{"247": {"text": " Je me suis dit, lance-toi dans ce secteur-l\u00e0 que t'aimes bien, essaye de prototyper et maqueter toi-m\u00eame ton produit, et tu te donnes un an et puis tu verras. Donc le dessin du pied, on le prend, c'est toi ? Oui. Ok. \u00c7a fout un peu la pression aux designers qui arrivent derri\u00e8re du coup. Apr\u00e8s, il y a eu Herm\u00e8s, Chanel, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il y a eu le Guggenheim, et puis il y a eu le Guggenheim, et puis il y a eu le Guggenheim, et puis il y a eu le Guggenheim, et puis il y a eu le Guggenheim, et puis il y a eu le Guggenheim, et puis il y a eu le Guggenheim, et puis il y a eu le Guggenheim, et puis il y a eu le Gug du coup. Apr\u00e8s, il y a eu Herm\u00e8s, Chanel, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il y a eu le Guggenheim \u00e0 New York. Il y a eu comme \u00e7a, petit \u00e0 petit, des beaux noms qui sont ajout\u00e9s dans notre liste de clients. Il y a quand m\u00eame une certaine solitude \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise. On en parle de plus en plus maintenant qu'entrepreneuriat est \u00e0 la mode, mais ce n'est pas facile. Il y a des gens qui comptent sur nous, des investisseurs, des employ\u00e9s et moi je suis convaincu qu'un objet bien fait, qu'il y a le bon dessin etc, chaque jour quand tu l'utilises tes yeux se posent dessus, moi \u00e7a me donne une impression satisfaisante et \u00e7a contribue \u00e0 mon bonheur au quotidien. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entreprenariale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT. Tipto\u00e9 alors non, c'est pas le bon terme. J'ai eu commenc\u00e9, le mec commence le podcast avec le mauvais nom. Non, j'aurais pas dit \u00e7a en plus. C'est \u00e7a qui me... Donc Tiptoe. T I P T O E. Donc Toe, c'est le... Sur la pointe des pieds. Je connais, c'est le camelto, mais Tiptoto mais c'est encore autre chose. Du coup Mathieu, bonjour, salut. Je suis ravi de te rencontrer. Premi\u00e8re fois qu'on se voit nous. Alors moi je connais un peu Tipto, tu m'as remarqu\u00e9 dans le bureau qu'il y en avait quelques-uns. Il pourrait y en avoir beaucoup plus, je vais t'expliquer pas mal de choses, mais l\u00e0-dessus pourquoi, comment, des bonnes raisons... Par o\u00f9 je commence ? J'ai plein de bonnes id\u00e9es, par o\u00f9 commencer, mais je vais te laisser commencer par toi-m\u00eame d'ailleurs et te pr\u00e9senter Mathieu, tiens, si tu veux bien. Alors merci de me recevoir, je suis tr\u00e8s content de passer ce moment ensemble. Je m'appelle Mathieu, j'ai 32 ans, papa d'une petite fille qui a deux mois, qui a eu deux mois hier, mari\u00e9, et je suis le co-fondateur de la marque de design de meubles Tipto, qui est une marque qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e il y a six ans \u00e0 Paris, et qui cr\u00e9e des objets pour la maison, donc des meubles et des objets de d\u00e9coration, au design qu'on veut toujours simple, honn\u00eate et intemporel. Donc on a une \u00e9quipe cr\u00e9ative en interne, et nos m\u00e9tiers c'est de dessiner, concevoir et de distribuer des meubles et des objets de d\u00e9coration. Alors design simple et intemporel, je comprends. Honn\u00eate, il y a du design malhonn\u00eate ? Ouais honn\u00eate, en fait, \u00e7a veut tout simplement dire qu'on cr\u00e9e des objets qui, dont les lignes sont simples et qui pr\u00e9tendent pas faire autre chose que ce qu'ils font. Il y a des objets qui vont \u00e0 notre go\u00fbt \u00eatre mal pens\u00e9s puisqu'ils ont pas la bonne forme ou les bons mat\u00e9riaux. Le design honn\u00eate, \u00e7a veut dire qu'on d\u00e9ploie beaucoup d'\u00e9nergie et d'effort pour bien comprendre quel est l'usage d'un objet, comment il doit \u00eatre fait, avec quel mat\u00e9riau et quel dessin pour un objet qui soit vraiment... qui r\u00e9pond parfaitement aux besoins de l'utilisateur et qui pr\u00e9tendent pas faire autre chose que ce qu'il fait tout simplement. Tu aurais un exemple d'un objet malhonn\u00eate ? Il y en a beaucoup partout autour de nous. En fait souvent, si on revient \u00e0 la question fondamentale, c'est que un bel objet c'est souvent quand il y a une harmonie entre sa forme et sa fonction. \u00c7a c'est un peu les bases du design d'objet. Et donc le crit\u00e8re d'honn\u00eatet\u00e9 l\u00e0-dedans il est \u00e0 5%, parce que c'est ce qui souvent fait que cette harmonie peut op\u00e9rer. Si on prend une chaise qui va avoir une forme hyper fantasque, avec des moulures, plein de gris gris, on va dire, dans la forme et qui manque de simplicit\u00e9, souvent, en fait, elle va aussi desservir son usage. J'ai une id\u00e9e qui me vient en t\u00eate. \u00c7a y y est j'ai eu la premi\u00e8re fois que j'ai fait une salle de bain, j'ai mis une baignoire qui \u00e9tait hyper belle avec un tu sais, tu pouvais en fait il y avait deux c\u00f4tes, tu pouvais l'utiliser dans les deux sens et en fait le d\u00e9vidoir l\u00e0 \u00e9tait au milieu et le robinet \u00e9tait sur le mur au milieu, donc tu pouvais soit te mettre \u00e0 deux, etc. C'est un bon exemple. Et donc, bon, tr\u00e8s bien. \u00c0 la fois, \u00e7a peut fonctionner, mais les deux c\u00f4t\u00e9s sur lesquels tu te mettais au bout dans les deux sens \u00e9taient plats. Ils n'\u00e9taient pas enrobants. Tu vois ce que je veux dire ? Et en fait, mets-toi dans une baignoire avec un fond plat pour le dos. C'est affreux. Et en fait, cette baignoire \u00e9tait super belle. Tu te dis c'est cool, tu peux avoir une baignoire en couple super belle, c'est chouette, etc. En fait, \u00e0 utiliser, c'\u00e9tait affreux. Donc c'\u00e9tait une baignoire malhonn\u00eate, au design malhonn\u00eate au moins. La baignoire, je pense, c'est un tr\u00e8s bon exemple. C'est vrai qu'il y a souvent des formes qui sont tr\u00e8s s\u00e9duisantes, mais qui ne sont pas du tout fonctionnelles. Et on n'en a jamais fait, mais \u00e0 mon avis, c'est un objet tr\u00e8s dur \u00e0 dessiner. Parce qu'il faut s'adapter \u00e0 toutes les morphologies, les tailles. Et je pense que c'est particuli\u00e8rement complexe. Je vais revenir sur un truc, moi. Je vais te r\u00e9duire \u00e0 quelque chose. Je suis d\u00e9sol\u00e9, je sais que tu dois d\u00e9tester qu'on te r\u00e9duise au pied, au pied, Tiptoe, mais quand m\u00eame, c'est magistral ce que tu as fait, ce que vous avez fait. Alors, tu l'as cofond\u00e9, tu m'as dit, avec qui ? Avec un copain d'\u00e9tudes. D'accord. Rencontr\u00e9 \u00e0 Lyon, en \u00e9cole de gestion et qui m'a rejoint au bout d'un an et demi. Donc, j'ai commenc\u00e9 tout seul, il m'a rejoint, mais assez t\u00f4t dans le projet, quand m\u00eame. Apr\u00e8s 18 mois, tu le consid\u00e8res comme cofondateur, c'est sympa. Ouais, on se... Bah, on a... En fait, je trouve que c'est plus simple, d\u00e9j\u00e0 plus lisible quand on raconte notre histoire de se pr\u00e9senter tous les deux comme cofondateur. Apr\u00e8s, oui, le pass\u00e9 compte, mais la marque, maintenant, elle a 6 ans, bient\u00f4t 7. Et je trouve qu'on regarde devant et la marque, on la construit ensemble. Donc c'est bien de pr\u00e9senter les choses comme \u00e7a. On reviendra aussi sur toute une histoire de background familial aussi dans ces m\u00e9tiers. Tu vas me raconter un peu \u00e7a. Mais pour revenir sur cette histoire de pieds, donc, tu vois, ce matin, je vois mon associ\u00e9 Laurent, je lui dis, il me dit, t'enregistres aujourd'hui ? Je lui dis ouais, avec Mathieu, le fondateur de Tiptoe, il me dit, ah les pieds, les pieds de table, tu vois, et j'y pensais en pr\u00e9parant cet \u00e9pisode, je me dis mais t'es quand m\u00eame le seul mec, enfin vous \u00eates la seule bo\u00eete, je peux pas te citer une autre marque. Alors il y en a qui vont me d\u00e9tester, tes concurrents qui \u00e9coutent l\u00e0, mais je peux pas te citer une autre marque de pieds de table, tu vois. Alors maintenant, tu vas dire que je fais beaucoup plus, \u00e9videmment, on va en parler plein de fois dans l'\u00e9pisode, tu fais du design, je vois, des tabourets, des pieds, plein d'autres choses d'ailleurs aussi, et puis peut-\u00eatre un jour des baignoires, mais ce que je veux dire c'est que le coup de ma\u00eetre a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 ce pied \u00e0 l'origine parce que c'\u00e9tait que \u00e7a au tout d\u00e9but, non ? Oui, on a commenc\u00e9 qu'avec ce mod\u00e8le, ce dessin de pied de table. Et c'est vrai que c'est dr\u00f4le parce que j'ai commenc\u00e9 en fin 2014 et je me souviens de la perplexit\u00e9 autour de moi, de la famille, des copains. Je sentais qu'ils n'y croyaient pas trop au d\u00e9part. C'\u00e9tait unanime ? Est-ce que tu arrives \u00e0 trouver une personne l\u00e0 en t\u00eate en te disant que c'est g\u00e9nial, ton truc vas-y \u00e0 fond ? J'ai \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 quand m\u00eame par quelques copains au d\u00e9but qui du coup je pense, ils croyaient mais apr\u00e8s prenaient pas le risque comme moi je le prenais. J'ai arr\u00eat\u00e9, on sait jamais. Je sais pas mais en tout cas, je pense que globalement il y avait pas mal de perplexit\u00e9 autour de l'objet, parce que c'est un objet somme toute assez ridicule quoi, dans le compte-titre. \u00c0 pieds-\u00e0-table. Moi je me souviens qu'au d\u00e9part sans visuel, le visuel \u00e9tait tr\u00e8s convaincant d\u00e8s que je montrais l'objet des photos, mais en en en parlant avec des mots c'est assez dur d'\u00eatre convaincant et donc, et... je me souviens encore il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 mon mariage mes potes d'enfance, c'est leur du discours qui racontait \u00e7a, ils avaient assez bien c'\u00e9tait assez marrant comme il r\u00e9sumait les choses. Il disait, le jour o\u00f9 tout le monde se lan\u00e7ait dans l'Uberisation, les Marketplace et les Uber, les Airbnb qui explosaient, toutes les plateformes online, toi tu nous apprends que tu te lances dans les YEP. C'est vrai que c'est assez surprenant a posteriori, mais je pense que j'ai une intuition forte et on en parlera apr\u00e8s, mais il y a toute mon histoire familiale dont j'ai pris conscience \u00e0 ce moment-l\u00e0. Je pense qu'il y a une flamme qui s'est allum\u00e9e un peu en moi et je n'ai vraiment pas dout\u00e9. J'ai fonc\u00e9. Apr\u00e8s, vraiment, j'ai toujours pas dout\u00e9. J'ai fonc\u00e9. Apr\u00e8s, vraiment, j'ai toujours... Ma vision d'entrepreneuriat, c'est vraiment de mettre un pied devant l'autre, faire les choses pas \u00e0 pas. Je crois pas trop aux entrepreneurs qui racontent \u00e0 posteriori qu'ils avaient une vision monumentale d\u00e8s le d\u00e9but, d'aller tout l\u00e0-haut. Moi, je crois vraiment que la vision, elle se construit et le projet, il nous embarque aussi par moments l\u00e0 o\u00f9 il veut. Mais en tout cas, la vision, elle est l\u00e0, mais elle est assez inconsciente \u00e0 certains \u00e9gards, je pense. Oui, et puis tu le disais tout \u00e0 l'heure, tu as tes North Star, tes \u00e9toiles polaires, ton design simple, honn\u00eate et intemporel. J'aime beaucoup aussi l'intemporel, moi je suis d'accord. Non, alors en effet, je reviens l\u00e0-dessus. On va parler du design, \u00e9videmment, parce que c'est important, parce que tu dis, j'ai de l'intuition, mais il y a l'intuition, mais il y a aussi le design du pied. Parce que de dire, j'ai de l'intuition, moi je t'aurais dit, \u00e0 ce moment-l\u00e0, je vais me lancer dans les y\u00e9ps, tu vois, dans les pieds de table. Je pense que c'est parce qu'il y a un beau design aussi qui a fonctionn\u00e9, c'est parce que je pense qu'il y a eu une explosion autour d'Instagram. Tu vas me raconter un peu comment \u00e7a a march\u00e9, o\u00f9 est-ce que \u00e7a en est aujourd'hui d'ailleurs, qu'est-ce qui a chang\u00e9 parce que \u00e7a a beaucoup chang\u00e9 en quelques ann\u00e9es aussi, comment tu en as profit\u00e9, comment tu l'as d\u00e9couvert, etc. Mais ouais en fait c'est assez fou parce que tu vois alors pour ceux qui \u00e9coutent et qui connaissent pas de Tiptoe donc c'est T-I-P-T-O-E il y aura tous les liens sur la page du podcast sur gdy.fr mais sinon vous appelez \u00e7a sur google vous verrez les pieds, ils sont beaux, en fait, ils sont cools. Ils sont voil\u00e0. Et donc moi, j'en ai pour tout te dire. Tu les as vus ici. L\u00e0, on ne sait pas si on les a d\u00e9j\u00e0 command\u00e9s, mais on va refaire quelques mini salles de r\u00e9union. En fait, ils sont tr\u00e8s pratiques parce que tu mets notamment, tu peux mettre une table faite sur mesure, coll\u00e9e, fix\u00e9e \u00e0 un mur. Et de l'autre c\u00f4t\u00e9, tu mets juste un pied et en \u00e7a tient quoi donc tu t'\u00e9conomises beaucoup de place c'est pratique pour pour passer dans l'espace etc. Chez moi dans ma chambre le matin je me r\u00e9veille j'ai deux pieds tiptoe en fait tu vois ces trucs de confinement, j'ai un bureau chez moi je m'\u00e9tais fait un super bureau j'\u00e9tais trop content puis se trouve que par moment je me retrouve avec ma femme chez moi elle va boss, du coup j'ai rajout\u00e9 un bureau dans ma chambre. Et il y avait un petit coin qui ne servait pas \u00e0 grand chose, enfin qui \u00e9tait vraiment optimisable, donc j'ai fait un bout de table en V, elle est petite la table mais elle est juste suffisante, j'ai achet\u00e9 tes deux trucs qui se fixent au mur l\u00e0, comment \u00e7a s'appelle ? Les braquettes accroches murales ? Les accroches murales jolies, elles sont jolies aussi, m\u00eame les accroches, et puis elles vont \u00e9videmment avec les deux autres pieds. Bleu marine, j'ai moi le bleu marine, je crois. Et puis voil\u00e0, c'est super, c'est super beau. Et en fait, il faut trouver le bon menuisier ou la bonne personne. C'est pas toujours simple, \u00e7a, qui va te faire la d\u00e9coupe sur mesure. Tu le proposes pas du tout, \u00e7a. D\u00e9j\u00e0, oui, \u00e9tonn\u00e9 de... Je pensais pas que j'avais \u00e0 faire un hardcore fan comme \u00e7a. Non, mais je suis... T'en avais chez toi, c'est cool. Et je crois qu'\u00e0 Bordeaux, on en a, mais je vais dire, tu vois, m\u00eame l\u00e0, toutes ces tables, elles sont toutes faites sur mesure. Donc dans notre bureau, l\u00e0, on est dans notre bureau \u00e0 Paris et les pieds en dessous, ils sont pas d\u00e9gueux, tu vois, mais c'est des pieds Ikea qui doivent co\u00fbter 19 euros ou un truc comme \u00e7a. Et j'aurais fait du tiptoe, je t'expliquais tout \u00e0 l'heure, la n\u00e9cessit\u00e9, nous on est bootstrapp\u00e9, on n'est pas financ\u00e9, donc finalement quand tu fais, je sais pas combien, il doit y avoir une vingt ou trente tables, il doit y avoir six, un, deux, trois, quatre, huit pieds par table. Tr\u00e8s vite, la diff\u00e9rence peut chiffrer \u00e0 5000 euros de pieds. Donc du coup, tu vas quand m\u00eame essayer de trouver un truc qui est un moment de ta progression, en tout cas plus raisonnable. Mais en l'occurrence, sinon je pense que j'aurais mis des tip-tops sans probl\u00e8me. Maintenant on a biseaut\u00e9 les coins, je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a rentre ton truc mais... Ouais \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre un sujet. Et ouais, pour peut-\u00eatre essayer de cr\u00e9er une image justement sur ce qu'est ce pied de table, c'est le syst\u00e8me, comme tu disais Mathieu, c'est un pied en t\u00f4le d'acier donc qui est laqu\u00e9 de diff\u00e9rentes couleurs et c'est ce qui participe \u00e0 son caract\u00e8re aussi mais qui est une t\u00f4le plate et avec une vis comme un \u00e9tau ou ou un serre-joint. Donc on vient le visser, visser chaque pi\u00e8ce simplement sur un plateau de table et \u00e7a permet de cr\u00e9er une table tr\u00e8s simplement. Donc c'est un peu cette id\u00e9e-l\u00e0 de la vis, vraiment le concept de l'\u00e9tau qui est universel et qui est tr\u00e8s simple, qui a fait mouche au d\u00e9part. Et moi je me souviens vraiment r\u00e9aliser, enfin prendre conscience qu'il y avait un vrai truc quand je voyais que les gens de 10 ans, de 7 \u00e0 77 ans, s'\u00e9merveillaient devant l'id\u00e9e, disaient l'id\u00e9e elle est g\u00e9niale, c'est super simple, c'est l'id\u00e9e qu'on aurait d\u00fb avoir, on se demande pourquoi on n'y a pas pens\u00e9 avant. Il y avait toutes ces remarques qui revenaient de mani\u00e8re r\u00e9currente. Comme souvent, c'est la force des concepts simples, je pense. Je vois que tu fais en plus plein de mobilier d'entreprise et tout, maintenant, bureau, Petspace, c'est assez cool. Je pense qu'il y a plein d'optimisation aussi \u00e0 faire l\u00e0-dessus parce que c'est tellement compliqu\u00e9. Bref, on va partir en live l\u00e0-dessus tout de suite. je pense qu'il y a plein d'optimisation aussi \u00e0 faire l\u00e0 dessus parce que c'est tellement compliqu\u00e9 bref on Partir en live l\u00e0 dessus tout de suite donc voil\u00e0 le truc sur lequel je voulais vraiment noter c'est dire que quand on dit tiptoe et que les gens te disent \u00e0 les pieds quand m\u00eame je me dis le mec a r\u00e9ussi donc \u00e0 faire \u00e0 faire d'une marque un pied, un pied d'une marque je sais pas mais en tout cas je trouve \u00e7a assez chouette. Il faut que tu me racontes un peu comment t'as fait \u00e7a. Si je reviens, je vais faire un petit disclaimer, donc je suis compl\u00e8tement shoot\u00e9, je t'ai racont\u00e9 que j'ai \u00e9t\u00e9 gripp\u00e9, explosion de tympans etc. Donc si je divague trop aujourd'hui vous me direz que c'est pas grave et puis si c'est mieux que d'habitude, vous me direz que c'est pas grave. Et puis si c'est mieux que d'habitude, vous me le direz. Puis je me shooterai aussi un peu plus la prochaine fois. Je te disais donc, je te demandais donc comment tout \u00e7a a commenc\u00e9 ? Le background familial, toi, tu viens du... Ta famille vient du m\u00e9tal, plut\u00f4t de la r\u00e9gion de Lyon du coup aussi ? C'est Oude-Savoie, pas trop loin de Lyon. Quel coin Oude-Savoie, patroine de Lyon. Quel coin Oude-Savoie ? C'est \u00e0 mi-chemin entre Gen\u00e8ve et Chamonix. Ok. C'est le prolongement de la vall\u00e9e de Chamonix, qui s'appelle vall\u00e9e de Larves, du nom de la rivi\u00e8re qui la traverse. Et donc on a... Moi j'ai pas des origines familiales tr\u00e8s exotiques, les deux familles maternelles, paternelles viennent de l\u00e0-bas depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. Et en fait, l\u00e0-bas, il y a un savoir-faire... Mon histoire familiale, les deux c\u00f4t\u00e9s, elle est assez commune dans ce coin-l\u00e0. Parce qu'il y a un savoir-faire d'usinage du m\u00e9tal qui est vraiment typique de cette vall\u00e9e et qui est li\u00e9 \u00e0 l'horlogerie suisse, pro proche parce qu'il y a Gen\u00e8ve \u00e0 quelques kilom\u00e8tres. Ok, on va y venir alors juste pour pr\u00e9ciser pour autant Tiptoe est une entreprise qui n'est pas du tout un h\u00e9ritage de tous, c'est un truc que tu as cr\u00e9\u00e9. Oui, qui est en d\u00e9pendance de la bo\u00eete familiale, mais la bo\u00eete familiale est fournisseur, une des deux bo\u00eetes familiales est toujours fournisseur de Tiptoe. Ce qui peut t'aider d'avoir notamment la confiance, la connaissance, d'\u00eatre des gens qui peuvent bosser avec toi, o\u00f9 tu peux tester des choses. Voil\u00e0, donc je ne dis pas que \u00e7a n'aide pas, mais je dis juste qu'on ne parle pas d'une l\u00e9gacie ici. Non, l'h\u00e9ritage il est plut\u00f4t dans le... dans moi ce que j'ai... enfin le fait de ne pas avoir peur de l'industrie, d'aimer \u00e7a m\u00eame, c'est une passion quand m\u00eame. Je pense que chez Tiptoe, on a une vraie passion pour la fabrication industrielle, pour le sens du d\u00e9tail, pour la qualit\u00e9 irr\u00e9prochable des objets. Les clients nous le disent souvent que le niveau de d\u00e9tail, de finition, etc. est vraiment \u00e9lev\u00e9. On fait vraiment le choix de sortir peu de produits, mais des produits vraiment aboutis. On met deux ans \u00e0 chaque fois de travail acharn\u00e9 pour sortir un produit. Je pense qu'on ne se rend pas forc\u00e9ment compte quand on est ext\u00e9rieur au secteur, mais cr\u00e9er une table, une chaise, c'est quand m\u00eame... c'est assez complexe. Non, je te confirme, je ne me rends pas du tout compte. Je veux dire, une chaise c'est... Ouais, non, mais \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas du tout, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait normal. Mais non, non, j'avais \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par... pour ceux qui connaissent Jean Prouv\u00e9, qui est un des grands designers et architectes fran\u00e7ais du XXe, et qui disait, il a dit une phrase qui est souvent reprise, qui dit que concevoir un meuble, \u00e7a implique de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes tout aussi complexes que pour les grandes constructions, \u00e0 savoir les b\u00e2timents. Et \u00e7a para\u00eet un peu d\u00e9mesur\u00e9, mais dans la bouche de ce tombe l\u00e0, qui est quand m\u00eame vraiment un ayatollah du design et de l'industrie, \u00e7a va sans dire non. Mais alors pourquoi c'est compliqu\u00e9 de construire une chaise ? Parce qu'en fait, \u00e7a supporte d\u00e9j\u00e0 le poids de son utilisateur. Donc il y a des notions de s\u00e9curit\u00e9. Une chaise, elle ne peut pas flancher dans son usage, qu'elle doit d\u00e9j\u00e0 bien r\u00e9pondre \u00e0 cette mission-l\u00e0. Et puis ensuite, une question de confort. Souvent, il y a plusieurs mat\u00e9riaux, donc comment on raccorde les mat\u00e9riaux entre eux ? Est-ce que c'est des rivettes, des vis, de la colle ? Il peut y avoir plein de mani\u00e8res de le faire. Et puis apr\u00e8s, il a des notions de il faut que la chaise soit empilable, il faut que la chaise ne soit pas trop lourde ni trop l\u00e9g\u00e8re. Il y a en fait toute une somme de crit\u00e8res qui fait que c'est des objets qui sont beaucoup plus contraignants que de cr\u00e9er un objet d\u00e9coratif par exemple qui va avoir un usage limit\u00e9. Et puis mine de rien c'est des objets qui ont une certaine taille, m\u00eame si on n'y pense pas forc\u00e9ment, mais c'est des objets qui, dans la fabrication, sont assez complexes. \u00c7a n\u00e9cessite de manipuler des pi\u00e8ces de grande taille, par exemple pour une table encore plus, ou un canap\u00e9. Maintenant, on a des canap\u00e9s \u00e9galement. Et je pense que... Enfin moi, je suis assez frapp\u00e9 par notre g\u00e9n\u00e9ration, comme tout le monde bosse dans les services, je pense qu'on a un peu oubli\u00e9 ce qu'\u00e9tait la fabrication et on ne se rend plus trop compte de, j'aimerais bien en reparler plus tard, mais de la valeur un peu des choses et de l'\u00e9nergie et le temps qui est n\u00e9cessaire pour fabriquer les objets qui sont autour de nous et qu'on utilise au quotidien. Mais parlons-en maintenant, moi \u00e7a me passionne et c'est vrai que j'ai pas fait beaucoup de produits physiques dans ma vie. En fait j'en ai fait tr\u00e8s concr\u00e8tement deux fois, c'\u00e9tait il y a plut\u00f4t dix ans et c'\u00e9tait plut\u00f4t pour dans un contexte totalement diff\u00e9rent, pour tester Alibaba et commander des trucs de je ne sais o\u00f9, j'exag\u00e8re si je sais, \u00e7a faisait Chenzen g\u00e9n\u00e9ralement et on testait des choses. Mais donc en effet, du coup, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s virtuel en vrai. Tu vois, tu re\u00e7ois des samples, des \u00e9chantillons, tu fais des tests, t'en re\u00e7ois un autre, tu testes une autre personne, etc. Puis \u00e0 la fin, tu produis et puis voil\u00e0. Et du coup, en effet, j'ai pas pu appr\u00e9cier cette cha\u00eene de production totale \u00e0 sa juste valeur, je pense. Mais en effet, j'ai l'impression qu'il y a un retour. Alors en plus, j'\u00e9tais en train de regarder un peu ce que vous faisiez. Voil\u00e0, mais vous ne faites pas de plastique du tout. On fait du plastique recycl\u00e9. Donc c'est beaucoup de bois et de m\u00e9tal, d'acier. Et donc en effet il y a... Alors la probl\u00e9matique c'est que tous ces m\u00e9tiers \u00e9taient partis, \u00e7a revient un peu mais je ne sais pas \u00e0 quel niveau, mais \u00e9taient partis quand m\u00eame en Asie, en Roumanie, en Europe de l'Est. C'est en effet un des sujets, et nous, c'est clairement une difficult\u00e9 \u00e0 laquelle on doit faire face au quotidien. C'est que moi, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 biberonn\u00e9 aux marques, enfin la marque en fait, c'est ma premi\u00e8re r\u00e9f\u00e9rence, c'est Patagonia, la marque de Flingue, qui a tr\u00e8s t\u00f4t essay\u00e9 de faire les choses mieux que ses concurrents sur les mat\u00e9riaux, la fabrication, le niveau de qualit\u00e9, les lignes basiques, intemporelles justement et qui durent dans le temps. Je sais par quoi ils ont commenc\u00e9. Par les pitons d'escalade. Est-ce que tu as \u00e9cout\u00e9 ce... Parce que je fais pas mal de montagnes d'escalade et du coup c'est comme \u00e7a aussi qu'ils commencent \u00e0 porter des Patagonia. D'accord, parce qu'au d\u00e9but ils faisaient que des pitons, des piquets. Ils ont arr\u00eat\u00e9 d'ailleurs parce que \u00e7a polluait les montagnes. Donc de planter des... L'histoire incroyable de cette marque... Faut \u00e9couter Business Wars, si tu l'as pas \u00e9cout\u00e9, Garde de Business, Business Wars Patagonia versus North Face, une s\u00e9rie, je te le redonnerai apr\u00e8s, mais une s\u00e9rie de podcasts extras sur leurs aventures perspectives. Ah tu connais pas ? Super. Top, avec plaisir j'\u00e9couterai \u00e7a. Du coup, j'ai \u00e9t\u00e9 biberonn\u00e9 \u00e0 \u00e7a et donc je voulais vraiment cr\u00e9er une marque qui se distingue dans le secteur du mobilier sur les aspects environnementaux. Je parle de \u00e7a, il y a 6-7 ans, on n'en parlait pas, enfin tr\u00e8s peu, sachant que le meuble en plus est toujours un peu en retard par rapport \u00e0 d'autres secteurs sur les nouvelles tendances. Et donc le sujet de la l'\u00e9coresponsabilit\u00e9 etc. c'\u00e9tait un sujet dont on ne parlait pas du tout jusqu'\u00e0 il y a deux ans dans le meuble. Et donc moi je me suis dit, Day One, je veux que tout soit fait en Europe, le plus possible en France, qu'on ma\u00eetrise nos produits de bout en bout, et sur le bout des doigts. Donc on cr\u00e9e notre studio de design en interne, l\u00e0 o\u00f9 le mod\u00e8le classique c'est plut\u00f4t une maison d'\u00e9dition, on bosse avec des designers freelance, pour vraiment ma\u00eetriser la cr\u00e9ation et la partie industrielle. Et du coup on dessine chaque pi\u00e8ce de chaque objet. Donc l\u00e0-dessus on est vraiment jusqu'au boutiste, il y a peu de marques qui font \u00e7a. Chaque vis, chaque patin, toutes ces pi\u00e8ces sur mesure, on prend tr\u00e8s peu d'\u00e9l\u00e9ments standards. Je suis assez convaincu, c'est un pari de long terme, que l'utilisateur il sent toute la passion qu'on met dans l'objet \u00e0 la fin, parce que chaque d\u00e9tail est bien pens\u00e9, bien soign\u00e9. Donc on a d\u00fb trouver des fournisseurs en UE. Et comme tu disais, en effet, il y a beaucoup de savoir-faire qui sont partis. Par exemple, pour le pied, la partie en t\u00f4le, la plus grosse partie, c'est une feuille d'acier plate qui est d\u00e9coup\u00e9e. \u00c7a, c'est un m\u00e9tier industriel qui n'est pas ultra complexe dans la valeur ajout\u00e9e. C'est pas une industrie de pointe. Et du coup, c'est des savoir-faire qui ont... Heureusement qu'ils sont maintenus en Europe de l'Est. Donc l\u00e0, on travaille plut\u00f4t avec des bo\u00eetes dans les Pays Baltes et en Europe de l'Est. Mais on pense bien \u00e0 eux en ce moment d'ailleurs, ces jours-ci. Mais voil\u00e0, on a... On enregistre \u00e0 un moment, pardon pour ceux qui \u00e9coutent en fran\u00e7ais beaucoup plus tard, un moment o\u00f9 il se passe beaucoup de choses en Ukraine l\u00e0 o\u00f9 c'est assez compliqu\u00e9. Donc ouais en effet, en effet, il y a le savoir-faire qui existe plus beaucoup en France. Donc chaque fois nous on choisit les lieux de production et les pays en fonction de... c'est un mix de crit\u00e8res entre le co\u00fbt \u00e9videmment mais aussi le savoir-faire, o\u00f9 est-ce'ils trouvent ? Il y a des berceaux de savoir-faire. Le bois, c'est plut\u00f4t la Pologne, la Belgique, la France. Mais alors, tu vois, b\u00eatement, peut-\u00eatre quand tu me dis que ta famille vient du m\u00e9tal, moi, j'aurais pens\u00e9 que sur ce pied, la grosse partie est en m\u00e9tal. J'aurais pens\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait fait dans... Non, c'est pour \u00e7a que c'est l\u00e0 que les bo\u00eetes sont vraiment ind\u00e9pendantes. C'est un fournisseur qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 10-15% de nos achats, avec qui on a une relation forte et qui est indispensable, qui fait des pi\u00e8ces pour tous nos produits. Mais eux, leur savoir-faire, c'est pas du tout la th\u00e9orie. Ils sauraient pas faire le corps du pied, sinon ils le feraient avec eux, mais ils font les pi\u00e8ces de serrage. Donc, c'est une industrie qui s'appelle le d\u00e9colletage et qui vient de l'horlogerie suisse, consiste \u00e0 usiner des barres de m\u00e9tal pour en faire des pi\u00e8ces de m\u00e9canique de pr\u00e9cision. C'est pour \u00e7a que typiquement ce genre d'industrie a surv\u00e9cu aux d\u00e9localisations parce que c'est de la petite moyenne s\u00e9rie tr\u00e8s complexe et du coup ils ont r\u00e9ussi \u00e0 tirer leur \u00e9pingle du jeu et \u00e0 pas trop \u00eatre concurrenc\u00e9s par les pays en d\u00e9veloppement. Donc eux, leur savoir-faire c'est vraiment les pi\u00e8ces de m\u00e9canique, en effet, comme tu dis, vis, boulons, mais aussi beaucoup de pi\u00e8ces beaucoup plus compliqu\u00e9es. Et donc, dans l'horlogerie, ils font \u00e7a en micro, microscopique, c'est \u00e7a ? Oui, c'est \u00e7a. C'est des pr\u00e9cisions de l'ordre du centi\u00e8me de millim\u00e8tre. Donc, c'est... Et historiquement, c'est l'horlogerie. Puis ensuite, \u00e0 peu pr\u00e8s, les plantes de trente glorieuses, toutes ces bo\u00eetes-l\u00e0, familiales souvent, se sont diversifi\u00e9es dans l'automobile. Puis le m\u00e9dical, depuis maintenant 20 ans, il y en a beaucoup qui bossent pour l'a\u00e9ronautique. D'accord. Et pourquoi... c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est tr\u00e8s sp\u00e9cifique justement, mais peut-\u00eatre que tu ne le sais pas. Pourquoi quand tu viens de la visserie, comment tu appelles \u00e7a donc ? Le d\u00e9coltage. Le d\u00e9coltage. Finalement j'ai l'impression que faire le reste du pied, le gros truc, une fois que tu sais un peu g\u00e9rer le m\u00e9tal, tu pourrais te dire ok s'il y a 200 pi\u00e8ces \u00e0 faire c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant mais s'il y en a 10 000, 20 000, 200 000, finalement peut-\u00eatre que je pourrais m'y mettre parce que \u00e7a n'a pas l'air aussi compliqu\u00e9 que... En effet, une fois que tu as... parce qu'on a vraiment commenc\u00e9 avec un succ\u00e8s de produit, ce produit best-seller qui aujourd'hui repr\u00e9sente moins de la moiti\u00e9 du chiffre d'affaires mais sur lequel on fait des gros volumes, c'est s\u00fbr qu'on s'est d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question d'un jour avoir un autre outil industriel. Apr\u00e8s c'est pas moi qui prends les d\u00e9cisions pour la bo\u00eete familiale et maintenant c'est apr\u00e8s mon grand-p\u00e8re, il y avait mon p\u00e8re et mon oncle et maintenant c'est mon fr\u00e8re, mon d\u00e9cisions pour la bo\u00eete familiale. Et maintenant, c'est apr\u00e8s mon grand-p\u00e8re, il y a eu mon p\u00e8re et mon oncle. Et maintenant, c'est mon fr\u00e8re, mon grand-fr\u00e8re qui a repris. Et donc, voil\u00e0, c'est eux qui pourraient \u00e9ventuellement se poser cette question, mais je crois pas trop qu'ils y aient beaucoup pens\u00e9, parce que les savoir-faire, ils sont assez cloisonn\u00e9s quand m\u00eame. Elle est plus grosse que ta bo\u00eete ? Non, un peu plus petite maintenant. D'accord. \u00c7a le fait marrer quand m\u00eame un peu. Non, franchement, j'admire beaucoup le... Je trouve que le mod\u00e8le est remis en cause maintenant, mais on raisonne toujours en termes de croissance. Moi, je vois mon p\u00e8re, il part \u00e0 la retraite maintenant. Je suis vraiment super fier de lui, de me dire... Lui, parfois, parfois, il me dit je dois arr\u00eater, j'aurais pu d\u00e9velopper encore plus, etc. Mais je trouve \u00e7a vraiment beau d'avoir repris la voix de son p\u00e8re, de la transmettre \u00e0 son fils, l'avoir fait tenir pendant toutes ces ann\u00e9es dans l'industrie en France, qui est quand m\u00eame un secteur difficile. Il l'a am\u00e9lior\u00e9e, d\u00e9velopp\u00e9e, structur\u00e9e. Elle est saine financi\u00e8rement. Enfin, c'est une vraie r\u00e9ussite. Bourgeo, d\u00e9colletage, Eiffice. OK, d'accord. Comme souvent, il y a le Eiffice derri\u00e8re. Du coup, l'Eiffice, c'est mon p\u00e8re et mon oncle. D'accord. Il ne faut pas avoir de fille, du coup, sinon tout \u00e9tait dans la merde. Ouais, et justement, c'est marrant que tu dis \u00e7a parce que je me suis rendu compte il y a maintenant quelques ann\u00e9es, au fil du temps, en racontant l'histoire de Tiptoe, que je parlais souvent de mes grands-p\u00e8res. Et quand j'y pense, mes grand-m\u00e8res, elles n'ont pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 du tout. Elles ont eu un vrai r\u00f4le dans ces bo\u00eetes-l\u00e0 des deux c\u00f4t\u00e9s. Et je trouve \u00e7a assez injuste de ne pas en parler autant que des grands-p\u00e8res. Donc, c'est des histoires vraiment typiques, je pense, des aventures industrielles, familiales, fran\u00e7aises, des ann\u00e9es 50, o\u00f9 ils avaient des enfants, mais il fallait g\u00e9rer la petite bo\u00eete familiale. Mon grand-p\u00e8re, c\u00f4t\u00e9 paternel, il est mort quand mon p\u00e8re avait 10 ans, son fr\u00e8re 12 ans, je crois. Donc, ma grand-m\u00e8re, typiquement, elle a quand m\u00eame tenu la bo\u00eete, se reprit les r\u00eanes toute seule pendant quelques ann\u00e9es. Elle a r\u00e9ussi \u00e0 maintenir la bo\u00eete \u00e0 flot jusqu'\u00e0 ce que ses fils soient assez grands pour la rejoindre. Et de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, pareil, il y avait l'atelier \u00e0 deux seuls \u00e0 la maison et un soir, l'atelier a br\u00fbl\u00e9, une machine a pris feu. \u00c7a faisait, je sais pas, 5 ans, je crois qu'ils avaient mont\u00e9 la bo\u00eete. Tout a br\u00fbl\u00e9, la maison, l'atelier a br\u00fbl\u00e9, une machine a pris feu. \u00c7a faisait, je sais pas, cinq ans je crois qu'ils avaient mont\u00e9 la bo\u00eete. Tout a br\u00fbl\u00e9, la maison, l'atelier. Et je me souviens que ma grand-m\u00e8re me racontait qu'elle s'\u00e9tait dit, bon ben voil\u00e0, c'\u00e9tait hyper dur d\u00e9j\u00e0, ils avaient v\u00e9cu des ann\u00e9es hyper dures en montant cette bo\u00eete. Elle avait dit \u00e0 son mari, \u00e0 mon grand-p\u00e8re, j'ai trouv\u00e9 un boulot pour toi dans une assurance, il va falloir que... on a trois enfants et tout, faut vite que tu retrouves un travail. Et il lui avait dit, non, moi, jamais je bosserais pour quelqu'un d'autre, je reconstruis la maison, je reconstruis l'usine, je repars \u00e0 z\u00e9ro. Et c'est ce qu'il a fait. Et je me dis, mes deux grands-m\u00e8res, elles ont vraiment eu un r\u00f4le quand m\u00eame central. Et il faut parler de mes grands-parents et pas de mes grands-p\u00e8res. Bon, le site Bonjour et fils n'est pas le m\u00eame exactement, dans le m\u00eame design que Tipto. C'est un site plus industriel, il y a moins d'enjeux disons de leur c\u00f4t\u00e9 l\u00e0-dessus. Ah, je ne suis pas... Non, il y a beaucoup d'enjeux quand m\u00eame sur le B2B et l'industriel, il ne faut pas le sous-estimer. Non, t'as raison, \u00e7a vaut le coup de se distinguer l\u00e0-dessus. Non, mais bon... Comment... Juste pour raison, \u00e7a vaut le coup de se distinguer l\u00e0-dessus. Non mais bon, comment... juste pour comprendre un peu de volum\u00e9trie, tu disais \u00e7a repr\u00e9sente... tu vends d'ailleurs c'est en France, je vois que tu es sur un tiptoe.fr mais tu vends dans le monde entier quand m\u00eame et combien tu vends de pieds, combien je sais pas ce que tu peux me donner comme chiffre aujourd'hui. Aujourd'hui on vend des pieds, je crois qu'on doit en \u00eatre, je pense dans quelques ann\u00e9es on sera aux millions de pieds fabriqu\u00e9s, vendus. Donc l\u00e0 on en est \u00e0 plusieurs centaines de milliers de pieds vendus depuis le d\u00e9but. Mais t'en vends du coup maintenant plusieurs centaines par an ? Plusieurs centaines de milliers par an ? Non c'est rien, un peu plus de 100 000 par an. Un peu plus de 100 000 par an ? Ouais. Donc tu vois, entre 5 et 10 millions d'euros de pieds par an. Rien que \u00e7a. Ouais, les ordres de grandeur \u00e7a peut pr\u00e8s. Ouais c'est pas mal quand m\u00eame. Sachant que maintenant ils font diff\u00e9rentes tailles, c'est \u00e7a ces pieds, donc il y a des grands, des petits, des tr\u00e8s grands pour en faire des manches de boue, je n'exag\u00e8re, je ne sais pas, des trucs dans des bars, dans des... Oui, il y a plusieurs hauteurs, il y a des tables bases, des tables bureaux, des bars. Donc oui, on a des hauteurs pour diff\u00e9rentes usages. On propose les plateaux avec, donc on vend des meubles finis, l'utilisateur a le choix de soit cr\u00e9er quelque chose lui-m\u00eame, cr\u00e9er son plateau lui-m\u00eame en r\u00e9cup\u00e9rant un mat\u00e9riau, ou en le faisant faire chez un menuisier ou dans un service de d\u00e9coupe de grandes surfaces de bricolage, ou alors d'acheter chez nous le mob fini. Ok, ok. D'ailleurs c'\u00e9tait la question tout \u00e0 l'heure, le mob fini, oui. Mais en revanche, le c\u00f4t\u00e9 plateau sur mesure, \u00e7a du coup, je l'ai quand m\u00eame cherch\u00e9 \u00e0 chaque fois en ligne. Il y a pas... Vous le recommandez, personne ? Il y a des recommandations sur le site, je suis pas s\u00fbr. Non, on recommande pas vraiment de partenaires. Il y a des menus en ligne qui existent. J'ai rien trouv\u00e9 de ouf quand je vais chercher. C'est un projet auquel on a envisag\u00e9. Apr\u00e8s, c'est pas facile parce qu'on parle d'objets sur lesquels la logistique est assez compliqu\u00e9e, les plateaux de table fabriqu\u00e9s \u00e0 la d\u00e9coupe, c'est pas \u00e9vident. Et puis on en revient un peu \u00e0 la question du prix. Pour les gens, c'est une planche, un plateau de table, alors que c'est assez diff\u00e9rent d'une planche en termes de travail. Parce que souvent il y a une structure, il y a un verani, un niveau de finition \u00e9lev\u00e9, etc. Le bois se co\u00fbte cher, On l'oublie souvent. Et donc, en fait, il y a ce truc. Assez vite, on s'est rendu compte que vendre des plateaux tout seul, les gens ne comprenaient pas trop le prix. Alors que l'addition pieds plus plateau, l\u00e0, on parle de table, ils sont pr\u00eats \u00e0 investir, mais les pieds seuls, il n'y a pas vraiment de rep\u00e8re de prix, donc ils ont un coup de c\u0153ur, ils payent le prix qu'il faut mais sur les plateaux ils disent je ne vais pas payer une planche 300 ou 400 euros. Ouais c'est \u00e7a parce que \u00e7a peut \u00eatre un petit plateau, enfin moi le truc dans ma chambre je te dis, qui \u00e9tait bien bien fait, alors il y avait un angle sp\u00e9cifique etc etc mais \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 plus de 200 euros je crois et en effet alors il est beau \u00e0 la fin comme tu le dis, il est bien laqu\u00e9, j'avais d\u00fb prendre des trucs en bambou hyper jolis et machin mais peut-\u00eatre pas tr\u00e8s d\u00e9collant aussi \u00e7a, je sais pas. Je crois que \u00e7a va le monde. Si c'est valid\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9 c'est bon. Mais en effet \u00e7a m'avait paru cher sur le moment. Ok et donc comment tout \u00e7a d\u00e9colle si je reviens au jour 1 ? Toi, t'\u00e9tais dans du Venture Capital ? J'avais fait des stages en fonds de capital risque parce que d\u00e9j\u00e0, j'avais bien en t\u00eate de monter ma bo\u00eete et je m'\u00e9tais dit que c'est un bon moyen de d\u00e9couvrir plein de projets, plein d'histoires et de comprendre un peu ce qui fait qu'un projet marche ou pas. Donc, j'avais fait plusieurs stages dans les fonds de capital risque, dans les \u00e9nergies renouvelables, l'\u00e9conomobilit\u00e9 et puis ensuite plut\u00f4t dans le digital. Et j'avais bien aim\u00e9 ces exp\u00e9riences-l\u00e0. Donc c'\u00e9tait des stages en fait. Ton premier job c'\u00e9tait Tiptoe ? Ok. Quel a \u00e9t\u00e9... Parce qu'en fait, c'est vrai qu'on peut se dire, si je me mets du c\u00f4t\u00e9, bon, c'est facile quand m\u00eame ce qu'il a fait, etc. J'essaye toujours un peu aussi de... Famille, t'as fait une bonne \u00e9cole, puisque t'\u00e9tais \u00e0 l'OM Lyon, je crois. Etc. Finalement, t'es arriv\u00e9, t'as pas eu de complexit\u00e9, etc. C'\u00e9tait tout cuit. C'est \u00e7a, on est d'accord, non ? Non, c'est... Non, la bo\u00eete familiale, comme je disais, c'est plus un truc de... T'y as travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ? L'\u00e9t\u00e9, ouais, les \u00e9t\u00e9s, quand j'\u00e9tais ado, ouais, mais... Mais non, c'est plus vraiment un h\u00e9ritage, enfin, une passion et une connaissance du secteur industriel, ce que \u00e7a m'a apport\u00e9. Apr\u00e8s, comme je le disais, c'est un fournisseur, c'est pas eux qui fabriquent tous nos produits. Ce que je voulais dire \u00e9ventuellement, peut-\u00eatre culturellement, le fait de te lancer, est-ce que, parce qu'\u00e0 la fois c'est pas forc\u00e9ment si \u00e9vident, tu te lances dans un nouveau business alors qu'il y a une bo\u00eete familiale. Je veux dire... C'\u00e9tait le moment o\u00f9 mon p\u00e8re se posait la question. Il savait qu'il allait arr\u00eater dans quelques ann\u00e9es. Il nous demandait, il nous avait demand\u00e9 \u00e0 mon fr\u00e8re et \u00e0 moi si on voulait reprendre. Et moi, je venais de lancer Tiptoe, j'\u00e9tais confiant dans le projet, donc j'avais dit non, mais aimant bien l'industrie, j'ai quand m\u00eame pos\u00e9 la question quoi. Mais non je pense que c'est... Et y'a un droit d'h\u00e9nesse l\u00e0 dessus ? Tu crois que si ton fr\u00e8re avait dit oui avant toi il \u00e9tait... Bah lui il l'a repris. Oui il l'a repris mais est-ce qu'ici il avait dit oui ? Vous auriez dit tous les deux oui ? Non on aurait discut\u00e9 je pense. Mais non je pense que \u00e0 l'inverse c'est un secteur tr\u00e8s difficile le meuble en toute honn\u00eatet\u00e9, puisque les d\u00e9veloppements produits sont longs, il y a peu de r\u00e9achats, parce qu'on n'ach\u00e8te pas des meubles tous les quatre matins. La production industrielle n'est pas facile, la logistique est compliqu\u00e9e, les marges sont faibles, \u00e9tonnamment. Je pense qu'il peut y avoir une perception de prix qui est un peu en d\u00e9calage avec le co\u00fbt de la fabrication, etc. Mais les marges sont faibles. En fait, on a plusieurs canaux, donc c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent suivant les canaux. On d\u00e9voie, on est assez discret sur nos chiffres, mais en gros, quand tu es revendeur, tu leur vends \u00e0 moiti\u00e9 prix par rapport au prix affich\u00e9 d\u00e9j\u00e0. Et ensuite, quand tu fabriques tout en Europe avec des mat\u00e9riaux recycl\u00e9s ou de bonne qualit\u00e9, le bois, on met toujours des bas en massif, etc. T'as des marges qui... Enfin, comme moi, quand je vois par rapport \u00e0 des copains qui sont dans d'autres secteurs, je pense \u00e0 la cosm\u00e9tique ou autre, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir. En fait, quand ta marge de d\u00e9part, co\u00fbt d'achat, co\u00fbt de production sur ton co\u00fbt de vente, elle est vraiment divis\u00e9e par deux ou trois, \u00e7a change toute l'histoire de ta bo\u00eete, enfin en termes financiers. C'est quand m\u00eame le c\u0153ur du r\u00e9acteur financier, ta marge brute et dans le meuble, ce n'est pas facile. Donc, faire une bo\u00eete rentable dans le meuble, ce n'est pas facile. Et moi, j'ai cette histoire familiale. Apr\u00e8s, je viens d'une famille de classe moyenne, donc j'ai commenc\u00e9 avec 2500 euros en poche dans mon petit studio du Marais que je louais le week-end. J'entrais chez mes parents en Haute-Savoie pour le louer, pour compl\u00e9ter. Par contre, ils m'ont toujours beaucoup soutenu. Et je me rappelle qu'ils continuent \u00e0 me donner de l'argent de poche la premi\u00e8re ann\u00e9e, dans le prolongement de ma vie \u00e9tudiante et tout. Donc, ils croyaient en mon projet. Ils ne me mettaient pas la pression, ne me disaient pas va chercher un CDI, ni rien. Donc, ils ont vraiment, \u00e0 ce niveau-l\u00e0, contribu\u00e9 au lancement de Tiptoe. Mais non, ce n'\u00e9tait pas facile quand m\u00eame. Donc, tu as 2500 euros. Tu ne sais pas designer toi-m\u00eame, on est d'accord ? Bah en fait, j'avais toujours beaucoup dessin\u00e9 depuis tout petit. Ok. J'ai toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 par les objets, j'ai fait des brocantes, etc. Depuis vraiment ado, j'allais tout seul en brocante, quoi. Donc quand je y repense, c'est quand m\u00eame, je pense, assez rare. Et puis, j'avais un peu une frustration de ne pas avoir fait des \u00e9tudes plus cr\u00e9atives en sortant de l'EM Lyon. Tout \u00e7a a fait que je me suis dit, lance-toi dans ce secteur-l\u00e0 que tu aimes bien, d\u00e9veloppe-toi, essaye de prototyper et maqueter toi-m\u00eame ton produit et tu te donnes un an et puis tu verras. Donc le dessin du pied, on le croit, c'est toi. \u00c7a fout un peu la pression aux designers qui arrivent derri\u00e8re, du coup. Non, mais c'currence, c'est toi. OK, \u00e7a fout un peu la pression aux designers qui arrivent derri\u00e8re, du coup. Non, mais c'est vrai que c'est... Je pense que c'est bien, c'est une inspiration aussi pour l'\u00e9quipe, mais de se dire OK, il y a un produit. En plus, c'est vrai qu'il y a venant de quelqu'un qui n'a pas forc\u00e9ment le background acad\u00e9mique. Du coup, je pense que c'est int\u00e9ressant pour eux, parce que c'est un milieu o\u00f9 il y a un vrai m\u00e9tier passion et du coup, il y a un truc o\u00f9 on est designer, o\u00f9 on ne l'est pas, je trouve. Et du coup, avoir ce produit qui a rencontr\u00e9 le succ\u00e8s et qui a \u00e9t\u00e9 fait d'une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente par quelqu'un qui n'est pas designer. Je trouve que c'est int\u00e9ressant et c'est vrai que les produits qu'on a d\u00e9velopp\u00e9s apr\u00e8s, ils ont tous bien march\u00e9. Donc \u00e7a, c'est quand m\u00eame chouette et c'est un vrai succ\u00e8s. Tu vas regretter de ne pas avoir appel\u00e9 \u00e7a Mathieu Bourgeon design ? Apr\u00e8s, c'est plus moi qui ai dessin\u00e9. Mais bon, est-ce que c'est Philippe Starck qui dessine tout ce qui sort de chez lui ? Est-ce que toutes les personnes dont il valide, comme toi, j'imagine, \u00e0 la fin ? Ouais, ouais, moi, je... Mon r\u00f4le, c'est vraiment la partie produit industriel et mon associ\u00e9 fait plut\u00f4t la marque et le digital. Donc, en effet, moi, j'ai cette casquette de directeur artistique produit, o\u00f9 je fais les briefs produits, je ralentis les choix et je m'implique vraiment aussi dans le d\u00e9veloppement technique, etc. Mais apr\u00e8s, moi, je n'aime pas trop me mettre en avant. Et c'est pour \u00e7a, d'ailleurs, que c'est un des premiers podcasts auquel je participe apr\u00e8s six ou sept ans. Je vois que tu es tr\u00e8s \u00e0 l'aise en plus. \u00c7a va, tu t'es d\u00e9tendu. Mais du coup, non, on aime bien, depuis le d\u00e9but, avec Vincent, mon associ\u00e9, l'id\u00e9e de construire une aventure d'\u00e9quipe et pas qu'il y ait d'individualit\u00e9 trop mise en avant. Quelle est justement, je reviens sur la partie, on avait rapidement parl\u00e9 de la partie internationale, mais tes ventes en France et \u00e0 l'\u00e9tranger ? Comme la marque, en effet, a \u00e9t\u00e9 pas mal, c'est pas mal d\u00e9velopp\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Instagram au d\u00e9part, comme tu le disais, \u00e7a a permis de d\u00e9velopper l'international t\u00f4t et aujourd'hui c'est 30 \u00e0 40% de notre chiffre. Donc pour une marque \u00e0 6 ans c'est beaucoup je pense. C'est beaucoup mais en effet, ce qui pourrait, je reprends la perception de loin, tu vas me re... je fais des sauts de puce en avant, en arri\u00e8re, on va revenir toujours sur le d\u00e9but, mais la mani\u00e8re dont je l'ai connu, typiquement, donc sur Insta je pense, avec de la promotion que vous faisiez, et ben je me dis, en fait, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une marque qui venait du Rugweh ou d'Estonie, en fait, si elle s'appelait Tipto et qu'elle parlait bien, j'aurais pu potentiellement \u00eatre client aussi, tu vois ce que je veux dire. Alors peut-\u00eatre que tu ne vendais pas dans ces pays parce que c'\u00e9tait trop loin, et probablement l'Estonie, l'Uruguay non, mais tu vois les Etats-Unis, il y a des probl\u00e8mes de douane, enfin bon voil\u00e0, mais je sais pas dans quelle mesure en fait la barri\u00e8re est forte ou pas. Alors je pense qu'en effet esth\u00e9tiquement, comme on fait des produits je disais aux formes, aux dessins simples, honn\u00eates, intemporels, ils traversent les fronti\u00e8res facilement. Je pense que c'est pas des objets qui sont marqu\u00e9s, qu'on esth\u00e9tique marqu\u00e9 culturellement par un pays. Donc en Europe, on voit bien que nos produits plaisent un peu dans tous les pays. Tu me dirais que c'est su\u00e9dois, je te croirais. Oui, je pense qu'en plus, il y a peut-\u00eatre aussi un esprit scandinave, mais en tout cas, esth\u00e9tiquement, on voit qu'on vend pas mal aux Japon, aux US. Je pense que le produit, en effet, il est assez neutre au bon sens du terme, humble, minimaliste. Et donc l\u00e0, il n'y a pas de frein. Apr\u00e8s, je pense qu'en ligne, dans l'achat en ligne, il y a quand m\u00eame toujours un degr\u00e9 de confiance dans lequel le crit\u00e8re de la nationalit\u00e9 de la marque joue. Et quand on sait que c'est une marque de son pays, on a moins peur de se faire arnaquer. Je pense qu'on accorde plus facilement sa confiance, du moins, que si c'est une marque d'un pays de l'autre bout du monde. Tout simplement, ce qu'on anticipe, je pense que le client, qui est un peu pr\u00e9cautionn\u00e9, il anticipe le fait que s'il y a un probl\u00e8me, etc., que \u00e7a vienne d'Australie, \u00e7a va \u00eatre plus compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler que si \u00e7a vient de France. que \u00e7a vienne d'Australie, \u00e7a va \u00eatre plus compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler que si \u00e7a vienne de France. Quand tu vends au Japon par exemple, t'as un stock l\u00e0-bas ? Non, on en voit, mais c'est pour \u00e7a que l\u00e0-dessus la logistique n'est pas facile. C'est des produits lourds, parfois onguleux. Il suffit qu'ils prennent un coup, le client n'en veut plus, normal, s'il a un petit impact. Et puis les frais de port sont importants, donc nous on sponsorise une partie des frais de port pour qu'ils soient plus doux pour les clients. Donc l\u00e0 aussi \u00e7a vient en d\u00e9duction de notre marge. Donc ouais, c'est pas facile d'exp\u00e9dier du meuble \u00e0 l'autre bout du monde et on le fait. On a pas mal resserr\u00e9 le panel de pays aupr\u00e8s desquels on ship, on livre. Mais ouais, on le fait, on a quand m\u00eame la demande pour des pays assez lointains. Je vois tes canap\u00e9s, je n'avais pas vu tes canap\u00e9s, ils sont beaux ces canap\u00e9s. Merci. C'est les premiers produits qu'on a sortis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 en interne. Plus une histoire de rencontre avec un studio suisse qui me faisait r\u00eaver depuis hyper longtemps, qui est tr\u00e8s prestigieux, qui s'appelle Big Game, qui a des chaises au MoMA \u00e0 New York, qui a boss\u00e9 pour tous les grands du design. Et en fait, c'est des gars qui aiment bien la montagne qui sont \u00e0 Lausanne. Moi \u00e9tant souvent en Haute-Savoie, je suis all\u00e9 les voir et puis on s'est bien entendu et on commen\u00e7ait \u00e0 nous \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir en interne, c'\u00e9tait plut\u00f4t au canap\u00e9, on a d\u00e9cid\u00e9 de travailler ensemble sur ce produit l\u00e0. Canap\u00e9 Easy, structure noire, le petit tissu rose l\u00e0, superbe. Je te demanderais, d'ailleurs tu fais des codes promo t'en entends pas ? On fait, ouais pour les proches, les amis et les pros aussi. Et les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration Tourself ? Ouais c'est possible. C'est possible ? Comment on fait, en en diffusant sur la page ? G\u00e9n\u00e9ralement on fait do it, d o i t puis tu me diras ce que tu peux faire \u00e0 la fin, je mettrai dans le... dans le... voil\u00e0. Ok, et du coup je reviendrai sur les canap\u00e9s, le tout d\u00e9but de l'aventure, si j'y reviens ton premier pied, il sort quand ? Parce que donc tu me parles d'un an, tes allers-retours au marais, dans le marais, chez tes parents, etc. Comment tu le produis ? Qui le fait ? Parce qu'en fait, tu me dis que tes parents sont capables de le faire. Enfin, tes parents, pardon, ta famille est capable. Tes parents sont capables de t'aider un tout petit peu. Ta famille est capable de faire de la visserie. Je prends pas les bons termes, mais on s'en fout. Mais il faut quand m\u00eame aller assembler toutes les pi\u00e8ces. Comment tu arrives \u00e0 le sortir, le premier truc ? Eh bien, j'ai fait beaucoup de prototypes successifs. Donc, au d\u00e9part, j'ai maquett\u00e9 chez moi l'objet, dessin\u00e9, etc. Et ensuite, c'est l\u00e0 que mes... Je disais tout \u00e0 l'heure, mes potes me disaient, l\u00e0 tu te lances dans un produit industriel en acier, etc. \u00c7a va \u00eatre une gal\u00e8re. Et que moi je me sentais \u00e9tonnamment \u00e0 l'aise parce que, bah, mon contenu de mon histoire familiale, \u00e7a me faisait pas peur du tout. Donc c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 sourcer des usines. Je suis tomb\u00e9 sur une petite bo\u00eete familiale en Bulgarie. J'ai pris mon petit vol \u00e0 Beauvais avec mon petit dessin sous le bras pour aller... San Mariano Air \u00e7a. Ouais exactement. Et l\u00e0 quand m\u00eame, quand j'\u00e9tais dans la voiture, dans les routes d\u00e9fonc\u00e9es, dans les rhodopes, les montagnes au fin fond de la Bulgarie, je me suis quand m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 un moment ce que j'\u00e9tais en train de faire. Qu'est-ce que tu fous l\u00e0 ? Mais c'est comme \u00e7a, ils ont cru en moi, au projet. Et puis, c'est comme \u00e7a qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 prototyper de mani\u00e8re industrielle avec eux. Et puis, il y a eu une dizaine de proto avant que... L'objet, c'est toujours compliqu\u00e9 de faire simple, donc il para\u00eet tr\u00e8s simple, mais en fait, les \u00e9paisseurs de t\u00f4le, le positionnement de l'axe de la vis, le diam\u00e8tre de l'axe, le type de serrage, le m\u00e9canisme de serrage, toutes ces choses-l\u00e0, c'est des choses que j'ai test\u00e9es et affin\u00e9es. Et donc, au bout d'un an pratiquement de d\u00e9veloppement, j'ai estim\u00e9 que le produit \u00e9tait satisfaisant. Donc tu y vas une fois. D\u00e9j\u00e0 tu dialoguais avec eux avant. Ils ne t'avaient jamais rien envoy\u00e9 ? Quand j'y suis all\u00e9, ils avaient d\u00e9j\u00e0 fait un proto. Mais j'y suis all\u00e9 en cours de d\u00e9veloppement. Et pourquoi c'est important d'y aller ? Parce que \u00e7a, je me suis rendu compte assez t\u00f4t que la relation de confiance et la relation humaine est hyper importante, surtout qu'on ne bosse pas avec des g\u00e9ants, on bosse avec des PME de taille petite et moyenne, souvent familiales. En fait, c'est des gens, quand tu leur racontes leur histoire, ton histoire, \u00e7a les rassure vachement. Et puis, en fait, surtout quand l\u00e0, \u00e7a joue beaucoup de ne pas \u00eatre du m\u00eame pays face \u00e0 un vrai obstacle. C'est des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 eu souvent des histoires malencontreuses, o\u00f9 ils se sont pris des ardoises par un client, etc. Donc, quand c'est un pays diff\u00e9rent, avec une culture diff\u00e9rente, et m\u00eame si ce n'est pas tr\u00e8s loin, \u00e7a joue. Surtout que tu ne leur en commandes pas 10 000 quoi. C'est \u00e7a en fait, g\u00e9n\u00e9ralement dans ce genre de m\u00e9tier, si t'arrives en disant \u00ab Salut, je m'appelle Mathieu, je vais te commander 50 pieds. \u00bb Enfin, genre peut-\u00eatre que c'\u00e9tait plus, mais... Ouais, \u00e7a doit \u00eatre 1000 pieds, mais ouais. 1000 quand m\u00eame, ouais. 1000 pieds, enfin m\u00eame pour eux, c'est pas forc\u00e9ment... Souvent c'est pas \u00e9norme, mais le temps de d\u00e9veloppement, etc. c'est un truc sur lequel il faut convaincre non ? Oui tout \u00e0 fait, mais je pense qu'ils ont, je suis assez convaincu qu'ils ont accroch\u00e9, enfin ils ont trouv\u00e9 l'id\u00e9e produit bonne. Apr\u00e8s moi j'ai d\u00fb leur inspirer confiance quand m\u00eame mais je pense qu'ils ont vraiment adh\u00e9r\u00e9 et \u00e7a devait \u00eatre un moment o\u00f9 ils cherchaient du boulot, je pense qu'ils ne croulaient pas sous le travail. Et donc, ils se sont dit on tente le coup. Ils ont vraiment fait l'effort. Tu bosses toujours avec eux aujourd'hui ? Oui, on bosse toujours avec eux. L\u00e0, maintenant, comme la bo\u00eete est petite, ils ont du mal \u00e0 suivre sur les volumes. Donc, maintenant, ils ne repr\u00e9sentent plus grand chose dans notre prod. Mais oui, c'est le fils qui a repris la bo\u00eete l\u00e0-bas aussi. Et on bosse toujours avec eux. Et tu peux faire les m\u00eames produits avec d'autres prestats ? Ouais, ouais. OK. Mais eux, au d\u00e9part, ils m'ont aid\u00e9 vraiment, ils faisaient l'assemblage aussi, etc. Et puis apr\u00e8s, assez vite, ensuite, j'ai d\u00e9compos\u00e9 la cha\u00eene de valeur pour mieux, enfin, qu'on ma\u00eetrise tous nous. Et donc, tous les composants... En fait, on leur envoyait... L\u00e0, pour le coup, c'est le produit le plus simple de notre catalogue, mais les petites pi\u00e8ces de m\u00e9canique, les patins, les packagings, etc. Les premi\u00e8res prod, on leur envoyait tout, et c'est eux qui assemblaient tout, qui renvoyaient pr\u00eat \u00e0 shipper chez le client. Et ensuite, on a commenc\u00e9 \u00e0 bosser en Normandie avec un ESAT, donc les ateliers d'insertion pour les personnes handicap\u00e9es, qui re\u00e7oivent maintenant les composants de tous les quatre coins de l'Europe et de France, et assemblent les produits, les mettent en pack et ensuite les livrent sur notre plateforme logistique en Ile-de-France. Ok. Est-ce que l\u00e0-dessus, il y a une notion aussi de ne pas \u00eatre trop d\u00e9pendant d'une personne, c'est important \u00e7a ? Oui, tout \u00e0 fait. D\u00e9velopper un produit, enfin m\u00eame une pi\u00e8ce avec un industriel, \u00e7a prend assez vite, six mois \u00e0 un an. Donc en fait, si \u00e0 un moment, l'un de tes fournisseurs te fait une cl\u00e9 de bras ou t'impose des conditions pour... C'est difficile de se retourner rapidement. Donc c'est pour \u00e7a qu'on a fait un travail important ces derni\u00e8res ann\u00e9es d'avoir toujours deux fournisseurs au moins sur la plupart des pi\u00e8ces importantes. Et \u00e7a permet aussi de mieux n\u00e9gocier parce qu'on a une alternative, c'est toujours plus en position de force. Et puis on ne sait jamais, une usine qui br\u00fble, \u00e7a arrive, enfin, mon histoire familiale le dit. Donc c'est aussi un gage de... Des gens malhonn\u00eates, enfin, tu vois, aussi, j'ai eu d'\u00e9changes r\u00e9cemment avec... je ne sais pas si j'ai le droit de le dire, je lui dis, elle est Marie Comacl, que j'avais re\u00e7ue sur ce podcast, qui a une marque qui s'appelle Puissante, et elle a un de ses fournisseurs qui lui a dit, maintenant ton minimum de commandes c'est plus 10, c'est 50. Mais comment \u00e7a ? Oui sinon je t'augmente le prix de 50%. Je dis des conneries en termes de volume mais c'\u00e9tait vraiment des trucs assez... En fait quand tu d\u00e9pends que d'une personne, c'est emb\u00eatant, en effet. Nous, \u00e7a, c'est des choses qui nous arrivent r\u00e9guli\u00e8rement, mais ce n'est pas forc\u00e9ment une histoire de malhonn\u00eatet\u00e9. Pour moi, c'est plus que souvent. C'est parce que les petites bo\u00eetes, ils n'ont pas de bureau d'\u00e9tudes qui vont bien pricer le produit. Ils se mettent \u00e0 produire et ils se rendent compte qu'ils passent beaucoup plus de temps que pr\u00e9vu pour arriver au niveau de finition souhait\u00e9. Encore une fois, on est hyper exigeant l\u00e0-dessus. Donc, tu as fait tout le d\u00e9veloppement avec eux, tu lances ta prod, et l\u00e0 ils t'apprennent que le prix est 30% plus cher que ce qu'ils avaient pr\u00e9vu. Parce qu'ils se sont foir\u00e9s. Oui, c'est assez courant. ces petites bo\u00eetes industrielles, ils ne sont pas forc\u00e9ment toujours bien structur\u00e9s. Les prix, c'est souvent le patron qui le fait. Parfois, c'est un peu sur un coin de table, je pense. Oui, on verra plus tard. Ils le font un peu au feeling. Donc, \u00e7a arrive qu'il y ait ce genre de surprises. Apr\u00e8s, il y a des bo\u00eetes plus carr\u00e9es que d'autres, c'est s\u00fbr. Quand tu lances donc ce premier pied, tu me dis c'est un an ? Ouais, pratiquement un an de d\u00e9veloppement. Un an de d\u00e9veloppement. Tu le mets en vente comment ? En crowdfunding. Ah oui, en surfinancement d'articipatifs. Ulule \u00e0 l'\u00e9poque. Ulule, l'\u00e9poque. Et \u00e7a c'est un super outil que je recommande vraiment pour tous les gens qui veulent lancer un produit. Donc on est en 2014, 2015 l\u00e0 ? Fin 2014. Et parce que il a le triple avantage d'\u00eatre une source de financement quand on n'a pas de fonds propres, de financement \u00e0 sa disposition. \u00c7a permet de tester le produit, d'avoir des retours d'utilisateurs et c'est une tribune de com' qui est g\u00e9niale. Tu les as donc vendus avant de les produire ? Oui. Ok. Tu as eu ton premier exemplaire, tu le prends en photo, tu le montres et tu dis ok. Oui, donc l\u00e0 j'avais fait des petites photos moi, comme je pouvais, aid\u00e9 d'un copain et ensuite, le mec avait fait le job et on avait mis un objectif je crois de 20 000 euros et on avait fait 35 000 euros de vente en un mois. Et \u00e7a avait permis, on avait re\u00e7u l'argent, pass\u00e9 la commande et livr\u00e9 les clients quelques mois apr\u00e8s. Et donc \u00e7a c'est quand m\u00eame magique parce que moi sans \u00e7a j'aurais juste pas pu lancer Tipto. Donc c'est vraiment un outil hyper puissant quand il s'agit de lancer un produit et \u00e7a m'a vraiment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment ce qui a permis d'amorcer la pompe. Alors \u00e0 l'\u00e9poque, le produit \u00e9tait quand m\u00eame assez diff\u00e9rent, on l'a quand m\u00eame beaucoup perfectionn\u00e9 au fil des ann\u00e9es, donc on le vendait moins cher. Je sais plus, je sais que j'en ai fait produire 1000 au d\u00e9part. D'accord. Donc tu fais un chiffre d'affaires de quoi, j'imagine 50 000 euros ? Non, 33 000 euros. 33, ok. 33, c'est beaucoup et pas beaucoup \u00e0 la fois. Je veux dire, si tu avais boss\u00e9 un an, tu aurais fait du conseil, tu aurais gagn\u00e9 un peu plus. C'est clair. Non mais \u00e7a permet en tout cas d'amorcer la pompe et de faire une premi\u00e8re prod qui permet de livrer les clients qu'on pr\u00e9commandait et d'avoir un stock qui va \u00eatre vendu et donc va permettre de d\u00e9gager \u00e0 nouveau un peu plus de marge pour faire une deuxi\u00e8me prod, etc. Et comment tu le vis ? Je veux dire, toi tu dis c'est exaltant ou tu te dis bon c'est ok ? Ouais, je me le disais. \u00c0 ce moment-l\u00e0, j'\u00e9tais encore dans mon truc de je cr\u00e9e un produit, j'en vends mille et j'\u00e9tais encore dans mon truc de... Je cr\u00e9e un produit, j'en vends mille et j'avais... J'\u00e9tais pas du tout dans la... Encore dans la vision d'une cr\u00e9ation de marque, etc. Donc... Vraiment, ouais, un pied devant l'autre, je me souviens, je... Je faisais mes... J'\u00e9tais genre un petit coworker, rue Myra, \u00e0 Ch\u00e2teau Rouge, je finissais \u00e0 22, 23h, tous les soirs, \u00e0 porter mes plates de table, aller \u00e0 mes shootings, louer mon Kangoo, chaque fois j'allais me louer \u00e0 Ardbania, l\u00e0-c\u00f4t\u00e9. Je faisais tout seul le service client, 23 heures, tous les soirs, porter mes plates de table, aller \u00e0 mes shootings, louer mon Kangoo, chaque fois je faisais le m\u00eame loueur de bagnoles \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Je faisais tout seul le service client, la com, les r\u00e9seaux sociaux, les discussions avec les fournisseurs, la logistique, avec la plateforme logistique, etc. Donc \u00e7a, j'aimais bien, parce que moi, j'aime bien multitasker et tout \u00e7a. \u00c7a vraiment, je trouve qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 exaltant. Et apr\u00e8s, souvent le soir, j'allais \u00e0 l'escalade, je me souviens, j'en avais besoin, j'\u00e9tais quand m\u00eame stress\u00e9. Et ouais, je me disais, bon, que je... Enfin, je voyais mes potes commencent \u00e0 en c\u00e9der, etc. Je me disais que j'avais une vie un peu bizarre, quoi. Enfin, un peu diff\u00e9rente, en tout cas. Mais je me souviens que dans les moments difficiles, je me disais toujours, si demain tout s'\u00e9croule, quand j'avais un client pas content qui me disait que le produit, il allait pas ou que... Enfin, d\u00e8s qu'il y avait des mots durs, je me disais toujours, et que \u00e7a m'a fait crier, je me disais toujours, si demain tout s'\u00e9croule, que tu plantes Tiptoe, qu'est-ce qui se passe ? Et je me disais, ben, t'as tes potes, t'as ton appart, t'as ta famille, le reste, c'est pas grave. Et enfin, je sais que j'avais besoin de me r\u00e9p\u00e9ter \u00e7a pour tenir le coup dans les moments difficiles et puis apr\u00e8s on s'est appris assez vite quand m\u00eame. Au bout d'un an, en fait dans le crowdfunding par contre le moment dur c'est quand on finit la campagne de pr\u00e9commande et on monte son propre site l\u00e0, tiptoe.fr. Donc l\u00e0 on passe de quelques dizaines de comptes par jour \u00e0 z\u00e9ro le jour 1, une vente le jour 2, z\u00e9ro le jour 3. Et donc l\u00e0 on se dit, est-ce que je continue ou pas ? Les gens s'en rendent pas compte, c'est un truc de ouf. Moi qui ai cr\u00e9\u00e9 beaucoup de sites, en fait beaucoup de gens pensent que le jour o\u00f9 tu ouvres ton site internet, \u00e7a va \u00eatre l'inondation, que tu vas te faire floder. En fait non, \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a. Les gens n'attendent pas le site internet de Tipto depuis 20 ans. C'est clair. C'est un moment difficile o\u00f9 je m'\u00e9tais dit bon ben, est-ce que je me dis que l\u00e0, il y a suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments pour continuer, qui sont rassurants pour continuer ou pas. Je sais pas, l\u00e0 aussi je pense qu'il y a une part d'intuition o\u00f9 je m'\u00e9tais dit, non, j'attends quelques mois, je continue comme \u00e7a. Et puis j'ai eu pas mal de presse, j'ai commenc\u00e9 assez t\u00f4t \u00e0 \u00e9crire aux influenceurs pour leur demander ce qu'ils pensaient du produit etc. et qu'ils le relaient. Donc \u00e7a, ils m'ont pas mal aid\u00e9. Et puis il y a eu une viralit\u00e9 qui s'est cr\u00e9\u00e9e avec le produit lui-m\u00eame. Mais sp\u00e9cifiquement, il faut que tu m'expliques, \u00e7a veut dire quoi, \u00e9crire aux influenceurs pour leur... Je leur ai demand\u00e9 des conseils. Mais c'est qui, tu les trouves comment, tu envoies un produit, tu peux... En plus, c'\u00e9tait nouveau \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, notamment, tu vois, le business sur Instagram, c'\u00e9tait en train d'\u00e9merger, par exemple. Oui, c'est vrai. Non, c'\u00e9tait, je pense, des influenceurs amateurs. En effet, il y avait moins de gens dont c'\u00e9tait le m\u00e9tier comme aujourd'hui. Je leur \u00e9crivais de mani\u00e8re totalement candide pour leur demander des conseils. C'est qui, de leur ? C'est des gens que tu aimais bien et que tu disais... Des influenceurs d'\u00e9cho. Il y en avait quand m\u00eame identifi\u00e9s comme tel sur Instagram, sur Pinterest, plut\u00f4t Instagram, je pense, et m\u00eame Facebook. Parce que Facebook \u00e9tait encore utilis\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque, beaucoup. Et donc je leur \u00e9crivais en disant \u00ab l\u00e0 c'est mon premier communiqu\u00e9 de presse, qu'est-ce que vous en pensez, est-ce que c'est bien, pas bien ? \u00bb Et puis l\u00e0 aussi le produit je pense avait un peu ce pouvoir magique, les gens trouvaient \u00e7a super cool et du coup ils avaient envie de m'aider, donc ils le relayaient. Tu leur en offrais ? Non, au d\u00e9but je crois pas. Je crois pas. Maintenant, c'est ce qu'on fait. On donne des produits aux influenceurs mais on on paye jamais, c'est vraiment des tests produits. Mais \u00e0 l'\u00e9poque on le faisait pas, non. Non, c'\u00e9tait vraiment des demandes de conseils. Et puis, il y a eu une viralit\u00e9 forte apr\u00e8s qui s'est faite de la part des clients parce qu'en fait, ce produit qui permet de cr\u00e9er son objet, sa table, son meuble, soi-m\u00eame, fait que l'utilisateur est super fier de ce qu'il a fait et donc il est tr\u00e8s heureux de prendre une photo de sa table et de la partager. C'est comme \u00e7a que le bouche-\u00e0-oreille a pris et que assez vite la communaut\u00e9 Instagram s'est cr\u00e9\u00e9e, g\u00e9n\u00e9rant beaucoup de contenu, ce qui est hyper pr\u00e9cieux pour une marque. Parce que faire un shooting photo, c'est assez lourd en logistique, etc. \u00c7a co\u00fbte cher. Donc l\u00e0, les clients nous envoyaient des super belles photos qu'on reliait, qu'inspiraient de nouvelles personnes qui achetaient, etc. Et la premi\u00e8re ann\u00e9e, je pense que c'est \u00e7a qui a fait prendre la mayonnaise. La vraie communaut\u00e9, le user generated content, c'est extraordinaire. Avec une probl\u00e9matique que tu d\u00e9crivais tout \u00e0 l'heure quand m\u00eame, qui est alors du coup, t'arrives \u00e0 cr\u00e9er de la recommandation, etc. Mais t'as pas de rebuy, quoi. Les gens, ils ach\u00e8tent une fois, ils prennent leur photo, ils ne rach\u00e8tent jamais. Enfin, \u00e0 peu de choses pr\u00e8s. Moi, j'ai achet\u00e9 plusieurs fois parce que... euros, etc. Ouais, en effet, assez peu de repits, quoi, de r\u00e9achat, parce qu'au d\u00e9part on est monoproduit et qu'on n'ach\u00e8te pas une table tous les jours. Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une des difficult\u00e9s. Maintenant, on commence \u00e0 avoir un catalogue assez \u00e9toff\u00e9 et donc on a plus de r\u00e9achat. Mais c'est vrai que dans le meuble, ce n'est pas facile, surtout quand on n'a qu'un produit. Et alors l\u00e0, tu me parles de ces influenceurs. Il y a quand m\u00eame un moment o\u00f9 tu t'es mis \u00e0 pousser et \u00e0 acheter de la pub. Moi, je pense quand m\u00eame l\u00e0-dessus, c'\u00e9tait d\u00e8s le d\u00e9but sur Insta ? Non, \u00e7a, c'est au bout d'un an et demi, deux ans. Justement, Vincent, mon associ\u00e9, ma\u00eetrisait bien ce sujet. Et c'est lui qui a mis en place tout \u00e7a. Apr\u00e8s, on a toujours fait attention \u00e0 ne pas \u00eatre trop d\u00e9pendant de \u00e7a, de la pub payante Instagram, Facebook. Mais c'est s\u00fbr que \u00e7a a beaucoup contribu\u00e9. Vous avez d\u00fb quand m\u00eame mettre un sacr\u00e9 budget l\u00e0-dessus, non ? Parce que... Non, mais c'est justement... Ou alors j'ai essay\u00e9 de faire de l'investissement. On sait quand, mais je veux dire, on a... On s'est toujours dit qu'il ne fallait pas trop en d\u00e9pendre et que les r\u00e8gles changeaient vite. Et hier c'\u00e9tait Facebook, aujourd'hui c'est Instagram. Tu d\u00e9penses plusieurs centaines de milliers par an sur Instagram. Oui, \u00e7a d\u00e9pend des ann\u00e9es, mais c'est des budgets cons\u00e9quents, c'est s\u00fbr, \u00e7a fait partie quand m\u00eame des gros budgets de la bo\u00eete. Apr\u00e8s, on s'est toujours dit que les r\u00e8gles changeaient vite, que hier c'\u00e9tait Facebook, aujourd'hui c'est Instagram, demain c'est autre chose et qu'il fallait bien toujours travailler tous les canaux, notamment on cr\u00e9e une marque, maintenant c'est vraiment un projet de cr\u00e9ation de marque, de design, donc cr\u00e9er le contenu pour la marque et entretenir le bouche \u00e0 oreille, c'est hyper important. Et c'est pour \u00e7a aussi qu'on est sur le travail sur les produits, on est passionn\u00e9, mais \u00e7a contribue aussi, le fait d'avoir des produits irr\u00e9prochables en termes de qualit\u00e9, \u00e7a contribue \u00e0 la viralit\u00e9 de la marque et au bouche \u00e0 oreille. Vous n'\u00eates pas \u00e0 fond sur TikTok ? Non. Apr\u00e8s, en fait, dans le meuble, et comme on essaye d'\u00eatre accessible, mais c'est quand m\u00eame, on se veut premium accessible, c'est-\u00e0-dire qu'on essaye de ne pas tomber dans le design haut de gamme et de faire du luxe, mais le rapport qualit\u00e9-prix est vraiment, je pense, excellent dans le sens o\u00f9 on a un prix qui reste abordable, mais avec un niveau de qualit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. N\u00e9anmoins, tout le monde ne peut pas s'acheter nos produits, on n'a pas des prix d'IKEA et donc ce qui fait que c'est une cible d'\u00e2ge qui n'est pas celle de TikTok. Donc les clients c'est plut\u00f4t 30-50 ans. La cible de TikTok va vieillir. Probablement. Quel \u00e9tait votre tipping point ? \u00c0 quel moment tu as senti que tout basculait ? Parce que j'ai lu, tu vois, je sais pas, le bon march\u00e9 qui commen\u00e7ait \u00e0 vous utiliser pour leur table, c'est \u00e7a ? Avant de vous vendre en fait, ou \u00e0 o\u00f9 vous ayez des corners, je sais pas exactement comment \u00e7a se passe. Non, au d\u00e9part, ils nous ont command\u00e9 pour du merchandising, pour pr\u00e9senter des produits, faire une installation dans le bon march\u00e9. Et il y a eu des signaux comme \u00e7a, je pense, de grands noms, de r\u00e9f\u00e9rences qui sont prestigieuses, qui sont ajout\u00e9es les unes \u00e0 la suite des autres. Il y a eu le bon march\u00e9, apr\u00e8s il March\u00e9, le Centre Pompidou, apr\u00e8s il y a eu Herm\u00e8s, Chanel, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il y a eu le Guggenheim \u00e0 New York, il y a eu comme \u00e7a petit \u00e0 petit des beaux noms qui sont ajout\u00e9s dans notre liste de clients. Mais moi je n'ai vraiment pas de a posteriori le sentiment qu'il y a eu un moment de... comme \u00e7a, de... tout a bascul\u00e9 et que c'est vraiment... J'aime bien la m\u00e9taphore de la rando en montagne, de la montagne, puisque moi, je le vois vraiment comme un truc qui se construit pas \u00e0 pas et o\u00f9 regarder le sommet, c'est souvent trop d\u00e9courageant. Donc, on se dit je vais d'abord \u00e0 ce col l\u00e0, puis \u00e0 ce caillou l\u00e0, puis \u00e0 ce caillou l\u00e0 et \u00e0 la fin, on arrive au sommet, c'est souvent trop d\u00e9courageant. Donc, on se dit je vais d'abord \u00e0 ce col l\u00e0, puis \u00e0 ce caillou l\u00e0, puis \u00e0 ce caillou l\u00e0. Et \u00e0 la fin, on arrive au sommet. Mais oui, moi, je vois vraiment une progression. Et de temps en temps, m\u00eame en montagne, m\u00eame sur un marathon, il y a des moments o\u00f9 tu as des moments tr\u00e8s durs, des moments o\u00f9 tu as des coups de boost. Tu vois, je ne sais pas exactement s'il y a un moment, \u00e0 quel moment. Ce que je veux dire, c'est que si je me repositionne dans tes allers-retours tout \u00e0 l'heure avec tes Kangoo, etc. On sentait que tu \u00e9tais encore f\u00e9brile, quoi. Te dire, est-ce que je vais vraiment faire de ce truc ma vie ? Ou l'inverse. Et aujourd'hui, on sent que tu es pleinement dedans, tu vois. Est-ce qu'il y a eu un moment quand m\u00eame ? Comment, je ne sais pas, pourquoi ton associ\u00e9 a d\u00e9barqu\u00e9 au bout d'un moment ? Comment tout a chang\u00e9 apr\u00e8s une autre mesure ? Comme \u00e7a s'est fait en 6-7 ans, honn\u00eatement, je trouve que \u00e7a s'est vraiment fait progressivement. Apr\u00e8s, on est... Vous \u00eates combien ? On est 25 actuellement. Et on est... Ouais, en effet, quand Vincent m'a rejoint, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame un moment hyper important, parce que moi, je ressentais le besoin d'\u00eatre \u00e0 deux. Et en fait, c'est marrant parce qu'on est hyper compl\u00e9mentaires, malgr\u00e9 des profils assez similaires sur les skills et aussi sur les personnalit\u00e9s. Donc, \u00e0 tous les niveaux, on se compl\u00e8te bien. Et voil\u00e0, au bout de cinq ans, je crois qu'on bosse ensemble. Et \u00e7a se passe, c'est toujours tr\u00e8s bien pass\u00e9. Quel a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur ? Pour qu'il me rejoigne ? Oui. C'\u00e9tait un pote pas si proche \u00e0 l'\u00e9poque, mais avec qui je pense qu'on avait beaucoup d'estime mutuelle et on \u00e9tait rest\u00e9 en contact. Lui faisait beaucoup de photos. Il avait fait une campagne de crowdfunding aussi. Il vivait \u00e0 New York en postant ses photos de New York, etc., en les vendant. J'en avais achet\u00e9 une, lui avait achet\u00e9 des pieds dans ma campagne. Et puis, entre deux jobs, il avait fait un peu de finance et de l'acquisition marketing digital dans des bo\u00eetes assez... toujours assez... des environnements assez difficiles, assez agressifs quoi. Et \u00e7a lui correspondait pas en termes d'\u00e9tat d'esprit. Il avait envie d'un projet plus humain et cr\u00e9atif. Et donc il m'avait \u00e9crit en me disant, l\u00e0 je suis entre un job, j'aime bien, c'est cool ce que tu fais, est-ce que je peux venir demain bosser depuis ton bureau ? \u00bb Et je lui avais dit \u00ab Avec plaisir, et puis tu fais de la pub Facebook ? \u00bb Je lui ai dit \u00ab J'essaie, je commence, mais je n'y connais rien. Tu veux, si tu veux, je te mets tout au carr\u00e9, demain je reviens, OK ? \u00bb Et puis un jour, deux jours, trois jours, moi je commen\u00e7ais \u00e0... J'avais d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 des gens qui potent potentiellement, allaient devenir mes associ\u00e9s. Je faisais des entretiens, en fait. Et puis, je me souviens de ce moment. \u00c7a, c'est pas du storytelling. Je m'en souviens vraiment tr\u00e8s bien de ce moment o\u00f9 j'\u00e9tais dans ma r\u00e9flexion. \u00c7a faisait quelques semaines que je rencontrais du monde pour trouver un associ\u00e9. Et je vois Vincent, au bout de la table, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi. Et je me dis, putain, mais c'est lui mon associ\u00e9, en fait, sans doute. Donc, j'en ai parl\u00e9. Et trois jours apr\u00e8s, il m'a dit, ouais, chaud et on s'est associ\u00e9. Alors, comment \u00e7a se fait, embarquer un associ\u00e9 comme \u00e7a au bout d'un... qui est donc d\u00e9sormais un cofondateur, comme tu le disais. Et c'est int\u00e9ressant parce qu'un hommage, mais je veux dire, techniquement, tu avais 100% de la bo\u00eete. Lui, il rentre dans une bo\u00eete qui marche, marche hot, marche bien, d\u00e9j\u00e0 je sais pas \u00e0 quel niveau. Tu lui dis, faut que tu mettes de l'argent, tu lui donnes des parts, comment \u00e7a se passe? Non, je lui ai donn\u00e9 des parts, d'abord c'est forme d'S BSPCE et puis ensuite des bonnes subscriptions, un droit d'acc\u00e8s au capital moyennant un prix. Et puis ensuite il a eu des actions en dur gratuitement au bout de deux ans. Il y a pas mal de choses dans le m\u00e9canisme. Tu peux avoir des objectifs \u00e0 atteindre, tu as quand m\u00eame des prix qui valident. Non, c'\u00e9tait avant qu'on trouve des financements. Donc, de toute fa\u00e7on, la valeur de la bo\u00eete \u00e9tait tr\u00e8s faible. Apr\u00e8s, l'autre moment de bascule, je pense, c'est quand on a fait rentrer les business angel au capital. On a lev\u00e9 des fonds, c'est vrai que \u00e7a change quand m\u00eame la vie d'un coup. Ne plus avoir \u00e0 faire des syncopes tous les matins en voyant le compte bancaire qui fr\u00f4le avec le z\u00e9ro et on se demande ce qui se passe si \u00e7a passe en n\u00e9gatif. \u00c7a j'en ai un souvenir quand m\u00eame assez angoissant. Et quand on a fait rentrer des business angels, au-del\u00e0 de l'argent, il y avait aussi le truc d'\u00eatre valid\u00e9s par des... Enfin, on a vraiment... On a vraiment des top capitaines d'industrie, des entrepreneurs du digital, des grands designers, enfin vraiment des gens... Tu peux les citer ? Il y a des gens de chez Stark, il y a PDG de FerroMob, la bo\u00eete de... Ouais, que j'ai rencontr\u00e9 d\u00e9j\u00e0, comment il s'appelle ? Bernard R\u00e9bi\u00e9. Ouais. Des entrepreneurs aussi de belles marques digitales parisiennes. Je ne les citerai pas tous, je ne sais pas trop si je suis cens\u00e9 les citer ou pas, mais en tout cas, on a beaucoup de... C'\u00e9tait quelques centaines de milliers d'euros en 2017. Et tu as relev\u00e9 depuis ? Et apr\u00e8s, on a fait rentrer deux fonds, un de la BPI et un fond qui s'appelle Utopia. Utopia, un bon film. Exactement, Antoine, qui \u00e9tait un nobisness angel du d\u00e9part d'ailleurs. Et \u00e7a, c'\u00e9tait quelques ann\u00e9es apr\u00e8s. Apr\u00e8s, nous, on a vraiment pour... On se r\u00e9p\u00e8te souvent qu'une marque, \u00e7a prend du temps \u00e0 construire. Construire une marque solide, \u00e7a prend du temps. Il faut \u00eatre patient, qu'il faut aller par \u00e9tapes et qu'une bo\u00eete, elle doit \u00eatre rentable. Donc, c'est notre objectif d'entrepreneur sur le plan financier. On a un peu une approche en bon p\u00e8re de famille, on le dit souvent. Donc, pour un secteur comme l'immeuble, on a lev\u00e9 peu. Au final, quelques millions d'euros en sept ans et par rapport aux chiffres qu'on fait, c'est assez frugal. Et on a toujours... Vous ne pouvez pas \u00eatre rentable en revanche. L\u00e0, on arrive \u00e0 un point o\u00f9 on retrouve la rentabilit\u00e9. Les premi\u00e8res ann\u00e9es, on l'\u00e9tait parce que... \u00c0 la fin des choses. Et voil\u00e0, on pense que c'est important de faire les choses dans l'ordre et d'\u00eatre frugal. C'est vertueux. Et \u00e0 la fois, ce n'est pas facile de lever en dehors de la tech, je veux dire, parce que moi, je n'investis pas, voire peu, et beaucoup de gens en fait, notamment les multiples ne sont pas les m\u00eames, les risques sont importants, dans la tech les risques sont tr\u00e8s importants aussi. C'est vrai que c'est pas facile dans le meuble en particulier, je pense, parce que, encore une fois, secteur compliqu\u00e9, la logistique, la prod, les marges, le r\u00e9achat, etc. Et avec des histoires qui n'ont pas toujours bien fini par le pass\u00e9 dans les investissements des fonds parisiens. Je me souviens, il y avait l'usina de design, je crois que \u00e7a s'appelait comme \u00e7a, juste avant que je me lance, qui avait crach\u00e9. Il y a eu pas mal d'histoires difficiles. Il y a eu plein, made in design, made de chez, j'ai l'impression, enfin je ne sais pas apr\u00e8s, bon il y a eu des made.com qui ont bien march\u00e9 je crois, mais il y a eu des tas de... Il y a eu des histoires de compliqu\u00e9s, donc c'est vrai que c'est un secteur, je pense, qui pour certains investisseurs peut faire un peu peur et peut \u00eatre moins attractif que d'autres. \u00c0 l'inverse, je pense qu'il y a une vraie barri\u00e8re \u00e0 l'entr\u00e9e l\u00e0-dessus, une fois qu'on a cr\u00e9\u00e9 une marque et qu'on a des produits iconiques, etc. Nous, c'est vraiment notre ambition, c'est de se dire... On prend le temps de dessiner des objets, on en sort peu, mais moi mon r\u00eave c'est vraiment notre ambition, c'est de se dire, on prend le temps de dessiner des objets, on en sort peu, mais moi mon r\u00eave c'est que dans 100 ans, il suscite encore l'\u00e9motion des gens quand il les voit. Moi j'ai un truc o\u00f9 je trouve que \u00e7a contribue vraiment. Oui, c'est ce qu'il faut, mais je confirme que quand je... sur l'approche simple, honn\u00eate, temporelle, tu pourrais te dire un tiptoe, tu les num\u00e9rotes pas, il n'y a pas de vente d'ann\u00e9e. Tu devrais quand m\u00eame faire juste les graver ou mettre des choses pour juste, m\u00eame ne serait-ce pour \u00e7a, s'il doit \u00eatre vendu dans 50 ans, tu vois un Tiptoe mod\u00e8le je sais pas quoi 2022. Apr\u00e8s on a un programme circulaire. On propose \u00e0 nos clients de nous renvoyer leurs produits s'ils veulent, dix ans plus tard, s'ils veulent changer la couleur ou s'il a besoin d'\u00eatre r\u00e9par\u00e9. Donc, en fait, en identifiant le num\u00e9ro de commande, on r\u00e9cup\u00e8re parfois des pieds qui ont d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es. Bon, apr\u00e8s, pour l'instant, la marque n'a que six, sept ans, mais en effet, on pourrait. qui ont d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es. Bon apr\u00e8s pour l'instant la marque n'a que six, sept ans mais... Tu devrais les signer. En effet, on pourrait. Je pense que on veut vraiment en tout cas cr\u00e9er une marque qui s'inscrit dans le temps et au-del\u00e0 du challenge business et entrepreneurial, il y a vraiment cette ambition au c\u0153ur de notre... Comme Knoll, je veux dire. Je pensais pas si je dis \u00e7a. Mais Knoll, tu me diras, il y a les ann\u00e9es dessus, c'est peut-\u00eatre pas sign\u00e9 ou je sais pas. Si, probablement sur certaines collections. Vous connaissez probablement, alors peut-\u00eatre pas tous, mais c'est quand m\u00eame... \u00c7a, \u00e7a doit \u00eatre su\u00e9dois, j'imagine, non Knoll ? Une quoi ? Su\u00e9dois ? Non ? Non, c'est am\u00e9ricain. C'est am\u00e9ricain, ok. Et c'est vrai que moi, j'ai deux, trois... Enfin, une table ou des chaises Knoll, c'est juste merveilleux. En effet, \u00e7a co\u00fbte plus cher une chaise Knoll des ann\u00e9es 70 que une neuve en fait, je pense. C'est clair. Non, c'est... enfin moi je me dis vraiment qu'il faut... Enfin, avec Vincent, notre projet c'est d'inscrire la marque dans le temps long. Et donc c'est pour \u00e7a que je le relis au sujet du financement, de la croissance, etc. Parce que, il ne faut pas que ce soit une... Enfin, il faut que les bases soient solides et \u00e7a prend du temps. Donc, il ne faut pas vouloir aller trop vite. \u00c7a ne pla\u00eet pas au fond, \u00e7a. Je veux dire, le fonds, il a un fonds \u00e0 l'Eurotopia o\u00f9 2050, ils ont des approches, justement, Evergreen. On ne doit pas sortir au bout de cinq ans n\u00e9cessairement, etc. Mais souvent, l'objectif,est quand m\u00eame de dire moi j'investis dans un fond, je veux un rendement. Oui, mais \u00e0 l'inverse, cr\u00e9er une marque solide, \u00e7a a beaucoup de valeur, je pense. Et puis nous, apr\u00e8s, on met quand m\u00eame le curseur au bon endroit entre ambition, on veut cr\u00e9er une marque qui soit grande, connue, etc. Mais on met le curseur entre ambition et rythme de croissance. On essaye de le mettre au bon endroit. Bon, tu ne donnes pas tous tes chiffres. Tu ne veux pas me dire que... Non, l\u00e0 dessus on est assez discrets, parce que je trouve que ce n'est pas ce qui compte le plus. Je pr\u00e9f\u00e8re parler de la partie priv\u00e9e. C'est un peu moins de 20 millions d'euros de chiffre d'affaires. C'est moins que \u00e7a. Ouais, moins, mais OK. Tu as lev\u00e9 3 millions. Ouais, l'ordre de grandeur, c'est moins que \u00e7a. Ouais, c'est beaucoup moins. T'as lev\u00e9 les 3 millions. Ouais, l'ordre de grandeur, c'est \u00e7a. Et... Mais non, en fait, c'est juste que je trouve que c'est des... des consid\u00e9rations financi\u00e8res, c'est pas forc\u00e9ment ce qui est le plus important. Je trouve que \u00e7a peut \u00eatre mal compris ou interpr\u00e9t\u00e9, c'est des sujets qui sont pas forc\u00e9ment... Pour une marque comme nous, o\u00f9 il y a une vraie dimension passion, et on veut cr\u00e9er quelque chose qui reste dans le temps, etc. Je trouve que ce n'est pas le plus important. En fait, ce qui est int\u00e9ressant, on va venir apr\u00e8s, je vais aller me faire un caf\u00e9, je vais t'en faire un, tu en veux un ? Oui, je veux bien. Et apr\u00e8s, on va venir sur ta certification Bicorp \u00e0 venir, ton entreprise d'\u00e9mission, tout ce que tu vois l\u00e0-dessus, pourquoi, comment tu as fait tout \u00e7a, tout le parcours l\u00e0-dessus, \u00e7a m'int\u00e9resse. Mais ce que je note l\u00e0 de cette premi\u00e8re heure large de notre \u00e9change, c'est qu'en fait, bon, il y a beaucoup de gens qui n'ont pas vu tes produits ou qui ne les ont pas eus entre les mains. Et c'est vrai que tout ce que tu dis l\u00e0, c'est pas du bullshit. Ce qui ne les ont pas eus entre les mains. Et c'est vrai que tout ce que tu dis l\u00e0, ce n'est pas du bullshit. Ce qui est d\u00e9licat, la dichotomie que je voulais souligner l\u00e0, c'est que, en fait, quand \u00e7a vient sur Instagram, qui est quand m\u00eame un m\u00e9dia de fast fashion, tu vois un peu ce que je veux dire dans l'id\u00e9e. J'exag\u00e8re un peu, mais c'est quand m\u00eame un endroit o\u00f9, en fait, on te pousse tout le temps plein, plein, plein, plein de produits pour acheter maintenant. Alors moi, c'est des lunettes de triathlon, c'est je ne sais pas quoi, mais tout le temps, toute la journ\u00e9e, en fait, on te pousse plein de choses. Et donc, moi, je vous ai d\u00e9couvert par un m\u00e9dia comme \u00e7a. Et je te disais finalement, j'aurais achet\u00e9 un produit qui venait de, je ne pense pas de Chine. Je pense que j'avais bien vu que j'aimais bien le c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, etc. Mais je n'avais pas compl\u00e8tement not\u00e9 tout bien les origines, puis il y a quelque temps d\u00e9j\u00e0. Mais justement, tu es dans un truc qui est plus ancr\u00e9, plus design, plus potentiellement cher, en effet, certaines choses, mais plus ouais, cali, bien produit, bien fini, bien design\u00e9. Tout est beau, bien fait. Et tu trouves que \u00e7a tranche avec un peu l'esprit, la philosophie d'un m\u00e9dia comme Instagram ? Non, pas que, parce qu'\u00e9videmment, il y a plein de belles marques de design qui font des trucs superbes sur Instagram. Et nous-m\u00eames, Cosa Vostra, et pour nous et pour nos clients, on essaye de valoriser justement, pour certains, dans l'univers de l'horlogerie et dans plein d'autres endroits, la valeur dans le temps, etc. Mais c'est vrai que, en tout cas, sur le moment, tu sais, quand tu vois, boum, le pied tiptoe ou les meubles tiptoe ou les choses comme \u00e7a, tu vois un truc qui est fast, en fait, puisque t'es entre deux stories, \u00e7a dure deux secondes, c'est tac tac tac tac, tu vois ? Ouais, non, je suis d'accord avec \u00e7a. Apr\u00e8s, je pense que c'est aussi une des plus belles plateformes d'inspiration. Bien s\u00fbr. Et donc, on ne peut pas... Non, mais je ne suis pas en train de dire qu'il ne faut pas le faire. Ce que je veux dire, c'est que je ne l'avais pas r\u00e9alis\u00e9. Du coup, je n'avais pas r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quel point tout ce que vous faisiez \u00e9tait aussi travaill\u00e9, etc. Du coup, je n'avais pas r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 tel, \u00e0 quel point tout ce que vous faisiez \u00e9tait aussi travaill\u00e9, etc. Et ce que je veux dire l\u00e0-dessus, c'est qu'une fois que vous voyez le produit, le pied notamment, et qu'il est install\u00e9, tu vois que le truc, c'est rock solide, en plus d'\u00eatre beau, parce que \u00e7a, on l'a vu. En fait, c'est pas de la camelote. Et ce que je veux dire, c'est que la difficult\u00e9, pas que sur Instagram, mais dans le digital et partout et sur Amazon et o\u00f9 tu veux, et bien en fait, tu vois toujours plein, plein de belles photos, de beaux trucs, etc. Puis t'as un truc qui arrive et puis c'est d\u00e9gueu et puis \u00e7a marche mal. Et puis voil\u00e0. \u00c0 l'inverse, les clients, quand ils ouvrent leurs produits, il y a un certain nombre qui nous \u00e9crivent pour nous dire je suis bluff\u00e9 par le poids, la finition, etc. C'est un truc de ouf. Qu'on se dit, c'est qu'ils n'ont pas assez per\u00e7u en ligne parfois. Non, tout \u00e7a, c'est le job de la la finition, etc. C'est un truc de ouf. Qu'on se dit, c'est qu'ils l'ont pas assez per\u00e7u en ligne, parfois. Non, tout \u00e7a, c'est le job de la marque, de raconter la qualit\u00e9, l'histoire derri\u00e8re le savoir-faire. Et notre \u00e9quipe, l\u00e0-dessus, elle travaille dur. Et je pense que petit \u00e0 petit, on le raconte de mieux en mieux. Mais ce n'est pas facile en ligne de faire percevoir tout \u00e7a. C'est hyper dur. Et tu vois, je me suis m\u00eame dit tout \u00e0 l'heure, alors c'\u00e9tait peut-\u00eatre juste que c'\u00e9tait tes produits, mais quand t'as dit il y a des gens qui m'ont envoy\u00e9 le produit ou quand les gens te disaient que c'\u00e9tait... Je me dis mais qui a pu te faire \u00e7a parce qu'ils sont trop bien, tu vois, je suis trop fan, mais non. Non, ben c'est... Apr\u00e8s le produit, il laisse penser qu'on peut utiliser n'importe quelle planche, plateau, etc. Donc \u00e7a arrive de temps en temps qu'il y ait des gens qui n'ont pas bien lu les recommandations, ils le mettent sur un mat\u00e9riau qui n'est pas adapt\u00e9. Et du coup, c'est pas aussi fonctionnel que ce qu'ils esp\u00e9raient. Donc, il faut quand m\u00eame suivre les recours qu'on donne. Mais non, c'est rarement des sujets de qualit\u00e9, par contre. OK, bon, je te laisse trois secondes. Je vais me faire un caf\u00e9, je t'en fais un. Ok ? On a dit long et sans sucre. Ouais, merci. Du coup je crois que je dois parler tout seul pendant quelques minutes. Oui, c'\u00e9tait le trip. J'aimerais moi partager une r\u00e9flexion. T'es pas tout seul d'ailleurs, juste. J'aimerais partager une r\u00e9flexion sur la valeur per\u00e7ue, la perception de prix des objets qu'on ach\u00e8te et qu'on utilise au quotidien. Parce que je trouve qu'aujourd'hui on travaille, pour la majorit\u00e9 d'entre nous, dans des m\u00e9tiers de service et qu'on ne se rend plus trop compte de l'\u00e9nergie et du temps qui est n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication des objets qu'on y a vraiment... on ne se rend plus trop compte de l'\u00e9nergie et du temps qui est n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication des objets qu'on utilise au quotidien. Et je pense que parfois, quand on... Aujourd'hui on peut acheter un t-shirt \u00e0 30-50 euros, ou un pull \u00e0 200 euros, ou une paire de chaussures \u00e0 150. \u00c7a ne nous choque pas. Et moi dans le meuble, il y a un truc qui me marque, c'est que les gens \u00e0 l'inverse, \u00e0 partir de 100 euros, une chaise, ils peuvent trouver que c'est d\u00e9j\u00e0 trop cher. Et il me semble que c'est assez important de vraiment vraiment remettre en perspective le prix avec la dur\u00e9e d'usage qu'on fait des objets. Et un meuble, en fait, si c'est bien fait, non seulement \u00e7a peut durer des d\u00e9cennies et le garder toute la vie, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre transmis g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration. Quand on repense \u00e0 l'usage des meubles que faisaient nos grands-parents, c'est assez impressionnant comme \u00e7a a chang\u00e9, la perception du meuble a chang\u00e9 chez nous en quelques g\u00e9n\u00e9rations. Les grands-parents, ils leur eniaient pendant 20 ans une vitrine sur une armoire normande avant de l'acheter et ils la gardaient toute la vie et ils la transmettaient \u00e0 leurs enfants. Nos parents, ils \u00e9taient un peu entre eux et nous qui sommes la g\u00e9n\u00e9ration IKEA et nous on jette tout \u00e0 chaque d\u00e9m\u00e9nagement. Donc cette magnifique bo\u00eete qu'est IKEA et qu'on admire \u00e0 plein de niveaux et voil\u00e0 on a pour philosophie de jamais critiquer donc c'est plus un constat qu'une critique. Mais je pense que c'est une bo\u00eete qui a fait pas mal de torts quand m\u00eame \u00e0 la perception de prix, \u00e0 la valeur per\u00e7ue des meubles, en rendant ce qui est g\u00e9nial accessible aux meubles \u00e0 tout le monde. \u00c0 l'inverse, elle nous a fait croire qu'une table \u00e0 5 euros c'\u00e9tait normal. Et en fait, fabriquer un meuble, usiner du bois, le verranir, plier un tube en m\u00e9tal, souder, peindre, toutes ces \u00e9tapes-l\u00e0 qu'on ignore. On utilise des objets, on n'a pas la moindri\u00e9t\u00e9 de comment ils sont fabriqu\u00e9s pour la plupart des objets et la plupart d'entre nous. Je pense que c'est hyper important de se reposer ces questions et de vraiment remettre toujours en perspective le prix avec la dur\u00e9e d'usage d'un objet. Et finalement, une chaise \u00e0 100 ou 200 euros, si elle nous procure du plaisir tous les jours en la regardant, qu'elle fait bien son job d'assise et qu'on la garde toute la vie, c'est vraiment pas cher. Par rapport \u00e0 une basket \u00e0 150 euros qui dure un an et qu'on jette au bout de quelques mois. Attention sur les baskets quand m\u00eame. Apr\u00e8s j'ai entendu qu'il y a le fondateur de Veja qui \u00e9tait pass\u00e9 et que j'adore. Seb, cop. Oui, donc je raccroche un peu avec ce que tu as dit sur la valeur de la prod, c'est \u00e7a, de la confection derri\u00e8re. Alors sur la toute fin, du coup, je reviens sur la fin de ce que tu dis. La difficult\u00e9, c'est que en fait, un canap\u00e9, tu ne veux pas l'avoir toute ta vie tu vois enfin j'imagine \u00e0 un moment en fait tous les dix ans tu veux le changer alors ce qu'il faut aussi dans la valeur de parce que de certains objets moi c'est aussi ce que j'aime dans le vintage tu vois c'est que en fait quand t'ach\u00e8tes du vintage enfin donc justement je reprends du knnoll ou je sais pas, peu importe, mais j'ai des belles lampes chez moi qui viennent du Danemark, un beau designer, j'ai oubli\u00e9 le nom, et ben tu sais qu'en fait si tu les revends dans cinq ans, tu les revendra au plus le m\u00eame prix ou plus ou moins mais en fait tu les revendra, \u00e7a aussi c'est un des avantages de certains endroits, ce qu'il faut que tu r\u00e9ussisses peut-\u00eatre \u00e0 faire ou \u00e0 \u00eatre ? Ou c'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 le cas. Est-ce que le pied, c'est peut-\u00eatre plus d\u00e9licat que revendre un pied de tiptoe ? Pourquoi pas ? Moi, je l'ach\u00e8terais finalement. Non, c'est s\u00fbr que c'est le but aussi de la construction de marques, c'est que nos objets soient toujours reli\u00e9s \u00e0 cette marque qui est un gage de qualit\u00e9, de dur\u00e9e de vie dans le temps, de niveau de finition \u00e9lev\u00e9, etc. Ce qui fait que l'objet ne perd pas de sa valeur dans le temps. Apr\u00e8s nous on essaie aussi toujours d'avoir un temps d'avance sur les sujets environnementaux et c'est pour \u00e7a que petit \u00e0 petit on teste un mod\u00e8le plus circulaire o\u00f9, comme je disais tout \u00e0 l'heure, on a lanc\u00e9 un programme qui s'appelle RESTORE, qui permet aux clients de renvoyer leurs produits. On leur propose de racheter un prix pr\u00e9f\u00e9rentiel, un nouveau produit. Et nous on est capables, c'est \u00e7a qui est bien quand on ma\u00eetrise bien son produit et bien les \u00e9tapes industrielles, c'est que pour nous, c'est tr\u00e8s facile sur tous nos produits de les r\u00e9parer, de les d\u00e9sassembler, de les remettre \u00e0 neuf. Et \u00e7a, je pense que c'est assez unique aujourd'hui dans l'industrie du meuble. Tous nos produits sont pens\u00e9s en amont comme \u00e7a. On se dit, OK, la chaise, le dossier doit pouvoir \u00eatre chang\u00e9 une fois qu'il est ray\u00e9. En deux clips, m\u00eame un client tout seul, il peut changer son dossier au bout de 5 ans ou 10 ans. Pareil pour toutes les pi\u00e8ces. Donc \u00e7a, en fait, l\u00e0-dessus, maintenant, il y a des lois qui commencent \u00e0 tomber, etc. Et \u00e7a rallie un peu le sujet dont tu voulais parler d'entreprise \u00e0 mission. Et petit \u00e0 petit, \u00e7a devient... L\u00e0, c'est des initiatives de notre propre chef, d'\u00eatre entreprise \u00e0 mission ou bicorps. Mais l'\u00c9tat, petit \u00e0 petit, comme dans tous les pays d'Europe et du monde, impose des r\u00e8gles aux bo\u00eetes qui produisent des objets, d'\u00eatre capable de les r\u00e9parer, d'\u00eatre capable de les vendre des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, de les r\u00e9cup\u00e9rer, etc. Nous, l\u00e0-dessus, on a, je pense, un gros ton d'avance par rapport au secteur. Maintenant, tu dois m\u00eame \u00eatre oblig\u00e9 de reprendre les anciens objets des personnes que tu livres, toi-m\u00eame d'ailleurs tu dois faire \u00e7a, m\u00eame dans le meuble, si tu livres un canap\u00e9, tu dois le faire. Je peux te dire je veux que tu reprennes mon ancien, c'est \u00e7a ? On te l'a d\u00e9j\u00e0 fait ? Non pour l'instant on ne l'a jamais fait, apr\u00e8s nous on va \u00eatre en mesure de le proposer facilement, \u00e0 court terme, mais c'est vrai que c'est... Aujourd'hui, la loi, je pense que c'est bien dans le fond, la philosophie est bien, je trouve, c'est qu'on sait qu'il y a une urgence \u00e9cologique, et \u00e7a permet de vraiment \u00eatre hyper pouchy sur le sujet, mais aujourd'hui, il y a une loi qui est en vigueur, que personne dans le secteur n'est capable d'appliquer. Et je ne vais pas citer de noms, mais les grandes enseignes pas ch\u00e8res de meubles, m\u00eame si certaines sont esth\u00e9tiquement sympas et tout, attrayantes, qui fabriquent tout en Asie, j'ai aucun id\u00e9e de comment elles vont faire. R\u00e9cup\u00e9rer leurs produits, c'est compliqu\u00e9, les r\u00e9parer encore moins, parce que tout est fait \u00e0 l'autre bout du monde, les recycler, c'est pas pens r\u00e9parer encore moins, parce que tout est fait \u00e0 l'autre bout du monde. Les recycler, c'est pas pens\u00e9 pour. Donc ouais, c'est bien, mais il y a du boulot. Ouais, bon, apr\u00e8s, pour une fois que la loi est peut-\u00eatre en avance. En tout cas, non, et puis c'est loin d'\u00eatre appliqu\u00e9. C'est vrai que sur d'autres choses, il n'est pas bon mon caf\u00e9, il est trop long, je crois un peu. Non, c'est vrai. Et sur d'autres choses l\u00e0-dessus, est-ce que je dois raconter \u00e7a ? Non mais r\u00e9cemment justement j'ai chang\u00e9 de machine de lave-linge, tu vois, et ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 mon ancien lave-linge avec des trucs bloqu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur et donc ils \u00e9taient oblig\u00e9s de le prendre donc ils l'ont pris, tu vois, normalement j'imagine que c'est pour eux et je pense qu'il doit \u00eatre... \u00e7a faisait longtemps que je l'avais, je tiens \u00e0 me disculper, tu vois, dix ans au moins, d\u00e9culpabilis\u00e9, mais et en fait, arriv\u00e9s en bas de chez moi, en fait, ils ont p\u00e9t\u00e9 le hublot pour me casser avec un marteau, je sais pas quoi, pour sortir ce qu'il y avait dedans, tu vois, j'ai retrouv\u00e9 les bouts de verre en bas en fait, et tu te dis bon, oui, en effet, c'est fait qu'\u00e0 moiti\u00e9 bien en fait ces trucs l\u00e0, parce que derri\u00e8re, pour refaire un hublot, je sais pas, enfin, enfin tu vois je pense qu'il y avait un peu mieux comme... Ouais c'est clair. On est loin du compte. Mais donc tu veux dire par exemple, je reprends alors en en citant plein Ikea, Conforama, Butte et je sais pas qui, ils doivent... c'est quoi la loi ? Tu dois r\u00e9cup\u00e9rer... je leur ach\u00e8te, enfin je vous ach\u00e8te d'ailleurs je peux te mettre dedans du coup un canap\u00e9. Tu dois r\u00e9cup\u00e9rer mon ancien. Tu dois le r\u00e9cup\u00e9rer et assurer son recyclage. \u00c7a veut dire quoi ? En fait, il y a un organisme dans notre secteur qui s'appelle \u00c9comobilier, qui, c'est ce qu'on voit sur les prix, l'\u00e9co-participation. C'est valable aussi dans l'extr\u00eame-m\u00e9nager et le luminaire, etc. Et donc, eux, ils collectent aupr\u00e8s des metteurs en march\u00e9, ils appellent \u00e7a de mobilier, quelques euros par produit ou dizaines de centimes par produit \u00e0 la vente, au moment de la vente. Et c'est \u00e7a qui les finance et eux, ils sont cens\u00e9s, c'est une bo\u00eete priv\u00e9e, mais qui a un mandat de l'\u00c9tat en gros, monopole. Et eux, ils sont cens\u00e9s structurer la fili\u00e8re de recyclage du meuble. Et donc, eux, ils pr\u00e9voient des bennes et ils ont des centres de tri. Et donc, toi, en tant que marque, t'es cens\u00e9, quand tu livres un nouveau canap\u00e9, r\u00e9cup\u00e9rer l'ancien et l'emmener jusqu'\u00e0 cet endroit o\u00f9 il peut \u00eatre recycl\u00e9 par EcoMobile. Donc \u00e7a, c'est une premi\u00e8re \u00e9tape. Et demain, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans certains autres secteurs pour d'autres typologies d'objets, mais il faudra \u00eatre en mesure de vendre les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es des objets que tu vends. Nous en fait, comme on fabrique chaque pi\u00e8ce s\u00e9par\u00e9ment, c'est tr\u00e8s facile, demain on peut ouvrir une page sur le site avec tous les composants s\u00e9par\u00e9s, on sait faire. Mais \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un gros challenge. Et puis, apr\u00e8s, je pense qu'il y aura aussi des exigences en termes de taux de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s. Nous, \u00e7a, depuis le d\u00e9but, on a des produits avec du plastique recycl\u00e9, du bois recycl\u00e9, du laminant de textile, mousse sur le canap\u00e9. Donc pareil, \u00e7a prend plus de temps et d'\u00e9nergie, mais on travaille dessus depuis le d\u00e9but. Et donc l\u00e0-dessus, on a pas mal d'avance aussi. OK, bon, \u00e7a, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cifique au mobilier et \u00e0 tes m\u00e9tiers. Si je reviens sur l'entreprise \u00e0 mission, vous \u00eates une entreprise \u00e0 mission, Zipto est une entreprise \u00e0 mission. Depuis quand et puis \u00e7a veut dire quoi, en fait ? l'entreprise \u00e0 mission, vous \u00eates une entreprise \u00e0 mission, Zypto est une entreprise \u00e0 mission. Depuis quand et puis \u00e7a veut dire quoi, en fait ? On l'est depuis quelques mois, on a fait \u00e7a en 2021. Et \u00e7a veut dire qu'on inscrit dans ces statuts le fait qu'on s'engage \u00e0 avoir un impact environnemental et social positif, en fait. Donc, nous, c'est un truc qui nous paraissait \u00e9vident parce qu'on s'est toujours dit qu'on veut cr\u00e9er un projet vertueux \u00e0 tous les niveaux, pour nos salari\u00e9s, les encourager \u00e0 progresser, etc. Pour l'environnement, on \u00e9co-con\u00e7oit nos produits, on r\u00e9fl\u00e9chit d\u00e8s le premier dessin, le premier sketch d'un produit \u00e0 sa r\u00e9parabilit\u00e9, les mat\u00e9riaux qui vont le composer pour qu'il ait le moins d'impact possible, la logistique, la fin de vie, etc. On donne aussi depuis le d\u00e9but, Vincent et moi, \u00e0 titre perso, et maintenant avec la bo\u00eete de l'argent et des meubles, \u00e0 une asso qui reloge les sans-abri, parce qu'on se dit sur le volet social, c'est le plus \u00e9vident pour nous, de faire des meubles, il faut \u00e9quiper les gens qui vivent dans la rue. Donc on est hyper attach\u00e9 \u00e0 cette association. Et d'ailleurs, je lui fais la pub au passage, elle s'appelle Toi \u00e0 moi, toi, t'es o\u00f9 t'es. Et c'est une association hyper intelligente parce que leur concept, c'est au lieu, comme on fait tous, de donner quelques euros \u00e0 des SDF dans la rue. Je fais une petite parenth\u00e8se, mais je pense que \u00e7a vaut le coup. Vas-y, vas-y, vas-y. Au lieu de donner quelques euros aux SDF dans la rue, eux, ils se sont dit, mais en fait, si les gens qui font \u00e7a acceptent de s'abonner, entre guillemets, et donner chaque mois ces 10 euros, tous les mois ils nous donnent \u00e0 l'association, ben nous, on peut aller voir une banque en disant, j'ai 10 personnes qui sont engag\u00e9es sur 24 mois et qui ont donn\u00e9 10 euros. Donc on est capable, j'ai 100 personnes, 200 personnes qui font \u00e7a, donc on est capable de rembourser 2000 euros par mois. Donc on peut acheter un appart, pr\u00eater de l'argent. Donc l'asso, elle ach\u00e8te des apparts qu'elle d\u00e9tient et qui vont servir de multiple fois \u00e0 relancer des gens dans la vie. Et donc, ils ont vraiment maintenant un parc d'appart assez ouf. Apr\u00e8s, ils s\u00e9lectionnent des gens qui ont vraiment la motivation pour s'en sortir. Et il y a des histoires franchement hyper \u00e9mouvantes. Et quand on voit nous, nos chaises, nos tables dans ces apparts, moi, \u00e7a m'\u00e9meut beaucoup. Et donc, bref, \u00e7a, c'est une composante de ce qu'on essaie de faire sur le plan social. On bosse avec des ESAD, donc des personnes handicap\u00e9es pour l'assemblage. Toi, \u00e0 moi, juste l\u00e0-dessus, voil\u00e0, toi, t'es o\u00f9 ? T'es \u00e0 moi.net et dont les personnes sans abri a chang\u00e9 de vie. Et c'est int\u00e9ressant parce qu'ils n'en rajoutent pas. Tu vois, 88 personnes aid\u00e9es, tu peux te dire, c'est pas beaucoup, mais c'est 88 personnes aid\u00e9es, vraiment. Simulant qu'on a un appart, qu'elle paye elle-m\u00eame. 43 appartements. C'est pas beaucoup, mais c'est 88 personnes aid\u00e9es, vraiment. C'est mignon quand un appart peut y aller m\u00eame. 43 appartements. C'est super chouette, pardon, je ne connaissais pas Lambert Wilson comme parent. Exactement. OK, oui, les ESAT, \u00e7a c'est aussi... Les ESAT, on contribue l\u00e0-dessus \u00e0 la r\u00e9insertion et l\u00e0, on va bosser avec un nouveau partenaire logistique qui travaille aussi avec des personnes en r\u00e9insertion, ils suivent des parcours bris\u00e9s de diff\u00e9rentes mani\u00e8res. La prison ? Oui, prison notamment. J'en parle aussi parce qu'on m'avait on m'a fait part quelque part du fait que les ESAT m'en parlaient facilement, mais la prison, il y a beaucoup de gens qui ne veulent pas bosser avec des extolars, en fait, parce que ce n'est pas bien. Je ne suis pas expert du sujet, mais je comprends un peu ce truc-l\u00e0. Apr\u00e8s, je pense que c'est plus de la m\u00e9connaissance qu'autre chose. C'est des gens souvent, \u00e0 mon avis, repentis, ce n'est pas forc\u00e9ment des grands criminels. Et c'est des gens repentis qui ont envie de s'en sortir, comme plein d'autres. Donc, on a un int\u00e9r\u00eat mutuel et commun \u00e0 ce qui s'en sort totalement. Donc, on essaye aussi, au niveau logistique, de promouvoir des initiatives comme \u00e7a. Et donc, en fait, pour revenir \u00e0 l'entreprise d'admission, \u00e7a inscrit dans nos statuts cette volont\u00e9 d'\u00eatre vertueux \u00e0 tous les niveaux. Et donc, \u00e7a nous engage. Et donc, l\u00e0... \u00c7a t'engage, mais il y a quelqu'un qui v\u00e9rifie. Oui, en fait, il peut y avoir des contr\u00f4les et en fait, on doit un reporting \u00e0 faire, etc. l\u00e0-dessus. Et le point cl\u00e9 pour moi, c'est que \u00e7a inscrit cette philosophie-l\u00e0 sur le long terme dans la bo\u00eete, parce que c'est dans ses statuts. Et donc si un jour la gouvernance de la bo\u00eete change, que moi je ne suis plus l\u00e0, ou que l'actionnariat change, ou je ne sais quoi, en fait c'est une garantie, un filet de s\u00e9curit\u00e9 pour que le projet garde son \u00e2me et sa philosophie initiale. Tr\u00e8s bien. Et donc \u00e7a, \u00e7a fait... Tu dis combien de temps \u00e0 peu pr\u00e8s ? L\u00e0, c'est depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Et en parall\u00e8le, on bosse sur Bicorp, qui est un gros label, un standard am\u00e9ricain en termes de responsabilit\u00e9 sociale environnementale, vraiment qui note des crit\u00e8res \u00e0 360 degr\u00e9s. \u00c7a va de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique au bureau, la mani\u00e8re dont les produits sont fabriqu\u00e9s, \u00e0 la gouvernance de l'entreprise, la transparence aussi de l'entreprise sur l'actionnariat, etc. \u00e0 tout un tas de choses, qu'est-ce qu'on recycle au bureau, etc. Et \u00e7a permet d'avoir un score, et \u00e7a permet d'assurer aux gens, de garantir qu'on est une bo\u00eete qui r\u00e9pond \u00e0 des standards hyper exigeants en termes de responsabilit\u00e9 sociale et environnementale. Tr\u00e8s bien. Et tout \u00e7a, alors, j'ai l'impression que tu avais \u00e7a un peu dans le sang, parce que tes stages dont on parlait, tu \u00e9tais un peu dans l'\u00e9nergie rongelable, dans toutes ces choses-l\u00e0. Comment \u00e7a a n\u00e9 ? Alors l'entreprise \u00e0 mission, \u00e7a n \u00e7a existait pas de toute fa\u00e7on en France avant 2019 ou 2000 ou apr\u00e8s la loi PAC \u00e7a a quelques ann\u00e9es ouais Et comment \u00e7a comment \u00e7a na\u00eet chez vous et quel on va commencer par l'entreprise \u00e0 mission et ensuite Bicorp mais quelle implication, quel temps \u00e7a prend, quel co\u00fbt \u00e7a a \u00e7a prend ? Quel co\u00fbt \u00e7a a ? \u00c7a prend presque un an. Donc, nous on a des personnes qui sont d\u00e9di\u00e9es au sujet chez nous. C'est un certain co\u00fbt. Et donc, \u00e7a prend beaucoup de temps. Mais c'est... En fait, pour moi, c'est plus une garantie, un peu un tampon objectif, quoi, qui vient consacrer un peu tous nos efforts. Parce que voil\u00e0, maintenant la com' c'est tellement d\u00e9velopp\u00e9, il y a tellement d'acteurs qui sont ma\u00eetres en la mati\u00e8re et qui peuvent raconter un peu ce qu'ils veulent sans qu'on sache, sans que le client soit s\u00fbr que c'est vrai. L\u00e0, \u00e7a vient vraiment confirmer ce que nous on dit et ce qu'on raconte. Et donc, c'est deux choses objectifs et contraignantes qu'on s'impose, qui viennent montrer qu'on a une d\u00e9marche honn\u00eate, authentique et qu'on fait des vrais efforts. Parce que je pense \u00e0 \u00e7a, mais je sais plus quand on parle, tu vois, en ce moment, de notamment Corian, RPAea, tout \u00e7a, et qu'on te dit c'\u00e9tait des... Alors, je sais plus les terminologies, les acronymes. Tu vois pas, ENP, ENS, EN... Tu sais, il y en a plein, mais... Non, je ne vais pas les avoir, mais en gros, qu' vais pas les avoir, mais en gros, qu'il y avait des labels comme \u00e7a, etc. Tu vois de quoi je parle, les hors-p\u00e9age sur les maisons de retraite, etc. Et en fait, tu te dis, bon, il faut aussi... C'est difficile. En fait, \u00e7a, \u00e7a fait mal \u00e0 ces certifications et ces Bicorp et Entreprise \u00e0 Mission, parce que tu te dis en fait il y a un peu du... je sais pas quoi, washing, mais du social environnemental washing, tu vois, quelque part. C'est vrai qu'il ne faut pas se contenter de \u00e7a et s'arr\u00eater \u00e0... c'est un peu comme sur les mat\u00e9riaux, par exemple le bois PFC, FSC, moi je me dis toujours c'est bien, mais on sait que... Je connais pas, tu vois, c'est tes trucs \u00e0 toi. Non, mais tu vois, par exemple, m\u00eame sur le papier, les cahiers, etc., il y a souvent le petit label FSC ou PFC, ce qui veut dire que la pulpe du papier ou le bois pour un meuble vient de for\u00eats g\u00e9r\u00e9es durablement, ce qui est un bon garde-fou, une bonne garantie, mais c'est pas suffisant. On sait qu'il y a des trous dans la raquette parfois sur ces labels l\u00e0 et que \u00e7a ne veut pas dire que 100% du bois est parfaitement, son origine est parfaitement ma\u00eetris\u00e9e, etc. Ils font des contr\u00f4les, etc. Mais je me dis toujours que c'est un plus, c'est une brique dans l'\u00e9difice, mais c'est pas \u00e0 se contenter de \u00e7a, c'est un plus et une brique dans l'\u00e9difice, mais il ne faut pas se contenter de \u00e7a, c'est fini quand on est bicorps pour entreprise \u00e0 mission. OK. Le bois, juste pour deux secondes l\u00e0-dessus, donc le bois massif, c'est mieux que le bois, \u00e9videmment, compil\u00e9, c'est \u00e7a ? Comment on choisit bien ces meubles l\u00e0-dedans ? Alors c'est tr\u00e8s \u00e9tonnamnant, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. M\u00eame les fabricants eux-m\u00eames, moi depuis le d\u00e9but de Tiptoe, je les interroge sur ce qu'ils recommandent en termes de responsabilit\u00e9 environnementale, etc. Il y a d\u00e9bat, il n'y a pas aujourd'hui de r\u00e9ponse tr\u00e8s claire, si ce n'est que ce qu'il faut prendre en compte, c'est l'impact \u00e0 la production, quand la transformation du mat\u00e9riau, par exemple, le bois massif va demander moins de transformation que du bois agglom\u00e9r\u00e9 ou lamell\u00e9-coll\u00e9 ou contreplaqu\u00e9, donc pour \u00e7a c'est mieux le massif. Ensuite, par contre la consommation de mati\u00e8re peut \u00eatre plus grosse sur du massif, donc l\u00e0, il y a un point d'arbitrage \u00e0 faire. Apr\u00e8s, il y a sa r\u00e9parabilit\u00e9 et son usage. Qu'est-ce qui est le plus solide ? L\u00e0-dessus, par exemple, l'agglom\u00e9r\u00e9, ce n'est pas bien non plus. L\u00e0 o\u00f9 le massif, c'est bien, mais le contreplaqu\u00e9, c'est super solide, par exemple. C'est l\u00e0 o\u00f9 il y a les petites lamelles sur la tranche. Et puis enfin, il y a, apr\u00e8s, les questions sanitaires un peu d'\u00e9mission, l'agglom\u00e9rer une nouvelle fois, ce n'est pas bien parce que \u00e7a \u00e9met... Il y a beaucoup de col dedans, donc \u00e7a peut \u00e9mettre des COV, on appelle \u00e7a, des composants volatiles. Et du coup, du coup, en fait, il faut prendre en compte une multiplicit\u00e9 de crit\u00e8res, ce qui fait que c'est une question compliqu\u00e9e et que les gens ne savent pas forc\u00e9ment. Et nous-m\u00eames, il faut arbitrer parfois. Oui, du coup, je ne vais pas rentrer dans ce d\u00e9tail. Sur le m\u00e9tal, il y a un truc qu'on oublie souvent, c'est que c'est finalement tr\u00e8s recyclable. C'est voire le truc le plus recyclable qui existe finalement. Oui, l'acier, c'est le seul, un des seuls mat\u00e9riaux au monde \u00e0 \u00eatre recyclable \u00e0 l'infini. Parce que par exemple, le plastique ou le carton, au bout de 3, 4, 7 cycles de recyclable \u00e0 l'infini. Parce que par exemple le plastique ou le carton, au bout de 3, 4, 7 cycles de recyclage, la mati\u00e8re elle est morte, elle n'a plus de propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9caniques qui font qu'elle tient en forme, etc. L\u00e0 o\u00f9 l'acier c'est un des rares mat\u00e9riaux au monde o\u00f9 \u00e0 l'infini il garde ses propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9caniques. Peut-\u00eatre recycl\u00e9es 1000 fois. Si vous achetez des pieds Tiptoe et qu'il y a la fin du monde, vous pourrez toujours les transformer en \u00e9p\u00e9e et en armure. Ouais, j'ai toujours eu peur qu'ils soient utilis\u00e9s en arme. Ils sont tellement solides. Mais \u00e7a se trouve c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, attends tu ne le sais jamais, peut-\u00eatre que quelqu'un a pris un coup de tiptoe dans la gueule et... J'esp\u00e8re pas. \u00c7a va devenir une massue. \u00c9coute, voil\u00e0 c'est en train de partir trop loin. Tu connais, tu ma\u00eetrises quand m\u00eame un peu, ou c'est que ton associ\u00e9, le sujet Insta, Growth chez vous, etc. Oui, ici quand m\u00eame. Enfin, aujourd'hui, vos leviers d'acquisition viennent d'o\u00f9 ? Parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je te dis beaucoup \u00e7a, tout le monde m'a dit oui, on les a, enfin, autour de moi. Oui, c'est en un le bouche \u00e0 oreille, ensuite\u2026 En un le bouche \u00e0 oreille, c'est les gens qui vous recommandent. Et ensuite, c'est la pub payante sur diff\u00e9rents m\u00e9dias en ligne, notamment Instagram, Facebook, mais aussi Pinterest, Google. Voil\u00e0. Et ensuite, on travaille beaucoup l'organique, le trafic, le SEO, par exemple. Le SEO, c'est le r\u00e9f\u00e9rencement naturel. Voil\u00e0, pour remonter. En fait, au d\u00e9part, nous, comme on est une marque de design, on a des objets tr\u00e8s visuels et c'est les photos qui sont impactantes. On a mis du temps \u00e0 travailler Google, puisque la recherche table ou chaise, c'est \u00e7a, tu ne veux pas... c'est une bas contre... Enfin, c'est hyper concurrentieliel et nous, on fait plus la diff\u00e9rence sur l'esth\u00e9tique par rapport \u00e0 d'autres objets. Si je tape le design, je vais tomber sur Tito en fait. Non, mais du coup, on essaie d'\u00eatre malin, de trouver les bonnes les bonnes expressions sur lesquelles on investit pour remonter en haut de page. Mais il y a \u00e7a et apr\u00e8s, il y a beaucoup tout ce qui influence marketing. C'est justement, comme on disait tout \u00e0 l'heure, donner des meubles \u00e0 des influenceurs pour qu'ils parlent de Tiptoe, qu'ils testent le produit, qu'ils expliquent \u00e0 leur communaut\u00e9 en quoi le produit est bien et qu'ils pr\u00e9sentent nos produits. Tu as encore 4 personnes devant toi sur pied de table, tu vois. Le premier c'est le roi Merlin, la fabrique des pieds. Apr\u00e8s notre produit il est unique et on n'a pas de... enfin on est hyper vigilant sur les copies, la contrefa\u00e7on, il y en a beaucoup et on se prot\u00e8ge beaucoup. Vous \u00eates copi\u00e9 beaucoup vous ? Oui, on a un cabinet d'avocats sp\u00e9cialis\u00e9 sur les sujets propri\u00e9taires intellectuels avec qui je bosse sur une base hyper intensive. D\u00e8s qu'il y a des copies qui sortent, \u00e7a vient beaucoup d'Asie, tout de suite, on fait des d\u00e9marches juridiques. Et c'est parce qu'on laisse rien passer. Raconte-moi. Ils ferment les pages les unes apr\u00e8s les autres. Et en fait, tu le vois. C'est marrant, c'est justement le boss de Fairmob qui m'avait dit une fois... Eux, ils ont des produits iconiques aussi, qui ont fait leur preuve et qui sont beaucoup copi\u00e9s. Il me disait qu'il ne faut jamais rien l\u00e2cher l\u00e0-dessus, parce qu'il faut se cr\u00e9er une r\u00e9putation d'emmerdeur. Et donc, c'est vrai que moi, j'applique \u00e7a et je pense que c'est hyper important. Je vois que plus on se bat, alors \u00e7a co\u00fbte de l'argent, tiens, mais en frais d'avocat. \u00c7a te co\u00fbte combien ? Je saurais pas te dire en toute sonnettet\u00e9, mais je pense qu'on est \u00e0 plusieurs milliers d'euros par an, de mise en demeure, de lettres d'avocats, etc. On n'a jamais eu de retrait. Mais chez moi, on t'envoie un truc en disant arr\u00eate ton truc, ils s'emballent le steak, non ? Non, mais en fait, les plateformes comme Alibaba, Amazon, Ety, etc. Souvent, ils ont une proc\u00e9dure interne pour mod\u00e9rer justement les fabricants, enfin trier entre les... \u00e9liminer les contrefa\u00e7ons de leur plateforme. Donc en fait, en interne, ils prennent les choses en main et tu remplis un formulaire, t'argumentes en donnant tes num\u00e9ros de mod\u00e8les d\u00e9pos\u00e9s, etc. Et si en face, ils savent pas r\u00e9pondre, il s'av\u00e8re que c'est une contrefa\u00e7on, ils ferment les pages. Donc en fait souvent on n'est jamais all\u00e9 au proc\u00e8s, souvent \u00e7a s'arr\u00eate avant. Ce qui fait que c'est pour \u00e7a que les montants investis restent mesur\u00e9s. Mais si demain il faut aller plus loin, je pense qu'on investira ce qu'il faut pour faire un proc\u00e8s s'il faut. Et en tout cas ils ferment les pages et on voit bien qu'il y a un effet boule de neige dans un sens ou dans l'autre. Si on laisse les copies pulluler, il n'y en a plus. Si on a un transdiff\u00e9rent, on les fait fermer l'une apr\u00e8s l'autre, c'est moins en moins. Enfin, on voit qu'il y en a moins. Comment il s'appelle ton cabinet ? C'est Delusner. D'accord. Oui, c'est le nom de la personne avec qui je travaillais. nom de la personne avec qui je travaillais. Non, je pose les prix parce que c'est des choses qu'on peut me demander aussi autour de \u00e7a, mais parce que \u00e7a co\u00fbte cher la propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9ra-artistique, la d\u00e9fense de choses comme \u00e7a. Moi j'aurais pens\u00e9 que tu me dirais que \u00e7a te co\u00fbterait plusieurs dizaines de milliers d'euros par an. Non, mais \u00e7a doit \u00eatre entre 10 et 20 mille euros. Sacr\u00e9 sujet. C'est assez propre au design. Dans le design c'est un sujet hyper central. J'ai pas regard\u00e9 ce qu'il tombait sur. Si je tape un petit peu t\u00f4t sur Google. Sur ouais, notamment notamment Alibaba, AliExpress, il y a des copies mais qui restent pas longtemps en ligne heureusement. Mais qui ach\u00e8te ? T'as quand m\u00eame des concurrents qui ach\u00e8tent ton... Qui ach\u00e8tent ton... D'accord, c'est marrant. Et apr\u00e8s t'es \u00e0 vendre ailleurs d'ailleurs ? Tu peux acheter des Pieds-de-Titouan ailleurs ? Alors on a nos canaux de vente, c'est notre site qui est le premier canal. Ensuite c'est notre r\u00e9seau de distribution. Donc \u00e7a c'est, on a aujourd'hui 150 points de vente, enfin revendeurs en France et en Europe, m\u00eame hors d'Europe. Donc c'est soit des sites revendeurs en ligne, soit des boutiques physiques. Toujours des boutiques de design immobilier tr\u00e8s pointues et qualitatives, qu'on trie beaucoup, on refuse \u00e9norm\u00e9ment de demandes. Et ensuite, le troisi\u00e8me canal, c'est ce qu'on appelle le contract dans notre milieu, c'est l'ameublement d'espaces pro, des bureaux, des co-working, des restos, des h\u00f4tels, des mus\u00e9es. Oui, WeWork qui te dit, tu peux te faire un WeWork. Ici, on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par eux pour des projets. Et apr\u00e8s, on a pas mal de mus\u00e9es aussi, je disais tout \u00e0 l'heure, le Guggenheim, des marques, RMS Chanel, etc. qui ont fait des bureaux avec nos produits. Plein de startups, des coworkingworking. Avec tous ces r\u00eaves, ce c\u00f4t\u00e9, ce background, maintenant 6, 7 ans, etc. suffisant, pourquoi ? Moi, je me dis en fait, il faut que tu ailles aux US et au Japon, genre ouvrir deux bureaux. Enfin l\u00e0, c'est le moment. Tu es pr\u00eat, non ? On se dit qu'on a encore du boulot en Europe quand m\u00eame. Et on voit, par exemple, que les produits cartonnent en Allemagne, au UK, m\u00eame si avec le Brexit, \u00e7a a complexifi\u00e9 un peu l'\u00e9quation. Mais dans les pays scandinaves, je pense qu'on a beaucoup de choses \u00e0 faire. Et donc, on se d\u00e9veloppe \u00e0 fond en ligne. Et via des salons, par exemple, on va exposer \u00e0 Milan, la messe mondiale du design. Et quand je repensais \u00e0 mes premiers stands \u00e0 Maison Objet, que je peignais moi-m\u00eame au pinceau \u00e0 minuit, au d\u00e9but, je me disais on va exposer aux c\u00f4t\u00e9s des plus grandes marques du monde. C'est quand m\u00eame cool. Mais donc, on d\u00e9veloppe beaucoup l'Europe et ensuite, les US, on y pense, mais encore une fois, on fait par \u00e9tapes et on se dit que c'est encore un peu t\u00f4t. J'ai toujours eu envie de me dire, tu ouvres le site en US, tu mets un stock, tu y vas toi-m\u00eame, tu te mets \u00e0 New York. C'est clair, \u00e7a fait envie. Apr\u00e8s, en plus, Vincent, mon associ\u00e9, est passionn\u00e9 de New York et sans doute un jour, ce sera lui qui s'occupera de \u00e7a. Mais en tout cas, avoir un stock dans le meuble, ce n'est pas facile parce que c'est lourd, volumineux. Ce n'est pas comme mettre un stock de fringues. En plus, on a plein de r\u00e9f\u00e9rences diff\u00e9rentes. Nos produits sont des assembl\u00e9es, s'assemblent. On n'a pas une r\u00e9f\u00e9rence par chaise. Par exemple, on a sept pi\u00e8ces diff\u00e9rentes, sous des r\u00e9f\u00e9rences diff\u00e9rentes, etc. Donc, \u00e7a implique, c'est un vrai projet. Par contre, on se dit que s'est un vrai projet, quoi. \u2014 Ok. \u2014 Ouais. Mais par contre, on se dit que s'il y a un distributeur de meubles ou un gros revendeur US vient nous voir demain, \u00e7a peut \u00eatre une premi\u00e8re \u00e9tape, quoi. \u2014 T'as pris un cong\u00e9 p\u00e9ternit\u00e9 ? \u2014 Ouais, j'ai pris presque un mois. \u2014 D'accord. \u2014 Ouais, j'y tenais. C'est marrant parce que j'ai... J'\u00e9tais... Enfin, non, on a une personne dans l'\u00e9quipe qui a d\u00e9j\u00e0 des enfants, mais sinon, j'\u00e9tais le premier, enfin, le premier, en tout cas, de la g\u00e9n\u00e9ration historique d'employ\u00e9s qui nous a rejoints, qui \u00e9tait jeune, mais non, il y a des gens quand m\u00eame un peu plus seniors dans l'\u00e9quipe. Mais du coup, la question, en tout cas, c'\u00e9tait jamais pos\u00e9 des cong\u00e9s maternit\u00e9, paternit\u00e9. Et donc, moi, je me suis dit que c'\u00e9tait hyper genre envivrant d'avoir du temps \u00e0 ce moment l\u00e0. La bo\u00eete, mais non, les structures, etc. me permettaient de m'organiser pour. Et ouais, j'ai trop kiff\u00e9 d'avoir un moment avec ma petite fille. Moi, je suis tr\u00e8s partag\u00e9 sur le sujet, en fait. L\u00e0, je vais me faire d\u00e9foncer la gueule, mais je suis assez pour, \u00e0 la limite, je peux m\u00eame \u00eatre assez pour une forme d'obligation, pourquoi pas, sur l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme. Mais je suis tr\u00e8s partag\u00e9 sur le truc, tu vois, certains de mes potes founders, ou quoi, qui prennent un mois ou... Parce que j'ai eu trois enfants et que je sais que le premier mois, m\u00eame si personnellement, j'adore les b\u00e9b\u00e9s et les nourrissons, les nouveau-n\u00e9s, vraiment, je suis pas du tout... si j'\u00e9tais, tu vois, je rentrerais pas dans ce d\u00e9bat si je voulais \u00e9viter. Mais en fait, je me dis, je pr\u00e9f\u00e9rais \u00e0 la limite, quitte \u00e0 me dire, on te force \u00e0 prendre un mois, mais t'as 24 mois pour le prendre, je le prendrai le 23e ou le 12e, tu vois, peu importe, mais c'est qu'un nourrisson, \u00e7a dort 18 heures, 19 heures par jour. Donc, en fait, le premier mois, tu te regardes vite dans le blanc des yeux. Je pense que tu as sans doute un truc o\u00f9 c'est pour ton premier enfant, comme tu le d\u00e9couvres, tu as un peu d'appr\u00e9hension quand m\u00eame. Et donc, le premier mois, je trouve que c'est bien d'\u00eatre \u00e0 deux. Apr\u00e8s, j'imagine que quand tuas d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu le truc une fois, pour tes enfants suivants, peut-\u00eatre que tu le prends plus tard. Et puis apr\u00e8s, ils se g\u00e8rent tous. Tu vois, en autarcie, ils n'ont plus besoin de moi et mes enfants. Ouais, je d\u00e9conne. Non, mais c'est marrant. J'ai lu juste avant la naissance un bouquin, l\u00e0, La barbe et le biberon. C'est un gars qui, j'ai plus son nom en t\u00eate, mais qui a \u00e9crit ce livre suite \u00e0 ce que sa femme norv\u00e9gienne l'a oblig\u00e9e, enfin la convoit sa deuxi\u00e8me enfant. Il avait eu le premier \u00e0 Paris, il avait fait \u00e0 la fran\u00e7aise, il avait pris dix jours et il avait repris le boulot. Et c'est elle qui avait g\u00e9r\u00e9 le b\u00e9b\u00e9 et il a pris un long cong\u00e9. Et ensuite, leur deuxi\u00e8me enfant, ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Oslo. Elle a dit, maintenant, on va le faire \u00e0 la Nor\u00e9gienne, \u00e7a va prendre cinq mois \u00bb. Et au d\u00e9but, il explique un peu sa virilit\u00e9, il sent que sa virilit\u00e9 est remise en cause et tout. Il est un peu \u00ab qu'est-ce que vont penser mes potes ? \u00bb etc. \u00ab Je vais m'ennuyer, je ne sais pas faire \u00bb. Il se pose plein de questions. Et finalement, il le fait. Mais tu vois, il ne prend justement pas les cinq premiers mois. Sa femme prend cinq mois, puis lui, cinq mois. Donc, c'est un deuxi\u00e8me parcours. Ah oui, mais \u00e7a, c'est diff\u00e9rent. Avec sa petite fille et donc au d\u00e9but, il est plein de doutes et d'appr\u00e9hensions. Et \u00e0 la fin, le gars, il a \u00e9crit ce bouquin et maintenant, c'est un porte drapeau de... Enfin, il se bat pour qu'en France, dans son pays d'origine, on \u00e9volue sur ces questions, qu'on prolonge, fasse un cong\u00e9 partag\u00e9 entre la m\u00e8re et le p\u00e8re. Et \u00e7a m'a pas mal donn\u00e9 envie. Je me suis dit, bon, avec ma bo\u00eete, je ne peux pas me prendre cinq mois non plus. Mais j'ai trouv\u00e9 \u00e7a trop chouette. Avec le peu de recul que tu as, qu'est-ce que \u00e7a a chang\u00e9 pour toi ? Moi, j'ai petit, \u00e7a fait vraiment longtemps, je voulais \u00eatre p\u00e9diatre. Donc, j'aime autant le dire que l\u00e0, un b\u00e9b\u00e9, je le kiffe grave. Je ne suis pas une petite fille, je suis trop content en particulier que ce soit une fille. Je ne sais pas, je pense que \u00e7a fait prendre un peu de recul sur le boulot, sur les enjeux. Et en m\u00eame temps, \u00e7a me motive encore plus de se dire, je cr\u00e9e un truc aussi pour elle, pour qu'elle soit fi\u00e8re de moi, pour la mettre \u00e0 l'abri pour plein de raisons. Type Toy Fee. Exactement. Du coup, non, je trouve que \u00e7a n'a que des impacts positifs. Et apr\u00e8s, heureusement, elle dort bien, donc sur l'\u00e9nergie et le sommeil, il n'y a pas d'impact n\u00e9gatif pour l'instant. Ton organe n'a pas \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement chamboul\u00e9 encore. Non, franchement, je trouve que c'est vraiment que du plus. \u00c7a fait un nouveau monde qui s'ouvre. Et ouais, je trouve, moi, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait vraiment, \u00e7a para\u00eet tellement banal, une naissance, depuis tout petit, on voit des femmes enceintes et des b\u00e9b\u00e9s. Mais en fait, quand tu le vis de pr\u00e8s, je trouve que c'est le plus beau \u00e9v\u00e9nement de la vie. Et \u00e7a te donne vachement d'espoir. Je suis surtout parl\u00e9 tant qu'il court la COVID, la guerre en Ukraine, tout ce qui se passe, et qui quand m\u00eame font polico l'urgence climatique. Ce sont des choses qui minent un peu le moral et qui parfois posent un peu des questions existentielles. Et quand on voit comme c'est magique de donner la vie, je trouve que \u00e7a cr\u00e9e une dynamique positive, je pense, \u00e0 titre individuel. Je suis d'accord. G\u00e9n\u00e9ralement, dans les bo\u00eetes, avec tous mes associ\u00e9s aussi, qui ont eu des enfants. Je ne sais pas, on m'a fait le retour r\u00e9cemment sur certains \u00e9pisodes je laissais transpara\u00eetre, alors pas forc\u00e9ment que moi, plut\u00f4t mes invit\u00e9s, j'ai dit moi, si je fais \u00e7a, alors c'est vraiment une... que, en fait, pour r\u00e9ussir, fallait sacrifier sa vie de parent, ses enfants, etc. Alors j'ai assez r\u00e9pondu, l\u00e0, j'ai eu cet \u00e9change hier, avant-hier, mais en disant, en fait, moi, j'ai trois enfants, je les vois tous les jours. Et enfin, je suis pr\u00e9sent apr\u00e8s, c'est ce que je dis, tu vois, je rebosse apr\u00e8s les avoir vus, chez moi le soir. Il y a des complexit\u00e9s dans ta vie de pote, ta vie de couple, des tas de choses, parce que tu peux pas tout avoir, c'est clair. Tes journ\u00e9es, elles font 24 heures et il y a des sacrifices \u00e0 certains endroits. Il y a des gens qui choisissent de faire des sacrifices sur leurs enfants, c'est leur probl\u00e8me, C'est pas le mien. Mais c'est pas mon choix. Mais... En tout cas, sur cette question de la difficult\u00e9 d'entreprendre, etc. Je pense qu'avoir un enfant, \u00e7a cr\u00e9e des difficult\u00e9s. \u00c7a apporte aussi des forces. J'ai pas mal de potes entrepreneurs qui me disent aussi que, comme je disais, \u00e7a les booste en plus pour d\u00e9velopper leurs projets et se battre. Mais en tout cas, plus largement sur la question entrepreneuriale, moi, je suis hyper attach\u00e9 au fait de ne pas d\u00e9fendre et raconter une vision douloureuse ou violente de l'entrepreneuriat. Je pense que ce n'est pas forc\u00e9ment un combat. Et je suis assez attach\u00e9 au fait de dire qu'on peut r\u00e9ussir en \u00e9tant humain, humble, sans se dire que c'est la guerre pour monter une bo\u00eete et qu'il faut \u00e9craser les autres. On se dit toujours qu'on veut r\u00e9ussir sans porter pr\u00e9judice \u00e0 personne. Je trouve que c'est un bon fil rouge parce que l'entrepreneuriat, c'est pas forc\u00e9ment la douleur et la violence. Non, c'est s\u00fbr. Apr\u00e8s, c'est vrai qu'il y a... Pas facile pour autant. Non, c'est pas facile. C'est vrai que de temps en temps, je peux me sentir en mode guerre. Tu vois, mais c'est pas... Le terme n'est pas bon, mais quand je dis en mode guerre, c'est en mode... Et je reprends peut-\u00eatre le d\u00e9but du Covid ou des choses comme \u00e7a. J'essaie de me mettre en face de ce que tu dis, mais tu vois, \u00e0 un moment on s'est dit bon, ok, on va se remonter les manches tous et puis on va se battre. Et le terme se battre, tu vois, elle est l\u00e0. On va se battre pour convaincre nos clients que c'est le moment o\u00f9 il faut redoubler sur le digital, on va se battre pour leur faire r\u00e9ussir sur telle et telle strat\u00e9gie, on va se mettre \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9. Alors c'est plut\u00f4t se mettre \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9 que se battre, on se bat pas contre, on se bat avec. Je pense qu'on peut dire que c'est difficile de monter une bo\u00eete mais c'est pas forc\u00e9ment douloureux ou violent, je trouve que c'est deux choses diff\u00e9rentes. Non c'est vrai mais reste qu'\u00e0 un moment, si je dois te prendre au mot, tu... quand tu vends ton meuble, violent, je trouve que c'est deux choses diff\u00e9rentes. Non, c'est vrai, mais reste qu'\u00e0 un moment, si je dois te prendre au mot, quand tu vends ton meuble, ton canap\u00e9, c'est pas Habitat qui le vend. Oui, bien s\u00fbr. Pas contre eux, mais ils existent, ils sont l\u00e0. Mais j'aime bien aussi, ce que j'allais dire un peu, sans boucler trop vite cet \u00e9pisode, mais ce que j'aime bien dans cette approche, que tu as dans tout \u00e7a, je te dis que je l'avais pas, avant de pr\u00e9parer cet \u00e9pisode, j'avais pas ressenti Tipto comme une marque comme \u00e7a compl\u00e8tement, mais c'est un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pos\u00e9 dans la dur\u00e9e, donc quali, design, enfin j'aime bien, tu vois ce que tu disais sur les brocantes et sur toutes ces choses-l\u00e0, des choses auxquelles je suis assez sensible aussi finalement, se dire en fait, tous ces objets... Ils contribuent \u00e0 ton bonheur quotidien. Des fois, je me demande dans quelle mani\u00e8re tout le monde le ressent. Et moi, je suis convaincu qu'un objet bien fait, qui a le bon dessin, etc., chaque jour quand tu l'utilises, tes yeux se posent dessus. Moi, \u00e7a me donne une impression satisfaisante et \u00e7a contribue \u00e0 mon bonheur au quotidien. C'est une somme de kiff. Tu sens que l'objet r\u00e9pond bien \u00e0 ton besoin, qu'il te fait plaisir \u00e0 voir. Et je trouve qu'un objet l\u00e0-dessus, \u00e7a a de la valeur. C'est pour \u00e7a qu'il faut peu de choses, mais des choses bien. Ils mettent le prix des choses qui durent, qui sont belles, qui font plaisir au quotidien plut\u00f4t que d'avoir le cerveau encombr\u00e9 de plein de merdouilles et de gadgets. Mais sachant que ce qui est assez dr\u00f4le aussi, c'est la vie. Donc, je ne sais pas, ce que 10 ans de plus que toi, la vie. Donc j'ai presque dix ans de plus que toi. La vie... Je vais reprendre un truc qui parlera \u00e0 tout le monde, parce que parmi les plus jeunes qui nous \u00e9coutent encore, s'il y en a encore qui sont l\u00e0, quand tu ach\u00e8tes, tu am\u00e9nages ton premier appart, tu fais tout chez Ikea. Enfin, faire une offre, t'as le droit, en fait. C'est OK, il n'y a pas de souci. Enfin, je dis Ikea, il y en a d'autres, mais voil\u00e0, c'est le plus connu. Et en fait, g\u00e9n\u00e9ralement, bon, tu as quand m\u00eame un truc qui ressemble beaucoup \u00e0 la part de tes potes. Et puis, et en fait, au fur et \u00e0 mesure, tu vires un peu le Ikea pour y rentrer des nouvelles pi\u00e8ces. Parce que tu vas te dire, tiens, telle belle table que soit tu peux r\u00e9cup\u00e9rer quelque part, soit que tu vas acheter dans une brocante, soit que tu vas acheter dans une salle des ventes, soit que tu vas, etc. soit que tu vas acheter chez Tiptoe. Mais en fait, tu vois ce que je veux dire. Et \u00e0 la fin, en fait, aujourd'hui, je pense que j'ai plus d'y cacher moi, \u00e0 peu de choses pr\u00e8s. Et je te parle d'un espace temps de 15 ans en vrai. \u00c7a va assez vite, 15, 17. Et en fait, je prends mes bureaux, c'est pareil. \u00e7a va assez vite, 15, 17... Et en fait, je prends mes bureaux, c'est pareil. C'est-\u00e0-dire que la premi\u00e8re fois que t'am\u00e9nages un bureau, tu vois ici, 350 m\u00e8tres carr\u00e9s, \u00e0 Bordeaux, on a 1000 m\u00e8tres carr\u00e9s, etc. Quand t'am\u00e9nages 1000 m\u00e8tres carr\u00e9s, tu fais quand m\u00eame attention au prix de tout, en fait. Donc, tu fais un truc, je vais pas dire cheap, mais tu fais un truc qui doit \u00eatre un minimum durable, mais tu sais qu'il va y avoir des \u00e9volutions qui vont venir au fil des ans. Et ce qui est dr\u00f4le, c'est que je trouve que la durabilit\u00e9, elle vient souvent plus tard dans le projet, tu vois, m\u00eame perso ou pro. Est-ce que je suis clair ? C'est-\u00e0-dire que tu vas rajouter un certain nombre de choses qui co\u00fbtent plus cher, sont plus durables, etc. Mais le jour o\u00f9... J'ai deux mod\u00e8les de chaises de bureau ici, il y en a une qui valait 50 euros et il y en a une autre qui vaut 300. Et je ne pouvais pas acheter 60 chaises de bureau \u00e0 300 euros. C'\u00e9tait trop. C'est li\u00e9 au pouvoir d'achat qui augmente avec l'\u00e2ge, principalement je pense. Mais du coup, je pense que c'est un des challenges aujourd'hui de notre soci\u00e9t\u00e9 de consommation, c'est d'arriver \u00e0 faire des objets accessibles et durables en m\u00eame temps. Aujourd'hui, souvent, tous les portefeuilles ne peuvent pas se permettre d'acheter des choses durables. C'est r\u00e9serv\u00e9 un peu \u00e0 une... Ce qui faut... Pardon ? Un segment de la population ais\u00e9e. Et ce qu'il faut, c'est aussi avoir ces chaises \u00e0 300 que tu peux revendre \u00e0 150 ou 100 quelques ann\u00e9es plus tard, plut\u00f4t que d'acheter des merdouilles \u00e0 50. C'est aussi \u00e7a le... Dans le design, il y a ce truc quand m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 un peu perverti avec le temps, je pense. Maintenant qu'on voit des designers populaires qui sont \u00e9dit\u00e9s par des maisons de design hyper ch\u00e8res, \u00e7a a travers\u00e9 un peu leur d\u00e9marche initiale je trouve, mais dans le design il y a quand m\u00eame ce truc de... justement l'objet il doit r\u00e9pondre parfaitement \u00e0 son usage, il doit \u00eatre tr\u00e8s bien pens\u00e9 et \u00eatre intemporel, et du coup devenir populaire. Pour moi c'est \u00e7a le kiff du designer, c'est de cr\u00e9er uniff du designer, c'est de cr\u00e9er un objet qui est utilis\u00e9 dans le monde entier. Je r\u00eave que le pi\u00e9type t\u00f4t demain, ce soit encore une fois, on a des chaises et tabourettes d'autres choses, mais si je parle du pied, de table, ce soit comme un couteau au pinel ou un poivrier Peugeot ou une chaise tolix ou fermable. C'est un objet qui, moi, \u00e7a me fait trop vibrer de me dire que les objets qu'on fait sont dans des familles en Finlande, en Allemagne et qui participent \u00e0 des histoires de vie, ils sont chez les gens, avec eux, qui les accompagnent toute la vie potentiellement. Donc \u00e7a je trouve que c'est vraiment l'ambition du design d'objets, et \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment avec des objets chers. Un pied en t\u00f4le qui co\u00fbte une cinquantaine d'euros, il en faut quatre, donc c'est quand m\u00eame 200 euros. Mais je veux dire, c'est un bon investissement, je pense. Oui, je le confirme. Mais c'est vrai qu'il faut... Pas du luxe non plus, m\u00eame si il faut quand m\u00eame mettre 200 euros. Oui, il faut mettre 200 euros et t'as pas la table. Et c'est vrai que... On va la r\u00e9cup\u00e9rer gratuitement, le plateau. Le plateau, \u00e7a peut se trouver. \u00c7a peut se trouver, en effet. Et voil\u00e0. Mais c'est vrai que souvent, sur le moment, tu peux te poser la question. En fait, est-ce que je pr\u00e9f\u00e8re pas m'acheter sur, je sais pas quoi, une table \u00e0 150 balles, tu vois aussi. C'est pas la m\u00eame d\u00e9marche. Et je pense que ces pieds, moi, j'en aurais un peu trop, je saurais voulu les utiliser. Comment est-ce que tu progresses Mathieu ? Comment est-ce que je progresse ? J'essaye pas mal de me poser des questions sur mon r\u00f4le. Je me suis fait suivre par des coachs, par maman. En ce moment, je travaille plut\u00f4t de mani\u00e8re \u00e9pisodique, dans les moments o\u00f9 je pense que c'est des \u00e9tapes cl\u00e9s de la bo\u00eete ou que moi, j'ai peut-\u00eatre une confiance en moi alt\u00e9r\u00e9e ou des questions que je me pose dans des moments plus difficiles en tant que dirigeant d'entreprise. Donc, je me fais coacher par maman et je trouve que c'est vraiment un truc qui m'int\u00e9resse beaucoup, que j'aime bien pour sortir la t\u00eate du guidon, prendre du recul et aussi me rendre compte de mes forces. Moi, je pense que je suis quelqu'un qui doute pas mal, enfin, qui doute quand m\u00eame beaucoup de ces qualit\u00e9s que j'ai, etc. Et c'est bien, \u00e7a fait du bien qu'on nous les rappelle, je pense, r\u00e9guli\u00e8rement. Et l\u00e0 encore, \u00e7a rejoint un peu l'action d'entrepreneuriat. Je pense que j'aime bien les entrepreneurs qui n'ont pas peur de d\u00e9voiler aussi leurs vuln\u00e9rabilit\u00e9s. Je trouve que c'est ce qui fait aussi qu'on cr\u00e9e une relation humaine forte. On ne se passe pas pour un super h\u00e9ros aupr\u00e8s de ses \u00e9quipes. On est des humains et des moments o\u00f9 on ne sait pas o\u00f9 il faut aller. On ne sait pas. On n'a pas la r\u00e9ponse \u00e0 la question. Et voil\u00e0, on avance ensemble. Et je pense que c'est bien d'\u00eatre conscient de ses faiblesses, capitaliser, d\u00e9velopper ses forces, en tout cas, en \u00eatre conscient de les rappeler, parce qu'il y a quand m\u00eame une certaine solitude \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise. On en parle de plus en plus maintenant qu'entrepreneuriat est \u00e0 la mode, mais ce n'est pas facile. Il y a des gens qui comptent sur nous, des investisseurs, des employ\u00e9s. On a le m\u00eame HQ parfois et on ne sait pas tout. Donc, moi, comment je progresse, c'est \u00e7a. J'ai un peu le coaching. Comment tu le trouves ton coach ? Par recommandation. OK. Et l'\u00e9l\u00e9ment fondamental, je pense, pour moi, qui m'a aid\u00e9 \u00e0 progresser, c'est de voir du monde. J'ai toujours bien aim\u00e9 garder contact avec les gens et tisser mon r\u00e9seau. Et Vincent aussi, mon associ\u00e9, on passe beaucoup de temps \u00e0 demander conseil \u00e0 des entrepreneurs plus chevronn\u00e9s. Je pense que c'est primordial, pour moi, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite pour un entrepreneur. C'est de ne pas mettre son \u00e9go de c\u00f4t\u00e9 justement, ne pas \u00eatre trop fier et aller voir les gens qui ont d\u00e9j\u00e0 eu les m\u00eames obstacles \u00e0 franchir. C'est vraiment trop b\u00eate de vouloir r\u00e9inventer la roue quand on sait qu'il y a des gens \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui ont eu le m\u00eame probl\u00e8me, qui ont r\u00e9ussi \u00e0 le r\u00e9soudre. Donc, nous, on a beaucoup fait \u00e7a avec des entrepreneurs du digital, de l'industrie. Tu fais quoi ? Tu prends n'importe qui sur LinkedIn, tu le contactes, tu lui dis tu voudrais te parler et il te r\u00e9pond ? Ouais, ou via quelqu'un que je connais, mais ouais, souvent je fais \u00e7a depuis le d\u00e9but. Et les gens te r\u00e9pondent, OK, tout le temps. Ouais, ouais, et maintenant je suis devenu copain avec pas mal d'entrepreneurs comme \u00e7a, de Easy Peasy, Fagot, Sleep Fran\u00e7ais, Teddy Bear, enfin c'est tous des potes qui ont quelques ann\u00e9es de plus et qui ont, qui ont, ouais, nous ont bien accompagn\u00e9s depuis le d\u00e9but, en prenant du temps, etc. Et Jean-Luc Colonna aussi, que je salue, qui est un peu mon mentor aussi dans le secteur. Et donc, c'est des gens bienveillants, qui ont pris du temps et qui ont vraiment aid\u00e9 \u00e0 nous d\u00e9velopper. Et ensuite, je ne sais pas comment je progresse. C'est d\u00e9j\u00e0 pas mal. Apr\u00e8s, mon tips perso, c'est de passer du temps en montagne. Je ne sais pas si \u00e7a aide \u00e0 progresser, mais je trouve que \u00e7a m'a toujours beaucoup aid\u00e9. Je trouve qu'en fait, c'est une activit\u00e9 qui forge pas mal de qualit\u00e9 pour entreprendre. Je trouve que tu as la notion de... \u00e7a forge un mental, comme je disais tout \u00e0 l'heure, quand tu es dans une longue marche, aller objectif \u00e9tape par \u00e9tape, tu as un objectif long et difficile \u00e0 atteindre, mais tu ne peux pas l'envisager d'un coup, faut s'augmenter un peu ton effort, g\u00e9rer ton effort dans le temps. Il y a le c\u00f4t\u00e9 aussi s'adapter \u00e0 des environnements changeants, la montagne comme la mer c'est des environnements qui changent vite et du coup \u00e7a implique de s'adapter, il y a le c\u00f4t\u00e9 esprit de cord\u00e9e o\u00f9 t'as une vraie solidarit\u00e9 avec les gens avec qui tu le fais. Moi je pense c'est un truc qui m'a pas mal aid\u00e9 dans diff\u00e9rents moments, \u00e7a d\u00e9veloppe des qualit\u00e9s qui sont utiles dans l'entrepreneuriat. Apr\u00e8s voil\u00e0 c'est li\u00e9 \u00e0 la Haute-Savoie, la r\u00e9gion o\u00f9 j'ai grandi mais... J'\u00e9tais pas loin, je pense que c'\u00e9tait en Haute-Savoie les saisies, tu connais ? Savoie je dirais, c'est pas tr\u00e8s\u00e9tait en Haute-Savoie, les S\u00e9si, tu connais ? C'est Savoie je dirais. Savoie. C'est pas tr\u00e8s loin. Haute-Luz, tout \u00e7a, pr\u00e8s de Meugeb. Entre les deux. Albertville. Meugeb c'est Haute-Savoie, c'est entre les deux je pense. Je pense que c'est de la Haute-Savoie. Peut-\u00eatre Haute-Savoie, je trompe peut-\u00eatre. Et puis c'est un truc, la montagne, enfin peu importe, la mer c'est pareil d'ailleurs, mais quand t'es dans ce genre d'activit\u00e9, c'est que tu t'es d\u00e9connect\u00e9. Enfin t'es pas sur ton tel tout le temps \u00e0 je sais pas quoi, \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des mails, \u00e0 voir des gens, donc il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9connexion qui est quand m\u00eame je pense important pour, je sais pas si \u00e7a te fait progresser, mais je pense qu'en tout cas c'est un truc qu'on a du mal \u00e0 faire quand on est... Permettre de... Des moments qui permettent de r\u00e9fl\u00e9chir et prendre du recul par rapport \u00e0 notre projet, entretenir sa vision, rester cr\u00e9atif. Je pense qu'en effet, prendre des temps, des connexions, c'est hyper important. Et surtout, je pense, pour une marque cr\u00e9ative comme Tiptoe et la montagne, \u00e0 mon avis, \u00e7a permet vraiment de faire \u00e7a. O\u00f9 est-ce qu'on te contacte, toi mon avis, \u00e7a permet vraiment de faire \u00e7a. O\u00f9 est-ce qu'on te contacte toi ? LinkedIn, on peut t'ajouter ? LinkedIn, Mathieu Bourgeaud, mon mail c'est mathieu avec deux t, h comme toi d'ailleurs, at tiptoe.fr Voil\u00e0, j'ai d\u00e9j\u00e0 pas mal, je donne pas mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone. C'est bien, d\u00e9j\u00e0 ton mail c'est bien. LinkedIn, on peut t'ajouter. Tu nous feras un code DeWitt, t'oublies pas. Je te rappellerai. \u00c7a peut \u00eatre DeWitt 15%. On ne fait jamais de promo, puisqu'encore une fois, on se dit, on fait des objets qui doivent durer dans le temps, \u00eatre iconiques et qu'on a une valeur qui est juste, qu'on vend un prix juste. Mais bon, je fais une exception. Tr\u00e8s bien, j'adore les exceptions. Si t'avais... Attends, un livre, t'aurais un livre \u00e0 me recommander ? Un livre que t'as lu r\u00e9cemment ? Ouais, j'aime bien, pour faire le lien avec la montagne, et bon l\u00e0 c'est plus la mer, mais je trouve que c'est des univers qui ont un peu les m\u00eames valeurs. Ouais, j'en ai lu un qui est beaucoup aim\u00e9, derni\u00e8rement, c'est La Longue Route de Bernard Moitessier. Et c'est un grand marin fran\u00e7ais et en fait, qui en mil... si je la fais courte, en 1968, je crois que c'\u00e9tait le premier Golden Globe, la course Tour du Monde en solitaire \u00e0 la voile, organis\u00e9e par le Sunday Times. Et c'est un Fran\u00e7ais, donc ce gars-l\u00e0, qui est tr\u00e8s rude, c'est tout. Il l'appelait le gitan des mers, je crois. Et en gros, il a fait le Tour du Monde \u00e0 la voile. Ils sont tous plant\u00e9s, toutes les concurrences sont plant\u00e9es, etc. Donc, il a fait les trois caps sous l'Afrique, Nouvelle-ZZ\u00e9lande et le Cap Horn en dessous de l'Am\u00e9rique du Sud. Au moment de remonter vers l'Angleterre, parce qu'il part de Portsmouth, pour remonter, pour gagner, il a d\u00e9cid\u00e9, le gars, de continuer, de repasser une deuxi\u00e8me fois sous le Cap au sud de l'Afrique, le cap de Bonesp\u00e9ran. Donc il n'a pas fini la course alors qu'il \u00e9tait en t\u00eate. Il est reparti. Il s'est dit en fait, je n'ai pas envie de rentrer, de mettre le pied \u00e0 terre. Et il est all\u00e9 passer quelques ann\u00e9es en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. C'est un vrai gars qui est hyper libre, qui se raconte sa vie tout seul sur son bateau, avec ses gal\u00e8res, les moments magiques. Et moi, \u00e7a me fait vachement voyager aussi, de lire des bouquins de montagne, de marins et d'alpinistes. J'en lis beaucoup. OK. \u00c7a fait partie de mes cat\u00e9gories de litt\u00e9rature favorites. T'as lu Magellan ? Oui, Magellan, j'ai lu, j'ai ador\u00e9, vague. On me l'a recommand\u00e9 ici deux fois je crois. Ouais, ouais. J'ai pris une claque, mais c'\u00e9tait... Ouais, \u00e7a m'a fait vraiment voyager. Et c'est quoi Les Oubli\u00e9s du Bounty, non ? Tu l'as lu ce truc ? Ouais, \u00e7a me parle, mais non je l'ai pas lu. Mais alors, mais vas-y, mais sans h\u00e9siter. C'est quoi d\u00e9j\u00e0 le sujet ? C'est un trip qui se passe tr\u00e8s tr\u00e8s mal. Et attend je pense que... C'est o\u00f9 ? C'est un vieux bouquin, c'est les oubli\u00e9s du Bounty, je cherche en fait. Un crash d'avion ou un truc ? Non non non, c'est le Bounty, c'est un... mutinerie du Bounty, les r\u00e9volt\u00e9s du Bounty, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a. Faut que je te le retrouve, faut que je vous le retrouve d'ailleurs, r\u00e9volt\u00e9s du Bounty. Non mais il y a un film, mais c'\u00e9tait... faut que je retrouve ce livre. Je vous le mettrai dans le lien et je vais te... je vais chercher en m\u00eame temps, tout de suite. Je vais te poser une autre question en attendant. Et si tu avais toi l'occasion de te retrouver toi-m\u00eame au tout d\u00e9but, \u00e0 ta derni\u00e8re... Avant de cr\u00e9er finalement Tiptoe, c'est all\u00e9 assez vite tout \u00e7a quand m\u00eame, je n'avais pas r\u00e9alis\u00e9, mais qu'est-ce que, au tout d\u00e9but, \u00e0 la fin de tes \u00e9tudes, qu'est-ce que tu dirais \u00e0 toi-m\u00eame ? Qu'est-ce que je voulais faire ? Non, qu'est-ce que tu te dirais \u00e0 toi-m\u00eame si tu avais l'occasion de te rencontrer ? En toute humilit\u00e9, je suis assez content de mon parcours, donc je ne me dis pas que j'aurais d\u00fb faire diff\u00e9remment. Apr\u00e8s, je me dirais qu'il faut y cro d'un milieu qui n'est pas d\u00e9favoris\u00e9, plut\u00f4t classe moyenne, et donc \u00e7a aide quand m\u00eame de se lancer dans l'entrepreneuriat. N\u00e9anmoins, je trouve que je me suis lanc\u00e9 avec des moyens, surtout avec la confiance et le support de mes parents, mais plus psycholog que financier. Et du coup, avec en fait pas grand chose, si je puis dire. Et donc, \u00e7a me laisse penser que c'est possible quand m\u00eame pour beaucoup de monde et qu'il faut y croire, tenter le coup. Je pense que c'est bien de se donner un an au d\u00e9but pour se lancer et se dire dans un an, je fais le point, se mettre un peu des points de passage pour ne pas se planter, parce qu'\u00e0 l'inverse on peut tr\u00e8s bien v\u00e9g\u00e9ter dans un projet, ne pas vouloir l\u00e2cher et parfois il faut savoir se dire que \u00e7a ne marche pas et faire autre chose. En tout cas, je me dirais qu'il faut vraiment y croire, parce que d'autant plus dans cette, depuis quelques ann\u00e9es, avec cette peu de l'entrepreneuriat, ce qui est positif, parce que je trouve que c'est chouette, on en parle beaucoup, mais \u00e7a laisse penser, enfin il y a un peu un culte de l'entrepreneur qui s'est cr\u00e9\u00e9. \u00c7a laisse penser qu'il y a les entrepreneurs et les autres. Et je pense qu'il y a plein de gens qui en r\u00eavent, mais ne causent pas. Alors que, comme je disais, on n'est pas du tout des surhommes et tout le monde en est capable et on a nos faiblesses et on n'est pas plus fort que les autres donc je pense que c'est vraiment une question de... il faut \u00eatre passionn\u00e9, se lancer dans un secteur qui nous passionne je pense c'est une \u00e9norme force. Moi c'est mon cas et oser tenter se donner du temps pour r\u00e9ussir. Apr\u00e8s en se lan\u00e7ant en \u00e9tudiant, je trouve que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien parce que je n'ai jamais boss\u00e9 ailleurs. Donc, \u00e0 diff\u00e9rents moments, je me dis que j'aurais appris des choses, peut-\u00eatre des m\u00e9thodes, des choses que je n'avais pas en bossant avant, me lancer. \u00c0 l'inverse, c'\u00e9tait la continuit\u00e9 de ma vie \u00e9tudiante en termes de niveau de vie. Et je pense que je l'ai mieux v\u00e9cu \u00e0 ce niveau l\u00e0, m\u00eame si j'ai fait quelques sacrifices. Mais franchement, j'ai plut\u00f4t bien v\u00e9cu. Et aussi, t'as pas de code et de barri\u00e8res mentales qu'une bo\u00eete t'aurait appris quand tu te lances \u00e0 la sortie des \u00e9tudes. T'es plus libre dans ta t\u00eate et du coup, t'as moins de freins psychologiques. Je pense que c'est un atout. \u00c7a, c'est un vrai atout, je pense. C'est vrai que de temps en temps, quand une bo\u00eete grossit, grossit fort, tu vois, on est proche des 100 personnes. Il y a des trucs o\u00f9 tu te dis, \u00e0 voir des gens \u00e0 bord qui ont \u00e9t\u00e9 dans des bo\u00eetes de 100 personnes ou de 1000 personnes, c'est peut-\u00eatre pas con. On en a quelques-uns en l'occurrence, mais parce que c'est compl\u00e8tement autre chose finalement. Mais tu peux aussi r\u00e9inventer pas mal de choses. Mais dans les premiers jours d'une bo\u00eete, avoir des gens qui viennent que de bo\u00eetes trop grandes, ils peuvent te mettre des tas de process qui servent \u00e0 rien en fait. J'ai des tas de gens qui sont arriv\u00e9s par moment dans ma bo\u00eete qui m'ont dit non mais quoi, mais t'as pas ces outils de pilotage ? Mec, on est 10, on fait un million de chiffre d'affaires, j'ai pas besoin de ces outils de pilotage. Moi je fais tout \u00e0 vue de nez. Ouais non je pense que t'as raison, \u00e7a d\u00e9pend des p\u00e9riodes, des \u00e9tapes de la vie d'une bo\u00eete. Et c'est s\u00fbr qu'il y a des forces dans les deux types de profils mais qui sont pas les m\u00eames et qui sont plus ou moins valorisables sur le moment de d\u00e9veloppement de la bo\u00eete. \u00c9coute, bon j'ai pas retrouv\u00e9, je vois les r\u00e9volt\u00e9s de la bounty suivie de l'ordre Byron, mais c'est Jules Verne et je crois pas que c'\u00e9tait \u00e7a. Je vais le retrouver ce truc l\u00e0, un truc extraordinaire, je te l'enverrai et je vous le remettrai dans le lien. On a oubli\u00e9 d'aborder des choses Mathieu ? Hum... Tu voulais aborder ? Non, je crois qu'on a fait un bon tour d'horizon. On a fait un bon tour d'horizon. \u00c9coute, moi j'ai d\u00e9couvert que tu faisais des canaps, d\u00e9j\u00e0 c'est pas mal. Mais ils m'ont fait envie, je t'avoue. Je me d\u00e9couvre trop fan de Tiptoe, finalement, au fur et \u00e0 mesure de cet \u00e9pisode. Mais \u00e0 chaque fois, c'est vrai que tout ce design me parle. Alors, il y a des trucs... Tu vois, je vois tes chaises et tabourets, et tu me parles de Fairmob. Je trouve qu'il y a des choses qui sont proches, quand m\u00eame, en termes de design. Les chaises, s\u00fbrement l'aspect tubulaire. Et puis, on a des dessins assez, encore une fois, intemporels. Et je pense que l\u00e0-dessus, on se retrouve avec Fermab. Apr\u00e8s, ils font que de l'outdoor, nous, que de l'indoor. Mais ouais, c'est des marques qui sont inspirantes \u00e0 plein de niveaux. Et ouais, maintenant, on a une gamme assez large avec des chaises, des tabourets, des chaises hautes, des tabourets hauts, des \u00e9tag\u00e8res, des canap\u00e9s. L\u00e0, on travaille sur une lampe. On fait du mobilier de bureau aussi, beaucoup. Des benches de travail, deux, quatre places. Et on meuble de plus en plus de bureaux. \u00c7a, c'est chouette parce que \u00e7a permet aussi, pour la marque, de faire conna\u00eetre ses produits dans la vie pro de clients potentiels qui ensuite pensent \u00e0 Tiptoe pour chez eux. Donc \u00e7a cr\u00e9e des cercles vertueux et d'avoir plusieurs canaux. Comment \u00e7a marche l\u00e0-dessus ? Je te contacte, je te dis je vais faire un bureau, qu'est-ce que tu vas faire pour moi ? On a une \u00e9quipe d\u00e9di\u00e9e en effet, qui vraiment est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 100% professionnel, donc fait un service gamblant avec des prix sp\u00e9cifiques pour les pros et conseille vraiment, il y a toute une partie conseil sur les couleurs, les mat\u00e9riaux, les dimensions, les aspects techniques, les goulottes pour les c\u00e2bles. On a des produits maintenant assez techniques pour les bo\u00eetes et les espaces de travail. Et puis, \u00e7a me fait penser \u00e0 quelque chose dont je n'ai pas parl\u00e9, c'est le... on va ouvrir un quatri\u00e8me canal, qui est une boutique dans le marais, une premi\u00e8re boutique dans quelques mois l\u00e0. OK. Rue du Temple. Donc, \u00e7a va \u00eatre une grosse boutique et c'est hyper... Enfin l\u00e0, on est hyper excit\u00e9 parce qu'on bosse sur le projet \u00e0 quel doit \u00eatre l'esprit du lieu, comment il doit \u00eatre structur\u00e9, enfin organis\u00e9, les espaces, etc. Quand t'es dans du mobilier, c'est sympa de voir une boutique. T'incarne vraiment ta marque dans un lieu pour la premi\u00e8re fois \u00e0 cette \u00e9chelle-l\u00e0. Et donc, c'est top, j'ai h\u00e2te de voir \u00e7a. On d\u00e9couvre le retail, on va d\u00e9couvrir \u00e7a prochainement. Superbe. Bon, ben \u00e9coute, belle aventure. On sera \u00e0 l'ouverture de la boutique. Quand \u00e7a du coup ? \u00c7a va \u00eatre en mai-juin. Mai-juin, OK. Bon, ben super. \u00c9coute, Mathieu, merci, je crois qu'on a fait une superbe tourn\u00e9e du propri\u00e9taire. \u00c7a m'a donn\u00e9 encore plus envie. On suit tout \u00e7a, bon, bonne vie avec ta nouvelle petite... Comment \u00e7a s'appelle ? C\u00e9zanne. C\u00e9zanne, voil\u00e0. Un clin d'\u0153il \u00e0 la Provence de sa maman. Ecoute, voil\u00e0. Et puis un bisou \u00e0 sa maman aussi, ne l'oublions pas. Bravo pour tout \u00e7a, en tout cas, c'est une belle aventure qui donne envie, pas que dans le design, mais dans le fond, autant que sur la forme. Et moi, c'est ce que j'aime bien dans ce genre d'histoire, c'est que c'est que t'es pas que sur la forme, du coup, l\u00e0, et que le tout, c'est que ce que j'ai essay\u00e9 d'\u00e9mettre tout \u00e0 l'heure, je vais le remettre dans ces mots l\u00e0, c'est plus que d'abord, \u00e9videmment, tu vois la forme, tu ne peux pas percevoir le fond. Et c'est peut \u00eatre le m\u00eame si je suis sur Instagram. Et voil\u00e0, mais c'est peut \u00eatre la limite. J'allais dire le probl\u00e8me, mais non, c'est pas la limite d'Instagram. C'est que la limite d'Instagram, c'est la forme. Et moi, ce que j'essaie de travailler ici, c'est plut\u00f4t le fond, tu vois? Et je trouve que du coup, on compl\u00e8te bien un peu tous ces aspects des marques et des personnes qui passent par l\u00e0. Donc c'est chouette. Ouais, on essaie vraiment que la marque... Autant les produits, en effet, ils ne disent pas vraiment quel est l'\u00e9tat d'esprit de l'entreprise. Je pense que ils ne v\u00e9hiculent pas forc\u00e9ment l'\u00e9tat d'esprit de l'entreprise, enfin toutes les initiatives qu'on a en interne pour \u00eatre une entreprise vertueuse \u00e0 tous les niveaux. Mais par contre la marque, je pense qu'elle doit de plus en plus faire comprendre qui on est et cette d\u00e9marche entrepreneuriale, je sais pas si c'est sage, c'est peut-\u00eatre un peu pr\u00e9somptueux, mais en tout cas, qui s'inscrit dans le temps long, qui veut faire les choses bien et r\u00e9ussir sans porter pr\u00e9judice \u00e0 personne, vraiment de mani\u00e8re vertueuse. C'est quelque chose qui... C'est tr\u00e8s bien que nos clients le comprennent et le d\u00e9couvrent petit \u00e0 petit. Apr\u00e8s, quand ils ach\u00e8tent nos produits parce qu'ils sont beaux et fonctionnels, sans savoir tous les aspects vertueux de la marque qu'il y a derri\u00e8re, c'est aussi une victoire parce que \u00e7a veut dire qu'on a bien fait le job sur le produit et c'est la cerise sur le g\u00e2teau quand ils d\u00e9couvrent qu'on est une bo\u00eete s\u00e9rieuse, engag\u00e9e \u00e9cologiquement et socialement. \u00c9coute, on va finir l\u00e0-dessus. Je te remercie en tout cas mille fois. On te suit sur LinkedIn, on vous suit sur Insta, on te contacte par mail, tu l'as donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, et puis on embrasse tout le monde. Merci beaucoup Mathieu, c'\u00e9tait un plaisir de passer ce moment ensemble. Merci \u00e0 toi Mathieu, avec de th\u00e9, et merci \u00e0 vous pour votre fid\u00e9lit\u00e9. Ruez-vous sur Tiptoe, on a dit Do It 15 ? Ou Do It ? Ouais, Do It 15. Do It 15 alors, Do It 15. Voil\u00e0, je vous embrasse et puis on se revoit cette semaine, la semaine prochaine sur gdy.fr. N'oubliez pas de vous abonner \u00e0 la newsletter, tiens, vous verrez, il y a des trucs cools qui se passent tous les dimanches. A plus, salut salut. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Oursomedia. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 2.0], "text": " Je me suis dit, lance-toi dans ce secteur-l\u00e0 que t'aimes bien,"}, {"timestamp": [2.0, 4.0], "text": " essaye de prototyper et maqueter toi-m\u00eame ton produit,"}, {"timestamp": [4.0, 6.0], "text": " et tu te donnes un an et puis tu verras."}, {"timestamp": [6.0, 8.0], "text": " Donc le dessin du pied, on le prend, c'est toi ?"}, {"timestamp": [8.0, 9.0], "text": " Oui."}, {"timestamp": [9.0, 10.0], "text": " Ok."}, {"timestamp": [10.0, 12.0], "text": " \u00c7a fout un peu la pression aux designers qui arrivent derri\u00e8re du coup."}, {"timestamp": [13.0, 17.0], "text": " Apr\u00e8s, il y a eu Herm\u00e8s, Chanel, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,"}, {"timestamp": [17.0, 19.0], "text": " il y a eu le Guggenheim,"}, {"timestamp": [19.0, 21.0], "text": " et puis il y a eu le Guggenheim,"}, {"timestamp": [21.0, 22.0], "text": " et puis il y a eu le Guggenheim,"}, {"timestamp": [22.0, 23.0], "text": " et puis il y a eu le Guggenheim,"}, {"timestamp": [23.0, 24.0], "text": " et puis il y a eu le Guggenheim,"}, {"timestamp": [24.0, 28.28], "text": " et puis il y a eu le Guggenheim, et puis il y a eu le Guggenheim, et puis il y a eu le Guggenheim, et puis il y a eu le Gug du coup. Apr\u00e8s, il y a eu Herm\u00e8s, Chanel, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique."}, {"timestamp": [28.44, 30.44], "text": " Il y a eu le Guggenheim \u00e0 New York."}, {"timestamp": [30.56, 33.04], "text": " Il y a eu comme \u00e7a, petit \u00e0 petit, des beaux noms qui sont"}, {"timestamp": [33.8, 35.84], "text": " ajout\u00e9s dans notre liste de clients."}, {"timestamp": [37.04, 40.04], "text": " Il y a quand m\u00eame une certaine solitude \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise."}, {"timestamp": [40.04, 42.88], "text": " On en parle de plus en plus maintenant qu'entrepreneuriat est \u00e0 la mode,"}, {"timestamp": [42.88, 44.32], "text": " mais ce n'est pas facile."}, {"timestamp": [44.32, 46.52], "text": " Il y a des gens qui comptent sur nous, des investisseurs, des employ\u00e9s"}, {"timestamp": [46.52, 52.16], "text": " et moi je suis convaincu qu'un objet bien fait, qu'il y a le bon dessin etc,"}, {"timestamp": [52.16, 56.76], "text": " chaque jour quand tu l'utilises tes yeux se posent dessus, moi \u00e7a me donne une"}, {"timestamp": [56.76, 67.84], "text": " impression satisfaisante et \u00e7a contribue \u00e0 mon bonheur au quotidien."}, {"timestamp": [70.24, 71.68], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [78.6, 79.92], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [84.58, 84.96], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [88.68, 103.44], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [103.44, 106.12], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France,"}, {"timestamp": [106.12, 110.36], "text": " il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines."}, {"timestamp": [110.36, 116.64], "text": " En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entreprenariale."}, {"timestamp": [116.64, 128.56], "text": " Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie"}, {"timestamp": [128.56, 132.32], "text": " en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [132.32, 135.88], "text": " Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit,"}, {"timestamp": [135.88, 140.16], "text": " le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont"}, {"timestamp": [140.16, 144.2], "text": " saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les"}, {"timestamp": [144.2, 146.2], "text": " mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [146.2, 151.24], "text": " Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [151.24, 154.96], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0"}, {"timestamp": [154.96, 160.36], "text": " votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent"}, {"timestamp": [160.36, 163.92], "text": " pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas"}, {"timestamp": [163.92, 168.4], "text": " d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite"}, {"timestamp": [168.4, 173.04], "text": " et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra"}, {"timestamp": [173.04, 178.72], "text": " dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus"}, {"timestamp": [178.72, 182.6], "text": " de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du"}, {"timestamp": [182.6, 186.52], "text": " march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que"}, {"timestamp": [186.52, 190.32], "text": " comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [190.32, 194.36], "text": " C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire."}, {"timestamp": [194.36, 195.12], "text": " DOIT."}, {"timestamp": [195.12, 206.08], "text": " Tipto\u00e9 alors non, c'est pas le bon terme."}, {"timestamp": [206.08, 210.96], "text": " J'ai eu commenc\u00e9, le mec commence le podcast avec le mauvais nom."}, {"timestamp": [210.96, 213.48], "text": " Non, j'aurais pas dit \u00e7a en plus."}, {"timestamp": [213.48, 214.48], "text": " C'est \u00e7a qui me..."}, {"timestamp": [214.48, 215.48], "text": " Donc Tiptoe."}, {"timestamp": [215.48, 217.48], "text": " T I P T O E."}, {"timestamp": [217.48, 219.48], "text": " Donc Toe, c'est le..."}, {"timestamp": [219.48, 221.24], "text": " Sur la pointe des pieds."}, {"timestamp": [221.24, 227.52], "text": " Je connais, c'est le camelto, mais Tiptoto mais c'est encore autre chose. Du coup Mathieu,"}, {"timestamp": [227.52, 233.96], "text": " bonjour, salut. Je suis ravi de te rencontrer. Premi\u00e8re fois qu'on se voit nous. Alors moi je"}, {"timestamp": [233.96, 240.92], "text": " connais un peu Tipto, tu m'as remarqu\u00e9 dans le bureau qu'il y en avait quelques-uns. Il pourrait"}, {"timestamp": [240.92, 246.24], "text": " y en avoir beaucoup plus, je vais t'expliquer pas mal de choses, mais l\u00e0-dessus pourquoi, comment, des bonnes raisons..."}, {"timestamp": [249.64, 251.64], "text": " Par o\u00f9 je commence ? J'ai plein de bonnes id\u00e9es,"}, {"timestamp": [251.88, 253.88], "text": " par o\u00f9 commencer, mais je vais te laisser"}, {"timestamp": [254.04, 256.04], "text": " commencer par toi-m\u00eame d'ailleurs"}, {"timestamp": [256.08, 258.08], "text": " et te pr\u00e9senter Mathieu, tiens, si tu veux bien."}, {"timestamp": [258.72, 262.76], "text": " Alors merci de me recevoir, je suis tr\u00e8s content de passer ce moment ensemble."}, {"timestamp": [263.84, 265.64], "text": " Je m'appelle Mathieu, j'ai 32 ans,"}, {"timestamp": [265.64, 274.6], "text": " papa d'une petite fille qui a deux mois, qui a eu deux mois hier, mari\u00e9, et je suis le co-fondateur"}, {"timestamp": [274.6, 286.0], "text": " de la marque de design de meubles Tipto, qui est une marque qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e il y a six ans \u00e0 Paris, et qui cr\u00e9e des objets pour la maison,"}, {"timestamp": [286.0, 290.0], "text": " donc des meubles et des objets de d\u00e9coration,"}, {"timestamp": [290.0, 296.0], "text": " au design qu'on veut toujours simple, honn\u00eate et intemporel."}, {"timestamp": [296.0, 299.0], "text": " Donc on a une \u00e9quipe cr\u00e9ative en interne,"}, {"timestamp": [299.0, 304.0], "text": " et nos m\u00e9tiers c'est de dessiner, concevoir et de distribuer"}, {"timestamp": [304.0, 305.6], "text": " des meubles et des objets de d\u00e9coration."}, {"timestamp": [306.6, 310.1], "text": " Alors design simple et intemporel, je comprends."}, {"timestamp": [311.0, 313.0], "text": " Honn\u00eate, il y a du design malhonn\u00eate ?"}, {"timestamp": [313.3, 317.5], "text": " Ouais honn\u00eate, en fait, \u00e7a veut tout simplement dire qu'on cr\u00e9e des objets"}, {"timestamp": [317.9, 326.24], "text": " qui, dont les lignes sont simples et qui pr\u00e9tendent pas faire autre chose que ce qu'ils font. Il y a des objets qui"}, {"timestamp": [326.24, 333.64], "text": " vont \u00e0 notre go\u00fbt \u00eatre mal pens\u00e9s puisqu'ils ont pas la bonne forme ou les bons mat\u00e9riaux."}, {"timestamp": [333.64, 339.56], "text": " Le design honn\u00eate, \u00e7a veut dire qu'on d\u00e9ploie beaucoup d'\u00e9nergie et d'effort pour bien comprendre"}, {"timestamp": [339.56, 345.2], "text": " quel est l'usage d'un objet, comment il doit \u00eatre fait, avec quel mat\u00e9riau et quel dessin pour un objet"}, {"timestamp": [345.2, 352.04], "text": " qui soit vraiment... qui r\u00e9pond parfaitement aux besoins de l'utilisateur et qui pr\u00e9tendent pas"}, {"timestamp": [352.04, 355.36], "text": " faire autre chose que ce qu'il fait tout simplement. Tu aurais un exemple d'un objet malhonn\u00eate ?"}, {"timestamp": [355.36, 364.92], "text": " Il y en a beaucoup partout autour de nous. En fait souvent, si on revient \u00e0 la question fondamentale,"}, {"timestamp": [364.92, 369.76], "text": " c'est que un bel objet c'est souvent quand il y a une harmonie entre sa forme et sa fonction."}, {"timestamp": [369.76, 377.2], "text": " \u00c7a c'est un peu les bases du design d'objet. Et donc le crit\u00e8re d'honn\u00eatet\u00e9 l\u00e0-dedans il est \u00e0 5%,"}, {"timestamp": [377.2, 385.76], "text": " parce que c'est ce qui souvent fait que cette harmonie peut op\u00e9rer. Si on prend une chaise qui va avoir"}, {"timestamp": [385.76, 389.04], "text": " une forme hyper fantasque,"}, {"timestamp": [389.04, 391.76], "text": " avec des moulures,"}, {"timestamp": [391.76, 397.2], "text": " plein de gris gris,"}, {"timestamp": [397.2, 399.44], "text": " on va dire, dans la forme"}, {"timestamp": [399.44, 401.12], "text": " et qui manque de simplicit\u00e9,"}, {"timestamp": [401.12, 404.48], "text": " souvent, en fait, elle va aussi desservir son usage."}, {"timestamp": [404.48, 408.72], "text": " J'ai une id\u00e9e qui me vient en t\u00eate. \u00c7a y y est j'ai eu la premi\u00e8re fois que j'ai fait"}, {"timestamp": [408.72, 414.32], "text": " une salle de bain, j'ai mis une baignoire qui \u00e9tait hyper belle avec un tu sais,"}, {"timestamp": [414.32, 418.4], "text": " tu pouvais en fait il y avait deux c\u00f4tes, tu pouvais l'utiliser dans les deux sens et en"}, {"timestamp": [418.4, 423.68], "text": " fait le d\u00e9vidoir l\u00e0 \u00e9tait au milieu et le robinet \u00e9tait sur le mur au milieu,"}, {"timestamp": [423.68, 425.32], "text": " donc tu pouvais soit te mettre \u00e0 deux, etc."}, {"timestamp": [425.52, 426.2], "text": " C'est un bon exemple."}, {"timestamp": [426.4, 427.88], "text": " Et donc, bon, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [428.08, 431.92], "text": " \u00c0 la fois, \u00e7a peut fonctionner, mais les deux c\u00f4t\u00e9s sur lesquels tu te mettais"}, {"timestamp": [432.12, 435.68], "text": " au bout dans les deux sens \u00e9taient plats."}, {"timestamp": [435.88, 436.96], "text": " Ils n'\u00e9taient pas enrobants."}, {"timestamp": [437.16, 438.32], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [438.52, 442.28], "text": " Et en fait, mets-toi dans une baignoire avec un fond plat pour le dos."}, {"timestamp": [442.48, 443.68], "text": " C'est affreux."}, {"timestamp": [443.88, 446.28], "text": " Et en fait, cette baignoire \u00e9tait super belle."}, {"timestamp": [446.28, 449.8], "text": " Tu te dis c'est cool, tu peux avoir une baignoire en couple super belle,"}, {"timestamp": [449.8, 450.72], "text": " c'est chouette, etc."}, {"timestamp": [450.72, 452.16], "text": " En fait, \u00e0 utiliser, c'\u00e9tait affreux."}, {"timestamp": [452.16, 454.48], "text": " Donc c'\u00e9tait une baignoire malhonn\u00eate, au design malhonn\u00eate au moins."}, {"timestamp": [454.48, 456.56], "text": " La baignoire, je pense, c'est un tr\u00e8s bon exemple."}, {"timestamp": [456.56, 461.92], "text": " C'est vrai qu'il y a souvent des formes qui sont tr\u00e8s s\u00e9duisantes,"}, {"timestamp": [461.92, 463.4], "text": " mais qui ne sont pas du tout fonctionnelles."}, {"timestamp": [463.4, 467.36], "text": " Et on n'en a jamais fait, mais \u00e0 mon avis, c'est un objet tr\u00e8s dur \u00e0 dessiner."}, {"timestamp": [467.56, 472.68], "text": " Parce qu'il faut s'adapter \u00e0 toutes les morphologies, les tailles."}, {"timestamp": [472.88, 476.28], "text": " Et je pense que c'est particuli\u00e8rement complexe."}, {"timestamp": [476.48, 478.96], "text": " Je vais revenir sur un truc, moi."}, {"timestamp": [479.16, 480.24], "text": " Je vais te r\u00e9duire \u00e0 quelque chose."}, {"timestamp": [480.28, 483.12], "text": " Je suis d\u00e9sol\u00e9, je sais que tu dois d\u00e9tester qu'on te r\u00e9duise au pied,"}, {"timestamp": [483.32, 486.52], "text": " au pied, Tiptoe, mais quand m\u00eame, c'est magistral ce que tu as fait,"}, {"timestamp": [486.52, 488.76], "text": " ce que vous avez fait. Alors, tu l'as cofond\u00e9, tu m'as dit, avec qui ?"}, {"timestamp": [489.4, 490.72], "text": " Avec un copain d'\u00e9tudes."}, {"timestamp": [490.72, 491.72], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [492.24, 496.64], "text": " Rencontr\u00e9 \u00e0 Lyon, en \u00e9cole de gestion et qui m'a rejoint au bout d'un an et demi."}, {"timestamp": [496.64, 500.44], "text": " Donc, j'ai commenc\u00e9 tout seul, il m'a rejoint, mais assez t\u00f4t dans le projet,"}, {"timestamp": [500.44, 501.44], "text": " quand m\u00eame."}, {"timestamp": [501.44, 503.8], "text": " Apr\u00e8s 18 mois, tu le consid\u00e8res comme cofondateur, c'est sympa."}, {"timestamp": [504.24, 510.04], "text": " Ouais, on se... Bah, on a... En fait, je trouve que c'est plus simple, d\u00e9j\u00e0 plus lisible quand on raconte notre"}, {"timestamp": [510.04, 513.2], "text": " histoire de se pr\u00e9senter tous les deux comme cofondateur."}, {"timestamp": [513.2, 517.8], "text": " Apr\u00e8s, oui, le pass\u00e9 compte, mais la marque, maintenant, elle a 6 ans, bient\u00f4t 7."}, {"timestamp": [517.8, 521.88], "text": " Et je trouve qu'on regarde devant et la marque, on la construit ensemble."}, {"timestamp": [521.88, 525.52], "text": " Donc c'est bien de pr\u00e9senter les choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [525.72, 529.0], "text": " On reviendra aussi sur toute une histoire de background familial aussi dans ces"}, {"timestamp": [529.2, 530.8], "text": " m\u00e9tiers. Tu vas me raconter un peu \u00e7a."}, {"timestamp": [531.0, 534.56], "text": " Mais pour revenir sur cette histoire de pieds, donc,"}, {"timestamp": [534.76, 538.72], "text": " tu vois, ce matin, je vois mon associ\u00e9 Laurent, je lui dis, il me dit, t'enregistres"}, {"timestamp": [538.92, 543.32], "text": " aujourd'hui ? Je lui dis ouais, avec Mathieu, le fondateur de Tiptoe, il me dit,"}, {"timestamp": [543.52, 545.0], "text": " ah les pieds, les pieds de table,"}, {"timestamp": [545.0, 548.32], "text": " tu vois, et j'y pensais en pr\u00e9parant cet \u00e9pisode, je me dis mais t'es quand m\u00eame"}, {"timestamp": [548.32, 553.32], "text": " le seul mec, enfin vous \u00eates la seule bo\u00eete, je peux pas te citer une autre marque."}, {"timestamp": [553.32, 556.4], "text": " Alors il y en a qui vont me d\u00e9tester, tes concurrents qui \u00e9coutent l\u00e0, mais je peux"}, {"timestamp": [556.4, 558.64], "text": " pas te citer une autre marque de pieds de table, tu vois."}, {"timestamp": [558.64, 561.6], "text": " Alors maintenant, tu vas dire que je fais beaucoup plus, \u00e9videmment, on va en parler"}, {"timestamp": [561.6, 568.2], "text": " plein de fois dans l'\u00e9pisode, tu fais du design, je vois, des tabourets, des pieds, plein d'autres choses d'ailleurs aussi, et puis peut-\u00eatre un jour des"}, {"timestamp": [568.2, 574.2], "text": " baignoires, mais ce que je veux dire c'est que le coup de ma\u00eetre a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 ce pied \u00e0"}, {"timestamp": [574.2, 576.88], "text": " l'origine parce que c'\u00e9tait que \u00e7a au tout d\u00e9but, non ?"}, {"timestamp": [576.88, 588.08], "text": " Oui, on a commenc\u00e9 qu'avec ce mod\u00e8le, ce dessin de pied de table. Et c'est vrai que c'est dr\u00f4le parce que j'ai commenc\u00e9 en fin 2014 et je me"}, {"timestamp": [588.08, 592.36], "text": " souviens de la perplexit\u00e9 autour de moi, de la famille, des copains. Je sentais qu'ils n'y"}, {"timestamp": [592.36, 599.84], "text": " croyaient pas trop au d\u00e9part. C'\u00e9tait unanime ? Est-ce que tu arrives \u00e0 trouver une personne"}, {"timestamp": [599.84, 604.8], "text": " l\u00e0 en t\u00eate en te disant que c'est g\u00e9nial, ton truc vas-y \u00e0 fond ? J'ai \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 quand m\u00eame"}, {"timestamp": [604.8, 606.72], "text": " par quelques copains au d\u00e9but qui du coup je pense,"}, {"timestamp": [606.72, 610.2], "text": " ils croyaient mais apr\u00e8s prenaient pas le risque comme moi je le prenais."}, {"timestamp": [610.2, 611.2], "text": " J'ai arr\u00eat\u00e9, on sait jamais."}, {"timestamp": [611.2, 615.76], "text": " Je sais pas mais en tout cas, je pense que globalement il y avait pas mal de perplexit\u00e9"}, {"timestamp": [615.76, 622.2], "text": " autour de l'objet, parce que c'est un objet somme toute assez ridicule quoi,"}, {"timestamp": [622.2, 623.72], "text": " dans le compte-titre."}, {"timestamp": [623.72, 624.24], "text": " \u00c0 pieds-\u00e0-table."}, {"timestamp": [624.24, 626.0], "text": " Moi je me souviens qu'au d\u00e9part"}, {"timestamp": [626.0, 629.0], "text": " sans visuel, le visuel \u00e9tait tr\u00e8s convaincant d\u00e8s que je montrais l'objet"}, {"timestamp": [629.0, 632.0], "text": " des photos, mais en"}, {"timestamp": [632.0, 635.0], "text": " en en parlant avec des mots c'est assez dur d'\u00eatre convaincant"}, {"timestamp": [635.0, 638.0], "text": " et donc, et..."}, {"timestamp": [638.0, 641.0], "text": " je me souviens encore il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 mon mariage mes"}, {"timestamp": [641.0, 644.0], "text": " potes d'enfance, c'est leur du discours qui racontait \u00e7a, ils avaient assez bien"}, {"timestamp": [644.0, 650.0], "text": " c'\u00e9tait assez marrant comme il r\u00e9sumait les choses. Il disait, le jour o\u00f9 tout le monde se lan\u00e7ait dans"}, {"timestamp": [650.0, 656.6], "text": " l'Uberisation, les Marketplace et les Uber, les Airbnb qui explosaient, toutes les plateformes"}, {"timestamp": [656.6, 665.6], "text": " online, toi tu nous apprends que tu te lances dans les YEP. C'est vrai que c'est assez surprenant a posteriori,"}, {"timestamp": [665.6, 672.08], "text": " mais je pense que j'ai une intuition forte et on en parlera apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [672.08, 676.72], "text": " mais il y a toute mon histoire familiale dont j'ai pris conscience \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [676.72, 681.32], "text": " Je pense qu'il y a une flamme qui s'est allum\u00e9e un peu en moi"}, {"timestamp": [681.32, 682.92], "text": " et je n'ai vraiment pas dout\u00e9."}, {"timestamp": [682.92, 684.96], "text": " J'ai fonc\u00e9."}, {"timestamp": [684.96, 686.16], "text": " Apr\u00e8s, vraiment, j'ai toujours pas dout\u00e9. J'ai fonc\u00e9. Apr\u00e8s, vraiment,"}, {"timestamp": [686.16, 690.32], "text": " j'ai toujours... Ma vision d'entrepreneuriat, c'est vraiment de mettre un pied devant l'autre,"}, {"timestamp": [690.32, 694.56], "text": " faire les choses pas \u00e0 pas. Je crois pas trop aux entrepreneurs qui racontent \u00e0 posteriori"}, {"timestamp": [694.56, 702.0], "text": " qu'ils avaient une vision monumentale d\u00e8s le d\u00e9but, d'aller tout l\u00e0-haut. Moi, je crois vraiment que"}, {"timestamp": [702.0, 707.04], "text": " la vision, elle se construit et le projet, il nous embarque"}, {"timestamp": [707.04, 708.8], "text": " aussi par moments l\u00e0 o\u00f9 il veut."}, {"timestamp": [708.8, 713.92], "text": " Mais en tout cas, la vision, elle est l\u00e0, mais elle est assez inconsciente \u00e0 certains"}, {"timestamp": [713.92, 714.92], "text": " \u00e9gards, je pense."}, {"timestamp": [714.92, 720.16], "text": " Oui, et puis tu le disais tout \u00e0 l'heure, tu as tes North Star, tes \u00e9toiles polaires,"}, {"timestamp": [720.16, 724.08], "text": " ton design simple, honn\u00eate et intemporel."}, {"timestamp": [724.08, 727.52], "text": " J'aime beaucoup aussi l'intemporel, moi je suis d'accord."}, {"timestamp": [727.52, 729.92], "text": " Non, alors en effet, je reviens l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [729.92, 732.12], "text": " On va parler du design,"}, {"timestamp": [732.12, 733.28], "text": " \u00e9videmment, parce que c'est important,"}, {"timestamp": [733.28, 734.64], "text": " parce que tu dis, j'ai de l'intuition,"}, {"timestamp": [734.64, 738.56], "text": " mais il y a l'intuition, mais il y a aussi le design du pied."}, {"timestamp": [738.56, 740.24], "text": " Parce que de dire, j'ai de l'intuition,"}, {"timestamp": [740.24, 741.6], "text": " moi je t'aurais dit, \u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [741.6, 743.04], "text": " je vais me lancer dans les y\u00e9ps,"}, {"timestamp": [743.04, 744.48], "text": " tu vois, dans les pieds de table."}, {"timestamp": [744.48, 750.8], "text": " Je pense que c'est parce qu'il y a un beau design aussi qui a fonctionn\u00e9,"}, {"timestamp": [750.8, 754.12], "text": " c'est parce que je pense qu'il y a eu une explosion autour d'Instagram."}, {"timestamp": [754.12, 759.32], "text": " Tu vas me raconter un peu comment \u00e7a a march\u00e9, o\u00f9 est-ce que \u00e7a en est aujourd'hui d'ailleurs,"}, {"timestamp": [759.32, 762.6], "text": " qu'est-ce qui a chang\u00e9 parce que \u00e7a a beaucoup chang\u00e9 en quelques ann\u00e9es aussi,"}, {"timestamp": [762.6, 766.08], "text": " comment tu en as profit\u00e9, comment tu l'as d\u00e9couvert, etc."}, {"timestamp": [767.96, 770.8], "text": " Mais ouais en fait c'est assez fou parce que"}, {"timestamp": [771.32, 776.04], "text": " tu vois alors pour ceux qui \u00e9coutent et qui connaissent pas de Tiptoe donc c'est T-I-P-T-O-E"}, {"timestamp": [776.12, 781.06], "text": " il y aura tous les liens sur la page du podcast sur gdy.fr mais"}, {"timestamp": [781.72, 783.72], "text": " sinon vous appelez \u00e7a sur google vous verrez"}, {"timestamp": [783.92, 785.52], "text": " les pieds,"}, {"timestamp": [785.92, 787.68], "text": " ils sont beaux, en fait, ils sont cools."}, {"timestamp": [787.72, 788.56], "text": " Ils sont voil\u00e0."}, {"timestamp": [788.88, 790.4], "text": " Et donc moi, j'en ai pour tout te dire."}, {"timestamp": [790.48, 791.44], "text": " Tu les as vus ici."}, {"timestamp": [791.76, 794.12], "text": " L\u00e0, on ne sait pas si on les a d\u00e9j\u00e0 command\u00e9s, mais on va refaire quelques"}, {"timestamp": [794.12, 795.36], "text": " mini salles de r\u00e9union."}, {"timestamp": [795.88, 799.36], "text": " En fait, ils sont tr\u00e8s pratiques parce que tu mets notamment, tu peux mettre"}, {"timestamp": [799.36, 803.44], "text": " une table faite sur mesure, coll\u00e9e, fix\u00e9e \u00e0 un mur."}, {"timestamp": [803.44, 808.28], "text": " Et de l'autre c\u00f4t\u00e9, tu mets juste un pied et en \u00e7a tient quoi donc tu t'\u00e9conomises beaucoup de place c'est"}, {"timestamp": [808.28, 813.0], "text": " pratique pour pour passer dans l'espace etc. Chez moi dans ma chambre le matin je"}, {"timestamp": [813.0, 816.92], "text": " me r\u00e9veille j'ai deux pieds tiptoe en fait tu vois ces trucs de"}, {"timestamp": [816.92, 821.68], "text": " confinement, j'ai un bureau chez moi je m'\u00e9tais fait un super bureau j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [821.68, 824.0], "text": " trop content puis se trouve que par moment je me retrouve avec ma femme"}, {"timestamp": [824.0, 825.44], "text": " chez moi elle va boss, du coup j'ai"}, {"timestamp": [825.44, 829.44], "text": " rajout\u00e9 un bureau dans ma chambre. Et il y avait un petit coin qui ne servait pas \u00e0"}, {"timestamp": [829.44, 832.96], "text": " grand chose, enfin qui \u00e9tait vraiment optimisable, donc j'ai fait un bout de"}, {"timestamp": [832.96, 836.36], "text": " table en V, elle est petite la table mais elle est juste suffisante, j'ai"}, {"timestamp": [836.36, 838.56], "text": " achet\u00e9 tes deux trucs qui se fixent au mur l\u00e0, comment \u00e7a s'appelle ?"}, {"timestamp": [838.56, 840.16], "text": " Les braquettes accroches murales ?"}, {"timestamp": [840.16, 843.8], "text": " Les accroches murales jolies, elles sont jolies aussi, m\u00eame les accroches, et puis"}, {"timestamp": [843.8, 845.56], "text": " elles vont \u00e9videmment avec les deux autres pieds."}, {"timestamp": [846.12, 848.0], "text": " Bleu marine, j'ai moi le bleu marine, je crois."}, {"timestamp": [849.28, 852.12], "text": " Et puis voil\u00e0, c'est super, c'est super beau."}, {"timestamp": [852.12, 856.36], "text": " Et en fait, il faut trouver le bon menuisier ou la bonne personne."}, {"timestamp": [856.36, 859.96], "text": " C'est pas toujours simple, \u00e7a, qui va te faire la d\u00e9coupe sur mesure."}, {"timestamp": [859.96, 861.0], "text": " Tu le proposes pas du tout, \u00e7a."}, {"timestamp": [862.88, 864.48], "text": " D\u00e9j\u00e0, oui, \u00e9tonn\u00e9 de..."}, {"timestamp": [864.48, 866.84], "text": " Je pensais pas que j'avais \u00e0 faire un hardcore fan comme \u00e7a."}, {"timestamp": [866.92, 867.92], "text": " Non, mais je suis..."}, {"timestamp": [867.92, 869.4], "text": " T'en avais chez toi, c'est cool."}, {"timestamp": [869.72, 872.4], "text": " Et je crois qu'\u00e0 Bordeaux, on en a, mais je vais dire, tu vois, m\u00eame l\u00e0,"}, {"timestamp": [873.12, 874.72], "text": " toutes ces tables, elles sont toutes faites sur mesure."}, {"timestamp": [874.72, 876.56], "text": " Donc dans notre bureau, l\u00e0, on est dans notre bureau \u00e0 Paris"}, {"timestamp": [878.0, 881.0], "text": " et les pieds en dessous, ils sont pas d\u00e9gueux, tu vois,"}, {"timestamp": [881.0, 883.6], "text": " mais c'est des pieds Ikea qui doivent co\u00fbter"}, {"timestamp": [884.68, 886.66], "text": " 19 euros ou un truc comme \u00e7a. Et j'aurais"}, {"timestamp": [886.66, 892.1], "text": " fait du tiptoe, je t'expliquais tout \u00e0 l'heure, la n\u00e9cessit\u00e9, nous on est bootstrapp\u00e9, on n'est"}, {"timestamp": [892.1, 896.58], "text": " pas financ\u00e9, donc finalement quand tu fais, je sais pas combien, il doit y avoir une vingt ou"}, {"timestamp": [896.58, 903.82], "text": " trente tables, il doit y avoir six, un, deux, trois, quatre, huit pieds par table. Tr\u00e8s vite,"}, {"timestamp": [903.82, 906.0], "text": " la diff\u00e9rence peut chiffrer \u00e0 5000 euros de pieds."}, {"timestamp": [906.0, 913.0], "text": " Donc du coup, tu vas quand m\u00eame essayer de trouver un truc qui est un moment de ta progression,"}, {"timestamp": [913.0, 915.0], "text": " en tout cas plus raisonnable."}, {"timestamp": [915.0, 919.0], "text": " Mais en l'occurrence, sinon je pense que j'aurais mis des tip-tops sans probl\u00e8me."}, {"timestamp": [919.0, 928.0], "text": " Maintenant on a biseaut\u00e9 les coins, je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a rentre ton truc mais... Ouais \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre un sujet. Et ouais, pour peut-\u00eatre essayer de cr\u00e9er une image"}, {"timestamp": [928.0, 931.0], "text": " justement sur ce qu'est ce pied de table,"}, {"timestamp": [931.0, 933.0], "text": " c'est le syst\u00e8me, comme tu disais Mathieu,"}, {"timestamp": [933.0, 936.0], "text": " c'est un pied en t\u00f4le d'acier"}, {"timestamp": [936.0, 938.0], "text": " donc qui est laqu\u00e9 de diff\u00e9rentes couleurs"}, {"timestamp": [938.0, 941.0], "text": " et c'est ce qui participe \u00e0 son caract\u00e8re aussi"}, {"timestamp": [941.0, 943.0], "text": " mais qui est une t\u00f4le plate"}, {"timestamp": [943.0, 945.52], "text": " et avec une vis comme un \u00e9tau ou ou un serre-joint. Donc on vient"}, {"timestamp": [945.52, 951.32], "text": " le visser, visser chaque pi\u00e8ce simplement sur un plateau de table et \u00e7a permet de cr\u00e9er une table"}, {"timestamp": [951.32, 956.96], "text": " tr\u00e8s simplement. Donc c'est un peu cette id\u00e9e-l\u00e0 de la vis, vraiment le concept de l'\u00e9tau qui est"}, {"timestamp": [956.96, 967.0], "text": " universel et qui est tr\u00e8s simple, qui a fait mouche au d\u00e9part. Et moi je me souviens vraiment r\u00e9aliser, enfin prendre conscience qu'il y avait"}, {"timestamp": [967.0, 974.2], "text": " un vrai truc quand je voyais que les gens de 10 ans, de 7 \u00e0 77 ans, s'\u00e9merveillaient devant l'id\u00e9e,"}, {"timestamp": [974.2, 980.36], "text": " disaient l'id\u00e9e elle est g\u00e9niale, c'est super simple, c'est l'id\u00e9e qu'on aurait d\u00fb avoir,"}, {"timestamp": [980.36, 985.6], "text": " on se demande pourquoi on n'y a pas pens\u00e9 avant. Il y avait toutes ces remarques qui revenaient de mani\u00e8re r\u00e9currente."}, {"timestamp": [987.56, 991.12], "text": " Comme souvent, c'est la force des concepts simples, je pense."}, {"timestamp": [991.8, 993.76], "text": " Je vois que tu fais en plus plein de mobilier d'entreprise et tout,"}, {"timestamp": [993.76, 998.24], "text": " maintenant, bureau, Petspace, c'est assez cool."}, {"timestamp": [1000.48, 1002.56], "text": " Je pense qu'il y a plein d'optimisation aussi \u00e0 faire l\u00e0-dessus"}, {"timestamp": [1002.56, 1004.76], "text": " parce que c'est tellement compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [1004.76, 1006.44], "text": " Bref, on va partir en live l\u00e0-dessus tout de suite. je pense qu'il y a plein d'optimisation aussi \u00e0 faire l\u00e0 dessus parce que c'est tellement compliqu\u00e9 bref on"}, {"timestamp": [1008.08, 1010.08], "text": " Partir en live l\u00e0 dessus tout de suite donc"}, {"timestamp": [1010.52, 1012.64], "text": " voil\u00e0 le truc sur lequel je voulais"}, {"timestamp": [1013.16, 1017.48], "text": " vraiment noter c'est dire que quand on dit tiptoe et que les gens te disent \u00e0 les pieds quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1017.56, 1019.68], "text": " je me dis le mec a r\u00e9ussi donc \u00e0 faire"}, {"timestamp": [1020.04, 1021.84], "text": " \u00e0 faire"}, {"timestamp": [1021.84, 1026.12], "text": " d'une marque un pied, un pied d'une marque je sais pas mais en tout cas je trouve \u00e7a assez chouette."}, {"timestamp": [1026.84, 1028.84], "text": " Il faut que tu me racontes un peu"}, {"timestamp": [1029.16, 1030.96], "text": " comment t'as fait \u00e7a."}, {"timestamp": [1030.96, 1036.52], "text": " Si je reviens, je vais faire un petit disclaimer, donc je suis compl\u00e8tement shoot\u00e9, je t'ai racont\u00e9 que j'ai \u00e9t\u00e9 gripp\u00e9,"}, {"timestamp": [1037.48, 1038.96], "text": " explosion de"}, {"timestamp": [1038.96, 1041.56], "text": " tympans etc. Donc si je divague trop aujourd'hui"}, {"timestamp": [1042.96, 1044.2], "text": " vous me direz"}, {"timestamp": [1044.2, 1045.16], "text": " que c'est pas grave et puis si c'est mieux que d'habitude, vous me direz que c'est pas grave."}, {"timestamp": [1045.16, 1047.28], "text": " Et puis si c'est mieux que d'habitude, vous me le direz."}, {"timestamp": [1047.28, 1049.6], "text": " Puis je me shooterai aussi un peu plus la prochaine fois."}, {"timestamp": [1052.2, 1057.28], "text": " Je te disais donc, je te demandais donc comment tout \u00e7a a commenc\u00e9 ?"}, {"timestamp": [1057.32, 1059.04], "text": " Le background familial, toi, tu viens du..."}, {"timestamp": [1059.56, 1062.4], "text": " Ta famille vient du m\u00e9tal, plut\u00f4t de la r\u00e9gion de Lyon du coup aussi ?"}, {"timestamp": [1062.88, 1064.68], "text": " C'est Oude-Savoie, pas trop loin de Lyon."}, {"timestamp": [1064.96, 1065.0], "text": " Quel coin Oude-Savoie, patroine de Lyon."}, {"timestamp": [1065.0, 1067.0], "text": " Quel coin Oude-Savoie ?"}, {"timestamp": [1067.0, 1071.28], "text": " C'est \u00e0 mi-chemin entre Gen\u00e8ve et Chamonix."}, {"timestamp": [1071.28, 1072.28], "text": " Ok."}, {"timestamp": [1072.28, 1075.24], "text": " C'est le prolongement de la vall\u00e9e de Chamonix,"}, {"timestamp": [1075.24, 1079.56], "text": " qui s'appelle vall\u00e9e de Larves, du nom de la rivi\u00e8re qui la traverse."}, {"timestamp": [1079.56, 1081.84], "text": " Et donc on a..."}, {"timestamp": [1081.84, 1084.4], "text": " Moi j'ai pas des origines familiales tr\u00e8s exotiques,"}, {"timestamp": [1084.4, 1087.44], "text": " les deux familles maternelles, paternelles viennent de l\u00e0-bas depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations."}, {"timestamp": [1087.44, 1090.64], "text": " Et en fait, l\u00e0-bas, il y a un savoir-faire..."}, {"timestamp": [1090.64, 1095.88], "text": " Mon histoire familiale, les deux c\u00f4t\u00e9s, elle est assez commune dans ce coin-l\u00e0."}, {"timestamp": [1095.88, 1101.48], "text": " Parce qu'il y a un savoir-faire d'usinage du m\u00e9tal qui est vraiment typique de cette vall\u00e9e"}, {"timestamp": [1101.48, 1105.96], "text": " et qui est li\u00e9 \u00e0 l'horlogerie suisse, pro proche parce qu'il y a Gen\u00e8ve \u00e0 quelques kilom\u00e8tres."}, {"timestamp": [1106.3, 1109.16], "text": " Ok, on va y venir alors juste pour pr\u00e9ciser"}, {"timestamp": [1109.84, 1111.68], "text": " pour autant"}, {"timestamp": [1111.68, 1115.68], "text": " Tiptoe est une entreprise qui n'est pas du tout un h\u00e9ritage de tous, c'est un truc que tu as cr\u00e9\u00e9."}, {"timestamp": [1115.68, 1121.76], "text": " Oui, qui est en d\u00e9pendance de la bo\u00eete familiale, mais la bo\u00eete familiale est fournisseur, une des deux bo\u00eetes familiales est toujours fournisseur de Tiptoe."}, {"timestamp": [1121.76, 1126.0], "text": " Ce qui peut t'aider d'avoir notamment la confiance, la connaissance,"}, {"timestamp": [1126.0, 1128.0], "text": " d'\u00eatre des gens qui peuvent bosser avec toi,"}, {"timestamp": [1128.0, 1130.0], "text": " o\u00f9 tu peux tester des choses."}, {"timestamp": [1130.0, 1132.0], "text": " Voil\u00e0, donc je ne dis pas que \u00e7a n'aide pas,"}, {"timestamp": [1132.0, 1136.0], "text": " mais je dis juste qu'on ne parle pas d'une l\u00e9gacie ici."}, {"timestamp": [1136.0, 1140.0], "text": " Non, l'h\u00e9ritage il est plut\u00f4t dans le..."}, {"timestamp": [1140.0, 1142.0], "text": " dans moi ce que j'ai..."}, {"timestamp": [1142.0, 1150.0], "text": " enfin le fait de ne pas avoir peur de l'industrie, d'aimer \u00e7a m\u00eame, c'est une passion quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1150.0, 1160.0], "text": " Je pense que chez Tiptoe, on a une vraie passion pour la fabrication industrielle, pour le sens du d\u00e9tail,"}, {"timestamp": [1160.0, 1163.0], "text": " pour la qualit\u00e9 irr\u00e9prochable des objets."}, {"timestamp": [1163.0, 1165.04], "text": " Les clients nous le disent souvent que le niveau"}, {"timestamp": [1165.04, 1171.16], "text": " de d\u00e9tail, de finition, etc. est vraiment \u00e9lev\u00e9. On fait vraiment le choix de sortir peu de produits,"}, {"timestamp": [1171.16, 1175.16], "text": " mais des produits vraiment aboutis. On met deux ans \u00e0 chaque fois de travail acharn\u00e9 pour sortir"}, {"timestamp": [1175.16, 1180.0], "text": " un produit. Je pense qu'on ne se rend pas forc\u00e9ment compte quand on est ext\u00e9rieur au secteur,"}, {"timestamp": [1180.0, 1186.64], "text": " mais cr\u00e9er une table, une chaise, c'est quand m\u00eame... c'est assez complexe."}, {"timestamp": [1186.64, 1190.32], "text": " Non, je te confirme, je ne me rends pas du tout compte. Je veux dire, une chaise c'est..."}, {"timestamp": [1190.32, 1195.28], "text": " Ouais, non, mais \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas du tout, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait normal. Mais non,"}, {"timestamp": [1195.28, 1200.32], "text": " non, j'avais \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par... pour ceux qui connaissent Jean Prouv\u00e9, qui est un des grands"}, {"timestamp": [1200.32, 1206.36], "text": " designers et architectes fran\u00e7ais du XXe,"}, {"timestamp": [1206.36, 1210.16], "text": " et qui disait, il a dit une phrase qui est souvent reprise,"}, {"timestamp": [1210.16, 1212.92], "text": " qui dit que concevoir un meuble,"}, {"timestamp": [1212.92, 1216.88], "text": " \u00e7a implique de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes tout aussi complexes"}, {"timestamp": [1216.88, 1219.08], "text": " que pour les grandes constructions, \u00e0 savoir les b\u00e2timents."}, {"timestamp": [1219.08, 1221.72], "text": " Et \u00e7a para\u00eet un peu d\u00e9mesur\u00e9,"}, {"timestamp": [1221.72, 1224.04], "text": " mais dans la bouche de ce tombe l\u00e0,"}, {"timestamp": [1224.04, 1227.84], "text": " qui est quand m\u00eame vraiment un ayatollah"}, {"timestamp": [1227.84, 1230.88], "text": " du design et de l'industrie, \u00e7a va sans dire non."}, {"timestamp": [1230.88, 1234.48], "text": " Mais alors pourquoi c'est compliqu\u00e9 de construire une chaise ?"}, {"timestamp": [1234.48, 1238.48], "text": " Parce qu'en fait, \u00e7a supporte d\u00e9j\u00e0 le poids de son utilisateur."}, {"timestamp": [1238.48, 1240.56], "text": " Donc il y a des notions de s\u00e9curit\u00e9."}, {"timestamp": [1240.56, 1244.68], "text": " Une chaise, elle ne peut pas flancher dans son usage,"}, {"timestamp": [1244.68, 1249.76], "text": " qu'elle doit d\u00e9j\u00e0 bien r\u00e9pondre \u00e0 cette mission-l\u00e0."}, {"timestamp": [1249.76, 1255.44], "text": " Et puis ensuite, une question de confort. Souvent, il y a plusieurs mat\u00e9riaux, donc comment on raccorde"}, {"timestamp": [1255.44, 1260.68], "text": " les mat\u00e9riaux entre eux ? Est-ce que c'est des rivettes, des vis, de la colle ? Il peut y avoir"}, {"timestamp": [1260.68, 1266.0], "text": " plein de mani\u00e8res de le faire. Et puis apr\u00e8s, il a des notions de il faut que la chaise soit empilable,"}, {"timestamp": [1266.0, 1268.0], "text": " il faut que la chaise ne soit pas trop lourde"}, {"timestamp": [1268.0, 1270.0], "text": " ni trop l\u00e9g\u00e8re."}, {"timestamp": [1270.0, 1273.0], "text": " Il y a en fait toute une somme de crit\u00e8res"}, {"timestamp": [1273.0, 1275.0], "text": " qui fait que c'est des objets"}, {"timestamp": [1275.0, 1277.0], "text": " qui sont beaucoup plus contraignants que de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [1277.0, 1279.0], "text": " un objet d\u00e9coratif par exemple"}, {"timestamp": [1279.0, 1281.0], "text": " qui va avoir un usage limit\u00e9."}, {"timestamp": [1281.0, 1283.0], "text": " Et puis mine de rien"}, {"timestamp": [1283.0, 1287.96], "text": " c'est des objets qui ont une certaine taille, m\u00eame si on"}, {"timestamp": [1287.96, 1293.08], "text": " n'y pense pas forc\u00e9ment, mais c'est des objets qui, dans la fabrication, sont assez complexes."}, {"timestamp": [1293.08, 1298.32], "text": " \u00c7a n\u00e9cessite de manipuler des pi\u00e8ces de grande taille, par exemple pour une table encore plus,"}, {"timestamp": [1298.32, 1304.44], "text": " ou un canap\u00e9. Maintenant, on a des canap\u00e9s \u00e9galement. Et je pense que... Enfin moi,"}, {"timestamp": [1304.44, 1308.04], "text": " je suis assez frapp\u00e9 par notre g\u00e9n\u00e9ration,"}, {"timestamp": [1308.24, 1309.52], "text": " comme tout le monde bosse dans les services,"}, {"timestamp": [1309.72, 1314.44], "text": " je pense qu'on a un peu oubli\u00e9 ce qu'\u00e9tait la fabrication et on ne se rend plus trop"}, {"timestamp": [1314.64, 1319.12], "text": " compte de, j'aimerais bien en reparler plus tard, mais"}, {"timestamp": [1319.32, 1323.96], "text": " de la valeur un peu des choses et de l'\u00e9nergie et le temps qui est n\u00e9cessaire"}, {"timestamp": [1324.16, 1325.1], "text": " pour fabriquer les"}, {"timestamp": [1325.1, 1327.1], "text": " objets qui sont autour de nous et qu'on utilise au quotidien."}, {"timestamp": [1327.1, 1333.06], "text": " Mais parlons-en maintenant, moi \u00e7a me passionne et c'est vrai que j'ai pas"}, {"timestamp": [1333.06, 1338.18], "text": " fait beaucoup de produits physiques dans ma vie. En fait j'en ai fait tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1338.18, 1341.46], "text": " concr\u00e8tement deux fois, c'\u00e9tait il y a plut\u00f4t dix ans et c'\u00e9tait plut\u00f4t pour"}, {"timestamp": [1341.46, 1350.36], "text": " dans un contexte totalement diff\u00e9rent, pour tester Alibaba et commander des trucs de je ne sais o\u00f9, j'exag\u00e8re si je"}, {"timestamp": [1350.36, 1354.8], "text": " sais, \u00e7a faisait Chenzen g\u00e9n\u00e9ralement et on testait des choses. Mais donc en"}, {"timestamp": [1354.8, 1359.24], "text": " effet, du coup, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s virtuel en vrai. Tu vois, tu re\u00e7ois"}, {"timestamp": [1359.24, 1362.16], "text": " des samples, des \u00e9chantillons, tu fais des tests, t'en re\u00e7ois un autre, tu"}, {"timestamp": [1362.16, 1365.84], "text": " testes une autre personne, etc. Puis \u00e0 la fin, tu produis et puis voil\u00e0."}, {"timestamp": [1366.16, 1370.24], "text": " Et du coup, en effet, j'ai pas pu appr\u00e9cier"}, {"timestamp": [1371.64, 1376.16], "text": " cette cha\u00eene de production totale \u00e0 sa juste valeur, je pense."}, {"timestamp": [1377.84, 1381.4], "text": " Mais en effet, j'ai l'impression qu'il y a un retour."}, {"timestamp": [1381.4, 1383.72], "text": " Alors en plus, j'\u00e9tais en train de regarder un peu ce que vous faisiez."}, {"timestamp": [1384.24, 1387.64], "text": " Voil\u00e0, mais vous ne faites pas de plastique du tout."}, {"timestamp": [1387.64, 1389.24], "text": " On fait du plastique recycl\u00e9."}, {"timestamp": [1389.24, 1394.48], "text": " Donc c'est beaucoup de bois et de m\u00e9tal, d'acier."}, {"timestamp": [1394.48, 1399.44], "text": " Et donc en effet il y a..."}, {"timestamp": [1399.44, 1403.04], "text": " Alors la probl\u00e9matique c'est que tous ces m\u00e9tiers \u00e9taient partis,"}, {"timestamp": [1403.04, 1407.4], "text": " \u00e7a revient un peu mais je ne sais pas \u00e0 quel niveau,"}, {"timestamp": [1407.72, 1410.16], "text": " mais \u00e9taient partis quand m\u00eame en Asie, en Roumanie,"}, {"timestamp": [1412.0, 1412.88], "text": " en Europe de l'Est."}, {"timestamp": [1412.88, 1416.96], "text": " C'est en effet un des sujets, et nous, c'est clairement une difficult\u00e9"}, {"timestamp": [1417.88, 1419.08], "text": " \u00e0 laquelle on doit faire face au quotidien."}, {"timestamp": [1419.08, 1422.04], "text": " C'est que moi, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 biberonn\u00e9"}, {"timestamp": [1424.2, 1425.76], "text": " aux marques, enfin la marque en fait,"}, {"timestamp": [1425.76, 1430.36], "text": " c'est ma premi\u00e8re r\u00e9f\u00e9rence, c'est Patagonia, la marque de Flingue,"}, {"timestamp": [1430.36, 1435.64], "text": " qui a tr\u00e8s t\u00f4t essay\u00e9 de faire les choses mieux que ses concurrents"}, {"timestamp": [1435.64, 1438.88], "text": " sur les mat\u00e9riaux, la fabrication, le niveau de qualit\u00e9,"}, {"timestamp": [1438.88, 1443.8], "text": " les lignes basiques, intemporelles justement et qui durent dans le temps."}, {"timestamp": [1443.8, 1445.8], "text": " Je sais par quoi ils ont commenc\u00e9."}, {"timestamp": [1445.8, 1449.8], "text": " Par les pitons d'escalade."}, {"timestamp": [1449.8, 1451.8], "text": " Est-ce que tu as \u00e9cout\u00e9 ce..."}, {"timestamp": [1451.8, 1455.8], "text": " Parce que je fais pas mal de montagnes d'escalade et du coup c'est comme \u00e7a aussi qu'ils commencent \u00e0 porter des Patagonia."}, {"timestamp": [1455.8, 1459.8], "text": " D'accord, parce qu'au d\u00e9but ils faisaient que des pitons, des piquets."}, {"timestamp": [1459.8, 1463.8], "text": " Ils ont arr\u00eat\u00e9 d'ailleurs parce que \u00e7a polluait les montagnes."}, {"timestamp": [1463.8, 1467.0], "text": " Donc de planter des..."}, {"timestamp": [1467.0, 1469.0], "text": " L'histoire incroyable de cette marque..."}, {"timestamp": [1469.0, 1473.0], "text": " Faut \u00e9couter Business Wars, si tu l'as pas \u00e9cout\u00e9, Garde de Business, Business Wars"}, {"timestamp": [1473.0, 1478.0], "text": " Patagonia versus North Face, une s\u00e9rie, je te le redonnerai apr\u00e8s, mais une s\u00e9rie de"}, {"timestamp": [1478.0, 1482.0], "text": " podcasts extras sur leurs aventures perspectives."}, {"timestamp": [1482.0, 1483.0], "text": " Ah tu connais pas ?"}, {"timestamp": [1483.0, 1484.0], "text": " Super."}, {"timestamp": [1484.0, 1486.0], "text": " Top, avec plaisir j'\u00e9couterai \u00e7a."}, {"timestamp": [1486.0, 1488.0], "text": " Du coup, j'ai \u00e9t\u00e9 biberonn\u00e9 \u00e0 \u00e7a"}, {"timestamp": [1488.0, 1490.0], "text": " et donc je voulais vraiment cr\u00e9er une marque"}, {"timestamp": [1490.0, 1492.0], "text": " qui se distingue"}, {"timestamp": [1492.0, 1494.0], "text": " dans le secteur du mobilier"}, {"timestamp": [1494.0, 1496.0], "text": " sur les aspects environnementaux."}, {"timestamp": [1496.0, 1498.0], "text": " Je parle de \u00e7a, il y a 6-7 ans, on n'en parlait pas,"}, {"timestamp": [1498.0, 1500.0], "text": " enfin tr\u00e8s peu, sachant que"}, {"timestamp": [1500.0, 1502.0], "text": " le meuble en plus est toujours un peu en retard"}, {"timestamp": [1502.0, 1504.0], "text": " par rapport \u00e0 d'autres secteurs sur"}, {"timestamp": [1504.0, 1505.0], "text": " les nouvelles tendances."}, {"timestamp": [1505.0, 1512.0], "text": " Et donc le sujet de la l'\u00e9coresponsabilit\u00e9 etc. c'\u00e9tait un sujet dont on ne parlait pas du tout jusqu'\u00e0 il y a deux ans dans le meuble."}, {"timestamp": [1512.0, 1520.0], "text": " Et donc moi je me suis dit, Day One, je veux que tout soit fait en Europe, le plus possible en France,"}, {"timestamp": [1520.0, 1525.0], "text": " qu'on ma\u00eetrise nos produits de bout en bout, et sur le bout des doigts."}, {"timestamp": [1525.0, 1527.0], "text": " Donc on cr\u00e9e notre studio de design en interne,"}, {"timestamp": [1527.0, 1530.0], "text": " l\u00e0 o\u00f9 le mod\u00e8le classique c'est plut\u00f4t une maison d'\u00e9dition,"}, {"timestamp": [1530.0, 1532.0], "text": " on bosse avec des designers freelance,"}, {"timestamp": [1532.0, 1536.0], "text": " pour vraiment ma\u00eetriser la cr\u00e9ation et la partie industrielle."}, {"timestamp": [1536.0, 1539.0], "text": " Et du coup on dessine chaque pi\u00e8ce de chaque objet."}, {"timestamp": [1539.0, 1542.0], "text": " Donc l\u00e0-dessus on est vraiment jusqu'au boutiste,"}, {"timestamp": [1542.0, 1543.0], "text": " il y a peu de marques qui font \u00e7a."}, {"timestamp": [1543.0, 1545.08], "text": " Chaque vis, chaque patin,"}, {"timestamp": [1545.08, 1550.48], "text": " toutes ces pi\u00e8ces sur mesure, on prend tr\u00e8s peu d'\u00e9l\u00e9ments standards. Je suis assez convaincu,"}, {"timestamp": [1550.48, 1557.12], "text": " c'est un pari de long terme, que l'utilisateur il sent toute la passion qu'on met dans l'objet"}, {"timestamp": [1557.12, 1569.64], "text": " \u00e0 la fin, parce que chaque d\u00e9tail est bien pens\u00e9, bien soign\u00e9. Donc on a d\u00fb trouver des fournisseurs en UE. Et comme tu disais,"}, {"timestamp": [1569.64, 1574.48], "text": " en effet, il y a beaucoup de savoir-faire qui sont partis. Par exemple, pour le pied,"}, {"timestamp": [1574.48, 1580.68], "text": " la partie en t\u00f4le, la plus grosse partie, c'est une feuille d'acier plate qui est d\u00e9coup\u00e9e. \u00c7a,"}, {"timestamp": [1580.68, 1586.92], "text": " c'est un m\u00e9tier industriel qui n'est pas ultra complexe dans la valeur ajout\u00e9e."}, {"timestamp": [1586.92, 1588.92], "text": " C'est pas une industrie de pointe."}, {"timestamp": [1588.92, 1591.72], "text": " Et du coup, c'est des savoir-faire qui ont..."}, {"timestamp": [1591.72, 1593.72], "text": " Heureusement qu'ils sont maintenus en Europe de l'Est."}, {"timestamp": [1593.72, 1598.76], "text": " Donc l\u00e0, on travaille plut\u00f4t avec des bo\u00eetes dans les Pays Baltes et en Europe de l'Est."}, {"timestamp": [1598.76, 1602.76], "text": " Mais on pense bien \u00e0 eux en ce moment d'ailleurs, ces jours-ci."}, {"timestamp": [1602.76, 1604.76], "text": " Mais voil\u00e0, on a..."}, {"timestamp": [1604.76, 1607.64], "text": " On enregistre \u00e0 un moment, pardon pour ceux qui \u00e9coutent en fran\u00e7ais beaucoup plus tard,"}, {"timestamp": [1607.64, 1610.8], "text": " un moment o\u00f9 il se passe beaucoup de choses en Ukraine l\u00e0 o\u00f9 c'est assez compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [1610.8, 1616.32], "text": " Donc ouais en effet, en effet, il y a le savoir-faire qui existe plus beaucoup en France. Donc chaque"}, {"timestamp": [1616.32, 1621.4], "text": " fois nous on choisit les lieux de production et les pays en fonction de... c'est un mix de crit\u00e8res"}, {"timestamp": [1621.4, 1625.56], "text": " entre le co\u00fbt \u00e9videmment mais aussi le savoir-faire, o\u00f9 est-ce'ils trouvent ? Il y a des berceaux de savoir-faire."}, {"timestamp": [1625.56, 1627.68], "text": " Le bois, c'est plut\u00f4t la Pologne, la Belgique, la France."}, {"timestamp": [1627.68, 1631.92], "text": " Mais alors, tu vois, b\u00eatement, peut-\u00eatre quand tu me dis que ta famille vient du m\u00e9tal,"}, {"timestamp": [1632.36, 1635.12], "text": " moi, j'aurais pens\u00e9 que sur ce pied, la grosse partie est en m\u00e9tal."}, {"timestamp": [1635.12, 1637.72], "text": " J'aurais pens\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait fait dans..."}, {"timestamp": [1637.72, 1640.88], "text": " Non, c'est pour \u00e7a que c'est l\u00e0 que les bo\u00eetes sont vraiment ind\u00e9pendantes."}, {"timestamp": [1640.88, 1644.76], "text": " C'est un fournisseur qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 10-15% de nos achats,"}, {"timestamp": [1648.88, 1653.32], "text": " avec qui on a une relation forte et qui est indispensable, qui fait des pi\u00e8ces pour tous nos produits. Mais eux, leur savoir-faire, c'est pas du tout la th\u00e9orie. Ils sauraient pas"}, {"timestamp": [1653.32, 1656.96], "text": " faire le corps du pied, sinon ils le feraient avec eux, mais ils font les pi\u00e8ces de serrage."}, {"timestamp": [1656.96, 1661.6], "text": " Donc, c'est une industrie qui s'appelle le d\u00e9colletage et qui vient de l'horlogerie suisse,"}, {"timestamp": [1661.6, 1665.6], "text": " consiste \u00e0 usiner des barres de m\u00e9tal pour en faire des pi\u00e8ces de"}, {"timestamp": [1665.6, 1671.32], "text": " m\u00e9canique de pr\u00e9cision. C'est pour \u00e7a que typiquement ce genre d'industrie a surv\u00e9cu aux d\u00e9localisations"}, {"timestamp": [1671.32, 1676.16], "text": " parce que c'est de la petite moyenne s\u00e9rie tr\u00e8s complexe et du coup ils ont r\u00e9ussi \u00e0 tirer leur"}, {"timestamp": [1676.16, 1681.72], "text": " \u00e9pingle du jeu et \u00e0 pas trop \u00eatre concurrenc\u00e9s par les pays en d\u00e9veloppement. Donc eux, leur savoir-faire"}, {"timestamp": [1681.72, 1687.48], "text": " c'est vraiment les pi\u00e8ces de m\u00e9canique, en effet, comme tu dis, vis, boulons, mais aussi beaucoup de pi\u00e8ces beaucoup plus compliqu\u00e9es."}, {"timestamp": [1687.48, 1690.88], "text": " Et donc, dans l'horlogerie, ils font \u00e7a en micro, microscopique, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1690.88, 1694.64], "text": " Oui, c'est \u00e7a. C'est des pr\u00e9cisions de l'ordre du centi\u00e8me de millim\u00e8tre."}, {"timestamp": [1694.64, 1696.64], "text": " Donc, c'est..."}, {"timestamp": [1696.64, 1698.2], "text": " Et historiquement, c'est l'horlogerie."}, {"timestamp": [1698.2, 1701.2], "text": " Puis ensuite, \u00e0 peu pr\u00e8s, les plantes de trente glorieuses,"}, {"timestamp": [1701.2, 1706.64], "text": " toutes ces bo\u00eetes-l\u00e0, familiales souvent, se sont diversifi\u00e9es dans l'automobile."}, {"timestamp": [1706.64, 1713.2], "text": " Puis le m\u00e9dical, depuis maintenant 20 ans, il y en a beaucoup qui bossent pour l'a\u00e9ronautique."}, {"timestamp": [1713.2, 1714.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1714.0, 1720.8], "text": " Et pourquoi... c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est tr\u00e8s sp\u00e9cifique justement, mais peut-\u00eatre que tu ne le sais pas."}, {"timestamp": [1720.8, 1724.8], "text": " Pourquoi quand tu viens de la visserie, comment tu appelles \u00e7a donc ?"}, {"timestamp": [1724.8, 1728.56], "text": " Le d\u00e9coltage. Le d\u00e9coltage. Finalement j'ai l'impression"}, {"timestamp": [1728.56, 1731.36], "text": " que faire le reste du pied, le gros truc, une fois que tu sais un peu g\u00e9rer le"}, {"timestamp": [1731.36, 1734.84], "text": " m\u00e9tal, tu pourrais te dire ok s'il y a 200 pi\u00e8ces \u00e0 faire c'est pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1734.84, 1737.88], "text": " int\u00e9ressant mais s'il y en a 10 000, 20 000, 200 000, finalement peut-\u00eatre que je"}, {"timestamp": [1737.88, 1741.88], "text": " pourrais m'y mettre parce que \u00e7a n'a pas l'air aussi compliqu\u00e9 que..."}, {"timestamp": [1741.88, 1746.0], "text": " En effet, une fois que tu as... parce qu'on a vraiment commenc\u00e9 avec un succ\u00e8s"}, {"timestamp": [1746.0, 1748.0], "text": " de produit, ce produit best-seller"}, {"timestamp": [1748.0, 1750.0], "text": " qui aujourd'hui repr\u00e9sente moins de la"}, {"timestamp": [1750.0, 1752.0], "text": " moiti\u00e9 du chiffre d'affaires"}, {"timestamp": [1752.0, 1754.0], "text": " mais sur lequel on fait des gros"}, {"timestamp": [1754.0, 1756.0], "text": " volumes, c'est s\u00fbr qu'on"}, {"timestamp": [1756.0, 1758.0], "text": " s'est d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question d'un jour"}, {"timestamp": [1758.0, 1760.0], "text": " avoir un autre outil industriel. Apr\u00e8s"}, {"timestamp": [1760.0, 1762.0], "text": " c'est pas moi qui prends les d\u00e9cisions pour la bo\u00eete"}, {"timestamp": [1762.0, 1764.0], "text": " familiale et maintenant"}, {"timestamp": [1764.0, 1766.52], "text": " c'est apr\u00e8s mon grand-p\u00e8re, il y avait mon p\u00e8re et mon oncle et maintenant c'est mon fr\u00e8re, mon d\u00e9cisions pour la bo\u00eete familiale. Et maintenant, c'est apr\u00e8s mon grand-p\u00e8re, il y a eu mon p\u00e8re et mon oncle."}, {"timestamp": [1766.52, 1768.32], "text": " Et maintenant, c'est mon fr\u00e8re, mon grand-fr\u00e8re qui a repris."}, {"timestamp": [1768.84, 1772.08], "text": " Et donc, voil\u00e0, c'est eux qui pourraient \u00e9ventuellement se poser cette question,"}, {"timestamp": [1772.08, 1775.0], "text": " mais je crois pas trop qu'ils y aient beaucoup pens\u00e9,"}, {"timestamp": [1775.0, 1778.32], "text": " parce que les savoir-faire, ils sont assez cloisonn\u00e9s quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1778.56, 1779.56], "text": " Elle est plus grosse que ta bo\u00eete ?"}, {"timestamp": [1781.68, 1783.36], "text": " Non, un peu plus petite maintenant."}, {"timestamp": [1783.48, 1784.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1784.72, 1787.36], "text": " \u00c7a le fait marrer quand m\u00eame un peu."}, {"timestamp": [1787.36, 1790.92], "text": " Non, franchement, j'admire beaucoup le..."}, {"timestamp": [1790.92, 1798.0], "text": " Je trouve que le mod\u00e8le est remis en cause maintenant, mais on raisonne toujours en termes"}, {"timestamp": [1798.0, 1799.0], "text": " de croissance."}, {"timestamp": [1799.0, 1801.24], "text": " Moi, je vois mon p\u00e8re, il part \u00e0 la retraite maintenant."}, {"timestamp": [1801.24, 1804.92], "text": " Je suis vraiment super fier de lui, de me dire..."}, {"timestamp": [1804.92, 1806.4], "text": " Lui, parfois, parfois, il me dit"}, {"timestamp": [1806.64, 1809.0], "text": " je dois arr\u00eater, j'aurais pu d\u00e9velopper"}, {"timestamp": [1809.0, 1810.0], "text": " encore plus, etc."}, {"timestamp": [1810.32, 1812.96], "text": " Mais je trouve \u00e7a vraiment"}, {"timestamp": [1812.96, 1815.72], "text": " beau d'avoir repris la voix de son p\u00e8re,"}, {"timestamp": [1815.72, 1817.64], "text": " de la transmettre \u00e0 son fils, l'avoir fait"}, {"timestamp": [1817.64, 1818.72], "text": " tenir pendant toutes ces ann\u00e9es dans"}, {"timestamp": [1818.72, 1820.08], "text": " l'industrie en France, qui est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1820.08, 1821.08], "text": " un secteur difficile."}, {"timestamp": [1821.6, 1823.96], "text": " Il l'a am\u00e9lior\u00e9e, d\u00e9velopp\u00e9e, structur\u00e9e."}, {"timestamp": [1824.4, 1825.64], "text": " Elle est saine financi\u00e8rement."}, {"timestamp": [1825.64, 1828.04], "text": " Enfin, c'est une vraie r\u00e9ussite."}, {"timestamp": [1828.72, 1830.8], "text": " Bourgeo, d\u00e9colletage, Eiffice."}, {"timestamp": [1830.88, 1831.36], "text": " OK, d'accord."}, {"timestamp": [1831.36, 1833.12], "text": " Comme souvent, il y a le Eiffice derri\u00e8re."}, {"timestamp": [1833.56, 1835.84], "text": " Du coup, l'Eiffice, c'est mon p\u00e8re et mon oncle."}, {"timestamp": [1836.0, 1836.76], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1838.04, 1840.32], "text": " Il ne faut pas avoir de fille, du coup, sinon tout \u00e9tait dans la merde."}, {"timestamp": [1840.52, 1844.48], "text": " Ouais, et justement, c'est marrant que tu dis \u00e7a parce que je me suis rendu"}, {"timestamp": [1844.48, 1846.68], "text": " compte il y a maintenant"}, {"timestamp": [1846.68, 1849.96], "text": " quelques ann\u00e9es, au fil du temps, en racontant l'histoire de Tiptoe, que je parlais souvent"}, {"timestamp": [1849.96, 1850.96], "text": " de mes grands-p\u00e8res."}, {"timestamp": [1850.96, 1855.08], "text": " Et quand j'y pense, mes grand-m\u00e8res, elles n'ont pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 du tout."}, {"timestamp": [1855.08, 1857.52], "text": " Elles ont eu un vrai r\u00f4le dans ces bo\u00eetes-l\u00e0 des deux c\u00f4t\u00e9s."}, {"timestamp": [1857.52, 1866.0], "text": " Et je trouve \u00e7a assez injuste de ne pas en parler autant que des grands-p\u00e8res. Donc, c'est des histoires"}, {"timestamp": [1866.0, 1868.0], "text": " vraiment typiques,"}, {"timestamp": [1868.0, 1870.0], "text": " je pense,"}, {"timestamp": [1870.0, 1872.0], "text": " des aventures industrielles,"}, {"timestamp": [1872.0, 1874.0], "text": " familiales, fran\u00e7aises,"}, {"timestamp": [1874.0, 1876.0], "text": " des ann\u00e9es 50, o\u00f9"}, {"timestamp": [1876.0, 1878.0], "text": " ils avaient des enfants,"}, {"timestamp": [1878.0, 1880.0], "text": " mais il fallait g\u00e9rer la petite bo\u00eete familiale."}, {"timestamp": [1880.0, 1882.0], "text": " Mon grand-p\u00e8re, c\u00f4t\u00e9 paternel, il est mort"}, {"timestamp": [1882.0, 1884.0], "text": " quand mon p\u00e8re avait 10 ans,"}, {"timestamp": [1884.0, 1889.12], "text": " son fr\u00e8re 12 ans, je crois. Donc, ma grand-m\u00e8re, typiquement, elle a quand m\u00eame tenu la bo\u00eete, se reprit les r\u00eanes toute seule pendant"}, {"timestamp": [1889.12, 1893.08], "text": " quelques ann\u00e9es. Elle a r\u00e9ussi \u00e0 maintenir la bo\u00eete \u00e0 flot jusqu'\u00e0 ce que ses fils soient"}, {"timestamp": [1893.08, 1899.24], "text": " assez grands pour la rejoindre. Et de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, pareil, il y avait l'atelier"}, {"timestamp": [1899.24, 1903.4], "text": " \u00e0 deux seuls \u00e0 la maison et un soir, l'atelier a br\u00fbl\u00e9, une machine a pris feu. \u00c7a faisait,"}, {"timestamp": [1903.4, 1909.24], "text": " je sais pas, 5 ans, je crois qu'ils avaient mont\u00e9 la bo\u00eete. Tout a br\u00fbl\u00e9, la maison, l'atelier a br\u00fbl\u00e9, une machine a pris feu. \u00c7a faisait, je sais pas, cinq ans je crois qu'ils avaient mont\u00e9 la bo\u00eete. Tout a br\u00fbl\u00e9, la maison, l'atelier. Et je me souviens que ma"}, {"timestamp": [1909.24, 1916.36], "text": " grand-m\u00e8re me racontait qu'elle s'\u00e9tait dit, bon ben voil\u00e0, c'\u00e9tait hyper dur d\u00e9j\u00e0, ils avaient"}, {"timestamp": [1916.36, 1920.56], "text": " v\u00e9cu des ann\u00e9es hyper dures en montant cette bo\u00eete. Elle avait dit \u00e0 son mari, \u00e0 mon grand-p\u00e8re,"}, {"timestamp": [1920.56, 1924.8], "text": " j'ai trouv\u00e9 un boulot pour toi dans une assurance, il va falloir que... on a trois enfants et tout,"}, {"timestamp": [1924.8, 1927.84], "text": " faut vite que tu retrouves un travail. Et il lui avait dit, non, moi, jamais je"}, {"timestamp": [1927.84, 1931.68], "text": " bosserais pour quelqu'un d'autre, je reconstruis la maison, je reconstruis l'usine, je repars \u00e0 z\u00e9ro."}, {"timestamp": [1931.68, 1937.08], "text": " Et c'est ce qu'il a fait. Et je me dis, mes deux grands-m\u00e8res, elles ont vraiment eu un r\u00f4le"}, {"timestamp": [1937.08, 1941.56], "text": " quand m\u00eame central. Et il faut parler de mes grands-parents et pas de mes grands-p\u00e8res."}, {"timestamp": [1941.56, 1946.0], "text": " Bon, le site Bonjour et fils"}, {"timestamp": [1946.0, 1948.0], "text": " n'est pas le m\u00eame exactement, dans le m\u00eame design"}, {"timestamp": [1948.0, 1950.0], "text": " que Tipto."}, {"timestamp": [1950.0, 1952.0], "text": " C'est un site plus industriel, il y a moins d'enjeux disons"}, {"timestamp": [1952.0, 1954.0], "text": " de leur c\u00f4t\u00e9 l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1954.0, 1956.0], "text": " Ah, je ne suis pas..."}, {"timestamp": [1956.0, 1958.0], "text": " Non, il y a beaucoup d'enjeux quand m\u00eame sur le"}, {"timestamp": [1958.0, 1960.0], "text": " B2B et l'industriel, il ne faut pas le sous-estimer."}, {"timestamp": [1960.0, 1962.0], "text": " Non, t'as raison, \u00e7a vaut le coup de se distinguer l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1962.0, 1964.0], "text": " Non, mais bon..."}, {"timestamp": [1964.0, 1971.44], "text": " Comment... Juste pour raison, \u00e7a vaut le coup de se distinguer l\u00e0-dessus. Non mais bon, comment... juste pour comprendre un peu de volum\u00e9trie, tu disais"}, {"timestamp": [1971.44, 1975.48], "text": " \u00e7a repr\u00e9sente... tu vends d'ailleurs c'est en France, je vois que tu es sur un"}, {"timestamp": [1975.48, 1980.16], "text": " tiptoe.fr mais tu vends dans le monde entier quand m\u00eame et combien tu"}, {"timestamp": [1980.16, 1986.24], "text": " vends de pieds, combien je sais pas ce que tu peux me donner comme chiffre aujourd'hui."}, {"timestamp": [1986.64, 1992.84], "text": " Aujourd'hui on vend des pieds, je crois qu'on doit en \u00eatre, je pense dans quelques ann\u00e9es"}, {"timestamp": [1992.84, 1999.56], "text": " on sera aux millions de pieds fabriqu\u00e9s, vendus. Donc l\u00e0 on en est \u00e0"}, {"timestamp": [1999.56, 2002.56], "text": " plusieurs centaines de milliers de pieds vendus depuis le d\u00e9but."}, {"timestamp": [2002.56, 2005.08], "text": " Mais t'en vends du coup maintenant plusieurs centaines par an ? Plusieurs"}, {"timestamp": [2005.08, 2006.08], "text": " centaines de milliers par an ?"}, {"timestamp": [2006.08, 2008.76], "text": " Non c'est rien, un peu plus de 100 000 par an."}, {"timestamp": [2008.76, 2009.76], "text": " Un peu plus de 100 000 par an ?"}, {"timestamp": [2009.76, 2010.76], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [2010.76, 2013.52], "text": " Donc tu vois, entre 5 et 10 millions d'euros de pieds par an."}, {"timestamp": [2013.52, 2014.52], "text": " Rien que \u00e7a."}, {"timestamp": [2014.52, 2017.52], "text": " Ouais, les ordres de grandeur \u00e7a peut pr\u00e8s."}, {"timestamp": [2017.52, 2020.96], "text": " Ouais c'est pas mal quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2020.96, 2024.56], "text": " Sachant que maintenant ils font diff\u00e9rentes tailles, c'est \u00e7a ces pieds, donc il y a"}, {"timestamp": [2024.56, 2028.92], "text": " des grands, des petits, des tr\u00e8s grands pour en faire des manches de boue,"}, {"timestamp": [2028.92, 2031.32], "text": " je n'exag\u00e8re, je ne sais pas, des trucs dans des bars, dans des..."}, {"timestamp": [2031.32, 2036.88], "text": " Oui, il y a plusieurs hauteurs, il y a des tables bases, des tables bureaux, des bars."}, {"timestamp": [2036.88, 2040.32], "text": " Donc oui, on a des hauteurs pour diff\u00e9rentes usages."}, {"timestamp": [2040.32, 2045.52], "text": " On propose les plateaux avec, donc on vend des meubles finis, l'utilisateur a le choix de"}, {"timestamp": [2045.52, 2053.04], "text": " soit cr\u00e9er quelque chose lui-m\u00eame, cr\u00e9er son plateau lui-m\u00eame en r\u00e9cup\u00e9rant un mat\u00e9riau,"}, {"timestamp": [2053.04, 2058.36], "text": " ou en le faisant faire chez un menuisier ou dans un service de d\u00e9coupe de grandes"}, {"timestamp": [2058.36, 2067.0], "text": " surfaces de bricolage, ou alors d'acheter chez nous le mob fini. Ok, ok."}, {"timestamp": [2067.0, 2070.0], "text": " D'ailleurs c'\u00e9tait la question tout \u00e0 l'heure, le mob fini, oui."}, {"timestamp": [2070.0, 2073.0], "text": " Mais en revanche, le c\u00f4t\u00e9 plateau sur mesure,"}, {"timestamp": [2073.0, 2076.0], "text": " \u00e7a du coup, je l'ai quand m\u00eame cherch\u00e9 \u00e0 chaque fois en ligne."}, {"timestamp": [2076.0, 2079.0], "text": " Il y a pas... Vous le recommandez, personne ?"}, {"timestamp": [2079.0, 2081.0], "text": " Il y a des recommandations sur le site, je suis pas s\u00fbr."}, {"timestamp": [2081.0, 2084.0], "text": " Non, on recommande pas vraiment de partenaires."}, {"timestamp": [2084.0, 2086.32], "text": " Il y a des menus en ligne qui existent."}, {"timestamp": [2086.32, 2095.92], "text": " J'ai rien trouv\u00e9 de ouf quand je vais chercher. C'est un projet auquel on a envisag\u00e9. Apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [2095.92, 2100.68], "text": " c'est pas facile parce qu'on parle d'objets sur lesquels la logistique est assez compliqu\u00e9e,"}, {"timestamp": [2100.68, 2106.48], "text": " les plateaux de table fabriqu\u00e9s \u00e0 la d\u00e9coupe, c'est pas \u00e9vident."}, {"timestamp": [2106.48, 2112.64], "text": " Et puis on en revient un peu \u00e0 la question du prix. Pour les gens, c'est une planche,"}, {"timestamp": [2112.64, 2116.64], "text": " un plateau de table, alors que c'est assez diff\u00e9rent d'une planche en termes de travail."}, {"timestamp": [2116.64, 2123.48], "text": " Parce que souvent il y a une structure, il y a un verani, un niveau de finition \u00e9lev\u00e9, etc."}, {"timestamp": [2123.48, 2125.96], "text": " Le bois se co\u00fbte cher, On l'oublie souvent."}, {"timestamp": [2126.16, 2128.48], "text": " Et donc, en fait, il y a ce truc."}, {"timestamp": [2128.68, 2130.08], "text": " Assez vite, on s'est rendu compte que"}, {"timestamp": [2130.28, 2133.76], "text": " vendre des plateaux tout seul, les gens ne comprenaient pas trop le prix."}, {"timestamp": [2133.96, 2137.4], "text": " Alors que l'addition pieds plus plateau, l\u00e0, on parle de table,"}, {"timestamp": [2137.6, 2141.44], "text": " ils sont pr\u00eats \u00e0 investir, mais les pieds seuls, il n'y a pas vraiment"}, {"timestamp": [2141.64, 2147.64], "text": " de rep\u00e8re de prix, donc ils ont un coup de c\u0153ur, ils payent le prix qu'il faut mais sur les plateaux ils disent"}, {"timestamp": [2147.64, 2149.66], "text": " je ne vais pas payer une planche 300 ou 400 euros."}, {"timestamp": [2149.66, 2155.32], "text": " Ouais c'est \u00e7a parce que \u00e7a peut \u00eatre un petit plateau, enfin moi le truc dans ma"}, {"timestamp": [2155.32, 2158.88], "text": " chambre je te dis, qui \u00e9tait bien bien fait, alors il y avait un angle sp\u00e9cifique etc"}, {"timestamp": [2158.88, 2162.76], "text": " etc mais \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 plus de 200 euros je crois et en effet alors il est beau \u00e0"}, {"timestamp": [2162.76, 2165.12], "text": " la fin comme tu le dis, il est bien laqu\u00e9, j'avais d\u00fb"}, {"timestamp": [2165.12, 2169.48], "text": " prendre des trucs en bambou hyper jolis et machin mais peut-\u00eatre pas tr\u00e8s d\u00e9collant aussi \u00e7a, je"}, {"timestamp": [2169.48, 2176.76], "text": " sais pas. Je crois que \u00e7a va le monde. Si c'est valid\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9 c'est bon. Mais en effet \u00e7a m'avait"}, {"timestamp": [2176.76, 2186.48], "text": " paru cher sur le moment. Ok et donc comment tout \u00e7a d\u00e9colle si je reviens au jour 1 ? Toi, t'\u00e9tais dans du Venture Capital ?"}, {"timestamp": [2186.48, 2191.8], "text": " J'avais fait des stages en fonds de capital risque parce que d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [2191.8, 2196.36], "text": " j'avais bien en t\u00eate de monter ma bo\u00eete et je m'\u00e9tais dit que c'est un bon"}, {"timestamp": [2196.56, 2202.44], "text": " moyen de d\u00e9couvrir plein de projets, plein d'histoires et de comprendre"}, {"timestamp": [2202.44, 2204.0], "text": " un peu ce qui fait qu'un projet marche ou pas."}, {"timestamp": [2204.0, 2209.52], "text": " Donc, j'avais fait plusieurs stages dans les fonds de capital risque, dans les \u00e9nergies renouvelables,"}, {"timestamp": [2209.52, 2216.88], "text": " l'\u00e9conomobilit\u00e9 et puis ensuite plut\u00f4t dans le digital. Et j'avais bien aim\u00e9 ces exp\u00e9riences-l\u00e0."}, {"timestamp": [2216.88, 2226.36], "text": " Donc c'\u00e9tait des stages en fait. Ton premier job c'\u00e9tait Tiptoe ? Ok. Quel a \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [2230.16, 2231.72], "text": " Parce qu'en fait, c'est vrai qu'on peut se dire, si je me mets"}, {"timestamp": [2235.48, 2235.64], "text": " du c\u00f4t\u00e9, bon, c'est facile quand m\u00eame ce qu'il a fait, etc."}, {"timestamp": [2237.0, 2238.0], "text": " J'essaye toujours un peu aussi de..."}, {"timestamp": [2240.88, 2242.24], "text": " Famille, t'as fait une bonne \u00e9cole, puisque t'\u00e9tais \u00e0 l'OM Lyon, je crois."}, {"timestamp": [2245.76, 2246.68], "text": " Etc. Finalement, t'es arriv\u00e9, t'as pas eu de complexit\u00e9, etc."}, {"timestamp": [2247.68, 2248.68], "text": " C'\u00e9tait tout cuit. C'est \u00e7a, on est d'accord, non ?"}, {"timestamp": [2249.24, 2250.24], "text": " Non, c'est..."}, {"timestamp": [2250.88, 2252.32], "text": " Non, la bo\u00eete familiale, comme je"}, {"timestamp": [2252.32, 2254.28], "text": " disais, c'est plus un truc de..."}, {"timestamp": [2254.4, 2255.4], "text": " T'y as travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2256.0, 2257.4], "text": " L'\u00e9t\u00e9, ouais, les \u00e9t\u00e9s, quand j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [2257.4, 2258.4], "text": " ado, ouais, mais..."}, {"timestamp": [2259.36, 2260.52], "text": " Mais non, c'est plus vraiment un"}, {"timestamp": [2260.52, 2261.52], "text": " h\u00e9ritage, enfin, une"}, {"timestamp": [2262.28, 2264.36], "text": " passion et une connaissance"}, {"timestamp": [2264.36, 2265.16], "text": " du secteur industriel,"}, {"timestamp": [2265.16, 2268.36], "text": " ce que \u00e7a m'a apport\u00e9. Apr\u00e8s, comme je le disais, c'est un fournisseur,"}, {"timestamp": [2268.36, 2271.48], "text": " c'est pas eux qui fabriquent tous nos produits."}, {"timestamp": [2271.48, 2274.48], "text": " Ce que je voulais dire \u00e9ventuellement, peut-\u00eatre culturellement, le fait de te"}, {"timestamp": [2274.48, 2281.24], "text": " lancer, est-ce que, parce qu'\u00e0 la fois c'est pas forc\u00e9ment si \u00e9vident,"}, {"timestamp": [2281.24, 2287.18], "text": " tu te lances dans un nouveau business alors qu'il y a une bo\u00eete familiale."}, {"timestamp": [2287.56, 2288.18], "text": " Je veux dire..."}, {"timestamp": [2288.18, 2290.48], "text": " C'\u00e9tait le moment o\u00f9 mon p\u00e8re se posait la question."}, {"timestamp": [2290.48, 2291.74], "text": " Il savait qu'il allait arr\u00eater dans quelques ann\u00e9es."}, {"timestamp": [2291.74, 2295.64], "text": " Il nous demandait, il nous avait demand\u00e9 \u00e0 mon fr\u00e8re et \u00e0 moi si on"}, {"timestamp": [2296.28, 2297.04], "text": " voulait reprendre."}, {"timestamp": [2298.24, 2301.58], "text": " Et moi, je venais de lancer Tiptoe, j'\u00e9tais confiant dans le projet,"}, {"timestamp": [2301.58, 2304.54], "text": " donc j'avais dit non, mais aimant bien l'industrie,"}, {"timestamp": [2304.54, 2305.96], "text": " j'ai quand m\u00eame pos\u00e9 la question quoi."}, {"timestamp": [2306.42, 2308.42], "text": " Mais non je pense que c'est..."}, {"timestamp": [2308.42, 2312.04], "text": " Et y'a un droit d'h\u00e9nesse l\u00e0 dessus ? Tu crois que si ton fr\u00e8re avait dit oui avant toi il \u00e9tait..."}, {"timestamp": [2312.04, 2313.12], "text": " Bah lui il l'a repris."}, {"timestamp": [2313.12, 2316.32], "text": " Oui il l'a repris mais est-ce qu'ici il avait dit oui ? Vous auriez dit tous les deux oui ?"}, {"timestamp": [2316.32, 2318.32], "text": " Non on aurait discut\u00e9 je pense."}, {"timestamp": [2318.44, 2323.32], "text": " Mais non je pense que \u00e0 l'inverse c'est un secteur"}, {"timestamp": [2323.84, 2326.64], "text": " tr\u00e8s difficile le meuble en toute honn\u00eatet\u00e9,"}, {"timestamp": [2326.64, 2331.64], "text": " puisque les d\u00e9veloppements produits sont longs, il y a peu de r\u00e9achats, parce qu'on n'ach\u00e8te pas des"}, {"timestamp": [2331.64, 2338.16], "text": " meubles tous les quatre matins. La production industrielle n'est pas facile, la logistique"}, {"timestamp": [2338.16, 2344.32], "text": " est compliqu\u00e9e, les marges sont faibles, \u00e9tonnamment. Je pense qu'il peut y avoir"}, {"timestamp": [2344.32, 2345.44], "text": " une perception de prix qui est un peu"}, {"timestamp": [2345.44, 2347.24], "text": " en d\u00e9calage avec le"}, {"timestamp": [2347.24, 2348.4], "text": " co\u00fbt de la fabrication, etc."}, {"timestamp": [2348.4, 2349.4], "text": " Mais les marges sont faibles."}, {"timestamp": [2352.12, 2353.8], "text": " En fait, on a plusieurs canaux, donc"}, {"timestamp": [2353.92, 2355.08], "text": " c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent suivant les"}, {"timestamp": [2355.08, 2356.08], "text": " canaux."}, {"timestamp": [2356.88, 2358.16], "text": " On d\u00e9voie, on est assez discret sur"}, {"timestamp": [2358.16, 2360.36], "text": " nos chiffres, mais en gros, quand"}, {"timestamp": [2360.36, 2361.8], "text": " tu es revendeur, tu leur vends \u00e0"}, {"timestamp": [2361.8, 2362.92], "text": " moiti\u00e9 prix par rapport au prix"}, {"timestamp": [2362.92, 2363.92], "text": " affich\u00e9 d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [2364.04, 2369.76], "text": " Et ensuite, quand tu fabriques tout en Europe avec des mat\u00e9riaux recycl\u00e9s ou de bonne qualit\u00e9,"}, {"timestamp": [2369.76, 2373.44], "text": " le bois, on met toujours des bas en massif, etc."}, {"timestamp": [2373.44, 2375.6], "text": " T'as des marges qui..."}, {"timestamp": [2375.6, 2380.32], "text": " Enfin, comme moi, quand je vois par rapport \u00e0 des copains qui sont dans d'autres secteurs,"}, {"timestamp": [2380.32, 2385.4], "text": " je pense \u00e0 la cosm\u00e9tique ou autre, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir."}, {"timestamp": [2385.4, 2388.84], "text": " En fait, quand ta marge de d\u00e9part, co\u00fbt d'achat,"}, {"timestamp": [2388.84, 2391.64], "text": " co\u00fbt de production sur ton co\u00fbt de vente,"}, {"timestamp": [2391.64, 2395.24], "text": " elle est vraiment divis\u00e9e par deux ou trois,"}, {"timestamp": [2395.24, 2397.56], "text": " \u00e7a change toute l'histoire de ta bo\u00eete,"}, {"timestamp": [2397.56, 2398.96], "text": " enfin en termes financiers."}, {"timestamp": [2398.96, 2402.0], "text": " C'est quand m\u00eame le c\u0153ur du r\u00e9acteur financier,"}, {"timestamp": [2402.0, 2404.4], "text": " ta marge brute et dans le meuble, ce n'est pas facile."}, {"timestamp": [2404.4, 2409.12], "text": " Donc, faire une bo\u00eete rentable dans le meuble, ce n'est pas facile. Et moi, j'ai cette histoire familiale."}, {"timestamp": [2409.12, 2416.12], "text": " Apr\u00e8s, je viens d'une famille de classe moyenne, donc j'ai commenc\u00e9 avec 2500 euros en poche dans"}, {"timestamp": [2416.12, 2420.48], "text": " mon petit studio du Marais que je louais le week-end. J'entrais chez mes parents en Haute-Savoie"}, {"timestamp": [2420.48, 2428.76], "text": " pour le louer, pour compl\u00e9ter. Par contre, ils m'ont toujours beaucoup soutenu. Et je me rappelle qu'ils continuent \u00e0 me donner de l'argent de poche la premi\u00e8re ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [2429.84, 2431.48], "text": " dans le prolongement de ma vie \u00e9tudiante et tout."}, {"timestamp": [2431.48, 2433.4], "text": " Donc, ils croyaient en mon projet."}, {"timestamp": [2433.4, 2435.92], "text": " Ils ne me mettaient pas la pression, ne me disaient pas va chercher un CDI, ni rien."}, {"timestamp": [2436.2, 2440.08], "text": " Donc, ils ont vraiment, \u00e0 ce niveau-l\u00e0, contribu\u00e9 au lancement de Tiptoe."}, {"timestamp": [2440.08, 2441.88], "text": " Mais non, ce n'\u00e9tait pas facile quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2442.28, 2443.96], "text": " Donc, tu as 2500 euros."}, {"timestamp": [2443.96, 2446.6], "text": " Tu ne sais pas designer toi-m\u00eame, on est d'accord ?"}, {"timestamp": [2446.6, 2450.68], "text": " Bah en fait, j'avais toujours beaucoup dessin\u00e9 depuis tout petit."}, {"timestamp": [2450.68, 2451.2], "text": " Ok."}, {"timestamp": [2451.2, 2455.16], "text": " J'ai toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 par les objets, j'ai fait des brocantes, etc."}, {"timestamp": [2455.16, 2458.0], "text": " Depuis vraiment ado, j'allais tout seul en brocante, quoi."}, {"timestamp": [2458.0, 2460.52], "text": " Donc quand je y repense, c'est quand m\u00eame, je pense, assez rare."}, {"timestamp": [2460.52, 2466.52], "text": " Et puis, j'avais un peu une frustration de ne pas avoir fait des \u00e9tudes plus cr\u00e9atives en sortant de"}, {"timestamp": [2466.52, 2467.52], "text": " l'EM Lyon."}, {"timestamp": [2467.92, 2469.84], "text": " Tout \u00e7a a fait que je me suis"}, {"timestamp": [2469.84, 2471.8], "text": " dit, lance-toi dans ce secteur-l\u00e0"}, {"timestamp": [2471.8, 2474.24], "text": " que tu aimes bien, d\u00e9veloppe-toi,"}, {"timestamp": [2474.32, 2475.84], "text": " essaye de prototyper et maqueter"}, {"timestamp": [2475.84, 2477.76], "text": " toi-m\u00eame ton produit et tu te donnes"}, {"timestamp": [2477.76, 2478.76], "text": " un an et puis tu verras."}, {"timestamp": [2479.4, 2481.0], "text": " Donc le dessin du pied, on le croit,"}, {"timestamp": [2481.0, 2482.0], "text": " c'est toi."}, {"timestamp": [2483.64, 2484.48], "text": " \u00c7a fout un peu la pression aux"}, {"timestamp": [2484.48, 2485.72], "text": " designers qui arrivent derri\u00e8re, du coup. Non, mais c'currence, c'est toi. OK, \u00e7a fout un peu la pression aux designers qui arrivent derri\u00e8re, du coup."}, {"timestamp": [2486.44, 2489.52], "text": " Non, mais c'est vrai que c'est..."}, {"timestamp": [2489.52, 2493.24], "text": " Je pense que c'est bien, c'est une inspiration aussi pour l'\u00e9quipe,"}, {"timestamp": [2493.24, 2495.64], "text": " mais de se dire OK, il y a un produit."}, {"timestamp": [2495.8, 2497.88], "text": " En plus, c'est vrai qu'il y a"}, {"timestamp": [2497.88, 2501.52], "text": " venant de quelqu'un qui n'a pas forc\u00e9ment le background acad\u00e9mique."}, {"timestamp": [2502.52, 2508.74], "text": " Du coup, je pense que c'est int\u00e9ressant pour eux, parce que c'est un"}, {"timestamp": [2508.74, 2518.24], "text": " milieu o\u00f9 il y a un vrai m\u00e9tier passion et du coup, il y a un truc o\u00f9 on est designer,"}, {"timestamp": [2518.24, 2523.58], "text": " o\u00f9 on ne l'est pas, je trouve. Et du coup, avoir ce produit qui a rencontr\u00e9 le succ\u00e8s et qui a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2523.58, 2526.8], "text": " fait d'une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente par quelqu'un qui n'est pas designer."}, {"timestamp": [2528.4, 2531.52], "text": " Je trouve que c'est int\u00e9ressant et c'est vrai que les produits qu'on a d\u00e9velopp\u00e9s apr\u00e8s, ils ont tous bien march\u00e9."}, {"timestamp": [2531.52, 2533.36], "text": " Donc \u00e7a, c'est quand m\u00eame chouette et c'est un vrai succ\u00e8s."}, {"timestamp": [2533.68, 2537.28], "text": " Tu vas regretter de ne pas avoir appel\u00e9 \u00e7a Mathieu Bourgeon design ?"}, {"timestamp": [2537.4, 2538.64], "text": " Apr\u00e8s, c'est plus moi qui ai dessin\u00e9."}, {"timestamp": [2539.24, 2543.44], "text": " Mais bon, est-ce que c'est Philippe Starck qui dessine tout ce qui sort de chez lui ?"}, {"timestamp": [2543.52, 2548.28], "text": " Est-ce que toutes les personnes dont il valide, comme toi, j'imagine, \u00e0 la fin ?"}, {"timestamp": [2548.48, 2551.28], "text": " Ouais, ouais, moi, je..."}, {"timestamp": [2551.48, 2554.0], "text": " Mon r\u00f4le, c'est vraiment la partie produit industriel"}, {"timestamp": [2554.0, 2555.88], "text": " et mon associ\u00e9 fait plut\u00f4t la marque et le digital."}, {"timestamp": [2556.08, 2560.92], "text": " Donc, en effet, moi, j'ai cette casquette de directeur artistique produit,"}, {"timestamp": [2561.12, 2564.28], "text": " o\u00f9 je fais les briefs produits, je ralentis les choix et je m'implique"}, {"timestamp": [2564.48, 2565.08], "text": " vraiment aussi dans le"}, {"timestamp": [2565.48, 2566.8], "text": " d\u00e9veloppement technique, etc."}, {"timestamp": [2567.6, 2569.48], "text": " Mais apr\u00e8s, moi, je n'aime"}, {"timestamp": [2569.48, 2571.24], "text": " pas trop me mettre en avant."}, {"timestamp": [2571.28, 2572.32], "text": " Et c'est pour \u00e7a, d'ailleurs, que c'est"}, {"timestamp": [2572.32, 2573.84], "text": " un des premiers podcasts auquel je"}, {"timestamp": [2573.84, 2575.32], "text": " participe apr\u00e8s six ou sept ans."}, {"timestamp": [2575.52, 2576.44], "text": " Je vois que tu es tr\u00e8s \u00e0 l'aise en"}, {"timestamp": [2576.44, 2577.44], "text": " plus."}, {"timestamp": [2577.92, 2578.92], "text": " \u00c7a va, tu t'es d\u00e9tendu."}, {"timestamp": [2579.92, 2581.72], "text": " Mais du coup, non,"}, {"timestamp": [2583.0, 2584.12], "text": " on aime bien, depuis le d\u00e9but, avec"}, {"timestamp": [2584.12, 2588.4], "text": " Vincent, mon associ\u00e9, l'id\u00e9e de construire une aventure d'\u00e9quipe et pas qu'il y ait"}, {"timestamp": [2588.6, 2591.2], "text": " d'individualit\u00e9 trop mise en avant."}, {"timestamp": [2591.4, 2593.32], "text": " Quelle est justement, je reviens sur la partie,"}, {"timestamp": [2593.52, 2597.44], "text": " on avait rapidement parl\u00e9 de la partie internationale, mais tes ventes en France"}, {"timestamp": [2597.64, 2599.08], "text": " et \u00e0 l'\u00e9tranger ?"}, {"timestamp": [2599.28, 2601.44], "text": " Comme la marque, en effet, a \u00e9t\u00e9 pas mal,"}, {"timestamp": [2601.72, 2604.72], "text": " c'est pas mal d\u00e9velopp\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Instagram au d\u00e9part, comme tu le disais,"}, {"timestamp": [2604.92, 2610.72], "text": " \u00e7a a permis de d\u00e9velopper l'international t\u00f4t et aujourd'hui c'est 30 \u00e0 40% de notre chiffre."}, {"timestamp": [2610.72, 2614.48], "text": " Donc pour une marque \u00e0 6 ans c'est beaucoup je pense."}, {"timestamp": [2614.48, 2620.72], "text": " C'est beaucoup mais en effet, ce qui pourrait, je reprends la perception de loin, tu vas me"}, {"timestamp": [2620.72, 2625.4], "text": " re... je fais des sauts de puce en avant, en arri\u00e8re, on va revenir toujours sur le d\u00e9but, mais la"}, {"timestamp": [2625.4, 2632.52], "text": " mani\u00e8re dont je l'ai connu, typiquement, donc sur Insta je pense, avec de la promotion que vous faisiez,"}, {"timestamp": [2632.52, 2643.04], "text": " et ben je me dis, en fait, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une marque qui venait du Rugweh ou d'Estonie, en fait,"}, {"timestamp": [2643.04, 2646.24], "text": " si elle s'appelait Tipto et qu'elle parlait bien,"}, {"timestamp": [2646.24, 2651.88], "text": " j'aurais pu potentiellement \u00eatre client aussi, tu vois ce que je veux dire. Alors peut-\u00eatre que"}, {"timestamp": [2651.88, 2656.4], "text": " tu ne vendais pas dans ces pays parce que c'\u00e9tait trop loin, et probablement l'Estonie, l'Uruguay"}, {"timestamp": [2656.4, 2661.44], "text": " non, mais tu vois les Etats-Unis, il y a des probl\u00e8mes de douane, enfin bon voil\u00e0, mais je"}, {"timestamp": [2661.44, 2673.52], "text": " sais pas dans quelle mesure en fait la barri\u00e8re est forte ou pas. Alors je pense qu'en effet esth\u00e9tiquement, comme on fait des produits je disais aux formes,"}, {"timestamp": [2673.52, 2680.48], "text": " aux dessins simples, honn\u00eates, intemporels, ils traversent les fronti\u00e8res facilement. Je pense"}, {"timestamp": [2680.48, 2687.28], "text": " que c'est pas des objets qui sont marqu\u00e9s, qu'on esth\u00e9tique marqu\u00e9 culturellement par un pays."}, {"timestamp": [2687.28, 2691.72], "text": " Donc en Europe, on voit bien que nos produits plaisent un peu dans tous les pays."}, {"timestamp": [2691.72, 2693.4], "text": " Tu me dirais que c'est su\u00e9dois, je te croirais."}, {"timestamp": [2693.4, 2698.44], "text": " Oui, je pense qu'en plus, il y a peut-\u00eatre aussi un esprit scandinave,"}, {"timestamp": [2698.44, 2704.32], "text": " mais en tout cas, esth\u00e9tiquement, on voit qu'on vend pas mal aux Japon, aux US."}, {"timestamp": [2704.32, 2706.28], "text": " Je pense que le produit, en effet,"}, {"timestamp": [2706.28, 2714.44], "text": " il est assez neutre au bon sens du terme, humble, minimaliste. Et donc l\u00e0, il n'y a pas de frein."}, {"timestamp": [2714.44, 2719.6], "text": " Apr\u00e8s, je pense qu'en ligne, dans l'achat en ligne, il y a quand m\u00eame toujours un degr\u00e9 de"}, {"timestamp": [2719.6, 2725.0], "text": " confiance dans lequel le crit\u00e8re de la nationalit\u00e9 de la marque joue."}, {"timestamp": [2725.0, 2729.0], "text": " Et quand on sait que c'est une marque de son pays, on a moins peur de se faire arnaquer."}, {"timestamp": [2729.0, 2732.0], "text": " Je pense qu'on accorde plus facilement sa confiance, du moins,"}, {"timestamp": [2732.0, 2735.0], "text": " que si c'est une marque d'un pays de l'autre bout du monde."}, {"timestamp": [2735.0, 2738.0], "text": " Tout simplement, ce qu'on anticipe, je pense que le client, qui est un peu pr\u00e9cautionn\u00e9,"}, {"timestamp": [2738.0, 2741.0], "text": " il anticipe le fait que s'il y a un probl\u00e8me, etc., que \u00e7a vienne d'Australie,"}, {"timestamp": [2741.0, 2744.0], "text": " \u00e7a va \u00eatre plus compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler que si \u00e7a vient de France."}, {"timestamp": [2743.52, 2751.12], "text": " que \u00e7a vienne d'Australie, \u00e7a va \u00eatre plus compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler que si \u00e7a vienne de France. Quand tu vends au Japon par exemple, t'as un stock l\u00e0-bas ?"}, {"timestamp": [2751.12, 2758.2], "text": " Non, on en voit, mais c'est pour \u00e7a que l\u00e0-dessus la logistique n'est pas facile. C'est des produits"}, {"timestamp": [2758.2, 2767.6], "text": " lourds, parfois onguleux. Il suffit qu'ils prennent un coup, le client n'en veut plus, normal, s'il a un petit impact."}, {"timestamp": [2767.6, 2773.3], "text": " Et puis les frais de port sont importants, donc nous on sponsorise une partie des frais de port"}, {"timestamp": [2773.3, 2775.6], "text": " pour qu'ils soient plus doux pour les clients."}, {"timestamp": [2775.6, 2778.5], "text": " Donc l\u00e0 aussi \u00e7a vient en d\u00e9duction de notre marge."}, {"timestamp": [2778.5, 2790.48], "text": " Donc ouais, c'est pas facile d'exp\u00e9dier du meuble \u00e0 l'autre bout du monde et on le fait. On a pas mal resserr\u00e9 le panel de pays aupr\u00e8s desquels on ship, on livre."}, {"timestamp": [2790.48, 2795.08], "text": " Mais ouais, on le fait, on a quand m\u00eame la demande pour des pays assez lointains."}, {"timestamp": [2795.08, 2798.8], "text": " Je vois tes canap\u00e9s, je n'avais pas vu tes canap\u00e9s, ils sont beaux ces canap\u00e9s."}, {"timestamp": [2798.8, 2799.8], "text": " Merci."}, {"timestamp": [2799.8, 2805.84], "text": " C'est les premiers produits qu'on a sortis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 en interne."}, {"timestamp": [2805.84, 2812.28], "text": " Plus une histoire de rencontre avec un studio suisse qui me faisait r\u00eaver depuis hyper longtemps,"}, {"timestamp": [2812.28, 2817.96], "text": " qui est tr\u00e8s prestigieux, qui s'appelle Big Game, qui a des chaises au MoMA \u00e0 New York,"}, {"timestamp": [2817.96, 2832.12], "text": " qui a boss\u00e9 pour tous les grands du design. Et en fait, c'est des gars qui aiment bien la montagne qui sont \u00e0 Lausanne. Moi \u00e9tant souvent en Haute-Savoie, je suis all\u00e9 les voir et puis on s'est bien entendu"}, {"timestamp": [2832.12, 2835.04], "text": " et on commen\u00e7ait \u00e0 nous \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir en interne, c'\u00e9tait plut\u00f4t au canap\u00e9,"}, {"timestamp": [2835.04, 2838.0], "text": " on a d\u00e9cid\u00e9 de travailler ensemble sur ce produit l\u00e0."}, {"timestamp": [2838.0, 2849.52], "text": " Canap\u00e9 Easy, structure noire, le petit tissu rose l\u00e0, superbe. Je te demanderais, d'ailleurs tu fais des codes"}, {"timestamp": [2849.52, 2856.04], "text": " promo t'en entends pas ? On fait, ouais pour les proches, les amis et les pros aussi. Et les"}, {"timestamp": [2856.04, 2861.4], "text": " auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration Tourself ? Ouais c'est possible. C'est possible ? Comment on fait,"}, {"timestamp": [2861.4, 2866.0], "text": " en en diffusant sur la page ? G\u00e9n\u00e9ralement on fait do it, d o i t"}, {"timestamp": [2866.0, 2869.0], "text": " puis tu me diras ce que tu peux faire \u00e0 la fin, je mettrai dans le..."}, {"timestamp": [2869.0, 2872.0], "text": " dans le... voil\u00e0."}, {"timestamp": [2872.0, 2875.0], "text": " Ok, et du coup"}, {"timestamp": [2875.0, 2878.0], "text": " je reviendrai sur les canap\u00e9s, le tout d\u00e9but"}, {"timestamp": [2878.0, 2881.0], "text": " de l'aventure, si j'y reviens"}, {"timestamp": [2881.0, 2884.0], "text": " ton premier pied, il sort quand ?"}, {"timestamp": [2884.0, 2886.72], "text": " Parce que donc tu me parles d'un an, tes allers-retours"}, {"timestamp": [2886.72, 2890.88], "text": " au marais, dans le marais, chez tes parents, etc."}, {"timestamp": [2890.88, 2896.8], "text": " Comment tu le produis ? Qui le fait ? Parce qu'en fait, tu me dis que tes parents sont"}, {"timestamp": [2896.8, 2897.8], "text": " capables de le faire."}, {"timestamp": [2897.8, 2898.8], "text": " Enfin, tes parents, pardon, ta famille est capable."}, {"timestamp": [2898.8, 2900.8], "text": " Tes parents sont capables de t'aider un tout petit peu."}, {"timestamp": [2900.8, 2903.44], "text": " Ta famille est capable de faire de la visserie."}, {"timestamp": [2903.44, 2905.96], "text": " Je prends pas les bons termes, mais on s'en fout."}, {"timestamp": [2908.2, 2909.92], "text": " Mais il faut quand m\u00eame aller assembler toutes les pi\u00e8ces."}, {"timestamp": [2909.92, 2912.04], "text": " Comment tu arrives \u00e0 le sortir, le premier truc ?"}, {"timestamp": [2913.48, 2916.36], "text": " Eh bien, j'ai fait beaucoup de prototypes successifs."}, {"timestamp": [2917.4, 2922.2], "text": " Donc, au d\u00e9part, j'ai maquett\u00e9 chez moi l'objet, dessin\u00e9, etc."}, {"timestamp": [2922.6, 2924.88], "text": " Et ensuite, c'est l\u00e0 que mes..."}, {"timestamp": [2926.12, 2931.04], "text": " Je disais tout \u00e0 l'heure, mes potes me disaient, l\u00e0 tu te lances dans un produit industriel en acier, etc. \u00c7a va \u00eatre"}, {"timestamp": [2931.04, 2936.72], "text": " une gal\u00e8re. Et que moi je me sentais \u00e9tonnamment \u00e0 l'aise parce que, bah, mon contenu de mon histoire"}, {"timestamp": [2936.72, 2941.76], "text": " familiale, \u00e7a me faisait pas peur du tout. Donc c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 sourcer des usines."}, {"timestamp": [2941.76, 2947.92], "text": " Je suis tomb\u00e9 sur une petite bo\u00eete familiale en Bulgarie. J'ai pris mon petit vol \u00e0"}, {"timestamp": [2947.92, 2950.8], "text": " Beauvais avec mon petit dessin sous le bras pour aller..."}, {"timestamp": [2950.8, 2951.6], "text": " San Mariano Air \u00e7a."}, {"timestamp": [2951.6, 2957.36], "text": " Ouais exactement. Et l\u00e0 quand m\u00eame, quand j'\u00e9tais dans la voiture, dans les routes d\u00e9fonc\u00e9es,"}, {"timestamp": [2957.36, 2962.36], "text": " dans les rhodopes, les montagnes au fin fond de la Bulgarie, je me suis quand m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 un"}, {"timestamp": [2962.36, 2965.44], "text": " moment ce que j'\u00e9tais en train de faire. Qu'est-ce que tu fous l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2966.64, 2969.48], "text": " Mais c'est comme \u00e7a, ils ont cru en moi, au projet."}, {"timestamp": [2969.52, 2973.2], "text": " Et puis, c'est comme \u00e7a qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 prototyper de mani\u00e8re industrielle"}, {"timestamp": [2973.2, 2976.32], "text": " avec eux. Et puis, il y a eu"}, {"timestamp": [2976.76, 2978.16], "text": " une dizaine de proto avant que..."}, {"timestamp": [2978.72, 2981.16], "text": " L'objet, c'est toujours compliqu\u00e9 de faire simple, donc il para\u00eet tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2981.16, 2990.56], "text": " simple, mais en fait, les \u00e9paisseurs de t\u00f4le, le positionnement de l'axe de la vis, le diam\u00e8tre de l'axe, le type de serrage, le m\u00e9canisme de serrage,"}, {"timestamp": [2990.56, 2997.52], "text": " toutes ces choses-l\u00e0, c'est des choses que j'ai test\u00e9es et affin\u00e9es. Et donc, au bout d'un an"}, {"timestamp": [2997.52, 3005.0], "text": " pratiquement de d\u00e9veloppement, j'ai estim\u00e9 que le produit \u00e9tait satisfaisant."}, {"timestamp": [3005.0, 3007.0], "text": " Donc tu y vas une fois."}, {"timestamp": [3007.0, 3009.0], "text": " D\u00e9j\u00e0 tu dialoguais avec eux avant."}, {"timestamp": [3009.0, 3011.0], "text": " Ils ne t'avaient jamais rien envoy\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3011.0, 3015.0], "text": " Quand j'y suis all\u00e9, ils avaient d\u00e9j\u00e0 fait un proto."}, {"timestamp": [3015.0, 3017.0], "text": " Mais j'y suis all\u00e9 en cours de d\u00e9veloppement."}, {"timestamp": [3017.0, 3019.0], "text": " Et pourquoi c'est important d'y aller ?"}, {"timestamp": [3019.0, 3023.0], "text": " Parce que \u00e7a, je me suis rendu compte assez t\u00f4t que"}, {"timestamp": [3023.0, 3027.44], "text": " la relation de confiance et la relation humaine est hyper importante,"}, {"timestamp": [3027.44, 3033.76], "text": " surtout qu'on ne bosse pas avec des g\u00e9ants, on bosse avec des PME de taille petite et moyenne, souvent familiales."}, {"timestamp": [3034.16, 3038.68], "text": " En fait, c'est des gens, quand tu leur racontes leur histoire, ton histoire, \u00e7a les rassure vachement."}, {"timestamp": [3039.16, 3047.32], "text": " Et puis, en fait, surtout quand l\u00e0, \u00e7a joue beaucoup de ne pas \u00eatre du m\u00eame pays face \u00e0 un vrai obstacle."}, {"timestamp": [3048.32, 3055.24], "text": " C'est des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 eu souvent des histoires malencontreuses, o\u00f9 ils se sont pris des ardoises par un client, etc."}, {"timestamp": [3055.28, 3062.52], "text": " Donc, quand c'est un pays diff\u00e9rent, avec une culture diff\u00e9rente, et m\u00eame si ce n'est pas tr\u00e8s loin, \u00e7a joue."}, {"timestamp": [3062.84, 3065.0], "text": " Surtout que tu ne leur en commandes pas 10 000 quoi."}, {"timestamp": [3065.0, 3067.5], "text": " C'est \u00e7a en fait, g\u00e9n\u00e9ralement dans ce genre de m\u00e9tier, si t'arrives en disant"}, {"timestamp": [3067.5, 3072.0], "text": " \u00ab Salut, je m'appelle Mathieu, je vais te commander 50 pieds. \u00bb"}, {"timestamp": [3072.0, 3074.0], "text": " Enfin, genre peut-\u00eatre que c'\u00e9tait plus, mais..."}, {"timestamp": [3074.0, 3075.5], "text": " Ouais, \u00e7a doit \u00eatre 1000 pieds, mais ouais."}, {"timestamp": [3075.5, 3077.5], "text": " 1000 quand m\u00eame, ouais."}, {"timestamp": [3077.5, 3080.0], "text": " 1000 pieds, enfin m\u00eame pour eux, c'est pas forc\u00e9ment..."}, {"timestamp": [3080.0, 3083.5], "text": " Souvent c'est pas \u00e9norme, mais le temps de d\u00e9veloppement, etc."}, {"timestamp": [3083.5, 3091.4], "text": " c'est un truc sur lequel il faut convaincre non ? Oui tout \u00e0 fait, mais je pense qu'ils ont, je suis assez convaincu qu'ils"}, {"timestamp": [3091.4, 3097.64], "text": " ont accroch\u00e9, enfin ils ont trouv\u00e9 l'id\u00e9e produit bonne. Apr\u00e8s moi j'ai d\u00fb leur inspirer confiance"}, {"timestamp": [3097.64, 3103.36], "text": " quand m\u00eame mais je pense qu'ils ont vraiment adh\u00e9r\u00e9 et \u00e7a devait \u00eatre un moment o\u00f9 ils"}, {"timestamp": [3103.36, 3106.36], "text": " cherchaient du boulot, je pense qu'ils ne croulaient pas sous le travail."}, {"timestamp": [3106.8, 3108.84], "text": " Et donc, ils se sont dit on tente le coup."}, {"timestamp": [3109.08, 3110.0], "text": " Ils ont vraiment fait l'effort."}, {"timestamp": [3110.0, 3111.56], "text": " Tu bosses toujours avec eux aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [3111.56, 3112.72], "text": " Oui, on bosse toujours avec eux."}, {"timestamp": [3112.72, 3117.48], "text": " L\u00e0, maintenant, comme la bo\u00eete est petite, ils ont du mal \u00e0 suivre sur les volumes."}, {"timestamp": [3117.48, 3120.28], "text": " Donc, maintenant, ils ne repr\u00e9sentent plus grand chose dans notre prod."}, {"timestamp": [3120.68, 3124.96], "text": " Mais oui, c'est le fils qui a repris la bo\u00eete l\u00e0-bas aussi."}, {"timestamp": [3124.96, 3126.32], "text": " Et on bosse toujours avec eux."}, {"timestamp": [3126.32, 3129.04], "text": " Et tu peux faire les m\u00eames produits avec d'autres prestats ?"}, {"timestamp": [3129.04, 3129.72], "text": " Ouais, ouais."}, {"timestamp": [3129.72, 3130.16], "text": " OK."}, {"timestamp": [3130.16, 3134.04], "text": " Mais eux, au d\u00e9part, ils m'ont aid\u00e9 vraiment, ils faisaient l'assemblage aussi, etc."}, {"timestamp": [3134.04, 3142.12], "text": " Et puis apr\u00e8s, assez vite, ensuite, j'ai d\u00e9compos\u00e9 la cha\u00eene de valeur pour mieux,"}, {"timestamp": [3142.12, 3143.56], "text": " enfin, qu'on ma\u00eetrise tous nous."}, {"timestamp": [3143.56, 3146.96], "text": " Et donc, tous les composants..."}, {"timestamp": [3146.96, 3147.96], "text": " En fait, on leur envoyait..."}, {"timestamp": [3147.96, 3151.16], "text": " L\u00e0, pour le coup, c'est le produit le plus simple de notre catalogue,"}, {"timestamp": [3151.16, 3155.72], "text": " mais les petites pi\u00e8ces de m\u00e9canique, les patins, les packagings, etc."}, {"timestamp": [3155.72, 3158.04], "text": " Les premi\u00e8res prod, on leur envoyait tout,"}, {"timestamp": [3158.04, 3161.72], "text": " et c'est eux qui assemblaient tout, qui renvoyaient pr\u00eat \u00e0 shipper chez le client."}, {"timestamp": [3161.72, 3165.16], "text": " Et ensuite, on a commenc\u00e9 \u00e0 bosser en Normandie avec un ESAT,"}, {"timestamp": [3165.16, 3169.16], "text": " donc les ateliers d'insertion pour les personnes handicap\u00e9es, qui re\u00e7oivent maintenant les"}, {"timestamp": [3169.16, 3174.76], "text": " composants de tous les quatre coins de l'Europe et de France, et assemblent les produits,"}, {"timestamp": [3174.76, 3179.48], "text": " les mettent en pack et ensuite les livrent sur notre plateforme logistique en Ile-de-France."}, {"timestamp": [3179.48, 3186.04], "text": " Ok. Est-ce que l\u00e0-dessus, il y a une notion aussi de ne pas \u00eatre trop d\u00e9pendant d'une personne,"}, {"timestamp": [3186.04, 3186.84], "text": " c'est important \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3186.84, 3190.52], "text": " Oui, tout \u00e0 fait. D\u00e9velopper un produit,"}, {"timestamp": [3190.52, 3197.32], "text": " enfin m\u00eame une pi\u00e8ce avec un industriel, \u00e7a prend assez vite, six mois \u00e0 un an. Donc en"}, {"timestamp": [3197.32, 3206.08], "text": " fait, si \u00e0 un moment, l'un de tes fournisseurs te fait une cl\u00e9 de bras ou t'impose des conditions pour..."}, {"timestamp": [3206.08, 3210.56], "text": " C'est difficile de se retourner rapidement. Donc c'est pour \u00e7a qu'on a fait un travail"}, {"timestamp": [3210.56, 3217.2], "text": " important ces derni\u00e8res ann\u00e9es d'avoir toujours deux fournisseurs au moins sur la plupart des"}, {"timestamp": [3217.2, 3224.24], "text": " pi\u00e8ces importantes. Et \u00e7a permet aussi de mieux n\u00e9gocier parce qu'on a une alternative,"}, {"timestamp": [3224.24, 3226.4], "text": " c'est toujours plus en position de force."}, {"timestamp": [3226.4, 3228.6], "text": " Et puis on ne sait jamais, une usine qui br\u00fble,"}, {"timestamp": [3228.6, 3230.6], "text": " \u00e7a arrive, enfin, mon histoire familiale le dit."}, {"timestamp": [3230.6, 3233.6], "text": " Donc c'est aussi un gage de..."}, {"timestamp": [3233.6, 3235.6], "text": " Des gens malhonn\u00eates, enfin, tu vois, aussi,"}, {"timestamp": [3235.6, 3238.6], "text": " j'ai eu d'\u00e9changes r\u00e9cemment avec..."}, {"timestamp": [3238.6, 3241.0], "text": " je ne sais pas si j'ai le droit de le dire,"}, {"timestamp": [3241.0, 3242.2], "text": " je lui dis, elle est Marie Comacl,"}, {"timestamp": [3242.2, 3244.2], "text": " que j'avais re\u00e7ue sur ce podcast,"}, {"timestamp": [3244.2, 3250.48], "text": " qui a une marque qui s'appelle Puissante, et elle a un de ses fournisseurs qui lui a dit, maintenant ton"}, {"timestamp": [3250.48, 3258.12], "text": " minimum de commandes c'est plus 10, c'est 50. Mais comment \u00e7a ? Oui sinon je t'augmente le"}, {"timestamp": [3258.12, 3262.68], "text": " prix de 50%. Je dis des conneries en termes de volume mais c'\u00e9tait vraiment des trucs assez..."}, {"timestamp": [3262.68, 3265.2], "text": " En fait quand tu d\u00e9pends que d'une personne,"}, {"timestamp": [3265.4, 3267.4], "text": " c'est emb\u00eatant, en effet."}, {"timestamp": [3267.6, 3271.6], "text": " Nous, \u00e7a, c'est des choses qui nous arrivent r\u00e9guli\u00e8rement,"}, {"timestamp": [3271.8, 3275.8], "text": " mais ce n'est pas forc\u00e9ment une histoire de malhonn\u00eatet\u00e9."}, {"timestamp": [3276.0, 3278.0], "text": " Pour moi, c'est plus que souvent."}, {"timestamp": [3278.2, 3280.2], "text": " C'est parce que les petites bo\u00eetes, ils n'ont pas de bureau d'\u00e9tudes"}, {"timestamp": [3280.4, 3282.4], "text": " qui vont bien pricer le produit."}, {"timestamp": [3282.6, 3284.6], "text": " Ils se mettent \u00e0 produire et ils se rendent compte"}, {"timestamp": [3284.8, 3289.24], "text": " qu'ils passent beaucoup plus de temps que pr\u00e9vu pour arriver au niveau de finition souhait\u00e9. Encore une fois,"}, {"timestamp": [3289.24, 3294.28], "text": " on est hyper exigeant l\u00e0-dessus. Donc, tu as fait tout le d\u00e9veloppement avec eux, tu lances ta prod,"}, {"timestamp": [3294.28, 3298.36], "text": " et l\u00e0 ils t'apprennent que le prix est 30% plus cher que ce qu'ils avaient pr\u00e9vu."}, {"timestamp": [3298.36, 3299.68], "text": " Parce qu'ils se sont foir\u00e9s."}, {"timestamp": [3299.68, 3305.76], "text": " Oui, c'est assez courant. ces petites bo\u00eetes industrielles, ils ne sont pas forc\u00e9ment toujours bien structur\u00e9s."}, {"timestamp": [3305.76, 3312.88], "text": " Les prix, c'est souvent le patron qui le fait. Parfois, c'est un peu sur un coin de table, je pense."}, {"timestamp": [3312.88, 3314.0], "text": " Oui, on verra plus tard."}, {"timestamp": [3314.0, 3320.36], "text": " Ils le font un peu au feeling. Donc, \u00e7a arrive qu'il y ait ce genre de surprises."}, {"timestamp": [3320.36, 3332.36], "text": " Apr\u00e8s, il y a des bo\u00eetes plus carr\u00e9es que d'autres, c'est s\u00fbr. Quand tu lances donc ce premier pied, tu me dis c'est un an ?"}, {"timestamp": [3332.36, 3335.0], "text": " Ouais, pratiquement un an de d\u00e9veloppement."}, {"timestamp": [3335.0, 3340.4], "text": " Un an de d\u00e9veloppement. Tu le mets en vente comment ?"}, {"timestamp": [3340.4, 3341.72], "text": " En crowdfunding."}, {"timestamp": [3341.72, 3344.96], "text": " Ah oui, en surfinancement d'articipatifs. Ulule \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [3344.96, 3346.0], "text": " Ulule, l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [3346.0, 3348.0], "text": " Et \u00e7a c'est un super outil"}, {"timestamp": [3348.0, 3350.0], "text": " que je recommande vraiment pour tous les gens"}, {"timestamp": [3350.0, 3351.0], "text": " qui veulent lancer un produit."}, {"timestamp": [3351.0, 3353.0], "text": " Donc on est en 2014, 2015 l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [3353.0, 3355.0], "text": " Fin 2014."}, {"timestamp": [3355.0, 3357.0], "text": " Et parce que"}, {"timestamp": [3357.0, 3359.0], "text": " il a le triple avantage"}, {"timestamp": [3359.0, 3361.0], "text": " d'\u00eatre une source de financement"}, {"timestamp": [3361.0, 3363.0], "text": " quand on n'a pas de fonds propres,"}, {"timestamp": [3363.0, 3365.44], "text": " de financement \u00e0 sa disposition."}, {"timestamp": [3365.44, 3369.8], "text": " \u00c7a permet de tester le produit, d'avoir des retours d'utilisateurs et c'est une"}, {"timestamp": [3369.8, 3373.12], "text": " tribune de com' qui est g\u00e9niale."}, {"timestamp": [3373.12, 3375.08], "text": " Tu les as donc vendus avant de les produire ?"}, {"timestamp": [3375.08, 3376.08], "text": " Oui."}, {"timestamp": [3376.08, 3377.08], "text": " Ok."}, {"timestamp": [3377.08, 3382.44], "text": " Tu as eu ton premier exemplaire, tu le prends en photo, tu le montres et tu dis ok."}, {"timestamp": [3382.44, 3386.0], "text": " Oui, donc l\u00e0 j'avais fait des petites photos moi,"}, {"timestamp": [3386.0, 3389.0], "text": " comme je pouvais, aid\u00e9 d'un copain et ensuite,"}, {"timestamp": [3389.0, 3392.0], "text": " le mec avait fait le job et on avait"}, {"timestamp": [3392.0, 3395.0], "text": " mis un objectif je crois de 20 000 euros"}, {"timestamp": [3395.0, 3399.0], "text": " et on avait fait 35 000 euros de vente en un mois."}, {"timestamp": [3399.0, 3402.0], "text": " Et \u00e7a avait permis, on avait re\u00e7u l'argent, pass\u00e9 la commande"}, {"timestamp": [3402.0, 3405.32], "text": " et livr\u00e9 les clients quelques mois apr\u00e8s. Et donc"}, {"timestamp": [3405.32, 3411.84], "text": " \u00e7a c'est quand m\u00eame magique parce que moi sans \u00e7a j'aurais juste pas pu lancer Tipto. Donc c'est"}, {"timestamp": [3411.84, 3418.64], "text": " vraiment un outil hyper puissant quand il s'agit de lancer un produit et \u00e7a m'a vraiment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3418.64, 3427.72], "text": " vraiment ce qui a permis d'amorcer la pompe. Alors \u00e0 l'\u00e9poque, le produit \u00e9tait quand m\u00eame assez diff\u00e9rent,"}, {"timestamp": [3427.72, 3434.08], "text": " on l'a quand m\u00eame beaucoup perfectionn\u00e9 au fil des ann\u00e9es, donc on le vendait moins cher. Je sais"}, {"timestamp": [3434.08, 3445.8], "text": " plus, je sais que j'en ai fait produire 1000 au d\u00e9part. D'accord. Donc tu fais un chiffre d'affaires de quoi, j'imagine 50 000 euros ? Non, 33 000 euros."}, {"timestamp": [3445.8, 3447.8], "text": " 33, ok."}, {"timestamp": [3447.8, 3452.2], "text": " 33, c'est beaucoup et pas beaucoup \u00e0 la fois."}, {"timestamp": [3452.2, 3455.0], "text": " Je veux dire, si tu avais boss\u00e9 un an,"}, {"timestamp": [3455.0, 3457.0], "text": " tu aurais fait du conseil, tu aurais gagn\u00e9 un peu plus."}, {"timestamp": [3457.0, 3458.2], "text": " C'est clair."}, {"timestamp": [3458.2, 3461.4], "text": " Non mais \u00e7a permet en tout cas d'amorcer la pompe"}, {"timestamp": [3461.4, 3469.04], "text": " et de faire une premi\u00e8re prod qui permet de livrer les clients qu'on pr\u00e9commandait et d'avoir un stock qui va \u00eatre vendu et donc va permettre de d\u00e9gager"}, {"timestamp": [3469.04, 3473.28], "text": " \u00e0 nouveau un peu plus de marge pour faire une deuxi\u00e8me prod, etc."}, {"timestamp": [3473.28, 3478.04], "text": " Et comment tu le vis ? Je veux dire, toi tu dis c'est exaltant ou tu te dis bon c'est"}, {"timestamp": [3478.04, 3479.04], "text": " ok ?"}, {"timestamp": [3479.04, 3480.04], "text": " Ouais, je me le disais."}, {"timestamp": [3480.04, 3484.04], "text": " \u00c0 ce moment-l\u00e0, j'\u00e9tais encore dans mon truc de je cr\u00e9e un produit, j'en vends"}, {"timestamp": [3484.04, 3485.28], "text": " mille et j'\u00e9tais encore dans mon truc de... Je cr\u00e9e un produit, j'en vends mille et j'avais..."}, {"timestamp": [3485.28, 3487.28], "text": " J'\u00e9tais pas du tout dans la..."}, {"timestamp": [3487.28, 3490.16], "text": " Encore dans la vision d'une cr\u00e9ation de marque, etc."}, {"timestamp": [3490.16, 3491.52], "text": " Donc..."}, {"timestamp": [3491.52, 3494.48], "text": " Vraiment, ouais, un pied devant l'autre, je me souviens, je..."}, {"timestamp": [3494.48, 3495.84], "text": " Je faisais mes..."}, {"timestamp": [3495.84, 3499.48], "text": " J'\u00e9tais genre un petit coworker, rue Myra, \u00e0 Ch\u00e2teau Rouge,"}, {"timestamp": [3499.48, 3502.28], "text": " je finissais \u00e0 22, 23h, tous les soirs,"}, {"timestamp": [3502.28, 3504.28], "text": " \u00e0 porter mes plates de table, aller \u00e0 mes shootings,"}, {"timestamp": [3504.28, 3505.04], "text": " louer mon Kangoo, chaque fois j'allais me louer \u00e0 Ardbania, l\u00e0-c\u00f4t\u00e9. Je faisais tout seul le service client, 23 heures, tous les soirs, porter mes plates de table, aller \u00e0 mes shootings, louer mon Kangoo,"}, {"timestamp": [3505.04, 3508.28], "text": " chaque fois je faisais le m\u00eame loueur de bagnoles \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Je faisais tout seul le service client,"}, {"timestamp": [3508.28, 3513.48], "text": " la com, les r\u00e9seaux sociaux, les discussions avec les fournisseurs, la logistique, avec la plateforme"}, {"timestamp": [3513.48, 3518.16], "text": " logistique, etc. Donc \u00e7a, j'aimais bien, parce que moi, j'aime bien multitasker et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3518.16, 3523.64], "text": " \u00c7a vraiment, je trouve qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 exaltant. Et apr\u00e8s, souvent le soir, j'allais \u00e0 l'escalade,"}, {"timestamp": [3523.64, 3529.9], "text": " je me souviens, j'en avais besoin, j'\u00e9tais quand m\u00eame stress\u00e9. Et ouais, je me disais, bon, que je... Enfin, je voyais mes potes"}, {"timestamp": [3529.9, 3533.26], "text": " commencent \u00e0 en c\u00e9der, etc. Je me disais que j'avais une vie un peu bizarre, quoi. Enfin,"}, {"timestamp": [3533.26, 3538.54], "text": " un peu diff\u00e9rente, en tout cas. Mais je me souviens que dans les moments difficiles,"}, {"timestamp": [3538.54, 3547.96], "text": " je me disais toujours, si demain tout s'\u00e9croule, quand j'avais un client pas content qui me disait que le produit, il allait pas ou que..."}, {"timestamp": [3547.96, 3551.46], "text": " Enfin, d\u00e8s qu'il y avait des mots durs, je me disais toujours, et que \u00e7a m'a fait crier, je me disais toujours,"}, {"timestamp": [3551.46, 3556.88], "text": " si demain tout s'\u00e9croule, que tu plantes Tiptoe, qu'est-ce qui se passe ?"}, {"timestamp": [3556.88, 3563.32], "text": " Et je me disais, ben, t'as tes potes, t'as ton appart, t'as ta famille, le reste, c'est pas grave."}, {"timestamp": [3563.32, 3566.92], "text": " Et enfin, je sais que j'avais besoin de me r\u00e9p\u00e9ter \u00e7a pour tenir le coup"}, {"timestamp": [3566.92, 3572.24], "text": " dans les moments difficiles et puis apr\u00e8s on s'est appris assez vite quand m\u00eame. Au bout d'un an,"}, {"timestamp": [3572.24, 3577.52], "text": " en fait dans le crowdfunding par contre le moment dur c'est quand on finit la campagne de"}, {"timestamp": [3577.52, 3582.24], "text": " pr\u00e9commande et on monte son propre site l\u00e0, tiptoe.fr. Donc l\u00e0 on passe de quelques dizaines"}, {"timestamp": [3582.24, 3586.48], "text": " de comptes par jour \u00e0 z\u00e9ro le jour 1, une vente le"}, {"timestamp": [3586.48, 3592.52], "text": " jour 2, z\u00e9ro le jour 3. Et donc l\u00e0 on se dit, est-ce que je continue ou pas ? Les gens s'en rendent pas compte,"}, {"timestamp": [3592.52, 3597.2], "text": " c'est un truc de ouf. Moi qui ai cr\u00e9\u00e9 beaucoup de sites, en fait beaucoup de gens pensent que le jour"}, {"timestamp": [3597.2, 3603.96], "text": " o\u00f9 tu ouvres ton site internet, \u00e7a va \u00eatre l'inondation, que tu vas te faire floder. En fait non, \u00e7a ne marche"}, {"timestamp": [3603.96, 3606.0], "text": " pas comme \u00e7a. Les gens n'attendent pas le site"}, {"timestamp": [3606.0, 3608.0], "text": " internet de Tipto depuis 20 ans."}, {"timestamp": [3608.0, 3610.0], "text": " C'est clair."}, {"timestamp": [3610.0, 3612.0], "text": " C'est un moment difficile o\u00f9 je m'\u00e9tais dit"}, {"timestamp": [3612.0, 3614.0], "text": " bon ben, est-ce que"}, {"timestamp": [3614.0, 3616.0], "text": " je me dis que l\u00e0, il y a suffisamment"}, {"timestamp": [3616.0, 3618.0], "text": " d'\u00e9l\u00e9ments pour"}, {"timestamp": [3618.0, 3620.0], "text": " continuer, qui sont rassurants pour continuer ou pas."}, {"timestamp": [3620.0, 3622.0], "text": " Je sais pas, l\u00e0 aussi"}, {"timestamp": [3622.0, 3624.0], "text": " je pense qu'il y a une part d'intuition"}, {"timestamp": [3624.0, 3629.48], "text": " o\u00f9 je m'\u00e9tais dit, non, j'attends quelques mois, je continue comme \u00e7a. Et puis j'ai eu pas mal de presse,"}, {"timestamp": [3629.48, 3636.8], "text": " j'ai commenc\u00e9 assez t\u00f4t \u00e0 \u00e9crire aux influenceurs pour leur demander ce qu'ils pensaient du produit"}, {"timestamp": [3636.8, 3641.08], "text": " etc. et qu'ils le relaient. Donc \u00e7a, ils m'ont pas mal aid\u00e9. Et puis il y a eu une viralit\u00e9 qui"}, {"timestamp": [3641.08, 3642.0], "text": " s'est cr\u00e9\u00e9e avec le produit lui-m\u00eame."}, {"timestamp": [3642.0, 3643.8], "text": " Mais sp\u00e9cifiquement, il faut que tu m'expliques, \u00e7a veut dire quoi,"}, {"timestamp": [3643.8, 3645.28], "text": " \u00e9crire aux influenceurs pour leur..."}, {"timestamp": [3645.28, 3646.32], "text": " Je leur ai demand\u00e9 des conseils."}, {"timestamp": [3646.32, 3650.88], "text": " Mais c'est qui, tu les trouves comment, tu envoies un produit, tu peux..."}, {"timestamp": [3651.52, 3653.68], "text": " En plus, c'\u00e9tait nouveau \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, notamment,"}, {"timestamp": [3654.96, 3658.4], "text": " tu vois, le business sur Instagram, c'\u00e9tait en train d'\u00e9merger, par exemple."}, {"timestamp": [3658.4, 3659.4], "text": " Oui, c'est vrai."}, {"timestamp": [3659.4, 3662.24], "text": " Non, c'\u00e9tait, je pense, des influenceurs amateurs."}, {"timestamp": [3662.32, 3666.6], "text": " En effet, il y avait moins de gens dont c'\u00e9tait le m\u00e9tier comme aujourd'hui."}, {"timestamp": [3666.8, 3671.6], "text": " Je leur \u00e9crivais de mani\u00e8re totalement candide pour leur demander des conseils."}, {"timestamp": [3671.8, 3673.0], "text": " C'est qui, de leur ?"}, {"timestamp": [3673.2, 3675.4], "text": " C'est des gens que tu aimais bien et que tu disais..."}, {"timestamp": [3675.6, 3676.44], "text": " Des influenceurs d'\u00e9cho."}, {"timestamp": [3676.64, 3681.08], "text": " Il y en avait quand m\u00eame identifi\u00e9s comme tel sur Instagram, sur Pinterest,"}, {"timestamp": [3681.28, 3684.4], "text": " plut\u00f4t Instagram, je pense, et m\u00eame Facebook."}, {"timestamp": [3684.6, 3685.6], "text": " Parce que Facebook \u00e9tait encore"}, {"timestamp": [3685.6, 3690.68], "text": " utilis\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque, beaucoup. Et donc je leur \u00e9crivais en disant \u00ab l\u00e0 c'est mon premier"}, {"timestamp": [3690.68, 3695.88], "text": " communiqu\u00e9 de presse, qu'est-ce que vous en pensez, est-ce que c'est bien, pas bien ? \u00bb Et puis l\u00e0 aussi"}, {"timestamp": [3695.88, 3701.68], "text": " le produit je pense avait un peu ce pouvoir magique, les gens trouvaient \u00e7a super cool et du coup"}, {"timestamp": [3701.68, 3706.0], "text": " ils avaient envie de m'aider, donc ils le relayaient. Tu leur en offrais ?"}, {"timestamp": [3706.0, 3708.0], "text": " Non, au d\u00e9but je crois pas."}, {"timestamp": [3708.0, 3711.0], "text": " Je crois pas. Maintenant, c'est ce qu'on fait."}, {"timestamp": [3711.0, 3715.0], "text": " On donne des produits aux influenceurs mais on"}, {"timestamp": [3715.0, 3719.0], "text": " on paye jamais, c'est vraiment des tests produits."}, {"timestamp": [3719.0, 3721.0], "text": " Mais \u00e0 l'\u00e9poque on le faisait pas, non."}, {"timestamp": [3721.0, 3723.0], "text": " Non, c'\u00e9tait vraiment des demandes de conseils."}, {"timestamp": [3723.0, 3726.84], "text": " Et puis, il y a eu une"}, {"timestamp": [3726.84, 3736.8], "text": " viralit\u00e9 forte apr\u00e8s qui s'est faite de la part des clients parce qu'en fait, ce produit qui"}, {"timestamp": [3736.8, 3743.16], "text": " permet de cr\u00e9er son objet, sa table, son meuble, soi-m\u00eame, fait que l'utilisateur est super fier"}, {"timestamp": [3743.16, 3746.76], "text": " de ce qu'il a fait et donc il est tr\u00e8s heureux de"}, {"timestamp": [3746.76, 3752.44], "text": " prendre une photo de sa table et de la partager. C'est comme \u00e7a que le bouche-\u00e0-oreille a pris et"}, {"timestamp": [3752.44, 3757.48], "text": " que assez vite la communaut\u00e9 Instagram s'est cr\u00e9\u00e9e, g\u00e9n\u00e9rant beaucoup de contenu, ce qui est hyper"}, {"timestamp": [3757.48, 3762.44], "text": " pr\u00e9cieux pour une marque. Parce que faire un shooting photo, c'est assez lourd en logistique,"}, {"timestamp": [3762.44, 3769.44], "text": " etc. \u00c7a co\u00fbte cher. Donc l\u00e0, les clients nous envoyaient des super belles photos qu'on reliait,"}, {"timestamp": [3769.44, 3774.28], "text": " qu'inspiraient de nouvelles personnes qui achetaient, etc. Et la premi\u00e8re ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [3774.28, 3776.92], "text": " je pense que c'est \u00e7a qui a fait prendre la mayonnaise."}, {"timestamp": [3776.92, 3793.4], "text": " La vraie communaut\u00e9, le user generated content, c'est extraordinaire. Avec une probl\u00e9matique que tu d\u00e9crivais tout \u00e0 l'heure quand m\u00eame, qui est alors du coup, t'arrives \u00e0 cr\u00e9er de la recommandation, etc. Mais t'as pas de rebuy,"}, {"timestamp": [3793.4, 3796.08], "text": " quoi. Les gens, ils ach\u00e8tent une fois, ils prennent leur photo, ils ne rach\u00e8tent jamais. Enfin,"}, {"timestamp": [3796.08, 3799.4], "text": " \u00e0 peu de choses pr\u00e8s. Moi, j'ai achet\u00e9 plusieurs fois parce que... euros, etc."}, {"timestamp": [3799.4, 3810.24], "text": " Ouais, en effet, assez peu de repits, quoi, de r\u00e9achat, parce qu'au d\u00e9part on est monoproduit et"}, {"timestamp": [3810.24, 3811.84], "text": " qu'on n'ach\u00e8te pas une table tous les jours."}, {"timestamp": [3811.84, 3816.84], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une des difficult\u00e9s."}, {"timestamp": [3816.84, 3821.16], "text": " Maintenant, on commence \u00e0 avoir un catalogue assez \u00e9toff\u00e9 et donc on a plus de r\u00e9achat."}, {"timestamp": [3821.16, 3824.36], "text": " Mais c'est vrai que dans le meuble, ce n'est pas facile, surtout quand on n'a qu'un"}, {"timestamp": [3824.36, 3828.84], "text": " produit. Et alors l\u00e0, tu me parles de ces influenceurs."}, {"timestamp": [3828.84, 3831.84], "text": " Il y a quand m\u00eame un moment o\u00f9 tu t'es mis \u00e0 pousser"}, {"timestamp": [3833.32, 3834.44], "text": " et \u00e0 acheter de la pub."}, {"timestamp": [3834.44, 3837.08], "text": " Moi, je pense quand m\u00eame l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [3837.08, 3839.32], "text": " c'\u00e9tait d\u00e8s le d\u00e9but sur Insta ?"}, {"timestamp": [3839.32, 3843.6], "text": " Non, \u00e7a, c'est au bout d'un an et demi, deux ans."}, {"timestamp": [3844.08, 3846.84], "text": " Justement, Vincent, mon associ\u00e9, ma\u00eetrisait bien ce sujet."}, {"timestamp": [3846.84, 3848.72], "text": " Et c'est lui qui a mis en place tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3850.24, 3856.32], "text": " Apr\u00e8s, on a toujours fait attention \u00e0 ne pas \u00eatre trop d\u00e9pendant de \u00e7a, de la pub payante Instagram, Facebook."}, {"timestamp": [3856.6, 3858.4], "text": " Mais c'est s\u00fbr que \u00e7a a beaucoup contribu\u00e9."}, {"timestamp": [3858.84, 3860.92], "text": " Vous avez d\u00fb quand m\u00eame mettre un sacr\u00e9 budget l\u00e0-dessus, non ?"}, {"timestamp": [3860.92, 3861.52], "text": " Parce que..."}, {"timestamp": [3861.52, 3862.24], "text": " Non, mais c'est justement..."}, {"timestamp": [3862.24, 3863.04], "text": " Ou alors j'ai essay\u00e9 de faire de l'investissement."}, {"timestamp": [3863.04, 3864.76], "text": " On sait quand, mais je veux dire, on a..."}, {"timestamp": [3864.76, 3869.2], "text": " On s'est toujours dit qu'il ne fallait pas trop en d\u00e9pendre et que les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [3869.2, 3872.44], "text": " changeaient vite. Et hier c'\u00e9tait Facebook, aujourd'hui c'est Instagram."}, {"timestamp": [3872.44, 3879.04], "text": " Tu d\u00e9penses plusieurs centaines de milliers par an sur Instagram."}, {"timestamp": [3879.04, 3883.32], "text": " Oui, \u00e7a d\u00e9pend des ann\u00e9es, mais c'est des budgets cons\u00e9quents, c'est s\u00fbr, \u00e7a fait partie"}, {"timestamp": [3883.32, 3889.72], "text": " quand m\u00eame des gros budgets de la bo\u00eete. Apr\u00e8s, on s'est toujours dit que les r\u00e8gles changeaient vite, que hier c'\u00e9tait Facebook,"}, {"timestamp": [3889.72, 3895.2], "text": " aujourd'hui c'est Instagram, demain c'est autre chose et qu'il fallait bien toujours travailler"}, {"timestamp": [3895.2, 3899.8], "text": " tous les canaux, notamment on cr\u00e9e une marque, maintenant c'est vraiment un projet de cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [3899.8, 3906.96], "text": " de marque, de design, donc cr\u00e9er le contenu pour la marque et entretenir le bouche \u00e0 oreille,"}, {"timestamp": [3906.96, 3910.56], "text": " c'est hyper important. Et c'est pour \u00e7a aussi qu'on est sur le travail sur les produits,"}, {"timestamp": [3910.56, 3914.28], "text": " on est passionn\u00e9, mais \u00e7a contribue aussi, le fait d'avoir des produits irr\u00e9prochables en"}, {"timestamp": [3914.28, 3917.28], "text": " termes de qualit\u00e9, \u00e7a contribue \u00e0 la viralit\u00e9 de la marque et au bouche \u00e0 oreille."}, {"timestamp": [3917.28, 3918.64], "text": " Vous n'\u00eates pas \u00e0 fond sur TikTok ?"}, {"timestamp": [3918.64, 3929.0], "text": " Non. Apr\u00e8s, en fait, dans le meuble, et comme on essaye d'\u00eatre accessible, mais c'est quand m\u00eame, on se veut premium accessible,"}, {"timestamp": [3929.0, 3933.0], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'on essaye de ne pas tomber dans le design haut de gamme"}, {"timestamp": [3933.0, 3937.0], "text": " et de faire du luxe, mais le rapport qualit\u00e9-prix est vraiment, je pense, excellent"}, {"timestamp": [3937.0, 3941.0], "text": " dans le sens o\u00f9 on a un prix qui reste abordable,"}, {"timestamp": [3941.0, 3944.0], "text": " mais avec un niveau de qualit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9."}, {"timestamp": [3944.0, 3949.66], "text": " N\u00e9anmoins, tout le monde ne peut pas s'acheter nos produits, on n'a pas des prix d'IKEA et donc ce qui"}, {"timestamp": [3949.66, 3955.5], "text": " fait que c'est une cible d'\u00e2ge qui n'est pas celle de TikTok."}, {"timestamp": [3955.5, 3958.22], "text": " Donc les clients c'est plut\u00f4t 30-50 ans."}, {"timestamp": [3958.22, 3960.22], "text": " La cible de TikTok va vieillir."}, {"timestamp": [3960.22, 3962.22], "text": " Probablement."}, {"timestamp": [3962.22, 3969.2], "text": " Quel \u00e9tait votre tipping point ? \u00c0 quel moment tu as senti que tout basculait ?"}, {"timestamp": [3969.2, 3981.08], "text": " Parce que j'ai lu, tu vois, je sais pas, le bon march\u00e9 qui commen\u00e7ait \u00e0 vous utiliser pour"}, {"timestamp": [3981.08, 3984.96], "text": " leur table, c'est \u00e7a ? Avant de vous vendre en fait, ou \u00e0 o\u00f9 vous ayez des corners,"}, {"timestamp": [3984.96, 3986.24], "text": " je sais pas exactement comment \u00e7a se passe."}, {"timestamp": [3986.24, 3991.52], "text": " Non, au d\u00e9part, ils nous ont command\u00e9 pour du merchandising,"}, {"timestamp": [3991.52, 3994.24], "text": " pour pr\u00e9senter des produits, faire une installation dans le bon march\u00e9."}, {"timestamp": [3994.68, 3998.56], "text": " Et il y a eu des signaux comme \u00e7a, je pense, de grands noms, de r\u00e9f\u00e9rences"}, {"timestamp": [3998.56, 4003.0], "text": " qui sont prestigieuses, qui sont ajout\u00e9es les unes \u00e0 la suite des autres."}, {"timestamp": [4003.0, 4005.2], "text": " Il y a eu le bon march\u00e9, apr\u00e8s il March\u00e9, le Centre Pompidou,"}, {"timestamp": [4005.2, 4009.4], "text": " apr\u00e8s il y a eu Herm\u00e8s, Chanel,"}, {"timestamp": [4009.4, 4011.4], "text": " le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,"}, {"timestamp": [4011.4, 4015.0], "text": " il y a eu le Guggenheim \u00e0 New York,"}, {"timestamp": [4015.0, 4017.0], "text": " il y a eu comme \u00e7a petit \u00e0 petit des beaux noms"}, {"timestamp": [4017.0, 4020.8], "text": " qui sont ajout\u00e9s dans notre liste de clients."}, {"timestamp": [4020.8, 4023.6], "text": " Mais moi je n'ai vraiment pas de"}, {"timestamp": [4023.6, 4026.52], "text": " a posteriori le sentiment qu'il y a eu un moment de..."}, {"timestamp": [4026.52, 4027.8], "text": " comme \u00e7a, de..."}, {"timestamp": [4027.8, 4029.96], "text": " tout a bascul\u00e9 et que c'est vraiment..."}, {"timestamp": [4029.96, 4033.0], "text": " J'aime bien la m\u00e9taphore de la rando en montagne,"}, {"timestamp": [4033.88, 4037.32], "text": " de la montagne, puisque moi, je le vois vraiment comme un truc"}, {"timestamp": [4037.32, 4040.6], "text": " qui se construit pas \u00e0 pas et o\u00f9 regarder le sommet,"}, {"timestamp": [4040.6, 4042.2], "text": " c'est souvent trop d\u00e9courageant."}, {"timestamp": [4042.2, 4044.4], "text": " Donc, on se dit je vais d'abord \u00e0 ce col l\u00e0, puis \u00e0 ce caillou l\u00e0,"}, {"timestamp": [4044.4, 4045.2], "text": " puis \u00e0 ce caillou l\u00e0 et \u00e0 la fin, on arrive au sommet, c'est souvent trop d\u00e9courageant. Donc, on se dit je vais d'abord \u00e0 ce col l\u00e0, puis \u00e0 ce caillou l\u00e0, puis \u00e0 ce caillou l\u00e0."}, {"timestamp": [4045.64, 4047.48], "text": " Et \u00e0 la fin, on arrive au sommet."}, {"timestamp": [4047.88, 4051.64], "text": " Mais oui, moi, je vois vraiment une progression."}, {"timestamp": [4052.4, 4055.8], "text": " Et de temps en temps, m\u00eame en montagne, m\u00eame sur un marathon,"}, {"timestamp": [4056.44, 4058.56], "text": " il y a des moments o\u00f9 tu as des moments tr\u00e8s durs,"}, {"timestamp": [4058.56, 4059.76], "text": " des moments o\u00f9 tu as des coups de boost."}, {"timestamp": [4059.76, 4063.28], "text": " Tu vois, je ne sais pas exactement s'il y a un moment, \u00e0 quel moment."}, {"timestamp": [4063.56, 4067.96], "text": " Ce que je veux dire, c'est que si je me repositionne dans tes allers-retours tout \u00e0 l'heure avec tes Kangoo, etc."}, {"timestamp": [4067.96, 4070.28], "text": " On sentait que tu \u00e9tais encore f\u00e9brile, quoi."}, {"timestamp": [4070.28, 4075.08], "text": " Te dire, est-ce que je vais vraiment faire de ce truc ma vie ?"}, {"timestamp": [4075.08, 4077.08], "text": " Ou l'inverse."}, {"timestamp": [4077.08, 4080.2], "text": " Et aujourd'hui, on sent que tu es pleinement dedans, tu vois."}, {"timestamp": [4080.2, 4082.88], "text": " Est-ce qu'il y a eu un moment quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [4082.88, 4087.68], "text": " Comment, je ne sais pas, pourquoi ton associ\u00e9 a d\u00e9barqu\u00e9 au bout d'un moment ?"}, {"timestamp": [4087.96, 4090.36], "text": " Comment tout a chang\u00e9 apr\u00e8s une autre mesure ?"}, {"timestamp": [4093.2, 4096.32], "text": " Comme \u00e7a s'est fait en 6-7 ans, honn\u00eatement, je trouve que \u00e7a s'est"}, {"timestamp": [4097.0, 4098.48], "text": " vraiment fait progressivement."}, {"timestamp": [4098.48, 4099.16], "text": " Apr\u00e8s, on est..."}, {"timestamp": [4099.16, 4099.96], "text": " Vous \u00eates combien ?"}, {"timestamp": [4099.96, 4101.92], "text": " On est 25 actuellement."}, {"timestamp": [4101.92, 4102.6], "text": " Et on est..."}, {"timestamp": [4102.6, 4108.36], "text": " Ouais, en effet, quand Vincent m'a rejoint, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame un moment hyper important,"}, {"timestamp": [4108.36, 4112.84], "text": " parce que moi, je ressentais le besoin d'\u00eatre \u00e0 deux."}, {"timestamp": [4112.84, 4117.2], "text": " Et en fait, c'est marrant parce qu'on est hyper compl\u00e9mentaires,"}, {"timestamp": [4117.2, 4119.36], "text": " malgr\u00e9 des profils assez similaires"}, {"timestamp": [4121.56, 4123.72], "text": " sur les skills et aussi sur les personnalit\u00e9s."}, {"timestamp": [4124.04, 4125.88], "text": " Donc, \u00e0 tous les niveaux, on se compl\u00e8te bien."}, {"timestamp": [4126.36, 4130.32], "text": " Et voil\u00e0, au bout de cinq ans, je crois qu'on bosse ensemble."}, {"timestamp": [4131.24, 4134.04], "text": " Et \u00e7a se passe, c'est toujours tr\u00e8s bien pass\u00e9."}, {"timestamp": [4135.12, 4136.72], "text": " Quel a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur ?"}, {"timestamp": [4137.24, 4137.84], "text": " Pour qu'il me rejoigne ?"}, {"timestamp": [4137.84, 4138.12], "text": " Oui."}, {"timestamp": [4139.16, 4142.28], "text": " C'\u00e9tait un pote pas si proche \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [4143.48, 4147.4], "text": " mais avec qui je pense qu'on avait beaucoup d'estime mutuelle et"}, {"timestamp": [4147.4, 4150.92], "text": " on \u00e9tait rest\u00e9 en contact. Lui faisait beaucoup de photos. Il avait fait une campagne de crowdfunding"}, {"timestamp": [4150.92, 4156.44], "text": " aussi. Il vivait \u00e0 New York en postant ses photos de New York, etc., en les vendant. J'en"}, {"timestamp": [4156.44, 4161.68], "text": " avais achet\u00e9 une, lui avait achet\u00e9 des pieds dans ma campagne. Et puis, entre deux jobs,"}, {"timestamp": [4161.68, 4166.8], "text": " il avait fait un peu de finance et de l'acquisition marketing digital dans des bo\u00eetes assez..."}, {"timestamp": [4168.04, 4170.04], "text": " toujours assez... des environnements assez"}, {"timestamp": [4170.56, 4172.32], "text": " difficiles, assez agressifs quoi."}, {"timestamp": [4172.32, 4178.96], "text": " Et \u00e7a lui correspondait pas en termes d'\u00e9tat d'esprit. Il avait envie d'un projet plus humain et cr\u00e9atif."}, {"timestamp": [4179.56, 4185.12], "text": " Et donc il m'avait \u00e9crit en me disant, l\u00e0 je suis entre un job, j'aime bien, c'est cool ce que tu fais,"}, {"timestamp": [4185.12, 4188.16], "text": " est-ce que je peux venir demain bosser depuis ton bureau ? \u00bb"}, {"timestamp": [4189.08, 4193.48], "text": " Et je lui avais dit \u00ab Avec plaisir, et puis tu fais de la pub Facebook ? \u00bb"}, {"timestamp": [4193.48, 4195.36], "text": " Je lui ai dit \u00ab J'essaie, je commence, mais je n'y connais rien."}, {"timestamp": [4195.36, 4198.76], "text": " Tu veux, si tu veux, je te mets tout au carr\u00e9, demain je reviens, OK ? \u00bb"}, {"timestamp": [4198.76, 4200.08], "text": " Et puis un jour, deux jours, trois jours,"}, {"timestamp": [4200.08, 4201.8], "text": " moi je commen\u00e7ais \u00e0..."}, {"timestamp": [4201.8, 4205.28], "text": " J'avais d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 des gens qui potent potentiellement, allaient devenir mes associ\u00e9s."}, {"timestamp": [4205.28, 4207.56], "text": " Je faisais des entretiens, en fait."}, {"timestamp": [4207.56, 4209.52], "text": " Et puis, je me souviens de ce moment."}, {"timestamp": [4209.52, 4211.16], "text": " \u00c7a, c'est pas du storytelling."}, {"timestamp": [4211.16, 4214.84], "text": " Je m'en souviens vraiment tr\u00e8s bien de ce moment o\u00f9 j'\u00e9tais dans ma r\u00e9flexion."}, {"timestamp": [4214.84, 4218.4], "text": " \u00c7a faisait quelques semaines que je rencontrais du monde pour trouver un associ\u00e9."}, {"timestamp": [4218.4, 4221.32], "text": " Et je vois Vincent, au bout de la table, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi."}, {"timestamp": [4221.32, 4223.88], "text": " Et je me dis, putain, mais c'est lui mon associ\u00e9, en fait, sans doute."}, {"timestamp": [4223.88, 4227.76], "text": " Donc, j'en ai parl\u00e9. Et trois jours apr\u00e8s, il m'a dit,"}, {"timestamp": [4227.76, 4229.28], "text": " ouais, chaud et on s'est associ\u00e9."}, {"timestamp": [4229.8, 4234.04], "text": " Alors, comment \u00e7a se fait, embarquer un associ\u00e9 comme \u00e7a au bout d'un..."}, {"timestamp": [4234.44, 4237.32], "text": " qui est donc d\u00e9sormais un cofondateur, comme tu le disais."}, {"timestamp": [4237.68, 4239.6], "text": " Et c'est int\u00e9ressant parce qu'un hommage, mais"}, {"timestamp": [4241.56, 4243.96], "text": " je veux dire, techniquement, tu avais 100% de la bo\u00eete."}, {"timestamp": [4246.92, 4252.4], "text": " Lui, il rentre dans une bo\u00eete qui marche, marche hot, marche bien, d\u00e9j\u00e0 je sais pas \u00e0 quel niveau."}, {"timestamp": [4252.4, 4258.84], "text": " Tu lui dis, faut que tu mettes de l'argent, tu lui donnes des parts, comment \u00e7a se passe?"}, {"timestamp": [4258.84, 4265.86], "text": " Non, je lui ai donn\u00e9 des parts, d'abord c'est forme d'S BSPCE et puis ensuite des bonnes subscriptions, un droit d'acc\u00e8s au capital"}, {"timestamp": [4265.86, 4278.24], "text": " moyennant un prix. Et puis ensuite il a eu des actions en dur gratuitement au bout de deux ans."}, {"timestamp": [4278.24, 4286.4], "text": " Il y a pas mal de choses dans le m\u00e9canisme. Tu peux avoir des objectifs \u00e0 atteindre, tu as quand m\u00eame des prix qui valident."}, {"timestamp": [4286.4, 4291.96], "text": " Non, c'\u00e9tait avant qu'on trouve des financements."}, {"timestamp": [4291.96, 4294.68], "text": " Donc, de toute fa\u00e7on, la valeur de la bo\u00eete \u00e9tait tr\u00e8s faible."}, {"timestamp": [4294.68, 4297.0], "text": " Apr\u00e8s, l'autre moment de bascule, je pense,"}, {"timestamp": [4297.0, 4299.72], "text": " c'est quand on a fait rentrer les business angel au capital."}, {"timestamp": [4299.72, 4300.4], "text": " On a lev\u00e9 des fonds,"}, {"timestamp": [4300.4, 4302.96], "text": " c'est vrai que \u00e7a change quand m\u00eame la vie d'un coup."}, {"timestamp": [4304.52, 4306.28], "text": " Ne plus avoir \u00e0 faire des syncopes"}, {"timestamp": [4306.28, 4310.28], "text": " tous les matins en voyant le compte bancaire qui fr\u00f4le avec le z\u00e9ro et on se demande ce qui se"}, {"timestamp": [4310.28, 4317.36], "text": " passe si \u00e7a passe en n\u00e9gatif. \u00c7a j'en ai un souvenir quand m\u00eame assez angoissant. Et quand"}, {"timestamp": [4317.36, 4320.4], "text": " on a fait rentrer des business angels, au-del\u00e0 de l'argent, il y avait aussi le truc d'\u00eatre"}, {"timestamp": [4320.4, 4326.0], "text": " valid\u00e9s par des... Enfin, on a vraiment... On a vraiment des top capitaines d'industrie,"}, {"timestamp": [4326.0, 4328.0], "text": " des"}, {"timestamp": [4328.0, 4330.0], "text": " entrepreneurs du digital, des grands"}, {"timestamp": [4330.0, 4332.0], "text": " designers, enfin vraiment des gens..."}, {"timestamp": [4332.0, 4333.0], "text": " Tu peux les citer ?"}, {"timestamp": [4333.0, 4335.0], "text": " Il y a des gens de chez"}, {"timestamp": [4335.0, 4337.0], "text": " Stark, il y a"}, {"timestamp": [4337.0, 4339.0], "text": " PDG de FerroMob, la bo\u00eete de..."}, {"timestamp": [4339.0, 4341.0], "text": " Ouais, que j'ai rencontr\u00e9 d\u00e9j\u00e0, comment il s'appelle ?"}, {"timestamp": [4341.0, 4343.0], "text": " Bernard R\u00e9bi\u00e9. Ouais."}, {"timestamp": [4343.0, 4345.52], "text": " Des entrepreneurs aussi de belles"}, {"timestamp": [4345.52, 4347.08], "text": " marques digitales parisiennes."}, {"timestamp": [4348.4, 4349.58], "text": " Je ne les citerai pas tous, je ne sais"}, {"timestamp": [4349.6, 4350.86], "text": " pas trop si je suis cens\u00e9 les citer ou"}, {"timestamp": [4350.86, 4352.56], "text": " pas, mais en tout cas, on a"}, {"timestamp": [4353.24, 4354.24], "text": " beaucoup de..."}, {"timestamp": [4354.72, 4355.88], "text": " C'\u00e9tait quelques centaines de"}, {"timestamp": [4355.88, 4356.88], "text": " milliers d'euros en"}, {"timestamp": [4357.72, 4358.72], "text": " 2017."}, {"timestamp": [4359.64, 4360.64], "text": " Et tu as relev\u00e9 depuis ?"}, {"timestamp": [4361.16, 4362.6], "text": " Et apr\u00e8s, on a fait rentrer deux"}, {"timestamp": [4362.6, 4363.6], "text": " fonds, un de la BPI"}, {"timestamp": [4364.56, 4366.48], "text": " et un fond qui s'appelle Utopia."}, {"timestamp": [4366.48, 4367.72], "text": " Utopia, un bon film."}, {"timestamp": [4367.72, 4372.12], "text": " Exactement, Antoine, qui \u00e9tait un nobisness angel du d\u00e9part d'ailleurs."}, {"timestamp": [4372.12, 4374.88], "text": " Et \u00e7a, c'\u00e9tait quelques ann\u00e9es apr\u00e8s."}, {"timestamp": [4374.88, 4377.56], "text": " Apr\u00e8s, nous, on a vraiment pour..."}, {"timestamp": [4377.56, 4382.24], "text": " On se r\u00e9p\u00e8te souvent qu'une marque, \u00e7a prend du temps \u00e0 construire."}, {"timestamp": [4382.24, 4383.96], "text": " Construire une marque solide, \u00e7a prend du temps."}, {"timestamp": [4383.96, 4385.32], "text": " Il faut \u00eatre patient,"}, {"timestamp": [4386.96, 4387.96], "text": " qu'il faut aller par \u00e9tapes et qu'une bo\u00eete, elle doit \u00eatre rentable."}, {"timestamp": [4388.2, 4390.48], "text": " Donc, c'est notre objectif d'entrepreneur"}, {"timestamp": [4390.48, 4391.48], "text": " sur le plan financier."}, {"timestamp": [4392.6, 4393.84], "text": " On a un peu une approche en bon p\u00e8re"}, {"timestamp": [4393.84, 4394.96], "text": " de famille, on le dit souvent."}, {"timestamp": [4395.88, 4397.92], "text": " Donc, pour un secteur"}, {"timestamp": [4397.92, 4399.44], "text": " comme l'immeuble, on a lev\u00e9 peu."}, {"timestamp": [4399.92, 4402.2], "text": " Au final, quelques millions d'euros"}, {"timestamp": [4402.2, 4404.08], "text": " en sept ans et par rapport aux"}, {"timestamp": [4404.12, 4406.88], "text": " chiffres qu'on fait, c'est assez frugal."}, {"timestamp": [4407.6, 4408.8], "text": " Et on a toujours..."}, {"timestamp": [4408.8, 4409.8], "text": " Vous ne pouvez pas \u00eatre rentable en revanche."}, {"timestamp": [4409.8, 4412.64], "text": " L\u00e0, on arrive \u00e0 un point o\u00f9 on retrouve la rentabilit\u00e9."}, {"timestamp": [4412.64, 4414.64], "text": " Les premi\u00e8res ann\u00e9es, on l'\u00e9tait parce que..."}, {"timestamp": [4414.64, 4415.64], "text": " \u00c0 la fin des choses."}, {"timestamp": [4415.64, 4423.36], "text": " Et voil\u00e0, on pense que c'est important de faire les choses dans l'ordre et d'\u00eatre frugal."}, {"timestamp": [4423.36, 4424.64], "text": " C'est vertueux."}, {"timestamp": [4430.92, 4439.36], "text": " Et \u00e0 la fois, ce n'est pas facile de lever en dehors de la tech, je veux dire, parce que moi, je n'investis pas, voire peu, et beaucoup de gens en fait, notamment les multiples ne sont pas les"}, {"timestamp": [4439.36, 4448.6], "text": " m\u00eames, les risques sont importants, dans la tech les risques sont tr\u00e8s importants aussi. C'est vrai que c'est pas facile dans le meuble en particulier, je pense,"}, {"timestamp": [4448.6, 4455.44], "text": " parce que, encore une fois, secteur compliqu\u00e9, la logistique, la prod, les marges, le r\u00e9achat,"}, {"timestamp": [4455.44, 4461.48], "text": " etc. Et avec des histoires qui n'ont pas toujours bien fini par le pass\u00e9 dans les investissements"}, {"timestamp": [4461.48, 4465.76], "text": " des fonds parisiens. Je me souviens, il y avait l'usina de design,"}, {"timestamp": [4465.76, 4471.76], "text": " je crois que \u00e7a s'appelait comme \u00e7a, juste avant que je me lance, qui avait crach\u00e9. Il y a eu pas"}, {"timestamp": [4471.76, 4475.0], "text": " mal d'histoires difficiles. Il y a eu plein, made in design, made de chez, j'ai l'impression,"}, {"timestamp": [4475.0, 4477.92], "text": " enfin je ne sais pas apr\u00e8s, bon il y a eu des made.com qui ont bien march\u00e9 je crois,"}, {"timestamp": [4477.92, 4484.04], "text": " mais il y a eu des tas de... Il y a eu des histoires de compliqu\u00e9s, donc c'est vrai que"}, {"timestamp": [4484.04, 4485.44], "text": " c'est un secteur, je pense,"}, {"timestamp": [4485.44, 4490.72], "text": " qui pour certains investisseurs peut faire un peu peur et peut \u00eatre moins attractif que d'autres."}, {"timestamp": [4490.72, 4495.84], "text": " \u00c0 l'inverse, je pense qu'il y a une vraie barri\u00e8re \u00e0 l'entr\u00e9e l\u00e0-dessus, une fois qu'on a cr\u00e9\u00e9 une"}, {"timestamp": [4495.84, 4502.84], "text": " marque et qu'on a des produits iconiques, etc. Nous, c'est vraiment notre ambition, c'est de se"}, {"timestamp": [4502.84, 4507.08], "text": " dire... On prend le temps de dessiner des objets, on en sort peu, mais moi mon r\u00eave c'est vraiment notre ambition, c'est de se dire, on prend le temps de dessiner des objets, on en sort peu,"}, {"timestamp": [4507.08, 4509.12], "text": " mais moi mon r\u00eave c'est que dans 100 ans,"}, {"timestamp": [4509.12, 4512.24], "text": " il suscite encore l'\u00e9motion des gens quand il les voit."}, {"timestamp": [4512.24, 4514.48], "text": " Moi j'ai un truc o\u00f9 je trouve que \u00e7a contribue vraiment."}, {"timestamp": [4514.48, 4517.64], "text": " Oui, c'est ce qu'il faut, mais je confirme que quand je..."}, {"timestamp": [4517.64, 4520.24], "text": " sur l'approche simple, honn\u00eate, temporelle,"}, {"timestamp": [4520.24, 4527.52], "text": " tu pourrais te dire un tiptoe, tu les num\u00e9rotes pas, il n'y a pas de vente d'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [4527.52, 4533.6], "text": " Tu devrais quand m\u00eame faire juste les graver ou mettre des choses pour juste,"}, {"timestamp": [4533.6, 4540.52], "text": " m\u00eame ne serait-ce pour \u00e7a, s'il doit \u00eatre vendu dans 50 ans, tu vois un Tiptoe mod\u00e8le je sais pas"}, {"timestamp": [4540.52, 4546.8], "text": " quoi 2022. Apr\u00e8s on a un programme circulaire."}, {"timestamp": [4546.8, 4548.8], "text": " On propose \u00e0 nos clients de nous renvoyer leurs produits"}, {"timestamp": [4548.8, 4550.8], "text": " s'ils veulent, dix ans plus tard,"}, {"timestamp": [4550.8, 4553.8], "text": " s'ils veulent changer la couleur ou s'il a besoin d'\u00eatre r\u00e9par\u00e9."}, {"timestamp": [4553.8, 4556.8], "text": " Donc, en fait, en identifiant le num\u00e9ro de commande,"}, {"timestamp": [4556.8, 4560.8], "text": " on r\u00e9cup\u00e8re parfois des pieds qui ont d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es."}, {"timestamp": [4560.8, 4563.8], "text": " Bon, apr\u00e8s, pour l'instant, la marque n'a que six, sept ans,"}, {"timestamp": [4563.8, 4565.16], "text": " mais en effet, on pourrait. qui ont d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es. Bon apr\u00e8s pour l'instant la marque n'a que six, sept ans mais... Tu devrais les signer."}, {"timestamp": [4565.16, 4572.76], "text": " En effet, on pourrait. Je pense que on veut vraiment en tout cas cr\u00e9er une marque qui"}, {"timestamp": [4572.76, 4579.36], "text": " s'inscrit dans le temps et au-del\u00e0 du challenge business et entrepreneurial,"}, {"timestamp": [4579.36, 4582.36], "text": " il y a vraiment cette ambition au c\u0153ur de notre..."}, {"timestamp": [4582.36, 4588.56], "text": " Comme Knoll, je veux dire. Je pensais pas si je dis \u00e7a. Mais Knoll, tu me diras, il y a les ann\u00e9es dessus, c'est peut-\u00eatre pas sign\u00e9 ou je sais pas."}, {"timestamp": [4588.56, 4590.6], "text": " Si, probablement sur certaines collections."}, {"timestamp": [4590.6, 4593.68], "text": " Vous connaissez probablement, alors peut-\u00eatre pas tous, mais c'est quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [4593.68, 4595.68], "text": " \u00c7a, \u00e7a doit \u00eatre su\u00e9dois, j'imagine, non Knoll ?"}, {"timestamp": [4595.68, 4596.32], "text": " Une quoi ?"}, {"timestamp": [4596.32, 4597.52], "text": " Su\u00e9dois ? Non ?"}, {"timestamp": [4597.52, 4598.68], "text": " Non, c'est am\u00e9ricain."}, {"timestamp": [4598.68, 4599.68], "text": " C'est am\u00e9ricain, ok."}, {"timestamp": [4600.32, 4601.84], "text": " Et c'est vrai que moi, j'ai deux, trois..."}, {"timestamp": [4601.84, 4605.92], "text": " Enfin, une table ou des chaises Knoll, c'est juste merveilleux."}, {"timestamp": [4605.92, 4612.8], "text": " En effet, \u00e7a co\u00fbte plus cher une chaise Knoll des ann\u00e9es 70 que une neuve en fait, je pense."}, {"timestamp": [4612.8, 4613.52], "text": " C'est clair."}, {"timestamp": [4613.52, 4618.64], "text": " Non, c'est... enfin moi je me dis vraiment qu'il faut..."}, {"timestamp": [4618.64, 4621.44], "text": " Enfin, avec Vincent, notre projet c'est d'inscrire la marque dans le temps long."}, {"timestamp": [4621.44, 4625.08], "text": " Et donc c'est pour \u00e7a que je le relis au sujet du financement, de la"}, {"timestamp": [4625.08, 4626.08], "text": " croissance, etc."}, {"timestamp": [4626.28, 4628.0], "text": " Parce que, il ne faut pas"}, {"timestamp": [4628.0, 4629.0], "text": " que ce soit une..."}, {"timestamp": [4629.76, 4630.48], "text": " Enfin, il faut que les bases soient"}, {"timestamp": [4630.48, 4631.68], "text": " solides et \u00e7a prend du temps."}, {"timestamp": [4631.72, 4632.56], "text": " Donc, il ne faut pas vouloir aller"}, {"timestamp": [4632.56, 4633.56], "text": " trop vite."}, {"timestamp": [4634.16, 4635.16], "text": " \u00c7a ne pla\u00eet pas au fond, \u00e7a."}, {"timestamp": [4635.8, 4637.68], "text": " Je veux dire, le fonds, il a un fonds"}, {"timestamp": [4637.68, 4640.0], "text": " \u00e0 l'Eurotopia o\u00f9 2050,"}, {"timestamp": [4640.6, 4641.96], "text": " ils ont des approches, justement,"}, {"timestamp": [4641.96, 4642.96], "text": " Evergreen."}, {"timestamp": [4642.96, 4644.2], "text": " On ne doit pas sortir au bout de cinq"}, {"timestamp": [4644.2, 4647.96], "text": " ans n\u00e9cessairement, etc. Mais souvent, l'objectif,est quand m\u00eame de dire moi j'investis dans un fond,"}, {"timestamp": [4647.96, 4651.24], "text": " je veux un rendement. Oui, mais \u00e0 l'inverse, cr\u00e9er une marque solide, \u00e7a a beaucoup de valeur,"}, {"timestamp": [4651.24, 4658.84], "text": " je pense. Et puis nous, apr\u00e8s, on met quand m\u00eame le curseur au bon endroit entre ambition,"}, {"timestamp": [4658.84, 4667.44], "text": " on veut cr\u00e9er une marque qui soit grande, connue, etc. Mais on met le curseur entre ambition et rythme de croissance."}, {"timestamp": [4667.44, 4669.28], "text": " On essaye de le mettre au bon endroit."}, {"timestamp": [4670.32, 4671.6], "text": " Bon, tu ne donnes pas tous tes chiffres."}, {"timestamp": [4671.64, 4672.68], "text": " Tu ne veux pas me dire que..."}, {"timestamp": [4672.68, 4677.6], "text": " Non, l\u00e0 dessus on est assez discrets, parce que je trouve que ce n'est pas ce qui compte le plus."}, {"timestamp": [4677.68, 4678.8], "text": " Je pr\u00e9f\u00e8re parler de la partie priv\u00e9e."}, {"timestamp": [4678.8, 4680.28], "text": " C'est un peu moins de 20 millions d'euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [4681.32, 4682.32], "text": " C'est moins que \u00e7a."}, {"timestamp": [4682.32, 4683.32], "text": " Ouais, moins, mais OK."}, {"timestamp": [4684.76, 4686.0], "text": " Tu as lev\u00e9 3 millions. Ouais, l'ordre de grandeur, c'est moins que \u00e7a. Ouais, c'est beaucoup moins. T'as lev\u00e9 les 3 millions."}, {"timestamp": [4686.0, 4688.0], "text": " Ouais, l'ordre de grandeur, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [4688.0, 4690.0], "text": " Et..."}, {"timestamp": [4690.0, 4692.0], "text": " Mais non, en fait, c'est juste que je trouve que c'est des..."}, {"timestamp": [4692.0, 4694.0], "text": " des consid\u00e9rations"}, {"timestamp": [4694.0, 4696.0], "text": " financi\u00e8res, c'est pas forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [4696.0, 4698.0], "text": " ce qui est le plus important."}, {"timestamp": [4698.0, 4700.0], "text": " Je trouve que \u00e7a peut \u00eatre mal compris"}, {"timestamp": [4700.0, 4702.0], "text": " ou interpr\u00e9t\u00e9, c'est des sujets qui sont pas forc\u00e9ment..."}, {"timestamp": [4702.0, 4704.0], "text": " Pour une marque comme nous,"}, {"timestamp": [4704.0, 4707.52], "text": " o\u00f9 il y a une vraie dimension passion, et on veut cr\u00e9er quelque chose qui reste dans le temps,"}, {"timestamp": [4707.52, 4712.24], "text": " etc. Je trouve que ce n'est pas le plus important. En fait, ce qui est int\u00e9ressant, on va venir"}, {"timestamp": [4712.24, 4715.12], "text": " apr\u00e8s, je vais aller me faire un caf\u00e9, je vais t'en faire un, tu en veux un ? Oui, je veux bien."}, {"timestamp": [4715.12, 4724.24], "text": " Et apr\u00e8s, on va venir sur ta certification Bicorp \u00e0 venir, ton entreprise d'\u00e9mission,"}, {"timestamp": [4724.24, 4725.14], "text": " tout ce que tu vois"}, {"timestamp": [4725.14, 4728.88], "text": " l\u00e0-dessus, pourquoi, comment tu as fait tout \u00e7a, tout le parcours l\u00e0-dessus, \u00e7a"}, {"timestamp": [4728.88, 4735.84], "text": " m'int\u00e9resse. Mais ce que je note l\u00e0 de cette premi\u00e8re heure large de"}, {"timestamp": [4735.84, 4741.62], "text": " notre \u00e9change, c'est qu'en fait, bon, il y a beaucoup de gens qui n'ont pas vu tes"}, {"timestamp": [4741.62, 4744.32], "text": " produits ou qui ne les ont pas eus entre les mains. Et c'est vrai que tout ce que"}, {"timestamp": [4744.32, 4746.12], "text": " tu dis l\u00e0, c'est pas du bullshit. Ce qui ne les ont pas eus entre les mains. Et c'est vrai que tout ce que tu dis l\u00e0, ce n'est pas du bullshit."}, {"timestamp": [4746.12, 4751.44], "text": " Ce qui est d\u00e9licat, la dichotomie que je voulais souligner l\u00e0, c'est que, en fait, quand \u00e7a vient sur Instagram,"}, {"timestamp": [4753.04, 4756.68], "text": " qui est quand m\u00eame un m\u00e9dia de fast fashion, tu vois un peu ce que je veux dire dans l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [4756.92, 4762.04], "text": " J'exag\u00e8re un peu, mais c'est quand m\u00eame un endroit o\u00f9, en fait, on te pousse tout le temps plein, plein, plein, plein de produits pour acheter maintenant."}, {"timestamp": [4762.44, 4765.68], "text": " Alors moi, c'est des lunettes de triathlon, c'est je ne sais pas quoi, mais tout le temps,"}, {"timestamp": [4765.68, 4767.44], "text": " toute la journ\u00e9e, en fait, on te pousse plein de choses."}, {"timestamp": [4767.96, 4772.44], "text": " Et donc, moi, je vous ai d\u00e9couvert par un m\u00e9dia comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4772.44, 4774.8], "text": " Et je te disais finalement, j'aurais achet\u00e9 un produit qui venait de,"}, {"timestamp": [4775.52, 4776.36], "text": " je ne pense pas de Chine."}, {"timestamp": [4776.36, 4780.0], "text": " Je pense que j'avais bien vu que j'aimais bien le c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, etc."}, {"timestamp": [4780.0, 4782.32], "text": " Mais je n'avais pas compl\u00e8tement not\u00e9"}, {"timestamp": [4782.32, 4784.76], "text": " tout bien les origines, puis il y a quelque temps d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [4786.28, 4790.6], "text": " Mais justement, tu es dans un truc qui est plus ancr\u00e9, plus design,"}, {"timestamp": [4790.6, 4794.12], "text": " plus potentiellement cher, en effet, certaines choses, mais plus"}, {"timestamp": [4795.6, 4796.6], "text": " ouais,"}, {"timestamp": [4798.08, 4801.04], "text": " cali, bien produit, bien fini, bien design\u00e9."}, {"timestamp": [4801.72, 4803.4], "text": " Tout est beau, bien fait."}, {"timestamp": [4803.4, 4807.6], "text": " Et tu trouves que \u00e7a tranche avec un peu l'esprit, la philosophie"}, {"timestamp": [4807.8, 4808.8], "text": " d'un m\u00e9dia comme Instagram ?"}, {"timestamp": [4809.0, 4812.76], "text": " Non, pas que, parce qu'\u00e9videmment, il y a plein de belles marques de design"}, {"timestamp": [4812.76, 4814.16], "text": " qui font des trucs superbes sur Instagram."}, {"timestamp": [4814.36, 4816.92], "text": " Et nous-m\u00eames, Cosa Vostra, et pour nous et pour nos clients,"}, {"timestamp": [4817.12, 4822.32], "text": " on essaye de valoriser justement, pour certains, dans l'univers de l'horlogerie"}, {"timestamp": [4822.52, 4824.76], "text": " et dans plein d'autres endroits,"}, {"timestamp": [4826.0, 4828.28], "text": " la valeur dans le temps, etc."}, {"timestamp": [4828.32, 4829.52], "text": " Mais c'est vrai que,"}, {"timestamp": [4831.64, 4834.04], "text": " en tout cas, sur le moment, tu sais, quand tu vois,"}, {"timestamp": [4834.76, 4838.16], "text": " boum, le pied tiptoe ou les meubles tiptoe ou les choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [4838.56, 4842.72], "text": " tu vois un truc qui est fast, en fait, puisque t'es entre deux stories,"}, {"timestamp": [4842.72, 4845.52], "text": " \u00e7a dure deux secondes, c'est tac tac tac tac, tu vois ?"}, {"timestamp": [4845.52, 4847.36], "text": " Ouais, non, je suis d'accord avec \u00e7a."}, {"timestamp": [4847.36, 4854.44], "text": " Apr\u00e8s, je pense que c'est aussi une des plus belles plateformes d'inspiration."}, {"timestamp": [4854.44, 4855.44], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4855.44, 4856.44], "text": " Et donc, on ne peut pas..."}, {"timestamp": [4856.44, 4857.64], "text": " Non, mais je ne suis pas en train de dire qu'il ne faut pas le faire."}, {"timestamp": [4857.64, 4859.8], "text": " Ce que je veux dire, c'est que je ne l'avais pas r\u00e9alis\u00e9."}, {"timestamp": [4859.8, 4864.24], "text": " Du coup, je n'avais pas r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quel point tout ce que vous faisiez \u00e9tait aussi"}, {"timestamp": [4864.24, 4865.6], "text": " travaill\u00e9, etc. Du coup, je n'avais pas r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 tel, \u00e0 quel point tout ce que vous faisiez \u00e9tait aussi"}, {"timestamp": [4866.2, 4867.12], "text": " travaill\u00e9, etc."}, {"timestamp": [4867.32, 4871.52], "text": " Et ce que je veux dire l\u00e0-dessus, c'est qu'une fois que vous voyez le"}, {"timestamp": [4871.72, 4876.32], "text": " produit, le pied notamment, et qu'il est install\u00e9, tu vois que le truc, c'est rock"}, {"timestamp": [4876.52, 4879.24], "text": " solide, en plus d'\u00eatre beau, parce que \u00e7a, on l'a vu."}, {"timestamp": [4879.44, 4881.24], "text": " En fait, c'est pas de la camelote."}, {"timestamp": [4881.44, 4884.64], "text": " Et ce que je veux dire, c'est que la difficult\u00e9, pas que sur Instagram,"}, {"timestamp": [4884.64, 4885.52], "text": " mais dans le digital et"}, {"timestamp": [4885.52, 4887.16], "text": " partout et sur Amazon et o\u00f9 tu veux,"}, {"timestamp": [4887.16, 4888.12], "text": " et bien en fait, tu vois toujours"}, {"timestamp": [4888.12, 4889.2], "text": " plein, plein de belles photos, de"}, {"timestamp": [4889.2, 4889.96], "text": " beaux trucs, etc."}, {"timestamp": [4889.96, 4891.0], "text": " Puis t'as un truc qui arrive et puis"}, {"timestamp": [4891.0, 4892.28], "text": " c'est d\u00e9gueu et puis \u00e7a marche mal."}, {"timestamp": [4892.28, 4893.28], "text": " Et puis voil\u00e0."}, {"timestamp": [4894.08, 4895.08], "text": " \u00c0 l'inverse, les clients, quand ils"}, {"timestamp": [4895.84, 4897.2], "text": " ouvrent leurs produits, il y a un"}, {"timestamp": [4897.2, 4898.28], "text": " certain nombre qui nous \u00e9crivent pour"}, {"timestamp": [4898.28, 4900.0], "text": " nous dire je suis bluff\u00e9 par"}, {"timestamp": [4900.0, 4902.04], "text": " le poids, la finition, etc."}, {"timestamp": [4902.04, 4902.8], "text": " C'est un truc de ouf."}, {"timestamp": [4902.8, 4904.08], "text": " Qu'on se dit, c'est qu'ils n'ont pas"}, {"timestamp": [4904.08, 4905.32], "text": " assez per\u00e7u en ligne parfois. Non, tout \u00e7a, c'est le job de la la finition, etc. C'est un truc de ouf. Qu'on se dit, c'est qu'ils l'ont pas assez per\u00e7u en ligne, parfois."}, {"timestamp": [4906.2, 4909.04], "text": " Non, tout \u00e7a, c'est le job de la marque,"}, {"timestamp": [4909.04, 4913.56], "text": " de raconter la qualit\u00e9, l'histoire derri\u00e8re le savoir-faire."}, {"timestamp": [4914.08, 4916.64], "text": " Et notre \u00e9quipe, l\u00e0-dessus, elle travaille dur."}, {"timestamp": [4916.64, 4919.24], "text": " Et je pense que petit \u00e0 petit, on le raconte de mieux en mieux."}, {"timestamp": [4919.28, 4921.92], "text": " Mais ce n'est pas facile en ligne de faire percevoir tout \u00e7a."}, {"timestamp": [4922.52, 4923.28], "text": " C'est hyper dur."}, {"timestamp": [4923.28, 4927.68], "text": " Et tu vois, je me suis m\u00eame dit tout \u00e0 l'heure, alors c'\u00e9tait peut-\u00eatre juste que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [4927.68, 4930.96], "text": " tes produits, mais quand t'as dit il y a des gens qui m'ont envoy\u00e9 le produit ou quand"}, {"timestamp": [4930.96, 4931.96], "text": " les gens te disaient que c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [4931.96, 4935.76], "text": " Je me dis mais qui a pu te faire \u00e7a parce qu'ils sont trop bien, tu vois, je suis trop"}, {"timestamp": [4935.76, 4936.76], "text": " fan, mais non."}, {"timestamp": [4936.76, 4937.76], "text": " Non, ben c'est..."}, {"timestamp": [4937.76, 4944.08], "text": " Apr\u00e8s le produit, il laisse penser qu'on peut utiliser n'importe quelle planche, plateau,"}, {"timestamp": [4944.08, 4948.12], "text": " etc. Donc \u00e7a arrive de temps en temps qu'il y ait des gens qui n'ont pas bien lu"}, {"timestamp": [4948.12, 4951.12], "text": " les recommandations, ils le mettent sur un mat\u00e9riau qui n'est pas adapt\u00e9."}, {"timestamp": [4951.64, 4954.48], "text": " Et du coup, c'est pas aussi fonctionnel que ce qu'ils esp\u00e9raient."}, {"timestamp": [4954.48, 4958.08], "text": " Donc, il faut quand m\u00eame suivre les recours qu'on donne."}, {"timestamp": [4959.24, 4962.24], "text": " Mais non, c'est rarement des sujets de qualit\u00e9, par contre."}, {"timestamp": [4962.6, 4966.0], "text": " OK, bon, je te laisse trois secondes. Je vais me faire un caf\u00e9, je t'en fais un."}, {"timestamp": [4966.0, 4968.0], "text": " Ok ? On a dit long et sans sucre."}, {"timestamp": [4968.0, 4970.0], "text": " Ouais, merci."}, {"timestamp": [4970.0, 4973.0], "text": " Du coup je crois que je dois parler tout seul pendant quelques minutes."}, {"timestamp": [4973.0, 4975.0], "text": " Oui, c'\u00e9tait le trip."}, {"timestamp": [4975.0, 4979.0], "text": " J'aimerais moi partager une r\u00e9flexion."}, {"timestamp": [4979.0, 4981.0], "text": " T'es pas tout seul d'ailleurs, juste."}, {"timestamp": [4981.0, 4987.96], "text": " J'aimerais partager une r\u00e9flexion sur la valeur per\u00e7ue, la perception de prix des objets qu'on"}, {"timestamp": [4987.96, 4995.32], "text": " ach\u00e8te et qu'on utilise au quotidien. Parce que je trouve qu'aujourd'hui on travaille, pour la"}, {"timestamp": [4995.32, 5004.12], "text": " majorit\u00e9 d'entre nous, dans des m\u00e9tiers de service et qu'on ne se rend plus trop compte de l'\u00e9nergie"}, {"timestamp": [5004.12, 5006.16], "text": " et du temps qui est n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication des objets qu'on y a vraiment... on ne se rend plus trop compte de l'\u00e9nergie et du temps"}, {"timestamp": [5006.16, 5010.0], "text": " qui est n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication des objets qu'on utilise au quotidien."}, {"timestamp": [5012.48, 5015.92], "text": " Et je pense que parfois, quand on..."}, {"timestamp": [5015.92, 5020.88], "text": " Aujourd'hui on peut acheter un t-shirt \u00e0 30-50 euros,"}, {"timestamp": [5020.88, 5022.68], "text": " ou un pull \u00e0 200 euros,"}, {"timestamp": [5022.68, 5030.28], "text": " ou une paire de chaussures \u00e0 150. \u00c7a ne nous choque pas. Et moi dans le meuble,"}, {"timestamp": [5030.28, 5034.0], "text": " il y a un truc qui me marque, c'est que les gens \u00e0 l'inverse, \u00e0 partir de 100 euros, une chaise,"}, {"timestamp": [5034.0, 5047.0], "text": " ils peuvent trouver que c'est d\u00e9j\u00e0 trop cher. Et il me semble que c'est assez important de vraiment vraiment remettre en perspective le prix avec la dur\u00e9e d'usage qu'on fait des objets."}, {"timestamp": [5047.0, 5055.56], "text": " Et un meuble, en fait, si c'est bien fait, non seulement \u00e7a peut durer des d\u00e9cennies"}, {"timestamp": [5055.56, 5061.04], "text": " et le garder toute la vie, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre transmis g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration."}, {"timestamp": [5061.04, 5072.28], "text": " Quand on repense \u00e0 l'usage des meubles que faisaient nos grands-parents, c'est assez impressionnant comme \u00e7a a chang\u00e9, la perception du meuble a chang\u00e9 chez nous en"}, {"timestamp": [5072.28, 5078.36], "text": " quelques g\u00e9n\u00e9rations. Les grands-parents, ils leur eniaient pendant 20 ans une vitrine sur une"}, {"timestamp": [5078.36, 5083.04], "text": " armoire normande avant de l'acheter et ils la gardaient toute la vie et ils la transmettaient"}, {"timestamp": [5083.04, 5089.8], "text": " \u00e0 leurs enfants. Nos parents, ils \u00e9taient un peu entre eux et nous qui sommes la g\u00e9n\u00e9ration IKEA et"}, {"timestamp": [5089.8, 5095.8], "text": " nous on jette tout \u00e0 chaque d\u00e9m\u00e9nagement. Donc cette magnifique bo\u00eete"}, {"timestamp": [5095.8, 5101.08], "text": " qu'est IKEA et qu'on admire \u00e0 plein de niveaux et voil\u00e0 on a pour philosophie"}, {"timestamp": [5101.08, 5106.48], "text": " de jamais critiquer donc c'est plus un constat qu'une critique."}, {"timestamp": [5106.48, 5114.72], "text": " Mais je pense que c'est une bo\u00eete qui a fait pas mal de torts quand m\u00eame \u00e0 la perception de prix,"}, {"timestamp": [5114.72, 5121.04], "text": " \u00e0 la valeur per\u00e7ue des meubles, en rendant ce qui est g\u00e9nial accessible aux meubles \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [5121.04, 5125.68], "text": " \u00c0 l'inverse, elle nous a fait croire qu'une table \u00e0 5 euros c'\u00e9tait normal."}, {"timestamp": [5125.68, 5134.92], "text": " Et en fait, fabriquer un meuble, usiner du bois, le verranir, plier un tube en m\u00e9tal, souder,"}, {"timestamp": [5134.92, 5141.24], "text": " peindre, toutes ces \u00e9tapes-l\u00e0 qu'on ignore. On utilise des objets, on n'a pas la moindri\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [5141.24, 5146.0], "text": " de comment ils sont fabriqu\u00e9s pour la plupart des objets et la plupart d'entre nous."}, {"timestamp": [5146.0, 5153.2], "text": " Je pense que c'est hyper important de se reposer ces questions et de vraiment remettre toujours en"}, {"timestamp": [5153.2, 5158.64], "text": " perspective le prix avec la dur\u00e9e d'usage d'un objet. Et finalement, une chaise \u00e0 100 ou 200 euros,"}, {"timestamp": [5158.64, 5165.76], "text": " si elle nous procure du plaisir tous les jours en la regardant, qu'elle fait bien son job d'assise"}, {"timestamp": [5165.76, 5169.12], "text": " et qu'on la garde toute la vie, c'est vraiment pas cher."}, {"timestamp": [5169.56, 5176.56], "text": " Par rapport \u00e0 une basket \u00e0 150 euros qui dure un an et qu'on jette au bout de quelques mois."}, {"timestamp": [5176.56, 5178.56], "text": " Attention sur les baskets quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5178.56, 5183.12], "text": " Apr\u00e8s j'ai entendu qu'il y a le fondateur de Veja qui \u00e9tait pass\u00e9 et que j'adore."}, {"timestamp": [5183.12, 5186.72], "text": " Seb, cop."}, {"timestamp": [5190.6, 5192.8], "text": " Oui, donc je raccroche un peu avec ce que tu as dit sur la valeur"}, {"timestamp": [5195.44, 5196.68], "text": " de la prod, c'est \u00e7a, de la confection derri\u00e8re."}, {"timestamp": [5199.56, 5200.16], "text": " Alors sur la toute fin, du coup, je reviens sur la fin de ce que tu dis."}, {"timestamp": [5201.48, 5203.8], "text": " La difficult\u00e9, c'est que"}, {"timestamp": [5205.92, 5206.6], "text": " en fait, un canap\u00e9, tu ne veux pas l'avoir toute ta vie tu vois"}, {"timestamp": [5210.64, 5211.04], "text": " enfin j'imagine \u00e0 un moment en fait tous les dix ans tu veux le changer alors"}, {"timestamp": [5215.88, 5216.44], "text": " ce qu'il faut aussi dans la valeur de parce que de certains objets"}, {"timestamp": [5220.66, 5221.48], "text": " moi c'est aussi ce que j'aime dans le vintage tu vois c'est que en fait quand t'ach\u00e8tes du vintage enfin"}, {"timestamp": [5222.92, 5225.76], "text": " donc justement je reprends du knnoll ou je sais pas, peu importe, mais"}, {"timestamp": [5225.76, 5229.76], "text": " j'ai des belles lampes chez moi qui viennent du Danemark, un beau designer,"}, {"timestamp": [5229.76, 5236.04], "text": " j'ai oubli\u00e9 le nom, et ben tu sais qu'en fait si tu les revends dans cinq ans, tu"}, {"timestamp": [5236.04, 5240.2], "text": " les revendra au plus le m\u00eame prix ou plus ou moins mais en fait tu les"}, {"timestamp": [5240.2, 5243.12], "text": " revendra, \u00e7a aussi c'est un des avantages de"}, {"timestamp": [5243.12, 5245.16], "text": " certains endroits, ce qu'il faut que tu r\u00e9ussisses"}, {"timestamp": [5245.16, 5246.92], "text": " peut-\u00eatre \u00e0 faire ou \u00e0 \u00eatre ?"}, {"timestamp": [5246.96, 5247.96], "text": " Ou c'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 le cas."}, {"timestamp": [5248.0, 5250.04], "text": " Est-ce que le pied,"}, {"timestamp": [5250.04, 5251.68], "text": " c'est peut-\u00eatre plus d\u00e9licat que"}, {"timestamp": [5251.68, 5252.52], "text": " revendre un pied de tiptoe ?"}, {"timestamp": [5252.52, 5253.96], "text": " Pourquoi pas ? Moi, je l'ach\u00e8terais"}, {"timestamp": [5254.2, 5255.2], "text": " finalement."}, {"timestamp": [5255.2, 5257.12], "text": " Non, c'est s\u00fbr que c'est"}, {"timestamp": [5257.6, 5258.84], "text": " le but aussi de la construction de"}, {"timestamp": [5258.84, 5260.32], "text": " marques, c'est que"}, {"timestamp": [5261.0, 5262.32], "text": " nos objets soient toujours"}, {"timestamp": [5264.36, 5269.0], "text": " reli\u00e9s \u00e0 cette marque qui est un gage de qualit\u00e9, de dur\u00e9e de vie dans le temps,"}, {"timestamp": [5269.0, 5273.0], "text": " de niveau de finition \u00e9lev\u00e9, etc."}, {"timestamp": [5273.0, 5277.0], "text": " Ce qui fait que l'objet ne perd pas de sa valeur dans le temps. Apr\u00e8s nous on essaie aussi"}, {"timestamp": [5277.0, 5281.0], "text": " toujours d'avoir un temps d'avance sur les sujets environnementaux"}, {"timestamp": [5281.0, 5289.12], "text": " et c'est pour \u00e7a que petit \u00e0 petit on teste un mod\u00e8le plus circulaire o\u00f9, comme je disais tout \u00e0 l'heure, on a lanc\u00e9 un programme qui s'appelle RESTORE, qui permet aux"}, {"timestamp": [5289.12, 5295.92], "text": " clients de renvoyer leurs produits. On leur propose de racheter un prix pr\u00e9f\u00e9rentiel,"}, {"timestamp": [5295.92, 5300.64], "text": " un nouveau produit. Et nous on est capables, c'est \u00e7a qui est bien quand on ma\u00eetrise bien son produit"}, {"timestamp": [5300.64, 5305.12], "text": " et bien les \u00e9tapes industrielles, c'est que pour nous, c'est tr\u00e8s facile sur tous"}, {"timestamp": [5305.12, 5311.48], "text": " nos produits de les r\u00e9parer, de les d\u00e9sassembler, de les remettre \u00e0 neuf. Et \u00e7a, je pense que c'est"}, {"timestamp": [5311.48, 5315.52], "text": " assez unique aujourd'hui dans l'industrie du meuble. Tous nos produits sont pens\u00e9s en amont"}, {"timestamp": [5315.52, 5319.32], "text": " comme \u00e7a. On se dit, OK, la chaise, le dossier doit pouvoir \u00eatre chang\u00e9 une fois qu'il est ray\u00e9."}, {"timestamp": [5319.32, 5323.84], "text": " En deux clips, m\u00eame un client tout seul, il peut changer son dossier au bout de 5 ans ou 10 ans."}, {"timestamp": [5323.84, 5328.88], "text": " Pareil pour toutes les pi\u00e8ces. Donc \u00e7a, en fait, l\u00e0-dessus, maintenant, il y a des lois qui commencent"}, {"timestamp": [5328.88, 5336.52], "text": " \u00e0 tomber, etc. Et \u00e7a rallie un peu le sujet dont tu voulais parler d'entreprise \u00e0 mission. Et petit"}, {"timestamp": [5336.52, 5341.68], "text": " \u00e0 petit, \u00e7a devient... L\u00e0, c'est des initiatives de notre propre chef, d'\u00eatre entreprise \u00e0 mission"}, {"timestamp": [5341.68, 5350.32], "text": " ou bicorps. Mais l'\u00c9tat, petit \u00e0 petit, comme dans tous les pays d'Europe et du monde, impose des r\u00e8gles aux bo\u00eetes"}, {"timestamp": [5350.32, 5353.6], "text": " qui produisent des objets, d'\u00eatre capable de les r\u00e9parer, d'\u00eatre capable de les"}, {"timestamp": [5353.6, 5356.04], "text": " vendre des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, de les r\u00e9cup\u00e9rer, etc."}, {"timestamp": [5356.04, 5360.64], "text": " Nous, l\u00e0-dessus, on a, je pense, un gros ton d'avance par rapport au secteur."}, {"timestamp": [5360.64, 5367.44], "text": " Maintenant, tu dois m\u00eame \u00eatre oblig\u00e9 de reprendre les anciens objets des personnes que tu livres,"}, {"timestamp": [5367.44, 5372.44], "text": " toi-m\u00eame d'ailleurs tu dois faire \u00e7a, m\u00eame dans le meuble, si tu livres un canap\u00e9,"}, {"timestamp": [5372.44, 5376.44], "text": " tu dois le faire. Je peux te dire je veux que tu reprennes mon ancien, c'est \u00e7a ? On te l'a d\u00e9j\u00e0 fait ?"}, {"timestamp": [5376.44, 5387.0], "text": " Non pour l'instant on ne l'a jamais fait, apr\u00e8s nous on va \u00eatre en mesure de le proposer facilement, \u00e0 court terme, mais c'est vrai que c'est..."}, {"timestamp": [5387.0, 5391.0], "text": " Aujourd'hui, la loi, je pense que c'est bien dans le fond, la philosophie est bien, je trouve,"}, {"timestamp": [5391.0, 5394.0], "text": " c'est qu'on sait qu'il y a une urgence \u00e9cologique,"}, {"timestamp": [5394.0, 5398.0], "text": " et \u00e7a permet de vraiment \u00eatre hyper pouchy sur le sujet,"}, {"timestamp": [5398.0, 5400.0], "text": " mais aujourd'hui, il y a une loi qui est en vigueur,"}, {"timestamp": [5400.0, 5402.0], "text": " que personne dans le secteur n'est capable d'appliquer."}, {"timestamp": [5402.0, 5406.0], "text": " Et je ne vais pas citer de noms, mais les grandes enseignes"}, {"timestamp": [5406.0, 5408.0], "text": " pas ch\u00e8res de meubles, m\u00eame"}, {"timestamp": [5408.0, 5410.0], "text": " si certaines sont"}, {"timestamp": [5410.0, 5412.0], "text": " esth\u00e9tiquement sympas et tout, attrayantes,"}, {"timestamp": [5412.0, 5414.0], "text": " qui fabriquent tout en Asie,"}, {"timestamp": [5414.0, 5416.0], "text": " j'ai aucun id\u00e9e"}, {"timestamp": [5416.0, 5418.0], "text": " de comment elles vont faire."}, {"timestamp": [5418.0, 5420.0], "text": " R\u00e9cup\u00e9rer leurs produits,"}, {"timestamp": [5420.0, 5422.0], "text": " c'est compliqu\u00e9, les r\u00e9parer encore moins,"}, {"timestamp": [5422.0, 5424.0], "text": " parce que tout est fait \u00e0 l'autre bout du monde,"}, {"timestamp": [5424.0, 5426.76], "text": " les recycler, c'est pas pens r\u00e9parer encore moins, parce que tout est fait \u00e0 l'autre bout du monde. Les recycler, c'est pas pens\u00e9 pour."}, {"timestamp": [5427.08, 5431.6], "text": " Donc ouais, c'est bien, mais il y a du boulot."}, {"timestamp": [5432.24, 5434.4], "text": " Ouais, bon, apr\u00e8s, pour une fois que la loi est peut-\u00eatre en avance."}, {"timestamp": [5434.4, 5438.32], "text": " En tout cas, non, et puis c'est loin d'\u00eatre appliqu\u00e9."}, {"timestamp": [5438.32, 5441.0], "text": " C'est vrai que sur d'autres choses, il n'est pas bon mon caf\u00e9, il est trop long, je crois un peu."}, {"timestamp": [5441.0, 5441.56], "text": " Non, c'est vrai."}, {"timestamp": [5442.12, 5447.08], "text": " Et sur d'autres choses l\u00e0-dessus, est-ce que je dois raconter \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5447.08, 5451.36], "text": " Non mais r\u00e9cemment justement j'ai chang\u00e9 de machine de lave-linge, tu vois, et ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9"}, {"timestamp": [5451.36, 5455.92], "text": " mon ancien lave-linge avec des trucs bloqu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur et donc ils \u00e9taient oblig\u00e9s de le"}, {"timestamp": [5455.92, 5459.28], "text": " prendre donc ils l'ont pris, tu vois, normalement j'imagine que c'est pour eux et je pense qu'il"}, {"timestamp": [5459.28, 5465.64], "text": " doit \u00eatre... \u00e7a faisait longtemps que je l'avais, je tiens \u00e0 me disculper, tu vois, dix ans au moins, d\u00e9culpabilis\u00e9, mais"}, {"timestamp": [5467.2, 5468.6], "text": " et en fait,"}, {"timestamp": [5468.6, 5473.76], "text": " arriv\u00e9s en bas de chez moi, en fait, ils ont p\u00e9t\u00e9 le hublot pour me casser avec un marteau, je sais pas quoi, pour"}, {"timestamp": [5474.2, 5478.0], "text": " sortir ce qu'il y avait dedans, tu vois, j'ai retrouv\u00e9 les bouts de verre en bas en fait, et"}, {"timestamp": [5478.24, 5481.92], "text": " tu te dis bon, oui, en effet, c'est fait qu'\u00e0 moiti\u00e9 bien en fait ces trucs l\u00e0, parce que"}, {"timestamp": [5482.32, 5485.96], "text": " derri\u00e8re, pour refaire un hublot, je sais pas, enfin, enfin tu vois je pense qu'il y avait un peu mieux comme..."}, {"timestamp": [5485.96, 5487.44], "text": " Ouais c'est clair."}, {"timestamp": [5487.44, 5491.52], "text": " On est loin du compte. Mais donc tu veux dire par exemple, je reprends alors en en"}, {"timestamp": [5491.52, 5497.44], "text": " citant plein Ikea, Conforama, Butte et je sais pas qui, ils doivent... c'est quoi"}, {"timestamp": [5497.44, 5502.44], "text": " la loi ? Tu dois r\u00e9cup\u00e9rer... je leur ach\u00e8te, enfin je vous ach\u00e8te"}, {"timestamp": [5502.44, 5506.36], "text": " d'ailleurs je peux te mettre dedans du coup un canap\u00e9. Tu dois r\u00e9cup\u00e9rer mon ancien."}, {"timestamp": [5506.68, 5509.76], "text": " Tu dois le r\u00e9cup\u00e9rer et assurer son recyclage."}, {"timestamp": [5510.08, 5511.08], "text": " \u00c7a veut dire quoi ?"}, {"timestamp": [5511.16, 5514.84], "text": " En fait, il y a un organisme dans notre secteur qui s'appelle \u00c9comobilier,"}, {"timestamp": [5515.2, 5518.68], "text": " qui, c'est ce qu'on voit sur les prix, l'\u00e9co-participation."}, {"timestamp": [5519.16, 5523.0], "text": " C'est valable aussi dans l'extr\u00eame-m\u00e9nager et le luminaire, etc."}, {"timestamp": [5523.4, 5527.2], "text": " Et donc, eux, ils collectent aupr\u00e8s des metteurs en march\u00e9,"}, {"timestamp": [5527.2, 5532.72], "text": " ils appellent \u00e7a de mobilier, quelques euros par produit ou dizaines de centimes"}, {"timestamp": [5533.16, 5534.84], "text": " par produit \u00e0 la vente, au moment de la vente."}, {"timestamp": [5535.4, 5538.28], "text": " Et c'est \u00e7a qui les finance et eux, ils sont cens\u00e9s, c'est une bo\u00eete priv\u00e9e,"}, {"timestamp": [5538.28, 5541.24], "text": " mais qui a un mandat de l'\u00c9tat en gros, monopole."}, {"timestamp": [5542.4, 5546.52], "text": " Et eux, ils sont cens\u00e9s structurer la fili\u00e8re de recyclage du"}, {"timestamp": [5546.52, 5547.52], "text": " meuble."}, {"timestamp": [5547.52, 5549.68], "text": " Et donc, eux, ils pr\u00e9voient"}, {"timestamp": [5549.68, 5551.52], "text": " des bennes et ils ont des centres de"}, {"timestamp": [5551.52, 5552.24], "text": " tri."}, {"timestamp": [5552.24, 5553.6], "text": " Et donc, toi, en tant que marque, t'es"}, {"timestamp": [5553.6, 5555.04], "text": " cens\u00e9, quand tu livres un nouveau canap\u00e9,"}, {"timestamp": [5555.04, 5556.6], "text": " r\u00e9cup\u00e9rer l'ancien et l'emmener"}, {"timestamp": [5556.6, 5558.6], "text": " jusqu'\u00e0 cet endroit o\u00f9 il peut"}, {"timestamp": [5558.6, 5559.6], "text": " \u00eatre recycl\u00e9 par EcoMobile."}, {"timestamp": [5561.48, 5562.6], "text": " Donc \u00e7a, c'est une premi\u00e8re \u00e9tape."}, {"timestamp": [5562.6, 5564.48], "text": " Et demain, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [5564.48, 5565.56], "text": " le cas dans certains"}, {"timestamp": [5565.56, 5570.48], "text": " autres secteurs pour d'autres typologies d'objets, mais il faudra \u00eatre en mesure de vendre les"}, {"timestamp": [5570.48, 5576.12], "text": " pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es des objets que tu vends. Nous en fait, comme on fabrique chaque pi\u00e8ce s\u00e9par\u00e9ment,"}, {"timestamp": [5576.12, 5590.62], "text": " c'est tr\u00e8s facile, demain on peut ouvrir une page sur le site avec tous les composants s\u00e9par\u00e9s, on sait faire. Mais \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un gros challenge. Et puis,"}, {"timestamp": [5590.62, 5596.56], "text": " apr\u00e8s, je pense qu'il y aura aussi des exigences en termes de taux de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s. Nous,"}, {"timestamp": [5596.56, 5601.52], "text": " \u00e7a, depuis le d\u00e9but, on a des produits avec du plastique recycl\u00e9, du bois recycl\u00e9,"}, {"timestamp": [5601.52, 5606.04], "text": " du laminant de textile, mousse sur le canap\u00e9."}, {"timestamp": [5606.04, 5612.48], "text": " Donc pareil, \u00e7a prend plus de temps et d'\u00e9nergie, mais on travaille dessus depuis le d\u00e9but."}, {"timestamp": [5612.48, 5614.08], "text": " Et donc l\u00e0-dessus, on a pas mal d'avance aussi."}, {"timestamp": [5614.08, 5618.68], "text": " OK, bon, \u00e7a, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cifique au mobilier et \u00e0 tes m\u00e9tiers."}, {"timestamp": [5618.68, 5622.56], "text": " Si je reviens sur l'entreprise \u00e0 mission, vous \u00eates une entreprise \u00e0 mission,"}, {"timestamp": [5622.56, 5624.0], "text": " Zipto est une entreprise \u00e0 mission."}, {"timestamp": [5624.0, 5625.4], "text": " Depuis quand et puis \u00e7a veut dire quoi, en fait ? l'entreprise \u00e0 mission, vous \u00eates une entreprise \u00e0 mission, Zypto est une entreprise \u00e0 mission."}, {"timestamp": [5628.04, 5628.8], "text": " Depuis quand et puis \u00e7a veut dire quoi, en fait ?"}, {"timestamp": [5631.56, 5631.92], "text": " On l'est depuis quelques mois, on a fait \u00e7a en 2021."}, {"timestamp": [5635.04, 5636.76], "text": " Et \u00e7a veut dire qu'on inscrit dans ces statuts"}, {"timestamp": [5640.52, 5641.52], "text": " le fait qu'on s'engage \u00e0 avoir un impact environnemental et social positif, en fait."}, {"timestamp": [5642.08, 5645.32], "text": " Donc, nous, c'est un truc qui nous paraissait \u00e9vident parce qu'on s'est"}, {"timestamp": [5645.32, 5650.92], "text": " toujours dit qu'on veut cr\u00e9er un projet vertueux \u00e0 tous les niveaux, pour nos salari\u00e9s, les"}, {"timestamp": [5650.92, 5657.04], "text": " encourager \u00e0 progresser, etc. Pour l'environnement, on \u00e9co-con\u00e7oit nos produits, on r\u00e9fl\u00e9chit d\u00e8s le"}, {"timestamp": [5657.04, 5667.08], "text": " premier dessin, le premier sketch d'un produit \u00e0 sa r\u00e9parabilit\u00e9, les mat\u00e9riaux qui vont le composer pour qu'il ait le moins d'impact possible, la logistique, la fin de vie, etc."}, {"timestamp": [5669.8, 5672.52], "text": " On donne aussi depuis le d\u00e9but, Vincent et moi, \u00e0 titre perso,"}, {"timestamp": [5672.52, 5676.36], "text": " et maintenant avec la bo\u00eete de l'argent et des meubles,"}, {"timestamp": [5676.36, 5677.76], "text": " \u00e0 une asso qui reloge les sans-abri,"}, {"timestamp": [5677.76, 5680.08], "text": " parce qu'on se dit sur le volet social, c'est le plus \u00e9vident pour nous,"}, {"timestamp": [5680.08, 5684.64], "text": " de faire des meubles, il faut \u00e9quiper les gens qui vivent dans la rue."}, {"timestamp": [5686.0, 5687.68], "text": " Donc on est hyper attach\u00e9 \u00e0 cette association."}, {"timestamp": [5688.44, 5691.96], "text": " Et d'ailleurs, je lui fais la pub au passage, elle s'appelle Toi \u00e0 moi,"}, {"timestamp": [5692.64, 5693.64], "text": " toi, t'es o\u00f9 t'es."}, {"timestamp": [5695.36, 5700.16], "text": " Et c'est une association hyper intelligente parce que leur concept,"}, {"timestamp": [5700.16, 5704.04], "text": " c'est au lieu, comme on fait tous, de donner quelques euros \u00e0 des SDF dans la"}, {"timestamp": [5704.04, 5706.32], "text": " rue. Je fais une petite parenth\u00e8se, mais je pense que \u00e7a vaut le coup."}, {"timestamp": [5706.32, 5706.84], "text": " Vas-y, vas-y, vas-y."}, {"timestamp": [5706.84, 5710.92], "text": " Au lieu de donner quelques euros aux SDF dans la rue, eux, ils se sont dit,"}, {"timestamp": [5710.92, 5716.48], "text": " mais en fait, si les gens qui font \u00e7a acceptent de s'abonner, entre guillemets,"}, {"timestamp": [5716.48, 5720.6], "text": " et donner chaque mois ces 10 euros, tous les mois ils nous donnent \u00e0 l'association,"}, {"timestamp": [5720.6, 5722.56], "text": " ben nous, on peut aller voir une banque en disant,"}, {"timestamp": [5722.56, 5725.6], "text": " j'ai 10 personnes qui sont engag\u00e9es sur 24 mois et qui ont donn\u00e9 10 euros."}, {"timestamp": [5725.6, 5731.0], "text": " Donc on est capable, j'ai 100 personnes, 200 personnes qui font \u00e7a, donc on est capable"}, {"timestamp": [5731.0, 5732.2], "text": " de rembourser 2000 euros par mois."}, {"timestamp": [5732.2, 5734.08], "text": " Donc on peut acheter un appart, pr\u00eater de l'argent."}, {"timestamp": [5734.08, 5739.44], "text": " Donc l'asso, elle ach\u00e8te des apparts qu'elle d\u00e9tient et qui vont servir de multiple fois"}, {"timestamp": [5739.44, 5741.68], "text": " \u00e0 relancer des gens dans la vie."}, {"timestamp": [5741.68, 5746.76], "text": " Et donc, ils ont vraiment maintenant un parc d'appart"}, {"timestamp": [5747.24, 5748.56], "text": " assez ouf. Apr\u00e8s, ils s\u00e9lectionnent"}, {"timestamp": [5748.56, 5749.56], "text": " des gens qui ont vraiment"}, {"timestamp": [5752.56, 5754.0], "text": " la motivation pour s'en sortir."}, {"timestamp": [5754.04, 5755.72], "text": " Et il y a des histoires franchement"}, {"timestamp": [5755.72, 5756.72], "text": " hyper \u00e9mouvantes."}, {"timestamp": [5757.08, 5758.56], "text": " Et quand on voit nous, nos chaises,"}, {"timestamp": [5758.56, 5759.84], "text": " nos tables dans ces apparts,"}, {"timestamp": [5760.56, 5761.96], "text": " moi, \u00e7a m'\u00e9meut beaucoup."}, {"timestamp": [5761.96, 5763.84], "text": " Et donc, bref, \u00e7a, c'est une"}, {"timestamp": [5763.84, 5765.92], "text": " composante de ce qu'on essaie de faire sur le plan"}, {"timestamp": [5765.92, 5769.2], "text": " social. On bosse avec des ESAD, donc des personnes handicap\u00e9es pour l'assemblage."}, {"timestamp": [5769.2, 5771.92], "text": " Toi, \u00e0 moi, juste l\u00e0-dessus, voil\u00e0, toi, t'es o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [5771.92, 5775.6], "text": " T'es \u00e0 moi.net et dont les personnes sans abri a chang\u00e9 de vie."}, {"timestamp": [5776.2, 5778.44], "text": " Et c'est int\u00e9ressant parce qu'ils n'en rajoutent pas."}, {"timestamp": [5778.44, 5781.92], "text": " Tu vois, 88 personnes aid\u00e9es, tu peux te dire, c'est pas beaucoup, mais c'est 88"}, {"timestamp": [5781.92, 5783.0], "text": " personnes aid\u00e9es, vraiment."}, {"timestamp": [5783.0, 5784.8], "text": " Simulant qu'on a un appart, qu'elle paye elle-m\u00eame."}, {"timestamp": [5784.8, 5785.32], "text": " 43 appartements. C'est pas beaucoup, mais c'est 88 personnes aid\u00e9es, vraiment. C'est mignon quand un appart peut y aller m\u00eame. 43 appartements."}, {"timestamp": [5785.32, 5790.8], "text": " C'est super chouette, pardon, je ne connaissais pas Lambert Wilson comme parent."}, {"timestamp": [5790.8, 5791.8], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [5791.8, 5794.24], "text": " OK, oui, les ESAT, \u00e7a c'est aussi..."}, {"timestamp": [5794.24, 5800.88], "text": " Les ESAT, on contribue l\u00e0-dessus \u00e0 la r\u00e9insertion et l\u00e0, on va bosser avec un nouveau partenaire"}, {"timestamp": [5800.88, 5807.32], "text": " logistique qui travaille aussi avec des personnes en r\u00e9insertion, ils suivent des parcours bris\u00e9s"}, {"timestamp": [5807.32, 5817.8], "text": " de diff\u00e9rentes mani\u00e8res. La prison ? Oui, prison notamment. J'en parle aussi parce qu'on m'avait"}, {"timestamp": [5817.8, 5827.64], "text": " on m'a fait part quelque part du fait que les ESAT m'en parlaient facilement, mais la prison, il y a beaucoup de gens qui"}, {"timestamp": [5827.64, 5830.84], "text": " ne veulent pas bosser avec des extolars, en fait, parce que ce n'est pas bien."}, {"timestamp": [5830.84, 5838.88], "text": " Je ne suis pas expert du sujet, mais je comprends un peu ce truc-l\u00e0."}, {"timestamp": [5838.88, 5845.12], "text": " Apr\u00e8s, je pense que c'est plus de la m\u00e9connaissance qu'autre chose. C'est des gens"}, {"timestamp": [5845.32, 5846.56], "text": " souvent, \u00e0 mon avis,"}, {"timestamp": [5846.76, 5849.08], "text": " repentis, ce n'est pas forc\u00e9ment des grands criminels."}, {"timestamp": [5849.28, 5852.64], "text": " Et c'est des gens repentis qui ont envie de s'en sortir, comme plein d'autres."}, {"timestamp": [5852.84, 5857.04], "text": " Donc, on a un int\u00e9r\u00eat mutuel et commun \u00e0 ce qui s'en sort totalement."}, {"timestamp": [5857.24, 5863.44], "text": " Donc, on essaye aussi, au niveau logistique, de promouvoir des initiatives comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5863.64, 5867.8], "text": " Et donc, en fait, pour revenir \u00e0 l'entreprise d'admission, \u00e7a inscrit dans nos statuts"}, {"timestamp": [5867.84, 5870.12], "text": " cette volont\u00e9 d'\u00eatre vertueux \u00e0 tous les niveaux."}, {"timestamp": [5870.32, 5871.48], "text": " Et donc, \u00e7a nous engage."}, {"timestamp": [5871.84, 5872.36], "text": " Et donc, l\u00e0..."}, {"timestamp": [5872.36, 5875.04], "text": " \u00c7a t'engage, mais il y a quelqu'un qui v\u00e9rifie."}, {"timestamp": [5875.32, 5879.68], "text": " Oui, en fait, il peut y avoir des contr\u00f4les et en fait, on doit un reporting \u00e0 faire, etc."}, {"timestamp": [5879.68, 5883.32], "text": " l\u00e0-dessus. Et le point cl\u00e9 pour moi, c'est que"}, {"timestamp": [5884.72, 5888.36], "text": " \u00e7a inscrit cette philosophie-l\u00e0 sur le long terme dans la"}, {"timestamp": [5888.36, 5894.24], "text": " bo\u00eete, parce que c'est dans ses statuts. Et donc si un jour la gouvernance de la bo\u00eete change,"}, {"timestamp": [5894.24, 5898.96], "text": " que moi je ne suis plus l\u00e0, ou que l'actionnariat change, ou je ne sais quoi, en fait c'est une"}, {"timestamp": [5898.96, 5906.76], "text": " garantie, un filet de s\u00e9curit\u00e9 pour que le projet garde son \u00e2me et sa philosophie initiale."}, {"timestamp": [5906.76, 5910.88], "text": " Tr\u00e8s bien. Et donc \u00e7a, \u00e7a fait... Tu dis combien de temps \u00e0 peu pr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [5910.88, 5912.24], "text": " L\u00e0, c'est depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re."}, {"timestamp": [5912.24, 5913.0], "text": " Depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re."}, {"timestamp": [5913.0, 5929.04], "text": " Et en parall\u00e8le, on bosse sur Bicorp, qui est un gros label, un standard am\u00e9ricain en termes de responsabilit\u00e9 sociale environnementale,"}, {"timestamp": [5929.04, 5937.08], "text": " vraiment qui note des crit\u00e8res \u00e0 360 degr\u00e9s. \u00c7a va de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique au bureau,"}, {"timestamp": [5937.08, 5941.96], "text": " la mani\u00e8re dont les produits sont fabriqu\u00e9s, \u00e0 la gouvernance de l'entreprise, la transparence"}, {"timestamp": [5941.96, 5951.72], "text": " aussi de l'entreprise sur l'actionnariat, etc. \u00e0 tout un tas de choses, qu'est-ce qu'on recycle au bureau, etc. Et \u00e7a permet d'avoir un score,"}, {"timestamp": [5951.72, 5961.0], "text": " et \u00e7a permet d'assurer aux gens, de garantir qu'on est une bo\u00eete qui r\u00e9pond \u00e0 des"}, {"timestamp": [5961.0, 5965.0], "text": " standards hyper exigeants en termes de responsabilit\u00e9 sociale et environnementale."}, {"timestamp": [5965.0, 5972.0], "text": " Tr\u00e8s bien. Et tout \u00e7a, alors, j'ai l'impression que tu avais \u00e7a un peu dans le sang,"}, {"timestamp": [5972.0, 5977.0], "text": " parce que tes stages dont on parlait, tu \u00e9tais un peu dans l'\u00e9nergie rongelable, dans toutes ces choses-l\u00e0."}, {"timestamp": [5977.0, 5986.48], "text": " Comment \u00e7a a n\u00e9 ? Alors l'entreprise \u00e0 mission, \u00e7a n \u00e7a existait pas de toute fa\u00e7on en France avant 2019 ou 2000"}, {"timestamp": [5986.48, 5988.48], "text": " ou apr\u00e8s la loi PAC"}, {"timestamp": [5988.48, 5990.48], "text": " \u00e7a a quelques ann\u00e9es ouais"}, {"timestamp": [5991.48, 5992.92], "text": " Et"}, {"timestamp": [5992.92, 5996.0], "text": " comment \u00e7a comment \u00e7a na\u00eet chez vous et quel"}, {"timestamp": [5997.2, 6004.12], "text": " on va commencer par l'entreprise \u00e0 mission et ensuite Bicorp mais quelle implication, quel temps \u00e7a prend, quel co\u00fbt \u00e7a a"}, {"timestamp": [6004.8, 6005.2], "text": " \u00e7a prend ? Quel co\u00fbt \u00e7a a ?"}, {"timestamp": [6007.52, 6008.12], "text": " \u00c7a prend presque un an."}, {"timestamp": [6012.0, 6012.84], "text": " Donc, nous on a des personnes qui sont d\u00e9di\u00e9es au sujet chez nous."}, {"timestamp": [6013.84, 6014.28], "text": " C'est un certain co\u00fbt."}, {"timestamp": [6016.6, 6016.92], "text": " Et donc, \u00e7a prend beaucoup de temps."}, {"timestamp": [6017.92, 6018.4], "text": " Mais c'est..."}, {"timestamp": [6019.4, 6021.08], "text": " En fait, pour moi, c'est plus"}, {"timestamp": [6024.36, 6029.6], "text": " une garantie, un peu un tampon objectif, quoi, qui vient consacrer un peu tous nos efforts."}, {"timestamp": [6029.6, 6036.56], "text": " Parce que voil\u00e0, maintenant la com' c'est tellement d\u00e9velopp\u00e9, il y a tellement d'acteurs"}, {"timestamp": [6036.56, 6040.28], "text": " qui sont ma\u00eetres en la mati\u00e8re et qui peuvent raconter un peu ce qu'ils veulent sans qu'on"}, {"timestamp": [6040.28, 6046.04], "text": " sache, sans que le client soit s\u00fbr que c'est vrai. L\u00e0, \u00e7a vient vraiment confirmer ce que nous on dit et ce qu'on raconte."}, {"timestamp": [6046.04, 6051.76], "text": " Et donc, c'est deux choses objectifs et contraignantes qu'on s'impose,"}, {"timestamp": [6052.44, 6056.44], "text": " qui viennent montrer qu'on a une d\u00e9marche honn\u00eate, authentique"}, {"timestamp": [6056.44, 6059.4], "text": " et qu'on fait des vrais efforts."}, {"timestamp": [6059.4, 6062.48], "text": " Parce que je pense \u00e0 \u00e7a, mais je sais plus quand on parle,"}, {"timestamp": [6063.24, 6068.96], "text": " tu vois, en ce moment, de notamment Corian, RPAea, tout \u00e7a, et qu'on te dit c'\u00e9tait des..."}, {"timestamp": [6069.16, 6074.48], "text": " Alors, je sais plus les terminologies, les acronymes."}, {"timestamp": [6076.8, 6078.88], "text": " Tu vois pas, ENP, ENS, EN..."}, {"timestamp": [6079.08, 6081.56], "text": " Tu sais, il y en a plein, mais..."}, {"timestamp": [6083.12, 6084.76], "text": " Non, je ne vais pas les avoir,"}, {"timestamp": [6084.96, 6085.44], "text": " mais en gros, qu' vais pas les avoir, mais"}, {"timestamp": [6086.56, 6086.64], "text": " en gros, qu'il y avait des labels"}, {"timestamp": [6087.64, 6088.68], "text": " comme \u00e7a, etc."}, {"timestamp": [6090.08, 6090.92], "text": " Tu vois de quoi je parle, les"}, {"timestamp": [6091.8, 6092.8], "text": " hors-p\u00e9age sur les maisons de retraite, etc."}, {"timestamp": [6094.32, 6096.08], "text": " Et en fait, tu te dis, bon,"}, {"timestamp": [6096.12, 6097.12], "text": " il faut aussi..."}, {"timestamp": [6097.6, 6098.6], "text": " C'est difficile."}, {"timestamp": [6098.92, 6100.92], "text": " En fait, \u00e7a, \u00e7a fait mal \u00e0 ces"}, {"timestamp": [6101.84, 6103.12], "text": " certifications et ces"}, {"timestamp": [6104.08, 6108.2], "text": " Bicorp et Entreprise \u00e0 Mission, parce que tu te dis en fait il y a un"}, {"timestamp": [6108.2, 6115.12], "text": " peu du... je sais pas quoi, washing, mais du social environnemental washing, tu vois,"}, {"timestamp": [6115.12, 6120.6], "text": " quelque part. C'est vrai qu'il ne faut pas se contenter de \u00e7a et s'arr\u00eater \u00e0... c'est un"}, {"timestamp": [6120.6, 6127.52], "text": " peu comme sur les mat\u00e9riaux, par exemple le bois PFC, FSC, moi je me dis toujours c'est bien,"}, {"timestamp": [6127.52, 6129.12], "text": " mais on sait que..."}, {"timestamp": [6129.12, 6130.72], "text": " Je connais pas, tu vois, c'est tes trucs \u00e0 toi."}, {"timestamp": [6130.72, 6135.0], "text": " Non, mais tu vois, par exemple, m\u00eame sur le papier, les cahiers, etc., il y a souvent le petit label"}, {"timestamp": [6135.0, 6142.36], "text": " FSC ou PFC, ce qui veut dire que la pulpe du papier ou le bois pour un meuble vient de for\u00eats g\u00e9r\u00e9es"}, {"timestamp": [6142.36, 6146.04], "text": " durablement, ce qui est un bon garde-fou,"}, {"timestamp": [6146.04, 6150.08], "text": " une bonne garantie, mais c'est pas suffisant. On sait qu'il y a des trous dans la raquette"}, {"timestamp": [6150.08, 6155.72], "text": " parfois sur ces labels l\u00e0 et que \u00e7a ne veut pas dire que 100% du bois est parfaitement,"}, {"timestamp": [6155.72, 6160.36], "text": " son origine est parfaitement ma\u00eetris\u00e9e, etc. Ils font des contr\u00f4les, etc. Mais je me dis toujours"}, {"timestamp": [6160.36, 6165.0], "text": " que c'est un plus, c'est une brique dans l'\u00e9difice, mais c'est pas \u00e0 se contenter de \u00e7a, c'est un plus et une brique dans l'\u00e9difice,"}, {"timestamp": [6167.16, 6167.36], "text": " mais il ne faut pas se contenter de \u00e7a,"}, {"timestamp": [6170.12, 6170.32], "text": " c'est fini quand on est bicorps pour entreprise \u00e0 mission."}, {"timestamp": [6171.56, 6173.92], "text": " OK."}, {"timestamp": [6177.08, 6177.28], "text": " Le bois, juste pour deux secondes l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [6181.28, 6181.48], "text": " donc le bois massif, c'est mieux que le bois, \u00e9videmment, compil\u00e9, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6183.6, 6183.8], "text": " Comment on choisit bien ces meubles l\u00e0-dedans ?"}, {"timestamp": [6187.0, 6190.0], "text": " Alors c'est tr\u00e8s \u00e9tonnamnant, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. M\u00eame les fabricants eux-m\u00eames, moi depuis le d\u00e9but de Tiptoe,"}, {"timestamp": [6190.0, 6194.2], "text": " je les interroge sur ce qu'ils recommandent en termes de responsabilit\u00e9"}, {"timestamp": [6194.2, 6195.2], "text": " environnementale, etc."}, {"timestamp": [6195.2, 6200.5], "text": " Il y a d\u00e9bat, il n'y a pas aujourd'hui de r\u00e9ponse tr\u00e8s claire,"}, {"timestamp": [6200.5, 6204.9], "text": " si ce n'est que ce qu'il faut prendre en compte, c'est l'impact \u00e0 la production,"}, {"timestamp": [6204.9, 6209.4], "text": " quand la transformation du mat\u00e9riau, par exemple, le bois massif va demander moins"}, {"timestamp": [6209.4, 6214.56], "text": " de transformation que du bois agglom\u00e9r\u00e9 ou lamell\u00e9-coll\u00e9 ou contreplaqu\u00e9,"}, {"timestamp": [6214.56, 6221.48], "text": " donc pour \u00e7a c'est mieux le massif. Ensuite, par contre la consommation de"}, {"timestamp": [6221.48, 6225.2], "text": " mati\u00e8re peut \u00eatre plus grosse sur du massif, donc l\u00e0, il y a un point d'arbitrage \u00e0 faire."}, {"timestamp": [6225.2, 6228.2], "text": " Apr\u00e8s, il y a sa r\u00e9parabilit\u00e9 et son usage."}, {"timestamp": [6228.2, 6230.2], "text": " Qu'est-ce qui est le plus solide ?"}, {"timestamp": [6230.2, 6233.2], "text": " L\u00e0-dessus, par exemple, l'agglom\u00e9r\u00e9, ce n'est pas bien non plus."}, {"timestamp": [6233.2, 6235.2], "text": " L\u00e0 o\u00f9 le massif, c'est bien,"}, {"timestamp": [6235.2, 6237.2], "text": " mais le contreplaqu\u00e9, c'est super solide, par exemple."}, {"timestamp": [6237.2, 6240.2], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 il y a les petites lamelles sur la tranche."}, {"timestamp": [6240.2, 6247.88], "text": " Et puis enfin, il y a, apr\u00e8s, les questions sanitaires un peu d'\u00e9mission, l'agglom\u00e9rer"}, {"timestamp": [6247.88, 6250.8], "text": " une nouvelle fois, ce n'est pas bien parce que \u00e7a \u00e9met... Il y a beaucoup de col dedans,"}, {"timestamp": [6250.8, 6256.12], "text": " donc \u00e7a peut \u00e9mettre des COV, on appelle \u00e7a, des composants volatiles. Et du coup,"}, {"timestamp": [6256.12, 6260.68], "text": " du coup, en fait, il faut prendre en compte une multiplicit\u00e9 de crit\u00e8res, ce qui fait que c'est"}, {"timestamp": [6260.68, 6265.04], "text": " une question compliqu\u00e9e et que les gens ne savent pas forc\u00e9ment. Et nous-m\u00eames, il faut arbitrer parfois."}, {"timestamp": [6266.2, 6267.8], "text": " Oui, du coup, je ne vais pas rentrer dans ce d\u00e9tail."}, {"timestamp": [6267.8, 6271.8], "text": " Sur le m\u00e9tal, il y a un truc qu'on oublie souvent,"}, {"timestamp": [6271.8, 6273.4], "text": " c'est que c'est finalement tr\u00e8s recyclable."}, {"timestamp": [6273.4, 6276.48], "text": " C'est voire le truc le plus recyclable qui existe finalement."}, {"timestamp": [6276.48, 6281.2], "text": " Oui, l'acier, c'est le seul, un des seuls mat\u00e9riaux au monde \u00e0 \u00eatre recyclable \u00e0 l'infini."}, {"timestamp": [6281.2, 6283.48], "text": " Parce que par exemple, le plastique ou le carton,"}, {"timestamp": [6283.48, 6287.84], "text": " au bout de 3, 4, 7 cycles de recyclable \u00e0 l'infini. Parce que par exemple le plastique ou le carton, au bout de 3, 4, 7 cycles de recyclage,"}, {"timestamp": [6287.84, 6291.28], "text": " la mati\u00e8re elle est morte, elle n'a plus de propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9caniques"}, {"timestamp": [6291.28, 6293.28], "text": " qui font qu'elle tient en forme, etc."}, {"timestamp": [6293.28, 6296.72], "text": " L\u00e0 o\u00f9 l'acier c'est un des rares mat\u00e9riaux au monde o\u00f9 \u00e0 l'infini"}, {"timestamp": [6296.72, 6298.72], "text": " il garde ses propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9caniques."}, {"timestamp": [6298.72, 6300.08], "text": " Peut-\u00eatre recycl\u00e9es 1000 fois."}, {"timestamp": [6300.08, 6302.96], "text": " Si vous achetez des pieds Tiptoe et qu'il y a la fin du monde,"}, {"timestamp": [6302.96, 6305.32], "text": " vous pourrez toujours les transformer en \u00e9p\u00e9e et en armure."}, {"timestamp": [6305.32, 6308.56], "text": " Ouais, j'ai toujours eu peur qu'ils soient utilis\u00e9s en arme."}, {"timestamp": [6308.56, 6310.56], "text": " Ils sont tellement solides."}, {"timestamp": [6310.56, 6315.56], "text": " Mais \u00e7a se trouve c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, attends tu ne le sais jamais, peut-\u00eatre que quelqu'un a pris un coup de tiptoe dans la gueule et..."}, {"timestamp": [6315.56, 6317.56], "text": " J'esp\u00e8re pas."}, {"timestamp": [6317.56, 6319.56], "text": " \u00c7a va devenir une massue."}, {"timestamp": [6319.56, 6332.12], "text": " \u00c9coute, voil\u00e0 c'est en train de partir trop loin. Tu connais, tu ma\u00eetrises quand m\u00eame un peu, ou c'est que ton associ\u00e9, le sujet"}, {"timestamp": [6332.12, 6334.88], "text": " Insta, Growth chez vous, etc."}, {"timestamp": [6334.88, 6335.88], "text": " Oui, ici quand m\u00eame."}, {"timestamp": [6335.88, 6340.16], "text": " Enfin, aujourd'hui, vos leviers d'acquisition viennent d'o\u00f9 ? Parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je"}, {"timestamp": [6340.16, 6343.2], "text": " te dis beaucoup \u00e7a, tout le monde m'a dit oui, on les a, enfin, autour de moi."}, {"timestamp": [6343.2, 6348.4], "text": " Oui, c'est en un le bouche \u00e0 oreille, ensuite\u2026 En un le bouche \u00e0 oreille, c'est les gens qui vous recommandent."}, {"timestamp": [6349.32, 6351.52], "text": " Et ensuite, c'est"}, {"timestamp": [6352.36, 6355.88], "text": " la pub payante sur diff\u00e9rents m\u00e9dias en ligne,"}, {"timestamp": [6356.56, 6359.32], "text": " notamment Instagram, Facebook, mais aussi Pinterest, Google."}, {"timestamp": [6360.84, 6362.36], "text": " Voil\u00e0. Et ensuite, on travaille beaucoup"}, {"timestamp": [6364.32, 6367.2], "text": " l'organique, le trafic, le SEO, par exemple."}, {"timestamp": [6368.48, 6370.12], "text": " Le SEO, c'est le r\u00e9f\u00e9rencement naturel."}, {"timestamp": [6370.12, 6371.68], "text": " Voil\u00e0, pour remonter."}, {"timestamp": [6371.68, 6374.04], "text": " En fait, au d\u00e9part, nous, comme on est une marque de design,"}, {"timestamp": [6374.04, 6376.56], "text": " on a des objets tr\u00e8s visuels et c'est les photos qui sont impactantes."}, {"timestamp": [6377.0, 6381.32], "text": " On a mis du temps \u00e0 travailler Google, puisque la recherche table ou chaise,"}, {"timestamp": [6381.32, 6381.96], "text": " c'est \u00e7a, tu ne veux pas..."}, {"timestamp": [6381.96, 6383.52], "text": " c'est une bas contre..."}, {"timestamp": [6383.52, 6387.48], "text": " Enfin, c'est hyper concurrentieliel et nous, on fait plus la diff\u00e9rence"}, {"timestamp": [6387.48, 6390.0], "text": " sur l'esth\u00e9tique par rapport \u00e0 d'autres objets."}, {"timestamp": [6390.0, 6393.24], "text": " Si je tape le design, je vais tomber sur Tito en fait."}, {"timestamp": [6393.4, 6395.56], "text": " Non, mais du coup, on essaie d'\u00eatre malin, de trouver les bonnes"}, {"timestamp": [6396.2, 6399.08], "text": " les bonnes expressions sur lesquelles on"}, {"timestamp": [6399.2, 6401.92], "text": " investit pour remonter en haut de page."}, {"timestamp": [6401.92, 6406.0], "text": " Mais il y a \u00e7a et apr\u00e8s, il y a beaucoup tout ce qui influence marketing."}, {"timestamp": [6406.0, 6408.0], "text": " C'est justement, comme on disait tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [6408.0, 6410.0], "text": " donner des meubles \u00e0 des"}, {"timestamp": [6410.0, 6412.0], "text": " influenceurs pour qu'ils parlent de Tiptoe, qu'ils testent"}, {"timestamp": [6412.0, 6414.0], "text": " le produit, qu'ils expliquent \u00e0 leur communaut\u00e9"}, {"timestamp": [6414.0, 6416.0], "text": " en quoi le"}, {"timestamp": [6416.0, 6418.0], "text": " produit est bien"}, {"timestamp": [6418.0, 6420.0], "text": " et qu'ils pr\u00e9sentent"}, {"timestamp": [6420.0, 6421.0], "text": " nos produits."}, {"timestamp": [6421.0, 6423.0], "text": " Tu as encore 4 personnes devant toi sur"}, {"timestamp": [6423.0, 6425.88], "text": " pied de table, tu vois. Le premier c'est le roi Merlin,"}, {"timestamp": [6425.88, 6434.96], "text": " la fabrique des pieds. Apr\u00e8s notre produit il est unique et on n'a pas de... enfin on est hyper"}, {"timestamp": [6434.96, 6442.2], "text": " vigilant sur les copies, la contrefa\u00e7on, il y en a beaucoup et on se prot\u00e8ge beaucoup. Vous \u00eates"}, {"timestamp": [6442.2, 6446.24], "text": " copi\u00e9 beaucoup vous ? Oui, on a un cabinet d'avocats sp\u00e9cialis\u00e9"}, {"timestamp": [6446.44, 6448.04], "text": " sur les sujets propri\u00e9taires intellectuels"}, {"timestamp": [6448.24, 6450.68], "text": " avec qui je bosse sur une base hyper intensive."}, {"timestamp": [6450.88, 6453.48], "text": " D\u00e8s qu'il y a des copies qui sortent,"}, {"timestamp": [6453.68, 6455.8], "text": " \u00e7a vient beaucoup d'Asie,"}, {"timestamp": [6456.0, 6458.32], "text": " tout de suite, on fait des d\u00e9marches juridiques."}, {"timestamp": [6458.52, 6459.68], "text": " Et c'est parce qu'on laisse rien passer."}, {"timestamp": [6459.88, 6460.4], "text": " Raconte-moi."}, {"timestamp": [6460.6, 6462.64], "text": " Ils ferment les pages les unes apr\u00e8s les autres."}, {"timestamp": [6462.84, 6464.4], "text": " Et en fait, tu le vois."}, {"timestamp": [6464.6, 6469.96], "text": " C'est marrant, c'est justement le boss de Fairmob qui m'avait dit une fois..."}, {"timestamp": [6470.16, 6472.32], "text": " Eux, ils ont des produits iconiques aussi,"}, {"timestamp": [6472.52, 6477.04], "text": " qui ont fait leur preuve et qui sont beaucoup copi\u00e9s."}, {"timestamp": [6477.24, 6478.92], "text": " Il me disait qu'il ne faut jamais rien l\u00e2cher l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [6479.12, 6481.52], "text": " parce qu'il faut se cr\u00e9er une r\u00e9putation d'emmerdeur."}, {"timestamp": [6481.72, 6485.56], "text": " Et donc, c'est vrai que moi,"}, {"timestamp": [6485.56, 6487.0], "text": " j'applique \u00e7a et je pense que c'est"}, {"timestamp": [6487.0, 6488.56], "text": " hyper important. Je vois que plus on"}, {"timestamp": [6488.56, 6490.52], "text": " se bat, alors \u00e7a co\u00fbte"}, {"timestamp": [6490.52, 6491.52], "text": " de l'argent, tiens, mais"}, {"timestamp": [6492.52, 6493.52], "text": " en frais d'avocat."}, {"timestamp": [6493.52, 6494.52], "text": " \u00c7a te co\u00fbte combien ?"}, {"timestamp": [6496.48, 6497.52], "text": " Je saurais pas te dire en toute"}, {"timestamp": [6497.52, 6498.96], "text": " sonnettet\u00e9, mais je pense qu'on"}, {"timestamp": [6498.96, 6500.88], "text": " est \u00e0 plusieurs milliers"}, {"timestamp": [6500.88, 6502.24], "text": " d'euros par an,"}, {"timestamp": [6504.52, 6505.44], "text": " de mise en demeure,"}, {"timestamp": [6505.44, 6508.2], "text": " de lettres d'avocats, etc."}, {"timestamp": [6508.4, 6509.4], "text": " On n'a jamais eu de retrait."}, {"timestamp": [6509.4, 6511.04], "text": " Mais chez moi, on t'envoie un truc en disant"}, {"timestamp": [6511.04, 6512.72], "text": " arr\u00eate ton truc, ils s'emballent le steak, non ?"}, {"timestamp": [6513.28, 6515.72], "text": " Non, mais en fait, les plateformes comme Alibaba,"}, {"timestamp": [6516.52, 6518.48], "text": " Amazon, Ety, etc."}, {"timestamp": [6518.48, 6520.84], "text": " Souvent, ils ont une proc\u00e9dure interne"}, {"timestamp": [6521.8, 6523.32], "text": " pour mod\u00e9rer justement"}, {"timestamp": [6525.0, 6530.0], "text": " les fabricants, enfin trier entre les..."}, {"timestamp": [6530.0, 6532.0], "text": " \u00e9liminer les contrefa\u00e7ons de leur plateforme."}, {"timestamp": [6532.0, 6534.0], "text": " Donc en fait, en interne, ils prennent les choses en main"}, {"timestamp": [6534.0, 6536.0], "text": " et tu remplis un formulaire,"}, {"timestamp": [6536.0, 6539.0], "text": " t'argumentes en donnant tes num\u00e9ros"}, {"timestamp": [6539.0, 6542.0], "text": " de mod\u00e8les d\u00e9pos\u00e9s, etc."}, {"timestamp": [6542.0, 6545.72], "text": " Et si en face, ils savent pas r\u00e9pondre, il s'av\u00e8re que c'est une contrefa\u00e7on,"}, {"timestamp": [6545.72, 6550.04], "text": " ils ferment les pages. Donc en fait souvent on n'est jamais all\u00e9 au proc\u00e8s, souvent \u00e7a s'arr\u00eate"}, {"timestamp": [6550.04, 6556.0], "text": " avant. Ce qui fait que c'est pour \u00e7a que les montants investis restent mesur\u00e9s. Mais si demain"}, {"timestamp": [6556.0, 6559.52], "text": " il faut aller plus loin, je pense qu'on investira ce qu'il faut pour faire un proc\u00e8s s'il faut."}, {"timestamp": [6559.52, 6564.72], "text": " Et en tout cas ils ferment les pages et on voit bien qu'il y a un effet boule de neige dans un"}, {"timestamp": [6564.72, 6565.52], "text": " sens ou dans l'autre."}, {"timestamp": [6565.52, 6568.4], "text": " Si on laisse les copies pulluler, il n'y en a plus."}, {"timestamp": [6568.88, 6572.08], "text": " Si on a un transdiff\u00e9rent, on les fait fermer l'une apr\u00e8s l'autre, c'est moins en moins."}, {"timestamp": [6572.8, 6575.04], "text": " Enfin, on voit qu'il y en a moins."}, {"timestamp": [6575.04, 6576.04], "text": " Comment il s'appelle ton cabinet ?"}, {"timestamp": [6577.2, 6578.2], "text": " C'est Delusner."}, {"timestamp": [6578.36, 6578.72], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [6578.72, 6582.64], "text": " Oui, c'est le nom de la personne avec qui je travaillais."}, {"timestamp": [6584.32, 6591.08], "text": " nom de la personne avec qui je travaillais. Non, je pose les prix parce que c'est des choses qu'on peut me demander aussi autour"}, {"timestamp": [6591.08, 6597.08], "text": " de \u00e7a, mais parce que \u00e7a co\u00fbte cher la propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9ra-artistique, la d\u00e9fense"}, {"timestamp": [6597.08, 6598.08], "text": " de choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6598.08, 6600.2], "text": " Moi j'aurais pens\u00e9 que tu me dirais que \u00e7a te co\u00fbterait plusieurs dizaines de milliers"}, {"timestamp": [6600.2, 6601.2], "text": " d'euros par an."}, {"timestamp": [6601.2, 6608.16], "text": " Non, mais \u00e7a doit \u00eatre entre 10 et 20 mille euros. Sacr\u00e9 sujet. C'est"}, {"timestamp": [6608.16, 6614.92], "text": " assez propre au design. Dans le design c'est un sujet hyper central. J'ai pas regard\u00e9 ce"}, {"timestamp": [6614.92, 6627.68], "text": " qu'il tombait sur. Si je tape un petit peu t\u00f4t sur Google. Sur ouais, notamment notamment Alibaba, AliExpress, il y a des copies mais qui restent pas longtemps en ligne heureusement."}, {"timestamp": [6627.68, 6631.84], "text": " Mais qui ach\u00e8te ? T'as quand m\u00eame des concurrents qui ach\u00e8tent ton..."}, {"timestamp": [6631.84, 6642.04], "text": " Qui ach\u00e8tent ton... D'accord, c'est marrant. Et apr\u00e8s t'es \u00e0 vendre ailleurs d'ailleurs ? Tu peux acheter des"}, {"timestamp": [6642.04, 6653.18], "text": " Pieds-de-Titouan ailleurs ? Alors on a nos canaux de vente, c'est notre site qui est le premier canal. Ensuite c'est notre r\u00e9seau de distribution. Donc \u00e7a c'est,"}, {"timestamp": [6653.18, 6659.98], "text": " on a aujourd'hui 150 points de vente, enfin revendeurs en France et en Europe, m\u00eame hors"}, {"timestamp": [6659.98, 6671.0], "text": " d'Europe. Donc c'est soit des sites revendeurs en ligne, soit des boutiques physiques. Toujours des boutiques de design immobilier tr\u00e8s pointues et qualitatives,"}, {"timestamp": [6671.2, 6674.0], "text": " qu'on trie beaucoup, on refuse \u00e9norm\u00e9ment de demandes."}, {"timestamp": [6674.2, 6678.0], "text": " Et ensuite, le troisi\u00e8me canal, c'est ce qu'on appelle le contract dans notre milieu,"}, {"timestamp": [6678.2, 6685.48], "text": " c'est l'ameublement d'espaces pro, des bureaux, des co-working, des restos, des h\u00f4tels, des mus\u00e9es."}, {"timestamp": [6685.48, 6688.24], "text": " Oui, WeWork qui te dit, tu peux te faire un WeWork."}, {"timestamp": [6688.24, 6694.36], "text": " Ici, on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par eux pour des projets. Et apr\u00e8s, on a pas mal de mus\u00e9es aussi,"}, {"timestamp": [6694.36, 6699.88], "text": " je disais tout \u00e0 l'heure, le Guggenheim, des marques, RMS Chanel, etc. qui ont fait des bureaux"}, {"timestamp": [6699.88, 6706.76], "text": " avec nos produits. Plein de startups, des coworkingworking. Avec tous ces r\u00eaves, ce c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [6707.68, 6712.48], "text": " ce background, maintenant 6, 7 ans, etc. suffisant,"}, {"timestamp": [6712.48, 6716.32], "text": " pourquoi ? Moi, je me dis en fait, il faut que tu ailles aux US et au Japon,"}, {"timestamp": [6716.48, 6719.0], "text": " genre ouvrir deux bureaux. Enfin l\u00e0, c'est le moment."}, {"timestamp": [6719.12, 6720.36], "text": " Tu es pr\u00eat, non ?"}, {"timestamp": [6721.44, 6724.72], "text": " On se dit qu'on a encore du boulot en Europe quand m\u00eame."}, {"timestamp": [6729.6, 6729.8], "text": " Et on voit, par exemple, que les produits cartonnent en Allemagne, au UK,"}, {"timestamp": [6732.36, 6735.12], "text": " m\u00eame si avec le Brexit, \u00e7a a complexifi\u00e9 un peu l'\u00e9quation. Mais dans les pays scandinaves, je pense qu'on a beaucoup de choses \u00e0 faire."}, {"timestamp": [6735.32, 6738.92], "text": " Et donc, on se d\u00e9veloppe \u00e0 fond en ligne."}, {"timestamp": [6739.12, 6741.88], "text": " Et via des salons, par exemple, on va exposer \u00e0 Milan,"}, {"timestamp": [6742.08, 6745.24], "text": " la messe mondiale du design."}, {"timestamp": [6747.56, 6749.8], "text": " Et quand je repensais \u00e0 mes premiers stands \u00e0 Maison Objet, que je peignais moi-m\u00eame au pinceau \u00e0 minuit,"}, {"timestamp": [6750.24, 6752.8], "text": " au d\u00e9but, je me disais on va exposer aux c\u00f4t\u00e9s des plus grandes marques du monde."}, {"timestamp": [6752.8, 6754.6], "text": " C'est quand m\u00eame cool."}, {"timestamp": [6754.6, 6757.04], "text": " Mais donc, on d\u00e9veloppe beaucoup l'Europe et ensuite,"}, {"timestamp": [6758.04, 6761.68], "text": " les US, on y pense, mais encore une fois, on fait par \u00e9tapes"}, {"timestamp": [6761.68, 6763.68], "text": " et on se dit que c'est encore un peu t\u00f4t."}, {"timestamp": [6764.68, 6766.36], "text": " J'ai toujours eu envie de me dire,"}, {"timestamp": [6766.36, 6771.16], "text": " tu ouvres le site en US, tu mets un stock, tu y vas toi-m\u00eame, tu te mets \u00e0 New York."}, {"timestamp": [6771.16, 6772.68], "text": " C'est clair, \u00e7a fait envie."}, {"timestamp": [6772.68, 6776.36], "text": " Apr\u00e8s, en plus, Vincent, mon associ\u00e9, est passionn\u00e9 de New York"}, {"timestamp": [6776.92, 6779.12], "text": " et sans doute un jour, ce sera lui qui s'occupera de \u00e7a."}, {"timestamp": [6779.44, 6782.4], "text": " Mais en tout cas, avoir un stock dans le meuble,"}, {"timestamp": [6782.4, 6785.4], "text": " ce n'est pas facile parce que c'est lourd, volumineux."}, {"timestamp": [6785.4, 6788.8], "text": " Ce n'est pas comme mettre un stock de fringues."}, {"timestamp": [6788.8, 6791.2], "text": " En plus, on a plein de r\u00e9f\u00e9rences diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [6791.2, 6794.0], "text": " Nos produits sont des assembl\u00e9es, s'assemblent."}, {"timestamp": [6794.0, 6796.5], "text": " On n'a pas une r\u00e9f\u00e9rence par chaise."}, {"timestamp": [6796.5, 6798.3], "text": " Par exemple, on a sept pi\u00e8ces diff\u00e9rentes,"}, {"timestamp": [6798.3, 6799.7], "text": " sous des r\u00e9f\u00e9rences diff\u00e9rentes, etc."}, {"timestamp": [6799.7, 6804.2], "text": " Donc, \u00e7a implique, c'est un vrai projet."}, {"timestamp": [6804.2, 6806.0], "text": " Par contre, on se dit que s'est un vrai projet, quoi. \u2014 Ok. \u2014 Ouais."}, {"timestamp": [6806.0, 6808.0], "text": " Mais par contre, on se dit que s'il y a un distributeur de meubles"}, {"timestamp": [6808.0, 6810.0], "text": " ou un gros revendeur"}, {"timestamp": [6810.0, 6812.0], "text": " US vient nous voir demain,"}, {"timestamp": [6812.0, 6814.0], "text": " \u00e7a peut \u00eatre une premi\u00e8re \u00e9tape, quoi."}, {"timestamp": [6814.0, 6816.0], "text": " \u2014 T'as pris un cong\u00e9 p\u00e9ternit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [6816.0, 6818.0], "text": " \u2014 Ouais, j'ai pris"}, {"timestamp": [6818.0, 6820.0], "text": " presque un mois. \u2014 D'accord."}, {"timestamp": [6820.0, 6822.0], "text": " \u2014 Ouais, j'y tenais."}, {"timestamp": [6822.0, 6824.0], "text": " C'est marrant parce que j'ai..."}, {"timestamp": [6824.0, 6828.4], "text": " J'\u00e9tais... Enfin, non, on a une personne dans l'\u00e9quipe qui a d\u00e9j\u00e0 des enfants, mais sinon,"}, {"timestamp": [6828.6, 6832.48], "text": " j'\u00e9tais le premier,"}, {"timestamp": [6832.68, 6837.32], "text": " enfin, le premier, en tout cas, de la g\u00e9n\u00e9ration historique d'employ\u00e9s"}, {"timestamp": [6837.52, 6840.6], "text": " qui nous a rejoints, qui \u00e9tait jeune, mais non, il y a des gens"}, {"timestamp": [6840.8, 6841.84], "text": " quand m\u00eame un peu plus seniors dans l'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [6842.04, 6844.6], "text": " Mais du coup, la question, en tout cas,"}, {"timestamp": [6844.8, 6848.8], "text": " c'\u00e9tait jamais pos\u00e9 des cong\u00e9s maternit\u00e9, paternit\u00e9."}, {"timestamp": [6849.32, 6851.96], "text": " Et donc, moi, je me suis dit que c'\u00e9tait hyper"}, {"timestamp": [6852.4, 6854.88], "text": " genre envivrant d'avoir du temps \u00e0 ce moment l\u00e0."}, {"timestamp": [6854.88, 6856.48], "text": " La bo\u00eete, mais non, les structures, etc."}, {"timestamp": [6856.48, 6858.08], "text": " me permettaient de m'organiser pour."}, {"timestamp": [6858.08, 6861.88], "text": " Et ouais, j'ai trop kiff\u00e9 d'avoir un moment avec ma petite fille."}, {"timestamp": [6863.0, 6868.32], "text": " Moi, je suis tr\u00e8s partag\u00e9 sur le sujet, en fait. L\u00e0, je vais me faire d\u00e9foncer la gueule, mais je suis assez pour,"}, {"timestamp": [6868.52, 6870.72], "text": " \u00e0 la limite, je peux m\u00eame \u00eatre assez pour une forme d'obligation,"}, {"timestamp": [6870.92, 6873.6], "text": " pourquoi pas, sur l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme."}, {"timestamp": [6873.8, 6875.8], "text": " Mais je suis tr\u00e8s partag\u00e9 sur le truc, tu vois,"}, {"timestamp": [6876.0, 6878.88], "text": " certains de mes potes founders, ou quoi, qui prennent un mois ou..."}, {"timestamp": [6879.08, 6882.8], "text": " Parce que j'ai eu trois enfants et que je sais que le premier mois,"}, {"timestamp": [6883.0, 6888.16], "text": " m\u00eame si personnellement, j'adore les b\u00e9b\u00e9s et les nourrissons, les nouveau-n\u00e9s, vraiment, je suis pas du tout..."}, {"timestamp": [6889.0, 6892.8], "text": " si j'\u00e9tais, tu vois, je rentrerais pas dans ce d\u00e9bat si je voulais \u00e9viter."}, {"timestamp": [6894.32, 6898.88], "text": " Mais en fait, je me dis, je pr\u00e9f\u00e9rais \u00e0 la limite, quitte \u00e0 me dire, on te force \u00e0 prendre un mois,"}, {"timestamp": [6899.52, 6904.52], "text": " mais t'as 24 mois pour le prendre, je le prendrai le 23e ou le 12e, tu vois, peu importe, mais"}, {"timestamp": [6904.72, 6906.0], "text": " c'est qu'un nourrisson,"}, {"timestamp": [6906.0, 6908.28], "text": " \u00e7a dort 18 heures, 19 heures par jour."}, {"timestamp": [6908.96, 6912.48], "text": " Donc, en fait, le premier mois, tu te regardes vite dans le blanc des yeux."}, {"timestamp": [6913.84, 6917.04], "text": " Je pense que tu as sans doute un truc o\u00f9 c'est pour ton premier enfant,"}, {"timestamp": [6917.04, 6920.16], "text": " comme tu le d\u00e9couvres, tu as un peu d'appr\u00e9hension quand m\u00eame."}, {"timestamp": [6920.16, 6923.24], "text": " Et donc, le premier mois, je trouve que c'est bien d'\u00eatre \u00e0 deux."}, {"timestamp": [6923.24, 6927.2], "text": " Apr\u00e8s, j'imagine que quand tuas d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu le truc une fois,"}, {"timestamp": [6927.4, 6929.24], "text": " pour tes enfants suivants, peut-\u00eatre que tu le prends plus tard."}, {"timestamp": [6929.44, 6930.44], "text": " Et puis apr\u00e8s, ils se g\u00e8rent tous."}, {"timestamp": [6930.64, 6932.32], "text": " Tu vois, en autarcie, ils n'ont plus besoin de moi et mes enfants."}, {"timestamp": [6932.52, 6933.52], "text": " Ouais, je d\u00e9conne."}, {"timestamp": [6933.72, 6935.0], "text": " Non, mais c'est marrant."}, {"timestamp": [6935.2, 6939.04], "text": " J'ai lu juste avant la naissance un bouquin, l\u00e0, La barbe et le biberon."}, {"timestamp": [6939.24, 6942.68], "text": " C'est un gars qui, j'ai plus son nom en t\u00eate,"}, {"timestamp": [6942.88, 6948.6], "text": " mais qui a \u00e9crit ce livre suite \u00e0 ce que sa femme norv\u00e9gienne l'a oblig\u00e9e, enfin la convoit"}, {"timestamp": [6948.6, 6952.28], "text": " sa deuxi\u00e8me enfant. Il avait eu le premier \u00e0 Paris, il avait fait \u00e0 la fran\u00e7aise, il avait"}, {"timestamp": [6952.28, 6958.92], "text": " pris dix jours et il avait repris le boulot. Et c'est elle qui avait g\u00e9r\u00e9 le b\u00e9b\u00e9 et il a pris"}, {"timestamp": [6958.92, 6964.12], "text": " un long cong\u00e9. Et ensuite, leur deuxi\u00e8me enfant, ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Oslo. Elle a dit, maintenant,"}, {"timestamp": [6964.12, 6965.96], "text": " on va le faire \u00e0 la Nor\u00e9gienne, \u00e7a va prendre cinq"}, {"timestamp": [6965.96, 6967.72], "text": " mois \u00bb. Et au d\u00e9but, il explique"}, {"timestamp": [6968.48, 6969.48], "text": " un peu sa virilit\u00e9, il"}, {"timestamp": [6970.88, 6972.0], "text": " sent que sa virilit\u00e9 est remise en"}, {"timestamp": [6972.0, 6974.04], "text": " cause et tout. Il est un peu \u00ab qu'est-ce"}, {"timestamp": [6974.04, 6975.04], "text": " que vont penser mes potes ? \u00bb etc."}, {"timestamp": [6975.52, 6976.72], "text": " \u00ab Je vais m'ennuyer, je ne sais pas"}, {"timestamp": [6976.72, 6977.56], "text": " faire \u00bb. Il se pose plein de"}, {"timestamp": [6977.56, 6978.36], "text": " questions."}, {"timestamp": [6978.36, 6979.36], "text": " Et finalement, il le fait."}, {"timestamp": [6979.52, 6980.56], "text": " Mais tu vois, il ne prend justement"}, {"timestamp": [6980.56, 6982.2], "text": " pas les cinq premiers mois."}, {"timestamp": [6982.84, 6984.0], "text": " Sa femme prend cinq mois, puis lui,"}, {"timestamp": [6984.0, 6986.36], "text": " cinq mois. Donc, c'est un deuxi\u00e8me parcours."}, {"timestamp": [6986.36, 6988.04], "text": " Ah oui, mais \u00e7a, c'est diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [6988.04, 6991.64], "text": " Avec sa petite fille et donc au d\u00e9but, il est plein de doutes et d'appr\u00e9hensions."}, {"timestamp": [6992.2, 6996.48], "text": " Et \u00e0 la fin, le gars, il a \u00e9crit ce bouquin et maintenant, c'est un porte drapeau de..."}, {"timestamp": [6996.92, 6999.44], "text": " Enfin, il se bat pour qu'en France,"}, {"timestamp": [6999.92, 7003.12], "text": " dans son pays d'origine, on \u00e9volue sur ces questions, qu'on prolonge,"}, {"timestamp": [7003.68, 7005.08], "text": " fasse un cong\u00e9"}, {"timestamp": [7006.52, 7007.56], "text": " partag\u00e9 entre la m\u00e8re et le p\u00e8re."}, {"timestamp": [7008.56, 7011.04], "text": " Et \u00e7a m'a pas mal donn\u00e9 envie. Je me suis dit, bon, avec ma bo\u00eete, je ne peux pas me prendre cinq mois non plus."}, {"timestamp": [7011.64, 7013.84], "text": " Mais j'ai trouv\u00e9 \u00e7a trop chouette."}, {"timestamp": [7015.4, 7018.12], "text": " Avec le peu de recul que tu as, qu'est-ce que \u00e7a a chang\u00e9 pour toi ?"}, {"timestamp": [7019.36, 7022.44], "text": " Moi, j'ai petit, \u00e7a fait vraiment longtemps, je voulais \u00eatre p\u00e9diatre."}, {"timestamp": [7022.48, 7025.92], "text": " Donc, j'aime autant le dire que l\u00e0, un b\u00e9b\u00e9, je le kiffe grave."}, {"timestamp": [7025.92, 7030.56], "text": " Je ne suis pas une petite fille, je suis trop content en particulier que ce soit une fille."}, {"timestamp": [7030.56, 7037.88], "text": " Je ne sais pas, je pense que \u00e7a fait prendre un peu de recul sur le boulot, sur les enjeux."}, {"timestamp": [7037.88, 7043.56], "text": " Et en m\u00eame temps, \u00e7a me motive encore plus de se dire, je cr\u00e9e un truc aussi pour elle,"}, {"timestamp": [7043.56, 7045.52], "text": " pour qu'elle soit fi\u00e8re de moi, pour la mettre \u00e0 l'abri"}, {"timestamp": [7045.52, 7046.52], "text": " pour plein de raisons."}, {"timestamp": [7046.52, 7047.52], "text": " Type Toy Fee."}, {"timestamp": [7047.52, 7048.52], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [7048.52, 7052.56], "text": " Du coup, non, je trouve que \u00e7a n'a que des impacts positifs."}, {"timestamp": [7052.56, 7058.56], "text": " Et apr\u00e8s, heureusement, elle dort bien, donc sur l'\u00e9nergie et le sommeil, il n'y a pas"}, {"timestamp": [7058.56, 7060.12], "text": " d'impact n\u00e9gatif pour l'instant."}, {"timestamp": [7060.12, 7063.84], "text": " Ton organe n'a pas \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement chamboul\u00e9 encore."}, {"timestamp": [7063.84, 7067.0], "text": " Non, franchement, je trouve que c'est vraiment que du plus."}, {"timestamp": [7067.0, 7070.0], "text": " \u00c7a fait un nouveau monde qui s'ouvre."}, {"timestamp": [7070.0, 7074.0], "text": " Et ouais, je trouve, moi, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait vraiment,"}, {"timestamp": [7074.0, 7077.0], "text": " \u00e7a para\u00eet tellement banal, une naissance,"}, {"timestamp": [7077.0, 7079.0], "text": " depuis tout petit, on voit des femmes enceintes et des b\u00e9b\u00e9s."}, {"timestamp": [7079.0, 7081.0], "text": " Mais en fait, quand tu le vis de pr\u00e8s,"}, {"timestamp": [7081.0, 7084.0], "text": " je trouve que c'est le plus beau \u00e9v\u00e9nement de la vie."}, {"timestamp": [7084.0, 7086.8], "text": " Et \u00e7a te donne vachement d'espoir."}, {"timestamp": [7086.8, 7093.04], "text": " Je suis surtout parl\u00e9 tant qu'il court la COVID, la guerre en Ukraine, tout ce qui se passe,"}, {"timestamp": [7093.04, 7101.24], "text": " et qui quand m\u00eame font polico l'urgence climatique. Ce sont des choses qui minent un peu le moral et"}, {"timestamp": [7101.24, 7107.72], "text": " qui parfois posent un peu des questions existentielles. Et quand on voit comme c'est magique de donner la vie,"}, {"timestamp": [7107.84, 7111.84], "text": " je trouve que \u00e7a cr\u00e9e une dynamique positive, je pense, \u00e0 titre individuel."}, {"timestamp": [7113.8, 7115.0], "text": " Je suis d'accord."}, {"timestamp": [7115.72, 7118.04], "text": " G\u00e9n\u00e9ralement, dans les bo\u00eetes, avec tous mes associ\u00e9s aussi,"}, {"timestamp": [7118.04, 7119.52], "text": " qui ont eu des enfants."}, {"timestamp": [7119.92, 7123.32], "text": " Je ne sais pas, on m'a fait le retour r\u00e9cemment sur certains \u00e9pisodes"}, {"timestamp": [7124.08, 7126.24], "text": " je laissais transpara\u00eetre, alors pas forc\u00e9ment que moi,"}, {"timestamp": [7126.24, 7128.68], "text": " plut\u00f4t mes invit\u00e9s, j'ai dit moi, si je fais \u00e7a, alors c'est vraiment une..."}, {"timestamp": [7129.72, 7132.32], "text": " que, en fait, pour r\u00e9ussir,"}, {"timestamp": [7132.32, 7137.28], "text": " fallait sacrifier sa vie de parent, ses enfants, etc."}, {"timestamp": [7137.28, 7140.6], "text": " Alors j'ai assez r\u00e9pondu, l\u00e0, j'ai eu cet \u00e9change hier, avant-hier,"}, {"timestamp": [7140.6, 7145.2], "text": " mais en disant, en fait, moi, j'ai trois enfants, je les vois tous les jours."}, {"timestamp": [7145.2, 7151.68], "text": " Et enfin, je suis pr\u00e9sent apr\u00e8s, c'est ce que je dis, tu vois, je rebosse apr\u00e8s les avoir vus,"}, {"timestamp": [7151.68, 7156.8], "text": " chez moi le soir. Il y a des complexit\u00e9s dans ta vie de pote, ta vie de couple, des tas de choses,"}, {"timestamp": [7156.8, 7160.76], "text": " parce que tu peux pas tout avoir, c'est clair. Tes journ\u00e9es, elles font 24 heures et il y a des"}, {"timestamp": [7160.76, 7163.76], "text": " sacrifices \u00e0 certains endroits. Il y a des gens qui choisissent de faire des sacrifices sur leurs"}, {"timestamp": [7163.76, 7165.52], "text": " enfants, c'est leur probl\u00e8me, C'est pas le mien."}, {"timestamp": [7165.52, 7166.76], "text": " Mais c'est pas mon choix."}, {"timestamp": [7166.76, 7167.76], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [7167.76, 7177.44], "text": " En tout cas, sur cette question de la difficult\u00e9 d'entreprendre, etc."}, {"timestamp": [7177.44, 7180.56], "text": " Je pense qu'avoir un enfant, \u00e7a cr\u00e9e des difficult\u00e9s."}, {"timestamp": [7180.56, 7182.44], "text": " \u00c7a apporte aussi des forces."}, {"timestamp": [7182.44, 7185.76], "text": " J'ai pas mal de potes entrepreneurs qui me disent aussi que,"}, {"timestamp": [7185.96, 7190.04], "text": " comme je disais, \u00e7a les booste en plus pour d\u00e9velopper leurs projets et se battre."}, {"timestamp": [7190.24, 7193.04], "text": " Mais en tout cas, plus largement sur la question entrepreneuriale,"}, {"timestamp": [7193.24, 7200.52], "text": " moi, je suis hyper attach\u00e9 au fait de ne pas d\u00e9fendre et raconter une vision"}, {"timestamp": [7200.72, 7203.76], "text": " douloureuse ou violente de l'entrepreneuriat."}, {"timestamp": [7203.8, 7205.2], "text": " Je pense que ce n'est pas forc\u00e9ment un combat."}, {"timestamp": [7205.2, 7212.64], "text": " Et je suis assez attach\u00e9 au fait de dire qu'on peut r\u00e9ussir en \u00e9tant humain,"}, {"timestamp": [7212.64, 7216.76], "text": " humble, sans se dire que c'est la guerre pour monter une bo\u00eete et qu'il faut"}, {"timestamp": [7216.76, 7217.8], "text": " \u00e9craser les autres."}, {"timestamp": [7217.8, 7221.68], "text": " On se dit toujours qu'on veut r\u00e9ussir sans porter pr\u00e9judice \u00e0 personne."}, {"timestamp": [7221.68, 7225.4], "text": " Je trouve que c'est un bon fil rouge parce que l'entrepreneuriat,"}, {"timestamp": [7225.4, 7226.48], "text": " c'est pas forc\u00e9ment la douleur"}, {"timestamp": [7226.48, 7227.48], "text": " et la violence."}, {"timestamp": [7227.92, 7229.2], "text": " Non, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [7229.24, 7230.24], "text": " Apr\u00e8s, c'est vrai qu'il y a..."}, {"timestamp": [7231.96, 7233.32], "text": " Pas facile pour autant."}, {"timestamp": [7233.64, 7234.64], "text": " Non, c'est pas facile."}, {"timestamp": [7235.24, 7236.24], "text": " C'est vrai que de temps en temps,"}, {"timestamp": [7236.24, 7237.68], "text": " je peux me sentir en mode guerre."}, {"timestamp": [7237.72, 7238.72], "text": " Tu vois, mais c'est pas..."}, {"timestamp": [7239.04, 7240.36], "text": " Le terme n'est pas bon,"}, {"timestamp": [7240.36, 7241.28], "text": " mais quand je dis en mode guerre,"}, {"timestamp": [7241.28, 7242.28], "text": " c'est en mode..."}, {"timestamp": [7243.44, 7244.36], "text": " Et je reprends peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [7244.36, 7249.0], "text": " le d\u00e9but du Covid ou des choses comme \u00e7a. J'essaie de me mettre en face de ce que tu dis, mais tu vois,"}, {"timestamp": [7249.0, 7255.08], "text": " \u00e0 un moment on s'est dit bon, ok, on va se remonter les manches tous et puis on va se battre. Et le"}, {"timestamp": [7255.08, 7261.32], "text": " terme se battre, tu vois, elle est l\u00e0. On va se battre pour convaincre nos clients que c'est le"}, {"timestamp": [7261.32, 7266.0], "text": " moment o\u00f9 il faut redoubler sur le digital, on va se battre pour"}, {"timestamp": [7270.12, 7270.36], "text": " leur faire r\u00e9ussir sur telle et telle strat\u00e9gie, on va se mettre \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [7274.16, 7276.88], "text": " Alors c'est plut\u00f4t se mettre \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9 que se battre, on se bat pas contre, on se bat avec. Je pense qu'on peut dire que c'est difficile"}, {"timestamp": [7277.4, 7281.2], "text": " de monter une bo\u00eete mais c'est pas forc\u00e9ment douloureux ou violent, je trouve que c'est deux choses diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [7281.32, 7284.96], "text": " Non c'est vrai mais reste qu'\u00e0 un moment, si je dois te prendre au mot,"}, {"timestamp": [7285.16, 7287.16], "text": " tu... quand tu vends ton meuble, violent, je trouve que c'est deux choses diff\u00e9rentes. Non, c'est vrai, mais reste qu'\u00e0 un moment, si je dois te prendre au mot,"}, {"timestamp": [7290.8, 7291.0], "text": " quand tu vends ton meuble, ton canap\u00e9, c'est pas Habitat qui le vend."}, {"timestamp": [7292.92, 7293.12], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [7296.28, 7296.48], "text": " Pas contre eux, mais ils existent, ils sont l\u00e0."}, {"timestamp": [7300.48, 7300.68], "text": " Mais j'aime bien aussi, ce que j'allais dire un peu,"}, {"timestamp": [7304.32, 7304.52], "text": " sans boucler trop vite cet \u00e9pisode, mais ce que j'aime bien dans cette approche,"}, {"timestamp": [7309.96, 7317.0], "text": " que tu as dans tout \u00e7a, je te dis que je l'avais pas, avant de pr\u00e9parer cet \u00e9pisode, j'avais pas ressenti Tipto comme une marque comme \u00e7a compl\u00e8tement, mais c'est un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pos\u00e9"}, {"timestamp": [7317.0, 7326.88], "text": " dans la dur\u00e9e, donc quali, design, enfin j'aime bien, tu vois ce que tu disais sur les brocantes et sur toutes ces choses-l\u00e0,"}, {"timestamp": [7326.88, 7333.44], "text": " des choses auxquelles je suis assez sensible aussi finalement, se dire en fait, tous ces objets..."}, {"timestamp": [7333.44, 7340.16], "text": " Ils contribuent \u00e0 ton bonheur quotidien. Des fois, je me demande dans quelle mani\u00e8re tout"}, {"timestamp": [7340.16, 7345.0], "text": " le monde le ressent. Et moi, je suis convaincu qu'un objet bien fait,"}, {"timestamp": [7345.0, 7347.0], "text": " qui a le bon dessin, etc.,"}, {"timestamp": [7347.0, 7350.0], "text": " chaque jour quand tu l'utilises, tes yeux se posent dessus."}, {"timestamp": [7350.0, 7355.0], "text": " Moi, \u00e7a me donne une impression satisfaisante"}, {"timestamp": [7355.0, 7357.0], "text": " et \u00e7a contribue \u00e0 mon bonheur au quotidien."}, {"timestamp": [7357.0, 7359.0], "text": " C'est une somme de kiff."}, {"timestamp": [7359.0, 7361.0], "text": " Tu sens que l'objet r\u00e9pond bien \u00e0 ton besoin,"}, {"timestamp": [7361.0, 7363.0], "text": " qu'il te fait plaisir \u00e0 voir."}, {"timestamp": [7363.0, 7365.84], "text": " Et je trouve qu'un objet l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [7366.68, 7367.76], "text": " \u00e7a a de la valeur."}, {"timestamp": [7367.76, 7369.6], "text": " C'est pour \u00e7a qu'il faut peu de choses,"}, {"timestamp": [7369.6, 7371.4], "text": " mais des choses bien."}, {"timestamp": [7371.4, 7372.68], "text": " Ils mettent le prix des choses qui"}, {"timestamp": [7372.68, 7373.64], "text": " durent, qui sont belles, qui font"}, {"timestamp": [7373.64, 7374.6], "text": " plaisir au quotidien plut\u00f4t que"}, {"timestamp": [7374.6, 7375.96], "text": " d'avoir le cerveau encombr\u00e9 de"}, {"timestamp": [7375.96, 7378.36], "text": " plein de merdouilles et de gadgets."}, {"timestamp": [7378.84, 7380.08], "text": " Mais sachant que ce qui est assez"}, {"timestamp": [7380.08, 7381.44], "text": " dr\u00f4le aussi, c'est la vie."}, {"timestamp": [7382.76, 7383.6], "text": " Donc, je ne sais pas, ce que 10 ans"}, {"timestamp": [7383.6, 7384.6], "text": " de plus que toi,"}, {"timestamp": [7386.24, 7387.24], "text": " la vie. Donc j'ai presque dix ans de plus que toi. La vie..."}, {"timestamp": [7389.68, 7392.56], "text": " Je vais reprendre un truc qui parlera \u00e0 tout le monde, parce que parmi les plus"}, {"timestamp": [7392.56, 7395.0], "text": " jeunes qui nous \u00e9coutent encore, s'il y en a encore qui sont l\u00e0,"}, {"timestamp": [7396.16, 7399.6], "text": " quand tu ach\u00e8tes, tu am\u00e9nages ton premier appart, tu fais tout chez Ikea."}, {"timestamp": [7400.04, 7401.6], "text": " Enfin, faire une offre, t'as le droit, en fait."}, {"timestamp": [7401.64, 7402.88], "text": " C'est OK, il n'y a pas de souci."}, {"timestamp": [7402.88, 7406.92], "text": " Enfin, je dis Ikea, il y en a d'autres, mais voil\u00e0, c'est le plus connu."}, {"timestamp": [7407.32, 7409.8], "text": " Et en fait, g\u00e9n\u00e9ralement,"}, {"timestamp": [7409.8, 7412.32], "text": " bon, tu as quand m\u00eame un truc qui ressemble beaucoup \u00e0 la part de tes potes."}, {"timestamp": [7412.32, 7413.52], "text": " Et puis,"}, {"timestamp": [7414.84, 7417.32], "text": " et en fait, au fur et \u00e0 mesure, tu vires un peu le Ikea"}, {"timestamp": [7417.32, 7419.36], "text": " pour y rentrer des nouvelles pi\u00e8ces."}, {"timestamp": [7419.88, 7422.16], "text": " Parce que tu vas te dire, tiens,"}, {"timestamp": [7422.16, 7424.44], "text": " telle belle table que soit tu peux r\u00e9cup\u00e9rer quelque part,"}, {"timestamp": [7424.44, 7428.24], "text": " soit que tu vas acheter dans une brocante, soit que tu vas acheter dans une salle des ventes, soit que tu vas, etc."}, {"timestamp": [7428.24, 7429.56], "text": " soit que tu vas acheter chez Tiptoe."}, {"timestamp": [7429.56, 7431.4], "text": " Mais en fait, tu vois ce que je veux dire."}, {"timestamp": [7431.4, 7435.52], "text": " Et \u00e0 la fin, en fait, aujourd'hui, je pense que j'ai plus d'y cacher moi, \u00e0 peu de choses pr\u00e8s."}, {"timestamp": [7436.16, 7439.28], "text": " Et je te parle d'un espace temps de 15 ans en vrai."}, {"timestamp": [7439.28, 7442.2], "text": " \u00c7a va assez vite, 15, 17."}, {"timestamp": [7442.64, 7444.84], "text": " Et en fait, je prends mes bureaux, c'est pareil."}, {"timestamp": [7442.28, 7442.72], "text": " \u00e7a va assez vite, 15, 17..."}, {"timestamp": [7444.84, 7445.32], "text": " Et en fait, je prends mes bureaux, c'est pareil."}, {"timestamp": [7446.88, 7451.32], "text": " C'est-\u00e0-dire que la premi\u00e8re fois que t'am\u00e9nages un bureau, tu vois ici, 350 m\u00e8tres carr\u00e9s, \u00e0 Bordeaux, on a 1000 m\u00e8tres carr\u00e9s, etc."}, {"timestamp": [7451.68, 7454.44], "text": " Quand t'am\u00e9nages 1000 m\u00e8tres carr\u00e9s, tu fais quand m\u00eame attention"}, {"timestamp": [7454.84, 7456.2], "text": " au prix de tout, en fait."}, {"timestamp": [7456.2, 7458.32], "text": " Donc, tu fais un truc, je vais pas dire cheap,"}, {"timestamp": [7458.32, 7461.44], "text": " mais tu fais un truc qui doit \u00eatre un minimum durable,"}, {"timestamp": [7461.44, 7464.28], "text": " mais tu sais qu'il va y avoir des \u00e9volutions qui vont venir au fil des ans."}, {"timestamp": [7464.64, 7467.4], "text": " Et ce qui est dr\u00f4le, c'est que je trouve que la durabilit\u00e9,"}, {"timestamp": [7467.4, 7472.6], "text": " elle vient souvent plus tard dans le projet, tu vois, m\u00eame perso ou pro."}, {"timestamp": [7472.6, 7479.0], "text": " Est-ce que je suis clair ? C'est-\u00e0-dire que tu vas rajouter un certain nombre de choses qui co\u00fbtent plus cher,"}, {"timestamp": [7479.0, 7483.6], "text": " sont plus durables, etc. Mais le jour o\u00f9..."}, {"timestamp": [7483.6, 7488.24], "text": " J'ai deux mod\u00e8les de chaises de bureau ici, il y en a une qui valait 50 euros et"}, {"timestamp": [7488.24, 7494.52], "text": " il y en a une autre qui vaut 300. Et je ne pouvais pas acheter 60 chaises de bureau \u00e0 300 euros."}, {"timestamp": [7494.52, 7495.04], "text": " C'\u00e9tait trop."}, {"timestamp": [7495.04, 7501.92], "text": " C'est li\u00e9 au pouvoir d'achat qui augmente avec l'\u00e2ge, principalement je pense. Mais du coup,"}, {"timestamp": [7501.92, 7507.2], "text": " je pense que c'est un des challenges aujourd'hui de notre soci\u00e9t\u00e9 de consommation, c'est d'arriver \u00e0 faire des objets"}, {"timestamp": [7507.52, 7510.08], "text": " accessibles et durables en m\u00eame temps."}, {"timestamp": [7510.08, 7514.52], "text": " Aujourd'hui, souvent, tous les portefeuilles ne peuvent pas se permettre"}, {"timestamp": [7514.52, 7516.96], "text": " d'acheter des choses durables. C'est r\u00e9serv\u00e9 un peu \u00e0 une..."}, {"timestamp": [7517.72, 7518.8], "text": " Ce qui faut..."}, {"timestamp": [7518.8, 7519.36], "text": " Pardon ?"}, {"timestamp": [7519.36, 7521.32], "text": " Un segment de la population ais\u00e9e."}, {"timestamp": [7521.88, 7524.92], "text": " Et ce qu'il faut, c'est aussi avoir ces chaises \u00e0 300 que tu peux revendre"}, {"timestamp": [7524.92, 7525.56], "text": " \u00e0 150"}, {"timestamp": [7525.56, 7530.88], "text": " ou 100 quelques ann\u00e9es plus tard, plut\u00f4t que d'acheter des merdouilles \u00e0 50."}, {"timestamp": [7530.88, 7533.4], "text": " C'est aussi \u00e7a le..."}, {"timestamp": [7533.4, 7538.4], "text": " Dans le design, il y a ce truc quand m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 un peu perverti avec le temps,"}, {"timestamp": [7538.4, 7539.4], "text": " je pense."}, {"timestamp": [7539.4, 7544.44], "text": " Maintenant qu'on voit des designers populaires qui sont \u00e9dit\u00e9s par des maisons de design"}, {"timestamp": [7544.44, 7545.16], "text": " hyper ch\u00e8res,"}, {"timestamp": [7545.16, 7548.16], "text": " \u00e7a a travers\u00e9 un peu leur d\u00e9marche initiale je trouve,"}, {"timestamp": [7548.16, 7550.4], "text": " mais dans le design il y a quand m\u00eame ce truc de..."}, {"timestamp": [7550.4, 7554.56], "text": " justement l'objet il doit r\u00e9pondre parfaitement \u00e0 son usage,"}, {"timestamp": [7554.56, 7559.12], "text": " il doit \u00eatre tr\u00e8s bien pens\u00e9 et \u00eatre intemporel,"}, {"timestamp": [7559.12, 7561.6], "text": " et du coup devenir populaire."}, {"timestamp": [7561.6, 7564.4], "text": " Pour moi c'est \u00e7a le kiff du designer,"}, {"timestamp": [7564.4, 7565.44], "text": " c'est de cr\u00e9er uniff du designer, c'est"}, {"timestamp": [7567.24, 7567.28], "text": " de cr\u00e9er un objet qui est"}, {"timestamp": [7568.28, 7569.16], "text": " utilis\u00e9 dans le monde entier."}, {"timestamp": [7570.56, 7571.68], "text": " Je r\u00eave que le pi\u00e9type t\u00f4t demain, ce soit encore une fois, on a des"}, {"timestamp": [7571.68, 7572.52], "text": " chaises et tabourettes d'autres"}, {"timestamp": [7572.52, 7573.96], "text": " choses, mais si je parle du pied,"}, {"timestamp": [7574.2, 7575.8], "text": " de table, ce soit comme"}, {"timestamp": [7576.24, 7577.84], "text": " un couteau au pinel ou un"}, {"timestamp": [7577.88, 7579.44], "text": " poivrier Peugeot ou"}, {"timestamp": [7579.48, 7581.16], "text": " une chaise tolix ou fermable."}, {"timestamp": [7581.48, 7582.48], "text": " C'est un objet qui,"}, {"timestamp": [7584.08, 7586.0], "text": " moi, \u00e7a me fait trop vibrer de me dire que"}, {"timestamp": [7586.0, 7589.0], "text": " les objets qu'on fait sont dans des familles en Finlande, en Allemagne"}, {"timestamp": [7589.0, 7592.0], "text": " et qui participent \u00e0 des histoires de vie,"}, {"timestamp": [7592.0, 7595.0], "text": " ils sont chez les gens, avec eux, qui les accompagnent toute la vie potentiellement."}, {"timestamp": [7595.0, 7598.0], "text": " Donc \u00e7a je trouve que c'est vraiment l'ambition"}, {"timestamp": [7598.0, 7601.0], "text": " du design d'objets,"}, {"timestamp": [7601.0, 7604.0], "text": " et \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment avec des objets chers."}, {"timestamp": [7604.0, 7607.04], "text": " Un pied en t\u00f4le qui co\u00fbte une cinquantaine d'euros,"}, {"timestamp": [7607.04, 7609.48], "text": " il en faut quatre, donc c'est quand m\u00eame 200 euros."}, {"timestamp": [7609.48, 7613.56], "text": " Mais je veux dire, c'est un bon investissement, je pense."}, {"timestamp": [7614.8, 7616.0], "text": " Oui, je le confirme."}, {"timestamp": [7616.0, 7617.4], "text": " Mais c'est vrai qu'il faut..."}, {"timestamp": [7617.4, 7620.56], "text": " Pas du luxe non plus, m\u00eame si il faut quand m\u00eame mettre 200 euros."}, {"timestamp": [7620.8, 7622.76], "text": " Oui, il faut mettre 200 euros et t'as pas la table."}, {"timestamp": [7623.28, 7624.44], "text": " Et c'est vrai que..."}, {"timestamp": [7624.44, 7626.28], "text": " On va la r\u00e9cup\u00e9rer gratuitement, le plateau."}, {"timestamp": [7626.32, 7628.28], "text": " Le plateau, \u00e7a peut se trouver."}, {"timestamp": [7628.28, 7629.52], "text": " \u00c7a peut se trouver, en effet."}, {"timestamp": [7629.52, 7631.4], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [7631.4, 7634.24], "text": " Mais c'est vrai que souvent, sur le moment, tu peux te poser la question."}, {"timestamp": [7635.0, 7637.76], "text": " En fait, est-ce que je pr\u00e9f\u00e8re pas m'acheter sur, je sais pas quoi,"}, {"timestamp": [7637.76, 7640.16], "text": " une table \u00e0 150 balles, tu vois aussi."}, {"timestamp": [7640.16, 7641.52], "text": " C'est pas la m\u00eame d\u00e9marche."}, {"timestamp": [7641.52, 7647.32], "text": " Et je pense que ces pieds, moi, j'en aurais un peu trop, je saurais voulu les utiliser."}, {"timestamp": [7649.44, 7652.04], "text": " Comment est-ce que tu progresses Mathieu ?"}, {"timestamp": [7652.04, 7655.04], "text": " Comment est-ce que je progresse ?"}, {"timestamp": [7655.6, 7660.4], "text": " J'essaye pas mal de me poser des questions sur mon r\u00f4le."}, {"timestamp": [7662.8, 7666.24], "text": " Je me suis fait suivre par des coachs, par maman."}, {"timestamp": [7666.24, 7669.6], "text": " En ce moment, je travaille plut\u00f4t de mani\u00e8re \u00e9pisodique,"}, {"timestamp": [7669.6, 7673.0], "text": " dans les moments o\u00f9 je pense que c'est des \u00e9tapes cl\u00e9s de la bo\u00eete"}, {"timestamp": [7673.0, 7676.8], "text": " ou que moi, j'ai peut-\u00eatre une confiance en moi alt\u00e9r\u00e9e"}, {"timestamp": [7676.8, 7679.32], "text": " ou des questions que je me pose dans des moments plus difficiles"}, {"timestamp": [7679.32, 7681.64], "text": " en tant que dirigeant d'entreprise."}, {"timestamp": [7681.64, 7684.48], "text": " Donc, je me fais coacher par maman"}, {"timestamp": [7684.48, 7685.2], "text": " et je trouve que c'est"}, {"timestamp": [7685.4, 7688.48], "text": " vraiment un truc qui m'int\u00e9resse beaucoup, que j'aime bien pour"}, {"timestamp": [7690.16, 7692.36], "text": " sortir la t\u00eate du guidon, prendre du recul et"}, {"timestamp": [7693.16, 7696.16], "text": " aussi me rendre compte de mes forces."}, {"timestamp": [7696.84, 7701.2], "text": " Moi, je pense que je suis quelqu'un qui doute pas mal,"}, {"timestamp": [7701.24, 7704.16], "text": " enfin, qui doute quand m\u00eame beaucoup de ces"}, {"timestamp": [7707.52, 7707.72], "text": " qualit\u00e9s que j'ai, etc."}, {"timestamp": [7711.12, 7711.32], "text": " Et c'est bien, \u00e7a fait du bien qu'on nous les rappelle, je pense, r\u00e9guli\u00e8rement."}, {"timestamp": [7714.32, 7714.52], "text": " Et l\u00e0 encore, \u00e7a rejoint un peu l'action d'entrepreneuriat."}, {"timestamp": [7718.64, 7718.84], "text": " Je pense que j'aime bien les entrepreneurs qui n'ont pas"}, {"timestamp": [7720.92, 7721.12], "text": " peur de d\u00e9voiler aussi leurs vuln\u00e9rabilit\u00e9s."}, {"timestamp": [7724.68, 7724.88], "text": " Je trouve que c'est ce qui fait aussi qu'on cr\u00e9e une relation humaine forte."}, {"timestamp": [7728.72, 7728.84], "text": " On ne se passe pas pour un super h\u00e9ros aupr\u00e8s de ses \u00e9quipes."}, {"timestamp": [7731.72, 7733.92], "text": " On est des humains et des moments o\u00f9 on ne sait pas o\u00f9 il faut aller. On ne sait pas. On n'a pas la r\u00e9ponse \u00e0 la question."}, {"timestamp": [7733.92, 7738.88], "text": " Et voil\u00e0, on avance ensemble."}, {"timestamp": [7738.88, 7743.12], "text": " Et je pense que c'est bien d'\u00eatre conscient de ses faiblesses, capitaliser,"}, {"timestamp": [7743.64, 7746.32], "text": " d\u00e9velopper ses forces, en tout cas, en \u00eatre conscient de les rappeler,"}, {"timestamp": [7746.32, 7750.44], "text": " parce qu'il y a quand m\u00eame une certaine solitude \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise."}, {"timestamp": [7750.44, 7753.72], "text": " On en parle de plus en plus maintenant qu'entrepreneuriat est \u00e0 la mode,"}, {"timestamp": [7753.72, 7755.24], "text": " mais ce n'est pas facile."}, {"timestamp": [7755.24, 7757.64], "text": " Il y a des gens qui comptent sur nous, des investisseurs, des employ\u00e9s."}, {"timestamp": [7758.0, 7760.92], "text": " On a le m\u00eame HQ parfois et on ne sait pas tout."}, {"timestamp": [7761.08, 7764.04], "text": " Donc, moi, comment je progresse, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [7764.04, 7765.2], "text": " J'ai un peu le coaching."}, {"timestamp": [7765.96, 7768.16], "text": " Comment tu le trouves ton coach ?"}, {"timestamp": [7768.52, 7770.32], "text": " Par recommandation."}, {"timestamp": [7770.56, 7771.08], "text": " OK."}, {"timestamp": [7771.52, 7773.4], "text": " Et l'\u00e9l\u00e9ment fondamental,"}, {"timestamp": [7773.4, 7775.08], "text": " je pense, pour moi, qui m'a aid\u00e9"}, {"timestamp": [7775.08, 7776.56], "text": " \u00e0 progresser, c'est de voir du monde."}, {"timestamp": [7777.92, 7780.52], "text": " J'ai toujours bien aim\u00e9 garder contact"}, {"timestamp": [7780.52, 7783.92], "text": " avec les gens et tisser mon r\u00e9seau."}, {"timestamp": [7783.92, 7787.6], "text": " Et Vincent aussi, mon associ\u00e9, on passe beaucoup"}, {"timestamp": [7787.6, 7793.12], "text": " de temps \u00e0 demander conseil \u00e0 des entrepreneurs plus chevronn\u00e9s. Je pense que c'est primordial,"}, {"timestamp": [7793.12, 7799.56], "text": " pour moi, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite pour un entrepreneur. C'est de ne pas mettre son \u00e9go de"}, {"timestamp": [7799.56, 7807.52], "text": " c\u00f4t\u00e9 justement, ne pas \u00eatre trop fier et aller voir les gens qui ont d\u00e9j\u00e0 eu les m\u00eames obstacles \u00e0 franchir."}, {"timestamp": [7807.52, 7813.44], "text": " C'est vraiment trop b\u00eate de vouloir r\u00e9inventer la roue quand on sait qu'il y a des gens \u00e0 c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [7813.44, 7818.24], "text": " qui ont eu le m\u00eame probl\u00e8me, qui ont r\u00e9ussi \u00e0 le r\u00e9soudre. Donc, nous, on a beaucoup fait \u00e7a avec"}, {"timestamp": [7818.24, 7822.72], "text": " des entrepreneurs du digital, de l'industrie. Tu fais quoi ? Tu prends n'importe qui sur LinkedIn,"}, {"timestamp": [7822.72, 7826.36], "text": " tu le contactes, tu lui dis tu voudrais te parler et il te r\u00e9pond ? Ouais, ou via quelqu'un que je connais, mais ouais,"}, {"timestamp": [7826.36, 7829.92], "text": " souvent je fais \u00e7a depuis le d\u00e9but. Et les gens te r\u00e9pondent, OK, tout le temps. Ouais,"}, {"timestamp": [7829.92, 7836.48], "text": " ouais, et maintenant je suis devenu copain avec pas mal d'entrepreneurs comme \u00e7a, de Easy Peasy,"}, {"timestamp": [7836.48, 7843.12], "text": " Fagot, Sleep Fran\u00e7ais, Teddy Bear, enfin c'est tous des potes qui ont quelques ann\u00e9es de plus"}, {"timestamp": [7843.12, 7847.92], "text": " et qui ont, qui ont, ouais, nous ont bien accompagn\u00e9s depuis le d\u00e9but,"}, {"timestamp": [7847.92, 7849.44], "text": " en prenant du temps, etc."}, {"timestamp": [7849.44, 7853.68], "text": " Et Jean-Luc Colonna aussi, que je salue,"}, {"timestamp": [7853.68, 7857.36], "text": " qui est un peu mon mentor aussi dans le secteur."}, {"timestamp": [7857.36, 7859.2], "text": " Et donc, c'est des gens bienveillants,"}, {"timestamp": [7859.2, 7863.2], "text": " qui ont pris du temps et qui ont vraiment aid\u00e9 \u00e0 nous d\u00e9velopper."}, {"timestamp": [7863.2, 7866.96], "text": " Et ensuite,"}, {"timestamp": [7866.96, 7869.28], "text": " je ne sais pas comment je progresse."}, {"timestamp": [7870.44, 7871.28], "text": " C'est d\u00e9j\u00e0 pas mal."}, {"timestamp": [7871.28, 7876.12], "text": " Apr\u00e8s, mon tips perso, c'est de passer du temps en montagne."}, {"timestamp": [7876.28, 7878.76], "text": " Je ne sais pas si \u00e7a aide \u00e0 progresser, mais je trouve que \u00e7a"}, {"timestamp": [7879.76, 7880.92], "text": " m'a toujours beaucoup aid\u00e9."}, {"timestamp": [7880.92, 7883.92], "text": " Je trouve qu'en fait, c'est une activit\u00e9"}, {"timestamp": [7883.92, 7886.44], "text": " qui forge pas mal de qualit\u00e9"}, {"timestamp": [7886.44, 7897.48], "text": " pour entreprendre. Je trouve que tu as la notion de... \u00e7a forge un mental, comme je disais tout \u00e0"}, {"timestamp": [7897.48, 7903.56], "text": " l'heure, quand tu es dans une longue marche, aller objectif \u00e9tape par \u00e9tape, tu as un objectif long"}, {"timestamp": [7903.56, 7907.36], "text": " et difficile \u00e0 atteindre, mais tu ne peux pas l'envisager d'un coup,"}, {"timestamp": [7907.76, 7911.0], "text": " faut s'augmenter un peu ton effort, g\u00e9rer ton effort dans le temps."}, {"timestamp": [7911.96, 7913.88], "text": " Il y a le c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [7913.88, 7917.96], "text": " aussi s'adapter \u00e0 des environnements changeants, la montagne comme la mer c'est des"}, {"timestamp": [7919.0, 7924.56], "text": " environnements qui changent vite et du coup \u00e7a implique de s'adapter, il y a le c\u00f4t\u00e9 esprit de cord\u00e9e o\u00f9"}, {"timestamp": [7925.2, 7927.36], "text": " t'as une vraie solidarit\u00e9 avec les gens avec qui tu le fais."}, {"timestamp": [7928.64, 7933.04], "text": " Moi je pense c'est un truc qui m'a pas mal aid\u00e9 dans diff\u00e9rents moments, \u00e7a d\u00e9veloppe des qualit\u00e9s qui sont utiles"}, {"timestamp": [7933.84, 7937.88], "text": " dans l'entrepreneuriat. Apr\u00e8s voil\u00e0 c'est li\u00e9 \u00e0 la Haute-Savoie, la r\u00e9gion o\u00f9 j'ai grandi mais..."}, {"timestamp": [7940.32, 7942.96], "text": " J'\u00e9tais pas loin, je pense que c'\u00e9tait en Haute-Savoie"}, {"timestamp": [7943.8, 7945.68], "text": " les saisies, tu connais ? Savoie je dirais, c'est pas tr\u00e8s\u00e9tait en Haute-Savoie, les S\u00e9si, tu connais ?"}, {"timestamp": [7945.68, 7946.88], "text": " C'est Savoie je dirais."}, {"timestamp": [7946.88, 7947.88], "text": " Savoie."}, {"timestamp": [7947.88, 7948.88], "text": " C'est pas tr\u00e8s loin."}, {"timestamp": [7948.88, 7950.88], "text": " Haute-Luz, tout \u00e7a, pr\u00e8s de Meugeb."}, {"timestamp": [7950.88, 7951.88], "text": " Entre les deux."}, {"timestamp": [7951.88, 7952.88], "text": " Albertville."}, {"timestamp": [7952.88, 7954.44], "text": " Meugeb c'est Haute-Savoie, c'est entre les deux je pense."}, {"timestamp": [7954.44, 7955.44], "text": " Je pense que c'est de la Haute-Savoie."}, {"timestamp": [7955.44, 7957.2], "text": " Peut-\u00eatre Haute-Savoie, je trompe peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [7957.2, 7963.64], "text": " Et puis c'est un truc, la montagne, enfin peu importe, la mer c'est pareil d'ailleurs,"}, {"timestamp": [7963.64, 7965.12], "text": " mais quand t'es dans ce genre d'activit\u00e9,"}, {"timestamp": [7965.12, 7973.96], "text": " c'est que tu t'es d\u00e9connect\u00e9. Enfin t'es pas sur ton tel tout le temps \u00e0 je sais pas quoi, \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des mails, \u00e0 voir des gens,"}, {"timestamp": [7973.96, 7978.36], "text": " donc il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9connexion qui est quand m\u00eame je pense important pour, je sais pas si \u00e7a te fait progresser,"}, {"timestamp": [7978.36, 7986.0], "text": " mais je pense qu'en tout cas c'est un truc qu'on a du mal \u00e0 faire quand on est... Permettre de... Des moments qui permettent de r\u00e9fl\u00e9chir et prendre du"}, {"timestamp": [7986.0, 7987.52], "text": " recul par rapport"}, {"timestamp": [7987.52, 7989.28], "text": " \u00e0 notre projet,"}, {"timestamp": [7990.2, 7991.68], "text": " entretenir sa vision, rester"}, {"timestamp": [7991.68, 7992.68], "text": " cr\u00e9atif."}, {"timestamp": [7992.72, 7993.88], "text": " Je pense qu'en effet, prendre des"}, {"timestamp": [7993.88, 7995.68], "text": " temps, des connexions, c'est hyper"}, {"timestamp": [7995.68, 7996.56], "text": " important."}, {"timestamp": [7996.56, 7997.72], "text": " Et surtout, je pense, pour une"}, {"timestamp": [7997.72, 7999.76], "text": " marque cr\u00e9ative comme Tiptoe"}, {"timestamp": [8000.52, 8002.32], "text": " et la montagne, \u00e0 mon avis,"}, {"timestamp": [8002.32, 8003.76], "text": " \u00e7a permet vraiment"}, {"timestamp": [8004.84, 8005.36], "text": " de faire \u00e7a. O\u00f9 est-ce qu'on te contacte, toi mon avis, \u00e7a permet vraiment de faire \u00e7a."}, {"timestamp": [8006.48, 8008.48], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on te contacte toi ?"}, {"timestamp": [8008.84, 8010.84], "text": " LinkedIn, on peut t'ajouter ?"}, {"timestamp": [8011.24, 8013.24], "text": " LinkedIn, Mathieu Bourgeaud,"}, {"timestamp": [8013.44, 8016.92], "text": " mon mail c'est mathieu avec deux t, h comme toi d'ailleurs,"}, {"timestamp": [8017.76, 8020.08], "text": " at tiptoe.fr"}, {"timestamp": [8021.0, 8023.84], "text": " Voil\u00e0, j'ai d\u00e9j\u00e0 pas mal, je donne pas mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [8023.84, 8026.0], "text": " C'est bien, d\u00e9j\u00e0 ton mail c'est bien."}, {"timestamp": [8026.0, 8028.0], "text": " LinkedIn, on peut t'ajouter."}, {"timestamp": [8028.0, 8031.0], "text": " Tu nous feras un code DeWitt, t'oublies pas."}, {"timestamp": [8031.0, 8032.0], "text": " Je te rappellerai."}, {"timestamp": [8032.0, 8035.0], "text": " \u00c7a peut \u00eatre DeWitt 15%."}, {"timestamp": [8035.0, 8038.0], "text": " On ne fait jamais de promo, puisqu'encore une fois, on se dit,"}, {"timestamp": [8038.0, 8042.0], "text": " on fait des objets qui doivent durer dans le temps, \u00eatre iconiques"}, {"timestamp": [8042.0, 8050.08], "text": " et qu'on a une valeur qui est juste, qu'on vend un prix juste. Mais bon, je fais une exception. Tr\u00e8s bien, j'adore les exceptions."}, {"timestamp": [8050.08, 8058.96], "text": " Si t'avais... Attends, un livre, t'aurais un livre \u00e0 me recommander ? Un livre que t'as lu r\u00e9cemment ?"}, {"timestamp": [8058.96, 8063.24], "text": " Ouais, j'aime bien, pour faire le lien avec la montagne, et bon l\u00e0 c'est plus la mer,"}, {"timestamp": [8063.24, 8065.0], "text": " mais je trouve que c'est des univers qui"}, {"timestamp": [8065.0, 8067.0], "text": " ont un peu les m\u00eames valeurs."}, {"timestamp": [8067.0, 8073.0], "text": " Ouais, j'en ai lu un qui est beaucoup aim\u00e9, derni\u00e8rement, c'est La Longue Route de Bernard Moitessier."}, {"timestamp": [8073.0, 8076.0], "text": " Et c'est un grand marin fran\u00e7ais"}, {"timestamp": [8076.0, 8082.0], "text": " et en fait, qui en mil... si je la fais courte, en 1968, je crois que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [8082.0, 8086.6], "text": " le premier Golden Globe, la course Tour du Monde en solitaire \u00e0 la voile,"}, {"timestamp": [8086.6, 8088.28], "text": " organis\u00e9e par le Sunday Times."}, {"timestamp": [8088.28, 8092.64], "text": " Et c'est un Fran\u00e7ais, donc ce gars-l\u00e0, qui est tr\u00e8s rude, c'est tout."}, {"timestamp": [8092.64, 8094.24], "text": " Il l'appelait le gitan des mers, je crois."}, {"timestamp": [8094.24, 8098.44], "text": " Et en gros, il a fait le Tour du Monde \u00e0 la voile."}, {"timestamp": [8098.44, 8101.68], "text": " Ils sont tous plant\u00e9s, toutes les concurrences sont plant\u00e9es, etc."}, {"timestamp": [8101.68, 8108.76], "text": " Donc, il a fait les trois caps sous l'Afrique, Nouvelle-ZZ\u00e9lande et le Cap Horn en dessous de l'Am\u00e9rique du Sud."}, {"timestamp": [8109.12, 8111.32], "text": " Au moment de remonter vers l'Angleterre,"}, {"timestamp": [8111.4, 8114.4], "text": " parce qu'il part de Portsmouth,"}, {"timestamp": [8114.4, 8116.64], "text": " pour remonter, pour gagner,"}, {"timestamp": [8116.64, 8119.64], "text": " il a d\u00e9cid\u00e9, le gars,"}, {"timestamp": [8119.64, 8123.6], "text": " de continuer, de repasser une deuxi\u00e8me fois sous le Cap"}, {"timestamp": [8125.6, 8127.96], "text": " au sud de l'Afrique, le cap de Bonesp\u00e9ran."}, {"timestamp": [8128.52, 8130.96], "text": " Donc il n'a pas fini la course alors qu'il \u00e9tait en t\u00eate."}, {"timestamp": [8130.96, 8131.8], "text": " Il est reparti."}, {"timestamp": [8131.8, 8134.0], "text": " Il s'est dit en fait, je n'ai pas envie de rentrer, de mettre le pied \u00e0 terre."}, {"timestamp": [8134.44, 8138.0], "text": " Et il est all\u00e9 passer quelques ann\u00e9es en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [8139.64, 8143.04], "text": " C'est un vrai gars qui est hyper libre,"}, {"timestamp": [8143.04, 8145.48], "text": " qui se raconte sa vie tout seul sur son bateau,"}, {"timestamp": [8146.36, 8150.64], "text": " avec ses gal\u00e8res, les moments magiques."}, {"timestamp": [8152.0, 8154.88], "text": " Et moi, \u00e7a me fait vachement voyager aussi,"}, {"timestamp": [8155.2, 8158.6], "text": " de lire des bouquins de montagne, de marins et d'alpinistes."}, {"timestamp": [8158.72, 8159.4], "text": " J'en lis beaucoup."}, {"timestamp": [8159.6, 8159.88], "text": " OK."}, {"timestamp": [8160.08, 8162.56], "text": " \u00c7a fait partie de mes cat\u00e9gories de litt\u00e9rature favorites."}, {"timestamp": [8162.76, 8163.28], "text": " T'as lu Magellan ?"}, {"timestamp": [8163.76, 8166.4], "text": " Oui, Magellan, j'ai lu, j'ai ador\u00e9, vague."}, {"timestamp": [8166.4, 8169.4], "text": " On me l'a recommand\u00e9 ici deux fois je crois."}, {"timestamp": [8169.4, 8170.0], "text": " Ouais, ouais."}, {"timestamp": [8170.0, 8173.0], "text": " J'ai pris une claque, mais c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [8173.0, 8176.0], "text": " Ouais, \u00e7a m'a fait vraiment voyager."}, {"timestamp": [8176.0, 8179.4], "text": " Et c'est quoi Les Oubli\u00e9s du Bounty, non ?"}, {"timestamp": [8179.4, 8180.4], "text": " Tu l'as lu ce truc ?"}, {"timestamp": [8180.4, 8183.4], "text": " Ouais, \u00e7a me parle, mais non je l'ai pas lu."}, {"timestamp": [8183.4, 8188.68], "text": " Mais alors, mais vas-y, mais sans h\u00e9siter. C'est quoi d\u00e9j\u00e0 le sujet ?"}, {"timestamp": [8188.68, 8192.96], "text": " C'est un trip qui se passe tr\u00e8s tr\u00e8s mal. Et attend je pense que..."}, {"timestamp": [8192.96, 8196.84], "text": " C'est o\u00f9 ? C'est un vieux bouquin, c'est les oubli\u00e9s"}, {"timestamp": [8196.84, 8199.68], "text": " du Bounty, je cherche en fait. Un crash d'avion ou un truc ?"}, {"timestamp": [8199.68, 8207.84], "text": " Non non non, c'est le Bounty, c'est un... mutinerie du Bounty, les r\u00e9volt\u00e9s du Bounty, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a."}, {"timestamp": [8207.84, 8211.16], "text": " Faut que je te le retrouve, faut que je vous le retrouve d'ailleurs,"}, {"timestamp": [8211.16, 8218.24], "text": " r\u00e9volt\u00e9s du Bounty. Non mais il y a un film, mais c'\u00e9tait... faut que je retrouve ce livre."}, {"timestamp": [8218.24, 8222.2], "text": " Je vous le mettrai dans le lien et je vais te... je vais chercher en m\u00eame temps,"}, {"timestamp": [8222.2, 8235.84], "text": " tout de suite. Je vais te poser une autre question en attendant. Et si tu avais toi l'occasion de te retrouver toi-m\u00eame au tout d\u00e9but, \u00e0 ta derni\u00e8re..."}, {"timestamp": [8235.84, 8244.04], "text": " Avant de cr\u00e9er finalement Tiptoe, c'est all\u00e9 assez vite tout \u00e7a quand m\u00eame, je n'avais pas r\u00e9alis\u00e9,"}, {"timestamp": [8244.04, 8249.32], "text": " mais qu'est-ce que, au tout d\u00e9but, \u00e0 la fin de tes \u00e9tudes, qu'est-ce que tu dirais \u00e0 toi-m\u00eame ?"}, {"timestamp": [8251.32, 8253.32], "text": " Qu'est-ce que je voulais faire ?"}, {"timestamp": [8253.32, 8257.56], "text": " Non, qu'est-ce que tu te dirais \u00e0 toi-m\u00eame si tu avais l'occasion de te rencontrer ?"}, {"timestamp": [8261.56, 8268.44], "text": " En toute humilit\u00e9, je suis assez content de mon parcours, donc je ne me dis pas que j'aurais d\u00fb faire diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [8268.44, 8288.16], "text": " Apr\u00e8s, je me dirais qu'il faut y cro d'un milieu qui n'est pas d\u00e9favoris\u00e9,"}, {"timestamp": [8288.16, 8294.56], "text": " plut\u00f4t classe moyenne, et donc \u00e7a aide quand m\u00eame de se lancer dans l'entrepreneuriat."}, {"timestamp": [8294.56, 8297.6], "text": " N\u00e9anmoins, je trouve que je me suis lanc\u00e9 avec des moyens,"}, {"timestamp": [8297.6, 8302.72], "text": " surtout avec la confiance et le support de mes parents,"}, {"timestamp": [8302.72, 8305.8], "text": " mais plus psycholog que financier."}, {"timestamp": [8310.72, 8314.48], "text": " Et du coup, avec en fait pas grand chose, si je puis dire. Et donc, \u00e7a me laisse penser que c'est possible quand m\u00eame pour beaucoup de monde"}, {"timestamp": [8315.24, 8318.2], "text": " et qu'il faut y croire, tenter le coup."}, {"timestamp": [8319.08, 8323.4], "text": " Je pense que c'est bien de se donner un an au d\u00e9but pour se lancer et se dire"}, {"timestamp": [8323.4, 8325.04], "text": " dans un an, je fais le point, se mettre un peu des points"}, {"timestamp": [8325.04, 8330.0], "text": " de passage pour ne pas se planter, parce qu'\u00e0 l'inverse on peut tr\u00e8s bien v\u00e9g\u00e9ter dans un"}, {"timestamp": [8330.0, 8335.4], "text": " projet, ne pas vouloir l\u00e2cher et parfois il faut savoir se dire que \u00e7a ne marche pas et faire"}, {"timestamp": [8335.4, 8341.52], "text": " autre chose. En tout cas, je me dirais qu'il faut vraiment y croire, parce que d'autant plus"}, {"timestamp": [8341.52, 8345.8], "text": " dans cette, depuis quelques ann\u00e9es, avec cette peu de l'entrepreneuriat,"}, {"timestamp": [8346.0, 8349.32], "text": " ce qui est positif, parce que je trouve que c'est chouette, on en parle beaucoup,"}, {"timestamp": [8349.52, 8352.88], "text": " mais \u00e7a laisse penser, enfin il y a un peu un culte de l'entrepreneur qui s'est cr\u00e9\u00e9."}, {"timestamp": [8353.08, 8357.96], "text": " \u00c7a laisse penser qu'il y a les entrepreneurs et les autres."}, {"timestamp": [8358.16, 8361.56], "text": " Et je pense qu'il y a plein de gens qui en r\u00eavent, mais ne causent pas."}, {"timestamp": [8361.76, 8365.92], "text": " Alors que, comme je disais, on n'est pas du tout des surhommes et tout"}, {"timestamp": [8365.92, 8371.8], "text": " le monde en est capable et on a nos faiblesses et on n'est pas plus fort que les autres donc je pense"}, {"timestamp": [8371.8, 8376.04], "text": " que c'est vraiment une question de... il faut \u00eatre passionn\u00e9, se lancer dans un secteur qui nous"}, {"timestamp": [8376.04, 8381.4], "text": " passionne je pense c'est une \u00e9norme force. Moi c'est mon cas et oser tenter se donner du temps"}, {"timestamp": [8381.4, 8386.16], "text": " pour r\u00e9ussir. Apr\u00e8s en se lan\u00e7ant en \u00e9tudiant, je trouve que \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [8386.16, 8392.72], "text": " bien parce que je n'ai jamais boss\u00e9 ailleurs. Donc, \u00e0 diff\u00e9rents moments, je me dis que j'aurais"}, {"timestamp": [8392.72, 8396.92], "text": " appris des choses, peut-\u00eatre des m\u00e9thodes, des choses que je n'avais pas en bossant avant,"}, {"timestamp": [8396.92, 8402.12], "text": " me lancer. \u00c0 l'inverse, c'\u00e9tait la continuit\u00e9 de ma vie \u00e9tudiante en termes de niveau de vie."}, {"timestamp": [8402.12, 8406.32], "text": " Et je pense que je l'ai mieux v\u00e9cu \u00e0 ce niveau l\u00e0, m\u00eame si j'ai fait quelques sacrifices."}, {"timestamp": [8406.32, 8408.04], "text": " Mais franchement, j'ai plut\u00f4t bien v\u00e9cu."}, {"timestamp": [8408.76, 8412.56], "text": " Et aussi, t'as pas de code et de barri\u00e8res mentales"}, {"timestamp": [8413.08, 8416.32], "text": " qu'une bo\u00eete t'aurait appris quand tu te lances \u00e0 la sortie des \u00e9tudes."}, {"timestamp": [8416.64, 8421.08], "text": " T'es plus libre dans ta t\u00eate et du coup, t'as moins de freins psychologiques."}, {"timestamp": [8421.08, 8423.04], "text": " Je pense que c'est un atout."}, {"timestamp": [8423.04, 8426.92], "text": " \u00c7a, c'est un vrai atout, je pense. C'est vrai que de temps en temps, quand une bo\u00eete grossit,"}, {"timestamp": [8426.92, 8431.64], "text": " grossit fort, tu vois, on est proche des 100 personnes."}, {"timestamp": [8431.64, 8432.92], "text": " Il y a des trucs o\u00f9 tu te dis,"}, {"timestamp": [8432.92, 8436.52], "text": " \u00e0 voir des gens \u00e0 bord qui ont \u00e9t\u00e9 dans des bo\u00eetes de 100 personnes"}, {"timestamp": [8436.52, 8438.88], "text": " ou de 1000 personnes, c'est peut-\u00eatre pas con."}, {"timestamp": [8438.88, 8440.76], "text": " On en a quelques-uns en l'occurrence,"}, {"timestamp": [8440.76, 8445.76], "text": " mais parce que c'est compl\u00e8tement autre chose finalement."}, {"timestamp": [8445.76, 8452.08], "text": " Mais tu peux aussi r\u00e9inventer pas mal de choses. Mais dans les"}, {"timestamp": [8452.08, 8455.28], "text": " premiers jours d'une bo\u00eete, avoir des gens qui viennent que de bo\u00eetes trop"}, {"timestamp": [8455.28, 8458.04], "text": " grandes, ils peuvent te mettre des tas de process qui servent \u00e0 rien en fait."}, {"timestamp": [8458.04, 8461.04], "text": " J'ai des tas de gens qui sont arriv\u00e9s par moment dans ma bo\u00eete qui m'ont dit"}, {"timestamp": [8461.04, 8464.24], "text": " non mais quoi, mais t'as pas ces outils de pilotage ?"}, {"timestamp": [8464.24, 8469.44], "text": " Mec, on est 10, on fait un million de chiffre d'affaires, j'ai pas besoin de ces outils"}, {"timestamp": [8469.44, 8472.0], "text": " de pilotage. Moi je fais tout \u00e0 vue de nez."}, {"timestamp": [8472.0, 8477.6], "text": " Ouais non je pense que t'as raison, \u00e7a d\u00e9pend des p\u00e9riodes, des \u00e9tapes de la vie d'une bo\u00eete."}, {"timestamp": [8477.6, 8483.92], "text": " Et c'est s\u00fbr qu'il y a des forces dans les deux types de profils mais qui sont pas les m\u00eames et"}, {"timestamp": [8483.92, 8485.32], "text": " qui sont plus ou moins"}, {"timestamp": [8485.32, 8487.56], "text": " valorisables sur le moment de d\u00e9veloppement de la bo\u00eete."}, {"timestamp": [8487.56, 8497.52], "text": " \u00c9coute, bon j'ai pas retrouv\u00e9, je vois les r\u00e9volt\u00e9s de la bounty suivie de l'ordre Byron,"}, {"timestamp": [8497.52, 8502.16], "text": " mais c'est Jules Verne et je crois pas que c'\u00e9tait \u00e7a. Je vais le retrouver ce truc l\u00e0,"}, {"timestamp": [8502.16, 8505.68], "text": " un truc extraordinaire, je te l'enverrai et je vous le remettrai dans le lien."}, {"timestamp": [8505.68, 8507.68], "text": " On a oubli\u00e9 d'aborder des choses Mathieu ?"}, {"timestamp": [8507.68, 8509.68], "text": " Hum..."}, {"timestamp": [8509.68, 8511.68], "text": " Tu voulais aborder ?"}, {"timestamp": [8511.68, 8513.68], "text": " Non, je crois qu'on a fait un bon tour d'horizon."}, {"timestamp": [8513.68, 8515.68], "text": " On a fait un bon tour d'horizon."}, {"timestamp": [8515.68, 8517.68], "text": " \u00c9coute, moi j'ai d\u00e9couvert que tu faisais des canaps, d\u00e9j\u00e0 c'est pas mal."}, {"timestamp": [8517.68, 8519.68], "text": " Mais ils m'ont fait envie, je t'avoue."}, {"timestamp": [8519.68, 8528.0], "text": " Je me d\u00e9couvre trop fan de Tiptoe, finalement, au fur et \u00e0 mesure de cet \u00e9pisode."}, {"timestamp": [8528.0, 8531.16], "text": " Mais \u00e0 chaque fois, c'est vrai que tout ce design me parle."}, {"timestamp": [8531.16, 8532.72], "text": " Alors, il y a des trucs..."}, {"timestamp": [8532.72, 8535.84], "text": " Tu vois, je vois tes chaises et tabourets, et tu me parles de Fairmob."}, {"timestamp": [8535.84, 8539.2], "text": " Je trouve qu'il y a des choses qui sont proches, quand m\u00eame, en termes de design."}, {"timestamp": [8539.2, 8542.16], "text": " Les chaises, s\u00fbrement l'aspect tubulaire."}, {"timestamp": [8542.16, 8546.8], "text": " Et puis, on a des dessins assez, encore une fois, intemporels."}, {"timestamp": [8547.0, 8549.72], "text": " Et je pense que l\u00e0-dessus, on se retrouve avec Fermab."}, {"timestamp": [8549.92, 8553.48], "text": " Apr\u00e8s, ils font que de l'outdoor, nous, que de l'indoor."}, {"timestamp": [8553.68, 8558.6], "text": " Mais ouais, c'est des marques qui sont inspirantes \u00e0 plein de niveaux."}, {"timestamp": [8558.8, 8562.28], "text": " Et ouais, maintenant, on a une gamme assez large avec des chaises, des tabourets,"}, {"timestamp": [8562.48, 8567.8], "text": " des chaises hautes, des tabourets hauts, des \u00e9tag\u00e8res, des canap\u00e9s. L\u00e0, on travaille sur"}, {"timestamp": [8567.8, 8573.52], "text": " une lampe. On fait du mobilier de bureau aussi, beaucoup. Des benches de travail, deux, quatre"}, {"timestamp": [8573.52, 8581.0], "text": " places. Et on meuble de plus en plus de bureaux. \u00c7a, c'est chouette parce que \u00e7a permet aussi,"}, {"timestamp": [8581.0, 8592.0], "text": " pour la marque, de faire conna\u00eetre ses produits dans la vie pro de clients potentiels qui ensuite pensent \u00e0 Tiptoe pour chez eux. Donc \u00e7a cr\u00e9e des cercles vertueux"}, {"timestamp": [8592.0, 8594.92], "text": " et d'avoir plusieurs canaux. Comment \u00e7a marche l\u00e0-dessus ? Je te contacte, je te dis je vais"}, {"timestamp": [8594.92, 8600.24], "text": " faire un bureau, qu'est-ce que tu vas faire pour moi ? On a une \u00e9quipe d\u00e9di\u00e9e en effet, qui vraiment"}, {"timestamp": [8600.24, 8607.28], "text": " est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 100% professionnel, donc fait un service gamblant avec des prix"}, {"timestamp": [8607.28, 8611.64], "text": " sp\u00e9cifiques pour les pros et conseille vraiment, il y a toute une partie conseil sur les couleurs,"}, {"timestamp": [8611.64, 8616.2], "text": " les mat\u00e9riaux, les dimensions, les aspects techniques, les goulottes pour les c\u00e2bles."}, {"timestamp": [8616.2, 8621.6], "text": " On a des produits maintenant assez techniques pour les bo\u00eetes et les espaces de travail."}, {"timestamp": [8621.6, 8625.08], "text": " Et puis, \u00e7a me fait penser \u00e0 quelque"}, {"timestamp": [8625.08, 8626.0], "text": " chose dont je n'ai pas parl\u00e9, c'est"}, {"timestamp": [8626.0, 8627.64], "text": " le... on va ouvrir un quatri\u00e8me"}, {"timestamp": [8627.64, 8628.92], "text": " canal, qui est une boutique"}, {"timestamp": [8629.84, 8630.8], "text": " dans le marais, une premi\u00e8re"}, {"timestamp": [8630.8, 8632.16], "text": " boutique dans quelques mois l\u00e0."}, {"timestamp": [8632.76, 8633.28], "text": " OK."}, {"timestamp": [8633.28, 8634.28], "text": " Rue du Temple."}, {"timestamp": [8635.2, 8636.2], "text": " Donc, \u00e7a va \u00eatre une grosse"}, {"timestamp": [8636.2, 8637.68], "text": " boutique et c'est hyper..."}, {"timestamp": [8637.88, 8639.16], "text": " Enfin l\u00e0, on est hyper excit\u00e9"}, {"timestamp": [8639.16, 8640.44], "text": " parce qu'on bosse sur le projet"}, {"timestamp": [8641.04, 8642.04], "text": " \u00e0 quel doit \u00eatre"}, {"timestamp": [8643.68, 8648.6], "text": " l'esprit du lieu, comment il doit \u00eatre structur\u00e9, enfin organis\u00e9, les espaces, etc."}, {"timestamp": [8648.6, 8650.6], "text": " Quand t'es dans du mobilier, c'est sympa de voir une boutique."}, {"timestamp": [8650.6, 8655.4], "text": " T'incarne vraiment ta marque dans un lieu pour la premi\u00e8re fois \u00e0 cette \u00e9chelle-l\u00e0."}, {"timestamp": [8655.4, 8659.8], "text": " Et donc, c'est top, j'ai h\u00e2te de voir \u00e7a."}, {"timestamp": [8659.8, 8663.9], "text": " On d\u00e9couvre le retail, on va d\u00e9couvrir \u00e7a prochainement."}, {"timestamp": [8663.9, 8664.9], "text": " Superbe."}, {"timestamp": [8664.9, 8667.12], "text": " Bon, ben \u00e9coute, belle aventure."}, {"timestamp": [8667.12, 8669.72], "text": " On sera \u00e0 l'ouverture de la boutique."}, {"timestamp": [8669.72, 8671.32], "text": " Quand \u00e7a du coup ?"}, {"timestamp": [8671.32, 8673.52], "text": " \u00c7a va \u00eatre en mai-juin."}, {"timestamp": [8673.72, 8675.12], "text": " Mai-juin, OK."}, {"timestamp": [8675.12, 8676.4], "text": " Bon, ben super."}, {"timestamp": [8676.48, 8678.0], "text": " \u00c9coute,"}, {"timestamp": [8679.32, 8681.16], "text": " Mathieu, merci, je crois qu'on a fait"}, {"timestamp": [8681.16, 8684.16], "text": " une superbe tourn\u00e9e du propri\u00e9taire."}, {"timestamp": [8686.2, 8693.68], "text": " \u00c7a m'a donn\u00e9 encore plus envie. On suit tout \u00e7a, bon, bonne vie avec ta nouvelle petite... Comment \u00e7a s'appelle ?"}, {"timestamp": [8693.68, 8694.28], "text": " C\u00e9zanne."}, {"timestamp": [8694.28, 8695.28], "text": " C\u00e9zanne, voil\u00e0."}, {"timestamp": [8695.28, 8697.72], "text": " Un clin d'\u0153il \u00e0 la Provence de sa maman."}, {"timestamp": [8697.72, 8707.6], "text": " Ecoute, voil\u00e0. Et puis un bisou \u00e0 sa maman aussi, ne l'oublions pas. Bravo pour tout \u00e7a, en tout cas, c'est une belle aventure"}, {"timestamp": [8708.64, 8710.4], "text": " qui donne envie,"}, {"timestamp": [8711.12, 8713.64], "text": " pas que dans le design, mais dans le fond, autant que sur la forme."}, {"timestamp": [8713.64, 8716.08], "text": " Et moi, c'est ce que j'aime bien dans ce genre d'histoire,"}, {"timestamp": [8716.24, 8720.04], "text": " c'est que c'est que t'es pas que sur la forme, du coup, l\u00e0,"}, {"timestamp": [8720.04, 8724.68], "text": " et que le tout, c'est que ce que j'ai essay\u00e9 d'\u00e9mettre tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [8724.68, 8727.32], "text": " je vais le remettre dans ces mots l\u00e0, c'est plus que d'abord,"}, {"timestamp": [8727.32, 8730.4], "text": " \u00e9videmment, tu vois la forme, tu ne peux pas percevoir le fond."}, {"timestamp": [8730.4, 8733.72], "text": " Et c'est peut \u00eatre le m\u00eame si je suis sur Instagram."}, {"timestamp": [8733.72, 8735.12], "text": " Et voil\u00e0, mais c'est peut \u00eatre la limite."}, {"timestamp": [8735.12, 8737.48], "text": " J'allais dire le probl\u00e8me, mais non, c'est pas la limite d'Instagram."}, {"timestamp": [8737.48, 8739.4], "text": " C'est que la limite d'Instagram, c'est la forme."}, {"timestamp": [8739.4, 8742.12], "text": " Et moi, ce que j'essaie de travailler ici, c'est plut\u00f4t le fond, tu vois?"}, {"timestamp": [8742.4, 8746.6], "text": " Et je trouve que du coup, on compl\u00e8te bien un peu"}, {"timestamp": [8746.6, 8749.44], "text": " tous ces aspects des marques et des personnes"}, {"timestamp": [8751.52, 8753.52], "text": " qui passent par l\u00e0. Donc c'est chouette."}, {"timestamp": [8753.52, 8756.08], "text": " Ouais, on essaie vraiment que la marque..."}, {"timestamp": [8756.08, 8758.32], "text": " Autant les produits, en effet, ils ne disent pas vraiment"}, {"timestamp": [8758.32, 8760.32], "text": " quel est l'\u00e9tat d'esprit de l'entreprise."}, {"timestamp": [8760.32, 8761.12], "text": " Je pense que"}, {"timestamp": [8762.88, 8770.44], "text": " ils ne v\u00e9hiculent pas forc\u00e9ment l'\u00e9tat d'esprit de l'entreprise, enfin toutes les initiatives qu'on a en interne pour \u00eatre une entreprise vertueuse \u00e0 tous les"}, {"timestamp": [8770.44, 8776.72], "text": " niveaux. Mais par contre la marque, je pense qu'elle doit de plus en plus faire comprendre"}, {"timestamp": [8776.72, 8784.08], "text": " qui on est et cette d\u00e9marche entrepreneuriale, je sais pas si c'est sage, c'est peut-\u00eatre un peu"}, {"timestamp": [8784.08, 8785.08], "text": " pr\u00e9somptueux, mais en tout cas,"}, {"timestamp": [8785.08, 8789.28], "text": " qui s'inscrit dans le temps long, qui veut faire les choses bien"}, {"timestamp": [8789.28, 8796.16], "text": " et r\u00e9ussir sans porter pr\u00e9judice \u00e0 personne, vraiment de mani\u00e8re vertueuse."}, {"timestamp": [8796.16, 8797.96], "text": " C'est quelque chose qui..."}, {"timestamp": [8797.96, 8802.64], "text": " C'est tr\u00e8s bien que nos clients le comprennent et le d\u00e9couvrent petit \u00e0 petit."}, {"timestamp": [8802.64, 8807.96], "text": " Apr\u00e8s, quand ils ach\u00e8tent nos produits parce qu'ils sont beaux et fonctionnels, sans savoir tous les aspects"}, {"timestamp": [8807.96, 8810.72], "text": " vertueux de la marque qu'il y a derri\u00e8re, c'est aussi une victoire parce que \u00e7a veut dire qu'on"}, {"timestamp": [8810.72, 8816.36], "text": " a bien fait le job sur le produit et c'est la cerise sur le g\u00e2teau quand ils d\u00e9couvrent"}, {"timestamp": [8816.36, 8820.84], "text": " qu'on est une bo\u00eete s\u00e9rieuse, engag\u00e9e \u00e9cologiquement et socialement."}, {"timestamp": [8820.84, 8827.22], "text": " \u00c9coute, on va finir l\u00e0-dessus. Je te remercie en tout cas mille fois. On te"}, {"timestamp": [8827.22, 8834.18], "text": " suit sur LinkedIn, on vous suit sur Insta, on te contacte par mail, tu l'as donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [8834.18, 8839.14], "text": " et puis on embrasse tout le monde. Merci beaucoup Mathieu, c'\u00e9tait un plaisir de passer ce moment"}, {"timestamp": [8839.14, 8849.0], "text": " ensemble. Merci \u00e0 toi Mathieu, avec de th\u00e9, et merci \u00e0 vous pour votre fid\u00e9lit\u00e9. Ruez-vous sur Tiptoe, on a dit Do It 15 ?"}, {"timestamp": [8849.0, 8850.0], "text": " Ou Do It ?"}, {"timestamp": [8850.0, 8851.0], "text": " Ouais, Do It 15."}, {"timestamp": [8851.0, 8853.0], "text": " Do It 15 alors, Do It 15."}, {"timestamp": [8853.0, 8862.0], "text": " Voil\u00e0, je vous embrasse et puis on se revoit cette semaine, la semaine prochaine sur gdy.fr."}, {"timestamp": [8862.0, 8868.16], "text": " N'oubliez pas de vous abonner \u00e0 la newsletter, tiens, vous verrez, il y a des trucs cools qui se passent tous les dimanches. A plus, salut salut."}, {"timestamp": [8873.66, 8877.08], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [8877.32, 8882.88], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone"}, {"timestamp": [8882.92, 8886.0], "text": " et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [8886.0, 8888.0], "text": " c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [8888.0, 8892.0], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr,"}, {"timestamp": [8892.0, 8895.0], "text": " je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [8895.0, 8900.0], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [8900.0, 8903.0], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [8903.0, 8907.64], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com"}, {"timestamp": [8907.64, 8942.06], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [8942.06, 8948.56], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y"}, {"timestamp": [8948.56, 8951.8], "text": " de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit"}, {"timestamp": [8951.8, 8956.4], "text": " par Oursomedia. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers"}, {"timestamp": [8956.4, 8959.24], "text": " tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne"}, {"timestamp": [8959.24, 8963.32], "text": " cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s"}, {"timestamp": [8963.32, 8968.86], "text": " exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0"}, {"timestamp": [8968.86, 8973.22], "text": " caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [8973.22, 8977.7], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [8977.7, 8983.44], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux"}, {"timestamp": [8983.44, 8985.64], "text": " qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork,"}, {"timestamp": [8985.64, 8988.0], "text": " il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement,"}, {"timestamp": [8988.0, 8990.64], "text": " il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [8990.64, 8992.84], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire,"}, {"timestamp": [8992.84, 8996.04], "text": " ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re,"}, {"timestamp": [8996.04, 8998.04], "text": " ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [8998.04, 9000.56], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV,"}, {"timestamp": [9000.56, 9004.56], "text": " enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques,"}, {"timestamp": [9004.56, 9006.08], "text": " on les traite tous dans New"}, {"timestamp": [9006.08, 9009.96], "text": " Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous"}, {"timestamp": [9009.96, 9013.32], "text": " aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [9013.32, 9017.44], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre"}, {"timestamp": [9017.44, 9020.32], "text": " temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important"}, {"timestamp": [9020.32, 9021.88], "text": " d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [9021.88, 9028.34], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci"}, {"timestamp": [9028.34, 9032.14], "text": " sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}]}}