{"25": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur. Vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel, hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7acepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself, et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal, c'est square.com.com pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus de Bonjour, je suis aujourd'hui avec Cl\u00e9ment Altresco, le fondateur et CEO de Bureau \u00e0 Partager. Bonjour Cl\u00e9ment. Salut Mathieu. Je suis ravi de te recevoir. Est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ? Moi je m'appelle Cl\u00e9ment, j'ai 38 ans. Je me pr\u00e9sente souvent comme un entrepreneur. Aujourd'hui je dirige, j'ai fond\u00e9 un groupe qui s'appelle BAP avec plusieurs activit\u00e9s. Notre mission, comme on aime bien le dire, c'est d'essayer de r\u00e9inventer le travail. Cette petite occupation qui prend 10 \u00e0 12 heures par jour, on essaye de faire en sorte qu'elle soit plus sympa, en tout cas de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des nouveaux modes de travail. Et pour \u00e7a, on cr\u00e9e avant tout des espaces de coworking sous la marque Morning. On a aujourd'hui 15 espaces, Paris, Premi\u00e8re Couronne, des espaces dans lesquels il fait bon bosser, travailler. Notre slogan c'est c'est du taf mais c'est du kif et \u00e7a va ensemble, le taf et le kif. Donc voil\u00e0 sur les espaces Morning, on a aussi chez nous un site qui s'appelle bureauapartager.com qui est l'activit\u00e9 historique et sur lequel on regroupe tous les espaces de coworking en France et les espaces partag\u00e9s par les entreprises, comme ici d'ailleurs, je crois que vous partagez des bureaux. Tout \u00e0 fait, chez Cosa Bossa on est client bureau \u00e0 partager, oui. Du coup c'est un vrai site qui permet \u00e0 auto-entrepreneurs, ind\u00e9pendants, TPE, PME, et m\u00eame de plus en plus de grosses boites de trouver des bureaux flexibles, sympas, dans lesquels ils peuvent venir bosser en co-working. Enfin, on a deux autres activit\u00e9s la premi\u00e8re c'est qu'on \u00e9dite un soft de gestion d'espace de co-working qui s'appelle Link, donc un soft pour g\u00e9rer un espace de coworking, surtout g\u00e9rer la communaut\u00e9 des coworkers, organiser des \u00e9v\u00e9nements, discuter, enfin vraiment c'est un fil Facebook par espace et plein d'autres choses, le contrat, etc. Et le dernier projet qu'on a qui est dans les bacs en ce moment, il s'appelle Flex et je n'en dis pas trop mais l'objectif c'est de cr\u00e9er une application mobile pour permettre aux salari\u00e9s des grands groupes de booker, louer en temps r\u00e9el des espaces de coworking partout tout le temps avec une dimension t\u00e9l\u00e9travail \u00e9videmment et mobilit\u00e9 des employ\u00e9s. Donc voil\u00e0 \u00e7a fait pas mal de choses, \u00e9videmment ce qui tire la croissance aujourd'hui du groupe c'est l'activit\u00e9 morning. On a plein d'espaces qu'on va ouvrir avant l'\u00e9t\u00e9. Quatre peut-\u00eatre cinq on est en train de signer l\u00e0 deux espaces de prochaines semaines. Et voil\u00e0 donc on s'\u00e9clate. On est 70, on a cinq ans c'est une belle aventure, on essaie de vraiment faire des choses comme on les aime et voil\u00e0 c'est tr\u00e8s passionnant comme aventure. Et bien \u00e7a fait en effet c'est assez riche juste pour en plus une seule aventure professionnelle parce que tu en as eu d'autres avant, on y viendra mais notamment quelques beaux succ\u00e8s. Pour bien comprendre juste, Morning c'est donc vous \u00eates un concurrent de WeWork ou voil\u00e0 avec vos propres... la diff\u00e9rence avec Bureaux \u00e0 Partager c'est que vous louez des bureaux chez Cosa Vostra par exemple et ailleurs donc un peu partout une place de march\u00e9 voil\u00e0 Et Morning c'est vraiment votre... nos espaces. Vos espaces que vous louez en 3, 6, 9 sur un bail ou vous achetez pas j'imagine ? Alors on a deux mod\u00e8les sur Morning, un mod\u00e8le un peu particulier et un mod\u00e8le classique. Alors le mod\u00e8le particulier ou plut\u00f4t un mod\u00e8le \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'est qu'on va prendre des espaces sur des p\u00e9riodes courts-moyens termes, entre un an et trois ans. Des espaces qui peuvent \u00eatre soit en cours de travaux ou pour plein de raisons en fait, il y a plein d'espaces qui restent vides pendant des p\u00e9riodes plus ou moins longues. Et donc nous on va aller chercher \u00e0 valoriser ces espaces et \u00e0 les transformer en espaces de coworking sur cette p\u00e9riode de vacances forc\u00e9es. Et c'est comme \u00e7a par exemple qu'en ce moment on occupe une ancienne \u00e9cole de commerce, ancien lyc\u00e9e, 7000 m\u00b2, avenue Truden. C'est une belle folie, il y a deux cours int\u00e9rieurs, c'est dans son jus, c'est vraiment une \u00e9cole. On a transform\u00e9 les salles de classe en bureaux. Et on a ret\u00e9 cette \u00e9cole et on ne sait pas combien de temps on va l'avoir encore. Tu as un pr\u00e9avis de quelques mois ? Exactement, on a un pr\u00e9avis de 3 mois. Donc il y a quand m\u00eame 500 guzz qui bossent dedans, plus de 50 bo\u00eetes. Et tout le monde sait qu'en 3 mois, on peut tous se faire virer gentiment. Alors voil\u00e0, c'est le deal par le propri\u00e9taire qui \u00e9videmment pr\u00e9voit de faire des travaux dans x mois d\u00e8s que son permis de construire sera tout bien valid\u00e9. Donc \u00e7a c'est un style de prise \u00e0 bail, qui est on va dire la jambe \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, qui est tr\u00e8s chouette parce qu'on se retrouve avec des espaces assez dingues comme cette \u00e9cole, mais on r\u00e9cup\u00e8re plein d'autres trucs assez marrants et puis c'est du recyclage en fait. Oui c'est \u00e7a, \u00e7a r\u00e8gle un vrai probl\u00e8me, c'est \u00e0 dire que moi je vois, je passe souvent dans l'I7, pas loin d'ici, devant un esp\u00e8ce d'h\u00f4tel particulier immense et \u00e0 vendre, et qui est vide, et il est \u00e0 vendre depuis un an et demi, il est vide depuis un an et demi, je me dis mais c'est aberrant, alors c'est aberrant \u00e0 plusieurs titres, c'est \u00e0 dire que \u00e7a pourrait \u00eatre d\u00e9j\u00e0 des gens qui dorment dehors qui pourraient dormir dedans \u00e7a ne r\u00eave on pas quand m\u00eame aller jusque l\u00e0 c'est un peu trop mais au moins \u00e7a pourrait \u00eatre des bureaux quoi. Mais tu r\u00eaves pas, tu r\u00eaves pas il y a une association qui s'appelle Aurora qui fait de l'h\u00e9bergement d'urgence qui r\u00e9cup\u00e8re pas mal d'espace comme \u00e7a temporaire pour en faire des h\u00e9bergements d'urgence notamment pour les femmes qui se retrouvent \u00e0 la rue avec des enfants et plein d'autres cat\u00e9gories de personnes... Comme quoi faut r\u00eaver quoi ! Non mais bien s\u00fbr il y a voil\u00e0 Aurore a cette activit\u00e9 c'est eux qui g\u00e8rent un grand projet qui s'appelle les grands voisins dans le 14e qui est un ancien h\u00f4pital de 14 milles m\u00e8tres carr\u00e9s qui est en train de plus ou moins s'arr\u00eater. Il y a des sujets tr\u00e8s int\u00e9ressants de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, de revalorisation, de recyclage d'espaces perdus, et donc c'est une partie de ce qu'on fait. Alors nous la diff\u00e9rence typiquement avec Aurore c'est qu'on va faire quand m\u00eame des travaux assez substantiels, on va pas non plus faire n'importe quoi, mais on va quand m\u00eame, par exemple sur l'\u00e9cole de Truden, on a d\u00e9pens\u00e9, alors c'est pas beaucoup, 600 000 euros pour retaper l'\u00e9cole. Alors \u00e7a para\u00eet beaucoup 600 000 euros, mais en fait au regard des 7000 m\u00b2, c'est pas beaucoup. Quand on rapporte \u00e7a au m\u00b2, \u00e7a fait moins de 100 euros du m\u00b2tre carr\u00e9, ce qui est que dalle en fait pour redaper des bureaux. Et \u00e7a cartonne, c'est plein, voil\u00e0 on a une file d'attente pour les bureaux de Trudheim, c'est g\u00e9nial. Et c'est fou quand m\u00eame d'en arriver l\u00e0 parce que cinq ans sur Bureaux \u00e0 Partager, arriv\u00e9 en cinq ans \u00e0 me dire sur ce podcast on a investi que dalle, 600 000 euros Non c'est beaucoup ! Oui mais tu vois c'est toujours du relatif, c'est-\u00e0-dire qu'il y a cinq ans tu m'aurais dit \u00e7a, tu m'aurais dit c'est presque le projet de ma vie. Oui c'\u00e9tait deux fois mon chiffre d'affaires. Donc oui, bien s\u00fbr, on relativise au prix des travaux, c'est quand on g\u00e8re les travaux. Donc on a cette activit\u00e9 avec une jambe \u00e9ph\u00e9m\u00e8re o\u00f9 on a plein d'opportunit\u00e9s et puis on va g\u00e9rer ces opportunit\u00e9s, faire en sorte de trouver des espaces, les retaper pour une dur\u00e9e, on va dire, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. Donc voil\u00e0, je peux vous en citer plein des espaces, mais c'est l'id\u00e9e. Et apr\u00e8s, il y a la jambe classique long terme, bail 3, 6, 9, 9 ans, 12 ans ferme, c'est le buy classique, sur un mod\u00e8le des grands concurrents comme WeWork, Nextdoor, Querk et compagnie qui sont un peu les noms du coworking en France aujourd'hui. Et l\u00e0 c'est \u00e9videmment plus de financement parce qu'il y a des garanties, il y a des gros propri\u00e9taires qui veulent des garanties et donc il faut beaucoup plus d'argent. Voil\u00e0, c'est pour \u00e7a aussi qu'on va aller chercher en ce moment des financements pour pouvoir prendre plus de m\u00e8tres carr\u00e9s de ce type l\u00e0 \u00e0 terme. Donc voil\u00e0, on a deux jambes sur Morning, le c\u00f4t\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re plus opportuniste et le c\u00f4t\u00e9 plus classique. Au final, on fait la m\u00eame chose \u00e0 l'int\u00e9rieur des espaces, notre objectif c'est de cr\u00e9er une communaut\u00e9 d'entreprises, des colocataires qui vont \u00e9changer, qui vont s'\u00e9clater dans un espace et cr\u00e9er une bonne ambiance. Donc \u00e7a c'est notre mission premi\u00e8re, que ce soit pour deux ans ou pour dix ans, au final c'est pareil, c'est la m\u00eame chose, on va peut-\u00eatre moins investir quand on est l\u00e0 pour deux ans que sur dix ans, au final c'est pareil. C'est la m\u00eame chose, on va peut-\u00eatre moins investir quand on est l\u00e0 pour deux ans que sur dix ans, mais on va investir autant dans l'ambiance. Et du coup, \u00e7a c'est le fondamental, on va dire le sous-jacent sur Bureau \u00e0 Partager, Morning, Link, bient\u00f4t Flex, c'est un peu ce nouveau mode de travail, tu le disais tout \u00e0 l'heure, mais en fait, le travail change, la mani\u00e8re de travailler change, les lieux changent. C'est ce que j'ai essay\u00e9 de faire ici. Je te le disais tout \u00e0 l'heure, mais... Et \u00e7a, quand est-ce que tu t'en es rendu compte et \u00e0 quel point tu crois que \u00e7a a chang\u00e9 ? Parce que j'imagine que... Alors, c'est vrai que ce n'est pas un changement radical. C'est un changement tr\u00e8s lent, mais tr\u00e8s perceptible quand m\u00eame et tr\u00e8s fort. Je m'en suis rendu compte il y a dix ans, \u00e0 peu pr\u00e8s, plut\u00f4t il y a huit ans, quand j'ai pass\u00e9 trois ans \u00e0 San Francisco, entre 2008 et 2011, j'ai eu la chance de m'occuper de la filiale am\u00e9ricaine de ma boite, de mon ancienne boite qui s'appelle Faber-Novel et j'ai notamment mont\u00e9 un espace de coworking \u00e0 San Francisco qui s'appelle Paris Soma et j'ai pass\u00e9 du coup trois ans de ma vie dans un espace de coworking \u00e0 tout g\u00e9rer de A \u00e0 Z et \u00eatre un peu chef de bar quoi parce que quand tu g\u00e8res un espace de coworking, finalement, il y a des gens qui arrivent tous les jours dans ton espace, il y a des \u00e9v\u00e9nements, c'est \u00e9norm\u00e9ment de social en fait. Tu peux juste m'expliquer pour faire un petit pause l\u00e0-dessus, comment tu cr\u00e9es Paris Soma, c'est quoi l'id\u00e9e ? Tu arrives l\u00e0-bas, tu te dis on va monter, et je salue au passage, on n'a pas dit que tu \u00e9tais cofondateur de Faber, partenaire, associ\u00e9 de Faber No\u00ebl qui est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle agence qu'on aime beaucoup chez Cosa Rostra, n\u00e9anmoins concurrent et comp\u00e9titeur, confr\u00e8re. Non mais en plus vraiment c'est on pense tout le bien possible de Faber. Mais tu d\u00e9barques l\u00e0-bas \u00e0 San Francisco, c'est quoi ? T'as pas de bureau, tu te dis bah faut que j'en trouve un, je vais monter un truc, comment t'arrives \u00e0 cr\u00e9er Paris-Soma en fait ? Ouais, alors l'histoire est assez marrante. Donc le fondateur de Faber-Navel s'appelle St\u00e9phane Distinguin, et \u00e0 l'\u00e9poque il a aussi d\u00e9velopp\u00e9 une asso qui s'appelle toujours le Si Concentier, qui est plus une asso maintenant, qui est un peu l'anc\u00eatre de la cantine et l'anc\u00eatre de Nouma. Et en fait \u00e0 travers ces activit\u00e9s... Donc on a parl\u00e9 avec Alice Zaguri la semaine derni\u00e8re. Voil\u00e0, et du coup dans ces activit\u00e9s il est amen\u00e9 \u00e0 voyager avec Bertrand Delano\u00eb, ex-m\u00e8re de Paris \u00e0 l'\u00e9poque, pour jumeler Paris et San Francisco. Je crois qu'on est en 2006 et en venant de ce voyage, il arrive dans le bureau et il dit bon il faut qu'on cr\u00e9e un bureau \u00e0 San Francisco, c'est l\u00e0-bas que \u00e7a se passe, Fabien Navelle c'est le futur, le futur il est \u00e0 Paris mais il se fait \u00e0 San Francisco, donc il faut qu'on ait un pied l\u00e0-bas. Donc on remue si elle est terre et puis ils trouvent l'ex-copine d'un copain \u00e0 Paris qui a un appart \u00e0 San Francisco qui est beaucoup trop grand pour elle, 215 m\u00b2 juste pour elle. Et du coup on lui sous-loue l'appart et du coup on y met notre bureau qu'on appelle Paris Soma. Donc au d\u00e9part Paris Soma c'\u00e9tait un bureau avec quelqu'un qui habitait \u00e0 l'int\u00e9rieur et il y avait une cuisine et elle habitait l\u00e0 et sa chambre, c'\u00e9tait assez rock and roll comme on l'aimait. Donc elle sortait en pyjama pendant que vous \u00e9tiez l\u00e0. C'est \u00e0 pr\u00e8s \u00e7a. Du coup, \u00e7a s'est lanc\u00e9 en 2007, \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment que la cantine d'ailleurs, sous un format un peu hybride comme \u00e7a, assez marrant. Et puis nous, on a mont\u00e9 du coup le Faber-Novel USA. Alors au d\u00e9but, il n'y avait pas grand chose, c'\u00e9tait juste Paris-Sommart. Et puis j'ai d\u00e9cid\u00e9 avec St\u00e9phane d'y aller pour faire un peu monter la sauce. Et du coup j'ai pass\u00e9 trois ans l\u00e0-bas \u00e0 partir de 2008 \u00e0 d\u00e9velopper Paris Sommat. Effectivement j'ai essay\u00e9 aussi de d\u00e9velopper Faber Novel au d\u00e9but mais avec mes 28 ans \u00e0 l'\u00e9poque et mon petit accent fran\u00e7ais et j'arrivais pour voir des bo\u00eetes am\u00e9ricaines et leur expliquer qu'on allait leur expliquer ce que c'est que l'innovation et la technologie, \u00e7a passait pas trop. J'ai pas beaucoup essay\u00e9 pour te dire vrai, donc je me suis surtout concentr\u00e9 sur Paris-Sommer, j'ai cr\u00e9\u00e9 un \u00e9cosyst\u00e8me en fait, c'est \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9, un espace avec un \u00e9cosyst\u00e8me autour. Avec un... il y avait par exemple surtout des fran\u00e7ais ? Il y avait les deux. Alors effectivement il y avait une teinte fran\u00e7aise et on va dire qu'il y avait un tiers, peut-\u00eatre la moiti\u00e9 de temps en temps, des gens qui parlaient fran\u00e7ais effectivement. \u00c7a faisait le pont quand m\u00eame avec notre r\u00e9seau et notre \u00e9cosyst\u00e8me fran\u00e7ais. Mais je me suis toujours battu pour qu'il y ait un bon \u00e9quilibre. D'accord. Et c'est toujours le cas, il y a toujours une dimension assez internationale avec une bonne part de fran\u00e7ais mais pas mal beaucoup d'am\u00e9ricains. Et c'est plus dans cet appartement de 215 000 m\u00b2 ? Non, alors l'histoire est que au bout de deux ans, on a eu l'opportunit\u00e9 de prendre un espace de 1000 m\u00b2 juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue, donc le m\u00eame bloc, et un super espace. D'ailleurs, il est l'un des anciens locaux de, je sais pas si tu vois la bo\u00eete qui s'appelle Best Place to Work, le truc de notation. Ils avaient des vieux cubicles d\u00e9gueulasses dans cet espace pour une bo\u00eete qui est cens\u00e9e pr\u00f4ner l'amour au travail. Donc on a tout vir\u00e9, on a fait un super espace et on faisait des TEDx Soma, on avait 200 personnes qui venaient, on avait un super espace \u00e9v\u00e9nementiel. Donc d\u00e9j\u00e0 on faisait des \u00e9v\u00e9nements assez cool dans notre espace avant, mais alors dans celui-l\u00e0 c'\u00e9tait juste dingue. Donc \u00e7a nous a boost\u00e9 l'\u00e9cosyst\u00e8me, un truc de malade. On faisait deux, trois \u00e9v\u00e9nements par soir, on faisait de la formation, on faisait... enfin voil\u00e0, j'avais pas un soir o\u00f9 y'avait pas des trucs qui se passaient chez nous. Et \u00e7a, \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9... vraiment... \u00e7a a dur\u00e9 un an avant que je revienne \u00e0 Paris. Et puis apr\u00e8s, \u00e7a a continu\u00e9 sans moi. Mais voil\u00e0, donc le passage \u00e0 l'\u00e9chelle entre 200m\u00b2 et 1000m\u00b2 a \u00e9t\u00e9 assez dingue. D'accord. Ce qui me fait marrer, c'est qu'en pr\u00e9parant bri\u00e8vement ce petit entretien, tout \u00e0 l'heure, Cl\u00e9ment me disait qu'il ne pensait pas qu'il allait pouvoir tenir plus de 15 minutes, je pense. Mais je pourrais te faire parler une heure et demi et \u00e7a tous les gens qui nous \u00e9coutent juste de Paris-Soma. C'est toujours comme \u00e7a. Non mais ce qui est fou c'est que tu arrives l\u00e0-bas avec en fait un autre projet qui est de d\u00e9velopper Faber-Novell. Alors est-ce que du coup, tu disais que finalement tu t'es concentr\u00e9 l\u00e0-dessus mais est-ce que Paris-Soma t'a rapport\u00e9 du business pour Faber ? Ouais. C'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant dans ce genre de projet en fait. Exactement, parce que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un objectif en soi de d\u00e9velopper aussi l'activit\u00e9 conseil avec Faber. Et donc du coup, l'\u00e9cosyst\u00e8me qu'on cr\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 Paris Soma commen\u00e7ait \u00e0 tirer des grandes bo\u00eetes, on faisait des \u00e9v\u00e9nements avec les Twitter, avec les gros de la place de San Francisco, de la Silicon Valley et du coup \u00e7a nous a amen\u00e9 \u00e0 commencer \u00e0 bosser avec des bo\u00eetes sur place. On a fait une mission pour un constructeur, une application, c'est beaucoup le moment des applications \u00e0 l'\u00e9poque. On faisait pas mal de trucs d'applications, on lan\u00e7ait aussi quelques projets fran\u00e7ais \u00e0 San Francisco puisqu'on \u00e9tait sur place. Donc on a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper cette activit\u00e9, on faisait aussi des voyages entre Paris et San Francisco. Ce que fait toujours Faber-Novell. Ce que fait toujours Faber-Novell, de plus en plus. Des voyages exploratoires. C'est le Learning Expedition, comme on appelle \u00e7a. Et donc effectivement, cet \u00e9cosyst\u00e8me et cette base de contact Paris-Soma a \u00e9t\u00e9 un tremplin pour l'activit\u00e9 de Fabien Renovel. Et donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de voulu sans \u00eatre vraiment voulu, c'est-\u00e0-dire que c'est l'opportunit\u00e9 en fait qui cr\u00e9e le... voil\u00e0. Tout en \u00e9tant un tremplin pour toi du coup, parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la base de BAP. Ouais, effectivement. Alors ce qui est dr\u00f4le, c'est que Bureau \u00e0 Partager a pr\u00e9exist\u00e9 \u00e0 mon d\u00e9part, puisque le site bureauapartager.com, je l'avais mont\u00e9 chez Faber-Novell, toujours, parce qu'on avait des bureaux trop grands, boulevard S\u00e9bastopol on avait 200m\u00b2, on a pris 200m\u00b2 en trop, on avait trop de place, et du coup comme souvent St\u00e9phane m'a dit trouve des colocs, c'est pas possible qu'on paye un loyer pour rien, et donc je me suis d\u00e9merd\u00e9. Au d\u00e9part j'ai appel\u00e9 les copains pour savoir qui voulait louer des bureaux, et puis au final j'avais plus de copains \u00e0 appeler, j'ai cr\u00e9\u00e9 un site. Ouais, sachant que c'est une dynamique int\u00e9ressante, j'en ai parl\u00e9 ici avec Christian Georges notamment, qui est un des fondateurs de Vestiaire Collective qui nous racontait dans des logiques d'hyper croissance finalement louer des bureaux ou un entrep\u00f4t ou quelque chose beaucoup trop grand pour soi, \u00e7a fait partie du jeu parce que \u00e9videmment moi, je ne suis pas un bureau partag\u00e9 ni vestiaire collective encore moins, mais le Cosa Vostra on a d\u00fb d\u00e9m\u00e9nager quatre fois en quatre ans. Donc il y a un moment tu te dis bon \u00e7a suffit en fait j'ai besoin de combien ? 200 m\u00e8tres carr\u00e9s ok je vais prendre 400 et puis en effet t'arrives \u00e0 cette probl\u00e9matique de rentabilit\u00e9 c'est que tu peux absolument pas... te permettre d'avoir des bureaux vides. Exactement. Donc du coup, tu sous l'eau et tu appelles le bureau \u00e0 partager. C'est comme \u00e7a qu'on s'est mont\u00e9. A base, on est en 2007, il n'y a pas l'\u00e9conomie collaborative, il y a Airbnb, je crois, au d\u00e9part, on a vraiment mont\u00e9 un espace pour entrepreneurs pour partager ses bureaux. C'est vraiment \u00e7a l'essence du truc. Et du coup le coworking a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment-l\u00e0, enfin voil\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu parall\u00e8le. Et au d\u00e9part effectivement Bureaupartager.com c'\u00e9tait vraiment un site pour trouver son colloque du bureau qu'on a mont\u00e9 pour notre probl\u00e8me, qu'on avait des bureaux trop grands. Et puis finalement on l'a ouvert \u00e0 tout le monde et puis on s'est dit bon ben on verra si \u00e7a marche. On a fabriqu\u00e9 le site avec des colloques qui sortaient de l'Epitech, \u00e0 qui on a fil\u00e9 2000 euros pour faire le site, le premier site. Le POC. Le POC exactement. On leur a donn\u00e9 10 000 euros pour faire la V2 deux ans apr\u00e8s et 20 000 euros pour faire la V3 cinq ans apr\u00e8s. Donc du coup ils sont rest\u00e9s trois ans coup ils ont fait les trois versions avant qu'on la r\u00e9cup\u00e8re vraiment, et c'est moi qui les r\u00e9cup\u00e8re apr\u00e8s. Mais bon c'est assez dr\u00f4le. Donc du coup quand tu dis que \u00e7a existe depuis cinq ans, tu parles de cette troisi\u00e8me version, c'est-\u00e0-dire qu'avant c'\u00e9tait vraiment une sorte de site de trucs bricoliers. Exactement, on l'occupait une heure par semaine. C'\u00e9tait vraiment un site qu'on avait comme \u00e7a, qui n'avait pas de business model. Qui avait une entit\u00e9 juridique ? Non, c'\u00e9tait chez Faberneuvel. D'accord, donc il y a eu cette scission \u00e0 un moment. Alors, je te propose de revenir sur ce point, juste apr\u00e8s, je voudrais quand m\u00eame qu'on remonte tr\u00e8s loin en arri\u00e8re, parce qu'on n'a pas parl\u00e9 d'un ou deux points dans ta vie. Moi j'ai notamment lu plusieurs points int\u00e9ressants, mais notamment d'IGITIC. Donc tu es l'un des cofondateurs d'IGITIC ? Oui, alors ma petite histoire en rapide, moi j'ai fait Dauphine. Tu as grandi \u00e0 Paris ? J'ai grandi \u00e0 Paris, dans le 15\u00e8me, j'ai fait Dauphine, le classique,, rien de sp\u00e9cial. Et en sortant de mon DESS, parce que c'\u00e9tait comme \u00e7a que \u00e7a s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque pour les jeunes qui \u00e9coutent Master 2, je devais faire un stage. J'ai rencontr\u00e9 St\u00e9phane qui \u00e9tait dans un fonds d'amor\u00e7age, parce que j'avais envie de faire de l'investissement dans les startups. Et puis il m'a pris dans son fonds d'amor\u00e7age. En 2000, 2001, quelque chose comme \u00e7a ? 2003. Et du coup, un mois plus tard, il m'a dit, il m'a pris dans son fond d'amor\u00e7age et puis... En 2000, 2001, quelque chose comme \u00e7a ? 2000, 2003. Ouais d'accord. Et du coup, un mois plus tard, il m'a dit \u00ab en fait, je quitte le fond d'amor\u00e7age, je vais monter ma bo\u00eete qui va s'appeler Faber-Novel. Tu viens avec moi en stage toujours ? \u00bb Et comme j'avais pas le choix, parce que de toute fa\u00e7on, je devais valider mon DESS, je lui ai dit \u00ab bah oui, bien s\u00fbr \u00bb. Et ton laiss\u00e9, parce que partir, changer d'entit\u00e9 juridique en cours de stage c'est compliqu\u00e9. Ouais bah j'ai rat\u00e9 d'ailleurs j'ai d\u00fb valider que l'ann\u00e9e suivante mon DESS \u00e0 cause de \u00e7a. D'accord. J'avais perdu un mois. Il fallait le suivre quand m\u00eame. Ouais ouais apr\u00e8s voil\u00e0. Et donc j'ai d\u00e9marr\u00e9 au 1er septembre au premier jour de Faber-Novel. D'accord. J'ai mont\u00e9 le bureau physiquement avec les vis et les trucs de Faberneuvel dans le bureau. Voil\u00e0, c'\u00e9tait assez dr\u00f4le. Vous \u00e9tiez combien du coup ? On \u00e9tait deux Cl\u00e9ment, deux stagiaires. D'ailleurs je le vois toujours, je bosse avec l'autre Cl\u00e9ment en ce moment sur des projets. D'accord. C'est dr\u00f4le. Cl\u00e9ment comment ? Cl\u00e9ment Therry. D'accord. Il fait de l'immobilier maintenant. Ok. Il est dans la pochette d'un promoteur et un m\u00e9nageur. Et du coup on a d\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a, deux Cl\u00e9ment plus St\u00e9phane, le 1er septembre 2003, Fabien Renovel, dans une coloc de bureau d'une bo\u00eete espagnole qui \u00e9tait en train de soulouer, \u00e7a allait mal, du coup ils soulouaient des espaces. Donc tu vois \u00e7a a toujours suivi depuis le d\u00e9but de ma carri\u00e8re, ma carri\u00e8re, d\u00e9but de ma jeune carri\u00e8re, la colocation de bureau \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent. Donc tu es quasi cofondateur sauf que tu n'\u00e9tais pas actionnaire mais tu \u00e9tais l\u00e0, tu \u00e9tais l\u00e0 \u00e0 la fondation. Voil\u00e0 et donc le premier projet sur lequel St\u00e9phane avait gagn\u00e9 \u00e9tait avec Transdev qui est l'\u00e9quivalent de la RATP en r\u00e9gion et avec FTRD et Orange. Et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de faire des billets de bus sur mobile. Alors \u00e0 l'\u00e9poque, on est en 2003, l'internet mobile \u00e7a s'appelle le WAP. Je sais pas si tu te rappelles... Les \u00e9crans couleurs \u00e7a n'existe pas. Il y avait juste \u00e0 l'\u00e9poque, il y avait l'iMod qui \u00e9tait la version couleur du WAP qui venait du Japon. Donc on est vraiment sur la pr\u00e9histoire du... L'iPhone c'est en 2006, donc on est trois ans avant l'iPhone et c'est vraiment la pr\u00e9histoire de l'Internet mobile. Et donc nous on avait un projet avec tout le monde qui faisait des billets de bus sur mobile. Je vais vite, mais en gros en sortie de ce projet, je dis \u00e0 St\u00e9phane, bah \u00e9coute c'est con, faudrait faire des billets pour les concerts sur le mobile. Voil\u00e0, le mobile c'est con, faudrait faire des billets pour les concerts sur le mobile, voil\u00e0 le mobile c'est... Et donc on arrive \u00e0 convaincre Bouygues, T\u00e9l\u00e9com, d'acheter des places pour le Gala Dauphine, 300 places et de les vendre sur l'iMod. D'accord. Exclusivement sur l'iMod. J'allais te dire tout \u00e0 l'heure que je me souvenais que iMod c'\u00e9tait Bouygues parce que c'\u00e9tait que Bouygues je crois. C'\u00e9tait que Bouygues ouais. Et donc du coup moi comme je suis un petit malin et je connais bien le gars la Dauphine parce que \u00e7a faisait cinq ans que j'\u00e9tais en cette fac, je savais que deux semaines avant il n'y aurait plus de places \u00e0 vendre. Et donc deux semaines avant \u00e9videmment il y a des affiches partout dans Dauphine qui ont un iMod pour acheter des places, il n'y a plus que des places sur iMod. Donc en fait les 300 places qui sont \u00e0 vendre sur iMod, personne n'avait d'iMod \u00e0 l'\u00e9poque mais du coup tout le monde recherchait leur iMod. Donc il y a limite des gens qui se mettaient \u00e0 prendre un forfait pour avoir la place sur iMod. Donc \u00e7a a bien cartonn\u00e9 et du coup on a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, alors faut se rendre compte \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait trois ou quatre chez Fabien Renovelle, on a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Challenger pour voir le directeur strat\u00e9gique de Bouygues, parce que le fils Bouygues a fait remonter \u00e7a \u00e0 son p\u00e8re. Challenger c'est le grand bureau, le grand headquarters de Bouygues, c'est leur Bouyguesplex, en dehors de Paris o\u00f9 c'est un parc. Et donc on se retrouve dans le bureau gigantesque du head of strat\u00e9gie de Bouygues, et puis c'\u00e9tait tr\u00e8s cool. Et donc c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9e Digitik, par une premi\u00e8re mission comme \u00e7a par Bouygues T\u00e9l\u00e9com. Apr\u00e8s on a fait tous les galas de fac avec Bouygues et puis on a commenc\u00e9 \u00e0 faire plein de trucs avec l'Olympia, etc. Et en fait moi ce que j'ai fait vraiment c'est de construire le produit. Ce qui est sympa je dois pr\u00e9ciser parce que par moment, moi j'ai un truc qui me manque en dirigeant une agence, m\u00eame si on cr\u00e9e des projets, on cr\u00e9e encore des startups chez Cosa Bostra, mais c'est ce c\u00f4t\u00e9, tu vois, \u00eatre \u00e0 la t\u00eate de bureau \u00e0 partager d'une startup et voil\u00e0, le fait de bosser pour d'autres tout le temps, des clients, par moment on se dit, ils font pas les choses comme on a envie de les faire pour des raisons x ou y, mais il y a quand m\u00eame ce revers de m\u00e9daille qui est super cool, c'est que c'est tr\u00e8s inspirant. Je veux dire, l\u00e0, tu as un client qui dit je veux faire des billets sur mobile et puis finalement, \u00e7a te donne une id\u00e9e pour faire autre chose. Et moi, finalement, dans ma r\u00e9flexion personnelle autour de tout \u00e7a, je me dis quand m\u00eame, quand je vais voir un client qui est dans le luxe, dans l'assurance, dans le pet food, dans que sais-je, les montres, qui m'emm\u00e8ne visiter pour le citer parce que c'est un super client Moser qui fait des montres et qui m'emm\u00e8ne M-O-S-E-R qui fait des montres super en Suisse, tu vas visiter son usine, c'est fou et \u00e7a t'inspire sur plein de choses son usine, sa manufacture. Et voil\u00e0, et donc je trouve \u00e7a int\u00e9ressant de voir aussi que \u00e7a c'est ton premier client, en revanche toi t'as pas dur\u00e9 deux secondes sur Faber, finalement Faber Novell \u00e9tait parti direct sur Digitik en fait. Alors t'as compl\u00e8tement raison en fait ce qui se passe et c'est l\u00e0 o\u00f9, enfin moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 entrepreneur et j'ai toujours aim\u00e9 pousser les projets. En fait, pour moi, un entrepreneur c'est juste quelqu'un qui a envie de pousser des projets et qui l\u00e2che rien quoi. Et qui voit un truc qui lui pla\u00eet et qui se dit ok je vais faire \u00e7a, \u00e7a m'amuse. Et donc effectivement, l'inspiration vient de tous les c\u00f4t\u00e9s. L\u00e0 elle est venue d'un projet qu'on menait et on s'est dit mais voil\u00e0 il faut lancer une activit\u00e9 de billetique sur mobile. \u00c7a n'existait pas \u00e0 l'\u00e9poque, nulle part. Et donc l'inspiration est arriv\u00e9e, puis on a trouv\u00e9 la fa\u00e7on de commencer \u00e0 y aller et puis DigiTick est n\u00e9, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire des billets un peu partout sur mobile et on les imprimait aussi. Et comment est-ce fait cette d\u00e9cision de cr\u00e9er Digitik ? C'est quel moment, c'est qui ? C'est une discussion avec vous \u00eates combien ? Qui part, qui reste chez Faber ? Pourquoi vous comprenez-vous ? Pourquoi St\u00e9phane partait de Faber ? Est-ce qu'il est dans Digitik ? L'histoire est tr\u00e8s simple. On avait un prestataire qui s'appelait Mobi Village \u00e0 l'\u00e9poque, qui nous aidait sur la partie, qui d\u00e9veloppait toute la partie mobile, qui \u00e9tait \u00e0 Marseille, et avec deux entrepreneurs \u00e0 sa t\u00eate. Et donc, il faut se dire qu'on a huit mois dans les pattes avec Faber-Novel. On \u00e9tait gentil quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le le d\u00e9but on n'avait pas beaucoup d'exp\u00e9rience et donc on dit \u00e0 ce pressataire \u00e9coutez nous on veut monter une bo\u00eete l\u00e0-dessus est-ce que \u00e7a vous tente ? \u00c9videmment ils sont chauds et ils disent voil\u00e0 et donc on l'a fait \u00e0 51 49 pour eux premi\u00e8re grosse connerie ou pas \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend comment tu regardes l'histoire. Donc Moby Village prend 51% ? Ouais exactement. D'accord et 49 c'est ? Moi j'avais 5 et Fabien Bernavelle avait 44. D'accord. Voil\u00e0 donc effectivement j'ai pris un petit bout. Sachant que t'\u00e9tais \u00e0 peine stageios quoi. Ouais j'avais sign\u00e9, moi j'ai sign\u00e9 mon CDI le 1er mars 2004. Donc \u00e9videmment, j'\u00e9tais compl\u00e8tement \u00e0 fond, je disais \u00e0 St\u00e9phane, vas-y, il faut que j'y aille \u00e0 fond sur Digitick, je veux prendre plus, je veux me mettre \u00e0 risque. Et St\u00e9phane, il a eu l'intelligence, je pense \u00e0 l'\u00e9poque, de me calmer un petit peu et de r\u00e9\u00e9quilibrer les choses. Donc le jour je faisais du Fabien Nobel, le soir et le week-end je faisais du Digitik. \u00c9videmment j'\u00e9tais \u00e0 fond parce que voil\u00e0 c'\u00e9tait mon b\u00e9b\u00e9 pendant deux ans j'ai mang\u00e9 et bu Digitik, j'ai construit le produit avec un Marseillais, Tecos, que j'avais au t\u00e9l\u00e9phone tous les jours avec qui je montais, je d\u00e9veloppais la plateforme, on se voyait r\u00e9guli\u00e8rement et du coup je profitais des ressources de mob village gr\u00e2ce \u00e0 ce mec l\u00e0. On construisait le produit et le service \u00e0 Paris et c'est comme \u00e7a que Digitik a commenc\u00e9 \u00e0 grandir. Et le deal \u00e9tait sans cash, c'est \u00e0 dire qu'il vous donnait des ressources, un certain nombre de ressources et c'est parti comme \u00e7a. On est parti vraiment en mode chacun met ses ressources. Un peu startup studio quand m\u00eame m\u00eame dans l'approche. Oui exactement et donc pour la faire courte, fin 2006 les Marseillais vendent le mauvais village \u00e0 un japonais, ils vendent pas mal, ils vendent bien leur truc. Ils arrivent \u00e0 sortir la partie de Digitick et du coup ils r\u00e9investissent dedans et ils nous disent gentiment bon bah maintenant laissez nous la main on va mettre du pognon et on veut faire monter la sauce sur Digitick et du coup on perd la main. Alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9preuve un petit peu dure pour le jeunot que j'\u00e9tais de 25 ans qui avait pass\u00e9 deux ans de sa vie compl\u00e8tement accroch\u00e9e \u00e0 son b\u00e9b\u00e9 et qui avait d\u00e9velopp\u00e9 son petit b\u00e9b\u00e9. Donc j'ai eu un petit peu de mal. C'est quoi le ressenti l\u00e0 ? Le Non, t'en veux aux Marseillais principalement. Mais finalement... Je pr\u00e9cise, pas tous les Marseillais. Pas tous les Marseillais, \u00e9videmment. Mais globalement, \u00e7a s'est pas incroyablement pass\u00e9, m\u00eame si avec le recul, ils ont fait du super boulot. Donc ils auraient peut-\u00eatre pu avoir un peu plus de tact et mieux g\u00e9rer la situation et \u00e7a serait s\u00fbrement mieux pass\u00e9 pour moi. Mais au final voil\u00e0, ils ont r\u00e9ussi leur truc, ils ont revendu derri\u00e8re Digitik 4 ans apr\u00e8s, \u00e0 Vivendi pour 50 millions. Et vous, il ne vous restait rien ? Si, si, nous on \u00e9tait largement dilu\u00e9s. Moi j'ai gagn\u00e9 100 000 euros net d'imp\u00f4ts. A la fin ? A la fin, sur 50 millions. C'est dur parce que c'est\u2026 En effet tu le dis sur les 4-5 ans\u2026 C'est dur en m\u00eame temps je sais pas si j'aurais fait mieux. Oui mais ce qui est dur c'est de te dire que ta gen\u00e8se et les 2 ans et le suivi, t'aurais pas fait mieux mais Digitik n'aurait pas exist\u00e9 non plus, sans toi. c'est de te dire que ta gen\u00e8se et les deux ans et le suivi, t'aurais pas fait mieux mais Digitik n'aurait pas exist\u00e9 non plus sans toi. C'est clair. Donc c'est quand m\u00eame \u00e7a que je veux dire. Tu peux appuyer sur le bouton. On a cette approche tr\u00e8s startup studio donc on cr\u00e9e des startups avec Kosa Vostra, on cr\u00e9e souvent des startups dans lesquelles on a 100% au d\u00e9but, on a une id\u00e9e enti\u00e8re, puis on fait rentrer des op\u00e9rationnels, et puis on d\u00e9veloppe le business, et puis voil\u00e0, en mettant souvent des ressources plus que du cash, m\u00eame si de temps en temps on met un peu d'argent. Et il y a un moment o\u00f9 quand tu l\u00e8ves des fonds, on te dit, les fonds, des gros fonds connus, qui ont pignon sur rue, ils te regardent, ils te disent mais qu'est-ce que tu fous l\u00e0 ? Ils te disent voil\u00e0, ils disent au mais qu'est-ce que tu fous l\u00e0 quoi ? Ils te disent voil\u00e0, ils disent au mec qui est l\u00e0 op\u00e9rationnel depuis quatre mois alors que toi \u00e7a fait deux ans que tu es sur le projet, j'exag\u00e8re un peu mais ils disent tu te rends compte les mecs ils ont que 70% de ta bo\u00eete, tu dis non mais attends je vais refaire le truc \u00e0 l'endroit et c'est ma bo\u00eete. Il a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 l'op\u00e9rationnel. Et du coup c'est vrai que \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 difficile, c'est que c'est que il y a quand m\u00eame dans ce modus, ce truc o\u00f9 tu te dis \u00ab Ouais, attends, j'ai donn\u00e9 ce truc-l\u00e0, j'ai bon... \u00bb \u2014 Ouais, je sais, je sais. \u2014 Et tu te dis pas, je veux dire, pardon, excuse-moi, \u00e0 ce moment-l\u00e0, tu te dis pas \u00ab je vais prendre... \u00bb Enfin, t'es pas devenu comme eux. \u2014 Non. \u2014 J'ai pas l'impression, mais... \u2014 Non, non. Non, non, non, alors non, non, pas du tout. Et d'ailleurs, tu vois, le capital, la relation au capital et le travail, pour moi, c'est un truc qui m'obs\u00e8de. J'adore, j'adore, j'adore discuter de ce sujet-l\u00e0. Par exemple, j'ai... C'est un super sujet. C'est un sujet, je pense, aussi int\u00e9ressant et d'actualit\u00e9 par rapport justement \u00e0 la dimension du travail. Et moi j'ai toujours pr\u00f4n\u00e9 le fait de donner un maximum de capital aux salari\u00e9s. \u00c7a a ses limites \u00e9videmment parce que nous on a des BSPCE, j'ai mis en place un plan de BSPCE pour les salari\u00e9s de PAP. C'est un peu comme des stock options les BSPCE, l'id\u00e9e c'est qu'il y a potentiellement un petit prix d'achat et en l'occurrence, tous les ans on va prendre x dixi\u00e8me. En gros l'id\u00e9e des BSPCE c'est juste que c'est une... alors un financi\u00e8rement c'est une carotte si un jour la bo\u00eete est vendue et \u00e7a permet de partager finalement le prix de la vente, ce qui pour \u00e9viter de se dire bon voil\u00e0 en tant qu'entrepreneur c'est moi qui prends toute la valeur et vous avez rien, ce qui je trouve un petit peu dur. Et puis c'est aussi et c'est \u00e7a qui m'a anim\u00e9 le plus, c'est de dire que tu bosses avec des associ\u00e9s, pas que des salari\u00e9s, c'est aussi, et c'est \u00e7a qui m'a anim\u00e9 le plus, c'est de dire que tu bosses avec des associ\u00e9s. Pas que des salari\u00e9s, c'est des gens qui ont un petit bout de ta bo\u00eete potentiellement, et ils sont au courant du fait qu'ils ont un petit bout de ta bo\u00eete, du coup ils se comportent diff\u00e9remment, et ils ont, je pense, une approche plus volontaire, plus impliqu\u00e9e, plus bienveillante vis-\u00e0-vis d'une entreprise qui n'est pas juste une entreprise qui leur verse un salaire, m\u00eame si c'est quand m\u00eame important, c'est aussi une entreprise dans laquelle ils ont un petit bout, m\u00eame si \u00e7a reste un tout petit bout. C'est l\u00e0 o\u00f9, parce que souvent on entend dans la s\u00e9mantique d'une bo\u00eete, une famille, une \u00e9quipe, etc. Je trouve que \u00e7a prend tout son sens quand on propose un certain nombre de... Une \u00e9quipe, je suis d'accord. Parce qu'une famille, tu ne la quittes pas. Tu vois, j'ai ces longues conversations typiquement avec mes \u00e9quipes. Chez BAP par exemple, je pense que c'est tr\u00e8s sain qu'il y ait des gens qui viennent et qui partent. Le turnover, c'est important. Quand t'as des gens qui sont l\u00e0 depuis plus de cinq ans, bah potentiellement, m\u00eame pour eux, mais surtout pour eux, je pense que c'est important d'aller voir ailleurs et de trouver... Je pense que c'est des \u00e9quipes que tu... Voil\u00e0, rester tr\u00e8s longtemps dans une bo\u00eete, je ne suis pas s\u00fbr que ce soit sain. Et donc il y a un turnover sain, je pense, dans les entreprises. \u00c7a, c'est une longue conversation. Apr\u00e8s, comment tu fais une ad\u00e9quation entre un turnover sain et le fait que tu te sois associ\u00e9 avec des BSPCE, c'est l\u00e0 o\u00f9 je suis en train d'essayer de r\u00e9soudre cette \u00e9quation. Elle n'est pas facile. Parce qu'en effet, en plus, on voit souvent que je te rejoins tout \u00e0 fait sur le c\u00f4t\u00e9 sain, c'est-\u00e0-dire, nous on a eu une premi\u00e8re rotation sur la partie agence l'ann\u00e9e derni\u00e8re, et o\u00f9 en fait, les nouvelles \u00e9quipes sont pas forc\u00e9ment meilleures, mais plus adapt\u00e9es. Dire meilleure, ce serait irrespectueux et faux par rapport aux anciennes \u00e9quipes, mais plus adapt\u00e9es, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la croissance, on est plus gros, on a besoin de gens qui font des choses diff\u00e9remment, diff\u00e9rentes, qui ont une approche diff\u00e9rente, Donc on est finalement hyper heureux. Mais quand \u00e7a arrive, qu'est-ce que c'est chiant quoi ! Je veux dire, apr\u00e8s te dire, non, non, non, elle ne peut pas partir parce que c'est l'enfer. Par moment, moi j'ai des gens qui partent, j'ai l'impression que tout va s'effondrer quoi. Ouais, ouais, mais en fait tu te rends compte que tout ne s'effondre pas et que tout se passe bien. Apr\u00e8s, chez BAP on a tr\u00e8s peu de turnovers, mais je suis d'accord avec toi. Je pense qu'un de nos m\u00e9tiers de dirigeant, c'est aussi de comprendre \u00e7a et de bien le g\u00e9rer. Et d'\u00eatre conscient que c'est normal, c'est pas une famille, c'est une aventure, c'est une \u00e9quipe qui grandit, qui se recompose et qui avance en tant qu'entit\u00e9 tir\u00e9e par les gens. Mais c'est compl\u00e8tement sain. Et \u00e7a je le dis devant tout le monde. C'est-\u00e0-dire qu'on fait un rendez-vous mensuel avec tout le monde et au dernier, on appelle \u00e7a les BBM, les Big Bap Meeting, j'ai encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 tout le monde que BAP c'est une aventure, ils sont l\u00e0 pour une p\u00e9riode, celle qu'ils veulent en fait, mais que c'est tr\u00e8s simple de partir et on les encourage s'ils ne se sentent pas bien \u00e0 partir et \u00e0 nous en parler. Et du coup, au dernier moment, il y a quelqu'un qui dit \u00ab moi j'ai trouv\u00e9 un job dans le sport et c'est vraiment \u00e7a que je veux faire \u00bb. Donc \u00e0 force d'entendre qu'il faut suivre sa passion et si vous \u00eates chez BAP, il faut que vous y soyez pour des bonnes raisons. Du coup, on a des gens qui partent tranquillement, sereinement et \u00e7a se passe tr\u00e8s bien. Et donc je pense que c'est un aboutissement pour moi \u00e7a, le bon turnover \u00e7a. Oui, oui, c'est s\u00fbr, c'est toujours dur \u00e0 encaisser mais je suis assez d'accord. Et puis t'as accompagn\u00e9 les gens dans leur accomplissement quelque part, si tu arrives et qu'il va en effet dans une fili\u00e8re qui l'int\u00e9resse. Et moi je fais souvent la comparaison avec une \u00e9quipe de foot, tu vois, tu peux \u00eatre milieu gauche dans une \u00e9quipe tr\u00e8s bon et tu seras bien meilleur que d'une autre \u00e9quipe arri\u00e8re droit, ou m\u00eame milieu gauche, mais bien meilleur parce que tu auras des meilleures personnes avec qui tu bosses mieux, qui te font des meilleures passes dans une autre \u00e9quipe. Il n'y a pas de\u00e8gle. Donc le pire c'est de se r\u00e9veiller et de se dire \u00e7a me fait chier d'aller au taf. Donc voil\u00e0, moi j'encourage tout le monde \u00e0 se r\u00e9veiller en se disant mon taf je le kiffe. Quel que soit le taf, vraiment, mais quel que... Enfin c'est primordial et quel que soit le salaire, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas de... y'a pas mieux que se r\u00e9veiller en disant je vais \u00e0 un endroit o\u00f9 j'aime aller. Je suis assez persuad\u00e9 qu'il y a un moment o\u00f9 dans ta vie tu as un probl\u00e8me quand tu te dis je pourrais changer ou faire mais en fait je gagne tellement. En termes de salaire je gagne tellement. La prison dor\u00e9e. Mais c'est quand m\u00eame assez fr\u00e9quent. C'est-\u00e0-dire beaucoup de gens qui se disent, si je vais ailleurs, soit je gagnerai pas autant, soit je prends des risques, etc. Apr\u00e8s, pour r\u00e9gler toutes ces choses-l\u00e0, quand t'es un peu emprisonn\u00e9 dans ce truc, ou alors t'es malheureux le matin en te levant, et ce qui arrive \u00e0 beaucoup, ce qui nous arrive de temps en temps, il y a des moments dans les vies d'entrepreneur, tu te retrouves aussi... Ouais, bien s\u00fbr. \u00c7a existe, on a des p\u00e9riodes o\u00f9 tu te retrouves dans une situation difficile ou avec un truc o\u00f9 tu te dis bon faut pas r\u00eaver c'est pas non plus \u00e0 l'inverse le truc totalement idyllique. Maintenant employ\u00e9 comme entrepreneur quand tu te r\u00e9veilles et que tu te dis \u00e7a faut changer des choses. Changer des choses \u00e7a veut pas dire qu'il faut quitter ta bo\u00eete uniquement. Voil\u00e0 mais il y a la relation, il y a parler \u00e0 ton boss, il y a parler \u00e0 son boss, il y a changer de division, il y a changer de je sais pas. Il faut effectivement s\u00e9parer le conjoncturel qui peut \u00eatre r\u00e9solu et le profond. Voil\u00e0 je pense que typiquement on parlait souvent de burn-out, quand t'as un d\u00e9saccord profond avec ta bo\u00eete o\u00f9 tu vois pas du tout le sens de ce que tu fais et tu te r\u00e9veilles le matin en allant dans un endroit o\u00f9 tu comprends pas ce que tu fais, t'as pas de sens et voil\u00e0 et en plus on te pousse, on te pousse, on te pousse, l\u00e0 \u00e7a am\u00e8ne \u00e9videmment \u00e0 des moments... voil\u00e0 c'est pas possible quoi. Donc voil\u00e0, en tout cas c'est du taf mais c'est du kiff chez BAB, c'est un leitmotiv profond et c'est aussi \u00e7a qu'on essaie de retranscrire dans nos espaces du coup. Donc \u00e7a fait partie d'un vrai bonheur au travail, tous ces trucs comme \u00e7a. Voil\u00e0, il faut qu'il y ait une exigence, c'est du taf, mais il faut qu'il y ait du plaisir au boulot. S'il n'y a pas de plaisir, s'il n'y a pas d'alignement avec soi-m\u00eame, \u00e0 quoi bon ? Et \u00e7a, \u00e7a commence par une infrastructure adapt\u00e9e, que ce soit de la d\u00e9co, de l'ergonomie aussi, de l'exp\u00e9rience utilisateur entre guillemets. Nous on a fait ce bureau, typiquement on y est depuis un peu plus de six mois, je me rends compte au bout de six mois qu'il manque des petites salles de r\u00e9union. En fait on a trois salles de r\u00e9union et la plupart sont occup\u00e9es toujours par deux personnes et elles sont grandes. Du coup l\u00e0 on va en faire deux de plus. Non on va pas cloisonner les grandes, \u00e7a me ferait trop mal. Mais on va en faire deux de plus mais toutes petites pour deux personnes. Des box. Voil\u00e0 des vrais box et puis apr\u00e8s on se rend compte qu'il y en a une qui est trop sonore, il y a trop d'\u00e9chos donc on va rajouter des panneaux. En fait, c'est aussi \u00e7a, c'est vraiment ce qu'on compare au m\u00e9tier digital, l'exp\u00e9rience utilisateur, c'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s six mois, comme un site Internet, il y a des choses qui fonctionnent, des choses qui fonctionnent pas. Et du coup, on corrige. C'est le reflet aussi de... C'est le reflet de ce qui se passe dans la bo\u00eete, les bureaux. Donc voil\u00e0, la d\u00e9co, les mots que t'\u00e9cris, les affiches que tu mets, tout \u00e7a, \u00e7a fait transpirer une culture. Et en fait, voil\u00e0, le mot culture, il est d\u00e9teint, il est visible dans les bureaux. C'est au final \u00e7a qui devient tr\u00e8s important dans chaque bo\u00eete. Oui, c'est \u00e7a, c'est toujours un parall\u00e8le que je peux faire mais quand on fait une bo\u00eete qui fait par exemple un tr\u00e8s beau site internet, une tr\u00e8s belle appli etc. et puis quand tu arrives dans la bo\u00eete, t'as un vieux truc d\u00e9gueu, tu te dis en fait c'est un peu que du flan. Il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9 de se dire, ils t'envoient une image qui est un peu virtuelle mais dans le r\u00e9el en fait, t'as un vieux bureau tout pourri. Et je pense qu'il y a quand m\u00eame en effet un lien direct. Mais alors du coup, vous avez quand m\u00eame chang\u00e9... ce qui est int\u00e9ressant l\u00e0-dessus, c'est changer le march\u00e9 enti\u00e8rement dans son ensemble. C'est-\u00e0-dire qu'il y a quelques ann\u00e9es, louer un bureau... alors tu parles d'il y a 10 ans, au tout d\u00e9but de BAP, mais louer un bureau dans un autre bureau c'\u00e9tait quand m\u00eame un truc, m\u00eame pas aberrant, c'\u00e9tait un truc inexistant, enfin peut-\u00eatre que \u00e7a se faisait \u00e0 l'ancienne, en arrangement, tiens, il y a un chien qui... T'as pas un pote qui... Mais il y avait m\u00eame pas les r\u00e9seaux sociaux pour le faire, donc en plus t'as pas un pote qui fallait vraiment le faire \u00e0 l'ancienne ancienne quoi. Ouais, il y avait des emails, il y avait des listes d'emails, je crois qu'il y avait des google group. Et ouais c'\u00e9tait \u00e7a en gros, c'\u00e9tait des emailings, des groupes d'entrepreneurs qui s'\u00e9changent des bons plans. Mais aujourd'hui c'est tout un... Quand je dis que \u00e7a a tout chang\u00e9, c'est que c'est tout un mod\u00e8le. C'est \u00e0 dire que moi ici on a pris 350 m\u00b2, je me dis on va en louer, donc on en loue un peu plus de la moiti\u00e9. Et puis je me disais mais on va avoir du mal \u00e0 louer tout \u00e7a quand m\u00eame, c'est pas si simple. En fait \u00e7a se fait comme \u00e7a. Et puis l\u00e0 je me dis mais en fait je veux 350 m\u00b2 de plus. Parce qu'il y a potentiellement m\u00eame de l'autre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de la personne qui loue, un mod\u00e8le \u00e9conomique aussi. Il va bosser avec vous. Ouais. S'il choisit bien, il va trouver un endroit dans lequel en plus de trouver un bureau, il va trouver du business. Et puis, nous il se trouve qu'on a achet\u00e9, donc \u00e7a peut aussi amortir un emprunt. Je vais me dire, j'aurais pu acheter le double finalement, c'\u00e9tait fantastique. Le partage de bureau, \u00e7a a des vertus dans tous les sens. Flexibilit\u00e9, co\u00fbts et surtout partage social et partage business. Donc voil\u00e0 apr\u00e8s on a, je suis pas envie de dire qu'on a invent\u00e9 quoi que ce soit, on a juste d\u00e9mocratis\u00e9 et mis une plateforme un peu comme l'a fait Airbnb, sur une pratique qui existait mais qui n'\u00e9tait pas scalable entre guillemets, ou qui n'avait pas de place de march\u00e9. Voil\u00e0, on a cr\u00e9\u00e9 une vraie dynamique autour d'un usage qui \u00e9tait \u00e9vident. Et apr\u00e8s, l'espace de coworking vient aussi, on va dire, un peu plus normaliser ce march\u00e9, mais vient cr\u00e9er de nouvelles offres plus norm\u00e9es avec des offres tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui sont qui sont top pour pour tout le monde. Et dans ce mod\u00e8le, l'achat c'est quelque chose de trop cher ? La construction c'est \u00e7a ? Je veux dire, oui voil\u00e0, mais vous pourriez construire un immeuble ? D\u00e9j\u00e0 il nous faut plus de sous pour en louer, donc voil\u00e0 \u00e7a co\u00fbte cher. Les acheter, \u00e9coute c'est un sujet, on y pense mais c'est pas un sujet du moment quoi, peut-\u00eatre que l'ann\u00e9e prochaine on verra. \u00c7a co\u00fbte pas forc\u00e9ment plus cher parce que quand t'ach\u00e8tes un actif t'as des banques qui te pr\u00eatent plus facilement parce qu'il y a les murs, il y a le foncier. Il y a des garanties. Voil\u00e0, il y a une garantie sur l'actif qui est prise et donc la banque, elle est rassur\u00e9e parce que t'ach\u00e8tes un immeuble. Quand tu loupes, elle est moins rassur\u00e9e. Donc \u00e7a co\u00fbte pas forc\u00e9ment plus cher mais c'est plus d'ing\u00e9nierie financi\u00e8re, plus de complications. Donc pour l'instant, c'est un mod\u00e8le pour nous, mais pourquoi pas demain. Voil\u00e0 on s'\u00e9carte, on \u00e9carte rien, on est dans un... il y a plein d'opportunit\u00e9s qui s'offrent \u00e0 nous. Il y aurait le credit buy aussi potentiellement. Le credit buy c'est une forme... ouais ouais. Non mais il y a plein de choses qu'on peut imaginer demain. Voil\u00e0, il faut... notre probl\u00e8me c'est d'essayer d'\u00eatre focus. Ouais, de g\u00e9rer la croissance et... Voil\u00e0. Mais c'est vrai que tout \u00e7a c'est c'est passionnant. Alors si on revient en arri\u00e8re un tout petit peu, donc Digitik, donc en gros t'as jamais arr\u00eat\u00e9 de bosser pour Faber \u00e0 ce moment l\u00e0. Tu t'es jamais mis full focus Digitik ? Non, j'\u00e9tais \u00e0 moit moit. Moit moit. Ouais en gros. Et donc finalement de 2002-2003 jusqu'\u00e0 2004 \u00e0 2006 Digitig \u00e0 moiti\u00e9, Faberge \u00e0 moiti\u00e9. Apr\u00e8s il y a eu deux trois autres aventures sur lesquelles j'ai pass\u00e9 mais on avait investi dans une licence de freestyle foot. D'accord. Voil\u00e0 donc c'\u00e9tait assez peu dr\u00f4le. Football. Freestyle football. On a organis\u00e9 les premiers mondiaux de freestyle foot \u00e0 Porte de Versailles, c'\u00e9tait assez dr\u00f4le avec Eurosport. On faisait plein de trucs par an et apr\u00e8s je suis parti aux Etats-Unis. D'accord. Trois ans en gros \u00e0 San Francisco, je suis rentr\u00e9. Qu'est-ce que tu apprends \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? Parce que c'est quand m\u00eame... alors t'es juste apr\u00e8s Lehman, t'es en pleine crise financi\u00e8re ? Ouais c'est \u00e7a. Apr\u00e8s Lehman, ouais. Je suis parti \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment-l\u00e0. Et tu reviens ? C'est septembre, hein, Lehman. Ouais, je pars \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment-l\u00e0. Et tu reviens avec quoi dans les bagages ? Je veux dire... \u00c9coute, trois ans \u00e0 San Francisco, je suis revenu avec une femme am\u00e9ricaine, qui est toujours l\u00e0 d'ailleurs, j'ai rapatri\u00e9 \u00e0 Paris. C'est une belle prise de guerre. Ils n'auront pas tous \u00e9t\u00e9 am\u00e9ricains, j'aurais piqu\u00e9 une citoyenne. Et j'ai appris quoi ? J'ai appris d\u00e9j\u00e0 que le coworking, j'ai ressenti le coworking et j'ai compris que c'\u00e9tait tr\u00e8s fort, tr\u00e8s puissant de bosser \u00e0 plusieurs dans un m\u00eame espace, de s'entraider pour plein plein de bonnes raisons, mais voil\u00e0 quand t'es \u00e0 plusieurs t'es plus fort. Voil\u00e0 c'est un principe de village, c'est un principe d'expertise que tu partages, t'as toujours des voisins qui ont des connaissances sur des sujets, qui ont un r\u00e9seau. Et voil\u00e0, cette petite communaut\u00e9 de Paris Soma, elle m'a fait comprendre les ressorts de la force de partager des bureaux. Petite anecdote, tu vois, un de nos clients, qui est devenu client, enfin un client du coworking si tu veux, qui s'appelle Nicolas Vidal, qui a fond\u00e9 un magazine qui s'appelle BSC News. On l'a accompagn\u00e9 dans la refonte totale de BSC News pour que \u00e7a devienne Pooch. Donc son nouveau site a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re, pooch.media. Et en l'occurrence, donc d\u00e9j\u00e0 il est devenu client gr\u00e2ce au coworking et c'est un beau projet pour nous, un beau projet pour lui. Et en plus, du coup, la semaine derni\u00e8re, apr\u00e8s son lancement, il me dit est-ce que Mathieu, je peux faire venir quelques personnes pour le lancement ? Voil\u00e0, petit pot. Et puis il se retrouve... Tu as trouv\u00e9 un autre client. Voil\u00e0, non mais le maire du 17e qui vient ici, etc. Il voit cet endroit, il nous dit en gros, c'est g\u00e9nial, j'adore, c'est trop beau, c'est le 17\u00e8me qui se bouge, qui s'active, etc. Et l\u00e0 il nous dit je voudrais revenir, je dois montrer avec le vice-pr\u00e9sident de la r\u00e9gion \u00cele-de-France et donc il revient la semaine prochaine. On sert un peu de faire valoir mais je veux dire, tu vois, en effet comme tu l'as dit, c'est vraiment l'ouverture. Ouais, c'est l'ouverture compl\u00e8te. Et en fait \u00e7a s'appelle la s\u00e9rendipit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que tu sais pas ce que tu vas trouver mais tu trouves quelque chose. Et si t'es ouvert et que t'as une approche comme \u00e7a, voil\u00e0, d'ouverture et de simplicit\u00e9, tu te retrouves \u00e0... t'arrivent des trucs diff\u00e9rents et des opportunit\u00e9s arrivent et c'est \u00e0 toi de les saisir. Nous on est m\u00eame malheureux parce qu'il y en a deux ou trois qui voulaient venir, qui ont mis trop de temps et le bureau s'est rempli. Et il y en a un o\u00f9 on se tourne autour, c qui ont mis trop de temps et le bureau s'est rempli. Et il y en a un, on se tourne autour, c'est vraiment en plein l\u00e0-dedans. Vraiment, il y en a deux en particulier. Et pour l'instant, on ne peut pas les faire venir parce qu'on n'a plus de place. Et \u00e7a nous rend dingue parce que parce qu'ils sont sympas, ils ont des super projets, ils cartonnent. Il y en a un qui a un cl\u00e9bard, il ne trouve pas d'endroit o\u00f9... Ah oui, pas facile. Dog friendly, nous on lui dit tu peux venir, pas de soucis. D'accord. Tu as tout compris. C'est \u00e7a, c'est \u00e7a, tu le comprends. C'est un truc que tu comprends qu'en le vivant en fait. Donc je pense que c'est \u00e7a que j'ai vraiment appris. Apr\u00e8s, j'ai am\u00e9lior\u00e9 mon anglais aussi. Et puis voil\u00e0, puis si j'ai appris quand m\u00eame que voil\u00e0 comment fonctionne la Silicon Valley de l'int\u00e9rieur. C'est quand m\u00eame une b\u00eate assez int\u00e9ressante de voir ces grosses machines, ces grosses startups. On avait Airbnb qui \u00e9tait \u00e0 200 m\u00e8tres de chez nous, on bossait pour eux au d\u00e9but quand ils \u00e9taient 15 dans un appart. Je suis all\u00e9 dans leur appart, il fallait se d\u00e9chausser, se mettre en chaussettes. Et donc, je sais pas, il y a effectivement quelque chose de sp\u00e9cial dans cette partie du monde. D'inspirant quoi. D'inspirant, de gens un peu fous, un peu loufoques, qui regardent tr\u00e8s loin, et puis plein d'argent, et puis plein de cerveaux, et puis une attractivit\u00e9. Voil\u00e0, c'est un endroit assez marrant. J'en suis revenu aussi parce que c'est un petit peu trop, et je pr\u00e9f\u00e8re mon terrain parisien, et puis plein d'autres raisons culturelles. Les am\u00e9ricains quand m\u00eame ils sont fatigants aussi par rapport \u00e0 plein de c\u00f4t\u00e9s. Donc j'avais envie de revenir \u00e0 Paris et voil\u00e0 et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai d\u00e9cid\u00e9 de, en revenant \u00e0 Paris, de entre guillemets lancer un projet. Donc il y avait Bure \u00e0 partager qui entre guillemets \u00e9tait dans les cartons et on en faisait pas grand chose chez Fabien Hernevel et je me suis assis avec St\u00e9phane et puis on a trouv\u00e9 un deal j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le b\u00e9b\u00e9 et j'en ai cr\u00e9\u00e9 une filiale, \u00e7a s'appelle dans le jargon une excubation. Et voil\u00e0 et donc c'est parti comme \u00e7a. Donc vous avez cr\u00e9\u00e9 \u00e7a et donc Faber est actionnaire. Ouais, Faber est actionnaire. Et moi je suis \u00e9videmment actionnaire de BAP. Non, il y a eu des lev\u00e9es de fonds d\u00e9j\u00e0. Ouais, il y a la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts qui rentre au capital. Donc ils n'ont pas aim\u00e9 que Faber soit actionnaire par exemple, j'imagine. Si. Non mais en termes de... Ah si, c'\u00e9tait important pour eux. Si je dis \u00e7a, c'est par rapport \u00e0 notre approche tout \u00e0 l'heure de Startup Studio. Ah c'est pas pareil. La Caisse des d\u00e9p\u00f4ts c'est par un fonds classique, on va dire, et puis l'entrepreneur il est l\u00e0, il \u00e9tait devant eux, et il avait la majorit\u00e9. Donc voil\u00e0, si j'avais effectivement eu 20% du capital, la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts aurait peut-\u00eatre eu le m\u00eame regard inquiet en se disant dis donc Fabien Arnovel vous \u00eates pas op\u00e9rationnel, qu'est-ce que vous faites l\u00e0 quoi. Non mais c'est normal, en tant qu'investisseur tu veux des gens, tu veux des capitaines ou un capitaine ou des capitaines qui vont tenir la barque. Et \u00e7a faisait quoi comme chiffre d'affaires \u00e0 peu pr\u00e8s, je sais pas, quand tu as repris la baraque ? C'\u00e9tait vraiment... Z\u00e9ro. Ah oui oui. Ah non, j'ai repris un site internet. D'accord. J'ai pas pris une ligne de business. D'accord. J'ai pris un site internet, au d\u00e9part je savais pas comment j'allais gagner de l'argent, j'\u00e9tais sur ma petite table \u00e0 l'entr\u00e9e de Faber-Novell avec ma meilleure copine Marie qui est toujours l\u00e0, et une stagiaire qui est toujours l\u00e0, qui est revenue, qui s'appelle Marie aussi. T'as vu j'ai commenc\u00e9 avec deux Marie. Deux Cl\u00e9ment, deux Marie. Non biblique. Et donc au d\u00e9part voil\u00e0 j'ai d\u00e9marr\u00e9 vraiment en mode bootstrap, j'ai mis les 100 000 euros que j'avais gagn\u00e9 sur du Bitik et puis je me suis dit on va voir ce qui se passe tu vois. Et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire payer les gens quand ils trouvaient des bureaux gr\u00e2ce \u00e0 nous et puis finalement j'ai fait payer les off tu vois. Et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire payer les gens quand ils trouvaient des bureaux gr\u00e2ce \u00e0 nous et puis finalement j'ai fait payer les offreurs puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 trouver un business model puis \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 marcher puis j'ai d\u00e9velopp\u00e9 d'autres choses et puis et puis comme j'aime bien avancer et pousser j'ai d\u00e9velopp\u00e9 des business voil\u00e0 puis Morning et puis Link et puis voil\u00e0. Sachant que du coup je me souviens plus comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ici mais le mod\u00e8le c'est que je paye aujourd'hui c'est que c'est quand les gens viennent chez Causa Vostra donc je paye une commission. Normalement tu payes le premier mois \u00e0 bureau \u00e0 partager ou 10% par mois pendant 12 mois. Donc en gros on prend 10% sur la premi\u00e8re, on prend le premier mois. Ce qui est, et je le dis pas pour faire ta pub, mais largement valable parce qu'aller chercher les mecs \u00e0 droite \u00e0 gauche, apr\u00e8s... Oui non c'est pas possible. Non apr\u00e8s si tu vas chercher dans ton r\u00e9seau des gars, nous on te facture. Oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. C'est parall\u00e8le exactement, on n'est pas du tout exclusif. Donc en gros, le discours commercial a toujours \u00e9t\u00e9, si tu trouves par tes propres moyens, ben g\u00e9nial. Oui moi je viens en... Nous on est l\u00e0 pour... Et ce qu'il faut se dire c'est que \u00e7a te donne le choix. Si par exemple, nous on a toujours dit tu peux mettre une annonce sur leboncoin, peut-\u00eatre que tu retrouveras des gens. Au moins tu auras le choix entre quelqu'un qui vient de chez nous, quelqu'un qui vient du boncoin, quelqu'un qui vient par ton copain et \u00e7a se trouve la personne qui vient de chez nous c'est un graphiste qui pourra t'aider dans ton business et filer un mois 300 balles \u00e0 BAP \u00e7a sera rien au regard de ce que le mec peut apporter dans ton business. Donc c'est \u00e7a le discours c'est de se dire il faut que tu aies le choix des colocataires parce que c'est beaucoup plus important que juste 300 balles par mois d'avoir un colocataire c'est quelqu'un que tu vas c\u00f4toyer tous les jours. C'est comme quand tu partages ton appart, quoi. C'est pareil. Tu le croises dans la cuisine, tu deviens pote, tu tapes sa soeur. Enfin, voil\u00e0. Non, mais c'est vrai que je dois dire que le c\u00f4t\u00e9... Nous, on a fait, en effet, on a mis des annonces sur le Bon Coin. On n'avait pas du tout le m\u00eame type de personnes. Exactement. Et je voudrais pas du tout \u00eatre condescendant ou quoi c'est juste que peut-\u00eatre que en tout cas dans une approche un peu plus start-up entrepreneur etc on avait des gens qui correspondaient plus \u00e0 ce qu'on cherchait bien s\u00fbr sur sur bap un retour qu'on a tout le temps \u00e7a a not\u00e9 bap tu dis bap donc \u00e7a veut dire que vous avez enfin pour moi c'est tu vois par exemple je ne supporte pas quand quelqu'un dit COSA au lieu de COSA Vostra, j'ai envie de lui \u00e9clater la gueule. Parce que je me dis, on n'est pas assez connu. Bureau \u00e0 partager.com, et le groupe s'appelle BAP. Maintenant, on a un site qui s'appelle BAP.fr qui regroupe toutes nos activit\u00e9s. Et donc, les activit\u00e9s en dessous, c'est bureau \u00e0 partager.com, morning coworking, link et flex. Donc oui on a fait un travail de naming, oui je me fais engueuler par ma direcom s\u00fbrement parce que j'ai pas encore toujours pris le bon vocabulaire, mais effectivement c'est un travail qu'on fait. Mais c'est le groupe BAP maintenant. Ok, on a un temps pas extensible, alors je vais pas durer beaucoup plus, mais j'ai quand m\u00eame quelques questions avant de te quitter. Aujourd'hui, tu parlais par exemple 10 \u00e0 12 heures par jour, des gens qui bossent, c'est ton cas toi ? Tu bosses \u00e9norm\u00e9ment comme \u00e7a ? Ouais, je bosse pas mal, alors je pense que je bosse beaucoup moins que la moyenne des entrepreneurs pour le coup, surtout depuis j'ai une fille, j'essaie d'\u00eatre chez moi \u00e0 18h30-19h, tu vois l\u00e0 je suis pas mauvais encore. Et donc apr\u00e8s je bosse tout le temps. En fait la diff\u00e9rence je pense c'est qu'avec quelqu'un qui n'est pas entrepreneur, c'est que moi j'ai dans mon cerveau en permanence mon taf. Et donc o\u00f9 que ce soit, sauf quand je fais du sport, quand je joue avec ma fille, quand je dors, voil\u00e0, grosso modo je pense \u00e0 des sujets taf et \u00e7a m'\u00e9clate en fait. Je peux pas faire des vacances sans couper mon portable, je vais travailler genre une heure le matin, une heure le soir, mais je ne supporte pas couper par exemple. C'est parce que j'aime mon boulot. Voil\u00e0 donc, en revanche, d\u00e8s que je sens que l'overdose arrive, parce que de temps en temps tu peux, voil\u00e0, je fais gaffe et puis je vais couper. Donc en fait, pour moi, tout est une question d'\u00e9quilibre voil\u00e0 donc oui je pense que je bosse une dizaine d'heures par jour mais tant en temps je vais pas bosser le matin tant en temps j'ai boss\u00e9 beaucoup je vais bosser 4-5 heures le week-end r\u00e9parti en fait je bosse tout le temps et je bosse jamais quoi entre guillemets C'est ce qui me fait marrer parce qu'au moins t'es lucide l\u00e0-dessus. Je m'\u00e9tais un petit peu moqu\u00e9 de C\u00e9line Lazorte quand j'ai \u00e9chang\u00e9 avec elle sur ce podcast, donc la fondatrice de Litchi, parce qu'elle me dit moi le samedi je travaille pas. Et je lui dis d'accord mais du coup tu regardes pas ton t\u00e9l\u00e9phone. Elle me dit ah bah si mon t\u00e9l\u00e9phone, si mais bon, tu regardes pas tes emails, bah si mais bon c'est pas travaill\u00e9 celui-l\u00e0, si en fait tu re\u00e7ois des emails le week-end et que tu les traites d'ailleurs, ou que tu les traites pas, que tu les lises et que tu sais quand m\u00eame une certaine... ne pas travailler du tout pour un entrepreneur \u00e7a voudrait dire vraiment sortir toute influence, ce qui est quasi impossible d'ailleurs. Moi je pense que je traite, alors traiter c'est lire, effacer et r\u00e9pondre, une centaine d'emails dans le week-end. Voil\u00e0. Notamment parce que on a un petit truc chez BAP, c'est que tout le monde fait un petit email le vendredi pour raconter sa semaine et les grandes priorit\u00e9s de sa semaine prochaine et je suis en copie. Pas pour fliquer. Donc tout le monde le fait \u00e0 qui ? \u00c0 son boss ? \u00c0 tout le monde ? Non, tout le monde le fait \u00e0 son team coordinateur. On essaie d'\u00eatre tr\u00e8s \u00e0 plat, donc on est plus sur... il n'y a plus de boss, on est tr\u00e8s entreprise lib\u00e9r\u00e9e chez BAP. C'est un gros sujet du moment et on y travaille. Et donc oui, il l'envoie \u00e0 qui il veut en fait. C'est \u00e7a qui est marrant. Mais je suis en copie, peut-\u00eatre pas pour plus longtemps, il faut que je voie parce que \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup. Mais ce qui est g\u00e9nial c'est que \u00e7a me donne le pouls de la bo\u00eete parce que je lis assez vite en fait tout ce que raconte tout le monde surtout et du coup \u00e7a me donne une vraie impression de ce qui se passe sur le week-end j'ai en gros une photo de la bo\u00eete. Donc tu as 70 mails \u00e0 peu pr\u00e8s ? Ouais c'est \u00e7a, 50aines parce qu'il y a des gens qui oublient. D'accord et le mail il dit c'est good bad ugly news ou c'est juste... Il y a des gens qui font 5 lignes et des gens qui en font 50. Et s'ils ont un gros fail, ils doivent le dire aussi ou \u00e7a... Ah ouais, l'objectif c'est de partager. Le fail c'est normal, donc... Non, non, tout le monde partage, ils partagent ce qu'ils veulent, les moments, les sujets durs, les sujets, ce qui vont bien, les trucs sur lesquels... On demande \u00e9videmment \u00e0 tout le monde d'avoir une id\u00e9e par semaine, donc \u00e7a c'est mon truc. J'aime bien le \u00e9videmment, mais... \u00c9videmment, ouais, c monde d'avoir une id\u00e9e par semaine, donc \u00e7a c'est mon truc. J'aime bien le \u00e9videmment. Evidemment, oui, c'est pour moi. Une id\u00e9e par semaine. On demande aux gens d'avoir une id\u00e9e par semaine sur la bo\u00eete, sur leur business, sur ce qu'ils veulent. On attend en temps des th\u00e8mes, voil\u00e0, o\u00f9 on devrait partir en s\u00e9minaire, j'en sais rien, ou comment tu pourrais am\u00e9liorer ton business ou ton efficacit\u00e9, plein de sujets divers et vari\u00e9s, que ce soit business ou organisation. Et du coup c'est quelque chose, des choses sur lesquelles tu sors des id\u00e9es, des vrais trucs. Ouais bien s\u00fbr, plein de trucs, mais surtout \u00e7a me nourrit en fait. Et je me rends compte que c'est \u00e7a en fait qui devient mon r\u00f4le en fait de plus en plus c'est d'\u00eatre le plus haut possible et d'\u00eatre nourri le plus puissamment possible et d'essayer de retranscrire l'entreprise et d'essayer d'amener de la vision et de la hauteur et donc \u00e7a \u00e7a me nourrit parce que je vois tout d'un coup en fait. C'est pas forc\u00e9ment clair quand je l'explique mais tu le vois. Oui, je le vois. Mais en revanche, tu supprimes des strates. Parce que tu parlais de management horizontal. Alors moi, c'est des choses qui m'intriguent et sur lesquelles je... \u00e9videmment comme beaucoup je me renseigne \u00e9norm\u00e9ment, l'entreprise lib\u00e9r\u00e9e, toutes ces choses l\u00e0. Et \u00e0 la fois il y a aussi des choses qui sont difficiles quand tu... Par exemple moi je vis une p\u00e9riode difficile en ce moment en termes de business. On va parler de toi un peu. Non, non mais... J'en ai parl\u00e9 avec Bertrand Altmaier, je sais pas si tu le connais, qui est le fondateur de Marcelle, qui a revendu notamment ces deux bo\u00eetes \u00e0 Renault r\u00e9cemment. Et en fait, un passage difficile pour un entrepreneur, je crois, c'est de passer une grosse trentaine de salari\u00e9s. Parce que quand tu arrives aux alentours de 30, 35, 40, en fait, et du coup on on reviendra sur ce point l\u00e0 apr\u00e8s ci, mais t'as pas de middle management, donc t'es impliqu\u00e9 dans tout. Donc t'as beaucoup trop de travail. Donc, moi, je suis pas du tout dans le micro management. \u00c7a m'int\u00e9resse pas, mais il se trouve que... On te sollicite. On me sollicite sur beaucoup trop de choses, beaucoup de choses sur lesquelles j'ai peu de valeur ajout\u00e9e. Et en fait, lui me disait, quand je lui demandais \u00e0 quel point il bossait et s'il bossait trop, \u00e7a c'\u00e9tait en dehors du podcast mais je peux le raconter je pense, et il me dit \u00ab depuis un an on est pass\u00e9 de 30 \u00e0 50, et de oise moi. \u00bb J'ai rentr\u00e9 des middle managers, alors c'est peut-\u00eatre des team leaders, et du coup, je bosse nettement moins qu'avant. Et c'\u00e9tait une lib\u00e9ration, et c'est vrai-\u00eatre des team leaders ou voil\u00e0 mais et du coup je bosse mais nettement moins qu'avant et c'est une lib\u00e9ration et c'est vrai que je me dis bon pour moi la prochaine \u00e9tape c'est d'arriver \u00e0 ce moment o\u00f9 on r\u00e9ussit \u00e0 passer ce truc o\u00f9 finalement il y a une forme de tension permanente sur un business o\u00f9 il faut le tenir, il faut tenir pas mal de choses mais des rentr\u00e9es d'argent payer des gens, trouver de nouveaux clients, aller de l'avant. Et du coup tout \u00e7a c'est passionnant, moi c'est vrai que j'adore ce que je fais, mais en termes de volume de travail c'est d\u00e9mentiel. Alors je pense que la premi\u00e8re chose moi que j'ai faite et qui me permet d'\u00eatre un peu plus libre, c'est de responsabiliser \u00e0 mort les gens. Et donc de leur donner de l'autonomie et de la libert\u00e9 et de la responsabilit\u00e9. Donc tout \u00e7a va ensemble. Et en gros de leur dire, d\u00e9merde-toi. Quand t'as un probl\u00e8me, tu te d\u00e9merdes, tu me sollicites vraiment que si t'y arrives pas. En tout cas, sauf \u00e0 ce que t'estimes que t'aies besoin de ma validation parce qu'il y a beaucoup de risques sur la d\u00e9cision ou autre, ou parce que tu veux juste me tenir inform\u00e9. Tu peux me tenir inform\u00e9, mais me demande pas forc\u00e9ment ma validation. Donc voil\u00e0, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est une fa\u00e7on de te d\u00e9charger et de responsabiliser les gens. Et en plus \u00e7a a une vertu juste incroyable c'est que les gens ils se sentent plus concern\u00e9s, plus motiv\u00e9s, plus impliqu\u00e9s, ils progressent parce qu'ils ont de la responsabilit\u00e9 et ils bossent juste mieux. Donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est un style de management, j'aime pas ce mot mais par par le coaching, plus que par le \u00ab tu dois suivre mes ordres \u00bb et qui te permet de ne pas avoir de manager. Parce que tout le monde est manager de son boulot. Donc \u00e7a, je pense que c'est la premi\u00e8re chose \u00e0 faire si on veut se lib\u00e9rer du temps, du temps de cerveau et du temps d'interaction. Et apr\u00e8s, dans ces entreprises lib\u00e9r\u00e9es, je te conseille de lire LALOU qui est vraiment un super bouquin l\u00e0-dessus. Comment tu l'as lu ? LALOU, L-A-L-O-X. D'accord. Rementing Organization, un bouquin que j'ai lu en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re et qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en fait beaucoup de choses qu'on faisait chez BAP, qui a mis des mots et qui a mis de la th\u00e9orie sur des trucs tr\u00e8s concrets. Et on a encore beaucoup de choses sur lesquelles on doit progresser, je dis pas qu'on y est, il y a des choses sur lesquelles on n'est pas forc\u00e9ment compl\u00e8tement d'accord. Mais cette id\u00e9e qu'en fait les les coordinateurs d'\u00e9quipe, donc tu as des \u00e9quipes, quelles que soient tes \u00e9quipes, tu les fais fonctionner en \u00e9quipe, et apr\u00e8s tu as un coordinateur qui va \u00eatre la personne qui va \u00eatre un peu plus senior, ou qui va \u00eatre celle qui va... \u00e7a peut \u00e9merger naturellement, \u00e7a peut d'ailleurs \u00eatre un jeune qui devient un coordinateur. Et puis apr\u00e8s tu as des experts dans les teams et donc cette \u00e9quipe-l\u00e0, elle doit presque fonctionner en autonomie. Et c'est des \u00e9quipes qui sont en ligne, qui sont par projet, qui se forment, qui se d\u00e9forment, ou ce sont des \u00e9quipes... En gros, chez BAP, on a une \u00e9quipe par business, et puis apr\u00e8s tu peux avoir des \u00e9quipes dans les \u00e9quipes, et apr\u00e8s t'as par exemple des comp\u00e9tences qui vont \u00eatre un peu plus transversales. Donc tu auras des business devs qui sont transverses, des expertises, diff\u00e9rentes personnes qui sont en diff\u00e9rentes \u00e9quipes qui vont se r\u00e9unir typiquement. Donc apr\u00e8s voil\u00e0, il faut essayer de trouver une organisation qui soit la plus lean mais en m\u00eame temps la plus efficace par rapport \u00e0 ton business. Donc \u00e7a c'est tout un travail et puis \u00e7a d\u00e9pend aussi des gens. Donc \u00e7a c'est hyper chouette en fait en termes d'exercice. Mais bon, la base de la base, c'est de responsabiliser les gens. Et d\u00e9j\u00e0, quand t'as des gens qui aiment leur boulot, qui sont responsables de leur taf, t'as d\u00e9j\u00e0 fait la moiti\u00e9 du chemin. C'est s\u00fbr, c'est ce qu'on essaye de faire ici syst\u00e9matiquement. Dans les personnes qui rentrent, on leur dit tr\u00e8s vite, tu sais que ici tu vas \u00eatre tr\u00e8s vite livr\u00e9 \u00e0 toi-m\u00eame. Syst\u00e9matiquement, dans les personnes qui rentrent, on leur dit tr\u00e8s vite tu sais que ici tu vas \u00eatre tr\u00e8s vite livr\u00e9 \u00e0 toi m\u00eame, on est l\u00e0 en support mais on n'est pas l\u00e0 pour te dire ce que tu dois faire quoi. Et on est dans l'auto-formation beaucoup, dans le... enfin moi apprendre \u00e0 quelqu'un \u00e0 faire du dev en Node.js ou du r\u00e9f\u00e9rencement naturel, j'aurais peu de valeur \u00e0 ajouter. Et du coup tu parlais un peu de tes lectures, tu lis beaucoup de bouquins comme \u00e7a ? Pas assez, pas assez du tout. Celui-l\u00e0 on me l'avait conseill\u00e9, du coup je l'ai lu. En fait je lis tr\u00e8s peu de bouquins de ma \u00e2ge en fait. Celui-l\u00e0, voil\u00e0, voire pas du tout. Alors si je me suis dit que j'allais lire, j'allais lire, l\u00e0 j'ai commenc\u00e9, mais j'ai fait que trois pages. Le livre dans la m\u00eame veine d'Isaac Goetz, qui est un mec que j'avais rencontr\u00e9 en 2004 avec Fabien Arnavel sur son premier bouquin qui s'appelait \u00ab Vos id\u00e9es changent tout \u00bb, que j'avais beaucoup appr\u00e9ci\u00e9. Et on a eu une mission sur la d\u00e9tection des id\u00e9es, la remont\u00e9e des id\u00e9es sur une bo\u00eete, et du coup je m'\u00e9tais beaucoup int\u00e9ress\u00e9 au sujet. Du coup comme il a \u00e9crit un livre qui s'appelle \u00ab Entreprises lib\u00e9r\u00e9es \u00bb ou \u00ab Lib\u00e9rons \u00bb, je sais plus comment il s'appelle. Du coup voil\u00e0, je me suis dit que j'allais le lire, mais je suis au d\u00e9but du d\u00e9but. Et t'as \u00e9voqu\u00e9 un peu de philo tout \u00e0 l'heure ou de choses comme \u00e7a ? Tu lis d'autres choses ? Non, je lis pas beaucoup. L\u00e0 j'ai les deux bouquins de Matt Ahari, il faut que... Pareil, j'ai commenc\u00e9... Je m'endors. En fait, je lis 10 pages le soir, je m'\u00e9croule. C'est l'activit\u00e9 qui est quand m\u00eame... Non, en vacances. Je lis un peu en vacances. Non mais je dois lire 5 bouquins par an. C'est affligeant. Je suis afflig\u00e9 par... Alors moi je me suis contraint \u00e0 en effet lire le soir en me couchant tous les jours, \u00eatre loin d'un t\u00e9l\u00e9phone portable ou d'un \u00e9cran, donc je suis sur Kindle, bon, personne n'est parfait. Et le matin, j'ai une tendance \u00e0 me lever assez t\u00f4t et souvent avant mon r\u00e9veil, et donc je lis aussi. C'est-\u00e0-dire que je me... Tu lis le matin ? Oui, la premi\u00e8re chose que je fais maintenant depuis quelques mois, c'est que je lis le matin. Et en fonction de l'heure \u00e0 laquelle je me r\u00e9veille, \u00e7a peut \u00eatre un quart d'heure, une demi-heure. Mais du coup, je lis beaucoup plus. En quelques mois, le fait de s'imposer... Mais honn\u00eatement, il y a un c\u00f4t\u00e9... T'as pas d'enfant encore ? Si, si. Comment tu fais ? C'est compliqu\u00e9. Non, non, \u00e7a d\u00e9pend. L\u00e0, je... Tu lis avant que tes enfants se r\u00e9veill fais ? C'est compliqu\u00e9. Non, non, \u00e7a d\u00e9pend. Tu lis avant que tes enfants se r\u00e9veillent ? G\u00e9n\u00e9ralement, oui, mais je me r\u00e9veille assez t\u00f4t. Donc t'es \u00e0 5h du matin. Mais ouais. Bravo. Non, mais c'est pas mal, c'est pas mal, c'est une bonne chose. D'accord. Et du coup, c'est quoi tes petits secrets, je vais te lib\u00e9rer juste apr\u00e8s, d'entrepreneur justement dans tes routines quotidiennes, dans tes inspirations, apr\u00e8s on va parler tr\u00e8s vite des outils que tu utilises, que tu peux recommander, mais est-ce qu'il y a des petites choses ? Alors moi l'inspiration c'est beaucoup les gens, discuter avec toi, l\u00e0 par exemple pendant une heure je vais y repenser puis je vais avoir repenser et puis j'ai avoir des id\u00e9es. Et la chance c'est que tu pourras le r\u00e9\u00e9couter. Je vais me r\u00e9\u00e9couter, tu vois, c'est compl\u00e8tement m\u00e9galo. Donc moi je m'inspire beaucoup des conversations que j'ai avec des amis, j'ai pas mal de potes entrepreneurs donc on \u00e9change beaucoup. Et juste les gens que je rencontre, que ce soit quand je fais des entretiens, d\u00e8s que je rencontre en fait quelqu'un que je ne connais pas, j'essaie de trouver des trucs qui me... dans la conversation j'ai beaucoup de choses qui m'inspirent. Les questions quoi. Ouais les questions et donc je pense que \u00e7a compense un peu ma non-lecture, donc je lis pas assez effectivement, donc je suis beaucoup dans la conversation et dans l'\u00e9change, c'est \u00e7a qui m'am\u00e8ne des id\u00e9es. Je suis incapable d'avoir des id\u00e9es tout seul par exemple, j'en ai assez peu, et donc du coup il faut que je les confronte et dans la conversation, je trouve des id\u00e9es, je fais grandir les id\u00e9es. La question c'est qu'est ce que \u00e7a veut dire d'avoir des id\u00e9es tout seul, parce que je veux dire \u00e7a sort toujours d'un... Si si, t'as des moments o\u00f9 tout seul parce que je veux dire \u00e7a sort toujours d'un... Si si, tu as des moments o\u00f9 tu as un huracan quand m\u00eame. Tu as des trucs o\u00f9 \u00e7a sort et tu te dis, du coup, mais j'ai souvent, quand j'ai une id\u00e9e, j'appelle quelqu'un pour la partager, juste pour la confronter tout de suite. Moi je la note parce que je l'oublie. Ouais, ouais, effectivement. Il y a \u00e7a aussi, \u00e7a m'arrive. Donc parce que je l'oublie. Ouais, ouais, effectivement. Il y a \u00e7a aussi, \u00e7a m'arrive. Donc moi je fais beaucoup de sport. Mon secret c'est l'\u00e9quilibre physique. Je fais du foot, du tennis, je vais \u00e0 la salle, voil\u00e0, je fais du v\u00e9lo, voil\u00e0. Donc j'ai besoin de transpirer pour vider mon corps et \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e un \u00e9quilibre important pour moi. Aussi les enfants \u00e7a va changer les choses. Ouais moi j'ai une petite fille \u00e9videmment c'est un bonheur et j'ai pas encore d'inspiration conversationnelle avec ma fille \u00e0 deux ans. J'esp\u00e8re que \u00e7a viendra vite. Non, j'ai pas de secret magique. Des outils ? Tu utilises quoi ? Genre en productivit\u00e9 ? T'as pas de... Je sais pas, de choses, de m\u00e9thodes, je sais pas quoi. Non, je prends aucune note. C'est fou \u00e7a. T'as une grosse m\u00e9moire. Non, aucune m\u00e9moire, mais je prends aucune note. C'est fou \u00e7a, t'as une grosse m\u00e9moire. Non, aucune m\u00e9moire, mais je prends aucune note et je fais une s\u00e9lection naturelle de ce que je retiens. Donc je ne prends plus de notes en rendez-vous. Le shit that sticks, c'est vraiment le jeu du... Exactement. Ce qui reste c'est le... Et ben c'est \u00e7a, c'est certain que c'est important et que je vais le faire. Non, moi j'ai trois notes. Moi \u00e7a me fascine parce que moi j'ai vraiment tr\u00e8s peu de m\u00e9moire mais mon truc c'est les notes quoi, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a me sauve la vie. Non mais j'ai trois notes qui tra\u00eenent quand je dois faire une to-do list parce que c'est important mais sinon je vire les notes et je fais tr\u00e8s peu de to-do list. Tu t'envoies des emails, je sais pas. Je m'envoie un peu des emails. Quand je veux me faire un truc, quand je veux pas oublier quelque chose \u00e0 faire, je m'envoie un email. Effectivement. Oui mais \u00e7a c'est une forme d\u00e9tourn\u00e9e de courir de notes. Mais du coup je me sers de mon agenda pour mes rendez-vous, de mes emails, et honn\u00eatement mes SMS et mon WhatsApp, je suis hyper\u2026 Alors chez nous on utilise Asana, mais comme je veux pas \u00eatre dans des projets, je regarde tr\u00e8s peu. On a Slack \u00e9videmment, et je suis dedans, donc j'utilise Slack. Je suis dans tous les r\u00e9seaux sociaux, mais je pense que 80% de mon temps c'est email. Maintenant j'ai un truc qui s'appelle Julidesk, je sais pas si tu connais. Qui est le truc qui fait... C'est un assistant bot, assistant de bot, que j'adore, \u00e7a g\u00e8re mon agenda, \u00e7a me fait gagner un temps monstre. \u00c7a marche bien. \u00c7a marche tr\u00e8s bien. J'allais dire qu'il fallait que Slack soit le sponsor de ce podcast parce qu'\u00e0 chaque \u00e9pisode qu'elle me dit je suis sur Slack, \u00e9videmment, et donc faudrait que je trouve une personne... Mon \u00e9quipe est sur Slack, mais moi j'utilise pas assez bien et pas assez, enfin pas bien. Tu vois, je suis un mauvais \u00e9l\u00e8ve de Slack. Sachant que voil\u00e0, \u00e7a a beaucoup d'avantages et beaucoup d'inconv\u00e9nients, c'est-\u00e0-dire qu'en termes d'interruption, c'est compliqu\u00e9. Moi j'ai enlev\u00e9 la notification. Non mais je suis... Alors je pense que \u00e7a a des vertus parce que \u00e7a enl\u00e8ve des emails, mais je pense que \u00e7a d\u00e9pend pour qui, \u00e7a d\u00e9pend sur quel sujet tu travailles, \u00e7a d\u00e9pend de ta personnalit\u00e9. Honn\u00eatement, il faut prendre les outils qui correspondent. Il y en a 50 000, il faut les tester, il faut voir si tu aimes bien avoir la t\u00eate au carr\u00e9, avoir des wanderlists et j'utilise wanderlist. Moi je suis assez basico-basique, j'ai mes emails, je suis en mode z\u00e9ro inbox, donc \u00e0 la fin de la journ\u00e9e j'essaie d'avoir dix emails et l\u00e0 \u00e7a va me rendre fou quand je vais revoir mon portable parce qu'il va y avoir 50 emails et donc je vais essayer de les traiter au maximum pour me coucher avec tr\u00e8s peu d'emails. Et j'utilise la fonction Inbox d'en renvoi des emails pour justement me renvoyer les trucs que je dois faire. Mais je me sens libre quand j'ai\u2026 je suis un peu attach\u00e9 par mes emails, c'est peut-\u00eatre mon plus gros probl\u00e8me. Ce qui est un tr\u00e8s gros probl\u00e8me. C'est un gros probl\u00e8me, mais je le g\u00e8re pas mal. Alors je me demande si je vais continuer \u00e0 bien le g\u00e9rer. Donc tu vois, c'est un sujet en ce moment. Mais pour l'instant, \u00e7a va. Parce que moi, c'est une boxe... En fait, j'essaie de ne pas avoir d'emails en non-lu. Parce que les non-lus sont ceux \u00e0 traiter, et j'arrive jamais \u00e0 descendre en dessous des 50, 60, 65, ce qui n'est pas \u00e9norme en soi, mais... Moi, je jette, je transf\u00e8re ou je r\u00e9ponds ou je renvoie plus tard. Et j'essaye de le faire, de d\u00e9piler, d\u00e9piler, d\u00e9piler. Il y en a que j'arrive pas. Tu vois des trucs qui ont un an et demi, c'est vraiment le dernier du fond du fond. Et je peux pas le jeter parce que je sais qu'il va me servir un jour. Il faut que je le garde quelque part. Et bien remets le toi dans trois semaines. Au moins tu le reverras dans trois semaines ou dans deux ans. Tu mets une date, il revient, il y a une fonction o\u00f9 l'email revient de fa\u00e7on al\u00e9atoire. Je l'aime pas mal, je l'aime bien, c'est la presse quand je me dis bon celui-l\u00e0 vraiment je m'en fous, on verra quand il revient. Bon \u00e9coute en tout cas j'ai \u00e9t\u00e9 ravi, on pourrait continuer encore bien longtemps mais on se fera \u00e7a on va suivre de pr\u00e8s donc bureau \u00e0 partager on peut te suivre toi ou tu communiques un peu twitter linkedin facebook twitter je poste un petit peu mais bon pas grand chose si on t'ajoute sur twitter enfin oui on va pas acc\u00e9der au padre en compte priv\u00e9 pas grand chose d'accord non non c'est plus bureau \u00e0 partager qu'on va suivre ouais bap et bap on va essayer de prendre la parole de plus en plus sur le future of work. Et \u00e7a va \u00eatre, je pense, notre sujet de l'ann\u00e9e 2018, d\u00e9j\u00e0. Donc, je pense que c'est l\u00e0 que \u00e7a va se passer. En fait, je viens de r\u00e9aliser que j'ai trouv\u00e9 mon futur sponsor, c'est Bureau \u00e0 Partager, je n'y avais pas pens\u00e9. On va se parler juste apr\u00e8s. Cl\u00e9ment Altresco, je te remercie mille fois. Merci \u00e0 toi. On suit Bureau \u00e0 Partager partout. \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration de WeeTurself. \u00c0 bient\u00f4t. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de WeeTurself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone, et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Cosa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobase cosa vostra.com. Je suis est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molcoux est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant, je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y fairea ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, y'a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.84], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.84, 42.24], "text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire."}, {"timestamp": [42.24, 45.24], "text": " Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9."}, {"timestamp": [47.32, 50.32], "text": " Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur. Vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients"}, {"timestamp": [50.32, 53.88], "text": " utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique."}, {"timestamp": [54.2, 57.4], "text": " La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans"}, {"timestamp": [57.4, 58.96], "text": " le monde, c'est Square."}, {"timestamp": [59.28, 63.0], "text": " Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise,"}, {"timestamp": [63.28, 65.76], "text": " mat\u00e9riel, hardware et logiciel software qui"}, {"timestamp": [65.76, 71.0], "text": " travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [71.0, 74.72], "text": " d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing,"}, {"timestamp": [74.72, 80.16], "text": " le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte"}, {"timestamp": [80.16, 84.36], "text": " vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre"}, {"timestamp": [84.36, 89.36], "text": " votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout"}, {"timestamp": [89.36, 94.6], "text": " simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui"}, {"timestamp": [94.6, 99.44], "text": " vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception"}, {"timestamp": [99.44, 106.44], "text": " des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7acepter les paiements partout, tout le temps."}, {"timestamp": [106.44, 110.88], "text": " Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself,"}, {"timestamp": [110.88, 116.04], "text": " et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code"}, {"timestamp": [116.04, 130.28], "text": " promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal, c'est square.com.com pour obtenir sur votre premier Square Terminal"}, {"timestamp": [130.28, 151.0], "text": " 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus de Bonjour, je suis aujourd'hui avec Cl\u00e9ment Altresco, le fondateur et CEO de Bureau \u00e0 Partager."}, {"timestamp": [151.0, 152.0], "text": " Bonjour Cl\u00e9ment."}, {"timestamp": [152.0, 153.0], "text": " Salut Mathieu."}, {"timestamp": [153.0, 154.0], "text": " Je suis ravi de te recevoir."}, {"timestamp": [154.0, 156.2], "text": " Est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ?"}, {"timestamp": [156.2, 159.8], "text": " Moi je m'appelle Cl\u00e9ment, j'ai 38 ans."}, {"timestamp": [159.8, 167.12], "text": " Je me pr\u00e9sente souvent comme un entrepreneur. Aujourd'hui je dirige, j'ai fond\u00e9 un groupe qui"}, {"timestamp": [167.12, 172.28], "text": " s'appelle BAP avec plusieurs activit\u00e9s. Notre mission, comme on aime bien le dire,"}, {"timestamp": [172.28, 178.08], "text": " c'est d'essayer de r\u00e9inventer le travail. Cette petite occupation qui prend 10 \u00e0 12 heures par"}, {"timestamp": [178.08, 183.0], "text": " jour, on essaye de faire en sorte qu'elle soit plus sympa, en tout cas de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des"}, {"timestamp": [183.0, 187.2], "text": " nouveaux modes de travail. Et pour \u00e7a, on cr\u00e9e avant tout des espaces de coworking"}, {"timestamp": [187.2, 194.04], "text": " sous la marque Morning. On a aujourd'hui 15 espaces, Paris, Premi\u00e8re Couronne, des"}, {"timestamp": [194.04, 196.44], "text": " espaces dans lesquels il fait bon bosser, travailler."}, {"timestamp": [196.44, 201.72], "text": " Notre slogan c'est c'est du taf mais c'est du kif et \u00e7a va ensemble, le taf et le kif."}, {"timestamp": [201.72, 206.0], "text": " Donc voil\u00e0 sur les espaces Morning,"}, {"timestamp": [206.0, 208.0], "text": " on a aussi chez nous un site qui s'appelle"}, {"timestamp": [208.0, 210.0], "text": " bureauapartager.com"}, {"timestamp": [210.0, 212.0], "text": " qui est l'activit\u00e9 historique et sur lequel"}, {"timestamp": [212.0, 215.0], "text": " on regroupe tous les espaces de coworking en France"}, {"timestamp": [215.0, 217.0], "text": " et les espaces partag\u00e9s par les entreprises,"}, {"timestamp": [217.0, 219.0], "text": " comme ici d'ailleurs, je crois que vous partagez des bureaux."}, {"timestamp": [219.0, 221.0], "text": " Tout \u00e0 fait, chez Cosa Bossa on est client"}, {"timestamp": [221.0, 223.0], "text": " bureau \u00e0 partager, oui."}, {"timestamp": [223.0, 226.0], "text": " Du coup c'est un vrai site qui permet \u00e0"}, {"timestamp": [226.0, 231.0], "text": " auto-entrepreneurs, ind\u00e9pendants, TPE, PME, et m\u00eame de plus en plus de grosses boites"}, {"timestamp": [231.0, 235.0], "text": " de trouver des bureaux flexibles, sympas, dans lesquels ils peuvent venir bosser"}, {"timestamp": [235.0, 239.0], "text": " en co-working. Enfin, on a deux autres activit\u00e9s"}, {"timestamp": [239.0, 243.0], "text": " la premi\u00e8re c'est qu'on \u00e9dite un soft de gestion d'espace de co-working"}, {"timestamp": [243.0, 245.52], "text": " qui s'appelle Link, donc un soft pour"}, {"timestamp": [245.52, 251.2], "text": " g\u00e9rer un espace de coworking, surtout g\u00e9rer la communaut\u00e9 des coworkers, organiser des \u00e9v\u00e9nements,"}, {"timestamp": [251.2, 256.48], "text": " discuter, enfin vraiment c'est un fil Facebook par espace et plein d'autres choses, le contrat,"}, {"timestamp": [256.48, 263.64], "text": " etc. Et le dernier projet qu'on a qui est dans les bacs en ce moment, il s'appelle Flex et je"}, {"timestamp": [263.64, 265.68], "text": " n'en dis pas trop mais l'objectif c'est de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [265.68, 272.0], "text": " une application mobile pour permettre aux salari\u00e9s des grands groupes de booker, louer en temps r\u00e9el"}, {"timestamp": [272.0, 276.96], "text": " des espaces de coworking partout tout le temps avec une dimension t\u00e9l\u00e9travail \u00e9videmment et"}, {"timestamp": [276.96, 283.76], "text": " mobilit\u00e9 des employ\u00e9s. Donc voil\u00e0 \u00e7a fait pas mal de choses, \u00e9videmment ce qui tire la croissance"}, {"timestamp": [283.76, 289.24], "text": " aujourd'hui du groupe c'est l'activit\u00e9 morning. On a plein d'espaces qu'on va"}, {"timestamp": [289.24, 294.44], "text": " ouvrir avant l'\u00e9t\u00e9. Quatre peut-\u00eatre cinq on est en train de signer l\u00e0 deux"}, {"timestamp": [294.44, 302.6], "text": " espaces de prochaines semaines. Et voil\u00e0 donc on s'\u00e9clate. On est 70, on a cinq ans"}, {"timestamp": [302.6, 307.64], "text": " c'est une belle aventure, on essaie de vraiment faire"}, {"timestamp": [307.64, 312.6], "text": " des choses comme on les aime et voil\u00e0 c'est tr\u00e8s passionnant comme aventure."}, {"timestamp": [312.6, 319.52], "text": " Et bien \u00e7a fait en effet c'est assez riche juste pour en plus une seule aventure professionnelle"}, {"timestamp": [319.52, 328.24], "text": " parce que tu en as eu d'autres avant, on y viendra mais notamment quelques beaux succ\u00e8s. Pour"}, {"timestamp": [328.24, 334.92], "text": " bien comprendre juste, Morning c'est donc vous \u00eates un concurrent de WeWork"}, {"timestamp": [334.92, 339.36], "text": " ou voil\u00e0 avec vos propres... la diff\u00e9rence avec Bureaux \u00e0 Partager c'est que vous"}, {"timestamp": [339.36, 344.52], "text": " louez des bureaux chez Cosa Vostra par exemple et ailleurs donc un peu partout"}, {"timestamp": [344.52, 347.28], "text": " une place de march\u00e9 voil\u00e0 Et Morning c'est vraiment"}, {"timestamp": [347.28, 353.0], "text": " votre... nos espaces. Vos espaces que vous louez en 3, 6, 9 sur un bail ou vous achetez pas j'imagine ?"}, {"timestamp": [353.0, 360.16], "text": " Alors on a deux mod\u00e8les sur Morning, un mod\u00e8le un peu particulier et un mod\u00e8le classique. Alors"}, {"timestamp": [360.16, 366.52], "text": " le mod\u00e8le particulier ou plut\u00f4t un mod\u00e8le \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'est qu'on va prendre des espaces sur"}, {"timestamp": [366.52, 373.64], "text": " des p\u00e9riodes courts-moyens termes, entre un an et trois ans. Des espaces qui peuvent \u00eatre soit en"}, {"timestamp": [373.64, 378.92], "text": " cours de travaux ou pour plein de raisons en fait, il y a plein d'espaces qui restent vides pendant"}, {"timestamp": [378.92, 382.96], "text": " des p\u00e9riodes plus ou moins longues. Et donc nous on va aller chercher \u00e0 valoriser ces espaces et"}, {"timestamp": [382.96, 389.48], "text": " \u00e0 les transformer en espaces de coworking sur cette p\u00e9riode de vacances forc\u00e9es. Et c'est comme \u00e7a par exemple qu'en ce moment on"}, {"timestamp": [389.48, 397.12], "text": " occupe une ancienne \u00e9cole de commerce, ancien lyc\u00e9e, 7000 m\u00b2, avenue Truden. C'est une belle"}, {"timestamp": [397.12, 401.8], "text": " folie, il y a deux cours int\u00e9rieurs, c'est dans son jus, c'est vraiment une \u00e9cole. On a transform\u00e9"}, {"timestamp": [401.8, 406.96], "text": " les salles de classe en bureaux. Et on a ret\u00e9 cette \u00e9cole et on ne sait pas combien de temps on va l'avoir encore."}, {"timestamp": [406.96, 408.6], "text": " Tu as un pr\u00e9avis de quelques mois ?"}, {"timestamp": [408.6, 410.6], "text": " Exactement, on a un pr\u00e9avis de 3 mois."}, {"timestamp": [410.6, 414.56], "text": " Donc il y a quand m\u00eame 500 guzz qui bossent dedans, plus de 50 bo\u00eetes."}, {"timestamp": [414.56, 420.2], "text": " Et tout le monde sait qu'en 3 mois, on peut tous se faire virer gentiment."}, {"timestamp": [420.2, 425.36], "text": " Alors voil\u00e0, c'est le deal par le propri\u00e9taire qui \u00e9videmment pr\u00e9voit de faire des travaux"}, {"timestamp": [425.36, 433.4], "text": " dans x mois d\u00e8s que son permis de construire sera tout bien valid\u00e9. Donc \u00e7a c'est un style de prise"}, {"timestamp": [433.4, 437.76], "text": " \u00e0 bail, qui est on va dire la jambe \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, qui est tr\u00e8s chouette parce qu'on se retrouve avec"}, {"timestamp": [437.76, 443.56], "text": " des espaces assez dingues comme cette \u00e9cole, mais on r\u00e9cup\u00e8re plein d'autres trucs assez marrants"}, {"timestamp": [443.56, 448.52], "text": " et puis c'est du recyclage en fait. Oui c'est \u00e7a, \u00e7a r\u00e8gle un vrai probl\u00e8me, c'est \u00e0 dire que"}, {"timestamp": [448.52, 452.48], "text": " moi je vois, je passe souvent dans l'I7, pas loin d'ici, devant un"}, {"timestamp": [452.48, 458.56], "text": " esp\u00e8ce d'h\u00f4tel particulier immense et \u00e0 vendre, et qui est vide, et il est \u00e0 vendre"}, {"timestamp": [458.56, 462.0], "text": " depuis un an et demi, il est vide depuis un an et demi, je me dis mais c'est"}, {"timestamp": [462.0, 467.58], "text": " aberrant, alors c'est aberrant \u00e0 plusieurs titres, c'est \u00e0 dire que \u00e7a pourrait \u00eatre d\u00e9j\u00e0 des gens qui dorment dehors qui pourraient dormir dedans"}, {"timestamp": [467.58, 474.7], "text": " \u00e7a ne r\u00eave on pas quand m\u00eame aller jusque l\u00e0 c'est un peu trop mais au moins \u00e7a pourrait \u00eatre"}, {"timestamp": [474.7, 478.74], "text": " des bureaux quoi. Mais tu r\u00eaves pas, tu r\u00eaves pas il y a une association qui s'appelle Aurora"}, {"timestamp": [478.74, 484.18], "text": " qui fait de l'h\u00e9bergement d'urgence qui r\u00e9cup\u00e8re pas mal d'espace comme \u00e7a temporaire pour en faire"}, {"timestamp": [484.18, 485.68], "text": " des h\u00e9bergements d'urgence notamment pour"}, {"timestamp": [485.68, 490.4], "text": " les femmes qui se retrouvent \u00e0 la rue avec des enfants et plein d'autres"}, {"timestamp": [490.4, 494.04], "text": " cat\u00e9gories de personnes... Comme quoi faut r\u00eaver quoi ! Non mais bien s\u00fbr il y a"}, {"timestamp": [494.04, 499.68], "text": " voil\u00e0 Aurore a cette activit\u00e9 c'est eux qui g\u00e8rent un grand projet"}, {"timestamp": [499.68, 503.48], "text": " qui s'appelle les grands voisins dans le 14e qui est un ancien h\u00f4pital de 14"}, {"timestamp": [503.48, 506.36], "text": " milles m\u00e8tres carr\u00e9s qui est en train de plus ou moins"}, {"timestamp": [506.36, 513.4], "text": " s'arr\u00eater. Il y a des sujets tr\u00e8s int\u00e9ressants de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, de revalorisation, de recyclage"}, {"timestamp": [513.4, 519.76], "text": " d'espaces perdus, et donc c'est une partie de ce qu'on fait. Alors nous la diff\u00e9rence typiquement"}, {"timestamp": [519.76, 530.28], "text": " avec Aurore c'est qu'on va faire quand m\u00eame des travaux assez substantiels, on va pas non plus faire n'importe quoi, mais on va quand m\u00eame, par exemple sur l'\u00e9cole de Truden, on a d\u00e9pens\u00e9,"}, {"timestamp": [530.28, 535.96], "text": " alors c'est pas beaucoup, 600 000 euros pour retaper l'\u00e9cole. Alors \u00e7a para\u00eet beaucoup 600"}, {"timestamp": [535.96, 541.84], "text": " 000 euros, mais en fait au regard des 7000 m\u00b2, c'est pas beaucoup. Quand on rapporte \u00e7a au m\u00b2,"}, {"timestamp": [541.84, 545.04], "text": " \u00e7a fait moins de 100 euros du m\u00b2tre carr\u00e9, ce qui est que dalle"}, {"timestamp": [545.04, 553.44], "text": " en fait pour redaper des bureaux. Et \u00e7a cartonne, c'est plein, voil\u00e0 on a une file d'attente pour"}, {"timestamp": [553.44, 558.76], "text": " les bureaux de Trudheim, c'est g\u00e9nial. Et c'est fou quand m\u00eame d'en arriver l\u00e0 parce que cinq ans sur"}, {"timestamp": [558.76, 566.2], "text": " Bureaux \u00e0 Partager, arriv\u00e9 en cinq ans \u00e0 me dire sur ce podcast on a investi que dalle, 600 000 euros"}, {"timestamp": [566.2, 567.4], "text": " Non c'est beaucoup !"}, {"timestamp": [567.4, 571.0], "text": " Oui mais tu vois c'est toujours du relatif,"}, {"timestamp": [571.0, 572.6], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'il y a cinq ans tu m'aurais dit \u00e7a,"}, {"timestamp": [572.6, 575.0], "text": " tu m'aurais dit c'est presque le projet de ma vie."}, {"timestamp": [575.0, 577.4], "text": " Oui c'\u00e9tait deux fois mon chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [577.4, 580.6], "text": " Donc oui, bien s\u00fbr,"}, {"timestamp": [580.6, 583.8], "text": " on relativise au prix des travaux, c'est quand on g\u00e8re les travaux."}, {"timestamp": [583.8, 589.76], "text": " Donc on a cette activit\u00e9 avec une jambe \u00e9ph\u00e9m\u00e8re o\u00f9 on a plein d'opportunit\u00e9s et puis on va g\u00e9rer"}, {"timestamp": [589.76, 594.12], "text": " ces opportunit\u00e9s, faire en sorte de trouver des espaces, les retaper pour une dur\u00e9e, on va dire,"}, {"timestamp": [594.12, 599.84], "text": " \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. Donc voil\u00e0, je peux vous en citer plein des espaces, mais c'est l'id\u00e9e. Et apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [599.84, 607.08], "text": " il y a la jambe classique long terme, bail 3, 6, 9, 9 ans, 12 ans ferme, c'est le buy classique, sur un mod\u00e8le"}, {"timestamp": [607.08, 613.76], "text": " des grands concurrents comme WeWork, Nextdoor, Querk et compagnie qui sont un peu les noms du"}, {"timestamp": [613.76, 621.36], "text": " coworking en France aujourd'hui. Et l\u00e0 c'est \u00e9videmment plus de financement parce qu'il y a"}, {"timestamp": [621.36, 625.52], "text": " des garanties, il y a des gros propri\u00e9taires qui veulent des garanties"}, {"timestamp": [625.52, 630.16], "text": " et donc il faut beaucoup plus d'argent. Voil\u00e0, c'est pour \u00e7a aussi qu'on va aller chercher en"}, {"timestamp": [630.16, 635.52], "text": " ce moment des financements pour pouvoir prendre plus de m\u00e8tres carr\u00e9s de ce type l\u00e0 \u00e0 terme."}, {"timestamp": [635.52, 641.96], "text": " Donc voil\u00e0, on a deux jambes sur Morning, le c\u00f4t\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re plus opportuniste et le c\u00f4t\u00e9 plus"}, {"timestamp": [641.96, 645.4], "text": " classique. Au final, on fait la m\u00eame chose \u00e0 l'int\u00e9rieur des espaces,"}, {"timestamp": [645.4, 653.08], "text": " notre objectif c'est de cr\u00e9er une communaut\u00e9 d'entreprises, des colocataires qui vont \u00e9changer,"}, {"timestamp": [653.08, 658.0], "text": " qui vont s'\u00e9clater dans un espace et cr\u00e9er une bonne ambiance. Donc \u00e7a c'est notre mission"}, {"timestamp": [658.0, 664.24], "text": " premi\u00e8re, que ce soit pour deux ans ou pour dix ans, au final c'est pareil, c'est la m\u00eame chose,"}, {"timestamp": [664.24, 665.48], "text": " on va peut-\u00eatre moins investir quand on est l\u00e0 pour deux ans que sur dix ans, au final c'est pareil. C'est la m\u00eame chose, on va peut-\u00eatre moins investir quand on"}, {"timestamp": [665.48, 668.72], "text": " est l\u00e0 pour deux ans que sur dix ans, mais on va investir autant dans l'ambiance."}, {"timestamp": [668.72, 676.08], "text": " Et du coup, \u00e7a c'est le fondamental, on va dire le sous-jacent sur Bureau \u00e0 Partager,"}, {"timestamp": [676.08, 683.52], "text": " Morning, Link, bient\u00f4t Flex, c'est un peu ce nouveau mode de travail, tu le disais tout \u00e0"}, {"timestamp": [683.52, 685.0], "text": " l'heure, mais en fait, le travail change,"}, {"timestamp": [685.0, 688.56], "text": " la mani\u00e8re de travailler change, les lieux changent."}, {"timestamp": [688.56, 689.96], "text": " C'est ce que j'ai essay\u00e9 de faire ici."}, {"timestamp": [690.36, 691.44], "text": " Je te le disais tout \u00e0 l'heure, mais..."}, {"timestamp": [693.44, 696.84], "text": " Et \u00e7a, quand est-ce que tu t'en es rendu compte"}, {"timestamp": [696.84, 698.92], "text": " et \u00e0 quel point tu crois que \u00e7a a chang\u00e9 ?"}, {"timestamp": [698.92, 699.8], "text": " Parce que j'imagine que..."}, {"timestamp": [701.08, 704.56], "text": " Alors, c'est vrai que ce n'est pas un changement radical."}, {"timestamp": [704.88, 707.84], "text": " C'est un changement tr\u00e8s lent,"}, {"timestamp": [707.84, 710.6], "text": " mais tr\u00e8s perceptible quand m\u00eame et tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [710.6, 718.16], "text": " Je m'en suis rendu compte il y a dix ans, \u00e0 peu pr\u00e8s, plut\u00f4t il y a huit ans, quand"}, {"timestamp": [718.16, 727.72], "text": " j'ai pass\u00e9 trois ans \u00e0 San Francisco, entre 2008 et 2011, j'ai eu la chance de m'occuper de la filiale am\u00e9ricaine de ma boite,"}, {"timestamp": [727.72, 732.64], "text": " de mon ancienne boite qui s'appelle Faber-Novel et j'ai notamment mont\u00e9 un espace de coworking"}, {"timestamp": [732.64, 737.04], "text": " \u00e0 San Francisco qui s'appelle Paris Soma et j'ai pass\u00e9 du coup trois ans de ma vie dans un"}, {"timestamp": [737.04, 746.3], "text": " espace de coworking \u00e0 tout g\u00e9rer de A \u00e0 Z et \u00eatre un peu chef de bar quoi parce que quand tu g\u00e8res un espace de coworking, finalement,"}, {"timestamp": [746.3, 750.96], "text": " il y a des gens qui arrivent tous les jours dans ton espace, il y a des \u00e9v\u00e9nements,"}, {"timestamp": [750.96, 754.28], "text": " c'est \u00e9norm\u00e9ment de social en fait."}, {"timestamp": [754.28, 756.68], "text": " Tu peux juste m'expliquer pour faire un petit pause l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [756.68, 760.72], "text": " comment tu cr\u00e9es Paris Soma, c'est quoi l'id\u00e9e ? Tu arrives l\u00e0-bas, tu te dis on va monter,"}, {"timestamp": [760.72, 769.6], "text": " et je salue au passage, on n'a pas dit que tu \u00e9tais cofondateur de Faber, partenaire, associ\u00e9 de Faber No\u00ebl qui est une tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [769.7, 775.88], "text": " belle agence qu'on aime beaucoup chez Cosa Rostra, n\u00e9anmoins concurrent"}, {"timestamp": [776.6, 783.36], "text": " et comp\u00e9titeur, confr\u00e8re. Non mais en plus vraiment c'est on pense tout le bien"}, {"timestamp": [783.46, 787.68], "text": " possible de Faber. Mais tu d\u00e9barques l\u00e0-bas \u00e0 San Francisco,"}, {"timestamp": [787.68, 790.48], "text": " c'est quoi ? T'as pas de bureau, tu te dis bah faut que j'en trouve un, je vais monter un truc,"}, {"timestamp": [790.48, 792.48], "text": " comment t'arrives \u00e0 cr\u00e9er Paris-Soma en fait ?"}, {"timestamp": [792.48, 798.72], "text": " Ouais, alors l'histoire est assez marrante. Donc le fondateur de Faber-Navel s'appelle St\u00e9phane Distinguin,"}, {"timestamp": [798.72, 807.0], "text": " et \u00e0 l'\u00e9poque il a aussi d\u00e9velopp\u00e9 une asso qui s'appelle toujours le"}, {"timestamp": [807.0, 810.48], "text": " Si Concentier, qui est plus une asso maintenant, qui est un peu l'anc\u00eatre de"}, {"timestamp": [810.48, 813.92], "text": " la cantine et l'anc\u00eatre de Nouma. Et en fait \u00e0 travers ces activit\u00e9s..."}, {"timestamp": [813.92, 818.16], "text": " Donc on a parl\u00e9 avec Alice Zaguri la semaine derni\u00e8re. Voil\u00e0, et du coup dans ces"}, {"timestamp": [818.16, 826.72], "text": " activit\u00e9s il est amen\u00e9 \u00e0 voyager avec Bertrand Delano\u00eb, ex-m\u00e8re de Paris \u00e0 l'\u00e9poque, pour jumeler Paris et San Francisco."}, {"timestamp": [826.72, 834.48], "text": " Je crois qu'on est en 2006 et en venant de ce voyage, il arrive dans le bureau et il dit"}, {"timestamp": [834.48, 839.28], "text": " bon il faut qu'on cr\u00e9e un bureau \u00e0 San Francisco, c'est l\u00e0-bas que \u00e7a se passe, Fabien Navelle c'est"}, {"timestamp": [839.28, 845.6], "text": " le futur, le futur il est \u00e0 Paris mais il se fait \u00e0 San Francisco, donc il faut qu'on ait un pied l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [845.6, 853.44], "text": " Donc on remue si elle est terre et puis ils trouvent l'ex-copine d'un copain \u00e0 Paris qui a"}, {"timestamp": [853.44, 859.4], "text": " un appart \u00e0 San Francisco qui est beaucoup trop grand pour elle, 215 m\u00b2 juste pour elle. Et du"}, {"timestamp": [859.4, 867.2], "text": " coup on lui sous-loue l'appart et du coup on y met notre bureau qu'on appelle Paris Soma. Donc au d\u00e9part"}, {"timestamp": [867.2, 873.52], "text": " Paris Soma c'\u00e9tait un bureau avec quelqu'un qui habitait \u00e0 l'int\u00e9rieur et il y avait une cuisine"}, {"timestamp": [873.52, 880.6], "text": " et elle habitait l\u00e0 et sa chambre, c'\u00e9tait assez rock and roll comme on l'aimait. Donc elle sortait"}, {"timestamp": [880.6, 888.64], "text": " en pyjama pendant que vous \u00e9tiez l\u00e0. C'est \u00e0 pr\u00e8s \u00e7a. Du coup, \u00e7a s'est lanc\u00e9 en 2007, \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment que la cantine d'ailleurs,"}, {"timestamp": [888.64, 891.44], "text": " sous un format un peu hybride comme \u00e7a, assez marrant."}, {"timestamp": [891.44, 896.0], "text": " Et puis nous, on a mont\u00e9 du coup le Faber-Novel USA."}, {"timestamp": [896.0, 899.64], "text": " Alors au d\u00e9but, il n'y avait pas grand chose, c'\u00e9tait juste Paris-Sommart."}, {"timestamp": [899.64, 905.6], "text": " Et puis j'ai d\u00e9cid\u00e9 avec St\u00e9phane d'y aller pour faire un peu monter la sauce."}, {"timestamp": [905.6, 910.72], "text": " Et du coup j'ai pass\u00e9 trois ans l\u00e0-bas \u00e0 partir de 2008 \u00e0 d\u00e9velopper Paris Sommat."}, {"timestamp": [910.72, 917.04], "text": " Effectivement j'ai essay\u00e9 aussi de d\u00e9velopper Faber Novel au d\u00e9but mais avec mes 28 ans \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [917.04, 923.88], "text": " et mon petit accent fran\u00e7ais et j'arrivais pour voir des bo\u00eetes am\u00e9ricaines et leur expliquer"}, {"timestamp": [923.88, 931.32], "text": " qu'on allait leur expliquer ce que c'est que l'innovation et la technologie, \u00e7a passait pas trop. J'ai pas"}, {"timestamp": [931.32, 935.92], "text": " beaucoup essay\u00e9 pour te dire vrai, donc je me suis surtout concentr\u00e9 sur Paris-Sommer,"}, {"timestamp": [935.92, 941.36], "text": " j'ai cr\u00e9\u00e9 un \u00e9cosyst\u00e8me en fait, c'est \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9, un espace avec un \u00e9cosyst\u00e8me autour."}, {"timestamp": [941.36, 945.36], "text": " Avec un... il y avait par exemple surtout des fran\u00e7ais ?"}, {"timestamp": [945.36, 950.88], "text": " Il y avait les deux. Alors effectivement il y avait une teinte fran\u00e7aise et on va dire"}, {"timestamp": [950.88, 955.16], "text": " qu'il y avait un tiers, peut-\u00eatre la moiti\u00e9 de temps en temps, des gens qui parlaient fran\u00e7ais"}, {"timestamp": [955.16, 960.12], "text": " effectivement. \u00c7a faisait le pont quand m\u00eame avec notre r\u00e9seau et notre \u00e9cosyst\u00e8me fran\u00e7ais. Mais"}, {"timestamp": [960.12, 966.32], "text": " je me suis toujours battu pour qu'il y ait un bon \u00e9quilibre. D'accord."}, {"timestamp": [966.32, 969.28], "text": " Et c'est toujours le cas, il y a toujours une dimension assez internationale"}, {"timestamp": [969.28, 972.72], "text": " avec une bonne part de fran\u00e7ais mais pas mal beaucoup d'am\u00e9ricains."}, {"timestamp": [972.72, 975.64], "text": " Et c'est plus dans cet appartement de 215 000 m\u00b2 ?"}, {"timestamp": [975.64, 980.96], "text": " Non, alors l'histoire est que au bout de deux ans,"}, {"timestamp": [980.96, 985.16], "text": " on a eu l'opportunit\u00e9 de prendre un espace de 1000 m\u00b2 juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue,"}, {"timestamp": [985.16, 994.44], "text": " donc le m\u00eame bloc, et un super espace. D'ailleurs, il est l'un des anciens locaux de, je sais pas si"}, {"timestamp": [994.44, 1002.72], "text": " tu vois la bo\u00eete qui s'appelle Best Place to Work, le truc de notation. Ils avaient des vieux"}, {"timestamp": [1002.72, 1006.48], "text": " cubicles d\u00e9gueulasses dans cet espace pour une bo\u00eete qui est cens\u00e9e"}, {"timestamp": [1006.48, 1015.6], "text": " pr\u00f4ner l'amour au travail. Donc on a tout vir\u00e9, on a fait un super espace et on faisait des TEDx"}, {"timestamp": [1015.6, 1020.52], "text": " Soma, on avait 200 personnes qui venaient, on avait un super espace \u00e9v\u00e9nementiel. Donc d\u00e9j\u00e0 on faisait"}, {"timestamp": [1020.52, 1026.16], "text": " des \u00e9v\u00e9nements assez cool dans notre espace avant, mais alors dans celui-l\u00e0 c'\u00e9tait juste dingue."}, {"timestamp": [1026.16, 1030.68], "text": " Donc \u00e7a nous a boost\u00e9 l'\u00e9cosyst\u00e8me, un truc de malade."}, {"timestamp": [1030.68, 1034.76], "text": " On faisait deux, trois \u00e9v\u00e9nements par soir, on faisait de la formation,"}, {"timestamp": [1034.76, 1039.68], "text": " on faisait... enfin voil\u00e0, j'avais pas un soir o\u00f9 y'avait pas des trucs qui se passaient chez nous."}, {"timestamp": [1039.68, 1042.88], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9... vraiment..."}, {"timestamp": [1042.88, 1045.5], "text": " \u00e7a a dur\u00e9 un an avant que je revienne \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [1045.5, 1047.3], "text": " Et puis apr\u00e8s, \u00e7a a continu\u00e9 sans moi."}, {"timestamp": [1047.3, 1053.2], "text": " Mais voil\u00e0, donc le passage \u00e0 l'\u00e9chelle entre 200m\u00b2 et 1000m\u00b2 a \u00e9t\u00e9 assez dingue."}, {"timestamp": [1053.2, 1053.7], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1053.7, 1059.3], "text": " Ce qui me fait marrer, c'est qu'en pr\u00e9parant bri\u00e8vement ce petit entretien,"}, {"timestamp": [1059.3, 1064.0], "text": " tout \u00e0 l'heure, Cl\u00e9ment me disait qu'il ne pensait pas qu'il allait pouvoir tenir plus de 15 minutes, je pense."}, {"timestamp": [1064.0, 1065.62], "text": " Mais je pourrais te faire parler une heure et"}, {"timestamp": [1065.62, 1067.62], "text": " demi et \u00e7a tous les gens qui nous \u00e9coutent juste de Paris-Soma."}, {"timestamp": [1067.62, 1069.62], "text": " C'est toujours comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1069.62, 1077.22], "text": " Non mais ce qui est fou c'est que tu arrives l\u00e0-bas avec en fait un autre projet qui est de d\u00e9velopper Faber-Novell."}, {"timestamp": [1077.22, 1083.52], "text": " Alors est-ce que du coup, tu disais que finalement tu t'es concentr\u00e9 l\u00e0-dessus mais est-ce que Paris-Soma t'a rapport\u00e9 du business pour Faber ?"}, {"timestamp": [1083.52, 1084.02], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [1084.02, 1086.52], "text": " C'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant dans ce genre de projet en fait."}, {"timestamp": [1086.52, 1092.76], "text": " Exactement, parce que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un objectif en soi de d\u00e9velopper aussi l'activit\u00e9"}, {"timestamp": [1092.76, 1099.2], "text": " conseil avec Faber. Et donc du coup, l'\u00e9cosyst\u00e8me qu'on cr\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 Paris Soma commen\u00e7ait \u00e0"}, {"timestamp": [1099.2, 1108.64], "text": " tirer des grandes bo\u00eetes, on faisait des \u00e9v\u00e9nements avec les Twitter, avec les gros de la place de San Francisco,"}, {"timestamp": [1108.64, 1115.2], "text": " de la Silicon Valley et du coup \u00e7a nous a amen\u00e9 \u00e0 commencer \u00e0 bosser avec des bo\u00eetes sur place."}, {"timestamp": [1115.2, 1120.48], "text": " On a fait une mission pour un constructeur, une application, c'est beaucoup le moment des"}, {"timestamp": [1120.48, 1128.16], "text": " applications \u00e0 l'\u00e9poque. On faisait pas mal de trucs d'applications, on lan\u00e7ait aussi quelques projets fran\u00e7ais \u00e0 San Francisco puisqu'on \u00e9tait sur place."}, {"timestamp": [1128.16, 1133.76], "text": " Donc on a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper cette activit\u00e9, on faisait aussi des voyages entre Paris et San"}, {"timestamp": [1133.76, 1137.0], "text": " Francisco. Ce que fait toujours Faber-Novell. Ce que fait toujours Faber-Novell, de plus en plus."}, {"timestamp": [1137.0, 1137.72], "text": " Des voyages exploratoires."}, {"timestamp": [1137.72, 1148.48], "text": " C'est le Learning Expedition, comme on appelle \u00e7a. Et donc effectivement, cet \u00e9cosyst\u00e8me et cette base de contact Paris-Soma"}, {"timestamp": [1148.48, 1158.28], "text": " a \u00e9t\u00e9 un tremplin pour l'activit\u00e9 de Fabien Renovel. Et donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de voulu sans"}, {"timestamp": [1158.28, 1163.24], "text": " \u00eatre vraiment voulu, c'est-\u00e0-dire que c'est l'opportunit\u00e9 en fait qui cr\u00e9e le... voil\u00e0."}, {"timestamp": [1163.24, 1169.0], "text": " Tout en \u00e9tant un tremplin pour toi du coup, parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la base de BAP."}, {"timestamp": [1169.0, 1174.0], "text": " Ouais, effectivement. Alors ce qui est dr\u00f4le, c'est que Bureau \u00e0 Partager a pr\u00e9exist\u00e9 \u00e0 mon d\u00e9part,"}, {"timestamp": [1174.0, 1180.0], "text": " puisque le site bureauapartager.com, je l'avais mont\u00e9 chez Faber-Novell, toujours,"}, {"timestamp": [1180.0, 1185.48], "text": " parce qu'on avait des bureaux trop grands, boulevard S\u00e9bastopol on avait 200m\u00b2,"}, {"timestamp": [1185.48, 1189.84], "text": " on a pris 200m\u00b2 en trop, on avait trop de place, et du coup comme souvent St\u00e9phane m'a dit"}, {"timestamp": [1189.84, 1194.72], "text": " trouve des colocs, c'est pas possible qu'on paye un loyer pour rien, et donc je me suis d\u00e9merd\u00e9."}, {"timestamp": [1194.72, 1199.0], "text": " Au d\u00e9part j'ai appel\u00e9 les copains pour savoir qui voulait louer des bureaux,"}, {"timestamp": [1199.0, 1203.32], "text": " et puis au final j'avais plus de copains \u00e0 appeler, j'ai cr\u00e9\u00e9 un site."}, {"timestamp": [1203.32, 1207.64], "text": " Ouais, sachant que c'est une dynamique int\u00e9ressante, j'en ai parl\u00e9 ici avec"}, {"timestamp": [1207.64, 1212.6], "text": " Christian Georges notamment, qui est un des fondateurs de Vestiaire Collective"}, {"timestamp": [1212.6, 1216.32], "text": " qui nous racontait dans des logiques d'hyper croissance"}, {"timestamp": [1216.32, 1220.84], "text": " finalement louer des bureaux ou un entrep\u00f4t ou quelque chose beaucoup trop"}, {"timestamp": [1220.84, 1224.96], "text": " grand pour soi, \u00e7a fait partie du jeu parce que \u00e9videmment moi,"}, {"timestamp": [1224.96, 1228.84], "text": " je ne suis pas un bureau partag\u00e9 ni vestiaire"}, {"timestamp": [1228.84, 1233.64], "text": " collective encore moins, mais le Cosa Vostra on a d\u00fb d\u00e9m\u00e9nager quatre fois"}, {"timestamp": [1233.64, 1236.56], "text": " en quatre ans. Donc il y a un moment tu te dis bon \u00e7a suffit en fait j'ai besoin"}, {"timestamp": [1236.56, 1240.6], "text": " de combien ? 200 m\u00e8tres carr\u00e9s ok je vais prendre 400 et puis en effet"}, {"timestamp": [1240.6, 1242.68], "text": " t'arrives \u00e0 cette probl\u00e9matique de rentabilit\u00e9 c'est que tu peux"}, {"timestamp": [1242.68, 1245.96], "text": " absolument pas... te permettre d'avoir des bureaux vides."}, {"timestamp": [1245.96, 1249.24], "text": " Exactement. Donc du coup, tu sous l'eau et tu appelles le bureau \u00e0 partager."}, {"timestamp": [1249.24, 1255.56], "text": " C'est comme \u00e7a qu'on s'est mont\u00e9. A base, on est en 2007, il n'y a pas l'\u00e9conomie collaborative,"}, {"timestamp": [1255.56, 1266.36], "text": " il y a Airbnb, je crois, au d\u00e9part, on a vraiment mont\u00e9 un espace pour entrepreneurs pour partager ses bureaux."}, {"timestamp": [1266.36, 1272.12], "text": " C'est vraiment \u00e7a l'essence du truc. Et du coup le coworking a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1272.12, 1278.76], "text": " enfin voil\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu parall\u00e8le. Et au d\u00e9part effectivement Bureaupartager.com c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1278.76, 1282.24], "text": " vraiment un site pour trouver son colloque du bureau qu'on a mont\u00e9 pour notre probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [1282.24, 1286.96], "text": " qu'on avait des bureaux trop grands. Et puis finalement on l'a ouvert \u00e0 tout le monde et puis on s'est dit bon ben on verra si \u00e7a marche."}, {"timestamp": [1286.96, 1292.2], "text": " On a fabriqu\u00e9 le site avec des colloques qui sortaient de l'Epitech, \u00e0 qui on a fil\u00e9 2000"}, {"timestamp": [1292.2, 1298.32], "text": " euros pour faire le site, le premier site. Le POC. Le POC exactement. On leur a donn\u00e9 10 000"}, {"timestamp": [1298.32, 1309.16], "text": " euros pour faire la V2 deux ans apr\u00e8s et 20 000 euros pour faire la V3 cinq ans apr\u00e8s. Donc du coup ils sont rest\u00e9s trois ans coup ils ont fait les trois versions avant qu'on la r\u00e9cup\u00e8re vraiment,"}, {"timestamp": [1309.16, 1310.32], "text": " et c'est moi qui les r\u00e9cup\u00e8re apr\u00e8s."}, {"timestamp": [1310.32, 1311.36], "text": " Mais bon c'est assez dr\u00f4le."}, {"timestamp": [1311.36, 1312.76], "text": " Donc du coup quand tu dis que \u00e7a existe depuis cinq ans,"}, {"timestamp": [1312.76, 1314.0], "text": " tu parles de cette troisi\u00e8me version,"}, {"timestamp": [1314.0, 1317.2], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'avant c'\u00e9tait vraiment une sorte de site de trucs bricoliers."}, {"timestamp": [1317.2, 1318.56], "text": " Exactement, on l'occupait une heure par semaine."}, {"timestamp": [1318.56, 1321.36], "text": " C'\u00e9tait vraiment un site qu'on avait comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1321.36, 1323.52], "text": " qui n'avait pas de business model."}, {"timestamp": [1323.52, 1325.3], "text": " Qui avait une entit\u00e9 juridique ?"}, {"timestamp": [1325.3, 1327.8], "text": " Non, c'\u00e9tait chez Faberneuvel."}, {"timestamp": [1327.8, 1330.8], "text": " D'accord, donc il y a eu cette scission \u00e0 un moment."}, {"timestamp": [1330.8, 1333.8], "text": " Alors, je te propose de revenir sur ce point,"}, {"timestamp": [1333.8, 1337.3], "text": " juste apr\u00e8s, je voudrais quand m\u00eame qu'on remonte tr\u00e8s loin en arri\u00e8re,"}, {"timestamp": [1337.3, 1341.3], "text": " parce qu'on n'a pas parl\u00e9 d'un ou deux points dans ta vie."}, {"timestamp": [1341.3, 1346.88], "text": " Moi j'ai notamment lu plusieurs points int\u00e9ressants, mais notamment d'IGITIC."}, {"timestamp": [1346.88, 1350.32], "text": " Donc tu es l'un des cofondateurs d'IGITIC ?"}, {"timestamp": [1350.32, 1353.96], "text": " Oui, alors ma petite histoire en rapide, moi j'ai fait Dauphine."}, {"timestamp": [1353.96, 1355.52], "text": " Tu as grandi \u00e0 Paris ?"}, {"timestamp": [1355.52, 1366.3], "text": " J'ai grandi \u00e0 Paris, dans le 15\u00e8me, j'ai fait Dauphine, le classique,, rien de sp\u00e9cial. Et en sortant de mon DESS, parce que c'\u00e9tait comme \u00e7a que \u00e7a"}, {"timestamp": [1366.3, 1372.42], "text": " s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque pour les jeunes qui \u00e9coutent Master 2, je devais faire un stage. J'ai"}, {"timestamp": [1372.42, 1376.74], "text": " rencontr\u00e9 St\u00e9phane qui \u00e9tait dans un fonds d'amor\u00e7age, parce que j'avais envie de faire"}, {"timestamp": [1376.74, 1382.7], "text": " de l'investissement dans les startups. Et puis il m'a pris dans son fonds d'amor\u00e7age. En 2000,"}, {"timestamp": [1382.7, 1385.56], "text": " 2001, quelque chose comme \u00e7a ? 2003. Et du coup, un mois plus tard, il m'a dit, il m'a pris dans son fond d'amor\u00e7age et puis... En 2000, 2001, quelque chose comme \u00e7a ? 2000, 2003. Ouais d'accord."}, {"timestamp": [1385.56, 1388.08], "text": " Et du coup, un mois plus tard, il m'a dit"}, {"timestamp": [1388.08, 1390.0], "text": " \u00ab en fait, je quitte le fond d'amor\u00e7age,"}, {"timestamp": [1390.0, 1393.04], "text": " je vais monter ma bo\u00eete qui va s'appeler Faber-Novel."}, {"timestamp": [1393.04, 1395.72], "text": " Tu viens avec moi en stage toujours ? \u00bb"}, {"timestamp": [1395.72, 1397.2], "text": " Et comme j'avais pas le choix, parce que de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [1397.2, 1401.92], "text": " je devais valider mon DESS, je lui ai dit \u00ab bah oui, bien s\u00fbr \u00bb."}, {"timestamp": [1401.92, 1404.08], "text": " Et ton laiss\u00e9, parce que partir,"}, {"timestamp": [1404.08, 1405.44], "text": " changer d'entit\u00e9 juridique en cours"}, {"timestamp": [1405.44, 1408.96], "text": " de stage c'est compliqu\u00e9. Ouais bah j'ai rat\u00e9 d'ailleurs j'ai d\u00fb valider que l'ann\u00e9e suivante"}, {"timestamp": [1408.96, 1415.08], "text": " mon DESS \u00e0 cause de \u00e7a. D'accord. J'avais perdu un mois. Il fallait le suivre quand m\u00eame. Ouais"}, {"timestamp": [1415.08, 1421.68], "text": " ouais apr\u00e8s voil\u00e0. Et donc j'ai d\u00e9marr\u00e9 au 1er septembre au premier jour de Faber-Novel. D'accord."}, {"timestamp": [1421.68, 1425.92], "text": " J'ai mont\u00e9 le bureau physiquement avec les vis et les trucs"}, {"timestamp": [1425.92, 1429.76], "text": " de Faberneuvel dans le bureau. Voil\u00e0, c'\u00e9tait assez dr\u00f4le. Vous \u00e9tiez combien du coup ? On \u00e9tait"}, {"timestamp": [1429.76, 1434.44], "text": " deux Cl\u00e9ment, deux stagiaires. D'ailleurs je le vois toujours, je bosse avec l'autre Cl\u00e9ment en"}, {"timestamp": [1434.44, 1439.2], "text": " ce moment sur des projets. D'accord. C'est dr\u00f4le. Cl\u00e9ment comment ? Cl\u00e9ment Therry. D'accord. Il"}, {"timestamp": [1439.2, 1446.72], "text": " fait de l'immobilier maintenant. Ok. Il est dans la pochette d'un promoteur et un m\u00e9nageur. Et du coup on a d\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1446.72, 1451.84], "text": " deux Cl\u00e9ment plus St\u00e9phane, le 1er septembre 2003, Fabien Renovel, dans une coloc de bureau"}, {"timestamp": [1451.84, 1456.36], "text": " d'une bo\u00eete espagnole qui \u00e9tait en train de soulouer, \u00e7a allait mal, du coup ils soulouaient"}, {"timestamp": [1456.36, 1460.88], "text": " des espaces. Donc tu vois \u00e7a a toujours suivi depuis le d\u00e9but de ma carri\u00e8re, ma carri\u00e8re,"}, {"timestamp": [1460.88, 1465.04], "text": " d\u00e9but de ma jeune carri\u00e8re, la colocation de bureau \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [1465.04, 1468.6], "text": " Donc tu es quasi cofondateur sauf que tu n'\u00e9tais pas actionnaire mais tu \u00e9tais l\u00e0,"}, {"timestamp": [1468.6, 1475.08], "text": " tu \u00e9tais l\u00e0 \u00e0 la fondation. Voil\u00e0 et donc le premier projet sur lequel St\u00e9phane avait gagn\u00e9"}, {"timestamp": [1475.08, 1488.2], "text": " \u00e9tait avec Transdev qui est l'\u00e9quivalent de la RATP en r\u00e9gion et avec FTRD et Orange. Et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de faire des billets de bus sur mobile. Alors \u00e0"}, {"timestamp": [1488.2, 1493.32], "text": " l'\u00e9poque, on est en 2003, l'internet mobile \u00e7a s'appelle le WAP. Je sais pas si tu te rappelles..."}, {"timestamp": [1493.32, 1494.88], "text": " Les \u00e9crans couleurs \u00e7a n'existe pas."}, {"timestamp": [1494.88, 1501.48], "text": " Il y avait juste \u00e0 l'\u00e9poque, il y avait l'iMod qui \u00e9tait la version couleur du WAP qui venait"}, {"timestamp": [1501.48, 1505.0], "text": " du Japon. Donc on est vraiment sur la pr\u00e9histoire du..."}, {"timestamp": [1505.0, 1509.0], "text": " L'iPhone c'est en 2006, donc on est trois ans avant l'iPhone"}, {"timestamp": [1509.0, 1511.0], "text": " et c'est vraiment la pr\u00e9histoire de l'Internet mobile."}, {"timestamp": [1511.0, 1515.0], "text": " Et donc nous on avait un projet avec tout le monde qui faisait des billets de bus sur mobile."}, {"timestamp": [1515.0, 1518.0], "text": " Je vais vite, mais en gros en sortie de ce projet,"}, {"timestamp": [1518.0, 1521.0], "text": " je dis \u00e0 St\u00e9phane, bah \u00e9coute c'est con,"}, {"timestamp": [1521.0, 1526.24], "text": " faudrait faire des billets pour les concerts sur le mobile. Voil\u00e0, le mobile c'est con, faudrait faire des billets pour les concerts sur le mobile, voil\u00e0 le mobile c'est..."}, {"timestamp": [1526.24, 1532.68], "text": " Et donc on arrive \u00e0 convaincre Bouygues, T\u00e9l\u00e9com, d'acheter des places pour le Gala Dauphine,"}, {"timestamp": [1532.68, 1539.0], "text": " 300 places et de les vendre sur l'iMod. D'accord. Exclusivement sur l'iMod. J'allais te dire tout"}, {"timestamp": [1539.0, 1542.64], "text": " \u00e0 l'heure que je me souvenais que iMod c'\u00e9tait Bouygues parce que c'\u00e9tait que Bouygues je crois."}, {"timestamp": [1542.64, 1547.72], "text": " C'\u00e9tait que Bouygues ouais. Et donc du coup moi comme je suis un petit malin et je connais bien le gars la Dauphine parce que \u00e7a"}, {"timestamp": [1547.72, 1551.12], "text": " faisait cinq ans que j'\u00e9tais en cette fac, je savais que deux semaines avant il n'y aurait plus"}, {"timestamp": [1551.12, 1557.12], "text": " de places \u00e0 vendre. Et donc deux semaines avant \u00e9videmment il y a des affiches partout dans"}, {"timestamp": [1557.12, 1561.24], "text": " Dauphine qui ont un iMod pour acheter des places, il n'y a plus que des places sur iMod. Donc en"}, {"timestamp": [1561.24, 1565.6], "text": " fait les 300 places qui sont \u00e0 vendre sur iMod, personne n'avait d'iMod \u00e0"}, {"timestamp": [1565.6, 1569.36], "text": " l'\u00e9poque mais du coup tout le monde recherchait leur iMod. Donc il y a limite des gens qui se"}, {"timestamp": [1569.36, 1575.36], "text": " mettaient \u00e0 prendre un forfait pour avoir la place sur iMod. Donc \u00e7a a bien cartonn\u00e9 et du coup on a"}, {"timestamp": [1575.36, 1580.52], "text": " \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, alors faut se rendre compte \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait trois ou quatre chez Fabien Renovelle,"}, {"timestamp": [1580.52, 1588.16], "text": " on a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Challenger pour voir le directeur strat\u00e9gique de Bouygues, parce que le fils Bouygues a fait remonter \u00e7a \u00e0 son p\u00e8re. Challenger c'est le grand bureau,"}, {"timestamp": [1588.16, 1595.72], "text": " le grand headquarters de Bouygues, c'est leur Bouyguesplex, en dehors de Paris o\u00f9 c'est un"}, {"timestamp": [1595.72, 1602.6], "text": " parc. Et donc on se retrouve dans le bureau gigantesque du head of strat\u00e9gie de Bouygues,"}, {"timestamp": [1602.6, 1606.04], "text": " et puis c'\u00e9tait tr\u00e8s cool. Et donc c'est comme \u00e7a"}, {"timestamp": [1606.04, 1611.48], "text": " qu'est n\u00e9e Digitik, par une premi\u00e8re mission comme \u00e7a par Bouygues T\u00e9l\u00e9com. Apr\u00e8s on a fait"}, {"timestamp": [1611.48, 1616.88], "text": " tous les galas de fac avec Bouygues et puis on a commenc\u00e9 \u00e0 faire plein de trucs avec l'Olympia,"}, {"timestamp": [1616.88, 1622.28], "text": " etc. Et en fait moi ce que j'ai fait vraiment c'est de construire le produit. Ce qui est sympa"}, {"timestamp": [1622.28, 1628.68], "text": " je dois pr\u00e9ciser parce que par moment, moi j'ai un truc qui me manque en dirigeant"}, {"timestamp": [1628.68, 1632.12], "text": " une agence, m\u00eame si on cr\u00e9e des projets, on cr\u00e9e encore des startups chez Cosa Bostra,"}, {"timestamp": [1632.12, 1637.8], "text": " mais c'est ce c\u00f4t\u00e9, tu vois, \u00eatre \u00e0 la t\u00eate de bureau \u00e0 partager d'une startup et voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1637.8, 1642.96], "text": " le fait de bosser pour d'autres tout le temps, des clients, par moment on se dit,"}, {"timestamp": [1642.96, 1648.76], "text": " ils font pas les choses comme on a envie de les faire pour des raisons x ou y, mais il y a quand m\u00eame ce revers de m\u00e9daille qui est super cool,"}, {"timestamp": [1648.76, 1653.6], "text": " c'est que c'est tr\u00e8s inspirant. Je veux dire, l\u00e0, tu as un client qui dit je veux faire des billets"}, {"timestamp": [1653.6, 1658.8], "text": " sur mobile et puis finalement, \u00e7a te donne une id\u00e9e pour faire autre chose. Et moi, finalement,"}, {"timestamp": [1658.8, 1664.16], "text": " dans ma r\u00e9flexion personnelle autour de tout \u00e7a, je me dis quand m\u00eame, quand je vais voir un client"}, {"timestamp": [1664.16, 1670.4], "text": " qui est dans le luxe, dans l'assurance, dans le pet food, dans que sais-je, les montres, qui m'emm\u00e8ne visiter"}, {"timestamp": [1670.4, 1675.92], "text": " pour le citer parce que c'est un super client Moser qui fait des montres et qui m'emm\u00e8ne"}, {"timestamp": [1675.92, 1681.36], "text": " M-O-S-E-R qui fait des montres super en Suisse, tu vas visiter son usine, c'est fou et \u00e7a t'inspire"}, {"timestamp": [1681.36, 1685.72], "text": " sur plein de choses son usine, sa manufacture. Et voil\u00e0, et donc je trouve"}, {"timestamp": [1685.72, 1690.28], "text": " \u00e7a int\u00e9ressant de voir aussi que \u00e7a c'est ton premier client, en revanche toi t'as pas dur\u00e9"}, {"timestamp": [1690.28, 1695.28], "text": " deux secondes sur Faber, finalement Faber Novell \u00e9tait parti direct sur Digitik en fait."}, {"timestamp": [1695.28, 1701.36], "text": " Alors t'as compl\u00e8tement raison en fait ce qui se passe et c'est l\u00e0 o\u00f9, enfin moi j'ai toujours"}, {"timestamp": [1701.36, 1708.56], "text": " \u00e9t\u00e9 entrepreneur et j'ai toujours aim\u00e9 pousser les projets. En fait, pour moi, un entrepreneur c'est juste quelqu'un qui a envie de pousser des projets"}, {"timestamp": [1708.56, 1712.32], "text": " et qui l\u00e2che rien quoi. Et qui voit un truc qui lui pla\u00eet et qui se dit ok je vais faire"}, {"timestamp": [1712.32, 1719.16], "text": " \u00e7a, \u00e7a m'amuse. Et donc effectivement, l'inspiration vient de tous les c\u00f4t\u00e9s. L\u00e0 elle est venue"}, {"timestamp": [1719.16, 1726.04], "text": " d'un projet qu'on menait et on s'est dit mais voil\u00e0 il faut lancer une activit\u00e9 de billetique sur mobile."}, {"timestamp": [1726.04, 1733.08], "text": " \u00c7a n'existait pas \u00e0 l'\u00e9poque, nulle part. Et donc l'inspiration est arriv\u00e9e,"}, {"timestamp": [1733.08, 1738.0], "text": " puis on a trouv\u00e9 la fa\u00e7on de commencer \u00e0 y aller et puis DigiTick est n\u00e9,"}, {"timestamp": [1738.0, 1743.48], "text": " on a commenc\u00e9 \u00e0 faire des billets un peu partout sur mobile et on les imprimait aussi."}, {"timestamp": [1743.48, 1748.0], "text": " Et comment est-ce fait cette d\u00e9cision de cr\u00e9er Digitik ?"}, {"timestamp": [1748.0, 1751.48], "text": " C'est quel moment, c'est qui ? C'est une discussion avec vous \u00eates combien ?"}, {"timestamp": [1751.48, 1753.72], "text": " Qui part, qui reste chez Faber ? Pourquoi vous comprenez-vous ?"}, {"timestamp": [1753.72, 1756.32], "text": " Pourquoi St\u00e9phane partait de Faber ? Est-ce qu'il est dans Digitik ?"}, {"timestamp": [1756.32, 1758.08], "text": " L'histoire est tr\u00e8s simple."}, {"timestamp": [1758.08, 1762.76], "text": " On avait un prestataire qui s'appelait Mobi Village \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [1762.76, 1766.04], "text": " qui nous aidait sur la partie, qui d\u00e9veloppait toute la"}, {"timestamp": [1766.04, 1774.96], "text": " partie mobile, qui \u00e9tait \u00e0 Marseille, et avec deux entrepreneurs \u00e0 sa t\u00eate. Et donc, il faut"}, {"timestamp": [1774.96, 1780.76], "text": " se dire qu'on a huit mois dans les pattes avec Faber-Novel. On \u00e9tait gentil quand m\u00eame \u00e0"}, {"timestamp": [1780.76, 1785.4], "text": " l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le le d\u00e9but on n'avait pas beaucoup"}, {"timestamp": [1785.4, 1791.16], "text": " d'exp\u00e9rience et donc on dit \u00e0 ce pressataire \u00e9coutez nous on veut monter une bo\u00eete l\u00e0-dessus"}, {"timestamp": [1791.16, 1798.2], "text": " est-ce que \u00e7a vous tente ? \u00c9videmment ils sont chauds et ils disent voil\u00e0 et donc on l'a fait"}, {"timestamp": [1798.2, 1807.28], "text": " \u00e0 51 49 pour eux premi\u00e8re grosse connerie ou pas \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend comment tu regardes l'histoire. Donc Moby Village prend 51% ?"}, {"timestamp": [1807.28, 1808.32], "text": " Ouais exactement."}, {"timestamp": [1808.32, 1809.6], "text": " D'accord et 49 c'est ?"}, {"timestamp": [1809.6, 1812.64], "text": " Moi j'avais 5 et Fabien Bernavelle avait 44."}, {"timestamp": [1812.64, 1813.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1813.0, 1816.12], "text": " Voil\u00e0 donc effectivement j'ai pris un petit bout."}, {"timestamp": [1816.12, 1819.48], "text": " Sachant que t'\u00e9tais \u00e0 peine stageios quoi."}, {"timestamp": [1819.48, 1829.84], "text": " Ouais j'avais sign\u00e9, moi j'ai sign\u00e9 mon CDI le 1er mars 2004. Donc \u00e9videmment, j'\u00e9tais compl\u00e8tement \u00e0 fond,"}, {"timestamp": [1829.84, 1834.96], "text": " je disais \u00e0 St\u00e9phane, vas-y, il faut que j'y aille \u00e0 fond sur Digitick, je veux prendre plus,"}, {"timestamp": [1834.96, 1838.76], "text": " je veux me mettre \u00e0 risque. Et St\u00e9phane, il a eu l'intelligence, je pense \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [1838.76, 1847.12], "text": " de me calmer un petit peu et de r\u00e9\u00e9quilibrer les choses. Donc le jour je faisais du Fabien Nobel, le soir et le week-end"}, {"timestamp": [1847.12, 1852.88], "text": " je faisais du Digitik. \u00c9videmment j'\u00e9tais \u00e0 fond parce que voil\u00e0 c'\u00e9tait mon b\u00e9b\u00e9 pendant deux"}, {"timestamp": [1852.88, 1860.2], "text": " ans j'ai mang\u00e9 et bu Digitik, j'ai construit le produit avec un Marseillais, Tecos, que j'avais"}, {"timestamp": [1860.2, 1862.76], "text": " au t\u00e9l\u00e9phone tous les jours avec qui je montais, je d\u00e9veloppais la plateforme, on se voyait"}, {"timestamp": [1862.76, 1867.16], "text": " r\u00e9guli\u00e8rement et du coup je profitais des ressources de mob village gr\u00e2ce \u00e0 ce mec l\u00e0."}, {"timestamp": [1867.16, 1873.32], "text": " On construisait le produit et le service \u00e0 Paris et c'est comme \u00e7a que Digitik a commenc\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [1873.32, 1878.8], "text": " grandir. Et le deal \u00e9tait sans cash, c'est \u00e0 dire qu'il vous donnait des ressources,"}, {"timestamp": [1878.8, 1882.96], "text": " un certain nombre de ressources et c'est parti comme \u00e7a. On est parti vraiment en mode chacun"}, {"timestamp": [1882.96, 1893.96], "text": " met ses ressources. Un peu startup studio quand m\u00eame m\u00eame dans l'approche. Oui exactement et donc pour la faire courte, fin 2006 les"}, {"timestamp": [1893.96, 1899.24], "text": " Marseillais vendent le mauvais village \u00e0 un japonais, ils vendent pas mal, ils vendent bien"}, {"timestamp": [1899.24, 1907.82], "text": " leur truc. Ils arrivent \u00e0 sortir la partie de Digitick et du coup ils r\u00e9investissent dedans"}, {"timestamp": [1907.82, 1912.82], "text": " et ils nous disent gentiment bon bah maintenant laissez nous la main on va mettre du pognon et on"}, {"timestamp": [1912.82, 1919.74], "text": " veut faire monter la sauce sur Digitick et du coup on perd la main. Alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9preuve"}, {"timestamp": [1919.74, 1926.64], "text": " un petit peu dure pour le jeunot que j'\u00e9tais de 25 ans qui avait pass\u00e9 deux ans de sa vie"}, {"timestamp": [1926.64, 1932.88], "text": " compl\u00e8tement accroch\u00e9e \u00e0 son b\u00e9b\u00e9 et qui avait d\u00e9velopp\u00e9 son petit b\u00e9b\u00e9. Donc j'ai eu un petit"}, {"timestamp": [1932.88, 1945.8], "text": " peu de mal. C'est quoi le ressenti l\u00e0 ? Le Non, t'en veux aux Marseillais principalement."}, {"timestamp": [1945.8, 1947.8], "text": " Mais finalement..."}, {"timestamp": [1947.8, 1950.8], "text": " Je pr\u00e9cise, pas tous les Marseillais."}, {"timestamp": [1950.8, 1952.8], "text": " Pas tous les Marseillais, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [1952.8, 1959.8], "text": " Mais globalement, \u00e7a s'est pas incroyablement pass\u00e9,"}, {"timestamp": [1959.8, 1963.8], "text": " m\u00eame si avec le recul, ils ont fait du super boulot."}, {"timestamp": [1963.8, 1969.48], "text": " Donc ils auraient peut-\u00eatre pu avoir un peu plus de tact et mieux g\u00e9rer la situation"}, {"timestamp": [1969.48, 1971.28], "text": " et \u00e7a serait s\u00fbrement mieux pass\u00e9 pour moi."}, {"timestamp": [1971.28, 1976.8], "text": " Mais au final voil\u00e0, ils ont r\u00e9ussi leur truc, ils ont revendu derri\u00e8re Digitik 4"}, {"timestamp": [1976.8, 1979.96], "text": " ans apr\u00e8s, \u00e0 Vivendi pour 50 millions."}, {"timestamp": [1979.96, 1986.0], "text": " Et vous, il ne vous restait rien ? Si, si, nous on \u00e9tait largement dilu\u00e9s."}, {"timestamp": [1986.0, 1989.4], "text": " Moi j'ai gagn\u00e9 100 000 euros net d'imp\u00f4ts."}, {"timestamp": [1989.4, 1990.4], "text": " A la fin ?"}, {"timestamp": [1990.4, 1991.64], "text": " A la fin, sur 50 millions."}, {"timestamp": [1991.64, 1997.6], "text": " C'est dur parce que c'est\u2026 En effet tu le dis sur les 4-5 ans\u2026"}, {"timestamp": [1997.6, 1999.0], "text": " C'est dur en m\u00eame temps je sais pas si j'aurais fait mieux."}, {"timestamp": [1999.0, 2004.08], "text": " Oui mais ce qui est dur c'est de te dire que ta gen\u00e8se et les 2 ans et le suivi,"}, {"timestamp": [2004.08, 2005.04], "text": " t'aurais pas fait mieux mais Digitik n'aurait pas exist\u00e9 non plus, sans toi. c'est de te dire que ta gen\u00e8se et les deux ans et le suivi, t'aurais pas fait mieux"}, {"timestamp": [2005.04, 2010.36], "text": " mais Digitik n'aurait pas exist\u00e9 non plus sans toi. C'est clair. Donc c'est quand m\u00eame \u00e7a que je"}, {"timestamp": [2010.36, 2019.88], "text": " veux dire. Tu peux appuyer sur le bouton. On a cette approche tr\u00e8s startup studio donc on cr\u00e9e"}, {"timestamp": [2019.88, 2026.0], "text": " des startups avec Kosa Vostra, on cr\u00e9e souvent des startups dans lesquelles on a 100% au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [2026.0, 2030.36], "text": " on a une id\u00e9e enti\u00e8re, puis on fait rentrer des op\u00e9rationnels, et puis on d\u00e9veloppe le business,"}, {"timestamp": [2030.36, 2033.92], "text": " et puis voil\u00e0, en mettant souvent des ressources plus que du cash, m\u00eame si de temps en temps on met"}, {"timestamp": [2033.92, 2038.96], "text": " un peu d'argent. Et il y a un moment o\u00f9 quand tu l\u00e8ves des fonds, on te dit, les fonds, des gros"}, {"timestamp": [2038.96, 2044.2], "text": " fonds connus, qui ont pignon sur rue, ils te regardent, ils te disent mais qu'est-ce que tu"}, {"timestamp": [2044.2, 2045.36], "text": " fous l\u00e0 ? Ils te disent voil\u00e0, ils disent au mais qu'est-ce que tu fous l\u00e0 quoi ? Ils te disent"}, {"timestamp": [2045.36, 2048.28], "text": " voil\u00e0, ils disent au mec qui est l\u00e0 op\u00e9rationnel depuis quatre mois alors que toi \u00e7a fait deux ans"}, {"timestamp": [2048.28, 2051.84], "text": " que tu es sur le projet, j'exag\u00e8re un peu mais ils disent tu te rends compte les mecs ils ont"}, {"timestamp": [2051.84, 2056.4], "text": " que 70% de ta bo\u00eete, tu dis non mais attends je vais refaire le truc \u00e0 l'endroit et c'est ma bo\u00eete."}, {"timestamp": [2056.4, 2063.84], "text": " Il a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 l'op\u00e9rationnel. Et du coup c'est vrai que \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 difficile,"}, {"timestamp": [2063.84, 2067.6], "text": " c'est que c'est que il y a quand m\u00eame dans ce modus, ce truc o\u00f9 tu te dis"}, {"timestamp": [2067.6, 2069.6], "text": " \u00ab Ouais, attends, j'ai donn\u00e9 ce truc-l\u00e0, j'ai bon... \u00bb"}, {"timestamp": [2069.6, 2072.6], "text": " \u2014 Ouais, je sais, je sais."}, {"timestamp": [2072.6, 2074.6], "text": " \u2014 Et tu te dis pas, je veux dire, pardon, excuse-moi,"}, {"timestamp": [2074.6, 2078.6], "text": " \u00e0 ce moment-l\u00e0, tu te dis pas \u00ab je vais prendre... \u00bb"}, {"timestamp": [2078.6, 2080.6], "text": " Enfin, t'es pas devenu comme eux. \u2014 Non."}, {"timestamp": [2080.6, 2082.6], "text": " \u2014 J'ai pas l'impression, mais... \u2014 Non, non."}, {"timestamp": [2082.6, 2085.0], "text": " Non, non, non, alors non, non, pas du tout."}, {"timestamp": [2085.0, 2092.0], "text": " Et d'ailleurs, tu vois, le capital, la relation au capital et le travail,"}, {"timestamp": [2092.0, 2093.0], "text": " pour moi, c'est un truc qui m'obs\u00e8de."}, {"timestamp": [2093.0, 2096.0], "text": " J'adore, j'adore, j'adore discuter de ce sujet-l\u00e0."}, {"timestamp": [2096.0, 2098.0], "text": " Par exemple, j'ai..."}, {"timestamp": [2098.0, 2100.0], "text": " C'est un super sujet."}, {"timestamp": [2100.0, 2104.0], "text": " C'est un sujet, je pense, aussi int\u00e9ressant et d'actualit\u00e9"}, {"timestamp": [2104.0, 2105.76], "text": " par rapport justement \u00e0 la dimension"}, {"timestamp": [2105.76, 2116.48], "text": " du travail. Et moi j'ai toujours pr\u00f4n\u00e9 le fait de donner un maximum de capital aux salari\u00e9s."}, {"timestamp": [2116.48, 2126.0], "text": " \u00c7a a ses limites \u00e9videmment parce que nous on a des BSPCE, j'ai mis en place un plan de BSPCE pour les salari\u00e9s de PAP."}, {"timestamp": [2126.0, 2131.76], "text": " C'est un peu comme des stock options les BSPCE, l'id\u00e9e c'est qu'il y a potentiellement un petit"}, {"timestamp": [2131.76, 2137.44], "text": " prix d'achat et en l'occurrence, tous les ans on va prendre x dixi\u00e8me."}, {"timestamp": [2137.44, 2150.32], "text": " En gros l'id\u00e9e des BSPCE c'est juste que c'est une... alors un financi\u00e8rement c'est une carotte si un jour la bo\u00eete est vendue et \u00e7a permet de partager finalement le prix de la vente,"}, {"timestamp": [2150.32, 2155.76], "text": " ce qui pour \u00e9viter de se dire bon voil\u00e0 en tant qu'entrepreneur c'est moi qui prends toute la"}, {"timestamp": [2155.76, 2162.28], "text": " valeur et vous avez rien, ce qui je trouve un petit peu dur. Et puis c'est aussi et c'est \u00e7a"}, {"timestamp": [2162.28, 2165.96], "text": " qui m'a anim\u00e9 le plus, c'est de dire que tu bosses avec des associ\u00e9s, pas que des salari\u00e9s, c'est aussi, et c'est \u00e7a qui m'a anim\u00e9 le plus, c'est de dire que tu bosses avec des associ\u00e9s."}, {"timestamp": [2166.54, 2169.88], "text": " Pas que des salari\u00e9s, c'est des gens qui ont un petit bout de ta bo\u00eete potentiellement,"}, {"timestamp": [2170.12, 2173.76], "text": " et ils sont au courant du fait qu'ils ont un petit bout de ta bo\u00eete, du coup ils se comportent diff\u00e9remment,"}, {"timestamp": [2174.24, 2176.56], "text": " et ils ont, je pense, une approche"}, {"timestamp": [2177.36, 2184.04], "text": " plus volontaire, plus impliqu\u00e9e, plus bienveillante vis-\u00e0-vis d'une entreprise qui n'est pas juste une entreprise qui leur verse un salaire, m\u00eame si c'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2184.6, 2189.36], "text": " important, c'est aussi une entreprise dans laquelle ils ont un petit bout, m\u00eame si \u00e7a"}, {"timestamp": [2189.36, 2194.16], "text": " reste un tout petit bout. C'est l\u00e0 o\u00f9, parce que souvent on entend dans la s\u00e9mantique d'une bo\u00eete,"}, {"timestamp": [2194.16, 2199.12], "text": " une famille, une \u00e9quipe, etc. Je trouve que \u00e7a prend tout son sens quand on propose un certain"}, {"timestamp": [2199.12, 2208.28], "text": " nombre de... Une \u00e9quipe, je suis d'accord. Parce qu'une famille, tu ne la quittes pas. Tu vois, j'ai ces longues conversations typiquement avec mes \u00e9quipes."}, {"timestamp": [2208.28, 2213.64], "text": " Chez BAP par exemple, je pense que c'est tr\u00e8s sain qu'il y ait des gens qui viennent et qui"}, {"timestamp": [2213.64, 2219.16], "text": " partent. Le turnover, c'est important. Quand t'as des gens qui sont l\u00e0 depuis plus de cinq ans,"}, {"timestamp": [2219.16, 2232.32], "text": " bah potentiellement, m\u00eame pour eux, mais surtout pour eux, je pense que c'est important d'aller voir ailleurs et de trouver... Je pense que c'est des \u00e9quipes que tu... Voil\u00e0, rester tr\u00e8s longtemps"}, {"timestamp": [2232.32, 2236.44], "text": " dans une bo\u00eete, je ne suis pas s\u00fbr que ce soit sain. Et donc il y a un turnover sain, je pense,"}, {"timestamp": [2236.44, 2240.12], "text": " dans les entreprises. \u00c7a, c'est une longue conversation. Apr\u00e8s, comment tu fais une"}, {"timestamp": [2240.12, 2249.64], "text": " ad\u00e9quation entre un turnover sain et le fait que tu te sois associ\u00e9 avec des BSPCE, c'est l\u00e0 o\u00f9 je suis en train d'essayer de r\u00e9soudre cette \u00e9quation. Elle n'est pas facile."}, {"timestamp": [2249.64, 2256.24], "text": " Parce qu'en effet, en plus, on voit souvent que je te rejoins tout \u00e0 fait sur le c\u00f4t\u00e9 sain,"}, {"timestamp": [2256.24, 2265.0], "text": " c'est-\u00e0-dire, nous on a eu une premi\u00e8re rotation sur la partie agence l'ann\u00e9e derni\u00e8re,"}, {"timestamp": [2265.0, 2270.0], "text": " et o\u00f9 en fait, les nouvelles \u00e9quipes sont pas forc\u00e9ment meilleures,"}, {"timestamp": [2270.0, 2271.0], "text": " mais plus adapt\u00e9es."}, {"timestamp": [2271.0, 2276.0], "text": " Dire meilleure, ce serait irrespectueux et faux par rapport aux anciennes \u00e9quipes,"}, {"timestamp": [2276.0, 2279.0], "text": " mais plus adapt\u00e9es, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la croissance, on est plus gros,"}, {"timestamp": [2279.0, 2282.0], "text": " on a besoin de gens qui font des choses diff\u00e9remment, diff\u00e9rentes,"}, {"timestamp": [2282.0, 2285.68], "text": " qui ont une approche diff\u00e9rente, Donc on est finalement hyper heureux."}, {"timestamp": [2285.68, 2288.92], "text": " Mais quand \u00e7a arrive, qu'est-ce que c'est chiant quoi ! Je veux dire, apr\u00e8s te dire,"}, {"timestamp": [2288.92, 2294.84], "text": " non, non, non, elle ne peut pas partir parce que c'est l'enfer. Par moment, moi j'ai des gens qui"}, {"timestamp": [2294.84, 2296.92], "text": " partent, j'ai l'impression que tout va s'effondrer quoi."}, {"timestamp": [2296.92, 2306.64], "text": " Ouais, ouais, mais en fait tu te rends compte que tout ne s'effondre pas et que tout se passe bien. Apr\u00e8s, chez BAP on a tr\u00e8s peu de turnovers,"}, {"timestamp": [2306.64, 2316.52], "text": " mais je suis d'accord avec toi. Je pense qu'un de nos m\u00e9tiers de dirigeant, c'est aussi de"}, {"timestamp": [2316.52, 2326.28], "text": " comprendre \u00e7a et de bien le g\u00e9rer. Et d'\u00eatre conscient que c'est normal, c'est pas une famille, c'est une aventure, c'est une \u00e9quipe"}, {"timestamp": [2326.28, 2335.4], "text": " qui grandit, qui se recompose et qui avance en tant qu'entit\u00e9 tir\u00e9e par les gens."}, {"timestamp": [2335.4, 2339.4], "text": " Mais c'est compl\u00e8tement sain. Et \u00e7a je le dis devant tout le monde."}, {"timestamp": [2339.4, 2345.56], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on fait un rendez-vous mensuel avec tout le monde et au dernier, on appelle \u00e7a les BBM,"}, {"timestamp": [2345.56, 2352.56], "text": " les Big Bap Meeting, j'ai encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 tout le monde que BAP c'est une aventure,"}, {"timestamp": [2352.56, 2359.88], "text": " ils sont l\u00e0 pour une p\u00e9riode, celle qu'ils veulent en fait, mais que c'est tr\u00e8s simple"}, {"timestamp": [2359.88, 2365.0], "text": " de partir et on les encourage s'ils ne se sentent pas bien \u00e0 partir et \u00e0 nous en parler."}, {"timestamp": [2365.0, 2368.0], "text": " Et du coup, au dernier moment, il y a quelqu'un qui dit"}, {"timestamp": [2368.0, 2372.0], "text": " \u00ab moi j'ai trouv\u00e9 un job dans le sport et c'est vraiment \u00e7a que je veux faire \u00bb."}, {"timestamp": [2372.0, 2375.0], "text": " Donc \u00e0 force d'entendre qu'il faut suivre sa passion"}, {"timestamp": [2375.0, 2378.0], "text": " et si vous \u00eates chez BAP, il faut que vous y soyez pour des bonnes raisons."}, {"timestamp": [2378.0, 2381.0], "text": " Du coup, on a des gens qui partent tranquillement, sereinement"}, {"timestamp": [2381.0, 2383.0], "text": " et \u00e7a se passe tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [2383.0, 2387.0], "text": " Et donc je pense que c'est un aboutissement pour moi \u00e7a, le bon turnover \u00e7a."}, {"timestamp": [2387.0, 2391.0], "text": " Oui, oui, c'est s\u00fbr, c'est toujours dur \u00e0 encaisser mais je suis assez d'accord."}, {"timestamp": [2391.0, 2395.0], "text": " Et puis t'as accompagn\u00e9 les gens dans leur accomplissement quelque part,"}, {"timestamp": [2395.0, 2399.0], "text": " si tu arrives et qu'il va en effet dans une fili\u00e8re qui l'int\u00e9resse."}, {"timestamp": [2399.0, 2402.0], "text": " Et moi je fais souvent la comparaison avec une \u00e9quipe de foot, tu vois,"}, {"timestamp": [2402.0, 2407.0], "text": " tu peux \u00eatre milieu gauche dans une \u00e9quipe tr\u00e8s bon et tu seras"}, {"timestamp": [2407.0, 2413.2], "text": " bien meilleur que d'une autre \u00e9quipe arri\u00e8re droit, ou m\u00eame milieu gauche, mais bien meilleur"}, {"timestamp": [2413.2, 2417.16], "text": " parce que tu auras des meilleures personnes avec qui tu bosses mieux, qui te font des meilleures"}, {"timestamp": [2417.16, 2425.48], "text": " passes dans une autre \u00e9quipe. Il n'y a pas de\u00e8gle. Donc le pire c'est de se r\u00e9veiller"}, {"timestamp": [2425.5, 2427.84], "text": " et de se dire \u00e7a me fait chier d'aller au taf."}, {"timestamp": [2428.48, 2431.72], "text": " Donc voil\u00e0, moi j'encourage tout le monde"}, {"timestamp": [2431.74, 2434.76], "text": " \u00e0 se r\u00e9veiller en se disant mon taf je le kiffe."}, {"timestamp": [2434.78, 2437.0], "text": " Quel que soit le taf, vraiment, mais quel que..."}, {"timestamp": [2437.02, 2439.52], "text": " Enfin c'est primordial et quel que soit le salaire,"}, {"timestamp": [2439.54, 2440.92], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas de..."}, {"timestamp": [2440.94, 2442.48], "text": " y'a pas mieux que se r\u00e9veiller en disant"}, {"timestamp": [2442.5, 2445.6], "text": " je vais \u00e0 un endroit o\u00f9 j'aime aller."}, {"timestamp": [2445.6, 2452.0], "text": " Je suis assez persuad\u00e9 qu'il y a un moment o\u00f9 dans ta vie tu as un probl\u00e8me quand tu te dis"}, {"timestamp": [2454.6, 2459.5], "text": " je pourrais changer ou faire mais en fait je gagne tellement."}, {"timestamp": [2459.5, 2462.0], "text": " En termes de salaire je gagne tellement."}, {"timestamp": [2462.0, 2463.0], "text": " La prison dor\u00e9e."}, {"timestamp": [2463.0, 2465.0], "text": " Mais c'est quand m\u00eame assez fr\u00e9quent."}, {"timestamp": [2465.0, 2470.0], "text": " C'est-\u00e0-dire beaucoup de gens qui se disent, si je vais ailleurs, soit je gagnerai pas autant, soit je prends des risques, etc."}, {"timestamp": [2470.0, 2474.0], "text": " Apr\u00e8s, pour r\u00e9gler toutes ces choses-l\u00e0, quand t'es un peu emprisonn\u00e9 dans ce truc,"}, {"timestamp": [2474.0, 2478.0], "text": " ou alors t'es malheureux le matin en te levant, et ce qui arrive \u00e0 beaucoup, ce qui nous arrive de temps en temps,"}, {"timestamp": [2478.0, 2480.0], "text": " il y a des moments dans les vies d'entrepreneur, tu te retrouves aussi..."}, {"timestamp": [2480.0, 2481.0], "text": " Ouais, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [2481.0, 2485.52], "text": " \u00c7a existe, on a des p\u00e9riodes o\u00f9 tu te retrouves dans une situation difficile ou avec"}, {"timestamp": [2485.52, 2492.6], "text": " un truc o\u00f9 tu te dis bon faut pas r\u00eaver c'est pas non plus \u00e0 l'inverse le truc totalement idyllique."}, {"timestamp": [2492.6, 2500.08], "text": " Maintenant employ\u00e9 comme entrepreneur quand tu te r\u00e9veilles et que tu te dis \u00e7a faut changer des"}, {"timestamp": [2500.08, 2503.72], "text": " choses. Changer des choses \u00e7a veut pas dire qu'il faut quitter ta bo\u00eete uniquement. Voil\u00e0 mais il"}, {"timestamp": [2503.72, 2507.28], "text": " y a la relation, il y a parler \u00e0 ton boss, il y a parler \u00e0 son boss, il y a changer"}, {"timestamp": [2507.28, 2512.6], "text": " de division, il y a changer de je sais pas. Il faut effectivement s\u00e9parer le conjoncturel"}, {"timestamp": [2512.6, 2519.44], "text": " qui peut \u00eatre r\u00e9solu et le profond. Voil\u00e0 je pense que typiquement on parlait souvent de burn-out,"}, {"timestamp": [2519.44, 2531.24], "text": " quand t'as un d\u00e9saccord profond avec ta bo\u00eete o\u00f9 tu vois pas du tout le sens de ce que tu fais et tu te r\u00e9veilles le matin en allant dans un endroit o\u00f9 tu comprends pas ce que tu fais,"}, {"timestamp": [2531.24, 2536.8], "text": " t'as pas de sens et voil\u00e0 et en plus on te pousse, on te pousse, on te pousse, l\u00e0 \u00e7a am\u00e8ne \u00e9videmment"}, {"timestamp": [2536.8, 2544.48], "text": " \u00e0 des moments... voil\u00e0 c'est pas possible quoi. Donc voil\u00e0, en tout cas c'est du taf mais c'est"}, {"timestamp": [2544.48, 2549.66], "text": " du kiff chez BAB, c'est un leitmotiv profond et c'est aussi \u00e7a qu'on essaie de retranscrire dans nos"}, {"timestamp": [2549.66, 2555.48], "text": " espaces du coup. Donc \u00e7a fait partie d'un vrai bonheur au travail, tous ces trucs comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2555.48, 2559.86], "text": " Voil\u00e0, il faut qu'il y ait une exigence, c'est du taf, mais il faut qu'il y ait du plaisir au"}, {"timestamp": [2559.86, 2565.0], "text": " boulot. S'il n'y a pas de plaisir, s'il n'y a pas d'alignement avec soi-m\u00eame, \u00e0 quoi bon ?"}, {"timestamp": [2565.0, 2574.56], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a commence par une infrastructure adapt\u00e9e, que ce soit de la d\u00e9co, de l'ergonomie aussi,"}, {"timestamp": [2574.56, 2578.76], "text": " de l'exp\u00e9rience utilisateur entre guillemets. Nous on a fait ce bureau, typiquement on y est"}, {"timestamp": [2578.76, 2583.4], "text": " depuis un peu plus de six mois, je me rends compte au bout de six mois qu'il manque des petites"}, {"timestamp": [2583.4, 2585.0], "text": " salles de r\u00e9union. En fait on a trois"}, {"timestamp": [2585.0, 2589.92], "text": " salles de r\u00e9union et la plupart sont occup\u00e9es toujours par deux personnes et elles sont grandes."}, {"timestamp": [2589.92, 2595.16], "text": " Du coup l\u00e0 on va en faire deux de plus. Non on va pas cloisonner les grandes,"}, {"timestamp": [2595.16, 2599.48], "text": " \u00e7a me ferait trop mal. Mais on va en faire deux de plus mais toutes petites pour deux personnes."}, {"timestamp": [2599.48, 2600.0], "text": " Des box."}, {"timestamp": [2600.0, 2603.56], "text": " Voil\u00e0 des vrais box et puis apr\u00e8s on se rend compte qu'il y en a une qui est trop sonore,"}, {"timestamp": [2603.56, 2605.96], "text": " il y a trop d'\u00e9chos donc on va rajouter des panneaux."}, {"timestamp": [2605.96, 2608.56], "text": " En fait, c'est aussi \u00e7a, c'est vraiment ce qu'on compare au m\u00e9tier digital,"}, {"timestamp": [2608.56, 2610.2], "text": " l'exp\u00e9rience utilisateur, c'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s six mois,"}, {"timestamp": [2610.2, 2612.24], "text": " comme un site Internet, il y a des choses qui fonctionnent,"}, {"timestamp": [2612.24, 2613.6], "text": " des choses qui fonctionnent pas."}, {"timestamp": [2613.6, 2616.16], "text": " Et du coup, on corrige."}, {"timestamp": [2617.2, 2619.28], "text": " C'est le reflet aussi de..."}, {"timestamp": [2619.28, 2622.8], "text": " C'est le reflet de ce qui se passe dans la bo\u00eete, les bureaux."}, {"timestamp": [2623.92, 2626.84], "text": " Donc voil\u00e0, la d\u00e9co, les mots que t'\u00e9cris,"}, {"timestamp": [2626.84, 2633.76], "text": " les affiches que tu mets, tout \u00e7a, \u00e7a fait transpirer une culture. Et en fait,"}, {"timestamp": [2633.76, 2640.36], "text": " voil\u00e0, le mot culture, il est d\u00e9teint, il est visible dans les bureaux. C'est au final \u00e7a"}, {"timestamp": [2640.36, 2647.72], "text": " qui devient tr\u00e8s important dans chaque bo\u00eete. Oui, c'est \u00e7a, c'est toujours un parall\u00e8le que je peux"}, {"timestamp": [2647.72, 2651.44], "text": " faire mais quand on fait une bo\u00eete qui fait par exemple un tr\u00e8s beau site internet, une tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2651.44, 2654.96], "text": " belle appli etc. et puis quand tu arrives dans la bo\u00eete, t'as un vieux truc d\u00e9gueu, tu te dis en"}, {"timestamp": [2654.96, 2660.44], "text": " fait c'est un peu que du flan. Il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9 de se dire, ils t'envoient une image qui est"}, {"timestamp": [2660.44, 2665.68], "text": " un peu virtuelle mais dans le r\u00e9el en fait, t'as un vieux bureau tout pourri. Et je"}, {"timestamp": [2665.68, 2669.68], "text": " pense qu'il y a quand m\u00eame en effet un lien direct. Mais alors du coup, vous avez quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2669.68, 2674.2], "text": " chang\u00e9... ce qui est int\u00e9ressant l\u00e0-dessus, c'est changer le march\u00e9 enti\u00e8rement dans son ensemble."}, {"timestamp": [2674.2, 2682.56], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il y a quelques ann\u00e9es, louer un bureau... alors tu parles d'il y a 10 ans, au"}, {"timestamp": [2682.56, 2685.76], "text": " tout d\u00e9but de BAP, mais louer un bureau dans un"}, {"timestamp": [2685.76, 2690.88], "text": " autre bureau c'\u00e9tait quand m\u00eame un truc, m\u00eame pas aberrant, c'\u00e9tait un truc inexistant, enfin"}, {"timestamp": [2690.88, 2694.32], "text": " peut-\u00eatre que \u00e7a se faisait \u00e0 l'ancienne, en arrangement, tiens, il y a un chien qui..."}, {"timestamp": [2694.32, 2695.2], "text": " T'as pas un pote qui..."}, {"timestamp": [2695.2, 2699.08], "text": " Mais il y avait m\u00eame pas les r\u00e9seaux sociaux pour le faire, donc en plus t'as pas un pote qui"}, {"timestamp": [2699.08, 2700.64], "text": " fallait vraiment le faire \u00e0 l'ancienne ancienne quoi."}, {"timestamp": [2700.64, 2705.34], "text": " Ouais, il y avait des emails, il y avait des listes d'emails, je crois qu'il y avait des google"}, {"timestamp": [2705.34, 2712.54], "text": " group. Et ouais c'\u00e9tait \u00e7a en gros, c'\u00e9tait des emailings, des groupes d'entrepreneurs qui"}, {"timestamp": [2712.54, 2716.26], "text": " s'\u00e9changent des bons plans. Mais aujourd'hui c'est tout un... Quand je dis que \u00e7a a tout chang\u00e9,"}, {"timestamp": [2716.26, 2724.86], "text": " c'est que c'est tout un mod\u00e8le. C'est \u00e0 dire que moi ici on a pris 350 m\u00b2, je me dis on va en louer,"}, {"timestamp": [2724.86, 2726.12], "text": " donc on en loue un peu plus de la moiti\u00e9."}, {"timestamp": [2726.12, 2730.76], "text": " Et puis je me disais mais on va avoir du mal \u00e0 louer tout \u00e7a quand m\u00eame, c'est pas si simple."}, {"timestamp": [2730.76, 2736.0], "text": " En fait \u00e7a se fait comme \u00e7a. Et puis l\u00e0 je me dis mais en fait je veux 350 m\u00b2 de plus."}, {"timestamp": [2736.0, 2740.52], "text": " Parce qu'il y a potentiellement m\u00eame de l'autre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de la personne qui loue,"}, {"timestamp": [2740.52, 2741.64], "text": " un mod\u00e8le \u00e9conomique aussi."}, {"timestamp": [2741.64, 2743.24], "text": " Il va bosser avec vous."}, {"timestamp": [2743.24, 2743.76], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [2743.76, 2748.72], "text": " S'il choisit bien, il va trouver un endroit dans lequel en plus de trouver un bureau, il va trouver du business."}, {"timestamp": [2748.72, 2758.48], "text": " Et puis, nous il se trouve qu'on a achet\u00e9, donc \u00e7a peut aussi amortir un emprunt. Je vais me dire, j'aurais pu acheter le double finalement, c'\u00e9tait fantastique."}, {"timestamp": [2758.48, 2766.44], "text": " Le partage de bureau, \u00e7a a des vertus dans tous les sens. Flexibilit\u00e9, co\u00fbts et surtout partage"}, {"timestamp": [2766.44, 2773.24], "text": " social et partage business. Donc voil\u00e0 apr\u00e8s on a, je suis pas envie de dire qu'on a invent\u00e9"}, {"timestamp": [2773.24, 2778.04], "text": " quoi que ce soit, on a juste d\u00e9mocratis\u00e9 et mis une plateforme un peu comme l'a fait Airbnb,"}, {"timestamp": [2778.04, 2782.04], "text": " sur une pratique qui existait mais qui n'\u00e9tait pas scalable entre guillemets,"}, {"timestamp": [2782.04, 2786.56], "text": " ou qui n'avait pas de place de march\u00e9. Voil\u00e0,"}, {"timestamp": [2786.56, 2794.72], "text": " on a cr\u00e9\u00e9 une vraie dynamique autour d'un usage qui \u00e9tait \u00e9vident. Et apr\u00e8s, l'espace de"}, {"timestamp": [2794.72, 2801.84], "text": " coworking vient aussi, on va dire, un peu plus normaliser ce march\u00e9, mais vient cr\u00e9er de"}, {"timestamp": [2801.84, 2805.76], "text": " nouvelles offres plus norm\u00e9es avec des offres tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2805.76, 2809.88], "text": " diff\u00e9rentes qui sont qui sont top pour pour tout le monde."}, {"timestamp": [2809.88, 2817.4], "text": " Et dans ce mod\u00e8le, l'achat c'est quelque chose de trop cher ?"}, {"timestamp": [2817.4, 2819.4], "text": " La construction c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2819.4, 2821.4], "text": " Je veux dire, oui voil\u00e0, mais vous pourriez construire un immeuble ?"}, {"timestamp": [2821.4, 2826.78], "text": " D\u00e9j\u00e0 il nous faut plus de sous pour en louer,"}, {"timestamp": [2826.78, 2835.24], "text": " donc voil\u00e0 \u00e7a co\u00fbte cher. Les acheter, \u00e9coute c'est un sujet, on y pense mais c'est pas un sujet"}, {"timestamp": [2835.24, 2841.68], "text": " du moment quoi, peut-\u00eatre que l'ann\u00e9e prochaine on verra. \u00c7a co\u00fbte pas forc\u00e9ment plus cher parce"}, {"timestamp": [2841.68, 2845.14], "text": " que quand t'ach\u00e8tes un actif t'as des banques qui te pr\u00eatent plus facilement"}, {"timestamp": [2845.14, 2847.52], "text": " parce qu'il y a les murs, il y a le foncier."}, {"timestamp": [2847.52, 2848.44], "text": " Il y a des garanties."}, {"timestamp": [2848.44, 2851.02], "text": " Voil\u00e0, il y a une garantie sur l'actif qui est prise"}, {"timestamp": [2851.02, 2854.1], "text": " et donc la banque, elle est rassur\u00e9e parce que t'ach\u00e8tes un immeuble."}, {"timestamp": [2854.1, 2855.9], "text": " Quand tu loupes, elle est moins rassur\u00e9e."}, {"timestamp": [2855.9, 2862.06], "text": " Donc \u00e7a co\u00fbte pas forc\u00e9ment plus cher mais c'est plus d'ing\u00e9nierie financi\u00e8re, plus de complications."}, {"timestamp": [2862.06, 2866.2], "text": " Donc pour l'instant, c'est un mod\u00e8le pour nous, mais pourquoi pas demain."}, {"timestamp": [2866.2, 2870.52], "text": " Voil\u00e0 on s'\u00e9carte, on \u00e9carte rien, on est dans un... il y a plein d'opportunit\u00e9s qui s'offrent \u00e0 nous."}, {"timestamp": [2870.52, 2872.48], "text": " Il y aurait le credit buy aussi potentiellement."}, {"timestamp": [2872.48, 2876.16], "text": " Le credit buy c'est une forme... ouais ouais. Non mais il y a plein de choses qu'on peut imaginer"}, {"timestamp": [2876.16, 2880.76], "text": " demain. Voil\u00e0, il faut... notre probl\u00e8me c'est d'essayer d'\u00eatre focus."}, {"timestamp": [2880.76, 2883.32], "text": " Ouais, de g\u00e9rer la croissance et..."}, {"timestamp": [2883.32, 2883.6], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [2883.6, 2885.28], "text": " Mais c'est vrai que tout \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [2885.28, 2890.76], "text": " c'est passionnant. Alors si on revient en arri\u00e8re un tout petit peu, donc Digitik,"}, {"timestamp": [2890.76, 2897.8], "text": " donc en gros t'as jamais arr\u00eat\u00e9 de bosser pour Faber \u00e0 ce moment l\u00e0. Tu t'es jamais mis full"}, {"timestamp": [2897.8, 2909.92], "text": " focus Digitik ? Non, j'\u00e9tais \u00e0 moit moit. Moit moit. Ouais en gros. Et donc finalement de 2002-2003 jusqu'\u00e0 2004 \u00e0 2006 Digitig \u00e0 moiti\u00e9, Faberge \u00e0"}, {"timestamp": [2909.92, 2916.68], "text": " moiti\u00e9. Apr\u00e8s il y a eu deux trois autres aventures sur lesquelles j'ai pass\u00e9 mais on avait investi"}, {"timestamp": [2916.68, 2921.88], "text": " dans une licence de freestyle foot. D'accord. Voil\u00e0 donc c'\u00e9tait assez peu dr\u00f4le. Football."}, {"timestamp": [2921.88, 2925.4], "text": " Freestyle football. On a organis\u00e9 les premiers"}, {"timestamp": [2925.4, 2933.96], "text": " mondiaux de freestyle foot \u00e0 Porte de Versailles, c'\u00e9tait assez dr\u00f4le avec Eurosport. On faisait"}, {"timestamp": [2933.96, 2940.48], "text": " plein de trucs par an et apr\u00e8s je suis parti aux Etats-Unis. D'accord. Trois ans en gros \u00e0 San"}, {"timestamp": [2940.48, 2949.96], "text": " Francisco, je suis rentr\u00e9. Qu'est-ce que tu apprends \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? Parce que c'est quand m\u00eame... alors t'es juste apr\u00e8s Lehman, t'es en pleine crise financi\u00e8re ? Ouais c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2949.96, 2956.84], "text": " Apr\u00e8s Lehman, ouais. Je suis parti \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment-l\u00e0. Et tu reviens ? C'est septembre,"}, {"timestamp": [2956.84, 2961.4], "text": " hein, Lehman. Ouais, je pars \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment-l\u00e0. Et tu reviens avec quoi dans les"}, {"timestamp": [2961.4, 2966.0], "text": " bagages ? Je veux dire... \u00c9coute, trois ans \u00e0 San Francisco, je suis revenu avec une femme am\u00e9ricaine,"}, {"timestamp": [2966.0, 2970.0], "text": " qui est toujours l\u00e0 d'ailleurs, j'ai rapatri\u00e9 \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [2970.0, 2972.0], "text": " C'est une belle prise de guerre."}, {"timestamp": [2972.0, 2977.0], "text": " Ils n'auront pas tous \u00e9t\u00e9 am\u00e9ricains, j'aurais piqu\u00e9 une citoyenne."}, {"timestamp": [2977.0, 2980.0], "text": " Et j'ai appris quoi ?"}, {"timestamp": [2980.0, 2986.12], "text": " J'ai appris d\u00e9j\u00e0 que le coworking, j'ai ressenti le coworking et j'ai compris"}, {"timestamp": [2986.12, 2990.68], "text": " que c'\u00e9tait tr\u00e8s fort, tr\u00e8s puissant de bosser \u00e0 plusieurs dans un m\u00eame espace, de s'entraider"}, {"timestamp": [2990.68, 2998.6], "text": " pour plein plein de bonnes raisons, mais voil\u00e0 quand t'es \u00e0 plusieurs t'es plus fort."}, {"timestamp": [2998.6, 3004.0], "text": " Voil\u00e0 c'est un principe de village, c'est un principe d'expertise que tu partages,"}, {"timestamp": [3004.0, 3007.84], "text": " t'as toujours des voisins qui ont des connaissances sur des sujets, qui ont un"}, {"timestamp": [3007.84, 3013.8], "text": " r\u00e9seau. Et voil\u00e0, cette petite communaut\u00e9 de Paris Soma, elle m'a fait"}, {"timestamp": [3013.8, 3017.96], "text": " comprendre les ressorts de la force de partager des bureaux."}, {"timestamp": [3017.96, 3023.48], "text": " Petite anecdote, tu vois, un de nos clients, qui est devenu client, enfin un client du"}, {"timestamp": [3023.48, 3025.64], "text": " coworking si tu veux, qui s'appelle"}, {"timestamp": [3025.64, 3030.62], "text": " Nicolas Vidal, qui a fond\u00e9 un magazine qui s'appelle BSC News. On l'a accompagn\u00e9 dans la"}, {"timestamp": [3030.62, 3035.56], "text": " refonte totale de BSC News pour que \u00e7a devienne Pooch. Donc son nouveau site a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 la"}, {"timestamp": [3035.56, 3043.6], "text": " semaine derni\u00e8re, pooch.media. Et en l'occurrence, donc d\u00e9j\u00e0 il est devenu client gr\u00e2ce au coworking"}, {"timestamp": [3043.6, 3048.2], "text": " et c'est un beau projet pour nous, un beau projet pour lui. Et en plus, du coup, la semaine derni\u00e8re, apr\u00e8s son lancement,"}, {"timestamp": [3048.2, 3053.6], "text": " il me dit est-ce que Mathieu, je peux faire venir quelques personnes pour le lancement ? Voil\u00e0,"}, {"timestamp": [3053.6, 3055.92], "text": " petit pot. Et puis il se retrouve..."}, {"timestamp": [3055.92, 3056.96], "text": " Tu as trouv\u00e9 un autre client."}, {"timestamp": [3056.96, 3063.2], "text": " Voil\u00e0, non mais le maire du 17e qui vient ici, etc. Il voit cet endroit, il nous dit en gros,"}, {"timestamp": [3063.2, 3065.76], "text": " c'est g\u00e9nial, j'adore, c'est trop beau, c'est le 17\u00e8me"}, {"timestamp": [3065.76, 3070.54], "text": " qui se bouge, qui s'active, etc. Et l\u00e0 il nous dit je voudrais revenir, je dois montrer avec le"}, {"timestamp": [3070.54, 3074.08], "text": " vice-pr\u00e9sident de la r\u00e9gion \u00cele-de-France et donc il revient la semaine prochaine. On sert un peu de"}, {"timestamp": [3074.08, 3078.36], "text": " faire valoir mais je veux dire, tu vois, en effet comme tu l'as dit, c'est vraiment l'ouverture."}, {"timestamp": [3078.36, 3083.16], "text": " Ouais, c'est l'ouverture compl\u00e8te. Et en fait \u00e7a s'appelle la s\u00e9rendipit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que tu"}, {"timestamp": [3083.16, 3085.56], "text": " sais pas ce que tu vas trouver mais tu trouves quelque chose."}, {"timestamp": [3085.56, 3093.2], "text": " Et si t'es ouvert et que t'as une approche comme \u00e7a, voil\u00e0, d'ouverture et de simplicit\u00e9,"}, {"timestamp": [3093.2, 3097.4], "text": " tu te retrouves \u00e0... t'arrivent des trucs diff\u00e9rents et des opportunit\u00e9s arrivent"}, {"timestamp": [3097.4, 3098.4], "text": " et c'est \u00e0 toi de les saisir."}, {"timestamp": [3098.4, 3102.84], "text": " Nous on est m\u00eame malheureux parce qu'il y en a deux ou trois qui voulaient venir,"}, {"timestamp": [3102.84, 3104.8], "text": " qui ont mis trop de temps et le bureau s'est rempli."}, {"timestamp": [3104.8, 3105.32], "text": " Et il y en a un o\u00f9 on se tourne autour, c qui ont mis trop de temps et le bureau s'est rempli."}, {"timestamp": [3109.32, 3110.08], "text": " Et il y en a un, on se tourne autour, c'est vraiment en plein l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [3112.32, 3112.72], "text": " Vraiment, il y en a deux en particulier."}, {"timestamp": [3115.08, 3117.04], "text": " Et pour l'instant, on ne peut pas les faire venir parce qu'on n'a plus de place. Et \u00e7a nous rend dingue parce que parce qu'ils sont sympas,"}, {"timestamp": [3117.04, 3119.08], "text": " ils ont des super projets, ils cartonnent."}, {"timestamp": [3119.08, 3121.48], "text": " Il y en a un qui a un cl\u00e9bard, il ne trouve pas d'endroit o\u00f9..."}, {"timestamp": [3121.48, 3122.48], "text": " Ah oui, pas facile."}, {"timestamp": [3122.48, 3125.06], "text": " Dog friendly, nous on lui dit tu peux venir, pas de soucis."}, {"timestamp": [3125.06, 3126.5], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3126.5, 3132.24], "text": " Tu as tout compris. C'est \u00e7a, c'est \u00e7a, tu le comprends. C'est un truc que tu comprends"}, {"timestamp": [3132.24, 3137.84], "text": " qu'en le vivant en fait. Donc je pense que c'est \u00e7a que j'ai vraiment appris. Apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [3137.84, 3148.4], "text": " j'ai am\u00e9lior\u00e9 mon anglais aussi. Et puis voil\u00e0, puis si j'ai appris quand m\u00eame que voil\u00e0 comment fonctionne la Silicon Valley de l'int\u00e9rieur."}, {"timestamp": [3148.4, 3156.6], "text": " C'est quand m\u00eame une b\u00eate assez int\u00e9ressante de voir ces grosses machines, ces grosses startups."}, {"timestamp": [3156.6, 3162.6], "text": " On avait Airbnb qui \u00e9tait \u00e0 200 m\u00e8tres de chez nous, on bossait pour eux au d\u00e9but quand ils \u00e9taient 15 dans un appart."}, {"timestamp": [3162.6, 3171.28], "text": " Je suis all\u00e9 dans leur appart, il fallait se d\u00e9chausser, se mettre en chaussettes. Et donc, je sais pas, il y a effectivement"}, {"timestamp": [3171.28, 3175.36], "text": " quelque chose de sp\u00e9cial dans cette partie du monde. D'inspirant quoi. D'inspirant,"}, {"timestamp": [3175.36, 3183.12], "text": " de gens un peu fous, un peu loufoques, qui regardent tr\u00e8s loin, et puis plein d'argent,"}, {"timestamp": [3183.12, 3185.4], "text": " et puis plein de cerveaux, et puis une attractivit\u00e9."}, {"timestamp": [3185.4, 3188.56], "text": " Voil\u00e0, c'est un endroit assez marrant."}, {"timestamp": [3188.56, 3193.2], "text": " J'en suis revenu aussi parce que c'est un petit peu trop,"}, {"timestamp": [3193.2, 3203.12], "text": " et je pr\u00e9f\u00e8re mon terrain parisien, et puis plein d'autres raisons culturelles."}, {"timestamp": [3203.12, 3205.96], "text": " Les am\u00e9ricains quand m\u00eame ils sont"}, {"timestamp": [3205.96, 3212.4], "text": " fatigants aussi par rapport \u00e0 plein de c\u00f4t\u00e9s. Donc j'avais envie de revenir \u00e0 Paris et voil\u00e0"}, {"timestamp": [3212.4, 3218.52], "text": " et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai d\u00e9cid\u00e9 de, en revenant \u00e0 Paris, de entre guillemets lancer un projet."}, {"timestamp": [3218.52, 3223.72], "text": " Donc il y avait Bure \u00e0 partager qui entre guillemets \u00e9tait dans les cartons et on en faisait"}, {"timestamp": [3223.72, 3230.28], "text": " pas grand chose chez Fabien Hernevel et je me suis assis avec St\u00e9phane et puis on a trouv\u00e9 un deal j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le b\u00e9b\u00e9"}, {"timestamp": [3230.28, 3241.28], "text": " et j'en ai cr\u00e9\u00e9 une filiale, \u00e7a s'appelle dans le jargon une excubation. Et voil\u00e0 et donc c'est"}, {"timestamp": [3241.28, 3246.0], "text": " parti comme \u00e7a. Donc vous avez cr\u00e9\u00e9 \u00e7a et donc Faber est actionnaire. Ouais, Faber est actionnaire."}, {"timestamp": [3246.0, 3249.5], "text": " Et moi je suis \u00e9videmment actionnaire de BAP."}, {"timestamp": [3249.5, 3251.5], "text": " Non, il y a eu des lev\u00e9es de fonds d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [3251.5, 3253.5], "text": " Ouais, il y a la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts qui rentre au capital."}, {"timestamp": [3253.5, 3256.5], "text": " Donc ils n'ont pas aim\u00e9 que Faber soit actionnaire par exemple, j'imagine."}, {"timestamp": [3256.5, 3257.0], "text": " Si."}, {"timestamp": [3257.0, 3258.0], "text": " Non mais en termes de..."}, {"timestamp": [3258.0, 3260.5], "text": " Ah si, c'\u00e9tait important pour eux."}, {"timestamp": [3260.5, 3264.0], "text": " Si je dis \u00e7a, c'est par rapport \u00e0 notre approche tout \u00e0 l'heure de Startup Studio."}, {"timestamp": [3264.0, 3270.28], "text": " Ah c'est pas pareil. La Caisse des d\u00e9p\u00f4ts c'est par un fonds classique, on va dire,"}, {"timestamp": [3270.28, 3277.4], "text": " et puis l'entrepreneur il est l\u00e0, il \u00e9tait devant eux, et il avait la majorit\u00e9. Donc voil\u00e0,"}, {"timestamp": [3277.4, 3281.88], "text": " si j'avais effectivement eu 20% du capital, la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts aurait peut-\u00eatre eu le m\u00eame"}, {"timestamp": [3281.88, 3285.08], "text": " regard inquiet en se disant dis donc Fabien"}, {"timestamp": [3285.08, 3290.76], "text": " Arnovel vous \u00eates pas op\u00e9rationnel, qu'est-ce que vous faites l\u00e0 quoi. Non mais c'est normal,"}, {"timestamp": [3290.76, 3295.92], "text": " en tant qu'investisseur tu veux des gens, tu veux des capitaines ou un capitaine ou des"}, {"timestamp": [3295.92, 3301.04], "text": " capitaines qui vont tenir la barque. Et \u00e7a faisait quoi comme chiffre d'affaires \u00e0 peu pr\u00e8s, je sais"}, {"timestamp": [3301.04, 3310.16], "text": " pas, quand tu as repris la baraque ? C'\u00e9tait vraiment... Z\u00e9ro. Ah oui oui. Ah non, j'ai repris un site internet. D'accord. J'ai pas pris une ligne de business. D'accord. J'ai pris"}, {"timestamp": [3310.16, 3313.48], "text": " un site internet, au d\u00e9part je savais pas comment j'allais gagner de l'argent, j'\u00e9tais sur ma petite"}, {"timestamp": [3313.48, 3318.32], "text": " table \u00e0 l'entr\u00e9e de Faber-Novell avec ma meilleure copine Marie qui est toujours l\u00e0,"}, {"timestamp": [3318.32, 3330.96], "text": " et une stagiaire qui est toujours l\u00e0, qui est revenue, qui s'appelle Marie aussi. T'as vu j'ai commenc\u00e9 avec deux Marie. Deux Cl\u00e9ment, deux Marie. Non biblique. Et donc au d\u00e9part voil\u00e0 j'ai d\u00e9marr\u00e9"}, {"timestamp": [3330.96, 3339.12], "text": " vraiment en mode bootstrap, j'ai mis les 100 000 euros que j'avais gagn\u00e9 sur du Bitik et puis je"}, {"timestamp": [3339.12, 3344.56], "text": " me suis dit on va voir ce qui se passe tu vois. Et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire payer les gens quand"}, {"timestamp": [3344.56, 3345.92], "text": " ils trouvaient des bureaux gr\u00e2ce \u00e0 nous et puis finalement j'ai fait payer les off tu vois. Et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire payer les gens quand ils trouvaient des bureaux"}, {"timestamp": [3345.92, 3349.96], "text": " gr\u00e2ce \u00e0 nous et puis finalement j'ai fait payer les offreurs puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 trouver un"}, {"timestamp": [3349.96, 3352.72], "text": " business model puis \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 marcher puis j'ai d\u00e9velopp\u00e9 d'autres choses et puis"}, {"timestamp": [3352.72, 3357.84], "text": " et puis comme j'aime bien avancer et pousser j'ai d\u00e9velopp\u00e9 des business voil\u00e0 puis Morning"}, {"timestamp": [3357.84, 3362.32], "text": " et puis Link et puis voil\u00e0. Sachant que du coup je me souviens plus comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ici"}, {"timestamp": [3362.32, 3365.16], "text": " mais le mod\u00e8le c'est que je paye aujourd'hui"}, {"timestamp": [3365.16, 3369.96], "text": " c'est que c'est quand les gens viennent chez Causa Vostra donc je paye une commission."}, {"timestamp": [3369.96, 3377.04], "text": " Normalement tu payes le premier mois \u00e0 bureau \u00e0 partager ou 10% par mois pendant 12 mois. Donc en"}, {"timestamp": [3377.04, 3383.76], "text": " gros on prend 10% sur la premi\u00e8re, on prend le premier mois. Ce qui est, et je le dis pas pour"}, {"timestamp": [3383.76, 3385.82], "text": " faire ta pub, mais largement valable"}, {"timestamp": [3385.82, 3389.3], "text": " parce qu'aller chercher les mecs \u00e0 droite \u00e0 gauche, apr\u00e8s... Oui non c'est pas possible."}, {"timestamp": [3389.3, 3394.82], "text": " Non apr\u00e8s si tu vas chercher dans ton r\u00e9seau des gars, nous on te facture. Oui bien s\u00fbr,"}, {"timestamp": [3394.82, 3398.62], "text": " bien s\u00fbr. C'est parall\u00e8le exactement, on n'est pas du tout exclusif. Donc en gros,"}, {"timestamp": [3398.62, 3403.9], "text": " le discours commercial a toujours \u00e9t\u00e9, si tu trouves par tes propres moyens, ben g\u00e9nial."}, {"timestamp": [3403.9, 3406.12], "text": " Oui moi je viens en... Nous on est l\u00e0 pour..."}, {"timestamp": [3406.12, 3410.88], "text": " Et ce qu'il faut se dire c'est que \u00e7a te donne le choix. Si par exemple, nous on a toujours dit"}, {"timestamp": [3410.88, 3415.56], "text": " tu peux mettre une annonce sur leboncoin, peut-\u00eatre que tu retrouveras des gens. Au moins"}, {"timestamp": [3415.56, 3419.12], "text": " tu auras le choix entre quelqu'un qui vient de chez nous, quelqu'un qui vient du boncoin,"}, {"timestamp": [3419.12, 3425.4], "text": " quelqu'un qui vient par ton copain et \u00e7a se trouve la personne qui vient de chez nous c'est un graphiste qui"}, {"timestamp": [3425.4, 3432.36], "text": " pourra t'aider dans ton business et filer un mois 300 balles \u00e0 BAP \u00e7a sera rien au regard de ce que"}, {"timestamp": [3432.36, 3436.48], "text": " le mec peut apporter dans ton business. Donc c'est \u00e7a le discours c'est de se dire il faut que tu"}, {"timestamp": [3436.48, 3441.12], "text": " aies le choix des colocataires parce que c'est beaucoup plus important que juste 300 balles"}, {"timestamp": [3441.12, 3445.16], "text": " par mois d'avoir un colocataire c'est quelqu'un que tu vas c\u00f4toyer tous les jours."}, {"timestamp": [3446.8, 3447.24], "text": " C'est comme quand tu partages ton appart, quoi."}, {"timestamp": [3452.12, 3452.16], "text": " C'est pareil. Tu le croises dans la cuisine, tu deviens pote, tu tapes sa soeur."}, {"timestamp": [3452.68, 3454.12], "text": " Enfin, voil\u00e0."}, {"timestamp": [3456.88, 3459.96], "text": " Non, mais c'est vrai que je dois dire que le c\u00f4t\u00e9..."}, {"timestamp": [3462.4, 3463.96], "text": " Nous, on a fait, en effet, on a mis des annonces sur le Bon Coin. On n'avait pas du tout le m\u00eame type de personnes."}, {"timestamp": [3463.96, 3464.44], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [3464.44, 3470.32], "text": " Et je voudrais pas du tout \u00eatre condescendant ou quoi c'est juste que peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [3470.32, 3474.44], "text": " que en tout cas dans une approche un peu plus start-up entrepreneur etc on avait des gens"}, {"timestamp": [3474.44, 3478.56], "text": " qui correspondaient plus \u00e0 ce qu'on cherchait bien s\u00fbr sur sur bap un retour qu'on a tout le"}, {"timestamp": [3478.56, 3484.72], "text": " temps \u00e7a a not\u00e9 bap tu dis bap donc \u00e7a veut dire que vous avez enfin pour moi c'est tu vois par"}, {"timestamp": [3484.72, 3487.0], "text": " exemple je ne supporte pas quand quelqu'un dit COSA"}, {"timestamp": [3487.0, 3489.0], "text": " au lieu de COSA Vostra, j'ai envie de lui \u00e9clater la gueule."}, {"timestamp": [3489.0, 3493.0], "text": " Parce que je me dis, on n'est pas assez connu."}, {"timestamp": [3493.0, 3496.0], "text": " Bureau \u00e0 partager.com, et le groupe s'appelle BAP."}, {"timestamp": [3496.0, 3501.0], "text": " Maintenant, on a un site qui s'appelle BAP.fr qui regroupe toutes nos activit\u00e9s."}, {"timestamp": [3501.0, 3505.28], "text": " Et donc, les activit\u00e9s en dessous, c'est bureau \u00e0 partager.com, morning coworking,"}, {"timestamp": [3505.28, 3512.52], "text": " link et flex. Donc oui on a fait un travail de naming, oui je me fais engueuler par ma direcom"}, {"timestamp": [3512.52, 3520.92], "text": " s\u00fbrement parce que j'ai pas encore toujours pris le bon vocabulaire, mais effectivement c'est un"}, {"timestamp": [3520.92, 3528.0], "text": " travail qu'on fait. Mais c'est le groupe BAP maintenant. Ok, on a un temps pas extensible, alors je vais pas durer beaucoup plus,"}, {"timestamp": [3528.0, 3532.0], "text": " mais j'ai quand m\u00eame quelques questions avant de te quitter."}, {"timestamp": [3532.0, 3538.0], "text": " Aujourd'hui, tu parlais par exemple 10 \u00e0 12 heures par jour,"}, {"timestamp": [3538.0, 3541.0], "text": " des gens qui bossent, c'est ton cas toi ? Tu bosses \u00e9norm\u00e9ment comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3541.0, 3544.0], "text": " Ouais, je bosse pas mal, alors je pense que je bosse beaucoup moins"}, {"timestamp": [3544.0, 3550.92], "text": " que la moyenne des entrepreneurs pour le coup, surtout depuis j'ai une fille, j'essaie d'\u00eatre chez moi \u00e0 18h30-19h,"}, {"timestamp": [3550.92, 3558.68], "text": " tu vois l\u00e0 je suis pas mauvais encore. Et donc apr\u00e8s je bosse tout le temps. En fait la diff\u00e9rence"}, {"timestamp": [3558.68, 3573.9], "text": " je pense c'est qu'avec quelqu'un qui n'est pas entrepreneur, c'est que moi j'ai dans mon cerveau en permanence mon taf. Et donc o\u00f9 que ce soit, sauf quand je fais du sport, quand je joue avec ma fille, quand je"}, {"timestamp": [3573.9, 3581.66], "text": " dors, voil\u00e0, grosso modo je pense \u00e0 des sujets taf et \u00e7a m'\u00e9clate en fait. Je peux pas faire"}, {"timestamp": [3581.66, 3586.56], "text": " des vacances sans couper mon portable, je vais travailler genre"}, {"timestamp": [3586.56, 3591.08], "text": " une heure le matin, une heure le soir, mais je ne supporte pas couper par exemple. C'est parce"}, {"timestamp": [3591.08, 3599.84], "text": " que j'aime mon boulot. Voil\u00e0 donc, en revanche, d\u00e8s que je sens que l'overdose arrive, parce que"}, {"timestamp": [3599.84, 3604.12], "text": " de temps en temps tu peux, voil\u00e0, je fais gaffe et puis je vais couper. Donc en fait, pour moi,"}, {"timestamp": [3604.12, 3605.16], "text": " tout est une question d'\u00e9quilibre"}, {"timestamp": [3605.16, 3610.08], "text": " voil\u00e0 donc oui je pense que je bosse une dizaine d'heures par jour mais"}, {"timestamp": [3610.08, 3613.52], "text": " tant en temps je vais pas bosser le matin tant en temps j'ai boss\u00e9 beaucoup"}, {"timestamp": [3613.52, 3620.32], "text": " je vais bosser 4-5 heures le week-end r\u00e9parti en fait je bosse tout le temps"}, {"timestamp": [3620.32, 3627.2], "text": " et je bosse jamais quoi entre guillemets C'est ce qui me fait marrer parce qu'au moins t'es lucide l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [3627.2, 3632.48], "text": " Je m'\u00e9tais un petit peu moqu\u00e9 de C\u00e9line Lazorte quand j'ai \u00e9chang\u00e9 avec elle sur"}, {"timestamp": [3632.48, 3636.64], "text": " ce podcast, donc la fondatrice de Litchi, parce qu'elle me dit moi le samedi je travaille"}, {"timestamp": [3636.64, 3637.64], "text": " pas."}, {"timestamp": [3637.64, 3641.0], "text": " Et je lui dis d'accord mais du coup tu regardes pas ton t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [3641.0, 3644.64], "text": " Elle me dit ah bah si mon t\u00e9l\u00e9phone, si mais bon, tu regardes pas tes emails, bah"}, {"timestamp": [3644.64, 3649.8], "text": " si mais bon c'est pas travaill\u00e9 celui-l\u00e0, si en fait tu re\u00e7ois des emails le week-end et que"}, {"timestamp": [3649.8, 3653.32], "text": " tu les traites d'ailleurs, ou que tu les traites pas, que tu les lises et que tu sais quand m\u00eame"}, {"timestamp": [3653.32, 3658.8], "text": " une certaine... ne pas travailler du tout pour un entrepreneur \u00e7a voudrait dire vraiment sortir"}, {"timestamp": [3658.8, 3662.8], "text": " toute influence, ce qui est quasi impossible d'ailleurs. Moi je pense que je traite, alors"}, {"timestamp": [3662.8, 3665.12], "text": " traiter c'est lire, effacer et r\u00e9pondre,"}, {"timestamp": [3665.12, 3666.64], "text": " une centaine d'emails dans le week-end."}, {"timestamp": [3666.64, 3667.64], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [3667.64, 3673.8], "text": " Notamment parce que on a un petit truc chez BAP,"}, {"timestamp": [3673.8, 3675.92], "text": " c'est que tout le monde fait un petit email le vendredi"}, {"timestamp": [3675.92, 3679.6], "text": " pour raconter sa semaine et les grandes priorit\u00e9s de sa semaine prochaine"}, {"timestamp": [3679.6, 3680.6], "text": " et je suis en copie."}, {"timestamp": [3680.6, 3683.04], "text": " Pas pour fliquer."}, {"timestamp": [3683.04, 3684.04], "text": " Donc tout le monde le fait \u00e0 qui ?"}, {"timestamp": [3684.04, 3686.56], "text": " \u00c0 son boss ? \u00c0 tout le monde ? Non,"}, {"timestamp": [3686.56, 3695.72], "text": " tout le monde le fait \u00e0 son team coordinateur. On essaie d'\u00eatre tr\u00e8s \u00e0 plat, donc on est plus"}, {"timestamp": [3695.72, 3711.68], "text": " sur... il n'y a plus de boss, on est tr\u00e8s entreprise lib\u00e9r\u00e9e chez BAP. C'est un gros sujet du moment et on y travaille. Et donc oui, il l'envoie \u00e0 qui il veut en fait. C'est \u00e7a qui est marrant. Mais je suis en copie,"}, {"timestamp": [3711.68, 3715.4], "text": " peut-\u00eatre pas pour plus longtemps, il faut que je voie parce que \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup."}, {"timestamp": [3715.4, 3720.16], "text": " Mais ce qui est g\u00e9nial c'est que \u00e7a me donne le pouls de la bo\u00eete parce que je lis assez vite"}, {"timestamp": [3720.16, 3725.76], "text": " en fait tout ce que raconte tout le monde surtout et du coup \u00e7a me donne une vraie impression"}, {"timestamp": [3725.76, 3733.2], "text": " de ce qui se passe sur le week-end j'ai en gros une photo de la bo\u00eete. Donc tu as 70 mails \u00e0 peu"}, {"timestamp": [3733.2, 3740.04], "text": " pr\u00e8s ? Ouais c'est \u00e7a, 50aines parce qu'il y a des gens qui oublient. D'accord et le mail il dit c'est"}, {"timestamp": [3740.04, 3746.14], "text": " good bad ugly news ou c'est juste... Il y a des gens qui font 5 lignes et des gens qui en font 50."}, {"timestamp": [3746.16, 3748.72], "text": " Et s'ils ont un gros fail, ils doivent le dire aussi ou \u00e7a..."}, {"timestamp": [3748.74, 3751.08], "text": " Ah ouais, l'objectif c'est de partager."}, {"timestamp": [3751.1, 3753.22], "text": " Le fail c'est normal, donc..."}, {"timestamp": [3753.24, 3756.32], "text": " Non, non, tout le monde partage, ils partagent ce qu'ils veulent,"}, {"timestamp": [3756.34, 3759.54], "text": " les moments, les sujets durs, les sujets, ce qui vont bien,"}, {"timestamp": [3759.56, 3761.82], "text": " les trucs sur lesquels... On demande \u00e9videmment \u00e0 tout le monde"}, {"timestamp": [3761.84, 3764.56], "text": " d'avoir une id\u00e9e par semaine, donc \u00e7a c'est mon truc."}, {"timestamp": [3764.58, 3767.92], "text": " J'aime bien le \u00e9videmment, mais... \u00c9videmment, ouais, c monde d'avoir une id\u00e9e par semaine, donc \u00e7a c'est mon truc. J'aime bien le \u00e9videmment. Evidemment, oui, c'est pour moi. Une id\u00e9e par"}, {"timestamp": [3767.92, 3772.24], "text": " semaine. On demande aux gens d'avoir une id\u00e9e par semaine sur la bo\u00eete, sur leur business,"}, {"timestamp": [3772.24, 3778.68], "text": " sur ce qu'ils veulent. On attend en temps des th\u00e8mes, voil\u00e0, o\u00f9 on devrait partir en s\u00e9minaire,"}, {"timestamp": [3778.68, 3785.0], "text": " j'en sais rien, ou comment tu pourrais am\u00e9liorer ton business ou ton efficacit\u00e9,"}, {"timestamp": [3785.0, 3791.72], "text": " plein de sujets divers et vari\u00e9s, que ce soit business ou organisation."}, {"timestamp": [3791.72, 3797.68], "text": " Et du coup c'est quelque chose, des choses sur lesquelles tu sors des id\u00e9es, des vrais trucs."}, {"timestamp": [3797.68, 3802.76], "text": " Ouais bien s\u00fbr, plein de trucs, mais surtout \u00e7a me nourrit en fait."}, {"timestamp": [3802.76, 3806.62], "text": " Et je me rends compte que c'est \u00e7a en fait qui"}, {"timestamp": [3806.62, 3812.34], "text": " devient mon r\u00f4le en fait de plus en plus c'est d'\u00eatre le plus haut possible et d'\u00eatre nourri le"}, {"timestamp": [3812.34, 3819.22], "text": " plus puissamment possible et d'essayer de retranscrire l'entreprise et d'essayer d'amener"}, {"timestamp": [3819.22, 3828.56], "text": " de la vision et de la hauteur et donc \u00e7a \u00e7a me nourrit parce que je vois tout d'un coup en fait."}, {"timestamp": [3828.56, 3833.76], "text": " C'est pas forc\u00e9ment clair quand je l'explique mais tu le vois."}, {"timestamp": [3833.76, 3841.08], "text": " Oui, je le vois. Mais en revanche, tu supprimes des strates. Parce que tu parlais de management"}, {"timestamp": [3841.08, 3845.34], "text": " horizontal. Alors moi, c'est des choses qui m'intriguent et sur lesquelles"}, {"timestamp": [3845.34, 3852.74], "text": " je... \u00e9videmment comme beaucoup je me renseigne \u00e9norm\u00e9ment, l'entreprise lib\u00e9r\u00e9e, toutes ces"}, {"timestamp": [3852.74, 3858.7], "text": " choses l\u00e0. Et \u00e0 la fois il y a aussi des choses qui sont difficiles quand tu... Par exemple moi je"}, {"timestamp": [3858.7, 3862.38], "text": " vis une p\u00e9riode difficile en ce moment en termes de business. On va parler de toi un peu. Non,"}, {"timestamp": [3862.38, 3865.88], "text": " non mais... J'en ai parl\u00e9 avec Bertrand Altmaier,"}, {"timestamp": [3865.88, 3870.72], "text": " je sais pas si tu le connais, qui est le fondateur de Marcelle, qui a revendu notamment ces deux"}, {"timestamp": [3870.72, 3877.16], "text": " bo\u00eetes \u00e0 Renault r\u00e9cemment. Et en fait, un passage difficile pour un entrepreneur, je crois,"}, {"timestamp": [3877.16, 3880.88], "text": " c'est de passer une grosse trentaine de salari\u00e9s. Parce que quand tu arrives aux alentours de 30,"}, {"timestamp": [3880.88, 3886.24], "text": " 35, 40, en fait, et du coup on on reviendra sur ce point l\u00e0 apr\u00e8s ci, mais"}, {"timestamp": [3887.52, 3890.76], "text": " t'as pas de middle management, donc t'es impliqu\u00e9 dans tout."}, {"timestamp": [3891.28, 3893.0], "text": " Donc t'as beaucoup trop de travail."}, {"timestamp": [3893.0, 3896.16], "text": " Donc, moi, je suis pas du tout dans le micro management."}, {"timestamp": [3896.2, 3898.4], "text": " \u00c7a m'int\u00e9resse pas, mais il se trouve que..."}, {"timestamp": [3898.4, 3900.08], "text": " On te sollicite."}, {"timestamp": [3900.16, 3901.92], "text": " On me sollicite sur beaucoup trop de choses,"}, {"timestamp": [3901.92, 3904.0], "text": " beaucoup de choses sur lesquelles j'ai peu de valeur ajout\u00e9e."}, {"timestamp": [3908.0, 3910.0], "text": " Et en fait, lui me disait, quand je lui demandais \u00e0 quel point il bossait"}, {"timestamp": [3910.0, 3912.0], "text": " et s'il bossait trop, \u00e7a c'\u00e9tait en dehors du podcast"}, {"timestamp": [3912.0, 3914.0], "text": " mais je peux le raconter je pense, et il me dit"}, {"timestamp": [3914.0, 3917.0], "text": " \u00ab depuis un an on est pass\u00e9 de 30 \u00e0 50, et de oise moi. \u00bb"}, {"timestamp": [3917.0, 3920.0], "text": " J'ai rentr\u00e9 des middle managers,"}, {"timestamp": [3920.0, 3922.0], "text": " alors c'est peut-\u00eatre des team leaders,"}, {"timestamp": [3922.0, 3926.96], "text": " et du coup, je bosse nettement moins qu'avant. Et c'\u00e9tait une lib\u00e9ration, et c'est vrai-\u00eatre des team leaders ou voil\u00e0 mais et du coup je bosse mais nettement moins qu'avant et"}, {"timestamp": [3927.32, 3932.72], "text": " c'est une lib\u00e9ration et c'est vrai que je me dis bon pour moi la prochaine \u00e9tape c'est d'arriver \u00e0 ce moment o\u00f9 on r\u00e9ussit"}, {"timestamp": [3933.0, 3936.46], "text": " \u00e0 passer ce truc o\u00f9 finalement il y a une forme de"}, {"timestamp": [3937.32, 3940.52], "text": " tension permanente sur un business o\u00f9 il faut le tenir, il faut tenir"}, {"timestamp": [3941.68, 3943.96], "text": " pas mal de choses mais des rentr\u00e9es d'argent"}, {"timestamp": [3944.72, 3947.08], "text": " payer des gens, trouver de"}, {"timestamp": [3947.08, 3952.08], "text": " nouveaux clients, aller de l'avant. Et du coup tout \u00e7a c'est passionnant, moi c'est vrai que"}, {"timestamp": [3952.08, 3956.92], "text": " j'adore ce que je fais, mais en termes de volume de travail c'est d\u00e9mentiel."}, {"timestamp": [3956.92, 3968.0], "text": " Alors je pense que la premi\u00e8re chose moi que j'ai faite et qui me permet d'\u00eatre un peu plus libre, c'est de"}, {"timestamp": [3968.0, 3975.84], "text": " responsabiliser \u00e0 mort les gens. Et donc de leur donner de l'autonomie et de la libert\u00e9 et de la"}, {"timestamp": [3975.84, 3981.32], "text": " responsabilit\u00e9. Donc tout \u00e7a va ensemble. Et en gros de leur dire, d\u00e9merde-toi. Quand t'as un"}, {"timestamp": [3981.32, 3990.24], "text": " probl\u00e8me, tu te d\u00e9merdes, tu me sollicites vraiment que si t'y arrives pas. En tout cas, sauf \u00e0 ce que t'estimes que t'aies besoin de ma validation"}, {"timestamp": [3990.24, 3994.68], "text": " parce qu'il y a beaucoup de risques sur la d\u00e9cision ou autre, ou parce que tu veux juste"}, {"timestamp": [3994.68, 3998.32], "text": " me tenir inform\u00e9. Tu peux me tenir inform\u00e9, mais me demande pas forc\u00e9ment ma validation."}, {"timestamp": [3998.32, 4006.16], "text": " Donc voil\u00e0, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est une fa\u00e7on de te d\u00e9charger et de responsabiliser les gens. Et en plus \u00e7a a une"}, {"timestamp": [4006.16, 4012.48], "text": " vertu juste incroyable c'est que les gens ils se sentent plus concern\u00e9s, plus motiv\u00e9s, plus impliqu\u00e9s,"}, {"timestamp": [4012.48, 4018.28], "text": " ils progressent parce qu'ils ont de la responsabilit\u00e9 et ils bossent juste mieux. Donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est un"}, {"timestamp": [4018.28, 4029.52], "text": " style de management, j'aime pas ce mot mais par par le coaching, plus que par le \u00ab tu dois suivre mes ordres \u00bb et qui te"}, {"timestamp": [4029.52, 4035.52], "text": " permet de ne pas avoir de manager. Parce que tout le monde est manager de son boulot. Donc \u00e7a,"}, {"timestamp": [4035.52, 4041.32], "text": " je pense que c'est la premi\u00e8re chose \u00e0 faire si on veut se lib\u00e9rer du temps, du temps de cerveau"}, {"timestamp": [4041.32, 4049.5], "text": " et du temps d'interaction. Et apr\u00e8s, dans ces entreprises lib\u00e9r\u00e9es, je te conseille de lire LALOU qui est vraiment un super bouquin l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [4049.5, 4050.5], "text": " Comment tu l'as lu ?"}, {"timestamp": [4050.5, 4052.0], "text": " LALOU, L-A-L-O-X."}, {"timestamp": [4052.0, 4053.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4053.0, 4058.0], "text": " Rementing Organization, un bouquin que j'ai lu en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re"}, {"timestamp": [4058.0, 4063.0], "text": " et qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en fait beaucoup de choses qu'on faisait chez BAP,"}, {"timestamp": [4063.0, 4066.68], "text": " qui a mis des mots et qui a mis de la th\u00e9orie sur des trucs tr\u00e8s concrets."}, {"timestamp": [4067.56, 4071.36], "text": " Et on a encore beaucoup de choses sur lesquelles on doit progresser, je dis pas qu'on"}, {"timestamp": [4072.24, 4075.4], "text": " y est, il y a des choses sur lesquelles on n'est pas forc\u00e9ment compl\u00e8tement d'accord."}, {"timestamp": [4076.08, 4078.08], "text": " Mais cette id\u00e9e qu'en fait les"}, {"timestamp": [4078.6, 4081.52], "text": " les coordinateurs d'\u00e9quipe, donc tu as des \u00e9quipes,"}, {"timestamp": [4082.08, 4089.4], "text": " quelles que soient tes \u00e9quipes, tu les fais fonctionner en \u00e9quipe, et apr\u00e8s tu as un coordinateur qui va \u00eatre la personne qui va \u00eatre un peu plus senior,"}, {"timestamp": [4089.4, 4093.12], "text": " ou qui va \u00eatre celle qui va... \u00e7a peut \u00e9merger naturellement, \u00e7a peut d'ailleurs \u00eatre un jeune"}, {"timestamp": [4093.12, 4098.36], "text": " qui devient un coordinateur. Et puis apr\u00e8s tu as des experts dans les teams et donc cette \u00e9quipe-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4098.36, 4106.0], "text": " elle doit presque fonctionner en autonomie. Et c'est des \u00e9quipes qui sont en ligne,"}, {"timestamp": [4106.0, 4108.0], "text": " qui sont par projet,"}, {"timestamp": [4108.0, 4111.0], "text": " qui se forment, qui se d\u00e9forment, ou ce sont des \u00e9quipes..."}, {"timestamp": [4111.0, 4115.0], "text": " En gros, chez BAP, on a une \u00e9quipe par business,"}, {"timestamp": [4115.0, 4118.0], "text": " et puis apr\u00e8s tu peux avoir des \u00e9quipes dans les \u00e9quipes,"}, {"timestamp": [4118.0, 4120.0], "text": " et apr\u00e8s t'as par exemple des comp\u00e9tences"}, {"timestamp": [4120.0, 4122.0], "text": " qui vont \u00eatre un peu plus transversales."}, {"timestamp": [4122.0, 4124.0], "text": " Donc tu auras des business devs qui sont transverses,"}, {"timestamp": [4124.0, 4128.76], "text": " des expertises, diff\u00e9rentes personnes qui sont en diff\u00e9rentes \u00e9quipes qui vont se"}, {"timestamp": [4128.76, 4134.04], "text": " r\u00e9unir typiquement. Donc apr\u00e8s voil\u00e0, il faut essayer de trouver une organisation qui soit la"}, {"timestamp": [4134.04, 4138.64], "text": " plus lean mais en m\u00eame temps la plus efficace par rapport \u00e0 ton business. Donc \u00e7a c'est tout"}, {"timestamp": [4138.64, 4147.16], "text": " un travail et puis \u00e7a d\u00e9pend aussi des gens. Donc \u00e7a c'est hyper chouette en fait en termes d'exercice. Mais bon, la base de la base,"}, {"timestamp": [4147.16, 4154.6], "text": " c'est de responsabiliser les gens. Et d\u00e9j\u00e0, quand t'as des gens qui aiment leur boulot,"}, {"timestamp": [4154.6, 4158.96], "text": " qui sont responsables de leur taf, t'as d\u00e9j\u00e0 fait la moiti\u00e9 du chemin."}, {"timestamp": [4158.96, 4164.64], "text": " C'est s\u00fbr, c'est ce qu'on essaye de faire ici syst\u00e9matiquement. Dans les personnes qui rentrent,"}, {"timestamp": [4164.64, 4165.28], "text": " on leur dit tr\u00e8s vite, tu sais que ici tu vas \u00eatre tr\u00e8s vite livr\u00e9 \u00e0 toi-m\u00eame. Syst\u00e9matiquement, dans les personnes qui rentrent, on leur dit tr\u00e8s vite"}, {"timestamp": [4165.28, 4169.92], "text": " tu sais que ici tu vas \u00eatre tr\u00e8s vite livr\u00e9 \u00e0 toi m\u00eame, on est l\u00e0 en support mais on n'est pas l\u00e0"}, {"timestamp": [4169.92, 4175.0], "text": " pour te dire ce que tu dois faire quoi. Et on est dans l'auto-formation beaucoup, dans le... enfin moi"}, {"timestamp": [4175.0, 4184.04], "text": " apprendre \u00e0 quelqu'un \u00e0 faire du dev en Node.js ou du r\u00e9f\u00e9rencement naturel, j'aurais peu de"}, {"timestamp": [4184.04, 4185.0], "text": " valeur \u00e0 ajouter."}, {"timestamp": [4185.0, 4190.4], "text": " Et du coup tu parlais un peu de tes lectures, tu lis beaucoup de bouquins comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4190.4, 4192.6], "text": " Pas assez, pas assez du tout."}, {"timestamp": [4192.6, 4196.6], "text": " Celui-l\u00e0 on me l'avait conseill\u00e9, du coup je l'ai lu."}, {"timestamp": [4196.6, 4199.6], "text": " En fait je lis tr\u00e8s peu de bouquins de ma \u00e2ge en fait."}, {"timestamp": [4199.6, 4202.6], "text": " Celui-l\u00e0, voil\u00e0, voire pas du tout."}, {"timestamp": [4202.6, 4205.44], "text": " Alors si je me suis dit que j'allais lire, j'allais lire, l\u00e0 j'ai commenc\u00e9, mais j'ai"}, {"timestamp": [4205.44, 4206.44], "text": " fait que trois pages."}, {"timestamp": [4206.44, 4212.64], "text": " Le livre dans la m\u00eame veine d'Isaac Goetz, qui est un mec que j'avais rencontr\u00e9 en"}, {"timestamp": [4212.64, 4218.92], "text": " 2004 avec Fabien Arnavel sur son premier bouquin qui s'appelait \u00ab Vos id\u00e9es changent tout \u00bb,"}, {"timestamp": [4218.92, 4219.92], "text": " que j'avais beaucoup appr\u00e9ci\u00e9."}, {"timestamp": [4219.92, 4227.2], "text": " Et on a eu une mission sur la d\u00e9tection des id\u00e9es, la remont\u00e9e des id\u00e9es sur une bo\u00eete,"}, {"timestamp": [4227.2, 4228.96], "text": " et du coup je m'\u00e9tais beaucoup int\u00e9ress\u00e9 au sujet."}, {"timestamp": [4228.96, 4233.24], "text": " Du coup comme il a \u00e9crit un livre qui s'appelle \u00ab Entreprises lib\u00e9r\u00e9es \u00bb ou \u00ab Lib\u00e9rons \u00bb,"}, {"timestamp": [4233.24, 4234.24], "text": " je sais plus comment il s'appelle."}, {"timestamp": [4234.24, 4239.8], "text": " Du coup voil\u00e0, je me suis dit que j'allais le lire, mais je suis au d\u00e9but du d\u00e9but."}, {"timestamp": [4239.8, 4243.52], "text": " Et t'as \u00e9voqu\u00e9 un peu de philo tout \u00e0 l'heure ou de choses comme \u00e7a ? Tu lis d'autres"}, {"timestamp": [4243.52, 4246.36], "text": " choses ? Non, je lis pas beaucoup."}, {"timestamp": [4246.36, 4249.6], "text": " L\u00e0 j'ai les deux bouquins de Matt Ahari, il faut que..."}, {"timestamp": [4249.6, 4251.28], "text": " Pareil, j'ai commenc\u00e9..."}, {"timestamp": [4251.28, 4252.28], "text": " Je m'endors."}, {"timestamp": [4252.28, 4256.88], "text": " En fait, je lis 10 pages le soir, je m'\u00e9croule."}, {"timestamp": [4256.88, 4259.88], "text": " C'est l'activit\u00e9 qui est quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [4259.88, 4260.88], "text": " Non, en vacances."}, {"timestamp": [4260.88, 4261.88], "text": " Je lis un peu en vacances."}, {"timestamp": [4261.88, 4263.4], "text": " Non mais je dois lire 5 bouquins par an."}, {"timestamp": [4263.4, 4264.4], "text": " C'est affligeant."}, {"timestamp": [4264.4, 4269.72], "text": " Je suis afflig\u00e9 par... Alors moi je me suis contraint \u00e0 en effet lire le soir en"}, {"timestamp": [4269.72, 4274.04], "text": " me couchant tous les jours, \u00eatre loin d'un t\u00e9l\u00e9phone portable ou d'un \u00e9cran, donc je suis"}, {"timestamp": [4274.04, 4280.32], "text": " sur Kindle, bon, personne n'est parfait. Et le matin, j'ai une tendance \u00e0 me lever assez t\u00f4t"}, {"timestamp": [4280.32, 4285.28], "text": " et souvent avant mon r\u00e9veil, et donc je lis aussi. C'est-\u00e0-dire que je me... Tu lis le matin ?"}, {"timestamp": [4285.28, 4286.44], "text": " Oui, la premi\u00e8re chose que je fais"}, {"timestamp": [4286.44, 4287.68], "text": " maintenant depuis quelques mois,"}, {"timestamp": [4288.12, 4289.04], "text": " c'est que je lis le matin."}, {"timestamp": [4289.24, 4290.52], "text": " Et en fonction de l'heure \u00e0 laquelle"}, {"timestamp": [4290.52, 4291.68], "text": " je me r\u00e9veille, \u00e7a peut \u00eatre un quart"}, {"timestamp": [4291.68, 4292.48], "text": " d'heure, une demi-heure."}, {"timestamp": [4292.84, 4294.04], "text": " Mais du coup, je lis beaucoup plus."}, {"timestamp": [4294.36, 4295.6], "text": " En quelques mois,"}, {"timestamp": [4296.88, 4297.64], "text": " le fait de s'imposer..."}, {"timestamp": [4297.68, 4299.48], "text": " Mais honn\u00eatement, il y a un c\u00f4t\u00e9..."}, {"timestamp": [4300.16, 4301.0], "text": " T'as pas d'enfant encore ?"}, {"timestamp": [4301.12, 4301.64], "text": " Si, si."}, {"timestamp": [4302.08, 4302.76], "text": " Comment tu fais ?"}, {"timestamp": [4303.04, 4303.64], "text": " C'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4304.16, 4304.84], "text": " Non, non, \u00e7a d\u00e9pend."}, {"timestamp": [4304.84, 4305.0], "text": " L\u00e0, je... Tu lis avant que tes enfants se r\u00e9veill fais ? C'est compliqu\u00e9. Non, non, \u00e7a d\u00e9pend."}, {"timestamp": [4305.0, 4308.0], "text": " Tu lis avant que tes enfants se r\u00e9veillent ?"}, {"timestamp": [4308.0, 4310.0], "text": " G\u00e9n\u00e9ralement, oui, mais je me r\u00e9veille assez t\u00f4t."}, {"timestamp": [4310.0, 4312.0], "text": " Donc t'es \u00e0 5h du matin."}, {"timestamp": [4312.0, 4313.0], "text": " Mais ouais."}, {"timestamp": [4313.0, 4314.0], "text": " Bravo."}, {"timestamp": [4314.0, 4318.0], "text": " Non, mais c'est pas mal, c'est pas mal, c'est une bonne chose."}, {"timestamp": [4318.0, 4319.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4319.0, 4327.12], "text": " Et du coup, c'est quoi tes petits secrets, je vais te lib\u00e9rer juste apr\u00e8s, d'entrepreneur justement dans tes routines"}, {"timestamp": [4327.12, 4332.36], "text": " quotidiennes, dans tes inspirations, apr\u00e8s on va parler tr\u00e8s vite des outils que tu utilises,"}, {"timestamp": [4332.36, 4339.08], "text": " que tu peux recommander, mais est-ce qu'il y a des petites choses ? Alors moi l'inspiration c'est"}, {"timestamp": [4339.08, 4344.88], "text": " beaucoup les gens, discuter avec toi, l\u00e0 par exemple pendant une heure je vais y repenser"}, {"timestamp": [4344.88, 4345.12], "text": " puis je vais avoir repenser et puis"}, {"timestamp": [4345.12, 4350.0], "text": " j'ai avoir des id\u00e9es. Et la chance c'est que tu pourras le r\u00e9\u00e9couter. Je vais me r\u00e9\u00e9couter,"}, {"timestamp": [4350.0, 4355.4], "text": " tu vois, c'est compl\u00e8tement m\u00e9galo. Donc moi je m'inspire beaucoup des conversations que j'ai"}, {"timestamp": [4355.4, 4366.42], "text": " avec des amis, j'ai pas mal de potes entrepreneurs donc on \u00e9change beaucoup. Et juste les gens que je rencontre, que ce soit quand je fais des"}, {"timestamp": [4366.42, 4373.02], "text": " entretiens, d\u00e8s que je rencontre en fait quelqu'un que je ne connais pas, j'essaie de trouver des"}, {"timestamp": [4373.02, 4378.06], "text": " trucs qui me... dans la conversation j'ai beaucoup de choses qui m'inspirent. Les questions quoi."}, {"timestamp": [4378.06, 4385.88], "text": " Ouais les questions et donc je pense que \u00e7a compense un peu ma non-lecture, donc je lis pas assez effectivement,"}, {"timestamp": [4385.88, 4389.32], "text": " donc je suis beaucoup dans la conversation et dans l'\u00e9change, c'est \u00e7a qui m'am\u00e8ne des id\u00e9es."}, {"timestamp": [4389.32, 4392.08], "text": " Je suis incapable d'avoir des id\u00e9es tout seul par exemple, j'en ai assez peu,"}, {"timestamp": [4392.08, 4395.48], "text": " et donc du coup il faut que je les confronte et dans la conversation,"}, {"timestamp": [4395.48, 4400.0], "text": " je trouve des id\u00e9es, je fais grandir les id\u00e9es."}, {"timestamp": [4400.0, 4402.2], "text": " La question c'est qu'est ce que \u00e7a veut dire d'avoir des id\u00e9es tout seul,"}, {"timestamp": [4402.2, 4404.72], "text": " parce que je veux dire \u00e7a sort toujours d'un..."}, {"timestamp": [4404.72, 4405.22], "text": " Si si, t'as des moments o\u00f9 tout seul parce que je veux dire \u00e7a sort toujours d'un..."}, {"timestamp": [4409.0, 4410.0], "text": " Si si, tu as des moments o\u00f9 tu as un huracan quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4414.34, 4414.76], "text": " Tu as des trucs o\u00f9 \u00e7a sort et tu te dis, du coup, mais j'ai souvent, quand j'ai une id\u00e9e,"}, {"timestamp": [4417.72, 4419.08], "text": " j'appelle quelqu'un pour la partager, juste pour la confronter tout de suite."}, {"timestamp": [4422.16, 4422.8], "text": " Moi je la note parce que je l'oublie. Ouais, ouais, effectivement."}, {"timestamp": [4424.8, 4424.88], "text": " Il y a \u00e7a aussi, \u00e7a m'arrive."}, {"timestamp": [4426.76, 4434.52], "text": " Donc parce que je l'oublie. Ouais, ouais, effectivement. Il y a \u00e7a aussi, \u00e7a m'arrive. Donc moi je fais beaucoup de sport. Mon secret c'est l'\u00e9quilibre physique. Je fais du foot, du tennis, je vais \u00e0 la"}, {"timestamp": [4434.52, 4451.24], "text": " salle, voil\u00e0, je fais du v\u00e9lo, voil\u00e0. Donc j'ai besoin de transpirer pour vider mon corps et \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e un \u00e9quilibre important pour moi."}, {"timestamp": [4451.24, 4454.4], "text": " Aussi les enfants \u00e7a va changer les choses."}, {"timestamp": [4454.4, 4462.68], "text": " Ouais moi j'ai une petite fille \u00e9videmment c'est un bonheur et j'ai pas encore d'inspiration"}, {"timestamp": [4462.68, 4466.4], "text": " conversationnelle avec ma fille \u00e0 deux ans."}, {"timestamp": [4466.4, 4468.4], "text": " J'esp\u00e8re que \u00e7a viendra vite."}, {"timestamp": [4468.4, 4470.8], "text": " Non, j'ai pas de secret magique."}, {"timestamp": [4470.8, 4472.6], "text": " Des outils ? Tu utilises quoi ?"}, {"timestamp": [4472.6, 4474.0], "text": " Genre en productivit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4474.0, 4475.2], "text": " T'as pas de..."}, {"timestamp": [4475.2, 4479.8], "text": " Je sais pas, de choses, de m\u00e9thodes, je sais pas quoi."}, {"timestamp": [4479.8, 4482.2], "text": " Non, je prends aucune note."}, {"timestamp": [4482.2, 4483.2], "text": " C'est fou \u00e7a."}, {"timestamp": [4483.2, 4484.2], "text": " T'as une grosse m\u00e9moire."}, {"timestamp": [4484.2, 4491.0], "text": " Non, aucune m\u00e9moire, mais je prends aucune note. C'est fou \u00e7a, t'as une grosse m\u00e9moire. Non, aucune m\u00e9moire, mais je prends aucune note et je fais une s\u00e9lection naturelle de ce que je retiens."}, {"timestamp": [4491.0, 4493.0], "text": " Donc je ne prends plus de notes en rendez-vous."}, {"timestamp": [4493.0, 4496.0], "text": " Le shit that sticks, c'est vraiment le jeu du..."}, {"timestamp": [4496.0, 4497.0], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [4497.0, 4498.0], "text": " Ce qui reste c'est le..."}, {"timestamp": [4498.0, 4500.0], "text": " Et ben c'est \u00e7a, c'est certain que c'est important et que je vais le faire."}, {"timestamp": [4500.0, 4502.0], "text": " Non, moi j'ai trois notes."}, {"timestamp": [4502.0, 4506.12], "text": " Moi \u00e7a me fascine parce que moi j'ai vraiment tr\u00e8s peu de m\u00e9moire mais mon truc c'est les"}, {"timestamp": [4506.12, 4508.16], "text": " notes quoi, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a me sauve la vie."}, {"timestamp": [4508.16, 4512.12], "text": " Non mais j'ai trois notes qui tra\u00eenent quand je dois faire une to-do list parce que c'est"}, {"timestamp": [4512.12, 4517.96], "text": " important mais sinon je vire les notes et je fais tr\u00e8s peu de to-do list."}, {"timestamp": [4517.96, 4519.12], "text": " Tu t'envoies des emails, je sais pas."}, {"timestamp": [4519.12, 4520.52], "text": " Je m'envoie un peu des emails."}, {"timestamp": [4520.52, 4524.12], "text": " Quand je veux me faire un truc, quand je veux pas oublier quelque chose \u00e0 faire, je m'envoie"}, {"timestamp": [4524.12, 4525.08], "text": " un email. Effectivement."}, {"timestamp": [4525.08, 4529.04], "text": " Oui mais \u00e7a c'est une forme d\u00e9tourn\u00e9e de courir de notes."}, {"timestamp": [4529.04, 4534.04], "text": " Mais du coup je me sers de mon agenda pour mes rendez-vous, de mes emails,"}, {"timestamp": [4534.04, 4541.28], "text": " et honn\u00eatement mes SMS et mon WhatsApp, je suis hyper\u2026"}, {"timestamp": [4541.28, 4543.12], "text": " Alors chez nous on utilise Asana,"}, {"timestamp": [4543.12, 4547.6], "text": " mais comme je veux pas \u00eatre dans des projets, je regarde tr\u00e8s peu."}, {"timestamp": [4548.2, 4552.0], "text": " On a Slack \u00e9videmment, et je suis dedans, donc j'utilise Slack."}, {"timestamp": [4552.68, 4556.6], "text": " Je suis dans tous les r\u00e9seaux sociaux, mais je pense que 80% de mon temps c'est"}, {"timestamp": [4557.2, 4560.08], "text": " email. Maintenant j'ai un truc qui s'appelle Julidesk, je sais pas si tu connais."}, {"timestamp": [4560.6, 4562.96], "text": " Qui est le truc qui fait..."}, {"timestamp": [4563.8, 4569.68], "text": " C'est un assistant bot, assistant de bot, que j'adore, \u00e7a g\u00e8re mon"}, {"timestamp": [4569.68, 4575.76], "text": " agenda, \u00e7a me fait gagner un temps monstre. \u00c7a marche bien. \u00c7a marche tr\u00e8s bien. J'allais"}, {"timestamp": [4575.76, 4580.4], "text": " dire qu'il fallait que Slack soit le sponsor de ce podcast parce qu'\u00e0 chaque \u00e9pisode qu'elle"}, {"timestamp": [4580.4, 4583.84], "text": " me dit je suis sur Slack, \u00e9videmment, et donc faudrait que je trouve une personne..."}, {"timestamp": [4583.84, 4587.24], "text": " Mon \u00e9quipe est sur Slack, mais moi j'utilise pas assez bien et pas assez, enfin pas bien."}, {"timestamp": [4587.24, 4589.52], "text": " Tu vois, je suis un mauvais \u00e9l\u00e8ve de Slack."}, {"timestamp": [4589.52, 4591.88], "text": " Sachant que voil\u00e0, \u00e7a a beaucoup d'avantages et beaucoup d'inconv\u00e9nients,"}, {"timestamp": [4591.88, 4595.36], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'en termes d'interruption, c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4595.36, 4602.32], "text": " Moi j'ai enlev\u00e9 la notification. Non mais je suis... Alors je pense que \u00e7a a des vertus"}, {"timestamp": [4602.32, 4608.0], "text": " parce que \u00e7a enl\u00e8ve des emails, mais je pense que \u00e7a d\u00e9pend pour qui, \u00e7a d\u00e9pend"}, {"timestamp": [4608.0, 4614.64], "text": " sur quel sujet tu travailles, \u00e7a d\u00e9pend de ta personnalit\u00e9. Honn\u00eatement, il faut prendre les"}, {"timestamp": [4614.64, 4619.76], "text": " outils qui correspondent. Il y en a 50 000, il faut les tester, il faut voir si tu aimes bien"}, {"timestamp": [4619.76, 4625.44], "text": " avoir la t\u00eate au carr\u00e9, avoir des wanderlists et j'utilise wanderlist."}, {"timestamp": [4625.44, 4633.0], "text": " Moi je suis assez basico-basique, j'ai mes emails, je suis en mode z\u00e9ro inbox,"}, {"timestamp": [4633.0, 4638.32], "text": " donc \u00e0 la fin de la journ\u00e9e j'essaie d'avoir dix emails et l\u00e0 \u00e7a va me rendre fou quand je vais"}, {"timestamp": [4638.32, 4641.96], "text": " revoir mon portable parce qu'il va y avoir 50 emails et donc je vais essayer de les traiter au"}, {"timestamp": [4641.96, 4649.76], "text": " maximum pour me coucher avec tr\u00e8s peu d'emails. Et j'utilise la fonction Inbox d'en renvoi des emails pour justement me"}, {"timestamp": [4649.76, 4656.68], "text": " renvoyer les trucs que je dois faire. Mais je me sens libre quand j'ai\u2026 je suis un peu attach\u00e9"}, {"timestamp": [4656.68, 4659.96], "text": " par mes emails, c'est peut-\u00eatre mon plus gros probl\u00e8me. Ce qui est un tr\u00e8s gros probl\u00e8me."}, {"timestamp": [4659.96, 4665.6], "text": " C'est un gros probl\u00e8me, mais je le g\u00e8re pas mal. Alors je me demande si je vais continuer \u00e0 bien le g\u00e9rer."}, {"timestamp": [4665.6, 4667.4], "text": " Donc tu vois, c'est un sujet en ce moment."}, {"timestamp": [4667.4, 4669.4], "text": " Mais pour l'instant, \u00e7a va."}, {"timestamp": [4669.4, 4671.8], "text": " Parce que moi, c'est une boxe..."}, {"timestamp": [4671.8, 4674.8], "text": " En fait, j'essaie de ne pas avoir d'emails en non-lu."}, {"timestamp": [4674.8, 4676.4], "text": " Parce que les non-lus sont ceux \u00e0 traiter,"}, {"timestamp": [4676.4, 4679.0], "text": " et j'arrive jamais \u00e0 descendre en dessous des 50, 60, 65,"}, {"timestamp": [4679.0, 4682.0], "text": " ce qui n'est pas \u00e9norme en soi, mais..."}, {"timestamp": [4682.0, 4686.12], "text": " Moi, je jette, je transf\u00e8re ou je r\u00e9ponds ou je renvoie plus tard."}, {"timestamp": [4686.12, 4689.84], "text": " Et j'essaye de le faire, de d\u00e9piler, d\u00e9piler, d\u00e9piler."}, {"timestamp": [4689.84, 4692.08], "text": " Il y en a que j'arrive pas."}, {"timestamp": [4692.08, 4695.76], "text": " Tu vois des trucs qui ont un an et demi, c'est vraiment le dernier du fond du fond."}, {"timestamp": [4695.76, 4698.88], "text": " Et je peux pas le jeter parce que je sais qu'il va me servir un jour."}, {"timestamp": [4698.88, 4700.0], "text": " Il faut que je le garde quelque part."}, {"timestamp": [4700.0, 4702.96], "text": " Et bien remets le toi dans trois semaines."}, {"timestamp": [4702.96, 4705.04], "text": " Au moins tu le reverras dans trois semaines ou dans deux ans."}, {"timestamp": [4705.04, 4710.56], "text": " Tu mets une date, il revient, il y a une fonction o\u00f9 l'email revient de fa\u00e7on al\u00e9atoire. Je l'aime"}, {"timestamp": [4710.56, 4713.92], "text": " pas mal, je l'aime bien, c'est la presse quand je me dis bon celui-l\u00e0 vraiment je m'en fous,"}, {"timestamp": [4713.92, 4720.12], "text": " on verra quand il revient. Bon \u00e9coute en tout cas j'ai \u00e9t\u00e9 ravi, on pourrait continuer encore"}, {"timestamp": [4720.12, 4726.12], "text": " bien longtemps mais on se fera \u00e7a on va suivre de pr\u00e8s donc bureau \u00e0"}, {"timestamp": [4726.12, 4730.84], "text": " partager on peut te suivre toi ou tu communiques un peu twitter linkedin"}, {"timestamp": [4730.84, 4734.56], "text": " facebook twitter je poste un petit peu mais bon pas grand chose"}, {"timestamp": [4734.56, 4737.96], "text": " si on t'ajoute sur twitter enfin oui on va pas acc\u00e9der au padre en compte priv\u00e9"}, {"timestamp": [4737.96, 4742.72], "text": " pas grand chose d'accord non non c'est plus bureau \u00e0 partager qu'on va suivre"}, {"timestamp": [4742.72, 4748.0], "text": " ouais bap et bap on va essayer de prendre la parole de plus en plus sur le future of work."}, {"timestamp": [4748.0, 4753.0], "text": " Et \u00e7a va \u00eatre, je pense, notre sujet de l'ann\u00e9e 2018, d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [4753.0, 4756.0], "text": " Donc, je pense que c'est l\u00e0 que \u00e7a va se passer."}, {"timestamp": [4756.0, 4759.0], "text": " En fait, je viens de r\u00e9aliser que j'ai trouv\u00e9 mon futur sponsor, c'est Bureau \u00e0 Partager,"}, {"timestamp": [4759.0, 4761.0], "text": " je n'y avais pas pens\u00e9."}, {"timestamp": [4761.0, 4763.0], "text": " On va se parler juste apr\u00e8s."}, {"timestamp": [4763.0, 4766.36], "text": " Cl\u00e9ment Altresco, je te remercie mille fois."}, {"timestamp": [4766.36, 4767.36], "text": " Merci \u00e0 toi."}, {"timestamp": [4767.36, 4770.68], "text": " On suit Bureau \u00e0 Partager partout. \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration de WeeTurself."}, {"timestamp": [4770.68, 4771.08], "text": " \u00c0 bient\u00f4t."}, {"timestamp": [4771.08, 4780.72], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de WeeTurself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [4780.72, 4783.72], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous,"}, {"timestamp": [4783.72, 4787.0], "text": " d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone,"}, {"timestamp": [4787.0, 4793.0], "text": " et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [4793.0, 4801.0], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [4801.0, 4807.44], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Cosa Vostra va vous"}, {"timestamp": [4807.44, 4810.56], "text": " bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact"}, {"timestamp": [4810.56, 4836.44], "text": " arrobase cosa vostra.com. Je suis est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [4836.44, 4840.64], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [4840.64, 4844.64], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [4844.64, 4848.56], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molcoux est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde"}, {"timestamp": [4848.56, 4852.56], "text": " en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant,"}, {"timestamp": [4852.56, 4857.2], "text": " je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses"}, {"timestamp": [4857.2, 4860.96], "text": " invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose"}, {"timestamp": [4860.96, 4865.28], "text": " m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau,"}, {"timestamp": [4865.28, 4869.0], "text": " vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9,"}, {"timestamp": [4869.0, 4873.96], "text": " les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [4873.96, 4879.28], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les"}, {"timestamp": [4879.28, 4883.24], "text": " after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un"}, {"timestamp": [4883.24, 4887.44], "text": " l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y fairea ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, y'a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux"}, {"timestamp": [4887.44, 4891.44], "text": " qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop"}, {"timestamp": [4891.44, 4896.44], "text": " la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup beaucoup de"}, {"timestamp": [4896.44, 4901.2], "text": " cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia"}, {"timestamp": [4901.2, 4904.56], "text": " les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0"}, {"timestamp": [4904.56, 4908.36], "text": " faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie"}, {"timestamp": [4908.36, 4912.68], "text": " de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout"}, {"timestamp": [4912.68, 4915.8], "text": " une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les"}, {"timestamp": [4915.8, 4920.92], "text": " matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s"}, {"timestamp": [4920.92, 4923.68], "text": " maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout"}, {"timestamp": [4923.68, 4926.72], "text": " de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}]}}