{"255": {"text": " Comment tu passes de l'\u00e9cole des cadres \u00e0 copilote \u00e0 patron de Ferrari ? Tout \u00e7a me semble assez irr\u00e9el. Dans la vie, il y a tout le temps un dessin qui peut \u00eatre favorable ou d\u00e9favorable, mais on r\u00e9colte le fruit de son travail. En comp\u00e9tition automobile, justement, c'est tellement comp\u00e9titif que si on veut gagner, il faut \u00e0 tous les niveaux avoir les meilleurs. Ne pas \u00eatre pilote, c'est un \u00e9chec ? Absolument pas. On peut toujours mieux faire, mais par contre, \u00e7a use, \u00e7a fatigue, \u00e7a mange cette volont\u00e9 de mieux faire. de mieux faire. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseil tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation de reprises. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion de reprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT ! On est pr\u00eat pour l'intervention. Voil\u00e0, ce sera les premi\u00e8res paroles de l'intervention avec Jean-Thaude. Je suis super content. Alors, c'est un truc quand m\u00eame, pour moi, qui remonte assez loin. Je suis un fan de sport automobile, je dirais de mani\u00e8re inn\u00e9e presque, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s fr\u00e9quent dans ma famille et s'est mont\u00e9, c'est un truc que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 aimer seul, tu vois, dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 regarder des Grands Prix, \u00e0 me lever pour regarder Suzuka. J'\u00e9tais jeune, j'avais 6, 7 ans, 8 ans et je me levais pour aller pour regarder Suzuka qui \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ralement en fin de saison, ce doit \u00eatre toujours le cas, mais c'est souvent le dernier Grand Prix, donc il y avait des enjeux. Et je me r\u00e9galais, puis je me souviens de toi, de Peugeot, alors c'\u00e9tait Peugeot Talbot Sport, ou Peugeot, je ne sais plus, il y avait... Voil\u00e0, Peugeot Talbot, et il y avait les \u00e9quipes du Dakar et du WRC, ce n'\u00e9tait pas les m\u00eames. Il y avait Vatanen, il y avait toutes ces... La 405, etc. Je ne sais pas si tu as boss\u00e9 l\u00e0-dessus. Non, enfin, \u00e0 l'\u00e9poque, ce n'\u00e9tait pas le WRC, c'\u00e9tait le championnat du monde des rallies. Et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, il y avait les rallies raides. Et puis l'\u00e9preuve phare des rallies raides, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque le Paris-Dakar puisque le Paris-Dakar se d\u00e9roulait en Afrique. Oui, entre Paris et Dakar. Ensuite, il a \u00e9migr\u00e9 en Am\u00e9rique latine et \u00e7a s'est appel\u00e9 le Dakar. Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Alors maintenant, on est plus reparti dans les Am\u00e9ras. Moyen-Orient. Jean Todd, donc voil\u00e0, \u00e7a me fait quelque chose de te recevoir. On a vu Alex dans mon bureau, l\u00e0, qui est arriv\u00e9, qui t'a vu, qui m'a regard\u00e9 dans les yeux, qui me dit mais c'est lui. Donc, en effet, il y avait un petit effet sympa. Est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter, Jean ? Alors, bien s\u00fbr, je m'appelle Jean Todd. Je suis n\u00e9 \u00e0 Pierrefort, dans le Cantal, le 25 f\u00e9vrier 1946. Et puis, entre 66 et 81, j'ai \u00e9t\u00e9 co\u00e9quipier de rallye. Et puis entre 1966 et 1981, j'ai \u00e9t\u00e9 co\u00e9quipier de rallye. De 1981 \u00e0 1993, j'ai \u00e9t\u00e9 le patron de la comp\u00e9tition chez Peugeot et ensuite chez PSA, Peugeot Citro\u00ebn. Le 1er juillet 1993, j'ai \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par Ferrari pour m'occuper dans un premier temps de la Scuda Ferrari F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'Automobile, o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. Pendant 12 ans j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la FIA, c'est-\u00e0-dire jusqu'au 17 d\u00e9cembre 2021. Depuis 2015, je suis envoy\u00e9 sp\u00e9cial du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies pour la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re dans le monde, qui est donc aujourd'hui une de mes occupations principales. Je suis \u00e9galement engag\u00e9 dans d'autres domaines puisque je suis avec un groupe d'amis le fondateur de l'ICM, l'Institut du cerveau et de la moelle \u00e9pini\u00e8re, qui a commenc\u00e9 ses activit\u00e9s en 2011, qui est bas\u00e9 sur le site de la piti\u00e9 salp\u00e9tri\u00e8re o\u00f9 nous avons aujourd'hui plus de 700 chercheurs. Je suis \u00e9galement le pr\u00e9sident d'une fondation en Birmanie qui s'appelle Hansen Sushi Foundation et ceci \u00e0 travers l'int\u00e9r\u00eat qu'a manifest\u00e9 ma femme pour la Birmanie apr\u00e8s qu'elle ait fait un film avec Luc Besson qui s'appelle The Lady. Ta femme est malaisienne si je me trompe ? Ma femme est absolument chinoise malaisienne. Et puis je suis impliqu\u00e9 dans d'autres actions. Enfin je crois que c'est une premi\u00e8re pr\u00e9sentation qui devrait pouvoir suffire. Alors figure-toi que... Ce dont j'aimerais parler c'est justement de Pierre Feu \u00e0 la pr\u00e9sident de l'AFIA... Pierre Fort ! Pierre Fort, pardon, excuse-moi, Pierre Fort \u00e0 la pr\u00e9sidente de l'AFIA et puis... Et puis... Et puis tous ces leviers que t'as pu utiliser, ces apprentissages, enfin de... Alors tu lui as dit co\u00e9quipier, copilote, c'est pareil ou c'est volontaire ? C'est pareil. C'est pareil. Copilote, co\u00e9quipier... Oui. Je... Codriver. co-\u00e9quipier. Oui. Je... Co-driver. En anglais on dit co-driver. Co-driver, OK. Ah, ce n'est pas pareil. Ah si, co-pilote, si, si, \u00e7a va. J'ai cherch\u00e9 o\u00f9 \u00e9tait Pierrefort et puis j'ai d\u00e9zoomm\u00e9, puis d\u00e9zoomm\u00e9, puis d\u00e9zoomm\u00e9 et il a fallu que je d\u00e9zoome plusieurs fois avant de trouver une ville que je connaissais autour. Et donc c'est vraiment... C'est une des grandes villes les plus proches, c'est Clermont, c'est \u00e7a ? Il doit y avoir Saint-Flour. C'est moins gros d\u00e9j\u00e0. Clairement c'est assez loin. Ouais c'est une heure et demie, c'est \u00e7a. Alors que Saint-Flour c'est plus proche. Il y a Schotzegg, il y a \u00e9galement un petit village qui est connu qui s'appelle L'A\u00efeul, connu par les couteaux. Et Pierrefort, je suis n\u00e9 rue de la Tour, qui maintenant il y a une vingtaine d'ann\u00e9es est devenue la rue Jean-Thode. C'est vrai ? Ah c'est pas mal \u00e7a, c'est pas mal. T'en as d'autres ailleurs ? Il n'y avait pas vraiment de raison pour que... C'est d\u00e9j\u00e0 exceptionnel, qui est la rue de mon village o\u00f9 je suis n\u00e9 et qui porte mon nom. C'est extra. C'est extra et quand m\u00eame, quel parcours ? Parce que, passer de Pierrefort \u00e0 d\u00e9j\u00e0 la pr\u00e9sidence de Ferrari, la direction g\u00e9n\u00e9rale de Ferrari, puis ensuite de la FIA, c'est quand m\u00eame assez inattendu. Mais m\u00eame quand on suit tout \u00e7a, passer de copilote \u00e0 des fonctions manageriales dans une \u00e9curie, c'est pas souvent... Alors, je crois que quand on regarde comment s'appelle-t-il le patron de Red Bull Racing, Christian Horner, il est pass\u00e9 quand m\u00eame, il a essay\u00e9 de piloter un peu... En fait, tous les patrons d'\u00e9curie ont quand m\u00eame plus ou moins un peu \u00e9t\u00e9 dans des baquets \u00e0 un moment. Non, pas vraiment. Pas vraiment. Il n'y a pas de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9. Mais cela \u00e9tant, il y a tr\u00e8s peu de points communs entre \u00eatre pilote ou \u00eatre manager. C'est exactement pareil. Le fait d'\u00eatre acteur ou chanteur signifie qu'on peut \u00eatre \u00e9galement manager. Donc ce sont deux r\u00f4les diff\u00e9rents. Mais si ce n'est que, en ce qui me concerne, moi quand j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re de copilote, eh bien c'\u00e9tait passionn\u00e9 par la voiture, je voulais devenir un pilote. Et donc j'ai commenc\u00e9 et puis j'ai chang\u00e9 en cours de route et je me suis rendu compte que j'avais probablement des qualit\u00e9s qui me permettraient de devenir un patron d'\u00e9quipe, donc un manager, un leader. Mais \u00e7a c'est quelque chose que j'ai d\u00e9couvert \u00e0 travers la mani\u00e8re dont s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e9galement mon r\u00f4le de co\u00e9quipier, o\u00f9 j'ai voulu faire plus de choses. Et puis, c'est quelque chose qui s'est fait au fil des ann\u00e9es. Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9volution de carri\u00e8re. Mais au d\u00e9part, le fait... Souvent la reconversion dans ce type de m\u00e9tier n'est pas obligatoirement \u00e9vidente. Et on voit souvent, quand on parle de reconversion pour les sportifs, eh bien il y a diff\u00e9rentes options qui peuvent se d\u00e9voiler, mais qui ne marchent pas toujours. Et on peut avoir \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s grand sportif, un tr\u00e8s grand champion, et je ne dis pas \u00e7a par rapport \u00e0 moi, et avoir une reconversion plus difficile. Alors souvent, dans certains domaines, le fait d'\u00eatre un champion et d'avoir des gros succ\u00e8s dans sa carri\u00e8re sportive, eh bien, donne une certaine libert\u00e9 et autonomie financi\u00e8re. Mais chaque cas est diff\u00e9rent. Oui, il n'est pas un Zinedine Zidane qui veut... Il n'y a pas de r\u00e8gle. Oui. Sachant qu'un... C'est pas une universit\u00e9. Un directeur d'\u00e9curie, alors on dit pas une \u00e9curie dans le WRC ou avant, si c'est une... Je sais pas, c'est pas tr\u00e8s important. Copilote, co\u00e9quipier ou... Oui, oui, je joue sur les mots. C'est pas ce qui va nous amener bien loin. J'essaye de voir si j'utilise la bonne terminologie. Mais il g\u00e8re de l'extra sportif beaucoup aussi. Je veux dire, quand tu diriges la Formule 1 de chez Ferrari, tu g\u00e8res de la motorisation, des budgets... On g\u00e8re de la... On g\u00e8re une \u00e9quipe. Oui, oui. On devient un chef d'entreprise. Donc, il y a des chefs d'entreprise qui peuvent \u00eatre dans le digital, dans l'automobile, dans l'informatique, dans l'architecture, mais donc c'est g\u00e9rer une entreprise. Et quand on parle d'une \u00e9quipe de Formule 1 comme Ferrari, c'est une entreprise d'environ 1500 personnes. J'essaie de me projeter parce que quand tu vois, par exemple, dans le foot, tu vas voir souvent, je prends un Jean-Michel Aulas, normalement, il ne g\u00e8re pas vraiment beaucoup le sportif. Tu as un directeur sportif et puis en dessous, tu as un entra\u00eeneur. Et puis en dessous, tu vois ce que je veux dire, il fait quasiment... Je dis normalement parce que l\u00e0 c'est un cas sp\u00e9cifique, mais que du... que des affaires en fait, entre guillemets. Alors, je connais assez mal le football. Si ce n'est que j'ai eu un lien avec le football, puisque \u00e0 l'\u00e9poque quand j'\u00e9tais le patron des activit\u00e9s sportives de Peugeot, et bien je ne m'occupais pas uniquement de la comp\u00e9tition automobile, mais je m'occupais de tout ce qu'il y avait autour du sport dans le groupe. Dans une \u00e9quipe de football, qui s'appelle l'FC Sochaux. Qui depuis n'appartient plus \u00e0 Peugeot. Et donc \u00e0 ce titre, c'est moi qui supervisais les activit\u00e9s du UFC Sochaux. Qui \u00e9tait en quelle division ? Qui \u00e9tait en premi\u00e8re division. En premi\u00e8re division. Et donc j'allais de temps en temps assister \u00e0 un match de football et le pr\u00e9sident Tuzri, qui \u00e9tait un homme absolument formidable, et puis il avait affaire \u00e0 des entra\u00eeneurs TACAC, il y avait un centre de formation qui \u00e9tait \u00e9galement extr\u00eamement performant. Donc voil\u00e0, j'ai un petit souvenir autour du football, mais donc pour en revenir, je ne connais pas tr\u00e8s bien le football, mais cela \u00e9tant, les patrons d'\u00e9quipes de football, eh bien ils g\u00e8rent une entreprise. Ils g\u00e8rent une entreprise, ils repr\u00e9sentent \u00e9galement leur \u00e9quipe aupr\u00e8s des instances internationales, ils s'occupent d'avoir des contacts au niveau des sponsors, donc c'est eux qui coordonnent l'entreprise. Mais je crois que c'est pareil dans... Quand on est dans la mode, il y a le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'une entreprise et puis c'est \u00e0 lui de choisir les stylistes. Donc... Dans chaque m\u00e9tier, il y en a d'autres, c'est de l'industriel, c'est des scientifiques, \u00e7a peut \u00eatre des ing\u00e9nieurs, tu as raison. Et donc, le fait d'\u00eatre le patron d'une \u00e9quipe ou d'une entreprise, on est un g\u00e9n\u00e9raliste. Et puis, on choisit les sp\u00e9cialistes. C'est une belle mani\u00e8re de le voir. Je voudrais faire un pas en avant avant de refaire un grand pas en arri\u00e8re. Un pas en avant, parce que j'ai une question \u00e0 laquelle j'aimerais que tu me r\u00e9pondes juste pour comprendre et poser les bases. Tu \u00e9tais pr\u00e9sident de l'AFIA pendant 11 ans ? 12 ans. Ce sont des mandats de 4 ans. Maximum 3 mandats. Maximum 3, donc tu es all\u00e9 au bout. Donc c'est moi qui avais fait changer les statuts, qui avais propos\u00e9 \u00e7a \u00e0 l'Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale. D'accord. Parce que je trouve que ce n'est pas tr\u00e8s sain de pouvoir rester d'une mani\u00e8re ind\u00e9finie dans un r\u00f4le. Donc je trouvais que... Je croyais que tu avais rajout\u00e9 de 2 \u00e0 3. Donc tu as fait ind\u00e9fini \u00e0 3. Voil\u00e0. Tr\u00e8s bien. Donc de l'inverse j'allais me dire bon c'est bon on appelle \u00e7a une poutinade mais... Non, t'as fait l'inverse de la poutinade. C'est pas du tr\u00e8s bon esprit \u00e7a. C'\u00e9tait une blague. Mauvaise, mauvaise blague. Oh c'est pas. La FIA, alors avant il y avait la FISA auquel tu as particip\u00e9, la FIA donc FISA c'\u00e9tait F\u00e9d\u00e9ration Internationale du Sport Automobile, la FIA c'est F\u00e9d\u00e9ration Internationale... Parce qu'en fait il y avait deux instances cousines, il y avait la FISA et la FIA, laISA, F\u00e9d\u00e9ration Internationale du Sport Automobile, donc comme son nom l'indique, qui est concentr\u00e9e sur les activit\u00e9s sportives. Et l'AFIA, F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'Automobile, c'\u00e9tait plus au niveau de la mobilit\u00e9. Donc mobilit\u00e9, c'\u00e9tait un lien avec les Automobiles Club. Et les Automobiles Club qui sont des organisations qui procurent des services aux utilisateurs de la route. Et donc, mais \u00e7a ce n'est pas moi qui avais cr\u00e9\u00e9 cette fusion, c'\u00e9tait monDI et il y a au sein de la FIA une partie sport et une partie mobilit\u00e9 avec des f\u00e9d\u00e9rations sportives automobiles et \u00e9galement des automobiles Club. Alors moi, je l'ai toujours vu sous le prisme de la F1. Donc fut un temps, en effet, Max Mosley, Bernie Exetton. Alors tu me raconteras un peu les diff\u00e9rentes. C'\u00e9tait plus la Formule 1, si je comprends bien. Mais aujourd'hui, c'est vraiment tr\u00e8s mondial ou c'est quand m\u00eame plut\u00f4t europ\u00e9en, asie ? Les am\u00e9ricains, tout ce qui est IndyCar, NASCAR, etc. ont des relations qui d\u00e9pendent de l'AFIA ? Non, alors uniquement les circuits sont homologu\u00e9s par l'AFIA. Par contre, Indy se d\u00e9roule sur deux types de circuits, des circuits routiers, donc qui sont homologu\u00e9s par l'AFIA, et des ovales, donc des ovales qui n'ont absolument aucun lien avec l'AFIA. Ce sont des championnats exclusivement organis\u00e9es par les Am\u00e9ricains. Et puis, il y a \u00e9galement l'IMSA, qui est une discipline pour voitures de sport, \u00e9galement totalement am\u00e9ricaine. Il y a donc des championnats FIA, dont des championnats du monde, principalement ces championnats FIA, championnats du monde, il y a la Formule 1, il y a \u00e9galement la pyramide de la monoplace, Formule 1, Formule 2, Formule 3, Formule 4, karting, ce sont des championnats FIA. Il y a la Formule, le championnat du monde de Formule E, Formule \u00e9lectrique, qui est un championnat que nous avions cr\u00e9\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es. Et puis, il y a le Championnat du Monde des voitures de sport, le WEC, World Endurance Championship. Il y a ce que tu qualifiais de WRC, World Rally Championship. Et puis, il y a le championnat, il y a des championnats r\u00e9gionaux. Il y a le Championnat du r\u00e9gionaux, il y a le championnat du monde de rallycross, il y a... Et puis il y a d'autres championnats qui sont des championnats ind\u00e9pendants, comme le DTM par exemple, qui est un championnat de voiture tourisme qui est devenu grand tourisme en Allemagne, qui est g\u00e9r\u00e9 par un ancien pilote qui s'appelle Gerhard Berger. Dis donc, il y a des preuves. Mais la FIA a toujours un r\u00f4le de r\u00e9gulateur et de l\u00e9gislateur et s'occupe de tous les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9. D'accord. Il ne s'agit pas de... On parle beaucoup de sport auto. Il ne s'agit pas d' Enfin, on parle beaucoup de sport auto. Il ne s'agit pas d'un... Parce que F\u00e9d\u00e9ration internationale de l'automobile, dans le nom, l'acronyme, on pourrait penser que c'est une forme de lobby aussi. Enfin, je veux dire, tous les constructeurs automobiles en font partie, plus ou moins, ou tous les Europ\u00e9ens, ou c'est... On est vraiment plus sur du... L\u00e0, pour le coup, aussi, du sportif. Alors, la partie mobilit\u00e9, je l'ai dit, ce sont les automobiles club. Donc les automobiles club, eux, leurs clients, ce sont les automobilistes. Ce sont les utilisateurs de la route, pour \u00eatre plus pr\u00e9cis. C'est-\u00e0-dire que membre d'un automobile club national, il peut y avoir un cycliste, un motocycliste, un pi\u00e9ton. Donc, ce n'est pas sp\u00e9cifique \u00e0 un possesseur d'automobile. Et en fait, on lui procure des services. Et parfois, les lobbies qui sont engag\u00e9s peuvent \u00eatre d'une certaine mani\u00e8re en confrontation avec la position des constructeurs. Mais il y a au sein de la FIA, ce qu'on appelle la commission des constructeurs, o\u00f9 les constructeurs sont repr\u00e9sent\u00e9s. Et c'est une commission qui est plus li\u00e9e \u00e0 informer, \u00e0 faire participer les constructeurs dans le domaine de la comp\u00e9tition automobile. Mais il y a \u00e9galement, et \u00e7a c'est quelque chose que j'avais d\u00e9velopp\u00e9 parce que je consid\u00e8re que les constructeurs devaient s'engager avec l'AFIA beaucoup plus en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re. Parce que l\u00e0 c'est une d\u00e9marche qui est absolument commune. Parfois il faut encourager les constructeurs \u00e0 produire des voitures plus s\u00fbres en fonction des pays, parce que un des probl\u00e8mes qu'on rencontre c'est que souvent des constructeurs produisent des voitures avec des caract\u00e9ristiques diff\u00e9rentes en fonction des pays o\u00f9 elles sont vendues. C'est-\u00e0-dire que, sans citer de marques pr\u00e9cises, mais la plupart des marques, lorsqu'ils vendent une voiture dans l'Union europ\u00e9enne, par exemple, eh bien, la voiture, elle, elle a le m\u00eame look, la m\u00eame apparence. Mais par contre, elle n'a pas la m\u00eame technologie. Elle n'a pas les m\u00eames param\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 avec la voiture qui peut \u00eatre vendue en Afrique ou la voiture qui peut \u00eatre vendue en Asie ou la voiture qui peut \u00eatre vendue en Am\u00e9rique latine. Parce qu'elle doit r\u00e9pondre \u00e0 des normes qui ne sont pas les m\u00eames. Parce qu'\u00e9ventuellement, souvent, les normes ne sont pas aussi exigeantes. Par exemple, le contr\u00f4le de stabilit\u00e9 \u00e9lectronique, qui est obligatoire sur les voitures vendues dans l'Union europ\u00e9enne, eh bien, le contr\u00f4le de stabilit\u00e9 \u00e9lectronique n'est pas obligatoire dans les pays africains ou dans les pays d'Am\u00e9rique latine. Et quand tu d\u00e9fends \u00e7a, toi, tu le fais sous ta casquette de l'ONU ou de la FIA ? C'est-\u00e0-dire qu'il y a un r\u00f4le de la FIA de dire, de, entre guillemets, d'emmerder un peu les constructeurs ? Mais c'est pas les emmerder. Non, non. Demander aux constructeurs de vendre des voitures plus s\u00fbres, c'est pas les emmerder. Je sais pas s'ils le font pas, c'est qu'ils n'ont pas envie de le faire. Mais c'est pour des raisons de co\u00fbt. Oui, c'est \u00e7a. Par contre, \u00e7a fait que les voitures sont moins s\u00fbres. Mais moi, je suis d'accord avec toi. Je te dis juste que... Non, mais donc justement, c'est tr\u00e8s important ce fait, cette notion d'emmerder. Mais moi, si je te dis emmerder, c'est qu'en fait, s'ils le font pas, c'est qu'ils veulent baisser leur prix et augmenter. Ils en sont tr\u00e8s conscients. C'est pas un truc inconscient. C'est plus pour le coup. Toi, tu parles pour l'utilisateur de la voiture, finalement. Mon r\u00f4le est de faire en sorte que les voitures ou les v\u00e9hicules, que ce soit aussi des motos, les v\u00e9los, que ce soit des v\u00e9hicules les plus s\u00fbrs possible. Aujourd'hui on parle de les patinettes, les patinettes \u00e9lectriques. C'est s'assurer que ce soit s\u00fbr. Aujourd'hui une patinette \u00e9lectrique dans les villes, c'est une r\u00e9volution extr\u00eamement dangereuse. Oui, je te confirme. Je parlais avec un chirurgien r\u00e9cemment qui soignait des gens, il me disait c'est compl\u00e8tement dingue en fait ce qui se passe. L'aide utilisateur, eh bien il est loup, il monte \u00e0 deux dessus, sans casque, sans protection, sans tenir compte des centres d'utilisation des rues. Donc \u00e7a peut devenir extr\u00eamement dangereux. C'est pour \u00e7a justement qu'on est souvent face \u00e0 des accidents extr\u00eamement s\u00e9rieux. Alors maintenant, \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai tout le temps \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par la s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 commencer par la comp\u00e9tition automobile. Et on voit que la s\u00e9curit\u00e9 en comp\u00e9tition automobile a progress\u00e9 d'une mani\u00e8re fantastique. Mais \u00e7a ne veut pas dire que c'est fini, il faut toujours essayer de progresser. Mais tu vois les accidents qui se passent tous les week-ends, tr\u00e8s souvent, la plupart du temps, sans cons\u00e9quence, ce qui n'\u00e9tait pas le cas. Avant, les accidents, c'\u00e9tait tr\u00e8s souvent avec cons\u00e9quence. Maintenant, c'est tr\u00e8s souvent sans cons\u00e9quence. Donc, \u00e7a veut dire qu'on apprend de \u00e7a. Et puis, \u00e0 un moment donn\u00e9, on dit bien si on a fait \u00e7a en comp\u00e9tition, il faudrait essayer de le transmettre sur la route. Donc, c'est devenu quelque chose qui m'a passionn\u00e9. Et c'est aussi un peu li\u00e9, on le disait en ouverture, \u00e0 la cr\u00e9ation de l'Institut du cerveau et de la moelle \u00e9pini\u00e8re, o\u00f9 j'ai eu le privil\u00e8ge d'\u00eatre entour\u00e9 de personnes extraordinaires. Et je pense \u00e0 mon ami le professeur G\u00e9rard Saillant, qui est un chirurgien orthop\u00e9diste et qui m'a accompagn\u00e9 tout au long de ma vie quand il y avait un probl\u00e8me, pas pour moi, mais un probl\u00e8me quand je devais g\u00e9rer des accidents pour l'\u00e9quipe. Donc, \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai consid\u00e9r\u00e9 qu'il fallait qu'on s'int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 une population plus courante, d'o\u00f9 mon int\u00e9r\u00eat pour la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re. Donc c'est quelque chose que ensuite j'ai fait dans le cadre de mes fonctions au sein de la FIA. Et puis ensuite quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des contacts avec les instances internationales, j'ai eu le privil\u00e8ge de conna\u00eetre Ban Ki-moon, qui \u00e9tait le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies \u00e0 l'\u00e9poque et puis qui a aim\u00e9 ma d\u00e9marche et qui m'a nomm\u00e9 comme envoy\u00e9 sp\u00e9cial en 2015. Donc, \u00e7a fera sept ans dans quelques jours. Et puis, c'est une nomination qui est limit\u00e9e dans le temps. Et puis, j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement confirm\u00e9 dans cette position, et puis plus r\u00e9cemment avec le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guti\u00e9rrez. Et c'est une fonction que j'exerce toujours avec passion. Et donc je voyage beaucoup, j'\u00e9tais r\u00e9cemment au Ghana, au Nigeria pour rencontrer les gouvernements. La semaine derni\u00e8re j'\u00e9tais \u00e9galement en Hongrie et je ne cesse de voyager et puis de travailler avec les \u00e9tats membres pour qu'une plus grande attention soit port\u00e9e \u00e0 ce qui se passe sur la route. En fait, la route tue 1,3 million de personnes tous les ans. C'est la cause num\u00e9ro 1 de mort pour les jeunes entre 5 et 29 ans. Et \u00e7a, on n'en parle pas suffisamment. Je suis d'accord. Mais j'ai peur l\u00e0, je suis d'accord. Mais j'ai peur l\u00e0, je suis d'accord. Non, non, non, non, justement, j'allais demander comment... Parce que comment on peut avoir de l'impact ? La question que je me pose, c'est... Tu vois, quand je vois... Tu parlais des trottinettes, je parlais aussi des v\u00e9los et c'est tr\u00e8s bien. Je pense que les v\u00e9los en ville, dans une ville comme Paris, il y a des endroits o\u00f9, tu vois, il se trouve qu'on a un bureau \u00e0 Tunis. Le d\u00e9placement en v\u00e9lo \u00e0 Tunis sera beaucoup plus compliqu\u00e9 qu'\u00e0 Paris parce que c'est des distances beaucoup plus grandes, etc. A Paris, je trouve \u00e7a super. Et parce que l\u00e0 aussi, dans ces pays, eh bien, il y a moins d'\u00e9ducation. Il n'y a pratiquement pas d'application des lois. Les v\u00e9hicules sont beaucoup plus anciens, les infrastructures routi\u00e8res sont mauvaises, la qualit\u00e9 des secours est nettement inf\u00e9rieure, ce qui veut dire que ce sont des utilisateurs de la route qui sont beaucoup plus vuln\u00e9rables qu'en France. Mais tu vois, alors moi, je suis en scooter depuis 2001 dans Paris. Entre 2001 et 2007, je crois, j'ai conduit sur un 125 avec un permis auto. Quand j'ai pass\u00e9 mon permis moto en 2007, je me suis dit, mais je ne comprends pas comment j'ai pu conduire six ans sans permis. Je me suis rendu compte de la s\u00e9curit\u00e9 que \u00e7a m'avait apport\u00e9 sur les priorit\u00e9s \u00e0 droite, sur les contr\u00f4les, regarder derri\u00e8re, les angles morts, etc. M\u00eame la ma\u00eetrise de mon v\u00e9hicule, je me suis dit, c'est compl\u00e8tement aberrant de laisser conduire des gens, des scooters qui n'ont pas le permis. Et en fait, quand tu vois aujourd'hui les trottinettes et par extension les v\u00e9los, des gens qui conduisent dans le m\u00eame univers que moi en scooter, avec des voitures et qui font n'importe quoi. Et je ne dis pas que c'est tous, parce qu'il y a plein de v\u00e9los qui conduisent tr\u00e8s bien. Je ne suis pas un esp\u00e8ce de vieux con \u00e0 dire c'est pas bien, etc. J'ai juste que y en a qui font vraiment n'importe quoi. Tu te dis en fait, la seule solution, c'est un permis. Il faut que tout le monde ait un permis pour conduire, non ? Je veux dire une trottinette et un casque au moins. Enfin, juste... Alors, je le disais, \u00e9ducation. Alors, c'est vrai qu'on ne peut pas demander \u00e0 un gamin de 12 ans d'avoir un permis pour conduire ton v\u00e9lo. Donc, il y a des contraintes. Mais n\u00e9anmoins, il faut \u00eatre responsable. Donc c'est vrai qu'un permis permet d'acqu\u00e9rir, en tout cas dans nos pays, ce qui n'est pas tout le temps le cas dans des pays en voie de d\u00e9veloppement, o\u00f9 l'acc\u00e8s au permis est beaucoup plus facile. D'ailleurs, malheureusement, dans ces pays, beaucoup d'utilisateurs de v\u00e9hicules, d'automobiles, de motos, n'ont pas de permis, conduisent sans permis, conduisent sans assurance. Donc, ce sont des vrais probl\u00e8mes que nous devons absolument affronter. Et l\u00e0 \u00e9galement, \u00e7a fait partie de mon r\u00f4le de travailler avec les gouvernements pour essayer de mettre en oeuvre des programmes. Mais si on revient \u00e0 des pays comme la France, et bien c'est vrai qu'il y a dans les villes, il y a plus de 50% de la population qui habite dans les villes, qui travaille dans les villes, et bien il y a une r\u00e9vision de la culture \u00e0 mettre en place en tenant compte justement des nouveaux moyens de d\u00e9placer, que ce soit les v\u00e9los, que ce soit ces patinettes, et on en parlait avec les utilisateurs qui ne sont pas suffisamment vigilants. Et je dirais que c'est bien d'avoir ce sentiment de libert\u00e9, mais le sentiment de libert\u00e9 ne peut pas s'exercer sans tenir compte des autres utilisateurs qui sont vuln\u00e9rables. Parce que sinon, l'autre extr\u00eame, c'est de supprimer les voitures. Une fois que tu n'as plus les voitures, tu as moins d'accidents. Oui, mais enfin, il faut essayer d'\u00e9viter les extr\u00eames. Tu auras toujours besoin de livraison. Donc, mais cela \u00e9tant, il faut accepter qu'il y a une \u00e9volution. Il faut revoir \u00e9galement, il faut essayer de penser \u00e0 toutes les congestions, le trafic, les embouteillages dans les villes qui provoquent \u00e9galement une pollution qui va devenir insoutenable. C'est d'ailleurs la raison, on parlait tout \u00e0 l'heure de formules \u00e9lectriques, c'est la raison pour laquelle j'ai voulu cr\u00e9er une discipline sportive avec des voitures \u00e9lectriques dans les villes pour encourager les gens \u00e0 acheter une voiture \u00e9lectrique. Parce que la voiture \u00e9lectrique est particuli\u00e8rement bien adapt\u00e9e pour les villes. Pourquoi ? Parce qu'on sait que la voiture \u00e9lectrique est limit\u00e9e en termes d'autonomie, et puis les tons de recharge sont importants. Alors que dans les villes, on fait rarement plus de 50-60 km par jour. Et puis, donc, \u00e7a veut dire que la charge de la batterie suffit largement. Et puis ensuite, on sait que pour recharger les batteries, \u00e7a prend un certain temps. Donc, aujourd'hui, il y a des am\u00e9nagements qui sont mis \u00e0 disposition, qui deviennent de plus en plus nombreux. \u00c7a reste une des limites, c'est-\u00e0-dire que... Alors je voudrais t'emmener sur autre chose, et la voiture autonome aussi, parce que t'as d\u00fb travailler l\u00e0-dessus, mais une des limites que j'ai, c'est que... Donc moi j'ai une voiture hybride rechargeable, la recharger... Bon, dans Paris, il y a des bornes, tu les trouves, mais dans mon parking, il n'y en a pas, et je saoule un peu le propri\u00e9taire de mon parking pour en faire, et en fait, il s'en fout. En fait, d\u00e9j\u00e0, l'avantage,'avantage, c'est un bon choix. Hybride. Oui. Donc \u00e7a veut dire qu'il y a combustion et \u00e9lectrique. Mais quand je l'utilise, tu vois, et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai presque convaincu, je crois, mes parents qui habitent en Corse, ils habitent \u00e0, j'exag\u00e8re \u00e0 peine en disant, 15 kilom\u00e8tres de tout le reste du monde, tu vois. Et finalement, quand j'arrive chez eux, pour eux, c'est aussi id\u00e9al dans le sens o\u00f9 tu rentres, tu la mets en charge et quand tu fais 15, 20, 30 kilom\u00e8tres pour aller faire tes courses, sans parler de longue distance, finalement, quand je suis chez eux, j'utilise z\u00e9ro essence, en fait, pendant des jours, des semaines potentiellement. C'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre adapt\u00e9. Ce que je voulais te poser comme question par rapport \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, c'est que j'imagine que soit \u00e0 l'ONU ou \u00e0 l'AFIA, t'as aussi pas mal travaill\u00e9 sur les probl\u00e9matiques de voitures autonomes. Alors dans la course \u00e7a va \u00eatre autre chose, mais d'ailleurs il doit y avoir des tas de choses sur l'aide au pilotage, mais dans quelle mesure \u00e7a va pas r\u00e9volutionner la s\u00e9curit\u00e9, justement, dans les prochaines ann\u00e9es ? Alors effectivement, les voitures autonomes seront beaucoup plus s\u00fbres, mais \u00e7a va passer par un certain nombre d'am\u00e9nagements qui vont prendre beaucoup de temps. Alors tout \u00e0 l'heure je donnais le nombre de victimes sur les routes dans le monde. 92% de ces chiffres \u00e9taient dans les pays en voie de d\u00e9veloppement. O\u00f9 la moyenne d'\u00e2ge des v\u00e9hicules utilis\u00e9s est autour de 20 et 30 ans. Donc \u00e7a veut dire qu'avant de pouvoir penser avoir des voitures autonomes dans ces pays, \u00e7a va prendre beaucoup de temps. Donc \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui, c'est un vrai fl\u00e9au qu'il faut adresser tr\u00e8s vite. Il ne faut pas attendre la voiture autonome. Donc c'est vrai que tous les pays dits d\u00e9velopp\u00e9s, auront \u00e0 terme la voiture autonome. En ce qui me concerne, mais je n'ai pas la baguette magique, je pense beaucoup au transport autonome. \u00c7a c'est quelque chose qui devrait arriver rapidement, sur des parcours extr\u00eamement pr\u00e9cis. Je pense aussi aux v\u00e9hicules de transport autonome pour faire les liaisons, les navettes dans des a\u00e9roports. Donc \u00e7a, \u00e7a va arriver vite. La voiture autonome m\u00eame dans des pays d\u00e9velopp\u00e9s comme les Etats-Unis, la France, l'Angleterre, l'Allemagne, je pense que \u00e7a va prendre beaucoup plus de temps, mais n\u00e9anmoins les voitures vont \u00eatre \u00e9quip\u00e9es de dispositifs beaucoup plus s\u00fbrs et on le disait \u00e9galement, \u00e7a a commenc\u00e9 avec des contr\u00f4les de stabilit\u00e9 \u00e9lectroniques, avec des appareillages \u00e9lectroniques qui aujourd'hui sont disponibles, qui donnent d\u00e9j\u00e0 une s\u00e9curit\u00e9 beaucoup plus grande aux utilisateurs de ces voitures. Si je reviens, alors je voulais parler un peu de tout \u00e7a pour voir un peu l'\u00e9tendue de ce que tu, enfin une partie de l'\u00e9tendue en tout cas de ce que tu g\u00e8res, tes probl\u00e9matiques quotidiennes en 2022. Si je reviens tr\u00e8s tr\u00e8s loin en arri\u00e8re et que je parle de Pierre Fort et de la suite... Bon rien \u00e0 Pierre Fort ! Si jamais je... Non je voudrais comprendre comment tu passes de... T'as fait une \u00e9cole de commerce je crois, l'\u00e9cole des cadres. Qu'est une \u00e9cole ? Moi j'ai fait une \u00e9cole de commerce qui s'appelle l'IPAG, qui n'est pas \u00e0 Chaucer, qui n'est pas dans l'\u00e9lite. Comment tu passes de l'\u00e9cole des cadres \u00e0 copilote, \u00e0 patron de Ferrari ? Tout \u00e7a me semble assez irr\u00e9el. D\u00e9j\u00e0, la premi\u00e8re \u00e9tape, c'est de l'\u00e9cole des cadres \u00e0 copilote, dans du WRC ou ce que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque. \u00c7a me semble assez improbable. Non, non, mais donc... Je vais se d\u00e9racourcir, mais justement, je ne sais pas forc\u00e9ment le... Il y a des implications dans toutes les histoires. Depuis que je suis gamin, je suis passionn\u00e9 par la voiture. Donc au d\u00e9part, mon r\u00eave \u00e9tait de devenir un pilote. Et... Il est n\u00e9 o\u00f9 ce r\u00eave \u00e9tait de devenir un pilote. Il est n\u00e9 o\u00f9 ce r\u00eave tu sais ? Pardon ? Tu sais o\u00f9 est-ce qu'il est n\u00e9 ce r\u00eave ? Non je crois qu'il est n\u00e9 tout seul. Il est n\u00e9 tout seul. Mon p\u00e8re \u00e9tait m\u00e9decin donc il a commenc\u00e9 \u00e0 exercer \u00e0 Pierrefort. Ensuite il est all\u00e9 s'installer en r\u00e9gion parisienne \u00e0 \u00e0 Beson. \u2014 Ok. \u2014 Et donc... \u2014 Au reste. \u2014 J'avais une s\u0153ur et... nos parents voulaient nous faire faire une carri\u00e8re, j'irais, un peu traditionnelle dans ce type de famille. D'ailleurs, ma s\u0153ur a pass\u00e9 son dipl\u00f4me de pharmacien. Et puis, moi, compte tenu d'un int\u00e9r\u00eat limit\u00e9 que j'avais pour les \u00e9tudes, j'avais un int\u00e9r\u00eat pour les domaines extr\u00eamement concrets, les langues, les math\u00e9matiques, tout \u00e7a, parce que c'est quelque chose, qui \u00e0 mes yeux, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, et probablement plus \u00e0 tort, eh bien, puisque je crois que c'est tr\u00e8s important quand on fait des \u00e9tudes de penser \u00e0 la culture, que \u00e7a peut apporter aux connaissances globales que \u00e7a peut apporter. Moi j'\u00e9tais tr\u00e8s pratique, donc mon objectif c'\u00e9tait de devenir un pilote et l'objectif de mon p\u00e8re \u00e9tait de s'assurer que je sois capable de vivre \u00e0 travers une profession plus classique pour lui. Donc c'\u00e9tait m\u00e9decin, architecte, avocat... Il essayait de te dissuader d'\u00eatre pilote ? Bien s\u00fbr. C'est en quoi je comprends, parce qu'on le disait aussi, la comp\u00e9tition automobile \u00e9tait tr\u00e8s dangereuse. Il n'avait pas envie de me perdre. lui il \u00e9tait tr\u00e8s dangereux, il n'avait pas envie de me perdre. Donc j'ai fait des \u00e9tudes, des \u00e9tudes qui n'\u00e9taient pas peut-\u00eatre les plus gratifiantes, mais en tout cas qui allaient me donner des bases. Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, eh bien, je voulais commencer \u00e0 faire de la comp\u00e9tition. Et ce qui \u00e9tait le plus accessible pour moi, le plus rapide, qui ne g\u00e9n\u00e9rait pas un besoin de moyens financiers, eh bien, c'\u00e9tait de devenir co\u00e9quipier. Et puis, lorsque j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre co\u00e9quipier tout en faisant mes \u00e9tudes, je pensais que \u00e7a serait une \u00e9tape pour me permettre de devenir pilote. Et puis finalement, les choses ont \u00e9volu\u00e9 diff\u00e9remment. Je suis devenu un co\u00e9quipier avec une certaine r\u00e9putation, une certaine demande, et puis je me suis dit que ce que j'apprenais \u00e9tait compl\u00e9mentaire de ce que j'avais appris pendant mes \u00e9tudes secondaires secondaire ou pendant ma p\u00e9riode \u00e0 l'\u00e9cole des cadres, et que mon but devenait \u00e0 ce moment-l\u00e0 de devenir patron d'\u00e9quipe. Tu l'as compris en marchant. Donc en 1966, et je me suis fix\u00e9 une limite d'\u00e2ge. C'est-\u00e0-dire que pour moi, je voulais \u00eatre patron d'\u00e9quipe au plus tard \u00e0 35 ans. Et sinon j'aurais fait autre chose. Parce qu'il \u00e9tait jeune. Il \u00e9tait jeune, pas vraiment. \u00c7a-ce que t'\u00e9tais jeune ? Je n'\u00e9tais pas vraiment... Pas vraiment, non, non. J'\u00e9tais \u00e0 un bon \u00e2ge. Et il se trouve qu'\u00e0 35 ans, eh bien, j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 patron de la comp\u00e9tition chez Peugeot, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le titre de champion du monde des constructeurs avec la Talbot-Sanlui-Mlotis avec Guy Fr\u00e9quelin. Et en fait, l'objectif \u00e9tait d'\u00eatre patron d'une \u00e9quipe de rallye afin de devenir champion du monde des constructeurs en tant que patron d'\u00e9quipe. Et \u00e0 l'\u00e9poque, c'est Jean Boileau, le pr\u00e9sident d'Automobile Peugeot, et \u00e9galement Jean-Paul Parer, qui \u00e9tait le pr\u00e9sident du groupe PSA, qui m'ont donn\u00e9 cette chance. J'avais bien \u00e9t\u00e9 support\u00e9 par quelques membres de la famille Peugeot, qui \u00e9taient tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s \u00e9galement par ce type d'actualit\u00e9, notamment Jean-Philippe Peugeot. Et puis, derri\u00e8re tout \u00e7a, ce sera expliqu\u00e9 parce que je pr\u00e9pare un livre qui va sortir dans quelques mois, qui sera \u00e9dit\u00e9 par Assouline, qui est un \u00e9diteur qui fait des tr\u00e8s, tr\u00e8s beaux livres. Et puis \u00e9galement \u00e0 travers un documentaire sur lequel on travaille avec Canal+. Donc \u00e7a, \u00e7a va arriver dans quelques mois. Donc, j'en parlerai plus en d\u00e9tail. Bref, \u00e0 35 ans, j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 patron de la comp\u00e9tition chez Peugeot. \u00c7a correspondait \u00e9galement \u00e0 la sortie de la 205. Et avec Jean Boileau, on avait imagin\u00e9 de pr\u00e9senter simultan\u00e9ment la voiture qui allait \u00eatre vendue par Million, la 205, et puis la voiture de rallye, la 205 Turbo 16. Et en fait... Tu as un collecteur de ouf maintenant, la 205. Tu en as pas, tu en as une ? Une 205 Turbo 16 ? Tu as des voitures, toi, du coup ? Oui, j'imagine quelques-unes. Quelques voitures qui m'ont fait r\u00eaver. Bien s\u00fbr que j'ai pu les rassembler au fil des ann\u00e9es. Mais tout est tel que cette voiture s'est montr\u00e9e extr\u00eamement performante, puisqu'elle a gagn\u00e9 face aux plus grandes \u00e9quipes \u00e0 l'\u00e9poque, Audi, Lancia. Et donc voil\u00e0 comment t'es parti. Mais \u00e7a, \u00e7a ne s'est pas fait avec une baguette magique. Non, non, non, bien s\u00fbr. Mais ce qui est l\u00e0-dedans notable, j'ai deux points sur lesquels... Comment tu vis de ne pas devenir pilote? Est-ce que c'est juste comme \u00e7a et point? Est-ce que ce n'est pas un r\u00eave bris\u00e9 \u00e0 un moment? Et comment tu passes? J'ai deux questions en une, mais je pourrais revenir sur la deuxi\u00e8me, de copilote \u00e0... Enfin, quand tu es copilote et que tu passes \u00e0 patron d'une \u00e9cuerie comme \u00e7a, tu passes de te g\u00e9rer toi-m\u00eame et ton pilote, enfin, \u00e0 g\u00e9rer plein de monde. Enfin, ce n'est pas simple, quoi. Alors, non, parce que d\u00e9j\u00e0, justement, pendant ma carri\u00e8re de copilote, qui avait \u00e9t\u00e9 probablement plus riche qu'un copilote normal, j'avais eu des r\u00f4les de conseiller lorsque Peugeot avait commenc\u00e9 \u00e0 se relancer dans l'aventure des rallies africains. Eh bien j'avais un r\u00f4le de conseiller pour le patron \u00e0 l'\u00e9poque qui s'occupait de ce d\u00e9partement. J'avais \u00e9galement, lorsqu'on avait fait avec Jean-Pierre Belletois le Tour de France avec la Matra, j'avais particip\u00e9 \u00e0 l'organisation. J'avais \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de la participation des pilotes au sein de la commission des rallies de la FISA. Donc, disons que outre mon r\u00f4le de co\u00e9quipier traditionnel, eh bien j'avais nettement \u00e9largi mon champ d'action, ce qui m'avait pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette \u00e9tape successive. \u00c7a t'as fait \u00e7a toute ta vie en fait. Je veux dire, \u00e0 chaque fois que tu as eu un job, j'ai l'impression, l\u00e0 tu me dis, en fait je regarde, parce que tous les trucs que t'as pas cit\u00e9s tout \u00e0 l'heure dans les choses que tu fais m\u00eame aujourd'hui encore, de conseil d'administration, de plein de choses, t'as toujours en fait \u00e9tendu un certain nombre de choses pour essayer de comprendre, non ? Pourquoi t'as fait \u00e7a tout le temps ? Non, \u00e9tendu, je pense que j'ai un int\u00e9r\u00eat pour beaucoup de choses. Je suis engag\u00e9. Pardon ? La curiosit\u00e9 ? Non, l'appel engag\u00e9, passionn\u00e9, attentif \u00e0 ce qui se passe dans le monde, et puis d'une certaine mani\u00e8re, il y a eu une r\u00e9ussite probablement plus importante que la moyenne. Et souvent, la r\u00e9ussite, c'est tr\u00e8s \u00e9go\u00efste, c'est tr\u00e8s personnel, ou c'est li\u00e9 \u00e0 une \u00e9quipe. Donc, c'est beaucoup plus cibl\u00e9. C'est le fait de pouvoir donner quelque chose en retour et penser aux autres. Donc, penser \u00e0 la d\u00e9tresse qui existe dans le monde, penser justement \u00e0 tellement de populations qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 la vaccination, au transport public, tout \u00e7a, et puis dire comment, d'une qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 la vaccination, aux transports publics, tout \u00e7a, et puis dire comment, d'une certaine mani\u00e8re, aider, contribuer. Alors, je dis \u00e7a avec beaucoup de pudeur, d'humilit\u00e9, parce que beaucoup doit \u00eatre fait. On sait tr\u00e8s bien que le monde vit des moments difficiles, mais \u00e7a a toujours v\u00e9cu. Alors, aujourd'hui, c'est plus proche de nous parce qu'on sait qu'il y a une guerre qui existe \u00e0 nos fronti\u00e8res. Mais des guerres dans le monde, il y en a beaucoup. Je parlais tout \u00e0 l'heure de mon int\u00e9r\u00eat dans la fondation d'Ansan Sushi en Birmanie, o\u00f9 les militaires ont pris le pouvoir et o\u00f9 elle est emprisonn\u00e9e sans qu'on ait de nouvelles. Donc, malheureusement, ce sont des choses qui existent dans le monde et qui m'int\u00e9ressent. Qui m'int\u00e9ressent, et d'une certaine mani\u00e8re, c'est un int\u00e9r\u00eat que je partage avec ma femme. Ce que je voulais dire, c'est que j'ai l'impression que d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, tu t'es int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 des choses autour. Il y a beaucoup de gens qui sont copilotes, puis qui sont copilotes, qui rentrent chez eux et qui regardent la t\u00e9l\u00e9. J'exag\u00e8re, mais tu vois ce que je veux dire. Et peut-\u00eatre que ce succ\u00e8s que tu as construit, s'est construit aussi en toujours allant chercher un peu plus loin. Alors l\u00e0, je remarque que ce que tu nous \u00e9changes sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce sont des endroits, et par extension, je n'avais pas fait le lien, mais le cerveau et la moelle \u00e9pini\u00e8re, dans lesquels tu peux avoir, entre guillemets, de l'impact, parce que ce sont des secteurs que tu connais bien et sur lesquels tu as une forme peut-\u00eatre d'emprise sur un certain nombre de personnes, d'exp\u00e9rience, de notori\u00e9t\u00e9, de poids. Mais j'ai l'impression que... D'emprise, plus que d'emprise, de l'influence. D'influence, tu as raison. Je reviens du coup sur cette p\u00e9riode. Apr\u00e8s, tu es parti chez... Non, tu ne m'as pas r\u00e9pondu. Ne pas \u00eatre pilote, c'est un truc, c'est un \u00e9chec ? Absolument pas. Non, non, non, c'est une... C'est... des... C'est un \u00e9chec ? Absolument pas. Non, non, non, c'est un changement de route, un changement de route, mais aucunement. J'ai le privil\u00e8ge d'avoir r\u00e9ussi, je dis avec beaucoup d'humilit\u00e9, dans beaucoup de domaines dans lesquels je me suis engag\u00e9. Mais c'est vrai que si on devait r\u00e9\u00e9crire l'histoire, peut-\u00eatre qu'on \u00e9crirait certains chapitres un peu diff\u00e9remment, mais \u00e0 aucun moment, j'ai des regrets, j'ai des... Et encore, tu as gagn\u00e9 des titres, des tas de courses. Ce que je veux dire, c'est que ce qui vaut mieux \u00eatre Daniel H\u00e9l\u00e9na \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de S\u00e9bastien Loeb ou rester pilote en X\u00e8me cat\u00e9gorie, la question se pose. De toute fa\u00e7on, je dis \u00e7a avec beaucoup de respect, c'est plus pour le savoir. Mais surtout, je crois que chaque cas est diff\u00e9rent. D'ailleurs, c'est d'ailleurs la beaut\u00e9 de la nature humaine. Il y a une population avec 8 milliards de personnes, il y a 8 milliards de prototypes. Sans bien les conna\u00eetre, puisqu'on sait tr\u00e8s bien aujourd'hui, l\u00e0 aussi c'est une des raisons pour lesquelles on a voulu s'engager avec l'ICM pour essayer de participer \u00e0 mieux conna\u00eetre le cerveau. Mais aujourd'hui, on sait que la plan\u00e8te enti\u00e8re, pendant deux ans, a \u00e9t\u00e9 terroris\u00e9e par le monstre du Covid. D'ailleurs c'est absolument remarquable qu'aussi vite on ait trouv\u00e9 un vaccin. Mais on sait que l'\u00eatre humain, malgr\u00e9 tous les progr\u00e8s remarquables qui ont \u00e9t\u00e9 faits en m\u00e9decine, reste... il reste beaucoup de choses o\u00f9 il faut rechercher. \u2014 Avant d'\u00eatre immortel, de toute fa\u00e7on, on a encore du chemin \u00e0 secher. \u2014 Sans parler d'\u00eatre immortel, de bien vivre durablement. Et l\u00e0, d'o\u00f9 l'ICM. Aujourd'hui, la dur\u00e9e de la vie ne cesse d'augmenter, mais le probl\u00e8me tant qu'on n'aura pas trouv\u00e9 des rem\u00e8des pour des maladies comme Parkinson, Alzheimer, eh bien on trouvera des gens qui vont devenir d\u00e9pendants de la soci\u00e9t\u00e9, de leur famille, de leur environnement pendant beaucoup plus longtemps. Donc ce sont des vrais probl\u00e8mes sur lesquels il faut progresser. Ce qui est fou, avant de venir sur l'\u00e9pop\u00e9e Ferrari, c'est que cet institut, tu l'as cofond\u00e9 avec Michael Schumacher, je crois, avant son accident, c'est \u00e7a ? Non. Et il est n\u00e9, je dirais, par ce lien qui existe entre G\u00e9rard Saillant et moi. Et puis ensuite, une \u00e9quipe que je qualifierais de Dream Team a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e. Et au d\u00e9but, on avait besoin de financement pour commencer. J'en avais parl\u00e9 \u00e0 Michael. Michael qui est un gar\u00e7on extr\u00eamement m\u00e9fiant lorsqu'il s'engage. Et quand je lui en avais parl\u00e9, il m'a dit \u00ab si tu m'en parles, eh bien je suis partant \u00bb. Donc, il a fait partie de nos fondateurs en tant que donateur. Mais \u00e9galement en tant que figure de l'ICM. C'est \u00e9vident que sans le support de quelques personnes comme lui, eh bien aujourd'hui l'ICM n'existerait pas. Il y a un truc que tu nous as cach\u00e9 en revanche dans ta pr\u00e9sentation tout bien aujourd'hui, l'ICM n'existerait pas. Il y a un truc que tu nous as cach\u00e9, en revanche, dans ta pr\u00e9sentation tout \u00e0 l'heure, que j'ai vu juste avant. C'est vraiment le dernier truc que j'ai d\u00e9couvert sur toi et Michael Schumacher, un autre lien que vous avez. C'est Ast\u00e9rix. Mais l\u00e0 aussi, il y a une histoire. Tu vas me la raconter, mais c'est extraordinaire. Soit je ne l'avais pas vue, soit je ne m'en souvenais pas. Mais alors, elle est extraordinaire, cette vid\u00e9o. Tapez Jean Todd et'avais pas vu, soit je ne m'en souvenais pas, mais alors elle est extraordinaire cette vid\u00e9o. Tapez Jean-Thode et Michael Schumacher Ast\u00e9rix. J'ai un ami qui est producteur-r\u00e9alisateur qui s'appelle Thomas Longman. Oui, tr\u00e8s bien, un des grands fran\u00e7ais. Qui un jour vient me voir en me disant voil\u00e0 on aimerait donner \u00e0 Michael et toi un r\u00f4le, \u00e0 jouer votre r\u00f4le dans Ast\u00e9rix. Alors j'avoue que j'ai \u00e9t\u00e9 un petit peu surpris et puis j'en ai parl\u00e9 \u00e0 Michael, j'en ai parl\u00e9 \u00e0 ma femme qui est actrice et puis on s'est dit que finalement, eh bien c'\u00e9tait quelque chose qui pouvait nous int\u00e9resser parce que \u00e7a pouvait nous amuser, nous sortir un petit peu de notre cadre traditionnel. Et puis, si on pouvait le lier \u00e0 quelque chose qui nous permettrait justement de faire avancer l'ICM au moment o\u00f9 on \u00e9tait en train de le mettre en place. Et donc les deux conditions pour qu'on le fasse, c'\u00e9tait un, qu'on soit tr\u00e8s bien pay\u00e9, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir donner ses gains au profit de l'ICM, et deux, qu'on puisse mettre le logo ICM sur le char, la voiture, et sur notre combinaison. Et Thomas Langmann a accept\u00e9 ces conditions. Et c'est comme \u00e7a qu'on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 tourner pendant quelques jours pour Ast\u00e9rix. J'ai vu, Albiret, cette prise de vue o\u00f9 tu prends le sable comme \u00e7a. Et puis peut-\u00eatre quelque chose aussi, c'est que Albert Uderzo \u00e9tait un ami, quelqu'un que j'appr\u00e9cie beaucoup, qui \u00e9tait un dingue de Formule 1, un dingue de Ferrari, collectionneur \u00e9galement. Et puis, \u00e7a lui faisait tr\u00e8s plaisir qu'on le fasse. Et donc voil\u00e0, ce petit plan o\u00f9 on te d\u00e9couvre en reculant avec ta main dans le sable et ta petite queue de cheval avec Schumacher est assez extraordinaire. Cette \u00e9pop\u00e9e Ferrari est quand m\u00eame un truc... Mais quand tu dis je ne l'ai pas pr\u00e9sent\u00e9, je consid\u00e8re que c'\u00e9tait un moment... Deluxe. Amusant, diff\u00e9rent, mais \u00e7a n'a pas parti des chapitres de ma vie. Tu n'es pas acteur de profession. T'es arriv\u00e9 chez Ferrari. Alors, si je lis, moi, j'\u00e9tais petit, je devais avoir 11 ans, 10-11 ans, donc je ne me rendais pas bien compte, mais dans une... Quand je me renseigne, une \u00e9curie qui \u00e9tait quand m\u00eame compl\u00e8tement \u00e0 la ramasse. Je veux dire compl\u00e8tement en pi\u00e8ces depuis assez longtemps, pas de championnat du monde, depuis plus de dix ans, etc. 79. 79, donc mon ann\u00e9e de naissance. Toi, t'es arriv\u00e9 en 93, si je m'en suis bien vu. En fait, alors, est-ce que les moteurs, il y a des parties qui \u00e9taient plus faites par Ferrari, c'est \u00e7a \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? Tout \u00e9tait, l'ensemble de la conception de la voiture \u00e9tait encore faite par Ferrari ou il y a des parties... Parce que... Non, l\u00e0 t'es en train de faire un petit m\u00e9lange. Donc, ce que t'es en train de vouloir dire, c'est que le bureau d'\u00e9tudes de Ferrari se trouve en Angleterre. Parce que l'ing\u00e9nieur en chef, John Barnard, qui avait \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9, ne voulait pas venir travailler en Italie. Ce qui \u00e9tait un des probl\u00e8mes, parce que beaucoup de gens ne voulaient pas venir travailler en Italie pour plusieurs raisons parce que c'est vrai que Ferrari l'usine est situ\u00e9e dans une petite ville de province \u00e0 Maranello donc surtout quand on fait appel \u00e0 des \u00e9trangers, ils ont peur ou leur famille ne les suive pas volontiers \u00e0 Maranello. Ce qui est une erreur d'ailleurs parce que c'est une grande exp\u00e9rience de ma vie d'avoir pass\u00e9 16 ans de ma vie \u00e0 Maranello. Et puis \u00e9galement la pression qui est exerc\u00e9e pour tous les gens qui jouent un r\u00f4le chez Ferrari. Alors \u00e9videmment la pression est \u00e0 chaque fois plus forte en fonction de la responsabilit\u00e9 qu'on exerce. Bref, d'ailleurs c'\u00e9tait quelque chose qui, lorsqu'on m'a contact\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait Luca di Montezemolo qui \u00e9tait le pr\u00e9sident de Ferrari qui m'avait contact\u00e9 en 92. Eh bien, outre la surprise, et j'en avais parl\u00e9 \u00e0 Alain Prost d'ailleurs, qui lui avait pass\u00e9 quelques ann\u00e9es comme pilote, et je lui avais dit \u00ab qu'est-ce que tu en penses ? \u00bb Il m'a dit \u00ab n'y va pas, tu ne pourras pas y arriver, c'est impossible \u00bb. Donc \u00e9videmment d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e7a m'avait fait r\u00e9fl\u00e9chir, mais le fait qu'il me dise que ce soit extr\u00eamement difficile, voire peut-\u00eatre impossible, c'est un challenge qui me va attirer. Et donc, c'\u00e9tait difficile pour Ferrari comme d\u00e9cision de prendre un \u00e9tranger qui n'avait pas d'exp\u00e9rience en Formule 1. Et c'\u00e9tait pour moi difficile de quitter un groupe o\u00f9 je m'\u00e9tais fait groupe o\u00f9 je m'\u00e9tais fait une bonne place et de partir sans savoir justement ce qu'allait se passer. Pourquoi ils t'ont choisi ? Ils m'ont choisi parce que d\u00e9j\u00e0 ils avaient vu que depuis mon arriv\u00e9e chez Peugeot en 1981, eh bien, on avait... Un petit palmar\u00e8s. On fait pas mal de choses, puisqu'on avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans le championnat du monde des rallies, on les avait tous gagn\u00e9s. Ensuite, on a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans le Dakar, on les a tous gagn\u00e9s. Apr\u00e8s, on avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans le championnat du monde des voitures de sport avec le 905. On avait \u00e9galement tout gagn\u00e9. Donc, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a m'avait donn\u00e9 une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9. Et puis, il n'y avait pas beaucoup de pr\u00e9tendants. Donc, de cette mani\u00e8re, ils prenaient un risque, comme moi je prenais un risque. Et puis il s'est av\u00e9r\u00e9 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une bonne d\u00e9cision de leur c\u00f4t\u00e9 comme de la mienne. Comme du mien. Et quand tu d\u00e9barques donc \u00e0 Maranello, \u00e7a doit quand m\u00eame \u00eatre assez vertigineux parce que, enfin, c'est quand m\u00eame... D\u00e9j\u00e0, tu prends des entreprises, il y en a une qui fait des voitures grand public, une histoire tr\u00e8s diff\u00e9rente \u00e0 une entreprise qui est une sorte d'institution. Alors, plus que... Je pense que Ferrari n'est plus que Peugeot n\u00e9e en France, non ? Dans un pays avec une pression monstre. Enfin, toi, tu as une roadmap direct. Tu dis j'arrive, c'est comme dans toutes les entreprises, toujours. Tu dis je me donne 100 jours et puis... Je savais que c'\u00e9tait diff\u00e9rent. Alors si Peugeot est un constructeur g\u00e9n\u00e9raliste, Ferrari est un constructeur \u00e9litiste. Et c'est vrai qu'en Italie, il y a une passion pour l'automobile et puis il y a une passion encore plus forte pour ce que repr\u00e9sente Ferrari, qui est un mythe. Qui est un mythe, pourquoi ? Parce que Ferrari a toujours produit des voitures qui sont des \u0153uvres d'art, avec des volumes extr\u00eamement faibles. Et puis, il y a toujours eu un lien avec la comp\u00e9tition automobile. D'ailleurs, chez Ferrari, il y a deux structures ind\u00e9pendantes, mais qui sont consid\u00e9r\u00e9es au m\u00eame niveau. \u00c7a s'appelle la gestion industrielle qui fabrique les voitures et puis la gestion sportive qui s'occupe des voitures de course. C'est la Scuderia, \u00e7a ? C'est la Scuderia. La Scuderia fait partie de la gestion sportive. Et donc, une visibilit\u00e9 beaucoup plus forte et une attente beaucoup plus forte. Et on le voit bien r\u00e9cemment, depuis 2008, Ferrari n'a pas beaucoup gagn\u00e9. Et puis cette ann\u00e9e, avec Ferrari et Charles Leclerc, ils ont fait un d\u00e9but de saison absolument extraordinaire. Et d'un seul coup, il y a un int\u00e9r\u00eat incroyable qui revient. Et une attente incroyable, parce qu'il y a tout le temps une attente. Donc, \u00e7a veut dire que la pression est beaucoup plus forte que dans n'importe quelle autre \u00e9quipe. Quelle a \u00e9t\u00e9 ta m\u00e9thode ? Est-ce que... Comment... Si moi, je... Parce que tu vois, reprise d'entreprise c'est une forme de reprise d'entreprise comment t'arrives l\u00e0 et comment... parce que si on doit le noter en prenant... l\u00e0 je devais te dire quelque chose de factuel c'est peut-\u00eatre pas toi le mieux plac\u00e9 quoique, pour me dire si c'est gr\u00e2ce ou avec toi, mais le temps o\u00f9 tu es all\u00e9 chez Ferrari au moment o\u00f9 tu en es parti plus ou moins au moins sur la partie sportive, un ou deux ans pr\u00e8s, vous avez tout gagn\u00e9. Mais d\u00e9j\u00e0, on n'a pas tout gagn\u00e9 tout de suite. Pas tout de suite, mais bon. D\u00e9j\u00e0, \u00e7a a pris du temps. Ouais. Beaucoup de temps. Et puis, tu en es parti, ils n'ont rien gagn\u00e9. Mais voil\u00e0, je voulais juste se positionner. Non, mais l\u00e0, c'est un raccourci. Ouais, j'en fais beaucoup, semble-t-il. Donc, quand je suis rentr\u00e9 en juillet 93, Donc quand je suis rentr\u00e9 en juillet 93, il y a eu tout \u00e0 reconstruire, \u00e7a a pris du temps, choisir les bonnes personnes. Quand on change quelque chose, changer ne suffit pas. Il faut mettre devant est-ce que c'est un changement constructif ou pas. Si c'est un changement constructif, il faut changer. Si c'est changer pour changer, \u00e7a ne sert \u00e0 rien. Donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 remettre en place une structure comp\u00e9titive. Et il y a un tel niveau de comp\u00e9tition que m\u00eame si on a une structure comp\u00e9titive, \u00e7a ne veut pas dire qu'on va gagner. Et je suis arriv\u00e9 le 1er juillet 93, 94, 95, 96, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de la restructuration. Et en 97, on pouvait commencer \u00e0 penser \u00e0 pr\u00e9tendre gagner des championnats. Michael \u00e9tait arriv\u00e9 en 96 et en 97, il a perdu \u00e0 la derni\u00e8re course. 98, perdu \u00e0 la derni\u00e8re course. 99, pilote perdu \u00e0 la derni\u00e8re course. C'est l'ann\u00e9e d'ailleurs o\u00f9 il a eu l'accident \u00e0 Silverstone. Mais n\u00e9anmoins, on gagne le premier championnat du monde des constructeurs. Et puis ensuite, eh bien 2000, 2001, 2002, 2003, 2004, on a \u00e9t\u00e9 pratiquement imbattable. Ce qui \u00e9tait extr\u00eamement difficile, mais c'est ce qui a construit un peu l'histoire de ce chapitre formidable. En 2005, c'est une ann\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 loup\u00e9e, parce qu'on n'avait pas fait une bonne voiture, on n'avait pas non plus des bons pneumatiques. En 2006, Michael, c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 il s'arr\u00eate, perd \u00e0 la derni\u00e8re course \u00e9galement. 2007 arrive Kimi Raikkonen qui est champion du monde. 2008, Felipe Massa perd \u00e0 la derni\u00e8re course au Br\u00e9sil face \u00e0 Hamilton. N\u00e9anmoins, on est champion du monde des constructeurs. Et puis je suis parti en 2009. Et je ne suis pas le seul \u00e0 \u00eatre parti. Il y a un certain nombre d'autres personnes qui \u00e9taient des \u00e9l\u00e9ments extr\u00eamement importants de Ferrari qui sont partis. Donc c'est vrai que le niveau de Ferrari est retomb\u00e9 un petit peu, pas beaucoup, mais un petit peu. Ce qui suffisait pour faire que Ferrari ne gagne pas. Niveau de Ferrari est retomb\u00e9 un petit peu, pas beaucoup, mais un petit peu. Ce qui suffisait pour faire que Ferrari ne gagne pas. Ils ont perdu un certain nombre de championnats, vraiment l\u00e0 aussi, \u00e0 la derni\u00e8re course. Et puis, d'autres \u00e9quipes comme Red Bull, comme Mercedes, sont arriv\u00e9es extr\u00eamement bien structur\u00e9es, avec de bonnes \u00e9quipes, de bons pilotes, et c'est eux qui ont gagn\u00e9 pendant cette p\u00e9riode. Mais si je reviens sur les tout d\u00e9buts de 93 \u00e0 97, tu vois, tu dis, enfin, avant m\u00eame de gagner, il y a plusieurs fois vous arrivez sur la derni\u00e8re course, au pied de la place num\u00e9ro 1. Qu'est-ce qui fait la diff\u00e9rence entre une \u00e9curie que tu reprends, qui ne gagne pas depuis 12-13 ans, \u00e0 une \u00e9curie qui est sur le chemin de la victoire ? Est-ce que c'est juste du mindset ? Ou... Non, c'est reconstruire. Mais comment on reconstruit ? Comment je reconstruis ? C'est reconstruire, c'est d\u00e9j\u00e0, je dirais d\u00e9j\u00e0 au niveau des infrastructures, au niveau des moyens \u00e0 mettre en place dans ces nouvelles infrastructures, et puis les hommes, les hommes mettent constructive changement, changement constructif ou pas et en mettant des gens qui vont apporter individuellement, puis globalement, leur talent, leur connaissance et en faire une, l\u00e0 aussi, ce que je qualifiais d'une dream team. Ce qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour moi \u00e0 voir c'est comment, tu vois, dans ces ann\u00e9es-l\u00e0, vous montez, alors moi encore une fois je voyais \u00e7a de tr\u00e8s loin, je suis tr\u00e8s amateur, donc mais tu vois des prostes qui essayent de lancer eux-m\u00eames leurs propres \u00e9curies, o\u00f9 en fait je pensais que, enfin je sais pas, tout le monde pensait, c'\u00e9tait le professeur, tout le monde pensait que \u00e7a allait cartonner et puis \u00e7a n'a pas march\u00e9. Et je trouve \u00e7a difficile de voir et de comprendre, vu de l'ext\u00e9rieur, dans le sportif, dans le moteur, dans l'a\u00e9rodynamique, dans tout \u00e7a, comment Toto-Wolff, aujourd'hui, gagne ou gagnait jusqu'\u00e0 tous les ans. Justement, on a un exemple, c'est qu'ils ont gagn\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es, ils ont fait un travail absolument remarquable, et puis cette ann\u00e9e, un nouveau r\u00e8glement, ils sont moins bien, mais ils vont revenir. Mais \u00e7a montre justement la difficult\u00e9, justement, de ce qu'ils ont fait a \u00e9t\u00e9 absolument remarquable, sur la dur\u00e9e. Et c'est quelque chose d'extr\u00eamement respectable, mais c'est pas facile. On arrive \u00e0 un tel niveau, c'est de la chance aussi ? Non. Alors, il y a tout le temps, dans la vie, il y a tout le temps un destin qui peut \u00eatre favorable ou d\u00e9favorable, mais on r\u00e9colte le fruit de son travail. Donc, la chance est un \u00e9l\u00e9ment secondaire. Avant tout, il faut mettre les structures, les moyens, mettre les structures, les moyens, l'organisation, la d\u00e9termination pour faire en sorte d'avoir une \u00e9quipe qui fonctionne. Et \u00e7a c'est valable, c'est pas uniquement valable dans la comp\u00e9tition automobile, c'est valable dans tous les domaines. Tout \u00e0 l'heure tu parlais de football ou une organisation comme l'\u00e9quipe que tu as mise en place, et bien, il ne faut jamais penser que les choses sont acquises. Donc, il faut tout le temps \u00eatre capable de se remettre en question, d'avoir beaucoup d'humilit\u00e9, beaucoup de pudeur, et puis de se dire que seuls les m\u00e9dias qui ont atteint leur maximum, on peut toujours mieux faire. Mais par contre, \u00e7a use, \u00e7a fatigue, \u00e7a mange cette volont\u00e9 de mieux faire. Tu crois pas au plafond de comp\u00e9tence ? Non. Tu sais, dans certains business, on te dit il a atteint son niveau d'incomp\u00e9tence, \u00e7a m'en fout moi, mais quand tu mets quelqu'un... L'incomp\u00e9tence existe aussi, mais c'est pour \u00e7a qu'il faut... d\u00e9j\u00e0 il faut donner de la stabilit\u00e9 mais pour donner de la stabilit\u00e9 il faut \u00eatre s\u00fbr d'avoir la bonne \u00e9quipe. Parce que donner de la stabilit\u00e9 avec une mauvaise \u00e9quipe, \u00e7a veut dire que c'est s'engager pour une p\u00e9riode d'insucc\u00e8s. Mais par contre si on a cr\u00e9\u00e9 la bonne \u00e9quipe, eh bien il faut lui donner le temps de faire les choses. On est dans un monde o\u00f9 de plus en plus, on parle de gestion de RSE, de bienveillance, de respect des collaborateurs, etc. dans l'entreprise. J'imagine que dans une \u00e9curie de Formule 1, alors je ne dis pas qu'on respecte pas, mais c'est quand m\u00eame, je ne dirais pas la guerre, mais enfin, c'est tr\u00e8s directif et tr\u00e8s... \u00c7a se m\u00e8ne avec poigne, non ? Je trouve. Est-ce qu'on parle de communication non-violente dans une \u00e9curie de Formule 1 ? Non mais, bien s\u00fbr. Merci Juliette. Il faut mener une \u00e9quipe avec Donc il faut mener une \u00e9quipe avec poigne, avec d\u00e9termination et \u00eatre soi-m\u00eame un exemple. C'est-\u00e0-dire montrer soi-m\u00eame qu'on est tr\u00e8s engag\u00e9. Parce que si on demande aux autres de s'engager sans s'engager soi-m\u00eame, on ne va pas aller tr\u00e8s loin. Par contre, si on montre aux autres qu'on est extr\u00eamement engag\u00e9, et bien \u00e7a motive. Et puis ensuite, si on veut attendre des autres, il faut les mettre dans une situation de confort, d'\u00e9panouissement, o\u00f9 ils ont vraiment envie de donner quelque chose. Et l\u00e0, tout le monde, il faut que les pilotes aussi participent, parce que les pilotes c'est un petit peu les h\u00e9ros de l'\u00e9quipe. Donc toute l'\u00e9quipe a besoin de sentir que les pilotes sont autour de vous, sont l\u00e0 pour vous encourager, et puis finalement pour vivre l'histoire ensemble. Mais je r\u00e9p\u00e8te, ce n'est pas propre \u00e0 une \u00e9quipe de course, c'est propre \u00e0 n'importe quelle entreprise. \u00e0 n'importe quelle entreprise. Est-ce que tu as d\u00e9velopp\u00e9 une m\u00e9thode jantonne au fur et \u00e0 mesure de tes... Tu vois, entre finalement Peugeot Talbot, avec Ferrari, et ensuite peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 la FIA, est-ce qu'il y a un moment o\u00f9 tu te dis bon, OK, \u00e7a, c'est comme \u00e7a que je bosse. Super, merci. C'est l'heure du croissant. Parce que, enfin, sinon, sinon moi je vais te dire tout ce que tu as fait de l'un \u00e0 l'autre. Tu as 905, tu as 205, je vais dire WRC, c'\u00e9tait pas le cas, GTI, CT, tout \u00e7a en fait, tu as juste eu de la chance. J'y crois pas, soyons clairs, mais est-ce qu'il y a des choses que tu as reproduit sur chacun de tes r\u00f4les, soit dans ton entourage ? Non, mais dans ma vie. Dans ta vie ? Dans ma vie, je suis quelqu'un de structur\u00e9, d'organis\u00e9, de fiable, d'engag\u00e9. Donc, j'essaye de ne rien laisser au hasard et de m'entourer de gens qui ont la m\u00eame culture, la m\u00eame volont\u00e9. Donc, c'est indispensable. Il y a, si vous voulez, il y a beaucoup de gens qui sont laxistes, en foot, ce qui d'ailleurs, parfois je les envis. Alors que c'est pas mon cas. Donc je suis engag\u00e9 \u00e0 travers ce que je fais, responsable. Ce qui est tr\u00e8s difficile pour moi, je me projette un peu, il y en eu, tu vois, Alain Ducasse, toi maintenant, sur ce podcast, plein de gens comme \u00e7a qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s exigeants sur plein de choses, c'est de me dire, je sais pas, je vois un petit pied de cam\u00e9ra qui tra\u00eene derri\u00e8re toi, j'aimerais qu'il tra\u00eene pas l\u00e0-dessus, etc. Et il je vois un petit pied de cam\u00e9ra qui tra\u00eene derri\u00e8re toi, j'aimerais qu'il ne tra\u00eene pas l\u00e0-dessus, etc. Et il y a un moment, tu te dis bon, OK, dans l'absolu, ce qu'on fait, c'est quand m\u00eame bien. On a un des plus gros podcasts en France, on a des choses comme \u00e7a. Il faut choisir tes combats. Donc, il ne faut pas \u00eatre un fou furieux sur tout. Alors, c'est vrai, il faut mettre des priorit\u00e9s. \u00c0 un moment donn\u00e9, il faut que tout soit adress\u00e9. Donc il faut faire un agenda avec... En fonction de la situation, il faut \u00eatre capable de faire un inventaire de la situation. Et puis en fonction de cet inventaire, eh bien, de voir comment les choses se passent. L\u00e0 aussi c'est valable dans tous les domaines. Et la cr\u00e9ativit\u00e9. Donc le succ\u00e8s c'est le r\u00e9sultat d'engagement, de cr\u00e9ativit\u00e9, de moyens \u00e0 disposition \u00e9galement. T'es cr\u00e9atif toi ? Assez oui. J'aime bien \u00e9couter les cr\u00e9atifs, j'aime bien \u00e9couter les... Je suis tr\u00e8s attentif, j'aime bien \u00e9couter les gens. \u00c7a me surprend, pardon. Je te voyais comme quelqu'un de plus une machine pragmatique \u00e0 fond, etc. Donc... Moi, en fait, tout \u00e0 l'heure, je parlais de culture. Et ce que mon p\u00e8re a essay\u00e9 de faire avec moi, j'ai essay\u00e9 de le faire avec mon fils. Et j'ai eu plus de succ\u00e8s avec mon fils que mon p\u00e8re n'en a eu avec moi. Ton p\u00e8re, il t'a vu grandir avec l'or ? Mon p\u00e8re est mort malheureheureusement, en 95. Janvier 95. Tu avais eu quelques succ\u00e8s. Non, avec Peugeot. Avec Ferrari. Je savais que tu n'avais pas rat\u00e9 ta vie quand m\u00eame. Avec Ferrari, non, et surtout, il \u00e9tait content. Lui, pour lui, \u00e0 un grand moment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en 81, quand j'ai arr\u00eat\u00e9 ma carri\u00e8re de co\u00e9quipier, parce qu'il avait tr\u00e8s peur. \u2014 Il te le disait ? \u2014 Bien s\u00fbr. Et... Et donc 81, quand j'ai eu un... un job, j'irais plus... plus stable, moins dangereux, il a \u00e9t\u00e9 content. \u2014 T'as mis ton fils dans des cartes ? \u2014 Absolument. J'ai tellement mis dans un carte que aujourd'hui il a une usine de karting. Je sais qu'il est appliqu\u00e9 dedans mais je savais pas qu'il lui-m\u00eame... Mais mon fils voulait courir et puis finalement il a chang\u00e9 d'orientation. Je suis peut-\u00eatre pas totalement \u00e9tranger \u00e0 ce changement d'orientation. Et puis... Je suis fier de mon fils, parce que il fait quelque chose dans un domaine qu'il aime, qui est la comp\u00e9tition automobile. Alors l\u00e0, contrairement \u00e0 moi, peut-\u00eatre que le fait d'avoir \u00e9t\u00e9... de m'avoir suivi lui a donn\u00e9 le go\u00fbt de la course et puis ensuite des choix qui lui ont \u00e9t\u00e9 plus personnels. Et aujourd'hui, il a port\u00e9 des grands talents au plus haut niveau, dont Charles Leclerc, dont il est le manager, qu'il a pris en karting. Un certain nombre, oui. Tu peux \u00eatre un bon p\u00e8re en \u00e9tant 16, puis 20, puis 24, week-end plus m\u00eame d'ailleurs, parce que les parents... enfin plus que week-end d'ailleurs. Quelle \u00e9tait ta strat\u00e9gie aussi l\u00e0-dessus pour pour \u00eatre un bon p\u00e8re ? J'ai l'impression que vous avez une bonne relation avec... \u00c7a il faudrait... mon fils Nicolas, il faudrait lui poser de la question \u00e0 lui. Je suis pas s\u00fbr qu'il dise que je suis un bon p\u00e8re ? J'ai l'impression que vous avez une bonne relation avec... \u00c7a, il faudrait... Mon fils Nicolas, il faudrait lui poser de la question \u00e0 lui. Je suis pas s\u00fbr qu'il dise que je suis un bon p\u00e8re. \u00c7a a essay\u00e9, j'imagine. Mais en tout cas, j'adore mon fils. Je suis fier de mon fils. Mais... Je lui ai peut-\u00eatre pas donn\u00e9 le temps qu'il aurait esp\u00e9r\u00e9 avoir. Mais... Mais cela \u00e9tant, effectivement, on est tr\u00e8s proche, m\u00eame si on est tr\u00e8s ind\u00e9pendant l'un de l'autre par rapport \u00e0 ce que nous faisons. Tu sais ne pas travailler ? J'ai du mal. En fait, je suis paresseux de nature, mais engag\u00e9. Alors comme j'ai tout le temps quelque chose \u00e0 faire, et que je ne sais pas ne pas le faire, donc je travaille beaucoup. M\u00eame maintenant, depuis que j'ai quitt\u00e9 mon r\u00f4le au sein de la FIA, j'ai probablement toute cette partie de responsabilit\u00e9 qui n'existe plus, qui me laisse un peu plus de temps, mais j'ai donn\u00e9 plus de temps \u00e0 d'autres domaines dans lesquels je suis engag\u00e9. Je le disais, je travaille sur ce livre, sur ce documentaire, donc \u00e7a me prend du temps, donc des moments que je n'avais pas le temps de consacrer avant. Mais disons, c'est une vie qui me convient, parce que tout ce que je fais depuis maintenant 12 ans, je le fais \u00e0 titre b\u00e9n\u00e9vole. Donc je ne fais pas \u00e7a pour gagner ma vie, mais je fais \u00e7a pour donner quelque chose en retour. Alors, j'ai cru voir \u00e7a, la FIA, c'est un r\u00f4le b\u00e9n\u00e9vole ? Absolument. Tu t'es d\u00e9fray\u00e9, quoi, mais pas pay\u00e9 pour faire tes d\u00e9placements avec toi, \u00e9videmment. D\u00e9fray\u00e9 sur des frais engag\u00e9s par rapport aux actions FIA. Donc, \u00e7a m'a surpris parce que, en fait, finalement, \u00e0 un F pr\u00e8s, c'est pas loin de la FIFA, qui est quand m\u00eame vue comme une organisation tentaculaire, avec, alors, dans les m\u00eames, dans la m\u00eame mesure, parce qu'il y a quand m\u00eame les comp\u00e9titions organis\u00e9es, etc. Mais je ne pense pas qu'Infantino soit b\u00e9n\u00e9vole, si ? Alors non, il n'est pas b\u00e9n\u00e9vole. On parle de d\u00e9grassement pay\u00e9, je crois, dans ces... Je ne me prononcerai pas l\u00e0-dessus. Mais, il y a des pr\u00e9sidents de f\u00e9d\u00e9rations internationales qui sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, d'autres qui ne sont pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, certains qui sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s avec des plafonds, d'autres sans plafond. En ce qui concerne mon r\u00f4le \u00e0 la FIH, je n'\u00e9tais pas du tout r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. Et la diff\u00e9rence entre la FIFA, l'UFA, le comit\u00e9 olympique et l'AFIA, c'est que l'AFIA, elle, confie ses championnats \u00e0 des promoteurs. Donc ce sont des promoteurs qui prennent les risques financiers. Formule 1, Formule \u00e9lectrique, endurance, rallye, karting. Ce sont des promoteurs distincts des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui... Tout \u00e0 l'heure, tu me parlais de Bernie Eccleston. Bernie Eccleston, lui, g\u00e9rait les droits commerciaux de la Formule 1 aujourd'hui, qui sont g\u00e9r\u00e9s par Liberty Media avec Stefano Domenicali, qui a travaill\u00e9 avec moi chez Ferrari pendant 16 ans, qui g\u00e8re la partie commerciale, financi\u00e8re de la formula. L'autre partie \u00e9tant le sportif. L'autre partie \u00e9tant la partie dite de r\u00e9gulateur et de l\u00e9gislateur. \u00c7a c'est l'AFIA. L'AFIA fait les r\u00e8glements dans le cadre de l'accord concord existant et s'occupe de toute la partie sportive. Nomment les arbitres du sport. \u00c7a, c'est le r\u00f4le de la FIA. Alors, je comprends que tu as une r\u00e9serve, \u00e9videmment, et je ne suis pas l\u00e0 pour te faire balancer sur tes amis de la FIFA. Au contraire, c'est plus par rapport \u00e0 la FIA que dans certains articles que j'ai pu lire sur la FIFA, je voyais que les organisations de Coupes du Monde ou autre chose comme \u00e7a \u00e9taient rejet\u00e9es par certains pays parce qu'en fait, en tout cas, mettons m\u00eame plus largement, certaines grosses f\u00e9d\u00e9rations sont devenues des divas qui demandent des choses incroyables, des h\u00f4tels incroyables, des \u00e9changes avec des royaut\u00e9s, etc. Toi, tu as fait attention \u00e0 la FIA \u00e0 ne pas devenir comme \u00e7a, parce que c'est quand m\u00eame des enjeux colossaux. Je veux dire, organiser un nouveau Grand Prix \u00e0 Singapour, en Malaisie, \u00e0 Abu Dhabi. Il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de changements pendant les ann\u00e9es o\u00f9 tu \u00e9tais pr\u00e9sident. Il y a des enjeux colossaux pour des constructeurs, pour des pays, pour des tas de gens. Tu arrives \u00e0 rester un peu distant de ce genre de... Alors, c'est unnements compl\u00e8tement diff\u00e9rents. Et franchement, je connais mal le fonctionnement de l'AEF, FIFA ou de l'UEFA, si ce n'est que j'ai beaucoup de respect pour ce qui est fait. Et souvent les conseillers n'\u00e9tant pas les payeurs. Donc je me garderais bien de porter des jugements h\u00e2tifs. En ce qui concerne la FIA, et bien la FIA, comme je le disais, lorsqu'il y a un nouveau grand prix, comme Singapour, ou comme l'Arabie Saoudite, ou comme l\u00e0 r\u00e9cemment, il y aura Miami dans quelques semaines, on a annonc\u00e9 Las Vegas en 2023 ou 2024. \u00c7a, c'est le promoteur. Donc, c'est Formula One, dont le propri\u00e9taire est... Liberty Media. Le propri\u00e9taire des droits et Liberty Media,as, une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, qui prend les contacts avec le promoteur potentiel, qui discute des accords et une fois que tout ceci est fait, c'est valid\u00e9 par l'AFIA, donc valid\u00e9. Et d'une certaine mani\u00e8re, c'est pratiquement mettre un tampon. Mais l'AFIA commence \u00e0 intervenir pour le trac\u00e9. Donc participe au trac\u00e9 du circuit avec le promoteur national et dicte toutes les r\u00e8gles en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. Donc c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 de la responsabilit\u00e9 du promoteur. Et il n'y a pas de travers notables l\u00e0-dessus ? Je ne vois pas de travers... Non, non, mais justement, les \u00e9l\u00e9ments... Qu'il pourrait y avoir. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les \u00e9preuves qui sont propos\u00e9es, \u00e7a a tout le temps \u00e9t\u00e9 des \u00e9preuves qui ont \u00e9t\u00e9 bien g\u00e9r\u00e9es. Alors parfois, on peut discuter le lieu o\u00f9 ont lieu ces \u00e9preuves, parce qu'on peut parler de situations politiques, on peut parler... Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je consid\u00e8re que c'est aussi une opportunit\u00e9 pour ces pays et pour la population de ces pays d'avoir une vitrine. Une vitrine o\u00f9 en fait on va pouvoir s'exprimer, sachant que d'une mani\u00e8re plus globale, le sport n'est pas l\u00e0 pour faire de la politique. Le sport est l\u00e0 pour faire un spectacle. Et le meilleur exemple l\u00e0-dessus, notre exemple, c'est la mani\u00e8re dont est g\u00e9r\u00e9 le mouvement olympique. Le mouvement olympique qui, au contraire, son r\u00f4le est un r\u00f4le de consolidateur, de paix. Et moi j'ai un souvenir magnifique quand il y a eu les Jeux olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du Sud, o\u00f9 il y avait une \u00e9quipe qui \u00e9tait unique, qui \u00e9tait la Cor\u00e9e du Sud, la Cor\u00e9e du Nord. Alors malheureusement, parfois, ce n'est pas suffisamment durable, mais le mouvement olympique qui est l'exemple, est un mouvement de paix. Tu as particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9closion de la formule E, donc l'\u00e9lectrique. Quel est le... J'\u00e9tais le cr\u00e9ateur. Le cr\u00e9ateur de la formule E. \u00c0 quel moment il y a une convergence ? Je veux dire, le futur de la formule 1 et la formule E, non ? Ou est-ce qu'il va y avoir... Non. C'est une discipline fondamentalement diff\u00e9rente. La formule 1 est une discipline que je qualifierais d'\u00e9tabli, avec les r\u00e8glements qui ont cess\u00e9 de se mettre au go\u00fbt du jour. Avec de l'hybride d\u00e9sormais. Aussi bien au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 qu'au niveau de la r\u00e9glementation. Alors que la formule \u00e9lectrique, la formule \u00e9lectrique, \u00e7a voulait \u00eatre une vitrine, une vitrine climatique. Dans la mesure o\u00f9 je souhaitais que plus de voitures \u00e9lectriques soient utilis\u00e9es dans les villes. Et pour des raisons \u00e9videntes. Quand on dit \u00ab je souhaitais \u00bb, c'est les diff\u00e9rentes personnes, les diff\u00e9rents groupes avec qui j'en ai parl\u00e9. On veut qu'il y ait plus de voitures \u00e9lectriques dans les villes. Donc, pour susciter un int\u00e9r\u00eat, eh bien, on a cr\u00e9\u00e9 cette discipline o\u00f9 on se dit finalement si des voitures de course sont capables de faire un tel spectacle cons\u00e9quences en termes de pollution, eh bien c'est quelque chose qui doit permettre de susciter un int\u00e9r\u00eat majeur pour acheter une voiture \u00e9lectrique ou un scooter \u00e9lectrique, en fait tout ce qui est \u00e9lectrique pour utiliser dans les villes. Mais le sens de l'histoire fait que \u00e0 ce moment-l\u00e0 il y aura une Formule 1 \u00e9lectrique et une Formule 2 en parall\u00e8le ? Ou tu crois qu'il y aura toujours du thermique dans la Formule 1 ? Aujourd'hui, une Formule 1 \u00e9lectrique est impossible. Mais dans dix ans ? Pourquoi ? Parce que ce sont des courses qui durent une heure et demie, avec une heure et demie de dur\u00e9e minimum, plus de 300 kilom\u00e8tres, avec un poids limite qui n\u00e9anmoins a augment\u00e9, ce qui serait impossible avec une formule \u00e9lectrique. Aujourd'hui, les formules \u00e9lectriques, d'ailleurs, en a \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9, puisqu'on a comment\u00e9 le championnat il y a huit ans, et pour faire une course de 45 minutes, il fallait deux voitures. Depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour faire cette course de 45 minutes, il faut une voiture. Mais 45 minutes, donc la moiti\u00e9 d'une course de Formule 1, avec une moyenne largement inf\u00e9rieure. Donc, \u00e7a veut dire que, je dis pas que c'est pas possible, mais peut-\u00eatre dans 10 ans, dans 20 ans. Mais aujourd'hui, il n'y a pas la technologie pour faire l'\u00e9quivalent d'une course de Formule 1 avec une motorisation \u00e9lectrique. Il y a un truc notable dans la Formule 1, alors tu m'expliquais, mais qui est quand m\u00eame hallucinant quand tu vois les grands prix, c'est qu'on a l'impression que c'est des auto-tamponneuses, les trucs. Elle se touche, mais beaucoup plus que les Formules 1. C'est surprenant quand tu as l'habitude de la Formule 1, tu te dis mais qu'est-ce qu'il fait lui ? D'o\u00f9 \u00e7a sort ? C'est parce qu'au niveau s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a doit \u00eatre un probl\u00e8me, non ? Alors \u00e7a, c'est un des c\u00f4t\u00e9s sympas de la Formule E. Souvent, on se plaint en Formule 1 qu'il n'y a pas assez de d\u00e9passement. L\u00e0, c'est un des c\u00f4t\u00e9s sympa de la Formule E. Souvent on se plaint en Formule 1 qu'il y a pass\u00e9 de d\u00e9passement. Ah l\u00e0 c'est la baston. Qu'il y a pass\u00e9 de spectacle une fois que la course est lanc\u00e9e. Alors que en Formule E les voitures sont beaucoup plus proches parce que la d\u00e9finition a\u00e9rodynamique de la voiture est diff\u00e9rente. Donc les voitures peuvent se suivre beaucoup plus facilement. D'ailleurs, le nouveau r\u00e8glement Formule 1 cette ann\u00e9e a permis aux voitures d'\u00eatre beaucoup plus proches les unes des autres. Et souvent, un des probl\u00e8mes de la Formule 1, c'est que l'effet a\u00e9rodynamique emp\u00eachait aux voitures de se suivre. Et lorsqu'une voiture \u00e9tait trop proche, eh bien, \u00e7a cr\u00e9ait une d\u00e9gradation des pneus. Donc \u00e7a, on avait travaill\u00e9 justement pour am\u00e9liorer cette situation, et probl\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 en formuleux, et qui permet aux voitures de se suivre de beaucoup plus pr\u00e8s. Avant de cl\u00f4turer cet \u00e9pisode, j'aimerais te poser deux, trois questions. Il y a deux points de d\u00e9tail sur lesquels je ne suis pas all\u00e9, notamment sur ton \u00e9poque, Scuderia et Ferrari. Quelle est la diff\u00e9rence ? C'est quoi la diff\u00e9rence, Scuderia et Ferrari ? Ferrari, pardon, et le sport. Et apr\u00e8s, tu as \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Ferrari. Et j'aimerais comprendre ce que c'est, en fait. Et \u00e0 quel point tu l'es rest\u00e9 combien ? Trois ou quatre ans ? 2004-2008. Ah ouais, quatre ans. Tu as le temps sur quatre ans de produis ou quatre ans ? 2004-2008. Quatre ans. Tel temps sur quatre ans de produire un cycle de production de nouvelles voitures. Est-ce qu'il y a une voiture enti\u00e8re, c'est-\u00e0-dire de conception jusqu'\u00e0 la sortie grand public ? Bien s\u00fbr. Alors, en gros, entre le moment o\u00f9 on parle d'une nouvelle voiture et le moment o\u00f9 elle sort maintenant, c'est environ trois ans. Cela \u00e9tant, j'\u00e9tais au conseil d'administration de Ferrari bien avant 2004, ce qui me permettait de participer \u00e0 la strat\u00e9gie plus globale de Ferrari. Mais la situation est simple, c'est que ma premi\u00e8re partie, les premi\u00e8res dix ann\u00e9es chez Ferrari, ma responsabilit\u00e9, elle \u00e9tait exclusivement au niveau du sport, pas uniquement de la Formule 1. Et c'est \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9poque qu'on avait Ferrari et Maserati. D'ailleurs on avait produit \u00e0 l'\u00e9poque la Maserati MC12 qui avait \u00e9t\u00e9 championne dans sa cat\u00e9gorie en endurance. Et puis, on avait \u00e9galement des Ferrari en grand tourisme qui participaient aux diff\u00e9rents championnats. Mais t'es tous les week-ends dans le paddock, enfin tous les week-ends de Grand Prix dans le paddock de F1. T'en loupes pas un quand t'es \u00e0 cette position-l\u00e0. Je n'en loupais pas un, ce qui est d'ailleurs le cas toujours aujourd'hui. Je loupe pas un Grand Prix \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Depuis quand tu vas plus sur tous les Grands Prix ? Depuis que j'ai \u00e9t\u00e9 administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Ferrari. D'accord. En disant qu'en 2008, 2008, je n'allais plus sur tous les Grands Prix. Et ce n'est pas un truc de fou, \u00e7a ? \u00c0 la fin de ton ann\u00e9e, il y a des moments o\u00f9 tu es compl\u00e8tement... Tu sais plus comment tu t'appelles quand tu fais... Non mais c'est... J'ai toujours beaucoup voyag\u00e9 dans ma vie. En fait, la p\u00e9riode de ma vie o\u00f9 j'ai le plus voyag\u00e9 c'est FIA et maintenant Nations Unies. D'une certaine mani\u00e8re 21, 22, 23 Grand Prix, \u00e7a fait 21, 22, 23 week-ends. Alors que, quand j'\u00e9tais pr\u00e9sident de la FIA, j'avais beaucoup plus de week-ends. Puisque j'accumulais la pr\u00e9sence dans des cours de Formule 1, dans des rallies, dans diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements. Et comme aujourd'hui, alors, depuis la pand\u00e9mie, on a voyag\u00e9 un petit peu moins tout en gardant quand m\u00eame pas mal de d\u00e9placements. Et souvent, je lis, c'est vrai qu'il y a un engagement total, mais c'est un engagement pour des privil\u00e9gi\u00e9s. Et donc \u00e7a, il ne faut pas l'oublier. Il ne faut pas oublier la chance qu'on a d'\u00eatre pay\u00e9 pour faire ce qu'on aime. L\u00e0, aujourd'hui, je fais beaucoup de choses que j'aime sans \u00eatre pay\u00e9. C'est d\u00e9j\u00e0 bien. \u00c7a veut dire que tu n'as peut-\u00eatre plus besoin aussi. D'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a veut dire que j'ai suffis pay\u00e9. C'est d\u00e9j\u00e0 bien. \u00c7a veut dire que t'as peut-\u00eatre plus besoin aussi. D'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a veut dire que j'ai suffisamment bien gagn\u00e9 ma vie pour pouvoir me le permettre. Donc c'est quelque chose que je suis all\u00e9 chercher tout seul puisqu'on est parti de Pierrefort. O\u00f9 mon p\u00e8re \u00e9tait m\u00e9decin mais il n'avait pas de fortune. Et il est mort sans fortune d'ailleurs, toujours. Alors que moi, au fil des ann\u00e9es j'ai pu me cr\u00e9er un certain patrimoine qui me permet de faire ce que je fais aujourd'hui. Mais donc, pour en revenir, il faut une implication totale, une motivation totale qui, parfois, est douloureuse, douloureuse par la mani\u00e8re dont on est engag\u00e9, mais qui a un tel privil\u00e8ge, justement, de faire ce qu'on aime dans des conditions de confort formidables, quand on regarde ce qui se passe dans le monde. On parle beaucoup de sant\u00e9 mentale et de choses comme \u00e7a dans le sport. Tu t'es d\u00e9j\u00e0 senti, toi, proche burnout ? Burnout ? Ouais. Non. Il y a des moments o\u00f9 tu t'es dit \u00ab Ouh l\u00e0, je vais trop loin, il faut quand m\u00eame que je me calme un peu \u00bb. Non, et la raison principale pour laquelle j'ai voulu arr\u00eater, c'est parce que j'en avais marre de souffrir. Souffrir comment ? Parce que, tu sais, son implication, sa volont\u00e9 de r\u00e9ussir quelque chose... La charge mentale. \u00c7a fait souffrir. T'en \u00e9tais conscient ? Bien s\u00fbr. Et c'est une pression que je me mettais tous les jours. Le fait de vouloir \u00eatre extr\u00eamement comp\u00e9titif, le fait de penser \u00e0 chaque d\u00e9tail. Donc, c'est aussi un peu dans ma nature, cette recherche permanente de la perfection qu'on n'atteint jamais. Mais cette recherche peut parfois \u00eatre douloureuse. On vient sur la deuxi\u00e8me question et ta relation avec Michael Schumacher du pass\u00e9. Je ne vais pas entrer dans le... \u00c7a ne me regarde pas. Et voil\u00e0, mais tu as boss\u00e9 avec un des plus grands champions de tous les temps du sport automobile, en tout cas. Vous avez eu une relation particuli\u00e8re. Dans ce que tu dis l\u00e0, cette exigence, vous \u00e9tiez quand m\u00eame plusieurs \u00e0 vous monter le bourrichon, dans le bon sens du terme, mais pour vous mettre une m\u00e9ga pression, pour toujours \u00eatre meilleur, meilleur, meilleur. On a \u00e9t\u00e9 plusieurs \u00e0 partager d\u00e9j\u00e0 cette analyse. On sait que si on veut r\u00e9ussir, \u00e7a veut dire qu'il faut \u00eatre engag\u00e9. Il faut \u00eatre plein d'humilit\u00e9, il faut \u00eatre capable de se remettre en question. Il faut avoir la peur de perdre. Tu sais te remettre en question ? Bien s\u00fbr. Je doute de mes capacit\u00e9s tous les jours. Tu as l'air tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00fbr de toi. Tu vois, je veux dire, alors \u00e7a veut pas dire l'un ne va pas sans l'autre. L'un n'oppose pas l'autre, peut-\u00eatre. Non, mais je suis peut-\u00eatre une apparente, mais je ne suis pas s\u00fbr de moi. Je ne suis pas s\u00fbr de moi. Je pense que... Je pense que... On n'est pas infaillible. Donc, au contraire, il faut \u00eatre extr\u00eamement, extr\u00eamement pudique. Mais \u00e0 cause de \u00e7a, il faut avoir, au fond de soi, il y a peut-\u00eatre une leadership naturelle, le fait de contr\u00f4ler les choses, de vouloir contr\u00f4ler les choses, parfois trop. Mais donc c'est peut-\u00eatre aussi une impression qu'on est s\u00fbr de soi, mais en tout cas qu'on aime bien contr\u00f4ler les choses, \u00eatre au-devant de ce qui peut se passer, contr\u00f4ler. Donc je pense qu'entre contr\u00f4ler et \u00eatre s\u00fbr de soi, c'est diff\u00e9rent. On aime bien contr\u00f4ler les choses plut\u00f4t que d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements. Donc, c'est quelque chose qui est important. Pour revenir sur cette relation avec Michael Schumacher, qu'est-ce que d'avoir c\u00f4toy\u00e9 un champion comme \u00e7a ? Alors, vous \u00e9tiez tous les deux, finalement, des champions dans votre cat\u00e9gorie, mais qu'est-ce qui fait la diff\u00e9rence entre Schumacher et son co\u00e9quipier, entre Schumacher et tous les autres concurrents ? Non pas tous, il y a des... L\u00e0 aussi, on sait tr\u00e8s bien qu'en comp\u00e9tition automobile, justement c'est tellement comp\u00e9titif que si on veut gagner, il faut, \u00e0 tous les niveaux, avoir les meilleurs, dont le pilote. Et le pilote, c'est probablement ce qu'il doit le plus. Mais le meilleur pilote, si tant est qu'il y a un meilleur pilote, si on ne lui donne pas la meilleure voiture, on le voit tr\u00e8s bien cette ann\u00e9e avec Hamilton. Hamilton, il a domin\u00e9 beaucoup de championnats, comme Michael d'ailleurs. Mais d\u00e8s qu'ils n'ont plus la meilleure voiture, eh bien, il y a quelqu'un d'autre qui arrive. Il faut aligner les plan\u00e8tes quoi. Et on l'a vu, Michael d'ailleurs, quand il est arriv\u00e9 chez nous en 1996, il avait \u00e9t\u00e9 champion du monde en 1994-95. En 1996, il est arriv\u00e9, il a gagn\u00e9 trois courses. C'\u00e9tait pourtant le m\u00eame, peut-\u00eatre encore plus motiv\u00e9, mais il n'avait pas la meilleure voiture. Donc, il a fallu qu'il attende d'avoir la meilleure voiture, la meilleure \u00e9quipe, pour se mettre \u00e0 gagner. Et puis, \u00e7a a pris un certain temps, et puis il a gagn\u00e9. Ensuite, il s'est mis \u00e0 \u00eatre moins performant. Ce n'\u00e9tait pas qu'il \u00e9tait moins performant lui, c'est qu'on lui donnait une voiture qui \u00e9tait moins performante, ce qui est le cas cette ann\u00e9e d'Hamilton. Mais rien ne dit que dans une course, deux courses, trois courses, eh bien Mercedes ne lui redonnera pas la m\u00eame voiture que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et puis qu'il se remette \u00e0 \u00eatre dominant. Aujourd'hui, on voit le Claire, il n'est pas meilleur que l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Il a une meilleure voiture que l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Donc, il a de meilleurs r\u00e9sultats. Apr\u00e8s, tu as quand m\u00eame des pilotes qui font des erreurs manifestes, plusieurs Grand Prix qui sont un peu moins bons par contre. C'est exactement ce que je disais. Il faut la meilleure voiture, la meilleure \u00e9quipe, le meilleur pilote. Que les trois soient r\u00e9unis. Et puis, parfois, un peu de bonne chance. Est-ce qu'il faut le meilleur pilote ou les meilleurs pilotes ? Est-ce qu'il faut les deux meilleurs pilotes dans ton \u00e9quipe ? Ou justement, il ne faut pas trop parce que le deuxi\u00e8me... Moi, je serais favorable aux meilleurs. Il ne faut jamais, l\u00e0 aussi, dans la vie, il ne faut pas avoir peur d'avoir les meilleurs autour de soi. Pour moi, c'est la diff\u00e9rence d'un grand manager. Mais parce que \u00e7a pose probl\u00e8me, on l'a toujours vu dans les \u00e9curies. S'entourer des meilleurs et les g\u00e9rer. Parce que si tu as deux meilleurs pilotes qui se battent pour le championnat, ils risquent de laisser le troisi\u00e8me meilleur gagner. \u00c0 un moment donn\u00e9, ensuite, il faut faire des strat\u00e9gies. Alors les strat\u00e9gies, \u00e7a ne prie pas tout le temps \u00e0 tout le monde, mais il faut \u00eatre capable de faire une strat\u00e9gie en fonction de l'\u00e9volution des r\u00e9sultats. Quand tu as \u00e9t\u00e9 chez Ferrari, c'est toujours Schumacher qui a gagn\u00e9. Enfin, je veux dire, pas le cours, parce que c'\u00e9tait le meilleur. Parce que son copilote n'a jamais \u00e9t\u00e9 meilleur que lui. Mais ils avaient tout le temps la m\u00eame voiture. n'a jamais \u00e9t\u00e9 meilleur que lui. Mais ils avaient tout le temps la m\u00eame voiture. Oui. Tu as eu des \u00e9checs dans ta vie ? Des gros \u00e9checs, des gros trucs qui te font... qui piquent ? Non, parce que des \u00e9checs, tu as perdu des courses, je veux dire, un week-end apr\u00e8s... Des \u00e9checs, des... des moments difficiles, on a tout le temps des moments difficiles. avec des moments difficiles, on a tout le temps des moments difficiles, des \u00e9preuves, des accidents. Des accidents quand je pense \u00e0 l'accident de Harry Vatanen en 85 en Argentine. Donc cette lutte pour survivre o\u00f9 d'un seul coup, eh bien, la qualit\u00e9 du r\u00e9sultat sportif devient secondaire. Tu te sens responsable dans ces moments-l\u00e0 ? Non, pas responsable. Responsable d'affronter la situation, bien s\u00fbr. Responsable parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut que quelqu'un prenne la direction des op\u00e9rations. L'accident de Jackie X au Pharaon avec la voiture qui prend feu et son \u00e9quip\u00e9 qui ne ressort pas de la voiture. Ce sont des \u00e9preuves, ce sont des moments difficiles, mais justement des enseignements aussi. Des enseignements et d'o\u00f9 peut-\u00eatre aujourd'hui cette volont\u00e9 d'\u00eatre engag\u00e9 dans des domaines diff\u00e9rents. Quelles sont tes plus grandes fiert\u00e9s, tes plus belles r\u00e9ussites selon toi ? Non, j'avoue que je ne pense pas vraiment \u00e0 tout \u00e7a. Pour moi, la plus belle r\u00e9ussite, c'est mon environnement, c'est d'avoir une femme qui fait une carri\u00e8re magnifique, c'est d'avoir un fils qui fait une tr\u00e8s belle carri\u00e8re et puis finalement d'\u00eatre un petit peu le spectateur de tout \u00e7a. Donc je suis un privil\u00e9gi\u00e9, mais... On aura entendu surtout d'\u00eatre spectateur. Parfois, de conna\u00eetre des gens formidables, d'avoir dans des domaines justement qui m'int\u00e9ressent, comme l'art contemporain, d'avoir des amis que j'admire, que je respecte et passer un peu de temps avec eux. Et puis d'avoir fait un m\u00e9tier qui m'a passionn\u00e9, dans un domaine qui me passionne toujours, et puis d'avoir laiss\u00e9 une petite trace. Tu as particip\u00e9 \u00e0 cette expansion avec Netflix et tout \u00e7a, ou \u00e7a c'est plus justement du c\u00f4t\u00e9 commercial ? Non, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 commercial. C'est extraordinaire \u00e7a. O\u00f9 ils ont fait un travail remarquable, qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs un game changer pour l'int\u00e9r\u00eat que portent les Am\u00e9ricains \u00e0 la Formule 1 et les Am\u00e9ricaines. Donc \u00e7a, c'est un... \u00c7a a \u00e9t\u00e9 vraiment... Mais d'ailleurs, avec ces nouveaux moyens de communiquer, il y a quelques ann\u00e9es, quand on parlait de Netflix, on n'\u00e9tait pas content. On disait non, on va aller voir un film dans le cin\u00e9ma. Alors qu'aujourd'hui, on a le cin\u00e9ma atome en voyant toutes les derni\u00e8res r\u00e9alisations. Donc, c'\u00e9tait formidable. C'est une \u00e9volution du t\u00e9l\u00e9visuel absolument remarquable. Il y a plein de nouvelles technologies, d'informations, podcasts, quelque chose de nouveau qui pla\u00eet. On parlait tout \u00e0 l'heure Twitter, Instagram, donc c'est d'ailleurs extr\u00eamement dangereux parce qu'aujourd'hui malheureusement les informations ne sont plus v\u00e9rifi\u00e9es. Donc \u00e7a veut dire qu'une fausse information peut devenir plan\u00e9taire. Et puis une abondance d'informations, un train \u00e0 faire... Donc \u00e7a veut dire qu'il y a des c\u00f4t\u00e9s fascinants, mais \u00e9galement pr\u00e9occupants. Donc il faut \u00eatre attentif. Si tu avais un livre \u00e0 offrir \u00e0 tout le monde, un livre \u00e0 me conseiller, il n'y en aurait qu'un que tu me recommanderais plus que tous les autres ? Non, je vais \u00eatre \u00e9go\u00efste, il faut peut-\u00eatre lire le livre que j'ai fait, \u00ab Des millions de vies \u00e0 sauver sur les routes \u00bb. Ouais. Et si on peut sauver des vies sur les routes, l\u00e0, aujourd'hui, c' livre en 2020, \u00e0 l'occasion de la r\u00e9union des \u00c9tats membres \u00e0 Stockholm, o\u00f9 on parlait de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re. Et l\u00e0, c'est quelque chose qui, pour moi, est tr\u00e8s important. Il va y avoir fin juin, d\u00e9but juillet \u00e0 New York, tous les \u00c9tats membres qui vont participer \u00e0 une grande conf\u00e9rence pour la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re dans le monde. Donc pour moi, c'est tr\u00e8s important de dire qu'on donne une vraie place \u00e0 cette pand\u00e9mie sur les routes. On a donn\u00e9 une place fort justement \u00e0 un monstre qui'est le Covid, on donne une place au changement climatique, on doit donner une place \u00e0 ce qui se passe sur les routes. Est-ce qu'il y a un truc que je peux faire, ou que tout le monde peut faire, facilement pour changer sur les routes ? Est-ce que je ne sais pas s'il y a des choses qui te viennent en t\u00eate, c'est juste respecter le code de la route, point ? Non, non, non, non, non, non. Alors d\u00e9j\u00e0 tout d\u00e9pend des pays. Mais je parle \u00e0 vos auditeurs fran\u00e7ais ou fran\u00e7ais. En France, et bien clairement, c'est attacher votre ceinture de s\u00e9curit\u00e9. Il y a encore des gens qui l'attachent. \u00c0 l'avant, \u00e0 l'arri\u00e8re. D'accord. C'est assurer vous d'avoir un bon casque. C'est respecter les vitesses. C'est ne buvez pas en conduisant. Drogue \u00e9galement, z\u00e9ro, et puis n'utilisez pas votre t\u00e9l\u00e9phone. Le t\u00e9l\u00e9phone, la vache ! Quand tu es en deux roues dans Paris, enfin dans les grandes villes, mais c'est n'importe quoi. T'as l'impression que c'est un sur trois qui a le t\u00e9l\u00e9phone en voiture. Et l\u00e0, on va faire des progr\u00e8s. Et ensuite, quand on parle de ces faux combats de 90 ou 80, tout \u00e7a, \u00e7a veut... \u00c7a veut rien dire parce que la vitesse constante entre \u00eatre \u00e0 90 ou 80 sur une heure, \u00e7a va faire cinq, six minutes d'\u00e9cart. Mais essayons d'am\u00e9liorer les embouteillages dans les villes. C'est l'id\u00e9e du podcast. Am\u00e9nageons les villes pour qu'il y ait moins de circulation, ou qu'il y ait une circulation plus fluide. \u00c7a c'est tr\u00e8s important et \u00e7a il faut en parler plus. On peut te suivre principalement sur Twitter, o\u00f9 tu es tr\u00e8s actif, engag\u00e9. C'est toi qui tweete sur ton compte ? Alors je le fais en \u00e9quipe, avec mon \u00e9quipe des Nations Unies. Alors j'avoue que je suis pas tr\u00e8s tr\u00e8s, tr\u00e8s bon sur tous ces nouveaux moyens de communication. J'ai cru le trouver sur Instagram. J'\u00e9tais l\u00e0, il y a un message sur Twitter avec 16 000 followers et tu me dis que c'est pas toi. Donc, du coup... On peut suivre ma femme sur Instagram, mais pas moi. Donc, j'alimente le Twitter, mais rien de ce qui appara\u00eet sur Twitter n'est fait en mon accord. D'accord, ok. Si tu avais l'occasion de retrouver le jeune Jean Todd, je sais pas, \u00e0 Besoins, donc du coup pas \u00e0 Pierrefort, mais je sais pas, avant tes \u00e9tudes, et que tu pouvais lui glisser un mot \u00e0 l'oreille, qu'est-ce que tu lui dirais ? tes \u00e9tudes et que tu pouvais lui glisser un mot \u00e0 l'oreille, qu'est-ce que tu lui dirais ? \u2014 D\u00e9j\u00e0, j'ai quand m\u00eame pas mal de contacts avec Jean-Thode, donc en fait, il se conna\u00eet bien. Et... Gardons les pieds sur terre. \u2014 Il y a des moments o\u00f9 tu n'as pas gard\u00e9 les p\u00e9tilliers sur terre, toi ? Je ne pense pas, mais parfois on dit qu'il faut \u00eatre attentif. Le comble de l'orgueil, c'est l'humilit\u00e9. C'est vrai. Et \u00e7a ne doit pas \u00eatre si simple quand on gagne aussi tout \u00e7a. Enfin, m\u00eame aussi les dorures de Ferrari ou de... Non, parce que justement, il y a... Tout le monde a... la r\u00e9alit\u00e9 ressurgit, hein, et justement le... Je parlais tout \u00e0 l'heure de... l'accident de... de Vatanen en Argentine, l'accident de Michael \u00e0... l'accident de Michael \u00e0 Silverstone, hein, o\u00f9... il est en bagarre pour le championnat du monde, \u00e0 un moment donn\u00e9 on s'en fout du championnat du monde. On dit qu'est-ce qu'il s'est fait, il s'est fait mal ou il s'est pas fait mal. Donc c'est cette attente qui est dure. L'accident de S\u00e9nat que tu as v\u00e9cu sur les bords du circuit, j'imagine. L'acc Excellent, absolument. Oui, et justement c'est ici que \u00e7a donne l'envie de rendre la comp\u00e9tition automobile plus s\u00fbre et de rendre les routes plus s\u00fbres. C'est un beau combat. Jean-Thode, je te remercie beaucoup pour tout \u00e7a. Pour ton temps, qui est pr\u00e9cieux et d'\u00eatre venu \u00e0 Paris aussi pour faire \u00e7a. Et puis, \u00e9coute, on va garder \u00e7a en t\u00eate, je pense qu'il y a aussi beaucoup de gens qui nous \u00e9coutent en voiture, en moto potentiellement avec des \u00e9couteurs bluetooth. Voil\u00e0 je reviens en effet sur le dernier point que tu dis sur le t\u00e9l\u00e9phone, le smartphone, c'est vraiment un fl\u00e9au. L'attention. La somnolence aussi. smartphone, c'est vraiment un fl\u00e9au. L'attention. L'attention. La somnolence aussi. Les voitures nouvelles, mais \u00e7a, tu le dis, \u00e7a ne marche pas que pour ceux qui ont la chance de pouvoir se payer des voitures nouvelles. Te le font bien. C'est plus possible quasiment de somnoler. Tu as un volant qui te rappelle que tu somnoles. Absolument, mais \u00e7a c'est disponible aujourd'hui. Hallucinant. Et il faut souhaiter que tous les utilisateurs de la route auront acc\u00e8s le plus vite possible \u00e0 ce type de technologie. Merci Jean-Thodde pour ces deux bonnes heures, deux petites heures d'\u00e9change. Je suis ravi. Et puis, je te souhaite plein de belles aventures encore parce que j'ai l'impression qu'il y en a encore plein. Et je suis un peu, je ne sais pas si je suis jaloux ou en tout cas inspir\u00e9 par tout \u00e7a parce que j'ai l'impression qu'il y en a encore plein et je suis un peu je sais pas si je suis jaloux ou en tout cas inspir\u00e9 par tout \u00e7a parce que je me dis qu'\u00e0 apr\u00e8s avoir v\u00e9cu tout ce que ta vie, tout ce que tu as v\u00e9cu... Faut penser au nouveau chapitre, au prochain. The best is to come. Bravo \u00e0 Cosa Vostra et longue vie \u00e0 Cosa Vostra aussi. Merci Jean, merci beaucoup. Merci de ta disponibilit\u00e9 et puis merci \u00e0 Laurence Fischer que je n'ai pas remerci\u00e9 tout \u00e0 l'heure peut-\u00eatre. Absolument, l'adorable Laurence Fischer, emb\u00e2taleur du sport aupr\u00e8s du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Exactement et qui fait beaucoup pour moi Laurence que j'admire aussi, que j'aime, que j'embrasse parce que elle a compris ce que je faisais avec G\u00e9n\u00e9ration du True Self. Et tu vois, tu parlais des sportifs et de l'apr\u00e8s sportif. Je sais qu'elle a beaucoup recommand\u00e9 mon podcast \u00e0 beaucoup de sportifs aussi, parce qu'elle pense dans son r\u00f4le d'ambassadeur du sport \u00e0 l'apr\u00e8s carri\u00e8re pour beaucoup. Et je sais qu'elle recommande \u00e0 des sportifs mon podcast pour s'ouvrir un peu les chakras. Et je trouve \u00e7a tr\u00e8s cool. Sans elle, je n'aurais pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0 aujourd'hui. Exactement, puisque Laurence m'a donn\u00e9 le num\u00e9ro de Jean et tu as dit qu'il fallait le faire et tu m'as dit je le fais pour Laurence. Donc merci, Laurence Fischer, je vous recommande son \u00e9pisode. C'est un des tout premiers qui est triple championne du monde de karat\u00e9, qui a fait \u00e9norm\u00e9ment de choses dans sa vie et qui est une femme \u00e0 la fois douce, intelligente et combative, quelque chose que j'aime chez Sur G\u00e9n\u00e9ration de We Too Ourself. Merci \u00e0 tous, bonne semaine, \u00e0 la semaine prochaine sur G\u00e9n\u00e9ration de We Too Ourself. Salut ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! Abonnez-vous c'est NewWorkCity, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 17.0], "text": " Comment tu passes de l'\u00e9cole des cadres \u00e0 copilote \u00e0 patron de Ferrari ?"}, {"timestamp": [17.0, 19.4], "text": " Tout \u00e7a me semble assez irr\u00e9el."}, {"timestamp": [19.4, 28.4], "text": " Dans la vie, il y a tout le temps un dessin qui peut \u00eatre favorable ou d\u00e9favorable, mais"}, {"timestamp": [28.4, 30.88], "text": " on r\u00e9colte le fruit de son travail."}, {"timestamp": [30.88, 42.4], "text": " En comp\u00e9tition automobile, justement, c'est tellement comp\u00e9titif que si on veut gagner,"}, {"timestamp": [42.4, 45.6], "text": " il faut \u00e0 tous les niveaux avoir les meilleurs."}, {"timestamp": [48.4, 50.16], "text": " Ne pas \u00eatre pilote, c'est un \u00e9chec ?"}, {"timestamp": [50.16, 50.96], "text": " Absolument pas."}, {"timestamp": [53.76, 57.76], "text": " On peut toujours mieux faire, mais par contre, \u00e7a use, \u00e7a fatigue,"}, {"timestamp": [58.28, 60.88], "text": " \u00e7a mange cette volont\u00e9 de mieux faire."}, {"timestamp": [62.0, 68.0], "text": " de mieux faire."}, {"timestamp": [70.0, 72.0], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [74.0, 76.0], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de"}, {"timestamp": [76.0, 78.0], "text": " Causa Vostra, agence de conseil tech"}, {"timestamp": [78.0, 80.0], "text": " et cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [80.0, 82.0], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [82.0, 84.0], "text": " je vous propose de rencontrer ensemble"}, {"timestamp": [84.0, 88.68], "text": " des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [88.68, 102.04], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore,"}, {"timestamp": [102.04, 109.6], "text": " vous les connaissez il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les"}, {"timestamp": [109.6, 113.92], "text": " \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start c'est le meilleur"}, {"timestamp": [113.92, 117.08], "text": " partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions"}, {"timestamp": [117.08, 121.96], "text": " cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le"}, {"timestamp": [121.96, 125.4], "text": " d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez"}, {"timestamp": [125.4, 129.72], "text": " juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos"}, {"timestamp": [129.72, 135.0], "text": " questions sur la cr\u00e9ation de reprises. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader,"}, {"timestamp": [135.0, 139.48], "text": " je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion de reprise. 350 000 entrepreneurs"}, {"timestamp": [139.48, 143.2], "text": " qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des"}, {"timestamp": [143.2, 149.4], "text": " solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui"}, {"timestamp": [149.4, 153.04], "text": " vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son"}, {"timestamp": [153.04, 158.2], "text": " entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires"}, {"timestamp": [158.2, 161.88], "text": " ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [161.88, 167.8], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la"}, {"timestamp": [167.8, 172.6], "text": " suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra"}, {"timestamp": [172.6, 178.24], "text": " dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus"}, {"timestamp": [178.24, 182.16], "text": " de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du"}, {"timestamp": [182.16, 185.48], "text": " march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez le code"}, {"timestamp": [185.48, 188.76], "text": " DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10%"}, {"timestamp": [188.76, 192.88], "text": " sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile"}, {"timestamp": [192.88, 195.0], "text": " vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT !"}, {"timestamp": [202.72, 204.32], "text": " On est pr\u00eat pour l'intervention."}, {"timestamp": [204.32, 208.6], "text": " Voil\u00e0, ce sera les premi\u00e8res paroles de l'intervention avec Jean-Thaude."}, {"timestamp": [208.6, 211.2], "text": " Je suis super content."}, {"timestamp": [211.2, 216.52], "text": " Alors, c'est un truc quand m\u00eame, pour moi, qui remonte assez loin."}, {"timestamp": [216.52, 223.2], "text": " Je suis un fan de sport automobile, je dirais de mani\u00e8re inn\u00e9e presque,"}, {"timestamp": [223.2, 228.92], "text": " c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s fr\u00e9quent dans ma famille et s'est mont\u00e9, c'est un truc que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 aimer"}, {"timestamp": [229.2, 231.2], "text": " seul, tu vois, dans les ann\u00e9es 80"}, {"timestamp": [232.6, 234.6], "text": " \u00e0 regarder des Grands Prix, \u00e0 me lever"}, {"timestamp": [235.36, 236.96], "text": " pour regarder Suzuka."}, {"timestamp": [236.96, 242.42], "text": " J'\u00e9tais jeune, j'avais 6, 7 ans, 8 ans et je me levais pour aller pour regarder Suzuka"}, {"timestamp": [243.52, 245.2], "text": " qui \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ralement en fin de saison,"}, {"timestamp": [245.2, 249.32], "text": " ce doit \u00eatre toujours le cas, mais c'est souvent le dernier Grand Prix, donc il y avait des enjeux."}, {"timestamp": [249.32, 258.12], "text": " Et je me r\u00e9galais, puis je me souviens de toi, de Peugeot, alors c'\u00e9tait Peugeot Talbot Sport,"}, {"timestamp": [258.12, 263.96], "text": " ou Peugeot, je ne sais plus, il y avait... Voil\u00e0, Peugeot Talbot, et il y avait les \u00e9quipes du"}, {"timestamp": [263.96, 266.0], "text": " Dakar et du WRC, ce n'\u00e9tait pas les m\u00eames."}, {"timestamp": [266.0, 269.0], "text": " Il y avait Vatanen, il y avait toutes ces..."}, {"timestamp": [269.0, 270.0], "text": " La 405, etc."}, {"timestamp": [270.0, 272.0], "text": " Je ne sais pas si tu as boss\u00e9 l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [272.0, 277.0], "text": " Non, enfin, \u00e0 l'\u00e9poque, ce n'\u00e9tait pas le WRC, c'\u00e9tait le championnat du monde des"}, {"timestamp": [277.0, 278.0], "text": " rallies."}, {"timestamp": [278.0, 282.0], "text": " Et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, il y avait les rallies raides."}, {"timestamp": [282.0, 287.84], "text": " Et puis l'\u00e9preuve phare des rallies raides, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque le Paris-Dakar"}, {"timestamp": [288.52, 292.32], "text": " puisque le Paris-Dakar se d\u00e9roulait en Afrique."}, {"timestamp": [292.32, 294.32], "text": " Oui, entre Paris et Dakar."}, {"timestamp": [294.32, 296.32], "text": " Ensuite, il a \u00e9migr\u00e9"}, {"timestamp": [296.92, 298.72], "text": " en Am\u00e9rique"}, {"timestamp": [298.72, 301.52], "text": " latine et \u00e7a s'est appel\u00e9 le Dakar."}, {"timestamp": [302.12, 305.2], "text": " Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Alors maintenant, on est plus reparti"}, {"timestamp": [305.2, 306.2], "text": " dans les Am\u00e9ras."}, {"timestamp": [307.44, 308.44], "text": " Moyen-Orient."}, {"timestamp": [310.48, 312.32], "text": " Jean Todd, donc voil\u00e0, \u00e7a me fait"}, {"timestamp": [312.32, 313.64], "text": " quelque chose de te recevoir."}, {"timestamp": [313.84, 315.64], "text": " On a vu Alex dans mon bureau, l\u00e0,"}, {"timestamp": [315.64, 317.56], "text": " qui est arriv\u00e9, qui t'a vu, qui m'a"}, {"timestamp": [317.56, 318.6], "text": " regard\u00e9 dans les yeux, qui me dit"}, {"timestamp": [318.6, 319.6], "text": " mais c'est lui."}, {"timestamp": [320.08, 321.92], "text": " Donc, en effet, il y avait un petit"}, {"timestamp": [321.92, 323.6], "text": " effet sympa."}, {"timestamp": [323.64, 326.72], "text": " Est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter, Jean ?"}, {"timestamp": [328.52, 331.48], "text": " Alors, bien s\u00fbr, je m'appelle Jean Todd."}, {"timestamp": [332.6, 338.72], "text": " Je suis n\u00e9 \u00e0 Pierrefort, dans le Cantal, le 25 f\u00e9vrier 1946."}, {"timestamp": [339.8, 344.76], "text": " Et puis, entre 66 et 81, j'ai \u00e9t\u00e9 co\u00e9quipier de rallye."}, {"timestamp": [344.8, 345.88], "text": " Et puis entre 1966 et 1981, j'ai \u00e9t\u00e9 co\u00e9quipier de rallye."}, {"timestamp": [355.36, 356.24], "text": " De 1981 \u00e0 1993, j'ai \u00e9t\u00e9 le patron de la comp\u00e9tition chez Peugeot et ensuite chez PSA, Peugeot Citro\u00ebn."}, {"timestamp": [368.0, 391.52], "text": " Le 1er juillet 1993, j'ai \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par Ferrari pour m'occuper dans un premier temps de la Scuda Ferrari F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'Automobile,"}, {"timestamp": [391.52, 398.72], "text": " o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. Pendant 12 ans j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la FIA, c'est-\u00e0-dire jusqu'au"}, {"timestamp": [398.72, 408.46], "text": " 17 d\u00e9cembre 2021. Depuis 2015, je suis envoy\u00e9 sp\u00e9cial du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies pour la"}, {"timestamp": [408.46, 416.92], "text": " s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re dans le monde, qui est donc aujourd'hui une de mes occupations principales."}, {"timestamp": [416.92, 426.52], "text": " Je suis \u00e9galement engag\u00e9 dans d'autres domaines puisque je suis avec un groupe d'amis le fondateur de l'ICM,"}, {"timestamp": [426.52, 434.28], "text": " l'Institut du cerveau et de la moelle \u00e9pini\u00e8re, qui a commenc\u00e9 ses activit\u00e9s en 2011,"}, {"timestamp": [434.28, 441.8], "text": " qui est bas\u00e9 sur le site de la piti\u00e9 salp\u00e9tri\u00e8re o\u00f9 nous avons aujourd'hui plus de 700 chercheurs."}, {"timestamp": [441.8, 446.26], "text": " Je suis \u00e9galement le pr\u00e9sident d'une fondation en Birmanie"}, {"timestamp": [446.26, 455.88], "text": " qui s'appelle Hansen Sushi Foundation et ceci \u00e0 travers l'int\u00e9r\u00eat qu'a manifest\u00e9 ma femme"}, {"timestamp": [455.88, 463.08], "text": " pour la Birmanie apr\u00e8s qu'elle ait fait un film avec Luc Besson qui s'appelle The Lady."}, {"timestamp": [463.08, 466.84], "text": " Ta femme est malaisienne si je me trompe ? Ma femme est absolument"}, {"timestamp": [467.36, 469.36], "text": " chinoise malaisienne."}, {"timestamp": [469.64, 473.12], "text": " Et puis je suis impliqu\u00e9 dans"}, {"timestamp": [473.76, 479.04], "text": " d'autres actions. Enfin je crois que c'est une premi\u00e8re pr\u00e9sentation qui devrait pouvoir suffire."}, {"timestamp": [479.8, 484.56], "text": " Alors figure-toi que... Ce dont j'aimerais parler c'est justement de Pierre Feu \u00e0"}, {"timestamp": [487.2, 488.0], "text": " la pr\u00e9sident de l'AFIA... Pierre Fort !"}, {"timestamp": [488.0, 492.4], "text": " Pierre Fort, pardon, excuse-moi, Pierre Fort \u00e0 la pr\u00e9sidente de l'AFIA et puis..."}, {"timestamp": [492.4, 498.0], "text": " Et puis... Et puis tous ces leviers que t'as pu utiliser, ces apprentissages, enfin de..."}, {"timestamp": [498.0, 501.6], "text": " Alors tu lui as dit co\u00e9quipier, copilote, c'est pareil ou c'est volontaire ?"}, {"timestamp": [501.6, 502.4], "text": " C'est pareil."}, {"timestamp": [502.4, 503.2], "text": " C'est pareil."}, {"timestamp": [503.2, 504.4], "text": " Copilote, co\u00e9quipier..."}, {"timestamp": [504.4, 505.28], "text": " Oui. Je... Codriver. co-\u00e9quipier. Oui."}, {"timestamp": [505.28, 506.28], "text": " Je..."}, {"timestamp": [506.28, 507.28], "text": " Co-driver."}, {"timestamp": [507.28, 508.28], "text": " En anglais on dit co-driver."}, {"timestamp": [508.28, 509.28], "text": " Co-driver, OK."}, {"timestamp": [509.28, 510.28], "text": " Ah, ce n'est pas pareil."}, {"timestamp": [510.28, 513.28], "text": " Ah si, co-pilote, si, si, \u00e7a va."}, {"timestamp": [513.28, 520.8], "text": " J'ai cherch\u00e9 o\u00f9 \u00e9tait Pierrefort et puis j'ai d\u00e9zoomm\u00e9, puis d\u00e9zoomm\u00e9, puis d\u00e9zoomm\u00e9"}, {"timestamp": [520.8, 523.6], "text": " et il a fallu que je d\u00e9zoome plusieurs fois avant de trouver une ville que je connaissais"}, {"timestamp": [523.6, 524.6], "text": " autour."}, {"timestamp": [524.6, 526.08], "text": " Et donc c'est vraiment..."}, {"timestamp": [526.08, 529.12], "text": " C'est une des grandes villes les plus proches, c'est Clermont, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [529.84, 531.84], "text": " Il doit y avoir Saint-Flour."}, {"timestamp": [532.44, 534.44], "text": " C'est moins gros d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [535.32, 536.56], "text": " Clairement c'est assez loin."}, {"timestamp": [536.56, 538.56], "text": " Ouais c'est une heure et demie, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [538.56, 540.56], "text": " Alors que Saint-Flour c'est plus proche."}, {"timestamp": [541.92, 544.2], "text": " Il y a Schotzegg, il y a \u00e9galement"}, {"timestamp": [548.68, 556.0], "text": " un petit village qui est connu qui s'appelle L'A\u00efeul, connu par les couteaux. Et Pierrefort, je suis n\u00e9 rue de la Tour,"}, {"timestamp": [556.0, 559.6], "text": " qui maintenant il y a une vingtaine d'ann\u00e9es est devenue la rue Jean-Thode."}, {"timestamp": [559.6, 566.6], "text": " C'est vrai ? Ah c'est pas mal \u00e7a, c'est pas mal. T'en as d'autres ailleurs ?"}, {"timestamp": [569.12, 569.88], "text": " Il n'y avait pas vraiment de raison pour que..."}, {"timestamp": [574.28, 575.16], "text": " C'est d\u00e9j\u00e0 exceptionnel, qui est la rue de mon village"}, {"timestamp": [576.44, 577.12], "text": " o\u00f9 je suis n\u00e9 et qui porte mon nom."}, {"timestamp": [578.12, 579.12], "text": " C'est extra."}, {"timestamp": [580.88, 580.92], "text": " C'est extra et quand m\u00eame, quel parcours ?"}, {"timestamp": [586.56, 592.2], "text": " Parce que, passer de Pierrefort \u00e0 d\u00e9j\u00e0 la pr\u00e9sidence de Ferrari, la direction g\u00e9n\u00e9rale de Ferrari, puis ensuite de la FIA, c'est quand m\u00eame assez inattendu."}, {"timestamp": [592.2, 600.88], "text": " Mais m\u00eame quand on suit tout \u00e7a, passer de copilote \u00e0 des fonctions manageriales dans"}, {"timestamp": [600.88, 606.68], "text": " une \u00e9curie, c'est pas souvent... Alors, je crois que quand on regarde"}, {"timestamp": [607.68, 610.24], "text": " comment s'appelle-t-il le patron de Red Bull Racing,"}, {"timestamp": [610.28, 613.04], "text": " Christian Horner, il est pass\u00e9 quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [613.04, 614.36], "text": " il a essay\u00e9 de piloter un peu..."}, {"timestamp": [614.72, 617.56], "text": " En fait, tous les patrons d'\u00e9curie ont quand m\u00eame plus ou moins"}, {"timestamp": [617.56, 619.96], "text": " un peu \u00e9t\u00e9 dans des baquets \u00e0 un moment."}, {"timestamp": [620.0, 620.8], "text": " Non, pas vraiment."}, {"timestamp": [621.68, 622.68], "text": " Pas vraiment."}, {"timestamp": [623.92, 632.0], "text": " Il n'y a pas de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9. Mais cela \u00e9tant, il y a tr\u00e8s peu de points communs"}, {"timestamp": [632.0, 647.32], "text": " entre \u00eatre pilote ou \u00eatre manager. C'est exactement pareil. Le fait d'\u00eatre acteur ou chanteur signifie qu'on peut \u00eatre \u00e9galement manager."}, {"timestamp": [647.32, 650.16], "text": " Donc ce sont deux r\u00f4les diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [650.16, 652.48], "text": " Mais si ce n'est que, en ce qui me concerne,"}, {"timestamp": [652.48, 655.44], "text": " moi quand j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re de copilote,"}, {"timestamp": [655.44, 660.12], "text": " eh bien c'\u00e9tait passionn\u00e9 par la voiture, je voulais devenir un pilote."}, {"timestamp": [660.12, 671.64], "text": " Et donc j'ai commenc\u00e9 et puis j'ai chang\u00e9 en cours de route et je me suis rendu compte que j'avais"}, {"timestamp": [671.64, 679.2], "text": " probablement des qualit\u00e9s qui me permettraient de devenir un patron d'\u00e9quipe, donc un manager,"}, {"timestamp": [679.2, 687.82], "text": " un leader. Mais \u00e7a c'est quelque chose que j'ai d\u00e9couvert \u00e0 travers la mani\u00e8re dont s'est d\u00e9velopp\u00e9"}, {"timestamp": [687.82, 692.54], "text": " \u00e9galement mon r\u00f4le de co\u00e9quipier, o\u00f9 j'ai voulu faire plus de choses."}, {"timestamp": [692.54, 698.46], "text": " Et puis, c'est quelque chose qui s'est fait au fil des ann\u00e9es."}, {"timestamp": [698.46, 710.08], "text": " Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9volution de carri\u00e8re. Mais au d\u00e9part, le fait... Souvent la reconversion"}, {"timestamp": [710.08, 714.08], "text": " dans ce type de m\u00e9tier n'est pas obligatoirement \u00e9vidente. Et on voit"}, {"timestamp": [714.08, 718.12], "text": " souvent, quand on parle de reconversion pour les sportifs,"}, {"timestamp": [718.12, 726.6], "text": " eh bien il y a diff\u00e9rentes options qui peuvent se d\u00e9voiler, mais qui ne marchent pas toujours."}, {"timestamp": [726.6, 730.6], "text": " Et on peut avoir \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s grand sportif, un tr\u00e8s grand champion,"}, {"timestamp": [730.6, 732.6], "text": " et je ne dis pas \u00e7a par rapport \u00e0 moi,"}, {"timestamp": [732.6, 735.6], "text": " et avoir une reconversion plus difficile."}, {"timestamp": [735.6, 737.6], "text": " Alors souvent, dans certains domaines,"}, {"timestamp": [737.6, 741.6], "text": " le fait d'\u00eatre un champion et d'avoir"}, {"timestamp": [741.6, 750.72], "text": " des gros succ\u00e8s dans sa carri\u00e8re sportive, eh bien, donne une certaine libert\u00e9 et autonomie financi\u00e8re."}, {"timestamp": [752.68, 757.12], "text": " Mais chaque cas est diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [757.32, 759.04], "text": " Oui, il n'est pas un Zinedine Zidane qui veut..."}, {"timestamp": [759.04, 762.48], "text": " Il n'y a pas de r\u00e8gle."}, {"timestamp": [762.56, 763.06], "text": " Oui."}, {"timestamp": [763.56, 764.2], "text": " Sachant qu'un..."}, {"timestamp": [764.2, 765.6], "text": " C'est pas une universit\u00e9."}, {"timestamp": [765.6, 767.64], "text": " Un directeur d'\u00e9curie,"}, {"timestamp": [768.6, 770.96], "text": " alors on dit pas une \u00e9curie dans le WRC"}, {"timestamp": [770.96, 771.96], "text": " ou avant, si c'est une..."}, {"timestamp": [773.04, 774.04], "text": " Je sais pas, c'est pas tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [775.28, 776.28], "text": " Copilote,"}, {"timestamp": [777.12, 778.12], "text": " co\u00e9quipier ou..."}, {"timestamp": [778.56, 779.56], "text": " Oui, oui, je joue sur les mots."}, {"timestamp": [779.84, 781.8], "text": " C'est pas ce qui va nous amener bien"}, {"timestamp": [781.8, 782.24], "text": " loin."}, {"timestamp": [782.24, 784.12], "text": " J'essaye de voir si j'utilise"}, {"timestamp": [784.28, 785.24], "text": " la bonne terminologie."}, {"timestamp": [785.68, 790.2], "text": " Mais il g\u00e8re de l'extra sportif beaucoup aussi."}, {"timestamp": [791.08, 794.08], "text": " Je veux dire, quand tu diriges"}, {"timestamp": [794.2, 796.36], "text": " la Formule 1 de chez Ferrari,"}, {"timestamp": [797.56, 801.76], "text": " tu g\u00e8res de la motorisation, des budgets..."}, {"timestamp": [802.04, 803.6], "text": " On g\u00e8re de la..."}, {"timestamp": [803.6, 804.52], "text": " On g\u00e8re une \u00e9quipe."}, {"timestamp": [804.52, 806.0], "text": " Oui, oui. On devient un chef d'entreprise."}, {"timestamp": [806.0, 808.0], "text": " Donc, il y a des chefs d'entreprise"}, {"timestamp": [808.0, 810.0], "text": " qui peuvent \u00eatre"}, {"timestamp": [810.0, 812.0], "text": " dans le digital,"}, {"timestamp": [812.0, 814.0], "text": " dans l'automobile,"}, {"timestamp": [814.0, 816.0], "text": " dans l'informatique,"}, {"timestamp": [816.0, 818.0], "text": " dans l'architecture,"}, {"timestamp": [818.0, 820.0], "text": " mais donc c'est g\u00e9rer"}, {"timestamp": [820.0, 822.0], "text": " une entreprise."}, {"timestamp": [822.0, 824.0], "text": " Et quand on parle"}, {"timestamp": [824.0, 826.04], "text": " d'une \u00e9quipe"}, {"timestamp": [826.8, 829.0], "text": " de Formule 1 comme Ferrari,"}, {"timestamp": [829.48, 831.8], "text": " c'est une entreprise d'environ 1500"}, {"timestamp": [831.8, 832.8], "text": " personnes."}, {"timestamp": [833.88, 834.92], "text": " J'essaie de me projeter parce que"}, {"timestamp": [834.92, 836.4], "text": " quand tu vois, par exemple, dans le"}, {"timestamp": [836.4, 838.6], "text": " foot, tu vas voir souvent, je"}, {"timestamp": [838.6, 839.76], "text": " prends un Jean-Michel Aulas,"}, {"timestamp": [840.2, 841.72], "text": " normalement, il ne g\u00e8re pas vraiment"}, {"timestamp": [841.72, 842.92], "text": " beaucoup le sportif. Tu as un directeur"}, {"timestamp": [842.92, 843.96], "text": " sportif et puis en dessous, tu as un"}, {"timestamp": [843.96, 847.08], "text": " entra\u00eeneur. Et puis en dessous, tu vois ce que je veux dire, il fait quasiment..."}, {"timestamp": [847.08, 850.66], "text": " Je dis normalement parce que l\u00e0 c'est un cas sp\u00e9cifique, mais que du..."}, {"timestamp": [850.66, 854.36], "text": " que des affaires en fait, entre guillemets."}, {"timestamp": [854.36, 856.74], "text": " Alors, je connais assez mal le football."}, {"timestamp": [856.74, 859.96], "text": " Si ce n'est que j'ai eu un lien avec le football,"}, {"timestamp": [859.96, 867.08], "text": " puisque \u00e0 l'\u00e9poque quand j'\u00e9tais le patron des activit\u00e9s sportives de Peugeot,"}, {"timestamp": [867.08, 871.88], "text": " et bien je ne m'occupais pas uniquement de la comp\u00e9tition automobile,"}, {"timestamp": [871.88, 877.64], "text": " mais je m'occupais de tout ce qu'il y avait autour du sport dans le groupe."}, {"timestamp": [877.64, 881.16], "text": " Dans une \u00e9quipe de football, qui s'appelle l'FC Sochaux."}, {"timestamp": [881.16, 886.28], "text": " Qui depuis n'appartient plus \u00e0 Peugeot."}, {"timestamp": [886.76, 894.4], "text": " Et donc \u00e0 ce titre, c'est moi qui supervisais les activit\u00e9s du UFC Sochaux."}, {"timestamp": [894.64, 896.04], "text": " Qui \u00e9tait en quelle division ?"}, {"timestamp": [896.8, 898.68], "text": " Qui \u00e9tait en premi\u00e8re division."}, {"timestamp": [899.44, 900.44], "text": " En premi\u00e8re division."}, {"timestamp": [913.04, 920.2], "text": " Et donc j'allais de temps en temps assister \u00e0 un match de football et le pr\u00e9sident Tuzri, qui \u00e9tait un homme absolument formidable, et puis il avait affaire \u00e0 des entra\u00eeneurs TACAC,"}, {"timestamp": [920.2, 926.44], "text": " il y avait un centre de formation qui \u00e9tait \u00e9galement extr\u00eamement performant."}, {"timestamp": [926.44, 934.84], "text": " Donc voil\u00e0, j'ai un petit souvenir autour du football, mais donc pour en revenir,"}, {"timestamp": [934.84, 943.36], "text": " je ne connais pas tr\u00e8s bien le football, mais cela \u00e9tant, les patrons d'\u00e9quipes de football,"}, {"timestamp": [943.36, 945.6], "text": " eh bien ils g\u00e8rent une entreprise."}, {"timestamp": [945.6, 950.6], "text": " Ils g\u00e8rent une entreprise, ils repr\u00e9sentent \u00e9galement leur \u00e9quipe aupr\u00e8s des instances internationales,"}, {"timestamp": [950.6, 957.1], "text": " ils s'occupent d'avoir des contacts au niveau des sponsors,"}, {"timestamp": [957.1, 961.6], "text": " donc c'est eux qui coordonnent l'entreprise."}, {"timestamp": [961.6, 966.0], "text": " Mais je crois que c'est pareil dans... Quand on est dans la mode,"}, {"timestamp": [966.28, 967.6], "text": " il y a le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'une"}, {"timestamp": [967.6, 968.84], "text": " entreprise et puis c'est \u00e0 lui de"}, {"timestamp": [968.84, 969.84], "text": " choisir les stylistes."}, {"timestamp": [972.56, 973.56], "text": " Donc..."}, {"timestamp": [973.76, 975.56], "text": " Dans chaque m\u00e9tier, il y en a d'autres, c'est de l'industriel,"}, {"timestamp": [975.64, 977.12], "text": " c'est des scientifiques, \u00e7a peut \u00eatre des"}, {"timestamp": [977.12, 978.12], "text": " ing\u00e9nieurs, tu as raison."}, {"timestamp": [978.12, 979.56], "text": " Et donc, le fait d'\u00eatre"}, {"timestamp": [980.24, 982.16], "text": " le patron d'une \u00e9quipe ou d'une"}, {"timestamp": [982.16, 983.72], "text": " entreprise, on est un g\u00e9n\u00e9raliste."}, {"timestamp": [984.2, 986.76], "text": " Et puis, on choisit les sp\u00e9cialistes."}, {"timestamp": [988.0, 989.6], "text": " C'est une belle mani\u00e8re de le voir."}, {"timestamp": [989.6, 992.52], "text": " Je voudrais faire un pas en avant avant de refaire un grand pas en arri\u00e8re."}, {"timestamp": [992.6, 995.0], "text": " Un pas en avant, parce que j'ai une question \u00e0 laquelle"}, {"timestamp": [995.68, 998.96], "text": " j'aimerais que tu me r\u00e9pondes juste pour comprendre et poser les bases."}, {"timestamp": [999.32, 1001.96], "text": " Tu \u00e9tais pr\u00e9sident de l'AFIA pendant 11 ans ?"}, {"timestamp": [1002.0, 1005.0], "text": " 12 ans. Ce sont des mandats de 4 ans. Maximum 3 mandats."}, {"timestamp": [1005.0, 1008.0], "text": " Maximum 3, donc tu es all\u00e9 au bout."}, {"timestamp": [1008.0, 1014.0], "text": " Donc c'est moi qui avais fait changer les statuts, qui avais propos\u00e9 \u00e7a \u00e0 l'Assembl\u00e9e"}, {"timestamp": [1014.0, 1015.0], "text": " G\u00e9n\u00e9rale."}, {"timestamp": [1015.0, 1016.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1016.0, 1022.48], "text": " Parce que je trouve que ce n'est pas tr\u00e8s sain de pouvoir rester d'une mani\u00e8re ind\u00e9finie"}, {"timestamp": [1022.48, 1023.48], "text": " dans un r\u00f4le."}, {"timestamp": [1023.48, 1025.46], "text": " Donc je trouvais que..."}, {"timestamp": [1025.46, 1028.8], "text": " Je croyais que tu avais rajout\u00e9 de 2 \u00e0 3. Donc tu as fait ind\u00e9fini \u00e0 3."}, {"timestamp": [1028.8, 1029.3], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [1029.3, 1033.76], "text": " Tr\u00e8s bien. Donc de l'inverse j'allais me dire bon c'est bon on appelle \u00e7a une poutinade mais..."}, {"timestamp": [1033.76, 1035.84], "text": " Non, t'as fait l'inverse de la poutinade."}, {"timestamp": [1035.84, 1037.12], "text": " C'est pas du tr\u00e8s bon esprit \u00e7a."}, {"timestamp": [1037.12, 1038.8], "text": " C'\u00e9tait une blague."}, {"timestamp": [1038.8, 1040.44], "text": " Mauvaise, mauvaise blague."}, {"timestamp": [1040.44, 1040.92], "text": " Oh c'est pas."}, {"timestamp": [1040.92, 1048.7], "text": " La FIA, alors avant il y avait la FISA auquel tu as particip\u00e9, la FIA donc"}, {"timestamp": [1048.7, 1052.2], "text": " FISA c'\u00e9tait F\u00e9d\u00e9ration Internationale du Sport Automobile, la FIA c'est"}, {"timestamp": [1052.2, 1053.5], "text": " F\u00e9d\u00e9ration Internationale..."}, {"timestamp": [1053.5, 1068.96], "text": " Parce qu'en fait il y avait deux instances cousines, il y avait la FISA et la FIA, laISA, F\u00e9d\u00e9ration Internationale du Sport Automobile, donc comme son nom l'indique, qui est concentr\u00e9e sur les activit\u00e9s sportives."}, {"timestamp": [1068.96, 1074.88], "text": " Et l'AFIA, F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'Automobile, c'\u00e9tait plus au niveau de la mobilit\u00e9."}, {"timestamp": [1074.88, 1080.92], "text": " Donc mobilit\u00e9, c'\u00e9tait un lien avec les Automobiles Club."}, {"timestamp": [1080.92, 1088.6], "text": " Et les Automobiles Club qui sont des organisations qui procurent des services aux utilisateurs de la route."}, {"timestamp": [1088.6, 1116.52], "text": " Et donc, mais \u00e7a ce n'est pas moi qui avais cr\u00e9\u00e9 cette fusion, c'\u00e9tait monDI et il y a au sein de la FIA une partie sport et une partie mobilit\u00e9"}, {"timestamp": [1116.52, 1127.48], "text": " avec des f\u00e9d\u00e9rations sportives automobiles et \u00e9galement des automobiles Club. Alors moi, je l'ai toujours vu sous le prisme de la F1."}, {"timestamp": [1127.52, 1134.2], "text": " Donc fut un temps, en effet, Max Mosley, Bernie Exetton."}, {"timestamp": [1134.2, 1135.76], "text": " Alors tu me raconteras un peu les diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [1135.76, 1137.44], "text": " C'\u00e9tait plus la Formule 1, si je comprends bien."}, {"timestamp": [1137.72, 1145.76], "text": " Mais aujourd'hui, c'est vraiment tr\u00e8s mondial ou c'est quand m\u00eame plut\u00f4t europ\u00e9en, asie ?"}, {"timestamp": [1145.76, 1154.0], "text": " Les am\u00e9ricains, tout ce qui est IndyCar, NASCAR, etc. ont des relations qui d\u00e9pendent de l'AFIA ?"}, {"timestamp": [1154.0, 1159.0], "text": " Non, alors uniquement les circuits sont homologu\u00e9s par l'AFIA."}, {"timestamp": [1159.0, 1168.56], "text": " Par contre, Indy se d\u00e9roule sur deux types de circuits, des circuits routiers, donc qui"}, {"timestamp": [1168.56, 1175.48], "text": " sont homologu\u00e9s par l'AFIA, et des ovales, donc des ovales qui n'ont absolument aucun"}, {"timestamp": [1175.48, 1177.48], "text": " lien avec l'AFIA."}, {"timestamp": [1177.48, 1189.04], "text": " Ce sont des championnats exclusivement organis\u00e9es par les Am\u00e9ricains. Et puis, il y a \u00e9galement l'IMSA,"}, {"timestamp": [1190.28, 1193.92], "text": " qui est une discipline pour voitures de sport,"}, {"timestamp": [1194.48, 1198.12], "text": " \u00e9galement totalement am\u00e9ricaine."}, {"timestamp": [1198.24, 1202.36], "text": " Il y a donc des championnats FIA, dont des championnats du monde,"}, {"timestamp": [1202.68, 1205.12], "text": " principalement ces championnats FIA,"}, {"timestamp": [1205.12, 1207.1], "text": " championnats du monde, il y a la"}, {"timestamp": [1207.1, 1208.72], "text": " Formule 1, il y a"}, {"timestamp": [1211.64, 1213.8], "text": " \u00e9galement la pyramide de la"}, {"timestamp": [1213.8, 1215.3], "text": " monoplace, Formule 1, Formule 2,"}, {"timestamp": [1215.32, 1216.8], "text": " Formule 3, Formule 4,"}, {"timestamp": [1217.16, 1219.32], "text": " karting, ce sont des championnats"}, {"timestamp": [1219.32, 1221.0], "text": " FIA. Il y a la Formule, le"}, {"timestamp": [1221.0, 1222.44], "text": " championnat du monde de Formule E,"}, {"timestamp": [1222.48, 1224.36], "text": " Formule \u00e9lectrique, qui est un"}, {"timestamp": [1224.36, 1227.32], "text": " championnat que nous avions cr\u00e9\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es."}, {"timestamp": [1227.32, 1232.32], "text": " Et puis, il y a le Championnat du Monde des voitures de sport, le WEC,"}, {"timestamp": [1232.32, 1234.36], "text": " World Endurance Championship."}, {"timestamp": [1234.36, 1239.32], "text": " Il y a ce que tu qualifiais de WRC, World Rally Championship."}, {"timestamp": [1239.32, 1243.92], "text": " Et puis, il y a le championnat, il y a des championnats r\u00e9gionaux."}, {"timestamp": [1243.92, 1246.7], "text": " Il y a le Championnat du r\u00e9gionaux, il y a le championnat du monde de rallycross,"}, {"timestamp": [1246.7, 1248.7], "text": " il y a..."}, {"timestamp": [1251.7, 1254.0], "text": " Et puis il y a d'autres championnats qui sont des championnats ind\u00e9pendants,"}, {"timestamp": [1254.0, 1255.5], "text": " comme le DTM par exemple,"}, {"timestamp": [1255.5, 1259.0], "text": " qui est un championnat de voiture tourisme"}, {"timestamp": [1259.0, 1261.8], "text": " qui est devenu grand tourisme en Allemagne,"}, {"timestamp": [1261.8, 1265.52], "text": " qui est g\u00e9r\u00e9 par un ancien pilote qui s'appelle"}, {"timestamp": [1266.52, 1267.0], "text": " Gerhard Berger."}, {"timestamp": [1268.12, 1268.4], "text": " Dis donc, il y a des preuves."}, {"timestamp": [1271.02, 1271.28], "text": " Mais la FIA"}, {"timestamp": [1273.48, 1273.76], "text": " a toujours un r\u00f4le de r\u00e9gulateur"}, {"timestamp": [1275.96, 1276.04], "text": " et de l\u00e9gislateur et"}, {"timestamp": [1277.3, 1278.76], "text": " s'occupe de tous les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9."}, {"timestamp": [1279.44, 1280.44], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1281.96, 1282.96], "text": " Il ne s'agit pas de..."}, {"timestamp": [1283.8, 1285.32], "text": " On parle beaucoup de sport auto. Il ne s'agit pas d' Enfin, on parle beaucoup de sport auto."}, {"timestamp": [1285.36, 1288.88], "text": " Il ne s'agit pas d'un... Parce que F\u00e9d\u00e9ration internationale de l'automobile,"}, {"timestamp": [1289.32, 1294.56], "text": " dans le nom, l'acronyme, on pourrait penser que c'est une forme de lobby aussi."}, {"timestamp": [1294.56, 1299.2], "text": " Enfin, je veux dire, tous les constructeurs automobiles en font partie, plus ou moins,"}, {"timestamp": [1299.2, 1300.96], "text": " ou tous les Europ\u00e9ens, ou c'est..."}, {"timestamp": [1301.84, 1304.16], "text": " On est vraiment plus sur du... L\u00e0, pour le coup, aussi, du sportif."}, {"timestamp": [1304.16, 1312.56], "text": " Alors, la partie mobilit\u00e9, je l'ai dit, ce sont les automobiles club. Donc les automobiles club,"}, {"timestamp": [1312.56, 1319.2], "text": " eux, leurs clients, ce sont les automobilistes. Ce sont les utilisateurs de la route, pour \u00eatre"}, {"timestamp": [1319.2, 1325.3], "text": " plus pr\u00e9cis. C'est-\u00e0-dire que membre d'un automobile club national, il peut y avoir un cycliste,"}, {"timestamp": [1326.12, 1327.64], "text": " un motocycliste, un pi\u00e9ton."}, {"timestamp": [1327.9, 1332.9], "text": " Donc, ce n'est pas sp\u00e9cifique \u00e0 un possesseur d'automobile."}, {"timestamp": [1333.58, 1338.56], "text": " Et en fait, on lui procure des services."}, {"timestamp": [1339.26, 1354.4], "text": " Et parfois, les lobbies qui sont engag\u00e9s peuvent \u00eatre d'une certaine mani\u00e8re en confrontation avec la position des constructeurs."}, {"timestamp": [1354.4, 1375.4], "text": " Mais il y a au sein de la FIA, ce qu'on appelle la commission des constructeurs, o\u00f9 les constructeurs sont repr\u00e9sent\u00e9s. Et c'est une commission qui est plus li\u00e9e \u00e0 informer, \u00e0 faire participer les constructeurs"}, {"timestamp": [1375.4, 1381.08], "text": " dans le domaine de la comp\u00e9tition automobile. Mais il y a \u00e9galement, et \u00e7a c'est quelque"}, {"timestamp": [1381.08, 1386.96], "text": " chose que j'avais d\u00e9velopp\u00e9 parce que je consid\u00e8re que les constructeurs devaient s'engager avec l'AFIA"}, {"timestamp": [1386.96, 1390.32], "text": " beaucoup plus en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re."}, {"timestamp": [1390.32, 1395.12], "text": " Parce que l\u00e0 c'est une d\u00e9marche qui est absolument commune."}, {"timestamp": [1395.12, 1405.0], "text": " Parfois il faut encourager les constructeurs \u00e0 produire des voitures plus s\u00fbres en fonction des pays,"}, {"timestamp": [1405.0, 1407.0], "text": " parce que"}, {"timestamp": [1407.0, 1409.0], "text": " un des probl\u00e8mes qu'on rencontre"}, {"timestamp": [1409.0, 1411.0], "text": " c'est que souvent des constructeurs"}, {"timestamp": [1411.0, 1415.0], "text": " produisent des voitures avec des caract\u00e9ristiques"}, {"timestamp": [1415.0, 1417.0], "text": " diff\u00e9rentes en fonction"}, {"timestamp": [1417.0, 1419.0], "text": " des pays o\u00f9 elles sont vendues."}, {"timestamp": [1419.0, 1421.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que, sans citer de"}, {"timestamp": [1421.0, 1423.0], "text": " marques pr\u00e9cises, mais la"}, {"timestamp": [1423.0, 1425.52], "text": " plupart des marques, lorsqu'ils vendent une voiture"}, {"timestamp": [1426.28, 1429.04], "text": " dans l'Union europ\u00e9enne, par exemple, eh bien, la voiture, elle,"}, {"timestamp": [1429.56, 1432.08], "text": " elle a le m\u00eame look, la m\u00eame apparence."}, {"timestamp": [1432.36, 1434.32], "text": " Mais par contre, elle n'a pas"}, {"timestamp": [1435.52, 1436.92], "text": " la m\u00eame technologie."}, {"timestamp": [1437.44, 1440.24], "text": " Elle n'a pas les m\u00eames param\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9"}, {"timestamp": [1441.2, 1443.4], "text": " avec la voiture qui peut \u00eatre vendue en Afrique"}, {"timestamp": [1444.76, 1449.24], "text": " ou la voiture qui peut \u00eatre vendue en Asie ou la voiture qui peut \u00eatre vendue en Am\u00e9rique latine."}, {"timestamp": [1449.28, 1451.36], "text": " Parce qu'elle doit r\u00e9pondre \u00e0 des normes qui ne sont pas les m\u00eames."}, {"timestamp": [1451.72, 1454.6], "text": " Parce qu'\u00e9ventuellement, souvent, les normes ne sont pas aussi exigeantes."}, {"timestamp": [1455.32, 1459.36], "text": " Par exemple, le contr\u00f4le de stabilit\u00e9 \u00e9lectronique, qui est obligatoire"}, {"timestamp": [1460.6, 1464.64], "text": " sur les voitures vendues dans l'Union europ\u00e9enne,"}, {"timestamp": [1464.92, 1467.8], "text": " eh bien, le contr\u00f4le de stabilit\u00e9 \u00e9lectronique n'est pas obligatoire"}, {"timestamp": [1468.52, 1472.92], "text": " dans les pays africains ou dans les pays d'Am\u00e9rique latine."}, {"timestamp": [1473.12, 1476.72], "text": " Et quand tu d\u00e9fends \u00e7a, toi, tu le fais sous ta casquette de l'ONU ou de la FIA ?"}, {"timestamp": [1476.92, 1479.36], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il y a un r\u00f4le de la FIA de dire,"}, {"timestamp": [1479.56, 1482.24], "text": " de, entre guillemets, d'emmerder un peu les constructeurs ?"}, {"timestamp": [1482.44, 1483.44], "text": " Mais c'est pas les emmerder."}, {"timestamp": [1484.16, 1488.12], "text": " Non, non. Demander aux constructeurs de vendre des voitures plus s\u00fbres,"}, {"timestamp": [1488.32, 1489.32], "text": " c'est pas les emmerder."}, {"timestamp": [1489.88, 1491.88], "text": " Je sais pas s'ils le font pas, c'est qu'ils n'ont pas envie de le faire."}, {"timestamp": [1492.08, 1493.2], "text": " Mais c'est pour des raisons de co\u00fbt."}, {"timestamp": [1493.4, 1494.4], "text": " Oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [1494.6, 1497.36], "text": " Par contre, \u00e7a fait que les voitures sont moins s\u00fbres."}, {"timestamp": [1497.56, 1498.56], "text": " Mais moi, je suis d'accord avec toi."}, {"timestamp": [1498.76, 1499.76], "text": " Je te dis juste que..."}, {"timestamp": [1499.96, 1502.52], "text": " Non, mais donc justement, c'est tr\u00e8s important ce fait,"}, {"timestamp": [1502.72, 1504.12], "text": " cette notion d'emmerder."}, {"timestamp": [1504.32, 1507.56], "text": " Mais moi, si je te dis emmerder, c'est qu'en fait, s'ils le font pas,"}, {"timestamp": [1507.56, 1509.08], "text": " c'est qu'ils veulent baisser leur prix et augmenter."}, {"timestamp": [1509.08, 1510.04], "text": " Ils en sont tr\u00e8s conscients."}, {"timestamp": [1510.04, 1511.84], "text": " C'est pas un truc inconscient."}, {"timestamp": [1511.84, 1512.84], "text": " C'est plus pour le coup."}, {"timestamp": [1512.84, 1515.2], "text": " Toi, tu parles pour l'utilisateur de la voiture, finalement."}, {"timestamp": [1515.6, 1520.32], "text": " Mon r\u00f4le est de faire en sorte que les voitures ou les"}, {"timestamp": [1523.76, 1527.8], "text": " v\u00e9hicules, que ce soit aussi des motos, les v\u00e9los,"}, {"timestamp": [1527.8, 1532.08], "text": " que ce soit des v\u00e9hicules les plus s\u00fbrs possible. Aujourd'hui on parle de les"}, {"timestamp": [1532.08, 1536.88], "text": " patinettes, les patinettes \u00e9lectriques. C'est s'assurer que ce soit s\u00fbr. Aujourd'hui"}, {"timestamp": [1536.88, 1540.24], "text": " une patinette \u00e9lectrique dans les villes, c'est une r\u00e9volution extr\u00eamement"}, {"timestamp": [1540.24, 1546.0], "text": " dangereuse. Oui, je te confirme. Je parlais avec un chirurgien r\u00e9cemment qui soignait des gens, il me disait"}, {"timestamp": [1546.0, 1547.0], "text": " c'est compl\u00e8tement dingue en fait ce qui se passe."}, {"timestamp": [1547.0, 1552.0], "text": " L'aide utilisateur, eh bien il est loup, il monte \u00e0 deux dessus,"}, {"timestamp": [1552.0, 1558.0], "text": " sans casque, sans protection, sans tenir compte des centres d'utilisation"}, {"timestamp": [1558.0, 1560.0], "text": " des rues."}, {"timestamp": [1560.0, 1564.0], "text": " Donc \u00e7a peut devenir extr\u00eamement dangereux."}, {"timestamp": [1564.0, 1570.5], "text": " C'est pour \u00e7a justement qu'on est souvent face \u00e0 des accidents extr\u00eamement s\u00e9rieux."}, {"timestamp": [1570.5, 1590.62], "text": " Alors maintenant, \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai tout le temps \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par la s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 commencer par la comp\u00e9tition automobile. Et on voit que la s\u00e9curit\u00e9 en"}, {"timestamp": [1590.62, 1598.3], "text": " comp\u00e9tition automobile a progress\u00e9 d'une mani\u00e8re fantastique. Mais \u00e7a ne veut pas dire que c'est"}, {"timestamp": [1598.3, 1606.64], "text": " fini, il faut toujours essayer de progresser. Mais tu vois les accidents qui se passent tous les"}, {"timestamp": [1606.64, 1608.44], "text": " week-ends, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1608.44, 1610.44], "text": " souvent, la plupart du temps,"}, {"timestamp": [1610.44, 1612.28], "text": " sans cons\u00e9quence, ce qui n'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [1612.28, 1613.04], "text": " le cas."}, {"timestamp": [1613.04, 1614.72], "text": " Avant, les accidents, c'\u00e9tait tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1614.72, 1616.2], "text": " souvent avec cons\u00e9quence."}, {"timestamp": [1616.48, 1618.08], "text": " Maintenant, c'est tr\u00e8s souvent sans"}, {"timestamp": [1618.08, 1618.96], "text": " cons\u00e9quence."}, {"timestamp": [1618.96, 1620.08], "text": " Donc, \u00e7a veut dire qu'on apprend de"}, {"timestamp": [1620.08, 1621.68], "text": " \u00e7a. Et puis, \u00e0 un moment donn\u00e9, on"}, {"timestamp": [1621.68, 1622.82], "text": " dit bien si on a fait \u00e7a en"}, {"timestamp": [1622.84, 1624.2], "text": " comp\u00e9tition, il faudrait essayer de"}, {"timestamp": [1624.92, 1627.16], "text": " le transmettre sur la"}, {"timestamp": [1627.16, 1636.52], "text": " route. Donc, c'est devenu quelque chose qui m'a passionn\u00e9. Et c'est aussi un peu li\u00e9, on le disait en ouverture, \u00e0 la"}, {"timestamp": [1636.52, 1648.12], "text": " cr\u00e9ation de l'Institut du cerveau et de la moelle \u00e9pini\u00e8re, o\u00f9 j'ai eu le privil\u00e8ge d'\u00eatre entour\u00e9 de personnes extraordinaires."}, {"timestamp": [1648.12, 1649.92], "text": " Et je pense \u00e0 mon ami le professeur G\u00e9rard Saillant,"}, {"timestamp": [1649.92, 1657.32], "text": " qui est un chirurgien orthop\u00e9diste et qui m'a accompagn\u00e9 tout au long de ma vie"}, {"timestamp": [1657.32, 1659.36], "text": " quand il y avait un probl\u00e8me, pas pour moi,"}, {"timestamp": [1659.36, 1664.16], "text": " mais un probl\u00e8me quand je devais g\u00e9rer des accidents pour l'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [1664.16, 1673.28], "text": " Donc, \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai consid\u00e9r\u00e9 qu'il fallait qu'on s'int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 une population plus courante,"}, {"timestamp": [1673.28, 1687.64], "text": " d'o\u00f9 mon int\u00e9r\u00eat pour la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re. Donc c'est quelque chose que ensuite j'ai fait dans le cadre de mes fonctions au sein de la FIA."}, {"timestamp": [1687.64, 1694.16], "text": " Et puis ensuite quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des contacts avec les instances internationales,"}, {"timestamp": [1694.16, 1700.16], "text": " j'ai eu le privil\u00e8ge de conna\u00eetre Ban Ki-moon, qui \u00e9tait le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies"}, {"timestamp": [1700.16, 1708.96], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque et puis qui a aim\u00e9 ma d\u00e9marche et qui m'a nomm\u00e9 comme envoy\u00e9 sp\u00e9cial en 2015."}, {"timestamp": [1708.96, 1719.08], "text": " Donc, \u00e7a fera sept ans dans quelques jours. Et puis, c'est une nomination qui est limit\u00e9e dans"}, {"timestamp": [1719.08, 1726.88], "text": " le temps. Et puis, j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement confirm\u00e9 dans cette position,"}, {"timestamp": [1726.88, 1730.56], "text": " et puis plus r\u00e9cemment avec le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guti\u00e9rrez."}, {"timestamp": [1730.56, 1738.88], "text": " Et c'est une fonction que j'exerce toujours avec passion."}, {"timestamp": [1738.88, 1750.96], "text": " Et donc je voyage beaucoup, j'\u00e9tais r\u00e9cemment au Ghana, au Nigeria pour rencontrer les gouvernements."}, {"timestamp": [1750.96, 1769.0], "text": " La semaine derni\u00e8re j'\u00e9tais \u00e9galement en Hongrie et je ne cesse de voyager et puis de travailler avec les \u00e9tats membres pour qu'une plus grande attention soit port\u00e9e \u00e0 ce qui se passe sur la route."}, {"timestamp": [1769.0, 1774.0], "text": " En fait, la route tue 1,3 million de personnes tous les ans."}, {"timestamp": [1774.0, 1778.0], "text": " C'est la cause num\u00e9ro 1 de mort pour les jeunes entre 5 et 29 ans."}, {"timestamp": [1778.0, 1780.0], "text": " Et \u00e7a, on n'en parle pas suffisamment."}, {"timestamp": [1780.0, 1781.0], "text": " Je suis d'accord."}, {"timestamp": [1781.0, 1785.72], "text": " Mais j'ai peur l\u00e0, je suis d'accord. Mais j'ai peur l\u00e0, je suis d'accord."}, {"timestamp": [1785.8, 1789.12], "text": " Non, non, non, non, justement, j'allais demander comment..."}, {"timestamp": [1790.88, 1792.6], "text": " Parce que comment on peut avoir de l'impact ?"}, {"timestamp": [1793.16, 1794.96], "text": " La question que je me pose, c'est..."}, {"timestamp": [1797.12, 1799.4], "text": " Tu vois, quand je vois... Tu parlais des trottinettes,"}, {"timestamp": [1799.76, 1801.52], "text": " je parlais aussi des v\u00e9los et c'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1801.52, 1803.32], "text": " Je pense que les v\u00e9los en ville, dans une ville comme Paris,"}, {"timestamp": [1803.32, 1805.14], "text": " il y a des endroits o\u00f9, tu vois, il se trouve qu'on a"}, {"timestamp": [1805.14, 1808.92], "text": " un bureau \u00e0 Tunis. Le d\u00e9placement en v\u00e9lo \u00e0 Tunis sera beaucoup plus compliqu\u00e9"}, {"timestamp": [1808.92, 1811.04], "text": " qu'\u00e0 Paris parce que c'est des distances beaucoup plus grandes, etc."}, {"timestamp": [1811.04, 1812.52], "text": " A Paris, je trouve \u00e7a super."}, {"timestamp": [1813.56, 1816.8], "text": " Et parce que l\u00e0 aussi, dans ces pays,"}, {"timestamp": [1816.8, 1818.6], "text": " eh bien, il y a moins d'\u00e9ducation."}, {"timestamp": [1820.56, 1822.8], "text": " Il n'y a pratiquement pas d'application des lois."}, {"timestamp": [1823.64, 1825.66], "text": " Les v\u00e9hicules sont beaucoup plus anciens,"}, {"timestamp": [1826.18, 1828.34], "text": " les infrastructures routi\u00e8res sont mauvaises,"}, {"timestamp": [1830.54, 1835.98], "text": " la qualit\u00e9 des secours est nettement inf\u00e9rieure,"}, {"timestamp": [1836.5, 1840.1], "text": " ce qui veut dire que ce sont des utilisateurs de la route"}, {"timestamp": [1840.1, 1843.18], "text": " qui sont beaucoup plus vuln\u00e9rables qu'en France."}, {"timestamp": [1843.3, 1850.84], "text": " Mais tu vois, alors moi, je suis en scooter depuis 2001 dans Paris."}, {"timestamp": [1852.0, 1857.44], "text": " Entre 2001 et 2007, je crois, j'ai conduit sur un 125 avec un permis auto."}, {"timestamp": [1858.08, 1861.56], "text": " Quand j'ai pass\u00e9 mon permis moto en 2007, je me suis dit,"}, {"timestamp": [1861.56, 1866.04], "text": " mais je ne comprends pas comment j'ai pu conduire six ans sans"}, {"timestamp": [1866.24, 1867.0], "text": " permis."}, {"timestamp": [1867.2, 1871.32], "text": " Je me suis rendu compte de la s\u00e9curit\u00e9 que \u00e7a m'avait apport\u00e9 sur les"}, {"timestamp": [1871.52, 1876.96], "text": " priorit\u00e9s \u00e0 droite, sur les contr\u00f4les, regarder derri\u00e8re, les angles morts,"}, {"timestamp": [1877.16, 1877.92], "text": " etc."}, {"timestamp": [1878.12, 1881.12], "text": " M\u00eame la ma\u00eetrise de mon v\u00e9hicule, je me suis dit, c'est compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [1881.32, 1886.24], "text": " aberrant de laisser conduire des gens, des scooters qui n'ont pas le permis."}, {"timestamp": [1886.52, 1889.28], "text": " Et en fait, quand tu vois aujourd'hui les trottinettes et par extension les"}, {"timestamp": [1889.28, 1893.08], "text": " v\u00e9los, des gens qui conduisent dans le m\u00eame univers que moi en scooter,"}, {"timestamp": [1893.68, 1895.84], "text": " avec des voitures et qui font n'importe quoi."}, {"timestamp": [1895.96, 1898.24], "text": " Et je ne dis pas que c'est tous, parce qu'il y a plein de v\u00e9los qui"}, {"timestamp": [1898.24, 1900.36], "text": " conduisent tr\u00e8s bien. Je ne suis pas un esp\u00e8ce de vieux con \u00e0 dire"}, {"timestamp": [1900.36, 1902.96], "text": " c'est pas bien, etc. J'ai juste que y en a qui font vraiment n'importe quoi."}, {"timestamp": [1903.28, 1906.44], "text": " Tu te dis en fait, la seule solution, c'est un permis."}, {"timestamp": [1906.76, 1908.44], "text": " Il faut que tout le monde ait un permis pour conduire, non ?"}, {"timestamp": [1908.72, 1911.24], "text": " Je veux dire une trottinette et un casque au moins."}, {"timestamp": [1911.28, 1912.28], "text": " Enfin, juste..."}, {"timestamp": [1912.4, 1916.12], "text": " Alors, je le disais, \u00e9ducation."}, {"timestamp": [1917.64, 1922.44], "text": " Alors, c'est vrai qu'on ne peut pas demander \u00e0 un gamin de 12 ans"}, {"timestamp": [1922.48, 1924.6], "text": " d'avoir un permis pour conduire ton v\u00e9lo."}, {"timestamp": [1926.64, 1929.14], "text": " Donc, il y a des contraintes."}, {"timestamp": [1930.14, 1932.4], "text": " Mais n\u00e9anmoins, il faut \u00eatre responsable."}, {"timestamp": [1932.8, 1940.24], "text": " Donc c'est vrai qu'un permis permet d'acqu\u00e9rir, en tout cas dans nos pays,"}, {"timestamp": [1940.24, 1943.16], "text": " ce qui n'est pas tout le temps le cas dans des pays en voie de d\u00e9veloppement,"}, {"timestamp": [1943.16, 1949.4], "text": " o\u00f9 l'acc\u00e8s au permis est beaucoup plus facile."}, {"timestamp": [1949.4, 1955.6], "text": " D'ailleurs, malheureusement, dans ces pays, beaucoup d'utilisateurs de v\u00e9hicules,"}, {"timestamp": [1955.6, 1959.3], "text": " d'automobiles, de motos, n'ont pas de permis, conduisent sans permis,"}, {"timestamp": [1959.3, 1960.8], "text": " conduisent sans assurance."}, {"timestamp": [1960.8, 1967.94], "text": " Donc, ce sont des vrais probl\u00e8mes que nous devons absolument affronter. Et l\u00e0 \u00e9galement,"}, {"timestamp": [1967.94, 1975.24], "text": " \u00e7a fait partie de mon r\u00f4le de travailler avec les gouvernements pour essayer de mettre en oeuvre"}, {"timestamp": [1975.24, 1985.6], "text": " des programmes. Mais si on revient \u00e0 des pays comme la France, et bien c'est vrai qu'il y a dans les villes,"}, {"timestamp": [1985.6, 1993.4], "text": " il y a plus de 50% de la population qui habite dans les villes, qui travaille dans les villes,"}, {"timestamp": [1993.4, 2008.0], "text": " et bien il y a une r\u00e9vision de la culture \u00e0 mettre en place en tenant compte justement des nouveaux moyens de d\u00e9placer,"}, {"timestamp": [2008.0, 2013.12], "text": " que ce soit les v\u00e9los, que ce soit ces patinettes,"}, {"timestamp": [2013.12, 2020.6], "text": " et on en parlait avec les utilisateurs qui ne sont pas suffisamment vigilants."}, {"timestamp": [2020.6, 2033.5], "text": " Et je dirais que c'est bien d'avoir ce sentiment de libert\u00e9, mais le sentiment de libert\u00e9 ne peut pas s'exercer sans tenir compte des autres utilisateurs qui sont vuln\u00e9rables."}, {"timestamp": [2033.5, 2037.0], "text": " Parce que sinon, l'autre extr\u00eame, c'est de supprimer les voitures. Une fois que tu n'as plus les voitures, tu as moins d'accidents."}, {"timestamp": [2037.0, 2041.5], "text": " Oui, mais enfin, il faut essayer d'\u00e9viter les extr\u00eames."}, {"timestamp": [2041.5, 2046.0], "text": " Tu auras toujours besoin de livraison. Donc, mais"}, {"timestamp": [2046.0, 2048.0], "text": " cela \u00e9tant, il faut accepter"}, {"timestamp": [2048.0, 2050.0], "text": " qu'il y a une \u00e9volution."}, {"timestamp": [2050.0, 2052.0], "text": " Il faut"}, {"timestamp": [2052.0, 2054.0], "text": " revoir \u00e9galement, il faut essayer de"}, {"timestamp": [2054.0, 2056.0], "text": " penser"}, {"timestamp": [2056.0, 2058.0], "text": " \u00e0 toutes"}, {"timestamp": [2058.0, 2060.0], "text": " les congestions,"}, {"timestamp": [2060.0, 2062.0], "text": " le trafic, les embouteillages"}, {"timestamp": [2062.0, 2064.0], "text": " dans les villes"}, {"timestamp": [2064.0, 2065.68], "text": " qui provoquent \u00e9galement"}, {"timestamp": [2067.08, 2069.28], "text": " une pollution qui va devenir"}, {"timestamp": [2070.12, 2077.32], "text": " insoutenable. C'est d'ailleurs la raison, on parlait tout \u00e0 l'heure de formules \u00e9lectriques, c'est la raison pour laquelle j'ai voulu cr\u00e9er une discipline"}, {"timestamp": [2077.84, 2083.52], "text": " sportive avec des voitures \u00e9lectriques dans les villes pour encourager les gens \u00e0 acheter une voiture \u00e9lectrique."}, {"timestamp": [2083.76, 2088.0], "text": " Parce que la voiture \u00e9lectrique est particuli\u00e8rement bien adapt\u00e9e pour les villes."}, {"timestamp": [2088.0, 2093.0], "text": " Pourquoi ? Parce qu'on sait que la voiture \u00e9lectrique est limit\u00e9e"}, {"timestamp": [2093.0, 2100.0], "text": " en termes d'autonomie, et puis les tons de recharge sont importants."}, {"timestamp": [2100.0, 2106.36], "text": " Alors que dans les villes, on fait rarement plus de 50-60 km par jour."}, {"timestamp": [2106.76, 2111.92], "text": " Et puis, donc, \u00e7a veut dire que la charge de la batterie suffit largement."}, {"timestamp": [2112.24, 2115.36], "text": " Et puis ensuite, on sait que pour recharger les batteries, \u00e7a prend un certain temps."}, {"timestamp": [2115.68, 2119.76], "text": " Donc, aujourd'hui, il y a des am\u00e9nagements qui sont mis \u00e0 disposition,"}, {"timestamp": [2120.28, 2124.56], "text": " qui deviennent de plus en plus nombreux."}, {"timestamp": [2124.64, 2127.0], "text": " \u00c7a reste une des limites, c'est-\u00e0-dire que..."}, {"timestamp": [2127.0, 2130.6], "text": " Alors je voudrais t'emmener sur autre chose, et la voiture autonome aussi, parce que t'as d\u00fb travailler l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [2130.6, 2134.6], "text": " mais une des limites que j'ai, c'est que... Donc moi j'ai une voiture hybride rechargeable,"}, {"timestamp": [2134.6, 2138.8], "text": " la recharger... Bon, dans Paris, il y a des bornes, tu les trouves, mais dans mon parking, il n'y en a pas,"}, {"timestamp": [2138.8, 2142.2], "text": " et je saoule un peu le propri\u00e9taire de mon parking pour en faire, et en fait, il s'en fout."}, {"timestamp": [2142.2, 2145.0], "text": " En fait, d\u00e9j\u00e0, l'avantage,'avantage, c'est un bon choix."}, {"timestamp": [2145.0, 2146.0], "text": " Hybride."}, {"timestamp": [2146.0, 2147.0], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2147.0, 2152.0], "text": " Donc \u00e7a veut dire qu'il y a combustion et \u00e9lectrique."}, {"timestamp": [2152.0, 2155.0], "text": " Mais quand je l'utilise, tu vois, et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai presque convaincu,"}, {"timestamp": [2155.0, 2157.0], "text": " je crois, mes parents qui habitent en Corse,"}, {"timestamp": [2157.0, 2160.0], "text": " ils habitent \u00e0, j'exag\u00e8re \u00e0 peine en disant,"}, {"timestamp": [2160.0, 2162.0], "text": " 15 kilom\u00e8tres de tout le reste du monde, tu vois."}, {"timestamp": [2162.0, 2164.0], "text": " Et finalement, quand j'arrive chez eux, pour eux,"}, {"timestamp": [2164.0, 2168.84], "text": " c'est aussi id\u00e9al dans le sens o\u00f9 tu rentres, tu la mets en charge"}, {"timestamp": [2169.24, 2172.58], "text": " et quand tu fais 15, 20, 30 kilom\u00e8tres pour aller faire tes"}, {"timestamp": [2172.58, 2175.96], "text": " courses, sans parler de longue distance, finalement,"}, {"timestamp": [2177.4, 2180.92], "text": " quand je suis chez eux, j'utilise z\u00e9ro essence, en fait,"}, {"timestamp": [2180.92, 2182.92], "text": " pendant des jours, des semaines potentiellement."}, {"timestamp": [2183.24, 2184.24], "text": " C'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre adapt\u00e9."}, {"timestamp": [2184.52, 2186.8], "text": " Ce que je voulais te poser comme question par rapport \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9,"}, {"timestamp": [2186.8, 2188.8], "text": " c'est que j'imagine que soit \u00e0 l'ONU ou \u00e0 l'AFIA,"}, {"timestamp": [2188.8, 2192.4], "text": " t'as aussi pas mal travaill\u00e9 sur les probl\u00e9matiques de voitures autonomes."}, {"timestamp": [2192.4, 2196.0], "text": " Alors dans la course \u00e7a va \u00eatre autre chose,"}, {"timestamp": [2196.0, 2202.8], "text": " mais d'ailleurs il doit y avoir des tas de choses sur l'aide au pilotage,"}, {"timestamp": [2202.8, 2210.12], "text": " mais dans quelle mesure \u00e7a va pas r\u00e9volutionner la s\u00e9curit\u00e9, justement, dans les prochaines ann\u00e9es ?"}, {"timestamp": [2210.12, 2225.0], "text": " Alors effectivement, les voitures autonomes seront beaucoup plus s\u00fbres, mais \u00e7a va passer par un certain nombre d'am\u00e9nagements qui vont prendre beaucoup de temps."}, {"timestamp": [2225.0, 2231.5], "text": " Alors tout \u00e0 l'heure je donnais le nombre de victimes sur les routes dans le monde."}, {"timestamp": [2231.5, 2236.5], "text": " 92% de ces chiffres \u00e9taient dans les pays en voie de d\u00e9veloppement."}, {"timestamp": [2236.5, 2245.2], "text": " O\u00f9 la moyenne d'\u00e2ge des v\u00e9hicules utilis\u00e9s est autour de 20 et 30 ans."}, {"timestamp": [2245.6, 2246.9], "text": " Donc \u00e7a veut dire"}, {"timestamp": [2248.2, 2249.8], "text": " qu'avant de pouvoir penser"}, {"timestamp": [2249.8, 2251.3], "text": " avoir"}, {"timestamp": [2252.9, 2255.2], "text": " des voitures"}, {"timestamp": [2255.2, 2256.4], "text": " autonomes"}, {"timestamp": [2256.4, 2257.7], "text": " dans ces pays,"}, {"timestamp": [2257.7, 2260.4], "text": " \u00e7a va prendre beaucoup de temps. Donc \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2261.8, 2263.2], "text": " c'est un vrai fl\u00e9au"}, {"timestamp": [2263.2, 2264.7], "text": " qu'il faut adresser"}, {"timestamp": [2264.7, 2267.08], "text": " tr\u00e8s vite. Il ne faut pas attendre la voiture autonome."}, {"timestamp": [2267.08, 2275.36], "text": " Donc c'est vrai que tous les pays dits d\u00e9velopp\u00e9s, auront \u00e0 terme la voiture autonome."}, {"timestamp": [2275.36, 2281.68], "text": " En ce qui me concerne, mais je n'ai pas la baguette magique, je pense beaucoup au transport autonome."}, {"timestamp": [2281.68, 2287.9], "text": " \u00c7a c'est quelque chose qui devrait arriver rapidement, sur des parcours extr\u00eamement pr\u00e9cis."}, {"timestamp": [2287.9, 2291.9], "text": " Je pense aussi aux v\u00e9hicules de transport autonome"}, {"timestamp": [2291.9, 2296.6], "text": " pour faire les liaisons, les navettes dans des a\u00e9roports."}, {"timestamp": [2296.6, 2298.6], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a va arriver vite."}, {"timestamp": [2298.6, 2312.32], "text": " La voiture autonome m\u00eame dans des pays d\u00e9velopp\u00e9s comme les Etats-Unis, la France, l'Angleterre, l'Allemagne,"}, {"timestamp": [2312.32, 2319.36], "text": " je pense que \u00e7a va prendre beaucoup plus de temps, mais n\u00e9anmoins les voitures vont \u00eatre \u00e9quip\u00e9es"}, {"timestamp": [2319.36, 2330.28], "text": " de dispositifs beaucoup plus s\u00fbrs et on le disait \u00e9galement, \u00e7a a commenc\u00e9 avec des contr\u00f4les de stabilit\u00e9 \u00e9lectroniques,"}, {"timestamp": [2330.28, 2341.04], "text": " avec des appareillages \u00e9lectroniques qui aujourd'hui sont disponibles,"}, {"timestamp": [2341.04, 2349.2], "text": " qui donnent d\u00e9j\u00e0 une s\u00e9curit\u00e9 beaucoup plus grande aux utilisateurs de ces voitures."}, {"timestamp": [2349.2, 2356.04], "text": " Si je reviens, alors je voulais parler un peu de tout \u00e7a pour voir un peu l'\u00e9tendue de ce que tu,"}, {"timestamp": [2356.04, 2361.4], "text": " enfin une partie de l'\u00e9tendue en tout cas de ce que tu g\u00e8res, tes probl\u00e9matiques quotidiennes en 2022."}, {"timestamp": [2361.4, 2366.3], "text": " Si je reviens tr\u00e8s tr\u00e8s loin en arri\u00e8re et que je parle de Pierre Fort et de la suite..."}, {"timestamp": [2366.3, 2368.3], "text": " Bon rien \u00e0 Pierre Fort !"}, {"timestamp": [2368.3, 2371.9], "text": " Si jamais je... Non je voudrais comprendre comment tu passes de..."}, {"timestamp": [2371.9, 2375.4], "text": " T'as fait une \u00e9cole de commerce je crois, l'\u00e9cole des cadres."}, {"timestamp": [2375.4, 2381.4], "text": " Qu'est une \u00e9cole ? Moi j'ai fait une \u00e9cole de commerce qui s'appelle l'IPAG,"}, {"timestamp": [2381.4, 2385.04], "text": " qui n'est pas \u00e0 Chaucer, qui n'est pas dans l'\u00e9lite."}, {"timestamp": [2390.32, 2391.28], "text": " Comment tu passes de l'\u00e9cole des cadres \u00e0 copilote,"}, {"timestamp": [2392.76, 2393.04], "text": " \u00e0 patron de Ferrari ?"}, {"timestamp": [2395.32, 2396.08], "text": " Tout \u00e7a me semble assez irr\u00e9el."}, {"timestamp": [2400.0, 2400.52], "text": " D\u00e9j\u00e0, la premi\u00e8re \u00e9tape, c'est de l'\u00e9cole des cadres \u00e0 copilote,"}, {"timestamp": [2402.8, 2403.08], "text": " dans du WRC ou ce que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [2405.52, 2407.52], "text": " \u00c7a me semble assez improbable. Non, non, mais donc..."}, {"timestamp": [2407.52, 2411.28], "text": " Je vais se d\u00e9racourcir, mais justement, je ne sais pas forc\u00e9ment le..."}, {"timestamp": [2411.28, 2415.68], "text": " Il y a des implications dans toutes les histoires."}, {"timestamp": [2415.68, 2421.28], "text": " Depuis que je suis gamin, je suis passionn\u00e9 par la voiture."}, {"timestamp": [2421.28, 2424.64], "text": " Donc au d\u00e9part, mon r\u00eave \u00e9tait de devenir un pilote."}, {"timestamp": [2424.64, 2425.6], "text": " Et... Il est n\u00e9 o\u00f9 ce r\u00eave \u00e9tait de devenir un pilote."}, {"timestamp": [2425.6, 2429.84], "text": " Il est n\u00e9 o\u00f9 ce r\u00eave tu sais ? Pardon ? Tu sais o\u00f9 est-ce qu'il est n\u00e9 ce r\u00eave ?"}, {"timestamp": [2429.84, 2435.76], "text": " Non je crois qu'il est n\u00e9 tout seul. Il est n\u00e9 tout seul. Mon p\u00e8re \u00e9tait m\u00e9decin"}, {"timestamp": [2435.76, 2442.2], "text": " donc il a commenc\u00e9 \u00e0 exercer \u00e0 Pierrefort. Ensuite il est all\u00e9 s'installer"}, {"timestamp": [2442.2, 2445.32], "text": " en r\u00e9gion parisienne \u00e0 \u00e0 Beson. \u2014 Ok."}, {"timestamp": [2445.98, 2448.46], "text": " \u2014 Et donc... \u2014 Au reste."}, {"timestamp": [2448.46, 2450.38], "text": " \u2014 J'avais une s\u0153ur et..."}, {"timestamp": [2452.2, 2458.76], "text": " nos parents voulaient nous faire faire une carri\u00e8re, j'irais, un peu traditionnelle dans ce type de famille."}, {"timestamp": [2459.76, 2465.56], "text": " D'ailleurs, ma s\u0153ur a pass\u00e9 son dipl\u00f4me de pharmacien."}, {"timestamp": [2465.56, 2475.2], "text": " Et puis, moi, compte tenu d'un int\u00e9r\u00eat limit\u00e9 que j'avais pour les \u00e9tudes,"}, {"timestamp": [2475.2, 2480.8], "text": " j'avais un int\u00e9r\u00eat pour les domaines extr\u00eamement concrets,"}, {"timestamp": [2480.8, 2486.44], "text": " les langues, les math\u00e9matiques, tout \u00e7a, parce que c'est quelque chose,"}, {"timestamp": [2486.44, 2495.92], "text": " qui \u00e0 mes yeux, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, et probablement plus \u00e0 tort, eh bien, puisque je crois que"}, {"timestamp": [2495.92, 2506.0], "text": " c'est tr\u00e8s important quand on fait des \u00e9tudes de penser \u00e0 la culture, que \u00e7a peut apporter aux connaissances globales que \u00e7a peut apporter. Moi j'\u00e9tais tr\u00e8s pratique,"}, {"timestamp": [2506.0, 2515.0], "text": " donc mon objectif c'\u00e9tait de devenir un pilote"}, {"timestamp": [2515.0, 2522.0], "text": " et l'objectif de mon p\u00e8re \u00e9tait de s'assurer que je sois capable"}, {"timestamp": [2522.0, 2528.6], "text": " de vivre \u00e0 travers une profession plus classique pour lui."}, {"timestamp": [2528.92, 2532.64], "text": " Donc c'\u00e9tait m\u00e9decin, architecte, avocat..."}, {"timestamp": [2533.08, 2534.52], "text": " Il essayait de te dissuader d'\u00eatre pilote ?"}, {"timestamp": [2534.76, 2535.52], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [2535.76, 2538.88], "text": " C'est en quoi je comprends, parce qu'on le disait aussi,"}, {"timestamp": [2539.48, 2541.28], "text": " la comp\u00e9tition automobile \u00e9tait tr\u00e8s dangereuse."}, {"timestamp": [2542.48, 2543.68], "text": " Il n'avait pas envie de me perdre."}, {"timestamp": [2551.9, 2560.34], "text": " lui il \u00e9tait tr\u00e8s dangereux, il n'avait pas envie de me perdre. Donc j'ai fait des \u00e9tudes, des \u00e9tudes qui n'\u00e9taient pas peut-\u00eatre les plus gratifiantes, mais en tout cas qui allaient me donner"}, {"timestamp": [2560.34, 2566.16], "text": " des bases. Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, eh bien, je voulais commencer"}, {"timestamp": [2568.52, 2569.52], "text": " \u00e0 faire de la comp\u00e9tition."}, {"timestamp": [2570.28, 2573.52], "text": " Et ce qui \u00e9tait le plus accessible pour moi, le plus rapide,"}, {"timestamp": [2574.24, 2579.24], "text": " qui ne g\u00e9n\u00e9rait pas un besoin de moyens financiers,"}, {"timestamp": [2579.64, 2581.84], "text": " eh bien, c'\u00e9tait de devenir co\u00e9quipier."}, {"timestamp": [2582.64, 2588.12], "text": " Et puis, lorsque j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre co\u00e9quipier tout en faisant mes \u00e9tudes,"}, {"timestamp": [2588.12, 2595.2], "text": " je pensais que \u00e7a serait une \u00e9tape pour me permettre de devenir pilote."}, {"timestamp": [2595.2, 2598.72], "text": " Et puis finalement, les choses ont \u00e9volu\u00e9 diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [2598.72, 2609.2], "text": " Je suis devenu un co\u00e9quipier avec une certaine r\u00e9putation, une certaine demande,"}, {"timestamp": [2609.2, 2627.28], "text": " et puis je me suis dit que ce que j'apprenais \u00e9tait compl\u00e9mentaire de ce que j'avais appris pendant mes \u00e9tudes secondaires secondaire ou pendant ma p\u00e9riode \u00e0 l'\u00e9cole des cadres, et que mon but"}, {"timestamp": [2627.28, 2630.96], "text": " devenait \u00e0 ce moment-l\u00e0 de devenir patron d'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [2630.96, 2632.96], "text": " Tu l'as compris en marchant."}, {"timestamp": [2632.96, 2636.32], "text": " Donc en 1966, et je me suis fix\u00e9 une limite d'\u00e2ge."}, {"timestamp": [2636.32, 2641.92], "text": " C'est-\u00e0-dire que pour moi, je voulais \u00eatre patron d'\u00e9quipe au plus tard \u00e0 35 ans."}, {"timestamp": [2641.92, 2643.68], "text": " Et sinon j'aurais fait autre chose."}, {"timestamp": [2643.68, 2644.68], "text": " Parce qu'il \u00e9tait jeune."}, {"timestamp": [2644.68, 2646.0], "text": " Il \u00e9tait jeune, pas vraiment. \u00c7a-ce que t'\u00e9tais jeune ?"}, {"timestamp": [2646.0, 2648.0], "text": " Je n'\u00e9tais pas vraiment..."}, {"timestamp": [2648.0, 2650.0], "text": " Pas vraiment, non, non."}, {"timestamp": [2650.0, 2652.0], "text": " J'\u00e9tais \u00e0 un bon \u00e2ge."}, {"timestamp": [2652.0, 2654.0], "text": " Et il se trouve qu'\u00e0 35 ans,"}, {"timestamp": [2654.0, 2656.0], "text": " eh bien,"}, {"timestamp": [2656.0, 2658.0], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9"}, {"timestamp": [2658.0, 2660.0], "text": " patron de la comp\u00e9tition"}, {"timestamp": [2660.0, 2662.0], "text": " chez Peugeot,"}, {"timestamp": [2662.0, 2664.0], "text": " apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le titre"}, {"timestamp": [2664.0, 2667.4], "text": " de champion du monde des constructeurs avec"}, {"timestamp": [2667.4, 2671.08], "text": " la Talbot-Sanlui-Mlotis avec Guy Fr\u00e9quelin."}, {"timestamp": [2671.08, 2681.16], "text": " Et en fait, l'objectif \u00e9tait d'\u00eatre patron d'une \u00e9quipe de rallye afin de devenir champion"}, {"timestamp": [2681.16, 2685.36], "text": " du monde des constructeurs en tant que patron d'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [2685.52, 2691.92], "text": " Et \u00e0 l'\u00e9poque, c'est Jean Boileau, le pr\u00e9sident d'Automobile Peugeot,"}, {"timestamp": [2691.92, 2697.8], "text": " et \u00e9galement Jean-Paul Parer, qui \u00e9tait le pr\u00e9sident du groupe PSA,"}, {"timestamp": [2698.12, 2699.44], "text": " qui m'ont donn\u00e9 cette chance."}, {"timestamp": [2699.8, 2704.84], "text": " J'avais bien \u00e9t\u00e9 support\u00e9 par quelques membres de la famille Peugeot,"}, {"timestamp": [2706.06, 2713.98], "text": " qui \u00e9taient tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s \u00e9galement par ce type d'actualit\u00e9, notamment Jean-Philippe Peugeot. Et puis, derri\u00e8re tout"}, {"timestamp": [2713.98, 2719.02], "text": " \u00e7a, ce sera expliqu\u00e9 parce que je pr\u00e9pare un livre qui va sortir dans quelques mois,"}, {"timestamp": [2719.02, 2726.8], "text": " qui sera \u00e9dit\u00e9 par Assouline, qui est un \u00e9diteur qui fait des tr\u00e8s, tr\u00e8s beaux livres."}, {"timestamp": [2727.4, 2731.8], "text": " Et puis \u00e9galement \u00e0 travers un documentaire sur lequel on travaille avec Canal+."}, {"timestamp": [2732.56, 2735.76], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a va arriver dans quelques mois."}, {"timestamp": [2735.8, 2739.24], "text": " Donc, j'en parlerai plus en d\u00e9tail."}, {"timestamp": [2739.44, 2741.28], "text": " Bref, \u00e0 35 ans,"}, {"timestamp": [2742.72, 2746.44], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 patron de la comp\u00e9tition chez Peugeot."}, {"timestamp": [2747.2, 2749.72], "text": " \u00c7a correspondait \u00e9galement \u00e0 la sortie de la 205."}, {"timestamp": [2750.12, 2759.48], "text": " Et avec Jean Boileau, on avait imagin\u00e9 de pr\u00e9senter simultan\u00e9ment"}, {"timestamp": [2759.92, 2765.6], "text": " la voiture qui allait \u00eatre vendue par Million, la 205,"}, {"timestamp": [2766.0, 2768.68], "text": " et puis la voiture de rallye,"}, {"timestamp": [2768.96, 2770.24], "text": " la 205 Turbo 16."}, {"timestamp": [2770.76, 2771.76], "text": " Et en fait..."}, {"timestamp": [2771.84, 2773.68], "text": " Tu as un collecteur de ouf maintenant, la 205."}, {"timestamp": [2773.72, 2774.72], "text": " Tu en as pas, tu en as une ?"}, {"timestamp": [2775.16, 2776.16], "text": " Une 205 Turbo 16 ?"}, {"timestamp": [2776.16, 2777.16], "text": " Tu as des voitures, toi, du coup ?"}, {"timestamp": [2777.24, 2778.24], "text": " Oui, j'imagine quelques-unes."}, {"timestamp": [2778.92, 2781.8], "text": " Quelques voitures qui m'ont fait r\u00eaver."}, {"timestamp": [2781.92, 2783.04], "text": " Bien s\u00fbr que j'ai pu"}, {"timestamp": [2784.0, 2787.42], "text": " les rassembler au fil des ann\u00e9es. Mais"}, {"timestamp": [2787.42, 2795.0], "text": " tout est tel que cette voiture s'est montr\u00e9e extr\u00eamement performante, puisqu'elle a gagn\u00e9"}, {"timestamp": [2795.0, 2806.6], "text": " face aux plus grandes \u00e9quipes \u00e0 l'\u00e9poque, Audi, Lancia. Et donc voil\u00e0 comment t'es parti."}, {"timestamp": [2807.0, 2809.4], "text": " Mais \u00e7a, \u00e7a ne s'est pas fait avec une baguette magique."}, {"timestamp": [2809.4, 2814.56], "text": " Non, non, non, bien s\u00fbr. Mais ce qui est l\u00e0-dedans notable, j'ai deux points sur lesquels..."}, {"timestamp": [2815.76, 2817.96], "text": " Comment tu vis de ne pas devenir pilote?"}, {"timestamp": [2818.28, 2819.76], "text": " Est-ce que c'est juste comme \u00e7a et point?"}, {"timestamp": [2819.84, 2821.88], "text": " Est-ce que ce n'est pas un r\u00eave bris\u00e9 \u00e0 un moment?"}, {"timestamp": [2822.64, 2824.12], "text": " Et comment tu passes?"}, {"timestamp": [2824.48, 2825.36], "text": " J'ai deux questions en une,"}, {"timestamp": [2825.36, 2828.6], "text": " mais je pourrais revenir sur la deuxi\u00e8me, de copilote \u00e0..."}, {"timestamp": [2829.2, 2832.64], "text": " Enfin, quand tu es copilote et que tu passes \u00e0 patron d'une \u00e9cuerie comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [2832.88, 2835.72], "text": " tu passes de te g\u00e9rer toi-m\u00eame et ton pilote,"}, {"timestamp": [2835.72, 2837.44], "text": " enfin, \u00e0 g\u00e9rer plein de monde."}, {"timestamp": [2837.44, 2838.56], "text": " Enfin, ce n'est pas simple, quoi."}, {"timestamp": [2838.56, 2842.6], "text": " Alors, non, parce que d\u00e9j\u00e0, justement,"}, {"timestamp": [2842.6, 2848.64], "text": " pendant ma carri\u00e8re de copilote, qui avait \u00e9t\u00e9 probablement plus riche qu'un copilote normal,"}, {"timestamp": [2848.64, 2856.0], "text": " j'avais eu des r\u00f4les de conseiller lorsque Peugeot avait commenc\u00e9 \u00e0 se relancer dans l'aventure des rallies africains."}, {"timestamp": [2856.0, 2865.72], "text": " Eh bien j'avais un r\u00f4le de conseiller pour le patron \u00e0 l'\u00e9poque qui s'occupait de ce d\u00e9partement."}, {"timestamp": [2867.2, 2871.96], "text": " J'avais \u00e9galement, lorsqu'on avait fait avec Jean-Pierre Belletois"}, {"timestamp": [2872.16, 2876.4], "text": " le Tour de France avec la Matra, j'avais particip\u00e9 \u00e0 l'organisation."}, {"timestamp": [2878.44, 2882.32], "text": " J'avais \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine"}, {"timestamp": [2882.44, 2886.0], "text": " de la participation des pilotes au sein de la commission des"}, {"timestamp": [2886.0, 2894.0], "text": " rallies de la FISA. Donc, disons que outre mon r\u00f4le de co\u00e9quipier"}, {"timestamp": [2894.0, 2902.64], "text": " traditionnel, eh bien j'avais nettement \u00e9largi mon champ d'action, ce qui"}, {"timestamp": [2902.64, 2905.72], "text": " m'avait pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette \u00e9tape successive."}, {"timestamp": [2905.72, 2915.76], "text": " \u00c7a t'as fait \u00e7a toute ta vie en fait. Je veux dire, \u00e0 chaque fois que tu as eu un job, j'ai l'impression, l\u00e0 tu me dis, en fait je regarde, parce que tous les trucs que t'as pas cit\u00e9s tout \u00e0 l'heure dans les choses que tu fais m\u00eame aujourd'hui encore,"}, {"timestamp": [2915.76, 2927.04], "text": " de conseil d'administration, de plein de choses, t'as toujours en fait \u00e9tendu un certain nombre de choses pour essayer de comprendre, non ? Pourquoi t'as fait \u00e7a tout le temps ? Non, \u00e9tendu, je pense que"}, {"timestamp": [2927.04, 2929.2], "text": " j'ai un int\u00e9r\u00eat pour beaucoup de choses."}, {"timestamp": [2929.2, 2930.8], "text": " Je suis engag\u00e9."}, {"timestamp": [2930.8, 2932.6], "text": " Pardon ?"}, {"timestamp": [2932.6, 2933.6], "text": " La curiosit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2933.6, 2937.8], "text": " Non, l'appel engag\u00e9, passionn\u00e9,"}, {"timestamp": [2937.8, 2940.8], "text": " attentif \u00e0 ce qui se passe dans le monde,"}, {"timestamp": [2940.8, 2943.8], "text": " et puis d'une certaine mani\u00e8re,"}, {"timestamp": [2943.8, 2950.24], "text": " il y a eu une r\u00e9ussite probablement"}, {"timestamp": [2950.24, 2955.6], "text": " plus importante que la moyenne. Et souvent, la r\u00e9ussite, c'est tr\u00e8s \u00e9go\u00efste, c'est"}, {"timestamp": [2955.6, 2962.2], "text": " tr\u00e8s personnel, ou c'est li\u00e9 \u00e0 une \u00e9quipe. Donc, c'est beaucoup plus cibl\u00e9. C'est le"}, {"timestamp": [2962.2, 2965.54], "text": " fait de pouvoir donner quelque chose en retour et penser aux autres."}, {"timestamp": [2965.94, 2967.06], "text": " Donc, penser \u00e0"}, {"timestamp": [2970.58, 2972.3], "text": " la d\u00e9tresse qui existe dans le monde,"}, {"timestamp": [2973.34, 2974.46], "text": " penser justement"}, {"timestamp": [2977.58, 2978.58], "text": " \u00e0 tellement de"}, {"timestamp": [2979.66, 2981.14], "text": " populations qui n'ont pas"}, {"timestamp": [2982.46, 2984.7], "text": " acc\u00e8s \u00e0 la vaccination,"}, {"timestamp": [2984.7, 2985.0], "text": " au transport public, tout \u00e7a, et puis dire comment, d'une qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 la vaccination, aux transports"}, {"timestamp": [2985.0, 2987.0], "text": " publics, tout \u00e7a, et puis dire"}, {"timestamp": [2987.0, 2989.0], "text": " comment, d'une certaine mani\u00e8re,"}, {"timestamp": [2989.0, 2991.0], "text": " aider, contribuer."}, {"timestamp": [2991.0, 2993.0], "text": " Alors, je dis \u00e7a avec beaucoup"}, {"timestamp": [2993.0, 2995.0], "text": " de pudeur, d'humilit\u00e9, parce que"}, {"timestamp": [2995.0, 2997.0], "text": " beaucoup doit \u00eatre fait."}, {"timestamp": [2997.0, 2999.0], "text": " On sait tr\u00e8s bien que le"}, {"timestamp": [2999.0, 3001.0], "text": " monde vit"}, {"timestamp": [3001.0, 3003.0], "text": " des moments difficiles, mais \u00e7a a toujours"}, {"timestamp": [3003.0, 3007.6], "text": " v\u00e9cu. Alors, aujourd'hui, c'est plus proche de nous parce qu'on sait qu'il y a"}, {"timestamp": [3007.6, 3011.6], "text": " une guerre qui existe"}, {"timestamp": [3011.6, 3014.6], "text": " \u00e0 nos fronti\u00e8res."}, {"timestamp": [3014.6, 3017.1], "text": " Mais des guerres dans le monde, il y en a beaucoup."}, {"timestamp": [3017.1, 3021.1], "text": " Je parlais tout \u00e0 l'heure de mon int\u00e9r\u00eat dans la fondation d'Ansan Sushi"}, {"timestamp": [3021.1, 3027.28], "text": " en Birmanie, o\u00f9 les militaires ont pris le pouvoir et o\u00f9 elle est emprisonn\u00e9e"}, {"timestamp": [3027.48, 3028.48], "text": " sans qu'on ait de nouvelles."}, {"timestamp": [3029.0, 3031.06], "text": " Donc, malheureusement, ce sont des"}, {"timestamp": [3031.08, 3033.12], "text": " choses qui existent dans le monde et"}, {"timestamp": [3033.24, 3034.24], "text": " qui m'int\u00e9ressent."}, {"timestamp": [3035.2, 3036.6], "text": " Qui m'int\u00e9ressent, et d'une certaine"}, {"timestamp": [3036.6, 3038.58], "text": " mani\u00e8re, c'est un int\u00e9r\u00eat"}, {"timestamp": [3038.58, 3039.8], "text": " que je partage avec"}, {"timestamp": [3040.84, 3041.84], "text": " ma femme."}, {"timestamp": [3041.92, 3043.84], "text": " Ce que je voulais dire, c'est que j'ai"}, {"timestamp": [3043.84, 3045.04], "text": " l'impression que"}, {"timestamp": [3048.96, 3049.0], "text": " d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, tu t'es int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 des choses autour."}, {"timestamp": [3051.36, 3051.48], "text": " Il y a beaucoup de gens qui sont copilotes, puis qui sont copilotes,"}, {"timestamp": [3052.84, 3054.84], "text": " qui rentrent chez eux et qui regardent la t\u00e9l\u00e9. J'exag\u00e8re, mais tu vois ce que je veux dire."}, {"timestamp": [3054.88, 3059.16], "text": " Et peut-\u00eatre que ce succ\u00e8s que tu as construit,"}, {"timestamp": [3059.16, 3063.08], "text": " s'est construit aussi en toujours allant chercher un peu plus loin."}, {"timestamp": [3063.08, 3067.0], "text": " Alors l\u00e0, je remarque que ce que tu nous \u00e9changes sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re,"}, {"timestamp": [3067.0, 3069.84], "text": " ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce sont des endroits, et par extension,"}, {"timestamp": [3069.84, 3072.04], "text": " je n'avais pas fait le lien, mais le cerveau et la moelle \u00e9pini\u00e8re,"}, {"timestamp": [3072.76, 3075.16], "text": " dans lesquels tu peux avoir, entre guillemets, de l'impact,"}, {"timestamp": [3075.2, 3078.84], "text": " parce que ce sont des secteurs que tu connais bien et sur lesquels tu as"}, {"timestamp": [3079.04, 3081.6], "text": " une forme peut-\u00eatre d'emprise sur un certain nombre de personnes,"}, {"timestamp": [3081.6, 3084.32], "text": " d'exp\u00e9rience, de notori\u00e9t\u00e9, de poids."}, {"timestamp": [3086.0, 3086.6], "text": " Mais j'ai l'impression que..."}, {"timestamp": [3086.6, 3087.96], "text": " D'emprise, plus que d'emprise, de l'influence."}, {"timestamp": [3087.96, 3089.08], "text": " D'influence, tu as raison."}, {"timestamp": [3092.88, 3095.12], "text": " Je reviens du coup sur cette p\u00e9riode."}, {"timestamp": [3096.52, 3097.56], "text": " Apr\u00e8s, tu es parti chez..."}, {"timestamp": [3098.12, 3098.88], "text": " Non, tu ne m'as pas r\u00e9pondu."}, {"timestamp": [3099.24, 3101.0], "text": " Ne pas \u00eatre pilote, c'est un truc, c'est un \u00e9chec ?"}, {"timestamp": [3101.08, 3101.84], "text": " Absolument pas."}, {"timestamp": [3102.4, 3103.64], "text": " Non, non, non, c'est une..."}, {"timestamp": [3104.04, 3104.88], "text": " C'est..."}, {"timestamp": [3107.92, 3119.48], "text": " des... C'est un \u00e9chec ? Absolument pas. Non, non, non, c'est un changement de route, un changement de route, mais aucunement. J'ai le privil\u00e8ge d'avoir r\u00e9ussi, je dis avec beaucoup"}, {"timestamp": [3119.48, 3125.8], "text": " d'humilit\u00e9, dans beaucoup de domaines dans lesquels je me suis engag\u00e9."}, {"timestamp": [3129.36, 3129.8], "text": " Mais c'est vrai que si on devait"}, {"timestamp": [3133.48, 3133.88], "text": " r\u00e9\u00e9crire l'histoire, peut-\u00eatre qu'on \u00e9crirait certains chapitres"}, {"timestamp": [3137.48, 3138.48], "text": " un peu diff\u00e9remment, mais \u00e0 aucun moment, j'ai"}, {"timestamp": [3140.28, 3140.52], "text": " des regrets, j'ai des..."}, {"timestamp": [3142.16, 3142.2], "text": " Et encore, tu as gagn\u00e9 des titres, des tas de courses."}, {"timestamp": [3150.04, 3154.08], "text": " Ce que je veux dire, c'est que ce qui vaut mieux \u00eatre Daniel H\u00e9l\u00e9na \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de S\u00e9bastien Loeb ou rester pilote en X\u00e8me cat\u00e9gorie, la question se pose. De toute fa\u00e7on, je dis \u00e7a avec beaucoup de respect, c'est plus pour le savoir."}, {"timestamp": [3154.08, 3160.12], "text": " Mais surtout, je crois que chaque cas est diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [3160.12, 3163.48], "text": " D'ailleurs, c'est d'ailleurs la beaut\u00e9 de la nature humaine."}, {"timestamp": [3163.48, 3168.48], "text": " Il y a une population avec 8 milliards de personnes, il y a 8 milliards de prototypes."}, {"timestamp": [3168.48, 3172.68], "text": " Sans bien les conna\u00eetre, puisqu'on sait tr\u00e8s bien aujourd'hui,"}, {"timestamp": [3172.68, 3177.28], "text": " l\u00e0 aussi c'est une des raisons pour lesquelles on a voulu s'engager avec l'ICM"}, {"timestamp": [3177.28, 3185.44], "text": " pour essayer de participer \u00e0 mieux conna\u00eetre le cerveau."}, {"timestamp": [3191.98, 3192.64], "text": " Mais aujourd'hui, on sait que la plan\u00e8te enti\u00e8re, pendant deux ans,"}, {"timestamp": [3195.6, 3199.12], "text": " a \u00e9t\u00e9 terroris\u00e9e par le monstre du Covid. D'ailleurs c'est absolument remarquable qu'aussi vite on ait trouv\u00e9 un vaccin."}, {"timestamp": [3199.92, 3210.7], "text": " Mais on sait que l'\u00eatre humain, malgr\u00e9 tous les progr\u00e8s remarquables qui ont \u00e9t\u00e9 faits en m\u00e9decine,"}, {"timestamp": [3210.7, 3218.8], "text": " reste... il reste beaucoup de choses o\u00f9 il faut rechercher."}, {"timestamp": [3218.8, 3222.5], "text": " \u2014 Avant d'\u00eatre immortel, de toute fa\u00e7on, on a encore du chemin \u00e0 secher."}, {"timestamp": [3222.5, 3225.0], "text": " \u2014 Sans parler d'\u00eatre immortel,"}, {"timestamp": [3225.0, 3229.0], "text": " de bien vivre durablement."}, {"timestamp": [3229.0, 3234.0], "text": " Et l\u00e0, d'o\u00f9 l'ICM."}, {"timestamp": [3234.0, 3239.0], "text": " Aujourd'hui, la dur\u00e9e de la vie ne cesse d'augmenter,"}, {"timestamp": [3239.0, 3243.0], "text": " mais le probl\u00e8me tant qu'on n'aura pas trouv\u00e9 des rem\u00e8des"}, {"timestamp": [3243.0, 3245.6], "text": " pour des maladies comme Parkinson, Alzheimer,"}, {"timestamp": [3245.6, 3252.08], "text": " eh bien on trouvera des gens qui vont devenir d\u00e9pendants de la soci\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [3252.08, 3255.6], "text": " de leur famille, de leur environnement pendant beaucoup plus longtemps."}, {"timestamp": [3255.6, 3261.0], "text": " Donc ce sont des vrais probl\u00e8mes sur lesquels il faut progresser."}, {"timestamp": [3262.4, 3273.0], "text": " Ce qui est fou, avant de venir sur l'\u00e9pop\u00e9e Ferrari, c'est que cet institut, tu l'as cofond\u00e9 avec Michael Schumacher, je crois, avant son accident, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3273.0, 3290.4], "text": " Non. Et il est n\u00e9, je dirais, par ce lien qui existe entre G\u00e9rard Saillant et moi."}, {"timestamp": [3290.4, 3298.56], "text": " Et puis ensuite, une \u00e9quipe que je qualifierais de Dream Team a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e."}, {"timestamp": [3298.56, 3302.24], "text": " Et au d\u00e9but, on avait besoin de financement pour commencer."}, {"timestamp": [3302.24, 3310.72], "text": " J'en avais parl\u00e9 \u00e0 Michael. Michael qui est un gar\u00e7on extr\u00eamement m\u00e9fiant lorsqu'il s'engage."}, {"timestamp": [3310.72, 3315.6], "text": " Et quand je lui en avais parl\u00e9, il m'a dit \u00ab si tu m'en parles, eh bien je suis partant \u00bb."}, {"timestamp": [3315.6, 3320.4], "text": " Donc, il a fait partie de nos fondateurs en tant que donateur."}, {"timestamp": [3320.4, 3331.6], "text": " Mais \u00e9galement en tant que figure de l'ICM."}, {"timestamp": [3331.6, 3340.4], "text": " C'est \u00e9vident que sans le support de quelques personnes comme lui,"}, {"timestamp": [3340.4, 3343.4], "text": " eh bien aujourd'hui l'ICM n'existerait pas."}, {"timestamp": [3343.4, 3345.36], "text": " Il y a un truc que tu nous as cach\u00e9 en revanche dans ta pr\u00e9sentation tout bien aujourd'hui, l'ICM n'existerait pas."}, {"timestamp": [3348.2, 3349.84], "text": " Il y a un truc que tu nous as cach\u00e9, en revanche, dans ta pr\u00e9sentation tout \u00e0 l'heure, que j'ai vu juste avant."}, {"timestamp": [3349.88, 3353.28], "text": " C'est vraiment le dernier truc que j'ai d\u00e9couvert sur toi et Michael Schumacher,"}, {"timestamp": [3353.28, 3354.28], "text": " un autre lien que vous avez."}, {"timestamp": [3354.28, 3355.28], "text": " C'est Ast\u00e9rix."}, {"timestamp": [3356.4, 3358.0], "text": " Mais l\u00e0 aussi, il y a une histoire."}, {"timestamp": [3358.4, 3360.36], "text": " Tu vas me la raconter, mais c'est extraordinaire."}, {"timestamp": [3360.56, 3362.72], "text": " Soit je ne l'avais pas vue, soit je ne m'en souvenais pas."}, {"timestamp": [3362.76, 3365.64], "text": " Mais alors, elle est extraordinaire, cette vid\u00e9o. Tapez Jean Todd et'avais pas vu, soit je ne m'en souvenais pas, mais alors elle est extraordinaire cette vid\u00e9o."}, {"timestamp": [3365.64, 3367.64], "text": " Tapez Jean-Thode et Michael Schumacher Ast\u00e9rix."}, {"timestamp": [3367.64, 3371.12], "text": " J'ai un ami qui est producteur-r\u00e9alisateur qui s'appelle Thomas Longman."}, {"timestamp": [3371.12, 3373.12], "text": " Oui, tr\u00e8s bien, un des grands fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [3373.12, 3387.56], "text": " Qui un jour vient me voir en me disant voil\u00e0 on aimerait donner \u00e0 Michael et toi un r\u00f4le, \u00e0 jouer votre r\u00f4le dans Ast\u00e9rix."}, {"timestamp": [3387.56, 3395.24], "text": " Alors j'avoue que j'ai \u00e9t\u00e9 un petit peu surpris et puis j'en ai parl\u00e9 \u00e0 Michael,"}, {"timestamp": [3395.24, 3401.56], "text": " j'en ai parl\u00e9 \u00e0 ma femme qui est actrice et puis on s'est dit que finalement,"}, {"timestamp": [3401.56, 3405.0], "text": " eh bien c'\u00e9tait quelque chose qui pouvait nous int\u00e9resser"}, {"timestamp": [3405.0, 3412.72], "text": " parce que \u00e7a pouvait nous amuser, nous sortir un petit peu de notre cadre traditionnel."}, {"timestamp": [3412.72, 3423.2], "text": " Et puis, si on pouvait le lier \u00e0 quelque chose qui nous permettrait justement de faire"}, {"timestamp": [3423.2, 3426.8], "text": " avancer l'ICM au moment o\u00f9 on \u00e9tait en train de le mettre en place."}, {"timestamp": [3426.8, 3435.2], "text": " Et donc les deux conditions pour qu'on le fasse, c'\u00e9tait un, qu'on soit tr\u00e8s bien pay\u00e9,"}, {"timestamp": [3435.2, 3441.0], "text": " de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir donner ses gains au profit de l'ICM,"}, {"timestamp": [3441.0, 3448.26], "text": " et deux, qu'on puisse mettre le logo ICM sur le char, la voiture, et sur"}, {"timestamp": [3448.26, 3454.4], "text": " notre combinaison. Et Thomas Langmann a accept\u00e9 ces conditions. Et c'est comme \u00e7a qu'on"}, {"timestamp": [3454.4, 3461.64], "text": " s'est retrouv\u00e9 \u00e0 tourner pendant quelques jours pour Ast\u00e9rix."}, {"timestamp": [3461.64, 3464.56], "text": " J'ai vu, Albiret, cette prise de vue o\u00f9 tu prends le sable comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3464.56, 3468.16], "text": " Et puis peut-\u00eatre quelque chose aussi, c'est que Albert Uderzo"}, {"timestamp": [3468.16, 3471.04], "text": " \u00e9tait un ami, quelqu'un que j'appr\u00e9cie beaucoup,"}, {"timestamp": [3471.52, 3474.56], "text": " qui \u00e9tait un dingue de Formule 1, un dingue de Ferrari,"}, {"timestamp": [3474.6, 3475.68], "text": " collectionneur \u00e9galement."}, {"timestamp": [3476.12, 3478.28], "text": " Et puis, \u00e7a lui faisait tr\u00e8s plaisir qu'on le fasse."}, {"timestamp": [3479.52, 3483.0], "text": " Et donc voil\u00e0, ce petit plan o\u00f9 on te d\u00e9couvre en reculant avec ta main"}, {"timestamp": [3483.0, 3485.48], "text": " dans le sable et ta petite queue de cheval"}, {"timestamp": [3486.42, 3488.42], "text": " avec Schumacher est assez extraordinaire."}, {"timestamp": [3490.44, 3492.88], "text": " Cette \u00e9pop\u00e9e Ferrari est quand m\u00eame un truc..."}, {"timestamp": [3492.88, 3496.62], "text": " Mais quand tu dis je ne l'ai pas pr\u00e9sent\u00e9, je consid\u00e8re que c'\u00e9tait un moment..."}, {"timestamp": [3498.0, 3499.0], "text": " Deluxe."}, {"timestamp": [3499.0, 3503.4], "text": " Amusant, diff\u00e9rent, mais \u00e7a n'a pas parti des chapitres de ma vie."}, {"timestamp": [3503.4, 3505.28], "text": " Tu n'es pas acteur de profession."}, {"timestamp": [3509.64, 3511.28], "text": " T'es arriv\u00e9 chez Ferrari."}, {"timestamp": [3512.2, 3516.76], "text": " Alors, si je lis, moi, j'\u00e9tais petit, je devais avoir 11 ans, 10-11 ans,"}, {"timestamp": [3516.76, 3519.6], "text": " donc je ne me rendais pas bien compte, mais dans une..."}, {"timestamp": [3519.72, 3524.68], "text": " Quand je me renseigne, une \u00e9curie qui \u00e9tait quand m\u00eame compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [3526.72, 3528.88], "text": " \u00e0 la ramasse."}, {"timestamp": [3532.48, 3533.68], "text": " Je veux dire compl\u00e8tement en pi\u00e8ces depuis assez longtemps, pas de championnat du monde,"}, {"timestamp": [3535.76, 3536.36], "text": " depuis plus de dix ans, etc. 79."}, {"timestamp": [3536.36, 3538.08], "text": " 79, donc mon ann\u00e9e de naissance."}, {"timestamp": [3539.0, 3541.68], "text": " Toi, t'es arriv\u00e9 en 93, si je m'en suis bien vu."}, {"timestamp": [3544.56, 3546.0], "text": " En fait, alors, est-ce que"}, {"timestamp": [3546.0, 3548.0], "text": " les moteurs, il y a des parties qui \u00e9taient plus faites par"}, {"timestamp": [3548.0, 3550.0], "text": " Ferrari, c'est \u00e7a \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [3550.0, 3552.0], "text": " Tout \u00e9tait, l'ensemble de la conception"}, {"timestamp": [3552.0, 3554.0], "text": " de la voiture \u00e9tait encore faite par Ferrari ou il y a"}, {"timestamp": [3554.0, 3556.0], "text": " des parties... Parce que..."}, {"timestamp": [3556.0, 3558.0], "text": " Non, l\u00e0 t'es en train de faire un petit m\u00e9lange."}, {"timestamp": [3560.0, 3562.0], "text": " Donc,"}, {"timestamp": [3562.0, 3564.0], "text": " ce que t'es en train de"}, {"timestamp": [3564.0, 3569.8], "text": " vouloir dire, c'est que le bureau d'\u00e9tudes de Ferrari se trouve en Angleterre."}, {"timestamp": [3569.8, 3580.4], "text": " Parce que l'ing\u00e9nieur en chef, John Barnard, qui avait \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9, ne voulait pas venir travailler en Italie."}, {"timestamp": [3580.4, 3594.2], "text": " Ce qui \u00e9tait un des probl\u00e8mes, parce que beaucoup de gens ne voulaient pas venir travailler en Italie pour plusieurs raisons parce que c'est vrai que Ferrari l'usine est situ\u00e9e dans une petite ville de province \u00e0 Maranello"}, {"timestamp": [3594.2, 3609.2], "text": " donc surtout quand on fait appel \u00e0 des \u00e9trangers, ils ont peur ou leur famille ne les suive pas volontiers \u00e0 Maranello. Ce qui est une erreur d'ailleurs parce que c'est une grande exp\u00e9rience de ma vie d'avoir"}, {"timestamp": [3609.2, 3612.68], "text": " pass\u00e9 16 ans de ma vie \u00e0 Maranello."}, {"timestamp": [3612.68, 3628.0], "text": " Et puis \u00e9galement la pression qui est exerc\u00e9e pour tous les gens qui jouent un r\u00f4le chez Ferrari. Alors \u00e9videmment la pression est \u00e0 chaque fois plus forte"}, {"timestamp": [3628.0, 3632.0], "text": " en fonction de la responsabilit\u00e9 qu'on exerce."}, {"timestamp": [3632.0, 3636.0], "text": " Bref, d'ailleurs c'\u00e9tait quelque chose"}, {"timestamp": [3636.0, 3640.0], "text": " qui, lorsqu'on m'a contact\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3640.0, 3644.0], "text": " Luca di Montezemolo qui \u00e9tait le pr\u00e9sident de Ferrari qui m'avait"}, {"timestamp": [3644.0, 3647.0], "text": " contact\u00e9 en 92."}, {"timestamp": [3647.0, 3660.48], "text": " Eh bien, outre la surprise, et j'en avais parl\u00e9 \u00e0 Alain Prost d'ailleurs, qui lui"}, {"timestamp": [3660.48, 3666.0], "text": " avait pass\u00e9 quelques ann\u00e9es comme pilote, et je lui avais dit \u00ab qu'est-ce que tu en penses ? \u00bb"}, {"timestamp": [3666.0, 3668.96], "text": " Il m'a dit \u00ab n'y va pas, tu ne pourras pas y arriver, c'est impossible \u00bb."}, {"timestamp": [3670.0, 3675.16], "text": " Donc \u00e9videmment d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e7a m'avait fait r\u00e9fl\u00e9chir,"}, {"timestamp": [3675.16, 3684.72], "text": " mais le fait qu'il me dise que ce soit extr\u00eamement difficile, voire peut-\u00eatre impossible,"}, {"timestamp": [3684.72, 3686.32], "text": " c'est un challenge qui me va attirer."}, {"timestamp": [3688.4, 3695.04], "text": " Et donc, c'\u00e9tait difficile pour Ferrari comme d\u00e9cision de prendre un \u00e9tranger qui n'avait pas"}, {"timestamp": [3695.04, 3701.92], "text": " d'exp\u00e9rience en Formule 1. Et c'\u00e9tait pour moi difficile de quitter un groupe o\u00f9 je m'\u00e9tais fait"}, {"timestamp": [3709.84, 3712.32], "text": " groupe o\u00f9 je m'\u00e9tais fait une bonne place et de partir sans savoir justement ce qu'allait se passer. Pourquoi ils t'ont choisi ?"}, {"timestamp": [3712.32, 3726.0], "text": " Ils m'ont choisi parce que d\u00e9j\u00e0 ils avaient vu que depuis mon arriv\u00e9e chez Peugeot en 1981,"}, {"timestamp": [3726.0, 3729.0], "text": " eh bien, on avait..."}, {"timestamp": [3729.0, 3731.0], "text": " Un petit palmar\u00e8s."}, {"timestamp": [3731.0, 3735.0], "text": " On fait pas mal de choses, puisqu'on avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans le championnat du monde des rallies, on les avait tous gagn\u00e9s."}, {"timestamp": [3735.0, 3739.0], "text": " Ensuite, on a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans le Dakar, on les a tous gagn\u00e9s."}, {"timestamp": [3739.0, 3743.0], "text": " Apr\u00e8s, on avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans le championnat du monde des voitures de sport avec le 905."}, {"timestamp": [3743.0, 3771.04], "text": " On avait \u00e9galement tout gagn\u00e9. Donc, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a m'avait donn\u00e9 une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9. Et puis, il n'y avait pas beaucoup de pr\u00e9tendants. Donc, de cette mani\u00e8re, ils prenaient un risque,"}, {"timestamp": [3771.04, 3773.52], "text": " comme moi je prenais un risque."}, {"timestamp": [3773.52, 3782.8], "text": " Et puis il s'est av\u00e9r\u00e9 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une bonne d\u00e9cision de leur c\u00f4t\u00e9 comme de la mienne."}, {"timestamp": [3782.8, 3785.52], "text": " Comme du mien."}, {"timestamp": [3788.48, 3789.84], "text": " Et quand tu d\u00e9barques donc \u00e0 Maranello,"}, {"timestamp": [3791.68, 3792.24], "text": " \u00e7a doit quand m\u00eame \u00eatre assez vertigineux parce que,"}, {"timestamp": [3793.64, 3794.16], "text": " enfin, c'est quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [3796.56, 3800.0], "text": " D\u00e9j\u00e0, tu prends des entreprises, il y en a une qui fait des voitures grand public, une histoire tr\u00e8s diff\u00e9rente"}, {"timestamp": [3800.44, 3802.8], "text": " \u00e0 une entreprise qui est une sorte d'institution."}, {"timestamp": [3802.84, 3804.08], "text": " Alors, plus que..."}, {"timestamp": [3804.12, 3806.72], "text": " Je pense que Ferrari n'est plus que Peugeot n\u00e9e en France, non ?"}, {"timestamp": [3807.36, 3811.0], "text": " Dans un pays avec une pression monstre."}, {"timestamp": [3811.0, 3812.8], "text": " Enfin, toi, tu as une roadmap direct."}, {"timestamp": [3812.8, 3815.08], "text": " Tu dis j'arrive, c'est comme dans toutes les entreprises, toujours."}, {"timestamp": [3815.08, 3816.88], "text": " Tu dis je me donne 100 jours et puis..."}, {"timestamp": [3817.36, 3819.52], "text": " Je savais que c'\u00e9tait diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [3820.64, 3826.64], "text": " Alors si Peugeot est un constructeur g\u00e9n\u00e9raliste,"}, {"timestamp": [3826.64, 3831.6], "text": " Ferrari est un constructeur \u00e9litiste."}, {"timestamp": [3831.6, 3838.48], "text": " Et c'est vrai qu'en Italie, il y a une passion pour l'automobile"}, {"timestamp": [3838.48, 3844.88], "text": " et puis il y a une passion encore plus forte"}, {"timestamp": [3844.88, 3847.78], "text": " pour ce que repr\u00e9sente Ferrari, qui est un mythe."}, {"timestamp": [3847.78, 3855.0], "text": " Qui est un mythe, pourquoi ? Parce que Ferrari a toujours produit des voitures qui sont des \u0153uvres d'art,"}, {"timestamp": [3858.0, 3862.44], "text": " avec des volumes extr\u00eamement faibles."}, {"timestamp": [3863.26, 3865.94], "text": " Et puis, il y a toujours eu un lien"}, {"timestamp": [3865.94, 3867.52], "text": " avec la comp\u00e9tition automobile."}, {"timestamp": [3868.52, 3870.44], "text": " D'ailleurs, chez Ferrari, il y a"}, {"timestamp": [3870.92, 3871.92], "text": " deux structures"}, {"timestamp": [3873.64, 3875.86], "text": " ind\u00e9pendantes, mais qui sont"}, {"timestamp": [3875.86, 3877.2], "text": " consid\u00e9r\u00e9es au m\u00eame niveau."}, {"timestamp": [3878.04, 3879.6], "text": " \u00c7a s'appelle la gestion industrielle"}, {"timestamp": [3879.88, 3881.98], "text": " qui fabrique les voitures et puis"}, {"timestamp": [3882.0, 3883.44], "text": " la gestion sportive"}, {"timestamp": [3884.08, 3887.16], "text": " qui s'occupe des voitures de course."}, {"timestamp": [3887.72, 3888.88], "text": " C'est la Scuderia, \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3888.88, 3892.36], "text": " C'est la Scuderia. La Scuderia fait partie de la gestion sportive."}, {"timestamp": [3894.0, 3896.44], "text": " Et donc,"}, {"timestamp": [3900.32, 3902.96], "text": " une visibilit\u00e9 beaucoup plus forte et une attente"}, {"timestamp": [3903.64, 3913.92], "text": " beaucoup plus forte. Et on le voit bien r\u00e9cemment, depuis 2008, Ferrari n'a pas beaucoup gagn\u00e9."}, {"timestamp": [3913.92, 3930.64], "text": " Et puis cette ann\u00e9e, avec Ferrari et Charles Leclerc, ils ont fait un d\u00e9but de saison absolument extraordinaire. Et d'un seul coup, il y a un int\u00e9r\u00eat incroyable qui revient."}, {"timestamp": [3930.64, 3933.08], "text": " Et une attente incroyable, parce qu'il y a tout le temps une attente."}, {"timestamp": [3933.12, 3937.32], "text": " Donc, \u00e7a veut dire que la pression est beaucoup plus forte que dans n'importe quelle autre \u00e9quipe."}, {"timestamp": [3938.32, 3940.52], "text": " Quelle a \u00e9t\u00e9 ta m\u00e9thode ?"}, {"timestamp": [3940.52, 3942.68], "text": " Est-ce que... Comment..."}, {"timestamp": [3942.68, 3946.0], "text": " Si moi, je... Parce que tu vois, reprise d'entreprise"}, {"timestamp": [3946.0, 3948.0], "text": " c'est une forme de reprise d'entreprise"}, {"timestamp": [3948.0, 3950.0], "text": " comment t'arrives l\u00e0 et comment..."}, {"timestamp": [3950.0, 3952.0], "text": " parce que si on doit le noter en prenant..."}, {"timestamp": [3952.0, 3954.0], "text": " l\u00e0 je devais te dire quelque chose de factuel"}, {"timestamp": [3954.0, 3956.0], "text": " c'est peut-\u00eatre pas toi le mieux plac\u00e9"}, {"timestamp": [3956.0, 3958.0], "text": " quoique, pour me dire si c'est"}, {"timestamp": [3958.0, 3960.0], "text": " gr\u00e2ce ou avec toi, mais"}, {"timestamp": [3960.0, 3962.0], "text": " le temps o\u00f9 tu es all\u00e9 chez Ferrari"}, {"timestamp": [3962.0, 3964.0], "text": " au moment o\u00f9 tu en es parti plus ou moins"}, {"timestamp": [3964.0, 3967.88], "text": " au moins sur la partie sportive, un ou deux ans pr\u00e8s, vous avez tout gagn\u00e9."}, {"timestamp": [3968.84, 3970.56], "text": " Mais d\u00e9j\u00e0, on n'a pas tout gagn\u00e9 tout de suite."}, {"timestamp": [3970.56, 3971.48], "text": " Pas tout de suite, mais bon."}, {"timestamp": [3971.48, 3972.88], "text": " D\u00e9j\u00e0, \u00e7a a pris du temps."}, {"timestamp": [3972.88, 3973.36], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [3973.36, 3974.08], "text": " Beaucoup de temps."}, {"timestamp": [3974.08, 3975.48], "text": " Et puis, tu en es parti, ils n'ont rien gagn\u00e9."}, {"timestamp": [3975.48, 3977.4], "text": " Mais voil\u00e0, je voulais juste se positionner."}, {"timestamp": [3977.4, 3979.12], "text": " Non, mais l\u00e0, c'est un raccourci."}, {"timestamp": [3979.16, 3981.28], "text": " Ouais, j'en fais beaucoup, semble-t-il."}, {"timestamp": [3981.32, 3984.88], "text": " Donc, quand je suis rentr\u00e9 en juillet 93,"}, {"timestamp": [3995.78, 4005.68], "text": " Donc quand je suis rentr\u00e9 en juillet 93, il y a eu tout \u00e0 reconstruire, \u00e7a a pris du temps, choisir les bonnes personnes. Quand on change quelque chose, changer ne suffit pas."}, {"timestamp": [4005.68, 4008.96], "text": " Il faut mettre devant est-ce que c'est un changement constructif ou pas."}, {"timestamp": [4008.96, 4011.36], "text": " Si c'est un changement constructif, il faut changer."}, {"timestamp": [4011.36, 4013.52], "text": " Si c'est changer pour changer, \u00e7a ne sert \u00e0 rien."}, {"timestamp": [4013.52, 4020.64], "text": " Donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 remettre en place une structure comp\u00e9titive."}, {"timestamp": [4020.64, 4027.2], "text": " Et il y a un tel niveau de comp\u00e9tition que m\u00eame si on a une structure comp\u00e9titive,"}, {"timestamp": [4027.2, 4036.56], "text": " \u00e7a ne veut pas dire qu'on va gagner. Et je suis arriv\u00e9 le 1er juillet 93, 94, 95, 96,"}, {"timestamp": [4036.56, 4045.96], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de la restructuration. Et en 97, on pouvait commencer \u00e0 penser \u00e0 pr\u00e9tendre gagner des championnats."}, {"timestamp": [4046.36, 4048.84], "text": " Michael \u00e9tait arriv\u00e9 en 96"}, {"timestamp": [4049.28, 4051.8], "text": " et en 97, il a perdu \u00e0 la derni\u00e8re course."}, {"timestamp": [4052.28, 4054.72], "text": " 98, perdu \u00e0 la derni\u00e8re course."}, {"timestamp": [4055.16, 4059.52], "text": " 99, pilote perdu \u00e0 la derni\u00e8re course."}, {"timestamp": [4059.88, 4063.64], "text": " C'est l'ann\u00e9e d'ailleurs o\u00f9 il a eu l'accident \u00e0 Silverstone."}, {"timestamp": [4064.32, 4069.12], "text": " Mais n\u00e9anmoins, on gagne le premier championnat du monde des constructeurs."}, {"timestamp": [4069.12, 4076.48], "text": " Et puis ensuite, eh bien 2000, 2001, 2002, 2003, 2004, on a \u00e9t\u00e9 pratiquement imbattable."}, {"timestamp": [4076.48, 4088.0], "text": " Ce qui \u00e9tait extr\u00eamement difficile, mais c'est ce qui a construit un peu l'histoire de ce chapitre formidable."}, {"timestamp": [4088.0, 4093.0], "text": " En 2005, c'est une ann\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 loup\u00e9e, parce qu'on n'avait pas fait une bonne voiture,"}, {"timestamp": [4093.0, 4095.0], "text": " on n'avait pas non plus des bons pneumatiques."}, {"timestamp": [4095.0, 4107.0], "text": " En 2006, Michael, c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 il s'arr\u00eate, perd \u00e0 la derni\u00e8re course \u00e9galement."}, {"timestamp": [4111.0, 4112.0], "text": " 2007 arrive Kimi Raikkonen qui est champion du monde."}, {"timestamp": [4120.0, 4121.0], "text": " 2008, Felipe Massa perd \u00e0 la derni\u00e8re course au Br\u00e9sil face \u00e0 Hamilton."}, {"timestamp": [4123.0, 4124.0], "text": " N\u00e9anmoins, on est champion du monde des constructeurs."}, {"timestamp": [4126.6, 4130.4], "text": " Et puis je suis parti en 2009. Et je ne suis pas le seul \u00e0 \u00eatre parti."}, {"timestamp": [4130.4, 4134.4], "text": " Il y a un certain nombre d'autres personnes qui \u00e9taient des \u00e9l\u00e9ments extr\u00eamement importants"}, {"timestamp": [4134.4, 4136.0], "text": " de Ferrari qui sont partis."}, {"timestamp": [4136.0, 4141.0], "text": " Donc c'est vrai que le niveau de Ferrari"}, {"timestamp": [4141.0, 4144.8], "text": " est retomb\u00e9 un petit peu, pas beaucoup, mais un petit peu."}, {"timestamp": [4144.8, 4145.52], "text": " Ce qui suffisait pour faire que Ferrari ne gagne pas. Niveau de Ferrari est retomb\u00e9 un petit peu, pas beaucoup, mais un petit peu."}, {"timestamp": [4148.8, 4150.36], "text": " Ce qui suffisait pour faire que Ferrari ne gagne pas."}, {"timestamp": [4155.92, 4161.36], "text": " Ils ont perdu un certain nombre de championnats, vraiment l\u00e0 aussi, \u00e0 la derni\u00e8re course. Et puis, d'autres \u00e9quipes comme Red Bull, comme"}, {"timestamp": [4161.36, 4170.32], "text": " Mercedes, sont arriv\u00e9es extr\u00eamement bien structur\u00e9es, avec de bonnes \u00e9quipes, de bons pilotes, et c'est eux qui ont"}, {"timestamp": [4170.32, 4172.8], "text": " gagn\u00e9 pendant cette p\u00e9riode."}, {"timestamp": [4172.8, 4177.64], "text": " Mais si je reviens sur les tout d\u00e9buts de 93 \u00e0 97, tu vois, tu dis,"}, {"timestamp": [4177.64, 4180.88], "text": " enfin, avant m\u00eame de gagner, il y a plusieurs fois vous arrivez sur la derni\u00e8re"}, {"timestamp": [4180.88, 4188.0], "text": " course, au pied de la place num\u00e9ro 1. Qu'est-ce qui fait la diff\u00e9rence entre une \u00e9curie que tu reprends,"}, {"timestamp": [4188.0, 4191.8], "text": " qui ne gagne pas depuis 12-13 ans, \u00e0 une \u00e9curie qui est sur le chemin de la victoire ?"}, {"timestamp": [4191.8, 4194.08], "text": " Est-ce que c'est juste du mindset ?"}, {"timestamp": [4194.08, 4195.08], "text": " Ou..."}, {"timestamp": [4195.08, 4197.16], "text": " Non, c'est reconstruire."}, {"timestamp": [4197.16, 4199.08], "text": " Mais comment on reconstruit ? Comment je reconstruis ?"}, {"timestamp": [4199.08, 4211.28], "text": " C'est reconstruire, c'est d\u00e9j\u00e0, je dirais d\u00e9j\u00e0 au niveau des infrastructures, au niveau des moyens \u00e0 mettre en place dans ces nouvelles infrastructures,"}, {"timestamp": [4211.28, 4229.28], "text": " et puis les hommes, les hommes mettent constructive changement, changement constructif ou pas et en mettant des gens qui vont apporter individuellement, puis globalement,"}, {"timestamp": [4229.28, 4237.76], "text": " leur talent, leur connaissance et en faire une, l\u00e0 aussi, ce que je qualifiais d'une dream team."}, {"timestamp": [4237.76, 4247.36], "text": " Ce qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour moi \u00e0 voir c'est comment, tu vois, dans ces ann\u00e9es-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4251.32, 4252.08], "text": " vous montez, alors moi encore une fois je voyais \u00e7a de tr\u00e8s loin, je suis tr\u00e8s amateur, donc"}, {"timestamp": [4257.48, 4258.24], "text": " mais tu vois des prostes qui essayent de lancer eux-m\u00eames leurs propres \u00e9curies, o\u00f9 en fait je"}, {"timestamp": [4263.04, 4267.96], "text": " pensais que, enfin je sais pas, tout le monde pensait, c'\u00e9tait le professeur, tout le monde pensait que \u00e7a allait cartonner et puis \u00e7a n'a pas march\u00e9. Et je trouve \u00e7a difficile de voir"}, {"timestamp": [4268.64, 4270.24], "text": " et de comprendre, vu de l'ext\u00e9rieur,"}, {"timestamp": [4273.64, 4277.2], "text": " dans le sportif, dans le moteur, dans l'a\u00e9rodynamique, dans tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [4277.2, 4280.24], "text": " comment Toto-Wolff, aujourd'hui,"}, {"timestamp": [4280.76, 4283.52], "text": " gagne ou gagnait jusqu'\u00e0 tous les ans."}, {"timestamp": [4283.52, 4286.96], "text": " Justement, on a un exemple, c'est qu'ils ont gagn\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [4286.96, 4297.2], "text": " ils ont fait un travail absolument remarquable, et puis cette ann\u00e9e, un nouveau r\u00e8glement,"}, {"timestamp": [4297.2, 4306.42], "text": " ils sont moins bien, mais ils vont revenir. Mais \u00e7a montre justement la difficult\u00e9, justement, de ce qu'ils ont fait a \u00e9t\u00e9 absolument"}, {"timestamp": [4307.64, 4311.96], "text": " remarquable, sur la dur\u00e9e. Et c'est quelque chose d'extr\u00eamement"}, {"timestamp": [4313.04, 4315.04], "text": " respectable, mais c'est pas facile."}, {"timestamp": [4315.04, 4317.52], "text": " On arrive \u00e0 un tel niveau, c'est de la chance aussi ?"}, {"timestamp": [4317.52, 4321.12], "text": " Non. Alors, il y a tout le temps, dans la vie, il y a tout le temps"}, {"timestamp": [4322.44, 4325.52], "text": " un destin qui peut \u00eatre favorable ou d\u00e9favorable, mais"}, {"timestamp": [4329.84, 4332.44], "text": " on r\u00e9colte le fruit de son travail."}, {"timestamp": [4333.48, 4334.92], "text": " Donc,"}, {"timestamp": [4334.92, 4337.84], "text": " la chance est un \u00e9l\u00e9ment secondaire."}, {"timestamp": [4338.64, 4340.64], "text": " Avant tout, il faut mettre"}, {"timestamp": [4341.2, 4343.2], "text": " les structures, les moyens,"}, {"timestamp": [4348.92, 4350.4], "text": " mettre les structures, les moyens, l'organisation, la d\u00e9termination pour faire en sorte d'avoir une \u00e9quipe qui fonctionne."}, {"timestamp": [4350.4, 4354.36], "text": " Et \u00e7a c'est valable, c'est pas uniquement valable dans la comp\u00e9tition automobile, c'est"}, {"timestamp": [4354.36, 4356.44], "text": " valable dans tous les domaines."}, {"timestamp": [4356.44, 4362.56], "text": " Tout \u00e0 l'heure tu parlais de football ou une organisation comme l'\u00e9quipe que tu as"}, {"timestamp": [4362.56, 4369.2], "text": " mise en place, et bien, il ne faut jamais penser que les choses sont acquises."}, {"timestamp": [4369.2, 4372.6], "text": " Donc, il faut tout le temps \u00eatre capable de se remettre en question,"}, {"timestamp": [4372.6, 4375.4], "text": " d'avoir beaucoup d'humilit\u00e9, beaucoup de pudeur,"}, {"timestamp": [4375.4, 4379.0], "text": " et puis de se dire que seuls les m\u00e9dias"}, {"timestamp": [4379.0, 4382.2], "text": " qui ont atteint leur maximum, on peut toujours mieux faire."}, {"timestamp": [4382.2, 4388.04], "text": " Mais par contre, \u00e7a use, \u00e7a fatigue, \u00e7a mange cette volont\u00e9 de mieux faire."}, {"timestamp": [4388.4, 4390.4], "text": " Tu crois pas au plafond de comp\u00e9tence ?"}, {"timestamp": [4390.52, 4392.52], "text": " Non."}, {"timestamp": [4393.08, 4398.92], "text": " Tu sais, dans certains business, on te dit il a atteint son niveau d'incomp\u00e9tence, \u00e7a m'en fout moi, mais quand tu mets quelqu'un..."}, {"timestamp": [4400.0, 4405.48], "text": " L'incomp\u00e9tence existe aussi, mais c'est pour \u00e7a qu'il faut... d\u00e9j\u00e0 il faut donner de la stabilit\u00e9"}, {"timestamp": [4405.48, 4411.08], "text": " mais pour donner de la stabilit\u00e9 il faut \u00eatre s\u00fbr d'avoir la bonne \u00e9quipe. Parce que donner de la"}, {"timestamp": [4411.08, 4418.08], "text": " stabilit\u00e9 avec une mauvaise \u00e9quipe, \u00e7a veut dire que c'est s'engager pour une p\u00e9riode d'insucc\u00e8s."}, {"timestamp": [4418.08, 4425.16], "text": " Mais par contre si on a cr\u00e9\u00e9 la bonne \u00e9quipe, eh bien il faut lui donner le temps de faire les choses."}, {"timestamp": [4432.6, 4436.56], "text": " On est dans un monde o\u00f9 de plus en plus, on parle de gestion de RSE, de bienveillance, de respect des collaborateurs, etc."}, {"timestamp": [4436.56, 4441.4], "text": " dans l'entreprise. J'imagine que dans une \u00e9curie de Formule 1, alors je ne dis pas qu'on"}, {"timestamp": [4441.4, 4446.88], "text": " respecte pas, mais c'est quand m\u00eame, je ne dirais pas la guerre, mais enfin, c'est tr\u00e8s directif et tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [4449.04, 4455.44], "text": " \u00c7a se m\u00e8ne avec poigne, non ? Je trouve. Est-ce qu'on parle de communication non-violente dans une \u00e9curie de Formule 1 ?"}, {"timestamp": [4455.44, 4458.0], "text": " Non mais, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4459.12, 4461.12], "text": " Merci Juliette."}, {"timestamp": [4462.32, 4464.32], "text": " Il faut mener une \u00e9quipe avec"}, {"timestamp": [4469.6, 4473.3], "text": " Donc il faut mener une \u00e9quipe avec poigne, avec d\u00e9termination et \u00eatre soi-m\u00eame un exemple. C'est-\u00e0-dire montrer soi-m\u00eame qu'on est tr\u00e8s engag\u00e9."}, {"timestamp": [4473.3, 4478.36], "text": " Parce que si on demande aux autres de s'engager sans s'engager soi-m\u00eame, on ne va pas aller"}, {"timestamp": [4478.36, 4479.36], "text": " tr\u00e8s loin."}, {"timestamp": [4479.36, 4499.08], "text": " Par contre, si on montre aux autres qu'on est extr\u00eamement engag\u00e9, et bien \u00e7a motive. Et puis ensuite, si on veut attendre des autres, il faut les mettre dans une situation de confort,"}, {"timestamp": [4499.08, 4516.0], "text": " d'\u00e9panouissement, o\u00f9 ils ont vraiment envie de donner quelque chose. Et l\u00e0, tout le monde, il faut que les pilotes aussi participent, parce que les pilotes c'est un petit peu les h\u00e9ros de l'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [4516.0, 4526.56], "text": " Donc toute l'\u00e9quipe a besoin de sentir que les pilotes sont autour de vous, sont l\u00e0 pour vous encourager,"}, {"timestamp": [4526.56, 4530.64], "text": " et puis finalement pour vivre l'histoire ensemble."}, {"timestamp": [4534.16, 4539.04], "text": " Mais je r\u00e9p\u00e8te, ce n'est pas propre \u00e0 une \u00e9quipe de course,"}, {"timestamp": [4539.4, 4542.36], "text": " c'est propre \u00e0 n'importe quelle entreprise."}, {"timestamp": [4542.28, 4545.28], "text": " \u00e0 n'importe quelle entreprise."}, {"timestamp": [4549.92, 4552.12], "text": " Est-ce que tu as d\u00e9velopp\u00e9 une m\u00e9thode jantonne au fur et \u00e0 mesure de tes..."}, {"timestamp": [4556.2, 4556.76], "text": " Tu vois, entre finalement Peugeot Talbot,"}, {"timestamp": [4559.6, 4562.44], "text": " avec Ferrari, et ensuite peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 la FIA, est-ce qu'il y a un moment o\u00f9 tu te dis bon, OK, \u00e7a, c'est comme \u00e7a que je bosse."}, {"timestamp": [4562.44, 4564.28], "text": " Super, merci. C'est l'heure du croissant."}, {"timestamp": [4566.32, 4571.12], "text": " Parce que, enfin, sinon, sinon moi je vais te dire tout ce que tu as fait de l'un \u00e0 l'autre."}, {"timestamp": [4571.84, 4578.64], "text": " Tu as 905, tu as 205, je vais dire WRC, c'\u00e9tait pas le cas, GTI, CT,"}, {"timestamp": [4578.8, 4580.44], "text": " tout \u00e7a en fait, tu as juste eu de la chance."}, {"timestamp": [4581.24, 4587.4], "text": " J'y crois pas, soyons clairs, mais est-ce qu'il y a des choses que tu as reproduit sur chacun de tes r\u00f4les,"}, {"timestamp": [4587.64, 4589.0], "text": " soit dans ton entourage ?"}, {"timestamp": [4589.4, 4590.4], "text": " Non, mais dans ma vie."}, {"timestamp": [4590.4, 4591.4], "text": " Dans ta vie ?"}, {"timestamp": [4591.4, 4595.24], "text": " Dans ma vie, je suis quelqu'un de structur\u00e9, d'organis\u00e9,"}, {"timestamp": [4595.24, 4599.32], "text": " de fiable, d'engag\u00e9."}, {"timestamp": [4600.24, 4608.6], "text": " Donc, j'essaye de ne rien laisser au hasard et de m'entourer de gens qui ont la m\u00eame culture, la m\u00eame volont\u00e9."}, {"timestamp": [4609.2, 4611.64], "text": " Donc, c'est indispensable."}, {"timestamp": [4612.68, 4614.64], "text": " Il y a, si vous voulez,"}, {"timestamp": [4614.64, 4619.52], "text": " il y a beaucoup de gens qui sont laxistes, en foot, ce qui d'ailleurs, parfois je les envis."}, {"timestamp": [4620.0, 4621.52], "text": " Alors que c'est pas mon cas."}, {"timestamp": [4622.64, 4625.04], "text": " Donc je suis"}, {"timestamp": [4628.24, 4631.9], "text": " engag\u00e9 \u00e0 travers ce que je fais, responsable. Ce qui est tr\u00e8s difficile pour moi, je me projette un peu, il y en eu, tu vois,"}, {"timestamp": [4632.88, 4637.58], "text": " Alain Ducasse, toi maintenant, sur ce podcast, plein de gens comme \u00e7a qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4639.16, 4644.9], "text": " exigeants sur plein de choses, c'est de me dire, je sais pas, je vois un petit pied de cam\u00e9ra qui tra\u00eene derri\u00e8re toi, j'aimerais qu'il tra\u00eene pas"}, {"timestamp": [4646.36, 4646.4], "text": " l\u00e0-dessus, etc. Et il je vois un petit pied de cam\u00e9ra qui tra\u00eene derri\u00e8re toi, j'aimerais qu'il ne tra\u00eene pas l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [4650.12, 4650.4], "text": " etc. Et il y a un moment, tu te dis bon, OK, dans l'absolu, ce qu'on fait,"}, {"timestamp": [4652.88, 4655.28], "text": " c'est quand m\u00eame bien. On a un des plus gros podcasts en France, on a des choses comme \u00e7a. Il faut choisir tes combats."}, {"timestamp": [4656.52, 4658.4], "text": " Donc, il ne faut pas \u00eatre un fou furieux sur tout."}, {"timestamp": [4659.8, 4661.84], "text": " Alors, c'est vrai, il faut mettre des priorit\u00e9s."}, {"timestamp": [4662.6, 4666.3], "text": " \u00c0 un moment donn\u00e9, il faut que tout soit adress\u00e9."}, {"timestamp": [4666.3, 4670.96], "text": " Donc il faut faire un agenda avec..."}, {"timestamp": [4673.96, 4680.8], "text": " En fonction de la situation, il faut \u00eatre capable de faire un inventaire de la situation."}, {"timestamp": [4680.8, 4683.6], "text": " Et puis en fonction de cet inventaire,"}, {"timestamp": [4683.6, 4687.58], "text": " eh bien, de voir comment les"}, {"timestamp": [4687.58, 4691.64], "text": " choses se passent. L\u00e0 aussi c'est valable dans tous les domaines. Et la cr\u00e9ativit\u00e9."}, {"timestamp": [4691.64, 4707.6], "text": " Donc le succ\u00e8s c'est le r\u00e9sultat d'engagement, de cr\u00e9ativit\u00e9, de moyens \u00e0 disposition \u00e9galement. T'es cr\u00e9atif toi ? Assez oui."}, {"timestamp": [4707.6, 4711.52], "text": " J'aime bien \u00e9couter les cr\u00e9atifs, j'aime bien \u00e9couter les..."}, {"timestamp": [4711.52, 4714.92], "text": " Je suis tr\u00e8s attentif, j'aime bien \u00e9couter les gens."}, {"timestamp": [4714.92, 4716.64], "text": " \u00c7a me surprend, pardon."}, {"timestamp": [4716.64, 4720.88], "text": " Je te voyais comme quelqu'un de plus une machine pragmatique \u00e0 fond, etc."}, {"timestamp": [4720.88, 4721.88], "text": " Donc..."}, {"timestamp": [4721.88, 4723.84], "text": " Moi, en fait, tout \u00e0 l'heure, je parlais de culture."}, {"timestamp": [4723.84, 4728.8], "text": " Et ce que mon p\u00e8re a essay\u00e9 de faire avec moi, j'ai essay\u00e9 de le faire avec mon fils."}, {"timestamp": [4728.8, 4736.56], "text": " Et j'ai eu plus de succ\u00e8s avec mon fils que mon p\u00e8re n'en a eu avec moi."}, {"timestamp": [4736.56, 4741.88], "text": " Ton p\u00e8re, il t'a vu grandir avec l'or ?"}, {"timestamp": [4741.88, 4745.88], "text": " Mon p\u00e8re est mort malheureheureusement, en 95."}, {"timestamp": [4747.88, 4748.88], "text": " Janvier 95."}, {"timestamp": [4748.88, 4749.88], "text": " Tu avais eu quelques succ\u00e8s."}, {"timestamp": [4749.88, 4750.88], "text": " Non, avec Peugeot."}, {"timestamp": [4750.88, 4751.88], "text": " Avec Ferrari."}, {"timestamp": [4751.88, 4752.88], "text": " Je savais que tu n'avais pas rat\u00e9 ta vie quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4752.88, 4757.52], "text": " Avec Ferrari, non, et surtout, il \u00e9tait content."}, {"timestamp": [4758.48, 4763.44], "text": " Lui, pour lui, \u00e0 un grand moment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en 81, quand j'ai arr\u00eat\u00e9 ma carri\u00e8re de"}, {"timestamp": [4763.44, 4766.1], "text": " co\u00e9quipier, parce qu'il avait tr\u00e8s peur."}, {"timestamp": [4766.1, 4768.1], "text": " \u2014 Il te le disait ? \u2014 Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4768.1, 4770.1], "text": " Et..."}, {"timestamp": [4770.1, 4773.3], "text": " Et donc 81, quand j'ai eu un..."}, {"timestamp": [4773.3, 4777.0], "text": " un job, j'irais plus... plus stable,"}, {"timestamp": [4777.0, 4780.0], "text": " moins dangereux, il a \u00e9t\u00e9 content."}, {"timestamp": [4780.0, 4782.0], "text": " \u2014 T'as mis ton fils dans des cartes ?"}, {"timestamp": [4782.0, 4784.3], "text": " \u2014 Absolument."}, {"timestamp": [4784.3, 4787.3], "text": " J'ai tellement mis dans un carte que aujourd'hui il a une usine de karting."}, {"timestamp": [4787.3, 4790.5], "text": " Je sais qu'il est appliqu\u00e9 dedans mais je savais pas qu'il lui-m\u00eame..."}, {"timestamp": [4790.5, 4795.5], "text": " Mais mon fils voulait courir et puis finalement il a chang\u00e9 d'orientation."}, {"timestamp": [4796.5, 4801.5], "text": " Je suis peut-\u00eatre pas totalement \u00e9tranger \u00e0 ce changement d'orientation."}, {"timestamp": [4801.5, 4803.5], "text": " Et puis..."}, {"timestamp": [4803.5, 4805.0], "text": " Je suis fier de mon fils,"}, {"timestamp": [4805.0, 4807.0], "text": " parce que"}, {"timestamp": [4807.0, 4812.0], "text": " il fait quelque chose dans un domaine"}, {"timestamp": [4812.0, 4815.0], "text": " qu'il aime, qui est la comp\u00e9tition automobile."}, {"timestamp": [4815.0, 4818.0], "text": " Alors l\u00e0, contrairement \u00e0 moi, peut-\u00eatre que"}, {"timestamp": [4818.0, 4821.0], "text": " le fait d'avoir \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [4821.0, 4824.0], "text": " de m'avoir suivi"}, {"timestamp": [4824.0, 4828.56], "text": " lui a donn\u00e9 le go\u00fbt de la course et puis ensuite des choix qui lui ont \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [4828.56, 4829.56], "text": " plus personnels."}, {"timestamp": [4830.64, 4834.56], "text": " Et aujourd'hui, il a port\u00e9 des grands talents"}, {"timestamp": [4834.56, 4838.56], "text": " au plus haut niveau, dont Charles Leclerc, dont il est le manager, qu'il a pris"}, {"timestamp": [4838.56, 4839.56], "text": " en karting."}, {"timestamp": [4841.04, 4842.04], "text": " Un certain nombre, oui."}, {"timestamp": [4843.2, 4845.08], "text": " Tu peux \u00eatre un bon p\u00e8re en \u00e9tant"}, {"timestamp": [4847.04, 4851.16], "text": " 16, puis 20, puis 24, week-end plus m\u00eame d'ailleurs, parce que les"}, {"timestamp": [4852.2, 4854.44], "text": " parents... enfin plus que week-end d'ailleurs."}, {"timestamp": [4855.48, 4858.08], "text": " Quelle \u00e9tait ta strat\u00e9gie aussi l\u00e0-dessus pour"}, {"timestamp": [4859.32, 4862.08], "text": " pour \u00eatre un bon p\u00e8re ? J'ai l'impression que vous avez une bonne relation avec..."}, {"timestamp": [4862.08, 4866.0], "text": " \u00c7a il faudrait... mon fils Nicolas, il faudrait lui poser de la question \u00e0 lui. Je suis pas s\u00fbr qu'il dise que je suis un bon p\u00e8re ? J'ai l'impression que vous avez une bonne relation avec... \u00c7a, il faudrait... Mon fils Nicolas, il faudrait lui poser de la question \u00e0 lui."}, {"timestamp": [4866.0, 4868.0], "text": " Je suis pas s\u00fbr qu'il dise"}, {"timestamp": [4868.0, 4869.0], "text": " que je suis un bon p\u00e8re."}, {"timestamp": [4869.0, 4870.0], "text": " \u00c7a a essay\u00e9, j'imagine."}, {"timestamp": [4870.0, 4872.0], "text": " Mais en tout cas, j'adore mon fils."}, {"timestamp": [4872.0, 4874.0], "text": " Je suis fier de mon fils."}, {"timestamp": [4874.0, 4876.0], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [4876.0, 4880.0], "text": " Je lui ai peut-\u00eatre pas donn\u00e9 le temps"}, {"timestamp": [4880.0, 4882.0], "text": " qu'il aurait esp\u00e9r\u00e9 avoir."}, {"timestamp": [4882.0, 4884.0], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [4884.0, 4893.2], "text": " Mais cela \u00e9tant, effectivement, on est tr\u00e8s proche, m\u00eame si on est tr\u00e8s ind\u00e9pendant l'un de l'autre par rapport \u00e0 ce que nous faisons."}, {"timestamp": [4893.2, 4895.2], "text": " Tu sais ne pas travailler ?"}, {"timestamp": [4895.2, 4907.02], "text": " J'ai du mal. En fait, je suis paresseux de nature, mais engag\u00e9. Alors comme j'ai tout le temps quelque chose \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [4907.02, 4915.84], "text": " et que je ne sais pas ne pas le faire, donc je travaille beaucoup. M\u00eame maintenant,"}, {"timestamp": [4915.84, 4927.66], "text": " depuis que j'ai quitt\u00e9 mon r\u00f4le au sein de la FIA, j'ai probablement toute cette partie de responsabilit\u00e9 qui n'existe plus,"}, {"timestamp": [4927.66, 4930.94], "text": " qui me laisse un peu plus de temps,"}, {"timestamp": [4930.94, 4936.46], "text": " mais j'ai donn\u00e9 plus de temps \u00e0 d'autres domaines dans lesquels je suis engag\u00e9."}, {"timestamp": [4936.46, 4947.48], "text": " Je le disais, je travaille sur ce livre, sur ce documentaire, donc \u00e7a me prend du temps,"}, {"timestamp": [4947.48, 4951.22], "text": " donc des moments que je n'avais pas le temps de consacrer avant."}, {"timestamp": [4951.22, 4961.08], "text": " Mais disons, c'est une vie qui me convient, parce que tout ce que je fais depuis maintenant"}, {"timestamp": [4961.08, 4963.04], "text": " 12 ans, je le fais \u00e0 titre b\u00e9n\u00e9vole."}, {"timestamp": [4963.04, 4967.92], "text": " Donc je ne fais pas \u00e7a pour gagner ma vie, mais je fais \u00e7a pour donner quelque"}, {"timestamp": [4967.92, 4968.92], "text": " chose en retour."}, {"timestamp": [4969.84, 4973.16], "text": " Alors, j'ai cru voir \u00e7a, la FIA, c'est un r\u00f4le b\u00e9n\u00e9vole ?"}, {"timestamp": [4973.96, 4974.96], "text": " Absolument."}, {"timestamp": [4975.76, 4978.96], "text": " Tu t'es d\u00e9fray\u00e9, quoi, mais pas pay\u00e9 pour faire tes d\u00e9placements avec toi,"}, {"timestamp": [4978.96, 4979.96], "text": " \u00e9videmment."}, {"timestamp": [4979.96, 4981.84], "text": " D\u00e9fray\u00e9 sur des frais engag\u00e9s par rapport"}, {"timestamp": [4983.92, 4985.76], "text": " aux actions FIA."}, {"timestamp": [4988.0, 4990.08], "text": " Donc, \u00e7a m'a surpris parce que,"}, {"timestamp": [4990.64, 4992.68], "text": " en fait, finalement, \u00e0 un F pr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4993.84, 4995.04], "text": " c'est pas loin de la FIFA, qui est"}, {"timestamp": [4995.04, 4996.76], "text": " quand m\u00eame vue comme une organisation"}, {"timestamp": [4997.32, 4998.32], "text": " tentaculaire,"}, {"timestamp": [4999.28, 5000.28], "text": " avec, alors,"}, {"timestamp": [5001.16, 5002.16], "text": " dans les m\u00eames,"}, {"timestamp": [5003.44, 5004.32], "text": " dans la m\u00eame mesure, parce qu'il y a"}, {"timestamp": [5004.32, 5006.6], "text": " quand m\u00eame les comp\u00e9titions organis\u00e9es, etc."}, {"timestamp": [5006.6, 5009.2], "text": " Mais je ne pense pas qu'Infantino soit b\u00e9n\u00e9vole, si ?"}, {"timestamp": [5009.2, 5010.64], "text": " Alors non, il n'est pas b\u00e9n\u00e9vole."}, {"timestamp": [5011.96, 5014.48], "text": " On parle de d\u00e9grassement pay\u00e9, je crois, dans ces..."}, {"timestamp": [5015.68, 5017.8], "text": " Je ne me prononcerai pas l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5019.76, 5033.0], "text": " Mais, il y a des pr\u00e9sidents de f\u00e9d\u00e9rations internationales qui sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, d'autres qui ne sont pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s,"}, {"timestamp": [5033.0, 5039.4], "text": " certains qui sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s avec des plafonds, d'autres sans plafond."}, {"timestamp": [5039.4, 5045.08], "text": " En ce qui concerne mon r\u00f4le \u00e0 la FIH, je n'\u00e9tais pas du tout r\u00e9mun\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [5047.28, 5049.6], "text": " Et la diff\u00e9rence entre"}, {"timestamp": [5053.8, 5054.4], "text": " la FIFA, l'UFA, le comit\u00e9 olympique et l'AFIA,"}, {"timestamp": [5056.0, 5057.4], "text": " c'est que l'AFIA,"}, {"timestamp": [5057.92, 5059.44], "text": " elle,"}, {"timestamp": [5063.12, 5064.44], "text": " confie ses championnats \u00e0 des promoteurs."}, {"timestamp": [5067.4, 5069.0], "text": " Donc ce sont des promoteurs qui prennent les risques financiers."}, {"timestamp": [5071.48, 5072.12], "text": " Formule 1, Formule \u00e9lectrique,"}, {"timestamp": [5075.6, 5075.68], "text": " endurance, rallye, karting."}, {"timestamp": [5078.32, 5078.8], "text": " Ce sont des promoteurs distincts des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui..."}, {"timestamp": [5080.6, 5087.28], "text": " Tout \u00e0 l'heure, tu me parlais de Bernie Eccleston. Bernie Eccleston, lui, g\u00e9rait les droits commerciaux de la Formule 1 aujourd'hui, qui sont g\u00e9r\u00e9s"}, {"timestamp": [5087.28, 5093.28], "text": " par Liberty Media avec Stefano Domenicali, qui a travaill\u00e9 avec moi chez Ferrari pendant"}, {"timestamp": [5093.28, 5105.94], "text": " 16 ans, qui g\u00e8re la partie"}, {"timestamp": [5105.94, 5110.88], "text": " commerciale, financi\u00e8re de la formula."}, {"timestamp": [5110.88, 5113.4], "text": " L'autre partie \u00e9tant le sportif."}, {"timestamp": [5113.4, 5119.28], "text": " L'autre partie \u00e9tant la partie dite de r\u00e9gulateur et de l\u00e9gislateur."}, {"timestamp": [5119.28, 5120.52], "text": " \u00c7a c'est l'AFIA."}, {"timestamp": [5120.52, 5127.24], "text": " L'AFIA fait les r\u00e8glements dans le cadre de l'accord concord"}, {"timestamp": [5129.0, 5134.64], "text": " existant et s'occupe de toute la partie sportive."}, {"timestamp": [5136.16, 5139.28], "text": " Nomment les arbitres du sport."}, {"timestamp": [5139.32, 5140.44], "text": " \u00c7a, c'est le r\u00f4le de la FIA."}, {"timestamp": [5140.96, 5147.16], "text": " Alors, je comprends que tu as une r\u00e9serve, \u00e9videmment, et je ne suis pas l\u00e0 pour te faire balancer sur tes amis de la FIFA."}, {"timestamp": [5147.92, 5151.16], "text": " Au contraire, c'est plus par rapport \u00e0 la FIA que dans certains articles que j'ai"}, {"timestamp": [5151.16, 5156.08], "text": " pu lire sur la FIFA, je voyais que les organisations de Coupes du Monde ou"}, {"timestamp": [5156.08, 5159.12], "text": " autre chose comme \u00e7a \u00e9taient rejet\u00e9es par certains pays parce qu'en fait, en tout"}, {"timestamp": [5159.12, 5162.92], "text": " cas, mettons m\u00eame plus largement, certaines grosses f\u00e9d\u00e9rations sont devenues"}, {"timestamp": [5162.92, 5165.44], "text": " des divas qui demandent des choses incroyables, des h\u00f4tels incroyables,"}, {"timestamp": [5166.28, 5168.4], "text": " des \u00e9changes avec des royaut\u00e9s, etc."}, {"timestamp": [5168.92, 5173.08], "text": " Toi, tu as fait attention \u00e0 la FIA \u00e0 ne pas devenir comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [5173.08, 5175.24], "text": " parce que c'est quand m\u00eame des enjeux colossaux."}, {"timestamp": [5175.24, 5176.92], "text": " Je veux dire, organiser un nouveau Grand Prix"}, {"timestamp": [5178.92, 5182.04], "text": " \u00e0 Singapour, en Malaisie,"}, {"timestamp": [5183.4, 5184.84], "text": " \u00e0 Abu Dhabi."}, {"timestamp": [5184.84, 5186.12], "text": " Il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de changements"}, {"timestamp": [5186.12, 5188.0], "text": " pendant les ann\u00e9es"}, {"timestamp": [5188.0, 5190.4], "text": " o\u00f9 tu \u00e9tais pr\u00e9sident."}, {"timestamp": [5191.08, 5193.08], "text": " Il y a des enjeux colossaux pour"}, {"timestamp": [5193.08, 5194.64], "text": " des constructeurs, pour des pays,"}, {"timestamp": [5194.64, 5195.64], "text": " pour des tas de gens."}, {"timestamp": [5196.2, 5198.48], "text": " Tu arrives \u00e0 rester un peu distant"}, {"timestamp": [5198.88, 5199.88], "text": " de ce genre de..."}, {"timestamp": [5200.12, 5201.12], "text": " Alors,"}, {"timestamp": [5203.2, 5205.6], "text": " c'est unnements compl\u00e8tement diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [5207.16, 5216.08], "text": " Et franchement, je connais mal le fonctionnement de l'AEF, FIFA ou de l'UEFA, si ce n'est que j'ai beaucoup de respect pour ce qui est fait."}, {"timestamp": [5218.08, 5220.24], "text": " Et souvent les conseillers n'\u00e9tant pas les payeurs."}, {"timestamp": [5220.72, 5225.92], "text": " Donc je me garderais bien de porter des jugements h\u00e2tifs."}, {"timestamp": [5225.92, 5227.72], "text": " En ce qui concerne la FIA,"}, {"timestamp": [5227.72, 5230.72], "text": " et bien la FIA, comme je le disais,"}, {"timestamp": [5230.72, 5233.72], "text": " lorsqu'il y a un nouveau grand prix,"}, {"timestamp": [5233.72, 5235.52], "text": " comme Singapour,"}, {"timestamp": [5235.52, 5238.52], "text": " ou comme l'Arabie Saoudite,"}, {"timestamp": [5238.52, 5243.72], "text": " ou comme l\u00e0 r\u00e9cemment, il y aura Miami dans quelques semaines,"}, {"timestamp": [5243.72, 5248.6], "text": " on a annonc\u00e9 Las Vegas en 2023 ou 2024."}, {"timestamp": [5249.72, 5250.88], "text": " \u00c7a, c'est le promoteur."}, {"timestamp": [5251.88, 5254.48], "text": " Donc, c'est Formula One,"}, {"timestamp": [5255.6, 5258.8], "text": " dont le propri\u00e9taire est..."}, {"timestamp": [5259.64, 5260.64], "text": " Liberty Media."}, {"timestamp": [5260.72, 5271.3], "text": " Le propri\u00e9taire des droits et Liberty Media,as, une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, qui prend les contacts avec le promoteur potentiel,"}, {"timestamp": [5271.3, 5292.2], "text": " qui discute des accords et une fois que tout ceci est fait, c'est valid\u00e9 par l'AFIA, donc valid\u00e9. Et d'une certaine mani\u00e8re, c'est pratiquement mettre un tampon."}, {"timestamp": [5292.2, 5299.64], "text": " Mais l'AFIA commence \u00e0 intervenir pour le trac\u00e9."}, {"timestamp": [5299.64, 5312.72], "text": " Donc participe au trac\u00e9 du circuit avec le promoteur national et dicte toutes les r\u00e8gles en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9."}, {"timestamp": [5312.72, 5330.32], "text": " Donc c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 de la responsabilit\u00e9 du promoteur."}, {"timestamp": [5330.32, 5334.88], "text": " Et il n'y a pas de travers notables l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [5334.88, 5336.88], "text": " Je ne vois pas de travers..."}, {"timestamp": [5336.88, 5338.88], "text": " Non, non, mais justement, les \u00e9l\u00e9ments..."}, {"timestamp": [5338.88, 5354.1], "text": " Qu'il pourrait y avoir. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les \u00e9preuves qui sont propos\u00e9es, \u00e7a a tout le temps \u00e9t\u00e9 des \u00e9preuves qui ont \u00e9t\u00e9 bien g\u00e9r\u00e9es."}, {"timestamp": [5354.1, 5365.84], "text": " Alors parfois, on peut discuter le lieu o\u00f9 ont lieu ces \u00e9preuves, parce qu'on peut parler de situations politiques, on peut parler..."}, {"timestamp": [5365.84, 5374.64], "text": " Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je consid\u00e8re que c'est aussi une opportunit\u00e9 pour ces pays"}, {"timestamp": [5374.64, 5381.04], "text": " et pour la population de ces pays d'avoir une vitrine."}, {"timestamp": [5381.04, 5387.32], "text": " Une vitrine o\u00f9 en fait on va pouvoir s'exprimer, sachant que d'une"}, {"timestamp": [5387.32, 5393.36], "text": " mani\u00e8re plus globale, le sport n'est pas l\u00e0 pour faire de la politique. Le sport"}, {"timestamp": [5393.36, 5399.2], "text": " est l\u00e0 pour faire un spectacle. Et le meilleur exemple l\u00e0-dessus, notre"}, {"timestamp": [5399.2, 5405.0], "text": " exemple, c'est la mani\u00e8re dont est g\u00e9r\u00e9 le mouvement olympique."}, {"timestamp": [5405.0, 5413.7], "text": " Le mouvement olympique qui, au contraire, son r\u00f4le est un r\u00f4le de consolidateur, de paix."}, {"timestamp": [5413.7, 5422.0], "text": " Et moi j'ai un souvenir magnifique quand il y a eu les Jeux olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du Sud,"}, {"timestamp": [5422.0, 5427.96], "text": " o\u00f9 il y avait une \u00e9quipe qui \u00e9tait unique, qui \u00e9tait la Cor\u00e9e du Sud, la Cor\u00e9e du Nord."}, {"timestamp": [5429.04, 5431.04], "text": " Alors malheureusement, parfois,"}, {"timestamp": [5432.36, 5434.86], "text": " ce n'est pas suffisamment durable, mais"}, {"timestamp": [5435.72, 5441.44], "text": " le mouvement olympique qui est l'exemple,"}, {"timestamp": [5444.04, 5445.4], "text": " est un mouvement de paix."}, {"timestamp": [5446.72, 5449.92], "text": " Tu as particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9closion"}, {"timestamp": [5450.32, 5451.68], "text": " de la formule E,"}, {"timestamp": [5452.96, 5453.96], "text": " donc l'\u00e9lectrique."}, {"timestamp": [5454.44, 5455.44], "text": " Quel est le..."}, {"timestamp": [5456.92, 5457.92], "text": " J'\u00e9tais le cr\u00e9ateur."}, {"timestamp": [5459.4, 5460.4], "text": " Le cr\u00e9ateur de la formule E."}, {"timestamp": [5460.68, 5463.04], "text": " \u00c0 quel moment il y a une convergence ?"}, {"timestamp": [5463.08, 5464.08], "text": " Je veux dire,"}, {"timestamp": [5468.08, 5468.24], "text": " le futur de la formule 1 et la formule E, non ?"}, {"timestamp": [5469.48, 5469.8], "text": " Ou est-ce qu'il va y avoir..."}, {"timestamp": [5474.56, 5475.8], "text": " Non. C'est une discipline fondamentalement diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [5489.84, 5491.84], "text": " La formule 1 est une discipline que je qualifierais d'\u00e9tabli, avec les r\u00e8glements qui ont cess\u00e9 de se mettre au go\u00fbt du jour. Avec de l'hybride d\u00e9sormais."}, {"timestamp": [5491.84, 5499.2], "text": " Aussi bien au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 qu'au niveau de la r\u00e9glementation."}, {"timestamp": [5499.2, 5512.48], "text": " Alors que la formule \u00e9lectrique, la formule \u00e9lectrique, \u00e7a voulait \u00eatre une vitrine, une vitrine climatique."}, {"timestamp": [5512.48, 5526.2], "text": " Dans la mesure o\u00f9 je souhaitais que plus de voitures \u00e9lectriques soient utilis\u00e9es dans les villes."}, {"timestamp": [5526.2, 5528.6], "text": " Et pour des raisons \u00e9videntes."}, {"timestamp": [5528.6, 5534.6], "text": " Quand on dit \u00ab je souhaitais \u00bb, c'est les diff\u00e9rentes personnes, les diff\u00e9rents groupes avec qui j'en ai parl\u00e9."}, {"timestamp": [5534.6, 5537.2], "text": " On veut qu'il y ait plus de voitures \u00e9lectriques dans les villes."}, {"timestamp": [5537.2, 5567.2], "text": " Donc, pour susciter un int\u00e9r\u00eat, eh bien, on a cr\u00e9\u00e9 cette discipline o\u00f9 on se dit finalement si des voitures de course sont capables de faire un tel spectacle cons\u00e9quences en termes de pollution, eh bien c'est quelque chose qui doit"}, {"timestamp": [5567.2, 5574.76], "text": " permettre de susciter un int\u00e9r\u00eat majeur pour acheter une voiture \u00e9lectrique ou"}, {"timestamp": [5574.76, 5580.8], "text": " un scooter \u00e9lectrique, en fait tout ce qui est \u00e9lectrique pour utiliser dans les villes."}, {"timestamp": [5580.8, 5583.56], "text": " Mais le sens de l'histoire fait que \u00e0 ce moment-l\u00e0 il y aura une Formule 1"}, {"timestamp": [5583.56, 5585.28], "text": " \u00e9lectrique et une Formule 2 en parall\u00e8le ?"}, {"timestamp": [5586.44, 5588.36], "text": " Ou tu crois qu'il y aura toujours du thermique dans la Formule 1 ?"}, {"timestamp": [5589.0, 5591.68], "text": " Aujourd'hui, une Formule 1 \u00e9lectrique est impossible."}, {"timestamp": [5593.6, 5594.6], "text": " Mais dans dix ans ?"}, {"timestamp": [5594.6, 5598.56], "text": " Pourquoi ? Parce que ce sont des courses qui durent une heure et demie,"}, {"timestamp": [5600.0, 5604.44], "text": " avec une heure et demie de dur\u00e9e minimum,"}, {"timestamp": [5605.76, 5607.1], "text": " plus de 300 kilom\u00e8tres,"}, {"timestamp": [5607.8, 5609.8], "text": " avec un poids limite"}, {"timestamp": [5611.4, 5614.8], "text": " qui n\u00e9anmoins a augment\u00e9, ce qui serait impossible avec une formule \u00e9lectrique."}, {"timestamp": [5615.16, 5616.66], "text": " Aujourd'hui, les formules \u00e9lectriques, d'ailleurs,"}, {"timestamp": [5619.16, 5622.06], "text": " en a \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9, puisqu'on a comment\u00e9 le championnat"}, {"timestamp": [5623.08, 5623.82], "text": " il y a huit ans,"}, {"timestamp": [5624.16, 5626.6], "text": " et pour faire une course de 45 minutes, il fallait deux voitures."}, {"timestamp": [5627.68, 5632.08], "text": " Depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour faire cette course de 45 minutes, il faut une voiture."}, {"timestamp": [5633.84, 5637.64], "text": " Mais 45 minutes, donc la moiti\u00e9 d'une course de Formule 1,"}, {"timestamp": [5639.16, 5642.36], "text": " avec une moyenne largement inf\u00e9rieure."}, {"timestamp": [5643.48, 5646.0], "text": " Donc, \u00e7a veut dire que, je dis pas que c'est pas possible,"}, {"timestamp": [5647.52, 5649.16], "text": " mais peut-\u00eatre dans 10 ans, dans 20 ans."}, {"timestamp": [5649.84, 5652.76], "text": " Mais aujourd'hui, il n'y a pas la technologie"}, {"timestamp": [5653.12, 5656.08], "text": " pour faire l'\u00e9quivalent d'une course de Formule 1"}, {"timestamp": [5656.32, 5658.4], "text": " avec une motorisation \u00e9lectrique."}, {"timestamp": [5658.56, 5660.72], "text": " Il y a un truc notable dans la Formule 1, alors tu m'expliquais,"}, {"timestamp": [5660.72, 5663.08], "text": " mais qui est quand m\u00eame hallucinant quand tu vois les grands prix,"}, {"timestamp": [5663.36, 5665.64], "text": " c'est qu'on a l'impression que c'est des auto-tamponneuses, les"}, {"timestamp": [5665.64, 5670.0], "text": " trucs. Elle se touche, mais beaucoup plus que les Formules 1."}, {"timestamp": [5670.32, 5673.48], "text": " C'est surprenant quand tu as l'habitude de la Formule 1, tu te dis mais"}, {"timestamp": [5673.88, 5676.16], "text": " qu'est-ce qu'il fait lui ? D'o\u00f9 \u00e7a sort ?"}, {"timestamp": [5676.16, 5678.72], "text": " C'est parce qu'au niveau s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a doit \u00eatre un probl\u00e8me, non ?"}, {"timestamp": [5680.4, 5683.76], "text": " Alors \u00e7a, c'est un des c\u00f4t\u00e9s sympas de la Formule E."}, {"timestamp": [5684.4, 5688.0], "text": " Souvent, on se plaint en Formule 1 qu'il n'y a pas assez de d\u00e9passement. L\u00e0, c'est un des c\u00f4t\u00e9s sympa de la Formule E. Souvent on se plaint en Formule 1 qu'il y a pass\u00e9 de d\u00e9passement."}, {"timestamp": [5688.0, 5690.0], "text": " Ah l\u00e0 c'est la baston."}, {"timestamp": [5690.0, 5694.0], "text": " Qu'il y a pass\u00e9 de spectacle une fois que la course est lanc\u00e9e."}, {"timestamp": [5694.0, 5698.0], "text": " Alors que en Formule E les voitures sont beaucoup plus proches"}, {"timestamp": [5698.0, 5702.0], "text": " parce que la d\u00e9finition a\u00e9rodynamique de la voiture est diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [5702.0, 5705.96], "text": " Donc les voitures peuvent se suivre beaucoup plus facilement."}, {"timestamp": [5706.24, 5707.6], "text": " D'ailleurs, le nouveau r\u00e8glement"}, {"timestamp": [5707.6, 5708.68], "text": " Formule 1 cette ann\u00e9e"}, {"timestamp": [5711.8, 5713.0], "text": " a permis aux voitures"}, {"timestamp": [5714.08, 5715.72], "text": " d'\u00eatre beaucoup plus proches les"}, {"timestamp": [5715.72, 5716.72], "text": " unes des autres."}, {"timestamp": [5716.84, 5718.96], "text": " Et souvent, un des probl\u00e8mes"}, {"timestamp": [5718.96, 5720.52], "text": " de la Formule 1, c'est"}, {"timestamp": [5720.76, 5722.72], "text": " que l'effet a\u00e9rodynamique emp\u00eachait"}, {"timestamp": [5722.72, 5724.44], "text": " aux voitures de se suivre."}, {"timestamp": [5724.84, 5726.72], "text": " Et lorsqu'une voiture \u00e9tait trop proche,"}, {"timestamp": [5726.72, 5730.76], "text": " eh bien, \u00e7a cr\u00e9ait une d\u00e9gradation des pneus."}, {"timestamp": [5730.76, 5736.56], "text": " Donc \u00e7a, on avait travaill\u00e9 justement pour am\u00e9liorer cette situation,"}, {"timestamp": [5736.56, 5742.76], "text": " et probl\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 en formuleux,"}, {"timestamp": [5742.76, 5747.12], "text": " et qui permet aux voitures de se suivre de beaucoup plus pr\u00e8s."}, {"timestamp": [5749.68, 5752.48], "text": " Avant de cl\u00f4turer cet \u00e9pisode, j'aimerais te poser deux, trois questions."}, {"timestamp": [5753.2, 5758.16], "text": " Il y a deux points de d\u00e9tail sur lesquels je ne suis pas all\u00e9, notamment sur ton \u00e9poque,"}, {"timestamp": [5758.72, 5760.24], "text": " Scuderia et Ferrari."}, {"timestamp": [5763.2, 5764.0], "text": " Quelle est la diff\u00e9rence ?"}, {"timestamp": [5764.0, 5766.2], "text": " C'est quoi la diff\u00e9rence, Scuderia et Ferrari ?"}, {"timestamp": [5766.2, 5770.16], "text": " Ferrari, pardon, et le sport."}, {"timestamp": [5770.16, 5773.32], "text": " Et apr\u00e8s, tu as \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Ferrari."}, {"timestamp": [5773.6, 5778.36], "text": " Et j'aimerais comprendre ce que c'est, en fait."}, {"timestamp": [5778.36, 5781.04], "text": " Et \u00e0 quel point tu l'es rest\u00e9 combien ?"}, {"timestamp": [5781.04, 5781.8], "text": " Trois ou quatre ans ?"}, {"timestamp": [5782.56, 5783.8], "text": " 2004-2008."}, {"timestamp": [5783.8, 5784.88], "text": " Ah ouais, quatre ans."}, {"timestamp": [5785.2, 5786.16], "text": " Tu as le temps sur quatre ans de produis ou quatre ans ? 2004-2008. Quatre ans."}, {"timestamp": [5789.28, 5790.28], "text": " Tel temps sur quatre ans de produire un cycle de production de nouvelles voitures."}, {"timestamp": [5791.2, 5794.52], "text": " Est-ce qu'il y a une voiture enti\u00e8re, c'est-\u00e0-dire de conception jusqu'\u00e0"}, {"timestamp": [5794.52, 5795.96], "text": " la sortie grand public ?"}, {"timestamp": [5797.4, 5800.16], "text": " Bien s\u00fbr. Alors, en gros,"}, {"timestamp": [5802.2, 5806.68], "text": " entre le moment o\u00f9 on parle d'une nouvelle voiture et le moment o\u00f9 elle sort maintenant,"}, {"timestamp": [5806.68, 5814.72], "text": " c'est environ trois ans. Cela \u00e9tant, j'\u00e9tais au conseil d'administration de Ferrari bien avant"}, {"timestamp": [5814.72, 5828.08], "text": " 2004, ce qui me permettait de participer \u00e0 la strat\u00e9gie plus globale de Ferrari. Mais la situation est simple, c'est que"}, {"timestamp": [5829.44, 5832.8], "text": " ma premi\u00e8re partie, les premi\u00e8res dix ann\u00e9es chez Ferrari,"}, {"timestamp": [5834.76, 5836.76], "text": " ma responsabilit\u00e9, elle \u00e9tait"}, {"timestamp": [5837.36, 5840.08], "text": " exclusivement au niveau du sport, pas uniquement de la Formule 1."}, {"timestamp": [5840.92, 5845.76], "text": " Et c'est \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9poque qu'on avait Ferrari et Maserati."}, {"timestamp": [5845.76, 5855.32], "text": " D'ailleurs on avait produit \u00e0 l'\u00e9poque la Maserati MC12 qui avait \u00e9t\u00e9 championne"}, {"timestamp": [5855.32, 5870.8], "text": " dans sa cat\u00e9gorie en endurance. Et puis, on avait \u00e9galement des Ferrari en grand tourisme qui participaient aux diff\u00e9rents championnats."}, {"timestamp": [5870.8, 5875.2], "text": " Mais t'es tous les week-ends dans le paddock, enfin tous les week-ends de Grand Prix dans le paddock de F1."}, {"timestamp": [5875.2, 5877.32], "text": " T'en loupes pas un quand t'es \u00e0 cette position-l\u00e0."}, {"timestamp": [5877.32, 5882.52], "text": " Je n'en loupais pas un, ce qui est d'ailleurs le cas toujours aujourd'hui."}, {"timestamp": [5882.52, 5884.48], "text": " Je loupe pas un Grand Prix \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision."}, {"timestamp": [5884.48, 5886.92], "text": " Depuis quand tu vas plus sur tous les Grands Prix ?"}, {"timestamp": [5889.48, 5891.56], "text": " Depuis que j'ai \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [5893.08, 5894.56], "text": " administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Ferrari."}, {"timestamp": [5894.72, 5895.72], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5895.76, 5898.8], "text": " En disant qu'en 2008,"}, {"timestamp": [5899.88, 5901.64], "text": " 2008, je n'allais plus sur tous les Grands Prix."}, {"timestamp": [5902.08, 5903.08], "text": " Et ce n'est pas un truc de fou, \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5906.0, 5908.0], "text": " \u00c0 la fin de ton ann\u00e9e, il y a des moments o\u00f9 tu es compl\u00e8tement..."}, {"timestamp": [5908.0, 5910.0], "text": " Tu sais plus comment tu t'appelles quand tu fais..."}, {"timestamp": [5910.0, 5912.0], "text": " Non mais c'est..."}, {"timestamp": [5912.0, 5914.0], "text": " J'ai toujours"}, {"timestamp": [5914.0, 5916.0], "text": " beaucoup voyag\u00e9 dans ma vie."}, {"timestamp": [5916.0, 5918.0], "text": " En fait, la p\u00e9riode de ma vie"}, {"timestamp": [5918.0, 5920.0], "text": " o\u00f9 j'ai le plus voyag\u00e9 c'est"}, {"timestamp": [5920.0, 5922.0], "text": " FIA et maintenant Nations Unies."}, {"timestamp": [5922.0, 5924.0], "text": " D'une certaine"}, {"timestamp": [5924.0, 5929.0], "text": " mani\u00e8re 21, 22, 23 Grand Prix, \u00e7a fait 21, 22, 23 week-ends."}, {"timestamp": [5929.0, 5935.0], "text": " Alors que, quand j'\u00e9tais pr\u00e9sident de la FIA, j'avais beaucoup plus de week-ends."}, {"timestamp": [5935.0, 5945.76], "text": " Puisque j'accumulais la pr\u00e9sence dans des cours de Formule 1, dans des rallies, dans diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements."}, {"timestamp": [5947.2, 5957.52], "text": " Et comme aujourd'hui, alors, depuis la pand\u00e9mie, on a voyag\u00e9 un petit peu moins tout en gardant quand m\u00eame pas mal de d\u00e9placements."}, {"timestamp": [5990.94, 5999.86], "text": " Et souvent, je lis, c'est vrai qu'il y a un engagement total,"}, {"timestamp": [5999.86, 6005.48], "text": " mais c'est un engagement pour des privil\u00e9gi\u00e9s. Et donc \u00e7a, il ne faut pas l'oublier."}, {"timestamp": [6006.04, 6007.04], "text": " Il ne faut pas oublier"}, {"timestamp": [6011.04, 6012.04], "text": " la chance qu'on a"}, {"timestamp": [6012.8, 6014.68], "text": " d'\u00eatre pay\u00e9 pour faire ce qu'on aime."}, {"timestamp": [6018.16, 6019.16], "text": " L\u00e0, aujourd'hui,"}, {"timestamp": [6019.44, 6020.84], "text": " je fais beaucoup de choses que j'aime"}, {"timestamp": [6020.92, 6022.16], "text": " sans \u00eatre pay\u00e9."}, {"timestamp": [6022.84, 6023.84], "text": " C'est d\u00e9j\u00e0 bien."}, {"timestamp": [6023.84, 6026.0], "text": " \u00c7a veut dire que tu n'as peut-\u00eatre plus besoin aussi. D'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a veut dire que j'ai suffis pay\u00e9. C'est d\u00e9j\u00e0 bien. \u00c7a veut dire que t'as peut-\u00eatre plus besoin aussi."}, {"timestamp": [6026.0, 6028.0], "text": " D'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a veut dire que j'ai suffisamment bien"}, {"timestamp": [6028.0, 6030.0], "text": " gagn\u00e9 ma vie pour pouvoir me le"}, {"timestamp": [6030.0, 6032.0], "text": " permettre. Donc"}, {"timestamp": [6032.0, 6034.0], "text": " c'est quelque chose que je suis all\u00e9 chercher tout seul"}, {"timestamp": [6034.0, 6036.0], "text": " puisqu'on est parti de Pierrefort."}, {"timestamp": [6036.0, 6038.0], "text": " O\u00f9"}, {"timestamp": [6038.0, 6040.0], "text": " mon p\u00e8re \u00e9tait m\u00e9decin mais il n'avait pas de"}, {"timestamp": [6040.0, 6042.0], "text": " fortune."}, {"timestamp": [6042.0, 6044.0], "text": " Et il est mort sans fortune d'ailleurs, toujours."}, {"timestamp": [6044.0, 6053.84], "text": " Alors que moi, au fil des ann\u00e9es j'ai pu me cr\u00e9er un certain patrimoine qui me permet de faire ce que je fais aujourd'hui."}, {"timestamp": [6053.84, 6066.44], "text": " Mais donc, pour en revenir, il faut une implication totale, une motivation totale qui, parfois, est douloureuse, douloureuse"}, {"timestamp": [6067.68, 6069.04], "text": " par la mani\u00e8re dont on est engag\u00e9,"}, {"timestamp": [6069.48, 6071.84], "text": " mais qui a un tel privil\u00e8ge,"}, {"timestamp": [6072.2, 6074.72], "text": " justement, de faire ce qu'on aime"}, {"timestamp": [6075.16, 6077.8], "text": " dans des conditions de confort"}, {"timestamp": [6078.52, 6080.92], "text": " formidables, quand on regarde"}, {"timestamp": [6081.04, 6082.64], "text": " ce qui se passe dans le monde."}, {"timestamp": [6082.72, 6084.0], "text": " On parle beaucoup de sant\u00e9 mentale"}, {"timestamp": [6084.0, 6085.2], "text": " et de choses comme \u00e7a dans le sport."}, {"timestamp": [6085.2, 6087.16], "text": " Tu t'es d\u00e9j\u00e0 senti, toi, proche burnout ?"}, {"timestamp": [6088.8, 6089.4], "text": " Burnout ?"}, {"timestamp": [6089.4, 6089.72], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [6089.72, 6090.0], "text": " Non."}, {"timestamp": [6090.6, 6091.64], "text": " Il y a des moments o\u00f9 tu t'es dit"}, {"timestamp": [6091.64, 6093.36], "text": " \u00ab Ouh l\u00e0, je vais trop loin, il faut quand m\u00eame que je me calme un peu \u00bb."}, {"timestamp": [6094.12, 6098.32], "text": " Non, et la raison principale pour laquelle j'ai voulu arr\u00eater,"}, {"timestamp": [6098.88, 6100.32], "text": " c'est parce que j'en avais marre de souffrir."}, {"timestamp": [6101.08, 6101.84], "text": " Souffrir comment ?"}, {"timestamp": [6102.04, 6103.28], "text": " Parce que, tu sais,"}, {"timestamp": [6109.0, 6110.0], "text": " son implication, sa volont\u00e9 de r\u00e9ussir quelque chose... La charge mentale."}, {"timestamp": [6110.0, 6114.0], "text": " \u00c7a fait souffrir."}, {"timestamp": [6114.0, 6117.0], "text": " T'en \u00e9tais conscient ?"}, {"timestamp": [6117.0, 6122.0], "text": " Bien s\u00fbr. Et c'est une pression que je me mettais tous les jours."}, {"timestamp": [6122.0, 6126.28], "text": " Le fait de vouloir \u00eatre extr\u00eamement"}, {"timestamp": [6126.28, 6128.8], "text": " comp\u00e9titif, le fait de"}, {"timestamp": [6128.8, 6129.8], "text": " penser \u00e0 chaque d\u00e9tail."}, {"timestamp": [6129.84, 6131.44], "text": " Donc, c'est aussi un peu"}, {"timestamp": [6131.8, 6133.44], "text": " dans ma nature,"}, {"timestamp": [6133.68, 6135.32], "text": " cette recherche permanente"}, {"timestamp": [6135.84, 6137.12], "text": " de la perfection qu'on n'atteint"}, {"timestamp": [6137.12, 6138.12], "text": " jamais."}, {"timestamp": [6138.64, 6140.76], "text": " Mais cette recherche"}, {"timestamp": [6141.16, 6142.32], "text": " peut parfois \u00eatre douloureuse."}, {"timestamp": [6142.68, 6143.88], "text": " On vient sur la deuxi\u00e8me question"}, {"timestamp": [6144.32, 6146.8], "text": " et ta relation avec Michael Schumacher du pass\u00e9."}, {"timestamp": [6146.8, 6148.72], "text": " Je ne vais pas entrer dans le... \u00c7a ne me regarde pas."}, {"timestamp": [6148.72, 6153.96], "text": " Et voil\u00e0, mais tu as boss\u00e9 avec un des plus grands champions de tous les temps du sport automobile, en tout cas."}, {"timestamp": [6156.8, 6158.44], "text": " Vous avez eu une relation particuli\u00e8re."}, {"timestamp": [6158.96, 6167.16], "text": " Dans ce que tu dis l\u00e0, cette exigence, vous \u00e9tiez quand m\u00eame plusieurs \u00e0 vous monter le bourrichon, dans le bon sens du"}, {"timestamp": [6167.16, 6171.68], "text": " terme, mais pour vous mettre une m\u00e9ga pression, pour toujours \u00eatre meilleur,"}, {"timestamp": [6171.68, 6172.68], "text": " meilleur, meilleur."}, {"timestamp": [6172.68, 6178.96], "text": " On a \u00e9t\u00e9 plusieurs \u00e0 partager d\u00e9j\u00e0 cette analyse."}, {"timestamp": [6180.84, 6185.68], "text": " On sait que si on veut r\u00e9ussir, \u00e7a veut dire qu'il faut \u00eatre engag\u00e9."}, {"timestamp": [6186.6, 6190.68], "text": " Il faut \u00eatre plein d'humilit\u00e9, il faut \u00eatre capable de se remettre en question."}, {"timestamp": [6192.24, 6194.12], "text": " Il faut avoir la peur de perdre."}, {"timestamp": [6194.24, 6195.4], "text": " Tu sais te remettre en question ?"}, {"timestamp": [6195.4, 6196.4], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6201.16, 6203.08], "text": " Je doute de mes capacit\u00e9s tous les jours."}, {"timestamp": [6203.72, 6204.84], "text": " Tu as l'air tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00fbr de toi."}, {"timestamp": [6204.84, 6207.52], "text": " Tu vois, je veux dire, alors \u00e7a veut pas dire l'un ne va pas sans l'autre."}, {"timestamp": [6207.96, 6208.8], "text": " L'un n'oppose pas l'autre, peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [6208.84, 6212.96], "text": " Non, mais je suis peut-\u00eatre une apparente, mais je ne suis pas s\u00fbr de moi."}, {"timestamp": [6213.76, 6214.52], "text": " Je ne suis pas s\u00fbr de moi."}, {"timestamp": [6214.52, 6215.52], "text": " Je pense que..."}, {"timestamp": [6216.76, 6217.76], "text": " Je pense que..."}, {"timestamp": [6221.36, 6222.36], "text": " On n'est pas infaillible."}, {"timestamp": [6223.88, 6228.08], "text": " Donc, au contraire, il faut \u00eatre extr\u00eamement, extr\u00eamement pudique."}, {"timestamp": [6228.08, 6239.32], "text": " Mais \u00e0 cause de \u00e7a, il faut avoir, au fond de soi, il y a peut-\u00eatre une leadership naturelle,"}, {"timestamp": [6239.32, 6243.96], "text": " le fait de contr\u00f4ler les choses, de vouloir contr\u00f4ler les choses, parfois trop."}, {"timestamp": [6243.96, 6248.6], "text": " Mais donc c'est peut-\u00eatre aussi une impression qu'on est s\u00fbr de soi,"}, {"timestamp": [6248.6, 6251.4], "text": " mais en tout cas qu'on aime bien contr\u00f4ler les choses,"}, {"timestamp": [6251.4, 6264.4], "text": " \u00eatre au-devant de ce qui peut se passer, contr\u00f4ler."}, {"timestamp": [6264.4, 6269.16], "text": " Donc je pense qu'entre contr\u00f4ler et \u00eatre s\u00fbr de soi, c'est diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [6269.16, 6270.4], "text": " On aime bien contr\u00f4ler les choses"}, {"timestamp": [6271.92, 6274.24], "text": " plut\u00f4t que d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements."}, {"timestamp": [6275.32, 6276.6], "text": " Donc, c'est quelque chose qui est important."}, {"timestamp": [6278.24, 6280.08], "text": " Pour revenir sur cette relation avec Michael Schumacher,"}, {"timestamp": [6280.08, 6282.04], "text": " qu'est-ce que d'avoir c\u00f4toy\u00e9 un champion comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6282.04, 6287.4], "text": " Alors, vous \u00e9tiez tous les deux, finalement, des champions dans votre cat\u00e9gorie, mais qu'est-ce qui fait la diff\u00e9rence entre"}, {"timestamp": [6287.96, 6289.96], "text": " Schumacher et son co\u00e9quipier,"}, {"timestamp": [6291.08, 6293.08], "text": " entre Schumacher et tous les autres concurrents ?"}, {"timestamp": [6293.72, 6295.84], "text": " Non pas tous, il y a des..."}, {"timestamp": [6297.16, 6299.16], "text": " L\u00e0 aussi,"}, {"timestamp": [6299.52, 6302.04], "text": " on sait tr\u00e8s bien qu'en comp\u00e9tition automobile,"}, {"timestamp": [6305.4, 6309.0], "text": " justement c'est tellement comp\u00e9titif"}, {"timestamp": [6309.6, 6310.8], "text": " que si on veut gagner,"}, {"timestamp": [6311.8, 6315.4], "text": " il faut, \u00e0 tous les niveaux, avoir les meilleurs,"}, {"timestamp": [6315.8, 6316.8], "text": " dont le pilote."}, {"timestamp": [6317.0, 6319.8], "text": " Et le pilote, c'est probablement ce qu'il doit le plus."}, {"timestamp": [6320.2, 6322.8], "text": " Mais le meilleur pilote, si tant est qu'il y a un meilleur pilote,"}, {"timestamp": [6323.0, 6324.6], "text": " si on ne lui donne pas la meilleure voiture,"}, {"timestamp": [6324.8, 6326.7], "text": " on le voit tr\u00e8s bien cette ann\u00e9e avec Hamilton."}, {"timestamp": [6326.7, 6330.5], "text": " Hamilton, il a domin\u00e9"}, {"timestamp": [6332.8, 6335.8], "text": " beaucoup de championnats, comme Michael d'ailleurs."}, {"timestamp": [6337.0, 6338.8], "text": " Mais d\u00e8s qu'ils n'ont plus"}, {"timestamp": [6340.2, 6341.7], "text": " la meilleure voiture,"}, {"timestamp": [6341.7, 6343.9], "text": " eh bien, il y a quelqu'un d'autre qui arrive."}, {"timestamp": [6343.9, 6349.48], "text": " Il faut aligner les plan\u00e8tes quoi. Et on l'a vu, Michael d'ailleurs, quand il est arriv\u00e9 chez nous en 1996,"}, {"timestamp": [6349.48, 6352.48], "text": " il avait \u00e9t\u00e9 champion du monde en 1994-95."}, {"timestamp": [6352.48, 6354.88], "text": " En 1996, il est arriv\u00e9, il a gagn\u00e9 trois courses."}, {"timestamp": [6354.88, 6357.28], "text": " C'\u00e9tait pourtant le m\u00eame, peut-\u00eatre encore plus motiv\u00e9,"}, {"timestamp": [6357.28, 6358.68], "text": " mais il n'avait pas la meilleure voiture."}, {"timestamp": [6358.68, 6361.88], "text": " Donc, il a fallu qu'il attende d'avoir la meilleure voiture, la meilleure \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [6361.88, 6363.08], "text": " pour se mettre \u00e0 gagner."}, {"timestamp": [6363.08, 6370.64], "text": " Et puis, \u00e7a a pris un certain temps, et puis il a gagn\u00e9."}, {"timestamp": [6370.64, 6373.76], "text": " Ensuite, il s'est mis \u00e0 \u00eatre moins performant."}, {"timestamp": [6373.76, 6378.0], "text": " Ce n'\u00e9tait pas qu'il \u00e9tait moins performant lui, c'est qu'on lui donnait une voiture"}, {"timestamp": [6378.0, 6381.28], "text": " qui \u00e9tait moins performante, ce qui est le cas cette ann\u00e9e d'Hamilton."}, {"timestamp": [6381.28, 6385.98], "text": " Mais rien ne dit que dans une course, deux courses, trois courses, eh bien"}, {"timestamp": [6386.24, 6388.48], "text": " Mercedes ne lui redonnera pas la"}, {"timestamp": [6388.48, 6389.48], "text": " m\u00eame voiture"}, {"timestamp": [6390.56, 6392.24], "text": " que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et puis"}, {"timestamp": [6392.24, 6394.04], "text": " qu'il se remette \u00e0 \u00eatre dominant."}, {"timestamp": [6394.72, 6396.56], "text": " Aujourd'hui, on voit le Claire,"}, {"timestamp": [6396.6, 6398.1], "text": " il n'est pas meilleur que l'ann\u00e9e"}, {"timestamp": [6398.1, 6399.56], "text": " derni\u00e8re. Il a une meilleure voiture"}, {"timestamp": [6399.56, 6400.56], "text": " que l'ann\u00e9e derni\u00e8re."}, {"timestamp": [6401.24, 6402.6], "text": " Donc, il a de meilleurs r\u00e9sultats."}, {"timestamp": [6402.88, 6403.64], "text": " Apr\u00e8s, tu as quand m\u00eame des pilotes"}, {"timestamp": [6403.64, 6404.96], "text": " qui font des erreurs manifestes,"}, {"timestamp": [6406.96, 6409.88], "text": " plusieurs Grand Prix qui sont un peu moins bons par contre. C'est exactement ce que je disais."}, {"timestamp": [6409.88, 6413.0], "text": " Il faut la meilleure voiture,"}, {"timestamp": [6413.0, 6415.68], "text": " la meilleure \u00e9quipe, le meilleur pilote."}, {"timestamp": [6415.68, 6418.2], "text": " Que les trois soient r\u00e9unis."}, {"timestamp": [6418.2, 6423.12], "text": " Et puis, parfois, un peu de bonne chance."}, {"timestamp": [6423.12, 6426.76], "text": " Est-ce qu'il faut le meilleur pilote ou les meilleurs pilotes ?"}, {"timestamp": [6426.76, 6431.0], "text": " Est-ce qu'il faut les deux meilleurs pilotes dans ton \u00e9quipe ?"}, {"timestamp": [6431.0, 6433.64], "text": " Ou justement, il ne faut pas trop parce que le deuxi\u00e8me..."}, {"timestamp": [6433.84, 6436.2], "text": " Moi, je serais favorable aux meilleurs."}, {"timestamp": [6436.2, 6438.32], "text": " Il ne faut jamais, l\u00e0 aussi, dans la vie,"}, {"timestamp": [6438.32, 6440.68], "text": " il ne faut pas avoir peur d'avoir les meilleurs autour de soi."}, {"timestamp": [6441.36, 6443.84], "text": " Pour moi, c'est la diff\u00e9rence d'un grand manager."}, {"timestamp": [6445.2, 6447.0], "text": " Mais parce que \u00e7a pose probl\u00e8me, on l'a toujours vu dans les \u00e9curies."}, {"timestamp": [6447.0, 6450.08], "text": " S'entourer des meilleurs et les g\u00e9rer."}, {"timestamp": [6450.44, 6453.32], "text": " Parce que si tu as deux meilleurs pilotes qui se battent pour le championnat,"}, {"timestamp": [6453.32, 6456.88], "text": " ils risquent de laisser le troisi\u00e8me meilleur gagner."}, {"timestamp": [6457.56, 6461.04], "text": " \u00c0 un moment donn\u00e9, ensuite, il faut faire des strat\u00e9gies."}, {"timestamp": [6461.04, 6462.96], "text": " Alors les strat\u00e9gies, \u00e7a ne prie pas tout le temps \u00e0 tout le monde,"}, {"timestamp": [6464.44, 6468.08], "text": " mais il faut \u00eatre capable de faire une strat\u00e9gie en fonction"}, {"timestamp": [6469.08, 6471.08], "text": " de l'\u00e9volution des r\u00e9sultats."}, {"timestamp": [6471.08, 6474.0], "text": " Quand tu as \u00e9t\u00e9 chez Ferrari, c'est toujours"}, {"timestamp": [6475.28, 6477.12], "text": " Schumacher qui a gagn\u00e9."}, {"timestamp": [6477.12, 6479.12], "text": " Enfin, je veux dire, pas le cours, parce que c'\u00e9tait le meilleur."}, {"timestamp": [6479.12, 6481.16], "text": " Parce que son copilote n'a jamais \u00e9t\u00e9 meilleur que lui."}, {"timestamp": [6481.72, 6483.72], "text": " Mais ils avaient tout le temps la m\u00eame voiture."}, {"timestamp": [6483.8, 6487.8], "text": " n'a jamais \u00e9t\u00e9 meilleur que lui. Mais ils avaient tout le temps la m\u00eame voiture."}, {"timestamp": [6488.8, 6489.64], "text": " Oui."}, {"timestamp": [6490.64, 6492.36], "text": " Tu as eu des \u00e9checs dans ta vie ?"}, {"timestamp": [6495.08, 6497.08], "text": " Des gros \u00e9checs, des gros trucs qui te font... qui piquent ?"}, {"timestamp": [6499.44, 6501.24], "text": " Non, parce que des \u00e9checs, tu as perdu des courses, je veux dire, un week-end apr\u00e8s... Des \u00e9checs, des..."}, {"timestamp": [6502.12, 6504.36], "text": " des moments difficiles, on a tout le temps des moments difficiles."}, {"timestamp": [6510.38, 6533.2], "text": " avec des moments difficiles, on a tout le temps des moments difficiles, des \u00e9preuves, des accidents. Des accidents quand je pense \u00e0 l'accident de Harry Vatanen en 85 en Argentine. Donc cette lutte pour survivre o\u00f9 d'un seul coup, eh bien, la qualit\u00e9 du r\u00e9sultat sportif devient secondaire."}, {"timestamp": [6533.2, 6535.2], "text": " Tu te sens responsable dans ces moments-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [6535.2, 6540.4], "text": " Non, pas responsable. Responsable d'affronter la situation, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6540.4, 6547.0], "text": " Responsable parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut que quelqu'un prenne la direction des op\u00e9rations."}, {"timestamp": [6547.0, 6556.0], "text": " L'accident de Jackie X au Pharaon avec la voiture qui prend feu et son \u00e9quip\u00e9 qui ne ressort pas de la voiture."}, {"timestamp": [6556.0, 6570.8], "text": " Ce sont des \u00e9preuves, ce sont des moments difficiles, mais justement des enseignements aussi. Des enseignements et d'o\u00f9 peut-\u00eatre aujourd'hui cette volont\u00e9 d'\u00eatre engag\u00e9"}, {"timestamp": [6570.8, 6574.2], "text": " dans des domaines diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [6576.1, 6578.7], "text": " Quelles sont tes plus grandes fiert\u00e9s, tes plus belles r\u00e9ussites selon toi ?"}, {"timestamp": [6581.9, 6588.8], "text": " Non, j'avoue que je ne pense pas vraiment \u00e0 tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6588.8, 6595.76], "text": " Pour moi, la plus belle r\u00e9ussite, c'est mon environnement, c'est d'avoir une femme"}, {"timestamp": [6595.76, 6602.36], "text": " qui fait une carri\u00e8re magnifique, c'est d'avoir un fils qui fait une tr\u00e8s belle"}, {"timestamp": [6602.36, 6606.44], "text": " carri\u00e8re et puis finalement d'\u00eatre un petit peu le spectateur de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6606.44, 6609.4], "text": " Donc je suis un privil\u00e9gi\u00e9, mais..."}, {"timestamp": [6610.4, 6612.4], "text": " On aura entendu surtout d'\u00eatre spectateur."}, {"timestamp": [6612.4, 6617.4], "text": " Parfois, de conna\u00eetre des gens formidables,"}, {"timestamp": [6618.2, 6631.2], "text": " d'avoir dans des domaines justement qui m'int\u00e9ressent, comme l'art contemporain, d'avoir des amis que"}, {"timestamp": [6631.2, 6639.12], "text": " j'admire, que je respecte et passer un peu de temps avec eux. Et puis d'avoir fait un m\u00e9tier"}, {"timestamp": [6639.12, 6645.0], "text": " qui m'a passionn\u00e9, dans un domaine qui me passionne toujours,"}, {"timestamp": [6645.0, 6648.0], "text": " et puis d'avoir laiss\u00e9 une petite trace."}, {"timestamp": [6648.0, 6655.0], "text": " Tu as particip\u00e9 \u00e0 cette expansion avec Netflix et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [6655.0, 6656.0], "text": " ou \u00e7a c'est plus justement du c\u00f4t\u00e9 commercial ?"}, {"timestamp": [6656.0, 6658.0], "text": " Non, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 commercial."}, {"timestamp": [6658.0, 6659.0], "text": " C'est extraordinaire \u00e7a."}, {"timestamp": [6659.0, 6661.0], "text": " O\u00f9 ils ont fait un travail remarquable,"}, {"timestamp": [6661.0, 6667.32], "text": " qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs un game changer pour l'int\u00e9r\u00eat"}, {"timestamp": [6667.32, 6670.2], "text": " que portent les Am\u00e9ricains \u00e0 la Formule 1 et les Am\u00e9ricaines."}, {"timestamp": [6670.2, 6673.2], "text": " Donc \u00e7a, c'est un..."}, {"timestamp": [6673.2, 6675.2], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 vraiment..."}, {"timestamp": [6675.2, 6681.88], "text": " Mais d'ailleurs, avec ces nouveaux moyens de communiquer, il y a quelques ann\u00e9es, quand"}, {"timestamp": [6681.88, 6687.4], "text": " on parlait de Netflix, on n'\u00e9tait pas content. On disait non, on va aller voir un film dans le cin\u00e9ma."}, {"timestamp": [6687.8, 6691.6], "text": " Alors qu'aujourd'hui, on a le cin\u00e9ma atome"}, {"timestamp": [6692.44, 6694.2], "text": " en voyant toutes les derni\u00e8res r\u00e9alisations."}, {"timestamp": [6694.24, 6698.8], "text": " Donc, c'\u00e9tait formidable. C'est une \u00e9volution"}, {"timestamp": [6698.8, 6700.96], "text": " du t\u00e9l\u00e9visuel absolument remarquable."}, {"timestamp": [6701.36, 6705.6], "text": " Il y a plein de nouvelles technologies, d'informations,"}, {"timestamp": [6705.6, 6711.0], "text": " podcasts, quelque chose de nouveau qui pla\u00eet. On parlait tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [6711.0, 6716.2], "text": " Twitter, Instagram, donc c'est d'ailleurs extr\u00eamement dangereux parce qu'aujourd'hui"}, {"timestamp": [6716.2, 6718.6], "text": " malheureusement les informations ne sont plus v\u00e9rifi\u00e9es."}, {"timestamp": [6718.6, 6723.88], "text": " Donc \u00e7a veut dire qu'une fausse information peut devenir plan\u00e9taire."}, {"timestamp": [6723.88, 6725.84], "text": " Et puis une abondance d'informations, un train \u00e0 faire..."}, {"timestamp": [6725.84, 6731.64], "text": " Donc \u00e7a veut dire qu'il y a des c\u00f4t\u00e9s fascinants, mais \u00e9galement pr\u00e9occupants."}, {"timestamp": [6731.64, 6733.76], "text": " Donc il faut \u00eatre attentif."}, {"timestamp": [6733.76, 6739.24], "text": " Si tu avais un livre \u00e0 offrir \u00e0 tout le monde, un livre \u00e0 me conseiller,"}, {"timestamp": [6739.24, 6742.92], "text": " il n'y en aurait qu'un que tu me recommanderais plus que tous les autres ?"}, {"timestamp": [6742.92, 6747.64], "text": " Non, je vais \u00eatre \u00e9go\u00efste, il faut peut-\u00eatre lire le livre que j'ai fait,"}, {"timestamp": [6747.64, 6749.4], "text": " \u00ab Des millions de vies \u00e0 sauver sur les routes \u00bb."}, {"timestamp": [6749.4, 6749.9], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [6749.9, 6771.8], "text": " Et si on peut sauver des vies sur les routes, l\u00e0, aujourd'hui, c' livre en 2020, \u00e0 l'occasion de la r\u00e9union des \u00c9tats membres"}, {"timestamp": [6771.8, 6774.96], "text": " \u00e0 Stockholm, o\u00f9 on parlait de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re."}, {"timestamp": [6774.96, 6777.32], "text": " Et l\u00e0, c'est quelque chose qui, pour moi, est tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [6777.32, 6783.68], "text": " Il va y avoir fin juin, d\u00e9but juillet \u00e0 New York, tous les \u00c9tats membres qui vont"}, {"timestamp": [6783.68, 6788.16], "text": " participer \u00e0 une grande conf\u00e9rence pour la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re dans le monde."}, {"timestamp": [6788.16, 6796.2], "text": " Donc pour moi, c'est tr\u00e8s important de dire qu'on donne une vraie place \u00e0 cette pand\u00e9mie sur les routes."}, {"timestamp": [6796.2, 6806.0], "text": " On a donn\u00e9 une place fort justement \u00e0 un monstre qui'est le Covid, on donne une place au changement climatique,"}, {"timestamp": [6806.0, 6810.5], "text": " on doit donner une place \u00e0 ce qui se passe sur les routes."}, {"timestamp": [6810.5, 6816.0], "text": " Est-ce qu'il y a un truc que je peux faire, ou que tout le monde peut faire, facilement pour changer sur les routes ?"}, {"timestamp": [6816.0, 6819.5], "text": " Est-ce que je ne sais pas s'il y a des choses qui te viennent en t\u00eate, c'est juste respecter le code de la route, point ?"}, {"timestamp": [6819.5, 6822.5], "text": " Non, non, non, non, non, non. Alors d\u00e9j\u00e0 tout d\u00e9pend des pays."}, {"timestamp": [6822.5, 6827.6], "text": " Mais je parle \u00e0 vos auditeurs fran\u00e7ais ou fran\u00e7ais. En France, et bien clairement, c'est"}, {"timestamp": [6828.28, 6830.04], "text": " attacher votre ceinture de s\u00e9curit\u00e9."}, {"timestamp": [6830.08, 6830.84], "text": " Il y a encore des gens qui l'attachent."}, {"timestamp": [6830.84, 6832.0], "text": " \u00c0 l'avant, \u00e0 l'arri\u00e8re."}, {"timestamp": [6832.92, 6833.92], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [6835.64, 6838.16], "text": " C'est assurer vous d'avoir un bon casque."}, {"timestamp": [6838.92, 6840.72], "text": " C'est respecter les vitesses."}, {"timestamp": [6841.8, 6843.4], "text": " C'est ne buvez pas"}, {"timestamp": [6844.72, 6850.08], "text": " en conduisant. Drogue \u00e9galement, z\u00e9ro, et puis n'utilisez"}, {"timestamp": [6850.08, 6850.96], "text": " pas votre t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [6851.72, 6852.96], "text": " Le t\u00e9l\u00e9phone, la vache !"}, {"timestamp": [6853.0, 6855.24], "text": " Quand tu es en deux roues dans Paris, enfin dans les grandes villes, mais c'est"}, {"timestamp": [6855.24, 6857.52], "text": " n'importe quoi. T'as l'impression que c'est un sur trois qui a le t\u00e9l\u00e9phone en voiture."}, {"timestamp": [6857.52, 6858.92], "text": " Et l\u00e0, on va faire des progr\u00e8s."}, {"timestamp": [6860.0, 6867.04], "text": " Et ensuite, quand on parle de ces faux combats de 90 ou 80, tout \u00e7a, \u00e7a veut..."}, {"timestamp": [6867.88, 6872.64], "text": " \u00c7a veut rien dire parce que la vitesse constante entre \u00eatre \u00e0 90 ou 80"}, {"timestamp": [6872.92, 6875.64], "text": " sur une heure, \u00e7a va faire cinq, six minutes d'\u00e9cart."}, {"timestamp": [6876.64, 6880.4], "text": " Mais essayons d'am\u00e9liorer les embouteillages dans les villes."}, {"timestamp": [6880.76, 6881.52], "text": " C'est l'id\u00e9e du podcast."}, {"timestamp": [6881.52, 6886.0], "text": " Am\u00e9nageons les villes pour qu'il y ait moins de circulation, ou qu'il y ait"}, {"timestamp": [6886.0, 6892.24], "text": " une circulation plus fluide. \u00c7a c'est tr\u00e8s important et \u00e7a il faut en parler plus."}, {"timestamp": [6892.24, 6897.8], "text": " On peut te suivre principalement sur Twitter, o\u00f9 tu es tr\u00e8s actif, engag\u00e9. C'est toi qui"}, {"timestamp": [6897.8, 6902.92], "text": " tweete sur ton compte ? Alors je le fais en \u00e9quipe, avec mon \u00e9quipe des Nations Unies."}, {"timestamp": [6902.92, 6909.14], "text": " Alors j'avoue que je suis pas tr\u00e8s tr\u00e8s, tr\u00e8s bon sur tous ces nouveaux moyens de"}, {"timestamp": [6909.14, 6910.14], "text": " communication."}, {"timestamp": [6910.14, 6911.28], "text": " J'ai cru le trouver sur Instagram."}, {"timestamp": [6911.28, 6914.16], "text": " J'\u00e9tais l\u00e0, il y a un message sur Twitter avec 16 000 followers et tu me dis que c'est pas toi."}, {"timestamp": [6914.16, 6915.16], "text": " Donc, du coup..."}, {"timestamp": [6915.16, 6917.04], "text": " On peut suivre ma femme sur Instagram, mais pas moi."}, {"timestamp": [6918.8, 6926.88], "text": " Donc, j'alimente le Twitter, mais rien de ce qui appara\u00eet sur Twitter n'est fait en mon accord."}, {"timestamp": [6926.88, 6928.88], "text": " D'accord, ok."}, {"timestamp": [6930.14, 6934.66], "text": " Si tu avais l'occasion de retrouver le jeune Jean Todd,"}, {"timestamp": [6935.52, 6940.44], "text": " je sais pas, \u00e0 Besoins, donc du coup pas \u00e0 Pierrefort, mais je sais pas, avant tes \u00e9tudes,"}, {"timestamp": [6940.96, 6944.16], "text": " et que tu pouvais lui glisser un mot \u00e0 l'oreille, qu'est-ce que tu lui dirais ?"}, {"timestamp": [6944.24, 6952.0], "text": " tes \u00e9tudes et que tu pouvais lui glisser un mot \u00e0 l'oreille, qu'est-ce que tu lui dirais ? \u2014 D\u00e9j\u00e0, j'ai quand m\u00eame pas mal de contacts avec Jean-Thode, donc en fait, il se conna\u00eet bien."}, {"timestamp": [6952.0, 6972.0], "text": " Et... Gardons les pieds sur terre. \u2014 Il y a des moments o\u00f9 tu n'as pas gard\u00e9 les p\u00e9tilliers sur terre, toi ? Je ne pense pas, mais parfois on dit qu'il faut \u00eatre attentif."}, {"timestamp": [6972.0, 6974.0], "text": " Le comble de l'orgueil, c'est l'humilit\u00e9."}, {"timestamp": [6977.0, 6980.0], "text": " C'est vrai. Et \u00e7a ne doit pas \u00eatre si simple quand on gagne aussi tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6980.0, 6986.0], "text": " Enfin, m\u00eame aussi les dorures de Ferrari ou de... Non, parce que justement, il y a..."}, {"timestamp": [6986.0, 6989.0], "text": " Tout le monde a... la r\u00e9alit\u00e9"}, {"timestamp": [6989.0, 6992.0], "text": " ressurgit, hein, et justement le..."}, {"timestamp": [6992.0, 6994.0], "text": " Je parlais tout \u00e0 l'heure de..."}, {"timestamp": [6994.0, 6996.0], "text": " l'accident de..."}, {"timestamp": [6996.0, 6998.0], "text": " de Vatanen en Argentine,"}, {"timestamp": [6998.0, 7000.0], "text": " l'accident de Michael \u00e0..."}, {"timestamp": [7000.0, 7002.0], "text": " l'accident de Michael \u00e0 Silverstone,"}, {"timestamp": [7002.0, 7004.0], "text": " hein, o\u00f9..."}, {"timestamp": [7004.0, 7006.6], "text": " il est en bagarre pour le championnat du monde,"}, {"timestamp": [7006.6, 7008.6], "text": " \u00e0 un moment donn\u00e9 on s'en fout du championnat du monde."}, {"timestamp": [7008.6, 7014.0], "text": " On dit qu'est-ce qu'il s'est fait, il s'est fait mal ou il s'est pas fait mal."}, {"timestamp": [7014.0, 7019.0], "text": " Donc c'est cette attente qui est dure."}, {"timestamp": [7019.0, 7022.0], "text": " L'accident de S\u00e9nat que tu as v\u00e9cu sur les bords du circuit, j'imagine."}, {"timestamp": [7022.0, 7026.0], "text": " L'acc Excellent, absolument. Oui, et justement"}, {"timestamp": [7026.0, 7028.0], "text": " c'est ici que \u00e7a donne l'envie"}, {"timestamp": [7028.0, 7030.0], "text": " de rendre"}, {"timestamp": [7030.0, 7032.0], "text": " la comp\u00e9tition automobile plus s\u00fbre et de"}, {"timestamp": [7032.0, 7034.0], "text": " rendre les routes plus s\u00fbres."}, {"timestamp": [7034.0, 7036.0], "text": " C'est un beau combat."}, {"timestamp": [7036.0, 7038.0], "text": " Jean-Thode, je te remercie"}, {"timestamp": [7038.0, 7040.0], "text": " beaucoup pour tout \u00e7a."}, {"timestamp": [7040.0, 7042.0], "text": " Pour ton temps, qui est pr\u00e9cieux"}, {"timestamp": [7042.0, 7044.0], "text": " et d'\u00eatre venu \u00e0 Paris aussi pour faire \u00e7a."}, {"timestamp": [7045.58, 7050.54], "text": " Et puis, \u00e9coute, on va garder \u00e7a en t\u00eate, je pense qu'il y a aussi beaucoup de gens qui nous \u00e9coutent en voiture,"}, {"timestamp": [7050.82, 7052.82], "text": " en moto potentiellement avec des \u00e9couteurs bluetooth."}, {"timestamp": [7053.98, 7060.78], "text": " Voil\u00e0 je reviens en effet sur le dernier point que tu dis sur le t\u00e9l\u00e9phone, le smartphone, c'est vraiment"}, {"timestamp": [7061.18, 7062.58], "text": " un fl\u00e9au."}, {"timestamp": [7062.58, 7064.58], "text": " L'attention."}, {"timestamp": [7064.72, 7065.0], "text": " La somnolence aussi. smartphone, c'est vraiment un fl\u00e9au. L'attention. L'attention."}, {"timestamp": [7066.0, 7066.2], "text": " La somnolence aussi."}, {"timestamp": [7072.4, 7072.6], "text": " Les voitures nouvelles, mais \u00e7a, tu le dis, \u00e7a ne marche pas que pour ceux qui ont la chance de pouvoir se payer des voitures nouvelles."}, {"timestamp": [7073.6, 7073.8], "text": " Te le font bien."}, {"timestamp": [7075.6, 7075.8], "text": " C'est plus possible quasiment de somnoler."}, {"timestamp": [7077.8, 7078.0], "text": " Tu as un volant qui te rappelle que tu somnoles."}, {"timestamp": [7079.6, 7079.8], "text": " Absolument, mais \u00e7a c'est disponible aujourd'hui."}, {"timestamp": [7080.8, 7081.0], "text": " Hallucinant."}, {"timestamp": [7089.12, 7091.0], "text": " Et il faut souhaiter que tous les utilisateurs de la route auront acc\u00e8s le plus vite possible \u00e0 ce type de technologie."}, {"timestamp": [7095.48, 7095.56], "text": " Merci Jean-Thodde pour ces deux bonnes heures, deux petites heures d'\u00e9change."}, {"timestamp": [7096.56, 7097.4], "text": " Je suis ravi."}, {"timestamp": [7103.52, 7103.56], "text": " Et puis, je te souhaite plein de belles aventures encore parce que j'ai l'impression qu'il y en a encore plein."}, {"timestamp": [7105.08, 7105.88], "text": " Et je suis un peu, je ne sais pas si je suis jaloux ou en tout cas inspir\u00e9 par tout \u00e7a parce que j'ai l'impression qu'il y en a encore plein et je suis un peu"}, {"timestamp": [7109.38, 7110.24], "text": " je sais pas si je suis jaloux ou en tout cas inspir\u00e9 par tout \u00e7a parce que je me dis qu'\u00e0"}, {"timestamp": [7113.36, 7115.36], "text": " apr\u00e8s avoir v\u00e9cu tout ce que ta vie, tout ce que tu as v\u00e9cu... Faut penser au nouveau chapitre, au prochain."}, {"timestamp": [7117.0, 7118.92], "text": " The best is to come."}, {"timestamp": [7118.92, 7121.92], "text": " Bravo \u00e0 Cosa Vostra et longue vie \u00e0 Cosa Vostra aussi."}, {"timestamp": [7121.92, 7123.72], "text": " Merci Jean, merci beaucoup."}, {"timestamp": [7124.08, 7126.0], "text": " Merci de ta disponibilit\u00e9 et puis"}, {"timestamp": [7126.0, 7128.0], "text": " merci \u00e0 Laurence Fischer que je n'ai pas remerci\u00e9 tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [7128.0, 7130.0], "text": " peut-\u00eatre. Absolument, l'adorable"}, {"timestamp": [7130.0, 7132.0], "text": " Laurence Fischer, emb\u00e2taleur du"}, {"timestamp": [7132.0, 7134.0], "text": " sport aupr\u00e8s du"}, {"timestamp": [7134.0, 7136.0], "text": " minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Exactement"}, {"timestamp": [7136.0, 7138.0], "text": " et qui fait beaucoup pour moi"}, {"timestamp": [7138.0, 7140.0], "text": " Laurence que j'admire"}, {"timestamp": [7140.0, 7142.0], "text": " aussi, que"}, {"timestamp": [7142.0, 7144.0], "text": " j'aime, que j'embrasse parce que"}, {"timestamp": [7144.0, 7146.24], "text": " elle a compris ce que je"}, {"timestamp": [7146.24, 7147.6], "text": " faisais avec G\u00e9n\u00e9ration du True Self."}, {"timestamp": [7147.88, 7150.6], "text": " Et tu vois, tu parlais des sportifs et de l'apr\u00e8s sportif."}, {"timestamp": [7150.96, 7154.32], "text": " Je sais qu'elle a beaucoup recommand\u00e9 mon podcast \u00e0 beaucoup de"}, {"timestamp": [7154.32, 7157.68], "text": " sportifs aussi, parce qu'elle pense dans son r\u00f4le d'ambassadeur du"}, {"timestamp": [7157.68, 7160.44], "text": " sport \u00e0 l'apr\u00e8s carri\u00e8re pour beaucoup."}, {"timestamp": [7160.44, 7163.0], "text": " Et je sais qu'elle recommande \u00e0 des sportifs mon podcast pour"}, {"timestamp": [7163.0, 7164.12], "text": " s'ouvrir un peu les chakras."}, {"timestamp": [7164.12, 7164.96], "text": " Et je trouve \u00e7a tr\u00e8s cool."}, {"timestamp": [7165.56, 7167.6], "text": " Sans elle, je n'aurais pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0 aujourd'hui."}, {"timestamp": [7167.64, 7171.64], "text": " Exactement, puisque Laurence m'a donn\u00e9 le num\u00e9ro de Jean"}, {"timestamp": [7171.64, 7175.0], "text": " et tu as dit qu'il fallait le faire et tu m'as dit je le fais pour Laurence."}, {"timestamp": [7175.6, 7178.76], "text": " Donc merci, Laurence Fischer, je vous recommande son \u00e9pisode."}, {"timestamp": [7178.76, 7181.8], "text": " C'est un des tout premiers qui est triple championne du monde de karat\u00e9,"}, {"timestamp": [7181.8, 7184.12], "text": " qui a fait \u00e9norm\u00e9ment de choses dans sa vie et qui est une femme"}, {"timestamp": [7184.96, 7186.84], "text": " \u00e0 la fois douce, intelligente"}, {"timestamp": [7187.44, 7189.68], "text": " et combative, quelque chose que j'aime"}, {"timestamp": [7190.68, 7192.16], "text": " chez"}, {"timestamp": [7192.16, 7197.78], "text": " Sur G\u00e9n\u00e9ration de We Too Ourself. Merci \u00e0 tous, bonne semaine, \u00e0 la semaine prochaine sur G\u00e9n\u00e9ration de We Too Ourself. Salut !"}, {"timestamp": [7203.46, 7207.2], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [7207.2, 7211.52], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au"}, {"timestamp": [7211.52, 7216.04], "text": " podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [7216.04, 7217.64], "text": " c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [7217.64, 7223.28], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la"}, {"timestamp": [7223.28, 7229.36], "text": " semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [7229.36, 7233.44], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous"}, {"timestamp": [7233.44, 7271.86], "text": " \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [7271.86, 7276.1], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [7276.1, 7280.1], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [7280.1, 7283.7], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast"}, {"timestamp": [7283.7, 7287.6], "text": " qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est"}, {"timestamp": [7287.6, 7291.88], "text": " croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City,"}, {"timestamp": [7291.88, 7297.12], "text": " Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas"}, {"timestamp": [7297.12, 7302.24], "text": " \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long"}, {"timestamp": [7302.24, 7307.52], "text": " fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [7307.52, 7309.52], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [7309.52, 7312.52], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [7312.52, 7316.08], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [7316.08, 7320.6], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [7320.6, 7323.7], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des"}, {"timestamp": [7323.7, 7328.88], "text": " tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9"}, {"timestamp": [7328.88, 7334.64], "text": " leur CV. Enfin, il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les"}, {"timestamp": [7334.64, 7338.88], "text": " traite tous dans New Work City. Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie"}, {"timestamp": [7338.88, 7342.96], "text": " de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [7342.96, 7348.28], "text": " Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une"}, {"timestamp": [7348.28, 7351.52], "text": " aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [7351.52, 7356.56], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant"}, {"timestamp": [7356.56, 7359.48], "text": " sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite."}, {"timestamp": [7359.48, 7362.0], "text": " Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [7364.67, 7366.67], "text": " Abonnez-vous c'est NewWorkCity, do it !"}]}}