{"256": {"text": " Et l\u00e0, pour moi, qui \u00e9coutais RMC quand j'\u00e9tais enfant pendant les vacances dans le sud de la France, devenir le propri\u00e9taire de cette radio, \u00e7a m'est apparu incroyable. Je me suis dit, si je me plante, tout le monde me dira que c'\u00e9tait inscrit et je rebondirai j'avais 40 ans je me dis bon si j'\u00e9choue c'est pas grave il faut que je tente le coup. Et donc t'arrives tu fais quoi ? J'avais toujours voulu \u00eatre entrepreneur j'ai m\u00eame commenc\u00e9 ma vie professionnelle en cr\u00e9ant ma bo\u00eete et \u00e0 NRJ j'ai trouv\u00e9 un \u00e9quilibre qui me convenait tr\u00e8s bien quoi qu'on ait l'\u00e9quilibre on a remis la machine \u00e0 l'endroit et tout commence. On n'est pas sorti d'affaire. Il faut qu'on trouve le chemin de la croissance forte. Je dis \u00e7a parce que le destin a beaucoup de place finalement dans la r\u00e9ussite d'une entreprise et souvent les fautes du leader sont une chance pour les challengers. Challenger. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code do it parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est le code do it sur legal start c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it. Nous voil\u00e0 alors je me dans ce studio, je me disais en pr\u00e9parant cet \u00e9pisode que, en fait, recevoir Alain Veil dans un studio de briquet de broc, comme \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu la honte. Et puis, en fait, en regardant et en me souvenant d'ailleurs, en regardant un peu quelques articles, je crois que tu as v\u00e9cu ou tu as connu des studios de briquet de broc, non, par le pass\u00e9 ? Oui bien s\u00fbr au d\u00e9but de la FM, mais aujourd'hui moi \u00e7a me rassure plut\u00f4t de voir des studios simples, tr\u00e8s ax\u00e9s sur la technologie, plut\u00f4t que des studios des ann\u00e9es 70 ou des ann\u00e9es 80. Donc aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 toute la technologie, les studios peuvent \u00eatre tr\u00e8s simples, tr\u00e8s modestes finalement. Donc \u00e7a me rassure plut\u00f4t de voir un studio simple par rapport \u00e0 un studio tr\u00e8s sophistiqu\u00e9. \u00c7a ne m'impressionne pas du tout un studio qui brille avec plein de boutons. Sachant qu'il m'est arriv\u00e9, je voulais commencer par cette petite anecdote pour aussi placer le d\u00e9bat et ensuite te demander de te pr\u00e9senter comme l'accoutum\u00e9 sur G\u00e9n\u00e9ration Nature Self. Une des premi\u00e8res choses qui m'a impressionn\u00e9, alors notamment parce qu'on a parl\u00e9 un peu de BFM TV, c'est que la premi\u00e8re fois que j'ai eu \u00e0 faire, on va dire, backstage \u00e0 BFM TV, c'\u00e9tait d'une journaliste, je dirais en 2007, qui \u00e9tait venue dans ma premi\u00e8re start-up. Ah non, non, c'\u00e9tait avant, je pense 2006, parce que j'avais pas encore mes bureaux. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 quand BFM TV ? 2005. 2005, ouais. En novembre 2005. Donc \u00e7a devait \u00eatre quelques mois apr\u00e8s le lancement, je dirais, juste avant l'\u00e9t\u00e9 2006. Et on faisait un peu de presse et de m\u00e9dias \u00e0 l'\u00e9poque, parce que j'avais une bo\u00eete qui s'appelait Citizen Science, on en parlait rapidement tout \u00e0 l'heure, qui proposait des plateformes de crowdsourcing, recevoir des photos, des vid\u00e9os d'amateurs, etc. Et \u00e7a int\u00e9ressait beaucoup les m\u00e9dias. Une journaliste m'a appel\u00e9 un jour, elle me dit oui, bonjour, des vid\u00e9os d'amateurs, etc. Et \u00e7a int\u00e9ressait beaucoup les m\u00e9dias. Et une journaliste m'a appel\u00e9 un jour, elle me dit \u00ab Oui, bonjour, je viens de chez BFM T\u00e9l\u00e9, je voudrais faire un portage sur votre entreprise, etc. Je lui ai dit \u00ab Ok, super, peut-\u00eatre la semaine prochaine, mardi ou mercredi. Souvent, ils appelaient tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'avance. Puis, on avait toujours des gens de la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande, voil\u00e0, ils arrivaient \u00e0 5, ils venaient de Gen\u00e8ve, \u00e7a devait leur co\u00fbter un mois et demi, ils prenaient trois jours, ils prenaient deux nuits d'h\u00f4tel, etc. Puis elle me dit \u00ab ben non, mais sinon je peux passer \u00e0 11 heures ce matin ? \u00bb. Je dis \u00ab ben ouais, ok \u00bb. Donc je retourne chez moi, je mets une chemise, je m'habille pour avoir l'air un peu cr\u00e9dible, et puis elle d\u00e9barque seule avec sa cam\u00e9ra. Elle nous filme, elle repart. Alors on \u00e9change un petit peu, elle me dit \u00ab bah oui, j'en fais un ce matin, puis un cet apr\u00e8s-midi. Donc voil\u00e0. Et puis \u00e0, je dirais, 13 heures, 14 heures, le sujet \u00e9tait en ligne. Elle, elle tournait un deuxi\u00e8me truc dans l'apr\u00e8s-midi. L\u00e0, je me suis dit \u00ab wow, c'est quand m\u00eame un truc assez violent. Enfin, c'\u00e9tait vraiment l'extr\u00eame oppos\u00e9 de tout ce qui se faisait \u00e0 l'\u00e9poque, en fait. Donc, c'est quand m\u00eame une marque de fabrique. C'\u00e9tait la seule fa\u00e7on de r\u00e9ussir \u00e0 l'\u00e9poque, parce que quand on a d\u00e9marr\u00e9 BFM TV, il y avait d\u00e9j\u00e0 deux cha\u00eenes d'information en France, donc tout le monde pensait qu'on ne servirait \u00e0 rien. C'\u00e9tait quand m\u00eame compliqu\u00e9 d'arriver face \u00e0 une filiale du groupe TF1 et face \u00e0 une filiale du groupe Canal+. Donc, il fallait disrupter. LCI, IT \u00e0 l'\u00e9poque. Moi, dans mes facteurs cl\u00e9s de succ\u00e8s, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 qu'il y avait la disruption de la gestion. C'est-\u00e0-dire des co\u00fbts de l'entreprise, il fallait arriver \u00e0 faire mieux pour moins bien. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 vrai pour RMC. Pour moins plut\u00f4t du coup. Oui, d'Humor with less. Et c'est vrai pour BFMTV, c'est pour \u00e7a que j'essaye toujours de m'appuyer sur la technologie pour progresser et avoir toujours des mod\u00e8les en rupture sur le mode de gestion pour faire mieux pour beaucoup moins cher. T'as pas toujours \u00e9t\u00e9 aim\u00e9 pour \u00e7a, parce que c'est dur \u00e0 entendre \u00e7a quand t'es journaliste ou producteur de contenu, je veux dire, faire mieux avec moins, non ? C'est relou, en vrai. Non, parce que c'est pas faire avec moins de talent, c'est faire avec moins de choses inutiles. Donc notamment la technologie, quand elle permet d'\u00eatre beaucoup plus efficace, eh bien autant en profiter. Et quand une entreprise ne s'est pas innov\u00e9e, reste sur des mod\u00e8les anciens, elle est condamn\u00e9e. C'est ce que j'explique aux journalistes depuis 20 ans. C'\u00e9tait vrai \u00e0 la radio, c'\u00e9tait vrai \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est vrai \u00e0 L'Express aujourd'hui. On est aussi dans une logique de changement, de transformation. Quand je leur dis qu'on va r\u00e9former le circuit de la copie et les \u00e9conomies qu'on va faire en personnel, on va les r\u00e9investir dans le digital, si on ne le fait pas, on est mort. Donc, c'est une logique qu'aujourd'hui j'arrive assez bien \u00e0 expliquer. Puis j'ai derri\u00e8re moi quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience pour prouver que je suis attach\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 du contenu, qu'on ne peut pas faire de la qualit\u00e9 sans talent. Donc \u00e0 BFMTV, effectivement, on nous traitait au d\u00e9but des OS de l'info. Je me rappelle d'un fameux papier dans T\u00e9l\u00e9rama, mais finalement un papier compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 par avance. Les ouvriers sp\u00e9cialis\u00e9s. Dans les ann\u00e9es 60. Les OS de l'info. Parce qu'on n'\u00e9tait pas sur le mod\u00e8le de l'ERTF. Mais voil\u00e0, les gens de T\u00e9l\u00e9rama \u00e9taient compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s. Sachant que... Je vais aller trop tout de suite dans le contenu. Alors, pardon, j'arr\u00eate tout de suite tout \u00e7a parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 plein de questions pour toi. Alain, je te plein de questions pour toi. Mais Alain, je te propose de te pr\u00e9senter. Eh bien, je m'appelle donc Alain Veil, j'ai soixante-et-un ans tout juste. Je suis un entrepreneur, un entrepreneur dans les m\u00e9dias. C'est quasiment le seul m\u00e9tier que je sais faire. Je me suis retrouv\u00e9 aussi \u00e0 la t\u00eate d'SFR ces derni\u00e8res ann\u00e9es, suite \u00e0 la cession de mon mon groupe au groupe Altice. Donc, j'ai d\u00e9couvert le monde de t\u00e9l\u00e9com, qui n'est pas si \u00e9loign\u00e9 que \u00e7a et qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s passionnant. J'ai d\u00e9marr\u00e9 ma vie professionnelle en tant qu'entrepreneur. Ma premi\u00e8re exp\u00e9rience professionnelle, c'\u00e9tait ma propre entreprise. Et c'est amusant parce qu'elle s'appelait WRMC. Donc, il y avait d\u00e9j\u00e0 la marque RMC. \u00c7a voulait dire Veilille R\u00e9jumbo M\u00e9dia Conseil. Et j'avais cr\u00e9\u00e9 cette entreprise de conseil \u00e0 23, 24 ans. Donc, c'\u00e9tait assez pr\u00e9tentieux, mais c'\u00e9tait pour \u00e9viter \u00e0 l'\u00e9poque les obligations du service national. Quand on cr\u00e9e une entreprise, on pouvait \u00eatre exempt\u00e9 du service national. Moi, j'avais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 dans la vie active. Je n'avais pas envie d'arr\u00eater. Et puis, apr\u00e8s avoir men\u00e9 quelques \u00e9tudes pendant deux ans, mon associ\u00e9 avait envie de se marier et de rentrer dans une vie professionnelle plus traditionnelle, dans le conseil. Et moi, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 rechercher du travail. Et j'ai d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 NRJ, avec le job dont je r\u00eavais. J'avais envie de travailler dans la radio. Quand j'\u00e9tais lyc\u00e9en, c'\u00e9tait \u00e0 Europe 1. C'est Europe 1 qui m'a donn\u00e9 envie de faire ce m\u00e9tier-l\u00e0. C'est m\u00eame le fondateur d'Europe 1, Maurice Siegel, qui avait \u00e9crit un livre en 1975 qui s'appelle \u00ab 20 ans, \u00e7a suffit \u00bb. Et il racontait l'histoire d'Europe 1. Mon p\u00e8re avait achet\u00e9 \u00e7a pendant l'\u00e9t\u00e9. J'\u00e9tais tomb\u00e9 dessus. Je l'avais lu et je m'\u00e9tais dit \u00ab je serai journaliste europ\u00e9en. \u00c0 quel \u00e2ge ? \u00c0 l'\u00e2ge de 75, j'avais 14 ans. Et donc, ensuite, j'ai fait... J'\u00e9tais europ\u00e9en, faire le... dans les \u00e9missions, j'assistais aux \u00e9missions en public, j'ai fait des stages. Et puis, finalement, quand j'ai fini mon MBA d'HEC, il fallait faire une mission d'entreprise de six mois et je l'ai fait \u00e0 Europe 1, aupr\u00e8s du pr\u00e9sident d'Europe 1 de l'\u00e9poque, Pierre Barr\u00e9, qui cherchait une petite t\u00eate chercheuse pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la diversification d'Europe 1 dans la t\u00e9l\u00e9, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, dans le c\u00e2ble, parce que c'est au moment du lancement du plan c\u00e2ble. OK. Voil\u00e0. Et si je continue \u00e0 raconter mon parcours, dans le c\u00e2ble, parce que c'est au moment du lancement du plan c\u00e2ble. Voil\u00e0. Et si je continue \u00e0 raconter mon parcours, eh bien, mon entreprise WRMC, apr\u00e8s ma mission \u00e0 Europe 1, ensuite \u00c9nergie. C'\u00e9tait la radio de l'\u00e9poque, dans les ann\u00e9es 80, 84, 85. Et j'ai \u00e9crit \u00e0 Jean-Paul Boutecroux, qui m'a re\u00e7u. Du coup, tu n'as jamais \u00e9t\u00e9 journaliste, hein ? Enfin, si, tu as \u00e9t\u00e9... C'est-\u00e0-dire que pour les journalistes, je ne suis pas journaliste parce que je n'ai pas de carte de presse. Mais je me consid\u00e8re quand m\u00eame journaliste parce que depuis 20 ans, je m'occupe d'informations tous les jours. J'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent sur le sujet des programmes, parce que c'est le nerf de la guerre. Comme dans n'importe quelle entreprise, il faut s'int\u00e9resser aux produits. Et dans une radio, c'est le programme, dans une t\u00e9l\u00e9vision aussi. Donc, \u00e7a fait 20 ans que je m'int\u00e9resse \u00e0 l'information, au programme, aux journalistes. Et c'est quelque chose qui m'a toujours passionn\u00e9. Donc, j'ai d\u00e9marr\u00e9 dans une radio musicale. Je m'\u00e9tais dit, si j'allais \u00e0 \u00c9nergie, j'adorerais m'occuper du d\u00e9veloppement d'\u00e9nergie en r\u00e9gion. Et quand Jean-Paul Boutecroux m'a recrut\u00e9, il m'a nomm\u00e9 directeur du r\u00e9seau et je me suis occup\u00e9 d'aller racheter des radios en province. Sachant que tu es parisien ? Oui, je suis parisien. Je ne l'ai pas toujours \u00e9t\u00e9, mais j'ai fait mes \u00e9tudes, le lyc\u00e9e, mes \u00e9tudes universitaires \u00e0 Paris. Et donc, pour Jean-Paul Bocroux, je suis parti racheter des stations en province qui allaient devenir Energie. Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode extraordinaire parce qu'on avait vraiment l'impression de r\u00e9volutionner le monde de la radio. On arrivait dans une ville, on rachetait une radio. 48 heures apr\u00e8s, la radio s'appelait Energie, elle \u00e9tait leader. Moi, je travaillais 7 jours sur 7. Le matin, j'\u00e9tais \u00e0 Paris. L'apr\u00e8s-midi, j'\u00e9tais en r\u00e9gion tous les jours. Et donc, c'est des ann\u00e9es qui ont compt\u00e9 double sur le plan professionnel. Le principe, on viendra dans le d\u00e9tail de chacun parce qu'en effet, je crois que tu es reparti d'Energie, revenu ensuite, etc. Mais donc, le principe, l\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'\u00e9tait de dire tu avais un Energy Paris, c'est \u00e7a ? Voil\u00e0. Et en fait, tu \u00e9tendais ton reach, ta couverture, on dit, je crois, en rachetant des locales. C'\u00e9tait pas une radio nationale, c'est \u00e7a ? Jean-Paul Baudecrouz \u00e9tait beaucoup inspir\u00e9 du mod\u00e8le am\u00e9ricain. Aux \u00c9tats-Unis, c'est plut\u00f4t des radios locales. Mais en France, le mod\u00e8le de la radio, celui auquel les annonceurs \u00e9taient habitu\u00e9s, c'\u00e9tait la publicit\u00e9 nationale. Donc, pour que \u00e7a marche vraiment, il fallait un r\u00e9seau national. Donc, l'id\u00e9e, c'\u00e9tait tr\u00e8s rapidement d'\u00eatre pr\u00e9sent dans les 25 agglom\u00e9rations de plus de 200 000 habitants et puis apr\u00e8s dans les villes de 100 000 habitants et puis apr\u00e8s 50 000 habitants. Et finalement, \u00c9nergie aujourd'hui, \u00e7a doit \u00eatre 250 \u00e9metteurs, 250 communes, quoi, des mill \u00e9metteurs, 250 communes, des milliers de communes, 250 villes qui couvrent des milliers de communes et quasiment l'ensemble du territoire. Et donc, tu n'avais pas 30 ans, c'est \u00e7a ? Non, je suis rentr\u00e9 \u00e0 \u00c9nergie, j'avais 24 ans. 24 ans et tu rachetais, t'arrivais, je ne sais pas, c'est toi qui as lanc\u00e9 \u00c9nergie Cherbourg ou pas ? Tu te souviens ou pas ? Oui, oui, oui, \u00c9nergie Cherbourg. Parce que moi, j'ai \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 au disque sur demande avec Vincent sur \u00c9nergie. \u00c9nergie Cherbourg, c'\u00e9tait avec le quotidien... La presse de la Manche, peut-\u00eatre ? La presse de la Manche, avec la famille qui \u00e9tait le propri\u00e9taire du journal \u00e0 l'\u00e9poque. C'est le souvenir qui me revient. Et donc, t'arrives, tu fais quoi ? Tu leur dis, tu vas les voir ? Tu leur dis, c'\u00e9tait quoi comme radio avant ? C'\u00e9tait Radio Cherbourg ? Dans les grosses villes, on voulait contr\u00f4ler, donc j'arrivais. Avant de venir, j'appelais les radios et je disais voil\u00e0, je dois passer dans votre ville, est-ce qu'on peut se rencontrer ? Et puis, voil\u00e0, il fallait que dans la journ\u00e9e, j'aie un accord avec une radio qui \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 devenir \u00e9nergie. Mais autour d'\u00e9nergie, il y avait une folie. C'\u00e9tait l'hyst\u00e9rie, les gens se battaient. Ils se battaient pour eux, pour devenir \u00e9nergie. Il y avait des ench\u00e8res \u00e0 verser. C'est-\u00e0-dire que c'est moi qui choisissais la radio avec laquelle je voulais travailler. Mais tu les payais quand m\u00eame pour les racheter ? Oui, oui. Tu les as rachet\u00e9s \u00e0 100% presque toujours, c'est \u00e7a ? Bien s\u00fbr, mais souvent on avait le choix. Et apr\u00e8s, dans les villes plus petites, on a utilis\u00e9 le syst\u00e8me de la franchise. On s'est inspir\u00e9 de McDonald's, je me rappelle. On \u00e9tait m\u00eame au salon de la franchise et moi, je voulais recruter des gens qui ne connaissaient rien \u00e0 la radio, comme McDonald's recrute des gens qui ne connaissent rien \u00e0 la restauration. Donc, c'\u00e9tait passionnant. On a recrut\u00e9 des concessionnaires automobiles, des gens qui \u00e9taient dans la parfumerie, dans tous les commerces, un patron de Conforama dans le sud-ouest de la France. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode incroyable, incroyable, parce que il y avait telle passion autour de la marque, il y avait un tel succ\u00e8s, que \u00e9videmment c'\u00e9tait extr\u00eamement grisant. On organisait des concerts. Moi j'arrivais de Paris le soir, il y avait un concert gratuit \u00e0 Toulouse, il y avait 10 000 personnes. C'\u00e9tait vraiment une p\u00e9riode incroyable et extr\u00eamement excitante, avec la conviction qu'on \u00e9tait en train de changer le monde de la radio. Moi, j'\u00e9tais jeune \u00e0 ce moment-l\u00e0, parce que la radio libre, c'\u00e9tait donc en gros, c'est Mitterrand, je crois, qui a un peu lib\u00e9ralis\u00e9. Avant, avant 81, il y avait quelques radios nationales et tu pouvais... C'\u00e9tait pas tr\u00e8s fun, la radio. C'est vrai que pour les gens qui ont 30 ans, 40 ans, cette histoire de radio libre est aujourd'hui tr\u00e8s ancienne. Moi, c'est ma jeunesse, puisque les radios libres ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9es l'ann\u00e9e de mes 20 ans. Mais toute mon enfance, il n'y avait que les radios g\u00e9n\u00e9ralistes qui \u00e9taient contr\u00f4l\u00e9es par l'\u00c9tat, toutes. Qui \u00e9taient chiantes comme la mort. Qui parlaient beaucoup, qui \u00e9taient en grandes ondes, donc avec une qualit\u00e9 de son tr\u00e8s moyenne. Donc, on essayait d'\u00e9couter de la musique sur quelques radios FM publiques. Donc, il y avait France Inter qui \u00e9tait en FM, il y avait FIP, mais sur FIP, il y avait une chanson sympa toutes les heures. Entre-temps, il y avait du jazz, de la musique classique, c'\u00e9tait une programmation assez h\u00e9t\u00e9roclite, donc il n'y a pas de musique. Donc quand NRJ est arriv\u00e9 en 1981, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout de suite une r\u00e9volution, parce que les autres radios \u00e9taient finalement tr\u00e8s traditionnels. Moi je travaillais dans une radio qui s'appelait Radio Cocktail, et en fait, on essayait de copier Europe 1 et RTL b\u00eatement. Et Jean-Paul Boudecroux \u00e9tait le premier, avec Patrick Meyer \u00e0 RFM, qui ont amen\u00e9 des concepts de radio am\u00e9ricaine. Tr\u00e8s marquet\u00e9s, tr\u00e8s cibl\u00e9s, avec des formats tr\u00e8s clairs. Donc Energy c'\u00e9tait les hits. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout de suite aupr\u00e8s de la jeunesse une explosion fantastique avec des \u00e9metteurs qui allaient bien au-del\u00e0 de ce que pr\u00e9voyait la loi. Parce que la loi pr\u00e9voyait en 1981, quand effectivement, apr\u00e8s l'\u00e9lection de Fran\u00e7ois Mitterrand, les radios ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9es, tol\u00e9r\u00e9es au d\u00e9but. Apr\u00e8s, il y a une loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e. Ah oui, c'\u00e9tait un peu pirate au d\u00e9but. Tu mettais un \u00e9metteur en haut d'une tour et puis c'est \u00e7a, un peu. 1981, il y a eu une tol\u00e9rance par rapport aux radios pirates, donc dites libres. Il y a une loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, je crois, en 82 ou 83, qui autorisait uniquement des radios associatives. La pub \u00e9tait interdite. Et ce n'est qu'en 85 que la publicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e apr\u00e8s un voyage de Fran\u00e7ois Mitterrand aux \u00c9tats-Unis, d\u00e9j\u00e0 en Californie. Il est revenu en disant qu'il faut que \u00e7a bouge un peu dans ces domaines-l\u00e0 \u00bb. Et il a autoris\u00e9 la publicit\u00e9. Et toi, tu es rentr\u00e9 \u00e0 quel moment ? \u00c0 ce moment-l\u00e0 ? Moi, je suis rentr\u00e9, j'ai d\u00fb \u00eatre le premier salari\u00e9 \u00e0 \u00e9nergie, le premier jeune dipl\u00f4m\u00e9 \u00e0 \u00e9nergie et quasiment le premier salari\u00e9 quand la pub a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e. Avant, c'\u00e9tait associatif. Avant, c'\u00e9tait associatif. Les gens n'\u00e9taient pas pay\u00e9s, travaillaient \u00e9norm\u00e9ment parce qu'ils \u00e9taient passionn\u00e9s. Et c'\u00e9tait une p\u00e9riode qui ressemble d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on conna\u00eet un peu dans le digital. Le podcast, moi, je trouve qu'il n'y a pas encore. Mais YouTube, etc. Ouais, c'est \u00e7a. Oui. Et puis la g\u00e9n\u00e9ration digitale en g\u00e9n\u00e9ral, o\u00f9 les gens sont tr\u00e8s jeunes, r\u00e9ussissent tr\u00e8s jeunes. La FM, c'\u00e9tait un peu la m\u00eame chose. C'\u00e9tait que des gens extr\u00eamement jeunes. Il y avait Beaudecoux, r\u00e9ussissent tr\u00e8s jeunes. La FM, c'\u00e9tait un peu la m\u00eame chose. C'\u00e9tait que des gens extr\u00eamement jeunes. Il y avait Baudecroux, Guadigny. C'\u00e9tait... Toi, t'es arriv\u00e9 \u00e0... Enfin, ils ont cr\u00e9\u00e9 \u00e7a ensemble. Quel est le r\u00f4le de Guadigny ? J'ai jamais trop compris dans Energy. Jean-Paul Baudecroux, c'\u00e9tait le fondateur. Rapid... Il ne capquait pas beaucoup qu'\u00e0 ton \u00e2ge, non ? Non, il a 15 ans de plus. Ah oui, d'accord. OK. Donc, comme moi, je l'ai connu, il avait d\u00e9j\u00e0 35 ans. Ok. Une petite quarantaine. Et Max Voisini, c'\u00e9tait son bras droit qui \u00e9tait arriv\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t et qui lui s'occupait de la musique. Max, il avait \u00e9t\u00e9 l'attach\u00e9 de presse de Dalida, il connaissait bien le monde du show business, de la musique et c'\u00e9tait l'homme qui assurait les relais \u00e0 la fois dans l'univers de la musique et du show business, de la musique. Et c'\u00e9tait l'homme qui assurait les relais \u00e0 la fois dans l'univers de la musique et du show business et \u00e0 la fois les relais politiques. Parce qu'il \u00e9tait pr\u00e8s, proche de Bertrand de la No\u00e9, des socialistes. Et comme c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 dans cette p\u00e9riode avec le gouvernement de l'\u00e9poque, qui voulait certes des radios, mais rapidement, il a voulu les contr\u00f4ler, qu'elles ne soient pas trop puissantes, qu'elles n'aient pas trop de succ\u00e8s, qu'elles ne soient pas trop puissantes, qu'elles n'aient pas trop de succ\u00e8s, qu'elles ne soient pas commerciales. Donc, c'\u00e9tait important d'avoir des relais. Max les avait pour calmer les politiques. C'\u00e9tait un peu la face visible aussi de Normand pendant longtemps, d'\u00e9nergie, plus que Jean-Paul Baudecroux. Jean-Paul Baudecroux \u00e9tait aussi assez pr\u00e9sent, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la presse. Ils avaient chacun des r\u00f4les diff\u00e9rents. Jean-Paul plus sur le business, sur la vision. Max plus sur les artistes. C'\u00e9tait la relation avec les artistes. Et je veux reparler de 1984. C'est l'ann\u00e9e o\u00f9 le gouvernement a voulu arr\u00eater les radios qui \u00e9taient trop puissantes, qui ne respectaient pas la loi, qui ne permettaient pas des \u00e9metteurs de plus de 500 watts. 500 watts, c'\u00e9tait insuffisant. \u00c7a fait quoi un \u00e9metteur maintenant ? de 500 watts. 500 watts, c'\u00e9tait insuffisant. \u00c7a fait quoi un \u00e9metteur maintenant ? 10 kilowatts, 20 kilowatts. Donc, tu es \u00e0 20 ou 40 fois plus. Et puis, c'est 10 kilowatts \u00e0 la Tour Eiffel, donc tr\u00e8s haut. Donc, la puissance est tr\u00e8s forte. Alors que les Italiens, quand tu es en Corse, tu les sens passer. Oui, c'est pas... Ils ont 1000 kilowatts, je pense. Voil\u00e0, c'est un peu n'importe quoi. Mais en 84, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de saisir l'\u00e9metteur d'\u00e9nergie et de mettre fin \u00e0 l'\u00e9nergie en disant \u00ab vous ne respectez pas la loi \u00bb. Et donc, l'Agence de pub d'\u00e9nergie, DBO, Jean-Paul Baudecroux et Max Guazzini d\u00e9cident d'organiser une grande manifestation pour la libert\u00e9 de la musique et des radios. Fran\u00e7ois Mitterrand est \u00e0 un sommet en Irlande. Dalida, qui est proche de Max Vodzini, appelle Jacques Attali, le conseiller sp\u00e9cial de Fran\u00e7ois Mitterrand, et lui dit \u00ab c'est n'importe quoi, vous allez saisir \u00e9nergie, vous allez vous faire une image terrible aupr\u00e8s des jeunes, il faut mettre fin \u00e0 \u00e7a \u00bb. Jacques Attali va parler \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand en plein milieu du sommet, en apart\u00e9, et Mitterrand d\u00e9cide d'arr\u00eater la saisie de l'\u00e9metteur. Et puis apr\u00e8s, la situation d'\u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gularis\u00e9e, mais il a fallu forcer un peu pour y arriver. Mais c'est \u00e9nergie qui avait raison. Et aujourd'hui, les \u00e9metteurs font tous 10 kilowatts, le march\u00e9 a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9, mais la manif a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s \u00e9norme. 300 000 personnes dans les rues \u00e0 Paris et puis une manif des jeunes. 300 000, c'est \u00e9norme. C'est \u00e9norme pour la libert\u00e9 de la musique. Et moi, je n'y \u00e9tais pas. J'\u00e9tais auditeur. \u00c0 l'\u00e9poque, je ne travaillais pas encore \u00e9nergiste en 1984, mais \u00e7a a beaucoup marqu\u00e9 l'entreprise, beaucoup marqu\u00e9 Jean-Paul Boutroux, Madh'Gozini, parce qu'ils ne savaient pas s'il y aurait du monde quand ils sont arriv\u00e9s \u00e0 la manif. Et quand ils sont arriv\u00e9s, ils ont, Madh'Gwazili, parce qu'ils ne savaient pas s'il y aurait du monde. Quand ils sont arriv\u00e9s \u00e0 la manif, ils ont vu les rues noires de monde, parce que 300 000, c'est vraiment \u00e9norme. Il faudrait que le gouvernement interdise la g\u00e9n\u00e9ration du tour self, \u00e7a me ferait un petit coup de projecteur, en fait, c'est pas mal. Et c'\u00e9tait un acte tr\u00e8s important pour Energy, parce que \u00e7a lui a donn\u00e9 une image de libert\u00e9, d'innovation aupr\u00e8s des jeunes, et c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s important. Et les autres m\u00e9dias ont parl\u00e9, parce que souvent, les autres m\u00e9dias, ils n'aiment pas parler des autres m\u00e9dias. Tu vois, l\u00e0, ils n'avaient pas le choix. Si, il y a eu des sujets sur toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision. C'\u00e9tait trop important pour qu'on n'en parle pas. Puis, finalement, ce n'\u00e9tait pas un sujet directement politique. C'\u00e9tait d'autoriser les radios \u00e0 diffuser de la musique comme elles voulaient. Tu es d'accord, d'ailleurs, l\u00e0-dessus. Je trouve \u00e7a assez bizarre. Pardon, je digresse, mais \u00e7a fait partie du jeu ici. Mais les m\u00e9dias, souvent, ont du mal \u00e0 parler, je trouve \u00e7a assez bizarre, des autres m\u00e9dias. Il y a une culture dans le digital qui est beaucoup s'inviter, de faire parler les autres, de se dire on va tous jouer un jeu ensemble \u00e0 somme positive. Mais les m\u00e9dias traditionnels parlent pas de leurs concurrents et parlent pas des podcasters ou des youtubeurs ou beaucoup parce qu'en fait, ils se disent que ce sont des concurrents. C'est un peu bizarre, non ? Oui, j'ai pas toujours la m\u00eame impression parce qu'en m\u00eame temps, je trouve que le secteur est tr\u00e8s nombriliste parce qu'il y a des pages m\u00e9dias dans beaucoup de journaux. Et ce que j'adore, c'est qu'il va y avoir un journal qui va faire un papier en disant tel journal est en grande difficult\u00e9, ceci, cela... Sans dire que lui-m\u00eame a les m\u00eames difficult\u00e9s et n'a pas de solution. Et \u00e7a, c'est toujours rire parce que dans le secteur de la presse \u00e9crite que je red\u00e9couvre depuis quelques ann\u00e9es, o\u00f9 tout le monde est en pleine transformation, il n'y a pas toujours, je dirais, un sens des r\u00e9alit\u00e9s pour tous les journaux et une vision r\u00e9aliste de la situation de la presse en g\u00e9n\u00e9ral. J'ai une vision d'\u00e9nergie. Pour conna\u00eetre certaines personnes qui t'ont entour\u00e9, que tu connais encore bien, qui t'embrassent. D'ailleurs, je parle de Val\u00e9rie Descamps notamment. Elle m'a dit qu'elle t'ont entour\u00e9, que tu connais encore bien, qui t'embrasse d'ailleurs, je parle de Val\u00e9rie Descamps notamment. Elle m'a dit qu'elle t'embrassait il y a une demi-heure. J'ai une vision d'\u00e9nergie, je crois que c'est plut\u00f4t dans ton deuxi\u00e8me passage dans l'entreprise qui est devenu une machine de guerre de business. Un truc, enfin, qui a marqu\u00e9 les ann\u00e9es 90, au moins dans la pub, o\u00f9 en fait, t'avais clairement l'\u00e9cole \u00e9nergie, c'est-\u00e0-dire les meilleurs... la meilleure business team de toutes les ann\u00e9es 90 dans la publicit\u00e9 qui ensuite sont all\u00e9s se spreader, je cherche le terme, pardon, aller dans tout le march\u00e9, chez d'autres. Alors moi c'\u00e9tait chez M\u00e9tro, le quotidien gratuit o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 Val\u00e9rie Descamps. Et puis il y en avait plein d'autres, un peu partout, dans toutes les grandes r\u00e9gies, de chez TF1, chez... Voil\u00e0. Comment t'expliques \u00e7a ? Qui a fait \u00e7a ? C'est toi, je crois, quand m\u00eame pas mal. Et quel est le secret de tout \u00e7a ? Comment Energy est sorti du lot l\u00e0-dessus ? C'est d'abord Jean-Paul Baudecroux qui avait la vision de l'\u00e9volution du secteur de la radio. C'est un visionnaire, c'est comme beaucoup de chefs d'entreprise \u00e0 succ\u00e8s, quelqu'un de d\u00e9termin\u00e9, qui a des convictions fortes qui ne vont pas toujours dans le sens de la pens\u00e9e commune. Le succ\u00e8s c'est \u00e7a, c'est pas de faire comme tout le monde. Et dans les ann\u00e9es 80-90, jusqu'en 2000, ces 20 premi\u00e8res ann\u00e9es d'\u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 incroyables. Il y a eu la constitution d'une radio \u00e0 succ\u00e8s, d'un r\u00e9seau, et ensuite le lancement d'autres radios. Le rachat de Nostalgie, qui \u00e9tait un succ\u00e8s incroyable, parce qu'on ma\u00eetrisait parfaitement le sujet. \u00c7a, je me rappelle tr\u00e8s tr\u00e8s bien. C'\u00e9tait en 98. Quel sujet vous ma\u00eetrisiez ? La programmation, la gestion, la r\u00e9gie commerciale, et donc Nostalgie, la la radio \u00e9tait \u00e0 peine \u00e0 l'\u00e9quilibre. Et un an apr\u00e8s, on sortait alors je vais parler en francs, parce que je m'en souviens tr\u00e8s bien, on \u00e9tait en francs, 100 millions de francs de r\u00e9sultat, c'est-\u00e0-dire 15 millions d'euros. On est pass\u00e9 de 0 \u00e0 15 en un an et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une reprise \u00e0 succ\u00e8s incroyable. Il y a eu Cheri FM, il y a eu \u00ab Rir\u00e9 Chanson \u00bb, et toutes ces exp\u00e9riences ont \u00e9t\u00e9 des succ\u00e8s. Et comment ces \u00e9quipes de sales \u00e9taient aussi fortes de vendeurs, de ventes ? Pourquoi et comment ? C'est vrai que le groupe Energi a apport\u00e9 de nouvelles m\u00e9thodes, plus dynamiques, plus innovantes dans la commercialisation. Il ne faut pas oublier que jusqu'en 1980, la t\u00e9l\u00e9vision s'achetait deux fois par an, o\u00f9 les carnets d'ordre s'ouvraient. C'\u00e9tait des m\u00e9thodes incroyables. Et donc, souvent il y avait moins d'offres que de demandes. Donc c'\u00e9tait un march\u00e9 de p\u00e9nurie. Il y avait aussi les centrales d'achat, Gilbert Gros, qui \u00e9tait r\u00e9gi par la loi Simpa, on va l'expliquer. Qui avait un poids tr\u00e8s important dans les radios traditionnelles, m\u00eame s'il n'y avait pas beaucoup de concurrence. Finalement, les radios d\u00e9l\u00e9guaient une partie de leur commercialisation \u00e0 des agences m\u00e9dias. \u00c7a s'est arr\u00eat\u00e9. Alors juste pour expliquer \u00e0 tout le monde, Gilbert Gros, qui est le fondateur de Kara, c'est \u00e7a qui est devenu Aegis Media, maintenant qui appartient \u00e0 Densu, un gros groupe japonais. Donc moi, j'\u00e9tais pareil tr\u00e8s jeune, mais si je comprends bien, il y avait un... Ils achetaient en fait, ils pr\u00e9-r\u00e9servaient dans beaucoup de m\u00e9dias quasiment l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'inventaire du m\u00e9dia. Donc on va prendre un journal parce que c'est simple, quasiment l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'inventaire de... donc... du m\u00e9dia. Donc on va prendre un journal parce que c'est simple, par exemple, tu vas avoir 10 pages de pub par jour, 200 jours par an, j'ai dit une connerie, \u00e7a fait 2000 pages de pub \u00e0 l'ann\u00e9e, ben oui ils achetaient les 2000, ou 1500, et puis ils te disaient je te prends les 1500, mais en revanche je te les paye \u00e0 20% du prix, peu importe. C'\u00e9tait presque \u00e7a, parce qu'ils prenaient pas d'engagement ferme. En fait, il y avait un bar\u00e8me qui disait s'ils ach\u00e8tent 100, j'ai tant de remises, si j'ach\u00e8te 200, j'ai tant de remises, si j'ach\u00e8te 300, j'ai tant de remises. Donc, ils arrivaient en g\u00e9n\u00e9ral au plafond. Donc, ils avaient une remise globale de 60 %, de moins 60. Mais eux, ils revendaient \u00e0 leurs clients avec une remise de moins 10, de moins 20. Donc, ils se faisaient une marge incroyable. Et le M\u00e9dia, il trouvait son compte parce qu'il n'y avait pas grand-chose \u00e0 faire, mais laissait une bonne partie de la marge \u00e0 l'interm\u00e9diaire. Et avec l'arriv\u00e9e des FM, \u00e7a a quand m\u00eame un peu chang\u00e9, m\u00eame si \u00c9nergie s'est tr\u00e8s bien entendue aussi avec l'arriv\u00e9e des FM, \u00e7a a quand m\u00eame un peu chang\u00e9, m\u00eame si Energy s'est tr\u00e8s bien entendu aussi avec Gilbert Gros et ses \u00e9quipes avec Cara. Mais par contre, on a amen\u00e9 des m\u00e9thodes de prospection beaucoup plus dynamiques. Quand il n'y avait qu'Europe 1 RTL, c'\u00e9tait facile. Il y avait quelques cocktails de temps en temps et on vendait de la pub comme \u00e7a avec les agences m\u00e9dias qui aidaient. Nous, on est arriv\u00e9 avec des m\u00e9thodes de vente beaucoup plus agressives, on allait voir les annonceurs directement, on a fait venir \u00e0 la radio des annonceurs qui ne faisaient jamais de radio. Donc on a d\u00e9velopp\u00e9 la publicit\u00e9 locale \u00e0 la radio qui \u00e9tait nouveau aussi. Donc on \u00e9tait beaucoup plus dynamique parce qu'on \u00e9tait 100% priv\u00e9. Avant, personne n'\u00e9tait 100% priv\u00e9. Europe 1 appartenait \u00e0 l'\u00c9tat. La r\u00e9gie d'RTL c'\u00e9tait Avas, Avas c'\u00e9tait 100% priv\u00e9. Europe 1 appartenait \u00e0 l'\u00c9tat. La r\u00e9gie d'RTL, c'\u00e9tait Avas. Avas, c'\u00e9tait l'\u00c9tat. Donc, ce n'\u00e9tait pas du tout la m\u00eame culture que quand la FN est arriv\u00e9e et a boulevers\u00e9 la commercialisation de la radio. Tu \u00e9tais l\u00e0 quand cette culture s'est r\u00e9pandue, je veux dire, business. Est-ce que tu as des... Encore une fois, vu de l'ext\u00e9rieur, c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez impressionnant et qui a impact\u00e9 beaucoup de monde et longtemps apr\u00e8s. Est-ce que tu as des... enfin, il y a eu des m\u00e9thodes sp\u00e9cifiques ? Moi, je l'ai v\u00e9cu apr\u00e8s avec Val\u00e9rie chez M\u00e9tro, mais j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait notamment tr\u00e8s carreau de b\u00e2ton quand m\u00eame, tu vois. Tu te faisais... enfin, elle va m'en vouloir de dire \u00e7a, Val\u00e9rie, je t'embrasse, mais tu te faisais facilement taper dessus. Et c'\u00e9tait pas elle, c'\u00e9tait un peu l'ambiance aussi m\u00e9tro. En revanche, tu gagnais aussi facilement beaucoup d'argent en tant qu'employ\u00e9. Et il y avait un training, on \u00e9tait vraiment form\u00e9 beaucoup, souvent, par M\u00e9tro International et par la France. souvent, par M\u00e9tro International et par la France ? Oui, bah Energy a sans doute \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re entreprise qui a mis en place dans l'audiovisuel des m\u00e9thodes beaucoup plus innovantes, des syst\u00e8mes de r\u00e9mun\u00e9ration beaucoup plus stimulantes, et tout \u00e7a a contribu\u00e9 au succ\u00e8s d'Energy et \u00e0 son d\u00e9veloppement hyper rapide. Solaire fixe tr\u00e8s bas, bonus tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Voil\u00e0, au d\u00e9part, c'\u00e9tait \u00e7a et \u00e7a marchait bien. Et puis apr\u00e8s, il y a eu le d\u00e9veloppement international aussi d'Energie. Donc, c'\u00e9tait une p\u00e9riode tr\u00e8s stimulante, tr\u00e8s innovante o\u00f9 Energy \u00e9tait vraiment au c\u0153ur du syst\u00e8me des m\u00e9dias en France, avec un succ\u00e8s personnel qui \u00e9tait sans doute celui de Jean-Paul Boutecroux, qui contr\u00f4lait l'entreprise, qui avait 80 % d'\u00e9nergie, il a toujours 80% d'\u00e9nergie. Il reste \u00e0 ton c\u00f4t\u00e9 maintenant, je crois, non ? Oui, c'est \u00e0 mon c\u00f4t\u00e9. Et c'\u00e9tait sans doute le premier entrepreneur \u00e0 r\u00e9ussir dans les m\u00e9dias. Entrepreneur... Ouais, solo, parce qu'apr\u00e8s il y a eu en effet, l'ETF1... Il y a eu Canal, etc. Mais c'\u00e9tait le premier cr\u00e9ateur d'entreprise dans les m\u00e9dias de cette g\u00e9n\u00e9ration. Il est toujours l\u00e0 et \u00e7a marche toujours tr\u00e8s bien. Il est toujours l\u00e0 et \u00c9nergie est toujours la premi\u00e8re radio musicale de France. \u00c9nergie a eu des crises ? Pas de crise forte. Il y a eu des hauts, des bas. Je me rappelle d'un moment qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort, c'est quand Fun avec Doc Edifoul, \u00e7a doit \u00eatre dans les ann\u00e9es 80, oui, 80, 95, 96, 97, se montaient tr\u00e8s fort. Donc l\u00e0, Energy a paniqu\u00e9. Il y a m\u00eame eu un sondage o\u00f9, en quart d'heure moyen, Fun est pass\u00e9 devant Energy, mais heureusement, ils n'ont pas communiqu\u00e9 dessus. Ils auraient pu dire \u00ab Fun, 1er radio de France \u00bb. Ils ne l'ont pas fait. Nous, on a un peu paniqu\u00e9, donc on a commenc\u00e9 \u00e0 faire moins de musique, \u00e0 parler aussi, donc \u00e0 \u00eatre influenc\u00e9s par Fun. Et puis, un jour, Jean-Paul Bloudecroux a tap\u00e9 du poing sur la table, il a dit \u00ab Mais qu'est-ce qu'on fait ? \u00c9nergie, c'est de la musique. Arr\u00eatez, c'est la f\u00eate. \u00bb Et Christophe Sabot, qui \u00e9tait\u00e9 du poing sur la table. Il a dit mais qu'est-ce qu'on fait ? \u00c9nergie, c'est de la musique. Arr\u00eatez, c'est la f\u00eate. Et Christophe Sabaut, qui \u00e9tait le patron des programmes \u00e0 l'\u00e9poque, a dit \u00ab \u00c9nergie, c'est la musique et la f\u00eate \u00bb. Et on a lanc\u00e9 le slogan \u00ab Hit music only \u00bb. Et le sondage d'apr\u00e8s, on \u00e9tait devant Europe 1. Donc, on a rebondi tr\u00e8s, tr\u00e8s vite avec un succ\u00e8s, une cons\u00e9cration qu'on attendait depuis la cr\u00e9ation d'Energie. L'objectif de Jean-Paul Boutecroux, qui \u00e9tait un admirateur aussi d'Europe 1 dans sa jeunesse, Europe 1 lui avait donn\u00e9 envie d'aller vers la radio, l'objectif de Jean-Paul Boutecroux d\u00e8s les ann\u00e9es 80, le d\u00e9but, c'\u00e9tait d'\u00eatre devant Europe 1. Pourquoi t'es parti et revenu chez Energy ? J'\u00e9tais fatigu\u00e9 parce que c'\u00e9tait... Je suis arriv\u00e9 \u00e0 Energy en 85, je suis reparti Parce que c'\u00e9tait... Je suis arriv\u00e9 \u00e0 NRJ en 85, je suis reparti d\u00e9but 90, je crois, et je travaillais 7 jours sur 7, du matin au soir. Je dormais pas beaucoup, j'avais des responsabilit\u00e9s qui me pesaient \u00e9norm\u00e9ment. J'avais 24 ans. C'\u00e9tait difficile sans doute pour Jean-Paul Boutecroux d'attirer dans ce syst\u00e8me un peu d\u00e9sorganis\u00e9 quelqu'un de plus traditionnel, de plus mature. Mais je pense que les bo\u00eetes digitales ont connu exactement la m\u00eame chose. Donc moi j'ai appris sur le tas plein de choses. T'as eu un acc\u00e9l\u00e9rateur de ouf. Mais moi le samedi j'allais en province avec le carnet de ch\u00e8ques pour payer les gens dans les vies dans les stations \u00e0 Toulouse, je m'en souviens, on recrutait des gens. A 24 ans je devais avoir 300 collaborateurs sous ma responsabilit\u00e9. J'\u00e9tais extr\u00eamement stress\u00e9 et en 90, j'ai re\u00e7u une proposition de Sodexo pour aller diriger les restaurants au Poivrier. \u00c7a n'avait rien \u00e0 voir. Et ils m'ont dit \u00ab \u00c9nergie au Poivrier, c'est la m\u00eame chose. \u00bb Tu es all\u00e9 en r\u00e9gion, tu en as ouvert 200... Je les ai cru. Et puis, le premier jour de mon arriv\u00e9e l\u00e0-bas, le soir, je me suis dit, j'ai fait une erreur. Ce n'est pas mon univers, j'aurais jamais d\u00fb quitter \u00e9nergie. Donc, j'ai mis un an pour rebondir, et je suis arriv\u00e9 \u00e0 RTL. O\u00f9 je suis rest\u00e9 deux ans. Premier jour \u00e0 RTL, tu t'es dit c'\u00e9tait une erreur ou pas ? Non, non, non. J'\u00e9tais tr\u00e8s heureux d'arriver \u00e0 RTL. C'\u00e9tait une maison magnifique. Je suis arriv\u00e9 le premier jour, j'avais ma carte de cr\u00e9dit \u00e0 mon nom sur mon bureau. Chose inimaginable chez NRJ. Donc c'\u00e9tait amusant. Et puis RTL, c'\u00e9tait quand m\u00eame une maison remarquable. L'information. Donc j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux d'\u00eatre dans une grande radio g\u00e9n\u00e9raliste. Eux, ils t'ont pris parce que tu avais un tatouage de NRJ sur ton front ? Ils m'ont pris parce que j'avais d\u00e9velopp\u00e9 le r\u00e9seau de NRJ partout en France et ils voulaient d\u00e9velopper RTL partout en France, qui \u00e9tait encore tr\u00e8s peu en FM et tr\u00e8s peu dans le Sud. Donc, j'ai repris mon attache \u00e9quaise. \u00c0 l'\u00e9poque, \u00e7a devait vraiment \u00eatre une attache \u00e9quaise. C'\u00e9tait 13 ann\u00e9es 80 et j'ai repris mon attache \u00e9quise. \u00c0 l'\u00e9poque, \u00e7a devait vraiment \u00eatre une attache \u00e9quise. C'\u00e9tait 13 ann\u00e9es 80. Et j'ai \u00e9t\u00e9 voir... Est-ce que tu avais un gros t\u00e9l\u00e9phone avec une antenne ? Non, apr\u00e8s, \u00e7a c'est apr\u00e8s. Et donc, j'ai \u00e9t\u00e9 voir les radios qui restaient encore. Parce que RTL arrivait quand m\u00eame tr\u00e8s tardivement. J'en ai rachet\u00e9. Et on a d\u00e9velopp\u00e9 RTL dans l'ensemble du territoire. On a aussi \u00e9t\u00e9 candidat lorsque le CSA a lanc\u00e9 des appels \u00e0 candidature dans le sud de la France. Donc, je m'occupais aussi du CSA, des relations avec le CSA. Et RTL s'est d\u00e9velopp\u00e9 sur l'ensemble du territoire aussi. C'est extra quand m\u00eame, \u00e0 ces jeunes comme \u00e7a, d'exp\u00e9rience, d'acquisition \u00e0 la fois m\u00e9di\u00e8re, moi, que j'adore, dans lequel je baigne depuis presque toujours, et d'acquisition comme \u00e7a, d'en avoir fait j'adore, dans lequel je baigne depuis presque toujours, et d'acquisition comme \u00e7a, d'en avoir fait autant, c'est quand m\u00eame... enfin, j'allais dire une chance, c'est pas de la chance, mais c'est quand m\u00eame une exp\u00e9rience de folie. Je connais bien ma g\u00e9ographie, je connais bien les d\u00e9partements, parce que c'est vrai que m\u00eame encore aujourd'hui quand je vais dans une ville, je me rappelle de la radio que j'ai achet\u00e9e. Donc c'est vrai que c'est formateur. RTL, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 passionnant. Ils posaient beaucoup de questions sur leur avenir, notamment dans la FM. Ils avaient une radio qui s'appelait Maximum, qui \u00e9tait la premi\u00e8re radio dance, qui \u00e9tait un format assez bien pens\u00e9. Mais les gens d'RTL pensaient qu'ils ne connaissaient rien \u00e0 la radio FM, que ce n'\u00e9tait pas leur univers. Et donc, ils d\u00e9l\u00e9guaient le management de leur radio \u00e0 une \u00e9quipe qui venait de province et qui avait une radio musicale en province. Tu dis FM parce que FM c'\u00e9tait les... Les musicales. Les musicales, ok. Avant c'\u00e9tait les longues distances et pas FM, c'est \u00e7a ? Avant il n'y avait que les radios grandes ondes, les radios p\u00e9riph\u00e9riques qui sont petit \u00e0 petit pass\u00e9es en FM. Et la FM, c'est comme quand on parle de la TNT aujourd'hui, on parle d'une nouvelle cha\u00eene. Or TF1 et M6 sont en TNT aussi. C'est exactement la m\u00eame chose. Donc RTL voulait aller dans les radios musicales, se diversifier. Ils avaient d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 quelqu'un qui venait d'une radio FM de province. Ca a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec, un bide financier. Et puis, du coup, ils m'ont dit \u00ab occupe-toi de cette radio \u00bb. Donc, on l'a fusionn\u00e9 avec un autre r\u00e9seau qui s'appelait Kiss FM. Et on a lanc\u00e9 M40, qui \u00e9tait une nouvelle radio musicale, inspir\u00e9e d'un format espagnol, Los Cuarentas Principales, puisque la maison m\u00e8re de cette radio, Cadena Ser, le groupe Priza, est rentr\u00e9e dans le capital de cette radio aux c\u00f4t\u00e9s d'RTL, qui \u00e9tait un peu en doute, donc qui \u00e9tait content d'avoir un actionnaire \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Et puis, finalement, RTL a repris confiance, les Espagnols sont sortis et M40 est devenu RTL2. Et moi, je suis retourn\u00e9 \u00e0 NRJ o\u00f9 on m'a appel\u00e9 pour prendre la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'entreprise. Qui t'a appel\u00e9 ? Jean-Paul Boutecrou. En fait, je suis retourn\u00e9 \u00e0 NRJ dans des conditions un peu dramatiques, parce que la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9poque, Nathalie Br\u00e9ant, s'est tu\u00e9e dans un accident d'avion priv\u00e9 en Corse. Et donc, Jean-Paul Boutecrou et Mac Voisini m'ont appel\u00e9 tr\u00e8s rapidement. J'en avais la conviction qu'ils allaient m'appeler, que c'\u00e9tait naturel. Quand tu as appris l'essai de cette femme ? Quelques temps apr\u00e8s, le temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout \u00e7a. Et Mac Voisini m'a appel\u00e9. Et puis, voil\u00e0, en 48 heures, je suis retourn\u00e9 \u00e0 NRJ. T'as eu des parts, un moment, d'NRJ ? T'as \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 ? J'\u00e9tais associ\u00e9 quand j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de mes stock options. Jean-Paul Boutrecourt est l\u00e0-dessus assez volontariste, parce que il a une politique assez moderne. Il a parfois la r\u00e9putation d'\u00eatre un peu radin, mais l\u00e0-dessus, j'ai sans doute eu un package que je n'aurais pas eu dans une entreprise plus classique. Tu es toujours proche de Jean-Paul Baudecourt ? Oui, bien s\u00fbr. Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. On se parle toujours r\u00e9guli\u00e8rement. Et ce deuxi\u00e8me passage, donc, en direction g\u00e9n\u00e9rale, quel \u00e9tait le r\u00f4le de... Donc, Jean-Paul Baudecroux \u00e9tait pr\u00e9sident, c'est \u00e7a ? Quelle \u00e9tait la r\u00e9partition de votre job, de vos p\u00e9rim\u00e8tres ? En fait, Jean-Paul Baudecroux, c'\u00e9tait un pr\u00e9sident du conseil de surveillance avant l'heure. Pas tr\u00e8s op\u00e9rationnel, c'est-\u00e0-dire qu'il n'animait pas de r\u00e9union. Donc, c'est moi qui faisais tout. Mais \u00e9videmment, je lui parlais tous les jours. Donc, j'\u00e9tais \u00e0 la fois sa courroie de transmission, parce qu'il \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9sent, il savait o\u00f9 il voulait aller. \u00c0 la fois, j'avais mes domaines, j'avais mes id\u00e9es, j'avais mes projets qui pouvaient tout \u00e0 fait accepter. Donc, moi, je me sentais entrepreneur. Moi, j'avais toujours voulu \u00eatre entrepreneur. J'ai m\u00eame commenc\u00e9 ma vie professionnelle en cr\u00e9ant ma bo\u00eete. Et \u00e0 NRJ, j'ai trouv\u00e9 un \u00e9quilibre qui me convenait tr\u00e8s bien. J'\u00e9tais tr\u00e8s proche de Jean-Paul Boutecroux dans le management de l'entreprise, donc j'avais vraiment l'impression d'\u00eatre au c\u0153ur du syst\u00e8me, d'\u00eatre un peu entrepreneur. J'avais des stock options pour me sentir associ\u00e9 et pas simplement salari\u00e9. Donc, j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux, m\u00eame si, \u00e9videmment, c'est une lourde responsabilit\u00e9. Jean-Paul Boutecroux est un actionnaire exigeant, parfois un peu anxieux, voire un peu parano\u00efaque. Donc il faut le rassurer. Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience fantastique. Surtout que quand je suis revenu, j'avais bien r\u00e9fl\u00e9chi. Je connaissais bien l'entreprise, je connaissais bien Jean-Paul Boutecroux, Max Guasini, donc je savais qu'elles \u00e9taient les plus, qu'elles \u00e9taient les moins, et donc je n'ai pas \u00e9t\u00e9 surpris et j'ai v\u00e9cu une deuxi\u00e8me vie tr\u00e8s heureuse \u00e0 Energies. La parano\u00efa, \u00e7a peut \u00eatre une qualit\u00e9 ? C'est une qualit\u00e9 du chef d'entreprise. D'ailleurs, j'ai offert \u00e0 Jean-Paul Boutecroux le bouquin de Andy Groove, le fondateur d'Intel, qui avait \u00e9crit un livre qui s'appelle \u00ab Seuls les parano\u00efaques survivent \u00bb. Et donc, je lui ai offert. Et je crois que \u00e7a l'a rassur\u00e9 parce qu'il s'est dit \u00ab c'est pas moi qui suis anormal, \u00e7a va avec le succ\u00e8s du chef d'entreprise. \u00bb Et tu le laisses, toi ? Il faut l'\u00eatre un peu. Il faut penser que ses concurrents sont meilleurs, qu'un nouveau concurrent, il faut le prendre au s\u00e9rieux et pas le regarder avec m\u00e9pris. Il faut surestimer le danger. C'est comme \u00e7a qu'on ne se fait pas surprendre. Donc oui, il faut \u00eatre un peu parano\u00efaque, mais rester optimiste. J'ai une question que j'avais en suivant. Je le dis d'ailleurs, je te disais que j'ai enregistr\u00e9 avec Jean-Thode hier, je sais pas quand est-ce qu'on le sortira, je pense qu'il sera sorti quand on sortira celui-l\u00e0, j'avais eu aussi un autre Alain, Alain Ducasse r\u00e9cemment, etc. qui faisait partie avec toi de certaines personnes que je chassais entre guillemets, parce que je sais pas si tu te souviens, mais j'\u00e9tais alpagu\u00e9 dans les couloirs de BFM Business, enfin de BFM TV, il y a 2-3 ans. \u00c7a fait un bout de temps quand m\u00eame que je cherche \u00e0 faire cet \u00e9pisode. Donc d\u00e9j\u00e0, merci, je suis ravi de le faire. Il y a une question que je me suis toujours pos\u00e9e apr\u00e8s tout \u00e7a, c'est... Donc tu parles de WRMC, cette p\u00e9riode \u00e9nergie. Tu vas venir, tu vas m'expliquer un peu le rachat d'RMC ensuite et comment tout \u00e7a a commenc\u00e9. Voil\u00e0. Cette relation avec Jean-Paul Baudecroux, cette relation avec ensuite Patrick Drey, alors j'ai lu quelques petites choses du coup en pr\u00e9parant tout \u00e7a, mais \u00e0 la fois un caract\u00e8re fort, parce que je sais que t'as un caract\u00e8re fort, je sais que Baudecroux, Jean-Paul Baudecroux a un caract\u00e8re fort, parce que je sais que tu as un caract\u00e8re fort, je sais que Jean-Paul Baudecroux a un caract\u00e8re fort, Patrick Deray \u00e9galement. Et \u00e0 la fois, tu sais ne pas \u00eatre un \u00e9lectron libre tout le temps. Alors, j'ai lu aussi que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9... On peut faire un saut en avant si \u00e7a te va, mais que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur de vendre BFM TV, peut-\u00eatre que j'ai lu quelque part, enfin, tu sais de quel article je parle, je crois que c'est dans Challenge ou quelque chose comme \u00e7a, o\u00f9 on dit que... J'ai lu quelque part, enfin, tu sais de quel article je parle, je crois que c'est dans Challenge ou quelque chose comme \u00e7a, o\u00f9 on dit que tu n'es pas venu \u00e0 la premi\u00e8re signature ou qu'il a fallu que quelqu'un te convainque. C'est vrai, \u00e7a, cette histoire ? Non, pas tout \u00e0 fait. Par contre, vendre son entreprise, c'est difficile. C'est rationnel. On a bien r\u00e9fl\u00e9chi. J'avais pas fait \u00e7a n'importe comment. Je voyais des nuages arriver, la multiplication des cha\u00eenes d'info. Je l'avais dit \u00e0 l'\u00e9poque, je l'avais pas fait \u00e7a n'importe comment. Je voyais des nuages arriver, la multiplication des cha\u00eenes d'info. Je l'avais dit \u00e0 l'\u00e9poque, je l'avais dit, on ne peut pas vivre avec quatre cha\u00eenes d'info. Je me souviens, on y reviendra peut-\u00eatre par rapport \u00e0 la situation aujourd'hui du paysage des cha\u00eenes d'info. Je voyais le poids des t\u00e9l\u00e9coms devenir de plus en plus important dans la distribution de la t\u00e9l\u00e9. Donc, je me disais, rester ind\u00e9pendant, c'est dangereux. Donc, \u00e0 cette \u00e9poque, il se trouve que j'\u00e9tais sollicit\u00e9 par diff\u00e9rents groupes. La gare d'Air, M6... J'avais d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire. Et puis Patrick Drahi est arriv\u00e9 avec de bons arguments. C'est un s\u00e9ducteur aussi. Il s'est parl\u00e9 de l'avenir. La premi\u00e8re fois qu'il m'a vu, quoi qu'il m'a revu, on se connaissait, mais pas si bien que \u00e7a. La premi\u00e8re fois qu'il a repris contact avec moi, avec l'id\u00e9e de me proposer de racheter l'entreprise, il m'a dit, Alain, il faut qu'on fasse des choses ensemble, on va racheter CNN. Et donc, c'\u00e9tait dans un caf\u00e9 \u00e0 Paris. Le mec, en termes d'ambition, est compl\u00e8tement lunaire, je crois. Alors, je me dis, bon, franchement, depuis qu'il a rachet\u00e9 sa ferre, l\u00e0, il touche plus terre. Et il a rachet\u00e9 CNN. Et ensuite, nous nous sommes rapproch\u00e9s. J'ai c\u00e9d\u00e9 mon entreprise. Je me suis occup\u00e9 des m\u00e9dias d'Altice en France, aux \u00c9tats-Unis. Et finalement, l'hypoth\u00e8se qu'on puisse racheter CNN est devenue plausible, puisque avec les diff\u00e9rents fusions aux \u00c9tats-Unis, la question de la sortie de CNN du groupe Ta\u00efwaner s'est pos\u00e9e. Donc, du coup, l'id\u00e9e que CNN soit sur le march\u00e9 est devenue plausible. Donc, \u00e0 chaque fois que je vois Patrick Drahi, encore aujourd'hui, je lui dis \u00ab n'oublie pas ta promesse qu'on rach\u00e8te CNN ensemble \u00bb. Et finalement, Patrick \u00e9tait capable de tout pour me s\u00e9duire et m'attirer. en m\u00eame temps il \u00e9tait sinc\u00e8re parce que \u00e9videmment il voit loin et j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 travailler avec lui. On y reviendra s\u00fbrement. Est-ce qu'il suffit ? Parce que je trouve que l\u00e0... Je vais partager un truc que tu me diras, je crois pas que tu voudras que je le coupe, mais que tu nous as dit tout \u00e0 l'heure dans la cuisine, tu m'as demand\u00e9 combien on faisait de chiffre d'affaires ici, et puis tu me parlais de difficult\u00e9s de faire grossir certains business, etc. Et puis quand tu me dis, quand quelqu'un me pr\u00e9sente un truc et me dit dans trois ou quatre ans on va faire 5 millions d'euros, tu lui r\u00e9ponds, tu devrais plut\u00f4t faire une \u00e9picerie, tu vois. Moi t'es s\u00fbr d'y arriver, c'est plus simple. Et puis voil\u00e0. Donc j'ai l'impression que t'es dans un milieu ou dans une ambition de ce qu'on pourrait qualifier de big player. On n'est pas l\u00e0 pour enfiler des perles et voil\u00e0. Est-ce qu'il suffit, quand je t'entends dire \u00e7a, et finalement aussi drahi, peut-\u00eatre encore \u00e0 une autre \u00e9chelle, je sais pas si je peux dire \u00e7a, mais juste de mettre toujours la barre plus haut et en fait, de montrer que tu es capable, mais pour juste aussi embarquer du monde, est-ce que c'est... Il faut pas mal d'ingr\u00e9dients en plus, mais est-ce que c'est un ingr\u00e9dient parmi d'autres de juste dire, regarde, moi, je vois la lune ou quoi ? Non, mais moi, j'ai une vie professionnelle qui a \u00e9volu\u00e9. J'ai cr\u00e9\u00e9 mon entreprise, le groupe s'est d\u00e9velopp\u00e9, j'ai c\u00e9d\u00e9. Donc aujourd'hui je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 ce que je pourrais faire. J'ai rachet\u00e9 l'Express au groupe Altice, j'ai d\u00e9velopp\u00e9 une petite division dans le secteur de l'h\u00f4tellerie. L'Ilienne de Valais notamment. Voil\u00e0, donc je cherche aujourd'hui des opportunit\u00e9s dans les m\u00e9dias. Elles ne sont pas nombreuses. Donc il y a beaucoup de bo\u00eetes digitales assez petites. Donc, \u00e7a m'interpelle. Moi, j'ai envie de quelque chose de plus consistant. Et c'est vrai que en voyant pas mal de dossiers de startups, c'est vrai qu'il n'y a pas longtemps, je disais \u00e0 une startup que je rencontrais, effectivement, voyant leurs objectifs \u00e0 5 ans, qui n'\u00e9taient quand m\u00eame pas tr\u00e8s stimulants, Parce que quand on vient vous voir pour investir dans une entreprise, si au bout de 5 ans, \u00e7a fait 5 millions, c'est pas tr\u00e8s motivant. Et ce n'est pas la premi\u00e8re fois que je disais \u00e7a \u00e0 une start-up. Donc, ils sont revenus avec un projet plus ambitieux, plus international, je dirais m\u00eame plus europ\u00e9en. Et c'est vrai que dans le digital, c'est de ce point de vue l\u00e0 pas simple de trouver des opportunit\u00e9s qui ont une certaine taille. Moi j'ai pas envie aujourd'hui de m'occuper de trop petits business, \u00e7a prend tant de temps, c'est compliqu\u00e9. Donc j'ai envie de business plus gros et dans le secteur de l'h\u00f4tellerie, \u00e7a va beaucoup plus vite finalement. Un seul h\u00f4tel, c'est 25 millions de chiffre d'affaires. Donc \u00e7a va beaucoup plus vite. Le digital, c'est compliqu\u00e9. C'est compliqu\u00e9. Moi, j'y investis, je fais pas mal de choses. L'Express devient une entreprise digitale de plus en plus. Mais c'est tellement disruptif, c'est tellement mouvant, la concurrence est tellement vide, il n'y a pas de barri\u00e8re d'entr\u00e9e. C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. Et je dois t'avouer que l\u00e0-dessus, j'ai regard\u00e9 aussi en \u00e9tant dans les m\u00e9dias depuis, tu vois, 2002, donc bien apr\u00e8s toi et \u00e0 la fois, moi, j'ai v\u00e9cu les m\u00e9dias avec cette r\u00e9volution digitale. Il y a des moments o\u00f9 je te regardais ou je regardais un certain nombre de personnes en me disant mais qu'est-ce qu'ils foutent encore l\u00e0-dedans \u00e0 se mettre dans la t\u00e9l\u00e9, la radio, etc. C'est pas le futur, tu vois. Et \u00e0 la fois, en effet, l'avenir t'a bien donn\u00e9 raison. Ce que je veux dire, c'est que je ne me disais pas que vous faisiez n'importe quoi, mais tu sais, \u00e7a m'interpellait parce qu'en effet, tu disais, regarde, le futur, c'est Facebook, c'est Google, c'est Twitter. Enfin, voil\u00e0. Alors, les succ\u00e8s sont diff\u00e9rents, mais en revanche, il n'ypellait. Parce qu'en effet, tu disais, bon, regarde, le futur, c'est Facebook, c'est Google, c'est Twitter. Enfin, voil\u00e0. Alors, les succ\u00e8s sont diff\u00e9rents, mais en revanche, il n'y a pas eu beaucoup de Facebook, Google, Twitter en France, quoi. Et finalement, tu allais aussi dans un terrain assez connu, mais ce n'\u00e9tait pas si \u00e9vident, enfin, beaucoup pr\u00e9disait d\u00e8s 2005 que le shift vers le digital dans l'info, dans la pub, dans son ensemble, allait \u00eatre beaucoup plus rapide qu'il ne l'a \u00e9t\u00e9. Oui, c'est vrai. Mais quand on a lanc\u00e9 RMC D\u00e9couverte, donc c'\u00e9tait il n'y a pas si longtemps que \u00e7a, c'\u00e9tait en 2012, je me faisais cette r\u00e9flexion-l\u00e0. RMC D\u00e9couverte, je crois que maintenant, \u00e7a doit \u00eatre pr\u00e8s d'une centaine de millions d'euros de chiffre d'affaires. Il n'y a pas beaucoup de bo\u00eetes qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es en 2012 en France, dans le digital, et qui font 100 millions. Il y en a, \u00e9videmment. Il y a m\u00eame eu des licornes. RMC D\u00e9couverte, c'est une t\u00e9l\u00e9, non ? C'est une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9, de documentaire. Et donc, oui, il y a encore des mod\u00e8les traditionnels qui restent solides, m\u00eame si la t\u00e9l\u00e9 est en ple de p\u00e9riodes de disruption \u00e0 son tour, mais elle offre encore plein d'autres opportunit\u00e9s. Tu regardes la t\u00e9l\u00e9 ? Oui, bien s\u00fbr, c'est quand m\u00eame mon m\u00e9tier. Donc, je regarde \u00e0 la fois la t\u00e9l\u00e9vision lin\u00e9aire, surtout l'information, et puis \u00e0 la fois les plateformes \u00e9videmment o\u00f9 je suis consommateur de s\u00e9ries. Bon, je refais un saut du coup en arri\u00e8re, maintenant qu'on a pu aborder ces sujets rapidement. Pourquoi tu repars d'\u00e9nergie \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? C'est une belle histoire. C'est-\u00e0-dire qu'en 1999 ou 2000, RMC est \u00e0 vendre \u00e0 nouveau. On avait d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 chez Energies de le racheter, sans succ\u00e8s. \u2014 C'est Radio Monte-Carlo, c'est \u00e7a en fait ? \u2014 Oui, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 RMC. On ne parlait plus de Radio Monte-Carlo. Et Jean-Paul Bocroux me dit \u00ab Bon, ben Alain, cette fois-ci, vous me ramenez RMC. La derni\u00e8re fois, vous avez \u00e9chou\u00e9. Cette fois-ci, il faut me le ramener \u00bb. C'est pas moi qui avais \u00e9chou\u00e9, c'\u00e9tait un \u00e9chec \u00e9ventuellement collectif et en plus je crois que c'\u00e9tait assez politique, donc c'\u00e9tait m\u00eame pas nous qui avions faut\u00e9. Mais il met la pression, il me dit il faut me ramener \u00e0 RMC. Question, faux pardon, je croyais que tu... Vous vous voyez ? Oui, oui. Ah, c'\u00e9tait notre \u00e9poque, on vous voit beaucoup, donc \u00e7a m'a beaucoup marqu\u00e9. D'accord. Ce n'est qu'en arrivant chez SFR que je me suis mis \u00e0 tutoyer tout le monde, parce que finalement j'avais h\u00e9rit\u00e9 de ces habitudes et je tutoyais pas facilement. \u00c0 SFR, n'importe quel stagiaire te tutoie, donc j'ai tutoy\u00e9 tout le monde et j'ai dit \u00e0 mes \u00e9quipes, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, \u00e0 la radio, ben maintenant on se tutoie. Donc c'\u00e9tait difficile pour eux et pour moi pendant 48 heures, et puis maintenant \u00e7a y est. Donc effectivement avec Jean-Paul Boutecrou on se fout voix, donc il m'a dit, ben Alain, cette fois-ci vous me ramenez RMC. Donc je n\u00e9gocie avec le groupe Pierre Fabre, qui avait rachet\u00e9 RMC deux ans plus t\u00f4t et qui avait plut\u00f4t \u00e9chou\u00e9. Et donc on se met d'accord sur le prix, \u00e9videmment avec l'accord de Jean-Paul Boutecroux. Et puis une fois qu'on a eu sign\u00e9, il a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des doutes. On \u00e9tait au d\u00e9but de l'explosion de la bulle internet, les nuages arrivaient. Et puis il m'a dit, Alain, non, c'est une connerie, faut laisser tomber. Donc on avait quand m\u00eame sign\u00e9 une promesse d'achat, on \u00e9tait engag\u00e9. Donc moi, j'ai fait le tour du monde pour essayer de trouver un repreneur qui se substitue \u00e0 nous. En plus Jean-Paul Boutecroux aurait aim\u00e9 qu'on fasse une plus-value en revendant la promesse de vente uniquement. On n'y est pas arriv\u00e9. Puis un jour il me dit, Alain, en octobre 2000, il me dit Alain quand on fait une connerie, on l'assume. Alors, \u00e7a m'a un peu agac\u00e9. Et j'ai \u00e9t\u00e9 voir un fonds, j'ai dit est-ce que vous \u00eates d'accord pour qu'on reprenne RMC ensemble ? Je leur avais d\u00e9j\u00e0 un peu parl\u00e9 du dossier quelques semaines avant. On s'est mis d'accord en quelques quarts d'heure, quelques minutes. Et puis, j'ai tourn\u00e9... Le fonds \u00e9tait... Il y avait quelques personnalit\u00e9s aussi, comment ? Non, c'est un fonds qui s'appelait Alpha. OK, c'est \u00e7a. Un fonds de private equity tr\u00e8s dynamique \u00e0 Paris, dirig\u00e9 par Alain Blanbrud, qui est toujours mon partenaire, mon ami, avec qui je fais toujours beaucoup de choses. Et donc, je suis retourn\u00e9 voir Jean-Paul Boulcroux, je lui ai dit \u00e7a y est, j'ai une solution. Et il me dit, laquelle ? Je lui ai dit, c'est moi qui vais reprendre. Il me dit, vous sacrifiez pour la R\u00e9publique. Je me rappelle mot pour mot de la s\u00e9quence, comme si c'\u00e9tait hier. Je lui dis, appelez \u00e7a comme vous voulez. C'\u00e9tait tendu ? Oui, c'\u00e9tait tendu parce que, comme il est un peu parano\u00efaque, il a m\u00eame imagin\u00e9 que j'avais organis\u00e9 \u00e7a de longue date, ce qui n'avait aucun sens. En m\u00eame temps, lui, il avait envie de se d\u00e9barrasser de RMC, il n'avait pas envie de reprendre RMC. Il va \u00e9couter \u00e7a ? Oui, mais il conna\u00eet, parce qu'on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ensemble. Et puis, ce n'est pas des mauvais souvenirs aujourd'hui. Et donc, voil\u00e0, je suis parti assez rapidement. Effectivement, c'\u00e9tait tendu. Pour reprendre RMC, j'avais r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la relance d'RMC. Moi, j'\u00e9tais pr\u00eat. Comme je l'ai dit aux \u00e9quipes, quand je suis parti, je leur ai dit, moi, j'ai atteint la vitesse de d\u00e9collage. Je ne peux plus arr\u00eater. Je n'ai pas envie. J'ai pass\u00e9 trop de temps sur ce dossier. Et puis, j'avais quand m\u00eame l'id\u00e9e de vouloir devenir entrepreneur. Et l\u00e0, pour moi, qui \u00e9coutais RMC quand j'\u00e9tais enfant pendant les vacances dans le sud de la France, devenir le propri\u00e9taire de cette radio, \u00e7a m'est apparu incroyable. Et je me suis dit, si je me plante, tout le monde me dira que c'\u00e9tait inscrit et je rebondirai. J'avais 40 ans, je me disais, si j'\u00e9choue, c'est pas grave. Il faut que je tente le coup. Je l'ai not\u00e9, \u00e7a, parce qu'en effet, tu avais cr\u00e9\u00e9 une premi\u00e8re bo\u00eete. Donc donc on l'a dit WRMC, la deuxi\u00e8me RMC. Oui, j'ai m\u00eame oubli\u00e9 de dire que quand j'\u00e9tais lyc\u00e9en j'avais travaill\u00e9 sur un projet qui s'appelait RCM, donc l'anagramme Radio Cassette Magazine, qui \u00e9tait quand m\u00eame de l'ancien temps, mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 les trois m\u00eames lettres. Tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit semble-t-il, grav\u00e9. Mais ce qui est int\u00e9ressant quand m\u00eame c'est 40 ans, enfin 39 ans, j'ai lu en effet, enfin beaucoup de gens se lancent pas \u00e0 cet \u00e2ge l\u00e0, tu vois. Moi je pense \u00e0 notamment Michael Bloomberg, je crois qu'il s'est lanc\u00e9 vraiment \u00e0 40 ans. Alors je sais que tu avais, tu vois, bien bricol\u00e9 avant, tu vois, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame un pari ? Oui, c'\u00e9tait un pari, mais en m\u00eame temps, c'\u00e9tait tr\u00e8s encadr\u00e9. Je ne partais pas pour monter une start-up en partant de z\u00e9ro. Je partais pour reprendre une radio dans laquelle j'avais beaucoup travaill\u00e9, j'avais beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi. J'\u00e9tais entrepreneur, mais c'est un peu comme si je changeais de boulot, on aurait pu me recruter comme directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette radio. Il se trouve que j'en \u00e9tais devenu l'actionnaire aussi, donc c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 que j'ai pas voulu passer. C'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9, je dirais, l'\u00e9nergie de l'entrepreneur a jou\u00e9. Il y avait combien de personnes ? Il devait y avoir 150, 160 personnes. Et l\u00e0, tu as fait ce qu'on appelle un retournement ? Oui. Pourquoi Pierre-Fabre... Enfin, ce sont quand m\u00eame des bo\u00eetes solides. Tu vois, je recevrai les fondateurs de ce genre de bo\u00eetes. Je sais qu'ils n'ont pas fait n'importe quoi. Pourquoi Pierre-Fabre n'y arrive pas ? Pourquoi moi, quand j'entends CMA, CGM ach\u00e8tent la Provence plut\u00f4t que Niel, je me dis j'y crois pas autant que si c'\u00e9tait Niel. Ils vont mettre beaucoup d'argent et puis ils vont tout perdre et puis peut-\u00eatre que je me trompe. Mais voil\u00e0, pourquoi souvent pas mal de groupes industriels n'y arrivent pas ? Pourquoi des entrepreneurs comme toi ou Niel y arrivent ? Est-ce que tu peux me donner quelques cl\u00e9s de succ\u00e8s ? Parce que, en fait, tu me dis... Je sais pas si c'est pas tr\u00e8s risqu\u00e9, mais en fait ils venaient d'\u00e9chouer, eux. Moi, quand on me propose des dossiers sur lesquels des gens ont \u00e9chou\u00e9 avant, je suis pas hyper rassur\u00e9, tu vois. Oui, mais j'avais une tr\u00e8s bonne connaissance du sujet, je savais tr\u00e8s bien pourquoi ils avaient \u00e9chou\u00e9. Ils n'avaient pas fait ce qu'il fallait, ils avaient fait beaucoup d'erreurs, donc... Tu peux m'en d\u00e9crire ? Enfin, me les expliquer un peu ? Ou des erreurs classiques qui se font dans... L'offre de programme ne correspondait pas aux attentes du public, il y avait un probl\u00e8me de couverture du territoire national, ils s'\u00e9taient repli\u00e9s dans le sud de la France, ce qui n'avait aucun sens. La moiti\u00e9 sud, \u00e7a ne veut rien dire. Marseille, oui. Nice, oui. La moiti\u00e9 sud, \u00e7a ne veut rien dire. Donc, c'\u00e9tait aussi la fin d'une \u00e9poque. Pierre Fabre s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 aux m\u00e9dias dans le sud parce que c'\u00e9tait un industriel qui avait r\u00e9ussi, comme souvent, ils aiment bien investir dans les m\u00e9dias. Pierre Fabre \u00e9tait proche de Jacques Chirac. Donc, il y avait aussi cette liaison politique. Mais c'\u00e9tait la fin d'une \u00e9poque. Donc, plus personne ne voulait de cette radio. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 ma chance. Parce que tout le monde pensait que c'\u00e9tait mort. Et d'ailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le plus difficile \u00e0 vivre pour moi dans les premiers mois. Parce que je voyais bien que le regard portait sur moi, o\u00f9 les gens compatissaient en disant \u00ab le pauvre gar\u00e7on, mais pourquoi il a quitt\u00e9 NRJ pour aller s'occuper d'RMC ? \u00bb. Donc, c'est s\u00fbr qu'il faut des convictions, il faut de la d\u00e9termination, il faut une vision pour \u00eatre s\u00fbr de r\u00e9ussir. Alors, j'\u00e9tais \u00e0 la fois tr\u00e8s confiant et \u00e0 la fois, \u00e9videmment, tr\u00e8s anxieux parce qu'au d\u00e9but, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile la premi\u00e8re ann\u00e9e. Je refais un bond dans le pr\u00e9sent, peut-\u00eatre, mais tu dis, c'\u00e9tait la fin d'une \u00e9poque. Je refais un bond dans le pr\u00e9sent peut-\u00eatre, mais tu dis c'\u00e9tait la fin d'une \u00e9poque. Est-ce que depuis tu as v\u00e9cu la fin d'autres \u00e9poques ? Est-ce que l\u00e0 on vit la fin d'une \u00e9poque, il y a des rebonds, il y a des endroits que... parce que m\u00eame typiquement ton rebond actuel, alors j'imagine que tu l'as dit d'ailleurs, donc je n'imagine pas constituer un groupe plus large, mais typiquement pour bien conna\u00eetre la presse, qui est un milieu compliqu\u00e9, je suis tr\u00e8s... Je me pose beaucoup de questions sur ce que tu veux faire avec l'express, qui est, en tout cas, tr\u00e8s loin de ce que c'\u00e9tait avant. \u00c7a reste une tr\u00e8s belle marque, \u00e7a, c'est s\u00fbr. Mais... Donc, j'ai l'impression qu'on vit la fin d'une \u00e9poque sur certaines choses. Qu'est-ce que tu vois dans le futur ? Pourquoi tu fais tout \u00e7a ? Quand j'imaginais que j'allais quitter Altice, je restais six ans, ce qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu au d\u00e9but. Mais j'ai v\u00e9cu six ans passionnante \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Patrick Drahi, avec SFR. T'avais pas de run-out ? T'\u00e9tais pas oblig\u00e9 de rester ? Non. Z\u00e9ro jour ? Oui. Non, j'avais pas d'obligation. Et simplement, il y avait un projet professionnel. Moi, j'avais pas envie d'arr\u00eater. Quand je suis retrouv\u00e9 \u00e0 New York, dans la cha\u00eene locale de Cablevision \u00e0 New York, qui s'appelle News12 et qui fait le m\u00eame chiffre d'affaires que BFM. C'\u00e9tait passionnant. Puis, quand on a rachet\u00e9 Cablevision aux \u00c9tats-Unis, il y avait un quotidien r\u00e9gional, le quotidien de longue haille longue, qui s'appelle NewsDay. C'est moi qui ai d\u00e9barqu\u00e9 au journal au nom d'Altice. Donc, j'ai vu tout... \u2014 Salut, je suis le patron ! \u2014 Ouais, tout le board. J'ai fait des vid\u00e9os de l'imprimerie et puis j'ai dit \u00e0 Patrick Drahi, il faut sortir de cet univers-l\u00e0. C'est pas nous. Il y avait des imprimeries, c'\u00e9tait l'industrie lourde. Donc, j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux chez Altis. Quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer mon d\u00e9part, j'ai dit \u00e0 Patrick Drahi, il faut vendre l'Ebay et l'Express. Et il me dit, ben \u00e9coute, moi je vais reprendre l'Ebay parce que j'ai pris des engagements d'assurer sa p\u00e9rennit\u00e9, et toi, comme tu m'avais dit que tu avais des id\u00e9es pour l'Express, ben vas-y, reprends-le. J'ai r\u00e9fl\u00e9chi, puis je me suis dit, finalement, c'est pas mal, \u00e7a me fait un projet m\u00e9dia pour l'avenir, une base pour red\u00e9marrer quelque chose. Donc, j'y suis all\u00e9 en \u00e9tant conscient que c'\u00e9tait difficile, en n'ayant pas toutes les cl\u00e9s, parce que je connaissais moins bien les sujets de transformation de la presse, et un ami qui m'envoyait un message le jour o\u00f9 c'\u00e9tait annonc\u00e9, en me disant \u00ab c'est plus \u00e9l\u00e9gant de racheter l'Express qu'un club de foot \u00bb. Mais c'\u00e9tait bien \u00e7a. C'est-\u00e0-dire, il y avait le c\u00f4t\u00e9 un peu danseuse. Philanthropique. Oui, il y avait l'id\u00e9e de rester dans l'info. Et puis, je voyais bien qu'aux \u00c9tats-Unis, il y avait des journaux qui commen\u00e7aient \u00e0 r\u00e9ussir. New York Times, c'est parti. Washington Post. Washington Post. Il y a m\u00eame The Atlantic dans la presse magazine, The New Yorker dans la presse hebdomadaire. Donc, je me suis dit c'est jouable. C'est risqu\u00e9, mais c'est jouable et je dois pouvoir en faire une entreprise rentable et un vrai projet de d\u00e9veloppement. Et cela dit, je veux dire, je dis \u00e7a, mais il y a des dossiers surprenants en France. J'ai d\u00e9jeun\u00e9 r\u00e9cemment avec quelqu'un qui s'appelle Fabrice Bazard, je sais pas si tu le connais, qui est un des patrons de West France. West France est un groupe remarquable, qui est rentable, qui reste assez gros, je crois que c'est 300 millions de chiffres d'affaires. Enfin, voil\u00e0, en effet, il existe encore et comparativement \u00e0 plein d'autres groupes de presse locales qui sont en carafes depuis 15 ans... Il y a des marques de presse qui vont dispara\u00eetre parce qu'elles ne savent pas se transformer, elles ne vont pas assez vite. Il y en a d'autres qui vont savoir saisir leur chance. J'esp\u00e8re que L'Express fait partie des marques qui vont... qui ont un avenir. Mais \u00e7a peut arriver tout seul. C'est forc\u00e9ment... Excuse-moi, mais \u00e7a peut arriver dans... C'est forc\u00e9ment dans un plus gros \u00e9cosyst\u00e8me. Il va falloir que toi, tu mettes plein d'ambition autour, que tu construises un truc autour parce que... \u00c0 L'Express, aujourd'hui, c'est 25 millions. Donc, donc moi mon enjeu c'est comment on monte \u00e0 100 millions. 100 millions parce que c'est rond, quand on sera \u00e0 50 je serai d\u00e9j\u00e0 content. Donc \u00e7a passe par du d\u00e9veloppement organique. C'est 25 millions par rentable ? Aujourd'hui on n'est pas loin, on est quasiment \u00e0 l'\u00e9quilibre, on y sera cette ann\u00e9e. Mais c'est le d\u00e9but. Une fois qu'on est \u00e0 l'\u00e9quilibre, on a remis la machine \u00e0 l'endroit et tout commence. On n'est pas sorti d'affaire. Il faut qu'on trouve le chemin de la croissance forte, pas simplement recruter un peu d'abonn\u00e9s num\u00e9riques. Effectivement, il faut passer de 25 \u00e0 50 millions. Il faut retrouver la vie d'une entreprise normale, c'est-\u00e0-dire une entreprise qui est condamn\u00e9e \u00e0 la croissance. Donc, c'est lancer des nouveaux produits, c'est faire des acquisitions autour de l'Express, peut-\u00eatre en utilisant la marque Express ou d'autres marques, peut-\u00eatre lancer d'autres m\u00e9dias digitaux. On r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 tout \u00e7a avec l'\u00e9quipe aujourd'hui, mais c'est maintenant que \u00e7a d\u00e9marre. On a remis la maison \u00e0 l'endroit. Aujourd'hui, \u00e0 l'Express, on est 110. Sur les 110, il y a 30 personnes qui ne s'occupent que de digital et qui ont 30 ans. On a 60 journalistes, dont 30 qui n'\u00e9taient pas l\u00e0 il y a 18 mois. Donc, l'entreprise a compl\u00e8tement chang\u00e9. On est aujourd'hui, \u00e0 Venue Cl\u00e9ber, en co-working, en t\u00e9l\u00e9travail, dans des bureaux tr\u00e8s sympas, sur un plateau o\u00f9 on est tous ensemble. Donc, l'ambiance a totalement chang\u00e9. Et on est, d'une certaine fa\u00e7on, en mode start-up, mais \u00e7a a des inconv\u00e9nients d'\u00eatre une entreprise legacy. \u00c7a a aussi l'avantage qu'on fait 25 millions. Et que quand on est dans les m\u00e9dias, un pur acteur digital, faire 25 millions, ce n'est pas facile. Donc, je ne suis quand m\u00eame pas m\u00e9content de faire 25 millions, parce que \u00e7a donne des possibilit\u00e9s. Mais la concurrence est terriblement rude aujourd'hui. C'est ce que je dis aux \u00e9quipes. Pourquoi s'abonner \u00e0 l'Express ? Parce qu'on est obs\u00e9d\u00e9 par remettre la machine \u00e0 l'endroit, c'est-\u00e0-dire avoir des \u00e9quipes digitales qui tournent, des services comp\u00e9tents, des d\u00e9veloppeurs qui savent d\u00e9velopper. Mais je leur dis d'oublier pas, une fois qu'on a remis la machine \u00e0 l'endroit, notre raison d'\u00eatre, notre promesse. Pourquoi s'abonner \u00e0 l'Express ? Mais c'est vrai pour n'importe quelle marque de presse. La concurrence est tr\u00e8s vide, tr\u00e8s vive avec la presse gratuite, d'abord. Si on regarde BFMTV, on a quand m\u00eame une bonne id\u00e9e de ce qui se passe en Ukraine. On a les images, on a les consultants, des g\u00e9n\u00e9raux, des anciens ambassadeurs de France \u00e0 Moscou qui analysent la situation. Donc, pour la presse payante, ce n'est pas facile. Il y a aussi des concurrents payants. Donc, il faut trouver des univers beaucoup plus pr\u00e9cis, une promesse avec une valeur ajout\u00e9e tr\u00e8s claire et c'est ce \u00e0 quoi on travaille. Et c'est un probl\u00e8me qui est vrai pour l'ensemble de la presse. Personne n'a encore un avenir certain et d\u00e9finitif. Personne n'a un horizon extr\u00eamement clair encore. Il faut avoir un... Alors moi, \u00e7a m'int\u00e9resse \u00e9videmment, parce que nous, on accompagne, on te le disait, beaucoup de m\u00e9dias dans leur strat\u00e9gie chez Cosa Bostra. Et puis, nous, ce qu'on fait aussi autour de ces podcasts, etc. Alors, c'est vrai que se dire comment on d\u00e9ploie tout \u00e7a et comment tout \u00e7a grandit, c'est vrai qu'en plus, tu dis une concurrence vis-\u00e0-vis de ces m\u00e9dias. Apr\u00e8s, dans l'\u00e9conomie de l'attention, on va dire aussi souvent que tu es en concurrence avec Candy Crush, finalement. C'est un peu l'id\u00e9e. Donc, sur ton smartphone, de plus en plus, tu consommes tous ces m\u00e9dias. Ce n'est pas si simple. Il y en a certains que tu vas payer. Je vais payer Spotify. Alors, il y a un truc qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on s'est habitu\u00e9 \u00e0 payer de plus en plus de services. Moi, il n'y a pas si longtemps que \u00e7a, j'avais jamais pay\u00e9 Canal. Je payais rien du tout. Et puis, aujourd'hui, je suis abonn\u00e9 \u00e0 plein de trucs. Tu vois, tu as moins de probl\u00e9matiques \u00e0 le faire. Apr\u00e8s, j'imagine qu'il faut une sorte de... Comment dire ? Edge en anglais. Il faut un angle d'attaque potentiellement politique avec un Mediapart que tu vas soutenir potentiellement, m\u00eame si beaucoup de gens ne le lisent pas, mais juste pour dire je veux un m\u00e9dia de contre-pouvoir. Apr\u00e8s, il y a Le Figaro parce que tu es de droite, Lib\u00e9 parce que tu es de gauche, Le Monde parce que tu es un bobo intellectuel, j'imagine, et que tu \u00e9coutes, je n'en sais rien. Je suis abonn\u00e9 \u00e0 une partie d'entre eux. Donc voil\u00e0. Mais c'est vrai qu'exister l\u00e0-dedans, Je n'en sais rien. Je suis abonn\u00e9 \u00e0 une partie d'entre eux. Et c'est vrai qu'exister l\u00e0-dedans, t'es oblig\u00e9 de devenir soit fachos, soit... \u00c7a va \u00eatre quoi la martingale ? Chez vous ou d'autres, tu peux r\u00e9agir \u00e0 ce que je dis. La martingale, on est en train de la chercher, parce que c'est une expression que j'utilise souvent. C'est le nom de mon deuxi\u00e8me podcast. Mais en m\u00eame temps, on avance, on progresse. Donc nous, on veut plut\u00f4t aller vers l'univers professionnel. L'Express, aujourd'hui, c'est un journal s\u00e9rieux. On s'est beaucoup inspir\u00e9 des \u00c9conomistes, qui est un magazine qui marche tr\u00e8s bien, qui est le journal de l'\u00e9lite anglophone mondiale. Nous, on aimerait \u00eatre le journal de l'\u00e9lite francophone en France, les expatri\u00e9s, voire les francophones d'autres pays. Donc, il faut amener beaucoup de valeurs. Savoir quoi penser de ce monde, c'\u00e9tait notre promesse au d\u00e9part. On lit l'Express, on a une bonne id\u00e9e de ce qui se passe dans le monde, l'\u00e9conomie, la politique, l'international. On a trois th\u00e9matiques qu'on veut vraiment \u00eatre tr\u00e8s bons. C'est la transformation digitale, le climat et les sciences. Donc, \u00e7a, ne serait-ce que \u00e7a, c'est la transformation digitale, le climat et les sciences. Donc \u00e7a, ne serait-ce que \u00e7a, c'est une raison de s'abonner. On va d\u00e9cliner ces th\u00e9matiques en newsletter professionnel, mais comprise dans l'abonnement de l'Express. Donc, on se rapproche d'un univers professionnel. On va lancer la marque l'Express Pro, mais tous ses services \u00e9tant dans l'abonnement normal qui aura vocation \u00e0 monter. Le prix aura vocation \u00e0 monter dans les... 17 balles, je paye Netflix aujourd'hui, \u00e7a me rend fou. Dans les ann\u00e9es qui viennent. Mais c'est vrai qu'il faut avoir son univers tr\u00e8s clair. Et aujourd'hui, les journaux sont en train de se positionner et personne, peut-\u00eatre Mediapart \u00e0 part, n'a de positionnement extr\u00eamement pr\u00e9cis. Alors, les quotidiens sont naturellement peut-\u00eatre les premi\u00e8res marques vers lesquelles on va s'abonner. D'abord, ils produisent dix fois plus de contenu qu'un hebdomadaire. Donc, sur le crit\u00e8re de la transformation d'une consultation sur Google qui am\u00e8ne sur un journal et ensuite un abonnement, il y a dix fois plus de chances pour un quotidien. Ils ont plus de contenu. Donc, les hebdo, qui deviennent des journaux permanents aussi. En fait, nous, sur le Web, sur le mobile, on a de l'information, de l'analyse en permanence. On a nos newsletters qui vont sortir sur les th\u00e9matiques que j'\u00e9voquais. Et finalement, l'hebdomadaire devient un best-of. Parce qu'il y a beaucoup de gens qui aiment le rythme hebdomadaire parce qu'ils sont hyper inform\u00e9s dans la semaine, ils sont sur un \u00e9cran toute la semaine. Et le week-end, ils peuvent appr\u00e9cier le papier, y compris une population jeune. Un nouvel abonn\u00e9 sur The Economist est papier digital. La moiti\u00e9 n'est que digital. Tu lis du papier ? Sur les hebdomadaires, oui. Sur les quotidiens, non. La presse quotidienne papier va dispara\u00eetre parce que le processus industriel est beaucoup trop lourd par rapport \u00e0 la dur\u00e9e de vie du produit. Donc, \u00e7a, c'est certain. Mais j'ai quand m\u00eame... J'ai le sentiment que c'est quand m\u00eame... Alors, peut-\u00eatre que je suis \u00e0 part, mais c'est une chim\u00e8re. Enfin, moi, quand j'ai... J'aime bien, je trouve \u00e7a cool d'avoir un papier, mais m\u00eame que j'en ach\u00e8te quand je vais dans le train et m\u00eame dans le train, en fait, finalement, je me retrouve sur mon tel \u00e0 lire. Moi, je suis beaucoup sur les deux, y compris pour les hebdomadaires. L'Express, je le lis en permanence. Donc, tous les articles qui sortent sont mis en ligne imm\u00e9diatement. Et si on lit l'hebdomadaire, on attend pour les avoir. Et puis, il y en a qui ne sont pas dans l'hebdomadaire, on attend pour les avoir. Et puis, il y en a qui ne sont pas dans l'hebdomadaire, qui ne sont que sur le digital. L'hebdomadaire, c'est un best-of. Mais oui, il y a encore une demande pour le papier, y compris sur une cible jeune. Et pas grande surprise, peut-\u00eatre. Mais on le voit avec The Economist, qui recrute beaucoup. Et l'autre jour, quelqu'un me disait \u00ab mais moi, je suis sur des \u00e9crans toute la journ\u00e9e et je suis content le week-end chez moi d'avoir un magazine \u00bb. Pour un mensuel, c'est encore plus vrai parce que l'aspect visuel peut \u00eatre tr\u00e8s important. La presse d\u00e9co, la presse f\u00e9minine, etc. Il y a un truc que j'aime dans les magazines et le papier, c'est potentiellement les choix \u00e9ditoriaux. Tu vois ce que je veux dire ? Tu peux pas faire un papier de plus de X pages, parce qu'il yitoriaux. Tu vois ce que je veux dire ? Tu vas... Tu peux pas faire un papier de plus de X pages, parce qu'il y a une limite. Enfin, tu vas pas faire 400 pages sur un hebdo, tu vois. Et donc, il faut choisir ce qu'on met dedans. Et je trouve que c'est int\u00e9ressant quand il y a des gens intelligents, enfin, c'est une bonne r\u00e9daction, qui choisissent un certain nombre de sujets pour te dire, je veux vous faire d\u00e9couvrir \u00e7a. Alors que dans la profondeur du Web, en fait, tu as des choix \u00e9ditoriaux sur la une, mais en fait, tu te retrouves un peu sur des r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 en fait, tu prends les choses qui t'arrivent. Mais nous, on est arriv\u00e9 \u00e0 produire sur le digital, une version de l'hebdomadaire qui offre cette mise en page. Et en fait, c'est exactement la m\u00eame. C'est pas du PDF,, c'est exactement la m\u00eame. Ce n'est pas du PDF, mais c'est la m\u00eame exp\u00e9rience quand m\u00eame que le papier, ce qui permet de passer de l'un \u00e0 l'autre. C'est la m\u00eame hi\u00e9rarchisation d'informations, les m\u00eames rubriques. Et donc, c'est tr\u00e8s facile. C'est plus clair. C'est vrai que moi, je regarde dans le groupe, tu vois, qu'on conna\u00eet bien aussi le parisien, les \u00e9chos. Les \u00e9chos, c'est assez clair. C'est vrai qu'on pourra parler aussi rapidement de peut-\u00eatre l'exp\u00e9rience de la tribune, mais eux, ils sont seuls comme l'\u00e9quipe, finalement, sur un cr\u00e9neau. Il y a Eurosport et quelques alternatives, mais sur lequel tu payes et puis tu sais que t'auras ta prod, ta news, voil\u00e0. Le Parisien, c'est plus compliqu\u00e9, par voil\u00e0. Le Parisien, c'est plus compliqu\u00e9, par exemple. Le Parisien, c'est plus compliqu\u00e9 parce que son offre \u00e9ditoriale est assez g\u00e9n\u00e9raliste. Donc, qu'est-ce qu'on apprend le matin en achetant le Parisien apr\u00e8s avoir regard\u00e9 BFM TV chez soi ? C'est \u00e7a leur challenge. L'autre jour, je r\u00e9fl\u00e9chissais par rapport \u00e0 \u00e7a. Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 voir aux \u00c9tats-Unis. On parle tout le temps du New York Times et du Washington Post. Mais comment se porte la presse populaire \u00e0 New York ? Est-ce que sa transformation digitale est un succ\u00e8s ? Je ne le sais pas. \u00c7a, il faut le v\u00e9rifier pour voir si... A priori, tu le saurais si \u00e7a l'\u00e9tait. Non, parce que je ne me suis pas int\u00e9ress\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Mais peut-\u00eatre qu'il y a du contenu qui justifie que les gens soient pr\u00eats \u00e0 s'abonner. Peut-\u00eatre les faits divers, des belles histoires qui continuent \u00e0 bien fonctionner et que les gens sont pr\u00eats \u00e0 payer et \u00e0 lire dans le m\u00e9tro sur leur mobile. Si demain je te disais, je te donne le parisien avec 30 millions d'euros, tu le prendrais ? Non. Avec 150 peut-\u00eatre. C'est des deals qu'on t'a d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9, \u00e7a, pas pour le parisien, mais sur certains m\u00e9dias, c'est possible, \u00e7a existe. Quand j'avais repris la Tribune, effectivement, l'actionnaire avait c\u00e9d\u00e9 la Tribune avec un niveau de tr\u00e9sorerie qui permettait de financer la restructuration et offrir une certaine p\u00e9rennit\u00e9 \u00e0 l'entreprise. Oui, c'est assez classique dans ces secteurs-l\u00e0 que les journaux puissent \u00eatre vendus sur la base d'une valeur n\u00e9gative. Tu m'as donn\u00e9 le pont sur les \u00c9tats-Unis et c'est vrai qu'on en parlait tout \u00e0 l'heure avec Christopher Siminelli, que tu connais d'un ancien monde chez Z\u00e9ro1Net et BFM Business. Et pour revenir sur la cr\u00e9ation de BFM TV, on a parl\u00e9 de RMC et comment \u00e7a s'est fait sur la suite. BFM TV, c'est un objet, donc \u00e0 l'\u00e9poque, objet m\u00e9diatique pardon, mais une belle entreprise. \u00c0 l'\u00e9poque, je travaillais avec Guillaume Dubois, je te le disais avant, et puis apr\u00e8s Marc Loffer, des gens qui \u00e9taient de tes proches, je crois, pendant tr\u00e8s longtemps. Que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 les deux. Et il y avait une forme d'obsession au d\u00e9but de chez BFM T\u00e9l\u00e9, de se calquer \u00e0 Siennet. Je voyais vraiment, et je me souviens, je pense que c'\u00e9tait la premi\u00e8re \u00e9quipe qui \u00e9tait envoy\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger. Tu vois de quoi je vais parler ou pas ? C'\u00e9tait en Ha\u00efti, je pense, pour le tremblement de terre. Il me semble que vous aviez envoy\u00e9 vraiment pareil, en fait. C'\u00e9tait presque du bricolage, avec tout le respect que j'ai pour la cha\u00eene, mais par rapport \u00e0 ce qui se fait aujourd'hui. Tu peux m'expliquer un peu comment \u00e7a est n\u00e9 ? Quelle \u00e9tait ta vision, toi, \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? Et combien de temps \u00e7a a mis \u00e0 \u00eatre rentable, aussi ? L'aventure de BFM, \u00e7a a commenc\u00e9 effectivement en 2004. RMC commence \u00e0 gagner de l'argent. BFM Radio, qu'on a rachet\u00e9 \u00e0 la barre du tribunal en 2002, gagne de l'argent. Et je me dis, bon, ben maintenant, qu'est-ce qu'on fait ? Donc, tu termines dans une dynamique \u00e0 l'heure \u00e9nergie, \u00e0 racheter des tas de trucs, quoi. Il fallait... L'entreprise est condamn\u00e9e \u00e0 la croissance. Donc l\u00e0, il y a l'appel \u00e0 candidature pour la TNT. Le deuxi\u00e8me, parce que le premier avait \u00e9t\u00e9 cass\u00e9 suite \u00e0 un recours de TF1. Je dis \u00e7a parce que le destin a beaucoup de place finalement dans la r\u00e9ussite d'une entreprise. Et souvent, les fautes du leader sont une chance pour les challengers. Si TF1 n'avait pas attaqu\u00e9 les autorisations, les premi\u00e8res autorisations de TNT, il n'y aurait pas eu un deuxi\u00e8me appel \u00e0 candidature. Et un deuxi\u00e8me appel \u00e0 candidature suite \u00e0 l'annulation de quatre fr\u00e9quences. Et moi, je me dis, on va faire BFM Business. On va faire le CNBC fran\u00e7ais, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision du business. Donc, tu as d\u00e9j\u00e0... Alors, Business FM, ce qui est paradoxal, d'ailleurs, c'est que c'est Business FM qui s'appelle BFM Business. Du coup... Et donc l'id\u00e9e, c'est de te dire je vais faire une t\u00e9l\u00e9 business. Donc CNBC, on ne conna\u00eet pas bien en France, mais c'est... Voil\u00e0, c'est une t\u00e9l\u00e9... Les \u00e9chos de la t\u00e9l\u00e9, quoi. Voil\u00e0. Et donc, moi, je me dis... On va r\u00e9ussir. On ne peut pas \u00e9chouer. Les crit\u00e8res d'attribution correspondent parfaitement \u00e0 ce qu'on est. Nouvelle entrant, on \u00e9tait un nouvel entrant. Exp\u00e9rience du candidat, le CSA nous conna\u00eet, on a redress\u00e9 RMC, on a redress\u00e9 BFM Business. Tu n'as jamais fait de t\u00e9l\u00e9 ? Pluralisme de l'information. C'est que tu es un nouvel entrant. Ouais. Pluralisme de l'information. Donc je me suis dit, c'est s\u00fbr, j'avais regard\u00e9 la liste des autres candidats et je m'\u00e9tais dit, on ne peut pas ne pas \u00eatre retenu. Mais personne ne voyait les choses comme \u00e7a. Les concurrents nous regardaient de haut. Je me souviens d'\u00c9tienne Moujotte dont j'\u00e9tais proche, que j'aimais beaucoup, qui me dit, Alain... C'\u00e9tait le num\u00e9ro 2 de TF1 avec Patrick Lel\u00e9. Pas cette fois-ci. Plus tard, t'auras peut-\u00eatre eu une cha\u00eene, mais pas cette fois-ci. Nicolas de Tavernau, pareil. Mais non Alain, pas tout de suite. Un jour t'auras une cha\u00eene. Et puis je pense qu'au CSA, ils pensaient pas du tout nous donner une cha\u00eene. Qui fait le dossier ? Nous. Mais toi, avec ta cabinet de conseil... Oui, avec le cabinet de conseil avec lequel je travaille toujours, dirig\u00e9 par Jean-Christophe Adler. Il s'appelle comment ? Affaire Public Consultant. L'\u00e9quipe interne, Franck Lanou, Guillaume Dubois. Et moi j'\u00e9tais convaincu qu'on l'aurait. C'est important, parce que finalement il y avait peu de chance, vu de l'ext\u00e9rieur personne n'y croyait. Mais nous on \u00e9tait convaincus. Donc on a fait un dossier magnifique, dans le fond et dans la forme. Dans la forme, il \u00e9tait imprim\u00e9, il \u00e9tait gros, la couverture \u00e9tait magnifique et au CSA, quand il y avait tous les dossiers, c'\u00e9tait le n\u00f4tre qui \u00e9tait le plus beau. Et \u00e0 un moment o\u00f9 la TNT \u00e9tait contest\u00e9e par tout le monde, pour le CSA, voir des candidats qui avaient faim, qui avaient envie, c'\u00e9tait plus stimulant que ceux qui voulaient casser la TNT, comme voulaient le faire les groupes historiques. Et finalement, le CSA retient des candidats et sur une fr\u00e9quence, la moiti\u00e9 des membres veulent donner une fr\u00e9quence de plus \u00e0 TF1, et l'autre moiti\u00e9 une fr\u00e9quence de plus \u00e0 M6. Ils ne s'entendent pas. Tout d'un coup, ils se disent \u00ab bon ben y'a quoi comme autre candidat possible ? \u00bb. Et l\u00e0, ils sortent notre dossier et l'analyse qu'ils avaient fait, que moi j'y croyais \u00e9norm\u00e9ment, ben ils l'ont faite dans les cinq derni\u00e8res minutes. Ils se sont dit \u00ab ah ben oui, c'est un nouvel entrant \u00bb. Ah ben on le conna\u00eet, ils s'en sortent pas mal. Et puis c'est de l'information, c'est pas mal. Donc on les retient. donc, on a \u00e9t\u00e9 retenu pour faire notre cha\u00eene \u00e9conomique par le CSA en mai 2005. Et l\u00e0, tu te dis, bon, du coup, je vais faire une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9. Oui, puisqu'on avait \u00e9t\u00e9 retenu pour faire une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9. Et surtout... Mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'est des \u00e9metteurs et des choses comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s complexe. Il fallait installer un parc d'\u00e9metteurs, c'\u00e9tait TDF, la couverture c'\u00e9tait des \u00e9metteurs et des choses comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s complexe. Il fallait installer un parc d'\u00e9metteurs, c'\u00e9tait TDF, la couverture n'\u00e9tait pas nationale au d\u00e9but, donc l'audience \u00e9tait petite. Et surtout, quelques mois avant, quand on a d\u00e9pos\u00e9 nos dossiers, le lendemain, quand le CSA publie la liste des candidats, il n'y avait pas LCI. Mais je me dis, ils ont fait une erreur strat\u00e9gique, historique. Ils vont mourir. Si demain ils ne sont pas distribu\u00e9s, c'est comme une marque qui ne voudrait \u00eatre que dans des super-ET et qui aurait renonc\u00e9 \u00e0 aller dans tous les hypermarch\u00e9s de France. C'\u00e9tait \u00e7a, c'est un probl\u00e8me de distribution. C'est Patrick Lelay qui n'aimait pas la TNT, c'est \u00e7a ? Il ne croyait pas et souvent, quand des dirigeants ont beaucoup d'exp\u00e9rience, qui sont plut\u00f4t proches de l'arr\u00eat de leur activit\u00e9 professionnelle que du d\u00e9marrage, ils ont de mal \u00e0 se projeter 10 ans ou 20 ans plus tard. Ils ont surtout la volont\u00e9 de ne pas changer le syst\u00e8me qui leur r\u00e9ussit assez bien. Et donc, ils n'y croyaient pas. Mais moi qui venais de la FM, je m'\u00e9tais dit, mais la TNT, c'est comme la FM. Aujourd'hui, il y a cinq cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9, on va passer \u00e0 18. Il faut juste un d\u00e9codeur qui co\u00fbte 30 euros. Tout le monde va aller chez Darty acheter un d\u00e9codeur. La famille, elle va passer de 5 \u00e0 18 cha\u00eenes le jour m\u00eame. \u00c7a va \u00eatre un succ\u00e8s \u00e9norme. Et NRJ avait fait la m\u00eame analyse parce que, genre, pour le bout derou, il venait de la FM et il \u00e9tait convaincu de \u00e7a. Et donc, nous on a \u00e9t\u00e9 retenu pour notre cha\u00eene business, et le lendemain, j'ai \u00e9t\u00e9 voir le CSA, et je leur ai dit, mais est-ce qu'on peut modifier notre projet, sachant qu'LCI n'est pas l\u00e0, pour qu'il y ait deux cha\u00eenes d'information g\u00e9n\u00e9rale ? Et le CSA a accept\u00e9. Il a accept\u00e9 parce qu'il \u00e9tait assez remont\u00e9 contre TF1, qui avait tout fait pour que la TNT \u00e9choue, avec beaucoup d'agressivit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, et en plus, n'avait pas voulu donner sa chance \u00e0 LCI sur la TNT. Donc, finalement, le CSA \u00e9tait assez bienveillant \u00e0 notre \u00e9gard. Et donc, on a modifi\u00e9 notre projet \u00e0 la marge. \u00c7a aurait pu \u00eatre contest\u00e9 par les concurrents. Le Conseil d'\u00c9tat, ils auraient pu dire... \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 ? Non, parce qu'ils ne nous regardaient pas. Au d\u00e9but, ils ne nous ont pas pris au s\u00e9rieux. Donc, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 voir quelle \u00e9tait notre convention d\u00e9finitive. Personne n'a \u00e9t\u00e9 voir. Ils nous ont d\u00e9nonc\u00e9 apr\u00e8s en disant \u00ab mais ils ne font pas une cha\u00eene business \u00bb. Mais on n'\u00e9tait pas oblig\u00e9 de faire une cha\u00eene \u00e9conomique. Et donc, c'est comme \u00e7a que l'aventure a d\u00e9marr\u00e9. Et le jour du lancement de la cha\u00eene, je m'en souviens tr\u00e8s bien, c'est des moments forts, parce qu'on prenait conscience aussi qu'on changeait de dimension. J'ai dit, je crois qu'on peut devenir num\u00e9ro un. \u00c0 un moment, j'ai enlev\u00e9 une cha\u00eene de T\u00e9l\u00e9Tube et Tone, que c'est un moment fort quand m\u00eame. On peut devenir la premi\u00e8re cha\u00eene d'info en France, parce que je voyais LCI, pour des raisons de couverture, s'\u00e9tait pli\u00e9e. Et chez Canal, l'info, c'\u00e9tait pas vraiment leur truc. Ils \u00e9taient assez arrogants avec leur cha\u00eene d'info. Ils nous regardaient de loin. C'\u00e9tait tr\u00e8s parisien. Et ils nous prenaient pas au s\u00e9rieux. Ils nous regardaient pas, ce qui est la meilleure chose. Et donc, nous, on a d\u00e9marr\u00e9 tranquillement avec un budget de 15 millions quand les autres avaient 50 millions. Mais je savais qu'un jour, on aurait le plus gros budget de toutes les cha\u00eenes infos. Comment tu lances avec 15 millions ? Je veux dire, c'est pareil. Combien de temps tu as mis avant d'\u00eatre rentable ? Comment ? Enfin, moi, \u00e7a me semble... Tu vois, de lancer une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9, moi, je suis habitu\u00e9 aux univers de start-up. Donc, en fait, on lance vraiment des trucs en bricolant \u00e0 mort. \u00c7a co\u00fbte vraiment, vraiment, vraiment pas cher. Apr\u00e8s, tu l\u00e8ves des fonds et tu scales, comme on dit, donc tu grossis. Mais la t\u00e9l\u00e9, tu ne peux pas bricoler compl\u00e8tement parce que tu as quand m\u00eame une programmation 24-24. Ce qui est incroyable, d\u00e9j\u00e0, c'est que quand il y a eu l'appel \u00e0 candidature, quand on a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par le CSA, personne nous a demand\u00e9 comment on allait financer la cha\u00eene. On n'avait pas l'argent. Donc, on ne pouvait pas... Tu t'es dit si j'ai le slot, j'aurais l'argent. Mais eux, ils ne t'ont pas demand\u00e9... Ils ne m'ont pas demand\u00e9 comment j'allais financer. Et donc, une fois qu'on a eu la fr\u00e9quence, on a organis\u00e9 l'introduction aux bourses du groupe, avant le lancement de la cha\u00eene. C'\u00e9tait ta premi\u00e8re introduction aux bourses. Tu avais fait \u00e7a chez Energy ? Chez Energy, je m'\u00e9tais beaucoup occup\u00e9 de cette activit\u00e9-l\u00e0, qui m'int\u00e9ressait. Donc, l'id\u00e9e d'\u00eatre c\u00f4t\u00e9, c'est d'abord une forme de cons\u00e9cration pour une entreprise, de publicit\u00e9. Donc, j'id\u00e9e d'\u00eatre c\u00f4t\u00e9, c'est d'abord une forme de cons\u00e9cration pour une entreprise, de publicit\u00e9. Donc, j'\u00e9tais tr\u00e8s motiv\u00e9 par \u00e7a. Et je m'\u00e9tais dit, soit on le fait avant le lancement de la cha\u00eene et on vend une id\u00e9e, soit on le fait dans quelques ann\u00e9es quand on sera rentable, mais pas au milieu du guet, quand tout le monde va douter de la r\u00e9ussite de la cha\u00eene. Donc, on l'a fait tout de suite. Heureusement, l'environnement \u00e9conomique \u00e9tait favorable. Avant 2007. Juste un point parce que tu finis, excuse-moi, mais tu finis d'un dossier quand m\u00eame qui est complexe, j'imagine, pour avoir ta fr\u00e9quence. Et direct, tu te r\u00e9embarques dans un dossier qui est ultra complexe, une introduction bourse, je crois, d'apr\u00e8s ce que j'ai compris. Il n'y a pas des moments o\u00f9 tu as envie de te dire doucement l\u00e0, on va... Non, parce que l\u00e0, c'est une p\u00e9riode extr\u00eamement palpitante. On sent qu'on change de dimension, qu'on peut cr\u00e9er un groupe audiovisuel. Pour moi, c'\u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9 d'avoir une cha\u00eene d'infog\u00e9n\u00e9ralistes. Et tu bosses toujours 7 jours sur 7 dans ces moments-l\u00e0 ? 6 jours, peut-\u00eatre pas 7 jours, mais 6 jours parce que j'ai des enfants, j'ai une \u00e9pouse, donc je passe du temps avec la famille. Mais oui, en tout cas, on pense \u00e0 \u00e7a sept jours sur sept. On ne peut pas arr\u00eater d'y penser. Tu les as toujours vus, tes enfants ? Oui, bien s\u00fbr. Bien s\u00fbr, toujours associ\u00e9s \u00e0 ce que je faisais, au courant. Quand on a eu la fr\u00e9quence, on a \u00e9t\u00e9 f\u00eater \u00e7a ensemble dans un restaurant. Donc, tout le monde est associ\u00e9 et au bon moment et au moment difficile. T'as pas \u00e9t\u00e9 un p\u00e8re absent ? Non, je crois pas. Il faut demander \u00e0 mes enfants, mais je crois pas. Non, non. Et je les ai toujours associ\u00e9s \u00e0 ce que je faisais, je leur ai toujours expliqu\u00e9. Donc c'\u00e9tait une p\u00e9riode extr\u00eamement captivante, passionnante, parce que l\u00e0, j'avais le sentiment de pouvoir cr\u00e9er un groupe. Et d\u00e9j\u00e0, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, quand j'ai rachet\u00e9 RMC, me dire \u00ab cette radio est \u00e0 moi, la radio de mon enfance, Jean-Pierre Foucault, etc. \u00bb, \u00e7a me paraissait d\u00e9j\u00e0 incroyable, \u00e7a me donnait le vertige. Mais alors, avoir une cha\u00eene d'info \u00e0 moi, entre guillemets, \u00e7a c'\u00e9tait un r\u00eave, un r\u00eave que je r\u00e9alisais. Et je m'en rappelle quand on \u00e9tait candidat, je regardais les cha\u00eenes info \u00e0 No\u00ebl en 2004. Il y avait eu le tsunami en Asie. Et je voyais que les cha\u00eenes ne faisaient pas leur boulot. Je regardais CNN, ils avaient envoy\u00e9 leur star qui \u00e9tait entra\u00een\u00e9e dans l'eau avec une grande mise en sc\u00e8ne. Et LCI et ITL, ils \u00e9taient en rediffusion de programmes parce que c'\u00e9tait la p\u00e9riode de No\u00ebl. Je me suis dit, mais c'est pas possible quoi. Et le slogan de BFM TV, Priorit\u00e9 au direct, c'est venu de \u00e7a. Je me suis dit, mais une cha\u00eene d'info, c'est d'abord une cha\u00eene qui montre le monde qui bouge, qui montre l'actualit\u00e9, la grande, la petite, les faits divers, les moments dr\u00f4les, les moments tristes, la vie politique. Et c'est \u00e7a qui nous a inspir\u00e9. Et un de tes secrets, du coup, proche de finalement ce monde de start-up que je d\u00e9crivais, \u00e0 la fois est loin et proche parce qu'il fallait beaucoup plus d'investissement d\u00e8s le d\u00e9but, mais c'est aussi d'avoir \u00e9t\u00e9 un peu frugal. Je ne sais pas si on peut dire, j'allais dire radar, mais frugal, en tout cas, tirer \u00e0 fond les d\u00e9penses vers le bas quand quand m\u00eame en face, comme je le disais, on t'envoyait pour n'importe quel reportage, quatre personnes. Oui, mais \u00e7a c'est le, c'est ce que j'ai toujours dit, c'est le propre de n'importe quelle nouvelle entreprise. On ne peut pas cramer la caisse d\u00e8s le premier jour et comme j'expliquais, quand on m'interrogeait, je disais, on ne va pas s'installer, prendre une tour \u00e0 la d\u00e9fense. On n'en a pas les moyens, on n'a aucune chance de r\u00e9ussir. Donc, il faut faire les choses progressivement. Il faut y aller step by step. La petite cha\u00eene qui monte, c'\u00e9tait Nicolas Tavernault, avait parfaitement compris ce qu'il fallait faire aussi \u00e0 l'\u00e9poque, m\u00eame dans un univers moins concurrentiel par rapport \u00e0 la 5 qui a eu les yeux plus gros que le ventre d\u00e8s le d\u00e9part et qui a d\u00e9pos\u00e9 le bilan, ce qui \u00e9tait quand m\u00eame une prouesse \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il n'y avait que 5 cha\u00eenes. L\u00e0-dessus, cette approche frugale, elle a beaucoup chang\u00e9. BFM T\u00e9l\u00e9, BFM Business ont beaucoup plus de moyens aujourd'hui. Comment tu r\u00e9ussis \u00e0 passer en effet de ce d\u00e9marrage tr\u00e8s low cost, on peut le dire, \u00e0 quelque chose qui est pas non plus peut-\u00eatre justement les cha\u00eenes \u00e0 l'ancienne, mais un truc qui est beaucoup... \u00c0 quel moment tu investis ? Il faut d'abord le rendre rentable ? C'est \u00e7a ta strat\u00e9gie ? Et ensuite on procise ? Le cost, \u00e7a veut pas dire... Cheap ? Cheap ou faible en qualit\u00e9. Il faut se concentrer sur des priorit\u00e9s. Donc BFM TV au d\u00e9but, c'\u00e9tait un peu la cha\u00eene d'info des cha\u00eenes d'info. C'est-\u00e0-dire qu'on avait une boucle dans la journ\u00e9e qui tournait tous les quarts d'heure et on avait du direct le soir et le matin. Donc \u00e7a co\u00fbtait moins cher. Mais au moins, on avait un format tr\u00e8s clair. Quelqu'un qui voulait les derni\u00e8res infos, les derni\u00e8res images, il venait chez nous, il avait une boucle de 15 minutes toutes les 15 minutes. C'\u00e9tait un peu comme France Info \u00e0 ses d\u00e9buts. Et donc, c'\u00e9tait tr\u00e8s lisible. Et les gens me disaient \u00ab Ah mais BFM, c'est bien, on a des images tout le temps. \u00bb Parce que les autres bavardaient d\u00e9j\u00e0 beaucoup. Et donc, les boucles, tu les renouvelais deux ou trois fois par jour, c'est \u00e7a ? M\u00eame plus si l'actualit\u00e9 l'imposait. Parce que \u00e7a, c'\u00e9tait g\u00e9rable. On avait une matinale, on avait 18h minuit, et dans la journ\u00e9e, on avait une boucle. Donc, \u00e7a co\u00fbtait moins cher. Mais au bout d'un an, au bout d'un an, c'est-\u00e0-dire fin 2006, je me suis dit, si on bouge pas, on va devenir la cha\u00eene de deuxi\u00e8me division par rapport \u00e0 LCI et ITL. Et l\u00e0, tout en \u00e9tant cot\u00e9 en bourse, avec la surveillance des march\u00e9s, etc., j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'on allait acc\u00e9l\u00e9rer tr\u00e8s fort parce que j'avais le pressentiment qu'on pouvait devenir num\u00e9ro un, qu'on avait \u00e7a en t\u00eate depuis le d\u00e9but. Et pour devenir num\u00e9ro un, il faut savoir investir, il faut savoir prendre des risques. Donc on a d\u00e9cid\u00e9 de perdre plus d'argent que pr\u00e9vu, mais en ayant une vision. Et donc c'est ce qu'on a fait, on a recrut\u00e9 60 personnes d'un seul coup, pour pouvoir lancer la V2 de la cha\u00eene avec du direct du matin au soir. Et c'est l\u00e0 o\u00f9, en quelques mois, on est pass\u00e9 devant E-T\u00e9l\u00e9visions et qu'on est devenu la premi\u00e8re cha\u00eene d'info de France. Donc \u00e7a, c'est 2007, par l\u00e0 ? Oui, 2007, 2008. Une des questions assez fondamentales, parce que tu me disais tout \u00e0 l'heure RMC, puis BFM, c' parce que tu me disais tout \u00e0 l'heure RMC puis BFM, c'est que donc tu sais remettre \u00e0 l'endroit, je crois que c'est le terme que tu as utilis\u00e9 un certain nombre de choses, et apr\u00e8s les faire grossir. Est-ce que tu as eu des moments o\u00f9 tu as remis \u00e0 l'endroit des choses, tu les as fait grossir et c'est redevenu en crise et tu as d\u00fb les remettre, est-ce que tu as d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 en crise chez toi pour remettre \u00e0 l'endroit des choses que t'avais d\u00e9j\u00e0 remises \u00e0 l'endroit ? Non, par contre, il y a des choses qu'on n'est pas bien arriv\u00e9s \u00e0 remettre \u00e0 l'endroit. La tribune. La tribune. J'ai un peu des regrets parce que maintenant, quand j'y repense, je sais ce qu'il aurait fallu faire. Mais en m\u00eame temps, c'\u00e9tait une p\u00e9riode compliqu\u00e9e. On l'a rachet\u00e9 juste avant la crise des march\u00e9s financiers 2007-2008. Et donc, la pub financi\u00e8re s'est effondr\u00e9e. Mais m\u00eame la pub sur BFM \u00e0 ce moment-l\u00e0 s'est effondr\u00e9e. Voil\u00e0. Moi, j'\u00e9tais stress\u00e9 sur BFM. Et je me suis dit, si je fais trop de choses, je vais \u00e9chouer partout. Et j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rec\u00e9der la tribune pour le m\u00eame prix que je l'avais pay\u00e9e, c'est-\u00e0-dire pour 1 euro, avec un peu moins de tr\u00e9sorerie parce qu'on en avait br\u00fbl\u00e9 un peu, et de renoncer \u00e0 ce projet, de me concentrer sur BFMTV et sur RMC. Qu'est-ce qui aurait march\u00e9, si tu le veux ? J'avais un projet en t\u00eate que je n'ai pas r\u00e9alis\u00e9, peut-\u00eatre parce qu'on \u00e9tait justement trop ambitieux. En fait, on a voulu faire de la tribune un vrai journal \u00e9conomique assez g\u00e9n\u00e9raliste, assez riche. Et la Tribune avait \u00e0 l'\u00e9poque une image plut\u00f4t financi\u00e8re, plut\u00f4t banque. Et il y avait un quotidien aux \u00c9tats-Unis qui s'appelait IBD, International Business Daily, qui \u00e9tait un quotidien \u00e0 Los Angeles, dont la signature \u00e9tait \u00ab tout ce que vous ne trouvez pas dans le Wall Street Journal \u00bb. C'\u00e9tait beaucoup plus fin, c'\u00e9tait tr\u00e8s bourse, la r\u00e9putation du journal. Il y avait moins de journalistes, moins de moyens et on aurait pris cet angle-l\u00e0. Je pense qu'on aurait r\u00e9ussi. Mais encore une fois, moi, j'avais du mal \u00e0 m'occuper de tout dans cette p\u00e9riode difficile. Je vois bien comment L'Express prend \u00e9norm\u00e9ment de temps, parce que c'est pas parce que c'est plus petit que \u00e7a prend moins de temps. Il faut inventer l'avenir, donc il faut beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir, \u00eatre tr\u00e8s cr\u00e9atif, se remettre en cause. \u00c7a prend beaucoup de temps. Bon, t'as pas beaucoup plus de temps, alors je vais te poser quelques derni\u00e8res questions l\u00e0-dessus. Est-ce qu'il y a des choses qu'on n'a pas abord\u00e9es d\u00e9j\u00e0 sur tout ce parcours et des choses, je sais pas, soit des gros succ\u00e8s, soit des gros \u00e9checs, soit surtout des apprentissages que tu pourrais me partager ? C'est un peu mon objectif avec G\u00e9n\u00e9ration Little Yourself. Moi j'ai beaucoup appris avec les gens avec qui j'ai travaill\u00e9, parfois avec des collaborateurs tr\u00e8s brillants, tous ceux qui m'ont accompagn\u00e9 pendant les 20 ans de RMC et de BFM, dont je reste proche et avec qui on a v\u00e9cu une aventure fantastique, parce que dans la vie professionnelle, avoir la chance de vivre des aventures, \u00e7a c'est vraiment une chance. C'est vraiment passionnant. J'ai v\u00e9cu l'aventure \u00c9nergie, j'ai v\u00e9cu l'aventure RMC, le retournement, les droits de la Coupe du monde de foot qu'on avait achet\u00e9 en exclusivit\u00e9, on a fait la une des journaux pendant six mois Europe 1, RTL, France Inter nous sont tomb\u00e9s dessus. RMC est devenu finalement le challenger, le vilain petit canard, mais en m\u00eame temps l'entreprise qui \u00e9tait disruptive. Donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 incroyable. Un faux talk sport. D\u00e8s le d\u00e9but \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un th\u00e9. Oui, beaucoup inspir\u00e9 de mod\u00e8les aux \u00c9tats-Unis. Et puis, BFM Business, qu'on a redress\u00e9 assez vite, mais c'\u00e9tait aussi une aventure. Et puis l'aventure BFM TV, \u00e9videmment, de devenir la premi\u00e8re cha\u00eene d'info du pays. Tous les moments forts qu'on a v\u00e9cus, souvent associ\u00e9s d'ailleurs \u00e0 des drames, mais qui ont permis \u00e0 la cha\u00eene de franchir des \u00e9tapes. En 2007, quand on a diffus\u00e9 le d\u00e9bat S\u00e9gol\u00e8ne Royal-Fran\u00e7ois Beyrou, personne ne voulait diffuser et qui a finalement \u00e9t\u00e9 l'acte fondateur de BFM, puisque \u00e7a a justifi\u00e9 sa raison d'\u00eatre, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9norme succ\u00e8s. Le samedi midi, apr\u00e8s le d\u00e9bat, quand j'ai vu les images sur TF1, pour moi, c'\u00e9tait quand m\u00eame un grand moment. J'ai eu la chance de vivre des aventures, L'Express en est une nouvelle, et \u00e7a c'est quand m\u00eame passionnant. J'ai lu quelque part que ton arriv\u00e9e chez SFR \u00e9tait quand m\u00eame douloureuse en termes d'apprentissage. C'est un nouveau m\u00e9tier, tu as appris un nouveau m\u00e9tier dans les t\u00e9l\u00e9coms, c'est vrai ? C'est tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s compliqu\u00e9, tu as d\u00fb t'impr\u00e9gner de nouvelles choses et reprendre de z\u00e9ro plein de choses ? Le d\u00e9but chez Altiz, c'\u00e9tait difficile parce que Patrick Dray m'emmenait avec lui dans le monde entier faire les reporting, voir les filiales, etc. Et je lui disais, mais est-ce que c'est vraiment utile que je sois l\u00e0 ? Et il me dit, c'est comme tu veux. Alors bon, j'ai consid\u00e9r\u00e9 qu'il devait penser que c'\u00e9tait utile que je sois l\u00e0. C'\u00e9tait une fa\u00e7on de voir aussi si je m'int\u00e9grais, si je m'investissais dans toutes les activit\u00e9s, si j'\u00e9tais un partenaire, un associ\u00e9. Donc, on faisait le tour du monde. On partait de Paris, Portugal, le lendemain les Etats-Unis, puis la R\u00e9publique dominicaine, puis deux escales aux Etats-Unis. J'arrivais, il y avait du reporting des t\u00e9l\u00e9coms am\u00e9ricaines. Je ne comprenais rien parce que c'\u00e9tait que des abr\u00e9viations. Donc, je ne savais pas de quoi en parler. J'avais le d\u00e9calage horaire parce qu'on partait de Lisbonne. \u2014 Tu lui demandais quand tu lui disais, quand tu ne comprenais pas ? \u2014 Je lui disais mes commentaires parce que lui, souvent, il se mettait au bout de la table, il ne disait rien. Il observait les \u00e9quipes pr\u00e9senter leurs r\u00e9sultats, puis je lui disais un peu ce que je pensais. Donc c'\u00e9tait un apprentissage incroyable. Mais en tant que pr\u00e9sident de SFR,, moi je n'ai pas amen\u00e9 ma connaissance des t\u00e9l\u00e9coms qui \u00e9tait tr\u00e8s faible. J'ai amen\u00e9 ma connaissance du monde institutionnel, du monde politique pour assurer les relations institutionnelles du groupe, pour assurer le d\u00e9veloppement de la fibre en France aupr\u00e8s des d\u00e9partements, des r\u00e9gions o\u00f9 j'allais pitcher devant les \u00e9lus, avec les \u00e9quipes d'SFR. \u00c7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait passionnant. Apr\u00e8s, c'est pas moi qui d\u00e9finissais la politique marketing d'SFR, ou qui d\u00e9cidais des investissements dans la fibre, j'en aurais \u00e9t\u00e9 bien incapable. J'avais... J'ai la vision de, au moins \u00e0 cette p\u00e9riode, je sais pas aujourd'hui, mais... Michel Combes, plein de... Comment s'appelle-t-il ? C'est pas Michel Combes qui est maintenant chez... \u2014 Softbank. \u2014 Softbank, c'est \u00e7a. Un certain nombre d'un truc un peu rugueux, voire rude quand m\u00eame, en termes de business. Je me trompe ? \u2014 La p\u00e9riode de la reprise des affaires par Altice a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode difficile. \u00c0 l'\u00e9poque, le gouvernement n'avait pas autoris\u00e9 Altice \u00e0 restructurer pendant quatre ans. Donc, les gens savaient qu'ils allaient partir. Donc, pendant quatre ans, la bo\u00eete a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat. Donc, c'\u00e9tait une p\u00e9riode difficile. Puis, il y a 5 000 personnes qui sont parties sur 15 000. Et \u00e7a, c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e du quatri\u00e8me op\u00e9rateur qui obligeait les trois autres qui avaient bien v\u00e9cu pendant de longues ann\u00e9es de se restructurer et de se r\u00e9organiser. Est-ce que philosophiquement, parce qu'on a parl\u00e9 pas mal de retournement avec ces mots et de choses comme \u00e7a, mais est-ce que t'es... Excuse-moi de te poser le mot, mais t'es un dur, je veux dire, dans le sens... Est-ce que tu penses qu'on peut faire des affaires en \u00e9tant gentil ? Oui, mais gentil, \u00e7a veut pas dire ne pas licencier, ne pas restructurer. Ne pas restructurer, c'est faire preuve de faiblesse, c'est mettre l'entreprise en danger. Ce qu'il faut, c'est \u00eatre courageux et juste. Mais une entreprise... Si j'avais pas restructur\u00e9 RMC \u00e0 l'\u00e9poque, si j'avais pas restructur\u00e9 BC \u00e0 l'\u00e9poque, si j'avais pas restructur\u00e9 BFM Business, ces entreprises auraient disparu. Donc, il a fallu effectivement faire partir des collaborateurs. En France, ces collaborateurs partent dans des conditions qui ne sont pas inhumaines, m\u00eame si c'est vraiment toujours difficile de faire partir quelqu'un. Mais le dernier plan que j'ai v\u00e9cu, c'est \u00e0 l'express. Ce n'est pas des moments agr\u00e9ables, ce n'est pas m\u00eame des moments int\u00e9ressants. Et t'as pas \u00e0 l'express. C'est pas des moments agr\u00e9ables, c'est pas m\u00eame des moments int\u00e9ressants. Et t'as pas de mal \u00e0 le faire. C'est li\u00e9 \u00e0 la survie. Si, j'ai du mal \u00e0 le faire. OK, OK. Non, mais ce que je veux dire, c'est que t'as pas de mal \u00e0 retrousser les manches. Non, pardon, je parle de courage ou de... Parce qu'en plus, je parle pas pour moi, soyons clairs, mais on ne t'aime pas pour \u00e7a. Il y a, c'est-\u00e0-dire qu'il y a beaucoup de gens qui... J'imagine, je t'apprends rien, mais tu vois, ton nom, m\u00eame celui de Patrick Drahi, est quand m\u00eame souvent associ\u00e9 \u00e0, justement, des plans sociaux, des choses comme \u00e7a, qui sont jamais, comme on le disait tout \u00e0 l'heure, on va parler de vous pendant les plans sociaux, mais pas quand les choses marchent tr\u00e8s bien derri\u00e8re, si ? C'est vrai que j'ai restructur\u00e9 RMC, mais quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, les gens, ils retiennent quand m\u00eame le succ\u00e8s d'RMC. Et pour BFM Business, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pareil. Quand j'ai rachet\u00e9 l'entreprise, il y avait 120 personnes et finalement, on a ramen\u00e9 \u00e0 40 personnes. Parce que d'une radio g\u00e9n\u00e9raliste qui \u00e9tait de trop, on a fait la radio \u00e9conomique num\u00e9ro un. Donc, il faut le faire, il faut le faire avec compassion, avec g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. Les plans sont financ\u00e9s d'une fa\u00e7on assez g\u00e9n\u00e9reuse. Personne n'est mis \u00e0 la rue. En France, la l\u00e9gislation n'est quand m\u00eame pas d\u00e9favorable aux salari\u00e9s. Apr\u00e8s, c'est jamais facile de se retrouver \u00e0 rechercher un travail. Mais si on ne le faisait pas, c'est toute l'entreprise qu'on mettrait en danger. Donc, moi, ce que j'essaye, c'est d'\u00eatre juste. Et l\u00e0-dessus, si \u00e7a arrive ou \u00e7a arrive \u00e0 des gens, il y a des r\u00e8gles \u00e0 conna\u00eetre, il y a des choses \u00e0 savoir. Je ne sais pas, j'ai des souvenirs sur des plans sociaux de personnes qui m'expliquaient, je crois que c'\u00e9tait il y a tr\u00e8s longtemps chez Prisma, on a propos\u00e9 un point social et puis ceux qui sont partis, c'est tous ceux qu'on voulait garder, par exemple. Tu vois ce que je veux dire ? Il y a des m\u00e9th chez Prisma, on a propos\u00e9 un point social, et puis ceux qui sont partis, c'est tous ceux qu'on voulait garder, quoi, par exemple. Tu vois ce que je veux dire ? Il y a des m\u00e9thodes, des secrets. C'est vrai que quand il y a des plans de d\u00e9part volontaires, ceux qui ont le plus confiance en eux, de leur capital, de leurs valeurs, qui ont confiance dans l'avenir, ils sont tent\u00e9s de prendre le plan de d\u00e9part g\u00e9n\u00e9reux, et le lendemain d'aller retrouver un boulot ailleurs, et finalement de s'\u00eatre pay\u00e9 l'apport pour s'acheter un appartement ou s'\u00eatre pay\u00e9 une r\u00e9sidence secondaire. Donc... Comment tu l'emp\u00eaches ? \u00c7a se g\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que les personnes cl\u00e9s, on les traite avant pour les motiver, pour qu'ils n'aient pas envie de partir, pour les associer au projet. C'est des p\u00e9riodes qui sont compliqu\u00e9es et pas tr\u00e8s int\u00e9ressantes, \u00e7a c'est certain. Et une derni\u00e8re question l\u00e0-dessus, tu as d\u00e9j\u00e0, donc je te l'ai pos\u00e9, mais peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bien tout \u00e0 l'heure, d\u00fb faire \u00e7a dans une entreprise dans laquelle tu ne venais pas de rentrer, qui \u00e9tait la tienne et que tu as d\u00fb restructurer. Oui, je l'ai fait chez Altice, chez Next Radio TV, donc dans mon groupe, m\u00eame si je l'avais vendu Altice, chez Next Radio TV, donc dans mon groupe. M\u00eame si je l'avais vendu, \u00e7a restait mon groupe, il y a deux ans, en plein milieu du Covid. On a vu trois dangers. Le premier, c'est qu'on faisait moins 70 % de chiffre d'affaires. Et moi, j'avais la conviction que \u00e7a n'allait pas s'arr\u00eater si t\u00f4t. Le Covid, je ne sais pas pourquoi, j'avais le pressentiment, comme souvent les crises, c'est par vagues, on croit que c'est r\u00e9gl\u00e9 et puis on replonge. C'est ce qu'on vit depuis deux ans avec le Covid. Donc, on avait ce premier challenge. Le deuxi\u00e8me challenge, c'est que chez Altice, l'entreprise avait cr\u00e9\u00e9 des charges nouvelles qui ne se justifiaient pas par rapport \u00e0 l'organisation qu'on avait avant que je vende. Donc, il y avait eu le d\u00e9faut de l'arriv\u00e9e dans un grand groupe, les droits de la Champions League, tout \u00e7a. Voil\u00e0, on avait pris un peu nos aises. Et puis, il y a le challenge de la transformation du secteur de la t\u00e9l\u00e9vision lin\u00e9aire, o\u00f9 il faut anticiper, il faut \u00eatre tr\u00e8s agile. Donc, on a lanc\u00e9 un plan de d\u00e9part volontaire. Donc, pas de licenciement, un plan de d\u00e9part volontaire. Et il y a 200 personnes qui sont parties. Donc, ce n'\u00e9tait pas un moment tr\u00e8s, tr\u00e8s agr\u00e9able, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9, je dirais, avec attention vis-\u00e0-vis des collaborateurs. Et finalement, \u00e7a s'est relativement bien pass\u00e9. \u00c7a a dur\u00e9 six mois et les gens sont partis dans des conditions, je crois, favorables qui leur laissaient largement le temps de retomber sur leurs pieds. Quand j'ai largement le temps, c'est plusieurs ann\u00e9es pour retrouver un job ou saisir une opportunit\u00e9, parce que c'est souvent le cas. Donc c'est possible. Je ne sais pas si tu vois o\u00f9 je veux en venir, mais en fait, \u00e7a me semble assez... Non, pas du tout simple, mais plus facile d'arriver dans une bo\u00eete, de voir tout ce qui ne marche pas et de te dire on va couper \u00e7a, on va faire ci, on va faire \u00e7a, comme tu l'as fait parce que tu avais l'habitude, que dans ta propre bo\u00eete, te dire \u00e0 un moment, il va se passer des trucs et il faut couper des choses, c'est pas simple. Quand on a recrut\u00e9 des gens pendant 20 ans, demander \u00e0 certains volontaires de partir, m\u00eame si c'est des volontaires, ce n'est pas agr\u00e9able. C'est des gens qu'on conna\u00eet, qu'on a recrut\u00e9, avec lesquels on a pass\u00e9 du temps, avec lesquels on a v\u00e9cu des aventures. C'est hum agr\u00e9able. C'est des gens qu'on conna\u00eet, qu'on a recrut\u00e9, avec lequel on a pass\u00e9 du temps, avec lequel on a v\u00e9cu des aventures. C'est humainement plus difficile que quand on arrive dans une entreprise, mais \u00e7a l'est aussi. Mais, encore une fois, c'est in\u00e9vitable. Donc, le sujet, c'est l'indemnisation des collaborateurs, mais dans un monde qui bouge, ne pas se transformer, c'est se mettre en danger. On va finir sur la note plus positive ou sympathique. Tu bosses avec ta fille maintenant alors ? Donc, pardon, j'allais dire Alice, mais non, c'est Lucie, sur votre h\u00f4tel en fait, c'est \u00e7a ? Donc vous avez ouvert un h\u00f4tel ? Alors, je travaille avec mes filles. Ah, vous \u00eates associ\u00e9 aussi avec Alice ? Il y a une de mes filles qui travaille, Alice, qui travaille sur la partie m\u00e9dias. Je pr\u00e9cise que je ne connais pas ton fils. Je l'ai vu une fois, je crois, mais j'ai crois pr\u00e9cise que je ne connais pas ton fils. Je l'ai vu une fois, je crois, mais j'ai crois\u00e9 tes filles, mais pas ton fils. Ma fille a\u00een\u00e9e, Alice, travaille avec moi sur la partie m\u00e9dia. Elle a sa propre entreprise qui s'appelle Georgette Mag, qui est un site d'\u00e9quitation. Et on suit tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 l'Express, on l'aide parce qu'on croit beaucoup \u00e0 la presse, \u00e0 centres d'int\u00e9r\u00eat. Tr\u00e8s sp\u00e9cifique. Les magazines papiers qui sont en train de dispara\u00eetre et on pense que l'image aura beaucoup d'importance sur ces activit\u00e9s l\u00e0, donc l'\u00e9quitation o\u00f9 on est beaucoup sur le how-to, sur la p\u00e9dagogie, sur la performance pour \u00eatre meilleur avec des conseils, des masterclass, etc. How-to, donc le comment. Et on veut d\u00e9cliner ensuite sur plein d'activit\u00e9s Et on veut d\u00e9cliner ensuite sur plein d'activit\u00e9s de centres d'int\u00e9r\u00eat. Mon autre fille Lucie travaille avec moi sur la partie h\u00f4tellerie, donc on a un premier h\u00f4tel qui marche tr\u00e8s bien, un chalet h\u00f4tel \u00e0 Courchevel et puis j'esp\u00e8re d'autres h\u00f4tels bient\u00f4t, puisqu'on y travaille. On va les citer, donc Lilienne de Valais et \u00e0 Courchevel. C'est Lily of the Valley aussi. Lily of the Valley aussi, d'accord. C'est unillie of the Valais aussi. Lillie of the Valais aussi, d'accord. Mais c'est un m\u00e9tier nouveau pour moi. Au d\u00e9part, c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 dans un lieu que j'aime beaucoup, qui est la Croix-Valmaire, le lieu de mes vacances depuis toujours. Il y avait un h\u00f4tel \u00e0 vendre, je l'ai achet\u00e9. Je pensais juste le repeindre. Et puis, finalement, j'ai appel\u00e9 Philippe Starck et un peu comme BFM TV, on est parti dans une aventure pas tout \u00e0 fait contr\u00f4l\u00e9e, mais quand m\u00eame un projet beaucoup plus important. Et aujourd'hui, Digas Valley est un vrai succ\u00e8s, donc c'est une vraie fiert\u00e9 pour nous. C'est facile. Je sais pas, en fait, j'ai eu Fr\u00e9d\u00e9ric Bius r\u00e9cemment. En fait, j'ai l'impression que tout le monde peut, tous les entrepreneurs qui ont r\u00e9ussi, s'ach\u00e8tent des h\u00f4tels et font \u00e7a. C'est vrai que beaucoup ont des h\u00f4tels, tous ne r\u00e9ussissent pas, mais parce que ce qu'il faut, c'est s'y impliquer beaucoup. Moi, j'ai que beaucoup ont des h\u00f4tels, tous ne r\u00e9ussissent pas, mais parce que ce qu'il faut, c'est s'y impliquer beaucoup. Moi, je n'ai pas achet\u00e9 un h\u00f4tel et je n'ai pas donn\u00e9 les cl\u00e9s \u00e0 un directeur. Le concept, c'est pens\u00e9 par moi, je me suis beaucoup investi. Et c'est un peu comme la t\u00e9l\u00e9 ou la radio. C'est-\u00e0-dire que moi, FM, c'est la t\u00e9l\u00e9 que j'avais envie de regarder. Et l\u00e0, c'est l'h\u00f4tel o\u00f9 j'avais envie d'aller. Donc, on ne peut pas le faire dans n'importe quel m\u00e9tier, dans l'industrie, je ne pourrais pas dire \u00e7a. Mais l\u00e0, l'exp\u00e9rience client, elle est fondamentale. Donc, moi, c'est toujours ce que j'apporte. C'est ce que je dis aussi aux \u00e9quipes de l'Express. Moi, je suis le premier lecteur. Donc, je sais aussi ce que j'ai envie de lire, et ce que les gens qui me ressemblent ont envie de lire. C'est du marketing de base, mais \u00e7a marche bien. Trois derni\u00e8res questions. Avant \u00e7a, est-ce que tu aurais un conseil pour me faire grossir tous mes podcasts, mon groupe de m\u00e9dias, etc. Il y a quelque chose qui te vient en t\u00eate comme \u00e7a ? Investir dans le contenu, avoir des programmes tr\u00e8s forts, des exclusivit\u00e9s, des talents. avoir des programmes tr\u00e8s forts, des exclusivit\u00e9s, des talents. C'est \u00e7a la cl\u00e9 dans notre m\u00e9tier. C'est d'abord la qualit\u00e9 du contenu. Il y a beaucoup d'acteurs, c'est \u00e7a qui est difficile. C'est ce qu'on se disait tout \u00e0 l'heure, mais dans le contenu, la priorit\u00e9 c'est le contenu. Et finalement, un de tes martingales \u00e0 toi, c'est regarder de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique. Et que je fais un peu sur le podcast. \u00c0 l'origine, moi, j'ai lanc\u00e9 un podcast parce que j'\u00e9coutais que des podcasts am\u00e9ricains. Je me disais, mais tiens, il n'y en a pas en France, c'est bizarre. Donc, je me suis dit, je vais le faire. Je dois pouvoir \u00eatre l\u00e9gitime. Mais il y a, sur pas mal de moments, tu me dis, je regardais ce qui se passait l\u00e0-bas, les magazines, la presse cause. C'est... Je crois qu'il faut \u00eatre assez humble et pas vouloir tout inventer. C'est vrai que moi, \u00e7a m'a assez r\u00e9ussi. Alors, je l'ai appris avec Jean-Paul Boutecrou parce que lui \u00e9tait tr\u00e8s marqu\u00e9 par les radios am\u00e9ricaines. \u00c0 Energy, on travaillait avec des consultants am\u00e9ricains qui venaient et ils pensaient m\u00eame que nous, on ne savait rien et qu'il fallait tout apprendre de l\u00e0-bas. \u00c7a m'a assez convaincu. \u00c0 Energy, j'allais aux \u00c9tats-Unis tous les ans, voir des radios. Et donc, quand j'ai repris RMC, j'ai vu plusieurs radios, etc. Un jour, je vais \u00e0 New York, je vais voir WBC, et en descendant, en revenant dans la rue, j'appelle Franck Lenoux, qui \u00e9tait le patron de RMC, je lui ai dit \u00ab Franck, \u00e7a y est, j'ai trouv\u00e9 le mod\u00e8le, la radio d'opinion. 100% opinion, \u00e7a ne nous d\u00e9marque que d'Europe 1, d'RTL,ck, \u00e7a y est, j'ai trouv\u00e9 le mod\u00e8le. La radio d'opinion. 100% opinion, \u00e7a nous d\u00e9marque d'Europe 1, d'RTL, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. D'interactivit\u00e9, des opinions qui s'expriment sur l'actu et sur le sport. Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce qui a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. Et BFM, c'est vrai que j'ai le souvenir \u00e0 New York, dans ma chambre d'h\u00f4tel, au Gramercy Park H\u00f4tel, de faire l'horloge de CNN, parce qu'en France j'arrivais pas \u00e0 voir CNN aux Etats-Unis, et de regarder, je me rappelle encore des sujets, c'\u00e9tait Mme Bush qui avait une tumeur au mollet, qu'on avait op\u00e9r\u00e9e, donc voil\u00e0, chaque quart d'heure, il d\u00e9clinait le sujet, qui \u00e9tait le sujet num\u00e9ro 1, donc \u00e0 un moment c'\u00e9tait un professeur qui donnait son avis sur ce type de cancer. Ensuite c'\u00e9tait un portrait de Madame Bouche, quoi je me rappelle de tout. Et donc je suis revenu, on a fait la m\u00e9morloge. Et voil\u00e0. En fait ce qui est int\u00e9ressant l\u00e0-dessus c'est que quand je regarde TikTok aujourd'hui, les gens qui fonctionnent sur TikTok, c'est toujours les m\u00eames dynamiques. C'est toujours d\u00e9compos\u00e9, comment ils marchent, pourquoi, qu'est-ce qu'ils font dans le contenu, etc. C'est vraiment une analyse avec un peu de recul. Comment est-ce que tu progresses ? En apprenant, avec l'exp\u00e9rience, avec les erreurs, qu'il ne faut pas recommencer, avec le temps, en demandant, en s'entourant bien, en demandant des conseils. Mais prendre des conseils, c'est plut\u00f4t acqu\u00e9rir de l'exp\u00e9rience. Ce qu'il ne faut pas, c'est attendre des autres qui nous disent ce qu'on doit faire. \u00c7a, c'est tr\u00e8s bon. C'est tr\u00e8s mauvais. Moi, quand j'ai des gens autour de moi qui me disent \u00ab bon, alors, on m'a dit qu'il fallait faire ceci, on m'a dit qu'il fallait faire cela \u00bb, je dis \u00ab non, si tu fais \u00e7a, tu vas \u00e9chouer. Tu \u00e9coutes tous les avis et apr\u00e8s, tu dois te forger d'opinion. Mais tu ne dois pas retenir le dernier conseil qu'on t'a donn\u00e9. O\u00f9 est-ce qu'on te suit ? On te contacte ? LinkedIn tu as ? Oui, oui, LinkedIn, bien s\u00fbr. Instagram, il y a un endroit de pr\u00e9f\u00e9rence si on veut te proposer des opportunit\u00e9s, te rencontrer, je sais pas. Enfin, il y a des... LinkedIn. Sur LinkedIn, c'est tr\u00e8s bien, oui, bien s\u00fbr. Ok. Tu aurais un livre \u00e0 me recommander ? Alors, cette ann\u00e9e, j'ai beaucoup lu. Il y a des ann\u00e9es o\u00f9 on lit moins parce qu'avec l'ordinateur sur les genoux, y compris dans le lit, moi, je lisais un peu moins. Et cette ann\u00e9e, je ne sais pas pourquoi, j'ai beaucoup lu et je me suis fait \u00e9norm\u00e9ment de biographies. Donc, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que lire la biographie de Jeff Bezos, que je recommande, on apprend quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de choses. Donc, le titre, je vais le retrouver. Je vais le trouver aussi. Le pop-up. Si on est tous les deux aussi monotaches... ... Je mettrai le lien de toute fa\u00e7on quoi qu'il arrive dans le... Amazon Runband. La boutique \u00e0 tout vendre. C'est incroyable de voir le management de Jeff Bezos. Pareil avec Bill Gates. de voir le management de Jeff Bezos. Bon, pareil avec Bill Gates. J'ai aussi lu la biographie de Bill Gates, je ne sais plus laquelle, cette ann\u00e9e. J'ai fait Vincent Bollor\u00e9, j'ai fait Xavier Niel, j'ai fait Bernard Arnault. Et eux, tu les connais en plus tous ces livres. Oui, bien s\u00fbr. Je me mets aussi au livre podcast, audio. Je recommande Le Temps des Temp\u00eates, le bouquin de Nicolas Sarkozy. Je l'ai lu r\u00e9cemment, il est extra. Oui, mais il faut l'\u00e9couter parce que c'est sa voix. Ah, c'est \u00e7a. C'est lui qui a lu. Et \u00e7a, c'est extraordinaire. C'est extraordinaire. Edouard Philippe aussi, qui raconte Matignon dans sa voix. C'est formidable aussi. Donc voil\u00e0, cette ann\u00e9e... Nicolas Sarkozy va faire un deuxi\u00e8me, je crois. Il y a la suite. Oui, bien s\u00fbr. Donc j'\u00e9tais tr\u00e8s biographie cette ann\u00e9e. C'est marrant d'un entrepreneur de ta stature de se dire qu'on continue \u00e0 regarder... Oui, mais bon, Jeff Bezos, si je me compare, j'ai quand m\u00eame beaucoup de choses \u00e0 apprendre de Jeff Bezos. Je ne vais pas aborder, on le fera une autre fois parce que tu es press\u00e9, mais justement ta vision du digital, parce que j'ai trouv\u00e9 que vous aviez, tu as toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s en retrait, enfin beaucoup, pardon, pas toujours, mais pendant longtemps, tu avais un focus ailleurs et c'est ce qui t'a r\u00e9ussi. Je trouve que c'est assez remarquable. Sur le digital, moi je me rappelle que BFM est n\u00e9 en 2005, donc c'\u00e9tait quelques ann\u00e9es apr\u00e8s l'\u00e9clatement de la bulle, le digital en repartait \u00e0 nouveau, mais c'\u00e9tait pas notre priorit\u00e9. Notre priorit\u00e9 c'\u00e9tait la cha\u00eene. Et puis avec le temps on se disait faut quand m\u00eame qu'on ait un site qui tienne la route, on n'y arrivait pas, on usait des \u00e9quipes, des collaborateurs, etc. J'en ai vu un bon paquet. Et un jour on fait un s\u00e9minaire chez moi et je dis mais c'est quoi le classement des sites d'info aux \u00c9tats-Unis ? Donc, on regarde et sur les cinq premiers sites d'info, il y avait les trois cha\u00eenes d'info en continu. Donc, le site de CNN, le site de Fox News et le site de... Devant les quotidiens et tout. Ce qui n'est pas du tout le cas en France. Avec le New York Times et je ne sais pas qui a \u00e9t\u00e9 le cinqui\u00e8me. Donc, il y avait trois sur cinq qui \u00e9taient les cha\u00eenes d'info. Donc j'ai dit bon bah c'est clair, il faut qu'on soit dans les trois premiers en France. \u00c7a veut dire que l'image est un plus, la notori\u00e9t\u00e9, la puissance. Et puis j'ai dit bon bah sur l'ordinateur on est un peu en retard, donnons la priorit\u00e9 au mobile. Et aujourd'hui le site de BFM est deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me, premier sur le mobile. Et je discutais avec Arthur Dreyfus, mon successeur brillant, chez Naxx Radio TV, chez Altice M\u00e9dia, il m'a dit que le digital, le chiffre d'affaires a explos\u00e9. Et aujourd'hui, c'est tr\u00e8s important pour BFM, d'abord parce que beaucoup de gens regardent sur leur mobile, l'audience est mesur\u00e9e maintenant sur le mobile, donc BFM est devenue vraiment une entreprise digitale aussi. Brillant, en effet. On m'a beaucoup dit bien d'Arthur Dreyfus que je n'ai jamais rencontr\u00e9, en effet. Si tu avais l'occasion de murmurer \u00e0 l'oreille d'Alain Veil pour le jour de ses 18 ans, qu'est-ce que tu lui dirais ? De r\u00e9aliser ses r\u00eaves. Moi, j'ai eu beaucoup de chance. C'est que j'ai voulu \u00eatre journaliste europ\u00e9en \u00e0 14 ans et finalement j'ai jamais vraiment quitt\u00e9 cet univers. Et finalement j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 je crois de ce qu'on appelle la th\u00e9orie du 10 000 heures, c'est mon fils qui m'a initi\u00e9 \u00e0 \u00e7a. Il y a un bouquin qui s'appelle comme \u00e7a, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par un journaliste du New York Times, qui a conceptualis\u00e9 l'id\u00e9e que quand on d\u00e9marre tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t une exp\u00e9rience, quand on a une sp\u00e9cialit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s t\u00f4t, c'est une chance. Donc, c'est vrai pour un virtuose pianiste, c'est vrai pour un jeune cuisinier qui a appris avec sa grand-m\u00e8re et qui devient un grand chef. Et moi, j'ai eu la chance d'\u00eatre passionn\u00e9 par ce m\u00e9tier tr\u00e8s, tr\u00e8s t\u00f4t. Donc, m\u00eame en tant qu'auditeur d'Europe 1 ou d'RTL, quand j'avais 15 ans, 16 ans, 18 ans, j'avais d\u00e9j\u00e0 une oreille critique. Une analyse. Et donc, quand je suis arriv\u00e9 dans la vie professionnelle, \u00e0 24 ans, par rapport \u00e0 quelqu'un qui arrivait d'une \u00e9cole de commerce dans la m\u00eame entreprise, mais qui d\u00e9couvrait les m\u00e9dias, moi j'avais une avance consid\u00e9rable. Donc, ma chance, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de faire le m\u00e9tier dont je r\u00eavais. Moi, je dis souvent aux jeunes autour de moi, je leur dis mais le travail, ce n'est pas une contrainte. Donc, faites... Allez travailler pour la personne qui vous fait r\u00eaver, parce que \u00e7a peut \u00eatre un chef d'entreprise ou le secteur, si vous \u00eates passionn\u00e9 par la Formule 1, mais allez travailler dans la Formule 1. Appelez Michelin, appelez Mercedes et... Peut-\u00eatre le gratuit. et vous y arriverez. Parce que moi, je vois qu'autour de moi, les gens qui r\u00e9ussissent le mieux, les passionn\u00e9s, que ce soit des journalistes, soit des artistes, soit des chefs d'entreprise, ce sont des gens qui, finalement, sont partis de rien, qui ont rarement \u00e9t\u00e9 pistonn\u00e9s. Parce qu'on pense souvent que c'est gr\u00e2ce au r\u00e9seau qu'on arrive \u00e0 faire des choses. Non, c'est la passion qui est le moteur le plus important. Que ce soit Marco Olivier Fogel \u00e0 BFM, qui a d\u00e9marr\u00e9 stagiaire \u00e0 RTL, parce que je crois que son p\u00e8re \u00e9tait le dentiste de je ne sais pas quel animateur. J'ai plein d'exemples. Herv\u00e9 B\u00e9roux, qui \u00e9tait le patron de BFM aussi, qui est le patron de l'information chez Altice M\u00e9dia, qui \u00e9tait aussi un enfant de la radio. Franck Lanou aussi, quand il avait 15 ans, il \u00e9tait dans les couloirs d'Europe 1. Donc, c'est la passion qui doit nous mener. Et je pr\u00e9cise une chose, que ce n'est pas un temps r\u00e9volu. Je le disais tout \u00e0 l'heure en parlant de TikTok, mais aujourd'hui, tu peux voir des tas de gens... On vient dans une vague de ce qu'on appelle la cr\u00e9ator's economy, l'\u00e9conomie des cr\u00e9ateurs. En fait, ce qu'il faut juste, c'est pas \u00eatre spectateur. C'est-\u00e0-dire que si tu es juste un spectateur \u00e0 l'\u00e9poque de la t\u00e9l\u00e9 ou un auditeur passif, que tu n'analyses pas, comme tu le dis l\u00e0, comme tu parlais de ces choses dont tu te souviens de CNN ou de Laura Bush. Laura, c'est \u00e7a. Eh bien, en fait, tu es spectateur, tu t'abrutis un peu le cerveau, j'en sais rien. En tout cas, tu n'es pas... Voil\u00e0. Il faut \u00eatre acteur dans tout \u00e7a. Il faut comprendre, il faut analyser. Il faut \u00eatre autonome. Et il faut tester, il faut cr\u00e9er. Il faut se lancer aussi. Il faut \u00eatre autonome, c'est-\u00e0-dire qu'il faut \u00eatre capable d'avoir des convictions propres et pas celles qui sont dict\u00e9es par les autres. J'avais commenc\u00e9 \u00e0 le dire tout \u00e0 l'heure, j'ai eu la chance de travailler avec Jean-Paul Boutecrou, j'ai \u00e9t\u00e9 15 ans au bord de Free, j'ai vu Xavier Niel, j'ai v\u00e9cu le lancement de la quatri\u00e8me licence. Je me rappelle un jour au conseil, je lui ai dit, mais Xavier, combien d'abonn\u00e9s au bout d'un an ? Je ne sais pas, il me dit 4 millions. \u00c7a me paraissait fou. Et on a d\u00fb faire un peu plus au bout d'un an. Patrick Drahi est extr\u00eamement impressionnant parce qu'il va \u00e0 contre-tendance. Et c'est des gens, et \u00e7a, c'est les meilleurs, qui ont des convictions \u00e0 l'encontre des id\u00e9es re\u00e7ues. Mais m\u00eame si on n'est pas un Patrick Drahi, m\u00eame si on n'est pas un Xavier Niel, il faut \u00eatre capable pour, je dirais, faire de sa vie un r\u00eave, d'aller au bout de ses envies, et d'avoir des convictions propres, et pas simplement de prendre conseil aupr\u00e8s des autres, et d'appliquer les conseils, parce que \u00e7a, \u00e7a ne peut pas marcher. Et comme je le dis souvent, une bonne id\u00e9e, c'est une id\u00e9e \u00e0 laquelle personne ne croit. Sinon, tout le monde r\u00e9ussirait. La difficult\u00e9, c'est de faire le tri entre la bonne et la mauvaise, parce qu'une mauvaise id\u00e9e, personne n'y croit non plus. On a tous en fait ce cousin qui te balance une id\u00e9e vraiment \u00e0 la con et o\u00f9 tu dis non, \u00e7a ne marchera jamais. Voil\u00e0. Donc, quand j'ai une id\u00e9e et qu'autour de moi, il y a plein de scepticisme, pour moi c'est d\u00e9j\u00e0 le pr\u00e9lable au succ\u00e8s, c'est que personne n'y croit. Mais bon, si c'est une mauvaise id\u00e9e, personne n'y croit non plus. On va finir sur cette r\u00e9flexion, cher Alain. Merci. Merci beaucoup. Pour ce temps, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s cool, plein d'apprentissage. J'en attendais pas moins. J'avais un peu peur de faire cet \u00e9pisode. Je ne savais pas si on r\u00e9ussirait \u00e0 cr\u00e9er cette connexion, je crois qu'on en a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er et avoir vraiment beaucoup d'infos. Et ce n'est pas toujours facile parce qu'on ne te voit pas aussi souvent dans les m\u00e9dias. Donc, tu vois, tu parlais d' exclusivit\u00e9. Je ne peux pas dire que j'ai une exclusivit\u00e9, mais en tout cas, je te remercie d'avoir fait \u00e7a avec moi, m\u00eame si j'ai insist\u00e9. Tout \u00e7a, je ne regrette pas d'avoir fait cet \u00e9pisode et de m'avoir livr\u00e9 autant de choses, parce que c'est tr\u00e8s inspirant et \u00e7a me donne beaucoup d'id\u00e9es et d'envie pour la suite. Merci beaucoup. Merci \u00e0 toi. Merci \u00e0 vous tous. On embrasse tes enfants au passage. Et puis, abonnez-vous, partagez cet \u00e9pisode si vous avez r\u00eav\u00e9 d'aller dans les m\u00e9dias, si vous r\u00eavez. Et \u00e9coutez La Loupe, le podcast de L'Express, tous les jours. Tr\u00e8s bien, quotidien. Quotidien et qui est plut\u00f4t ax\u00e9 sur les sujets de transformation, pas tous les jours, mais souvent, puisque nous, c'est notre sp\u00e9cificit\u00e9, c'est d'\u00eatre bon sur les sujets tech, climat, science. Et donc La Loupe, c'est le podcast de L'Express qui est sur toutes les plateformes. Lanc\u00e9 par Arthur, je me trompe ? Non ? Oui ? Non, je me trompe peut-\u00eatre. Alors, qui est-ce qui a lanc\u00e9 \u00e7a dans tes \u00e9quipes ? C'est Xavier. Xavier, OK. Tr\u00e8s bien. Xavier Yvon. Xavier Yvon, bravo. Merci, \u00e9coutez La Loupe et puis n'oubliez pas de partager G\u00e9n\u00e9ration du Turnself. \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t, \u00e0 la semaine prochaine. Et merci pour tous vos messages. Ciao, ciao. et puis n'oubliez pas de partager G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. A tr\u00e8s bient\u00f4t, \u00e0 la semaine prochaine et merci pour tous vos messages. Ciao ciao ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causavostra.com Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New York City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New York City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consent vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine. C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 13.96], "text": " Et l\u00e0, pour moi, qui \u00e9coutais RMC quand j'\u00e9tais enfant pendant les vacances dans"}, {"timestamp": [13.96, 20.6], "text": " le sud de la France, devenir le propri\u00e9taire de cette radio, \u00e7a m'est apparu incroyable."}, {"timestamp": [20.6, 26.98], "text": " Je me suis dit, si je me plante, tout le monde me dira que c'\u00e9tait inscrit et je rebondirai j'avais 40 ans"}, {"timestamp": [27.74, 32.96], "text": " je me dis bon si j'\u00e9choue c'est pas grave il faut que je tente le coup. Et donc t'arrives tu fais quoi ?"}, {"timestamp": [34.48, 38.48], "text": " J'avais toujours voulu \u00eatre entrepreneur j'ai m\u00eame commenc\u00e9 ma vie professionnelle en cr\u00e9ant ma bo\u00eete"}, {"timestamp": [38.84, 42.16], "text": " et \u00e0 NRJ j'ai trouv\u00e9 un \u00e9quilibre qui me convenait tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [43.44, 46.0], "text": " quoi qu'on ait l'\u00e9quilibre on a remis la machine \u00e0 l'endroit"}, {"timestamp": [46.0, 47.0], "text": " et tout commence."}, {"timestamp": [47.0, 48.2], "text": " On n'est pas sorti d'affaire."}, {"timestamp": [48.2, 50.8], "text": " Il faut qu'on trouve le chemin de la croissance forte."}, {"timestamp": [52.4, 54.6], "text": " Je dis \u00e7a parce que le destin a beaucoup de place finalement"}, {"timestamp": [54.6, 56.0], "text": " dans la r\u00e9ussite d'une entreprise"}, {"timestamp": [56.0, 58.0], "text": " et souvent les fautes du leader"}, {"timestamp": [58.0, 60.8], "text": " sont une chance pour les challengers."}, {"timestamp": [71.16, 76.6], "text": " Challenger. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [76.6, 82.2], "text": " agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous"}, {"timestamp": [82.2, 88.68], "text": " propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [88.68, 102.08], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore,"}, {"timestamp": [102.08, 109.64], "text": " vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les"}, {"timestamp": [109.64, 113.88], "text": " \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start c'est le meilleur"}, {"timestamp": [113.88, 117.16], "text": " partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions"}, {"timestamp": [117.16, 122.0], "text": " cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le"}, {"timestamp": [122.0, 125.4], "text": " d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez"}, {"timestamp": [125.4, 129.76], "text": " juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos"}, {"timestamp": [129.76, 135.0], "text": " questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader,"}, {"timestamp": [135.0, 139.52], "text": " je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs"}, {"timestamp": [139.52, 143.24], "text": " qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des"}, {"timestamp": [143.24, 149.4], "text": " solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui"}, {"timestamp": [149.4, 152.88], "text": " vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [152.88, 157.16], "text": " son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France,"}, {"timestamp": [157.16, 161.88], "text": " 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [161.88, 167.48], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner"}, {"timestamp": [167.48, 169.44], "text": " du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [169.44, 174.68], "text": " Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins"}, {"timestamp": [174.68, 177.92], "text": " de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7."}, {"timestamp": [177.92, 181.66], "text": " Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions"}, {"timestamp": [181.66, 182.66], "text": " traditionnelles du march\u00e9."}, {"timestamp": [182.66, 187.88], "text": " Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code do it parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code"}, {"timestamp": [187.88, 193.0], "text": " promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est le code do it sur legal start c'est facile vous"}, {"timestamp": [193.0, 215.0], "text": " savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it. Nous voil\u00e0 alors je me dans ce studio, je me disais en pr\u00e9parant cet \u00e9pisode que, en fait, recevoir Alain Veil dans un studio de briquet de broc, comme \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu la honte."}, {"timestamp": [215.0, 228.58], "text": " Et puis, en fait, en regardant et en me souvenant d'ailleurs, en regardant un peu quelques articles, je crois que tu as v\u00e9cu ou tu as connu des studios de briquet de broc, non, par le pass\u00e9 ? Oui bien s\u00fbr au d\u00e9but de la FM, mais aujourd'hui moi \u00e7a me rassure plut\u00f4t de voir des studios"}, {"timestamp": [229.36, 234.64], "text": " simples, tr\u00e8s ax\u00e9s sur la technologie, plut\u00f4t que des studios des ann\u00e9es 70 ou des ann\u00e9es"}, {"timestamp": [235.28, 237.28], "text": " 80. Donc aujourd'hui gr\u00e2ce"}, {"timestamp": [237.96, 242.52], "text": " \u00e0 toute la technologie, les studios peuvent \u00eatre tr\u00e8s simples, tr\u00e8s modestes finalement."}, {"timestamp": [243.0, 246.48], "text": " Donc \u00e7a me rassure plut\u00f4t de voir un studio simple par rapport \u00e0 un studio"}, {"timestamp": [246.52, 249.84], "text": " tr\u00e8s sophistiqu\u00e9. \u00c7a ne m'impressionne pas du tout un studio qui brille avec"}, {"timestamp": [249.84, 250.84], "text": " plein de boutons."}, {"timestamp": [251.08, 254.64], "text": " Sachant qu'il m'est arriv\u00e9, je voulais commencer par cette petite anecdote pour"}, {"timestamp": [254.64, 258.24], "text": " aussi placer le d\u00e9bat et ensuite te demander de te pr\u00e9senter comme"}, {"timestamp": [258.44, 260.08], "text": " l'accoutum\u00e9 sur G\u00e9n\u00e9ration Nature Self."}, {"timestamp": [261.56, 264.56], "text": " Une des premi\u00e8res choses qui m'a impressionn\u00e9, alors notamment parce qu'on"}, {"timestamp": [264.56, 265.56], "text": " a parl\u00e9 un peu de BFM TV,"}, {"timestamp": [265.56, 272.52], "text": " c'est que la premi\u00e8re fois que j'ai eu \u00e0 faire, on va dire, backstage \u00e0 BFM TV, c'\u00e9tait d'une journaliste,"}, {"timestamp": [272.52, 277.56], "text": " je dirais en 2007, qui \u00e9tait venue dans ma premi\u00e8re start-up. Ah non, non, c'\u00e9tait avant, je pense 2006,"}, {"timestamp": [277.56, 281.6], "text": " parce que j'avais pas encore mes bureaux. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 quand BFM TV ?"}, {"timestamp": [281.6, 282.6], "text": " 2005."}, {"timestamp": [282.6, 283.6], "text": " 2005, ouais."}, {"timestamp": [283.6, 284.6], "text": " En novembre 2005."}, {"timestamp": [284.6, 285.52], "text": " Donc \u00e7a devait \u00eatre quelques mois apr\u00e8s le"}, {"timestamp": [285.52, 287.76], "text": " lancement, je dirais, juste"}, {"timestamp": [287.76, 289.04], "text": " avant l'\u00e9t\u00e9 2006."}, {"timestamp": [290.24, 292.24], "text": " Et on faisait un peu de presse"}, {"timestamp": [292.24, 294.16], "text": " et de m\u00e9dias \u00e0 l'\u00e9poque, parce que"}, {"timestamp": [294.16, 295.28], "text": " j'avais une bo\u00eete qui s'appelait"}, {"timestamp": [295.28, 296.28], "text": " Citizen Science, on en parlait"}, {"timestamp": [296.28, 297.28], "text": " rapidement tout \u00e0 l'heure, qui"}, {"timestamp": [297.28, 299.2], "text": " proposait des plateformes de"}, {"timestamp": [299.2, 301.24], "text": " crowdsourcing, recevoir des photos,"}, {"timestamp": [301.24, 302.48], "text": " des vid\u00e9os d'amateurs, etc."}, {"timestamp": [303.32, 304.16], "text": " Et \u00e7a int\u00e9ressait beaucoup les"}, {"timestamp": [304.16, 305.16], "text": " m\u00e9dias. Une journaliste m'a appel\u00e9 un jour, elle me dit oui, bonjour, des vid\u00e9os d'amateurs, etc. Et \u00e7a int\u00e9ressait beaucoup les m\u00e9dias."}, {"timestamp": [307.16, 307.2], "text": " Et une journaliste m'a appel\u00e9 un jour, elle me dit"}, {"timestamp": [309.4, 310.32], "text": " \u00ab Oui, bonjour, je viens de chez BFM T\u00e9l\u00e9,"}, {"timestamp": [312.32, 312.52], "text": " je voudrais faire un portage sur votre entreprise, etc."}, {"timestamp": [315.16, 316.96], "text": " Je lui ai dit \u00ab Ok, super, peut-\u00eatre la semaine prochaine, mardi ou mercredi."}, {"timestamp": [317.0, 318.32], "text": " Souvent, ils appelaient tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'avance."}, {"timestamp": [318.36, 320.48], "text": " Puis, on avait toujours des gens de la t\u00e9l\u00e9vision"}, {"timestamp": [320.48, 322.88], "text": " suisse romande, voil\u00e0, ils arrivaient \u00e0 5,"}, {"timestamp": [322.92, 326.6], "text": " ils venaient de Gen\u00e8ve, \u00e7a devait leur co\u00fbter un"}, {"timestamp": [326.6, 330.4], "text": " mois et demi, ils prenaient trois jours, ils prenaient deux nuits d'h\u00f4tel, etc. Puis elle me dit"}, {"timestamp": [330.4, 335.4], "text": " \u00ab ben non, mais sinon je peux passer \u00e0 11 heures ce matin ? \u00bb. Je dis \u00ab ben ouais, ok \u00bb. Donc je retourne"}, {"timestamp": [335.4, 340.52], "text": " chez moi, je mets une chemise, je m'habille pour avoir l'air un peu cr\u00e9dible, et puis elle d\u00e9barque"}, {"timestamp": [340.52, 345.28], "text": " seule avec sa cam\u00e9ra. Elle nous filme,"}, {"timestamp": [346.04, 347.04], "text": " elle repart. Alors on \u00e9change un petit peu, elle me"}, {"timestamp": [347.04, 348.08], "text": " dit \u00ab bah oui, j'en fais un ce"}, {"timestamp": [348.08, 349.08], "text": " matin, puis un cet apr\u00e8s-midi."}, {"timestamp": [349.12, 350.12], "text": " Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [350.28, 352.16], "text": " Et puis \u00e0, je dirais, 13"}, {"timestamp": [352.16, 353.3], "text": " heures, 14 heures, le sujet \u00e9tait"}, {"timestamp": [353.3, 354.3], "text": " en ligne. Elle, elle tournait un"}, {"timestamp": [354.3, 355.3], "text": " deuxi\u00e8me truc dans l'apr\u00e8s-midi."}, {"timestamp": [355.32, 357.22], "text": " L\u00e0, je me suis dit \u00ab wow, c'est"}, {"timestamp": [357.22, 358.72], "text": " quand m\u00eame un truc assez violent."}, {"timestamp": [358.72, 360.04], "text": " Enfin, c'\u00e9tait vraiment l'extr\u00eame"}, {"timestamp": [360.04, 362.28], "text": " oppos\u00e9 de tout ce qui se faisait"}, {"timestamp": [362.28, 363.4], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque, en fait. Donc, c'est"}, {"timestamp": [363.4, 364.76], "text": " quand m\u00eame une marque de fabrique."}, {"timestamp": [365.0, 367.0], "text": " C'\u00e9tait la seule fa\u00e7on de r\u00e9ussir \u00e0 l'\u00e9poque, parce que"}, {"timestamp": [367.0, 369.0], "text": " quand on a d\u00e9marr\u00e9 BFM TV, il y avait d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [369.0, 371.0], "text": " deux cha\u00eenes d'information en France,"}, {"timestamp": [371.0, 373.0], "text": " donc tout le monde pensait qu'on ne servirait"}, {"timestamp": [373.0, 375.0], "text": " \u00e0 rien. C'\u00e9tait quand m\u00eame compliqu\u00e9"}, {"timestamp": [375.0, 377.0], "text": " d'arriver face \u00e0 une filiale du"}, {"timestamp": [377.0, 379.0], "text": " groupe TF1 et face \u00e0 une filiale du groupe"}, {"timestamp": [379.0, 381.0], "text": " Canal+. Donc, il fallait"}, {"timestamp": [381.0, 383.0], "text": " disrupter. LCI, IT \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [383.0, 387.44], "text": " Moi, dans mes facteurs cl\u00e9s de succ\u00e8s, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 qu'il y avait la disruption de la gestion."}, {"timestamp": [387.44, 392.46], "text": " C'est-\u00e0-dire des co\u00fbts de l'entreprise, il fallait arriver \u00e0 faire mieux pour moins bien."}, {"timestamp": [392.46, 394.46], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 vrai pour RMC."}, {"timestamp": [394.46, 396.46], "text": " Pour moins plut\u00f4t du coup."}, {"timestamp": [396.46, 398.46], "text": " Oui, d'Humor with less."}, {"timestamp": [398.46, 403.7], "text": " Et c'est vrai pour BFMTV, c'est pour \u00e7a que j'essaye toujours de m'appuyer sur la technologie"}, {"timestamp": [403.7, 406.78], "text": " pour progresser et avoir toujours des mod\u00e8les en rupture"}, {"timestamp": [407.24, 410.68], "text": " sur le mode de gestion pour faire mieux pour beaucoup moins cher."}, {"timestamp": [410.84, 415.56], "text": " T'as pas toujours \u00e9t\u00e9 aim\u00e9 pour \u00e7a, parce que c'est dur \u00e0 entendre \u00e7a quand t'es journaliste ou producteur de contenu, je veux dire,"}, {"timestamp": [416.4, 419.12], "text": " faire mieux avec moins, non ? C'est relou, en vrai."}, {"timestamp": [419.42, 424.26], "text": " Non, parce que c'est pas faire avec moins de talent, c'est faire avec moins de choses inutiles."}, {"timestamp": [424.68, 428.8], "text": " Donc notamment la technologie, quand elle permet d'\u00eatre beaucoup plus efficace,"}, {"timestamp": [428.8, 434.0], "text": " eh bien autant en profiter. Et quand une entreprise ne s'est pas innov\u00e9e,"}, {"timestamp": [434.0, 437.0], "text": " reste sur des mod\u00e8les anciens, elle est condamn\u00e9e."}, {"timestamp": [437.0, 440.2], "text": " C'est ce que j'explique aux journalistes depuis 20 ans."}, {"timestamp": [440.2, 444.0], "text": " C'\u00e9tait vrai \u00e0 la radio, c'\u00e9tait vrai \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est vrai \u00e0 L'Express aujourd'hui."}, {"timestamp": [444.0, 446.0], "text": " On est aussi dans une logique de changement,"}, {"timestamp": [446.0, 449.0], "text": " de transformation. Quand je leur dis qu'on va r\u00e9former"}, {"timestamp": [449.0, 452.0], "text": " le circuit de la copie et les \u00e9conomies qu'on va faire"}, {"timestamp": [452.0, 455.0], "text": " en personnel, on va les r\u00e9investir dans le digital,"}, {"timestamp": [455.0, 458.0], "text": " si on ne le fait pas, on est mort. Donc,"}, {"timestamp": [458.0, 461.0], "text": " c'est une logique qu'aujourd'hui j'arrive assez bien \u00e0 expliquer."}, {"timestamp": [461.0, 464.0], "text": " Puis j'ai derri\u00e8re moi quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience pour"}, {"timestamp": [464.0, 467.98], "text": " prouver que je suis attach\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 du contenu,"}, {"timestamp": [467.98, 472.48], "text": " qu'on ne peut pas faire de la qualit\u00e9 sans talent. Donc \u00e0 BFMTV, effectivement, on nous"}, {"timestamp": [472.48, 477.16], "text": " traitait au d\u00e9but des OS de l'info. Je me rappelle d'un fameux papier"}, {"timestamp": [477.16, 482.36], "text": " dans T\u00e9l\u00e9rama, mais finalement un papier compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 par avance."}, {"timestamp": [482.36, 486.0], "text": " Les ouvriers sp\u00e9cialis\u00e9s. Dans les ann\u00e9es 60."}, {"timestamp": [486.0, 488.0], "text": " Les OS de l'info."}, {"timestamp": [488.0, 490.0], "text": " Parce qu'on n'\u00e9tait pas sur le mod\u00e8le"}, {"timestamp": [490.0, 492.0], "text": " de l'ERTF. Mais voil\u00e0,"}, {"timestamp": [492.0, 494.0], "text": " les gens de T\u00e9l\u00e9rama \u00e9taient compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s."}, {"timestamp": [494.0, 496.0], "text": " Sachant que..."}, {"timestamp": [496.0, 498.0], "text": " Je vais aller trop tout de suite dans le contenu."}, {"timestamp": [498.0, 500.0], "text": " Alors, pardon, j'arr\u00eate tout de suite"}, {"timestamp": [500.0, 502.0], "text": " tout \u00e7a parce que"}, {"timestamp": [502.0, 504.0], "text": " j'ai d\u00e9j\u00e0 plein de questions pour toi."}, {"timestamp": [504.0, 505.0], "text": " Alain, je te plein de questions pour toi. Mais Alain,"}, {"timestamp": [505.0, 507.0], "text": " je te propose de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [507.0, 509.0], "text": " Eh bien, je m'appelle donc Alain"}, {"timestamp": [509.0, 511.0], "text": " Veil, j'ai soixante-et-un"}, {"timestamp": [511.0, 513.0], "text": " ans tout juste."}, {"timestamp": [513.0, 515.0], "text": " Je suis un entrepreneur, un"}, {"timestamp": [515.0, 517.0], "text": " entrepreneur dans les m\u00e9dias. C'est quasiment le"}, {"timestamp": [517.0, 519.0], "text": " seul m\u00e9tier que je sais faire."}, {"timestamp": [519.0, 521.0], "text": " Je me suis retrouv\u00e9 aussi \u00e0 la t\u00eate"}, {"timestamp": [521.0, 523.0], "text": " d'SFR ces derni\u00e8res ann\u00e9es, suite"}, {"timestamp": [523.0, 526.04], "text": " \u00e0 la cession de mon mon groupe au groupe Altice."}, {"timestamp": [526.08, 528.64], "text": " Donc, j'ai d\u00e9couvert le monde de t\u00e9l\u00e9com, qui n'est pas si \u00e9loign\u00e9 que \u00e7a"}, {"timestamp": [529.04, 531.48], "text": " et qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s passionnant."}, {"timestamp": [532.2, 535.56], "text": " J'ai d\u00e9marr\u00e9 ma vie professionnelle en tant qu'entrepreneur."}, {"timestamp": [535.84, 538.48], "text": " Ma premi\u00e8re exp\u00e9rience professionnelle, c'\u00e9tait ma propre entreprise."}, {"timestamp": [538.92, 541.84], "text": " Et c'est amusant parce qu'elle s'appelait WRMC."}, {"timestamp": [542.04, 543.76], "text": " Donc, il y avait d\u00e9j\u00e0 la marque RMC."}, {"timestamp": [544.2, 545.68], "text": " \u00c7a voulait dire Veilille R\u00e9jumbo"}, {"timestamp": [545.72, 546.72], "text": " M\u00e9dia Conseil."}, {"timestamp": [547.08, 548.38], "text": " Et j'avais cr\u00e9\u00e9 cette entreprise de"}, {"timestamp": [548.38, 549.38], "text": " conseil \u00e0 23, 24"}, {"timestamp": [550.96, 552.6], "text": " ans. Donc, c'\u00e9tait assez pr\u00e9tentieux,"}, {"timestamp": [552.92, 554.68], "text": " mais c'\u00e9tait pour \u00e9viter \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [554.68, 556.28], "text": " les obligations du service national."}, {"timestamp": [556.32, 557.44], "text": " Quand on cr\u00e9e une entreprise, on"}, {"timestamp": [557.44, 559.5], "text": " pouvait \u00eatre exempt\u00e9 du service"}, {"timestamp": [559.5, 560.28], "text": " national."}, {"timestamp": [560.28, 561.46], "text": " Moi, j'avais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 dans la"}, {"timestamp": [561.48, 562.64], "text": " vie active. Je n'avais pas envie"}, {"timestamp": [563.48, 564.48], "text": " d'arr\u00eater."}, {"timestamp": [564.64, 568.48], "text": " Et puis, apr\u00e8s avoir men\u00e9 quelques \u00e9tudes pendant deux ans,"}, {"timestamp": [568.48, 573.68], "text": " mon associ\u00e9 avait envie de se marier et de rentrer dans une vie professionnelle plus traditionnelle,"}, {"timestamp": [573.68, 574.48], "text": " dans le conseil."}, {"timestamp": [574.48, 577.36], "text": " Et moi, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 rechercher du travail."}, {"timestamp": [577.36, 582.24], "text": " Et j'ai d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 NRJ, avec le job dont je r\u00eavais."}, {"timestamp": [582.24, 584.08], "text": " J'avais envie de travailler dans la radio."}, {"timestamp": [584.08, 586.0], "text": " Quand j'\u00e9tais lyc\u00e9en,"}, {"timestamp": [586.0, 588.0], "text": " c'\u00e9tait \u00e0 Europe 1. C'est Europe 1 qui m'a donn\u00e9 envie"}, {"timestamp": [588.0, 590.0], "text": " de faire ce m\u00e9tier-l\u00e0."}, {"timestamp": [590.0, 592.0], "text": " C'est m\u00eame le fondateur d'Europe 1,"}, {"timestamp": [592.0, 594.0], "text": " Maurice Siegel, qui avait \u00e9crit un livre"}, {"timestamp": [594.0, 596.0], "text": " en 1975"}, {"timestamp": [596.0, 598.0], "text": " qui s'appelle \u00ab 20 ans, \u00e7a suffit \u00bb."}, {"timestamp": [598.0, 600.0], "text": " Et il racontait l'histoire d'Europe 1. Mon p\u00e8re"}, {"timestamp": [600.0, 602.0], "text": " avait achet\u00e9 \u00e7a pendant l'\u00e9t\u00e9. J'\u00e9tais"}, {"timestamp": [602.0, 604.0], "text": " tomb\u00e9 dessus. Je l'avais lu et je m'\u00e9tais"}, {"timestamp": [604.0, 605.52], "text": " dit \u00ab je serai journaliste europ\u00e9en."}, {"timestamp": [605.8, 606.8], "text": " \u00c0 quel \u00e2ge ?"}, {"timestamp": [606.96, 610.0], "text": " \u00c0 l'\u00e2ge de 75, j'avais 14 ans."}, {"timestamp": [611.88, 613.88], "text": " Et donc, ensuite, j'ai fait..."}, {"timestamp": [614.08, 615.96], "text": " J'\u00e9tais europ\u00e9en, faire le..."}, {"timestamp": [617.4, 621.0], "text": " dans les \u00e9missions, j'assistais aux \u00e9missions en public,"}, {"timestamp": [621.32, 622.64], "text": " j'ai fait des stages."}, {"timestamp": [623.28, 626.2], "text": " Et puis, finalement, quand j'ai fini mon MBA d'HEC,"}, {"timestamp": [626.24, 628.44], "text": " il fallait faire une mission d'entreprise de six mois"}, {"timestamp": [629.2, 631.96], "text": " et je l'ai fait \u00e0 Europe 1, aupr\u00e8s du pr\u00e9sident d'Europe 1 de l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [632.0, 635.06], "text": " Pierre Barr\u00e9, qui cherchait une petite t\u00eate"}, {"timestamp": [635.06, 638.32], "text": " chercheuse pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la diversification"}, {"timestamp": [638.32, 641.16], "text": " d'Europe 1 dans la t\u00e9l\u00e9, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, dans le c\u00e2ble,"}, {"timestamp": [641.2, 644.28], "text": " parce que c'est au moment du lancement du plan c\u00e2ble."}, {"timestamp": [644.44, 645.46], "text": " OK. Voil\u00e0. Et si je continue \u00e0 raconter mon parcours, dans le c\u00e2ble, parce que c'est au moment du lancement du plan c\u00e2ble."}, {"timestamp": [647.26, 647.98], "text": " Voil\u00e0. Et si je continue \u00e0 raconter"}, {"timestamp": [649.98, 651.78], "text": " mon parcours, eh bien,"}, {"timestamp": [654.34, 656.06], "text": " mon entreprise WRMC, apr\u00e8s ma mission \u00e0 Europe 1, ensuite \u00c9nergie."}, {"timestamp": [656.78, 659.34], "text": " C'\u00e9tait la radio de l'\u00e9poque, dans les ann\u00e9es"}, {"timestamp": [659.34, 661.46], "text": " 80, 84, 85."}, {"timestamp": [662.22, 664.1], "text": " Et j'ai \u00e9crit \u00e0 Jean-Paul Boutecroux,"}, {"timestamp": [664.94, 666.0], "text": " qui m'a re\u00e7u."}, {"timestamp": [666.0, 668.0], "text": " Du coup, tu n'as jamais \u00e9t\u00e9 journaliste, hein ?"}, {"timestamp": [668.0, 670.0], "text": " Enfin, si, tu as \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [670.0, 672.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que pour les journalistes, je ne suis pas journaliste"}, {"timestamp": [672.0, 674.0], "text": " parce que je n'ai pas de carte de presse."}, {"timestamp": [674.0, 676.0], "text": " Mais je me consid\u00e8re quand m\u00eame journaliste"}, {"timestamp": [676.0, 678.0], "text": " parce que depuis 20 ans, je m'occupe d'informations"}, {"timestamp": [678.0, 680.0], "text": " tous les jours. J'ai toujours"}, {"timestamp": [680.0, 682.0], "text": " \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent sur le sujet"}, {"timestamp": [682.0, 684.0], "text": " des programmes, parce que c'est le nerf de la guerre."}, {"timestamp": [684.0, 688.0], "text": " Comme dans n'importe quelle entreprise, il faut s'int\u00e9resser aux produits."}, {"timestamp": [688.0, 692.0], "text": " Et dans une radio, c'est le programme, dans une t\u00e9l\u00e9vision aussi."}, {"timestamp": [692.0, 696.0], "text": " Donc, \u00e7a fait 20 ans que je m'int\u00e9resse \u00e0 l'information, au programme, aux journalistes."}, {"timestamp": [696.0, 700.0], "text": " Et c'est quelque chose qui m'a toujours passionn\u00e9. Donc, j'ai d\u00e9marr\u00e9"}, {"timestamp": [700.0, 704.0], "text": " dans une radio musicale. Je m'\u00e9tais dit, si j'allais \u00e0 \u00c9nergie, j'adorerais m'occuper"}, {"timestamp": [704.0, 711.44], "text": " du d\u00e9veloppement d'\u00e9nergie en r\u00e9gion. Et quand Jean-Paul Boutecroux m'a recrut\u00e9, il m'a nomm\u00e9 directeur du r\u00e9seau et"}, {"timestamp": [711.44, 714.48], "text": " je me suis occup\u00e9 d'aller racheter des radios en province."}, {"timestamp": [714.48, 715.84], "text": " Sachant que tu es parisien ?"}, {"timestamp": [715.84, 720.88], "text": " Oui, je suis parisien. Je ne l'ai pas toujours \u00e9t\u00e9, mais j'ai fait mes \u00e9tudes, le lyc\u00e9e,"}, {"timestamp": [720.88, 728.0], "text": " mes \u00e9tudes universitaires \u00e0 Paris. Et donc, pour Jean-Paul Bocroux, je suis parti racheter des stations en province"}, {"timestamp": [728.68, 730.44], "text": " qui allaient devenir Energie."}, {"timestamp": [730.44, 733.76], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode extraordinaire parce qu'on avait vraiment"}, {"timestamp": [733.76, 735.84], "text": " l'impression de r\u00e9volutionner le monde de la radio."}, {"timestamp": [736.64, 739.52], "text": " On arrivait dans une ville, on rachetait une radio."}, {"timestamp": [739.96, 742.96], "text": " 48 heures apr\u00e8s, la radio s'appelait Energie, elle \u00e9tait leader."}, {"timestamp": [743.48, 745.44], "text": " Moi, je travaillais 7 jours sur 7."}, {"timestamp": [745.44, 746.68], "text": " Le matin, j'\u00e9tais \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [746.68, 748.84], "text": " L'apr\u00e8s-midi, j'\u00e9tais en r\u00e9gion tous les jours."}, {"timestamp": [749.36, 752.84], "text": " Et donc, c'est des ann\u00e9es qui ont compt\u00e9 double sur le plan professionnel."}, {"timestamp": [753.2, 756.48], "text": " Le principe, on viendra dans le d\u00e9tail de chacun parce qu'en effet,"}, {"timestamp": [756.88, 759.6], "text": " je crois que tu es reparti d'Energie, revenu ensuite, etc."}, {"timestamp": [759.6, 762.4], "text": " Mais donc, le principe, l\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'\u00e9tait de dire"}, {"timestamp": [764.4, 766.6], "text": " tu avais un Energy Paris, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [766.92, 769.0], "text": " Voil\u00e0. Et en fait, tu \u00e9tendais ton"}, {"timestamp": [769.0, 771.44], "text": " reach, ta couverture, on dit, je"}, {"timestamp": [771.44, 773.72], "text": " crois, en rachetant des locales."}, {"timestamp": [773.76, 775.04], "text": " C'\u00e9tait pas une radio nationale, c'est"}, {"timestamp": [775.04, 775.72], "text": " \u00e7a ?"}, {"timestamp": [775.72, 776.96], "text": " Jean-Paul Baudecrouz \u00e9tait beaucoup"}, {"timestamp": [777.4, 778.88], "text": " inspir\u00e9 du mod\u00e8le am\u00e9ricain."}, {"timestamp": [778.92, 780.06], "text": " Aux \u00c9tats-Unis, c'est plut\u00f4t des"}, {"timestamp": [780.06, 781.06], "text": " radios locales."}, {"timestamp": [781.28, 782.52], "text": " Mais en France, le mod\u00e8le de la"}, {"timestamp": [782.52, 784.16], "text": " radio, celui auquel les annonceurs"}, {"timestamp": [784.16, 786.88], "text": " \u00e9taient habitu\u00e9s, c'\u00e9tait la publicit\u00e9 nationale."}, {"timestamp": [787.24, 790.24], "text": " Donc, pour que \u00e7a marche vraiment, il fallait un r\u00e9seau national."}, {"timestamp": [790.56, 793.56], "text": " Donc, l'id\u00e9e, c'\u00e9tait tr\u00e8s rapidement d'\u00eatre pr\u00e9sent dans les 25"}, {"timestamp": [793.56, 796.64], "text": " agglom\u00e9rations de plus de 200 000 habitants et puis apr\u00e8s dans les villes de"}, {"timestamp": [796.64, 799.2], "text": " 100 000 habitants et puis apr\u00e8s 50 000 habitants."}, {"timestamp": [799.56, 802.88], "text": " Et finalement, \u00c9nergie aujourd'hui, \u00e7a doit \u00eatre 250 \u00e9metteurs,"}, {"timestamp": [803.24, 806.16], "text": " 250 communes, quoi, des mill \u00e9metteurs, 250 communes,"}, {"timestamp": [808.48, 810.12], "text": " des milliers de communes, 250 villes qui couvrent des milliers de communes et quasiment l'ensemble du territoire."}, {"timestamp": [810.36, 812.92], "text": " Et donc, tu n'avais pas 30 ans, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [813.12, 815.6], "text": " Non, je suis rentr\u00e9 \u00e0 \u00c9nergie, j'avais 24 ans."}, {"timestamp": [815.68, 819.04], "text": " 24 ans et tu rachetais, t'arrivais, je ne sais pas, c'est toi"}, {"timestamp": [819.04, 821.08], "text": " qui as lanc\u00e9 \u00c9nergie Cherbourg ou pas ? Tu te souviens ou pas ?"}, {"timestamp": [821.4, 822.76], "text": " Oui, oui, oui, \u00c9nergie Cherbourg."}, {"timestamp": [822.76, 825.04], "text": " Parce que moi, j'ai \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 au"}, {"timestamp": [826.84, 827.84], "text": " disque sur demande avec Vincent sur \u00c9nergie."}, {"timestamp": [828.0, 829.36], "text": " \u00c9nergie Cherbourg, c'\u00e9tait avec le"}, {"timestamp": [829.36, 830.36], "text": " quotidien..."}, {"timestamp": [830.76, 831.76], "text": " La presse de la Manche, peut-\u00eatre ?"}, {"timestamp": [831.76, 832.8], "text": " La presse de la Manche, avec la famille"}, {"timestamp": [832.8, 834.48], "text": " qui \u00e9tait le propri\u00e9taire du journal"}, {"timestamp": [834.48, 835.48], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [835.56, 837.08], "text": " C'est le souvenir qui me revient."}, {"timestamp": [837.32, 838.44], "text": " Et donc, t'arrives, tu fais quoi ?"}, {"timestamp": [838.48, 839.68], "text": " Tu leur dis, tu vas les voir ?"}, {"timestamp": [839.68, 841.12], "text": " Tu leur dis, c'\u00e9tait quoi comme radio"}, {"timestamp": [841.12, 842.12], "text": " avant ? C'\u00e9tait Radio Cherbourg ?"}, {"timestamp": [842.6, 843.56], "text": " Dans les grosses villes, on voulait"}, {"timestamp": [843.56, 844.84], "text": " contr\u00f4ler, donc j'arrivais."}, {"timestamp": [847.0, 850.32], "text": " Avant de venir, j'appelais les radios et je disais voil\u00e0, je dois passer dans"}, {"timestamp": [850.32, 851.84], "text": " votre ville, est-ce qu'on peut se rencontrer ?"}, {"timestamp": [852.56, 856.4], "text": " Et puis, voil\u00e0, il fallait que dans la journ\u00e9e, j'aie un accord avec une radio"}, {"timestamp": [856.4, 859.08], "text": " qui \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 devenir \u00e9nergie. Mais autour d'\u00e9nergie, il y avait une folie."}, {"timestamp": [859.6, 862.04], "text": " C'\u00e9tait l'hyst\u00e9rie, les gens se battaient."}, {"timestamp": [862.32, 865.6], "text": " Ils se battaient pour eux, pour devenir \u00e9nergie."}, {"timestamp": [865.84, 867.32], "text": " Il y avait des ench\u00e8res \u00e0 verser."}, {"timestamp": [867.36, 868.08], "text": " C'est-\u00e0-dire que c'est moi qui"}, {"timestamp": [868.08, 870.16], "text": " choisissais la radio avec laquelle je"}, {"timestamp": [870.16, 871.28], "text": " voulais travailler."}, {"timestamp": [871.44, 872.32], "text": " Mais tu les payais quand m\u00eame pour"}, {"timestamp": [872.32, 873.32], "text": " les racheter ?"}, {"timestamp": [873.32, 874.12], "text": " Oui, oui."}, {"timestamp": [874.12, 875.28], "text": " Tu les as rachet\u00e9s \u00e0 100% presque"}, {"timestamp": [875.28, 876.28], "text": " toujours, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [876.28, 877.04], "text": " Bien s\u00fbr, mais souvent on avait le"}, {"timestamp": [877.04, 878.56], "text": " choix. Et apr\u00e8s, dans les villes plus"}, {"timestamp": [878.56, 880.44], "text": " petites, on a utilis\u00e9 le syst\u00e8me de la"}, {"timestamp": [880.44, 881.44], "text": " franchise."}, {"timestamp": [881.68, 883.12], "text": " On s'est inspir\u00e9 de McDonald's, je"}, {"timestamp": [883.12, 884.32], "text": " me rappelle. On \u00e9tait m\u00eame au salon"}, {"timestamp": [884.32, 887.88], "text": " de la franchise et moi, je voulais recruter des gens qui ne connaissaient rien \u00e0 la radio,"}, {"timestamp": [887.88, 891.8], "text": " comme McDonald's recrute des gens qui ne connaissent rien \u00e0 la restauration. Donc,"}, {"timestamp": [893.08, 898.0], "text": " c'\u00e9tait passionnant. On a recrut\u00e9 des concessionnaires automobiles, des gens qui"}, {"timestamp": [898.0, 903.48], "text": " \u00e9taient dans la parfumerie, dans tous les commerces, un patron de Conforama dans le"}, {"timestamp": [903.48, 906.0], "text": " sud-ouest de la France. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode"}, {"timestamp": [906.0, 908.0], "text": " incroyable, incroyable, parce que"}, {"timestamp": [908.0, 910.0], "text": " il y avait telle passion autour de la marque,"}, {"timestamp": [910.0, 912.0], "text": " il y avait un tel succ\u00e8s, que"}, {"timestamp": [912.0, 914.0], "text": " \u00e9videmment c'\u00e9tait extr\u00eamement grisant."}, {"timestamp": [914.0, 916.0], "text": " On organisait des concerts."}, {"timestamp": [916.0, 918.0], "text": " Moi j'arrivais de Paris le soir,"}, {"timestamp": [918.0, 920.0], "text": " il y avait un concert gratuit \u00e0 Toulouse,"}, {"timestamp": [920.0, 922.0], "text": " il y avait 10 000 personnes."}, {"timestamp": [922.0, 924.0], "text": " C'\u00e9tait vraiment une p\u00e9riode incroyable"}, {"timestamp": [924.0, 925.56], "text": " et extr\u00eamement"}, {"timestamp": [925.68, 927.72], "text": " excitante, avec la conviction"}, {"timestamp": [927.72, 928.76], "text": " qu'on \u00e9tait en train de changer le"}, {"timestamp": [928.76, 929.76], "text": " monde de la radio."}, {"timestamp": [930.04, 931.88], "text": " Moi, j'\u00e9tais jeune \u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [931.92, 934.16], "text": " parce que la radio libre,"}, {"timestamp": [934.2, 935.88], "text": " c'\u00e9tait donc en gros, c'est"}, {"timestamp": [935.88, 937.44], "text": " Mitterrand, je crois, qui a un peu"}, {"timestamp": [937.44, 939.28], "text": " lib\u00e9ralis\u00e9. Avant, avant 81, il y"}, {"timestamp": [939.28, 940.76], "text": " avait quelques radios nationales et"}, {"timestamp": [940.76, 941.76], "text": " tu pouvais... C'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [942.96, 943.96], "text": " tr\u00e8s fun, la radio."}, {"timestamp": [944.04, 947.8], "text": " C'est vrai que pour les gens qui ont 30 ans, 40 ans,"}, {"timestamp": [948.68, 951.36], "text": " cette histoire de radio libre est aujourd'hui tr\u00e8s ancienne."}, {"timestamp": [951.88, 955.76], "text": " Moi, c'est ma jeunesse, puisque les radios libres ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9es"}, {"timestamp": [955.92, 956.92], "text": " l'ann\u00e9e de mes 20 ans."}, {"timestamp": [957.6, 961.28], "text": " Mais toute mon enfance, il n'y avait que les radios g\u00e9n\u00e9ralistes"}, {"timestamp": [961.6, 963.56], "text": " qui \u00e9taient contr\u00f4l\u00e9es par l'\u00c9tat, toutes."}, {"timestamp": [963.76, 964.76], "text": " Qui \u00e9taient chiantes comme la mort."}, {"timestamp": [964.96, 970.4], "text": " Qui parlaient beaucoup, qui \u00e9taient en grandes ondes, donc avec une qualit\u00e9 de son tr\u00e8s moyenne."}, {"timestamp": [970.4, 975.76], "text": " Donc, on essayait d'\u00e9couter de la musique sur quelques radios FM publiques."}, {"timestamp": [975.76, 983.0], "text": " Donc, il y avait France Inter qui \u00e9tait en FM, il y avait FIP, mais sur FIP, il y avait une chanson sympa toutes les heures."}, {"timestamp": [983.0, 986.0], "text": " Entre-temps, il y avait du jazz, de la musique classique,"}, {"timestamp": [986.0, 989.0], "text": " c'\u00e9tait une programmation assez h\u00e9t\u00e9roclite, donc il n'y a pas de musique."}, {"timestamp": [989.0, 992.0], "text": " Donc quand NRJ est arriv\u00e9"}, {"timestamp": [992.0, 995.0], "text": " en 1981, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout de suite"}, {"timestamp": [995.0, 998.0], "text": " une r\u00e9volution, parce que les autres radios"}, {"timestamp": [998.0, 1001.0], "text": " \u00e9taient finalement tr\u00e8s traditionnels. Moi je travaillais"}, {"timestamp": [1001.0, 1004.0], "text": " dans une radio qui s'appelait Radio Cocktail, et en fait,"}, {"timestamp": [1004.0, 1006.0], "text": " on essayait de copier Europe 1 et RTL b\u00eatement."}, {"timestamp": [1006.0, 1010.0], "text": " Et Jean-Paul Boudecroux \u00e9tait le premier, avec Patrick Meyer \u00e0 RFM,"}, {"timestamp": [1010.0, 1013.0], "text": " qui ont amen\u00e9 des concepts de radio am\u00e9ricaine."}, {"timestamp": [1013.0, 1016.0], "text": " Tr\u00e8s marquet\u00e9s, tr\u00e8s cibl\u00e9s, avec des formats tr\u00e8s clairs."}, {"timestamp": [1016.0, 1018.0], "text": " Donc Energy c'\u00e9tait les hits."}, {"timestamp": [1018.0, 1021.0], "text": " Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout de suite aupr\u00e8s de la jeunesse"}, {"timestamp": [1021.0, 1025.36], "text": " une explosion fantastique"}, {"timestamp": [1027.46, 1027.48], "text": " avec des \u00e9metteurs qui allaient"}, {"timestamp": [1028.82, 1030.4], "text": " bien au-del\u00e0 de ce que pr\u00e9voyait la loi. Parce que la loi pr\u00e9voyait en"}, {"timestamp": [1030.4, 1032.26], "text": " 1981, quand effectivement,"}, {"timestamp": [1032.28, 1033.24], "text": " apr\u00e8s l'\u00e9lection de Fran\u00e7ois"}, {"timestamp": [1033.24, 1034.64], "text": " Mitterrand, les radios ont \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1034.64, 1036.58], "text": " autoris\u00e9es, tol\u00e9r\u00e9es au d\u00e9but."}, {"timestamp": [1036.6, 1037.52], "text": " Apr\u00e8s, il y a une loi qui a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1037.52, 1038.52], "text": " vot\u00e9e."}, {"timestamp": [1039.04, 1039.8], "text": " Ah oui, c'\u00e9tait un peu pirate au"}, {"timestamp": [1039.8, 1041.12], "text": " d\u00e9but. Tu mettais un \u00e9metteur en"}, {"timestamp": [1041.12, 1042.84], "text": " haut d'une tour et puis c'est \u00e7a,"}, {"timestamp": [1042.84, 1043.16], "text": " un peu."}, {"timestamp": [1043.16, 1044.96], "text": " 1981, il y a eu une tol\u00e9rance par"}, {"timestamp": [1044.96, 1047.24], "text": " rapport aux radios pirates, donc dites libres."}, {"timestamp": [1047.64, 1050.72], "text": " Il y a une loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, je crois, en 82 ou 83,"}, {"timestamp": [1051.04, 1053.2], "text": " qui autorisait uniquement des radios associatives."}, {"timestamp": [1053.2, 1055.2], "text": " La pub \u00e9tait interdite."}, {"timestamp": [1055.2, 1059.16], "text": " Et ce n'est qu'en 85 que la publicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e"}, {"timestamp": [1059.16, 1063.68], "text": " apr\u00e8s un voyage de Fran\u00e7ois Mitterrand aux \u00c9tats-Unis, d\u00e9j\u00e0 en Californie."}, {"timestamp": [1064.2, 1067.12], "text": " Il est revenu en disant qu'il faut que \u00e7a bouge un peu dans ces domaines-l\u00e0 \u00bb."}, {"timestamp": [1068.12, 1070.76], "text": " Et il a autoris\u00e9 la publicit\u00e9."}, {"timestamp": [1070.76, 1071.76], "text": " Et toi, tu es rentr\u00e9 \u00e0 quel moment ?"}, {"timestamp": [1071.76, 1072.4], "text": " \u00c0 ce moment-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [1072.4, 1075.48], "text": " Moi, je suis rentr\u00e9, j'ai d\u00fb \u00eatre le premier salari\u00e9 \u00e0 \u00e9nergie,"}, {"timestamp": [1077.12, 1080.72], "text": " le premier jeune dipl\u00f4m\u00e9 \u00e0 \u00e9nergie et quasiment le premier salari\u00e9"}, {"timestamp": [1080.88, 1082.32], "text": " quand la pub a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e."}, {"timestamp": [1082.32, 1083.44], "text": " Avant, c'\u00e9tait associatif."}, {"timestamp": [1083.44, 1084.92], "text": " Avant, c'\u00e9tait associatif."}, {"timestamp": [1084.92, 1085.84], "text": " Les gens n'\u00e9taient pas pay\u00e9s,"}, {"timestamp": [1085.84, 1087.24], "text": " travaillaient \u00e9norm\u00e9ment parce qu'ils \u00e9taient"}, {"timestamp": [1087.24, 1089.0], "text": " passionn\u00e9s. Et c'\u00e9tait une p\u00e9riode qui"}, {"timestamp": [1089.56, 1091.48], "text": " ressemble d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on"}, {"timestamp": [1091.48, 1092.72], "text": " conna\u00eet un peu dans le digital."}, {"timestamp": [1093.0, 1094.6], "text": " Le podcast, moi, je trouve qu'il n'y a pas"}, {"timestamp": [1094.6, 1096.96], "text": " encore. Mais YouTube, etc."}, {"timestamp": [1097.0, 1097.84], "text": " Ouais, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [1097.84, 1099.4], "text": " Oui. Et puis la g\u00e9n\u00e9ration digitale en"}, {"timestamp": [1099.4, 1100.88], "text": " g\u00e9n\u00e9ral, o\u00f9 les gens sont tr\u00e8s jeunes,"}, {"timestamp": [1100.88, 1102.68], "text": " r\u00e9ussissent tr\u00e8s jeunes. La FM, c'\u00e9tait un peu"}, {"timestamp": [1102.68, 1103.8], "text": " la m\u00eame chose. C'\u00e9tait que des gens"}, {"timestamp": [1104.16, 1106.96], "text": " extr\u00eamement jeunes. Il y avait Beaudecoux, r\u00e9ussissent tr\u00e8s jeunes. La FM, c'\u00e9tait un peu la m\u00eame chose. C'\u00e9tait que des gens extr\u00eamement jeunes."}, {"timestamp": [1108.24, 1109.04], "text": " Il y avait Baudecroux, Guadigny."}, {"timestamp": [1109.56, 1110.56], "text": " C'\u00e9tait... Toi, t'es arriv\u00e9 \u00e0..."}, {"timestamp": [1110.56, 1111.68], "text": " Enfin, ils ont cr\u00e9\u00e9 \u00e7a ensemble."}, {"timestamp": [1111.68, 1112.88], "text": " Quel est le r\u00f4le de Guadigny ?"}, {"timestamp": [1113.08, 1114.96], "text": " J'ai jamais trop compris dans Energy."}, {"timestamp": [1115.2, 1117.48], "text": " Jean-Paul Baudecroux, c'\u00e9tait le fondateur."}, {"timestamp": [1118.04, 1118.6], "text": " Rapid..."}, {"timestamp": [1118.6, 1120.04], "text": " Il ne capquait pas beaucoup qu'\u00e0 ton \u00e2ge, non ?"}, {"timestamp": [1120.28, 1121.88], "text": " Non, il a 15 ans de plus."}, {"timestamp": [1121.92, 1122.44], "text": " Ah oui, d'accord."}, {"timestamp": [1122.44, 1123.44], "text": " OK."}, {"timestamp": [1124.08, 1126.0], "text": " Donc, comme moi, je l'ai connu, il avait d\u00e9j\u00e0 35 ans."}, {"timestamp": [1126.0, 1128.0], "text": " Ok."}, {"timestamp": [1128.0, 1130.0], "text": " Une petite quarantaine."}, {"timestamp": [1130.0, 1132.0], "text": " Et Max Voisini, c'\u00e9tait son bras droit"}, {"timestamp": [1132.0, 1134.0], "text": " qui \u00e9tait arriv\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t et qui lui s'occupait de la musique."}, {"timestamp": [1134.0, 1136.0], "text": " Max, il avait \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1136.0, 1138.0], "text": " l'attach\u00e9 de presse"}, {"timestamp": [1138.0, 1140.0], "text": " de Dalida, il connaissait bien"}, {"timestamp": [1140.0, 1142.0], "text": " le monde du show business, de la musique"}, {"timestamp": [1142.0, 1144.0], "text": " et c'\u00e9tait l'homme qui assurait les relais"}, {"timestamp": [1144.0, 1145.56], "text": " \u00e0 la fois dans l'univers de la musique et du show business, de la musique. Et c'\u00e9tait l'homme qui assurait les relais \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [1146.92, 1148.72], "text": " dans l'univers de la musique et du show business et \u00e0 la fois les relais"}, {"timestamp": [1148.72, 1149.72], "text": " politiques."}, {"timestamp": [1149.72, 1151.56], "text": " Parce qu'il \u00e9tait pr\u00e8s, proche"}, {"timestamp": [1151.56, 1152.96], "text": " de Bertrand de la No\u00e9, des"}, {"timestamp": [1152.96, 1154.36], "text": " socialistes. Et comme c'\u00e9tait tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1154.36, 1156.72], "text": " compliqu\u00e9 dans cette p\u00e9riode"}, {"timestamp": [1157.24, 1159.52], "text": " avec le gouvernement de l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [1159.72, 1161.54], "text": " qui voulait certes des radios, mais"}, {"timestamp": [1161.56, 1163.16], "text": " rapidement, il a voulu les contr\u00f4ler,"}, {"timestamp": [1163.2, 1164.28], "text": " qu'elles ne soient pas trop puissantes,"}, {"timestamp": [1164.28, 1165.3], "text": " qu'elles n'aient pas trop de succ\u00e8s, qu'elles ne soient pas trop puissantes, qu'elles n'aient pas trop de succ\u00e8s,"}, {"timestamp": [1165.32, 1166.32], "text": " qu'elles ne soient pas commerciales."}, {"timestamp": [1166.72, 1167.84], "text": " Donc, c'\u00e9tait important d'avoir des"}, {"timestamp": [1167.84, 1169.82], "text": " relais. Max les avait pour calmer"}, {"timestamp": [1169.84, 1170.42], "text": " les politiques."}, {"timestamp": [1170.42, 1172.04], "text": " C'\u00e9tait un peu la face visible aussi"}, {"timestamp": [1172.04, 1173.52], "text": " de Normand pendant longtemps,"}, {"timestamp": [1173.52, 1175.16], "text": " d'\u00e9nergie, plus que"}, {"timestamp": [1175.24, 1176.24], "text": " Jean-Paul Baudecroux."}, {"timestamp": [1176.24, 1177.36], "text": " Jean-Paul Baudecroux \u00e9tait aussi"}, {"timestamp": [1177.36, 1178.36], "text": " assez pr\u00e9sent, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1179.52, 1180.52], "text": " pr\u00e9sent dans la presse."}, {"timestamp": [1180.76, 1182.32], "text": " Ils avaient chacun des r\u00f4les"}, {"timestamp": [1182.32, 1183.18], "text": " diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [1183.2, 1184.7], "text": " Jean-Paul plus sur le business, sur"}, {"timestamp": [1184.72, 1185.36], "text": " la vision."}, {"timestamp": [1185.36, 1187.36], "text": " Max plus sur les artistes."}, {"timestamp": [1187.36, 1189.36], "text": " C'\u00e9tait la relation avec les artistes."}, {"timestamp": [1189.36, 1192.2], "text": " Et je veux reparler de 1984."}, {"timestamp": [1192.2, 1194.2], "text": " C'est l'ann\u00e9e o\u00f9"}, {"timestamp": [1194.2, 1196.96], "text": " le gouvernement a voulu"}, {"timestamp": [1196.96, 1198.96], "text": " arr\u00eater les radios qui \u00e9taient trop puissantes,"}, {"timestamp": [1198.96, 1200.96], "text": " qui ne respectaient pas la loi,"}, {"timestamp": [1200.96, 1202.96], "text": " qui ne permettaient pas des \u00e9metteurs de plus de 500 watts."}, {"timestamp": [1202.96, 1204.96], "text": " 500 watts, c'\u00e9tait insuffisant."}, {"timestamp": [1204.96, 1205.12], "text": " \u00c7a fait quoi un \u00e9metteur maintenant ? de 500 watts. 500 watts, c'\u00e9tait insuffisant."}, {"timestamp": [1206.12, 1207.44], "text": " \u00c7a fait quoi un \u00e9metteur maintenant ?"}, {"timestamp": [1208.8, 1209.12], "text": " 10 kilowatts, 20 kilowatts."}, {"timestamp": [1210.12, 1210.96], "text": " Donc, tu es \u00e0 20 ou 40 fois plus."}, {"timestamp": [1211.96, 1213.08], "text": " Et puis, c'est 10 kilowatts"}, {"timestamp": [1214.92, 1215.0], "text": " \u00e0 la Tour Eiffel, donc tr\u00e8s haut."}, {"timestamp": [1217.6, 1218.6], "text": " Donc, la puissance est tr\u00e8s forte."}, {"timestamp": [1218.6, 1221.0], "text": " Alors que les Italiens, quand tu es en Corse, tu les sens passer."}, {"timestamp": [1221.0, 1222.0], "text": " Oui, c'est pas..."}, {"timestamp": [1222.56, 1223.56], "text": " Ils ont 1000 kilowatts, je pense."}, {"timestamp": [1224.04, 1225.36], "text": " Voil\u00e0, c'est un peu n'importe quoi."}, {"timestamp": [1225.72, 1227.92], "text": " Mais en 84, le gouvernement a"}, {"timestamp": [1227.92, 1230.28], "text": " d\u00e9cid\u00e9 de saisir l'\u00e9metteur d'\u00e9nergie"}, {"timestamp": [1230.72, 1232.12], "text": " et de mettre fin \u00e0 l'\u00e9nergie en"}, {"timestamp": [1232.12, 1233.12], "text": " disant \u00ab vous ne respectez pas la"}, {"timestamp": [1233.12, 1234.12], "text": " loi \u00bb."}, {"timestamp": [1234.12, 1236.16], "text": " Et donc, l'Agence de pub"}, {"timestamp": [1236.64, 1238.6], "text": " d'\u00e9nergie, DBO,"}, {"timestamp": [1238.64, 1239.72], "text": " Jean-Paul Baudecroux et Max"}, {"timestamp": [1239.72, 1241.8], "text": " Guazzini d\u00e9cident d'organiser une"}, {"timestamp": [1241.8, 1243.12], "text": " grande manifestation pour la"}, {"timestamp": [1243.12, 1244.2], "text": " libert\u00e9 de la musique et des"}, {"timestamp": [1244.2, 1252.88], "text": " radios. Fran\u00e7ois Mitterrand est \u00e0 un sommet en Irlande. Dalida, qui est proche de Max Vodzini, appelle"}, {"timestamp": [1252.88, 1257.0], "text": " Jacques Attali, le conseiller sp\u00e9cial de Fran\u00e7ois Mitterrand, et lui dit \u00ab c'est n'importe quoi,"}, {"timestamp": [1257.0, 1260.52], "text": " vous allez saisir \u00e9nergie, vous allez vous faire une image terrible aupr\u00e8s des jeunes,"}, {"timestamp": [1260.52, 1266.68], "text": " il faut mettre fin \u00e0 \u00e7a \u00bb. Jacques Attali va parler \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand en plein milieu du sommet, en apart\u00e9,"}, {"timestamp": [1266.68, 1268.68], "text": " et Mitterrand"}, {"timestamp": [1268.68, 1270.68], "text": " d\u00e9cide d'arr\u00eater la saisie"}, {"timestamp": [1270.68, 1272.68], "text": " de l'\u00e9metteur. Et puis apr\u00e8s, la situation d'\u00e9nergie"}, {"timestamp": [1272.68, 1274.68], "text": " a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gularis\u00e9e, mais il a fallu forcer"}, {"timestamp": [1274.68, 1276.68], "text": " un peu pour y arriver. Mais c'est"}, {"timestamp": [1276.68, 1278.68], "text": " \u00e9nergie qui avait raison. Et aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1278.68, 1280.68], "text": " les \u00e9metteurs font tous 10 kilowatts,"}, {"timestamp": [1280.68, 1282.68], "text": " le march\u00e9 a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1282.68, 1284.68], "text": " organis\u00e9, mais la manif"}, {"timestamp": [1284.68, 1286.24], "text": " a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s \u00e9norme."}, {"timestamp": [1286.24, 1287.42], "text": " 300 000 personnes"}, {"timestamp": [1288.84, 1290.92], "text": " dans les rues \u00e0 Paris et puis"}, {"timestamp": [1290.92, 1292.24], "text": " une manif des jeunes."}, {"timestamp": [1292.24, 1293.24], "text": " 300 000, c'est \u00e9norme."}, {"timestamp": [1293.24, 1294.6], "text": " C'est \u00e9norme pour la libert\u00e9 de la"}, {"timestamp": [1294.6, 1295.68], "text": " musique. Et moi, je n'y \u00e9tais pas."}, {"timestamp": [1295.68, 1296.8], "text": " J'\u00e9tais auditeur. \u00c0 l'\u00e9poque, je"}, {"timestamp": [1296.8, 1297.8], "text": " ne travaillais pas encore \u00e9nergiste"}, {"timestamp": [1297.8, 1299.8], "text": " en 1984, mais \u00e7a a beaucoup marqu\u00e9"}, {"timestamp": [1299.8, 1302.0], "text": " l'entreprise, beaucoup marqu\u00e9"}, {"timestamp": [1302.0, 1303.4], "text": " Jean-Paul Boutroux, Madh'Gozini,"}, {"timestamp": [1303.4, 1304.32], "text": " parce qu'ils ne savaient pas s'il"}, {"timestamp": [1304.32, 1306.0], "text": " y aurait du monde quand ils sont arriv\u00e9s \u00e0 la manif. Et quand ils sont arriv\u00e9s, ils ont, Madh'Gwazili, parce qu'ils ne savaient pas s'il y aurait du monde. Quand ils sont"}, {"timestamp": [1306.0, 1308.0], "text": " arriv\u00e9s \u00e0 la manif, ils ont vu"}, {"timestamp": [1308.0, 1310.0], "text": " les rues noires de monde, parce que 300 000, c'est vraiment"}, {"timestamp": [1310.0, 1312.0], "text": " \u00e9norme."}, {"timestamp": [1312.0, 1314.0], "text": " Il faudrait que le gouvernement interdise la g\u00e9n\u00e9ration du tour self,"}, {"timestamp": [1314.0, 1316.0], "text": " \u00e7a me ferait un petit coup de projecteur, en fait, c'est pas mal."}, {"timestamp": [1316.0, 1318.0], "text": " Et c'\u00e9tait un acte tr\u00e8s important pour Energy,"}, {"timestamp": [1318.0, 1320.0], "text": " parce que \u00e7a lui a donn\u00e9 une image de libert\u00e9,"}, {"timestamp": [1320.0, 1322.0], "text": " d'innovation aupr\u00e8s des jeunes,"}, {"timestamp": [1322.0, 1324.0], "text": " et c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [1324.0, 1325.52], "text": " Et les autres m\u00e9dias ont parl\u00e9, parce que souvent, les autres m\u00e9dias,"}, {"timestamp": [1325.52, 1326.8], "text": " ils n'aiment pas parler des autres m\u00e9dias."}, {"timestamp": [1326.8, 1327.8], "text": " Tu vois, l\u00e0, ils n'avaient pas le choix."}, {"timestamp": [1327.8, 1330.24], "text": " Si, il y a eu des sujets sur toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision."}, {"timestamp": [1330.24, 1332.68], "text": " C'\u00e9tait trop important pour qu'on n'en parle pas."}, {"timestamp": [1332.68, 1335.84], "text": " Puis, finalement, ce n'\u00e9tait pas un sujet directement politique."}, {"timestamp": [1335.84, 1338.84], "text": " C'\u00e9tait d'autoriser les radios \u00e0 diffuser de la musique comme elles voulaient."}, {"timestamp": [1339.48, 1341.4], "text": " Tu es d'accord, d'ailleurs, l\u00e0-dessus. Je trouve \u00e7a assez bizarre."}, {"timestamp": [1343.56, 1345.96], "text": " Pardon, je digresse, mais \u00e7a fait partie du jeu ici."}, {"timestamp": [1346.0, 1350.76], "text": " Mais les m\u00e9dias, souvent, ont du mal \u00e0 parler, je trouve \u00e7a assez bizarre, des"}, {"timestamp": [1350.76, 1355.28], "text": " autres m\u00e9dias. Il y a une culture dans le digital qui est beaucoup"}, {"timestamp": [1355.48, 1359.96], "text": " s'inviter, de faire parler les autres, de se dire on va tous jouer un jeu"}, {"timestamp": [1359.96, 1361.72], "text": " ensemble \u00e0 somme positive."}, {"timestamp": [1362.48, 1365.04], "text": " Mais les m\u00e9dias traditionnels"}, {"timestamp": [1365.48, 1367.08], "text": " parlent pas de leurs concurrents et"}, {"timestamp": [1367.08, 1368.68], "text": " parlent pas des podcasters ou des"}, {"timestamp": [1368.68, 1370.06], "text": " youtubeurs ou beaucoup parce qu'en"}, {"timestamp": [1370.08, 1371.96], "text": " fait, ils se disent"}, {"timestamp": [1371.96, 1373.28], "text": " que ce sont des concurrents."}, {"timestamp": [1373.32, 1374.32], "text": " C'est un peu bizarre, non ?"}, {"timestamp": [1375.0, 1375.92], "text": " Oui, j'ai pas toujours la m\u00eame"}, {"timestamp": [1375.92, 1376.92], "text": " impression parce qu'en m\u00eame temps,"}, {"timestamp": [1376.92, 1378.2], "text": " je trouve que le secteur est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1378.2, 1379.28], "text": " nombriliste parce qu'il y a des"}, {"timestamp": [1379.28, 1380.42], "text": " pages m\u00e9dias dans beaucoup de"}, {"timestamp": [1380.42, 1381.38], "text": " journaux."}, {"timestamp": [1381.38, 1382.76], "text": " Et ce que j'adore, c'est qu'il va"}, {"timestamp": [1382.76, 1384.0], "text": " y avoir un journal qui va"}, {"timestamp": [1384.52, 1388.96], "text": " faire un papier en disant tel journal est en grande difficult\u00e9, ceci, cela..."}, {"timestamp": [1388.96, 1394.04], "text": " Sans dire que lui-m\u00eame a les m\u00eames difficult\u00e9s et n'a pas de"}, {"timestamp": [1394.04, 1398.32], "text": " solution. Et \u00e7a, c'est toujours rire parce que dans le secteur de la presse"}, {"timestamp": [1398.32, 1403.12], "text": " \u00e9crite que je red\u00e9couvre depuis quelques ann\u00e9es, o\u00f9 tout le monde est en"}, {"timestamp": [1403.12, 1405.28], "text": " pleine transformation,"}, {"timestamp": [1407.24, 1407.28], "text": " il n'y a pas toujours, je dirais,"}, {"timestamp": [1409.0, 1410.52], "text": " un sens des r\u00e9alit\u00e9s pour tous"}, {"timestamp": [1412.76, 1413.76], "text": " les journaux et une vision r\u00e9aliste de la situation de la presse en"}, {"timestamp": [1413.76, 1414.76], "text": " g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [1416.76, 1418.08], "text": " J'ai une vision d'\u00e9nergie."}, {"timestamp": [1418.2, 1419.56], "text": " Pour conna\u00eetre certaines personnes"}, {"timestamp": [1420.16, 1421.16], "text": " qui t'ont entour\u00e9,"}, {"timestamp": [1422.12, 1423.28], "text": " que tu connais encore bien, qui"}, {"timestamp": [1423.28, 1424.4], "text": " t'embrassent. D'ailleurs, je parle"}, {"timestamp": [1424.4, 1425.6], "text": " de Val\u00e9rie Descamps notamment. Elle m'a dit qu'elle t'ont entour\u00e9, que tu connais encore bien, qui t'embrasse d'ailleurs, je parle de Val\u00e9rie Descamps notamment."}, {"timestamp": [1427.6, 1430.4], "text": " Elle m'a dit qu'elle t'embrassait il y a une demi-heure."}, {"timestamp": [1432.9, 1438.6], "text": " J'ai une vision d'\u00e9nergie, je crois que c'est plut\u00f4t dans ton deuxi\u00e8me passage dans l'entreprise"}, {"timestamp": [1438.9, 1442.6], "text": " qui est devenu une machine de guerre de business."}, {"timestamp": [1442.6, 1446.0], "text": " Un truc, enfin, qui a marqu\u00e9 les ann\u00e9es 90, au moins"}, {"timestamp": [1446.0, 1448.0], "text": " dans la pub, o\u00f9"}, {"timestamp": [1448.0, 1450.0], "text": " en fait, t'avais clairement"}, {"timestamp": [1450.0, 1452.0], "text": " l'\u00e9cole \u00e9nergie, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [1452.0, 1454.0], "text": " les meilleurs..."}, {"timestamp": [1454.0, 1456.0], "text": " la meilleure business team de"}, {"timestamp": [1456.0, 1458.0], "text": " toutes les ann\u00e9es 90"}, {"timestamp": [1458.0, 1460.0], "text": " dans la publicit\u00e9"}, {"timestamp": [1460.0, 1462.0], "text": " qui ensuite sont all\u00e9s"}, {"timestamp": [1462.0, 1464.0], "text": " se spreader,"}, {"timestamp": [1464.0, 1466.0], "text": " je cherche le terme, pardon,"}, {"timestamp": [1466.0, 1468.0], "text": " aller"}, {"timestamp": [1468.0, 1470.0], "text": " dans tout le march\u00e9, chez d'autres. Alors moi"}, {"timestamp": [1470.0, 1472.0], "text": " c'\u00e9tait chez M\u00e9tro, le quotidien gratuit"}, {"timestamp": [1472.0, 1474.0], "text": " o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 Val\u00e9rie Descamps."}, {"timestamp": [1474.0, 1476.0], "text": " Et puis il y en avait plein d'autres, un peu"}, {"timestamp": [1476.0, 1478.0], "text": " partout, dans toutes les grandes r\u00e9gies,"}, {"timestamp": [1478.0, 1480.0], "text": " de chez TF1, chez... Voil\u00e0."}, {"timestamp": [1482.0, 1484.0], "text": " Comment t'expliques \u00e7a ? Qui a fait \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1484.0, 1485.2], "text": " C'est toi, je crois, quand m\u00eame pas mal."}, {"timestamp": [1485.2, 1492.0], "text": " Et quel est le secret de tout \u00e7a ? Comment Energy est sorti du lot l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [1492.0, 1498.0], "text": " C'est d'abord Jean-Paul Baudecroux qui avait la vision de l'\u00e9volution du secteur de la radio."}, {"timestamp": [1498.0, 1502.6], "text": " C'est un visionnaire, c'est comme beaucoup de chefs d'entreprise \u00e0 succ\u00e8s,"}, {"timestamp": [1502.6, 1507.44], "text": " quelqu'un de d\u00e9termin\u00e9, qui a des convictions fortes qui ne vont pas toujours dans le sens de la pens\u00e9e commune."}, {"timestamp": [1507.84, 1513.56], "text": " Le succ\u00e8s c'est \u00e7a, c'est pas de faire comme tout le monde. Et dans les ann\u00e9es 80-90,"}, {"timestamp": [1514.28, 1515.64], "text": " jusqu'en 2000,"}, {"timestamp": [1515.64, 1519.04], "text": " ces 20 premi\u00e8res ann\u00e9es d'\u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1519.84, 1527.42], "text": " incroyables. Il y a eu la constitution d'une radio \u00e0 succ\u00e8s, d'un r\u00e9seau, et ensuite le lancement d'autres radios. Le rachat de Nostalgie, qui \u00e9tait un succ\u00e8s"}, {"timestamp": [1528.58, 1532.42], "text": " incroyable, parce qu'on ma\u00eetrisait parfaitement le sujet. \u00c7a, je me rappelle tr\u00e8s tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1533.06, 1534.8], "text": " C'\u00e9tait en 98."}, {"timestamp": [1534.8, 1536.8], "text": " Quel sujet vous ma\u00eetrisiez ?"}, {"timestamp": [1536.8, 1538.8], "text": " La programmation, la gestion,"}, {"timestamp": [1540.2, 1546.0], "text": " la r\u00e9gie commerciale, et donc Nostalgie, la la radio \u00e9tait \u00e0 peine \u00e0 l'\u00e9quilibre."}, {"timestamp": [1546.0, 1548.0], "text": " Et un an"}, {"timestamp": [1548.0, 1550.0], "text": " apr\u00e8s, on sortait"}, {"timestamp": [1550.0, 1552.0], "text": " alors je vais parler en francs, parce que je m'en souviens tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [1552.0, 1554.0], "text": " on \u00e9tait en francs, 100 millions de francs"}, {"timestamp": [1554.0, 1556.0], "text": " de r\u00e9sultat, c'est-\u00e0-dire 15 millions d'euros."}, {"timestamp": [1556.0, 1558.0], "text": " On est pass\u00e9 de 0 \u00e0 15"}, {"timestamp": [1558.0, 1560.0], "text": " en un an et"}, {"timestamp": [1560.0, 1562.0], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une reprise"}, {"timestamp": [1562.0, 1564.0], "text": " \u00e0 succ\u00e8s incroyable."}, {"timestamp": [1564.0, 1566.0], "text": " Il y a eu Cheri FM, il y a eu \u00ab Rir\u00e9 Chanson \u00bb,"}, {"timestamp": [1566.0, 1568.8], "text": " et toutes ces exp\u00e9riences ont \u00e9t\u00e9 des succ\u00e8s."}, {"timestamp": [1568.8, 1577.8], "text": " Et comment ces \u00e9quipes de sales \u00e9taient aussi fortes de vendeurs, de ventes ?"}, {"timestamp": [1577.8, 1579.0], "text": " Pourquoi et comment ?"}, {"timestamp": [1579.0, 1583.4], "text": " C'est vrai que le groupe Energi a apport\u00e9 de nouvelles m\u00e9thodes,"}, {"timestamp": [1583.4, 1588.02], "text": " plus dynamiques, plus innovantes dans la commercialisation. Il ne faut pas oublier que jusqu'en"}, {"timestamp": [1588.04, 1592.04], "text": " 1980, la t\u00e9l\u00e9vision s'achetait deux fois"}, {"timestamp": [1592.06, 1596.06], "text": " par an, o\u00f9 les carnets d'ordre s'ouvraient. C'\u00e9tait des m\u00e9thodes incroyables."}, {"timestamp": [1596.08, 1600.08], "text": " Et donc, souvent il y avait moins d'offres"}, {"timestamp": [1600.1, 1604.1], "text": " que de demandes. Donc c'\u00e9tait un march\u00e9 de p\u00e9nurie."}, {"timestamp": [1604.12, 1606.0], "text": " Il y avait aussi les centrales d'achat,"}, {"timestamp": [1606.0, 1609.0], "text": " Gilbert Gros, qui \u00e9tait r\u00e9gi par la loi Simpa,"}, {"timestamp": [1609.0, 1612.0], "text": " on va l'expliquer. Qui avait un poids tr\u00e8s important"}, {"timestamp": [1612.0, 1615.0], "text": " dans les radios traditionnelles,"}, {"timestamp": [1615.0, 1618.0], "text": " m\u00eame s'il n'y avait pas beaucoup de concurrence. Finalement,"}, {"timestamp": [1618.0, 1621.0], "text": " les radios d\u00e9l\u00e9guaient une partie de leur commercialisation"}, {"timestamp": [1621.0, 1624.0], "text": " \u00e0 des agences m\u00e9dias. \u00c7a s'est arr\u00eat\u00e9. Alors juste"}, {"timestamp": [1624.0, 1625.4], "text": " pour expliquer \u00e0 tout le monde, Gilbert"}, {"timestamp": [1625.4, 1628.32], "text": " Gros, qui est le fondateur de Kara, c'est \u00e7a qui est devenu Aegis Media,"}, {"timestamp": [1628.32, 1630.8], "text": " maintenant qui appartient \u00e0 Densu, un gros groupe japonais."}, {"timestamp": [1632.68, 1636.56], "text": " Donc moi, j'\u00e9tais pareil tr\u00e8s jeune, mais si je comprends bien, il y avait un..."}, {"timestamp": [1637.04, 1640.08], "text": " Ils achetaient en fait, ils pr\u00e9-r\u00e9servaient dans beaucoup de m\u00e9dias"}, {"timestamp": [1640.08, 1642.08], "text": " quasiment l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'inventaire"}, {"timestamp": [1643.44, 1646.0], "text": " du m\u00e9dia. Donc on va prendre un journal parce que c'est simple, quasiment l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'inventaire de... donc..."}, {"timestamp": [1646.0, 1648.0], "text": " du m\u00e9dia. Donc on va prendre"}, {"timestamp": [1648.0, 1650.0], "text": " un journal parce que c'est simple,"}, {"timestamp": [1650.0, 1652.0], "text": " par exemple, tu vas avoir 10 pages de pub"}, {"timestamp": [1652.0, 1654.0], "text": " par jour, 200 jours"}, {"timestamp": [1654.0, 1656.0], "text": " par an, j'ai dit une connerie, \u00e7a fait 2000 pages de pub"}, {"timestamp": [1656.0, 1658.0], "text": " \u00e0 l'ann\u00e9e, ben oui ils achetaient"}, {"timestamp": [1658.0, 1660.0], "text": " les 2000, ou 1500, et puis"}, {"timestamp": [1660.0, 1662.0], "text": " ils te disaient je te prends les 1500,"}, {"timestamp": [1662.0, 1664.0], "text": " mais en revanche je te les paye \u00e0 20% du prix,"}, {"timestamp": [1664.0, 1666.04], "text": " peu importe."}, {"timestamp": [1666.32, 1668.2], "text": " C'\u00e9tait presque \u00e7a, parce qu'ils"}, {"timestamp": [1668.2, 1669.48], "text": " prenaient pas d'engagement"}, {"timestamp": [1670.16, 1672.2], "text": " ferme. En fait, il y avait un bar\u00e8me"}, {"timestamp": [1672.24, 1674.04], "text": " qui disait s'ils ach\u00e8tent 100,"}, {"timestamp": [1674.72, 1676.52], "text": " j'ai tant de remises, si j'ach\u00e8te 200,"}, {"timestamp": [1676.56, 1677.76], "text": " j'ai tant de remises, si j'ach\u00e8te 300, j'ai"}, {"timestamp": [1677.76, 1679.28], "text": " tant de remises. Donc, ils arrivaient en"}, {"timestamp": [1679.28, 1680.4], "text": " g\u00e9n\u00e9ral au plafond."}, {"timestamp": [1680.8, 1682.24], "text": " Donc, ils avaient une remise globale"}, {"timestamp": [1682.6, 1684.4], "text": " de 60 %, de moins 60."}, {"timestamp": [1685.04, 1687.86], "text": " Mais eux, ils revendaient \u00e0 leurs clients avec une remise"}, {"timestamp": [1687.86, 1688.86], "text": " de moins 10, de moins 20."}, {"timestamp": [1688.86, 1691.68], "text": " Donc, ils se faisaient une marge incroyable."}, {"timestamp": [1692.64, 1695.1], "text": " Et le M\u00e9dia, il trouvait son compte parce"}, {"timestamp": [1695.1, 1697.94], "text": " qu'il n'y avait pas grand-chose \u00e0 faire, mais laissait"}, {"timestamp": [1697.94, 1700.6], "text": " une bonne partie de la marge \u00e0 l'interm\u00e9diaire."}, {"timestamp": [1700.88, 1703.68], "text": " Et avec l'arriv\u00e9e des FM, \u00e7a a quand m\u00eame un peu chang\u00e9,"}, {"timestamp": [1703.72, 1705.92], "text": " m\u00eame si \u00c9nergie s'est tr\u00e8s bien entendue aussi avec l'arriv\u00e9e des FM, \u00e7a a quand m\u00eame un peu chang\u00e9, m\u00eame si Energy s'est tr\u00e8s bien entendu aussi avec"}, {"timestamp": [1706.44, 1708.44], "text": " Gilbert Gros et ses \u00e9quipes"}, {"timestamp": [1709.36, 1710.68], "text": " avec Cara."}, {"timestamp": [1710.68, 1714.28], "text": " Mais par contre, on a amen\u00e9 des m\u00e9thodes de prospection beaucoup plus dynamiques."}, {"timestamp": [1714.76, 1721.24], "text": " Quand il n'y avait qu'Europe 1 RTL, c'\u00e9tait facile. Il y avait quelques cocktails de temps en temps et on vendait de la pub comme"}, {"timestamp": [1721.24, 1727.56], "text": " \u00e7a avec les agences m\u00e9dias qui aidaient. Nous, on est arriv\u00e9 avec des m\u00e9thodes de vente beaucoup plus agressives,"}, {"timestamp": [1727.56, 1731.64], "text": " on allait voir les annonceurs directement, on a fait venir \u00e0 la radio des annonceurs qui ne faisaient jamais de radio."}, {"timestamp": [1731.64, 1736.32], "text": " Donc on a d\u00e9velopp\u00e9 la publicit\u00e9 locale \u00e0 la radio qui \u00e9tait nouveau aussi."}, {"timestamp": [1736.32, 1739.84], "text": " Donc on \u00e9tait beaucoup plus dynamique parce qu'on \u00e9tait 100% priv\u00e9."}, {"timestamp": [1739.84, 1742.52], "text": " Avant, personne n'\u00e9tait 100% priv\u00e9."}, {"timestamp": [1742.52, 1743.84], "text": " Europe 1 appartenait \u00e0 l'\u00c9tat."}, {"timestamp": [1743.84, 1745.0], "text": " La r\u00e9gie d'RTL c'\u00e9tait Avas, Avas c'\u00e9tait 100% priv\u00e9. Europe 1 appartenait \u00e0 l'\u00c9tat."}, {"timestamp": [1747.0, 1748.0], "text": " La r\u00e9gie d'RTL, c'\u00e9tait Avas. Avas, c'\u00e9tait l'\u00c9tat."}, {"timestamp": [1748.28, 1750.8], "text": " Donc, ce n'\u00e9tait pas du tout la m\u00eame culture que quand la FN est"}, {"timestamp": [1750.8, 1753.2], "text": " arriv\u00e9e et a boulevers\u00e9 la commercialisation de la radio."}, {"timestamp": [1753.36, 1756.8], "text": " Tu \u00e9tais l\u00e0 quand cette culture s'est r\u00e9pandue,"}, {"timestamp": [1756.8, 1758.44], "text": " je veux dire, business."}, {"timestamp": [1758.44, 1759.6], "text": " Est-ce que tu as des..."}, {"timestamp": [1760.8, 1763.44], "text": " Encore une fois, vu de l'ext\u00e9rieur, c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez"}, {"timestamp": [1763.44, 1767.1], "text": " impressionnant et qui a impact\u00e9 beaucoup de monde et longtemps apr\u00e8s."}, {"timestamp": [1767.1, 1771.6], "text": " Est-ce que tu as des... enfin, il y a eu des m\u00e9thodes sp\u00e9cifiques ?"}, {"timestamp": [1771.6, 1778.3], "text": " Moi, je l'ai v\u00e9cu apr\u00e8s avec Val\u00e9rie chez M\u00e9tro, mais j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait notamment tr\u00e8s carreau de b\u00e2ton quand m\u00eame, tu vois."}, {"timestamp": [1778.3, 1786.64], "text": " Tu te faisais... enfin, elle va m'en vouloir de dire \u00e7a, Val\u00e9rie, je t'embrasse, mais tu te faisais facilement taper dessus."}, {"timestamp": [1787.04, 1793.4], "text": " Et c'\u00e9tait pas elle, c'\u00e9tait un peu l'ambiance aussi m\u00e9tro. En revanche, tu gagnais aussi facilement beaucoup d'argent"}, {"timestamp": [1793.88, 1797.92], "text": " en tant qu'employ\u00e9. Et il y avait un training, on \u00e9tait vraiment"}, {"timestamp": [1798.76, 1800.76], "text": " form\u00e9 beaucoup, souvent,"}, {"timestamp": [1800.92, 1803.68], "text": " par M\u00e9tro International et par la France."}, {"timestamp": [1804.0, 1808.0], "text": " souvent, par M\u00e9tro International et par la France ? Oui, bah Energy a sans doute \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re"}, {"timestamp": [1808.0, 1812.0], "text": " entreprise qui a mis en place dans l'audiovisuel des m\u00e9thodes beaucoup plus"}, {"timestamp": [1812.0, 1816.0], "text": " innovantes, des syst\u00e8mes de r\u00e9mun\u00e9ration beaucoup plus"}, {"timestamp": [1816.0, 1820.0], "text": " stimulantes, et tout \u00e7a a contribu\u00e9"}, {"timestamp": [1820.0, 1824.0], "text": " au succ\u00e8s d'Energy et \u00e0 son d\u00e9veloppement hyper rapide."}, {"timestamp": [1824.0, 1825.12], "text": " Solaire fixe tr\u00e8s bas, bonus tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9."}, {"timestamp": [1825.12, 1828.2], "text": " Voil\u00e0, au d\u00e9part, c'\u00e9tait \u00e7a et \u00e7a marchait bien."}, {"timestamp": [1828.68, 1831.96], "text": " Et puis apr\u00e8s, il y a eu le d\u00e9veloppement international aussi d'Energie."}, {"timestamp": [1832.0, 1836.16], "text": " Donc, c'\u00e9tait une p\u00e9riode tr\u00e8s stimulante, tr\u00e8s innovante"}, {"timestamp": [1836.64, 1839.24], "text": " o\u00f9 Energy \u00e9tait vraiment au c\u0153ur du syst\u00e8me des m\u00e9dias en France,"}, {"timestamp": [1839.24, 1843.48], "text": " avec un succ\u00e8s personnel qui \u00e9tait sans doute celui de Jean-Paul Boutecroux,"}, {"timestamp": [1843.8, 1848.08], "text": " qui contr\u00f4lait l'entreprise, qui avait 80 % d'\u00e9nergie, il a toujours 80% d'\u00e9nergie."}, {"timestamp": [1848.08, 1850.4], "text": " Il reste \u00e0 ton c\u00f4t\u00e9 maintenant, je crois, non ?"}, {"timestamp": [1850.4, 1854.2], "text": " Oui, c'est \u00e0 mon c\u00f4t\u00e9. Et c'\u00e9tait sans doute le premier entrepreneur"}, {"timestamp": [1854.2, 1857.0], "text": " \u00e0 r\u00e9ussir dans les m\u00e9dias."}, {"timestamp": [1857.0, 1858.0], "text": " Entrepreneur..."}, {"timestamp": [1858.0, 1861.0], "text": " Ouais, solo, parce qu'apr\u00e8s il y a eu en effet, l'ETF1..."}, {"timestamp": [1861.0, 1866.5], "text": " Il y a eu Canal, etc. Mais c'\u00e9tait le premier cr\u00e9ateur d'entreprise dans les m\u00e9dias de cette g\u00e9n\u00e9ration."}, {"timestamp": [1866.5, 1869.5], "text": " Il est toujours l\u00e0 et \u00e7a marche toujours tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1869.5, 1873.0], "text": " Il est toujours l\u00e0 et \u00c9nergie est toujours la premi\u00e8re radio musicale de France."}, {"timestamp": [1873.0, 1874.5], "text": " \u00c9nergie a eu des crises ?"}, {"timestamp": [1876.5, 1878.5], "text": " Pas de crise forte."}, {"timestamp": [1878.5, 1881.5], "text": " Il y a eu des hauts, des bas."}, {"timestamp": [1881.5, 1883.5], "text": " Je me rappelle d'un moment qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort,"}, {"timestamp": [1883.5, 1887.2], "text": " c'est quand Fun avec Doc Edifoul,"}, {"timestamp": [1887.2, 1891.6], "text": " \u00e7a doit \u00eatre dans les ann\u00e9es 80,"}, {"timestamp": [1891.6, 1895.6], "text": " oui, 80, 95, 96, 97,"}, {"timestamp": [1895.6, 1899.6], "text": " se montaient tr\u00e8s fort. Donc l\u00e0, Energy a paniqu\u00e9."}, {"timestamp": [1899.6, 1903.2], "text": " Il y a m\u00eame eu un sondage o\u00f9, en quart d'heure moyen,"}, {"timestamp": [1903.2, 1905.92], "text": " Fun est pass\u00e9 devant Energy, mais heureusement,"}, {"timestamp": [1906.8, 1909.84], "text": " ils n'ont pas communiqu\u00e9 dessus. Ils auraient pu dire \u00ab Fun, 1er radio de France \u00bb."}, {"timestamp": [1909.84, 1910.72], "text": " Ils ne l'ont pas fait."}, {"timestamp": [1911.72, 1915.44], "text": " Nous, on a un peu paniqu\u00e9, donc on a commenc\u00e9 \u00e0 faire moins de musique, \u00e0 parler aussi,"}, {"timestamp": [1915.44, 1917.8], "text": " donc \u00e0 \u00eatre influenc\u00e9s par Fun."}, {"timestamp": [1918.52, 1921.8], "text": " Et puis, un jour, Jean-Paul Bloudecroux a tap\u00e9 du poing sur la table,"}, {"timestamp": [1921.8, 1924.2], "text": " il a dit \u00ab Mais qu'est-ce qu'on fait ? \u00c9nergie, c'est de la musique."}, {"timestamp": [1924.72, 1925.06], "text": " Arr\u00eatez, c'est la f\u00eate. \u00bb Et Christophe Sabot, qui \u00e9tait\u00e9 du poing sur la table. Il a dit mais qu'est-ce qu'on fait ? \u00c9nergie, c'est de la musique."}, {"timestamp": [1929.6, 1930.28], "text": " Arr\u00eatez, c'est la f\u00eate. Et Christophe Sabaut, qui \u00e9tait le patron des programmes \u00e0 l'\u00e9poque, a dit"}, {"timestamp": [1932.0, 1934.76], "text": " \u00ab \u00c9nergie, c'est la musique et la f\u00eate \u00bb. Et on a lanc\u00e9 le slogan \u00ab Hit music only \u00bb."}, {"timestamp": [1935.28, 1937.04], "text": " Et le sondage d'apr\u00e8s, on \u00e9tait devant Europe 1."}, {"timestamp": [1937.04, 1940.16], "text": " Donc, on a rebondi tr\u00e8s, tr\u00e8s vite avec un succ\u00e8s, une cons\u00e9cration"}, {"timestamp": [1940.48, 1943.12], "text": " qu'on attendait depuis la cr\u00e9ation d'Energie."}, {"timestamp": [1943.2, 1947.08], "text": " L'objectif de Jean-Paul Boutecroux, qui \u00e9tait un admirateur aussi d'Europe 1 dans sa jeunesse,"}, {"timestamp": [1947.84, 1950.24], "text": " Europe 1 lui avait donn\u00e9 envie d'aller vers la radio,"}, {"timestamp": [1950.76, 1954.98], "text": " l'objectif de Jean-Paul Boutecroux d\u00e8s les ann\u00e9es 80, le d\u00e9but, c'\u00e9tait d'\u00eatre devant Europe 1."}, {"timestamp": [1955.6, 1958.2], "text": " Pourquoi t'es parti et revenu chez Energy ?"}, {"timestamp": [1958.72, 1960.72], "text": " J'\u00e9tais fatigu\u00e9 parce que c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [1961.56, 1964.26], "text": " Je suis arriv\u00e9 \u00e0 Energy en 85, je suis reparti"}, {"timestamp": [1961.0, 1961.86], "text": " Parce que c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [1964.68, 1965.22], "text": " Je suis arriv\u00e9 \u00e0 NRJ en 85, je suis reparti"}, {"timestamp": [1968.22, 1971.28], "text": " d\u00e9but 90, je crois, et je travaillais 7 jours sur 7, du matin au soir."}, {"timestamp": [1971.28, 1974.02], "text": " Je dormais pas beaucoup, j'avais des responsabilit\u00e9s qui me"}, {"timestamp": [1974.4, 1977.22], "text": " pesaient \u00e9norm\u00e9ment. J'avais 24 ans."}, {"timestamp": [1977.22, 1980.14], "text": " C'\u00e9tait difficile sans doute pour Jean-Paul Boutecroux"}, {"timestamp": [1980.14, 1982.64], "text": " d'attirer dans ce syst\u00e8me un peu d\u00e9sorganis\u00e9"}, {"timestamp": [1982.64, 1987.28], "text": " quelqu'un de plus traditionnel, de plus mature. Mais je pense que les bo\u00eetes digitales ont connu exactement"}, {"timestamp": [1987.88, 1991.04], "text": " la m\u00eame chose. Donc moi j'ai appris sur le tas plein de choses."}, {"timestamp": [1991.04, 1992.16], "text": " T'as eu un acc\u00e9l\u00e9rateur de ouf."}, {"timestamp": [1992.16, 1997.44], "text": " Mais moi le samedi j'allais en province avec le carnet de ch\u00e8ques pour payer les gens dans les vies dans les stations"}, {"timestamp": [1997.8, 1999.8], "text": " \u00e0 Toulouse, je m'en souviens,"}, {"timestamp": [2000.28, 2002.28], "text": " on recrutait des gens."}, {"timestamp": [2002.96, 2006.0], "text": " A 24 ans je devais avoir 300 collaborateurs"}, {"timestamp": [2006.0, 2008.0], "text": " sous ma responsabilit\u00e9."}, {"timestamp": [2008.0, 2010.0], "text": " J'\u00e9tais extr\u00eamement stress\u00e9"}, {"timestamp": [2010.0, 2012.0], "text": " et en 90,"}, {"timestamp": [2012.0, 2014.0], "text": " j'ai re\u00e7u une proposition"}, {"timestamp": [2014.0, 2016.0], "text": " de Sodexo pour aller"}, {"timestamp": [2016.0, 2018.0], "text": " diriger les restaurants au Poivrier."}, {"timestamp": [2018.0, 2020.0], "text": " \u00c7a n'avait rien \u00e0 voir."}, {"timestamp": [2020.0, 2022.0], "text": " Et ils m'ont dit"}, {"timestamp": [2022.0, 2024.0], "text": " \u00ab \u00c9nergie au Poivrier, c'est la m\u00eame chose. \u00bb"}, {"timestamp": [2024.0, 2026.0], "text": " Tu es all\u00e9 en r\u00e9gion, tu en as ouvert 200..."}, {"timestamp": [2026.0, 2028.0], "text": " Je les ai cru."}, {"timestamp": [2028.0, 2030.0], "text": " Et puis, le premier jour"}, {"timestamp": [2030.0, 2032.0], "text": " de mon arriv\u00e9e l\u00e0-bas, le soir,"}, {"timestamp": [2032.0, 2034.0], "text": " je me suis dit, j'ai fait une erreur."}, {"timestamp": [2034.0, 2036.0], "text": " Ce n'est pas mon univers, j'aurais jamais d\u00fb quitter"}, {"timestamp": [2036.0, 2038.0], "text": " \u00e9nergie. Donc,"}, {"timestamp": [2038.0, 2040.0], "text": " j'ai mis un an pour rebondir, et je suis arriv\u00e9"}, {"timestamp": [2040.0, 2042.0], "text": " \u00e0 RTL."}, {"timestamp": [2042.0, 2044.0], "text": " O\u00f9 je suis rest\u00e9 deux ans."}, {"timestamp": [2044.0, 2046.8], "text": " Premier jour \u00e0 RTL, tu t'es dit c'\u00e9tait une erreur ou pas ?"}, {"timestamp": [2047.4, 2048.24], "text": " Non, non, non."}, {"timestamp": [2048.24, 2050.08], "text": " J'\u00e9tais tr\u00e8s heureux d'arriver \u00e0 RTL."}, {"timestamp": [2050.08, 2051.08], "text": " C'\u00e9tait une maison magnifique."}, {"timestamp": [2051.28, 2053.72], "text": " Je suis arriv\u00e9 le premier jour, j'avais ma carte de cr\u00e9dit \u00e0 mon nom"}, {"timestamp": [2054.0, 2054.96], "text": " sur mon bureau."}, {"timestamp": [2054.96, 2057.12], "text": " Chose inimaginable chez NRJ."}, {"timestamp": [2057.64, 2059.4], "text": " Donc c'\u00e9tait amusant."}, {"timestamp": [2059.52, 2062.24], "text": " Et puis RTL, c'\u00e9tait quand m\u00eame une maison remarquable."}, {"timestamp": [2062.28, 2063.0], "text": " L'information."}, {"timestamp": [2063.0, 2065.8], "text": " Donc j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux d'\u00eatre dans une grande radio g\u00e9n\u00e9raliste."}, {"timestamp": [2065.8, 2068.16], "text": " Eux, ils t'ont pris parce que tu avais un tatouage de NRJ sur ton front ?"}, {"timestamp": [2068.48, 2071.64], "text": " Ils m'ont pris parce que j'avais d\u00e9velopp\u00e9 le r\u00e9seau de NRJ"}, {"timestamp": [2072.2, 2075.32], "text": " partout en France et ils voulaient d\u00e9velopper RTL partout"}, {"timestamp": [2075.32, 2078.4], "text": " en France, qui \u00e9tait encore tr\u00e8s peu en FM"}, {"timestamp": [2078.68, 2081.96], "text": " et tr\u00e8s peu dans le Sud. Donc, j'ai repris mon attache \u00e9quaise."}, {"timestamp": [2082.52, 2084.48], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, \u00e7a devait vraiment \u00eatre une attache \u00e9quaise."}, {"timestamp": [2086.0, 2088.0], "text": " C'\u00e9tait 13 ann\u00e9es 80 et j'ai repris mon attache \u00e9quise. \u00c0 l'\u00e9poque, \u00e7a devait vraiment \u00eatre une attache \u00e9quise. C'\u00e9tait 13 ann\u00e9es 80. Et j'ai \u00e9t\u00e9 voir..."}, {"timestamp": [2088.0, 2090.0], "text": " Est-ce que tu avais un gros t\u00e9l\u00e9phone avec une antenne ?"}, {"timestamp": [2090.0, 2092.0], "text": " Non, apr\u00e8s, \u00e7a c'est apr\u00e8s."}, {"timestamp": [2092.0, 2094.0], "text": " Et donc,"}, {"timestamp": [2094.0, 2096.0], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 voir les radios qui restaient encore."}, {"timestamp": [2096.0, 2098.0], "text": " Parce que RTL arrivait quand m\u00eame tr\u00e8s tardivement."}, {"timestamp": [2098.0, 2100.0], "text": " J'en ai rachet\u00e9."}, {"timestamp": [2100.0, 2102.0], "text": " Et on a d\u00e9velopp\u00e9"}, {"timestamp": [2102.0, 2104.0], "text": " RTL dans l'ensemble du territoire."}, {"timestamp": [2104.0, 2108.0], "text": " On a aussi \u00e9t\u00e9 candidat lorsque le CSA a lanc\u00e9 des appels \u00e0"}, {"timestamp": [2108.0, 2109.76], "text": " candidature dans le sud de la France."}, {"timestamp": [2109.76, 2112.36], "text": " Donc, je m'occupais aussi du CSA, des relations avec le CSA."}, {"timestamp": [2112.92, 2116.28], "text": " Et RTL s'est d\u00e9velopp\u00e9 sur l'ensemble du territoire aussi."}, {"timestamp": [2116.36, 2120.28], "text": " C'est extra quand m\u00eame, \u00e0 ces jeunes comme \u00e7a, d'exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [2120.28, 2123.52], "text": " d'acquisition \u00e0 la fois m\u00e9di\u00e8re, moi, que j'adore, dans lequel je"}, {"timestamp": [2123.52, 2125.32], "text": " baigne depuis presque toujours, et d'acquisition comme \u00e7a, d'en avoir fait j'adore, dans lequel je baigne depuis presque toujours, et"}, {"timestamp": [2127.72, 2128.12], "text": " d'acquisition comme \u00e7a, d'en avoir fait autant, c'est quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [2132.0, 2137.56], "text": " enfin, j'allais dire une chance, c'est pas de la chance, mais c'est quand m\u00eame une exp\u00e9rience de folie. Je connais bien ma g\u00e9ographie, je connais bien les d\u00e9partements, parce que c'est vrai que m\u00eame encore aujourd'hui quand je vais dans une ville, je me"}, {"timestamp": [2137.56, 2139.56], "text": " rappelle de la radio que j'ai achet\u00e9e."}, {"timestamp": [2140.68, 2142.96], "text": " Donc c'est vrai que c'est formateur."}, {"timestamp": [2143.96, 2145.68], "text": " RTL, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 passionnant."}, {"timestamp": [2145.68, 2149.4], "text": " Ils posaient beaucoup de questions sur leur avenir, notamment dans la FM."}, {"timestamp": [2149.4, 2154.44], "text": " Ils avaient une radio qui s'appelait Maximum, qui \u00e9tait la premi\u00e8re radio dance, qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [2154.44, 2156.48], "text": " un format assez bien pens\u00e9."}, {"timestamp": [2156.48, 2161.04], "text": " Mais les gens d'RTL pensaient qu'ils ne connaissaient rien \u00e0 la radio FM, que ce"}, {"timestamp": [2161.04, 2172.0], "text": " n'\u00e9tait pas leur univers. Et donc, ils d\u00e9l\u00e9guaient le management de leur radio \u00e0 une \u00e9quipe qui venait de province et qui avait une radio musicale en province."}, {"timestamp": [2172.0, 2175.0], "text": " Tu dis FM parce que FM c'\u00e9tait les..."}, {"timestamp": [2175.0, 2176.0], "text": " Les musicales."}, {"timestamp": [2176.0, 2179.0], "text": " Les musicales, ok. Avant c'\u00e9tait les longues distances et pas FM, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2179.0, 2184.0], "text": " Avant il n'y avait que les radios grandes ondes, les radios p\u00e9riph\u00e9riques qui sont petit \u00e0 petit pass\u00e9es en FM."}, {"timestamp": [2184.0, 2188.0], "text": " Et la FM, c'est comme quand on parle de la TNT aujourd'hui, on parle d'une nouvelle cha\u00eene."}, {"timestamp": [2188.0, 2192.0], "text": " Or TF1 et M6 sont en TNT aussi. C'est exactement la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [2192.0, 2196.0], "text": " Donc RTL voulait aller dans"}, {"timestamp": [2196.0, 2200.0], "text": " les radios musicales, se diversifier. Ils avaient d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [2200.0, 2204.0], "text": " quelqu'un qui venait d'une radio FM de province. Ca a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec,"}, {"timestamp": [2204.0, 2206.0], "text": " un bide financier."}, {"timestamp": [2206.0, 2208.0], "text": " Et puis, du coup, ils m'ont dit"}, {"timestamp": [2208.0, 2210.0], "text": " \u00ab occupe-toi de cette radio \u00bb."}, {"timestamp": [2210.0, 2212.0], "text": " Donc, on l'a fusionn\u00e9 avec"}, {"timestamp": [2212.0, 2214.0], "text": " un autre r\u00e9seau qui s'appelait Kiss FM."}, {"timestamp": [2214.0, 2216.0], "text": " Et on a lanc\u00e9 M40,"}, {"timestamp": [2216.0, 2218.0], "text": " qui \u00e9tait une nouvelle radio"}, {"timestamp": [2218.0, 2220.0], "text": " musicale, inspir\u00e9e"}, {"timestamp": [2220.0, 2222.0], "text": " d'un format espagnol,"}, {"timestamp": [2222.0, 2224.0], "text": " Los Cuarentas Principales, puisque"}, {"timestamp": [2224.0, 2228.0], "text": " la maison m\u00e8re de cette radio, Cadena Ser,"}, {"timestamp": [2228.0, 2232.0], "text": " le groupe Priza, est rentr\u00e9e dans le capital de cette radio"}, {"timestamp": [2232.0, 2236.0], "text": " aux c\u00f4t\u00e9s d'RTL, qui \u00e9tait un peu en doute, donc qui \u00e9tait content d'avoir un actionnaire"}, {"timestamp": [2236.0, 2240.0], "text": " \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Et puis, finalement, RTL"}, {"timestamp": [2240.0, 2244.0], "text": " a repris confiance, les Espagnols sont sortis et M40 est devenu RTL2."}, {"timestamp": [2244.0, 2248.0], "text": " Et moi, je suis retourn\u00e9 \u00e0 NRJ"}, {"timestamp": [2248.0, 2252.0], "text": " o\u00f9 on m'a appel\u00e9 pour prendre la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'entreprise."}, {"timestamp": [2252.0, 2254.0], "text": " Qui t'a appel\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2254.0, 2258.0], "text": " Jean-Paul Boutecrou. En fait, je suis retourn\u00e9 \u00e0 NRJ dans des conditions un peu"}, {"timestamp": [2258.0, 2262.0], "text": " dramatiques, parce que la directrice g\u00e9n\u00e9rale"}, {"timestamp": [2262.0, 2266.0], "text": " de l'\u00e9poque, Nathalie Br\u00e9ant, s'est tu\u00e9e dans un accident d'avion priv\u00e9 en Corse."}, {"timestamp": [2266.0, 2270.0], "text": " Et donc, Jean-Paul Boutecrou et"}, {"timestamp": [2270.0, 2272.0], "text": " Mac Voisini m'ont appel\u00e9 tr\u00e8s rapidement."}, {"timestamp": [2272.0, 2274.0], "text": " J'en avais la conviction qu'ils allaient m'appeler,"}, {"timestamp": [2274.0, 2276.0], "text": " que c'\u00e9tait naturel."}, {"timestamp": [2276.0, 2278.0], "text": " Quand tu as appris l'essai de cette femme ?"}, {"timestamp": [2278.0, 2282.0], "text": " Quelques temps apr\u00e8s, le temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2282.0, 2284.0], "text": " Et Mac Voisini m'a appel\u00e9."}, {"timestamp": [2284.0, 2286.0], "text": " Et puis, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [2286.0, 2288.0], "text": " en 48 heures, je suis"}, {"timestamp": [2288.0, 2290.0], "text": " retourn\u00e9 \u00e0 NRJ."}, {"timestamp": [2290.0, 2292.0], "text": " T'as eu des parts, un moment, d'NRJ ?"}, {"timestamp": [2292.0, 2293.0], "text": " T'as \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2293.0, 2295.0], "text": " J'\u00e9tais associ\u00e9 quand j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9"}, {"timestamp": [2295.0, 2297.0], "text": " de mes stock options."}, {"timestamp": [2297.0, 2299.0], "text": " Jean-Paul Boutrecourt est l\u00e0-dessus assez"}, {"timestamp": [2299.0, 2301.0], "text": " volontariste, parce que"}, {"timestamp": [2301.0, 2303.0], "text": " il a une politique assez moderne. Il a"}, {"timestamp": [2303.0, 2306.36], "text": " parfois la r\u00e9putation d'\u00eatre un peu radin,"}, {"timestamp": [2306.4, 2309.28], "text": " mais l\u00e0-dessus, j'ai sans doute eu un package"}, {"timestamp": [2309.28, 2311.08], "text": " que je n'aurais pas eu dans une entreprise plus classique."}, {"timestamp": [2311.12, 2312.4], "text": " Tu es toujours proche de Jean-Paul Baudecourt ?"}, {"timestamp": [2312.48, 2313.84], "text": " Oui, bien s\u00fbr. Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [2313.88, 2315.32], "text": " On se parle toujours r\u00e9guli\u00e8rement."}, {"timestamp": [2318.36, 2322.56], "text": " Et ce deuxi\u00e8me passage, donc, en direction g\u00e9n\u00e9rale,"}, {"timestamp": [2322.84, 2324.08], "text": " quel \u00e9tait le r\u00f4le de..."}, {"timestamp": [2324.12, 2326.36], "text": " Donc, Jean-Paul Baudecroux \u00e9tait pr\u00e9sident,"}, {"timestamp": [2326.4, 2327.08], "text": " c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2327.08, 2328.56], "text": " Quelle \u00e9tait la r\u00e9partition de votre"}, {"timestamp": [2328.56, 2330.08], "text": " job, de vos p\u00e9rim\u00e8tres ?"}, {"timestamp": [2331.12, 2332.68], "text": " En fait, Jean-Paul Baudecroux, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [2332.68, 2333.8], "text": " un pr\u00e9sident"}, {"timestamp": [2335.0, 2336.44], "text": " du conseil de surveillance avant"}, {"timestamp": [2336.44, 2337.44], "text": " l'heure."}, {"timestamp": [2337.88, 2339.32], "text": " Pas tr\u00e8s op\u00e9rationnel, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [2339.32, 2340.52], "text": " qu'il n'animait pas de r\u00e9union."}, {"timestamp": [2341.12, 2342.36], "text": " Donc, c'est moi qui faisais tout."}, {"timestamp": [2343.6, 2345.12], "text": " Mais \u00e9videmment, je lui parlais tous les"}, {"timestamp": [2345.12, 2346.64], "text": " jours. Donc, j'\u00e9tais \u00e0 la fois sa"}, {"timestamp": [2346.64, 2348.1], "text": " courroie de transmission, parce qu'il"}, {"timestamp": [2348.1, 2349.08], "text": " \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9sent, il"}, {"timestamp": [2349.08, 2350.08], "text": " savait o\u00f9 il voulait aller."}, {"timestamp": [2350.4, 2352.04], "text": " \u00c0 la fois, j'avais mes domaines, j'avais"}, {"timestamp": [2352.04, 2353.72], "text": " mes id\u00e9es, j'avais mes projets qui"}, {"timestamp": [2354.08, 2355.32], "text": " pouvaient tout \u00e0 fait accepter."}, {"timestamp": [2355.68, 2357.12], "text": " Donc, moi, je me sentais entrepreneur."}, {"timestamp": [2357.12, 2358.36], "text": " Moi, j'avais toujours voulu \u00eatre"}, {"timestamp": [2358.36, 2359.68], "text": " entrepreneur. J'ai m\u00eame commenc\u00e9 ma"}, {"timestamp": [2359.68, 2360.84], "text": " vie professionnelle en cr\u00e9ant ma"}, {"timestamp": [2360.84, 2361.84], "text": " bo\u00eete."}, {"timestamp": [2362.16, 2363.96], "text": " Et \u00e0 NRJ, j'ai trouv\u00e9 un \u00e9quilibre"}, {"timestamp": [2364.24, 2366.28], "text": " qui me convenait tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [2368.16, 2368.92], "text": " J'\u00e9tais tr\u00e8s proche"}, {"timestamp": [2369.88, 2371.28], "text": " de Jean-Paul Boutecroux dans le management de l'entreprise, donc j'avais"}, {"timestamp": [2371.28, 2372.48], "text": " vraiment l'impression d'\u00eatre au c\u0153ur"}, {"timestamp": [2372.48, 2374.6], "text": " du syst\u00e8me, d'\u00eatre un peu entrepreneur."}, {"timestamp": [2375.36, 2376.68], "text": " J'avais des stock options pour me"}, {"timestamp": [2376.68, 2378.68], "text": " sentir associ\u00e9 et pas"}, {"timestamp": [2378.68, 2380.6], "text": " simplement salari\u00e9."}, {"timestamp": [2380.6, 2382.68], "text": " Donc, j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux,"}, {"timestamp": [2382.92, 2384.36], "text": " m\u00eame si, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [2384.96, 2387.84], "text": " c'est une lourde responsabilit\u00e9. Jean-Paul Boutecroux est un"}, {"timestamp": [2388.48, 2390.88], "text": " actionnaire exigeant, parfois un peu"}, {"timestamp": [2392.0, 2395.74], "text": " anxieux, voire un peu parano\u00efaque. Donc il faut le rassurer."}, {"timestamp": [2396.76, 2400.84], "text": " Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience fantastique. Surtout que quand je suis revenu,"}, {"timestamp": [2401.52, 2405.84], "text": " j'avais bien r\u00e9fl\u00e9chi. Je connaissais bien l'entreprise, je connaissais bien Jean-Paul Boutecroux, Max Guasini,"}, {"timestamp": [2405.84, 2408.72], "text": " donc je savais qu'elles \u00e9taient les plus, qu'elles \u00e9taient les moins,"}, {"timestamp": [2409.04, 2413.0], "text": " et donc je n'ai pas \u00e9t\u00e9 surpris et j'ai v\u00e9cu une deuxi\u00e8me vie tr\u00e8s heureuse \u00e0 Energies."}, {"timestamp": [2414.8, 2417.8], "text": " La parano\u00efa, \u00e7a peut \u00eatre une qualit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2418.2, 2421.36], "text": " C'est une qualit\u00e9 du chef d'entreprise. D'ailleurs, j'ai offert \u00e0 Jean-Paul Boutecroux"}, {"timestamp": [2421.84, 2426.0], "text": " le bouquin de Andy Groove, le fondateur d'Intel, qui"}, {"timestamp": [2426.0, 2429.0], "text": " avait \u00e9crit un livre qui s'appelle \u00ab Seuls les parano\u00efaques survivent \u00bb."}, {"timestamp": [2429.0, 2432.0], "text": " Et donc, je lui ai offert. Et je crois que \u00e7a"}, {"timestamp": [2432.0, 2435.0], "text": " l'a rassur\u00e9 parce qu'il s'est dit \u00ab c'est pas moi"}, {"timestamp": [2435.0, 2438.0], "text": " qui suis anormal, \u00e7a va avec le succ\u00e8s du chef d'entreprise. \u00bb"}, {"timestamp": [2438.0, 2439.0], "text": " Et tu le laisses, toi ?"}, {"timestamp": [2439.0, 2442.0], "text": " Il faut l'\u00eatre un peu. Il faut penser que ses concurrents sont"}, {"timestamp": [2442.0, 2445.52], "text": " meilleurs, qu'un nouveau concurrent,"}, {"timestamp": [2446.44, 2449.2], "text": " il faut le prendre au s\u00e9rieux et pas le regarder avec m\u00e9pris."}, {"timestamp": [2449.64, 2451.04], "text": " Il faut surestimer le danger."}, {"timestamp": [2451.72, 2453.84], "text": " C'est comme \u00e7a qu'on ne se fait pas surprendre."}, {"timestamp": [2453.92, 2456.04], "text": " Donc oui, il faut \u00eatre un peu parano\u00efaque, mais rester"}, {"timestamp": [2456.04, 2457.04], "text": " optimiste."}, {"timestamp": [2459.32, 2462.2], "text": " J'ai une question que j'avais"}, {"timestamp": [2462.2, 2463.2], "text": " en suivant."}, {"timestamp": [2463.6, 2467.2], "text": " Je le dis d'ailleurs, je te disais que j'ai enregistr\u00e9 avec Jean-Thode hier,"}, {"timestamp": [2467.2, 2469.8], "text": " je sais pas quand est-ce qu'on le sortira, je pense qu'il sera sorti quand on sortira celui-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2469.8, 2478.0], "text": " j'avais eu aussi un autre Alain, Alain Ducasse r\u00e9cemment, etc. qui faisait partie avec toi de certaines personnes que je chassais entre guillemets,"}, {"timestamp": [2478.0, 2486.48], "text": " parce que je sais pas si tu te souviens, mais j'\u00e9tais alpagu\u00e9 dans les couloirs de BFM Business, enfin de BFM TV, il y a 2-3 ans."}, {"timestamp": [2486.48, 2488.96], "text": " \u00c7a fait un bout de temps quand m\u00eame que je cherche \u00e0 faire cet \u00e9pisode."}, {"timestamp": [2488.96, 2490.96], "text": " Donc d\u00e9j\u00e0, merci, je suis ravi de le faire."}, {"timestamp": [2493.44, 2496.24], "text": " Il y a une question que je me suis toujours pos\u00e9e apr\u00e8s tout \u00e7a, c'est..."}, {"timestamp": [2497.68, 2503.6], "text": " Donc tu parles de WRMC, cette p\u00e9riode \u00e9nergie."}, {"timestamp": [2504.16, 2506.0], "text": " Tu vas venir, tu vas m'expliquer un peu le"}, {"timestamp": [2506.0, 2508.0], "text": " rachat d'RMC ensuite et comment tout \u00e7a a commenc\u00e9."}, {"timestamp": [2508.0, 2510.0], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [2510.0, 2512.0], "text": " Cette relation avec Jean-Paul Baudecroux,"}, {"timestamp": [2512.0, 2514.0], "text": " cette relation avec ensuite Patrick"}, {"timestamp": [2514.0, 2516.0], "text": " Drey, alors j'ai lu quelques petites choses du coup"}, {"timestamp": [2516.0, 2518.0], "text": " en pr\u00e9parant tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [2518.0, 2520.0], "text": " mais"}, {"timestamp": [2520.0, 2522.0], "text": " \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [2522.0, 2524.0], "text": " un caract\u00e8re fort, parce que je sais"}, {"timestamp": [2524.0, 2528.68], "text": " que t'as un caract\u00e8re fort, je sais que Baudecroux, Jean-Paul Baudecroux a un caract\u00e8re fort, parce que je sais que tu as un caract\u00e8re fort, je sais que Jean-Paul Baudecroux a un caract\u00e8re fort, Patrick Deray \u00e9galement."}, {"timestamp": [2531.96, 2534.32], "text": " Et \u00e0 la fois, tu sais ne pas \u00eatre un \u00e9lectron libre tout le temps."}, {"timestamp": [2536.04, 2537.56], "text": " Alors, j'ai lu aussi que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [2537.56, 2541.28], "text": " On peut faire un saut en avant si \u00e7a te va, mais que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur de vendre BFM TV,"}, {"timestamp": [2541.28, 2544.6], "text": " peut-\u00eatre que j'ai lu quelque part, enfin, tu sais de quel article je parle,"}, {"timestamp": [2544.6, 2545.0], "text": " je crois que c'est dans Challenge ou quelque chose comme \u00e7a, o\u00f9 on dit que... J'ai lu quelque part, enfin, tu sais de quel article je parle, je crois que c'est dans"}, {"timestamp": [2545.0, 2548.0], "text": " Challenge ou quelque chose comme \u00e7a, o\u00f9 on dit que tu n'es pas"}, {"timestamp": [2548.0, 2550.32], "text": " venu \u00e0 la premi\u00e8re signature ou qu'il a fallu que quelqu'un te convainque."}, {"timestamp": [2550.32, 2551.32], "text": " C'est vrai, \u00e7a, cette histoire ?"}, {"timestamp": [2551.96, 2555.16], "text": " Non, pas tout \u00e0 fait. Par contre, vendre son entreprise, c'est"}, {"timestamp": [2555.16, 2556.16], "text": " difficile."}, {"timestamp": [2556.64, 2558.4], "text": " C'est rationnel."}, {"timestamp": [2559.0, 2562.44], "text": " On a bien r\u00e9fl\u00e9chi. J'avais pas fait \u00e7a n'importe comment."}, {"timestamp": [2562.44, 2565.88], "text": " Je voyais des nuages arriver, la multiplication des cha\u00eenes d'info. Je l'avais dit \u00e0 l'\u00e9poque, je l'avais pas fait \u00e7a n'importe comment. Je voyais des nuages arriver, la multiplication"}, {"timestamp": [2565.88, 2568.84], "text": " des cha\u00eenes d'info. Je l'avais dit \u00e0 l'\u00e9poque, je l'avais dit, on ne peut pas vivre"}, {"timestamp": [2568.84, 2570.24], "text": " avec quatre cha\u00eenes d'info."}, {"timestamp": [2570.96, 2574.36], "text": " Je me souviens, on y reviendra peut-\u00eatre par rapport \u00e0 la situation aujourd'hui"}, {"timestamp": [2574.36, 2576.16], "text": " du paysage des cha\u00eenes d'info."}, {"timestamp": [2576.72, 2579.84], "text": " Je voyais le poids des t\u00e9l\u00e9coms devenir de plus en plus important dans la"}, {"timestamp": [2579.84, 2583.52], "text": " distribution de la t\u00e9l\u00e9. Donc, je me disais, rester ind\u00e9pendant,"}, {"timestamp": [2584.12, 2588.0], "text": " c'est dangereux. Donc, \u00e0 cette \u00e9poque,"}, {"timestamp": [2588.0, 2592.0], "text": " il se trouve que j'\u00e9tais sollicit\u00e9 par diff\u00e9rents groupes."}, {"timestamp": [2592.0, 2596.0], "text": " La gare d'Air, M6... J'avais d\u00e9cid\u00e9 de ne pas"}, {"timestamp": [2596.0, 2600.0], "text": " faire. Et puis Patrick Drahi est arriv\u00e9"}, {"timestamp": [2600.0, 2604.0], "text": " avec de bons arguments. C'est un s\u00e9ducteur aussi."}, {"timestamp": [2604.0, 2605.88], "text": " Il s'est parl\u00e9 de l'avenir."}, {"timestamp": [2606.04, 2606.92], "text": " La premi\u00e8re fois qu'il m'a vu,"}, {"timestamp": [2606.92, 2608.28], "text": " quoi qu'il m'a revu, on se connaissait,"}, {"timestamp": [2608.28, 2609.6], "text": " mais pas si bien que \u00e7a."}, {"timestamp": [2610.52, 2611.68], "text": " La premi\u00e8re fois qu'il a repris contact"}, {"timestamp": [2611.68, 2613.64], "text": " avec moi, avec l'id\u00e9e de me proposer"}, {"timestamp": [2613.64, 2616.08], "text": " de racheter l'entreprise,"}, {"timestamp": [2616.72, 2617.88], "text": " il m'a dit, Alain, il faut qu'on fasse"}, {"timestamp": [2617.88, 2618.8], "text": " des choses ensemble, on va racheter"}, {"timestamp": [2618.8, 2619.8], "text": " CNN."}, {"timestamp": [2620.28, 2621.88], "text": " Et donc,"}, {"timestamp": [2622.28, 2624.28], "text": " c'\u00e9tait dans un caf\u00e9 \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [2624.96, 2628.24], "text": " Le mec, en termes d'ambition, est compl\u00e8tement lunaire, je crois."}, {"timestamp": [2628.24, 2631.48], "text": " Alors, je me dis, bon, franchement, depuis qu'il a rachet\u00e9"}, {"timestamp": [2631.96, 2635.96], "text": " sa ferre, l\u00e0, il touche plus terre. Et il a rachet\u00e9 CNN."}, {"timestamp": [2636.64, 2639.16], "text": " Et ensuite, nous nous sommes rapproch\u00e9s."}, {"timestamp": [2639.2, 2642.52], "text": " J'ai c\u00e9d\u00e9 mon entreprise. Je me suis occup\u00e9 des m\u00e9dias d'Altice"}, {"timestamp": [2643.4, 2645.16], "text": " en France, aux \u00c9tats-Unis."}, {"timestamp": [2645.8, 2648.76], "text": " Et finalement, l'hypoth\u00e8se"}, {"timestamp": [2649.56, 2651.48], "text": " qu'on puisse racheter CNN est devenue"}, {"timestamp": [2651.48, 2653.48], "text": " plausible, puisque"}, {"timestamp": [2654.76, 2656.88], "text": " avec les diff\u00e9rents fusions aux"}, {"timestamp": [2656.88, 2659.12], "text": " \u00c9tats-Unis, la question"}, {"timestamp": [2659.12, 2660.64], "text": " de la sortie de CNN du groupe"}, {"timestamp": [2660.64, 2661.84], "text": " Ta\u00efwaner s'est pos\u00e9e."}, {"timestamp": [2661.84, 2663.64], "text": " Donc, du coup, l'id\u00e9e que CNN soit sur"}, {"timestamp": [2663.64, 2665.44], "text": " le march\u00e9 est devenue plausible."}, {"timestamp": [2665.44, 2674.94], "text": " Donc, \u00e0 chaque fois que je vois Patrick Drahi, encore aujourd'hui, je lui dis \u00ab n'oublie pas ta promesse qu'on rach\u00e8te CNN ensemble \u00bb."}, {"timestamp": [2674.94, 2688.1], "text": " Et finalement, Patrick \u00e9tait capable de tout pour me s\u00e9duire et m'attirer. en m\u00eame temps il \u00e9tait sinc\u00e8re parce que \u00e9videmment il voit loin et"}, {"timestamp": [2688.52, 2691.72], "text": " j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 travailler avec lui. On y reviendra s\u00fbrement."}, {"timestamp": [2692.76, 2694.76], "text": " Est-ce qu'il suffit ?"}, {"timestamp": [2695.48, 2697.48], "text": " Parce que je trouve que l\u00e0..."}, {"timestamp": [2697.84, 2701.3], "text": " Je vais partager un truc que tu me diras, je crois pas que tu voudras que je le coupe,"}, {"timestamp": [2701.4, 2711.08], "text": " mais que tu nous as dit tout \u00e0 l'heure dans la cuisine, tu m'as demand\u00e9 combien on faisait de chiffre d'affaires ici, et puis tu me parlais de difficult\u00e9s"}, {"timestamp": [2711.08, 2715.0], "text": " de faire grossir certains business, etc. Et puis quand tu me dis, quand quelqu'un me pr\u00e9sente un"}, {"timestamp": [2715.0, 2719.12], "text": " truc et me dit dans trois ou quatre ans on va faire 5 millions d'euros, tu lui r\u00e9ponds, tu"}, {"timestamp": [2719.12, 2722.48], "text": " devrais plut\u00f4t faire une \u00e9picerie, tu vois. Moi t'es s\u00fbr d'y arriver, c'est plus simple. Et puis"}, {"timestamp": [2722.48, 2727.56], "text": " voil\u00e0. Donc j'ai l'impression que t'es dans un milieu ou dans une ambition"}, {"timestamp": [2727.56, 2729.6], "text": " de ce qu'on pourrait qualifier de big player."}, {"timestamp": [2729.6, 2732.48], "text": " On n'est pas l\u00e0 pour enfiler des perles et voil\u00e0."}, {"timestamp": [2732.84, 2736.52], "text": " Est-ce qu'il suffit, quand je t'entends dire \u00e7a, et finalement aussi"}, {"timestamp": [2736.52, 2739.56], "text": " drahi, peut-\u00eatre encore \u00e0 une autre \u00e9chelle, je sais pas"}, {"timestamp": [2740.0, 2744.04], "text": " si je peux dire \u00e7a, mais juste de mettre toujours la barre plus haut"}, {"timestamp": [2744.12, 2745.04], "text": " et en fait,"}, {"timestamp": [2746.08, 2747.28], "text": " de montrer que tu es capable,"}, {"timestamp": [2747.96, 2749.36], "text": " mais pour juste aussi embarquer"}, {"timestamp": [2749.8, 2750.8], "text": " du monde, est-ce que c'est..."}, {"timestamp": [2751.28, 2752.36], "text": " Il faut pas mal d'ingr\u00e9dients en"}, {"timestamp": [2752.36, 2753.3], "text": " plus, mais est-ce que c'est un"}, {"timestamp": [2753.3, 2754.96], "text": " ingr\u00e9dient parmi d'autres"}, {"timestamp": [2755.2, 2756.8], "text": " de juste dire, regarde, moi, je"}, {"timestamp": [2756.8, 2757.8], "text": " vois la lune ou quoi ?"}, {"timestamp": [2760.72, 2761.72], "text": " Non, mais moi, j'ai"}, {"timestamp": [2762.52, 2764.14], "text": " une vie professionnelle qui a"}, {"timestamp": [2764.16, 2767.8], "text": " \u00e9volu\u00e9. J'ai cr\u00e9\u00e9 mon entreprise, le groupe s'est d\u00e9velopp\u00e9, j'ai c\u00e9d\u00e9."}, {"timestamp": [2767.8, 2770.8], "text": " Donc aujourd'hui je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 ce que je pourrais faire."}, {"timestamp": [2770.8, 2776.8], "text": " J'ai rachet\u00e9 l'Express au groupe Altice, j'ai d\u00e9velopp\u00e9 une petite division dans le secteur de l'h\u00f4tellerie."}, {"timestamp": [2776.8, 2779.3], "text": " L'Ilienne de Valais notamment."}, {"timestamp": [2779.3, 2782.8], "text": " Voil\u00e0, donc je cherche aujourd'hui des opportunit\u00e9s dans les m\u00e9dias."}, {"timestamp": [2782.8, 2784.8], "text": " Elles ne sont pas nombreuses."}, {"timestamp": [2784.8, 2786.0], "text": " Donc il y a beaucoup"}, {"timestamp": [2786.0, 2788.0], "text": " de bo\u00eetes digitales assez petites."}, {"timestamp": [2788.0, 2790.0], "text": " Donc, \u00e7a m'interpelle."}, {"timestamp": [2790.0, 2792.0], "text": " Moi, j'ai envie de quelque chose de plus consistant."}, {"timestamp": [2792.0, 2794.0], "text": " Et c'est vrai que"}, {"timestamp": [2794.0, 2796.0], "text": " en voyant pas mal de dossiers de startups,"}, {"timestamp": [2796.0, 2798.0], "text": " c'est vrai qu'il n'y a pas longtemps,"}, {"timestamp": [2798.0, 2800.0], "text": " je disais \u00e0 une startup que je rencontrais,"}, {"timestamp": [2800.0, 2802.0], "text": " effectivement,"}, {"timestamp": [2802.0, 2804.0], "text": " voyant leurs objectifs \u00e0 5 ans, qui n'\u00e9taient quand m\u00eame pas"}, {"timestamp": [2804.0, 2805.64], "text": " tr\u00e8s stimulants, Parce que quand on"}, {"timestamp": [2806.24, 2807.92], "text": " vient vous voir pour"}, {"timestamp": [2809.08, 2810.42], "text": " investir dans une entreprise,"}, {"timestamp": [2810.88, 2812.56], "text": " si au bout de 5 ans, \u00e7a fait"}, {"timestamp": [2812.56, 2813.56], "text": " 5 millions, c'est pas"}, {"timestamp": [2814.24, 2815.08], "text": " tr\u00e8s motivant."}, {"timestamp": [2815.08, 2815.8], "text": " Et ce n'est pas la premi\u00e8re fois que"}, {"timestamp": [2815.8, 2817.04], "text": " je disais \u00e7a \u00e0 une start-up."}, {"timestamp": [2817.28, 2818.22], "text": " Donc, ils sont revenus avec un"}, {"timestamp": [2818.24, 2819.88], "text": " projet plus ambitieux,"}, {"timestamp": [2820.44, 2822.2], "text": " plus international, je dirais"}, {"timestamp": [2822.2, 2823.28], "text": " m\u00eame plus europ\u00e9en."}, {"timestamp": [2823.92, 2824.92], "text": " Et c'est vrai"}, {"timestamp": [2827.4, 2828.1], "text": " que dans le digital, c'est de ce point de vue l\u00e0"}, {"timestamp": [2833.44, 2833.52], "text": " pas simple de trouver des opportunit\u00e9s qui ont une certaine taille. Moi j'ai pas envie aujourd'hui de m'occuper de"}, {"timestamp": [2839.08, 2839.88], "text": " trop petits business, \u00e7a prend tant de temps, c'est compliqu\u00e9. Donc j'ai envie de business plus gros et"}, {"timestamp": [2841.76, 2845.4], "text": " dans le secteur de l'h\u00f4tellerie, \u00e7a va beaucoup plus vite finalement. Un seul h\u00f4tel, c'est 25 millions de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [2845.4, 2848.4], "text": " Donc \u00e7a va beaucoup plus vite."}, {"timestamp": [2848.4, 2849.9], "text": " Le digital, c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [2849.9, 2850.7], "text": " C'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [2850.7, 2854.5], "text": " Moi, j'y investis,"}, {"timestamp": [2854.5, 2856.9], "text": " je fais pas mal de choses."}, {"timestamp": [2856.9, 2858.8], "text": " L'Express devient une entreprise"}, {"timestamp": [2858.8, 2860.8], "text": " digitale de plus en plus."}, {"timestamp": [2860.8, 2863.8], "text": " Mais c'est tellement disruptif,"}, {"timestamp": [2863.8, 2865.4], "text": " c'est tellement mouvant,"}, {"timestamp": [2866.64, 2867.96], "text": " la concurrence est tellement vide,"}, {"timestamp": [2867.96, 2869.12], "text": " il n'y a pas de barri\u00e8re d'entr\u00e9e."}, {"timestamp": [2869.6, 2870.6], "text": " C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [2871.88, 2873.52], "text": " Et je dois t'avouer que l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [2873.52, 2874.64], "text": " j'ai regard\u00e9 aussi"}, {"timestamp": [2877.16, 2878.56], "text": " en \u00e9tant dans les m\u00e9dias depuis, tu"}, {"timestamp": [2878.56, 2880.04], "text": " vois, 2002, donc bien apr\u00e8s toi et"}, {"timestamp": [2880.36, 2882.28], "text": " \u00e0 la fois, moi, j'ai v\u00e9cu"}, {"timestamp": [2882.56, 2883.92], "text": " les m\u00e9dias avec cette r\u00e9volution"}, {"timestamp": [2883.92, 2885.32], "text": " digitale. Il y a des moments o\u00f9 je"}, {"timestamp": [2885.72, 2886.84], "text": " te regardais ou je regardais un"}, {"timestamp": [2886.84, 2887.66], "text": " certain nombre de personnes en me"}, {"timestamp": [2887.68, 2888.46], "text": " disant mais qu'est-ce qu'ils foutent"}, {"timestamp": [2888.48, 2890.24], "text": " encore l\u00e0-dedans \u00e0 se mettre"}, {"timestamp": [2890.24, 2891.74], "text": " dans la t\u00e9l\u00e9, la radio, etc."}, {"timestamp": [2891.76, 2892.88], "text": " C'est pas le futur, tu vois."}, {"timestamp": [2894.16, 2895.56], "text": " Et \u00e0 la fois, en effet, l'avenir"}, {"timestamp": [2895.88, 2896.92], "text": " t'a bien donn\u00e9 raison. Ce que je"}, {"timestamp": [2896.92, 2898.24], "text": " veux dire, c'est que je ne me"}, {"timestamp": [2898.24, 2899.56], "text": " disais pas que vous faisiez"}, {"timestamp": [2899.56, 2900.88], "text": " n'importe quoi, mais tu sais, \u00e7a"}, {"timestamp": [2900.88, 2902.4], "text": " m'interpellait parce qu'en effet,"}, {"timestamp": [2902.56, 2904.04], "text": " tu disais, regarde, le futur, c'est"}, {"timestamp": [2904.04, 2905.52], "text": " Facebook, c'est Google, c'est Twitter. Enfin, voil\u00e0. Alors, les succ\u00e8s sont diff\u00e9rents, mais en revanche, il n'ypellait. Parce qu'en effet, tu disais, bon, regarde, le futur, c'est Facebook, c'est Google, c'est Twitter."}, {"timestamp": [2905.52, 2906.32], "text": " Enfin, voil\u00e0."}, {"timestamp": [2906.32, 2907.68], "text": " Alors, les succ\u00e8s sont diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [2907.68, 2908.6], "text": " mais en revanche, il n'y a pas eu"}, {"timestamp": [2908.6, 2909.96], "text": " beaucoup de Facebook, Google, Twitter"}, {"timestamp": [2909.96, 2910.96], "text": " en France, quoi."}, {"timestamp": [2911.24, 2913.28], "text": " Et finalement,"}, {"timestamp": [2913.28, 2914.56], "text": " tu allais aussi dans un terrain assez"}, {"timestamp": [2914.56, 2916.24], "text": " connu, mais"}, {"timestamp": [2917.4, 2918.88], "text": " ce n'\u00e9tait pas si \u00e9vident,"}, {"timestamp": [2919.64, 2922.0], "text": " enfin, beaucoup pr\u00e9disait d\u00e8s 2005"}, {"timestamp": [2923.8, 2925.58], "text": " que le shift"}, {"timestamp": [2926.2, 2928.04], "text": " vers le digital dans l'info, dans la"}, {"timestamp": [2928.04, 2929.72], "text": " pub, dans son ensemble,"}, {"timestamp": [2929.92, 2931.24], "text": " allait \u00eatre beaucoup plus rapide qu'il"}, {"timestamp": [2931.24, 2932.24], "text": " ne l'a \u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [2932.96, 2933.96], "text": " Oui, c'est vrai."}, {"timestamp": [2934.04, 2935.56], "text": " Mais quand on a lanc\u00e9 RMC"}, {"timestamp": [2935.6, 2937.36], "text": " D\u00e9couverte, donc c'\u00e9tait il n'y a pas"}, {"timestamp": [2937.36, 2939.52], "text": " si longtemps que \u00e7a, c'\u00e9tait en 2012,"}, {"timestamp": [2940.92, 2941.92], "text": " je me faisais cette r\u00e9flexion-l\u00e0."}, {"timestamp": [2942.56, 2943.84], "text": " RMC D\u00e9couverte, je crois que"}, {"timestamp": [2943.84, 2944.92], "text": " maintenant, \u00e7a doit \u00eatre pr\u00e8s d'une"}, {"timestamp": [2944.92, 2946.6], "text": " centaine de millions d'euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [2946.6, 2950.5], "text": " Il n'y a pas beaucoup de bo\u00eetes qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es en 2012 en France, dans le digital,"}, {"timestamp": [2950.5, 2953.6], "text": " et qui font 100 millions. Il y en a, \u00e9videmment. Il y a m\u00eame eu des licornes."}, {"timestamp": [2953.6, 2955.2], "text": " RMC D\u00e9couverte, c'est une t\u00e9l\u00e9, non ?"}, {"timestamp": [2955.2, 2957.2], "text": " C'est une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9, de documentaire."}, {"timestamp": [2957.2, 2962.4], "text": " Et donc, oui, il y a encore des mod\u00e8les traditionnels qui restent solides,"}, {"timestamp": [2962.4, 2970.12], "text": " m\u00eame si la t\u00e9l\u00e9 est en ple de p\u00e9riodes de disruption \u00e0 son tour, mais elle offre encore plein d'autres"}, {"timestamp": [2970.12, 2974.48], "text": " opportunit\u00e9s. Tu regardes la t\u00e9l\u00e9 ? Oui, bien s\u00fbr, c'est quand m\u00eame mon m\u00e9tier."}, {"timestamp": [2974.48, 2980.28], "text": " Donc, je regarde \u00e0 la fois la t\u00e9l\u00e9vision lin\u00e9aire, surtout l'information, et puis \u00e0"}, {"timestamp": [2980.28, 2985.4], "text": " la fois les plateformes \u00e9videmment o\u00f9 je suis consommateur de s\u00e9ries."}, {"timestamp": [2987.88, 2993.56], "text": " Bon, je refais un saut du coup en arri\u00e8re, maintenant qu'on a pu aborder ces sujets rapidement."}, {"timestamp": [2994.88, 2998.04], "text": " Pourquoi tu repars d'\u00e9nergie \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2998.68, 3003.36], "text": " C'est une belle histoire. C'est-\u00e0-dire qu'en 1999"}, {"timestamp": [3006.0, 3009.0], "text": " ou 2000, RMC est \u00e0 vendre \u00e0 nouveau."}, {"timestamp": [3009.0, 3012.0], "text": " On avait d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 chez Energies de le racheter,"}, {"timestamp": [3012.0, 3015.0], "text": " sans succ\u00e8s. \u2014 C'est Radio Monte-Carlo, c'est \u00e7a en fait ? \u2014 Oui, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 RMC."}, {"timestamp": [3015.0, 3018.0], "text": " On ne parlait plus de Radio Monte-Carlo."}, {"timestamp": [3018.0, 3021.0], "text": " Et Jean-Paul Bocroux me dit \u00ab Bon, ben Alain, cette fois-ci, vous me ramenez RMC."}, {"timestamp": [3021.0, 3024.0], "text": " La derni\u00e8re fois, vous avez \u00e9chou\u00e9. Cette fois-ci,"}, {"timestamp": [3024.0, 3031.24], "text": " il faut me le ramener \u00bb. C'est pas moi qui avais \u00e9chou\u00e9, c'\u00e9tait un \u00e9chec \u00e9ventuellement collectif et en plus je crois que c'\u00e9tait assez politique,"}, {"timestamp": [3031.24, 3036.36], "text": " donc c'\u00e9tait m\u00eame pas nous qui avions faut\u00e9. Mais il met la pression, il me dit il faut me ramener \u00e0 RMC."}, {"timestamp": [3036.36, 3039.6], "text": " Question, faux pardon, je croyais que tu... Vous vous voyez ?"}, {"timestamp": [3039.6, 3040.32], "text": " Oui, oui."}, {"timestamp": [3040.32, 3044.56], "text": " Ah, c'\u00e9tait notre \u00e9poque, on vous voit beaucoup, donc \u00e7a m'a beaucoup marqu\u00e9."}, {"timestamp": [3044.56, 3049.9], "text": " D'accord. Ce n'est qu'en arrivant chez SFR que je me suis mis \u00e0 tutoyer tout le monde, parce que finalement"}, {"timestamp": [3049.9, 3055.84], "text": " j'avais h\u00e9rit\u00e9 de ces habitudes et je tutoyais pas facilement. \u00c0 SFR, n'importe quel stagiaire"}, {"timestamp": [3055.84, 3061.3], "text": " te tutoie, donc j'ai tutoy\u00e9 tout le monde et j'ai dit \u00e0 mes \u00e9quipes, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, \u00e0 la radio,"}, {"timestamp": [3061.3, 3067.0], "text": " ben maintenant on se tutoie. Donc c'\u00e9tait difficile pour eux et pour moi pendant 48 heures, et puis maintenant \u00e7a y est."}, {"timestamp": [3067.0, 3070.0], "text": " Donc effectivement avec Jean-Paul Boutecrou on se fout voix,"}, {"timestamp": [3070.0, 3073.0], "text": " donc il m'a dit, ben Alain, cette fois-ci vous me ramenez RMC."}, {"timestamp": [3073.0, 3079.0], "text": " Donc je n\u00e9gocie avec le groupe Pierre Fabre, qui avait rachet\u00e9 RMC deux ans plus t\u00f4t et qui avait plut\u00f4t \u00e9chou\u00e9."}, {"timestamp": [3079.0, 3085.44], "text": " Et donc on se met d'accord sur le prix, \u00e9videmment avec l'accord de Jean-Paul Boutecroux."}, {"timestamp": [3086.56, 3089.96], "text": " Et puis une fois qu'on a eu sign\u00e9, il a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des doutes."}, {"timestamp": [3090.72, 3096.32], "text": " On \u00e9tait au d\u00e9but de l'explosion de la bulle internet, les nuages arrivaient."}, {"timestamp": [3097.04, 3101.32], "text": " Et puis il m'a dit, Alain, non, c'est une connerie, faut laisser tomber."}, {"timestamp": [3101.36, 3103.68], "text": " Donc on avait quand m\u00eame sign\u00e9 une promesse d'achat, on \u00e9tait engag\u00e9."}, {"timestamp": [3104.32, 3107.96], "text": " Donc moi, j'ai fait le tour du monde pour essayer de trouver un repreneur qui se substitue \u00e0 nous."}, {"timestamp": [3107.96, 3112.84], "text": " En plus Jean-Paul Boutecroux aurait aim\u00e9 qu'on fasse une plus-value en revendant la promesse"}, {"timestamp": [3112.84, 3118.76], "text": " de vente uniquement. On n'y est pas arriv\u00e9. Puis un jour il me dit, Alain, en octobre 2000,"}, {"timestamp": [3118.76, 3125.0], "text": " il me dit Alain quand on fait une connerie, on l'assume. Alors, \u00e7a m'a un peu agac\u00e9."}, {"timestamp": [3127.08, 3129.12], "text": " Et j'ai \u00e9t\u00e9 voir un fonds, j'ai dit est-ce que vous \u00eates d'accord pour qu'on reprenne RMC"}, {"timestamp": [3129.12, 3130.12], "text": " ensemble ?"}, {"timestamp": [3130.4, 3132.2], "text": " Je leur avais d\u00e9j\u00e0 un peu parl\u00e9 du dossier quelques"}, {"timestamp": [3132.2, 3133.2], "text": " semaines avant."}, {"timestamp": [3133.28, 3135.28], "text": " On s'est mis d'accord en quelques"}, {"timestamp": [3136.16, 3138.48], "text": " quarts d'heure, quelques minutes."}, {"timestamp": [3138.64, 3139.64], "text": " Et puis, j'ai tourn\u00e9..."}, {"timestamp": [3139.64, 3142.04], "text": " Le fonds \u00e9tait... Il y avait quelques"}, {"timestamp": [3142.04, 3143.32], "text": " personnalit\u00e9s aussi, comment ?"}, {"timestamp": [3143.36, 3145.36], "text": " Non, c'est un fonds qui s'appelait Alpha."}, {"timestamp": [3145.36, 3146.36], "text": " OK, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [3146.36, 3150.32], "text": " Un fonds de private equity tr\u00e8s dynamique \u00e0 Paris, dirig\u00e9 par Alain Blanbrud,"}, {"timestamp": [3150.32, 3154.88], "text": " qui est toujours mon partenaire, mon ami, avec qui je fais toujours beaucoup de choses."}, {"timestamp": [3156.08, 3159.0], "text": " Et donc, je suis retourn\u00e9 voir Jean-Paul Boulcroux, je lui ai dit"}, {"timestamp": [3159.0, 3161.04], "text": " \u00e7a y est, j'ai une solution. Et il me dit, laquelle ?"}, {"timestamp": [3161.04, 3162.24], "text": " Je lui ai dit, c'est moi qui vais reprendre."}, {"timestamp": [3162.92, 3164.64], "text": " Il me dit, vous sacrifiez pour la R\u00e9publique."}, {"timestamp": [3164.64, 3167.56], "text": " Je me rappelle mot pour mot de la s\u00e9quence, comme si c'\u00e9tait hier."}, {"timestamp": [3167.8, 3169.08], "text": " Je lui dis, appelez \u00e7a comme vous voulez."}, {"timestamp": [3169.8, 3170.8], "text": " C'\u00e9tait tendu ?"}, {"timestamp": [3170.84, 3173.88], "text": " Oui, c'\u00e9tait tendu parce que, comme il est un peu parano\u00efaque, il a m\u00eame"}, {"timestamp": [3173.88, 3178.92], "text": " imagin\u00e9 que j'avais organis\u00e9 \u00e7a de longue date, ce qui n'avait aucun sens."}, {"timestamp": [3179.84, 3183.64], "text": " En m\u00eame temps, lui, il avait envie de se d\u00e9barrasser de RMC,"}, {"timestamp": [3183.64, 3184.92], "text": " il n'avait pas envie de reprendre RMC."}, {"timestamp": [3186.08, 3190.96], "text": " Il va \u00e9couter \u00e7a ? Oui, mais il conna\u00eet, parce qu'on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ensemble. Et puis, ce n'est pas des mauvais"}, {"timestamp": [3190.96, 3196.44], "text": " souvenirs aujourd'hui. Et donc, voil\u00e0, je suis parti assez rapidement. Effectivement, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3196.44, 3203.64], "text": " tendu. Pour reprendre RMC, j'avais r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la relance d'RMC. Moi, j'\u00e9tais pr\u00eat. Comme je l'ai"}, {"timestamp": [3203.64, 3205.44], "text": " dit aux \u00e9quipes, quand je suis parti,"}, {"timestamp": [3205.44, 3207.48], "text": " je leur ai dit, moi, j'ai atteint la vitesse de d\u00e9collage."}, {"timestamp": [3208.2, 3209.56], "text": " Je ne peux plus arr\u00eater. Je n'ai pas envie."}, {"timestamp": [3209.56, 3211.68], "text": " J'ai pass\u00e9 trop de temps sur ce dossier."}, {"timestamp": [3212.08, 3214.88], "text": " Et puis, j'avais quand m\u00eame l'id\u00e9e de vouloir devenir entrepreneur."}, {"timestamp": [3215.48, 3219.52], "text": " Et l\u00e0, pour moi, qui \u00e9coutais RMC quand j'\u00e9tais enfant"}, {"timestamp": [3219.52, 3221.6], "text": " pendant les vacances dans le sud de la France,"}, {"timestamp": [3221.6, 3233.0], "text": " devenir le propri\u00e9taire de cette radio, \u00e7a m'est apparu incroyable. Et je me suis dit, si je me plante, tout le monde me dira que c'\u00e9tait inscrit et je rebondirai."}, {"timestamp": [3233.0, 3239.0], "text": " J'avais 40 ans, je me disais, si j'\u00e9choue, c'est pas grave. Il faut que je tente le coup."}, {"timestamp": [3239.0, 3252.66], "text": " Je l'ai not\u00e9, \u00e7a, parce qu'en effet, tu avais cr\u00e9\u00e9 une premi\u00e8re bo\u00eete. Donc donc on l'a dit WRMC, la deuxi\u00e8me RMC. Oui, j'ai m\u00eame oubli\u00e9 de dire que quand j'\u00e9tais lyc\u00e9en j'avais travaill\u00e9 sur un projet qui s'appelait RCM, donc l'anagramme Radio Cassette Magazine,"}, {"timestamp": [3252.82, 3256.28], "text": " qui \u00e9tait quand m\u00eame de l'ancien temps, mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 les trois m\u00eames lettres."}, {"timestamp": [3257.54, 3259.94], "text": " Tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit semble-t-il, grav\u00e9."}, {"timestamp": [3262.74, 3267.4], "text": " Mais ce qui est int\u00e9ressant quand m\u00eame c'est 40 ans, enfin 39 ans, j'ai lu en effet,"}, {"timestamp": [3267.4, 3273.0], "text": " enfin beaucoup de gens se lancent pas \u00e0 cet \u00e2ge l\u00e0, tu vois. Moi je pense \u00e0 notamment"}, {"timestamp": [3273.0, 3278.6], "text": " Michael Bloomberg, je crois qu'il s'est lanc\u00e9 vraiment \u00e0 40 ans. Alors je sais que tu avais,"}, {"timestamp": [3278.6, 3283.28], "text": " tu vois, bien bricol\u00e9 avant, tu vois, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame un pari ?"}, {"timestamp": [3283.28, 3286.24], "text": " Oui, c'\u00e9tait un pari, mais en m\u00eame"}, {"timestamp": [3286.24, 3287.6], "text": " temps, c'\u00e9tait tr\u00e8s encadr\u00e9."}, {"timestamp": [3287.92, 3289.16], "text": " Je ne partais pas pour monter une"}, {"timestamp": [3289.16, 3290.76], "text": " start-up en partant de z\u00e9ro."}, {"timestamp": [3291.24, 3293.44], "text": " Je partais pour reprendre une radio"}, {"timestamp": [3293.68, 3295.36], "text": " dans laquelle j'avais beaucoup"}, {"timestamp": [3295.36, 3296.36], "text": " travaill\u00e9, j'avais"}, {"timestamp": [3297.36, 3298.36], "text": " beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi."}, {"timestamp": [3299.84, 3301.16], "text": " J'\u00e9tais entrepreneur, mais c'est un"}, {"timestamp": [3301.16, 3302.8], "text": " peu comme si je changeais de boulot,"}, {"timestamp": [3303.64, 3307.8], "text": " on aurait pu me recruter comme directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette radio. Il se trouve que j'en \u00e9tais"}, {"timestamp": [3307.8, 3311.72], "text": " devenu l'actionnaire aussi, donc c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 que j'ai pas voulu passer."}, {"timestamp": [3311.72, 3317.48], "text": " C'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9, je dirais, l'\u00e9nergie de l'entrepreneur a jou\u00e9."}, {"timestamp": [3317.48, 3319.48], "text": " Il y avait combien de personnes ?"}, {"timestamp": [3319.48, 3323.28], "text": " Il devait y avoir 150, 160 personnes."}, {"timestamp": [3323.28, 3325.44], "text": " Et l\u00e0, tu as fait ce qu'on appelle un retournement ?"}, {"timestamp": [3325.44, 3326.44], "text": " Oui."}, {"timestamp": [3326.44, 3330.74], "text": " Pourquoi Pierre-Fabre..."}, {"timestamp": [3330.74, 3333.9], "text": " Enfin, ce sont quand m\u00eame des bo\u00eetes solides."}, {"timestamp": [3333.9, 3337.5], "text": " Tu vois, je recevrai les fondateurs de ce genre de bo\u00eetes."}, {"timestamp": [3337.5, 3340.26], "text": " Je sais qu'ils n'ont pas fait n'importe quoi."}, {"timestamp": [3340.26, 3342.88], "text": " Pourquoi Pierre-Fabre n'y arrive pas ?"}, {"timestamp": [3342.88, 3348.0], "text": " Pourquoi moi, quand j'entends CMA, CGM ach\u00e8tent la Provence plut\u00f4t que Niel, je me dis"}, {"timestamp": [3348.0, 3352.0], "text": " j'y crois pas autant que si c'\u00e9tait Niel. Ils vont mettre beaucoup d'argent et puis ils vont tout perdre"}, {"timestamp": [3352.0, 3356.0], "text": " et puis peut-\u00eatre que je me trompe. Mais voil\u00e0, pourquoi"}, {"timestamp": [3356.0, 3360.0], "text": " souvent pas mal de groupes industriels n'y arrivent pas ?"}, {"timestamp": [3360.0, 3364.0], "text": " Pourquoi des entrepreneurs comme toi ou Niel y arrivent ?"}, {"timestamp": [3364.0, 3366.68], "text": " Est-ce que tu peux me donner quelques cl\u00e9s de succ\u00e8s ?"}, {"timestamp": [3366.68, 3368.68], "text": " Parce que, en fait, tu me dis..."}, {"timestamp": [3368.68, 3372.98], "text": " Je sais pas si c'est pas tr\u00e8s risqu\u00e9, mais en fait ils venaient d'\u00e9chouer, eux."}, {"timestamp": [3372.98, 3376.18], "text": " Moi, quand on me propose des dossiers sur lesquels des gens ont \u00e9chou\u00e9 avant,"}, {"timestamp": [3376.18, 3379.18], "text": " je suis pas hyper rassur\u00e9, tu vois."}, {"timestamp": [3379.18, 3383.18], "text": " Oui, mais j'avais une tr\u00e8s bonne connaissance du sujet,"}, {"timestamp": [3383.18, 3385.0], "text": " je savais tr\u00e8s bien pourquoi ils avaient \u00e9chou\u00e9."}, {"timestamp": [3385.0, 3387.0], "text": " Ils n'avaient pas fait ce qu'il fallait,"}, {"timestamp": [3387.0, 3389.0], "text": " ils avaient fait beaucoup d'erreurs, donc..."}, {"timestamp": [3389.0, 3391.0], "text": " Tu peux m'en d\u00e9crire ? Enfin, me les expliquer un peu ?"}, {"timestamp": [3391.0, 3393.0], "text": " Ou des erreurs classiques qui se font dans..."}, {"timestamp": [3393.0, 3398.0], "text": " L'offre de programme ne correspondait pas aux attentes du public,"}, {"timestamp": [3398.0, 3402.0], "text": " il y avait un probl\u00e8me de couverture du territoire national,"}, {"timestamp": [3402.0, 3404.0], "text": " ils s'\u00e9taient repli\u00e9s dans le sud de la France,"}, {"timestamp": [3404.0, 3406.0], "text": " ce qui n'avait aucun sens. La moiti\u00e9 sud,"}, {"timestamp": [3406.0, 3408.0], "text": " \u00e7a ne veut rien dire. Marseille, oui."}, {"timestamp": [3408.0, 3410.0], "text": " Nice, oui. La moiti\u00e9 sud, \u00e7a ne veut"}, {"timestamp": [3410.0, 3412.0], "text": " rien dire. Donc,"}, {"timestamp": [3412.0, 3414.0], "text": " c'\u00e9tait aussi la fin d'une \u00e9poque. Pierre Fabre"}, {"timestamp": [3414.0, 3416.0], "text": " s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 aux m\u00e9dias dans le sud parce que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3416.0, 3418.0], "text": " un industriel qui avait r\u00e9ussi, comme souvent, ils"}, {"timestamp": [3418.0, 3420.0], "text": " aiment bien investir dans les m\u00e9dias. Pierre Fabre"}, {"timestamp": [3420.0, 3422.0], "text": " \u00e9tait proche de Jacques Chirac."}, {"timestamp": [3422.0, 3424.0], "text": " Donc, il y avait aussi cette liaison"}, {"timestamp": [3424.0, 3426.0], "text": " politique. Mais c'\u00e9tait la fin d'une \u00e9poque."}, {"timestamp": [3426.0, 3428.0], "text": " Donc, plus personne ne voulait de cette radio."}, {"timestamp": [3428.0, 3430.0], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 ma chance."}, {"timestamp": [3430.0, 3432.0], "text": " Parce que tout le monde pensait que"}, {"timestamp": [3432.0, 3434.0], "text": " c'\u00e9tait mort. Et d'ailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3434.0, 3436.0], "text": " le plus difficile \u00e0 vivre pour moi dans les premiers mois."}, {"timestamp": [3436.0, 3438.0], "text": " Parce que je voyais bien que"}, {"timestamp": [3438.0, 3440.0], "text": " le regard portait sur moi, o\u00f9 les gens"}, {"timestamp": [3440.0, 3442.0], "text": " compatissaient en disant \u00ab le pauvre gar\u00e7on, mais"}, {"timestamp": [3442.0, 3444.0], "text": " pourquoi il a quitt\u00e9 NRJ pour aller s'occuper"}, {"timestamp": [3444.0, 3449.84], "text": " d'RMC ? \u00bb. Donc, c'est s\u00fbr qu'il faut des convictions, il faut de la d\u00e9termination, il faut une vision pour \u00eatre s\u00fbr de r\u00e9ussir."}, {"timestamp": [3450.08, 3457.28], "text": " Alors, j'\u00e9tais \u00e0 la fois tr\u00e8s confiant et \u00e0 la fois, \u00e9videmment, tr\u00e8s anxieux parce qu'au d\u00e9but, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile la premi\u00e8re ann\u00e9e."}, {"timestamp": [3460.4, 3464.56], "text": " Je refais un bond dans le pr\u00e9sent, peut-\u00eatre, mais tu dis, c'\u00e9tait la fin d'une \u00e9poque."}, {"timestamp": [3464.26, 3468.12], "text": " Je refais un bond dans le pr\u00e9sent peut-\u00eatre, mais tu dis c'\u00e9tait la fin d'une \u00e9poque."}, {"timestamp": [3473.06, 3473.16], "text": " Est-ce que depuis tu as v\u00e9cu la fin d'autres \u00e9poques ? Est-ce que l\u00e0 on vit la fin d'une \u00e9poque, il y a des rebonds,"}, {"timestamp": [3476.26, 3477.16], "text": " il y a des endroits que... parce que m\u00eame typiquement"}, {"timestamp": [3483.16, 3483.56], "text": " ton rebond actuel, alors j'imagine que tu l'as dit d'ailleurs, donc je n'imagine pas constituer un groupe plus large, mais"}, {"timestamp": [3485.88, 3486.88], "text": " typiquement pour bien conna\u00eetre la presse, qui est un"}, {"timestamp": [3491.28, 3491.32], "text": " milieu compliqu\u00e9, je suis tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [3494.76, 3499.92], "text": " Je me pose beaucoup de questions sur ce que tu veux faire avec l'express, qui est, en tout cas, tr\u00e8s loin de ce que c'\u00e9tait avant."}, {"timestamp": [3500.12, 3502.0], "text": " \u00c7a reste une tr\u00e8s belle marque, \u00e7a, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [3503.72, 3504.72], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [3506.12, 3508.32], "text": " Donc, j'ai l'impression qu'on vit la fin d'une \u00e9poque sur certaines"}, {"timestamp": [3508.32, 3511.08], "text": " choses. Qu'est-ce que tu vois dans le futur ? Pourquoi tu fais tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3511.56, 3514.32], "text": " Quand j'imaginais que j'allais"}, {"timestamp": [3514.32, 3517.28], "text": " quitter Altice, je restais"}, {"timestamp": [3517.28, 3519.68], "text": " six ans, ce qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu"}, {"timestamp": [3520.24, 3522.96], "text": " au d\u00e9but. Mais j'ai v\u00e9cu six ans"}, {"timestamp": [3523.08, 3526.0], "text": " passionnante \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Patrick Drahi,"}, {"timestamp": [3526.0, 3528.0], "text": " avec SFR."}, {"timestamp": [3528.0, 3530.0], "text": " T'avais pas de run-out ? T'\u00e9tais pas oblig\u00e9 de rester ?"}, {"timestamp": [3530.0, 3532.0], "text": " Non. Z\u00e9ro jour ?"}, {"timestamp": [3532.0, 3534.0], "text": " Oui. Non, j'avais pas d'obligation."}, {"timestamp": [3534.0, 3536.0], "text": " Et"}, {"timestamp": [3536.0, 3538.0], "text": " simplement, il y avait un projet professionnel."}, {"timestamp": [3538.0, 3540.0], "text": " Moi, j'avais pas envie d'arr\u00eater. Quand je suis retrouv\u00e9 \u00e0 New York,"}, {"timestamp": [3540.0, 3542.0], "text": " dans la cha\u00eene locale"}, {"timestamp": [3542.0, 3544.0], "text": " de Cablevision"}, {"timestamp": [3544.0, 3546.0], "text": " \u00e0 New York, qui s'appelle News12 et qui fait"}, {"timestamp": [3546.0, 3548.0], "text": " le m\u00eame chiffre d'affaires que BFM."}, {"timestamp": [3548.0, 3550.0], "text": " C'\u00e9tait passionnant."}, {"timestamp": [3550.0, 3552.0], "text": " Puis, quand on a rachet\u00e9 Cablevision aux \u00c9tats-Unis,"}, {"timestamp": [3552.0, 3554.0], "text": " il y avait un quotidien"}, {"timestamp": [3554.0, 3556.0], "text": " r\u00e9gional, le quotidien de longue haille longue,"}, {"timestamp": [3556.0, 3558.0], "text": " qui s'appelle NewsDay. C'est moi qui"}, {"timestamp": [3558.0, 3560.0], "text": " ai d\u00e9barqu\u00e9 au journal au nom d'Altice."}, {"timestamp": [3560.0, 3562.0], "text": " Donc, j'ai vu tout..."}, {"timestamp": [3562.0, 3564.0], "text": " \u2014 Salut, je suis le patron ! \u2014 Ouais, tout le board."}, {"timestamp": [3564.0, 3566.0], "text": " J'ai fait des vid\u00e9os de l'imprimerie"}, {"timestamp": [3566.0, 3568.0], "text": " et puis j'ai dit \u00e0 Patrick Drahi, il faut sortir"}, {"timestamp": [3568.0, 3570.0], "text": " de cet univers-l\u00e0."}, {"timestamp": [3570.0, 3572.0], "text": " C'est pas nous. Il y avait des imprimeries,"}, {"timestamp": [3572.0, 3574.0], "text": " c'\u00e9tait l'industrie lourde."}, {"timestamp": [3574.0, 3576.0], "text": " Donc,"}, {"timestamp": [3576.0, 3578.0], "text": " j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux chez Altis."}, {"timestamp": [3578.0, 3580.0], "text": " Quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer"}, {"timestamp": [3580.0, 3582.0], "text": " mon d\u00e9part,"}, {"timestamp": [3582.0, 3584.0], "text": " j'ai dit \u00e0 Patrick Drahi, il faut vendre"}, {"timestamp": [3584.0, 3586.56], "text": " l'Ebay et l'Express."}, {"timestamp": [3587.3, 3590.3], "text": " Et il me dit, ben \u00e9coute, moi je vais reprendre l'Ebay parce que"}, {"timestamp": [3590.3, 3593.02], "text": " j'ai pris des engagements d'assurer sa p\u00e9rennit\u00e9, et toi,"}, {"timestamp": [3593.02, 3596.16], "text": " comme tu m'avais dit que tu avais des id\u00e9es pour l'Express, ben vas-y, reprends-le."}, {"timestamp": [3596.36, 3598.44], "text": " J'ai r\u00e9fl\u00e9chi, puis je me suis dit, finalement,"}, {"timestamp": [3599.36, 3602.36], "text": " c'est pas mal, \u00e7a me fait un projet"}, {"timestamp": [3602.36, 3606.0], "text": " m\u00e9dia pour l'avenir, une base pour red\u00e9marrer quelque chose."}, {"timestamp": [3606.0, 3608.0], "text": " Donc,"}, {"timestamp": [3608.0, 3610.0], "text": " j'y suis all\u00e9 en \u00e9tant conscient que c'\u00e9tait difficile,"}, {"timestamp": [3610.0, 3612.0], "text": " en n'ayant pas"}, {"timestamp": [3612.0, 3614.0], "text": " toutes les cl\u00e9s, parce que je connaissais moins bien"}, {"timestamp": [3614.0, 3616.0], "text": " les sujets de transformation"}, {"timestamp": [3616.0, 3618.0], "text": " de la presse, et un ami qui m'envoyait un"}, {"timestamp": [3618.0, 3620.0], "text": " message le jour o\u00f9 c'\u00e9tait annonc\u00e9, en me disant"}, {"timestamp": [3620.0, 3622.0], "text": " \u00ab c'est plus \u00e9l\u00e9gant de racheter l'Express qu'un club"}, {"timestamp": [3622.0, 3624.0], "text": " de foot \u00bb. Mais c'\u00e9tait bien \u00e7a."}, {"timestamp": [3624.0, 3625.96], "text": " C'est-\u00e0-dire, il y avait le c\u00f4t\u00e9 un peu"}, {"timestamp": [3626.44, 3627.44], "text": " danseuse."}, {"timestamp": [3627.44, 3628.44], "text": " Philanthropique."}, {"timestamp": [3628.56, 3630.76], "text": " Oui, il y avait l'id\u00e9e de rester dans l'info."}, {"timestamp": [3631.16, 3633.32], "text": " Et puis, je voyais bien qu'aux \u00c9tats-Unis, il y avait des journaux qui"}, {"timestamp": [3633.32, 3636.68], "text": " commen\u00e7aient \u00e0 r\u00e9ussir. New York Times, c'est parti."}, {"timestamp": [3636.8, 3637.8], "text": " Washington Post."}, {"timestamp": [3637.8, 3638.8], "text": " Washington Post."}, {"timestamp": [3639.12, 3642.56], "text": " Il y a m\u00eame The Atlantic dans la presse magazine, The New Yorker"}, {"timestamp": [3643.56, 3644.92], "text": " dans la presse hebdomadaire."}, {"timestamp": [3648.72, 3652.8], "text": " Donc, je me suis dit c'est jouable. C'est risqu\u00e9, mais c'est jouable et je dois pouvoir en faire une entreprise rentable et un vrai projet de d\u00e9veloppement."}, {"timestamp": [3652.8, 3656.8], "text": " Et cela dit, je veux dire, je dis \u00e7a, mais il y a des dossiers surprenants en France."}, {"timestamp": [3656.8, 3661.6], "text": " J'ai d\u00e9jeun\u00e9 r\u00e9cemment avec quelqu'un qui s'appelle Fabrice Bazard, je sais pas si tu le connais,"}, {"timestamp": [3661.6, 3666.0], "text": " qui est un des patrons de West France. West France"}, {"timestamp": [3666.0, 3668.0], "text": " est un groupe remarquable, qui est rentable,"}, {"timestamp": [3668.0, 3670.0], "text": " qui reste assez gros,"}, {"timestamp": [3670.0, 3672.0], "text": " je crois que c'est 300 millions de chiffres d'affaires."}, {"timestamp": [3672.0, 3674.0], "text": " Enfin, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [3674.0, 3676.0], "text": " en effet, il existe encore"}, {"timestamp": [3676.0, 3678.0], "text": " et comparativement \u00e0 plein d'autres groupes de presse"}, {"timestamp": [3678.0, 3680.0], "text": " locales qui sont en carafes"}, {"timestamp": [3680.0, 3682.0], "text": " depuis 15 ans..."}, {"timestamp": [3682.0, 3684.0], "text": " Il y a des marques de presse"}, {"timestamp": [3684.0, 3685.64], "text": " qui vont dispara\u00eetre parce qu'elles ne savent"}, {"timestamp": [3685.64, 3686.78], "text": " pas se transformer, elles ne vont pas"}, {"timestamp": [3686.78, 3687.68], "text": " assez vite."}, {"timestamp": [3687.68, 3689.2], "text": " Il y en a d'autres qui vont"}, {"timestamp": [3689.28, 3690.52], "text": " savoir saisir leur chance."}, {"timestamp": [3690.64, 3692.24], "text": " J'esp\u00e8re que L'Express fait partie"}, {"timestamp": [3692.24, 3694.0], "text": " des marques qui vont..."}, {"timestamp": [3694.64, 3695.64], "text": " qui ont un avenir."}, {"timestamp": [3695.84, 3697.36], "text": " Mais \u00e7a peut arriver tout seul."}, {"timestamp": [3697.48, 3698.6], "text": " C'est forc\u00e9ment... Excuse-moi, mais"}, {"timestamp": [3698.6, 3699.56], "text": " \u00e7a peut arriver dans... C'est"}, {"timestamp": [3699.56, 3700.52], "text": " forc\u00e9ment dans un plus gros"}, {"timestamp": [3700.52, 3701.76], "text": " \u00e9cosyst\u00e8me. Il va falloir que toi,"}, {"timestamp": [3701.76, 3703.16], "text": " tu mettes plein d'ambition autour,"}, {"timestamp": [3703.16, 3704.4], "text": " que tu construises un truc autour"}, {"timestamp": [3704.4, 3704.92], "text": " parce que..."}, {"timestamp": [3704.92, 3708.72], "text": " \u00c0 L'Express, aujourd'hui, c'est 25 millions. Donc, donc moi mon enjeu c'est comment on monte \u00e0 100 millions."}, {"timestamp": [3708.72, 3713.36], "text": " 100 millions parce que c'est rond, quand on sera \u00e0 50 je serai d\u00e9j\u00e0 content."}, {"timestamp": [3713.36, 3715.6], "text": " Donc \u00e7a passe par du d\u00e9veloppement organique."}, {"timestamp": [3715.6, 3717.6], "text": " C'est 25 millions par rentable ?"}, {"timestamp": [3717.6, 3722.32], "text": " Aujourd'hui on n'est pas loin, on est quasiment \u00e0 l'\u00e9quilibre, on y sera cette ann\u00e9e."}, {"timestamp": [3722.32, 3725.2], "text": " Mais c'est le d\u00e9but. Une fois qu'on est \u00e0 l'\u00e9quilibre, on a remis la"}, {"timestamp": [3725.2, 3727.16], "text": " machine \u00e0 l'endroit et tout commence."}, {"timestamp": [3727.2, 3728.2], "text": " On n'est pas sorti d'affaire."}, {"timestamp": [3728.6, 3731.88], "text": " Il faut qu'on trouve le chemin de la croissance forte, pas simplement"}, {"timestamp": [3731.88, 3734.44], "text": " recruter un peu d'abonn\u00e9s num\u00e9riques."}, {"timestamp": [3734.48, 3736.76], "text": " Effectivement, il faut passer de 25 \u00e0 50 millions."}, {"timestamp": [3736.8, 3740.32], "text": " Il faut retrouver la vie d'une entreprise normale, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [3740.32, 3742.6], "text": " une entreprise qui est condamn\u00e9e \u00e0 la croissance."}, {"timestamp": [3742.92, 3746.06], "text": " Donc, c'est lancer des nouveaux produits, c'est faire des acquisitions autour de"}, {"timestamp": [3746.06, 3748.88], "text": " l'Express, peut-\u00eatre en utilisant la marque Express ou d'autres marques,"}, {"timestamp": [3749.16, 3752.02], "text": " peut-\u00eatre lancer d'autres m\u00e9dias digitaux."}, {"timestamp": [3752.92, 3755.84], "text": " On r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 tout \u00e7a avec l'\u00e9quipe aujourd'hui,"}, {"timestamp": [3756.12, 3757.6], "text": " mais c'est maintenant que \u00e7a d\u00e9marre."}, {"timestamp": [3757.6, 3759.4], "text": " On a remis la maison \u00e0 l'endroit."}, {"timestamp": [3759.76, 3761.2], "text": " Aujourd'hui, \u00e0 l'Express, on est 110."}, {"timestamp": [3761.2, 3766.0], "text": " Sur les 110, il y a 30 personnes qui ne s'occupent que de digital et qui ont 30 ans."}, {"timestamp": [3766.0, 3769.0], "text": " On a 60 journalistes, dont 30 qui n'\u00e9taient pas l\u00e0"}, {"timestamp": [3769.0, 3772.0], "text": " il y a 18 mois. Donc, l'entreprise a compl\u00e8tement chang\u00e9."}, {"timestamp": [3772.0, 3775.0], "text": " On est aujourd'hui, \u00e0 Venue Cl\u00e9ber, en co-working,"}, {"timestamp": [3775.0, 3778.0], "text": " en t\u00e9l\u00e9travail, dans des bureaux tr\u00e8s sympas,"}, {"timestamp": [3778.0, 3781.0], "text": " sur un plateau o\u00f9 on est tous ensemble. Donc, l'ambiance"}, {"timestamp": [3781.0, 3784.0], "text": " a totalement chang\u00e9. Et on est, d'une certaine fa\u00e7on, en mode"}, {"timestamp": [3784.0, 3786.38], "text": " start-up, mais \u00e7a a des inconv\u00e9nients"}, {"timestamp": [3786.38, 3788.9], "text": " d'\u00eatre une entreprise legacy. \u00c7a a aussi l'avantage qu'on fait 25"}, {"timestamp": [3788.9, 3791.96], "text": " millions. Et que quand on est dans les m\u00e9dias, un pur acteur"}, {"timestamp": [3791.96, 3794.46], "text": " digital, faire 25 millions, ce n'est pas facile."}, {"timestamp": [3794.46, 3797.34], "text": " Donc, je ne suis quand m\u00eame pas m\u00e9content de faire 25 millions,"}, {"timestamp": [3797.46, 3798.92], "text": " parce que \u00e7a donne des possibilit\u00e9s."}, {"timestamp": [3799.42, 3802.62], "text": " Mais la concurrence est terriblement"}, {"timestamp": [3802.62, 3804.26], "text": " rude aujourd'hui."}, {"timestamp": [3804.54, 3805.72], "text": " C'est ce que je dis aux \u00e9quipes."}, {"timestamp": [3805.8, 3807.44], "text": " Pourquoi s'abonner \u00e0 l'Express ?"}, {"timestamp": [3807.44, 3808.84], "text": " Parce qu'on est obs\u00e9d\u00e9 par remettre la"}, {"timestamp": [3808.84, 3810.18], "text": " machine \u00e0 l'endroit, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [3810.18, 3811.34], "text": " avoir des \u00e9quipes digitales qui"}, {"timestamp": [3811.34, 3813.0], "text": " tournent, des services comp\u00e9tents,"}, {"timestamp": [3813.36, 3815.08], "text": " des d\u00e9veloppeurs qui savent d\u00e9velopper."}, {"timestamp": [3815.52, 3816.9], "text": " Mais je leur dis d'oublier pas, une"}, {"timestamp": [3816.9, 3817.84], "text": " fois qu'on a remis la machine \u00e0"}, {"timestamp": [3817.84, 3819.6], "text": " l'endroit, notre raison d'\u00eatre, notre"}, {"timestamp": [3819.6, 3821.4], "text": " promesse. Pourquoi s'abonner \u00e0"}, {"timestamp": [3821.4, 3822.4], "text": " l'Express ? Mais c'est vrai pour"}, {"timestamp": [3822.4, 3823.52], "text": " n'importe quelle marque de presse."}, {"timestamp": [3824.0, 3826.44], "text": " La concurrence est tr\u00e8s vide, tr\u00e8s vive"}, {"timestamp": [3827.4, 3828.72], "text": " avec la presse gratuite, d'abord."}, {"timestamp": [3829.56, 3832.04], "text": " Si on regarde BFMTV, on a quand m\u00eame une bonne"}, {"timestamp": [3832.04, 3833.36], "text": " id\u00e9e de ce qui se passe en Ukraine."}, {"timestamp": [3833.72, 3836.64], "text": " On a les images, on a les consultants, des g\u00e9n\u00e9raux,"}, {"timestamp": [3836.68, 3839.2], "text": " des anciens ambassadeurs de France \u00e0 Moscou"}, {"timestamp": [3839.24, 3840.8], "text": " qui analysent la situation."}, {"timestamp": [3841.16, 3844.04], "text": " Donc, pour la presse payante, ce n'est pas facile."}, {"timestamp": [3844.24, 3845.84], "text": " Il y a aussi des concurrents payants."}, {"timestamp": [3846.2, 3848.32], "text": " Donc, il faut trouver des univers"}, {"timestamp": [3848.32, 3850.04], "text": " beaucoup plus pr\u00e9cis, une promesse"}, {"timestamp": [3850.04, 3851.76], "text": " avec une valeur ajout\u00e9e tr\u00e8s claire"}, {"timestamp": [3852.12, 3853.28], "text": " et c'est ce \u00e0 quoi on travaille."}, {"timestamp": [3853.56, 3855.48], "text": " Et c'est un probl\u00e8me qui est vrai pour"}, {"timestamp": [3855.64, 3857.44], "text": " l'ensemble de la presse."}, {"timestamp": [3857.48, 3859.52], "text": " Personne n'a encore"}, {"timestamp": [3859.64, 3861.56], "text": " un avenir certain"}, {"timestamp": [3862.0, 3863.24], "text": " et d\u00e9finitif."}, {"timestamp": [3863.28, 3864.92], "text": " Personne n'a un horizon extr\u00eamement"}, {"timestamp": [3865.94, 3866.02], "text": " clair encore."}, {"timestamp": [3869.06, 3872.38], "text": " Il faut avoir un... Alors moi, \u00e7a m'int\u00e9resse \u00e9videmment, parce que nous, on accompagne, on te le disait, beaucoup de m\u00e9dias"}, {"timestamp": [3873.22, 3875.0], "text": " dans leur strat\u00e9gie chez Cosa Bostra."}, {"timestamp": [3875.3, 3877.62], "text": " Et puis, nous, ce qu'on fait aussi autour de ces podcasts, etc."}, {"timestamp": [3877.64, 3880.1], "text": " Alors, c'est vrai que se dire comment on d\u00e9ploie tout \u00e7a et comment"}, {"timestamp": [3880.88, 3884.58], "text": " tout \u00e7a grandit, c'est vrai qu'en plus, tu dis une concurrence"}, {"timestamp": [3884.7, 3885.72], "text": " vis-\u00e0-vis de ces m\u00e9dias."}, {"timestamp": [3885.76, 3887.8], "text": " Apr\u00e8s, dans l'\u00e9conomie de l'attention,"}, {"timestamp": [3887.8, 3888.8], "text": " on va dire aussi souvent que tu es en"}, {"timestamp": [3888.8, 3889.92], "text": " concurrence avec Candy Crush,"}, {"timestamp": [3889.92, 3892.0], "text": " finalement. C'est un peu l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [3892.76, 3894.74], "text": " Donc, sur ton smartphone, de plus en"}, {"timestamp": [3894.76, 3896.2], "text": " plus, tu consommes tous ces m\u00e9dias."}, {"timestamp": [3897.08, 3898.08], "text": " Ce n'est pas si simple. Il y en a"}, {"timestamp": [3898.08, 3899.2], "text": " certains que tu vas payer. Je vais"}, {"timestamp": [3899.2, 3900.04], "text": " payer Spotify."}, {"timestamp": [3900.04, 3900.86], "text": " Alors, il y a un truc qui est"}, {"timestamp": [3900.86, 3901.94], "text": " int\u00e9ressant, c'est qu'on s'est"}, {"timestamp": [3901.96, 3903.04], "text": " habitu\u00e9 \u00e0 payer de plus en plus de"}, {"timestamp": [3903.04, 3906.92], "text": " services. Moi, il n'y a pas si longtemps que \u00e7a, j'avais jamais pay\u00e9 Canal."}, {"timestamp": [3907.24, 3908.44], "text": " Je payais rien du tout."}, {"timestamp": [3908.44, 3909.72], "text": " Et puis, aujourd'hui, je suis abonn\u00e9 \u00e0 plein de trucs."}, {"timestamp": [3909.72, 3912.8], "text": " Tu vois, tu as moins de probl\u00e9matiques \u00e0 le faire."}, {"timestamp": [3913.04, 3915.88], "text": " Apr\u00e8s, j'imagine qu'il faut une sorte de..."}, {"timestamp": [3917.12, 3918.36], "text": " Comment dire ? Edge en anglais."}, {"timestamp": [3918.36, 3923.72], "text": " Il faut un angle d'attaque potentiellement politique avec un Mediapart que tu vas soutenir"}, {"timestamp": [3924.16, 3925.88], "text": " potentiellement, m\u00eame si beaucoup de gens ne le lisent pas,"}, {"timestamp": [3925.88, 3929.96], "text": " mais juste pour dire je veux un m\u00e9dia de contre-pouvoir."}, {"timestamp": [3931.76, 3934.0], "text": " Apr\u00e8s, il y a Le Figaro parce que tu es de droite,"}, {"timestamp": [3934.0, 3938.48], "text": " Lib\u00e9 parce que tu es de gauche, Le Monde parce que tu es un bobo intellectuel,"}, {"timestamp": [3938.48, 3940.72], "text": " j'imagine, et que tu \u00e9coutes, je n'en sais rien."}, {"timestamp": [3941.72, 3943.92], "text": " Je suis abonn\u00e9 \u00e0 une partie d'entre eux."}, {"timestamp": [3943.92, 3944.76], "text": " Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [3944.76, 3945.28], "text": " Mais c'est vrai qu'exister l\u00e0-dedans, Je n'en sais rien. Je suis abonn\u00e9 \u00e0 une partie d'entre eux."}, {"timestamp": [3946.8, 3947.36], "text": " Et c'est vrai qu'exister l\u00e0-dedans,"}, {"timestamp": [3949.6, 3949.72], "text": " t'es oblig\u00e9 de devenir soit fachos,"}, {"timestamp": [3950.72, 3953.44], "text": " soit..."}, {"timestamp": [3955.2, 3956.96], "text": " \u00c7a va \u00eatre quoi la martingale ?"}, {"timestamp": [3958.8, 3959.2], "text": " Chez vous ou d'autres, tu peux r\u00e9agir \u00e0 ce que je dis."}, {"timestamp": [3961.88, 3962.08], "text": " La martingale, on est en train de la chercher,"}, {"timestamp": [3963.92, 3964.56], "text": " parce que c'est une expression que j'utilise souvent."}, {"timestamp": [3965.6, 3965.8], "text": " C'est le nom de mon deuxi\u00e8me podcast."}, {"timestamp": [3968.72, 3969.28], "text": " Mais en m\u00eame temps, on avance, on progresse."}, {"timestamp": [3972.8, 3975.64], "text": " Donc nous, on veut plut\u00f4t aller vers l'univers professionnel. L'Express, aujourd'hui, c'est un journal s\u00e9rieux."}, {"timestamp": [3975.68, 3978.44], "text": " On s'est beaucoup inspir\u00e9 des \u00c9conomistes, qui est un magazine qui marche tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3978.44, 3981.6], "text": " bien, qui est le journal de l'\u00e9lite anglophone mondiale."}, {"timestamp": [3982.0, 3985.52], "text": " Nous, on aimerait \u00eatre le journal de l'\u00e9lite francophone en"}, {"timestamp": [3985.52, 3987.4], "text": " France, les expatri\u00e9s, voire"}, {"timestamp": [3987.48, 3989.36], "text": " les francophones d'autres pays."}, {"timestamp": [3989.64, 3990.48], "text": " Donc, il faut amener beaucoup de"}, {"timestamp": [3990.48, 3992.58], "text": " valeurs. Savoir quoi penser"}, {"timestamp": [3992.58, 3994.08], "text": " de ce monde, c'\u00e9tait notre promesse"}, {"timestamp": [3994.12, 3995.68], "text": " au d\u00e9part. On lit l'Express, on a"}, {"timestamp": [3995.68, 3996.8], "text": " une bonne id\u00e9e de ce qui se passe"}, {"timestamp": [3996.8, 3997.96], "text": " dans le monde, l'\u00e9conomie, la"}, {"timestamp": [3997.96, 3999.24], "text": " politique, l'international."}, {"timestamp": [3999.76, 4001.0], "text": " On a trois th\u00e9matiques qu'on veut"}, {"timestamp": [4001.0, 4002.0], "text": " vraiment \u00eatre tr\u00e8s bons."}, {"timestamp": [4002.0, 4003.56], "text": " C'est la transformation digitale,"}, {"timestamp": [4003.6, 4005.2], "text": " le climat et les sciences. Donc, \u00e7a, ne serait-ce que \u00e7a, c'est la transformation digitale, le climat et les sciences."}, {"timestamp": [4005.24, 4008.52], "text": " Donc \u00e7a, ne serait-ce que \u00e7a, c'est une raison de s'abonner."}, {"timestamp": [4008.52, 4012.48], "text": " On va d\u00e9cliner ces th\u00e9matiques en newsletter professionnel,"}, {"timestamp": [4012.68, 4014.36], "text": " mais comprise dans l'abonnement de l'Express."}, {"timestamp": [4014.84, 4016.92], "text": " Donc, on se rapproche d'un univers professionnel."}, {"timestamp": [4016.96, 4019.08], "text": " On va lancer la marque l'Express Pro,"}, {"timestamp": [4019.88, 4023.0], "text": " mais tous ses services \u00e9tant dans l'abonnement"}, {"timestamp": [4023.12, 4025.96], "text": " normal qui aura vocation \u00e0 monter."}, {"timestamp": [4025.96, 4027.56], "text": " Le prix aura vocation \u00e0 monter dans les..."}, {"timestamp": [4027.56, 4029.96], "text": " 17 balles, je paye Netflix aujourd'hui, \u00e7a me rend fou."}, {"timestamp": [4030.16, 4031.16], "text": " Dans les ann\u00e9es qui viennent."}, {"timestamp": [4031.48, 4033.76], "text": " Mais c'est vrai qu'il faut avoir son"}, {"timestamp": [4033.76, 4035.16], "text": " univers tr\u00e8s clair."}, {"timestamp": [4035.64, 4037.72], "text": " Et aujourd'hui, les journaux sont en"}, {"timestamp": [4037.72, 4040.32], "text": " train de se positionner et personne,"}, {"timestamp": [4040.32, 4042.72], "text": " peut-\u00eatre Mediapart \u00e0 part,"}, {"timestamp": [4043.04, 4044.24], "text": " n'a de positionnement"}, {"timestamp": [4045.28, 4047.0], "text": " extr\u00eamement pr\u00e9cis."}, {"timestamp": [4047.04, 4048.12], "text": " Alors, les quotidiens"}, {"timestamp": [4049.08, 4050.36], "text": " sont naturellement peut-\u00eatre les"}, {"timestamp": [4050.36, 4051.32], "text": " premi\u00e8res marques vers lesquelles"}, {"timestamp": [4051.32, 4052.32], "text": " on va s'abonner."}, {"timestamp": [4053.08, 4054.8], "text": " D'abord, ils produisent dix fois"}, {"timestamp": [4054.8, 4057.0], "text": " plus de contenu qu'un hebdomadaire."}, {"timestamp": [4057.08, 4058.96], "text": " Donc, sur le crit\u00e8re"}, {"timestamp": [4059.0, 4060.16], "text": " de la transformation"}, {"timestamp": [4062.36, 4063.88], "text": " d'une consultation sur Google qui"}, {"timestamp": [4063.88, 4067.42], "text": " am\u00e8ne sur un journal et ensuite un abonnement, il y a dix fois plus de chances"}, {"timestamp": [4067.42, 4071.42], "text": " pour un quotidien. Ils ont plus de contenu. Donc, les hebdo, qui deviennent"}, {"timestamp": [4072.22, 4076.22], "text": " des journaux permanents aussi. En fait, nous, sur le Web,"}, {"timestamp": [4076.3, 4080.3], "text": " sur le mobile, on a de l'information, de l'analyse en permanence."}, {"timestamp": [4080.66, 4084.46], "text": " On a nos newsletters qui vont sortir sur les th\u00e9matiques que j'\u00e9voquais."}, {"timestamp": [4084.86, 4087.16], "text": " Et finalement, l'hebdomadaire devient un best-of."}, {"timestamp": [4088.6, 4091.4], "text": " Parce qu'il y a beaucoup de gens qui aiment le rythme"}, {"timestamp": [4091.84, 4095.32], "text": " hebdomadaire parce qu'ils sont hyper inform\u00e9s dans la semaine, ils sont sur un"}, {"timestamp": [4095.32, 4099.2], "text": " \u00e9cran toute la semaine. Et le week-end, ils peuvent appr\u00e9cier le papier,"}, {"timestamp": [4099.2, 4102.76], "text": " y compris une population jeune. Un nouvel abonn\u00e9 sur The Economist"}, {"timestamp": [4102.96, 4105.76], "text": " est papier digital. La moiti\u00e9 n'est que digital."}, {"timestamp": [4105.76, 4106.76], "text": " Tu lis du papier ?"}, {"timestamp": [4106.96, 4109.32], "text": " Sur les hebdomadaires, oui. Sur les quotidiens, non."}, {"timestamp": [4109.64, 4113.16], "text": " La presse quotidienne papier va dispara\u00eetre parce que le processus"}, {"timestamp": [4113.16, 4115.92], "text": " industriel est beaucoup trop lourd par rapport \u00e0 la dur\u00e9e de vie du produit."}, {"timestamp": [4116.16, 4117.16], "text": " Donc, \u00e7a, c'est certain."}, {"timestamp": [4117.28, 4118.28], "text": " Mais j'ai quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [4119.12, 4120.4], "text": " J'ai le sentiment que c'est quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [4120.44, 4122.52], "text": " Alors, peut-\u00eatre que je suis \u00e0 part, mais c'est une chim\u00e8re."}, {"timestamp": [4122.56, 4125.76], "text": " Enfin, moi, quand j'ai... J'aime bien, je trouve \u00e7a cool d'avoir un papier, mais"}, {"timestamp": [4127.32, 4130.36], "text": " m\u00eame que j'en ach\u00e8te quand je vais dans le train et m\u00eame dans le train, en fait,"}, {"timestamp": [4130.36, 4132.4], "text": " finalement, je me retrouve sur mon tel \u00e0 lire."}, {"timestamp": [4133.44, 4136.04], "text": " Moi, je suis beaucoup sur les deux, y compris pour les hebdomadaires."}, {"timestamp": [4136.04, 4138.48], "text": " L'Express, je le lis en permanence."}, {"timestamp": [4138.52, 4141.32], "text": " Donc, tous les articles qui sortent sont mis en ligne imm\u00e9diatement."}, {"timestamp": [4141.96, 4144.8], "text": " Et si on lit l'hebdomadaire, on attend pour les avoir."}, {"timestamp": [4145.36, 4146.58], "text": " Et puis, il y en a qui ne sont pas dans l'hebdomadaire, on attend pour les avoir. Et puis, il y en a qui ne sont pas dans"}, {"timestamp": [4146.58, 4147.88], "text": " l'hebdomadaire, qui ne sont que sur"}, {"timestamp": [4147.88, 4148.88], "text": " le digital."}, {"timestamp": [4149.56, 4150.56], "text": " L'hebdomadaire, c'est un best-of."}, {"timestamp": [4150.68, 4152.68], "text": " Mais oui, il y a encore"}, {"timestamp": [4152.68, 4153.88], "text": " une demande pour le papier,"}, {"timestamp": [4154.88, 4156.44], "text": " y compris sur une cible jeune."}, {"timestamp": [4156.72, 4158.68], "text": " Et pas grande surprise, peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [4158.84, 4160.96], "text": " Mais on le voit avec The Economist,"}, {"timestamp": [4161.64, 4162.68], "text": " qui recrute beaucoup. Et l'autre"}, {"timestamp": [4162.68, 4164.2], "text": " jour, quelqu'un me disait \u00ab mais moi,"}, {"timestamp": [4164.2, 4166.44], "text": " je suis sur des \u00e9crans toute la journ\u00e9e et je suis"}, {"timestamp": [4166.44, 4167.98], "text": " content le week-end chez moi d'avoir"}, {"timestamp": [4168.6, 4170.22], "text": " un magazine \u00bb. Pour un mensuel, c'est"}, {"timestamp": [4170.22, 4171.4], "text": " encore plus vrai parce que l'aspect"}, {"timestamp": [4171.4, 4173.5], "text": " visuel peut \u00eatre tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [4173.52, 4175.16], "text": " La presse d\u00e9co, la presse f\u00e9minine,"}, {"timestamp": [4175.16, 4175.96], "text": " etc."}, {"timestamp": [4175.96, 4176.88], "text": " Il y a un truc que j'aime dans les"}, {"timestamp": [4176.88, 4178.52], "text": " magazines et le papier,"}, {"timestamp": [4179.8, 4181.2], "text": " c'est potentiellement les choix"}, {"timestamp": [4181.2, 4182.2], "text": " \u00e9ditoriaux."}, {"timestamp": [4183.12, 4184.12], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [4184.16, 4185.12], "text": " Tu peux pas faire un papier de plus de X pages, parce qu'il yitoriaux. Tu vois ce que je veux dire ? Tu vas..."}, {"timestamp": [4185.48, 4186.84], "text": " Tu peux pas faire un papier de plus"}, {"timestamp": [4186.84, 4188.44], "text": " de X pages, parce qu'il y a une"}, {"timestamp": [4188.44, 4189.92], "text": " limite. Enfin, tu vas pas faire 400"}, {"timestamp": [4189.92, 4190.92], "text": " pages sur un hebdo, tu vois."}, {"timestamp": [4193.0, 4194.2], "text": " Et donc, il faut choisir ce qu'on"}, {"timestamp": [4194.2, 4195.08], "text": " met dedans."}, {"timestamp": [4195.08, 4196.8], "text": " Et je trouve que c'est int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [4196.84, 4198.08], "text": " quand il y a des gens intelligents,"}, {"timestamp": [4198.08, 4199.4], "text": " enfin, c'est une bonne r\u00e9daction,"}, {"timestamp": [4199.96, 4201.4], "text": " qui choisissent un certain nombre de"}, {"timestamp": [4201.4, 4202.32], "text": " sujets pour te dire, je veux vous"}, {"timestamp": [4202.32, 4203.4], "text": " faire d\u00e9couvrir \u00e7a."}, {"timestamp": [4204.32, 4206.0], "text": " Alors que dans la profondeur du"}, {"timestamp": [4206.0, 4208.0], "text": " Web, en fait, tu"}, {"timestamp": [4208.0, 4210.0], "text": " as des choix \u00e9ditoriaux sur la une, mais en fait, tu te"}, {"timestamp": [4210.0, 4212.0], "text": " retrouves un peu sur des r\u00e9seaux"}, {"timestamp": [4212.0, 4214.0], "text": " sociaux o\u00f9 en fait, tu prends les choses qui t'arrivent."}, {"timestamp": [4214.0, 4216.0], "text": " Mais nous, on est arriv\u00e9 \u00e0 produire"}, {"timestamp": [4216.0, 4218.0], "text": " sur le digital, une version"}, {"timestamp": [4218.0, 4220.0], "text": " de l'hebdomadaire qui"}, {"timestamp": [4220.0, 4222.0], "text": " offre cette mise en page."}, {"timestamp": [4222.0, 4224.0], "text": " Et en fait, c'est exactement la m\u00eame."}, {"timestamp": [4224.0, 4225.16], "text": " C'est pas du PDF,, c'est exactement la m\u00eame."}, {"timestamp": [4226.9, 4226.92], "text": " Ce n'est pas du PDF, mais c'est la"}, {"timestamp": [4228.06, 4229.84], "text": " m\u00eame exp\u00e9rience quand m\u00eame que le papier, ce qui permet de passer de"}, {"timestamp": [4229.84, 4231.4], "text": " l'un \u00e0 l'autre. C'est la m\u00eame"}, {"timestamp": [4231.4, 4232.8], "text": " hi\u00e9rarchisation d'informations, les"}, {"timestamp": [4232.8, 4233.8], "text": " m\u00eames rubriques."}, {"timestamp": [4234.04, 4235.52], "text": " Et donc, c'est tr\u00e8s facile."}, {"timestamp": [4238.36, 4239.36], "text": " C'est plus clair."}, {"timestamp": [4239.76, 4241.32], "text": " C'est vrai que moi, je regarde dans"}, {"timestamp": [4241.32, 4242.56], "text": " le groupe, tu vois, qu'on conna\u00eet"}, {"timestamp": [4242.56, 4244.52], "text": " bien aussi le parisien, les \u00e9chos."}, {"timestamp": [4245.6, 4246.84], "text": " Les \u00e9chos, c'est assez clair."}, {"timestamp": [4246.96, 4247.92], "text": " C'est vrai qu'on pourra parler aussi"}, {"timestamp": [4247.92, 4249.6], "text": " rapidement de peut-\u00eatre l'exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [4250.16, 4251.16], "text": " de la tribune, mais"}, {"timestamp": [4253.72, 4255.2], "text": " eux, ils sont seuls comme l'\u00e9quipe,"}, {"timestamp": [4255.24, 4257.04], "text": " finalement, sur un cr\u00e9neau."}, {"timestamp": [4257.2, 4259.04], "text": " Il y a Eurosport et quelques"}, {"timestamp": [4259.04, 4261.0], "text": " alternatives, mais sur lequel"}, {"timestamp": [4261.0, 4262.8], "text": " tu payes et puis tu sais que t'auras"}, {"timestamp": [4262.84, 4264.68], "text": " ta prod, ta news, voil\u00e0."}, {"timestamp": [4266.0, 4267.72], "text": " Le Parisien, c'est plus compliqu\u00e9, par voil\u00e0. Le Parisien, c'est plus compliqu\u00e9, par exemple."}, {"timestamp": [4268.68, 4271.88], "text": " Le Parisien, c'est plus compliqu\u00e9 parce que son offre \u00e9ditoriale est"}, {"timestamp": [4271.88, 4274.96], "text": " assez g\u00e9n\u00e9raliste. Donc, qu'est-ce qu'on apprend le matin"}, {"timestamp": [4275.04, 4278.2], "text": " en achetant le Parisien apr\u00e8s avoir regard\u00e9 BFM TV"}, {"timestamp": [4278.36, 4280.36], "text": " chez soi ? C'est \u00e7a leur challenge."}, {"timestamp": [4281.36, 4282.76], "text": " L'autre jour, je r\u00e9fl\u00e9chissais par rapport \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [4282.8, 4284.16], "text": " Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 voir aux \u00c9tats-Unis."}, {"timestamp": [4284.44, 4286.0], "text": " On parle tout le temps du New York Times et du Washington Post."}, {"timestamp": [4286.0, 4288.0], "text": " Mais comment se porte la presse populaire"}, {"timestamp": [4288.0, 4290.0], "text": " \u00e0 New York ? Est-ce que"}, {"timestamp": [4290.0, 4292.0], "text": " sa transformation digitale est un"}, {"timestamp": [4292.0, 4294.0], "text": " succ\u00e8s ? Je ne le sais pas."}, {"timestamp": [4294.0, 4296.0], "text": " \u00c7a, il faut le v\u00e9rifier pour voir si..."}, {"timestamp": [4296.0, 4298.0], "text": " A priori, tu le saurais si \u00e7a l'\u00e9tait."}, {"timestamp": [4298.0, 4300.0], "text": " Non, parce que je ne me suis pas int\u00e9ress\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [4300.0, 4302.0], "text": " Mais peut-\u00eatre qu'il y a du"}, {"timestamp": [4302.0, 4304.0], "text": " contenu qui justifie que les gens"}, {"timestamp": [4304.0, 4305.0], "text": " soient pr\u00eats \u00e0 s'abonner."}, {"timestamp": [4305.0, 4307.0], "text": " Peut-\u00eatre les faits divers,"}, {"timestamp": [4307.0, 4310.0], "text": " des belles histoires"}, {"timestamp": [4310.0, 4312.0], "text": " qui continuent \u00e0 bien fonctionner"}, {"timestamp": [4312.0, 4314.0], "text": " et que les gens sont pr\u00eats \u00e0 payer et \u00e0 lire dans le m\u00e9tro"}, {"timestamp": [4314.0, 4316.0], "text": " sur leur mobile."}, {"timestamp": [4316.0, 4319.0], "text": " Si demain je te disais, je te donne le parisien avec 30 millions d'euros,"}, {"timestamp": [4319.0, 4321.0], "text": " tu le prendrais ?"}, {"timestamp": [4321.0, 4324.0], "text": " Non. Avec 150 peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [4324.0, 4329.0], "text": " C'est des deals qu'on t'a d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9, \u00e7a, pas pour le parisien, mais sur certains m\u00e9dias, c'est possible, \u00e7a existe."}, {"timestamp": [4329.0, 4341.0], "text": " Quand j'avais repris la Tribune, effectivement, l'actionnaire avait c\u00e9d\u00e9 la Tribune avec un niveau de tr\u00e9sorerie qui permettait de financer la restructuration et offrir une certaine p\u00e9rennit\u00e9 \u00e0 l'entreprise."}, {"timestamp": [4341.0, 4347.2], "text": " Oui, c'est assez classique dans ces secteurs-l\u00e0 que les journaux puissent \u00eatre vendus sur la base d'une valeur n\u00e9gative."}, {"timestamp": [4348.94, 4354.24], "text": " Tu m'as donn\u00e9 le pont sur les \u00c9tats-Unis et c'est vrai qu'on en parlait tout \u00e0 l'heure avec Christopher Siminelli, que tu connais d'un ancien"}, {"timestamp": [4354.24, 4356.84], "text": " monde chez Z\u00e9ro1Net et BFM Business."}, {"timestamp": [4357.4, 4358.76], "text": " Et"}, {"timestamp": [4358.76, 4369.66], "text": " pour revenir sur la cr\u00e9ation de BFM TV, on a parl\u00e9 de RMC et comment \u00e7a s'est fait sur la suite. BFM TV, c'est un objet,"}, {"timestamp": [4369.66, 4374.66], "text": " donc \u00e0 l'\u00e9poque, objet m\u00e9diatique pardon, mais une belle entreprise. \u00c0 l'\u00e9poque, je travaillais"}, {"timestamp": [4374.66, 4378.66], "text": " avec Guillaume Dubois, je te le disais avant, et puis apr\u00e8s Marc Loffer, des gens qui \u00e9taient de"}, {"timestamp": [4378.66, 4386.24], "text": " tes proches, je crois, pendant tr\u00e8s longtemps. Que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 les deux."}, {"timestamp": [4389.94, 4389.96], "text": " Et il y avait une forme d'obsession au d\u00e9but de chez BFM"}, {"timestamp": [4392.64, 4393.0], "text": " T\u00e9l\u00e9, de se calquer \u00e0 Siennet."}, {"timestamp": [4395.28, 4396.6], "text": " Je voyais vraiment, et je me souviens,"}, {"timestamp": [4400.28, 4400.92], "text": " je pense que c'\u00e9tait la premi\u00e8re \u00e9quipe qui \u00e9tait envoy\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger."}, {"timestamp": [4403.72, 4404.28], "text": " Tu vois de quoi je vais parler ou pas ? C'\u00e9tait en Ha\u00efti, je pense, pour"}, {"timestamp": [4408.0, 4412.0], "text": " le tremblement de terre. Il me semble que vous aviez envoy\u00e9 vraiment pareil, en fait. C'\u00e9tait presque du bricolage, avec tout le respect que j'ai pour la cha\u00eene, mais par rapport"}, {"timestamp": [4412.0, 4416.0], "text": " \u00e0 ce qui se fait aujourd'hui. Tu peux m'expliquer un peu"}, {"timestamp": [4416.0, 4420.0], "text": " comment \u00e7a est n\u00e9 ? Quelle \u00e9tait ta vision, toi, \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? Et combien de temps \u00e7a a mis"}, {"timestamp": [4420.0, 4422.0], "text": " \u00e0 \u00eatre rentable, aussi ?"}, {"timestamp": [4422.0, 4425.4], "text": " L'aventure de BFM, \u00e7a a commenc\u00e9"}, {"timestamp": [4426.36, 4428.32], "text": " effectivement en 2004."}, {"timestamp": [4428.92, 4431.0], "text": " RMC commence \u00e0 gagner de l'argent."}, {"timestamp": [4431.2, 4432.9], "text": " BFM Radio, qu'on a rachet\u00e9 \u00e0 la barre"}, {"timestamp": [4432.9, 4434.84], "text": " du tribunal en 2002, gagne de"}, {"timestamp": [4434.84, 4435.84], "text": " l'argent."}, {"timestamp": [4435.88, 4436.8], "text": " Et je me dis, bon, ben maintenant,"}, {"timestamp": [4436.8, 4437.8], "text": " qu'est-ce qu'on fait ?"}, {"timestamp": [4437.8, 4438.92], "text": " Donc, tu termines dans une dynamique"}, {"timestamp": [4438.92, 4440.72], "text": " \u00e0 l'heure \u00e9nergie, \u00e0 racheter des"}, {"timestamp": [4440.72, 4441.72], "text": " tas de trucs, quoi."}, {"timestamp": [4441.92, 4443.64], "text": " Il fallait... L'entreprise est"}, {"timestamp": [4443.64, 4444.76], "text": " condamn\u00e9e \u00e0 la croissance."}, {"timestamp": [4446.0, 4447.0], "text": " Donc l\u00e0, il y a l'appel \u00e0 candidature pour la TNT."}, {"timestamp": [4448.0, 4450.0], "text": " Le deuxi\u00e8me, parce que le premier"}, {"timestamp": [4450.0, 4452.0], "text": " avait \u00e9t\u00e9 cass\u00e9 suite \u00e0 un recours de TF1."}, {"timestamp": [4452.0, 4454.0], "text": " Je dis \u00e7a parce que le destin a beaucoup"}, {"timestamp": [4454.0, 4456.0], "text": " de place finalement dans la r\u00e9ussite d'une entreprise."}, {"timestamp": [4456.0, 4458.0], "text": " Et souvent, les fautes du leader"}, {"timestamp": [4458.0, 4460.0], "text": " sont une chance pour les"}, {"timestamp": [4460.0, 4462.0], "text": " challengers. Si TF1 n'avait"}, {"timestamp": [4462.0, 4464.0], "text": " pas attaqu\u00e9"}, {"timestamp": [4464.0, 4467.64], "text": " les autorisations, les premi\u00e8res autorisations de TNT,"}, {"timestamp": [4467.64, 4469.56], "text": " il n'y aurait pas eu un deuxi\u00e8me appel \u00e0 candidature."}, {"timestamp": [4470.12, 4472.8], "text": " Et un deuxi\u00e8me appel \u00e0 candidature suite \u00e0 l'annulation de quatre"}, {"timestamp": [4472.8, 4475.56], "text": " fr\u00e9quences. Et moi, je me dis, on va faire"}, {"timestamp": [4475.68, 4479.2], "text": " BFM Business. On va faire le CNBC fran\u00e7ais, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision"}, {"timestamp": [4479.88, 4480.88], "text": " du business."}, {"timestamp": [4480.88, 4484.12], "text": " Donc, tu as d\u00e9j\u00e0... Alors, Business FM, ce qui est paradoxal, d'ailleurs,"}, {"timestamp": [4484.12, 4485.2], "text": " c'est que c'est Business FM"}, {"timestamp": [4485.2, 4487.12], "text": " qui s'appelle BFM Business."}, {"timestamp": [4487.16, 4488.16], "text": " Du coup..."}, {"timestamp": [4489.32, 4490.44], "text": " Et donc l'id\u00e9e, c'est de te dire je"}, {"timestamp": [4490.44, 4492.52], "text": " vais faire une t\u00e9l\u00e9 business."}, {"timestamp": [4492.56, 4493.74], "text": " Donc CNBC, on ne conna\u00eet pas bien en"}, {"timestamp": [4493.76, 4494.76], "text": " France, mais c'est..."}, {"timestamp": [4495.6, 4496.6], "text": " Voil\u00e0, c'est une t\u00e9l\u00e9..."}, {"timestamp": [4497.64, 4498.64], "text": " Les \u00e9chos de la t\u00e9l\u00e9, quoi."}, {"timestamp": [4498.64, 4499.64], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [4500.04, 4502.28], "text": " Et donc, moi, je me dis..."}, {"timestamp": [4504.12, 4505.68], "text": " On va r\u00e9ussir. On ne peut pas \u00e9chouer."}, {"timestamp": [4506.44, 4509.4], "text": " Les crit\u00e8res d'attribution correspondent parfaitement \u00e0 ce qu'on est."}, {"timestamp": [4510.52, 4512.68], "text": " Nouvelle entrant, on \u00e9tait un nouvel entrant."}, {"timestamp": [4513.24, 4517.0], "text": " Exp\u00e9rience du candidat, le CSA nous conna\u00eet, on a redress\u00e9 RMC,"}, {"timestamp": [4517.0, 4519.52], "text": " on a redress\u00e9 BFM Business."}, {"timestamp": [4519.6, 4520.4], "text": " Tu n'as jamais fait de t\u00e9l\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4520.56, 4521.92], "text": " Pluralisme de l'information."}, {"timestamp": [4521.92, 4523.0], "text": " C'est que tu es un nouvel entrant."}, {"timestamp": [4523.08, 4523.36], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [4523.4, 4524.8], "text": " Pluralisme de l'information."}, {"timestamp": [4525.0, 4527.0], "text": " Donc je me suis dit, c'est s\u00fbr,"}, {"timestamp": [4527.0, 4529.0], "text": " j'avais regard\u00e9 la liste des autres candidats"}, {"timestamp": [4529.0, 4531.0], "text": " et je m'\u00e9tais dit, on ne peut pas ne pas \u00eatre retenu."}, {"timestamp": [4531.0, 4533.0], "text": " Mais"}, {"timestamp": [4533.0, 4535.0], "text": " personne ne voyait les choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4535.0, 4537.0], "text": " Les concurrents nous regardaient de haut."}, {"timestamp": [4537.0, 4539.0], "text": " Je me souviens d'\u00c9tienne Moujotte"}, {"timestamp": [4539.0, 4541.0], "text": " dont j'\u00e9tais proche, que j'aimais beaucoup,"}, {"timestamp": [4541.0, 4543.0], "text": " qui me dit, Alain..."}, {"timestamp": [4543.0, 4546.0], "text": " C'\u00e9tait le num\u00e9ro 2 de TF1 avec Patrick Lel\u00e9. Pas cette fois-ci. Plus tard, t'auras"}, {"timestamp": [4546.0, 4548.0], "text": " peut-\u00eatre eu une cha\u00eene, mais pas cette fois-ci."}, {"timestamp": [4548.0, 4550.0], "text": " Nicolas de Tavernau,"}, {"timestamp": [4550.0, 4552.0], "text": " pareil. Mais non Alain, pas tout de suite."}, {"timestamp": [4552.0, 4554.0], "text": " Un jour t'auras une cha\u00eene."}, {"timestamp": [4554.0, 4556.0], "text": " Et puis je pense qu'au CSA, ils pensaient pas du"}, {"timestamp": [4556.0, 4558.0], "text": " tout nous donner une cha\u00eene."}, {"timestamp": [4558.0, 4560.0], "text": " Qui fait le dossier ? Nous."}, {"timestamp": [4560.0, 4562.0], "text": " Mais toi, avec ta cabinet de conseil..."}, {"timestamp": [4562.0, 4564.0], "text": " Oui, avec le cabinet de conseil avec lequel je"}, {"timestamp": [4564.0, 4566.0], "text": " travaille toujours, dirig\u00e9 par Jean-Christophe Adler."}, {"timestamp": [4566.0, 4567.0], "text": " Il s'appelle comment ?"}, {"timestamp": [4567.0, 4569.0], "text": " Affaire Public Consultant."}, {"timestamp": [4569.0, 4571.0], "text": " L'\u00e9quipe interne, Franck Lanou,"}, {"timestamp": [4571.0, 4573.0], "text": " Guillaume Dubois."}, {"timestamp": [4573.0, 4575.0], "text": " Et moi j'\u00e9tais convaincu qu'on l'aurait."}, {"timestamp": [4575.0, 4577.0], "text": " C'est important, parce que finalement"}, {"timestamp": [4577.0, 4579.0], "text": " il y avait peu de chance, vu de l'ext\u00e9rieur"}, {"timestamp": [4579.0, 4581.0], "text": " personne n'y croyait."}, {"timestamp": [4581.0, 4583.0], "text": " Mais nous on \u00e9tait convaincus. Donc on a fait un dossier"}, {"timestamp": [4583.0, 4585.92], "text": " magnifique, dans le fond et dans la forme."}, {"timestamp": [4585.92, 4591.88], "text": " Dans la forme, il \u00e9tait imprim\u00e9, il \u00e9tait gros, la couverture \u00e9tait magnifique et au CSA, quand"}, {"timestamp": [4591.88, 4595.6], "text": " il y avait tous les dossiers, c'\u00e9tait le n\u00f4tre qui \u00e9tait le plus beau. Et \u00e0 un moment o\u00f9 la TNT"}, {"timestamp": [4595.6, 4599.84], "text": " \u00e9tait contest\u00e9e par tout le monde, pour le CSA, voir des candidats qui avaient faim, qui avaient"}, {"timestamp": [4599.84, 4607.0], "text": " envie, c'\u00e9tait plus stimulant que ceux qui voulaient casser la TNT, comme voulaient le faire les groupes historiques."}, {"timestamp": [4607.0, 4616.0], "text": " Et finalement, le CSA retient des candidats et sur une fr\u00e9quence, la moiti\u00e9 des membres veulent donner une fr\u00e9quence de plus \u00e0 TF1,"}, {"timestamp": [4616.0, 4625.2], "text": " et l'autre moiti\u00e9 une fr\u00e9quence de plus \u00e0 M6. Ils ne s'entendent pas. Tout d'un coup, ils se disent \u00ab bon ben y'a quoi comme autre candidat possible ? \u00bb."}, {"timestamp": [4625.2, 4630.92], "text": " Et l\u00e0, ils sortent notre dossier et l'analyse qu'ils avaient fait, que moi j'y croyais \u00e9norm\u00e9ment,"}, {"timestamp": [4630.92, 4634.72], "text": " ben ils l'ont faite dans les cinq derni\u00e8res minutes. Ils se sont dit \u00ab ah ben oui, c'est un"}, {"timestamp": [4634.72, 4640.64], "text": " nouvel entrant \u00bb. Ah ben on le conna\u00eet, ils s'en sortent pas mal. Et puis c'est de l'information,"}, {"timestamp": [4640.64, 4645.76], "text": " c'est pas mal. Donc on les retient. donc, on a \u00e9t\u00e9 retenu pour faire notre cha\u00eene"}, {"timestamp": [4646.34, 4648.72], "text": " \u00e9conomique par le"}, {"timestamp": [4648.72, 4651.5], "text": " CSA en mai 2005."}, {"timestamp": [4653.42, 4656.02], "text": " Et l\u00e0, tu te dis, bon, du coup, je vais faire une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9."}, {"timestamp": [4657.06, 4659.26], "text": " Oui, puisqu'on avait \u00e9t\u00e9 retenu pour faire une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9."}, {"timestamp": [4659.98, 4661.54], "text": " Et surtout..."}, {"timestamp": [4661.98, 4664.24], "text": " Mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'est des \u00e9metteurs et des choses comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4664.26, 4665.0], "text": " complexe. Il fallait installer un parc d'\u00e9metteurs, c'\u00e9tait TDF, la couverture c'\u00e9tait des \u00e9metteurs et des choses comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s complexe."}, {"timestamp": [4665.0, 4670.0], "text": " Il fallait installer un parc d'\u00e9metteurs, c'\u00e9tait TDF, la couverture n'\u00e9tait pas nationale au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [4670.0, 4672.0], "text": " donc l'audience \u00e9tait petite."}, {"timestamp": [4672.0, 4676.0], "text": " Et surtout, quelques mois avant, quand on a d\u00e9pos\u00e9 nos dossiers,"}, {"timestamp": [4676.0, 4680.0], "text": " le lendemain, quand le CSA publie la liste des candidats,"}, {"timestamp": [4680.0, 4682.0], "text": " il n'y avait pas LCI."}, {"timestamp": [4682.0, 4686.0], "text": " Mais je me dis, ils ont fait une erreur"}, {"timestamp": [4686.0, 4688.0], "text": " strat\u00e9gique, historique."}, {"timestamp": [4688.0, 4690.0], "text": " Ils vont mourir. Si demain"}, {"timestamp": [4690.0, 4692.0], "text": " ils ne sont pas distribu\u00e9s, c'est comme"}, {"timestamp": [4692.0, 4694.0], "text": " une marque qui ne voudrait \u00eatre"}, {"timestamp": [4694.0, 4696.0], "text": " que dans des super-ET et qui aurait renonc\u00e9"}, {"timestamp": [4696.0, 4698.0], "text": " \u00e0 aller dans tous les hypermarch\u00e9s de France."}, {"timestamp": [4698.0, 4700.0], "text": " C'\u00e9tait \u00e7a, c'est un probl\u00e8me de distribution."}, {"timestamp": [4700.0, 4702.0], "text": " C'est Patrick Lelay qui n'aimait pas la TNT, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4702.0, 4704.0], "text": " Il ne croyait pas et"}, {"timestamp": [4704.0, 4706.0], "text": " souvent, quand des dirigeants"}, {"timestamp": [4706.0, 4708.0], "text": " ont beaucoup d'exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [4708.0, 4710.0], "text": " qui sont plut\u00f4t proches"}, {"timestamp": [4710.0, 4712.0], "text": " de l'arr\u00eat de leur"}, {"timestamp": [4712.0, 4714.0], "text": " activit\u00e9 professionnelle que du d\u00e9marrage,"}, {"timestamp": [4714.0, 4716.0], "text": " ils ont de mal \u00e0 se projeter"}, {"timestamp": [4716.0, 4718.0], "text": " 10 ans ou 20 ans plus tard."}, {"timestamp": [4718.0, 4720.0], "text": " Ils ont surtout la volont\u00e9 de ne pas changer le syst\u00e8me"}, {"timestamp": [4720.0, 4722.0], "text": " qui leur r\u00e9ussit assez bien."}, {"timestamp": [4722.0, 4724.0], "text": " Et donc, ils n'y croyaient pas."}, {"timestamp": [4724.0, 4725.76], "text": " Mais moi qui venais de la FM,"}, {"timestamp": [4726.4, 4728.36], "text": " je m'\u00e9tais dit, mais la TNT, c'est comme la FM."}, {"timestamp": [4729.32, 4732.36], "text": " Aujourd'hui, il y a cinq cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9, on va passer \u00e0 18."}, {"timestamp": [4732.72, 4735.36], "text": " Il faut juste un d\u00e9codeur qui co\u00fbte 30 euros."}, {"timestamp": [4735.96, 4737.88], "text": " Tout le monde va aller chez Darty acheter un d\u00e9codeur."}, {"timestamp": [4737.96, 4740.0], "text": " La famille, elle va passer de 5 \u00e0 18 cha\u00eenes"}, {"timestamp": [4740.76, 4742.68], "text": " le jour m\u00eame. \u00c7a va \u00eatre un succ\u00e8s \u00e9norme."}, {"timestamp": [4743.08, 4748.84], "text": " Et NRJ avait fait la m\u00eame analyse parce que, genre, pour le bout derou, il venait de la FM et il \u00e9tait convaincu de \u00e7a."}, {"timestamp": [4748.84, 4754.88], "text": " Et donc, nous on a \u00e9t\u00e9 retenu pour notre cha\u00eene business, et le lendemain, j'ai \u00e9t\u00e9 voir le CSA,"}, {"timestamp": [4754.88, 4757.68], "text": " et je leur ai dit, mais est-ce qu'on peut modifier notre projet,"}, {"timestamp": [4757.68, 4761.56], "text": " sachant qu'LCI n'est pas l\u00e0, pour qu'il y ait deux cha\u00eenes d'information g\u00e9n\u00e9rale ?"}, {"timestamp": [4761.56, 4765.48], "text": " Et le CSA a accept\u00e9. Il a accept\u00e9 parce qu'il \u00e9tait assez remont\u00e9"}, {"timestamp": [4765.48, 4768.44], "text": " contre TF1, qui avait tout fait pour que la TNT"}, {"timestamp": [4768.44, 4771.04], "text": " \u00e9choue, avec beaucoup d'agressivit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [4771.48, 4774.68], "text": " et en plus, n'avait pas voulu donner sa chance"}, {"timestamp": [4774.68, 4777.68], "text": " \u00e0 LCI sur la TNT. Donc, finalement, le CSA \u00e9tait"}, {"timestamp": [4777.72, 4779.24], "text": " assez bienveillant \u00e0 notre \u00e9gard."}, {"timestamp": [4780.36, 4782.76], "text": " Et donc, on a modifi\u00e9 notre projet \u00e0 la marge."}, {"timestamp": [4783.88, 4785.84], "text": " \u00c7a aurait pu \u00eatre contest\u00e9 par les concurrents."}, {"timestamp": [4785.96, 4786.96], "text": " Le Conseil d'\u00c9tat, ils auraient pu dire..."}, {"timestamp": [4786.96, 4787.96], "text": " \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4788.24, 4790.52], "text": " Non, parce qu'ils ne nous regardaient pas."}, {"timestamp": [4790.84, 4792.2], "text": " Au d\u00e9but, ils ne nous ont pas pris au s\u00e9rieux."}, {"timestamp": [4792.6, 4795.92], "text": " Donc, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 voir quelle \u00e9tait notre convention d\u00e9finitive."}, {"timestamp": [4796.6, 4797.52], "text": " Personne n'a \u00e9t\u00e9 voir."}, {"timestamp": [4797.56, 4800.12], "text": " Ils nous ont d\u00e9nonc\u00e9 apr\u00e8s en disant \u00ab mais ils ne font pas une cha\u00eene business \u00bb."}, {"timestamp": [4800.64, 4803.24], "text": " Mais on n'\u00e9tait pas oblig\u00e9 de faire une cha\u00eene \u00e9conomique."}, {"timestamp": [4803.88, 4806.6], "text": " Et donc, c'est comme \u00e7a que l'aventure a d\u00e9marr\u00e9."}, {"timestamp": [4806.6, 4809.6], "text": " Et le jour du lancement de la cha\u00eene, je m'en souviens tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [4809.6, 4813.4], "text": " c'est des moments forts, parce qu'on prenait conscience aussi qu'on changeait de dimension."}, {"timestamp": [4813.4, 4817.4], "text": " J'ai dit, je crois qu'on peut devenir num\u00e9ro un."}, {"timestamp": [4817.4, 4820.6], "text": " \u00c0 un moment, j'ai enlev\u00e9 une cha\u00eene de T\u00e9l\u00e9Tube et Tone, que c'est un moment fort quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4820.6, 4823.6], "text": " On peut devenir la premi\u00e8re cha\u00eene d'info en France, parce que je voyais"}, {"timestamp": [4823.6, 4827.2], "text": " LCI, pour des raisons de couverture, s'\u00e9tait pli\u00e9e."}, {"timestamp": [4827.96, 4831.12], "text": " Et chez Canal, l'info, c'\u00e9tait pas vraiment leur truc."}, {"timestamp": [4831.84, 4834.56], "text": " Ils \u00e9taient assez arrogants avec leur cha\u00eene d'info."}, {"timestamp": [4834.6, 4835.6], "text": " Ils nous regardaient de loin."}, {"timestamp": [4835.64, 4836.64], "text": " C'\u00e9tait tr\u00e8s parisien."}, {"timestamp": [4837.28, 4838.28], "text": " Et ils nous prenaient pas au s\u00e9rieux."}, {"timestamp": [4838.68, 4840.6], "text": " Ils nous regardaient pas, ce qui est la meilleure chose."}, {"timestamp": [4841.2, 4844.76], "text": " Et donc, nous, on a d\u00e9marr\u00e9 tranquillement avec un budget de 15"}, {"timestamp": [4844.76, 4846.52], "text": " millions quand les autres avaient 50 millions."}, {"timestamp": [4847.64, 4850.32], "text": " Mais je savais qu'un jour, on aurait le plus gros budget de toutes les cha\u00eenes"}, {"timestamp": [4850.32, 4851.32], "text": " infos."}, {"timestamp": [4852.56, 4854.08], "text": " Comment tu lances avec 15 millions ?"}, {"timestamp": [4854.36, 4855.36], "text": " Je veux dire, c'est pareil."}, {"timestamp": [4856.84, 4859.24], "text": " Combien de temps tu as mis avant d'\u00eatre rentable ?"}, {"timestamp": [4859.24, 4860.72], "text": " Comment ? Enfin, moi, \u00e7a me semble..."}, {"timestamp": [4863.96, 4866.12], "text": " Tu vois, de lancer une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9, moi, je suis habitu\u00e9 aux"}, {"timestamp": [4866.12, 4867.12], "text": " univers de start-up."}, {"timestamp": [4867.16, 4868.96], "text": " Donc, en fait, on lance"}, {"timestamp": [4869.92, 4872.08], "text": " vraiment des trucs en bricolant \u00e0 mort."}, {"timestamp": [4873.48, 4875.32], "text": " \u00c7a co\u00fbte vraiment, vraiment, vraiment pas cher."}, {"timestamp": [4875.36, 4879.24], "text": " Apr\u00e8s, tu l\u00e8ves des fonds et tu scales, comme on dit, donc tu grossis."}, {"timestamp": [4879.92, 4883.68], "text": " Mais la t\u00e9l\u00e9, tu ne peux pas bricoler compl\u00e8tement parce que tu as quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4883.68, 4885.52], "text": " une programmation 24-24."}, {"timestamp": [4887.4, 4890.2], "text": " Ce qui est incroyable, d\u00e9j\u00e0, c'est que quand il y a eu l'appel \u00e0"}, {"timestamp": [4890.2, 4892.6], "text": " candidature, quand on a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par le CSA,"}, {"timestamp": [4893.2, 4895.48], "text": " personne nous a demand\u00e9 comment on allait financer la cha\u00eene."}, {"timestamp": [4896.4, 4897.4], "text": " On n'avait pas l'argent."}, {"timestamp": [4899.08, 4900.08], "text": " Donc, on ne pouvait pas..."}, {"timestamp": [4900.08, 4901.8], "text": " Tu t'es dit si j'ai le slot, j'aurais l'argent."}, {"timestamp": [4902.24, 4903.72], "text": " Mais eux, ils ne t'ont pas demand\u00e9..."}, {"timestamp": [4903.92, 4908.0], "text": " Ils ne m'ont pas demand\u00e9 comment j'allais financer. Et donc, une fois qu'on a eu la fr\u00e9quence,"}, {"timestamp": [4908.0, 4911.0], "text": " on a organis\u00e9 l'introduction aux bourses du groupe,"}, {"timestamp": [4911.0, 4913.0], "text": " avant le lancement de la cha\u00eene."}, {"timestamp": [4913.0, 4915.0], "text": " C'\u00e9tait ta premi\u00e8re introduction aux bourses. Tu avais fait \u00e7a chez Energy ?"}, {"timestamp": [4915.0, 4919.0], "text": " Chez Energy, je m'\u00e9tais beaucoup occup\u00e9 de cette activit\u00e9-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4919.0, 4923.0], "text": " qui m'int\u00e9ressait. Donc, l'id\u00e9e d'\u00eatre c\u00f4t\u00e9, c'est d'abord une forme"}, {"timestamp": [4923.0, 4925.12], "text": " de cons\u00e9cration pour une entreprise, de publicit\u00e9. Donc, j'id\u00e9e d'\u00eatre c\u00f4t\u00e9, c'est d'abord une forme de cons\u00e9cration pour une entreprise, de"}, {"timestamp": [4925.12, 4927.16], "text": " publicit\u00e9. Donc, j'\u00e9tais tr\u00e8s motiv\u00e9 par \u00e7a."}, {"timestamp": [4927.68, 4930.76], "text": " Et je m'\u00e9tais dit, soit on le fait avant le lancement de la cha\u00eene et on"}, {"timestamp": [4930.76, 4933.72], "text": " vend une id\u00e9e, soit on le fait dans quelques"}, {"timestamp": [4933.72, 4936.86], "text": " ann\u00e9es quand on sera rentable, mais pas au milieu du guet,"}, {"timestamp": [4936.88, 4939.36], "text": " quand tout le monde va douter de la r\u00e9ussite de la cha\u00eene."}, {"timestamp": [4939.76, 4942.0], "text": " Donc, on l'a fait tout de suite. Heureusement, l'environnement"}, {"timestamp": [4942.92, 4944.16], "text": " \u00e9conomique \u00e9tait favorable."}, {"timestamp": [4944.16, 4945.2], "text": " Avant 2007."}, {"timestamp": [4946.04, 4948.16], "text": " Juste un point parce que tu finis, excuse-moi,"}, {"timestamp": [4948.28, 4949.28], "text": " mais tu finis d'un"}, {"timestamp": [4950.6, 4953.32], "text": " dossier quand m\u00eame qui est complexe, j'imagine,"}, {"timestamp": [4953.84, 4955.48], "text": " pour avoir ta fr\u00e9quence."}, {"timestamp": [4956.08, 4958.52], "text": " Et direct, tu te r\u00e9embarques dans un dossier"}, {"timestamp": [4958.64, 4960.72], "text": " qui est ultra complexe, une introduction bourse, je"}, {"timestamp": [4960.72, 4962.68], "text": " crois, d'apr\u00e8s ce que j'ai compris."}, {"timestamp": [4963.76, 4966.84], "text": " Il n'y a pas des moments o\u00f9 tu as envie de te dire doucement l\u00e0, on va..."}, {"timestamp": [4967.76, 4970.36], "text": " Non, parce que l\u00e0, c'est une p\u00e9riode extr\u00eamement palpitante."}, {"timestamp": [4970.36, 4974.44], "text": " On sent qu'on change de dimension, qu'on peut cr\u00e9er un groupe audiovisuel."}, {"timestamp": [4974.56, 4977.64], "text": " Pour moi, c'\u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9 d'avoir une cha\u00eene d'infog\u00e9n\u00e9ralistes."}, {"timestamp": [4977.76, 4980.8], "text": " Et tu bosses toujours 7 jours sur 7 dans ces moments-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [4981.76, 4984.84], "text": " 6 jours, peut-\u00eatre pas 7 jours, mais 6 jours parce que j'ai des enfants,"}, {"timestamp": [4984.84, 4985.96], "text": " j'ai une \u00e9pouse, donc"}, {"timestamp": [4986.56, 4987.6], "text": " je passe du temps avec la famille."}, {"timestamp": [4987.6, 4989.56], "text": " Mais oui, en tout cas, on pense"}, {"timestamp": [4989.56, 4991.4], "text": " \u00e0 \u00e7a sept jours sur sept."}, {"timestamp": [4991.72, 4993.28], "text": " On ne peut pas arr\u00eater d'y penser."}, {"timestamp": [4993.44, 4994.44], "text": " Tu les as toujours vus, tes enfants ?"}, {"timestamp": [4994.44, 4995.44], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4995.56, 4997.42], "text": " Bien s\u00fbr, toujours associ\u00e9s \u00e0 ce"}, {"timestamp": [4997.42, 4998.52], "text": " que je faisais, au courant."}, {"timestamp": [4998.56, 4999.56], "text": " Quand on a eu la fr\u00e9quence, on a"}, {"timestamp": [4999.56, 5000.84], "text": " \u00e9t\u00e9 f\u00eater \u00e7a ensemble dans un"}, {"timestamp": [5000.84, 5001.84], "text": " restaurant."}, {"timestamp": [5002.0, 5003.24], "text": " Donc, tout le monde est associ\u00e9 et"}, {"timestamp": [5003.24, 5004.32], "text": " au bon moment et au moment"}, {"timestamp": [5004.32, 5005.0], "text": " difficile."}, {"timestamp": [5005.0, 5007.0], "text": " T'as pas \u00e9t\u00e9 un p\u00e8re absent ?"}, {"timestamp": [5007.0, 5009.0], "text": " Non, je crois pas. Il faut demander \u00e0 mes enfants, mais je crois pas."}, {"timestamp": [5009.0, 5011.0], "text": " Non, non."}, {"timestamp": [5011.0, 5013.0], "text": " Et je les ai toujours associ\u00e9s \u00e0 ce que je faisais, je leur ai toujours"}, {"timestamp": [5013.0, 5015.0], "text": " expliqu\u00e9. Donc c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [5015.0, 5017.0], "text": " une p\u00e9riode extr\u00eamement"}, {"timestamp": [5017.0, 5019.0], "text": " captivante, passionnante,"}, {"timestamp": [5019.0, 5021.0], "text": " parce que l\u00e0, j'avais le sentiment de"}, {"timestamp": [5021.0, 5023.0], "text": " pouvoir cr\u00e9er un groupe. Et d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [5023.0, 5028.0], "text": " comme je le disais tout \u00e0 l'heure, quand j'ai rachet\u00e9 RMC, me dire \u00ab cette radio est \u00e0 moi,"}, {"timestamp": [5028.0, 5032.0], "text": " la radio de mon enfance, Jean-Pierre Foucault, etc. \u00bb, \u00e7a me paraissait d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [5032.0, 5036.0], "text": " incroyable, \u00e7a me donnait le vertige. Mais alors, avoir une cha\u00eene d'info"}, {"timestamp": [5036.0, 5040.0], "text": " \u00e0 moi, entre guillemets, \u00e7a c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [5040.0, 5044.0], "text": " un r\u00eave, un r\u00eave que je r\u00e9alisais. Et je m'en rappelle"}, {"timestamp": [5044.0, 5048.02], "text": " quand on \u00e9tait candidat, je regardais les cha\u00eenes info \u00e0 No\u00ebl"}, {"timestamp": [5048.04, 5052.04], "text": " en 2004. Il y avait eu le tsunami en Asie."}, {"timestamp": [5052.06, 5056.06], "text": " Et je voyais que les cha\u00eenes ne faisaient pas leur boulot. Je regardais CNN, ils avaient envoy\u00e9 leur"}, {"timestamp": [5056.08, 5060.1], "text": " star qui \u00e9tait entra\u00een\u00e9e dans l'eau avec une"}, {"timestamp": [5060.12, 5064.12], "text": " grande mise en sc\u00e8ne. Et LCI et ITL, ils \u00e9taient"}, {"timestamp": [5064.14, 5066.88], "text": " en rediffusion de programmes parce que c'\u00e9tait la p\u00e9riode de No\u00ebl."}, {"timestamp": [5066.88, 5072.68], "text": " Je me suis dit, mais c'est pas possible quoi. Et le slogan de BFM TV, Priorit\u00e9 au direct, c'est venu de \u00e7a."}, {"timestamp": [5072.68, 5080.48], "text": " Je me suis dit, mais une cha\u00eene d'info, c'est d'abord une cha\u00eene qui montre le monde qui bouge, qui montre l'actualit\u00e9, la grande, la petite, les faits divers,"}, {"timestamp": [5080.48, 5086.12], "text": " les moments dr\u00f4les, les moments tristes, la vie politique."}, {"timestamp": [5087.84, 5088.04], "text": " Et c'est \u00e7a qui nous a"}, {"timestamp": [5088.76, 5090.0], "text": " inspir\u00e9. Et un de tes secrets, du coup,"}, {"timestamp": [5091.4, 5093.22], "text": " proche de finalement ce monde de"}, {"timestamp": [5093.22, 5094.64], "text": " start-up que je d\u00e9crivais, \u00e0 la"}, {"timestamp": [5094.64, 5095.72], "text": " fois est loin et proche parce qu'il"}, {"timestamp": [5095.72, 5097.0], "text": " fallait beaucoup plus d'investissement"}, {"timestamp": [5097.84, 5100.04], "text": " d\u00e8s le d\u00e9but, mais c'est"}, {"timestamp": [5100.04, 5102.12], "text": " aussi d'avoir \u00e9t\u00e9 un peu frugal."}, {"timestamp": [5102.24, 5103.04], "text": " Je ne sais pas si on peut dire, j'allais"}, {"timestamp": [5103.04, 5104.56], "text": " dire radar, mais frugal, en tout cas,"}, {"timestamp": [5107.66, 5108.12], "text": " tirer \u00e0 fond les d\u00e9penses vers le bas quand quand m\u00eame en face,"}, {"timestamp": [5111.48, 5115.92], "text": " comme je le disais, on t'envoyait pour n'importe quel reportage, quatre personnes. Oui, mais \u00e7a c'est le, c'est ce que j'ai toujours dit, c'est le propre de n'importe quelle nouvelle entreprise."}, {"timestamp": [5116.32, 5117.8], "text": " On ne peut pas"}, {"timestamp": [5117.8, 5121.4], "text": " cramer la caisse d\u00e8s le premier jour et comme j'expliquais,"}, {"timestamp": [5122.28, 5127.96], "text": " quand on m'interrogeait, je disais, on ne va pas s'installer, prendre une tour \u00e0 la d\u00e9fense. On n'en a pas les moyens, on n'a"}, {"timestamp": [5127.96, 5131.36], "text": " aucune chance de r\u00e9ussir. Donc, il faut faire les choses progressivement. Il faut"}, {"timestamp": [5131.36, 5135.2], "text": " y aller step by step. La petite cha\u00eene qui monte, c'\u00e9tait Nicolas Tavernault,"}, {"timestamp": [5135.2, 5138.24], "text": " avait parfaitement compris ce qu'il fallait faire aussi \u00e0 l'\u00e9poque, m\u00eame"}, {"timestamp": [5138.24, 5141.72], "text": " dans un univers moins concurrentiel par rapport \u00e0 la 5 qui a eu les yeux"}, {"timestamp": [5141.72, 5148.0], "text": " plus gros que le ventre d\u00e8s le d\u00e9part et qui a d\u00e9pos\u00e9 le bilan, ce qui \u00e9tait quand m\u00eame une prouesse \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il n'y avait que 5 cha\u00eenes."}, {"timestamp": [5153.0, 5157.0], "text": " L\u00e0-dessus, cette approche frugale, elle a beaucoup chang\u00e9."}, {"timestamp": [5157.0, 5166.4], "text": " BFM T\u00e9l\u00e9, BFM Business ont beaucoup plus de moyens aujourd'hui. Comment tu r\u00e9ussis \u00e0"}, {"timestamp": [5166.4, 5167.6], "text": " passer en effet de"}, {"timestamp": [5168.32, 5169.92], "text": " ce d\u00e9marrage tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5172.2, 5173.72], "text": " low cost, on peut le dire,"}, {"timestamp": [5174.2, 5175.96], "text": " \u00e0 quelque chose qui est pas"}, {"timestamp": [5175.96, 5178.12], "text": " non plus peut-\u00eatre justement"}, {"timestamp": [5178.12, 5180.22], "text": " les cha\u00eenes \u00e0 l'ancienne, mais un"}, {"timestamp": [5180.24, 5181.48], "text": " truc qui est beaucoup... \u00c0 quel"}, {"timestamp": [5181.48, 5182.48], "text": " moment tu investis ?"}, {"timestamp": [5182.72, 5183.96], "text": " Il faut d'abord le rendre rentable ?"}, {"timestamp": [5184.0, 5186.28], "text": " C'est \u00e7a ta strat\u00e9gie ? Et ensuite on procise ?"}, {"timestamp": [5186.32, 5187.6], "text": " Le cost, \u00e7a veut pas dire..."}, {"timestamp": [5189.04, 5189.64], "text": " Cheap ?"}, {"timestamp": [5189.64, 5191.16], "text": " Cheap ou faible en qualit\u00e9."}, {"timestamp": [5191.16, 5192.8], "text": " Il faut se concentrer sur des priorit\u00e9s."}, {"timestamp": [5192.8, 5196.92], "text": " Donc BFM TV au d\u00e9but, c'\u00e9tait un peu la cha\u00eene d'info des cha\u00eenes d'info."}, {"timestamp": [5197.44, 5200.88], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on avait une boucle dans la journ\u00e9e qui tournait tous les"}, {"timestamp": [5200.88, 5205.72], "text": " quarts d'heure et on avait du direct le soir et le matin."}, {"timestamp": [5205.92, 5207.12], "text": " Donc \u00e7a co\u00fbtait moins cher."}, {"timestamp": [5208.16, 5209.92], "text": " Mais au moins, on avait un format tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5209.92, 5211.44], "text": " clair. Quelqu'un qui voulait"}, {"timestamp": [5211.76, 5213.14], "text": " les derni\u00e8res infos, les derni\u00e8res"}, {"timestamp": [5213.16, 5214.76], "text": " images, il venait chez nous, il avait"}, {"timestamp": [5214.76, 5216.48], "text": " une boucle de 15 minutes toutes les 15"}, {"timestamp": [5216.48, 5217.88], "text": " minutes. C'\u00e9tait un peu comme France"}, {"timestamp": [5217.88, 5219.88], "text": " Info \u00e0 ses d\u00e9buts."}, {"timestamp": [5220.32, 5221.36], "text": " Et donc, c'\u00e9tait tr\u00e8s lisible."}, {"timestamp": [5221.36, 5223.2], "text": " Et les gens me disaient \u00ab Ah mais BFM,"}, {"timestamp": [5223.2, 5224.6], "text": " c'est bien, on a des images tout le"}, {"timestamp": [5224.6, 5226.44], "text": " temps. \u00bb Parce que les autres bavardaient d\u00e9j\u00e0 beaucoup."}, {"timestamp": [5226.44, 5230.32], "text": " Et donc, les boucles, tu les renouvelais deux ou trois fois par jour, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5230.32, 5232.12], "text": " M\u00eame plus si l'actualit\u00e9 l'imposait."}, {"timestamp": [5232.12, 5233.4], "text": " Parce que \u00e7a, c'\u00e9tait g\u00e9rable."}, {"timestamp": [5233.4, 5236.4], "text": " On avait une matinale, on avait 18h minuit,"}, {"timestamp": [5236.4, 5239.12], "text": " et dans la journ\u00e9e, on avait une boucle. Donc, \u00e7a co\u00fbtait moins cher."}, {"timestamp": [5239.12, 5240.52], "text": " Mais au bout d'un an,"}, {"timestamp": [5240.52, 5246.04], "text": " au bout d'un an, c'est-\u00e0-dire fin 2006,"}, {"timestamp": [5247.76, 5249.4], "text": " je me suis dit, si on bouge pas, on va devenir"}, {"timestamp": [5250.2, 5251.8], "text": " la cha\u00eene de deuxi\u00e8me division par"}, {"timestamp": [5251.8, 5252.8], "text": " rapport \u00e0 LCI et"}, {"timestamp": [5253.4, 5254.4], "text": " ITL."}, {"timestamp": [5254.72, 5256.4], "text": " Et l\u00e0, tout en \u00e9tant cot\u00e9 en"}, {"timestamp": [5256.4, 5257.92], "text": " bourse, avec la surveillance des"}, {"timestamp": [5258.24, 5259.72], "text": " march\u00e9s, etc., j'ai d\u00e9cid\u00e9"}, {"timestamp": [5260.28, 5261.68], "text": " qu'on allait acc\u00e9l\u00e9rer tr\u00e8s fort"}, {"timestamp": [5261.72, 5263.48], "text": " parce que j'avais le pressentiment"}, {"timestamp": [5263.48, 5264.64], "text": " qu'on pouvait devenir num\u00e9ro un,"}, {"timestamp": [5264.64, 5265.96], "text": " qu'on avait \u00e7a en t\u00eate depuis le d\u00e9but."}, {"timestamp": [5266.12, 5270.02], "text": " Et pour devenir num\u00e9ro un, il faut savoir investir, il faut savoir prendre des risques."}, {"timestamp": [5270.26, 5274.56], "text": " Donc on a d\u00e9cid\u00e9 de perdre plus d'argent que pr\u00e9vu, mais en ayant une vision."}, {"timestamp": [5275.0, 5278.96], "text": " Et donc c'est ce qu'on a fait, on a recrut\u00e9 60 personnes d'un seul coup,"}, {"timestamp": [5279.4, 5285.12], "text": " pour pouvoir lancer la V2 de la cha\u00eene avec du direct du matin"}, {"timestamp": [5286.98, 5288.72], "text": " au soir. Et c'est l\u00e0 o\u00f9, en quelques mois, on est pass\u00e9"}, {"timestamp": [5288.96, 5290.76], "text": " devant E-T\u00e9l\u00e9visions et qu'on est"}, {"timestamp": [5290.76, 5292.44], "text": " devenu la premi\u00e8re cha\u00eene d'info"}, {"timestamp": [5292.48, 5292.96], "text": " de France."}, {"timestamp": [5292.96, 5293.96], "text": " Donc \u00e7a, c'est 2007, par l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [5294.8, 5295.8], "text": " Oui, 2007,"}, {"timestamp": [5297.84, 5298.84], "text": " 2008."}, {"timestamp": [5300.52, 5301.68], "text": " Une des questions assez fondamentales,"}, {"timestamp": [5301.68, 5302.72], "text": " parce que tu me disais tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [5302.84, 5304.08], "text": " RMC, puis"}, {"timestamp": [5306.0, 5307.44], "text": " BFM, c' parce que tu me disais tout \u00e0 l'heure RMC puis BFM,"}, {"timestamp": [5312.8, 5313.08], "text": " c'est que donc tu sais remettre \u00e0 l'endroit, je crois que c'est le terme que tu as utilis\u00e9 un certain nombre de choses,"}, {"timestamp": [5314.6, 5314.8], "text": " et apr\u00e8s les faire grossir."}, {"timestamp": [5318.8, 5318.96], "text": " Est-ce que tu as eu des moments o\u00f9 tu as remis \u00e0 l'endroit des choses,"}, {"timestamp": [5322.56, 5322.6], "text": " tu les as fait grossir et c'est redevenu en crise et tu as d\u00fb les remettre,"}, {"timestamp": [5325.52, 5327.52], "text": " est-ce que tu as d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 en crise chez toi pour remettre \u00e0 l'endroit des choses que t'avais d\u00e9j\u00e0 remises \u00e0 l'endroit ?"}, {"timestamp": [5327.52, 5331.28], "text": " Non, par contre, il y a des choses qu'on n'est pas bien arriv\u00e9s \u00e0 remettre \u00e0 l'endroit."}, {"timestamp": [5331.28, 5332.28], "text": " La tribune."}, {"timestamp": [5332.28, 5333.28], "text": " La tribune."}, {"timestamp": [5333.28, 5335.28], "text": " J'ai un peu des regrets parce que"}, {"timestamp": [5335.28, 5339.76], "text": " maintenant, quand j'y repense, je sais ce qu'il aurait fallu faire."}, {"timestamp": [5339.76, 5341.76], "text": " Mais en m\u00eame temps, c'\u00e9tait une p\u00e9riode compliqu\u00e9e."}, {"timestamp": [5341.76, 5343.76], "text": " On l'a rachet\u00e9 juste avant"}, {"timestamp": [5343.76, 5346.84], "text": " la crise des march\u00e9s financiers 2007-2008."}, {"timestamp": [5346.84, 5349.4], "text": " Et donc, la pub financi\u00e8re s'est effondr\u00e9e."}, {"timestamp": [5349.4, 5351.44], "text": " Mais m\u00eame la pub sur BFM \u00e0 ce moment-l\u00e0 s'est effondr\u00e9e."}, {"timestamp": [5351.44, 5353.56], "text": " Voil\u00e0. Moi, j'\u00e9tais stress\u00e9 sur BFM."}, {"timestamp": [5353.56, 5357.4], "text": " Et je me suis dit, si je fais trop de choses, je vais \u00e9chouer partout."}, {"timestamp": [5357.4, 5362.4], "text": " Et j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rec\u00e9der la tribune pour le m\u00eame prix que je l'avais pay\u00e9e,"}, {"timestamp": [5362.4, 5367.52], "text": " c'est-\u00e0-dire pour 1 euro, avec un peu moins de tr\u00e9sorerie parce qu'on en avait br\u00fbl\u00e9 un peu,"}, {"timestamp": [5368.04, 5370.44], "text": " et de renoncer \u00e0 ce projet, de me concentrer sur"}, {"timestamp": [5371.8, 5374.28], "text": " BFMTV et sur RMC."}, {"timestamp": [5374.6, 5375.6], "text": " Qu'est-ce qui aurait march\u00e9, si tu le veux ?"}, {"timestamp": [5376.64, 5379.28], "text": " J'avais un projet en t\u00eate que je n'ai pas r\u00e9alis\u00e9, peut-\u00eatre parce qu'on \u00e9tait"}, {"timestamp": [5379.28, 5382.36], "text": " justement trop ambitieux. En fait, on a voulu faire de la tribune"}, {"timestamp": [5383.24, 5386.12], "text": " un vrai journal \u00e9conomique assez g\u00e9n\u00e9raliste, assez"}, {"timestamp": [5386.12, 5387.12], "text": " riche."}, {"timestamp": [5387.48, 5389.12], "text": " Et la Tribune avait \u00e0 l'\u00e9poque une"}, {"timestamp": [5389.12, 5390.72], "text": " image plut\u00f4t financi\u00e8re, plut\u00f4t"}, {"timestamp": [5390.72, 5391.72], "text": " banque."}, {"timestamp": [5391.84, 5393.24], "text": " Et il y avait un quotidien aux \u00c9tats-Unis"}, {"timestamp": [5393.24, 5395.12], "text": " qui s'appelait IBD, International"}, {"timestamp": [5395.12, 5396.76], "text": " Business Daily, qui \u00e9tait un quotidien"}, {"timestamp": [5396.96, 5399.16], "text": " \u00e0 Los Angeles, dont la signature \u00e9tait"}, {"timestamp": [5399.16, 5400.2], "text": " \u00ab tout ce que vous ne trouvez pas dans"}, {"timestamp": [5400.2, 5401.2], "text": " le Wall Street Journal \u00bb."}, {"timestamp": [5401.64, 5403.04], "text": " C'\u00e9tait beaucoup plus fin, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [5403.04, 5404.88], "text": " tr\u00e8s bourse, la r\u00e9putation"}, {"timestamp": [5405.2, 5406.2], "text": " du journal."}, {"timestamp": [5406.28, 5407.56], "text": " Il y avait moins de journalistes,"}, {"timestamp": [5407.56, 5409.2], "text": " moins de moyens et on aurait pris"}, {"timestamp": [5409.64, 5410.64], "text": " cet angle-l\u00e0."}, {"timestamp": [5411.08, 5413.0], "text": " Je pense qu'on aurait r\u00e9ussi."}, {"timestamp": [5413.04, 5414.68], "text": " Mais encore une fois, moi, j'avais"}, {"timestamp": [5414.68, 5415.68], "text": " du mal \u00e0 m'occuper"}, {"timestamp": [5416.96, 5418.04], "text": " de tout dans cette p\u00e9riode"}, {"timestamp": [5418.04, 5418.96], "text": " difficile."}, {"timestamp": [5419.04, 5420.72], "text": " Je vois bien comment L'Express"}, {"timestamp": [5422.24, 5423.32], "text": " prend \u00e9norm\u00e9ment de temps, parce"}, {"timestamp": [5423.32, 5424.34], "text": " que c'est pas parce que c'est plus"}, {"timestamp": [5424.34, 5425.4], "text": " petit que \u00e7a prend moins de temps."}, {"timestamp": [5425.72, 5429.68], "text": " Il faut inventer l'avenir, donc il faut beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir, \u00eatre tr\u00e8s cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [5429.68, 5431.08], "text": " se remettre en cause."}, {"timestamp": [5431.08, 5432.56], "text": " \u00c7a prend beaucoup de temps."}, {"timestamp": [5433.6, 5436.16], "text": " Bon, t'as pas beaucoup plus de temps, alors je vais te poser quelques derni\u00e8res"}, {"timestamp": [5436.16, 5438.6], "text": " questions l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5438.6, 5440.92], "text": " Est-ce qu'il y a des choses qu'on n'a pas abord\u00e9es d\u00e9j\u00e0 sur tout ce parcours"}, {"timestamp": [5440.92, 5443.72], "text": " et des choses, je sais pas, soit des gros succ\u00e8s, soit des gros \u00e9checs,"}, {"timestamp": [5443.72, 5445.2], "text": " soit surtout des apprentissages que tu"}, {"timestamp": [5445.2, 5448.4], "text": " pourrais me partager ? C'est un peu mon objectif avec G\u00e9n\u00e9ration Little Yourself."}, {"timestamp": [5448.4, 5452.9], "text": " Moi j'ai beaucoup appris avec les gens avec qui j'ai travaill\u00e9,"}, {"timestamp": [5452.9, 5460.0], "text": " parfois avec des collaborateurs tr\u00e8s brillants, tous ceux qui m'ont accompagn\u00e9 pendant les 20 ans"}, {"timestamp": [5460.0, 5466.0], "text": " de RMC et de BFM, dont je reste proche et avec qui on a v\u00e9cu"}, {"timestamp": [5466.0, 5468.0], "text": " une aventure fantastique, parce que"}, {"timestamp": [5468.0, 5470.0], "text": " dans la vie professionnelle, avoir"}, {"timestamp": [5470.0, 5472.0], "text": " la chance de vivre des aventures,"}, {"timestamp": [5472.0, 5474.0], "text": " \u00e7a c'est vraiment une chance."}, {"timestamp": [5474.0, 5476.0], "text": " C'est vraiment passionnant. J'ai v\u00e9cu l'aventure"}, {"timestamp": [5476.0, 5478.0], "text": " \u00c9nergie,"}, {"timestamp": [5478.0, 5480.0], "text": " j'ai v\u00e9cu l'aventure"}, {"timestamp": [5480.0, 5482.0], "text": " RMC, le retournement,"}, {"timestamp": [5482.0, 5484.0], "text": " les droits de la Coupe du monde de foot qu'on avait achet\u00e9 en exclusivit\u00e9,"}, {"timestamp": [5484.0, 5486.4], "text": " on a fait la une des journaux pendant six mois"}, {"timestamp": [5487.08, 5489.6], "text": " Europe 1, RTL, France Inter nous sont tomb\u00e9s dessus."}, {"timestamp": [5490.28, 5495.92], "text": " RMC est devenu finalement le challenger, le vilain petit canard, mais en m\u00eame temps l'entreprise qui \u00e9tait disruptive."}, {"timestamp": [5496.92, 5498.92], "text": " Donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 incroyable."}, {"timestamp": [5499.12, 5501.72], "text": " Un faux talk sport. D\u00e8s le d\u00e9but \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un th\u00e9."}, {"timestamp": [5502.52, 5505.0], "text": " Oui, beaucoup inspir\u00e9 de mod\u00e8les aux \u00c9tats-Unis."}, {"timestamp": [5505.0, 5509.0], "text": " Et puis, BFM Business, qu'on a redress\u00e9 assez vite,"}, {"timestamp": [5509.0, 5512.0], "text": " mais c'\u00e9tait aussi une aventure. Et puis l'aventure BFM TV, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [5512.0, 5515.0], "text": " de devenir la premi\u00e8re cha\u00eene d'info du pays."}, {"timestamp": [5515.0, 5519.0], "text": " Tous les moments forts qu'on a v\u00e9cus, souvent associ\u00e9s d'ailleurs \u00e0 des drames,"}, {"timestamp": [5519.0, 5522.0], "text": " mais qui ont permis \u00e0 la cha\u00eene de franchir des \u00e9tapes."}, {"timestamp": [5522.0, 5526.08], "text": " En 2007, quand on a diffus\u00e9 le d\u00e9bat S\u00e9gol\u00e8ne Royal-Fran\u00e7ois Beyrou,"}, {"timestamp": [5526.12, 5527.82], "text": " personne ne voulait diffuser et qui a"}, {"timestamp": [5528.0, 5530.12], "text": " finalement \u00e9t\u00e9 l'acte fondateur de BFM,"}, {"timestamp": [5530.16, 5531.44], "text": " puisque \u00e7a a justifi\u00e9 sa raison"}, {"timestamp": [5531.44, 5533.18], "text": " d'\u00eatre, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9norme"}, {"timestamp": [5533.18, 5535.12], "text": " succ\u00e8s. Le samedi midi,"}, {"timestamp": [5535.12, 5536.28], "text": " apr\u00e8s le d\u00e9bat, quand j'ai vu les"}, {"timestamp": [5536.28, 5538.12], "text": " images sur TF1, pour moi, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [5538.48, 5539.48], "text": " quand m\u00eame un grand"}, {"timestamp": [5540.88, 5541.88], "text": " moment."}, {"timestamp": [5542.32, 5544.36], "text": " J'ai eu la chance de vivre"}, {"timestamp": [5544.36, 5545.0], "text": " des aventures,"}, {"timestamp": [5545.0, 5549.0], "text": " L'Express en est une nouvelle, et \u00e7a c'est quand m\u00eame passionnant."}, {"timestamp": [5549.0, 5553.0], "text": " J'ai lu quelque part que ton"}, {"timestamp": [5553.0, 5557.0], "text": " arriv\u00e9e chez SFR \u00e9tait quand m\u00eame douloureuse en termes d'apprentissage."}, {"timestamp": [5557.0, 5561.0], "text": " C'est un nouveau m\u00e9tier, tu as appris un nouveau m\u00e9tier dans les t\u00e9l\u00e9coms, c'est vrai ?"}, {"timestamp": [5561.0, 5566.6], "text": " C'est tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s compliqu\u00e9, tu as d\u00fb t'impr\u00e9gner de nouvelles choses et reprendre de z\u00e9ro plein de choses ?"}, {"timestamp": [5566.6, 5570.6], "text": " Le d\u00e9but chez Altiz, c'\u00e9tait difficile parce que Patrick Dray m'emmenait avec lui"}, {"timestamp": [5570.6, 5574.6], "text": " dans le monde entier faire les reporting, voir les filiales, etc."}, {"timestamp": [5574.6, 5576.6], "text": " Et je lui disais, mais est-ce que c'est vraiment utile que je sois l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [5576.6, 5577.8], "text": " Et il me dit, c'est comme tu veux."}, {"timestamp": [5577.8, 5580.6], "text": " Alors bon, j'ai consid\u00e9r\u00e9 qu'il devait penser que c'\u00e9tait utile que je sois l\u00e0."}, {"timestamp": [5580.6, 5583.6], "text": " C'\u00e9tait une fa\u00e7on de voir aussi si je m'int\u00e9grais, si je m'investissais"}, {"timestamp": [5583.6, 5588.48], "text": " dans toutes les activit\u00e9s, si j'\u00e9tais un partenaire, un associ\u00e9. Donc, on faisait le tour du monde."}, {"timestamp": [5588.48, 5594.8], "text": " On partait de Paris, Portugal, le lendemain les Etats-Unis, puis la R\u00e9publique dominicaine,"}, {"timestamp": [5594.8, 5599.96], "text": " puis deux escales aux Etats-Unis. J'arrivais, il y avait du reporting des t\u00e9l\u00e9coms am\u00e9ricaines."}, {"timestamp": [5599.96, 5603.8], "text": " Je ne comprenais rien parce que c'\u00e9tait que des abr\u00e9viations. Donc, je ne savais pas de quoi en"}, {"timestamp": [5603.8, 5607.72], "text": " parler. J'avais le d\u00e9calage horaire parce qu'on partait de Lisbonne."}, {"timestamp": [5607.72, 5610.16], "text": " \u2014 Tu lui demandais quand tu lui disais, quand tu ne comprenais pas ?"}, {"timestamp": [5610.16, 5613.2], "text": " \u2014 Je lui disais mes commentaires parce que lui, souvent, il se mettait au bout de la table, il ne disait rien."}, {"timestamp": [5613.2, 5619.32], "text": " Il observait les \u00e9quipes pr\u00e9senter leurs r\u00e9sultats, puis je lui disais un peu ce que je pensais."}, {"timestamp": [5619.32, 5622.16], "text": " Donc c'\u00e9tait un apprentissage incroyable."}, {"timestamp": [5622.16, 5626.6], "text": " Mais en tant que pr\u00e9sident de SFR,, moi je n'ai pas amen\u00e9 ma"}, {"timestamp": [5626.6, 5632.88], "text": " connaissance des t\u00e9l\u00e9coms qui \u00e9tait tr\u00e8s faible. J'ai amen\u00e9 ma connaissance du monde institutionnel,"}, {"timestamp": [5632.88, 5637.64], "text": " du monde politique pour assurer les relations institutionnelles du groupe, pour assurer le"}, {"timestamp": [5637.64, 5642.12], "text": " d\u00e9veloppement de la fibre en France aupr\u00e8s des d\u00e9partements, des r\u00e9gions o\u00f9 j'allais pitcher"}, {"timestamp": [5642.12, 5646.8], "text": " devant les \u00e9lus, avec les \u00e9quipes d'SFR. \u00c7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait passionnant."}, {"timestamp": [5646.8, 5651.1], "text": " Apr\u00e8s, c'est pas moi qui d\u00e9finissais la politique marketing d'SFR,"}, {"timestamp": [5651.1, 5654.6], "text": " ou qui d\u00e9cidais des investissements dans la fibre, j'en aurais \u00e9t\u00e9 bien incapable."}, {"timestamp": [5655.4, 5660.1], "text": " J'avais... J'ai la vision de, au moins \u00e0 cette p\u00e9riode, je sais pas aujourd'hui, mais..."}, {"timestamp": [5661.3, 5664.3], "text": " Michel Combes, plein de..."}, {"timestamp": [5664.3, 5668.0], "text": " Comment s'appelle-t-il ? C'est pas Michel Combes qui est maintenant chez..."}, {"timestamp": [5668.0, 5672.0], "text": " \u2014 Softbank. \u2014 Softbank, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [5672.0, 5676.0], "text": " Un certain nombre d'un truc un peu rugueux, voire rude quand m\u00eame, en termes de business."}, {"timestamp": [5676.0, 5680.0], "text": " Je me trompe ? \u2014 La p\u00e9riode de la reprise des affaires"}, {"timestamp": [5680.0, 5684.0], "text": " par Altice a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode difficile. \u00c0 l'\u00e9poque, le gouvernement"}, {"timestamp": [5684.0, 5686.88], "text": " n'avait pas autoris\u00e9 Altice \u00e0 restructurer pendant"}, {"timestamp": [5686.88, 5687.88], "text": " quatre ans."}, {"timestamp": [5688.16, 5689.52], "text": " Donc, les gens savaient qu'ils allaient"}, {"timestamp": [5689.52, 5690.52], "text": " partir."}, {"timestamp": [5690.92, 5692.36], "text": " Donc, pendant quatre ans, la bo\u00eete a"}, {"timestamp": [5692.36, 5693.36], "text": " \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat."}, {"timestamp": [5693.6, 5694.84], "text": " Donc, c'\u00e9tait une p\u00e9riode difficile."}, {"timestamp": [5694.88, 5696.44], "text": " Puis, il y a 5 000 personnes qui sont"}, {"timestamp": [5696.44, 5697.68], "text": " parties sur 15 000."}, {"timestamp": [5698.12, 5700.32], "text": " Et \u00e7a, c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [5700.32, 5701.84], "text": " l'arriv\u00e9e du quatri\u00e8me op\u00e9rateur qui"}, {"timestamp": [5701.84, 5703.76], "text": " obligeait les trois autres qui avaient"}, {"timestamp": [5703.84, 5705.12], "text": " bien v\u00e9cu pendant"}, {"timestamp": [5705.12, 5708.96], "text": " de longues ann\u00e9es de se restructurer et de se r\u00e9organiser."}, {"timestamp": [5708.96, 5714.6], "text": " Est-ce que philosophiquement, parce qu'on a parl\u00e9 pas mal de retournement avec ces mots et de choses comme \u00e7a, mais"}, {"timestamp": [5714.6, 5719.04], "text": " est-ce que t'es... Excuse-moi de te poser le mot, mais t'es un dur, je veux dire,"}, {"timestamp": [5719.04, 5725.28], "text": " dans le sens... Est-ce que tu penses qu'on peut faire des affaires en \u00e9tant gentil ?"}, {"timestamp": [5725.36, 5728.68], "text": " Oui, mais gentil, \u00e7a veut pas dire"}, {"timestamp": [5728.68, 5730.56], "text": " ne pas licencier, ne pas restructurer."}, {"timestamp": [5731.6, 5734.52], "text": " Ne pas restructurer, c'est faire preuve de faiblesse, c'est mettre l'entreprise"}, {"timestamp": [5734.52, 5738.2], "text": " en danger. Ce qu'il faut, c'est \u00eatre courageux et juste."}, {"timestamp": [5738.92, 5740.44], "text": " Mais une entreprise..."}, {"timestamp": [5741.64, 5744.76], "text": " Si j'avais pas restructur\u00e9 RMC \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [5745.62, 5747.06], "text": " si j'avais pas restructur\u00e9 BC \u00e0 l'\u00e9poque, si j'avais pas restructur\u00e9 BFM"}, {"timestamp": [5747.06, 5748.44], "text": " Business, ces entreprises auraient"}, {"timestamp": [5748.46, 5749.46], "text": " disparu."}, {"timestamp": [5749.58, 5751.5], "text": " Donc, il a fallu effectivement"}, {"timestamp": [5751.76, 5753.42], "text": " faire partir des collaborateurs."}, {"timestamp": [5753.74, 5755.48], "text": " En France, ces collaborateurs"}, {"timestamp": [5755.5, 5756.54], "text": " partent dans des conditions qui ne"}, {"timestamp": [5756.54, 5758.1], "text": " sont pas inhumaines, m\u00eame si c'est"}, {"timestamp": [5758.1, 5759.58], "text": " vraiment toujours difficile de faire"}, {"timestamp": [5759.58, 5760.58], "text": " partir quelqu'un."}, {"timestamp": [5760.74, 5762.14], "text": " Mais le dernier plan que j'ai v\u00e9cu,"}, {"timestamp": [5762.14, 5763.14], "text": " c'est \u00e0 l'express."}, {"timestamp": [5763.46, 5764.94], "text": " Ce n'est pas des moments agr\u00e9ables,"}, {"timestamp": [5764.96, 5765.88], "text": " ce n'est pas m\u00eame des moments int\u00e9ressants. Et t'as pas \u00e0 l'express. C'est pas des moments agr\u00e9ables, c'est pas m\u00eame des moments"}, {"timestamp": [5766.0, 5767.0], "text": " int\u00e9ressants."}, {"timestamp": [5767.0, 5768.0], "text": " Et t'as pas de mal \u00e0 le faire."}, {"timestamp": [5768.48, 5769.72], "text": " C'est li\u00e9 \u00e0 la survie."}, {"timestamp": [5769.76, 5770.76], "text": " Si, j'ai du mal \u00e0 le faire."}, {"timestamp": [5770.96, 5772.72], "text": " OK, OK. Non, mais ce que je veux dire, c'est que t'as pas de mal \u00e0"}, {"timestamp": [5772.72, 5774.72], "text": " retrousser les manches. Non, pardon, je parle de courage ou de..."}, {"timestamp": [5774.92, 5777.52], "text": " Parce qu'en plus, je parle pas pour moi,"}, {"timestamp": [5777.72, 5779.36], "text": " soyons clairs, mais on ne t'aime pas pour \u00e7a."}, {"timestamp": [5779.4, 5780.6], "text": " Il y a, c'est-\u00e0-dire qu'il y a beaucoup de gens qui..."}, {"timestamp": [5780.88, 5783.96], "text": " J'imagine, je t'apprends rien, mais tu vois, ton nom, m\u00eame celui"}, {"timestamp": [5783.96, 5785.84], "text": " de Patrick Drahi, est quand m\u00eame souvent associ\u00e9 \u00e0,"}, {"timestamp": [5785.88, 5788.04], "text": " justement, des plans sociaux, des choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [5789.48, 5792.64], "text": " qui sont jamais, comme on le disait tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [5792.64, 5794.92], "text": " on va parler de vous pendant les plans sociaux, mais pas quand les choses"}, {"timestamp": [5794.92, 5795.92], "text": " marchent tr\u00e8s bien derri\u00e8re, si ?"}, {"timestamp": [5797.0, 5798.0], "text": " C'est vrai que"}, {"timestamp": [5799.24, 5801.2], "text": " j'ai restructur\u00e9 RMC,"}, {"timestamp": [5802.04, 5807.84], "text": " mais quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, les gens, ils retiennent quand m\u00eame le succ\u00e8s d'RMC. Et pour"}, {"timestamp": [5807.84, 5813.16], "text": " BFM Business, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pareil. Quand j'ai rachet\u00e9 l'entreprise, il y avait 120 personnes et finalement,"}, {"timestamp": [5813.16, 5819.28], "text": " on a ramen\u00e9 \u00e0 40 personnes. Parce que d'une radio g\u00e9n\u00e9raliste qui \u00e9tait de trop, on a fait la radio"}, {"timestamp": [5819.28, 5825.36], "text": " \u00e9conomique num\u00e9ro un. Donc, il faut le faire, il faut le faire avec compassion,"}, {"timestamp": [5825.36, 5826.36], "text": " avec g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9."}, {"timestamp": [5826.36, 5828.2], "text": " Les plans sont financ\u00e9s d'une"}, {"timestamp": [5828.2, 5829.6], "text": " fa\u00e7on assez g\u00e9n\u00e9reuse."}, {"timestamp": [5829.6, 5830.68], "text": " Personne n'est mis \u00e0 la rue."}, {"timestamp": [5831.44, 5833.72], "text": " En France, la l\u00e9gislation"}, {"timestamp": [5833.72, 5835.36], "text": " n'est quand m\u00eame pas d\u00e9favorable aux"}, {"timestamp": [5835.36, 5837.0], "text": " salari\u00e9s. Apr\u00e8s, c'est jamais facile"}, {"timestamp": [5837.0, 5839.0], "text": " de se retrouver \u00e0 rechercher"}, {"timestamp": [5839.76, 5841.76], "text": " un travail. Mais si on"}, {"timestamp": [5841.76, 5843.32], "text": " ne le faisait pas, c'est toute"}, {"timestamp": [5843.32, 5844.72], "text": " l'entreprise qu'on mettrait en"}, {"timestamp": [5844.72, 5846.0], "text": " danger. Donc, moi, ce que j'essaye, c'est d'\u00eatre juste."}, {"timestamp": [5846.0, 5848.0], "text": " Et l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [5850.0, 5852.0], "text": " si \u00e7a arrive ou \u00e7a arrive"}, {"timestamp": [5852.0, 5854.0], "text": " \u00e0 des gens, il y a des r\u00e8gles \u00e0 conna\u00eetre,"}, {"timestamp": [5854.0, 5856.0], "text": " il y a des choses \u00e0 savoir. Je ne sais pas, j'ai des souvenirs"}, {"timestamp": [5856.0, 5858.0], "text": " sur des plans sociaux de"}, {"timestamp": [5858.0, 5860.0], "text": " personnes qui m'expliquaient, je crois que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [5860.0, 5862.0], "text": " il y a tr\u00e8s longtemps chez Prisma, on a propos\u00e9"}, {"timestamp": [5862.0, 5864.0], "text": " un point social et puis ceux qui sont partis, c'est tous ceux qu'on"}, {"timestamp": [5864.0, 5865.1], "text": " voulait garder, par exemple. Tu vois ce que je veux dire ? Il y a des m\u00e9th chez Prisma, on a propos\u00e9 un point social, et puis ceux qui sont partis, c'est tous ceux qu'on voulait garder, quoi, par exemple."}, {"timestamp": [5865.1, 5868.2], "text": " Tu vois ce que je veux dire ? Il y a des m\u00e9thodes, des secrets."}, {"timestamp": [5868.6, 5871.1], "text": " C'est vrai que quand il y a des plans de d\u00e9part volontaires,"}, {"timestamp": [5871.6, 5876.1], "text": " ceux qui ont le plus confiance en eux, de leur capital, de leurs valeurs,"}, {"timestamp": [5876.4, 5877.6], "text": " qui ont confiance dans l'avenir,"}, {"timestamp": [5878.0, 5881.0], "text": " ils sont tent\u00e9s de prendre le plan de d\u00e9part"}, {"timestamp": [5881.4, 5882.0], "text": " g\u00e9n\u00e9reux,"}, {"timestamp": [5882.4, 5888.88], "text": " et le lendemain d'aller retrouver un boulot ailleurs, et finalement de s'\u00eatre pay\u00e9 l'apport pour s'acheter un appartement ou s'\u00eatre pay\u00e9"}, {"timestamp": [5888.88, 5891.88], "text": " une r\u00e9sidence secondaire. Donc..."}, {"timestamp": [5891.88, 5892.68], "text": " Comment tu l'emp\u00eaches ?"}, {"timestamp": [5892.68, 5898.56], "text": " \u00c7a se g\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que les personnes cl\u00e9s, on les traite avant pour les motiver,"}, {"timestamp": [5898.56, 5902.88], "text": " pour qu'ils n'aient pas envie de partir, pour les associer au projet."}, {"timestamp": [5902.88, 5906.08], "text": " C'est des p\u00e9riodes qui sont compliqu\u00e9es et pas tr\u00e8s int\u00e9ressantes, \u00e7a c'est certain."}, {"timestamp": [5908.2, 5910.8], "text": " Et une derni\u00e8re question l\u00e0-dessus, tu as d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [5910.8, 5913.56], "text": " donc je te l'ai pos\u00e9, mais peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bien tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [5913.56, 5915.56], "text": " d\u00fb faire \u00e7a dans une entreprise"}, {"timestamp": [5915.56, 5917.56], "text": " dans laquelle tu ne venais pas de rentrer,"}, {"timestamp": [5917.56, 5920.88], "text": " qui \u00e9tait la tienne et que tu as d\u00fb restructurer."}, {"timestamp": [5920.88, 5923.8], "text": " Oui, je l'ai fait chez Altice, chez Next Radio TV,"}, {"timestamp": [5923.8, 5925.4], "text": " donc dans mon groupe, m\u00eame si je l'avais vendu Altice, chez Next Radio TV, donc dans mon groupe."}, {"timestamp": [5926.4, 5928.76], "text": " M\u00eame si je l'avais vendu, \u00e7a restait mon groupe, il y a"}, {"timestamp": [5928.76, 5929.76], "text": " deux ans, en plein"}, {"timestamp": [5930.48, 5931.48], "text": " milieu du Covid."}, {"timestamp": [5932.44, 5933.6], "text": " On a vu trois dangers."}, {"timestamp": [5934.08, 5935.18], "text": " Le premier, c'est qu'on faisait"}, {"timestamp": [5935.18, 5936.76], "text": " moins 70 % de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [5936.84, 5937.96], "text": " Et moi, j'avais la conviction que"}, {"timestamp": [5937.96, 5939.12], "text": " \u00e7a n'allait pas s'arr\u00eater si t\u00f4t."}, {"timestamp": [5939.32, 5940.32], "text": " Le Covid, je ne sais pas"}, {"timestamp": [5941.56, 5943.12], "text": " pourquoi, j'avais le pressentiment,"}, {"timestamp": [5943.12, 5944.36], "text": " comme souvent les crises, c'est"}, {"timestamp": [5944.36, 5945.96], "text": " par vagues, on croit que c'est r\u00e9gl\u00e9"}, {"timestamp": [5945.96, 5948.72], "text": " et puis on replonge. C'est ce qu'on vit depuis deux ans avec"}, {"timestamp": [5948.72, 5951.76], "text": " le Covid. Donc, on avait ce premier challenge."}, {"timestamp": [5952.56, 5955.24], "text": " Le deuxi\u00e8me challenge, c'est que chez Altice,"}, {"timestamp": [5955.72, 5958.68], "text": " l'entreprise avait cr\u00e9\u00e9 des charges nouvelles qui"}, {"timestamp": [5958.68, 5961.52], "text": " ne se justifiaient pas par rapport \u00e0 l'organisation qu'on avait"}, {"timestamp": [5961.52, 5964.12], "text": " avant que je vende. Donc, il y avait eu le d\u00e9faut de l'arriv\u00e9e"}, {"timestamp": [5964.12, 5965.12], "text": " dans un grand groupe,"}, {"timestamp": [5965.12, 5967.12], "text": " les droits de la Champions League, tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5967.12, 5969.68], "text": " Voil\u00e0, on avait pris un peu nos aises."}, {"timestamp": [5969.68, 5973.68], "text": " Et puis, il y a le challenge de la transformation du secteur de la t\u00e9l\u00e9vision lin\u00e9aire,"}, {"timestamp": [5973.68, 5978.68], "text": " o\u00f9 il faut anticiper, il faut \u00eatre tr\u00e8s agile."}, {"timestamp": [5978.68, 5981.68], "text": " Donc, on a lanc\u00e9 un plan de d\u00e9part volontaire."}, {"timestamp": [5981.68, 5984.68], "text": " Donc, pas de licenciement, un plan de d\u00e9part volontaire."}, {"timestamp": [5984.68, 5986.44], "text": " Et il y a 200 personnes qui sont parties."}, {"timestamp": [5986.84, 5990.0], "text": " Donc, ce n'\u00e9tait pas un moment tr\u00e8s, tr\u00e8s agr\u00e9able,"}, {"timestamp": [5990.28, 5993.36], "text": " mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9, je dirais, avec attention"}, {"timestamp": [5993.36, 5995.64], "text": " vis-\u00e0-vis des collaborateurs. Et finalement, \u00e7a s'est"}, {"timestamp": [5996.16, 5997.16], "text": " relativement bien pass\u00e9."}, {"timestamp": [5997.36, 6000.56], "text": " \u00c7a a dur\u00e9 six mois et les gens sont partis"}, {"timestamp": [6000.56, 6003.8], "text": " dans des conditions, je crois, favorables qui leur laissaient"}, {"timestamp": [6003.92, 6005.76], "text": " largement le temps de retomber sur leurs pieds."}, {"timestamp": [6005.76, 6013.48], "text": " Quand j'ai largement le temps, c'est plusieurs ann\u00e9es pour retrouver un job ou saisir une opportunit\u00e9, parce que c'est souvent le cas."}, {"timestamp": [6013.48, 6020.0], "text": " Donc c'est possible. Je ne sais pas si tu vois o\u00f9 je veux en venir, mais en fait, \u00e7a me semble assez... Non, pas du tout simple, mais plus facile d'arriver dans une bo\u00eete,"}, {"timestamp": [6020.0, 6028.0], "text": " de voir tout ce qui ne marche pas et de te dire on va couper \u00e7a, on va faire ci, on va faire \u00e7a, comme tu l'as fait parce que tu avais l'habitude, que dans ta propre bo\u00eete,"}, {"timestamp": [6028.0, 6032.0], "text": " te dire \u00e0 un moment, il va se passer des trucs et il faut couper des choses, c'est pas simple."}, {"timestamp": [6032.0, 6036.0], "text": " Quand on a recrut\u00e9 des gens pendant 20 ans, demander"}, {"timestamp": [6036.0, 6040.0], "text": " \u00e0 certains volontaires de partir, m\u00eame si c'est des volontaires,"}, {"timestamp": [6040.0, 6044.0], "text": " ce n'est pas agr\u00e9able. C'est des gens qu'on conna\u00eet, qu'on a recrut\u00e9, avec lesquels on a pass\u00e9"}, {"timestamp": [6044.0, 6046.8], "text": " du temps, avec lesquels on a v\u00e9cu des aventures. C'est hum agr\u00e9able. C'est des gens qu'on conna\u00eet, qu'on a recrut\u00e9, avec lequel on a pass\u00e9 du temps, avec lequel on a v\u00e9cu des aventures."}, {"timestamp": [6046.8, 6051.6], "text": " C'est humainement plus difficile que quand on arrive dans une entreprise, mais \u00e7a l'est aussi."}, {"timestamp": [6051.6, 6054.8], "text": " Mais, encore une fois, c'est in\u00e9vitable."}, {"timestamp": [6054.8, 6057.6], "text": " Donc, le sujet, c'est l'indemnisation des collaborateurs,"}, {"timestamp": [6057.6, 6061.6], "text": " mais dans un monde qui bouge, ne pas se transformer, c'est se mettre en danger."}, {"timestamp": [6061.6, 6066.0], "text": " On va finir sur la note plus positive ou sympathique. Tu bosses avec ta"}, {"timestamp": [6066.0, 6068.0], "text": " fille maintenant alors ?"}, {"timestamp": [6068.0, 6070.0], "text": " Donc, pardon, j'allais dire Alice,"}, {"timestamp": [6070.0, 6072.0], "text": " mais non, c'est Lucie, sur"}, {"timestamp": [6072.0, 6074.0], "text": " votre h\u00f4tel en fait, c'est \u00e7a ? Donc vous avez"}, {"timestamp": [6074.0, 6076.0], "text": " ouvert un h\u00f4tel ? Alors, je travaille"}, {"timestamp": [6076.0, 6078.0], "text": " avec mes filles. Ah, vous \u00eates associ\u00e9 aussi avec Alice ?"}, {"timestamp": [6078.0, 6080.0], "text": " Il y a une de mes filles"}, {"timestamp": [6080.0, 6082.0], "text": " qui travaille, Alice, qui travaille sur la partie"}, {"timestamp": [6082.0, 6084.0], "text": " m\u00e9dias. Je pr\u00e9cise que je ne connais pas ton fils. Je l'ai"}, {"timestamp": [6084.0, 6085.2], "text": " vu une fois, je crois, mais j'ai crois pr\u00e9cise que je ne connais pas ton fils. Je l'ai vu une fois, je crois,"}, {"timestamp": [6085.2, 6086.84], "text": " mais j'ai crois\u00e9 tes filles, mais"}, {"timestamp": [6086.84, 6087.84], "text": " pas ton fils."}, {"timestamp": [6088.56, 6090.4], "text": " Ma fille a\u00een\u00e9e, Alice, travaille"}, {"timestamp": [6090.4, 6091.68], "text": " avec moi sur la partie m\u00e9dia."}, {"timestamp": [6092.4, 6093.88], "text": " Elle a sa propre entreprise qui"}, {"timestamp": [6093.88, 6095.2], "text": " s'appelle Georgette Mag, qui est un"}, {"timestamp": [6095.2, 6096.2], "text": " site d'\u00e9quitation."}, {"timestamp": [6096.76, 6098.6], "text": " Et on suit tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 l'Express,"}, {"timestamp": [6098.6, 6100.66], "text": " on l'aide parce qu'on croit beaucoup"}, {"timestamp": [6100.68, 6102.32], "text": " \u00e0 la presse, \u00e0 centres d'int\u00e9r\u00eat."}, {"timestamp": [6102.4, 6103.4], "text": " Tr\u00e8s sp\u00e9cifique."}, {"timestamp": [6103.48, 6107.22], "text": " Les magazines papiers qui sont en train de dispara\u00eetre et on pense que l'image"}, {"timestamp": [6108.76, 6112.78], "text": " aura beaucoup d'importance sur ces activit\u00e9s l\u00e0, donc l'\u00e9quitation o\u00f9"}, {"timestamp": [6113.16, 6119.28], "text": " on est beaucoup sur le how-to, sur la p\u00e9dagogie, sur la performance pour \u00eatre meilleur avec des conseils, des masterclass, etc."}, {"timestamp": [6119.28, 6121.28], "text": " How-to, donc le comment."}, {"timestamp": [6121.28, 6124.16], "text": " Et on veut d\u00e9cliner ensuite sur plein d'activit\u00e9s"}, {"timestamp": [6124.18, 6125.7], "text": " Et on veut d\u00e9cliner ensuite sur plein d'activit\u00e9s"}, {"timestamp": [6132.08, 6133.18], "text": " de centres d'int\u00e9r\u00eat. Mon autre fille Lucie travaille avec moi sur la partie h\u00f4tellerie, donc on a un premier h\u00f4tel qui marche tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [6136.02, 6137.02], "text": " un chalet h\u00f4tel \u00e0 Courchevel et puis j'esp\u00e8re"}, {"timestamp": [6138.9, 6140.9], "text": " d'autres h\u00f4tels bient\u00f4t, puisqu'on y travaille."}, {"timestamp": [6140.9, 6142.9], "text": " On va les citer, donc Lilienne de Valais et \u00e0 Courchevel."}, {"timestamp": [6142.9, 6144.9], "text": " C'est Lily of the Valley aussi."}, {"timestamp": [6144.9, 6145.2], "text": " Lily of the Valley aussi, d'accord. C'est unillie of the Valais aussi. Lillie of the Valais aussi, d'accord."}, {"timestamp": [6145.2, 6148.1], "text": " Mais c'est un m\u00e9tier nouveau pour moi."}, {"timestamp": [6148.1, 6151.4], "text": " Au d\u00e9part, c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 dans un lieu que j'aime"}, {"timestamp": [6151.4, 6153.5], "text": " beaucoup, qui est la Croix-Valmaire, le lieu de mes vacances"}, {"timestamp": [6153.5, 6157.4], "text": " depuis toujours. Il y avait un h\u00f4tel \u00e0 vendre, je l'ai achet\u00e9."}, {"timestamp": [6157.4, 6159.0], "text": " Je pensais juste le repeindre."}, {"timestamp": [6159.0, 6162.6], "text": " Et puis, finalement, j'ai appel\u00e9 Philippe Starck et un peu comme"}, {"timestamp": [6162.6, 6165.22], "text": " BFM TV, on est parti dans une aventure"}, {"timestamp": [6170.02, 6170.38], "text": " pas tout \u00e0 fait contr\u00f4l\u00e9e, mais quand m\u00eame un projet beaucoup plus important. Et aujourd'hui,"}, {"timestamp": [6173.42, 6173.7], "text": " Digas Valley est un vrai succ\u00e8s, donc c'est une vraie fiert\u00e9 pour nous."}, {"timestamp": [6174.58, 6179.18], "text": " C'est facile. Je sais pas, en fait, j'ai eu Fr\u00e9d\u00e9ric Bius r\u00e9cemment. En fait, j'ai l'impression que tout le monde peut, tous les entrepreneurs qui ont r\u00e9ussi,"}, {"timestamp": [6179.18, 6181.18], "text": " s'ach\u00e8tent des h\u00f4tels et font \u00e7a."}, {"timestamp": [6181.54, 6183.98], "text": " C'est vrai que beaucoup ont des h\u00f4tels,"}, {"timestamp": [6184.66, 6185.04], "text": " tous ne r\u00e9ussissent pas, mais parce que ce qu'il faut, c'est s'y impliquer beaucoup. Moi, j'ai que beaucoup ont des h\u00f4tels,"}, {"timestamp": [6186.8, 6186.84], "text": " tous ne r\u00e9ussissent pas, mais parce que"}, {"timestamp": [6188.28, 6188.32], "text": " ce qu'il faut, c'est s'y impliquer beaucoup."}, {"timestamp": [6189.76, 6190.92], "text": " Moi, je n'ai pas achet\u00e9 un h\u00f4tel et je n'ai pas donn\u00e9 les cl\u00e9s \u00e0 un directeur."}, {"timestamp": [6191.72, 6194.24], "text": " Le concept, c'est pens\u00e9 par moi,"}, {"timestamp": [6194.72, 6196.0], "text": " je me suis beaucoup investi."}, {"timestamp": [6196.52, 6197.68], "text": " Et c'est un peu comme la t\u00e9l\u00e9 ou la"}, {"timestamp": [6197.68, 6199.2], "text": " radio. C'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [6199.52, 6201.32], "text": " moi, FM, c'est la t\u00e9l\u00e9 que j'avais envie"}, {"timestamp": [6201.32, 6203.08], "text": " de regarder. Et l\u00e0, c'est l'h\u00f4tel o\u00f9 j'avais"}, {"timestamp": [6203.08, 6204.6], "text": " envie d'aller."}, {"timestamp": [6204.64, 6209.32], "text": " Donc, on ne peut pas le faire dans n'importe quel m\u00e9tier, dans l'industrie, je ne pourrais pas dire \u00e7a. Mais l\u00e0,"}, {"timestamp": [6209.96, 6215.2], "text": " l'exp\u00e9rience client, elle est fondamentale. Donc, moi, c'est toujours ce que j'apporte. C'est ce que je dis aussi aux \u00e9quipes de l'Express."}, {"timestamp": [6215.88, 6217.88], "text": " Moi, je suis le premier lecteur."}, {"timestamp": [6217.88, 6219.8], "text": " Donc,"}, {"timestamp": [6219.8, 6224.6], "text": " je sais aussi ce que j'ai envie de lire, et ce que les gens qui me ressemblent ont envie de lire. C'est du marketing de"}, {"timestamp": [6224.6, 6225.36], "text": " base, mais \u00e7a marche bien."}, {"timestamp": [6227.24, 6229.24], "text": " Trois derni\u00e8res questions."}, {"timestamp": [6229.8, 6231.8], "text": " Avant \u00e7a, est-ce que tu aurais un conseil pour"}, {"timestamp": [6232.0, 6237.6], "text": " me faire grossir tous mes podcasts, mon groupe de m\u00e9dias, etc. Il y a quelque chose qui te vient en t\u00eate comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6239.08, 6244.2], "text": " Investir dans le contenu, avoir des programmes tr\u00e8s forts, des exclusivit\u00e9s, des talents."}, {"timestamp": [6242.0, 6244.0], "text": " avoir des programmes tr\u00e8s forts, des exclusivit\u00e9s, des talents."}, {"timestamp": [6244.0, 6246.0], "text": " C'est \u00e7a"}, {"timestamp": [6246.0, 6248.0], "text": " la cl\u00e9 dans notre m\u00e9tier. C'est"}, {"timestamp": [6248.0, 6250.0], "text": " d'abord la qualit\u00e9 du contenu."}, {"timestamp": [6250.0, 6252.0], "text": " Il y a beaucoup d'acteurs, c'est"}, {"timestamp": [6252.0, 6254.0], "text": " \u00e7a qui est difficile."}, {"timestamp": [6254.0, 6256.0], "text": " C'est ce qu'on se disait tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [6256.0, 6258.0], "text": " mais dans le contenu, la priorit\u00e9"}, {"timestamp": [6258.0, 6260.0], "text": " c'est le contenu."}, {"timestamp": [6260.0, 6262.0], "text": " Et finalement, un de tes"}, {"timestamp": [6262.0, 6264.0], "text": " martingales \u00e0 toi, c'est regarder de l'autre"}, {"timestamp": [6264.0, 6265.0], "text": " c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique."}, {"timestamp": [6265.92, 6267.12], "text": " Et que je fais un peu sur le podcast."}, {"timestamp": [6267.16, 6269.72], "text": " \u00c0 l'origine, moi, j'ai lanc\u00e9 un podcast parce que j'\u00e9coutais que des podcasts"}, {"timestamp": [6269.72, 6272.24], "text": " am\u00e9ricains. Je me disais, mais tiens, il n'y en a pas en France, c'est bizarre."}, {"timestamp": [6272.48, 6274.28], "text": " Donc, je me suis dit, je vais le faire."}, {"timestamp": [6274.36, 6275.56], "text": " Je dois pouvoir \u00eatre l\u00e9gitime."}, {"timestamp": [6275.76, 6280.04], "text": " Mais il y a, sur pas mal de moments, tu me dis, je regardais ce qui se passait l\u00e0-bas,"}, {"timestamp": [6280.08, 6283.0], "text": " les magazines, la presse cause."}, {"timestamp": [6283.04, 6284.04], "text": " C'est..."}, {"timestamp": [6284.24, 6286.0], "text": " Je crois qu'il faut \u00eatre assez humble"}, {"timestamp": [6286.0, 6288.0], "text": " et pas vouloir tout inventer."}, {"timestamp": [6288.0, 6290.0], "text": " C'est vrai que moi, \u00e7a m'a"}, {"timestamp": [6290.0, 6292.0], "text": " assez r\u00e9ussi. Alors, je l'ai appris avec Jean-Paul Boutecrou"}, {"timestamp": [6292.0, 6294.0], "text": " parce que lui \u00e9tait"}, {"timestamp": [6294.0, 6296.0], "text": " tr\u00e8s marqu\u00e9 par les radios am\u00e9ricaines."}, {"timestamp": [6296.0, 6298.0], "text": " \u00c0 Energy, on travaillait avec des consultants am\u00e9ricains qui venaient"}, {"timestamp": [6298.0, 6300.0], "text": " et ils pensaient m\u00eame que nous,"}, {"timestamp": [6300.0, 6302.0], "text": " on ne savait rien et qu'il fallait"}, {"timestamp": [6302.0, 6304.0], "text": " tout apprendre de l\u00e0-bas. \u00c7a m'a assez"}, {"timestamp": [6304.0, 6307.36], "text": " convaincu. \u00c0 Energy, j'allais aux \u00c9tats-Unis tous les ans, voir des radios."}, {"timestamp": [6307.36, 6312.0], "text": " Et donc, quand j'ai repris RMC, j'ai vu plusieurs radios, etc."}, {"timestamp": [6312.0, 6314.48], "text": " Un jour, je vais \u00e0 New York, je vais voir WBC,"}, {"timestamp": [6314.48, 6318.16], "text": " et en descendant, en revenant dans la rue,"}, {"timestamp": [6318.16, 6320.4], "text": " j'appelle Franck Lenoux, qui \u00e9tait le patron de RMC,"}, {"timestamp": [6320.4, 6322.4], "text": " je lui ai dit \u00ab Franck, \u00e7a y est, j'ai trouv\u00e9 le mod\u00e8le,"}, {"timestamp": [6322.4, 6323.92], "text": " la radio d'opinion."}, {"timestamp": [6323.92, 6326.0], "text": " 100% opinion, \u00e7a ne nous d\u00e9marque que d'Europe 1, d'RTL,ck, \u00e7a y est, j'ai trouv\u00e9 le mod\u00e8le. La radio d'opinion. 100% opinion, \u00e7a nous d\u00e9marque d'Europe 1,"}, {"timestamp": [6326.0, 6328.0], "text": " d'RTL, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [6328.0, 6330.0], "text": " D'interactivit\u00e9, des opinions"}, {"timestamp": [6330.0, 6332.0], "text": " qui s'expriment sur l'actu"}, {"timestamp": [6332.0, 6334.0], "text": " et sur le sport. Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [6334.0, 6336.0], "text": " ce qui a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [6336.0, 6338.0], "text": " Et BFM, c'est vrai que j'ai le souvenir"}, {"timestamp": [6338.0, 6340.0], "text": " \u00e0 New York, dans ma chambre"}, {"timestamp": [6340.0, 6342.0], "text": " d'h\u00f4tel, au Gramercy Park"}, {"timestamp": [6342.0, 6344.0], "text": " H\u00f4tel,"}, {"timestamp": [6344.0, 6346.0], "text": " de faire l'horloge de CNN,"}, {"timestamp": [6346.0, 6349.0], "text": " parce qu'en France j'arrivais pas \u00e0 voir CNN aux Etats-Unis,"}, {"timestamp": [6349.0, 6352.0], "text": " et de regarder, je me rappelle encore des sujets,"}, {"timestamp": [6352.0, 6355.0], "text": " c'\u00e9tait Mme Bush qui avait une tumeur au mollet,"}, {"timestamp": [6355.0, 6358.0], "text": " qu'on avait op\u00e9r\u00e9e, donc voil\u00e0,"}, {"timestamp": [6358.0, 6361.0], "text": " chaque quart d'heure, il d\u00e9clinait le sujet, qui \u00e9tait le sujet"}, {"timestamp": [6361.0, 6364.0], "text": " num\u00e9ro 1, donc \u00e0 un moment c'\u00e9tait un professeur"}, {"timestamp": [6364.0, 6365.64], "text": " qui donnait son avis sur ce type de cancer."}, {"timestamp": [6365.64, 6368.96], "text": " Ensuite c'\u00e9tait un portrait de Madame Bouche, quoi je me rappelle de tout."}, {"timestamp": [6368.96, 6372.28], "text": " Et donc je suis revenu, on a fait la m\u00e9morloge."}, {"timestamp": [6372.28, 6374.28], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [6374.28, 6377.96], "text": " En fait ce qui est int\u00e9ressant l\u00e0-dessus c'est que quand je regarde TikTok aujourd'hui,"}, {"timestamp": [6377.96, 6380.44], "text": " les gens qui fonctionnent sur TikTok, c'est toujours les m\u00eames dynamiques."}, {"timestamp": [6380.44, 6384.04], "text": " C'est toujours d\u00e9compos\u00e9, comment ils marchent, pourquoi, qu'est-ce qu'ils font dans le contenu, etc."}, {"timestamp": [6384.04, 6385.68], "text": " C'est vraiment une analyse avec un peu"}, {"timestamp": [6385.68, 6386.68], "text": " de recul."}, {"timestamp": [6388.4, 6389.4], "text": " Comment est-ce que tu progresses ?"}, {"timestamp": [6391.76, 6393.68], "text": " En apprenant, avec l'exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [6393.68, 6395.28], "text": " avec les erreurs, qu'il ne faut pas"}, {"timestamp": [6395.28, 6397.24], "text": " recommencer, avec le temps,"}, {"timestamp": [6399.4, 6401.4], "text": " en demandant, en s'entourant"}, {"timestamp": [6401.4, 6403.6], "text": " bien, en demandant des conseils."}, {"timestamp": [6403.8, 6406.0], "text": " Mais prendre des conseils, c'est plut\u00f4t"}, {"timestamp": [6406.0, 6408.0], "text": " acqu\u00e9rir de l'exp\u00e9rience. Ce qu'il ne faut pas, c'est"}, {"timestamp": [6408.0, 6410.0], "text": " attendre des autres"}, {"timestamp": [6410.0, 6412.0], "text": " qui nous disent ce qu'on doit faire."}, {"timestamp": [6412.0, 6414.0], "text": " \u00c7a, c'est tr\u00e8s bon. C'est tr\u00e8s mauvais. Moi, quand j'ai des gens"}, {"timestamp": [6414.0, 6416.0], "text": " autour de moi qui me disent \u00ab bon, alors, on m'a dit"}, {"timestamp": [6416.0, 6418.0], "text": " qu'il fallait faire ceci, on m'a dit qu'il fallait faire cela \u00bb, je dis \u00ab non,"}, {"timestamp": [6418.0, 6420.0], "text": " si tu fais \u00e7a, tu vas \u00e9chouer."}, {"timestamp": [6420.0, 6422.0], "text": " Tu \u00e9coutes tous les avis"}, {"timestamp": [6422.0, 6424.0], "text": " et apr\u00e8s, tu dois te forger d'opinion."}, {"timestamp": [6424.0, 6426.24], "text": " Mais tu ne dois pas retenir le dernier conseil qu'on t'a donn\u00e9."}, {"timestamp": [6428.24, 6430.88], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on te suit ? On te contacte ? LinkedIn tu as ?"}, {"timestamp": [6430.88, 6432.88], "text": " Oui, oui, LinkedIn, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6432.88, 6437.36], "text": " Instagram, il y a un endroit de pr\u00e9f\u00e9rence si on veut te proposer des opportunit\u00e9s, te rencontrer, je sais pas."}, {"timestamp": [6437.36, 6439.36], "text": " Enfin, il y a des... LinkedIn."}, {"timestamp": [6439.36, 6441.36], "text": " Sur LinkedIn, c'est tr\u00e8s bien, oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6441.36, 6444.36], "text": " Ok. Tu aurais un livre \u00e0 me recommander ?"}, {"timestamp": [6446.08, 6448.44], "text": " Alors, cette ann\u00e9e, j'ai beaucoup lu."}, {"timestamp": [6448.52, 6451.84], "text": " Il y a des ann\u00e9es o\u00f9 on lit moins parce qu'avec l'ordinateur"}, {"timestamp": [6451.84, 6455.28], "text": " sur les genoux, y compris dans le lit, moi, je lisais un peu moins."}, {"timestamp": [6455.36, 6458.32], "text": " Et cette ann\u00e9e, je ne sais pas pourquoi, j'ai beaucoup lu et je me suis fait"}, {"timestamp": [6459.0, 6460.08], "text": " \u00e9norm\u00e9ment de biographies."}, {"timestamp": [6460.96, 6466.0], "text": " Donc, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que lire la biographie de Jeff Bezos, que je recommande,"}, {"timestamp": [6466.0, 6472.0], "text": " on apprend quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de choses."}, {"timestamp": [6472.0, 6476.0], "text": " Donc, le titre, je vais le retrouver."}, {"timestamp": [6476.0, 6478.0], "text": " Je vais le trouver aussi."}, {"timestamp": [6478.0, 6480.0], "text": " Le pop-up."}, {"timestamp": [6480.0, 6488.0], "text": " Si on est tous les deux aussi monotaches... ..."}, {"timestamp": [6488.0, 6492.0], "text": " Je mettrai le lien de toute fa\u00e7on"}, {"timestamp": [6492.0, 6496.0], "text": " quoi qu'il arrive dans le... Amazon Runband."}, {"timestamp": [6496.0, 6500.0], "text": " La boutique \u00e0 tout vendre."}, {"timestamp": [6500.0, 6504.0], "text": " C'est incroyable de voir le management de Jeff Bezos. Pareil avec"}, {"timestamp": [6504.0, 6506.38], "text": " Bill Gates. de voir le management de Jeff Bezos. Bon, pareil avec"}, {"timestamp": [6514.18, 6515.24], "text": " Bill Gates. J'ai aussi lu la biographie de Bill Gates, je ne sais plus laquelle, cette ann\u00e9e. J'ai fait Vincent Bollor\u00e9, j'ai fait Xavier Niel,"}, {"timestamp": [6517.24, 6519.24], "text": " j'ai fait Bernard Arnault. Et eux, tu les connais en plus tous ces livres."}, {"timestamp": [6519.24, 6520.14], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6520.14, 6522.14], "text": " Je me mets aussi au livre"}, {"timestamp": [6522.64, 6524.64], "text": " podcast, audio."}, {"timestamp": [6524.88, 6528.52], "text": " Je recommande Le Temps des Temp\u00eates, le bouquin de Nicolas Sarkozy."}, {"timestamp": [6529.52, 6530.6], "text": " Je l'ai lu r\u00e9cemment, il est extra."}, {"timestamp": [6530.6, 6532.64], "text": " Oui, mais il faut l'\u00e9couter parce que c'est sa voix."}, {"timestamp": [6532.84, 6533.28], "text": " Ah, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [6533.28, 6535.16], "text": " C'est lui qui a lu. Et \u00e7a, c'est extraordinaire."}, {"timestamp": [6535.24, 6536.44], "text": " C'est extraordinaire."}, {"timestamp": [6537.24, 6540.24], "text": " Edouard Philippe aussi, qui raconte Matignon dans sa voix."}, {"timestamp": [6540.28, 6541.76], "text": " C'est formidable aussi."}, {"timestamp": [6542.4, 6543.48], "text": " Donc voil\u00e0, cette ann\u00e9e..."}, {"timestamp": [6543.48, 6544.84], "text": " Nicolas Sarkozy va faire un deuxi\u00e8me, je crois."}, {"timestamp": [6544.84, 6546.0], "text": " Il y a la suite."}, {"timestamp": [6546.0, 6548.0], "text": " Oui, bien s\u00fbr. Donc j'\u00e9tais tr\u00e8s"}, {"timestamp": [6548.0, 6550.0], "text": " biographie"}, {"timestamp": [6550.0, 6552.0], "text": " cette ann\u00e9e."}, {"timestamp": [6552.0, 6554.0], "text": " C'est marrant d'un"}, {"timestamp": [6554.0, 6556.0], "text": " entrepreneur de ta stature"}, {"timestamp": [6556.0, 6558.0], "text": " de se dire qu'on continue \u00e0 regarder..."}, {"timestamp": [6558.0, 6560.0], "text": " Oui, mais bon, Jeff Bezos,"}, {"timestamp": [6560.0, 6562.0], "text": " si je me compare, j'ai quand m\u00eame beaucoup de choses"}, {"timestamp": [6562.0, 6564.0], "text": " \u00e0 apprendre de Jeff Bezos."}, {"timestamp": [6564.0, 6577.0], "text": " Je ne vais pas aborder, on le fera une autre fois parce que tu es press\u00e9, mais justement ta vision du digital, parce que j'ai trouv\u00e9 que vous aviez, tu as toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s en retrait, enfin beaucoup, pardon, pas toujours, mais pendant longtemps, tu avais un focus ailleurs et c'est ce qui t'a r\u00e9ussi."}, {"timestamp": [6577.0, 6585.36], "text": " Je trouve que c'est assez remarquable. Sur le digital, moi je me rappelle que BFM est n\u00e9 en 2005,"}, {"timestamp": [6585.36, 6589.72], "text": " donc c'\u00e9tait quelques ann\u00e9es apr\u00e8s l'\u00e9clatement de la bulle, le digital en"}, {"timestamp": [6589.72, 6594.6], "text": " repartait \u00e0 nouveau, mais c'\u00e9tait pas notre priorit\u00e9. Notre priorit\u00e9 c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [6594.6, 6599.4], "text": " la cha\u00eene. Et puis avec le temps on se disait faut quand m\u00eame qu'on ait un site"}, {"timestamp": [6599.4, 6603.4], "text": " qui tienne la route, on n'y arrivait pas, on usait des \u00e9quipes, des collaborateurs, etc."}, {"timestamp": [6603.4, 6604.4], "text": " J'en ai vu un bon paquet."}, {"timestamp": [6604.4, 6607.0], "text": " Et un jour on fait un s\u00e9minaire chez moi et je dis"}, {"timestamp": [6607.0, 6609.0], "text": " mais c'est quoi le classement des sites d'info aux \u00c9tats-Unis ?"}, {"timestamp": [6609.0, 6612.0], "text": " Donc, on regarde et sur les cinq premiers sites d'info,"}, {"timestamp": [6612.0, 6614.0], "text": " il y avait les trois cha\u00eenes d'info en continu."}, {"timestamp": [6614.0, 6618.0], "text": " Donc, le site de CNN, le site de Fox News et le site de..."}, {"timestamp": [6618.0, 6621.0], "text": " Devant les quotidiens et tout. Ce qui n'est pas du tout le cas en France."}, {"timestamp": [6621.0, 6624.0], "text": " Avec le New York Times et je ne sais pas qui a \u00e9t\u00e9 le cinqui\u00e8me."}, {"timestamp": [6624.0, 6626.36], "text": " Donc, il y avait trois sur cinq qui \u00e9taient les cha\u00eenes d'info."}, {"timestamp": [6626.36, 6630.56], "text": " Donc j'ai dit bon bah c'est clair, il faut qu'on soit dans les trois premiers en France."}, {"timestamp": [6630.56, 6634.24], "text": " \u00c7a veut dire que l'image est un plus, la notori\u00e9t\u00e9, la puissance."}, {"timestamp": [6634.24, 6638.64], "text": " Et puis j'ai dit bon bah sur l'ordinateur on est un peu en retard, donnons la priorit\u00e9 au mobile."}, {"timestamp": [6638.64, 6647.8], "text": " Et aujourd'hui le site de BFM est deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me, premier sur le mobile. Et je discutais avec Arthur Dreyfus,"}, {"timestamp": [6647.8, 6649.8], "text": " mon successeur brillant,"}, {"timestamp": [6649.8, 6651.8], "text": " chez Naxx Radio TV, chez Altice M\u00e9dia,"}, {"timestamp": [6651.8, 6654.92], "text": " il m'a dit que le digital, le chiffre d'affaires a explos\u00e9."}, {"timestamp": [6654.92, 6658.32], "text": " Et aujourd'hui, c'est tr\u00e8s important pour BFM,"}, {"timestamp": [6658.32, 6660.32], "text": " d'abord parce que beaucoup de gens regardent sur leur mobile,"}, {"timestamp": [6660.32, 6662.88], "text": " l'audience est mesur\u00e9e maintenant sur le mobile,"}, {"timestamp": [6662.88, 6665.8], "text": " donc BFM est devenue vraiment une entreprise digitale aussi."}, {"timestamp": [6666.36, 6668.92], "text": " Brillant, en effet. On m'a beaucoup dit bien d'Arthur Dreyfus que je n'ai"}, {"timestamp": [6668.92, 6670.0], "text": " jamais rencontr\u00e9, en effet."}, {"timestamp": [6671.88, 6674.52], "text": " Si tu avais l'occasion de murmurer \u00e0 l'oreille d'Alain Veil"}, {"timestamp": [6676.2, 6679.0], "text": " pour le jour de ses 18 ans, qu'est-ce que tu lui dirais ?"}, {"timestamp": [6680.36, 6682.2], "text": " De r\u00e9aliser ses r\u00eaves."}, {"timestamp": [6682.84, 6689.64], "text": " Moi, j'ai eu beaucoup de chance. C'est que j'ai voulu \u00eatre journaliste europ\u00e9en \u00e0 14 ans et finalement j'ai jamais vraiment quitt\u00e9 cet univers."}, {"timestamp": [6690.2, 6691.68], "text": " Et"}, {"timestamp": [6691.68, 6696.52], "text": " finalement j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 je crois de ce qu'on appelle la th\u00e9orie du 10 000 heures, c'est mon fils qui m'a initi\u00e9 \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [6696.64, 6703.62], "text": " Il y a un bouquin qui s'appelle comme \u00e7a, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par un journaliste du New York Times, qui a conceptualis\u00e9 l'id\u00e9e que quand on"}, {"timestamp": [6703.62, 6706.2], "text": " d\u00e9marre tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t une exp\u00e9rience, quand on a une sp\u00e9cialit\u00e9"}, {"timestamp": [6706.8, 6709.58], "text": " tr\u00e8s, tr\u00e8s t\u00f4t, c'est une chance. Donc, c'est vrai pour un virtuose"}, {"timestamp": [6710.24, 6714.96], "text": " pianiste, c'est vrai pour un jeune cuisinier qui a appris avec sa grand-m\u00e8re et qui devient un grand chef."}, {"timestamp": [6715.4, 6717.28], "text": " Et moi, j'ai eu la chance"}, {"timestamp": [6717.28, 6723.52], "text": " d'\u00eatre passionn\u00e9 par ce m\u00e9tier tr\u00e8s, tr\u00e8s t\u00f4t. Donc, m\u00eame en tant qu'auditeur d'Europe 1 ou d'RTL, quand j'avais"}, {"timestamp": [6723.88, 6726.0], "text": " 15 ans, 16 ans, 18 ans,"}, {"timestamp": [6726.0, 6729.0], "text": " j'avais d\u00e9j\u00e0 une oreille critique."}, {"timestamp": [6729.0, 6730.0], "text": " Une analyse."}, {"timestamp": [6730.0, 6732.0], "text": " Et donc, quand je suis arriv\u00e9 dans la vie professionnelle,"}, {"timestamp": [6732.0, 6734.0], "text": " \u00e0 24 ans,"}, {"timestamp": [6734.0, 6736.0], "text": " par rapport \u00e0 quelqu'un qui arrivait d'une \u00e9cole de commerce"}, {"timestamp": [6736.0, 6739.0], "text": " dans la m\u00eame entreprise, mais qui d\u00e9couvrait les m\u00e9dias,"}, {"timestamp": [6739.0, 6741.0], "text": " moi j'avais une avance consid\u00e9rable."}, {"timestamp": [6741.0, 6745.44], "text": " Donc, ma chance, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de faire le m\u00e9tier dont je r\u00eavais."}, {"timestamp": [6745.56, 6747.68], "text": " Moi, je dis souvent aux jeunes"}, {"timestamp": [6747.96, 6750.0], "text": " autour de moi, je leur dis mais le"}, {"timestamp": [6750.0, 6751.36], "text": " travail, ce n'est pas une contrainte."}, {"timestamp": [6751.4, 6752.4], "text": " Donc, faites... Allez"}, {"timestamp": [6753.4, 6754.88], "text": " travailler pour la personne qui vous"}, {"timestamp": [6754.88, 6756.0], "text": " fait r\u00eaver, parce que \u00e7a peut \u00eatre un"}, {"timestamp": [6756.0, 6758.32], "text": " chef d'entreprise ou le secteur,"}, {"timestamp": [6758.32, 6759.4], "text": " si vous \u00eates passionn\u00e9 par la"}, {"timestamp": [6759.4, 6760.96], "text": " Formule 1, mais allez travailler"}, {"timestamp": [6761.64, 6763.36], "text": " dans la Formule 1. Appelez Michelin,"}, {"timestamp": [6763.64, 6764.64], "text": " appelez Mercedes et..."}, {"timestamp": [6765.12, 6767.7], "text": " Peut-\u00eatre le gratuit. et vous y arriverez."}, {"timestamp": [6767.72, 6770.0], "text": " Parce que moi, je vois qu'autour de moi,"}, {"timestamp": [6770.08, 6772.72], "text": " les gens qui r\u00e9ussissent le mieux, les passionn\u00e9s,"}, {"timestamp": [6773.04, 6775.88], "text": " que ce soit des journalistes, soit des artistes, soit des"}, {"timestamp": [6775.88, 6778.9], "text": " chefs d'entreprise, ce sont des gens qui, finalement,"}, {"timestamp": [6778.9, 6781.44], "text": " sont partis de rien, qui ont rarement \u00e9t\u00e9 pistonn\u00e9s."}, {"timestamp": [6781.48, 6784.82], "text": " Parce qu'on pense souvent que c'est gr\u00e2ce au r\u00e9seau"}, {"timestamp": [6784.84, 6786.0], "text": " qu'on arrive \u00e0 faire des choses."}, {"timestamp": [6786.0, 6788.0], "text": " Non, c'est la passion qui est le moteur"}, {"timestamp": [6788.0, 6790.0], "text": " le plus important."}, {"timestamp": [6790.0, 6792.0], "text": " Que ce soit Marco Olivier"}, {"timestamp": [6792.0, 6794.0], "text": " Fogel \u00e0 BFM,"}, {"timestamp": [6794.0, 6796.0], "text": " qui a d\u00e9marr\u00e9 stagiaire"}, {"timestamp": [6796.0, 6798.0], "text": " \u00e0 RTL, parce que je crois que son p\u00e8re"}, {"timestamp": [6798.0, 6800.0], "text": " \u00e9tait le dentiste de je ne sais pas quel"}, {"timestamp": [6800.0, 6802.0], "text": " animateur. J'ai plein d'exemples."}, {"timestamp": [6802.0, 6804.0], "text": " Herv\u00e9 B\u00e9roux, qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [6804.0, 6805.84], "text": " le patron de BFM aussi, qui est le patron de"}, {"timestamp": [6805.84, 6806.84], "text": " l'information chez"}, {"timestamp": [6807.96, 6810.06], "text": " Altice M\u00e9dia, qui \u00e9tait aussi"}, {"timestamp": [6810.08, 6810.92], "text": " un enfant de la radio."}, {"timestamp": [6810.92, 6812.18], "text": " Franck Lanou aussi, quand il avait"}, {"timestamp": [6812.2, 6813.4], "text": " 15 ans, il \u00e9tait dans les couloirs"}, {"timestamp": [6813.4, 6814.4], "text": " d'Europe 1."}, {"timestamp": [6814.84, 6816.36], "text": " Donc, c'est la passion qui doit"}, {"timestamp": [6817.16, 6817.76], "text": " nous mener."}, {"timestamp": [6817.76, 6819.14], "text": " Et je pr\u00e9cise une chose, que ce n'est"}, {"timestamp": [6819.16, 6820.16], "text": " pas un temps r\u00e9volu."}, {"timestamp": [6820.2, 6820.96], "text": " Je le disais tout \u00e0 l'heure en"}, {"timestamp": [6820.96, 6822.52], "text": " parlant de TikTok, mais aujourd'hui,"}, {"timestamp": [6822.56, 6823.56], "text": " tu peux voir des tas de gens..."}, {"timestamp": [6823.92, 6827.64], "text": " On vient dans une vague de ce qu'on appelle la cr\u00e9ator's economy, l'\u00e9conomie des cr\u00e9ateurs."}, {"timestamp": [6827.64, 6831.4], "text": " En fait, ce qu'il faut juste, c'est pas \u00eatre spectateur."}, {"timestamp": [6831.4, 6837.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que si tu es juste un spectateur \u00e0 l'\u00e9poque de la t\u00e9l\u00e9 ou un auditeur passif,"}, {"timestamp": [6837.0, 6845.48], "text": " que tu n'analyses pas, comme tu le dis l\u00e0, comme tu parlais de ces choses dont tu te souviens de CNN ou de Laura Bush. Laura, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [6846.04, 6851.28], "text": " Eh bien, en fait, tu es spectateur,"}, {"timestamp": [6851.28, 6853.04], "text": " tu t'abrutis un peu le cerveau, j'en sais rien."}, {"timestamp": [6853.04, 6854.4], "text": " En tout cas, tu n'es pas... Voil\u00e0."}, {"timestamp": [6854.6, 6857.28], "text": " Il faut \u00eatre acteur dans tout \u00e7a. Il faut comprendre, il faut analyser."}, {"timestamp": [6857.64, 6858.64], "text": " Il faut \u00eatre autonome."}, {"timestamp": [6858.64, 6860.52], "text": " Et il faut tester, il faut cr\u00e9er. Il faut se lancer aussi."}, {"timestamp": [6860.52, 6863.96], "text": " Il faut \u00eatre autonome, c'est-\u00e0-dire qu'il faut \u00eatre capable d'avoir des convictions propres"}, {"timestamp": [6864.4, 6866.0], "text": " et pas celles qui sont dict\u00e9es par les autres."}, {"timestamp": [6866.0, 6868.0], "text": " J'avais commenc\u00e9 \u00e0 le dire tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [6868.0, 6870.0], "text": " j'ai eu la chance de travailler avec Jean-Paul Boutecrou,"}, {"timestamp": [6870.0, 6872.0], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 15 ans au bord de Free,"}, {"timestamp": [6872.0, 6874.0], "text": " j'ai vu Xavier Niel, j'ai v\u00e9cu"}, {"timestamp": [6874.0, 6876.0], "text": " le lancement de la quatri\u00e8me licence."}, {"timestamp": [6876.0, 6878.0], "text": " Je me rappelle un jour au conseil,"}, {"timestamp": [6878.0, 6880.0], "text": " je lui ai dit, mais Xavier,"}, {"timestamp": [6880.0, 6882.0], "text": " combien d'abonn\u00e9s au bout d'un an ?"}, {"timestamp": [6882.0, 6884.0], "text": " Je ne sais pas, il me dit 4 millions."}, {"timestamp": [6884.0, 6887.88], "text": " \u00c7a me paraissait fou. Et on a d\u00fb faire un peu plus"}, {"timestamp": [6888.6, 6891.52], "text": " au bout d'un an. Patrick Drahi est extr\u00eamement"}, {"timestamp": [6891.52, 6894.2], "text": " impressionnant parce qu'il va \u00e0 contre-tendance."}, {"timestamp": [6894.64, 6897.2], "text": " Et c'est des gens, et \u00e7a, c'est les meilleurs, qui ont"}, {"timestamp": [6897.4, 6899.96], "text": " des convictions \u00e0 l'encontre des id\u00e9es re\u00e7ues."}, {"timestamp": [6900.28, 6902.36], "text": " Mais m\u00eame si on n'est pas un Patrick Drahi, m\u00eame si on n'est pas un"}, {"timestamp": [6902.36, 6904.72], "text": " Xavier Niel, il faut \u00eatre capable"}, {"timestamp": [6905.62, 6909.0], "text": " pour, je dirais, faire de sa vie un r\u00eave,"}, {"timestamp": [6909.0, 6912.2], "text": " d'aller au bout de ses envies,"}, {"timestamp": [6912.2, 6914.2], "text": " et d'avoir des convictions propres, et pas simplement"}, {"timestamp": [6914.2, 6916.2], "text": " de prendre conseil aupr\u00e8s des autres,"}, {"timestamp": [6916.2, 6918.2], "text": " et d'appliquer les conseils, parce que"}, {"timestamp": [6918.2, 6920.2], "text": " \u00e7a, \u00e7a ne peut pas marcher. Et comme je le dis"}, {"timestamp": [6920.2, 6922.2], "text": " souvent, une bonne id\u00e9e,"}, {"timestamp": [6922.2, 6924.2], "text": " c'est une id\u00e9e \u00e0 laquelle personne ne croit."}, {"timestamp": [6924.2, 6928.0], "text": " Sinon, tout le monde r\u00e9ussirait. La difficult\u00e9, c'est de faire le tri"}, {"timestamp": [6928.0, 6932.0], "text": " entre la bonne et la mauvaise, parce qu'une mauvaise id\u00e9e, personne n'y croit non plus."}, {"timestamp": [6932.0, 6936.0], "text": " On a tous en fait ce cousin qui te balance une id\u00e9e vraiment \u00e0 la con et o\u00f9 tu dis non, \u00e7a ne marchera jamais."}, {"timestamp": [6936.0, 6940.0], "text": " Voil\u00e0. Donc, quand j'ai une id\u00e9e et qu'autour de moi, il y a plein de scepticisme, pour moi"}, {"timestamp": [6940.0, 6944.0], "text": " c'est d\u00e9j\u00e0 le pr\u00e9lable au succ\u00e8s, c'est que personne n'y croit."}, {"timestamp": [6944.0, 6946.24], "text": " Mais bon, si c'est une mauvaise id\u00e9e, personne n'y croit non plus."}, {"timestamp": [6948.0, 6951.28], "text": " On va finir sur cette r\u00e9flexion, cher Alain."}, {"timestamp": [6951.48, 6952.2], "text": " Merci."}, {"timestamp": [6952.2, 6952.72], "text": " Merci beaucoup."}, {"timestamp": [6952.72, 6955.04], "text": " Pour ce temps, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s cool, plein d'apprentissage."}, {"timestamp": [6955.84, 6956.84], "text": " J'en attendais pas moins."}, {"timestamp": [6956.84, 6961.2], "text": " J'avais un peu peur de faire cet \u00e9pisode."}, {"timestamp": [6962.96, 6965.6], "text": " Je ne savais pas si on r\u00e9ussirait \u00e0 cr\u00e9er cette connexion, je crois"}, {"timestamp": [6965.6, 6967.34], "text": " qu'on en a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er et avoir"}, {"timestamp": [6967.36, 6968.36], "text": " vraiment beaucoup d'infos."}, {"timestamp": [6968.36, 6969.88], "text": " Et ce n'est pas toujours facile"}, {"timestamp": [6971.44, 6972.64], "text": " parce qu'on ne te voit pas aussi"}, {"timestamp": [6972.64, 6974.08], "text": " souvent dans les m\u00e9dias."}, {"timestamp": [6974.12, 6975.4], "text": " Donc, tu vois, tu parlais d'"}, {"timestamp": [6975.4, 6976.74], "text": " exclusivit\u00e9. Je ne peux pas dire que"}, {"timestamp": [6976.74, 6977.8], "text": " j'ai une exclusivit\u00e9, mais en tout"}, {"timestamp": [6977.8, 6978.84], "text": " cas, je te remercie d'avoir fait \u00e7a"}, {"timestamp": [6978.84, 6980.2], "text": " avec moi, m\u00eame si j'ai insist\u00e9."}, {"timestamp": [6980.28, 6981.66], "text": " Tout \u00e7a, je ne regrette pas d'avoir"}, {"timestamp": [6981.68, 6983.14], "text": " fait cet \u00e9pisode et de m'avoir"}, {"timestamp": [6983.16, 6987.08], "text": " livr\u00e9 autant de choses, parce que c'est tr\u00e8s inspirant et \u00e7a me donne beaucoup"}, {"timestamp": [6987.08, 6989.28], "text": " d'id\u00e9es et d'envie pour la suite."}, {"timestamp": [6989.28, 6990.28], "text": " Merci beaucoup."}, {"timestamp": [6990.6, 6992.8], "text": " Merci \u00e0 toi. Merci \u00e0 vous tous."}, {"timestamp": [6993.56, 6995.44], "text": " On embrasse tes enfants au passage."}, {"timestamp": [6996.2, 7000.72], "text": " Et puis, abonnez-vous,"}, {"timestamp": [7000.92, 7003.88], "text": " partagez cet \u00e9pisode si vous avez r\u00eav\u00e9 d'aller dans les m\u00e9dias, si vous r\u00eavez."}, {"timestamp": [7004.0, 7007.84], "text": " Et \u00e9coutez La Loupe, le podcast de L'Express, tous les jours."}, {"timestamp": [7007.84, 7009.18], "text": " Tr\u00e8s bien, quotidien."}, {"timestamp": [7009.18, 7015.94], "text": " Quotidien et qui est plut\u00f4t ax\u00e9 sur les sujets de transformation, pas tous les jours, mais souvent, puisque nous, c'est notre"}, {"timestamp": [7015.94, 7021.98], "text": " sp\u00e9cificit\u00e9, c'est d'\u00eatre bon sur les sujets tech, climat, science."}, {"timestamp": [7021.98, 7025.48], "text": " Et donc La Loupe, c'est le podcast de L'Express qui est sur toutes les"}, {"timestamp": [7025.48, 7026.32], "text": " plateformes."}, {"timestamp": [7026.32, 7028.24], "text": " Lanc\u00e9 par Arthur,"}, {"timestamp": [7028.36, 7029.36], "text": " je me trompe ?"}, {"timestamp": [7029.36, 7030.36], "text": " Non ? Oui ?"}, {"timestamp": [7031.08, 7032.0], "text": " Non, je me trompe peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [7032.0, 7032.88], "text": " Alors, qui est-ce qui a lanc\u00e9 \u00e7a dans"}, {"timestamp": [7032.88, 7033.88], "text": " tes \u00e9quipes ?"}, {"timestamp": [7034.56, 7035.4], "text": " C'est Xavier."}, {"timestamp": [7035.4, 7036.4], "text": " Xavier, OK."}, {"timestamp": [7036.48, 7036.92], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7036.92, 7037.92], "text": " Xavier Yvon."}, {"timestamp": [7038.08, 7039.08], "text": " Xavier Yvon, bravo."}, {"timestamp": [7039.12, 7040.56], "text": " Merci, \u00e9coutez La Loupe et puis"}, {"timestamp": [7040.76, 7042.04], "text": " n'oubliez pas de partager G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [7042.04, 7043.04], "text": " du Turnself."}, {"timestamp": [7043.56, 7044.64], "text": " \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t, \u00e0 la semaine"}, {"timestamp": [7044.64, 7045.04], "text": " prochaine. Et merci pour tous vos messages. Ciao, ciao. et puis n'oubliez pas de partager G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. A tr\u00e8s bient\u00f4t, \u00e0 la semaine prochaine"}, {"timestamp": [7046.28, 7048.72], "text": " et merci pour tous vos messages. Ciao ciao !"}, {"timestamp": [7054.12, 7057.52], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [7057.76, 7063.32], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone"}, {"timestamp": [7063.4, 7066.0], "text": " et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [7066.0, 7068.0], "text": " c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [7068.0, 7075.0], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [7075.0, 7080.0], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [7080.0, 7087.8], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causavostra.com"}, {"timestamp": [7087.8, 7122.5], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [7122.5, 7128.14], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New York City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W"}, {"timestamp": [7128.14, 7131.94], "text": " \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui"}, {"timestamp": [7131.94, 7133.14], "text": " est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [7133.14, 7137.3], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets"}, {"timestamp": [7137.3, 7140.5], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous"}, {"timestamp": [7140.5, 7141.5], "text": " \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [7141.5, 7149.6], "text": " Dans New York City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [7149.6, 7154.32], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre"}, {"timestamp": [7154.32, 7159.04], "text": " est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et"}, {"timestamp": [7159.04, 7164.72], "text": " inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater"}, {"timestamp": [7164.72, 7166.0], "text": " pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consent vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork,"}, {"timestamp": [7166.0, 7168.0], "text": " il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement,"}, {"timestamp": [7168.0, 7171.0], "text": " il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [7171.0, 7173.0], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire,"}, {"timestamp": [7173.0, 7176.0], "text": " ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re,"}, {"timestamp": [7176.0, 7178.0], "text": " ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [7178.0, 7181.0], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV,"}, {"timestamp": [7181.0, 7185.08], "text": " enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [7185.08, 7189.04], "text": " On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes"}, {"timestamp": [7189.04, 7192.9], "text": " li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal"}, {"timestamp": [7192.9, 7196.48], "text": " mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous"}, {"timestamp": [7196.48, 7200.04], "text": " passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine. C'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [7200.04, 7204.04], "text": " assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus,"}, {"timestamp": [7204.04, 7207.6], "text": " abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes"}, {"timestamp": [7207.6, 7210.24], "text": " les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite."}, {"timestamp": [7210.24, 7212.76], "text": " Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [7215.3, 7217.36], "text": " you"}]}}