{"26": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7a c'est un truc de ouf, pour accepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.do it et vous utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal c'est square.com.com.go.do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Bonjour je suis aujourd'hui chez E-Founders avec Thibaut Elzi\u00e8re. Bonjour Thibaut. Bonjour Mathieu. Est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ? Je m'appelle Thibaut Elzi\u00e8re, j'ai 39 ans, je suis sur l'ann\u00e9e de mes 39 ans. Je suis ing\u00e9nieur de formation, entrepreneur. Je n'ai jamais v\u00e9ritablement travaill\u00e9 dans une bo\u00eete en tant que salari\u00e9. Si, je t'en raconterai, mais une semaine. J'ai commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er ma premi\u00e8re bo\u00eete, Fotolia, quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant. C'\u00e9tait une super belle aventure. \u00c7a s'est vraiment super bien pass\u00e9. J'ai le syndrome de l'entreprenariat donc pendant l'aventure Fotolia d\u00e9j\u00e0 je fr\u00e9missais et je voulais cr\u00e9er une autre entreprise et j'ai cr\u00e9\u00e9 Ziloc quelques ann\u00e9es apr\u00e8s qui \u00e9tait une place de march\u00e9 d'allocation qui est devenue, j'avais cr\u00e9\u00e9 avec Marion Carrette et c'est plus connu aujourd'hui sous le nom de Wecar parce que Marion a pris la location de voiture de Zilog pour le transformer en une bo\u00eete qui s'appelle Wecar et qui a \u00e9t\u00e9 revendue \u00e0 la SNCF. Et finalement parce que j'aime vraiment entreprendre et qu'il fallait vraiment que je trouve une mani\u00e8re de mutualiser toutes les id\u00e9es que j'avais, j'ai cr\u00e9\u00e9 eFounders en 2011 avec mon associ\u00e9 Quentin Niquemans, qui est un startup studio. Donc comment \u00e7a fonctionne ? On a des id\u00e9es dans le logiciel pour entreprise, le logiciel SaaS, et on travaille avec des fondateurs, des entrepreneurs, des \u00e9quipes pendant 18 mois, on entrera un peu plus dans le d\u00e9tail certainement ensemble, pour transformer des id\u00e9es qu'on a en entreprises qu'on esp\u00e8re successfulles. Encore un beau mot de franglais. Donc on reviendra sur le startup studio tout \u00e0 l'heure, l'id\u00e9e d'un startup studio, clairement c'est de cr\u00e9er des startups \u00e0 la file un petit peu. Bon alors j'aime pas le c\u00f4t\u00e9 industriel de la chose. Non pas oui. \u00c7a a l'air tr\u00e8s artisanal parce que finalement cr\u00e9er une startup c'est c'est enfin cr\u00e9er une entreprise pour moi et \u00e7a je l'ai compris, j'ai mis quelques temps \u00e0 le comprendre. C'est pas cr\u00e9er un produit, c'est pas cr\u00e9er une traction, c'est trouver une \u00e9quipe talentueuse, un ensemble de gens talentueux et les motiver pour que pendant les dix prochaines ann\u00e9es ils aillent construire un projet commun. Et donc \u00e7a prend beaucoup d'\u00e9nergie de faire \u00e7a, beaucoup d'\u00e9nergie de convaincre deux entrepreneurs au d\u00e9but de rejoindre une id\u00e9e et beaucoup d'\u00e9nergie pendant les 18 mois pour rassembler une \u00e9quipe de gens talentueux. Donc on aimerait bien \u00eatre plus scalable que \u00e7a mais en fait on n'arrivera jamais \u00e0 lancer plus de 3-4 startups par an ce qui est d\u00e9j\u00e0 effectivement pas mal. Alors \u00e0 noter pour plus tard on n'arrivera jamais \u00e0 lancer plus que 3-4 entreprises par an, c'est quand m\u00eame mon pauvre Thibaut, j'ai envie de dire. En fait on est souvent compar\u00e9 \u00e0 Rocket Internet qui a fait de la cr\u00e9ation d'entreprises une activit\u00e9 totalement industrielle. Donc Rocket je le rappelle sont des fr\u00e8res qui s'appellent les fr\u00e8res Samuels, qui avaient une r\u00e9putation de copier pas mal notamment des entreprises notamment am\u00e9ricaines et de les lancer en Europe. Alors on parle de copies de Groupon, de copies de eBay. De eBay au d\u00e9part, c'\u00e9tait le premier fait d'armes. Et on sait souvent, on est compar\u00e9 \u00e0 Rocket Internet donc tout le temps je fais un esp\u00e8ce de disclaimer en disant que \u00e7a reste tr\u00e8s artisanal, \u00e7a reste tr\u00e8s innovant et \u00e7a prend du temps et de ressources. J'expliquerai mais que lorsque j'ai eu l'id\u00e9e d'eFounders, je me suis dit je vais mettre des id\u00e9es dans les mains d'entrepreneurs brillants et les laisser faire pour pouvoir d\u00e9gager du temps pour moi. Et au final j'ai r\u00e9alis\u00e9 que j'ai travaill\u00e9 trois fois plus par jour avec eFounders que ce que je faisais quand j'\u00e9tais le CEO de Fotolia. D'accord. Alors revenons en effet bien en arri\u00e8re et m\u00eame peut-\u00eatre avant Fotolia. Donc toi tu dis que tu as une formation d'ing\u00e9nieur, t'as grandi o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 ? Donc je viens d'un petit village du sud de la France. On sent une petite teinte. Ah bon ? Oui, oui. Sur le mot talentueux tout \u00e0 l'heure, j'ai senti un petit... Alors \u00e7a peut venir de mon petit accent belge, je suis depuis quelques ann\u00e9es en Belgique donc j'ai un esp\u00e8ce de mix d'accent du sud, d'accent belge et pour les... quand je viens \u00e0 Paris ils savent pas trop d'o\u00f9 je suis situ\u00e9 donc je viens d'un petit village qui s'appelle Oreille, dans le sud de la France dans les Alpies, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Saint-R\u00e9my-de-Provence et Gali\u00e8re, un tr\u00e8s beau bled. Donc j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 \u00e0 courir dans la garigue. C'\u00e9tait tr\u00e8s sympathique, j'ai un vraiment bon souvenir de cette enfance. A 18 ans, je suis parti \u00e0 la grande ville du coin qui s'appelle Marseille, o\u00f9 j'ai fait des classes pr\u00e9paratoires. Et j'ai int\u00e9gr\u00e9 Centrale Lyon. Je suis en 2000, j'ai d\u00e9barqu\u00e9 dans cette \u00e9cole. J'ai fait deux ans \u00e0 Centrale. Honn\u00eatement, le m\u00e9tier d'ing\u00e9nieur ne me plaisait pas tant que \u00e7a. Ce que j'apprenais l\u00e0-bas ne m'amusait pas autant que ce que j'ai appris en classe pr\u00e9pa. Je m'amusais fortement. Je suis arriv\u00e9 \u00e0 Central avec des laboratoires de r\u00e9sistance des mat\u00e9riaux, de thermodynamique, un peu poussi\u00e9reux, \u00e7a m'amusait pas du tout donc j'ai essay\u00e9 d'\u00e9chapper \u00e0 \u00e7a et je suis all\u00e9 j'ai fait en parall\u00e8le de Central un doc d'\u00e9conomie et je suis parti en troisi\u00e8me ann\u00e9e en Allemagne parce que j'avais une certaine affinit\u00e9 pour ce pays qui comptera d'ailleurs pour moi pas mal dans les prochaines ann\u00e9es et je suis all\u00e9 faire une troisi\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 la TU Berlin qui a la particularit\u00e9 d'offrir des cours dans toutes les mati\u00e8res. Donc il y a un r\u00e9pertoire des cours avec 3000 cours et tu dois faire 8 heures par semaine, ce qui est pas \u00e9norme. C'est pas mal. C'est une des raisons aussi pour laquelle j'ai choisi cette destination. Ce qui m'a beaucoup aid\u00e9 parce que \u00e7a m'a lib\u00e9r\u00e9 du temps pour faire justement autre chose. D'accord. Et j'ai pu choisir des cours dans tous les domaines que je voulais, autant de l'\u00e9conomie, la th\u00e9orie des jeux. Et j'ai vraiment, c'est vraiment l'ann\u00e9e que j'ai le plus appr\u00e9ci\u00e9e, notamment parce qu'on est dans un nouveau pays, en mod\u00e8le Erasmus et qu'on rencontre pas mal de gens. Une belle ville. Et en m\u00eame temps que je prenais les cours que j'avais vraiment envie d'avoir. Et alors il y a un truc qui me... me tarabusque, c'est que t'es pas du tout le premier. Alors je crois il y a Alice Zaguri, il y a aussi Bertrand Altmaier, je sais pas si tu connais Bertrand Altmaier qui est le fondateur de... mais \u00e9videmment... Non, en plus je ne connais que \u00e7a, c'est une bo\u00eete qu'on a... j'ai une m\u00e9moire, je le dis suffisamment souvent, mais assez d\u00e9faillante, qui est un... le fondateur de Marcell, un VTC de Klass & Co, et a \u00e9t\u00e9 revendu r\u00e9cemment \u00e0 Renault. Et plusieurs personnes sur ce podcast, alors d\u00e9j\u00e0 beaucoup ont fait des pr\u00e9pas, donc c'est int\u00e9ressant \u00e0 noter. Apr\u00e8s, quasiment tous ceux qui ont fait des pr\u00e9pas me disent, j'ai ador\u00e9 la pr\u00e9pa, et je me suis fait chier apr\u00e8s. Et est-ce que c'est parce que la pr\u00e9pa c'est tellement intense, on bosse bien, on vous met la pression et derri\u00e8re ? Moi, mon interpr\u00e9tation, elle est peut-\u00eatre qu'on est arriv\u00e9, nous, dans une \u00e9poque, qui est peut-\u00eatre en train de changer, mais un peu pivot, o\u00f9 en fait on nous apprenait des choses, entre guillemets, d'un ancien monde, alors qu'on \u00e9tait en train de se rendre compte qu'on rentrait dans un nouveau monde m\u00eame pas d'\u00e9lectronique, d'informatique, de tas de choses et que en fait on se disait mais tout ce que j'apprends l\u00e0 c'est pas vrai m\u00eame en business, c'est pas vraiment adapt\u00e9 \u00e0 l\u00e0 o\u00f9 je vais, l\u00e0 o\u00f9 je suis, je sais pas. Je suis assez d'accord avec toi, en pr\u00e9pa finalement on apprend des choses th\u00e9oriques, \u00e7a \u00e7a bouge pas et \u00e7a restera toujours l\u00e0 donc \u00e7a nous convenait. Et d\u00e8s qu'on arrive dans une \u00e9cole on rentre plus dans la pratique et effectivement si la pratique ne correspond pas aux usages de notre temps \u00e7a peut nous \u00e7a peut nous ennuyer et moi c'est ce qui est arriv\u00e9. J'apprenais Central, c'est une \u00e9cole qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour Central des Arts et des Manufactures pour cr\u00e9er des soldats pour l'industrie et typiquement, et c'est encore le cas plus ou moins aujourd'hui, le trajet id\u00e9al d'un ing\u00e9nieur de centrale c'est d'aller travailler pour Renault ou EADS. Et moi je me retrouvais pas du tout dans ce type de profil. On en parlera peut-\u00eatre \u00e0 l'occasion mais c'est l\u00e0 o\u00f9 est n\u00e9 le virus de l'entreprenariat chez moi, dans cette \u00e9cole, parce que justement il y avait l'\u00e9cole de l'EM \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9cole de commerce, et c'est cette \u00e9cole-l\u00e0 qui m'a fait d\u00e9couvrir un monde que j'appr\u00e9ciais davantage, et parce que beaucoup plus ouverte sur le monde, et j'ai essay\u00e9 de convaincre Central de pouvoir lancer ma premi\u00e8re bo\u00eete, qui n'\u00e9tait pas Fotolia, qui \u00e9tait une bo\u00eete que j'avais sur le coup \u00e0 l'int\u00e9rieur de Central et j'ai eu une r\u00e9ponse on peut pas vous aider, on peut pas am\u00e9nager votre emploi du temps pour cr\u00e9er votre entreprise et depuis \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, depuis il y a des partenariats... C'\u00e9tait quoi cette bo\u00eete ? En expliquant cette bo\u00eete, j'explique un petit peu comment je suis tomb\u00e9 dans l'entreprenariat. Quand on est entrepreneur, on se demande \u00e0 quel moment c'est arriv\u00e9. Et il n'y a peut-\u00eatre pas un moment tr\u00e8s pr\u00e9cis. Je pense que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 curieux de pas mal de choses. Je ne suis pas le type d'entrepreneur \u00e0 l'am\u00e9ricaine qui racontera qu'il a d\u00e9couvert l'entreprenariat en allant vendre des limonades dans son quartier. Pour moi c'est pas \u00e7a un entrepreneur, en tout cas pas un entrepreneur de la tech et de l'internet. La caract\u00e9ristique c'est d'abord la curiosit\u00e9, c'est vrai que j'ai tout le temps \u00e9t\u00e9 curieux de pas mal de choses et notamment j'ai toujours \u00e9t\u00e9 hyper... j'ai lu de l'internet tr\u00e8s t\u00f4t et \u00e7a m'a toujours rendu curieux et m'a ouvert pas mal d'opportunit\u00e9s. Mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 en arri\u00e8re-plan. Quand je suis rentr\u00e9 \u00e0 Centrale Lyon, le premier jour, j'ai rencontr\u00e9 une nana qui \u00e9tait \u00e0 l'EM Lyon, avec qui j'ai pass\u00e9 deux ans de ma vie, et qui m'a ouvert les portes de cette \u00e9cole. Et j'ai pass\u00e9 la moiti\u00e9 de mon temps, un peu en mode incognito, \u00e0 participer aux cours de l'\u00e9cole et notamment... Tu es all\u00e9 aux amphith\u00e9\u00e2tres de l'OM Lyon ? J'ai all\u00e9 aux amphith\u00e9\u00e2tres de l'OM Lyon. C'est bon. J'ai particip\u00e9 \u00e0 un projet qui s'appelle le PCE, le projet de cr\u00e9ation d'entreprise. Alors j'ai particip\u00e9 de mani\u00e8re non officielle. Et il s'av\u00e9rait qu'ils avaient trouv\u00e9 un projet de cr\u00e9ation d'entreprise qui \u00e9tait la cr\u00e9ation d'un restaurant avec des jeux de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 Lyon. Je dirais lambda. Mais pour faire ce projet il fallait faire une \u00e9tude de march\u00e9 et parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque il fallait faire des \u00e9tudes de march\u00e9 donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait de faire un formulaire, de descendre dans Lyon, d'aller interroger mille passants et de faire un sondage. On sait tr\u00e8s bien comment \u00e7a se passe, on interroge dix passants et au bout du dixi\u00e8me passant on commence \u00e0 remplir \u00e0 la mano. Moi je me suis dit tiens on va automatiser \u00e7a et je me suis dit tiens j'ai un peu de temps je connais pas encore trop le langage pour faire \u00e7a mais je vais ouvrir un livre de php comme quand on est ing\u00e9nieur on a finalement \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 l\u00e0 dedans et on n'a pas tellement peur d'ouvrir un livre de code donc j'ai ouvert ce livre de code et j'ai cod\u00e9 quelque chose qui permettait d'envoyer \u00e0 toute la promo de central et \u00e0 toute la promo de l'OM donc un \u00e9chantillon compl\u00e8tement biais\u00e9. Un formulaire inclus dans l'email, donc \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 on pouvait on pouvait poser des questions sous forme de checkbox et de... D'accord. Directement dans l'email, les gens le remplissaient et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation. J'ai envoy\u00e9 ce formulaire en dix minutes, on avait 450 r\u00e9ponses. Un survey monkey \u00e0 bord l'heure quoi. Exactement et donc ce que j'ai voulu monter \u00e7a s'appelait Hostanta et je me suis dit on va en faire une entreprise et on va faire un survey monkey. J'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 incroyablement dans un truc super boring qui \u00e9tait le logiciel pour entreprise, je suis tomb\u00e9 dedans quand j'\u00e9tais petit mais la premi\u00e8re id\u00e9e que j'ai eu c'\u00e9tait de monter \u00e7a. \u00c7a n'a pas donn\u00e9 \u00e0 l'EM Lyon et \u00e0 Centrale Lyon l'id\u00e9e d'essayer de croiser un peu les gens, ce que fait un peu HEC avec l'\u00e9cole 42. Compl\u00e8tement, l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s il y avait d\u00e9j\u00e0 une passerelle qui existait sous la forme d'une troisi\u00e8me ann\u00e9e de Centrale \u00e0 l'EM Lyon et maintenant il y a m\u00eame un je crois un programme commun, il y a m\u00eame aujourd'hui un programme commun entre Centrale et LEM qui permet justement comme \u00e7a semble super l\u00e9gitime de mettre des ing\u00e9nieurs en face de gars plus commerciaux. D'accord donc premier projet qui n'a jamais eu la forme d'une entreprise ? Premier projet qui n'a jamais eu la forme d'une entreprise en v\u00e9rit\u00e9 il y a eu un... j'ai un peui, j'ai pris un raccourci pour d\u00e9couvrir le code. Non, je raconte parce que c'est toujours un peu dr\u00f4le et c'est ce qui va amener \u00e0 Fotolia, en tout cas dans ma connaissance de la technique. J'ai mont\u00e9 un petit site compl\u00e8tement invraisemblable qui s'appelait monsozi.com. D'accord. L'id\u00e9e fondamentale c'\u00e9tait de se dire... Allez, je peux la trouver, c'est de trouver ton sosie en ligne, non ? J'imagine que tu publies ta fausse veste tr\u00e8s bien. Est-ce que tu as toujours monsozy.com ? Alors, je l'ai vendu, c'est ce qui me permet de financer un peu... Je raconterai \u00e7a... D'accord, d'accord, vas-y, reprends. Je voulais juste savoir ce que tu l'avais fait. Au d\u00e9but de Fotolia, j'ai vendu \u00e7a pour 3 000 euros et \u00e7a m'a permis de tenir un an et de pouvoir monter Fotolia. Mais pourquoi, c'est une anecdote marrante, c'est pourquoi j'ai eu envie de monter mon sosie, un peu en mode le Marc Zuckerberg fran\u00e7ais, en toute modestie et pour se foutre surtout en mode auto-d\u00e9rision. L'id\u00e9e c'\u00e9tait d'avoir toutes les photos et les informations de toutes les nanas sur le campus. Et je me suis dit, parce que \u00e0 ce moment l\u00e0, tout le monde montait, c'\u00e9tait \u00e0 une \u00e9poque de l'internet o\u00f9 on montait encore sur toutes les informations, on n'avait pas confiance et on \u00e9crivait n'importe quoi dans les formulaires. Donc je me suis dit que la meilleure mani\u00e8re de demander, alors de mani\u00e8re tr\u00e8s na\u00efve, la mani\u00e8re s\u00fbre pour \u00eatre s\u00fbr que les personnes rentrent des bonnes informations dans des formulaires, le mieux c'\u00e9tait qu'ils doivent chercher leur sosie. Dans ce cas l\u00e0, on n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 mentir. Et donc je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 lancer, \u00e0 l'\u00e9poque on lan\u00e7ait direct, on lan\u00e7ait pas sur l'internet mais sur l'intranet de l'\u00e9cole, un site sur lequel on t\u00e9l\u00e9chargeait sa photo. Et c'est comme \u00e7a que j'ai appris d'ailleurs \u00e0 manipuler les photos et ce qui me servira pour Photolia. Je remplissais sa photo et je remplissais 50 caract\u00e9ristiques comme la couleur de mes cheveux, la taille de mes seins ou mes mensurations. Et \u00e7a a super bien fonctionn\u00e9 et \u00e7a m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier, \u00e7a m'a permis de comprendre un peu comment tout \u00e7a... Et alors tu trouvais des vrais sosies, \u00e7a marchait bien ? Et \u00e7a marchait relativement bien. Tu r\u00e9cup\u00e9rais surtout beaucoup de donn\u00e9es. Il y avait, apr\u00e8s je l'ai mis sur l'internet, il y a eu 50 000 utilisateurs, ce qui \u00e9tait pas trop mal pour l'\u00e9poque. D'accord. Et tr\u00e8s bien, donc \u00e7a \u00e7a Montsozy la premi\u00e8re premi\u00e8re toute premi\u00e8re exp\u00e9rience. L\u00e0 donc il y avait une SRL o\u00f9 tu avais une bo\u00eete ? Pas du tout, pas du tout. A aucun moment il y a eu une entreprise j'\u00e9tais m\u00eame pas, honn\u00eatement j'\u00e9tais tout \u00e0 fait innocent, j'aurais jamais su comment monter une bo\u00eete \u00e0 ce moment l\u00e0. Ce projet Ostanta, le projet de Survey Monkey, j'avais voulu le monter, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais all\u00e9 voir le directeur de l'\u00e9cole \u00e0 ce moment-l\u00e0 pour lui demander d'am\u00e9nager mon emploi du temps et j'avais eu un non cat\u00e9gorique. Donc tu pars en quatri\u00e8me ann\u00e9e, tu te retrouves au troisi\u00e8me, \u00e0 Berlin. \u00c0 Berlin, je commence \u00e0 faire pas mal la f\u00eate parce que c'est une ville o\u00f9 il fait bon de faire la f\u00eate, parce que c'est une ville o\u00f9 il fait bon de faire la f\u00eate. Et au bout de quelques mois, j'ai pas d'ordinateur, j'ai pas trop d'argent et \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait assez cher d'avoir un laptop. Et je r\u00e9cup\u00e8re un badge pour acc\u00e9der \u00e0 la salle d'informatique de la TU Berlin. Et l\u00e0 je me dis tiens j'ai acc\u00e8s \u00e0 un ordinateur, je sais coder parce que j'ai appris en faisant ce site de SOSI et en faisant ce formulaire de sondage, qu'est ce que je peux bien faire ? Et l\u00e0 j'avais fait un retour dans le temps, mais j'avais fait un stage. J'avais dit que le boulot d'ing\u00e9nieur ne m'amusait pas et donc du coup le premier stage que j'ai d\u00fb faire chez Central, je l'ai fait en communication chez Amen qui \u00e9tait un h\u00e9bergeur internet en 2001, \u00e7a va \u00eatre important parce que justement \u00e7a va \u00eatre ces gens d'Amen qui vont financer \u00e0 terme Fotolia et donc pendant ce stage de communication je travaille avec ma ma\u00eetre de stage qui deviendra apr\u00e8s la directeur marketing de Fotolia, Karen, et qui est une fille totalement rayonnante et qui m'apprend un peu le m\u00e9tier. Et pendant l'apprentissage de ce m\u00e9tier, je d\u00e9couvre qu'on ach\u00e8te des publicit\u00e9s pour illustrer des quatri\u00e8mes de couverture dans des magazines et qu'il faut des photos et je me rends compte que le prix de ces photos est de mani\u00e8re surr\u00e9aliste. Chez Corby, chez Getty, voil\u00e0. Et \u00e7a vaut 500, 1000 euros pour illustrer des publicit\u00e9s qui nous co\u00fbtent beaucoup moins \u00e0 acheter. Du coup, \u00e7a \u00e9veille ma curiosit\u00e9. Et je me dis, tiens, est-ce qu'on est \u00e0 peu pr\u00e8s en 2003, on est \u00e0 l'aube d'un renouveau de l'Internet, qu'on appellera un peu le Web 2.0, o\u00f9 on commence \u00e0 parler de crowdsourcing, c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e, c'est de faire intervenir, c'est-\u00e0-dire qu l'id\u00e9e c'est de faire intervenir, c'est-\u00e0-dire qu'on n'est plus juste spectateur et consommateur de l'information, on est cr\u00e9ateur de l'information. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je me dis, est-ce qu'on pourrait pas recr\u00e9er une banque d'images en faisant... c'\u00e9tait la naissance aussi des appareils photonum\u00e9riques, en se disant que parmi les mille photos que chaque particulier prend, il y en a peut-\u00eatre quelques unes un peu de sympathiques et que en ajoutant et en mutualisant toutes ces photos on pourrait cr\u00e9er en quelques mois, en quelques ann\u00e9es une \u00e9norme banque d'images. C'est un r\u00eave qui est devenu finalement une r\u00e9alit\u00e9. Alors \u00e7a ne s'est pas fait directement mais... Il faut recontextualiser parce que je suis pass\u00e9 par l\u00e0 donc avec CitizenSide qui est ma premi\u00e8re entreprise, moi c'\u00e9tait en 2005 donc un tout petit peu plus tard et d\u00e9j\u00e0 en 2005 la photo num\u00e9rique c'\u00e9tait pas du tout gagn\u00e9. Quand on avait un 2 m\u00e9gapixels c'\u00e9tait un truc super bien. Quand on allait voir un gros fond en France et qu'on leur disait moi j'ai une vision c'est que dans quelques ann\u00e9es tout le monde prendra plein de photos gr\u00e2ce \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone portable, le mec te r\u00e9pondait non mais attends les appareils photos sur les t\u00e9l\u00e9phones portables \u00e7a a aucun avenir, t'oublies. Donc l\u00e0 tu te disais bon et en plus des gens qui ont du poids toujours donc comme moi fallait y croire je veux dire photolia et tout ce que tu dis l\u00e0 avec du recul \u00e7a a l'air oui \u00e9vident mais... Moi je me rappelle d'avoir contact\u00e9 parce que par ailleurs je connaissais des photographes Getty et Corbis c'est comme \u00e7a aussi que j'ai compris comment marchait le supply dans ces banques d'images et quand je suis all\u00e9 les voir et que je leur ai pr\u00e9sent\u00e9 mon projet, ils m'ont ri au nez. \u00c7a veut dire qu'on \u00e9tait encore \u00e0 l'argentique chez Getty et \u00e7a a dur\u00e9 encore quasiment un an et demi entre le moment o\u00f9 j'ai lanc\u00e9 PhotoLua et le moment o\u00f9 Getty et Corby se sont pass\u00e9s au num\u00e9rique. Je me rappelle j'avais achet\u00e9 un petit... en achetant mon premier petit Sony Exilim 2 millions de pixels et en prenant mes premi\u00e8res photos que je me suis dit waouh on est sur quelque chose quoi. Exilim 2 millions de pixels je m'en souviens tr\u00e8s bien. Et oui et donc du coup tu te dis ok c'est ce que je lance \u00e0 ce moment l\u00e0 tu mets tes premi\u00e8res lignes de code \u00e0 berlin dans ta salle d'informatique ? Alors, je m'est... exactement. J'ai fait un stage de fin d'\u00e9tudes chez... ... Donc, non, non. Central se termine par un stage de fin d'\u00e9tudes en fin d'ann\u00e9e. Je d\u00e9cide pour rester \u00e0 Berlin de le faire chez Total. D'accord. L'entreprise qui m'int\u00e9resse le moins sur cette plan\u00e8te. Mais, \u00e7a me permettait d'une part d'\u00eatre pay\u00e9 et d'autre part de rester \u00e0 Berlin o\u00f9 j'avais envie de rester. J'arrive, je me rappelle le premier jour et je tombe sur un ma\u00eetre de stage incroyable. Je lui explique directement la chose en lui disant \u00e9coute moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas du tout la logistique c'\u00e9tait sur la gestion logistique des wagons enfin un truc infernal. Et je lui dis \u00e9coute moi j'ai besoin que tu me mettes avec un ordinateur dans une salle quelque part parce que je suis en train de d\u00e9velopper le projet du si\u00e8cle. Et incroyablement ce gars qui devait avoir mon \u00e2ge m'a dit ok y'a pas de probl\u00e8me. Il m'a pris de l'open space et il m'a mis dans une petite salle au rez-de-chauss\u00e9e o\u00f9 j'ai pu vraiment commencer \u00e0 coder mes premi\u00e8res lignes donc c'est l\u00e0 que \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 Berlin pendant mon stage chez Total. Tu sais que l'autre fondamental de beaucoup de gens qui sont pass\u00e9s par ce podcast, Simon Davelat que tu connais en premier, c'est qu'ils ont tous banan\u00e9 un de leurs stages ou un de leurs employeurs souvent un de leurs stages en \u00e9tant pay\u00e9s pour faire autre chose et monter leur premi\u00e8re bo\u00eete. C'est un truc qui revient quasiment \u00e0 chaque \u00e9pisode en fait. Ce qui nous, entrepreneurs, nous fait dire quand m\u00eame j'esp\u00e8re qu'il n'y a pas un stagiaire qui fait \u00e7a chez moi. Mais c'est le risque. Ouais, alors si \u00e7a peut le remettre sur le trajet de l'entreprenariat, pourquoi pas. Non moi j'encourage, effectivement j'encourage tout le monde \u00e0 devenir entrepreneur et je suis jamais d\u00e9\u00e7u quand quelqu'un part de chez E-Founders parce qu'il a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre entrepreneur, mais c'est effectivement s'il a pass\u00e9 trois quarts du temps \u00e0 cr\u00e9er sa bo\u00eete pendant qu'il \u00e9tait chez moi, \u00e7a peut \u00eatre aussi un probl\u00e8me. Je suis d'accord. Donc Total, finalement, t'as sponsoris\u00e9 un peu sur le d\u00e9but. Exactement, donc je finis ce stage chez Total et je me dis \u00e7a y est il faut lancer Fotolia et l\u00e0 retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, ma m\u00e8re, enfin mes parents viennent me voir en me disant mon ch\u00e9ri t'as fini tes \u00e9tudes maintenant il faut gagner de l'argent donc on va arr\u00eater de te donner tes quelques centaines d'euros par mois, il va falloir que tu t'occupes toi-m\u00eame bon courage ! et l\u00e0 good luck exactement alors je n'en reveux pas du tout aujourd'hui d'ailleurs ils se sont envolus beaucoup de m'avoir dit \u00e7a \u00e0 ce moment l\u00e0 surtout ma m\u00e8re et je n'en veux pas parce que je pense que c'\u00e9tait pour mon propre bien surtout que je voulais lancer... elle est avocate, je voulais lancer quelque chose dans tout ce qui \u00e9tait photo num\u00e9rique\u00e9rique, avec tous les probl\u00e8mes de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, de droit \u00e0 l'image, blablabla, \u00e7a lui faisait tr\u00e8s tr\u00e8s peur. Et comme quoi il faut jamais \u00e9couter les avocats, il faut y aller, foncer, et ils sauront vous retrouver si jamais ils ont besoin de vous retrouver. \u00c7a je m'inqui\u00e8te pas l\u00e0 dessus en effet, j'ai trop \u00e9cout\u00e9. Et je me retrouve \u00e0 devoir trouver un boulot, en fait je me retrouve en Belg Belgique parce que j'ai rencontr\u00e9 une nana. Les femmes t'emm\u00e8nent un peu partout. Ouais exactement. Donc je me retrouve \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes en Belgique et depuis la Belgique je me dis tiens il va falloir que je trouve un boulot. Je cherche trois mois en Belgique, il faut savoir parler flamand donc impossible. Donc je vais voir un petit peu ce qui se passe sur Paris et je trouve un boulot dans une bo\u00eete de consulting qui s'appelait Oresis qui faisait du consulting en gestion de projets et je me dis... Et l\u00e0, Fotolia est en ligne d\u00e9j\u00e0 ? Non rien du tout. Il y a un prototype que j'ai fait qui fonctionne mais j'ai pas cr\u00e9\u00e9 d'entreprise, il n'y a pas de site qui est visible. \u00c7a reste, on est \u00e0 l'\u00e9tat de l'id\u00e9e avec un petit prototype derri\u00e8re quoi. Et j'ai vraiment envie de le faire au fond de moi mais j'ai vraiment pas les moyens de le lancer parce que je vis chez ma nana, j'ai pas de pognon, elle paie tout pour moi et je suis dans une situation compliqu\u00e9e. Et on est dans une \u00e9poque o\u00f9 le seed et toutes ces choses l\u00e0 c'\u00e9tait quand m\u00eame moins facile, moins \u00e9vident, Enfin tu t'allais pas voir, je dis pas que c'est facile maintenant mais tu peux quand m\u00eame aujourd'hui avec une bonne id\u00e9e aller voir quelqu'un demander 50, 100 000 euros, avoir la BPI qui en rajoute 500 000 euros et commencer un projet en te payant 2000 balles par mois. Ah oui mais compl\u00e8tement aujourd'hui c'est des gens motiv\u00e9s, brillants avec une id\u00e9e pas d\u00e9connante peuvent trouver \u00e0 aller 50, 100 000, 150 000 euros. \u00c0 l'\u00e9poque, moi, il n'y avait pas de Business Angel. Le seul VC dont je me rappelle, il s'appelait Vintek et on allait pitcher chez Paris Business Angel. Et t'es post-crise en plus, donc les mecs te disent Internet, \u00e7a marchera jamais. Ah bah non, exactement. Tout le monde est parti. L\u00e0, on parle de 2004, d\u00e9but 2004, c'est no man's land. J'ai l'impression d'\u00eatre tout seul dans l'\u00e9cosyst\u00e8me de l'internet. Et donc c'est assez marrant cette histoire de stage, c'est que je rentre, je r\u00e9alise en fait que moi qui comptais faire du consulting en gestion de projet etc, en fait faire du consulting en gestion de projet c'est param\u00e9trer un projet-ciel, donc je me rends compte au bout de deux jours en me disant mais c'est le pire job du monde. Je me rappelle, j'ai sign\u00e9 mon CDI Convention Synth\u00e8que et je pleurais toutes les larmes de mon corps parce que j'avais l'impression d'\u00eatre embrigad\u00e9. Et le troisi\u00e8me jour, j'en peux plus, je sors mon business plan photolia que j'\u00e9tais en train de faire en parall\u00e8le. Je le lance dans l'imprimante, je me rappellerai toute ma vie. Je l'oublie et le lendemain matin je devais commencer une mission et il y a mon boss qui m'appelle en me disant viens me voir au bureau. Il me fait venir \u00e0 8h du matin et il me dit pour toi et pour nous je crois que c'est bien meilleur que tu lances ta bo\u00eete parce que t'es pas du tout dans le mood. Et l\u00e0 je me rappelle tr\u00e8s bien \u00eatre, je crois que c'\u00e9tait \u00e0 Saint-Lazare, il \u00e9tait 9h du matin tout seul en me disant ok on y va et l\u00e0 je me suis dit go on lance fauteuil \u00e0 j'avais aucune id\u00e9e de comment j'allais trouver du pognon aucune id\u00e9e de comment j'allais lancer la bo\u00eete parce que je l'avais jamais fait mais je me suis dit go et et voil\u00e0 c'est l\u00e0 que l'aventure a commenc\u00e9 j'ai juste juste pour faire un petit moment de pause sur ce moment o\u00f9 tu dis tu dis vraiment quand tu signes ce truc, c'est assez important, c'est-\u00e0-dire que tu \u00e9tais vraiment parti soit dans ce projet, soit dans un mode entrepreneurial que tu as toujours suivi depuis, mais tu n'as jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00eat \u00e0 signer un CDI. C'est le CDI qui te faisait peur ou c'est le fait de ne pas lancer Fotolia ? C'est le CDI qui me faisait peur. \u00c7a me faisait peur de devoir r\u00e9pondre \u00e0 des contraintes. Je m'en rappelle tr\u00e8s tr\u00e8s bien, j'ai des trucs qui me marquent, quand je lisais que au d\u00e9c\u00e8s d'une personne de premier degr\u00e9 dans la famille, vous aurez trois jours... Toutes ces r\u00e8gles, toutes ces contraintes... Et j'arrivais... J'ai un sentiment que j'ai du mal \u00e0 expliquer, mais je me disais, tu seras plus le mardi \u00e0 15h o\u00f9 tu veux pour aucune raison. Je ne sais pas, je vivais le salari\u00e9, et certainement \u00e0 tort maintenant, avec plus de recul, je vois qu'on peut totalement se r\u00e9v\u00e9ler, faire des choses incroyables en \u00e9tant employ\u00e9, mais j'avais une frousse totale, alors je ne sais pas d'o\u00f9 \u00e7a vient, peut-\u00eatre que c'est bien de mes complexes d'enfants, mais j'avais vraiment une trouille,ille d'\u00eatre salari\u00e9, de devenir employ\u00e9 salari\u00e9. Ce qui est marrant c'est que la trouille des gens est souvent plut\u00f4t d'\u00eatre entrepreneur ou d'entreprendre mais... Du coup j'ai pas eu d'effort, j'ai pas du tout d\u00fb faire d'effort \u00e0 devenir entrepreneur, c'\u00e9tait naturel. Est-ce que tu as pu partir avec tes impressions quand m\u00eame ou tu as d\u00fb leur laisser ? J'\u00e9tais super honn\u00eatement je suis j'\u00e9tais j'ai trouv\u00e9 \u00e7a g\u00e9nial qu'ils aient \u00e9t\u00e9 qu'il \u00e9tait honn\u00eate comme \u00e7a et finalement je le remercie au fond de tout mon coeur d'avoir lu ce que je voulais vraiment faire. Tu te souviens comment il s'appelle ? Non. D'accord. Je me rappelle trois ou quatre ann\u00e9es apr\u00e8s je lui ai \u00e9crit un email en lui disant merci je sais pas s'il m'a r\u00e9pondu mais il se reconna\u00eetra. C'\u00e9tait le directeur d'Oresis ou un des partenaires \u00e0 l'\u00e9poque. Et je me rappelle tr\u00e8s bien, je sors avec un solde de tout compte de 1000 balles pour une semaine prest\u00e9e. Et je m'\u00e9tais dit, waouh, c'est top, \u00e7a va me financer les prochains mois. L\u00e0 t'avais un ordinateur \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? L\u00e0 j'avais toujours pas d'ordinateur \u00e0 moi. D'accord. Et je travaillais sur un desktop chez ma nana. J'ai vendu justement mon sosie. D'accord. 3000 euros dans l'\u00e9t\u00e9 2004, ce qui m'a permis d'acheter un ordinateur. Et l\u00e0 je me suis dit je lance la Fotolia SARL et comme \u00e0 l'\u00e9poque pour lancer une entreprise il fallait du capital et je crois que c'\u00e9tait l'\u00e9quivalent de 15 000 euros de capital pour monter une SARL. J'avais pas de pognon donc j'ai apport\u00e9 la moiti\u00e9 en industrie et je suis all\u00e9 chercher l'autre moiti\u00e9 chez des amis de mes parents qui ont mis 7500 euros pour 50% de l'entreprise. Donc aujourd'hui \u00e7a me semble compl\u00e8tement surr\u00e9aliste parce qu'aujourd'hui il y a beaucoup plus d'informations sur le sujet c'est \u00e0 dire qu'un jeune de 20 ans il sait exactement comment fonctionne une bo\u00eete, il sait que c'est le capital qui est le plus important, ils ont tout \u00e0 fait bien compris et moi j'\u00e9tais compl\u00e8tement perdu et j'ai l'impression d'\u00eatre tout seul l\u00e0 dedans. Donc je cr\u00e9e ma photolia \u00e0 l'aube au d\u00e9but novembre 2004, au milieu de l'automne 2004, je cr\u00e9e photolia SRL. Associ\u00e9 avec des amis de tes parents. Associ\u00e9 avec des amis de mes parents et l\u00e0 j'avais lanc\u00e9 des emails \u00e0 tout le monde pour essayer de lever de l'argent et j'avais notamment recontact\u00e9 ces gendarmes Patrick Chassani et Oleg Tchelsov pour leur dire je suis en train de lancer un ebay alors j'ai essay\u00e9 de pas vendre \u00e7a comme du fauteuil \u00e0 j'ai essay\u00e9 d'avoir une vision plus large en disant c'est un ebay du num\u00e9rique et c'\u00e9tait hyper important parce que je sais pas si les gens auraient adh\u00e9r\u00e9 ou r\u00e9investi dans un dans une ban'images, en tout cas l'eBay du num\u00e9rique \u00e7a leur parlait. J'ai rencontr\u00e9 ces deux types qui ont... Tu dis eBay du num\u00e9rique juste parce que eBay c'est une entreprise num\u00e9rique mais c'est du digital. C'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas de biens physiques. Tu voulais vendre des biens imagiques. \u00c7a aurait pu \u00eatre des chansons, des morceaux de musique, \u00e7a aurait pu \u00eatre des bons... l\u00e0 c'\u00e9tait de l'image mais... D'ailleurs au d\u00e9but de Fotolia on a d\u00e9pos\u00e9 Audio-lia, Content-olia, Video-lia, etc. Et je rencontre, je m'en rappelle tr\u00e8s bien, j'arrive, j'\u00e9tais tout le temps en Belgique, je d\u00e9barque \u00e0 Paris pour voir Patrick et Oleg, qui \u00e9tait une personne que je connaissais pas, qui \u00e9tait l'associ\u00e9 de Patrick. Je leur pitche mon truc et l\u00e0, bam, ils mettent je ne sais plus exactement mais 250 000 euros, ils me disent ok pour 250 000 euros ce qui \u00e9tait \u00e9norme \u00e0 l'\u00e9poque en seed surtout dans un projet qui \u00e9tait \u00e0 ce stade d'avancement. Et je me rappelle \u00eatre ressorti en me disant waouh c'est g\u00e9nial. Donc on a d\u00fb racheter les parts des amis de mes parents qui ont vendu leurs parts pour le double du prix dans lequel ils avaient investi un mois avant, donc finalement ils sont sortis bien, m\u00eame s'ils \u00e9taient un peu tristes de quitter le bateau. Moi, comme je partais avec 50% des parts et qu'eux devaient racheter les parts des autres, je suis parti avec un tiers de ma bo\u00eete. Alors que j'\u00e9tais le fondateur unique de Fotolia avec un tiers du capital. Comme quoi on peut rester motiv\u00e9 et avec un tiers du capital ce qui est un sujet. Et je ne regrette pas du tout \u00e9videmment parce qu'\u00e0 partir de ce moment l\u00e0 j'ai pu me payer et vivre d\u00e9cemment c'est \u00e0 dire que je me payais 2500 euros par an, par mois, et je pouvais vivre dignement sans avoir... en \u00e9tant autonome et ind\u00e9pendant. Et alors j'ai ensuite entendu... Alors Oleg c'est un nom qui est revenu beaucoup notamment sur les premiers invit\u00e9s de ce podcast Simon, si je me trompe pas, Davelat qui a d\u00fb bosser un peu avec lui. En tout cas, je suis s\u00fbr que chez C\u00e9line Lazorte, Ylan, Ab\u00e9 Acerra, je dirais aussi. Je ne sais pas pourquoi, j'ai plus entendu parler d'Oleg autour de Fotolia que de Patrick Chassanic, que je connais \u00e9videmment. Mais les deux \u00e9taient \u00e0 bord de A \u00e0 Z, et pour moi, c'\u00e9tait plus Oleg qu'on l'associe. Oleg, en fait, donc, a investi. La personne personne que je connaissais pas, moi je connaissais Patrick, ils ont investi tous les deux au d\u00e9part en tant que je dirais business angel et ils sont plus, je dirais, Fotolia fonctionnait, plus ils ont mis la main \u00e0 la p\u00e2te. Et Patrick a aid\u00e9 un petit peu au d\u00e9part mais Oleg a aid\u00e9 vraiment davantage et honn\u00eatement je regrette ce que je dis c'est que je regrette vraiment pas du tout qu'ils soient intervenus parce que j'aurais jamais fait de Fotolia ce que Fotolia est devenu sans Oleg, sans un mentor qui me conduise, c'est lui qui a g\u00e9r\u00e9, on a vendu Fotolia apr\u00e8s trois fois et moi je l'ai pas du tout. c'est lui qui a g\u00e9r\u00e9, on a vendu Fautelier apr\u00e8s trois fois et moi j'y ai pas du tout voulu. C'est quelque chose que je savais pas faire, je savais m\u00eame pas par o\u00f9 commencer, c'est Oleg qui a g\u00e9r\u00e9 \u00e7a. Et il est devenu au moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 monter Zilock, justement le CEO de Fautelier. Donc moi je suis un entrepreneur, \u00e7a m'amuse de lancer des id\u00e9es, \u00e7a m'amuse de lancer la sauce, c'est ce que je fais avec E-Founders aujourd'hui, j'en ai fait finalement mon m\u00e9tier. \u00c7a m'amuse moins d'op\u00e9rer un business sur le long terme et donc du coup finalement Oleg, \u00e7a va l'amuser si longtemps, mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 le premier CEO du startup studio Tibo El-Seyar. Futur, \u00e0 venir. Non, non, non, honn\u00eatement j'ai appris beaucoup de choses gr\u00e2ce \u00e0 Oleg, on est compl\u00e9mentaire sur pas mal de sujets, moi j'ai pas mal de product, strat\u00e9gie, il \u00e9tait tr\u00e8s sur le c\u00f4t\u00e9 business et il a fallu un peu de ces deux caract\u00e9ristiques pour faire fonctionner Fotolia et pour l'amener o\u00f9 on l'a amen\u00e9. Si on veut acc\u00e9l\u00e9rer, si on veut avoir du temps parce que apr\u00e8s mais j'ai quand m\u00eame besoin de comprendre comment tu fais fonctionner Fotolia, comment tu as tes premi\u00e8res photos, qui est-ce qui t'envoie les premi\u00e8res photos, qui t'ach\u00e8te les premi\u00e8res photos, enfin comment, je sais pas si tu peux en faire une version... On pourrait en faire un podcast entier, Photolia. Photolia, c'est une place de march\u00e9, donc comme une place de march\u00e9, il faut une masque \u00e9thique. Donc pour marcher \u00e0 l'envers, il a fallu \u00e0 peu pr\u00e8s 100 000 photos pour qu'on d\u00e9passe la masque \u00e9thique, c'est-\u00e0-dire qu'il y ait assez de photos pour pouvoir int\u00e9resser des acheteurs. \u00c0 partir du moment o\u00f9 il y avait assez de photos pour int\u00e9resser les acheteurs, les acheteurs commen\u00e7aient \u00e0 acheter des photos et donc du coup les photographes touchaient de l'argent et remettaient de nouvelles photos. Donc la masque \u00e9thique n'a pas \u00e9t\u00e9 trop \u00e9lev\u00e9e mais c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s une centaine de milliers de photos. Tu te souviens des premi\u00e8res photos que tu as re\u00e7ues sur Photolien ? Ah ouais, mais du coup pour arriver l\u00e0 il a fallu se battre. Honn\u00eatement j'ai tout fait, j'ai mis des liens sur tous les forums du monde. Moi, ma femme, tous mes potes, on allait dans toutes les \u00e9coles de photo en France et ailleurs placarder \u00ab Gagnez de l'argent avec vos photos \u00bb, etc. Et on a \u00e9t\u00e9 super mal vus parce qu'il n'y avait pas trop d'historique en France de la photo commerciale. La photo \u00e9tait souvent artistique, donc le fait de vendre ses photos comme \u00e7a existait chez Getty et Corbis c'\u00e9tait tr\u00e8s anglo-saxon quoi donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mal vu mais finalement au fur et \u00e0 mesure on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des photos et on a eu l'id\u00e9e d'ailleurs c'est une id\u00e9e d'Oleg \u00e7a, on a d\u00e9couvert en fait en lan\u00e7ant Photolia qu'il y avait un concurrent qui s'appelait Highstock Photo et on s'est dit que Highstock Photo et on s'est dit, si Highstock Photo fonctionne, ils ont pas mal de photographes qui viennent contribuer, est-ce que les photographes am\u00e9ricains seraient pas plus ouverts \u00e0 d\u00e9poser leurs photos que les photographes europ\u00e9ens ? Et en fait c'est \u00e7a qui a fait le succ\u00e8s de Photolia, c'est qu'on est all\u00e9 chercher des photos qu'on a sourc\u00e9es en dehors de l'Europe pour les revendre en Europe. Comme quoi la concurrence peut \u00eatre saine et porteuse. Exactement. Et il y a eu, et c'\u00e9tait l'\u00e9poque aussi, moi je me rappelle tr\u00e8s bien d'un petit \u00e9v\u00e9nement mais qui a marqu\u00e9 son coup, c'\u00e9tait le d\u00e9but de TechCrunch, donc c'\u00e9tait un blog de la tech que tes auditeurs connaissent certainement. Et \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, TechCrunch faisait trois articles par semaine et donc il y avait peut-\u00eatre une audience plus petite, mais \u00e0 chaque fois qu'il y avait un article, c'\u00e9tait vraiment un \u00e9v\u00e9nement. Et donc du coup, on a eu cet article en novembre 2005, et pour moi, il y a eu un avant et un apr\u00e8s cet article sur TechCrunch. J'ai eu moi-m\u00eame un TechCrunch un an apr\u00e8s, je crois, ou 18 mois peut-\u00eatre, et en effet, il y a toujours un avant et un apr\u00e8s. Il y a aussi les serveurs qui prennent cher \u00e0 l'\u00e9poque, mais en effet, et du coup, tes premi\u00e8res ventes, elles \u00e9taient \u00e0 qui ? Alors je reprends juste le business, en gros, tu re\u00e7ois des photos plut\u00f4t ax\u00e9es pub, enfin ce qu'on va appeler de l'illustration, c'est photolia.fr.com, enfin apr\u00e8s plein de... Aujourd'hui c'est plut\u00f4t Adobe Stock. Adobe Stock, voil\u00e0. Et donc tu envoyais tes photos sur Photolia, enfin c'\u00e9tait surtout des photographes professionnels, ils envoyaient leurs photos et ces photos \u00e9taient revendues, pas en exclusivit\u00e9, donc plusieurs fois autant que possible d'ailleurs, \u00e0 des gens qui voulaient faire une illustration de, je sais pas, j'arr\u00eate de fumer, je vois une cigarette dans un cendrier, je suis heureux, je vois quelqu'un qui saute dans la nature avec les bras en l'air et un grand sourire. Exactement, nos clients ce sont les m\u00e9dias, ce sont les agences de publicit\u00e9 et en fait la long tail de toutes les entreprises qui ont besoin de photos pour illustrer leur site web ou leur plateforme d'information. Et l'explosion des sites web est dans tout \u00e7a, on avait besoin \u00e0 l'\u00e9poque de photos pour illustrer des sites web et quand tu allais chercher des photos comme tu disais tout \u00e0 l'heure \u00e7a co\u00fbtait 500 balles minimum donc finalement tu te dis ben non faut que je trouve une solution soit tu piquais des photos \u00e0 des endroits qui n'\u00e9taient pas tr\u00e8s bien, soit tu arrivais chez Fotolia, t'achetais tes cr\u00e9dits, \u00e7a fonctionnait comme \u00e7a d\u00e8s le d\u00e9but ? Exactement, ce qui s'est pass\u00e9 en fait, ce qui s'est pass\u00e9 dans ce secteur et pourquoi Fotolia est devenu si gros alors que finalement le march\u00e9 de la photo est pas si gros que \u00e7a, le march\u00e9 de la photo je crois que c'est 2 milliards, c'est la taille du march\u00e9 de la tomate en France, donc c'est pas non plus surr\u00e9alistement grand. Ce qu'on a fait, et c'est un peu ce que Peter Thiel d'ailleurs d\u00e9crit dans Zero to One, c'est qu'on est venu monopolistique sur un nouveau march\u00e9. Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ? Tr\u00e8s bon bouquin, on aime on n'aime pas Peter Thiel, mais From Zero to One, donc qui doit exister en fran\u00e7ais, belle couverture bleue. Donc Peter Thiel, le fondateur de PayPal notamment, entre autres, pour les start-upers, un bouquin \u00e0 lire. Et il explique notamment que pour cr\u00e9er un \u00e9norme business, il faut cr\u00e9er un nouveau march\u00e9 sur lequel et duquel on va prendre le monopole. Et ce qui s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait un peu non pr\u00e9vu, c'est l\u00e0 o\u00f9 intervient la chance, ou en tout cas \u00e7a s'est bien mis, c'est qu'en crowd sur nos photos, donc en faisant en sorte que n'importe qui puisse permettre ses photos, on a baiss\u00e9 le co\u00fbt des photos, il est pass\u00e9 de 500 plut\u00f4t \u00e0 entre 5 et 10 euros et on s'est ouvert un nouveau march\u00e9 de toutes les PME qui n'auraient jamais achet\u00e9 une photo pour 500 euros et qui ne voulaient pas t\u00e9l\u00e9charger de mani\u00e8re ill\u00e9gale. Donc on a ouvert un nouveau march\u00e9 qui \u00e9tait celui de la PME et sur ce march\u00e9 l\u00e0 on \u00e9tait finalement qu'une poign\u00e9e d'acteurs quoi. Ce qu'on refait nous avec, je crois que tu le sais pas d'ailleurs mais une bo\u00eete que j'ai cofond\u00e9 qui s'appelle WeFlash, un peu plus de dix ans apr\u00e8s o\u00f9 on se dit en gros les agents immobiliers s'ils payent 500 euros pour avoir un shooting d'un appartement, ils ne payent pas, c'est trop cher. En revanche si je leur fais un shooting \u00e0 80 euros parce que je suis capable d'en faire plein, qu'aujourd'hui on en fait plus de 200 par jour, et bien \u00e9videmment ils vont l'acheter. Donc on recr\u00e9e un march\u00e9 sur un endroit o\u00f9 on aide \u00e0 vendre plus facilement, ce qu'a prouv\u00e9 Airbnb par exemple. Etement. Et donc du coup grosse croissance, Fotolia France d'abord, Monde Direct. Non, tr\u00e8s rapidement on cr\u00e9e un Fotolia aux Etats-Unis, c'est-\u00e0-dire que justement encore une fois gr\u00e2ce \u00e0 Oleg, gr\u00e2ce \u00e0 Patrick, gr\u00e2ce \u00e0 leur ambition, gr\u00e2ce au fait que pourquoi ils ont mis de l'argent parce qu'ils venaient de le vendre \u00e0 ce moment l\u00e0 \u00e0 Maine pour \u00e0 Maine, pour une somme tout \u00e0 fait coquette. Et ils avaient des grandes ambitions, et donc directement quand je les ai rencontr\u00e9s, on s'est dit on va aller cr\u00e9er la bo\u00eete aux Etats-Unis. Pas pour des questions fiscales, etc. Pour des questions d'ambition, de se dire c'est \u00e0 New York que \u00e7a se passe, et si on veut cr\u00e9er un business international, il faut \u00eatre l\u00e0-bas. Donc l\u00e0 tu pars \u00e0 New York. Donc je cr\u00e9e la bo\u00eete \u00e0 New York et moi je reste tout le temps en remote entre Paris, entre la Belgique, entre l'Angleterre et l\u00e0 pendant plusieurs ann\u00e9es on va cr\u00e9er en fait une bo\u00eete compl\u00e8tement sans bureau et je me rappelle tout \u00e0 fait d'ailleurs au bout de trois ou quatre ans il y avait parce que \u00e9videmment le premier gros march\u00e9 qu'on a attaqu\u00e9 apr\u00e8s la France \u00e9tait'\u00e9tait l'Allemagne, parce qu'on avait certaines affinit\u00e9s et \u00e7a a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 le plus gros march\u00e9 et \u00e7a l'est toujours de Fotolia, \u00e7a repr\u00e9sente aujourd'hui encore un tiers du chiffre d'affaires de Fotolia. C'est un march\u00e9 difficile \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer mais c'est quand m\u00eame le plus gros march\u00e9 europ\u00e9en. Quand on a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9, on n'en sort plus et les allemands sont fid\u00e8les. Et je me rappelle qu'on avait une dizaine de personnes qui travaillaient en remote depuis Berlin et ils se sont mis d'accord ensemble pour prendre un bureau parce qu'on avait pas de bureau. Ils se sont pay\u00e9 leur bureau m\u00eame ? Exactement, c'est venu depuis les salari\u00e9s. C'est fou parce que c'est vrai que moi je t'ai rencontr\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 pour la premi\u00e8re fois, la seule et unique fois on s'est vu avant aujourd'hui et en effet je me souviens que \u00e7a avait marqu\u00e9, tu nous expliquais que tu bossais entre diff\u00e9rents endroits et que vous aviez... alors il y a quelques autres bo\u00eetes, il y a Basecamp je crois, Automatique, il y a deux trois bo\u00eetes voil\u00e0 qui, qui ont pas de bureau, qui font bosser tout le monde. Alors il faut que ce soit souvent natif, c'est \u00e0 dire que \u00e7a vient depuis l'origine, c'est pas facile de transformer une bo\u00eete comme \u00e7a, c'est possible mais c'est pas facile. Mais vous, vous aviez \u00e7a dans le sang, c'est \u00e0 dire qu'\u00e0 un moment vous faisiez des dizaines de millions d'euros de chiffre d'affaires. Exactement, jusqu'\u00e0 20, 30 millions de chiffre d'affaires, en fait, jusqu'\u00e0 la premi\u00e8re vente de Fotolia, on n'a pas eu de bureau, alors des airsats de bureau, parce que des gens se rassemblaient pour travailler depuis certains endroits, et \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 une esp\u00e8ce de culture du remote que moi j'essaie d'introduire dans mes bo\u00eetes aujourd'hui. C'est \u00e0 dire qu'aujourd'hui moi je pr\u00e9f\u00e8re quand tout le monde est au m\u00eame endroit, et je pense que toute entreprise doit avoir une culture du remote parce qu'\u00e0 un moment ou un autre quand on grossit on a soit un bureau \u00e0 l'\u00e9tranger, soit on doit prendre des gens en remote parce qu'il y a des gens incroyables qu'on a envie d'avoir et donc il faut introduire cette culture des remote depuis le premier jour. Et du coup cette croissance elle se fait comment ? C'est \u00e0 dire que tu passes de ton premier million d'euros de chiffre d'affaires, il se fait en combien de temps ? Comment tu arrives \u00e0 grossir autant ? Sachant que, je pr\u00e9cise juste, c'est quand m\u00eame un business qui fait r\u00eaver parce que quand on est entrepreneur et dans le e-commerce, vendre du digital, comme tu le disais tout \u00e0 l'heure, vendre un produit qui est compl\u00e8tement d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, c'est pas de stock, pas d'exp\u00e9dition, donc t'es vraiment sur quelque chose d'absolument fantastique. Exactement, c'est totalement intangible. C'est une place de march\u00e9 o\u00f9 aussi on fait deux tiers de marge, c'est-\u00e0-dire qu'une place de march\u00e9 type Airbnb, o\u00f9 les places de march\u00e9 traditionnellement on fait 10-15% de marge chez Fotolia, on reverse en moyenne 33% aux photographes. Je ne vais pas rentrer dans le d\u00e9tail pourquoi mais c'est historiquement dans l'industrie \u00e7a a fonctionn\u00e9 comme \u00e7a et c'est ce qui a fait qu'on faisait plus de marge que les autres. J'ai not\u00e9 un petit peu les chiffres de Fotolia pour faire un peu r\u00eaver. Donc en 2005 on fait 40 000 dollars de revenus, en 2006 on fait d\u00e9j\u00e0 2 millions de dollars de revenus, on fait en 2007 7 millions. Donc revenu c'est chiffre d'affaires. Non, chiffre d'affaires. Chiffre d'affaires en sachant que... Avant reversement au photographe. Avant reversement au photographe. Il faut enlever pour avoir la marge brute, il faut enlever un tiers de son temps. On fait donc 7 millions en 2007, 18 millions en 2008, on fait un peu le D3, comment on appelle \u00e7a ? Polaristic ? Non c'est pas \u00e7a ? Non, ou T2 D3, c'est \u00e0 dire qu'on dit que pour faire une million de compagnie, il faut \u00e0 partir d'un million d'euros faire trois ann\u00e9es cons\u00e9cutives dans lesquelles tu tripes ton chiffre d'affaires, puis deux ann\u00e9es o\u00f9 tu doubles et finalement on suit plus ou moins ce pattern. Donc croissance vraiment fulgurante et incroyablement, je m'en rappelle tr\u00e8s bien, parce qu'on n'avait pas trop de rep\u00e8res, je me rendais pas compte \u00e0 quel point on \u00e9tait en train de faire une \u00e9norme soci\u00e9t\u00e9. Je me rappelle qu'en 2007 j'\u00e9tais content du chiffre, je le suivais en fait de mani\u00e8re journali\u00e8re et je me rappelle j'\u00e9tais tout le temps \u00e0 Manana du moment, d'ailleurs qui deviendra ma femme en l'occurrence, d\u00e8s qu'on atteint 20 000 euros par jour, on \u00e9tait \u00e0 10 000, on se fait un restaurant deux \u00e9toiles etc. Je me mettais des objectifs si bien qu'en fait j'ai pas pris assez de recul pour me dire qu'on \u00e9tait en train de faire quelque chose qui explosait. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 au moment de la premi\u00e8re vente de Fotolia \u00e0 un fonds d'investissement en 2009 que j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'on avait cr\u00e9\u00e9 pas mal de valeur en fait. Voil\u00e0 donc ce qui s'est pass\u00e9, il n'y a pas eu de refinancement entre temps ? Non, il y a Oleg et Patrick qui ont remis un petit peu d'argent tout au d\u00e9but, mais c'est un business qui \u00e9tait g\u00e9n\u00e9rateur de cash dans le sens o\u00f9 les gens payaient des cr\u00e9dits, c'est \u00e0 dire que les clients payaient en avance et que les photographes mettaient du temps \u00e0 d\u00e9caisser leur argent donc il y avait une grosse tr\u00e9sorerie. Donc au del\u00e0 d'Olec et Patrick, il n'y a pas eu de financement. Vous \u00e9tiez assez ma\u00eetre \u00e0 bord, donc vous vendez une premi\u00e8re fois en 2009. Donc c'est aussi la singularit\u00e9 de Photolien, c'est que vous avez vendu plusieurs fois. \u00c9coute, moi si on m'avait propos\u00e9 d'acheter pour \u00e7a, je m'en rappelle je l'ai dit \u00e0 ma femme en 2006, pour un million d'euros Fautelier je l'aurais vendu. Heureusement que j'\u00e9tais avec des actionnaires qui avaient beaucoup plus faim que \u00e7a. Et donc du coup en 2009, et \u00e7a encore une fois c'\u00e9tait une super bonne id\u00e9e d'Oleg, on vend 50% de Fotolia, c'est \u00e0 dire qu'on d\u00e9risque, on vend qu'une partie de Fotolia sur une tr\u00e8s grosse valo d\u00e9j\u00e0, sur une valo tout \u00e0 fait honorable mais pas grosse par rapport aux r\u00e9sultats qu'on faisait finalement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un fair deal pour TA Assochette qui a achet\u00e9 la bo\u00eete \u00e0 ce moment-l\u00e0. L\u00e0, tu disais combien de GTA \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? Donc tu m'as dit \u00e0 peu pr\u00e8s... Quel est le chiffre qu'on faisait ? En 2009, \u00e7a devait \u00eatre 30 millions d'euros de chiffre d'affaires. Thibaut regarde sur son t\u00e9l\u00e9phone, c'est pour \u00e7a qu'on v\u00e9rifie. Mais d'accord, donc... Ouais, 30 millions d'euros donc 30 millions d'affaires. 10 millions de photos \u00e0 ce moment l\u00e0, 250 000 photographes et c'est du coup la premi\u00e8re vente de Fotolia, celle qui marque. Apr\u00e8s on revend la Fotolia mais c'est celle o\u00f9 c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 on touche un premier gros ch\u00e8que, o\u00f9 on se rend compte de ce que \u00e7a veut dire avoir de l'argent, o\u00f9 on se pose des questions, o\u00f9 \u00e7a fait un peu peur. Moi je me rappelle, c'\u00e9tait je crois en avril 2009 que j'ai touch\u00e9 ce virement, le virement d'Autolia. J'avais 30 ans et je me rappelle j'ai eu peur de traverser la route pendant deux semaines. Je me suis mis dans un sch\u00e9ma mental o\u00f9 je me suis dit \u00ab merde t'as pas tout fait \u00e7a pour ne pas en profiter quoi. Je me rappelle, c'est marrant, c'est une petite anecdote rigolote mais j'ai eu peur de mourir pendant deux semaines et c'est le moment d'euphorie totale. Tu p\u00e8tes une pile ? Tu fais n'importe quoi ? Non, je pars trois mois un peu travailler en remote du c\u00f4t\u00e9 de l'Asie avec ma femme et je me marie et je me marie cette ann\u00e9e l\u00e0, j'ai mon premier enfant, j'ai \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 \u00e0 plein d'autres choses en parall\u00e8le mais pas de pas de c\u00e9l\u00e9bration compl\u00e8tement d\u00e9mente. C'est pas la tienne quoi. Non, pas de folie. Je dis c'est pas la tienne, on est devant une verri\u00e8re, il y a une grosse Lamborghini blanche, je me dis que \u00e7a a pas l'air d'\u00eatre le genre de Thibaut. C'est pas mon genre, en tout cas pour le moment. Par contre ce que je me suis achet\u00e9, c'est une machine \u00e0 presser les oranges, tu sais les grandes machines ? O\u00f9 tu mets les oranges au d\u00e9part dans la truc et j'adorais la cin\u00e9matique. C'est super chiant \u00e0 nettoyer \u00e7a. L'enfer. L'enfer. Tu l'utilises 10 minutes et tu la nettoies pendant trois quarts d'heure quoi. D'accord, d'accord. Donc super... Donc on vend juste pour faire rapide, on a vendu une fois 50% de la bo\u00eete en 2009 \u00e0 Thierry Associate, on revend encore \u00e0 KKR en 2012 50% de la bo\u00eete et au final c'est Adobe qui rach\u00e8te des parrainages. Faut-tu dire on revend encore \u00e7a veut dire que tu revends... Toi, il vous reste 50% ? Nous il nous reste 50% et on revend encore 50% de ce qu'il nous reste donc 25% de l'equity de la bo\u00eete. Et \u00e0 chaque fois on vous demande de rester deux ans, trois ans ? Alors moi, d\u00e8s la premi\u00e8re vente je commen\u00e7ais \u00e0 avoir mon focus ailleurs c'est \u00e0 dire que j'\u00e9tais encore tr\u00e8s op\u00e9rationnel chez Fotolia mais Oleg \u00e9tait devenu le CEO et moi j'\u00e9tais en train de faire autre chose donc j'ai \u00e9t\u00e9 loqu\u00e9 \u00e0 cette premi\u00e8re vente mais plus loqu\u00e9 ni \u00e0 la deuxi\u00e8me ni \u00e0 la troisi\u00e8me. Moi encore une fois pour moi \u00eatre loqu\u00e9 c'est m\u00eame dans le cadre d'une vente c'est un peu comme signer un contrat de je suis incapable c'est \u00e0 dire que je refuserais n'importe quelle vente aujourd'hui je le comprends dans lequel je pourrais \u00eatre loqu\u00e9 c'est vraiment vraiment vraiment du mal par rapport \u00e0 \u00e7a mais je le je le vois comme une pathologie je suis pas fier de \u00e7a non plus et du coup on a vendu le solde \u00e0 Adobe alors c'est super enfin l'histoire est g\u00e9niale puisque tu peux expliquer \u00e0 tes parents que tu as fait une banque d'images et que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par le cr\u00e9ateur de photoshop et \u00e7a a beaucoup de sens. Quand je leur ai expliqu\u00e9 qu'on a vendu \u00e0 des fonds de private equity, \u00e7a avait d\u00e9pass\u00e9 totalement. Et Adobe a rachet\u00e9 tout. Adobe a rachet\u00e9 100% de la bo\u00eete et Photolia est devenue Adobe Stock et int\u00e9gr\u00e9e dans la suite Adobe Creative et du coup quand tu souscris \u00e0 l'abonnement tu peux souscrire \u00e0 l'utilisation de Photolia illimit\u00e9. Et du coup les fonds qu'on rachetait au passage sont sortis tr\u00e8s heureux \u00e9galement. Les fonds sont sortis, honn\u00eatement tout le monde a fait exactement le multiple qu'il avait envie de faire. C'\u00e9tait une super aventure pour tout le monde. Fantastique, donc l\u00e0 tu arrives toi \u00e0 cr\u00e9er Zilog en parall\u00e8le. Exactement, en 2007-2008. Ah rapidement quand m\u00eame. Tr\u00e8s rapidement, mais alors j'\u00e9tais officiellement, on peut en parler aujourd'hui, il y a prescription, mais j'\u00e9tais officiellement encore \u00e0 France sur Fotolia et moi j'avais une id\u00e9e d'un ebay justement encore une fois, ebay m'a obs\u00e9d\u00e9, mais d'un ebay de la location et je me suis dit mais comment \u00e7a se fait c'est pas possible vraiment quand j'ai eu l'id\u00e9e je me suis dit alors que \u00e7a finalement apr\u00e8s j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 il y a quelque \u00e0 faire, il y a une place de march\u00e9 \u00e0 faire o\u00f9 n'importe qui pourrait mettre en location n'importe quoi. Les gens sont plus int\u00e9ress\u00e9s aujourd'hui par l'usage que la propri\u00e9t\u00e9, on \u00e9tait un peu en avance de face parce que finalement il aura fallu attendre quelques ann\u00e9es encore pour que \u00e7a se d\u00e9mocratise mais c'est un peu l'optique d'aujourd'hui. Et je lance avec un pote belge Gary Ziloc, Gary Ciget, et on rencontre tr\u00e8s rapidement une troisi\u00e8me associ\u00e9e Marion Carette qui a un projet parall\u00e8le, on d\u00e9cide de fusionner dans les premiers mois. Et on a Marc Simoncini, t'as s\u00fbrement le nom et elles ontit pas mal de fois dans les podcasts aussi, qui croit au projet en l'\u00e9quipe et qui met directement un million d'euros, puis qui remet un million d'euros en deux ans, en mode feeling, comme il sait bien faire, et au final je crois qu'il s'en sort bien parce que le projet a une issue favorable avec Wiccar. Et toi t'avais pas encore de cash \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, donc tu parlais de petit peu d'argent. Moi j'ai pas encore de cash, non non j'ai pas encore de cash donc c'est je d\u00e9veloppe alors c'est \u00e7a la force de savoir d\u00e9velopper c'est qu'on a une id\u00e9e et on peut le faire quoi. \u00c7a sera le dernier moment o\u00f9 je d\u00e9veloppe parce que finalement c'est beaucoup trop chronophage et j'avais d'autres choses \u00e0 faire mais \u00e0 ce moment l\u00e0 j'ai encore d\u00e9velopp\u00e9 le site Zilog donc c'est moi qui ai tout d\u00e9velopp\u00e9 de but en blanc d'ailleurs le site site qui est aujourd'hui en ligne, tu regarderas, c'est encore le site plus ou moins, \u00e9videmment il a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 en 60. Z I L O K. C'est un nom surprenant. Et l\u00e0, aventure incroyable. Moi j'adore parce que je suis avec une super \u00e9quipe, Marion et Gary, on s'amuse beaucoup. Tu surfes entre les deux business. Ouais et c'est une p\u00e9riode un peu dure o\u00f9 je fais deux choses en parall\u00e8le et j'ai l'impression de m'\u00e9parpiller. Vraiment j'ai l'impression de b\u00e2cler les deux, de pas faire le bon boulot sur Fotolia, de pas \u00eatre \u00e0 fond sur Zilog et finalement au bout de deux ans et demi, trois ans sur Zilog, je jette l'\u00e9ponge en leur disant \u00e7a ne se d\u00e9veloppe pas comme je voudrais, \u00e7a part plut\u00f4t au B2B, moi j'avais envie de faire une plateforme site aussi \u00e0 la eBay et je d\u00e9cide de jeter l'\u00e9ponge, \u00e7a co\u00efncide plus ou moins \u00e0 la premi\u00e8re vente de Fotolia et l\u00e0 je transforme comment je t'ai l'\u00e9ponge ? \u00c7a veut dire que tu donnes tes parts ? Je donne mes parts. Tu en gardes un petit peu ? Pour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis, je donne toutes mes parts et je reprends un site qu'on avait cr\u00e9\u00e9 en parall\u00e8le qui s'appelait Z-Job qu'on vendra apr\u00e8s \u00e0 R\u00e9gion de Job d'ailleurs, qui est un petit site d'emploi qu'on avait cr\u00e9\u00e9 en parall\u00e8le et je dis tr\u00e8s simplement je reprends le site et au final il aurait \u00e9t\u00e9 plus lucratif que je garde mes parts mais honn\u00eatement Marion a mis \u00e0 travailler encore cinq ans pour cr\u00e9er de la valeur et pour cr\u00e9er ce que Ouicar est devenu donc et j'\u00e9tais pas responsable de \u00e7a donc elle a tout le b\u00e9n\u00e9fice de ce qu'elle a fait quoi. Et \u00e0 ce moment l\u00e0 je me retrouve en 2009-2010 avec un peu d'argent donc je commence mon activit\u00e9 de business angel aujourd'hui c'est une grosse activit\u00e9 c'est \u00e0 dire que j'ai investi \u00e9norm\u00e9ment en business angel mais \u00e7a a commenc\u00e9 en 2009. J'ai un peu de photo-aulias, je commence \u00e0 faire d\u00e9velopper des applications iPhone, je monte un esp\u00e8ce de mini startup studio iPhone etc. Et en gros, fin 2010, je me fais \u00ab waouh Thibaut, tu parles dans tous les sens, tu fais n'importe quoi, il faut trouver une mani\u00e8re de consolider \u00bb. Et c'est de l\u00e0 qu'est venue finalement l'id\u00e9e de ce startup studio eFounders, c'est venu pour pour me cr\u00e9er un cadre. Je pars un peu dans tous les sens et je me dis je vais cr\u00e9er un cadre qui fait que chaque fois que j'ai une id\u00e9e de bo\u00eete ou chaque fois que je cr\u00e9e une bo\u00eete, \u00e7a vient contribuer \u00e0 cr\u00e9er un actif qui soit toujours le m\u00eame et qui s'appellera eFounders. Et en m\u00eame temps j'ai plein d'id\u00e9es de bo\u00eetes parce que pendant que je fais Fotolia, je rencontre plein de probl\u00e9matiques que j'ai envie de r\u00e9gler et en fait toutes les premiers business que ce soit Mailjet, que ce soit Mansion, que ce soit Aircall, que ce soit Front, qui sont toutes les bo\u00eetes, enfin une partie des bo\u00eetes qu'on a cr\u00e9\u00e9 avec EFounders, toutes les bo\u00eetes viennent r\u00e9gler des probl\u00e9matiques que j'ai rencontr\u00e9 chez Fotolia. Je les citerai tous dans les show notes et puis on mettra un lien vers EFounders mais en effet du coup tu pars tr\u00e8s vite l\u00e0-dessus. Ton activit\u00e9 de Business Angel, tu la continues quand m\u00eame ? J'investis \u00e9norm\u00e9ment. J'investis, alors j'essaie de... Alors je vais en parler l\u00e0 pendant le podcast, donc on va se dire que c'est un peu paradoxal, mais j'essaie d'\u00eatre assez discret parce que j'ai envie d'avoir... J'ai pas envie d'avoir des gens qui me contactent directement, c'est-\u00e0-dire que j'investis toujours via via. OK. Parce que c'est souvent le plus efficace. Ouais, exactement. Par d'avoir des gens qui me contactent directement, c'est-\u00e0-dire que j'investis toujours via via. Ok, ce qui est souvent le plus efficace. Ouais, exactement. Par recos, des gens... Nous on est encore tout en bas de la cha\u00eene, et moi je tra\u00eene tout le temps avec des CTO et des d\u00e9veloppeurs qui ont 23 ans, donc c'est par \u00e7a que j'ai pas mal de leads. Et j'ai investi dans \u00e0 peu pr\u00e8s 80 projets dans les trois derni\u00e8res ann\u00e9es, tout le temps en early stage et tout le temps dans la tech, dans des bo\u00eetes comme Algolia, comme Payfit, comme Miro. Pas mal. Je le savais en fait. Et dans plein d'autres bo\u00eetes, donc je cite pas, mais auxquelles je crois beaucoup, puisque je cite les bo\u00eetes qui sont les plus connues. Miro \u00e9tant un concurrent, oui Flash, je le pr\u00e9cise. Et on a toujours \u00e9t\u00e9 en face sur certaines choses en fait, \u00e7a c'est marrant, enfin je veux dire diff\u00e9rentes mais toujours. On lance d'ailleurs un podcast chez Eichner bient\u00f4t. Mais t'as bien raison, et \u00e7a je suis ravi, c'est ce que je disais aussi, il faut lancer des podcasts pour promouvoir l'univers du podcast parce qu'il y a de plus en plus de personnes qui y vont. Et d'ailleurs, vous avez aussi, et je le pr\u00e9cise, chez E-Founders, des super \u00e9crits, toujours en anglais je crois, mais qui expliquent un peu plein de choses qui sont tr\u00e8s inspirantes. on a v\u00e9cu avec WeFlash par exemple une probl\u00e9matique qui \u00e9tait sous une forme de startup studio avec Cosa Vostra. On a cr\u00e9\u00e9 WeFlash parce qu'on croyait \u00e0 ce mod\u00e8le \u00e9conomique depuis des ann\u00e9es, moi je croyais \u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait une id\u00e9e que j'avais depuis quelques temps, et puis apr\u00e8s on a fait rentrer des op\u00e9rationnels, et puis apr\u00e8s on a fait rentrer des fonds, et on est arriv\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 en fait les fonds nous ont regard\u00e9 en disant mais ils font quoi l\u00e0, le Causa Vostra, enfin pas de RINO, le Startup Studio, le machin, qu'est-ce qu'ils foutent l\u00e0 ? Nous on dit, nous on est l\u00e0 parce qu'on a cr\u00e9\u00e9 la bo\u00eete en fait donc... Ouais mais t'es pas op\u00e9rationnel, tu d\u00e9gages quoi, c'est un peu \u00e7a. Je crois que c'est des choses que vous avez v\u00e9cues \u00e0 plusieurs reprises. Ah oui carr\u00e9ment, de moins en moins mais beaucoup des parts ou les... en fait de mani\u00e8re l\u00e9gitime je veux dire les fonds investissent dans un sch\u00e9ma de bo\u00eete qui savent marcher, qui sait... ils savent que ce sch\u00e9ma fonctionne donc ils vont pas sortir de leur cadre et pour eux effectivement et ils n'ont pas tort non plus l'equity \u00e7a r\u00e9mun\u00e8re le travail qui va \u00eatre fait dans le futur. Quand on parle d'equity c'est le nombre de parts qu'on a. Exactement, le nombre de parts va r\u00e9mun\u00e9rer ce qui va \u00eatre fait dans le futur. Quand on parle des quitties c'est le nombre de parts qu'on a. Exactement, le nombre de parts va r\u00e9mun\u00e9rer ce qui va \u00eatre fait dans le futur. Donc ils ne valorisent pas la cr\u00e9ation de valeur au lancement de la bo\u00eete. Moi je ne suis juste pas d'accord avec eux. Je pense que le fait de rassembler une \u00e9quipe, d'amorcer et de lancer un projet \u00e7a vaut une partie tr\u00e8s importante de la bo\u00eete. Et aujourd'hui on prend de moins en moins des quittity, on en parlera sur nos projets, au d\u00e9but, jusqu'\u00e0 la fin parce que nous partons tout le temps d'un maximum d'\u00e9quity vers un minimum, mais on prend de moins en moins d'\u00e9quity et tr\u00e8s rationnellement je pense qu'on m\u00e9riterait davantage. Sauf qu'on sait tr\u00e8s bien qu'en prenant moins d'\u00e9quity on a plus de volont\u00e9 de la part des fonds et donc du coup on arrive \u00e0 lever sur des meilleures valorisations, du coup on s'en sort mieux. Mais rationnellement, je vais le dire c'est un peu politiquement incorrect, mais je pense qu'on m\u00e9riterait au moins la moiti\u00e9 de nos bo\u00eetes. On a commenc\u00e9 d'ailleurs notre mod\u00e8le en prenant deux tiers en donnant en fait un tiers aux entrepreneurs. en donnant un tiers aux entrepreneurs. D'ailleurs ils \u00e9taient tr\u00e8s contents et \u00e7a les ravissait. On a chang\u00e9 parce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des bo\u00eetes am\u00e9ricaines, \u00e0 les envoyer chez Way Combinator, un acc\u00e9l\u00e9rateur que certainement tu as... Aliz\u00e9 Aguri, on en a parl\u00e9 la semaine derni\u00e8re, oui bien s\u00fbr. Et eux imposent que les fondateurs aient 80%, au moins 80% du capital. Donc on a un peu fait \u00e9voluer notre mod\u00e8le en donnant la moiti\u00e9 en fait en prenant la moiti\u00e9 pour nous et la moiti\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe fondatrice et maintenant on \u00e9volue plus sur un mod\u00e8le o\u00f9 on donne deux tiers du capital \u00e0 l'\u00e9quipe fondatrice pourquoi parce que gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9partition du capital on arrive \u00e0 toucher des plus gros VCI am\u00e9ricains qui mettent sur des meilleures valorisations. Tu t'es fait tordre le bras quoi. Ouais mais au final on se rend compte que des bo\u00eetes dans lesquelles on a le moins de parts, ces parts l\u00e0 valent le plus donc \u00e7a fonctionne. Le march\u00e9 t'a tordu le bras mais... Exactement et honn\u00eatement si je veux cr\u00e9er mes bo\u00eetes en ayant 80% du capital, je peux le faire. Je trouverai des entrepreneurs, je suis persuad\u00e9, des entrepreneurs brillants. Par contre, je ne devrais pas compter sur le financement des VCD, je devrais me financer autrement, ce qui est aussi peut-\u00eatre le futur d'eFounders. Oui, parce que c'est \u00e7a, on n'est pas venu sur la base d'eFounders. Donc je rappelle que vous bossez sur, tu le disais tout \u00e0 l'heure, des logiciels en SaaS, donc des logiciels plut\u00f4t de bureautique, de B2B, tu r\u00e8gles des probl\u00e9matiques d'entreprise, et en SaaS \u00e7a veut dire que c'est pas des choses o\u00f9 il faut t\u00e9l\u00e9charger un software, c'est vraiment tout sur disponible. Tout en ligne avec un mod\u00e8le souvent qui est par abonnement r\u00e9current par mois. D'accord voil\u00e0, donc tu vas chercher ce qu'on va appeler du MRR, du Monthly Recurring Revenue. Exactement. J'accord voil\u00e0 donc tu vas chercher ce qu'on va appeler du MRR, du Monthly Recurring Revenue. J'invite, je crois que vous expliquez bien plusieurs choses autour de \u00e7a. On essaie de r\u00e9gler par des logiciels tous les probl\u00e8mes que rencontrent les PME \u00e0 travers le monde. C'est \u00e0 dire qu'on essaie de faire des logiciels qui sont on appelle horizontaux, c'est \u00e0 dire qui peuvent fonctionner \u00e0 la fois en France, aux US, au Pakistan ou en Uruguay et qui viennent r\u00e9gler toutes les probl\u00e9matiques qu'ont les PME. Une PME qui veut faire traduire un document avec Textmaster, une PME qui veut monitorer sa pr\u00e9sence sur internet avec Mansion, une PME qui voudrait envoyer ses emails avec Mailjet, une PME qui voudrait remplacer son t\u00e9l\u00e9phone avec Aircall, une PME qui voudrait g\u00e9rer une PME qui voudrait remplacer son t\u00e9l\u00e9phone avec Aircall, une PME qui voudrait g\u00e9rer son support avec Front. Donc \u00e0 chaque fois qu'une PME a une probl\u00e9matique, on essaie de cr\u00e9er un logiciel pour y rem\u00e9dier. Avec une \u00e9quipe diff\u00e9rente \u00e0 chaque fois, parce qu'il vous semble plus opportun de cr\u00e9er une startup par probl\u00e8me que de vous dire je vais cr\u00e9er une m\u00e9ta startup qui r\u00e8gle tous ces probl\u00e8mes. Nous on pense qu'avant il y avait Microsoft et que Microsoft s'est dit chaque logiciel va \u00eatre une verticale de mon entreprise. Donc on pense qu'il est plus l\u00e9gitime aujourd'hui qu'on cr\u00e9e plus de valeur en cr\u00e9ant une entit\u00e9 par logiciel notamment parce que parce que moi j'aime \u00e7a travailler. Je sais notamment parce que... Je sais pourquoi, parce que t'esp\u00e8res revendre toutes tes entreprises une par une \u00e0 Microsoft. Exactement, mais peut-\u00eatre que j'aurai plus de l\u00e9gitimit\u00e9 de vendre le tout. Non, je pense que pour cr\u00e9er une grosse startup, il faut que cette entreprise ait une culture et un ADN, et tu peux pas cr\u00e9er une culture forte d'entreprise et un ADN si t' es sous perfusion d'un studio ou d'une m\u00eame entreprise. Donc on aurait pu prendre effectivement le parti de cr\u00e9er tout d'ailleurs on y a pens\u00e9 au d\u00e9but on avait achet\u00e9 pas mal de domaines en 1, 2, 3 1, 2, 3 sign, 1, 2, 3 translate, en se disant on va cr\u00e9er une suite de logiciels et finalement \u00e7a s'est pas fait comme \u00e7a. Donc juste pour rajouter un tout petit commentaire, comment \u00e7a se passe ? On a des id\u00e9es qui viennent souvent des probl\u00e9matiques que j'avais chez Fotolia et qu'on rencontre aujourd'hui chez eFounders et il y a des entrepreneurs qui viennent nous voir, des gens qui ont souvent lanc\u00e9 des bo\u00eetes par ailleurs et comme ils viendraient voir un cofondateur \u00e0 une terrasse de caf\u00e9 et on leur pitch nos id\u00e9es et s'il y a une id\u00e9e qui les amuse alors on va it\u00e9rer avec eux pour transformer en 18 mois, recruter une \u00e9quipe, cr\u00e9er un produit, cr\u00e9er une premi\u00e8re traction, lever de l'argent et rendre la bo\u00eete totalement ind\u00e9pendante. Alors tu vas me raconter peut-\u00eatre comment tu choisis ces entrepreneurs, comment \u00e0 chaque fois tu choisis ces associ\u00e9s parce que c'est quand m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 tout se passe mais juste avant, comment tu t'es retrouv\u00e9 sur eFounders, t'as un associ\u00e9, Quentin. Alors j'ai exactement... Comment c'est financ\u00e9, qui est ce qui est derri\u00e8re, est-ce que c'est toi qui a... Parce qu'il y a quand m\u00eame des co\u00fbts \u00e9normes, je veux dire \u00e7a fait des ann\u00e9es que tu... Depuis 2011 que tu... Vous avez rien revendu encore ? On a rien revendu et c'est notre seul mais exactement. On est dans un tr\u00e8s beau bureau, tu as pas mal de monde ici je pense tu les payes pas avec des cacahu\u00e8tes ou des briques. Donc voil\u00e0 c'est quoi le mod\u00e8le ? L\u00e0 tu fais que d\u00e9penser depuis cinq ans, six ans ? Depuis 2011, exactement mais donc d\u00e9penser. Effectivement, on br\u00fble de l'argent depuis sept ans et on n'a aucune rentr\u00e9e d'argent. On a ce que je l'appelle un startup studio dans sa pure d\u00e9finition, c'est-\u00e0-dire qu'on ne fera de l'argent qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on vendra une bo\u00eete ou alors qu'une bo\u00eete nous verse des dividendes. On ne force pas du tout l'exit pour nos bo\u00eetes. Si une de nos bo\u00eetes veut devenir le prochain Google fait une IPO tant mieux, si une de nos bo\u00eetes d\u00e9cide de rester priv\u00e9e et veut nous verser des dividendes tant mieux. J'ai rencontr\u00e9 Quentin en Belgique en 2011 et c'est avec lui qu'on a eu l'id\u00e9e de structurer ce startup studio qu'on a structur\u00e9 aujourd'hui et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu le coup de foudre dans le sens o\u00f9 Quentin \u00e9tait ultra compl\u00e9mentaire. Moi je suis un peu l'entrepreneur fougueux, tr\u00e8s produit, tr\u00e8s strat\u00e9gie, lui il est plut\u00f4t pos\u00e9, serein, hyper rigoureux sur tout ce qui est l\u00e9gal et ce qui est admin et heureusement qu'il a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 parce que faire un studio et cr\u00e9er plein de bo\u00eetes comme \u00e7a c'est au niveau administratif tr\u00e8s complexe. Et c'est lui qui est un peu le gardien du temple par rapport \u00e0 nos finances. Alors t'as l'air de dire qu'on a des bureaux somptueux. Oui c'est chouette. Oui ils sont tr\u00e8s jolis mais \u00e7a reste des petits bureaux dans Paris. Et on a financ\u00e9 tout, lui parce qu'il avait revendu une bo\u00eete avant, il avait fait un bol qui s'appelait Resto Presto qu'il avait vendu \u00e0 Resto In, justement la bo\u00eete de Cl\u00e9ment Beno\u00eet. Tu peux t'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 interrog\u00e9, tu pourrais d'ailleurs aller voir \u00e0 New York. Et on a financ\u00e9 tout \u00e7a pendant les trois premi\u00e8res ann\u00e9es et au bout de trois ans, donc apr\u00e8s la troisi\u00e8me bo\u00eete, Mailjet, Mention, Textmaster, on s'est dit on est sur quelque chose de bien, on a compris un peu comment \u00e7a fonctionnait, on cr\u00e9ait une bo\u00eete par an, on va passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure et \u00e0 ce moment l\u00e0 on a commenc\u00e9 \u00e0 recruter une \u00e9quipe, alors une petite \u00e9quipe et on est toujours une petite \u00e9quipe de dizaines de personnes. Moi j'ai toujours dit que d\u00e8s qu'on d\u00e9passe 12 je m'en vais. J'ai pas envie de... j'ai envie d'\u00eatre une \u00e9quipe agile et une toute petite \u00e9quipe. Donc l'\u00e9quipe e-founder, ce qu'on appelle la core team, l'\u00e9quipe mutualis\u00e9e, c'est aujourd'hui 10 personnes. Et pour financer \u00e7a, comme on avait besoin de plus d'argent, j'ai fait rappel \u00e0 Oleg de Fotolia, mon associ\u00e9 dans Fotolia, qui a fait une lev\u00e9e de 5 millions d'euros. Il y a vraiment cru, il a eu raison d'y croire d'ailleurs, parce que c'\u00e9tait un gros pari et m\u00eame pour lui c'\u00e9tait un gros investissement, je crois que c'\u00e9tait son plus gros investissement \u00e0 ce moment l\u00e0. Et on a refait deux ans apr\u00e8s une lev\u00e9e de fonds aupr\u00e8s d'entrepreneurs et d'investisseurs, une quarantaine pour lever encore 5 millions d'euros. Et pourquoi on a fait \u00e7a aupr\u00e8s de pas mal de gens ? Parce qu'on voulait que ces gens puissent financer nos startups \u00e0 terme. C'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui, \u00e0 chaque fois qu'on fait un tour de financement dans une de nos startups, on donne l'opportunit\u00e9 \u00e0 nos investisseurs de suivre le tour. Le droit de premi\u00e8re gare ou quelque chose comme \u00e7a, ils sont peut-\u00eatre prioritaire ou m\u00eame pas forc\u00e9ment ? Il y a un droit de pro rata, donc quand on fait une lev\u00e9e de capital, il y a X% on va dire 20% qui est r\u00e9serv\u00e9 en priorit\u00e9 aux investisseurs d'eFunders et c'est ce qu'on leur a vendu quand on leur a demand\u00e9 d'investir, quand on leur a propos\u00e9 d'investir chez nous. Et du coup eFounders d\u00e9pense \u00e0 peu pr\u00e8s combien je sais pas vaguement ? Aujourd'hui c'est 250 000 euros par mois. D'accord. Donc c'est \u00e9norm\u00e9ment d'argent. Qu'est ce qu'on paie ? On paie 2,8 millions par an. On a \u00e0 peu pr\u00e8s quatre ou cinq projets qui sont tout le temps incub\u00e9s donc les projets restent entre 9 et 18 mois chez nous et pendant ce temps l\u00e0 on paie tout et notamment on paie les \u00e9quipes c'est \u00e0 dire qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s une trentaine de personnes entre Bruxelles et Paris et ces gens co\u00fbtent cher et on finance l'int\u00e9grit\u00e9 de chaque fois qu'on monte une bo\u00eete jusqu'au moment o\u00f9 elle l\u00e8ve de l'argent on finance l'int\u00e9gralit\u00e9 des co\u00fbts. Et donc cette bo\u00eete, je sais pas, en moyenne tu peux me dire combien elle co\u00fbte un lancement avant que \u00e7a l\u00e8ve ? \u00c7a c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, alors au d\u00e9but \u00e7a co\u00fbtait moins cher, comme on s'est structur\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s aujourd'hui, \u00e7a nous co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s 500 000 euros de lancer une nouvelle entreprise. Donc pour 500 000 euros tu as un tiers d'une future licorne. Exactement. d'une future licorne. Et du coup, mais en revanche c'est quand m\u00eame vous qui y croyez. Et comment tu choisis alors, c'est vraiment un mod\u00e8le tr\u00e8s original, je trouve passionnant, comment tu choisis, c'est des candidatures, tu dis tiens je vais lancer ce machin, qui est-ce qui veut venir, tu as 12, 120 mecs qui candidatent, enfin comment \u00e7a se passe ? Non, \u00e7a se fait un peu de mani\u00e8re continue, on a toujours 3 ou 4 id\u00e9es dans le pipe, on a 3 ou 4 id\u00e9es qui nous int\u00e9ressent, sur lesquelles on a pas mal travaill\u00e9, c'est \u00e0 dire que g\u00e9n\u00e9ralement on a fait des mock-up, moi j'ai fait pas mal de mock-up encore, j'ai m'occup\u00e9 des produits. Un mock-up c'est une sorte de brouillon. C'est finalement des images de ce \u00e0 quoi ressemblerait le logiciel, pas pour l'aspect design mais pour l'aspect... moi \u00e7a me permet de me projeter, d'imaginer ces fonctionnalit\u00e9s, la mani\u00e8re dont \u00e7a va fonctionner. Et donc on le mock-up, on analyse un petit peu le march\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement on a interrog\u00e9 quelques clients, donc je dirais que c'est des id\u00e9es qualifi\u00e9es. Et on a, c'est \u00e7a un peu aujourd'hui ce qu'on a cr\u00e9\u00e9 avec eFounders, une r\u00e9putation qui fait qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s une centaine, 100, 150 fondateurs qui viennent nous voir, entrepreneurs qui viennent nous voir chaque mois. Et parmi ceux-l\u00e0, on doit en trouver quatre, on leur pitche, on doit en trouver quatre parents \u00e0 qui on va pitcher nos id\u00e9es et qui vont accrocher \u00e0 ces id\u00e9es. On cherche chaque fois... Mais faut aussi que vous vous accrochiez \u00e0 eux. Exactement. Donc qu'est-ce qu'on cherche ? On cherche des entrepreneurs. Vraiment c'est ce qui fait la diff\u00e9rence. D\u00e9j\u00e0, une petite parenth\u00e8se, mais moi plus \u00e7a va, alors je le sais parce qu'on nous le dit depuis la nuit des temps, mais plus \u00e7a va, plus je vois que le succ\u00e8s d'une startup r\u00e9side dans la qualit\u00e9 de sa fondateur. Il faut une id\u00e9e pas trop mal, mais derri\u00e8re il faut des fondateurs extr\u00eamement bons donc du coup on est de plus en plus exigeant sur les fondateurs qu'on prend. Et c'est quoi un fondateur extr\u00eamement bon ? Est-ce que un type qui a, je veux dire, comme toi et moi, qui a \u00e0 l'aube de ses 40 ans, qui a trois enfants, deux enfants, il peut \u00eatre bon entrepreneur, tu crois \u00e7a toi ? Ou il faut qu'il ait 27 ans et qu'il soit corps et \u00e2me d\u00e9di\u00e9, qu'il bosse comme un guinche jour nuit, week-end, vacances, qu'on prouve. Je pense qu'il n'y a pas de corr\u00e9lation entre le fait d'\u00eatre mari\u00e9, d'avoir des enfants, l'\u00e2ge et \u00eatre mon entrepreneur. Nous on a un peu de tout justement. On a Olivier de Hercol qui a trois gamins et qui a eu un beau pass\u00e9 derri\u00e8re et qui est aujourd'hui le fondateur d'une bo\u00eete qui cartonne. Et on a Mathilde Defronte qui a 28 ou 29 ans et qui a commenc\u00e9 chez E-Founders quasiment juste apr\u00e8s ses \u00e9tudes. On a vraiment tout le spectre. Moi ce que je cherche c'est des gens, des entrepreneurs en gros, c'est un peu le serpent qui se met \u00e0 la queue, mais c'est des gens tr\u00e8s optimistes, des gens qui croient en ce qu'ils font et qui tiendront la barre malgr\u00e9 la temp\u00eate. Des merdes il y en a toujours et moi je veux des gens qui croient jusqu'au bout un petit peu de mani\u00e8re na\u00efve, des gens na\u00effs et optimistes qui feront qu'on va avancer tant bien que mal. Mais c'est s\u00fbr que de toute fa\u00e7on, que ce soit, c'est ce que je cherche \u00e0 prouver aussi avec ce podcast, mais que tu sois sportif, que tu sois artiste ou que tu sois entrepreneur, il y a des moments o\u00f9 \u00e7a va mal et si toi t'y crois pas, jusqu'au bout du bout du bout, personne n'y croit pour toi. Il y a toujours une phase o\u00f9 les mecs se disent autour de toi, tes parents, tes potes, tes cousins, peu importe, qu'est-ce qu'il fout l\u00e0-dedans, c'est quoi son trip ? Et c'est d'autant plus important que tu vas devoir f\u00e9d\u00e9rer une \u00e9quipe, donc il faut aussi avoir ce c\u00f4t\u00e9 un peu f\u00e9d\u00e9rateur, \u00e9vang\u00e9liste, et c'est pour \u00e7a qu'il faut y croire aussi, parce que si t'y crois pas, les autres y croiront pas, pour pouvoir tirer une \u00e9quipe avec toi. Et y'a une phase de test quand m\u00eame ? Je veux dire, ils arrivent pas... Vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 plant\u00e9 ? Ah on s'est plant\u00e9 50 fois et on risque de se planter encore. C'est avant tout une aventure humaine, et dans chaque aventure humaine, y'a pas mal de place au probl\u00e8me. Et on a... En gros, ce qu'on se dit c'est que on travaille ensemble et si \u00e7a fonctionne pas on arr\u00eate quoi et si \u00e7a se passe avant qu'on incorpore la bo\u00eete parce qu'on cr\u00e9e l'entreprise qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on a un product market fit on en arr\u00eate l\u00e0. Donc product market fit c'est que vous avez prouv\u00e9 que le produit fonctionne avec un march\u00e9 et qu'il y a un peu de revenus exactement exactement c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 qu'on le produit fonctionne avec un march\u00e9 et qu'il y a un peu de revenus... Exactement, c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 qu'on se dit il est temps d'incorporer la bo\u00eete avant \u00e7a elle est incub\u00e9e chez eFounders sous la forme d'un projet puisque administrativement c'est plus simple. Donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on incorpore cette bo\u00eete, les entrepreneurs ont des parts de l'entreprise mais de toute fa\u00e7on... Et directement les deux tiers ? En fait, dans toutes les bo\u00eetes, dans toutes les startups, les parts sont vest\u00e9es, c'est-\u00e0-dire qu'on ne les a pas directement. Aux Etats-Unis, c'est la bo\u00eete, les parts appartiennent \u00e0 la bo\u00eete et la bo\u00eete va donner ses parts au fur et \u00e0 mesure du temps au fondateur. Et en France, dans toutes les startups qui l\u00e8vent de l'argent avec des VC, il y a ce qu'on appelle un bad lever et un good lever qui va d\u00e9finir pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es quelles sont les parts qui vont \u00eatre donn\u00e9es ou pas au fondateur et qui d\u00e9finit notamment les r\u00e8gles dans le cas o\u00f9 il part ou on le fait partir. Donc de toute fa\u00e7on les parts n'appartiennent pas aux fondateurs pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es, ou elles les appartiennent au fur et \u00e0 mesure donc oui \u00e7a nous arrivait de nous tromper et je pense que \u00e7a nous arrivera encore et c'est pas grave. En revanche, je vous ai eu en parall\u00e8le des... alors au moins en lev\u00e9e puisque les exits il n'y en a pas eu mais l\u00e0, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, je vois alors mon associ\u00e9 Laurent Kretsk, un tr\u00e8s tr\u00e8s... qui suit tout le monde, c'est la vigie de Kosa Vostra sur tout ce qui se passe sur le digital, puis qui aime beaucoup E-Founders aussi. Connecte les lignes, connecte les points. Ouais, mais on a l'impression depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e que vous avez \u00e9lev\u00e9 tous les jours, presque, j'exag\u00e8re, mais en plus des montants potentiellement... Alors phara mineux que ce soit en CIDE ou phare amineux que ce soit en s\u00e9rie A ou B, j'ai l'impression, en t\u00eate j'ai de 3 \u00e0 55 millions, je me trompe ? Enfin, au moins de 3 \u00e0 8 millions, j'ai entendu. On a, en gros, on a lanc\u00e9 Ifounders il y a 7 ans, on savait que pendant tr\u00e8s longtemps on serait sous le radar, comme on dit, parce qu'il faut du temps pour que les graines qu'on a plant\u00e9es sortent de la terre. Et maintenant on commence \u00e0 avoir \u00e0 la fois les lev\u00e9es des bo\u00eetes en cid, les nouvelles bo\u00eetes qu'on lance. Qui sont plus importantes parce que vous avez prouv\u00e9 votre truc aussi d\u00e9j\u00e0 j'imagine. Voil\u00e0. Une bo\u00eete qui sort chez Fonders elle a plus de valeur qu'ailleurs ? Honn\u00eatement je pense pas que les fonds valorisent, je pense plut\u00f4t qu'ils d\u00e9valorisent encore une fois une bo\u00eete sortie d'un startup studio, une bo\u00eete comme une Founders encore aujourd'hui. Donc je pense qu'on sait mieux cr\u00e9er des bo\u00eetes et on sait mieux trouver des fondateurs qu'avant. Donc les bo\u00eetes sont peut-\u00eatre \u00e0 l'F+, c'est sur des meilleures valorisations. Mais on arrive \u00e0 un moment o\u00f9 on a nos nouvelles bo\u00eetes qui l\u00e8vent en SID, on a nos bo\u00eetes qui ont un an et demi qui l\u00e8vent en s\u00e9rie A, nos bo\u00eetes qui ont quatre ans qui l\u00e8vent en s\u00e9rie B, et \u00e7a a priori, tant qu'on continuera \u00e0 cr\u00e9er des nouvelles bo\u00eetes, \u00e7a ne va plus s'arr\u00eater. Il y a eu une l\u00e9gersie pendant cinq ans, pendant lequel effectivement on n'a pas trop entendu parler de eFounders, et aujourd'hui on ne crie pas \u00e7a sur tous les toits. Donc ceux qui savent d'o\u00f9 viennent les bo\u00eetes peuvent effectivement connecter les points et voir que ce sont des eFounders. Et effectivement dans le premier trimestre 2018, il y a eu la lev\u00e9e de Front de 60 millions, il y a eu la lev\u00e9e de Forest, admin de 3 millions, il y a eu la lev\u00e9e de Spendesk de 8 millions et il y a pas mal de choses qui vont arriver encore dans les prochaines semaines donc c'est une bonne chose m\u00eame si, tu l'as bien dit, on n'a pas encore prouv\u00e9 que le mod\u00e8le de startup studio fonctionnait, en tout cas chez nous, parce qu'on n'a pas encore fait d'exit. Oui, je l'ai bien dit et apr\u00e8s je le dis parce que c'est ce qu'on dit tout le temps, mais je veux dire, t'as pas mis les oeufs dans tout le m\u00eame panier, et tu arrives \u00e0 un moment o\u00f9 quand m\u00eame quand tu... une lev\u00e9e \u00e0 60 millions en France \u00e7a arrive quand m\u00eame pas tous les jours, et tu arrives quand m\u00eame \u00e0 ce moment o\u00f9 tu te dis l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 sentir... m\u00eame si t'y as toujours cru j'imagine puisque tu veux partir t'es dr\u00e2te d'entre... ce moment o\u00f9 tu te dis l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 sentir... m\u00eame si tu y as toujours cru j'imagine puisque par t\u00e9tras d'entre vous voil\u00e0... mais tu te dis bon l\u00e0 il y a quand m\u00eame les signaux qui font que... \u00e7a devient concret, \u00e7a devient concret. Je dis \u00e0 tout le monde, on a fait honn\u00eatement ce que j'ai envie de faire passer aux \u00e9quipes chez nous, c'est de dire qu'on a fait un sprint, honn\u00eatement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur pendant 7 ans, on a \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 parce que finalement c'est beaucoup d'\u00e9nergie \u00e0 mettre que de lancer plusieurs bo\u00eetes en parall\u00e8le en gros c'est quatre fois l'\u00e9nergie qu'il faut pour faire une bo\u00eete moi j'ai eu l'impression et et que aujourd'hui j'ai envie qu'on soit en mode marathon o\u00f9 on vient de laisser voir, on continue \u00e0 voir pousser et bient\u00f4t r\u00e9colter, mais en prenant le rythme. Et sans trop se presser, en continuant \u00e0 faire ce qu'on sait faire. Ce qui est fou, c'est que moi je suis un fou d'entreprenariat, donc j'adore ton m\u00e9tier. C'est quand m\u00eame super cool parce que tu lances des choses, et en effet j'aime beaucoup ces p\u00e9riodes de lancement. Est-ce que tu arrives \u00e0 voir aujourd'hui des... c'est quoi les petits secrets, les petites choses qui font te dire tiens cette id\u00e9e \u00e7a me pla\u00eet ou tiens ce type de personne, est-ce que tu as quelques petits trucs qui reviennent ou des petites choses o\u00f9 tu dis \u00e7a, \u00e7a faut faire attention, des warnings dans un sens ou dans l'autre. \u00c9coute, notre petit dirty little secret c'est quand m\u00eame le SaaS. Et moi, alors peut-\u00eatre que dans le futur \u00e7a sera pas aussi glorieux que ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans le pass\u00e9, mais depuis 2010, 2011, moi je regarde le SaaS et j'investis dedans. C'est le logiciel pour entreprise et il y a un tr\u00e8s bon ratio entre le risque et la r\u00e9compense. En gros, le risque finalement il est faible parce qu'on cr\u00e9e des outils pour des entreprises qui ont finalement les moyens de les payer et d\u00e8s qu'on cr\u00e9e de la valeur pour des entreprises, elles sont pr\u00eates \u00e0 valoriser cette valeur et le reward peut \u00eatre aussi important que dans une bo\u00eete plus consumer. C'est s\u00fbr que le consumer c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'aller choper des clients consumer. Le risque est tr\u00e8s important dans le consumer parce qu'il y a souvent des probl\u00e8mes de masse critique qui font que le r\u00e9sultat est binaire. Soit tu arrives au bon coin, soit tu restes. Donc finalement moi je trouve que dans notre secteur, les r\u00e9compenses, le reward est aussi grand que celui dans le consumer et le risque beaucoup moins important, donc le secret, c'est de continuer \u00e0 faire ce qu'on sait faire, cr\u00e9er des logiciels pour les entreprises, alors \u00e9videmment on va essayer tout le temps d'innover et essayer tout le temps d'approcher les choses diff\u00e9remment, de se dire qu'une id\u00e9e de bo\u00eete pour nous, c'est un probl\u00e8me qu'on aura r\u00e9alis\u00e9 dans notre quotidien ou dans le quotidien d'une entreprise, et une solution qu'on aura ressentie et qui vient souvent d'un nouvel usage et un nouveau ou une nouvelle techno. Je m'explique par exemple l'id\u00e9e de Slack, Slack j'imagine que pas mal de gens connaissent. Tout le monde en parle \u00e0 chaque \u00e9pisode donc ceux qui connaissent pas et qui nous \u00e9coutent, t\u00e9l\u00e9chargez Slack et essayez. L'id\u00e9e d'un Slack \u00e7a vient d'un probl\u00e8me qui est connu dans l'entreprise depuis hyper longtemps et que tout le monde essaie de r\u00e9gler et que personne n'y arrive qui est le probl\u00e8me de la communication dans la bo\u00eete avec les emails qui sont un foutoir total avec les gens qui sont en CC, en BCC et la possibilit\u00e9 de s'y retrouver. Une perte de temps \u00e9norme. Donc le probl\u00e8me il est \u00e9vident et pourquoi il y avait une place pour cela au moment o\u00f9 cela est arriv\u00e9, d'ailleurs ou les autres, Webchat etc, c'\u00e9tait qu'il y avait un nouvel usage qui \u00e9tait le chat, et qui devenait un peu monnaie courante chez les consumers. Donc d'une part j'avais un probl\u00e8me que j'avais vu r\u00e9alis\u00e9 dans l'entreprise, et de l'autre un nouvel usage qui \u00e9tait \u00e9vident. Et je dirais que la convergence de ces deux choses font un succ\u00e8s comme Slack. Et j'en parle pas de mani\u00e8re anodine, c'est que c'est un peu le gros regret que j'ai chez E-Founders. Alors je sais pas si on aurait \u00e9t\u00e9 aussi bon que Slack pour cr\u00e9er le produit qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 parce qu'ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s bons dans ce qu'ils font. Mais c'est un peu le produit que moi j'utilise. En fait, j'avais modifi\u00e9 Skype chez Fotolia comme on \u00e9tait en remote depuis 2004 pour en faire un Slack et je me suis jamais rendu compte qu'il y avait peut-\u00eatre moyen d'en faire un logiciel \u00e0 part enti\u00e8re. C'est un peu mon grand regret. M\u00eame Thibaut Elgier a des regrets de notre prise en stasque. C'est vrai que c'est assez int\u00e9ressant. Et c'est vrai que du coup apr\u00e8s tu analyses les... J'imagine que vous en expertise, ce qui est assez fou, c'est nous on voit des choses, on a cr\u00e9\u00e9 quand m\u00eame quelques bo\u00eetes, c'est-\u00e0-dire nettement moins que vous, on n'a pas du tout le m\u00eame mod\u00e8le, on n'a pas le m\u00eame financement, on s'\u00e9clate \u00e0 cr\u00e9er des bo\u00eetes. On d\u00e9couvre des probl\u00e9matiques toujours similaires sur la r\u00e9partition du capital, sur le nom, comment je dois appeler la bo\u00eete, des mecs qui vont passer... en fait beaucoup de primo-entrepreneurs qui s'emmerdent sur des probl\u00e9matiques qui ne sont pas des probl\u00e9matiques en fait, qui doivent \u00eatre vues plus tard. Et donc j'invite aussi beaucoup des gens qui nous \u00e9coutent \u00e0 lire toute la litt\u00e9rature que vous publiez parce qu'il y a beaucoup de choses int\u00e9ressantes. Il y a des choses qu'on avait commenc\u00e9 \u00e0 mettre en place chez nous sur le nom par exemple, o\u00f9 je crois que vous avez d\u00e9cid\u00e9 maintenant que vous ne nommiez plus les bo\u00eetes avant de les lancer, enfin il y a une r\u00e8gle, non je me trompe ? En r\u00e9fl\u00e9chissant au nom dans un second temps, on veut bien comprendre ce qu'on fait, le produit qu'on fait et cr\u00e9er l'univers autour du produit avant de trouver le nom de la bo\u00eete. Alors apr\u00e8s on n'est pas toujours bon sur le nom des bo\u00eetes, je ne citerai pas certaines choses mais on est parfois plus ou moins inspir\u00e9 aussi et c'est \u00e0 toute l'\u00e9quipe, \u00e7a d\u00e9pend aussi des \u00e9quipes, des bo\u00eetes, \u00e7a veut dire que \u00e9videmment les fondateurs, les entrepreneurs participent tr\u00e8s fort. En tout cas on choisira jamais un nom de bo\u00eete, c'est toujours un nom de projet finissant par un X, Demo X, Jira X etc. On personnalisera jamais la bo\u00eete avant d'avoir trouv\u00e9 l'\u00e9quipe cofondatrice, c'est \u00e0 dire un business founders, un tech founders. Qui doit trouver son mondial. Parce que \u00e7a fait partie de l'appropriation du projet. Ok. Et apr\u00e8s sur les phases de croissance, j'imagine que tout ce qui est grossacking, activation digitale etc, \u00e7a vous a acquis une expertise de folie aussi non ? C'est un truc que vous d\u00e9veloppez ici, pour votre startup, vous \u00eates au service des startups apr\u00e8s ? \u00c9coute, nous notre id\u00e9e, moi mon id\u00e9e, c'est... Le mod\u00e8le de startup studio, honn\u00eatement personne n'a r\u00e9ussi \u00e0 le faire marcher et parce qu'il y a pas mal de gens qui ne le comprennent pas et nous on le comprend de plus en plus mais c'est vrai qu'il est un peu paradoxal. Tout le monde pense qu'il faut avoir une grosse \u00e9quipe mutualis\u00e9e pour mutualiser la plupart des choses le d\u00e9veloppement le marketing etc et nous on a compris je crois que il faut avoir en fait la l'\u00e9quipe mutualis\u00e9e la plus petite possible et utiliser son startup studio pour recruter la meilleure \u00e9quipe d\u00e9di\u00e9e au projet donc quand quelqu'un vient nous ce qui quand un projet commence toute notre \u00e9nergie elle est pour recruter les talents en interne. C'est \u00e0 dire que si on voit un projet o\u00f9 le marketing ou les sales ou le graph hacking va \u00eatre important, on va plut\u00f4t s'int\u00e9resser \u00e0 recruter un tr\u00e8s bon gars en graph hacking pour ce projet. Et entre temps, \u00e9videmment on va faire le pont. Ce qui est gr\u00e2ce \u00e0 notre \u00e9quipe mutualis\u00e9e, on peut, je dirais, bridger entre le moment o\u00f9 on a besoin de quelqu'un et le moment o\u00f9 on trouve cette personne. Il y a un peu de drive quand m\u00eame, vous essayez de les orienter vers des choses... Bien s\u00fbr, mais ce que je veux dire c'est qu'il s'agit pas de faire \u00e0 la place d'eux, il s'agit de commencer \u00e0 faire \u00e0 la place d'eux pour commencer et lancer le projet, et ce qui est important c'est surtout transmettre l'ADN. Donc en gros sur un projet o\u00f9 \u00e7a dure 18 mois, pendant neuf mois on va faire \u00e0 la place d'eux et pendant les neuf mois qui suivent on va essayer de transmettre l'ADN, que ce soit sur la philosophie produit, que ce soit sur la strat\u00e9gie, sur le marketing, sur les sales, sur le recrutement et \u00e7a effectivement c'est une connaissance qui appartient \u00e0 l'\u00e9quipe, \u00e0 la Core Team, l'\u00e9quipe mutualis\u00e9e. Bon \u00e9coute, c'est passionnant, on pourrait en faire beaucoup plus, mais pour revenir \u00e0 toi 5 minutes, toi aujourd'hui tu es toujours un peu en remote, si je comprends bien, parce que... Ouais, alors moi je travaille, on a un bureau \u00e0 Bruxelles, alors moi je vis \u00e0 Bruxelles depuis ce moment o\u00f9 je suis... j'ai d\u00e9barqu\u00e9 depuis... De Berlin. Donc je vais \u00e0 Bruxelles et je passe pas mal... je passe un peu de temps dans les bureaux \u00e0 Paris et on a pas mal de choses qui se passent aussi \u00e0 l'\u00e9tranger donc on est beaucoup aux Etats-Unis parce qu'il y a quand m\u00eame pas mal de choses qui se font \u00e0 San Francisco et qu'on incorpore pas mal de nos bo\u00eetes aux Etats-Unis. Et donc elles se retrouvent \u00e0 New York ou \u00e0 San Francisco. Vous avez toujours une vision globale sur vos bo\u00eetes, vous vous enlaissez pas sur le march\u00e9 fran\u00e7ais ? Alors, d\u00e9pendant des bo\u00eetes, parfois \u00e7a fonctionne pas aux US, donc on est sur tout sauf US ou march\u00e9 europ\u00e9en. Par exemple, une bo\u00eete comme SpendDesk a beaucoup de l\u00e9gitimit\u00e9 en Europe, moins aux Etats-Unis. SpendDesk, c'est les notes de frais. Exactement, c'est la gestion des d\u00e9penses g\u00e9n\u00e9rales de la bo\u00eete, dont les notes de frais. Et cette bo\u00eete \u00e7a fonctionne avec des wallets qui fonctionnent ici. Bref, \u00e7a a du sens ici, peut-\u00eatre \u00e0 terme aux Etats-Unis mais c'est pas \u00e9vident pour toutes les autres bo\u00eetes type Front, type Hypercall, c'est des logiciels qui conviennent autant \u00e0 des bo\u00eetes en Europe qu'aux US. Donc on lance souvent aux Etats-Unis d'abord. Pourquoi ? Parce qu'en lan\u00e7ant une bo\u00eete aux Etats-Unis, on s'ouvre \u00e0 la possibilit\u00e9 d'avoir des vicies am\u00e9ricains, des financements am\u00e9ricains. Alors que quand on cr\u00e9e une bo\u00eete en France, on s'emp\u00eache d'avoir ces financements. Et du coup aujourd'hui, tes journ\u00e9es s'articulent comment ? Tu passes d'une startup \u00e0 l'autre ? C'est assez \u00e9prouvant, comme je disais. J'essaie de prendre de plus en plus de temps pour moi parce que je trouve que j'en ai pas pris assez, donc jai essay\u00e9 de calmer un peu la cadence mais globalement tu as un tiers qui est sur eFounders o\u00f9 on va travailler sur la visibilit\u00e9 du studio, sur comment \u00e7a fonctionne, sur la strat\u00e9gie, sur comment on avance, sur quelles sont les nouvelles id\u00e9es, o\u00f9 on va, qu'est ce qu'on cr\u00e9e. Un bon gros tiers sur les bo\u00eetes dans lesquelles on est de mani\u00e8re... on est vraiment actif de mani\u00e8re ultra op\u00e9rationnelle. C'est-\u00e0-dire que moi je suis l\u00e0 tous les product committee. Plus jeunes plut\u00f4t ou pas forc\u00e9ment ? Toutes les bo\u00eetes de 0 \u00e0 18 mois. Alors on est au bord de des bo\u00eetes qui sont plus anciennes, mais moi je fais g\u00e9n\u00e9ralement les 0 \u00e0 12 mois apr\u00e8s je m'\u00e9puise un peu et je laisse le r\u00f4le \u00e0 mes associ\u00e9s, mais pendant les 12 premiers mois je suis l\u00e0 et je connais le produit per coeur et c'est moi qui fais les premiers mock-up g\u00e9n\u00e9ralement et il y a Axel qui prend le relais. Enfin voil\u00e0 je suis vraiment dans le produit et c'est \u00e7a aussi qui fait la diff\u00e9rence je pense, c'est vraiment, j'ai pas pris de hauteur en regardant les choses d'eau, peut-\u00eatre que je m\u00e9riterais de le faire, mais \u00e7a s'av\u00e8re que, je sais pas si \u00e7a fonctionnerait, mais il s'av\u00e8re que c'est pas le cas aujourd'hui. Et un chair qui a du recrutement, parce qu'on l'a dit, la visibilit\u00e9 d'eFounders elle sert juste \u00e0 faire venir les meilleurs et \u00e0 la fois les fondateurs qui nous rejoignent et aussi, et c'est \u00e7a le secret d'eFounders, c'est que tout, il y a pas mal de gens qui viennent nous voir, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 400 candidatures par mois et c'est ces gens l\u00e0 qu'on recrute, les d\u00e9veloppeurs, les business developers, qui vont \u00eatre les premiers employ\u00e9s de nos startups. Sachant que tu as des gens de chez eFounders qui se barrent avec les startups j'imagine certains, la tentation est grande non ? Pas trop ? C'est compl\u00e8tement encourag\u00e9. Donc si jamais, alors \u00e7a arriv arriv\u00e9 quelques fois et j'esp\u00e8re que \u00e7a arrivera encore, si je dirais pas que tout le monde est rempla\u00e7able, c'est que je comprends qu'au bout de 18 mois, 2 ans, 3 ans, \u00e0 faire finalement le m\u00eame m\u00e9tier chez Yves Flanders, on puisse se lasser et on puisse \u00eatre \u00e9pris d'un projet, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, et pouvoir le rejoindre. Donc on a d\u00e9j\u00e0 eu des designers qui travaillaient chez nous, qui ont rejoint des projets, on a d\u00e9j\u00e0 eu justement quelqu'un qui s'occupe du marketing chez nous, qui a rejoint Spandesk. Donc \u00e7a arrive et j'encourage fortement. Et \u00e9coute c'est passionnant. Et apr\u00e8s, niveau regard, niveau personnel, toi tu fais du sport, tu as des choses qui te font un peu tenir dans tout \u00e7a, sur ton rythme un peu comme \u00e7a ? \u00c9coute, je commence \u00e0 prendre de plus en plus de temps pour moi, alors je me suis mis, et justement la m\u00e9ditation, il faudrait que je... alors j'avais ador\u00e9 \u00e7a et j'ai un peu arr\u00eat\u00e9 l\u00e0 depuis un mois, donc il faudrait que j'y reprenne, mais c'est effectivement un moment o\u00f9 on prend du temps pour soi. Moi j'adore les sports d'hiver, donc l\u00e0 je viens de passer, je viens de d\u00e9placer comme je suis en remote mon bureau \u00e0 la montagne. D'accord. De 7 semaines \u00e0 la montagne, c'\u00e9tait un peu mon r\u00eave. Et finalement j'ai travaill\u00e9 depuis l\u00e0-bas. T'es arriv\u00e9 \u00e0 skier quand m\u00eame ? Ouais, justement j'ai beaucoup ski\u00e9. Et comme on a une grosse culture du remote, \u00e7a a fonctionn\u00e9, donc j'\u00e9tais en famille, \u00e0 la base c'\u00e9tait assez incroyable. Et je vais essayer de faire \u00e7a de mani\u00e8re... en fait ce que je me suis dit c'est qu'on a un mode... on s'impose parfois une esp\u00e8ce de routine qui date d'avant et alors qu'on a des jobs qui sont assez particuliers et j'ai envie d'essayer d'adapter mon rythme de travail et ma vie finalement \u00e0 un nouveau mode de vie qui serait plus nomade. Alors effectivement quand on a enfants, c'est un peu plus compliqu\u00e9 parce que c'est \u00e7a qui s\u00e9dentarise, mais justement j'ai des gros sujets sur le niveau \u00e9ducation pour arriver \u00e0 rendre... Je pense qu'on est vraiment... On redevient des peuplades nomades gr\u00e2ce \u00e0 l'explosion des moyens de communication digitaux et physiques et que l'\u00e9ducation telle qu'on l'a imagin\u00e9e, c'est-\u00e0-dire ultra s\u00e9dentaire, n'a pas vraiment lieu d'\u00eatre. Donc je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 des sujets comme \u00e7a et je pense que d'ici quelques ann\u00e9es je passerai de mon r\u00f4le de co-fondateur chez Efounders o\u00f9 je m'amuse beaucoup \u00e0 quelque chose o\u00f9 je passerai plus de temps \u00e0 investir. C'est quelque chose qui m'amuse quand je fais autre chose par ailleurs donc je continuerai \u00e0 \u00eatre un business angel et en m\u00eame temps je pense que je vais travailler sur des sujets, un sujet qui me tient \u00e0 coeur justement dans l'\u00e9ducation autour de l'\u00e9ducation un peu plus nomade. En termes d'outils, tu parlais de Slack, il y a toutes tes choses, c'est quoi tes indispensables sur ton t\u00e9l\u00e9phone, sur ton travail en remote ? Comment tu te... Ecoute, justement, \u00e7a s'est fait naturellement qu'on soit entre Bruxelles et Paris. Donc ce qui est assez g\u00e9nial, m\u00eame si on n'a pas voulu que \u00e7a se fasse, \u00e7a s'est bien mis, c'est qu'on introduit une culture du remote directement dans nos bo\u00eetes. Donc toutes nos r\u00e9ununions il y a tout le temps quelqu'un qui est ailleurs, donc on a d\u00fb adapter nos outils et on utilise effectivement Slight, nos propres outils incroyable, franchement moi je pense vraiment \u00e0 S-L-I-T-E c'est une sorte d'Evernote mais mieux foutu pour \u00eatre connect\u00e9 Evernote c'est l'\u00e9quivalent d'un WhatsApp je dirais et Slight c'est l'\u00e9quivalent d'un Whatsapp je dirais et Slide c'est l'\u00e9quivalent d'un Slack, c'est fait pour l'entreprise. Donc \u00e7a nous permet de de mani\u00e8re remote et de cr\u00e9er tr\u00e8s simplement du knowledge qui va \u00eatre partag\u00e9 \u00e0 tout le monde. On utilise un outil qu'on a d\u00e9couvert pour la visio parce que personne ne trouve jamais l'outil r\u00eav\u00e9. Alors est-ce que c'est le m\u00eame que le n\u00f4tre ? Nous on est sur Apirin. Nous on a tout fait, on a fait du Apirin, g\u00e9n\u00e9ralement en jongle entre du slack vid\u00e9o, du Apirin etc. Et l\u00e0 on a essay\u00e9 un Zoomus, et depuis... mais c'est toujours le nerf de la guerre, le fait de pouvoir s'entendre et de se voir. Alors nous ce qu'on n'a pas r\u00e9gl\u00e9 c'est le syst\u00e8me de pieuvre. On n'arrive pas \u00e0... le micro on n'a pas trouv\u00e9. On a cru qu'on l'avait trouv\u00e9, on ne l'a pas trouv\u00e9. Nous... J'abras pendant longtemps. C'est tr\u00e8s technique, franchement j'abras \u00e7a marche pas. Soit il faut \u00e9quiper une salle et il faut qu'elle soit super insonoris\u00e9e, un syst\u00e8me qui co\u00fbte des millions, soit nous on met maintenant un ordinateur, on met un Mac, avec le micro haut et le speaker, \u00e7a marche plut\u00f4t pas mal. Dans une petite pi\u00e8ce quoi. Mais bon c'est de fortune quoi sinon \u00e9coute non pas d'outils exceptionnels, beaucoup de mail toujours encore et toujours sur Gmail ? Non sur les apps natives donc mail et moi j'aime bien pouvoir faire un peu de offline. Un super outil, si vous aimez le produit, et si vous aimez mockuper, justement on parlait de votre dessin d'interface qui s'appelle Mockup, que j'encourage, M-O-C-K-U-P-S, dans lequel j'ai en tout cas encore aucune part. D lequel je crois beaucoup, c'est un projet roumain g\u00e9nial. Et non, on utilise des outils tr\u00e8s basiques. En fait, sur Efounders, c'est ce que j'aime, on est au moment o\u00f9 on bootstrap encore sur les projets, donc avec des emails, un stack et un traileau, on arrive \u00e0 construire finalement ce qu'on veut. Si t'avais un conseil \u00e0 te donner quand t'es parti de Berlin, ce serait quoi ? Comment \u00e7a un conseil ? Je sais pas, si t'avais l'occasion de te voir l\u00e0, 10 minutes, et te dire juste au moment o\u00f9 tu pars, et avant que tu repartes en Belgique, \u00e0 Paris, que tu prennes, qu'est-ce que tu te dirais l\u00e0 ? Ah bah je dirais que... Si j'avais su, j'aurais pas, je pense, lanc\u00e9 ma bo\u00eete directement et je pense que ceux qui ont un temp\u00e9rament d'entrepreneur et qui se disent, parce qu'ils l'ont entendu par ailleurs, qu'il vaut mieux \u00eatre salari\u00e9 un peu pour apprendre le m\u00e9tier, je pense qu'ils se trompent. Je pense qu'il faut faire \u00e7a le plus t\u00f4t possible, qu'on en a envie, parce que c'est plus simple, et qu'il ne faut pas se laisser distraire par d'autres activit\u00e9s, et qu'on apprend bien sur le tas, \u00e0 condition d'\u00eatre bien entour\u00e9. Ok. O\u00f9 est-ce qu'on peut te suivre Thibaut ? Sur LinkedIn ? Non, je ne suis pas beaucoup sur LinkedIn. Non, sur Twitter, Thibuel, arrobase Thibuel, T-I-B-E-U-L sur Twitter. Pour moi LinkedIn est le nouveau Twitter, c'est ma projection 2018. Ok, mais moi je suis encore un peu, je trouve \u00e7a un tout petit peu encore corporate, mais chaque fois que j'ai un in-mail, un gars qui d\u00e9crit par LinkedIn, je lui d\u00e9cris, je lui donne mon num\u00e9ro pour qu'il m'envoie un WhatsApp, mais du coup je suis pas encore dedans mais je vais regarder, je vais regarder, int\u00e9ressant. Et tr\u00e8s bien donc twitter et puis apr\u00e8s on te contacte comme on peut par le biais de eFounders. Voil\u00e0, Thibaut, Thibaut, arrobas, e-founders.com On a pas encore r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le son tir\u00e9, les cordonniers sont les plus mal chauss\u00e9s et juste n'h\u00e9sitez pas si vous avez donc si vous \u00eates un entrepreneur et que vous voulez monter une bo\u00eete, ou une entrepreneuse d'ailleurs, qui voulait monter une bo\u00eete dans le logiciel B2B, on a plein d'id\u00e9es, venez nous voir. Si on a une id\u00e9e, on peut venir. Exactement, et si vous avez une id\u00e9e, c'est quelque chose qu'on vient de sortir, qui s'appelle eFounders Start, qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait deux fois chez eFounders pour des projets sur lesquels on n'a pas trop communiqu\u00e9 et qui fonctionnent super bien, c'est si vous avez une expertise dans un domaine et que vous \u00eates entrepreneur, si vous \u00eates une comptable entrepreneuse, si vous \u00eates une notaire entrepreneuse... Comme Rachel Delacour \u00e0 l'\u00e9poque sur BIM que j'ai interrog\u00e9 en l'occurrence. Qui \u00e9tait comptable du... Non, elle \u00e9tait sur plus de la BI et voil\u00e0, et elle a mont\u00e9 BIM. Pourquoi ? Parce que nous on n'a que des id\u00e9es li\u00e9es \u00e0 des probl\u00e8mes qu'on rencontre et on ne rencontre pas trop de probl\u00e8mes verticaux, on rencontre des probl\u00e8mes g\u00e9n\u00e9riques de bo\u00eetes. Donc il y a eu des \u00e9normes opportunit\u00e9s dans la construction, dans la compta, dans le juridique et c'est forc\u00e9ment, on a besoin de gens brillants et experts de leur domaine donc n'h\u00e9sitez pas aussi \u00e0 nous contacter c'est je crois c'est start at e-founders.com o\u00f9 vous utilisez mon email perso. Bon bah \u00e9coute je suis ravi je vais m'arr\u00eater l\u00e0 parce que je pourrais bien s\u00fbr continuer mais c'\u00e9tait vraiment un tr\u00e8s bon moment Thibaut. Je te souhaite longue vie et longue vie \u00e0 E-Founders. Bravo pour tout \u00e7a, plein de beaux succ\u00e8s, c'est admirable. Et \u00e9coute, on suit tous \u00e0 pr\u00e8s en tout cas dans les prochaines ann\u00e9es. Merci beaucoup Mathieu. Salut Thibaut. A bient\u00f4t. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobase causa vostra.com. Je suis est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork. Il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement. Il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne. Et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire. Ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re. Ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux. Ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.84], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.84, 42.28], "text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire."}, {"timestamp": [42.28, 48.08], "text": " Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de"}, {"timestamp": [48.08, 51.52], "text": " suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez"}, {"timestamp": [51.52, 56.44], "text": " plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions"}, {"timestamp": [56.44, 61.48], "text": " d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me"}, {"timestamp": [61.48, 65.8], "text": " de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui"}, {"timestamp": [65.8, 71.04], "text": " travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [71.04, 74.76], "text": " d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing,"}, {"timestamp": [74.76, 80.2], "text": " le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte"}, {"timestamp": [80.2, 84.36], "text": " vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre"}, {"timestamp": [84.36, 89.4], "text": " votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout"}, {"timestamp": [89.4, 94.64], "text": " simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui"}, {"timestamp": [94.64, 99.44], "text": " vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception"}, {"timestamp": [99.44, 103.84], "text": " des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7a c'est un truc de ouf,"}, {"timestamp": [103.84, 105.72], "text": " pour accepter les paiements partout,"}, {"timestamp": [105.72, 110.24], "text": " tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [110.24, 115.44], "text": " de Turself et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.do it et vous"}, {"timestamp": [115.44, 129.52], "text": " utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal c'est square.com.com.go.do it pour obtenir sur votre premier"}, {"timestamp": [129.52, 133.76], "text": " Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles."}, {"timestamp": [133.76, 137.32], "text": " Avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it !"}, {"timestamp": [137.32, 148.64], "text": " Bonjour je suis aujourd'hui chez E-Founders avec Thibaut Elzi\u00e8re."}, {"timestamp": [148.64, 149.24], "text": " Bonjour Thibaut."}, {"timestamp": [149.24, 150.24], "text": " Bonjour Mathieu."}, {"timestamp": [150.24, 151.76], "text": " Est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ?"}, {"timestamp": [151.76, 158.6], "text": " Je m'appelle Thibaut Elzi\u00e8re, j'ai 39 ans, je suis sur l'ann\u00e9e de mes 39 ans."}, {"timestamp": [158.6, 164.56], "text": " Je suis ing\u00e9nieur de formation, entrepreneur."}, {"timestamp": [164.56, 168.56], "text": " Je n'ai jamais v\u00e9ritablement travaill\u00e9 dans une bo\u00eete en tant que salari\u00e9."}, {"timestamp": [168.56, 171.08], "text": " Si, je t'en raconterai, mais une semaine."}, {"timestamp": [171.64, 175.72], "text": " J'ai commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er ma premi\u00e8re bo\u00eete, Fotolia, quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant."}, {"timestamp": [177.04, 178.64], "text": " C'\u00e9tait une super belle aventure."}, {"timestamp": [178.64, 180.48], "text": " \u00c7a s'est vraiment super bien pass\u00e9."}, {"timestamp": [182.08, 187.44], "text": " J'ai le syndrome de l'entreprenariat donc pendant l'aventure"}, {"timestamp": [187.44, 192.52], "text": " Fotolia d\u00e9j\u00e0 je fr\u00e9missais et je voulais cr\u00e9er une autre entreprise et"}, {"timestamp": [192.52, 196.72], "text": " j'ai cr\u00e9\u00e9 Ziloc quelques ann\u00e9es apr\u00e8s qui \u00e9tait une place de march\u00e9"}, {"timestamp": [196.72, 202.64], "text": " d'allocation qui est devenue, j'avais cr\u00e9\u00e9 avec Marion Carrette et c'est plus"}, {"timestamp": [202.64, 205.26], "text": " connu aujourd'hui sous le nom de Wecar"}, {"timestamp": [205.26, 210.56], "text": " parce que Marion a pris la location de voiture de Zilog"}, {"timestamp": [210.56, 214.04], "text": " pour le transformer en une bo\u00eete qui s'appelle Wecar et qui a \u00e9t\u00e9 revendue"}, {"timestamp": [214.04, 219.32], "text": " \u00e0 la SNCF. Et finalement parce que j'aime vraiment entreprendre et qu'il fallait"}, {"timestamp": [219.32, 230.84], "text": " vraiment que je trouve une mani\u00e8re de mutualiser toutes les id\u00e9es que j'avais, j'ai cr\u00e9\u00e9 eFounders en 2011 avec mon associ\u00e9 Quentin Niquemans, qui est un startup studio."}, {"timestamp": [230.84, 235.56], "text": " Donc comment \u00e7a fonctionne ? On a des id\u00e9es dans le logiciel pour"}, {"timestamp": [235.56, 240.64], "text": " entreprise, le logiciel SaaS, et on travaille avec des fondateurs, des"}, {"timestamp": [240.64, 244.12], "text": " entrepreneurs, des \u00e9quipes pendant 18 mois, on entrera un peu plus dans le"}, {"timestamp": [244.12, 245.3], "text": " d\u00e9tail certainement ensemble,"}, {"timestamp": [245.3, 252.0], "text": " pour transformer des id\u00e9es qu'on a en entreprises qu'on esp\u00e8re successfulles."}, {"timestamp": [252.0, 254.0], "text": " Encore un beau mot de franglais."}, {"timestamp": [254.0, 260.0], "text": " Donc on reviendra sur le startup studio tout \u00e0 l'heure, l'id\u00e9e d'un startup studio,"}, {"timestamp": [260.0, 268.04], "text": " clairement c'est de cr\u00e9er des startups \u00e0 la file un petit peu. Bon alors j'aime pas le c\u00f4t\u00e9 industriel de la chose."}, {"timestamp": [268.04, 268.76], "text": " Non pas oui."}, {"timestamp": [268.76, 273.52], "text": " \u00c7a a l'air tr\u00e8s artisanal parce que finalement cr\u00e9er une startup c'est"}, {"timestamp": [273.52, 276.96], "text": " c'est enfin cr\u00e9er une entreprise pour moi et \u00e7a je l'ai compris,"}, {"timestamp": [276.96, 279.64], "text": " j'ai mis quelques temps \u00e0 le comprendre."}, {"timestamp": [279.64, 282.12], "text": " C'est pas cr\u00e9er un produit, c'est pas cr\u00e9er une traction,"}, {"timestamp": [282.12, 287.12], "text": " c'est trouver une \u00e9quipe talentueuse, un ensemble de gens talentueux"}, {"timestamp": [287.12, 292.0], "text": " et les motiver pour que pendant les dix prochaines ann\u00e9es"}, {"timestamp": [292.0, 296.08], "text": " ils aillent construire un projet commun."}, {"timestamp": [296.08, 299.44], "text": " Et donc \u00e7a prend beaucoup d'\u00e9nergie de faire \u00e7a,"}, {"timestamp": [299.44, 303.68], "text": " beaucoup d'\u00e9nergie de convaincre deux entrepreneurs au d\u00e9but de rejoindre une id\u00e9e"}, {"timestamp": [303.68, 307.56], "text": " et beaucoup d'\u00e9nergie pendant les 18 mois pour rassembler une \u00e9quipe de"}, {"timestamp": [307.56, 312.72], "text": " gens talentueux. Donc on aimerait bien \u00eatre plus scalable que \u00e7a mais en fait"}, {"timestamp": [312.72, 316.2], "text": " on n'arrivera jamais \u00e0 lancer plus de 3-4 startups par an ce qui est d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [316.2, 320.64], "text": " effectivement pas mal. Alors \u00e0 noter pour plus tard on n'arrivera jamais \u00e0 lancer"}, {"timestamp": [320.64, 325.28], "text": " plus que 3-4 entreprises par an, c'est quand m\u00eame mon pauvre Thibaut, j'ai envie de dire."}, {"timestamp": [325.28, 332.32], "text": " En fait on est souvent compar\u00e9 \u00e0 Rocket Internet qui a fait de la cr\u00e9ation d'entreprises une"}, {"timestamp": [332.32, 337.8], "text": " activit\u00e9 totalement industrielle. Donc Rocket je le rappelle sont des fr\u00e8res qui s'appellent"}, {"timestamp": [337.8, 345.22], "text": " les fr\u00e8res Samuels, qui avaient une r\u00e9putation de copier pas mal notamment des entreprises notamment am\u00e9ricaines"}, {"timestamp": [345.22, 353.48], "text": " et de les lancer en Europe. Alors on parle de copies de Groupon, de copies de eBay."}, {"timestamp": [353.48, 358.92], "text": " De eBay au d\u00e9part, c'\u00e9tait le premier fait d'armes. Et on sait souvent, on est compar\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [358.92, 362.04], "text": " Rocket Internet donc tout le temps je fais un esp\u00e8ce de disclaimer en disant"}, {"timestamp": [362.04, 366.18], "text": " que \u00e7a reste tr\u00e8s artisanal, \u00e7a reste tr\u00e8s innovant et"}, {"timestamp": [366.18, 371.58], "text": " \u00e7a prend du temps et de ressources. J'expliquerai mais que lorsque j'ai eu l'id\u00e9e d'eFounders,"}, {"timestamp": [371.58, 376.8], "text": " je me suis dit je vais mettre des id\u00e9es dans les mains d'entrepreneurs brillants et les laisser"}, {"timestamp": [376.8, 382.22], "text": " faire pour pouvoir d\u00e9gager du temps pour moi. Et au final j'ai r\u00e9alis\u00e9 que j'ai travaill\u00e9 trois"}, {"timestamp": [382.22, 387.36], "text": " fois plus par jour avec eFounders que ce que je faisais quand j'\u00e9tais le CEO de Fotolia."}, {"timestamp": [387.36, 391.32], "text": " D'accord. Alors revenons en effet bien en arri\u00e8re et m\u00eame peut-\u00eatre avant"}, {"timestamp": [391.32, 394.8], "text": " Fotolia. Donc toi tu dis que tu as une formation d'ing\u00e9nieur, t'as grandi o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [394.8, 398.64], "text": " Donc je viens d'un petit village du sud de la France."}, {"timestamp": [398.64, 404.0], "text": " On sent une petite teinte. Ah bon ? Oui, oui. Sur le mot talentueux tout \u00e0 l'heure, j'ai"}, {"timestamp": [404.0, 409.84], "text": " senti un petit... Alors \u00e7a peut venir de mon petit accent belge, je suis depuis quelques ann\u00e9es en Belgique"}, {"timestamp": [409.84, 415.76], "text": " donc j'ai un esp\u00e8ce de mix d'accent du sud, d'accent belge et pour les... quand je viens \u00e0 Paris"}, {"timestamp": [415.76, 419.6], "text": " ils savent pas trop d'o\u00f9 je suis situ\u00e9 donc je viens d'un petit village qui s'appelle"}, {"timestamp": [419.6, 426.7], "text": " Oreille, dans le sud de la France dans les Alpies, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Saint-R\u00e9my-de-Provence et Gali\u00e8re, un tr\u00e8s beau bled."}, {"timestamp": [426.7, 431.3], "text": " Donc j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 \u00e0 courir dans la garigue."}, {"timestamp": [431.3, 437.5], "text": " C'\u00e9tait tr\u00e8s sympathique, j'ai un vraiment bon souvenir de cette enfance."}, {"timestamp": [437.5, 443.0], "text": " A 18 ans, je suis parti \u00e0 la grande ville du coin qui s'appelle Marseille,"}, {"timestamp": [443.0, 446.3], "text": " o\u00f9 j'ai fait des classes pr\u00e9paratoires."}, {"timestamp": [446.3, 451.6], "text": " Et j'ai int\u00e9gr\u00e9 Centrale Lyon."}, {"timestamp": [451.6, 460.1], "text": " Je suis en 2000, j'ai d\u00e9barqu\u00e9 dans cette \u00e9cole."}, {"timestamp": [460.1, 464.8], "text": " J'ai fait deux ans \u00e0 Centrale."}, {"timestamp": [464.8, 469.68], "text": " Honn\u00eatement, le m\u00e9tier d'ing\u00e9nieur ne me plaisait pas tant que \u00e7a."}, {"timestamp": [469.68, 476.0], "text": " Ce que j'apprenais l\u00e0-bas ne m'amusait pas autant que ce que j'ai appris en classe pr\u00e9pa."}, {"timestamp": [476.0, 481.44], "text": " Je m'amusais fortement. Je suis arriv\u00e9 \u00e0 Central avec des laboratoires de r\u00e9sistance des mat\u00e9riaux,"}, {"timestamp": [481.44, 487.6], "text": " de thermodynamique, un peu poussi\u00e9reux, \u00e7a m'amusait pas du tout donc j'ai essay\u00e9 d'\u00e9chapper \u00e0 \u00e7a et je suis all\u00e9"}, {"timestamp": [487.72, 493.16], "text": " j'ai fait en parall\u00e8le de Central un doc d'\u00e9conomie et je suis parti en troisi\u00e8me ann\u00e9e"}, {"timestamp": [493.84, 495.24], "text": " en Allemagne"}, {"timestamp": [495.24, 500.2], "text": " parce que j'avais une certaine affinit\u00e9 pour ce pays qui comptera d'ailleurs pour moi pas mal dans les prochaines ann\u00e9es"}, {"timestamp": [500.56, 510.04], "text": " et je suis all\u00e9 faire une troisi\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 la TU Berlin qui a la particularit\u00e9 d'offrir"}, {"timestamp": [510.04, 516.92], "text": " des cours dans toutes les mati\u00e8res. Donc il y a un r\u00e9pertoire des cours avec 3000 cours et tu dois"}, {"timestamp": [516.92, 521.96], "text": " faire 8 heures par semaine, ce qui est pas \u00e9norme. C'est pas mal. C'est une des raisons aussi pour"}, {"timestamp": [521.96, 527.2], "text": " laquelle j'ai choisi cette destination. Ce qui m'a beaucoup aid\u00e9 parce que \u00e7a m'a lib\u00e9r\u00e9 du temps pour faire justement autre"}, {"timestamp": [527.2, 528.2], "text": " chose."}, {"timestamp": [528.2, 529.2], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [529.2, 533.56], "text": " Et j'ai pu choisir des cours dans tous les domaines que je voulais, autant de l'\u00e9conomie,"}, {"timestamp": [533.56, 534.56], "text": " la th\u00e9orie des jeux."}, {"timestamp": [534.56, 539.2], "text": " Et j'ai vraiment, c'est vraiment l'ann\u00e9e que j'ai le plus appr\u00e9ci\u00e9e, notamment parce"}, {"timestamp": [539.2, 542.16], "text": " qu'on est dans un nouveau pays, en mod\u00e8le Erasmus et qu'on rencontre pas mal de gens."}, {"timestamp": [542.16, 543.16], "text": " Une belle ville."}, {"timestamp": [543.16, 546.0], "text": " Et en m\u00eame temps que je prenais les cours que j'avais"}, {"timestamp": [546.0, 555.28], "text": " vraiment envie d'avoir. Et alors il y a un truc qui me... me tarabusque, c'est que t'es pas du tout"}, {"timestamp": [555.28, 561.08], "text": " le premier. Alors je crois il y a Alice Zaguri, il y a aussi Bertrand Altmaier, je sais pas si tu"}, {"timestamp": [561.08, 572.36], "text": " connais Bertrand Altmaier qui est le fondateur de... mais \u00e9videmment... Non, en plus je ne connais que \u00e7a, c'est une bo\u00eete qu'on a... j'ai une"}, {"timestamp": [572.36, 578.32], "text": " m\u00e9moire, je le dis suffisamment souvent, mais assez d\u00e9faillante, qui est un..."}, {"timestamp": [578.32, 585.28], "text": " le fondateur de Marcell, un VTC de Klass & Co, et a \u00e9t\u00e9 revendu r\u00e9cemment \u00e0 Renault."}, {"timestamp": [585.28, 587.28], "text": " Et plusieurs personnes sur ce podcast,"}, {"timestamp": [587.28, 589.28], "text": " alors d\u00e9j\u00e0 beaucoup ont fait des pr\u00e9pas,"}, {"timestamp": [589.28, 591.28], "text": " donc c'est int\u00e9ressant \u00e0 noter."}, {"timestamp": [591.28, 595.28], "text": " Apr\u00e8s, quasiment tous ceux qui ont fait des pr\u00e9pas"}, {"timestamp": [595.28, 598.28], "text": " me disent, j'ai ador\u00e9 la pr\u00e9pa,"}, {"timestamp": [598.28, 600.28], "text": " et je me suis fait chier apr\u00e8s."}, {"timestamp": [600.28, 602.28], "text": " Et est-ce que c'est parce que la pr\u00e9pa"}, {"timestamp": [602.28, 604.28], "text": " c'est tellement intense, on bosse bien,"}, {"timestamp": [604.28, 605.0], "text": " on vous met la pression et derri\u00e8re ?"}, {"timestamp": [605.0, 610.5], "text": " Moi, mon interpr\u00e9tation, elle est peut-\u00eatre qu'on est arriv\u00e9, nous, dans une \u00e9poque,"}, {"timestamp": [610.5, 616.0], "text": " qui est peut-\u00eatre en train de changer, mais un peu pivot, o\u00f9 en fait on nous apprenait des choses,"}, {"timestamp": [616.0, 627.94], "text": " entre guillemets, d'un ancien monde, alors qu'on \u00e9tait en train de se rendre compte qu'on rentrait dans un nouveau monde m\u00eame pas d'\u00e9lectronique, d'informatique, de tas de choses et que"}, {"timestamp": [627.94, 632.04], "text": " en fait on se disait mais tout ce que j'apprends l\u00e0 c'est pas vrai"}, {"timestamp": [632.04, 635.88], "text": " m\u00eame en business, c'est pas vraiment adapt\u00e9 \u00e0 l\u00e0 o\u00f9 je vais,"}, {"timestamp": [635.88, 637.48], "text": " l\u00e0 o\u00f9 je suis, je sais pas."}, {"timestamp": [637.48, 642.28], "text": " Je suis assez d'accord avec toi, en pr\u00e9pa finalement on apprend des choses th\u00e9oriques,"}, {"timestamp": [642.28, 647.16], "text": " \u00e7a \u00e7a bouge pas et \u00e7a restera toujours l\u00e0 donc \u00e7a nous convenait. Et d\u00e8s qu'on arrive dans une \u00e9cole on"}, {"timestamp": [647.16, 650.28], "text": " rentre plus dans la pratique et effectivement si la pratique ne correspond"}, {"timestamp": [650.28, 655.32], "text": " pas aux usages de notre temps \u00e7a peut nous \u00e7a peut nous ennuyer et moi c'est"}, {"timestamp": [655.32, 659.8], "text": " ce qui est arriv\u00e9. J'apprenais Central, c'est une \u00e9cole qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour"}, {"timestamp": [659.8, 670.4], "text": " Central des Arts et des Manufactures pour cr\u00e9er des soldats pour l'industrie et typiquement, et c'est encore le cas plus ou moins aujourd'hui, le trajet"}, {"timestamp": [670.4, 674.48], "text": " id\u00e9al d'un ing\u00e9nieur de centrale c'est d'aller travailler pour Renault ou EADS."}, {"timestamp": [674.48, 680.12], "text": " Et moi je me retrouvais pas du tout dans ce type de profil."}, {"timestamp": [680.12, 687.64], "text": " On en parlera peut-\u00eatre \u00e0 l'occasion mais c'est l\u00e0 o\u00f9 est n\u00e9 le virus de l'entreprenariat chez moi,"}, {"timestamp": [687.64, 693.48], "text": " dans cette \u00e9cole, parce que justement il y avait l'\u00e9cole de l'EM \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9cole de commerce,"}, {"timestamp": [693.48, 698.64], "text": " et c'est cette \u00e9cole-l\u00e0 qui m'a fait d\u00e9couvrir un monde que j'appr\u00e9ciais davantage,"}, {"timestamp": [698.64, 703.44], "text": " et parce que beaucoup plus ouverte sur le monde, et j'ai essay\u00e9 de convaincre Central de pouvoir"}, {"timestamp": [703.44, 705.52], "text": " lancer ma premi\u00e8re bo\u00eete, qui n'\u00e9tait pas Fotolia,"}, {"timestamp": [705.52, 709.44], "text": " qui \u00e9tait une bo\u00eete que j'avais sur le coup \u00e0 l'int\u00e9rieur de Central et j'ai eu une r\u00e9ponse"}, {"timestamp": [709.44, 714.0], "text": " on peut pas vous aider, on peut pas am\u00e9nager votre emploi du temps pour cr\u00e9er votre entreprise"}, {"timestamp": [714.0, 716.88], "text": " et depuis \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, depuis il y a des partenariats..."}, {"timestamp": [716.88, 718.72], "text": " C'\u00e9tait quoi cette bo\u00eete ?"}, {"timestamp": [718.72, 728.36], "text": " En expliquant cette bo\u00eete, j'explique un petit peu comment je suis tomb\u00e9 dans l'entreprenariat."}, {"timestamp": [728.36, 730.72], "text": " Quand on est entrepreneur, on se demande \u00e0 quel moment c'est arriv\u00e9."}, {"timestamp": [730.72, 733.52], "text": " Et il n'y a peut-\u00eatre pas un moment tr\u00e8s pr\u00e9cis."}, {"timestamp": [733.52, 736.08], "text": " Je pense que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 curieux de pas mal de choses."}, {"timestamp": [736.08, 741.76], "text": " Je ne suis pas le type d'entrepreneur \u00e0 l'am\u00e9ricaine qui racontera qu'il a d\u00e9couvert"}, {"timestamp": [741.76, 745.08], "text": " l'entreprenariat en allant vendre des limonades dans son quartier."}, {"timestamp": [745.64, 749.84], "text": " Pour moi c'est pas \u00e7a un entrepreneur, en tout cas pas un entrepreneur de la tech et de l'internet."}, {"timestamp": [751.12, 755.68], "text": " La caract\u00e9ristique c'est d'abord la curiosit\u00e9, c'est vrai que j'ai tout le temps \u00e9t\u00e9 curieux de pas mal de choses"}, {"timestamp": [756.52, 758.52], "text": " et notamment j'ai toujours"}, {"timestamp": [759.84, 769.84], "text": " \u00e9t\u00e9 hyper... j'ai lu de l'internet tr\u00e8s t\u00f4t et \u00e7a m'a toujours rendu curieux et m'a ouvert pas mal d'opportunit\u00e9s."}, {"timestamp": [769.84, 772.0], "text": " Mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 en arri\u00e8re-plan."}, {"timestamp": [772.0, 779.44], "text": " Quand je suis rentr\u00e9 \u00e0 Centrale Lyon, le premier jour, j'ai rencontr\u00e9 une nana qui \u00e9tait \u00e0 l'EM Lyon,"}, {"timestamp": [779.44, 785.44], "text": " avec qui j'ai pass\u00e9 deux ans de ma vie, et qui m'a ouvert les portes de cette \u00e9cole."}, {"timestamp": [785.44, 789.48], "text": " Et j'ai pass\u00e9 la moiti\u00e9 de mon temps, un peu en mode incognito,"}, {"timestamp": [789.48, 791.96], "text": " \u00e0 participer aux cours de l'\u00e9cole et notamment..."}, {"timestamp": [791.96, 793.56], "text": " Tu es all\u00e9 aux amphith\u00e9\u00e2tres de l'OM Lyon ?"}, {"timestamp": [793.56, 794.76], "text": " J'ai all\u00e9 aux amphith\u00e9\u00e2tres de l'OM Lyon."}, {"timestamp": [794.76, 795.28], "text": " C'est bon."}, {"timestamp": [795.28, 797.36], "text": " J'ai particip\u00e9 \u00e0 un projet qui s'appelle le PCE,"}, {"timestamp": [797.36, 798.64], "text": " le projet de cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [798.64, 801.84], "text": " Alors j'ai particip\u00e9 de mani\u00e8re non officielle."}, {"timestamp": [801.84, 806.48], "text": " Et il s'av\u00e9rait qu'ils avaient trouv\u00e9 un projet de cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [806.48, 810.52], "text": " d'entreprise qui \u00e9tait la cr\u00e9ation d'un restaurant avec des jeux de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [810.52, 815.8], "text": " Lyon. Je dirais lambda. Mais pour faire ce projet il fallait faire une \u00e9tude de"}, {"timestamp": [815.8, 819.44], "text": " march\u00e9 et parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque il fallait faire des \u00e9tudes de march\u00e9"}, {"timestamp": [819.44, 825.28], "text": " donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait de faire un formulaire, de descendre dans Lyon, d'aller interroger"}, {"timestamp": [825.28, 831.16], "text": " mille passants et de faire un sondage. On sait tr\u00e8s bien comment \u00e7a se passe,"}, {"timestamp": [831.16, 835.64], "text": " on interroge dix passants et au bout du dixi\u00e8me passant on commence \u00e0"}, {"timestamp": [835.64, 841.88], "text": " remplir \u00e0 la mano. Moi je me suis dit tiens on va automatiser \u00e7a et je me suis"}, {"timestamp": [841.88, 846.24], "text": " dit tiens j'ai un peu de temps je connais pas encore trop le"}, {"timestamp": [846.24, 850.2], "text": " langage pour faire \u00e7a mais je vais ouvrir un livre de php comme quand on est"}, {"timestamp": [850.2, 853.8], "text": " ing\u00e9nieur on a finalement \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 l\u00e0 dedans et on n'a pas tellement peur"}, {"timestamp": [853.8, 857.64], "text": " d'ouvrir un livre de code donc j'ai ouvert ce livre de code et j'ai cod\u00e9"}, {"timestamp": [857.64, 862.44], "text": " quelque chose qui permettait d'envoyer \u00e0 toute la promo de central et \u00e0 toute la"}, {"timestamp": [862.44, 865.22], "text": " promo de l'OM donc un \u00e9chantillon compl\u00e8tement biais\u00e9."}, {"timestamp": [868.36, 869.28], "text": " Un formulaire inclus dans l'email, donc \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 on pouvait"}, {"timestamp": [871.08, 872.68], "text": " on pouvait poser des questions sous forme de checkbox et de..."}, {"timestamp": [872.68, 873.18], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [873.18, 876.96], "text": " Directement dans l'email, les gens le remplissaient et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation."}, {"timestamp": [877.56, 880.76], "text": " J'ai envoy\u00e9 ce formulaire en dix minutes, on avait 450 r\u00e9ponses."}, {"timestamp": [880.76, 882.4], "text": " Un survey monkey \u00e0 bord l'heure quoi."}, {"timestamp": [882.4, 886.08], "text": " Exactement et donc ce que j'ai voulu monter \u00e7a s'appelait"}, {"timestamp": [886.08, 889.6], "text": " Hostanta et je me suis dit on va en faire une entreprise et on va faire un"}, {"timestamp": [889.6, 893.84], "text": " survey monkey. J'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 incroyablement dans un truc"}, {"timestamp": [893.84, 898.24], "text": " super boring qui \u00e9tait le logiciel pour entreprise, je suis tomb\u00e9 dedans quand j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [898.24, 902.8], "text": " petit mais la premi\u00e8re id\u00e9e que j'ai eu c'\u00e9tait de monter \u00e7a."}, {"timestamp": [902.8, 906.46], "text": " \u00c7a n'a pas donn\u00e9 \u00e0 l'EM Lyon et \u00e0 Centrale Lyon"}, {"timestamp": [906.46, 910.92], "text": " l'id\u00e9e d'essayer de croiser un peu les gens, ce que fait un peu HEC avec"}, {"timestamp": [910.92, 914.8], "text": " l'\u00e9cole 42. Compl\u00e8tement, l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s il y avait d\u00e9j\u00e0 une"}, {"timestamp": [914.8, 918.28], "text": " passerelle qui existait sous la forme d'une troisi\u00e8me ann\u00e9e de Centrale"}, {"timestamp": [918.28, 922.52], "text": " \u00e0 l'EM Lyon et maintenant il y a m\u00eame un je crois un programme"}, {"timestamp": [922.52, 927.32], "text": " commun, il y a m\u00eame aujourd'hui un programme commun entre Centrale et LEM qui permet"}, {"timestamp": [927.32, 931.04], "text": " justement comme \u00e7a semble super l\u00e9gitime de mettre des ing\u00e9nieurs en"}, {"timestamp": [931.04, 935.92], "text": " face de gars plus commerciaux. D'accord donc premier projet qui n'a jamais eu la"}, {"timestamp": [935.92, 939.76], "text": " forme d'une entreprise ? Premier projet qui n'a jamais eu la forme d'une"}, {"timestamp": [939.76, 950.2], "text": " entreprise en v\u00e9rit\u00e9 il y a eu un... j'ai un peui, j'ai pris un raccourci pour d\u00e9couvrir le code."}, {"timestamp": [950.2, 953.8], "text": " Non, je raconte parce que c'est toujours un peu dr\u00f4le et c'est ce qui va amener \u00e0"}, {"timestamp": [953.8, 957.52], "text": " Fotolia, en tout cas dans ma connaissance de la technique."}, {"timestamp": [957.52, 962.88], "text": " J'ai mont\u00e9 un petit site compl\u00e8tement invraisemblable qui s'appelait monsozi.com."}, {"timestamp": [962.88, 963.52], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [963.52, 966.6], "text": " L'id\u00e9e fondamentale c'\u00e9tait de se dire..."}, {"timestamp": [966.6, 969.44], "text": " Allez, je peux la trouver, c'est de trouver ton sosie en ligne, non ?"}, {"timestamp": [969.44, 971.44], "text": " J'imagine que tu publies ta fausse veste tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [971.44, 973.44], "text": " Est-ce que tu as toujours monsozy.com ?"}, {"timestamp": [973.44, 977.44], "text": " Alors, je l'ai vendu, c'est ce qui me permet de financer un peu..."}, {"timestamp": [977.44, 978.44], "text": " Je raconterai \u00e7a..."}, {"timestamp": [978.44, 979.44], "text": " D'accord, d'accord, vas-y, reprends."}, {"timestamp": [979.44, 980.44], "text": " Je voulais juste savoir ce que tu l'avais fait."}, {"timestamp": [980.44, 983.76], "text": " Au d\u00e9but de Fotolia, j'ai vendu \u00e7a pour 3 000 euros et \u00e7a m'a permis de tenir un"}, {"timestamp": [983.76, 985.52], "text": " an et de pouvoir monter Fotolia."}, {"timestamp": [985.52, 990.4], "text": " Mais pourquoi, c'est une anecdote marrante, c'est pourquoi j'ai eu envie de monter mon sosie,"}, {"timestamp": [990.4, 1000.8], "text": " un peu en mode le Marc Zuckerberg fran\u00e7ais, en toute modestie et pour se foutre surtout en mode auto-d\u00e9rision."}, {"timestamp": [1000.8, 1005.2], "text": " L'id\u00e9e c'\u00e9tait d'avoir toutes les photos et les"}, {"timestamp": [1005.2, 1006.96], "text": " informations de toutes les nanas sur le campus."}, {"timestamp": [1006.96, 1011.04], "text": " Et je me suis dit, parce que \u00e0 ce moment l\u00e0, tout le monde montait, c'\u00e9tait \u00e0"}, {"timestamp": [1011.04, 1013.6], "text": " une \u00e9poque de l'internet o\u00f9 on montait encore sur toutes les informations, on"}, {"timestamp": [1013.6, 1016.32], "text": " n'avait pas confiance et on \u00e9crivait n'importe quoi dans les formulaires."}, {"timestamp": [1016.32, 1019.84], "text": " Donc je me suis dit que la meilleure mani\u00e8re de demander, alors de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [1019.84, 1024.4], "text": " tr\u00e8s na\u00efve, la mani\u00e8re s\u00fbre pour \u00eatre s\u00fbr que les personnes"}, {"timestamp": [1024.4, 1025.0], "text": " rentrent des bonnes"}, {"timestamp": [1025.0, 1028.52], "text": " informations dans des formulaires, le mieux c'\u00e9tait qu'ils doivent chercher"}, {"timestamp": [1028.52, 1031.6], "text": " leur sosie. Dans ce cas l\u00e0, on n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 mentir. Et donc je me suis"}, {"timestamp": [1031.6, 1035.84], "text": " retrouv\u00e9 \u00e0 lancer, \u00e0 l'\u00e9poque on lan\u00e7ait direct, on lan\u00e7ait pas sur"}, {"timestamp": [1035.84, 1039.92], "text": " l'internet mais sur l'intranet de l'\u00e9cole, un site sur lequel on"}, {"timestamp": [1039.92, 1042.72], "text": " t\u00e9l\u00e9chargeait sa photo. Et c'est comme \u00e7a que j'ai appris d'ailleurs \u00e0"}, {"timestamp": [1042.72, 1047.8], "text": " manipuler les photos et ce qui me servira pour Photolia. Je remplissais sa photo"}, {"timestamp": [1047.8, 1053.76], "text": " et je remplissais 50 caract\u00e9ristiques comme la couleur de mes cheveux,"}, {"timestamp": [1053.76, 1059.28], "text": " la taille de mes seins ou mes mensurations. Et \u00e7a a super bien"}, {"timestamp": [1059.28, 1062.48], "text": " fonctionn\u00e9 et \u00e7a m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier, \u00e7a m'a permis de"}, {"timestamp": [1062.48, 1066.08], "text": " comprendre un peu comment tout \u00e7a... Et alors tu trouvais des vrais sosies, \u00e7a marchait bien ?"}, {"timestamp": [1066.08, 1069.84], "text": " Et \u00e7a marchait relativement bien."}, {"timestamp": [1069.84, 1071.36], "text": " Tu r\u00e9cup\u00e9rais surtout beaucoup de donn\u00e9es."}, {"timestamp": [1071.36, 1077.44], "text": " Il y avait, apr\u00e8s je l'ai mis sur l'internet, il y a eu 50 000 utilisateurs,"}, {"timestamp": [1077.44, 1080.76], "text": " ce qui \u00e9tait pas trop mal pour l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [1080.76, 1081.28], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1081.28, 1085.06], "text": " Et tr\u00e8s bien, donc \u00e7a \u00e7a Montsozy la premi\u00e8re"}, {"timestamp": [1085.06, 1088.26], "text": " premi\u00e8re toute premi\u00e8re exp\u00e9rience. L\u00e0 donc il y avait une SRL o\u00f9 tu avais une"}, {"timestamp": [1088.26, 1092.26], "text": " bo\u00eete ? Pas du tout, pas du tout. A aucun moment il y a eu une entreprise"}, {"timestamp": [1092.26, 1097.22], "text": " j'\u00e9tais m\u00eame pas, honn\u00eatement j'\u00e9tais tout \u00e0 fait innocent, j'aurais jamais"}, {"timestamp": [1097.22, 1102.1], "text": " su comment monter une bo\u00eete \u00e0 ce moment l\u00e0. Ce projet Ostanta, le projet de"}, {"timestamp": [1102.1, 1106.6], "text": " Survey Monkey, j'avais voulu le monter, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais all\u00e9 voir le directeur de l'\u00e9cole \u00e0 ce moment-l\u00e0"}, {"timestamp": [1106.6, 1108.6], "text": " pour lui demander d'am\u00e9nager mon emploi du temps"}, {"timestamp": [1108.6, 1112.0], "text": " et j'avais eu un non cat\u00e9gorique."}, {"timestamp": [1112.0, 1117.6], "text": " Donc tu pars en quatri\u00e8me ann\u00e9e, tu te retrouves au troisi\u00e8me, \u00e0 Berlin."}, {"timestamp": [1117.6, 1120.8], "text": " \u00c0 Berlin, je commence \u00e0 faire pas mal la f\u00eate"}, {"timestamp": [1120.8, 1126.48], "text": " parce que c'est une ville o\u00f9 il fait bon de faire la f\u00eate, parce que c'est une ville o\u00f9 il fait bon de faire la f\u00eate."}, {"timestamp": [1126.48, 1134.2], "text": " Et au bout de quelques mois, j'ai pas d'ordinateur, j'ai pas trop d'argent"}, {"timestamp": [1134.2, 1138.8], "text": " et \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait assez cher d'avoir un laptop. Et je r\u00e9cup\u00e8re un badge pour"}, {"timestamp": [1138.8, 1148.88], "text": " acc\u00e9der \u00e0 la salle d'informatique de la TU Berlin. Et l\u00e0 je me dis tiens j'ai acc\u00e8s \u00e0 un ordinateur,"}, {"timestamp": [1148.88, 1153.48], "text": " je sais coder parce que j'ai appris en faisant ce site de SOSI et en faisant ce"}, {"timestamp": [1153.48, 1159.76], "text": " formulaire de sondage, qu'est ce que je peux bien faire ? Et l\u00e0 j'avais fait"}, {"timestamp": [1159.76, 1164.4], "text": " un retour dans le temps, mais j'avais fait un stage."}, {"timestamp": [1164.4, 1165.88], "text": " J'avais dit que le"}, {"timestamp": [1165.88, 1169.48], "text": " boulot d'ing\u00e9nieur ne m'amusait pas et donc du coup le premier stage que j'ai"}, {"timestamp": [1169.48, 1175.6], "text": " d\u00fb faire chez Central, je l'ai fait en communication chez Amen qui \u00e9tait un"}, {"timestamp": [1175.6, 1179.56], "text": " h\u00e9bergeur internet en 2001, \u00e7a va \u00eatre important parce que justement \u00e7a va \u00eatre"}, {"timestamp": [1179.56, 1183.76], "text": " ces gens d'Amen qui vont financer \u00e0 terme Fotolia et donc pendant ce stage"}, {"timestamp": [1183.76, 1191.08], "text": " de communication je travaille avec ma ma\u00eetre de stage qui deviendra apr\u00e8s la directeur marketing de Fotolia, Karen,"}, {"timestamp": [1191.08, 1199.24], "text": " et qui est une fille totalement rayonnante et qui m'apprend un peu le m\u00e9tier. Et pendant"}, {"timestamp": [1199.24, 1205.72], "text": " l'apprentissage de ce m\u00e9tier, je d\u00e9couvre qu'on ach\u00e8te des publicit\u00e9s pour illustrer des"}, {"timestamp": [1205.72, 1209.32], "text": " quatri\u00e8mes de couverture dans des magazines et qu'il faut des photos et je"}, {"timestamp": [1209.32, 1214.04], "text": " me rends compte que le prix de ces photos est de mani\u00e8re surr\u00e9aliste."}, {"timestamp": [1214.04, 1219.36], "text": " Chez Corby, chez Getty, voil\u00e0. Et \u00e7a vaut 500, 1000 euros pour illustrer des"}, {"timestamp": [1219.36, 1226.0], "text": " publicit\u00e9s qui nous co\u00fbtent beaucoup moins \u00e0 acheter. Du coup, \u00e7a \u00e9veille ma curiosit\u00e9."}, {"timestamp": [1226.0, 1231.0], "text": " Et je me dis, tiens, est-ce qu'on est \u00e0 peu pr\u00e8s en 2003,"}, {"timestamp": [1231.0, 1236.0], "text": " on est \u00e0 l'aube d'un renouveau de l'Internet,"}, {"timestamp": [1236.0, 1238.0], "text": " qu'on appellera un peu le Web 2.0,"}, {"timestamp": [1238.0, 1240.0], "text": " o\u00f9 on commence \u00e0 parler de crowdsourcing,"}, {"timestamp": [1240.0, 1244.0], "text": " c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e, c'est de faire intervenir,"}, {"timestamp": [1244.0, 1246.24], "text": " c'est-\u00e0-dire qu l'id\u00e9e c'est de faire intervenir, c'est-\u00e0-dire qu'on n'est"}, {"timestamp": [1246.24, 1250.56], "text": " plus juste spectateur et consommateur de l'information, on est cr\u00e9ateur de"}, {"timestamp": [1250.56, 1254.64], "text": " l'information. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je me dis, est-ce qu'on pourrait pas recr\u00e9er une"}, {"timestamp": [1254.64, 1260.68], "text": " banque d'images en faisant... c'\u00e9tait la naissance aussi des"}, {"timestamp": [1260.68, 1264.12], "text": " appareils photonum\u00e9riques, en se disant que parmi les mille photos que chaque"}, {"timestamp": [1264.12, 1267.32], "text": " particulier prend, il y en a peut-\u00eatre quelques unes un peu de"}, {"timestamp": [1267.32, 1273.3], "text": " sympathiques et que en ajoutant et en mutualisant toutes ces photos on"}, {"timestamp": [1273.3, 1276.06], "text": " pourrait cr\u00e9er en quelques mois, en quelques ann\u00e9es une \u00e9norme banque"}, {"timestamp": [1276.06, 1282.42], "text": " d'images. C'est un r\u00eave qui est devenu finalement une r\u00e9alit\u00e9. Alors \u00e7a ne s'est"}, {"timestamp": [1282.42, 1288.48], "text": " pas fait directement mais... Il faut recontextualiser parce que je suis pass\u00e9 par l\u00e0 donc avec CitizenSide"}, {"timestamp": [1288.48, 1291.48], "text": " qui est ma premi\u00e8re entreprise, moi c'\u00e9tait en 2005 donc un tout petit peu"}, {"timestamp": [1291.48, 1297.44], "text": " plus tard et d\u00e9j\u00e0 en 2005 la photo num\u00e9rique c'\u00e9tait pas du tout gagn\u00e9."}, {"timestamp": [1297.44, 1301.36], "text": " Quand on avait un 2 m\u00e9gapixels c'\u00e9tait un truc super bien."}, {"timestamp": [1301.36, 1306.0], "text": " Quand on allait voir un gros fond en France et qu'on leur disait"}, {"timestamp": [1306.0, 1311.28], "text": " moi j'ai une vision c'est que dans quelques ann\u00e9es tout le monde prendra plein de photos"}, {"timestamp": [1311.28, 1315.48], "text": " gr\u00e2ce \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone portable, le mec te r\u00e9pondait non mais attends les appareils photos"}, {"timestamp": [1315.48, 1322.16], "text": " sur les t\u00e9l\u00e9phones portables \u00e7a a aucun avenir, t'oublies. Donc l\u00e0 tu te disais bon et en plus"}, {"timestamp": [1322.16, 1327.38], "text": " des gens qui ont du poids toujours donc comme moi fallait y croire je veux dire photolia et tout ce que tu dis l\u00e0 avec"}, {"timestamp": [1327.38, 1330.62], "text": " du recul \u00e7a a l'air oui \u00e9vident mais..."}, {"timestamp": [1330.62, 1334.2], "text": " Moi je me rappelle d'avoir contact\u00e9 parce que par ailleurs je connaissais des"}, {"timestamp": [1334.2, 1339.16], "text": " photographes Getty et Corbis c'est comme \u00e7a aussi que j'ai compris comment"}, {"timestamp": [1339.16, 1342.48], "text": " marchait le supply dans ces banques d'images et quand je suis all\u00e9 les voir"}, {"timestamp": [1342.48, 1345.28], "text": " et que je leur ai pr\u00e9sent\u00e9 mon projet, ils m'ont ri au nez."}, {"timestamp": [1345.28, 1350.52], "text": " \u00c7a veut dire qu'on \u00e9tait encore \u00e0 l'argentique chez Getty et \u00e7a a dur\u00e9"}, {"timestamp": [1350.52, 1353.08], "text": " encore quasiment un an et demi entre le moment o\u00f9 j'ai lanc\u00e9 PhotoLua et le"}, {"timestamp": [1353.08, 1356.68], "text": " moment o\u00f9 Getty et Corby se sont pass\u00e9s au num\u00e9rique."}, {"timestamp": [1356.68, 1360.96], "text": " Je me rappelle j'avais achet\u00e9 un petit... en achetant mon premier petit Sony"}, {"timestamp": [1360.96, 1364.96], "text": " Exilim 2 millions de pixels et en prenant mes premi\u00e8res photos que je me"}, {"timestamp": [1364.96, 1365.22], "text": " suis dit"}, {"timestamp": [1365.22, 1370.32], "text": " waouh on est sur quelque chose quoi. Exilim 2 millions de pixels je m'en souviens tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1370.32, 1378.36], "text": " Et oui et donc du coup tu te dis ok c'est ce que je lance \u00e0 ce moment l\u00e0 tu mets tes premi\u00e8res"}, {"timestamp": [1378.36, 1386.0], "text": " lignes de code \u00e0 berlin dans ta salle d'informatique ? Alors, je m'est... exactement. J'ai fait un stage de fin d'\u00e9tudes"}, {"timestamp": [1386.0, 1388.0], "text": " chez..."}, {"timestamp": [1388.0, 1390.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [1390.0, 1392.0], "text": " Donc, non, non."}, {"timestamp": [1392.0, 1394.0], "text": " Central se termine par un stage de fin d'\u00e9tudes"}, {"timestamp": [1394.0, 1396.0], "text": " en fin d'ann\u00e9e. Je d\u00e9cide"}, {"timestamp": [1396.0, 1398.0], "text": " pour rester \u00e0 Berlin de le faire chez Total."}, {"timestamp": [1398.0, 1400.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1400.0, 1402.0], "text": " L'entreprise qui m'int\u00e9resse le moins sur cette plan\u00e8te."}, {"timestamp": [1402.0, 1404.0], "text": " Mais, \u00e7a me permettait"}, {"timestamp": [1404.0, 1406.0], "text": " d'une part d'\u00eatre pay\u00e9 et"}, {"timestamp": [1406.0, 1410.36], "text": " d'autre part de rester \u00e0 Berlin o\u00f9 j'avais envie de rester."}, {"timestamp": [1410.36, 1415.08], "text": " J'arrive, je me rappelle le premier jour et je tombe sur un ma\u00eetre de stage"}, {"timestamp": [1415.08, 1419.16], "text": " incroyable. Je lui explique directement la chose en lui disant \u00e9coute moi \u00e7a"}, {"timestamp": [1419.16, 1423.48], "text": " m'int\u00e9resse pas du tout la logistique c'\u00e9tait sur la gestion logistique des"}, {"timestamp": [1423.48, 1426.48], "text": " wagons enfin un truc infernal."}, {"timestamp": [1426.48, 1430.64], "text": " Et je lui dis \u00e9coute moi j'ai besoin que tu me mettes avec un ordinateur dans une salle"}, {"timestamp": [1430.64, 1433.2], "text": " quelque part parce que je suis en train de d\u00e9velopper le projet du si\u00e8cle."}, {"timestamp": [1433.2, 1436.68], "text": " Et incroyablement ce gars qui devait avoir mon \u00e2ge m'a dit ok y'a pas de probl\u00e8me."}, {"timestamp": [1436.68, 1442.56], "text": " Il m'a pris de l'open space et il m'a mis dans une petite salle au rez-de-chauss\u00e9e"}, {"timestamp": [1442.56, 1445.76], "text": " o\u00f9 j'ai pu vraiment commencer \u00e0 coder mes premi\u00e8res lignes"}, {"timestamp": [1445.76, 1450.4], "text": " donc c'est l\u00e0 que \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 Berlin pendant mon stage chez Total."}, {"timestamp": [1450.4, 1456.4], "text": " Tu sais que l'autre fondamental de beaucoup de gens qui sont pass\u00e9s par ce podcast,"}, {"timestamp": [1456.4, 1463.6], "text": " Simon Davelat que tu connais en premier, c'est qu'ils ont tous banan\u00e9 un de leurs stages ou un de leurs employeurs"}, {"timestamp": [1463.6, 1468.58], "text": " souvent un de leurs stages en \u00e9tant pay\u00e9s pour faire autre chose et monter leur premi\u00e8re bo\u00eete."}, {"timestamp": [1468.58, 1472.42], "text": " C'est un truc qui revient quasiment \u00e0 chaque \u00e9pisode en fait."}, {"timestamp": [1472.42, 1476.22], "text": " Ce qui nous, entrepreneurs, nous fait dire quand m\u00eame j'esp\u00e8re qu'il n'y a pas un"}, {"timestamp": [1476.22, 1478.98], "text": " stagiaire qui fait \u00e7a chez moi. Mais c'est le risque."}, {"timestamp": [1478.98, 1484.3], "text": " Ouais, alors si \u00e7a peut le remettre sur le trajet de l'entreprenariat, pourquoi pas."}, {"timestamp": [1484.3, 1490.68], "text": " Non moi j'encourage, effectivement j'encourage tout le monde \u00e0 devenir entrepreneur et je suis jamais d\u00e9\u00e7u quand quelqu'un part"}, {"timestamp": [1490.68, 1494.92], "text": " de chez E-Founders parce qu'il a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre entrepreneur, mais c'est effectivement"}, {"timestamp": [1494.92, 1498.44], "text": " s'il a pass\u00e9 trois quarts du temps \u00e0 cr\u00e9er sa bo\u00eete pendant qu'il \u00e9tait chez moi, \u00e7a"}, {"timestamp": [1498.44, 1499.44], "text": " peut \u00eatre aussi un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [1499.44, 1500.44], "text": " Je suis d'accord."}, {"timestamp": [1500.44, 1511.52], "text": " Donc Total, finalement, t'as sponsoris\u00e9 un peu sur le d\u00e9but. Exactement, donc je finis ce stage chez Total et je me dis \u00e7a y est il faut lancer Fotolia"}, {"timestamp": [1511.52, 1515.68], "text": " et l\u00e0 retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, ma m\u00e8re, enfin mes parents viennent me voir en me disant"}, {"timestamp": [1515.68, 1521.16], "text": " mon ch\u00e9ri t'as fini tes \u00e9tudes maintenant il faut gagner de l'argent donc on va arr\u00eater"}, {"timestamp": [1521.16, 1526.08], "text": " de te donner tes quelques centaines d'euros par mois, il va falloir que tu t'occupes toi-m\u00eame"}, {"timestamp": [1526.16, 1527.2], "text": " bon courage !"}, {"timestamp": [1527.2, 1529.2], "text": " et l\u00e0 good luck exactement"}, {"timestamp": [1529.52, 1534.88], "text": " alors je n'en reveux pas du tout aujourd'hui d'ailleurs ils se sont envolus beaucoup de m'avoir dit \u00e7a \u00e0 ce moment l\u00e0 surtout ma m\u00e8re"}, {"timestamp": [1535.08, 1538.08], "text": " et je n'en veux pas parce que je pense que c'\u00e9tait pour mon propre bien"}, {"timestamp": [1539.16, 1549.08], "text": " surtout que je voulais lancer... elle est avocate, je voulais lancer quelque chose dans tout ce qui \u00e9tait photo num\u00e9rique\u00e9rique, avec tous les probl\u00e8mes de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, de droit \u00e0 l'image, blablabla, \u00e7a lui faisait tr\u00e8s tr\u00e8s peur."}, {"timestamp": [1549.08, 1552.68], "text": " Et comme quoi il faut jamais \u00e9couter les avocats, il faut y aller, foncer,"}, {"timestamp": [1552.68, 1555.68], "text": " et ils sauront vous retrouver si jamais ils ont besoin de vous retrouver."}, {"timestamp": [1555.68, 1557.68], "text": " \u00c7a je m'inqui\u00e8te pas l\u00e0 dessus en effet, j'ai trop \u00e9cout\u00e9."}, {"timestamp": [1557.68, 1563.68], "text": " Et je me retrouve \u00e0 devoir trouver un boulot,"}, {"timestamp": [1563.68, 1566.2], "text": " en fait je me retrouve en Belg Belgique parce que j'ai"}, {"timestamp": [1566.2, 1570.12], "text": " rencontr\u00e9 une nana. Les femmes t'emm\u00e8nent un peu partout."}, {"timestamp": [1570.12, 1575.72], "text": " Ouais exactement. Donc je me retrouve \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes en Belgique et"}, {"timestamp": [1575.72, 1578.6], "text": " depuis la Belgique je me dis tiens il va falloir que je trouve un boulot. Je"}, {"timestamp": [1578.6, 1582.56], "text": " cherche trois mois en Belgique, il faut savoir parler flamand donc impossible."}, {"timestamp": [1582.56, 1585.92], "text": " Donc je vais voir un petit peu ce qui se passe sur Paris et je trouve un"}, {"timestamp": [1586.2, 1591.84], "text": " boulot dans une bo\u00eete de consulting qui s'appelait Oresis qui faisait du consulting en gestion de projets et je me dis..."}, {"timestamp": [1591.96, 1594.48], "text": " Et l\u00e0, Fotolia est en ligne d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [1594.92, 1600.04], "text": " Non rien du tout. Il y a un prototype que j'ai fait qui fonctionne"}, {"timestamp": [1600.44, 1603.44], "text": " mais j'ai pas cr\u00e9\u00e9 d'entreprise, il n'y a pas de site qui est"}, {"timestamp": [1603.92, 1605.72], "text": " visible. \u00c7a reste, on est \u00e0 l'\u00e9tat"}, {"timestamp": [1605.72, 1611.12], "text": " de l'id\u00e9e avec un petit prototype derri\u00e8re quoi. Et j'ai vraiment envie de le faire au fond de moi"}, {"timestamp": [1611.12, 1615.92], "text": " mais j'ai vraiment pas les moyens de le lancer parce que je vis chez ma nana, j'ai pas de pognon,"}, {"timestamp": [1615.92, 1620.28], "text": " elle paie tout pour moi et je suis dans une situation compliqu\u00e9e. Et on est dans une \u00e9poque"}, {"timestamp": [1620.28, 1627.24], "text": " o\u00f9 le seed et toutes ces choses l\u00e0 c'\u00e9tait quand m\u00eame moins facile, moins \u00e9vident, Enfin tu t'allais pas voir, je dis pas que c'est facile maintenant mais tu"}, {"timestamp": [1627.24, 1629.72], "text": " peux quand m\u00eame aujourd'hui avec une bonne id\u00e9e aller voir quelqu'un demander"}, {"timestamp": [1629.72, 1633.72], "text": " 50, 100 000 euros, avoir la BPI qui en rajoute 500 000 euros et commencer un"}, {"timestamp": [1633.72, 1635.36], "text": " projet en te payant 2000 balles par mois."}, {"timestamp": [1635.36, 1640.48], "text": " Ah oui mais compl\u00e8tement aujourd'hui c'est des gens motiv\u00e9s, brillants avec"}, {"timestamp": [1640.48, 1645.92], "text": " une id\u00e9e pas d\u00e9connante peuvent trouver \u00e0 aller 50, 100 000, 150 000 euros."}, {"timestamp": [1645.92, 1651.52], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, moi, il n'y avait pas de Business Angel. Le seul VC dont je me rappelle, il"}, {"timestamp": [1651.52, 1655.16], "text": " s'appelait Vintek et on allait pitcher chez Paris Business Angel."}, {"timestamp": [1655.16, 1658.56], "text": " Et t'es post-crise en plus, donc les mecs te disent Internet, \u00e7a marchera jamais."}, {"timestamp": [1658.56, 1664.4], "text": " Ah bah non, exactement. Tout le monde est parti. L\u00e0, on parle de 2004, d\u00e9but 2004,"}, {"timestamp": [1664.4, 1665.1], "text": " c'est no man's land."}, {"timestamp": [1665.1, 1668.58], "text": " J'ai l'impression d'\u00eatre tout seul dans l'\u00e9cosyst\u00e8me de l'internet."}, {"timestamp": [1668.58, 1674.42], "text": " Et donc c'est assez marrant cette histoire de stage, c'est que je rentre, je r\u00e9alise en fait"}, {"timestamp": [1674.42, 1680.58], "text": " que moi qui comptais faire du consulting en gestion de projet etc, en fait faire du consulting"}, {"timestamp": [1680.58, 1684.18], "text": " en gestion de projet c'est param\u00e9trer un projet-ciel, donc je me rends compte au bout de deux jours"}, {"timestamp": [1684.18, 1685.76], "text": " en me disant mais c'est le pire job du monde."}, {"timestamp": [1685.76, 1689.6], "text": " Je me rappelle, j'ai sign\u00e9 mon CDI Convention Synth\u00e8que"}, {"timestamp": [1689.6, 1692.4], "text": " et je pleurais toutes les larmes de mon corps"}, {"timestamp": [1692.4, 1696.6], "text": " parce que j'avais l'impression d'\u00eatre embrigad\u00e9."}, {"timestamp": [1696.6, 1698.6], "text": " Et le troisi\u00e8me jour, j'en peux plus,"}, {"timestamp": [1698.6, 1703.52], "text": " je sors mon business plan photolia que j'\u00e9tais en train de faire en parall\u00e8le."}, {"timestamp": [1703.52, 1709.16], "text": " Je le lance dans l'imprimante, je me rappellerai toute ma vie. Je l'oublie et le lendemain matin je devais commencer"}, {"timestamp": [1709.16, 1712.08], "text": " une mission et il y a mon boss qui m'appelle en me disant viens me voir au bureau. Il"}, {"timestamp": [1712.08, 1716.16], "text": " me fait venir \u00e0 8h du matin et il me dit pour toi et pour nous je crois que c'est"}, {"timestamp": [1716.16, 1719.12], "text": " bien meilleur que tu lances ta bo\u00eete parce que t'es pas du tout dans le mood. Et l\u00e0"}, {"timestamp": [1719.12, 1724.44], "text": " je me rappelle tr\u00e8s bien \u00eatre, je crois que c'\u00e9tait \u00e0 Saint-Lazare, il \u00e9tait 9h"}, {"timestamp": [1724.44, 1728.28], "text": " du matin tout seul en me disant ok on y va et l\u00e0 je me suis dit"}, {"timestamp": [1728.28, 1732.08], "text": " go on lance fauteuil \u00e0 j'avais aucune id\u00e9e de comment j'allais trouver du"}, {"timestamp": [1732.08, 1734.62], "text": " pognon aucune id\u00e9e de comment j'allais lancer la bo\u00eete parce que je l'avais"}, {"timestamp": [1734.62, 1738.76], "text": " jamais fait mais je me suis dit go et et voil\u00e0 c'est l\u00e0 que l'aventure a"}, {"timestamp": [1738.76, 1742.76], "text": " commenc\u00e9 j'ai juste juste pour faire un petit moment de pause sur ce moment o\u00f9"}, {"timestamp": [1742.76, 1746.2], "text": " tu dis tu dis vraiment quand tu signes ce truc,"}, {"timestamp": [1746.2, 1753.8], "text": " c'est assez important, c'est-\u00e0-dire que tu \u00e9tais vraiment parti soit dans ce projet, soit dans un mode entrepreneurial que tu as toujours suivi depuis,"}, {"timestamp": [1753.8, 1760.0], "text": " mais tu n'as jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00eat \u00e0 signer un CDI. C'est le CDI qui te faisait peur ou c'est le fait de ne pas lancer Fotolia ?"}, {"timestamp": [1760.0, 1768.64], "text": " C'est le CDI qui me faisait peur. \u00c7a me faisait peur de devoir r\u00e9pondre \u00e0 des contraintes. Je m'en rappelle tr\u00e8s tr\u00e8s bien, j'ai des trucs qui me marquent, quand je lisais que"}, {"timestamp": [1768.64, 1774.16], "text": " au d\u00e9c\u00e8s d'une personne de premier degr\u00e9 dans la famille, vous aurez trois jours..."}, {"timestamp": [1774.16, 1776.16], "text": " Toutes ces r\u00e8gles, toutes ces contraintes..."}, {"timestamp": [1776.16, 1780.72], "text": " Et j'arrivais... J'ai un sentiment que j'ai du mal \u00e0 expliquer, mais"}, {"timestamp": [1780.72, 1786.0], "text": " je me disais, tu seras plus le mardi \u00e0 15h o\u00f9 tu veux pour aucune raison."}, {"timestamp": [1788.48, 1792.2], "text": " Je ne sais pas, je vivais le salari\u00e9, et certainement \u00e0 tort maintenant,"}, {"timestamp": [1792.2, 1795.28], "text": " avec plus de recul, je vois qu'on peut totalement se r\u00e9v\u00e9ler,"}, {"timestamp": [1795.28, 1797.2], "text": " faire des choses incroyables en \u00e9tant employ\u00e9,"}, {"timestamp": [1797.48, 1799.92], "text": " mais j'avais une frousse totale, alors je ne sais pas d'o\u00f9 \u00e7a vient,"}, {"timestamp": [1799.92, 1804.92], "text": " peut-\u00eatre que c'est bien de mes complexes d'enfants,"}, {"timestamp": [1806.58, 1808.26], "text": " mais j'avais vraiment une trouille,ille d'\u00eatre salari\u00e9, de devenir employ\u00e9 salari\u00e9."}, {"timestamp": [1808.26, 1810.26], "text": " Ce qui est marrant c'est que la trouille des gens est souvent plut\u00f4t d'\u00eatre"}, {"timestamp": [1810.26, 1813.62], "text": " entrepreneur ou d'entreprendre mais..."}, {"timestamp": [1813.62, 1817.34], "text": " Du coup j'ai pas eu d'effort, j'ai pas du tout d\u00fb faire d'effort \u00e0 devenir"}, {"timestamp": [1817.34, 1818.82], "text": " entrepreneur, c'\u00e9tait naturel."}, {"timestamp": [1818.82, 1821.54], "text": " Est-ce que tu as pu partir avec tes impressions quand m\u00eame ou tu as d\u00fb leur laisser ?"}, {"timestamp": [1821.54, 1827.2], "text": " J'\u00e9tais super honn\u00eatement je suis j'\u00e9tais j'ai"}, {"timestamp": [1827.2, 1832.08], "text": " trouv\u00e9 \u00e7a g\u00e9nial qu'ils aient \u00e9t\u00e9 qu'il \u00e9tait honn\u00eate comme \u00e7a et finalement je le remercie au"}, {"timestamp": [1832.08, 1836.56], "text": " fond de tout mon coeur d'avoir lu ce que je voulais vraiment faire. Tu te souviens comment il s'appelle ?"}, {"timestamp": [1836.56, 1841.32], "text": " Non. D'accord. Je me rappelle trois ou quatre ann\u00e9es apr\u00e8s je lui ai \u00e9crit un email en lui disant"}, {"timestamp": [1841.32, 1849.36], "text": " merci je sais pas s'il m'a r\u00e9pondu mais il se reconna\u00eetra. C'\u00e9tait le directeur d'Oresis ou un des partenaires \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [1849.36, 1855.08], "text": " Et je me rappelle tr\u00e8s bien, je sors avec un solde de tout compte de 1000 balles pour une semaine prest\u00e9e."}, {"timestamp": [1855.08, 1860.24], "text": " Et je m'\u00e9tais dit, waouh, c'est top, \u00e7a va me financer les prochains mois."}, {"timestamp": [1860.24, 1862.24], "text": " L\u00e0 t'avais un ordinateur \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [1862.24, 1865.0], "text": " L\u00e0 j'avais toujours pas d'ordinateur \u00e0 moi."}, {"timestamp": [1865.0, 1866.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1866.0, 1870.0], "text": " Et je travaillais sur un desktop chez ma nana."}, {"timestamp": [1870.0, 1874.0], "text": " J'ai vendu justement mon sosie."}, {"timestamp": [1874.0, 1875.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1875.0, 1879.0], "text": " 3000 euros dans l'\u00e9t\u00e9 2004, ce qui m'a permis d'acheter un ordinateur."}, {"timestamp": [1879.0, 1890.0], "text": " Et l\u00e0 je me suis dit je lance la Fotolia SARL et comme \u00e0 l'\u00e9poque pour lancer une entreprise il fallait du capital"}, {"timestamp": [1890.0, 1896.0], "text": " et je crois que c'\u00e9tait l'\u00e9quivalent de 15 000 euros de capital pour monter une SARL."}, {"timestamp": [1896.0, 1901.0], "text": " J'avais pas de pognon donc j'ai apport\u00e9 la moiti\u00e9 en industrie et je suis all\u00e9 chercher l'autre moiti\u00e9 chez des amis de mes parents"}, {"timestamp": [1901.0, 1905.72], "text": " qui ont mis 7500 euros pour 50% de"}, {"timestamp": [1905.72, 1910.2], "text": " l'entreprise. Donc aujourd'hui \u00e7a me semble compl\u00e8tement surr\u00e9aliste parce"}, {"timestamp": [1910.2, 1913.32], "text": " qu'aujourd'hui il y a beaucoup plus d'informations sur le sujet c'est \u00e0 dire"}, {"timestamp": [1913.32, 1917.0], "text": " qu'un jeune de 20 ans il sait exactement comment fonctionne une bo\u00eete, il sait"}, {"timestamp": [1917.0, 1919.92], "text": " que c'est le capital qui est le plus important, ils ont tout \u00e0 fait bien"}, {"timestamp": [1919.92, 1925.4], "text": " compris et moi j'\u00e9tais compl\u00e8tement perdu et j'ai l'impression d'\u00eatre tout seul l\u00e0 dedans."}, {"timestamp": [1925.4, 1934.52], "text": " Donc je cr\u00e9e ma photolia \u00e0 l'aube au d\u00e9but novembre 2004, au milieu de l'automne 2004,"}, {"timestamp": [1934.52, 1935.88], "text": " je cr\u00e9e photolia SRL."}, {"timestamp": [1935.88, 1938.2], "text": " Associ\u00e9 avec des amis de tes parents."}, {"timestamp": [1938.2, 1944.28], "text": " Associ\u00e9 avec des amis de mes parents et l\u00e0 j'avais lanc\u00e9 des emails \u00e0 tout le monde"}, {"timestamp": [1944.28, 1949.08], "text": " pour essayer de lever de l'argent et j'avais notamment recontact\u00e9 ces gendarmes Patrick Chassani"}, {"timestamp": [1949.08, 1954.32], "text": " et Oleg Tchelsov pour leur dire je suis en train de lancer un ebay alors j'ai essay\u00e9"}, {"timestamp": [1954.32, 1957.36], "text": " de pas vendre \u00e7a comme du fauteuil \u00e0 j'ai essay\u00e9 d'avoir une vision plus large en disant"}, {"timestamp": [1957.36, 1961.6], "text": " c'est un ebay du num\u00e9rique et c'\u00e9tait hyper important parce que je sais pas si les gens"}, {"timestamp": [1961.6, 1967.84], "text": " auraient adh\u00e9r\u00e9 ou r\u00e9investi dans un dans une ban'images, en tout cas l'eBay du num\u00e9rique \u00e7a leur parlait. J'ai rencontr\u00e9"}, {"timestamp": [1967.84, 1970.72], "text": " ces deux types qui ont..."}, {"timestamp": [1970.72, 1975.0], "text": " Tu dis eBay du num\u00e9rique juste parce que eBay c'est une entreprise num\u00e9rique mais c'est du digital."}, {"timestamp": [1975.0, 1978.48], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas de biens physiques. Tu voulais vendre des biens imagiques."}, {"timestamp": [1978.48, 1981.36], "text": " \u00c7a aurait pu \u00eatre des chansons, des morceaux de musique,"}, {"timestamp": [1981.36, 1983.44], "text": " \u00e7a aurait pu \u00eatre des bons... l\u00e0 c'\u00e9tait de l'image mais..."}, {"timestamp": [1983.44, 1989.04], "text": " D'ailleurs au d\u00e9but de Fotolia on a d\u00e9pos\u00e9 Audio-lia, Content-olia, Video-lia, etc."}, {"timestamp": [1989.04, 1993.36], "text": " Et je rencontre, je m'en rappelle tr\u00e8s bien, j'arrive, j'\u00e9tais tout le temps en Belgique, je d\u00e9barque \u00e0 Paris"}, {"timestamp": [1993.36, 1998.92], "text": " pour voir Patrick et Oleg, qui \u00e9tait une personne que je connaissais pas, qui \u00e9tait l'associ\u00e9 de"}, {"timestamp": [1998.92, 2006.92], "text": " Patrick. Je leur pitche mon truc et l\u00e0, bam, ils mettent je ne sais plus exactement mais 250 000 euros,"}, {"timestamp": [2006.92, 2012.92], "text": " ils me disent ok pour 250 000 euros ce qui \u00e9tait \u00e9norme \u00e0 l'\u00e9poque en seed surtout"}, {"timestamp": [2012.92, 2021.04], "text": " dans un projet qui \u00e9tait \u00e0 ce stade d'avancement. Et je me rappelle \u00eatre ressorti en me disant"}, {"timestamp": [2021.04, 2025.32], "text": " waouh c'est g\u00e9nial. Donc on a d\u00fb racheter les parts des amis"}, {"timestamp": [2025.32, 2028.64], "text": " de mes parents qui ont vendu leurs parts pour le double du prix dans lequel ils avaient"}, {"timestamp": [2028.64, 2031.52], "text": " investi un mois avant, donc finalement ils sont sortis bien, m\u00eame s'ils \u00e9taient un"}, {"timestamp": [2031.52, 2038.28], "text": " peu tristes de quitter le bateau. Moi, comme je partais avec 50% des parts et qu'eux devaient"}, {"timestamp": [2038.28, 2042.52], "text": " racheter les parts des autres, je suis parti avec un tiers de ma bo\u00eete. Alors que j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [2042.52, 2045.8], "text": " le fondateur unique de"}, {"timestamp": [2045.8, 2050.72], "text": " Fotolia avec un tiers du capital. Comme quoi on peut rester motiv\u00e9 et avec un"}, {"timestamp": [2050.72, 2058.24], "text": " tiers du capital ce qui est un sujet. Et je ne regrette pas du tout"}, {"timestamp": [2058.24, 2061.52], "text": " \u00e9videmment parce qu'\u00e0 partir de ce moment l\u00e0 j'ai pu me payer et vivre"}, {"timestamp": [2061.52, 2067.72], "text": " d\u00e9cemment c'est \u00e0 dire que je me payais 2500 euros par an, par mois, et je pouvais"}, {"timestamp": [2067.72, 2073.4], "text": " vivre dignement sans avoir... en \u00e9tant autonome et ind\u00e9pendant. Et alors j'ai ensuite entendu..."}, {"timestamp": [2073.4, 2079.36], "text": " Alors Oleg c'est un nom qui est revenu beaucoup notamment sur les premiers invit\u00e9s de ce podcast"}, {"timestamp": [2079.36, 2087.88], "text": " Simon, si je me trompe pas, Davelat qui a d\u00fb bosser un peu avec lui. En tout cas, je suis s\u00fbr que chez C\u00e9line Lazorte,"}, {"timestamp": [2087.88, 2091.56], "text": " Ylan, Ab\u00e9 Acerra, je dirais aussi."}, {"timestamp": [2092.92, 2096.04], "text": " Je ne sais pas pourquoi, j'ai plus entendu parler d'Oleg autour de Fotolia"}, {"timestamp": [2096.04, 2098.32], "text": " que de Patrick Chassanic, que je connais \u00e9videmment."}, {"timestamp": [2098.32, 2101.2], "text": " Mais les deux \u00e9taient \u00e0 bord de A \u00e0 Z,"}, {"timestamp": [2101.2, 2103.96], "text": " et pour moi, c'\u00e9tait plus Oleg qu'on l'associe."}, {"timestamp": [2103.96, 2108.16], "text": " Oleg, en fait, donc, a investi. La personne personne que je connaissais pas, moi je connaissais Patrick,"}, {"timestamp": [2108.16, 2116.8], "text": " ils ont investi tous les deux au d\u00e9part en tant que je dirais business angel et ils sont plus,"}, {"timestamp": [2116.8, 2123.88], "text": " je dirais, Fotolia fonctionnait, plus ils ont mis la main \u00e0 la p\u00e2te. Et Patrick a aid\u00e9 un petit"}, {"timestamp": [2123.88, 2128.84], "text": " peu au d\u00e9part mais Oleg a aid\u00e9 vraiment davantage et honn\u00eatement je regrette ce que je dis"}, {"timestamp": [2128.84, 2132.8], "text": " c'est que je regrette vraiment pas du tout qu'ils soient intervenus parce que"}, {"timestamp": [2132.8, 2138.4], "text": " j'aurais jamais fait de Fotolia ce que Fotolia est devenu sans Oleg, sans un"}, {"timestamp": [2138.4, 2143.76], "text": " mentor qui me conduise, c'est lui qui a g\u00e9r\u00e9, on a vendu Fotolia apr\u00e8s trois"}, {"timestamp": [2143.76, 2145.32], "text": " fois et moi je l'ai pas du tout. c'est lui qui a g\u00e9r\u00e9, on a vendu Fautelier apr\u00e8s trois fois et moi j'y ai pas du tout voulu."}, {"timestamp": [2145.32, 2152.0], "text": " C'est quelque chose que je savais pas faire, je savais m\u00eame pas par o\u00f9 commencer, c'est Oleg qui a g\u00e9r\u00e9 \u00e7a."}, {"timestamp": [2152.0, 2167.8], "text": " Et il est devenu au moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 monter Zilock, justement le CEO de Fautelier. Donc moi je suis un entrepreneur, \u00e7a m'amuse de lancer des id\u00e9es,"}, {"timestamp": [2167.8, 2171.6], "text": " \u00e7a m'amuse de lancer la sauce, c'est ce que je fais avec E-Founders aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2171.6, 2173.4], "text": " j'en ai fait finalement mon m\u00e9tier."}, {"timestamp": [2173.4, 2176.2], "text": " \u00c7a m'amuse moins d'op\u00e9rer un business sur le long terme"}, {"timestamp": [2176.2, 2181.0], "text": " et donc du coup finalement Oleg, \u00e7a va l'amuser si longtemps,"}, {"timestamp": [2181.0, 2188.28], "text": " mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 le premier CEO du startup studio Tibo El-Seyar."}, {"timestamp": [2188.28, 2189.84], "text": " Futur, \u00e0 venir."}, {"timestamp": [2189.84, 2196.2], "text": " Non, non, non, honn\u00eatement j'ai appris beaucoup de choses gr\u00e2ce \u00e0 Oleg, on est compl\u00e9mentaire"}, {"timestamp": [2196.2, 2200.5], "text": " sur pas mal de sujets, moi j'ai pas mal de product, strat\u00e9gie, il \u00e9tait tr\u00e8s sur le"}, {"timestamp": [2200.5, 2207.36], "text": " c\u00f4t\u00e9 business et il a fallu un peu de ces deux caract\u00e9ristiques pour"}, {"timestamp": [2207.36, 2210.24], "text": " faire fonctionner Fotolia et pour l'amener o\u00f9 on l'a amen\u00e9."}, {"timestamp": [2210.24, 2214.68], "text": " Si on veut acc\u00e9l\u00e9rer, si on veut avoir du temps parce que apr\u00e8s mais j'ai quand"}, {"timestamp": [2214.68, 2218.48], "text": " m\u00eame besoin de comprendre comment tu fais fonctionner Fotolia,"}, {"timestamp": [2218.48, 2222.24], "text": " comment tu as tes premi\u00e8res photos, qui est-ce qui t'envoie les premi\u00e8res"}, {"timestamp": [2222.24, 2226.88], "text": " photos, qui t'ach\u00e8te les premi\u00e8res photos, enfin comment, je sais pas si tu peux en faire une version..."}, {"timestamp": [2226.88, 2230.4], "text": " On pourrait en faire un podcast entier, Photolia."}, {"timestamp": [2230.4, 2236.32], "text": " Photolia, c'est une place de march\u00e9, donc comme une place de march\u00e9, il faut une masque \u00e9thique."}, {"timestamp": [2236.32, 2240.72], "text": " Donc pour marcher \u00e0 l'envers, il a fallu \u00e0 peu pr\u00e8s 100 000 photos"}, {"timestamp": [2240.72, 2244.16], "text": " pour qu'on d\u00e9passe la masque \u00e9thique, c'est-\u00e0-dire qu'il y ait assez de photos"}, {"timestamp": [2244.16, 2247.68], "text": " pour pouvoir int\u00e9resser des acheteurs. \u00c0 partir du moment o\u00f9 il y avait assez de photos pour"}, {"timestamp": [2247.68, 2251.36], "text": " int\u00e9resser les acheteurs, les acheteurs commen\u00e7aient \u00e0 acheter des photos et donc du coup les photographes"}, {"timestamp": [2251.36, 2255.32], "text": " touchaient de l'argent et remettaient de nouvelles photos. Donc la masque \u00e9thique n'a pas \u00e9t\u00e9 trop"}, {"timestamp": [2255.32, 2258.48], "text": " \u00e9lev\u00e9e mais c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s une centaine de milliers de photos. Tu te souviens des premi\u00e8res"}, {"timestamp": [2258.48, 2262.24], "text": " photos que tu as re\u00e7ues sur Photolien ? Ah ouais, mais du coup pour arriver l\u00e0 il a fallu se battre."}, {"timestamp": [2262.24, 2267.52], "text": " Honn\u00eatement j'ai tout fait, j'ai mis des liens sur tous les forums du monde."}, {"timestamp": [2267.52, 2273.28], "text": " Moi, ma femme, tous mes potes, on allait dans toutes les \u00e9coles de photo en France et ailleurs"}, {"timestamp": [2273.28, 2276.6], "text": " placarder \u00ab Gagnez de l'argent avec vos photos \u00bb, etc."}, {"timestamp": [2276.6, 2283.6], "text": " Et on a \u00e9t\u00e9 super mal vus parce qu'il n'y avait pas trop d'historique en France de la photo commerciale."}, {"timestamp": [2283.6, 2287.52], "text": " La photo \u00e9tait souvent artistique, donc le fait de vendre ses photos comme \u00e7a existait"}, {"timestamp": [2287.52, 2291.2], "text": " chez Getty et Corbis c'\u00e9tait tr\u00e8s anglo-saxon quoi donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mal vu"}, {"timestamp": [2291.2, 2296.72], "text": " mais finalement au fur et \u00e0 mesure on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des photos et on a eu"}, {"timestamp": [2296.72, 2302.24], "text": " l'id\u00e9e d'ailleurs c'est une id\u00e9e d'Oleg \u00e7a, on a d\u00e9couvert en fait en"}, {"timestamp": [2302.24, 2304.4], "text": " lan\u00e7ant Photolia qu'il y avait un concurrent qui s'appelait Highstock Photo"}, {"timestamp": [2304.4, 2308.04], "text": " et on s'est dit que Highstock Photo et on s'est dit, si Highstock Photo"}, {"timestamp": [2308.04, 2310.88], "text": " fonctionne, ils ont pas mal de photographes qui viennent contribuer,"}, {"timestamp": [2310.88, 2314.6], "text": " est-ce que les photographes am\u00e9ricains seraient pas plus ouverts \u00e0 d\u00e9poser"}, {"timestamp": [2314.6, 2317.52], "text": " leurs photos que les photographes europ\u00e9ens ? Et en fait c'est \u00e7a qui a fait"}, {"timestamp": [2317.52, 2320.68], "text": " le succ\u00e8s de Photolia, c'est qu'on est all\u00e9 chercher des photos qu'on a"}, {"timestamp": [2320.68, 2324.16], "text": " sourc\u00e9es en dehors de l'Europe pour les revendre en Europe."}, {"timestamp": [2324.16, 2328.16], "text": " Comme quoi la concurrence peut \u00eatre saine et porteuse."}, {"timestamp": [2328.16, 2332.04], "text": " Exactement. Et il y a eu, et c'\u00e9tait l'\u00e9poque aussi, moi je me rappelle tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2332.04, 2336.08], "text": " bien d'un petit \u00e9v\u00e9nement mais qui a marqu\u00e9 son coup, c'\u00e9tait le d\u00e9but"}, {"timestamp": [2336.08, 2341.4], "text": " de TechCrunch, donc c'\u00e9tait un blog de la tech que tes auditeurs connaissent"}, {"timestamp": [2341.4, 2346.0], "text": " certainement. Et \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, TechCrunch faisait"}, {"timestamp": [2346.0, 2348.0], "text": " trois articles par semaine"}, {"timestamp": [2348.0, 2350.0], "text": " et donc il y avait peut-\u00eatre une audience"}, {"timestamp": [2350.0, 2352.0], "text": " plus petite, mais \u00e0 chaque fois qu'il y avait un article, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [2352.0, 2354.0], "text": " vraiment un \u00e9v\u00e9nement."}, {"timestamp": [2354.0, 2356.0], "text": " Et donc du coup,"}, {"timestamp": [2356.0, 2358.0], "text": " on a eu cet article en novembre"}, {"timestamp": [2358.0, 2360.0], "text": " 2005, et pour moi, il y a eu"}, {"timestamp": [2360.0, 2362.0], "text": " un avant et un apr\u00e8s cet article sur TechCrunch."}, {"timestamp": [2362.0, 2364.0], "text": " J'ai eu moi-m\u00eame un TechCrunch"}, {"timestamp": [2364.0, 2369.92], "text": " un an apr\u00e8s, je crois, ou 18 mois peut-\u00eatre, et en effet, il y a toujours un avant et un apr\u00e8s. Il y a aussi"}, {"timestamp": [2369.92, 2378.56], "text": " les serveurs qui prennent cher \u00e0 l'\u00e9poque, mais en effet, et du coup, tes premi\u00e8res ventes,"}, {"timestamp": [2378.56, 2384.0], "text": " elles \u00e9taient \u00e0 qui ? Alors je reprends juste le business, en gros, tu re\u00e7ois des photos plut\u00f4t"}, {"timestamp": [2384.0, 2390.08], "text": " ax\u00e9es pub, enfin ce qu'on va appeler de l'illustration, c'est photolia.fr.com, enfin apr\u00e8s plein"}, {"timestamp": [2390.08, 2391.08], "text": " de..."}, {"timestamp": [2391.08, 2393.08], "text": " Aujourd'hui c'est plut\u00f4t Adobe Stock."}, {"timestamp": [2393.08, 2394.08], "text": " Adobe Stock, voil\u00e0."}, {"timestamp": [2394.08, 2400.04], "text": " Et donc tu envoyais tes photos sur Photolia, enfin c'\u00e9tait surtout des photographes professionnels,"}, {"timestamp": [2400.04, 2405.76], "text": " ils envoyaient leurs photos et ces photos \u00e9taient revendues, pas en exclusivit\u00e9, donc"}, {"timestamp": [2405.76, 2409.44], "text": " plusieurs fois autant que possible d'ailleurs, \u00e0 des gens qui voulaient"}, {"timestamp": [2409.44, 2412.56], "text": " faire une illustration de, je sais pas, j'arr\u00eate de fumer, je vois une cigarette"}, {"timestamp": [2412.56, 2416.68], "text": " dans un cendrier, je suis heureux, je vois quelqu'un qui saute dans la nature"}, {"timestamp": [2416.68, 2418.32], "text": " avec les bras en l'air et un grand sourire."}, {"timestamp": [2418.32, 2423.6], "text": " Exactement, nos clients ce sont les m\u00e9dias, ce sont les agences de publicit\u00e9 et en fait la"}, {"timestamp": [2423.6, 2425.16], "text": " long tail de toutes les"}, {"timestamp": [2425.16, 2429.8], "text": " entreprises qui ont besoin de photos pour illustrer leur"}, {"timestamp": [2429.8, 2433.28], "text": " site web ou leur plateforme d'information."}, {"timestamp": [2433.28, 2437.0], "text": " Et l'explosion des sites web est dans tout \u00e7a, on avait besoin \u00e0 l'\u00e9poque de"}, {"timestamp": [2437.0, 2439.84], "text": " photos pour illustrer des sites web et quand tu allais chercher des photos comme"}, {"timestamp": [2439.84, 2442.68], "text": " tu disais tout \u00e0 l'heure \u00e7a co\u00fbtait 500 balles minimum donc finalement tu te"}, {"timestamp": [2442.68, 2446.24], "text": " dis ben non faut que je trouve une solution soit tu piquais des photos \u00e0 des endroits"}, {"timestamp": [2446.24, 2449.8], "text": " qui n'\u00e9taient pas tr\u00e8s bien, soit tu arrivais chez Fotolia, t'achetais tes cr\u00e9dits, \u00e7a"}, {"timestamp": [2449.8, 2451.08], "text": " fonctionnait comme \u00e7a d\u00e8s le d\u00e9but ?"}, {"timestamp": [2451.08, 2453.52], "text": " Exactement, ce qui s'est pass\u00e9 en fait, ce qui s'est pass\u00e9 dans ce secteur et"}, {"timestamp": [2453.52, 2455.84], "text": " pourquoi Fotolia est devenu si gros alors que finalement le march\u00e9 de la"}, {"timestamp": [2455.84, 2458.8], "text": " photo est pas si gros que \u00e7a, le march\u00e9 de la photo je crois que c'est"}, {"timestamp": [2458.8, 2463.04], "text": " 2 milliards, c'est la taille du march\u00e9 de la tomate en France, donc c'est pas non plus"}, {"timestamp": [2463.04, 2467.96], "text": " surr\u00e9alistement grand. Ce qu'on a fait, et c'est un peu ce que Peter Thiel d'ailleurs d\u00e9crit dans"}, {"timestamp": [2467.96, 2470.96], "text": " Zero to One, c'est qu'on est venu monopolistique sur un nouveau march\u00e9."}, {"timestamp": [2470.96, 2472.28], "text": " Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2472.28, 2474.48], "text": " Tr\u00e8s bon bouquin, on aime on n'aime pas Peter Thiel, mais"}, {"timestamp": [2474.48, 2479.04], "text": " From Zero to One, donc qui doit exister en fran\u00e7ais, belle couverture bleue."}, {"timestamp": [2479.04, 2483.92], "text": " Donc Peter Thiel, le fondateur de PayPal notamment, entre autres, pour les"}, {"timestamp": [2483.92, 2490.32], "text": " start-upers, un bouquin \u00e0 lire. Et il explique notamment que pour cr\u00e9er un \u00e9norme business, il faut cr\u00e9er un nouveau march\u00e9 sur"}, {"timestamp": [2490.32, 2495.24], "text": " lequel et duquel on va prendre le monopole. Et ce qui s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait un peu non pr\u00e9vu,"}, {"timestamp": [2495.24, 2503.12], "text": " c'est l\u00e0 o\u00f9 intervient la chance, ou en tout cas \u00e7a s'est bien mis, c'est qu'en crowd sur nos photos,"}, {"timestamp": [2503.12, 2509.04], "text": " donc en faisant en sorte que n'importe qui puisse permettre ses photos, on a baiss\u00e9 le co\u00fbt des photos, il est pass\u00e9 de"}, {"timestamp": [2509.04, 2514.32], "text": " 500 plut\u00f4t \u00e0 entre 5 et 10 euros et on s'est ouvert un nouveau march\u00e9 de toutes"}, {"timestamp": [2514.32, 2519.2], "text": " les PME qui n'auraient jamais achet\u00e9 une photo pour 500 euros"}, {"timestamp": [2519.2, 2522.64], "text": " et qui ne voulaient pas t\u00e9l\u00e9charger de mani\u00e8re ill\u00e9gale."}, {"timestamp": [2522.64, 2526.8], "text": " Donc on a ouvert un nouveau march\u00e9 qui \u00e9tait celui de la PME et sur ce march\u00e9"}, {"timestamp": [2526.8, 2531.44], "text": " l\u00e0 on \u00e9tait finalement qu'une poign\u00e9e d'acteurs quoi."}, {"timestamp": [2531.44, 2535.76], "text": " Ce qu'on refait nous avec, je crois que tu le sais pas d'ailleurs mais une bo\u00eete que"}, {"timestamp": [2535.76, 2539.96], "text": " j'ai cofond\u00e9 qui s'appelle WeFlash, un peu plus de dix ans apr\u00e8s o\u00f9 on se"}, {"timestamp": [2539.96, 2550.98], "text": " dit en gros les agents immobiliers s'ils payent 500 euros pour avoir un shooting d'un appartement, ils ne payent pas, c'est trop cher. En revanche si je leur fais"}, {"timestamp": [2550.98, 2553.9], "text": " un shooting \u00e0 80 euros parce que je suis capable d'en faire plein, qu'aujourd'hui on"}, {"timestamp": [2553.9, 2557.68], "text": " en fait plus de 200 par jour, et bien \u00e9videmment ils vont l'acheter. Donc on"}, {"timestamp": [2557.68, 2561.92], "text": " recr\u00e9e un march\u00e9 sur un endroit o\u00f9 on aide \u00e0 vendre plus facilement, ce qu'a"}, {"timestamp": [2561.92, 2570.4], "text": " prouv\u00e9 Airbnb par exemple. Etement. Et donc du coup grosse croissance, Fotolia France d'abord,"}, {"timestamp": [2570.4, 2575.76], "text": " Monde Direct. Non, tr\u00e8s rapidement on cr\u00e9e un Fotolia aux Etats-Unis,"}, {"timestamp": [2575.76, 2579.32], "text": " c'est-\u00e0-dire que justement encore une fois gr\u00e2ce \u00e0 Oleg, gr\u00e2ce \u00e0 Patrick,"}, {"timestamp": [2579.32, 2581.72], "text": " gr\u00e2ce \u00e0 leur ambition, gr\u00e2ce au fait que pourquoi ils ont mis de l'argent"}, {"timestamp": [2581.72, 2588.64], "text": " parce qu'ils venaient de le vendre \u00e0 ce moment l\u00e0 \u00e0 Maine pour \u00e0 Maine, pour une somme tout \u00e0 fait coquette. Et ils avaient des grandes ambitions,"}, {"timestamp": [2588.64, 2591.96], "text": " et donc directement quand je les ai rencontr\u00e9s, on s'est dit on va aller cr\u00e9er la bo\u00eete aux"}, {"timestamp": [2591.96, 2597.4], "text": " Etats-Unis. Pas pour des questions fiscales, etc. Pour des questions d'ambition, de se dire c'est \u00e0"}, {"timestamp": [2597.4, 2601.24], "text": " New York que \u00e7a se passe, et si on veut cr\u00e9er un business international, il faut \u00eatre l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [2601.24, 2602.16], "text": " Donc l\u00e0 tu pars \u00e0 New York."}, {"timestamp": [2602.16, 2606.48], "text": " Donc je cr\u00e9e la bo\u00eete \u00e0 New York et moi je reste tout le temps"}, {"timestamp": [2606.48, 2608.24], "text": " en remote entre"}, {"timestamp": [2608.24, 2615.48], "text": " Paris, entre la Belgique, entre l'Angleterre et l\u00e0 pendant plusieurs ann\u00e9es on va cr\u00e9er en fait une bo\u00eete compl\u00e8tement sans bureau et"}, {"timestamp": [2615.6, 2618.48], "text": " je me rappelle tout \u00e0 fait d'ailleurs au bout de trois ou quatre ans"}, {"timestamp": [2619.04, 2620.4], "text": " il y avait"}, {"timestamp": [2620.4, 2626.72], "text": " parce que \u00e9videmment le premier gros march\u00e9 qu'on a attaqu\u00e9 apr\u00e8s la France \u00e9tait'\u00e9tait l'Allemagne, parce qu'on avait certaines affinit\u00e9s et \u00e7a a d'ailleurs"}, {"timestamp": [2626.72, 2630.68], "text": " \u00e9t\u00e9 le plus gros march\u00e9 et \u00e7a l'est toujours de Fotolia, \u00e7a repr\u00e9sente"}, {"timestamp": [2630.68, 2633.12], "text": " aujourd'hui encore un tiers du chiffre d'affaires de Fotolia."}, {"timestamp": [2633.12, 2638.72], "text": " C'est un march\u00e9 difficile \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer mais c'est quand m\u00eame le plus"}, {"timestamp": [2638.72, 2646.0], "text": " gros march\u00e9 europ\u00e9en. Quand on a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9, on n'en sort plus et les allemands sont fid\u00e8les."}, {"timestamp": [2646.0, 2650.6], "text": " Et je me rappelle qu'on avait une dizaine de personnes qui"}, {"timestamp": [2650.6, 2654.0], "text": " travaillaient en remote depuis Berlin et ils se sont mis d'accord ensemble pour"}, {"timestamp": [2654.0, 2657.8], "text": " prendre un bureau parce qu'on avait pas de bureau. Ils se sont pay\u00e9 leur bureau m\u00eame ?"}, {"timestamp": [2657.8, 2660.8], "text": " Exactement, c'est venu depuis les salari\u00e9s."}, {"timestamp": [2660.8, 2664.5], "text": " C'est fou parce que c'est vrai que moi je t'ai rencontr\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0"}, {"timestamp": [2664.5, 2671.32], "text": " pour la premi\u00e8re fois, la seule et unique fois on s'est vu avant aujourd'hui et en effet je me"}, {"timestamp": [2671.32, 2676.6], "text": " souviens que \u00e7a avait marqu\u00e9, tu nous expliquais que tu bossais entre diff\u00e9rents endroits et que"}, {"timestamp": [2676.6, 2681.96], "text": " vous aviez... alors il y a quelques autres bo\u00eetes, il y a Basecamp je crois, Automatique, il y a deux"}, {"timestamp": [2681.96, 2688.52], "text": " trois bo\u00eetes voil\u00e0 qui, qui ont pas de"}, {"timestamp": [2688.52, 2691.16], "text": " bureau, qui font bosser tout le monde. Alors il faut que ce soit souvent natif,"}, {"timestamp": [2691.16, 2693.52], "text": " c'est \u00e0 dire que \u00e7a vient depuis l'origine, c'est pas facile de"}, {"timestamp": [2693.52, 2696.04], "text": " transformer une bo\u00eete comme \u00e7a, c'est possible mais c'est pas facile."}, {"timestamp": [2696.04, 2698.52], "text": " Mais vous, vous aviez \u00e7a dans le sang, c'est \u00e0 dire qu'\u00e0 un moment vous"}, {"timestamp": [2698.52, 2700.36], "text": " faisiez des dizaines de millions d'euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [2700.36, 2704.04], "text": " Exactement, jusqu'\u00e0 20, 30 millions de chiffre d'affaires, en fait, jusqu'\u00e0 la"}, {"timestamp": [2704.04, 2709.72], "text": " premi\u00e8re vente de Fotolia, on n'a pas eu de bureau, alors des airsats de bureau, parce que"}, {"timestamp": [2709.72, 2714.84], "text": " des gens se rassemblaient pour travailler depuis certains endroits, et \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 une esp\u00e8ce de"}, {"timestamp": [2714.84, 2719.48], "text": " culture du remote que moi j'essaie d'introduire dans mes bo\u00eetes aujourd'hui. C'est \u00e0 dire qu'aujourd'hui"}, {"timestamp": [2719.48, 2724.72], "text": " moi je pr\u00e9f\u00e8re quand tout le monde est au m\u00eame endroit, et je pense que toute entreprise doit"}, {"timestamp": [2724.72, 2726.8], "text": " avoir une culture du remote parce qu'\u00e0 un moment ou un autre"}, {"timestamp": [2726.8, 2731.52], "text": " quand on grossit on a soit un bureau \u00e0 l'\u00e9tranger, soit on doit prendre des gens"}, {"timestamp": [2731.52, 2734.32], "text": " en remote parce qu'il y a des gens incroyables qu'on a envie d'avoir et"}, {"timestamp": [2734.32, 2738.84], "text": " donc il faut introduire cette culture des remote depuis le premier jour."}, {"timestamp": [2738.84, 2743.96], "text": " Et du coup cette croissance elle se fait comment ? C'est \u00e0 dire que tu passes de"}, {"timestamp": [2743.96, 2745.92], "text": " ton premier million d'euros de chiffre d'affaires,"}, {"timestamp": [2745.92, 2747.16], "text": " il se fait en combien de temps ?"}, {"timestamp": [2747.16, 2748.8], "text": " Comment tu arrives \u00e0 grossir autant ?"}, {"timestamp": [2748.8, 2751.72], "text": " Sachant que, je pr\u00e9cise juste, c'est quand m\u00eame un business qui fait r\u00eaver"}, {"timestamp": [2751.72, 2756.56], "text": " parce que quand on est entrepreneur et dans le e-commerce,"}, {"timestamp": [2756.56, 2760.52], "text": " vendre du digital, comme tu le disais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [2760.52, 2766.76], "text": " vendre un produit qui est compl\u00e8tement d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, c'est pas de"}, {"timestamp": [2766.76, 2771.8], "text": " stock, pas d'exp\u00e9dition, donc t'es vraiment sur quelque chose d'absolument fantastique."}, {"timestamp": [2771.8, 2778.64], "text": " Exactement, c'est totalement intangible. C'est une place de march\u00e9 o\u00f9 aussi on fait deux tiers de"}, {"timestamp": [2778.64, 2786.8], "text": " marge, c'est-\u00e0-dire qu'une place de march\u00e9 type Airbnb, o\u00f9 les places de march\u00e9 traditionnellement on fait 10-15% de marge"}, {"timestamp": [2786.8, 2792.88], "text": " chez Fotolia, on reverse en moyenne 33% aux photographes. Je ne vais pas rentrer dans"}, {"timestamp": [2792.88, 2795.92], "text": " le d\u00e9tail pourquoi mais c'est historiquement dans l'industrie \u00e7a a fonctionn\u00e9 comme \u00e7a"}, {"timestamp": [2795.92, 2800.84], "text": " et c'est ce qui a fait qu'on faisait plus de marge que les autres. J'ai not\u00e9 un petit"}, {"timestamp": [2800.84, 2809.2], "text": " peu les chiffres de Fotolia pour faire un peu r\u00eaver. Donc en 2005 on fait 40 000 dollars de revenus, en 2006 on fait"}, {"timestamp": [2809.2, 2813.36], "text": " d\u00e9j\u00e0 2 millions de dollars de revenus, on fait en 2007 7 millions."}, {"timestamp": [2813.36, 2816.08], "text": " Donc revenu c'est chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [2816.08, 2817.28], "text": " Non, chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [2817.28, 2819.28], "text": " Chiffre d'affaires en sachant que..."}, {"timestamp": [2819.28, 2821.28], "text": " Avant reversement au photographe."}, {"timestamp": [2821.28, 2823.28], "text": " Avant reversement au photographe."}, {"timestamp": [2823.28, 2827.64], "text": " Il faut enlever pour avoir la marge brute, il faut enlever un tiers de son temps. On fait donc"}, {"timestamp": [2827.64, 2834.28], "text": " 7 millions en 2007, 18 millions en 2008, on fait un peu le D3, comment on appelle \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2834.28, 2842.2], "text": " Polaristic ? Non c'est pas \u00e7a ? Non, ou T2 D3, c'est \u00e0 dire qu'on dit que pour"}, {"timestamp": [2842.2, 2845.64], "text": " faire une million de compagnie, il faut \u00e0 partir d'un million d'euros faire trois ann\u00e9es"}, {"timestamp": [2845.64, 2851.44], "text": " cons\u00e9cutives dans lesquelles tu tripes ton chiffre d'affaires, puis deux ann\u00e9es o\u00f9 tu doubles et finalement on suit plus ou moins ce pattern."}, {"timestamp": [2851.44, 2859.0], "text": " Donc croissance vraiment fulgurante et incroyablement, je m'en rappelle tr\u00e8s bien, parce qu'on n'avait pas trop de rep\u00e8res,"}, {"timestamp": [2859.0, 2867.04], "text": " je me rendais pas compte \u00e0 quel point on \u00e9tait en train de faire une \u00e9norme soci\u00e9t\u00e9. Je me rappelle qu'en 2007 j'\u00e9tais content du chiffre, je le suivais en fait de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [2867.04, 2870.68], "text": " journali\u00e8re et je me rappelle j'\u00e9tais tout le temps \u00e0 Manana du moment,"}, {"timestamp": [2870.68, 2875.76], "text": " d'ailleurs qui deviendra ma femme en l'occurrence, d\u00e8s qu'on atteint"}, {"timestamp": [2875.76, 2880.04], "text": " 20 000 euros par jour, on \u00e9tait \u00e0 10 000, on se fait un restaurant deux \u00e9toiles etc."}, {"timestamp": [2880.04, 2884.48], "text": " Je me mettais des objectifs si bien qu'en fait j'ai pas pris assez de recul"}, {"timestamp": [2884.48, 2885.04], "text": " pour me dire qu'on"}, {"timestamp": [2885.04, 2888.64], "text": " \u00e9tait en train de faire quelque chose qui explosait. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 au moment de la premi\u00e8re"}, {"timestamp": [2888.64, 2893.24], "text": " vente de Fotolia \u00e0 un fonds d'investissement en 2009 que j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'on avait cr\u00e9\u00e9 pas"}, {"timestamp": [2893.24, 2896.76], "text": " mal de valeur en fait. Voil\u00e0 donc ce qui s'est pass\u00e9, il n'y a pas eu de refinancement entre"}, {"timestamp": [2896.76, 2901.72], "text": " temps ? Non, il y a Oleg et Patrick qui ont remis un petit peu d'argent tout au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [2901.72, 2909.28], "text": " mais c'est un business qui \u00e9tait g\u00e9n\u00e9rateur de cash dans le sens o\u00f9 les gens payaient des"}, {"timestamp": [2909.28, 2912.12], "text": " cr\u00e9dits, c'est \u00e0 dire que les clients payaient en avance et que les photographes"}, {"timestamp": [2912.12, 2916.4], "text": " mettaient du temps \u00e0 d\u00e9caisser leur argent donc il y avait une grosse tr\u00e9sorerie."}, {"timestamp": [2916.4, 2919.32], "text": " Donc au del\u00e0 d'Olec et Patrick, il n'y a pas eu de financement."}, {"timestamp": [2919.32, 2923.44], "text": " Vous \u00e9tiez assez ma\u00eetre \u00e0 bord, donc vous vendez une premi\u00e8re fois en 2009."}, {"timestamp": [2923.44, 2927.24], "text": " Donc c'est aussi la singularit\u00e9 de Photolien, c'est que vous avez vendu plusieurs fois."}, {"timestamp": [2927.24, 2933.8], "text": " \u00c9coute, moi si on m'avait propos\u00e9 d'acheter pour \u00e7a, je m'en rappelle je l'ai dit \u00e0 ma femme en 2006,"}, {"timestamp": [2933.8, 2938.48], "text": " pour un million d'euros Fautelier je l'aurais vendu. Heureusement que j'\u00e9tais avec des actionnaires"}, {"timestamp": [2938.48, 2947.12], "text": " qui avaient beaucoup plus faim que \u00e7a. Et donc du coup en 2009, et \u00e7a encore une fois c'\u00e9tait une super bonne id\u00e9e d'Oleg,"}, {"timestamp": [2947.12, 2955.76], "text": " on vend 50% de Fotolia, c'est \u00e0 dire qu'on d\u00e9risque, on vend qu'une partie de Fotolia"}, {"timestamp": [2955.76, 2962.88], "text": " sur une tr\u00e8s grosse valo d\u00e9j\u00e0, sur une valo tout \u00e0 fait honorable mais pas grosse par rapport"}, {"timestamp": [2962.88, 2969.0], "text": " aux r\u00e9sultats qu'on faisait finalement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un fair deal pour TA Assochette qui a achet\u00e9 la bo\u00eete \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [2969.0, 2971.16], "text": " L\u00e0, tu disais combien de GTA \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2971.16, 2972.8], "text": " Donc tu m'as dit \u00e0 peu pr\u00e8s..."}, {"timestamp": [2972.8, 2975.0], "text": " Quel est le chiffre qu'on faisait ?"}, {"timestamp": [2975.0, 2979.2], "text": " En 2009, \u00e7a devait \u00eatre 30 millions d'euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [2979.2, 2981.36], "text": " Thibaut regarde sur son t\u00e9l\u00e9phone, c'est pour \u00e7a qu'on v\u00e9rifie."}, {"timestamp": [2981.36, 2984.36], "text": " Mais d'accord, donc..."}, {"timestamp": [2984.36, 2986.3], "text": " Ouais, 30 millions d'euros donc 30 millions d'affaires."}, {"timestamp": [2986.3, 2994.0], "text": " 10 millions de photos \u00e0 ce moment l\u00e0, 250 000 photographes et c'est du coup la"}, {"timestamp": [2994.0, 2997.36], "text": " premi\u00e8re vente de Fotolia, celle qui marque. Apr\u00e8s on revend la Fotolia"}, {"timestamp": [2997.36, 3003.2], "text": " mais c'est celle o\u00f9 c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 on touche un premier gros ch\u00e8que, o\u00f9 on se"}, {"timestamp": [3003.2, 3005.44], "text": " rend compte de ce que \u00e7a veut dire avoir de l'argent,"}, {"timestamp": [3005.44, 3010.0], "text": " o\u00f9 on se pose des questions, o\u00f9 \u00e7a fait un peu peur. Moi je me rappelle, c'\u00e9tait je crois en"}, {"timestamp": [3010.0, 3015.64], "text": " avril 2009 que j'ai touch\u00e9 ce virement, le virement d'Autolia. J'avais 30 ans et je me"}, {"timestamp": [3015.64, 3020.56], "text": " rappelle j'ai eu peur de traverser la route pendant deux semaines. Je me suis mis dans un"}, {"timestamp": [3020.56, 3028.48], "text": " sch\u00e9ma mental o\u00f9 je me suis dit \u00ab merde t'as pas tout fait \u00e7a pour ne pas en profiter quoi. Je me rappelle, c'est marrant, c'est une petite"}, {"timestamp": [3028.48, 3032.48], "text": " anecdote rigolote mais j'ai eu peur de mourir pendant deux semaines et c'est le"}, {"timestamp": [3032.48, 3037.72], "text": " moment d'euphorie totale. Tu p\u00e8tes une pile ? Tu fais n'importe quoi ?"}, {"timestamp": [3037.72, 3044.48], "text": " Non, je pars trois mois un peu travailler en remote du c\u00f4t\u00e9 de l'Asie"}, {"timestamp": [3044.48, 3046.2], "text": " avec ma femme et je me"}, {"timestamp": [3046.2, 3050.08], "text": " marie et je me marie cette ann\u00e9e l\u00e0, j'ai mon premier enfant, j'ai \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 \u00e0 plein"}, {"timestamp": [3050.08, 3055.16], "text": " d'autres choses en parall\u00e8le mais pas de pas de c\u00e9l\u00e9bration compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [3055.16, 3057.44], "text": " d\u00e9mente."}, {"timestamp": [3058.76, 3063.24], "text": " C'est pas la tienne quoi. Non, pas de folie."}, {"timestamp": [3063.24, 3066.0], "text": " Je dis c'est pas la tienne, on est devant une verri\u00e8re,"}, {"timestamp": [3066.0, 3068.0], "text": " il y a une grosse Lamborghini blanche,"}, {"timestamp": [3068.0, 3070.0], "text": " je me dis que \u00e7a a pas l'air d'\u00eatre le genre de Thibaut."}, {"timestamp": [3070.0, 3072.0], "text": " C'est pas mon genre,"}, {"timestamp": [3072.0, 3074.0], "text": " en tout cas pour le moment."}, {"timestamp": [3074.0, 3076.0], "text": " Par contre ce que je me suis achet\u00e9,"}, {"timestamp": [3076.0, 3078.0], "text": " c'est une machine \u00e0 presser les oranges,"}, {"timestamp": [3078.0, 3080.0], "text": " tu sais les grandes machines ?"}, {"timestamp": [3080.0, 3082.0], "text": " O\u00f9 tu mets les oranges au d\u00e9part dans la truc"}, {"timestamp": [3082.0, 3084.0], "text": " et j'adorais la cin\u00e9matique."}, {"timestamp": [3084.0, 3085.08], "text": " C'est super chiant \u00e0 nettoyer \u00e7a."}, {"timestamp": [3085.08, 3086.08], "text": " L'enfer."}, {"timestamp": [3086.08, 3087.08], "text": " L'enfer."}, {"timestamp": [3087.08, 3091.28], "text": " Tu l'utilises 10 minutes et tu la nettoies pendant trois quarts d'heure quoi."}, {"timestamp": [3091.28, 3092.28], "text": " D'accord, d'accord."}, {"timestamp": [3092.28, 3093.28], "text": " Donc super..."}, {"timestamp": [3093.28, 3099.68], "text": " Donc on vend juste pour faire rapide, on a vendu une fois 50% de la bo\u00eete en 2009 \u00e0"}, {"timestamp": [3099.68, 3105.68], "text": " Thierry Associate, on revend encore \u00e0 KKR en 2012 50% de la bo\u00eete et au final c'est Adobe"}, {"timestamp": [3105.68, 3106.96], "text": " qui rach\u00e8te des parrainages."}, {"timestamp": [3106.96, 3108.8], "text": " Faut-tu dire on revend encore \u00e7a veut dire que tu revends..."}, {"timestamp": [3108.8, 3110.8], "text": " Toi, il vous reste 50% ?"}, {"timestamp": [3110.8, 3117.8], "text": " Nous il nous reste 50% et on revend encore 50% de ce qu'il nous reste donc 25% de l'equity de la bo\u00eete."}, {"timestamp": [3117.8, 3121.4], "text": " Et \u00e0 chaque fois on vous demande de rester deux ans, trois ans ?"}, {"timestamp": [3121.4, 3126.04], "text": " Alors moi, d\u00e8s la premi\u00e8re vente"}, {"timestamp": [3126.04, 3129.44], "text": " je commen\u00e7ais \u00e0 avoir mon focus ailleurs c'est \u00e0 dire que j'\u00e9tais encore"}, {"timestamp": [3129.44, 3133.28], "text": " tr\u00e8s op\u00e9rationnel chez Fotolia mais Oleg \u00e9tait devenu le CEO et moi j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [3133.28, 3136.96], "text": " en train de faire autre chose donc j'ai \u00e9t\u00e9 loqu\u00e9 \u00e0 cette premi\u00e8re vente mais"}, {"timestamp": [3136.96, 3140.28], "text": " plus loqu\u00e9 ni \u00e0 la deuxi\u00e8me ni \u00e0 la troisi\u00e8me. Moi encore une fois"}, {"timestamp": [3140.28, 3144.24], "text": " pour moi \u00eatre loqu\u00e9 c'est m\u00eame dans le cadre d'une vente c'est un peu comme"}, {"timestamp": [3144.24, 3147.16], "text": " signer un contrat de je suis incapable c'est \u00e0 dire que je refuserais"}, {"timestamp": [3147.16, 3150.04], "text": " n'importe quelle vente aujourd'hui je le comprends dans lequel je pourrais \u00eatre"}, {"timestamp": [3150.04, 3154.96], "text": " loqu\u00e9 c'est vraiment vraiment vraiment du mal par rapport \u00e0 \u00e7a mais je le je"}, {"timestamp": [3154.96, 3159.48], "text": " le vois comme une pathologie je suis pas fier de \u00e7a non plus et du coup on a"}, {"timestamp": [3159.48, 3163.72], "text": " vendu le solde \u00e0 Adobe alors c'est super enfin l'histoire est g\u00e9niale puisque tu"}, {"timestamp": [3163.72, 3165.24], "text": " peux expliquer \u00e0 tes parents que tu as"}, {"timestamp": [3165.24, 3170.2], "text": " fait une banque d'images et que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par le cr\u00e9ateur de photoshop et \u00e7a a beaucoup de"}, {"timestamp": [3170.2, 3174.84], "text": " sens. Quand je leur ai expliqu\u00e9 qu'on a vendu \u00e0 des fonds de private equity, \u00e7a avait d\u00e9pass\u00e9"}, {"timestamp": [3174.84, 3179.6], "text": " totalement. Et Adobe a rachet\u00e9 tout. Adobe a rachet\u00e9 100% de la bo\u00eete et Photolia est devenue"}, {"timestamp": [3179.6, 3185.7], "text": " Adobe Stock et int\u00e9gr\u00e9e dans la suite Adobe Creative et du coup quand tu"}, {"timestamp": [3185.7, 3191.3], "text": " souscris \u00e0 l'abonnement tu peux souscrire \u00e0 l'utilisation de"}, {"timestamp": [3191.3, 3198.78], "text": " Photolia illimit\u00e9. Et du coup les fonds qu'on rachetait au passage"}, {"timestamp": [3198.78, 3202.18], "text": " sont sortis tr\u00e8s heureux \u00e9galement. Les fonds sont sortis, honn\u00eatement tout le"}, {"timestamp": [3202.18, 3207.16], "text": " monde a fait exactement le multiple qu'il avait envie de faire. C'\u00e9tait une super aventure pour tout le monde."}, {"timestamp": [3207.16, 3213.12], "text": " Fantastique, donc l\u00e0 tu arrives toi \u00e0 cr\u00e9er Zilog en parall\u00e8le."}, {"timestamp": [3213.12, 3215.92], "text": " Exactement, en 2007-2008."}, {"timestamp": [3215.92, 3217.32], "text": " Ah rapidement quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3217.32, 3222.52], "text": " Tr\u00e8s rapidement, mais alors j'\u00e9tais officiellement, on peut en parler aujourd'hui, il y a prescription,"}, {"timestamp": [3222.52, 3228.58], "text": " mais j'\u00e9tais officiellement encore \u00e0 France sur Fotolia et moi j'avais une id\u00e9e d'un"}, {"timestamp": [3228.58, 3233.46], "text": " ebay justement encore une fois, ebay m'a obs\u00e9d\u00e9, mais d'un ebay de la"}, {"timestamp": [3233.46, 3237.34], "text": " location et je me suis dit mais comment \u00e7a se fait c'est pas possible"}, {"timestamp": [3237.34, 3241.12], "text": " vraiment quand j'ai eu l'id\u00e9e je me suis dit alors que \u00e7a finalement apr\u00e8s j'ai"}, {"timestamp": [3241.12, 3248.28], "text": " r\u00e9alis\u00e9 qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 il y a quelque \u00e0 faire, il y a une place de march\u00e9 \u00e0 faire o\u00f9"}, {"timestamp": [3248.28, 3252.96], "text": " n'importe qui pourrait mettre en location n'importe quoi. Les gens sont"}, {"timestamp": [3252.96, 3255.56], "text": " plus int\u00e9ress\u00e9s aujourd'hui par l'usage que la propri\u00e9t\u00e9, on \u00e9tait un peu en"}, {"timestamp": [3255.56, 3258.6], "text": " avance de face parce que finalement il aura fallu attendre quelques ann\u00e9es"}, {"timestamp": [3258.6, 3268.48], "text": " encore pour que \u00e7a se d\u00e9mocratise mais c'est un peu l'optique d'aujourd'hui. Et je lance avec un pote belge Gary Ziloc,"}, {"timestamp": [3268.48, 3274.54], "text": " Gary Ciget, et on rencontre tr\u00e8s rapidement une troisi\u00e8me associ\u00e9e Marion Carette qui a un projet"}, {"timestamp": [3274.54, 3281.48], "text": " parall\u00e8le, on d\u00e9cide de fusionner dans les premiers mois. Et on a Marc Simoncini,"}, {"timestamp": [3281.48, 3286.8], "text": " t'as s\u00fbrement le nom et elles ontit pas mal de fois dans les podcasts aussi,"}, {"timestamp": [3286.8, 3291.28], "text": " qui croit au projet en l'\u00e9quipe et qui met directement un million d'euros,"}, {"timestamp": [3291.28, 3294.6], "text": " puis qui remet un million d'euros en deux ans,"}, {"timestamp": [3294.6, 3296.32], "text": " en mode feeling, comme il sait bien faire,"}, {"timestamp": [3296.32, 3302.4], "text": " et au final je crois qu'il s'en sort bien parce que le projet a une issue favorable avec Wiccar."}, {"timestamp": [3302.4, 3307.8], "text": " Et toi t'avais pas encore de cash \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, donc tu parlais de petit peu d'argent. Moi j'ai pas encore de cash, non non j'ai pas encore de cash donc c'est je"}, {"timestamp": [3307.8, 3311.88], "text": " d\u00e9veloppe alors c'est \u00e7a la force de savoir d\u00e9velopper c'est qu'on a une id\u00e9e"}, {"timestamp": [3311.88, 3315.72], "text": " et on peut le faire quoi. \u00c7a sera le dernier moment o\u00f9 je d\u00e9veloppe parce que"}, {"timestamp": [3315.72, 3318.28], "text": " finalement c'est beaucoup trop chronophage et j'avais d'autres choses"}, {"timestamp": [3318.28, 3321.6], "text": " \u00e0 faire mais \u00e0 ce moment l\u00e0 j'ai encore d\u00e9velopp\u00e9 le site Zilog donc"}, {"timestamp": [3321.6, 3329.28], "text": " c'est moi qui ai tout d\u00e9velopp\u00e9 de but en blanc d'ailleurs le site site qui est aujourd'hui en ligne, tu regarderas, c'est encore le site plus ou moins,"}, {"timestamp": [3329.28, 3335.2], "text": " \u00e9videmment il a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 en 60. Z I L O K. C'est un nom surprenant."}, {"timestamp": [3335.2, 3343.28], "text": " Et l\u00e0, aventure incroyable. Moi j'adore parce que je suis avec une super \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [3343.28, 3345.0], "text": " Marion et Gary, on s'amuse beaucoup."}, {"timestamp": [3345.0, 3347.12], "text": " Tu surfes entre les deux business."}, {"timestamp": [3347.12, 3353.44], "text": " Ouais et c'est une p\u00e9riode un peu dure o\u00f9 je fais deux choses en parall\u00e8le et j'ai l'impression de m'\u00e9parpiller."}, {"timestamp": [3353.44, 3358.48], "text": " Vraiment j'ai l'impression de b\u00e2cler les deux, de pas faire le bon boulot sur Fotolia,"}, {"timestamp": [3358.48, 3366.08], "text": " de pas \u00eatre \u00e0 fond sur Zilog et finalement au bout de deux ans et demi, trois ans sur Zilog,"}, {"timestamp": [3366.08, 3370.04], "text": " je jette l'\u00e9ponge en leur disant \u00e7a ne se d\u00e9veloppe pas comme je voudrais,"}, {"timestamp": [3370.04, 3374.32], "text": " \u00e7a part plut\u00f4t au B2B, moi j'avais envie de faire une plateforme"}, {"timestamp": [3374.32, 3381.0], "text": " site aussi \u00e0 la eBay et je d\u00e9cide de jeter l'\u00e9ponge, \u00e7a co\u00efncide plus ou"}, {"timestamp": [3381.0, 3386.8], "text": " moins \u00e0 la premi\u00e8re vente de Fotolia et l\u00e0 je transforme comment je t'ai l'\u00e9ponge ?"}, {"timestamp": [3386.8, 3388.4], "text": " \u00c7a veut dire que tu donnes tes parts ?"}, {"timestamp": [3388.4, 3389.4], "text": " Je donne mes parts."}, {"timestamp": [3389.4, 3390.4], "text": " Tu en gardes un petit peu ?"}, {"timestamp": [3390.4, 3396.32], "text": " Pour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis, je donne toutes mes parts et je reprends un site qu'on avait"}, {"timestamp": [3396.32, 3401.68], "text": " cr\u00e9\u00e9 en parall\u00e8le qui s'appelait Z-Job qu'on vendra apr\u00e8s \u00e0 R\u00e9gion de Job d'ailleurs,"}, {"timestamp": [3401.68, 3408.64], "text": " qui est un petit site d'emploi qu'on avait cr\u00e9\u00e9 en parall\u00e8le et je dis tr\u00e8s simplement je reprends le site et au final il aurait"}, {"timestamp": [3408.64, 3414.76], "text": " \u00e9t\u00e9 plus lucratif que je garde mes parts mais honn\u00eatement Marion a mis \u00e0"}, {"timestamp": [3414.76, 3418.6], "text": " travailler encore cinq ans pour cr\u00e9er de la valeur et pour cr\u00e9er ce que"}, {"timestamp": [3418.6, 3422.16], "text": " Ouicar est devenu donc et j'\u00e9tais pas responsable de \u00e7a donc elle a tout le"}, {"timestamp": [3422.16, 3432.04], "text": " b\u00e9n\u00e9fice de ce qu'elle a fait quoi. Et \u00e0 ce moment l\u00e0 je me retrouve en 2009-2010 avec un peu d'argent donc je commence mon"}, {"timestamp": [3432.04, 3435.36], "text": " activit\u00e9 de business angel aujourd'hui c'est une grosse activit\u00e9 c'est \u00e0 dire que j'ai"}, {"timestamp": [3435.36, 3441.76], "text": " investi \u00e9norm\u00e9ment en business angel mais \u00e7a a commenc\u00e9 en 2009. J'ai un peu de photo-aulias,"}, {"timestamp": [3441.76, 3448.44], "text": " je commence \u00e0 faire d\u00e9velopper des applications iPhone, je monte un esp\u00e8ce de mini startup studio iPhone etc."}, {"timestamp": [3448.56, 3455.48], "text": " Et en gros, fin 2010, je me fais \u00ab waouh Thibaut, tu parles dans tous les sens, tu fais n'importe quoi, il faut trouver une mani\u00e8re de consolider \u00bb."}, {"timestamp": [3455.84, 3457.84], "text": " Et c'est de l\u00e0 qu'est venue"}, {"timestamp": [3458.6, 3462.76], "text": " finalement l'id\u00e9e de ce startup studio eFounders, c'est venu pour"}, {"timestamp": [3463.52, 3465.68], "text": " pour me cr\u00e9er un cadre. Je pars un peu dans tous les"}, {"timestamp": [3465.68, 3469.84], "text": " sens et je me dis je vais cr\u00e9er un cadre qui fait que chaque fois que j'ai une id\u00e9e de bo\u00eete ou"}, {"timestamp": [3469.84, 3475.56], "text": " chaque fois que je cr\u00e9e une bo\u00eete, \u00e7a vient contribuer \u00e0 cr\u00e9er un actif qui soit toujours"}, {"timestamp": [3475.56, 3480.84], "text": " le m\u00eame et qui s'appellera eFounders. Et en m\u00eame temps j'ai plein d'id\u00e9es de bo\u00eetes parce que"}, {"timestamp": [3480.84, 3486.28], "text": " pendant que je fais Fotolia, je rencontre plein de probl\u00e9matiques que j'ai envie de r\u00e9gler et en fait toutes les premiers"}, {"timestamp": [3486.28, 3490.84], "text": " business que ce soit Mailjet, que ce soit Mansion, que ce soit Aircall, que"}, {"timestamp": [3490.84, 3493.68], "text": " ce soit Front, qui sont toutes les bo\u00eetes, enfin une partie des bo\u00eetes qu'on a"}, {"timestamp": [3493.68, 3497.32], "text": " cr\u00e9\u00e9 avec EFounders, toutes les bo\u00eetes viennent r\u00e9gler des"}, {"timestamp": [3497.32, 3500.08], "text": " probl\u00e9matiques que j'ai rencontr\u00e9 chez Fotolia."}, {"timestamp": [3500.08, 3503.52], "text": " Je les citerai tous dans les show notes et puis on mettra un lien vers EFounders"}, {"timestamp": [3503.52, 3507.36], "text": " mais en effet du coup tu pars tr\u00e8s vite l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [3507.36, 3510.28], "text": " Ton activit\u00e9 de Business Angel, tu la continues quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [3510.28, 3511.68], "text": " J'investis \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [3511.68, 3513.32], "text": " J'investis, alors j'essaie de..."}, {"timestamp": [3513.32, 3515.56], "text": " Alors je vais en parler l\u00e0 pendant le podcast,"}, {"timestamp": [3515.56, 3517.44], "text": " donc on va se dire que c'est un peu paradoxal,"}, {"timestamp": [3517.44, 3519.4], "text": " mais j'essaie d'\u00eatre assez discret parce que j'ai envie d'avoir..."}, {"timestamp": [3519.4, 3522.04], "text": " J'ai pas envie d'avoir des gens qui me contactent directement,"}, {"timestamp": [3522.04, 3524.24], "text": " c'est-\u00e0-dire que j'investis toujours via via."}, {"timestamp": [3524.24, 3524.92], "text": " OK."}, {"timestamp": [3524.92, 3526.8], "text": " Parce que c'est souvent le plus efficace. Ouais, exactement. Par d'avoir des gens qui me contactent directement, c'est-\u00e0-dire que j'investis toujours via via. Ok, ce qui est souvent le plus efficace."}, {"timestamp": [3526.8, 3531.4], "text": " Ouais, exactement. Par recos, des gens... Nous on est encore tout en bas de la cha\u00eene,"}, {"timestamp": [3531.4, 3538.4], "text": " et moi je tra\u00eene tout le temps avec des CTO et des d\u00e9veloppeurs qui ont 23 ans, donc c'est par \u00e7a que j'ai pas mal de leads."}, {"timestamp": [3538.4, 3543.6], "text": " Et j'ai investi dans \u00e0 peu pr\u00e8s 80 projets dans les trois derni\u00e8res ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [3543.6, 3548.0], "text": " tout le temps en early stage et tout le temps dans la tech,"}, {"timestamp": [3548.0, 3554.0], "text": " dans des bo\u00eetes comme Algolia, comme Payfit, comme Miro."}, {"timestamp": [3554.0, 3557.0], "text": " Pas mal. Je le savais en fait."}, {"timestamp": [3557.0, 3561.0], "text": " Et dans plein d'autres bo\u00eetes, donc je cite pas, mais auxquelles je crois beaucoup,"}, {"timestamp": [3561.0, 3564.0], "text": " puisque je cite les bo\u00eetes qui sont les plus connues."}, {"timestamp": [3564.0, 3569.12], "text": " Miro \u00e9tant un concurrent, oui Flash, je le pr\u00e9cise. Et on a toujours \u00e9t\u00e9 en"}, {"timestamp": [3569.12, 3572.56], "text": " face sur certaines choses en fait, \u00e7a c'est marrant, enfin je veux dire diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [3572.56, 3581.76], "text": " mais toujours. On lance d'ailleurs un podcast chez Eichner bient\u00f4t. Mais t'as bien raison, et \u00e7a je suis ravi, c'est ce que je disais aussi, il faut lancer des"}, {"timestamp": [3581.76, 3587.0], "text": " podcasts pour promouvoir l'univers du podcast parce qu'il y a de plus en plus de personnes qui y vont."}, {"timestamp": [3587.0, 3606.68], "text": " Et d'ailleurs, vous avez aussi, et je le pr\u00e9cise, chez E-Founders, des super \u00e9crits, toujours en anglais je crois, mais qui expliquent un peu plein de choses qui sont tr\u00e8s inspirantes. on a v\u00e9cu avec WeFlash par exemple une probl\u00e9matique qui \u00e9tait sous une forme de"}, {"timestamp": [3606.68, 3612.6], "text": " startup studio avec Cosa Vostra. On a cr\u00e9\u00e9 WeFlash parce qu'on croyait \u00e0 ce mod\u00e8le \u00e9conomique depuis"}, {"timestamp": [3612.6, 3616.12], "text": " des ann\u00e9es, moi je croyais \u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait une id\u00e9e que j'avais depuis quelques temps, et puis apr\u00e8s on"}, {"timestamp": [3616.12, 3620.6], "text": " a fait rentrer des op\u00e9rationnels, et puis apr\u00e8s on a fait rentrer des fonds, et on est arriv\u00e9 \u00e0 ce"}, {"timestamp": [3620.6, 3628.0], "text": " moment l\u00e0 o\u00f9 en fait les fonds nous ont regard\u00e9 en disant mais ils font quoi l\u00e0, le Causa Vostra, enfin pas de RINO, le Startup Studio, le machin,"}, {"timestamp": [3628.0, 3629.0], "text": " qu'est-ce qu'ils foutent l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [3629.0, 3633.4], "text": " Nous on dit, nous on est l\u00e0 parce qu'on a cr\u00e9\u00e9 la bo\u00eete en fait donc..."}, {"timestamp": [3633.4, 3637.0], "text": " Ouais mais t'es pas op\u00e9rationnel, tu d\u00e9gages quoi, c'est un peu \u00e7a."}, {"timestamp": [3637.0, 3639.6], "text": " Je crois que c'est des choses que vous avez v\u00e9cues \u00e0 plusieurs reprises."}, {"timestamp": [3639.6, 3646.88], "text": " Ah oui carr\u00e9ment, de moins en moins mais beaucoup des parts ou les... en fait de mani\u00e8re l\u00e9gitime"}, {"timestamp": [3646.88, 3650.56], "text": " je veux dire les fonds investissent dans un sch\u00e9ma de bo\u00eete qui savent"}, {"timestamp": [3650.56, 3654.56], "text": " marcher, qui sait... ils savent que ce sch\u00e9ma fonctionne donc ils vont pas sortir de"}, {"timestamp": [3654.56, 3658.32], "text": " leur cadre et pour eux effectivement et ils n'ont pas tort non plus"}, {"timestamp": [3658.32, 3661.56], "text": " l'equity \u00e7a r\u00e9mun\u00e8re le travail qui va \u00eatre fait dans le futur."}, {"timestamp": [3661.56, 3664.52], "text": " Quand on parle d'equity c'est le nombre de parts qu'on a."}, {"timestamp": [3664.52, 3667.4], "text": " Exactement, le nombre de parts va r\u00e9mun\u00e9rer ce qui va \u00eatre fait dans le futur. Quand on parle des quitties c'est le nombre de parts qu'on a. Exactement, le nombre de parts va r\u00e9mun\u00e9rer ce qui va \u00eatre fait dans le futur."}, {"timestamp": [3667.4, 3672.32], "text": " Donc ils ne valorisent pas la cr\u00e9ation de valeur au lancement de la bo\u00eete."}, {"timestamp": [3672.32, 3674.32], "text": " Moi je ne suis juste pas d'accord avec eux."}, {"timestamp": [3674.32, 3679.28], "text": " Je pense que le fait de rassembler une \u00e9quipe, d'amorcer et de lancer un projet"}, {"timestamp": [3679.28, 3682.12], "text": " \u00e7a vaut une partie tr\u00e8s importante de la bo\u00eete."}, {"timestamp": [3682.12, 3689.92], "text": " Et aujourd'hui on prend de moins en moins des quittity, on en parlera sur nos projets, au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [3689.92, 3695.0], "text": " jusqu'\u00e0 la fin parce que nous partons tout le temps d'un maximum d'\u00e9quity vers un minimum,"}, {"timestamp": [3695.0, 3698.88], "text": " mais on prend de moins en moins d'\u00e9quity et tr\u00e8s rationnellement je pense qu'on"}, {"timestamp": [3698.88, 3703.28], "text": " m\u00e9riterait davantage. Sauf qu'on sait tr\u00e8s bien qu'en prenant moins d'\u00e9quity"}, {"timestamp": [3703.28, 3707.58], "text": " on a plus de volont\u00e9 de la part des fonds et donc du coup on arrive \u00e0"}, {"timestamp": [3707.58, 3714.16], "text": " lever sur des meilleures valorisations, du coup on s'en sort mieux. Mais rationnellement, je vais le dire c'est un peu"}, {"timestamp": [3715.24, 3721.12], "text": " politiquement incorrect, mais je pense qu'on m\u00e9riterait au moins la moiti\u00e9 de nos bo\u00eetes. On a commenc\u00e9 d'ailleurs notre mod\u00e8le en prenant deux tiers"}, {"timestamp": [3721.88, 3724.92], "text": " en donnant en fait un tiers aux entrepreneurs."}, {"timestamp": [3725.34, 3727.56], "text": " en donnant un tiers aux entrepreneurs. D'ailleurs ils \u00e9taient tr\u00e8s contents et \u00e7a les ravissait."}, {"timestamp": [3727.56, 3730.32], "text": " On a chang\u00e9 parce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des bo\u00eetes am\u00e9ricaines,"}, {"timestamp": [3730.32, 3735.28], "text": " \u00e0 les envoyer chez Way Combinator, un acc\u00e9l\u00e9rateur que certainement tu as..."}, {"timestamp": [3735.28, 3738.48], "text": " Aliz\u00e9 Aguri, on en a parl\u00e9 la semaine derni\u00e8re, oui bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [3738.48, 3742.68], "text": " Et eux imposent que les fondateurs aient 80%, au moins 80% du capital."}, {"timestamp": [3742.68, 3748.46], "text": " Donc on a un peu fait \u00e9voluer notre mod\u00e8le en donnant la moiti\u00e9 en fait en prenant la moiti\u00e9 pour nous et"}, {"timestamp": [3748.46, 3753.54], "text": " la moiti\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe fondatrice et maintenant on \u00e9volue plus sur un"}, {"timestamp": [3753.54, 3756.98], "text": " mod\u00e8le o\u00f9 on donne deux tiers du capital \u00e0 l'\u00e9quipe fondatrice"}, {"timestamp": [3756.98, 3763.02], "text": " pourquoi parce que gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9partition du capital on arrive \u00e0"}, {"timestamp": [3763.02, 3765.64], "text": " toucher des plus gros VCI am\u00e9ricains"}, {"timestamp": [3765.64, 3767.84], "text": " qui mettent sur des meilleures valorisations."}, {"timestamp": [3767.84, 3769.04], "text": " Tu t'es fait tordre le bras quoi."}, {"timestamp": [3769.04, 3772.38], "text": " Ouais mais au final on se rend compte que des bo\u00eetes dans lesquelles on a le moins de parts,"}, {"timestamp": [3772.38, 3776.32], "text": " ces parts l\u00e0 valent le plus donc \u00e7a fonctionne."}, {"timestamp": [3776.32, 3779.04], "text": " Le march\u00e9 t'a tordu le bras mais..."}, {"timestamp": [3779.04, 3784.4], "text": " Exactement et honn\u00eatement si je veux cr\u00e9er mes bo\u00eetes en ayant 80% du capital, je peux le faire."}, {"timestamp": [3784.4, 3788.8], "text": " Je trouverai des entrepreneurs, je suis persuad\u00e9, des entrepreneurs brillants."}, {"timestamp": [3788.8, 3792.6], "text": " Par contre, je ne devrais pas compter sur le financement des VCD, je devrais me financer"}, {"timestamp": [3792.6, 3796.56], "text": " autrement, ce qui est aussi peut-\u00eatre le futur d'eFounders."}, {"timestamp": [3796.56, 3800.84], "text": " Oui, parce que c'est \u00e7a, on n'est pas venu sur la base d'eFounders."}, {"timestamp": [3800.84, 3805.88], "text": " Donc je rappelle que vous bossez sur, tu le disais tout \u00e0 l'heure, des logiciels en"}, {"timestamp": [3805.88, 3811.12], "text": " SaaS, donc des logiciels plut\u00f4t de bureautique, de B2B, tu r\u00e8gles des probl\u00e9matiques d'entreprise,"}, {"timestamp": [3811.12, 3816.96], "text": " et en SaaS \u00e7a veut dire que c'est pas des choses o\u00f9 il faut t\u00e9l\u00e9charger un software,"}, {"timestamp": [3816.96, 3820.96], "text": " c'est vraiment tout sur disponible. Tout en ligne avec un mod\u00e8le souvent qui est par abonnement"}, {"timestamp": [3820.96, 3824.96], "text": " r\u00e9current par mois. D'accord voil\u00e0, donc tu vas chercher ce qu'on va appeler du MRR,"}, {"timestamp": [3824.96, 3825.76], "text": " du Monthly Recurring Revenue. Exactement. J'accord voil\u00e0 donc tu vas chercher ce qu'on va appeler du MRR, du Monthly"}, {"timestamp": [3825.76, 3829.48], "text": " Recurring Revenue. J'invite, je crois que vous expliquez bien plusieurs choses"}, {"timestamp": [3829.48, 3833.4], "text": " autour de \u00e7a. On essaie de r\u00e9gler par des logiciels tous les"}, {"timestamp": [3833.4, 3836.24], "text": " probl\u00e8mes que rencontrent les PME \u00e0 travers le monde. C'est \u00e0 dire qu'on"}, {"timestamp": [3836.24, 3838.72], "text": " essaie de faire des logiciels qui sont on appelle horizontaux, c'est \u00e0 dire"}, {"timestamp": [3838.72, 3843.64], "text": " qui peuvent fonctionner \u00e0 la fois en France, aux US, au Pakistan ou en Uruguay"}, {"timestamp": [3843.64, 3846.88], "text": " et qui viennent r\u00e9gler toutes les probl\u00e9matiques qu'ont les PME."}, {"timestamp": [3848.24, 3853.28], "text": " Une PME qui veut faire traduire un document avec Textmaster, une PME qui veut"}, {"timestamp": [3853.72, 3859.44], "text": " monitorer sa pr\u00e9sence sur internet avec Mansion, une PME qui voudrait envoyer ses emails avec Mailjet,"}, {"timestamp": [3859.52, 3864.84], "text": " une PME qui voudrait remplacer son t\u00e9l\u00e9phone avec Aircall, une PME qui voudrait g\u00e9rer"}, {"timestamp": [3863.48, 3867.2], "text": " une PME qui voudrait remplacer son t\u00e9l\u00e9phone avec Aircall, une PME qui voudrait g\u00e9rer son support avec Front."}, {"timestamp": [3867.2, 3869.8], "text": " Donc \u00e0 chaque fois qu'une PME a une probl\u00e9matique,"}, {"timestamp": [3869.8, 3872.88], "text": " on essaie de cr\u00e9er un logiciel pour y rem\u00e9dier."}, {"timestamp": [3872.88, 3875.28], "text": " Avec une \u00e9quipe diff\u00e9rente \u00e0 chaque fois,"}, {"timestamp": [3875.28, 3882.28], "text": " parce qu'il vous semble plus opportun de cr\u00e9er une startup par probl\u00e8me"}, {"timestamp": [3882.28, 3888.28], "text": " que de vous dire je vais cr\u00e9er une m\u00e9ta startup qui r\u00e8gle tous ces probl\u00e8mes. Nous on pense qu'avant il y avait"}, {"timestamp": [3888.28, 3892.8], "text": " Microsoft et que Microsoft s'est dit chaque logiciel va \u00eatre une verticale"}, {"timestamp": [3892.8, 3896.9], "text": " de mon entreprise. Donc on pense qu'il est plus l\u00e9gitime aujourd'hui qu'on cr\u00e9e"}, {"timestamp": [3896.9, 3904.08], "text": " plus de valeur en cr\u00e9ant une entit\u00e9 par logiciel notamment parce que"}, {"timestamp": [3904.08, 3906.0], "text": " parce que moi j'aime \u00e7a travailler. Je sais notamment parce que..."}, {"timestamp": [3906.0, 3909.48], "text": " Je sais pourquoi, parce que t'esp\u00e8res revendre toutes tes entreprises une par"}, {"timestamp": [3909.48, 3913.68], "text": " une \u00e0 Microsoft. Exactement, mais peut-\u00eatre que j'aurai plus de l\u00e9gitimit\u00e9 de vendre le tout."}, {"timestamp": [3913.68, 3919.32], "text": " Non, je pense que pour cr\u00e9er une grosse startup, il faut"}, {"timestamp": [3919.32, 3924.08], "text": " que cette entreprise ait une culture et un ADN, et tu peux pas cr\u00e9er une culture"}, {"timestamp": [3924.08, 3927.76], "text": " forte d'entreprise et un ADN si t' es sous perfusion d'un studio ou d'une m\u00eame"}, {"timestamp": [3927.76, 3932.32], "text": " entreprise. Donc on aurait pu prendre effectivement le parti de cr\u00e9er tout"}, {"timestamp": [3932.32, 3936.08], "text": " d'ailleurs on y a pens\u00e9 au d\u00e9but on avait achet\u00e9 pas mal de domaines en 1, 2, 3"}, {"timestamp": [3936.08, 3940.16], "text": " 1, 2, 3 sign, 1, 2, 3 translate, en se disant on va cr\u00e9er une suite de"}, {"timestamp": [3940.16, 3943.24], "text": " logiciels et finalement \u00e7a s'est pas fait comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3943.24, 3945.2], "text": " Donc juste pour"}, {"timestamp": [3945.2, 3949.44], "text": " rajouter un tout petit commentaire, comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [3949.44, 3953.44], "text": " On a des id\u00e9es qui viennent souvent des probl\u00e9matiques que j'avais chez"}, {"timestamp": [3953.44, 3957.28], "text": " Fotolia et qu'on rencontre aujourd'hui chez eFounders et il y a des"}, {"timestamp": [3957.28, 3961.16], "text": " entrepreneurs qui viennent nous voir, des gens qui ont souvent lanc\u00e9 des"}, {"timestamp": [3961.16, 3971.12], "text": " bo\u00eetes par ailleurs et comme ils viendraient voir un cofondateur \u00e0 une terrasse de caf\u00e9 et on leur pitch nos id\u00e9es et s'il y a une id\u00e9e qui les amuse alors on va"}, {"timestamp": [3971.12, 3980.04], "text": " it\u00e9rer avec eux pour transformer en 18 mois, recruter une \u00e9quipe, cr\u00e9er un produit, cr\u00e9er une"}, {"timestamp": [3980.04, 3983.2], "text": " premi\u00e8re traction, lever de l'argent et rendre la bo\u00eete totalement ind\u00e9pendante. Alors tu vas me"}, {"timestamp": [3983.2, 3985.16], "text": " raconter peut-\u00eatre comment tu choisis ces entrepreneurs,"}, {"timestamp": [3985.16, 3988.92], "text": " comment \u00e0 chaque fois tu choisis ces associ\u00e9s parce que c'est quand m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 tout se passe"}, {"timestamp": [3988.92, 3993.68], "text": " mais juste avant, comment tu t'es retrouv\u00e9 sur eFounders, t'as un associ\u00e9, Quentin."}, {"timestamp": [3993.68, 3995.28], "text": " Alors j'ai exactement..."}, {"timestamp": [3995.28, 3998.48], "text": " Comment c'est financ\u00e9, qui est ce qui est derri\u00e8re, est-ce que c'est toi qui a..."}, {"timestamp": [3998.48, 4001.48], "text": " Parce qu'il y a quand m\u00eame des co\u00fbts \u00e9normes, je veux dire \u00e7a fait des ann\u00e9es que tu..."}, {"timestamp": [4001.48, 4004.8], "text": " Depuis 2011 que tu... Vous avez rien revendu encore ?"}, {"timestamp": [4004.8, 4008.0], "text": " On a rien revendu et c'est notre seul mais exactement. On est dans un tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4008.0, 4012.12], "text": " beau bureau, tu as pas mal de monde ici je pense tu les payes pas avec des"}, {"timestamp": [4012.12, 4018.96], "text": " cacahu\u00e8tes ou des briques. Donc voil\u00e0 c'est quoi le mod\u00e8le ?"}, {"timestamp": [4018.96, 4024.76], "text": " L\u00e0 tu fais que d\u00e9penser depuis cinq ans, six ans ? Depuis 2011,"}, {"timestamp": [4024.76, 4027.0], "text": " exactement mais donc d\u00e9penser."}, {"timestamp": [4027.0, 4031.0], "text": " Effectivement, on br\u00fble de l'argent depuis sept ans et on n'a aucune rentr\u00e9e d'argent."}, {"timestamp": [4031.0, 4036.0], "text": " On a ce que je l'appelle un startup studio dans sa pure d\u00e9finition,"}, {"timestamp": [4036.0, 4042.0], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'on ne fera de l'argent qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on vendra une bo\u00eete"}, {"timestamp": [4042.0, 4044.0], "text": " ou alors qu'une bo\u00eete nous verse des dividendes."}, {"timestamp": [4044.0, 4045.08], "text": " On ne force pas du tout"}, {"timestamp": [4045.08, 4049.36], "text": " l'exit pour nos bo\u00eetes. Si une de nos bo\u00eetes veut devenir le prochain Google"}, {"timestamp": [4049.36, 4053.28], "text": " fait une IPO tant mieux, si une de nos bo\u00eetes d\u00e9cide de rester priv\u00e9e et veut"}, {"timestamp": [4053.28, 4056.96], "text": " nous verser des dividendes tant mieux."}, {"timestamp": [4056.96, 4063.16], "text": " J'ai rencontr\u00e9 Quentin en Belgique en 2011 et c'est avec lui qu'on a eu"}, {"timestamp": [4063.16, 4065.22], "text": " l'id\u00e9e de structurer ce startup studio"}, {"timestamp": [4065.22, 4069.22], "text": " qu'on a structur\u00e9 aujourd'hui et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu le coup de foudre dans le"}, {"timestamp": [4069.22, 4072.84], "text": " sens o\u00f9 Quentin \u00e9tait ultra compl\u00e9mentaire. Moi je suis un peu"}, {"timestamp": [4072.84, 4078.04], "text": " l'entrepreneur fougueux, tr\u00e8s produit, tr\u00e8s strat\u00e9gie, lui il est plut\u00f4t pos\u00e9,"}, {"timestamp": [4078.04, 4083.28], "text": " serein, hyper rigoureux sur tout ce qui est l\u00e9gal et ce qui est admin et"}, {"timestamp": [4083.28, 4086.96], "text": " heureusement qu'il a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 parce que faire un studio et cr\u00e9er plein de bo\u00eetes"}, {"timestamp": [4086.96, 4089.42], "text": " comme \u00e7a c'est au niveau administratif tr\u00e8s complexe."}, {"timestamp": [4089.42, 4093.2], "text": " Et c'est lui qui est un peu le gardien du temple par rapport \u00e0 nos finances."}, {"timestamp": [4093.2, 4096.94], "text": " Alors t'as l'air de dire qu'on a des bureaux somptueux."}, {"timestamp": [4096.94, 4097.94], "text": " Oui c'est chouette."}, {"timestamp": [4097.94, 4104.42], "text": " Oui ils sont tr\u00e8s jolis mais \u00e7a reste des petits bureaux dans Paris."}, {"timestamp": [4104.42, 4106.8], "text": " Et on a financ\u00e9 tout,"}, {"timestamp": [4106.8, 4110.84], "text": " lui parce qu'il avait revendu une bo\u00eete avant, il avait fait un bol qui s'appelait"}, {"timestamp": [4110.84, 4115.4], "text": " Resto Presto qu'il avait vendu \u00e0 Resto In, justement la bo\u00eete de Cl\u00e9ment Beno\u00eet."}, {"timestamp": [4115.4, 4118.96], "text": " Tu peux t'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 interrog\u00e9, tu pourrais d'ailleurs aller voir \u00e0 New York."}, {"timestamp": [4118.96, 4128.44], "text": " Et on a financ\u00e9 tout \u00e7a pendant les trois premi\u00e8res ann\u00e9es et au"}, {"timestamp": [4128.44, 4133.8], "text": " bout de trois ans, donc apr\u00e8s la troisi\u00e8me bo\u00eete, Mailjet, Mention, Textmaster, on s'est dit"}, {"timestamp": [4133.8, 4138.12], "text": " on est sur quelque chose de bien, on a compris un peu comment \u00e7a fonctionnait, on cr\u00e9ait une bo\u00eete"}, {"timestamp": [4138.12, 4142.28], "text": " par an, on va passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure et \u00e0 ce moment l\u00e0 on a commenc\u00e9 \u00e0 recruter une \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [4142.28, 4150.0], "text": " alors une petite \u00e9quipe et on est toujours une petite \u00e9quipe de dizaines de personnes. Moi j'ai toujours dit que d\u00e8s qu'on d\u00e9passe 12 je m'en vais."}, {"timestamp": [4150.0, 4154.0], "text": " J'ai pas envie de... j'ai envie d'\u00eatre une \u00e9quipe agile et une toute petite \u00e9quipe."}, {"timestamp": [4154.0, 4159.0], "text": " Donc l'\u00e9quipe e-founder, ce qu'on appelle la core team, l'\u00e9quipe mutualis\u00e9e, c'est aujourd'hui 10 personnes."}, {"timestamp": [4159.0, 4166.82], "text": " Et pour financer \u00e7a, comme on avait besoin de plus d'argent, j'ai fait rappel \u00e0 Oleg de Fotolia,"}, {"timestamp": [4166.82, 4171.88], "text": " mon associ\u00e9 dans Fotolia, qui a fait une lev\u00e9e de 5 millions d'euros."}, {"timestamp": [4171.88, 4177.26], "text": " Il y a vraiment cru, il a eu raison d'y croire d'ailleurs, parce que c'\u00e9tait un gros pari"}, {"timestamp": [4177.26, 4183.36], "text": " et m\u00eame pour lui c'\u00e9tait un gros investissement, je crois que c'\u00e9tait son plus gros investissement"}, {"timestamp": [4183.36, 4185.48], "text": " \u00e0 ce moment l\u00e0. Et on a refait deux ans apr\u00e8s"}, {"timestamp": [4185.48, 4191.16], "text": " une lev\u00e9e de fonds aupr\u00e8s d'entrepreneurs et d'investisseurs, une quarantaine pour lever"}, {"timestamp": [4191.16, 4195.96], "text": " encore 5 millions d'euros. Et pourquoi on a fait \u00e7a aupr\u00e8s de pas mal de gens ? Parce qu'on voulait"}, {"timestamp": [4195.96, 4201.88], "text": " que ces gens puissent financer nos startups \u00e0 terme. C'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui, \u00e0 chaque"}, {"timestamp": [4201.88, 4209.84], "text": " fois qu'on fait un tour de financement dans une de nos startups, on donne l'opportunit\u00e9 \u00e0 nos investisseurs de suivre le tour."}, {"timestamp": [4209.84, 4214.12], "text": " Le droit de premi\u00e8re gare ou quelque chose comme \u00e7a, ils sont peut-\u00eatre prioritaire ou m\u00eame pas"}, {"timestamp": [4214.12, 4219.64], "text": " forc\u00e9ment ? Il y a un droit de pro rata, donc quand on fait une lev\u00e9e de capital,"}, {"timestamp": [4219.64, 4228.28], "text": " il y a X% on va dire 20% qui est r\u00e9serv\u00e9 en priorit\u00e9 aux investisseurs d'eFunders et c'est ce qu'on leur a vendu quand on leur a demand\u00e9 d'investir, quand on leur a"}, {"timestamp": [4228.28, 4232.84], "text": " propos\u00e9 d'investir chez nous. Et du coup eFounders d\u00e9pense \u00e0 peu pr\u00e8s"}, {"timestamp": [4232.84, 4235.44], "text": " combien je sais pas vaguement ? Aujourd'hui c'est 250 000 euros par mois."}, {"timestamp": [4235.44, 4240.4], "text": " D'accord. Donc c'est \u00e9norm\u00e9ment d'argent. Qu'est ce qu'on paie ? On paie 2,8 millions par an."}, {"timestamp": [4240.4, 4244.64], "text": " On a \u00e0 peu pr\u00e8s quatre ou cinq projets qui sont tout le temps incub\u00e9s"}, {"timestamp": [4244.64, 4249.44], "text": " donc les projets restent entre 9 et 18 mois chez nous et pendant ce temps l\u00e0"}, {"timestamp": [4249.44, 4251.92], "text": " on paie tout et notamment on paie les \u00e9quipes c'est \u00e0 dire qu'on a"}, {"timestamp": [4251.92, 4256.0], "text": " \u00e0 peu pr\u00e8s une trentaine de personnes entre Bruxelles et Paris"}, {"timestamp": [4256.0, 4260.96], "text": " et ces gens co\u00fbtent cher et on finance l'int\u00e9grit\u00e9 de chaque fois qu'on"}, {"timestamp": [4260.96, 4264.4], "text": " monte une bo\u00eete jusqu'au moment o\u00f9 elle l\u00e8ve de l'argent on finance"}, {"timestamp": [4264.4, 4265.68], "text": " l'int\u00e9gralit\u00e9 des co\u00fbts."}, {"timestamp": [4265.68, 4271.12], "text": " Et donc cette bo\u00eete, je sais pas, en moyenne tu peux me dire combien elle co\u00fbte un lancement avant que \u00e7a l\u00e8ve ?"}, {"timestamp": [4271.12, 4275.0], "text": " \u00c7a c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, alors au d\u00e9but \u00e7a co\u00fbtait moins cher, comme on s'est structur\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s aujourd'hui,"}, {"timestamp": [4275.0, 4278.76], "text": " \u00e7a nous co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s 500 000 euros de lancer une nouvelle entreprise."}, {"timestamp": [4278.76, 4281.24], "text": " Donc pour 500 000 euros tu as un tiers d'une future licorne."}, {"timestamp": [4281.24, 4289.28], "text": " Exactement. d'une future licorne. Et du coup, mais en revanche c'est quand m\u00eame vous qui y croyez."}, {"timestamp": [4289.28, 4293.76], "text": " Et comment tu choisis alors, c'est vraiment un mod\u00e8le tr\u00e8s original, je trouve passionnant,"}, {"timestamp": [4293.76, 4298.04], "text": " comment tu choisis, c'est des candidatures, tu dis tiens je vais lancer ce machin,"}, {"timestamp": [4298.04, 4303.76], "text": " qui est-ce qui veut venir, tu as 12, 120 mecs qui candidatent, enfin comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [4303.76, 4308.9], "text": " Non, \u00e7a se fait un peu de mani\u00e8re continue, on a toujours 3 ou 4 id\u00e9es dans le"}, {"timestamp": [4308.9, 4313.2], "text": " pipe, on a 3 ou 4 id\u00e9es qui nous int\u00e9ressent, sur lesquelles on a pas mal"}, {"timestamp": [4313.2, 4317.12], "text": " travaill\u00e9, c'est \u00e0 dire que g\u00e9n\u00e9ralement on a fait des mock-up, moi j'ai fait pas"}, {"timestamp": [4317.12, 4319.8], "text": " mal de mock-up encore, j'ai m'occup\u00e9 des produits."}, {"timestamp": [4319.8, 4321.6], "text": " Un mock-up c'est une sorte de brouillon."}, {"timestamp": [4321.6, 4326.88], "text": " C'est finalement des images de ce \u00e0 quoi ressemblerait le logiciel, pas pour"}, {"timestamp": [4326.88, 4330.32], "text": " l'aspect design mais pour l'aspect... moi \u00e7a me permet de me projeter, d'imaginer"}, {"timestamp": [4330.32, 4334.96], "text": " ces fonctionnalit\u00e9s, la mani\u00e8re dont \u00e7a va fonctionner. Et donc on le mock-up,"}, {"timestamp": [4334.96, 4337.4], "text": " on analyse un petit peu le march\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement on a interrog\u00e9 quelques"}, {"timestamp": [4337.4, 4342.12], "text": " clients, donc je dirais que c'est des id\u00e9es qualifi\u00e9es. Et on a,"}, {"timestamp": [4342.12, 4350.64], "text": " c'est \u00e7a un peu aujourd'hui ce qu'on a cr\u00e9\u00e9 avec eFounders, une r\u00e9putation qui fait qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s une centaine, 100, 150 fondateurs"}, {"timestamp": [4350.64, 4354.36], "text": " qui viennent nous voir, entrepreneurs qui viennent nous voir chaque mois. Et"}, {"timestamp": [4354.36, 4358.64], "text": " parmi ceux-l\u00e0, on doit en trouver quatre, on leur pitche, on doit en trouver quatre"}, {"timestamp": [4358.64, 4362.84], "text": " parents \u00e0 qui on va pitcher nos id\u00e9es et qui vont accrocher \u00e0 ces id\u00e9es."}, {"timestamp": [4362.84, 4365.44], "text": " On cherche chaque fois... Mais faut aussi que vous vous accrochiez \u00e0 eux."}, {"timestamp": [4365.44, 4368.16], "text": " Exactement. Donc qu'est-ce qu'on cherche ? On cherche des entrepreneurs."}, {"timestamp": [4368.16, 4369.76], "text": " Vraiment c'est ce qui fait la diff\u00e9rence."}, {"timestamp": [4369.76, 4375.48], "text": " D\u00e9j\u00e0, une petite parenth\u00e8se, mais moi plus \u00e7a va, alors je le sais parce qu'on"}, {"timestamp": [4375.48, 4378.6], "text": " nous le dit depuis la nuit des temps, mais plus \u00e7a va, plus je vois que le"}, {"timestamp": [4378.6, 4382.2], "text": " succ\u00e8s d'une startup r\u00e9side dans la qualit\u00e9 de sa fondateur."}, {"timestamp": [4382.2, 4387.08], "text": " Il faut une id\u00e9e pas trop mal, mais derri\u00e8re il faut des fondateurs extr\u00eamement bons donc du coup on est de"}, {"timestamp": [4387.08, 4389.24], "text": " plus en plus exigeant sur les fondateurs qu'on prend."}, {"timestamp": [4389.24, 4393.64], "text": " Et c'est quoi un fondateur extr\u00eamement bon ? Est-ce que un type qui a, je veux dire,"}, {"timestamp": [4393.64, 4397.68], "text": " comme toi et moi, qui a \u00e0 l'aube de ses 40 ans, qui a trois enfants, deux enfants,"}, {"timestamp": [4397.68, 4400.96], "text": " il peut \u00eatre bon entrepreneur, tu crois \u00e7a toi ? Ou il faut qu'il ait 27 ans"}, {"timestamp": [4400.96, 4406.46], "text": " et qu'il soit corps et \u00e2me d\u00e9di\u00e9, qu'il bosse comme un guinche jour nuit, week-end, vacances, qu'on prouve."}, {"timestamp": [4406.46, 4410.14], "text": " Je pense qu'il n'y a pas de corr\u00e9lation entre le fait d'\u00eatre mari\u00e9, d'avoir des enfants,"}, {"timestamp": [4410.14, 4414.66], "text": " l'\u00e2ge et \u00eatre mon entrepreneur. Nous on a un peu de tout justement. On a Olivier de Hercol"}, {"timestamp": [4414.66, 4427.08], "text": " qui a trois gamins et qui a eu un beau pass\u00e9 derri\u00e8re et qui est aujourd'hui le fondateur d'une bo\u00eete qui cartonne."}, {"timestamp": [4427.08, 4437.96], "text": " Et on a Mathilde Defronte qui a 28 ou 29 ans et qui a commenc\u00e9 chez E-Founders quasiment juste apr\u00e8s ses \u00e9tudes."}, {"timestamp": [4437.96, 4447.4], "text": " On a vraiment tout le spectre. Moi ce que je cherche c'est des gens, des entrepreneurs en gros, c'est un peu le serpent qui se met"}, {"timestamp": [4447.4, 4454.64], "text": " \u00e0 la queue, mais c'est des gens tr\u00e8s optimistes, des gens qui croient en ce qu'ils font et"}, {"timestamp": [4454.64, 4457.48], "text": " qui tiendront la barre malgr\u00e9 la temp\u00eate."}, {"timestamp": [4457.48, 4461.36], "text": " Des merdes il y en a toujours et moi je veux des gens qui croient jusqu'au bout un petit"}, {"timestamp": [4461.36, 4466.84], "text": " peu de mani\u00e8re na\u00efve, des gens na\u00effs et optimistes qui"}, {"timestamp": [4466.84, 4469.64], "text": " feront qu'on va avancer tant bien que mal."}, {"timestamp": [4469.64, 4473.04], "text": " Mais c'est s\u00fbr que de toute fa\u00e7on, que ce soit, c'est ce que je cherche \u00e0 prouver"}, {"timestamp": [4473.04, 4476.16], "text": " aussi avec ce podcast, mais que tu sois sportif, que tu sois artiste ou que tu"}, {"timestamp": [4476.16, 4479.36], "text": " sois entrepreneur, il y a des moments o\u00f9 \u00e7a va mal et si toi t'y crois pas, jusqu'au"}, {"timestamp": [4479.36, 4483.04], "text": " bout du bout du bout, personne n'y croit pour toi. Il y a toujours une phase o\u00f9"}, {"timestamp": [4483.04, 4486.36], "text": " les mecs se disent autour de toi, tes parents, tes potes, tes cousins, peu importe,"}, {"timestamp": [4486.36, 4490.56], "text": " qu'est-ce qu'il fout l\u00e0-dedans, c'est quoi son trip ?"}, {"timestamp": [4490.56, 4495.7], "text": " Et c'est d'autant plus important que tu vas devoir"}, {"timestamp": [4495.7, 4499.08], "text": " f\u00e9d\u00e9rer une \u00e9quipe, donc il faut aussi avoir ce c\u00f4t\u00e9 un peu f\u00e9d\u00e9rateur,"}, {"timestamp": [4499.08, 4503.0], "text": " \u00e9vang\u00e9liste, et c'est pour \u00e7a qu'il faut y croire aussi, parce que si t'y crois pas,"}, {"timestamp": [4503.0, 4505.5], "text": " les autres y croiront pas, pour pouvoir tirer une \u00e9quipe avec toi."}, {"timestamp": [4505.5, 4508.5], "text": " Et y'a une phase de test quand m\u00eame ? Je veux dire, ils arrivent pas..."}, {"timestamp": [4508.5, 4510.5], "text": " Vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 plant\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4510.5, 4513.5], "text": " Ah on s'est plant\u00e9 50 fois et on risque de se planter encore."}, {"timestamp": [4513.5, 4517.0], "text": " C'est avant tout une aventure humaine,"}, {"timestamp": [4517.0, 4522.5], "text": " et dans chaque aventure humaine, y'a pas mal de place au probl\u00e8me."}, {"timestamp": [4522.5, 4528.64], "text": " Et on a... En gros, ce qu'on se dit c'est que on travaille ensemble et si"}, {"timestamp": [4528.64, 4532.52], "text": " \u00e7a fonctionne pas on arr\u00eate quoi et si \u00e7a se passe avant qu'on incorpore la"}, {"timestamp": [4532.52, 4535.88], "text": " bo\u00eete parce qu'on cr\u00e9e l'entreprise qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on a un product"}, {"timestamp": [4535.88, 4540.56], "text": " market fit on en arr\u00eate l\u00e0. Donc product market fit c'est que vous avez"}, {"timestamp": [4540.56, 4544.96], "text": " prouv\u00e9 que le produit fonctionne avec un march\u00e9 et qu'il y a un peu de revenus"}, {"timestamp": [4544.96, 4545.58], "text": " exactement exactement c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 qu'on le produit fonctionne avec un march\u00e9 et qu'il y a un peu de revenus..."}, {"timestamp": [4545.58, 4549.58], "text": " Exactement, c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 qu'on se dit il est temps d'incorporer la bo\u00eete"}, {"timestamp": [4549.58, 4552.92], "text": " avant \u00e7a elle est incub\u00e9e chez eFounders sous la forme d'un projet"}, {"timestamp": [4552.92, 4556.06], "text": " puisque administrativement c'est plus simple. Donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on"}, {"timestamp": [4556.06, 4561.18], "text": " incorpore cette bo\u00eete, les entrepreneurs ont des parts de"}, {"timestamp": [4561.18, 4564.02], "text": " l'entreprise mais de toute fa\u00e7on..."}, {"timestamp": [4564.02, 4565.0], "text": " Et directement les deux tiers ?"}, {"timestamp": [4565.0, 4569.38], "text": " En fait, dans toutes les bo\u00eetes, dans toutes les startups, les parts sont"}, {"timestamp": [4569.38, 4573.02], "text": " vest\u00e9es, c'est-\u00e0-dire qu'on ne les a pas directement. Aux Etats-Unis, c'est la"}, {"timestamp": [4573.02, 4576.8], "text": " bo\u00eete, les parts appartiennent \u00e0 la bo\u00eete et la bo\u00eete va donner"}, {"timestamp": [4576.8, 4581.34], "text": " ses parts au fur et \u00e0 mesure du temps au fondateur. Et en France, dans toutes les"}, {"timestamp": [4581.34, 4585.44], "text": " startups qui l\u00e8vent de l'argent avec des VC, il y a ce qu'on"}, {"timestamp": [4585.44, 4590.0], "text": " appelle un bad lever et un good lever qui va d\u00e9finir pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es"}, {"timestamp": [4590.0, 4595.22], "text": " quelles sont les parts qui vont \u00eatre donn\u00e9es ou pas au fondateur et qui"}, {"timestamp": [4595.22, 4598.96], "text": " d\u00e9finit notamment les r\u00e8gles dans le cas o\u00f9 il part ou on le fait partir."}, {"timestamp": [4598.96, 4605.84], "text": " Donc de toute fa\u00e7on les parts n'appartiennent pas aux fondateurs"}, {"timestamp": [4605.84, 4609.24], "text": " pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es, ou elles les appartiennent au fur et \u00e0 mesure"}, {"timestamp": [4609.24, 4612.28], "text": " donc oui \u00e7a nous arrivait de nous tromper et je pense que \u00e7a nous arrivera"}, {"timestamp": [4612.28, 4614.08], "text": " encore et c'est pas grave."}, {"timestamp": [4614.08, 4616.88], "text": " En revanche, je vous ai eu en parall\u00e8le des..."}, {"timestamp": [4616.88, 4621.68], "text": " alors au moins en lev\u00e9e puisque les exits il n'y en a pas eu mais l\u00e0, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [4621.68, 4625.44], "text": " je vois alors mon associ\u00e9 Laurent Kretsk,"}, {"timestamp": [4625.44, 4632.36], "text": " un tr\u00e8s tr\u00e8s... qui suit tout le monde, c'est la vigie de Kosa Vostra sur tout ce qui se passe sur le digital,"}, {"timestamp": [4632.36, 4634.36], "text": " puis qui aime beaucoup E-Founders aussi."}, {"timestamp": [4634.36, 4636.36], "text": " Connecte les lignes, connecte les points."}, {"timestamp": [4636.36, 4640.52], "text": " Ouais, mais on a l'impression depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e que vous avez \u00e9lev\u00e9 tous les jours,"}, {"timestamp": [4640.52, 4643.32], "text": " presque, j'exag\u00e8re, mais en plus des montants potentiellement..."}, {"timestamp": [4643.32, 4647.72], "text": " Alors phara mineux que ce soit en CIDE ou phare amineux que ce soit en s\u00e9rie A ou B,"}, {"timestamp": [4647.72, 4651.52], "text": " j'ai l'impression, en t\u00eate j'ai de 3 \u00e0 55 millions, je me trompe ?"}, {"timestamp": [4651.52, 4654.48], "text": " Enfin, au moins de 3 \u00e0 8 millions, j'ai entendu."}, {"timestamp": [4654.48, 4658.92], "text": " On a, en gros, on a lanc\u00e9 Ifounders il y a 7 ans,"}, {"timestamp": [4658.92, 4662.68], "text": " on savait que pendant tr\u00e8s longtemps on serait sous le radar, comme on dit,"}, {"timestamp": [4662.68, 4670.16], "text": " parce qu'il faut du temps pour que les graines qu'on a plant\u00e9es sortent de la terre."}, {"timestamp": [4670.16, 4675.44], "text": " Et maintenant on commence \u00e0 avoir \u00e0 la fois les lev\u00e9es des bo\u00eetes"}, {"timestamp": [4675.44, 4679.24], "text": " en cid, les nouvelles bo\u00eetes qu'on lance."}, {"timestamp": [4679.24, 4681.72], "text": " Qui sont plus importantes parce que vous avez prouv\u00e9 votre truc aussi d\u00e9j\u00e0 j'imagine."}, {"timestamp": [4681.72, 4682.22], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [4682.22, 4691.72], "text": " Une bo\u00eete qui sort chez Fonders elle a plus de valeur qu'ailleurs ? Honn\u00eatement je pense pas que les fonds valorisent,"}, {"timestamp": [4691.72, 4695.84], "text": " je pense plut\u00f4t qu'ils d\u00e9valorisent encore une fois une bo\u00eete sortie d'un startup studio,"}, {"timestamp": [4695.84, 4699.64], "text": " une bo\u00eete comme une Founders encore aujourd'hui. Donc je pense qu'on sait mieux cr\u00e9er des bo\u00eetes"}, {"timestamp": [4699.64, 4703.92], "text": " et on sait mieux trouver des fondateurs qu'avant. Donc les bo\u00eetes sont peut-\u00eatre \u00e0 l'F+,"}, {"timestamp": [4703.92, 4706.48], "text": " c'est sur des meilleures valorisations. Mais on arrive \u00e0 un moment"}, {"timestamp": [4706.48, 4710.52], "text": " o\u00f9 on a nos nouvelles bo\u00eetes qui l\u00e8vent en SID, on a nos bo\u00eetes qui ont"}, {"timestamp": [4710.52, 4713.8], "text": " un an et demi qui l\u00e8vent en s\u00e9rie A, nos bo\u00eetes qui ont quatre ans qui l\u00e8vent en"}, {"timestamp": [4713.8, 4717.64], "text": " s\u00e9rie B, et \u00e7a a priori, tant qu'on continuera \u00e0 cr\u00e9er des nouvelles bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [4717.64, 4721.0], "text": " \u00e7a ne va plus s'arr\u00eater. Il y a eu une l\u00e9gersie pendant cinq ans, pendant"}, {"timestamp": [4721.0, 4724.28], "text": " lequel effectivement on n'a pas trop entendu parler de eFounders, et"}, {"timestamp": [4724.28, 4727.2], "text": " aujourd'hui on ne crie pas \u00e7a sur tous les toits."}, {"timestamp": [4727.2, 4730.72], "text": " Donc ceux qui savent d'o\u00f9 viennent les bo\u00eetes peuvent effectivement"}, {"timestamp": [4730.72, 4733.76], "text": " connecter les points et voir que ce sont des eFounders."}, {"timestamp": [4733.76, 4740.04], "text": " Et effectivement dans le premier trimestre 2018, il y a eu la lev\u00e9e de"}, {"timestamp": [4740.04, 4747.8], "text": " Front de 60 millions, il y a eu la lev\u00e9e de Forest, admin de 3 millions, il y a eu"}, {"timestamp": [4747.8, 4751.64], "text": " la lev\u00e9e de Spendesk de 8 millions et il y a pas mal de choses qui vont"}, {"timestamp": [4751.64, 4754.68], "text": " arriver encore dans les prochaines semaines donc c'est une"}, {"timestamp": [4754.68, 4759.96], "text": " bonne chose m\u00eame si, tu l'as bien dit, on n'a pas encore prouv\u00e9 que le"}, {"timestamp": [4759.96, 4763.48], "text": " mod\u00e8le de startup studio fonctionnait, en tout cas chez nous, parce qu'on n'a pas"}, {"timestamp": [4763.48, 4767.04], "text": " encore fait d'exit. Oui, je l'ai bien dit et apr\u00e8s je le dis parce que c'est ce qu'on dit tout le"}, {"timestamp": [4767.04, 4772.72], "text": " temps, mais je veux dire, t'as pas mis les oeufs dans tout le m\u00eame panier, et tu arrives \u00e0 un"}, {"timestamp": [4772.72, 4777.76], "text": " moment o\u00f9 quand m\u00eame quand tu... une lev\u00e9e \u00e0 60 millions en France \u00e7a arrive quand m\u00eame pas tous"}, {"timestamp": [4777.76, 4784.44], "text": " les jours, et tu arrives quand m\u00eame \u00e0 ce moment o\u00f9 tu te dis l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 sentir... m\u00eame si"}, {"timestamp": [4784.44, 4791.28], "text": " t'y as toujours cru j'imagine puisque tu veux partir t'es dr\u00e2te d'entre... ce moment o\u00f9 tu te dis l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 sentir... m\u00eame si tu y as toujours cru j'imagine puisque par t\u00e9tras d'entre vous voil\u00e0... mais tu te dis bon l\u00e0 il y a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4791.28, 4796.92], "text": " les signaux qui font que... \u00e7a devient concret, \u00e7a devient concret. Je dis \u00e0 tout le monde,"}, {"timestamp": [4796.92, 4803.8], "text": " on a fait honn\u00eatement ce que j'ai envie de faire passer aux \u00e9quipes chez nous, c'est de dire qu'on"}, {"timestamp": [4803.8, 4808.0], "text": " a fait un sprint, honn\u00eatement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur pendant 7 ans, on a \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 parce que"}, {"timestamp": [4808.0, 4812.88], "text": " finalement c'est beaucoup d'\u00e9nergie \u00e0 mettre que de lancer plusieurs bo\u00eetes en"}, {"timestamp": [4812.88, 4815.0], "text": " parall\u00e8le en gros c'est quatre fois l'\u00e9nergie qu'il faut pour faire une"}, {"timestamp": [4815.0, 4819.28], "text": " bo\u00eete moi j'ai eu l'impression et et que aujourd'hui j'ai envie qu'on soit en"}, {"timestamp": [4819.28, 4829.8], "text": " mode marathon o\u00f9 on vient de laisser voir, on continue \u00e0 voir pousser et bient\u00f4t r\u00e9colter, mais en prenant le rythme."}, {"timestamp": [4829.8, 4833.8], "text": " Et sans trop se presser, en continuant \u00e0 faire ce qu'on sait faire."}, {"timestamp": [4833.8, 4838.4], "text": " Ce qui est fou, c'est que moi je suis un fou d'entreprenariat, donc j'adore ton m\u00e9tier."}, {"timestamp": [4838.4, 4841.6], "text": " C'est quand m\u00eame super cool parce que tu lances des choses,"}, {"timestamp": [4841.6, 4850.8], "text": " et en effet j'aime beaucoup ces p\u00e9riodes de lancement. Est-ce que tu arrives \u00e0 voir aujourd'hui des..."}, {"timestamp": [4850.8, 4854.8], "text": " c'est quoi les petits secrets, les petites choses qui font te dire"}, {"timestamp": [4854.8, 4857.4], "text": " tiens cette id\u00e9e \u00e7a me pla\u00eet ou tiens ce type de personne,"}, {"timestamp": [4857.4, 4860.4], "text": " est-ce que tu as quelques petits trucs qui reviennent"}, {"timestamp": [4860.4, 4864.0], "text": " ou des petites choses o\u00f9 tu dis \u00e7a, \u00e7a faut faire attention, des warnings"}, {"timestamp": [4864.0, 4865.0], "text": " dans un sens ou dans l'autre."}, {"timestamp": [4865.0, 4871.0], "text": " \u00c9coute, notre petit dirty little secret c'est quand m\u00eame le SaaS."}, {"timestamp": [4871.0, 4878.0], "text": " Et moi, alors peut-\u00eatre que dans le futur \u00e7a sera pas aussi glorieux que ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans le pass\u00e9,"}, {"timestamp": [4878.0, 4883.0], "text": " mais depuis 2010, 2011, moi je regarde le SaaS et j'investis dedans."}, {"timestamp": [4883.0, 4885.06], "text": " C'est le logiciel pour"}, {"timestamp": [4885.06, 4890.96], "text": " entreprise et il y a un tr\u00e8s bon ratio entre le risque et la r\u00e9compense."}, {"timestamp": [4890.96, 4898.46], "text": " En gros, le risque finalement il est faible parce qu'on cr\u00e9e des outils pour"}, {"timestamp": [4898.46, 4901.76], "text": " des entreprises qui ont finalement les moyens de les payer et d\u00e8s qu'on cr\u00e9e"}, {"timestamp": [4901.76, 4904.84], "text": " de la valeur pour des entreprises, elles sont pr\u00eates \u00e0 valoriser cette valeur et"}, {"timestamp": [4904.84, 4908.48], "text": " le reward peut \u00eatre aussi important que dans une bo\u00eete plus consumer."}, {"timestamp": [4908.48, 4913.24], "text": " C'est s\u00fbr que le consumer c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'aller choper des clients consumer."}, {"timestamp": [4913.24, 4917.52], "text": " Le risque est tr\u00e8s important dans le consumer parce qu'il y a souvent des probl\u00e8mes de masse"}, {"timestamp": [4917.52, 4923.44], "text": " critique qui font que le r\u00e9sultat est binaire. Soit tu arrives au bon coin, soit tu restes."}, {"timestamp": [4923.44, 4926.2], "text": " Donc finalement moi je trouve que dans notre secteur,"}, {"timestamp": [4926.2, 4929.92], "text": " les r\u00e9compenses, le reward est aussi grand que celui dans le consumer"}, {"timestamp": [4929.92, 4932.52], "text": " et le risque beaucoup moins important, donc le secret,"}, {"timestamp": [4932.52, 4934.84], "text": " c'est de continuer \u00e0 faire ce qu'on sait faire,"}, {"timestamp": [4934.84, 4937.56], "text": " cr\u00e9er des logiciels pour les entreprises,"}, {"timestamp": [4937.56, 4940.04], "text": " alors \u00e9videmment on va essayer tout le temps d'innover"}, {"timestamp": [4940.04, 4946.0], "text": " et essayer tout le temps d'approcher les choses diff\u00e9remment,"}, {"timestamp": [4946.0, 4954.0], "text": " de se dire qu'une id\u00e9e de bo\u00eete pour nous, c'est un probl\u00e8me qu'on aura r\u00e9alis\u00e9"}, {"timestamp": [4954.0, 4957.0], "text": " dans notre quotidien ou dans le quotidien d'une entreprise,"}, {"timestamp": [4957.0, 4967.08], "text": " et une solution qu'on aura ressentie et qui vient souvent d'un nouvel usage et un nouveau"}, {"timestamp": [4967.08, 4972.3], "text": " ou une nouvelle techno. Je m'explique par exemple l'id\u00e9e de Slack, Slack j'imagine"}, {"timestamp": [4972.3, 4974.74], "text": " que pas mal de gens connaissent. Tout le monde en parle \u00e0 chaque \u00e9pisode donc"}, {"timestamp": [4974.74, 4978.02], "text": " ceux qui connaissent pas et qui nous \u00e9coutent, t\u00e9l\u00e9chargez Slack et essayez."}, {"timestamp": [4978.02, 4983.42], "text": " L'id\u00e9e d'un Slack \u00e7a vient d'un probl\u00e8me qui est connu dans l'entreprise"}, {"timestamp": [4983.42, 4985.96], "text": " depuis hyper longtemps et que tout le monde essaie de r\u00e9gler et que personne n'y arrive"}, {"timestamp": [4985.96, 4988.2], "text": " qui est le probl\u00e8me de la communication dans la bo\u00eete avec"}, {"timestamp": [4988.68, 4994.76], "text": " les emails qui sont un foutoir total avec les gens qui sont en CC, en BCC et la possibilit\u00e9 de s'y retrouver."}, {"timestamp": [4994.76, 4995.76], "text": " Une perte de temps \u00e9norme."}, {"timestamp": [4995.76, 5000.76], "text": " Donc le probl\u00e8me il est \u00e9vident et pourquoi il y avait une place pour cela au moment o\u00f9 cela est arriv\u00e9,"}, {"timestamp": [5000.76, 5011.28], "text": " d'ailleurs ou les autres, Webchat etc, c'\u00e9tait qu'il y avait un nouvel usage qui \u00e9tait le chat, et qui devenait un peu monnaie courante chez les consumers. Donc d'une part j'avais un"}, {"timestamp": [5011.28, 5018.88], "text": " probl\u00e8me que j'avais vu r\u00e9alis\u00e9 dans l'entreprise, et de l'autre un nouvel usage qui \u00e9tait \u00e9vident."}, {"timestamp": [5018.88, 5025.72], "text": " Et je dirais que la convergence de ces deux choses font un succ\u00e8s comme Slack. Et j'en parle pas de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [5025.72, 5031.2], "text": " anodine, c'est que c'est un peu le gros regret que j'ai chez E-Founders. Alors je sais pas si on"}, {"timestamp": [5031.2, 5035.08], "text": " aurait \u00e9t\u00e9 aussi bon que Slack pour cr\u00e9er le produit qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 parce qu'ils sont tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5035.08, 5040.88], "text": " tr\u00e8s bons dans ce qu'ils font. Mais c'est un peu le produit que moi j'utilise. En fait,"}, {"timestamp": [5040.88, 5047.0], "text": " j'avais modifi\u00e9 Skype chez Fotolia comme on \u00e9tait en remote depuis 2004 pour en faire un Slack"}, {"timestamp": [5047.0, 5052.0], "text": " et je me suis jamais rendu compte qu'il y avait peut-\u00eatre moyen d'en faire un logiciel \u00e0 part enti\u00e8re."}, {"timestamp": [5052.0, 5054.0], "text": " C'est un peu mon grand regret."}, {"timestamp": [5054.0, 5057.0], "text": " M\u00eame Thibaut Elgier a des regrets de notre prise en stasque."}, {"timestamp": [5057.0, 5060.0], "text": " C'est vrai que c'est assez int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [5060.0, 5062.0], "text": " Et c'est vrai que du coup apr\u00e8s tu analyses les..."}, {"timestamp": [5062.0, 5068.76], "text": " J'imagine que vous en expertise, ce qui est assez fou, c'est nous on voit des choses, on a cr\u00e9\u00e9 quand m\u00eame quelques bo\u00eetes, c'est-\u00e0-dire nettement"}, {"timestamp": [5068.76, 5073.52], "text": " moins que vous, on n'a pas du tout le m\u00eame mod\u00e8le, on n'a pas le m\u00eame financement, on s'\u00e9clate \u00e0"}, {"timestamp": [5073.52, 5078.84], "text": " cr\u00e9er des bo\u00eetes. On d\u00e9couvre des probl\u00e9matiques toujours similaires sur la r\u00e9partition du capital,"}, {"timestamp": [5078.84, 5084.56], "text": " sur le nom, comment je dois appeler la bo\u00eete, des mecs qui vont passer... en fait beaucoup de"}, {"timestamp": [5084.56, 5088.16], "text": " primo-entrepreneurs qui s'emmerdent sur des probl\u00e9matiques"}, {"timestamp": [5088.16, 5090.72], "text": " qui ne sont pas des probl\u00e9matiques en fait, qui doivent \u00eatre vues plus tard."}, {"timestamp": [5090.72, 5098.32], "text": " Et donc j'invite aussi beaucoup des gens qui nous \u00e9coutent \u00e0 lire toute la litt\u00e9rature que vous publiez parce qu'il y a beaucoup de choses int\u00e9ressantes."}, {"timestamp": [5098.32, 5101.6], "text": " Il y a des choses qu'on avait commenc\u00e9 \u00e0 mettre en place chez nous sur le nom par exemple,"}, {"timestamp": [5101.6, 5106.6], "text": " o\u00f9 je crois que vous avez d\u00e9cid\u00e9 maintenant que vous ne nommiez plus les bo\u00eetes avant de les lancer, enfin il y a une r\u00e8gle,"}, {"timestamp": [5106.6, 5109.2], "text": " non je me trompe ?"}, {"timestamp": [5109.2, 5112.68], "text": " En r\u00e9fl\u00e9chissant au nom dans un second temps, on veut bien comprendre ce qu'on fait,"}, {"timestamp": [5112.68, 5116.0], "text": " le produit qu'on fait et cr\u00e9er l'univers autour du produit avant de"}, {"timestamp": [5116.0, 5119.72], "text": " trouver le nom de la bo\u00eete. Alors apr\u00e8s on n'est pas toujours bon sur le nom des"}, {"timestamp": [5119.72, 5124.16], "text": " bo\u00eetes, je ne citerai pas certaines choses mais on est parfois plus ou moins"}, {"timestamp": [5124.16, 5129.24], "text": " inspir\u00e9 aussi et c'est \u00e0 toute l'\u00e9quipe, \u00e7a d\u00e9pend aussi des \u00e9quipes, des bo\u00eetes, \u00e7a veut dire que"}, {"timestamp": [5129.24, 5133.48], "text": " \u00e9videmment les fondateurs, les entrepreneurs participent tr\u00e8s fort. En tout cas on choisira"}, {"timestamp": [5133.48, 5138.44], "text": " jamais un nom de bo\u00eete, c'est toujours un nom de projet finissant par un X, Demo X,"}, {"timestamp": [5138.44, 5146.54], "text": " Jira X etc. On personnalisera jamais la bo\u00eete avant d'avoir trouv\u00e9 l'\u00e9quipe cofondatrice,"}, {"timestamp": [5146.54, 5149.0], "text": " c'est \u00e0 dire un business founders, un tech founders."}, {"timestamp": [5149.0, 5149.72], "text": " Qui doit trouver son mondial."}, {"timestamp": [5149.72, 5151.76], "text": " Parce que \u00e7a fait partie de l'appropriation du projet."}, {"timestamp": [5151.76, 5156.48], "text": " Ok. Et apr\u00e8s sur les phases de croissance, j'imagine que tout ce qui est grossacking,"}, {"timestamp": [5156.48, 5161.24], "text": " activation digitale etc, \u00e7a vous a acquis une expertise de folie aussi non ? C'est"}, {"timestamp": [5161.24, 5165.0], "text": " un truc que vous d\u00e9veloppez ici, pour votre startup, vous \u00eates au service des startups apr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [5165.0, 5169.0], "text": " \u00c9coute, nous notre id\u00e9e, moi mon id\u00e9e, c'est..."}, {"timestamp": [5169.0, 5173.0], "text": " Le mod\u00e8le de startup studio, honn\u00eatement personne n'a r\u00e9ussi \u00e0 le faire marcher"}, {"timestamp": [5173.0, 5177.0], "text": " et parce qu'il y a pas mal de gens qui ne le comprennent pas"}, {"timestamp": [5177.0, 5181.0], "text": " et nous on le comprend de plus en plus"}, {"timestamp": [5181.0, 5184.0], "text": " mais c'est vrai qu'il est un peu paradoxal."}, {"timestamp": [5184.0, 5186.72], "text": " Tout le monde pense qu'il faut avoir une grosse \u00e9quipe mutualis\u00e9e pour"}, {"timestamp": [5186.72, 5190.56], "text": " mutualiser la plupart des choses le d\u00e9veloppement le marketing etc et nous"}, {"timestamp": [5190.56, 5195.12], "text": " on a compris je crois que il faut avoir en fait la l'\u00e9quipe mutualis\u00e9e la plus"}, {"timestamp": [5195.12, 5199.88], "text": " petite possible et utiliser son startup studio pour recruter la meilleure \u00e9quipe"}, {"timestamp": [5199.88, 5203.68], "text": " d\u00e9di\u00e9e au projet donc quand quelqu'un vient nous ce qui quand un projet"}, {"timestamp": [5203.68, 5205.6], "text": " commence toute notre \u00e9nergie elle est"}, {"timestamp": [5206.28, 5212.16], "text": " pour recruter les talents en interne. C'est \u00e0 dire que si on voit un projet o\u00f9 le marketing ou les sales ou le graph hacking va \u00eatre"}, {"timestamp": [5212.16, 5213.76], "text": " important, on va plut\u00f4t"}, {"timestamp": [5213.76, 5221.52], "text": " s'int\u00e9resser \u00e0 recruter un tr\u00e8s bon gars en graph hacking pour ce projet. Et entre temps, \u00e9videmment on va faire le pont."}, {"timestamp": [5221.52, 5226.2], "text": " Ce qui est gr\u00e2ce \u00e0 notre \u00e9quipe mutualis\u00e9e, on peut, je dirais,"}, {"timestamp": [5226.2, 5230.04], "text": " bridger entre le moment o\u00f9 on a besoin de quelqu'un et le moment o\u00f9 on trouve cette"}, {"timestamp": [5230.04, 5232.96], "text": " personne. Il y a un peu de drive quand m\u00eame, vous essayez de les orienter vers des choses..."}, {"timestamp": [5232.96, 5236.68], "text": " Bien s\u00fbr, mais ce que je veux dire c'est qu'il s'agit pas de faire \u00e0 la place d'eux,"}, {"timestamp": [5236.68, 5240.4], "text": " il s'agit de commencer \u00e0 faire \u00e0 la place d'eux pour commencer et lancer le projet,"}, {"timestamp": [5240.4, 5249.56], "text": " et ce qui est important c'est surtout transmettre l'ADN. Donc en gros sur un projet o\u00f9 \u00e7a dure 18 mois, pendant neuf mois on va faire \u00e0"}, {"timestamp": [5249.56, 5253.2], "text": " la place d'eux et pendant les neuf mois qui suivent on va essayer de"}, {"timestamp": [5253.2, 5257.4], "text": " transmettre l'ADN, que ce soit sur la philosophie produit, que ce soit sur la"}, {"timestamp": [5257.4, 5260.84], "text": " strat\u00e9gie, sur le marketing, sur les sales, sur le recrutement et \u00e7a"}, {"timestamp": [5260.84, 5264.88], "text": " effectivement c'est une connaissance qui appartient \u00e0 l'\u00e9quipe, \u00e0 la"}, {"timestamp": [5264.88, 5266.08], "text": " Core Team, l'\u00e9quipe mutualis\u00e9e."}, {"timestamp": [5266.08, 5272.0], "text": " Bon \u00e9coute, c'est passionnant, on pourrait en faire beaucoup plus, mais pour revenir \u00e0 toi 5 minutes,"}, {"timestamp": [5272.0, 5275.28], "text": " toi aujourd'hui tu es toujours un peu en remote, si je comprends bien, parce que..."}, {"timestamp": [5275.28, 5281.28], "text": " Ouais, alors moi je travaille, on a un bureau \u00e0 Bruxelles, alors moi je vis \u00e0 Bruxelles depuis ce moment o\u00f9 je suis..."}, {"timestamp": [5281.28, 5284.28], "text": " j'ai d\u00e9barqu\u00e9 depuis..."}, {"timestamp": [5284.28, 5287.68], "text": " De Berlin. Donc je vais \u00e0 Bruxelles et je"}, {"timestamp": [5287.68, 5292.08], "text": " passe pas mal... je passe un peu de temps dans les bureaux \u00e0 Paris et on a pas mal"}, {"timestamp": [5292.08, 5294.64], "text": " de choses qui se passent aussi \u00e0 l'\u00e9tranger donc on est beaucoup aux"}, {"timestamp": [5294.64, 5297.2], "text": " Etats-Unis parce qu'il y a quand m\u00eame pas mal de choses qui se font \u00e0 San"}, {"timestamp": [5297.2, 5301.08], "text": " Francisco et qu'on incorpore pas mal de nos bo\u00eetes aux Etats-Unis."}, {"timestamp": [5301.08, 5303.76], "text": " Et donc elles se retrouvent \u00e0 New York ou \u00e0 San Francisco."}, {"timestamp": [5303.76, 5309.3], "text": " Vous avez toujours une vision globale sur vos bo\u00eetes, vous vous enlaissez pas sur le march\u00e9 fran\u00e7ais ?"}, {"timestamp": [5309.3, 5316.5], "text": " Alors, d\u00e9pendant des bo\u00eetes, parfois \u00e7a fonctionne pas aux US, donc on est sur tout sauf US ou march\u00e9 europ\u00e9en."}, {"timestamp": [5316.5, 5321.0], "text": " Par exemple, une bo\u00eete comme SpendDesk a beaucoup de l\u00e9gitimit\u00e9 en Europe, moins aux Etats-Unis."}, {"timestamp": [5321.0, 5324.6], "text": " SpendDesk, c'est les notes de frais."}, {"timestamp": [5324.6, 5326.16], "text": " Exactement, c'est la gestion des d\u00e9penses"}, {"timestamp": [5326.16, 5333.68], "text": " g\u00e9n\u00e9rales de la bo\u00eete, dont les notes de frais. Et cette bo\u00eete \u00e7a fonctionne avec des wallets"}, {"timestamp": [5333.68, 5338.44], "text": " qui fonctionnent ici. Bref, \u00e7a a du sens ici, peut-\u00eatre \u00e0 terme aux Etats-Unis mais c'est"}, {"timestamp": [5338.44, 5345.16], "text": " pas \u00e9vident pour toutes les autres bo\u00eetes type Front, type Hypercall, c'est des logiciels qui conviennent autant \u00e0 des bo\u00eetes"}, {"timestamp": [5345.16, 5352.2], "text": " en Europe qu'aux US. Donc on lance souvent aux Etats-Unis d'abord. Pourquoi ? Parce qu'en lan\u00e7ant"}, {"timestamp": [5352.2, 5357.72], "text": " une bo\u00eete aux Etats-Unis, on s'ouvre \u00e0 la possibilit\u00e9 d'avoir des vicies am\u00e9ricains,"}, {"timestamp": [5357.72, 5362.28], "text": " des financements am\u00e9ricains. Alors que quand on cr\u00e9e une bo\u00eete en France, on s'emp\u00eache d'avoir"}, {"timestamp": [5362.28, 5369.16], "text": " ces financements. Et du coup aujourd'hui, tes journ\u00e9es s'articulent comment ?"}, {"timestamp": [5369.16, 5373.2], "text": " Tu passes d'une startup \u00e0 l'autre ?"}, {"timestamp": [5373.2, 5377.56], "text": " C'est assez \u00e9prouvant, comme je disais."}, {"timestamp": [5377.56, 5381.48], "text": " J'essaie de prendre de plus en plus de temps pour moi parce que je trouve que"}, {"timestamp": [5381.48, 5392.42], "text": " j'en ai pas pris assez, donc jai essay\u00e9 de calmer un peu la cadence mais globalement tu as un tiers qui est sur eFounders o\u00f9 on va travailler"}, {"timestamp": [5392.42, 5397.66], "text": " sur la visibilit\u00e9 du studio, sur comment \u00e7a fonctionne, sur la strat\u00e9gie, sur comment on"}, {"timestamp": [5397.66, 5406.88], "text": " avance, sur quelles sont les nouvelles id\u00e9es, o\u00f9 on va, qu'est ce qu'on cr\u00e9e. Un bon gros tiers sur les bo\u00eetes dans lesquelles on est"}, {"timestamp": [5406.88, 5415.0], "text": " de mani\u00e8re... on est vraiment actif de mani\u00e8re ultra op\u00e9rationnelle. C'est-\u00e0-dire que moi je suis"}, {"timestamp": [5415.0, 5420.56], "text": " l\u00e0 tous les product committee. Plus jeunes plut\u00f4t ou pas forc\u00e9ment ? Toutes les bo\u00eetes de 0 \u00e0 18"}, {"timestamp": [5420.56, 5426.64], "text": " mois. Alors on est au bord de des bo\u00eetes qui sont plus anciennes, mais moi je fais"}, {"timestamp": [5426.64, 5431.68], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement les 0 \u00e0 12 mois apr\u00e8s je m'\u00e9puise un peu et je laisse le r\u00f4le \u00e0 mes associ\u00e9s,"}, {"timestamp": [5431.68, 5437.36], "text": " mais pendant les 12 premiers mois je suis l\u00e0 et je connais le produit per coeur et c'est moi qui"}, {"timestamp": [5437.36, 5441.28], "text": " fais les premiers mock-up g\u00e9n\u00e9ralement et il y a Axel qui prend le relais. Enfin voil\u00e0 je suis"}, {"timestamp": [5441.28, 5446.28], "text": " vraiment dans le produit et c'est \u00e7a aussi qui fait la diff\u00e9rence je pense, c'est vraiment, j'ai pas pris de hauteur en"}, {"timestamp": [5446.28, 5449.32], "text": " regardant les choses d'eau, peut-\u00eatre que je m\u00e9riterais de le faire, mais \u00e7a"}, {"timestamp": [5449.32, 5451.76], "text": " s'av\u00e8re que, je sais pas si \u00e7a fonctionnerait, mais il s'av\u00e8re que c'est pas le cas"}, {"timestamp": [5451.76, 5455.04], "text": " aujourd'hui. Et un chair qui a du recrutement, parce qu'on l'a dit, la"}, {"timestamp": [5455.04, 5459.16], "text": " visibilit\u00e9 d'eFounders elle sert juste \u00e0 faire venir les meilleurs et \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [5459.16, 5461.64], "text": " les fondateurs qui nous rejoignent et aussi, et c'est \u00e7a le secret d'eFounders,"}, {"timestamp": [5461.64, 5464.32], "text": " c'est que tout, il y a pas mal de gens qui viennent nous voir, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 400"}, {"timestamp": [5464.32, 5468.04], "text": " candidatures par mois et c'est ces gens l\u00e0 qu'on recrute, les d\u00e9veloppeurs,"}, {"timestamp": [5468.04, 5472.08], "text": " les business developers, qui vont \u00eatre les premiers employ\u00e9s de nos startups."}, {"timestamp": [5472.08, 5475.16], "text": " Sachant que tu as des gens de chez eFounders qui se barrent avec les startups j'imagine certains,"}, {"timestamp": [5475.16, 5477.04], "text": " la tentation est grande non ? Pas trop ?"}, {"timestamp": [5477.04, 5490.6], "text": " C'est compl\u00e8tement encourag\u00e9. Donc si jamais, alors \u00e7a arriv arriv\u00e9 quelques fois et j'esp\u00e8re que \u00e7a arrivera encore, si je dirais pas que tout le monde est rempla\u00e7able, c'est que je comprends qu'au"}, {"timestamp": [5490.6, 5496.28], "text": " bout de 18 mois, 2 ans, 3 ans, \u00e0 faire finalement le m\u00eame m\u00e9tier chez Yves Flanders,"}, {"timestamp": [5496.28, 5500.4], "text": " on puisse se lasser et on puisse \u00eatre \u00e9pris d'un projet, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe,"}, {"timestamp": [5500.4, 5503.28], "text": " et pouvoir le rejoindre. Donc on a d\u00e9j\u00e0 eu des designers qui travaillaient chez nous,"}, {"timestamp": [5503.28, 5506.68], "text": " qui ont rejoint des projets, on a d\u00e9j\u00e0 eu justement"}, {"timestamp": [5506.68, 5509.44], "text": " quelqu'un qui s'occupe du marketing chez nous, qui a rejoint Spandesk."}, {"timestamp": [5509.44, 5513.72], "text": " Donc \u00e7a arrive et j'encourage fortement."}, {"timestamp": [5513.72, 5521.36], "text": " Et \u00e9coute c'est passionnant. Et apr\u00e8s, niveau regard, niveau personnel, toi tu fais du sport,"}, {"timestamp": [5521.36, 5527.0], "text": " tu as des choses qui te font un peu tenir dans tout \u00e7a, sur ton rythme un peu comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5527.0, 5530.6], "text": " \u00c9coute, je commence \u00e0 prendre de plus en plus de temps pour moi, alors je me suis mis,"}, {"timestamp": [5530.6, 5534.8], "text": " et justement la m\u00e9ditation, il faudrait que je... alors j'avais ador\u00e9 \u00e7a et j'ai un peu arr\u00eat\u00e9 l\u00e0"}, {"timestamp": [5534.8, 5539.12], "text": " depuis un mois, donc il faudrait que j'y reprenne, mais c'est effectivement un moment o\u00f9 on prend"}, {"timestamp": [5539.12, 5542.84], "text": " du temps pour soi. Moi j'adore les sports d'hiver, donc l\u00e0 je viens de passer, je viens de d\u00e9placer"}, {"timestamp": [5542.84, 5545.14], "text": " comme je suis en remote mon bureau \u00e0 la montagne. D'accord."}, {"timestamp": [5545.14, 5549.44], "text": " De 7 semaines \u00e0 la montagne, c'\u00e9tait un peu mon r\u00eave."}, {"timestamp": [5549.44, 5552.14], "text": " Et finalement j'ai travaill\u00e9 depuis l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [5552.14, 5554.14], "text": " T'es arriv\u00e9 \u00e0 skier quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [5554.14, 5556.64], "text": " Ouais, justement j'ai beaucoup ski\u00e9."}, {"timestamp": [5556.64, 5561.74], "text": " Et comme on a une grosse culture du remote, \u00e7a a fonctionn\u00e9, donc j'\u00e9tais en famille, \u00e0 la base c'\u00e9tait assez incroyable."}, {"timestamp": [5561.74, 5569.36], "text": " Et je vais essayer de faire \u00e7a de mani\u00e8re... en fait ce que je me suis dit c'est qu'on a un mode... on"}, {"timestamp": [5569.36, 5574.76], "text": " s'impose parfois une esp\u00e8ce de routine qui date d'avant et alors qu'on a des"}, {"timestamp": [5574.76, 5579.44], "text": " jobs qui sont assez particuliers et j'ai envie d'essayer d'adapter mon"}, {"timestamp": [5579.44, 5584.44], "text": " rythme de travail et ma vie finalement \u00e0 un nouveau mode de vie qui serait plus"}, {"timestamp": [5584.44, 5588.28], "text": " nomade. Alors effectivement quand on a enfants, c'est un peu plus compliqu\u00e9 parce que c'est"}, {"timestamp": [5588.28, 5592.64], "text": " \u00e7a qui s\u00e9dentarise, mais justement j'ai des gros sujets sur le niveau \u00e9ducation pour"}, {"timestamp": [5592.64, 5599.44], "text": " arriver \u00e0 rendre... Je pense qu'on est vraiment... On redevient des peuplades nomades gr\u00e2ce"}, {"timestamp": [5599.44, 5608.22], "text": " \u00e0 l'explosion des moyens de communication digitaux et physiques et que l'\u00e9ducation telle"}, {"timestamp": [5608.22, 5612.36], "text": " qu'on l'a imagin\u00e9e, c'est-\u00e0-dire ultra s\u00e9dentaire, n'a pas vraiment lieu d'\u00eatre."}, {"timestamp": [5612.36, 5618.4], "text": " Donc je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 des sujets comme \u00e7a et je pense que d'ici quelques ann\u00e9es"}, {"timestamp": [5618.4, 5626.66], "text": " je passerai de mon r\u00f4le de co-fondateur chez Efounders o\u00f9 je m'amuse beaucoup \u00e0 quelque chose"}, {"timestamp": [5626.66, 5631.94], "text": " o\u00f9 je passerai plus de temps \u00e0 investir. C'est quelque chose qui m'amuse quand je"}, {"timestamp": [5631.94, 5636.26], "text": " fais autre chose par ailleurs donc je continuerai \u00e0 \u00eatre un business angel et en m\u00eame temps je"}, {"timestamp": [5636.26, 5639.46], "text": " pense que je vais travailler sur des sujets, un sujet qui me tient \u00e0 coeur justement dans"}, {"timestamp": [5639.46, 5646.44], "text": " l'\u00e9ducation autour de l'\u00e9ducation un peu plus nomade. En termes d'outils, tu parlais de Slack, il y a toutes tes choses,"}, {"timestamp": [5646.64, 5650.08], "text": " c'est quoi tes indispensables sur ton t\u00e9l\u00e9phone, sur ton travail en"}, {"timestamp": [5650.28, 5651.04], "text": " remote ? Comment tu te..."}, {"timestamp": [5651.6, 5656.24], "text": " Ecoute, justement, \u00e7a s'est fait naturellement qu'on soit entre"}, {"timestamp": [5656.44, 5658.4], "text": " Bruxelles et Paris."}, {"timestamp": [5658.84, 5661.64], "text": " Donc ce qui est assez g\u00e9nial, m\u00eame si on n'a pas voulu que \u00e7a se"}, {"timestamp": [5661.84, 5664.96], "text": " fasse, \u00e7a s'est bien mis, c'est qu'on introduit une culture du"}, {"timestamp": [5667.32, 5670.56], "text": " remote directement dans nos bo\u00eetes. Donc toutes nos r\u00e9ununions il y a tout le temps quelqu'un qui est ailleurs, donc on a d\u00fb"}, {"timestamp": [5670.56, 5674.2], "text": " adapter nos outils et on utilise effectivement Slight, nos propres outils"}, {"timestamp": [5674.2, 5679.16], "text": " incroyable, franchement moi je pense vraiment \u00e0 S-L-I-T-E"}, {"timestamp": [5679.16, 5682.32], "text": " c'est une sorte d'Evernote mais mieux foutu pour \u00eatre connect\u00e9"}, {"timestamp": [5682.32, 5685.4], "text": " Evernote c'est l'\u00e9quivalent d'un WhatsApp je dirais et Slight c'est l'\u00e9quivalent d'un Whatsapp je dirais et"}, {"timestamp": [5685.4, 5689.72], "text": " Slide c'est l'\u00e9quivalent d'un Slack, c'est fait pour l'entreprise. Donc \u00e7a nous permet de"}, {"timestamp": [5689.72, 5695.08], "text": " de mani\u00e8re remote et de cr\u00e9er tr\u00e8s simplement du knowledge qui va \u00eatre partag\u00e9 \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [5695.08, 5700.24], "text": " On utilise un outil qu'on a d\u00e9couvert pour la visio parce que personne ne trouve jamais l'outil"}, {"timestamp": [5700.24, 5710.28], "text": " r\u00eav\u00e9. Alors est-ce que c'est le m\u00eame que le n\u00f4tre ? Nous on est sur Apirin. Nous on a tout fait, on a fait du Apirin,"}, {"timestamp": [5710.28, 5716.32], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement en jongle entre du slack vid\u00e9o, du Apirin etc. Et l\u00e0 on a essay\u00e9 un Zoomus,"}, {"timestamp": [5716.32, 5721.92], "text": " et depuis... mais c'est toujours le nerf de la guerre, le fait de pouvoir s'entendre et de se"}, {"timestamp": [5721.92, 5725.24], "text": " voir. Alors nous ce qu'on n'a pas r\u00e9gl\u00e9 c'est le syst\u00e8me de pieuvre."}, {"timestamp": [5725.24, 5727.76], "text": " On n'arrive pas \u00e0... le micro on n'a pas trouv\u00e9."}, {"timestamp": [5727.76, 5729.32], "text": " On a cru qu'on l'avait trouv\u00e9, on ne l'a pas trouv\u00e9."}, {"timestamp": [5729.32, 5730.32], "text": " Nous..."}, {"timestamp": [5730.32, 5731.32], "text": " J'abras pendant longtemps."}, {"timestamp": [5731.32, 5733.68], "text": " C'est tr\u00e8s technique, franchement j'abras \u00e7a marche pas."}, {"timestamp": [5733.68, 5736.68], "text": " Soit il faut \u00e9quiper une salle et il faut qu'elle soit super insonoris\u00e9e,"}, {"timestamp": [5736.68, 5738.12], "text": " un syst\u00e8me qui co\u00fbte des millions,"}, {"timestamp": [5738.12, 5741.12], "text": " soit nous on met maintenant un ordinateur, on met un Mac,"}, {"timestamp": [5741.12, 5744.28], "text": " avec le micro haut et le speaker, \u00e7a marche plut\u00f4t pas mal."}, {"timestamp": [5744.28, 5749.96], "text": " Dans une petite pi\u00e8ce quoi. Mais bon c'est de fortune quoi sinon \u00e9coute non pas"}, {"timestamp": [5749.96, 5756.52], "text": " d'outils exceptionnels, beaucoup de mail toujours"}, {"timestamp": [5756.52, 5763.68], "text": " encore et toujours sur Gmail ? Non sur les apps natives"}, {"timestamp": [5763.68, 5768.0], "text": " donc mail et moi j'aime bien pouvoir faire un peu de offline."}, {"timestamp": [5768.0, 5771.0], "text": " Un super outil, si vous aimez le produit,"}, {"timestamp": [5771.0, 5773.0], "text": " et si vous aimez mockuper,"}, {"timestamp": [5773.0, 5775.0], "text": " justement on parlait de votre dessin d'interface"}, {"timestamp": [5775.0, 5777.0], "text": " qui s'appelle Mockup,"}, {"timestamp": [5777.0, 5779.0], "text": " que j'encourage, M-O-C-K-U-P-S,"}, {"timestamp": [5779.0, 5788.0], "text": " dans lequel j'ai en tout cas encore aucune part. D lequel je crois beaucoup, c'est un projet roumain g\u00e9nial."}, {"timestamp": [5788.0, 5792.8], "text": " Et non, on utilise des outils tr\u00e8s basiques."}, {"timestamp": [5792.8, 5796.4], "text": " En fait, sur Efounders, c'est ce que j'aime,"}, {"timestamp": [5796.4, 5800.0], "text": " on est au moment o\u00f9 on bootstrap encore sur les projets,"}, {"timestamp": [5800.0, 5803.6], "text": " donc avec des emails, un stack et un traileau,"}, {"timestamp": [5803.6, 5806.64], "text": " on arrive \u00e0 construire finalement ce qu'on veut."}, {"timestamp": [5806.64, 5811.84], "text": " Si t'avais un conseil \u00e0 te donner quand t'es parti de Berlin, ce serait quoi ?"}, {"timestamp": [5811.84, 5815.2], "text": " Comment \u00e7a un conseil ?"}, {"timestamp": [5815.2, 5820.32], "text": " Je sais pas, si t'avais l'occasion de te voir l\u00e0, 10 minutes, et te dire juste au moment o\u00f9 tu pars,"}, {"timestamp": [5820.32, 5826.3], "text": " et avant que tu repartes en Belgique, \u00e0 Paris, que tu prennes, qu'est-ce que tu te dirais l\u00e0 ? Ah bah je dirais que..."}, {"timestamp": [5827.5, 5832.5], "text": " Si j'avais su, j'aurais pas, je pense, lanc\u00e9 ma bo\u00eete directement"}, {"timestamp": [5832.5, 5835.5], "text": " et je pense que ceux qui ont un temp\u00e9rament d'entrepreneur"}, {"timestamp": [5835.5, 5838.0], "text": " et qui se disent, parce qu'ils l'ont entendu par ailleurs,"}, {"timestamp": [5838.0, 5842.0], "text": " qu'il vaut mieux \u00eatre salari\u00e9 un peu pour apprendre le m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [5842.0, 5843.5], "text": " je pense qu'ils se trompent."}, {"timestamp": [5843.5, 5845.76], "text": " Je pense qu'il faut faire \u00e7a le plus t\u00f4t possible, qu'on en a envie,"}, {"timestamp": [5845.76, 5848.56], "text": " parce que c'est plus simple, et qu'il ne faut pas se laisser distraire"}, {"timestamp": [5848.56, 5852.36], "text": " par d'autres activit\u00e9s, et qu'on apprend bien sur le tas,"}, {"timestamp": [5852.36, 5854.08], "text": " \u00e0 condition d'\u00eatre bien entour\u00e9."}, {"timestamp": [5854.08, 5856.08], "text": " Ok. O\u00f9 est-ce qu'on peut te suivre Thibaut ?"}, {"timestamp": [5856.08, 5857.28], "text": " Sur LinkedIn ?"}, {"timestamp": [5857.28, 5859.48], "text": " Non, je ne suis pas beaucoup sur LinkedIn."}, {"timestamp": [5859.48, 5861.64], "text": " Non, sur Twitter, Thibuel,"}, {"timestamp": [5861.64, 5865.0], "text": " arrobase Thibuel, T-I-B-E-U-L sur Twitter."}, {"timestamp": [5865.0, 5869.4], "text": " Pour moi LinkedIn est le nouveau Twitter, c'est ma projection 2018."}, {"timestamp": [5869.4, 5874.2], "text": " Ok, mais moi je suis encore un peu, je trouve \u00e7a un tout petit peu encore corporate, mais"}, {"timestamp": [5874.2, 5879.2], "text": " chaque fois que j'ai un in-mail, un gars qui d\u00e9crit par LinkedIn, je lui d\u00e9cris,"}, {"timestamp": [5879.2, 5883.3], "text": " je lui donne mon num\u00e9ro pour qu'il m'envoie un WhatsApp, mais du coup je suis pas encore"}, {"timestamp": [5883.3, 5885.92], "text": " dedans mais je vais regarder, je vais regarder, int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [5885.92, 5890.8], "text": " Et tr\u00e8s bien donc twitter et puis apr\u00e8s on te contacte comme on peut par le"}, {"timestamp": [5890.8, 5896.44], "text": " biais de eFounders. Voil\u00e0, Thibaut, Thibaut, arrobas, e-founders.com"}, {"timestamp": [5896.44, 5901.72], "text": " On a pas encore r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le son tir\u00e9, les cordonniers sont les plus mal chauss\u00e9s"}, {"timestamp": [5901.72, 5908.0], "text": " et juste n'h\u00e9sitez pas si vous avez donc si vous \u00eates un entrepreneur et que vous voulez monter une bo\u00eete,"}, {"timestamp": [5908.0, 5912.0], "text": " ou une entrepreneuse d'ailleurs, qui voulait monter une bo\u00eete dans le logiciel B2B,"}, {"timestamp": [5912.0, 5914.0], "text": " on a plein d'id\u00e9es, venez nous voir."}, {"timestamp": [5914.0, 5916.0], "text": " Si on a une id\u00e9e, on peut venir."}, {"timestamp": [5916.0, 5918.0], "text": " Exactement, et si vous avez une id\u00e9e, c'est quelque chose qu'on vient de sortir,"}, {"timestamp": [5918.0, 5922.0], "text": " qui s'appelle eFounders Start, qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait deux fois chez eFounders"}, {"timestamp": [5922.0, 5925.52], "text": " pour des projets sur lesquels on n'a pas trop communiqu\u00e9 et qui fonctionnent super bien,"}, {"timestamp": [5926.16, 5929.96], "text": " c'est si vous avez une expertise dans un domaine et que vous \u00eates entrepreneur, si vous \u00eates"}, {"timestamp": [5930.56, 5932.04], "text": " une comptable"}, {"timestamp": [5932.04, 5935.44], "text": " entrepreneuse, si vous \u00eates une notaire entrepreneuse..."}, {"timestamp": [5935.44, 5938.44], "text": " Comme Rachel Delacour \u00e0 l'\u00e9poque sur BIM que j'ai interrog\u00e9 en l'occurrence."}, {"timestamp": [5938.44, 5939.44], "text": " Qui \u00e9tait comptable du..."}, {"timestamp": [5939.44, 5944.94], "text": " Non, elle \u00e9tait sur plus de la BI et voil\u00e0, et elle a mont\u00e9 BIM."}, {"timestamp": [5944.94, 5949.52], "text": " Pourquoi ? Parce que nous on n'a que des id\u00e9es li\u00e9es \u00e0 des probl\u00e8mes qu'on rencontre"}, {"timestamp": [5949.52, 5952.44], "text": " et on ne rencontre pas trop de probl\u00e8mes verticaux, on rencontre des probl\u00e8mes"}, {"timestamp": [5952.44, 5957.04], "text": " g\u00e9n\u00e9riques de bo\u00eetes. Donc il y a eu des \u00e9normes opportunit\u00e9s dans la"}, {"timestamp": [5957.04, 5960.8], "text": " construction, dans la compta, dans le juridique et c'est forc\u00e9ment, on a besoin"}, {"timestamp": [5960.8, 5964.92], "text": " de gens brillants et experts de leur domaine donc n'h\u00e9sitez pas aussi \u00e0 nous"}, {"timestamp": [5964.92, 5965.32], "text": " contacter"}, {"timestamp": [5965.32, 5970.16], "text": " c'est je crois c'est start at e-founders.com o\u00f9 vous utilisez mon email perso."}, {"timestamp": [5970.16, 5976.0], "text": " Bon bah \u00e9coute je suis ravi je vais m'arr\u00eater l\u00e0 parce que je pourrais bien s\u00fbr continuer"}, {"timestamp": [5976.0, 5988.8], "text": " mais c'\u00e9tait vraiment un tr\u00e8s bon moment Thibaut. Je te souhaite longue vie et longue vie \u00e0 E-Founders. Bravo pour tout \u00e7a, plein de beaux succ\u00e8s, c'est admirable."}, {"timestamp": [5988.8, 5993.6], "text": " Et \u00e9coute, on suit tous \u00e0 pr\u00e8s en tout cas dans les prochaines ann\u00e9es."}, {"timestamp": [5993.6, 5994.8], "text": " Merci beaucoup Mathieu."}, {"timestamp": [5994.8, 5995.4], "text": " Salut Thibaut."}, {"timestamp": [5995.4, 5996.0], "text": " A bient\u00f4t."}, {"timestamp": [6001.8, 6005.2], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [6005.2, 6010.76], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast"}, {"timestamp": [6010.76, 6015.44], "text": " sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide"}, {"timestamp": [6015.44, 6021.6], "text": " \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr,"}, {"timestamp": [6021.6, 6025.3], "text": " je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans."}, {"timestamp": [6025.84, 6029.56], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [6030.04, 6035.0], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact"}, {"timestamp": [6035.0, 6060.88], "text": " arrobase causa vostra.com. Je suis est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [6060.88, 6067.92], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City,"}, {"timestamp": [6067.92, 6071.24], "text": " et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [6071.24, 6075.6], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets"}, {"timestamp": [6075.6, 6079.04], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au"}, {"timestamp": [6079.04, 6083.12], "text": " bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous,"}, {"timestamp": [6083.12, 6088.08], "text": " je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [6088.08, 6092.04], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [6092.04, 6096.54], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [6096.54, 6098.52], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [6098.52, 6101.48], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [6101.48, 6106.64], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork. Il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement."}, {"timestamp": [6106.64, 6109.28], "text": " Il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne."}, {"timestamp": [6109.28, 6111.44], "text": " Et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire."}, {"timestamp": [6111.44, 6114.8], "text": " Ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re."}, {"timestamp": [6114.8, 6116.8], "text": " Ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux."}, {"timestamp": [6116.8, 6119.2], "text": " Ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV."}, {"timestamp": [6119.2, 6123.36], "text": " Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [6123.36, 6128.8], "text": " On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous"}, {"timestamp": [6128.8, 6132.12], "text": " aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [6132.12, 6136.2], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre"}, {"timestamp": [6136.2, 6139.16], "text": " temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important"}, {"timestamp": [6139.16, 6140.72], "text": " d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [6140.72, 6147.16], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci"}, {"timestamp": [6147.16, 6151.04], "text": " sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}]}}