{"263": {"text": " COSAVOSTRA Avoir une \u00e9nergie carbon\u00e9e, si on n'avait ni probl\u00e8me de changement climatique, ni probl\u00e8me de finitude des ressources, on s'en ficherait que l'\u00e9nergie soit carbon\u00e9e. Ce serait un sujet absolu. Sauf qu'on s'en fiche pas \u00e0 cause du fait que \u00e7a engendre du changement climatique et \u00e0 cause du fait que cette source d'\u00e9nergie est \u00e9puisable. Mais sinon, c'est merveilleux le p\u00e9trole, y'a rien de mieux. On comprend que t'es assez... donc l\u00e0 tu es pro-nucl\u00e9aire. D\u00e9j\u00e0, bon, moi, tu vois, je suis pas un anti de bonnes positions. Mais avec limite. C'est-\u00e0-dire qu'il faut pas tout en attendre et il faut de la constance et de la d\u00e9termination pour que \u00e7a finisse par produire quelque chose. Il va falloir qu'on se s\u00e8vre de quelque chose qui, \u00e0 court terme, nous procure soit du plaisir, soit carr\u00e9ment une forme d'addiction, en essayant d'imaginer quels b\u00e9n\u00e9fices on pourrait en tirer pour plus tard. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration DIY, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entreprenariale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7, et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire, DOIT ! On est parti parce qu'on parlait de la contrainte de temps de Jean-Marc et du coup, je me dis qu'on a deux bavards autour de la table, donc j'ai un peu peur de d\u00e9passer. Salut Jean-Marc. Bonjour. Je suis ravi de te recevoir. On a un peu insist\u00e9 pour essayer de t'avoir parce que je voulais alors te proposer de venir ici potentiellement avant les pr\u00e9sidentielles. On est encore en p\u00e9riode \u00e9lectorale dans les moments o\u00f9 on enregistre. Je ne sais pas exactement quand on le sortira, mais je suis ravi de t'avoir parce que j'ai, comme beaucoup, suivi ton travail ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Le point de d\u00e9couverte, je t'en parlais \u00e0 l'instant, je crois, \u00e7a a d\u00fb \u00eatre le cas pour beaucoup, non ? C'\u00e9tait cette conf\u00e9rence \u00e0 Sciences Po qui dure un bon bout de temps. Et puis apr\u00e8s, diff\u00e9rents, en effet, travaux. Et r\u00e9cemment, on a r\u00e9insist\u00e9 parce que j'ai un de mes invit\u00e9s qui s'appelle Thibault Elzi\u00e8re d'un start-up studio qui s'appelle E-Founders. Je ne sais pas si tu connais E-Founders, qui m'a parl\u00e9 de... Je confesse que non. Qui m'a parl\u00e9 de toi et qui m'a recommand\u00e9, je demande \u00e0 mes invit\u00e9s de me recommander un livre. Et il m'a recommand\u00e9 ta BD qu'il lit avec ses enfants. Alors c'est ma co-BD. Ta co-BD, bien s\u00fbr. Il faut quand m\u00eame un dessinateur pour faire une BD. Et alors, comme moi, quand je dessine une vache, \u00e7a ressemble \u00e0 un cochon et inversement. Il faut quand m\u00eame quelqu'un qui sache faire un dessin. Et en fait, Christophe est plus que quelqu'un qui sait faire un dessin. C'est quelqu'un qui sait rep\u00e9rer dans un discours le point qu'on met en exergue dans le dessin pour faire passer le message g\u00e9n\u00e9ral. Ce qui est un talent, c'est-\u00e0-dire que quand on parle pendant dix minutes, il faut savoir rep\u00e9rer la m\u00e9taphore, l'image, le point saillant qui va pouvoir \u00eatre illustr\u00e9 et qui va faire comprendre tout le reste. Et il a ce talent. On parle de le monde sans fin, miracle \u00e9nerg\u00e9tique et d\u00e9rive climatique. Et qui a choisi l'autre ? C'est quoi la gen\u00e8se d'ailleurs ? C'est Christophe qui m'a choisi. D'accord. le monde sans fin, miracle \u00e9nerg\u00e9tique et d\u00e9rive climatique. Et qui a choisi l'autre ? C'est quoi la gen\u00e8se d'ailleurs de ce projet ? C'est Christophe qui m'a choisi. D'accord. Enfin, plus exactement, c'est Christophe qui est venu vers moi. Et mon h\u00e9sitation, quand il m'a sollicit\u00e9, a d\u00fb durer un quart de seconde. Voil\u00e0, mais c'est lui. En fait, il a fait \u00e0 la fois un album et une psychoth\u00e9rapie. Christophe est quelqu'un qui est gentiment angoiss\u00e9. Et donc, il avait... Je croyais que c'\u00e9tait une psychoth\u00e9rapie. Christophe est quelqu'un qui est gentiment angoiss\u00e9 et donc il avait... Tu croyais que c'\u00e9tait une psychoth\u00e9rapie de toi, donc je me disais, tiens, t'as besoin d'une psychoth\u00e9rapie de toi, \u00e7a m'a surpris. Moi aussi peut-\u00eatre, mais en l'occurrence, c'est pas lui qui s'en est charg\u00e9. Donc Christophe, il a... Quand il est venu vers moi, en fait, il avait commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir le sujet et il se trouve, c'est le hasard de la vie, qu'il a un fr\u00e8re et que son fr\u00e8re est un client de Carbon 4. Et donc, un jour, je discute avec le fr\u00e8re. Le fr\u00e8re me dit \u00ab tiens, j'ai un fr\u00e8re qui fait de la BD, est-ce que \u00e7a vous int\u00e9resserait de discuter avec lui ou why not ? \u00bb Et en fait, je n'avais pas fait le lien au d\u00e9but parce que de temps en temps, je ne fais pas les connexions. Et puis, quand j'ai r\u00e9alis\u00e9 qui c'\u00e9tait, en fait, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment, je n'ai pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde et \u00e7a faisait longtemps que j'avais envie de m'inviter, enfin de m'inviter, d'aller \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment, je n'ai pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde et \u00e7a faisait longtemps que j'avais envie de m'inviter, enfin de m'inviter, d'aller explorer, on va dire, des supports autres que la conf\u00e9rence ou le bouquin ou l'essai classique, quoi, avec des petits \u00e9crits sur des feuilles de papier, comme aurait dit ma fille, pour essayer de faire passer le message. Et donc, la BD et le film, c'\u00e9tait deux trucs qui me trottaient dans la t\u00eate depuis longtemps. Il se trouve que j'ai rencontr\u00e9 un des ma\u00eetres de l'art, donc quand il m'a propos\u00e9 qu'on fasse un truc ensemble, encore une fois, je n'ai pas h\u00e9sit\u00e9 une demi-seconde. Tu parles du sujet, le sujet. Alors quel est le sujet ? C'est ton sujet, c'est un de tes sujets. Le sujet, c'est la d\u00e9carbonation, c'est l'avenir de la plan\u00e8te. Alors en fait, avant d'\u00eatre la d\u00e9carbonation, le sujet c'est la carbonation. Le sujet, c'est de faire comprendre que si nous avons cr\u00e9\u00e9, enfin nous, si la soci\u00e9t\u00e9 industrielle est advenue, c'est parce que nous avons carbon\u00e9 l'\u00e9nergie. Le monde dans lequel on vit aujourd'hui est un monde de machines, et ces machines, on a r\u00e9ussi \u00e0 les faire en tr\u00e8s grand nombre et extr\u00eamement puissantes parce que nous avons eu \u00e0 notre disposition deux choses. C'est d'une part l'invention du moteur \u00e0 combustion interne et de la machine \u00e0 vapeur et d'autre part, et surtout, l'\u00e9nergie pour les alimenter. C'est-\u00e0-dire que si un ing\u00e9nieur g\u00e9nial avait mis au point le moteur \u00e0 combustion interne sur la Lune, eh bien, il n'y aurait jamais eu 1,2 milliard de voitures sur la Lune et il n'y aurait jamais eu des centaines de millions de chaudi\u00e8res, de b\u00e2timents. Il n'y aurait jamais eu tout \u00e7a. Partons du principe qu'il n'y a pas de p\u00e9trole sur la Lune. Parce qu'il n'y a pas de p\u00e9trole sur la Lune parce qu'il n'y aurait jamais eu des centaines de millions de chaudi\u00e8res, de b\u00e2timents. Enfin, il n'y aurait jamais eu tout \u00e7a. Partons du principe qu'il n'y a pas de p\u00e9trole sur la Lune. Parce qu'il n'y a pas de p\u00e9trole sur la Lune, parce qu'il n'y a jamais eu de vie. Voil\u00e0. Et que le p\u00e9trole est un reste de vie ancienne. Donc, ce qui a fait la civilisation moderne, c'est la conjonction de la d\u00e9couverte du moteur \u00e0 combustion interne et de la machine \u00e0 vapeur, que nous exploitons encore tr\u00e8s largement aujourd'hui, les deux, puisque l'essentiel des centrales \u00e9lectriques dans le monde, c'est des machines \u00e0 vapeur. Et par ailleurs, l'abondance \u00e9nerg\u00e9tique, ce que j'appelle parfois les croquettes pour machines, qui ont permis de donner \u00e0 manger \u00e0 ce parc de machines qui est totalement surpuissant et qui est \u00e0 l'origine en fait de la productivit\u00e9 du travail, de notre pouvoir d'achat, de l'urbanisation, de l'augmentation, de la quantit\u00e9 d'objets qu'on a \u00e0 acheter, enfin qu'on peut acheter, etc. Tout \u00e7a, c'est l'abondance \u00e9nerg\u00e9tique qui nous la fournit. Donc avant de s'attaquer \u00e0 la d\u00e9carbonation, qui ne serait pas un probl\u00e8me ? Enfin, avoir une \u00e9nergie carbon\u00e9e, si on n'avait ni probl\u00e8me de changement climatique, ni probl\u00e8me de finitude des ressources, on s'en ficherait que l'\u00e9nergie soit carbon\u00e9e. Ce sera un sujet absolu. Sauf qu'on s'en fiche pas \u00e0 cause du fait que \u00e7a engendre du changement climatique et \u00e0 cause du fait que cette source d'\u00e9nergie est \u00e9puisable. Mais sinon, c'est merveilleux le p\u00e9trole, il n'y a rien de mieux. Depuis quand on s'en fiche pas ? Depuis quand on a r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a ? Alors \u00e7a d\u00e9pend qui est on. Je vais commencer par une petite anecdote. Au pays des Hobbits, c'est-\u00e0-dire la Nouvelle-Z\u00e9lande, en 1912, il y a un article qui est sorti dans la... je ne sais pas trop quoi, Gazette, j'ai oubli\u00e9 le nom \u00e0 l'instant, expliquant qu'avec la quantit\u00e9 de charbon qui \u00e9tait utilis\u00e9e sur Terre, on mettait des quantit\u00e9s faramineuses de CO2 dans l'atmosph\u00e8re, que \u00e7a allait augmenter la temp\u00e9rature plan\u00e9taire et que \u00e7a aurait un effet consid\u00e9rable dans quelques si\u00e8cles. Voil\u00e0, 1912, en Nouvelle-Z\u00e9lande, qui \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0 n'est pas sp\u00e9cialement l'\u00e9picentre de la science mondiale. Donc, s'il y avait des gens qui, en 1912, en Nouvelle-Z\u00e9lande, \u00e9taient au courant du fait que plus de CO2 dans l'atmosph\u00e8re augmentait la temp\u00e9rature moyenne, \u00e7a veut dire que il y a des gens qui savent depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps. Sachant que le moteur thermique date de 1800... Oui, \u00e7a date de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, en gros. Mais surtout, avant le moteur thermique, il y avait d\u00e9j\u00e0 de l'utilisation du charbon. Il y avait des forges, il y avait du chauffage avec du charbon, etc. Donc il y avait de l'industrie, il y avait de la m\u00e9tallurgie. Donc le premier article scientifique qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur la d\u00e9couverte de l'effet de serre, c'est Joseph Fourier en 1824. La d\u00e9couverte des principaux gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re, c'est la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19e si\u00e8cle. La premi\u00e8re quantification du r\u00e9chauffement climatique qui suivrait un doublement du CO2 dans l'atmosph\u00e8re, c'est la fin du 19e si\u00e8cle. Donc tout \u00e7a est connu par certains depuis tr\u00e8s longtemps. La cr\u00e9ation du GIEC, c'est 1988 La cr\u00e9ation du GIEC, c'est 1988. Premier rapport du GIEC, c'est 1990. La Convention climat, c'est 1992. Donc, en fait, la science, on va dire, ou les milieux scientifiques comp\u00e9tents savent \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 quoi s'attendre depuis les ann\u00e9es 60-70. En fait, ce qui a fait v\u00e9ritablement comprendre qu'on \u00e9tait en train de jouer avec le feu, sans mauvais jeu de mots, c'est pas tant la compr\u00e9hension de ce qu'est l'effet de serre, c'est l'aptitude \u00e0 comparer le r\u00e9chauffement possible avec les variations climatiques du pass\u00e9. Et pour reconstituer les variations climatiques du pass\u00e9, il a fallu attendre des techniques d'exploration scientifique qui, elles, n'ont \u00e9t\u00e9 mises au point que dans les ann\u00e9es 60-70. Et notamment quelque chose qui s'appelle la spectrom\u00e9trie de masse, qui permet avec des marqueurs g\u00e9ologiques de reconstituer les temp\u00e9ratures pass\u00e9es. Et l\u00e0 on a compris que quand on regardait les variations du climat plan\u00e9taire dans le pass\u00e9, quelques degr\u00e9s en un si\u00e8cle c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait un choc absolument consid\u00e9rable. D'accord. Est-ce qu'il est arriv\u00e9 l\u00e0, quelques degr\u00e9s en un si\u00e8cle ? C'est jamais arriv\u00e9, non. Ce qui est arriv\u00e9 le plus r\u00e9cemment, on va dire, dans l'histoire humaine, c'est le r\u00e9chauffement d\u00fb \u00e0 la d\u00e9glaciation, enfin qui a engendr\u00e9 la d\u00e9glaciation, qui est un r\u00e9chauffement qui a pris place entre il y a 20 000 ans et il y a 10 000 ans, et qui repr\u00e9sente une \u00e9l\u00e9vation de la moyenne plan\u00e9taire d'\u00e0 peu pr\u00e8s 4 \u00e0 5 degr\u00e9s. Donc, on va dire le r\u00e9chauffement de grande ampleur que la Terre a connu spontan\u00e9ment, sans intervention humaine, entre il y a 20 000 et il y a 10 000 ans, c'est quelques degr\u00e9s en 10 000 ans. Alors que l\u00e0, on parle de quelques degr\u00e9s en un si\u00e8cle. Et les quelques degr\u00e9s en 10 000 ans que nous avons connus, \u00e7a a suffi pour remonter l'oc\u00e9an de 120 m\u00e8tres, quelques degr\u00e9s en 10 000 ans, pour transformer la France qui ressemblait avant en \u00e8re glaciaire au nord de la Sib\u00e9rie actuelle, en ce que nous connaissons aujourd'hui. Donc, \u00e7a a eu un effet absolument massif sur l'environnement. Et quelques degr\u00e9s en un si\u00e8cle, si on m\u00e8ne cette exp\u00e9rience jusqu'au bout, pour dire des choses pas tr\u00e8s agr\u00e9ables, \u00e7a sera la guerre partout. Alors, on va reprendre tout \u00e7a. Je suis all\u00e9 trop vite dans le sujet. Mais je voudrais te poser cette question, te proposer de te pr\u00e9senter Jean-Marc, pour essayer de comprendre aussi pourquoi... ce que tu fais l\u00e0, pourquoi tu fais tout \u00e7a ? Qui es-tu Jean-Marc Jancot ici ? Alors, pourquoi est-ce que je fais tout \u00e7a ? Parce que le sujet m'int\u00e9resse. Donc, en fait, mon m\u00e9tier, ce n'est pas de faire des conf\u00e9rences ni de faire des podcasts. J'ai, on va dire, trois activit\u00e9s. La premi\u00e8re, c'est que je suis associ\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle Carbon 4. Alors, Carbon 4 existe parce que j'ai souhait\u00e9 faire quelque chose concernant le sujet que j'\u00e9voque ce matin. Mais son activit\u00e9 n'est pas de faire des conf\u00e9rences ou des interventions. Carbon4 a plusieurs activit\u00e9s. Carbon4 a une activit\u00e9 de conseil. Donc, on travaille pour des entreprises qui veulent comprendre o\u00f9 elles en sont par rapport aux probl\u00e8mes climatiques et qui, derri\u00e8re, id\u00e9alement, ont envie d'avancer sur la question. Il y a \u00e9galement une activit\u00e9 de fourniture de donn\u00e9es pour le monde financier, o\u00f9 l\u00e0 aussi, on essaye de leur permettre de comprendre o\u00f9 ils en sont par rapport aux probl\u00e8mes climatiques. Et puis, il y a \u00e9galement une activit\u00e9 de formation et puis une activit\u00e9 autour de l'empreinte carbone personnelle. Donc \u00e7a, c'est ma premi\u00e8re activit\u00e9 et c'est celle qui me nourrit. J'ai une deuxi\u00e8me activit\u00e9 qui est d'\u00eatre pr\u00e9sident d'une association qui s'appelle The Chief Project. Donc \u00e7a, c'est une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole. Bon, \u00e7a me prend quand m\u00eame un quart de mon temps, on va dire. activit\u00e9 qui est d'\u00eatre pr\u00e9sident d'une association qui s'appelle The Chief Project. Donc \u00e7a, c'est une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole. Bon, \u00e7a me prend quand m\u00eame un quart de mon temps, on va dire. Et The Chief Project est une association qui milite pour la d\u00e9carbonation de l'\u00e9conomie. Et puis, j'ai une troisi\u00e8me activit\u00e9 qui est de faire de l'enseignement. Alors, j'ai un lieu de rattachement principal, on va dire pour \u00e7a, qui est l'\u00c9cole des Mines de Paris. Et puis, de temps en temps, je fais des interventions dans d'autres \u00e9tablissements d'enseignement ou dans des entreprises ou etc. Mais on va de temps en temps, je fais des interventions dans d'autres \u00e9tablissements d'enseignement ou dans des entreprises ou etc. Mais on va dire c'est une prolongation de mon cours. C'en est un r\u00e9sum\u00e9, exactement comme la BD avec Christophe Blain dont on parlait tout \u00e0 l'heure est une prolongation de mon cours puisque c'est largement un r\u00e9sum\u00e9 de ce que je peux dire dans mes interventions. Tout \u00e7a gravitant autour donc de cette carbonation, puis d\u00e9carbonation et des changements qu'on peut... Tout \u00e7a gravite autour du m\u00eame sujet, \u00e9videmment, qui est le r\u00f4le de l'\u00e9nergie dans la structuration du monde moderne et les d\u00e9fis que \u00e7a pose. Quand j'ai expliqu\u00e9 que je voulais te recevoir dans un podcast pr\u00e9c\u00e9dent, je pense celui de Hecky Boldia ou d'autres, on m'a dit, tu lui poseras la question. Certaines personnes me disent, alors j'imagine que c'est par le biais de Carbon4. En fait, certaines personnes pensent que tu es conf personnes me disent, alors j'imagine que c'est par le biais de Carbon 4, en fait, certaines personnes pensent que tu es conflict\u00e9 parce que j'imagine, alors tu dois peut-\u00eatre bosser avec EDF, ENGIE, Areva, des choses comme \u00e7a. Puis l\u00e0, tu me parles du monde de la finance. Donc j'imagine que \u00e7a, \u00e7a ne doit pas plaire \u00e0 certaines personnes. On ne peut jamais plaire \u00e0 tout le monde. Donc \u00e7a, ce n'est pas tr\u00e8s grave. Est-ce que je suis conflict\u00e9 ? Nous sommes tous conflict\u00e9s. L'ind\u00e9pendance, \u00e7a n'existe pas. Les gens qui se pr\u00e9t je suis conflict\u00e9 ? Nous sommes tous conflict\u00e9s. L'ind\u00e9pendance, \u00e7a n'existe pas. Les gens qui se pr\u00e9tendent ind\u00e9pendants, ils racontent des salades. On est toujours d\u00e9pendant de qui vous paye. On est toujours d\u00e9pendant de la culture qu'on a, de l'\u00e9ducation qu'on a re\u00e7ue, de sa famille, de son banquier, parfois. Donc, on a tous un d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 la p\u00e2te. Donc, la question, c'est pas tellement d'\u00eatre ind\u00e9pendant, \u00e7a j n'y crois pas une seconde, la question, c'est d'\u00eatre transparent, c'est-\u00e0-dire de dire clairement de qui on d\u00e9pend. Alors, en ce qui concerne Carbon 4, EDF fait partie de nos clients, mais enfin, le chiffre d'affaires qu'on fait avec EDF aujourd'hui, si c'est 1% de notre chiffre d'affaires, \u00e7a doit \u00eatre le bout du monde, c'est probablement moins. On a \u00e9galement Orano, parce qu'Arava n'existe plus, parmi nos clients, mais c'est pareil, c'est un... Pour Orano, on fait des calculs d'empreintes carbone, voil\u00e0. \u2014 D'accord. \u2014 C'est \u00e7a qu'on fait. Et qui d'autre on a dans nos clients, dans la fili\u00e8re nucl\u00e9aire ? \u00c7a doit \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s tout. ENGIE, on les a aussi comme clients, mais c'est pareil, c'est un petit client. Enfin, dans l'ensemble, c'est un petit client. Historiquement, \u00e7a n'a jamais servi mes affaires \u00e0 Carbone 4 d'\u00eatre pour le nucl\u00e9aire. C'est plut\u00f4t l'inverse, parce que l'essentiel des gens dans les entreprises qui sont dans la fonction dite d\u00e9veloppement durable ne sont g\u00e9n\u00e9ralement pas des grands amis du nucl\u00e9aire. Donc, si j'avais voulu favoriser les affaires de Carbon 4, j'aurais dit l'\u00e9olien, c'est g\u00e9nial, le nucl\u00e9aire, c'est nul. C'est exactement \u00e7a que j'aurais dit. Il se trouve qu'en l'occurrence, ce que je peux dire, je ne veux pas dire dessert mes int\u00e9r\u00eats, mais \u00e7a ne les sert pas. Au niveau du chiffre project, EDF fait partie des m\u00e9c\u00e8nes. Et l\u00e0, c'est pareil, pour donner des chiffres, le budget du chiffre project aujourd'hui, \u00e7a doit \u00eatre 1,7 ou 1,8 million. Et EDF nous donne 75 000 euros. D'accord. Voil\u00e0. Donc, c'est pas z\u00e9ro. Oui. \u00c7a n'est pas suffisant pour qu'on en soit des vassaux. Et du reste, au chiffre project, on n'a jamais h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 perdre un m\u00e9c\u00e8ne si on ne s'entendait pas avec lui. C'est arriv\u00e9 trois fois. Donc, avec des gens surprenants. On a perdu r\u00e9cemment Saint-Gobain, par exemple. On va dire, tiens, c'est \u00e9tonnant, parce qu'ils n'ont pas beaucoup aim\u00e9 qu'on milite pour une baisse de la construction dans le neuf, dans le cadre de la d\u00e9carbonation de l'\u00e9conomie. Mais c'est... ben voil\u00e0, on les perd, on les perd, je veux dire, on vit avec. \u00c7a ne m'a jamais ennuy\u00e9 qu'on perde un client ou qu'on perde un m\u00e9c\u00e8ne pour pr\u00e9server, je ne sais pas si je dois dire notre orthodoxie, je pourrais dire notre honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle. Non mais, et en plus, \u00e7a me semble assez, je vais dire... Alors moi je suis un... C'est bien, pas bien, l\u00e0 pour le coup, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9pendant, mais moi je suis une forme de... Je m'en vante ou j'en ai eu honte ou je sais pas, mais je suis une forme d'enfant du nucl\u00e9aire parce que moi, figure-toi que j'ai grandi \u00e0 Cherbourg en Normandie. Et \u00e0 Cherbourg en Normandie, le Nord-Cotentin, le Cotentin d'ailleurs, dans son ensemble. Et tu situes la zone des sous-marins nucl\u00e9aires d'attaque qui sont construits \u00e0 l'arsenal. La Hague, Flamanville, Forlis. Voil\u00e0, le Flamanville o\u00f9 il y a quand m\u00eame deux centrales, donc celle qui est l'historique plus l'EPR. Donc, c'est quand m\u00eame un endroit o\u00f9, si tu veux, mon fr\u00e8re a travaill\u00e9, je crois, \u00e0 la centrale de retraitement de d\u00e9chets, alors qu'il s'appelait la Koj\u00e9ma. Maintenant, c'est Orano. Voil\u00e0. Et je crois qu'il avait, pour te donner un peu la mani\u00e8re dont on est ind\u00e9pendant l\u00e0-bas, il a boss\u00e9 deux mois l\u00e0-bas un \u00e9t\u00e9 et pour pouvoir aller sur le site il fallait bosser trois mois pour avoir passer une accr\u00e9ditation de s\u00e9curit\u00e9. Donc en fait il a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 deux mois \u00e0 rien faire parce que fallait quand m\u00eame employer les jeunes du coin. Donc du coup voil\u00e0 c'\u00e9tait un peu l'id\u00e9e. Donc tout le monde \u00e9tait assez pro-nucl\u00e9aire, tu te poses pas trop de questions puis un jour tu t'en poses. Et en effet il y a eu un moment dans les ann\u00e9es 2010, o\u00f9 en fait, Fukushima, les Allemands, tout le monde, il y a eu une grosse vague contre. Il y a un moment o\u00f9, en effet, tu \u00e9tais peut-\u00eatre un peu seul contre tous. En tout cas, \u00e9videmment, tu n'\u00e9tais pas seul, mais... Avec le nucl\u00e9aire, ce qui est tr\u00e8s marrant, enfin, je ne sais pas si c'est marrant. Il y a 10 ou 15 ans, effectivement, il y avait quand m\u00eame une ambiance g\u00e9n\u00e9rale dans ce pays et notamment au niveau du monde politique, qui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s pour. \u00c0 une \u00e9poque o\u00f9 il aurait fallu l'\u00eatre. Et maintenant que les gens commencent \u00e0 devenir plut\u00f4t pour, en fait, on commence \u00e0 payer parce que le nucl\u00e9aire est une industrie avec effet retard. C'est-\u00e0-dire que si pendant 10 ou 15 ans, on est mollement contre, \u00e7a d\u00e9sorganise la fili\u00e8re et on en paye le prix au moment o\u00f9 les gens voudraient que \u00e7a soit bien. Au moment o\u00f9 l'opinion change, finalement, ce n'est pas si mal. On aimerait bien en avoir. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on est en kikin\u00e9. Donc, on a en ce moment... On patauge dans la construction de l'EPR parce que comme on recommence \u00e0 construire un r\u00e9acteur apr\u00e8s avoir arr\u00eat\u00e9 pendant 20 ans, au surplus dans une fili\u00e8re \u00e0 laquelle on a dit c'est bien, c'est pas bien, c'est bien, c'est pas bien, c'est bien, c'est pas bien, c'est bien, puis c'est pas bien, je te ferme Super Ph\u00e9nix, puis c'est de nouveau bien, puis c'est pas bien, je te ferme Fessenheim, puis c'est... Puis c'est bien, puis c'est pas bien, on va faire que 50%. Donc, dans ce genre de fili\u00e8res, c'est tr\u00e8s d\u00e9structurant. Et aujourd'hui ou maintenant, pour des raisons climatiques, les gens commencent \u00e0 dire \u00ab ah, finalement, \u00e7a serait quand m\u00eame pas mal \u00bb. En fait, on h\u00e9rite d'une fili\u00e8re qui est un peu d\u00e9sorganis\u00e9e. Donc, on a des probl\u00e8mes ici. On a, \u00e0 cause de 20 ans de discours extr\u00eamement, raisonnablement, pas extr\u00eamement, mais raisonnablement agressifs. Je pense qu'on est surpr\u00e9cautionneux dans cette fili\u00e8re par rapport aux risques qu'on accepte de courir dans plein d'autres domaines. Les piscines, la circulation automobile, les perturbateurs endocriniens, les escaliers, la cigarette, l'alcool, enfin, la malbouffe... Les piscines ? Les piscines, parce que les enfants se noient dedans ? Oui, il y a quelques centaines de morts par an, il y avec des piscines en France. Donc, si on est inquiet pour la vie humaine, on interdit la vente de piscines. On interdit m\u00eame la d\u00e9tention de piscines. Non mais il faut \u00eatre s\u00e9rieux. Donc, on est surpr\u00e9cautionneux dans ce domaine-l\u00e0 par rapport \u00e0 des pr\u00e9cautions qu'on prend ailleurs. par rapport \u00e0 des pr\u00e9cautions qu'on prend ailleurs. Et \u00e9videmment, \u00e7a a ralenti consid\u00e9rablement la capacit\u00e9 \u00e0 y \u00eatre agile et \u00e0 y faire les choses correctement. Donc, la fili\u00e8re nucl\u00e9aire, en fait, elle a des inconv\u00e9nients que peu de gens ont en t\u00eate et des inconv\u00e9nients que beaucoup de gens ont en t\u00eate \u00e0 tort. Est-ce que je peux te... Alors moi qui n'y connais rien, je peux te... pour justement mettre les deux pieds dans le plat et te dire les inconv\u00e9nients que beaucoup de gens ont en t\u00eate \u00e0 tort. Est-ce que je peux te... Alors moi qui n'y connais rien, je peux te... Pour justement mettre les deux pieds dans le plat et te dire les inconv\u00e9nients que j'y vois et juste les exposer et voir \u00e0 quel point je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou pas. Moi, je vois deux gros inconv\u00e9nients quand m\u00eame. Un, le risque de Fukushima et d'accident, d'attaque, peu importe ce qu'il soit, mais enfin voil\u00e0, qui est quand m\u00eame... qui fait peur, qui est tr\u00e8s choquant et qui va... qui \u00e9limine une zone pendant tr\u00e8s longtemps. Et deux, une d\u00e9pendance quand m\u00eame \u00e0 la source, \u00e0 l'uranium, qui n'est pas... enfin neutre, il faut quand m\u00eame s'en procurer et on n'en a pas en France. Donc il y a quand m\u00eame un... voil\u00e0. Au-del\u00e0 de \u00e7a, en effet, \u00e7a a un co\u00fbt, mais enfin, le co\u00fbt finalement de la production d'\u00e9nergie semble beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup plus faible que tout ce qui est ailleurs. Donc, je ne suis pas s\u00fbr d'en voir beaucoup d'autres probl\u00e9matiques. Il y a souvent les d\u00e9chets aussi, quand m\u00eame. Oui, \u00e9videmment. J'ai vu les trains de d\u00e9chets. Alors, sur le risque d'accident, toute installation industrielle comporte des risques d'accident. La chimie comporte des risques d'accident. Donc, en France, on a eu AZF, en Inde, ils ont eu Bhopal. Oui, mais si je dois \u00eatre vulgaire, AZF, il y a 100 morts. Et puis, et puis... Alors, Fukushima, il y en a z\u00e9ro \u00e0 cause des radiations. Oui, mais on supprime une zone quand m\u00eame. On supprime une zone par panique, mais on ne la supprime pas pour de bonnes raisons. Comment il s'appelait ? Orson Welles, il avait quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 mettre des milliers d'Am\u00e9ricains sur les routes en leur faisant croire que les Martiens arrivaient. Donc, avoir des gens qui se font des illusions et qui paniquent, \u00e7a peut faire de gros d\u00e9g\u00e2ts. La solution \u00e0 \u00e7a, alors quand les gens paniquent \u00e0 tort \u00e0 cause d'un probl\u00e8me, on a deux possibilit\u00e9s. On supprime la cause du probl\u00e8me ou on supprime la cause de la panique. Moi, je suis plut\u00f4t du genre \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer qu'on supprime la cause de la panique. Moi, je suis plut\u00f4t du genre \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer qu'on supprime la cause de la panique. J'imagine. Tu veux dire qu'on peut vivre dans la zone de Fukushima aujourd'hui ? Bien s\u00fbr qu'on peut vivre. On ne va pas \u00eatre irradi\u00e9 ? C'est beaucoup plus sain de vivre dans la zone de Fukushima que de vivre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une centrale \u00e0 charbon. Juste pour photo. La pollution aux particules fines en Europe tue des dizaines de ... notamment dues aux centrales \u00e0 charbon, tue des dizaines de milliers, notamment d\u00fb aux centrales \u00e0 charbon, tue des dizaines de milliers de gens par an, tous les ans. Pareil \u00e0 Tchernobyl. Alors Tchernobyl, c'est un autre sujet. Tchernobyl, c'\u00e9tait une centrale d'un genre un peu particulier qui avait du graphite dans le c\u0153ur. C'\u00e9tait une centrale d'un genre qui s'appelait RBMK, qui \u00e9tait une centrale graphite-gaz. Nous n'en avons pas en France. On en avait. Et l'anc\u00eatre de l'autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 a dit \u00e0 EDF, si vous voulez continuer \u00e0 exploiter ce genre de truc, vous allez mettre des ceintures et des bretelles dans tous les sens. EDF a fait ses comptes, a dit c'est trop cher, j'arr\u00eate. Et \u00e0 la place, je vais construire des r\u00e9acteurs \u00e0 eau pressuris\u00e9e. Ce que nous avons construit. Et dans un r\u00e9acteur \u00e0 eau pressuris\u00e9e, il n'y a pas de graphite dans le c\u0153ur. Donc, \u00e7a ne peut pas br\u00fbler comme \u00e0 Tchernobyl. Ce qui a fait, ce qui a diss\u00e9min\u00e9 les mati\u00e8res radioactives sur un grand rayon d'action \u00e0 Tchernobyl, c'est le fait qu'il y avait de graphite dans le c\u0153ur. Donc, \u00e7a ne peut pas br\u00fbler comme \u00e0 Tchernobyl. Ce qui a fait, ce qui a diss\u00e9min\u00e9 les mati\u00e8res radioactives sur un grand rayon d'action \u00e0 Tchernobyl, c'est le fait qu'il y avait du graphite dans le c\u0153ur. OK. Il n'y a pas de graphite dans les r\u00e9acteurs fran\u00e7ais. Et en fait, il y a quasiment plus de r\u00e9acteurs dans le monde o\u00f9 il y a du graphite dans le c\u0153ur. Donc, \u00e7a, c'est... \u00e7a, c'est un... L'accident type Tchernobyl ne peut pas se produire en France. Physiquement. D'autres peuvent se produire. Ce qui peut se produire en France, ciquement. D'autres peuvent se produire. Ce qui peut se produire en France, c'est un accident The Three Mile Island au Fukushima. \u00c7a, c'est pas clair. Moi, je l'apprends. Tu vois ce que tu me dis l\u00e0. Et \u00e0 ce moment, on peut perdre le r\u00e9acteur, mais on ne perdra pas des milliers de vies humaines. On peut perdre le r\u00e9acteur, \u00e7a oui. C'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Three Mile Island et c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Fukushima. On a perdu le r\u00e9acteur, \u00e7a oui. C'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Freemary Island et c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Fukushima. On a perdu le r\u00e9acteur. Les r\u00e9acteurs, en l'occurrence, \u00e0 Fukushima. On a transitoirement \u00e9vacu\u00e9 la zone \u00e0 Fukushima, mais en fait, on aurait aussi bien pu la r\u00e9investir imm\u00e9diatement apr\u00e8s, enfin, je veux dire au bout de 15 jours, qu'on aurait pu la r\u00e9investir sans probl\u00e8me. Au bout d'ement apr\u00e8s, enfin je veux dire, au bout de 15 jours, quand on aurait pu la r\u00e9investir sans probl\u00e8me. Au bout d'un mois, enfin... Donc l\u00e0, le fait qu'on ait conserv\u00e9 de l'\u00e9vacuation \u00e0 Fukushima, c'est une pr\u00e9caution qui n'est pas n\u00e9cessaire. Et aujourd'hui, dans la zone interdite de Tchernobyl, on a cr\u00e9\u00e9 de facto une r\u00e9serve naturelle et il y a des congr\u00e8s de biologistes qui expliquent en quoi la vie sauvage est revenue \u00e0 un \u00e9tat qu'on n'avait plus observ\u00e9 depuis extr\u00eamement longtemps parce que le fonds de radioactivit\u00e9 qui s'y trouve est n\u00e9gligeable devant le fait que la premi\u00e8re nuisance, c'est-\u00e0-dire les hommes, a disparu. Parce qu'avant l'\u00e9vacuation de la zone, c'\u00e9tait de l'agriculture intensive sovi\u00e9tique. Donc, il n'y avait plus de castors, il n'y avait plus de loups, il n'y avait plus de lynx, il n'y avait plus de... Et une fois que les hommes sont partis, tout \u00e7a est revenu parce que, en fait, encore une fois, le fonds de radioactivit\u00e9 qu'il y a sur place n'y avait plus de castors, il n'y avait plus de loups, il n'y avait plus de lynx, etc. Et une fois que les hommes sont partis, tout \u00e7a est revenu. Parce qu'en fait, encore une fois, le fonds de radioactivit\u00e9 qu'il y a sur place n'est pas g\u00eanant pour les \u00e9cosyst\u00e8mes. Ils n'ont pas cinq pattes. Ils n'ont pas cinq pattes, etc. Globalement, il y a quelques endroits vraiment tr\u00e8s particuliers, mais sinon, globalement, non. Donc, en fait, on a cr\u00e9\u00e9 une r\u00e9serve naturelle, sans le vouloir, \u00e9videmment, de fa\u00e7on extr\u00eamement efficace. Quand on regarde encore une fois le nucl\u00e9aire et qu'on le compare aux autres activit\u00e9s industrielles que nous avons ou aux autres activit\u00e9s d\u00e9riv\u00e9es de l'existence d'une industrie, donc je le redis, les piscines, c'est quelques centaines de morts par an en France, la circulation automobile, c'est des millions de morts par an tous les ans dans le monde. Les escaliers, je crois que c'est quelques milliers de morts par an en France. Personne ne dit qu'on va interdire les escaliers. Donc la cigarette, 70 000 morts \u00e9vitables par an en France. Si on est inquiet pour le nucl\u00e9aire, il faut \u00eatre un peu inquiet pour la cigarette. La s\u00e9dentarit\u00e9, enfin bon bref. Donc, il y a tout un tas de trucs qui sont beaucoup plus graves, enfin beaucoup plus impactants en termes de risques, si on fait l'\u00e9chelle des risques, que le nucl\u00e9aire. Le nucl\u00e9aire est victime d'une chose, c'est qu'on en parle tr\u00e8s souvent et que du coup, enfin, on en parle tr\u00e8s souvent de mani\u00e8re n\u00e9gative et que du coup, comme on n'est pas des animaux compl\u00e8tement rationnels, \u00e0 force d'entendre en permanence dire que c'est l'horreur, on finit par s'en persuader. Mais ce qui est fou, ce qui me semble fou en fait, c'est que... L\u00e0 tu parles de la France, et d'ailleurs \u00e7a fait partie des questions sur lesquelles je voudrais revenir, mais quand tu regardes les Allemands que je per\u00e7ois de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique, o\u00f9 je me dis quand m\u00eame, tu vois, ils ont souvent raison. Oui, l'histoire a montr\u00e9 qu'ils n'avaient pas toujours raison. Oui, c'est vrai. Mais tu te dis en fait, dans tout ce que tu me dis l\u00e0, la raison principale, on est d'accord, de l'arr\u00eat total du nucl\u00e9aire, en tout cas brusque, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Fukushima l\u00e0-bas. Donc c'est une raison totalement... Non ? \u00c7a a commenc\u00e9 avec le plan Schroder. OK. En fait, celui qui a d\u00e9cid\u00e9, enfin, qui a politiquement mis en \u0153uvre la sortie du nucl\u00e9aire en Allemagne, c'est pas du tout Merkel. Elle a commenc\u00e9 par essayer de faire l'inverse. C'est Schroder. Mais c'\u00e9tait client\u00e9liste, du coup. C'\u00e9tait \u00e9lectoraliste. Puis Schroder, sauf erreur de ma part, il est devenu ensuite associ\u00e9 \u00e0 Gazprom. Mais bon, je ne pense pas qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il avait \u00e7a en t\u00eate. Je ne pense pas que c'\u00e9tait directement de la collusion. Mais donc, la baisse de la production nucl\u00e9aire en Allemagne, elle d\u00e9marre en 2005. Et au moment o\u00f9 Angela Merkel arrive au pouvoir, elle fait passer une loi pour demander la prolongation des r\u00e9acteurs. Et juste apr\u00e8s arrive Fukushima, qui l'oblige \u00e0 faire machine arri\u00e8re. Et quand Angela Merkel est arriv\u00e9e au pouvoir, en fait, elle voulait faire l'inverse. Et quand on regarde la production d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire en Allemagne, en fait, elle voulait faire l'inverse. Et quand on regarde la production d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire en Allemagne, en fait, la baisse s'amorce en 2005. Elle n'est pas en 2011. Alors, pourquoi les Allemands veulent sortir du nucl\u00e9aire ? Parce que les Allemands, c'est un peuple romantique et qu'ils avancent group\u00e9s. Donc, ils font les choses de mani\u00e8re coordonn\u00e9e, mais ils peuvent faire de mani\u00e8re coordonn\u00e9e des choses tr\u00e8s bien, comme des conneries majeures. Et en mati\u00e8re de nucl\u00e9aire, ils font une connerie majeure. Peuple romantique. De mani\u00e8re tr\u00e8sonn\u00e9e, mais ils peuvent faire de mani\u00e8re coordonn\u00e9e des choses tr\u00e8s bien, comme des conneries majeures. Et en mati\u00e8re de nucl\u00e9aire, ils font une connerie majeure. Peuple romantique. De mani\u00e8re tr\u00e8s group\u00e9e. Mais encore une fois, de par le pass\u00e9, ils n'ont pas toujours fait des trucs exemplaires. Alors, l'id\u00e9e que les Allemands seraient un exemple \u00e0 suivre, c'est quand m\u00eame quelque chose qui est de moins en moins en vogue. Les Fran\u00e7ais ont fini par d\u00e9couvrir qu'il y avait aussi du charbon en Allemagne et qu'une mine de l'Init, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas un truc extraordinaire en ce qui concernait l'environnement. Oui, j'en ai parl\u00e9 ici mais on m'a critiqu\u00e9 r\u00e9cemment que je crois que la plus grosse centrale \u00e0 charbon d'Allemagne devait repr\u00e9senter en termes de pollution 60% de tous les vols int\u00e9rieurs de la France. Alors moi j'ai quelques images en t\u00eate, c'est que je crois que c'est la centrale de Neurath la plus grosse, qui est une centrale \u00e0 limite qui doit faire 4 gigawatts \u00e9lectriques, donc l'\u00e9quivalent de trois gros r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires fran\u00e7ais. Et elle mange, si ma m\u00e9moire est bonne, 50 000 tonnes de charbon par jour. Elle produit 10 000 tonnes de cendres par jour. Et la production de cendres des centrales \u00e0 charbon en telle quantit\u00e9 est un vrai probl\u00e8me logistique, environnemental, etc. Ces cendres sont pleines de m\u00e9taux lourds, de mat\u00e9riaux radioactifs. Il faut savoir qu'en r\u00e9gime de fonctionnement normal, une centrale \u00e0 charbon rel\u00e2che plus de radioactivit\u00e9 dans l'environnement parce qu'il y a des mat\u00e9riaux radioactifs dans le charbon, que une centrale nucl\u00e9aire. C'est rigolo. Elle produit quelques centaines de tonnes de particules fines par jour. Enfin, je veux dire, c'est une... Et l\u00e0, les mines de Linnit, on peut tr\u00e8s bien voir \u00e7a avec un outil, un truc genre Google Maps en Allemagne. Les mines de Linnit, c'est des carr\u00e9s de 5 km sur 5 km o\u00f9 toute vie a disparu. C'est des endroits o\u00f9 on a excav\u00e9 le sol sur 100 m\u00e8tres, 200 m\u00e8tres, 300 m\u00e8tres. Donc c'est un truc totalement min\u00e9ral de 5 km sur 5 km avec au centre des excavatrices g\u00e9antes l\u00e0 o\u00f9 on en voit des photos de temps en temps. Un super clip dont je mettrai le... Dont chaque godet peut emporter un bulldozer, enfin en termes de contenants, \u00e7a peut \u00eatre des trucs absolument faramineux. Voil\u00e0, et \u00e7a c'est une mine de Lillith. Quand on regarde \u00e7a, on se dit bon, un petit r\u00e9acteur, moi je vois mieux, etc. C'est peut-\u00eatre pas n\u00e9cessairement pire. Donc la question des risques environnementaux, en fait quand on regarde les publications scientifiques qui sont faites sur le sujet, les m\u00e9decins, je dis bien les m\u00e9decins, disent que l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire fait partie des \u00e9nergies les moins risqu\u00e9es en termes de morts par milliards de kilowattheures produites. Je sens qu'on pourra venir apr\u00e8s avec une comparaison \u00e0 l'\u00e9olien et au solaire. Accident inclus. C'est beaucoup moins dangereux que le gaz, beaucoup moins dangereux que le charbon, beaucoup moins dangereux que le p\u00e9trole et moins dangereux et \u00e0 peu pr\u00e8s dangereux comme l'hydro\u00e9lectricit\u00e9. L'hydro\u00e9lectricit\u00e9, par ailleurs, a fait des morts en quantit\u00e9 beaucoup plus importante en Europe que le nucl\u00e9aire. Il y a eu un accident de barrage en Italie, le barrage de Vagelon-Longarone qui a connu... Alors, il y a eu un glissement de terrain dans le lac de Retenu. OK. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, si ma m\u00e9moire est bonne. Puisqu'il a d\u00e9bord\u00e9. Ce qui fait que le lac de Retenu a d\u00e9b d\u00e9but des ann\u00e9es 60, s'il m'avait m\u00e9moire est bonne. Puisqu'il a d\u00e9bord\u00e9. Ce qui fait que le lac de retenue a d\u00e9bord\u00e9. Il y a eu quasiment 2 500 morts dans les villages de la vall\u00e9e \u00e0 Laval. Alors, Fr\u00e9jus-Malpasset, qui n'\u00e9tait pas un barrage \u00e9lectrog\u00e8ne, qui \u00e9tait juste une retenue agricole, a quand m\u00eame fait quasiment 500 morts en France, fin des ann\u00e9es 50 aussi, s'il m'avait m\u00e9moire est bonne. Et enfin, il y a eu une rupture d'un complexe de barrages en Chine dans les ann\u00e9es 70 qui a fait... Alors, les statistiques sont un peu compliqu\u00e9es \u00e0 obtenir, mais enfin, selon les estimations, entre 20 et 100 000 morts. Et c'est marrant parce qu'on a du mal \u00e0 \u00eatre contre l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, tu vois ce que je veux dire ? Enfin, si tu te dis finalement... Attends, je mets un petit mur \u00e0 un endroit, \u00e7a va produire des trucs, c'est juste de l'eau. C'est de l'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine renouvelable. La quasi-totalit\u00e9 des gens qui, en France, croient, parce qu'en fait c'est une croyance, acheter de l'\u00e9lectricit\u00e9 verte en achetant de l'\u00e9lectricit\u00e9 dite d'origine renouvelable, ach\u00e8tent en fait, alors ils ach\u00e8tent de l'\u00e9lectricit\u00e9 ordinaire parce qu'on d\u00e9branche pas les gens, on a toujours le m\u00eame compteur et toujours les m\u00eames c\u00e2bles. Mais par contre, ils ach\u00e8tent ce qu'on appelle des certificats de garantie d'origine. Et ces certificats de garantie d'origine sont essentiellement \u00e9mis par des propri\u00e9taires de barrages. Parce que moi, je me suis inscrit, j'ai re\u00e7u le fondateur d'Equateur, tu connais peut-\u00eatre, et du coup, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a assez cool. Et je me suis dit, bah ouais, tiens, je vais faire ma part. J'ai chang\u00e9 tous mes abonnements, gaz, \u00e9lectricit\u00e9, etc. Et derri\u00e8re, il y a des gens qui me disent ouais, mais t'es sympa, mais en fait, il y a plein de trafic l\u00e0-dedans. Mais non, \u00e7a sert \u00e0 rien. D'accord. Mais non, \u00e7a sert \u00e0 rien parce que c'est les m\u00eames c\u00e2bles, par exemple chez toi, les m\u00eames \u00e9lectrons, produits par les m\u00eames centrales. D'accord, mais il n'y a pas derri\u00e8re, tu te dis oui, mais eux, ils vont acheter \u00e0 des endroits, des... Non, mais oui, sauf que non. \u00c7a met pas de pression sur le r\u00e9seau, \u00e7a met pas de pression sur les producteurs. Non, mais non, parce que eux, en fait, ils ach\u00e8tent des certificats \u00e0 des producteurs de barrages, \u00e0 des d\u00e9tenteurs de barrages qui existaient d\u00e9j\u00e0. Oui. Et \u00e7a ne change strictement rien. Les barrages existaient quand m\u00eame et les barrages sont appel\u00e9s par RTE, c'est-\u00e0-dire l'op\u00e9rateur du r\u00e9seau, en fonction de ce qui est n\u00e9cessaire pour \u00e9quilibrer le r\u00e9seau et pas du tout en fonction de l'abonnement que tu as souscrit. D'accord. Donc c'est un effet d'aubaine. C'est juste un effet d'aubaine. Il n'y a pas un moment o\u00f9 s'ils ont trop, trop, trop, trop, plein de clients \u00e0 un certain nombre, tu seras oblig\u00e9, enfin ils ne pourront plus acheter du carbon\u00e9 justement ? Non, c'est pire que \u00e7a. Il y a une bonne partie de ces fournisseurs dits alternatifs qui ach\u00e8tent l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire aux tarifs de la REN \u00e0 EDF et qui la revendent comme \u00e9lectricit\u00e9 verte en ayant achet\u00e9 des certificats de garantie d'origine. Par ailleurs. Au Danemark ou... En plus, une partie d'entre eux sont achet\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. D'accord. Donc c'est juste... C'est une s\u00e9paration totalement fictive. Il faut bien voir qu'en fait, aujourd'hui, ce qu'on appelle des vendeurs d'\u00e9lectricit\u00e9, en fait, c'est juste des courtiers. Oui. C'est des gens que la Commission europ\u00e9enne... Enfin, c'est des gens dont la Commission europ\u00e9enne a permis l'installation en substitution des vendeurs d'EDF pour vendre de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui est toujours produite par les m\u00eames centrales. C'est juste des courtiers qui empochent une rente que n'empoche plus le propri\u00e9taire des installations de production. J'imagine qu'ils en sont conscients. Tu d\u00e9montes un \u00e9pisode que j'ai enregistr\u00e9, merci Jean-Marc. Je vais t'emmener sur la suite parce qu'en fait, ce que j'aimerais... Alors, pardon, je n'ai pas r\u00e9pondu \u00e0 la deuxi\u00e8me question. Donc la d\u00e9pendance au m\u00e9taux import\u00e9. Oui, je voudrais juste expliquer pourquoi je te ram\u00e8ne sur la suite, parce que ce que j'aimerais, on a donc G\u00e9n\u00e9ration It's Yourself, je te l'expliquais juste avant d'enregistrer. J'aime penser que mes auditeurs, nos auditeurs et moi-m\u00eame, on essaye de changer les choses, on fait des choses, do it yourself, tu vois. Et j'aimerais, apr\u00e8s avoir toutes ces explications, tu vois, tu poses un peu le d\u00e9bat et j'aimerais aussi que tu reviennes un tout petit peu sur des choses que tu as expliqu\u00e9es en longueur, on expliquera o\u00f9 on peut l'\u00e9couter, mais pourquoi on ne peut pas tout n\u00e9cessairement facilement revenir en arri\u00e8re ? Mais j'aimerais comprendre o\u00f9 est-ce qu'on peut faire la diff\u00e9rence au quotidien en tant qu'entrepreneur, en tant que doers, en tant que... Justement, alors \u00e7a ne concernera pas le nucl\u00e9aire parce que c'est un choix collectif et parce que \u00e7a demande des pas de temps tr\u00e8s longs pour que le syst\u00e8me soit mis en place. Moi je veux avoir des cl\u00e9s. Donc c'est ni individuel ni instantan\u00e9. Tr\u00e8s bien. Mais on continue. Alors je continue. Donc le sujet des risques pour moi est un sujet... \u00e7a me fait pas peur. Je vais dire les choses autrement. Il y a des tas de trucs qui me font peur. Le phytosanitaire dans l'environnement, \u00e7a me fait peur. L'\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9, \u00e7a me fait peur. Le changement climatique, \u00e7a me fait peur. Les tensions... La mondialisation qui va se d\u00e9tricoter de mani\u00e8re accidentelle, \u00e7a me fait peur, la guerre, \u00e7a me fait peur, etc. Les installations nucl\u00e9aires civiles dans cette histoire, \u00e7a me fait pas peur. Ce qu'on risque au pire, c'est qu'elles ne fonctionnent plus. Bon ben, elles ne fonctionnent plus, puis voil\u00e0 quoi. Alors, ce qui me fait peur, par contre, c'est le d\u00e9faut d'\u00e9lectricit\u00e9 qu'il va y avoir derri\u00e8re, mais on n'a pas n\u00e9cessairement mieux ailleurs. Je viendrai peut-\u00eatre apr\u00e8s. Sur la question de la d\u00e9pendance au m\u00e9taux, en fait, la d\u00e9pendance au m\u00e9taux, elle est totale en France, quelle que soit la source de production qu'on utilise et quel que soit les usages qu'on fasse. Mais la d\u00e9pendance au m\u00e9taux, elle est totale aussi pour les voitures qu'on ach\u00e8te. On n'a plus une mine de fer en France, on n'a pas une mine de cuivre, on n'a pas une mine d'aluminium, on n'a pas une mine de nickel, on n'a pas une mine... Enfin, rien. On n'a plus une seule mine en France. Donc, quelles que soient les applications m\u00e9talliques qu'on consid\u00e8re, pas une mine de nickel, on n'a pas une mine... Enfin rien ! On n'a plus une seule mine en France. Donc quelles que soient les applications m\u00e9talliques qu'on consid\u00e8re, pas une mine de lithium, etc. Un lithium \u00e9ventuellement on peut en avoir en Alsace. Mais on est totalement d\u00e9pendant de nos importations de l'\u00e9tranger. Alors \u00e7a vaut pour le nucl\u00e9aire, mais \u00e7a vaut pour les \u00e9oliennes, les panneaux solaires, les voitures, l'acier pour la construction des immeubles et les 40 m\u00e9taux diff\u00e9rents qu'on a dans un ordinateur. \u00c7a vaut pour absolument tout. Ce qui veut dire que la bonne mani\u00e8re de raisonner en termes de d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est pas tant est-ce qu'on peut la supprimer ? La r\u00e9ponse est non. La bonne question, c'est est-ce qu'on peut choisir de qui on d\u00e9pend ? Et est-ce qu'on peut d\u00e9pendre le moins possible en volume et ou en valeur ? Et alors, si on choisit de r\u00e9pondre \u00e0 cette question-l\u00e0, on n'est pas plus mal avec le nucl\u00e9aire qu'avec les solutions alternatives. Et il faut une forme d'interd\u00e9pendance, c'est-\u00e0-dire que... Si on peut proposer que de la Tour Eiffel et des sacs Chanel, \u00e0 priori, \u00e7a suffit pas pour une d\u00e9pendance. Sacs Chanel, \u00e7a marche assez bien, parce que les propri\u00e9taires des mines aiment les sacs Chanel. Mais par contre... Mais ils peuvent plus facilement s'en passer que nous, tu vois, de m\u00e9tal. Je ne sais pas, parce que est-ce que c'est plus facile de se passer d'un sac Chanel pour un tr\u00e8s riche que de se passer d'une voiture de une tonne et demie pour un Fran\u00e7ais ordinaire, plut\u00f4t que d'avoir une voiture de 500 kilos ? Je ne sais pas, tout \u00e7a se discute. Il faut bien voir que dans ce qu'on appelle les besoins aujourd'hui, en fait, l'essentiel, c'est des d\u00e9sirs solvables. Nos vrais besoins vitaux ne repr\u00e9sentent qu'une petite partie de ce qu'on ach\u00e8te. Le reste, c'est des d\u00e9sirs solvables. Nos besoins vitaux, c'est finalement... Le fait de vivre dans 40 m\u00e8tres carr\u00e9s habitables, ce qui est le cas aujourd'hui en moyenne en France, plut\u00f4t que dans 20, ce n'est pas vital, c' moyenne en France, plut\u00f4t que d'en 20, ce n'est pas vital, c'est un d\u00e9sir solvable. Oui, tout \u00e0 fait. Le fait d'avoir une voiture d'une tonne et demie qui roule \u00e0 150 km heure plut\u00f4t que d'en avoir une de 500 kg qui roule \u00e0 60 km heure, c'est un d\u00e9sir solvable. Ce n'est pas un besoin vital, etc. Donc, beaucoup, beaucoup de ce qu'on ach\u00e8te aujourd'hui, c'est le fait de ne pas mourir de froid est un besoin vital. Le fait d'avoir 50 v\u00eatements dans sa garde robe, c'est un d\u00e9sir solvable. Voil\u00e0, donc on confond aujourd'hui les besoins et les d\u00e9sirs solvables et savoir quel est le d\u00e9sir solvable auquel on est pr\u00eat \u00e0 renoncer en premier, \u00e7a d\u00e9pend des gens. Tu fais cette diff\u00e9rence toi, pour toi, au quotidien ? Je veux dire, quand tu as envie d'un truc, tu te dis, \u00e7a, c'est pas un besoin vital. C'est s\u00fbr. C'est s\u00fbr. C'est assez facile. Il suffit de r\u00e9fl\u00e9chir. Et tu succombes au d\u00e9sir solvable ? Non, mais moi, j'ai pas de m\u00e9rite parce qu'en l'occurrence, je fais partie de la cat\u00e9gorie des gens qu'il faut tra\u00eener par les cheveux dans une boutique pour acheter quoi que ce soit. Donc, une fois que j'ai achet\u00e9 ce qui est indispensable \u00e0 l'exercice de mon m\u00e9tier, donc un ordinateur, deux paires de chaussures, un pantalon et un jean, je m'arr\u00eate. J'attends vraiment que ce soit un m\u00e9table pour aller m'en acheter un autre. Ce qu'on me reproche parfois, \u00eatre habill\u00e9 comme un peigne, ce qu'on voudra. Voil\u00e0, donc je suis... Mais l\u00e0, j'ai envie de dire, je n'ai aucun m\u00e9rite parce que c'est mon inclinaison naturelle. Sur la partie... Sur la partie d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9tranger, l'uranium, enfin le nucl\u00e9aire, fait partie, avec les centrales \u00e0 gaz et \u00e0 charbon, des modes de production qui demandent le moins de m\u00e9tal par kilowattheure produit. Le solaire et l'\u00e9olien, qui exploitent des \u00e9nergies diffuses, puisque le solaire c'est diffus et le vent c'est diffus, demandent beaucoup plus de m\u00e9tal par kilowattheure produit. Le solaire et l'\u00e9olien qui exploitent des \u00e9nergies diffuses, puisque le solaire c'est diffus et le vent c'est diffus, demandent beaucoup plus de m\u00e9tal par kilowattheure produit. Donc en fait, en passant \u00e0 ces modes de production, on augmente la d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9tranger en termes de quantit\u00e9 de m\u00e9tal n\u00e9cessaire pour avoir un approvisionnement \u00e9lectrique donn\u00e9. Diffus, voulant dire que c'est pas lin\u00e9aire ? C'est pas concentr\u00e9. Non, non, diffus \u00e7a veut dire que c'est pas lin\u00e9aire. C'est pas concentr\u00e9. Diffus, \u00e7a veut dire que c'est pas concentr\u00e9. C'est diffus, il y en a un peu partout. Donc, effectivement, l'\u00e9nergie solaire en quantit\u00e9 totale arrivant sur la Terre, il y en a beaucoup, mais il y a beaucoup de surface sur Terre aussi. Donc, quand on regarde par unit\u00e9 de surface, le solaire, c'est beaucoup moins dense qu'une mine de charbon ou un puits de p\u00e9trole. L\u00e0, l'\u00e9nergie disponible par unit\u00e9 de surface est consid\u00e9rablement sup\u00e9rieure. Donc la d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9tranger, pour moi, le nucl\u00e9aire n'est pas mal positionn\u00e9 sur cet argument-l\u00e0. En ce qui concerne l'uranium, les principales r\u00e9serves dans le monde sont au Canada et en Australie, suivies de la Russie et du Kazakhstan. Le Niger, qu'on cite tr\u00e8s souvent en exemple parce qu'en Rano, il y a une mine, en fait, n'a pas une part significative dans les r\u00e9serves mondiales, c'est quelques pourcents. Alors, il se trouve que la mine est importante pour nous et que l'uranium, je crois, il y a de bonnes qualit\u00e9s. Enfin, le minerai, il y a de bonnes qualit\u00e9s parce qu'il y a pas mal d'uranium par tonne de minerai, mais c'est pas le pays qui poss\u00e8de la plus grande quantit\u00e9 d'uranium au monde, loin s'en faut. Et en comparaison \u00e0 ce que tu disais tout \u00e0 l'heure, l'extraction, \u00e7a an\u00e9antit aussi, j'imagine, toute la faune. C'est un peu comme le charbon. C'est comme toute mine. Mais si on a besoin de 50 fois plus de m\u00e9tal par kilowatt-heure produit avec du solaire ou de l'\u00e9olien qu'avec du nucl\u00e9aire, toute proportion gard\u00e9e, l'ensemble de l'activit\u00e9 mini\u00e8re associ\u00e9e an\u00e9antira 50 fois plus de faune. Et du reste, il y a un papier qui est paru dans Nature, qui est une revue scientifique, il y a deux ans \u00e0 peu pr\u00e8s, expliquant que le recours massif au solaire et \u00e0 l'\u00e9olien pourrait cr\u00e9er pour la biodiversit\u00e9 un risque \u00e9gal \u00e0... au b\u00e9n\u00e9fice apport\u00e9 par le fait qu'on \u00e9met tr\u00e8s moins de CO2. Dit autrement, il y a une pression qui s'exerce sur la biodiversit\u00e9 avec le d\u00e9veloppement de l'activit\u00e9 mini\u00e8re, notamment parce qu'il faut plus de m\u00e9tal pour ces modes de production, qui n'est pas du tout quelque chose d'anecdotique. Sachant que... donc il y a la production des panneaux, il y a la production des... des... des... des... des... des \u00e9oliennes. Il y a aussi la dur\u00e9e de vie. Alors \u00e7a, on en tient compte partout. Un r\u00e9acteur aussi a une dur\u00e9e de vie, une centrale \u00e0 gaz aussi a une dur\u00e9e de vie, etc. Par contre, l'\u00e9olienne et le panneau solaire ne sont pas un syst\u00e8me complet parce que ce n'est pas un syst\u00e8me qui produit \u00e0 la demande. Oui. Donc, \u00e7a veut dire qu'il faut \u00e9galement y adjoindre des moyens de stockage. Batterie, oui. Alors, batterie, on n'y arrivera jamais. D'accord. Non, on n'y arrivera jamais. D'accord. Non, on n'y arrivera jamais. Il faut savoir qu'aujourd'hui, quand on regarde la puissance \u00e9lectrique install\u00e9e dans le monde, on a un peu moins de 8000 gigawatts, 8000 milliards de watts. 2% seulement de cette puissance de production, la puissance de stockage dans le monde, c'est 2% de la puissance de production. Je rappelle que tu es scientifique quand m\u00eame, tu as une formation polytechnique et... Pardon, je l'ai plus soulev\u00e9. T\u00e9l\u00e9com. T\u00e9l\u00e9com. Bon, alors c'est peut-\u00eatre moins sur la batterie, T\u00e9l\u00e9com, je sais pas, quoique. Mais l\u00e0-dessus, il y a une forme de consensus, mais je ne sais pas, moi, je ne peux pas m'emp\u00eacher de me dire, quand j'entends quelqu'un qui me dit on n'y arrivera jamais, peut-\u00eatre dans 200 ans on y arrivera quand m\u00eame. Ou... Dans 200 ans on est tous morts, \u00e7a ne nous int\u00e9resse pas tellement d'y arriver dans 200 ans, ce qui nous int\u00e9resse c'est d'y arriver maintenant. Oui. Tout \u00e0 l'heure tu m'as dit, do it yourself, des trucs \u00e0 faire \u00e0 notre \u00e9chelle et tout de suite. Bon, les trucs qu'on arrivera peut-\u00eatre \u00e0 faire collectivement dans 200 ans, ils ne sont s\u00fbrement pas \u00e0 notre \u00e9chelle et tout de suite. Non, non, c'est dans l'h\u00e9ritage de compte. Voil\u00e0, et puis il y a des trucs, on sait qu'on n'y arrivera pas m\u00eame dans 200 ans, ils ne sont s\u00fbrement pas \u00e0 notre \u00e9chelle et tout de suite. Non, non, dans l'h\u00e9ritage, gros de con, de con. Voil\u00e0. Et puis, il y a des trucs, on sait qu'on n'y arrivera pas, m\u00eame dans 200 ans. Si je veux placer la Terre sur l'orbite de Mars, m\u00eame dans 200 ans, je n'y arriverai pas. Non, non, mais c'est des ordres de grandeur. Si je pose \u00e7a ici, c'est juste de dire que pas mal de scientifiques sur les batteries, sur le sujet pr\u00e9cis... C'est les ordres de grandeur qui nous... qui font regarder. Alors, sur les batteries, j'y reviens. Aujourd'hui, la puissance de stockage \u00e9lectrique disponible sur r\u00e9seau dans le monde, c'est 2 % de la puissance de production. L\u00e0-dedans, il y a 0,5 % de ces 2 % qui sont des batteries. D'accord ? Donc, est-ce qu'on va en tirer quoi que ce soit de significatif dans les 10 ans ou 20 ans ou 30 ans qui viennent ? La r\u00e9ponse est non. C'est pas comme la loi de Moore, \u00e7a d\u00e9cuple pas tous les... \u00e7a bouge pas beaucoup depuis 10-15 ans. Non. Et on est limit\u00e9 par la quantit\u00e9 totale de m\u00e9tal disponible sur Terre pour faire des batteries. Et quand on regarde \u00e7a, on se rend compte qu'avec la totalit\u00e9 du lithium qui est dans les r\u00e9serves connues aujourd'hui, on pourrait faire trois jours de stockage, trois jours de production. On pourrait stocker trois jours de production \u00e9lectrique dans le monde. Pas grand chose. Or, si on voulait un syst\u00e8me essentiellement bas\u00e9 sur du solaire et de l'\u00e9olien, \u00e7a c'est RTE, donc le R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9, qui a publi\u00e9 avec l'AIE, l'Agence internationale de l'\u00e9nergie, une \u00e9tude l\u00e0-dessus il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un an. Il faudrait avoir de quoi stocker 25% de la production \u00e9lectrique annuelle pour faire face aux variations de production d'une ann\u00e9e sur l'autre, li\u00e9es au fait que l'insolation n'est pas la m\u00eame d'une ann\u00e9e sur l'autre et que la puissance du vent n'est pas la m\u00eame d'une ann\u00e9e sur l'autre. Et donc \u00e7a, je reviens sur l'Allemagne, par exemple. Donc, on n'aura jamais, au niveau actuel de consommation \u00e9lectrique, ou en tout cas, pas avec 8 milliards d'individus d'individus sur Terre, on n'aura jamais un syst\u00e8me essentiellement solaire et \u00e9olien, plus batterie, au niveau actuel de production \u00e9lectrique et encore moins pour le double, ce qu'un certain nombre de gens imaginent, histoire de faire de la croissance verte. Donc \u00e7a, on oublie. Donc, \u00e7a ne veut pas dire que les batteries soient inutiles, mais \u00e7a veut dire que de compter essentiellement l\u00e0-dessus pour r\u00e9soudre notre probl\u00e8me, ce n'est pas la peine d'essayer. Donc, \u00e7a veut dire que tous ceux qui se font \u00e9lire en France ou \u00e0 l'\u00e9tranger ou veulent se faire \u00e9lire sur des plans, soit d'\u00e9olien, soit de solaire, mais pas de nucl\u00e9aire, en fait, sont encore une fois \u00e9lectoralistes ou idiots, ignorants. \u00c7a veut dire qu'ils sont en train de militer sans le savoir pour un plan qui diminue beaucoup plus vite encore la quantit\u00e9 d'\u00e9nergie, donc de machines disponibles par personne que si on accepte le nucl\u00e9aire. Alors, donc, dans les inconv\u00e9nients que le nucl\u00e9aire n'a pas, c'est le fait d'\u00eatre consid\u00e9rablement plus dangereux que toute autre activit\u00e9 industrielle. Toujours pour donner des ordres de grandeur, \u00e0 Tchernobyl, on a \u00e9vacu\u00e9 200 000 personnes de la zone. Aux Trois Gorges, pour construire un barrage, c'est-\u00e0-dire de l'\u00e9lectricit\u00e9 parfaitement renouvelable, on a \u00e9vacu\u00e9 un million de personnes de la zone. Aujourd'hui, si on voulait faire revenir les gens \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 Tchernobyl, on pourrait. La seule chose qu'il faudrait qu'ils \u00e9vitent de faire, c'est cultiver certaines plantes l\u00e0 o\u00f9 ils sont, parce que c'est des concentrateurs de radio-\u00e9l\u00e9ments. Donc la radioactivit\u00e9 ambiante ne pose pas de probl\u00e8me. Certaines plantes qui concentrent violemment les radio-\u00e9l\u00e9ments peuvent poser probl\u00e8me. Et encore, il faut en manger beaucoup. Aux trois gorges, on ne fera jamais revenir parce que maintenant, c'est sous l'eau. Voil\u00e0. Donc, c'est toujours pareil. Il faut regarder, comparer. Est-ce que c'est ce qu'on a de pire ? Et il n'y a pas d'association qui s'appelle sortir des barrages. \u00c7a n'existe pas. En revanche, il y a beaucoup de... Tu vois, pour \u00eatre d'origine corse, en Corse, par exemple, quand m\u00eame, les Verts ne veulent pas de barrages parce que \u00e7a supprime de la biodiversit\u00e9. Oui, mais alors ils ne veulent pas de barrages, ils ne veulent pas de nucl\u00e9aire. R\u00e9sultat, on a une sorte de radio \u00e0 Jacques Ciot. Et puis on est branch\u00e9 \u00e0 l'Italie pour l'essentiel de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui arrive. Par ailleurs, il y a un c\u00e2ble. Et enfin, si on avait juste des panneaux solaires en Corse, on n'y arriverait pas. Trop d'\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e. Donc, \u00e0 un moment, il faut choisir ses priorit\u00e9s, enfin comment dire, il faut choisir les inconv\u00e9nients qu'on a envie d'avoir et donc il faut prendre les moindres inconv\u00e9nients. Le monde merveilleux n'existe pas, il faut prendre les moindres inconv\u00e9nients. Alors par contre, le nucl\u00e9aire, il a... et les d\u00e9chets, pour finir avec \u00e7a, quand on regarde la quantit\u00e9 de d\u00e9chets vraiment ennuyeux que le nucl\u00e9aire produit, ce qu'on appelle la haute activit\u00e9 et la longue dur\u00e9e de vie, depuis les d\u00e9buts du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, donc en 40 ans d'existence, la totalit\u00e9 du parc, la quantit\u00e9 de d\u00e9chets ennuyeux, donc haute activit\u00e9 et longue dur\u00e9e de vie que le parc a produit, \u00e7a tient dans un gymnase. Depuis ? Depuis 40 ans. OK. Bon. Donc, OK, c'est des saloperies. OK, il faut les g\u00e9rer correctement. On peut les envoyer sur le soleil, non ? Surtout pas, on les met dans un trou et on les oublie. C'est ce qu'il y aura de plus efficace et de tr\u00e8s loin. Quand on regarde le co\u00fbt de la mise d'une tonne en orbite, non, non, ce n'est pas un bon usage. Non, il faut les mettre dans un trou et les oublier. Dans la nature, il s'est pass\u00e9 \u00e7a de mani\u00e8re spontan\u00e9e, sans notre intervention, il y a deux milliards d'ann\u00e9es. Il y a deux milliards d'ann\u00e9es, il y a des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires qui sont mis en route spontan\u00e9ment \u00e0 un endroit qui s'appelle Oklo, au Gabon. Il y a un gisement d'uranium \u00e0 Oklo, au Gabon. Il se trouve qu'il y a deux milliards d'ann\u00e9es, la fraction de l'isotope qui fissionne dans l'uranium, qu'on appelle l'isotope 235, dans l'uranium naturel \u00e9tait de 3,5%, c'est-\u00e0-dire exactement ce qu'on a aujourd'hui dans l'uranium enrichi qu'on met dans les centrales. Cet uranium 235 est tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement radioactif, donc en fait sa proportion a diminu\u00e9 au fil du temps et entre il y a 2 milliards d'ann\u00e9es et aujourd'hui, c'est pass\u00e9 de 3,5% \u00e0 0,7%. Ok. Voil\u00e0, donc aujourd'hui on a eu l'objet de le remonter artificiellement pour que \u00e7a marche. \u00c0 l'\u00e9poque, \u00e7a marchait naturellement. Et donc, \u00e0 Oklo, il y a de l'uranium qui est 3,5% d'uranium 235 dans les mines, enfin dans le filon, dans le gisement. Et il y a des infiltrations d'eau. Et la combinaison de ces deux choses-l\u00e0 a mis en route des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires naturellement. Donc, le r\u00e9acteur nucl\u00e9aire \u00e0 fission est un truc qui peut se produire naturellement sur Terre. \u00c7a s'est produit naturellement. Pas attend le r\u00e9acteur nucl\u00e9aire \u00e0 fission est un truc qui peut se produire naturellement sur Terre. \u00c7a s'est produit naturellement. Pas attendu les hommes pour que \u00e7a se passe. Et donc, \u00e9videmment, \u00e7a a fait des produits de fission, c'est \u00e0 dire des d\u00e9chets. Naturellement. Alors d'abord, il faut bien voir que ces d\u00e9chets produits naturellement, confin\u00e9s par personne, \u00e7a nous a pas emp\u00each\u00e9 d'exister. Donc, le fait qu'il y ait des d\u00e9chets quelque part, \u00e7a emp\u00eache pas toute vie sur Terre. Et ensuite, ces d\u00e9chets livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames, en fait, qu'est-ce qui leur est arriv\u00e9 au fil du temps ? Ils sont essentiellement rest\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 ils avaient \u00e9t\u00e9 produits. Donc, il y a un confinement g\u00e9ologique l\u00e0-bas qui a dur\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s deux milliards d'ann\u00e9es. Donc, si on fait un confinement g\u00e9ologique dans un endroit bien choisi en France, \u00e7a durera bien quelques milliers d'ann\u00e9es. C'est vraiment pas un probl\u00e8me. Et il faut voir qu'au bout de quelques milliers d'ann\u00e9es, les d\u00e9chets ont perdu l'essentiel de l'endangerosit\u00e9. Donc, m\u00eame s'ils entraient en contact avec quelqu'un, ce qui est tr\u00e8s peu probable, de toute fa\u00e7on, il se passerait pas grand chose. Donc, les d\u00e9chets, les Su\u00e9dois ont d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e7a, sans retraitement, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de les mettre dans un trou et les oublier. Et c'est exactement ce qu'il faut faire en France, il faut les mettre dans un trou et les oublier. Le retraitement ne sert vraiment pas \u00e0 grand chose. Si, le retraitement... Les d\u00e9chets, en fait, on les s\u00e9pare des assemblages usag\u00e9s par retraitement. Pour reprendre une partie du... Comme \u00e7a, \u00e7a permet d'avoir beaucoup moins de masse \u00e0 stocker et \u00e7a permet de r\u00e9cup\u00e9rer ce qui peut encore servir dans les assemblages qu'on sort du c\u0153ur des r\u00e9acteurs. Ce qui peut encore servir, c'est le plutonium qu'on peut remettre dans un autre r\u00e9acteur pour faire de l'\u00e9nergie. C'est l'uranium 238 qui ne fissionne pas, celui-l\u00e0 on le ressort aussi. \u00c0 une \u00e9poque, on le mettait dans la quille des bateaux parce que c'est tr\u00e8s dense. On le mettait dans la quille des voiliers de course. Et l'uranium 238, c'est pas dangereux. Et voil\u00e0, il reste un peu d'uranium 235 \u00e9galement, que l'on remet en circulation. Donc, le retraitement aussi, c'est plut\u00f4t une bonne id\u00e9e. \u00c7a fait partie du recyclage, quelque part, \u00e0 ce niveau-l\u00e0. Et \u00e7a permet d'isoler les franges cochonneries, donc les produits de fission et les actinides mineurs, qu'on met... Et je dis ceux-l\u00e0, c'est tr\u00e8s simple, il faut les mettre dans un trou et plus s'en occuper. Donc les d\u00e9chets, \u00e7a ne me perturbe pas plus que \u00e7a non plus, parce que les volumes ne sont pas tr\u00e8s gros et on fait des tas d'autres d\u00e9chets sur Terre qui sont beaucoup plus g\u00eanants, parce qu'ils sont produits en tr\u00e8s grande quantit\u00e9 et qu'ils envahissent l'espace, \u00e0 commencer par le CO2, qui est un d\u00e9chet produit en tr\u00e8s grande quantit\u00e9 et qui envahit l'atmosph\u00e8re o\u00f9 il reste. C'est \u00e7a qui est ennuyeux. Et qui va avoir des cons\u00e9quences sur la qualit\u00e9 de vie des hommes et l'esp\u00e9rance de vie des hommes et la taille de la population qui n'a absolument rien \u00e0 voir avec ce que je viens d'\u00e9voquer. Les vrais inconv\u00e9nients du nucl\u00e9aire, parce qu'il y en a. Les vrais inconv\u00e9nients du nucl\u00e9aire, c'est que c'est une \u00e9nergie, c'est une industrie qui est, entre guillemets, lente \u00e0 la d\u00e9tente. C'est-\u00e0-dire qu'entre le moment o\u00f9 on d\u00e9cide qu'on va y recourir et le moment o\u00f9 on commence \u00e0 avoir des installations qui fonctionnent bien, il se passe entre 10 et 20 ans. Donc, \u00e7a ne peut pas \u00eatre une \u00e9nergie de l'urgence. Et on ne peut pas l'acc\u00e9l\u00e9rer. C'est impossible. M\u00eame si on a l'exp\u00e9rience, on ne peut pas le passer \u00e0 5 ans. \u00c7a me semble fou en fait. Alors on peut l'acc\u00e9l\u00e9rer un peu. Quand on regarde le temps de construction en Chine d'un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de s\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire des mod\u00e8les qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 construits une ou deux ou trois fois, on est aux alentours de 5 ans. Nous, quand on fait une t\u00eate de s\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire Flamanville, on est \u00e0, je ne sais pas quoi, 12, 13, 14, enfin j'ai perdu le compte. C'est-\u00e0-dire 15. Voil\u00e0, 15 ans, enfin bon bref, donc c'est beaucoup plus long. Donc, si on commence \u00e0 construire des r\u00e9acteurs en s\u00e9rie, \u00e0 ce moment, bien \u00e9videmment, on va gagner du temps. Apr\u00e8s, il y a un deuxi\u00e8me inconv\u00e9nient avec le nucl\u00e9aire, c'est que comme c'est tr\u00e8s capitalistique, \u00e7a n'aime pas le secteur priv\u00e9. Parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est le secteur priv\u00e9 qui construit du nucl\u00e9aire, il emprunte de l'argent \u00e0 des taux qui sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s que les taux auxquels l'\u00c9tat arrive \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 de l'argent. Et donc, derri\u00e8re, le co\u00fbt du m\u00e9gawatt-heure est consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9. Alors si on... Avec les int\u00e9r\u00eats compos\u00e9s sur toutes ces dizaines d'ann\u00e9es... Si on part le chiffre, pour un r\u00e9acteur qui co\u00fbterait 10 milliards d'euros \u00e0 construire et qu'on mettrait 10 ans \u00e0 construire et 60 ans \u00e0 faire fonctionner, si l'argent est disponible \u00e0 2% d'int\u00e9r\u00eat annuel, que ce soit du capital ou de la dette, et bien \u00e0 ce moment, le m\u00e9gawatt-heure, m\u00eame avec un nucl\u00e9aire cher \u00e0 construire, il se balade aux alentours de 50 euros. Si l'argent est disponible \u00e0 10%, ce qui est sous le rendement exig\u00e9 pour les capitaux investis et au-dessus du rendement exig\u00e9 pour la dette, on se retrouve avec un m\u00e9gawatt-heure qui est plut\u00f4t aux alentours de 150 euros. Je vais le dire autrement, entre 2% et 10% du co\u00fbt annuel de l'argent, sur l'ensemble de la dur\u00e9e de vie d'un r\u00e9acteur qui co\u00fbte 10 milliards d'euros \u00e0 construire, on rajoute 90 milliards d'euros de frais financiers. Donc il faut que ce soit une industrie publique. Donc, le nucl\u00e9aire n'a rien \u00e0 faire dans le priv\u00e9. Or, aujourd'hui, on a quand m\u00eame globalement dans le monde \u00e9conomique, alors on est en train d'en revenir un peu, mais on a globalement dans le monde \u00e9conomique l'id\u00e9e que d\u00e8s que c'est lib\u00e9ralis\u00e9, c'est bien mieux. Et pas plus tard qu'il y a quelques jours, il y a la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la concurrence, Margrethe Vestager, qui s'est exprim\u00e9e dans les \u00e9chos en disant qu'il y a quelques jours, il y a la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la concurrence, Margaret Vestager, qui s'est exprim\u00e9e dans les \u00e9chos en disant \u00ab il ne faut surtout pas renationaliser le secteur \u00e9lectrique, sinon on va avoir des blackouts partout \u00bb. Alors, elle me fait doucement rigoler parce qu'en fait, le risque de blackout est venu exactement de l'inverse. La lib\u00e9ralisation du secteur \u00e9lectrique, parce qu'\u00e0 cause de ce que je viens d'\u00e9voquer, personne ne va investir dans des infrastructures d\u00e9carbon\u00e9es de long terme, \u00e0 ces risques et p\u00e9rils, quand le march\u00e9 est lib\u00e9ralis\u00e9. Personne ne va investir dans des infrastructures d\u00e9carbon\u00e9es de long terme, \u00e0 ses risques et p\u00e9rils, quand le march\u00e9 est lib\u00e9ralis\u00e9. Personne. Donc les deux ennemis du nucl\u00e9aire, c'est le temps et le cadre \u00e9conomique. Ce qui en ce moment est un vrai sujet du coup. Ce qui en ce moment est un vrai sujet, ce qui veut dire, alors que j'adore le nucl\u00e9aire, que ce n'est pas la peine de compter dessus dans l'urgence, quand \u00e7a commence vraiment \u00e0 barder. Voil\u00e0, c'est'est pas la peine de compter dessus dans l'urgence, quand \u00e7a commence, vraiment abarder. C'est une \u00e9nergie qui demande de l'anticipation. Alors on dira, les ENR, elles ne demandent pas d'anticipation. Alors pour construire une \u00e9olienne, oui. Pour construire un syst\u00e8me complet avec stockage, etc. \u00e0 base d'\u00e9olien et de solaire, c'est encore pire que pour le nucl\u00e9aire. Donc pour les ENR, il y a une grosse confusion aussi qui est entre l'objet et le syst\u00e8me. Encore une fois, construire un panneau, construire une \u00e9olienne, \u00e7a va vite. Ce n'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9. Faire un syst\u00e8me complet, \u00e7a c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et ce n'est pas du tout dit qu'on y arrive. Et en fait, mon pari, c'est qu'on n'y arrivera pas. Donc aujourd'hui, on commence \u00e0 \u00eatre accul\u00e9. Il ne va pas y avoir de bonnes sorties, il ne va pas y avoir de bonnes situations. Il ne va pas y avoir de bonnes sorties, il ne va pas y avoir de bonnes situations. Il ne va pas y avoir de situation sans risque. On va devoir choisir nos risques, nos moindres risques, j'ai envie de dire. Mais l'id\u00e9e qu'on pourrait aujourd'hui, avec ce qu'on a procrastin\u00e9, se construire un avenir sans risque sur le plan \u00e9lectrique, malheureusement, c'est faux. C'est une id\u00e9e qu'il faut sortir de la t\u00eate. \u00c9videmment, j'ai plein de questions par rapport \u00e0 tout \u00e7a. On comprend que tu es assez pro-nucl\u00e9aire. D\u00e9j\u00e0, moi, je ne suis pas un anti-position. Mais avec limite. C'est-\u00e0-dire qu'il ne faut pas tout en attendre et il faut de la constance et de la d\u00e9termination pour que \u00e7a finisse par produire quelque chose. Que te disent tes d\u00e9tracteurs ? De quoi dans tout ce que tu dis l\u00e0, si tu devais toi-m\u00eame... Il faut leur demander. Mais ils te le disent assez souvent l\u00e0-dessus, en tout cas sur ce point pr\u00e9cis. Ben la m\u00eame chose que toi, c'est-\u00e0-dire oui mais \u00e7a fait des d\u00e9chets, oui mais ceci, oui mais cela. Oui mais si on a des s\u00e9cheresses, on ne pourra plus faire tourner les centrales, oui tr\u00e8s bien. De fait, on ne pourra plus faire tourner les centrales. Oui, tr\u00e8s bien. De fait, on ne pourra plus faire tourner les centrales \u00e9lectriques en bord de rivi\u00e8re s'il n'y a plus d'eau dans la rivi\u00e8re. Mais \u00e7a, \u00e7a vaut aussi pour les centrales \u00e0 charbon. \u00c7a vaut pour les centrales \u00e0 gaz. Donc, \u00e7a vaut pour toutes les centrales thermiques qui sont situ\u00e9es en bord de rivi\u00e8re. Je le redis, l'id\u00e9e qu'on se dirige, qu'on pourrait se diriger en choisissant bien vers un avenir sans risque est un truc qu'il faut se sortir de la t\u00eate. Il faut se sortir \u00e7a de la t\u00eate. \u00c7a n'est pas vrai. Donc, les gens me comparent toujours les risques du nucl\u00e9aire qui sont faibles avec une hypoth\u00e9tique situation o\u00f9 il n'y aurait pas de risque. Mais non, si on choisit l'option renouvelable, il y a le risque de ne pas avoir d'\u00e9lectricit\u00e9 du tout parce qu'on n'arrivera pas \u00e0 construire suffisamment d'\u00e9oliennes et de panneaux solaires parce que \u00e7a demande trop de m\u00e9tal venant de trop loin, parce que \u00e7a demande trop d'emplacements, parce que le syst\u00e8me \u00e0 g\u00e9rer derri\u00e8re est trop complexe, donc il va \u00eatre trop instable, etc. Il y a plein de risques. Donc la seule solution, alors, alternative \u00e0 \u00e7a, alors tu vas me dire sur le court terme, mais c'est finalement de baisser la consommation, de mani\u00e8re assez importante, mais juste sur la consommation d'\u00e9nergie l\u00e0, tout de suite. Alors, il se trouve que le jour o\u00f9 on se parle, il y a eu, semble-t-il, un accord cette nuit pass\u00e9 d'une partie des \u00c9tats europ\u00e9ens pour diminuer ou pour arr\u00eater quasiment la totale importation de p\u00e9trole russe, sauf dans un pays, et la Hongrie. Et le gaz, c'est encore un peu en suspens. Mais je veux dire, avant qu'il y ait ces 15 centrales nucl\u00e9aires, si on se dit on va all-in sur le nucl\u00e9aire et qu'en 2035 ou 2040, on puisse fournir \u00e0 la France, et alors du coup en plus avec l'Europe, j'imagine qu'il va quand m\u00eame falloir en fournir \u00e0 tout le monde. C'est aussi la probl\u00e9matique un peu, parce qu'en ce moment, j'ai l'impression qu'on distribue pas mal d'\u00e9lectricit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9... \u00e0 des prix sur lesquels on perd de l'argent. \u00c7a, c'est encore un autre sujet \u00e9conomique. Mais qu'est-ce qu'on fait dans cette zone tampon entre 2022 et 2035, 2040 ? Eh bien... On va souffrir. On a aujourd'hui... Alors \u00e7a, c'est quelque chose que je dis depuis longtemps. L'\u00e9nergie et le changement climatique, c'est quelque chose que je dis depuis longtemps, l'\u00e9nergie et le changement climatique, c'est des probl\u00e8mes qui se g\u00e8rent sur des pas de temps qui se comptent en d\u00e9cennie ou en si\u00e8cle. Et \u00e7a fait \u00e9galement 20 ans que j'explique, si on attend d'\u00eatre dans les emmerdements pour r\u00e9agir, \u00e0 ce moment, la seule garantie qu'on a, c'est que c'est pire derri\u00e8re. Et on y est d\u00e9j\u00e0, l\u00e0, dans les emmerdements ? \u00c7a d\u00e9marre, oui. \u00c7a d\u00e9marre. On le voit bien pour le climat, \u00e7a d\u00e9marre, on commence \u00e0 avoir des s\u00e9cheresses, etc. Or, l'inertie du syst\u00e8me climatique est telle qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on commence \u00e0 avoir les emmerdements, derri\u00e8re, c'est pire. De fa\u00e7on assur\u00e9e, totalement assur\u00e9e. Et c'est dans la litt\u00e9rature scientifique, ce que je suis en train de dire depuis des d\u00e9cennies. Donc, c'est pas... On peut pas dire, ah, on savait pas. Non, on n'a pas voulu voir. En ce qui concerne l'\u00e9nergie, c'est pareil, de toute fa\u00e7on, on va souffrir. Alors prenons les Russes. Les Russes nous fournissent aujourd'hui un tiers de notre p\u00e9trole, 30% du p\u00e9trole et des produits p\u00e9troliers qu'on conserve en Europe, 40% du gaz et en 2020, 25% du charbon. Maintenant, je ne sais plus o\u00f9 on en est exactement, mais... Parce qu'il se trouve que l'Europe importe \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de son charbon. Maintenant, je ne sais plus o\u00f9 on en est exactement, mais... Parce qu'il se trouve que l'Europe importe \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de son charbon. Je ne sais pas, tr\u00e8s honn\u00eatement, comment l'Europe fait pour se passer d'un tiers de son p\u00e9trole. Alors si, je sais, \u00e7a veut dire qu'elle pense qu'elle va pouvoir l'importer d'ailleurs. Mais quand on sait que la Russie est le troisi\u00e8me producteur mondial de p\u00e9trole, derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis et l'Arabie saoudite, quasiment \u00e0 parit\u00e9 avec l'Arabie saoudite. Un tiers de la production de l'Arabie saoudite, je ne vois pas comment \u00e7a peut dispara\u00eetre comme \u00e7a. Donc, si nous, on ne l'ach\u00e8te plus, \u00e7a va juste \u00eatre un jeu de taquin. \u00c7a veut dire que d'autres vont l'acheter et que nous, on ach\u00e8tera l\u00e0 o\u00f9 les autres consommateurs en ont laiss\u00e9 de la place. Donc, \u00e7a ne va pas priver Poutine de recettes \u00e0 l'exportation. Oui. Elles vont juste venir d'ailleurs. Sinon, le seul moyen serait de dire ceux qui ont... alors comme l'avaient fait les \u00c9tats-Unis avec les dollars, etc. Ceux qui vont acheter du p\u00e9trole russe, on va les punir. Exactement. On ne leur ach\u00e8tera plus rien. Il n'y aura plus d'\u00e9change. Mais le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a fera exploser les prix du p\u00e9trole. Voil\u00e0. Donc si... exactement. Donc \u00e7a, \u00e7a d\u00e9clenche une r\u00e9cession de mani\u00e8re absolument certaine. Donc les Europ\u00e9ens, ils sont un peu en train de... Cachez-moi ce sein que je ne saurais voir. Mais enfin, si d'autres veulent le regarder... Donc voil\u00e0, c'est \u00e0 \u00e7a qu'on est en train de jouer. Donc il faut consommer moins, en fait. Oui, de toute fa\u00e7on. Mais par contre, consommer un tiers de p\u00e9trole en moins instantan\u00e9ment, c'est compliqu\u00e9. Le p\u00e9trole, c'est essentiellement l'\u00e9nergie des d\u00e9placements. \u00c7a veut dire qu'il faut fortement limiter les d\u00e9placements. Alors, on aurait pu le faire, par exemple, apr\u00e8s le Covid, on aurait pu dire, tr\u00e8s bien, le trafic a\u00e9rien, on ne le fait pas remonter \u00e0 ses niveaux d'avant. Mais ce n'est pas ce qu'on fait. On aurait pu dire, on voit qu'une partie des gens, ils arrivent \u00e0 s'arranger autrement pour les d\u00e9placements. On va essayer de conserver une partie de cet acquis pour plus tard. Mais ce n'est pas voit qu'une partie des gens, ils arrivent \u00e0 s'arranger autrement pour les d\u00e9placements, on va essayer de conserver une partie de cet acquis pour plus tard. Mais ce n'est pas ce qu'on fait. Donc, on n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 r\u00e9orienter la fa\u00e7on dont on \u00e9tait organis\u00e9 de fa\u00e7on rapide. Et donc, on reste avec notre d\u00e9pendance au p\u00e9trole. On va la changer de fournisseur en esp\u00e9rant qu'il y ait d'autres fournisseurs qui aient du p\u00e9trole pour nous. Il faut quand m\u00eame savoir que, donc la Russie, c'\u00e9tait aient du p\u00e9trole pour nous. Il faut quand m\u00eame savoir que donc la Russie, c'\u00e9tait un tiers du p\u00e9trole et des produits p\u00e9troliers en Europe, mais on va \u00e9galement trouver des pays africains, sauf que toute l'Afrique a pass\u00e9 son pic de production en ce qui concerne le p\u00e9trole. La Russie aussi, probablement. La Russie aurait d\u00fb passer son pic en 2021, selon les estimations que j'avais. Et \u00e0 cause du Covid, \u00e7a a probablement \u00e9t\u00e9 2019. Donc, de toute fa\u00e7on, l'approvisionnement p\u00e9trolier russe va se mettre \u00e0 d\u00e9cliner aussi. La Norv\u00e8ge... Parce qu'on a moins de demandes ou parce qu'il y a moins de retours ? Non, parce que c'est \u00e9puisable. Parce qu'il faut 4 \u00e0 400 millions d'ann\u00e9es pour faire du p\u00e9trole. Donc, \u00e0 un moment, les gisements s'\u00e9puisent et il y en a moins. La Norv\u00e8ge a pass\u00e9 son pic de production. Donc, quand on regarde o\u00f9 s'approvisionne l'Europe, on s'approvisionne essentiellement dans des zones qui ont pass\u00e9 son pic de production. Donc, quand on regarde o\u00f9 s'approvisionne l'Europe, on s'approvisionne essentiellement dans des zones qui ont pass\u00e9 leur pic de production. Au Moyen-Orient, on est en comp\u00e9tition avec la Chine. Enfin, voil\u00e0. Donc, je ne sais pas trop comment est-ce que l'Europe envisage son avion. Il faut quand m\u00eame savoir que le p\u00e9trole est un truc qui n'int\u00e9resse pas beaucoup les Europ\u00e9ens. La feuille de route de la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 l'\u00e9nergie, qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par Madame von der Leyen lorsque la nouvelle commission est arriv\u00e9e en fonction, ne comporte pas le mot p\u00e9trole. C'est rigolo quand m\u00eame, non ? La premi\u00e8re \u00e9nergie utilis\u00e9e en Europe, celle dont d\u00e9pend tous les transports, c'est-\u00e0-dire la vascularisation de notre syst\u00e8me \u00e9conomique mondialis\u00e9, ce n'est pas dans la feuille de route de la commissaire europ\u00e9enne. Elle n'a pas d'objectif, elle n'a rien \u00e0 faire, elle ne veut rien. dire la vascularisation de notre syst\u00e8me \u00e9conomique mondialis\u00e9, ce n'est pas dans la feuille de route de la commissaire europ\u00e9enne. Elle n'a pas d'objectif, elle n'a rien \u00e0 faire, rien. Donc, en fait, on est \u00e0 poil, on n'y pensait pas et on est un peu pris au d\u00e9pourvu. Et pour le gaz, c'est pareil, 40% du gaz qu'on va supprimer en Europe, je ne sais pas trop comment on va faire. Alors, l'essentiel du gaz sert dans le chauffage, donc on peut accepter de se peler. C'est physiquement possible, \u00e7a pose pas de probl\u00e8me. Mais \u00e7a fait partie des choses que moi j'ai aim\u00e9, entre guillemets, dans des propositions de l'Italie \u00e0 un moment, dire ok, maintenant les climes c'est 25\u00b0 max pour cet \u00e9t\u00e9. Non mais c'est pertinent tout \u00e7a. Et dire en gros, le chauffage, si tu vas au-del\u00e0 de 19\u00b0 l'hiver, ben en fait, soit tu vas payer tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s cher, soit t'as carr\u00e9ment des amendes. Tu vois ? En France, 19\u00b0C, c'est la temp\u00e9rature de consigne qu'on est cens\u00e9 respecter dans tous les b\u00e2timents. Moi, j'ai l'impression que dans ce bureau, si je mets pas le chauffage, j'ai l'impression que juste par l'inertie du chauffage de l'immeuble, je suis d\u00e9j\u00e0 au-del\u00e0 de 19\u00b0C par mes voisins. Tu vois, c'est un peu n'importe quoi. Oui, mais je r\u00e9p\u00e8te, 19\u00b0C, c'est la temp\u00e9rature de consigne qu'on est cens\u00e9 respecter et \u00e7a date des premiers chocs p\u00e9troliers. Et donc personne le respecte ? Et tr\u00e8s peu de gens le respectent, oui. Donc on est d\u00e9j\u00e0 cens\u00e9... Je reste 19\u00b0, t'as pas froid ? Non, \u00e7a va, 19\u00b0. 17\u00b0, oui, \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre un peu frais, mais 19\u00b0, \u00e7a va. Donc l\u00e0, et \u00e7a d\u00e9pend dans quelle pi\u00e8ce, 15 degr\u00e9s dans une chambre pour dormir, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me. Au contraire, quand on est bien couvert et la truffe au frais, c'est l\u00e0 qu'on dort le mieux. Est-ce que tu consid\u00e8res, juste si je prends tout ce que tu as dit, \u00e7a fait une heure qu'on enregistre, mais si moi je me dis, OK, mais tu vois, quand je me dis bon, alors il y a des choses, depuis moi, 7, 8 ans, je ne sais pas, j'utilise un Nest, il y a Netatmo, des choses comme \u00e7a qui font \u00e7a, qui r\u00e9gule hyper bien mon \u00e9nergie. Je consomme moins en \u00e9lectricit\u00e9, en gaz, je pense aussi, justement sur le chauffage, etc. etc. Bon, je roule \u00e0 l'hybride, je fais plus attention \u00e0 \u00e7a, je prends moins l'avion, etc. Et puis, je pense que la technologie va nous sauver de tout \u00e7a. Tu te dis, le mec est compl\u00e8tement ni\u00e9 ? Non, je dis les ordres de grandeur n'y sont pas. Si on regarde les ordres de grandeur, alors l\u00e0, je vais parler climat. Enfin non, je vais dire deux choses. La premi\u00e8re, au Chiffre Project, on a regard\u00e9 combien de p\u00e9trole est-ce que les pays qui fournissent actuellement l'Europe pourraient vraisemblablement nous en fournir dans les 30 ans qui viennent. Enfin, en produire, plus exactement, dans les 30 ans qui viennent. Donc, on a pris les 16 premiers fournisseurs de l'Europe, qui se trouvent par ailleurs \u00eatre les 16 premiers producteurs mondiaux de p\u00e9trole hors Br\u00e9sil et Canada. Et on a regard\u00e9, alors quand je dis on, c'est on a confi\u00e9 \u00e0 deux anciens dirigeants de Total et deux anciens dirigeants de Total et deux anciens dirigeants de la branche Exploration-Production. Parce qu'il faut savoir que chez un op\u00e9rateur p\u00e9trolier, il y a des gens qui s'occupent de l'exploration-production, c'est ceux qui vont chercher les gisements de p\u00e9trole et qui font sortir le p\u00e9trole de terre. Mais il y a \u00e9galement ceux qui s'occupent de la partie raffinage-distribution. Et ceux-l\u00e0, ils ne sont pas plus comp\u00e9tents que quelqu'un d'autre de par leur seule fonction, pour savoir combien de p\u00e9trole il reste sous terre. Ceux-l\u00e0, ils raffinent du p\u00e9trole, ils ach\u00e8tent du p\u00e9trole sur le march\u00e9 et ils distribuent du p\u00e9trole. Donc, ils op\u00e8rent des r\u00e9seaux de stations-services. Ce n'est pas des gens qui ont n\u00e9cessairement en t\u00eate la g\u00e9ologie des gisements p\u00e9troliers. Donc l\u00e0, on est all\u00e9 chercher des gens qui \u00e9taient dans l'AMON P\u00e9trolier, Exploration Production. Deux anciens cadres dirigeants de cette branche de Total et un ancien analyste du p\u00e9trole de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie. Et on leur a fourni une base de donn\u00e9es de l'ensemble des gisements de p\u00e9trole dans le monde, exploit\u00e9s ou \u00e0 d\u00e9couvrir. Donc, enfin, estimation, etc. Il y a trois soci\u00e9t\u00e9s dans le monde qui tiennent ce genre d'informations, qui co\u00fbtent tr\u00e8s cher du reste, mais nous, on l'a eu pour pas cher parce qu'ils ont bien voulu nous le laisser pour pas cher. Et la projection qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 partir de ces informations par les trois personnes que je viens de citer, c'est que la production de ces 16 pays devrait \u00eatre divis\u00e9e par un peu plus de deux entre maintenant et 2050. Ce qui veut dire que comme l'Union europ\u00e9enne importe 95 % de son p\u00e9trole, 95 %, eh bien, la quantit\u00e9 de p\u00e9trole disponible dans l'Union europ\u00e9enne devrait \u00eatre divis\u00e9e par deux \u00e0 dix, parce qu'\u00e9videmment, les pays producteurs vont garder d'abord le p\u00e9trole pour eux-m\u00eames dans les trente ans qui viennent. Donc, de toute fa\u00e7on, on va devoir faire avec moins. De toute fa\u00e7on. C'est pareil pour le gaz, avec un temps de d\u00e9calage. Charbon, on ne fera quand m\u00eame pas avancer beaucoup de voitures avec. Donc, de toute fa\u00e7on, les \u00e9conomies au sens large, on va devoir en faire. C'est absolument indispensable. Regardons les ordres de grandeur. Si on veut en plus \u00eatre compatible avec la pr\u00e9servation d'un climat pas trop d\u00e9r\u00e9gl\u00e9, il faudrait que ce qu'on appelle l'empreinte carbone, c'est-\u00e0-dire la totalit\u00e9 des \u00e9missions que un individu occasionne au travers des produits et services qu'il consomme. Alors, dans les produits et services, il y a son propre logement, son propre mode de d\u00e9placement. Il y a \u00e9galement la fabrication de tous les objets qu'il ach\u00e8te, les voyages professionnels, etc. Totalit\u00e9. Aujourd'hui en France, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 10 tonnes \u00e9quivalent CO2 par personne et par an, et il faudrait que \u00e7a descende \u00e0 2 en 30 ans. Alors un aller-retour en avion aux \u00c9tats-Unis, c'est fini. Donc il ne s'agit pas de moins prendre l'avion, il s'agit de quasiment plus le prendre. Toi tu prends plus l'avion ? Non. Depuis longtemps ? Depuis... je le prends quasiment plus depuis 20 ans. Ok. Et je le prends plus du tout depuis 4 ou 5 ans, voil\u00e0, je l'ai craqu\u00e9 une fois il y a 5 ans, pour un truc o\u00f9 on m'a un peu mis le couteau sous la gorge, mais globalement, non, je ne prends plus l'avion. La... la circulation en voiture, c'est pareil. Il y a en France 40 millions de v\u00e9hicules particuliers. Il y a 1,2 milliard de voitures sur terre. On ne peut pas garder un parc comme \u00e7a dans un monde qui doit descendre de 10 tonnes \u00e0 2 tonnes par Fran\u00e7ais et plus largement dans le monde. Et cetera. Enfin, quand on remet bout \u00e0 bout... Et l'\u00e9lectrique changera un peu la donne ? Si je m'ach\u00e8te une Tesla, j'ai le droit ? Aujourd'hui, 60% de la production \u00e9lectrique dans le monde est fossile, charbon et gaz. Donc, la Tesla par ailleurs, est beaucoup trop grosse, beaucoup trop lourde et a une batterie beaucoup trop puissante pour qu'on puisse en faire un milliard sur Terre. Donc en fait, voil\u00e0 un v\u00e9lo \u00e9lectrique. Et une Zo\u00e9 partag\u00e9e. Voil\u00e0, on est plut\u00f4t dans ce sch\u00e9ma-l\u00e0. L'\u00e9lectrification des transports, en fait, si on \u00e9tait pertinent, on la r\u00e9serverait en priorit\u00e9 au transport de marchandises, parce que les marchandises n'ont pas de jambes, alors que nous, si. Et que aujourd'hui, vu l\u00e0 o\u00f9 les gens vivent, vu l\u00e0 o\u00f9 est produite la nourriture, vu l\u00e0 o\u00f9 sont produits les mati\u00e8res premi\u00e8res pour nos v\u00eatements, vu l\u00e0 o\u00f9 sont produits les m\u00e9taux, etc. Le truc qui est crucial pour maintenir une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on soit \u00e0 peu pr\u00e8s vivant, c'est les transports de marchandises. Parce que si les gens passent une heure et demie, plut\u00f4t qu'une heure \u00e0 se d\u00e9placer, on y survit. Alors que s'il n'y a plus de camions et plus de bateaux, Paris meurt de faim. Au sens strict, meurt, ne vit plus. Donc l'\u00e9lectrification des transports, elle devrait \u00eatre prioritairement r\u00e9alis\u00e9e sur les transports de marchandises. Ce qui n'est pas du tout ce qu'on est en train de faire. Et si on avait un souci d'\u00e9quit\u00e9 pour la population, pour les v\u00e9hicules particuliers, \u00e7a devrait \u00eatre prioritairement sur des petits v\u00e9hicules. Parce que comme \u00e7a, \u00e0 capacit\u00e9 de production de batterie donn\u00e9e, on \u00e9quipe plus de gens plus vite, plut\u00f4t que sur des tanks \u00e9lectriques que les cadres sup\u00e9rieurs s'ach\u00e8tent pour se donner bonne conscience. Donc, aujourd'hui, si on regarde l'optimum collectif, on n'est pas du tout en train de faire les choses correctement dans l'allocation des avanc\u00e9es technologiques. Et si je veux me donner bonne conscience, je me dis, bon, d\u00e9j\u00e0, j'entame le virage, tu vois, mais c'est pareil que les politiques client\u00e9listes dont je parlais tout \u00e0 l'heure, finalement. Oui, il y a d'autres consid\u00e9rations l\u00e0-dedans, qui est le fait que les constructeurs automobiles font de la marche sur les gros mod\u00e8les. Donc, ils ont envie d'\u00e9lectrifier les gros mod\u00e8les. Et avant de faire... Voil\u00e0, donc on voit arriver, je trouve ce nom extraordinaire, le e-tron, qui est appel\u00e9 une bagnole e-tron, il faut quand m\u00eame oser. Je crois que c'est BMW qui a lanc\u00e9 \u00e7a. C'est un tank \u00e9lectrique. Il y en a plein comme \u00e7a aux \u00c9tats-Unis. Il y a du Hummer \u00e9lectrique. Parce que les gens \u00e0 fort pouvoir d'achat, qui peuvent s'acheter une voiture \u00e9lectrique, c'est les gens qui ach\u00e8tent des grosses bagnoles. Et apr\u00e8s, c'est vrai aussi qu'\u00e0 un moment, tu dis bon, attends, regarde, il y a une... C'est aussi int\u00e9ressant de voir apr\u00e8s ta perception de la politique, parce que tout \u00e0 l'heure, tu me disais sur les centrales, il faut que ce soit une d\u00e9cision finalement politique, c'est une centrale nucl\u00e9aire. Le nucl\u00e9aire doit \u00eatre une d\u00e9cision politique. Et \u00e0 la fois, je t'entendais dire... Parce qu'on ne peut pas en installer chacun une dans notre jardin avec trois bouts de bois et de cailloux. Et \u00e0 la fois, je pense que ce que tu fais l\u00e0, ici, et la raison pour laquelle tu es prolixe \u00e0 diff\u00e9rents endroits, c'est que toi, tu penses, je crois, je ne vais pas porter, mais que le changement viendra des personnes plus que du politique. Alors, je pense que le politique proc\u00e8de des personnes tant qu'on est en d\u00e9mocratie. Une fois qu'on ne sera plus en d\u00e9mocratie, parce que parti comme on est, \u00e7a ne va pas dur qu'on ne sera plus en d\u00e9mocratie, parce que parti comme on est, \u00e7a ne va pas durer \u00e9ternellement, \u00e0 ce moment, c'est plus la m\u00eame chose. Mais tant qu'on est en d\u00e9mocratie, oui, effectivement, le pouvoir proc\u00e8de du peuple. Et alors... Je le vois bien, \u00e7a fait 20 ans que je fr\u00e9quente le monde politique. Droite, gauche, haut, bas, centre, pas centre, etc. Ils fonctionnent \u00e0 peu pr\u00e8s tous pareils. C'est-\u00e0-dire qu'en gros, ils sont court-termistes, gentiment d\u00e9magos, en retard d'un m\u00e9tro en g\u00e9n\u00e9ral en termes de comp\u00e9tences techniques par rapport \u00e0 ce qu'il faudrait savoir. Notre nouvelle ministre de la Transition \u00e9cologique, elle a quand m\u00eame par deux fois au micro d'une radio, au lieu de dire \u00ab gaz \u00e0 effet de serre \u00bb, dit, sauf erreur de ma part, \u00ab effet \u00e0 gaz de serre \u00bb. Je crois que c'est dans cet ordre-l\u00e0 qu'elle l'avait mis. Je garantis pas l'ordre, mais en tout cas, je suis s\u00fbr que d'une radio, au lieu de dire \u00ab gaz \u00e0 effet de serre \u00bb, dit, sauf erreur de ma part, \u00ab effet \u00e0 gaz de serre \u00bb. Je crois que c'est dans cet ordre l\u00e0 qu'elle l'avait mis. Je garantis pas l'ordre, mais en tout cas, je suis s\u00fbr que c'\u00e9tait pas \u00ab gaz \u00e0 effet de serre \u00bb. Pour quelqu'un qui s'occupe d'environnement, pas \u00eatre capable dans ses premi\u00e8res sorties m\u00e9diatiques de mettre ses mots dans le bon ordre, ce n'est pas tr\u00e8s rassurant. Quand m\u00eame. Tu accepterais d'\u00eatre ministre, toi ? Non, pas dans le gouvernement actuel. Alors d'abord, au sein d'un gouvernement, j'ai envie de dire non, quelle que soit la situation. Parce que ou bien ce que je souhaite est r\u00e9ellement mis en \u0153uvre, et \u00e0 ce moment, on n'a pas besoin de moi pour le mettre en \u0153uvre, ou bien ce que je souhaite n'est pas mis en \u0153uvre par le pr\u00e9sident. Et \u00e0 ce moment, c'est juste un job \u00e0 \u00eatre malheureux que de devenir ministre dans un gouvernement qui va faire autre chose que ce qu'on voudrait faire. Donc, \u00eatre ministre, il faut rappeler qu'en latin, des minist\u00e8res, c'est de s'occuper des petites choses. Donc, en fait, ministre, c'est un ex\u00e9cutant, c'est pas un strat\u00e8ge. Donc, quand on est ministre, on ex\u00e9cute la strat\u00e9gie et la strat\u00e9gie, elle proc\u00e8de soit de l'assembl\u00e9e, soit du pr\u00e9sident s'il a une majorit\u00e9 parlementaire, en pratique, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, soit du premier ministre'il a une majorit\u00e9 parlementaire, en pratique, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, soit du premier ministre si on est en cohabitation dure, c'est-\u00e0-dire que la couleur de l'Assembl\u00e9e n'est pas la couleur du pr\u00e9sident. Et \u00e0 ce moment, c'est le premier ministre qui fait la strat\u00e9gie d'ensemble, en m\u00eame temps qu'il l'ex\u00e9cute, ce qui n'est pas n\u00e9cessairement tr\u00e8s simple. Mais dans tous les cas de figure, ministre, ce n'est pas mon m\u00e9tier. Ce n'est pas fait pourier. C'est... Voil\u00e0. Et pas fait pour \u00e7a. Mais tu dis qu'\u00e0 la fois, le ministre, il ne s'y conna\u00eet pas assez parce que lui, c'est son m\u00e9tier. Oui, \u00e7a je l'ai inform\u00e9. Du reste, j'ai propos\u00e9 un certain nombre de fois r\u00e9cemment que le gouvernement suive 20 heures de formation. Tout le gouvernement. Tu leur offres ? Bien s\u00fbr que je leur offre, c'est pas du tout une offre commerciale, je m'en fous compl\u00e8tement. Et par contre, parce que je crois profond\u00e9ment qu'on peut pas traiter correctement un probl\u00e8me qu'on n'a pas compris. Et ce probl\u00e8me qui repose largement sur de la physique, de la chimie et de la biologie et des ordres de grandeur, c'est quelque chose qui est totalement \u00e9tranger \u00e0 la fa\u00e7on qu'on ont de raisonn\u00e9 l'essentiel de nos politiques, qui n'ont pas de formation scientifique, et les seules, comment dire, analyses quantitatives qu'ils font en g\u00e9n\u00e9ral portent sur l'aspect \u00e9conomique ou sur des indicateurs qui leur sont propres, par exemple le nombre de gens qui ont le bac, l'\u00e9ducation nationale, etc. Mais la physique environnementale, alors que nous vivons dedans, c'est quelque chose qui n'est pas compris, que les gens en g\u00e9n\u00e9ral n'ont pas vu pendant leurs \u00e9tudes. Il y a peu d'ing\u00e9nieurs au gouvernement. Alors l\u00e0, il y en a une, en l'occurrence, comme premi\u00e8re ministre. Mais c'est une... Je crois que c'est la premi\u00e8re du genre, peut-\u00eatre la deuxi\u00e8me. Je ne sais pas quelle \u00e9tait la personne ing\u00e9nieure qui a occup\u00e9 le poste de premier ministre avant elle, je sais pas si y'en a eu. On a globalement des litt\u00e9raires. Macron est un litt\u00e9raire. Il a eu, enfin... Quelqu'un qui a plus de business. Oui, mais c'est beaucoup des gens qui ont fait... M\u00eame \u00e0 HEC on fait pas de physique. Donc on a globalement un... Bah oui, on fait pas de physique. Donc, on a globalement un go\u00fbt... Bah oui, on ne fait pas de physique. Non, je me marre parce qu'en fait, dans ta bouche, j'entends qu'un nom scientifique est un litt\u00e9raire, presque. Bah, l'\u00e9conomie, c'est de la cuisine, c'est pas de la science. Et voil\u00e0. Non, mais... Il y a beaucoup de mod\u00e8les \u00e9conomiques qui sont tautologiques. C'est-\u00e0-dire que le r\u00e9sultat qui sort \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est la convention qu'on a prise au d\u00e9part. Donc tout \u00e7a pour dire que oui, il y a besoin d'une formation. Et comme par ailleurs en ce moment le gouvernement jusqu'\u00e0 la fin des l\u00e9gislatives, tout ce qu'il a \u00e0 faire c'est de se tourner les pouces, il a tout le temps disponible pour suivre une formation, il y a juste z\u00e9ro probl\u00e8me. On a bien attendu trois semaines pour avoir un gouvernement, on peut attendre trois semaines plus une journ\u00e9e, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me. Et si je suis un peu plus taquin que \u00e7a, en Belgique, ils n'ont pas eu de gouvernement pendant deux ans, \u00e0 ce moment, ils se portaient tr\u00e8s bien, arrive un gouvernement et ils font une \u00e9norme connerie sur leur syst\u00e8me \u00e9lectrique. Donc, je suis s\u00fbr qu'on peut attendre d'avoir un gouvernement pendant encore 24 heures. Si c'est 24 heures, \u00e7a va correctement le former. Tu parlais tout \u00e0 l'heure de la fin de la d\u00e9mocratie. C'est un risque. C'est un risque. Il y a une partie des \u00e9cologistes qui ne pensent pas n\u00e9cessairement que ce soit un risque, ils le souhaitent en fait aujourd'hui, qui disent que de toute fa\u00e7on, c'est la seule solution. Il faut \u00eatre s\u00fbr de toucher le bon, parce que selon qu'ils le souhaitent en fait aujourd'hui, qu'ils disent que de toute fa\u00e7on, c'est la seule solution. Il faut \u00eatre s\u00fbr de toucher le bon, parce que selon qu'on aura De Gaulle ou Hitler, l'histoire ne s'\u00e9crit pas de la m\u00eame mani\u00e8re \u00e0 la fin. Est-ce que tu peux... Alors, si je veux \u00e9viter \u00e7a, quelles sont les issues auxquelles tu as pu r\u00e9fl\u00e9chir ? Vous avez pu r\u00e9fl\u00e9chir avec The Sheer Project et plus largement, est-ce qu'on est condamn\u00e9 \u00e0 une d\u00e9croissance ? Est-ce que je dois... Parce que finalement, moi, quand je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 la d\u00e9croissance, tu vois... Arr\u00eate ton T.O.I. ! Je vois en fait une d\u00e9croissance. Moi, j'ai comme toi, une soci\u00e9t\u00e9... Vous \u00eates 70, 80 ? Un peu plus. Une centaine, ben voil\u00e0, on doit \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s dans les m\u00eames eaux. Bon, je peux avoir des gens qui, probablement, autour de moi, dans mon entreprise, militent pour la d\u00e9croissance, mais quand m\u00eame, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, si je leur dis \u00ab ok, je suis d'accord avec toi, on va baisser notre chiffre d'affaires \u00bb, il va falloir que tu baisses ton salaire. Alors d\u00e9j\u00e0, c'est ill\u00e9gal. Et que tout le monde se met... Le consensus, il est quand m\u00eame difficile \u00e0 accepter. On a exactement le m\u00eame... Alors, quand je dis \u00ab on a exactement le m\u00eame sujet \u00bb, ce n'est pas tout \u00e0 fait vrai. Nous, on a les deux. C'est-\u00e0-dire qu'on a \u00e0 la fois des gens qui disent oui, je suis globalement pour la d\u00e9croissance, mais quand il s'agit de ma fiche de paie, non. Mais \u00e7a ne marche pas. On est d'accord. \u00c7a ne marche pas. Ah non, \u00e7a, on est d'accord. On ne peut pas y arriver. Si tout le monde veut \u00eatre augment\u00e9 et avoir plus de pouvoir d'achat, il n'y a pas de d\u00e9croissance. On est bien d'accord. Et on a des gens qui font le choix d'\u00eatre ou de rester chez nous. On a des trucs qui sont plus complexes parce qu'on a des gens qui font le choix d'\u00eatre ou de rester chez nous. On a des trucs qui sont plus complexes parce qu'on a des gens qui font le choix d'\u00eatre ou de rester chez nous en sachant pertinemment qu'ils gagnent moins d'argent que s'ils \u00e9taient ailleurs. Mais \u00e7a ne les d\u00e9range quand m\u00eame pas que ce moins augmente dans un contexte dans lequel la taille de la soci\u00e9t\u00e9 augmente. Et effectivement, ce deuxi\u00e8me point se discute. Mais ils ont quand m\u00eame fait un choix d'une certaine forme de d\u00e9croissance en choisissant de venir chez nous. Alors, on les paye pas mal, mais ils avaient d'autres options o\u00f9 ils auraient \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s plus. Vu le niveau de dipl\u00f4me des gens qu'on recrute, ils auraient pu aller dans la finance, ils auraient pu aller dans la finance, ils auraient pu aller dans des cabinets de conseil anglo-saxons o\u00f9 ils auraient \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s beaucoup plus que chez nous, etc. Donc, ils ont... entre guillemets, renoncent \u00e0 \u00e7a en \u00e9change de quelque chose qui leur pla\u00eet plus par ailleurs. Je ne sais pas si \u00e7a s'appelle de la d\u00e9croissance, \u00e7a ne s'appelle pas de la d\u00e9croissance, mais \u00e7a ne les emp\u00eache pas par ailleurs de dire \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e \u00ab oui, on aimerait quand m\u00eame bien une petite augmentation \u00bb. Donc, c'est... voil\u00e0. Apr\u00e8s, il y a aussi des raisons objectives qui est qu'on est tous dans un syst\u00e8me. Il se trouve que notre soci\u00e9t\u00e9 est parisienne. Quand on regarde la t\u00eate des loyers \u00e0 Paris et la t\u00eate du prix de l'immobilier \u00e0 Paris, c'est quand m\u00eame le premier poste de coup des gens qui habitent en r\u00e9gion parisienne. Ben, ils se calent sur leur propre contrainte, qui est que si leur d\u00e9pense contrainte, on va dire, augmente, il faut bien... enfin, ils aimeraient que \u00e7a se suive en face et on ne peut pas leur jeter \u00e0 pierre. C'est quelque chose qui est logique l\u00e0-dedans. Alors, est-ce qu'on est condamn\u00e9 \u00e0 la d\u00e9croissance au sens o\u00f9 est-ce qu'on est condamn\u00e9 \u00e0 la diminution de la consommation mat\u00e9rielle ? La r\u00e9ponse est oui. Parce qu'on est sur une plan\u00e8te finie et que sur une plan\u00e8te finie, les flux physiques ne peuvent pas cro\u00eetre ind\u00e9finiment. Est-ce qu'en Europe, c'est pendant longtemps? Alors, j'ai une bonne nouvelle, c'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9. En fait, quand on regarde les indicateurs physiques en Europe, par exemple, la quantit\u00e9 de tonnes charg\u00e9es dans les camions, par exemple, la quantit\u00e9 de m\u00e8tres carr\u00e9s construits dans l'ann\u00e9e, eh bien, on se rend compte que le maximum \u00e9tait en 2007. C'est-\u00e0-dire au moment o\u00f9 la plan\u00e8te a pass\u00e9 son pic de production du p\u00e9trole conventionnel. M\u00eame si on regarde la production industrielle en valeur, donc l\u00e0, on n'est d\u00e9j\u00e0 plus en volume, en valeur, elle n'est pas plus \u00e9lev\u00e9e. Enfin, avant Covid, elle n'\u00e9tait pas plus \u00e9lev\u00e9e qu'en 2007. Elle avait baiss\u00e9 apr\u00e8s, puis remont\u00e9e. pas plus \u00e9lev\u00e9 qu'en 2007. Elle avait baiss\u00e9 apr\u00e8s, puis remont\u00e9. Est-ce que donc la croissance physique est quelque chose qui va avoir lieu en Europe \u00e0 l'avenir ? Ma r\u00e9ponse est non. Donc, on va devoir faire avec moins globalement sur le plan physique. Est-ce que les gens sont pr\u00eats ? Je ne sais pas. Est-ce que les politiques sont pr\u00eats ? S\u00fbrement pas, puisque notre cher ami Macron a d\u00e9cid\u00e9 qu'il allait d\u00e9fendre le pouvoir d'achat et s'occuper de je sais pas quoi, de croissance. Ben... Pas s\u00fbr qu'il y arrive. Qu'est-ce que \u00e7a veut dire en pratique sur le plan mon\u00e9taire, la d\u00e9croissance ? Ben \u00e7a veut dire de l'inflation structurelle, \u00e7a revient \u00e0 \u00e7a. \u00c7a veut dire que le temps qu'il faut travailler pour se payer n'importe quoi augmente. Donc soit on se paye moins de choses, soit on travaille plus, si on veut les m\u00eames choses. Exactement. Et \u00e7a veut dire surtout que, en gros, l'inflation que nous avons actuellement, c'est une des modalit\u00e9s par lesquelles la d\u00e9croissance arrive. Mais c'\u00e9tait un peu la question que j'allais te poser sur ce qui se passe actuellement. Enfin, la guerre en Ukraine est probablement, comme le Covid auparavant, une forme d'acc\u00e9l\u00e9rateur qui n'est peut-\u00eatre pas si mal que \u00e7a, finalement. Alors \u00e7a d\u00e9pend pour qui ? Oui, \u00e9videmment. Je parle d'un point de vue \u00e9videmment tr\u00e8s holistique. Je ne sais pas si ce n'est pas plus mal. La question, c'est est-ce que \u00e7a va \u00eatre \u00e9vitable, ce genre de choses ? Et la r\u00e9ponse est non. Malheureusement, et \u00e7a, on le sait depuis longtemps, quand on fait de la dynamique des syst\u00e8mes sur les soci\u00e9t\u00e9s humaines, en fait, ce qu'on voit, c'est que avec des mod\u00e8les pas tr\u00e8s compliqu\u00e9s, on arrive \u00e0 comprendre que tant que notre production, et on ne peut pas faire autrement, elle puise dans des stocks qui sont \u00e9puisables, de minerais, d'\u00e9nergie, etc. et qu'elle rejette dans l'environnement des substances qui causent des perturbations \u00e0 large \u00e9chelle, eh bien on ne peut pas avoir une activit\u00e9 ind\u00e9finiment croissante, on ne peut pas avoir une population ind\u00e9finiment croissante, etc. Donc, tous ces trucs-l\u00e0, apr\u00e8s avoir fortement cru, vont d\u00e9cro\u00eetre. Et la bonne question, c'est comment est-ce qu'on s'organise pour que \u00e7a soit le moins antipathique possible ou le plus sympathique possible ? Voil\u00e0, c'est \u00e7a la question. Et \u00e7a, c'est presque... Enfin, sociologique, philosophique, je sais pas, mais ce sont des choses auxquelles, toi, scientifique, ou vous, avec De Chiffre Project peut-\u00eatre, vous r\u00e9fl\u00e9chissez, vous arrivez avec des propositions parce que ce n'est pas \u00e9vident. Ce que je veux dire, c'est que moi... Quand on vaccine les enfants, il y a un des trucs qu'on leur fait pour pas qu'ils aient mal au moment o\u00f9 l'aiguille du vaccin, enfin, la seringue s'enfonce, c'est qu'on leur pince la fesse. Donc, en gros, on cr\u00e9e une manoeuvre de diversion et comme \u00e7a, ils oublient le truc dont ils ont vraiment peur. Ma m\u00e8re qui me vaccinait me faisait toujours une diversion plus orale en me disant, tiens, t'as vu le nid de vache l\u00e0-haut ? Tu t'es d\u00e9j\u00e0 regard\u00e9 ? Et puis, pouf, voil\u00e0. Alors, avec cette histoire de diminution de la consommation mat\u00e9rielle, il faut faire pareil. C'est-\u00e0-dire qu'en gros, si on est obs\u00e9dution de la consommation mat\u00e9rielle, il faut faire pareil. C'est-\u00e0-dire qu'en gros, si on est obs\u00e9d\u00e9 par notre consommation mat\u00e9rielle, \u00e7a va tr\u00e8s mal se passer. Si on a l'attention qui est occup\u00e9e par autre chose, \u00e0 ce moment, la probabilit\u00e9 que \u00e7a se passe, je ne sais pas si on peut dire bien, mais en tout cas moins mal, ou en tout cas au mieux, augmente fortement. Alors ce qu'on a fait dans les travaux du Chiffre Project, c'est qu'on a regard\u00e9 comment est-ce qu'il fallait organiser une forme de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e0 large \u00e9chelle, bien \u00e9videmment, sans renoncer \u00e0 ce que la technique pouvait nous amener dans ce contexte-l\u00e0 pour all\u00e9ger la charge sur la sobri\u00e9t\u00e9. Et \u00e7a conduit \u00e0 des modifications dans notre mode de vie, qui sont des modifications qui peuvent \u00eatre parfois substantielles, par exemple dans les moyens qu'on utilise pour se d\u00e9placer, dans la nature de notre alimentation, dans la fa\u00e7on dont on organise nos loisirs. Mais ce que nous croyons, c'est qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on explique la situation aux gens, et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a quelque chose de collectif pour y r\u00e9pondre, eh bien, il n'est pas exclu qu'on puisse y arriver. Et les ma\u00eetres mots dans cette histoire, c'est l'action collective. En fait, ce qu'on n'aime pas, c'est se retrouver seul face \u00e0 un probl\u00e8me. \u00c0 partir du moment o\u00f9 on est collectivement dans l'action, globalement, on se sent quand m\u00eame beaucoup mieux. Et ce qu'on n'aime pas, c'est l'incertitude, c'est-\u00e0-dire taper au petit bonheur la chance ou voir des trucs qu'on nous a promis ne pas se r\u00e9aliser. Or, en ce moment, c'est quand m\u00eame ce qu'on a. Globalement, on a de plus en plus d'incertitudes et de choses qui nous voient arriver. On dit, c'est pas normal que \u00e7a arrive parce qu'on m'a promis l'inverse. Mais il faut absolument des plans qui flottent aujourd'hui dans un univers qui sera plus incertain que l'univers dont on sort, qui sera plus adverse, donc avec moins de moyens. Et il faut quand m\u00eame qu'on arrive \u00e0 se d\u00e9patouiller dans ce contexte-l\u00e0. Donc c'est \u00e7a le cahier des charges, \u00e0 mon avis, aujourd'hui, qui est entre les mains des gens qui veulent organiser l'avenir. Donc au Chiffre Project, on a pris ce cahier des charges et on a fait une proposition qui nous semble y correspondre. Et alors, est-ce qu'il ne nous reste pas forc\u00e9ment beaucoup de temps dans les choses qu'on peut faire, que... Prenons le cas alors que ce soit une chef d'entreprise ou une personne, un chef de m\u00e9nage ou voil\u00e0, au quotidien. Typiquement, bon, l\u00e0, je me dis alors alors \u00e7a fait longtemps que j'ai pas fait \u00e7a, d'ailleurs, c'est aussi peut-\u00eatre un truc qui me d\u00e9complexe, mais tu vois, et \u00e0 la limite, je vais les poser l\u00e0, tu vois, j'en ai honte, j'en ai pas honte, mais il se trouve que, tu vois, dans cette bo\u00eete de 100 personnes, il se trouve que nous, on a des personnes \u00e0 Londres, \u00e0 Bordeaux, \u00e0 Tunis et que, une fois de temps en temps, moi, j'ai besoin, ils ont besoin, enfin, que ce soit un truc aussi sympa et de les r\u00e9unir. Bon, ben j'ai emmen\u00e9 tout le monde \u00e0 Djerba il y a quelques mois. Bon, ben \u00e7a, faut pas, par exemple, j'imagine. Il faut pas... On ne peut pas \u00e0 la fois faire \u00e7a et vouloir contribuer significativement \u00e0 la stabilisation des probl\u00e8mes environnementaux. On ne peut pas avoir les deux. Et donc, est-ce qu'il y a des choses qu'il va falloir... Est-ce qu'il faut tout arr\u00eater ? Quels sont les recours ? Jusqu'o\u00f9 ? Non, mais tu vois, tous les voyages, bon, typiquement, moi, je n'ai jamais vu l'Australie, \u00e7a m'aurait plu. J'aurais aim\u00e9 emmener mes enfants en Australie ou au Canada, faire un road trip dans un camping-car thermique. Bon, tout \u00e7a. Id\u00e9alement, si je veux qu'on se mette dans ce mouvement collectif, en fait, tout \u00e7a... On ne peut pas le faire dans un monde dans lequel on veut faire \u00e7a vite. Si on peut tr\u00e8s bien le faire dans un monde dans lequel on fait \u00e7a lentement. Donc, dans un monde dans lequel on fait \u00e7a lentement, eh bien, on se trouve une cabine sur un cargo qui traverse l'Atlantique ou bien on se trouve... Qui est thermique, qui n'est pas \u00e9lectrique encore. Non, mais il est fait pour transporter des marchandises. OK. Donc, si on transporte quelques passagers au passage, c'est pas g\u00eanant. OK. On fera pas \u00e7a une fois par semaine. On fera \u00e7a une fois dans sa vie. On fera pas tous les pays du monde. Et une fois dans sa vie, eh bien, on va sur un autre continent en bateau et puis on fait le road trip sur le continent en question, en van ou pas en van, en bus, en train, je ne sais pas quoi. Et puis voil\u00e0. Mais on ne fera pas \u00e7a une fois par semaine. Mais est-ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re conserver, faire \u00e7a une fois par semaine et r\u00e9unir les gens \u00e0 Djerba parce que c'est sympa et contribuer malgr\u00e9 soi \u00e0 de la guerre, \u00e0 du malheur, \u00e0 de la famine et \u00e0 de la chute de d\u00e9mocratie ? Ou est-ce qu'on se dit, ben non, le jeu n'en vaut pas la chandelle et donc j'irai \u00e0 Djerba en train, ce qui est tout \u00e0 fait possible. C'est un peu plus long. Moi, je suis all\u00e9 au Maroc en train, deux jours. Bon, ben voil\u00e0, j'en suis pas mort, la preuve, puisque je suis bien vivant. C'est notre mani\u00e8re de le faire de mani\u00e8re sympathique. Et c'est plut\u00f4t un souvenir marrant, c'est-\u00e0-dire que je m'en souviens encore, j'ai parcouru plusieurs endroits en Europe en train, c'est des souvenirs forts. Beaucoup plus forts qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 je prenais l'avion, et l'avion on part d'un a\u00e9roport, on arrive dans un autre a\u00e9roport qui ressemble comme deux gouttes d'eau \u00e0 l'a\u00e9roport dont on est parti, on se retrouve dans une ville qui maintenant que le monde est mondialis\u00e9 ressemble comme deux gouttes d'eau, sauf la t\u00eate des habitants, \u00e9ventuellement, \u00e0 la ville dont on est parti, avec les m\u00eames enseignes de fast-food, les m\u00eames marques de fringues, etc. Enfin, je veux dire, \u00e0 quoi bon ? Je veux dire, faire France en bord, aller dans une for\u00eat, ce n'est plus des paysans. Mais \u00e0 un moment, alors, typiquement, je suis assez align\u00e9, finalement, sur le fait que la mondialisation acc\u00e9l\u00e8re, c'est la m\u00eame chose. \u00c9videmment, j'ai plein de questions sur le t\u00e9l\u00e9travail, qui est un sujet que tu connais bien, sur lequel tu as travaill\u00e9, je crois, il y a finalement, sur le fait que la mondialisation acc\u00e9l\u00e8re \u00e0 certaines choses. \u00c9videmment, j'ai plein de questions sur le t\u00e9l\u00e9travail, qui est un sujet que tu connais bien, sur lequel tu as travaill\u00e9, je crois, il y a tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps d\u00e9j\u00e0. Mais aussi, \u00e0 la France, nous, une de nos probl\u00e9matiques, c'est qu'on est un pays tr\u00e8s touristique, quoi. Donc, c'est quand m\u00eame emb\u00eatant de promouvoir tout ce genre de choses. On va tirer une balle dans le pied. C'est fragile. On l'a bien vu \u00e0 Paris au moment du Covid. Toute la profession qui vit du tourisme a quand m\u00eame fait grise mine. Le Covid, c'est une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale d'un monde o\u00f9 les transports sont moins faciles. Donc, on voit bien qu'aujourd'hui, d\u00e9velopper l'activit\u00e9 touristique de la France, c'est fragile. C'est fini ? Je ne sais pas si c'est fini, mais c'est fragile. Alors, le tourisme, \u00e9videmment, qu'on peut promouvoir sans probl\u00e8me, c'est le tourisme des Fran\u00e7ais en France. Le tourisme qu'on peut toujours promouvoir sans trop de probl\u00e8mes, c'est le tourisme des Europ\u00e9ens. Le tourisme qu'on peut toujours promouvoir sans trop de probl\u00e8mes, c'est le tourisme des Europ\u00e9ens en France, parce que les Anglais peuvent venir en train, les Allemands peuvent venir en train, les Italiens peuvent venir en train. Nous, on est au centre, c'est facile. Les Espagnols peuvent venir en train. Donc \u00e7a, \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me majeur. Il suffit de... Je veux dire, le train, c'est bon, tr\u00e8s bien. Ce n'est pas trois heures d'avion. Ce n'est pas une heure d'avion. C'est quelques heures de train. Mais enfin, c'est quand m\u00eame pas une affaire. Et puis, de plus en plus, le train, maintenant, est un endroit o\u00f9 on ne s'ennuie pas parce qu'on peut travailler, dormir, regarder un film, bouquiner, aller manger. Voil\u00e0, c'est un... Pour les gens qui bossent, c'est un bureau sur roulettes et sinon, enfin, voil\u00e0, on n'est pas stress\u00e9. Donc, c'est quelque chose qui est parfaitement envisageable. Par contre, le tourisme en Europe, des Am\u00e9ricains, des Japonais, des Chinois et des Australiens, \u00e7a, il faut \u00e9viter. Les Australiens ne sont pas tr\u00e8s nombreux, les Chinois et les Am\u00e9ricains un peu plus. C'est quelque chose qu'il faut \u00e9viter de promouvoir parce que c'est quelque chose qui va s'arr\u00eater brutalement un jour parce que pand\u00e9mie, parce que je ne sais pas quoi, parce que choc \u00e9conomique, etc. Donc, il vaut beaucoup mieux s'en sortir petit \u00e0 petit, absolument. Et quand je t'entends parler du train, alors typiquement, si je cumule train plus endroit o\u00f9 on peut se travailler, plus machin, \u00e9videmment, je pense train, d\u00e9pendance quand m\u00eame, consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 qui vient \u00e0 60%. Mais bon, c'est pas m\u00e9chant. C'est pas m\u00e9chant parce que... La SNCF est le premier acheteur d'\u00e9lectricit\u00e9 en France. La SNCF utilise 1,5 % de la production fran\u00e7aise \u00e0 elle seule. C'est le plus gros consommateur industriel d'\u00e9lectricit\u00e9 en France, mais c'est 1,5 %. Bon. Et apr\u00e8s, j'entends en num\u00e9rique, si je regarde du Netflix dans le train, que je travaille, etc. Le num\u00e9rique devient aussi un probl\u00e8me, si je comprends. Alors, moi, je suis en plein dedans. Alors, il faut limiter l'inflation num\u00e9rique. L\u00e0, au Chiffre Project, on a bien regard\u00e9 \u00e7a aussi de pr\u00e8s. Toujours pour fixer des ordres de grandeur, le 80 % du flux de donn\u00e9es sur Internet, c'est de la vid\u00e9o. Et l\u00e0 dedans, il y a en gros quatre quarts. Un quart, c'est YouTube, un quart, c'est Netflix, un quart, c'est le porno et un quart, c'est tout le reste. Une ordre de grandeur. Dont, par exemple, le truc qu'on est en train de faire en ce moment, si \u00e7a doit donner lieu, c'est de la vid\u00e9o. Ce ne sera pas int\u00e9gralement vid\u00e9o. Il y aura un peu de TikTok, donc \u00e7a doit \u00eatre pas mal dans tout le reste. \u00c7a doit repr\u00e9senter une bonne partie. Voil\u00e0, exactement. Instagram, TikTok. C'est dans tout le reste. Il faut \u00e9videmment arr\u00eater l'inflation de ce flux vid\u00e9o. Donc on n'est pas oblig\u00e9 de passer en 8K, par exemple, d\u00e9j\u00e0 ? Il ne faut m\u00eame pas passer en 4K. Il y a des tas de trucs sur lesquels on n'est m\u00eame pas oblig\u00e9 de passer en HD. Sur un smartphone, on n'est m\u00eame pas oblig\u00e9 de passer en 8K, par exemple, d\u00e9j\u00e0. Il ne faut m\u00eame pas passer en 4K. Il y a des tas de trucs sur lesquels on n'est m\u00eame pas oblig\u00e9 de passer en HD. Sur un smartphone, on n'est m\u00eame pas oblig\u00e9 de passer en HD. \u00c0 quoi \u00e7a sert de passer en HD sur un smartphone ? Et a fortiori, \u00e0 quoi \u00e7a sert de passer en 4K ? Astrictement, \u00e0 rien. Il y a un certain nombre de pratiques qu'il faut savoir limiter. Il faut facturer au d\u00e9bit pour revenir \u00e0 la facturation au d\u00e9bit. Donc, \u00e0 ce moment, l'usager paye pour sa contribution \u00e0 l'utilisation des r\u00e9seaux, ce qu'il ne fait pas aujourd'hui. Voil\u00e0, il y a un certain nombre de choses qu'on fait. Il faut l'empreinte carbone du num\u00e9rique. Aujourd'hui, c'est 4% des \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre. C'est autant que les \u00e9missions de la flotte mondiale de camions. C'est deux fois les \u00e9missions de la marine marchande. C'est les deux tiers des \u00e9missions de la flotte mondiale de camions. C'est deux fois les \u00e9missions de la marine marchande. C'est les deux tiers des \u00e9missions de la flotte mondiale de voitures. Et l\u00e0 dedans, la moiti\u00e9 des \u00e9missions, c'est le fonctionnement du syst\u00e8me. Donc, c'est la production \u00e9lectrique pour faire fonctionner le r\u00e9seau, les data centers et marginalement les terminaux des utilisateurs. Et l'autre moiti\u00e9, c'est la fabrication. Donc, c'est fabriquer le renouvellement ou l'augmentation annuelle du parc en ordinateur, en serveur, en smartphone et en \u00e9cran connect\u00e9. C'est \u00e7a, moiti\u00e9-moiti\u00e9, 4 %. Et \u00e7a augmente de 6 \u00e0 8 % par an. D\u00e9j\u00e0, si je consomme deux fois moins d'ordinateur ou de smartphone et que je les garde quatre ans au lieu de deux ou six ou huit ans, c'est mieux. En gros, l\u00e0, parlons d'action individuelle. Qu'est-ce qu'on peut faire dans le num\u00e9rique ? S'abonner au moins de services de streaming en ligne possible, conserver son mat\u00e9riel le plus longtemps possible, diminuer les flux qu'on occasionne. Voil\u00e0, c'est \u00e7a, en gros, les pi\u00e8ces jointes dans le mail, l\u00e0, comme l'a soulign\u00e9 une ministre r\u00e9cemment nomm\u00e9e aussi \u00e0 la radio, c'est anecdotique par rapport \u00e0 la vid\u00e9o. Donc on a toutes ces choses-l\u00e0. Et c'est anecdotique par rapport \u00e0 la rotation du mat\u00e9riel. On va avoir, j'imagine, alors, tout ce qui est consommation de viande. T'en \u00e9tais o\u00f9 ? Alors l'alimentation, c'est 30% des \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre. D'accord. L\u00e0-dedans, il y a... C'est 4% sur le num\u00e9rique. 4% sur le num\u00e9rique, 30% sur l'alimentation. On peut arr\u00eater le num\u00e9rique, on ne peut pas arr\u00eater l'alimentation. Non, mais on peut la changer de nature. Un Fran\u00e7ais consommait 20 kilos de viande par personne et par an en 1800. Et c'est mont\u00e9 \u00e0 quasiment 100 kilos aux alentours des ann\u00e9es 2000, avant de commencer \u00e0 l\u00e9g\u00e8rement redescendre. Probablement pas pour des raisons environnementales, pour d'autres raisons, probablement pour des raisons d'augmentation de l'\u00e2ge moyen de la population. Les vieux mangent un peu moins de viande que les jeunes. Probablement pour des raisons un peu de di\u00e9t\u00e9tique. Pardon ? Les dents. Oui, enfin je ne sais pas quoi c'est d\u00fb, mais c'est comme \u00e7a. Il y a un... Il y a probablement aussi des raisons de di\u00e8te qui font que certaines personnes en mangent moins, etc. Mais c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne continu, en fait. Je veux dire, il n'y a pas eu de marge d'escalier \u00e0 un moment. Dans les \u00e9missions li\u00e9es au syst\u00e8me alimentaire dans le monde, donc dans les 30 %, 20 % c'est les \u00e9missions directes de l'agriculture. L\u00e0-dedans, il y a le m\u00e9thane \u00e9mis par les vaches, enfin le m\u00e9taille, mais essentiellement les vaches. Il y a un milliard \u00e9mis de vaches sur Terre. Le m\u00e9thane des rizi\u00e8res. Le riz est la deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9ale la plus cultiv\u00e9e dans le monde, enfin la plus produite, pardon, dans le monde. Et puis, il y a \u00e9galement un gaz qui s'appelle le protoxyde d'azote qui est \u00e9mis par les engrais azot\u00e9s quand on les \u00e9pend dans les champs. Ce n'est pas un gaz qui est li\u00e9 \u00e0 la fabrication des engrais, c'est un gaz qui est li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9pandage des engrais. L'utilisation. Si je mets tout \u00e7a bout \u00e0 bout, donc \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 20% des \u00e9missions plan\u00e9taires, il faut rajouter un peu de CO2 des tracteurs. Et puis, il faut rajouter 10% li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9forestation, puisque la d\u00e9forestation, c'est essentiellement des for\u00eats qui sont supprim\u00e9es pour obtenir des nouvelles surfaces agricoles. L\u00e0-dedans, la part qui est d\u00e9volue au cheptel, c'est-\u00e0-dire la part de la d\u00e9forestation et des cultures qui viennent du cheptel bovin, plus les \u00e9missions du cheptel en direct, c'est probablement quelque chose qui est de l'ordre de la moiti\u00e9, entre le tiers et la moiti\u00e9. Donc, c'est quelque chose de tr\u00e8s significatif et donc la consommation de produits animaux, en particulier de produits venant de gros animaux, est quelque chose qui contribue significativement \u00e0 la pression climatique. Donc, manger moins de viande est une bonne id\u00e9e. Alors, on \u00e9change l\u00e0 comme \u00e7a sur pas mal de choses. J'imagine que dans The Chief Project, alors, tout \u00e7a est expliqu\u00e9 quelque part. O\u00f9 est-ce que tu peux avoir des... sur le site ? Alors, on a un site, thechiefproject.org, tout attach\u00e9. On a un site secondaire qui s'appelle actuellement Il nous faut un plan, tout attach\u00e9 aussi, .fr, sur lequel on a r\u00e9sum\u00e9... Enfin, on n'a pas r\u00e9sum\u00e9, pardon, on a d\u00e9taill\u00e9 les 15 secteurs que nous avons regard\u00e9s dans le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, qui \u00e9tait la proposition qu'on a faite juste avant les pr\u00e9sidentielles pour d\u00e9carboner l'\u00e9conomie en France. Redonne-moi, je suis en train de me connecter. Le nom du site, c'est ? Il nous faut un plan pour le faire. OK. Tout attach\u00e9, il nous faut un plan. Et donc, dans ce travail qui s'appelle le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise qu'on a men\u00e9 pendant deux ans, avec l'aide de dizaines de salari\u00e9s du Shift, de centaines de contributeurs b\u00e9n\u00e9voles et de milliers de lecteurs. Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gros, gros boulot. A conduit \u00e0 des propositions dans 15 secteurs, qu'on a \u00e9chang\u00e9 avec le patronat, qu'on a \u00e9chang\u00e9 avec les syndicats, qu'on a \u00e9chang\u00e9 avec plein de gens dans la soci\u00e9t\u00e9 civile. Et c'est r\u00e9sum\u00e9 dans un livre qui s'appelle Climat, crise, le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise \u00bb, paru chez Odile Jacob, qui est \u00e0 notre grande surprise un livre qui se vend tr\u00e8s bien. C'est le deuxi\u00e8me ou le troisi\u00e8me livre le plus vendu chez Odile Jacob actuellement, donc \u00e7a nous a vraiment beaucoup \u00e9tonn\u00e9. Et ce livre donc, en 250 pages, d\u00e9taille ce qu'on peut trouver dans les propositions, enfin, il r\u00e9sume plus exactement ce qu'on peut trouver dans les propositions du chiffre project. C'est un livre qui a \u00e9t\u00e9 pas mal lu par les d\u00e9cideurs \u00e9conomiques, ce qui est une tr\u00e8s bonne nouvelle pour nous. Donc, j'ai rencontr\u00e9 plus d'un grand patron ces derniers temps qui l'avait lu et plus d'un cadre dirigeant qui l'avait lu et qui avait envie d'en discuter. On peut le commenter directement sur le site, il nous faut un plan, j'imagine. Oui, sinon il y a un site, alors en parlant de site, il y a deux sites qui regroupent des librairies ind\u00e9pendantes qui s'appellent, je ne me rappelle plus l'un, c'est Place des libraires et l'autre c'est librairieind\u00e9pendante.com ou je ne sais pas quoi, o\u00f9 on peut le commander facilement. Sinon, on peut aller chez son libraire de quartier. En ce moment, la quasi-totalit\u00e9 l'ont. Je ne suis pas un grand fan des GAFA. D'accord. Pourquoi ? Politiquement ou par rapport \u00e0 justement tout ton positionnement \u00e9cologique ? Politiquement. Je pense que l'Europe, aujourd'hui, elle est pieds et points li\u00e9s en ce qui concerne le num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire que nous ne fabriquons pas d'\u00e9quipement. On ne fabrique pas de semi-conducteurs, on ne fabrique pas de microprocesseurs, on ne fabrique pas de m\u00e9moire. Et elle est pieds et points li\u00e9s en ce qui concerne la gestion du syst\u00e8me, qui est essentiellement contr\u00f4l\u00e9 par les Am\u00e9ricains. Donc, on est \u00e0 poil sur notre souverainet\u00e9 num\u00e9rique. Je pense que c'est une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e. Oui, on commence \u00e0 revenir un peu sur du soft, de gestion d'entreprises, etc. Mais ce n'est pas suffisant puisqu'on n'a pas les sous-couches qui nous permettent de... Si on nous coupe le robinet, on n'a plus rien. Comme sur le p\u00e9trole. Donc il faut un num\u00e9rique plus maigre, mais il faut qu'on le fasse nous. \u00c7a c'\u00e9tait le projet de la 1G, de notre amie... J'ai oubli\u00e9 cette bo\u00eete qui faisait \u00e7a, du num\u00e9rique... Donc la 5G pour moi est une \u00e2nerie, parce que tout ce que \u00e7a va faire, c'est augmenter les importations, le chiffre d'affaires de Huawei et celui de Netflix, pour des usages dont le b\u00e9n\u00e9fice marginal est \u00e0 peu pr\u00e8s nul. Parce que, bon, pouvoir regarder sa s\u00e9rie en UHD sur Netflix quand on est dans le m\u00e9tro, si on s'en passe, ce n'est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s grave. En tout cas, \u00e7a ne vaut pas les inconv\u00e9nients environnementaux en termes de consommation de ressources et en termes de perte de souverainet\u00e9 et en termes de d\u00e9gradation de la balance \u00e9conomique, de la balance commerciale que \u00e7a occasionne compte tenu du b\u00e9n\u00e9fice que \u00e7a va nous procurer. Et alors, si je dois reprendre certaines choses apr\u00e8s, j'ai une question l\u00e0-dessus parce que sur l'avenir et l'avion \u00e0 hydrog\u00e8ne et toutes ces choses-l\u00e0. Mais si je dois retenir, si je dois priorit\u00e9 dans ma vie d'occidental, citadin en 2022, p\u00e8re de famille, etc. Alors j'imagine que le truc le plus important que j'aurais d\u00fb faire et que j'ai pas fait, c'est d'avoir deux enfants et pas trois. Parce que je pense qu'\u00e9videmment, le troisi\u00e8me enfant, c'est... Quandavoir deux enfants et pas trois. Parce que je pense qu'\u00e9videmment, le troisi\u00e8me enfant... Quand la table de repas est limit\u00e9e, plus on est nombreux et plus la part de chacun est petite. Oui, et puis lui, il va \u00eatre quelqu'un qui va consommer toute sa vie. Ou pas. Oui, il va quand m\u00eame consommer un minimum. Ou pas. Parce qu'il va mourir. Peut-\u00eatre, on ne sait pas. Moi aussi, j'ai des enfants. L'avenir n'est pas \u00e9crit. Qui a \u00e9crit que... Il y a alors, on ne sait pas. Enfin moi aussi j'ai des enfants. L'avenir n'est pas \u00e9crit. Qui a \u00e9crit que... Il y a alors quelques illusions qu'on a. Tu es assez cynique l\u00e0-dessus. Je ne suis pas cynique. Il faut regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face. Ce qu'on appelle aujourd'hui l'esp\u00e9rance de vie \u00e0 la naissance, en fait, ce n'est pas du tout une esp\u00e9rance de vie \u00e0 la naissance. C'est l'\u00e2ge moyen constat\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s. C'est l'\u00e2ge auquel les gens qui meurent aujourd'hui meurent. Qui sait combien de temps vont vivre les gens qui naissent aujourd'hui, avec ce que l'on voit comme nuage qui s'accumule au-dessus de nos t\u00eates ? Je ne sais pas, moi. Je ne souhaite pas que mes enfants aient une vie malheureuse. Comme tout p\u00e8re qui se respecte, je fais tout ce que je peux pour qu'il n'en soit... T'en as combien ? Pas le cas d'eux. Mais ma cervelle analytique me dit qu'on n'est malheureusement pas \u00e0 l'abri des emmerdements. Ma question \u00e9tait, pardon, mais intuitivement, je me dirais, le premier truc que je peux faire, c'est... Et la physique sera plus forte que nos d\u00e9sirs. Faire, alors tu peux dire aux gens de faire z\u00e9ro en forme, c'est compliqu\u00e9 aussi biologiquement. C'est tr\u00e8s simple biologiquement. Oui, de ne pas en faire, mais je veux dire, c'est quelque chose qui nous... Pardon, pas biologiquement, mais en tout cas, bon, la survie de l'humanit\u00e9, j'en sais rien, faut bien qu'il y en ait qui en fassent. Mais, intuitivement, je me dis... Oui, enfin, c'est un arnaque que les gens fassent des enfants pour la survie de l'humanit\u00e9. En g\u00e9n\u00e9ral, les enfants, on les fait sans r\u00e9fl\u00e9chir et on r\u00e9fl\u00e9chit apr\u00e8s. Oui, mais je sais pas, c'est une... C'est une... Je... Enfin, bon, alors moi, c'est tr\u00e8s personnel, mais je sais pas toi, moi, j'aurais pas envisag\u00e9 ma vie sans avoir d'enfant, mais l\u00e0 on rentre dans un autre d\u00e9bat. Oui, mais c'est pas pour la survie de l'humanit\u00e9. Non. Maintenant, j'imagine quand je parle de biologiquement, etc., que c'est quelque chose qu'on reproduit depuis la nuit des temps et qu'aujourd'hui c'est difficile de ne pas reproduire. Oui, parce qu'il y a un truc qui s'appelle l'instinct de reproduction et qui est un truc assez fort. Voil\u00e0, peut-\u00eatre que je n'utilisais pas le terme instinct et biologique \u00e0 Mauvais et Sian. Maintenant, quoi d'autre dans la priorit\u00e9 ? Si tu me donnes en tant qu'individu, les trois plus importantes choses, c'est pas prendre l'avion, puis... Alors, je pense que la plus importante, c'est de comprendre et d'\u00eatre convaincu. OK. Comme tu le disais ailleurs, une fois que tu as mis le doigt dedans, en plus... Une fois qu'on est convaincu, on va faire les efforts spontan\u00e9ment. Si je dis de fa\u00e7on moralisatrice \u00ab tu prends l'avion, c'est pas bien \u00bb, tant qu'on n'a pas compris et qu'on n'est pas convaincu soi-m\u00eame, de toute fa\u00e7on, on ne va pas \u00e9couter. Donc, on va dire \u00ab ouais, enfin, c'est pas bien, mais enfin, bon, quand m\u00eame, j'en ai envie, donc je vais le prendre. Et c'est pareil, c'est peut-\u00eatre pas bien de se commander un steak, mais enfin, quand m\u00eame, j'en ai envie, donc je vais le prendre. \u00bb Donc,est pareil, c'est peut-\u00eatre pas bien de se commander un steak, mais enfin, quand m\u00eame, j'en ai envie, donc je vais le prendre. En fait, il faut comprendre et \u00eatre convaincu. C'est le d\u00e9but de tout. Donc, en fait, je ne vais pas te donner trois actions, je vais en donner qu'une. Comprendre et \u00eatre convaincu. Non, mais ce que je veux dire, c'est que tu vois, \u00e0 un moment, tu peux dire OK, je ne vais pas prendre de steak, je ne vais pas prendre de truc, je vais prendre le train, je vais faire telle chose. Mais bon... L'action, par ailleurs, elle demande d'\u00eatre dans un collectif. Les gens sont souvent dans des cercles dans lesquels ils ont pris leurs rep\u00e8res, des cercles familiaux, des cercles sociaux, des cercles amicaux, etc. S'abstraire brutalement du cercle parce qu'on change totalement de comportement alors que les autres n'auraient pas chang\u00e9, c'est un truc que tr\u00e8s peu d'entre nous acceptent de faire. Donc l'action, elle ne peut prendre place en g\u00e9n\u00e9ral que dans un cadre collectif. Et alors aux patrons de banque qui nous \u00e9coutent, aux patrons de start-up qui nous \u00e9coutent, aux journalistes, \u00e0 toutes ces personnes-l\u00e0, on leur dit quoi ? On leur dit arr\u00eatez de faire de la croissance, arr\u00eatez de pr\u00eater de l'argent, arr\u00eate de faire des sites pour des gens comme \u00e7a, arr\u00eate de faire des hamburgers dans ton McDo. \u00c7a d\u00e9pend qui est on, parce que ce n'est pas pareil si c'est moi ou si c'est la puissance publique, si c'est leur client ou si c'est leur voisin, etc. Donc, ce que j'essaye de faire moi au travers de Chiffre Project et de Carbon4, c'est d'en convaincre une partie croissante qu'ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se mettre du c\u00f4t\u00e9 d'une action collective, un peu de mani\u00e8re \u00e9go\u00efste quelque part, parce que sinon, les emmerdements qui vont nous tomber sur la figure et qui ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 le faire vont de mani\u00e8re amplifi\u00e9e faire plus que contrarier ce qu'ils pensaient amener de positif. Une des difficult\u00e9s qu'on a avec les patrons, c'est que l'argent met \u00e0 l'abri de beaucoup de choses, et en particulier, \u00e7a cr\u00e9e un sentiment d'impunit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a cr\u00e9e le sentiment qu'on ne sera pas concern\u00e9 directement par les probl\u00e8mes. Oui. Donc les gens riches sont des gens difficiles \u00e0 faire bouger. Et les grands patrons sont vraiment des gens pauvres. Donc c'est une des difficult\u00e9s que je vois dans l'exercice de mon m\u00e9tier. C'est que les gens qui sont tr\u00e8s \u00e0 l'aise financi\u00e8rement sont globalement des gens qui n'ont pas envie de se remuer les fesses. Parce que d'abord, ils aiment bien le confort que leur a procur\u00e9 cet argent. T'es riche toi ? \u00c7a d\u00e9pend. Par rapport \u00e0 la moyenne des Fran\u00e7ais, oui. Par rapport \u00e0 Bill Gates, non. Mais par rapport \u00e0 la moyenne des Fran\u00e7ais, oui. Par rapport \u00e0 Bill Gates, non. Par rapport \u00e0 la moyenne des Fran\u00e7ais, oui, bien s\u00fbr. Je crois me souvenir que les 10% des m\u00e9nages, le 10\u00e8me d\u00e9cile, en ce qui concerne les d\u00e9clarations de revenus, c'est-\u00e0-dire les 10% de m\u00e9nages qui d\u00e9clarent les plus hauts revenus en France, le seuil doit \u00eatre \u00e0 50 000 euros de revenus impos c'est-\u00e0-dire les 10% de m\u00e9nages qui d\u00e9clarent les plus hauts revenus en France, le seuil doit \u00eatre \u00e0 50 000 euros de revenus imposables par an, un truc comme \u00e7a, par m\u00e9nage. Donc le premier cadre parisien venu, vivant en couple avec un autre cadre parisien, est au-dessus de \u00e7a. Et pourtant, on dit souvent que l'\u00e9cologie est un truc de riche. Alors, c'est un truc de gens qui sont sortis de l'urgence imm\u00e9diate. Pensez long terme, c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 quand on est dans l'urgence imm\u00e9diate. T'as besoin de ta voiture ? T'as envie de rouler \u00e0 90 \u00e0 l'heure plut\u00f4t que \u00e0 80 ? C'est pas tellement \u00e7a, c'est que si l'urgence imm\u00e9diate, c'est de faire bouillir la marmite et que le job qui permet de faire bouillir la marmite est \u00e0 20 bornes, je vais pas me dire, je vais pas prendre la voiture parce que c'est pas bon pour l'urgence imm\u00e9diate, c'est de faire bouillir la marmite et que le job qui permet de faire bouillir la marmite est \u00e0 20 bornes, je ne vais pas me dire, je ne vais pas prendre la voiture parce que ce n'est pas bon pour l'environnement. Et puis, tu ne peux pas t\u00e9l\u00e9travailler parce que... Si on est assistante maternelle ou employ\u00e9e dans une grande surface, t\u00e9l\u00e9travail, c'est compliqu\u00e9 quand m\u00eame. Moi, j'avais regard\u00e9 il y a 20 ans quelle \u00e9tait la fraction du temps que les gens pouvaient t\u00e9l\u00e9travailler en fonction de la nature des m\u00e9tiers. Et en fait, il y a plein de m\u00e9tiers o\u00f9 c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s simple. Chauffeur routier ou jardinier, t\u00e9l\u00e9travail. Il y a toujours un petit moment o\u00f9 on peut le faire parce qu'il y a toujours un petit moment o\u00f9 on fait de la paperasse, des notes de frais, je ne sais pas quoi. Mais voil\u00e0, globalement quand m\u00eame, c'est pas simple. Pour beaucoup de gens, c'est pas simple. Et donc, les solutions sont quand m\u00eame une d\u00e9croissance de la population g\u00e9n\u00e9rale au niveau mondial. Alors, celle-l\u00e0 finira par arriver, de toute fa\u00e7on. Je suis revenu sur un truc holistique. J'aurais d\u00fb avant rester d'abord sur les justement, ces patrons, ces patronnes. Finalement, moi, je... Alors, un patron d'une grande entreprise, il faut bien voir en fait que c'est... Alors, c'est pas exactement comme un gouvernement parce que c'est quand m\u00eame beaucoupest... Alors, ce n'est pas exactement comme un gouvernement, parce que c'est quand m\u00eame beaucoup moins d\u00e9mago, il n'est pas \u00e9lu par ses salari\u00e9s, mais c'est compliqu\u00e9 pour lui de ne tenir aucun compte de l'avis de ses salari\u00e9s. Et alors, quand une fraction significative des salari\u00e9s commence \u00e0 dire \u00ab moi, je ne me sens pas bien dans cette bo\u00eete qui fait des choses qui ne sont pas en accord avec un probl\u00e8me que j'aimerais voir adress\u00e9, comme diraient les Anglais. \u00c7a, \u00e7a commence \u00e0 compter. Donc, la temp\u00e9rature RH en interne dans une entreprise est quelque chose qui peut faire bouger l'ex\u00e9cutif. L'RSE, donc l'\u00e9mergence de toutes ces... Ouais, enfin, moi, je ne parle pas de la RSE, je parle de gens qui ont des cas de conscience. La RSE, ce n'est pas vraiment des cas de conscience. Oui, mais \u00e7a vient par l\u00e0, en fait, \u00e0 un moment... \u00c7a vient par la compr\u00e9hension et la motivation. Donc, c'est des gens qui se documentent, qui se renseignent et \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s modestement des gens qui sont tomb\u00e9s sur une de mes conf\u00e9rences et qui ont commenc\u00e9 \u00e0 creuser le truc et qui se sont dit, oulala, on a quand m\u00eame un petit sujet l\u00e0. Est-ce que dans ma bo\u00eete, ce petit sujet est adress\u00e9 ? Ben non. Alors, si je peux aller trouver une bo\u00eete ailleurs o\u00f9 ce sujet est adress\u00e9, je prends. Voil\u00e0. Donc, en fait, les patrons, ils commencent \u00e0 s'inqui\u00e9ter \u00e0 partir du moment o\u00f9 une partie des gens sur lesquels ils comptent et qui ont le choix vont voir ailleurs en disant l\u00e0 o\u00f9 je suis, finalement, \u00e7a ne me pla\u00eet pas tant que \u00e7a. \u00c7a, c'est quelque chose qui fait bouger les bo\u00eetes. Quand les clients commencent \u00e9ventuellement \u00e0 se d\u00e9tourner, \u00e7a, \u00e7a fait bouger les bo\u00eetes. Et \u00e9videmment, quand la r\u00e9glementation leur tombe dessus, \u00e7a fait bouger les bo\u00eetes. Tu es quand m\u00eame assez dans la d\u00e9nonciation l\u00e0-dessus, c'est-\u00e0-dire que, je veux dire, l\u00e0, quand je t'entends, tu te mets en face des patrons. Moi, j'ai l'impression... Une entreprise n'innove que sous la contrainte. Nous sommes tous les deux chefs d'entreprise. Une entreprise n'innove que sous la contrainte. Est-ce qu'on innove que sous la contrainte ? Oui. Je ne suis pas certain. Je veux dire, apr\u00e8s, autour de moi, en tout cas, j'ai pas mal de gens qui se mobilisent par la prise de conscience dont tu parles. Alors, une entreprise existante ne change que sous la contrainte. Sinon, la rente est une drogue dure. Oui, la rente, j'imagine, est une drogue dure. Mais pas chez toi. Tu me dis, nous, on est tous les deux chefs d'entreprise, je veux dire, et \u00e0 la limite, moi, je pourrais te dire... Si, bien s\u00fbr, j'innove aussi sous la contrainte, moi. Une partie des m\u00e9thodes qu'on a produites \u00e0 Carbon 4, on les a produites parce qu'il y avait d'autres personnes ailleurs qui avaient des approches diff\u00e9rentes qui ne nous semblaient pas pertinentes. Et donc, on s'est dit si ces gens-l\u00e0 prosp\u00e8rent, eh bien, on va se retrouver avec une fa\u00e7on de voir le probl\u00e8me qui ne sera pas la bonne. \u00c7a, c'est une contrainte. \u00c7a pousse \u00e0 l'innovation. Il y a des domaines dans lesquels il n'y a pas de m\u00e9thode... D\u00e9j\u00e0, sous la contrainte, c'est d\u00e9j\u00e0 la contrainte d'\u00eatre rentable, par exemple. Oui, entre autres. Mais il y a d'autres domaines dans lesquels on aimerait voir les entreprises passer \u00e0 l'action et puis elles ne passent pas \u00e0 l'action parce que la m\u00e9thode, la bo\u00eete \u00e0 outils qui leur permet de passer \u00e0 l'action, n'existe pas. C'est une contrainte. Donc on va essayer de... Donc oui, l'innovation vient d'un vide. Donc, \u00e7a veut dire que toutes les entreprises doivent passer bicorps ? Toutes les entreprises doivent faire face \u00e0 des contraintes qui soient coh\u00e9rentes avec le probl\u00e8me \u00e0 traiter. Et les engagements volontaires, donc bicorps en fait partie, \u00e7a ne suffira pas. \u00c0 un moment, il va falloir que la puissance publique, nous, puisque on fait partie des entreprises, tape sur la t\u00eate. En nous disant, il faut arr\u00eater de faire de la croissance, en nous disant... En nous disant, il va falloir que la puissance publique, nous, puisque on fait partie des entreprises, tape sur la t\u00eate. Ok. En nous disant, il faut arr\u00eater de faire de la croissance, en nous disant... En nous disant, il faut arr\u00eater de faire ceci et cela. Donc, par exemple, les s\u00e9minaires d'entreprise en avion, c'est interdit. Vous irez en kayak. Non, mais je suis un peu caricatural, mais... Non, mais tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien. \u00c0 un moment, il va falloir en passer par l\u00e0. Ok. Et on peut choisir, en effet... L'alternative \u00e9tant qu'on en passera par l\u00e0 spontan\u00e9ment parce que si le monde se d\u00e9sorganise suffisamment, la fronti\u00e8re entre la Tunisie et la France sera ferm\u00e9e. Et \u00e0 ce moment, de toute fa\u00e7on, il n'y aura pas de s\u00e9minaire \u00e0 Djerba avec les \u00e9quipes tunisiennes en avion ou en train. Du reste, il n'y en aura pas. D'ailleurs, il n'y aura plus d'\u00e9quipes tunisiennes puisqu'on pourra peut-\u00eatre plus... Ce qui vient de se passer avec la Russie est embl\u00e9matique de ce point de vue. Renault a quand m\u00eame d\u00fb abandonner 15 \u00e0 20 % de sa production \u00e0 cause d'une fermeture de fronti\u00e8res. Dans la d\u00e9sorganisation du monde qui va se produire sous les coups de boutoirs de la diminution des ressources et de l'augmentation des probl\u00e8mes environnementaux... On n'a pas beaucoup parl\u00e9 du changement climatique, ce n'est pas grave, mais on n'avait pas le temps. On fera un deuxi\u00e8me \u00e9pisode. Eh bien, les cons\u00e9quences, elles vont arriver en marche d'escalier, c'est-\u00e0-dire que l'Ukraine et le Covid sont beaucoup plus repr\u00e9sentatifs de ce qu'on va avoir comme cons\u00e9quences, donc des trucs qui vont arriver un peu sans pr\u00e9venir pour l'essentiel des gens. Ceux qui avaient le nez dessus depuis longtemps pouvaient dire oui, il faut se m\u00e9fier. L\u00e0, la situation est explosive, un jour, on va avoir des emmerdements. Et l\u00e0, la situation est explosive, un jour, on va avoir des emmerdements. Donc, des virologues pour dire un jour, on va avoir une pand\u00e9mie, il y en a. Mais l'essentiel des gens ont \u00e9t\u00e9 pris par surprise parce qu'ils ne pensent pas \u00e0 la virologie tous les quatre matins, moi inclus, du reste. Donc, le Covid et l'Ukraine, c'est des bons exemples de ce qui... C'est pas un hasard, c'est pas arriv\u00e9... C'est un hasard au sens o\u00f9 c'\u00e9tait difficile de faire une pr\u00e9vision dat\u00e9e, quantifi\u00e9e, etc. Mais c'est pas un hasard au sens o\u00f9 c'\u00e9tait difficile de faire une pr\u00e9vision dat\u00e9e, quantifi\u00e9e, etc. Mais ce n'est pas un hasard au sens o\u00f9 ce genre d'\u00e9v\u00e9nement va augmenter en fr\u00e9quence et en ampleur \u00e0 mesure que le temps passera dans un monde dans lequel nous ne prenons pas au s\u00e9rieux les limites plan\u00e9taires. Est-ce qu'il y a un moyen de faire tout \u00e7a ? Parce que, en fait, dans tout ce que tu me dis, il y a quand m\u00eame une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que c'est quand m\u00eame anxiog\u00e8ne, quoi qu'il arrive. Et c'est la seule chose. Je ne peux pas me dire, tiens, je vais faire une transition heureuse en me disant, tu vois, comme en passant \u00e0 des \u00e9pisodes ici avec mes invit\u00e9s, en m'\u00e9clatant, en me disant, ouais, c'est cool et puis on va faire \u00e7a. Non, c'est forc\u00e9ment pas cool et forc\u00e9ment... Alors, une partie du probl\u00e8me est pas cool, une partie de la solution peut \u00eatre cool. Je vais prendre un parall\u00e8le qui est les gens qui fument. On dit aux gens qui fument \u00ab tu vas perdre ta glotte, ta vessie, devenir impuissant et on va te couper un bras \u00bb, \u00e7a c'est pas cool quand m\u00eame. Mais si t'arr\u00eates de fumer, tu retrouveras le go\u00fbt des aliments, tu pourras faire du sport, tu seras plus d\u00e9tendu, tu seras moins stress\u00e9, etc. Et \u00e7a, finalement, peut-\u00eatre que c'est sympa quand m\u00eame. Donc l\u00e0, on est exactement dans le m\u00eame processus. Il va falloir qu'on se s\u00e8vre de quelque chose qui, \u00e0 court terme, nous procure soit du plaisir, soit carr\u00e9ment une forme d'addiction. En essayant d'imaginer quels b\u00e9n\u00e9fices on pourrait en tirer pour plus tard. OK. Voil\u00e0, c'est \u00e7a le cadre dans lequel il faut qu'on se place. Est-ce que tu as des... Si je reviens \u00e0 toi avant de te laisser, est-ce que tu as des petits arrangements avec tout \u00e7a, toi ? Est-ce que tu es un homme parfait dans cette approche ? Non, mais je veux dire, tu es peut-\u00eatre \u00e0 la limite, je peux faire abstraction du fait que tu sois un mauvais papa, un mauvais mari, ou je ne sais pas quoi, j'exag\u00e8re. Mais est-ce que dans ces choses-l\u00e0, tu t'octroies des choses, en te disant que de toute fa\u00e7on, tu es radical ? Oui, j'adore le ski, par exemple. C'est difficile d'aller \u00e0 la neige en dehors de l'hiver. Et l'hiver, c'est difficile d'aller dans un endroit qui n'est pas chauff\u00e9. Et les appartements qui sont situ\u00e9s, les locations qu'on peut avoir quand on va faire du ski, m\u00eame si c'est pour faire du ski de randonn\u00e9e, c'est souvent chauff\u00e9 au gaz et au fuel. Donc, aller au ski, m\u00eame en train, c'est prendre un petit arrangement parce que c'est souvent chauffer au gaz et au fuel. Bon, bah donc aller au ski, m\u00eame en train, c'est prendre un petit arrangement, parce que c'est aller dans un endroit qui est chauff\u00e9 au gaz et au fuel, et souvent, des fois c'est \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, mais souvent... Voil\u00e0 un petit arrangement. Bon, il m'arrive de temps en temps de me ruer sur une cuisse de poulet, c'est tout \u00e0 fait un petit arrangement. S\u00e9rieux, je devrais en prendre que la moiti\u00e9. Donc oui, \u00e9videmment qu'on a tous des petits arrangements. Chez moi, c'est toujours chauff\u00e9 au gaz, toujours pas fait le passage \u00e0 la pompe \u00e0 chaleur. Bon, c'est aussi un moyen ou un gros arrangement. Donc, il y a des trucs que je suis arriv\u00e9 \u00e0 faire, des trucs que je ne suis pas arriv\u00e9 \u00e0 faire. Personne n'est parfait. O\u00f9 est-ce qu'on te suit ? LinkedIn ? Insta ? Alors Instagram, non. TikTok, non. Facebook, c'est pas moi qui g\u00e8re. YouTube, c'est pas moi qui g\u00e8re, mais c'est mes vid\u00e9os. La seule chose que je fais en direct, c'est LinkedIn. Et LinkedIn, donc Jean-Marc Jancovici, on mettra le lien. Insta et TikTok, tu dis \u00e7a, non, parce que tu penses qu'il faut pas. Parce que j'aurais pas le temps. T'aurais pas le temps, mais en revanche, moi, je vais pas me mettre des vid\u00e9os sur TikTok, probablement l\u00e0-dessus. Ce que je veux dire, c'est que c'est aussi un endroit o\u00f9 on fait passer un message. Ce qui me fait marrer, parce que de temps en temps, je me fais d\u00e9foncer sur TikTok, sur certaines vid\u00e9os qui viennent de G\u00e9n\u00e9ration Nature Self, on me dit oui, tout ce qui compte, c'est la d\u00e9croissance o\u00f9 tu te fais d\u00e9chirer, d\u00e9chirer. Je dis mais mec, qu'est-ce on me dit \u00ab Oui, tout ce qui compte, c'est la d\u00e9croissance \u00bb ou tu te fais d\u00e9chirer, d\u00e9chirer. Je dis mais, mec, qu'est-ce que tu fous sur TikTok si ce qui compte, c'est la d\u00e9croissance ? Tu vois, il y a un peu aussi... C'est pas toujours tr\u00e8s simple, mais tr\u00e8s bien. Comment est-ce que tu apprends, toi ? Comment est-ce que tu progresses ? Pardon, comment est-ce que tu progresses ? En lisant, en \u00e9coutant. Donc, je fais comme tout le monde. De temps en temps, j'\u00e9coute des interviews longues quand j'ai le temps. Alors, The Witch Yourself, je n'\u00e9coutais pas, mais par exemple, Thinkerview, j'ai \u00e9cout\u00e9 quelques interviews tr\u00e8s int\u00e9ressantes. Je lis. Alors, je lis \u00e0 la fois... Alors, je suis souvent assez dur avec la presse, mais en fait, la presse, il y a \u00e0 boire et \u00e0 manger. C'est-\u00e0-dire qu'une fois qu'on conna\u00eet un peu le journaliste, le sujet, on sait faire la diff\u00e9rence entre qui bosse correctement et qui bosse pas correctement. Et donc, il y a certains journalistes et certains m\u00e9dias et certains sujets sur lesquels je fais raisonnablement confiance. Et donc, l\u00e0, je peux apprendre comme \u00e7a. La presse n'est pas un m\u00e9dia opposable. C'est ce que je disais. Je reconnais ce que tu avais dit quelque part. Globalement, oui. Tu n'h\u00e9sites pas \u00e0 d\u00e9chirer nos amis journalistes ? Globalement oui, c'est-\u00e0-dire qu'il faut un peu conna\u00eetre le sujet et un peu conna\u00eetre le journaliste pour savoir quel degr\u00e9 de confiance on peut lui accorder. Quelle presse tu lis alors ? Alors moi je lis pas mal les \u00e9chos. Ouais. Je lis de temps en temps Le Guardian, que j'aime bien. Apr\u00e8s, je lis \u00e9galement des sites qui sont plus sp\u00e9cialis\u00e9s sur l'information scientifique ou sur l'information technique. Tu restes tr\u00e8s technique sur tout \u00e7a. Oui, oui. Donc, par exemple, il y a des sites sp\u00e9cialis\u00e9s dans les informations agricoles. Quand on a envie de savoir un peu ce qui se passe avec le bazar en Ukraine, je ne vais pas lire le parisien. Je vais... Enfin, si je lis le parisien, je vais aller v\u00e9rifier l'information directement moi-m\u00eame sur des sites qui donnent, on va dire, des sites techniques professionnels du secteur, si je lis le Parisien, je vais aller v\u00e9rifier l'information directement moi-m\u00eame sur des sites qui donnent, on va dire, des sites techniques professionnels du secteur, o\u00f9 je vais aller regarder par moi-m\u00eame comment a \u00e9volu\u00e9 le prix des c\u00e9r\u00e9ales depuis dix ans ou comment varient les exportations, les exportations, etc. Je vais regarder ce genre de trucs. Donc, je me documente aupr\u00e8s des sites techniques sp\u00e9cialis\u00e9s, beaucoup. Et puis, je lis des essais. L\u00e0, c'est pareil, c'est souvent des gens qui sont comp\u00e9tents dans un domaine. Donc je lis ce qu'ils racontent. Tu as une mani\u00e8re d'entra\u00eener. J'ai l'impression que tu as une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne m\u00e9moire parce que quand m\u00eame, tu me sors beaucoup de choses. C'est peut-\u00eatre juste des sujets que tu connais parfaitement. C'est plut\u00f4t \u00e7a, oui. Oui, parce qu'en effet, tu m'as dit tout \u00e0 l'heure, il y a des tas de choses que j'ai not\u00e9es de temps en temps, je ne fais pas les connexions. Je l'ai senti par moment, t'es arriv\u00e9 ici un peu perdu. Mais t'as quand m\u00eame une mani\u00e8re de, je sais pas, de travailler, de travailler ton intellect ou ta m\u00e9moire ou des choses comme \u00e7a. Ou tu es exigeant avec toi-m\u00eame, je ne sais pas, tu as des techniques ? Exigeant avec soi-m\u00eame, ce n'est pas tellement une affaire de travail de m\u00e9moire, c'est plut\u00f4t une affaire de r\u00e8gles qu'on essaye de s'appliquer. Donc on va dire que la r\u00e9ponse est plut\u00f4t oui. Et donc du coup, je suis plut\u00f4t un emmerdeur avec les autres aussi de temps en temps. Est-ce que je fais des choses pour travailler ma m\u00e9moire ? Je fais pas des exercices qui ne servent qu'\u00e0 \u00e7a. Alors probablement que c'est un sous-produit d'autres trucs que je fais, mais je n'ai pas un petit bouquin o\u00f9 chaque matin je lis une page en me disant \u00e7a, il faut absolument... Voil\u00e0, comme il y a des gens qui font leur footing, leur gymnastique le matin, moi je ferai ma gymnastique de m\u00e9moire. Non, je ne fais pas \u00e7a. J'aurais aim\u00e9 parler de plein de choses. On a fait une heure sur le nucl\u00e9aire, donc je ne suis pas all\u00e9 sur la fusion versus fission. Je ne suis pas all\u00e9 sur justement l'agriculture sur laquelle j'aurais aim\u00e9 t'emmener aussi. Mais il fallait choisir. Mais oui, il fallait choisir exactement. Mais on sort de tout \u00e7a avec, je pense, un \u00e9veil important. On va recommander, bon, je pense, un \u00e9veil important. On va recommander... Je vais recommander tes livres, je n'ai pas encore lu la BD, donc je vais l'acheter et la lire avec mes enfants, comme l'a recommand\u00e9 Thibault Elzi\u00e8re. Et toi, est-ce que tu aurais un livre \u00e0 me recommander ? J'en ai un certain nombre de livres \u00e0 recommander. Si tu en avais un \u00e0 offrir \u00e0 tous mes auditeurs, t'offrirais lequel ? C'est compliqu\u00e9 parce que le probl\u00e8me auquel je m'int\u00e9resse est un probl\u00e8me multifacette. Alors, est-ce que c'est plus important de bien comprendre le probl\u00e8me ou de bien comprendre la psychologie humaine ? Est-ce que c'est plus important de bien comprendre un des rouages de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle, dans laquelle on vit ou est-ce que c'est plus important d'avoir les bons ordres de grandeur sur la voiture \u00e9lectrique ? Donc, je ne sais pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Donc, c'est pour \u00e7a que je suis toujours tr\u00e8s ennuy\u00e9 quand on me dit, ah, est-ce qu'il y a un bouquin qui est beaucoup plus important que les autres, etc. Moi, des bouquins, j'en ai lu des centaines. Chacun m'a apport\u00e9 quelque chose de diff\u00e9rent. C'est tr\u00e8s difficile pour moi de dire... En fait, si vous lisez celui-l\u00e0, vous avez fait l'essentiel, parce que c'est en fait un peu \u00e7a, un bouquin que je pourrais offrir \u00e0 tout le monde. Si vous lisez celui-l\u00e0, vous avez compris l'essentiel. Et si vous l'avez fait avec tous les autres, etc. Donc, j'ai envie de dire pour la compr\u00e9hension du probl\u00e8me, on n'est jamais mieux servi que par soi-m\u00eame. Je pense que la BD qu'on a fait avec Christophe Blain est une tr\u00e8s bonne entr\u00e9e en mati\u00e8re. Si on s'int\u00e9resse derri\u00e8re \u00e0 comment est-ce qu'on r\u00e9agit face \u00e0 \u00e7a, comment est-ce qu'on agit, etc., il y a plein de bouquins de sociologie ou de psychologie humaine qui sont des bouquins qui sont vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressants parce que \u00e7a explique comment on fonctionne nous et o\u00f9 sont finalement nos propres limites et nos propres ressorts. Et il y a quelque chose de tr\u00e8s important \u00e9galement l\u00e0-dedans parce qu'on d\u00e9clenche... on passera pas \u00e0 l'action sans bien comprendre comment on est bigorn\u00e9 et ce qu'on est capable de faire et ce qu'on n'est pas capable de faire. Et une des choses dont on n'a pas parl\u00e9 aussi, du coup, pour cl\u00f4turer cet \u00e9pisode, et je le recommanderais parce que j'en ai parl\u00e9 en introduction de cette intervention \u00e0 Sciences Po, donc je pense que c'\u00e9tait 2019, mais dans laquelle tu expliques notamment, et \u00e7a je trouve \u00e7a int\u00e9ressant \u00e0 mettre en perspective, le fait qu'un homme, si je me souviens bien, un tracteur c'est 200 personnes, c'est \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s en termes de... Je vais pas trop relancer l\u00e0-dedans parce que \u00e7a risque de... C'est un tracteur, ouais c'est \u00e7a, c'est quelques centaines de personnes. Et donc en fait, se dire qu'il vaut mieux, de mani\u00e8re optimiste et positive, s'engager dans tout ce dont on a parl\u00e9 aujourd'hui, plut\u00f4t que de renoncer finalement totalement \u00e0 un certain nombre de choses. Il faut \u00eatre convaincu, parce que quand on est convaincu, on n'a pas l'impression de renoncer. Oui, mais on ne veut pas non plus retourner \u00e0 200 personnes dans les champs, a priori. \u00c7a, on ne pourra pas de toute fa\u00e7on. Mais j'insiste, en fait, quand on est convaincu, on n'a pas l'impression de renoncer. Tr\u00e8s bien, on finira l\u00e0-dessus. Jean-Marc Jancovici. Merci pour cet \u00e9change. On te suit donc sur LinkedIn et puis et puis on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 tout \u00e7a, on lit ses livres et puis on peut faire appel. Alors, juste Chiffre Project, on peut y participer, on peut candidater, on peut venir. Alors, le Chiffre Project est une association d'entreprises, donc essentiellement, on a \u00e9galement du financement qui vient de fondations ou du financement sur projet qui peut m\u00eame venir d'entit\u00e9s publiques. Mais c'est essentiellement une association qui est financ\u00e9e par des entreprises. Et donc, bien \u00e9videmment, s'il y a des entreprises qui pensent que ce qu'on fait est int\u00e9ressant pour la collectivit\u00e9, elles sont bienvenues \u00e0 nous aider \u00e0 le faire. Et elles en r\u00e9cup\u00e8rent quelque chose, elles ? \u00c0 part une \u00e9conomie d'imp\u00f4ts ? Elles en r\u00e9cup\u00e8rent la satisfaction d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 quelque chose qui est collectivement utile. D'accord. Voil\u00e0, donc elles en r\u00e9cup\u00e8rent ni plus ni moins que \u00e7a. Et \u00e0 Carbon 4, si elles viennent vers toi, elles en r\u00e9cup\u00e8rent, perdent une mani\u00e8re de... Alors, Carbon 4, c'est un prestataire de service. Donc l\u00e0, preste une question, une r\u00e9ponse et le client est propri\u00e9taire de la r\u00e9ponse. Tr\u00e8s bien. OK. Merci Jean-Marc. \u00c0 bient\u00f4t. Salut tout le monde. Merci pour vos diff\u00e9rents messages. J'esp\u00e8re que cet \u00e9pisode, un peu \u00e0 part, vous a plu. C'est vrai qu'\u00e0 la fin de cet enregistrement, j'\u00e9tais en train de me dire mais comment tu passes d'un \u00e9pisode comme \u00e7a \u00e0 un prochain \u00e9pisode o\u00f9 en effet, peut-\u00eatre que je vais me d\u00e9dier, ou je vais pas forc\u00e9ment me d\u00e9dier, mais d\u00e9dier un certain nombre de choses qui ont \u00e9t\u00e9 dites ici sur, en effet, des personnes et des entrepreneurs qui sont, je sais pas, dans le tourisme et qui essayent de faire des efforts, comme Nadir r\u00e9cemment, et d'autres entrepreneurs qui proposent en effet des objets de consommation, pas forc\u00e9ment toujours utiles. Maintenant, \u00e9coutez, je pense aussi que c'est en \u00e9coutant des gens qui sont dans l'action et qui essayent de faire bouger les choses qu'on pourra soit mieux, \u00eatre meilleur dans cette action et peut-\u00eatre dans l'action que propose Jean-Marc ici, The Chief Project. Donc merci \u00e0 vous tous et \u00e0 la semaine prochaine, au plus tard sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. Salut ! et \u00e0 la semaine prochaine, au plus tard sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Salut ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Mollecou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant, je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins alors n'attendez plus abonnez vous \u00e0 New Work City le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 2.0], "text": " COSAVOSTRA"}, {"timestamp": [9.06, 12.5], "text": " Avoir une \u00e9nergie carbon\u00e9e, si on n'avait ni probl\u00e8me de changement climatique,"}, {"timestamp": [13.04, 15.32], "text": " ni probl\u00e8me de finitude des ressources,"}, {"timestamp": [15.9, 17.9], "text": " on s'en ficherait que l'\u00e9nergie soit carbon\u00e9e."}, {"timestamp": [17.9, 19.9], "text": " Ce serait un sujet absolu."}, {"timestamp": [19.9, 23.4], "text": " Sauf qu'on s'en fiche pas \u00e0 cause du fait que \u00e7a engendre du changement climatique"}, {"timestamp": [23.4, 25.52], "text": " et \u00e0 cause du fait que cette source d'\u00e9nergie est \u00e9puisable."}, {"timestamp": [25.52, 28.2], "text": " Mais sinon, c'est merveilleux le p\u00e9trole, y'a rien de mieux."}, {"timestamp": [29.64, 32.56], "text": " On comprend que t'es assez... donc l\u00e0 tu es pro-nucl\u00e9aire."}, {"timestamp": [32.56, 36.2], "text": " D\u00e9j\u00e0, bon, moi, tu vois, je suis pas un anti de bonnes positions."}, {"timestamp": [36.2, 37.24], "text": " Mais avec limite."}, {"timestamp": [37.24, 39.0], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il faut pas tout en attendre"}, {"timestamp": [39.0, 41.92], "text": " et il faut de la constance et de la d\u00e9termination"}, {"timestamp": [41.92, 43.64], "text": " pour que \u00e7a finisse par produire quelque chose."}, {"timestamp": [46.04, 49.92], "text": " Il va falloir qu'on se s\u00e8vre de quelque chose qui, \u00e0 court terme,"}, {"timestamp": [50.6, 54.08], "text": " nous procure soit du plaisir, soit carr\u00e9ment une forme d'addiction,"}, {"timestamp": [55.56, 59.6], "text": " en essayant d'imaginer quels b\u00e9n\u00e9fices on pourrait en tirer pour plus tard."}, {"timestamp": [70.24, 76.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra,"}, {"timestamp": [76.6, 82.92], "text": " agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration DIY, je vous propose de rencontrer"}, {"timestamp": [82.92, 88.68], "text": " ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [88.68, 103.48], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [103.48, 106.16], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France,"}, {"timestamp": [106.16, 110.4], "text": " il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines."}, {"timestamp": [110.4, 116.8], "text": " En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entreprenariale."}, {"timestamp": [116.8, 129.32], "text": " Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en"}, {"timestamp": [129.32, 133.8], "text": " r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1,"}, {"timestamp": [133.8, 137.16], "text": " LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion"}, {"timestamp": [137.16, 142.28], "text": " d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart."}, {"timestamp": [142.28, 148.76], "text": " Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont"}, {"timestamp": [148.76, 152.68], "text": " de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au"}, {"timestamp": [152.68, 157.64], "text": " moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France,"}, {"timestamp": [157.64, 162.36], "text": " 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [162.36, 168.06], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps"}, {"timestamp": [168.06, 172.3], "text": " pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des"}, {"timestamp": [172.3, 178.1], "text": " \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7,"}, {"timestamp": [178.1, 182.06], "text": " et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions"}, {"timestamp": [182.06, 185.92], "text": " traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm, vous venez de ma part, vous utilisez le"}, {"timestamp": [185.92, 188.84], "text": " code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de"}, {"timestamp": [188.84, 193.08], "text": " 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est"}, {"timestamp": [193.08, 195.44], "text": " facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire, DOIT !"}, {"timestamp": [202.64, 208.32], "text": " On est parti parce qu'on parlait de la contrainte de temps de Jean-Marc et du coup, je me dis"}, {"timestamp": [208.32, 213.72], "text": " qu'on a deux bavards autour de la table, donc j'ai un peu peur de d\u00e9passer."}, {"timestamp": [213.72, 214.72], "text": " Salut Jean-Marc."}, {"timestamp": [214.72, 215.72], "text": " Bonjour."}, {"timestamp": [215.72, 217.92], "text": " Je suis ravi de te recevoir."}, {"timestamp": [217.92, 221.92], "text": " On a un peu insist\u00e9 pour essayer de t'avoir parce que je voulais alors te proposer de"}, {"timestamp": [221.92, 224.48], "text": " venir ici potentiellement avant les pr\u00e9sidentielles."}, {"timestamp": [224.48, 227.48], "text": " On est encore en p\u00e9riode \u00e9lectorale dans les moments o\u00f9 on enregistre."}, {"timestamp": [227.68, 229.84], "text": " Je ne sais pas exactement quand on le sortira,"}, {"timestamp": [230.04, 232.24], "text": " mais je suis ravi de t'avoir parce que j'ai,"}, {"timestamp": [232.44, 237.52], "text": " comme beaucoup, suivi ton travail ces derni\u00e8res ann\u00e9es."}, {"timestamp": [238.36, 241.04], "text": " Le point de d\u00e9couverte, je t'en parlais \u00e0 l'instant, je crois,"}, {"timestamp": [241.24, 242.44], "text": " \u00e7a a d\u00fb \u00eatre le cas pour beaucoup, non ?"}, {"timestamp": [242.64, 245.56], "text": " C'\u00e9tait cette conf\u00e9rence \u00e0 Sciences Po qui dure un bon bout de temps."}, {"timestamp": [246.84, 249.0], "text": " Et puis apr\u00e8s, diff\u00e9rents, en effet, travaux."}, {"timestamp": [249.0, 252.24], "text": " Et r\u00e9cemment, on a r\u00e9insist\u00e9 parce que j'ai un de mes invit\u00e9s"}, {"timestamp": [252.24, 254.72], "text": " qui s'appelle Thibault Elzi\u00e8re d'un start-up studio qui s'appelle E-Founders."}, {"timestamp": [254.72, 257.16], "text": " Je ne sais pas si tu connais E-Founders, qui m'a parl\u00e9 de..."}, {"timestamp": [257.16, 258.76], "text": " Je confesse que non."}, {"timestamp": [259.56, 262.08], "text": " Qui m'a parl\u00e9 de toi et qui m'a recommand\u00e9,"}, {"timestamp": [262.08, 263.88], "text": " je demande \u00e0 mes invit\u00e9s de me recommander un livre."}, {"timestamp": [264.24, 266.96], "text": " Et il m'a recommand\u00e9 ta BD qu'il lit avec ses enfants."}, {"timestamp": [267.2, 268.2], "text": " Alors c'est ma co-BD."}, {"timestamp": [268.24, 269.24], "text": " Ta co-BD, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [269.36, 271.16], "text": " Il faut quand m\u00eame un dessinateur pour faire une BD."}, {"timestamp": [271.2, 273.1], "text": " Et alors, comme moi, quand je dessine une vache, \u00e7a ressemble \u00e0 un"}, {"timestamp": [273.1, 274.84], "text": " cochon et inversement."}, {"timestamp": [275.36, 276.72], "text": " Il faut quand m\u00eame quelqu'un qui sache faire un dessin."}, {"timestamp": [276.76, 278.76], "text": " Et en fait, Christophe est plus que quelqu'un qui sait faire un"}, {"timestamp": [278.76, 282.44], "text": " dessin. C'est quelqu'un qui sait rep\u00e9rer dans un discours"}, {"timestamp": [282.48, 286.24], "text": " le point qu'on met en exergue dans le dessin pour faire passer le message g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [287.6, 289.0], "text": " Ce qui est un talent, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [290.52, 293.76], "text": " quand on parle pendant dix minutes, il faut savoir rep\u00e9rer la m\u00e9taphore,"}, {"timestamp": [293.76, 296.68], "text": " l'image, le point saillant qui va pouvoir \u00eatre illustr\u00e9"}, {"timestamp": [297.04, 298.84], "text": " et qui va faire comprendre tout le reste. Et il a ce talent."}, {"timestamp": [299.08, 303.72], "text": " On parle de le monde sans fin, miracle \u00e9nerg\u00e9tique et d\u00e9rive climatique."}, {"timestamp": [304.92, 305.0], "text": " Et qui a choisi l'autre ? C'est quoi la gen\u00e8se d'ailleurs ? C'est Christophe qui m'a choisi. D'accord. le monde sans fin, miracle \u00e9nerg\u00e9tique et d\u00e9rive climatique."}, {"timestamp": [306.4, 306.44], "text": " Et qui a choisi l'autre ?"}, {"timestamp": [307.28, 308.6], "text": " C'est quoi la gen\u00e8se d'ailleurs de ce projet ? C'est Christophe qui m'a choisi."}, {"timestamp": [308.72, 309.72], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [309.8, 311.76], "text": " Enfin, plus exactement, c'est Christophe qui est venu vers moi."}, {"timestamp": [312.92, 315.64], "text": " Et mon h\u00e9sitation, quand il m'a sollicit\u00e9, a d\u00fb durer un quart de seconde."}, {"timestamp": [316.48, 317.88], "text": " Voil\u00e0, mais c'est lui."}, {"timestamp": [317.92, 320.6], "text": " En fait, il a fait \u00e0 la fois un album et une psychoth\u00e9rapie."}, {"timestamp": [321.56, 323.68], "text": " Christophe est quelqu'un qui est gentiment angoiss\u00e9."}, {"timestamp": [324.68, 325.8], "text": " Et donc, il avait... Je croyais que c'\u00e9tait une psychoth\u00e9rapie. Christophe est quelqu'un qui est gentiment angoiss\u00e9 et donc il avait..."}, {"timestamp": [325.84, 326.96], "text": " Tu croyais que c'\u00e9tait une psychoth\u00e9rapie"}, {"timestamp": [326.96, 327.96], "text": " de toi, donc je me disais, tiens, t'as besoin d'une psychoth\u00e9rapie de toi, \u00e7a m'a surpris."}, {"timestamp": [330.4, 331.64], "text": " Moi aussi peut-\u00eatre, mais en l'occurrence,"}, {"timestamp": [331.64, 332.88], "text": " c'est pas lui qui s'en est charg\u00e9."}, {"timestamp": [333.92, 335.56], "text": " Donc Christophe, il a..."}, {"timestamp": [335.76, 337.44], "text": " Quand il est venu vers moi, en fait, il"}, {"timestamp": [337.44, 339.28], "text": " avait commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir le sujet"}, {"timestamp": [339.68, 341.16], "text": " et il se trouve, c'est le hasard de la"}, {"timestamp": [341.16, 342.76], "text": " vie, qu'il a un fr\u00e8re"}, {"timestamp": [343.64, 345.16], "text": " et que son fr\u00e8re est un client de"}, {"timestamp": [345.16, 346.16], "text": " Carbon 4."}, {"timestamp": [346.52, 348.02], "text": " Et donc, un jour, je discute avec le"}, {"timestamp": [348.02, 349.44], "text": " fr\u00e8re. Le fr\u00e8re me dit \u00ab tiens, j'ai"}, {"timestamp": [349.44, 350.8], "text": " un fr\u00e8re qui fait de la BD, est-ce que"}, {"timestamp": [350.8, 351.76], "text": " \u00e7a vous int\u00e9resserait de discuter"}, {"timestamp": [351.76, 353.22], "text": " avec lui ou why not ? \u00bb Et en fait,"}, {"timestamp": [353.22, 354.46], "text": " je n'avais pas fait le lien au d\u00e9but"}, {"timestamp": [354.48, 355.94], "text": " parce que de temps en temps, je ne"}, {"timestamp": [355.94, 356.94], "text": " fais pas les connexions."}, {"timestamp": [357.24, 358.76], "text": " Et puis, quand j'ai r\u00e9alis\u00e9"}, {"timestamp": [359.04, 360.04], "text": " qui c'\u00e9tait,"}, {"timestamp": [361.4, 362.88], "text": " en fait, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment, je n'ai"}, {"timestamp": [362.88, 363.88], "text": " pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde et \u00e7a faisait"}, {"timestamp": [363.88, 365.48], "text": " longtemps que j'avais envie de m'inviter, enfin de m'inviter, d'aller \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment, je n'ai pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde et \u00e7a faisait longtemps que j'avais envie de"}, {"timestamp": [366.48, 372.24], "text": " m'inviter, enfin de m'inviter, d'aller explorer, on va dire, des supports autres que la conf\u00e9rence ou le bouquin ou l'essai classique, quoi,"}, {"timestamp": [372.24, 375.44], "text": " avec des petits \u00e9crits sur des feuilles de papier, comme aurait dit ma fille,"}, {"timestamp": [376.72, 378.76], "text": " pour essayer de faire passer le message."}, {"timestamp": [378.76, 382.16], "text": " Et donc, la BD et le film, c'\u00e9tait deux trucs qui me trottaient dans la t\u00eate depuis longtemps."}, {"timestamp": [384.68, 387.72], "text": " Il se trouve que j'ai rencontr\u00e9 un des ma\u00eetres de l'art, donc quand il m'a"}, {"timestamp": [387.72, 389.92], "text": " propos\u00e9 qu'on fasse un truc ensemble, encore une fois, je n'ai pas h\u00e9sit\u00e9 une"}, {"timestamp": [389.92, 390.92], "text": " demi-seconde."}, {"timestamp": [392.48, 395.16], "text": " Tu parles du sujet, le sujet."}, {"timestamp": [396.04, 399.4], "text": " Alors quel est le sujet ? C'est ton sujet, c'est un de tes sujets."}, {"timestamp": [399.96, 403.68], "text": " Le sujet, c'est la d\u00e9carbonation, c'est l'avenir de la plan\u00e8te."}, {"timestamp": [403.8, 406.48], "text": " Alors en fait, avant d'\u00eatre la d\u00e9carbonation, le sujet c'est la carbonation."}, {"timestamp": [407.36, 410.72], "text": " Le sujet, c'est de faire comprendre que si nous avons cr\u00e9\u00e9, enfin nous,"}, {"timestamp": [411.44, 414.2], "text": " si la soci\u00e9t\u00e9 industrielle est advenue,"}, {"timestamp": [415.4, 418.16], "text": " c'est parce que nous avons carbon\u00e9 l'\u00e9nergie."}, {"timestamp": [418.48, 420.6], "text": " Le monde dans lequel on vit aujourd'hui est un monde de machines,"}, {"timestamp": [420.68, 423.44], "text": " et ces machines, on a r\u00e9ussi \u00e0 les faire en tr\u00e8s grand nombre"}, {"timestamp": [423.72, 427.56], "text": " et extr\u00eamement puissantes parce que nous avons eu \u00e0 notre disposition"}, {"timestamp": [427.56, 430.48], "text": " deux choses. C'est d'une part l'invention du moteur \u00e0 combustion interne et de la"}, {"timestamp": [430.48, 433.72], "text": " machine \u00e0 vapeur et d'autre part, et surtout, l'\u00e9nergie pour les alimenter."}, {"timestamp": [433.76, 436.24], "text": " C'est-\u00e0-dire que si un ing\u00e9nieur g\u00e9nial avait mis au point le moteur \u00e0"}, {"timestamp": [436.24, 439.8], "text": " combustion interne sur la Lune, eh bien, il n'y aurait jamais eu 1,2 milliard"}, {"timestamp": [439.8, 443.6], "text": " de voitures sur la Lune et il n'y aurait jamais eu des centaines de millions"}, {"timestamp": [443.6, 445.88], "text": " de chaudi\u00e8res, de b\u00e2timents. Il n'y aurait jamais eu tout \u00e7a. Partons du principe qu'il n'y a pas de p\u00e9trole sur la Lune. Parce qu'il n'y a pas de p\u00e9trole sur la Lune parce qu'il n'y aurait jamais eu des centaines de millions de chaudi\u00e8res, de b\u00e2timents. Enfin, il n'y aurait jamais eu tout \u00e7a."}, {"timestamp": [446.08, 447.08], "text": " Partons du principe qu'il n'y a pas de"}, {"timestamp": [447.08, 448.08], "text": " p\u00e9trole sur la Lune."}, {"timestamp": [448.08, 449.08], "text": " Parce qu'il n'y a pas de p\u00e9trole sur la Lune, parce qu'il n'y a jamais eu de vie."}, {"timestamp": [449.08, 451.32], "text": " Voil\u00e0. Et que le p\u00e9trole est un reste de vie ancienne."}, {"timestamp": [451.92, 453.72], "text": " Donc, ce qui a fait la civilisation"}, {"timestamp": [453.72, 455.32], "text": " moderne, c'est la conjonction de la"}, {"timestamp": [455.32, 457.12], "text": " d\u00e9couverte du moteur \u00e0 combustion"}, {"timestamp": [457.12, 459.04], "text": " interne et de la machine \u00e0 vapeur,"}, {"timestamp": [459.96, 461.08], "text": " que nous exploitons encore tr\u00e8s"}, {"timestamp": [461.08, 462.16], "text": " largement aujourd'hui, les deux,"}, {"timestamp": [462.2, 463.2], "text": " puisque l'essentiel des centrales"}, {"timestamp": [463.2, 464.16], "text": " \u00e9lectriques dans le monde, c'est des"}, {"timestamp": [464.16, 465.76], "text": " machines \u00e0 vapeur."}, {"timestamp": [468.8, 469.44], "text": " Et par ailleurs, l'abondance \u00e9nerg\u00e9tique,"}, {"timestamp": [471.24, 471.64], "text": " ce que j'appelle parfois les croquettes pour machines,"}, {"timestamp": [475.36, 476.16], "text": " qui ont permis de donner \u00e0 manger \u00e0 ce parc de machines qui est totalement surpuissant"}, {"timestamp": [478.72, 482.4], "text": " et qui est \u00e0 l'origine en fait de la productivit\u00e9 du travail, de notre pouvoir d'achat, de l'urbanisation, de l'augmentation,"}, {"timestamp": [482.92, 485.34], "text": " de la quantit\u00e9 d'objets qu'on a \u00e0 acheter,"}, {"timestamp": [485.34, 489.3], "text": " enfin qu'on peut acheter, etc. Tout \u00e7a, c'est l'abondance \u00e9nerg\u00e9tique qui nous la fournit."}, {"timestamp": [489.3, 494.34], "text": " Donc avant de s'attaquer \u00e0 la d\u00e9carbonation, qui ne serait pas un probl\u00e8me ?"}, {"timestamp": [494.34, 498.54], "text": " Enfin, avoir une \u00e9nergie carbon\u00e9e, si on n'avait ni probl\u00e8me de changement climatique,"}, {"timestamp": [498.54, 505.56], "text": " ni probl\u00e8me de finitude des ressources, on s'en ficherait que l'\u00e9nergie soit carbon\u00e9e."}, {"timestamp": [505.56, 506.92], "text": " Ce sera un sujet absolu."}, {"timestamp": [506.92, 511.04], "text": " Sauf qu'on s'en fiche pas \u00e0 cause du fait que \u00e7a engendre du changement climatique"}, {"timestamp": [511.04, 513.04], "text": " et \u00e0 cause du fait que cette source d'\u00e9nergie est \u00e9puisable."}, {"timestamp": [513.04, 515.68], "text": " Mais sinon, c'est merveilleux le p\u00e9trole, il n'y a rien de mieux."}, {"timestamp": [515.68, 517.96], "text": " Depuis quand on s'en fiche pas ? Depuis quand on a r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a ?"}, {"timestamp": [517.96, 519.04], "text": " Alors \u00e7a d\u00e9pend qui est on."}, {"timestamp": [519.04, 522.64], "text": " Je vais commencer par une petite anecdote."}, {"timestamp": [522.64, 526.48], "text": " Au pays des Hobbits, c'est-\u00e0-dire la Nouvelle-Z\u00e9lande, en 1912,"}, {"timestamp": [526.48, 530.36], "text": " il y a un article qui est sorti dans la... je ne sais pas trop quoi, Gazette,"}, {"timestamp": [530.36, 532.6], "text": " j'ai oubli\u00e9 le nom \u00e0 l'instant,"}, {"timestamp": [532.6, 535.84], "text": " expliquant qu'avec la quantit\u00e9 de charbon qui \u00e9tait utilis\u00e9e sur Terre,"}, {"timestamp": [535.84, 538.56], "text": " on mettait des quantit\u00e9s faramineuses de CO2 dans l'atmosph\u00e8re,"}, {"timestamp": [538.56, 540.52], "text": " que \u00e7a allait augmenter la temp\u00e9rature plan\u00e9taire"}, {"timestamp": [540.52, 543.12], "text": " et que \u00e7a aurait un effet consid\u00e9rable dans quelques si\u00e8cles."}, {"timestamp": [543.12, 545.2], "text": " Voil\u00e0, 1912, en"}, {"timestamp": [546.6, 548.24], "text": " Nouvelle-Z\u00e9lande, qui \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0 n'est pas sp\u00e9cialement l'\u00e9picentre de"}, {"timestamp": [548.24, 549.24], "text": " la science mondiale."}, {"timestamp": [549.56, 550.82], "text": " Donc, s'il y avait des gens qui, en"}, {"timestamp": [550.82, 552.48], "text": " 1912, en Nouvelle-Z\u00e9lande, \u00e9taient au"}, {"timestamp": [552.48, 553.96], "text": " courant du fait que plus de CO2"}, {"timestamp": [554.52, 555.84], "text": " dans l'atmosph\u00e8re augmentait la"}, {"timestamp": [555.84, 557.16], "text": " temp\u00e9rature moyenne, \u00e7a veut dire que"}, {"timestamp": [557.16, 558.14], "text": " il y a des gens qui savent depuis"}, {"timestamp": [558.14, 559.14], "text": " tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [559.32, 560.16], "text": " Sachant que le moteur thermique date"}, {"timestamp": [560.16, 561.16], "text": " de 1800..."}, {"timestamp": [561.76, 563.16], "text": " Oui, \u00e7a date de la fin du 19\u00e8me"}, {"timestamp": [563.16, 564.16], "text": " si\u00e8cle, en gros."}, {"timestamp": [565.0, 569.0], "text": " Mais surtout, avant le moteur thermique, il y avait d\u00e9j\u00e0 de l'utilisation du charbon."}, {"timestamp": [570.0, 575.0], "text": " Il y avait des forges, il y avait du chauffage avec du charbon, etc."}, {"timestamp": [575.0, 578.0], "text": " Donc il y avait de l'industrie, il y avait de la m\u00e9tallurgie."}, {"timestamp": [579.0, 584.0], "text": " Donc le premier article scientifique qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur la d\u00e9couverte de l'effet de serre,"}, {"timestamp": [584.0, 586.0], "text": " c'est Joseph Fourier en 1824."}, {"timestamp": [586.0, 592.0], "text": " La d\u00e9couverte des principaux gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re, c'est la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19e si\u00e8cle."}, {"timestamp": [592.0, 599.0], "text": " La premi\u00e8re quantification du r\u00e9chauffement climatique qui suivrait un doublement du CO2 dans l'atmosph\u00e8re, c'est la fin du 19e si\u00e8cle."}, {"timestamp": [599.0, 604.0], "text": " Donc tout \u00e7a est connu par certains depuis tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [604.0, 606.24], "text": " La cr\u00e9ation du GIEC, c'est 1988 La cr\u00e9ation du GIEC, c'est 1988."}, {"timestamp": [606.6, 608.6], "text": " Premier rapport du GIEC, c'est 1990."}, {"timestamp": [609.12, 611.04], "text": " La Convention climat, c'est 1992."}, {"timestamp": [611.56, 615.52], "text": " Donc, en fait, la science, on va dire, ou les milieux scientifiques comp\u00e9tents"}, {"timestamp": [615.52, 620.6], "text": " savent \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 quoi s'attendre depuis les ann\u00e9es 60-70."}, {"timestamp": [620.96, 623.8], "text": " En fait, ce qui a fait v\u00e9ritablement comprendre qu'on \u00e9tait en train de jouer"}, {"timestamp": [623.8, 626.2], "text": " avec le feu, sans mauvais jeu de mots, c'est pas"}, {"timestamp": [626.2, 627.8], "text": " tant la compr\u00e9hension de ce qu'est"}, {"timestamp": [627.8, 630.32], "text": " l'effet de serre, c'est l'aptitude"}, {"timestamp": [630.32, 632.36], "text": " \u00e0 comparer le r\u00e9chauffement possible"}, {"timestamp": [632.48, 633.66], "text": " avec les variations climatiques du"}, {"timestamp": [633.66, 634.66], "text": " pass\u00e9."}, {"timestamp": [634.84, 636.26], "text": " Et pour reconstituer les variations"}, {"timestamp": [636.26, 637.76], "text": " climatiques du pass\u00e9, il a fallu"}, {"timestamp": [637.76, 639.4], "text": " attendre des techniques d'exploration"}, {"timestamp": [639.4, 640.92], "text": " scientifique qui, elles, n'ont \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [640.92, 641.88], "text": " mises au point que dans les ann\u00e9es"}, {"timestamp": [641.88, 642.88], "text": " 60-70."}, {"timestamp": [643.4, 644.56], "text": " Et notamment quelque chose qui"}, {"timestamp": [644.56, 645.96], "text": " s'appelle la spectrom\u00e9trie de masse,"}, {"timestamp": [645.96, 651.32], "text": " qui permet avec des marqueurs g\u00e9ologiques de reconstituer les temp\u00e9ratures pass\u00e9es."}, {"timestamp": [651.32, 655.92], "text": " Et l\u00e0 on a compris que quand on regardait les variations du climat plan\u00e9taire dans le pass\u00e9,"}, {"timestamp": [655.92, 659.4], "text": " quelques degr\u00e9s en un si\u00e8cle c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait un choc absolument consid\u00e9rable."}, {"timestamp": [659.4, 660.24], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [660.24, 662.96], "text": " Est-ce qu'il est arriv\u00e9 l\u00e0, quelques degr\u00e9s en un si\u00e8cle ?"}, {"timestamp": [662.96, 664.48], "text": " C'est jamais arriv\u00e9, non."}, {"timestamp": [664.48, 669.36], "text": " Ce qui est arriv\u00e9 le plus r\u00e9cemment, on va dire, dans l'histoire humaine, c'est le r\u00e9chauffement"}, {"timestamp": [669.36, 674.08], "text": " d\u00fb \u00e0 la d\u00e9glaciation, enfin qui a engendr\u00e9 la d\u00e9glaciation, qui est un r\u00e9chauffement"}, {"timestamp": [674.08, 678.34], "text": " qui a pris place entre il y a 20 000 ans et il y a 10 000 ans, et qui repr\u00e9sente une"}, {"timestamp": [678.34, 680.6], "text": " \u00e9l\u00e9vation de la moyenne plan\u00e9taire d'\u00e0 peu pr\u00e8s 4 \u00e0 5 degr\u00e9s."}, {"timestamp": [680.6, 686.26], "text": " Donc, on va dire le r\u00e9chauffement de grande ampleur que la Terre"}, {"timestamp": [686.28, 687.98], "text": " a connu spontan\u00e9ment, sans"}, {"timestamp": [687.98, 689.48], "text": " intervention humaine, entre il y a"}, {"timestamp": [689.48, 690.52], "text": " 20 000 et il y a 10 000 ans, c'est"}, {"timestamp": [690.52, 691.96], "text": " quelques degr\u00e9s en 10 000 ans."}, {"timestamp": [692.92, 693.84], "text": " Alors que l\u00e0, on parle de quelques"}, {"timestamp": [693.84, 694.84], "text": " degr\u00e9s en un si\u00e8cle."}, {"timestamp": [695.44, 697.42], "text": " Et les quelques degr\u00e9s en 10 000"}, {"timestamp": [697.44, 699.14], "text": " ans que nous avons connus, \u00e7a a"}, {"timestamp": [699.14, 700.84], "text": " suffi pour remonter l'oc\u00e9an de 120"}, {"timestamp": [700.84, 702.46], "text": " m\u00e8tres, quelques degr\u00e9s en 10 000"}, {"timestamp": [702.48, 703.94], "text": " ans, pour transformer la France"}, {"timestamp": [704.28, 706.08], "text": " qui ressemblait avant en \u00e8re glaciaire"}, {"timestamp": [706.08, 708.84], "text": " au nord de la Sib\u00e9rie actuelle, en ce que nous connaissons"}, {"timestamp": [708.84, 709.84], "text": " aujourd'hui."}, {"timestamp": [710.4, 713.3], "text": " Donc, \u00e7a a eu un effet absolument massif sur"}, {"timestamp": [713.3, 716.1], "text": " l'environnement. Et quelques degr\u00e9s en un si\u00e8cle,"}, {"timestamp": [716.12, 719.04], "text": " si on m\u00e8ne cette exp\u00e9rience jusqu'au bout,"}, {"timestamp": [719.16, 720.86], "text": " pour dire des choses pas tr\u00e8s agr\u00e9ables, \u00e7a sera la guerre"}, {"timestamp": [720.86, 721.86], "text": " partout."}, {"timestamp": [723.16, 725.16], "text": " Alors, on va reprendre tout \u00e7a."}, {"timestamp": [726.32, 728.16], "text": " Je suis all\u00e9 trop vite dans le"}, {"timestamp": [728.64, 729.64], "text": " sujet."}, {"timestamp": [731.48, 733.08], "text": " Mais je voudrais te poser cette"}, {"timestamp": [733.08, 734.68], "text": " question, te proposer de te pr\u00e9senter"}, {"timestamp": [734.68, 736.44], "text": " Jean-Marc, pour essayer de"}, {"timestamp": [736.44, 737.44], "text": " comprendre aussi pourquoi..."}, {"timestamp": [738.28, 739.34], "text": " ce que tu fais l\u00e0, pourquoi tu fais"}, {"timestamp": [739.36, 740.24], "text": " tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [740.24, 741.24], "text": " Qui es-tu Jean-Marc Jancot ici ?"}, {"timestamp": [742.28, 743.44], "text": " Alors, pourquoi est-ce que je fais"}, {"timestamp": [743.44, 744.44], "text": " tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [744.6, 745.64], "text": " Parce que le sujet m'int\u00e9resse."}, {"timestamp": [746.6, 748.46], "text": " Donc, en fait, mon m\u00e9tier, ce n'est pas de faire des"}, {"timestamp": [748.46, 750.04], "text": " conf\u00e9rences ni de faire des podcasts."}, {"timestamp": [751.36, 753.6], "text": " J'ai, on va dire, trois activit\u00e9s."}, {"timestamp": [754.56, 757.0], "text": " La premi\u00e8re, c'est que je suis associ\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 qui"}, {"timestamp": [757.0, 758.0], "text": " s'appelle Carbon 4."}, {"timestamp": [759.08, 762.0], "text": " Alors, Carbon 4 existe parce que j'ai souhait\u00e9"}, {"timestamp": [762.0, 764.52], "text": " faire quelque chose concernant le sujet"}, {"timestamp": [764.96, 765.88], "text": " que j'\u00e9voque ce matin."}, {"timestamp": [766.0, 769.36], "text": " Mais son activit\u00e9 n'est pas de faire des conf\u00e9rences"}, {"timestamp": [769.36, 770.36], "text": " ou des interventions."}, {"timestamp": [771.08, 772.4], "text": " Carbon4 a plusieurs activit\u00e9s."}, {"timestamp": [772.44, 773.76], "text": " Carbon4 a une activit\u00e9 de conseil."}, {"timestamp": [774.44, 776.28], "text": " Donc, on travaille pour des entreprises qui veulent"}, {"timestamp": [776.28, 778.08], "text": " comprendre o\u00f9 elles en sont par rapport aux probl\u00e8mes"}, {"timestamp": [778.08, 781.24], "text": " climatiques et qui, derri\u00e8re, id\u00e9alement, ont envie"}, {"timestamp": [781.24, 782.76], "text": " d'avancer sur la question."}, {"timestamp": [783.8, 785.96], "text": " Il y a \u00e9galement une activit\u00e9 de fourniture de donn\u00e9es pour le monde"}, {"timestamp": [785.96, 789.84], "text": " financier, o\u00f9 l\u00e0 aussi, on essaye de leur permettre de comprendre"}, {"timestamp": [789.88, 791.68], "text": " o\u00f9 ils en sont par rapport aux probl\u00e8mes climatiques."}, {"timestamp": [793.12, 794.94], "text": " Et puis, il y a \u00e9galement une activit\u00e9 de formation et puis une"}, {"timestamp": [794.94, 796.44], "text": " activit\u00e9 autour de l'empreinte carbone personnelle."}, {"timestamp": [797.04, 799.04], "text": " Donc \u00e7a, c'est ma premi\u00e8re activit\u00e9 et c'est celle qui me nourrit."}, {"timestamp": [799.32, 801.54], "text": " J'ai une deuxi\u00e8me activit\u00e9 qui est d'\u00eatre pr\u00e9sident d'une"}, {"timestamp": [801.54, 803.24], "text": " association qui s'appelle The Chief Project."}, {"timestamp": [803.56, 804.76], "text": " Donc \u00e7a, c'est une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole."}, {"timestamp": [804.96, 805.0], "text": " Bon, \u00e7a me prend quand m\u00eame un quart de mon temps, on va dire. activit\u00e9 qui est d'\u00eatre pr\u00e9sident d'une association qui s'appelle The Chief Project. Donc \u00e7a, c'est une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole."}, {"timestamp": [807.1, 808.1], "text": " Bon, \u00e7a me prend quand m\u00eame un quart de mon temps, on va dire."}, {"timestamp": [810.78, 811.86], "text": " Et The Chief Project est une association qui milite pour la d\u00e9carbonation de l'\u00e9conomie."}, {"timestamp": [813.22, 815.12], "text": " Et puis, j'ai une troisi\u00e8me activit\u00e9 qui est de faire de"}, {"timestamp": [815.12, 818.36], "text": " l'enseignement. Alors, j'ai un lieu de rattachement principal,"}, {"timestamp": [818.36, 821.42], "text": " on va dire pour \u00e7a, qui est l'\u00c9cole des Mines de Paris."}, {"timestamp": [822.42, 824.7], "text": " Et puis, de temps en temps, je fais des interventions dans"}, {"timestamp": [824.7, 825.14], "text": " d'autres \u00e9tablissements d'enseignement ou dans des entreprises ou etc. Mais on va de temps en temps, je fais des interventions dans d'autres"}, {"timestamp": [825.16, 826.38], "text": " \u00e9tablissements d'enseignement ou dans"}, {"timestamp": [826.38, 827.88], "text": " des entreprises ou etc."}, {"timestamp": [828.06, 829.04], "text": " Mais on va dire c'est une prolongation"}, {"timestamp": [829.04, 830.04], "text": " de mon cours."}, {"timestamp": [830.22, 831.52], "text": " C'en est un r\u00e9sum\u00e9, exactement comme"}, {"timestamp": [831.52, 832.86], "text": " la BD avec Christophe Blain dont on"}, {"timestamp": [832.86, 833.68], "text": " parlait tout \u00e0 l'heure est une"}, {"timestamp": [833.68, 834.82], "text": " prolongation de mon cours puisque"}, {"timestamp": [834.82, 836.94], "text": " c'est largement un r\u00e9sum\u00e9"}, {"timestamp": [837.66, 838.44], "text": " de ce que je peux dire dans mes"}, {"timestamp": [838.44, 839.14], "text": " interventions."}, {"timestamp": [839.14, 841.06], "text": " Tout \u00e7a gravitant autour donc de"}, {"timestamp": [841.06, 842.2], "text": " cette carbonation, puis"}, {"timestamp": [842.2, 843.32], "text": " d\u00e9carbonation et des changements"}, {"timestamp": [843.32, 843.76], "text": " qu'on peut..."}, {"timestamp": [843.76, 844.8], "text": " Tout \u00e7a gravite autour du m\u00eame"}, {"timestamp": [844.82, 845.08], "text": " sujet,"}, {"timestamp": [845.08, 847.24], "text": " \u00e9videmment, qui est le r\u00f4le de l'\u00e9nergie"}, {"timestamp": [847.24, 848.76], "text": " dans la structuration du monde moderne"}, {"timestamp": [849.48, 850.72], "text": " et les d\u00e9fis que \u00e7a pose."}, {"timestamp": [851.48, 852.48], "text": " Quand j'ai"}, {"timestamp": [853.88, 855.2], "text": " expliqu\u00e9 que je voulais te recevoir"}, {"timestamp": [855.2, 856.52], "text": " dans un podcast pr\u00e9c\u00e9dent,"}, {"timestamp": [856.52, 858.28], "text": " je pense celui de Hecky Boldia ou d'autres,"}, {"timestamp": [859.16, 861.04], "text": " on m'a dit, tu lui poseras la question."}, {"timestamp": [861.12, 862.44], "text": " Certaines personnes me disent,"}, {"timestamp": [862.44, 863.6], "text": " alors j'imagine que c'est par le biais"}, {"timestamp": [863.6, 864.6], "text": " de Carbon4."}, {"timestamp": [864.96, 865.0], "text": " En fait, certaines personnes pensent que tu es conf personnes me disent, alors j'imagine que c'est par le biais de Carbon 4,"}, {"timestamp": [869.96, 872.8], "text": " en fait, certaines personnes pensent que tu es conflict\u00e9 parce que j'imagine, alors tu dois peut-\u00eatre bosser avec EDF, ENGIE, Areva, des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [873.68, 877.68], "text": " Puis l\u00e0, tu me parles du monde de la finance. Donc j'imagine que \u00e7a, \u00e7a ne doit pas plaire \u00e0 certaines personnes."}, {"timestamp": [879.08, 880.12], "text": " On ne peut jamais plaire \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [881.4, 884.96], "text": " Donc \u00e7a, ce n'est pas tr\u00e8s grave. Est-ce que je suis conflict\u00e9 ? Nous sommes tous conflict\u00e9s."}, {"timestamp": [885.04, 885.76], "text": " L'ind\u00e9pendance, \u00e7a n'existe pas. Les gens qui se pr\u00e9t je suis conflict\u00e9 ? Nous sommes tous conflict\u00e9s."}, {"timestamp": [887.04, 887.56], "text": " L'ind\u00e9pendance, \u00e7a n'existe pas."}, {"timestamp": [888.88, 888.92], "text": " Les gens qui se pr\u00e9tendent ind\u00e9pendants,"}, {"timestamp": [889.92, 890.08], "text": " ils racontent des salades."}, {"timestamp": [891.92, 892.76], "text": " On est toujours d\u00e9pendant de qui vous paye."}, {"timestamp": [894.64, 896.68], "text": " On est toujours d\u00e9pendant de la culture qu'on a, de l'\u00e9ducation qu'on a re\u00e7ue,"}, {"timestamp": [896.84, 898.76], "text": " de sa famille, de son banquier, parfois."}, {"timestamp": [899.52, 901.52], "text": " Donc, on a tous un d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 la p\u00e2te."}, {"timestamp": [902.04, 903.4], "text": " Donc, la question, c'est pas tellement"}, {"timestamp": [903.4, 905.62], "text": " d'\u00eatre ind\u00e9pendant, \u00e7a j n'y crois pas une seconde, la"}, {"timestamp": [905.62, 906.54], "text": " question, c'est d'\u00eatre transparent,"}, {"timestamp": [906.72, 908.32], "text": " c'est-\u00e0-dire de dire clairement de"}, {"timestamp": [908.32, 909.32], "text": " qui on d\u00e9pend."}, {"timestamp": [909.72, 911.16], "text": " Alors, en ce qui concerne Carbon 4,"}, {"timestamp": [911.2, 912.44], "text": " EDF fait partie de nos clients,"}, {"timestamp": [913.24, 914.38], "text": " mais enfin, le chiffre d'affaires"}, {"timestamp": [914.4, 915.96], "text": " qu'on fait avec EDF aujourd'hui, si"}, {"timestamp": [915.96, 917.32], "text": " c'est 1% de notre chiffre d'affaires,"}, {"timestamp": [917.32, 918.72], "text": " \u00e7a doit \u00eatre le bout du monde, c'est"}, {"timestamp": [918.72, 919.72], "text": " probablement moins."}, {"timestamp": [920.2, 921.52], "text": " On a \u00e9galement Orano, parce qu'Arava"}, {"timestamp": [921.52, 923.06], "text": " n'existe plus, parmi nos clients,"}, {"timestamp": [923.08, 924.08], "text": " mais c'est pareil, c'est un..."}, {"timestamp": [924.88, 927.08], "text": " Pour Orano, on fait des calculs d'empreintes carbone, voil\u00e0."}, {"timestamp": [927.08, 928.76], "text": " \u2014 D'accord. \u2014 C'est \u00e7a qu'on fait."}, {"timestamp": [930.16, 933.12], "text": " Et qui d'autre on a dans nos clients, dans la fili\u00e8re nucl\u00e9aire ?"}, {"timestamp": [933.12, 934.12], "text": " \u00c7a doit \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s tout."}, {"timestamp": [934.96, 937.48], "text": " ENGIE, on les a aussi comme clients, mais c'est pareil, c'est un petit client."}, {"timestamp": [937.48, 938.8], "text": " Enfin, dans l'ensemble, c'est un petit client."}, {"timestamp": [940.36, 944.52], "text": " Historiquement, \u00e7a n'a jamais servi mes affaires \u00e0 Carbone 4"}, {"timestamp": [944.52, 945.68], "text": " d'\u00eatre pour le nucl\u00e9aire."}, {"timestamp": [945.68, 947.32], "text": " C'est plut\u00f4t l'inverse, parce que"}, {"timestamp": [947.32, 948.52], "text": " l'essentiel des gens dans les"}, {"timestamp": [948.52, 950.04], "text": " entreprises qui sont dans la fonction"}, {"timestamp": [950.04, 951.28], "text": " dite d\u00e9veloppement durable ne sont"}, {"timestamp": [951.28, 952.36], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement pas des grands amis du"}, {"timestamp": [952.36, 953.36], "text": " nucl\u00e9aire."}, {"timestamp": [953.84, 955.56], "text": " Donc, si j'avais voulu favoriser les"}, {"timestamp": [955.56, 956.84], "text": " affaires de Carbon 4, j'aurais dit"}, {"timestamp": [956.84, 958.08], "text": " l'\u00e9olien, c'est g\u00e9nial, le nucl\u00e9aire,"}, {"timestamp": [958.08, 959.16], "text": " c'est nul. C'est exactement \u00e7a que"}, {"timestamp": [959.16, 960.16], "text": " j'aurais dit."}, {"timestamp": [960.44, 961.84], "text": " Il se trouve qu'en l'occurrence, ce"}, {"timestamp": [961.84, 963.96], "text": " que je peux dire, je ne veux pas dire"}, {"timestamp": [963.96, 966.64], "text": " dessert mes int\u00e9r\u00eats, mais \u00e7a ne les sert pas."}, {"timestamp": [967.24, 970.16], "text": " Au niveau du chiffre project, EDF fait partie des m\u00e9c\u00e8nes."}, {"timestamp": [971.16, 974.04], "text": " Et l\u00e0, c'est pareil, pour donner des chiffres, le budget du chiffre"}, {"timestamp": [974.04, 976.76], "text": " project aujourd'hui, \u00e7a doit \u00eatre 1,7 ou 1,8 million."}, {"timestamp": [977.16, 979.4], "text": " Et EDF nous donne 75 000 euros."}, {"timestamp": [979.84, 980.36], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [980.36, 982.36], "text": " Voil\u00e0. Donc, c'est pas z\u00e9ro."}, {"timestamp": [982.68, 983.68], "text": " Oui."}, {"timestamp": [983.92, 986.04], "text": " \u00c7a n'est pas suffisant pour qu'on en soit des vassaux."}, {"timestamp": [986.52, 989.32], "text": " Et du reste, au chiffre project, on n'a jamais h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 perdre un m\u00e9c\u00e8ne"}, {"timestamp": [989.32, 991.08], "text": " si on ne s'entendait pas avec lui."}, {"timestamp": [991.76, 992.76], "text": " C'est arriv\u00e9 trois fois."}, {"timestamp": [993.48, 996.4], "text": " Donc, avec des gens surprenants."}, {"timestamp": [997.04, 998.64], "text": " On a perdu r\u00e9cemment Saint-Gobain, par exemple."}, {"timestamp": [998.72, 1002.16], "text": " On va dire, tiens, c'est \u00e9tonnant, parce qu'ils n'ont pas beaucoup aim\u00e9"}, {"timestamp": [1002.76, 1005.16], "text": " qu'on milite pour une baisse de la construction dans le neuf,"}, {"timestamp": [1006.12, 1007.68], "text": " dans le cadre de la d\u00e9carbonation de l'\u00e9conomie."}, {"timestamp": [1008.56, 1010.68], "text": " Mais c'est... ben voil\u00e0, on les perd, on les perd,"}, {"timestamp": [1010.96, 1011.96], "text": " je veux dire, on vit avec."}, {"timestamp": [1013.32, 1014.6], "text": " \u00c7a ne m'a jamais ennuy\u00e9"}, {"timestamp": [1015.32, 1017.36], "text": " qu'on perde un client ou qu'on perde un m\u00e9c\u00e8ne"}, {"timestamp": [1018.04, 1019.12], "text": " pour pr\u00e9server,"}, {"timestamp": [1020.28, 1021.72], "text": " je ne sais pas si je dois dire notre orthodoxie,"}, {"timestamp": [1023.28, 1024.56], "text": " je pourrais dire notre honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle."}, {"timestamp": [1024.56, 1028.96], "text": " Non mais, et en plus, \u00e7a me semble assez, je vais dire..."}, {"timestamp": [1028.96, 1030.96], "text": " Alors moi je suis un..."}, {"timestamp": [1030.96, 1034.48], "text": " C'est bien, pas bien, l\u00e0 pour le coup, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9pendant, mais moi je suis une forme de..."}, {"timestamp": [1034.48, 1039.24], "text": " Je m'en vante ou j'en ai eu honte ou je sais pas, mais je suis une forme d'enfant du nucl\u00e9aire"}, {"timestamp": [1039.24, 1041.72], "text": " parce que moi, figure-toi que j'ai grandi \u00e0 Cherbourg en Normandie."}, {"timestamp": [1041.72, 1047.2], "text": " Et \u00e0 Cherbourg en Normandie, le Nord-Cotentin, le Cotentin d'ailleurs, dans son ensemble."}, {"timestamp": [1047.2, 1051.16], "text": " Et tu situes la zone des sous-marins nucl\u00e9aires d'attaque"}, {"timestamp": [1051.24, 1054.08], "text": " qui sont construits \u00e0 l'arsenal."}, {"timestamp": [1054.84, 1057.56], "text": " La Hague, Flamanville, Forlis."}, {"timestamp": [1058.16, 1062.12], "text": " Voil\u00e0, le Flamanville o\u00f9 il y a quand m\u00eame deux centrales,"}, {"timestamp": [1062.12, 1065.08], "text": " donc celle qui est l'historique plus l'EPR."}, {"timestamp": [1065.76, 1068.84], "text": " Donc, c'est quand m\u00eame un endroit o\u00f9, si tu veux,"}, {"timestamp": [1069.72, 1072.48], "text": " mon fr\u00e8re a travaill\u00e9, je crois, \u00e0 la centrale de retraitement de d\u00e9chets,"}, {"timestamp": [1072.48, 1074.96], "text": " alors qu'il s'appelait la Koj\u00e9ma."}, {"timestamp": [1075.16, 1076.16], "text": " Maintenant, c'est Orano."}, {"timestamp": [1077.16, 1081.08], "text": " Voil\u00e0. Et je crois qu'il avait, pour te donner un peu"}, {"timestamp": [1082.04, 1089.12], "text": " la mani\u00e8re dont on est ind\u00e9pendant l\u00e0-bas, il a boss\u00e9 deux mois l\u00e0-bas un \u00e9t\u00e9 et pour pouvoir aller sur le site il fallait bosser trois mois pour avoir"}, {"timestamp": [1089.72, 1095.08], "text": " passer une accr\u00e9ditation de s\u00e9curit\u00e9. Donc en fait il a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 deux mois \u00e0 rien faire parce que fallait quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1095.24, 1100.0], "text": " employer les jeunes du coin. Donc du coup voil\u00e0 c'\u00e9tait un peu l'id\u00e9e. Donc tout le monde \u00e9tait assez pro-nucl\u00e9aire,"}, {"timestamp": [1100.08, 1102.8], "text": " tu te poses pas trop de questions puis un jour tu t'en poses. Et en effet"}, {"timestamp": [1103.56, 1105.96], "text": " il y a eu un moment dans les ann\u00e9es 2010,"}, {"timestamp": [1106.2, 1111.56], "text": " o\u00f9 en fait, Fukushima, les Allemands, tout le monde,"}, {"timestamp": [1111.56, 1112.68], "text": " il y a eu une grosse vague contre."}, {"timestamp": [1113.36, 1115.76], "text": " Il y a un moment o\u00f9, en effet, tu \u00e9tais peut-\u00eatre un peu seul contre tous."}, {"timestamp": [1115.76, 1118.48], "text": " En tout cas, \u00e9videmment, tu n'\u00e9tais pas seul, mais..."}, {"timestamp": [1118.48, 1121.72], "text": " Avec le nucl\u00e9aire, ce qui est tr\u00e8s marrant, enfin, je ne sais pas si c'est marrant."}, {"timestamp": [1126.0, 1128.72], "text": " Il y a 10 ou 15 ans, effectivement,"}, {"timestamp": [1128.76, 1131.84], "text": " il y avait quand m\u00eame une ambiance"}, {"timestamp": [1131.84, 1134.4], "text": " g\u00e9n\u00e9rale dans ce pays et notamment au niveau"}, {"timestamp": [1134.4, 1136.88], "text": " du monde politique, qui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1136.88, 1139.4], "text": " pour. \u00c0 une \u00e9poque o\u00f9 il aurait fallu l'\u00eatre."}, {"timestamp": [1139.92, 1141.48], "text": " Et maintenant que les gens commencent \u00e0 devenir"}, {"timestamp": [1141.48, 1143.88], "text": " plut\u00f4t pour, en fait, on commence \u00e0 payer"}, {"timestamp": [1144.44, 1146.44], "text": " parce que le nucl\u00e9aire est une industrie avec effet retard."}, {"timestamp": [1146.88, 1149.72], "text": " C'est-\u00e0-dire que si pendant 10 ou 15 ans, on est mollement contre,"}, {"timestamp": [1150.6, 1153.68], "text": " \u00e7a d\u00e9sorganise la fili\u00e8re et on en paye le prix"}, {"timestamp": [1153.88, 1156.68], "text": " au moment o\u00f9 les gens voudraient que \u00e7a soit bien."}, {"timestamp": [1157.2, 1159.4], "text": " Au moment o\u00f9 l'opinion change, finalement, ce n'est pas si mal."}, {"timestamp": [1159.68, 1162.44], "text": " On aimerait bien en avoir. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on est en kikin\u00e9."}, {"timestamp": [1163.16, 1164.4], "text": " Donc, on a en ce moment..."}, {"timestamp": [1165.24, 1166.72], "text": " On patauge dans la construction de"}, {"timestamp": [1166.72, 1168.36], "text": " l'EPR parce que comme on recommence"}, {"timestamp": [1168.36, 1169.84], "text": " \u00e0 construire un r\u00e9acteur apr\u00e8s avoir"}, {"timestamp": [1169.84, 1171.8], "text": " arr\u00eat\u00e9 pendant 20 ans, au surplus"}, {"timestamp": [1171.8, 1173.44], "text": " dans une fili\u00e8re \u00e0 laquelle on a dit"}, {"timestamp": [1173.64, 1174.6], "text": " c'est bien, c'est pas bien, c'est"}, {"timestamp": [1174.6, 1175.52], "text": " bien, c'est pas bien, c'est bien,"}, {"timestamp": [1175.52, 1177.44], "text": " c'est pas bien, c'est bien, puis"}, {"timestamp": [1177.44, 1178.4], "text": " c'est pas bien, je te ferme Super"}, {"timestamp": [1178.4, 1179.32], "text": " Ph\u00e9nix, puis c'est de nouveau bien,"}, {"timestamp": [1179.32, 1180.32], "text": " puis c'est pas bien, je te ferme"}, {"timestamp": [1181.28, 1182.28], "text": " Fessenheim, puis c'est..."}, {"timestamp": [1183.68, 1185.08], "text": " Puis c'est bien, puis c'est pas bien,"}, {"timestamp": [1185.32, 1186.32], "text": " on va faire que 50%."}, {"timestamp": [1186.88, 1188.16], "text": " Donc, dans ce genre de fili\u00e8res,"}, {"timestamp": [1188.16, 1189.16], "text": " c'est tr\u00e8s d\u00e9structurant."}, {"timestamp": [1189.88, 1191.3], "text": " Et aujourd'hui ou maintenant, pour"}, {"timestamp": [1191.3, 1192.62], "text": " des raisons climatiques, les"}, {"timestamp": [1193.16, 1194.12], "text": " gens commencent \u00e0 dire \u00ab ah,"}, {"timestamp": [1194.12, 1195.2], "text": " finalement, \u00e7a serait quand m\u00eame pas"}, {"timestamp": [1195.2, 1196.68], "text": " mal \u00bb. En fait, on h\u00e9rite d'une"}, {"timestamp": [1196.68, 1198.24], "text": " fili\u00e8re qui est un peu d\u00e9sorganis\u00e9e."}, {"timestamp": [1198.28, 1200.28], "text": " Donc, on a des probl\u00e8mes ici."}, {"timestamp": [1200.36, 1202.52], "text": " On a, \u00e0 cause de 20 ans de discours"}, {"timestamp": [1202.52, 1203.52], "text": " extr\u00eamement,"}, {"timestamp": [1205.72, 1206.78], "text": " raisonnablement, pas extr\u00eamement, mais"}, {"timestamp": [1206.8, 1208.44], "text": " raisonnablement agressifs."}, {"timestamp": [1208.92, 1211.24], "text": " Je pense qu'on est surpr\u00e9cautionneux"}, {"timestamp": [1211.24, 1212.44], "text": " dans cette fili\u00e8re par rapport aux"}, {"timestamp": [1212.44, 1213.92], "text": " risques qu'on accepte de courir dans"}, {"timestamp": [1213.92, 1214.92], "text": " plein d'autres domaines."}, {"timestamp": [1215.08, 1216.28], "text": " Les piscines, la circulation"}, {"timestamp": [1216.28, 1217.8], "text": " automobile, les perturbateurs"}, {"timestamp": [1217.8, 1219.48], "text": " endocriniens, les escaliers, la"}, {"timestamp": [1219.48, 1221.14], "text": " cigarette, l'alcool, enfin, la"}, {"timestamp": [1221.14, 1221.64], "text": " malbouffe..."}, {"timestamp": [1221.64, 1223.0], "text": " Les piscines ? Les piscines, parce"}, {"timestamp": [1223.0, 1224.0], "text": " que les enfants se noient dedans ?"}, {"timestamp": [1224.0, 1224.96], "text": " Oui, il y a quelques centaines de"}, {"timestamp": [1224.96, 1226.28], "text": " morts par an, il y avec des piscines en France."}, {"timestamp": [1226.48, 1229.68], "text": " Donc, si on est inquiet pour la vie humaine, on interdit la vente de piscines."}, {"timestamp": [1229.88, 1231.52], "text": " On interdit m\u00eame la d\u00e9tention de piscines."}, {"timestamp": [1231.72, 1233.04], "text": " Non mais il faut \u00eatre s\u00e9rieux."}, {"timestamp": [1233.24, 1239.36], "text": " Donc, on est surpr\u00e9cautionneux dans ce"}, {"timestamp": [1239.56, 1242.24], "text": " domaine-l\u00e0 par rapport \u00e0 des pr\u00e9cautions qu'on prend ailleurs."}, {"timestamp": [1242.22, 1244.68], "text": " par rapport \u00e0 des pr\u00e9cautions qu'on prend ailleurs."}, {"timestamp": [1246.2, 1247.04], "text": " Et \u00e9videmment, \u00e7a a ralenti"}, {"timestamp": [1249.92, 1250.44], "text": " consid\u00e9rablement la capacit\u00e9"}, {"timestamp": [1252.84, 1253.0], "text": " \u00e0 y \u00eatre agile et \u00e0 y faire les choses"}, {"timestamp": [1254.0, 1254.44], "text": " correctement."}, {"timestamp": [1256.88, 1259.76], "text": " Donc, la fili\u00e8re nucl\u00e9aire, en fait, elle a des inconv\u00e9nients que peu de gens ont en t\u00eate et"}, {"timestamp": [1259.88, 1261.88], "text": " des inconv\u00e9nients que beaucoup de gens ont en t\u00eate \u00e0 tort."}, {"timestamp": [1262.48, 1264.16], "text": " Est-ce que je peux te... Alors moi qui n'y connais rien, je peux"}, {"timestamp": [1264.16, 1266.68], "text": " te... pour justement mettre les deux pieds dans le plat et te dire les inconv\u00e9nients que beaucoup de gens ont en t\u00eate \u00e0 tort. Est-ce que je peux te... Alors moi qui n'y connais rien, je peux te... Pour justement mettre les deux pieds dans le plat et te dire les"}, {"timestamp": [1266.68, 1270.68], "text": " inconv\u00e9nients que j'y vois et juste les exposer et voir \u00e0 quel point"}, {"timestamp": [1270.68, 1271.68], "text": " je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou pas."}, {"timestamp": [1271.96, 1275.36], "text": " Moi, je vois deux gros inconv\u00e9nients quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1275.8, 1280.84], "text": " Un, le risque de Fukushima et d'accident, d'attaque, peu"}, {"timestamp": [1280.84, 1282.52], "text": " importe ce qu'il soit, mais enfin voil\u00e0, qui est quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [1282.88, 1284.52], "text": " qui fait peur, qui est tr\u00e8s choquant et qui va..."}, {"timestamp": [1284.6, 1288.08], "text": " qui \u00e9limine une zone pendant tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [1290.04, 1295.0], "text": " Et deux, une d\u00e9pendance quand m\u00eame \u00e0 la source, \u00e0 l'uranium,"}, {"timestamp": [1295.64, 1298.72], "text": " qui n'est pas... enfin neutre, il faut quand m\u00eame s'en procurer"}, {"timestamp": [1298.72, 1300.68], "text": " et on n'en a pas en France."}, {"timestamp": [1300.68, 1302.8], "text": " Donc il y a quand m\u00eame un... voil\u00e0."}, {"timestamp": [1302.8, 1305.88], "text": " Au-del\u00e0 de \u00e7a, en effet, \u00e7a a un co\u00fbt, mais enfin, le co\u00fbt"}, {"timestamp": [1305.88, 1307.32], "text": " finalement de la production d'\u00e9nergie"}, {"timestamp": [1307.72, 1309.12], "text": " semble beaucoup, beaucoup, beaucoup,"}, {"timestamp": [1309.12, 1310.28], "text": " beaucoup plus faible que tout ce qui"}, {"timestamp": [1310.28, 1311.28], "text": " est ailleurs."}, {"timestamp": [1311.4, 1312.56], "text": " Donc, je ne suis pas s\u00fbr d'en voir"}, {"timestamp": [1312.56, 1313.92], "text": " beaucoup d'autres probl\u00e9matiques."}, {"timestamp": [1314.16, 1315.16], "text": " Il y a souvent les d\u00e9chets aussi, quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1315.28, 1316.28], "text": " Oui, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [1316.64, 1317.64], "text": " J'ai vu les trains de d\u00e9chets."}, {"timestamp": [1317.76, 1318.96], "text": " Alors, sur le risque d'accident,"}, {"timestamp": [1320.4, 1321.72], "text": " toute installation industrielle"}, {"timestamp": [1321.72, 1322.92], "text": " comporte des risques d'accident."}, {"timestamp": [1323.44, 1324.48], "text": " La chimie comporte des risques"}, {"timestamp": [1324.48, 1325.56], "text": " d'accident. Donc, en France, on a"}, {"timestamp": [1325.56, 1327.36], "text": " eu AZF, en Inde, ils ont eu Bhopal."}, {"timestamp": [1328.28, 1330.0], "text": " Oui, mais si je dois \u00eatre vulgaire,"}, {"timestamp": [1330.0, 1331.0], "text": " AZF, il y a 100 morts."}, {"timestamp": [1331.04, 1332.04], "text": " Et puis, et puis..."}, {"timestamp": [1332.6, 1333.74], "text": " Alors, Fukushima, il y en a z\u00e9ro \u00e0"}, {"timestamp": [1333.76, 1334.88], "text": " cause des radiations."}, {"timestamp": [1335.32, 1336.92], "text": " Oui, mais on supprime"}, {"timestamp": [1336.92, 1337.92], "text": " une zone quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1337.96, 1339.2], "text": " On supprime une zone par panique,"}, {"timestamp": [1339.24, 1340.16], "text": " mais on ne la supprime pas pour de"}, {"timestamp": [1340.16, 1341.16], "text": " bonnes raisons."}, {"timestamp": [1342.44, 1343.44], "text": " Comment il s'appelait ?"}, {"timestamp": [1343.68, 1344.64], "text": " Orson Welles, il avait quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1344.64, 1345.48], "text": " r\u00e9ussi \u00e0 mettre"}, {"timestamp": [1345.68, 1346.74], "text": " des milliers d'Am\u00e9ricains sur les"}, {"timestamp": [1346.74, 1347.84], "text": " routes en leur faisant croire que les"}, {"timestamp": [1347.84, 1348.84], "text": " Martiens arrivaient."}, {"timestamp": [1349.48, 1351.04], "text": " Donc, avoir des gens qui se font des"}, {"timestamp": [1351.04, 1352.12], "text": " illusions et qui paniquent,"}, {"timestamp": [1352.88, 1355.36], "text": " \u00e7a peut faire de gros d\u00e9g\u00e2ts."}, {"timestamp": [1356.36, 1358.0], "text": " La solution \u00e0 \u00e7a, alors quand les gens"}, {"timestamp": [1358.0, 1359.04], "text": " paniquent \u00e0 tort \u00e0 cause d'un"}, {"timestamp": [1359.04, 1360.8], "text": " probl\u00e8me, on a deux possibilit\u00e9s."}, {"timestamp": [1361.24, 1362.78], "text": " On supprime la cause du probl\u00e8me ou on"}, {"timestamp": [1362.78, 1363.82], "text": " supprime la cause de la panique."}, {"timestamp": [1364.28, 1365.76], "text": " Moi, je suis plut\u00f4t du genre \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer qu'on supprime la cause de la panique. Moi, je suis plut\u00f4t du genre \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer"}, {"timestamp": [1365.76, 1366.88], "text": " qu'on supprime la cause de la panique."}, {"timestamp": [1366.88, 1367.88], "text": " J'imagine."}, {"timestamp": [1367.96, 1369.68], "text": " Tu veux dire qu'on peut vivre dans la"}, {"timestamp": [1369.68, 1370.68], "text": " zone de Fukushima aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [1370.68, 1371.68], "text": " Bien s\u00fbr qu'on peut vivre."}, {"timestamp": [1371.84, 1372.84], "text": " On ne va pas \u00eatre irradi\u00e9 ?"}, {"timestamp": [1373.4, 1374.72], "text": " C'est beaucoup plus sain de vivre dans"}, {"timestamp": [1374.72, 1376.16], "text": " la zone de Fukushima que de vivre \u00e0"}, {"timestamp": [1376.16, 1377.16], "text": " c\u00f4t\u00e9 d'une centrale \u00e0 charbon."}, {"timestamp": [1378.48, 1379.48], "text": " Juste pour photo."}, {"timestamp": [1380.2, 1382.04], "text": " La pollution aux particules fines en"}, {"timestamp": [1382.04, 1383.84], "text": " Europe tue des dizaines de"}, {"timestamp": [1384.2, 1385.48], "text": " ... notamment dues aux centrales \u00e0 charbon, tue des dizaines de milliers, notamment d\u00fb aux centrales \u00e0 charbon,"}, {"timestamp": [1385.5, 1386.52], "text": " tue des dizaines de milliers de gens"}, {"timestamp": [1386.54, 1387.54], "text": " par an, tous les ans."}, {"timestamp": [1388.02, 1389.02], "text": " Pareil \u00e0 Tchernobyl."}, {"timestamp": [1390.18, 1391.34], "text": " Alors Tchernobyl, c'est un autre sujet."}, {"timestamp": [1392.18, 1393.7], "text": " Tchernobyl, c'\u00e9tait une centrale d'un"}, {"timestamp": [1393.7, 1395.3], "text": " genre un peu particulier qui avait du"}, {"timestamp": [1395.3, 1396.3], "text": " graphite dans le c\u0153ur."}, {"timestamp": [1397.18, 1398.5], "text": " C'\u00e9tait une centrale d'un genre qui"}, {"timestamp": [1398.5, 1399.5], "text": " s'appelait RBMK,"}, {"timestamp": [1400.7, 1401.98], "text": " qui \u00e9tait une centrale"}, {"timestamp": [1402.74, 1403.74], "text": " graphite-gaz."}, {"timestamp": [1403.9, 1405.48], "text": " Nous n'en avons pas en France. On en avait."}, {"timestamp": [1406.36, 1407.64], "text": " Et l'anc\u00eatre de l'autorit\u00e9 de"}, {"timestamp": [1407.64, 1409.12], "text": " s\u00fbret\u00e9 a dit \u00e0 EDF, si vous voulez"}, {"timestamp": [1409.12, 1410.14], "text": " continuer \u00e0 exploiter ce genre de"}, {"timestamp": [1410.14, 1411.0], "text": " truc, vous allez mettre des"}, {"timestamp": [1411.0, 1411.96], "text": " ceintures et des bretelles dans tous"}, {"timestamp": [1411.96, 1413.24], "text": " les sens. EDF a fait ses comptes, a"}, {"timestamp": [1413.24, 1414.32], "text": " dit c'est trop cher, j'arr\u00eate."}, {"timestamp": [1414.76, 1415.8], "text": " Et \u00e0 la place, je vais construire des"}, {"timestamp": [1415.8, 1416.8], "text": " r\u00e9acteurs \u00e0 eau pressuris\u00e9e."}, {"timestamp": [1417.56, 1418.56], "text": " Ce que nous avons construit."}, {"timestamp": [1418.76, 1419.6], "text": " Et dans un r\u00e9acteur \u00e0 eau"}, {"timestamp": [1419.6, 1420.72], "text": " pressuris\u00e9e, il n'y a pas de graphite"}, {"timestamp": [1420.72, 1421.74], "text": " dans le c\u0153ur. Donc, \u00e7a ne peut pas"}, {"timestamp": [1421.74, 1422.74], "text": " br\u00fbler comme \u00e0 Tchernobyl."}, {"timestamp": [1422.76, 1424.4], "text": " Ce qui a fait, ce qui a diss\u00e9min\u00e9"}, {"timestamp": [1424.84, 1427.4], "text": " les mati\u00e8res radioactives sur un grand rayon d'action \u00e0 Tchernobyl, c'est le fait qu'il y avait de graphite dans le c\u0153ur. Donc, \u00e7a ne peut pas br\u00fbler comme \u00e0 Tchernobyl. Ce qui a fait, ce qui a diss\u00e9min\u00e9 les mati\u00e8res radioactives sur un grand rayon d'action"}, {"timestamp": [1427.44, 1429.52], "text": " \u00e0 Tchernobyl, c'est le fait qu'il y avait du graphite dans le c\u0153ur."}, {"timestamp": [1429.56, 1430.56], "text": " OK."}, {"timestamp": [1430.64, 1432.28], "text": " Il n'y a pas de graphite dans les r\u00e9acteurs fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [1432.76, 1434.6], "text": " Et en fait, il y a quasiment plus de r\u00e9acteurs dans le monde"}, {"timestamp": [1434.6, 1435.6], "text": " o\u00f9 il y a du graphite dans le c\u0153ur."}, {"timestamp": [1436.0, 1437.0], "text": " Donc, \u00e7a, c'est..."}, {"timestamp": [1437.56, 1438.56], "text": " \u00e7a, c'est un..."}, {"timestamp": [1438.72, 1440.8], "text": " L'accident type Tchernobyl ne peut pas se produire en France."}, {"timestamp": [1441.92, 1442.92], "text": " Physiquement."}, {"timestamp": [1444.56, 1445.6], "text": " D'autres peuvent se produire. Ce qui peut se produire en France, ciquement. D'autres peuvent se produire."}, {"timestamp": [1445.92, 1447.48], "text": " Ce qui peut se produire en France, c'est un accident"}, {"timestamp": [1447.68, 1448.96], "text": " The Three Mile Island au Fukushima."}, {"timestamp": [1449.16, 1450.48], "text": " \u00c7a, c'est pas clair."}, {"timestamp": [1450.68, 1451.44], "text": " Moi, je l'apprends."}, {"timestamp": [1451.64, 1452.4], "text": " Tu vois ce que tu me dis l\u00e0."}, {"timestamp": [1452.6, 1454.24], "text": " Et \u00e0 ce moment, on peut perdre le r\u00e9acteur,"}, {"timestamp": [1455.12, 1458.32], "text": " mais on ne perdra pas des milliers de vies humaines."}, {"timestamp": [1460.44, 1461.72], "text": " On peut perdre le r\u00e9acteur, \u00e7a oui."}, {"timestamp": [1462.56, 1464.28], "text": " C'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Three Mile Island"}, {"timestamp": [1464.48, 1465.24], "text": " et c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Fukushima. On a perdu le r\u00e9acteur, \u00e7a oui. C'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Freemary Island et c'est exactement ce"}, {"timestamp": [1465.24, 1466.28], "text": " qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Fukushima."}, {"timestamp": [1467.0, 1468.0], "text": " On a perdu le r\u00e9acteur."}, {"timestamp": [1469.36, 1470.8], "text": " Les r\u00e9acteurs, en l'occurrence, \u00e0 Fukushima."}, {"timestamp": [1471.6, 1474.84], "text": " On a transitoirement \u00e9vacu\u00e9 la zone \u00e0 Fukushima,"}, {"timestamp": [1475.72, 1479.6], "text": " mais en fait, on aurait aussi bien pu la r\u00e9investir"}, {"timestamp": [1479.92, 1482.24], "text": " imm\u00e9diatement apr\u00e8s, enfin, je veux dire au bout de 15 jours,"}, {"timestamp": [1482.24, 1483.64], "text": " qu'on aurait pu la r\u00e9investir sans probl\u00e8me."}, {"timestamp": [1484.84, 1485.86], "text": " Au bout d'ement apr\u00e8s, enfin je veux dire, au bout de 15 jours, quand on aurait pu la r\u00e9investir sans probl\u00e8me. Au bout d'un mois, enfin..."}, {"timestamp": [1485.9, 1488.78], "text": " Donc l\u00e0, le fait"}, {"timestamp": [1488.78, 1491.62], "text": " qu'on ait conserv\u00e9 de l'\u00e9vacuation \u00e0 Fukushima, c'est une pr\u00e9caution qui n'est"}, {"timestamp": [1491.62, 1492.62], "text": " pas n\u00e9cessaire."}, {"timestamp": [1493.42, 1496.1], "text": " Et aujourd'hui, dans la zone interdite de Tchernobyl,"}, {"timestamp": [1496.92, 1500.52], "text": " on a cr\u00e9\u00e9 de facto une r\u00e9serve naturelle et il y a des congr\u00e8s de biologistes"}, {"timestamp": [1501.26, 1504.98], "text": " qui expliquent en quoi la vie sauvage est revenue \u00e0 un \u00e9tat qu'on n'avait plus"}, {"timestamp": [1504.98, 1508.38], "text": " observ\u00e9 depuis extr\u00eamement longtemps parce que le fonds de radioactivit\u00e9 qui"}, {"timestamp": [1508.38, 1512.06], "text": " s'y trouve est n\u00e9gligeable devant le fait que la premi\u00e8re nuisance, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [1512.06, 1513.46], "text": " les hommes, a disparu."}, {"timestamp": [1514.3, 1517.82], "text": " Parce qu'avant l'\u00e9vacuation de la zone, c'\u00e9tait de l'agriculture intensive"}, {"timestamp": [1517.82, 1518.82], "text": " sovi\u00e9tique."}, {"timestamp": [1519.58, 1521.5], "text": " Donc, il n'y avait plus de castors, il n'y avait plus de loups, il n'y avait plus"}, {"timestamp": [1521.5, 1522.7], "text": " de lynx, il n'y avait plus de..."}, {"timestamp": [1522.7, 1525.96], "text": " Et une fois que les hommes sont partis, tout \u00e7a est revenu parce que, en fait, encore une fois, le fonds de radioactivit\u00e9 qu'il y a sur place n'y avait plus de castors, il n'y avait plus de loups, il n'y avait plus de lynx, etc. Et une fois que les hommes sont partis, tout \u00e7a est revenu."}, {"timestamp": [1526.32, 1531.52], "text": " Parce qu'en fait, encore une fois, le fonds de radioactivit\u00e9 qu'il y a sur place n'est pas g\u00eanant pour les \u00e9cosyst\u00e8mes."}, {"timestamp": [1531.52, 1532.56], "text": " Ils n'ont pas cinq pattes."}, {"timestamp": [1532.56, 1534.32], "text": " Ils n'ont pas cinq pattes, etc."}, {"timestamp": [1535.24, 1540.92], "text": " Globalement, il y a quelques endroits vraiment tr\u00e8s particuliers, mais sinon, globalement, non."}, {"timestamp": [1542.12, 1545.28], "text": " Donc, en fait, on a cr\u00e9\u00e9 une r\u00e9serve naturelle,"}, {"timestamp": [1546.28, 1547.76], "text": " sans le vouloir, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [1548.8, 1549.96], "text": " de fa\u00e7on extr\u00eamement efficace."}, {"timestamp": [1552.56, 1554.56], "text": " Quand on regarde encore une fois le nucl\u00e9aire et qu'on le compare aux autres activit\u00e9s industrielles que nous avons"}, {"timestamp": [1555.56, 1559.2], "text": " ou aux autres activit\u00e9s d\u00e9riv\u00e9es de l'existence d'une industrie,"}, {"timestamp": [1560.16, 1562.48], "text": " donc je le redis, les piscines, c'est quelques centaines de morts par an"}, {"timestamp": [1562.48, 1567.04], "text": " en France, la circulation automobile, c'est des millions de morts par an tous les ans dans le monde."}, {"timestamp": [1568.04, 1570.96], "text": " Les escaliers, je crois que c'est quelques milliers de morts par an en France."}, {"timestamp": [1571.72, 1573.6], "text": " Personne ne dit qu'on va interdire les escaliers."}, {"timestamp": [1574.88, 1579.76], "text": " Donc la cigarette, 70 000 morts \u00e9vitables par an en France."}, {"timestamp": [1580.56, 1583.16], "text": " Si on est inquiet pour le nucl\u00e9aire, il faut \u00eatre un peu inquiet pour la cigarette."}, {"timestamp": [1583.68, 1585.2], "text": " La s\u00e9dentarit\u00e9, enfin bon bref."}, {"timestamp": [1588.04, 1588.48], "text": " Donc, il y a tout un tas de trucs qui sont beaucoup plus graves,"}, {"timestamp": [1590.72, 1591.0], "text": " enfin beaucoup plus impactants en termes de risques,"}, {"timestamp": [1593.16, 1593.96], "text": " si on fait l'\u00e9chelle des risques, que le nucl\u00e9aire."}, {"timestamp": [1597.56, 1598.08], "text": " Le nucl\u00e9aire est victime d'une chose, c'est qu'on en parle tr\u00e8s souvent"}, {"timestamp": [1600.96, 1601.52], "text": " et que du coup, enfin, on en parle tr\u00e8s souvent de mani\u00e8re n\u00e9gative"}, {"timestamp": [1604.44, 1604.96], "text": " et que du coup, comme on n'est pas des animaux compl\u00e8tement rationnels,"}, {"timestamp": [1606.84, 1608.32], "text": " \u00e0 force d'entendre en permanence dire que c'est l'horreur, on finit par s'en persuader."}, {"timestamp": [1608.32, 1611.28], "text": " Mais ce qui est fou, ce qui me semble fou en fait, c'est que..."}, {"timestamp": [1611.28, 1614.92], "text": " L\u00e0 tu parles de la France, et d'ailleurs \u00e7a fait partie des questions sur lesquelles"}, {"timestamp": [1614.92, 1618.84], "text": " je voudrais revenir, mais quand tu regardes les Allemands que je per\u00e7ois de"}, {"timestamp": [1618.84, 1623.04], "text": " mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique, o\u00f9 je me dis quand m\u00eame, tu vois, ils ont souvent raison."}, {"timestamp": [1623.04, 1625.28], "text": " Oui, l'histoire a montr\u00e9 qu'ils n'avaient pas toujours raison."}, {"timestamp": [1625.28, 1626.28], "text": " Oui, c'est vrai."}, {"timestamp": [1626.88, 1630.72], "text": " Mais tu te dis en fait, dans tout ce que tu me dis l\u00e0,"}, {"timestamp": [1630.76, 1634.24], "text": " la raison principale, on est d'accord, de l'arr\u00eat total du nucl\u00e9aire,"}, {"timestamp": [1634.92, 1637.04], "text": " en tout cas brusque, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Fukushima l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [1637.2, 1639.0], "text": " Donc c'est une raison totalement... Non ?"}, {"timestamp": [1639.16, 1640.52], "text": " \u00c7a a commenc\u00e9 avec le plan Schroder."}, {"timestamp": [1640.84, 1641.24], "text": " OK."}, {"timestamp": [1641.24, 1644.4], "text": " En fait, celui qui a d\u00e9cid\u00e9, enfin, qui a politiquement mis en \u0153uvre"}, {"timestamp": [1644.4, 1645.32], "text": " la sortie du nucl\u00e9aire"}, {"timestamp": [1645.32, 1646.92], "text": " en Allemagne, c'est pas du tout"}, {"timestamp": [1648.04, 1649.68], "text": " Merkel. Elle a commenc\u00e9 par essayer"}, {"timestamp": [1649.68, 1651.56], "text": " de faire l'inverse. C'est Schroder."}, {"timestamp": [1651.96, 1653.16], "text": " Mais c'\u00e9tait client\u00e9liste, du coup."}, {"timestamp": [1654.0, 1655.0], "text": " C'\u00e9tait \u00e9lectoraliste."}, {"timestamp": [1655.52, 1656.8], "text": " Puis Schroder, sauf erreur de ma part,"}, {"timestamp": [1656.8, 1658.28], "text": " il est devenu ensuite associ\u00e9 \u00e0 Gazprom."}, {"timestamp": [1659.2, 1660.12], "text": " Mais bon, je ne pense pas qu'\u00e0"}, {"timestamp": [1660.12, 1661.28], "text": " l'\u00e9poque, il avait \u00e7a en t\u00eate."}, {"timestamp": [1661.8, 1662.32], "text": " Je ne pense pas que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1662.32, 1663.44], "text": " directement de la collusion."}, {"timestamp": [1664.44, 1665.44], "text": " Mais donc,"}, {"timestamp": [1667.64, 1668.96], "text": " la baisse de la production nucl\u00e9aire en"}, {"timestamp": [1668.96, 1670.04], "text": " Allemagne, elle d\u00e9marre en 2005."}, {"timestamp": [1671.24, 1673.08], "text": " Et au moment o\u00f9 Angela Merkel arrive au"}, {"timestamp": [1673.08, 1675.24], "text": " pouvoir, elle fait passer une loi pour"}, {"timestamp": [1675.24, 1676.8], "text": " demander la prolongation des r\u00e9acteurs."}, {"timestamp": [1677.44, 1679.28], "text": " Et juste apr\u00e8s arrive Fukushima, qui"}, {"timestamp": [1679.32, 1680.32], "text": " l'oblige \u00e0 faire machine arri\u00e8re."}, {"timestamp": [1681.32, 1682.6], "text": " Et quand Angela Merkel est arriv\u00e9e au"}, {"timestamp": [1682.6, 1683.72], "text": " pouvoir, en fait, elle voulait faire"}, {"timestamp": [1683.72, 1684.72], "text": " l'inverse."}, {"timestamp": [1685.64, 1686.9], "text": " Et quand on regarde la production d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire en Allemagne, en fait, elle voulait faire l'inverse. Et quand on regarde la production"}, {"timestamp": [1686.9, 1688.16], "text": " d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire en Allemagne,"}, {"timestamp": [1688.16, 1689.64], "text": " en fait, la baisse s'amorce en 2005."}, {"timestamp": [1689.8, 1691.88], "text": " Elle n'est pas en 2011."}, {"timestamp": [1692.8, 1694.14], "text": " Alors, pourquoi les Allemands veulent"}, {"timestamp": [1694.14, 1695.14], "text": " sortir du nucl\u00e9aire ?"}, {"timestamp": [1695.2, 1696.2], "text": " Parce que les Allemands, c'est un"}, {"timestamp": [1696.2, 1697.54], "text": " peuple romantique et qu'ils"}, {"timestamp": [1698.56, 1699.66], "text": " avancent group\u00e9s. Donc, ils font les"}, {"timestamp": [1699.66, 1701.02], "text": " choses de mani\u00e8re coordonn\u00e9e, mais"}, {"timestamp": [1701.04, 1701.72], "text": " ils peuvent faire de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [1701.72, 1702.76], "text": " coordonn\u00e9e des choses tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [1702.76, 1703.76], "text": " comme des conneries majeures."}, {"timestamp": [1704.0, 1706.04], "text": " Et en mati\u00e8re de nucl\u00e9aire, ils font une connerie majeure. Peuple romantique. De mani\u00e8re tr\u00e8sonn\u00e9e, mais ils peuvent faire de mani\u00e8re coordonn\u00e9e des choses tr\u00e8s bien, comme des conneries majeures. Et en mati\u00e8re de nucl\u00e9aire, ils font une connerie majeure."}, {"timestamp": [1706.96, 1707.96], "text": " Peuple romantique."}, {"timestamp": [1708.2, 1709.2], "text": " De mani\u00e8re tr\u00e8s group\u00e9e."}, {"timestamp": [1709.72, 1712.16], "text": " Mais encore une fois, de par le pass\u00e9, ils n'ont pas toujours fait des trucs"}, {"timestamp": [1713.28, 1714.28], "text": " exemplaires."}, {"timestamp": [1716.36, 1719.32], "text": " Alors, l'id\u00e9e que les Allemands seraient un exemple \u00e0 suivre, c'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1719.32, 1720.64], "text": " quelque chose qui est de moins en moins en vogue."}, {"timestamp": [1721.2, 1723.4], "text": " Les Fran\u00e7ais ont fini par d\u00e9couvrir qu'il y avait aussi du charbon en"}, {"timestamp": [1723.4, 1727.04], "text": " Allemagne et qu'une mine de l'Init, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas un"}, {"timestamp": [1727.04, 1729.4], "text": " truc extraordinaire en ce qui concernait l'environnement."}, {"timestamp": [1729.4, 1734.08], "text": " Oui, j'en ai parl\u00e9 ici mais on m'a critiqu\u00e9 r\u00e9cemment que je crois que la"}, {"timestamp": [1734.08, 1737.96], "text": " plus grosse centrale \u00e0 charbon d'Allemagne devait repr\u00e9senter en"}, {"timestamp": [1737.96, 1742.2], "text": " termes de pollution 60% de tous les vols int\u00e9rieurs de la France."}, {"timestamp": [1742.2, 1746.72], "text": " Alors moi j'ai quelques images en t\u00eate, c'est que je crois que c'est la centrale de Neurath"}, {"timestamp": [1746.72, 1750.64], "text": " la plus grosse, qui est une centrale \u00e0 limite qui doit faire 4 gigawatts \u00e9lectriques,"}, {"timestamp": [1750.64, 1753.6], "text": " donc l'\u00e9quivalent de trois gros r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [1755.08, 1758.64], "text": " Et elle mange, si ma m\u00e9moire est bonne, 50 000 tonnes de charbon par jour."}, {"timestamp": [1759.24, 1761.4], "text": " Elle produit 10 000 tonnes de cendres par jour."}, {"timestamp": [1761.88, 1765.24], "text": " Et la production de cendres des centrales \u00e0 charbon en telle"}, {"timestamp": [1765.24, 1767.32], "text": " quantit\u00e9 est un vrai probl\u00e8me"}, {"timestamp": [1767.76, 1769.68], "text": " logistique, environnemental, etc."}, {"timestamp": [1770.08, 1771.44], "text": " Ces cendres sont pleines de m\u00e9taux"}, {"timestamp": [1771.44, 1772.76], "text": " lourds, de mat\u00e9riaux radioactifs."}, {"timestamp": [1772.8, 1774.32], "text": " Il faut savoir qu'en r\u00e9gime de"}, {"timestamp": [1774.32, 1776.24], "text": " fonctionnement normal, une"}, {"timestamp": [1776.24, 1777.48], "text": " centrale \u00e0 charbon rel\u00e2che plus"}, {"timestamp": [1777.48, 1778.92], "text": " de radioactivit\u00e9 dans l'environnement"}, {"timestamp": [1779.32, 1780.16], "text": " parce qu'il y a des mat\u00e9riaux"}, {"timestamp": [1780.16, 1782.36], "text": " radioactifs dans le charbon, que"}, {"timestamp": [1782.64, 1783.64], "text": " une centrale nucl\u00e9aire."}, {"timestamp": [1784.72, 1785.76], "text": " C'est rigolo."}, {"timestamp": [1787.24, 1788.66], "text": " Elle produit quelques centaines de"}, {"timestamp": [1788.66, 1790.32], "text": " tonnes de particules fines par jour."}, {"timestamp": [1790.68, 1791.68], "text": " Enfin, je veux dire, c'est une..."}, {"timestamp": [1792.68, 1794.48], "text": " Et l\u00e0, les mines de Linnit,"}, {"timestamp": [1795.0, 1796.48], "text": " on peut tr\u00e8s bien voir \u00e7a avec un"}, {"timestamp": [1796.48, 1797.96], "text": " outil, un truc genre Google Maps"}, {"timestamp": [1799.36, 1800.24], "text": " en Allemagne."}, {"timestamp": [1800.24, 1801.84], "text": " Les mines de Linnit, c'est des"}, {"timestamp": [1801.84, 1803.92], "text": " carr\u00e9s de 5 km sur 5 km"}, {"timestamp": [1804.32, 1805.88], "text": " o\u00f9 toute vie a disparu."}, {"timestamp": [1805.88, 1807.88], "text": " C'est des endroits o\u00f9 on a excav\u00e9"}, {"timestamp": [1807.88, 1811.72], "text": " le sol sur 100 m\u00e8tres, 200 m\u00e8tres, 300 m\u00e8tres."}, {"timestamp": [1811.72, 1813.72], "text": " Donc c'est un truc totalement min\u00e9ral"}, {"timestamp": [1813.72, 1815.72], "text": " de 5 km sur 5 km"}, {"timestamp": [1815.72, 1817.72], "text": " avec au centre des excavatrices g\u00e9antes"}, {"timestamp": [1817.72, 1819.72], "text": " l\u00e0 o\u00f9 on en voit des photos de temps en temps."}, {"timestamp": [1819.72, 1821.72], "text": " Un super clip"}, {"timestamp": [1821.72, 1823.72], "text": " dont je mettrai le..."}, {"timestamp": [1823.72, 1826.8], "text": " Dont chaque godet peut emporter un bulldozer,"}, {"timestamp": [1826.8, 1830.3], "text": " enfin en termes de contenants, \u00e7a peut \u00eatre des trucs absolument faramineux."}, {"timestamp": [1830.3, 1832.3], "text": " Voil\u00e0, et \u00e7a c'est une mine de Lillith."}, {"timestamp": [1832.3, 1834.3], "text": " Quand on regarde \u00e7a, on se dit bon,"}, {"timestamp": [1834.3, 1836.8], "text": " un petit r\u00e9acteur, moi je vois mieux, etc. C'est peut-\u00eatre pas n\u00e9cessairement pire."}, {"timestamp": [1836.8, 1841.3], "text": " Donc la question des risques environnementaux,"}, {"timestamp": [1841.3, 1843.8], "text": " en fait quand on regarde les publications scientifiques qui sont faites sur le sujet,"}, {"timestamp": [1843.8, 1847.28], "text": " les m\u00e9decins, je dis bien les m\u00e9decins, disent que"}, {"timestamp": [1847.4, 1851.84], "text": " l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire fait partie des \u00e9nergies les moins risqu\u00e9es en termes"}, {"timestamp": [1851.84, 1853.88], "text": " de morts par milliards de kilowattheures produites."}, {"timestamp": [1854.4, 1857.76], "text": " Je sens qu'on pourra venir apr\u00e8s avec une comparaison \u00e0 l'\u00e9olien et au solaire."}, {"timestamp": [1857.76, 1861.48], "text": " Accident inclus. C'est beaucoup moins dangereux que le gaz, beaucoup moins"}, {"timestamp": [1861.48, 1863.64], "text": " dangereux que le charbon, beaucoup moins dangereux que le p\u00e9trole et moins"}, {"timestamp": [1863.64, 1865.92], "text": " dangereux et \u00e0 peu pr\u00e8s dangereux comme l'hydro\u00e9lectricit\u00e9."}, {"timestamp": [1866.92, 1868.2], "text": " L'hydro\u00e9lectricit\u00e9, par ailleurs, a"}, {"timestamp": [1868.2, 1869.68], "text": " fait des morts en quantit\u00e9 beaucoup"}, {"timestamp": [1869.68, 1871.52], "text": " plus importante en Europe"}, {"timestamp": [1871.52, 1872.52], "text": " que le nucl\u00e9aire."}, {"timestamp": [1872.64, 1874.26], "text": " Il y a eu un accident de barrage en"}, {"timestamp": [1874.26, 1876.26], "text": " Italie, le barrage"}, {"timestamp": [1876.26, 1877.26], "text": " de Vagelon-Longarone"}, {"timestamp": [1878.04, 1879.04], "text": " qui a connu..."}, {"timestamp": [1879.2, 1880.2], "text": " Alors, il y a eu un glissement de"}, {"timestamp": [1880.2, 1881.2], "text": " terrain dans le lac de Retenu."}, {"timestamp": [1881.76, 1882.76], "text": " OK."}, {"timestamp": [1883.32, 1885.04], "text": " Au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, si ma m\u00e9moire est bonne. Puisqu'il a d\u00e9bord\u00e9. Ce qui fait que le lac de Retenu a d\u00e9b d\u00e9but des ann\u00e9es 60, s'il m'avait"}, {"timestamp": [1885.04, 1886.04], "text": " m\u00e9moire est bonne."}, {"timestamp": [1886.04, 1887.04], "text": " Puisqu'il a d\u00e9bord\u00e9."}, {"timestamp": [1887.04, 1888.08], "text": " Ce qui fait que le lac de retenue a"}, {"timestamp": [1888.08, 1890.04], "text": " d\u00e9bord\u00e9. Il y a eu quasiment 2 500"}, {"timestamp": [1890.04, 1891.04], "text": " morts"}, {"timestamp": [1891.6, 1893.34], "text": " dans les villages de la vall\u00e9e \u00e0"}, {"timestamp": [1893.36, 1894.36], "text": " Laval."}, {"timestamp": [1894.92, 1896.5], "text": " Alors, Fr\u00e9jus-Malpasset, qui n'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1896.5, 1898.18], "text": " pas un barrage \u00e9lectrog\u00e8ne, qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [1898.2, 1900.0], "text": " juste une retenue agricole, a quand"}, {"timestamp": [1900.0, 1901.48], "text": " m\u00eame fait quasiment 500 morts en"}, {"timestamp": [1901.48, 1903.28], "text": " France, fin des ann\u00e9es 50"}, {"timestamp": [1903.28, 1904.04], "text": " aussi, s'il m'avait m\u00e9moire est"}, {"timestamp": [1904.04, 1905.4], "text": " bonne."}, {"timestamp": [1907.08, 1908.34], "text": " Et enfin, il y a eu une rupture d'un complexe de barrages en Chine"}, {"timestamp": [1908.36, 1910.16], "text": " dans les ann\u00e9es 70 qui a fait..."}, {"timestamp": [1910.2, 1911.44], "text": " Alors, les statistiques sont un peu"}, {"timestamp": [1911.44, 1912.86], "text": " compliqu\u00e9es \u00e0 obtenir, mais enfin,"}, {"timestamp": [1912.88, 1914.32], "text": " selon les estimations, entre 20 et"}, {"timestamp": [1914.32, 1915.32], "text": " 100 000 morts."}, {"timestamp": [1915.36, 1916.76], "text": " Et c'est marrant parce qu'on a du"}, {"timestamp": [1916.76, 1918.72], "text": " mal \u00e0 \u00eatre contre l'hydro\u00e9lectricit\u00e9,"}, {"timestamp": [1918.72, 1919.72], "text": " tu vois ce que je veux dire ? Enfin,"}, {"timestamp": [1919.72, 1920.72], "text": " si tu te dis finalement..."}, {"timestamp": [1921.68, 1923.28], "text": " Attends, je mets un petit mur \u00e0 un"}, {"timestamp": [1923.28, 1924.68], "text": " endroit, \u00e7a va produire des trucs,"}, {"timestamp": [1924.68, 1925.48], "text": " c'est juste de l'eau."}, {"timestamp": [1925.48, 1927.56], "text": " C'est de l'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine renouvelable."}, {"timestamp": [1927.96, 1935.28], "text": " La quasi-totalit\u00e9 des gens qui, en France, croient, parce qu'en fait c'est une croyance, acheter de l'\u00e9lectricit\u00e9 verte en achetant de l'\u00e9lectricit\u00e9 dite d'origine renouvelable,"}, {"timestamp": [1936.6, 1942.8], "text": " ach\u00e8tent en fait, alors ils ach\u00e8tent de l'\u00e9lectricit\u00e9 ordinaire parce qu'on d\u00e9branche pas les gens, on a toujours le m\u00eame compteur et toujours les m\u00eames c\u00e2bles."}, {"timestamp": [1943.8, 1945.92], "text": " Mais par contre, ils ach\u00e8tent ce qu'on appelle des certificats de"}, {"timestamp": [1945.92, 1949.36], "text": " garantie d'origine. Et ces certificats de garantie d'origine sont"}, {"timestamp": [1949.36, 1951.28], "text": " essentiellement \u00e9mis par des propri\u00e9taires de barrages."}, {"timestamp": [1953.16, 1955.6], "text": " Parce que moi, je me suis inscrit, j'ai re\u00e7u le fondateur d'Equateur, tu connais"}, {"timestamp": [1955.6, 1960.28], "text": " peut-\u00eatre, et du coup, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a assez cool."}, {"timestamp": [1960.32, 1962.16], "text": " Et je me suis dit, bah ouais, tiens, je vais faire ma part."}, {"timestamp": [1963.08, 1965.68], "text": " J'ai chang\u00e9 tous mes abonnements, gaz, \u00e9lectricit\u00e9, etc."}, {"timestamp": [1965.88, 1967.52], "text": " Et derri\u00e8re, il y a des gens qui me disent ouais, mais t'es sympa,"}, {"timestamp": [1967.72, 1968.72], "text": " mais en fait, il y a plein de trafic l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [1968.92, 1969.68], "text": " Mais non, \u00e7a sert \u00e0 rien."}, {"timestamp": [1969.88, 1970.64], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1970.84, 1972.44], "text": " Mais non, \u00e7a sert \u00e0 rien parce que c'est les m\u00eames c\u00e2bles,"}, {"timestamp": [1972.64, 1975.52], "text": " par exemple chez toi, les m\u00eames \u00e9lectrons, produits par les m\u00eames centrales."}, {"timestamp": [1975.72, 1977.72], "text": " D'accord, mais il n'y a pas derri\u00e8re, tu te dis oui,"}, {"timestamp": [1977.72, 1979.12], "text": " mais eux, ils vont acheter \u00e0 des endroits, des..."}, {"timestamp": [1979.32, 1980.8], "text": " Non, mais oui, sauf que non."}, {"timestamp": [1981.0, 1982.88], "text": " \u00c7a met pas de pression sur le r\u00e9seau, \u00e7a met pas de pression sur les producteurs."}, {"timestamp": [1983.08, 1984.92], "text": " Non, mais non, parce que eux, en fait, ils ach\u00e8tent des certificats"}, {"timestamp": [1986.0, 1988.0], "text": " \u00e0 des producteurs de barrages, \u00e0 des d\u00e9tenteurs de barrages qui existaient d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [1988.0, 1989.0], "text": " Oui."}, {"timestamp": [1989.0, 1990.64], "text": " Et \u00e7a ne change strictement rien."}, {"timestamp": [1990.64, 1994.16], "text": " Les barrages existaient quand m\u00eame et les barrages sont appel\u00e9s par RTE, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [1994.16, 1997.6], "text": " l'op\u00e9rateur du r\u00e9seau, en fonction de ce qui est n\u00e9cessaire pour \u00e9quilibrer le r\u00e9seau"}, {"timestamp": [1997.6, 1999.88], "text": " et pas du tout en fonction de l'abonnement que tu as souscrit."}, {"timestamp": [1999.88, 2000.88], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2000.88, 2003.2], "text": " Donc c'est un effet d'aubaine."}, {"timestamp": [2003.2, 2004.48], "text": " C'est juste un effet d'aubaine."}, {"timestamp": [2004.48, 2007.16], "text": " Il n'y a pas un moment o\u00f9 s'ils ont trop, trop, trop, trop,"}, {"timestamp": [2007.72, 2009.44], "text": " plein de clients \u00e0 un certain nombre, tu seras oblig\u00e9,"}, {"timestamp": [2009.64, 2012.4], "text": " enfin ils ne pourront plus acheter du carbon\u00e9 justement ?"}, {"timestamp": [2012.6, 2014.48], "text": " Non, c'est pire que \u00e7a."}, {"timestamp": [2014.84, 2017.48], "text": " Il y a une bonne partie de ces fournisseurs dits alternatifs"}, {"timestamp": [2017.76, 2021.08], "text": " qui ach\u00e8tent l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire aux tarifs de la REN \u00e0 EDF"}, {"timestamp": [2021.28, 2023.92], "text": " et qui la revendent comme \u00e9lectricit\u00e9 verte en ayant achet\u00e9"}, {"timestamp": [2024.12, 2025.94], "text": " des certificats de garantie d'origine."}, {"timestamp": [2026.14, 2026.9], "text": " Par ailleurs."}, {"timestamp": [2027.1, 2027.86], "text": " Au Danemark ou..."}, {"timestamp": [2028.06, 2030.54], "text": " En plus, une partie d'entre eux sont achet\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger."}, {"timestamp": [2030.74, 2031.5], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2032.12, 2032.9], "text": " Donc c'est juste..."}, {"timestamp": [2033.1, 2034.46], "text": " C'est une s\u00e9paration totalement fictive."}, {"timestamp": [2034.7, 2036.42], "text": " Il faut bien voir qu'en fait, aujourd'hui, ce qu'on appelle des"}, {"timestamp": [2036.62, 2038.14], "text": " vendeurs d'\u00e9lectricit\u00e9, en fait, c'est juste des courtiers."}, {"timestamp": [2038.34, 2039.1], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2039.3, 2041.74], "text": " C'est des gens que la Commission europ\u00e9enne..."}, {"timestamp": [2043.58, 2046.08], "text": " Enfin, c'est des gens dont la Commission"}, {"timestamp": [2046.08, 2047.64], "text": " europ\u00e9enne a permis l'installation en"}, {"timestamp": [2047.64, 2049.36], "text": " substitution des vendeurs d'EDF"}, {"timestamp": [2050.16, 2052.22], "text": " pour vendre de l'\u00e9lectricit\u00e9"}, {"timestamp": [2052.24, 2053.04], "text": " qui est toujours produite par les m\u00eames"}, {"timestamp": [2053.04, 2054.04], "text": " centrales."}, {"timestamp": [2054.8, 2057.16], "text": " C'est juste des courtiers qui"}, {"timestamp": [2057.16, 2059.2], "text": " empochent une rente que n'empoche plus"}, {"timestamp": [2059.36, 2060.72], "text": " le propri\u00e9taire des installations de"}, {"timestamp": [2060.72, 2061.08], "text": " production."}, {"timestamp": [2061.08, 2062.28], "text": " J'imagine qu'ils en sont conscients."}, {"timestamp": [2062.44, 2063.64], "text": " Tu d\u00e9montes un \u00e9pisode que j'ai"}, {"timestamp": [2063.64, 2064.84], "text": " enregistr\u00e9, merci Jean-Marc."}, {"timestamp": [2066.04, 2067.64], "text": " Je vais t'emmener sur la suite parce"}, {"timestamp": [2067.64, 2068.64], "text": " qu'en fait, ce que j'aimerais..."}, {"timestamp": [2068.8, 2069.92], "text": " Alors, pardon, je n'ai pas r\u00e9pondu \u00e0 la"}, {"timestamp": [2069.92, 2071.64], "text": " deuxi\u00e8me question. Donc la d\u00e9pendance"}, {"timestamp": [2071.72, 2072.72], "text": " au m\u00e9taux import\u00e9."}, {"timestamp": [2072.76, 2073.8], "text": " Oui, je voudrais juste expliquer"}, {"timestamp": [2073.8, 2075.16], "text": " pourquoi je te ram\u00e8ne sur la suite,"}, {"timestamp": [2075.16, 2077.08], "text": " parce que ce que j'aimerais, on a"}, {"timestamp": [2077.2, 2078.68], "text": " donc G\u00e9n\u00e9ration It's Yourself, je te"}, {"timestamp": [2078.68, 2079.68], "text": " l'expliquais juste avant d'enregistrer."}, {"timestamp": [2081.28, 2083.24], "text": " J'aime penser que"}, {"timestamp": [2084.96, 2088.64], "text": " mes auditeurs, nos auditeurs et moi-m\u00eame, on essaye de changer les choses,"}, {"timestamp": [2088.64, 2090.72], "text": " on fait des choses, do it yourself, tu vois."}, {"timestamp": [2090.72, 2095.72], "text": " Et j'aimerais, apr\u00e8s avoir toutes ces explications, tu vois, tu poses un peu le d\u00e9bat et j'aimerais"}, {"timestamp": [2095.72, 2098.4], "text": " aussi que tu reviennes un tout petit peu sur des choses que tu as expliqu\u00e9es en longueur,"}, {"timestamp": [2098.4, 2102.32], "text": " on expliquera o\u00f9 on peut l'\u00e9couter, mais pourquoi on ne peut pas tout n\u00e9cessairement"}, {"timestamp": [2102.32, 2109.18], "text": " facilement revenir en arri\u00e8re ? Mais j'aimerais comprendre o\u00f9 est-ce qu'on peut faire la diff\u00e9rence au"}, {"timestamp": [2109.18, 2112.28], "text": " quotidien en tant qu'entrepreneur, en tant que doers, en tant que..."}, {"timestamp": [2112.28, 2116.04], "text": " Justement, alors \u00e7a ne concernera pas le nucl\u00e9aire parce que c'est un choix"}, {"timestamp": [2116.04, 2119.68], "text": " collectif et parce que \u00e7a demande des pas de temps tr\u00e8s longs"}, {"timestamp": [2119.68, 2122.2], "text": " pour que le syst\u00e8me soit mis en place."}, {"timestamp": [2122.2, 2123.72], "text": " Moi je veux avoir des cl\u00e9s."}, {"timestamp": [2123.72, 2125.24], "text": " Donc c'est ni individuel ni instantan\u00e9."}, {"timestamp": [2125.24, 2127.24], "text": " Tr\u00e8s bien. Mais on continue."}, {"timestamp": [2127.24, 2130.0], "text": " Alors je continue. Donc le sujet des risques pour moi"}, {"timestamp": [2130.0, 2132.6], "text": " est un sujet... \u00e7a me fait pas peur."}, {"timestamp": [2132.6, 2136.04], "text": " Je vais dire les choses autrement. Il y a des tas de trucs qui me font peur."}, {"timestamp": [2136.04, 2138.88], "text": " Le phytosanitaire dans l'environnement, \u00e7a me fait peur."}, {"timestamp": [2138.88, 2140.48], "text": " L'\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9, \u00e7a me fait peur."}, {"timestamp": [2140.48, 2142.48], "text": " Le changement climatique, \u00e7a me fait peur."}, {"timestamp": [2142.48, 2147.04], "text": " Les tensions... La mondialisation qui va se d\u00e9tricoter de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [2147.04, 2150.84], "text": " accidentelle, \u00e7a me fait peur, la guerre, \u00e7a me fait peur, etc."}, {"timestamp": [2151.28, 2153.76], "text": " Les installations nucl\u00e9aires civiles dans cette histoire, \u00e7a me fait pas"}, {"timestamp": [2153.76, 2156.08], "text": " peur. Ce qu'on risque au pire, c'est qu'elles ne fonctionnent plus."}, {"timestamp": [2156.28, 2157.4], "text": " Bon ben, elles ne fonctionnent plus, puis voil\u00e0 quoi."}, {"timestamp": [2157.76, 2159.92], "text": " Alors, ce qui me fait peur, par contre, c'est le d\u00e9faut d'\u00e9lectricit\u00e9"}, {"timestamp": [2159.92, 2162.04], "text": " qu'il va y avoir derri\u00e8re, mais on n'a pas n\u00e9cessairement mieux"}, {"timestamp": [2162.04, 2163.88], "text": " ailleurs. Je viendrai peut-\u00eatre apr\u00e8s."}, {"timestamp": [2166.2, 2167.36], "text": " Sur la question de la d\u00e9pendance au"}, {"timestamp": [2167.36, 2168.82], "text": " m\u00e9taux, en fait, la d\u00e9pendance au"}, {"timestamp": [2168.82, 2170.18], "text": " m\u00e9taux, elle est totale en France,"}, {"timestamp": [2170.2, 2171.26], "text": " quelle que soit la source de"}, {"timestamp": [2171.26, 2172.86], "text": " production qu'on utilise et quel que"}, {"timestamp": [2172.86, 2173.94], "text": " soit les usages qu'on fasse."}, {"timestamp": [2174.0, 2175.0], "text": " Mais la d\u00e9pendance au m\u00e9taux, elle"}, {"timestamp": [2175.0, 2175.96], "text": " est totale aussi pour les voitures"}, {"timestamp": [2175.96, 2177.12], "text": " qu'on ach\u00e8te. On n'a plus une mine"}, {"timestamp": [2177.12, 2178.48], "text": " de fer en France, on n'a pas une mine"}, {"timestamp": [2178.48, 2179.6], "text": " de cuivre, on n'a pas une mine"}, {"timestamp": [2179.6, 2181.28], "text": " d'aluminium, on n'a pas une mine de"}, {"timestamp": [2181.28, 2183.56], "text": " nickel, on n'a pas une mine..."}, {"timestamp": [2183.64, 2184.64], "text": " Enfin, rien."}, {"timestamp": [2184.72, 2185.8], "text": " On n'a plus une seule mine en France. Donc, quelles que soient les applications m\u00e9talliques qu'on consid\u00e8re, pas une mine de nickel, on n'a pas une mine... Enfin rien ! On n'a plus une seule mine en France."}, {"timestamp": [2185.8, 2188.6], "text": " Donc quelles que soient les applications m\u00e9talliques qu'on consid\u00e8re,"}, {"timestamp": [2188.6, 2190.4], "text": " pas une mine de lithium, etc."}, {"timestamp": [2190.4, 2192.0], "text": " Un lithium \u00e9ventuellement on peut en avoir en Alsace."}, {"timestamp": [2192.0, 2195.6], "text": " Mais on est totalement d\u00e9pendant de nos importations de l'\u00e9tranger."}, {"timestamp": [2195.6, 2197.8], "text": " Alors \u00e7a vaut pour le nucl\u00e9aire, mais \u00e7a vaut pour les \u00e9oliennes,"}, {"timestamp": [2197.8, 2200.8], "text": " les panneaux solaires, les voitures, l'acier pour la construction des immeubles"}, {"timestamp": [2200.8, 2204.4], "text": " et les 40 m\u00e9taux diff\u00e9rents qu'on a dans un ordinateur."}, {"timestamp": [2204.4, 2206.44], "text": " \u00c7a vaut pour absolument tout."}, {"timestamp": [2206.64, 2208.36], "text": " Ce qui veut dire que la bonne mani\u00e8re de"}, {"timestamp": [2208.56, 2210.64], "text": " raisonner en termes de d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9tranger,"}, {"timestamp": [2210.84, 2212.12], "text": " c'est pas tant est-ce qu'on peut la supprimer ?"}, {"timestamp": [2212.32, 2213.52], "text": " La r\u00e9ponse est non."}, {"timestamp": [2213.72, 2217.2], "text": " La bonne question, c'est est-ce qu'on peut choisir de qui on d\u00e9pend ?"}, {"timestamp": [2217.4, 2221.32], "text": " Et est-ce qu'on peut d\u00e9pendre le moins possible en volume et ou en valeur ?"}, {"timestamp": [2221.52, 2225.44], "text": " Et alors, si on choisit de r\u00e9pondre \u00e0 cette question-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2226.36, 2228.16], "text": " on n'est pas plus mal avec le nucl\u00e9aire qu'avec les solutions"}, {"timestamp": [2228.16, 2228.76], "text": " alternatives."}, {"timestamp": [2228.76, 2230.0], "text": " Et il faut une forme d'interd\u00e9pendance,"}, {"timestamp": [2230.0, 2231.0], "text": " c'est-\u00e0-dire que..."}, {"timestamp": [2231.12, 2232.56], "text": " Si on peut proposer que de la"}, {"timestamp": [2232.56, 2233.28], "text": " Tour Eiffel et des sacs"}, {"timestamp": [2233.28, 2237.0], "text": " Chanel, \u00e0 priori, \u00e7a suffit"}, {"timestamp": [2237.0, 2238.0], "text": " pas pour une d\u00e9pendance."}, {"timestamp": [2238.0, 2239.0], "text": " Sacs Chanel, \u00e7a marche assez bien,"}, {"timestamp": [2239.92, 2240.84], "text": " parce que les propri\u00e9taires des"}, {"timestamp": [2240.84, 2241.84], "text": " mines aiment les sacs Chanel."}, {"timestamp": [2243.12, 2244.12], "text": " Mais par contre..."}, {"timestamp": [2245.52, 2247.44], "text": " Mais ils peuvent plus facilement s'en passer que nous,"}, {"timestamp": [2247.44, 2248.44], "text": " tu vois, de m\u00e9tal."}, {"timestamp": [2249.88, 2251.64], "text": " Je ne sais pas, parce que est-ce que c'est plus facile"}, {"timestamp": [2251.64, 2253.6], "text": " de se passer d'un sac Chanel pour un tr\u00e8s riche"}, {"timestamp": [2253.64, 2255.84], "text": " que de se passer d'une voiture de une tonne"}, {"timestamp": [2255.84, 2258.22], "text": " et demie pour un Fran\u00e7ais"}, {"timestamp": [2258.22, 2260.32], "text": " ordinaire, plut\u00f4t que d'avoir une voiture"}, {"timestamp": [2260.32, 2261.32], "text": " de 500 kilos ?"}, {"timestamp": [2262.04, 2263.4], "text": " Je ne sais pas, tout \u00e7a se discute."}, {"timestamp": [2264.48, 2265.64], "text": " Il faut bien voir que dans ce qu'on"}, {"timestamp": [2265.64, 2267.36], "text": " appelle les besoins aujourd'hui, en"}, {"timestamp": [2267.36, 2268.56], "text": " fait, l'essentiel, c'est des d\u00e9sirs"}, {"timestamp": [2268.56, 2269.56], "text": " solvables."}, {"timestamp": [2270.04, 2271.48], "text": " Nos vrais besoins vitaux"}, {"timestamp": [2272.12, 2273.16], "text": " ne repr\u00e9sentent qu'une petite"}, {"timestamp": [2273.16, 2274.16], "text": " partie de ce qu'on ach\u00e8te."}, {"timestamp": [2274.92, 2275.92], "text": " Le reste, c'est des d\u00e9sirs"}, {"timestamp": [2275.92, 2276.92], "text": " solvables."}, {"timestamp": [2277.04, 2278.08], "text": " Nos besoins vitaux, c'est"}, {"timestamp": [2278.08, 2278.72], "text": " finalement..."}, {"timestamp": [2278.72, 2280.0], "text": " Le fait de vivre dans"}, {"timestamp": [2280.8, 2282.44], "text": " 40 m\u00e8tres carr\u00e9s habitables, ce"}, {"timestamp": [2282.44, 2283.18], "text": " qui est le cas aujourd'hui en"}, {"timestamp": [2283.2, 2284.7], "text": " moyenne en France, plut\u00f4t que dans"}, {"timestamp": [2284.7, 2285.18], "text": " 20, ce n'est pas vital, c' moyenne en France, plut\u00f4t que d'en 20,"}, {"timestamp": [2285.66, 2287.38], "text": " ce n'est pas vital, c'est un d\u00e9sir solvable."}, {"timestamp": [2287.82, 2288.82], "text": " Oui, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [2288.86, 2290.62], "text": " Le fait d'avoir une voiture d'une tonne et demie"}, {"timestamp": [2290.62, 2292.34], "text": " qui roule \u00e0 150 km heure"}, {"timestamp": [2292.7, 2294.74], "text": " plut\u00f4t que d'en avoir une de 500 kg"}, {"timestamp": [2294.74, 2297.14], "text": " qui roule \u00e0 60 km heure, c'est un d\u00e9sir solvable."}, {"timestamp": [2297.82, 2299.66], "text": " Ce n'est pas un besoin vital, etc."}, {"timestamp": [2299.94, 2302.5], "text": " Donc, beaucoup, beaucoup de ce qu'on ach\u00e8te"}, {"timestamp": [2302.82, 2304.62], "text": " aujourd'hui, c'est"}, {"timestamp": [2305.12, 2307.0], "text": " le fait de ne pas mourir de froid est un besoin vital."}, {"timestamp": [2307.04, 2309.48], "text": " Le fait d'avoir 50 v\u00eatements dans sa garde robe, c'est un d\u00e9sir"}, {"timestamp": [2309.48, 2310.48], "text": " solvable."}, {"timestamp": [2311.28, 2314.76], "text": " Voil\u00e0, donc on confond aujourd'hui les besoins et les d\u00e9sirs"}, {"timestamp": [2314.76, 2318.56], "text": " solvables et savoir quel est le d\u00e9sir solvable auquel on est pr\u00eat"}, {"timestamp": [2318.56, 2320.2], "text": " \u00e0 renoncer en premier, \u00e7a d\u00e9pend des gens."}, {"timestamp": [2321.0, 2323.8], "text": " Tu fais cette diff\u00e9rence toi, pour toi, au quotidien ?"}, {"timestamp": [2323.84, 2325.08], "text": " Je veux dire, quand tu as envie d'un truc, tu te"}, {"timestamp": [2325.08, 2326.08], "text": " dis, \u00e7a, c'est pas un besoin vital."}, {"timestamp": [2326.76, 2327.76], "text": " C'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [2328.16, 2329.28], "text": " C'est s\u00fbr. C'est assez facile."}, {"timestamp": [2329.4, 2330.4], "text": " Il suffit de r\u00e9fl\u00e9chir."}, {"timestamp": [2330.88, 2331.88], "text": " Et tu succombes au d\u00e9sir solvable ?"}, {"timestamp": [2333.48, 2334.6], "text": " Non, mais moi, j'ai pas de m\u00e9rite"}, {"timestamp": [2334.6, 2335.64], "text": " parce qu'en l'occurrence, je fais"}, {"timestamp": [2335.64, 2336.84], "text": " partie de la cat\u00e9gorie des gens"}, {"timestamp": [2336.84, 2337.72], "text": " qu'il faut tra\u00eener par les cheveux"}, {"timestamp": [2337.72, 2339.34], "text": " dans une boutique pour acheter"}, {"timestamp": [2339.34, 2340.66], "text": " quoi que ce soit. Donc, une fois"}, {"timestamp": [2340.66, 2342.0], "text": " que j'ai achet\u00e9 ce qui est"}, {"timestamp": [2342.04, 2343.34], "text": " indispensable \u00e0 l'exercice de mon"}, {"timestamp": [2343.34, 2344.68], "text": " m\u00e9tier, donc un ordinateur,"}, {"timestamp": [2347.04, 2348.32], "text": " deux paires de chaussures,"}, {"timestamp": [2351.2, 2351.96], "text": " un pantalon et un jean, je m'arr\u00eate."}, {"timestamp": [2354.52, 2354.76], "text": " J'attends vraiment que ce soit un m\u00e9table pour aller m'en acheter un autre."}, {"timestamp": [2357.8, 2359.24], "text": " Ce qu'on me reproche parfois, \u00eatre habill\u00e9 comme un peigne, ce qu'on voudra."}, {"timestamp": [2361.88, 2362.2], "text": " Voil\u00e0, donc je suis... Mais l\u00e0, j'ai envie de dire, je n'ai aucun m\u00e9rite"}, {"timestamp": [2363.52, 2366.14], "text": " parce que c'est mon inclinaison naturelle."}, {"timestamp": [2367.42, 2369.06], "text": " Sur la partie..."}, {"timestamp": [2371.94, 2372.46], "text": " Sur la partie d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9tranger,"}, {"timestamp": [2376.46, 2377.46], "text": " l'uranium, enfin le nucl\u00e9aire, fait partie, avec les centrales \u00e0 gaz et \u00e0 charbon,"}, {"timestamp": [2380.86, 2382.26], "text": " des modes de production qui demandent le moins de m\u00e9tal par kilowattheure produit."}, {"timestamp": [2387.8, 2392.08], "text": " Le solaire et l'\u00e9olien, qui exploitent des \u00e9nergies diffuses, puisque le solaire c'est diffus et le vent c'est diffus, demandent beaucoup plus de m\u00e9tal par kilowattheure produit. Le solaire et l'\u00e9olien qui exploitent des \u00e9nergies diffuses, puisque le solaire c'est diffus et le vent c'est diffus, demandent beaucoup plus de m\u00e9tal par kilowattheure produit. Donc en fait, en passant \u00e0 ces modes de"}, {"timestamp": [2392.08, 2397.16], "text": " production, on augmente la d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9tranger en termes de quantit\u00e9 de"}, {"timestamp": [2397.16, 2400.16], "text": " m\u00e9tal n\u00e9cessaire pour avoir un approvisionnement \u00e9lectrique donn\u00e9."}, {"timestamp": [2400.16, 2403.4], "text": " Diffus, voulant dire que c'est pas lin\u00e9aire ?"}, {"timestamp": [2403.4, 2405.64], "text": " C'est pas concentr\u00e9. Non, non, diffus \u00e7a veut dire que c'est pas lin\u00e9aire. C'est pas concentr\u00e9. Diffus, \u00e7a veut dire que c'est pas concentr\u00e9."}, {"timestamp": [2405.84, 2407.12], "text": " C'est diffus, il y en a un peu partout."}, {"timestamp": [2407.32, 2413.16], "text": " Donc, effectivement, l'\u00e9nergie solaire en quantit\u00e9 totale arrivant sur la Terre,"}, {"timestamp": [2413.36, 2415.44], "text": " il y en a beaucoup, mais il y a beaucoup de surface sur Terre aussi."}, {"timestamp": [2415.64, 2419.36], "text": " Donc, quand on regarde par unit\u00e9 de surface, le solaire, c'est beaucoup moins"}, {"timestamp": [2419.56, 2421.76], "text": " dense qu'une mine de charbon ou un puits de p\u00e9trole."}, {"timestamp": [2421.96, 2425.88], "text": " L\u00e0, l'\u00e9nergie disponible par unit\u00e9 de surface est consid\u00e9rablement sup\u00e9rieure."}, {"timestamp": [2428.24, 2433.76], "text": " Donc la d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9tranger, pour moi, le nucl\u00e9aire n'est pas mal positionn\u00e9"}, {"timestamp": [2434.48, 2438.32], "text": " sur cet argument-l\u00e0. En ce qui concerne l'uranium, les principales r\u00e9serves"}, {"timestamp": [2438.52, 2441.88], "text": " dans le monde sont au Canada et en Australie, suivies de la Russie et du"}, {"timestamp": [2442.08, 2442.84], "text": " Kazakhstan."}, {"timestamp": [2443.36, 2445.2], "text": " Le Niger, qu'on cite tr\u00e8s souvent en exemple"}, {"timestamp": [2445.88, 2449.48], "text": " parce qu'en Rano, il y a une mine, en fait, n'a pas une part significative"}, {"timestamp": [2449.48, 2451.12], "text": " dans les r\u00e9serves mondiales, c'est quelques pourcents."}, {"timestamp": [2451.16, 2453.88], "text": " Alors, il se trouve que la mine est importante pour nous et que l'uranium,"}, {"timestamp": [2453.88, 2454.8], "text": " je crois, il y a de bonnes qualit\u00e9s."}, {"timestamp": [2454.8, 2457.88], "text": " Enfin, le minerai, il y a de bonnes qualit\u00e9s parce qu'il y a pas mal d'uranium"}, {"timestamp": [2457.88, 2462.68], "text": " par tonne de minerai, mais c'est pas le pays"}, {"timestamp": [2462.68, 2464.72], "text": " qui poss\u00e8de la plus grande quantit\u00e9 d'uranium au monde, loin s'en faut."}, {"timestamp": [2464.88, 2470.16], "text": " Et en comparaison \u00e0 ce que tu disais tout \u00e0 l'heure, l'extraction, \u00e7a an\u00e9antit aussi, j'imagine, toute la faune."}, {"timestamp": [2470.16, 2471.36], "text": " C'est un peu comme le charbon."}, {"timestamp": [2471.36, 2472.48], "text": " C'est comme toute mine."}, {"timestamp": [2473.2, 2479.84], "text": " Mais si on a besoin de 50 fois plus de m\u00e9tal par kilowatt-heure produit avec du solaire ou de l'\u00e9olien qu'avec du nucl\u00e9aire,"}, {"timestamp": [2480.12, 2485.16], "text": " toute proportion gard\u00e9e, l'ensemble de l'activit\u00e9 mini\u00e8re associ\u00e9e an\u00e9antira 50 fois plus de faune."}, {"timestamp": [2486.48, 2488.92], "text": " Et du reste, il y a un papier qui est paru dans Nature,"}, {"timestamp": [2489.16, 2490.24], "text": " qui est une revue scientifique,"}, {"timestamp": [2490.92, 2492.24], "text": " il y a deux ans \u00e0 peu pr\u00e8s,"}, {"timestamp": [2492.92, 2496.08], "text": " expliquant que le recours massif au solaire et \u00e0 l'\u00e9olien"}, {"timestamp": [2496.6, 2499.64], "text": " pourrait cr\u00e9er pour la biodiversit\u00e9 un risque \u00e9gal"}, {"timestamp": [2501.16, 2502.16], "text": " \u00e0..."}, {"timestamp": [2502.44, 2503.68], "text": " au b\u00e9n\u00e9fice apport\u00e9"}, {"timestamp": [2504.08, 2505.52], "text": " par le fait qu'on \u00e9met tr\u00e8s moins de CO2."}, {"timestamp": [2506.92, 2511.12], "text": " Dit autrement, il y a une pression qui s'exerce sur la biodiversit\u00e9"}, {"timestamp": [2511.32, 2514.76], "text": " avec le d\u00e9veloppement de l'activit\u00e9 mini\u00e8re, notamment parce qu'il faut"}, {"timestamp": [2514.96, 2517.08], "text": " plus de m\u00e9tal pour ces modes de production, qui n'est pas du tout"}, {"timestamp": [2517.28, 2518.04], "text": " quelque chose d'anecdotique."}, {"timestamp": [2518.36, 2520.4], "text": " Sachant que... donc il y a la production des panneaux,"}, {"timestamp": [2520.6, 2524.0], "text": " il y a la production des... des... des... des... des... des \u00e9oliennes."}, {"timestamp": [2526.08, 2527.08], "text": " Il y a aussi la dur\u00e9e de vie."}, {"timestamp": [2527.08, 2528.64], "text": " Alors \u00e7a, on en tient compte"}, {"timestamp": [2528.64, 2530.56], "text": " partout. Un r\u00e9acteur aussi a une"}, {"timestamp": [2530.56, 2531.76], "text": " dur\u00e9e de vie, une centrale \u00e0 gaz"}, {"timestamp": [2531.76, 2533.16], "text": " aussi a une dur\u00e9e de vie, etc."}, {"timestamp": [2533.6, 2535.2], "text": " Par contre, l'\u00e9olienne et le panneau"}, {"timestamp": [2535.2, 2536.12], "text": " solaire ne sont pas un syst\u00e8me"}, {"timestamp": [2536.12, 2537.56], "text": " complet parce que ce n'est pas un"}, {"timestamp": [2537.56, 2538.92], "text": " syst\u00e8me qui produit \u00e0 la demande."}, {"timestamp": [2539.12, 2539.4], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2539.4, 2540.08], "text": " Donc, \u00e7a veut dire qu'il faut"}, {"timestamp": [2540.08, 2541.08], "text": " \u00e9galement y adjoindre des moyens"}, {"timestamp": [2541.08, 2541.56], "text": " de stockage."}, {"timestamp": [2541.56, 2542.56], "text": " Batterie, oui."}, {"timestamp": [2542.84, 2543.8], "text": " Alors, batterie, on n'y arrivera"}, {"timestamp": [2543.8, 2544.2], "text": " jamais."}, {"timestamp": [2544.2, 2544.88], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2544.88, 2545.24], "text": " Non, on n'y arrivera jamais. D'accord."}, {"timestamp": [2545.24, 2546.24], "text": " Non, on n'y arrivera jamais."}, {"timestamp": [2546.48, 2548.48], "text": " Il faut savoir qu'aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2550.24, 2553.0], "text": " quand on regarde la puissance \u00e9lectrique install\u00e9e dans le monde,"}, {"timestamp": [2553.8, 2557.2], "text": " on a un peu moins de 8000 gigawatts,"}, {"timestamp": [2557.44, 2558.56], "text": " 8000 milliards de watts."}, {"timestamp": [2559.64, 2562.16], "text": " 2% seulement de cette puissance de production,"}, {"timestamp": [2562.48, 2565.16], "text": " la puissance de stockage dans le monde, c'est 2% de la puissance de production."}, {"timestamp": [2565.56, 2568.04], "text": " Je rappelle que tu es scientifique quand m\u00eame, tu as une formation"}, {"timestamp": [2568.56, 2570.36], "text": " polytechnique et..."}, {"timestamp": [2570.76, 2571.52], "text": " Pardon, je l'ai plus soulev\u00e9."}, {"timestamp": [2571.52, 2572.04], "text": " T\u00e9l\u00e9com."}, {"timestamp": [2572.04, 2572.56], "text": " T\u00e9l\u00e9com."}, {"timestamp": [2573.04, 2575.48], "text": " Bon, alors c'est peut-\u00eatre moins sur la batterie, T\u00e9l\u00e9com, je sais pas,"}, {"timestamp": [2575.48, 2576.0], "text": " quoique."}, {"timestamp": [2576.0, 2582.24], "text": " Mais l\u00e0-dessus, il y a une forme de consensus, mais je ne sais pas, moi,"}, {"timestamp": [2582.24, 2584.68], "text": " je ne peux pas m'emp\u00eacher de me dire, quand j'entends quelqu'un qui me"}, {"timestamp": [2584.68, 2586.04], "text": " dit on n'y arrivera jamais, peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [2586.24, 2587.44], "text": " dans 200 ans on y arrivera quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2587.64, 2588.4], "text": " Ou..."}, {"timestamp": [2588.6, 2590.64], "text": " Dans 200 ans on est tous morts, \u00e7a ne nous int\u00e9resse pas tellement d'y"}, {"timestamp": [2590.64, 2592.72], "text": " arriver dans 200 ans, ce qui nous int\u00e9resse c'est d'y arriver maintenant."}, {"timestamp": [2592.92, 2593.68], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2593.88, 2597.68], "text": " Tout \u00e0 l'heure tu m'as dit, do it yourself, des trucs \u00e0 faire \u00e0 notre \u00e9chelle et tout de suite."}, {"timestamp": [2597.88, 2600.64], "text": " Bon, les trucs qu'on arrivera peut-\u00eatre \u00e0 faire collectivement dans 200 ans,"}, {"timestamp": [2600.84, 2602.2], "text": " ils ne sont s\u00fbrement pas \u00e0 notre \u00e9chelle et tout de suite."}, {"timestamp": [2602.4, 2604.48], "text": " Non, non, c'est dans l'h\u00e9ritage de compte."}, {"timestamp": [2604.68, 2607.2], "text": " Voil\u00e0, et puis il y a des trucs, on sait qu'on n'y arrivera pas m\u00eame dans 200 ans, ils ne sont s\u00fbrement pas \u00e0 notre \u00e9chelle et tout de suite. Non, non, dans l'h\u00e9ritage, gros de con, de con. Voil\u00e0. Et puis, il y a des trucs, on sait qu'on n'y arrivera pas, m\u00eame dans 200 ans."}, {"timestamp": [2607.76, 2610.2], "text": " Si je veux placer la Terre sur l'orbite de Mars, m\u00eame dans 200 ans,"}, {"timestamp": [2610.2, 2611.2], "text": " je n'y arriverai pas."}, {"timestamp": [2612.76, 2614.24], "text": " Non, non, mais c'est des ordres de grandeur."}, {"timestamp": [2614.36, 2616.96], "text": " Si je pose \u00e7a ici, c'est juste de dire que pas mal de scientifiques"}, {"timestamp": [2616.96, 2618.56], "text": " sur les batteries, sur le sujet pr\u00e9cis..."}, {"timestamp": [2618.56, 2619.96], "text": " C'est les ordres de grandeur qui nous..."}, {"timestamp": [2619.96, 2621.24], "text": " qui font regarder."}, {"timestamp": [2621.52, 2622.56], "text": " Alors, sur les batteries, j'y reviens."}, {"timestamp": [2623.64, 2626.04], "text": " Aujourd'hui, la puissance de stockage"}, {"timestamp": [2626.48, 2628.5], "text": " \u00e9lectrique disponible sur r\u00e9seau"}, {"timestamp": [2628.52, 2630.28], "text": " dans le monde, c'est 2 % de la"}, {"timestamp": [2630.28, 2631.28], "text": " puissance de production."}, {"timestamp": [2633.16, 2635.68], "text": " L\u00e0-dedans, il y a 0,5 %"}, {"timestamp": [2635.68, 2637.92], "text": " de ces 2 % qui sont des batteries."}, {"timestamp": [2641.04, 2641.88], "text": " D'accord ?"}, {"timestamp": [2641.88, 2643.44], "text": " Donc, est-ce qu'on va en tirer quoi que ce"}, {"timestamp": [2643.44, 2646.12], "text": " soit de significatif dans les 10 ans ou 20 ans ou 30 ans qui"}, {"timestamp": [2646.12, 2647.2], "text": " viennent ? La r\u00e9ponse est non."}, {"timestamp": [2647.48, 2649.12], "text": " C'est pas comme la loi de Moore, \u00e7a"}, {"timestamp": [2649.24, 2650.9], "text": " d\u00e9cuple pas tous les... \u00e7a bouge pas"}, {"timestamp": [2650.92, 2651.92], "text": " beaucoup depuis 10-15 ans."}, {"timestamp": [2652.16, 2654.44], "text": " Non. Et on est limit\u00e9"}, {"timestamp": [2654.44, 2656.16], "text": " par la quantit\u00e9 totale de m\u00e9tal"}, {"timestamp": [2656.16, 2657.36], "text": " disponible sur Terre pour faire des"}, {"timestamp": [2657.36, 2658.36], "text": " batteries."}, {"timestamp": [2658.76, 2660.72], "text": " Et quand on regarde \u00e7a, on se"}, {"timestamp": [2660.72, 2662.32], "text": " rend compte qu'avec la totalit\u00e9 du"}, {"timestamp": [2662.32, 2663.68], "text": " lithium qui est dans les r\u00e9serves"}, {"timestamp": [2663.68, 2667.3], "text": " connues aujourd'hui, on pourrait faire trois jours de stockage,"}, {"timestamp": [2667.88, 2669.8], "text": " trois jours de production. On pourrait stocker trois jours de production"}, {"timestamp": [2669.8, 2671.6], "text": " \u00e9lectrique dans le monde."}, {"timestamp": [2671.8, 2672.8], "text": " Pas grand chose."}, {"timestamp": [2673.04, 2676.64], "text": " Or, si on voulait un syst\u00e8me essentiellement bas\u00e9 sur du solaire et de"}, {"timestamp": [2676.64, 2679.88], "text": " l'\u00e9olien, \u00e7a c'est RTE, donc le R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9, qui a"}, {"timestamp": [2679.88, 2683.56], "text": " publi\u00e9 avec l'AIE, l'Agence internationale de l'\u00e9nergie, une \u00e9tude l\u00e0-dessus"}, {"timestamp": [2683.56, 2684.56], "text": " il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un an."}, {"timestamp": [2686.0, 2686.04], "text": " Il faudrait"}, {"timestamp": [2688.92, 2689.84], "text": " avoir de quoi stocker 25%"}, {"timestamp": [2691.32, 2691.76], "text": " de la production \u00e9lectrique annuelle"}, {"timestamp": [2693.84, 2694.92], "text": " pour faire face aux variations de production d'une ann\u00e9e sur"}, {"timestamp": [2694.92, 2696.36], "text": " l'autre, li\u00e9es au fait que"}, {"timestamp": [2696.4, 2698.0], "text": " l'insolation n'est pas la m\u00eame"}, {"timestamp": [2698.04, 2699.76], "text": " d'une ann\u00e9e sur l'autre et que"}, {"timestamp": [2699.84, 2701.32], "text": " la puissance du vent n'est pas la"}, {"timestamp": [2701.32, 2702.44], "text": " m\u00eame d'une ann\u00e9e sur l'autre."}, {"timestamp": [2702.68, 2703.96], "text": " Et donc \u00e7a, je reviens sur"}, {"timestamp": [2703.96, 2704.96], "text": " l'Allemagne, par exemple."}, {"timestamp": [2704.96, 2705.92], "text": " Donc, on n'aura jamais, au"}, {"timestamp": [2707.0, 2708.52], "text": " niveau actuel de consommation"}, {"timestamp": [2708.6, 2710.44], "text": " \u00e9lectrique, ou en tout cas,"}, {"timestamp": [2710.88, 2712.12], "text": " pas avec 8 milliards d'individus"}, {"timestamp": [2712.4, 2714.24], "text": " d'individus sur Terre, on n'aura"}, {"timestamp": [2714.24, 2716.12], "text": " jamais un syst\u00e8me essentiellement"}, {"timestamp": [2716.12, 2717.72], "text": " solaire et \u00e9olien, plus batterie,"}, {"timestamp": [2718.48, 2719.8], "text": " au niveau actuel de production"}, {"timestamp": [2719.84, 2721.32], "text": " \u00e9lectrique et encore moins"}, {"timestamp": [2721.68, 2723.32], "text": " pour le double, ce qu'un certain"}, {"timestamp": [2723.32, 2724.68], "text": " nombre de gens imaginent, histoire"}, {"timestamp": [2724.68, 2725.6], "text": " de faire de la croissance verte."}, {"timestamp": [2726.04, 2728.6], "text": " Donc \u00e7a, on oublie. Donc, \u00e7a ne veut pas dire que les batteries soient inutiles,"}, {"timestamp": [2729.24, 2732.32], "text": " mais \u00e7a veut dire que de compter essentiellement l\u00e0-dessus pour r\u00e9soudre"}, {"timestamp": [2732.32, 2734.28], "text": " notre probl\u00e8me, ce n'est pas la peine d'essayer."}, {"timestamp": [2735.12, 2738.52], "text": " Donc, \u00e7a veut dire que tous ceux qui se font \u00e9lire en France ou \u00e0 l'\u00e9tranger"}, {"timestamp": [2738.52, 2741.44], "text": " ou veulent se faire \u00e9lire sur des plans, soit d'\u00e9olien, soit de solaire, mais pas"}, {"timestamp": [2741.44, 2746.16], "text": " de nucl\u00e9aire, en fait, sont encore une fois \u00e9lectoralistes ou idiots, ignorants."}, {"timestamp": [2746.16, 2749.36], "text": " \u00c7a veut dire qu'ils sont en train de militer sans le savoir"}, {"timestamp": [2750.2, 2753.48], "text": " pour un plan qui diminue beaucoup plus vite encore"}, {"timestamp": [2753.68, 2756.96], "text": " la quantit\u00e9 d'\u00e9nergie, donc de machines disponibles par personne"}, {"timestamp": [2757.88, 2760.08], "text": " que si on accepte le nucl\u00e9aire."}, {"timestamp": [2762.16, 2764.8], "text": " Alors, donc, dans les inconv\u00e9nients que le nucl\u00e9aire n'a pas,"}, {"timestamp": [2764.88, 2767.88], "text": " c'est le fait d'\u00eatre consid\u00e9rablement plus dangereux que toute autre activit\u00e9 industrielle."}, {"timestamp": [2767.88, 2775.0], "text": " Toujours pour donner des ordres de grandeur, \u00e0 Tchernobyl, on a \u00e9vacu\u00e9 200 000 personnes de la zone."}, {"timestamp": [2775.0, 2786.82], "text": " Aux Trois Gorges, pour construire un barrage, c'est-\u00e0-dire de l'\u00e9lectricit\u00e9 parfaitement renouvelable, on a \u00e9vacu\u00e9 un million de personnes de la zone. Aujourd'hui, si on voulait faire revenir les gens \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 Tchernobyl, on"}, {"timestamp": [2786.82, 2790.08], "text": " pourrait. La seule chose qu'il faudrait qu'ils \u00e9vitent de faire, c'est"}, {"timestamp": [2790.38, 2793.04], "text": " cultiver certaines plantes l\u00e0 o\u00f9 ils sont, parce que c'est des"}, {"timestamp": [2793.04, 2794.34], "text": " concentrateurs de radio-\u00e9l\u00e9ments."}, {"timestamp": [2794.66, 2796.82], "text": " Donc la radioactivit\u00e9 ambiante ne pose pas de probl\u00e8me."}, {"timestamp": [2797.1, 2800.02], "text": " Certaines plantes qui concentrent violemment les radio-\u00e9l\u00e9ments peuvent"}, {"timestamp": [2800.02, 2802.26], "text": " poser probl\u00e8me. Et encore, il faut en manger beaucoup."}, {"timestamp": [2803.78, 2806.08], "text": " Aux trois gorges, on ne fera jamais revenir parce que maintenant, c'est sous l'eau."}, {"timestamp": [2806.28, 2808.4], "text": " Voil\u00e0. Donc, c'est toujours pareil."}, {"timestamp": [2808.44, 2810.0], "text": " Il faut regarder, comparer."}, {"timestamp": [2810.16, 2811.84], "text": " Est-ce que c'est ce qu'on a de pire ?"}, {"timestamp": [2812.24, 2814.08], "text": " Et il n'y a pas d'association qui s'appelle sortir des barrages."}, {"timestamp": [2814.52, 2815.52], "text": " \u00c7a n'existe pas."}, {"timestamp": [2815.52, 2816.52], "text": " En revanche, il y a beaucoup de..."}, {"timestamp": [2816.52, 2818.8], "text": " Tu vois, pour \u00eatre d'origine corse, en Corse, par exemple,"}, {"timestamp": [2819.0, 2823.2], "text": " quand m\u00eame, les Verts ne veulent pas de barrages parce que \u00e7a supprime"}, {"timestamp": [2823.4, 2824.4], "text": " de la biodiversit\u00e9."}, {"timestamp": [2824.6, 2826.0], "text": " Oui, mais alors ils ne veulent pas de barrages, ils ne veulent pas de"}, {"timestamp": [2826.0, 2828.24], "text": " nucl\u00e9aire. R\u00e9sultat, on a une sorte de radio \u00e0 Jacques Ciot."}, {"timestamp": [2829.16, 2831.72], "text": " Et puis on est branch\u00e9 \u00e0 l'Italie pour l'essentiel de l'\u00e9lectricit\u00e9"}, {"timestamp": [2831.72, 2832.72], "text": " qui arrive."}, {"timestamp": [2833.68, 2834.68], "text": " Par ailleurs, il y a un c\u00e2ble."}, {"timestamp": [2835.28, 2839.04], "text": " Et enfin, si on avait juste"}, {"timestamp": [2839.08, 2840.6], "text": " des panneaux solaires en Corse, on n'y arriverait pas."}, {"timestamp": [2842.08, 2843.36], "text": " Trop d'\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e."}, {"timestamp": [2844.12, 2846.0], "text": " Donc, \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [2846.04, 2847.52], "text": " il faut choisir ses"}, {"timestamp": [2847.52, 2849.24], "text": " priorit\u00e9s, enfin comment dire, il faut"}, {"timestamp": [2849.24, 2850.36], "text": " choisir les inconv\u00e9nients qu'on a"}, {"timestamp": [2850.36, 2851.72], "text": " envie d'avoir et donc il faut prendre"}, {"timestamp": [2851.72, 2852.68], "text": " les moindres inconv\u00e9nients."}, {"timestamp": [2852.72, 2853.76], "text": " Le monde merveilleux n'existe pas,"}, {"timestamp": [2853.76, 2854.28], "text": " il faut prendre les moindres"}, {"timestamp": [2854.28, 2855.16], "text": " inconv\u00e9nients. Alors par contre, le"}, {"timestamp": [2855.16, 2856.16], "text": " nucl\u00e9aire, il a..."}, {"timestamp": [2856.84, 2858.56], "text": " et les d\u00e9chets, pour finir avec \u00e7a,"}, {"timestamp": [2859.24, 2860.48], "text": " quand on regarde la quantit\u00e9 de"}, {"timestamp": [2860.48, 2862.12], "text": " d\u00e9chets vraiment ennuyeux que le"}, {"timestamp": [2862.12, 2863.48], "text": " nucl\u00e9aire produit, ce qu'on appelle"}, {"timestamp": [2863.48, 2864.44], "text": " la haute activit\u00e9 et la longue"}, {"timestamp": [2864.44, 2867.08], "text": " dur\u00e9e de vie, depuis les d\u00e9buts du parc nucl\u00e9aire"}, {"timestamp": [2867.08, 2872.08], "text": " fran\u00e7ais, donc en 40 ans d'existence, la totalit\u00e9 du parc, la quantit\u00e9 de"}, {"timestamp": [2872.08, 2876.08], "text": " d\u00e9chets ennuyeux, donc haute activit\u00e9 et longue dur\u00e9e de vie que le parc a produit,"}, {"timestamp": [2876.08, 2877.08], "text": " \u00e7a tient dans un gymnase."}, {"timestamp": [2878.28, 2878.78], "text": " Depuis ?"}, {"timestamp": [2878.78, 2879.48], "text": " Depuis 40 ans."}, {"timestamp": [2879.48, 2879.98], "text": " OK."}, {"timestamp": [2879.98, 2880.48], "text": " Bon."}, {"timestamp": [2880.48, 2884.08], "text": " Donc, OK, c'est des saloperies."}, {"timestamp": [2884.08, 2886.6], "text": " OK, il faut les g\u00e9rer correctement."}, {"timestamp": [2886.64, 2887.8], "text": " On peut les envoyer sur le soleil, non ?"}, {"timestamp": [2888.24, 2890.16], "text": " Surtout pas, on les met dans un trou et on les oublie."}, {"timestamp": [2891.04, 2893.44], "text": " C'est ce qu'il y aura de plus efficace et de tr\u00e8s loin."}, {"timestamp": [2893.48, 2896.48], "text": " Quand on regarde le co\u00fbt de la mise d'une tonne en orbite, non, non,"}, {"timestamp": [2898.08, 2901.6], "text": " ce n'est pas un bon usage. Non, il faut les mettre dans un trou et les oublier."}, {"timestamp": [2902.76, 2906.28], "text": " Dans la nature, il s'est pass\u00e9 \u00e7a de mani\u00e8re spontan\u00e9e, sans notre"}, {"timestamp": [2906.48, 2907.6], "text": " intervention, il y a deux milliards d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [2908.32, 2910.76], "text": " Il y a deux milliards d'ann\u00e9es, il y a des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires qui"}, {"timestamp": [2910.96, 2914.56], "text": " sont mis en route spontan\u00e9ment \u00e0 un endroit qui s'appelle Oklo, au Gabon."}, {"timestamp": [2916.28, 2917.96], "text": " Il y a un gisement d'uranium \u00e0 Oklo, au Gabon."}, {"timestamp": [2918.36, 2922.08], "text": " Il se trouve qu'il y a deux milliards d'ann\u00e9es, la fraction de l'isotope"}, {"timestamp": [2922.28, 2925.76], "text": " qui fissionne dans l'uranium, qu'on appelle l'isotope 235,"}, {"timestamp": [2926.64, 2928.96], "text": " dans l'uranium naturel \u00e9tait de 3,5%,"}, {"timestamp": [2928.96, 2930.6], "text": " c'est-\u00e0-dire exactement ce qu'on a aujourd'hui"}, {"timestamp": [2930.6, 2932.28], "text": " dans l'uranium enrichi qu'on met dans les centrales."}, {"timestamp": [2932.6, 2934.92], "text": " Cet uranium 235 est tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement radioactif,"}, {"timestamp": [2934.92, 2937.12], "text": " donc en fait sa proportion a diminu\u00e9 au fil du temps"}, {"timestamp": [2937.12, 2939.0], "text": " et entre il y a 2 milliards d'ann\u00e9es et aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2939.0, 2940.56], "text": " c'est pass\u00e9 de 3,5% \u00e0 0,7%."}, {"timestamp": [2940.72, 2941.24], "text": " Ok."}, {"timestamp": [2941.24, 2943.28], "text": " Voil\u00e0, donc aujourd'hui on a eu l'objet de le remonter artificiellement"}, {"timestamp": [2943.28, 2943.8], "text": " pour que \u00e7a marche."}, {"timestamp": [2944.32, 2945.56], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, \u00e7a marchait naturellement."}, {"timestamp": [2945.96, 2947.8], "text": " Et donc, \u00e0 Oklo, il y a de l'uranium"}, {"timestamp": [2948.48, 2951.16], "text": " qui est 3,5% d'uranium"}, {"timestamp": [2951.16, 2953.6], "text": " 235 dans les mines, enfin dans"}, {"timestamp": [2953.6, 2954.6], "text": " le filon, dans le gisement."}, {"timestamp": [2955.28, 2956.44], "text": " Et il y a des infiltrations d'eau."}, {"timestamp": [2957.28, 2959.56], "text": " Et la combinaison de ces deux choses-l\u00e0 a mis en route"}, {"timestamp": [2959.6, 2961.44], "text": " des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires naturellement."}, {"timestamp": [2962.2, 2964.48], "text": " Donc, le r\u00e9acteur nucl\u00e9aire \u00e0 fission est un truc qui peut se"}, {"timestamp": [2964.48, 2965.96], "text": " produire naturellement sur Terre. \u00c7a s'est produit naturellement. Pas attend le r\u00e9acteur nucl\u00e9aire \u00e0 fission est un truc qui peut se produire naturellement sur Terre."}, {"timestamp": [2965.96, 2966.96], "text": " \u00c7a s'est produit naturellement."}, {"timestamp": [2967.24, 2968.12], "text": " Pas attendu les hommes pour que \u00e7a"}, {"timestamp": [2968.12, 2969.64], "text": " se passe. Et donc, \u00e9videmment, \u00e7a a"}, {"timestamp": [2969.64, 2970.6], "text": " fait des produits de fission, c'est"}, {"timestamp": [2970.6, 2971.6], "text": " \u00e0 dire des d\u00e9chets."}, {"timestamp": [2972.16, 2973.16], "text": " Naturellement."}, {"timestamp": [2973.48, 2974.4], "text": " Alors d'abord, il faut bien voir"}, {"timestamp": [2974.4, 2975.76], "text": " que ces d\u00e9chets produits"}, {"timestamp": [2975.76, 2977.34], "text": " naturellement, confin\u00e9s par"}, {"timestamp": [2977.34, 2978.68], "text": " personne, \u00e7a nous a pas emp\u00each\u00e9"}, {"timestamp": [2978.68, 2979.68], "text": " d'exister."}, {"timestamp": [2979.76, 2980.98], "text": " Donc, le fait qu'il y ait des"}, {"timestamp": [2981.0, 2982.42], "text": " d\u00e9chets quelque part, \u00e7a emp\u00eache"}, {"timestamp": [2982.42, 2983.42], "text": " pas toute vie sur Terre."}, {"timestamp": [2984.32, 2988.64], "text": " Et ensuite, ces d\u00e9chets livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames, en fait, qu'est-ce qui"}, {"timestamp": [2988.64, 2990.12], "text": " leur est arriv\u00e9 au fil du temps ?"}, {"timestamp": [2990.4, 2992.88], "text": " Ils sont essentiellement rest\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 ils avaient \u00e9t\u00e9 produits."}, {"timestamp": [2993.76, 2997.96], "text": " Donc, il y a un confinement g\u00e9ologique l\u00e0-bas qui a dur\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s deux"}, {"timestamp": [2997.96, 3001.76], "text": " milliards d'ann\u00e9es. Donc, si on fait un confinement g\u00e9ologique dans un endroit"}, {"timestamp": [3001.76, 3005.36], "text": " bien choisi en France, \u00e7a durera bien quelques milliers d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [3005.52, 3006.96], "text": " C'est vraiment pas un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [3007.56, 3009.4], "text": " Et il faut voir qu'au bout de quelques milliers d'ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [3009.4, 3011.56], "text": " les d\u00e9chets ont perdu l'essentiel de l'endangerosit\u00e9."}, {"timestamp": [3012.52, 3014.52], "text": " Donc, m\u00eame s'ils entraient en contact avec quelqu'un,"}, {"timestamp": [3014.52, 3015.6], "text": " ce qui est tr\u00e8s peu probable,"}, {"timestamp": [3016.28, 3017.64], "text": " de toute fa\u00e7on, il se passerait pas grand chose."}, {"timestamp": [3018.0, 3021.2], "text": " Donc, les d\u00e9chets, les Su\u00e9dois ont d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e7a,"}, {"timestamp": [3021.28, 3023.56], "text": " sans retraitement, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de les mettre dans un trou et les oublier."}, {"timestamp": [3023.6, 3026.32], "text": " Et c'est exactement ce qu'il faut faire en France, il faut les mettre dans un trou et les oublier."}, {"timestamp": [3027.32, 3028.6], "text": " Le retraitement ne sert vraiment pas \u00e0 grand chose."}, {"timestamp": [3028.6, 3029.88], "text": " Si, le retraitement..."}, {"timestamp": [3030.0, 3035.64], "text": " Les d\u00e9chets, en fait, on les s\u00e9pare des assemblages usag\u00e9s par retraitement."}, {"timestamp": [3036.24, 3037.68], "text": " Pour reprendre une partie du..."}, {"timestamp": [3037.88, 3044.32], "text": " Comme \u00e7a, \u00e7a permet d'avoir beaucoup moins de masse \u00e0 stocker et \u00e7a permet de r\u00e9cup\u00e9rer ce qui peut encore servir"}, {"timestamp": [3044.8, 3045.6], "text": " dans les assemblages qu'on"}, {"timestamp": [3045.6, 3049.36], "text": " sort du c\u0153ur des r\u00e9acteurs. Ce qui peut encore servir, c'est le plutonium qu'on peut remettre"}, {"timestamp": [3049.36, 3055.92], "text": " dans un autre r\u00e9acteur pour faire de l'\u00e9nergie. C'est l'uranium 238 qui ne fissionne pas, celui-l\u00e0"}, {"timestamp": [3055.92, 3060.0], "text": " on le ressort aussi. \u00c0 une \u00e9poque, on le mettait dans la quille des bateaux parce que c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3060.0, 3065.72], "text": " dense. On le mettait dans la quille des voiliers de course. Et l'uranium 238, c'est pas dangereux."}, {"timestamp": [3070.08, 3070.64], "text": " Et voil\u00e0, il reste un peu d'uranium 235 \u00e9galement,"}, {"timestamp": [3071.96, 3072.0], "text": " que l'on remet en circulation."}, {"timestamp": [3074.4, 3074.48], "text": " Donc, le retraitement aussi, c'est plut\u00f4t une bonne id\u00e9e."}, {"timestamp": [3078.32, 3078.76], "text": " \u00c7a fait partie du recyclage, quelque part, \u00e0 ce niveau-l\u00e0."}, {"timestamp": [3082.4, 3084.96], "text": " Et \u00e7a permet d'isoler les franges cochonneries, donc les produits de fission et les actinides mineurs, qu'on met..."}, {"timestamp": [3089.66, 3096.06], "text": " Et je dis ceux-l\u00e0, c'est tr\u00e8s simple, il faut les mettre dans un trou et plus s'en occuper. Donc les d\u00e9chets, \u00e7a ne me perturbe pas plus que \u00e7a non plus, parce que les volumes ne sont pas tr\u00e8s gros"}, {"timestamp": [3096.06, 3099.26], "text": " et on fait des tas d'autres d\u00e9chets sur Terre qui sont beaucoup plus g\u00eanants,"}, {"timestamp": [3099.26, 3105.16], "text": " parce qu'ils sont produits en tr\u00e8s grande quantit\u00e9 et qu'ils envahissent l'espace, \u00e0 commencer par le CO2,"}, {"timestamp": [3106.48, 3109.48], "text": " qui est un d\u00e9chet produit en tr\u00e8s grande quantit\u00e9 et qui envahit"}, {"timestamp": [3109.48, 3111.36], "text": " l'atmosph\u00e8re o\u00f9 il reste. C'est \u00e7a qui est ennuyeux."}, {"timestamp": [3112.2, 3115.88], "text": " Et qui va avoir des cons\u00e9quences sur la qualit\u00e9 de vie"}, {"timestamp": [3115.88, 3118.52], "text": " des hommes et l'esp\u00e9rance de vie des hommes et la taille de la"}, {"timestamp": [3118.52, 3121.68], "text": " population qui n'a absolument rien \u00e0 voir avec ce que je viens"}, {"timestamp": [3121.68, 3122.68], "text": " d'\u00e9voquer."}, {"timestamp": [3122.68, 3124.24], "text": " Les vrais inconv\u00e9nients du nucl\u00e9aire, parce qu'il y en a."}, {"timestamp": [3125.08, 3127.6], "text": " Les vrais inconv\u00e9nients du nucl\u00e9aire, c'est que c'est une \u00e9nergie,"}, {"timestamp": [3127.8, 3131.52], "text": " c'est une industrie qui est, entre guillemets, lente \u00e0 la d\u00e9tente."}, {"timestamp": [3131.84, 3134.4], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'entre le moment o\u00f9 on d\u00e9cide qu'on va y recourir"}, {"timestamp": [3134.76, 3137.24], "text": " et le moment o\u00f9 on commence \u00e0 avoir des installations qui fonctionnent"}, {"timestamp": [3137.44, 3139.04], "text": " bien, il se passe entre 10 et 20 ans."}, {"timestamp": [3139.68, 3141.52], "text": " Donc, \u00e7a ne peut pas \u00eatre une \u00e9nergie de l'urgence."}, {"timestamp": [3141.72, 3143.84], "text": " Et on ne peut pas l'acc\u00e9l\u00e9rer. C'est impossible."}, {"timestamp": [3144.16, 3146.36], "text": " M\u00eame si on a l'exp\u00e9rience, on ne peut pas le passer \u00e0 5 ans."}, {"timestamp": [3146.8, 3147.8], "text": " \u00c7a me semble fou en fait."}, {"timestamp": [3147.84, 3149.16], "text": " Alors on peut l'acc\u00e9l\u00e9rer un peu."}, {"timestamp": [3150.36, 3153.8], "text": " Quand on regarde le temps de construction en Chine d'un r\u00e9acteur"}, {"timestamp": [3153.8, 3157.08], "text": " nucl\u00e9aire de s\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire des mod\u00e8les qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 construits"}, {"timestamp": [3157.32, 3160.4], "text": " une ou deux ou trois fois, on est aux alentours de 5 ans."}, {"timestamp": [3162.16, 3166.04], "text": " Nous, quand on fait une t\u00eate de s\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire Flamanville,"}, {"timestamp": [3167.36, 3168.92], "text": " on est \u00e0, je ne sais pas quoi, 12, 13,"}, {"timestamp": [3168.92, 3170.08], "text": " 14, enfin j'ai perdu le compte."}, {"timestamp": [3170.08, 3171.08], "text": " C'est-\u00e0-dire 15."}, {"timestamp": [3171.28, 3172.52], "text": " Voil\u00e0, 15 ans, enfin bon bref, donc"}, {"timestamp": [3172.52, 3173.76], "text": " c'est beaucoup plus long."}, {"timestamp": [3174.36, 3176.24], "text": " Donc, si on commence \u00e0 construire"}, {"timestamp": [3176.24, 3177.52], "text": " des r\u00e9acteurs en s\u00e9rie,"}, {"timestamp": [3179.4, 3180.88], "text": " \u00e0 ce moment, bien \u00e9videmment, on va"}, {"timestamp": [3180.88, 3181.88], "text": " gagner du temps."}, {"timestamp": [3183.08, 3184.08], "text": " Apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [3185.96, 3187.16], "text": " il y a un deuxi\u00e8me inconv\u00e9nient avec le"}, {"timestamp": [3187.16, 3188.56], "text": " nucl\u00e9aire, c'est que comme c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3188.56, 3189.88], "text": " capitalistique, \u00e7a n'aime pas le"}, {"timestamp": [3189.88, 3190.88], "text": " secteur priv\u00e9."}, {"timestamp": [3191.36, 3192.44], "text": " Parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est"}, {"timestamp": [3192.44, 3193.72], "text": " le secteur priv\u00e9 qui construit du"}, {"timestamp": [3193.72, 3195.76], "text": " nucl\u00e9aire, il emprunte"}, {"timestamp": [3195.76, 3197.16], "text": " de l'argent \u00e0 des taux qui sont"}, {"timestamp": [3197.64, 3199.2], "text": " beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s que les taux"}, {"timestamp": [3199.24, 3201.52], "text": " auxquels l'\u00c9tat arrive \u00e0 acc\u00e9der"}, {"timestamp": [3201.6, 3202.6], "text": " \u00e0 de l'argent."}, {"timestamp": [3202.72, 3203.84], "text": " Et donc, derri\u00e8re, le co\u00fbt du"}, {"timestamp": [3203.84, 3206.24], "text": " m\u00e9gawatt-heure est consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9."}, {"timestamp": [3206.44, 3207.04], "text": " Alors si on..."}, {"timestamp": [3207.24, 3210.16], "text": " Avec les int\u00e9r\u00eats compos\u00e9s sur toutes ces dizaines d'ann\u00e9es..."}, {"timestamp": [3210.36, 3213.84], "text": " Si on part le chiffre, pour un r\u00e9acteur qui co\u00fbterait 10 milliards d'euros \u00e0"}, {"timestamp": [3214.04, 3219.08], "text": " construire et qu'on mettrait 10 ans \u00e0 construire et 60 ans \u00e0 faire fonctionner,"}, {"timestamp": [3220.56, 3226.68], "text": " si l'argent est disponible \u00e0 2% d'int\u00e9r\u00eat annuel, que ce soit du capital ou de la dette,"}, {"timestamp": [3226.68, 3231.8], "text": " et bien \u00e0 ce moment, le m\u00e9gawatt-heure,"}, {"timestamp": [3231.8, 3233.4], "text": " m\u00eame avec un nucl\u00e9aire cher \u00e0 construire,"}, {"timestamp": [3233.4, 3235.4], "text": " il se balade aux alentours de 50 euros."}, {"timestamp": [3235.4, 3237.4], "text": " Si l'argent est disponible \u00e0 10%,"}, {"timestamp": [3237.4, 3243.0], "text": " ce qui est sous le rendement exig\u00e9 pour les capitaux investis"}, {"timestamp": [3243.0, 3245.2], "text": " et au-dessus du rendement exig\u00e9 pour la dette,"}, {"timestamp": [3245.2, 3249.2], "text": " on se retrouve avec un m\u00e9gawatt-heure qui est plut\u00f4t aux alentours de 150 euros."}, {"timestamp": [3249.2, 3255.2], "text": " Je vais le dire autrement, entre 2% et 10% du co\u00fbt annuel de l'argent,"}, {"timestamp": [3255.2, 3259.2], "text": " sur l'ensemble de la dur\u00e9e de vie d'un r\u00e9acteur qui co\u00fbte 10 milliards d'euros \u00e0 construire,"}, {"timestamp": [3259.2, 3262.2], "text": " on rajoute 90 milliards d'euros de frais financiers."}, {"timestamp": [3262.2, 3265.52], "text": " Donc il faut que ce soit une"}, {"timestamp": [3265.52, 3266.2], "text": " industrie publique."}, {"timestamp": [3266.2, 3267.6], "text": " Donc, le nucl\u00e9aire n'a rien \u00e0 faire"}, {"timestamp": [3267.6, 3268.6], "text": " dans le priv\u00e9."}, {"timestamp": [3269.08, 3270.9], "text": " Or, aujourd'hui,"}, {"timestamp": [3270.92, 3272.72], "text": " on a quand m\u00eame globalement dans le"}, {"timestamp": [3272.72, 3273.74], "text": " monde \u00e9conomique, alors on est en"}, {"timestamp": [3273.74, 3275.6], "text": " train d'en revenir un peu, mais on"}, {"timestamp": [3275.6, 3276.88], "text": " a globalement dans le monde"}, {"timestamp": [3276.88, 3278.4], "text": " \u00e9conomique l'id\u00e9e que"}, {"timestamp": [3278.72, 3280.0], "text": " d\u00e8s que c'est lib\u00e9ralis\u00e9, c'est bien"}, {"timestamp": [3280.0, 3281.88], "text": " mieux. Et pas plus tard qu'il y a"}, {"timestamp": [3281.88, 3282.96], "text": " quelques jours, il y a la"}, {"timestamp": [3282.96, 3283.92], "text": " commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la"}, {"timestamp": [3283.92, 3285.34], "text": " concurrence, Margrethe Vestager, qui s'est exprim\u00e9e dans les \u00e9chos en disant qu'il y a quelques jours, il y a la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la concurrence, Margaret"}, {"timestamp": [3285.34, 3287.08], "text": " Vestager, qui s'est exprim\u00e9e dans les"}, {"timestamp": [3287.08, 3288.84], "text": " \u00e9chos en disant \u00ab il ne faut surtout"}, {"timestamp": [3288.84, 3289.96], "text": " pas renationaliser le secteur"}, {"timestamp": [3289.96, 3290.86], "text": " \u00e9lectrique, sinon on va avoir des"}, {"timestamp": [3290.86, 3291.98], "text": " blackouts partout \u00bb. Alors, elle me"}, {"timestamp": [3292.0, 3293.32], "text": " fait doucement rigoler parce qu'en"}, {"timestamp": [3293.32, 3294.7], "text": " fait, le risque de blackout est venu"}, {"timestamp": [3294.7, 3295.7], "text": " exactement de l'inverse."}, {"timestamp": [3296.08, 3297.4], "text": " La lib\u00e9ralisation du secteur"}, {"timestamp": [3297.4, 3298.78], "text": " \u00e9lectrique, parce qu'\u00e0 cause de ce"}, {"timestamp": [3298.78, 3300.88], "text": " que je viens d'\u00e9voquer, personne"}, {"timestamp": [3300.88, 3301.76], "text": " ne va investir dans des"}, {"timestamp": [3301.76, 3303.0], "text": " infrastructures d\u00e9carbon\u00e9es de long"}, {"timestamp": [3303.0, 3304.36], "text": " terme, \u00e0 ces risques et p\u00e9rils,"}, {"timestamp": [3307.64, 3308.64], "text": " quand le march\u00e9 est lib\u00e9ralis\u00e9. Personne ne va investir dans des infrastructures d\u00e9carbon\u00e9es de long terme, \u00e0 ses risques et p\u00e9rils, quand le march\u00e9 est lib\u00e9ralis\u00e9. Personne."}, {"timestamp": [3308.64, 3315.32], "text": " Donc les deux ennemis du nucl\u00e9aire, c'est le temps et le cadre \u00e9conomique."}, {"timestamp": [3315.32, 3317.12], "text": " Ce qui en ce moment est un vrai sujet du coup."}, {"timestamp": [3317.12, 3319.4], "text": " Ce qui en ce moment est un vrai sujet, ce qui veut dire,"}, {"timestamp": [3319.4, 3321.12], "text": " alors que j'adore le nucl\u00e9aire,"}, {"timestamp": [3321.12, 3323.32], "text": " que ce n'est pas la peine de compter dessus dans l'urgence,"}, {"timestamp": [3323.32, 3326.44], "text": " quand \u00e7a commence vraiment \u00e0 barder. Voil\u00e0, c'est'est pas la peine de compter dessus dans l'urgence, quand \u00e7a commence, vraiment abarder."}, {"timestamp": [3327.64, 3329.76], "text": " C'est une \u00e9nergie qui demande de l'anticipation."}, {"timestamp": [3329.8, 3333.52], "text": " Alors on dira, les ENR, elles ne demandent pas d'anticipation."}, {"timestamp": [3333.56, 3335.32], "text": " Alors pour construire une \u00e9olienne, oui."}, {"timestamp": [3335.96, 3339.08], "text": " Pour construire un syst\u00e8me complet avec stockage, etc."}, {"timestamp": [3339.12, 3341.92], "text": " \u00e0 base d'\u00e9olien et de solaire, c'est encore pire que pour le nucl\u00e9aire."}, {"timestamp": [3342.76, 3345.8], "text": " Donc pour les ENR, il y a une grosse confusion aussi"}, {"timestamp": [3345.8, 3347.08], "text": " qui est entre l'objet et le syst\u00e8me."}, {"timestamp": [3347.08, 3348.84], "text": " Encore une fois, construire un panneau,"}, {"timestamp": [3348.84, 3350.24], "text": " construire une \u00e9olienne, \u00e7a va vite."}, {"timestamp": [3350.24, 3351.28], "text": " Ce n'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [3351.28, 3355.44], "text": " Faire un syst\u00e8me complet, \u00e7a c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9"}, {"timestamp": [3355.44, 3357.08], "text": " et ce n'est pas du tout dit qu'on y arrive."}, {"timestamp": [3357.08, 3358.88], "text": " Et en fait, mon pari, c'est qu'on n'y arrivera pas."}, {"timestamp": [3358.88, 3362.08], "text": " Donc aujourd'hui, on commence \u00e0 \u00eatre accul\u00e9."}, {"timestamp": [3362.08, 3364.2], "text": " Il ne va pas y avoir de bonnes sorties,"}, {"timestamp": [3364.2, 3365.96], "text": " il ne va pas y avoir de bonnes situations. Il ne va pas y avoir de bonnes sorties, il ne va pas y avoir de bonnes situations."}, {"timestamp": [3366.16, 3367.2], "text": " Il ne va pas y avoir de situation"}, {"timestamp": [3367.2, 3368.52], "text": " sans risque. On va devoir choisir"}, {"timestamp": [3368.52, 3370.04], "text": " nos risques, nos moindres risques,"}, {"timestamp": [3370.12, 3371.12], "text": " j'ai envie de dire."}, {"timestamp": [3371.12, 3372.36], "text": " Mais l'id\u00e9e qu'on pourrait"}, {"timestamp": [3372.84, 3374.16], "text": " aujourd'hui, avec ce qu'on a"}, {"timestamp": [3374.64, 3375.64], "text": " procrastin\u00e9, se"}, {"timestamp": [3376.6, 3378.24], "text": " construire un avenir sans risque"}, {"timestamp": [3378.64, 3379.8], "text": " sur le plan \u00e9lectrique,"}, {"timestamp": [3379.84, 3380.92], "text": " malheureusement, c'est faux."}, {"timestamp": [3381.8, 3382.9], "text": " C'est une id\u00e9e qu'il faut sortir de"}, {"timestamp": [3382.9, 3383.9], "text": " la t\u00eate."}, {"timestamp": [3384.68, 3387.02], "text": " \u00c9videmment, j'ai plein de questions par rapport \u00e0 tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3387.74, 3391.42], "text": " On comprend que tu es assez pro-nucl\u00e9aire."}, {"timestamp": [3391.86, 3395.06], "text": " D\u00e9j\u00e0, moi, je ne suis pas un anti-position."}, {"timestamp": [3395.1, 3398.14], "text": " Mais avec limite. C'est-\u00e0-dire qu'il ne faut pas tout en attendre"}, {"timestamp": [3398.94, 3402.5], "text": " et il faut de la constance et de la d\u00e9termination pour que \u00e7a finisse"}, {"timestamp": [3402.5, 3403.5], "text": " par produire quelque chose."}, {"timestamp": [3408.0, 3412.0], "text": " Que te disent tes d\u00e9tracteurs ? De quoi dans tout ce que tu dis l\u00e0, si tu devais toi-m\u00eame..."}, {"timestamp": [3412.0, 3413.0], "text": " Il faut leur demander."}, {"timestamp": [3413.0, 3416.0], "text": " Mais ils te le disent assez souvent l\u00e0-dessus, en tout cas sur ce point pr\u00e9cis."}, {"timestamp": [3416.0, 3420.0], "text": " Ben la m\u00eame chose que toi, c'est-\u00e0-dire oui mais \u00e7a fait des d\u00e9chets, oui mais ceci, oui mais cela."}, {"timestamp": [3420.0, 3424.0], "text": " Oui mais si on a des s\u00e9cheresses, on ne pourra plus faire tourner les centrales, oui tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3424.0, 3425.0], "text": " De fait, on ne pourra plus faire tourner les centrales. Oui, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3427.52, 3429.8], "text": " De fait, on ne pourra plus faire tourner les centrales \u00e9lectriques en bord de rivi\u00e8re s'il n'y a plus d'eau dans la rivi\u00e8re. Mais \u00e7a, \u00e7a vaut aussi pour les"}, {"timestamp": [3429.8, 3432.16], "text": " centrales \u00e0 charbon. \u00c7a vaut pour les centrales \u00e0 gaz."}, {"timestamp": [3432.52, 3435.68], "text": " Donc, \u00e7a vaut pour toutes les centrales thermiques qui sont situ\u00e9es en bord de"}, {"timestamp": [3435.68, 3439.88], "text": " rivi\u00e8re. Je le redis, l'id\u00e9e qu'on se dirige, qu'on pourrait se diriger"}, {"timestamp": [3439.88, 3442.6], "text": " en choisissant bien vers un avenir sans risque est un truc qu'il faut se sortir"}, {"timestamp": [3442.6, 3445.24], "text": " de la t\u00eate. Il faut se sortir \u00e7a de la t\u00eate."}, {"timestamp": [3445.36, 3446.76], "text": " \u00c7a n'est pas vrai."}, {"timestamp": [3447.36, 3448.66], "text": " Donc, les gens me comparent toujours"}, {"timestamp": [3448.68, 3449.68], "text": " les risques du nucl\u00e9aire qui sont"}, {"timestamp": [3449.68, 3451.48], "text": " faibles avec une hypoth\u00e9tique"}, {"timestamp": [3451.48, 3453.26], "text": " situation o\u00f9 il n'y aurait"}, {"timestamp": [3453.26, 3454.26], "text": " pas de risque."}, {"timestamp": [3454.72, 3455.72], "text": " Mais non, si"}, {"timestamp": [3456.6, 3457.88], "text": " on choisit l'option renouvelable, il"}, {"timestamp": [3457.88, 3458.68], "text": " y a le risque de ne pas avoir"}, {"timestamp": [3458.68, 3460.48], "text": " d'\u00e9lectricit\u00e9 du tout parce"}, {"timestamp": [3460.48, 3461.52], "text": " qu'on n'arrivera pas \u00e0 construire"}, {"timestamp": [3461.52, 3462.64], "text": " suffisamment d'\u00e9oliennes et de panneaux"}, {"timestamp": [3462.64, 3463.52], "text": " solaires parce que \u00e7a demande trop"}, {"timestamp": [3463.52, 3464.84], "text": " de m\u00e9tal venant de trop loin, parce"}, {"timestamp": [3464.84, 3465.88], "text": " que \u00e7a demande trop d'emplacements,"}, {"timestamp": [3465.88, 3467.7], "text": " parce que le syst\u00e8me \u00e0 g\u00e9rer derri\u00e8re est trop complexe,"}, {"timestamp": [3467.7, 3469.2], "text": " donc il va \u00eatre trop instable, etc."}, {"timestamp": [3469.2, 3470.1], "text": " Il y a plein de risques."}, {"timestamp": [3470.1, 3471.4], "text": " Donc la seule solution,"}, {"timestamp": [3471.4, 3474.0], "text": " alors, alternative \u00e0 \u00e7a,"}, {"timestamp": [3474.0, 3476.14], "text": " alors tu vas me dire sur le court terme,"}, {"timestamp": [3476.14, 3478.0], "text": " mais c'est finalement de baisser la consommation,"}, {"timestamp": [3478.0, 3481.5], "text": " de mani\u00e8re assez importante,"}, {"timestamp": [3481.5, 3485.68], "text": " mais juste sur la consommation d'\u00e9nergie l\u00e0, tout de suite."}, {"timestamp": [3487.08, 3487.44], "text": " Alors, il se trouve que le jour o\u00f9"}, {"timestamp": [3488.92, 3489.08], "text": " on se parle, il y a eu,"}, {"timestamp": [3490.84, 3491.08], "text": " semble-t-il, un accord"}, {"timestamp": [3493.16, 3494.76], "text": " cette nuit pass\u00e9 d'une partie des \u00c9tats europ\u00e9ens pour diminuer"}, {"timestamp": [3495.12, 3496.8], "text": " ou pour arr\u00eater quasiment la totale"}, {"timestamp": [3497.2, 3498.88], "text": " importation de p\u00e9trole"}, {"timestamp": [3499.64, 3501.4], "text": " russe, sauf dans un pays,"}, {"timestamp": [3502.08, 3503.08], "text": " et la Hongrie."}, {"timestamp": [3503.88, 3505.52], "text": " Et le gaz, c'est encore un peu en suspens."}, {"timestamp": [3505.52, 3510.88], "text": " Mais je veux dire, avant qu'il y ait ces 15 centrales nucl\u00e9aires,"}, {"timestamp": [3510.88, 3514.4], "text": " si on se dit on va all-in sur le nucl\u00e9aire et qu'en 2035 ou 2040,"}, {"timestamp": [3514.4, 3518.64], "text": " on puisse fournir \u00e0 la France, et alors du coup en plus avec l'Europe,"}, {"timestamp": [3518.64, 3520.68], "text": " j'imagine qu'il va quand m\u00eame falloir en fournir \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [3520.68, 3523.0], "text": " C'est aussi la probl\u00e9matique un peu, parce qu'en ce moment,"}, {"timestamp": [3523.0, 3525.2], "text": " j'ai l'impression qu'on distribue pas mal d'\u00e9lectricit\u00e9"}, {"timestamp": [3525.2, 3526.96], "text": " qui a \u00e9t\u00e9... \u00e0 des prix sur lesquels"}, {"timestamp": [3526.96, 3527.84], "text": " on perd de l'argent."}, {"timestamp": [3527.84, 3529.12], "text": " \u00c7a, c'est encore un autre sujet"}, {"timestamp": [3529.12, 3530.04], "text": " \u00e9conomique."}, {"timestamp": [3530.04, 3531.88], "text": " Mais qu'est-ce qu'on fait dans cette"}, {"timestamp": [3531.88, 3533.76], "text": " zone tampon entre 2022"}, {"timestamp": [3533.76, 3534.76], "text": " et 2035, 2040 ?"}, {"timestamp": [3537.04, 3538.04], "text": " Eh bien..."}, {"timestamp": [3538.96, 3539.96], "text": " On va souffrir."}, {"timestamp": [3542.72, 3543.96], "text": " On a aujourd'hui..."}, {"timestamp": [3543.96, 3544.8], "text": " Alors \u00e7a, c'est quelque chose que je"}, {"timestamp": [3544.8, 3545.64], "text": " dis depuis longtemps. L'\u00e9nergie et le changement climatique, c'est quelque chose que je dis depuis longtemps,"}, {"timestamp": [3545.68, 3548.48], "text": " l'\u00e9nergie et le changement climatique, c'est des probl\u00e8mes qui se g\u00e8rent sur"}, {"timestamp": [3548.48, 3550.32], "text": " des pas de temps qui se comptent en d\u00e9cennie ou en si\u00e8cle."}, {"timestamp": [3551.68, 3554.56], "text": " Et \u00e7a fait \u00e9galement 20 ans que j'explique, si on attend d'\u00eatre dans les"}, {"timestamp": [3554.56, 3559.04], "text": " emmerdements pour r\u00e9agir, \u00e0 ce moment, la seule garantie qu'on a, c'est que"}, {"timestamp": [3559.04, 3559.96], "text": " c'est pire derri\u00e8re."}, {"timestamp": [3560.16, 3561.4], "text": " Et on y est d\u00e9j\u00e0, l\u00e0, dans les emmerdements ?"}, {"timestamp": [3561.4, 3563.92], "text": " \u00c7a d\u00e9marre, oui. \u00c7a d\u00e9marre."}, {"timestamp": [3564.16, 3565.28], "text": " On le voit bien pour le climat,"}, {"timestamp": [3565.36, 3567.56], "text": " \u00e7a d\u00e9marre, on commence \u00e0 avoir des s\u00e9cheresses, etc."}, {"timestamp": [3567.6, 3570.4], "text": " Or, l'inertie du syst\u00e8me climatique est telle qu'\u00e0 partir du moment"}, {"timestamp": [3570.4, 3572.2], "text": " o\u00f9 on commence \u00e0 avoir les emmerdements, derri\u00e8re, c'est pire."}, {"timestamp": [3574.08, 3576.0], "text": " De fa\u00e7on assur\u00e9e, totalement assur\u00e9e."}, {"timestamp": [3576.04, 3578.56], "text": " Et c'est dans la litt\u00e9rature scientifique, ce que je suis en train de dire depuis"}, {"timestamp": [3578.56, 3579.96], "text": " des d\u00e9cennies. Donc, c'est pas..."}, {"timestamp": [3580.64, 3582.76], "text": " On peut pas dire, ah, on savait pas."}, {"timestamp": [3582.96, 3583.96], "text": " Non, on n'a pas voulu voir."}, {"timestamp": [3585.04, 3587.92], "text": " En ce qui concerne l'\u00e9nergie, c'est pareil, de toute fa\u00e7on, on va souffrir."}, {"timestamp": [3587.96, 3591.0], "text": " Alors prenons les Russes. Les Russes nous fournissent aujourd'hui un tiers de notre"}, {"timestamp": [3591.0, 3593.96], "text": " p\u00e9trole, 30% du p\u00e9trole et des produits p\u00e9troliers qu'on conserve en Europe,"}, {"timestamp": [3594.52, 3595.52], "text": " 40% du gaz"}, {"timestamp": [3596.92, 3600.52], "text": " et en 2020, 25% du charbon."}, {"timestamp": [3600.64, 3602.32], "text": " Maintenant, je ne sais plus o\u00f9 on en est exactement, mais..."}, {"timestamp": [3603.4, 3605.4], "text": " Parce qu'il se trouve que l'Europe importe \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de son charbon. Maintenant, je ne sais plus o\u00f9 on en est exactement, mais... Parce qu'il se trouve que l'Europe importe \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de son charbon."}, {"timestamp": [3605.4, 3613.4], "text": " Je ne sais pas, tr\u00e8s honn\u00eatement, comment l'Europe fait pour se passer d'un tiers de son p\u00e9trole."}, {"timestamp": [3613.4, 3617.4], "text": " Alors si, je sais, \u00e7a veut dire qu'elle pense qu'elle va pouvoir l'importer d'ailleurs."}, {"timestamp": [3617.4, 3622.2], "text": " Mais quand on sait que la Russie est le troisi\u00e8me producteur mondial de p\u00e9trole,"}, {"timestamp": [3622.2, 3625.8], "text": " derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis et l'Arabie saoudite, quasiment \u00e0 parit\u00e9 avec"}, {"timestamp": [3625.8, 3626.8], "text": " l'Arabie saoudite."}, {"timestamp": [3627.76, 3628.8], "text": " Un tiers de la production de"}, {"timestamp": [3628.8, 3630.6], "text": " l'Arabie saoudite, je ne vois"}, {"timestamp": [3630.6, 3632.32], "text": " pas comment \u00e7a peut dispara\u00eetre"}, {"timestamp": [3633.36, 3634.2], "text": " comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3634.2, 3635.48], "text": " Donc, si nous, on ne l'ach\u00e8te plus,"}, {"timestamp": [3636.04, 3637.28], "text": " \u00e7a va juste \u00eatre un jeu de taquin."}, {"timestamp": [3637.68, 3638.56], "text": " \u00c7a veut dire que d'autres vont"}, {"timestamp": [3638.56, 3639.84], "text": " l'acheter et que nous, on"}, {"timestamp": [3639.84, 3641.8], "text": " ach\u00e8tera l\u00e0 o\u00f9 les"}, {"timestamp": [3641.8, 3643.04], "text": " autres consommateurs en ont laiss\u00e9"}, {"timestamp": [3643.04, 3644.04], "text": " de la place."}, {"timestamp": [3644.6, 3646.44], "text": " Donc, \u00e7a ne va pas priver Poutine"}, {"timestamp": [3646.64, 3647.56], "text": " de recettes \u00e0 l'exportation."}, {"timestamp": [3647.76, 3648.2], "text": " Oui."}, {"timestamp": [3648.4, 3649.4], "text": " Elles vont juste venir d'ailleurs."}, {"timestamp": [3649.6, 3651.16], "text": " Sinon, le seul moyen serait de dire ceux"}, {"timestamp": [3651.36, 3652.88], "text": " qui ont... alors comme l'avaient fait les"}, {"timestamp": [3653.08, 3654.32], "text": " \u00c9tats-Unis avec les dollars, etc."}, {"timestamp": [3654.52, 3655.72], "text": " Ceux qui vont acheter du p\u00e9trole russe,"}, {"timestamp": [3655.92, 3656.68], "text": " on va les punir."}, {"timestamp": [3656.88, 3657.64], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [3657.84, 3659.08], "text": " On ne leur ach\u00e8tera plus rien."}, {"timestamp": [3659.28, 3660.08], "text": " Il n'y aura plus d'\u00e9change."}, {"timestamp": [3660.28, 3661.6], "text": " Mais le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a fera exploser"}, {"timestamp": [3661.8, 3662.56], "text": " les prix du p\u00e9trole."}, {"timestamp": [3662.76, 3663.92], "text": " Voil\u00e0. Donc si... exactement."}, {"timestamp": [3664.12, 3665.92], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a d\u00e9clenche une r\u00e9cession de mani\u00e8re absolument certaine."}, {"timestamp": [3666.4, 3669.72], "text": " Donc les Europ\u00e9ens, ils sont un peu en train de..."}, {"timestamp": [3670.12, 3671.76], "text": " Cachez-moi ce sein que je ne saurais voir."}, {"timestamp": [3672.08, 3673.28], "text": " Mais enfin, si d'autres veulent le regarder..."}, {"timestamp": [3674.4, 3678.32], "text": " Donc voil\u00e0, c'est \u00e0 \u00e7a qu'on est en train de jouer."}, {"timestamp": [3679.12, 3680.52], "text": " Donc il faut consommer moins, en fait."}, {"timestamp": [3680.72, 3681.48], "text": " Oui, de toute fa\u00e7on."}, {"timestamp": [3681.48, 3684.36], "text": " Mais par contre, consommer un tiers de p\u00e9trole en moins instantan\u00e9ment,"}, {"timestamp": [3684.44, 3685.68], "text": " c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [3686.16, 3687.52], "text": " Le p\u00e9trole, c'est essentiellement"}, {"timestamp": [3687.52, 3688.64], "text": " l'\u00e9nergie des d\u00e9placements."}, {"timestamp": [3689.6, 3690.88], "text": " \u00c7a veut dire qu'il faut fortement"}, {"timestamp": [3690.88, 3691.88], "text": " limiter les d\u00e9placements."}, {"timestamp": [3692.52, 3693.88], "text": " Alors, on aurait pu le faire, par"}, {"timestamp": [3693.88, 3694.94], "text": " exemple, apr\u00e8s le Covid, on aurait"}, {"timestamp": [3694.96, 3695.96], "text": " pu dire, tr\u00e8s bien, le trafic"}, {"timestamp": [3695.96, 3697.08], "text": " a\u00e9rien, on ne le fait pas remonter"}, {"timestamp": [3697.08, 3698.08], "text": " \u00e0 ses niveaux d'avant."}, {"timestamp": [3698.68, 3699.68], "text": " Mais ce n'est pas ce qu'on fait."}, {"timestamp": [3700.44, 3702.66], "text": " On aurait pu dire, on voit qu'une"}, {"timestamp": [3702.68, 3703.8], "text": " partie des gens, ils arrivent \u00e0"}, {"timestamp": [3703.8, 3704.7], "text": " s'arranger autrement pour les"}, {"timestamp": [3704.72, 3705.16], "text": " d\u00e9placements. On va essayer de conserver une partie de cet acquis pour plus tard. Mais ce n'est pas voit qu'une partie des gens, ils arrivent \u00e0 s'arranger autrement pour les d\u00e9placements,"}, {"timestamp": [3705.16, 3707.44], "text": " on va essayer de conserver une partie de cet acquis pour plus tard."}, {"timestamp": [3707.64, 3708.48], "text": " Mais ce n'est pas ce qu'on fait."}, {"timestamp": [3709.12, 3713.32], "text": " Donc, on n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 r\u00e9orienter la fa\u00e7on"}, {"timestamp": [3713.32, 3715.88], "text": " dont on \u00e9tait organis\u00e9 de fa\u00e7on rapide."}, {"timestamp": [3716.36, 3718.28], "text": " Et donc, on reste avec notre d\u00e9pendance au p\u00e9trole."}, {"timestamp": [3719.56, 3722.48], "text": " On va la changer de fournisseur en esp\u00e9rant"}, {"timestamp": [3722.48, 3724.04], "text": " qu'il y ait d'autres fournisseurs qui aient du p\u00e9trole pour nous."}, {"timestamp": [3724.04, 3726.4], "text": " Il faut quand m\u00eame savoir que, donc la Russie, c'\u00e9tait aient du p\u00e9trole pour nous. Il faut quand m\u00eame savoir que donc la Russie,"}, {"timestamp": [3726.4, 3727.48], "text": " c'\u00e9tait un tiers du p\u00e9trole"}, {"timestamp": [3728.24, 3729.3], "text": " et des produits p\u00e9troliers en"}, {"timestamp": [3729.3, 3730.64], "text": " Europe, mais on va \u00e9galement"}, {"timestamp": [3731.0, 3732.16], "text": " trouver des pays africains, sauf"}, {"timestamp": [3732.16, 3733.6], "text": " que toute l'Afrique a pass\u00e9 son"}, {"timestamp": [3733.6, 3734.58], "text": " pic de production en ce qui"}, {"timestamp": [3734.58, 3735.58], "text": " concerne le p\u00e9trole."}, {"timestamp": [3735.68, 3736.68], "text": " La Russie aussi, probablement."}, {"timestamp": [3737.44, 3738.4], "text": " La Russie aurait d\u00fb passer son"}, {"timestamp": [3738.4, 3739.64], "text": " pic en 2021, selon les"}, {"timestamp": [3740.48, 3741.32], "text": " estimations que j'avais. Et \u00e0"}, {"timestamp": [3741.32, 3742.78], "text": " cause du Covid, \u00e7a a probablement"}, {"timestamp": [3742.8, 3743.8], "text": " \u00e9t\u00e9 2019."}, {"timestamp": [3743.92, 3746.36], "text": " Donc, de toute fa\u00e7on, l'approvisionnement p\u00e9trolier russe va se mettre \u00e0 d\u00e9cliner"}, {"timestamp": [3746.36, 3747.36], "text": " aussi."}, {"timestamp": [3747.96, 3748.48], "text": " La Norv\u00e8ge..."}, {"timestamp": [3748.48, 3749.48], "text": " Parce qu'on a moins de demandes ou parce qu'il y a moins de retours ?"}, {"timestamp": [3749.48, 3751.48], "text": " Non, parce que c'est \u00e9puisable."}, {"timestamp": [3752.28, 3754.8], "text": " Parce qu'il faut 4 \u00e0 400 millions d'ann\u00e9es pour faire du p\u00e9trole."}, {"timestamp": [3754.84, 3757.84], "text": " Donc, \u00e0 un moment, les gisements s'\u00e9puisent et il y en a moins."}, {"timestamp": [3760.12, 3761.72], "text": " La Norv\u00e8ge a pass\u00e9 son pic de production."}, {"timestamp": [3762.6, 3765.52], "text": " Donc, quand on regarde o\u00f9 s'approvisionne l'Europe, on s'approvisionne essentiellement dans des zones qui ont pass\u00e9 son pic de production. Donc, quand on regarde o\u00f9 s'approvisionne l'Europe,"}, {"timestamp": [3765.72, 3768.56], "text": " on s'approvisionne essentiellement dans des zones qui ont pass\u00e9 leur pic de"}, {"timestamp": [3768.56, 3771.92], "text": " production. Au Moyen-Orient, on est en comp\u00e9tition avec la Chine."}, {"timestamp": [3772.48, 3776.24], "text": " Enfin, voil\u00e0. Donc, je ne sais pas trop comment est-ce que l'Europe envisage"}, {"timestamp": [3776.24, 3778.56], "text": " son avion. Il faut quand m\u00eame savoir que le p\u00e9trole est un truc qui n'int\u00e9resse"}, {"timestamp": [3778.88, 3781.72], "text": " pas beaucoup les Europ\u00e9ens. La feuille de route de la commissaire"}, {"timestamp": [3781.72, 3784.6], "text": " europ\u00e9enne \u00e0 l'\u00e9nergie, qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e"}, {"timestamp": [3786.36, 3788.84], "text": " par Madame von der Leyen lorsque la nouvelle commission est arriv\u00e9e en fonction,"}, {"timestamp": [3788.84, 3790.84], "text": " ne comporte pas le mot p\u00e9trole."}, {"timestamp": [3790.84, 3793.32], "text": " C'est rigolo quand m\u00eame, non ?"}, {"timestamp": [3793.32, 3795.32], "text": " La premi\u00e8re \u00e9nergie utilis\u00e9e en Europe,"}, {"timestamp": [3795.32, 3797.32], "text": " celle dont d\u00e9pend"}, {"timestamp": [3797.32, 3799.32], "text": " tous les transports,"}, {"timestamp": [3799.32, 3803.52], "text": " c'est-\u00e0-dire la vascularisation de notre syst\u00e8me \u00e9conomique mondialis\u00e9,"}, {"timestamp": [3803.52, 3805.04], "text": " ce n'est pas dans la feuille de route de la commissaire europ\u00e9enne. Elle n'a pas d'objectif, elle n'a rien \u00e0 faire, elle ne veut rien. dire la vascularisation de notre syst\u00e8me \u00e9conomique mondialis\u00e9,"}, {"timestamp": [3805.94, 3805.96], "text": " ce n'est pas dans la feuille de route"}, {"timestamp": [3807.0, 3807.12], "text": " de la commissaire europ\u00e9enne."}, {"timestamp": [3808.16, 3809.16], "text": " Elle n'a pas d'objectif, elle n'a rien \u00e0 faire, rien."}, {"timestamp": [3811.28, 3812.6], "text": " Donc, en fait, on est \u00e0 poil, on"}, {"timestamp": [3814.08, 3815.62], "text": " n'y pensait pas et on est un peu"}, {"timestamp": [3815.64, 3816.48], "text": " pris au d\u00e9pourvu."}, {"timestamp": [3816.48, 3817.96], "text": " Et pour le gaz, c'est pareil, 40%"}, {"timestamp": [3817.96, 3819.26], "text": " du gaz qu'on va supprimer en Europe,"}, {"timestamp": [3819.28, 3820.04], "text": " je ne sais pas trop comment on va"}, {"timestamp": [3820.04, 3821.4], "text": " faire. Alors, l'essentiel du gaz"}, {"timestamp": [3821.4, 3822.96], "text": " sert dans le chauffage, donc on peut"}, {"timestamp": [3822.96, 3823.96], "text": " accepter de se peler."}, {"timestamp": [3824.64, 3826.24], "text": " C'est physiquement possible, \u00e7a pose pas de probl\u00e8me."}, {"timestamp": [3826.24, 3829.8], "text": " Mais \u00e7a fait partie des choses que moi j'ai aim\u00e9, entre guillemets, dans des"}, {"timestamp": [3829.8, 3835.32], "text": " propositions de l'Italie \u00e0 un moment, dire ok, maintenant les climes c'est 25\u00b0"}, {"timestamp": [3835.32, 3837.6], "text": " max pour cet \u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [3837.6, 3838.6], "text": " Non mais c'est pertinent tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3838.6, 3843.2], "text": " Et dire en gros, le chauffage, si tu vas au-del\u00e0 de 19\u00b0 l'hiver,"}, {"timestamp": [3843.2, 3847.2], "text": " ben en fait, soit tu vas payer tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s cher, soit t'as carr\u00e9ment des amendes."}, {"timestamp": [3847.4, 3848.4], "text": " Tu vois ?"}, {"timestamp": [3848.6, 3852.32], "text": " En France, 19\u00b0C, c'est la temp\u00e9rature de consigne qu'on est cens\u00e9 respecter"}, {"timestamp": [3852.52, 3853.52], "text": " dans tous les b\u00e2timents."}, {"timestamp": [3853.72, 3856.92], "text": " Moi, j'ai l'impression que dans ce bureau, si je mets pas le chauffage,"}, {"timestamp": [3856.96, 3859.2], "text": " j'ai l'impression que juste par l'inertie du chauffage de l'immeuble,"}, {"timestamp": [3859.24, 3861.44], "text": " je suis d\u00e9j\u00e0 au-del\u00e0 de 19\u00b0C par mes voisins."}, {"timestamp": [3861.64, 3863.4], "text": " Tu vois, c'est un peu n'importe quoi."}, {"timestamp": [3863.6, 3867.48], "text": " Oui, mais je r\u00e9p\u00e8te, 19\u00b0C, c'est la temp\u00e9rature de consigne"}, {"timestamp": [3867.76, 3870.44], "text": " qu'on est cens\u00e9 respecter et \u00e7a date des premiers chocs p\u00e9troliers."}, {"timestamp": [3871.56, 3872.68], "text": " Et donc personne le respecte ?"}, {"timestamp": [3872.68, 3873.68], "text": " Et tr\u00e8s peu de gens le respectent, oui."}, {"timestamp": [3875.36, 3876.36], "text": " Donc on est d\u00e9j\u00e0 cens\u00e9..."}, {"timestamp": [3876.36, 3877.36], "text": " Je reste 19\u00b0, t'as pas froid ?"}, {"timestamp": [3878.12, 3879.12], "text": " Non, \u00e7a va, 19\u00b0."}, {"timestamp": [3880.84, 3883.84], "text": " 17\u00b0, oui, \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre un peu frais, mais 19\u00b0, \u00e7a va."}, {"timestamp": [3884.64, 3886.04], "text": " Donc l\u00e0,"}, {"timestamp": [3887.08, 3889.92], "text": " et \u00e7a d\u00e9pend dans quelle pi\u00e8ce, 15 degr\u00e9s dans une chambre pour dormir,"}, {"timestamp": [3889.96, 3893.52], "text": " \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me. Au contraire, quand on est bien couvert"}, {"timestamp": [3893.52, 3896.0], "text": " et la truffe au frais, c'est l\u00e0 qu'on dort le mieux."}, {"timestamp": [3896.12, 3899.28], "text": " Est-ce que tu consid\u00e8res, juste si je prends tout ce que tu as dit,"}, {"timestamp": [3899.48, 3903.8], "text": " \u00e7a fait une heure qu'on enregistre, mais si moi je me dis, OK,"}, {"timestamp": [3904.36, 3906.24], "text": " mais tu vois, quand je me dis bon, alors"}, {"timestamp": [3906.76, 3908.24], "text": " il y a des choses, depuis"}, {"timestamp": [3908.28, 3910.36], "text": " moi, 7, 8 ans, je ne sais pas,"}, {"timestamp": [3910.4, 3912.24], "text": " j'utilise un Nest, il y a Netatmo,"}, {"timestamp": [3912.28, 3913.28], "text": " des choses comme \u00e7a qui font \u00e7a,"}, {"timestamp": [3913.32, 3915.64], "text": " qui r\u00e9gule hyper bien mon \u00e9nergie."}, {"timestamp": [3915.68, 3917.88], "text": " Je consomme moins en \u00e9lectricit\u00e9,"}, {"timestamp": [3918.8, 3920.4], "text": " en gaz, je pense aussi,"}, {"timestamp": [3921.08, 3922.6], "text": " justement sur le chauffage, etc."}, {"timestamp": [3922.6, 3923.6], "text": " etc."}, {"timestamp": [3923.8, 3925.92], "text": " Bon, je roule \u00e0 l'hybride, je fais plus attention \u00e0 \u00e7a,"}, {"timestamp": [3926.12, 3927.88], "text": " je prends moins l'avion, etc."}, {"timestamp": [3928.08, 3930.16], "text": " Et puis, je pense que la technologie va nous sauver de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3930.36, 3931.52], "text": " Tu te dis, le mec est compl\u00e8tement ni\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3932.32, 3934.04], "text": " Non, je dis les ordres de grandeur n'y sont pas."}, {"timestamp": [3934.92, 3937.64], "text": " Si on regarde les ordres de grandeur, alors l\u00e0, je vais parler climat."}, {"timestamp": [3938.12, 3939.52], "text": " Enfin non, je vais dire deux choses."}, {"timestamp": [3940.0, 3943.6], "text": " La premi\u00e8re, au Chiffre Project, on a regard\u00e9 combien de p\u00e9trole"}, {"timestamp": [3943.92, 3946.28], "text": " est-ce que les pays qui fournissent actuellement l'Europe pourraient"}, {"timestamp": [3946.28, 3948.48], "text": " vraisemblablement nous en fournir dans les 30 ans qui viennent."}, {"timestamp": [3948.68, 3951.0], "text": " Enfin, en produire, plus exactement, dans les 30 ans qui viennent."}, {"timestamp": [3951.76, 3953.72], "text": " Donc, on a pris les 16 premiers fournisseurs de l'Europe,"}, {"timestamp": [3954.32, 3957.0], "text": " qui se trouvent par ailleurs \u00eatre les 16 premiers producteurs mondiaux"}, {"timestamp": [3957.0, 3958.6], "text": " de p\u00e9trole hors Br\u00e9sil et Canada."}, {"timestamp": [3960.0, 3963.92], "text": " Et on a regard\u00e9, alors quand je dis on, c'est on a confi\u00e9 \u00e0 deux anciens"}, {"timestamp": [3963.92, 3965.04], "text": " dirigeants de Total et deux anciens dirigeants de Total"}, {"timestamp": [3965.56, 3968.12], "text": " et deux anciens dirigeants de la branche Exploration-Production."}, {"timestamp": [3968.16, 3970.16], "text": " Parce qu'il faut savoir que chez un op\u00e9rateur p\u00e9trolier,"}, {"timestamp": [3970.56, 3972.72], "text": " il y a des gens qui s'occupent de l'exploration-production,"}, {"timestamp": [3972.72, 3974.48], "text": " c'est ceux qui vont chercher les gisements de p\u00e9trole"}, {"timestamp": [3974.48, 3975.8], "text": " et qui font sortir le p\u00e9trole de terre."}, {"timestamp": [3976.24, 3979.36], "text": " Mais il y a \u00e9galement ceux qui s'occupent de la partie raffinage-distribution."}, {"timestamp": [3979.44, 3981.64], "text": " Et ceux-l\u00e0, ils ne sont pas plus comp\u00e9tents que quelqu'un d'autre"}, {"timestamp": [3981.96, 3983.36], "text": " de par leur seule fonction,"}, {"timestamp": [3983.68, 3985.42], "text": " pour savoir combien de p\u00e9trole il reste sous terre."}, {"timestamp": [3985.96, 3987.34], "text": " Ceux-l\u00e0, ils raffinent du p\u00e9trole,"}, {"timestamp": [3987.56, 3988.7], "text": " ils ach\u00e8tent du p\u00e9trole sur le"}, {"timestamp": [3988.7, 3989.8], "text": " march\u00e9 et ils distribuent du"}, {"timestamp": [3989.8, 3990.8], "text": " p\u00e9trole. Donc, ils op\u00e8rent des"}, {"timestamp": [3990.8, 3991.8], "text": " r\u00e9seaux de stations-services."}, {"timestamp": [3992.4, 3993.52], "text": " Ce n'est pas des gens qui ont"}, {"timestamp": [3993.52, 3995.12], "text": " n\u00e9cessairement en t\u00eate la g\u00e9ologie"}, {"timestamp": [3995.12, 3996.16], "text": " des gisements p\u00e9troliers. Donc l\u00e0,"}, {"timestamp": [3996.16, 3997.24], "text": " on est all\u00e9 chercher des gens qui"}, {"timestamp": [3997.24, 3998.44], "text": " \u00e9taient dans l'AMON P\u00e9trolier,"}, {"timestamp": [3998.84, 3999.84], "text": " Exploration Production."}, {"timestamp": [4000.36, 4001.48], "text": " Deux anciens cadres dirigeants de"}, {"timestamp": [4001.48, 4002.52], "text": " cette branche de Total"}, {"timestamp": [4003.52, 4004.8], "text": " et un ancien analyste"}, {"timestamp": [4008.04, 4008.44], "text": " du p\u00e9trole de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie."}, {"timestamp": [4012.08, 4015.2], "text": " Et on leur a fourni une base de donn\u00e9es de l'ensemble des gisements de p\u00e9trole dans le monde, exploit\u00e9s ou \u00e0 d\u00e9couvrir."}, {"timestamp": [4015.52, 4018.4], "text": " Donc, enfin, estimation, etc."}, {"timestamp": [4018.96, 4021.48], "text": " Il y a trois soci\u00e9t\u00e9s dans le monde qui tiennent ce genre d'informations,"}, {"timestamp": [4021.48, 4023.4], "text": " qui co\u00fbtent tr\u00e8s cher du reste, mais nous, on l'a eu pour pas cher"}, {"timestamp": [4024.36, 4025.76], "text": " parce qu'ils ont bien voulu nous le laisser pour pas cher."}, {"timestamp": [4026.88, 4031.64], "text": " Et la projection qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 partir de ces informations"}, {"timestamp": [4032.0, 4034.28], "text": " par les trois personnes que je viens de citer, c'est que la"}, {"timestamp": [4034.48, 4038.28], "text": " production de ces 16 pays devrait \u00eatre divis\u00e9e par un peu plus"}, {"timestamp": [4038.48, 4040.92], "text": " de deux entre maintenant et 2050."}, {"timestamp": [4042.04, 4045.48], "text": " Ce qui veut dire que comme l'Union europ\u00e9enne importe 95 %"}, {"timestamp": [4045.48, 4046.48], "text": " de son p\u00e9trole,"}, {"timestamp": [4047.44, 4049.16], "text": " 95 %, eh bien, la"}, {"timestamp": [4049.16, 4050.76], "text": " quantit\u00e9 de p\u00e9trole disponible dans"}, {"timestamp": [4050.76, 4051.92], "text": " l'Union europ\u00e9enne devrait \u00eatre"}, {"timestamp": [4051.92, 4053.16], "text": " divis\u00e9e par deux \u00e0 dix,"}, {"timestamp": [4053.8, 4054.52], "text": " parce qu'\u00e9videmment, les pays"}, {"timestamp": [4054.52, 4055.68], "text": " producteurs vont garder d'abord le"}, {"timestamp": [4055.68, 4057.48], "text": " p\u00e9trole pour eux-m\u00eames dans les"}, {"timestamp": [4057.48, 4058.48], "text": " trente ans qui viennent."}, {"timestamp": [4059.04, 4060.92], "text": " Donc, de toute fa\u00e7on, on va devoir"}, {"timestamp": [4060.92, 4061.92], "text": " faire avec moins."}, {"timestamp": [4062.32, 4063.32], "text": " De toute fa\u00e7on."}, {"timestamp": [4064.36, 4066.6], "text": " C'est pareil pour le gaz, avec un temps de d\u00e9calage."}, {"timestamp": [4068.28, 4070.48], "text": " Charbon, on ne fera quand m\u00eame pas avancer beaucoup de voitures avec."}, {"timestamp": [4071.52, 4076.04], "text": " Donc, de toute fa\u00e7on, les \u00e9conomies au sens large,"}, {"timestamp": [4076.52, 4077.52], "text": " on va devoir en faire."}, {"timestamp": [4078.0, 4079.4], "text": " C'est absolument indispensable."}, {"timestamp": [4079.52, 4081.76], "text": " Regardons les ordres de grandeur."}, {"timestamp": [4082.84, 4085.12], "text": " Si on veut en plus \u00eatre compatible"}, {"timestamp": [4085.24, 4087.12], "text": " avec la pr\u00e9servation d'un climat pas"}, {"timestamp": [4087.12, 4088.12], "text": " trop d\u00e9r\u00e9gl\u00e9,"}, {"timestamp": [4089.76, 4091.88], "text": " il faudrait que ce qu'on appelle"}, {"timestamp": [4091.88, 4093.32], "text": " l'empreinte carbone, c'est-\u00e0-dire la"}, {"timestamp": [4093.32, 4095.36], "text": " totalit\u00e9 des \u00e9missions que"}, {"timestamp": [4095.72, 4097.92], "text": " un individu occasionne au travers"}, {"timestamp": [4097.92, 4098.92], "text": " des produits et services qu'il"}, {"timestamp": [4098.92, 4099.92], "text": " consomme."}, {"timestamp": [4100.32, 4101.56], "text": " Alors, dans les produits et services,"}, {"timestamp": [4101.6, 4103.36], "text": " il y a son propre logement, son"}, {"timestamp": [4103.36, 4104.52], "text": " propre mode de d\u00e9placement."}, {"timestamp": [4104.72, 4108.84], "text": " Il y a \u00e9galement la fabrication de tous les objets qu'il ach\u00e8te, les voyages professionnels, etc."}, {"timestamp": [4108.84, 4109.84], "text": " Totalit\u00e9."}, {"timestamp": [4109.84, 4114.72], "text": " Aujourd'hui en France, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 10 tonnes \u00e9quivalent CO2 par personne et par an,"}, {"timestamp": [4114.72, 4117.64], "text": " et il faudrait que \u00e7a descende \u00e0 2 en 30 ans."}, {"timestamp": [4117.64, 4122.52], "text": " Alors un aller-retour en avion aux \u00c9tats-Unis, c'est fini."}, {"timestamp": [4122.52, 4125.8], "text": " Donc il ne s'agit pas de moins prendre l'avion, il s'agit de quasiment plus le prendre."}, {"timestamp": [4125.8, 4127.52], "text": " Toi tu prends plus l'avion ?"}, {"timestamp": [4127.52, 4128.02], "text": " Non."}, {"timestamp": [4128.02, 4129.02], "text": " Depuis longtemps ?"}, {"timestamp": [4129.02, 4132.9], "text": " Depuis... je le prends quasiment plus depuis 20 ans."}, {"timestamp": [4132.9, 4133.4], "text": " Ok."}, {"timestamp": [4133.4, 4137.3], "text": " Et je le prends plus du tout depuis 4 ou 5 ans,"}, {"timestamp": [4137.3, 4139.9], "text": " voil\u00e0, je l'ai craqu\u00e9 une fois il y a 5 ans,"}, {"timestamp": [4139.9, 4141.9], "text": " pour un truc o\u00f9 on m'a un peu mis le couteau sous la gorge,"}, {"timestamp": [4141.9, 4146.86], "text": " mais globalement, non, je ne prends plus l'avion."}, {"timestamp": [4147.86, 4149.18], "text": " La..."}, {"timestamp": [4150.98, 4151.42], "text": " la circulation en voiture, c'est pareil."}, {"timestamp": [4153.04, 4153.94], "text": " Il y a en France 40 millions de v\u00e9hicules"}, {"timestamp": [4156.68, 4157.58], "text": " particuliers. Il y a 1,2 milliard de voitures sur terre."}, {"timestamp": [4160.04, 4162.98], "text": " On ne peut pas garder un parc comme \u00e7a dans un monde qui doit descendre de 10 tonnes \u00e0 2 tonnes par Fran\u00e7ais et plus largement"}, {"timestamp": [4162.98, 4163.98], "text": " dans le monde."}, {"timestamp": [4164.9, 4166.92], "text": " Et cetera. Enfin, quand on remet bout \u00e0 bout..."}, {"timestamp": [4166.92, 4168.52], "text": " Et l'\u00e9lectrique changera un peu la donne ?"}, {"timestamp": [4168.52, 4170.12], "text": " Si je m'ach\u00e8te une Tesla, j'ai le droit ?"}, {"timestamp": [4170.32, 4173.16], "text": " Aujourd'hui, 60% de la production \u00e9lectrique dans le monde est fossile,"}, {"timestamp": [4173.8, 4174.8], "text": " charbon et gaz."}, {"timestamp": [4176.24, 4179.8], "text": " Donc, la Tesla par ailleurs, est beaucoup trop grosse, beaucoup trop lourde"}, {"timestamp": [4179.88, 4182.36], "text": " et a une batterie beaucoup trop puissante pour qu'on puisse en faire un milliard"}, {"timestamp": [4182.36, 4183.36], "text": " sur Terre."}, {"timestamp": [4184.04, 4186.08], "text": " Donc en fait, voil\u00e0 un v\u00e9lo \u00e9lectrique."}, {"timestamp": [4186.08, 4189.4], "text": " Et une Zo\u00e9 partag\u00e9e."}, {"timestamp": [4189.4, 4191.4], "text": " Voil\u00e0, on est plut\u00f4t dans ce sch\u00e9ma-l\u00e0."}, {"timestamp": [4191.4, 4195.48], "text": " L'\u00e9lectrification des transports, en fait, si on \u00e9tait pertinent,"}, {"timestamp": [4195.48, 4197.96], "text": " on la r\u00e9serverait en priorit\u00e9 au transport de marchandises,"}, {"timestamp": [4197.96, 4200.44], "text": " parce que les marchandises n'ont pas de jambes, alors que nous, si."}, {"timestamp": [4200.44, 4203.2], "text": " Et que aujourd'hui, vu l\u00e0 o\u00f9 les gens vivent,"}, {"timestamp": [4203.2, 4208.08], "text": " vu l\u00e0 o\u00f9 est produite la nourriture, vu l\u00e0 o\u00f9 sont produits les mati\u00e8res premi\u00e8res"}, {"timestamp": [4208.08, 4211.12], "text": " pour nos v\u00eatements, vu l\u00e0 o\u00f9 sont produits les m\u00e9taux, etc."}, {"timestamp": [4211.56, 4216.36], "text": " Le truc qui est crucial pour maintenir une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on soit \u00e0 peu pr\u00e8s"}, {"timestamp": [4216.52, 4219.16], "text": " vivant, c'est les transports de marchandises."}, {"timestamp": [4219.68, 4222.96], "text": " Parce que si les gens passent une heure et demie, plut\u00f4t qu'une heure \u00e0 se"}, {"timestamp": [4222.96, 4225.36], "text": " d\u00e9placer, on y survit."}, {"timestamp": [4225.64, 4228.16], "text": " Alors que s'il n'y a plus de camions et plus de bateaux,"}, {"timestamp": [4228.88, 4229.88], "text": " Paris meurt de faim."}, {"timestamp": [4231.0, 4233.64], "text": " Au sens strict, meurt, ne vit plus."}, {"timestamp": [4234.68, 4237.96], "text": " Donc l'\u00e9lectrification des transports, elle devrait \u00eatre prioritairement"}, {"timestamp": [4238.08, 4240.28], "text": " r\u00e9alis\u00e9e sur les transports de marchandises."}, {"timestamp": [4240.84, 4242.4], "text": " Ce qui n'est pas du tout ce qu'on est en train de faire."}, {"timestamp": [4243.32, 4247.36], "text": " Et si on avait un souci d'\u00e9quit\u00e9 pour la population, pour les v\u00e9hicules"}, {"timestamp": [4247.56, 4250.76], "text": " particuliers, \u00e7a devrait \u00eatre prioritairement sur des petits v\u00e9hicules."}, {"timestamp": [4251.88, 4254.12], "text": " Parce que comme \u00e7a, \u00e0 capacit\u00e9 de production de batterie donn\u00e9e,"}, {"timestamp": [4254.32, 4257.8], "text": " on \u00e9quipe plus de gens plus vite, plut\u00f4t que sur des tanks \u00e9lectriques"}, {"timestamp": [4258.28, 4260.32], "text": " que les cadres sup\u00e9rieurs s'ach\u00e8tent pour se donner bonne conscience."}, {"timestamp": [4261.64, 4265.28], "text": " Donc, aujourd'hui, si on regarde l'optimum collectif,"}, {"timestamp": [4265.4, 4267.68], "text": " on n'est pas du tout en train de faire les choses correctement"}, {"timestamp": [4268.64, 4271.12], "text": " dans l'allocation des avanc\u00e9es technologiques."}, {"timestamp": [4271.16, 4273.84], "text": " Et si je veux me donner bonne conscience, je me dis, bon, d\u00e9j\u00e0, j'entame le virage,"}, {"timestamp": [4273.88, 4278.04], "text": " tu vois, mais c'est pareil que les politiques client\u00e9listes"}, {"timestamp": [4278.08, 4279.24], "text": " dont je parlais tout \u00e0 l'heure, finalement."}, {"timestamp": [4279.28, 4282.4], "text": " Oui, il y a d'autres consid\u00e9rations l\u00e0-dedans, qui est le fait que les constructeurs"}, {"timestamp": [4282.4, 4283.88], "text": " automobiles font de la marche sur les gros mod\u00e8les."}, {"timestamp": [4284.64, 4286.2], "text": " Donc, ils ont envie d'\u00e9lectrifier les gros mod\u00e8les."}, {"timestamp": [4286.24, 4288.96], "text": " Et avant de faire... Voil\u00e0, donc on voit arriver, je trouve ce nom"}, {"timestamp": [4288.96, 4291.6], "text": " extraordinaire, le e-tron, qui est appel\u00e9 une bagnole e-tron, il faut"}, {"timestamp": [4291.6, 4294.68], "text": " quand m\u00eame oser. Je crois que c'est BMW qui a lanc\u00e9 \u00e7a."}, {"timestamp": [4295.48, 4298.24], "text": " C'est un tank \u00e9lectrique. Il y en a plein comme \u00e7a aux \u00c9tats-Unis."}, {"timestamp": [4298.24, 4299.36], "text": " Il y a du Hummer \u00e9lectrique."}, {"timestamp": [4300.2, 4302.68], "text": " Parce que les gens \u00e0 fort pouvoir d'achat, qui peuvent s'acheter une voiture"}, {"timestamp": [4302.68, 4304.16], "text": " \u00e9lectrique, c'est les gens qui ach\u00e8tent des grosses bagnoles."}, {"timestamp": [4305.52, 4309.32], "text": " Et apr\u00e8s, c'est vrai aussi qu'\u00e0 un moment, tu dis bon, attends, regarde,"}, {"timestamp": [4309.32, 4310.32], "text": " il y a une..."}, {"timestamp": [4310.96, 4313.66], "text": " C'est aussi int\u00e9ressant de voir apr\u00e8s ta perception de la politique,"}, {"timestamp": [4313.68, 4317.1], "text": " parce que tout \u00e0 l'heure, tu me disais sur les centrales, il faut que ce soit"}, {"timestamp": [4317.12, 4319.34], "text": " une d\u00e9cision finalement politique, c'est une centrale nucl\u00e9aire."}, {"timestamp": [4319.36, 4320.92], "text": " Le nucl\u00e9aire doit \u00eatre une d\u00e9cision politique."}, {"timestamp": [4321.24, 4322.52], "text": " Et \u00e0 la fois, je t'entendais dire..."}, {"timestamp": [4323.16, 4325.76], "text": " Parce qu'on ne peut pas en installer chacun une dans notre jardin avec"}, {"timestamp": [4325.76, 4327.32], "text": " trois bouts de bois et de cailloux."}, {"timestamp": [4327.52, 4330.6], "text": " Et \u00e0 la fois, je pense que ce que tu fais l\u00e0, ici, et la raison pour"}, {"timestamp": [4330.6, 4333.84], "text": " laquelle tu es prolixe \u00e0 diff\u00e9rents endroits, c'est que toi, tu penses,"}, {"timestamp": [4333.84, 4337.16], "text": " je crois, je ne vais pas porter, mais que le changement"}, {"timestamp": [4337.16, 4339.0], "text": " viendra des personnes plus que du politique."}, {"timestamp": [4339.48, 4341.68], "text": " Alors, je pense que le politique proc\u00e8de des personnes tant qu'on est"}, {"timestamp": [4341.68, 4344.76], "text": " en d\u00e9mocratie. Une fois qu'on ne sera plus en d\u00e9mocratie, parce que"}, {"timestamp": [4344.76, 4345.24], "text": " parti comme on est, \u00e7a ne va pas dur qu'on ne sera plus en d\u00e9mocratie, parce que parti comme on"}, {"timestamp": [4345.24, 4348.34], "text": " est, \u00e7a ne va pas durer \u00e9ternellement, \u00e0 ce moment, c'est plus la m\u00eame"}, {"timestamp": [4348.34, 4351.92], "text": " chose. Mais tant qu'on est en d\u00e9mocratie, oui, effectivement, le pouvoir"}, {"timestamp": [4351.92, 4352.92], "text": " proc\u00e8de du peuple."}, {"timestamp": [4352.92, 4353.92], "text": " Et alors..."}, {"timestamp": [4354.48, 4357.24], "text": " Je le vois bien, \u00e7a fait 20 ans que je fr\u00e9quente le monde politique."}, {"timestamp": [4358.52, 4361.64], "text": " Droite, gauche, haut, bas, centre, pas centre, etc."}, {"timestamp": [4362.0, 4365.96], "text": " Ils fonctionnent \u00e0 peu pr\u00e8s tous pareils. C'est-\u00e0-dire qu'en gros, ils sont court-termistes,"}, {"timestamp": [4367.28, 4368.28], "text": " gentiment d\u00e9magos,"}, {"timestamp": [4369.6, 4371.68], "text": " en retard d'un m\u00e9tro en g\u00e9n\u00e9ral en termes de comp\u00e9tences"}, {"timestamp": [4371.68, 4373.28], "text": " techniques par rapport \u00e0 ce qu'il faudrait savoir."}, {"timestamp": [4374.2, 4376.32], "text": " Notre nouvelle ministre"}, {"timestamp": [4376.8, 4378.84], "text": " de la Transition \u00e9cologique, elle a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4378.84, 4381.04], "text": " par deux fois au micro d'une radio, au lieu de dire"}, {"timestamp": [4381.04, 4383.36], "text": " \u00ab gaz \u00e0 effet de serre \u00bb, dit, sauf erreur"}, {"timestamp": [4383.36, 4384.8], "text": " de ma part, \u00ab effet \u00e0 gaz de serre \u00bb."}, {"timestamp": [4385.12, 4385.84], "text": " Je crois que c'est dans cet ordre-l\u00e0 qu'elle l'avait mis. Je garantis pas l'ordre, mais en tout cas, je suis s\u00fbr que d'une radio, au lieu de dire \u00ab gaz \u00e0 effet de serre \u00bb, dit, sauf erreur de ma part, \u00ab effet \u00e0 gaz de serre \u00bb."}, {"timestamp": [4386.6, 4387.2], "text": " Je crois que c'est dans cet ordre l\u00e0 qu'elle l'avait mis. Je"}, {"timestamp": [4387.2, 4388.04], "text": " garantis pas l'ordre, mais en tout"}, {"timestamp": [4388.04, 4388.96], "text": " cas, je suis s\u00fbr que c'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [4388.96, 4389.96], "text": " \u00ab gaz \u00e0 effet de serre \u00bb."}, {"timestamp": [4391.4, 4392.34], "text": " Pour quelqu'un qui s'occupe"}, {"timestamp": [4392.36, 4394.0], "text": " d'environnement, pas \u00eatre capable"}, {"timestamp": [4394.0, 4394.76], "text": " dans ses premi\u00e8res sorties"}, {"timestamp": [4394.76, 4395.84], "text": " m\u00e9diatiques de mettre ses mots dans"}, {"timestamp": [4395.84, 4397.22], "text": " le bon ordre, ce n'est pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4397.22, 4398.22], "text": " rassurant."}, {"timestamp": [4399.64, 4400.24], "text": " Quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4400.24, 4401.24], "text": " Tu accepterais d'\u00eatre ministre, toi ?"}, {"timestamp": [4401.52, 4403.74], "text": " Non, pas dans le gouvernement"}, {"timestamp": [4403.74, 4406.88], "text": " actuel. Alors d'abord, au sein d'un gouvernement,"}, {"timestamp": [4407.68, 4409.76], "text": " j'ai envie de dire non, quelle que soit la situation."}, {"timestamp": [4410.12, 4413.36], "text": " Parce que ou bien ce que je souhaite est r\u00e9ellement mis en \u0153uvre,"}, {"timestamp": [4413.88, 4415.64], "text": " et \u00e0 ce moment, on n'a pas besoin de moi pour le mettre en \u0153uvre,"}, {"timestamp": [4416.68, 4419.76], "text": " ou bien ce que je souhaite n'est pas mis en \u0153uvre par le pr\u00e9sident."}, {"timestamp": [4419.8, 4422.68], "text": " Et \u00e0 ce moment, c'est juste un job \u00e0 \u00eatre malheureux que de devenir"}, {"timestamp": [4422.68, 4425.18], "text": " ministre dans un gouvernement qui va faire autre chose que ce qu'on voudrait faire."}, {"timestamp": [4426.12, 4428.04], "text": " Donc, \u00eatre ministre, il faut rappeler"}, {"timestamp": [4428.04, 4429.76], "text": " qu'en latin, des minist\u00e8res, c'est de"}, {"timestamp": [4429.76, 4430.76], "text": " s'occuper des petites choses."}, {"timestamp": [4431.28, 4432.42], "text": " Donc, en fait, ministre, c'est un"}, {"timestamp": [4432.42, 4433.6], "text": " ex\u00e9cutant, c'est pas un strat\u00e8ge."}, {"timestamp": [4434.48, 4435.64], "text": " Donc, quand on est ministre, on"}, {"timestamp": [4435.64, 4437.32], "text": " ex\u00e9cute la strat\u00e9gie et la"}, {"timestamp": [4437.32, 4439.52], "text": " strat\u00e9gie, elle proc\u00e8de soit"}, {"timestamp": [4440.0, 4441.8], "text": " de l'assembl\u00e9e, soit du pr\u00e9sident"}, {"timestamp": [4441.84, 4443.94], "text": " s'il a une majorit\u00e9 parlementaire,"}, {"timestamp": [4443.96, 4444.76], "text": " en pratique, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se"}, {"timestamp": [4444.76, 4446.26], "text": " passe, soit du premier ministre'il a une majorit\u00e9 parlementaire, en pratique, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, soit"}, {"timestamp": [4446.26, 4448.06], "text": " du premier ministre si on est en"}, {"timestamp": [4448.06, 4449.7], "text": " cohabitation dure, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [4450.44, 4452.02], "text": " la couleur de l'Assembl\u00e9e n'est pas"}, {"timestamp": [4452.06, 4453.06], "text": " la couleur du pr\u00e9sident."}, {"timestamp": [4453.74, 4454.72], "text": " Et \u00e0 ce moment, c'est le premier"}, {"timestamp": [4454.72, 4456.8], "text": " ministre qui fait la"}, {"timestamp": [4456.8, 4458.52], "text": " strat\u00e9gie d'ensemble,"}, {"timestamp": [4458.54, 4459.54], "text": " en m\u00eame temps qu'il l'ex\u00e9cute, ce"}, {"timestamp": [4459.54, 4460.68], "text": " qui n'est pas n\u00e9cessairement tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4460.68, 4461.68], "text": " simple."}, {"timestamp": [4462.14, 4463.02], "text": " Mais dans tous les cas de figure,"}, {"timestamp": [4463.02, 4464.02], "text": " ministre, ce n'est pas mon m\u00e9tier."}, {"timestamp": [4465.24, 4466.24], "text": " Ce n'est pas fait pourier. C'est... Voil\u00e0."}, {"timestamp": [4466.6, 4467.8], "text": " Et pas fait pour \u00e7a."}, {"timestamp": [4468.36, 4469.52], "text": " Mais tu dis qu'\u00e0 la fois, le ministre,"}, {"timestamp": [4469.52, 4471.44], "text": " il ne s'y conna\u00eet pas assez parce que"}, {"timestamp": [4471.48, 4472.48], "text": " lui, c'est son m\u00e9tier."}, {"timestamp": [4472.48, 4473.48], "text": " Oui, \u00e7a je l'ai inform\u00e9."}, {"timestamp": [4473.72, 4475.04], "text": " Du reste, j'ai propos\u00e9 un certain"}, {"timestamp": [4475.04, 4477.44], "text": " nombre de fois r\u00e9cemment"}, {"timestamp": [4478.52, 4479.84], "text": " que le gouvernement suive 20 heures"}, {"timestamp": [4479.84, 4480.84], "text": " de formation."}, {"timestamp": [4481.96, 4482.96], "text": " Tout le gouvernement."}, {"timestamp": [4483.0, 4484.0], "text": " Tu leur offres ?"}, {"timestamp": [4484.12, 4485.14], "text": " Bien s\u00fbr que je leur offre, c'est pas du"}, {"timestamp": [4485.14, 4486.64], "text": " tout une offre commerciale, je m'en"}, {"timestamp": [4486.72, 4487.72], "text": " fous compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [4488.32, 4490.14], "text": " Et par contre,"}, {"timestamp": [4490.16, 4492.02], "text": " parce que je crois profond\u00e9ment qu'on"}, {"timestamp": [4492.04, 4493.12], "text": " peut pas traiter correctement un"}, {"timestamp": [4493.12, 4494.12], "text": " probl\u00e8me qu'on n'a pas compris."}, {"timestamp": [4494.84, 4496.8], "text": " Et ce probl\u00e8me qui repose largement"}, {"timestamp": [4496.8, 4498.36], "text": " sur de la physique, de la chimie et"}, {"timestamp": [4498.36, 4499.68], "text": " de la biologie et des ordres de"}, {"timestamp": [4499.68, 4501.58], "text": " grandeur, c'est quelque chose"}, {"timestamp": [4501.58, 4503.2], "text": " qui est totalement \u00e9tranger"}, {"timestamp": [4503.6, 4507.16], "text": " \u00e0 la fa\u00e7on qu'on ont de raisonn\u00e9 l'essentiel de nos politiques,"}, {"timestamp": [4507.16, 4508.44], "text": " qui n'ont pas de formation scientifique,"}, {"timestamp": [4508.44, 4511.96], "text": " et les seules, comment dire,"}, {"timestamp": [4511.96, 4514.28], "text": " analyses quantitatives qu'ils font en g\u00e9n\u00e9ral"}, {"timestamp": [4514.28, 4515.88], "text": " portent sur l'aspect \u00e9conomique"}, {"timestamp": [4515.88, 4519.04], "text": " ou sur des indicateurs qui leur sont propres,"}, {"timestamp": [4519.04, 4521.08], "text": " par exemple le nombre de gens qui ont le bac,"}, {"timestamp": [4521.08, 4522.48], "text": " l'\u00e9ducation nationale, etc."}, {"timestamp": [4522.48, 4525.4], "text": " Mais la physique environnementale,"}, {"timestamp": [4526.12, 4527.6], "text": " alors que nous vivons dedans,"}, {"timestamp": [4528.96, 4530.36], "text": " c'est quelque chose qui n'est pas compris,"}, {"timestamp": [4531.32, 4533.12], "text": " que les gens en g\u00e9n\u00e9ral n'ont pas vu pendant leurs \u00e9tudes."}, {"timestamp": [4533.16, 4534.76], "text": " Il y a peu d'ing\u00e9nieurs au gouvernement."}, {"timestamp": [4534.76, 4536.96], "text": " Alors l\u00e0, il y en a une, en l'occurrence, comme premi\u00e8re ministre."}, {"timestamp": [4536.96, 4538.68], "text": " Mais c'est une..."}, {"timestamp": [4539.56, 4542.0], "text": " Je crois que c'est la premi\u00e8re du genre, peut-\u00eatre la deuxi\u00e8me."}, {"timestamp": [4542.0, 4544.8], "text": " Je ne sais pas quelle \u00e9tait la personne ing\u00e9nieure"}, {"timestamp": [4544.8, 4546.8], "text": " qui a occup\u00e9 le poste de premier ministre avant elle,"}, {"timestamp": [4546.8, 4550.0], "text": " je sais pas si y'en a eu. On a globalement des litt\u00e9raires."}, {"timestamp": [4550.0, 4552.6], "text": " Macron est un litt\u00e9raire."}, {"timestamp": [4552.6, 4554.0], "text": " Il a eu, enfin..."}, {"timestamp": [4554.0, 4556.0], "text": " Quelqu'un qui a plus de business."}, {"timestamp": [4556.0, 4560.0], "text": " Oui, mais c'est beaucoup des gens qui ont fait..."}, {"timestamp": [4560.0, 4562.0], "text": " M\u00eame \u00e0 HEC on fait pas de physique."}, {"timestamp": [4562.0, 4565.6], "text": " Donc on a globalement un... Bah oui, on fait pas de physique. Donc, on a globalement un go\u00fbt..."}, {"timestamp": [4565.6, 4566.6], "text": " Bah oui, on ne fait pas de physique."}, {"timestamp": [4566.6, 4567.6], "text": " Non, je me marre parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [4567.6, 4574.24], "text": " dans ta bouche, j'entends qu'un nom scientifique est un litt\u00e9raire, presque."}, {"timestamp": [4574.24, 4577.2], "text": " Bah, l'\u00e9conomie, c'est de la cuisine, c'est pas de la science."}, {"timestamp": [4577.2, 4580.2], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [4580.2, 4583.2], "text": " Non, mais..."}, {"timestamp": [4583.2, 4586.0], "text": " Il y a beaucoup de mod\u00e8les \u00e9conomiques qui sont tautologiques."}, {"timestamp": [4586.0, 4590.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que le r\u00e9sultat qui sort \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est la convention qu'on a prise au d\u00e9part."}, {"timestamp": [4590.0, 4597.0], "text": " Donc tout \u00e7a pour dire que oui, il y a besoin d'une formation."}, {"timestamp": [4597.0, 4601.0], "text": " Et comme par ailleurs en ce moment le gouvernement jusqu'\u00e0 la fin des l\u00e9gislatives,"}, {"timestamp": [4601.0, 4603.0], "text": " tout ce qu'il a \u00e0 faire c'est de se tourner les pouces,"}, {"timestamp": [4603.0, 4607.3], "text": " il a tout le temps disponible pour suivre une formation, il y a juste z\u00e9ro probl\u00e8me."}, {"timestamp": [4608.5, 4610.3], "text": " On a bien attendu trois semaines pour avoir un gouvernement,"}, {"timestamp": [4610.3, 4612.86], "text": " on peut attendre trois semaines plus une journ\u00e9e, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me."}, {"timestamp": [4613.34, 4614.82], "text": " Et si je suis un peu plus taquin que \u00e7a,"}, {"timestamp": [4615.26, 4617.06], "text": " en Belgique, ils n'ont pas eu de gouvernement pendant deux ans,"}, {"timestamp": [4617.06, 4618.74], "text": " \u00e0 ce moment, ils se portaient tr\u00e8s bien, arrive un gouvernement"}, {"timestamp": [4618.74, 4620.54], "text": " et ils font une \u00e9norme connerie sur leur syst\u00e8me \u00e9lectrique."}, {"timestamp": [4620.62, 4624.42], "text": " Donc, je suis s\u00fbr qu'on peut attendre d'avoir un gouvernement pendant encore 24 heures."}, {"timestamp": [4624.42, 4626.84], "text": " Si c'est 24 heures, \u00e7a va correctement le former."}, {"timestamp": [4626.84, 4630.48], "text": " Tu parlais tout \u00e0 l'heure de la fin de la d\u00e9mocratie."}, {"timestamp": [4630.48, 4631.48], "text": " C'est un risque."}, {"timestamp": [4631.48, 4640.92], "text": " C'est un risque. Il y a une partie des \u00e9cologistes qui ne pensent pas n\u00e9cessairement que ce"}, {"timestamp": [4640.92, 4643.76], "text": " soit un risque, ils le souhaitent en fait aujourd'hui, qui disent que de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [4643.76, 4644.76], "text": " c'est la seule solution."}, {"timestamp": [4644.76, 4645.04], "text": " Il faut \u00eatre s\u00fbr de toucher le bon, parce que selon qu'ils le souhaitent en fait aujourd'hui, qu'ils disent que de toute fa\u00e7on, c'est la seule solution."}, {"timestamp": [4647.64, 4647.74], "text": " Il faut \u00eatre s\u00fbr de toucher le bon, parce que selon qu'on aura De Gaulle"}, {"timestamp": [4650.72, 4651.76], "text": " ou Hitler, l'histoire ne s'\u00e9crit pas de la m\u00eame mani\u00e8re \u00e0 la fin."}, {"timestamp": [4656.8, 4657.76], "text": " Est-ce que tu peux... Alors, si je veux \u00e9viter \u00e7a, quelles sont les issues"}, {"timestamp": [4661.44, 4661.76], "text": " auxquelles tu as pu r\u00e9fl\u00e9chir ? Vous avez pu r\u00e9fl\u00e9chir avec The Sheer Project"}, {"timestamp": [4665.04, 4666.04], "text": " et plus largement, est-ce qu'on est condamn\u00e9 \u00e0 une d\u00e9croissance ?"}, {"timestamp": [4666.72, 4667.52], "text": " Est-ce que je dois... Parce que"}, {"timestamp": [4667.52, 4668.64], "text": " finalement, moi, quand je r\u00e9fl\u00e9chis"}, {"timestamp": [4668.64, 4669.64], "text": " \u00e0 la d\u00e9croissance, tu vois..."}, {"timestamp": [4669.64, 4670.64], "text": " Arr\u00eate ton T.O.I. !"}, {"timestamp": [4670.84, 4672.28], "text": " Je vois en fait une d\u00e9croissance."}, {"timestamp": [4672.28, 4673.72], "text": " Moi, j'ai comme toi, une soci\u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [4674.44, 4676.44], "text": " Vous \u00eates 70,"}, {"timestamp": [4676.8, 4677.48], "text": " 80 ?"}, {"timestamp": [4677.48, 4678.48], "text": " Un peu plus."}, {"timestamp": [4678.48, 4679.52], "text": " Une centaine, ben voil\u00e0, on doit"}, {"timestamp": [4679.52, 4680.28], "text": " \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s dans les m\u00eames"}, {"timestamp": [4680.28, 4681.2], "text": " eaux."}, {"timestamp": [4681.2, 4683.56], "text": " Bon, je peux avoir des gens"}, {"timestamp": [4683.56, 4685.08], "text": " qui, probablement, autour de moi,"}, {"timestamp": [4685.08, 4686.24], "text": " dans mon entreprise, militent pour la"}, {"timestamp": [4686.24, 4687.84], "text": " d\u00e9croissance, mais quand m\u00eame, \u00e0 la"}, {"timestamp": [4687.84, 4688.84], "text": " fin de l'ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [4689.92, 4691.68], "text": " si je leur dis \u00ab ok, je suis d'accord"}, {"timestamp": [4691.68, 4692.92], "text": " avec toi, on va baisser notre chiffre"}, {"timestamp": [4692.92, 4693.72], "text": " d'affaires \u00bb, il va falloir que tu"}, {"timestamp": [4693.72, 4694.6], "text": " baisses ton salaire."}, {"timestamp": [4694.6, 4695.6], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, c'est ill\u00e9gal."}, {"timestamp": [4696.44, 4697.44], "text": " Et que tout le monde se met..."}, {"timestamp": [4697.56, 4698.4], "text": " Le consensus, il est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4698.4, 4699.4], "text": " difficile \u00e0 accepter."}, {"timestamp": [4699.76, 4700.76], "text": " On a exactement le m\u00eame..."}, {"timestamp": [4701.28, 4702.8], "text": " Alors, quand je dis \u00ab on a exactement"}, {"timestamp": [4702.8, 4703.56], "text": " le m\u00eame sujet \u00bb, ce n'est pas tout \u00e0"}, {"timestamp": [4703.56, 4704.56], "text": " fait vrai."}, {"timestamp": [4704.8, 4706.28], "text": " Nous, on a les deux. C'est-\u00e0-dire qu'on a"}, {"timestamp": [4706.28, 4707.76], "text": " \u00e0 la fois des gens qui disent oui, je"}, {"timestamp": [4707.76, 4709.08], "text": " suis globalement pour la d\u00e9croissance,"}, {"timestamp": [4709.12, 4710.04], "text": " mais quand il s'agit de ma fiche de"}, {"timestamp": [4710.04, 4711.04], "text": " paie, non."}, {"timestamp": [4711.44, 4712.44], "text": " Mais \u00e7a ne marche pas. On est d'accord."}, {"timestamp": [4714.28, 4715.68], "text": " \u00c7a ne marche pas. Ah non, \u00e7a, on est"}, {"timestamp": [4715.68, 4716.68], "text": " d'accord."}, {"timestamp": [4716.68, 4717.68], "text": " On ne peut pas y arriver."}, {"timestamp": [4717.68, 4718.68], "text": " Si tout le monde veut \u00eatre augment\u00e9 et"}, {"timestamp": [4718.68, 4719.56], "text": " avoir plus de pouvoir d'achat, il n'y a"}, {"timestamp": [4719.56, 4720.56], "text": " pas de d\u00e9croissance. On est bien d'accord."}, {"timestamp": [4721.76, 4723.72], "text": " Et on a des gens qui font le choix"}, {"timestamp": [4723.76, 4725.04], "text": " d'\u00eatre ou de rester chez nous. On a des trucs qui sont plus complexes parce qu'on a des gens qui font le choix d'\u00eatre ou de rester chez nous."}, {"timestamp": [4725.8, 4728.64], "text": " On a des trucs qui sont plus complexes parce qu'on a des gens qui font le choix"}, {"timestamp": [4728.84, 4731.68], "text": " d'\u00eatre ou de rester chez nous en sachant pertinemment qu'ils gagnent moins d'argent"}, {"timestamp": [4731.88, 4733.04], "text": " que s'ils \u00e9taient ailleurs."}, {"timestamp": [4733.96, 4737.72], "text": " Mais \u00e7a ne les d\u00e9range quand m\u00eame pas que ce moins augmente"}, {"timestamp": [4738.88, 4741.48], "text": " dans un contexte dans lequel la taille de la soci\u00e9t\u00e9 augmente."}, {"timestamp": [4743.4, 4745.04], "text": " Et effectivement, ce deuxi\u00e8me point se discute."}, {"timestamp": [4749.84, 4752.16], "text": " Mais ils ont quand m\u00eame fait un choix"}, {"timestamp": [4753.12, 4754.72], "text": " d'une certaine forme de d\u00e9croissance"}, {"timestamp": [4755.88, 4757.36], "text": " en choisissant de venir chez nous."}, {"timestamp": [4757.4, 4760.68], "text": " Alors, on les paye pas mal, mais ils avaient d'autres options"}, {"timestamp": [4760.68, 4761.68], "text": " o\u00f9 ils auraient \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s plus."}, {"timestamp": [4762.96, 4764.64], "text": " Vu le niveau de dipl\u00f4me des gens qu'on recrute,"}, {"timestamp": [4764.64, 4765.44], "text": " ils auraient pu aller dans la finance, ils auraient pu aller dans la"}, {"timestamp": [4765.44, 4768.24], "text": " finance, ils auraient pu aller dans des cabinets de conseil anglo-saxons o\u00f9"}, {"timestamp": [4768.28, 4770.0], "text": " ils auraient \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s beaucoup plus que chez nous, etc."}, {"timestamp": [4770.04, 4771.04], "text": " Donc, ils ont..."}, {"timestamp": [4771.96, 4775.44], "text": " entre guillemets, renoncent \u00e0 \u00e7a en \u00e9change de quelque chose qui leur pla\u00eet"}, {"timestamp": [4775.44, 4776.92], "text": " plus par ailleurs."}, {"timestamp": [4777.32, 4779.32], "text": " Je ne sais pas si \u00e7a s'appelle de la d\u00e9croissance, \u00e7a ne s'appelle pas de la"}, {"timestamp": [4779.32, 4781.44], "text": " d\u00e9croissance, mais \u00e7a ne les emp\u00eache pas par ailleurs de dire \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e"}, {"timestamp": [4781.44, 4783.24], "text": " \u00ab oui, on aimerait quand m\u00eame bien une petite augmentation \u00bb."}, {"timestamp": [4784.32, 4785.84], "text": " Donc, c'est... voil\u00e0."}, {"timestamp": [4786.6, 4789.08], "text": " Apr\u00e8s, il y a aussi des raisons objectives qui est qu'on est tous dans un"}, {"timestamp": [4789.08, 4791.64], "text": " syst\u00e8me. Il se trouve que notre soci\u00e9t\u00e9 est parisienne."}, {"timestamp": [4792.68, 4795.28], "text": " Quand on regarde la t\u00eate des loyers \u00e0 Paris et la t\u00eate du prix de l'immobilier"}, {"timestamp": [4795.28, 4798.44], "text": " \u00e0 Paris, c'est quand m\u00eame le premier poste de coup des gens qui habitent"}, {"timestamp": [4798.52, 4799.52], "text": " en r\u00e9gion parisienne."}, {"timestamp": [4800.44, 4803.44], "text": " Ben, ils se calent sur leur propre contrainte,"}, {"timestamp": [4804.24, 4808.72], "text": " qui est que si leur d\u00e9pense contrainte, on va dire, augmente,"}, {"timestamp": [4809.72, 4812.12], "text": " il faut bien... enfin, ils aimeraient que \u00e7a se suive en face et on ne peut pas"}, {"timestamp": [4812.12, 4814.52], "text": " leur jeter \u00e0 pierre. C'est quelque chose qui est logique l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [4815.96, 4818.4], "text": " Alors, est-ce qu'on est condamn\u00e9 \u00e0 la d\u00e9croissance au sens o\u00f9 est-ce qu'on"}, {"timestamp": [4818.4, 4821.16], "text": " est condamn\u00e9 \u00e0 la diminution de la consommation mat\u00e9rielle ?"}, {"timestamp": [4821.2, 4822.2], "text": " La r\u00e9ponse est oui."}, {"timestamp": [4823.48, 4825.8], "text": " Parce qu'on est sur une plan\u00e8te finie et que sur une plan\u00e8te finie,"}, {"timestamp": [4825.84, 4827.48], "text": " les flux physiques ne peuvent pas cro\u00eetre ind\u00e9finiment."}, {"timestamp": [4828.64, 4831.16], "text": " Est-ce qu'en Europe, c'est pendant longtemps?"}, {"timestamp": [4831.36, 4832.76], "text": " Alors, j'ai une bonne nouvelle, c'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9."}, {"timestamp": [4833.24, 4836.08], "text": " En fait, quand on regarde les indicateurs physiques en Europe,"}, {"timestamp": [4836.16, 4838.08], "text": " par exemple, la quantit\u00e9 de tonnes charg\u00e9es dans les camions,"}, {"timestamp": [4838.64, 4841.96], "text": " par exemple, la quantit\u00e9 de m\u00e8tres carr\u00e9s construits dans l'ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [4842.76, 4845.0], "text": " eh bien, on se rend compte que le maximum \u00e9tait en 2007."}, {"timestamp": [4847.08, 4849.98], "text": " C'est-\u00e0-dire au moment o\u00f9 la plan\u00e8te a pass\u00e9 son pic de production du"}, {"timestamp": [4849.98, 4850.98], "text": " p\u00e9trole conventionnel."}, {"timestamp": [4853.12, 4855.92], "text": " M\u00eame si on regarde la production industrielle en valeur, donc l\u00e0, on n'est"}, {"timestamp": [4855.92, 4858.88], "text": " d\u00e9j\u00e0 plus en volume, en valeur, elle n'est pas plus \u00e9lev\u00e9e."}, {"timestamp": [4859.04, 4861.84], "text": " Enfin, avant Covid, elle n'\u00e9tait pas plus \u00e9lev\u00e9e qu'en 2007."}, {"timestamp": [4862.64, 4864.72], "text": " Elle avait baiss\u00e9 apr\u00e8s, puis remont\u00e9e."}, {"timestamp": [4861.84, 4862.64], "text": " pas plus \u00e9lev\u00e9 qu'en 2007."}, {"timestamp": [4864.72, 4867.48], "text": " Elle avait baiss\u00e9 apr\u00e8s, puis remont\u00e9."}, {"timestamp": [4869.36, 4869.44], "text": " Est-ce que donc la croissance physique"}, {"timestamp": [4871.56, 4871.6], "text": " est quelque chose qui va avoir lieu en Europe \u00e0 l'avenir ?"}, {"timestamp": [4872.6, 4873.28], "text": " Ma r\u00e9ponse est non."}, {"timestamp": [4874.76, 4875.08], "text": " Donc, on va devoir faire avec moins"}, {"timestamp": [4876.32, 4877.76], "text": " globalement sur le plan physique."}, {"timestamp": [4879.2, 4880.16], "text": " Est-ce que les gens sont pr\u00eats ? Je ne sais pas."}, {"timestamp": [4881.36, 4881.4], "text": " Est-ce que les politiques sont pr\u00eats ?"}, {"timestamp": [4883.84, 4884.08], "text": " S\u00fbrement pas, puisque notre cher"}, {"timestamp": [4886.72, 4890.24], "text": " ami Macron a d\u00e9cid\u00e9 qu'il allait d\u00e9fendre le pouvoir d'achat et s'occuper de je sais pas quoi, de croissance."}, {"timestamp": [4890.24, 4892.24], "text": " Ben... Pas s\u00fbr qu'il y arrive."}, {"timestamp": [4892.24, 4896.48], "text": " Qu'est-ce que \u00e7a veut dire en pratique sur le plan mon\u00e9taire, la d\u00e9croissance ?"}, {"timestamp": [4896.48, 4898.48], "text": " Ben \u00e7a veut dire de l'inflation structurelle, \u00e7a revient \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [4898.48, 4902.08], "text": " \u00c7a veut dire que le temps qu'il faut travailler pour se payer n'importe quoi augmente."}, {"timestamp": [4902.08, 4907.4], "text": " Donc soit on se paye moins de choses, soit on travaille plus, si on veut les"}, {"timestamp": [4907.4, 4908.4], "text": " m\u00eames choses."}, {"timestamp": [4908.4, 4911.8], "text": " Exactement. Et \u00e7a veut dire surtout que,"}, {"timestamp": [4911.88, 4916.2], "text": " en gros, l'inflation que nous avons actuellement, c'est une des modalit\u00e9s"}, {"timestamp": [4916.4, 4917.68], "text": " par lesquelles la d\u00e9croissance arrive."}, {"timestamp": [4919.68, 4922.72], "text": " Mais c'\u00e9tait un peu la question que j'allais te poser sur ce qui se passe"}, {"timestamp": [4922.88, 4926.52], "text": " actuellement. Enfin, la guerre en Ukraine est probablement,"}, {"timestamp": [4926.72, 4929.72], "text": " comme le Covid auparavant, une forme d'acc\u00e9l\u00e9rateur qui n'est peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [4930.04, 4931.28], "text": " pas si mal que \u00e7a, finalement."}, {"timestamp": [4931.48, 4932.28], "text": " Alors \u00e7a d\u00e9pend pour qui ?"}, {"timestamp": [4932.48, 4933.24], "text": " Oui, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [4933.44, 4936.64], "text": " Je parle d'un point de vue \u00e9videmment tr\u00e8s holistique."}, {"timestamp": [4937.64, 4938.96], "text": " Je ne sais pas si ce n'est pas plus mal."}, {"timestamp": [4939.16, 4942.36], "text": " La question, c'est est-ce que \u00e7a va \u00eatre \u00e9vitable, ce genre de choses ?"}, {"timestamp": [4943.76, 4944.52], "text": " Et la r\u00e9ponse est non."}, {"timestamp": [4945.96, 4949.08], "text": " Malheureusement, et \u00e7a, on le sait depuis longtemps, quand on fait de la"}, {"timestamp": [4949.08, 4954.04], "text": " dynamique des syst\u00e8mes sur les soci\u00e9t\u00e9s humaines,"}, {"timestamp": [4954.96, 4957.64], "text": " en fait, ce qu'on voit, c'est que"}, {"timestamp": [4959.32, 4963.48], "text": " avec des mod\u00e8les pas tr\u00e8s compliqu\u00e9s, on arrive \u00e0 comprendre que"}, {"timestamp": [4963.84, 4965.6], "text": " tant que notre production, et on ne peut"}, {"timestamp": [4965.6, 4970.4], "text": " pas faire autrement, elle puise dans des stocks qui sont \u00e9puisables, de minerais, d'\u00e9nergie,"}, {"timestamp": [4970.4, 4977.04], "text": " etc. et qu'elle rejette dans l'environnement des substances qui causent des perturbations"}, {"timestamp": [4977.04, 4982.44], "text": " \u00e0 large \u00e9chelle, eh bien on ne peut pas avoir une activit\u00e9 ind\u00e9finiment croissante,"}, {"timestamp": [4982.44, 4985.44], "text": " on ne peut pas avoir une population ind\u00e9finiment croissante, etc."}, {"timestamp": [4985.48, 4988.72], "text": " Donc, tous ces trucs-l\u00e0, apr\u00e8s avoir fortement cru, vont d\u00e9cro\u00eetre."}, {"timestamp": [4989.92, 4993.92], "text": " Et la bonne question, c'est comment est-ce qu'on s'organise pour que \u00e7a soit"}, {"timestamp": [4995.08, 4997.4], "text": " le moins antipathique possible ou le plus sympathique possible ?"}, {"timestamp": [4997.92, 4999.0], "text": " Voil\u00e0, c'est \u00e7a la question."}, {"timestamp": [5000.08, 5001.4], "text": " Et \u00e7a, c'est presque..."}, {"timestamp": [5002.12, 5005.88], "text": " Enfin, sociologique, philosophique, je sais pas,"}, {"timestamp": [5006.16, 5010.4], "text": " mais ce sont des choses auxquelles, toi, scientifique, ou vous,"}, {"timestamp": [5010.92, 5014.04], "text": " avec De Chiffre Project peut-\u00eatre, vous r\u00e9fl\u00e9chissez, vous arrivez avec des"}, {"timestamp": [5014.04, 5015.56], "text": " propositions parce que ce n'est pas \u00e9vident."}, {"timestamp": [5015.6, 5017.08], "text": " Ce que je veux dire, c'est que moi..."}, {"timestamp": [5017.8, 5021.36], "text": " Quand on vaccine les enfants, il y a un des trucs qu'on leur fait pour pas"}, {"timestamp": [5021.36, 5024.64], "text": " qu'ils aient mal au moment o\u00f9 l'aiguille du vaccin, enfin, la seringue s'enfonce,"}, {"timestamp": [5024.92, 5025.96], "text": " c'est qu'on leur pince la fesse."}, {"timestamp": [5026.56, 5029.96], "text": " Donc, en gros, on cr\u00e9e une manoeuvre de diversion et comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [5030.0, 5031.92], "text": " ils oublient le truc dont ils ont vraiment peur."}, {"timestamp": [5032.44, 5036.36], "text": " Ma m\u00e8re qui me vaccinait me faisait toujours une diversion plus orale"}, {"timestamp": [5036.36, 5038.64], "text": " en me disant, tiens, t'as vu le nid de vache l\u00e0-haut ?"}, {"timestamp": [5038.64, 5039.44], "text": " Tu t'es d\u00e9j\u00e0 regard\u00e9 ?"}, {"timestamp": [5039.44, 5040.44], "text": " Et puis, pouf, voil\u00e0."}, {"timestamp": [5041.52, 5044.56], "text": " Alors, avec cette histoire de diminution de la consommation mat\u00e9rielle,"}, {"timestamp": [5044.56, 5045.24], "text": " il faut faire pareil. C'est-\u00e0-dire qu'en gros, si on est obs\u00e9dution de la consommation mat\u00e9rielle, il faut faire pareil."}, {"timestamp": [5045.76, 5048.28], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'en gros, si on est obs\u00e9d\u00e9 par notre consommation"}, {"timestamp": [5048.48, 5049.92], "text": " mat\u00e9rielle, \u00e7a va tr\u00e8s mal se passer."}, {"timestamp": [5051.04, 5055.08], "text": " Si on a l'attention qui est occup\u00e9e par autre chose, \u00e0 ce moment,"}, {"timestamp": [5055.68, 5058.92], "text": " la probabilit\u00e9 que \u00e7a se passe, je ne sais pas si on peut dire bien,"}, {"timestamp": [5059.12, 5062.32], "text": " mais en tout cas moins mal, ou en tout cas au mieux, augmente fortement."}, {"timestamp": [5062.68, 5065.0], "text": " Alors ce qu'on a fait dans les travaux du Chiffre Project,"}, {"timestamp": [5065.6, 5068.4], "text": " c'est qu'on a regard\u00e9 comment est-ce qu'il fallait organiser"}, {"timestamp": [5068.4, 5070.96], "text": " une forme de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e0 large \u00e9chelle,"}, {"timestamp": [5071.72, 5075.76], "text": " bien \u00e9videmment, sans renoncer \u00e0 ce que la technique pouvait nous amener"}, {"timestamp": [5076.16, 5080.88], "text": " dans ce contexte-l\u00e0 pour all\u00e9ger la charge sur la sobri\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [5083.44, 5088.52], "text": " Et \u00e7a conduit \u00e0 des modifications dans notre mode de vie, qui sont des modifications"}, {"timestamp": [5088.52, 5092.24], "text": " qui peuvent \u00eatre parfois substantielles, par exemple dans les moyens qu'on utilise pour se"}, {"timestamp": [5092.24, 5096.96], "text": " d\u00e9placer, dans la nature de notre alimentation, dans la fa\u00e7on dont on organise nos loisirs. Mais"}, {"timestamp": [5096.96, 5102.0], "text": " ce que nous croyons, c'est qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on explique la situation aux gens, et \u00e0 partir"}, {"timestamp": [5102.0, 5111.24], "text": " du moment o\u00f9 on a quelque chose de collectif pour y r\u00e9pondre, eh bien, il n'est pas exclu qu'on puisse y arriver. Et les ma\u00eetres mots dans"}, {"timestamp": [5111.24, 5114.68], "text": " cette histoire, c'est l'action collective. En fait, ce qu'on n'aime pas, c'est se"}, {"timestamp": [5114.68, 5118.48], "text": " retrouver seul face \u00e0 un probl\u00e8me. \u00c0 partir du moment o\u00f9 on est collectivement"}, {"timestamp": [5118.48, 5123.36], "text": " dans l'action, globalement, on se sent quand m\u00eame beaucoup mieux. Et ce qu'on"}, {"timestamp": [5123.36, 5125.52], "text": " n'aime pas, c'est l'incertitude,"}, {"timestamp": [5129.08, 5131.48], "text": " c'est-\u00e0-dire taper au petit bonheur la chance ou voir des trucs qu'on nous a promis ne pas se r\u00e9aliser. Or, en ce moment, c'est quand m\u00eame ce qu'on a."}, {"timestamp": [5131.96, 5134.28], "text": " Globalement, on a de plus en plus d'incertitudes et de choses qui nous"}, {"timestamp": [5134.28, 5136.6], "text": " voient arriver. On dit, c'est pas normal que \u00e7a arrive parce qu'on m'a promis"}, {"timestamp": [5136.6, 5137.6], "text": " l'inverse."}, {"timestamp": [5138.84, 5142.6], "text": " Mais il faut absolument des plans qui flottent aujourd'hui dans un univers qui"}, {"timestamp": [5142.6, 5149.84], "text": " sera plus incertain que l'univers dont on sort, qui sera plus adverse, donc avec moins de moyens. Et il faut quand m\u00eame qu'on arrive \u00e0 se d\u00e9patouiller"}, {"timestamp": [5149.84, 5154.32], "text": " dans ce contexte-l\u00e0. Donc c'est \u00e7a le cahier des charges, \u00e0 mon avis, aujourd'hui, qui est entre les"}, {"timestamp": [5154.32, 5158.44], "text": " mains des gens qui veulent organiser l'avenir. Donc au Chiffre Project, on a pris ce cahier des"}, {"timestamp": [5158.44, 5165.44], "text": " charges et on a fait une proposition qui nous semble y correspondre. Et alors,"}, {"timestamp": [5166.64, 5167.68], "text": " est-ce qu'il ne nous reste pas forc\u00e9ment beaucoup de temps"}, {"timestamp": [5169.32, 5170.88], "text": " dans les choses qu'on peut faire,"}, {"timestamp": [5170.88, 5171.88], "text": " que..."}, {"timestamp": [5172.12, 5173.2], "text": " Prenons le cas"}, {"timestamp": [5174.64, 5175.96], "text": " alors que ce soit une chef"}, {"timestamp": [5176.0, 5178.08], "text": " d'entreprise ou une personne,"}, {"timestamp": [5178.96, 5181.08], "text": " un chef de m\u00e9nage"}, {"timestamp": [5181.16, 5183.24], "text": " ou voil\u00e0, au quotidien."}, {"timestamp": [5183.88, 5187.12], "text": " Typiquement, bon, l\u00e0, je me dis alors alors \u00e7a fait longtemps que j'ai pas fait \u00e7a,"}, {"timestamp": [5187.12, 5190.52], "text": " d'ailleurs, c'est aussi peut-\u00eatre un truc qui me d\u00e9complexe, mais tu vois,"}, {"timestamp": [5191.36, 5194.8], "text": " et \u00e0 la limite, je vais les poser l\u00e0, tu vois, j'en ai honte, j'en ai pas honte,"}, {"timestamp": [5194.8, 5197.44], "text": " mais il se trouve que, tu vois,"}, {"timestamp": [5198.48, 5201.12], "text": " dans cette bo\u00eete de 100 personnes, il se trouve que nous, on a des personnes"}, {"timestamp": [5201.12, 5204.16], "text": " \u00e0 Londres, \u00e0 Bordeaux, \u00e0 Tunis et que, une fois de temps en temps,"}, {"timestamp": [5204.16, 5206.04], "text": " moi, j'ai besoin, ils ont besoin,"}, {"timestamp": [5206.04, 5209.76], "text": " enfin, que ce soit un truc aussi sympa et de les r\u00e9unir."}, {"timestamp": [5209.76, 5214.08], "text": " Bon, ben j'ai emmen\u00e9 tout le monde \u00e0 Djerba il y a quelques mois."}, {"timestamp": [5214.72, 5216.64], "text": " Bon, ben \u00e7a, faut pas, par exemple, j'imagine."}, {"timestamp": [5218.48, 5219.48], "text": " Il faut pas..."}, {"timestamp": [5219.48, 5221.84], "text": " On ne peut pas \u00e0 la fois faire \u00e7a"}, {"timestamp": [5222.88, 5226.64], "text": " et vouloir contribuer significativement \u00e0 la stabilisation des probl\u00e8mes environnementaux."}, {"timestamp": [5228.32, 5229.44], "text": " On ne peut pas avoir les deux."}, {"timestamp": [5229.96, 5232.68], "text": " Et donc, est-ce qu'il y a des choses qu'il va falloir..."}, {"timestamp": [5233.52, 5234.64], "text": " Est-ce qu'il faut tout arr\u00eater ?"}, {"timestamp": [5234.84, 5236.08], "text": " Quels sont les recours ?"}, {"timestamp": [5236.48, 5239.28], "text": " Jusqu'o\u00f9 ? Non, mais tu vois, tous les voyages, bon, typiquement,"}, {"timestamp": [5240.28, 5241.88], "text": " moi, je n'ai jamais vu l'Australie, \u00e7a m'aurait plu."}, {"timestamp": [5242.08, 5244.08], "text": " J'aurais aim\u00e9 emmener mes enfants en Australie ou au Canada,"}, {"timestamp": [5244.28, 5247.72], "text": " faire un road trip dans un camping-car thermique."}, {"timestamp": [5248.24, 5249.64], "text": " Bon, tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5249.64, 5251.92], "text": " Id\u00e9alement, si je veux qu'on se mette dans ce mouvement collectif,"}, {"timestamp": [5251.92, 5253.12], "text": " en fait, tout \u00e7a..."}, {"timestamp": [5253.12, 5255.6], "text": " On ne peut pas le faire dans un monde dans lequel"}, {"timestamp": [5256.36, 5258.44], "text": " on veut faire \u00e7a vite."}, {"timestamp": [5258.44, 5261.36], "text": " Si on peut tr\u00e8s bien le faire dans un monde dans lequel on fait \u00e7a lentement."}, {"timestamp": [5262.0, 5264.16], "text": " Donc, dans un monde dans lequel on fait \u00e7a lentement,"}, {"timestamp": [5264.2, 5267.32], "text": " eh bien, on se trouve une cabine sur un cargo qui traverse l'Atlantique"}, {"timestamp": [5268.16, 5268.88], "text": " ou bien on se trouve..."}, {"timestamp": [5268.88, 5270.28], "text": " Qui est thermique, qui n'est pas \u00e9lectrique encore."}, {"timestamp": [5270.28, 5272.0], "text": " Non, mais il est fait pour transporter des marchandises."}, {"timestamp": [5272.04, 5272.44], "text": " OK."}, {"timestamp": [5272.44, 5274.44], "text": " Donc, si on transporte quelques passagers au passage,"}, {"timestamp": [5275.16, 5276.16], "text": " c'est pas g\u00eanant."}, {"timestamp": [5276.4, 5276.76], "text": " OK."}, {"timestamp": [5277.36, 5278.56], "text": " On fera pas \u00e7a une fois par semaine."}, {"timestamp": [5278.96, 5279.96], "text": " On fera \u00e7a une fois dans sa vie."}, {"timestamp": [5281.08, 5282.24], "text": " On fera pas tous les pays du monde."}, {"timestamp": [5282.48, 5283.96], "text": " Et une fois dans sa vie, eh bien,"}, {"timestamp": [5284.28, 5292.56], "text": " on va sur un autre continent en bateau et puis on fait le road trip sur le continent en question, en van ou pas en van, en bus, en train, je ne sais pas quoi."}, {"timestamp": [5292.56, 5295.6], "text": " Et puis voil\u00e0."}, {"timestamp": [5295.6, 5298.68], "text": " Mais on ne fera pas \u00e7a une fois par semaine."}, {"timestamp": [5298.68, 5305.56], "text": " Mais est-ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re conserver, faire \u00e7a une fois par semaine et r\u00e9unir les gens \u00e0 Djerba parce que c'est"}, {"timestamp": [5305.56, 5308.0], "text": " sympa et contribuer malgr\u00e9 soi"}, {"timestamp": [5310.16, 5313.88], "text": " \u00e0 de la guerre, \u00e0 du malheur, \u00e0 de la famine et \u00e0 de la chute de d\u00e9mocratie ?"}, {"timestamp": [5314.56, 5317.28], "text": " Ou est-ce qu'on se dit, ben non, le jeu n'en vaut pas la chandelle et donc"}, {"timestamp": [5317.4, 5319.2], "text": " j'irai \u00e0 Djerba en train, ce qui est tout \u00e0 fait possible."}, {"timestamp": [5319.48, 5322.32], "text": " C'est un peu plus long. Moi, je suis all\u00e9 au Maroc en train, deux jours."}, {"timestamp": [5322.4, 5324.88], "text": " Bon, ben voil\u00e0, j'en suis pas mort, la preuve, puisque je suis bien vivant."}, {"timestamp": [5328.08, 5329.48], "text": " C'est notre mani\u00e8re de le faire de mani\u00e8re sympathique. Et c'est plut\u00f4t un souvenir marrant, c'est-\u00e0-dire que je m'en souviens encore,"}, {"timestamp": [5329.48, 5332.28], "text": " j'ai parcouru plusieurs endroits en Europe en train,"}, {"timestamp": [5332.28, 5333.8], "text": " c'est des souvenirs forts."}, {"timestamp": [5333.8, 5336.68], "text": " Beaucoup plus forts qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 je prenais l'avion,"}, {"timestamp": [5336.68, 5338.2], "text": " et l'avion on part d'un a\u00e9roport,"}, {"timestamp": [5338.2, 5341.44], "text": " on arrive dans un autre a\u00e9roport qui ressemble comme deux gouttes d'eau \u00e0 l'a\u00e9roport dont on est parti,"}, {"timestamp": [5341.44, 5344.4], "text": " on se retrouve dans une ville qui maintenant que le monde est mondialis\u00e9"}, {"timestamp": [5344.4, 5345.48], "text": " ressemble comme deux gouttes d'eau,"}, {"timestamp": [5345.76, 5346.64], "text": " sauf la t\u00eate des habitants,"}, {"timestamp": [5346.64, 5347.74], "text": " \u00e9ventuellement, \u00e0 la ville dont on est"}, {"timestamp": [5347.74, 5349.34], "text": " parti, avec les m\u00eames enseignes de"}, {"timestamp": [5349.34, 5350.64], "text": " fast-food, les m\u00eames marques de"}, {"timestamp": [5350.64, 5351.64], "text": " fringues, etc."}, {"timestamp": [5352.2, 5353.4], "text": " Enfin, je veux dire, \u00e0 quoi bon ?"}, {"timestamp": [5353.56, 5354.56], "text": " Je veux dire, faire France en bord,"}, {"timestamp": [5355.32, 5356.24], "text": " aller dans une for\u00eat, ce n'est plus"}, {"timestamp": [5356.24, 5357.24], "text": " des paysans."}, {"timestamp": [5357.68, 5359.72], "text": " Mais \u00e0 un moment, alors, typiquement,"}, {"timestamp": [5359.72, 5361.6], "text": " je suis assez align\u00e9, finalement,"}, {"timestamp": [5361.6, 5362.8], "text": " sur le fait que la mondialisation"}, {"timestamp": [5362.8, 5363.8], "text": " acc\u00e9l\u00e8re, c'est la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [5363.84, 5364.58], "text": " \u00c9videmment, j'ai plein de questions"}, {"timestamp": [5364.58, 5365.48], "text": " sur le t\u00e9l\u00e9travail, qui est un sujet que tu connais bien, sur lequel tu as travaill\u00e9, je crois, il y a finalement, sur le fait que la mondialisation acc\u00e9l\u00e8re \u00e0 certaines choses. \u00c9videmment, j'ai plein de questions sur le t\u00e9l\u00e9travail, qui est"}, {"timestamp": [5365.48, 5366.44], "text": " un sujet que tu connais bien, sur"}, {"timestamp": [5366.44, 5367.2], "text": " lequel tu as travaill\u00e9, je crois,"}, {"timestamp": [5367.2, 5368.1], "text": " il y a tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps"}, {"timestamp": [5368.1, 5369.02], "text": " d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [5369.04, 5371.06], "text": " Mais aussi, \u00e0 la France,"}, {"timestamp": [5371.08, 5373.2], "text": " nous, une de nos probl\u00e9matiques,"}, {"timestamp": [5373.2, 5373.92], "text": " c'est qu'on est un pays tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5373.92, 5374.76], "text": " touristique, quoi."}, {"timestamp": [5374.76, 5375.98], "text": " Donc, c'est quand m\u00eame emb\u00eatant de"}, {"timestamp": [5375.98, 5377.2], "text": " promouvoir tout ce genre de choses."}, {"timestamp": [5377.2, 5378.2], "text": " On va tirer une balle dans le pied."}, {"timestamp": [5378.6, 5379.6], "text": " C'est fragile."}, {"timestamp": [5380.16, 5381.9], "text": " On l'a bien vu \u00e0 Paris au moment du"}, {"timestamp": [5381.9, 5382.9], "text": " Covid."}, {"timestamp": [5383.36, 5384.42], "text": " Toute la profession qui vit du"}, {"timestamp": [5384.42, 5385.12], "text": " tourisme a quand m\u00eame fait"}, {"timestamp": [5385.12, 5386.12], "text": " grise mine."}, {"timestamp": [5386.64, 5387.7], "text": " Le Covid, c'est une r\u00e9p\u00e9tition"}, {"timestamp": [5387.72, 5388.7], "text": " g\u00e9n\u00e9rale d'un monde o\u00f9 les"}, {"timestamp": [5388.72, 5389.72], "text": " transports sont moins faciles."}, {"timestamp": [5391.28, 5392.38], "text": " Donc, on voit bien qu'aujourd'hui,"}, {"timestamp": [5392.4, 5393.88], "text": " d\u00e9velopper l'activit\u00e9 touristique de"}, {"timestamp": [5393.88, 5395.16], "text": " la France, c'est fragile."}, {"timestamp": [5395.56, 5396.56], "text": " C'est fini ?"}, {"timestamp": [5396.96, 5397.72], "text": " Je ne sais pas si c'est fini, mais c'est"}, {"timestamp": [5397.72, 5398.72], "text": " fragile."}, {"timestamp": [5398.88, 5400.02], "text": " Alors, le tourisme, \u00e9videmment, qu'on"}, {"timestamp": [5400.02, 5401.12], "text": " peut promouvoir sans probl\u00e8me, c'est"}, {"timestamp": [5401.12, 5402.28], "text": " le tourisme des Fran\u00e7ais en France."}, {"timestamp": [5403.44, 5404.44], "text": " Le tourisme qu'on peut toujours"}, {"timestamp": [5404.44, 5405.72], "text": " promouvoir sans trop de probl\u00e8mes, c'est le tourisme des Europ\u00e9ens. Le tourisme qu'on peut toujours promouvoir sans trop de probl\u00e8mes, c'est"}, {"timestamp": [5405.72, 5408.48], "text": " le tourisme des Europ\u00e9ens en France, parce que les Anglais peuvent venir en"}, {"timestamp": [5408.48, 5410.88], "text": " train, les Allemands peuvent venir en train, les Italiens peuvent venir en train."}, {"timestamp": [5410.92, 5413.6], "text": " Nous, on est au centre, c'est facile. Les Espagnols peuvent venir en train."}, {"timestamp": [5415.52, 5417.76], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me majeur."}, {"timestamp": [5418.28, 5420.76], "text": " Il suffit de... Je veux dire, le train, c'est bon, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5420.76, 5422.36], "text": " Ce n'est pas trois heures d'avion. Ce n'est pas une heure d'avion."}, {"timestamp": [5422.4, 5424.2], "text": " C'est quelques heures de train."}, {"timestamp": [5424.24, 5425.52], "text": " Mais enfin, c'est quand m\u00eame pas une affaire."}, {"timestamp": [5426.68, 5429.96], "text": " Et puis, de plus en plus, le train, maintenant, est un endroit o\u00f9 on ne"}, {"timestamp": [5429.96, 5433.4], "text": " s'ennuie pas parce qu'on peut travailler, dormir,"}, {"timestamp": [5433.4, 5435.6], "text": " regarder un film, bouquiner, aller manger."}, {"timestamp": [5436.6, 5437.6], "text": " Voil\u00e0, c'est un..."}, {"timestamp": [5438.24, 5440.56], "text": " Pour les gens qui bossent, c'est un bureau sur roulettes et sinon, enfin,"}, {"timestamp": [5440.56, 5441.88], "text": " voil\u00e0, on n'est pas stress\u00e9."}, {"timestamp": [5442.88, 5444.64], "text": " Donc, c'est quelque chose qui est"}, {"timestamp": [5445.8, 5446.88], "text": " parfaitement envisageable."}, {"timestamp": [5447.36, 5449.28], "text": " Par contre, le tourisme en Europe,"}, {"timestamp": [5449.72, 5451.52], "text": " des Am\u00e9ricains, des Japonais, des"}, {"timestamp": [5451.52, 5453.18], "text": " Chinois et des Australiens, \u00e7a, il"}, {"timestamp": [5453.2, 5454.2], "text": " faut \u00e9viter. Les Australiens ne sont"}, {"timestamp": [5454.2, 5455.24], "text": " pas tr\u00e8s nombreux, les Chinois et les"}, {"timestamp": [5455.24, 5456.24], "text": " Am\u00e9ricains un peu plus."}, {"timestamp": [5456.76, 5457.94], "text": " C'est quelque chose qu'il faut \u00e9viter"}, {"timestamp": [5457.94, 5459.66], "text": " de promouvoir parce que c'est"}, {"timestamp": [5459.68, 5460.68], "text": " quelque chose qui va s'arr\u00eater"}, {"timestamp": [5460.68, 5461.68], "text": " brutalement un jour"}, {"timestamp": [5463.76, 5466.04], "text": " parce que pand\u00e9mie, parce que je ne sais pas quoi,"}, {"timestamp": [5466.8, 5469.12], "text": " parce que choc \u00e9conomique, etc."}, {"timestamp": [5469.88, 5472.44], "text": " Donc, il vaut beaucoup mieux s'en sortir petit \u00e0 petit, absolument."}, {"timestamp": [5472.88, 5475.28], "text": " Et quand je t'entends parler du train,"}, {"timestamp": [5477.16, 5479.6], "text": " alors typiquement, si je cumule train plus"}, {"timestamp": [5479.84, 5482.6], "text": " endroit o\u00f9 on peut se travailler, plus machin,"}, {"timestamp": [5482.64, 5484.92], "text": " \u00e9videmment, je pense train, d\u00e9pendance quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [5485.12, 5486.6], "text": " consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 qui vient"}, {"timestamp": [5486.6, 5487.6], "text": " \u00e0 60%."}, {"timestamp": [5488.24, 5489.24], "text": " Mais bon, c'est pas m\u00e9chant."}, {"timestamp": [5489.28, 5490.28], "text": " C'est pas m\u00e9chant parce que..."}, {"timestamp": [5490.28, 5491.76], "text": " La SNCF est le premier acheteur"}, {"timestamp": [5491.76, 5492.8], "text": " d'\u00e9lectricit\u00e9 en France."}, {"timestamp": [5494.0, 5495.0], "text": " La SNCF utilise 1,5 %"}, {"timestamp": [5495.8, 5496.82], "text": " de la production fran\u00e7aise \u00e0 elle"}, {"timestamp": [5496.82, 5498.02], "text": " seule. C'est le plus gros consommateur"}, {"timestamp": [5498.04, 5499.36], "text": " industriel d'\u00e9lectricit\u00e9 en France,"}, {"timestamp": [5499.72, 5500.72], "text": " mais c'est 1,5 %."}, {"timestamp": [5502.44, 5503.44], "text": " Bon."}, {"timestamp": [5503.48, 5505.96], "text": " Et apr\u00e8s, j'entends en num\u00e9rique,"}, {"timestamp": [5506.0, 5508.08], "text": " si je regarde du Netflix dans le train,"}, {"timestamp": [5508.2, 5509.2], "text": " que je travaille, etc."}, {"timestamp": [5509.64, 5510.72], "text": " Le num\u00e9rique devient aussi un"}, {"timestamp": [5510.72, 5511.72], "text": " probl\u00e8me, si je comprends."}, {"timestamp": [5512.16, 5513.96], "text": " Alors, moi, je suis en plein dedans."}, {"timestamp": [5514.48, 5515.58], "text": " Alors, il faut limiter l'inflation"}, {"timestamp": [5515.58, 5516.58], "text": " num\u00e9rique."}, {"timestamp": [5516.68, 5517.4], "text": " L\u00e0, au Chiffre Project, on a bien"}, {"timestamp": [5517.4, 5518.4], "text": " regard\u00e9 \u00e7a aussi de pr\u00e8s."}, {"timestamp": [5518.92, 5519.92], "text": " Toujours pour fixer des ordres de"}, {"timestamp": [5519.92, 5520.92], "text": " grandeur,"}, {"timestamp": [5521.68, 5522.68], "text": " le 80 %"}, {"timestamp": [5524.44, 5527.04], "text": " du flux de donn\u00e9es sur Internet, c'est de la vid\u00e9o."}, {"timestamp": [5528.32, 5530.0], "text": " Et l\u00e0 dedans, il y a en gros quatre quarts."}, {"timestamp": [5530.72, 5535.84], "text": " Un quart, c'est YouTube, un quart, c'est Netflix, un quart, c'est le porno et un quart, c'est tout le reste."}, {"timestamp": [5537.8, 5538.8], "text": " Une ordre de grandeur."}, {"timestamp": [5539.2, 5542.48], "text": " Dont, par exemple, le truc qu'on est en train de faire en ce moment, si \u00e7a doit donner lieu, c'est de la vid\u00e9o."}, {"timestamp": [5542.72, 5544.12], "text": " Ce ne sera pas int\u00e9gralement vid\u00e9o."}, {"timestamp": [5545.24, 5547.56], "text": " Il y aura un peu de TikTok, donc \u00e7a doit \u00eatre pas mal dans tout le reste."}, {"timestamp": [5547.56, 5548.68], "text": " \u00c7a doit repr\u00e9senter une bonne partie."}, {"timestamp": [5548.68, 5549.28], "text": " Voil\u00e0, exactement."}, {"timestamp": [5549.28, 5550.28], "text": " Instagram, TikTok."}, {"timestamp": [5550.28, 5551.44], "text": " C'est dans tout le reste."}, {"timestamp": [5554.6, 5558.64], "text": " Il faut \u00e9videmment arr\u00eater l'inflation de ce flux vid\u00e9o."}, {"timestamp": [5559.4, 5561.48], "text": " Donc on n'est pas oblig\u00e9 de passer en 8K, par exemple, d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [5561.76, 5562.92], "text": " Il ne faut m\u00eame pas passer en 4K."}, {"timestamp": [5563.84, 5565.02], "text": " Il y a des tas de trucs sur lesquels on n'est m\u00eame pas oblig\u00e9 de passer en HD. Sur un smartphone, on n'est m\u00eame pas oblig\u00e9 de passer en 8K, par exemple, d\u00e9j\u00e0. Il ne faut m\u00eame pas passer en 4K. Il y a des tas de trucs sur lesquels"}, {"timestamp": [5565.04, 5565.88], "text": " on n'est m\u00eame pas oblig\u00e9 de passer"}, {"timestamp": [5565.88, 5566.88], "text": " en HD."}, {"timestamp": [5567.36, 5568.52], "text": " Sur un smartphone, on n'est m\u00eame"}, {"timestamp": [5568.52, 5569.52], "text": " pas oblig\u00e9 de passer en HD."}, {"timestamp": [5570.32, 5571.46], "text": " \u00c0 quoi \u00e7a sert de passer en HD sur"}, {"timestamp": [5571.46, 5572.64], "text": " un smartphone ? Et a fortiori, \u00e0"}, {"timestamp": [5572.64, 5573.64], "text": " quoi \u00e7a sert de passer en 4K ?"}, {"timestamp": [5573.76, 5574.76], "text": " Astrictement, \u00e0 rien."}, {"timestamp": [5576.04, 5577.94], "text": " Il y a un certain nombre"}, {"timestamp": [5577.96, 5580.08], "text": " de pratiques"}, {"timestamp": [5581.0, 5582.4], "text": " qu'il faut savoir limiter."}, {"timestamp": [5582.44, 5584.14], "text": " Il faut facturer au d\u00e9bit pour"}, {"timestamp": [5584.16, 5585.56], "text": " revenir \u00e0 la facturation au d\u00e9bit."}, {"timestamp": [5586.12, 5590.26], "text": " Donc, \u00e0 ce moment, l'usager paye pour sa contribution \u00e0 l'utilisation"}, {"timestamp": [5590.26, 5591.64], "text": " des r\u00e9seaux, ce qu'il ne fait pas aujourd'hui."}, {"timestamp": [5593.56, 5595.2], "text": " Voil\u00e0, il y a un certain nombre de choses qu'on fait."}, {"timestamp": [5595.28, 5596.72], "text": " Il faut l'empreinte carbone du num\u00e9rique."}, {"timestamp": [5596.72, 5599.4], "text": " Aujourd'hui, c'est 4% des \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre."}, {"timestamp": [5600.04, 5602.28], "text": " C'est autant que les \u00e9missions de la flotte mondiale de camions."}, {"timestamp": [5602.8, 5604.76], "text": " C'est deux fois les \u00e9missions de la marine marchande."}, {"timestamp": [5606.08, 5608.84], "text": " C'est les deux tiers des \u00e9missions de la flotte mondiale de camions. C'est deux fois les \u00e9missions de la marine marchande. C'est les deux tiers des \u00e9missions de la flotte mondiale de voitures."}, {"timestamp": [5610.44, 5613.32], "text": " Et l\u00e0 dedans, la moiti\u00e9 des \u00e9missions, c'est le fonctionnement du syst\u00e8me."}, {"timestamp": [5613.4, 5615.56], "text": " Donc, c'est la production \u00e9lectrique pour faire fonctionner le r\u00e9seau,"}, {"timestamp": [5615.6, 5618.88], "text": " les data centers et marginalement les terminaux des utilisateurs."}, {"timestamp": [5619.68, 5621.4], "text": " Et l'autre moiti\u00e9, c'est la fabrication."}, {"timestamp": [5622.04, 5625.56], "text": " Donc, c'est fabriquer le renouvellement ou l'augmentation"}, {"timestamp": [5625.56, 5627.7], "text": " annuelle du parc en ordinateur,"}, {"timestamp": [5627.84, 5629.2], "text": " en serveur, en smartphone et en"}, {"timestamp": [5629.2, 5630.2], "text": " \u00e9cran connect\u00e9."}, {"timestamp": [5630.32, 5631.32], "text": " C'est \u00e7a, moiti\u00e9-moiti\u00e9, 4 %."}, {"timestamp": [5632.32, 5633.88], "text": " Et \u00e7a augmente de 6 \u00e0 8 % par an."}, {"timestamp": [5634.4, 5635.56], "text": " D\u00e9j\u00e0, si je consomme deux fois"}, {"timestamp": [5635.56, 5637.16], "text": " moins d'ordinateur ou de smartphone"}, {"timestamp": [5637.16, 5638.14], "text": " et que je les garde quatre ans au"}, {"timestamp": [5638.16, 5639.16], "text": " lieu de deux ou six ou huit ans,"}, {"timestamp": [5639.16, 5640.16], "text": " c'est mieux."}, {"timestamp": [5640.24, 5641.24], "text": " En gros, l\u00e0, parlons"}, {"timestamp": [5641.96, 5642.84], "text": " d'action individuelle."}, {"timestamp": [5642.84, 5643.66], "text": " Qu'est-ce qu'on peut faire dans le"}, {"timestamp": [5643.66, 5644.66], "text": " num\u00e9rique ?"}, {"timestamp": [5645.76, 5647.44], "text": " S'abonner au moins de services de"}, {"timestamp": [5647.44, 5648.6], "text": " streaming en ligne possible,"}, {"timestamp": [5649.6, 5650.96], "text": " conserver son mat\u00e9riel le plus"}, {"timestamp": [5650.96, 5653.42], "text": " longtemps possible, diminuer"}, {"timestamp": [5653.44, 5654.44], "text": " les flux"}, {"timestamp": [5655.16, 5657.0], "text": " qu'on occasionne. Voil\u00e0, c'est \u00e7a,"}, {"timestamp": [5657.0, 5658.0], "text": " en gros, les"}, {"timestamp": [5659.4, 5660.96], "text": " pi\u00e8ces jointes dans le mail, l\u00e0,"}, {"timestamp": [5660.96, 5663.06], "text": " comme l'a soulign\u00e9 une ministre"}, {"timestamp": [5663.08, 5664.48], "text": " r\u00e9cemment nomm\u00e9e aussi \u00e0 la radio,"}, {"timestamp": [5664.48, 5665.86], "text": " c'est anecdotique par rapport \u00e0 la vid\u00e9o."}, {"timestamp": [5668.34, 5669.54], "text": " Donc on a toutes ces choses-l\u00e0."}, {"timestamp": [5669.74, 5672.0], "text": " Et c'est anecdotique par rapport \u00e0 la rotation du mat\u00e9riel."}, {"timestamp": [5672.2, 5676.44], "text": " On va avoir, j'imagine, alors, tout ce qui est consommation de viande."}, {"timestamp": [5676.64, 5677.64], "text": " T'en \u00e9tais o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [5677.84, 5680.82], "text": " Alors l'alimentation, c'est 30% des \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre."}, {"timestamp": [5681.02, 5682.02], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5682.22, 5683.22], "text": " L\u00e0-dedans, il y a..."}, {"timestamp": [5683.42, 5684.42], "text": " C'est 4% sur le num\u00e9rique."}, {"timestamp": [5684.62, 5685.4], "text": " 4% sur le num\u00e9rique, 30% sur l'alimentation."}, {"timestamp": [5685.4, 5687.4], "text": " On peut arr\u00eater le num\u00e9rique, on ne peut pas arr\u00eater l'alimentation."}, {"timestamp": [5689.04, 5690.44], "text": " Non, mais on peut la changer de nature."}, {"timestamp": [5691.68, 5694.4], "text": " Un Fran\u00e7ais consommait 20 kilos de viande"}, {"timestamp": [5694.4, 5696.92], "text": " par personne et par an en 1800."}, {"timestamp": [5697.96, 5700.16], "text": " Et c'est mont\u00e9 \u00e0 quasiment 100 kilos"}, {"timestamp": [5701.32, 5704.16], "text": " aux alentours des ann\u00e9es 2000, avant de commencer \u00e0 l\u00e9g\u00e8rement"}, {"timestamp": [5704.16, 5705.04], "text": " redescendre."}, {"timestamp": [5707.44, 5707.64], "text": " Probablement pas pour des raisons environnementales, pour d'autres raisons,"}, {"timestamp": [5711.24, 5711.44], "text": " probablement pour des raisons d'augmentation de l'\u00e2ge moyen de la population."}, {"timestamp": [5714.32, 5714.52], "text": " Les vieux mangent un peu moins de viande que les jeunes."}, {"timestamp": [5716.6, 5716.8], "text": " Probablement pour des raisons un peu de di\u00e9t\u00e9tique."}, {"timestamp": [5717.32, 5717.52], "text": " Pardon ?"}, {"timestamp": [5718.28, 5718.48], "text": " Les dents."}, {"timestamp": [5721.12, 5721.32], "text": " Oui, enfin je ne sais pas quoi c'est d\u00fb, mais c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5723.32, 5724.6], "text": " Il y a un..."}, {"timestamp": [5729.94, 5731.94], "text": " Il y a probablement aussi des raisons de di\u00e8te qui font que certaines personnes en mangent moins, etc. Mais c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne continu, en fait."}, {"timestamp": [5731.94, 5735.06], "text": " Je veux dire, il n'y a pas eu de marge d'escalier \u00e0 un moment."}, {"timestamp": [5735.06, 5739.86], "text": " Dans les \u00e9missions li\u00e9es au syst\u00e8me alimentaire dans le monde,"}, {"timestamp": [5739.86, 5743.66], "text": " donc dans les 30 %, 20 % c'est les \u00e9missions directes de l'agriculture."}, {"timestamp": [5743.66, 5746.16], "text": " L\u00e0-dedans, il y a le m\u00e9thane \u00e9mis par les vaches,"}, {"timestamp": [5746.48, 5748.68], "text": " enfin le m\u00e9taille, mais essentiellement les vaches."}, {"timestamp": [5748.76, 5749.92], "text": " Il y a un milliard \u00e9mis de vaches sur Terre."}, {"timestamp": [5751.24, 5752.24], "text": " Le m\u00e9thane des rizi\u00e8res."}, {"timestamp": [5753.6, 5756.76], "text": " Le riz est la deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9ale la plus cultiv\u00e9e dans le monde,"}, {"timestamp": [5757.44, 5759.32], "text": " enfin la plus produite, pardon, dans le monde."}, {"timestamp": [5760.4, 5763.12], "text": " Et puis, il y a \u00e9galement un gaz qui s'appelle le protoxyde d'azote"}, {"timestamp": [5763.28, 5766.92], "text": " qui est \u00e9mis par les engrais azot\u00e9s quand on les \u00e9pend dans les champs."}, {"timestamp": [5766.92, 5769.24], "text": " Ce n'est pas un gaz qui est li\u00e9 \u00e0 la fabrication des engrais,"}, {"timestamp": [5769.24, 5771.56], "text": " c'est un gaz qui est li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9pandage des engrais."}, {"timestamp": [5771.56, 5773.36], "text": " L'utilisation."}, {"timestamp": [5775.0, 5776.16], "text": " Si je mets tout \u00e7a bout \u00e0 bout,"}, {"timestamp": [5776.16, 5778.16], "text": " donc \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 20% des \u00e9missions plan\u00e9taires,"}, {"timestamp": [5778.16, 5779.52], "text": " il faut rajouter un peu de CO2 des tracteurs."}, {"timestamp": [5779.52, 5782.12], "text": " Et puis, il faut rajouter 10% li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9forestation,"}, {"timestamp": [5782.12, 5784.8], "text": " puisque la d\u00e9forestation, c'est essentiellement des for\u00eats"}, {"timestamp": [5784.8, 5786.52], "text": " qui sont supprim\u00e9es pour obtenir des nouvelles"}, {"timestamp": [5786.72, 5787.48], "text": " surfaces agricoles."}, {"timestamp": [5787.68, 5793.32], "text": " L\u00e0-dedans, la part qui est d\u00e9volue au cheptel,"}, {"timestamp": [5794.32, 5801.24], "text": " c'est-\u00e0-dire la part de la d\u00e9forestation et des cultures qui viennent du cheptel"}, {"timestamp": [5801.44, 5805.36], "text": " bovin, plus les \u00e9missions du cheptel en direct,"}, {"timestamp": [5807.36, 5808.68], "text": " c'est probablement quelque chose qui est de l'ordre de la moiti\u00e9,"}, {"timestamp": [5809.68, 5810.12], "text": " entre le tiers et la moiti\u00e9."}, {"timestamp": [5813.56, 5813.76], "text": " Donc, c'est quelque chose de tr\u00e8s significatif et donc la consommation"}, {"timestamp": [5816.6, 5817.24], "text": " de produits animaux, en particulier de produits venant de gros animaux,"}, {"timestamp": [5820.4, 5820.6], "text": " est quelque chose qui contribue significativement \u00e0 la pression"}, {"timestamp": [5822.48, 5823.24], "text": " climatique. Donc, manger moins de viande est une bonne id\u00e9e."}, {"timestamp": [5826.64, 5826.84], "text": " Alors, on \u00e9change l\u00e0 comme \u00e7a sur pas mal de choses."}, {"timestamp": [5831.12, 5831.32], "text": " J'imagine que dans The Chief Project, alors, tout \u00e7a est expliqu\u00e9 quelque"}, {"timestamp": [5834.52, 5834.72], "text": " part. O\u00f9 est-ce que tu peux avoir des... sur le site ?"}, {"timestamp": [5837.2, 5837.4], "text": " Alors, on a un site, thechiefproject.org,"}, {"timestamp": [5838.16, 5839.4], "text": " tout attach\u00e9."}, {"timestamp": [5843.48, 5843.68], "text": " On a un site secondaire qui s'appelle actuellement"}, {"timestamp": [5846.64, 5847.48], "text": " Il nous faut un plan, tout attach\u00e9 aussi, .fr,"}, {"timestamp": [5850.8, 5851.4], "text": " sur lequel on a r\u00e9sum\u00e9... Enfin, on n'a pas r\u00e9sum\u00e9, pardon, on a d\u00e9taill\u00e9"}, {"timestamp": [5855.44, 5857.68], "text": " les 15 secteurs que nous avons regard\u00e9s dans le plan de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, qui \u00e9tait la"}, {"timestamp": [5857.68, 5861.04], "text": " proposition qu'on a faite juste avant les pr\u00e9sidentielles"}, {"timestamp": [5861.04, 5862.68], "text": " pour d\u00e9carboner l'\u00e9conomie en France."}, {"timestamp": [5862.8, 5866.44], "text": " Redonne-moi, je suis en train de me connecter. Le nom du site, c'est ?"}, {"timestamp": [5866.56, 5867.8], "text": " Il nous faut un plan pour le faire."}, {"timestamp": [5867.92, 5868.92], "text": " OK."}, {"timestamp": [5869.2, 5870.2], "text": " Tout attach\u00e9, il nous faut un plan."}, {"timestamp": [5871.84, 5874.92], "text": " Et donc, dans ce"}, {"timestamp": [5874.96, 5877.08], "text": " travail qui s'appelle le plan de transformation de l'\u00e9conomie"}, {"timestamp": [5877.12, 5880.0], "text": " fran\u00e7aise qu'on a men\u00e9 pendant deux ans, avec l'aide"}, {"timestamp": [5880.0, 5883.2], "text": " de dizaines de salari\u00e9s du Shift, de centaines"}, {"timestamp": [5883.24, 5885.64], "text": " de contributeurs b\u00e9n\u00e9voles et de milliers de lecteurs."}, {"timestamp": [5885.84, 5886.96], "text": " Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gros, gros boulot."}, {"timestamp": [5888.68, 5892.96], "text": " A conduit \u00e0 des propositions dans 15 secteurs, qu'on a \u00e9chang\u00e9 avec le"}, {"timestamp": [5893.16, 5896.44], "text": " patronat, qu'on a \u00e9chang\u00e9 avec les syndicats, qu'on a \u00e9chang\u00e9 avec plein"}, {"timestamp": [5896.64, 5897.68], "text": " de gens dans la soci\u00e9t\u00e9 civile."}, {"timestamp": [5898.64, 5903.12], "text": " Et c'est r\u00e9sum\u00e9 dans un livre qui s'appelle Climat, crise, le plan"}, {"timestamp": [5903.32, 5910.88], "text": " de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise \u00bb, paru chez Odile Jacob, qui est \u00e0 notre grande surprise un livre qui se vend tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5910.88, 5917.84], "text": " C'est le deuxi\u00e8me ou le troisi\u00e8me livre le plus vendu chez Odile Jacob actuellement,"}, {"timestamp": [5917.84, 5931.64], "text": " donc \u00e7a nous a vraiment beaucoup \u00e9tonn\u00e9. Et ce livre donc, en 250 pages, d\u00e9taille ce qu'on peut trouver dans les propositions,"}, {"timestamp": [5931.64, 5934.04], "text": " enfin, il r\u00e9sume plus exactement ce qu'on peut trouver dans les propositions du chiffre"}, {"timestamp": [5934.04, 5941.32], "text": " project. C'est un livre qui a \u00e9t\u00e9 pas mal lu par les d\u00e9cideurs \u00e9conomiques,"}, {"timestamp": [5941.32, 5948.04], "text": " ce qui est une tr\u00e8s bonne nouvelle pour nous. Donc, j'ai rencontr\u00e9 plus d'un grand patron ces derniers temps"}, {"timestamp": [5948.96, 5952.08], "text": " qui l'avait lu et plus d'un cadre dirigeant qui l'avait lu"}, {"timestamp": [5952.2, 5954.12], "text": " et qui avait envie d'en discuter."}, {"timestamp": [5955.6, 5958.76], "text": " On peut le commenter directement sur le site, il nous faut un plan,"}, {"timestamp": [5959.16, 5960.16], "text": " j'imagine."}, {"timestamp": [5960.24, 5964.04], "text": " Oui, sinon il y a un site, alors en parlant de site, il y a"}, {"timestamp": [5964.28, 5966.52], "text": " deux sites qui regroupent des librairies ind\u00e9pendantes"}, {"timestamp": [5968.04, 5970.64], "text": " qui s'appellent, je ne me rappelle plus l'un, c'est Place des libraires"}, {"timestamp": [5970.64, 5973.04], "text": " et l'autre c'est librairieind\u00e9pendante.com ou je ne sais pas quoi,"}, {"timestamp": [5973.88, 5974.92], "text": " o\u00f9 on peut le commander facilement."}, {"timestamp": [5974.92, 5976.28], "text": " Sinon, on peut aller chez son libraire de quartier."}, {"timestamp": [5976.28, 5977.96], "text": " En ce moment, la quasi-totalit\u00e9 l'ont."}, {"timestamp": [5980.64, 5981.72], "text": " Je ne suis pas un grand fan des GAFA."}, {"timestamp": [5981.92, 5982.92], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5983.6, 5986.0], "text": " Pourquoi ? Politiquement ou par rapport \u00e0"}, {"timestamp": [5986.0, 5988.32], "text": " justement tout ton positionnement \u00e9cologique ?"}, {"timestamp": [5988.72, 5989.72], "text": " Politiquement."}, {"timestamp": [5990.64, 5992.92], "text": " Je pense que l'Europe, aujourd'hui,"}, {"timestamp": [5992.96, 5994.92], "text": " elle est pieds et points li\u00e9s en ce qui"}, {"timestamp": [5994.92, 5997.06], "text": " concerne le num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [5997.06, 5998.52], "text": " nous ne fabriquons pas d'\u00e9quipement."}, {"timestamp": [5999.08, 6000.44], "text": " On ne fabrique pas de semi-conducteurs,"}, {"timestamp": [6000.88, 6001.98], "text": " on ne fabrique pas de microprocesseurs,"}, {"timestamp": [6002.0, 6003.76], "text": " on ne fabrique pas de m\u00e9moire. Et elle"}, {"timestamp": [6003.76, 6004.86], "text": " est pieds et points li\u00e9s en ce qui"}, {"timestamp": [6004.86, 6006.0], "text": " concerne la gestion du syst\u00e8me,"}, {"timestamp": [6007.6, 6009.36], "text": " qui est essentiellement contr\u00f4l\u00e9 par les Am\u00e9ricains."}, {"timestamp": [6010.08, 6014.08], "text": " Donc, on est \u00e0 poil sur notre souverainet\u00e9 num\u00e9rique."}, {"timestamp": [6014.72, 6016.0], "text": " Je pense que c'est une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e."}, {"timestamp": [6016.2, 6018.52], "text": " Oui, on commence \u00e0 revenir un peu sur du soft,"}, {"timestamp": [6019.52, 6021.88], "text": " de gestion d'entreprises, etc."}, {"timestamp": [6022.24, 6026.0], "text": " Mais ce n'est pas suffisant puisqu'on n'a pas les sous-couches qui nous permettent de... Si on nous coupe"}, {"timestamp": [6026.0, 6028.0], "text": " le robinet, on n'a plus rien."}, {"timestamp": [6028.0, 6030.0], "text": " Comme sur le p\u00e9trole."}, {"timestamp": [6030.0, 6032.0], "text": " Donc il faut un num\u00e9rique plus maigre, mais il faut qu'on le fasse nous."}, {"timestamp": [6034.0, 6036.0], "text": " \u00c7a c'\u00e9tait le projet"}, {"timestamp": [6036.0, 6038.0], "text": " de la 1G,"}, {"timestamp": [6038.0, 6040.0], "text": " de notre amie..."}, {"timestamp": [6040.0, 6042.0], "text": " J'ai oubli\u00e9 cette bo\u00eete qui faisait \u00e7a,"}, {"timestamp": [6042.0, 6044.0], "text": " du num\u00e9rique..."}, {"timestamp": [6044.0, 6046.48], "text": " Donc la 5G pour moi est une \u00e2nerie, parce que"}, {"timestamp": [6046.52, 6047.44], "text": " tout ce que \u00e7a va faire, c'est"}, {"timestamp": [6047.44, 6049.12], "text": " augmenter les importations, le"}, {"timestamp": [6049.12, 6050.88], "text": " chiffre d'affaires de Huawei et"}, {"timestamp": [6050.88, 6051.96], "text": " celui de Netflix,"}, {"timestamp": [6052.92, 6054.88], "text": " pour des usages dont le b\u00e9n\u00e9fice"}, {"timestamp": [6054.88, 6056.04], "text": " marginal est \u00e0 peu pr\u00e8s nul."}, {"timestamp": [6056.72, 6058.22], "text": " Parce que, bon, pouvoir regarder sa"}, {"timestamp": [6058.22, 6059.96], "text": " s\u00e9rie en UHD sur Netflix"}, {"timestamp": [6059.96, 6061.6], "text": " quand on est dans le m\u00e9tro, si on"}, {"timestamp": [6061.6, 6062.44], "text": " s'en passe, ce n'est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [6062.44, 6064.12], "text": " grave. En tout cas, \u00e7a ne vaut pas"}, {"timestamp": [6064.76, 6066.48], "text": " les inconv\u00e9nients environnementaux"}, {"timestamp": [6067.12, 6070.36], "text": " en termes de consommation de ressources et en termes de perte de souverainet\u00e9"}, {"timestamp": [6070.4, 6072.72], "text": " et en termes de d\u00e9gradation de la balance \u00e9conomique, de la balance"}, {"timestamp": [6072.76, 6076.8], "text": " commerciale que \u00e7a occasionne compte tenu du b\u00e9n\u00e9fice que \u00e7a va nous procurer."}, {"timestamp": [6077.04, 6080.44], "text": " Et alors, si je dois reprendre certaines choses apr\u00e8s, j'ai une question"}, {"timestamp": [6080.56, 6085.04], "text": " l\u00e0-dessus parce que sur l'avenir et l'avion \u00e0 hydrog\u00e8ne et toutes ces choses-l\u00e0."}, {"timestamp": [6086.28, 6088.2], "text": " Mais si je dois retenir,"}, {"timestamp": [6088.36, 6090.28], "text": " si je dois priorit\u00e9 dans ma"}, {"timestamp": [6090.28, 6092.2], "text": " vie d'occidental, citadin"}, {"timestamp": [6093.0, 6095.16], "text": " en 2022, p\u00e8re de famille, etc."}, {"timestamp": [6095.44, 6097.52], "text": " Alors j'imagine que le truc"}, {"timestamp": [6097.6, 6099.56], "text": " le plus important"}, {"timestamp": [6099.56, 6100.52], "text": " que j'aurais d\u00fb faire et que j'ai"}, {"timestamp": [6100.52, 6102.36], "text": " pas fait, c'est d'avoir"}, {"timestamp": [6102.64, 6103.72], "text": " deux enfants et pas trois."}, {"timestamp": [6103.8, 6104.96], "text": " Parce que je pense qu'\u00e9videmment,"}, {"timestamp": [6106.28, 6108.04], "text": " le troisi\u00e8me enfant, c'est... Quandavoir deux enfants et pas trois. Parce que je pense qu'\u00e9videmment, le troisi\u00e8me enfant..."}, {"timestamp": [6110.72, 6111.32], "text": " Quand la table de repas est limit\u00e9e, plus on est nombreux et plus la part de chacun est petite."}, {"timestamp": [6111.32, 6114.4], "text": " Oui, et puis lui, il va \u00eatre quelqu'un qui va consommer toute sa vie."}, {"timestamp": [6114.4, 6115.4], "text": " Ou pas."}, {"timestamp": [6115.72, 6117.88], "text": " Oui, il va quand m\u00eame consommer un minimum."}, {"timestamp": [6118.2, 6119.2], "text": " Ou pas."}, {"timestamp": [6119.48, 6120.48], "text": " Parce qu'il va mourir."}, {"timestamp": [6120.76, 6122.6], "text": " Peut-\u00eatre, on ne sait pas. Moi aussi, j'ai des enfants."}, {"timestamp": [6123.92, 6124.92], "text": " L'avenir n'est pas \u00e9crit."}, {"timestamp": [6125.0, 6127.0], "text": " Qui a \u00e9crit que... Il y a alors, on ne sait pas. Enfin moi aussi j'ai des enfants. L'avenir n'est pas \u00e9crit. Qui a \u00e9crit que..."}, {"timestamp": [6127.0, 6129.0], "text": " Il y a alors quelques illusions qu'on a."}, {"timestamp": [6129.0, 6130.0], "text": " Tu es assez cynique l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [6130.0, 6132.0], "text": " Je ne suis pas cynique. Il faut regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face."}, {"timestamp": [6132.0, 6135.0], "text": " Ce qu'on appelle aujourd'hui l'esp\u00e9rance de vie \u00e0 la naissance,"}, {"timestamp": [6135.0, 6137.0], "text": " en fait, ce n'est pas du tout une esp\u00e9rance de vie \u00e0 la naissance."}, {"timestamp": [6137.0, 6139.0], "text": " C'est l'\u00e2ge moyen constat\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s."}, {"timestamp": [6140.0, 6143.0], "text": " C'est l'\u00e2ge auquel les gens qui meurent aujourd'hui meurent."}, {"timestamp": [6143.0, 6146.68], "text": " Qui sait combien de temps vont vivre les gens qui naissent aujourd'hui,"}, {"timestamp": [6147.08, 6152.16], "text": " avec ce que l'on voit comme nuage qui s'accumule au-dessus de nos t\u00eates ?"}, {"timestamp": [6153.32, 6154.32], "text": " Je ne sais pas, moi."}, {"timestamp": [6154.72, 6157.2], "text": " Je ne souhaite pas que mes enfants aient une vie malheureuse."}, {"timestamp": [6157.68, 6160.68], "text": " Comme tout p\u00e8re qui se respecte, je fais tout ce que je peux pour qu'il n'en soit..."}, {"timestamp": [6160.68, 6161.68], "text": " T'en as combien ?"}, {"timestamp": [6161.68, 6162.68], "text": " Pas le cas d'eux."}, {"timestamp": [6162.96, 6168.88], "text": " Mais ma cervelle analytique me dit qu'on n'est malheureusement pas \u00e0 l'abri des"}, {"timestamp": [6168.88, 6169.88], "text": " emmerdements."}, {"timestamp": [6170.92, 6173.84], "text": " Ma question \u00e9tait, pardon, mais intuitivement, je me dirais, le premier"}, {"timestamp": [6173.84, 6174.84], "text": " truc que je peux faire, c'est..."}, {"timestamp": [6175.52, 6176.84], "text": " Et la physique sera plus forte que nos d\u00e9sirs."}, {"timestamp": [6177.0, 6180.2], "text": " Faire, alors tu peux dire aux gens de faire z\u00e9ro en forme, c'est compliqu\u00e9 aussi"}, {"timestamp": [6180.2, 6181.2], "text": " biologiquement."}, {"timestamp": [6181.76, 6183.04], "text": " C'est tr\u00e8s simple biologiquement."}, {"timestamp": [6183.16, 6185.3], "text": " Oui, de ne pas en faire, mais je veux dire, c'est quelque chose qui nous..."}, {"timestamp": [6185.3, 6188.9], "text": " Pardon, pas biologiquement, mais en tout cas, bon, la survie de l'humanit\u00e9,"}, {"timestamp": [6188.9, 6190.3], "text": " j'en sais rien, faut bien qu'il y en ait qui en fassent."}, {"timestamp": [6191.1, 6193.5], "text": " Mais, intuitivement, je me dis..."}, {"timestamp": [6193.5, 6196.0], "text": " Oui, enfin, c'est un arnaque que les gens fassent des enfants pour la survie de l'humanit\u00e9."}, {"timestamp": [6196.0, 6198.5], "text": " En g\u00e9n\u00e9ral, les enfants, on les fait sans r\u00e9fl\u00e9chir et on r\u00e9fl\u00e9chit apr\u00e8s."}, {"timestamp": [6198.5, 6201.0], "text": " Oui, mais je sais pas, c'est une..."}, {"timestamp": [6201.0, 6201.5], "text": " C'est une..."}, {"timestamp": [6201.5, 6202.2], "text": " Je..."}, {"timestamp": [6202.2, 6207.76], "text": " Enfin, bon, alors moi, c'est tr\u00e8s personnel, mais je sais pas toi, moi, j'aurais pas envisag\u00e9 ma vie sans avoir d'enfant, mais l\u00e0 on rentre dans un autre d\u00e9bat."}, {"timestamp": [6207.76, 6209.76], "text": " Oui, mais c'est pas pour la survie de l'humanit\u00e9."}, {"timestamp": [6209.76, 6218.76], "text": " Non. Maintenant, j'imagine quand je parle de biologiquement, etc., que c'est quelque chose qu'on reproduit depuis la nuit des temps et qu'aujourd'hui c'est difficile de ne pas reproduire."}, {"timestamp": [6218.76, 6221.24], "text": " Oui, parce qu'il y a un truc qui s'appelle l'instinct de reproduction et qui est un truc assez fort."}, {"timestamp": [6221.24, 6227.2], "text": " Voil\u00e0, peut-\u00eatre que je n'utilisais pas le terme instinct et biologique \u00e0 Mauvais et Sian."}, {"timestamp": [6228.4, 6229.4], "text": " Maintenant,"}, {"timestamp": [6230.32, 6231.68], "text": " quoi d'autre dans la priorit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [6231.72, 6233.32], "text": " Si tu me donnes en tant qu'individu,"}, {"timestamp": [6233.56, 6236.68], "text": " les trois plus importantes choses, c'est pas prendre l'avion, puis..."}, {"timestamp": [6237.0, 6240.96], "text": " Alors, je pense que la plus importante, c'est de comprendre et d'\u00eatre convaincu."}, {"timestamp": [6241.48, 6245.0], "text": " OK. Comme tu le disais ailleurs, une fois que tu as mis le doigt dedans,"}, {"timestamp": [6245.04, 6246.04], "text": " en plus..."}, {"timestamp": [6246.64, 6247.92], "text": " Une fois qu'on est convaincu, on va"}, {"timestamp": [6247.92, 6248.92], "text": " faire les efforts spontan\u00e9ment."}, {"timestamp": [6249.92, 6251.68], "text": " Si je dis de fa\u00e7on moralisatrice"}, {"timestamp": [6251.68, 6252.68], "text": " \u00ab tu prends l'avion, c'est pas bien \u00bb,"}, {"timestamp": [6253.68, 6254.76], "text": " tant qu'on n'a pas compris et qu'on"}, {"timestamp": [6254.76, 6255.88], "text": " n'est pas convaincu soi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [6256.96, 6258.08], "text": " de toute fa\u00e7on, on ne va pas \u00e9couter."}, {"timestamp": [6259.08, 6260.0], "text": " Donc, on va dire \u00ab ouais, enfin, c'est"}, {"timestamp": [6260.0, 6260.8], "text": " pas bien, mais enfin, bon, quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [6260.8, 6261.8], "text": " j'en ai envie, donc je vais le prendre."}, {"timestamp": [6262.92, 6263.9], "text": " Et c'est pareil, c'est peut-\u00eatre pas"}, {"timestamp": [6263.92, 6264.96], "text": " bien de se commander un steak, mais"}, {"timestamp": [6264.96, 6265.14], "text": " enfin, quand m\u00eame, j'en ai envie, donc je vais le prendre. \u00bb Donc,est pareil, c'est peut-\u00eatre pas bien de se commander un steak, mais enfin,"}, {"timestamp": [6265.14, 6266.3], "text": " quand m\u00eame, j'en ai envie, donc je vais le prendre."}, {"timestamp": [6266.58, 6268.14], "text": " En fait, il faut comprendre et \u00eatre convaincu."}, {"timestamp": [6268.62, 6270.9], "text": " C'est le d\u00e9but de tout. Donc, en fait, je ne vais pas te donner trois actions,"}, {"timestamp": [6270.9, 6271.9], "text": " je vais en donner qu'une."}, {"timestamp": [6272.34, 6273.34], "text": " Comprendre et \u00eatre convaincu."}, {"timestamp": [6273.54, 6276.46], "text": " Non, mais ce que je veux dire, c'est que tu vois,"}, {"timestamp": [6276.98, 6279.32], "text": " \u00e0 un moment, tu peux dire OK, je ne vais pas prendre de steak, je ne vais pas"}, {"timestamp": [6279.32, 6281.94], "text": " prendre de truc, je vais prendre le train, je vais faire telle chose."}, {"timestamp": [6281.98, 6282.98], "text": " Mais bon..."}, {"timestamp": [6283.3, 6286.24], "text": " L'action, par ailleurs, elle demande d'\u00eatre dans un collectif."}, {"timestamp": [6287.0, 6290.24], "text": " Les gens sont souvent dans des cercles dans lesquels ils ont pris"}, {"timestamp": [6290.24, 6292.84], "text": " leurs rep\u00e8res, des cercles familiaux, des cercles sociaux, des cercles"}, {"timestamp": [6292.84, 6296.0], "text": " amicaux, etc. S'abstraire brutalement du cercle"}, {"timestamp": [6296.36, 6298.48], "text": " parce qu'on change totalement de comportement alors que les autres"}, {"timestamp": [6298.48, 6301.16], "text": " n'auraient pas chang\u00e9, c'est un truc que tr\u00e8s peu d'entre nous acceptent"}, {"timestamp": [6301.16, 6302.16], "text": " de faire."}, {"timestamp": [6302.84, 6305.72], "text": " Donc l'action, elle ne peut prendre place en g\u00e9n\u00e9ral que dans un cadre"}, {"timestamp": [6305.72, 6306.72], "text": " collectif."}, {"timestamp": [6306.88, 6310.36], "text": " Et alors aux patrons de banque qui nous \u00e9coutent, aux patrons"}, {"timestamp": [6310.36, 6313.64], "text": " de start-up qui nous \u00e9coutent, aux journalistes,"}, {"timestamp": [6313.64, 6316.0], "text": " \u00e0 toutes ces personnes-l\u00e0, on leur dit quoi ? On leur dit"}, {"timestamp": [6316.76, 6318.96], "text": " arr\u00eatez de faire de la croissance, arr\u00eatez de pr\u00eater de l'argent,"}, {"timestamp": [6319.52, 6322.4], "text": " arr\u00eate de faire des sites pour des gens comme \u00e7a, arr\u00eate de faire"}, {"timestamp": [6322.4, 6325.32], "text": " des hamburgers dans ton McDo."}, {"timestamp": [6327.52, 6328.76], "text": " \u00c7a d\u00e9pend qui est on,"}, {"timestamp": [6330.4, 6331.52], "text": " parce que ce n'est pas pareil si"}, {"timestamp": [6331.52, 6332.6], "text": " c'est moi ou si c'est la puissance"}, {"timestamp": [6332.6, 6334.04], "text": " publique, si c'est leur client ou"}, {"timestamp": [6334.04, 6335.04], "text": " si c'est leur voisin, etc."}, {"timestamp": [6335.36, 6336.36], "text": " Donc, ce"}, {"timestamp": [6337.52, 6339.28], "text": " que j'essaye de faire moi au"}, {"timestamp": [6339.28, 6340.52], "text": " travers de Chiffre Project et de"}, {"timestamp": [6340.52, 6341.52], "text": " Carbon4, c'est d'en"}, {"timestamp": [6342.28, 6344.0], "text": " convaincre une partie"}, {"timestamp": [6344.0, 6349.44], "text": " croissante qu'ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se mettre du c\u00f4t\u00e9 d'une action collective,"}, {"timestamp": [6350.0, 6352.56], "text": " un peu de mani\u00e8re \u00e9go\u00efste quelque part, parce que sinon,"}, {"timestamp": [6352.76, 6355.4], "text": " les emmerdements qui vont nous tomber sur la figure et qui ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9"}, {"timestamp": [6355.6, 6364.48], "text": " \u00e0 le faire vont de mani\u00e8re amplifi\u00e9e faire plus que contrarier ce qu'ils"}, {"timestamp": [6364.68, 6365.92], "text": " pensaient amener de positif."}, {"timestamp": [6367.48, 6370.84], "text": " Une des difficult\u00e9s qu'on a avec les patrons, c'est que l'argent met \u00e0 l'abri de beaucoup de choses,"}, {"timestamp": [6370.84, 6373.0], "text": " et en particulier, \u00e7a cr\u00e9e un sentiment d'impunit\u00e9,"}, {"timestamp": [6373.0, 6376.32], "text": " c'est-\u00e0-dire que \u00e7a cr\u00e9e le sentiment qu'on ne sera pas concern\u00e9 directement par les probl\u00e8mes."}, {"timestamp": [6376.32, 6377.32], "text": " Oui."}, {"timestamp": [6377.32, 6379.32], "text": " Donc les gens riches sont des gens difficiles \u00e0 faire bouger."}, {"timestamp": [6380.32, 6381.88], "text": " Et les grands patrons sont vraiment des gens pauvres."}, {"timestamp": [6382.76, 6386.32], "text": " Donc c'est une des difficult\u00e9s que je vois dans l'exercice de mon m\u00e9tier."}, {"timestamp": [6386.32, 6391.08], "text": " C'est que les gens qui sont tr\u00e8s \u00e0 l'aise financi\u00e8rement"}, {"timestamp": [6391.08, 6393.8], "text": " sont globalement des gens qui n'ont pas envie de se remuer les fesses."}, {"timestamp": [6393.8, 6398.4], "text": " Parce que d'abord, ils aiment bien le confort que leur a procur\u00e9 cet argent."}, {"timestamp": [6398.4, 6399.6], "text": " T'es riche toi ?"}, {"timestamp": [6399.6, 6402.56], "text": " \u00c7a d\u00e9pend. Par rapport \u00e0 la moyenne des Fran\u00e7ais, oui."}, {"timestamp": [6402.56, 6406.58], "text": " Par rapport \u00e0 Bill Gates, non. Mais par rapport \u00e0 la moyenne des Fran\u00e7ais, oui. Par rapport \u00e0 Bill Gates, non. Par rapport \u00e0 la moyenne des Fran\u00e7ais, oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6406.58, 6416.58], "text": " Je crois me souvenir que les 10% des m\u00e9nages, le 10\u00e8me d\u00e9cile,"}, {"timestamp": [6416.58, 6421.08], "text": " en ce qui concerne les d\u00e9clarations de revenus,"}, {"timestamp": [6421.08, 6424.58], "text": " c'est-\u00e0-dire les 10% de m\u00e9nages qui d\u00e9clarent les plus hauts revenus en France,"}, {"timestamp": [6424.58, 6428.24], "text": " le seuil doit \u00eatre \u00e0 50 000 euros de revenus impos c'est-\u00e0-dire les 10% de m\u00e9nages qui d\u00e9clarent les plus hauts revenus en France, le seuil doit \u00eatre \u00e0 50 000 euros de revenus imposables par"}, {"timestamp": [6428.24, 6435.28], "text": " an, un truc comme \u00e7a, par m\u00e9nage. Donc le premier cadre parisien venu, vivant en"}, {"timestamp": [6435.28, 6439.28], "text": " couple avec un autre cadre parisien, est au-dessus de \u00e7a."}, {"timestamp": [6439.28, 6446.52], "text": " Et pourtant, on dit souvent que l'\u00e9cologie est un truc de riche. Alors, c'est un truc de gens qui"}, {"timestamp": [6447.36, 6449.84], "text": " sont sortis de l'urgence imm\u00e9diate."}, {"timestamp": [6451.04, 6452.92], "text": " Pensez long terme, c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9"}, {"timestamp": [6453.24, 6454.52], "text": " quand on est dans l'urgence imm\u00e9diate."}, {"timestamp": [6455.0, 6456.0], "text": " T'as besoin de ta voiture ?"}, {"timestamp": [6456.0, 6458.44], "text": " T'as envie de rouler \u00e0 90 \u00e0 l'heure plut\u00f4t que \u00e0 80 ?"}, {"timestamp": [6458.44, 6460.76], "text": " C'est pas tellement \u00e7a, c'est que si l'urgence imm\u00e9diate,"}, {"timestamp": [6460.76, 6462.0], "text": " c'est de faire bouillir la marmite"}, {"timestamp": [6462.48, 6465.1], "text": " et que le job qui permet de faire bouillir la marmite est \u00e0 20 bornes, je vais pas me dire, je vais pas prendre la voiture parce que c'est pas bon pour l'urgence imm\u00e9diate, c'est de faire bouillir la marmite et que le job qui permet de faire bouillir la marmite est \u00e0 20 bornes,"}, {"timestamp": [6465.82, 6466.42], "text": " je ne vais pas me dire, je ne vais"}, {"timestamp": [6466.42, 6467.26], "text": " pas prendre la voiture parce que"}, {"timestamp": [6467.26, 6468.26], "text": " ce n'est pas bon pour l'environnement."}, {"timestamp": [6468.42, 6468.98], "text": " Et puis, tu ne peux pas"}, {"timestamp": [6468.98, 6469.98], "text": " t\u00e9l\u00e9travailler parce que..."}, {"timestamp": [6471.58, 6473.06], "text": " Si on est assistante maternelle ou"}, {"timestamp": [6474.38, 6475.58], "text": " employ\u00e9e dans une grande surface,"}, {"timestamp": [6475.98, 6476.9], "text": " t\u00e9l\u00e9travail, c'est compliqu\u00e9 quand"}, {"timestamp": [6476.9, 6477.9], "text": " m\u00eame."}, {"timestamp": [6477.98, 6479.3], "text": " Moi, j'avais regard\u00e9 il y a 20 ans"}, {"timestamp": [6480.1, 6481.7], "text": " quelle \u00e9tait la fraction du temps"}, {"timestamp": [6482.14, 6483.1], "text": " que les gens pouvaient t\u00e9l\u00e9travailler"}, {"timestamp": [6483.1, 6484.26], "text": " en fonction de la nature des m\u00e9tiers."}, {"timestamp": [6484.3, 6486.3], "text": " Et en fait, il y a plein de m\u00e9tiers o\u00f9 c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s simple."}, {"timestamp": [6487.42, 6489.94], "text": " Chauffeur routier ou jardinier, t\u00e9l\u00e9travail."}, {"timestamp": [6490.94, 6492.96], "text": " Il y a toujours un petit moment o\u00f9 on peut le faire parce qu'il y a toujours"}, {"timestamp": [6492.96, 6495.06], "text": " un petit moment o\u00f9 on fait de la paperasse, des notes de frais, je ne sais pas quoi."}, {"timestamp": [6495.1, 6497.18], "text": " Mais voil\u00e0, globalement quand m\u00eame, c'est pas simple."}, {"timestamp": [6497.74, 6499.22], "text": " Pour beaucoup de gens, c'est pas simple."}, {"timestamp": [6502.3, 6505.84], "text": " Et donc, les solutions sont quand m\u00eame une d\u00e9croissance de la population"}, {"timestamp": [6506.04, 6507.04], "text": " g\u00e9n\u00e9rale au niveau mondial."}, {"timestamp": [6507.24, 6509.6], "text": " Alors, celle-l\u00e0 finira par arriver, de toute fa\u00e7on."}, {"timestamp": [6510.6, 6512.0], "text": " Je suis revenu sur un truc holistique."}, {"timestamp": [6512.2, 6516.88], "text": " J'aurais d\u00fb avant rester d'abord sur les justement, ces patrons, ces patronnes."}, {"timestamp": [6517.08, 6518.68], "text": " Finalement, moi, je..."}, {"timestamp": [6518.88, 6522.68], "text": " Alors, un patron d'une grande entreprise, il faut bien voir en fait que c'est..."}, {"timestamp": [6523.12, 6525.4], "text": " Alors, c'est pas exactement comme un gouvernement parce que c'est quand m\u00eame beaucoupest... Alors, ce n'est pas exactement comme un gouvernement, parce que c'est quand"}, {"timestamp": [6525.4, 6528.72], "text": " m\u00eame beaucoup moins d\u00e9mago, il n'est pas \u00e9lu par ses salari\u00e9s,"}, {"timestamp": [6529.68, 6533.84], "text": " mais c'est compliqu\u00e9 pour lui de ne tenir aucun compte de l'avis de ses"}, {"timestamp": [6533.84, 6537.88], "text": " salari\u00e9s. Et alors, quand une fraction significative des salari\u00e9s commence"}, {"timestamp": [6537.88, 6540.72], "text": " \u00e0 dire \u00ab moi, je ne me sens pas bien dans cette bo\u00eete qui fait des choses qui"}, {"timestamp": [6540.72, 6544.28], "text": " ne sont pas en accord avec un probl\u00e8me que j'aimerais voir adress\u00e9, comme"}, {"timestamp": [6544.28, 6546.36], "text": " diraient les Anglais."}, {"timestamp": [6549.48, 6550.04], "text": " \u00c7a, \u00e7a commence \u00e0 compter. Donc, la temp\u00e9rature RH"}, {"timestamp": [6552.44, 6553.44], "text": " en interne dans une entreprise est quelque chose qui peut faire bouger l'ex\u00e9cutif."}, {"timestamp": [6553.48, 6555.28], "text": " L'RSE, donc l'\u00e9mergence de toutes ces..."}, {"timestamp": [6555.84, 6558.72], "text": " Ouais, enfin, moi, je ne parle pas de la RSE, je parle de gens qui ont des cas"}, {"timestamp": [6558.72, 6561.64], "text": " de conscience. La RSE, ce n'est pas vraiment des cas de conscience."}, {"timestamp": [6561.72, 6563.04], "text": " Oui, mais \u00e7a vient par l\u00e0, en fait, \u00e0 un moment..."}, {"timestamp": [6563.48, 6566.92], "text": " \u00c7a vient par la compr\u00e9hension et la motivation."}, {"timestamp": [6566.96, 6569.84], "text": " Donc, c'est des gens qui se documentent, qui se renseignent et \u00e7a peut \u00eatre"}, {"timestamp": [6569.88, 6572.64], "text": " tr\u00e8s modestement des gens qui sont tomb\u00e9s sur une de mes conf\u00e9rences et qui"}, {"timestamp": [6572.64, 6575.12], "text": " ont commenc\u00e9 \u00e0 creuser le truc et qui se sont dit, oulala, on a quand m\u00eame un"}, {"timestamp": [6575.12, 6576.12], "text": " petit sujet l\u00e0."}, {"timestamp": [6576.92, 6578.52], "text": " Est-ce que dans ma bo\u00eete, ce petit sujet est adress\u00e9 ?"}, {"timestamp": [6578.6, 6581.12], "text": " Ben non. Alors, si je peux aller trouver une bo\u00eete ailleurs o\u00f9 ce sujet est"}, {"timestamp": [6581.12, 6582.12], "text": " adress\u00e9, je prends."}, {"timestamp": [6583.12, 6585.36], "text": " Voil\u00e0. Donc, en fait, les patrons,"}, {"timestamp": [6586.3, 6586.32], "text": " ils commencent \u00e0 s'inqui\u00e9ter \u00e0"}, {"timestamp": [6587.82, 6588.82], "text": " partir du moment o\u00f9 une partie des gens sur lesquels ils comptent"}, {"timestamp": [6590.08, 6591.52], "text": " et qui ont le choix vont voir ailleurs"}, {"timestamp": [6592.2, 6593.68], "text": " en disant l\u00e0 o\u00f9 je suis, finalement,"}, {"timestamp": [6594.16, 6595.16], "text": " \u00e7a ne me pla\u00eet pas tant que \u00e7a."}, {"timestamp": [6595.56, 6596.38], "text": " \u00c7a, c'est quelque chose qui fait"}, {"timestamp": [6596.4, 6597.4], "text": " bouger les bo\u00eetes."}, {"timestamp": [6597.48, 6598.84], "text": " Quand les clients commencent"}, {"timestamp": [6598.84, 6600.36], "text": " \u00e9ventuellement \u00e0 se d\u00e9tourner, \u00e7a,"}, {"timestamp": [6600.36, 6601.36], "text": " \u00e7a fait bouger les bo\u00eetes."}, {"timestamp": [6601.56, 6602.34], "text": " Et \u00e9videmment, quand la"}, {"timestamp": [6602.34, 6603.56], "text": " r\u00e9glementation leur tombe dessus,"}, {"timestamp": [6603.6, 6604.6], "text": " \u00e7a fait bouger les bo\u00eetes."}, {"timestamp": [6604.6, 6606.76], "text": " Tu es quand m\u00eame assez dans la d\u00e9nonciation l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [6606.76, 6608.84], "text": " c'est-\u00e0-dire que, je veux dire, l\u00e0, quand je t'entends,"}, {"timestamp": [6608.84, 6610.16], "text": " tu te mets en face des patrons."}, {"timestamp": [6610.16, 6611.16], "text": " Moi, j'ai l'impression..."}, {"timestamp": [6611.16, 6612.52], "text": " Une entreprise n'innove que sous la contrainte."}, {"timestamp": [6614.24, 6615.52], "text": " Nous sommes tous les deux chefs d'entreprise."}, {"timestamp": [6615.52, 6617.04], "text": " Une entreprise n'innove que sous la contrainte."}, {"timestamp": [6617.96, 6619.92], "text": " Est-ce qu'on innove que sous la contrainte ?"}, {"timestamp": [6619.96, 6620.96], "text": " Oui."}, {"timestamp": [6621.92, 6623.36], "text": " Je ne suis pas certain."}, {"timestamp": [6623.56, 6624.92], "text": " Je veux dire, apr\u00e8s, autour de moi, en tout cas,"}, {"timestamp": [6624.92, 6626.12], "text": " j'ai pas mal de gens qui"}, {"timestamp": [6626.12, 6627.56], "text": " se mobilisent par la prise de"}, {"timestamp": [6627.56, 6628.96], "text": " conscience dont tu parles."}, {"timestamp": [6629.16, 6630.56], "text": " Alors, une entreprise existante ne"}, {"timestamp": [6630.56, 6631.56], "text": " change que sous la contrainte."}, {"timestamp": [6632.68, 6633.68], "text": " Sinon, la rente est une drogue dure."}, {"timestamp": [6634.44, 6635.56], "text": " Oui, la rente, j'imagine, est une"}, {"timestamp": [6635.56, 6636.56], "text": " drogue dure."}, {"timestamp": [6637.48, 6638.4], "text": " Mais pas chez toi."}, {"timestamp": [6638.4, 6639.4], "text": " Tu me dis, nous, on est tous les deux"}, {"timestamp": [6639.4, 6640.4], "text": " chefs d'entreprise, je veux dire, et"}, {"timestamp": [6640.4, 6641.4], "text": " \u00e0 la limite, moi, je pourrais te dire..."}, {"timestamp": [6641.4, 6643.2], "text": " Si, bien s\u00fbr, j'innove aussi"}, {"timestamp": [6643.2, 6644.2], "text": " sous la contrainte, moi."}, {"timestamp": [6645.28, 6647.6], "text": " Une partie des m\u00e9thodes qu'on a produites \u00e0 Carbon 4, on les a"}, {"timestamp": [6647.6, 6650.0], "text": " produites parce qu'il y avait d'autres personnes ailleurs qui"}, {"timestamp": [6650.0, 6651.6], "text": " avaient des approches diff\u00e9rentes qui ne nous semblaient pas"}, {"timestamp": [6651.6, 6653.84], "text": " pertinentes. Et donc, on s'est dit si ces gens-l\u00e0"}, {"timestamp": [6654.48, 6657.42], "text": " prosp\u00e8rent, eh bien, on va se retrouver avec une fa\u00e7on"}, {"timestamp": [6657.42, 6658.8], "text": " de voir le probl\u00e8me qui ne sera pas la bonne."}, {"timestamp": [6658.96, 6660.96], "text": " \u00c7a, c'est une contrainte. \u00c7a pousse \u00e0 l'innovation."}, {"timestamp": [6663.2, 6664.96], "text": " Il y a des domaines dans lesquels il n'y a pas de m\u00e9thode..."}, {"timestamp": [6664.96, 6667.64], "text": " D\u00e9j\u00e0, sous la contrainte, c'est d\u00e9j\u00e0 la contrainte d'\u00eatre rentable, par exemple."}, {"timestamp": [6667.68, 6669.08], "text": " Oui, entre autres."}, {"timestamp": [6669.12, 6671.48], "text": " Mais il y a d'autres domaines dans lesquels"}, {"timestamp": [6672.92, 6674.8], "text": " on aimerait voir les entreprises passer \u00e0 l'action"}, {"timestamp": [6675.48, 6679.0], "text": " et puis elles ne passent pas \u00e0 l'action parce que la m\u00e9thode,"}, {"timestamp": [6679.08, 6681.36], "text": " la bo\u00eete \u00e0 outils qui leur permet de passer \u00e0 l'action, n'existe pas."}, {"timestamp": [6682.0, 6683.0], "text": " C'est une contrainte."}, {"timestamp": [6683.04, 6684.04], "text": " Donc on va essayer de..."}, {"timestamp": [6684.84, 6687.16], "text": " Donc oui, l'innovation"}, {"timestamp": [6687.16, 6688.16], "text": " vient d'un vide."}, {"timestamp": [6688.2, 6688.9], "text": " Donc, \u00e7a veut dire que toutes les"}, {"timestamp": [6688.9, 6689.9], "text": " entreprises doivent passer bicorps ?"}, {"timestamp": [6690.76, 6692.16], "text": " Toutes les entreprises doivent faire"}, {"timestamp": [6692.16, 6693.76], "text": " face \u00e0 des contraintes qui soient"}, {"timestamp": [6693.76, 6696.12], "text": " coh\u00e9rentes avec"}, {"timestamp": [6696.2, 6697.3], "text": " le probl\u00e8me \u00e0 traiter. Et les"}, {"timestamp": [6697.32, 6698.72], "text": " engagements volontaires, donc bicorps"}, {"timestamp": [6698.72, 6700.08], "text": " en fait partie, \u00e7a ne suffira pas."}, {"timestamp": [6700.52, 6701.34], "text": " \u00c0 un moment, il va falloir que la"}, {"timestamp": [6701.34, 6703.14], "text": " puissance publique, nous, puisque on"}, {"timestamp": [6703.14, 6704.2], "text": " fait partie des entreprises, tape sur"}, {"timestamp": [6704.2, 6705.08], "text": " la t\u00eate. En nous disant, il faut arr\u00eater de faire de la croissance, en nous disant... En nous disant, il va falloir que la puissance publique, nous, puisque on fait partie des entreprises, tape sur la t\u00eate."}, {"timestamp": [6708.48, 6710.0], "text": " Ok. En nous disant, il faut arr\u00eater de faire de la croissance, en nous disant... En nous disant, il faut arr\u00eater de faire ceci et cela."}, {"timestamp": [6710.0, 6712.32], "text": " Donc, par exemple, les s\u00e9minaires d'entreprise en avion, c'est interdit."}, {"timestamp": [6713.96, 6714.96], "text": " Vous irez en kayak."}, {"timestamp": [6715.84, 6718.08], "text": " Non, mais je suis un peu caricatural, mais..."}, {"timestamp": [6718.2, 6719.2], "text": " Non, mais tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [6720.24, 6721.64], "text": " \u00c0 un moment, il va falloir en passer par l\u00e0."}, {"timestamp": [6722.12, 6724.8], "text": " Ok. Et on peut choisir, en effet..."}, {"timestamp": [6724.8, 6727.36], "text": " L'alternative \u00e9tant qu'on en passera par l\u00e0"}, {"timestamp": [6727.36, 6728.88], "text": " spontan\u00e9ment parce que si le monde se"}, {"timestamp": [6728.88, 6730.92], "text": " d\u00e9sorganise suffisamment, la fronti\u00e8re"}, {"timestamp": [6730.92, 6732.64], "text": " entre la Tunisie et la France sera ferm\u00e9e."}, {"timestamp": [6733.0, 6734.88], "text": " Et \u00e0 ce moment, de toute fa\u00e7on, il n'y aura"}, {"timestamp": [6734.88, 6736.36], "text": " pas de s\u00e9minaire \u00e0 Djerba avec les \u00e9quipes"}, {"timestamp": [6736.36, 6738.48], "text": " tunisiennes en avion ou en train."}, {"timestamp": [6738.52, 6739.52], "text": " Du reste, il n'y en aura pas."}, {"timestamp": [6739.72, 6740.8], "text": " D'ailleurs, il n'y aura plus d'\u00e9quipes tunisiennes"}, {"timestamp": [6740.8, 6741.8], "text": " puisqu'on pourra peut-\u00eatre plus..."}, {"timestamp": [6741.8, 6743.0], "text": " Ce qui vient de se passer avec la Russie"}, {"timestamp": [6743.0, 6744.0], "text": " est embl\u00e9matique de ce point de vue."}, {"timestamp": [6744.52, 6745.3], "text": " Renault a quand m\u00eame d\u00fb"}, {"timestamp": [6745.3, 6747.54], "text": " abandonner 15 \u00e0 20 % de sa"}, {"timestamp": [6747.54, 6749.42], "text": " production \u00e0 cause d'une"}, {"timestamp": [6749.42, 6750.42], "text": " fermeture de fronti\u00e8res."}, {"timestamp": [6752.14, 6754.14], "text": " Dans la d\u00e9sorganisation du monde"}, {"timestamp": [6754.76, 6756.72], "text": " qui va se produire sous les coups"}, {"timestamp": [6756.72, 6758.8], "text": " de boutoirs de la diminution des"}, {"timestamp": [6758.8, 6760.6], "text": " ressources et de l'augmentation"}, {"timestamp": [6760.6, 6761.6], "text": " des probl\u00e8mes environnementaux..."}, {"timestamp": [6762.56, 6763.18], "text": " On n'a pas beaucoup parl\u00e9 du"}, {"timestamp": [6763.18, 6763.9], "text": " changement climatique, ce n'est"}, {"timestamp": [6763.9, 6764.64], "text": " pas grave, mais on n'avait pas le"}, {"timestamp": [6764.64, 6765.64], "text": " temps."}, {"timestamp": [6766.16, 6767.16], "text": " On fera un deuxi\u00e8me \u00e9pisode."}, {"timestamp": [6767.64, 6769.28], "text": " Eh bien, les cons\u00e9quences, elles vont"}, {"timestamp": [6769.28, 6770.28], "text": " arriver en marche d'escalier,"}, {"timestamp": [6771.08, 6772.64], "text": " c'est-\u00e0-dire que l'Ukraine et le Covid"}, {"timestamp": [6773.04, 6774.8], "text": " sont beaucoup plus repr\u00e9sentatifs de ce"}, {"timestamp": [6774.8, 6776.16], "text": " qu'on va avoir comme cons\u00e9quences,"}, {"timestamp": [6776.2, 6777.32], "text": " donc des trucs qui vont arriver un peu"}, {"timestamp": [6777.32, 6779.04], "text": " sans pr\u00e9venir pour l'essentiel des gens."}, {"timestamp": [6779.68, 6780.7], "text": " Ceux qui avaient le nez dessus depuis"}, {"timestamp": [6780.72, 6782.24], "text": " longtemps pouvaient dire oui, il faut"}, {"timestamp": [6782.24, 6784.04], "text": " se m\u00e9fier. L\u00e0, la situation est"}, {"timestamp": [6784.04, 6785.1], "text": " explosive, un jour, on va avoir des emmerdements. Et l\u00e0, la situation est explosive, un jour, on va avoir des"}, {"timestamp": [6785.1, 6786.64], "text": " emmerdements. Donc, des virologues"}, {"timestamp": [6786.64, 6787.8], "text": " pour dire un jour, on va avoir une"}, {"timestamp": [6787.8, 6788.72], "text": " pand\u00e9mie, il y en a. Mais"}, {"timestamp": [6788.72, 6789.96], "text": " l'essentiel des gens ont \u00e9t\u00e9 pris"}, {"timestamp": [6789.96, 6791.04], "text": " par surprise parce qu'ils ne pensent"}, {"timestamp": [6791.04, 6792.0], "text": " pas \u00e0 la virologie tous les quatre"}, {"timestamp": [6792.0, 6793.44], "text": " matins, moi inclus, du reste."}, {"timestamp": [6794.4, 6796.64], "text": " Donc, le Covid et l'Ukraine,"}, {"timestamp": [6796.8, 6798.72], "text": " c'est des bons exemples de ce qui..."}, {"timestamp": [6798.72, 6799.72], "text": " C'est pas un hasard, c'est pas"}, {"timestamp": [6799.72, 6800.72], "text": " arriv\u00e9..."}, {"timestamp": [6800.96, 6802.44], "text": " C'est un hasard au sens"}, {"timestamp": [6803.56, 6804.88], "text": " o\u00f9 c'\u00e9tait difficile de faire une"}, {"timestamp": [6804.88, 6806.2], "text": " pr\u00e9vision dat\u00e9e, quantifi\u00e9e, etc. Mais c'est pas un hasard au sens o\u00f9 c'\u00e9tait difficile de faire une pr\u00e9vision dat\u00e9e,"}, {"timestamp": [6806.4, 6807.16], "text": " quantifi\u00e9e, etc."}, {"timestamp": [6807.52, 6812.76], "text": " Mais ce n'est pas un hasard au sens o\u00f9 ce genre d'\u00e9v\u00e9nement va augmenter en"}, {"timestamp": [6812.96, 6818.84], "text": " fr\u00e9quence et en ampleur \u00e0 mesure que le temps passera dans un monde dans lequel"}, {"timestamp": [6819.04, 6821.56], "text": " nous ne prenons pas au s\u00e9rieux les limites plan\u00e9taires."}, {"timestamp": [6823.8, 6825.92], "text": " Est-ce qu'il y a un moyen de faire tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6825.96, 6828.36], "text": " Parce que, en fait, dans tout ce que tu me dis, il y a quand m\u00eame une \u00e9p\u00e9e de"}, {"timestamp": [6828.36, 6831.0], "text": " Damocl\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que c'est quand m\u00eame anxiog\u00e8ne, quoi qu'il arrive."}, {"timestamp": [6831.04, 6833.04], "text": " Et c'est la seule chose."}, {"timestamp": [6833.04, 6835.8], "text": " Je ne peux pas me dire, tiens, je vais faire une transition heureuse en me"}, {"timestamp": [6835.8, 6839.76], "text": " disant, tu vois, comme en passant \u00e0 des"}, {"timestamp": [6839.76, 6842.56], "text": " \u00e9pisodes ici avec mes invit\u00e9s, en m'\u00e9clatant, en me disant, ouais, c'est cool"}, {"timestamp": [6842.56, 6846.0], "text": " et puis on va faire \u00e7a. Non, c'est forc\u00e9ment pas cool et forc\u00e9ment..."}, {"timestamp": [6846.0, 6848.0], "text": " Alors, une partie du probl\u00e8me est pas cool,"}, {"timestamp": [6848.0, 6850.0], "text": " une partie de la solution peut \u00eatre cool."}, {"timestamp": [6850.0, 6852.0], "text": " Je vais prendre un parall\u00e8le qui est les gens qui fument."}, {"timestamp": [6852.0, 6854.0], "text": " On dit aux gens qui fument"}, {"timestamp": [6854.0, 6856.0], "text": " \u00ab tu vas perdre ta glotte,"}, {"timestamp": [6856.0, 6858.0], "text": " ta vessie,"}, {"timestamp": [6858.0, 6860.0], "text": " devenir impuissant et on va te couper un bras \u00bb,"}, {"timestamp": [6860.0, 6862.0], "text": " \u00e7a c'est pas cool quand m\u00eame."}, {"timestamp": [6862.0, 6864.0], "text": " Mais si t'arr\u00eates de fumer,"}, {"timestamp": [6864.0, 6865.64], "text": " tu retrouveras le go\u00fbt des aliments,"}, {"timestamp": [6866.12, 6867.38], "text": " tu pourras faire du sport, tu seras"}, {"timestamp": [6867.4, 6869.26], "text": " plus d\u00e9tendu, tu seras moins"}, {"timestamp": [6869.28, 6870.28], "text": " stress\u00e9, etc."}, {"timestamp": [6870.68, 6871.72], "text": " Et \u00e7a, finalement, peut-\u00eatre que"}, {"timestamp": [6871.72, 6872.72], "text": " c'est sympa quand m\u00eame."}, {"timestamp": [6872.92, 6874.76], "text": " Donc l\u00e0, on est exactement dans le"}, {"timestamp": [6874.76, 6875.86], "text": " m\u00eame processus. Il va falloir qu'on"}, {"timestamp": [6875.86, 6877.48], "text": " se s\u00e8vre de quelque chose"}, {"timestamp": [6877.88, 6879.36], "text": " qui, \u00e0 court terme,"}, {"timestamp": [6880.0, 6881.0], "text": " nous procure soit"}, {"timestamp": [6881.72, 6883.0], "text": " du plaisir, soit carr\u00e9ment une forme"}, {"timestamp": [6883.0, 6884.0], "text": " d'addiction."}, {"timestamp": [6885.56, 6887.8], "text": " En essayant d'imaginer quels b\u00e9n\u00e9fices"}, {"timestamp": [6887.8, 6890.0], "text": " on pourrait en tirer pour plus tard."}, {"timestamp": [6890.52, 6891.52], "text": " OK."}, {"timestamp": [6891.96, 6894.16], "text": " Voil\u00e0, c'est \u00e7a le cadre dans lequel"}, {"timestamp": [6894.16, 6895.52], "text": " il faut qu'on se place."}, {"timestamp": [6898.16, 6899.16], "text": " Est-ce que tu as des..."}, {"timestamp": [6899.52, 6901.48], "text": " Si je reviens \u00e0 toi avant de te laisser,"}, {"timestamp": [6902.28, 6903.52], "text": " est-ce que tu as des petits"}, {"timestamp": [6903.52, 6904.52], "text": " arrangements avec tout \u00e7a, toi ?"}, {"timestamp": [6904.96, 6905.8], "text": " Est-ce que tu es un homme parfait"}, {"timestamp": [6906.0, 6907.0], "text": " dans cette approche ?"}, {"timestamp": [6907.0, 6908.16], "text": " Non, mais je veux dire, tu es peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [6908.16, 6909.78], "text": " \u00e0 la limite, je peux faire"}, {"timestamp": [6909.78, 6910.98], "text": " abstraction du fait que tu sois un"}, {"timestamp": [6910.98, 6911.98], "text": " mauvais papa, un mauvais mari, ou"}, {"timestamp": [6911.98, 6912.98], "text": " je ne sais pas quoi, j'exag\u00e8re."}, {"timestamp": [6912.98, 6913.98], "text": " Mais est-ce que dans"}, {"timestamp": [6915.06, 6916.96], "text": " ces choses-l\u00e0, tu t'octroies des"}, {"timestamp": [6916.96, 6917.72], "text": " choses, en te disant que de toute"}, {"timestamp": [6917.72, 6918.72], "text": " fa\u00e7on, tu es radical ?"}, {"timestamp": [6920.0, 6921.7], "text": " Oui, j'adore le ski,"}, {"timestamp": [6921.7, 6922.7], "text": " par exemple."}, {"timestamp": [6924.6, 6927.56], "text": " C'est difficile d'aller \u00e0 la neige en dehors de l'hiver."}, {"timestamp": [6928.56, 6931.36], "text": " Et l'hiver, c'est difficile d'aller dans un endroit qui n'est pas chauff\u00e9."}, {"timestamp": [6932.88, 6934.84], "text": " Et les appartements qui sont situ\u00e9s,"}, {"timestamp": [6935.04, 6937.2], "text": " les locations qu'on peut avoir quand on va faire du ski,"}, {"timestamp": [6937.8, 6939.12], "text": " m\u00eame si c'est pour faire du ski de randonn\u00e9e,"}, {"timestamp": [6941.04, 6942.6], "text": " c'est souvent chauff\u00e9 au gaz et au fuel."}, {"timestamp": [6944.28, 6946.04], "text": " Donc, aller au ski, m\u00eame en train, c'est prendre un petit arrangement parce que c'est souvent chauffer au gaz et au fuel. Bon, bah donc aller au ski, m\u00eame en train,"}, {"timestamp": [6946.04, 6950.08], "text": " c'est prendre un petit arrangement, parce que c'est aller dans un endroit qui est chauff\u00e9 au gaz et au fuel,"}, {"timestamp": [6950.08, 6953.04], "text": " et souvent, des fois c'est \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, mais souvent..."}, {"timestamp": [6953.04, 6954.76], "text": " Voil\u00e0 un petit arrangement."}, {"timestamp": [6954.76, 6960.56], "text": " Bon, il m'arrive de temps en temps de me ruer sur une cuisse de poulet,"}, {"timestamp": [6960.56, 6963.56], "text": " c'est tout \u00e0 fait un petit arrangement."}, {"timestamp": [6963.56, 6965.16], "text": " S\u00e9rieux, je devrais en prendre que la moiti\u00e9."}, {"timestamp": [6966.0, 6968.2], "text": " Donc oui, \u00e9videmment qu'on a tous des petits"}, {"timestamp": [6968.2, 6969.2], "text": " arrangements."}, {"timestamp": [6970.72, 6972.76], "text": " Chez moi, c'est toujours chauff\u00e9 au gaz, toujours pas"}, {"timestamp": [6972.76, 6974.08], "text": " fait le passage \u00e0 la pompe \u00e0 chaleur."}, {"timestamp": [6974.96, 6977.2], "text": " Bon, c'est aussi un moyen ou un gros"}, {"timestamp": [6977.2, 6978.2], "text": " arrangement."}, {"timestamp": [6978.32, 6979.84], "text": " Donc, il y a des trucs que je suis arriv\u00e9 \u00e0 faire, des"}, {"timestamp": [6979.84, 6981.04], "text": " trucs que je ne suis pas arriv\u00e9 \u00e0 faire."}, {"timestamp": [6983.4, 6984.4], "text": " Personne n'est parfait."}, {"timestamp": [6984.68, 6985.64], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on te suit ?"}, {"timestamp": [6985.88, 6986.88], "text": " LinkedIn ?"}, {"timestamp": [6987.12, 6988.12], "text": " Insta ?"}, {"timestamp": [6988.12, 6989.12], "text": " Alors Instagram, non."}, {"timestamp": [6989.6, 6990.6], "text": " TikTok, non."}, {"timestamp": [6991.68, 6993.32], "text": " Facebook, c'est pas moi qui g\u00e8re."}, {"timestamp": [6994.28, 6995.28], "text": " YouTube, c'est pas moi"}, {"timestamp": [6996.08, 6997.44], "text": " qui g\u00e8re, mais c'est mes vid\u00e9os."}, {"timestamp": [6998.32, 6999.36], "text": " La seule chose que je fais en direct,"}, {"timestamp": [6999.36, 7000.36], "text": " c'est LinkedIn."}, {"timestamp": [7000.36, 7001.68], "text": " Et LinkedIn, donc"}, {"timestamp": [7002.12, 7003.32], "text": " Jean-Marc Jancovici, on mettra le"}, {"timestamp": [7003.32, 7004.32], "text": " lien."}, {"timestamp": [7004.64, 7009.04], "text": " Insta et TikTok, tu dis \u00e7a, non, parce que tu penses qu'il faut pas."}, {"timestamp": [7009.52, 7010.4], "text": " Parce que j'aurais pas le temps."}, {"timestamp": [7010.4, 7012.88], "text": " T'aurais pas le temps, mais en revanche, moi, je vais pas me mettre des vid\u00e9os"}, {"timestamp": [7012.88, 7014.72], "text": " sur TikTok, probablement l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [7014.72, 7017.64], "text": " Ce que je veux dire, c'est que c'est aussi un endroit o\u00f9 on fait passer un message."}, {"timestamp": [7018.0, 7019.24], "text": " Ce qui me fait marrer, parce que de temps en temps,"}, {"timestamp": [7019.24, 7022.32], "text": " je me fais d\u00e9foncer sur TikTok, sur certaines vid\u00e9os qui viennent de G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [7022.32, 7024.56], "text": " Nature Self, on me dit oui, tout ce qui compte, c'est la d\u00e9croissance"}, {"timestamp": [7024.56, 7025.84], "text": " o\u00f9 tu te fais d\u00e9chirer, d\u00e9chirer. Je dis mais mec, qu'est-ce on me dit \u00ab Oui, tout ce qui compte, c'est la d\u00e9croissance \u00bb ou tu te fais d\u00e9chirer, d\u00e9chirer."}, {"timestamp": [7026.04, 7028.84], "text": " Je dis mais, mec, qu'est-ce que tu fous sur TikTok si ce qui compte,"}, {"timestamp": [7028.84, 7029.52], "text": " c'est la d\u00e9croissance ?"}, {"timestamp": [7029.72, 7030.48], "text": " Tu vois, il y a un peu aussi..."}, {"timestamp": [7030.68, 7033.8], "text": " C'est pas toujours tr\u00e8s simple, mais tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7033.84, 7034.92], "text": " Comment est-ce que tu apprends, toi ?"}, {"timestamp": [7034.92, 7035.84], "text": " Comment est-ce que tu progresses ?"}, {"timestamp": [7036.04, 7037.16], "text": " Pardon, comment est-ce que tu progresses ?"}, {"timestamp": [7037.36, 7039.92], "text": " En lisant, en \u00e9coutant."}, {"timestamp": [7040.12, 7042.16], "text": " Donc, je fais comme tout le monde."}, {"timestamp": [7042.36, 7045.64], "text": " De temps en temps, j'\u00e9coute des interviews longues"}, {"timestamp": [7046.64, 7047.32], "text": " quand j'ai le temps."}, {"timestamp": [7049.08, 7049.12], "text": " Alors, The Witch Yourself, je n'\u00e9coutais pas,"}, {"timestamp": [7050.76, 7052.16], "text": " mais par exemple, Thinkerview,"}, {"timestamp": [7055.4, 7056.08], "text": " j'ai \u00e9cout\u00e9 quelques interviews tr\u00e8s int\u00e9ressantes."}, {"timestamp": [7057.08, 7057.92], "text": " Je lis."}, {"timestamp": [7060.32, 7060.36], "text": " Alors, je lis \u00e0 la fois..."}, {"timestamp": [7062.36, 7062.72], "text": " Alors, je suis souvent assez dur avec la presse,"}, {"timestamp": [7064.6, 7064.84], "text": " mais en fait, la presse, il y a \u00e0 boire et \u00e0 manger."}, {"timestamp": [7066.04, 7068.04], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'une fois qu'on conna\u00eet un peu le journaliste,"}, {"timestamp": [7068.12, 7070.14], "text": " le sujet, on sait faire la diff\u00e9rence"}, {"timestamp": [7070.2, 7071.8], "text": " entre qui bosse correctement et qui"}, {"timestamp": [7071.8, 7072.8], "text": " bosse pas correctement."}, {"timestamp": [7073.52, 7075.36], "text": " Et donc, il y a certains journalistes"}, {"timestamp": [7075.4, 7076.76], "text": " et certains m\u00e9dias et certains sujets"}, {"timestamp": [7076.8, 7078.28], "text": " sur lesquels je fais raisonnablement"}, {"timestamp": [7078.28, 7079.56], "text": " confiance. Et donc, l\u00e0, je peux"}, {"timestamp": [7079.56, 7080.08], "text": " apprendre comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7080.08, 7081.88], "text": " La presse n'est pas un m\u00e9dia opposable."}, {"timestamp": [7081.92, 7083.2], "text": " C'est ce que je disais. Je reconnais"}, {"timestamp": [7083.2, 7084.2], "text": " ce que tu avais dit quelque part."}, {"timestamp": [7084.2, 7084.76], "text": " Globalement, oui."}, {"timestamp": [7084.76, 7086.68], "text": " Tu n'h\u00e9sites pas \u00e0 d\u00e9chirer nos amis journalistes ?"}, {"timestamp": [7086.68, 7092.4], "text": " Globalement oui, c'est-\u00e0-dire qu'il faut un peu conna\u00eetre le sujet et un peu conna\u00eetre le journaliste pour savoir quel degr\u00e9 de confiance on peut lui accorder."}, {"timestamp": [7092.4, 7093.4], "text": " Quelle presse tu lis alors ?"}, {"timestamp": [7093.4, 7095.0], "text": " Alors moi je lis pas mal les \u00e9chos."}, {"timestamp": [7095.0, 7095.52], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [7095.52, 7100.08], "text": " Je lis de temps en temps Le Guardian, que j'aime bien."}, {"timestamp": [7100.08, 7105.28], "text": " Apr\u00e8s, je lis \u00e9galement des"}, {"timestamp": [7107.22, 7108.66], "text": " sites qui sont plus sp\u00e9cialis\u00e9s sur l'information scientifique ou sur"}, {"timestamp": [7108.66, 7109.66], "text": " l'information technique."}, {"timestamp": [7109.66, 7110.66], "text": " Tu restes tr\u00e8s technique sur tout \u00e7a."}, {"timestamp": [7110.82, 7112.3], "text": " Oui, oui. Donc, par exemple, il y a"}, {"timestamp": [7112.3, 7113.38], "text": " des sites sp\u00e9cialis\u00e9s dans les"}, {"timestamp": [7113.38, 7114.38], "text": " informations agricoles."}, {"timestamp": [7114.9, 7115.94], "text": " Quand on a envie de savoir un peu ce"}, {"timestamp": [7115.94, 7117.42], "text": " qui se passe avec le bazar en"}, {"timestamp": [7117.42, 7119.12], "text": " Ukraine, je ne vais pas lire le"}, {"timestamp": [7119.12, 7120.54], "text": " parisien. Je vais... Enfin, si je"}, {"timestamp": [7120.54, 7122.08], "text": " lis le parisien, je vais aller"}, {"timestamp": [7122.08, 7123.84], "text": " v\u00e9rifier l'information directement"}, {"timestamp": [7123.86, 7125.48], "text": " moi-m\u00eame sur des sites qui donnent, on va dire, des sites techniques professionnels du secteur, si je lis le Parisien, je vais aller v\u00e9rifier l'information directement moi-m\u00eame sur des sites qui donnent,"}, {"timestamp": [7126.68, 7129.6], "text": " on va dire, des sites techniques professionnels du secteur, o\u00f9 je vais"}, {"timestamp": [7129.6, 7132.32], "text": " aller regarder par moi-m\u00eame comment a \u00e9volu\u00e9 le prix des c\u00e9r\u00e9ales depuis"}, {"timestamp": [7132.32, 7135.56], "text": " dix ans ou comment varient les exportations, les exportations, etc."}, {"timestamp": [7135.64, 7138.6], "text": " Je vais regarder ce genre de trucs. Donc, je me documente aupr\u00e8s des sites"}, {"timestamp": [7138.6, 7140.68], "text": " techniques sp\u00e9cialis\u00e9s, beaucoup."}, {"timestamp": [7142.16, 7143.16], "text": " Et puis, je lis des essais."}, {"timestamp": [7144.88, 7148.28], "text": " L\u00e0, c'est pareil, c'est souvent des gens qui sont comp\u00e9tents dans un"}, {"timestamp": [7148.28, 7153.0], "text": " domaine. Donc je lis ce qu'ils racontent."}, {"timestamp": [7153.04, 7155.36], "text": " Tu as une mani\u00e8re d'entra\u00eener. J'ai l'impression que tu as une tr\u00e8s, tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [7155.36, 7157.28], "text": " tr\u00e8s bonne m\u00e9moire parce que quand m\u00eame, tu me sors beaucoup de choses."}, {"timestamp": [7157.4, 7159.16], "text": " C'est peut-\u00eatre juste des sujets que tu connais parfaitement."}, {"timestamp": [7159.28, 7160.28], "text": " C'est plut\u00f4t \u00e7a, oui."}, {"timestamp": [7160.92, 7163.04], "text": " Oui, parce qu'en effet, tu m'as dit tout \u00e0 l'heure, il y a des tas de choses"}, {"timestamp": [7163.04, 7165.68], "text": " que j'ai not\u00e9es de temps en temps, je ne fais pas les connexions."}, {"timestamp": [7165.88, 7168.24], "text": " Je l'ai senti par moment, t'es arriv\u00e9 ici un peu perdu."}, {"timestamp": [7169.2, 7174.64], "text": " Mais t'as quand m\u00eame une mani\u00e8re de, je sais pas, de travailler,"}, {"timestamp": [7174.68, 7177.24], "text": " de travailler ton intellect ou ta m\u00e9moire ou des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7177.24, 7180.56], "text": " Ou tu es exigeant avec toi-m\u00eame, je ne sais pas, tu as des techniques ?"}, {"timestamp": [7182.28, 7190.62], "text": " Exigeant avec soi-m\u00eame, ce n'est pas tellement une affaire de travail de m\u00e9moire, c'est plut\u00f4t une affaire de r\u00e8gles qu'on essaye de s'appliquer. Donc on va dire que la r\u00e9ponse est"}, {"timestamp": [7190.62, 7194.94], "text": " plut\u00f4t oui. Et donc du coup, je suis plut\u00f4t un emmerdeur avec les autres aussi de temps en temps."}, {"timestamp": [7194.94, 7202.9], "text": " Est-ce que je fais des choses pour travailler ma m\u00e9moire ? Je fais pas des exercices qui ne"}, {"timestamp": [7202.9, 7206.88], "text": " servent qu'\u00e0 \u00e7a. Alors probablement que c'est un sous-produit d'autres trucs que je fais,"}, {"timestamp": [7206.92, 7211.28], "text": " mais je n'ai pas un petit bouquin o\u00f9 chaque matin je lis une page en me disant"}, {"timestamp": [7211.28, 7212.28], "text": " \u00e7a, il faut absolument..."}, {"timestamp": [7213.4, 7219.56], "text": " Voil\u00e0, comme il y a des gens qui font leur footing, leur gymnastique le matin,"}, {"timestamp": [7219.64, 7221.92], "text": " moi je ferai ma gymnastique de m\u00e9moire."}, {"timestamp": [7221.96, 7222.96], "text": " Non, je ne fais pas \u00e7a."}, {"timestamp": [7225.32, 7226.8], "text": " J'aurais aim\u00e9 parler de plein de choses."}, {"timestamp": [7227.44, 7228.88], "text": " On a fait une heure sur le nucl\u00e9aire,"}, {"timestamp": [7228.88, 7230.72], "text": " donc je ne suis pas all\u00e9 sur la fusion"}, {"timestamp": [7230.72, 7232.36], "text": " versus fission. Je ne suis pas all\u00e9 sur"}, {"timestamp": [7233.0, 7234.76], "text": " justement l'agriculture sur laquelle"}, {"timestamp": [7234.76, 7235.76], "text": " j'aurais aim\u00e9 t'emmener aussi."}, {"timestamp": [7235.76, 7236.76], "text": " Mais il fallait choisir."}, {"timestamp": [7237.88, 7239.52], "text": " Mais oui, il fallait choisir exactement."}, {"timestamp": [7240.36, 7242.4], "text": " Mais on sort de tout \u00e7a avec,"}, {"timestamp": [7242.48, 7244.44], "text": " je pense, un \u00e9veil"}, {"timestamp": [7244.88, 7245.44], "text": " important. On va recommander, bon, je pense, un \u00e9veil important."}, {"timestamp": [7246.36, 7247.16], "text": " On va recommander..."}, {"timestamp": [7247.92, 7250.16], "text": " Je vais recommander tes livres, je n'ai pas encore lu la BD,"}, {"timestamp": [7250.36, 7252.28], "text": " donc je vais l'acheter et la lire avec mes enfants, comme l'a recommand\u00e9"}, {"timestamp": [7252.48, 7253.24], "text": " Thibault Elzi\u00e8re."}, {"timestamp": [7255.16, 7257.76], "text": " Et toi, est-ce que tu aurais un livre \u00e0 me recommander ?"}, {"timestamp": [7259.72, 7262.88], "text": " J'en ai un certain nombre de livres \u00e0 recommander."}, {"timestamp": [7264.08, 7266.48], "text": " Si tu en avais un \u00e0 offrir \u00e0 tous mes auditeurs, t'offrirais lequel ?"}, {"timestamp": [7269.64, 7270.8], "text": " C'est compliqu\u00e9 parce que"}, {"timestamp": [7273.28, 7275.8], "text": " le probl\u00e8me auquel je m'int\u00e9resse est un probl\u00e8me multifacette."}, {"timestamp": [7277.16, 7279.08], "text": " Alors, est-ce que c'est plus important de bien comprendre le"}, {"timestamp": [7279.28, 7281.2], "text": " probl\u00e8me ou de bien comprendre la psychologie humaine ?"}, {"timestamp": [7281.68, 7285.64], "text": " Est-ce que c'est plus important de bien comprendre un des rouages de"}, {"timestamp": [7285.64, 7287.58], "text": " la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle, dans laquelle"}, {"timestamp": [7287.6, 7289.0], "text": " on vit ou est-ce que c'est plus"}, {"timestamp": [7289.44, 7290.84], "text": " important d'avoir les bons ordres de"}, {"timestamp": [7290.84, 7292.08], "text": " grandeur sur la voiture \u00e9lectrique ?"}, {"timestamp": [7292.6, 7293.54], "text": " Donc, je ne sais pas r\u00e9pondre \u00e0 cette"}, {"timestamp": [7293.56, 7295.0], "text": " question. Donc, c'est pour \u00e7a que je"}, {"timestamp": [7295.0, 7296.2], "text": " suis toujours tr\u00e8s ennuy\u00e9 quand on me"}, {"timestamp": [7296.2, 7298.12], "text": " dit, ah, est-ce qu'il y a un bouquin"}, {"timestamp": [7298.12, 7299.04], "text": " qui est beaucoup plus important que"}, {"timestamp": [7299.04, 7300.04], "text": " les autres, etc."}, {"timestamp": [7300.12, 7301.0], "text": " Moi, des bouquins, j'en ai lu des"}, {"timestamp": [7301.0, 7302.0], "text": " centaines."}, {"timestamp": [7302.24, 7303.84], "text": " Chacun m'a apport\u00e9 quelque chose de"}, {"timestamp": [7303.84, 7304.84], "text": " diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [7305.08, 7307.32], "text": " C'est tr\u00e8s difficile pour moi de dire..."}, {"timestamp": [7307.44, 7309.96], "text": " En fait, si vous lisez celui-l\u00e0, vous avez fait l'essentiel,"}, {"timestamp": [7310.0, 7312.16], "text": " parce que c'est en fait un peu \u00e7a, un bouquin que je pourrais offrir \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [7312.92, 7314.52], "text": " Si vous lisez celui-l\u00e0, vous avez compris l'essentiel."}, {"timestamp": [7314.56, 7317.68], "text": " Et si vous l'avez fait avec tous les autres, etc."}, {"timestamp": [7318.92, 7323.2], "text": " Donc, j'ai envie de dire pour la compr\u00e9hension du probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [7325.84, 7327.08], "text": " on n'est jamais mieux servi que par soi-m\u00eame."}, {"timestamp": [7327.2, 7329.48], "text": " Je pense que la BD qu'on a fait avec Christophe Blain est une tr\u00e8s bonne"}, {"timestamp": [7329.48, 7330.48], "text": " entr\u00e9e en mati\u00e8re."}, {"timestamp": [7333.0, 7337.68], "text": " Si on s'int\u00e9resse derri\u00e8re \u00e0 comment est-ce qu'on r\u00e9agit face \u00e0 \u00e7a,"}, {"timestamp": [7337.72, 7341.92], "text": " comment est-ce qu'on agit, etc., il y a plein de bouquins de sociologie"}, {"timestamp": [7341.96, 7348.44], "text": " ou de psychologie humaine qui sont des bouquins qui sont vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressants parce que \u00e7a explique comment on fonctionne nous et"}, {"timestamp": [7348.44, 7352.16], "text": " o\u00f9 sont finalement nos propres limites et nos propres ressorts. Et il y a"}, {"timestamp": [7352.16, 7355.0], "text": " quelque chose de tr\u00e8s important \u00e9galement l\u00e0-dedans parce qu'on"}, {"timestamp": [7355.0, 7358.18], "text": " d\u00e9clenche... on passera pas \u00e0 l'action sans bien comprendre comment on est"}, {"timestamp": [7358.18, 7361.6], "text": " bigorn\u00e9 et ce qu'on est capable de faire et ce qu'on n'est pas capable de faire."}, {"timestamp": [7361.6, 7367.08], "text": " Et une des choses dont on n'a pas parl\u00e9 aussi, du coup, pour cl\u00f4turer cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [7367.08, 7370.28], "text": " et je le recommanderais parce que j'en ai parl\u00e9 en introduction de cette"}, {"timestamp": [7370.28, 7375.0], "text": " intervention \u00e0 Sciences Po, donc je pense que c'\u00e9tait 2019, mais dans laquelle"}, {"timestamp": [7375.0, 7380.08], "text": " tu expliques notamment, et \u00e7a je trouve \u00e7a int\u00e9ressant \u00e0 mettre en perspective,"}, {"timestamp": [7381.48, 7386.8], "text": " le fait qu'un homme, si je me souviens bien, un tracteur c'est 200 personnes, c'est \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s en termes de..."}, {"timestamp": [7386.8, 7389.6], "text": " Je vais pas trop relancer l\u00e0-dedans parce que \u00e7a risque de..."}, {"timestamp": [7389.6, 7394.28], "text": " C'est un tracteur, ouais c'est \u00e7a, c'est quelques centaines de personnes."}, {"timestamp": [7394.28, 7399.12], "text": " Et donc en fait, se dire qu'il vaut mieux, de mani\u00e8re optimiste et positive,"}, {"timestamp": [7399.12, 7402.88], "text": " s'engager dans tout ce dont on a parl\u00e9 aujourd'hui,"}, {"timestamp": [7402.88, 7406.08], "text": " plut\u00f4t que de renoncer finalement totalement \u00e0 un certain nombre de choses."}, {"timestamp": [7406.08, 7409.08], "text": " Il faut \u00eatre convaincu, parce que quand on est convaincu, on n'a pas l'impression de renoncer."}, {"timestamp": [7409.08, 7413.2], "text": " Oui, mais on ne veut pas non plus retourner \u00e0 200 personnes dans les champs, a priori."}, {"timestamp": [7413.2, 7415.2], "text": " \u00c7a, on ne pourra pas de toute fa\u00e7on."}, {"timestamp": [7415.2, 7420.88], "text": " Mais j'insiste, en fait, quand on est convaincu, on n'a pas l'impression de renoncer."}, {"timestamp": [7420.88, 7422.88], "text": " Tr\u00e8s bien, on finira l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [7422.88, 7425.72], "text": " Jean-Marc Jancovici. Merci pour cet \u00e9change."}, {"timestamp": [7426.64, 7428.8], "text": " On te suit donc sur LinkedIn et puis"}, {"timestamp": [7430.08, 7431.6], "text": " et puis on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 tout \u00e7a, on lit"}, {"timestamp": [7431.6, 7432.68], "text": " ses livres et puis"}, {"timestamp": [7433.68, 7434.44], "text": " on peut faire appel."}, {"timestamp": [7434.44, 7436.18], "text": " Alors, juste Chiffre Project, on peut y"}, {"timestamp": [7436.2, 7438.16], "text": " participer, on peut candidater, on peut"}, {"timestamp": [7438.16, 7439.16], "text": " venir."}, {"timestamp": [7440.16, 7441.6], "text": " Alors, le Chiffre Project est une"}, {"timestamp": [7441.6, 7442.72], "text": " association d'entreprises,"}, {"timestamp": [7443.96, 7444.96], "text": " donc"}, {"timestamp": [7449.0, 7452.2], "text": " essentiellement, on a \u00e9galement du financement qui vient de fondations ou du financement sur projet qui peut m\u00eame venir d'entit\u00e9s publiques."}, {"timestamp": [7453.4, 7456.74], "text": " Mais c'est essentiellement une association qui est financ\u00e9e par des entreprises."}, {"timestamp": [7457.2, 7460.6], "text": " Et donc, bien \u00e9videmment, s'il y a des entreprises qui pensent que ce qu'on fait est int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [7460.6, 7463.26], "text": " pour la collectivit\u00e9, elles sont bienvenues \u00e0 nous aider \u00e0 le faire."}, {"timestamp": [7463.26, 7464.8], "text": " Et elles en r\u00e9cup\u00e8rent quelque chose, elles ?"}, {"timestamp": [7464.8, 7467.16], "text": " \u00c0 part une \u00e9conomie"}, {"timestamp": [7467.16, 7468.16], "text": " d'imp\u00f4ts ?"}, {"timestamp": [7468.72, 7470.24], "text": " Elles en r\u00e9cup\u00e8rent la satisfaction"}, {"timestamp": [7470.24, 7471.64], "text": " d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 quelque chose qui"}, {"timestamp": [7471.64, 7472.64], "text": " est collectivement utile."}, {"timestamp": [7472.64, 7473.56], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [7473.56, 7475.08], "text": " Voil\u00e0, donc elles en r\u00e9cup\u00e8rent ni"}, {"timestamp": [7475.08, 7476.08], "text": " plus ni moins que \u00e7a."}, {"timestamp": [7476.16, 7477.88], "text": " Et \u00e0 Carbon 4, si elles viennent vers"}, {"timestamp": [7477.88, 7479.52], "text": " toi, elles en r\u00e9cup\u00e8rent, perdent une"}, {"timestamp": [7479.52, 7480.52], "text": " mani\u00e8re de..."}, {"timestamp": [7480.52, 7481.48], "text": " Alors, Carbon 4, c'est un prestataire"}, {"timestamp": [7481.48, 7483.64], "text": " de service. Donc l\u00e0, preste une"}, {"timestamp": [7483.64, 7485.96], "text": " question, une r\u00e9ponse et le client est propri\u00e9taire de la r\u00e9ponse."}, {"timestamp": [7485.96, 7486.96], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7486.96, 7488.36], "text": " OK. Merci Jean-Marc."}, {"timestamp": [7488.68, 7490.36], "text": " \u00c0 bient\u00f4t. Salut tout le monde."}, {"timestamp": [7491.12, 7493.4], "text": " Merci pour vos diff\u00e9rents messages."}, {"timestamp": [7493.4, 7496.2], "text": " J'esp\u00e8re que cet \u00e9pisode, un peu \u00e0 part, vous a plu."}, {"timestamp": [7496.28, 7498.92], "text": " C'est vrai qu'\u00e0 la fin de cet enregistrement, j'\u00e9tais en train de me dire"}, {"timestamp": [7498.92, 7501.76], "text": " mais comment tu passes d'un \u00e9pisode comme \u00e7a \u00e0 un prochain \u00e9pisode"}, {"timestamp": [7501.76, 7507.92], "text": " o\u00f9 en effet, peut-\u00eatre que je vais me d\u00e9dier, ou je vais pas forc\u00e9ment me d\u00e9dier, mais d\u00e9dier un certain nombre de"}, {"timestamp": [7507.92, 7511.76], "text": " choses qui ont \u00e9t\u00e9 dites ici sur, en effet, des personnes et des"}, {"timestamp": [7511.76, 7514.24], "text": " entrepreneurs qui sont, je sais pas, dans le tourisme et qui essayent de faire des"}, {"timestamp": [7514.24, 7519.92], "text": " efforts, comme Nadir r\u00e9cemment, et d'autres entrepreneurs qui proposent"}, {"timestamp": [7519.92, 7525.4], "text": " en effet des objets de consommation, pas forc\u00e9ment toujours utiles."}, {"timestamp": [7526.0, 7529.6], "text": " Maintenant, \u00e9coutez, je pense aussi que c'est en \u00e9coutant des gens"}, {"timestamp": [7529.6, 7532.5], "text": " qui sont dans l'action et qui essayent de faire bouger les choses"}, {"timestamp": [7532.5, 7534.4], "text": " qu'on pourra soit mieux, \u00eatre meilleur dans cette action"}, {"timestamp": [7534.4, 7538.2], "text": " et peut-\u00eatre dans l'action que propose Jean-Marc ici, The Chief Project."}, {"timestamp": [7538.2, 7541.4], "text": " Donc merci \u00e0 vous tous et \u00e0 la semaine prochaine,"}, {"timestamp": [7541.4, 7543.4], "text": " au plus tard sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. Salut !"}, {"timestamp": [7543.28, 7548.68], "text": " et \u00e0 la semaine prochaine, au plus tard sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Salut !"}, {"timestamp": [7552.08, 7552.36], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [7557.92, 7562.88], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [7563.56, 7568.48], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la"}, {"timestamp": [7568.48, 7570.32], "text": " semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [7570.32, 7575.2], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [7575.2, 7579.28], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur"}, {"timestamp": [7579.28, 7580.28], "text": " gdiy.com."}, {"timestamp": [7580.28, 7617.08], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [7617.08, 7621.32], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [7621.32, 7627.72], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Mollecou qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [7627.72, 7631.56], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [7631.56, 7632.72], "text": " sujets tabous de l'entreprise."}, {"timestamp": [7632.72, 7636.04], "text": " C'est croustillant, je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [7636.04, 7640.28], "text": " Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais,"}, {"timestamp": [7640.28, 7644.28], "text": " les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [7644.28, 7648.2], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [7648.2, 7652.74], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [7652.74, 7654.72], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [7654.72, 7657.64], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [7657.64, 7661.3], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [7661.3, 7668.12], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux"}, {"timestamp": [7668.12, 7672.12], "text": " qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop"}, {"timestamp": [7672.12, 7677.14], "text": " la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup beaucoup de"}, {"timestamp": [7677.14, 7681.88], "text": " cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia"}, {"timestamp": [7681.88, 7688.92], "text": " les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain parce que la"}, {"timestamp": [7688.92, 7693.32], "text": " vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout"}, {"timestamp": [7693.32, 7696.48], "text": " une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les"}, {"timestamp": [7696.48, 7701.72], "text": " matins alors n'attendez plus abonnez vous \u00e0 New Work City le podcast est disponible d\u00e8s maintenant"}, {"timestamp": [7701.72, 7707.2], "text": " sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}]}}