{"268": {"text": " Je pense que l'avion a une utilit\u00e9 sociale extraordinaire, \u00e9conomique \u00e9videmment, touristique \u00e9videmment et quand m\u00eame c'est un outil qui rapproche les peuples. Donc on ne va quand m\u00eame pas me dire que l'avion n'a pas d'utilit\u00e9 sociale. Quand les gens trouvent que je suis un bon communicant, en r\u00e9alit\u00e9, je suis un bon communicant que parce que je suis dans la v\u00e9rit\u00e9. Avec les risques que \u00e7a comporte, c'est-\u00e0-dire que tout \u00e0 l'heure, tu m'as dit, putain, tu te mouilles les musulmans, les woks, etc. \u00c9videmment, quand tu es dans la v\u00e9rit\u00e9, tu ne te mets pas de carapace, tu ne te prot\u00e8ges pas et du coup, tu prends des risques. Tu as deux fa\u00e7ons de produire. Soit tu fais toi-m\u00eame les choses que tu prends en main et tu les fais toi-m\u00eame, mais c deux fa\u00e7ons de produire, soit tu fais toi-m\u00eame les choses que tu prends en main et tu les fais toi-m\u00eame, et c'est toi qui pilote, soit tu fais faire. C'est \u00e7a l'entrepreneur, le manager. Moi j'ai longtemps fait tout moi-m\u00eame et puis \u00e0 force de grandir, d'avoir plus de responsabilit\u00e9s, je m'entoure de gens qui font. Mais c'est pareil, si tu as quelqu'un qui fait \u00e0 ta place et que tu l'as bien choisi et que tu le coach, c'est super ! Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT. J'ai commenc\u00e9 l'enregistrement, si \u00e7a te va. Alors tu peux mettre le casque ou pas. Le casque, il permet de t'homon\u00e9itorer. Ne le mets pas si tu ne veux pas le pr\u00e9dire. Je ne le mets pas, \u00e7a me fait mal aux oreilles, j'ai chaud. Jean-Fran\u00e7ois \u00e9tait en train de me dire qu'il trouvait que Do It Yourself, c'\u00e9tait bien, mais G\u00e9n\u00e9ration un peu pourri. Donc je me suis fait des n\u0153uds au cerveau avec cette marque. Non, mais tu sais, en fait, les marques, plus c'est court, plus c'est court, plus c'est soft, plus c'est direct. Dis le mec voyageur du monde quand m\u00eame. Oui, mais voyageur du monde, c'est assez fort. Mais Dolly Tusset, moi, j'adore. Et tu vois, j'avais vraiment remarqu\u00e9 que ton podcast s'appelait Dolly Tusset. L\u00e0, je viens de d\u00e9couvrir que c'est g\u00e9n\u00e9ration Dolly Tusset. Je trouve \u00e7a lourd, dingue, inutile. Et d'ailleurs, tu le penses toi-m\u00eame parce que derri\u00e8re toi t'as \u00e7a en n\u00e9on et tu l'as pas mis des deux m\u00eames couleurs. Et on voit que le douillet de sous-sol, donc voil\u00e0, bon, c'est un d\u00e9tail, c'est pas une marque fondamentale, donc c'est pas tr\u00e8s grave. Si, si je veux, attends... Mais d'ailleurs... Non mais tu vends pas quelque chose. Et en l'occurrence, tu vois,ends pas quelque chose. Non mais tu as raison. Et en l'occurrence, je me suis lanc\u00e9 dans le podcast en me disant un moment un peu sur un coup de t\u00eate, \u00e7a faisait des ann\u00e9es que j'en \u00e9coutais plein et que je me suis dit il faut que j'y aille et donc tu sais de temps en temps tu vas te faire des n\u0153uds au cerveau pour une marque et en fait \u00e7a ne change pas grand chose. Donc je me suis dit attends tu sais quoi je prends le premier truc qui me vient par la t\u00eate, g\u00e9n\u00e9ration du TurcSelf, ok on prend \u00e7a, au pire je le changerai plus tard. Et en fait pendant longtemps je me suis dit je vais le changer, qui me vient par la t\u00eate, G\u00e9n\u00e9ration du Turcelf, ok on prend \u00e7a, au pire je le changerai plus tard. Et en fait, pendant longtemps, je me suis dit je vais le changer, j'avais un nom en t\u00eate qui \u00e9tait la Martingale et puis en fait c'est devenu mon deuxi\u00e8me podcast, la Martingale, donc du coup... D'accord, d'accord. Bon bah voil\u00e0. Mais Duye Turcelf c'est vachement bien. Oui mais en vrai une marque, c'est un podcast tu vois, fran\u00e7ais francophone, et j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 avoir un nom fran\u00e7ais francophone parce qu'il n'y a pas vraiment de sens d'avoir un nom, tu vois, il y a peu de chances qu'il s'internationalise. Vraiment, je fais quelques \u00e9pisodes en langue \u00e9trang\u00e8re. Oui, mais en m\u00eame temps, c'est presque du fran\u00e7ais maintenant. Oui, tu as raison. Tu as raison. Bon. Alors, Voyageurs du Monde, tu vois, il y a l'acronyme et VDM. Et VDM, en plus, s'est fait un peu spoiler par un site qui \u00e9tait VDM, qui \u00e9tait Videmerde. VDM, c'est un site absolument catastrophique parce que \u00e7a repr\u00e9sente V Videsmerdes, comme tu l'as dit, mais aussi Vente de derni\u00e8re minute qui est l'antidote. Du coup, \u00e0 tel point que j'ai chang\u00e9 le nom du site qui \u00e9tait VDM.com, que j'ai chang\u00e9 les emails, que j'interdis \u00e0 toute l'entreprise d'utiliser l'acronyme VDM, que chaque fois qu'un journaliste m'\u00e9crit ou un ami m'\u00e9crit ou un client m'\u00e9crit, mes VDM, je fais une remarque et je pensais que je ne gagnerais pas ce combat, mais en fait, je suis en train de le gagner. C'est-\u00e0-dire que je vois qu'au fil des ann\u00e9es, on me dit plus VDM et je ne me vois plus dans les m\u00e9dias. Donc, bon, \u00e9coute, mais c'est s\u00fbr que c'est pas tr\u00e8s beau, quoi. VDM, c'est \u00e9pouvantable. Alors que Voyageurs du Monde, c'est po que c'est pas tr\u00e8s beau quoi, VDM c'est \u00e9pouvantable. Alors que Voyageurs du Monde c'est po\u00e9tique, \u00e7a repr\u00e9sente bien ce que \u00e7a signifie, \u00e7a marche m\u00eame dans les pays anglo-saxons, la French travel touch. Donc voil\u00e0, c'est... Je suis tr\u00e8s fier de notre marque, d'autant plus que c'est pas moi qui l'ai invent\u00e9e. Oui c'est vrai que tu l'as envoy\u00e9 venir. Tu vas me raconter une bonne partie de tout \u00e7a. Je fais juste un point l\u00e0-dessus pour ceux qui sont entrepreneurs, mais m\u00eame pas qu'eux. c'est pas moi qui l'ai invent\u00e9. Oui, c'est vrai que tu l'as envoy\u00e9 venir. Tu vas me raconter une bonne partie de tout \u00e7a. Je fais juste un point l\u00e0-dessus pour ceux qui sont entrepreneurs, mais m\u00eame pas que. D\u00e9fendez vos marques. Moi, tu vois, mon agent s'appelle Cosa Vostra, tu l'as vu, beaucoup de gens sympathiques lui donnent un petit nom qui est Cosa. Et en fait, je trouve que \u00e9videmment, quand t'es Coca-Cola, on peut t'appeler Coca ou Coke. En fait, \u00e7a marche, tu vois, parce que t'es tellement connu que, en fait, quand tu vas taper Coke ou Coca-Cola sur Google, on te trouve. Si tu tapes Cosa sur Google, tu vas pas trouver Cosa Vostra, donc je passe ma vie comme toi \u00e0 reprendre les gens \u00e0 dire non, g\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, pas Do It Yourself, ou Cosa Vostra et pas Cosa parce que voil\u00e0, donc comme tu le fais, je pense c'est important. Mais il y a beaucoup de gens qui nous appellent voyageurs par contre, \u00e7a \u00e7a me d\u00e9range pas. Mais VDM non. Ouais mais si, apr\u00e8s je te cherche en tant que voyageur. Je sais pas, j'ai jamais essay\u00e9. Je vais essayer. Jean-Fran\u00e7ois, je te propose, pendant que j'essaye de taper voyageur sur Google, de te pr\u00e9senter. Vas-y. Non, je te pr\u00e9sente. C'est pas toi, mais moi, pardon. C'est moi qui me pr\u00e9sente. Je te propose de te pr\u00e9senter, toi. \u00c9coute... Qu'est-ce que je... Par quoi commencer ? D'abord, je suis un des actionnaires et dirigeant de Voyageurs du Monde, qui est une entreprise qui propose des voyages sur mesure et poss\u00e8de dans le groupe \u00e9galement pas mal de marques qui proposent des voyages d'aventure. Donc \u00e7a, c'est ma principale casquette, c'est mon principal m\u00e9tier. \u00c7a fait 25 ans qu'on dirige \u00e7a avec quelques amis et qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 cette entreprise. C'est une entreprise qui a, au-del\u00e0 de ces deux m\u00e9tiers, qui est le voyage sur mesure et le voyage d'aventure, a quelques caract\u00e9ristiques sp\u00e9cifiques tr\u00e8s fortes. On n'est qu'en vente directe. On a des sp\u00e9cialistes pay\u00e9s extr\u00eamement pointus. Donc, quand tu veux partir en Albanie, en Nouvelle-Cal\u00e9donie, en Nouvelle-Z\u00e9lande, etc., tu parles avec quelqu'un, tu es extr\u00eamement pointu sur la destination. On est per\u00e7u comme tr\u00e8s haut de gamme, alors qu'on l'est r\u00e9ellement en termes de qualit\u00e9 de service, mais en termes de prestation, chacun fait ce qu'il veut. Tu peux acheter du tr\u00e8s simple comme du tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s luxueux. L\u00e0 o\u00f9 on est tr\u00e8s haut de gamme, c'est dans la qualit\u00e9 de service. On va tr\u00e8s loin. Qu'on cherche des dispositions sur place qui sont nos propres salari\u00e9s, qui ne sont pas des salari\u00e9s d'une bo\u00eete d'un centre d'appel \u00e0 la con, etc. Wifi en permanence sur toi, ultra profiling de ce que tu es, donc non seulement le type conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien la destination o\u00f9 la dame qu'il propose, mais surtout il va essayer de t'analyser le plus possible en te faisant parler, en te googlisant, en comprenant qui tu es, quels sont tes go\u00fbts, et donc finalement tu vois, tu peux avoir deux personnes qui font le m\u00eame itin\u00e9raire au Mexique mais qui vont pas du tout faire la m\u00eame chose. Bon. Donc \u00e7a, la deuxi\u00e8me chose c'est qu'on vend du voyage, on vend pas des s\u00e9jours, on vend pas des vacances, on vend des voyages, c'est vraiment notre truc. On a une culture esth\u00e9tique tr\u00e8s tr\u00e8s forte, c'est pour \u00e7a que j'ai beaucoup aim\u00e9 tes locaux quand je suis arriv\u00e9 ici. Que ce soit dans nos catalogues, que ce soit dans nos agences, que ce soit dans nos bureaux, que ce soit dans nos emailings, c'est quelque chose qui m'habite par ailleurs et que je trouve fondamentalement important pour nos marques et notre entreprise. Donc voil\u00e0, \u00e7a c'est, je dirais, on en reparlera un peu plus si tu veux tout \u00e0 l'heure, plus dans le d\u00e9tail, mais c'est c'est ma principale activit\u00e9, voyageur du monde. Et depuis 25 ans et m\u00eame 30 ans dans le voyage, parce que j'avais commenc\u00e9 \u00e0 vestir dans un petit voyageiste qui a depuis disparu, mais que j'avais ador\u00e9, qui s'appelait D\u00e9sert, qui faisait que des voyages dans les d\u00e9serts. Alors \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e7a, j'ai d'autres casquettes. On va les lister tr\u00e8s rapidement, ce qui fait de moi un homme trop occup\u00e9. Et je pense que d'ailleurs, c'est une erreur. Je pense qu'il faut \u00eatre plus focus dans la vie, mais c'est plus r\u00e9cent et c'est probablement li\u00e9 aussi \u00e0 mon \u00e2ge. J'ai 59 ans. Je pense que je n'aurais pas fait \u00e7a \u00e0 45 ans. Donc, je suis le vice-pr\u00e9sident de l'Association des voyagistes fran\u00e7ais. Donc, \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher pendant le Covid parce que j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 discuter avec le gouvernement et les autorit\u00e9s publiques fran\u00e7aises pour n\u00e9gocier les conditions d'aide \u00e0 notre secteur, puisqu'on a travers\u00e9 une p\u00e9riode o\u00f9, par exemple, nous, on a perdu 80 % de notre chiffre d'affaires pendant deux ans sur une entreprise qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 500 millions d'euros de chiffre d'affaires, donc \u00e7a vous situe un peu les d\u00e9g\u00e2ts. Je suis pr\u00e9sident d'office du tourisme de Paris aussi. Voil\u00e0, donc \u00e7a c'est un truc qui m'amuse beaucoup, mais qui en m\u00eame temps m'agace parce que je trouve que \u00e7a ne va pas assez vite par rapport \u00e0 ce que je voudrais, m\u00eame si les \u00e9quipes de l'Office sont fantastiques. Mais il y a beaucoup, beaucoup de choses qui d\u00e9pendent de la ville. Et la ville, m\u00eame si j'ai le soutien total de Emmanuel Gr\u00e9goire ou Daniel Algo, c'est une machine tr\u00e8s lourde. Et si on veut, par exemple, remettre le mobilier urbain au niveau de ce qu'il \u00e9tait dans le Paris flamboyant, eh bien, m\u00eame si la mairie est d'accord, il faut beaucoup, beaucoup de temps. Donc, tout \u00e7a m'agace un peu parce que \u00e7a ne va pas assez vite \u00e0 mon go\u00fbt. \u00c9videmment, quand on est entrepreneur qui vient du priv\u00e9, qu'on est dans son entreprise et qu'on est soi-m\u00eame PDG et propri\u00e9taire, \u00e7a va un peu plus vite. La troisi\u00e8me chose aussi que j'ai, c'est que je suis le co-pr\u00e9sident du Refectorio, qui est un organisme qui est situ\u00e9 dans la crypte de la Madeleine, de l'\u00e9glise de la Madeleine. Un projet que j'ai mont\u00e9 avec mon ami Gierre, Marco, et puis Massimo Bottura, et qui consiste en fait \u00e0 faire un restaurant une \u00e9toile, projet que j'ai mont\u00e9 avec mon ami Jier, Marco et puis Massimo Botura, et qui consiste en fait \u00e0 faire un restaurant une \u00e9toile servi \u00e0 table pour les personnes dans de tr\u00e8s grandes difficult\u00e9s. SDF, migrants, \u00e9tudiants pendant le Covid, c'\u00e9tait dingue. Et donc on sert comme \u00e7a entre 100 et 120 repas par soir, en utilisant exclusivement les invendus alimentaires et dans un cadre absolument somptueux. Donc voil\u00e0, \u00e7a c'est du B\u00e9c\u00e9na pur. et s'envoie un repas par soir en utilisant exclusivement les invendus alimentaires et dans un cadre absolument chantieux. Donc voil\u00e0, donc \u00e7a c'est du B\u00e9c\u00e9na pur. Je suis \u00e9galement co-fondateur avec mon fils qui dirige cette entreprise mais qui me passionne beaucoup parce qu'elle est li\u00e9e \u00e0 mes engagements \u00e9cologiques tr\u00e8s forts, qui s'appelle Une Ferme du Perche et qui est une ferme mara\u00eech\u00e8re agro\u00e9cologique avec des performances assez incroyables et dont on veut en faire un mod\u00e8le, on a con\u00e7u \u00e7a sur la base du savoir-faire d'un des plus grands mara\u00eechers \u00e9cologiques au monde pour moi, qui s'appelle Jean-Martin Fortier, qui est un canadien. Donc voil\u00e0, et donc tout \u00e7a m'occupe beaucoup. Alors \u00e7a c'est ma partie, on va dire, professionnelle. A partir de l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, j'ai des grandes passions, tous les jeux de strat\u00e9gie, j'adore lire, j'aime beaucoup les s\u00e9ries parce qu'elles vous apprennent des choses, donc j'ai un peu du temps compliqu\u00e9. Je joue au poker, je joue au bridge... T'arrives \u00e0 faire \u00e7a ? Je veux dire, tu dis les jeux de strat\u00e9gie, le poker, les s\u00e9ries, le bridge, t'arrives encore \u00e0 maintenir \u00e7a dans ta t\u00eate ? Alors le poker un peu, les autres moins, c'est une distraction d'esprit pour moi, moi je joue pas du tout au poker pour l'argent, ni pour son c\u00f4t\u00e9 bling bling un peu, les autres moins. C'est une distraction d'esprit pour moi, moi je joue pas du tout au poker pour l'argent ni pour son c\u00f4t\u00e9 bling bling un peu parfois per\u00e7u comme tr\u00e8s vulgaire, mais pour me d\u00e9tendre mon esprit paradoxalement. Je suis un talmudiste du poker, c'est-\u00e0-dire que je vais analyser le plus possible les coups, les d\u00e9tails, la GTO, ce que \u00e7a signifie pour les non initi\u00e9s, Game Theory Optimal. Je suis tr\u00e8s tr\u00e8s loin bien s\u00fbr d'\u00eatre un joueur de niveau international et mondial, mais je suis un tr\u00e8s bon amateur, on va dire. Et typiquement, t'es autant sur la statistique que la psychologie, parce qu'il y a deux gros aspects. Exact, c'est ce qui a fait que je suis tomb\u00e9 au bon endroit chez Voyageurs du Monde. C'est-\u00e0-dire que c'est une entreprise qui n\u00e9cessite \u00e0 la fois \u00e9norm\u00e9ment de rigueur et d'outils math\u00e9matiques tr\u00e8s complexes. \u00c7a n'a pas l'air, comme \u00e7a on voit \u00e7a de loin, on voit des voyages sur mesure en Polyn\u00e9sie ou au Br\u00e9sil, etc. Mais en r\u00e9alit\u00e9, quand vous avez des milliers de demandes qui vous arrivent avec des centaines de sp\u00e9cialistes chez nous qui sont r\u00e9partis dans plein d'endroits dans le monde, eh bien c'est compliqu\u00e9 d'optimiser tout \u00e7a. Donc, l'outil math\u00e9matique a \u00e9t\u00e9 pour nous un outil fantastique \u00e0 tout point de vue. Mais en m\u00eame temps, j'ai une dimension \u00e9motionnelle tr\u00e8s, tr\u00e8s forte qui m'a donn\u00e9 cette sensibilit\u00e9 ou \u00e0 ce que j'appelle l'esprit voyageur, c'est-\u00e0-dire une fa\u00e7on de voyager avec un certain \u00e9tat d'esprit, toujours \u00e0 contre-courant, toujours dans le beau, toujours en dehors du voyage de masse, toujours dans les endroits les plus authentiques possibles. Et c'est ce m\u00e9lange-l\u00e0 qui a fait, je pense, que je suis tomb\u00e9 au bon endroit. C'est-\u00e0-dire qu'il y a des endroits o\u00f9 je serais tomb\u00e9. Je pense que si j'\u00e9tais all\u00e9 dans une entreprise de chimie ou d'industrie lourde, je n'aurais pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon. J'ai envie de parler plein de choses avec toi aujourd'hui. Vraiment plein de choses. D\u00e9j\u00e0, tout \u00e7a, \u00e7a me donne plein d'inspiration. J'ai envie de parler de voyage. \u00c9videmment, j'ai envie de parler de business, de comment t'as mont\u00e9 tout \u00e7a. Pourquoi j'ai envie de parler aussi d'\u00e9cologie ? Parce que c'est un sujet qui te qui te tient \u00e0 c\u0153ur et qui me semble assez... Quand m\u00eame, tu vois, quand je dis \u00e0 Jean-Marc Jancovici est-ce que tu prends encore l'avion ? Et puis, tu vois, c'est m\u00eame... limite je me suis un peu fait \u00e9clater \u00e0 certains endroits parce que je lui explique que je pars en Malaisie cet \u00e9t\u00e9 avec mes trois enfants. Il t'a engueul\u00e9 ? Non, mais il m'a pas engueul\u00e9. Mais en revanche, les gens, certains sur LinkedIn ou quoi, te disent non, mais tu vois, le coup du SUV et du machin, en fait, vous \u00eates juste des gros connards et vous devriez pas... J'ai re\u00e7u un ou deux messages sympas. Et tiens, je vais y r\u00e9pondre ici, juste partiellement, mais la personne qui m'a dit \u00e7a me reprochait de, limite, de le dire assez ouvertement que je partais en Malaisie et que j'avais un SUV hybride et que, est-ce que ce n'est pas bien ou est-ce que c'est mieux ou est-ce que c'est la bonne direction, et que lui, il faisait... Tu vois, il mangeait du bio, vegan depuis 15 ans, qu'il prenait... qu'il avait plus de voiture, qu'il avait plus de machin. Je lui ai juste r\u00e9pondu \u00e0 un moment, je pense qu'en faisant un \u00e9pisode comme \u00e7a avec Jean Covici, en parlant de \u00e7a assez ouvertement, j'ai peut-\u00eatre eu plus d'impact sur la plan\u00e8te que lui sur ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais voil\u00e0. Mais au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est... Enfin, je vais t'y r\u00e9pondre, mais c'est pas le sujet. Moi, je pense que, si tu veux, moi je suis pire. Je suis un \u00e9cologiste ultra engag\u00e9 et je fais voyager 3-400 000 personnes par an en avion. Alors comment je r\u00e9concilie \u00e7a ? C'est gros comme une maison, c'est-\u00e0-dire qu'on devait enlever la bordure aujourd'hui parce que c'est compliqu\u00e9. Alors moi, si tu veux, j'ai des grands d\u00e9bats avec mes amis \u00e9cologistes politiques, anciens ou actuels. Si tu veux, moi, il y a une chose que je crois fondamentale, c'est que si la sobri\u00e9t\u00e9 ou la d\u00e9croissance \u00e9taient n\u00e9cessaires, ce qui reste tr\u00e8s discutable, de toute fa\u00e7on l'humanit\u00e9 n'y adh\u00e9rerait pas. Donc de toute fa\u00e7on, ce n'est pas une voie. Ce n'est pas une voie. Pour moi, la seule solution, c'est la croissance durable, la croissance utile. Et donc, si par exemple tu prends le sujet qui n'est la croissance durable, la croissance utile. Et donc, si par exemple, tu prends le sujet qui n'est pas le seul sujet \u00e9cologique majeur, mais celui-l\u00e0, \u00e9videmment, est majeur, qui est l'histoire du r\u00e9chauffement climatique et du CO2, eh bien, c'est tr\u00e8s simple. J'ai dit qu'il fallait qu'on divise par deux base 2005, je crois, en 2030, les \u00e9missions et qu'on soit \u00e0 z\u00e9ro en 2050, et bien toutes les activit\u00e9s \u00e9conomiques mondiales, quelles qu'elles soient, doivent respecter cette courbe. Donc, pour moi, c'est pas le sujet de l'avion, du SUV hybride, ou des outils \u00e9lectroniques, ou des crypto-monnaies, c'est que toutes ces activit\u00e9s, si elles ont une utilit\u00e9 sociale r\u00e9elle, r\u00e9elle, il y a tr\u00e8s peu d'activit\u00e9s \u00e9conomiques dans le monde qui n'ont pas d'utilit\u00e9 sociale. Moi je prends toujours l'exemple des bateaux, des scooters de mer, je sais pas comment on appelle \u00e7a. \u00c7a pour moi c'est un des trucs les plus \u00e9pouvantables de la plan\u00e8te, \u00e7a flingue les animaux, \u00e7a d\u00e9range les promeneurs, \u00e7a fait plaisir \u00e0 celui qui est dedans. Je trouve pas que ce soit tr\u00e8s utile, maintenant si demain ils nous en sortent \u00e9lectriques et qu'ils flinguent pas la biodiversit\u00e9, pourquoi pas ? Mais je dirais que le sujet il est pas tant de... tu vois on attaque beaucoup la viande, on attaque beaucoup l'avion, bon. de... tu vois, on attaque beaucoup la viande, on attaque beaucoup l'avion. Bon, l'avion, s'il se d\u00e9carbone, il n'y a plus de probl\u00e8me. Or, on sait le d\u00e9carboner. On peut en parler si tu veux. On sait le d\u00e9carboner. Avant, on ne savait pas le d\u00e9carboner, donc on absorbait le CO2 \u00e9mis. En tout cas, c'est ce que mon entreprise faisait en plantant \u00e0 peu pr\u00e8s un million et demi d'arbres par an. Trois millions d'arbres par an, pardon, pour \u00e0 peu pr\u00e8s un million et demi d'euros. Mais l'absorption, compensation vertueuse, c'est-\u00e0-dire qui absorbe, qui est p\u00e9renne dans le temps, qui est additionnelle, elle est m\u00eame critiqu\u00e9e par certains \u00e9cologistes totalement hi\u00e9tolesques. Je me suis pris une boisse il y a quelques mois sur Twitter sur ce sujet, alors que je gagnais toujours mes combats,. Je me suis fait vraiment d\u00e9foncer par des gens qui m'ont, \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai l\u00e2ch\u00e9, quoi. M\u00eame si je pense qu'ils avaient tort. Mais aujourd'hui, si tu veux, cette solution de l'absorption, elle \u00e9tait critiquable parce que c'est des \u00e9missions n\u00e9gatives, m\u00eame si aujourd'hui, il faut quand m\u00eame savoir que dans la plan\u00e8te, on absorbe la moiti\u00e9 des \u00e9missions \u00e9mises. C'est-\u00e0-dire qu'en gros, le r\u00e9sidu qui nous reste, c'est la moiti\u00e9 des \u00e9missions, donc les \u00e9missions n\u00e9gatives font partie de la solution, mais effectivement, il n'y en aura pas pour tout le monde, et donc \u00e7a peut se discuter pour l'avion, mais on ne l'utilisait pour l'avion et on ne le justifiait pour l'avion que parce qu'on n'avait pas de solution de d\u00e9carbonation. Aujourd'hui, on a une solution de d\u00e9carbonation. Elle est connue, elle est tr\u00e8s simple, elle est ch\u00e8re, mais elle est possible. C'est en gros, tu m\u00e9langes de l'hydrog\u00e8ne vert, donc tu fabriques de l'hydrog\u00e8ne \u00e0 partir d'\u00e9nergie renouvelable, ou d'\u00e9nergie en tout cas qui n'\u00e9mette pas de CO2, donc le nucl\u00e9aire peut fonctionner de ce point de vue l\u00e0, avec du carbone que tu absorbes dans la nature. \u00c7a te fait un carburant de synth\u00e8se. Et avec \u00e7a, tu le mets dans les avions qui existent \u00e0 l'heure actuelle. T'as m\u00eame pas besoin de changer les machines. \u00c7a marche tout de suite. Par contre, \u00e7a co\u00fbte 4, 5, 6 fois plus cher que le k\u00e9ros\u00e8ne. Donc \u00e7a va te doubler, \u00e0 te tripler ton prix de ton billet d'avion. Mais de toute fa\u00e7on, ce prix du carburant de synth\u00e8se, il va baisser, et puis tu peux lisser cette hausse. En tout cas, on sait d\u00e9carboner. Donc dire... Donc il co\u00fbte rien, enfin il co\u00fbte rien, en carbonation \u00e0 la production et \u00e0 la consommation aussi. C'est-\u00e0-dire qu'en fait, si tu veux, au moment o\u00f9 tu fabriques ton carburant de synth\u00e8se, t'absorbes du CO2, donc l\u00e0 t'es carr\u00e9ment ultra ultra vertueux, mais \u00e9videmment quand tu voles, tu le r\u00e9\u00e9mets. Donc c'est neutre. Ok. C'est neutre. C'est le truc g\u00e9nial. Le premier qui a fait \u00e7a quand m\u00eame c'est Hitler. \u00c7a fait longtemps que \u00e7a existe. Simplement \u00e0 l'\u00e9poque il faisait son hydrog\u00e8ne avec du charbon. Imagine ce que \u00e7a \u00e9mettait, c'\u00e9tait catastrophique. Si tu fais \u00e7a avec de l'\u00e9lectricit\u00e9 verte, il n'y a pas de probl\u00e8me. Donc encore une fois le sujet... \u00c7a me semble tellement, j'ai tellement jamais entendu parler de \u00e7a que je me dis le mec il me raconte n'importe quoi. Mais voil\u00e0, mais personne n'entend parler de \u00e7a. Par contre, on entend les mecs t'expliquer l\u00e0, sur les diff\u00e9rents sites, Ayatollahesque, Zadiste, faut plus voyager en avion. Non, le probl\u00e8me, c'est qu'il faut voyager en avion, mais il faut payer plus cher. Et c'est comme l'agriculture, \u00e7a. Si tu veux l'agriculture, c'est pareil. Aujourd'hui, on critique les produits bio parce qu'ils sont plus chers que les produits conventionnels, sauf que les produits conventionnels sont archi subventionn\u00e9s et ont des co\u00fbts \u00e9cologiques. Les produits conventionnels, non conventionnels, non bio, sont archi subventionn\u00e9s. Donc, si tu arr\u00eates de les subventionner, tu vas te retrouver avec des prix de revient tr\u00e8s proches de ceux du bio, voire sup\u00e9rieur. Et surtout, les services \u00e9cologiques que l'agriculture biologique rend \u00e0 la nature, en d\u00e9truisant pas les sols, en d\u00e9truisant pas les sols, en d\u00e9truisant pas la biodiversit\u00e9 et en absorbant du carbone parce que c'est \u00e7a la question c'est qu'aujourd'hui dans les fermes agro\u00e9cologiques tu absorbes du carbone. Dans les fermes traditionnelles tu en \u00e9mets. C'est 25% du CO2. Donc Jean Covici moi je l'aime beaucoup Jean Marc et d'ailleurs je l'ai fait douter je m'en souviens il y a 20 ans et il me disait bah \u00e9coute Jean-Fran\u00e7ois faut que tu d\u00e9montres ton utilit\u00e9 sociale. Moi je pense que l'av beaucoup Jean-Marc. Et d'ailleurs je l'ai fait douter, je m'en souviens, il y a 20 ans. Et il me disait, \u00e9coute Jean-Fran\u00e7ois, il faut que tu d\u00e9montres ton utilit\u00e9 sociale. Je pense que l'avion a une utilit\u00e9 sociale extraordinaire. \u00c9conomique, \u00e9videmment. Touristique, \u00e9videmment. Et quand m\u00eame, c'est un outil qui rapproche les peuples. Donc on va quand m\u00eame pas me dire que l'avion n'a pas d'utilit\u00e9 sociale. La viande, on critique beaucoup la viande. Tr\u00e8s bien. Le probl\u00e8me, c'est pas d'en produire, c'est d'en produire trop. Il faut de la viande pour faire de l'agro\u00e9cologie. On ne peut pas faire d'agro\u00e9cologie et d'agriculture sans un trans qui provienne. Le fumier, tout \u00e7a, on conna\u00eet tous, la pote de poule, etc. On a besoin de viande, mais on en a besoin de beaucoup moins. Et si on en avait beaucoup moins, qu'est-ce qui se passerait ? On \u00e9mettrait moins de CO2, moins de m\u00e9thane. Et surtout, on aurait besoin de faire moins de grandes cultures, parce qu'aujourd'hui, dans les grandes cultures, c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res et ol\u00e9agineux, on en fabrique la moiti\u00e9 pour les b\u00eates qui ne sont pas adapt\u00e9es pour dig\u00e9rer \u00e7a. Et donc, on dit oui, l'agriculte biologique sur les c\u00e9r\u00e9ales, \u00e7a produit moins. D'accord, \u00e7a produit moins, mais si on produisait beaucoup moins de monde, on pourrait s'en sortir. Donc on pourrait parfaitement, contrairement \u00e0 ce que la plupart des gens croient, nourrir le monde avec l'agro\u00e9cologie, si on le faisait de fa\u00e7on intelligente, efficace et organis\u00e9e. \u00c9videmment, il ne faut pas le faire comme au Sri Lanka, o\u00f9 les mecs, tout d'un coup, du jour au lendemain, ils ont arr\u00eat\u00e9 d'utiliser des pesticides. \u00c7a, c'est catastrophique. Donc, il y a des constats de base sur lesquels peut-\u00eatre tout le monde est \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord. On est potentiellement all\u00e9 trop loin dans certaines choses, dans des trajets en avion qui sont trop courts et qui servent \u00e0 rien, dans des... je sais pas moi... des broutilles j'en parlais, mais que t'offres \u00e0 tes enfants, j'en parlais avec Maud Cailliau r\u00e9cemment, GreenGot, tu vois, ce casque \u00e0 la con fabriqu\u00e9, ce casque bluetooth \u00e0 la con fabriqu\u00e9 en Chine qu'on offre \u00e0 la tombola de la maternelle qui est cass\u00e9e quand il est sorti de la bo\u00eete, toutes ces choses l\u00e0 qui servent \u00e0 rien et o\u00f9 on peut faire des efforts, on mange trop de viande potentiellement. Donc il y a des efforts \u00e0 faire mais on ne peut pas... enfin toi t'es pas n\u00e9cessairement d'accord de dire il ne faut plus prendre l'avion par exemple. Mais bien s\u00fbr que non, c'est compl\u00e8tement con. Si tu prends plus l'avion, le premier mec il va te dire \u00e7a, on prend plus l'avion, il va te l'\u00e9crire sur Twitter, il va te l'\u00e9crire sur Facebook, il va te l'\u00e9crire je ne sais o\u00f9, il va consommer une \u00e9lectricit\u00e9 dingue parce que les r\u00e9seaux num\u00e9riques, c'est une consommation \u00e9lectrique dingue. Il faut savoir que c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9. Si tu veux cesser les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et donc cesser d'utiliser cette utilisation des hydrocarbures, il faut, je ne vais pas rentrer dans le d\u00e9tail du calcul, mais il faut en gros multiplier par 12 la production d'\u00e9lectricit\u00e9 verte parce qu'on va tout \u00e9lectrifier. Il faut, je ne vais pas rentrer dans le d\u00e9tail du calcul, mais il faut en gros multiplier par douze la production d'\u00e9lectricit\u00e9 verte parce qu'on va tout \u00e9lectrifier et il faut que cette \u00e9lectricit\u00e9 soit verte. Il faut multiplier par douze. Donc l\u00e0, tu vas avoir un probl\u00e8me d'arbitrage des usages. Tu vois, c'est-\u00e0-dire que est-ce qu'il vaut mieux prendre l'avion ou est-ce qu'il vaut mieux aller \u00e9crire des conneries sur Facebook ? Je ne sais pas, \u00e7a peut se discuter. Donc, moi, je dis qu'on ne pourra pas r\u00e9gler \u00e7a ou alors on devient une soci\u00e9t\u00e9 chinoise. Tu vois, les Chinois, ils te disent tu as le droit de faire \u00e7a, tu as le droit de faire \u00e7a. Et apr\u00e8s, ils te donnent une note sociale. Et apr\u00e8s, ils te disent, en fait, en fait, tu as une note sociale, si tu es un bon \u00e9l\u00e8ve du Parti communiste, tu as le droit de prendre l'avion, par exemple. C'est une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9pouvantable. Donc, la seule solution, c'est pour moi, pas les r\u00e8gles et pas la sobri\u00e9t\u00e9, c'est une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9pouvantable. Donc la seule solution, c'est pour moi pas les r\u00e8gles et pas la sobri\u00e9t\u00e9, c'est de tout rendre vert, et pour les mauvais usages qui consomment trop d'\u00e9lectricit\u00e9 verte parce qu'on a un probl\u00e8me d'arbitrage des usages, eh bien il faut les fracasser par des taxes ! C'est pas compliqu\u00e9, le type qui va \u00e0 New York 24h, le type il paye 4 fois plus cher ! Et les 3 fois plus qu'on a, on l'utilise pour aller fabriquer de l'\u00e9nergie verte ! C'est par le prix qu'il faut r\u00e9gler \u00e7a. Ce qui a commenc\u00e9 sur certaines choses, c'est-\u00e0-dire... Tu vois... Typiquement, je reprends le cas du SUV, aujourd'hui, en tout cas, des voitures de soci\u00e9t\u00e9, t'ach\u00e8tes une grosse voiture qui est \u00e0 essence et qui a un moteur de 400, 500 nm, etc. Tu prends 8, 9, 10 000 euros par an de TVS. Donc, c'est une tr\u00e8s bonne chose. Oui, oui, oui, mais avec un d\u00e9faut quand m\u00eame, c'est que cette TVS, elle n'est pas affect\u00e9e \u00e0 la production d'\u00e9nergie verte ou \u00e0 la production de la transition \u00e9nergologique. Elle va directement dans le budget de l'\u00c9tat donc en fait, au final, \u00e7a ne va pas permettre d'am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 globale de la transition et de l'\u00e9nergie verte. \u00c7a, c'est pas bon. Moi, j'ai propos\u00e9 un truc, il n'y a pas tr\u00e8s longtemps, o\u00f9 en gros, ce que je propose, c'est au niveau europ\u00e9en, parce que \u00e7a ne peut pas fonctionner au niveau seulement fran\u00e7ais, j'ai \u00e9crit une tribune dans l'Obs, qui propose de financer la moiti\u00e9 de la protection sociale, la moiti\u00e9 de la protection sociale, qui est du moins la partie qui est financ\u00e9e par les charges sociales salariales et patronales. Aujourd'hui en gros c'est deux tiers charges sociales, la financement de la protection sociale, et un tiers l'imp\u00f4t. Moi je dis que les deux de ces fameux deux tiers qui p\u00e8tent sur le co\u00fbt du travail et sur le salaire net des salari\u00e9s, eh bien on divise ces sommes par deux. On les divise par deux. Et on ne change pas les prestations sociales, donc il faut retrouver l'argent en face. Et on ne change pas les prestations sociales, donc il faut retrouver l'argent en face. L'argent en face, je le trouve avec des taxes \u00e9cologiques. Taxe sur les d\u00e9chets, taxe carbone, taxe sur l'artificiation des sols, etc. Et l\u00e0, du coup, tu vois bien ce qui se passe. C'est-\u00e0-dire que tu pousses les acteurs \u00e9conomiques, les agents \u00e9conomiques, les entreprises, les consommateurs, \u00e0 avoir des comportements plus vertueux, naturellement. T'es hyper dur \u00e0 lire, je trouve, dans ce game, excuse-moi des termes... C'est-\u00e0-dire que t'es \u00e0 la fois ouvertement \u00e9cologiste, \u00e0 la fois, tu vas dire que les gens qui disent qu'il ne faut plus prendre l'avion sont des cons, presque, t'as presque dit \u00e7a tout \u00e0 l'heure. Pas des cons, pas des cons, mais ils sont dans l'illusion. Tu vois, en fait, je vais reprendre, on fera le test, je vais reprendre ce que t'as mis tout \u00e0 l'heure, je vais le mettre en face de ce qu'a mis dit Jean Covici, je vais le mettre sur TikTok et tu vas te faire \u00e9clater la gueule. Et \u00e7a va \u00eatre rigolo, mais... Et pourquoi je vais me faire \u00e9clater la gueule ? Laisse-moi finir l\u00e0-dessus. Regarde ce que t'avais \u00e0 dire,. Tu soutiens Hidalgo sur certains trucs, en tout cas assez ouvertement, apr\u00e8s avoir soutenu Macron et l'avoir \u00e9clat\u00e9 sur certaines choses aussi. Donc tu es en plus, et je voudrais revenir l\u00e0-dessus apr\u00e8s, tu es engag\u00e9 assez politiquement, ouvertement sur certains points, ce qui est original pour un entrepreneur, et j'aurais besoin d'\u00e9changer l\u00e0-dessus apr\u00e8s avec toi. Mais donc, dans ce que tu dis, il y a des trucs o\u00f9 tu te dis, tu dois faire hurler des \u00e9colos hardcore de la NUPES ou de je ne sais pas o\u00f9. \u00c0 la fois, en m\u00eame temps, tu dois faire hurler des lib\u00e9raux hardcore en disant, il faut mettre des taxes, machin. Et donc, c'est l\u00e0 o\u00f9 je te dis, c'est assez bizarre. D\u00e9j\u00e0, pour un entrepreneur de faire \u00e7a, parce qu'en fait, il doit y avoir des gens qui disent ce connard, j'ai pas envie de bosser avec lui, j'ai pas envie de faire bosser Voyageurs du Monde parce qu'en fait, il dit n'importe quoi partout. Je me mets dans le camp d'un m\u00e9ga \u00e9colo. Je me dis en fait, c'est bon, les gars, je ne veux pas bosser avec lui. Quelqu'un qui est dans l'autre camp aussi, c'est stigmatisant. Si tu veux une corn\u00e9rie sur certaines choses, pourtant, \u00e7a ne te d\u00e9range pas et \u00e7a marche. Donc voil\u00e0, j'ai plein de questions. Je te pose \u00e7a l\u00e0. Alors, c'est une tr\u00e8s bonne question. Excuse-moi pour le connard. Non, non, non, mais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. Alors, tout d'abord, la position que je d\u00e9fends, qui est celle d'une croissance verte, d'une \u00e9cologie joyeuse, d'une \u00e9cologie positive, d'une \u00e9cologie qui n'est pas une \u00e9cologie qui nous flagelle. C'est quand m\u00eame celle qui existe dans la plupart des pays europ\u00e9ens sur le plan politique. C'est-\u00e0-dire qu'on est une exception. En France, c'est un truc d'illuminer. C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, tu lis, c'est les entrepreneurs qui d\u00e9fendent \u00e7a parce qu'ils d\u00e9fendent leur beefsteak, ils veulent s'enrichir sur les trucs. Mais c'est un truc d'illuminer. C'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui, si tu veux, en lis, c'est les entrepreneurs qui d\u00e9fendent \u00e7a parce qu'ils d\u00e9fendent leur beefsteak, ils veulent s'enrichir sur les trucs. Mais c'est un truc d'illuminer. C'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui, si tu veux, en France, on a... Moi, je pense que je repr\u00e9sente une majorit\u00e9 silencieuse d'\u00e9cologistes. Aujourd'hui, ceux qui sont politiques, au Parti Vert, au Parti Europe \u00c9cologie Vert, sont globalement sur la tendance que tu viens d'\u00e9voquer l\u00e0, tr\u00e8s tr\u00e8s dure. Mais hardcore presque. Pas tous, mais une partie en tout cas, c'est clair. Il y a une tendance, quasiment, certains me disent... Bah t'es croissante. Mais au-del\u00e0 de \u00e7a, on me dit il va falloir de toute fa\u00e7on sortir de la d\u00e9mocratie pour imposer... Alors l\u00e0, \u00e7a va encore plus loin. Oui, mais c'est quelque chose que je sens. Oui, mais je pense qu'ils sont... Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. Je le sens, on te dit, il va falloir... Oui, mais je pense qu'ils sont minoritaires quand m\u00eame ceux-l\u00e0. Par contre, c'est vrai qu'il y a par ailleurs une culture woke \u00e0 laquelle j'adh\u00e8re pas du tout. Moi, j'ai des parents... W-O-K-O, donc, ouais. Voil\u00e0, j'ai des parents universalistes, professeurs, \u00c9cole Jules Ferry, qui m'ont appris l'universalisme, qui est ma premi\u00e8re des valeurs et qui m'a fa\u00e7onn\u00e9. Et donc moi je suis pas du tout d'accord avec ces gens-l\u00e0. Je suis d'accord avec les verts allemands, m\u00eame s'ils ont eu tout faux sur le nucl\u00e9aire. Je suis d'accord avec les verts d'Europe du Nord, qui sont sur la d\u00e9carbonation, du respect de la nature, du respect de la biodiversit\u00e9, tout en faisant d\u00e9velopper la croissance \u00e9conomique. Et c'est d'ailleurs bien ce que je reproche aux lib\u00e9raux et \u00e0 Macron en particulier. C'est-\u00e0-dire qu'en gros ce que je lui reproche, c'est lui de ne privil\u00e9gier globalement que l'\u00e9conomie et pas assez l'\u00e9cologie. C'est-\u00e0-dire que pour moi, l\u00e0-dessus, il s'est tromp\u00e9. C'est-\u00e0-dire qu'il n'a jamais eu de vraie sensibilit\u00e9 \u00e9cologiste. C'est une des raisons pour lesquelles je me suis un peu \u00e9loign\u00e9 de lui, m\u00eame si j'ai une grande estime personnelle pour l'intelligence du personnage. Mais je pense qu'il a loup\u00e9 fondamentalement ce virage. Il aurait d\u00fb incarner cette \u00e9cologie des solutions et il ne l'incarne pas. Alors que \u00e7a ferait sens. Ce que je veux dire, c'est que justement, ce serait une opposition \u00e0 une \u00e9cologie id\u00e9ologiste. Et maintenant, je vais venir de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire les lib\u00e9raux, tr\u00e8s, tr\u00e8s durs, qui sont encore moins \u00e9cologistes que Macron, certains entrepreneurs, etc. \u00c7a fait 20 ans qu'on pr\u00f4ne... J'exag\u00e8re, bien 10, 12 ans qu'on pr\u00f4ne cela. Avant, on \u00e9tait des entrepreneurs sociaux, mais pas sp\u00e9cialement \u00e9cologistes. Moi, je suis devenu un \u00e9cologiste par la raison, par le raisonnement, par l'apprentissage. Eh bien, je me faisais viliper en vilipender par mes confr\u00e8res, ou du moins qui me regardaient de fa\u00e7on... avec un sourire sympathique, parce qu'ils m'aiment bien, mais ils disaient mais c'est un illumin\u00e9 complet Jean-Fran\u00e7ois. Et aujourd'hui, ils ont plut\u00f4t tendance \u00e0 nous \u00e9couter. Air France a \u00e9volu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment sur sa position sur ces sujets-l\u00e0, par exemple. Donc, contrairement \u00e0 ce que tu pouvais sous-entendre tout \u00e0 l'heure entre les lib\u00e9raux tr\u00e8s, tr\u00e8s durs et les \u00e9cologistes tr\u00e8s, tr\u00e8s durs, tr\u00e8s d\u00e9croissants, je pense que je repr\u00e9sente une majorit\u00e9 silencieuse et de plus en plus entendue. Donc, c'est un positionnement que j'assume compl\u00e8tement, tu vois, compl\u00e8tement. Mais je vais te dire un truc, c'est que moi, en fait, je l'adore ce positionnement. Je vais te dire pourquoi, mais je sais pas si j'ai raison ou tort. Quand j'entends, j'ai beaucoup de gens qui m'ont \u00e9crit apr\u00e8s l'\u00e9pisode avec Jean-Marc Jancovici, en me disant \u00ab waouh, ce truc m'a quand m\u00eame vachement perturb\u00e9 \u00bb. Et moi aussi, tu vois, j'ai eu deux, trois jours un peu un truc o\u00f9 je me suis dit, attends, en plus, moi, je le sors quel jour apr\u00e8s. Donc, j'ai eu l'impact personnel avant que tout le monde l'ait autour. Mais tu dis, attends, je prends trop l'avion, faut vraiment que j'arr\u00eate. Je d\u00e9conne l\u00e0 dessus, sur telle et telle chose, je d\u00e9conne, bon, machin. \u00c9videmment, ton discours, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'y adh\u00e8re, parce qu'il est plus facile. Je me dis, attends, il a raison. En fait, je peux continuer \u00e0 prendre l'avion. Je peux quand m\u00eame, peut-\u00eatre finalement, me dire un jour, je vais m'acheter une Ferrari hybride parce que je n'ai pas envie. Ce que je veux dire, c'est qu'en fait, finalement, si je dois pousser le truc, le curseur \u00e0 fond, m\u00eame dans ce que tu dis, l'aller-retour \u00e0 New York, tant que tu as du pognon et que tu peux payer la taxe quatre fois, cinq fois plus. Et honn\u00eatement, je ne suis pas connu pour \u00eatre d'extr\u00eame gauche. Donc je pense que je ne partage pas mes opinions politiques. Et c'est un sujet que je veux aborder encore avec toi l\u00e0-dessus. Mais je pense que les gens savent bien que je ne suis ni d'extr\u00eame gauche, ni d'extr\u00eame droite. Maintenant, en effet, personnellement, je me dis, c'est plus cool si je peux continuer \u00e0 aller emmener mes enfants \u00e0 l'autre bout du monde. Mais donc, \u00e0 ce moment-l\u00e0, pour arriver \u00e0 faire \u00e7a, \u00e0 un moment, il faudra \u00eatre tr\u00e8s riche. \u00c7a veut dire quoi ? Ton approche, elle veut dire que ce sera limit\u00e9 \u00e0 que les Ryanair, tout \u00e7a, et les voyages \u00e0 la con, pas chers ? Non, mais moi, ce que je pense, si tu veux, c'est que moi, globalement, je suis d'accord avec 80 % de ce que dit Jean-Marc Jancovici. J'ai \u00e9cout\u00e9 toutes ses vid\u00e9os. Pendant confinement, je me suis tap\u00e9 80 heures de vid\u00e9os de Jean-Covici. Je connais Jean-Marc, on a \u00e9chang\u00e9. Moi, je suis pas en d\u00e9saccord avec Jean-Marc. C'est s\u00fbr sur le fait que, par exemple, pour moi, l'avion, reprenant cet exemple-l\u00e0, tu pourras peut-\u00eatre aller \u00e0 un avion, mais tu dois, lorsque tu prends l'avion, soit que cet avion est d\u00e9carbon\u00e9 en tant que tel, soit s'il ne l'est pas que tu fasses quelque chose pour le d\u00e9carboner. Mais dans les deux cas c'est plus cher qu'aujourd'hui. Ah ben forc\u00e9ment, forc\u00e9ment, en tout cas \u00e0 court terme. \u00c0 court, moyen terme, \u00e7a sera plus cher. Et donc par le prix, tu vas r\u00e9guler les choses et tu vas pousser les gens \u00e0 prendre moins souvent l'avion, qui vont partir plus longtemps, le temps qu'on ait des carbones, des carburants de synth\u00e8se, qui soient \u00e0 un prix proche de celui du k\u00e9ros\u00e8ne \u00e0 l'heure actuelle. Mais bien s\u00fbr que \u00e7a se passera comme \u00e7a. Mais \u00e7a sera vrai sur d'autres choses. \u00c7a va augmenter une fracture entre les riches et les pauvres, du coup. Non, mais pas que le voyage, je parle de l'ensemble, c'est ce que disent par exemple les SUV qui servent au cadre. Oui, mais ce qu'il faut, c'est en profiter pour... Moi, je suis plut\u00f4t de sensibilit\u00e9 de gauche et donc il faut en profiter pour augmenter la redistribution, c'est-\u00e0-dire qu'en gros, les riches, ils vont payer encore plus cher. Mais si tu veux, c'est pas \u00ab je m'ach\u00e8te une bonne conscience \u00bb parce que \u00e7a, \u00e7a ne marche pas. C'est \u00ab je prends un outil \u00e9conomique, que ce soit l'avion ou autre chose, qui est d\u00e9carbon\u00e9, d'une fa\u00e7on ou d'une autre. Et si \u00e7a co\u00fbte plus cher de le d\u00e9carboner, eh ben, \u00e7a co\u00fbte plus cher. Mais c'est pas \u00ab je mets une taxe qui va alimenter le budget de l'\u00e9ducation nationale. \u00c7a, \u00e7a n'a pas de sens. Tu vois ? Et donc, sur ce positionnement politique, alors moi, je suis \u00e0 la fois tr\u00e8s engag\u00e9 politiquement et pas du tout engag\u00e9 politiquement. C'est-\u00e0-dire que je suis dans aucun parti politique, je ne m'engagerai jamais dans un parti politique, je ne ferai jamais de politique active. Par contre, je d\u00e9fends des id\u00e9es. Je d\u00e9fends des id\u00e9es. Mais c'est clair, juste au bout d'une minute, je t'ai dit que t'\u00e9tais difficile \u00e0 lire. Voil\u00e0. Et donc, c'est vrai que je suis difficile \u00e0 lire, mais parce que je ne demande pas \u00e0 ce qu'on me lise. Moi, je d\u00e9fends des id\u00e9es, je ne d\u00e9fends pas une ligne politique. Je n'ai jamais... La ligne politique partisane, basique, elle m'insupporte. J'ai des amis chez Macron, m\u00eame des amis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s proches chez Macron. J'ai des amis chez Macron, m\u00eame des amis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s proches chez Macron. J'ai des amis chez Hidalgo. Anne Hidalgo est elle-m\u00eame une amie, m\u00eame si tout le monde la vilipende et tout le monde m'engueule parce que je suis une amie d'Anne Hidalgo. Je ne vais pas tout d'un coup dire je ne suis plus amie avec Anne Hidalgo parce que tout le monde la d\u00e9teste. Je suis d\u00e9sol\u00e9, je ne suis pas comme \u00e7a. Anne Hidalgo, c'est une tr\u00e8s belle personne d\u00e9j\u00e0, ce qui est d\u00e9j\u00e0 important \u00e0 titre personnel. Puis par ailleurs, je pense qu'elle a raison sur le fond de sa transition \u00e9cologique \u00e0 la ville. Apr\u00e8s, on peut discuter des modalit\u00e9s, la fa\u00e7on dont c'est fait, les timings, etc. Tout \u00e7a est tr\u00e8s complexe. Mais sur le fond, moi, je pense qu'elle a raison. Et je ne changerai pas d'avis l\u00e0-dessus, m\u00eame si je fais 1,7 %. C'est pas grave. Je ne me pr\u00e9sente pas aux \u00e9lections. Et puis,ai pas d'avis l\u00e0-dessus, m\u00eame si je fais 1,7% c'est pas grave ! Je me pr\u00e9sente pas aux \u00e9lections. Et puis par ailleurs je suis aussi proche \u00e0 certains d'\u00e9lus \u00e9cologistes, il y en a que j'estime \u00e9norm\u00e9ment, Pascal Durand, G\u00e9rard Feldzer, Pascal Canfin, pour moi c'est des gens remarquables. Je connais bien Julien Bayou, on \u00e9change souvent, on n'est pas toujours d'accord, mais c'est vrai que je ne me sens pas proche des \u00e9cologistes, on va dire, d\u00e9croissants et tr\u00e8s durs, m\u00eame si j'ai des \u00e9changes avec eux, certains d'entre eux qui ne sont pas d'ailleurs dans les partis politiques, avec qui j'\u00e9change r\u00e9guli\u00e8rement, que ce soit Maxime Dorostelan ou Cyril Dion, j'ai des vrais d\u00e9saccords avec eux. Mais on est... on partage au moins les m\u00eames objectifs. On veut d\u00e9carboner et on consid\u00e8re que c'est fondamental. C'est-\u00e0-dire que l\u00e0 o\u00f9 moi, j'ai un vrai d\u00e9saccord avec le pr\u00e9sident Macron, c'est que l'\u00e9cologie n'est pas fondamentale pour lui. On le voit dans toutes les mesures qu'il a prises, dans toutes les d\u00e9cisions qu'il a prises. S'il en parle de plus en plus, c'est pas fondamentale pour lui. On le voit dans toutes les mesures qu'il a prises, dans toutes les d\u00e9cisions qu'il a prises. S'il en parle de plus en plus, c'est bien, mais ce n'est pas sa ligne directrice principale. C'est \u00e9vident. C'est bien dommage parce que je pense qu'il n'aurait peut-\u00eatre pas eu les r\u00e9sultats qu'il a eus aux l\u00e9gislatives, en particulier aupr\u00e8s des jeunes. Comment elle est n\u00e9e, cette conscience \u00e9cologique, chez toi ? \u00c9coute, elle est n\u00e9e cette conscience \u00e9cologique chez toi ? \u00c9coute, elle est n\u00e9e il y a une quinzaine d'ann\u00e9es quand je me suis passionn\u00e9 pour le r\u00e9chauffement climatique. J'ai tout lu. 2005, 2007 ? Voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que moi je suis un peu sans z\u00e9ro. Quand je m'int\u00e9resse \u00e0 un sujet, je veux tout savoir. C'est vrai, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai de plusieurs sujets et l\u00e0 \u00e0 un moment donn\u00e9, le r\u00e9chauffement climatique, j'ai voulu tout savoir. Puis apr\u00e8s quand tu t'int\u00e9resses au r\u00e9chauffement climatique et que tu veux tout savoir, eh bien tu finis par comprendre que \u00e7a a des cons\u00e9quences sur la biodiversit\u00e9. Donc moi je disais souvent \u00e0 mes \u00e9quipes quand on envoyait des voyages dans les for\u00eats, voir les perroquets, je disais \u00e7a c'est un voyage cuit-cuit. Donc vous voyez, j'\u00e9tais vraiment pas un \u00e9colo, je me foutais un peu de leur gueule. Et en fait, je suis devenu un passionn\u00e9 de biodiversit\u00e9, un passionn\u00e9 d'artificiation des sols, un passionn\u00e9 d'agriculture \u00e9cologique, parce que l'agriculture c'est 25% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est la destruction des sols, c'est des intrants d'en plus finir. Et donc si on ne change pas notre mod\u00e8le agricole dans le monde, je pense qu'on n'arrivera pas \u00e0 atteindre les... Et tu vois, par exemple, c'est quelque chose dont Jean Covici ne parle pas, \u00e7a. Jean D'Eure, Jean Marc, ils'est quelque chose dont Jean Covici ne parle pas, \u00e7a. Jean D'Or, Jean Marc, ils nous parlent de transition de production d'\u00e9nergie, il est fantastiquement brillant sur l'efficacit\u00e9 des machines et tout \u00e7a, enfin, on a vu toutes ses vid\u00e9os, etc. Mais il y a des sujets sur lesquels on peut faire une transition forte, qu'il n'\u00e9voque pas, et donc du coup, \u00e7a change les mod\u00e8les. Et d'ailleurs, quand je lui dis, bon, dis-moi Jean-Marc, si on fait tout ce que tu dis l\u00e0 de fa\u00e7on parfaite, parfaite, parfaite, il va nous manquer quoi pour arriver aux objectifs sans d\u00e9croissance ? Il va nous manquer quoi ? \u00bb Il ne me r\u00e9pond pas, parce qu'en fait, lui-m\u00eame ne sait pas, parce que c'est tellement complexe. \u00c7a d\u00e9pend de l'augmentation d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e7a d\u00e9pend du taux de croissance, \u00e7a d\u00e9pend du taux de croissance de la natalit\u00e9 mondiale, etc. Donc en fait il y aura peut-\u00eatre besoin d'un peu de d\u00e9croissance pour faire la jointure. De d\u00e9croissance en int\u00e9grant la croissance, tu vois ce que je veux dire, c'est-\u00e0-dire qu'au lieu de faire 3% par an, peut-\u00eatre que tu ferais 1,5%, j'en sais rien. Et l\u00e0, on pourrait l\u00e9viter par les \u00e9missions n\u00e9gatives si elles sont disponibles. Tu vois ? Voil\u00e0. Mais l'agriculture typiquement, telle qu'elle existe \u00e0 l'heure actuelle, elle aura besoin d'\u00e9missions n\u00e9gatives, son utilit\u00e9 sociale est premi\u00e8re, puisque tu dois manger, et si elle ne se transforme pas, t'auras besoin d'\u00e9missions n\u00e9gatives en pagaille et si t'as besoin de ces \u00e9missions n\u00e9gatives pour l'agriculture, tu pourrais pas les utiliser pour les autres activit\u00e9s. D'o\u00f9 l'importance de l'agro\u00e9cologie, c'est fondamental. C'est pas un truc de bitnik qui fume des p\u00e9tards et qui font la ZAD \u00e0 Notre-Dame-des-Landes. Tu vois, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'aujourd'hui on a des gens anti-agriculture \u00e9cologique comme la journaliste brillante Emmanuelle Ducrox, qui tape \u00e0 fond l\u00e0-dessus tout le temps, ou Marc Lesgui. Et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, des gens qui racontent des histoires sur l'agro\u00e9cologie et sur l'agriculture \u00e9cologique, par principe, alors qu'il faudrait qu'on a un d\u00e9bat un peu plus serein, un peu plus scientifique, pour qu'on aille vers cette transition. Parce que moi je suis certain qu'on ne pourra pas faire les objectifs du GIEC si on ne transforme pas l'agriculture. \u00c7a marchera pas. En tout cas t'as int\u00e9gr\u00e9 \u00e7a depuis 15 ans avec passion, je vois \u00e7a, d\u00e8s qu'on te rebranche l\u00e0-dessus. Pourquoi... Et je te r\u00e9pondrai un dernier truc sur la politique. Moi, ma boussole cl truc sur la politique. Moi, ma boussole cl\u00e9 sur la politique, c'est que je suis un homme libre. Et \u00e7a, je l'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment. Je t'ai dit en fait parce que tout \u00e0 l'heure tu m'as dit \u00e7a fait quand m\u00eame longtemps que tu m'as demand\u00e9 de passer sur G\u00e9n\u00e9ration Durself et je t'ai expliqu\u00e9 pourquoi. D\u00e9j\u00e0 parce que, alors je vais t'expliquer que j'ai un lien particulier avec Voyageurs du Monde, j'y viendrai tout \u00e0 l'heure et et surtout l'autre truc c'est que Twitter a d\u00e9cid\u00e9 que tu \u00e9tais quelqu'un d'int\u00e9ressant pour moi et donc je re\u00e7ois tes tweets, tu vois j'ai assez peu de notifications sur mon t\u00e9l\u00e9phone, je les coupe toutes et je sais pas pourquoi mais j'ai Jean-Fran\u00e7ois Rial et comment il s'appelle ? Caron de chez Slate. J'ai deux personnes qui me sont pouss\u00e9es, je ne sais pas, sur lequel j'ai des notifs et peut-\u00eatre un r\u00e9glage de mon t\u00e9l\u00e9phone. Mais je te vois assez souvent, plusieurs fois par jour, je te vois. En plus, tu es un Twitter assez effr\u00e9n\u00e9. Et donc, je te vois souvent pousser et \u00e7a m'interpelle parce que je me dis pour un... Justement, tu rentres dans du combat. J'aime beaucoup ce que tu as dit tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que moi, j'ai r\u00e9alis\u00e9 il y a quelques temps que les partis politiques, ce n'est pas des choses qui m'int\u00e9ressaient. Ce que j'aime, c'est cette libert\u00e9 individuelle de penser. C'est aussi pour \u00e7a que j'aime bien recevoir des gens qui apportent de l'eau \u00e0 mon moulin. Et que le parti, en fait, il sert \u00e0 centraliser, mais tu vas toujours voter pour le moins pire des partis par rapport \u00e0 toi. Jamais un parti va penser exactement ce que tu penses ou alors vraiment, c'est que toi, t'es un mouton. Et \u00e7a me... Enfin bon, apr\u00e8s... Ou alors t'as de la chance. Ouais, t'as de la chance. Mais... Et donc... Moi, je suis clairement tr\u00e8s minoritaire. Voil\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 je te dis que tu es difficile \u00e0 placer dans ce jeu des parties. Maintenant, je me pose la question d'un point de vue business, c'est-\u00e0-dire que moi, je m'\u00e9crase beaucoup l\u00e0-dessus publiquement parce qu'en fait, tu vois, je me dis d\u00e9j\u00e0, \u00e7a prend du temps. Quand j'entends, je ne sais pas moi, un \u00e9ditorialiste sur France Inter qui balance que M\u00e9lenchon, du coup, je vais rentrer dans ce game un peu, mais a dit que les patrons \u00e9taient des... Tu ne l'as pas entendu, vu passer ce machin, le terme \u00e9tait... C'\u00e9tait pas des morpions, ce n'est pas le truc, mais un truc comme \u00e7a. Un truc tr\u00e8s m\u00e9prisant. Tr\u00e8s m\u00e9prisant. Du coup, \u00e9videmment, j'ai envie de r\u00e9agir et de dire non, mais what the fuck ? Puis apr\u00e8s, tu cherches les infos et t'arrives pas \u00e0 voir si cet \u00e9ditorial est tr\u00e8s partisan ou sur quoi il est bas\u00e9. Donc, du coup, je rentre pas dans ce game parce que je me dis je vais balancer un truc, \u00e7a va faire... Je vais me faire pareil, encore une fois \u00e9clater. Toi, j'ai l'impression que t'h\u00e9sites pas, tu vois tout de suite, tac, tac, \u00e0 rentrer dans un truc. Non, j'h\u00e9site pas. L'action la plus spectaculaire qu'on ait faite, alors j'ai quand m\u00eame le soutien aussi de mes associ\u00e9s, mes deux associ\u00e9s amis fondateurs de Voyageurs du Monde avec moi, du nouveau Voyageurs du Monde, parce qu'on l'a rachet\u00e9 \u00e0 son fondateur, qui \u00e9tait Claude Soli\u00e8re, nous, on a cr\u00e9\u00e9 autre chose. Alain Capestan et Yon\u00e9 Labasse qui me laissent faire. Alors ce qui est int\u00e9ressant c'est que \u00e7a ne nous a jamais co\u00fbt\u00e9 en termes d'activit\u00e9, jamais. \u00c7a nous a peut-\u00eatre rapport\u00e9, j'en sais rien, en fait je n'en sais rien. Alors si tu \u00e9coutes Jacques Maillot qui \u00e9tait le fondateur de Nouvelles Fronti\u00e8res, qui est un ami proche et qui est un administrateur de Voyageurs du Monde, il me dit \u00ab de toute fa\u00e7on, chaque fois qu'on parle de toi, on parle de Voyageurs, donc c'est bon pour Voyageurs \u00bb. Bon voil\u00e0, \u00e7a c'est th\u00e9orie. Puis d'autres vont dire autre chose. En tout cas, je ne le fais pas pour \u00e7a. Je suis tr\u00e8s interrog\u00e9 par les m\u00e9dias sur mon m\u00e9tier, de par la position de l'entreprise, de par le fait que le voyage et la g\u00e9opolitique c'est souvent li\u00e9, le voyage et les incidents mondiaux sont souvent li\u00e9s. Donc je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s interrog\u00e9 par les m\u00e9dias, j'ai eu fait beaucoup de m\u00e9dias, j'en fais moins parce que je suis un peu... je trouvais que \u00e7a me prenait trop de temps. Mais donc j'ai une forte pr\u00e9sence m\u00e9diatique sur mon secteur naturel et puis par ailleurs effectivement la politique s'est rajout\u00e9e, du moins les engagements politiques, pas la politique active. \u00c9coute, je me souviens d'un ami proche qui m'appelle au moment de mon soutien \u00e0 la campagne d'Hidalgo municipale et qui me dit \u00ab Jean-Fran\u00e7ois, tu d\u00e9connes, tes clients d\u00e9testent Hidalgo, tu vas te mettre en porte \u00e0 faux \u00bb. Alors, je pense qu'il n'avait pas tort. Oui, \u00e7a semblait. Je pense qu'il n'avait pas tort. Pas mal de mes clients n'appr\u00e9ciaient pas la politique de Anne Hidalgo. Aussi bien d'ailleurs \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite. Ce n'est pas un probl\u00e8me purement droite-gauche, \u00e7a. Mais je crois que \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 z\u00e9ro client. Je ne pense pas que \u00e7a nous en a rapport\u00e9, soyons clairs, mais \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 z\u00e9ro client. Pourquoi ? Parce que c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant. D'abord, je pense que les gens globalement me reconnaissent mon honn\u00eatet\u00e9 et mon engagement. Ils peuvent ne pas \u00eatre d'accord avec moi, mais ils me reconnaissent une certaine forme d'honn\u00eatet\u00e9. Et la deuxi\u00e8me chose, et je pense que c'est la principale, c'est que la qualit\u00e9 du produit et du service voyageurs du monde est telle qu'il n'est pas question d'aller s'en passer parce qu'on n'est pas d'accord politiquement avec son patron. \u00c7a n'a pas beaucoup de sens. La seule fois o\u00f9 on est all\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, tr\u00e8s loin, mais l\u00e0, ce n'est pas d'accord politiquement avec son patron. Et \u00e7a n'a pas beaucoup de sens. La seule fois o\u00f9 on est all\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, tr\u00e8s loin. Mais l\u00e0, c'est pas moi qui l'ai fait. C'est ma directrice des ressources humaines \u00e0 l'\u00e9poque, Myriam Lallement. Et d'ailleurs, moi, j'ai juste d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer son texte. Alors qu'elle a fait un texte magnifique. C'\u00e9tait au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la premi\u00e8re fois o\u00f9 Jean-Marie Le Pen \u00e9tait au second tour. Et donc nous on est une entreprise cosmopolite par essence, y compris en France. On a plus de la moiti\u00e9 de nos \u00e9quipes qui sont \u00e9trangers ou d'origine \u00e9trang\u00e8re, surtout avec cette id\u00e9e du sp\u00e9cialiste, tr\u00e8s pointu. On a chez nous des Tib\u00e9tains, des Chinois, des Isra\u00e9liens, des Palestiniens, des Mongols, des Albanais, des Br\u00e9siliens, des P\u00e9ruviens... On a de tout, c'est-\u00e0-dire ce qui fait un charme fou de cette entreprise. Et donc elle avait fait un texte sur l'hymne \u00e0 la diversit\u00e9, quoi. Voil\u00e0. Et j'ai trouv\u00e9 ce texte absolument merveilleux. Je lui ai demand\u00e9 l'autorisation de le diffuser. Et chaque semaine, on fait un emailing sur nos clients et nos prospects, tu vois. Eh bien, cette semaine-l\u00e0, on n'a pas envoy\u00e9 de produit, on a envoy\u00e9 ce texte. Donc, effectivement, Minute a fait un texte en disant qu'il fallait boycotter Voyageurs du Monde. Minute \u00e9tant un m\u00e9dia d'extr\u00eame droite. Mais bon, on assume. Nous, on est ravis de... Si les gens qui votent extr\u00eame droite de fa\u00e7on absolument convaincue, parce qu'il y a Si les gens qui votent extr\u00eame droite de fa\u00e7on absolument convaincue, parce qu'il y a plein de gens qui votent extr\u00eame droite par d\u00e9sespoir, par je ne sais quoi, et qui sont des gens tout \u00e0 fait fr\u00e9quentables. Mais si les gens qui sont des militants d'extr\u00eame droite, sur le fond de leur id\u00e9ologie x\u00e9nophobe, ne veulent pas voyager avec nous, on en est ravis. On l'assume. Voil\u00e0. Je trouve \u00e7a int\u00e9ressant et courageux. Au-del\u00e0 de \u00e7a, je me demande le temps que \u00e7a te prend parce que... Au-del\u00e0 de tweeter d\u00e9j\u00e0, le fait de tweeter, de r\u00e9agir, c'est long, mais apr\u00e8s il y a la r\u00e9action, la recherche intellectuelle de ce que tu vas r\u00e9pondre. Twitter, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne plus y aller parce que je trouve que... Il y a eu 8 notifications sur Twitter quand t'es arriv\u00e9 ce matin. Ouais, mais tu dois pas en avoir beaucoup de moins depuis... voir z\u00e9ro depuis trois semaines. OK. Parce que je n'y vais plus. Parce que... d'abord, je suis un excessif, donc quand je fais quelque chose, je le fais trop. Alors, ce n'est pas tellement de tweeter que je faisais trop, c'\u00e9tait surtout d'y aller et de regarder. M\u00eame si je suis des comptes absolument fabuleux dans le monde entier, parce que j'ai fait un travail de s\u00e9lection dingue pour suivre des gens tr\u00e8s pointus sur les pays qui m'int\u00e9ressent. Moi, j'ai beaucoup de pays qui m'int\u00e9ressent dans le monde. Isra\u00ebl, Palestine, l'\u00c9gypte, le Pakistan, l'Inde, le Br\u00e9sil, l'Afrique du Sud, l'Islande, c'est des pays dans lesquels je me sens bien et puis que je connais bien \u00e0 la fois par nos investissements \u00e9conomiques parce que je les adore. Donc je suis la politique locale, tu vois, de fa\u00e7on tr\u00e8s pointue, le Liban aussi pareil, mais quand je voyais des conneries je pouvais pas m'emp\u00eacher de r\u00e9agir quoi, ou des \u00e9normit\u00e9s, et donc j'en ai marre de \u00e7a, mon \u00e9pouse en plus m'a engueul\u00e9 tr\u00e8s fort l\u00e0-dessus et \u00e0 juste titre parce que j'y passais trop de temps, et donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de prendre du recul avec \u00e7a parce que le niveau des pol\u00e9miques est quand m\u00eame tr\u00e8s bas. C'est-\u00e0-dire que je pense que la crise d\u00e9mocratique qu'on traverse, pas qu'en France, dans le monde entier, quand on voit des \u00e9lections comme celle de Trump par exemple s'interpelle, je pense que les r\u00e9seaux sociaux ont une tr\u00e8s lourde responsabilit\u00e9. Et que donc j'ai fini par changer de bord, c'est-\u00e0-dire que je suis en train de consid\u00e9rer que les inconv\u00e9nients sont sup\u00e9rieurs aux avantages, m\u00eame si c'est des outils fantastiques. Mais est-ce que... Alors attends, \u00e7a pour le coup, c'est vraiment un truc dans lequel je pense pouvoir \u00eatre assez expert, parce que j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s t\u00f4t dans les r\u00e9seaux sociaux. J'ai form\u00e9, je ne sais pas, avec nos \u00e9quipes, il y a quelques quinze, vingt ans, des \u00e9quipes de Jean-Marc Ayrault, \u00e0 Twitter. Tu vois, je pense que sur chaque r\u00e9seau social, je fais partie des tout premiers \u00e0 tester, etc. Ce que je pense, si tu me permets de ce que tu es en train de dire, c'est que du coup, tu abandonnes. Du coup, tu... Il faut avoir des tracteurs sur ces r\u00e9seaux sociaux, des gens qui tirent vers le haut et qui... Si tu le laisses en disant \u00e0 tous les gens, bon, parce que le niveau est assez bas, alors je sais pas si c'est pas pr\u00e9tentieux de dire \u00e7a, mais... Et de se dire, bon, bah, du coup, on le laisse aux complotistes, \u00e0 toutes ces choses-l\u00e0, bah, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on va... On abandonne l'humanit\u00e9, entre guillemets. Alors, il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de contradiction. Je comprends, je comprends ce que tu dis, mais... Excuse-moi, j'esp\u00e8re que ta femme ne nous \u00e9coutera pas. Non, mais elle va nous \u00e9couter apr\u00e8s, elle va commenter, c'est certain, en tout cas, elle va me commenter en priv\u00e9. Si tu veux, il y a deux r\u00e9ponses \u00e0 ce que tu dis, pour moi en tout cas. Il y en a une tr\u00e8s personnelle, qui ne concerne que moi, c'est que moi je suis un excessif. Et que donc, si j'\u00e9tais capable de le faire de fa\u00e7on mod\u00e9r\u00e9e, en termes de fr\u00e9quence et en termes de temps, je pense que ta r\u00e9ponse serait probablement la bonne, m\u00eame si elle ne plairait pas \u00e0 mon \u00e9pouse. Je pense que ta r\u00e9ponse serait la bonne. Mais ce n'est pas mon cas. Et donc, il faut que j'int\u00e8gre, malgr\u00e9 ma progression psychologique et psychique depuis des ann\u00e9es sur mes d\u00e9fauts, il faut que j'int\u00e8gre ce d\u00e9faut. Je suis un excessif et je peux pas m'emp\u00eacher quoi. \u00c7a se soigne pas \u00e7a ? Ben je constate que, en tout cas, \u00e7a se soigne peut-\u00eatre, mais je dois \u00eatre un tr\u00e8s mauvais patient quoi. Enfin, je me soigne mal quoi. Tu te complais dans l'excessivit\u00e9 ? J'aime aller \u00e0 fond quoi. Toi, quand je joue au poker, je d\u00e9cortique tout. Quand je fais de l'agro\u00e9cologie, je d\u00e9cortique tout. Quand je regarde le carbone et l'avion, je d\u00e9cortique tout. J'aime conna\u00eetre mes sujets tr\u00e8s tr\u00e8s bien. La deuxi\u00e8me chose c'est que moi c'est pas tant les complotistes et les gens ou les trolls qui me g\u00eanent sur Twitter. Ce qui me g\u00eane moi sur Twitter c'est les gens intelligents qui tombent dans ces exc\u00e8s. \u00c7a, \u00e7a me d\u00e9range. Qui tombent dans les exc\u00e8s du complot et du truc. Pas du complot, mais dans la caricature des propos. D\u00e9j\u00e0 Twitter en tant que tel t'impose une certaine synth\u00e8se. Il y a des gens fantastiques sur Twitter, il y a des gens qui font vraiment des analyses sous forme de traits absolument brillantes. Pendant le TwitVide par exemple, j'ai vu des choses incroyables. Mais il y a quand m\u00eame des gens, et particuli\u00e8rement politiques et les journalistes. Et les journalistes, moi, je suis sid\u00e9r\u00e9 de voir \u00e7a. De certes, de tr\u00e8s haut niveau, qui se comportent de fa\u00e7on mais compl\u00e8tement d\u00e9lirante. Et je n'ai plus envie de participer \u00e0 ce cercle. Et puis, mon \u00e9pouse me dit un truc que je pense tr\u00e8s, tr\u00e8s juste et je te le lis moi, \u00e0 ta r\u00e9flexion, c'est est-ce que c'est la vraie vie, Twitter ? Est-ce que c'est la vraie vie, les r\u00e9seaux sociaux ? Est-ce que la majorit\u00e9 des gens ne sont pas sur les r\u00e9seaux sociaux et finalement, on n'entend qu'eux ? Alors qu'en r\u00e9alit\u00e9, et dans les r\u00e9seaux sociaux, moi, je te mets les cha\u00eenes info, parce que les cha\u00eenes info, pour moi, c'est du m\u00eame \u00e0 Gabi dans les r\u00e9seaux sociaux, moi je te mets les cha\u00eenes info, parce que les cha\u00eenes info pour moi c'est du m\u00eame agabie, j'y ai pass\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps sur les cha\u00eenes info, j'y vais moins, j'y vais, je refuse beaucoup de choses, je trouve qu'il y a un journaliste \u00e0 l'heure actuelle qui monte le niveau, c'est Darius Rochebin, c'est un des rares, tous les autres sont dans le buzz, dans la provocation, etc. et le symbole de \u00e7a c'est Rachida Dati. Tu vois ? Parce que Rachida Dati, on peut rigoler, mais enfin, c'est path\u00e9tique, quoi. C'est path\u00e9tique. Parce que c'est une ancienne ministre de la justice, c'est une femme intelligente, elle repr\u00e9sente beaucoup de symboles, de par son origine, de par ce qu'elle est, donc elle devrait \u00eatre exemplaire, Rachida Dati par ce qu'elle est, donc elle devrait \u00eatre exemplaire Rachida Dati, parce qu'en plus elle a le niveau et l'intelligence pour l'\u00eatre. Mais non, on tombe dans la d\u00e9rive permanente, c'est pas la seule, mais elle est un symbole de \u00e7a. Et j'ai plus envie de participer \u00e0 \u00e7a. Mais tu sais que... C'est dr\u00f4le que tu viennes quelques semaines apr\u00e8s avoir arr\u00eat\u00e9 Twitter ici, mais l\u00e0 o\u00f9 je rejoins ta femme, je veux pas dire que j'essaie de faire de la vraie vie ici, mais quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'une des r\u00e9actions que j'ai eues, parce que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t sur ses r\u00e9seaux sociaux et sur Instagram et sur Twitter, l\u00e0, je vais sur TikTok quand m\u00eame, parce que \u00e7a me fait marrer et que j'ai envie de comprendre ce qui se passe. Tu vois, j'ai vraiment envie de comprendre. Mais j'ai clairement moi fait une overdose de tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que Twitter, j'y retourne depuis 2-3 ans, un peu. Donc, je t'ai vu beaucoup, mais... Tu ne tweets pas beaucoup. Mais je ne tweet pas beaucoup. Mais j'ai fait une overdose r\u00e9elle de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire un truc o\u00f9 mon premier job \u00e9tait de... Je recevais des photos et des vid\u00e9os d'amateurs que je revendais \u00e0 la presse et aux m\u00e9dias. C'est la premi\u00e8re bo\u00eete que j'ai mont\u00e9e. D'accord. Et en fait, je recevais \u00e0 la fin, on recevait, je ne sais pas, j'ai mont\u00e9. Et en fait, je recevais \u00e0 la fin, on recevait je sais pas, entre 1500 et 2000, 3000, jusqu'\u00e0 3000 s\u00e9ries de photos et d'images par jour du monde entier. Donc je passais mes yeux riv\u00e9s sur... Alors c'\u00e9tait pas un r\u00e9seau social, mais tu vois, sur tout ce qui tombait. Et beaucoup, il y avait beaucoup de merde en fait, beaucoup de trucs, ou merde, pas merde, mais bon, t'avais du chien \u00e9cras\u00e9 comme du printemps arabe quoi. Donc t'as pas envie de louper. Tu vois, tu fallait toujours, j'\u00e9tais riv\u00e9, riv\u00e9 d\u00e8s 2006, 2007, 2008 sur Blackberry. Puis sur, tu vois, et \u00e0 un moment, t'exploses en plein vol. T'es juste, tu sais, tu... Et ma r\u00e9action sur le podcast, c'est le temps long et le non filtr\u00e9, le non coup\u00e9, tout \u00e7a, pour moi, \u00e9tait une r\u00e9v\u00e9lation. J'ai \u00e9cout\u00e9 des trucs et je me suis dit, waouh, c'est g\u00e9nial, c'est l'oppos\u00e9 de ce que tu vois. Donc, j'ai eu envie de faire \u00e7a. Et donc, en effet, je ne peux pas pr\u00e9tendre dire c'est la vraie vie. Il y a des gens qui viennent ici. J'essaye de casser les \u00e9l\u00e9ments langage, j'essaye de sortir de tout \u00e7a. Mais donc, en effet, pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie... Donc, je pense qu'Internet peut permettre ce genre de choses. Mais en effet, les r\u00e9seaux sociaux, par une forme de bouillie, d'obligation d'\u00eatre tr\u00e8s court, souvent tr\u00e8s filtr\u00e9 de plus en plus, facile \u00e0 comprendre, tr\u00e8s coup\u00e9 sur TikTok, etc. En effet, ainsi, tu as une forme de... Quand je dis bouillie, c'est qu'en fait, c'est comme de la pur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'on va te donner un truc qui a l'air bon, mais... Et puis quand tu te prends, mais que tu peux pas mastiquer. Et puis quand tu te prends, m\u00eame quand t'as une majorit\u00e9 de gens qui te soutiennent, quand tu te prends, comme \u00e7a m'est arriv\u00e9 deux fois, des centaines de milliers de trolls qui te cassent la gueule, faut quand m\u00eame \u00eatre costaud. C'est une des raisons pour lesquelles d'ailleurs je ferais jamais de politique, c'est-\u00e0-dire que ces gens ont une capacit\u00e9 d'encaisser des choses que moi, je ne suis pas capable d'encaisser. Je trouve que c'est d\u00e9lirant. Les menaces de mort, des choses comme \u00e7a. Oui, voil\u00e0, mais tout y passe, tout y passe, si tu veux. Donc, je pense d'ailleurs que \u00e7a s'est all\u00e9 trop loin et que... Et d'ailleurs, tu vois, l'arriv\u00e9e d'un Arius Rochebin, je trouve int\u00e9ressant. Tu le regardes sur LCI, il est vraiment remarquable, que ce soit sur la Russie ou sur la politique, il monte le niveau. Contrairement \u00e0 toutes les autres \u00e9missions qui sont... on aboie, c'est-\u00e0-dire on aboie, y compris les gens brillants. Mais tu vois tu prends par exemple chez Darius Rochebin, ou chez Pujadas, il y a un journaliste que j'aime beaucoup, que je trouve souvent tr\u00e8s pertinent, c'est Jean-Michel Apathy. Il fait souvent une analyse vraiment vraiment pertinente, et bien je le vois r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9river sur Twitter. \u00c7a ne va pas. Un homme de ce niveau ne devrait pas d\u00e9river comme \u00e7a dans des pol\u00e9miques \u00e0 la Aymeric Caron, tu vois, qui est une catastrophe absolue sur Twitterue sur Twitter. On est toujours dans l'invectif, dans le... Je ne sais pas comment ces gens font vivre, vivre quoi d'ailleurs, je me demande. Donc je ne veux plus participer \u00e0 \u00e7a, m\u00eame si Instagram est un outil fantastique pour la marque Voyageurs du Monde ou pour notre petite ferme du Perche. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 alors, d'ailleurs... Mais c'est moins agressif Instagram. Oui, mais ce qui peut \u00eatre probl\u00e9matique juste sur Instagram, parce que toi, c'est votre usage, c'est plus, tu vois, le c\u00f4t\u00e9 toujours instantan\u00e9, puisque c'est la base Instagram, mais surtout ultra filtr\u00e9. Alors l\u00e0, je parle plus de... Parce que l\u00e0, tu parles de ferme du Perche, tu montes des paysages, tu montes des voyages, tu fais d\u00e9couvrir des choses, c'est super. Mais en fait, on l'a vu sur les jeunes femmes, \u00e7a doit \u00eatre pareil sur les jeunes hommes, mais visiblement, \u00e7a a plus d'impact sur les... Mais tu vois, de voir des gens qui sont toujours tr\u00e8s beaux, tr\u00e8s filtr\u00e9s, tr\u00e8s machin, avec... en ligne de mire, finalement, des gens qui finissent par se faire refaire les yeux, le nez, le machin, le truc, pour ressembler \u00e0 leur fil d'Instagram, t'arrives \u00e0 un truc qui est quand m\u00eame pas la vraie vie, tu vois, encore une fois. Et dangereux pour les jeunes filles en particulier. Et donc, c'est plus cette approche. En revanche, je pense que ce qu'il faut \u00eatre capable de faire, c'est aussi... Moi, je fais souvent du mass unfollowing. Tu vois, quand je t'entendais tout \u00e0 l'heure dire j'ai un compte Twitter super bien, moi, j'ai un compte Twitter pourri en termes de... Si je suis n'importe quoi, n'importe comment. Et ce que je voudrais, il faut que je le fasse prochainement. J'en avais parl\u00e9 avec Max que tu as crois\u00e9 tout \u00e0 l'heure. C'est unfollow tout pour recommencer \u00e0 z\u00e9ro. Et je le fais assez fr\u00e9quemment sur mes r\u00e9seaux sociaux, parce qu'en fait, je pense que c'est un moyen de bien te lib\u00e9rer une partie. Parce que ce n'est pas facile de unfollow quelqu'un. Follow, c'est facile. Tu vois, tu veux suivre quelqu'un, tu mets suivre, c'est parti. Bon, voil\u00e0. Revenons \u00e0 nos moutons, m\u00eame si c'\u00e9tait int\u00e9ressant. Toi, tu viens... Alors d\u00e9j\u00e0, tu viens d'o\u00f9 ? T'es fils de prof, \u00e7a je l'ai vu, tu l'as dit et c'est un truc qui vient beaucoup. Ouais, moi, je suis un fils de prof. Ma maman est institutrice sp\u00e9cialis\u00e9e, tr\u00e8s engag\u00e9e sur les droits de l'homme, tr\u00e8s engag\u00e9e sur l'universalisme, ce qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs mon premier d\u00e9saccord avec le pr\u00e9sident Macron sur les migrants, la fa\u00e7on dont on traitait les migrants. \u00c7a, c'\u00e9tait la premi\u00e8re chose qui m'a \u00e9loign\u00e9 de lui. Malgr\u00e9 sa brillante intelligence, c'est un homme hors du commun, faut avoir bien conscience de \u00e7a. Tu le connais personnellement ? Oui, tr\u00e8s bien. Tu peux me red\u00e9finir universalisme s'il te pla\u00eet ? L'universalisme c'est ce qui pour moi et ce que m'ont appris mes parents, mon p\u00e8re \u00e9galement qui est professeur \u00e0 l'\u00e9cole normale, c'est que quelle que soit sa race, ses religions, sa sexualit\u00e9, son origine, on a les m\u00eames droits et les m\u00eames devoirs. On ne juge pas quelqu'un en fonction du fait qu'il est musulman, qu'il est chr\u00e9tien, qu'il est noir, qu'il est petit. Comme le m\u00e9nage. Voil\u00e0. Pour moi, \u00e7a, c'est la base de ce que m'ont appris mes parents et qui m'a donn\u00e9, d'ailleurs probablement je serais jamais devenu voyagiste et passionn\u00e9 par l'histoire g\u00e9ographique si j'avais pas eu cette culture l\u00e0. Et quand on... oui, tu vois autant je comprends qu'on puisse ne pas accepter toute la mis\u00e8re du monde, comme le disait Michel Rocart, autant, encore que, mais bon je comprends que c'est pas r\u00e9aliste, autant je n'accepte pas qu'on traite mal les gens qui sont sur le territoire fran\u00e7ais et qui sont des demandeurs d'asile. Le temps qu'on traite leur demande d'asile, on doit les traiter correctement. Et \u00e7a, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment choqu\u00e9. Alors on va me dire que je suis un bobo de gauche, etc, etc... Mais tant pis, j'assume pleinement \u00e7a. Pour moi, c'est pas acceptable. Parce que... Mais un g\u00e2teau de droite, il devrait penser \u00e7a. Ne traite juste pas mal ton prochain, en fait, point. Mais il y a plein de... Moi, j'ai plein d'amis de droite qui pensent la m\u00eame chose. C'est pas un probl\u00e8me de gauche et de droite, c'est un probl\u00e8me d'humanisme. Et c'est vrai que l\u00e0-dessus, je trouve qu'on l'est de moins en moins, quoi. Mais on est minoritaire, visiblement, et puis on fait chier tout le monde. Donc voil\u00e0. Les universalistes ? Oui, bien s\u00fbr. Aujourd'hui, \u00e0 gauche, on est tr\u00e8s... On est tr\u00e8s... sur la culture woke, intersectionnalit\u00e9, etc. Quand on entend les discours de Sandrine Rousseau, moi, je trouve \u00e7a totalement effrayant, quoi. C'est pas ma culture. Moi, j'aime le discours de Caroline Foueste, mais on est tr\u00e8s peu, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s peu. Aujourd'hui, m\u00eame, on est des ringards. C'est-\u00e0-dire que les sociod\u00e9mocrates, humanistes, universalistes, on est per\u00e7us comme des ringards. On est entendu, aujourd'hui, on n'entend que ceux qui sont pour l'ultra s\u00e9curitaire, ceux qui sont pour l'ultra lib\u00e9ralisme ou ceux qui sont pour l'ultra-s\u00e9curitaire, ceux qui sont pour l'ultra-lib\u00e9ralisme ou ceux qui sont pour l'ultra-woke. Et nous, au milieu, on est coinc\u00e9s. Et en quoi le wokisme s'oppose \u00e0 l'universalisme ? Dans le sens o\u00f9 le wokisme a pour objectif, en tout cas, de r\u00e9\u00e9quilibrer tout \u00e7a, non ? Pour moi, non. Pour moi, non. C'est-\u00e0-dire que moi, je suis pour... On peut red\u00e9finir le wokisme. Je ne sais pas si je saurais le faire aussi bien que toi. \u00c9coute, pour moi, les LGBT, par exemple, prenons cet exemple-l\u00e0, ont tous les droits et les devoirs les m\u00eames que nous. Il n'y a aucun... Je trouve \u00e7a insupportable que l'homosexualit\u00e9 soit encore interdite dans certains pays ou m\u00eame condamn\u00e9e \u00e0 mort, etc. Par contre, pour moi, ils ne doivent pas avoir des droits sup\u00e9rieurs. C'est-\u00e0-dire que, c'est \u00e7a pour moi l'intersectionnalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, quand on entend, je ne me souviens plus de qui a dit \u00e7a, une militante \u00e9cologiste, woke, dire, une politique m\u00eame plus qu'une militante, dire ben j'ai quand m\u00eame un d\u00e9faut c'est que je suis une femme blanche mais qu'est ce que \u00e7a veut dire quoi ? Ok donc en fait pour \u00eatre parfait pour ces gens si je les caricature parce qu'\u00e9videmment c'est jamais sans z\u00e9ro tout \u00e7a, si je les caricature, eh bien il faut \u00eatre femme, noire, musulmane, handicap\u00e9, LGBT, et l\u00e0, on est parfait. Bon bah moi j'estime que c'est pas parce que je suis un m\u00e2le blanc de 59 ans que je dois accepter \u00e7a. Et quand Anne Hidalgo par exemple a dit au Verts qu'ils avaient un probl\u00e8me avec la R\u00e9publique et que Julien Bayou, qui est un ami, l'a tr\u00e8s mal pris, eh bien je lui ai dit, Julien, je pense qu'Anne a pas compl\u00e8tement raison, elle a pas compl\u00e8tement tort, pardon, elle a pas compl\u00e8tement tort, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une partie des Verts, pas tous, qui ont un probl\u00e8me avec \u00e7a. Non pas avec la d\u00e9mocratie, quand elle disait qu'ils ont un probl\u00e8me avec les publics, c'est un probl\u00e8me avec l'universalisme. C'est plut\u00f4t \u00e7a, c'est plut\u00f4t un probl\u00e8me avec l'universalisme et pas la R\u00e9publique. Dans les franges les plus extr\u00eames du wokeisme, en gros, tu me dis si je me trompe, mais on va te dire que si t'es un homme blanc de 43 ou de 59 ans, tu dois un peu payer pour tout ce qui s'est pass\u00e9 et ne pas passer. C'est \u00e7a. Par exemple, mais alors qu'on n'a rien \u00e0 voir l\u00e0-dedans. C'est-\u00e0-dire que j'\u00e9coute parfois Alice Coffin, c'est une femme tr\u00e8s intelligente, tr\u00e8s int\u00e9ressante, mais je suis en d\u00e9saccord avec elle. Je suis en d\u00e9saccord complet avec elle. Voil\u00e0. Sans compter le fait que cette culture-l\u00e0, qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente chez les \u00e9cologistes, nuit \u00e0 l'\u00e9cologie, en plus. Je me dis que... Enfin, dans l'absolu, soyons clairs, je suis plut\u00f4t sur cette ligne, mais je me dis que si on suit tout \u00e7a, depuis le d\u00e9but, je suis toujours d'accord parce que je reste dans ma zone de confort. C'est-\u00e0-dire que moi, en tant qu'homme blanc de 43 ans, h\u00e9t\u00e9rosexuel, j'aimerais bien continuer \u00e0 finalement peut-\u00eatre profiter d'un h\u00e9ritage du pass\u00e9. Donc je suis plut\u00f4t d'accord avec toi. Oui, mais... Continuer avec mon SUV et aller en... Tu vois, dans l'ensemble, ce que je veux dire, c'est que si je m'extraite tout \u00e7a... Oui, mais moi je pense... Les deux gars, ils sont sympas, mais... Oui, mais moi, je pense pas \u00e7a parce que je suis un homme blanc de 59 ans. Je pense \u00e7a tout court. C'est-\u00e0-dire que je serais un LGBT, noir, musulman, de 59 ans, je penserais la m\u00eame chose, en tout cas j'esp\u00e8re que je penserais la m\u00eame chose. Pour avoir des potes dans ce cas-l\u00e0, peut-\u00eatre pas tout ce que tu m'as dit, mais j'en ai pas mal aussi qui pensent la m\u00eame chose. C'est comme l'islamo-gauchiste, si tu veux, c'est la m\u00eame chose pour moi. Moi je d\u00e9fendrais toujours les musulmans en tant que musulmans, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont le droit de pratiquer leur religion, ils ont le droit de pratiquer leur culture, ils ont le droit de pratiquer leur rite, mais ils doivent \u00eatre dans la r\u00e9publique. Donc je serai toujours en d\u00e9fense des musulmans et je l'ai beaucoup \u00e9t\u00e9 quand il y a eu tous ces attentats \u00e0 l'\u00e9tranger ou en France parce que c'\u00e9tait haro sur les musulmans et \u00e7a continue d'ailleurs, d'\u00eatre haro sur les musulmans. Tu sais que si toi t'arr\u00eates Twitter, il faut que t'animes un podcast, parce qu'en fait tu me fais marrer, tu rentres de plein pied dans tous les trucs, dans tous les sujets sur lesquels tu vois, moi je suis toujours, je marche toujours avec des oeufs, enfin sur des oeufs pardon, tu vois. Oui, ben moi je dis les choses, voil\u00e0, apr\u00e8s tu peux peut- je marche toujours sur des \u0153ufs, pardon. Moi je dis les choses, apr\u00e8s tu peux peut-\u00eatre me faire casser la gueule. Je me souviens une fois, apr\u00e8s les attentats en Tunisie, j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par mes potes, Marc-Henri Lecluo... O\u00f9 j'\u00e9tais, en Tunisie \u00e0 ce moment-l\u00e0, d'ailleurs. Tu l'avais entendu, ouais ? Non, moi j'\u00e9tais en Tunisie \u00e0 ce moment-l\u00e0. Ah bon, bah moi j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 au grandes gueules sur RMC, Radio Populaire. \u00c9tonnant. J'ai d\u00e9fendu le fait qu'on pouvait toujours voyager en Tunisie, qu'on pouvait toujours, qu'il fallait pas qu'on m\u00e9lange tout entre les musulmans et les extr\u00e9mistes. Bon bah je me suis fait casser la gueule sur Twitter derri\u00e8re. Bon bah tr\u00e8s bien, j'assume, c'est pas mon probl\u00e8me. Et \u00e0 la fois d'ailleurs par les musulmans extr\u00e9mistes et puis par les anti-musulmans. Pour moi, \u00eatre musulman, c'est un non sujet. Chez Voyageurs du Monde, on a 1500 salari\u00e9s, un peu moins maintenant, 1300. Eh bien, on doit avoir 200 musulmans et ils sont parfaitement int\u00e9gr\u00e9s. Parfaitement int\u00e9gr\u00e9s. Qu'est-ce qu'on va ennuyer ces gens, quoi ? En plus, ce qui est assez dr\u00f4le, c'est-ce qu'on va ennuyer ces gens, quoi ? Non, mais en plus, ce qui est assez dr\u00f4le, c'est que j'ai du mal \u00e0 \u00eatre en d\u00e9saccord avec toi. Surtout \u00e7a, j'essaie de me positionner un peu de temps en temps comme tel. Mais pour te dire, j'\u00e9tais donc en Tunisie \u00e0 ce moment-l\u00e0 et pour avoir v\u00e9cu des attentats \u00e0 Paris et des attentats \u00e0 Tunis, alors pas dedans, j'\u00e9tais ni au Bataclan, ni au Faro. J'\u00e9tais pas... En revanche, une fois que t'es dedans, tu te rends compte que entre guillemets, c'est pareil. C'est-\u00e0-dire que t'\u00e9tais pas loin et puis quand t'es dans ton h\u00f4tel, a priori, t'es un mec qui d\u00e9barque avec une calache dans ton h\u00f4tel, c'est la merde, mais a priori... C'est-\u00e0-dire que ceux qui ne voulaient plus aller en Tunisie, ils ont continu\u00e9 \u00e0 venir \u00e0 Paris apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris. Alors apr\u00e8s, il y a un registre \u00e9motionnel que je comprends, mais rationnellement, \u00e7a tient pas la route. \u00e0 Paris apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris. Alors apr\u00e8s, il y a un registre \u00e9motionnel que je comprends, mais rationnellement, \u00e7a ne tient pas la route. Et tu as toujours plus de chance de te faire buter dans une rue \u00e0 Dallas que dans un attentat \u00e0 Paris au quotidien. C'est pas l'Afghanistan ou la Syrie, quoi. Le fait assez rigolo, alors, dans ton parcours, c'est que tu as commenc\u00e9 dans un truc qu'on appelait le Bloomberg fran\u00e7ais, si je me souviens bien. Qui est un peu what the fuck, tu vois, en tant que fils de parents normaliens, profs, etc. Je vois les virages que tu as pu prendre, m\u00eame sur pas mal de choses aujourd'hui, de se dire finalement tu as eu un parcours assez fulgurant dans cette bo\u00eete que tu as rachet\u00e9 en partie ou enti\u00e8rement ? Non, non, non, j'en \u00e9tais un tout petit actionnaire. Ok, mais le patron assez vite, c'est \u00e7a ? DG en tout cas ? DG tr\u00e8s vite, ouais. C'est quoi ? Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ? Alors en fait... D\u00e9j\u00e0, t'\u00e9tais parisien toi ? Alors non, je ne suis pas parisien. Moi, je suis lyonnais. Ok. Et t'as fait des \u00e9tudes ? J'ai fini mes \u00e9tudes \u00e0 Paris. Et c'\u00e9tait ? Apr\u00e8s Mathieu Patsp\u00e9, j'ai fait une \u00e9tude de statistique, de math\u00e9matiques, parce qu'en ayant fait Mathieu Patsp\u00e9, j'\u00e9tais \u00e0 peu pr\u00e8s correct en math\u00e9matiques, mais vraiment faible en physique. J'avais pas cet esprit physicien, cet esprit pratique. Je me souviens, comme par exemple, en optique, je ne comprenais absolument rien. Et c'est l\u00e0 qu'on voit qu'on n'a pas les m\u00eames talents les uns et les autres. Tu vois, tu me prenais un cours de topologie en math\u00e9matiques et soi-disant la mati\u00e8re la plus complexe des math\u00e9matiques ben j'avais pas besoin de travailler, je comprenais tout et puis derri\u00e8re tu me faisais un cours d'optique physique, je comprenais rien, apr\u00e8s je reprenais un bouquin, apr\u00e8s je reprenais le cours, je prenais un deuxi\u00e8me bouquin pour essayer de comprendre, je travaillais puis apr\u00e8s je passais derri\u00e8re le concours et j'avais quatre. Tu crois que c'est une question de c\u00e2blage ? Ah ouais c'est une question de c\u00e2blage. Y'a pas un moment, un prisme o\u00f9 tu t'es dit tu bloques sur un truc et j'avais quatre. Tu crois que c'est une question de c\u00e2blage ? Il n'y a pas un moment, un prisme o\u00f9 tu t'es dit tu bloques sur un truc et t'as... Non, non, non, non, non. Moi, je crois que c'est une question de c\u00e2blage. Il y a des gens qui sont fondamentalement plus intelligents que les autres. Point. Tu ne peux rien y faire. Non, moi, je ne dirais pas \u00e7a. Moi, j'ai une autre th\u00e9orie, mais que j'ai exp\u00e9riment\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises dans ma vie, mais que je ne peux pas d\u00e9montrer \u00e9videmment. Je pense qu'il y a 250 ou 500 000 m\u00eame formes d'intelligence. Et que je pense que chacun d'entre nous est le meilleur du monde quelque part. Mais il faut juste trouver o\u00f9 c'est. quelque part, mais il faut juste trouver o\u00f9 c'est. Prends le pr\u00e9sident Macron par exemple. Qui va expliquer que le pr\u00e9sident Macron n'est pas un avion de chasse en termes d'intelligence intellectuelle ? \u00c9videmment que oui. Bon. Et pourtant il fait des erreurs psychologiques, parfois. Donc on voit bien que l'intelligence elle est polymorphe, tu vois ? Et je crois pas, alors il y a des gens qui sont... je sais pas s'il y a des gens qui sont forts en tout, mais je ne crois pas. Moi je pense que plus t'es fort quelque part, plus t'es nul ailleurs. \u00c7a se communique. Et voil\u00e0, c'est comme si t'avais un espace disponible de cerveau, et puis qui se r\u00e9partit d'une fa\u00e7on... Et c'est pour \u00e7a que par exemple le QI, c'est un truc compl\u00e8tement con, \u00e7a mesure qu'une toute petite partie de l'intelligence, ce qu'on appelle l'intelligence des situations, tu vois, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s complexe. Combien tu as vu de polytechniciens qui sont \u00e9videmment des gens extr\u00eamement forts, puisqu'ils ont eu un des meilleurs concours de la France, un des prix les plus durs, qui dans la vie de l'entreprise sont compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la France, un des trics les plus durs, qui dans la vie de l'entreprise sont compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. Et puis dans la vie affective sont malheureux et dans... Oui voil\u00e0, donc... ...plein de choses, mais oui, oui. Tu vois, il y a 50% des entrepreneurs fran\u00e7ais qui sont des autodidactes, \u00e7a... \u00e7a interpelle quand m\u00eame, \u00e7a. 50%. Toi t'avais choisi les maths plut\u00f4t que la physique. Alors, voil\u00e0. Et donc, pour revenir \u00e0 la question que tu as pos\u00e9e, moi j'ai choisi les maths, j'ai fait une \u00e9cole de statistique, de probabilit\u00e9, qui s'appelle l'Institut de Statistique de l'Universit\u00e9 de Paris, l'ISUP. Donc j'ai fait mes \u00e9tudes \u00e0 Paris. Et puis \u00e0 l'\u00e9poque, les march\u00e9s financiers lan\u00e7aient les nouveaux produits les plus complexes, les miterrands qui lib\u00e9ralisent les march\u00e9s financiers. Donc la gauche, qui devait exproprier tous ces afro-capitalistes, qui met en place les contrats \u00e0 terme, les options, enfin... Voil\u00e0. Et c'est un jeu. Tu vois, la finance, c'est des maths. Et donc moi, \u00e7a m'a amus\u00e9, j'ai ador\u00e9 \u00e7a. Par ailleurs, la finance, c'est pas que de la sp\u00e9culation et du grand n'importe quoi. C'est un outil fondamental pour financer les entreprises, c'est un outil fondamental pour faire fonctionner l'\u00e9conomie. Et si l'Union sovi\u00e9tique n'a jamais d\u00e9coll\u00e9 dans l'histoire de son \u00e9conomie, c'est parce qu'il n'y avait pas de finances. Donc la finance, c'est pas que, comme le raconte M\u00e9lenchon ou Corbien ou Raquel Garrido, des horribles gens qui font n'importe quoi. C'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a. \u00c9videmment qu'il y a des choses qui ne vont pas dans la finance, bien s\u00fbr. Mais il y a aussi des choses fondamentales. Et donc, j'ai travaill\u00e9 dans la finance, j'ai \u00e9t\u00e9... Surtout dans une de ces r\u00e9volutions, quoi. Voil\u00e0, j'\u00e9tais d'abord pendant un an ou deux arbitragiste, c'est-\u00e0-dire que je rep\u00e9rais des choses anormales sur les march\u00e9s pour pouvoir les arbitrer et g\u00e9n\u00e9rer des gains sans risque. Puis ensuite, on a mont\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 qui faisait des logiciels sur les nouveaux march\u00e9s financiers, \u00e7a s'appelait Promatif, dans la charge de l'agent de change dans laquelle je bossais, qui s'appelait Tufier Ravi\u00e9pi, qui a fait faillite depuis d'ailleurs. Et puis, cette soci\u00e9t\u00e9 s'est d\u00e9velopp\u00e9e, elle est devenue concurrente d'un de ses autres actionnaires qui \u00e9tait Fininfo. Et donc, le pr\u00e9sident de Fininfo, G\u00e9rard Jelin, a propos\u00e9 \u00e0 Tufier Ravi\u00e9pi de fusionner les deux entreprises. Et il m'a embarqu\u00e9 dans l'aventure. Voil\u00e0 comment je suis devenu dirigeant de cette entreprise. \u00c0 25 ans je crois. Voil\u00e0, \u00e0 24 ans, qui a d\u00e9coll\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite, tr\u00e8s fort, avec une rentabilit\u00e9 dingue. Je suis rest\u00e9 l\u00e0-dedans pendant une dizaine d'ann\u00e9es. Et c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 la finance g\u00e9n\u00e9rait d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'argent ? Beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup d'argent. Alors nous on n'\u00e9tait pas dans une entreprise de finance, on \u00e9tait dans une entreprise informatique qui donnait des logiciels aliment\u00e9s en temps r\u00e9el, donc c'\u00e9tait de l'internet avant de l'internet, pour ceux qui investissaient sur les march\u00e9s financiers, en particulier sur les march\u00e9s financiers de taux d'int\u00e9r\u00eat sur lesquels on... Donc c'\u00e9tait quand m\u00eame branch\u00e9 au r\u00e9seau ? Oui, compl\u00e8tement. Minitel ? Non, c'\u00e9tait des liaisons sp\u00e9cialis\u00e9es, c'\u00e9tait des r\u00e9seaux priv\u00e9s, Minitel, c'\u00e9tait un joujou \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait un gadget quoi, nous on faisait des trucs beaucoup plus avanc\u00e9s, on faisait de l'internet avant de l'internet quoi, voil\u00e0, c'est \u00e7a. Et puis, j'ai ador\u00e9 cette bo\u00eete, j'ai ador\u00e9 d\u00e9velopper cette bo\u00eete, il y avait une super ambiance, on avait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque des vrais engagements sociaux, on redistribuait pas mal de nos b\u00e9n\u00e9fices aux salari\u00e9s. Et puis le fondateur, le pr\u00e9sident G\u00e9rard Jolin voulait nous c\u00e9der la bo\u00eete, on n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 trouver un accord pour le faire, donc on s'est dit \u00e0 un moment donn\u00e9 avec ceux qui sont toujours avec qui sont toujours avec moi d'ailleurs, Alain Capestan et Lionel Abasque, on s'est dit bon bah, fine info c'est magnifique, c'est une belle aventure, on va remonter dans notre propre entreprise. Voil\u00e0. Et on est parti dans le voyage. En quelle ann\u00e9e ? On a commenc\u00e9 \u00e0 investir dans un petit voyagiste en 92, et on a fait le grand saut complet en passant d'investisseur \u00e0 acteur quotidien en 96 pour moi, en 97 pour Alain Capestan et un peu plus tard pour Lionel Abbas. Mais on a fait un sacr\u00e9 pari parce que on \u00e9tait tr\u00e8s bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, on gagnait tr\u00e8s bien notre vie, on \u00e9tait confortable, dans un secteur rentable. Voil\u00e0, t'es... ouais. Et on est parti dans un secteur catastrophiquement pas rentable. Tout le monde nous disait qu'on ne faisait que perdre de l'argent dans ce m\u00e9tier. On s'est endett\u00e9 \u00e0 titre personnel pour pouvoir reprendre Voyageurs du Monde, qui \u00e0 l'\u00e9poque faisait, on va dire, 5% de sa taille actuelle, quelque chose comme \u00e7a. Mais qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une belle marque. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une belle marque. Ce que je voulais dire, Jean-Fran\u00e7ois, c'est que, en effet, la d\u00e9cision peut sembler mauvaise alors que la suite... Mais ce que je veux dire, tu es en plein... Mais en plus, m\u00eame bizarre, parce qu'on est quand m\u00eame, je ne sais pas, 3-4 ans apr\u00e8s Wall Street, ce film avec Michael Douglas. On d\u00e9testait tout \u00e7a. Oui, mais c'est... Ouais, ouais, ouais. On d\u00e9testait tout \u00e7a, mais c'est pas \u00e0 cause de \u00e7a qu'on est parti. On est parti parce qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 reprendre l'entreprise. Et elle \u00e9tait devenue trop ch\u00e8re. Mais t'aurais pu te lancer dans autre chose, dans la finance. C'\u00e9tait ton m\u00e9tier. Oui, oui, oui. Peuvent-tu devenir broker, trader, on s'en rien. Oui, bien s\u00fbr, mais... Naturellement, c'\u00e9tait ton m\u00e9tier. Vous pouvez devenir broker, trader, j'en sais rien. Oui bien s\u00fbr mais... Naturellement \u00e7a aurait... Mais moi, j'avais deux grandes passions dans ma vie, c'\u00e9tait les math\u00e9matiques et l'histoire g\u00e9ographique, enfin quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant. On a envisag\u00e9 d'autres secteurs, on a regard\u00e9 d'autres secteurs, mais... Mais j'ai r\u00e9ussi \u00e0 les convaincre qu'on aille dans un secteur qui me plaisait \u00e9norm\u00e9ment, et qui leur plaisait aussi d'ailleurs, \u00e0 tous les deux, c'\u00e9tait le voyage. Et on a r\u00e9invent\u00e9 un truc compl\u00e8tement quoi. J'ai deux questions, on va venir sur la... Je vais te poser la premi\u00e8re pour qu'on la garde et que je l'oublie pas, mais je... je crois que c'est avec... J'ai eu deux, trois invit\u00e9s dans les voyages, il y en a un qui me disait que c'est avec... J'ai eu deux, trois invit\u00e9s dans les voyages. Il y en a un qui me disait que c'\u00e9tait un m\u00e9tier de quincailler. J'ai bien aim\u00e9 cette image parce que tu gagnes tr\u00e8s, tr\u00e8s peu. Donc, il faut en cumuler beaucoup, beaucoup. Je ne sais pas si c'\u00e9tait Geoffroy Bec de Li\u00e8vre ou Da Silva. Carlos. Tu vas me donner... Mais ce qui est int\u00e9ressant, j'ai not\u00e9 une des toutes premi\u00e8res choses que j'ai not\u00e9 dans notre conversation, c'est que tu me parles de tes associ\u00e9s comme des amis. Et c'est assez int\u00e9ressant d\u00e9j\u00e0 de le d\u00e9finir comme \u00e7a, parce qu'on l'entend assez peu. Et d'autre part, l\u00e0, je vois ce truc que vous avez nou\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 d'avant. Mais exact. Il y a quoi ? Il y a un pacte ? Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ? Tu peux me d\u00e9finir votre relation et comment tout \u00e7a a commenc\u00e9 ? Vous \u00eates parti, enfin... Ben... On est... D'abord on partage les m\u00eames valeurs. On a vraiment les m\u00eames valeurs soci\u00e9tales, environnementales, etc. Ensuite, on est... Mais qui sont n\u00e9s apr\u00e8s ? Non, non, toujours. Ensuite on est... Mais qui sont n\u00e9s apr\u00e8s ? Non, non, toujours. Toujours, sur l'aspect social, toujours. Depuis le premier jour. Environnemental c'est venu apr\u00e8s. Mais social, toujours. Tous les trois. Lionel a fait ses \u00e9tudes avec moi \u00e0 l'ISUP. Alain \u00e9tait un ami de ma premi\u00e8re \u00e9pouse. Il \u00e9tait plut\u00f4t sp\u00e9cialis\u00e9 sur les actions, Alain, sur les march\u00e9s financiers. Nous on \u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9 sur les taux d'int\u00e9r\u00eat donc \u00e7a nous a rapproch\u00e9. On a ador\u00e9 travailler ensemble, on est tr\u00e8s compl\u00e9mentaires, on a parfois eu des d\u00e9saccords comme entre amis, entre associ\u00e9s, mais mineurs l'essentiel n'a jamais \u00e9t\u00e9 remis en cause, l'essentiel c'est-\u00e0-dire on est ensemble. On n'a jamais eu de soucis sur l'argent, par exemple, des trucs comme \u00e7a, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 le cas, y compris quand on est devenu entre guillemets riche, parce que c'est vrai que l'entreprise a une belle valeur. \u00c7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 notre d\u00e9bat. Et donc, ben oui, c'est s\u00fbr que c'est toujours tr\u00e8s risqu\u00e9 de s'associer avec des amis, mais c'est toujours aussi fantastique quand \u00e7a marche, parce que c'est s\u00fbr que c'est toujours tr\u00e8s risqu\u00e9 de s'associer avec des amis mais c'est toujours aussi fantastique quand \u00e7a marche parce que c'est plus facile quand il y a des probl\u00e8mes, quand on est avec des amis c'est plus facile parce que la confiance reste quand m\u00eame. Vous avez des sp\u00e9cificit\u00e9s dans votre mani\u00e8re de vous g\u00e9rer les uns les autres ? Alors on n'a pas... On a des zones de recouvrement, on est tous assez bons tous les trois dans tout ce qui touche \u00e0 la gestion classique du terme On va dire que Lionel a un temp\u00e9rament commercial tr\u00e8s tr\u00e8s fort, il est tr\u00e8s bon dans le commercial, Alain est un g\u00e9nie des fusions acquisition et on en a fait beaucoup il est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort sur ces sujets l\u00e0. Et moi je suis probablement tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans tout ce qui touche au marketing, \u00e0 la communication. Voil\u00e0 c'est comme \u00e7a qu'on est compl\u00e9mentaire mais en pratique c'est pas comme \u00e7a qu'on g\u00e8re. En pratique on g\u00e8re en se r\u00e9partissant les entreprises parce qu'on a beaucoup d'entreprises dans notre groupe. Donc Alain Capestan il g\u00e8re Contours des Voyages et Nomades Aventures, et \u00e9galement de d\u00e9veloppement aux Etats-Unis et puis nos filiales au Br\u00e9sil et au Maroc. Lionel Abbas qui g\u00e8re plut\u00f4t la partie aventure, Tartes d'Aventure, m\u00eame si c'est Nomades Aventures c'est Alain qui le g\u00e8re, notre filiale Angleterre sur l'aventure, plut\u00f4t \u00e7a Lionel. Et puis toutes les petites bo\u00eetes des chemins de Saint-Jacques qu'on a, on a plein de bo\u00eetes tr\u00e8s tr\u00e8s pointues l\u00e0-dessus. Tu viens de me faire r\u00e9aliser que, depuis le d\u00e9but je me dis c'est con quand m\u00eame, parce que alors que j'\u00e9tais client voyageur du monde, mon prochain voyage je l'ai pas fait chez vous, et puis en fait si, je l'ai fait chez vous du coup. Ah d'accord ! Puisque je l'ai pris chez comptoir.fr. Ah mais oui, \u00e7a c'est Alain, c'est Alain. Et puis moi je m'occupe de Voyageurs du Monde, je m'occupe de l'Egypte qui est un des pays favoris, on a ce bateau qui a 100 ans d'histoire, le steamship Soudan, je m'occupe aussi de la maison de Gandhi, qu'on a tendance \u00e0 faire un petit h\u00f4tel en Afrique du Sud. Voil\u00e0 quoi. Vous vous marrez toujours ? On se marre un peu moins. Objectivement on se marre un peu moins, mais on se marre encore. Vous vous voyez toujours ? On se voit moins en priv\u00e9 qu'avant, mais on se voit. Le Covid aussi a quand m\u00eame mis de la distance, et puis on... nous a stress\u00e9s a quand m\u00eame mis de la distance, et puis on... nous a stress\u00e9s aussi, quand m\u00eame. Mais je dirais que oui, oui, on a gard\u00e9, de toute fa\u00e7on, on a gard\u00e9 un vrai lien tr\u00e8s fort. On est m\u00eame cinq, en fait, on en a deux autres. Le g\u00e9nie de l'informatique qui a construit toute l'informatique du groupe, et c'est fantastique, il s'appelle Fr\u00e9d\u00e9ric Moulin. Puis Lo\u00efc Maviel, qui est le bras droit d'Alain qui est le bienveillant de la bande, qui met de l'harmonie entre nous tout le temps, qui fait tout ce qu'il peut pour \u00e7a en tout cas. Qui est arriv\u00e9 Lo\u00efc d\u00e8s 96. Mais voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0. Donc on est cinq et puis on a aussi des directeurs, certains sont m\u00eame associ\u00e9s qui sont fantastiques, chez nous. Eric Balian qui est l'adjoint de Lionel Abbas, qui est g\u00e9nial. Moi je suis entour\u00e9 d'Emmanuel Cohen, de Fabien Cazenave, qui sont fantastiques. Dan Buffergan qui s'occupe avec Alain et moi de l'international. Moi je m'occupe de l'Angleterre et Alain des Etats-Unis. Et plein d'autres, je vais pas tous les citer, mais on a une \u00e9quipe absolument fantastique. Et \u00e7a c'est fondamental, c'est-\u00e0-dire qu'on n'aurait jamais rien fait sans eux, quoi. Tu vois, les choses que je cherche \u00e0 comprendre de vos secrets, c'est... Je t'en livre un de chez nous, j'ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici, mais avec mes associ\u00e9s typiquement, nous on est on est dans un truc que j'ai piqu\u00e9 \u00e0 un entrepreneur am\u00e9ricain qui s'appelle Red Alio, qui est sur la radical transparency, donc on se dit tout tout le temps, tr\u00e8s vite. Il n'y a rien qui grossit entre nous, et \u00e7a, c'est une vraie force, c'est-\u00e0-dire que si j'ai un truc, si je regarde mes associ\u00e9s et que je me dis tiens, l\u00e0, c'est ce terme, il n'entendra pas, mais je ne vais pas dire lequel d'ailleurs, mais un jour, j'ai dit \u00e0 un de mes associ\u00e9s, mec, t'es en roue libre en ce moment. Je le pensais et je le voyais, et je lui ai, t'es en roue libre en ce moment \u00bb. Je le pensais et je le voyais et je lui ai dit \u00ab t'es en roue libre \u00bb. Alors il m'a demand\u00e9 pourquoi, parce que \u00e9videmment, pourquoi je pensais \u00e7a ? C'est bien de faire, mais ce n'est pas un commentaire gratuit, \u00e7a ne sert \u00e0 rien. Je dis \u00ab parce que l\u00e0, tu as fait \u00e7a, l\u00e0 tu fais \u00e7a, l\u00e0 tu n'\u00e9tais pas l\u00e0, l\u00e0 tu machins, on ne te voit plus, tu viens les weekly avec tout le monde, tu n'es plus l\u00e0 \u00bb. Donc voil\u00e0, un moment ressaisis-toi, tu vois. Et il m'en a beaucoup voulu sur le coup, mais \u00e7a a dur\u00e9 dix minutes. Et apr\u00e8s, en fait, il m'a dit oui, j'\u00e9tais en roue libre. Apr\u00e8s, je peux m\u00eame avoir tort sur ma remarque, mais au moins, le fait de lui avoir fait, il va m'expliquer pourquoi ce n'est pas le cas et je vais comprendre tr\u00e8s vite. Et on aime beaucoup cette mani\u00e8re de fonctionner. Je ne sais pas s'il y a des choses chez vous qui sont tr\u00e8s sp\u00e9cifiques ou pas. Alors, la transparence est fondamentale chez nous, en tout cas, c'est clair. Je ne sais pas si j'aurais pu dire \u00e0 mes associ\u00e9t\u00e9s en roue libre, malgr\u00e9 la proximit\u00e9 qu'on a. Bon, d'abord, \u00e7a ne s'est jamais produit. Ils ne sont pas tellement en roue libre, c'est plut\u00f4t l'inverse. Mais ils ont des d\u00e9fauts, comme tout le monde a des d\u00e9fauts, ils sont un peu susceptibles libre, c'est plut\u00f4t l'inverse. Mais, ils ont des d\u00e9fauts, comme tout le monde a des d\u00e9fauts, ils sont un peu susceptibles. Donc, il faut faire attention. Moi, je suis par exemple impatient et col\u00e8re, ou du moins j'ai plus l'\u00eatre. Donc, eux aussi, ils font un peu attention. Et puis, je suis un \u00e9lectron libre, moi, un peu aussi. C'est-\u00e0-dire que mes d\u00e9clarations dans les m\u00e9dias, \u00e0 droite et \u00e0 gauche, on va dire que dans 95% ils sont d'accord, et puis de temps en temps, ils sont un peu surpris parce que je suis un peu en roue libre, je suis un peu trop \u00e0 l'aise. Mais globalement, je dirais qu'on se dit les choses et puis on est d'accord sur 95% des choses, puis quand on n'est pas d'accord, ben on finit par se mettre d'accord. Parfois \u00e7a prend quelques semaines sur des sujets structurants. Mais c'est rare. C'est rare. Et c'est toujours respectueux, il n'y a pas de... C'est toujours respectueux, il n'y a jamais de clash, on peut s'engueuler au t\u00e9l\u00e9phone. Je crois qu'avec Alain Capestan, qui est vraiment celui avec qui j'ai d\u00e9marr\u00e9 tout \u00e7a d\u00e8s le d\u00e9part, je pense qu'on a d\u00fb s'engueuler en tant que... 3 fois. Et \u00e7a a dur\u00e9 24 heures, m\u00eame pas, parce qu'on aime pas en plus. \u00c7a nous a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sagr\u00e9able. Et pour lui et pour moi, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la limite je pense que, d'ailleurs c'est totalement aussi vrai pour lui que pour moi, je pense qu'on pr\u00e9f\u00e8re l\u00e2cher, ne plus s'occuper d'un truc que de s'engueuler avec son fr\u00e8re. En gros, c'est \u00e7a. On va bien s'engueuler sur le fond, mais on pr\u00e9f\u00e9rera l\u00e2cher plut\u00f4t que de s'engueuler jusqu'au bout. Tu vois ce que je veux dire ? C'est un peu \u00e7a l'histoire. Un patient col\u00e9reux, je l'ai vu aussi quelque part. qu'est-ce que j'avais not\u00e9 en pr\u00e9parant \u00e7a ? Ah t'avais vu \u00e7a ? J'ai lu aussi, tourment\u00e9 depuis toujours, r\u00e9tif \u00e0 l'autorit\u00e9, limite capricieux et g\u00e2t\u00e9 diront les mauvaises langues. \u00c7a doit \u00eatre dans un article de l'Ib qui doit avoir 20 ans je pense. L'article de l'Ib auquel tu fais r\u00e9f\u00e9rence en quatri\u00e8me de couv' je pense c'\u00e9tait mon premier portrait. C'est int\u00e9ressant d'ailleurs ce portrait parce qu'il \u00e9tait globalement \u00e9logieux, il y avait quelques trucs un peu n\u00e9gatifs. C'\u00e9tait en quatri\u00e8me de couv' hein, tu sais, les travelogiques. Et j'\u00e9tais tellement mal \u00e0 l'aise que ce portrait soit sorti avec quelques critiques. Et c'est pour \u00e7a que je pourrais jamais faire de politique, typiquement, tu vois. Bah je suis pas all\u00e9 au bureau pendant deux jours. Faut pas que les gens me le commentent. Que tu sois dig\u00e9r\u00e9. Et voil\u00e0. Bon, depuis, j'ai un peu grandi, etc. Mais enfant g\u00e2t\u00e9, capricieux, col\u00e9rique, impatient, c'est pas compl\u00e8tement faux. Je dirais que le sujet sur lequel j'ai le plus progress\u00e9, alors qu'Enfant g\u00e2t\u00e9 et capricieux c'est un peu... \u00e7a c'est une taquine, une taquine, mais voil\u00e0, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s... Quand c'est Lib\u00e9 qui fait un portrait sur un entrepreneur, c'est pas bien violent parce que d\u00e9j\u00e0 moi je suis presque surpris qu'il fasse des portraits d'entrepreneurs. bien violent. D\u00e9j\u00e0, moi, je suis presque surpris qu'il fasse des partenaires. Impatient, c'est toujours vrai. J'ai fait des programmes et c'est pas g\u00e9nial. Tourmenter, c'est tr\u00e8s juste. \u00c7a me nuit, mais \u00e7a me donne beaucoup de cr\u00e9ativit\u00e9. C'est toujours pareil. Et le tourment, je voudrais revenir apr\u00e8s sur la col\u00e8re, parce que c'est un truc dont on a commenc\u00e9 \u00e0 parler juste avant l'\u00e9pisode et c'est un sujet pour moi en ce moment. Le tourment, \u00e7a veut dire quoi ? C'est broyer du noir ou c'est... C'est... \u00c7a veut dire quoi \u00eatre tourment\u00e9 exactement ? \u00catre tourmentment\u00e9 \u00e7a signifie \u00eatre peu fr\u00e9quemment en situation de pl\u00e9nitude. Et beaucoup alors le broyer du noir non, \u00e7a peut m'arriver mais c'est rare, mais est en questionnement permanent oui. Oui. A la fois pour des raisons professionnelles, pour des raisons personnelles, pour des raisons spirituelles. On peut pas dire que je sois quelqu'un de tr\u00e8s serein quoi, vous voyez ce que je veux dire, j'assume d'\u00eatre... c'est vrai, m\u00eame si j'ai progress\u00e9, je suis beaucoup moins qu'il y a 30 ans. Par exemple quand on a une \u00e9norme merde dans le travail, je prends \u00e7a avec du recul alors qu'il y a quelques ann\u00e9es je me serais excit\u00e9 comme un morpion. Tu vois ce genre de trucs. Col\u00e8re, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un de mes grands d\u00e9fauts, c'est mon principal d\u00e9faut. J'ai \u00e9norm\u00e9ment fait de progr\u00e8s. Comme quoi c'est possible de changer. J'ai \u00e9norm\u00e9ment fait de progr\u00e8s. Comme quoi c'est possible de changer. C'est tr\u00e8s rare maintenant que je me mette dans une col\u00e8re noire. \u00c7a va peut-\u00eatre m'arriver une fois tous les deux, trois ans, quatre ans, cinq ans... C'est tr\u00e8s rare. Alors que plus jeune c'\u00e9tait fr\u00e9quent. Je vais lire un truc si tu veux bien qui moi m'a marqu\u00e9 r\u00e9cemment et parce que je suis assez... je pense que je peux \u00eatre assez col\u00e9rique de base et moi j'ai beaucoupqu\u00e9 r\u00e9cemment. Et parce que je suis assez... Je pense que je peux \u00eatre assez col\u00e9rique de base. Et moi, j'ai beaucoup travaill\u00e9 l\u00e0-dessus. Mais tiens, Naval Ravikant, tu connais ou pas ? Non, je t'en ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, je crois pas. Non. OK. Anger. I don't want to be angry and I don't want to be around angry people. I just cut them off my life. I'm not judging them. I went through a lot of anger too. Je les ai juste coup\u00e9s de ma vie. Je ne les juge pas. Je suis pass\u00e9 par beaucoup d'envie aussi, et ils doivent travailler par eux-m\u00eames. Soyez en col\u00e8re \u00e0 quelqu'un d'autre, quelque part d'autre. L'envie vous fait mal, tout d'abord et avant tout. L'envie est un feu chaud que vous gardez dans vos mains pendant que vous attendez \u00e0 le faire \u00e0 quelqu'un d'autre. En fait, je trouve \u00e7a tellement vrai. Tu vois, excusez-moi, alors on pourra le traduire dans les commentaires, mais... La premi\u00e8re victime de la col\u00e8re, c'est soi-m\u00eame. Oui, mais aussi certains proches, en fait. Bien s\u00fbr ! Et en fait, quand t'as... C'est tellement un sentiment de merde. Et tu vois, si je te le dis, c'est que c'est un truc qui me travaille. En ce moment, je te disais que je suis pas souvent en col\u00e8re. Et faut que tu lises, si c'est un vrai sujet pour toi, il faut que tu lises il y a deux livres magnifiques sur la col\u00e8re, c'est Trin Van Tran et Krishna Murthy. Tu lis le bouquin sur la col\u00e8re de Krishna Murthy, c'est... Comment tu expels le Krishna Murthy, c'est... C'est comment tu expels le Krishna Murthy ? Krishna Murthy, c'est Krishna comme Krishna, Murthy, M-U-R-T-H-Y, c'est un immense philosophe indien et qui, comme son nom ne l'indique pas, n'est pas du tout un religieux. C'est un la\u00efc. Mais sa maman l'a appel\u00e9 Krishna parce qu'elle \u00e9tait hadou \u00e9videmment. Krishna amorti. Je l'ai, Krishna amorti, ok je vais regarder \u00e7a. C'est int\u00e9ressant. Et comment toi t'as travaill\u00e9 l\u00e0-dessus ? Par exemple typiquement aussi t'es tourment et tout, t'as pas fait m\u00e9ditation ? Si bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. Alors moi je dirais que comment j'ai travaill\u00e9 \u00e7a ? J'ai travaill\u00e9 \u00e7a d'abord par la r\u00e9flexion intellectuelle qui est mon approche premi\u00e8re naturelle. Lecture ? d'abord par la r\u00e9flexion intellectuelle qui est mon approche premi\u00e8re naturelle. Beaucoup, beaucoup de lectures sur ce que j'appelle les tourments de l'esprit et les gens les plus avanc\u00e9s au monde sur les souffrances psychiques sont les bouddhistes. Donc j'ai \u00e9norm\u00e9ment de lus de textes bouddhistes, j'ai \u00e9norm\u00e9ment rencontr\u00e9 de bouddhistes, j'ai beaucoup d'amis bouddhistes qui m'ont, sur la partie non religieuse de leur philosophie, beaucoup apport\u00e9. J'ai pratiqu\u00e9 un peu la m\u00e9ditation, je ne le pratique plus assez, \u00e0 mon grand regret. Je fais encore un peu de yoga avec mon \u00e9pouse qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s forte l\u00e0-dessus et un prof qui vient nous voir aussi, un prof remarquable. Et puis j'ai mes propres m\u00e9ditations personnelles, c'est-\u00e0-dire les animaux, la nature... Je sais quand m\u00eame m'arr\u00eater. Je sais m'arr\u00eater, moi qui suis un hyperactif et qui fait beaucoup beaucoup de choses, je sais de temps en temps me poser. Et puis je dirais la maturit\u00e9 aussi, l'exp\u00e9rience, c'est tr\u00e8s rare maintenant que je me mette en col\u00e8re. \u00c7a peut m'arriver, puis quand \u00e7a m'arrive c'est des petites col\u00e8res, c'est pas des col\u00e8res terribles comme j'ai pu avoir il y a quelques ann\u00e9es. Et tu sais pourquoi ? Sur quel sujet ? Il y aurait des sujets sp\u00e9cifiques ? Non, il n'y a pas de sujet sp\u00e9cifique, C'est que je pense que quand je me mets en col\u00e8re, c'est parce que moi je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 mon physique. Si je suis fatigu\u00e9, si j'ai mal dormi, si j'ai un peu picol\u00e9, tout ce qui va faire que mon physique n'est pas au top, \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer sur mon psych\u00e9 des trucs directs. Moi je peux jamais prendre par exemple des anti-anxiolytiques, des antiaux ou des extaisives. Je peux rien prendre de \u00e7a parce que si je prends \u00e7a, je deviens dingue. D\u00e9j\u00e0 que je suis un peu dingue, dans le bon sens du terme, si je prends ces trucs l\u00e0, \u00e7a me met en trance. Donc, c'est mon physique qui va d\u00e9terminer mon psych\u00e9. Donc \u00e7a veut dire qu'il faut que tu ne boives pas trop, que tu dormes toujours bien, que tu couches t\u00f4t... Alors je ne me couche pas t\u00f4t parce que je suis insomniaque, profond\u00e9ment insomnique, en tout cas je m'endors tr\u00e8s tard, et du coup, ben, j'ai jamais une rendez-vous. Tu vois, par exemple, ce matin, on a commenc\u00e9 \u00e0 10h30 tous les deux, c'\u00e9tait jamais eu de rendez-vous. Tu vois, par exemple, ce matin, on a commenc\u00e9 \u00e0 10h30 tous les deux, c'\u00e9tait un peu loin de la maison, fallait que je parte \u00e0 10h, j'y suis arriv\u00e9, mais c'\u00e9tait juste. Tu vois, et puis je me suis endormi relativement bient\u00f4t, hier soir, je me suis endormi vers 3h15, donc c'\u00e9tait pas mal. Donc j'ai quand m\u00eame pu dormir jusqu'\u00e0 9h30, tu vois. Mais apr\u00e8s, pour partir \u00e0 10h, quand tu te l\u00e8ves \u00e0 9h30, ton petit d\u00e9j, ta douche, il faut quand m\u00eame activer, quoi, tu vois. Sachant que j'allais l'appeler Mercedes, je me trompe. Non, ton assistante, c'est, je me trompe, Dolores. Excuse-moi, Dolores, parce qu'en plus, j'ai ador\u00e9 Dolores. Elle est tr\u00e8s sympa. Elle est plus que tr\u00e8s sympa, vraiment extraordinaire. \u00c7a fait 35 ans qu'elle travaille avec moi. Elle est g\u00e9niale. Je me permets, je suis du bon, onras pas, de lui d\u00e9dier cet \u00e9pisode, parce que c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 elle. Et m\u00eame quand tu m'avais dit non, il y a un an et demi ou deux ans, parce que tu \u00e9tais en plein Covid, une femme remarquable. Dolores, donc excuse-moi pour le Mercedes. Non, non, mais il y en a beaucoup qui l'appellent Mercedes. C'est une Mexicaine. Mais elle m'a expliqu\u00e9 \u00e7a, parce que moi j'enregistre plus t\u00f4t, et puis alors si on me propose un 8h30 ou un 9h, moi je suis content. Et l\u00e0 quand j'ai dit 9h30, elle a dit voil\u00e0, m\u00eame pas en r\u00eave. Bon, ok. Non mais tu vois, quand t'as un corps qui s'endort tard et qui a besoin de sommeil, et bien il faut que t'adaptes ta journ\u00e9e, quoi, tu vois. Donc le matin, moi j'ai pas de rendez-vous avant 11 heures. J'arrive avant 11 heures, bien s\u00fbr. J'arrive plut\u00f4t \u00e0 10 heures au bureau. Mais je ne suis pas bien r\u00e9veill\u00e9. Il faut que je prenne un caf\u00e9. Tu vois, donc... Je vais aller te faire un caf\u00e9. Je vais te laisser avec mes auditeurs sur un truc. Je voudrais parler encore de pas mal de choses autour du business et des choses comme \u00e7a. La question que j'allais te poser l\u00e0-dessus, c'est est-ce que tu es tourment\u00e9 ? Est-ce que, en fait, c'est le tourment qui t'emp\u00eache de dormir ? Est-ce que... Moi, j'ai une tendance \u00e0 croire qu'en fait, si tu te couches plus t\u00f4t, tu te l\u00e8ves plus t\u00f4t, si tu te couches plus tard, tu te l\u00e8ves plus tard. Apr\u00e8s, tu ne peux pas te coucher \u00e0 10 heures du soir. Non, j'ai essay\u00e9 et \u00e7a ne marche pas. Bon, tu as un sujet \u00e0 aborder l\u00e0, je te laisse. Sur le sommeil ? Ah non, tu fais ce que tu veux, tu dis ce que tu veux, bitch pas trop sur moi, c'est juste que je te le demande. Non, je dirais que sur le sommeil, il y a une chose qu'il faut... Quand on a des soucis de sommeil, comme j'ai pu en avoir, bah \u00e0 un moment donn\u00e9, je suis all\u00e9 \u00e0 l'Institut du Sommeil, et puis ils m'ont analys\u00e9 pendant 24 heures et puis ils se sont rendu compte que j'avais une horloge interne plut\u00f4t tardive au-dessus d'une heure du matin. Donc il faut pas lutter contre \u00e7a, il faut l'accepter et puis derri\u00e8re vous adapter votre rythme. On dit que l'avenir appartient \u00e0 ceux qui se l\u00e8vent t\u00f4t et qui se couchent t\u00f4t, ben je pense que c'est une phrase toute faite. Il y a plein de contre-exemples, il faut juste adapter son rythme quoi. C'est fondamental parce que il y a un truc qui est clair, on parlait tout \u00e0 l'heure de m\u00e9ditation et de tourments et de yoga. Il y a un truc dont je suis profond\u00e9ment convaincu par la philosophie orientale, c'est que votre corps et votre esprit sont intimement li\u00e9s. Moi j'ai tendance \u00e0 un peu oublier mon corps, mon corps m'emmerde, il me fait perdre mon temps, mais en r\u00e9alit\u00e9 mon corps est d\u00e9terminant pour mon esprit, donc je ne peux pas bien r\u00e9fl\u00e9chir si je n'ai pas un corps qui est dans un si je n'ai pas un corps qui est dans un \u00e9tat d'harmonie correct. Et moi je pense qu'au-del\u00e0 de \u00e7a, tout ce qui touche \u00e0 votre rythme, qui est sp\u00e9cifique \u00e0 ce que vous \u00eates, est fondamental. Moi par exemple, je suis oppress\u00e9 par l'agenda, l'agenda me merde parce que j'ai un \u00e9tat psychique mobile. Donc, pour \u00e9viter que l'agenda m'ennuie trop et que j'annule trop ce que je fais trop souvent, eh bien, j'essaye de m'espacer les rendez-vous, d'avoir toujours une demi-heure par exemple entre deux rendez-vous. J'ai besoin de respirer, sinon je vais \u00eatre agac\u00e9, je vais \u00eatre impatient. Voyez, je pense que la gestion de l'agenda et de votre rythme est fondamentale quand on est entrepreneur. Il faut toujours se garder des espaces de libert\u00e9. C'est fondamental, \u00e7a. Sinon, vous \u00eates oppress\u00e9. Donc, j'attends notre grand chef pour qu'il me pose d'autres questions. Je pense qu'il arrive avec des caf\u00e9s. Donc l\u00e0, j'ai essay\u00e9 de meubler \u00e0 peu pr\u00e8s ce que je pouvais, mais il arrive. Donc, je vais lui laisser le soin de poursuivre et de me poser toutes les questions qu'il veut. Voil\u00e0. Il \u00e9tait temps que tu arrives. Je les questions qu'il veut. Voil\u00e0. Il \u00e9tait temps que tu arrives, je commen\u00e7ais \u00e0 s\u00e9cher. \u00c7a y est, c'est bon. Je t'ai fait un double long. C'est g\u00e9nial. J'ai parl\u00e9 du rythme des agendas, de g\u00e9rer tout \u00e7a. C'est important, \u00e7a. Et tu l'as... Est-ce que tu as une m\u00e9canique ? Moi, j'ai d\u00fb tout changer r\u00e9cemment parce qu'en fait mon agenda \u00e9tait devenu un enfer. Quand t'as beaucoup de bo\u00eetes comme \u00e7a, et des choses comme \u00e7a, ben tu vois typiquement le mercredi je prends plus de rendez-vous parce qu'en fait j'ai plein de moments o\u00f9 je peux g\u00e9rer des trucs. \u00c9coute, moi \u00e7a fait un moment que mon organisation tient assez bien. Mais tient assez bien Mais je me... tu vois j'ai 59 ans, je travaille dans les entreprises depuis que j'ai 24 ans donc \u00e7a fait 35 ans tous les deux, trois, quatre ans, voire moins, j'ai chang\u00e9 mes organisations r\u00e9guli\u00e8rement L'organisation parfaite qui dure tout le temps et qui est impermanente bon ok, y'en a peut-\u00eatre qui y arrivent mais... et puis en plus quand on est des gens plut\u00f4t cr\u00e9atifs, comme \u00e0 mon avis tu es, vu ce que tu fais dans ton job, on est moins rigoureux que la norme, on est moins m\u00e9tronome que la norme, et donc on a besoin de s'adapter plus quoi. C'est certain. C'est clair. Tu vois, l'Inbox z\u00e9ro, pour moi, c'est... Mais je fais tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s attention \u00e0 l'agenda parce que... Effectivement, je suis \u00e9norm\u00e9ment sollicit\u00e9. Et puis, des fois, je me rends compte, par exemple, je me rends compte, j'ai une semaine o\u00f9 je n'ai que des rendez-vous. \u00c7a m'est arriv\u00e9, \u00e7a. Je n'ai que des rendez-vous. \u00c7a m'est arriv\u00e9, \u00e7a. Je n'ai que des rendez-vous que je qualifie d'inutiles. C'est pas possible. Donc, \u00e7a, c'est parce que j'ai tendance \u00e0 avoir du mal \u00e0 dire non. Et donc, il faut que je dise de plus en plus non. C'est notamment potentiellement inutile pour toi, entre guillemets. C'est ce qui est difficile, c'est que... Inutile pour moi et inutile. Et puis, \u00e7a me fatigue psychiquement. Parce que ce qui est difficile, c'est que... Inutile pour moi et inutile, et puis \u00e7a me fatigue psychiquement. Parce que ce qui est difficile, c'est que tu vois, les rendez-vous utiles pour moi, ils sont pour mon entreprise, pour aider mes clients, pour aider mes collaborateurs, pour aider tout \u00e7a. Et puis comme toi, j'ai besoin de plages seules pour travailler, pour r\u00e9fl\u00e9chir, pour r\u00e9pondre. J'utilise \u00e9norm\u00e9ment les outils de messagerie. Je d\u00e9teste les zooms et les teams, et tous ces trucs-l\u00e0. Et je d\u00e9teste les r\u00e9unions en g\u00e9n\u00e9ral. Pour moi, une r\u00e9union, elle est vertueuse si elle est \u00e0 moins de 5, et qu'elle dure moins d'une heure. Tout le reste, c'est pour moi la perte de temps, et dans les administrations, et dans dans la politique par exemple, moi j'hallucine de les voir fonctionner. Que ce soit au sommet de l'\u00c9tat ou \u00e0 la ville ou aux r\u00e9gions, enfin... C'est d'une non-efficacit\u00e9 totale, parce qu'on est oblig\u00e9 d'informer tout le monde, de mettre tout le monde... C'est affreux quoi. Ce que tu parlais de justement, j'aurais voulu... J'aimerais aussi parler de tes diff\u00e9rentes entreprises, mais on a parl\u00e9 en fond de tout \u00e7a, mais de l'Office du tourisme de Paris, elle est pr\u00e9sidente de l'Office du tourisme de Paris, tu peux faire \u00e7a ? Enfin, le pr\u00e9sident d'Office du tourisme de plein d'autres endroits, c'est dans des gens \u00e0 plein temps, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 ? Non, non, non, non, non, non, non, non, non. Le pr\u00e9sident d'un office du tourisme, je suis non ex\u00e9cutif, donc je suis pr\u00e9sident du conseil d'administration, je ne suis pas op\u00e9rationnel, je ne suis pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, c'est la directrice g\u00e9n\u00e9rale qui est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e, qui est op\u00e9rationnelle, et quand tu es pr\u00e9sident d'un office de tourisme comme celui-ci, eh bien, tu en fais un peu ce que tu veux de ton poste. Je pourrais ne rien faire, rien du tout, ce qui est le cas d'un certain nombre de pr\u00e9sidents d'offices de tourn\u00e9e dans le monde entier. Bon, moi, c'est pas trop mon temp\u00e9rament, donc j'essaye de fixer des objectifs strat\u00e9giques majeurs, comme am\u00e9liorer la qualit\u00e9 du service \u00e0 Paris pour ceux qui la visitent, comme d\u00e9velopper un tourisme plus durable, comme casser le tourisme de masse \u00e0 Paris et comme remettre du beau dans Paris, qui pour moi est un truc fondamental. Donc l\u00e0-dessus, j'avance et la directrice g\u00e9n\u00e9rale est totalement en harmonie avec moi. Mais bien s\u00fbr, il y a des choses qui d\u00e9pendent de la ville. Donc, je fixe des objectifs strat\u00e9giques, je les partage avec le bureau et le conseil d'administration. Et ensuite, j'essaye d'aider ceux qui sont op\u00e9rationnels \u00e0 actionner des leviers. Tu vois, hier, j'\u00e9tais avec Pierre Rabadan, ou avant-hier, qui est l'adjoint en charge des Jeux Olympiques, donc qui a un enjeu majeur, bien s\u00fbr, sur les Jeux Olympiques \u00e0 Paris, dans le cadre du tourisme, mais il est aussi en charge de la sc\u00e8ne. Et moi, j'ai un r\u00eave, c'est de mettre des transports en commun \u00e9lectriques, \u00e9l\u00e9gants sur la sc\u00e8ne, des vapor\u00e9taux \u00e9lectriques sur la sc\u00e8ne qui transportent \u00e0 la fois passagers, habitants de Paris et touristes. Tu vois ? Bon, moi, c'est mon r\u00eave, \u00e7a. Donc, on discutait parce que si tu veux, pour pouvoir faire \u00e7a, il faut \u00e0 la fois associer l'\u00c9tat, la ville, la r\u00e9gion et AROPA, qui est le consortium, enfin l'organisation qui regroupe les trois grands ports de la Seine, que sont le Havre, Rouen et Paris. Et on r\u00e9fl\u00e9chissait ensemble avec Pierre, qui \u00e9tait un homme absolument remarquable, qu'elle \u00e9tait la meilleure organisation qui pourrait prendre le lead de tout \u00e7a. Donc, on s'est dit \u00e0 priori, c'est plut\u00f4t Navoy, Navigable de France, etc. Parce que ces sujets-l\u00e0 qui multiplient les acteurs, si t'as pas un leader, il se passe rien. Et c'est pour \u00e7a, d'ailleurs, qu'en politique, si tu veux, t'as \u00e9norm\u00e9ment de politiques qui parlent et qui ne font rien. Ils ne produisent rien parce qu'ils ne se dotent pas des m\u00e9thodes pour pouvoir faire. Dans les entreprises, tu le sais aussi bien que moi, il y a deux types de gens rares. Il y a des gens qui ont des visions, ils ne sont pas courants. Et il y a des gens qui sont encore moins courants et qui font. qui sont encore moins courants et qui font. Qui font. Parce que des gens qui parlent, qui baratinent et qui ne font rien, c'est la r\u00e8gle. Les gens qui produisent, qui marquent des buts, comme on dit avec mes amis associ\u00e9s, les mecs qui marquent des buts, ceux-l\u00e0, faut que tu les gardes \u00e0 vie. Il n'y en a pas beaucoup. Je suis d'accord. Je suis d'accord. Est-ce que... Je te prends un exemple. Le tourisme durable. Les mecs te parlent de tourisme durable en permanence. Mais qu'est-ce qu'ils font de concret ? Qu'est-ce qu'ils font de concret ? Tu vois, la ville par exemple, les v\u00e9libs, \u00e7a c'est un vrai truc. On aime ou on n'aime pas, Nidalgo. Mais enfin, je suis d\u00e9sol\u00e9, le v\u00e9lo, pas le v\u00e9lib d'ailleurs, on s'en fout du V\u00e9lib. C'est un des \u00e9l\u00e9ments du v\u00e9lo. Le v\u00e9lo, c'est un truc tr\u00e8s, tr\u00e8s concret. Et par exemple, on parle de tourisme durable, mais qu'est-ce qu'on fait sur l'avion ? Qu'est-ce qu'on fait sur l'avion ? Parce que c'est 95% des \u00e9missions de CO2 du tourisme. Qu'est-ce qu'on fait ? Tu vois, que ce soit le ministre du tourisme, en France ou dans un autre pays, il te parle de tourisme durable et ils font rien sur la probl\u00e9matique de l'avion. Ils font rien. Quand je t'entends sur ces deux types de genres, je suis alors \u00e9videmment assez d'accord. Quand t'\u00e9coutes, l\u00e0 en ce moment, G\u00e9n\u00e9ration du Tourself et que tu nous \u00e9coutes, tu vas te mettre dans une des deux cat\u00e9gories un peu pr\u00e8s de ruminantes. T'as pas envie d'\u00eatre dans la troisi\u00e8me, qui est ceux qui servent \u00e0 rien, en fait, qui font rien et qui sont pas cr\u00e9atifs, qui existent, qui sont peut-\u00eatre dominants, je sais pas s'il y en a. Je parle pas des salari\u00e9s l\u00e0, d'accord, je parle des dirigeants. Oui, mais... Je te laisse poursuivre. Typiquement, alors du coup, moi, qu'est-ce que je me suis dit ? Je me suis dit OK, comme tu l'as dit tout \u00e0 l'heure, je pense que je fais partie plut\u00f4t des cr\u00e9atifs. Et une de mes injonctions, c'est moi qui fais mon analyse aujourd'hui avec toi, tu vois, mais je te pose la question. C'est de me dire, par moments, il faudrait que je produise plus et \u00e0 la fois, je produis beaucoup parce que je produis des podcasts. Donc, notamment, je suis... Mais, tu as deux fa\u00e7ons de produire. Ouais. Moi, j'utilise les deux fa\u00e7ons. Soit tu fais toi-m\u00eame les choses que tu prends en main et tu les fais toi-m\u00eame et c'est toi qui pilote, soit tu fais faire. Mais c'est \u00e7a, l'entrepreneur, le manager, tu vois. Tu peux pas... Moi, j'ai longtemps fait tout moi-m\u00eame et puis, \u00e0 force de grandir, d'avoir plus de responsabilit\u00e9, je m'entoure de gens qui font. Mais c'est pareil, si tu as quelqu'un qui fait \u00e0 ta place et que tu l'as bien choisi et que tu le coach, c'est super. Donc, on ne te demande pas de faire tout, on te demande au bout du bout d'avoir un r\u00e9sultat. C'est \u00e7a qui compte. Tu vois, en politique, c'est pareil. Quand il y a des gens qui font, tu vois, par exemple, Macron, on voit bien que c'est un mec qui fait. Ils ne sont pas si nombreux, les gens qui font. Donc, on a beau le vilipender, le critiquer, ceci, cela, on ne peut pas lui enlever un truc, c'est qu'il est tr\u00e8s intelligent et qu'il fait. Et \u00e7a, ce n'est pas courant. Oui, si tu reprends dans Les Pr\u00e9sidents, alors tu peux peut-\u00eatre pas \u00eatre d'accord avec moi, mais j'ai l'impression qu'un Sarko \u00e9tait quelqu'un qui faisait, un Chirac et un Hollande ne l'\u00e9taient pas forc\u00e9ment. Compl\u00e8tement. Sarko, on en pense ce qu'on veut, mais c'\u00e9tait une \u00e9nergie incroyable. Le mec, il faisait avancer les choses. Et ce qu'il a fait pendant la crise financi\u00e8re, c'est remarquable. Remarquable. Il y a mis une \u00e9nergie, une capacit\u00e9 de conviction exceptionnelle. Exceptionnelle. C'est int\u00e9ressant. Comment... Est-ce que tu as des m\u00e9thodes dans vos soci\u00e9t\u00e9s, chez Voyageurs du Monde et ailleurs, que ce soit pour recruter, que ce soit... Je sais que vous impliquez beaucoup les salari\u00e9s, \u00e7a c'est une chose, que ce soit \u00e0 l'actionnariat, aux b\u00e9n\u00e9fices, etc., on va en parler, mais est-ce que dans les... Comment tu fais, parce que la th\u00e8se est l\u00e0, tu vois, je l'ai, et je l'ai v\u00e9cue, c'est-\u00e0-dire en gros je fais du tailor-made, des choses assez haut de gamme, potentiellement \u00e0 des prix accessibles. Et moi, je te disais tout \u00e0 l'heure, ma d\u00e9couverte de voyageurs du monde, elle a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a. C'est-\u00e0-dire, je devais avoir 24, 25 ans. J'ai toujours r\u00eav\u00e9 de voyager. Moi, je viens d'une famille de non-voyageurs, donc je l'ai d\u00e9couvert par moi-m\u00eame. Et mes premiers voyages sont pass\u00e9s par Voyageurs du Monde en Indon\u00e9sie, avec des gens qui m'ont abattis. Tu pensais que tu voyages plus avec nous, mais tu voyages avec Contournay Voyages, qui est la petite soeur de Voyageurs du Monde. Exactement. Tr\u00e8s anglais, immersion, voyages locaux, tr\u00e8s locale, tr\u00e8s immersion. J'ai ador\u00e9. Constance, tu vois, on va l'embrasser. Tu la connais, non ? Oui, bien s\u00fbr. A Lyon, je crois qu'elle est, non ? C'est \u00e7a ? Et ben voil\u00e0. Et elle nous a g\u00e9r\u00e9 un truc sympa cet \u00e9t\u00e9. Enfin, je ne sais pas d'ailleurs si \u00e7a va \u00eatre sympa, mais en tout cas, dans l'id\u00e9e, elle a bien... Ce qui est int\u00e9ressant, c'est que tu disais, elle a bien compris l'id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que famille, enfant de quatre ans, donc tu ne fais pas non plus n'importe quoi. Et qu'on doit \u00eatre tr\u00e8s fort sur les familles. Et donc, je veux quand m\u00eame... Je vais avoir de la jungle, je vais avoir des plantations de th\u00e9, je vais... On va barbouder, je vois, vraiment, en voiture, on va se d\u00e9brouiller. Je suis pas dans un truc avec des gens partout avec des panneaux et des choses comme \u00e7a, donc \u00e7a je suis tr\u00e8s content parce que je suis barboudeur sur les bords. Et c'est vraiment cool. Comment t'arrives toi \u00e0 faire en sorte que ce truc, cette envie, depuis le d\u00e9but que vous avez, ce constance, elle le fasse bien avec moi, avec de la passion, avec de l'implication, et qu'elle ne se dise pas juste \u00ab je fais mon job \u00bb et puis apr\u00e8s le reste... Alors, on n'a pas de m\u00e9thode particuli\u00e8re, je ne dirais pas \u00e7a. Je pense qu'on a un truc qui fait que deux ou trois trucs plut\u00f4t, mais c'est la m\u00eame chose en fait, qui font que nos collaborateurs sont tr\u00e8s impliqu\u00e9s, nous sont fid\u00e8les. La premi\u00e8re c'est la nature m\u00eame du m\u00e9tier, du produit qu'on propose. Parce que le produit qu'on propose, le type de voyage qu'on propose, la fa\u00e7on de voyager leur pla\u00eet. Leur pla\u00eet. D\u00e9j\u00e0, c'est tr\u00e8s important. Tu vois, quand tu bosses dans une bo\u00eete qui a une \u00e9thique sociale et environnementale fantastique, mais qui vend un produit chiant, c'est plus difficile. Nous, on a un produit qui d\u00e9j\u00e0 est sympa. La deuxi\u00e8me chose, c'est que qui fait, je pense, la fid\u00e9lit\u00e9, c'est effectivement la fid\u00e9lit\u00e9, l'attachement, etc. C'est tout ce qu'on a mis en place dans notre politique sociale. Entre 25 et 30 % des b\u00e9n\u00e9fices redistribu\u00e9s aux salari\u00e9s sous forme d'int\u00e9ressement et de participation chaque ann\u00e9e depuis 25 ans, tous les ans, sauf pendant les deux ann\u00e9es Covid, \u00e9videmment. Et c'est distribu\u00e9 comment typiquement pour savoir \u00e7a ? C'est participation-int\u00e9ressement. Et donc c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gal pour tout le monde ou non ? Ah non non non, c'est pas \u00e9gal pour tout le monde, mais c'est bien s\u00fbr... Comment dirais-je... Bord\u00e9 ? Bord\u00e9, plancher, plafond. C'est par unit\u00e9 de travail. C'est \u00e9gal pour tout le monde, dans chaque \u00e9quipe. Ok. Par exemple, l'\u00e9quipe am\u00e9rique latine, en fonction de ses profits, de l'ann\u00e9e qu'elle va toucher, etc. Et \u00e7a repr\u00e9sente entre deux et trois mois de salaire, sans probl\u00e8me, chaque ann\u00e9e quand m\u00eame. Donc c'est quand m\u00eame du lourd. Donc \u00e7a c'est une chose, plus tout le reste, mutuel financ\u00e9 \u00e0 85%, mutuel fantastique d'ailleurs, un tas d'avantages en nature de gens, les voyages de formation tr\u00e8s importants, bon voil\u00e0. Et puis la troisi\u00e8me chose... C'est qui ta Mutuel Fantastique si t'en es ? Ton nom tu sais ou pas ? Pardon ? Si t'en as, ta Mutuel Fantastique, tu sais pas ? Je connais pas son nom. Ok. Enfin c'est AXA, mais c'est le contenu quoi. Enfin, on est vivant, je sais plus, mais bon. On sait pas. C'est Alain Capestan qui a n\u00e9goci\u00e9 \u00e7a, et les conditions, tu vois, par exemple tes danses, enfin bon bref, on va pas rentrer dans les d\u00e9tails. Ok. Et puis la derni\u00e8re chose, c'est qu conditions, tu vois, par exemple, des danses. Enfin, bon bref, on va pas rentrer dans les d\u00e9tails. Et puis, la derni\u00e8re chose, c'est qu'on est totalement, on communique \u00e9norm\u00e9ment avec eux. Et \u00e7a, c'est tr\u00e8s important. Je prends un exemple. Pendant le Covid, chaque mois ou chaque deux mois, chacun d'entre nous, avec son entreprise, que ce soit Voyageurs du Monde, Terre d'Aventure, Comptoir des Voyages, Alibert Trekking, qui fait partie \u00e9galement de notre groupe, qui est une magnifique entreprise dans les Alpes, eh bien le patron communiquait avec eux, leur faisait un point de situation. O\u00f9 on en est ? Qu'est-ce qu'on fait ? O\u00f9 on va ? On est extr\u00eamement fort en com' interne, du moins au niveau des dirigeants. Et m\u00eame en crise, parce que c'est facile quand \u00e7a va bien, c'est facile, mais quand c'est dur... Et surtout en crise ! Ah ben c'est facile quand \u00e7a va bien, c'est facile, mais quand c'est dur... Ah ben moi, je sais que tu vois, il y a eu certaines de mes interventions qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es et qui ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es dans des \u00e9coles de gestion de crise, ce genre de choses, tu vois. Et l\u00e0-dessus, je pense qu'on a en fait, on a une proximit\u00e9 avec nos salari\u00e9s qui est tr\u00e8s forte. On peut les trouver donc ces interventions en ligne ? Je peux t'en envoyer une ? Non, tu ne peux pas parce qu'il y a des codes, mais je t'en enverrai une. Mais je t'en enverrai une pour te donner des exemples. La difficult\u00e9 dans ces moments, c'est de... Je trouve, nous on a \u00e9norm\u00e9ment communiqu\u00e9 dans ces moments-l\u00e0, \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment. C'est que tu dois embarquer, donner de la r\u00e9alit\u00e9 des faits, mais tu dois pas \u00eatre dans le doute. C'est tr\u00e8s difficile. Et par moments, quand m\u00eame, int\u00e9rieurement, tu peux l'\u00eatre un peu, tu vois. Bien s\u00fbr, mais je pense que... Tu vois, moi, pendant le Covid, j'avais des des convictions tr\u00e8s tr\u00e8s fortes sur la fa\u00e7on dont on allait nous sortir de cette crise et sortir du Covid. D'ailleurs, je me suis parfois tromp\u00e9. Parfois j'ai eu raison, parfois je me suis tromp\u00e9, \u00e9videmment. Mais, comme j'y croyais \u00e0 fond, mes salari\u00e9s me suivaient. Et puis, de toute fa\u00e7on, \u00e7a n'a pas eu de cons\u00e9quence pour nous. Donc... Et puis surtout ce qui comptait c'\u00e9tait la transparence. Et puis tu sais, la v\u00e9rit\u00e9. C'est-\u00e0-dire que moi je crois beaucoup \u00e0 l'histoire de la v\u00e9rit\u00e9. Je pense qu'en fait, quand les gens trouvent que je suis un bon communicant, en r\u00e9alit\u00e9, je suis un bon communicant que parce que je suis dans la v\u00e9rit\u00e9. Avec les risques que \u00e7a comporte. C'est-\u00e0-dire que tout \u00e0 l'heure, tu m'as dit \u00ab putain, tu te mouilles les musulmans, les woks, les machins, etc. \u00bb \u00c9videmment, quand tu es dans la v\u00e9rit\u00e9, tu ne te mets pas de carapace, tu ne te prot\u00e8ges pas et du coup, tu prends des risques. Mais en m\u00eame temps, ta sinc\u00e9rit\u00e9, elle fait que les gens ont plus envie de t'\u00e9couter que les autres. Et je pense que c'est \u00e7a. Et puis, la derni\u00e8re chose, bien s\u00fbr, c'est tous nos engagements, nos engagements environnementaux, nos engagements sociaux, nos engagements humanistes et qui sont r\u00e9els, qui ne sont pas fakes. Et donc, tout \u00e7a fait que, par exemple, tu vois, on a des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s des tr\u00e8s, tr\u00e8s hautes \u00e9coles qui veulent bosser chez nous, alors qu'elles gagneraient moins que chez LVMH. Mais elles veulent bosser chez nous. Voil\u00e0. Et c'est \u00e7a qui fait que, je pense que... Apr\u00e8s tu vois, quand tu vas voir Constance \u00e0 Lyon avec comptoir des voyages et qu'elle te fabrique ton voyage de famille, elle va te donner une qualit\u00e9 de service et de elle-m\u00eame que je ne peux pas d\u00e9cr\u00e9ter. C'est elle qui pas d\u00e9cr\u00e9ter. C'est elle qui le d\u00e9cr\u00e8te. Et pour qu'elle ait envie d'\u00eatre bienveillante avec toi, il faut qu'elle se sente bien dans l'entreprise. Oui, il y a des choses que vous d\u00e9livrez, c'est que... Constance, elle me dit les h\u00f4tels dont je te parle, j'y suis all\u00e9. Je les connais. Oui, mais \u00e7a, c'est, je dirais, la promesse de la sp\u00e9cialisation. Mais \u00e7a les connais. Oui, mais \u00e7a c'est je dirais la promesse de la sp\u00e9cialisation. Mais \u00e7a, bien s\u00fbr, mais \u00e7a c'est encore technique, mais ce que t'as aim\u00e9 c'est plus que \u00e7a. C'est sa fa\u00e7on d'\u00eatre, sa fa\u00e7on de s'en comporter, tu vois, moi y'a un des trucs dont je suis le plus fier, quand quelqu'un vient me voir \u00e0 Voyageur, il monte dans mon bureau, parce que mon bureau est accessible par l'agence, tu peux acc\u00e9der autrement mais c'est que mon bureau est accessible par l'agence. Tu peux acc\u00e9der autrement, mais c'est plus sympa de passer par l'agence, ce qui est tr\u00e8s belle. Et quand la personne vient me voir, et que c'est la premi\u00e8re fois qu'elle vient chez Voyageurs et me voit, elle me dit tr\u00e8s souvent \u00ab C'est sympa chez vous, c'est beau, mais surtout, on sent qu'il y a des bonnes ondes \u00bb. Et tu sens \u00e7a quand tu rentres dans une entreprise. Moi, je suis rentr\u00e9 l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, chez toi, je suis jamais venu. J'ai senti qu'il y avait des bonnes ondes. Puis, il y en a d'autres que je ne vais pas citer, dans lesquelles je sens qu'il y a des mauvaises ondes. \u00c7a me pla\u00eet d'entendre \u00e7a parce que je crois qu'il y a des bonnes ondes ici, en tout cas. C'est \u00e7a qui fait l'ensemble. Donc, il n'y a pas de politique particuli\u00e8re. C'est juste \u00eatre vrai de soi-m\u00eame. C'est int\u00e9ressant, c'est vrai qu'il y a... Tu vois par exemple, je te prends un exemple, on a 59 ans, enfin moi j'ai 59 ans, Alain Capestan a 62 ans, Lula Abbasque a 60 ans, Fr\u00e9d\u00e9ric Moulin a 60 ans... La seule chose qui nous pr\u00e9occupe pour notre succession, La seule chose qui nous pr\u00e9occupe pour notre succession, la seule chose, c'est pas de faire une plus-value, c'est pas de vendre cher, c'est d'assumer la p\u00e9rennit\u00e9 de l'entreprise de fa\u00e7on harmonieuse pour nos salari\u00e9s, notre concept. \u00c7a c'est \u00e7a qui nous pr\u00e9occupe. Le reste c'est pas tr\u00e8s important. Et on a le temps encore, mais c'est \u00e7a qui nous pr\u00e9occupe. Tiens, je vais revenir l\u00e0-dessus parce que je voudrais voir un peu ce que c'est que d'\u00eatre... T'as pas peur d'\u00eatre une entreprise... Vous avez \u00e9t\u00e9 innovant. Comment \u00e0 62, tu restes aussi on top of the game ou \u00e0 59, ou voil\u00e0. Mais je vais te challenger sur un truc d'ailleurs plus... Pour rentrer m\u00eame dans le vif du sujet, puisque j'ai boss\u00e9 avec des gens de chez toi, je ne le savais pas, tu vois. Je peux me dire en ce moment, la difficult\u00e9 que vous pourriez avoir, c'est que, je ne vais pas te donner les noms parce que je ne les retrouverai pas comme \u00e7a, mais \u00e0 un moment, je voulais aller sur une des \u00eeles au Perhentian, en Malaisie. Je voulais dans un h\u00f4tel plus que les autres parce qu'on me l'avait recommand\u00e9 parce qu'il est tr\u00e8s bien not\u00e9 sur TripAdvisor. Mais il n'est pas chez vous. Oui, c'est possible. Et du coup, en l'occurrence, je n'ai pas eu de probl\u00e8me. Elle m'a dit oui, je vais v\u00e9rifier quand m\u00eame. Et j'ai appr\u00e9ci\u00e9 un truc, c'est qu'elle m'a dit... Elle t'a dit la v\u00e9rit\u00e9. Elle m'a dit la v\u00e9rit\u00e9, c'est un bon h\u00f4tel, vous pouvez y aller. Je ne peux pas le booker pour vous, donc je l'ai book\u00e9 par un autre moyen. Mais c'est vrai qu'il y a une limite. Elle m'a dit la v\u00e9rit\u00e9, c'est un bon h\u00f4tel, vous pouvez y aller, je ne peux pas le bouquer pour vous, donc je l'ai bouqu\u00e9 par un autre moyen. Ouais, je comprends. Mais c'est vrai qu'il y a une limite du coup aujourd'hui \u00e0 ce mod\u00e8le de... parce que vous bossez avec des partenaires sur place, c'est \u00e7a, comme \u00e7a que \u00e7a se passe ? Vous achetez pas directement dans les h\u00f4tels ? Non. Non, il y a tous les mod\u00e8les... En tout cas, elle n'a pas pu me le prendre, donc j'ai d\u00fb le bouquer. Oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. Bon, il est impossible qu'on propose tout, pour pas se raconter d'histoire. Mais on est cens\u00e9 proposer tout ce qui est bien pour nos clients. Donc apr\u00e8s, on est cens\u00e9 avoir une veille permanente. On ach\u00e8te soit par des agents de voyage locaux, soit en direct. Soit les deux. Mais je dirais que globalement, en tout cas sur la marque Voyageurs du Monde, on ach\u00e8te de plus en plus en direct. Parce que les agents de voyage locaux sont des agents logisticiens pour nous, mais c'est pas eux qui nous apportent la connaissance de la destination parce que malheureusement, les agents de voyage locaux sont dans le tourisme classique et nous, on n'est pas... On ne fait pas du tourisme classique. Si tu veux, tu poses la question de la d\u00e9sinterm\u00e9diation et de la resa directe seule par le client. C'est quelque chose qui m'a obs\u00e9d\u00e9 il y a 15 ans, parce qu'il y a 15 ans on \u00e9tait les champions du monde du voyage avec des sp\u00e9cialistes pays, et je consid\u00e9rais qu'on avait une avance consid\u00e9rable. Et puis la d\u00e9ferlante internet est arriv\u00e9e, on a utilis\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment internet pour notre promotion, puis au bout d'un moment internet est devenu un outil de promotion, un outil de concurrences. Et l\u00e0, j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 phosphorer, phosphorer, phosphorer avec mes associ\u00e9s, etc. Et je me suis dit on n'a qu'une seule solution pour s'en sortir. On sera les derniers survivants, mais on sera cass\u00e9s la gueule. C'est qu'une question de temps. Il faut qu'on soit les meilleurs du monde en service. Les meilleurs du monde en service. Je me souviens, j'en parle avec certains de mes collaborateurs qui me disent \u00ab ton truc est g\u00e9nial, c'est ce que voudront les clients, mais on n'a pas les \u00e9quipes pour faire \u00e7a, elles n'ont pas le niveau. Elles n'ont pas le niveau. \u00bb Et donc, j'aurais dit \u00ab tr\u00e8s bien, elles vont l'avoir \u00bb. Donc, on a fait cette transformation qui a pris plus de dix ans, plus de dix ans de rien l\u00e2cher sur des d\u00e9tails pour devenir les meilleurs du monde en termes de service. Quel d\u00e9tail, quel service, comment \u00e7a marche ? C'est tout ton placement dans l'avion, le fait que tu es un correspondant local qui est notre concierge, qui te r\u00e8gle tous tes probl\u00e8mes en temps r\u00e9el, le fait d'avoir un carnet de voyage \u00e9lectronique et papier compl\u00e8tement complet, le fait de rien louper sur ton timing de tes horaires, le fait de mettre du contenu qui est li\u00e9 \u00e0 ta passion. Par exemple, moi je suis un passionn\u00e9 de jeux de strat\u00e9gie. Je me souviens, je vais en Chine, je suis au Peace Hotel \u00e0 Shanghai, et on m'offre un jeu d'\u00e9chec chinois avec un joueur qui m'apprend. Ben voil\u00e0, \u00e7a change tout. \u00c7a change tout sur ton voyage. De savoir que je suis insomniaque et qu'il ne faut pas m'emmerder le matin avec le room service, mes \u00e9quipes g\u00e8rent \u00e7a. C'est des centaines de d\u00e9tails. Parce que l\u00e0, par contre... Et \u00e7a comment on le sait sur plein de clients ? Comment on le sait sur moi alors qu'ils ont parl\u00e9 \u00e0 ma femme ? Ils parlent \u00e0 ta femme, ils sont cens\u00e9s lui parler de toi, et apr\u00e8s toi tu as \u00e9crit plein de choses sur internet, on va regarder, t'es une personne publique, etc. On sait pas tout, mais on a d'abord la moiti\u00e9 de nos clients qui ont d\u00e9j\u00e0 voyag\u00e9 avec nous, puis apr\u00e8s on vous interroge. On sait jamais tout \u00e0 100%. Puis il y a des gens qui sont tr\u00e8s volubiles, d'autres qui ne sont pas. C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 tout \u00e7a, et \u00e7a, \u00e7a peut pas se num\u00e9riser. L\u00e0 o\u00f9 on n'a aucune valeur ajout\u00e9e, je dis \u00e0 tout le monde de ne passer pas par nous, ni par voyageurs du monde, ni par compteur des voyages, si vous voulez faire un s\u00e9jour dans un endroit, un s\u00e9jour, et que vous voulez pas de service autour de \u00e7a, vous avez aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 passer par nous. Aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 passer par nous. \u00c7a sert \u00e0 rien. Tu mets \u00e7a en opposition au voyage. C'est \u00e7a. \u00c7a sert \u00e0 rien. \u00c7a sert \u00e0 rien. Vous n'avez rien \u00e0 faire chez nous. Nous, on a d\u00e9cid\u00e9 de devenir les champions du monde du service. Apr\u00e8s, tu m'as donn\u00e9 un exemple d'un h\u00f4tel qu'on n'a pas dans notre base de donn\u00e9es. C'est assez rare. \u00c7a peut arriver, mais c'est assez rare. Et puis surtout, si tu nous dis qu'il est bien, comme on a un r\u00e9seau de veille de folie dans le monde entier, on se l'int\u00e8gre, puis apr\u00e8s on va aller voir qu'il a envoy\u00e9 quelqu'un, qu'il le conna\u00eet, etc. Donc, c'est assez rare ce genre de probl\u00e8me. Sauf quand les h\u00f4tels ne veulent pas qu'on les vende. Ce qui arrive aussi. Ils les vendent tr\u00e8s bien tout seuls, en fait, c'est \u00e7a ? Parce que c'est des h\u00f4tels qui n'ont pas besoin d'agents de voyage pour les vendre parce qu'ils sont remplis tout seuls. Parce que, tu vois, le steamship Soudan, notre bateau sur le Nil, on accepte que personne ne le vende parce qu'on est rempli tout seul. Il est exceptionnel. M\u00eame si nous, comme on envoie peu de gens par h\u00f4tel, parce qu'on en envoie partout, g\u00e9n\u00e9ralement on accepte, ils nous acceptent. Mais ce n'est pas la r\u00e8gle. Je me souviens \u00e0 Los Roques, je sais pas si tu connais cette destination, mais je crois que c'est ferm\u00e9 d'ailleurs d\u00e9sormais. Apr\u00e8s, la Malaisie, c'est pas une destination o\u00f9 on est tr\u00e8s fort. Parce qu'on a peu de demandes. C'est une destination tr\u00e8s baln\u00e9aire, donc moins pour nous. On a bien s\u00fbr des sp\u00e9cialistes malaisie, mais on n'est pas comme sur le Vietnam, o\u00f9 on va avoir 17 sp\u00e9cialistes vietnamais. Dans la Malaisie, on en va en avoir deux. Et on y va moins souvent. Tu vois ? Ou sur le Japon, on va en avoir... Et qu'est-ce qui fait la diff\u00e9rence entre comptoir et voyageurs du monde ? Alors c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Voyageurs du monde va beaucoup plus loin sur la nature de service, les d\u00e9tails des services. C'est tr\u00e8s haut de gamme en termes de service. Et en cons\u00e9quence, c'est souvent haut de gamme en prestations. Pas toujours, mais souvent. Comptoir va plus \u00e9tangler h\u00f4tel de charme, immersion tr\u00e8s locale, prestations moins \u00e9lev\u00e9es, moins de services, mais plus de l'authenticit\u00e9 locale. Voyageur, \u00e7a va \u00eatre plus sur le service, m\u00eame si on va effectivement tout faire sur l'authenticit\u00e9 locale. Voyageurs, \u00e7a va \u00eatre plus sur le service, m\u00eame si on va effectivement tout faire sur l'authenticit\u00e9 aussi. Tu me dis que j'ai pris un truc cheap, en fait, c'est \u00e7a ? Non, pas du tout. Quand les gens opposent Voyageurs et Comptoirs en disant Voyageurs, c'est luxe et Comptoirs, c'est simple, ils se trompent. Plus baroud d'ailleurs, du coup, ce que je te disais. Ils se trompent, ils se trompent. C'est pas le m\u00eame angle. Comptoirs est plus abordable. Comptoirs propose des h\u00f4tels que nous, c'est pas le m\u00eame angle. Le comptoir est plus abordable. Le comptoir propose des h\u00f4tels que nous, on ne va pas proposer parce que m\u00eame si on les propose et qu'on va faire un ultra profiling, on va se prendre \u00e0 litige parce que \u00e7a va pas avec la marque. Le comptoir va avoir moins de transferts priv\u00e9s, nous on va avoir plus d'activit\u00e9s priv\u00e9es. Le comptoir, plus d'activit\u00e9s publiques parce que \u00e7a co\u00fbte moins cher, mais avec une transparence avec le client. C'est tout un tas de d\u00e9tails comme \u00e7a. C'est pas la m\u00eame chose. Et d'ailleurs, on n'est quasiment jamais en concurrence. C'est \u00e7a qui est g\u00e9nial. Alors qu'au d\u00e9part, il y a quinze ans, quand on a... Quand on avait les deux marques, c'\u00e9tait tr\u00e8s proche. Puis, on a d\u00e9cid\u00e9 ces virages comptoir sur ce qu'on appelle l'immersion, c'est-\u00e0-dire l'ultra local, l'ultra authenticit\u00e9, ce qui n'emp\u00eache pas voyageurs de l'\u00eatre et ce qui n'emp\u00eache pas non plus comptoir d'avoir du service. Mais ce n'est pas la m\u00eame priorit\u00e9. Typiquement, moi je me sens clairement entre les deux offres, mais donc vous \u00eates concurrent de facto. Est-ce que vous faites de l'AdWords, du Google Ads ? Alors, comptoir en fait un peu, voyageurs plus du tout. D'accord. Parce que la notori\u00e9t\u00e9 de voyageurs est telle qu'on n'en a pas besoin. On en faisait tr\u00e8s peu, c'est 3% de notre chiffre d'affaires. Parce que \u00e7a, pour beaucoup dans le tourisme, \u00e7a co\u00fbte un bras et demi, en fait. Tout \u00e0 l'heure, tu as \u00e9voqu\u00e9 Geoffroy, Bec de Li\u00e8vre, qui avait fond\u00e9 Marco Vasco. Il est parti depuis, ils ont lanc\u00e9 une entreprise au Figaro. Bon, ben, c'\u00e9tait 70 % d'archi d'affaires, tu vois. Et c'est 50 % souvent des bo\u00eetes Internet dans le voyage, minimum. Chez comptoir, c'est 10 % et chez voyageurs, c'est z\u00e9ro. Parce qu'on a des marques tr\u00e8s fortes. Donc, tu fies d'\u00c9lise plut\u00f4t que de cro\u00eetre, en fait. Enfin, plut\u00f4t que de perdre... Non, non, plut\u00f4t que de cro\u00eetre en externe. Non, mais si tu veux, les AdWords, c'est le marketing du pauvre. Si tu veux, c'est \u00e7a quand m\u00eame. Bah oui, on utilise d'autres outils. Tu vois, chez Voyageurs du Monde, on avait un magazine. Malheureusement, on n'a pas pu le continuer parce qu'Air France a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus distribuer des magazines. C'\u00e9tait notre diffuseur principal. On a un magazine qui v\u00e9hicule notre notori\u00e9t\u00e9, qui est un magazine de voyage intemporel qui s'appelle Vacances. On a des catalogues par destination qui n'ont pas de produit. On en a une vingtaine. On a un site Internet tr\u00e8s fort, on a un Instagram tr\u00e8s, tr\u00e8s fort. On envoie des e-mailings \u00e0 nos fichiers clients et prospects. On a ma pr\u00e9sence permanente dans les m\u00e9dias. Parce que m\u00eame quand je parle financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, on cite Voyageurs du Monde et du coup, \u00e7a fait un rappel. Voil\u00e0, c'est \u00e7a notre com. Mais ce n'est pas les AdWords. Et alors, c'est vrai que du coup, c'est li\u00e9 \u00e0 toi, c'est-\u00e0-dire qu'en termes de... Tu parlais un peu de vos \u00e2ges, etc. d'h\u00e9ritage, en fait, en effet, il faudra r\u00e9ussir \u00e0 ce que tout \u00e7a vous survienne. Oui, mais en fait, c'est de moins en moins li\u00e9 \u00e0 moi parce que la notori\u00e9t\u00e9 de voyageurs du monde est aujourd'hui tr\u00e8s, tr\u00e8s forte dans cette client\u00e8le-l\u00e0. Gr\u00e2ce \u00e0 son service aussi. Gr\u00e2ce \u00e0 son service, \u00e0 ses produits, \u00e0 son image, \u00e0 son Instagram, o\u00f9 il y a quand m\u00eame 120 000 abonn\u00e9s quoi ! C'est quand m\u00eame pas rien quoi, tu vois ? Le Club Med a 350 000 mais il touche toute la population fran\u00e7aise, le Club Med, alors que nous on s'adresse pas du tout \u00e0 toute la population fran\u00e7aise. Mais alors ils veulent plus s'adresser \u00e0 toute la population fran\u00e7aise, le Club Med, si ? Ils veulent monter en gamme tr\u00e8s fort ? Ouais mais c'est une mont\u00e9e en gamme qui est hybride parce que ils sont mont\u00e9s en gamme par rapport aux autres clubs, mais ils sont pas haut de gamme. C'est compliqu\u00e9 pour eux. Voyageurs du Monde, c'est haut de gamme en service, il n'y a pas de d\u00e9bat. Alors que chez Club Med, il y a des choses qui ne sont pas haut de gamme. Et donc c'est compliqu\u00e9, mais en m\u00eame temps ils sont plus haut de gamme que les autres. Donc c'est pas simple. En tout cas ils s'adressent \u00e0 une population et une quantit\u00e9 qui est bien plus large que la n\u00f4tre. Beaucoup plus large que la n\u00f4tre. Vous avez achet\u00e9 des entreprises depuis 25 ans. Exact. Du coup vous en avez lanc\u00e9, cr\u00e9\u00e9 de z\u00e9ro d'ailleurs ? Oui, contour des voyages. Ok. Et Du coup, vous en avez cr\u00e9\u00e9 de z\u00e9ro d'ailleurs ? Oui, contourn\u00e9 les voyages compl\u00e8tement. Et tu te g\u00e2tais des petites... Et vous avez donc fait des b\u00e9n\u00e9fices, vous avez jamais vendu d'entreprise ? Jamais. Ok. Donc vous avez gagn\u00e9 de l'argent mais vous n'\u00eates pas du coup richissime, parce que g\u00e9n\u00e9ralement le vrai enrichissement vient de la session d'une entreprise, non ? Alors, tu parles \u00e0 titre personnel. Est-ce que tu as un patrimoine d'entreprise qui a de la valeur ? Oui, mais on a quand m\u00eame c\u00e9d\u00e9 une partie de nos actions ces derni\u00e8res ann\u00e9es. De la holding. Donc on est confortable, on n'a pas de probl\u00e8me financier, que ce soit les uns et les autres. Donc, l\u00e0-dessus, on est tranquille. \u00c0 qui ? On en a c\u00e9d\u00e9 deux fois au CIC, \u00e0 un moment donn\u00e9, qui est rentr\u00e9 dans notre capitale il y a cinq ans. Et puis, \u00e0 Sartor\u00e9, les actionnaires am\u00e9ricains qui sont rentr\u00e9s pendant le Covid, qui voulaient absolument rentrer pendant le Covid, mais qui nous ont \u00e9galement mis 150 millions d'euros, de dollars, donc 130 millions d'euros dans la caisse, en augmentation de capital. Augmentation de capital et cash out. Et cash out. Mais avec une garantie, on a gard\u00e9 30% du capital, mais on a 60% des droits de vote, sans limite dans le temps et sans obligation de cession. Donc, on est compl\u00e8tement tranquille \u00e0 titre personnel. On a gard\u00e9 l'essentiel de nos actions, bien s\u00fbr, mais on en a vendu un peu. Et donc, financi\u00e8rement, on est tr\u00e8s tranquille. C'est fou. Un blanc-seing comme \u00e7a, je veux dire, il n'y a pas beaucoup d'endroits o\u00f9 \u00e7a arrive. C'est-\u00e0-dire que quand les Am\u00e9ricains sont venus nous voir pour nous dire qu'ils voulaient absolument racheter Voyageurs du Monde pour le d\u00e9velopper au niveau international, on a dit pendant Covid, on a dit non. Puis, quand on a vu que \u00e7a a dur\u00e9, on a tent\u00e9 un coup de poker qui a consacr\u00e9 \u00e0 dire \u00e9coutez, on vous vend une partie de nos titres, vous mettez 130 millions d'euros dans la soci\u00e9t\u00e9 et vous nous laissez, quoi qu'il arrive, avec l'accord de tous les autres actionnaires de la holding de contr\u00f4le des Voyageurs du Monde, qui d\u00e9tient 65% de Voyageurs du Monde, qui n'est pas cot\u00e9. Voyageurs du Monde est cot\u00e9 pour les 35% restants. Vous nous laissez des droits de vote doubles et une majorit\u00e9 \u00e0 vie. Il n'y a pas d'\u00e9ch\u00e9ance. Donc, c'\u00e9tait un coup de poker. Ils ont dit oui. Bon, ben... tr\u00e8s bien. Donc l'objectif c'est de l'internationaliser. Oui, mais c'est le m\u00eame objectif qu'avant, si tu veux, on a toujours eu \u00e7a, mais pas en faisant n'importe quoi. C'est-\u00e0-dire qu'une de nos grandes... En gros, depuis 25 ans, on a eu deux tiers de croissance interne, un tiers de croissance externe, en gros. Mais ce qui a fait la qualit\u00e9 de notre croissance externe, c'est deux choses. La premi\u00e8re, c'est qu'on veut qu'elle soit compl\u00e8tement coh\u00e9rente avec ce qu'on fait, chaque acquisition. Donc on a deux m\u00e9tiers, le voyage sur mesure et le voyage d'aventure, et de la vente directe, donc compl\u00e8tement coh\u00e9rente avec des produits \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e qui ne peuvent pas \u00eatre flingu\u00e9s par de la concurrence de r\u00e9seaux indirects sur Internet. Et la deuxi\u00e8me chose, c'est de laisser une tr\u00e8s grande autonomie aux marques et aux entreprises. On est contre les synergies. Regrouper la comptabilit\u00e9, regrouper le marketing, tous ces trucs-l\u00e0, on est contre. Les m\u00eames dirigeants, on veut que les fondateurs, le plus possible, quand ils peuvent et qu'ils ont les forces et l'\u00e2ge, restent. L\u00e0, tu vois, on vient d'investir dans une entreprise qui s'appelle Eurobike, qui est la plus grande entreprise mondiale de voyage \u00e0 v\u00e9lo, 80 millions d'euros de chiffre d'affaires. Les deux fondateurs autrichiens \u00e9taient \u00e2g\u00e9s donc ont c\u00e9d\u00e9, mais leur neveu a gard\u00e9 une part significative du capital. Nous on a d\u00fb prendre 55 ou 60% et le neveu a gard\u00e9 40 ou 45, je me souviens plus. Mais on veut absolument qu'il reste l\u00e0. Et tu vois, c'est une bo\u00eete qui a implant\u00e9... Pour nous, elle est parfaite parce qu'elle est sur le v\u00e9lo, qui est une activit\u00e9 qui se d\u00e9veloppe \u00e9norm\u00e9ment dans nos voyages. Donc, elle est tr\u00e8s \u00e9colo, par ailleurs. Elle est en Autriche, en Allemagne, au Danemark, en Su\u00e8de. Donc, des pays o\u00f9 on n'est pas. C'est excellent pour notre diversification internationale. Elle est en vente directe int\u00e9grale, 85 %, il y a quelques voyagistes am\u00e9ricains qui la distribuent. Et donc, c'est l'acquisition parfaite. Et si tu veux, on veut toujours respecter ces trois r\u00e8gles. Coh\u00e9rence strat\u00e9gique, pas acheter pour acheter. Tu vois, tu as plein de bo\u00eetes qui ach\u00e8tent pour acheter. Nous, jamais. Deuxi\u00e8mement, respecter leur ind\u00e9pendance, leur apporter des synergies intellectuelles de noeud \u00e0 eau. Je voulais te demander parce que du coup, tu leur apportes quoi ? Ouais, r\u00e9flexion intellectuelle, des positionnements de marketing, mais pas... Alors, si, des outils informatiques, tu vois, on a un outil informatique extraordinaire dans les deux m\u00e9tiers qu'on a cr\u00e9\u00e9 nous-m\u00eames. Bon bah par exemple, tu vois, on a achet\u00e9 une bo\u00eete en Angleterre qui fait la m\u00eame chose que Voyageurs du Monde qui s'appelle Original Travel qu'on a achet\u00e9 il y a cinq ans. Bon bah ils n'avaient pas d'outils de gestion informatique de toute leur devis, etc. On l'a traduit en anglais, on l'a adapt\u00e9 \u00e0 eux et on leur a donn\u00e9. Ils sont ravi. Donc, voil\u00e0. Et la troisi\u00e8me chose, c'est la vente directe et le positionnement, comme je te l'ai dit au d\u00e9but, la vente directe et puis le respect de l'autonomie des bo\u00eetes. La coh\u00e9rence strat\u00e9gique compl\u00e8te et le respect de l'autonomie des bo\u00eetes. Voil\u00e0. Donc, du coup, on devrait faire, avec cette acquisition, pas tr\u00e8s loin, lorsqu'on aura, on sera sortis du Covid, on fera 600 millions d'euros de chiffre d'affaires, quoi. \u00c9norme. Tu disais passer de 1 500 \u00e0 1 300, c'est toutes les entreprises confondues ? Oui, en fait, on est pass\u00e9 de 1 500 \u00e0 1 300 au moment du d\u00e9marrage du Covid, parce que tous les contrats courts qu'on avait ou toutes les p\u00e9riodes d'essais, on les a pas gard\u00e9s tout de suite parce qu'on a vu la catastrophe. Et puis apr\u00e8s, on a gard\u00e9 tout le monde, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, de cas particuliers ou de d\u00e9missions mais marginales, quoi. De gens qu'on a fait partir, mais qui sont totalement marginales. On a gard\u00e9 l'ensemble de nos effectifs. Et l\u00e0, l'activit\u00e9 est repartie ? Elle repart tr\u00e8s fort. Elle repart tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort. Tu vois, sur les deux derniers mois, en r\u00e9servation, on est en croissance de 30 \u00e0 40%. Pour ceux qui \u00e9coutent \u00e7a plus tard, on est \u00e0 l'aube du mois de juillet. On est le 23 juin 2022. OK, c'est passionnant de voir les \u00e9volutions de ce secteur. Quel est l'impact ? Tiens, toi qui connais bien l'Office du touriste de Paris et puis des JO. Ce que je veux dire, moi, en fait, de loin, tu vois, je prends un peu ce recul, je me dis... Bon, j'ai envie d'en \u00eatre quand m\u00eame, j'ai envie d'\u00eatre l\u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0, parce que tu pourrais dire, je vais me barrer, je vais louer mon appart, me rapporter. Voil\u00e0, mais bon, c'est quand m\u00eame une grosse f\u00eate, etc. Tu dis, attends, toutes ces ann\u00e9es, on en parle pendant dix ans, etc. \u00c0 chaque fois, ce qui me surprend, c'est qu'entre le moment o\u00f9 \u00e7a commence et le moment o\u00f9 \u00e7a finisse, parce que deux semaines et tu dis bon, alors en effet, il y a des gens qui viennent un peu avant, il y a des gens qui, peut-\u00eatre, restent un peu apr\u00e8s, je ne suis pas s\u00fbr. Mais quel est l'impact r\u00e9el des JO sur tout \u00e7a ? \u00c9coute... C'est de la com ? Non, c'est pas que de la com, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que quand tu mets en place une \u00e9preuve comme les Jeux Olympiques sur une destination X ou Y, contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, \u00e7a fait baisser le tourisme. Alors qu'on pourrait penser que c'est un appel d'air de folie, mais en fait pas du tout, c'est l'inverse. Parce que nous, chez Voyageurs du Monde, on a \u00e9t\u00e9 distributeurs de grands \u00e9v\u00e9nements dans le monde, comme les Coupes du Monde et les Jeux Olympiques, que ce soit au Br\u00e9sil, en Afrique du Sud ou en Chine. Et qu'est-ce qu'on constate ? C'est qu'en fait, ceux qui viennent pour le sport ne remplacent pas ceux qui ne viennent plus parce qu'ils ont peur qu'il y ait trop de viennent pour le sport ne remplacent pas ceux qui ne viennent plus parce qu'ils ont peur qu'il y ait trop de monde et que ce soit trop cher. Donc, sur le plan purement du bilan comptable touristique, c'est n\u00e9gatif, y compris toute l'ann\u00e9e, parce qu'en fait, les gens... Ils n'ont pas le temps de venir pendant les quinze jours, ils viennent moins toute l'ann\u00e9e. Donc, \u00e7a, c'est... Les Jeux olympiques, par contre, \u00e7a peut \u00eatre un levier pour d'autres sujets, par exemple les infrastructures. Tu vois, moi j'aurais bien aim\u00e9 que le RER, enfin que la navette Roissy-Centre-de-Paris fonctionne pour les Jeux Olympiques. Elle va \u00eatre faite, elle est en retard. Mais elle sera faite, bon ben voil\u00e0. Si au moins \u00e7a a servi \u00e0 \u00e7a, c'est fondamental. Il faut arr\u00eater de me raconter que c'est le train des riches contre le train des pauvres. On peut parfaitement r\u00e9nover \u00e9galement le RER B. C'est pas des choses qui s'opposent, mais en tout cas aujourd'hui, arriver \u00e0 Paris quand on a un investisseur ou un touriste, passer deux heures \u00e0 la douane, \u00e0 la police aux fronti\u00e8res, et puis derri\u00e8re prendre le RER, c'est juste pas possible. Faut savoir ce qu'on veut. Soit on veut que la France soit un pays attractif, comme le souhaite le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, soit on ne se contente que de le dire et on continue d'avoir moins de fonctionnaires \u00e0 la police aux fronti\u00e8res parce que c'est scandaleux ce qui se passe \u00e0 la police aux fronti\u00e8res, aux a\u00e9roports de Paris. Voil\u00e0, c'est pas de la faute d'a\u00e9roports de Paris, c'est de la faute du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, mais qui malheureusement n'est pas le seul responsable, c'est au plus haut niveau de l'\u00c9tat qu'il faut bouger l\u00e0-dessus. Voil\u00e0, donc les Jeux Olympiques \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 apporter des infrastructures, \u00e7a sert \u00e0 faire rayonner une ville si c'est bien fait, mais c'est tr\u00e8s difficile de bien le faire. Et puis il faut bien s\u00fbr que que les Fran\u00e7ais et les Parisiens en profitent. Donc moi je veux absolument qu'au niveau de l'Office du tourisme, on propose un acc\u00e8s \u00e0 des \u00e9preuves, \u00e0 des prix corrects, sans tomber dans les hospitality que le Cojo a une f\u00e2cheuse habitude de surmarger en vendant des droits d'acc\u00e8s \u00e0 la billetterie \u00e0 des agences qui ont l'exclusivit\u00e9. Mais \u00e7a c'est pas sp\u00e9cifique \u00e0 Paris, c'est pas de la faute ni de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, ni de la ville de Paris, c'est la faute du COJO qui fait de cette affaire une affaire trop commerciale... \u2014 Le M\u00e9tier d'Organisation des Jeux de la France. \u2014 Voil\u00e0, et qui donne des quotas... Si vous voulez acc\u00e9der \u00e0 la finale du 100 m\u00e8tres, eh ben il va falloir que vous achiez un hospitality en payant... en ayant une coupe de champagne et je sais pas quoi, en payant des frics dingues. Et \u00e7a, moi je trouve que c'est quelque chose qui devrait \u00eatre r\u00e9form\u00e9 \u00e0 long terme, mais c'est le cojo, c'est les Jeux Olympiques, dans un stade de France o\u00f9 je suis all\u00e9 la semaine derni\u00e8re en hospitalit\u00e9, qui est quand m\u00eame un peu d\u00e9gueu, il faut le dire en plus, enfin je sais pas si... Enfin, je veux dire, il est beau vu de l'ext\u00e9rieur, moi je m'en \u00e9tais jamais trop rendu compte comme \u00e7a. Je suis all\u00e9 au stade de Tottenham un peu par hasard, qui est un des plus beaux stades d'Europe, voire du monde, il y a deux ou trois semaines. Invit\u00e9 par Pierre-Olivier Boucher, que j'embrasse s'il nous \u00e9coute. J'ai visit\u00e9 le truc, je me suis dit wow, mais c'est quand m\u00eame fou ! Moi je trouve le stade de France est assez beau. Non mais il est beau, mais quand tu rentres dans les loges c'est... c'est la cantine de... Ouais mais \u00e7a c'est parce que... c'est la cantine de... Oui mais \u00e7a c'est parce que... c'est pas \u00e0 cause du Stade de France, c'est celui qui est en charge de la gestion de \u00e7a. Je sais pas qui c'est, hein ? Des loges ? Bah non, \u00e7a doit \u00eatre de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, donc c'est facile \u00e0 changer. Moi ce que je reproche au Stade de France, c'est autre chose. Moi je trouve qu'on voit rien. Un match de rugby au Stade de France, moi je suis en d\u00e9pression nerveuse. Moi, j'adore aller au Parc des Princes, on voit bien. Mais je suis... ou alors au Stade des Lumi\u00e8res \u00e0 Lyon, qui est fantastique. Mais c'est parce que c'est vertical. Les tribunes sont compl\u00e8tement horizontales. Et moi, je trouve que le Stade des Lumi\u00e8res, et c'est pas parce que je suis lyonnais et que je suis un supporter de l'Olympique lyonnais que je le dis, mais parce que je le pense vraiment. Il est fantastique, ce stade num\u00e9rique, il y a un son dingue, etc. Par contre, il a un probl\u00e8me, le Stade des Lumi\u00e8res, comme le Stade de France, c'est l'environnement et les abords. C'est le groupe Amiens Stadium, c'est la m\u00eame chose ? Oui, c'est \u00e7a. C'est la m\u00eame chose. Moi, je l'appelle le Stade des Lumi\u00e8res parce que je trouve que c'est plus joli. Je ne savais pas que \u00e7a devait \u00eatre son nom d'origine. Le groupe Amiens Stadium, pour moi, je comprends Jean-Michel qui doit faire des revenus pour l'OL. Les groupes Amiens Stadium, je ne suis pas un grand fan. Mais bon, le Stade de France, pour moi, tout son environnement doit \u00eatre am\u00e9nag\u00e9, comme le Stade des Lumi\u00e8res d'ailleurs. Et puis, effectivement, en termes de qualit\u00e9 de service, comme tu l'as tr\u00e8s bien dit, on va mieux aller. Mais il a un probl\u00e8me structurel de fond, c'est que moi je pense que tu vois l'athl\u00e9tisme, je suis all\u00e9 voir les championnats du monde d'athl\u00e9tisme, j'adore l'athl\u00e9tisme, au Stade de France. C'est dur quoi, tu vois, tu vois pas bien, c'est loin, t'es loin de la piste. Je trouve qu'il y a un probl\u00e8me de conception \u00e0 la base. Il faut des tribunes plus verticales. Sur le COJO ou les JO, je ne sais pas si c'est des sujets que tu connais, je te pose la question par curiosit\u00e9 pure, mais j'ai lu un ou deux articles sur le fait que de plus en plus de villes vous les pluent. Alors, mais vraiment, surtout quasiment plus, aucune ville ne veut en fait. Mais notamment, en fait, c'est une organisation capricieuse. C'est-\u00e0-dire que je ne sais plus si c'\u00e9tait le Danemark ou la Norv\u00e8ge o\u00f9, en fait, les exigences des comit\u00e9s d'organisation \u00e9taient d'\u00eatre re\u00e7us dans des conditions extraordinaires, avec le roi du Danemark qui est pr\u00e9sent et qui les accueille, enfin enfin d'\u00eatre au niveau protocolaire re\u00e7u comme des nababs quoi. C'est vrai \u00e7a ? Tu connais ces choses l\u00e0 ? Alors \u00e9coute, je connais pas tr\u00e8s bien mais je connais un peu quand m\u00eame pour avoir distribu\u00e9, \u00eatre un agent officiel des Jeux Olympiques dans diff\u00e9rents pays lorsqu'ils se sont produits dans diff\u00e9rents pays pour le march\u00e9 fran\u00e7ais. pays lorsqu'ils se sont produits dans diff\u00e9rents pays pour le march\u00e9 fran\u00e7ais. Mais si tu veux, le probl\u00e8me c'est comme la FIFA. C'est des organisations supranationales, monopolistiques, qui se croient tout permis. Donc \u00e7a ne m'\u00e9tonnerait pas, si tu veux, quand on voit le comportement de Seb Blatter ou Joao Avelange, si tu veux, ces gens, il faudrait qu'ils atterrissent un peu. Ils sont au service du peuple, ils ne sont pas au service d'eux-m\u00eames. Et c'est pour \u00e7a qu'ils donnent l'exclusivit\u00e9 de l'acc\u00e8s \u00e0 la billetterie \u00e0 des agences exclusives, qu'elles ach\u00e8tent elles-m\u00eames ces agences tr\u00e8s ch\u00e8res. Et du coup, pour pouvoir rentabiliser l'investissement qu'elles ont fait, elles proposent des hospitalit\u00e9s hors de prix et des obligations d'acheter des packages. En fait, tu veux juste aller voir ton billet pour aller au stade. Bah non, faut te taper l'h\u00f4tel, faut te taper le transport. Et tu finis tout l\u00e0-haut au Stade de France o\u00f9 tu vas arriver. Voil\u00e0, donc si tu veux, bon. Mais je pense que moi, j'encourage les villes \u00e0 se r\u00e9volter. Parce que c'est vrai que c'est une organisation d\u00e9lirante, tr\u00e8s concentr\u00e9e. Donc c'est tr\u00e8s de masse quand m\u00eame. C'est quand m\u00eame \u00e7a. Moi, je pense que \u00e7a serait pas idiot de l'\u00e9taler sur une dur\u00e9e plus longue pour avoir un peu moins de bordel, et puis effectivement que les villes se r\u00e9voltent et arr\u00eatent de s'arracher \u00e7a et de et d'avoir un... \u00e7a devrait d\u00e9pendre des Nations Unies ce truc l\u00e0, \u00e7a devrait plus d\u00e9pendre de du comit\u00e9 olympique international, qui est un truc compl\u00e8tement non transparent, etc. Voil\u00e0, mais bon, est-ce que l'humanit\u00e9 un jour nationalisera, parce que \u00e7a revient \u00e0 \u00e7a, mondialisera la FIFA et le Kojo ? Bah j'esp\u00e8re, mais ennuie pas ! Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce sera moins efficient, peut-\u00eatre que \u00e7a aussi, \u00e7a deviendra comme une... Comme la ville de Paris. Non, parce que c'est pas efficient. C'est pas efficient. T'as commenc\u00e9 cet \u00e9pisode en me disant que t'\u00e9tais trop occup\u00e9, qu'il faudrait que tu sois plus focus, ou... Alors \u00e7a, c'est moi, mon injonction au quotidien, et \u00e7a ne fait que s'empirer. Alors tu m'as dit, en plus, c'est probablement parce que j'ai 59 ans donc \u00e7a s'empire. Est-ce que \u00e7a va que s'empirer pour tout le monde et toi \u00e7a va s'empirer pour toi ? Est-ce qu'il y a un moment o\u00f9 tu vas prendre le taureau par les cordes et changer ? Non, non, non, moi \u00e7a va pas s'empirer parce que \u00e7a me p\u00e8se, que c'est trop, que mon corps vieillit, que je veux profiter de ma famille, je veux profiter de voyager pour moi, je veux plus pouvoir lire, donc je vais ralentir. Je sais pas comment je vais m'organiser. C'est pas juste une bonne promesse comme \u00e7a ? Non, non, non, non, non, non, non, non. Par exemple, tu vois, l'Office du touriste de Paris, si on me proposait un deuxi\u00e8me mandat, je le ferais pas. C'est clairement non. Vice-pr\u00e9sident de l'association des voyagistes, je ferais pas un autre mandat. Ce genre de choses, quoi. Le r\u00e9fectorio, je suis copr\u00e9sident, j'ai d\u00e9j\u00e0 pris du recul. Ma ferme \u00e9cologique, il faut que mon fils... Mon fils est en train de prendre beaucoup de maturit\u00e9. On est en train d'atteindre le point mort, donc il va prendre la main compl\u00e8tement. Tu vois ? Non, je vais vraiment ralentir parce que je vois que je n'y ai plus de plaisir \u00e0 force d'avoir trop de choses. Donc, quand t'as plus de plaisir, c'est pas bon. Parce que t'es pas bon. Et est-ce que, en tout cas, pour... plaisir, c'est pas bon. Parce que t'es pas bon. Est-ce que, en tout cas, parce que c'est cool aussi, en plus je sais qu'il y a des choses, je sais pas, dans le Cantal dont tu m'as pas parl\u00e9, t'es pr\u00e9sident de... Non, toujours, pas... L\u00e0 c'est autre chose, je suis ambassadeur de la marque du Cantal, mais \u00e7a c'est parce que c'est affectif, \u00e7a prend pas de temps. Mais en tout cas, t'as pas mal de choses, m\u00eame je suis s\u00fbr que tu ne m'as pas dit, etc. L\u00e0, mais est-ce que... Alors d\u00e9j\u00e0, ce n'est pas une sorte de mal n\u00e9cessaire parce qu'en tant qu'entrepreneur, en rajouter, racheter une bo\u00eete, refaire un truc avec tes associ\u00e9s, rajouter... Enfin, finalement, c'est aussi une passion, construire un peu comme des Legos ou je ne sais pas... Non, je pense que c'est... Qu'en tant que survoyageur du monde, le d\u00e9veloppement de l'entreprise ne me co\u00fbte pas en tant parce que je suis bien entour\u00e9. Non, c'est surtout que j'ai des sujets que je porte en moi qui sont profonds comme l'importance de l'\u00e9cologie ou l'importance du beau. Et ces deux sujets qui m'ont beaucoup port\u00e9 sur Voyageurs du Monde font que comme j'ai eu une certaine r\u00e9ussite, entre guillemets, une certaine notori\u00e9t\u00e9, je suis \u00e9norm\u00e9ment sollicit\u00e9. C'est pour \u00e7a qu'on m'a propos\u00e9 l'Office du Tourisme de Paris. Moi mon r\u00eave de l'Office du Tourisme de Paris, ce serait qu'on arrive \u00e0 faire enfin un office du tourisme d'une grande ville mondiale qui ne soit pas bas\u00e9 sur les clich\u00e9s, qui soit qualitatif, qui donne envie. Parce que tu vois, je suis comme... Jean-Baptiste Le Moine m'a nomm\u00e9 membre du conseil d'administration de la Toufrance, qui est l'\u00e9quivalent d'office du tourisme de la France. Pour moi, tous ces organismes ont des fa\u00e7ons de communiquer qui sont, pour moi, tr\u00e8s bas\u00e9es sur les clich\u00e9s, tr\u00e8s institutionnelles. L'antith\u00e8se de ce que nous avons construit dans mon entreprise, je pense qu'on devrait d\u00e9cliner, donner envie. Pourquoi montrer la Tour Eiffel et montrer le Louvre avec des photos un peu caricaturales \u00e0 l'Office du Tourisme de Paris ou de la France ? Alors qu'en fait, ce qui est sympa, c'est de montrer la petite rue pav\u00e9e avec des jolis jardins dans le 19\u00e8me, qui va g\u00e9n\u00e9rer le fait d'aller ailleurs, donc casser le surtourisme. Mais de toute fa\u00e7on, ils vont quand m\u00eame aller \u00e0 la Tour Eiffel, tu vois ? Moi, j'aimerais arriver \u00e0 \u00e7a. Je ne sais pas si j'y arriverais. Je voudrais cr\u00e9er un exemple de ce qu'il faut faire quand tu fais de la communication pour une destination. Je trouve que la communication touristique, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, elle est ringarde, bas\u00e9e sur des clich\u00e9s et pas que les offices du tourisme, d'ailleurs, en g\u00e9n\u00e9ral, des agences de voyage, des organismes. Et je pense que ceisme, d'ailleurs, en g\u00e9n\u00e9ral. Des agences de voyages, des organismes. Et je pense que ce beau, c'est fondamental. V\u00e9hiculer le beau, v\u00e9hiculer le diff\u00e9rent. Et \u00e7a ne s'applique pas qu'au tourisme de luxe, c'est pas vrai. Tout le monde a envie de beau. Pourquoi donner \u00e0 des gens qui ont des budgets limit\u00e9s, des images \u00e9pouvantables ? Ils peuvent aller dans une petite auberge en Tha\u00eflande, tr\u00e8s sympa, tr\u00e8s belle, etc. C'est \u00e7a, le voyage. Et je trouve qu'on a aujourd'hui, souvent \u00e0 la t\u00eate de ces organismes, ce que j'appelle des utilitaristes. Tu vois, des utilitaristes. Et c'est pour \u00e7a que je suis beaucoup sollicit\u00e9, parce qu'il y a des gens \u00e0 qui \u00e7a parle et qui se disent, on va essayer d'utiliser Jean-Fran\u00e7ois pour qu'il nous aide l\u00e0-dedans. Mais c'est un combat, c'est un combat, c'est pas simple. C'est un combat, ouais. On a travaill\u00e9 un peu avec une ou deux offices de tourisme en effet, deux, trois endroits sur la communication, en effet je pense qu'on a vite vu qu'il y avait beaucoup de choses \u00e0 faire. Si tu veux, quand tu vois les ceux qui publient sur Instagram et qui sont en charge des offices du tourisme dans le monde entier, tu te dis, mais c'est pas vrai, c'est hashtag clich\u00e9.com Oui, c'est \u00e7a. Mais c'est incroyable, quoi. Incroyable. Oui, et tu essayes d'en sortir et en fait on dit, non mais regardez ce que font les autres. Ben oui, mais les autres sont... Si Voyageurs du Monde avait fait comme les autres, est-ce qu'on serait devenus ce qu'on est devenus ? C'est clair. C'est une fuite en avant aussi tout \u00e7a ? Je veux dire le... Moi, je me pose la question par rapport \u00e0 moi-m\u00eame de temps en temps, mais... Tu vois, tu rajoutes des choses, tu rajoutes des choses, tu rajoutes des choses... Alors, une fuite en avant, je sais pas, mais... tu rajoutes des choses, tu rajoutes des choses. Alors, une fuite en avance, je ne sais pas, mais c'est un m\u00e9lange de sollicitations passionnantes et de fa\u00e7on d'occuper son temps de cerveau pour pas \u00eatre trop tourment\u00e9, pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question. Je ne sais pas quelle est la proportion entre les deux, pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate. Parce que c'est dur, enfin moi je pense que c'est dur d'avoir du temps de cerveau disponible aussi de temps en temps. Par moment, tu vois, je repense \u00e0 \u00e7a, je voyais des gosses pas 16-17 ans qui qui faisaient du skateboard, j'\u00e9tais en rendez-vous, je sais pas, vers vers skateboard, j'\u00e9tais en rendez-vous, je sais pas, vers vers Pont Alexandre 3, les Invalides, etc. Je suis repass\u00e9 une ou deux heures apr\u00e8s, puis c'\u00e9tait toujours l\u00e0 \u00e0 faire du skateboard. Je me dis mais en fait \u00e0 un moment j'ai \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, tu vois, pouvoir passer deux heures et demie \u00e0 faire du skate et tu sais, en effet, je me dis mais... Et moi je peux encore faire \u00e7a. Ah ouais ? Ouais, je peux encore faire \u00e7a. Quand je vais faire une partie de poker avec mes amis, que je vais randonner... Je peux encore faire \u00e7a. Pas assez, mais je peux encore faire \u00e7a. Mais au d\u00e9beaut\u00e9, un peu comme \u00e7a ? Oui, oui, oui. Oui, parce que quand je sature mentalement, je suis capable de nettoyer mon agenda \u00e0 une vitesse dingue. Ce qui n'est pas toujours agr\u00e9able pour les autres, \u00e9videmment, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a devient vital. Tu vois, \u00e7a devient vital, donc je suis oblig\u00e9 de bouger, quoi. C'est int\u00e9ressant. C'est pour \u00e7a qu'il faut que j'apprenne \u00e0 dire non, et que je dis de plus en plus non, pour \u00e9viter de dire oui et puis de ne pas faire. C'est pas bien \u00e7a. Et tu dis pas non parce que t'as peur de passer pour un con ? Non, non, pas du tout. Je dis pas non parce que d'abord dire non c'est pas trop dans ma nature, m\u00eame si bien s\u00fbr en tant qu'entrepreneur on dit tout le temps non, parce que souvent c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant. C'est pas non plus de nul. Et puis qu'apr\u00e8s c'est un probl\u00e8me de... Il y a plein de choses qui sont bien mais tu peux pas tout faire, c'est un probl\u00e8me de choix quoi. C'est pour \u00e7a que je dis non de plus en plus, tu vois, je dis non. Par exemple, je suis \u00e9norm\u00e9ment sollicit\u00e9 au-del\u00e0 des m\u00e9dias pour participer \u00e0 des colloques, des interventions, des conf\u00e9rences, des machins, etc. J'ai d\u00e9cid\u00e9 de dire non \u00e0 tout, parce que sinon je ne fais plus que \u00e7a. Et puis j'ai des entreprises \u00e0 g\u00e9rer, j'ai des responsabilit\u00e9s, c'est pas possible quoi. Il faut mettre un prix tr\u00e8s haut et puis voil\u00e0. Non, non, mais c'est m\u00eame pas une question de prix. Non mais je d\u00e9conne parce qu'en plus \u00e0 la fin tu finis que sur des trucs qui ont des prix tr\u00e8s hauts et c'est pas forc\u00e9ment int\u00e9ressant. Oui, oui, mais j'ai jamais d\u00e9pay\u00e9 ma intervention, on m'a jamais propos\u00e9 de fa\u00e7on de me payer, donc... Si t'avais une destination, t'as un endroit o\u00f9 tu peux aller, l\u00e0 le seul c'est le dernier. Le dernier ? Le dernier. L\u00e0 t'as un endroit o\u00f9 tu peux aller dans le monde. Je vais en \u00c9gypte. O\u00f9 \u00e7a ? Sans h\u00e9siter. Sur notre bateau, sur le Nil. Alors... Je vais en \u00c9gypte, je vais au Caire, je. Sur notre bateau sur le Nil. Alors... Je vais en Egypte, je vais au Caire, je vais sur notre bateau sur le Nil, parce que j'ai un lien charnel avec ce pays, j'aime ce peuple, j'aime ces gens, j'ai une histoire, on a r\u00e9nov\u00e9 un bateau dingue avec mon p\u00e8re, avec mes \u00e9quipes... Ton p\u00e8re ? Ouais, mon p\u00e8re, il a r\u00e9nov\u00e9 ce bateau parce qu'il fallait un ing\u00e9nieur tr\u00e8s tr\u00e8s puissant en physique. Pour le coup, j'\u00e9tais pas capable de le faire, voil\u00e0, ce travail-l\u00e0. Et donc, je suis dingue de ce pays. C'est beau, ils sont gentils, c'est fantastique. On y a cr\u00e9\u00e9 la quintessence de l'\u00e2me du voyage de voyageur du monde avec ce voyage sur le steamship Soudan. C'est le luxe non ostentatoire absolu. Voil\u00e0. Et donc c'est l\u00e0 que j'irais. Et il y a un autre endroit o\u00f9 j'irais... Ah oui, je pense que j'irais encore plus l\u00e0, d\u00e9j\u00e0. J'irais dans le Cantal. Parce que c'est chez moi, c'est mes racines, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau le Cantal. C'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau et puis c'est mes racines, c'est mon histoire. C'est l\u00e0 que je mourrai j'esp\u00e8re. Je veux mourir l\u00e0-bas, si je peux. L'Egypte, pour revenir, je connais pas bien le Cantal alors, mais j'ai pas mal d'auditeurs dans le Cantal aussi qui m'\u00e9crivent pour certains. L'Egypte, j'ai une relation tr\u00e8s particuli\u00e8re parce que moi, je n'ai connu qu'eux au travers du kitesurf. Donc, je ne vais pas aux bons endroits. Sur la mer Rouge, c'est magnifique. Oui, c'est magnifique, mais c'est vrai que je me retrouve \u00e0 El Gouna, des endroits tr\u00e8s beaux, mais compl\u00e8tement artificiels. La mer Rouge, c'est pas artificiel. La mer Rouge, je ne l'ai pas. Mais en effet, j'ai ador\u00e9. Mais en revanche, moi, je veux retourner en \u00c9gypte, mais les gens autour de moi ne veulent pas aller en Egypte. Pour les questions de terrorisme, s\u00e9curit\u00e9, etc. Ouais mais alors si tu veux... En tout cas c'est pr\u00e9gnant. Non mais rationnellement et intellectuellement \u00e7a n'a aucun sens. De ne pas aller en Egypte pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. C'est m\u00eame un des \u00c9tats les plus policiers au monde. intellectuellement \u00e7a n'a aucun sens. Ne pas aller en \u00c9gypte pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. C'est m\u00eame un des \u00e9tats les plus policiers au monde. Sisi a mis tous les islamistes en prison, il a mis tous les m\u00eames les r\u00e9volutionnaires en prison. Et tr\u00e8s dur. Et puis il n'y a pas eu d'incident depuis des ann\u00e9es, des ann\u00e9es, des ann\u00e9es. Il y en a plus en France et dans d'autres pays qu'en \u00c9gypte. Donc \u00e7a n'a aucun sens. Maintenant, \u00e9motionnellement, qu'est-ce que tu veux, tu peux pas... Moi je dis souvent aux gens qui ont peur, mais n'y va pas parce que si c'est pour avoir peur, c'est catastrophique, m\u00eame si c'est pas rationnel. Si pour rien t'as peur, donc n'y va pas. En tout cas, tu vois, nous on a un bateau certes qui a une notori\u00e9t\u00e9 exceptionnelle, qui est le seul bateau d'une \u00eele qui a 100 ans d'histoire, etc. Et cette ann\u00e9e, il a un tel succ\u00e8s qu'il est m\u00eame plein au mois d'ao\u00fbt quand il fait chaud. Et il a fait 50% de plus, en termes de chiffre d'affaires, que les meilleures ann\u00e9es de l'histoire de ce bateau. en termes de chiffre d'affaires, que les meilleures ann\u00e9es de l'histoire de ce bateau. Et le monde entier vient. Am\u00e9ricains, Allemands, Anglais... L\u00e0 tu me donnes envie. Donc bon \u00e9coutez, tu sais, en m\u00eame temps si t'as une... C'est toi qui as peur ou qui as une impression, ou c'est ta famille ? Non pas moi du tout, je parle comme \u00e7a. Ta femme... Non mais je pense que ce bateau l\u00e0 tu me fais r\u00eaver. Bah tu regarderas le steamship Soudan sur Voyageur. Je suis oblig\u00e9 de retrouver. Il est fou, regarde le compte Instagram de steamship Soudan, c'est un truc de dingue. Si tu veux, ce bateau, il a cent ans d'histoire. Il a \u00e9t\u00e9... Oui, c'est bon, regardez. ... le bateau sur lequel a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9, mort sur le Nil. Il a appartenu \u00e0 la Reine Victoria, puis il a \u00e9t\u00e9 offert au roi Farouk et c'est un bateau \u00e0 roues \u00e0 eau, machine \u00e0 vapeur, avec une tr\u00e8s tr\u00e8s grande coursive. C'est sublime quoi, c'est l'histoire du voyage quoi, c'est haut le cataracte sur le Nil quoi. \u00c7a fait r\u00eaver, je t'avoue que... Bon l'ann\u00e9e prochaine je dois retourner en Corse voir mes parents un peu parce que c'est la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s longtemps que j'y vais pas. Ils sont pas contents du tout. Je vous embrasse mes chers parents. C'est magnifique la Corse. Comment est-ce que tu progresses ? En lisant je crois, j'ai l'impression. Je t'ai dit... Non, pardon, je r\u00e9ponds \u00e0 ta place, je devrais pas. Non, non, non, non, non, c'est... Alors... D'abord, est-ce que je progresse ? J'en sais rien. Je pense qu'on progresse ? J'en sais rien. Je pense qu'on progresse tout en r\u00e9gressant. C'est un itin\u00e9raire sinueux, la progression mentale. Je dirais que j'ai trois sources. D'abord, ma propre r\u00e9flexion int\u00e9rieure permanente. Toujours, je suis toujours en termes de r\u00e9flexion int\u00e9rieure. Ensuite, mes discussions avec mes amis et ma famille. Mon \u00e9pouse, par exemple, est quelqu'un qui me fait \u00e9norm\u00e9ment progresser. Elle a toujours un avis assez pertinent et tr\u00e8s intuitif. En tout cas, elle est un de mes \u00e9l\u00e9ments qui me fait le plus fourr\u00e9, mes amis aussi bien s\u00fbr mais mon \u00e9pouse encore plus. Et puis comme tu l'as tr\u00e8s bien dit mes lectures quoi, mes lectures, mes rencontres. J'ai quelques amis qui sont exceptionnels, qui me font avancer en termes de r\u00e9flexion, que je vois pas assez d'ailleurs, parce que je suis trop occup\u00e9. assez d'ailleurs, parce que je suis trop occup\u00e9. Voil\u00e0, et puis les exp\u00e9riences de la vie, hein. T'as pas le m\u00eame niveau de connaissances \u00e0 59 ans qu'\u00e0 25 ans, c'est indiscutable. Je sais pas si... D'ailleurs, je me demande qu'est-ce que j'aurais \u00e9t\u00e9 si j'avais eu toute cette exp\u00e9rience \u00e0 25 ans. Je sais pas si elle m'aurait permis d'\u00eatre meilleur, parce qu'avec tout ce que je sais, je serais meilleur. Mais en m\u00eame temps, je ne sais pas si elle ne m'aurait pas un peu brid\u00e9 parce que, justement, je n'aurais pas eu la folie de la non connaissance. Je ne sais pas. L'inconscience, quelque part. Ce ne sont pas les m\u00eames qualit\u00e9s, \u00e7a se compl\u00e8te. La chose sur laquelle j'essaye de le plus progresser et qui est tr\u00e8s difficile, c'est de g\u00e9rer mon \u00e9go. D'essayer d'\u00eatre le plus humble possible, d'\u00eatre le moins donneur de le\u00e7ons possible, ce qui n'est pas simple pour moi parce que comme je suis un passionn\u00e9, quand j'ai des convictions, j'ai tendance \u00e0 donner l'impression de donner des le\u00e7ons. Or c'est contre-productif, parce que si tu veux convaincre les gens, il ne faut pas leur donner des le\u00e7ons. Donc il faut \u00eatre convaincant sans donner de le\u00e7ons. C'est un exercice tr\u00e8s difficile. C'est un exercice tr\u00e8s difficile. Voil\u00e0, et puis d'\u00eatre le plus harmonieux possible dans ma t\u00eate et dans mon corps et dans mon esprit, ce qui n'est pas ma nature profonde. Donc c'est pas simple. L'\u00e9go c'est un gros sujet. Que je travaille beaucoup moi depuis quelques temps, mais que je trouve int\u00e9ressant. Parce que je pense que... Je dissocie vraiment l'\u00e9go de l'humilit\u00e9 aussi, c'est-\u00e0-dire qu'avoir une conscience, je vois beaucoup de gens qui n'ont pas cette conscience de leur \u00e9go, et donc notamment qui manquent, \u00e0 l'inverse, de confiance en eux, ou de ce qu'on peut appeler de l'\u00e9go. Et je pense que, avoir justement un \u00e9go bien plac\u00e9, savoir suffire. C'est un outil tr\u00e8s puissant. Tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile. Il faut des ann\u00e9es, peut-\u00eatre probablement plusieurs vies comme le disent les hindous et les bouddhistes. En tout cas, moi je pense que cette vie ne suffira pas. Si t'avais l'occasion de rencontrer Jean-Fran\u00e7ois \u00e0 la sortie de ses \u00e9tudes et que tu pouvais lui glisser un mot derri\u00e8re l'oreille, qu'est-ce que tu lui dirais ? Sois plus calme. Garde ton \u00e9nergie mais sois plus calme. Essaye d'\u00eatre plus calme. T'aurais un livre \u00e0 me recommander ? T'aurais un livre \u00e0 me recommander ? Oui j'en ai un \u00e0 te recommander, il faut le lire au deuxi\u00e8me degr\u00e9, faut pas le lire au premier degr\u00e9, c'est un livre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s puissant qui m'a beaucoup aid\u00e9 dans ma vie qui s'appelle Yogananda, l'autobiographie d'une vie, Yogananda, c'est un hindou qui est un des premiers grands ma\u00eetres spirituels hindous \u00e0 aller aux Etats-Unis, expliquer ce que c'\u00e9tait que les philosophies orientales. Et c'est un livre... Autobiographie d'un yogi, c'est \u00e7a ? Yogananda. Je l'ai, autobiographie d'un yog le yoga je crois, c'est \u00e7a. Si je devais te conseiller un livre qui en tout cas pour moi a \u00e9t\u00e9 majeur c'est celui-ci. Mais j'ai beaucoup de livres que j'ai ador\u00e9. Tu vois dans les romans par exemple, un livre qui m'a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 c'est Les Bienveillantes. Tu l'as lu ? Non je l'ai pas lu. Jonathan Little. Je suis en recherche de mes bouquins pour la Malaisie. C'est un livre tr\u00e8s tr\u00e8s dur, c'est s\u00fbr. C'est sur les N-5 scrupules qui tuaient les juifs dans les pays de l'Est pendant la guerre. Pr\u00e9goncours, est-ce que je ne l'ai pas lu ? Immense livre. Du coup, o\u00f9 est-ce qu'on te suit d\u00e9sormais ? Puisqu'on ne te suit plus sur Twitter, tu n'y vas plus. Est-ce qu'il y a sur LinkedIn, sur Instagram ? Non, je ne suis pas sur LinkedIn. Mais je n'irai pas. Alors je ne suis pas sur LinkedIn, mais je n'irai pas. Je suis pas sur Facebook \u00e0 part que \u00e7a me publie mes photos sur Instagram. Instagram c'est pas un outil fondamental de communication pour moi. Mais je pense que m\u00eame si je suis sorti de Twitter, j'ai quand m\u00eame gard\u00e9 mon compte existant, donc quand j'aurai quelque chose de fondamental \u00e0 dire, je le ferai quand m\u00eame, je l'utiliserai, mais je le ferai moins souvent. JF Real, du coup, oui. Et puis, de toute fa\u00e7on, quand j'ai un truc fondamental \u00e0 dire, absolument important, j'ai pas trop de difficult\u00e9s \u00e0 \u00eatre sollicit\u00e9 dans les diff\u00e9rents m\u00e9dias, quoi. Voil\u00e0, quoi. Mais je vais essayer de me rendre un peu plus discret, plus percutant, plus discret. Plus percutant, je n'en doute pas. Plus discret, je ne sais pas \u00e0 quel point j'y crois. T'as peut-\u00eatre raison. \u00c9coute, merci beaucoup pour ces d\u00e9monstrations. C'\u00e9tait un plaisir. J'aurais pu te poser des questions sur comment vous cherchez vos entreprises, quelles entreprises vous cherchez, comment... Voil\u00e0, mais en tout cas, j'aurais pu passer plus de temps, mais j'ai d\u00e9j\u00e0 pris pas mal de temps. On a fait un super... Ah oui, on a fait trois heures. Ouais, 2h45. Ah ouais ? On est bien, on est bien. J'avais plein, j'aurais plein d'autres, j'en ai encore plein d'\u00e9crits, tu vois, de questions pour toi, mais on fera \u00e7a une autre fois. On aura le temps de voir. Puis si cet \u00e9change avec Jean-Fran\u00e7ois vous a plu, aussi vous voyez qu'il cherche toujours des talents, j'ai l'impression, donc voil\u00e0, c'est aussi un bon moyen sur G\u00e9n\u00e9ration Culturelle de venir te contacter. On a toujours besoin, en particulier chez nous, on a toujours des besoins de sp\u00e9cialistes et de conseillers voyage. C'est un... Et puis de gens dans le num\u00e9rique et dans l'informatique. On est preneurs. Mon cher des chefs de projet, on a toujours 50 millions de projets donc \u00e9videmment on peut pas tous les faire mais en tout cas si tous ceux qui bossent l\u00e0 dedans ont envie de bosser dans une entreprise comme la n\u00f4tre, n'h\u00e9sitez pas. Bon, et ben voil\u00e0, c'est fait. Merci \u00e0 toi, C'\u00e9tait vraiment int\u00e9ressant. Je suis fatigu\u00e9, d'ailleurs, tu m'as fait donner l\u00e0. J'ai donn\u00e9 l\u00e0. J'ai eu un \u00e9pisode l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je l'avais tourn\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment, je dirais, avec... Quel \u00e9tait un de mes plus gros \u00e9pisodes de l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec un... Je pourrais dire, je ne sais pas s'il m'\u00e9coute, il va \u00eatre vex\u00e9. Non, il ne se vexe pas. Presque un illustre inconnu qui s'appelle Nicolas Aignan, le titre de l'\u00e9pisode c'est \u00ab D\u00e9veloppement personnel radical \u00bb, qui a cartonn\u00e9 cet \u00e9pisode, et il est int\u00e9ressant, je te le recommanderai apr\u00e8s. Ah oui, je vais l'\u00e9couter. Il est sorti, on est all\u00e9... Il a pleur\u00e9, on a pleur\u00e9, j'ai d\u00fb verser des larmichettes quand m\u00eame, etc. mais on est parti assez loin sur certains trucs. T'en fais quoi, un par mois ? Non,\u00e9, j'ai d\u00fb verser des larmichettes quand m\u00eame, etc. On est parti assez loin sur certains trucs. T'en fais quoi, un par mois ? Non, non, j'en fais six par mois. Non, non, c'est devenu, c'est l\u00e0 o\u00f9 je te dis, quand je produis, moi je produis quand m\u00eame, vraiment. Mais j'ai un autre podcast sur les finances perso. Mais \u00e7a te prend \u00e9norm\u00e9ment de temps alors. \u00c7a me prend beaucoup de temps, ouais, ouais. Mais \u00e7a, \u00e7a me... Finances perso, c'est \u00e7a ? Finances perso, la Martin Gall, ouais. Donc \u00e7a c'est quatre par mois, donc je tourne dix \u00e9pisodes par mois en moyenne. C'est pas ce que tu racontes en ce moment, parce que comme les taux d'int\u00e9r\u00eat sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et que tout s'\u00e9croule, moi qui suis un sp\u00e9cialiste des march\u00e9s financiers, du moins, j'\u00e9tais, moi, je ne sais pas ce que je dois faire de mon argent. En gros, je ne fais rien. Voil\u00e0, mais c'est peut-\u00eatre \u00e7a. Apr\u00e8s, l'id\u00e9e, c'est aussi, mais c'est aussi d'analyser. Tu vois, ce qui est passionnant en ce moment, c'est les cryptos, de voir un peu ce que c'est devenu d'un, tu vois, d'un Bitcoin ou Ethereum qui se sont divis\u00e9s par 3, 4, 5. Mais qui ont mont\u00e9 aussi par 3, 4, 5. Voil\u00e0 exactement. Donc, qu'est-ce qu'on pense d'avoir des avis ? Tu as invit\u00e9 Eric Larchevec ici ? Oui, j'ai invit\u00e9 Eric sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel et sur la Martingale il y a quelques ann\u00e9es. J'ai ador\u00e9 ce bonhomme. C'est vrai que vous jouez au poker avec lui. Non, il ne joue pas au poker, Eric. Il jouait il y a des ann\u00e9es, mais en fait non. Il ne joue pas au poker. Mais c'est quelqu'un avec qui... que je connaissais pas et que j'ai d\u00e9couvert hier soir. Et je suis \u00e0 la fois compl\u00e8tement diff\u00e9rent de lui, mais je l'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant. Ouais, je suis d'accord. Je suis d'accord. Bah j'ai enregistr\u00e9 il y a quelques mois avec lui, \u00e9coutez-le si vous ne l'avez pas \u00e9cout\u00e9. Quelqu'un de tr\u00e8s passionnant sur les cryptos, Fr\u00e9d\u00e9ric Montagnon, l\u00e0 c'\u00e9tait sur la surg\u00e9n\u00e9ration des TurcSelf. Mais voil\u00e0, donc tu vas chercher un peu des choses. Moi, j'ai des convictions, des choses justement. Se dire, est-ce que le march\u00e9 de l'immobilier n'est pas au plus haut en ce moment ? Je n'en sais rien. On se le dit depuis tr\u00e8s longtemps. Tout le monde te dit oui, mais tout le monde te dit \u00e7a toujours. \u00c7a d\u00e9pend o\u00f9, \u00e0 quel endroit, etc. Mais en m\u00eame temps, il n'y a pas beaucoup de produits qui sont aussi s\u00fbrs en termes de valeur en refuge contre l'inflation qu'immobilier. Tout \u00e0 fait. Donc, ton int\u00e9r\u00eat monte, \u00e7a devrait faire baisser l'immobilier, mais ton int\u00e9r\u00eat monte et tu ne peux plus rien mettre ailleurs, donc \u00e7a fait monter l'immobilier. Moi l'immobilier, je pense que c'est le placement le plus int\u00e9ressant \u00e0 l'heure actuelle. Mais en France on a l'IFI qui le p\u00e9nalise donc c'est compliqu\u00e9. Voil\u00e0, donc c'est toutes ces choses que j'analyse tu vois, semaine apr\u00e8s semaine pour se poser des questions. Oui, je vais en \u00e9couter un. Je pr\u00e9f\u00e8re d'autres l\u00e0 quand m\u00eame. Je vis tout seul. Merci ! Jean-Fran\u00e7ois, merci \u00e0 vous tous de votre fid\u00e9lit\u00e9, de vos messages auxquels j'essaye de r\u00e9pondre, en tout cas je lis tous. Jean-Fran\u00e7ois, merci \u00e0 vous tous de votre fid\u00e9lit\u00e9, de vos messages auxquels j'essaye de r\u00e9pondre. En tout cas, je lis tous et voil\u00e0, j'essaye, comme je le disais aussi, d'accorder du temps \u00e0 mes collaborateurs, \u00e0 mes clients. C'est ma grosse priorit\u00e9 du moment. \u00c7a va \u00eatre une de mes grosses priorit\u00e9s sur l'ann\u00e9e \u00e0 venir, je pense. Donc voil\u00e0. Mais en tout cas, j'ai beaucoup de chance d'avoir des recommandations de chez vous, des feedbacks, des mises en relation avec certains invit\u00e9s que j'ai envie d'avoir. Donc voil\u00e0, je pense que je vais traquer l\u00e0 tout de suite notre ami Jean-Fran\u00e7ois pour avoir un autre Jean quelque chose qui serait Jean-Michel Olas que je cherche \u00e0 avoir depuis longtemps. J'ai l'impression que tu le connais bien. Donc voil\u00e0, il faut qu'il entende des gens comme toi lui dire c'est bien, fais-le ce truc l\u00e0, tu verras. Donc voil\u00e0, j'ai besoin de soutien je vous embrasse tous \u00e0 la semaine prochaine sur g\u00e9n\u00e9ration du tour salut je voudrais vous parler de new work city qui est une bombe de podcast je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant abonnez vous \u00e0 new work city c'est new work comme le travail un work avec un w \u00e0 la place du y de new york city et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie julia molkou qui est produit par orso m\u00e9dias et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City. Le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous c'est New Work City, do it ! Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Cosa nostra. you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 15.52], "text": " Je pense que l'avion a une utilit\u00e9 sociale extraordinaire, \u00e9conomique \u00e9videmment, touristique"}, {"timestamp": [15.52, 18.76], "text": " \u00e9videmment et quand m\u00eame c'est un outil qui rapproche les peuples."}, {"timestamp": [18.76, 21.64], "text": " Donc on ne va quand m\u00eame pas me dire que l'avion n'a pas d'utilit\u00e9 sociale."}, {"timestamp": [21.64, 26.2], "text": " Quand les gens trouvent que je suis un bon communicant,"}, {"timestamp": [26.48, 31.0], "text": " en r\u00e9alit\u00e9, je suis un bon communicant que parce que je suis dans la v\u00e9rit\u00e9."}, {"timestamp": [31.12, 33.08], "text": " Avec les risques que \u00e7a comporte, c'est-\u00e0-dire que tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [33.08, 36.28], "text": " tu m'as dit, putain, tu te mouilles les musulmans, les woks, etc."}, {"timestamp": [36.72, 39.24], "text": " \u00c9videmment, quand tu es dans la v\u00e9rit\u00e9, tu ne te mets pas de carapace,"}, {"timestamp": [39.24, 42.12], "text": " tu ne te prot\u00e8ges pas et du coup, tu prends des risques."}, {"timestamp": [43.12, 44.24], "text": " Tu as deux fa\u00e7ons de produire."}, {"timestamp": [44.24, 45.92], "text": " Soit tu fais toi-m\u00eame les choses que tu prends en main et tu les fais toi-m\u00eame, mais c deux fa\u00e7ons de produire, soit tu fais toi-m\u00eame les choses que"}, {"timestamp": [45.92, 50.28], "text": " tu prends en main et tu les fais toi-m\u00eame, et c'est toi qui pilote, soit tu fais faire. C'est \u00e7a"}, {"timestamp": [50.28, 54.88], "text": " l'entrepreneur, le manager. Moi j'ai longtemps fait tout moi-m\u00eame et puis \u00e0 force de grandir,"}, {"timestamp": [54.88, 59.44], "text": " d'avoir plus de responsabilit\u00e9s, je m'entoure de gens qui font. Mais c'est pareil, si tu as"}, {"timestamp": [59.44, 67.32], "text": " quelqu'un qui fait \u00e0 ta place et que tu l'as bien choisi et que tu le coach, c'est super !"}, {"timestamp": [71.16, 76.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [76.6, 81.64], "text": " agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [81.64, 88.68], "text": " je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [88.68, 103.0], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [103.0, 109.64], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les"}, {"timestamp": [109.64, 113.88], "text": " \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start c'est le meilleur"}, {"timestamp": [113.88, 117.16], "text": " partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions"}, {"timestamp": [117.16, 122.0], "text": " cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le"}, {"timestamp": [122.0, 125.4], "text": " d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez"}, {"timestamp": [125.4, 129.76], "text": " juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos"}, {"timestamp": [129.76, 135.0], "text": " questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader,"}, {"timestamp": [135.0, 139.52], "text": " je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs"}, {"timestamp": [139.52, 143.24], "text": " qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des"}, {"timestamp": [143.24, 149.4], "text": " solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui"}, {"timestamp": [149.4, 152.88], "text": " vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [152.88, 157.16], "text": " son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France,"}, {"timestamp": [157.16, 161.88], "text": " 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [161.88, 167.48], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner"}, {"timestamp": [167.48, 169.44], "text": " du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [169.44, 174.68], "text": " Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins"}, {"timestamp": [174.68, 177.92], "text": " de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7."}, {"timestamp": [177.92, 181.66], "text": " Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions"}, {"timestamp": [181.66, 182.66], "text": " traditionnelles du march\u00e9."}, {"timestamp": [182.66, 186.52], "text": " Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis"}, {"timestamp": [186.52, 190.8], "text": " sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code"}, {"timestamp": [190.8, 194.72], "text": " DOIT sur Legal Start, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT."}, {"timestamp": [194.72, 205.52], "text": " J'ai commenc\u00e9 l'enregistrement, si \u00e7a te va. Alors tu peux mettre le casque ou pas."}, {"timestamp": [205.72, 209.68], "text": " Le casque, il permet de t'homon\u00e9itorer."}, {"timestamp": [209.88, 211.28], "text": " Ne le mets pas si tu ne veux pas le pr\u00e9dire."}, {"timestamp": [211.48, 213.48], "text": " Je ne le mets pas, \u00e7a me fait mal aux oreilles, j'ai chaud."}, {"timestamp": [213.6, 215.32], "text": " Jean-Fran\u00e7ois \u00e9tait en train de me dire qu'il trouvait que"}, {"timestamp": [215.52, 217.56], "text": " Do It Yourself, c'\u00e9tait bien, mais G\u00e9n\u00e9ration un peu pourri."}, {"timestamp": [217.76, 222.16], "text": " Donc je me suis fait des n\u0153uds au cerveau avec cette marque."}, {"timestamp": [222.36, 224.88], "text": " Non, mais tu sais, en fait, les marques,"}, {"timestamp": [225.08, 227.56], "text": " plus c'est court, plus c'est court, plus c'est soft,"}, {"timestamp": [227.64, 228.56], "text": " plus c'est direct."}, {"timestamp": [228.56, 230.32], "text": " Dis le mec voyageur du monde quand m\u00eame."}, {"timestamp": [230.6, 231.88], "text": " Oui, mais voyageur du monde, c'est"}, {"timestamp": [231.88, 233.04], "text": " assez fort."}, {"timestamp": [234.28, 235.68], "text": " Mais Dolly Tusset, moi, j'adore."}, {"timestamp": [235.72, 237.2], "text": " Et tu vois, j'avais vraiment remarqu\u00e9"}, {"timestamp": [237.2, 238.6], "text": " que ton podcast s'appelait Dolly Tusset."}, {"timestamp": [238.68, 239.68], "text": " L\u00e0, je viens de d\u00e9couvrir que c'est"}, {"timestamp": [239.68, 241.24], "text": " g\u00e9n\u00e9ration Dolly Tusset."}, {"timestamp": [241.72, 244.08], "text": " Je trouve \u00e7a lourd, dingue, inutile."}, {"timestamp": [244.16, 247.0], "text": " Et d'ailleurs, tu le penses toi-m\u00eame parce que derri\u00e8re toi t'as \u00e7a en"}, {"timestamp": [247.56, 251.48], "text": " n\u00e9on et tu l'as pas mis des deux m\u00eames couleurs."}, {"timestamp": [251.96, 258.2], "text": " Et on voit que le douillet de sous-sol, donc voil\u00e0, bon, c'est un d\u00e9tail, c'est pas une marque fondamentale, donc c'est pas tr\u00e8s grave."}, {"timestamp": [258.2, 260.2], "text": " Si, si je veux, attends..."}, {"timestamp": [260.2, 262.2], "text": " Mais d'ailleurs..."}, {"timestamp": [262.2, 264.2], "text": " Non mais tu vends pas quelque chose."}, {"timestamp": [264.48, 266.0], "text": " Et en l'occurrence, tu vois,ends pas quelque chose. Non mais tu as raison."}, {"timestamp": [266.0, 268.0], "text": " Et en l'occurrence, je me suis lanc\u00e9 dans le podcast en me disant"}, {"timestamp": [268.0, 270.0], "text": " un moment un peu sur un coup de t\u00eate, \u00e7a faisait des ann\u00e9es"}, {"timestamp": [270.0, 272.0], "text": " que j'en \u00e9coutais plein et que je me suis dit il faut que j'y aille"}, {"timestamp": [272.0, 274.0], "text": " et donc"}, {"timestamp": [274.0, 276.0], "text": " tu sais de temps en temps tu vas te faire des n\u0153uds au cerveau"}, {"timestamp": [276.0, 278.0], "text": " pour une marque et en fait"}, {"timestamp": [278.0, 280.0], "text": " \u00e7a ne change pas grand chose. Donc je me suis dit"}, {"timestamp": [280.0, 282.0], "text": " attends tu sais quoi je prends le premier truc qui me vient par la t\u00eate, g\u00e9n\u00e9ration du"}, {"timestamp": [282.0, 284.0], "text": " TurcSelf, ok on prend \u00e7a, au pire je le changerai"}, {"timestamp": [284.0, 287.08], "text": " plus tard. Et en fait pendant longtemps je me suis dit je vais le changer, qui me vient par la t\u00eate, G\u00e9n\u00e9ration du Turcelf, ok on prend \u00e7a, au pire je le changerai plus tard. Et en fait, pendant longtemps, je me suis dit je vais le changer,"}, {"timestamp": [287.24, 292.2], "text": " j'avais un nom en t\u00eate qui \u00e9tait la Martingale et puis en fait c'est devenu mon deuxi\u00e8me podcast, la Martingale, donc du coup..."}, {"timestamp": [292.2, 293.2], "text": " D'accord, d'accord."}, {"timestamp": [293.2, 293.7], "text": " Bon bah voil\u00e0."}, {"timestamp": [293.7, 295.2], "text": " Mais Duye Turcelf c'est vachement bien."}, {"timestamp": [295.2, 297.54], "text": " Oui mais en vrai une marque, c'est un podcast tu vois,"}, {"timestamp": [298.0, 299.48], "text": " fran\u00e7ais francophone,"}, {"timestamp": [299.48, 307.84], "text": " et j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 avoir un nom fran\u00e7ais francophone parce qu'il n'y a pas vraiment de sens d'avoir un nom, tu vois, il y a peu de chances qu'il s'internationalise."}, {"timestamp": [307.84, 309.4], "text": " Vraiment, je fais quelques \u00e9pisodes en langue \u00e9trang\u00e8re."}, {"timestamp": [309.4, 312.0], "text": " Oui, mais en m\u00eame temps, c'est presque du fran\u00e7ais maintenant."}, {"timestamp": [312.0, 313.12], "text": " Oui, tu as raison."}, {"timestamp": [313.12, 313.64], "text": " Tu as raison."}, {"timestamp": [313.64, 314.64], "text": " Bon."}, {"timestamp": [314.64, 318.24], "text": " Alors, Voyageurs du Monde, tu vois, il y a l'acronyme et VDM."}, {"timestamp": [318.24, 322.36], "text": " Et VDM, en plus, s'est fait un peu spoiler par un site qui \u00e9tait VDM, qui \u00e9tait Videmerde."}, {"timestamp": [322.36, 326.48], "text": " VDM, c'est un"}, {"timestamp": [328.28, 328.32], "text": " site absolument catastrophique"}, {"timestamp": [329.96, 330.24], "text": " parce que \u00e7a repr\u00e9sente V"}, {"timestamp": [331.56, 331.96], "text": " Videsmerdes, comme tu l'as dit,"}, {"timestamp": [333.04, 334.04], "text": " mais aussi Vente de derni\u00e8re minute qui est l'antidote."}, {"timestamp": [335.36, 336.66], "text": " Du coup, \u00e0 tel point que j'ai"}, {"timestamp": [337.2, 339.08], "text": " chang\u00e9 le nom du site qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [339.08, 340.76], "text": " VDM.com, que j'ai chang\u00e9 les"}, {"timestamp": [340.76, 341.76], "text": " emails, que j'interdis"}, {"timestamp": [343.12, 346.4], "text": " \u00e0 toute l'entreprise d'utiliser l'acronyme VDM, que"}, {"timestamp": [346.4, 347.76], "text": " chaque fois qu'un journaliste m'\u00e9crit"}, {"timestamp": [347.8, 349.24], "text": " ou un ami m'\u00e9crit ou un client"}, {"timestamp": [349.24, 351.36], "text": " m'\u00e9crit, mes VDM, je fais une remarque"}, {"timestamp": [351.96, 353.08], "text": " et je pensais que je ne gagnerais pas"}, {"timestamp": [353.08, 353.92], "text": " ce combat, mais en fait, je suis en"}, {"timestamp": [353.92, 355.2], "text": " train de le gagner. C'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [355.64, 357.36], "text": " je vois qu'au fil des ann\u00e9es, on me"}, {"timestamp": [357.36, 359.08], "text": " dit plus VDM et je ne me vois plus"}, {"timestamp": [359.08, 360.68], "text": " dans les m\u00e9dias. Donc, bon,"}, {"timestamp": [361.08, 363.32], "text": " \u00e9coute, mais c'est s\u00fbr que"}, {"timestamp": [363.44, 364.84], "text": " c'est pas tr\u00e8s beau, quoi. VDM, c'est"}, {"timestamp": [364.84, 365.56], "text": " \u00e9pouvantable. Alors que Voyageurs du Monde, c'est po que c'est pas tr\u00e8s beau quoi, VDM c'est \u00e9pouvantable."}, {"timestamp": [365.56, 369.6], "text": " Alors que Voyageurs du Monde c'est po\u00e9tique, \u00e7a repr\u00e9sente bien ce que \u00e7a signifie,"}, {"timestamp": [370.6, 375.64], "text": " \u00e7a marche m\u00eame dans les pays anglo-saxons, la French travel touch."}, {"timestamp": [375.96, 377.8], "text": " Donc voil\u00e0, c'est..."}, {"timestamp": [377.8, 381.0], "text": " Je suis tr\u00e8s fier de notre marque, d'autant plus que c'est pas moi qui l'ai invent\u00e9e."}, {"timestamp": [381.0, 384.8], "text": " Oui c'est vrai que tu l'as envoy\u00e9 venir. Tu vas me raconter une bonne partie de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [384.8, 385.32], "text": " Je fais juste un point l\u00e0-dessus pour ceux qui sont entrepreneurs, mais m\u00eame pas qu'eux. c'est pas moi qui l'ai invent\u00e9. Oui, c'est vrai que tu l'as envoy\u00e9 venir. Tu vas me raconter une bonne partie de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [385.36, 386.96], "text": " Je fais juste un point l\u00e0-dessus pour"}, {"timestamp": [386.96, 388.56], "text": " ceux qui sont entrepreneurs, mais m\u00eame"}, {"timestamp": [388.68, 390.36], "text": " pas que. D\u00e9fendez vos marques."}, {"timestamp": [391.16, 392.84], "text": " Moi, tu vois, mon agent s'appelle"}, {"timestamp": [392.84, 394.4], "text": " Cosa Vostra, tu l'as vu, beaucoup de"}, {"timestamp": [394.4, 396.0], "text": " gens sympathiques lui donnent un petit"}, {"timestamp": [396.0, 397.0], "text": " nom qui est Cosa."}, {"timestamp": [397.32, 399.04], "text": " Et en fait, je trouve que"}, {"timestamp": [399.04, 400.52], "text": " \u00e9videmment, quand t'es Coca-Cola, on"}, {"timestamp": [400.52, 401.84], "text": " peut t'appeler Coca ou Coke."}, {"timestamp": [401.88, 403.12], "text": " En fait, \u00e7a marche, tu vois, parce que"}, {"timestamp": [403.12, 404.64], "text": " t'es tellement connu que, en fait,"}, {"timestamp": [410.88, 411.12], "text": " quand tu vas taper Coke ou Coca-Cola sur Google, on te trouve. Si tu tapes Cosa sur Google, tu vas pas trouver Cosa Vostra, donc"}, {"timestamp": [415.66, 415.84], "text": " je passe ma vie comme toi \u00e0 reprendre les gens \u00e0 dire non, g\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, pas Do It Yourself, ou"}, {"timestamp": [419.3, 422.4], "text": " Cosa Vostra et pas Cosa parce que voil\u00e0, donc comme tu le fais, je pense c'est important. Mais il y a beaucoup de gens qui nous appellent voyageurs par contre, \u00e7a \u00e7a me d\u00e9range pas."}, {"timestamp": [422.88, 424.32], "text": " Mais VDM non."}, {"timestamp": [424.32, 426.88], "text": " Ouais mais si, apr\u00e8s je te cherche en tant que voyageur."}, {"timestamp": [427.48, 428.6], "text": " Je sais pas, j'ai jamais essay\u00e9."}, {"timestamp": [429.16, 430.16], "text": " Je vais essayer."}, {"timestamp": [430.8, 433.44], "text": " Jean-Fran\u00e7ois, je te propose, pendant que j'essaye de taper"}, {"timestamp": [433.44, 434.96], "text": " voyageur sur Google, de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [436.56, 437.56], "text": " Vas-y."}, {"timestamp": [437.6, 439.28], "text": " Non, je te pr\u00e9sente. C'est pas toi, mais moi, pardon."}, {"timestamp": [439.28, 440.28], "text": " C'est moi qui me pr\u00e9sente."}, {"timestamp": [440.28, 441.28], "text": " Je te propose de te pr\u00e9senter, toi."}, {"timestamp": [443.76, 444.76], "text": " \u00c9coute..."}, {"timestamp": [445.76, 446.76], "text": " Qu'est-ce que je..."}, {"timestamp": [447.52, 448.52], "text": " Par quoi commencer ?"}, {"timestamp": [449.0, 450.64], "text": " D'abord, je suis un des"}, {"timestamp": [451.24, 453.16], "text": " actionnaires et dirigeant"}, {"timestamp": [453.16, 454.88], "text": " de Voyageurs du Monde, qui est une"}, {"timestamp": [454.88, 455.88], "text": " entreprise"}, {"timestamp": [457.2, 458.2], "text": " qui"}, {"timestamp": [459.44, 461.28], "text": " propose des voyages sur mesure et"}, {"timestamp": [461.28, 462.86], "text": " poss\u00e8de dans le groupe \u00e9galement pas"}, {"timestamp": [462.86, 464.0], "text": " mal de marques qui proposent des"}, {"timestamp": [464.0, 465.52], "text": " voyages d'aventure."}, {"timestamp": [469.12, 469.96], "text": " Donc \u00e7a, c'est ma principale casquette, c'est mon principal m\u00e9tier."}, {"timestamp": [473.72, 476.16], "text": " \u00c7a fait 25 ans qu'on dirige \u00e7a avec quelques amis et qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 cette entreprise."}, {"timestamp": [477.04, 479.04], "text": " C'est une entreprise"}, {"timestamp": [479.2, 482.36], "text": " qui a, au-del\u00e0 de ces deux m\u00e9tiers,"}, {"timestamp": [482.56, 484.8], "text": " qui est le voyage sur mesure et le voyage d'aventure,"}, {"timestamp": [485.28, 487.04], "text": " a quelques caract\u00e9ristiques sp\u00e9cifiques"}, {"timestamp": [487.04, 488.04], "text": " tr\u00e8s fortes."}, {"timestamp": [488.72, 490.0], "text": " On n'est qu'en vente directe."}, {"timestamp": [491.36, 493.22], "text": " On a des sp\u00e9cialistes pay\u00e9s extr\u00eamement"}, {"timestamp": [493.22, 494.76], "text": " pointus. Donc, quand tu veux partir en"}, {"timestamp": [494.76, 496.56], "text": " Albanie, en Nouvelle-Cal\u00e9donie, en"}, {"timestamp": [496.56, 498.72], "text": " Nouvelle-Z\u00e9lande, etc., tu parles"}, {"timestamp": [498.72, 500.14], "text": " avec quelqu'un, tu es extr\u00eamement"}, {"timestamp": [500.14, 501.4], "text": " pointu sur la destination."}, {"timestamp": [502.2, 503.62], "text": " On est per\u00e7u comme tr\u00e8s haut de gamme,"}, {"timestamp": [503.64, 505.12], "text": " alors qu'on l'est r\u00e9ellement en"}, {"timestamp": [505.12, 506.6], "text": " termes de qualit\u00e9 de service, mais en"}, {"timestamp": [506.6, 508.2], "text": " termes de prestation, chacun fait ce"}, {"timestamp": [508.2, 509.58], "text": " qu'il veut. Tu peux acheter du tr\u00e8s"}, {"timestamp": [509.58, 510.78], "text": " simple comme du tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [510.78, 511.64], "text": " luxueux."}, {"timestamp": [511.64, 513.28], "text": " L\u00e0 o\u00f9 on est tr\u00e8s haut de gamme,"}, {"timestamp": [513.28, 514.56], "text": " c'est dans la qualit\u00e9 de service."}, {"timestamp": [514.56, 515.56], "text": " On va tr\u00e8s loin."}, {"timestamp": [516.56, 518.04], "text": " Qu'on cherche des dispositions sur"}, {"timestamp": [518.04, 519.16], "text": " place qui sont nos propres"}, {"timestamp": [519.16, 520.16], "text": " salari\u00e9s, qui ne sont pas des"}, {"timestamp": [520.16, 521.28], "text": " salari\u00e9s d'une bo\u00eete"}, {"timestamp": [522.4, 524.72], "text": " d'un centre d'appel \u00e0 la con, etc."}, {"timestamp": [529.62, 533.64], "text": " Wifi en permanence sur toi, ultra profiling de ce que tu es, donc non seulement le type conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien la destination o\u00f9 la dame qu'il propose, mais surtout il va"}, {"timestamp": [533.64, 538.32], "text": " essayer de t'analyser le plus possible en te faisant parler, en te googlisant, en comprenant"}, {"timestamp": [538.32, 542.28], "text": " qui tu es, quels sont tes go\u00fbts, et donc finalement tu vois, tu peux avoir deux personnes"}, {"timestamp": [542.28, 545.38], "text": " qui font le m\u00eame itin\u00e9raire au Mexique mais qui vont pas du tout faire la m\u00eame chose. Bon."}, {"timestamp": [546.48, 548.0], "text": " Donc \u00e7a,"}, {"timestamp": [548.0, 554.92], "text": " la deuxi\u00e8me chose c'est qu'on vend du voyage, on vend pas des s\u00e9jours, on vend pas des vacances, on vend des voyages, c'est vraiment notre truc."}, {"timestamp": [555.64, 560.84], "text": " On a une culture esth\u00e9tique tr\u00e8s tr\u00e8s forte, c'est pour \u00e7a que j'ai beaucoup aim\u00e9 tes locaux quand je suis arriv\u00e9 ici."}, {"timestamp": [562.52, 568.6], "text": " Que ce soit dans nos catalogues, que ce soit dans nos agences, que ce soit dans nos bureaux, que ce soit dans nos emailings,"}, {"timestamp": [569.36, 570.88], "text": " c'est quelque chose"}, {"timestamp": [570.88, 575.68], "text": " qui m'habite par ailleurs et que je trouve fondamentalement important pour nos marques et notre entreprise."}, {"timestamp": [576.26, 582.2], "text": " Donc voil\u00e0, \u00e7a c'est, je dirais, on en reparlera un peu plus si tu veux tout \u00e0 l'heure, plus dans le d\u00e9tail, mais c'est"}, {"timestamp": [583.36, 586.84], "text": " c'est ma principale activit\u00e9, voyageur du monde."}, {"timestamp": [586.84, 595.04], "text": " Et depuis 25 ans et m\u00eame 30 ans dans le voyage, parce que j'avais commenc\u00e9 \u00e0 vestir dans un petit"}, {"timestamp": [595.04, 599.88], "text": " voyageiste qui a depuis disparu, mais que j'avais ador\u00e9, qui s'appelait D\u00e9sert, qui faisait que des"}, {"timestamp": [599.88, 605.4], "text": " voyages dans les d\u00e9serts. Alors \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e7a, j'ai d'autres casquettes."}, {"timestamp": [607.16, 607.32], "text": " On va les lister tr\u00e8s rapidement,"}, {"timestamp": [608.6, 610.28], "text": " ce qui fait de moi un homme trop occup\u00e9. Et je pense que d'ailleurs,"}, {"timestamp": [610.32, 611.32], "text": " c'est une erreur."}, {"timestamp": [611.36, 613.12], "text": " Je pense qu'il faut \u00eatre plus focus"}, {"timestamp": [613.16, 615.1], "text": " dans la vie, mais c'est plus"}, {"timestamp": [615.1, 616.56], "text": " r\u00e9cent et c'est probablement li\u00e9"}, {"timestamp": [616.56, 617.56], "text": " aussi \u00e0 mon \u00e2ge."}, {"timestamp": [617.84, 618.96], "text": " J'ai 59 ans."}, {"timestamp": [619.68, 620.56], "text": " Je pense que je n'aurais pas fait"}, {"timestamp": [620.56, 621.56], "text": " \u00e7a \u00e0 45 ans."}, {"timestamp": [622.48, 624.36], "text": " Donc, je suis le vice-pr\u00e9sident de"}, {"timestamp": [624.4, 625.6], "text": " l'Association des voyagistes"}, {"timestamp": [625.6, 627.4], "text": " fran\u00e7ais. Donc, \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s"}, {"timestamp": [627.4, 629.26], "text": " cher pendant le Covid parce que j'ai"}, {"timestamp": [629.28, 630.28], "text": " pass\u00e9 mon temps"}, {"timestamp": [631.4, 632.4], "text": " \u00e0 discuter avec"}, {"timestamp": [633.8, 635.4], "text": " le gouvernement et les autorit\u00e9s"}, {"timestamp": [635.4, 636.76], "text": " publiques fran\u00e7aises pour"}, {"timestamp": [637.28, 639.2], "text": " n\u00e9gocier les conditions d'aide"}, {"timestamp": [639.32, 640.52], "text": " \u00e0 notre secteur, puisqu'on a"}, {"timestamp": [640.52, 641.68], "text": " travers\u00e9 une p\u00e9riode o\u00f9, par"}, {"timestamp": [641.68, 643.12], "text": " exemple, nous, on a perdu 80 % de"}, {"timestamp": [643.12, 643.84], "text": " notre chiffre d'affaires pendant"}, {"timestamp": [643.84, 644.84], "text": " deux ans"}, {"timestamp": [645.24, 649.2], "text": " sur une entreprise qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 500 millions d'euros de chiffre d'affaires, donc \u00e7a vous situe un peu les d\u00e9g\u00e2ts."}, {"timestamp": [650.84, 654.1], "text": " Je suis pr\u00e9sident d'office du tourisme de Paris aussi."}, {"timestamp": [658.72, 665.48], "text": " Voil\u00e0, donc \u00e7a c'est un truc qui m'amuse beaucoup, mais qui en m\u00eame temps m'agace parce que je trouve que \u00e7a ne va pas assez vite"}, {"timestamp": [666.0, 669.18], "text": " par rapport \u00e0 ce que je voudrais, m\u00eame si les \u00e9quipes de l'Office sont fantastiques."}, {"timestamp": [669.52, 673.12], "text": " Mais il y a beaucoup, beaucoup de choses qui d\u00e9pendent de la ville."}, {"timestamp": [673.56, 680.36], "text": " Et la ville, m\u00eame si j'ai le soutien total de Emmanuel Gr\u00e9goire ou Daniel Algo, c'est une machine tr\u00e8s lourde."}, {"timestamp": [681.0, 683.0], "text": " Et si on veut, par exemple,"}, {"timestamp": [684.2, 685.84], "text": " remettre le mobilier urbain au"}, {"timestamp": [685.84, 687.04], "text": " niveau de ce qu'il \u00e9tait"}, {"timestamp": [687.88, 690.4], "text": " dans le Paris flamboyant,"}, {"timestamp": [690.92, 692.12], "text": " eh bien, m\u00eame si la mairie est"}, {"timestamp": [692.12, 693.24], "text": " d'accord, il faut beaucoup, beaucoup"}, {"timestamp": [693.24, 694.56], "text": " de temps. Donc, tout \u00e7a m'agace un"}, {"timestamp": [694.56, 695.56], "text": " peu parce que \u00e7a ne va pas assez"}, {"timestamp": [695.56, 696.64], "text": " vite \u00e0 mon go\u00fbt. \u00c9videmment, quand"}, {"timestamp": [696.64, 697.72], "text": " on est entrepreneur qui vient du"}, {"timestamp": [697.72, 699.06], "text": " priv\u00e9, qu'on est dans son"}, {"timestamp": [699.06, 701.04], "text": " entreprise et qu'on est soi-m\u00eame"}, {"timestamp": [701.48, 703.28], "text": " PDG et propri\u00e9taire, \u00e7a va un peu"}, {"timestamp": [703.28, 704.28], "text": " plus vite."}, {"timestamp": [705.14, 711.3], "text": " La troisi\u00e8me chose aussi que j'ai, c'est que je suis le co-pr\u00e9sident du Refectorio,"}, {"timestamp": [711.3, 718.8], "text": " qui est un organisme qui est situ\u00e9 dans la crypte de la Madeleine, de l'\u00e9glise de la Madeleine."}, {"timestamp": [719.3, 724.9], "text": " Un projet que j'ai mont\u00e9 avec mon ami Gierre, Marco, et puis Massimo Bottura,"}, {"timestamp": [724.9, 725.16], "text": " et qui consiste en fait \u00e0 faire un restaurant une \u00e9toile, projet que j'ai mont\u00e9 avec mon ami Jier, Marco et puis Massimo Botura,"}, {"timestamp": [728.76, 730.32], "text": " et qui consiste en fait \u00e0 faire un restaurant une \u00e9toile"}, {"timestamp": [733.48, 734.04], "text": " servi \u00e0 table pour les personnes dans de tr\u00e8s grandes difficult\u00e9s."}, {"timestamp": [738.6, 741.16], "text": " SDF, migrants, \u00e9tudiants pendant le Covid, c'\u00e9tait dingue. Et donc on sert comme \u00e7a entre 100 et 120 repas par soir,"}, {"timestamp": [741.52, 744.96], "text": " en utilisant exclusivement les invendus alimentaires et dans un cadre"}, {"timestamp": [744.96, 745.72], "text": " absolument somptueux. Donc voil\u00e0, \u00e7a c'est du B\u00e9c\u00e9na pur. et s'envoie un repas par soir en utilisant exclusivement les invendus alimentaires et dans un cadre absolument chantieux."}, {"timestamp": [746.18, 748.48], "text": " Donc voil\u00e0, donc \u00e7a c'est du B\u00e9c\u00e9na pur."}, {"timestamp": [750.06, 754.24], "text": " Je suis \u00e9galement co-fondateur avec mon fils qui dirige cette entreprise"}, {"timestamp": [754.98, 759.28], "text": " mais qui me passionne beaucoup parce qu'elle est li\u00e9e \u00e0 mes engagements \u00e9cologiques tr\u00e8s forts,"}, {"timestamp": [760.04, 764.36], "text": " qui s'appelle Une Ferme du Perche et qui est une ferme mara\u00eech\u00e8re agro\u00e9cologique"}, {"timestamp": [764.94, 767.72], "text": " avec des performances assez incroyables"}, {"timestamp": [768.68, 774.4], "text": " et dont on veut en faire un mod\u00e8le, on a con\u00e7u \u00e7a sur la base du savoir-faire"}, {"timestamp": [775.72, 782.16], "text": " d'un des plus grands mara\u00eechers \u00e9cologiques au monde pour moi, qui s'appelle Jean-Martin Fortier, qui est un canadien."}, {"timestamp": [783.24, 786.2], "text": " Donc voil\u00e0, et donc tout \u00e7a m'occupe beaucoup."}, {"timestamp": [788.76, 790.88], "text": " Alors \u00e7a c'est ma partie, on va dire,"}, {"timestamp": [792.32, 795.52], "text": " professionnelle. A partir de l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a,"}, {"timestamp": [797.1, 801.2], "text": " j'ai des grandes passions, tous les jeux de strat\u00e9gie, j'adore lire,"}, {"timestamp": [803.04, 807.48], "text": " j'aime beaucoup les s\u00e9ries parce qu'elles vous apprennent des choses,"}, {"timestamp": [807.48, 812.2], "text": " donc j'ai un peu du temps compliqu\u00e9. Je joue au poker, je joue au bridge..."}, {"timestamp": [812.2, 817.44], "text": " T'arrives \u00e0 faire \u00e7a ? Je veux dire, tu dis les jeux de strat\u00e9gie, le poker, les s\u00e9ries, le bridge,"}, {"timestamp": [817.44, 819.4], "text": " t'arrives encore \u00e0 maintenir \u00e7a dans ta t\u00eate ?"}, {"timestamp": [819.4, 824.68], "text": " Alors le poker un peu, les autres moins, c'est une distraction d'esprit pour moi,"}, {"timestamp": [824.68, 826.28], "text": " moi je joue pas du tout au poker pour l'argent, ni pour son c\u00f4t\u00e9 bling bling un peu, les autres moins. C'est une distraction d'esprit pour moi, moi je joue pas du tout au poker pour l'argent"}, {"timestamp": [826.56, 829.72], "text": " ni pour son c\u00f4t\u00e9 bling bling un peu parfois per\u00e7u comme tr\u00e8s vulgaire,"}, {"timestamp": [830.4, 833.4], "text": " mais pour me d\u00e9tendre mon esprit paradoxalement."}, {"timestamp": [833.84, 839.16], "text": " Je suis un talmudiste du poker, c'est-\u00e0-dire que je vais analyser le plus possible les coups, les d\u00e9tails,"}, {"timestamp": [839.84, 844.66], "text": " la GTO, ce que \u00e7a signifie pour les non initi\u00e9s, Game Theory Optimal."}, {"timestamp": [850.68, 852.68], "text": " Je suis tr\u00e8s tr\u00e8s loin bien s\u00fbr d'\u00eatre un joueur de niveau international et mondial, mais je suis un tr\u00e8s bon amateur, on va dire."}, {"timestamp": [852.68, 858.88], "text": " Et typiquement, t'es autant sur la statistique que la psychologie, parce qu'il y a deux gros aspects."}, {"timestamp": [858.88, 866.0], "text": " Exact, c'est ce qui a fait que je suis tomb\u00e9 au bon endroit"}, {"timestamp": [866.0, 868.0], "text": " chez Voyageurs du Monde. C'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [868.0, 870.0], "text": " c'est une entreprise qui n\u00e9cessite"}, {"timestamp": [870.0, 872.0], "text": " \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [872.0, 874.0], "text": " \u00e9norm\u00e9ment de rigueur"}, {"timestamp": [874.0, 876.0], "text": " et d'outils math\u00e9matiques"}, {"timestamp": [876.0, 878.0], "text": " tr\u00e8s complexes."}, {"timestamp": [878.0, 880.0], "text": " \u00c7a n'a pas l'air,"}, {"timestamp": [880.0, 882.0], "text": " comme \u00e7a on voit \u00e7a de loin, on voit des voyages sur mesure"}, {"timestamp": [882.0, 884.0], "text": " en Polyn\u00e9sie"}, {"timestamp": [884.0, 886.56], "text": " ou au Br\u00e9sil, etc."}, {"timestamp": [886.6, 888.96], "text": " Mais en r\u00e9alit\u00e9, quand vous avez des milliers de demandes qui vous"}, {"timestamp": [888.96, 892.48], "text": " arrivent avec des centaines de sp\u00e9cialistes chez nous qui sont r\u00e9partis"}, {"timestamp": [892.48, 896.12], "text": " dans plein d'endroits dans le monde, eh bien c'est compliqu\u00e9 d'optimiser"}, {"timestamp": [896.12, 899.96], "text": " tout \u00e7a. Donc, l'outil math\u00e9matique a \u00e9t\u00e9 pour nous un outil fantastique"}, {"timestamp": [899.96, 900.96], "text": " \u00e0 tout point de vue."}, {"timestamp": [901.76, 905.4], "text": " Mais en m\u00eame temps, j'ai une dimension \u00e9motionnelle tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [905.4, 907.3], "text": " tr\u00e8s forte qui m'a donn\u00e9"}, {"timestamp": [907.32, 909.2], "text": " cette sensibilit\u00e9 ou"}, {"timestamp": [909.64, 910.74], "text": " \u00e0 ce que j'appelle l'esprit"}, {"timestamp": [910.74, 912.22], "text": " voyageur, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [912.72, 914.02], "text": " une fa\u00e7on de voyager avec un"}, {"timestamp": [914.02, 916.1], "text": " certain \u00e9tat d'esprit, toujours"}, {"timestamp": [916.1, 917.58], "text": " \u00e0 contre-courant, toujours dans le"}, {"timestamp": [917.58, 919.38], "text": " beau, toujours en dehors du"}, {"timestamp": [919.38, 920.76], "text": " voyage de masse, toujours dans les"}, {"timestamp": [920.76, 922.2], "text": " endroits les plus authentiques"}, {"timestamp": [923.08, 924.08], "text": " possibles."}, {"timestamp": [924.36, 927.56], "text": " Et c'est ce m\u00e9lange-l\u00e0 qui a fait, je pense,"}, {"timestamp": [927.56, 929.64], "text": " que je suis tomb\u00e9 au bon endroit."}, {"timestamp": [929.92, 931.92], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il y a des endroits o\u00f9 je serais tomb\u00e9."}, {"timestamp": [931.96, 935.0], "text": " Je pense que si j'\u00e9tais all\u00e9 dans une entreprise de chimie"}, {"timestamp": [935.64, 937.8], "text": " ou d'industrie lourde, je n'aurais pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon."}, {"timestamp": [939.92, 942.92], "text": " J'ai envie de parler plein de choses avec toi aujourd'hui."}, {"timestamp": [943.6, 946.24], "text": " Vraiment plein de choses. D\u00e9j\u00e0, tout \u00e7a, \u00e7a me donne plein d'inspiration."}, {"timestamp": [948.32, 950.04], "text": " J'ai envie de parler de voyage."}, {"timestamp": [951.12, 954.76], "text": " \u00c9videmment, j'ai envie de parler de business, de comment t'as mont\u00e9 tout \u00e7a."}, {"timestamp": [955.36, 956.96], "text": " Pourquoi j'ai envie de parler aussi d'\u00e9cologie ?"}, {"timestamp": [957.32, 959.2], "text": " Parce que c'est un sujet qui te"}, {"timestamp": [960.76, 962.96], "text": " qui te tient \u00e0 c\u0153ur et qui me semble assez..."}, {"timestamp": [963.8, 967.5], "text": " Quand m\u00eame, tu vois, quand je dis \u00e0 Jean-Marc Jancovici"}, {"timestamp": [969.16, 970.26], "text": " est-ce que tu prends encore l'avion ?"}, {"timestamp": [970.26, 971.18], "text": " Et puis, tu vois, c'est m\u00eame..."}, {"timestamp": [971.18, 973.36], "text": " limite je me suis un peu fait \u00e9clater \u00e0 certains endroits"}, {"timestamp": [973.36, 977.36], "text": " parce que je lui explique que je pars en Malaisie cet \u00e9t\u00e9 avec mes trois enfants."}, {"timestamp": [977.76, 978.44], "text": " Il t'a engueul\u00e9 ?"}, {"timestamp": [978.44, 979.36], "text": " Non, mais il m'a pas engueul\u00e9."}, {"timestamp": [979.36, 981.8], "text": " Mais en revanche, les gens, certains sur LinkedIn ou quoi, te disent"}, {"timestamp": [981.8, 985.76], "text": " non, mais tu vois, le coup du SUV et du machin, en fait, vous"}, {"timestamp": [986.74, 987.74], "text": " \u00eates juste des gros connards et vous devriez pas..."}, {"timestamp": [988.0, 989.0], "text": " J'ai re\u00e7u un ou deux messages"}, {"timestamp": [989.04, 990.04], "text": " sympas."}, {"timestamp": [992.68, 993.82], "text": " Et tiens, je vais y r\u00e9pondre ici,"}, {"timestamp": [994.16, 995.6], "text": " juste partiellement, mais"}, {"timestamp": [996.28, 997.38], "text": " la personne qui m'a dit \u00e7a me"}, {"timestamp": [997.38, 998.68], "text": " reprochait de, limite, de le"}, {"timestamp": [999.28, 1000.88], "text": " dire assez ouvertement que je"}, {"timestamp": [1000.88, 1002.36], "text": " partais en Malaisie et que"}, {"timestamp": [1003.04, 1004.04], "text": " j'avais un SUV hybride"}, {"timestamp": [1005.04, 1008.0], "text": " et que, est-ce que ce n'est pas bien ou est-ce que c'est mieux ou est-ce que c'est la bonne direction,"}, {"timestamp": [1008.44, 1009.44], "text": " et que lui, il faisait..."}, {"timestamp": [1010.12, 1014.2], "text": " Tu vois, il mangeait du bio, vegan depuis 15 ans,"}, {"timestamp": [1014.2, 1016.12], "text": " qu'il prenait... qu'il avait plus de voiture, qu'il avait plus de machin."}, {"timestamp": [1016.52, 1020.52], "text": " Je lui ai juste r\u00e9pondu \u00e0 un moment, je pense qu'en faisant un \u00e9pisode comme \u00e7a avec Jean Covici,"}, {"timestamp": [1020.52, 1024.2], "text": " en parlant de \u00e7a assez ouvertement, j'ai peut-\u00eatre eu plus d'impact sur la plan\u00e8te"}, {"timestamp": [1024.2, 1025.78], "text": " que lui sur ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es."}, {"timestamp": [1025.78, 1026.78], "text": " Mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [1026.78, 1031.4], "text": " Mais au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est... Enfin, je vais t'y r\u00e9pondre, mais c'est pas le sujet."}, {"timestamp": [1031.4, 1037.34], "text": " Moi, je pense que, si tu veux, moi je suis pire."}, {"timestamp": [1037.34, 1045.56], "text": " Je suis un \u00e9cologiste ultra engag\u00e9 et je fais voyager 3-400 000 personnes par an en avion."}, {"timestamp": [1046.4, 1047.8], "text": " Alors comment je r\u00e9concilie \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1047.8, 1052.12], "text": " C'est gros comme une maison, c'est-\u00e0-dire qu'on devait enlever la bordure aujourd'hui parce que c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [1052.12, 1060.6], "text": " Alors moi, si tu veux, j'ai des grands d\u00e9bats avec mes amis \u00e9cologistes politiques, anciens ou actuels."}, {"timestamp": [1062.12, 1067.12], "text": " Si tu veux, moi, il y a une chose que je crois fondamentale, c'est que si la sobri\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1067.12, 1072.76], "text": " ou la d\u00e9croissance \u00e9taient n\u00e9cessaires, ce qui reste tr\u00e8s discutable, de toute fa\u00e7on"}, {"timestamp": [1072.76, 1074.88], "text": " l'humanit\u00e9 n'y adh\u00e9rerait pas."}, {"timestamp": [1074.88, 1077.72], "text": " Donc de toute fa\u00e7on, ce n'est pas une voie."}, {"timestamp": [1077.72, 1079.08], "text": " Ce n'est pas une voie."}, {"timestamp": [1079.08, 1084.84], "text": " Pour moi, la seule solution, c'est la croissance durable, la croissance utile."}, {"timestamp": [1084.84, 1085.16], "text": " Et donc, si par exemple tu prends le sujet qui n'est la croissance durable, la croissance utile."}, {"timestamp": [1085.84, 1088.58], "text": " Et donc, si par exemple, tu prends le sujet qui n'est pas le seul sujet"}, {"timestamp": [1088.58, 1091.92], "text": " \u00e9cologique majeur, mais celui-l\u00e0, \u00e9videmment, est majeur, qui est l'histoire"}, {"timestamp": [1091.92, 1095.56], "text": " du r\u00e9chauffement climatique et du CO2, eh bien, c'est tr\u00e8s simple."}, {"timestamp": [1095.56, 1099.64], "text": " J'ai dit qu'il fallait qu'on divise par deux base 2005, je crois,"}, {"timestamp": [1100.16, 1103.64], "text": " en 2030, les \u00e9missions et qu'on soit \u00e0 z\u00e9ro"}, {"timestamp": [1104.88, 1106.0], "text": " en 2050,"}, {"timestamp": [1106.0, 1110.2], "text": " et bien toutes les activit\u00e9s \u00e9conomiques mondiales, quelles qu'elles soient,"}, {"timestamp": [1110.2, 1112.2], "text": " doivent respecter cette courbe."}, {"timestamp": [1112.2, 1118.0], "text": " Donc, pour moi, c'est pas le sujet de l'avion, du SUV hybride,"}, {"timestamp": [1118.0, 1122.0], "text": " ou des outils \u00e9lectroniques, ou des crypto-monnaies,"}, {"timestamp": [1122.0, 1125.96], "text": " c'est que toutes ces activit\u00e9s, si elles ont une utilit\u00e9 sociale r\u00e9elle,"}, {"timestamp": [1125.96, 1131.4], "text": " r\u00e9elle, il y a tr\u00e8s peu d'activit\u00e9s \u00e9conomiques dans le monde qui n'ont pas d'utilit\u00e9 sociale."}, {"timestamp": [1131.4, 1139.6], "text": " Moi je prends toujours l'exemple des bateaux, des scooters de mer, je sais pas comment on appelle \u00e7a."}, {"timestamp": [1139.6, 1146.4], "text": " \u00c7a pour moi c'est un des trucs les plus \u00e9pouvantables de la plan\u00e8te, \u00e7a flingue les animaux, \u00e7a d\u00e9range les promeneurs,"}, {"timestamp": [1147.08, 1149.08], "text": " \u00e7a fait plaisir \u00e0 celui qui est dedans."}, {"timestamp": [1149.56, 1155.98], "text": " Je trouve pas que ce soit tr\u00e8s utile, maintenant si demain ils nous en sortent \u00e9lectriques et qu'ils flinguent pas la biodiversit\u00e9, pourquoi pas ?"}, {"timestamp": [1155.98, 1158.18], "text": " Mais je dirais que le sujet il est pas tant"}, {"timestamp": [1159.52, 1161.16], "text": " de..."}, {"timestamp": [1161.16, 1164.56], "text": " tu vois on attaque beaucoup la viande, on attaque beaucoup l'avion, bon."}, {"timestamp": [1164.4, 1164.48], "text": " de... tu vois, on attaque beaucoup la viande, on attaque beaucoup l'avion."}, {"timestamp": [1167.96, 1168.04], "text": " Bon, l'avion, s'il se d\u00e9carbone, il n'y a plus de probl\u00e8me."}, {"timestamp": [1170.76, 1171.36], "text": " Or, on sait le d\u00e9carboner. On peut en parler si tu veux."}, {"timestamp": [1174.72, 1177.88], "text": " On sait le d\u00e9carboner. Avant, on ne savait pas le d\u00e9carboner, donc on absorbait le CO2 \u00e9mis. En tout cas, c'est ce que mon entreprise faisait en plantant \u00e0 peu pr\u00e8s"}, {"timestamp": [1178.6, 1180.04], "text": " un million et demi d'arbres par an."}, {"timestamp": [1181.16, 1184.36], "text": " Trois millions d'arbres par an, pardon, pour \u00e0 peu pr\u00e8s un million et demi d'euros."}, {"timestamp": [1184.6, 1192.56], "text": " Mais l'absorption, compensation vertueuse, c'est-\u00e0-dire qui absorbe, qui est p\u00e9renne dans le temps,"}, {"timestamp": [1192.56, 1197.28], "text": " qui est additionnelle, elle est m\u00eame critiqu\u00e9e par certains \u00e9cologistes totalement hi\u00e9tolesques."}, {"timestamp": [1197.28, 1202.56], "text": " Je me suis pris une boisse il y a quelques mois sur Twitter sur ce sujet,"}, {"timestamp": [1202.56, 1207.56], "text": " alors que je gagnais toujours mes combats,. Je me suis fait vraiment d\u00e9foncer par des gens qui m'ont, \u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [1207.6, 1209.0], "text": " j'ai l\u00e2ch\u00e9, quoi."}, {"timestamp": [1209.72, 1211.04], "text": " M\u00eame si je pense qu'ils avaient tort."}, {"timestamp": [1211.44, 1214.4], "text": " Mais aujourd'hui, si tu veux, cette solution de l'absorption,"}, {"timestamp": [1214.44, 1217.56], "text": " elle \u00e9tait critiquable parce que c'est des \u00e9missions"}, {"timestamp": [1217.6, 1220.2], "text": " n\u00e9gatives, m\u00eame si aujourd'hui, il faut quand m\u00eame savoir que dans la"}, {"timestamp": [1220.2, 1222.64], "text": " plan\u00e8te, on absorbe la moiti\u00e9 des \u00e9missions \u00e9mises."}, {"timestamp": [1223.52, 1227.3], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'en gros, le r\u00e9sidu qui nous reste, c'est la moiti\u00e9 des \u00e9missions,"}, {"timestamp": [1227.3, 1229.8], "text": " donc les \u00e9missions n\u00e9gatives font partie de la solution,"}, {"timestamp": [1229.8, 1232.3], "text": " mais effectivement, il n'y en aura pas pour tout le monde,"}, {"timestamp": [1232.3, 1233.8], "text": " et donc \u00e7a peut se discuter pour l'avion,"}, {"timestamp": [1233.8, 1236.8], "text": " mais on ne l'utilisait pour l'avion et on ne le justifiait pour l'avion"}, {"timestamp": [1236.8, 1239.2], "text": " que parce qu'on n'avait pas de solution de d\u00e9carbonation."}, {"timestamp": [1239.2, 1241.0], "text": " Aujourd'hui, on a une solution de d\u00e9carbonation."}, {"timestamp": [1241.0, 1246.44], "text": " Elle est connue, elle est tr\u00e8s simple, elle est ch\u00e8re, mais elle est possible."}, {"timestamp": [1246.44, 1250.2], "text": " C'est en gros, tu m\u00e9langes de l'hydrog\u00e8ne vert, donc tu fabriques de l'hydrog\u00e8ne"}, {"timestamp": [1250.2, 1254.36], "text": " \u00e0 partir d'\u00e9nergie renouvelable, ou d'\u00e9nergie en tout cas qui n'\u00e9mette pas de CO2, donc"}, {"timestamp": [1254.36, 1260.84], "text": " le nucl\u00e9aire peut fonctionner de ce point de vue l\u00e0, avec du carbone que tu absorbes"}, {"timestamp": [1260.84, 1261.84], "text": " dans la nature."}, {"timestamp": [1261.84, 1262.84], "text": " \u00c7a te fait un carburant de synth\u00e8se."}, {"timestamp": [1262.84, 1266.2], "text": " Et avec \u00e7a, tu le mets dans les avions qui existent \u00e0 l'heure actuelle. T'as m\u00eame pas besoin de changer les machines."}, {"timestamp": [1266.2, 1267.56], "text": " \u00c7a marche tout de suite."}, {"timestamp": [1267.56, 1271.56], "text": " Par contre, \u00e7a co\u00fbte 4, 5, 6 fois plus cher que le k\u00e9ros\u00e8ne."}, {"timestamp": [1271.56, 1274.84], "text": " Donc \u00e7a va te doubler, \u00e0 te tripler ton prix de ton billet d'avion."}, {"timestamp": [1274.84, 1278.12], "text": " Mais de toute fa\u00e7on, ce prix du carburant de synth\u00e8se, il va baisser,"}, {"timestamp": [1278.12, 1281.04], "text": " et puis tu peux lisser cette hausse. En tout cas, on sait d\u00e9carboner."}, {"timestamp": [1281.04, 1281.96], "text": " Donc dire..."}, {"timestamp": [1281.96, 1288.4], "text": " Donc il co\u00fbte rien, enfin il co\u00fbte rien, en carbonation \u00e0 la production et \u00e0 la consommation aussi."}, {"timestamp": [1288.4, 1291.6], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'en fait, si tu veux, au moment o\u00f9 tu fabriques ton carburant de synth\u00e8se,"}, {"timestamp": [1291.6, 1295.6], "text": " t'absorbes du CO2, donc l\u00e0 t'es carr\u00e9ment ultra ultra vertueux,"}, {"timestamp": [1295.6, 1299.3], "text": " mais \u00e9videmment quand tu voles, tu le r\u00e9\u00e9mets. Donc c'est neutre."}, {"timestamp": [1299.3, 1300.3], "text": " Ok."}, {"timestamp": [1300.3, 1304.3], "text": " C'est neutre. C'est le truc g\u00e9nial. Le premier qui a fait \u00e7a quand m\u00eame c'est Hitler."}, {"timestamp": [1304.3, 1307.88], "text": " \u00c7a fait longtemps que \u00e7a existe. Simplement \u00e0 l'\u00e9poque il faisait son hydrog\u00e8ne avec du charbon."}, {"timestamp": [1308.56, 1314.6], "text": " Imagine ce que \u00e7a \u00e9mettait, c'\u00e9tait catastrophique. Si tu fais \u00e7a avec de l'\u00e9lectricit\u00e9 verte, il n'y a pas de probl\u00e8me."}, {"timestamp": [1315.24, 1317.24], "text": " Donc encore une fois le sujet..."}, {"timestamp": [1317.24, 1321.24], "text": " \u00c7a me semble tellement, j'ai tellement jamais entendu parler de \u00e7a que je me dis le mec il me raconte n'importe quoi."}, {"timestamp": [1321.24, 1327.0], "text": " Mais voil\u00e0, mais personne n'entend parler de \u00e7a. Par contre, on entend les mecs t'expliquer l\u00e0, sur les diff\u00e9rents sites,"}, {"timestamp": [1327.0, 1330.54], "text": " Ayatollahesque, Zadiste, faut plus voyager en avion."}, {"timestamp": [1330.68, 1333.76], "text": " Non, le probl\u00e8me, c'est qu'il faut voyager en avion, mais il faut payer plus cher."}, {"timestamp": [1333.76, 1335.8], "text": " Et c'est comme l'agriculture, \u00e7a."}, {"timestamp": [1335.8, 1337.88], "text": " Si tu veux l'agriculture, c'est pareil."}, {"timestamp": [1337.88, 1340.18], "text": " Aujourd'hui, on critique les produits bio parce qu'ils sont plus chers"}, {"timestamp": [1340.18, 1343.56], "text": " que les produits conventionnels, sauf que les produits conventionnels"}, {"timestamp": [1343.56, 1345.6], "text": " sont archi subventionn\u00e9s et"}, {"timestamp": [1345.76, 1347.44], "text": " ont des co\u00fbts \u00e9cologiques."}, {"timestamp": [1347.64, 1349.44], "text": " Les produits conventionnels, non"}, {"timestamp": [1349.44, 1351.48], "text": " conventionnels, non bio, sont"}, {"timestamp": [1351.52, 1352.52], "text": " archi subventionn\u00e9s."}, {"timestamp": [1352.56, 1353.46], "text": " Donc, si tu arr\u00eates de les"}, {"timestamp": [1353.46, 1355.28], "text": " subventionner, tu vas te retrouver"}, {"timestamp": [1355.32, 1356.44], "text": " avec des prix de revient tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1356.44, 1357.68], "text": " proches de ceux du bio, voire"}, {"timestamp": [1357.68, 1358.68], "text": " sup\u00e9rieur."}, {"timestamp": [1358.72, 1359.68], "text": " Et surtout, les services"}, {"timestamp": [1359.68, 1361.3], "text": " \u00e9cologiques que l'agriculture"}, {"timestamp": [1361.3, 1363.02], "text": " biologique rend \u00e0 la nature, en"}, {"timestamp": [1363.02, 1364.92], "text": " d\u00e9truisant pas les sols, en"}, {"timestamp": [1364.92, 1365.54], "text": " d\u00e9truisant pas les sols, en d\u00e9truisant pas"}, {"timestamp": [1366.48, 1372.04], "text": " la biodiversit\u00e9 et en absorbant du carbone parce que c'est \u00e7a la question c'est qu'aujourd'hui dans les fermes"}, {"timestamp": [1372.56, 1375.96], "text": " agro\u00e9cologiques tu absorbes du carbone. Dans les fermes"}, {"timestamp": [1376.36, 1381.36], "text": " traditionnelles tu en \u00e9mets. C'est 25% du CO2. Donc Jean Covici moi je l'aime beaucoup Jean Marc"}, {"timestamp": [1381.72, 1384.16], "text": " et d'ailleurs je l'ai fait douter je m'en souviens il y a 20 ans"}, {"timestamp": [1384.28, 1388.0], "text": " et il me disait bah \u00e9coute Jean-Fran\u00e7ois faut que tu d\u00e9montres ton utilit\u00e9 sociale. Moi je pense que l'av beaucoup Jean-Marc. Et d'ailleurs je l'ai fait douter, je m'en souviens, il y a 20 ans. Et il me disait, \u00e9coute Jean-Fran\u00e7ois, il faut que tu d\u00e9montres ton utilit\u00e9 sociale."}, {"timestamp": [1388.0, 1391.5], "text": " Je pense que l'avion a une utilit\u00e9 sociale extraordinaire."}, {"timestamp": [1391.5, 1393.5], "text": " \u00c9conomique, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [1393.5, 1395.5], "text": " Touristique, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [1395.5, 1398.0], "text": " Et quand m\u00eame, c'est un outil qui rapproche les peuples."}, {"timestamp": [1398.0, 1401.0], "text": " Donc on va quand m\u00eame pas me dire que l'avion n'a pas d'utilit\u00e9 sociale."}, {"timestamp": [1401.0, 1403.0], "text": " La viande, on critique beaucoup la viande."}, {"timestamp": [1403.0, 1404.0], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1404.0, 1406.76], "text": " Le probl\u00e8me, c'est pas d'en produire, c'est d'en produire trop."}, {"timestamp": [1406.82, 1411.98], "text": " Il faut de la viande pour faire de l'agro\u00e9cologie. On ne peut pas faire d'agro\u00e9cologie et d'agriculture"}, {"timestamp": [1412.26, 1416.92], "text": " sans un trans qui provienne. Le fumier, tout \u00e7a, on conna\u00eet tous,"}, {"timestamp": [1417.54, 1423.24], "text": " la pote de poule, etc. On a besoin de viande, mais on en a besoin de beaucoup moins. Et si on en avait beaucoup moins,"}, {"timestamp": [1423.66, 1425.04], "text": " qu'est-ce qui se passerait ?"}, {"timestamp": [1427.28, 1428.56], "text": " On \u00e9mettrait moins de CO2, moins de m\u00e9thane."}, {"timestamp": [1432.4, 1432.64], "text": " Et surtout, on aurait besoin de faire moins de grandes cultures,"}, {"timestamp": [1434.28, 1435.48], "text": " parce qu'aujourd'hui, dans les grandes cultures,"}, {"timestamp": [1438.28, 1439.56], "text": " c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res et ol\u00e9agineux,"}, {"timestamp": [1443.16, 1444.72], "text": " on en fabrique la moiti\u00e9 pour les b\u00eates qui ne sont pas adapt\u00e9es pour dig\u00e9rer \u00e7a."}, {"timestamp": [1448.4, 1451.72], "text": " Et donc, on dit oui, l'agriculte biologique sur les c\u00e9r\u00e9ales, \u00e7a produit moins. D'accord, \u00e7a produit moins, mais si on produisait beaucoup moins de monde, on pourrait s'en sortir."}, {"timestamp": [1452.0, 1455.32], "text": " Donc on pourrait parfaitement, contrairement \u00e0 ce que la plupart des gens croient,"}, {"timestamp": [1455.72, 1460.36], "text": " nourrir le monde avec l'agro\u00e9cologie, si on le faisait de fa\u00e7on intelligente, efficace et organis\u00e9e."}, {"timestamp": [1460.96, 1463.92], "text": " \u00c9videmment, il ne faut pas le faire comme au Sri Lanka, o\u00f9 les mecs, tout d'un coup,"}, {"timestamp": [1463.92, 1466.0], "text": " du jour au lendemain, ils ont arr\u00eat\u00e9 d'utiliser des pesticides."}, {"timestamp": [1466.0, 1468.0], "text": " \u00c7a, c'est catastrophique."}, {"timestamp": [1468.0, 1475.0], "text": " Donc, il y a des constats de base sur lesquels peut-\u00eatre tout le monde est \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord."}, {"timestamp": [1475.0, 1486.4], "text": " On est potentiellement all\u00e9 trop loin dans certaines choses, dans des trajets en avion qui sont trop courts et qui servent \u00e0 rien, dans des... je sais pas moi..."}, {"timestamp": [1486.8, 1491.78], "text": " des broutilles j'en parlais, mais que t'offres \u00e0 tes enfants, j'en parlais avec Maud Cailliau r\u00e9cemment, GreenGot,"}, {"timestamp": [1492.84, 1496.0], "text": " tu vois, ce casque \u00e0 la con fabriqu\u00e9, ce casque"}, {"timestamp": [1496.32, 1499.94], "text": " bluetooth \u00e0 la con fabriqu\u00e9 en Chine qu'on offre \u00e0 la tombola de la maternelle"}, {"timestamp": [1500.2, 1505.52], "text": " qui est cass\u00e9e quand il est sorti de la bo\u00eete, toutes ces choses l\u00e0 qui servent \u00e0 rien et o\u00f9 on peut faire des efforts,"}, {"timestamp": [1505.88, 1507.88], "text": " on mange trop de viande potentiellement."}, {"timestamp": [1509.08, 1514.48], "text": " Donc il y a des efforts \u00e0 faire mais on ne peut pas... enfin toi t'es pas n\u00e9cessairement d'accord de dire il ne faut plus prendre l'avion par exemple."}, {"timestamp": [1514.48, 1516.48], "text": " Mais bien s\u00fbr que non, c'est compl\u00e8tement con."}, {"timestamp": [1516.56, 1518.32], "text": " Si tu prends plus l'avion,"}, {"timestamp": [1518.32, 1523.44], "text": " le premier mec il va te dire \u00e7a, on prend plus l'avion, il va te l'\u00e9crire sur Twitter, il va te l'\u00e9crire sur Facebook,"}, {"timestamp": [1523.44, 1525.08], "text": " il va te l'\u00e9crire je ne sais o\u00f9, il va"}, {"timestamp": [1525.08, 1526.72], "text": " consommer une \u00e9lectricit\u00e9 dingue"}, {"timestamp": [1526.74, 1528.14], "text": " parce que les r\u00e9seaux num\u00e9riques,"}, {"timestamp": [1528.14, 1530.14], "text": " c'est une consommation \u00e9lectrique"}, {"timestamp": [1530.14, 1531.9], "text": " dingue. Il faut savoir que"}, {"timestamp": [1532.5, 1533.58], "text": " c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [1534.1, 1535.1], "text": " Si tu veux"}, {"timestamp": [1536.1, 1537.88], "text": " cesser les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet"}, {"timestamp": [1537.88, 1539.34], "text": " de serre et donc cesser d'utiliser"}, {"timestamp": [1539.34, 1541.38], "text": " cette utilisation des hydrocarbures,"}, {"timestamp": [1541.98, 1543.14], "text": " il faut, je ne vais pas rentrer dans"}, {"timestamp": [1543.14, 1544.74], "text": " le d\u00e9tail du calcul, mais il faut en"}, {"timestamp": [1544.74, 1546.16], "text": " gros multiplier par 12 la production d'\u00e9lectricit\u00e9 verte parce qu'on va tout \u00e9lectrifier. Il faut, je ne vais pas rentrer dans le d\u00e9tail du calcul, mais il faut en gros multiplier par douze la"}, {"timestamp": [1546.16, 1547.62], "text": " production d'\u00e9lectricit\u00e9 verte"}, {"timestamp": [1547.86, 1549.06], "text": " parce qu'on va tout \u00e9lectrifier et"}, {"timestamp": [1549.06, 1550.24], "text": " il faut que cette \u00e9lectricit\u00e9 soit"}, {"timestamp": [1550.24, 1552.12], "text": " verte. Il faut multiplier par douze."}, {"timestamp": [1552.58, 1554.22], "text": " Donc l\u00e0, tu vas avoir un probl\u00e8me"}, {"timestamp": [1554.86, 1556.38], "text": " d'arbitrage des usages."}, {"timestamp": [1556.98, 1558.42], "text": " Tu vois, c'est-\u00e0-dire que est-ce"}, {"timestamp": [1558.78, 1560.1], "text": " qu'il vaut mieux prendre l'avion ou"}, {"timestamp": [1560.1, 1561.34], "text": " est-ce qu'il vaut mieux aller"}, {"timestamp": [1561.54, 1562.94], "text": " \u00e9crire des conneries sur Facebook ?"}, {"timestamp": [1563.26, 1565.12], "text": " Je ne sais pas, \u00e7a peut se discuter."}, {"timestamp": [1565.68, 1569.12], "text": " Donc, moi, je dis qu'on ne pourra pas r\u00e9gler \u00e7a ou alors on devient une soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1569.12, 1572.0], "text": " chinoise. Tu vois, les Chinois, ils te disent tu as le droit de faire \u00e7a, tu as le"}, {"timestamp": [1572.0, 1574.92], "text": " droit de faire \u00e7a. Et apr\u00e8s, ils te donnent une note sociale."}, {"timestamp": [1575.28, 1577.98], "text": " Et apr\u00e8s, ils te disent, en fait, en fait, tu as une note sociale, si tu es un bon \u00e9l\u00e8ve du"}, {"timestamp": [1577.98, 1580.48], "text": " Parti communiste, tu as le droit de prendre l'avion, par exemple."}, {"timestamp": [1580.8, 1582.44], "text": " C'est une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9pouvantable."}, {"timestamp": [1582.92, 1586.88], "text": " Donc, la seule solution, c'est pour moi, pas les r\u00e8gles et pas la sobri\u00e9t\u00e9, c'est une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9pouvantable. Donc la seule solution, c'est pour moi pas les r\u00e8gles et pas la sobri\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [1586.88, 1589.88], "text": " c'est de tout rendre vert,"}, {"timestamp": [1589.88, 1594.76], "text": " et pour les mauvais usages qui consomment trop d'\u00e9lectricit\u00e9 verte"}, {"timestamp": [1594.76, 1597.48], "text": " parce qu'on a un probl\u00e8me d'arbitrage des usages,"}, {"timestamp": [1597.48, 1599.48], "text": " eh bien il faut les fracasser par des taxes !"}, {"timestamp": [1599.48, 1602.92], "text": " C'est pas compliqu\u00e9, le type qui va \u00e0 New York 24h,"}, {"timestamp": [1602.92, 1605.28], "text": " le type il paye 4 fois plus cher !"}, {"timestamp": [1605.28, 1609.4], "text": " Et les 3 fois plus qu'on a, on l'utilise pour aller fabriquer de l'\u00e9nergie verte !"}, {"timestamp": [1609.8, 1612.08], "text": " C'est par le prix qu'il faut r\u00e9gler \u00e7a."}, {"timestamp": [1612.08, 1614.88], "text": " Ce qui a commenc\u00e9 sur certaines choses, c'est-\u00e0-dire..."}, {"timestamp": [1615.08, 1617.08], "text": " Tu vois..."}, {"timestamp": [1618.16, 1621.16], "text": " Typiquement, je reprends le cas du SUV,"}, {"timestamp": [1621.16, 1625.52], "text": " aujourd'hui, en tout cas, des voitures de soci\u00e9t\u00e9, t'ach\u00e8tes"}, {"timestamp": [1626.88, 1627.32], "text": " une grosse voiture"}, {"timestamp": [1628.72, 1629.72], "text": " qui est \u00e0 essence et qui a un moteur de 400, 500 nm, etc."}, {"timestamp": [1630.6, 1632.24], "text": " Tu prends 8, 9, 10 000 euros"}, {"timestamp": [1632.52, 1633.52], "text": " par an de TVS."}, {"timestamp": [1634.44, 1636.0], "text": " Donc, c'est une tr\u00e8s bonne chose."}, {"timestamp": [1636.04, 1637.68], "text": " Oui, oui, oui, mais avec un d\u00e9faut"}, {"timestamp": [1637.68, 1638.68], "text": " quand m\u00eame, c'est que"}, {"timestamp": [1639.44, 1640.84], "text": " cette TVS, elle n'est pas affect\u00e9e \u00e0"}, {"timestamp": [1640.84, 1642.78], "text": " la production d'\u00e9nergie verte ou \u00e0"}, {"timestamp": [1642.8, 1643.8], "text": " la production de la transition"}, {"timestamp": [1643.8, 1646.0], "text": " \u00e9nergologique. Elle va directement dans le budget de l'\u00c9tat"}, {"timestamp": [1646.0, 1648.0], "text": " donc en fait, au final,"}, {"timestamp": [1648.0, 1650.0], "text": " \u00e7a ne va pas permettre d'am\u00e9liorer"}, {"timestamp": [1650.0, 1652.0], "text": " l'efficacit\u00e9 globale de la transition"}, {"timestamp": [1652.0, 1654.0], "text": " et de l'\u00e9nergie verte."}, {"timestamp": [1654.0, 1656.0], "text": " \u00c7a, c'est pas bon."}, {"timestamp": [1656.0, 1658.0], "text": " Moi, j'ai propos\u00e9 un truc, il n'y a pas tr\u00e8s longtemps,"}, {"timestamp": [1660.0, 1662.0], "text": " o\u00f9 en gros, ce que je propose,"}, {"timestamp": [1662.0, 1664.0], "text": " c'est au niveau europ\u00e9en,"}, {"timestamp": [1664.0, 1666.44], "text": " parce que \u00e7a ne peut pas fonctionner au niveau seulement fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [1667.92, 1669.92], "text": " j'ai \u00e9crit une tribune dans l'Obs,"}, {"timestamp": [1670.84, 1676.32], "text": " qui propose de financer la moiti\u00e9 de la protection sociale, la moiti\u00e9 de la protection sociale,"}, {"timestamp": [1677.24, 1682.8], "text": " qui est du moins la partie qui est financ\u00e9e par les charges sociales salariales et patronales."}, {"timestamp": [1683.32, 1688.02], "text": " Aujourd'hui en gros c'est deux tiers charges sociales, la financement de la protection sociale, et un tiers l'imp\u00f4t."}, {"timestamp": [1688.86, 1694.76], "text": " Moi je dis que les deux de ces fameux deux tiers qui p\u00e8tent sur le co\u00fbt du travail et sur le salaire net des salari\u00e9s,"}, {"timestamp": [1694.82, 1697.28], "text": " eh bien on divise ces sommes par deux."}, {"timestamp": [1697.94, 1699.94], "text": " On les divise par deux."}, {"timestamp": [1700.22, 1703.78], "text": " Et on ne change pas les prestations sociales, donc il faut retrouver l'argent en face."}, {"timestamp": [1704.1, 1706.5], "text": " Et on ne change pas les prestations sociales, donc il faut retrouver l'argent en face. L'argent en face, je le trouve avec des taxes \u00e9cologiques."}, {"timestamp": [1706.5, 1708.5], "text": " Taxe sur les d\u00e9chets, taxe carbone,"}, {"timestamp": [1708.5, 1712.5], "text": " taxe sur l'artificiation des sols, etc."}, {"timestamp": [1712.5, 1715.5], "text": " Et l\u00e0, du coup, tu vois bien ce qui se passe."}, {"timestamp": [1715.5, 1718.5], "text": " C'est-\u00e0-dire que tu pousses les acteurs \u00e9conomiques, les agents \u00e9conomiques,"}, {"timestamp": [1718.5, 1721.0], "text": " les entreprises, les consommateurs,"}, {"timestamp": [1721.0, 1725.38], "text": " \u00e0 avoir des comportements plus vertueux, naturellement."}, {"timestamp": [1728.56, 1728.7], "text": " T'es hyper dur \u00e0 lire, je trouve, dans ce"}, {"timestamp": [1730.5, 1734.66], "text": " game, excuse-moi des termes..."}, {"timestamp": [1736.88, 1737.74], "text": " C'est-\u00e0-dire que t'es \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [1740.4, 1740.42], "text": " ouvertement \u00e9cologiste, \u00e0 la fois, tu vas dire que les gens qui"}, {"timestamp": [1743.14, 1744.14], "text": " disent qu'il ne faut plus prendre l'avion sont des cons, presque, t'as presque dit \u00e7a tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [1744.14, 1749.24], "text": " Pas des cons, pas des cons, mais ils sont dans l'illusion."}, {"timestamp": [1749.48, 1752.6], "text": " Tu vois, en fait, je vais reprendre, on fera le test, je vais reprendre ce que"}, {"timestamp": [1752.6, 1754.76], "text": " t'as mis tout \u00e0 l'heure, je vais le mettre en face de ce qu'a mis dit"}, {"timestamp": [1754.76, 1757.84], "text": " Jean Covici, je vais le mettre sur TikTok et tu vas te faire \u00e9clater la gueule."}, {"timestamp": [1757.88, 1759.72], "text": " Et \u00e7a va \u00eatre rigolo, mais..."}, {"timestamp": [1760.6, 1762.4], "text": " Et pourquoi je vais me faire \u00e9clater la gueule ?"}, {"timestamp": [1762.4, 1763.36], "text": " Laisse-moi finir l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1763.36, 1769.5], "text": " Regarde ce que t'avais \u00e0 dire,. Tu soutiens Hidalgo sur certains trucs, en tout cas assez ouvertement,"}, {"timestamp": [1769.5, 1772.2], "text": " apr\u00e8s avoir soutenu Macron et l'avoir \u00e9clat\u00e9 sur certaines choses aussi."}, {"timestamp": [1772.2, 1775.6], "text": " Donc tu es en plus, et je voudrais revenir l\u00e0-dessus apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1775.6, 1779.6], "text": " tu es engag\u00e9 assez politiquement, ouvertement sur certains points,"}, {"timestamp": [1779.6, 1784.5], "text": " ce qui est original pour un entrepreneur,"}, {"timestamp": [1784.5, 1786.44], "text": " et j'aurais besoin d'\u00e9changer l\u00e0-dessus apr\u00e8s avec toi."}, {"timestamp": [1787.48, 1794.48], "text": " Mais donc, dans ce que tu dis, il y a des trucs o\u00f9 tu te dis, tu dois faire hurler des \u00e9colos hardcore de la NUPES ou de je ne sais pas o\u00f9."}, {"timestamp": [1795.08, 1801.4], "text": " \u00c0 la fois, en m\u00eame temps, tu dois faire hurler des lib\u00e9raux hardcore en disant, il faut mettre des taxes, machin."}, {"timestamp": [1801.68, 1805.56], "text": " Et donc, c'est l\u00e0 o\u00f9 je te dis, c'est assez bizarre."}, {"timestamp": [1808.08, 1808.64], "text": " D\u00e9j\u00e0, pour un entrepreneur de faire \u00e7a, parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [1810.16, 1811.28], "text": " il doit y avoir des gens qui disent ce connard, j'ai pas envie de bosser avec lui,"}, {"timestamp": [1811.32, 1812.72], "text": " j'ai pas envie de faire bosser Voyageurs du Monde"}, {"timestamp": [1812.72, 1814.52], "text": " parce qu'en fait, il dit n'importe quoi partout."}, {"timestamp": [1816.4, 1818.88], "text": " Je me mets dans le camp d'un m\u00e9ga \u00e9colo."}, {"timestamp": [1819.24, 1822.48], "text": " Je me dis en fait, c'est bon, les gars, je ne veux pas bosser avec lui."}, {"timestamp": [1822.72, 1825.72], "text": " Quelqu'un qui est dans l'autre camp aussi, c'est stigmatisant."}, {"timestamp": [1825.72, 1828.32], "text": " Si tu veux une corn\u00e9rie sur certaines choses, pourtant, \u00e7a ne te d\u00e9range pas"}, {"timestamp": [1828.32, 1830.48], "text": " et \u00e7a marche. Donc voil\u00e0, j'ai plein de questions."}, {"timestamp": [1830.48, 1831.48], "text": " Je te pose \u00e7a l\u00e0."}, {"timestamp": [1831.48, 1834.48], "text": " Alors, c'est une tr\u00e8s bonne question."}, {"timestamp": [1834.48, 1835.48], "text": " Excuse-moi pour le connard."}, {"timestamp": [1835.48, 1837.2], "text": " Non, non, non, mais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1837.2, 1841.6], "text": " Alors, tout d'abord, la position que je d\u00e9fends, qui est celle d'une croissance"}, {"timestamp": [1841.6, 1846.68], "text": " verte, d'une \u00e9cologie joyeuse, d'une \u00e9cologie positive,"}, {"timestamp": [1847.4, 1848.88], "text": " d'une \u00e9cologie qui n'est pas une"}, {"timestamp": [1848.88, 1850.76], "text": " \u00e9cologie qui nous flagelle."}, {"timestamp": [1851.44, 1853.48], "text": " C'est quand m\u00eame celle qui existe"}, {"timestamp": [1853.6, 1855.44], "text": " dans la plupart des pays europ\u00e9ens sur"}, {"timestamp": [1855.44, 1856.44], "text": " le plan politique."}, {"timestamp": [1856.88, 1858.08], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on est une exception."}, {"timestamp": [1858.52, 1859.52], "text": " En France, c'est un truc d'illuminer."}, {"timestamp": [1859.68, 1860.96], "text": " C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, tu lis, c'est"}, {"timestamp": [1860.96, 1862.08], "text": " les entrepreneurs qui d\u00e9fendent \u00e7a"}, {"timestamp": [1862.08, 1863.16], "text": " parce qu'ils d\u00e9fendent leur beefsteak,"}, {"timestamp": [1863.16, 1864.52], "text": " ils veulent s'enrichir sur les trucs."}, {"timestamp": [1864.52, 1865.88], "text": " Mais c'est un truc d'illuminer. C'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui, si tu veux, en lis, c'est les entrepreneurs qui d\u00e9fendent \u00e7a parce qu'ils d\u00e9fendent leur beefsteak, ils veulent s'enrichir sur les trucs. Mais c'est un truc d'illuminer."}, {"timestamp": [1866.2, 1868.72], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui, si tu veux, en France, on a..."}, {"timestamp": [1870.56, 1873.68], "text": " Moi, je pense que je repr\u00e9sente une majorit\u00e9 silencieuse"}, {"timestamp": [1873.96, 1874.96], "text": " d'\u00e9cologistes."}, {"timestamp": [1876.04, 1877.8], "text": " Aujourd'hui, ceux qui sont politiques,"}, {"timestamp": [1878.8, 1882.44], "text": " au Parti Vert, au Parti Europe \u00c9cologie Vert, sont globalement"}, {"timestamp": [1882.44, 1887.0], "text": " sur la tendance que tu viens d'\u00e9voquer l\u00e0, tr\u00e8s tr\u00e8s dure."}, {"timestamp": [1887.72, 1889.32], "text": " Mais hardcore presque."}, {"timestamp": [1890.36, 1892.52], "text": " Pas tous, mais une partie en tout cas, c'est clair."}, {"timestamp": [1892.56, 1896.0], "text": " Il y a une tendance, quasiment, certains me disent..."}, {"timestamp": [1896.04, 1897.04], "text": " Bah t'es croissante."}, {"timestamp": [1897.08, 1899.6], "text": " Mais au-del\u00e0 de \u00e7a, on me dit il va falloir de toute fa\u00e7on sortir de la"}, {"timestamp": [1899.6, 1901.28], "text": " d\u00e9mocratie pour imposer..."}, {"timestamp": [1901.32, 1902.36], "text": " Alors l\u00e0, \u00e7a va encore plus loin."}, {"timestamp": [1902.4, 1904.76], "text": " Oui, mais c'est quelque chose que je sens."}, {"timestamp": [1904.8, 1905.0], "text": " Oui, mais je pense qu'ils sont... Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. Je le sens, on te dit, il va falloir..."}, {"timestamp": [1905.0, 1907.0], "text": " Oui, mais je pense qu'ils sont minoritaires quand m\u00eame ceux-l\u00e0."}, {"timestamp": [1907.0, 1911.0], "text": " Par contre, c'est vrai qu'il y a par ailleurs une culture woke \u00e0 laquelle j'adh\u00e8re pas"}, {"timestamp": [1911.0, 1912.0], "text": " du tout."}, {"timestamp": [1912.0, 1913.0], "text": " Moi, j'ai des parents..."}, {"timestamp": [1913.0, 1914.0], "text": " W-O-K-O, donc, ouais."}, {"timestamp": [1914.0, 1921.0], "text": " Voil\u00e0, j'ai des parents universalistes, professeurs, \u00c9cole Jules Ferry, qui m'ont appris l'universalisme,"}, {"timestamp": [1921.0, 1926.56], "text": " qui est ma premi\u00e8re des valeurs et qui m'a fa\u00e7onn\u00e9."}, {"timestamp": [1926.76, 1931.52], "text": " Et donc moi je suis pas du tout d'accord avec ces gens-l\u00e0. Je suis d'accord avec les verts allemands, m\u00eame s'ils ont eu tout faux sur"}, {"timestamp": [1931.52, 1936.88], "text": " le nucl\u00e9aire. Je suis d'accord avec les verts d'Europe du Nord, qui sont sur la d\u00e9carbonation,"}, {"timestamp": [1937.4, 1939.92], "text": " du respect de la nature, du respect de la biodiversit\u00e9,"}, {"timestamp": [1940.6, 1947.2], "text": " tout en faisant d\u00e9velopper la croissance \u00e9conomique. Et c'est d'ailleurs bien ce que je reproche aux lib\u00e9raux et \u00e0 Macron en particulier."}, {"timestamp": [1947.52, 1954.4], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'en gros ce que je lui reproche, c'est lui de ne privil\u00e9gier globalement que l'\u00e9conomie et pas assez l'\u00e9cologie."}, {"timestamp": [1954.56, 1960.32], "text": " C'est-\u00e0-dire que pour moi, l\u00e0-dessus, il s'est tromp\u00e9. C'est-\u00e0-dire qu'il n'a jamais eu de vraie sensibilit\u00e9 \u00e9cologiste."}, {"timestamp": [1960.84, 1965.98], "text": " C'est une des raisons pour lesquelles je me suis un peu \u00e9loign\u00e9 de lui, m\u00eame si j'ai une grande estime personnelle pour"}, {"timestamp": [1965.98, 1967.4], "text": " l'intelligence du personnage."}, {"timestamp": [1967.82, 1968.82], "text": " Mais je pense"}, {"timestamp": [1969.72, 1971.58], "text": " qu'il a loup\u00e9 fondamentalement ce"}, {"timestamp": [1971.58, 1973.46], "text": " virage. Il aurait d\u00fb incarner"}, {"timestamp": [1973.46, 1975.32], "text": " cette \u00e9cologie des solutions et il"}, {"timestamp": [1975.32, 1976.32], "text": " ne l'incarne pas."}, {"timestamp": [1976.52, 1978.58], "text": " Alors que \u00e7a ferait sens."}, {"timestamp": [1978.66, 1979.38], "text": " Ce que je veux dire, c'est que"}, {"timestamp": [1979.38, 1980.66], "text": " justement, ce serait une opposition"}, {"timestamp": [1980.66, 1982.06], "text": " \u00e0 une \u00e9cologie"}, {"timestamp": [1982.06, 1983.06], "text": " id\u00e9ologiste."}, {"timestamp": [1983.22, 1984.5], "text": " Et maintenant, je vais venir de"}, {"timestamp": [1984.5, 1985.8], "text": " l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire les lib\u00e9raux,"}, {"timestamp": [1985.8, 1987.56], "text": " tr\u00e8s, tr\u00e8s durs, qui sont encore moins"}, {"timestamp": [1987.56, 1988.76], "text": " \u00e9cologistes que Macron,"}, {"timestamp": [1989.52, 1991.04], "text": " certains entrepreneurs, etc."}, {"timestamp": [1991.4, 1992.88], "text": " \u00c7a fait 20 ans qu'on pr\u00f4ne..."}, {"timestamp": [1994.24, 1996.36], "text": " J'exag\u00e8re, bien 10, 12 ans"}, {"timestamp": [1996.36, 1997.36], "text": " qu'on pr\u00f4ne cela."}, {"timestamp": [1997.56, 1998.76], "text": " Avant, on \u00e9tait des entrepreneurs"}, {"timestamp": [1998.76, 2000.64], "text": " sociaux, mais pas sp\u00e9cialement"}, {"timestamp": [2000.64, 2001.82], "text": " \u00e9cologistes. Moi, je suis devenu un"}, {"timestamp": [2001.84, 2003.48], "text": " \u00e9cologiste par la raison, par le"}, {"timestamp": [2003.48, 2005.04], "text": " raisonnement, par l'apprentissage."}, {"timestamp": [2005.84, 2010.16], "text": " Eh bien, je me faisais viliper en vilipender par mes confr\u00e8res, ou du moins"}, {"timestamp": [2010.16, 2014.52], "text": " qui me regardaient de fa\u00e7on... avec un sourire sympathique, parce qu'ils m'aiment"}, {"timestamp": [2014.52, 2016.96], "text": " bien, mais ils disaient mais c'est un illumin\u00e9 complet Jean-Fran\u00e7ois."}, {"timestamp": [2017.28, 2019.4], "text": " Et aujourd'hui, ils ont plut\u00f4t tendance \u00e0 nous \u00e9couter."}, {"timestamp": [2020.32, 2024.44], "text": " Air France a \u00e9volu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment sur sa position sur ces sujets-l\u00e0, par exemple."}, {"timestamp": [2024.48, 2030.44], "text": " Donc, contrairement \u00e0 ce que tu pouvais sous-entendre tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [2030.44, 2036.24], "text": " entre les lib\u00e9raux tr\u00e8s, tr\u00e8s durs et les \u00e9cologistes tr\u00e8s, tr\u00e8s durs, tr\u00e8s d\u00e9croissants,"}, {"timestamp": [2036.64, 2041.2], "text": " je pense que je repr\u00e9sente une majorit\u00e9 silencieuse et de plus en plus entendue."}, {"timestamp": [2042.48, 2045.8], "text": " Donc, c'est un positionnement que j'assume compl\u00e8tement, tu vois,"}, {"timestamp": [2045.84, 2046.6], "text": " compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [2046.6, 2047.64], "text": " Mais je vais te dire un truc, c'est"}, {"timestamp": [2047.64, 2048.64], "text": " que moi, en"}, {"timestamp": [2049.56, 2050.72], "text": " fait, je l'adore ce positionnement."}, {"timestamp": [2050.76, 2052.46], "text": " Je vais te dire pourquoi, mais je"}, {"timestamp": [2052.46, 2053.8], "text": " sais pas si j'ai raison ou tort."}, {"timestamp": [2055.4, 2056.8], "text": " Quand j'entends, j'ai beaucoup de"}, {"timestamp": [2056.8, 2058.48], "text": " gens qui m'ont \u00e9crit apr\u00e8s"}, {"timestamp": [2058.56, 2059.56], "text": " l'\u00e9pisode avec Jean-Marc Jancovici,"}, {"timestamp": [2060.48, 2061.76], "text": " en me disant \u00ab waouh, ce truc m'a"}, {"timestamp": [2061.76, 2063.28], "text": " quand m\u00eame vachement perturb\u00e9 \u00bb."}, {"timestamp": [2063.96, 2066.88], "text": " Et moi aussi, tu vois, j'ai eu deux, trois jours un peu un truc o\u00f9 je me suis dit,"}, {"timestamp": [2067.72, 2071.48], "text": " attends, en plus, moi, je le sors quel jour apr\u00e8s."}, {"timestamp": [2071.52, 2074.36], "text": " Donc, j'ai eu l'impact personnel avant que tout le monde l'ait autour."}, {"timestamp": [2074.92, 2077.36], "text": " Mais tu dis, attends, je prends trop l'avion, faut vraiment que j'arr\u00eate."}, {"timestamp": [2077.36, 2080.76], "text": " Je d\u00e9conne l\u00e0 dessus, sur telle et telle chose, je d\u00e9conne, bon, machin."}, {"timestamp": [2081.88, 2084.8], "text": " \u00c9videmment, ton discours, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'y adh\u00e8re,"}, {"timestamp": [2085.84, 2086.84], "text": " parce qu'il est plus facile. Je me dis, attends, il a raison."}, {"timestamp": [2086.84, 2088.48], "text": " En fait, je peux continuer \u00e0 prendre l'avion."}, {"timestamp": [2088.48, 2091.04], "text": " Je peux quand m\u00eame, peut-\u00eatre finalement, me dire un jour,"}, {"timestamp": [2091.04, 2094.72], "text": " je vais m'acheter une Ferrari hybride parce que je n'ai pas envie."}, {"timestamp": [2095.4, 2097.72], "text": " Ce que je veux dire, c'est qu'en fait, finalement,"}, {"timestamp": [2099.68, 2101.56], "text": " si je dois pousser le truc, le curseur \u00e0 fond,"}, {"timestamp": [2101.6, 2103.4], "text": " m\u00eame dans ce que tu dis, l'aller-retour \u00e0 New York,"}, {"timestamp": [2103.56, 2105.44], "text": " tant que tu as du pognon et que tu peux payer la taxe"}, {"timestamp": [2105.64, 2107.04], "text": " quatre fois, cinq fois plus."}, {"timestamp": [2107.24, 2110.24], "text": " Et honn\u00eatement, je ne suis pas connu pour \u00eatre d'extr\u00eame gauche."}, {"timestamp": [2110.44, 2114.6], "text": " Donc je pense que je ne partage pas mes opinions politiques."}, {"timestamp": [2114.8, 2116.8], "text": " Et c'est un sujet que je veux aborder encore avec toi l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [2117.0, 2118.96], "text": " Mais je pense que les gens savent bien que je ne suis ni d'extr\u00eame gauche,"}, {"timestamp": [2119.16, 2120.28], "text": " ni d'extr\u00eame droite."}, {"timestamp": [2120.48, 2123.6], "text": " Maintenant, en effet, personnellement, je me dis, c'est plus cool si je peux"}, {"timestamp": [2123.8, 2126.5], "text": " continuer \u00e0 aller emmener mes enfants \u00e0 l'autre bout du monde."}, {"timestamp": [2126.5, 2131.0], "text": " Mais donc, \u00e0 ce moment-l\u00e0, pour arriver \u00e0 faire \u00e7a, \u00e0 un moment, il faudra \u00eatre tr\u00e8s riche."}, {"timestamp": [2131.0, 2141.5], "text": " \u00c7a veut dire quoi ? Ton approche, elle veut dire que ce sera limit\u00e9 \u00e0 que les Ryanair, tout \u00e7a, et les voyages \u00e0 la con, pas chers ?"}, {"timestamp": [2141.5, 2148.04], "text": " Non, mais moi, ce que je pense, si tu veux, c'est que moi, globalement, je suis d'accord avec 80 %"}, {"timestamp": [2148.04, 2149.68], "text": " de ce que dit Jean-Marc Jancovici."}, {"timestamp": [2150.16, 2151.88], "text": " J'ai \u00e9cout\u00e9 toutes ses vid\u00e9os."}, {"timestamp": [2152.16, 2155.44], "text": " Pendant confinement, je me suis tap\u00e9 80 heures de vid\u00e9os de Jean-Covici."}, {"timestamp": [2156.04, 2157.92], "text": " Je connais Jean-Marc, on a \u00e9chang\u00e9."}, {"timestamp": [2158.28, 2159.8], "text": " Moi, je suis pas en d\u00e9saccord avec Jean-Marc."}, {"timestamp": [2160.4, 2163.52], "text": " C'est s\u00fbr sur le fait que, par exemple,"}, {"timestamp": [2163.52, 2168.16], "text": " pour moi, l'avion, reprenant cet exemple-l\u00e0, tu pourras peut-\u00eatre aller \u00e0 un avion,"}, {"timestamp": [2168.16, 2171.28], "text": " mais tu dois, lorsque tu prends l'avion,"}, {"timestamp": [2171.28, 2174.48], "text": " soit que cet avion est d\u00e9carbon\u00e9 en tant que tel,"}, {"timestamp": [2174.48, 2177.68], "text": " soit s'il ne l'est pas que tu fasses quelque chose pour le d\u00e9carboner."}, {"timestamp": [2177.68, 2179.52], "text": " Mais dans les deux cas c'est plus cher qu'aujourd'hui."}, {"timestamp": [2179.52, 2182.32], "text": " Ah ben forc\u00e9ment, forc\u00e9ment, en tout cas \u00e0 court terme."}, {"timestamp": [2182.32, 2184.24], "text": " \u00c0 court, moyen terme, \u00e7a sera plus cher."}, {"timestamp": [2184.24, 2188.08], "text": " Et donc par le prix, tu vas r\u00e9guler les choses et tu vas pousser les gens \u00e0 prendre"}, {"timestamp": [2188.08, 2190.08], "text": " moins souvent l'avion,"}, {"timestamp": [2190.08, 2192.08], "text": " qui vont partir plus longtemps,"}, {"timestamp": [2192.08, 2196.08], "text": " le temps qu'on ait des carbones, des carburants de synth\u00e8se,"}, {"timestamp": [2196.08, 2200.16], "text": " qui soient \u00e0 un prix proche de celui du k\u00e9ros\u00e8ne \u00e0 l'heure actuelle."}, {"timestamp": [2200.16, 2203.36], "text": " Mais bien s\u00fbr que \u00e7a se passera comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2203.36, 2205.04], "text": " Mais \u00e7a sera vrai sur d'autres choses."}, {"timestamp": [2205.12, 2208.12], "text": " \u00c7a va augmenter une fracture entre les riches et les pauvres, du coup."}, {"timestamp": [2208.8, 2212.32], "text": " Non, mais pas que le voyage, je parle de l'ensemble, c'est ce que disent par exemple les SUV qui"}, {"timestamp": [2212.32, 2213.6], "text": " servent au cadre."}, {"timestamp": [2213.68, 2216.32], "text": " Oui, mais ce qu'il faut, c'est en profiter pour..."}, {"timestamp": [2216.68, 2220.8], "text": " Moi, je suis plut\u00f4t de sensibilit\u00e9 de gauche et donc il faut en profiter pour augmenter"}, {"timestamp": [2222.08, 2225.52], "text": " la redistribution, c'est-\u00e0-dire qu'en gros, les riches, ils vont payer encore plus cher."}, {"timestamp": [2225.52, 2228.86], "text": " Mais si tu veux, c'est pas \u00ab je m'ach\u00e8te une bonne conscience \u00bb"}, {"timestamp": [2228.86, 2230.86], "text": " parce que \u00e7a, \u00e7a ne marche pas."}, {"timestamp": [2230.86, 2234.48], "text": " C'est \u00ab je prends un outil \u00e9conomique,"}, {"timestamp": [2234.48, 2236.86], "text": " que ce soit l'avion ou autre chose, qui est d\u00e9carbon\u00e9,"}, {"timestamp": [2236.86, 2238.86], "text": " d'une fa\u00e7on ou d'une autre."}, {"timestamp": [2238.86, 2241.36], "text": " Et si \u00e7a co\u00fbte plus cher de le d\u00e9carboner,"}, {"timestamp": [2241.36, 2243.36], "text": " eh ben, \u00e7a co\u00fbte plus cher."}, {"timestamp": [2243.36, 2245.38], "text": " Mais c'est pas \u00ab je mets une taxe qui va alimenter"}, {"timestamp": [2245.38, 2248.08], "text": " le budget de l'\u00e9ducation nationale. \u00c7a, \u00e7a n'a pas de sens."}, {"timestamp": [2248.08, 2251.08], "text": " Tu vois ? Et donc, sur ce positionnement politique,"}, {"timestamp": [2251.08, 2254.08], "text": " alors moi, je suis \u00e0 la fois tr\u00e8s engag\u00e9 politiquement"}, {"timestamp": [2254.08, 2257.08], "text": " et pas du tout engag\u00e9 politiquement. C'est-\u00e0-dire que je suis dans aucun parti"}, {"timestamp": [2257.08, 2260.08], "text": " politique, je ne m'engagerai jamais dans un parti"}, {"timestamp": [2260.08, 2263.08], "text": " politique, je ne ferai jamais de politique active."}, {"timestamp": [2263.08, 2265.28], "text": " Par contre, je d\u00e9fends des id\u00e9es."}, {"timestamp": [2266.28, 2267.12], "text": " Je d\u00e9fends des id\u00e9es."}, {"timestamp": [2268.12, 2271.8], "text": " Mais c'est clair, juste au bout d'une minute, je t'ai dit que t'\u00e9tais difficile \u00e0 lire. Voil\u00e0. Et donc, c'est vrai que je suis difficile \u00e0 lire,"}, {"timestamp": [2271.84, 2273.4], "text": " mais parce que je ne demande pas \u00e0 ce qu'on me lise."}, {"timestamp": [2273.92, 2276.64], "text": " Moi, je d\u00e9fends des id\u00e9es, je ne d\u00e9fends pas une ligne politique."}, {"timestamp": [2276.68, 2280.16], "text": " Je n'ai jamais... La ligne politique partisane, basique,"}, {"timestamp": [2280.28, 2283.92], "text": " elle m'insupporte. J'ai des amis chez Macron,"}, {"timestamp": [2284.24, 2285.6], "text": " m\u00eame des amis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s proches chez Macron. J'ai des amis chez Macron, m\u00eame des amis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2285.6, 2286.72], "text": " proches chez Macron."}, {"timestamp": [2287.2, 2289.44], "text": " J'ai des amis chez Hidalgo."}, {"timestamp": [2289.92, 2291.1], "text": " Anne Hidalgo est elle-m\u00eame une"}, {"timestamp": [2291.1, 2293.24], "text": " amie, m\u00eame si tout le monde"}, {"timestamp": [2293.24, 2294.36], "text": " la vilipende et tout le monde"}, {"timestamp": [2294.36, 2295.44], "text": " m'engueule parce que je suis une"}, {"timestamp": [2295.44, 2296.44], "text": " amie d'Anne Hidalgo."}, {"timestamp": [2296.44, 2298.28], "text": " Je ne vais pas tout d'un coup dire"}, {"timestamp": [2298.6, 2299.8], "text": " je ne suis plus amie avec Anne"}, {"timestamp": [2299.8, 2300.76], "text": " Hidalgo parce que tout le monde la"}, {"timestamp": [2300.76, 2302.48], "text": " d\u00e9teste. Je suis d\u00e9sol\u00e9, je ne"}, {"timestamp": [2302.48, 2303.48], "text": " suis pas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2303.68, 2304.64], "text": " Anne Hidalgo, c'est une tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2304.64, 2306.18], "text": " belle personne d\u00e9j\u00e0, ce qui est"}, {"timestamp": [2307.36, 2308.82], "text": " d\u00e9j\u00e0 important \u00e0 titre personnel."}, {"timestamp": [2309.12, 2310.1], "text": " Puis par ailleurs, je pense qu'elle a"}, {"timestamp": [2310.1, 2311.6], "text": " raison sur le fond de sa transition"}, {"timestamp": [2311.6, 2313.0], "text": " \u00e9cologique \u00e0 la ville."}, {"timestamp": [2313.28, 2314.26], "text": " Apr\u00e8s, on peut discuter des"}, {"timestamp": [2314.26, 2315.84], "text": " modalit\u00e9s, la fa\u00e7on dont c'est fait,"}, {"timestamp": [2315.84, 2316.84], "text": " les timings, etc."}, {"timestamp": [2317.08, 2318.14], "text": " Tout \u00e7a est tr\u00e8s complexe."}, {"timestamp": [2318.4, 2319.72], "text": " Mais sur le fond, moi, je pense qu'elle"}, {"timestamp": [2319.72, 2320.72], "text": " a raison."}, {"timestamp": [2321.2, 2322.44], "text": " Et je ne changerai pas d'avis l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [2322.72, 2323.72], "text": " m\u00eame si je fais 1,7 %."}, {"timestamp": [2324.68, 2325.14], "text": " C'est pas grave. Je ne me pr\u00e9sente pas aux \u00e9lections. Et puis,ai pas d'avis l\u00e0-dessus, m\u00eame si je fais 1,7% c'est pas grave !"}, {"timestamp": [2326.14, 2332.22], "text": " Je me pr\u00e9sente pas aux \u00e9lections. Et puis par ailleurs je suis aussi proche \u00e0 certains d'\u00e9lus \u00e9cologistes,"}, {"timestamp": [2333.02, 2337.42], "text": " il y en a que j'estime \u00e9norm\u00e9ment, Pascal Durand, G\u00e9rard Feldzer,"}, {"timestamp": [2342.06, 2345.52], "text": " Pascal Canfin, pour moi c'est des gens remarquables."}, {"timestamp": [2345.52, 2351.32], "text": " Je connais bien Julien Bayou, on \u00e9change souvent, on n'est pas toujours d'accord,"}, {"timestamp": [2351.32, 2356.68], "text": " mais c'est vrai que je ne me sens pas proche des \u00e9cologistes, on va dire, d\u00e9croissants"}, {"timestamp": [2356.68, 2359.94], "text": " et tr\u00e8s durs, m\u00eame si j'ai des \u00e9changes avec eux, certains d'entre eux qui ne sont"}, {"timestamp": [2359.94, 2363.2], "text": " pas d'ailleurs dans les partis politiques, avec qui j'\u00e9change r\u00e9guli\u00e8rement, que"}, {"timestamp": [2363.2, 2366.12], "text": " ce soit Maxime Dorostelan ou Cyril Dion, j'ai des vrais d\u00e9saccords avec eux."}, {"timestamp": [2366.4, 2369.56], "text": " Mais on est... on partage au moins les m\u00eames objectifs."}, {"timestamp": [2370.16, 2372.68], "text": " On veut d\u00e9carboner et on consid\u00e8re que c'est fondamental."}, {"timestamp": [2373.04, 2377.52], "text": " C'est-\u00e0-dire que l\u00e0 o\u00f9 moi, j'ai un vrai d\u00e9saccord avec le pr\u00e9sident Macron,"}, {"timestamp": [2377.84, 2380.84], "text": " c'est que l'\u00e9cologie n'est pas"}, {"timestamp": [2382.0, 2383.44], "text": " fondamentale pour lui."}, {"timestamp": [2384.12, 2385.36], "text": " On le voit dans toutes les mesures qu'il a prises, dans toutes les d\u00e9cisions qu'il a prises. S'il en parle de plus en plus, c'est pas fondamentale pour lui. On le voit dans toutes les mesures"}, {"timestamp": [2385.36, 2387.48], "text": " qu'il a prises, dans toutes les d\u00e9cisions qu'il a prises."}, {"timestamp": [2387.8, 2390.56], "text": " S'il en parle de plus en plus, c'est bien, mais"}, {"timestamp": [2390.72, 2392.48], "text": " ce n'est pas sa ligne directrice principale."}, {"timestamp": [2392.52, 2393.52], "text": " C'est \u00e9vident."}, {"timestamp": [2394.72, 2396.88], "text": " C'est bien dommage parce que je pense qu'il n'aurait peut-\u00eatre pas eu les"}, {"timestamp": [2396.88, 2399.84], "text": " r\u00e9sultats qu'il a eus aux l\u00e9gislatives, en particulier aupr\u00e8s des jeunes."}, {"timestamp": [2401.04, 2404.28], "text": " Comment elle est n\u00e9e, cette conscience \u00e9cologique, chez toi ?"}, {"timestamp": [2406.4, 2411.5], "text": " \u00c9coute, elle est n\u00e9e cette conscience \u00e9cologique chez toi ? \u00c9coute, elle est n\u00e9e il y a une quinzaine d'ann\u00e9es"}, {"timestamp": [2411.5, 2416.34], "text": " quand je me suis passionn\u00e9 pour le r\u00e9chauffement climatique."}, {"timestamp": [2416.34, 2417.06], "text": " J'ai tout lu."}, {"timestamp": [2417.06, 2418.74], "text": " 2005, 2007 ?"}, {"timestamp": [2418.74, 2422.5], "text": " Voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que moi je suis un peu sans z\u00e9ro."}, {"timestamp": [2423.34, 2425.84], "text": " Quand je m'int\u00e9resse \u00e0 un sujet, je veux tout savoir."}, {"timestamp": [2429.0, 2430.68], "text": " C'est vrai,"}, {"timestamp": [2430.68, 2435.32], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai de plusieurs sujets et l\u00e0 \u00e0 un moment donn\u00e9, le r\u00e9chauffement climatique, j'ai voulu tout savoir."}, {"timestamp": [2435.32, 2438.36], "text": " Puis apr\u00e8s quand tu t'int\u00e9resses au r\u00e9chauffement climatique et que tu veux tout savoir,"}, {"timestamp": [2439.24, 2443.24], "text": " eh bien tu finis par comprendre que \u00e7a a des cons\u00e9quences sur la biodiversit\u00e9."}, {"timestamp": [2443.52, 2449.44], "text": " Donc moi je disais souvent \u00e0 mes \u00e9quipes quand on envoyait des voyages dans les for\u00eats,"}, {"timestamp": [2449.44, 2452.12], "text": " voir les perroquets, je disais \u00e7a c'est un voyage cuit-cuit."}, {"timestamp": [2452.12, 2455.64], "text": " Donc vous voyez, j'\u00e9tais vraiment pas un \u00e9colo, je me foutais un peu de leur gueule."}, {"timestamp": [2455.64, 2460.36], "text": " Et en fait, je suis devenu un passionn\u00e9 de biodiversit\u00e9,"}, {"timestamp": [2460.36, 2465.6], "text": " un passionn\u00e9 d'artificiation des sols, un passionn\u00e9 d'agriculture \u00e9cologique,"}, {"timestamp": [2465.6, 2469.8], "text": " parce que l'agriculture c'est 25% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre,"}, {"timestamp": [2469.8, 2474.2], "text": " c'est la destruction des sols, c'est des intrants d'en plus finir."}, {"timestamp": [2474.2, 2479.2], "text": " Et donc si on ne change pas notre mod\u00e8le agricole dans le monde,"}, {"timestamp": [2479.2, 2481.4], "text": " je pense qu'on n'arrivera pas \u00e0 atteindre les..."}, {"timestamp": [2481.4, 2484.8], "text": " Et tu vois, par exemple, c'est quelque chose dont Jean Covici ne parle pas, \u00e7a."}, {"timestamp": [2484.8, 2485.0], "text": " Jean D'Eure, Jean Marc, ils'est quelque chose dont Jean Covici ne parle pas, \u00e7a."}, {"timestamp": [2485.0, 2489.0], "text": " Jean D'Or, Jean Marc, ils nous parlent de transition de production d'\u00e9nergie,"}, {"timestamp": [2489.0, 2494.0], "text": " il est fantastiquement brillant sur l'efficacit\u00e9 des machines et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [2494.0, 2496.0], "text": " enfin, on a vu toutes ses vid\u00e9os, etc."}, {"timestamp": [2496.0, 2502.0], "text": " Mais il y a des sujets sur lesquels on peut faire une transition forte,"}, {"timestamp": [2502.0, 2504.0], "text": " qu'il n'\u00e9voque pas, et donc du coup, \u00e7a change les mod\u00e8les."}, {"timestamp": [2504.0, 2507.52], "text": " Et d'ailleurs, quand je lui dis, bon, dis-moi Jean-Marc, si on fait tout ce que tu dis"}, {"timestamp": [2507.52, 2510.72], "text": " l\u00e0 de fa\u00e7on parfaite, parfaite, parfaite, il va nous manquer quoi"}, {"timestamp": [2512.88, 2515.96], "text": " pour arriver aux objectifs"}, {"timestamp": [2515.96, 2518.48], "text": " sans d\u00e9croissance ?"}, {"timestamp": [2518.84, 2522.6], "text": " Il va nous manquer quoi ? \u00bb Il ne me r\u00e9pond pas, parce qu'en fait, lui-m\u00eame"}, {"timestamp": [2522.6, 2524.24], "text": " ne sait pas, parce que c'est tellement complexe."}, {"timestamp": [2524.44, 2525.68], "text": " \u00c7a d\u00e9pend"}, {"timestamp": [2532.88, 2533.24], "text": " de l'augmentation d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e7a d\u00e9pend du taux de croissance, \u00e7a d\u00e9pend du taux de croissance de la natalit\u00e9 mondiale, etc."}, {"timestamp": [2536.0, 2536.72], "text": " Donc en fait il y aura peut-\u00eatre besoin d'un peu"}, {"timestamp": [2539.16, 2539.84], "text": " de d\u00e9croissance pour faire la jointure."}, {"timestamp": [2546.0, 2553.0], "text": " De d\u00e9croissance en int\u00e9grant la croissance, tu vois ce que je veux dire, c'est-\u00e0-dire qu'au lieu de faire 3% par an, peut-\u00eatre que tu ferais 1,5%, j'en sais rien. Et l\u00e0, on pourrait l\u00e9viter par les \u00e9missions n\u00e9gatives si elles sont disponibles."}, {"timestamp": [2553.0, 2555.0], "text": " Tu vois ? Voil\u00e0."}, {"timestamp": [2555.0, 2560.0], "text": " Mais l'agriculture typiquement, telle qu'elle existe \u00e0 l'heure actuelle,"}, {"timestamp": [2560.0, 2563.0], "text": " elle aura besoin d'\u00e9missions n\u00e9gatives, son utilit\u00e9 sociale est premi\u00e8re,"}, {"timestamp": [2563.0, 2569.68], "text": " puisque tu dois manger, et si elle ne se transforme pas, t'auras besoin d'\u00e9missions n\u00e9gatives en pagaille et si t'as besoin de ces \u00e9missions n\u00e9gatives"}, {"timestamp": [2569.92, 2575.08], "text": " pour l'agriculture, tu pourrais pas les utiliser pour les autres activit\u00e9s. D'o\u00f9 l'importance de l'agro\u00e9cologie, c'est fondamental."}, {"timestamp": [2575.36, 2580.12], "text": " C'est pas un truc de bitnik qui fume des p\u00e9tards et qui font la ZAD \u00e0 Notre-Dame-des-Landes."}, {"timestamp": [2580.52, 2583.44], "text": " Tu vois, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'aujourd'hui on a des gens"}, {"timestamp": [2584.2, 2589.04], "text": " anti-agriculture \u00e9cologique comme la journaliste brillante Emmanuelle Ducrox,"}, {"timestamp": [2589.04, 2594.8], "text": " qui tape \u00e0 fond l\u00e0-dessus tout le temps, ou Marc Lesgui. Et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [2594.8, 2599.08], "text": " des gens qui racontent des histoires sur l'agro\u00e9cologie et sur l'agriculture"}, {"timestamp": [2599.08, 2603.16], "text": " \u00e9cologique, par principe, alors qu'il faudrait qu'on a un d\u00e9bat un peu plus"}, {"timestamp": [2603.16, 2608.72], "text": " serein, un peu plus scientifique, pour qu'on aille vers cette transition. Parce que moi je suis certain qu'on ne pourra pas faire"}, {"timestamp": [2610.56, 2614.8], "text": " les objectifs du GIEC si on ne transforme pas l'agriculture. \u00c7a marchera pas."}, {"timestamp": [2614.8, 2621.6], "text": " En tout cas t'as int\u00e9gr\u00e9 \u00e7a depuis 15 ans avec passion, je vois \u00e7a, d\u00e8s qu'on te rebranche l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [2621.6, 2622.6], "text": " Pourquoi..."}, {"timestamp": [2622.6, 2624.6], "text": " Et je te r\u00e9pondrai un dernier truc sur la politique."}, {"timestamp": [2624.6, 2626.0], "text": " Moi, ma boussole cl truc sur la politique. Moi, ma"}, {"timestamp": [2626.0, 2628.0], "text": " boussole cl\u00e9 sur la politique, c'est que je suis"}, {"timestamp": [2628.0, 2630.0], "text": " un homme libre."}, {"timestamp": [2630.0, 2632.0], "text": " Et \u00e7a, je l'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment. Je t'ai dit en fait"}, {"timestamp": [2632.0, 2634.0], "text": " parce que tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [2634.0, 2636.0], "text": " tu m'as dit"}, {"timestamp": [2636.0, 2638.0], "text": " \u00e7a fait quand m\u00eame longtemps que tu m'as demand\u00e9 de passer sur"}, {"timestamp": [2638.0, 2640.0], "text": " G\u00e9n\u00e9ration Durself et je t'ai expliqu\u00e9"}, {"timestamp": [2640.0, 2642.0], "text": " pourquoi. D\u00e9j\u00e0 parce que, alors"}, {"timestamp": [2642.0, 2644.0], "text": " je vais t'expliquer que j'ai un lien"}, {"timestamp": [2644.0, 2645.4], "text": " particulier avec Voyageurs du Monde,"}, {"timestamp": [2646.0, 2648.0], "text": " j'y viendrai tout \u00e0 l'heure et"}, {"timestamp": [2648.52, 2650.86], "text": " et surtout l'autre truc c'est que"}, {"timestamp": [2651.28, 2656.82], "text": " Twitter a d\u00e9cid\u00e9 que tu \u00e9tais quelqu'un d'int\u00e9ressant pour moi et donc je re\u00e7ois tes tweets, tu vois j'ai assez peu de"}, {"timestamp": [2657.04, 2661.08], "text": " notifications sur mon t\u00e9l\u00e9phone, je les coupe toutes et je sais pas pourquoi mais j'ai"}, {"timestamp": [2662.0, 2664.0], "text": " Jean-Fran\u00e7ois Rial et"}, {"timestamp": [2664.24, 2666.64], "text": " comment il s'appelle ? Caron de chez Slate."}, {"timestamp": [2667.24, 2673.36], "text": " J'ai deux personnes qui me sont pouss\u00e9es, je ne sais pas, sur lequel j'ai des notifs et peut-\u00eatre un r\u00e9glage de mon t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [2673.36, 2675.92], "text": " Mais je te vois assez souvent, plusieurs fois par jour, je te vois."}, {"timestamp": [2675.92, 2678.36], "text": " En plus, tu es un Twitter assez effr\u00e9n\u00e9."}, {"timestamp": [2679.12, 2686.24], "text": " Et donc, je te vois souvent pousser et \u00e7a m'interpelle parce que je me dis pour un..."}, {"timestamp": [2686.24, 2688.6], "text": " Justement, tu rentres dans du combat."}, {"timestamp": [2690.4, 2693.28], "text": " J'aime beaucoup ce que tu as dit tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que moi, j'ai r\u00e9alis\u00e9"}, {"timestamp": [2693.56, 2696.76], "text": " il y a quelques temps que les partis politiques, ce n'est pas des choses qui m'int\u00e9ressaient."}, {"timestamp": [2696.76, 2699.48], "text": " Ce que j'aime, c'est cette libert\u00e9 individuelle de penser."}, {"timestamp": [2699.48, 2701.2], "text": " C'est aussi pour \u00e7a que j'aime bien recevoir des gens"}, {"timestamp": [2701.2, 2704.56], "text": " qui apportent de l'eau \u00e0 mon moulin."}, {"timestamp": [2705.6, 2709.12], "text": " Et que le parti, en fait, il sert \u00e0 centraliser, mais tu vas toujours voter"}, {"timestamp": [2709.12, 2710.88], "text": " pour le moins pire des partis par rapport \u00e0 toi."}, {"timestamp": [2711.52, 2714.48], "text": " Jamais un parti va penser exactement ce que tu penses ou alors vraiment,"}, {"timestamp": [2714.48, 2715.28], "text": " c'est que toi, t'es un mouton."}, {"timestamp": [2715.64, 2716.72], "text": " Et \u00e7a me... Enfin bon, apr\u00e8s..."}, {"timestamp": [2716.72, 2718.12], "text": " Ou alors t'as de la chance."}, {"timestamp": [2718.12, 2719.04], "text": " Ouais, t'as de la chance."}, {"timestamp": [2719.04, 2720.6], "text": " Mais... Et donc..."}, {"timestamp": [2721.28, 2723.04], "text": " Moi, je suis clairement tr\u00e8s minoritaire."}, {"timestamp": [2724.04, 2726.92], "text": " Voil\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 je te dis que tu es difficile \u00e0 placer dans ce"}, {"timestamp": [2726.92, 2727.92], "text": " jeu des parties."}, {"timestamp": [2728.04, 2730.88], "text": " Maintenant, je me pose la question d'un point de vue"}, {"timestamp": [2731.08, 2732.16], "text": " business, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [2734.2, 2737.4], "text": " moi, je m'\u00e9crase beaucoup l\u00e0-dessus publiquement parce qu'en"}, {"timestamp": [2737.4, 2739.76], "text": " fait, tu vois, je me dis"}, {"timestamp": [2740.68, 2743.36], "text": " d\u00e9j\u00e0, \u00e7a prend du temps."}, {"timestamp": [2743.72, 2748.64], "text": " Quand j'entends, je ne sais pas moi, un \u00e9ditorialiste sur France Inter"}, {"timestamp": [2748.64, 2752.16], "text": " qui balance que M\u00e9lenchon, du coup, je vais rentrer dans ce game un peu,"}, {"timestamp": [2752.16, 2755.12], "text": " mais a dit que les patrons \u00e9taient des..."}, {"timestamp": [2756.28, 2759.4], "text": " Tu ne l'as pas entendu, vu passer ce machin, le terme \u00e9tait..."}, {"timestamp": [2760.48, 2763.56], "text": " C'\u00e9tait pas des morpions, ce n'est pas le truc, mais un truc comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2763.56, 2765.4], "text": " Un truc tr\u00e8s m\u00e9prisant."}, {"timestamp": [2765.4, 2766.44], "text": " Tr\u00e8s m\u00e9prisant."}, {"timestamp": [2766.44, 2769.6], "text": " Du coup, \u00e9videmment, j'ai envie de r\u00e9agir et de dire non, mais what the fuck ?"}, {"timestamp": [2769.6, 2771.96], "text": " Puis apr\u00e8s, tu cherches les infos et t'arrives pas \u00e0 voir si"}, {"timestamp": [2772.72, 2775.76], "text": " cet \u00e9ditorial est tr\u00e8s partisan ou sur quoi il est bas\u00e9."}, {"timestamp": [2775.76, 2777.56], "text": " Donc, du coup, je rentre pas dans ce game parce que je me dis"}, {"timestamp": [2778.16, 2780.0], "text": " je vais balancer un truc, \u00e7a va faire..."}, {"timestamp": [2780.0, 2781.68], "text": " Je vais me faire pareil, encore une fois \u00e9clater."}, {"timestamp": [2781.68, 2783.52], "text": " Toi, j'ai l'impression que t'h\u00e9sites pas,"}, {"timestamp": [2783.52, 2785.84], "text": " tu vois tout de suite, tac, tac, \u00e0 rentrer dans un truc."}, {"timestamp": [2786.0, 2787.32], "text": " Non, j'h\u00e9site pas."}, {"timestamp": [2788.28, 2791.64], "text": " L'action la plus spectaculaire qu'on ait faite, alors j'ai quand m\u00eame le soutien aussi de mes"}, {"timestamp": [2791.64, 2797.56], "text": " associ\u00e9s, mes deux associ\u00e9s amis fondateurs de Voyageurs du Monde avec moi, du nouveau"}, {"timestamp": [2797.56, 2802.4], "text": " Voyageurs du Monde, parce qu'on l'a rachet\u00e9 \u00e0 son fondateur, qui \u00e9tait Claude Soli\u00e8re,"}, {"timestamp": [2802.4, 2803.68], "text": " nous, on a cr\u00e9\u00e9 autre chose."}, {"timestamp": [2804.96, 2807.18], "text": " Alain Capestan et Yon\u00e9 Labasse qui me laissent faire."}, {"timestamp": [2808.48, 2814.56], "text": " Alors ce qui est int\u00e9ressant c'est que \u00e7a ne nous a jamais co\u00fbt\u00e9 en termes d'activit\u00e9, jamais."}, {"timestamp": [2815.48, 2818.56], "text": " \u00c7a nous a peut-\u00eatre rapport\u00e9, j'en sais rien, en fait je n'en sais rien."}, {"timestamp": [2820.44, 2825.1], "text": " Alors si tu \u00e9coutes Jacques Maillot qui \u00e9tait le fondateur de Nouvelles Fronti\u00e8res,"}, {"timestamp": [2825.1, 2829.6], "text": " qui est un ami proche et qui est un administrateur de Voyageurs du Monde,"}, {"timestamp": [2829.6, 2834.0], "text": " il me dit \u00ab de toute fa\u00e7on, chaque fois qu'on parle de toi, on parle de Voyageurs, donc c'est bon pour Voyageurs \u00bb."}, {"timestamp": [2834.0, 2836.6], "text": " Bon voil\u00e0, \u00e7a c'est th\u00e9orie. Puis d'autres vont dire autre chose."}, {"timestamp": [2836.6, 2837.9], "text": " En tout cas, je ne le fais pas pour \u00e7a."}, {"timestamp": [2837.9, 2841.8], "text": " Je suis tr\u00e8s interrog\u00e9 par les m\u00e9dias sur mon m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [2841.8, 2846.0], "text": " de par la position de l'entreprise,"}, {"timestamp": [2846.0, 2850.0], "text": " de par le fait que le voyage et la g\u00e9opolitique"}, {"timestamp": [2850.0, 2854.0], "text": " c'est souvent li\u00e9, le voyage et les incidents mondiaux sont souvent li\u00e9s."}, {"timestamp": [2854.0, 2858.0], "text": " Donc je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s interrog\u00e9 par les m\u00e9dias, j'ai eu fait beaucoup de m\u00e9dias,"}, {"timestamp": [2858.0, 2863.0], "text": " j'en fais moins parce que je suis un peu... je trouvais que \u00e7a me prenait trop de temps."}, {"timestamp": [2863.0, 2872.94], "text": " Mais donc j'ai une forte pr\u00e9sence m\u00e9diatique sur mon secteur naturel et puis par ailleurs effectivement la politique s'est rajout\u00e9e, du moins les engagements politiques, pas la politique active."}, {"timestamp": [2873.84, 2875.76], "text": " \u00c9coute,"}, {"timestamp": [2875.76, 2877.76], "text": " je me souviens d'un ami proche"}, {"timestamp": [2878.76, 2880.4], "text": " qui m'appelle"}, {"timestamp": [2880.4, 2881.92], "text": " au moment"}, {"timestamp": [2881.92, 2887.24], "text": " de mon soutien \u00e0 la campagne d'Hidalgo municipale et qui me dit \u00ab Jean-Fran\u00e7ois, tu d\u00e9connes,"}, {"timestamp": [2888.04, 2890.84], "text": " tes clients d\u00e9testent Hidalgo,"}, {"timestamp": [2890.84, 2892.04], "text": " tu vas te mettre en porte \u00e0 faux \u00bb."}, {"timestamp": [2893.64, 2894.92], "text": " Alors, je pense qu'il n'avait pas tort."}, {"timestamp": [2894.92, 2896.44], "text": " Oui, \u00e7a semblait."}, {"timestamp": [2896.44, 2897.24], "text": " Je pense qu'il n'avait pas tort."}, {"timestamp": [2897.24, 2901.68], "text": " Pas mal de mes clients n'appr\u00e9ciaient pas la politique de Anne Hidalgo."}, {"timestamp": [2902.08, 2903.8], "text": " Aussi bien d'ailleurs \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite."}, {"timestamp": [2903.8, 2905.28], "text": " Ce n'est pas un probl\u00e8me purement"}, {"timestamp": [2905.28, 2906.28], "text": " droite-gauche, \u00e7a."}, {"timestamp": [2907.32, 2909.36], "text": " Mais je crois que \u00e7a nous"}, {"timestamp": [2909.36, 2910.36], "text": " a co\u00fbt\u00e9 z\u00e9ro client."}, {"timestamp": [2911.48, 2912.4], "text": " Je ne pense pas que \u00e7a nous en a"}, {"timestamp": [2912.4, 2913.4], "text": " rapport\u00e9, soyons"}, {"timestamp": [2914.56, 2916.5], "text": " clairs, mais \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9"}, {"timestamp": [2916.5, 2917.5], "text": " z\u00e9ro client. Pourquoi ?"}, {"timestamp": [2918.32, 2919.04], "text": " Parce que c'est \u00e7a qui est"}, {"timestamp": [2919.04, 2920.04], "text": " int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2920.64, 2921.82], "text": " D'abord, je pense que les gens"}, {"timestamp": [2921.84, 2923.48], "text": " globalement me reconnaissent mon"}, {"timestamp": [2923.48, 2924.76], "text": " honn\u00eatet\u00e9 et mon engagement."}, {"timestamp": [2928.84, 2929.84], "text": " Ils peuvent ne pas \u00eatre d'accord avec moi, mais ils me reconnaissent une certaine forme d'honn\u00eatet\u00e9."}, {"timestamp": [2929.84, 2934.62], "text": " Et la deuxi\u00e8me chose, et je pense que c'est la principale, c'est que la qualit\u00e9 du produit"}, {"timestamp": [2934.62, 2939.12], "text": " et du service voyageurs du monde est telle qu'il n'est pas question d'aller s'en"}, {"timestamp": [2939.12, 2941.68], "text": " passer parce qu'on n'est pas d'accord politiquement avec son patron."}, {"timestamp": [2941.68, 2944.2], "text": " \u00c7a n'a pas beaucoup de sens."}, {"timestamp": [2944.2, 2947.24], "text": " La seule fois o\u00f9 on est all\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, tr\u00e8s loin, mais l\u00e0, ce n'est pas d'accord politiquement avec son patron. Et \u00e7a n'a pas beaucoup de sens. La seule fois o\u00f9 on est all\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, tr\u00e8s loin."}, {"timestamp": [2948.04, 2949.2], "text": " Mais l\u00e0, c'est pas moi qui l'ai fait."}, {"timestamp": [2949.24, 2952.72], "text": " C'est ma directrice des ressources humaines \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [2953.6, 2954.6], "text": " Myriam Lallement."}, {"timestamp": [2955.24, 2958.52], "text": " Et d'ailleurs, moi, j'ai juste d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer son texte."}, {"timestamp": [2959.04, 2960.56], "text": " Alors qu'elle a fait un texte magnifique."}, {"timestamp": [2961.4, 2964.4], "text": " C'\u00e9tait au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la premi\u00e8re fois o\u00f9"}, {"timestamp": [2964.48, 2965.92], "text": " Jean-Marie Le Pen \u00e9tait au second tour."}, {"timestamp": [2965.92, 2970.08], "text": " Et donc nous on est une entreprise cosmopolite par essence,"}, {"timestamp": [2970.76, 2976.48], "text": " y compris en France. On a plus de la moiti\u00e9 de nos \u00e9quipes qui sont \u00e9trangers ou d'origine \u00e9trang\u00e8re,"}, {"timestamp": [2977.2, 2982.44], "text": " surtout avec cette id\u00e9e du sp\u00e9cialiste, tr\u00e8s pointu. On a chez nous des Tib\u00e9tains, des Chinois, des"}, {"timestamp": [2983.24, 2988.0], "text": " Isra\u00e9liens, des Palestiniens, des Mongols, des Albanais, des Br\u00e9siliens, des P\u00e9ruviens..."}, {"timestamp": [2988.0, 2992.0], "text": " On a de tout, c'est-\u00e0-dire ce qui fait un charme fou de cette entreprise."}, {"timestamp": [2992.0, 2996.0], "text": " Et donc elle avait fait un texte sur l'hymne \u00e0 la diversit\u00e9, quoi."}, {"timestamp": [2996.0, 3000.0], "text": " Voil\u00e0. Et j'ai trouv\u00e9 ce texte absolument merveilleux."}, {"timestamp": [3000.0, 3003.0], "text": " Je lui ai demand\u00e9 l'autorisation de le diffuser."}, {"timestamp": [3003.0, 3005.36], "text": " Et chaque semaine, on fait un"}, {"timestamp": [3005.36, 3007.08], "text": " emailing sur nos clients et nos prospects,"}, {"timestamp": [3007.08, 3009.2], "text": " tu vois. Eh bien, cette semaine-l\u00e0, on n'a"}, {"timestamp": [3009.2, 3010.48], "text": " pas envoy\u00e9 de produit, on a envoy\u00e9 ce texte."}, {"timestamp": [3010.48, 3013.32], "text": " Donc, effectivement, Minute a fait un"}, {"timestamp": [3013.32, 3015.48], "text": " texte en disant qu'il fallait boycotter"}, {"timestamp": [3015.48, 3016.56], "text": " Voyageurs du Monde."}, {"timestamp": [3016.56, 3018.4], "text": " Minute \u00e9tant un m\u00e9dia d'extr\u00eame droite."}, {"timestamp": [3018.4, 3021.4], "text": " Mais bon, on assume."}, {"timestamp": [3021.4, 3024.24], "text": " Nous, on est ravis de... Si les gens qui"}, {"timestamp": [3024.24, 3026.0], "text": " votent extr\u00eame droite de fa\u00e7on absolument convaincue, parce qu'il y a Si les gens qui votent extr\u00eame droite de fa\u00e7on"}, {"timestamp": [3026.0, 3028.0], "text": " absolument convaincue, parce qu'il y a plein de gens"}, {"timestamp": [3028.0, 3030.0], "text": " qui votent extr\u00eame droite par d\u00e9sespoir,"}, {"timestamp": [3030.0, 3032.0], "text": " par je ne sais quoi,"}, {"timestamp": [3032.0, 3034.0], "text": " et qui sont des gens tout \u00e0 fait fr\u00e9quentables."}, {"timestamp": [3034.0, 3036.0], "text": " Mais si les gens qui sont des militants"}, {"timestamp": [3036.0, 3038.0], "text": " d'extr\u00eame droite,"}, {"timestamp": [3038.0, 3040.0], "text": " sur le fond de leur id\u00e9ologie"}, {"timestamp": [3040.0, 3042.0], "text": " x\u00e9nophobe, ne veulent pas voyager avec nous,"}, {"timestamp": [3042.0, 3044.0], "text": " on en est ravis. On l'assume."}, {"timestamp": [3044.0, 3045.64], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [3047.96, 3050.66], "text": " Je trouve \u00e7a int\u00e9ressant et courageux."}, {"timestamp": [3051.4, 3056.24], "text": " Au-del\u00e0 de \u00e7a, je me demande le temps que \u00e7a te prend parce que... Au-del\u00e0 de"}, {"timestamp": [3056.48, 3061.92], "text": " tweeter d\u00e9j\u00e0, le fait de tweeter, de r\u00e9agir, c'est long, mais apr\u00e8s il y a la r\u00e9action, la recherche intellectuelle"}, {"timestamp": [3062.84, 3068.8], "text": " de ce que tu vas r\u00e9pondre. Twitter, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne plus y aller"}, {"timestamp": [3070.08, 3071.36], "text": " parce que je trouve que..."}, {"timestamp": [3071.36, 3073.84], "text": " Il y a eu 8 notifications sur Twitter quand t'es arriv\u00e9 ce matin."}, {"timestamp": [3073.84, 3076.6], "text": " Ouais, mais tu dois pas en avoir beaucoup de moins depuis..."}, {"timestamp": [3076.6, 3078.2], "text": " voir z\u00e9ro depuis trois semaines."}, {"timestamp": [3078.2, 3078.72], "text": " OK."}, {"timestamp": [3079.52, 3080.92], "text": " Parce que je n'y vais plus."}, {"timestamp": [3082.92, 3083.92], "text": " Parce que..."}, {"timestamp": [3090.8, 3091.8], "text": " d'abord, je suis un excessif, donc quand je fais quelque chose, je le fais trop."}, {"timestamp": [3091.8, 3095.56], "text": " Alors, ce n'est pas tellement de tweeter que je faisais trop, c'\u00e9tait surtout d'y"}, {"timestamp": [3095.56, 3096.56], "text": " aller et de regarder."}, {"timestamp": [3096.56, 3100.0], "text": " M\u00eame si je suis des comptes absolument fabuleux dans le monde entier, parce que j'ai fait"}, {"timestamp": [3100.0, 3104.84], "text": " un travail de s\u00e9lection dingue pour suivre des gens tr\u00e8s pointus sur les pays qui m'int\u00e9ressent."}, {"timestamp": [3104.84, 3106.72], "text": " Moi, j'ai beaucoup de pays qui m'int\u00e9ressent dans le monde."}, {"timestamp": [3107.68, 3112.44], "text": " Isra\u00ebl, Palestine, l'\u00c9gypte, le Pakistan, l'Inde, le Br\u00e9sil, l'Afrique du Sud,"}, {"timestamp": [3113.32, 3118.32], "text": " l'Islande, c'est des pays dans lesquels je me sens bien et puis que je connais bien \u00e0 la fois par nos investissements \u00e9conomiques"}, {"timestamp": [3118.64, 3125.56], "text": " parce que je les adore. Donc je suis la politique locale, tu vois, de fa\u00e7on tr\u00e8s pointue, le Liban aussi pareil, mais"}, {"timestamp": [3126.44, 3129.44], "text": " quand je voyais des conneries je pouvais pas m'emp\u00eacher de r\u00e9agir quoi,"}, {"timestamp": [3130.12, 3136.08], "text": " ou des \u00e9normit\u00e9s, et donc j'en ai marre de \u00e7a, mon \u00e9pouse en plus m'a engueul\u00e9 tr\u00e8s fort l\u00e0-dessus et \u00e0 juste titre parce que"}, {"timestamp": [3136.08, 3137.52], "text": " j'y passais trop de temps,"}, {"timestamp": [3137.52, 3141.44], "text": " et donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de prendre du recul avec \u00e7a parce que"}, {"timestamp": [3142.04, 3147.24], "text": " le niveau des pol\u00e9miques est quand m\u00eame tr\u00e8s bas. C'est-\u00e0-dire que je pense"}, {"timestamp": [3147.24, 3153.72], "text": " que la crise d\u00e9mocratique qu'on traverse, pas qu'en France, dans le monde entier, quand on voit des"}, {"timestamp": [3153.72, 3159.36], "text": " \u00e9lections comme celle de Trump par exemple s'interpelle, je pense que les r\u00e9seaux sociaux ont"}, {"timestamp": [3159.36, 3165.88], "text": " une tr\u00e8s lourde responsabilit\u00e9. Et que donc j'ai fini par changer de bord, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [3165.88, 3167.52], "text": " que je suis en train de"}, {"timestamp": [3168.0, 3170.08], "text": " consid\u00e9rer que les inconv\u00e9nients"}, {"timestamp": [3170.08, 3171.36], "text": " sont sup\u00e9rieurs aux avantages, m\u00eame"}, {"timestamp": [3171.36, 3173.04], "text": " si c'est des outils fantastiques."}, {"timestamp": [3173.24, 3174.24], "text": " Mais est-ce que... Alors attends,"}, {"timestamp": [3175.2, 3176.12], "text": " \u00e7a pour le coup, c'est vraiment un"}, {"timestamp": [3176.12, 3177.72], "text": " truc dans lequel je pense pouvoir"}, {"timestamp": [3177.72, 3178.8], "text": " \u00eatre assez expert, parce que j'ai"}, {"timestamp": [3178.8, 3180.24], "text": " vraiment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3180.24, 3181.16], "text": " t\u00f4t dans les r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [3181.16, 3183.16], "text": " J'ai form\u00e9, je ne sais pas,"}, {"timestamp": [3183.44, 3184.88], "text": " avec nos \u00e9quipes, il y a quelques"}, {"timestamp": [3187.2, 3189.12], "text": " quinze, vingt ans, des \u00e9quipes de Jean-Marc Ayrault,"}, {"timestamp": [3190.12, 3191.04], "text": " \u00e0 Twitter."}, {"timestamp": [3194.24, 3194.44], "text": " Tu vois, je pense que sur chaque r\u00e9seau social, je fais partie des tout premiers"}, {"timestamp": [3195.44, 3197.8], "text": " \u00e0 tester, etc."}, {"timestamp": [3200.52, 3200.72], "text": " Ce que je pense, si tu me permets de ce que tu es en train de dire, c'est que du"}, {"timestamp": [3201.88, 3202.08], "text": " coup, tu abandonnes."}, {"timestamp": [3203.08, 3203.48], "text": " Du coup, tu..."}, {"timestamp": [3205.56, 3206.64], "text": " Il faut avoir des tracteurs sur ces r\u00e9seaux sociaux, des gens qui tirent vers le haut"}, {"timestamp": [3208.92, 3211.32], "text": " et qui... Si tu le laisses"}, {"timestamp": [3211.32, 3212.84], "text": " en disant \u00e0 tous les gens, bon, parce que"}, {"timestamp": [3212.84, 3214.12], "text": " le niveau est assez bas, alors je sais"}, {"timestamp": [3214.12, 3215.2], "text": " pas si c'est pas pr\u00e9tentieux de dire"}, {"timestamp": [3215.2, 3217.44], "text": " \u00e7a, mais... Et de se dire, bon, bah,"}, {"timestamp": [3217.48, 3219.76], "text": " du coup, on le laisse aux"}, {"timestamp": [3219.76, 3222.16], "text": " complotistes, \u00e0 toutes"}, {"timestamp": [3222.16, 3223.4], "text": " ces choses-l\u00e0, bah, \u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [3224.04, 3226.8], "text": " on va... On abandonne l'humanit\u00e9, entre guillemets."}, {"timestamp": [3227.0, 3229.68], "text": " Alors, il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de contradiction."}, {"timestamp": [3229.88, 3232.4], "text": " Je comprends, je comprends ce que tu dis, mais..."}, {"timestamp": [3232.6, 3234.56], "text": " Excuse-moi, j'esp\u00e8re que ta femme ne nous \u00e9coutera pas."}, {"timestamp": [3234.76, 3236.88], "text": " Non, mais elle va nous \u00e9couter apr\u00e8s, elle va commenter,"}, {"timestamp": [3237.08, 3240.16], "text": " c'est certain, en tout cas, elle va me commenter en priv\u00e9."}, {"timestamp": [3240.36, 3242.08], "text": " Si tu veux,"}, {"timestamp": [3242.28, 3249.92], "text": " il y a deux r\u00e9ponses \u00e0 ce que tu dis, pour moi en tout cas. Il y en a une tr\u00e8s personnelle, qui ne concerne que moi,"}, {"timestamp": [3250.36, 3252.36], "text": " c'est que moi je suis un excessif."}, {"timestamp": [3253.44, 3258.0], "text": " Et que donc, si j'\u00e9tais capable de le faire de fa\u00e7on mod\u00e9r\u00e9e,"}, {"timestamp": [3259.12, 3265.56], "text": " en termes de fr\u00e9quence et en termes de temps, je pense que ta r\u00e9ponse serait probablement la bonne, m\u00eame si elle"}, {"timestamp": [3265.56, 3270.28], "text": " ne plairait pas \u00e0 mon \u00e9pouse. Je pense que ta r\u00e9ponse serait la bonne. Mais ce n'est pas mon cas."}, {"timestamp": [3270.28, 3278.08], "text": " Et donc, il faut que j'int\u00e8gre, malgr\u00e9 ma progression psychologique et psychique depuis"}, {"timestamp": [3278.08, 3286.52], "text": " des ann\u00e9es sur mes d\u00e9fauts, il faut que j'int\u00e8gre ce d\u00e9faut. Je suis un excessif et je peux pas m'emp\u00eacher quoi. \u00c7a se soigne pas \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3286.68, 3292.88], "text": " Ben je constate que, en tout cas, \u00e7a se soigne peut-\u00eatre, mais je dois \u00eatre un tr\u00e8s mauvais patient quoi."}, {"timestamp": [3292.88, 3294.08], "text": " Enfin, je me soigne mal quoi."}, {"timestamp": [3294.08, 3296.08], "text": " Tu te complais dans l'excessivit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3296.08, 3299.04], "text": " J'aime aller \u00e0 fond quoi."}, {"timestamp": [3299.04, 3301.36], "text": " Toi, quand je joue au poker, je d\u00e9cortique tout."}, {"timestamp": [3301.76, 3304.16], "text": " Quand je fais de l'agro\u00e9cologie, je d\u00e9cortique tout."}, {"timestamp": [3304.16, 3307.68], "text": " Quand je regarde le carbone et l'avion, je d\u00e9cortique tout. J'aime conna\u00eetre mes"}, {"timestamp": [3307.68, 3314.16], "text": " sujets tr\u00e8s tr\u00e8s bien. La deuxi\u00e8me chose c'est que moi c'est pas tant les"}, {"timestamp": [3314.16, 3320.44], "text": " complotistes et les gens ou les trolls qui me g\u00eanent sur Twitter. Ce qui me g\u00eane"}, {"timestamp": [3320.44, 3325.54], "text": " moi sur Twitter c'est les gens intelligents qui tombent dans ces exc\u00e8s."}, {"timestamp": [3326.62, 3328.62], "text": " \u00c7a, \u00e7a me d\u00e9range. Qui tombent dans les exc\u00e8s du complot et du truc."}, {"timestamp": [3328.62, 3332.4], "text": " Pas du complot, mais dans la caricature des propos."}, {"timestamp": [3332.94, 3336.82], "text": " D\u00e9j\u00e0 Twitter en tant que tel t'impose une certaine synth\u00e8se."}, {"timestamp": [3337.58, 3343.58], "text": " Il y a des gens fantastiques sur Twitter, il y a des gens qui font vraiment des analyses sous forme de traits absolument brillantes."}, {"timestamp": [3344.18, 3347.28], "text": " Pendant le TwitVide par exemple, j'ai vu des choses incroyables."}, {"timestamp": [3347.56, 3350.44], "text": " Mais il y a quand m\u00eame des gens, et particuli\u00e8rement politiques"}, {"timestamp": [3351.16, 3352.16], "text": " et les journalistes."}, {"timestamp": [3352.64, 3354.76], "text": " Et les journalistes, moi, je suis sid\u00e9r\u00e9 de voir \u00e7a."}, {"timestamp": [3356.12, 3359.68], "text": " De certes, de tr\u00e8s haut niveau, qui se comportent de fa\u00e7on"}, {"timestamp": [3359.68, 3360.68], "text": " mais compl\u00e8tement d\u00e9lirante."}, {"timestamp": [3362.48, 3364.12], "text": " Et je n'ai plus envie de participer \u00e0 ce cercle."}, {"timestamp": [3365.32, 3367.08], "text": " Et puis, mon \u00e9pouse me"}, {"timestamp": [3367.08, 3368.56], "text": " dit un truc que je pense tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3368.56, 3370.56], "text": " juste et je te le lis"}, {"timestamp": [3370.56, 3372.36], "text": " moi, \u00e0 ta r\u00e9flexion, c'est"}, {"timestamp": [3372.36, 3373.36], "text": " est-ce que c'est la vraie vie, Twitter ?"}, {"timestamp": [3375.0, 3375.98], "text": " Est-ce que c'est la vraie vie, les"}, {"timestamp": [3376.0, 3377.0], "text": " r\u00e9seaux sociaux ?"}, {"timestamp": [3377.24, 3378.88], "text": " Est-ce que la majorit\u00e9 des gens ne"}, {"timestamp": [3378.88, 3380.12], "text": " sont pas sur les r\u00e9seaux sociaux et"}, {"timestamp": [3380.12, 3381.12], "text": " finalement, on n'entend qu'eux ?"}, {"timestamp": [3381.6, 3383.6], "text": " Alors qu'en r\u00e9alit\u00e9, et"}, {"timestamp": [3383.6, 3384.62], "text": " dans les r\u00e9seaux sociaux, moi, je te"}, {"timestamp": [3384.62, 3385.5], "text": " mets les cha\u00eenes info, parce que les cha\u00eenes info, pour moi, c'est du m\u00eame \u00e0 Gabi dans les r\u00e9seaux sociaux, moi je te mets les cha\u00eenes info,"}, {"timestamp": [3385.5, 3387.5], "text": " parce que les cha\u00eenes info pour moi c'est du m\u00eame agabie,"}, {"timestamp": [3387.5, 3390.0], "text": " j'y ai pass\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps sur les cha\u00eenes info,"}, {"timestamp": [3390.0, 3395.0], "text": " j'y vais moins, j'y vais, je refuse beaucoup de choses,"}, {"timestamp": [3395.0, 3398.5], "text": " je trouve qu'il y a un journaliste \u00e0 l'heure actuelle qui monte le niveau,"}, {"timestamp": [3398.5, 3400.5], "text": " c'est Darius Rochebin, c'est un des rares,"}, {"timestamp": [3400.5, 3404.0], "text": " tous les autres sont dans le buzz, dans la provocation, etc."}, {"timestamp": [3404.0, 3406.0], "text": " et le symbole de \u00e7a c'est Rachida Dati."}, {"timestamp": [3406.0, 3409.0], "text": " Tu vois ? Parce que Rachida Dati, on peut rigoler,"}, {"timestamp": [3409.0, 3411.0], "text": " mais enfin, c'est path\u00e9tique, quoi."}, {"timestamp": [3411.0, 3413.0], "text": " C'est path\u00e9tique."}, {"timestamp": [3413.0, 3416.0], "text": " Parce que c'est une ancienne ministre de la justice,"}, {"timestamp": [3416.0, 3419.0], "text": " c'est une femme intelligente,"}, {"timestamp": [3419.0, 3421.0], "text": " elle repr\u00e9sente beaucoup de symboles,"}, {"timestamp": [3421.0, 3424.0], "text": " de par son origine, de par ce qu'elle est,"}, {"timestamp": [3424.0, 3425.08], "text": " donc elle devrait \u00eatre exemplaire, Rachida Dati par ce qu'elle est, donc elle devrait \u00eatre"}, {"timestamp": [3428.9, 3429.08], "text": " exemplaire Rachida Dati, parce qu'en plus elle a le niveau et l'intelligence pour l'\u00eatre."}, {"timestamp": [3435.56, 3437.06], "text": " Mais non, on tombe dans la d\u00e9rive permanente, c'est pas la seule, mais elle est un symbole de \u00e7a. Et j'ai plus envie de participer \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [3437.06, 3438.06], "text": " Mais tu sais que..."}, {"timestamp": [3438.4, 3441.96], "text": " C'est dr\u00f4le que tu viennes quelques semaines apr\u00e8s avoir arr\u00eat\u00e9 Twitter ici,"}, {"timestamp": [3442.06, 3446.96], "text": " mais l\u00e0 o\u00f9 je rejoins ta femme, je veux pas dire que j'essaie de faire de la vraie vie ici,"}, {"timestamp": [3447.28, 3449.72], "text": " mais quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'une des r\u00e9actions que j'ai eues,"}, {"timestamp": [3449.76, 3451.64], "text": " parce que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t sur ses r\u00e9seaux sociaux"}, {"timestamp": [3451.64, 3454.84], "text": " et sur Instagram et sur Twitter, l\u00e0, je vais sur TikTok quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [3454.84, 3457.36], "text": " parce que \u00e7a me fait marrer et que j'ai envie de comprendre ce qui se passe."}, {"timestamp": [3457.4, 3459.6], "text": " Tu vois, j'ai vraiment envie de comprendre."}, {"timestamp": [3459.6, 3461.92], "text": " Mais j'ai clairement moi fait une overdose de tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [3461.92, 3465.36], "text": " c'est-\u00e0-dire que Twitter, j'y retourne depuis 2-3 ans, un peu."}, {"timestamp": [3466.08, 3467.68], "text": " Donc, je t'ai vu beaucoup, mais..."}, {"timestamp": [3467.68, 3468.44], "text": " Tu ne tweets pas beaucoup."}, {"timestamp": [3468.44, 3470.16], "text": " Mais je ne tweet pas beaucoup."}, {"timestamp": [3470.16, 3473.84], "text": " Mais j'ai fait une overdose r\u00e9elle de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire un truc o\u00f9"}, {"timestamp": [3474.32, 3476.12], "text": " mon premier job \u00e9tait de..."}, {"timestamp": [3476.12, 3478.88], "text": " Je recevais des photos et des vid\u00e9os d'amateurs que je revendais \u00e0 la presse"}, {"timestamp": [3478.88, 3480.56], "text": " et aux m\u00e9dias. C'est la premi\u00e8re bo\u00eete que j'ai mont\u00e9e."}, {"timestamp": [3480.56, 3484.64], "text": " D'accord. Et en fait, je recevais \u00e0 la fin, on recevait, je ne sais pas,"}, {"timestamp": [3488.4, 3493.84], "text": " j'ai mont\u00e9. Et en fait, je recevais \u00e0 la fin, on recevait je sais pas, entre 1500 et 2000, 3000, jusqu'\u00e0 3000 s\u00e9ries de photos et d'images par jour du monde entier. Donc je passais mes yeux riv\u00e9s"}, {"timestamp": [3493.84, 3497.48], "text": " sur... Alors c'\u00e9tait pas un r\u00e9seau social, mais tu vois, sur tout ce qui tombait. Et beaucoup,"}, {"timestamp": [3497.48, 3500.32], "text": " il y avait beaucoup de merde en fait, beaucoup de trucs, ou merde, pas merde, mais bon, t'avais"}, {"timestamp": [3500.32, 3510.36], "text": " du chien \u00e9cras\u00e9 comme du printemps arabe quoi. Donc t'as pas envie de louper. Tu vois, tu fallait toujours, j'\u00e9tais riv\u00e9, riv\u00e9 d\u00e8s 2006, 2007, 2008 sur Blackberry."}, {"timestamp": [3510.36, 3513.48], "text": " Puis sur, tu vois, et \u00e0 un moment, t'exploses en plein vol."}, {"timestamp": [3513.48, 3515.28], "text": " T'es juste, tu sais, tu..."}, {"timestamp": [3516.28, 3520.96], "text": " Et ma r\u00e9action sur le podcast, c'est le temps long et le non filtr\u00e9,"}, {"timestamp": [3521.88, 3526.48], "text": " le non coup\u00e9, tout \u00e7a, pour moi, \u00e9tait une r\u00e9v\u00e9lation."}, {"timestamp": [3526.68, 3527.96], "text": " J'ai \u00e9cout\u00e9 des trucs et je me suis dit,"}, {"timestamp": [3528.16, 3530.84], "text": " waouh, c'est g\u00e9nial, c'est l'oppos\u00e9 de ce que tu vois."}, {"timestamp": [3531.04, 3532.04], "text": " Donc, j'ai eu envie de faire \u00e7a."}, {"timestamp": [3532.24, 3534.64], "text": " Et donc, en effet, je ne peux pas pr\u00e9tendre dire c'est la vraie vie."}, {"timestamp": [3534.64, 3535.6], "text": " Il y a des gens qui viennent ici."}, {"timestamp": [3535.68, 3538.4], "text": " J'essaye de casser les \u00e9l\u00e9ments langage, j'essaye de sortir de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3538.6, 3540.6], "text": " Mais donc, en effet, pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie..."}, {"timestamp": [3540.8, 3542.88], "text": " Donc, je pense qu'Internet peut permettre ce genre de choses."}, {"timestamp": [3543.08, 3547.32], "text": " Mais en effet, les r\u00e9seaux sociaux, par une forme de bouillie, d'obligation"}, {"timestamp": [3547.32, 3551.04], "text": " d'\u00eatre tr\u00e8s court, souvent tr\u00e8s filtr\u00e9"}, {"timestamp": [3551.04, 3555.64], "text": " de plus en plus, facile \u00e0 comprendre, tr\u00e8s coup\u00e9 sur TikTok,"}, {"timestamp": [3555.96, 3558.64], "text": " etc. En effet, ainsi, tu as une forme de..."}, {"timestamp": [3559.28, 3561.52], "text": " Quand je dis bouillie, c'est qu'en fait, c'est comme de la pur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [3561.52, 3564.48], "text": " qu'on va te donner un truc qui a l'air bon, mais..."}, {"timestamp": [3564.48, 3565.8], "text": " Et puis quand tu te prends, mais que tu peux pas mastiquer."}, {"timestamp": [3565.8, 3569.0], "text": " Et puis quand tu te prends, m\u00eame quand t'as une majorit\u00e9 de gens qui te soutiennent,"}, {"timestamp": [3569.0, 3572.0], "text": " quand tu te prends, comme \u00e7a m'est arriv\u00e9 deux fois,"}, {"timestamp": [3572.0, 3576.0], "text": " des centaines de milliers de trolls qui te cassent la gueule,"}, {"timestamp": [3576.0, 3579.0], "text": " faut quand m\u00eame \u00eatre costaud."}, {"timestamp": [3579.0, 3583.0], "text": " C'est une des raisons pour lesquelles d'ailleurs je ferais jamais de politique,"}, {"timestamp": [3583.0, 3585.4], "text": " c'est-\u00e0-dire que ces gens ont une capacit\u00e9 d'encaisser des choses que moi,"}, {"timestamp": [3585.4, 3586.44], "text": " je ne suis pas capable d'encaisser."}, {"timestamp": [3587.28, 3589.36], "text": " Je trouve que c'est d\u00e9lirant."}, {"timestamp": [3590.12, 3591.36], "text": " Les menaces de mort, des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3591.36, 3594.6], "text": " Oui, voil\u00e0, mais tout y passe, tout y passe, si tu veux."}, {"timestamp": [3594.64, 3599.96], "text": " Donc, je pense d'ailleurs que \u00e7a s'est all\u00e9 trop loin et que..."}, {"timestamp": [3600.44, 3604.64], "text": " Et d'ailleurs, tu vois, l'arriv\u00e9e d'un Arius Rochebin, je trouve int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3606.96, 3607.8], "text": " Tu le regardes sur LCI, il est vraiment remarquable,"}, {"timestamp": [3613.4, 3613.8], "text": " que ce soit sur la Russie ou sur la politique, il monte le niveau. Contrairement \u00e0 toutes les autres \u00e9missions qui sont..."}, {"timestamp": [3618.28, 3620.12], "text": " on aboie, c'est-\u00e0-dire on aboie, y compris les gens brillants."}, {"timestamp": [3623.36, 3623.72], "text": " Mais tu vois tu prends par exemple chez Darius Rochebin, ou chez"}, {"timestamp": [3628.58, 3629.8], "text": " Pujadas, il y a un journaliste que j'aime beaucoup, que je trouve souvent tr\u00e8s pertinent, c'est Jean-Michel Apathy."}, {"timestamp": [3635.54, 3636.1], "text": " Il fait souvent une analyse vraiment vraiment pertinente, et bien je le vois r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9river sur Twitter."}, {"timestamp": [3640.6, 3641.34], "text": " \u00c7a ne va pas. Un homme de ce niveau ne devrait pas d\u00e9river comme \u00e7a dans des pol\u00e9miques"}, {"timestamp": [3645.24, 3648.28], "text": " \u00e0 la Aymeric Caron, tu vois, qui est une catastrophe absolue sur Twitterue sur Twitter. On est toujours dans l'invectif, dans le..."}, {"timestamp": [3648.28, 3650.56], "text": " Je ne sais pas comment ces gens font vivre,"}, {"timestamp": [3650.56, 3653.76], "text": " vivre quoi d'ailleurs, je me demande. Donc je ne veux plus participer \u00e0 \u00e7a,"}, {"timestamp": [3653.76, 3659.16], "text": " m\u00eame si Instagram est un outil fantastique pour la marque"}, {"timestamp": [3659.16, 3662.36], "text": " Voyageurs du Monde ou pour notre petite ferme du Perche."}, {"timestamp": [3662.36, 3665.08], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 alors, d'ailleurs..."}, {"timestamp": [3665.68, 3666.88], "text": " Mais c'est moins agressif Instagram."}, {"timestamp": [3667.16, 3670.4], "text": " Oui, mais ce qui peut \u00eatre probl\u00e9matique juste sur Instagram,"}, {"timestamp": [3670.44, 3672.84], "text": " parce que toi, c'est votre usage, c'est plus,"}, {"timestamp": [3673.72, 3677.08], "text": " tu vois, le c\u00f4t\u00e9 toujours instantan\u00e9, puisque c'est la base Instagram,"}, {"timestamp": [3677.36, 3678.44], "text": " mais surtout ultra filtr\u00e9."}, {"timestamp": [3678.48, 3680.6], "text": " Alors l\u00e0, je parle plus de... Parce que l\u00e0, tu parles de ferme du Perche,"}, {"timestamp": [3680.6, 3683.04], "text": " tu montes des paysages, tu montes des voyages, tu fais d\u00e9couvrir des choses,"}, {"timestamp": [3683.08, 3688.32], "text": " c'est super. Mais en fait, on l'a vu sur les jeunes femmes, \u00e7a doit \u00eatre pareil sur les jeunes hommes,"}, {"timestamp": [3688.32, 3689.8], "text": " mais visiblement, \u00e7a a plus d'impact sur les..."}, {"timestamp": [3690.0, 3694.04], "text": " Mais tu vois, de voir des gens qui sont toujours tr\u00e8s beaux, tr\u00e8s filtr\u00e9s, tr\u00e8s machin, avec..."}, {"timestamp": [3694.64, 3699.48], "text": " en ligne de mire, finalement, des gens qui finissent par se faire refaire les yeux, le nez, le machin, le truc,"}, {"timestamp": [3699.48, 3703.52], "text": " pour ressembler \u00e0 leur fil d'Instagram, t'arrives \u00e0 un truc qui est quand m\u00eame pas la vraie vie, tu vois, encore une fois."}, {"timestamp": [3703.52, 3705.52], "text": " Et dangereux pour les jeunes filles en particulier."}, {"timestamp": [3705.52, 3708.76], "text": " Et donc, c'est plus cette approche."}, {"timestamp": [3708.76, 3711.68], "text": " En revanche, je pense que ce qu'il faut \u00eatre capable de faire, c'est aussi..."}, {"timestamp": [3712.28, 3714.6], "text": " Moi, je fais souvent du mass unfollowing."}, {"timestamp": [3714.84, 3717.2], "text": " Tu vois, quand je t'entendais tout \u00e0 l'heure dire j'ai un compte Twitter"}, {"timestamp": [3718.2, 3720.88], "text": " super bien, moi, j'ai un compte Twitter pourri en termes de..."}, {"timestamp": [3721.12, 3724.12], "text": " Si je suis n'importe quoi, n'importe comment."}, {"timestamp": [3724.44, 3725.44], "text": " Et ce que je voudrais, il"}, {"timestamp": [3725.44, 3726.32], "text": " faut que je le fasse prochainement."}, {"timestamp": [3726.32, 3727.68], "text": " J'en avais parl\u00e9 avec Max que tu as"}, {"timestamp": [3727.68, 3728.78], "text": " crois\u00e9 tout \u00e0 l'heure. C'est"}, {"timestamp": [3728.8, 3730.9], "text": " unfollow tout pour recommencer"}, {"timestamp": [3730.9, 3731.86], "text": " \u00e0 z\u00e9ro. Et je le fais assez"}, {"timestamp": [3731.88, 3733.24], "text": " fr\u00e9quemment sur mes r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [3734.72, 3735.88], "text": " parce qu'en fait, je pense que c'est"}, {"timestamp": [3735.88, 3737.76], "text": " un moyen de"}, {"timestamp": [3737.76, 3739.76], "text": " bien te lib\u00e9rer"}, {"timestamp": [3740.16, 3741.04], "text": " une partie. Parce que ce n'est pas"}, {"timestamp": [3741.04, 3742.24], "text": " facile de unfollow quelqu'un."}, {"timestamp": [3743.0, 3744.38], "text": " Follow, c'est facile. Tu vois, tu veux"}, {"timestamp": [3744.4, 3745.84], "text": " suivre quelqu'un, tu mets suivre, c'est parti."}, {"timestamp": [3746.6, 3747.6], "text": " Bon, voil\u00e0."}, {"timestamp": [3748.52, 3750.88], "text": " Revenons \u00e0 nos moutons,"}, {"timestamp": [3751.68, 3752.96], "text": " m\u00eame si c'\u00e9tait int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3754.88, 3756.44], "text": " Toi, tu viens..."}, {"timestamp": [3756.44, 3758.0], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, tu viens d'o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [3758.0, 3761.44], "text": " T'es fils de prof, \u00e7a je l'ai vu, tu l'as dit et c'est un truc qui vient beaucoup."}, {"timestamp": [3761.44, 3763.76], "text": " Ouais, moi, je suis un fils de prof."}, {"timestamp": [3763.76, 3766.92], "text": " Ma maman est institutrice sp\u00e9cialis\u00e9e,"}, {"timestamp": [3768.0, 3770.28], "text": " tr\u00e8s engag\u00e9e sur les droits de l'homme,"}, {"timestamp": [3770.28, 3771.28], "text": " tr\u00e8s engag\u00e9e"}, {"timestamp": [3773.12, 3775.48], "text": " sur l'universalisme, ce qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs"}, {"timestamp": [3775.48, 3778.36], "text": " mon premier d\u00e9saccord avec le pr\u00e9sident Macron sur les migrants,"}, {"timestamp": [3778.36, 3780.36], "text": " la fa\u00e7on dont on traitait les migrants."}, {"timestamp": [3780.36, 3782.8], "text": " \u00c7a, c'\u00e9tait la premi\u00e8re chose qui m'a \u00e9loign\u00e9 de lui."}, {"timestamp": [3782.8, 3786.0], "text": " Malgr\u00e9 sa brillante intelligence, c'est un homme hors du commun,"}, {"timestamp": [3786.68, 3788.0], "text": " faut avoir bien conscience de \u00e7a."}, {"timestamp": [3788.0, 3789.0], "text": " Tu le connais personnellement ?"}, {"timestamp": [3789.0, 3790.0], "text": " Oui, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3791.0, 3794.0], "text": " Tu peux me red\u00e9finir universalisme s'il te pla\u00eet ?"}, {"timestamp": [3794.0, 3796.5], "text": " L'universalisme c'est"}, {"timestamp": [3799.3, 3801.3], "text": " ce qui pour moi"}, {"timestamp": [3801.7, 3806.24], "text": " et ce que m'ont appris mes parents, mon p\u00e8re \u00e9galement qui est professeur \u00e0 l'\u00e9cole normale,"}, {"timestamp": [3806.86, 3814.32], "text": " c'est que quelle que soit sa race, ses religions, sa sexualit\u00e9, son origine, on a les m\u00eames droits et les m\u00eames devoirs."}, {"timestamp": [3814.8, 3821.24], "text": " On ne juge pas quelqu'un en fonction du fait qu'il est musulman, qu'il est chr\u00e9tien, qu'il est noir, qu'il est petit."}, {"timestamp": [3821.24, 3822.08], "text": " Comme le m\u00e9nage."}, {"timestamp": [3822.08, 3824.08], "text": " Voil\u00e0. Pour moi, \u00e7a,"}, {"timestamp": [3825.1, 3832.64], "text": " c'est la base de ce que m'ont appris mes parents et qui m'a donn\u00e9, d'ailleurs probablement je serais jamais devenu voyagiste"}, {"timestamp": [3834.12, 3837.42], "text": " et passionn\u00e9 par l'histoire g\u00e9ographique si j'avais pas eu cette culture l\u00e0."}, {"timestamp": [3838.34, 3840.58], "text": " Et quand on... oui, tu vois"}, {"timestamp": [3841.16, 3845.82], "text": " autant je comprends qu'on puisse ne pas accepter toute la mis\u00e8re du monde, comme le disait Michel Rocart,"}, {"timestamp": [3846.28, 3849.72], "text": " autant, encore que, mais bon je comprends que c'est pas r\u00e9aliste,"}, {"timestamp": [3851.6, 3856.56], "text": " autant je n'accepte pas qu'on traite mal les gens qui sont sur le territoire fran\u00e7ais et qui sont des demandeurs d'asile."}, {"timestamp": [3856.8, 3861.8], "text": " Le temps qu'on traite leur demande d'asile, on doit les traiter correctement. Et \u00e7a, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment choqu\u00e9."}, {"timestamp": [3862.16, 3865.52], "text": " Alors on va me dire que je suis un bobo de gauche, etc, etc..."}, {"timestamp": [3865.72, 3869.64], "text": " Mais tant pis, j'assume pleinement \u00e7a. Pour moi, c'est pas acceptable."}, {"timestamp": [3869.84, 3870.68], "text": " Parce que..."}, {"timestamp": [3870.68, 3874.88], "text": " Mais un g\u00e2teau de droite, il devrait penser \u00e7a. Ne traite juste pas mal ton prochain, en fait, point."}, {"timestamp": [3874.88, 3877.8], "text": " Mais il y a plein de... Moi, j'ai plein d'amis de droite qui pensent la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [3878.48, 3881.32], "text": " C'est pas un probl\u00e8me de gauche et de droite, c'est un probl\u00e8me d'humanisme."}, {"timestamp": [3882.08, 3886.64], "text": " Et c'est vrai que l\u00e0-dessus, je trouve qu'on l'est de moins en moins, quoi."}, {"timestamp": [3886.64, 3888.96], "text": " Mais on est minoritaire, visiblement, et puis on fait chier tout le monde."}, {"timestamp": [3888.96, 3889.96], "text": " Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [3890.0, 3891.0], "text": " Les universalistes ?"}, {"timestamp": [3891.0, 3892.0], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [3892.04, 3893.48], "text": " Aujourd'hui, \u00e0 gauche, on est tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [3894.16, 3896.64], "text": " On est tr\u00e8s... sur la culture woke,"}, {"timestamp": [3896.68, 3898.68], "text": " intersectionnalit\u00e9, etc."}, {"timestamp": [3899.0, 3901.92], "text": " Quand on entend les discours de Sandrine Rousseau, moi, je trouve \u00e7a"}, {"timestamp": [3901.92, 3903.24], "text": " totalement effrayant, quoi."}, {"timestamp": [3903.72, 3904.72], "text": " C'est pas ma culture."}, {"timestamp": [3906.6, 3909.2], "text": " Moi, j'aime le discours de Caroline Foueste,"}, {"timestamp": [3909.32, 3912.24], "text": " mais on est tr\u00e8s peu, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s peu."}, {"timestamp": [3912.48, 3914.0], "text": " Aujourd'hui, m\u00eame, on est des ringards."}, {"timestamp": [3914.24, 3917.32], "text": " C'est-\u00e0-dire que les sociod\u00e9mocrates, humanistes, universalistes,"}, {"timestamp": [3917.72, 3919.2], "text": " on est per\u00e7us comme des ringards."}, {"timestamp": [3919.6, 3922.64], "text": " On est entendu, aujourd'hui, on n'entend que ceux qui sont pour l'ultra"}, {"timestamp": [3922.64, 3928.32], "text": " s\u00e9curitaire, ceux qui sont pour l'ultra lib\u00e9ralisme ou ceux qui sont pour l'ultra-s\u00e9curitaire, ceux qui sont pour l'ultra-lib\u00e9ralisme ou ceux qui sont pour l'ultra-woke."}, {"timestamp": [3928.56, 3930.08], "text": " Et nous, au milieu, on est coinc\u00e9s."}, {"timestamp": [3930.08, 3935.32], "text": " Et en quoi le wokisme s'oppose \u00e0 l'universalisme ?"}, {"timestamp": [3935.32, 3941.28], "text": " Dans le sens o\u00f9 le wokisme a pour objectif, en tout cas, de r\u00e9\u00e9quilibrer tout \u00e7a, non ?"}, {"timestamp": [3941.56, 3942.92], "text": " Pour moi, non. Pour moi, non."}, {"timestamp": [3942.92, 3944.76], "text": " C'est-\u00e0-dire que moi, je suis pour..."}, {"timestamp": [3944.76, 3947.44], "text": " On peut red\u00e9finir le wokisme. Je ne sais pas si je saurais le faire aussi bien que toi."}, {"timestamp": [3947.88, 3950.68], "text": " \u00c9coute, pour moi, les LGBT, par exemple,"}, {"timestamp": [3950.68, 3953.12], "text": " prenons cet exemple-l\u00e0, ont"}, {"timestamp": [3953.12, 3956.24], "text": " tous les droits et les devoirs les m\u00eames que nous."}, {"timestamp": [3956.56, 3959.72], "text": " Il n'y a aucun... Je trouve \u00e7a insupportable"}, {"timestamp": [3960.08, 3963.48], "text": " que l'homosexualit\u00e9 soit encore interdite dans certains pays ou m\u00eame condamn\u00e9e \u00e0"}, {"timestamp": [3963.48, 3964.48], "text": " mort, etc."}, {"timestamp": [3965.7, 3966.4], "text": " Par contre,"}, {"timestamp": [3967.1, 3967.4], "text": " pour moi,"}, {"timestamp": [3969.1, 3970.1], "text": " ils ne doivent pas avoir des droits sup\u00e9rieurs."}, {"timestamp": [3971.0, 3971.8], "text": " C'est-\u00e0-dire que,"}, {"timestamp": [3974.8, 3975.1], "text": " c'est \u00e7a pour moi l'intersectionnalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'en fait,"}, {"timestamp": [3978.6, 3979.1], "text": " quand on entend, je ne me souviens plus de qui a dit \u00e7a,"}, {"timestamp": [3983.2, 3983.6], "text": " une militante \u00e9cologiste, woke,"}, {"timestamp": [3986.72, 3993.08], "text": " dire, une politique m\u00eame plus qu'une militante, dire ben j'ai quand m\u00eame un d\u00e9faut c'est que je suis une femme blanche mais qu'est ce que \u00e7a veut dire"}, {"timestamp": [3993.08, 3999.32], "text": " quoi ? Ok donc en fait pour \u00eatre parfait pour ces gens si je les caricature parce qu'\u00e9videmment"}, {"timestamp": [3999.32, 4005.78], "text": " c'est jamais sans z\u00e9ro tout \u00e7a, si je les caricature, eh bien il faut \u00eatre"}, {"timestamp": [4005.78, 4007.78], "text": " femme,"}, {"timestamp": [4007.78, 4009.28], "text": " noire,"}, {"timestamp": [4009.28, 4010.28], "text": " musulmane,"}, {"timestamp": [4010.28, 4012.28], "text": " handicap\u00e9,"}, {"timestamp": [4012.28, 4014.28], "text": " LGBT,"}, {"timestamp": [4014.28, 4016.28], "text": " et l\u00e0, on est parfait."}, {"timestamp": [4016.28, 4023.28], "text": " Bon bah moi j'estime que c'est pas parce que je suis un m\u00e2le blanc de 59 ans que je dois accepter \u00e7a."}, {"timestamp": [4023.28, 4029.28], "text": " Et quand Anne Hidalgo par exemple a dit au Verts qu'ils avaient un probl\u00e8me avec la R\u00e9publique"}, {"timestamp": [4029.72, 4033.02], "text": " et que Julien Bayou, qui est un ami, l'a tr\u00e8s mal pris,"}, {"timestamp": [4033.64, 4037.28], "text": " eh bien je lui ai dit, Julien, je pense qu'Anne a pas compl\u00e8tement raison,"}, {"timestamp": [4037.76, 4043.12], "text": " elle a pas compl\u00e8tement tort, pardon, elle a pas compl\u00e8tement tort, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une partie des Verts, pas tous,"}, {"timestamp": [4043.76, 4048.16], "text": " qui ont un probl\u00e8me avec \u00e7a. Non pas avec la d\u00e9mocratie, quand elle disait"}, {"timestamp": [4048.16, 4051.36], "text": " qu'ils ont un probl\u00e8me avec les publics, c'est un probl\u00e8me avec l'universalisme."}, {"timestamp": [4051.36, 4055.52], "text": " C'est plut\u00f4t \u00e7a, c'est plut\u00f4t un probl\u00e8me avec l'universalisme et pas la R\u00e9publique."}, {"timestamp": [4055.52, 4061.68], "text": " Dans les franges les plus extr\u00eames du wokeisme, en gros, tu me dis si je me"}, {"timestamp": [4061.68, 4066.88], "text": " trompe, mais on va te dire que si t'es un homme blanc de 43 ou de 59 ans,"}, {"timestamp": [4067.48, 4070.04], "text": " tu dois un peu payer pour tout ce qui s'est pass\u00e9 et ne pas passer."}, {"timestamp": [4070.08, 4071.08], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [4071.36, 4074.36], "text": " Par exemple, mais alors qu'on n'a rien \u00e0 voir l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [4074.4, 4075.4], "text": " C'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [4077.72, 4081.44], "text": " j'\u00e9coute parfois Alice Coffin, c'est une femme tr\u00e8s intelligente,"}, {"timestamp": [4082.24, 4085.4], "text": " tr\u00e8s int\u00e9ressante, mais je suis en d\u00e9saccord avec elle."}, {"timestamp": [4085.4, 4088.8], "text": " Je suis en d\u00e9saccord complet avec elle. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [4091.2, 4095.0], "text": " Sans compter le fait que cette culture-l\u00e0, qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente chez les \u00e9cologistes,"}, {"timestamp": [4095.0, 4097.5], "text": " nuit \u00e0 l'\u00e9cologie, en plus."}, {"timestamp": [4100.4, 4102.4], "text": " Je me dis que..."}, {"timestamp": [4102.4, 4107.48], "text": " Enfin, dans l'absolu, soyons clairs, je suis plut\u00f4t sur cette ligne, mais je me dis que"}, {"timestamp": [4108.52, 4110.12], "text": " si on suit tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [4110.12, 4114.2], "text": " depuis le d\u00e9but, je suis toujours d'accord parce que je reste dans ma zone de confort. C'est-\u00e0-dire que moi, en tant qu'homme blanc"}, {"timestamp": [4114.68, 4116.68], "text": " de 43 ans,"}, {"timestamp": [4116.92, 4118.92], "text": " h\u00e9t\u00e9rosexuel,"}, {"timestamp": [4119.52, 4125.68], "text": " j'aimerais bien continuer \u00e0 finalement peut-\u00eatre profiter d'un h\u00e9ritage du pass\u00e9. Donc je suis plut\u00f4t d'accord avec toi."}, {"timestamp": [4125.68, 4126.68], "text": " Oui, mais..."}, {"timestamp": [4126.68, 4128.68], "text": " Continuer avec mon SUV et aller en..."}, {"timestamp": [4128.68, 4131.68], "text": " Tu vois, dans l'ensemble, ce que je veux dire, c'est que si je m'extraite tout \u00e7a..."}, {"timestamp": [4131.68, 4132.68], "text": " Oui, mais moi je pense..."}, {"timestamp": [4132.68, 4133.68], "text": " Les deux gars, ils sont sympas, mais..."}, {"timestamp": [4133.68, 4136.68], "text": " Oui, mais moi, je pense pas \u00e7a parce que je suis un homme blanc de 59 ans."}, {"timestamp": [4136.68, 4138.68], "text": " Je pense \u00e7a tout court."}, {"timestamp": [4138.68, 4146.88], "text": " C'est-\u00e0-dire que je serais un LGBT, noir, musulman, de 59 ans,"}, {"timestamp": [4146.88, 4150.36], "text": " je penserais la m\u00eame chose, en tout cas j'esp\u00e8re que je penserais la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [4150.36, 4153.32], "text": " Pour avoir des potes dans ce cas-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4153.32, 4156.92], "text": " peut-\u00eatre pas tout ce que tu m'as dit, mais j'en ai pas mal aussi qui"}, {"timestamp": [4156.92, 4159.12], "text": " pensent la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [4159.12, 4162.84], "text": " C'est comme l'islamo-gauchiste, si tu veux, c'est la m\u00eame chose pour moi."}, {"timestamp": [4162.84, 4165.2], "text": " Moi je d\u00e9fendrais toujours les musulmans"}, {"timestamp": [4166.12, 4172.48], "text": " en tant que musulmans, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont le droit de pratiquer leur religion, ils ont le droit de pratiquer leur culture, ils ont le droit de pratiquer leur"}, {"timestamp": [4172.48, 4175.44], "text": " rite, mais ils doivent \u00eatre dans la r\u00e9publique. Donc je"}, {"timestamp": [4177.0, 4182.0], "text": " serai toujours en d\u00e9fense des musulmans et je l'ai beaucoup \u00e9t\u00e9 quand il y a eu tous ces attentats"}, {"timestamp": [4182.4, 4187.6], "text": " \u00e0 l'\u00e9tranger ou en France parce que c'\u00e9tait haro sur les musulmans et \u00e7a continue d'ailleurs,"}, {"timestamp": [4187.6, 4189.8], "text": " d'\u00eatre haro sur les musulmans."}, {"timestamp": [4189.8, 4192.8], "text": " Tu sais que si toi t'arr\u00eates Twitter, il faut que t'animes un podcast,"}, {"timestamp": [4192.8, 4198.56], "text": " parce qu'en fait tu me fais marrer, tu rentres de plein pied dans tous les"}, {"timestamp": [4198.56, 4203.72], "text": " trucs, dans tous les sujets sur lesquels tu vois, moi je suis toujours, je marche"}, {"timestamp": [4203.72, 4206.0], "text": " toujours avec des oeufs, enfin sur des oeufs pardon, tu vois. Oui, ben moi je dis les choses, voil\u00e0, apr\u00e8s tu peux peut- je marche toujours sur des \u0153ufs, pardon."}, {"timestamp": [4206.0, 4209.5], "text": " Moi je dis les choses, apr\u00e8s tu peux peut-\u00eatre me faire casser la gueule."}, {"timestamp": [4209.5, 4215.0], "text": " Je me souviens une fois, apr\u00e8s les attentats en Tunisie, j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par mes potes,"}, {"timestamp": [4215.0, 4216.0], "text": " Marc-Henri Lecluo..."}, {"timestamp": [4216.0, 4218.0], "text": " O\u00f9 j'\u00e9tais, en Tunisie \u00e0 ce moment-l\u00e0, d'ailleurs."}, {"timestamp": [4218.0, 4219.5], "text": " Tu l'avais entendu, ouais ?"}, {"timestamp": [4219.5, 4221.0], "text": " Non, moi j'\u00e9tais en Tunisie \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [4221.0, 4225.52], "text": " Ah bon, bah moi j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 au grandes gueules sur RMC, Radio Populaire."}, {"timestamp": [4225.52, 4226.52], "text": " \u00c9tonnant."}, {"timestamp": [4226.52, 4233.08], "text": " J'ai d\u00e9fendu le fait qu'on pouvait toujours voyager en Tunisie, qu'on pouvait toujours,"}, {"timestamp": [4233.08, 4235.92], "text": " qu'il fallait pas qu'on m\u00e9lange tout entre les musulmans et les extr\u00e9mistes."}, {"timestamp": [4235.92, 4238.84], "text": " Bon bah je me suis fait casser la gueule sur Twitter derri\u00e8re."}, {"timestamp": [4238.84, 4241.08], "text": " Bon bah tr\u00e8s bien, j'assume, c'est pas mon probl\u00e8me."}, {"timestamp": [4241.08, 4245.44], "text": " Et \u00e0 la fois d'ailleurs par les musulmans extr\u00e9mistes et puis par les"}, {"timestamp": [4245.44, 4246.44], "text": " anti-musulmans."}, {"timestamp": [4247.16, 4248.44], "text": " Pour moi, \u00eatre musulman, c'est un non"}, {"timestamp": [4248.44, 4249.44], "text": " sujet."}, {"timestamp": [4249.48, 4251.58], "text": " Chez Voyageurs du Monde, on a 1500"}, {"timestamp": [4251.58, 4252.58], "text": " salari\u00e9s, un peu"}, {"timestamp": [4253.68, 4254.68], "text": " moins maintenant, 1300."}, {"timestamp": [4256.8, 4258.96], "text": " Eh bien, on doit avoir"}, {"timestamp": [4259.04, 4260.4], "text": " 200 musulmans et ils sont"}, {"timestamp": [4260.4, 4261.72], "text": " parfaitement int\u00e9gr\u00e9s."}, {"timestamp": [4262.32, 4263.4], "text": " Parfaitement int\u00e9gr\u00e9s."}, {"timestamp": [4263.64, 4264.96], "text": " Qu'est-ce qu'on va ennuyer ces gens,"}, {"timestamp": [4264.96, 4265.4], "text": " quoi ? En plus, ce qui est assez dr\u00f4le, c'est-ce qu'on va ennuyer ces gens, quoi ?"}, {"timestamp": [4265.6, 4269.0], "text": " Non, mais en plus, ce qui est assez dr\u00f4le, c'est que j'ai du mal \u00e0 \u00eatre en d\u00e9saccord avec toi."}, {"timestamp": [4269.08, 4272.04], "text": " Surtout \u00e7a, j'essaie de me positionner un peu de temps en temps comme tel."}, {"timestamp": [4272.04, 4275.08], "text": " Mais pour te dire, j'\u00e9tais donc en Tunisie \u00e0 ce moment-l\u00e0"}, {"timestamp": [4275.4, 4278.16], "text": " et pour avoir v\u00e9cu des attentats \u00e0 Paris et des attentats \u00e0 Tunis,"}, {"timestamp": [4278.28, 4282.32], "text": " alors pas dedans, j'\u00e9tais ni au Bataclan, ni au Faro."}, {"timestamp": [4283.08, 4284.08], "text": " J'\u00e9tais pas..."}, {"timestamp": [4284.8, 4286.6], "text": " En revanche, une fois que t'es dedans, tu te rends compte que"}, {"timestamp": [4287.96, 4288.84], "text": " entre guillemets, c'est pareil."}, {"timestamp": [4288.84, 4291.32], "text": " C'est-\u00e0-dire que t'\u00e9tais pas loin et puis quand t'es dans ton h\u00f4tel,"}, {"timestamp": [4291.36, 4294.92], "text": " a priori, t'es un mec qui d\u00e9barque avec une calache dans ton h\u00f4tel,"}, {"timestamp": [4295.0, 4296.72], "text": " c'est la merde, mais a priori..."}, {"timestamp": [4297.24, 4299.4], "text": " C'est-\u00e0-dire que ceux qui ne voulaient plus aller en Tunisie,"}, {"timestamp": [4299.64, 4301.88], "text": " ils ont continu\u00e9 \u00e0 venir \u00e0 Paris apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [4301.88, 4304.12], "text": " Alors apr\u00e8s, il y a un registre \u00e9motionnel que je comprends,"}, {"timestamp": [4304.96, 4305.16], "text": " mais rationnellement, \u00e7a tient pas la route. \u00e0 Paris apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris. Alors apr\u00e8s, il y a un registre \u00e9motionnel que je comprends, mais"}, {"timestamp": [4305.16, 4306.24], "text": " rationnellement, \u00e7a ne tient pas la"}, {"timestamp": [4306.24, 4307.24], "text": " route."}, {"timestamp": [4307.4, 4308.44], "text": " Et tu as toujours plus de chance de"}, {"timestamp": [4308.44, 4309.68], "text": " te faire buter dans une rue \u00e0 Dallas"}, {"timestamp": [4309.68, 4311.08], "text": " que dans un attentat \u00e0 Paris"}, {"timestamp": [4312.12, 4312.52], "text": " au quotidien."}, {"timestamp": [4312.52, 4314.0], "text": " C'est pas l'Afghanistan ou la Syrie,"}, {"timestamp": [4314.0, 4315.0], "text": " quoi."}, {"timestamp": [4317.84, 4319.48], "text": " Le fait assez rigolo, alors,"}, {"timestamp": [4320.28, 4321.52], "text": " dans ton parcours,"}, {"timestamp": [4323.76, 4324.84], "text": " c'est que tu as commenc\u00e9"}, {"timestamp": [4329.3, 4331.36], "text": " dans un truc qu'on appelait le Bloomberg fran\u00e7ais, si je me souviens bien."}, {"timestamp": [4338.76, 4339.38], "text": " Qui est un peu what the fuck, tu vois, en tant que fils de parents normaliens, profs, etc."}, {"timestamp": [4344.28, 4351.08], "text": " Je vois les virages que tu as pu prendre, m\u00eame sur pas mal de choses aujourd'hui, de se dire finalement tu as eu un parcours assez fulgurant dans cette bo\u00eete que tu as rachet\u00e9 en partie ou enti\u00e8rement ?"}, {"timestamp": [4351.08, 4353.68], "text": " Non, non, non, j'en \u00e9tais un tout petit actionnaire."}, {"timestamp": [4353.68, 4358.28], "text": " Ok, mais le patron assez vite, c'est \u00e7a ? DG en tout cas ?"}, {"timestamp": [4358.28, 4359.4], "text": " DG tr\u00e8s vite, ouais."}, {"timestamp": [4359.4, 4364.0], "text": " C'est quoi ? Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4364.0, 4364.52], "text": " Alors en fait..."}, {"timestamp": [4364.52, 4366.28], "text": " D\u00e9j\u00e0, t'\u00e9tais parisien toi ?"}, {"timestamp": [4366.28, 4368.32], "text": " Alors non, je ne suis pas parisien."}, {"timestamp": [4368.32, 4369.32], "text": " Moi, je suis lyonnais."}, {"timestamp": [4369.32, 4370.32], "text": " Ok."}, {"timestamp": [4370.32, 4371.32], "text": " Et t'as fait des \u00e9tudes ?"}, {"timestamp": [4371.32, 4372.72], "text": " J'ai fini mes \u00e9tudes \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [4372.72, 4373.72], "text": " Et c'\u00e9tait ?"}, {"timestamp": [4373.72, 4378.64], "text": " Apr\u00e8s Mathieu Patsp\u00e9, j'ai fait une \u00e9tude de statistique, de math\u00e9matiques, parce qu'en"}, {"timestamp": [4378.64, 4382.92], "text": " ayant fait Mathieu Patsp\u00e9, j'\u00e9tais \u00e0 peu pr\u00e8s correct en math\u00e9matiques, mais vraiment"}, {"timestamp": [4382.92, 4386.62], "text": " faible en physique. J'avais pas cet esprit"}, {"timestamp": [4387.0, 4392.72], "text": " physicien, cet esprit pratique. Je me souviens, comme par exemple, en optique,"}, {"timestamp": [4393.32, 4398.4], "text": " je ne comprenais absolument rien. Et c'est l\u00e0 qu'on voit qu'on n'a pas les m\u00eames"}, {"timestamp": [4398.88, 4407.04], "text": " talents les uns et les autres. Tu vois, tu me prenais un cours de topologie en math\u00e9matiques et soi-disant la mati\u00e8re la plus complexe des math\u00e9matiques"}, {"timestamp": [4407.68, 4410.12], "text": " ben j'avais pas besoin de travailler, je comprenais tout"}, {"timestamp": [4411.08, 4416.46], "text": " et puis derri\u00e8re tu me faisais un cours d'optique physique, je comprenais rien, apr\u00e8s je reprenais un bouquin, apr\u00e8s je reprenais le cours, je prenais un"}, {"timestamp": [4416.46, 4421.66], "text": " deuxi\u00e8me bouquin pour essayer de comprendre, je travaillais puis apr\u00e8s je passais derri\u00e8re le concours et j'avais quatre."}, {"timestamp": [4421.66, 4423.66], "text": " Tu crois que c'est une question de c\u00e2blage ?"}, {"timestamp": [4423.92, 4425.56], "text": " Ah ouais c'est une question de c\u00e2blage. Y'a pas un moment, un prisme o\u00f9 tu t'es dit tu bloques sur un truc et j'avais quatre. Tu crois que c'est une question de c\u00e2blage ?"}, {"timestamp": [4427.96, 4430.24], "text": " Il n'y a pas un moment, un prisme o\u00f9 tu t'es dit tu bloques sur un truc et t'as... Non, non, non, non, non."}, {"timestamp": [4430.28, 4431.48], "text": " Moi, je crois que c'est une question de c\u00e2blage."}, {"timestamp": [4431.48, 4434.04], "text": " Il y a des gens qui sont fondamentalement plus intelligents que les autres."}, {"timestamp": [4434.04, 4434.88], "text": " Point. Tu ne peux rien y faire."}, {"timestamp": [4434.88, 4436.28], "text": " Non, moi, je ne dirais pas \u00e7a."}, {"timestamp": [4438.52, 4440.84], "text": " Moi, j'ai une autre th\u00e9orie, mais que j'ai"}, {"timestamp": [4441.72, 4444.96], "text": " exp\u00e9riment\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises dans ma vie, mais que je ne peux pas"}, {"timestamp": [4444.96, 4445.76], "text": " d\u00e9montrer \u00e9videmment."}, {"timestamp": [4446.44, 4448.44], "text": " Je pense qu'il y a"}, {"timestamp": [4448.64, 4450.64], "text": " 250 ou"}, {"timestamp": [4450.64, 4452.64], "text": " 500 000 m\u00eame formes d'intelligence."}, {"timestamp": [4454.92, 4460.54], "text": " Et que je pense que chacun d'entre nous est le meilleur du monde quelque part."}, {"timestamp": [4461.28, 4463.28], "text": " Mais il faut juste trouver o\u00f9 c'est."}, {"timestamp": [4462.7, 4465.5], "text": " quelque part, mais il faut juste trouver o\u00f9 c'est."}, {"timestamp": [4467.58, 4468.0], "text": " Prends le pr\u00e9sident Macron par exemple. Qui"}, {"timestamp": [4472.44, 4473.08], "text": " va expliquer que le pr\u00e9sident Macron n'est pas un avion de chasse en termes d'intelligence intellectuelle ?"}, {"timestamp": [4477.84, 4478.52], "text": " \u00c9videmment que oui. Bon. Et pourtant il fait des erreurs psychologiques, parfois."}, {"timestamp": [4482.46, 4490.4], "text": " Donc on voit bien que l'intelligence elle est polymorphe, tu vois ? Et je crois pas, alors il y a des gens qui sont... je sais pas s'il y a des gens qui sont forts en tout, mais je ne crois pas."}, {"timestamp": [4490.4, 4493.4], "text": " Moi je pense que plus t'es fort quelque part, plus t'es nul ailleurs."}, {"timestamp": [4493.4, 4495.4], "text": " \u00c7a se communique."}, {"timestamp": [4495.4, 4501.9], "text": " Et voil\u00e0, c'est comme si t'avais un espace disponible de cerveau, et puis qui se r\u00e9partit d'une fa\u00e7on..."}, {"timestamp": [4501.9, 4505.56], "text": " Et c'est pour \u00e7a que par exemple le QI, c'est un truc compl\u00e8tement con,"}, {"timestamp": [4505.56, 4509.6], "text": " \u00e7a mesure qu'une toute petite partie de l'intelligence,"}, {"timestamp": [4509.6, 4513.84], "text": " ce qu'on appelle l'intelligence des situations, tu vois, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s complexe."}, {"timestamp": [4513.84, 4518.44], "text": " Combien tu as vu de polytechniciens qui sont \u00e9videmment des gens extr\u00eamement forts,"}, {"timestamp": [4518.44, 4522.16], "text": " puisqu'ils ont eu un des meilleurs concours de la France, un des prix les plus durs,"}, {"timestamp": [4522.16, 4525.76], "text": " qui dans la vie de l'entreprise sont compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la France, un des trics les plus durs, qui dans la vie"}, {"timestamp": [4528.0, 4530.0], "text": " de l'entreprise sont compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. Et puis dans la vie affective sont malheureux et dans..."}, {"timestamp": [4530.0, 4531.0], "text": " Oui voil\u00e0, donc..."}, {"timestamp": [4531.0, 4533.0], "text": " ...plein de choses, mais oui, oui."}, {"timestamp": [4533.0, 4537.0], "text": " Tu vois, il y a 50% des entrepreneurs fran\u00e7ais qui sont des autodidactes, \u00e7a..."}, {"timestamp": [4537.0, 4539.0], "text": " \u00e7a interpelle quand m\u00eame, \u00e7a."}, {"timestamp": [4539.0, 4541.0], "text": " 50%."}, {"timestamp": [4541.0, 4543.0], "text": " Toi t'avais choisi les maths plut\u00f4t que la physique."}, {"timestamp": [4543.0, 4546.0], "text": " Alors, voil\u00e0. Et donc, pour revenir \u00e0 la question que tu as pos\u00e9e,"}, {"timestamp": [4546.0, 4548.0], "text": " moi j'ai choisi les maths, j'ai fait une \u00e9cole de statistique,"}, {"timestamp": [4548.0, 4550.0], "text": " de probabilit\u00e9, qui s'appelle"}, {"timestamp": [4550.0, 4552.0], "text": " l'Institut"}, {"timestamp": [4552.0, 4554.0], "text": " de Statistique de l'Universit\u00e9 de Paris,"}, {"timestamp": [4554.0, 4556.0], "text": " l'ISUP."}, {"timestamp": [4556.0, 4558.0], "text": " Donc j'ai fait mes \u00e9tudes \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [4558.0, 4560.0], "text": " Et puis \u00e0 l'\u00e9poque, les march\u00e9s financiers"}, {"timestamp": [4560.0, 4562.0], "text": " lan\u00e7aient les nouveaux produits les plus complexes,"}, {"timestamp": [4562.0, 4564.0], "text": " les miterrands qui lib\u00e9ralisent les march\u00e9s financiers."}, {"timestamp": [4564.0, 4569.68], "text": " Donc la gauche, qui devait exproprier tous ces afro-capitalistes,"}, {"timestamp": [4569.68, 4573.2], "text": " qui met en place les contrats \u00e0 terme, les options, enfin..."}, {"timestamp": [4573.2, 4575.6], "text": " Voil\u00e0. Et c'est un jeu."}, {"timestamp": [4575.6, 4578.4], "text": " Tu vois, la finance, c'est des maths."}, {"timestamp": [4578.4, 4580.56], "text": " Et donc moi, \u00e7a m'a amus\u00e9, j'ai ador\u00e9 \u00e7a."}, {"timestamp": [4580.56, 4588.0], "text": " Par ailleurs, la finance, c'est pas que de la sp\u00e9culation et du grand n'importe quoi. C'est un outil fondamental pour financer les entreprises,"}, {"timestamp": [4588.68, 4593.36], "text": " c'est un outil fondamental pour faire fonctionner l'\u00e9conomie. Et si l'Union sovi\u00e9tique"}, {"timestamp": [4594.16, 4600.8], "text": " n'a jamais d\u00e9coll\u00e9 dans l'histoire de son \u00e9conomie, c'est parce qu'il n'y avait pas de finances. Donc la finance, c'est pas que, comme le raconte"}, {"timestamp": [4601.8, 4604.16], "text": " M\u00e9lenchon ou Corbien ou Raquel Garrido,"}, {"timestamp": [4604.6, 4608.16], "text": " des horribles gens qui font n'importe quoi. C'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a."}, {"timestamp": [4608.16, 4611.48], "text": " \u00c9videmment qu'il y a des choses qui ne vont pas dans la finance, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4611.48, 4613.48], "text": " Mais il y a aussi des choses fondamentales."}, {"timestamp": [4613.48, 4618.4], "text": " Et donc, j'ai travaill\u00e9 dans la finance, j'ai \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [4618.4, 4620.4], "text": " Surtout dans une de ces r\u00e9volutions, quoi."}, {"timestamp": [4620.4, 4624.46], "text": " Voil\u00e0, j'\u00e9tais d'abord pendant un an ou deux arbitragiste,"}, {"timestamp": [4624.46, 4627.0], "text": " c'est-\u00e0-dire que je rep\u00e9rais des choses anormales sur les march\u00e9s"}, {"timestamp": [4627.0, 4631.5], "text": " pour pouvoir les arbitrer et g\u00e9n\u00e9rer des gains sans risque."}, {"timestamp": [4631.5, 4641.0], "text": " Puis ensuite, on a mont\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 qui faisait des logiciels sur les nouveaux march\u00e9s financiers, \u00e7a s'appelait Promatif,"}, {"timestamp": [4641.0, 4646.44], "text": " dans la charge de l'agent de change dans laquelle je bossais, qui s'appelait Tufier"}, {"timestamp": [4646.44, 4648.24], "text": " Ravi\u00e9pi, qui a fait faillite depuis d'ailleurs."}, {"timestamp": [4648.92, 4651.64], "text": " Et puis, cette soci\u00e9t\u00e9 s'est d\u00e9velopp\u00e9e,"}, {"timestamp": [4651.64, 4653.7], "text": " elle est devenue concurrente d'un de ses autres"}, {"timestamp": [4653.7, 4655.2], "text": " actionnaires qui \u00e9tait Fininfo."}, {"timestamp": [4655.64, 4658.32], "text": " Et donc, le pr\u00e9sident de Fininfo, G\u00e9rard Jelin,"}, {"timestamp": [4658.52, 4661.08], "text": " a propos\u00e9 \u00e0 Tufier Ravi\u00e9pi de fusionner"}, {"timestamp": [4661.08, 4662.08], "text": " les deux entreprises."}, {"timestamp": [4662.24, 4663.64], "text": " Et il m'a embarqu\u00e9 dans l'aventure."}, {"timestamp": [4663.84, 4665.04], "text": " Voil\u00e0 comment je suis devenu"}, {"timestamp": [4666.18, 4667.7], "text": " dirigeant de cette entreprise."}, {"timestamp": [4667.7, 4668.9], "text": " \u00c0 25 ans je crois."}, {"timestamp": [4668.9, 4676.26], "text": " Voil\u00e0, \u00e0 24 ans, qui a d\u00e9coll\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite, tr\u00e8s fort, avec une rentabilit\u00e9 dingue. Je suis rest\u00e9 l\u00e0-dedans pendant une dizaine d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [4676.38, 4680.22], "text": " Et c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 la finance g\u00e9n\u00e9rait d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'argent ?"}, {"timestamp": [4680.7, 4690.08], "text": " Beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup d'argent. Alors nous on n'\u00e9tait pas dans une entreprise de finance, on \u00e9tait dans une entreprise informatique qui donnait des logiciels aliment\u00e9s"}, {"timestamp": [4690.08, 4694.2], "text": " en temps r\u00e9el, donc c'\u00e9tait de l'internet avant de l'internet, pour ceux qui investissaient"}, {"timestamp": [4694.2, 4697.24], "text": " sur les march\u00e9s financiers, en particulier sur les march\u00e9s financiers de taux d'int\u00e9r\u00eat"}, {"timestamp": [4697.24, 4698.24], "text": " sur lesquels on..."}, {"timestamp": [4698.24, 4699.24], "text": " Donc c'\u00e9tait quand m\u00eame branch\u00e9 au r\u00e9seau ?"}, {"timestamp": [4699.24, 4700.24], "text": " Oui, compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [4700.24, 4701.24], "text": " Minitel ?"}, {"timestamp": [4701.24, 4705.62], "text": " Non, c'\u00e9tait des liaisons sp\u00e9cialis\u00e9es, c'\u00e9tait des r\u00e9seaux priv\u00e9s,"}, {"timestamp": [4712.88, 4713.18], "text": " Minitel, c'\u00e9tait un joujou \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait un gadget quoi, nous on faisait des trucs beaucoup plus avanc\u00e9s, on faisait de l'internet avant de l'internet quoi, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [4714.56, 4716.56], "text": " c'est \u00e7a. Et puis,"}, {"timestamp": [4717.28, 4719.28], "text": " j'ai ador\u00e9 cette bo\u00eete,"}, {"timestamp": [4719.48, 4725.92], "text": " j'ai ador\u00e9 d\u00e9velopper cette bo\u00eete, il y avait une super ambiance, on avait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque des vrais engagements"}, {"timestamp": [4727.0, 4730.52], "text": " sociaux, on redistribuait pas mal de nos b\u00e9n\u00e9fices aux salari\u00e9s."}, {"timestamp": [4731.64, 4736.68], "text": " Et puis le fondateur, le pr\u00e9sident G\u00e9rard Jolin voulait nous c\u00e9der la bo\u00eete,"}, {"timestamp": [4736.72, 4742.2], "text": " on n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 trouver un accord pour le faire, donc on s'est dit \u00e0 un moment donn\u00e9 avec ceux qui sont toujours avec"}, {"timestamp": [4743.12, 4747.72], "text": " qui sont toujours avec moi d'ailleurs, Alain Capestan et Lionel Abasque, on s'est dit bon bah,"}, {"timestamp": [4747.72, 4752.08], "text": " fine info c'est magnifique, c'est une belle aventure, on va remonter dans notre propre entreprise."}, {"timestamp": [4752.08, 4755.08], "text": " Voil\u00e0. Et on est parti dans le voyage."}, {"timestamp": [4755.08, 4757.08], "text": " En quelle ann\u00e9e ?"}, {"timestamp": [4757.08, 4761.56], "text": " On a commenc\u00e9 \u00e0 investir dans un petit voyagiste en 92,"}, {"timestamp": [4761.56, 4766.06], "text": " et on a fait le grand saut complet en passant d'investisseur \u00e0 acteur"}, {"timestamp": [4768.04, 4769.6], "text": " quotidien"}, {"timestamp": [4769.6, 4771.6], "text": " en 96 pour moi,"}, {"timestamp": [4772.0, 4779.32], "text": " en 97 pour Alain Capestan et un peu plus tard pour Lionel Abbas. Mais on a fait un sacr\u00e9 pari parce que"}, {"timestamp": [4779.88, 4786.08], "text": " on \u00e9tait tr\u00e8s bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, on gagnait tr\u00e8s bien notre vie, on \u00e9tait confortable, dans un secteur rentable."}, {"timestamp": [4786.08, 4787.6], "text": " Voil\u00e0, t'es... ouais."}, {"timestamp": [4787.6, 4790.92], "text": " Et on est parti dans un secteur catastrophiquement pas rentable."}, {"timestamp": [4790.92, 4794.12], "text": " Tout le monde nous disait qu'on ne faisait que perdre de l'argent dans ce m\u00e9tier."}, {"timestamp": [4794.12, 4799.08], "text": " On s'est endett\u00e9 \u00e0 titre personnel pour pouvoir reprendre Voyageurs du Monde,"}, {"timestamp": [4799.08, 4806.48], "text": " qui \u00e0 l'\u00e9poque faisait, on va dire, 5% de sa taille actuelle, quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4806.96, 4809.2], "text": " Mais qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une belle marque."}, {"timestamp": [4809.4, 4810.4], "text": " C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une belle marque."}, {"timestamp": [4811.16, 4816.44], "text": " Ce que je voulais dire, Jean-Fran\u00e7ois, c'est que, en effet, la d\u00e9cision peut"}, {"timestamp": [4816.44, 4818.12], "text": " sembler mauvaise alors que la suite..."}, {"timestamp": [4818.12, 4819.68], "text": " Mais ce que je veux dire, tu es en plein..."}, {"timestamp": [4819.8, 4823.36], "text": " Mais en plus, m\u00eame bizarre, parce qu'on est quand m\u00eame, je ne sais pas, 3-4 ans"}, {"timestamp": [4823.36, 4828.48], "text": " apr\u00e8s Wall Street, ce film avec Michael Douglas."}, {"timestamp": [4828.48, 4829.48], "text": " On d\u00e9testait tout \u00e7a."}, {"timestamp": [4829.84, 4830.84], "text": " Oui, mais c'est..."}, {"timestamp": [4832.4, 4833.4], "text": " Ouais, ouais, ouais."}, {"timestamp": [4833.4, 4835.48], "text": " On d\u00e9testait tout \u00e7a, mais c'est pas \u00e0 cause de \u00e7a qu'on est parti."}, {"timestamp": [4835.48, 4837.88], "text": " On est parti parce qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 reprendre l'entreprise."}, {"timestamp": [4837.88, 4838.88], "text": " Et elle \u00e9tait devenue trop ch\u00e8re."}, {"timestamp": [4838.88, 4841.2], "text": " Mais t'aurais pu te lancer dans autre chose, dans la finance."}, {"timestamp": [4841.2, 4842.2], "text": " C'\u00e9tait ton m\u00e9tier."}, {"timestamp": [4842.2, 4843.2], "text": " Oui, oui, oui."}, {"timestamp": [4843.2, 4844.68], "text": " Peuvent-tu devenir broker, trader, on s'en rien."}, {"timestamp": [4844.68, 4846.0], "text": " Oui, bien s\u00fbr, mais... Naturellement, c'\u00e9tait ton m\u00e9tier. Vous pouvez devenir broker, trader, j'en sais rien. Oui bien s\u00fbr mais..."}, {"timestamp": [4846.0, 4848.0], "text": " Naturellement \u00e7a aurait..."}, {"timestamp": [4848.0, 4852.0], "text": " Mais moi, j'avais deux grandes passions dans ma vie, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [4852.0, 4856.0], "text": " les math\u00e9matiques et l'histoire g\u00e9ographique, enfin quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant."}, {"timestamp": [4856.0, 4860.0], "text": " On a envisag\u00e9 d'autres secteurs, on a regard\u00e9 d'autres secteurs, mais..."}, {"timestamp": [4862.0, 4868.0], "text": " Mais j'ai r\u00e9ussi \u00e0 les convaincre qu'on aille dans un secteur qui me plaisait \u00e9norm\u00e9ment, et qui leur plaisait aussi d'ailleurs,"}, {"timestamp": [4868.52, 4870.12], "text": " \u00e0 tous les deux,"}, {"timestamp": [4870.12, 4872.12], "text": " c'\u00e9tait le voyage."}, {"timestamp": [4872.48, 4874.48], "text": " Et on a r\u00e9invent\u00e9 un truc compl\u00e8tement quoi."}, {"timestamp": [4874.64, 4878.28], "text": " J'ai deux questions, on va venir sur la... Je vais te poser la premi\u00e8re pour qu'on la garde et que je l'oublie pas,"}, {"timestamp": [4878.48, 4880.48], "text": " mais je..."}, {"timestamp": [4881.16, 4883.16], "text": " je crois que c'est avec..."}, {"timestamp": [4884.28, 4885.24], "text": " J'ai eu deux, trois invit\u00e9s dans les voyages, il y en a un qui me disait que c'est avec..."}, {"timestamp": [4886.64, 4886.84], "text": " J'ai eu deux, trois invit\u00e9s dans les voyages."}, {"timestamp": [4888.84, 4889.04], "text": " Il y en a un qui me disait que c'\u00e9tait un m\u00e9tier de quincailler."}, {"timestamp": [4892.92, 4893.12], "text": " J'ai bien aim\u00e9 cette image parce que tu gagnes tr\u00e8s, tr\u00e8s peu."}, {"timestamp": [4895.28, 4895.48], "text": " Donc, il faut en cumuler beaucoup, beaucoup."}, {"timestamp": [4899.44, 4899.64], "text": " Je ne sais pas si c'\u00e9tait Geoffroy Bec de Li\u00e8vre ou Da Silva."}, {"timestamp": [4901.4, 4903.24], "text": " Carlos."}, {"timestamp": [4904.12, 4906.36], "text": " Tu vas me donner... Mais ce qui est int\u00e9ressant, j'ai not\u00e9 une des toutes premi\u00e8res choses que j'ai"}, {"timestamp": [4906.36, 4909.6], "text": " not\u00e9 dans notre conversation, c'est que tu me parles de tes associ\u00e9s comme des"}, {"timestamp": [4909.6, 4910.6], "text": " amis."}, {"timestamp": [4912.28, 4915.84], "text": " Et c'est assez int\u00e9ressant d\u00e9j\u00e0 de le d\u00e9finir comme \u00e7a, parce qu'on l'entend"}, {"timestamp": [4915.84, 4919.76], "text": " assez peu. Et d'autre part, l\u00e0, je vois ce truc que vous avez nou\u00e9 dans"}, {"timestamp": [4919.76, 4921.68], "text": " la soci\u00e9t\u00e9 d'avant."}, {"timestamp": [4922.04, 4923.04], "text": " Mais exact."}, {"timestamp": [4923.8, 4926.0], "text": " Il y a quoi ? Il y a un pacte ? Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4926.0, 4928.0], "text": " Tu peux me d\u00e9finir votre relation et comment tout \u00e7a a commenc\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4928.0, 4930.0], "text": " Vous \u00eates parti, enfin..."}, {"timestamp": [4930.0, 4932.0], "text": " Ben..."}, {"timestamp": [4932.0, 4934.0], "text": " On est... D'abord"}, {"timestamp": [4934.0, 4936.0], "text": " on partage les m\u00eames valeurs."}, {"timestamp": [4936.0, 4938.0], "text": " On a vraiment les m\u00eames"}, {"timestamp": [4938.0, 4940.0], "text": " valeurs soci\u00e9tales,"}, {"timestamp": [4940.0, 4942.0], "text": " environnementales, etc."}, {"timestamp": [4942.0, 4944.0], "text": " Ensuite, on est..."}, {"timestamp": [4944.0, 4945.2], "text": " Mais qui sont n\u00e9s apr\u00e8s ? Non, non, toujours. Ensuite on est... Mais qui sont n\u00e9s apr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [4945.2, 4946.2], "text": " Non, non, toujours."}, {"timestamp": [4946.2, 4948.7], "text": " Toujours, sur l'aspect social, toujours."}, {"timestamp": [4948.7, 4949.7], "text": " Depuis le premier jour."}, {"timestamp": [4949.7, 4951.2], "text": " Environnemental c'est venu apr\u00e8s."}, {"timestamp": [4951.2, 4952.2], "text": " Mais social, toujours."}, {"timestamp": [4952.2, 4953.2], "text": " Tous les trois."}, {"timestamp": [4953.7, 4957.2], "text": " Lionel a fait ses \u00e9tudes avec moi \u00e0 l'ISUP."}, {"timestamp": [4957.2, 4960.7], "text": " Alain \u00e9tait un ami de ma premi\u00e8re \u00e9pouse."}, {"timestamp": [4961.2, 4964.7], "text": " Il \u00e9tait plut\u00f4t sp\u00e9cialis\u00e9 sur les actions, Alain, sur les march\u00e9s financiers."}, {"timestamp": [4964.7, 4967.5], "text": " Nous on \u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9 sur les taux d'int\u00e9r\u00eat donc \u00e7a nous a rapproch\u00e9."}, {"timestamp": [4968.7, 4970.7], "text": " On a ador\u00e9 travailler ensemble,"}, {"timestamp": [4971.82, 4975.28], "text": " on est tr\u00e8s compl\u00e9mentaires, on a parfois eu des d\u00e9saccords"}, {"timestamp": [4975.74, 4981.98], "text": " comme entre amis, entre associ\u00e9s, mais mineurs l'essentiel n'a jamais \u00e9t\u00e9 remis en cause, l'essentiel c'est-\u00e0-dire on est ensemble."}, {"timestamp": [4983.18, 4986.68], "text": " On n'a jamais eu de soucis sur l'argent, par exemple, des trucs comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [4986.96, 4992.92], "text": " \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 le cas, y compris quand on est devenu entre guillemets riche, parce que c'est vrai que l'entreprise a une belle valeur."}, {"timestamp": [4993.68, 4995.68], "text": " \u00c7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 notre"}, {"timestamp": [4996.08, 4998.08], "text": " d\u00e9bat."}, {"timestamp": [4998.16, 4999.4], "text": " Et donc,"}, {"timestamp": [4999.4, 5006.26], "text": " ben oui, c'est s\u00fbr que c'est toujours tr\u00e8s risqu\u00e9 de s'associer avec des amis, mais c'est toujours aussi fantastique quand \u00e7a marche, parce que c'est s\u00fbr que c'est toujours tr\u00e8s risqu\u00e9 de s'associer avec des amis mais c'est toujours aussi fantastique quand \u00e7a marche parce que c'est plus facile"}, {"timestamp": [5006.94, 5010.48], "text": " quand il y a des probl\u00e8mes, quand on est avec des amis c'est plus facile parce que"}, {"timestamp": [5010.92, 5012.92], "text": " la confiance reste quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5012.92, 5016.84], "text": " Vous avez des sp\u00e9cificit\u00e9s dans votre mani\u00e8re de vous g\u00e9rer les uns les autres ?"}, {"timestamp": [5017.8, 5019.8], "text": " Alors on n'a pas..."}, {"timestamp": [5020.68, 5027.66], "text": " On a des zones de recouvrement, on est tous assez bons tous les trois dans tout ce qui touche \u00e0 la gestion"}, {"timestamp": [5029.04, 5031.04], "text": " classique du terme"}, {"timestamp": [5032.06, 5039.26], "text": " On va dire que Lionel a un temp\u00e9rament commercial tr\u00e8s tr\u00e8s fort, il est tr\u00e8s bon dans le commercial, Alain est un g\u00e9nie des fusions acquisition"}, {"timestamp": [5040.22, 5042.22], "text": " et on en a fait beaucoup"}, {"timestamp": [5042.78, 5045.4], "text": " il est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort sur ces sujets l\u00e0."}, {"timestamp": [5046.04, 5048.04], "text": " Et moi je suis probablement"}, {"timestamp": [5048.08, 5051.52], "text": " tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans tout ce qui touche au marketing, \u00e0 la communication."}, {"timestamp": [5052.4, 5057.08], "text": " Voil\u00e0 c'est comme \u00e7a qu'on est compl\u00e9mentaire mais en pratique c'est pas comme \u00e7a qu'on g\u00e8re."}, {"timestamp": [5057.64, 5063.04], "text": " En pratique on g\u00e8re en se r\u00e9partissant les entreprises parce qu'on a beaucoup d'entreprises dans notre groupe."}, {"timestamp": [5063.44, 5067.76], "text": " Donc Alain Capestan il g\u00e8re Contours des Voyages et Nomades Aventures,"}, {"timestamp": [5068.28, 5073.08], "text": " et \u00e9galement de d\u00e9veloppement aux Etats-Unis et puis nos filiales au Br\u00e9sil et au Maroc."}, {"timestamp": [5074.68, 5078.64], "text": " Lionel Abbas qui g\u00e8re plut\u00f4t la partie aventure, Tartes d'Aventure,"}, {"timestamp": [5079.6, 5084.56], "text": " m\u00eame si c'est Nomades Aventures c'est Alain qui le g\u00e8re, notre filiale Angleterre sur l'aventure,"}, {"timestamp": [5085.1, 5088.74], "text": " plut\u00f4t \u00e7a Lionel. Et puis toutes les petites bo\u00eetes des chemins de Saint-Jacques qu'on a,"}, {"timestamp": [5088.74, 5090.74], "text": " on a plein de bo\u00eetes tr\u00e8s tr\u00e8s pointues l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5090.74, 5094.54], "text": " Tu viens de me faire r\u00e9aliser que, depuis le d\u00e9but je me dis"}, {"timestamp": [5094.54, 5097.74], "text": " c'est con quand m\u00eame, parce que alors que j'\u00e9tais client voyageur du monde,"}, {"timestamp": [5097.74, 5102.34], "text": " mon prochain voyage je l'ai pas fait chez vous, et puis en fait si, je l'ai fait chez vous du coup."}, {"timestamp": [5102.34, 5103.34], "text": " Ah d'accord !"}, {"timestamp": [5103.34, 5105.0], "text": " Puisque je l'ai pris chez comptoir.fr."}, {"timestamp": [5105.0, 5107.0], "text": " Ah mais oui, \u00e7a c'est Alain, c'est Alain."}, {"timestamp": [5107.0, 5112.3], "text": " Et puis moi je m'occupe de Voyageurs du Monde,"}, {"timestamp": [5112.3, 5117.3], "text": " je m'occupe de l'Egypte qui est un des pays favoris,"}, {"timestamp": [5117.3, 5120.3], "text": " on a ce bateau qui a 100 ans d'histoire, le steamship Soudan,"}, {"timestamp": [5120.3, 5122.5], "text": " je m'occupe aussi de la maison de Gandhi,"}, {"timestamp": [5122.5, 5126.64], "text": " qu'on a tendance \u00e0 faire un petit h\u00f4tel en Afrique du Sud."}, {"timestamp": [5127.64, 5128.64], "text": " Voil\u00e0 quoi. Vous vous marrez toujours ?"}, {"timestamp": [5128.64, 5130.64], "text": " On se marre un peu moins."}, {"timestamp": [5130.64, 5133.64], "text": " Objectivement on se marre un peu moins, mais on se marre encore."}, {"timestamp": [5133.64, 5135.64], "text": " Vous vous voyez toujours ?"}, {"timestamp": [5135.64, 5139.64], "text": " On se voit moins en priv\u00e9 qu'avant, mais on se voit."}, {"timestamp": [5139.64, 5143.64], "text": " Le Covid aussi a quand m\u00eame mis de la distance,"}, {"timestamp": [5143.64, 5146.76], "text": " et puis on... nous a stress\u00e9s a quand m\u00eame mis de la distance, et puis on..."}, {"timestamp": [5148.76, 5149.2], "text": " nous a stress\u00e9s aussi, quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5152.0, 5153.44], "text": " Mais je dirais que oui, oui,"}, {"timestamp": [5155.76, 5158.44], "text": " on a gard\u00e9, de toute fa\u00e7on, on a gard\u00e9 un vrai lien tr\u00e8s fort. On est m\u00eame cinq, en fait, on en a deux autres."}, {"timestamp": [5158.68, 5162.08], "text": " Le g\u00e9nie de l'informatique qui a construit toute l'informatique du groupe,"}, {"timestamp": [5162.08, 5164.08], "text": " et c'est fantastique, il s'appelle Fr\u00e9d\u00e9ric Moulin."}, {"timestamp": [5164.48, 5166.78], "text": " Puis Lo\u00efc Maviel, qui est le bras droit d'Alain"}, {"timestamp": [5167.74, 5171.28], "text": " qui est le bienveillant de la bande, qui met de l'harmonie entre nous tout le temps,"}, {"timestamp": [5171.76, 5173.76], "text": " qui fait tout ce qu'il peut pour \u00e7a en tout cas."}, {"timestamp": [5173.96, 5178.46], "text": " Qui est arriv\u00e9 Lo\u00efc d\u00e8s 96. Mais voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0. Donc on est cinq"}, {"timestamp": [5179.4, 5181.4], "text": " et puis on a aussi des directeurs,"}, {"timestamp": [5181.88, 5183.88], "text": " certains sont m\u00eame associ\u00e9s"}, {"timestamp": [5184.48, 5186.4], "text": " qui sont fantastiques, chez nous."}, {"timestamp": [5186.4, 5190.08], "text": " Eric Balian qui est l'adjoint de Lionel Abbas, qui est g\u00e9nial."}, {"timestamp": [5190.86, 5194.84], "text": " Moi je suis entour\u00e9 d'Emmanuel Cohen, de Fabien Cazenave, qui sont fantastiques."}, {"timestamp": [5194.84, 5198.56], "text": " Dan Buffergan qui s'occupe avec Alain et moi de l'international."}, {"timestamp": [5198.56, 5201.48], "text": " Moi je m'occupe de l'Angleterre et Alain des Etats-Unis."}, {"timestamp": [5203.28, 5210.12], "text": " Et plein d'autres, je vais pas tous les citer, mais on a une \u00e9quipe absolument fantastique. Et \u00e7a c'est fondamental, c'est-\u00e0-dire qu'on n'aurait jamais rien fait"}, {"timestamp": [5211.0, 5212.28], "text": " sans eux, quoi."}, {"timestamp": [5212.28, 5216.52], "text": " Tu vois, les choses que je cherche \u00e0 comprendre de vos secrets, c'est..."}, {"timestamp": [5216.76, 5220.88], "text": " Je t'en livre un de chez nous, j'ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici, mais avec mes associ\u00e9s typiquement, nous on est"}, {"timestamp": [5221.28, 5225.64], "text": " on est dans un truc que j'ai piqu\u00e9 \u00e0 un entrepreneur am\u00e9ricain qui s'appelle Red Alio, qui est sur la"}, {"timestamp": [5226.24, 5230.16], "text": " radical transparency, donc on se dit tout tout le temps, tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [5230.36, 5233.88], "text": " Il n'y a rien qui grossit entre nous, et \u00e7a, c'est une vraie force, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [5234.4, 5237.76], "text": " si j'ai un truc, si je regarde mes associ\u00e9s et que je me dis tiens, l\u00e0,"}, {"timestamp": [5238.24, 5242.68], "text": " c'est ce terme, il n'entendra pas, mais je ne vais pas dire lequel d'ailleurs, mais un jour, j'ai dit \u00e0 un de mes associ\u00e9s,"}, {"timestamp": [5242.68, 5244.36], "text": " mec, t'es en roue libre en ce moment."}, {"timestamp": [5244.36, 5246.64], "text": " Je le pensais et je le voyais, et je lui ai, t'es en roue libre en ce moment \u00bb. Je le pensais et je le voyais et je lui ai dit"}, {"timestamp": [5246.64, 5249.6], "text": " \u00ab t'es en roue libre \u00bb. Alors il m'a demand\u00e9 pourquoi, parce que \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [5249.6, 5253.2], "text": " pourquoi je pensais \u00e7a ? C'est bien de faire, mais ce n'est pas un commentaire gratuit,"}, {"timestamp": [5253.2, 5256.64], "text": " \u00e7a ne sert \u00e0 rien. Je dis \u00ab parce que l\u00e0, tu as fait \u00e7a, l\u00e0 tu fais \u00e7a, l\u00e0 tu n'\u00e9tais pas l\u00e0,"}, {"timestamp": [5256.64, 5261.92], "text": " l\u00e0 tu machins, on ne te voit plus, tu viens les weekly avec tout le monde, tu n'es plus l\u00e0 \u00bb. Donc"}, {"timestamp": [5261.92, 5265.46], "text": " voil\u00e0, un moment ressaisis-toi, tu vois. Et il m'en a beaucoup voulu"}, {"timestamp": [5265.48, 5266.74], "text": " sur le coup, mais \u00e7a a dur\u00e9 dix"}, {"timestamp": [5266.76, 5268.72], "text": " minutes. Et apr\u00e8s, en fait, il"}, {"timestamp": [5268.72, 5269.72], "text": " m'a dit oui, j'\u00e9tais en roue libre."}, {"timestamp": [5269.76, 5271.18], "text": " Apr\u00e8s, je peux m\u00eame avoir tort sur"}, {"timestamp": [5271.2, 5272.68], "text": " ma remarque, mais au moins, le fait"}, {"timestamp": [5272.68, 5273.98], "text": " de lui avoir fait, il va m'expliquer"}, {"timestamp": [5274.0, 5274.92], "text": " pourquoi ce n'est pas le cas et je"}, {"timestamp": [5274.92, 5276.14], "text": " vais comprendre tr\u00e8s vite. Et on"}, {"timestamp": [5276.16, 5277.46], "text": " aime beaucoup cette mani\u00e8re de"}, {"timestamp": [5277.76, 5279.56], "text": " fonctionner. Je ne sais pas s'il y a"}, {"timestamp": [5279.56, 5280.64], "text": " des choses chez vous qui sont tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5280.64, 5281.64], "text": " sp\u00e9cifiques ou pas."}, {"timestamp": [5281.84, 5283.4], "text": " Alors, la transparence est"}, {"timestamp": [5283.4, 5285.86], "text": " fondamentale chez nous, en tout cas, c'est clair."}, {"timestamp": [5289.42, 5291.5], "text": " Je ne sais pas si j'aurais pu dire"}, {"timestamp": [5291.5, 5293.34], "text": " \u00e0 mes"}, {"timestamp": [5293.34, 5294.62], "text": " associ\u00e9t\u00e9s en roue libre,"}, {"timestamp": [5295.82, 5297.38], "text": " malgr\u00e9 la proximit\u00e9 qu'on a."}, {"timestamp": [5297.7, 5298.58], "text": " Bon, d'abord, \u00e7a ne s'est jamais"}, {"timestamp": [5298.58, 5299.58], "text": " produit."}, {"timestamp": [5299.98, 5301.06], "text": " Ils ne sont pas tellement en roue libre,"}, {"timestamp": [5301.1, 5302.1], "text": " c'est plut\u00f4t l'inverse."}, {"timestamp": [5302.58, 5303.58], "text": " Mais ils"}, {"timestamp": [5304.96, 5306.0], "text": " ont des d\u00e9fauts, comme tout le monde a des d\u00e9fauts, ils sont un peu susceptibles libre, c'est plut\u00f4t l'inverse. Mais, ils ont des d\u00e9fauts,"}, {"timestamp": [5306.0, 5308.0], "text": " comme tout le monde a des d\u00e9fauts, ils sont un peu susceptibles."}, {"timestamp": [5308.0, 5310.0], "text": " Donc, il faut faire attention."}, {"timestamp": [5310.0, 5312.0], "text": " Moi, je suis par exemple impatient"}, {"timestamp": [5312.0, 5314.0], "text": " et col\u00e8re, ou du moins"}, {"timestamp": [5314.0, 5316.0], "text": " j'ai plus l'\u00eatre."}, {"timestamp": [5316.0, 5318.0], "text": " Donc, eux aussi, ils font un peu attention."}, {"timestamp": [5318.0, 5320.0], "text": " Et puis, je suis un \u00e9lectron libre, moi, un peu aussi."}, {"timestamp": [5320.0, 5322.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [5322.0, 5324.0], "text": " mes d\u00e9clarations dans les m\u00e9dias, \u00e0 droite et \u00e0 gauche,"}, {"timestamp": [5324.0, 5326.76], "text": " on va dire que dans 95% ils sont d'accord, et puis de temps en temps,"}, {"timestamp": [5327.48, 5333.32], "text": " ils sont un peu surpris parce que je suis un peu en roue libre, je suis un peu trop \u00e0 l'aise."}, {"timestamp": [5334.08, 5341.32], "text": " Mais globalement, je dirais qu'on se dit les choses et puis on est d'accord sur 95% des choses, puis quand on n'est pas d'accord,"}, {"timestamp": [5342.16, 5343.32], "text": " ben"}, {"timestamp": [5343.32, 5346.44], "text": " on finit par se mettre d'accord. Parfois \u00e7a prend quelques semaines"}, {"timestamp": [5347.64, 5349.64], "text": " sur des sujets structurants."}, {"timestamp": [5349.92, 5351.76], "text": " Mais c'est rare."}, {"timestamp": [5351.76, 5352.68], "text": " C'est rare."}, {"timestamp": [5352.68, 5354.68], "text": " Et c'est toujours respectueux, il n'y a pas de..."}, {"timestamp": [5354.68, 5359.8], "text": " C'est toujours respectueux, il n'y a jamais de clash, on peut s'engueuler au t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [5359.8, 5364.96], "text": " Je crois qu'avec Alain Capestan, qui est vraiment celui avec qui j'ai d\u00e9marr\u00e9 tout \u00e7a d\u00e8s le d\u00e9part,"}, {"timestamp": [5373.96, 5377.4], "text": " je pense qu'on a d\u00fb s'engueuler en tant que... 3 fois. Et \u00e7a a dur\u00e9 24 heures, m\u00eame pas, parce qu'on aime pas en plus. \u00c7a nous a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sagr\u00e9able. Et pour lui et pour moi,"}, {"timestamp": [5377.4, 5380.08], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la limite je pense que, d'ailleurs c'est totalement aussi vrai pour"}, {"timestamp": [5380.08, 5386.48], "text": " lui que pour moi, je pense qu'on pr\u00e9f\u00e8re l\u00e2cher, ne plus s'occuper d'un truc que de s'engueuler avec son fr\u00e8re."}, {"timestamp": [5386.48, 5396.68], "text": " En gros, c'est \u00e7a. On va bien s'engueuler sur le fond, mais on pr\u00e9f\u00e9rera l\u00e2cher plut\u00f4t que de s'engueuler jusqu'au bout."}, {"timestamp": [5396.68, 5398.84], "text": " Tu vois ce que je veux dire ? C'est un peu \u00e7a l'histoire."}, {"timestamp": [5398.84, 5405.52], "text": " Un patient col\u00e9reux, je l'ai vu aussi quelque part. qu'est-ce que j'avais not\u00e9 en pr\u00e9parant \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5407.52, 5409.16], "text": " Ah t'avais vu \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5409.16, 5414.38], "text": " J'ai lu aussi, tourment\u00e9 depuis toujours, r\u00e9tif \u00e0 l'autorit\u00e9, limite capricieux et g\u00e2t\u00e9 diront les"}, {"timestamp": [5414.68, 5418.6], "text": " mauvaises langues. \u00c7a doit \u00eatre dans un article de l'Ib qui doit avoir 20 ans je pense."}, {"timestamp": [5418.6, 5419.68], "text": " L'article de l'Ib"}, {"timestamp": [5420.2, 5423.4], "text": " auquel tu fais r\u00e9f\u00e9rence en quatri\u00e8me de couv' je pense"}, {"timestamp": [5424.92, 5426.92], "text": " c'\u00e9tait mon premier portrait."}, {"timestamp": [5427.68, 5434.0], "text": " C'est int\u00e9ressant d'ailleurs ce portrait parce qu'il \u00e9tait globalement \u00e9logieux, il y avait quelques trucs un peu n\u00e9gatifs."}, {"timestamp": [5434.08, 5436.56], "text": " C'\u00e9tait en quatri\u00e8me de couv' hein, tu sais, les travelogiques."}, {"timestamp": [5436.92, 5438.92], "text": " Et j'\u00e9tais tellement mal \u00e0 l'aise"}, {"timestamp": [5439.56, 5442.16], "text": " que ce portrait soit sorti avec quelques critiques."}, {"timestamp": [5443.6, 5446.24], "text": " Et c'est pour \u00e7a que je pourrais jamais faire de politique, typiquement, tu vois."}, {"timestamp": [5446.92, 5448.32], "text": " Bah je suis pas all\u00e9 au bureau pendant deux jours."}, {"timestamp": [5448.92, 5449.92], "text": " Faut pas que les gens me le commentent."}, {"timestamp": [5451.52, 5452.52], "text": " Que tu sois dig\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [5452.56, 5453.56], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [5453.72, 5455.4], "text": " Bon, depuis, j'ai un peu grandi, etc."}, {"timestamp": [5455.44, 5458.52], "text": " Mais enfant g\u00e2t\u00e9, capricieux,"}, {"timestamp": [5459.52, 5461.96], "text": " col\u00e9rique, impatient, c'est pas compl\u00e8tement faux."}, {"timestamp": [5464.28, 5468.42], "text": " Je dirais que le sujet sur lequel j'ai le plus progress\u00e9, alors qu'Enfant g\u00e2t\u00e9 et capricieux c'est un peu..."}, {"timestamp": [5469.04, 5471.04], "text": " \u00e7a c'est une taquine,"}, {"timestamp": [5471.64, 5473.64], "text": " une taquine, mais"}, {"timestamp": [5474.0, 5476.0], "text": " voil\u00e0, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [5476.12, 5480.7], "text": " Quand c'est Lib\u00e9 qui fait un portrait sur un entrepreneur, c'est pas bien violent parce que"}, {"timestamp": [5481.36, 5483.36], "text": " d\u00e9j\u00e0 moi je suis presque surpris qu'il fasse des portraits d'entrepreneurs."}, {"timestamp": [5483.36, 5490.08], "text": " bien violent. D\u00e9j\u00e0, moi, je suis presque surpris qu'il fasse des partenaires. Impatient, c'est toujours vrai. J'ai fait des programmes et c'est pas g\u00e9nial."}, {"timestamp": [5490.08, 5503.28], "text": " Tourmenter, c'est tr\u00e8s juste. \u00c7a me nuit, mais \u00e7a me donne beaucoup de cr\u00e9ativit\u00e9. C'est toujours"}, {"timestamp": [5503.28, 5507.68], "text": " pareil. Et le tourment, je voudrais revenir apr\u00e8s sur la col\u00e8re,"}, {"timestamp": [5507.68, 5511.24], "text": " parce que c'est un truc dont on a commenc\u00e9 \u00e0 parler juste avant l'\u00e9pisode"}, {"timestamp": [5511.24, 5513.08], "text": " et c'est un sujet pour moi en ce moment."}, {"timestamp": [5516.72, 5518.24], "text": " Le tourment, \u00e7a veut dire quoi ?"}, {"timestamp": [5518.24, 5520.12], "text": " C'est broyer du noir ou c'est..."}, {"timestamp": [5521.0, 5522.0], "text": " C'est..."}, {"timestamp": [5522.0, 5523.88], "text": " \u00c7a veut dire quoi \u00eatre tourment\u00e9 exactement ?"}, {"timestamp": [5524.8, 5527.44], "text": " \u00catre tourmentment\u00e9 \u00e7a signifie \u00eatre"}, {"timestamp": [5528.12, 5530.56], "text": " peu fr\u00e9quemment en situation de pl\u00e9nitude."}, {"timestamp": [5532.72, 5537.48], "text": " Et beaucoup alors le broyer du noir non, \u00e7a peut m'arriver mais c'est rare,"}, {"timestamp": [5538.4, 5541.36], "text": " mais est en questionnement permanent oui."}, {"timestamp": [5542.48, 5544.4], "text": " Oui."}, {"timestamp": [5544.4, 5548.28], "text": " A la fois pour des raisons professionnelles, pour des raisons personnelles,"}, {"timestamp": [5549.16, 5551.16], "text": " pour des raisons spirituelles."}, {"timestamp": [5552.28, 5558.28], "text": " On peut pas dire que je sois quelqu'un de tr\u00e8s serein quoi, vous voyez ce que je veux dire, j'assume d'\u00eatre... c'est vrai,"}, {"timestamp": [5558.52, 5563.16], "text": " m\u00eame si j'ai progress\u00e9, je suis beaucoup moins qu'il y a 30 ans."}, {"timestamp": [5564.52, 5567.32], "text": " Par exemple quand on a une \u00e9norme merde dans le travail,"}, {"timestamp": [5567.98, 5572.92], "text": " je prends \u00e7a avec du recul alors qu'il y a quelques ann\u00e9es je me serais excit\u00e9 comme un morpion."}, {"timestamp": [5573.44, 5575.2], "text": " Tu vois ce genre de trucs."}, {"timestamp": [5575.2, 5578.12], "text": " Col\u00e8re, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un de mes grands d\u00e9fauts, c'est mon principal d\u00e9faut."}, {"timestamp": [5580.96, 5584.64], "text": " J'ai \u00e9norm\u00e9ment fait de progr\u00e8s. Comme quoi c'est possible de changer."}, {"timestamp": [5584.64, 5585.28], "text": " J'ai \u00e9norm\u00e9ment fait de progr\u00e8s. Comme quoi c'est possible de changer."}, {"timestamp": [5587.96, 5588.16], "text": " C'est tr\u00e8s rare maintenant que je me mette dans une col\u00e8re noire."}, {"timestamp": [5594.0, 5595.84], "text": " \u00c7a va peut-\u00eatre m'arriver une fois tous les deux, trois ans, quatre ans, cinq ans... C'est tr\u00e8s rare. Alors que"}, {"timestamp": [5597.56, 5599.56], "text": " plus jeune c'\u00e9tait fr\u00e9quent. Je vais lire un truc si tu veux bien"}, {"timestamp": [5599.76, 5603.96], "text": " qui moi m'a marqu\u00e9 r\u00e9cemment et parce que je suis assez... je pense que je peux \u00eatre assez"}, {"timestamp": [5604.32, 5605.84], "text": " col\u00e9rique de base et moi j'ai beaucoupqu\u00e9 r\u00e9cemment. Et parce que je suis assez... Je pense que je peux \u00eatre assez col\u00e9rique de base."}, {"timestamp": [5605.84, 5607.48], "text": " Et moi, j'ai beaucoup travaill\u00e9 l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5609.92, 5612.84], "text": " Mais tiens, Naval Ravikant, tu connais ou pas ?"}, {"timestamp": [5612.84, 5614.24], "text": " Non, je t'en ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, je crois pas."}, {"timestamp": [5614.24, 5615.04], "text": " Non."}, {"timestamp": [5615.04, 5616.36], "text": " OK. Anger."}, {"timestamp": [5616.36, 5619.84], "text": " I don't want to be angry and I don't want to be around angry people."}, {"timestamp": [5619.92, 5622.04], "text": " I just cut them off my life."}, {"timestamp": [5622.04, 5623.48], "text": " I'm not judging them."}, {"timestamp": [5623.48, 5626.76], "text": " I went through a lot of anger too. Je les ai juste coup\u00e9s de ma vie. Je ne les juge pas. Je suis pass\u00e9 par beaucoup d'envie aussi,"}, {"timestamp": [5627.12, 5631.2], "text": " et ils doivent travailler par eux-m\u00eames."}, {"timestamp": [5631.6, 5633.12], "text": " Soyez en col\u00e8re \u00e0 quelqu'un d'autre,"}, {"timestamp": [5633.56, 5634.32], "text": " quelque part d'autre."}, {"timestamp": [5634.52, 5635.48], "text": " L'envie vous fait mal,"}, {"timestamp": [5636.24, 5637.52], "text": " tout d'abord et avant tout."}, {"timestamp": [5637.6, 5638.92], "text": " L'envie est un feu chaud"}, {"timestamp": [5639.4, 5640.68], "text": " que vous gardez dans vos mains"}, {"timestamp": [5640.68, 5641.88], "text": " pendant que vous attendez \u00e0 le faire"}, {"timestamp": [5641.88, 5642.88], "text": " \u00e0 quelqu'un d'autre."}, {"timestamp": [5643.72, 5644.8], "text": " En fait, je trouve \u00e7a tellement vrai."}, {"timestamp": [5649.16, 5649.8], "text": " Tu vois, excusez-moi, alors on pourra le traduire dans les commentaires, mais..."}, {"timestamp": [5651.76, 5654.44], "text": " La premi\u00e8re victime de la col\u00e8re, c'est soi-m\u00eame. Oui, mais aussi certains proches, en fait."}, {"timestamp": [5654.44, 5655.2], "text": " Bien s\u00fbr !"}, {"timestamp": [5655.2, 5657.2], "text": " Et en fait, quand t'as..."}, {"timestamp": [5657.2, 5660.12], "text": " C'est tellement un sentiment de merde."}, {"timestamp": [5660.12, 5663.92], "text": " Et tu vois, si je te le dis, c'est que c'est un truc qui me travaille."}, {"timestamp": [5663.92, 5665.72], "text": " En ce moment, je te disais que je suis pas souvent"}, {"timestamp": [5667.2, 5668.2], "text": " en col\u00e8re."}, {"timestamp": [5668.2, 5671.62], "text": " Et faut que tu lises, si c'est un vrai sujet pour toi, il faut que tu lises"}, {"timestamp": [5672.72, 5676.62], "text": " il y a deux livres magnifiques sur la col\u00e8re, c'est Trin Van Tran et"}, {"timestamp": [5677.04, 5681.34], "text": " Krishna Murthy. Tu lis le bouquin sur la col\u00e8re de Krishna Murthy, c'est..."}, {"timestamp": [5683.28, 5685.4], "text": " Comment tu expels le Krishna Murthy, c'est... C'est comment tu expels le Krishna Murthy ?"}, {"timestamp": [5685.4, 5687.4], "text": " Krishna Murthy, c'est Krishna comme Krishna,"}, {"timestamp": [5687.4, 5689.4], "text": " Murthy,"}, {"timestamp": [5689.4, 5691.4], "text": " M-U-R-T-H-Y, c'est un"}, {"timestamp": [5691.4, 5693.4], "text": " immense philosophe indien"}, {"timestamp": [5693.4, 5695.4], "text": " et qui, comme son nom"}, {"timestamp": [5695.4, 5697.4], "text": " ne l'indique pas, n'est pas du tout"}, {"timestamp": [5697.4, 5699.4], "text": " un religieux."}, {"timestamp": [5699.4, 5701.4], "text": " C'est un la\u00efc."}, {"timestamp": [5701.4, 5703.4], "text": " Mais sa maman l'a appel\u00e9 Krishna"}, {"timestamp": [5703.4, 5705.76], "text": " parce qu'elle \u00e9tait hadou \u00e9videmment."}, {"timestamp": [5707.76, 5709.76], "text": " Krishna amorti. Je l'ai, Krishna amorti, ok je vais regarder \u00e7a."}, {"timestamp": [5709.76, 5711.76], "text": " C'est int\u00e9ressant. Et comment toi t'as travaill\u00e9 l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [5711.76, 5715.2], "text": " Par exemple typiquement aussi t'es tourment et tout, t'as pas fait m\u00e9ditation ?"}, {"timestamp": [5715.2, 5719.2], "text": " Si bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. Alors moi je dirais que comment j'ai travaill\u00e9 \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5719.2, 5724.2], "text": " J'ai travaill\u00e9 \u00e7a d'abord par la r\u00e9flexion intellectuelle qui est mon approche premi\u00e8re naturelle."}, {"timestamp": [5724.2, 5731.8], "text": " Lecture ? d'abord par la r\u00e9flexion intellectuelle qui est mon approche premi\u00e8re naturelle. Beaucoup, beaucoup de lectures sur ce que j'appelle les tourments de l'esprit et"}, {"timestamp": [5731.8, 5737.08], "text": " les gens les plus avanc\u00e9s au monde sur les souffrances psychiques sont les bouddhistes."}, {"timestamp": [5737.08, 5750.08], "text": " Donc j'ai \u00e9norm\u00e9ment de lus de textes bouddhistes, j'ai \u00e9norm\u00e9ment rencontr\u00e9 de bouddhistes, j'ai beaucoup d'amis bouddhistes qui m'ont, sur la partie non religieuse de leur philosophie,"}, {"timestamp": [5750.72, 5752.12], "text": " beaucoup apport\u00e9."}, {"timestamp": [5752.12, 5755.0], "text": " J'ai pratiqu\u00e9 un peu la m\u00e9ditation, je ne le pratique plus assez,"}, {"timestamp": [5756.92, 5760.74], "text": " \u00e0 mon grand regret. Je fais encore un peu de yoga avec"}, {"timestamp": [5761.44, 5765.88], "text": " mon \u00e9pouse qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s forte l\u00e0-dessus et un prof qui vient nous voir aussi,"}, {"timestamp": [5765.88, 5772.12], "text": " un prof remarquable. Et puis j'ai mes propres m\u00e9ditations personnelles, c'est-\u00e0-dire les"}, {"timestamp": [5772.12, 5778.92], "text": " animaux, la nature... Je sais quand m\u00eame m'arr\u00eater. Je sais m'arr\u00eater, moi qui suis un hyperactif et"}, {"timestamp": [5778.92, 5787.52], "text": " qui fait beaucoup beaucoup de choses, je sais de temps en temps me poser. Et puis je dirais la maturit\u00e9 aussi, l'exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [5788.58, 5791.38], "text": " c'est tr\u00e8s rare maintenant que je me mette en col\u00e8re. \u00c7a peut m'arriver,"}, {"timestamp": [5791.62, 5796.94], "text": " puis quand \u00e7a m'arrive c'est des petites col\u00e8res, c'est pas des col\u00e8res terribles comme j'ai pu avoir il y a quelques ann\u00e9es."}, {"timestamp": [5797.1, 5800.22], "text": " Et tu sais pourquoi ? Sur quel sujet ? Il y aurait des sujets sp\u00e9cifiques ?"}, {"timestamp": [5801.54, 5805.56], "text": " Non, il n'y a pas de sujet sp\u00e9cifique, C'est que je pense que quand je me mets en col\u00e8re,"}, {"timestamp": [5807.36, 5809.36], "text": " c'est parce que"}, {"timestamp": [5810.0, 5812.0], "text": " moi je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 mon physique."}, {"timestamp": [5815.08, 5818.16], "text": " Si je suis fatigu\u00e9, si j'ai mal dormi,"}, {"timestamp": [5819.56, 5821.56], "text": " si j'ai un peu picol\u00e9,"}, {"timestamp": [5822.28, 5827.36], "text": " tout ce qui va faire que mon physique n'est pas au top, \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer sur mon psych\u00e9 des trucs directs."}, {"timestamp": [5827.72, 5832.56], "text": " Moi je peux jamais prendre par exemple des anti-anxiolytiques,"}, {"timestamp": [5832.56, 5834.56], "text": " des antiaux ou des extaisives."}, {"timestamp": [5834.56, 5837.1], "text": " Je peux rien prendre de \u00e7a parce que si je prends \u00e7a, je deviens dingue."}, {"timestamp": [5837.48, 5840.64], "text": " D\u00e9j\u00e0 que je suis un peu dingue, dans le bon sens du terme,"}, {"timestamp": [5841.68, 5844.24], "text": " si je prends ces trucs l\u00e0, \u00e7a me met en trance."}, {"timestamp": [5844.6, 5846.0], "text": " Donc,"}, {"timestamp": [5846.0, 5848.0], "text": " c'est mon physique"}, {"timestamp": [5848.0, 5850.0], "text": " qui va d\u00e9terminer mon psych\u00e9."}, {"timestamp": [5850.0, 5852.0], "text": " Donc \u00e7a veut dire qu'il faut que tu ne boives pas trop,"}, {"timestamp": [5852.0, 5854.0], "text": " que tu dormes toujours bien, que tu couches t\u00f4t..."}, {"timestamp": [5854.0, 5856.0], "text": " Alors je ne me couche pas t\u00f4t parce que je suis insomniaque,"}, {"timestamp": [5856.0, 5858.0], "text": " profond\u00e9ment insomnique,"}, {"timestamp": [5858.0, 5860.0], "text": " en tout cas je m'endors tr\u00e8s tard,"}, {"timestamp": [5860.0, 5862.0], "text": " et du coup, ben, j'ai jamais une rendez-vous."}, {"timestamp": [5862.0, 5864.0], "text": " Tu vois, par exemple, ce matin, on a commenc\u00e9 \u00e0 10h30"}, {"timestamp": [5864.0, 5866.52], "text": " tous les deux, c'\u00e9tait jamais eu de rendez-vous. Tu vois, par exemple, ce matin, on a commenc\u00e9 \u00e0 10h30 tous les deux,"}, {"timestamp": [5868.52, 5868.94], "text": " c'\u00e9tait un peu loin de la maison,"}, {"timestamp": [5872.04, 5872.64], "text": " fallait que je parte \u00e0 10h, j'y suis arriv\u00e9, mais c'\u00e9tait juste."}, {"timestamp": [5878.24, 5878.52], "text": " Tu vois, et puis je me suis endormi relativement bient\u00f4t, hier soir, je me suis endormi vers 3h15, donc c'\u00e9tait pas mal."}, {"timestamp": [5881.4, 5881.52], "text": " Donc j'ai quand m\u00eame pu dormir jusqu'\u00e0 9h30, tu vois."}, {"timestamp": [5887.04, 5888.16], "text": " Mais apr\u00e8s, pour partir \u00e0 10h, quand tu te l\u00e8ves \u00e0 9h30, ton petit d\u00e9j, ta douche, il faut quand m\u00eame activer, quoi, tu vois."}, {"timestamp": [5890.8, 5891.4], "text": " Sachant que j'allais l'appeler Mercedes, je me trompe."}, {"timestamp": [5894.08, 5894.12], "text": " Non, ton assistante, c'est, je me trompe, Dolores."}, {"timestamp": [5896.16, 5896.68], "text": " Excuse-moi, Dolores, parce qu'en plus, j'ai ador\u00e9 Dolores."}, {"timestamp": [5897.36, 5899.32], "text": " Elle est tr\u00e8s sympa. Elle est plus que tr\u00e8s sympa, vraiment extraordinaire."}, {"timestamp": [5899.32, 5901.16], "text": " \u00c7a fait 35 ans qu'elle travaille avec moi."}, {"timestamp": [5901.16, 5902.36], "text": " Elle est g\u00e9niale."}, {"timestamp": [5902.36, 5905.2], "text": " Je me permets, je suis du bon, onras pas, de lui d\u00e9dier cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [5905.2, 5906.56], "text": " parce que c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 elle."}, {"timestamp": [5906.56, 5910.56], "text": " Et m\u00eame quand tu m'avais dit non, il y a un an et demi ou deux ans,"}, {"timestamp": [5910.56, 5915.32], "text": " parce que tu \u00e9tais en plein Covid, une femme remarquable."}, {"timestamp": [5916.16, 5918.92], "text": " Dolores, donc excuse-moi pour le Mercedes."}, {"timestamp": [5919.24, 5921.44], "text": " Non, non, mais il y en a beaucoup qui l'appellent Mercedes."}, {"timestamp": [5922.88, 5923.6], "text": " C'est une Mexicaine."}, {"timestamp": [5923.6, 5926.0], "text": " Mais elle m'a expliqu\u00e9 \u00e7a,"}, {"timestamp": [5926.0, 5928.0], "text": " parce que moi j'enregistre plus t\u00f4t, et puis alors"}, {"timestamp": [5928.0, 5930.0], "text": " si on me propose un 8h30 ou un 9h, moi je suis content."}, {"timestamp": [5930.0, 5932.0], "text": " Et l\u00e0 quand j'ai dit 9h30, elle a dit"}, {"timestamp": [5932.0, 5934.0], "text": " voil\u00e0, m\u00eame pas en r\u00eave."}, {"timestamp": [5934.0, 5935.0], "text": " Bon, ok."}, {"timestamp": [5935.0, 5937.0], "text": " Non mais tu vois, quand t'as un corps"}, {"timestamp": [5937.0, 5939.0], "text": " qui s'endort tard et qui a besoin"}, {"timestamp": [5939.0, 5941.0], "text": " de sommeil, et bien il faut que t'adaptes"}, {"timestamp": [5941.0, 5943.0], "text": " ta journ\u00e9e, quoi, tu vois."}, {"timestamp": [5943.0, 5945.52], "text": " Donc le matin, moi j'ai pas de rendez-vous avant 11 heures."}, {"timestamp": [5945.52, 5946.92], "text": " J'arrive avant 11 heures, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [5946.92, 5948.48], "text": " J'arrive plut\u00f4t \u00e0 10 heures au bureau."}, {"timestamp": [5949.16, 5951.88], "text": " Mais je ne suis pas bien r\u00e9veill\u00e9."}, {"timestamp": [5951.88, 5953.92], "text": " Il faut que je prenne un caf\u00e9."}, {"timestamp": [5955.28, 5956.28], "text": " Tu vois, donc..."}, {"timestamp": [5957.92, 5958.92], "text": " Je vais aller te faire un caf\u00e9."}, {"timestamp": [5960.2, 5962.16], "text": " Je vais te laisser avec mes auditeurs sur un truc."}, {"timestamp": [5964.0, 5967.76], "text": " Je voudrais parler encore de pas mal de choses autour du business et des choses"}, {"timestamp": [5967.76, 5969.36], "text": " comme \u00e7a. La question que j'allais te poser l\u00e0-dessus, c'est est-ce que tu es"}, {"timestamp": [5969.36, 5973.52], "text": " tourment\u00e9 ? Est-ce que, en fait, c'est le tourment qui t'emp\u00eache de dormir ?"}, {"timestamp": [5973.52, 5976.48], "text": " Est-ce que... Moi, j'ai une tendance \u00e0 croire qu'en fait, si tu te couches plus"}, {"timestamp": [5976.48, 5978.44], "text": " t\u00f4t, tu te l\u00e8ves plus t\u00f4t, si tu te couches plus tard, tu te l\u00e8ves plus tard."}, {"timestamp": [5978.44, 5980.0], "text": " Apr\u00e8s, tu ne peux pas te coucher \u00e0 10 heures du soir."}, {"timestamp": [5980.08, 5982.0], "text": " Non, j'ai essay\u00e9 et \u00e7a ne marche pas."}, {"timestamp": [5982.72, 5985.0], "text": " Bon, tu as un sujet \u00e0 aborder l\u00e0, je te laisse."}, {"timestamp": [5985.0, 5986.0], "text": " Sur le sommeil ?"}, {"timestamp": [5986.0, 5990.0], "text": " Ah non, tu fais ce que tu veux, tu dis ce que tu veux, bitch pas trop sur moi, c'est juste que je te le demande."}, {"timestamp": [5990.0, 5997.0], "text": " Non, je dirais que sur le sommeil, il y a une chose qu'il faut..."}, {"timestamp": [5997.0, 6000.0], "text": " Quand on a des soucis de sommeil, comme j'ai pu en avoir,"}, {"timestamp": [6000.0, 6003.0], "text": " bah \u00e0 un moment donn\u00e9, je suis all\u00e9 \u00e0 l'Institut du Sommeil,"}, {"timestamp": [6003.0, 6006.8], "text": " et puis ils m'ont analys\u00e9 pendant 24 heures et"}, {"timestamp": [6006.8, 6010.4], "text": " puis ils se sont rendu compte que j'avais une horloge interne plut\u00f4t tardive au-dessus d'une"}, {"timestamp": [6010.4, 6016.68], "text": " heure du matin. Donc il faut pas lutter contre \u00e7a, il faut l'accepter et puis derri\u00e8re vous adapter"}, {"timestamp": [6016.68, 6021.56], "text": " votre rythme. On dit que l'avenir appartient \u00e0 ceux qui se l\u00e8vent t\u00f4t et qui se couchent t\u00f4t,"}, {"timestamp": [6021.56, 6027.72], "text": " ben je pense que c'est une phrase toute faite. Il y a plein de contre-exemples, il faut juste adapter son rythme quoi."}, {"timestamp": [6028.44, 6030.52], "text": " C'est fondamental parce que"}, {"timestamp": [6031.68, 6035.04], "text": " il y a un truc qui est clair, on parlait tout \u00e0 l'heure de m\u00e9ditation et de"}, {"timestamp": [6036.12, 6038.12], "text": " tourments et de yoga."}, {"timestamp": [6039.72, 6046.76], "text": " Il y a un truc dont je suis profond\u00e9ment convaincu par la philosophie orientale, c'est que votre corps et votre esprit sont intimement li\u00e9s."}, {"timestamp": [6047.52, 6050.68], "text": " Moi j'ai tendance \u00e0 un peu oublier mon corps, mon corps m'emmerde,"}, {"timestamp": [6051.36, 6055.52], "text": " il me fait perdre mon temps, mais en r\u00e9alit\u00e9 mon corps est"}, {"timestamp": [6056.72, 6059.44], "text": " d\u00e9terminant pour mon esprit, donc je ne peux pas bien r\u00e9fl\u00e9chir"}, {"timestamp": [6060.72, 6062.36], "text": " si"}, {"timestamp": [6062.36, 6064.36], "text": " je n'ai pas un corps qui est dans un"}, {"timestamp": [6069.8, 6077.3], "text": " si je n'ai pas un corps qui est dans un \u00e9tat d'harmonie correct. Et moi je pense qu'au-del\u00e0 de \u00e7a, tout ce qui touche \u00e0 votre rythme,"}, {"timestamp": [6077.3, 6081.8], "text": " qui est sp\u00e9cifique \u00e0 ce que vous \u00eates, est fondamental."}, {"timestamp": [6081.8, 6091.18], "text": " Moi par exemple, je suis oppress\u00e9 par l'agenda, l'agenda me merde parce que j'ai un \u00e9tat psychique mobile. Donc, pour \u00e9viter que l'agenda"}, {"timestamp": [6091.18, 6096.06], "text": " m'ennuie trop et que j'annule trop ce que je fais trop souvent,"}, {"timestamp": [6096.06, 6100.58], "text": " eh bien, j'essaye de m'espacer les rendez-vous, d'avoir toujours une demi-heure"}, {"timestamp": [6100.58, 6105.8], "text": " par exemple entre deux rendez-vous. J'ai besoin de respirer, sinon je vais \u00eatre agac\u00e9,"}, {"timestamp": [6105.84, 6107.04], "text": " je vais \u00eatre impatient."}, {"timestamp": [6108.6, 6111.72], "text": " Voyez, je pense que la gestion de l'agenda"}, {"timestamp": [6111.96, 6115.84], "text": " et de votre rythme est fondamentale quand on est entrepreneur."}, {"timestamp": [6116.2, 6118.84], "text": " Il faut toujours se garder des espaces de libert\u00e9."}, {"timestamp": [6118.96, 6120.28], "text": " C'est fondamental, \u00e7a."}, {"timestamp": [6120.6, 6122.68], "text": " Sinon, vous \u00eates oppress\u00e9."}, {"timestamp": [6124.16, 6126.24], "text": " Donc, j'attends notre"}, {"timestamp": [6127.0, 6128.44], "text": " grand chef pour qu'il me pose d'autres"}, {"timestamp": [6128.44, 6129.44], "text": " questions."}, {"timestamp": [6130.48, 6132.16], "text": " Je pense qu'il arrive avec des caf\u00e9s."}, {"timestamp": [6132.2, 6133.88], "text": " Donc l\u00e0, j'ai essay\u00e9 de meubler \u00e0 peu"}, {"timestamp": [6133.88, 6135.88], "text": " pr\u00e8s ce que je pouvais, mais il"}, {"timestamp": [6135.88, 6136.88], "text": " arrive. Donc, je vais lui"}, {"timestamp": [6138.04, 6139.04], "text": " laisser"}, {"timestamp": [6140.0, 6142.0], "text": " le soin de poursuivre et"}, {"timestamp": [6142.0, 6143.4], "text": " de me poser toutes les questions qu'il"}, {"timestamp": [6143.4, 6144.4], "text": " veut. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [6145.12, 6145.28], "text": " Il \u00e9tait temps que tu arrives. Je les questions qu'il veut. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [6146.96, 6147.96], "text": " Il \u00e9tait temps que tu arrives, je commen\u00e7ais \u00e0 s\u00e9cher. \u00c7a y est, c'est bon."}, {"timestamp": [6148.64, 6149.64], "text": " Je t'ai fait un double long."}, {"timestamp": [6150.28, 6151.28], "text": " C'est g\u00e9nial."}, {"timestamp": [6152.28, 6154.28], "text": " J'ai parl\u00e9 du rythme des agendas, de"}, {"timestamp": [6154.28, 6155.28], "text": " g\u00e9rer tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6156.16, 6157.16], "text": " C'est important, \u00e7a."}, {"timestamp": [6157.52, 6158.52], "text": " Et tu l'as..."}, {"timestamp": [6159.16, 6161.16], "text": " Est-ce que tu as une m\u00e9canique ?"}, {"timestamp": [6161.2, 6162.2], "text": " Moi, j'ai d\u00fb tout"}, {"timestamp": [6163.44, 6166.38], "text": " changer r\u00e9cemment parce qu'en fait mon agenda \u00e9tait devenu un enfer."}, {"timestamp": [6166.72, 6172.2], "text": " Quand t'as beaucoup de bo\u00eetes comme \u00e7a, et des choses comme \u00e7a, ben tu vois typiquement le mercredi je prends plus de rendez-vous parce qu'en fait"}, {"timestamp": [6172.52, 6175.34], "text": " j'ai plein de moments o\u00f9 je peux g\u00e9rer des trucs."}, {"timestamp": [6176.44, 6180.8], "text": " \u00c9coute, moi \u00e7a fait un moment que mon organisation tient assez bien."}, {"timestamp": [6182.76, 6191.56], "text": " Mais tient assez bien Mais je me... tu vois j'ai 59 ans, je travaille dans les entreprises depuis que j'ai 24 ans donc \u00e7a fait 35 ans"}, {"timestamp": [6192.36, 6196.68], "text": " tous les deux, trois, quatre ans, voire moins, j'ai chang\u00e9 mes organisations r\u00e9guli\u00e8rement"}, {"timestamp": [6197.96, 6200.64], "text": " L'organisation parfaite qui dure tout le temps et qui est impermanente"}, {"timestamp": [6201.4, 6203.4], "text": " bon ok, y'en a peut-\u00eatre qui y arrivent mais..."}, {"timestamp": [6204.12, 6205.6], "text": " et puis en plus quand on est des"}, {"timestamp": [6205.6, 6214.0], "text": " gens plut\u00f4t cr\u00e9atifs, comme \u00e0 mon avis tu es, vu ce que tu fais dans ton job, on est moins rigoureux"}, {"timestamp": [6214.0, 6225.8], "text": " que la norme, on est moins m\u00e9tronome que la norme, et donc on a besoin de s'adapter plus quoi. C'est certain. C'est clair."}, {"timestamp": [6227.88, 6228.88], "text": " Tu vois, l'Inbox z\u00e9ro, pour moi, c'est..."}, {"timestamp": [6231.68, 6232.6], "text": " Mais je fais tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [6232.6, 6233.6], "text": " attention \u00e0 l'agenda parce que..."}, {"timestamp": [6235.96, 6237.32], "text": " Effectivement, je suis \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [6237.32, 6238.32], "text": " sollicit\u00e9."}, {"timestamp": [6238.96, 6239.86], "text": " Et puis, des fois, je me rends"}, {"timestamp": [6239.86, 6241.18], "text": " compte, par exemple, je me rends"}, {"timestamp": [6241.18, 6243.14], "text": " compte, j'ai une semaine o\u00f9"}, {"timestamp": [6243.16, 6244.36], "text": " je n'ai que des rendez-vous."}, {"timestamp": [6244.48, 6245.44], "text": " \u00c7a m'est arriv\u00e9, \u00e7a. Je n'ai que des rendez-vous. \u00c7a m'est arriv\u00e9, \u00e7a."}, {"timestamp": [6245.8, 6247.96], "text": " Je n'ai que des rendez-vous que je qualifie d'inutiles."}, {"timestamp": [6248.72, 6249.72], "text": " C'est pas possible."}, {"timestamp": [6250.44, 6254.8], "text": " Donc, \u00e7a, c'est parce que j'ai tendance \u00e0 avoir du mal \u00e0 dire non."}, {"timestamp": [6254.8, 6257.16], "text": " Et donc, il faut que je dise de plus en plus non."}, {"timestamp": [6257.4, 6259.76], "text": " C'est notamment potentiellement inutile pour toi, entre guillemets."}, {"timestamp": [6259.92, 6261.12], "text": " C'est ce qui est difficile, c'est que..."}, {"timestamp": [6261.12, 6262.56], "text": " Inutile pour moi et inutile."}, {"timestamp": [6262.56, 6264.04], "text": " Et puis, \u00e7a me fatigue psychiquement."}, {"timestamp": [6266.12, 6268.12], "text": " Parce que ce qui est difficile, c'est que... Inutile pour moi et inutile, et puis \u00e7a me fatigue psychiquement. Parce que ce qui est difficile, c'est que"}, {"timestamp": [6268.92, 6271.08], "text": " tu vois, les rendez-vous utiles pour moi, ils sont"}, {"timestamp": [6272.48, 6275.2], "text": " pour mon entreprise, pour aider mes clients,"}, {"timestamp": [6275.2, 6277.08], "text": " pour aider mes collaborateurs, pour aider tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6277.08, 6280.84], "text": " Et puis comme toi, j'ai besoin de plages seules pour travailler,"}, {"timestamp": [6280.84, 6282.48], "text": " pour r\u00e9fl\u00e9chir, pour r\u00e9pondre."}, {"timestamp": [6282.48, 6285.1], "text": " J'utilise \u00e9norm\u00e9ment les outils de messagerie."}, {"timestamp": [6286.2, 6291.6], "text": " Je d\u00e9teste les zooms et les teams, et tous ces trucs-l\u00e0."}, {"timestamp": [6291.6, 6293.8], "text": " Et je d\u00e9teste les r\u00e9unions en g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [6293.8, 6298.4], "text": " Pour moi, une r\u00e9union, elle est vertueuse si elle est \u00e0 moins de 5, et qu'elle dure moins d'une heure."}, {"timestamp": [6299.4, 6307.28], "text": " Tout le reste, c'est pour moi la perte de temps, et dans les administrations, et dans dans la politique par exemple, moi j'hallucine de les voir fonctionner."}, {"timestamp": [6307.96, 6311.48], "text": " Que ce soit au sommet de l'\u00c9tat ou \u00e0 la ville ou aux r\u00e9gions, enfin..."}, {"timestamp": [6311.96, 6319.04], "text": " C'est d'une non-efficacit\u00e9 totale, parce qu'on est oblig\u00e9 d'informer tout le monde, de mettre tout le monde... C'est affreux quoi."}, {"timestamp": [6319.32, 6321.52], "text": " Ce que tu parlais de justement, j'aurais voulu..."}, {"timestamp": [6322.0, 6327.48], "text": " J'aimerais aussi parler de tes diff\u00e9rentes entreprises, mais on a parl\u00e9 en fond de tout \u00e7a, mais de l'Office du tourisme de Paris,"}, {"timestamp": [6327.48, 6329.48], "text": " elle est pr\u00e9sidente de l'Office du tourisme de Paris, tu peux faire \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6329.48, 6333.0], "text": " Enfin, le pr\u00e9sident d'Office du tourisme de plein d'autres endroits,"}, {"timestamp": [6333.0, 6335.2], "text": " c'est dans des gens \u00e0 plein temps, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 ?"}, {"timestamp": [6335.2, 6336.8], "text": " Non, non, non, non, non, non, non, non, non."}, {"timestamp": [6336.8, 6340.36], "text": " Le pr\u00e9sident d'un office du tourisme,"}, {"timestamp": [6341.6, 6345.64], "text": " je suis non ex\u00e9cutif, donc je suis pr\u00e9sident du conseil d'administration,"}, {"timestamp": [6345.64, 6349.44], "text": " je ne suis pas op\u00e9rationnel, je ne suis pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9,"}, {"timestamp": [6349.44, 6352.72], "text": " c'est la directrice g\u00e9n\u00e9rale qui est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e, qui est op\u00e9rationnelle,"}, {"timestamp": [6352.72, 6355.36], "text": " et quand tu es pr\u00e9sident d'un office de tourisme comme celui-ci,"}, {"timestamp": [6355.36, 6358.76], "text": " eh bien, tu en fais un peu ce que tu veux de ton poste."}, {"timestamp": [6358.76, 6362.84], "text": " Je pourrais ne rien faire, rien du tout,"}, {"timestamp": [6362.84, 6366.44], "text": " ce qui est le cas d'un certain nombre de pr\u00e9sidents d'offices de tourn\u00e9e dans le monde entier."}, {"timestamp": [6367.0, 6368.12], "text": " Bon,"}, {"timestamp": [6368.12, 6370.76], "text": " moi, c'est pas trop mon temp\u00e9rament, donc"}, {"timestamp": [6372.32, 6376.28], "text": " j'essaye de fixer des objectifs strat\u00e9giques majeurs,"}, {"timestamp": [6377.08, 6380.88], "text": " comme am\u00e9liorer la qualit\u00e9 du service \u00e0 Paris pour ceux qui la visitent,"}, {"timestamp": [6381.56, 6382.96], "text": " comme"}, {"timestamp": [6382.96, 6385.32], "text": " d\u00e9velopper un tourisme plus durable,"}, {"timestamp": [6385.48, 6388.24], "text": " comme casser le tourisme de masse \u00e0 Paris"}, {"timestamp": [6388.64, 6392.04], "text": " et comme remettre du beau dans Paris, qui pour moi est un truc fondamental."}, {"timestamp": [6393.04, 6395.08], "text": " Donc l\u00e0-dessus, j'avance"}, {"timestamp": [6395.08, 6398.76], "text": " et la directrice g\u00e9n\u00e9rale est totalement en harmonie avec moi."}, {"timestamp": [6398.76, 6400.8], "text": " Mais bien s\u00fbr, il y a des choses qui d\u00e9pendent de la ville."}, {"timestamp": [6400.8, 6402.68], "text": " Donc, je fixe des objectifs strat\u00e9giques,"}, {"timestamp": [6403.28, 6406.0], "text": " je les partage avec le bureau et le conseil d'administration."}, {"timestamp": [6407.68, 6412.0], "text": " Et ensuite, j'essaye d'aider ceux qui sont op\u00e9rationnels"}, {"timestamp": [6412.0, 6413.56], "text": " \u00e0 actionner des leviers."}, {"timestamp": [6413.88, 6416.52], "text": " Tu vois, hier, j'\u00e9tais avec Pierre Rabadan, ou avant-hier,"}, {"timestamp": [6417.0, 6419.68], "text": " qui est l'adjoint en charge des Jeux Olympiques, donc qui a un enjeu"}, {"timestamp": [6419.68, 6423.04], "text": " majeur, bien s\u00fbr, sur les Jeux Olympiques \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [6423.04, 6425.88], "text": " dans le cadre du tourisme, mais il est aussi en charge de la sc\u00e8ne."}, {"timestamp": [6426.12, 6427.64], "text": " Et moi, j'ai un r\u00eave, c'est de"}, {"timestamp": [6427.64, 6429.16], "text": " mettre des"}, {"timestamp": [6429.52, 6431.2], "text": " transports en commun \u00e9lectriques,"}, {"timestamp": [6431.32, 6432.48], "text": " \u00e9l\u00e9gants sur la sc\u00e8ne, des"}, {"timestamp": [6432.48, 6434.48], "text": " vapor\u00e9taux \u00e9lectriques"}, {"timestamp": [6434.48, 6436.04], "text": " sur la sc\u00e8ne qui transportent \u00e0 la"}, {"timestamp": [6436.04, 6437.2], "text": " fois passagers,"}, {"timestamp": [6438.72, 6440.24], "text": " habitants de Paris et touristes."}, {"timestamp": [6440.68, 6442.36], "text": " Tu vois ? Bon, moi, c'est mon r\u00eave,"}, {"timestamp": [6442.36, 6444.24], "text": " \u00e7a. Donc, on discutait"}, {"timestamp": [6444.24, 6448.28], "text": " parce que si tu veux, pour pouvoir faire \u00e7a, il faut \u00e0 la fois associer l'\u00c9tat,"}, {"timestamp": [6448.76, 6454.28], "text": " la ville, la r\u00e9gion et AROPA, qui est le consortium, enfin l'organisation"}, {"timestamp": [6454.6, 6458.72], "text": " qui regroupe les trois grands ports de la Seine, que sont le Havre, Rouen et Paris."}, {"timestamp": [6459.56, 6463.28], "text": " Et on r\u00e9fl\u00e9chissait ensemble avec Pierre, qui \u00e9tait un homme absolument remarquable,"}, {"timestamp": [6463.36, 6467.36], "text": " qu'elle \u00e9tait la meilleure organisation qui pourrait prendre le lead de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6467.76, 6470.52], "text": " Donc, on s'est dit \u00e0 priori, c'est plut\u00f4t Navoy, Navigable de France, etc."}, {"timestamp": [6470.84, 6474.44], "text": " Parce que ces sujets-l\u00e0 qui multiplient les acteurs,"}, {"timestamp": [6474.44, 6476.16], "text": " si t'as pas un leader, il se passe rien."}, {"timestamp": [6476.72, 6479.64], "text": " Et c'est pour \u00e7a, d'ailleurs, qu'en politique, si tu veux, t'as \u00e9norm\u00e9ment de politiques"}, {"timestamp": [6480.48, 6482.08], "text": " qui parlent et qui ne font rien."}, {"timestamp": [6483.0, 6490.52], "text": " Ils ne produisent rien parce qu'ils ne se dotent pas des m\u00e9thodes pour pouvoir faire. Dans les entreprises, tu le sais aussi bien que moi,"}, {"timestamp": [6492.44, 6494.44], "text": " il y a deux types de gens rares."}, {"timestamp": [6494.8, 6497.84], "text": " Il y a des gens qui ont des visions, ils ne sont pas courants."}, {"timestamp": [6499.08, 6503.04], "text": " Et il y a des gens qui sont encore moins courants et qui font."}, {"timestamp": [6503.04, 6504.4], "text": " qui sont encore moins courants et qui font."}, {"timestamp": [6509.56, 6510.32], "text": " Qui font. Parce que des gens qui parlent, qui baratinent et qui ne font rien,"}, {"timestamp": [6511.68, 6517.26], "text": " c'est la r\u00e8gle. Les gens qui produisent, qui marquent des buts, comme on dit avec mes amis associ\u00e9s, les mecs qui marquent des buts,"}, {"timestamp": [6517.72, 6519.72], "text": " ceux-l\u00e0, faut que tu les gardes \u00e0 vie."}, {"timestamp": [6519.8, 6521.48], "text": " Il n'y en a pas beaucoup."}, {"timestamp": [6521.48, 6523.48], "text": " Je suis d'accord."}, {"timestamp": [6523.88, 6525.72], "text": " Je suis d'accord. Est-ce que..."}, {"timestamp": [6525.72, 6526.98], "text": " Je te prends un exemple."}, {"timestamp": [6526.98, 6528.98], "text": " Le tourisme durable."}, {"timestamp": [6528.98, 6532.2], "text": " Les mecs te parlent de tourisme durable en permanence."}, {"timestamp": [6532.2, 6534.2], "text": " Mais qu'est-ce qu'ils font de concret ?"}, {"timestamp": [6535.58, 6537.0], "text": " Qu'est-ce qu'ils font de concret ?"}, {"timestamp": [6537.0, 6539.82], "text": " Tu vois, la ville par exemple, les v\u00e9libs, \u00e7a c'est un vrai truc."}, {"timestamp": [6539.82, 6541.82], "text": " On aime ou on n'aime pas, Nidalgo."}, {"timestamp": [6541.82, 6546.0], "text": " Mais enfin, je suis d\u00e9sol\u00e9, le v\u00e9lo, pas le v\u00e9lib d'ailleurs, on s'en fout du V\u00e9lib."}, {"timestamp": [6546.0, 6549.5], "text": " C'est un des \u00e9l\u00e9ments du v\u00e9lo. Le v\u00e9lo, c'est un truc tr\u00e8s, tr\u00e8s concret."}, {"timestamp": [6549.5, 6552.5], "text": " Et par exemple, on parle de tourisme durable, mais qu'est-ce qu'on fait sur l'avion ?"}, {"timestamp": [6552.5, 6554.0], "text": " Qu'est-ce qu'on fait sur l'avion ?"}, {"timestamp": [6554.0, 6557.0], "text": " Parce que c'est 95% des \u00e9missions de CO2 du tourisme."}, {"timestamp": [6557.0, 6558.5], "text": " Qu'est-ce qu'on fait ?"}, {"timestamp": [6559.0, 6563.5], "text": " Tu vois, que ce soit le ministre du tourisme, en France ou dans un autre pays,"}, {"timestamp": [6563.5, 6566.88], "text": " il te parle de tourisme durable et ils font rien sur la probl\u00e9matique de"}, {"timestamp": [6566.88, 6567.88], "text": " l'avion."}, {"timestamp": [6568.44, 6569.44], "text": " Ils font rien."}, {"timestamp": [6570.16, 6572.64], "text": " Quand je t'entends sur ces deux types de genres, je suis alors \u00e9videmment"}, {"timestamp": [6572.64, 6573.64], "text": " assez d'accord."}, {"timestamp": [6575.28, 6578.56], "text": " Quand t'\u00e9coutes, l\u00e0 en ce moment, G\u00e9n\u00e9ration du Tourself et que"}, {"timestamp": [6578.88, 6582.08], "text": " tu nous \u00e9coutes, tu vas te mettre dans une des deux cat\u00e9gories un peu pr\u00e8s"}, {"timestamp": [6582.08, 6584.96], "text": " de ruminantes. T'as pas envie d'\u00eatre dans la troisi\u00e8me, qui est ceux qui"}, {"timestamp": [6584.96, 6585.52], "text": " servent \u00e0 rien,"}, {"timestamp": [6585.52, 6587.48], "text": " en fait, qui font rien et qui sont pas cr\u00e9atifs,"}, {"timestamp": [6588.48, 6590.68], "text": " qui existent, qui sont peut-\u00eatre dominants, je sais pas s'il y en a."}, {"timestamp": [6590.68, 6594.68], "text": " Je parle pas des salari\u00e9s l\u00e0, d'accord, je parle des dirigeants."}, {"timestamp": [6594.92, 6595.96], "text": " Oui, mais..."}, {"timestamp": [6595.96, 6596.84], "text": " Je te laisse poursuivre."}, {"timestamp": [6597.96, 6599.64], "text": " Typiquement, alors du coup, moi, qu'est-ce que je me suis dit ?"}, {"timestamp": [6599.64, 6601.32], "text": " Je me suis dit OK, comme tu l'as dit tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [6601.36, 6603.12], "text": " je pense que je fais partie plut\u00f4t des cr\u00e9atifs."}, {"timestamp": [6603.8, 6606.64], "text": " Et une de mes injonctions, c'est moi qui fais mon analyse"}, {"timestamp": [6606.64, 6608.48], "text": " aujourd'hui avec toi, tu vois, mais je te pose la question."}, {"timestamp": [6610.16, 6613.12], "text": " C'est de me dire, par moments, il faudrait que je produise plus et \u00e0 la fois, je"}, {"timestamp": [6613.12, 6615.12], "text": " produis beaucoup parce que je produis des podcasts."}, {"timestamp": [6615.16, 6616.4], "text": " Donc, notamment, je suis..."}, {"timestamp": [6616.88, 6618.88], "text": " Mais, tu as deux fa\u00e7ons de produire."}, {"timestamp": [6619.04, 6620.04], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [6620.4, 6621.4], "text": " Moi, j'utilise les deux fa\u00e7ons."}, {"timestamp": [6622.52, 6625.88], "text": " Soit tu fais toi-m\u00eame les choses que tu prends en main et tu les fais"}, {"timestamp": [6625.88, 6627.44], "text": " toi-m\u00eame et c'est toi qui pilote,"}, {"timestamp": [6628.04, 6629.04], "text": " soit tu fais faire."}, {"timestamp": [6630.12, 6631.66], "text": " Mais c'est \u00e7a, l'entrepreneur, le"}, {"timestamp": [6631.66, 6632.66], "text": " manager, tu vois."}, {"timestamp": [6633.52, 6635.32], "text": " Tu peux pas... Moi, j'ai longtemps fait"}, {"timestamp": [6635.32, 6637.4], "text": " tout moi-m\u00eame et puis, \u00e0 force"}, {"timestamp": [6637.4, 6638.7], "text": " de grandir, d'avoir plus de"}, {"timestamp": [6638.72, 6640.36], "text": " responsabilit\u00e9, je m'entoure de gens"}, {"timestamp": [6640.64, 6641.64], "text": " qui font."}, {"timestamp": [6641.92, 6643.4], "text": " Mais c'est pareil, si tu as quelqu'un"}, {"timestamp": [6643.4, 6644.64], "text": " qui fait \u00e0 ta place et que tu l'as"}, {"timestamp": [6644.64, 6646.16], "text": " bien choisi et que tu le coach,"}, {"timestamp": [6646.16, 6647.16], "text": " c'est super."}, {"timestamp": [6648.08, 6649.2], "text": " Donc, on ne te demande pas de faire"}, {"timestamp": [6649.2, 6650.64], "text": " tout, on te demande au bout du"}, {"timestamp": [6650.96, 6652.04], "text": " bout d'avoir un r\u00e9sultat."}, {"timestamp": [6652.6, 6653.6], "text": " C'est \u00e7a qui compte."}, {"timestamp": [6654.76, 6656.32], "text": " Tu vois, en politique, c'est pareil."}, {"timestamp": [6656.72, 6658.12], "text": " Quand il y a des gens qui font, tu"}, {"timestamp": [6658.12, 6659.16], "text": " vois, par exemple, Macron, on voit"}, {"timestamp": [6659.16, 6660.16], "text": " bien que c'est un mec qui fait."}, {"timestamp": [6661.28, 6662.4], "text": " Ils ne sont pas si nombreux, les"}, {"timestamp": [6662.4, 6663.28], "text": " gens qui font."}, {"timestamp": [6663.28, 6667.24], "text": " Donc, on a beau le vilipender, le critiquer, ceci, cela,"}, {"timestamp": [6667.24, 6670.24], "text": " on ne peut pas lui enlever un truc, c'est qu'il est tr\u00e8s intelligent et qu'il fait."}, {"timestamp": [6670.24, 6672.24], "text": " Et \u00e7a, ce n'est pas courant."}, {"timestamp": [6672.24, 6674.24], "text": " Oui, si tu reprends dans Les Pr\u00e9sidents,"}, {"timestamp": [6674.24, 6676.24], "text": " alors tu peux peut-\u00eatre pas \u00eatre d'accord avec moi,"}, {"timestamp": [6676.24, 6678.24], "text": " mais j'ai l'impression qu'un Sarko \u00e9tait quelqu'un qui faisait,"}, {"timestamp": [6678.24, 6681.24], "text": " un Chirac et un Hollande ne l'\u00e9taient pas forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [6681.24, 6685.2], "text": " Compl\u00e8tement. Sarko, on en pense ce qu'on veut, mais c'\u00e9tait une \u00e9nergie incroyable."}, {"timestamp": [6685.24, 6687.6], "text": " Le mec, il faisait avancer les choses."}, {"timestamp": [6688.04, 6690.84], "text": " Et ce qu'il a fait pendant la crise financi\u00e8re, c'est remarquable."}, {"timestamp": [6691.28, 6695.92], "text": " Remarquable. Il y a mis une \u00e9nergie, une capacit\u00e9 de conviction exceptionnelle."}, {"timestamp": [6696.48, 6697.48], "text": " Exceptionnelle."}, {"timestamp": [6699.4, 6700.92], "text": " C'est int\u00e9ressant. Comment..."}, {"timestamp": [6700.92, 6706.96], "text": " Est-ce que tu as des m\u00e9thodes dans vos soci\u00e9t\u00e9s, chez Voyageurs du Monde et ailleurs,"}, {"timestamp": [6706.96, 6709.3], "text": " que ce soit pour recruter, que ce soit..."}, {"timestamp": [6709.3, 6711.9], "text": " Je sais que vous impliquez beaucoup les salari\u00e9s, \u00e7a c'est une chose,"}, {"timestamp": [6711.9, 6716.3], "text": " que ce soit \u00e0 l'actionnariat, aux b\u00e9n\u00e9fices, etc., on va en parler,"}, {"timestamp": [6716.3, 6718.3], "text": " mais est-ce que dans les..."}, {"timestamp": [6718.3, 6722.0], "text": " Comment tu fais, parce que la th\u00e8se est l\u00e0, tu vois, je l'ai, et je l'ai v\u00e9cue,"}, {"timestamp": [6722.0, 6726.52], "text": " c'est-\u00e0-dire en gros je fais du tailor-made, des choses assez haut de gamme, potentiellement \u00e0 des prix"}, {"timestamp": [6726.52, 6728.16], "text": " accessibles. Et moi, je te disais"}, {"timestamp": [6728.16, 6729.36], "text": " tout \u00e0 l'heure, ma d\u00e9couverte de"}, {"timestamp": [6729.36, 6731.1], "text": " voyageurs du monde, elle a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [6731.2, 6732.16], "text": " comme \u00e7a. C'est-\u00e0-dire, je devais"}, {"timestamp": [6732.16, 6733.56], "text": " avoir 24, 25 ans."}, {"timestamp": [6733.88, 6734.88], "text": " J'ai toujours r\u00eav\u00e9 de voyager."}, {"timestamp": [6734.92, 6736.84], "text": " Moi, je viens d'une famille de"}, {"timestamp": [6736.84, 6738.78], "text": " non-voyageurs, donc je l'ai d\u00e9couvert"}, {"timestamp": [6738.8, 6739.88], "text": " par moi-m\u00eame. Et mes premiers"}, {"timestamp": [6739.88, 6741.72], "text": " voyages sont pass\u00e9s"}, {"timestamp": [6741.72, 6742.72], "text": " par Voyageurs du Monde"}, {"timestamp": [6744.0, 6746.6], "text": " en Indon\u00e9sie, avec des gens qui m'ont abattis."}, {"timestamp": [6746.6, 6751.0], "text": " Tu pensais que tu voyages plus avec nous, mais tu voyages avec Contournay Voyages, qui est la petite soeur de Voyageurs du Monde."}, {"timestamp": [6751.0, 6752.0], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [6752.0, 6757.0], "text": " Tr\u00e8s anglais, immersion, voyages locaux, tr\u00e8s locale, tr\u00e8s immersion."}, {"timestamp": [6757.0, 6761.0], "text": " J'ai ador\u00e9. Constance, tu vois, on va l'embrasser. Tu la connais, non ?"}, {"timestamp": [6761.0, 6762.0], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6762.0, 6767.84], "text": " A Lyon, je crois qu'elle est, non ? C'est \u00e7a ? Et ben voil\u00e0. Et elle nous a g\u00e9r\u00e9 un truc sympa cet \u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [6768.76, 6770.4], "text": " Enfin, je ne sais pas d'ailleurs si \u00e7a va \u00eatre sympa, mais en tout cas,"}, {"timestamp": [6770.4, 6772.36], "text": " dans l'id\u00e9e, elle a bien... Ce qui est int\u00e9ressant, c'est que tu disais,"}, {"timestamp": [6772.6, 6775.36], "text": " elle a bien compris l'id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que famille,"}, {"timestamp": [6776.36, 6778.96], "text": " enfant de quatre ans, donc tu ne fais pas non plus n'importe quoi."}, {"timestamp": [6778.96, 6780.2], "text": " Et qu'on doit \u00eatre tr\u00e8s fort sur les familles."}, {"timestamp": [6780.2, 6783.16], "text": " Et donc, je veux quand m\u00eame... Je vais avoir de la jungle,"}, {"timestamp": [6783.16, 6789.52], "text": " je vais avoir des plantations de th\u00e9, je vais... On va barbouder, je vois, vraiment, en voiture, on va se d\u00e9brouiller."}, {"timestamp": [6789.52, 6793.36], "text": " Je suis pas dans un truc avec des gens partout avec des panneaux et des choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [6793.36, 6797.52], "text": " donc \u00e7a je suis tr\u00e8s content parce que je suis barboudeur sur les bords. Et c'est vraiment cool."}, {"timestamp": [6797.52, 6806.2], "text": " Comment t'arrives toi \u00e0 faire en sorte que ce truc, cette envie, depuis le d\u00e9but que vous avez,"}, {"timestamp": [6806.2, 6810.0], "text": " ce constance, elle le fasse bien avec moi,"}, {"timestamp": [6810.0, 6815.4], "text": " avec de la passion, avec de l'implication,"}, {"timestamp": [6815.4, 6818.2], "text": " et qu'elle ne se dise pas juste \u00ab je fais mon job \u00bb"}, {"timestamp": [6818.2, 6819.4], "text": " et puis apr\u00e8s le reste..."}, {"timestamp": [6819.4, 6823.6], "text": " Alors, on n'a pas de m\u00e9thode particuli\u00e8re,"}, {"timestamp": [6823.6, 6826.48], "text": " je ne dirais pas \u00e7a."}, {"timestamp": [6829.28, 6830.28], "text": " Je pense qu'on a un truc"}, {"timestamp": [6832.28, 6839.02], "text": " qui fait que deux ou trois trucs plut\u00f4t, mais c'est la m\u00eame chose en fait, qui font que nos collaborateurs sont tr\u00e8s impliqu\u00e9s, nous sont fid\u00e8les."}, {"timestamp": [6840.26, 6842.26], "text": " La premi\u00e8re c'est"}, {"timestamp": [6843.14, 6845.94], "text": " la nature m\u00eame du m\u00e9tier, du"}, {"timestamp": [6845.94, 6847.6], "text": " produit qu'on propose."}, {"timestamp": [6848.32, 6850.76], "text": " Parce que le"}, {"timestamp": [6850.76, 6852.68], "text": " produit qu'on propose, le type de"}, {"timestamp": [6852.68, 6854.46], "text": " voyage qu'on propose, la fa\u00e7on de"}, {"timestamp": [6854.46, 6855.76], "text": " voyager leur pla\u00eet."}, {"timestamp": [6856.84, 6857.84], "text": " Leur pla\u00eet."}, {"timestamp": [6858.08, 6859.72], "text": " D\u00e9j\u00e0, c'est tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [6859.76, 6860.8], "text": " Tu vois, quand tu bosses dans une"}, {"timestamp": [6860.8, 6862.68], "text": " bo\u00eete qui a"}, {"timestamp": [6863.4, 6864.76], "text": " une \u00e9thique sociale et"}, {"timestamp": [6864.76, 6865.4], "text": " environnementale"}, {"timestamp": [6865.4, 6866.76], "text": " fantastique, mais qui vend un produit"}, {"timestamp": [6866.76, 6868.64], "text": " chiant, c'est plus difficile."}, {"timestamp": [6869.04, 6871.0], "text": " Nous, on a un produit qui d\u00e9j\u00e0 est"}, {"timestamp": [6871.0, 6872.0], "text": " sympa."}, {"timestamp": [6873.18, 6874.58], "text": " La deuxi\u00e8me chose, c'est que"}, {"timestamp": [6876.24, 6878.36], "text": " qui fait, je pense, la fid\u00e9lit\u00e9,"}, {"timestamp": [6878.4, 6880.76], "text": " c'est effectivement la fid\u00e9lit\u00e9,"}, {"timestamp": [6880.76, 6881.76], "text": " l'attachement, etc."}, {"timestamp": [6881.88, 6882.88], "text": " C'est tout ce qu'on"}, {"timestamp": [6884.44, 6885.48], "text": " a mis en place"}, {"timestamp": [6886.24, 6887.36], "text": " dans notre politique sociale."}, {"timestamp": [6889.56, 6892.64], "text": " Entre 25 et 30 % des b\u00e9n\u00e9fices redistribu\u00e9s aux salari\u00e9s"}, {"timestamp": [6892.76, 6896.52], "text": " sous forme d'int\u00e9ressement et de participation chaque ann\u00e9e depuis 25 ans,"}, {"timestamp": [6896.52, 6898.96], "text": " tous les ans, sauf pendant les deux ann\u00e9es Covid, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [6899.16, 6901.44], "text": " Et c'est distribu\u00e9 comment typiquement pour savoir \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6901.44, 6902.8], "text": " C'est participation-int\u00e9ressement."}, {"timestamp": [6902.88, 6905.0], "text": " Et donc c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gal pour tout le monde ou non ?"}, {"timestamp": [6905.0, 6908.0], "text": " Ah non non non, c'est pas \u00e9gal pour tout le monde, mais c'est bien s\u00fbr..."}, {"timestamp": [6910.0, 6911.0], "text": " Comment dirais-je..."}, {"timestamp": [6911.0, 6912.0], "text": " Bord\u00e9 ?"}, {"timestamp": [6912.0, 6914.0], "text": " Bord\u00e9, plancher, plafond."}, {"timestamp": [6914.0, 6916.0], "text": " C'est par unit\u00e9 de travail."}, {"timestamp": [6916.0, 6918.0], "text": " C'est \u00e9gal pour tout le monde, dans chaque \u00e9quipe."}, {"timestamp": [6918.0, 6919.0], "text": " Ok."}, {"timestamp": [6920.0, 6922.0], "text": " Par exemple, l'\u00e9quipe am\u00e9rique latine,"}, {"timestamp": [6922.0, 6925.12], "text": " en fonction de ses profits, de l'ann\u00e9e qu'elle va toucher, etc."}, {"timestamp": [6925.64, 6931.36], "text": " Et \u00e7a repr\u00e9sente entre deux et trois mois de salaire, sans probl\u00e8me, chaque ann\u00e9e quand m\u00eame. Donc c'est quand m\u00eame du lourd."}, {"timestamp": [6933.16, 6936.0], "text": " Donc \u00e7a c'est une chose, plus tout le reste,"}, {"timestamp": [6937.56, 6939.56], "text": " mutuel financ\u00e9 \u00e0 85%,"}, {"timestamp": [6939.88, 6941.88], "text": " mutuel fantastique d'ailleurs,"}, {"timestamp": [6942.32, 6946.8], "text": " un tas d'avantages en nature de gens, les voyages de formation tr\u00e8s importants, bon voil\u00e0."}, {"timestamp": [6946.8, 6948.3], "text": " Et puis la troisi\u00e8me chose..."}, {"timestamp": [6948.3, 6949.84], "text": " C'est qui ta Mutuel Fantastique si t'en es ?"}, {"timestamp": [6949.84, 6950.8], "text": " Ton nom tu sais ou pas ?"}, {"timestamp": [6950.8, 6951.3], "text": " Pardon ?"}, {"timestamp": [6951.3, 6953.3], "text": " Si t'en as, ta Mutuel Fantastique, tu sais pas ?"}, {"timestamp": [6953.3, 6954.3], "text": " Je connais pas son nom."}, {"timestamp": [6954.3, 6954.8], "text": " Ok."}, {"timestamp": [6954.8, 6957.3], "text": " Enfin c'est AXA, mais c'est le contenu quoi."}, {"timestamp": [6957.3, 6959.3], "text": " Enfin, on est vivant, je sais plus, mais bon."}, {"timestamp": [6959.3, 6959.8], "text": " On sait pas."}, {"timestamp": [6959.8, 6961.3], "text": " C'est Alain Capestan qui a n\u00e9goci\u00e9 \u00e7a,"}, {"timestamp": [6961.3, 6964.8], "text": " et les conditions, tu vois, par exemple tes danses, enfin bon bref, on va pas rentrer dans les d\u00e9tails."}, {"timestamp": [6964.8, 6965.72], "text": " Ok. Et puis la derni\u00e8re chose, c'est qu conditions, tu vois, par exemple, des danses. Enfin, bon bref, on va pas rentrer dans les d\u00e9tails."}, {"timestamp": [6969.36, 6970.36], "text": " Et puis, la derni\u00e8re chose, c'est qu'on est totalement, on communique \u00e9norm\u00e9ment avec eux."}, {"timestamp": [6971.32, 6973.04], "text": " Et \u00e7a, c'est tr\u00e8s important. Je prends un exemple."}, {"timestamp": [6973.04, 6974.04], "text": " Pendant le Covid,"}, {"timestamp": [6975.6, 6978.28], "text": " chaque mois ou chaque deux mois,"}, {"timestamp": [6978.96, 6982.6], "text": " chacun d'entre nous, avec son entreprise, que ce soit Voyageurs"}, {"timestamp": [6982.6, 6987.4], "text": " du Monde, Terre d'Aventure, Comptoir des Voyages, Alibert Trekking, qui fait partie \u00e9galement de notre groupe,"}, {"timestamp": [6987.4, 6989.2], "text": " qui est une magnifique entreprise dans les Alpes,"}, {"timestamp": [6990.2, 6993.32], "text": " eh bien le patron communiquait avec eux, leur faisait un point de situation."}, {"timestamp": [6993.68, 6995.64], "text": " O\u00f9 on en est ? Qu'est-ce qu'on fait ? O\u00f9 on va ?"}, {"timestamp": [6996.04, 7000.84], "text": " On est extr\u00eamement fort en com' interne, du moins au niveau des dirigeants."}, {"timestamp": [7001.44, 7004.48], "text": " Et m\u00eame en crise, parce que c'est facile quand \u00e7a va bien, c'est facile, mais quand c'est dur..."}, {"timestamp": [7004.48, 7005.8], "text": " Et surtout en crise ! Ah ben c'est facile quand \u00e7a va bien, c'est facile, mais quand c'est dur..."}, {"timestamp": [7008.28, 7009.04], "text": " Ah ben moi, je sais que tu vois,"}, {"timestamp": [7011.88, 7015.12], "text": " il y a eu certaines de mes interventions qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es et qui ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es"}, {"timestamp": [7015.8, 7018.72], "text": " dans des \u00e9coles de gestion de crise,"}, {"timestamp": [7019.08, 7020.08], "text": " ce genre de choses, tu vois."}, {"timestamp": [7020.4, 7022.36], "text": " Et l\u00e0-dessus, je pense qu'on a en fait,"}, {"timestamp": [7022.92, 7025.6], "text": " on a une proximit\u00e9 avec nos salari\u00e9s qui est tr\u00e8s forte."}, {"timestamp": [7025.6, 7027.6], "text": " On peut les trouver donc ces interventions en ligne ?"}, {"timestamp": [7027.6, 7028.6], "text": " Je peux t'en envoyer une ?"}, {"timestamp": [7028.6, 7031.6], "text": " Non, tu ne peux pas parce qu'il y a des codes, mais je t'en enverrai une."}, {"timestamp": [7031.6, 7034.0], "text": " Mais je t'en enverrai une pour te donner des exemples."}, {"timestamp": [7034.0, 7036.0], "text": " La difficult\u00e9 dans ces moments, c'est de..."}, {"timestamp": [7036.0, 7040.6], "text": " Je trouve, nous on a \u00e9norm\u00e9ment communiqu\u00e9 dans ces moments-l\u00e0, \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [7042.6, 7048.06], "text": " C'est que tu dois embarquer, donner de la r\u00e9alit\u00e9"}, {"timestamp": [7048.08, 7050.96], "text": " des faits, mais tu dois pas \u00eatre dans le doute."}, {"timestamp": [7051.36, 7052.36], "text": " C'est tr\u00e8s difficile."}, {"timestamp": [7053.2, 7055.04], "text": " Et par moments, quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [7055.52, 7057.88], "text": " int\u00e9rieurement, tu peux l'\u00eatre un peu, tu vois."}, {"timestamp": [7058.28, 7060.52], "text": " Bien s\u00fbr, mais je pense que..."}, {"timestamp": [7062.76, 7066.74], "text": " Tu vois, moi, pendant le Covid, j'avais des des convictions tr\u00e8s tr\u00e8s fortes sur la fa\u00e7on dont on allait"}, {"timestamp": [7067.9, 7072.46], "text": " nous sortir de cette crise et sortir du Covid. D'ailleurs, je me suis parfois tromp\u00e9."}, {"timestamp": [7073.9, 7076.14], "text": " Parfois j'ai eu raison, parfois je me suis tromp\u00e9, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [7076.74, 7082.52], "text": " Mais, comme j'y croyais \u00e0 fond, mes salari\u00e9s me suivaient. Et puis, de toute fa\u00e7on, \u00e7a n'a pas eu de cons\u00e9quence pour nous."}, {"timestamp": [7083.14, 7091.28], "text": " Donc... Et puis surtout ce qui comptait c'\u00e9tait la transparence. Et puis tu sais, la v\u00e9rit\u00e9. C'est-\u00e0-dire que moi je crois beaucoup \u00e0 l'histoire de la v\u00e9rit\u00e9."}, {"timestamp": [7091.6, 7093.76], "text": " Je pense qu'en fait, quand les gens"}, {"timestamp": [7094.6, 7096.6], "text": " trouvent que je suis un bon communicant,"}, {"timestamp": [7097.36, 7099.36], "text": " en r\u00e9alit\u00e9,"}, {"timestamp": [7099.6, 7102.92], "text": " je suis un bon communicant que parce que je suis dans la v\u00e9rit\u00e9."}, {"timestamp": [7103.28, 7105.88], "text": " Avec les risques que \u00e7a comporte. C'est-\u00e0-dire que tout \u00e0 l'heure, tu m'as dit"}, {"timestamp": [7105.88, 7108.76], "text": " \u00ab putain, tu te mouilles les musulmans, les woks, les machins, etc. \u00bb"}, {"timestamp": [7109.44, 7113.24], "text": " \u00c9videmment, quand tu es dans la v\u00e9rit\u00e9, tu ne te mets pas de carapace, tu ne te prot\u00e8ges pas"}, {"timestamp": [7113.64, 7114.84], "text": " et du coup, tu prends des risques."}, {"timestamp": [7114.92, 7118.16], "text": " Mais en m\u00eame temps, ta sinc\u00e9rit\u00e9, elle fait que"}, {"timestamp": [7118.96, 7121.2], "text": " les gens ont plus envie de t'\u00e9couter que les autres."}, {"timestamp": [7122.12, 7123.12], "text": " Et je pense que c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [7123.24, 7125.66], "text": " Et puis, la derni\u00e8re chose, bien s\u00fbr, c'est tous nos engagements, nos"}, {"timestamp": [7125.68, 7127.98], "text": " engagements environnementaux,"}, {"timestamp": [7128.04, 7130.36], "text": " nos engagements sociaux,"}, {"timestamp": [7130.4, 7132.16], "text": " nos engagements humanistes"}, {"timestamp": [7132.64, 7134.06], "text": " et qui sont r\u00e9els, qui ne sont pas"}, {"timestamp": [7134.06, 7135.06], "text": " fakes."}, {"timestamp": [7135.52, 7136.6], "text": " Et donc, tout \u00e7a fait que, par"}, {"timestamp": [7136.6, 7137.8], "text": " exemple, tu vois, on a des jeunes"}, {"timestamp": [7137.84, 7139.02], "text": " dipl\u00f4m\u00e9s des tr\u00e8s, tr\u00e8s hautes"}, {"timestamp": [7139.02, 7140.52], "text": " \u00e9coles qui veulent bosser chez nous,"}, {"timestamp": [7140.8, 7141.92], "text": " alors qu'elles gagneraient moins que"}, {"timestamp": [7141.92, 7142.92], "text": " chez LVMH."}, {"timestamp": [7144.0, 7145.92], "text": " Mais elles veulent bosser chez nous. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [7145.92, 7150.24], "text": " Et c'est \u00e7a qui fait que, je pense que..."}, {"timestamp": [7150.24, 7156.84], "text": " Apr\u00e8s tu vois, quand tu vas voir Constance \u00e0 Lyon avec comptoir des voyages et qu'elle"}, {"timestamp": [7156.84, 7163.4], "text": " te fabrique ton voyage de famille, elle va te donner une qualit\u00e9 de service et de elle-m\u00eame"}, {"timestamp": [7163.4, 7164.8], "text": " que je ne peux pas d\u00e9cr\u00e9ter."}, {"timestamp": [7164.8, 7165.72], "text": " C'est elle qui pas d\u00e9cr\u00e9ter."}, {"timestamp": [7167.08, 7167.96], "text": " C'est elle qui le d\u00e9cr\u00e8te."}, {"timestamp": [7169.38, 7169.4], "text": " Et pour qu'elle ait envie d'\u00eatre"}, {"timestamp": [7170.84, 7171.28], "text": " bienveillante avec toi, il faut"}, {"timestamp": [7173.0, 7173.04], "text": " qu'elle se sente bien dans l'entreprise."}, {"timestamp": [7175.12, 7176.12], "text": " Oui, il y a des choses que vous d\u00e9livrez, c'est que..."}, {"timestamp": [7177.0, 7178.4], "text": " Constance, elle me dit les"}, {"timestamp": [7179.24, 7180.64], "text": " h\u00f4tels dont je te parle, j'y suis"}, {"timestamp": [7180.64, 7181.64], "text": " all\u00e9."}, {"timestamp": [7182.0, 7183.0], "text": " Je les connais."}, {"timestamp": [7183.04, 7184.88], "text": " Oui, mais \u00e7a, c'est, je dirais, la"}, {"timestamp": [7184.88, 7186.3], "text": " promesse de la sp\u00e9cialisation. Mais \u00e7a les connais. Oui, mais \u00e7a c'est je dirais la promesse de la sp\u00e9cialisation."}, {"timestamp": [7186.3, 7191.9], "text": " Mais \u00e7a, bien s\u00fbr, mais \u00e7a c'est encore technique, mais ce que t'as aim\u00e9 c'est plus que \u00e7a."}, {"timestamp": [7191.9, 7198.18], "text": " C'est sa fa\u00e7on d'\u00eatre, sa fa\u00e7on de s'en comporter, tu vois, moi y'a un des trucs dont je suis le plus fier,"}, {"timestamp": [7198.18, 7204.06], "text": " quand quelqu'un vient me voir \u00e0 Voyageur, il monte dans mon bureau, parce que mon bureau est accessible par l'agence,"}, {"timestamp": [7204.06, 7205.16], "text": " tu peux acc\u00e9der autrement mais c'est que mon bureau est accessible par l'agence."}, {"timestamp": [7208.1, 7212.16], "text": " Tu peux acc\u00e9der autrement, mais c'est plus sympa de passer par l'agence, ce qui est tr\u00e8s belle. Et quand la personne vient me voir, et que c'est la premi\u00e8re fois qu'elle vient chez"}, {"timestamp": [7212.16, 7215.64], "text": " Voyageurs et me voit, elle me dit tr\u00e8s souvent"}, {"timestamp": [7217.08, 7221.0], "text": " \u00ab C'est sympa chez vous, c'est beau, mais surtout, on sent qu'il y a des bonnes"}, {"timestamp": [7221.0, 7225.64], "text": " ondes \u00bb. Et tu sens \u00e7a quand tu rentres dans une entreprise."}, {"timestamp": [7226.24, 7227.28], "text": " Moi, je suis rentr\u00e9 l\u00e0 tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [7227.28, 7228.28], "text": " chez toi, je suis jamais venu."}, {"timestamp": [7228.6, 7229.56], "text": " J'ai senti qu'il y avait des bonnes"}, {"timestamp": [7229.56, 7230.56], "text": " ondes."}, {"timestamp": [7230.68, 7231.7], "text": " Puis, il y en a d'autres que je ne vais"}, {"timestamp": [7231.72, 7232.92], "text": " pas citer, dans lesquelles je sens qu'il"}, {"timestamp": [7232.92, 7233.92], "text": " y a des mauvaises ondes."}, {"timestamp": [7233.96, 7235.12], "text": " \u00c7a me pla\u00eet d'entendre \u00e7a parce que"}, {"timestamp": [7235.12, 7236.14], "text": " je crois qu'il y a des bonnes ondes"}, {"timestamp": [7236.14, 7237.14], "text": " ici, en tout cas."}, {"timestamp": [7239.04, 7240.36], "text": " C'est \u00e7a qui fait l'ensemble."}, {"timestamp": [7240.44, 7241.48], "text": " Donc, il n'y a pas de politique"}, {"timestamp": [7241.48, 7242.48], "text": " particuli\u00e8re."}, {"timestamp": [7244.44, 7246.12], "text": " C'est juste \u00eatre vrai de soi-m\u00eame."}, {"timestamp": [7247.12, 7249.12], "text": " C'est int\u00e9ressant, c'est vrai qu'il y a..."}, {"timestamp": [7249.48, 7255.14], "text": " Tu vois par exemple, je te prends un exemple, on a 59 ans, enfin moi j'ai 59 ans, Alain Capestan a 62 ans,"}, {"timestamp": [7255.6, 7258.8], "text": " Lula Abbasque a 60 ans, Fr\u00e9d\u00e9ric Moulin a 60 ans..."}, {"timestamp": [7261.76, 7264.2], "text": " La seule chose qui nous pr\u00e9occupe pour notre succession,"}, {"timestamp": [7264.44, 7265.56], "text": " La seule chose qui nous pr\u00e9occupe pour notre succession,"}, {"timestamp": [7269.8, 7270.32], "text": " la seule chose, c'est pas de faire une plus-value, c'est pas de vendre cher,"}, {"timestamp": [7276.52, 7277.68], "text": " c'est d'assumer la p\u00e9rennit\u00e9 de l'entreprise de fa\u00e7on harmonieuse pour nos salari\u00e9s, notre concept."}, {"timestamp": [7279.68, 7280.08], "text": " \u00c7a c'est \u00e7a qui nous pr\u00e9occupe."}, {"timestamp": [7282.08, 7283.24], "text": " Le reste c'est pas tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [7285.16, 7286.0], "text": " Et on a le temps encore, mais"}, {"timestamp": [7287.0, 7288.64], "text": " c'est \u00e7a qui nous pr\u00e9occupe."}, {"timestamp": [7290.56, 7291.4], "text": " Tiens, je vais revenir l\u00e0-dessus parce que je voudrais voir un peu"}, {"timestamp": [7291.4, 7292.4], "text": " ce que c'est que d'\u00eatre..."}, {"timestamp": [7292.72, 7293.56], "text": " T'as pas peur d'\u00eatre une"}, {"timestamp": [7293.56, 7294.52], "text": " entreprise..."}, {"timestamp": [7294.52, 7295.52], "text": " Vous avez \u00e9t\u00e9 innovant."}, {"timestamp": [7295.72, 7297.64], "text": " Comment \u00e0 62, tu restes aussi"}, {"timestamp": [7297.72, 7299.72], "text": " on top of the game ou \u00e0 59,"}, {"timestamp": [7299.76, 7300.76], "text": " ou voil\u00e0."}, {"timestamp": [7300.84, 7302.4], "text": " Mais je vais te challenger sur un"}, {"timestamp": [7302.4, 7303.4], "text": " truc d'ailleurs plus..."}, {"timestamp": [7303.76, 7304.92], "text": " Pour rentrer m\u00eame dans le vif du"}, {"timestamp": [7304.92, 7307.72], "text": " sujet, puisque j'ai boss\u00e9 avec des gens de chez toi, je ne le savais pas, tu vois."}, {"timestamp": [7307.72, 7327.92], "text": " Je peux me dire en ce moment, la difficult\u00e9 que vous pourriez avoir, c'est que, je ne vais pas te donner les noms parce que je ne les retrouverai pas comme \u00e7a, mais \u00e0 un moment, je voulais aller sur une des \u00eeles au Perhentian, en Malaisie. Je voulais dans un h\u00f4tel plus que les autres parce qu'on me l'avait recommand\u00e9"}, {"timestamp": [7327.92, 7329.8], "text": " parce qu'il est tr\u00e8s bien not\u00e9 sur TripAdvisor."}, {"timestamp": [7330.0, 7331.48], "text": " Mais il n'est pas chez vous."}, {"timestamp": [7331.48, 7332.48], "text": " Oui, c'est possible."}, {"timestamp": [7332.48, 7334.76], "text": " Et du coup, en l'occurrence, je n'ai pas eu de probl\u00e8me."}, {"timestamp": [7334.76, 7336.6], "text": " Elle m'a dit oui, je vais v\u00e9rifier quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7336.6, 7338.92], "text": " Et j'ai appr\u00e9ci\u00e9 un truc, c'est qu'elle m'a dit..."}, {"timestamp": [7339.96, 7340.72], "text": " Elle t'a dit la v\u00e9rit\u00e9."}, {"timestamp": [7340.72, 7342.8], "text": " Elle m'a dit la v\u00e9rit\u00e9, c'est un bon h\u00f4tel, vous pouvez y aller."}, {"timestamp": [7342.8, 7344.92], "text": " Je ne peux pas le booker pour vous, donc je l'ai book\u00e9 par un autre moyen."}, {"timestamp": [7345.0, 7346.0], "text": " Mais c'est vrai qu'il y a une limite. Elle m'a dit la v\u00e9rit\u00e9, c'est un bon h\u00f4tel, vous pouvez y aller, je ne peux pas le bouquer pour vous, donc je l'ai bouqu\u00e9 par un autre moyen. Ouais, je comprends."}, {"timestamp": [7346.0, 7348.88], "text": " Mais c'est vrai qu'il y a une limite du coup aujourd'hui \u00e0 ce mod\u00e8le de..."}, {"timestamp": [7348.88, 7352.12], "text": " parce que vous bossez avec des partenaires sur place, c'est \u00e7a, comme \u00e7a que \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [7352.12, 7354.36], "text": " Vous achetez pas directement dans les h\u00f4tels ?"}, {"timestamp": [7354.36, 7355.36], "text": " Non."}, {"timestamp": [7356.04, 7357.24], "text": " Non, il y a tous les mod\u00e8les..."}, {"timestamp": [7357.24, 7358.56], "text": " En tout cas, elle n'a pas pu me le prendre, donc j'ai d\u00fb le bouquer."}, {"timestamp": [7358.56, 7359.56], "text": " Oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [7360.48, 7364.28], "text": " Bon, il est impossible qu'on propose tout, pour pas se raconter d'histoire."}, {"timestamp": [7364.52, 7367.0], "text": " Mais on est cens\u00e9 proposer tout ce qui est bien pour nos clients."}, {"timestamp": [7367.0, 7371.0], "text": " Donc apr\u00e8s, on est cens\u00e9 avoir une veille permanente."}, {"timestamp": [7371.0, 7374.6], "text": " On ach\u00e8te soit par des agents de voyage locaux, soit en direct."}, {"timestamp": [7374.6, 7375.8], "text": " Soit les deux."}, {"timestamp": [7375.8, 7379.2], "text": " Mais je dirais que globalement, en tout cas sur la marque Voyageurs du Monde,"}, {"timestamp": [7379.2, 7380.6], "text": " on ach\u00e8te de plus en plus en direct."}, {"timestamp": [7380.6, 7383.8], "text": " Parce que les agents de voyage locaux sont des agents logisticiens pour nous,"}, {"timestamp": [7383.8, 7385.62], "text": " mais c'est pas eux qui nous apportent la"}, {"timestamp": [7385.62, 7388.82], "text": " connaissance de la destination parce que malheureusement, les agents de"}, {"timestamp": [7388.82, 7392.62], "text": " voyage locaux sont dans le tourisme classique et nous, on n'est pas..."}, {"timestamp": [7392.74, 7393.92], "text": " On ne fait pas du tourisme classique."}, {"timestamp": [7395.26, 7399.98], "text": " Si tu veux, tu poses la question de la d\u00e9sinterm\u00e9diation"}, {"timestamp": [7399.98, 7402.22], "text": " et de la resa directe seule par le client."}, {"timestamp": [7402.26, 7409.8], "text": " C'est quelque chose qui m'a obs\u00e9d\u00e9 il y a 15 ans, parce qu'il y a 15 ans on \u00e9tait les champions du monde du voyage avec des sp\u00e9cialistes pays,"}, {"timestamp": [7409.8, 7415.36], "text": " et je consid\u00e9rais qu'on avait une avance consid\u00e9rable. Et puis la d\u00e9ferlante internet"}, {"timestamp": [7415.36, 7418.48], "text": " est arriv\u00e9e, on a utilis\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment internet pour notre promotion, puis au bout d'un moment"}, {"timestamp": [7418.48, 7425.0], "text": " internet est devenu un outil de promotion, un outil de concurrences. Et l\u00e0,"}, {"timestamp": [7429.6, 7430.96], "text": " j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 phosphorer, phosphorer, phosphorer avec mes associ\u00e9s, etc."}, {"timestamp": [7432.96, 7433.6], "text": " Et je me suis dit"}, {"timestamp": [7439.88, 7441.32], "text": " on n'a qu'une seule solution pour s'en sortir. On sera les derniers survivants, mais on sera cass\u00e9s la gueule. C'est qu'une question de temps."}, {"timestamp": [7445.96, 7451.8], "text": " Il faut qu'on soit les meilleurs du monde en service. Les meilleurs du monde en service. Je me souviens, j'en parle avec certains de mes collaborateurs qui me disent \u00ab ton"}, {"timestamp": [7451.8, 7455.0], "text": " truc est g\u00e9nial, c'est ce que voudront les clients, mais on n'a pas les \u00e9quipes"}, {"timestamp": [7455.0, 7456.48], "text": " pour faire \u00e7a, elles n'ont pas le niveau."}, {"timestamp": [7456.48, 7457.72], "text": " Elles n'ont pas le niveau."}, {"timestamp": [7457.72, 7463.4], "text": " \u00bb Et donc, j'aurais dit \u00ab tr\u00e8s bien, elles vont l'avoir \u00bb. Donc, on a fait cette"}, {"timestamp": [7463.4, 7465.06], "text": " transformation qui a pris plus de dix ans,"}, {"timestamp": [7465.46, 7468.5], "text": " plus de dix ans de rien l\u00e2cher sur des d\u00e9tails"}, {"timestamp": [7468.86, 7471.1], "text": " pour devenir les meilleurs du monde en termes de service."}, {"timestamp": [7471.1, 7472.94], "text": " Quel d\u00e9tail, quel service, comment \u00e7a marche ?"}, {"timestamp": [7474.34, 7476.84], "text": " C'est tout ton placement dans l'avion,"}, {"timestamp": [7479.34, 7484.78], "text": " le fait que tu es un correspondant local qui est notre concierge, qui te r\u00e8gle tous tes probl\u00e8mes en temps r\u00e9el,"}, {"timestamp": [7485.0, 7490.0], "text": " le fait d'avoir un carnet de voyage \u00e9lectronique et papier compl\u00e8tement complet,"}, {"timestamp": [7490.0, 7495.0], "text": " le fait de rien louper sur ton timing de tes horaires,"}, {"timestamp": [7495.0, 7498.0], "text": " le fait de mettre du contenu qui est li\u00e9 \u00e0 ta passion."}, {"timestamp": [7498.0, 7500.0], "text": " Par exemple, moi je suis un passionn\u00e9 de jeux de strat\u00e9gie."}, {"timestamp": [7500.0, 7506.0], "text": " Je me souviens, je vais en Chine, je suis au Peace Hotel \u00e0 Shanghai,"}, {"timestamp": [7506.0, 7510.0], "text": " et on m'offre un jeu d'\u00e9chec chinois avec un joueur qui m'apprend."}, {"timestamp": [7510.0, 7512.0], "text": " Ben voil\u00e0, \u00e7a change tout."}, {"timestamp": [7512.0, 7514.0], "text": " \u00c7a change tout sur ton voyage."}, {"timestamp": [7514.0, 7522.0], "text": " De savoir que je suis insomniaque et qu'il ne faut pas m'emmerder le matin avec le room service,"}, {"timestamp": [7522.0, 7524.0], "text": " mes \u00e9quipes g\u00e8rent \u00e7a."}, {"timestamp": [7524.0, 7525.48], "text": " C'est des centaines de d\u00e9tails."}, {"timestamp": [7525.48, 7527.28], "text": " Parce que l\u00e0, par contre..."}, {"timestamp": [7527.28, 7529.08], "text": " Et \u00e7a comment on le sait sur plein de clients ?"}, {"timestamp": [7529.08, 7530.88], "text": " Comment on le sait sur moi alors qu'ils ont parl\u00e9 \u00e0 ma femme ?"}, {"timestamp": [7530.88, 7534.08], "text": " Ils parlent \u00e0 ta femme, ils sont cens\u00e9s lui parler de toi,"}, {"timestamp": [7534.08, 7535.92], "text": " et apr\u00e8s toi tu as \u00e9crit plein de choses sur internet,"}, {"timestamp": [7535.92, 7538.48], "text": " on va regarder, t'es une personne publique, etc."}, {"timestamp": [7538.48, 7540.96], "text": " On sait pas tout, mais on a d'abord la moiti\u00e9 de nos clients"}, {"timestamp": [7540.96, 7543.48], "text": " qui ont d\u00e9j\u00e0 voyag\u00e9 avec nous, puis apr\u00e8s on vous interroge."}, {"timestamp": [7543.48, 7547.92], "text": " On sait jamais tout \u00e0 100%. Puis il y a des gens qui sont tr\u00e8s volubiles, d'autres qui ne sont pas."}, {"timestamp": [7548.88, 7552.28], "text": " C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 tout \u00e7a, et \u00e7a, \u00e7a peut pas se num\u00e9riser."}, {"timestamp": [7552.54, 7559.44], "text": " L\u00e0 o\u00f9 on n'a aucune valeur ajout\u00e9e, je dis \u00e0 tout le monde de ne passer pas par nous, ni par voyageurs du monde, ni par"}, {"timestamp": [7559.44, 7563.28], "text": " compteur des voyages, si vous voulez faire un s\u00e9jour dans un endroit, un s\u00e9jour,"}, {"timestamp": [7564.12, 7566.52], "text": " et que vous voulez pas de service autour de \u00e7a,"}, {"timestamp": [7568.16, 7569.52], "text": " vous avez aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 passer par nous."}, {"timestamp": [7569.84, 7571.16], "text": " Aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 passer par nous."}, {"timestamp": [7571.2, 7572.2], "text": " \u00c7a sert \u00e0 rien."}, {"timestamp": [7572.2, 7573.48], "text": " Tu mets \u00e7a en opposition au voyage."}, {"timestamp": [7573.48, 7574.48], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [7574.48, 7575.64], "text": " \u00c7a sert \u00e0 rien. \u00c7a sert \u00e0 rien."}, {"timestamp": [7576.28, 7577.44], "text": " Vous n'avez rien \u00e0 faire chez nous."}, {"timestamp": [7577.76, 7580.48], "text": " Nous, on a d\u00e9cid\u00e9 de devenir les champions du monde du service."}, {"timestamp": [7580.84, 7583.72], "text": " Apr\u00e8s, tu m'as donn\u00e9 un exemple d'un h\u00f4tel qu'on n'a pas dans notre base"}, {"timestamp": [7583.72, 7588.0], "text": " de donn\u00e9es. C'est assez rare. \u00c7a peut arriver, mais c'est assez rare. Et puis surtout, si tu nous dis qu'il est bien,"}, {"timestamp": [7588.0, 7592.0], "text": " comme on a un r\u00e9seau de veille de folie dans le monde entier, on se l'int\u00e8gre,"}, {"timestamp": [7592.0, 7596.0], "text": " puis apr\u00e8s on va aller voir qu'il a envoy\u00e9 quelqu'un, qu'il le conna\u00eet, etc."}, {"timestamp": [7596.0, 7600.0], "text": " Donc, c'est assez rare ce genre de probl\u00e8me. Sauf quand les h\u00f4tels ne veulent pas qu'on les vende."}, {"timestamp": [7600.0, 7601.0], "text": " Ce qui arrive aussi."}, {"timestamp": [7601.0, 7603.0], "text": " Ils les vendent tr\u00e8s bien tout seuls, en fait, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7603.0, 7605.8], "text": " Parce que c'est des h\u00f4tels qui n'ont pas besoin d'agents de voyage pour les vendre"}, {"timestamp": [7605.8, 7607.28], "text": " parce qu'ils sont remplis tout seuls."}, {"timestamp": [7607.28, 7611.24], "text": " Parce que, tu vois, le steamship Soudan, notre bateau sur le Nil, on accepte que personne"}, {"timestamp": [7611.24, 7612.8], "text": " ne le vende parce qu'on est rempli tout seul."}, {"timestamp": [7612.8, 7614.16], "text": " Il est exceptionnel."}, {"timestamp": [7614.16, 7617.72], "text": " M\u00eame si nous, comme on envoie peu de gens par h\u00f4tel, parce qu'on en envoie partout,"}, {"timestamp": [7617.72, 7619.6], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement on accepte, ils nous acceptent."}, {"timestamp": [7619.6, 7623.24], "text": " Mais ce n'est pas la r\u00e8gle."}, {"timestamp": [7623.24, 7626.48], "text": " Je me souviens \u00e0 Los Roques, je sais pas si tu connais cette destination,"}, {"timestamp": [7626.48, 7628.2], "text": " mais je crois que c'est ferm\u00e9 d'ailleurs d\u00e9sormais."}, {"timestamp": [7628.2, 7631.6], "text": " Apr\u00e8s, la Malaisie, c'est pas une destination o\u00f9 on est tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [7631.6, 7632.92], "text": " Parce qu'on a peu de demandes."}, {"timestamp": [7632.92, 7636.72], "text": " C'est une destination tr\u00e8s baln\u00e9aire, donc moins pour nous."}, {"timestamp": [7636.72, 7641.56], "text": " On a bien s\u00fbr des sp\u00e9cialistes malaisie, mais on n'est pas comme sur le Vietnam,"}, {"timestamp": [7641.56, 7643.44], "text": " o\u00f9 on va avoir 17 sp\u00e9cialistes vietnamais."}, {"timestamp": [7643.44, 7645.44], "text": " Dans la Malaisie, on en va en avoir deux."}, {"timestamp": [7645.44, 7647.44], "text": " Et on y va moins souvent."}, {"timestamp": [7647.44, 7648.44], "text": " Tu vois ?"}, {"timestamp": [7648.44, 7650.44], "text": " Ou sur le Japon, on va en avoir..."}, {"timestamp": [7650.44, 7652.44], "text": " Et qu'est-ce qui fait la diff\u00e9rence entre comptoir et voyageurs du monde ?"}, {"timestamp": [7652.44, 7654.44], "text": " Alors c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [7654.44, 7660.44], "text": " Voyageurs du monde va beaucoup plus loin sur la nature de service, les d\u00e9tails des services."}, {"timestamp": [7660.44, 7662.44], "text": " C'est tr\u00e8s haut de gamme en termes de service."}, {"timestamp": [7662.44, 7666.4], "text": " Et en cons\u00e9quence, c'est souvent haut de gamme en prestations."}, {"timestamp": [7666.4, 7668.4], "text": " Pas toujours, mais souvent."}, {"timestamp": [7668.4, 7674.2], "text": " Comptoir va plus \u00e9tangler h\u00f4tel de charme,"}, {"timestamp": [7674.2, 7682.9], "text": " immersion tr\u00e8s locale, prestations moins \u00e9lev\u00e9es, moins de services, mais plus de l'authenticit\u00e9 locale."}, {"timestamp": [7682.9, 7685.52], "text": " Voyageur, \u00e7a va \u00eatre plus sur le service, m\u00eame si on va effectivement tout faire sur l'authenticit\u00e9 locale. Voyageurs, \u00e7a va \u00eatre plus sur le service, m\u00eame si on va effectivement"}, {"timestamp": [7685.52, 7687.52], "text": " tout faire sur l'authenticit\u00e9 aussi."}, {"timestamp": [7687.52, 7689.8], "text": " Tu me dis que j'ai pris un truc cheap, en fait, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7689.8, 7691.8], "text": " Non, pas du tout."}, {"timestamp": [7691.8, 7694.08], "text": " Quand les gens opposent Voyageurs et Comptoirs en disant"}, {"timestamp": [7694.4, 7697.72], "text": " Voyageurs, c'est luxe et Comptoirs, c'est simple, ils se trompent."}, {"timestamp": [7698.32, 7699.76], "text": " Plus baroud d'ailleurs, du coup, ce que je te disais."}, {"timestamp": [7699.76, 7700.96], "text": " Ils se trompent, ils se trompent."}, {"timestamp": [7700.96, 7703.2], "text": " C'est pas le m\u00eame angle."}, {"timestamp": [7703.2, 7705.52], "text": " Comptoirs est plus abordable. Comptoirs propose des h\u00f4tels que nous, c'est pas le m\u00eame angle. Le comptoir est plus abordable."}, {"timestamp": [7706.8, 7707.96], "text": " Le comptoir propose des h\u00f4tels que nous, on ne va pas proposer parce"}, {"timestamp": [7707.96, 7709.66], "text": " que m\u00eame si on les propose et qu'on"}, {"timestamp": [7709.66, 7711.68], "text": " va faire un ultra profiling, on va"}, {"timestamp": [7711.68, 7712.92], "text": " se prendre \u00e0 litige parce que \u00e7a va"}, {"timestamp": [7712.92, 7713.92], "text": " pas avec la marque."}, {"timestamp": [7716.16, 7717.52], "text": " Le comptoir va avoir moins de"}, {"timestamp": [7717.52, 7719.28], "text": " transferts priv\u00e9s, nous on va avoir"}, {"timestamp": [7719.28, 7720.36], "text": " plus d'activit\u00e9s priv\u00e9es."}, {"timestamp": [7720.36, 7721.46], "text": " Le comptoir, plus d'activit\u00e9s"}, {"timestamp": [7721.48, 7722.76], "text": " publiques parce que \u00e7a co\u00fbte moins"}, {"timestamp": [7722.76, 7724.08], "text": " cher, mais avec une transparence"}, {"timestamp": [7724.08, 7725.24], "text": " avec le client. C'est tout un tas de"}, {"timestamp": [7725.24, 7726.24], "text": " d\u00e9tails comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7726.54, 7727.54], "text": " C'est pas la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [7728.22, 7729.22], "text": " Et d'ailleurs,"}, {"timestamp": [7730.7, 7732.38], "text": " on n'est quasiment jamais en"}, {"timestamp": [7732.38, 7733.32], "text": " concurrence. C'est \u00e7a qui est"}, {"timestamp": [7733.32, 7734.52], "text": " g\u00e9nial. Alors qu'au d\u00e9part, il y a"}, {"timestamp": [7734.52, 7735.52], "text": " quinze ans, quand on a..."}, {"timestamp": [7736.14, 7737.26], "text": " Quand on avait les deux marques,"}, {"timestamp": [7737.26, 7738.26], "text": " c'\u00e9tait tr\u00e8s proche."}, {"timestamp": [7738.58, 7740.04], "text": " Puis, on a d\u00e9cid\u00e9 ces virages"}, {"timestamp": [7741.34, 7742.58], "text": " comptoir sur ce qu'on appelle"}, {"timestamp": [7742.58, 7744.34], "text": " l'immersion, c'est-\u00e0-dire l'ultra"}, {"timestamp": [7744.34, 7746.24], "text": " local, l'ultra authenticit\u00e9,"}, {"timestamp": [7746.24, 7748.24], "text": " ce qui n'emp\u00eache pas voyageurs de l'\u00eatre"}, {"timestamp": [7748.24, 7750.6], "text": " et ce qui n'emp\u00eache pas non plus comptoir d'avoir du service."}, {"timestamp": [7750.6, 7754.8], "text": " Mais ce n'est pas la m\u00eame priorit\u00e9."}, {"timestamp": [7754.8, 7759.0], "text": " Typiquement, moi je me sens clairement entre les deux offres,"}, {"timestamp": [7759.0, 7761.48], "text": " mais donc vous \u00eates concurrent de facto."}, {"timestamp": [7761.48, 7765.84], "text": " Est-ce que vous faites de l'AdWords, du Google Ads ?"}, {"timestamp": [7766.04, 7767.6], "text": " Alors, comptoir en fait un peu,"}, {"timestamp": [7767.76, 7768.76], "text": " voyageurs plus du tout."}, {"timestamp": [7768.96, 7769.4], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [7769.4, 7770.76], "text": " Parce que la notori\u00e9t\u00e9 de voyageurs"}, {"timestamp": [7770.76, 7772.0], "text": " est telle qu'on n'en a pas besoin."}, {"timestamp": [7772.0, 7773.44], "text": " On en faisait tr\u00e8s peu, c'est 3% de"}, {"timestamp": [7773.44, 7773.96], "text": " notre chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [7773.96, 7774.88], "text": " Parce que \u00e7a, pour beaucoup dans le"}, {"timestamp": [7774.88, 7776.4], "text": " tourisme, \u00e7a co\u00fbte un bras et demi,"}, {"timestamp": [7776.4, 7777.4], "text": " en fait."}, {"timestamp": [7778.68, 7779.68], "text": " Tout \u00e0 l'heure, tu as \u00e9voqu\u00e9"}, {"timestamp": [7779.68, 7781.48], "text": " Geoffroy, Bec de Li\u00e8vre,"}, {"timestamp": [7781.52, 7783.04], "text": " qui avait fond\u00e9 Marco Vasco."}, {"timestamp": [7784.32, 7785.76], "text": " Il est parti depuis, ils ont lanc\u00e9"}, {"timestamp": [7785.76, 7786.92], "text": " une entreprise au Figaro."}, {"timestamp": [7786.92, 7788.48], "text": " Bon, ben, c'\u00e9tait 70 % d'archi"}, {"timestamp": [7788.48, 7789.48], "text": " d'affaires, tu vois."}, {"timestamp": [7790.4, 7792.16], "text": " Et c'est 50 % souvent"}, {"timestamp": [7792.16, 7793.56], "text": " des bo\u00eetes Internet dans le voyage,"}, {"timestamp": [7793.64, 7794.52], "text": " minimum."}, {"timestamp": [7794.52, 7796.4], "text": " Chez comptoir, c'est 10 % et"}, {"timestamp": [7796.4, 7797.68], "text": " chez voyageurs, c'est z\u00e9ro."}, {"timestamp": [7798.44, 7799.26], "text": " Parce qu'on a des marques tr\u00e8s"}, {"timestamp": [7799.26, 7800.26], "text": " fortes."}, {"timestamp": [7801.2, 7802.42], "text": " Donc, tu fies d'\u00c9lise plut\u00f4t que de"}, {"timestamp": [7802.42, 7803.42], "text": " cro\u00eetre, en fait."}, {"timestamp": [7803.56, 7804.56], "text": " Enfin, plut\u00f4t que de perdre..."}, {"timestamp": [7804.56, 7806.16], "text": " Non, non, plut\u00f4t que de cro\u00eetre en externe."}, {"timestamp": [7806.16, 7809.2], "text": " Non, mais si tu veux, les AdWords, c'est le marketing du pauvre."}, {"timestamp": [7809.2, 7811.4], "text": " Si tu veux, c'est \u00e7a quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7811.4, 7815.08], "text": " Bah oui, on utilise d'autres outils."}, {"timestamp": [7815.44, 7818.36], "text": " Tu vois, chez Voyageurs du Monde, on avait un magazine."}, {"timestamp": [7818.36, 7821.76], "text": " Malheureusement, on n'a pas pu le continuer parce qu'Air France a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus"}, {"timestamp": [7822.4, 7823.44], "text": " distribuer des magazines."}, {"timestamp": [7823.44, 7825.68], "text": " C'\u00e9tait notre diffuseur principal."}, {"timestamp": [7826.04, 7827.82], "text": " On a un magazine qui v\u00e9hicule notre"}, {"timestamp": [7827.82, 7829.52], "text": " notori\u00e9t\u00e9, qui est un magazine de"}, {"timestamp": [7829.52, 7830.98], "text": " voyage intemporel qui s'appelle"}, {"timestamp": [7831.0, 7832.0], "text": " Vacances."}, {"timestamp": [7832.16, 7833.98], "text": " On a des catalogues par destination"}, {"timestamp": [7834.0, 7835.0], "text": " qui n'ont pas de produit."}, {"timestamp": [7835.16, 7836.16], "text": " On en a une vingtaine."}, {"timestamp": [7836.84, 7838.96], "text": " On a un site Internet tr\u00e8s fort,"}, {"timestamp": [7839.0, 7840.56], "text": " on a un Instagram tr\u00e8s, tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [7840.6, 7841.64], "text": " On envoie des e-mailings \u00e0 nos"}, {"timestamp": [7841.64, 7842.84], "text": " fichiers clients et prospects."}, {"timestamp": [7843.16, 7844.62], "text": " On a ma pr\u00e9sence permanente dans les"}, {"timestamp": [7844.62, 7845.28], "text": " m\u00e9dias."}, {"timestamp": [7846.84, 7850.24], "text": " Parce que m\u00eame quand je parle financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, on cite"}, {"timestamp": [7850.28, 7852.36], "text": " Voyageurs du Monde et du coup, \u00e7a fait un rappel."}, {"timestamp": [7852.84, 7854.72], "text": " Voil\u00e0, c'est \u00e7a notre com."}, {"timestamp": [7856.96, 7857.96], "text": " Mais ce n'est pas les AdWords."}, {"timestamp": [7859.44, 7862.08], "text": " Et alors, c'est vrai que du coup, c'est li\u00e9 \u00e0 toi, c'est-\u00e0-dire qu'en termes de..."}, {"timestamp": [7862.12, 7864.56], "text": " Tu parlais un peu de vos \u00e2ges, etc."}, {"timestamp": [7865.58, 7869.18], "text": " d'h\u00e9ritage, en fait, en effet, il faudra r\u00e9ussir \u00e0 ce que tout \u00e7a vous survienne."}, {"timestamp": [7869.18, 7872.18], "text": " Oui, mais en fait, c'est de moins en moins li\u00e9 \u00e0 moi parce que"}, {"timestamp": [7874.14, 7877.34], "text": " la notori\u00e9t\u00e9 de voyageurs du monde est aujourd'hui tr\u00e8s, tr\u00e8s forte"}, {"timestamp": [7877.34, 7879.34], "text": " dans cette client\u00e8le-l\u00e0."}, {"timestamp": [7879.34, 7880.62], "text": " Gr\u00e2ce \u00e0 son service aussi."}, {"timestamp": [7880.62, 7883.7], "text": " Gr\u00e2ce \u00e0 son service, \u00e0 ses produits, \u00e0 son image, \u00e0 son Instagram,"}, {"timestamp": [7883.7, 7885.44], "text": " o\u00f9 il y a quand m\u00eame 120 000 abonn\u00e9s quoi !"}, {"timestamp": [7885.76, 7887.76], "text": " C'est quand m\u00eame pas rien quoi, tu vois ?"}, {"timestamp": [7888.84, 7890.06], "text": " Le Club Med a"}, {"timestamp": [7890.06, 7895.32], "text": " 350 000 mais il touche toute la population fran\u00e7aise, le Club Med, alors que nous on s'adresse pas du tout \u00e0 toute la population fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [7895.4, 7900.44], "text": " Mais alors ils veulent plus s'adresser \u00e0 toute la population fran\u00e7aise, le Club Med, si ? Ils veulent monter en gamme tr\u00e8s fort ?"}, {"timestamp": [7900.44, 7901.68], "text": " Ouais mais"}, {"timestamp": [7901.68, 7903.8], "text": " c'est une mont\u00e9e en gamme qui est hybride"}, {"timestamp": [7904.52, 7905.2], "text": " parce que"}, {"timestamp": [7907.48, 7910.88], "text": " ils sont mont\u00e9s en gamme par rapport aux autres clubs, mais ils sont pas haut de gamme."}, {"timestamp": [7912.08, 7914.48], "text": " C'est compliqu\u00e9 pour eux."}, {"timestamp": [7915.12, 7919.52], "text": " Voyageurs du Monde, c'est haut de gamme en service, il n'y a pas de d\u00e9bat. Alors que chez Club Med,"}, {"timestamp": [7920.0, 7924.56], "text": " il y a des choses qui ne sont pas haut de gamme. Et donc c'est compliqu\u00e9, mais en m\u00eame temps ils sont plus haut de gamme que les"}, {"timestamp": [7924.56, 7925.32], "text": " autres."}, {"timestamp": [7925.32, 7931.0], "text": " Donc c'est pas simple. En tout cas ils s'adressent \u00e0 une population et une quantit\u00e9 qui est bien plus large que la n\u00f4tre."}, {"timestamp": [7931.48, 7933.48], "text": " Beaucoup plus large que la n\u00f4tre."}, {"timestamp": [7936.32, 7944.24], "text": " Vous avez achet\u00e9 des entreprises depuis 25 ans. Exact. Du coup vous en avez lanc\u00e9, cr\u00e9\u00e9 de z\u00e9ro d'ailleurs ? Oui, contour des voyages. Ok."}, {"timestamp": [7944.48, 7945.0], "text": " Et Du coup, vous en avez cr\u00e9\u00e9 de z\u00e9ro d'ailleurs ? Oui, contourn\u00e9 les voyages compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [7945.0, 7948.0], "text": " Et tu te g\u00e2tais des petites..."}, {"timestamp": [7948.0, 7953.0], "text": " Et vous avez donc fait des b\u00e9n\u00e9fices, vous avez jamais vendu d'entreprise ?"}, {"timestamp": [7953.0, 7954.0], "text": " Jamais."}, {"timestamp": [7954.0, 7963.0], "text": " Ok. Donc vous avez gagn\u00e9 de l'argent mais vous n'\u00eates pas du coup richissime, parce que g\u00e9n\u00e9ralement le vrai enrichissement vient de la session d'une entreprise, non ?"}, {"timestamp": [7963.0, 7967.0], "text": " Alors, tu parles \u00e0 titre personnel."}, {"timestamp": [7967.0, 7971.0], "text": " Est-ce que tu as un patrimoine d'entreprise qui a de la valeur ?"}, {"timestamp": [7971.0, 7978.0], "text": " Oui, mais on a quand m\u00eame c\u00e9d\u00e9 une partie de nos actions ces derni\u00e8res ann\u00e9es."}, {"timestamp": [7978.0, 7980.0], "text": " De la holding."}, {"timestamp": [7980.0, 7985.46], "text": " Donc on est confortable, on n'a pas de probl\u00e8me financier, que"}, {"timestamp": [7985.46, 7986.58], "text": " ce soit les uns et les autres."}, {"timestamp": [7986.6, 7987.82], "text": " Donc, l\u00e0-dessus, on est tranquille."}, {"timestamp": [7987.96, 7988.96], "text": " \u00c0 qui ?"}, {"timestamp": [7989.64, 7990.64], "text": " On en a c\u00e9d\u00e9"}, {"timestamp": [7991.8, 7992.8], "text": " deux fois au CIC,"}, {"timestamp": [7993.72, 7995.42], "text": " \u00e0 un moment donn\u00e9, qui est rentr\u00e9"}, {"timestamp": [7995.44, 7996.88], "text": " dans notre capitale il y a cinq ans."}, {"timestamp": [7997.76, 7999.0], "text": " Et puis, \u00e0 Sartor\u00e9, les actionnaires"}, {"timestamp": [7999.0, 8000.3], "text": " am\u00e9ricains qui sont rentr\u00e9s pendant"}, {"timestamp": [8000.3, 8001.48], "text": " le Covid, qui voulaient absolument"}, {"timestamp": [8001.48, 8004.14], "text": " rentrer pendant le Covid, mais"}, {"timestamp": [8004.16, 8007.36], "text": " qui nous ont \u00e9galement mis 150 millions d'euros, de dollars,"}, {"timestamp": [8007.48, 8010.52], "text": " donc 130 millions d'euros dans la caisse, en augmentation de capital."}, {"timestamp": [8010.52, 8011.52], "text": " Augmentation de capital et cash out."}, {"timestamp": [8011.52, 8016.72], "text": " Et cash out. Mais avec une garantie, on a gard\u00e9 30% du capital,"}, {"timestamp": [8017.08, 8020.28], "text": " mais on a 60% des droits de vote, sans limite dans le temps"}, {"timestamp": [8020.28, 8022.16], "text": " et sans obligation de cession."}, {"timestamp": [8022.16, 8025.4], "text": " Donc, on est compl\u00e8tement tranquille \u00e0 titre personnel."}, {"timestamp": [8025.92, 8028.04], "text": " On a gard\u00e9 l'essentiel de nos"}, {"timestamp": [8028.04, 8030.0], "text": " actions, bien s\u00fbr, mais on en a vendu"}, {"timestamp": [8030.16, 8031.16], "text": " un peu."}, {"timestamp": [8031.4, 8033.04], "text": " Et donc, financi\u00e8rement, on est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [8033.04, 8033.8], "text": " tranquille."}, {"timestamp": [8033.8, 8034.8], "text": " C'est fou."}, {"timestamp": [8036.68, 8038.52], "text": " Un blanc-seing comme \u00e7a, je veux dire,"}, {"timestamp": [8038.52, 8039.72], "text": " il n'y a pas beaucoup d'endroits o\u00f9 \u00e7a"}, {"timestamp": [8039.72, 8040.44], "text": " arrive."}, {"timestamp": [8040.44, 8041.72], "text": " C'est-\u00e0-dire que quand les Am\u00e9ricains"}, {"timestamp": [8041.72, 8043.2], "text": " sont venus nous voir pour nous dire"}, {"timestamp": [8043.2, 8049.3], "text": " qu'ils voulaient absolument racheter Voyageurs du Monde pour le d\u00e9velopper au niveau international, on"}, {"timestamp": [8049.3, 8050.98], "text": " a dit pendant Covid, on a dit non."}, {"timestamp": [8050.98, 8054.66], "text": " Puis, quand on a vu que \u00e7a a dur\u00e9, on a tent\u00e9 un coup de poker qui a consacr\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [8054.66, 8060.14], "text": " dire \u00e9coutez, on vous vend une partie de nos titres, vous mettez 130 millions d'euros"}, {"timestamp": [8060.14, 8066.0], "text": " dans la soci\u00e9t\u00e9 et vous nous laissez, quoi qu'il arrive,"}, {"timestamp": [8066.2, 8068.84], "text": " avec l'accord de tous les autres actionnaires de la holding de contr\u00f4le"}, {"timestamp": [8068.84, 8071.72], "text": " des Voyageurs du Monde, qui d\u00e9tient 65%"}, {"timestamp": [8071.72, 8073.28], "text": " de Voyageurs du Monde, qui n'est pas cot\u00e9."}, {"timestamp": [8073.52, 8075.52], "text": " Voyageurs du Monde est cot\u00e9 pour les 35% restants."}, {"timestamp": [8076.0, 8079.4], "text": " Vous nous laissez des droits de vote doubles et une majorit\u00e9 \u00e0 vie."}, {"timestamp": [8079.4, 8080.4], "text": " Il n'y a pas d'\u00e9ch\u00e9ance."}, {"timestamp": [8081.64, 8082.76], "text": " Donc, c'\u00e9tait un coup de poker."}, {"timestamp": [8083.4, 8084.4], "text": " Ils ont dit oui."}, {"timestamp": [8084.4, 8086.0], "text": " Bon, ben... tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [8086.0, 8091.0], "text": " Donc l'objectif c'est de l'internationaliser."}, {"timestamp": [8091.0, 8095.0], "text": " Oui, mais c'est le m\u00eame objectif qu'avant, si tu veux, on a toujours eu \u00e7a, mais pas en faisant n'importe quoi."}, {"timestamp": [8095.0, 8097.0], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'une de nos grandes..."}, {"timestamp": [8097.0, 8105.74], "text": " En gros, depuis 25 ans, on a eu deux tiers de croissance interne, un tiers de croissance externe, en gros."}, {"timestamp": [8107.26, 8108.48], "text": " Mais"}, {"timestamp": [8108.48, 8112.78], "text": " ce qui a fait la qualit\u00e9 de notre croissance externe, c'est deux choses."}, {"timestamp": [8113.42, 8118.86], "text": " La premi\u00e8re, c'est qu'on veut qu'elle soit compl\u00e8tement coh\u00e9rente avec ce qu'on fait,"}, {"timestamp": [8119.26, 8123.38], "text": " chaque acquisition. Donc on a deux m\u00e9tiers, le voyage sur mesure et le voyage d'aventure,"}, {"timestamp": [8124.18, 8128.0], "text": " et de la vente directe, donc compl\u00e8tement coh\u00e9rente avec des produits \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e"}, {"timestamp": [8128.0, 8132.0], "text": " qui ne peuvent pas \u00eatre flingu\u00e9s par de la concurrence de r\u00e9seaux indirects sur Internet."}, {"timestamp": [8132.0, 8136.0], "text": " Et la deuxi\u00e8me chose, c'est de laisser une tr\u00e8s grande autonomie"}, {"timestamp": [8136.0, 8140.0], "text": " aux marques et aux entreprises. On est contre les synergies."}, {"timestamp": [8140.0, 8144.0], "text": " Regrouper la comptabilit\u00e9, regrouper"}, {"timestamp": [8144.0, 8146.0], "text": " le marketing, tous ces trucs-l\u00e0,"}, {"timestamp": [8146.0, 8148.0], "text": " on est contre."}, {"timestamp": [8148.0, 8150.0], "text": " Les m\u00eames dirigeants,"}, {"timestamp": [8150.0, 8152.0], "text": " on veut que les fondateurs, le plus possible,"}, {"timestamp": [8152.0, 8154.0], "text": " quand ils peuvent et qu'ils ont les forces et l'\u00e2ge,"}, {"timestamp": [8154.0, 8156.0], "text": " restent. L\u00e0, tu vois, on vient d'investir"}, {"timestamp": [8156.0, 8158.0], "text": " dans une entreprise qui s'appelle Eurobike,"}, {"timestamp": [8158.0, 8160.0], "text": " qui est la plus grande entreprise"}, {"timestamp": [8160.0, 8162.0], "text": " mondiale"}, {"timestamp": [8162.0, 8164.0], "text": " de voyage \u00e0 v\u00e9lo,"}, {"timestamp": [8164.0, 8167.28], "text": " 80 millions d'euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [8169.48, 8172.24], "text": " Les deux fondateurs autrichiens \u00e9taient"}, {"timestamp": [8172.6, 8175.96], "text": " \u00e2g\u00e9s donc ont c\u00e9d\u00e9, mais leur neveu"}, {"timestamp": [8176.88, 8179.88], "text": " a gard\u00e9 une part significative du capital."}, {"timestamp": [8179.88, 8182.78], "text": " Nous on a d\u00fb prendre 55 ou 60%"}, {"timestamp": [8182.78, 8184.3], "text": " et le neveu a gard\u00e9 40"}, {"timestamp": [8184.64, 8186.28], "text": " ou 45, je me souviens plus."}, {"timestamp": [8187.48, 8189.0], "text": " Mais on veut absolument qu'il reste l\u00e0."}, {"timestamp": [8189.04, 8190.56], "text": " Et tu vois, c'est une bo\u00eete qui a"}, {"timestamp": [8190.56, 8191.56], "text": " implant\u00e9..."}, {"timestamp": [8192.52, 8193.64], "text": " Pour nous, elle est parfaite parce"}, {"timestamp": [8193.64, 8194.88], "text": " qu'elle est sur le v\u00e9lo,"}, {"timestamp": [8195.92, 8197.24], "text": " qui est une activit\u00e9 qui se d\u00e9veloppe"}, {"timestamp": [8197.24, 8198.72], "text": " \u00e9norm\u00e9ment dans nos voyages."}, {"timestamp": [8199.24, 8200.8], "text": " Donc, elle est tr\u00e8s \u00e9colo, par"}, {"timestamp": [8200.8, 8202.56], "text": " ailleurs. Elle est en Autriche, en"}, {"timestamp": [8202.56, 8204.92], "text": " Allemagne, au Danemark, en Su\u00e8de."}, {"timestamp": [8205.4, 8206.4], "text": " Donc, des pays o\u00f9 on n'est pas."}, {"timestamp": [8207.4, 8209.18], "text": " C'est excellent pour notre diversification"}, {"timestamp": [8209.2, 8210.2], "text": " internationale."}, {"timestamp": [8210.52, 8212.48], "text": " Elle est en vente directe int\u00e9grale,"}, {"timestamp": [8212.96, 8215.04], "text": " 85 %, il y a quelques voyagistes"}, {"timestamp": [8215.04, 8216.4], "text": " am\u00e9ricains qui la distribuent."}, {"timestamp": [8218.32, 8219.98], "text": " Et donc, c'est l'acquisition parfaite."}, {"timestamp": [8220.0, 8221.44], "text": " Et si tu veux, on veut toujours"}, {"timestamp": [8222.12, 8223.24], "text": " respecter ces trois r\u00e8gles."}, {"timestamp": [8223.26, 8225.0], "text": " Coh\u00e9rence strat\u00e9gique, pas"}, {"timestamp": [8226.16, 8227.12], "text": " acheter pour acheter. Tu vois, tu as plein de bo\u00eetes qui ach\u00e8tent pour"}, {"timestamp": [8227.12, 8228.28], "text": " acheter. Nous, jamais."}, {"timestamp": [8228.72, 8231.12], "text": " Deuxi\u00e8mement, respecter"}, {"timestamp": [8231.12, 8232.24], "text": " leur ind\u00e9pendance,"}, {"timestamp": [8233.2, 8234.8], "text": " leur apporter des synergies"}, {"timestamp": [8234.88, 8236.44], "text": " intellectuelles de noeud \u00e0 eau."}, {"timestamp": [8236.44, 8237.44], "text": " Je voulais te demander parce que du coup, tu leur apportes quoi ?"}, {"timestamp": [8237.44, 8240.24], "text": " Ouais, r\u00e9flexion intellectuelle,"}, {"timestamp": [8240.84, 8242.4], "text": " des positionnements de marketing,"}, {"timestamp": [8242.76, 8244.24], "text": " mais pas... Alors, si, des outils"}, {"timestamp": [8244.24, 8248.44], "text": " informatiques, tu vois, on a un outil informatique extraordinaire dans les deux m\u00e9tiers qu'on a cr\u00e9\u00e9 nous-m\u00eames."}, {"timestamp": [8248.44, 8252.32], "text": " Bon bah par exemple, tu vois, on a achet\u00e9 une bo\u00eete en Angleterre qui fait la m\u00eame chose que"}, {"timestamp": [8252.32, 8257.2], "text": " Voyageurs du Monde qui s'appelle Original Travel qu'on a achet\u00e9 il y a cinq ans. Bon bah ils n'avaient"}, {"timestamp": [8257.2, 8265.64], "text": " pas d'outils de gestion informatique de toute leur devis, etc. On l'a traduit en anglais, on l'a adapt\u00e9 \u00e0 eux et on leur a donn\u00e9."}, {"timestamp": [8265.64, 8266.64], "text": " Ils sont ravi."}, {"timestamp": [8268.4, 8269.4], "text": " Donc, voil\u00e0."}, {"timestamp": [8269.4, 8270.44], "text": " Et la troisi\u00e8me chose, c'est"}, {"timestamp": [8275.16, 8276.86], "text": " la vente directe et le positionnement,"}, {"timestamp": [8276.88, 8278.0], "text": " comme je te l'ai dit au d\u00e9but, la"}, {"timestamp": [8278.0, 8279.36], "text": " vente directe et puis le respect de"}, {"timestamp": [8279.36, 8280.36], "text": " l'autonomie des bo\u00eetes."}, {"timestamp": [8280.72, 8282.72], "text": " La coh\u00e9rence strat\u00e9gique compl\u00e8te"}, {"timestamp": [8283.08, 8283.94], "text": " et le respect de l'autonomie des"}, {"timestamp": [8283.94, 8284.94], "text": " bo\u00eetes."}, {"timestamp": [8284.96, 8286.96], "text": " Voil\u00e0. Donc, du coup, on"}, {"timestamp": [8286.96, 8289.04], "text": " devrait faire, avec cette acquisition,"}, {"timestamp": [8289.04, 8290.48], "text": " pas tr\u00e8s loin, lorsqu'on aura, on"}, {"timestamp": [8290.48, 8291.48], "text": " sera sortis du Covid,"}, {"timestamp": [8292.88, 8293.88], "text": " on fera 600 millions d'euros de"}, {"timestamp": [8293.88, 8294.88], "text": " chiffre d'affaires, quoi."}, {"timestamp": [8295.12, 8296.12], "text": " \u00c9norme."}, {"timestamp": [8296.76, 8299.08], "text": " Tu disais passer de 1 500 \u00e0 1 300,"}, {"timestamp": [8299.12, 8300.0], "text": " c'est toutes les entreprises"}, {"timestamp": [8300.0, 8300.92], "text": " confondues ?"}, {"timestamp": [8300.92, 8302.92], "text": " Oui, en fait, on est pass\u00e9 de 1 500"}, {"timestamp": [8302.92, 8304.92], "text": " \u00e0 1 300 au moment du d\u00e9marrage du"}, {"timestamp": [8304.92, 8306.72], "text": " Covid, parce que tous les contrats courts"}, {"timestamp": [8306.76, 8309.64], "text": " qu'on avait ou toutes les p\u00e9riodes d'essais, on les a pas gard\u00e9s tout de"}, {"timestamp": [8309.64, 8312.8], "text": " suite parce qu'on a vu la catastrophe. Et puis apr\u00e8s, on a gard\u00e9 tout le monde,"}, {"timestamp": [8312.8, 8314.08], "text": " \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s,"}, {"timestamp": [8316.88, 8319.68], "text": " de cas particuliers ou de d\u00e9missions mais marginales, quoi."}, {"timestamp": [8320.24, 8323.48], "text": " De gens qu'on a fait partir, mais qui sont totalement"}, {"timestamp": [8323.48, 8325.4], "text": " marginales. On a gard\u00e9 l'ensemble de nos effectifs."}, {"timestamp": [8325.84, 8327.48], "text": " Et l\u00e0, l'activit\u00e9 est repartie ?"}, {"timestamp": [8327.48, 8329.76], "text": " Elle repart tr\u00e8s fort. Elle repart tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [8330.68, 8333.0], "text": " Tu vois, sur les deux derniers mois, en r\u00e9servation,"}, {"timestamp": [8333.0, 8335.24], "text": " on est en croissance de 30 \u00e0 40%."}, {"timestamp": [8335.6, 8339.44], "text": " Pour ceux qui \u00e9coutent \u00e7a plus tard, on est \u00e0 l'aube du mois de juillet."}, {"timestamp": [8339.6, 8343.12], "text": " On est le 23 juin 2022."}, {"timestamp": [8346.0, 8348.0], "text": " OK, c'est passionnant de voir"}, {"timestamp": [8348.0, 8350.0], "text": " les \u00e9volutions de ce secteur."}, {"timestamp": [8350.0, 8352.0], "text": " Quel est l'impact ? Tiens, toi qui connais"}, {"timestamp": [8352.0, 8354.0], "text": " bien l'Office du touriste de Paris et"}, {"timestamp": [8354.0, 8356.0], "text": " puis des"}, {"timestamp": [8356.0, 8358.0], "text": " JO. Ce que je veux dire, moi, en fait,"}, {"timestamp": [8358.0, 8360.0], "text": " de loin, tu vois, je prends un peu ce recul,"}, {"timestamp": [8360.0, 8362.0], "text": " je me dis... Bon, j'ai envie"}, {"timestamp": [8362.0, 8364.0], "text": " d'en \u00eatre quand m\u00eame, j'ai envie d'\u00eatre l\u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0, parce que tu pourrais"}, {"timestamp": [8364.0, 8366.08], "text": " dire, je vais me barrer, je vais louer mon appart, me rapporter."}, {"timestamp": [8367.44, 8369.64], "text": " Voil\u00e0, mais bon, c'est quand m\u00eame une grosse f\u00eate, etc."}, {"timestamp": [8369.96, 8372.68], "text": " Tu dis, attends, toutes ces ann\u00e9es, on en parle pendant dix ans, etc."}, {"timestamp": [8372.68, 8375.04], "text": " \u00c0 chaque fois, ce qui me surprend, c'est qu'entre le moment o\u00f9 \u00e7a commence"}, {"timestamp": [8375.04, 8378.32], "text": " et le moment o\u00f9 \u00e7a finisse, parce que deux semaines et tu dis bon,"}, {"timestamp": [8378.32, 8379.88], "text": " alors en effet, il y a des gens qui viennent un peu avant,"}, {"timestamp": [8379.88, 8382.2], "text": " il y a des gens qui, peut-\u00eatre, restent un peu apr\u00e8s, je ne suis pas s\u00fbr."}, {"timestamp": [8382.68, 8385.16], "text": " Mais quel est l'impact r\u00e9el des JO sur tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [8386.56, 8387.56], "text": " \u00c9coute..."}, {"timestamp": [8388.92, 8389.92], "text": " C'est de la com ?"}, {"timestamp": [8390.12, 8393.52], "text": " Non, c'est pas que de la com, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que"}, {"timestamp": [8393.64, 8397.08], "text": " quand tu mets en place une \u00e9preuve comme les Jeux Olympiques"}, {"timestamp": [8397.76, 8401.44], "text": " sur une destination X ou Y, contrairement"}, {"timestamp": [8401.44, 8403.64], "text": " aux id\u00e9es re\u00e7ues, \u00e7a fait baisser le tourisme."}, {"timestamp": [8404.32, 8408.96], "text": " Alors qu'on pourrait penser que c'est un appel d'air de folie, mais en fait pas du tout, c'est l'inverse."}, {"timestamp": [8408.96, 8413.16], "text": " Parce que nous, chez Voyageurs du Monde, on a \u00e9t\u00e9 distributeurs de grands \u00e9v\u00e9nements dans le monde,"}, {"timestamp": [8413.16, 8417.56], "text": " comme les Coupes du Monde et les Jeux Olympiques, que ce soit au Br\u00e9sil, en Afrique du Sud ou en Chine."}, {"timestamp": [8417.56, 8419.36], "text": " Et qu'est-ce qu'on constate ?"}, {"timestamp": [8419.36, 8424.8], "text": " C'est qu'en fait, ceux qui viennent pour le sport ne remplacent pas ceux qui ne viennent plus"}, {"timestamp": [8424.8, 8425.0], "text": " parce qu'ils ont peur qu'il y ait trop de viennent pour le sport ne remplacent pas ceux qui ne viennent plus parce"}, {"timestamp": [8425.0, 8425.96], "text": " qu'ils ont peur qu'il y ait trop de"}, {"timestamp": [8425.96, 8427.46], "text": " monde et que ce soit trop cher."}, {"timestamp": [8428.36, 8430.18], "text": " Donc, sur le plan"}, {"timestamp": [8430.44, 8432.44], "text": " purement du bilan comptable"}, {"timestamp": [8432.44, 8433.78], "text": " touristique, c'est n\u00e9gatif, y"}, {"timestamp": [8433.78, 8434.92], "text": " compris toute l'ann\u00e9e, parce qu'en"}, {"timestamp": [8434.92, 8435.92], "text": " fait, les gens..."}, {"timestamp": [8437.0, 8438.28], "text": " Ils n'ont pas le temps de venir"}, {"timestamp": [8438.28, 8439.4], "text": " pendant les quinze jours, ils viennent"}, {"timestamp": [8439.4, 8440.4], "text": " moins toute l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [8440.44, 8441.44], "text": " Donc, \u00e7a, c'est..."}, {"timestamp": [8442.28, 8444.2], "text": " Les Jeux olympiques, par contre, \u00e7a"}, {"timestamp": [8444.2, 8447.52], "text": " peut \u00eatre un levier pour d'autres sujets, par exemple les infrastructures."}, {"timestamp": [8449.48, 8452.24], "text": " Tu vois, moi j'aurais bien aim\u00e9 que le RER,"}, {"timestamp": [8452.6, 8456.6], "text": " enfin que la navette Roissy-Centre-de-Paris fonctionne pour les Jeux Olympiques."}, {"timestamp": [8456.6, 8458.6], "text": " Elle va \u00eatre faite, elle est en retard."}, {"timestamp": [8458.6, 8459.84], "text": " Mais elle sera faite, bon ben voil\u00e0."}, {"timestamp": [8459.84, 8465.72], "text": " Si au moins \u00e7a a servi \u00e0 \u00e7a, c'est fondamental. Il faut arr\u00eater de me raconter que c'est le train des riches contre le train des pauvres."}, {"timestamp": [8465.72, 8468.72], "text": " On peut parfaitement r\u00e9nover \u00e9galement le RER B."}, {"timestamp": [8468.72, 8471.44], "text": " C'est pas des choses qui s'opposent, mais en tout cas aujourd'hui,"}, {"timestamp": [8471.44, 8474.52], "text": " arriver \u00e0 Paris quand on a un investisseur ou un touriste,"}, {"timestamp": [8474.52, 8477.76], "text": " passer deux heures \u00e0 la douane, \u00e0 la police aux fronti\u00e8res,"}, {"timestamp": [8477.76, 8480.8], "text": " et puis derri\u00e8re prendre le RER, c'est juste pas possible."}, {"timestamp": [8480.8, 8484.32], "text": " Faut savoir ce qu'on veut. Soit on veut que la France soit un pays attractif,"}, {"timestamp": [8484.32, 8490.68], "text": " comme le souhaite le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, soit on ne se contente que de le dire et on continue d'avoir"}, {"timestamp": [8491.68, 8497.16], "text": " moins de fonctionnaires \u00e0 la police aux fronti\u00e8res parce que c'est scandaleux ce qui se passe \u00e0 la police aux fronti\u00e8res, aux a\u00e9roports de Paris."}, {"timestamp": [8497.48, 8501.04], "text": " Voil\u00e0, c'est pas de la faute d'a\u00e9roports de Paris, c'est de la faute du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur,"}, {"timestamp": [8501.72, 8506.68], "text": " mais qui malheureusement n'est pas le seul responsable, c'est au plus haut niveau de l'\u00c9tat qu'il faut bouger l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [8507.24, 8514.08], "text": " Voil\u00e0, donc les Jeux Olympiques \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 apporter des infrastructures, \u00e7a sert \u00e0 faire rayonner une ville"}, {"timestamp": [8514.6, 8519.88], "text": " si c'est bien fait, mais c'est tr\u00e8s difficile de bien le faire. Et puis il faut bien s\u00fbr que"}, {"timestamp": [8520.36, 8527.0], "text": " que les Fran\u00e7ais et les Parisiens en profitent. Donc moi je veux absolument qu'au niveau de l'Office du tourisme, on propose"}, {"timestamp": [8527.0, 8532.6], "text": " un acc\u00e8s \u00e0 des \u00e9preuves, \u00e0 des prix corrects,"}, {"timestamp": [8532.6, 8535.6], "text": " sans tomber dans les hospitality"}, {"timestamp": [8535.6, 8540.0], "text": " que le Cojo a une f\u00e2cheuse habitude de surmarger"}, {"timestamp": [8540.0, 8544.4], "text": " en vendant des droits d'acc\u00e8s \u00e0 la billetterie \u00e0 des agences qui ont l'exclusivit\u00e9."}, {"timestamp": [8544.4, 8548.0], "text": " Mais \u00e7a c'est pas sp\u00e9cifique \u00e0 Paris, c'est pas de la faute ni de l'\u00c9tat fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [8548.0, 8549.6], "text": " ni de la ville de Paris,"}, {"timestamp": [8549.6, 8553.2], "text": " c'est la faute du COJO qui fait de cette affaire une affaire trop commerciale..."}, {"timestamp": [8553.2, 8557.1], "text": " \u2014 Le M\u00e9tier d'Organisation des Jeux de la France. \u2014 Voil\u00e0, et qui donne des quotas..."}, {"timestamp": [8557.1, 8560.0], "text": " Si vous voulez acc\u00e9der \u00e0 la finale du 100 m\u00e8tres,"}, {"timestamp": [8560.0, 8562.8], "text": " eh ben il va falloir que vous achiez un hospitality en payant..."}, {"timestamp": [8562.8, 8565.12], "text": " en ayant une coupe de champagne et je sais pas quoi, en payant des frics dingues."}, {"timestamp": [8565.12, 8568.52], "text": " Et \u00e7a, moi je trouve que c'est quelque chose qui devrait \u00eatre r\u00e9form\u00e9 \u00e0 long terme,"}, {"timestamp": [8568.62, 8571.6], "text": " mais c'est le cojo, c'est les Jeux Olympiques,"}, {"timestamp": [8571.6, 8575.6], "text": " dans un stade de France o\u00f9 je suis all\u00e9 la semaine derni\u00e8re en hospitalit\u00e9,"}, {"timestamp": [8575.78, 8578.8], "text": " qui est quand m\u00eame un peu d\u00e9gueu, il faut le dire en plus, enfin je sais pas si..."}, {"timestamp": [8578.8, 8582.6], "text": " Enfin, je veux dire, il est beau vu de l'ext\u00e9rieur, moi je m'en \u00e9tais jamais trop rendu compte comme \u00e7a."}, {"timestamp": [8582.6, 8587.86], "text": " Je suis all\u00e9 au stade de Tottenham un peu par hasard, qui est un des plus beaux stades d'Europe, voire du monde, il y a deux ou trois semaines."}, {"timestamp": [8588.44, 8590.88], "text": " Invit\u00e9 par Pierre-Olivier Boucher, que j'embrasse s'il nous \u00e9coute."}, {"timestamp": [8592.16, 8594.76], "text": " J'ai visit\u00e9 le truc, je me suis dit wow, mais c'est quand m\u00eame fou !"}, {"timestamp": [8594.76, 8596.76], "text": " Moi je trouve le stade de France est assez beau."}, {"timestamp": [8596.76, 8600.0], "text": " Non mais il est beau, mais quand tu rentres dans les loges c'est..."}, {"timestamp": [8600.68, 8602.68], "text": " c'est la cantine de..."}, {"timestamp": [8602.68, 8604.68], "text": " Ouais mais \u00e7a c'est parce que..."}, {"timestamp": [8603.84, 8607.84], "text": " c'est la cantine de... Oui mais \u00e7a c'est parce que..."}, {"timestamp": [8607.84, 8613.24], "text": " c'est pas \u00e0 cause du Stade de France, c'est celui qui est en charge de la gestion de \u00e7a."}, {"timestamp": [8613.24, 8614.84], "text": " Je sais pas qui c'est, hein ?"}, {"timestamp": [8614.84, 8618.64], "text": " Des loges ? Bah non, \u00e7a doit \u00eatre de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, donc c'est facile \u00e0 changer."}, {"timestamp": [8618.64, 8620.64], "text": " Moi ce que je reproche au Stade de France, c'est autre chose."}, {"timestamp": [8620.64, 8622.64], "text": " Moi je trouve qu'on voit rien."}, {"timestamp": [8622.64, 8626.08], "text": " Un match de rugby au Stade de France, moi je suis en d\u00e9pression nerveuse."}, {"timestamp": [8626.12, 8628.08], "text": " Moi, j'adore aller au Parc des Princes, on voit bien."}, {"timestamp": [8628.72, 8632.04], "text": " Mais je suis... ou alors au Stade des Lumi\u00e8res \u00e0 Lyon, qui est fantastique."}, {"timestamp": [8632.24, 8633.92], "text": " Mais c'est parce que c'est vertical."}, {"timestamp": [8634.96, 8636.16], "text": " Les tribunes sont compl\u00e8tement horizontales."}, {"timestamp": [8636.16, 8639.72], "text": " Et moi, je trouve que le Stade des Lumi\u00e8res, et c'est pas parce que je suis lyonnais"}, {"timestamp": [8639.72, 8641.6], "text": " et que je suis un supporter de l'Olympique lyonnais que je le dis,"}, {"timestamp": [8641.6, 8643.04], "text": " mais parce que je le pense vraiment."}, {"timestamp": [8644.2, 8649.4], "text": " Il est fantastique, ce stade num\u00e9rique, il y a un son dingue, etc."}, {"timestamp": [8649.64, 8652.68], "text": " Par contre, il a un probl\u00e8me, le Stade des Lumi\u00e8res, comme le Stade de France,"}, {"timestamp": [8652.92, 8654.24], "text": " c'est l'environnement et les abords."}, {"timestamp": [8654.24, 8655.72], "text": " C'est le groupe Amiens Stadium, c'est la m\u00eame chose ?"}, {"timestamp": [8655.72, 8656.16], "text": " Oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [8656.16, 8656.72], "text": " C'est la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [8657.04, 8660.28], "text": " Moi, je l'appelle le Stade des Lumi\u00e8res parce que je trouve que c'est plus joli."}, {"timestamp": [8660.6, 8662.44], "text": " Je ne savais pas que \u00e7a devait \u00eatre son nom d'origine."}, {"timestamp": [8662.44, 8666.4], "text": " Le groupe Amiens Stadium, pour moi, je comprends Jean-Michel qui doit faire des revenus pour"}, {"timestamp": [8666.4, 8667.4], "text": " l'OL."}, {"timestamp": [8667.4, 8669.52], "text": " Les groupes Amiens Stadium, je ne suis pas un grand fan."}, {"timestamp": [8669.52, 8676.04], "text": " Mais bon, le Stade de France, pour moi, tout son environnement doit \u00eatre am\u00e9nag\u00e9, comme"}, {"timestamp": [8676.04, 8677.72], "text": " le Stade des Lumi\u00e8res d'ailleurs."}, {"timestamp": [8677.72, 8681.56], "text": " Et puis, effectivement, en termes de qualit\u00e9 de service, comme tu l'as tr\u00e8s bien dit,"}, {"timestamp": [8681.56, 8682.56], "text": " on va mieux aller."}, {"timestamp": [8682.56, 8690.68], "text": " Mais il a un probl\u00e8me structurel de fond, c'est que moi je pense que tu vois l'athl\u00e9tisme, je suis all\u00e9 voir les championnats du monde d'athl\u00e9tisme,"}, {"timestamp": [8690.68, 8698.32], "text": " j'adore l'athl\u00e9tisme, au Stade de France. C'est dur quoi, tu vois, tu vois pas bien, c'est loin,"}, {"timestamp": [8698.32, 8706.08], "text": " t'es loin de la piste. Je trouve qu'il y a un probl\u00e8me de conception \u00e0 la base. Il faut des tribunes plus verticales."}, {"timestamp": [8706.08, 8712.12], "text": " Sur le COJO ou les JO, je ne sais pas si c'est des sujets que tu connais,"}, {"timestamp": [8712.12, 8715.0], "text": " je te pose la question par curiosit\u00e9 pure, mais j'ai lu un ou deux articles"}, {"timestamp": [8715.0, 8718.08], "text": " sur le fait que de plus en plus de villes vous les pluent."}, {"timestamp": [8719.28, 8723.56], "text": " Alors, mais vraiment, surtout quasiment plus, aucune ville ne veut en fait."}, {"timestamp": [8723.92, 8727.84], "text": " Mais notamment, en fait, c'est une organisation capricieuse."}, {"timestamp": [8727.88, 8731.6], "text": " C'est-\u00e0-dire que je ne sais plus si c'\u00e9tait le Danemark ou la Norv\u00e8ge o\u00f9,"}, {"timestamp": [8731.6, 8737.32], "text": " en fait, les exigences des comit\u00e9s d'organisation \u00e9taient d'\u00eatre re\u00e7us"}, {"timestamp": [8737.32, 8742.24], "text": " dans des conditions extraordinaires, avec le roi du Danemark qui est pr\u00e9sent"}, {"timestamp": [8742.24, 8745.4], "text": " et qui les accueille, enfin enfin d'\u00eatre au niveau protocolaire"}, {"timestamp": [8748.96, 8753.54], "text": " re\u00e7u comme des nababs quoi. C'est vrai \u00e7a ? Tu connais ces choses l\u00e0 ? Alors \u00e9coute, je connais pas tr\u00e8s bien mais je connais un peu quand m\u00eame pour avoir"}, {"timestamp": [8756.6, 8762.56], "text": " distribu\u00e9, \u00eatre un agent officiel des Jeux Olympiques dans diff\u00e9rents pays lorsqu'ils se sont produits dans diff\u00e9rents pays"}, {"timestamp": [8762.9, 8764.9], "text": " pour le march\u00e9 fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [8765.04, 8772.24], "text": " pays lorsqu'ils se sont produits dans diff\u00e9rents pays pour le march\u00e9 fran\u00e7ais. Mais si tu veux, le probl\u00e8me c'est comme la FIFA. C'est des organisations supranationales,"}, {"timestamp": [8772.24, 8778.32], "text": " monopolistiques, qui se croient tout permis. Donc \u00e7a ne m'\u00e9tonnerait pas, si tu veux,"}, {"timestamp": [8778.32, 8786.0], "text": " quand on voit le comportement de Seb Blatter ou Joao Avelange, si tu veux, ces gens, il faudrait qu'ils atterrissent un peu."}, {"timestamp": [8786.0, 8788.64], "text": " Ils sont au service du peuple, ils ne sont pas au service d'eux-m\u00eames."}, {"timestamp": [8788.64, 8793.2], "text": " Et c'est pour \u00e7a qu'ils donnent l'exclusivit\u00e9 de l'acc\u00e8s \u00e0 la billetterie \u00e0 des agences"}, {"timestamp": [8793.2, 8796.56], "text": " exclusives, qu'elles ach\u00e8tent elles-m\u00eames ces agences tr\u00e8s ch\u00e8res."}, {"timestamp": [8796.56, 8801.92], "text": " Et du coup, pour pouvoir rentabiliser l'investissement qu'elles ont fait, elles proposent des hospitalit\u00e9s"}, {"timestamp": [8801.92, 8804.72], "text": " hors de prix et des obligations d'acheter des packages."}, {"timestamp": [8804.72, 8806.96], "text": " En fait, tu veux juste aller voir ton billet pour aller au stade."}, {"timestamp": [8806.96, 8810.36], "text": " Bah non, faut te taper l'h\u00f4tel, faut te taper le transport."}, {"timestamp": [8810.36, 8812.36], "text": " Et tu finis tout l\u00e0-haut au Stade de France o\u00f9 tu vas arriver."}, {"timestamp": [8812.36, 8813.68], "text": " Voil\u00e0, donc si tu veux, bon."}, {"timestamp": [8813.68, 8817.28], "text": " Mais je pense que moi, j'encourage les villes \u00e0 se r\u00e9volter."}, {"timestamp": [8817.28, 8821.76], "text": " Parce que c'est vrai que c'est une organisation d\u00e9lirante, tr\u00e8s concentr\u00e9e."}, {"timestamp": [8821.76, 8823.56], "text": " Donc c'est tr\u00e8s de masse quand m\u00eame."}, {"timestamp": [8823.56, 8824.92], "text": " C'est quand m\u00eame \u00e7a."}, {"timestamp": [8824.92, 8826.4], "text": " Moi, je pense que \u00e7a serait pas idiot"}, {"timestamp": [8826.72, 8828.72], "text": " de l'\u00e9taler sur une dur\u00e9e plus longue"}, {"timestamp": [8829.28, 8836.16], "text": " pour avoir un peu moins de bordel, et puis effectivement que les villes se r\u00e9voltent et arr\u00eatent de s'arracher \u00e7a et de"}, {"timestamp": [8836.4, 8841.4], "text": " et d'avoir un... \u00e7a devrait d\u00e9pendre des Nations Unies ce truc l\u00e0, \u00e7a devrait plus d\u00e9pendre de"}, {"timestamp": [8843.28, 8845.72], "text": " du comit\u00e9 olympique international, qui est un truc"}, {"timestamp": [8845.72, 8852.08], "text": " compl\u00e8tement non transparent, etc. Voil\u00e0, mais bon, est-ce que l'humanit\u00e9 un jour"}, {"timestamp": [8852.08, 8859.72], "text": " nationalisera, parce que \u00e7a revient \u00e0 \u00e7a, mondialisera la FIFA et le"}, {"timestamp": [8859.72, 8862.36], "text": " Kojo ? Bah j'esp\u00e8re, mais ennuie pas !"}, {"timestamp": [8862.36, 8866.0], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce sera moins efficient, peut-\u00eatre que \u00e7a aussi, \u00e7a deviendra comme une..."}, {"timestamp": [8866.0, 8868.0], "text": " Comme la ville de Paris."}, {"timestamp": [8868.0, 8870.0], "text": " Non, parce que c'est pas efficient."}, {"timestamp": [8870.0, 8871.0], "text": " C'est pas efficient."}, {"timestamp": [8871.0, 8873.0], "text": " T'as commenc\u00e9 cet \u00e9pisode en me disant"}, {"timestamp": [8873.0, 8875.0], "text": " que t'\u00e9tais trop occup\u00e9,"}, {"timestamp": [8875.0, 8877.0], "text": " qu'il faudrait que tu sois plus focus,"}, {"timestamp": [8877.0, 8879.0], "text": " ou... Alors \u00e7a, c'est moi, mon injonction"}, {"timestamp": [8879.0, 8881.0], "text": " au quotidien, et \u00e7a ne fait que s'empirer."}, {"timestamp": [8881.0, 8883.0], "text": " Alors tu m'as dit, en plus, c'est probablement parce que j'ai 59 ans"}, {"timestamp": [8883.0, 8888.2], "text": " donc \u00e7a s'empire. Est-ce que \u00e7a va que s'empirer pour tout le monde et toi \u00e7a va s'empirer pour toi ? Est-ce qu'il y a un moment o\u00f9 tu"}, {"timestamp": [8888.2, 8890.2], "text": " vas prendre le taureau par les cordes et changer ?"}, {"timestamp": [8890.2, 8892.94], "text": " Non, non, non, moi \u00e7a va pas s'empirer parce que \u00e7a me p\u00e8se,"}, {"timestamp": [8893.96, 8895.96], "text": " que c'est trop,"}, {"timestamp": [8896.08, 8898.08], "text": " que"}, {"timestamp": [8898.08, 8905.46], "text": " mon corps vieillit, que je veux profiter de ma famille, je veux profiter de voyager pour moi,"}, {"timestamp": [8907.34, 8914.52], "text": " je veux plus pouvoir lire, donc je vais ralentir. Je sais pas comment je vais m'organiser."}, {"timestamp": [8915.42, 8919.82], "text": " C'est pas juste une bonne promesse comme \u00e7a ? Non, non, non, non, non, non, non, non."}, {"timestamp": [8920.42, 8922.06], "text": " Par exemple, tu vois,"}, {"timestamp": [8922.06, 8926.0], "text": " l'Office du touriste de Paris, si on me proposait un deuxi\u00e8me mandat, je le ferais pas."}, {"timestamp": [8926.0, 8928.0], "text": " C'est clairement non."}, {"timestamp": [8928.0, 8932.0], "text": " Vice-pr\u00e9sident de l'association des voyagistes, je ferais pas un autre mandat."}, {"timestamp": [8932.0, 8934.0], "text": " Ce genre de choses, quoi."}, {"timestamp": [8934.0, 8939.0], "text": " Le r\u00e9fectorio, je suis copr\u00e9sident, j'ai d\u00e9j\u00e0 pris du recul."}, {"timestamp": [8939.0, 8942.0], "text": " Ma ferme \u00e9cologique, il faut que mon fils..."}, {"timestamp": [8942.0, 8946.84], "text": " Mon fils est en train de prendre beaucoup de maturit\u00e9."}, {"timestamp": [8948.48, 8952.0], "text": " On est en train d'atteindre le point mort, donc il va prendre la main compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [8952.08, 8959.16], "text": " Tu vois ? Non, je vais vraiment ralentir parce que je vois que je n'y ai plus de plaisir"}, {"timestamp": [8959.16, 8961.84], "text": " \u00e0 force d'avoir trop de choses. Donc, quand t'as plus de plaisir, c'est pas bon."}, {"timestamp": [8963.28, 8963.96], "text": " Parce que t'es pas bon."}, {"timestamp": [8963.96, 8967.82], "text": " Et est-ce que, en tout cas, pour... plaisir, c'est pas bon. Parce que t'es pas bon. Est-ce que, en tout cas, parce que c'est cool aussi,"}, {"timestamp": [8967.82, 8970.42], "text": " en plus je sais qu'il y a des choses, je sais pas, dans le Cantal"}, {"timestamp": [8970.42, 8972.42], "text": " dont tu m'as pas parl\u00e9, t'es pr\u00e9sident de..."}, {"timestamp": [8972.42, 8974.42], "text": " Non, toujours, pas..."}, {"timestamp": [8974.42, 8976.42], "text": " L\u00e0 c'est autre chose, je suis ambassadeur de la marque du Cantal,"}, {"timestamp": [8976.42, 8979.82], "text": " mais \u00e7a c'est parce que c'est affectif, \u00e7a prend pas de temps."}, {"timestamp": [8979.82, 8985.0], "text": " Mais en tout cas, t'as pas mal de choses, m\u00eame je suis s\u00fbr que tu ne m'as pas dit, etc."}, {"timestamp": [8985.0, 8992.76], "text": " L\u00e0, mais est-ce que... Alors d\u00e9j\u00e0, ce n'est pas une sorte de mal n\u00e9cessaire parce qu'en tant qu'entrepreneur, en rajouter, racheter une bo\u00eete, refaire un truc avec tes associ\u00e9s, rajouter..."}, {"timestamp": [8992.76, 8997.48], "text": " Enfin, finalement, c'est aussi une passion, construire un peu comme des Legos ou je ne sais pas..."}, {"timestamp": [8997.48, 9000.24], "text": " Non, je pense que c'est..."}, {"timestamp": [9000.24, 9009.28], "text": " Qu'en tant que survoyageur du monde, le d\u00e9veloppement de l'entreprise ne me co\u00fbte pas en tant parce que je suis bien entour\u00e9."}, {"timestamp": [9010.68, 9017.32], "text": " Non, c'est surtout que j'ai des sujets que je porte en moi qui sont profonds comme"}, {"timestamp": [9019.08, 9022.56], "text": " l'importance de l'\u00e9cologie ou l'importance du beau."}, {"timestamp": [9023.64, 9027.56], "text": " Et ces deux sujets qui m'ont beaucoup port\u00e9 sur"}, {"timestamp": [9027.56, 9029.3], "text": " Voyageurs du Monde"}, {"timestamp": [9029.3, 9032.46], "text": " font que comme j'ai eu une certaine r\u00e9ussite, entre guillemets,"}, {"timestamp": [9032.46, 9035.58], "text": " une certaine notori\u00e9t\u00e9, je suis \u00e9norm\u00e9ment sollicit\u00e9."}, {"timestamp": [9036.36, 9038.84], "text": " C'est pour \u00e7a qu'on m'a propos\u00e9 l'Office du Tourisme de Paris."}, {"timestamp": [9038.84, 9042.0], "text": " Moi mon r\u00eave de l'Office du Tourisme de Paris, ce serait qu'on arrive \u00e0 faire"}, {"timestamp": [9042.84, 9046.1], "text": " enfin un office du tourisme d'une grande ville mondiale"}, {"timestamp": [9046.9, 9050.56], "text": " qui ne soit pas bas\u00e9 sur les clich\u00e9s, qui soit qualitatif,"}, {"timestamp": [9050.58, 9052.46], "text": " qui donne envie."}, {"timestamp": [9053.18, 9054.5], "text": " Parce que tu vois, je suis comme..."}, {"timestamp": [9056.06, 9058.44], "text": " Jean-Baptiste Le Moine m'a nomm\u00e9 membre du conseil"}, {"timestamp": [9058.44, 9060.92], "text": " d'administration de la Toufrance, qui est l'\u00e9quivalent d'office du"}, {"timestamp": [9060.94, 9062.08], "text": " tourisme de la France."}, {"timestamp": [9063.02, 9065.48], "text": " Pour moi, tous ces organismes ont"}, {"timestamp": [9067.56, 9068.04], "text": " des fa\u00e7ons de communiquer qui sont,"}, {"timestamp": [9069.04, 9070.08], "text": " pour moi,"}, {"timestamp": [9072.3, 9072.32], "text": " tr\u00e8s bas\u00e9es sur les clich\u00e9s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [9073.56, 9073.96], "text": " institutionnelles."}, {"timestamp": [9075.54, 9077.28], "text": " L'antith\u00e8se de ce que nous avons construit dans"}, {"timestamp": [9077.32, 9079.22], "text": " mon entreprise, je pense"}, {"timestamp": [9079.24, 9080.66], "text": " qu'on devrait d\u00e9cliner,"}, {"timestamp": [9081.6, 9082.6], "text": " donner envie."}, {"timestamp": [9083.24, 9084.88], "text": " Pourquoi montrer la Tour Eiffel et"}, {"timestamp": [9084.88, 9086.96], "text": " montrer le Louvre avec des photos"}, {"timestamp": [9087.84, 9091.68], "text": " un peu caricaturales \u00e0 l'Office du Tourisme de Paris ou de la France ?"}, {"timestamp": [9092.12, 9094.64], "text": " Alors qu'en fait, ce qui est sympa, c'est de montrer la petite rue pav\u00e9e"}, {"timestamp": [9094.88, 9099.2], "text": " avec des jolis jardins dans le 19\u00e8me, qui va g\u00e9n\u00e9rer le fait d'aller ailleurs,"}, {"timestamp": [9099.2, 9100.32], "text": " donc casser le surtourisme."}, {"timestamp": [9100.32, 9102.76], "text": " Mais de toute fa\u00e7on, ils vont quand m\u00eame aller \u00e0 la Tour Eiffel, tu vois ?"}, {"timestamp": [9103.84, 9105.0], "text": " Moi, j'aimerais arriver \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [9105.0, 9106.0], "text": " Je ne sais pas si j'y arriverais."}, {"timestamp": [9106.04, 9109.68], "text": " Je voudrais cr\u00e9er un exemple de ce qu'il faut faire quand tu fais de la"}, {"timestamp": [9109.68, 9111.36], "text": " communication pour une destination."}, {"timestamp": [9111.6, 9115.0], "text": " Je trouve que la communication touristique, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, elle est"}, {"timestamp": [9115.96, 9118.28], "text": " ringarde, bas\u00e9e sur des clich\u00e9s"}, {"timestamp": [9120.0, 9122.36], "text": " et pas que les offices du tourisme, d'ailleurs, en g\u00e9n\u00e9ral,"}, {"timestamp": [9123.68, 9125.84], "text": " des agences de voyage, des organismes. Et je pense que ceisme, d'ailleurs, en g\u00e9n\u00e9ral. Des agences de voyages, des organismes."}, {"timestamp": [9126.52, 9129.16], "text": " Et je pense que ce beau, c'est fondamental."}, {"timestamp": [9129.36, 9131.48], "text": " V\u00e9hiculer le beau, v\u00e9hiculer le diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [9132.04, 9133.96], "text": " Et \u00e7a ne s'applique pas qu'au tourisme de luxe, c'est pas vrai."}, {"timestamp": [9134.64, 9137.68], "text": " Tout le monde a envie de beau. Pourquoi donner \u00e0 des gens qui ont"}, {"timestamp": [9138.04, 9140.92], "text": " des budgets limit\u00e9s, des images"}, {"timestamp": [9142.8, 9145.52], "text": " \u00e9pouvantables ? Ils peuvent aller dans une petite auberge en Tha\u00eflande, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [9145.52, 9146.96], "text": " sympa, tr\u00e8s belle, etc."}, {"timestamp": [9147.36, 9148.36], "text": " C'est \u00e7a, le voyage."}, {"timestamp": [9149.76, 9152.44], "text": " Et je trouve qu'on a aujourd'hui, souvent"}, {"timestamp": [9152.44, 9155.96], "text": " \u00e0 la t\u00eate de ces organismes, ce que j'appelle des utilitaristes."}, {"timestamp": [9157.04, 9158.64], "text": " Tu vois, des utilitaristes."}, {"timestamp": [9159.56, 9162.4], "text": " Et c'est pour \u00e7a que je suis beaucoup sollicit\u00e9, parce qu'il y a des gens \u00e0"}, {"timestamp": [9162.4, 9166.48], "text": " qui \u00e7a parle et qui se disent, on va essayer d'utiliser Jean-Fran\u00e7ois pour qu'il nous aide l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [9167.62, 9171.08], "text": " Mais c'est un combat, c'est un combat, c'est pas simple."}, {"timestamp": [9171.08, 9173.08], "text": " C'est un combat, ouais."}, {"timestamp": [9173.08, 9175.92], "text": " On a travaill\u00e9 un peu avec une ou deux offices de tourisme en effet,"}, {"timestamp": [9176.18, 9180.76], "text": " deux, trois endroits sur la communication, en effet je pense qu'on a vite vu qu'il y avait beaucoup de choses \u00e0 faire."}, {"timestamp": [9181.84, 9183.84], "text": " Si tu veux, quand tu vois les"}, {"timestamp": [9183.96, 9186.0], "text": " ceux qui publient sur Instagram et qui"}, {"timestamp": [9186.0, 9188.0], "text": " sont en charge des offices du tourisme"}, {"timestamp": [9188.0, 9190.0], "text": " dans le monde entier,"}, {"timestamp": [9190.0, 9192.0], "text": " tu te dis, mais c'est pas vrai, c'est hashtag clich\u00e9.com"}, {"timestamp": [9192.0, 9194.0], "text": " Oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [9194.0, 9196.0], "text": " Mais c'est incroyable, quoi. Incroyable."}, {"timestamp": [9196.0, 9198.0], "text": " Oui, et tu essayes d'en sortir"}, {"timestamp": [9198.0, 9200.0], "text": " et en fait on dit, non mais regardez ce que font les autres."}, {"timestamp": [9200.0, 9202.0], "text": " Ben oui, mais les autres sont..."}, {"timestamp": [9202.0, 9204.0], "text": " Si Voyageurs du Monde"}, {"timestamp": [9204.0, 9206.68], "text": " avait fait comme les autres, est-ce qu'on serait devenus ce qu'on est devenus ?"}, {"timestamp": [9207.68, 9208.18], "text": " C'est clair."}, {"timestamp": [9209.84, 9212.72], "text": " C'est une fuite en avant aussi tout \u00e7a ? Je veux dire le..."}, {"timestamp": [9214.08, 9217.12], "text": " Moi, je me pose la question par rapport \u00e0 moi-m\u00eame de temps en temps, mais..."}, {"timestamp": [9217.36, 9221.6], "text": " Tu vois, tu rajoutes des choses, tu rajoutes des choses, tu rajoutes des choses..."}, {"timestamp": [9221.96, 9224.56], "text": " Alors, une fuite en avant, je sais pas, mais..."}, {"timestamp": [9221.56, 9222.04], "text": " tu rajoutes des choses, tu rajoutes des choses."}, {"timestamp": [9224.52, 9227.72], "text": " Alors, une fuite en avance, je ne sais pas, mais"}, {"timestamp": [9230.92, 9231.12], "text": " c'est un m\u00e9lange de sollicitations"}, {"timestamp": [9234.16, 9236.8], "text": " passionnantes et de fa\u00e7on d'occuper son temps de cerveau pour pas \u00eatre trop tourment\u00e9,"}, {"timestamp": [9238.36, 9239.8], "text": " pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question."}, {"timestamp": [9240.4, 9241.8], "text": " Je ne sais pas quelle est la proportion entre les deux,"}, {"timestamp": [9244.8, 9246.4], "text": " pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate."}, {"timestamp": [9246.76, 9252.9], "text": " Parce que c'est dur, enfin moi je pense que c'est dur d'avoir du temps de cerveau disponible aussi de temps en temps."}, {"timestamp": [9253.24, 9256.24], "text": " Par moment, tu vois, je repense \u00e0 \u00e7a, je voyais des gosses"}, {"timestamp": [9256.8, 9258.8], "text": " pas 16-17 ans qui"}, {"timestamp": [9258.8, 9262.6], "text": " qui faisaient du skateboard, j'\u00e9tais en rendez-vous, je sais pas, vers"}, {"timestamp": [9263.28, 9265.28], "text": " vers skateboard, j'\u00e9tais en rendez-vous, je sais pas, vers vers"}, {"timestamp": [9266.6, 9269.08], "text": " Pont Alexandre 3, les Invalides, etc."}, {"timestamp": [9269.64, 9273.1], "text": " Je suis repass\u00e9 une ou deux heures apr\u00e8s, puis c'\u00e9tait toujours l\u00e0 \u00e0 faire du skateboard. Je me dis mais"}, {"timestamp": [9273.28, 9277.04], "text": " en fait \u00e0 un moment j'ai \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, tu vois, pouvoir passer deux heures et demie \u00e0 faire du skate et"}, {"timestamp": [9277.2, 9279.36], "text": " tu sais, en effet, je me dis mais..."}, {"timestamp": [9280.0, 9284.72], "text": " Et moi je peux encore faire \u00e7a. Ah ouais ? Ouais, je peux encore faire \u00e7a. Quand je vais faire une partie"}, {"timestamp": [9285.4, 9289.38], "text": " de poker avec mes amis, que je vais randonner..."}, {"timestamp": [9290.96, 9294.68], "text": " Je peux encore faire \u00e7a. Pas assez, mais je peux encore faire \u00e7a."}, {"timestamp": [9295.96, 9298.56], "text": " Mais au d\u00e9beaut\u00e9, un peu comme \u00e7a ? Oui, oui, oui."}, {"timestamp": [9298.88, 9304.4], "text": " Oui, parce que quand je sature mentalement, je suis capable de nettoyer mon agenda \u00e0 une vitesse dingue."}, {"timestamp": [9304.92, 9310.32], "text": " Ce qui n'est pas toujours agr\u00e9able pour les autres, \u00e9videmment, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a devient vital."}, {"timestamp": [9310.32, 9313.84], "text": " Tu vois, \u00e7a devient vital, donc je suis oblig\u00e9 de bouger, quoi."}, {"timestamp": [9313.84, 9317.84], "text": " C'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9317.84, 9323.84], "text": " C'est pour \u00e7a qu'il faut que j'apprenne \u00e0 dire non, et que je dis de plus en plus non, pour \u00e9viter de dire oui et puis de ne pas faire."}, {"timestamp": [9323.84, 9325.48], "text": " C'est pas bien \u00e7a."}, {"timestamp": [9325.48, 9327.98], "text": " Et tu dis pas non parce que t'as peur de passer pour un con ?"}, {"timestamp": [9327.98, 9329.82], "text": " Non, non, pas du tout."}, {"timestamp": [9330.02, 9333.32], "text": " Je dis pas non parce que d'abord dire non c'est pas trop dans ma nature,"}, {"timestamp": [9333.98, 9336.52], "text": " m\u00eame si bien s\u00fbr en tant qu'entrepreneur on dit tout le temps non,"}, {"timestamp": [9337.36, 9339.36], "text": " parce que souvent c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9340.12, 9342.0], "text": " C'est pas non plus de nul."}, {"timestamp": [9342.0, 9344.0], "text": " Et puis qu'apr\u00e8s c'est un probl\u00e8me de..."}, {"timestamp": [9344.0, 9347.88], "text": " Il y a plein de choses qui sont bien mais tu peux pas tout faire, c'est un probl\u00e8me de choix quoi."}, {"timestamp": [9349.36, 9353.76], "text": " C'est pour \u00e7a que je dis non de plus en plus, tu vois, je dis non."}, {"timestamp": [9355.04, 9359.6], "text": " Par exemple, je suis \u00e9norm\u00e9ment sollicit\u00e9 au-del\u00e0 des m\u00e9dias pour participer \u00e0 des colloques,"}, {"timestamp": [9360.16, 9363.24], "text": " des interventions, des conf\u00e9rences, des machins, etc."}, {"timestamp": [9363.96, 9369.2], "text": " J'ai d\u00e9cid\u00e9 de dire non \u00e0 tout, parce que sinon je ne fais plus que \u00e7a. Et puis j'ai des entreprises \u00e0 g\u00e9rer, j'ai des responsabilit\u00e9s,"}, {"timestamp": [9370.2, 9371.88], "text": " c'est pas possible quoi."}, {"timestamp": [9371.88, 9373.88], "text": " Il faut mettre un prix tr\u00e8s haut et puis voil\u00e0."}, {"timestamp": [9373.88, 9375.88], "text": " Non, non, mais c'est m\u00eame pas une question de prix."}, {"timestamp": [9375.88, 9377.88], "text": " Non mais je d\u00e9conne parce qu'en plus \u00e0 la fin tu finis que sur des trucs"}, {"timestamp": [9378.44, 9380.44], "text": " qui ont des prix tr\u00e8s hauts et c'est pas forc\u00e9ment int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9380.44, 9385.44], "text": " Oui, oui, mais j'ai jamais d\u00e9pay\u00e9 ma intervention, on m'a jamais propos\u00e9 de fa\u00e7on de me payer, donc..."}, {"timestamp": [9387.92, 9393.36], "text": " Si t'avais une destination, t'as un endroit o\u00f9 tu peux aller, l\u00e0 le seul c'est le dernier."}, {"timestamp": [9394.56, 9395.6], "text": " Le dernier ?"}, {"timestamp": [9395.6, 9399.2], "text": " Le dernier. L\u00e0 t'as un endroit o\u00f9 tu peux aller dans le monde."}, {"timestamp": [9399.2, 9400.0], "text": " Je vais en \u00c9gypte."}, {"timestamp": [9400.8, 9401.6], "text": " O\u00f9 \u00e7a ?"}, {"timestamp": [9401.6, 9402.32], "text": " Sans h\u00e9siter."}, {"timestamp": [9402.96, 9404.96], "text": " Sur notre bateau, sur le Nil."}, {"timestamp": [9406.0, 9408.0], "text": " Alors... Je vais en \u00c9gypte, je vais au Caire, je. Sur notre bateau sur le Nil. Alors... Je vais en Egypte, je vais au Caire,"}, {"timestamp": [9408.0, 9410.0], "text": " je vais sur notre bateau sur le Nil,"}, {"timestamp": [9410.0, 9412.0], "text": " parce que j'ai un lien charnel avec ce pays,"}, {"timestamp": [9412.0, 9414.0], "text": " j'aime ce peuple,"}, {"timestamp": [9414.0, 9416.0], "text": " j'aime ces gens,"}, {"timestamp": [9416.0, 9418.0], "text": " j'ai une histoire,"}, {"timestamp": [9418.0, 9420.0], "text": " on a r\u00e9nov\u00e9 un bateau dingue avec mon p\u00e8re,"}, {"timestamp": [9420.0, 9422.0], "text": " avec mes \u00e9quipes..."}, {"timestamp": [9422.0, 9424.0], "text": " Ton p\u00e8re ?"}, {"timestamp": [9424.0, 9425.92], "text": " Ouais, mon p\u00e8re, il a r\u00e9nov\u00e9 ce bateau"}, {"timestamp": [9425.92, 9428.44], "text": " parce qu'il fallait un ing\u00e9nieur tr\u00e8s tr\u00e8s puissant en physique."}, {"timestamp": [9428.44, 9431.24], "text": " Pour le coup, j'\u00e9tais pas capable de le faire, voil\u00e0, ce travail-l\u00e0."}, {"timestamp": [9432.24, 9435.52], "text": " Et donc, je suis dingue de ce pays."}, {"timestamp": [9435.52, 9438.4], "text": " C'est beau, ils sont gentils, c'est fantastique."}, {"timestamp": [9438.68, 9442.16], "text": " On y a cr\u00e9\u00e9 la quintessence de l'\u00e2me du voyage de voyageur du monde"}, {"timestamp": [9442.16, 9443.88], "text": " avec ce voyage sur le steamship Soudan."}, {"timestamp": [9444.72, 9446.8], "text": " C'est le luxe non ostentatoire absolu."}, {"timestamp": [9447.12, 9452.68], "text": " Voil\u00e0. Et donc c'est l\u00e0 que j'irais. Et il y a un autre endroit o\u00f9 j'irais..."}, {"timestamp": [9454.32, 9457.04], "text": " Ah oui, je pense que j'irais encore plus l\u00e0, d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [9458.84, 9460.84], "text": " J'irais dans le Cantal."}, {"timestamp": [9461.12, 9465.24], "text": " Parce que c'est chez moi, c'est mes racines, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau le Cantal."}, {"timestamp": [9466.52, 9471.04], "text": " C'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau et puis c'est mes racines, c'est mon histoire. C'est l\u00e0 que je mourrai j'esp\u00e8re."}, {"timestamp": [9472.04, 9474.04], "text": " Je veux mourir l\u00e0-bas, si je peux."}, {"timestamp": [9475.0, 9481.12], "text": " L'Egypte, pour revenir, je connais pas bien le Cantal alors, mais j'ai pas mal d'auditeurs dans le Cantal aussi qui m'\u00e9crivent pour certains."}, {"timestamp": [9483.16, 9485.28], "text": " L'Egypte, j'ai une relation tr\u00e8s particuli\u00e8re parce que moi, je n'ai"}, {"timestamp": [9485.28, 9486.52], "text": " connu qu'eux au travers du"}, {"timestamp": [9487.72, 9488.84], "text": " kitesurf. Donc, je ne vais pas aux"}, {"timestamp": [9488.84, 9489.84], "text": " bons endroits."}, {"timestamp": [9490.4, 9491.4], "text": " Sur la mer Rouge, c'est magnifique."}, {"timestamp": [9491.44, 9492.48], "text": " Oui, c'est magnifique, mais c'est"}, {"timestamp": [9492.48, 9493.48], "text": " vrai que je me retrouve \u00e0 El Gouna,"}, {"timestamp": [9493.48, 9494.48], "text": " des endroits tr\u00e8s"}, {"timestamp": [9495.56, 9496.84], "text": " beaux, mais compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [9496.84, 9497.84], "text": " artificiels."}, {"timestamp": [9498.52, 9499.52], "text": " La mer Rouge, c'est pas artificiel."}, {"timestamp": [9499.72, 9500.88], "text": " La mer Rouge, je ne l'ai pas."}, {"timestamp": [9500.92, 9501.92], "text": " Mais en effet, j'ai ador\u00e9."}, {"timestamp": [9501.96, 9503.64], "text": " Mais en revanche, moi, je veux"}, {"timestamp": [9503.64, 9506.96], "text": " retourner en \u00c9gypte, mais les gens autour de moi ne veulent pas aller en Egypte."}, {"timestamp": [9506.96, 9510.4], "text": " Pour les questions de terrorisme, s\u00e9curit\u00e9, etc."}, {"timestamp": [9510.4, 9513.88], "text": " Ouais mais alors si tu veux..."}, {"timestamp": [9515.32, 9517.72], "text": " En tout cas c'est pr\u00e9gnant."}, {"timestamp": [9517.72, 9521.72], "text": " Non mais rationnellement et intellectuellement \u00e7a n'a aucun sens."}, {"timestamp": [9521.72, 9524.68], "text": " De ne pas aller en Egypte pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9."}, {"timestamp": [9524.68, 9525.12], "text": " C'est m\u00eame un des \u00c9tats les plus policiers au monde. intellectuellement \u00e7a n'a aucun sens. Ne pas aller en \u00c9gypte pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9."}, {"timestamp": [9530.12, 9530.92], "text": " C'est m\u00eame un des \u00e9tats les plus policiers au monde. Sisi a mis tous les islamistes en prison,"}, {"timestamp": [9533.52, 9534.56], "text": " il a mis tous les m\u00eames les r\u00e9volutionnaires en prison."}, {"timestamp": [9536.56, 9537.16], "text": " Et tr\u00e8s dur."}, {"timestamp": [9540.92, 9541.44], "text": " Et puis il n'y a pas eu d'incident depuis des ann\u00e9es, des ann\u00e9es, des ann\u00e9es. Il y en a plus en France"}, {"timestamp": [9543.44, 9543.92], "text": " et dans d'autres pays qu'en \u00c9gypte."}, {"timestamp": [9545.4, 9548.22], "text": " Donc \u00e7a n'a aucun sens. Maintenant, \u00e9motionnellement, qu'est-ce que tu veux, tu peux pas..."}, {"timestamp": [9548.22, 9549.52], "text": " Moi je dis souvent aux gens qui ont peur,"}, {"timestamp": [9549.66, 9554.36], "text": " mais n'y va pas parce que si c'est pour avoir peur, c'est catastrophique, m\u00eame si c'est pas rationnel."}, {"timestamp": [9554.36, 9556.74], "text": " Si pour rien t'as peur, donc n'y va pas."}, {"timestamp": [9556.74, 9558.5], "text": " En tout cas, tu vois, nous on a un bateau"}, {"timestamp": [9559.52, 9562.32], "text": " certes qui a une notori\u00e9t\u00e9 exceptionnelle,"}, {"timestamp": [9562.32, 9567.38], "text": " qui est le seul bateau d'une \u00eele qui a 100 ans d'histoire, etc."}, {"timestamp": [9567.38, 9576.18], "text": " Et cette ann\u00e9e, il a un tel succ\u00e8s qu'il est m\u00eame plein au mois d'ao\u00fbt quand il fait chaud."}, {"timestamp": [9577.46, 9584.8], "text": " Et il a fait 50% de plus, en termes de chiffre d'affaires, que les meilleures ann\u00e9es de l'histoire de ce bateau."}, {"timestamp": [9584.6, 9586.0], "text": " en termes de chiffre d'affaires, que les meilleures ann\u00e9es de l'histoire de ce bateau."}, {"timestamp": [9589.98, 9591.56], "text": " Et le monde entier vient. Am\u00e9ricains, Allemands, Anglais..."}, {"timestamp": [9592.84, 9596.14], "text": " L\u00e0 tu me donnes envie. Donc bon \u00e9coutez, tu sais, en m\u00eame temps si t'as une..."}, {"timestamp": [9596.14, 9598.84], "text": " C'est toi qui as peur ou qui as une impression, ou c'est ta famille ?"}, {"timestamp": [9598.84, 9599.34], "text": " Non pas moi du tout, je parle comme \u00e7a."}, {"timestamp": [9599.34, 9599.84], "text": " Ta femme..."}, {"timestamp": [9601.18, 9603.18], "text": " Non mais je pense que ce bateau l\u00e0 tu me fais r\u00eaver."}, {"timestamp": [9603.18, 9606.8], "text": " Bah tu regarderas le steamship Soudan sur Voyageur."}, {"timestamp": [9606.8, 9608.0], "text": " Je suis oblig\u00e9 de retrouver."}, {"timestamp": [9608.0, 9611.84], "text": " Il est fou, regarde le compte Instagram de steamship Soudan, c'est un truc de dingue."}, {"timestamp": [9611.84, 9615.08], "text": " Si tu veux, ce bateau, il a cent ans d'histoire."}, {"timestamp": [9615.08, 9616.08], "text": " Il a \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [9616.08, 9617.08], "text": " Oui, c'est bon, regardez."}, {"timestamp": [9617.08, 9618.84], "text": " ... le bateau sur lequel a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9, mort sur le Nil."}, {"timestamp": [9618.84, 9625.4], "text": " Il a appartenu \u00e0 la Reine Victoria, puis il a \u00e9t\u00e9 offert au roi Farouk"}, {"timestamp": [9630.48, 9631.0], "text": " et c'est un bateau \u00e0 roues \u00e0 eau, machine \u00e0 vapeur, avec une tr\u00e8s tr\u00e8s grande coursive."}, {"timestamp": [9635.38, 9636.2], "text": " C'est sublime quoi, c'est l'histoire du voyage quoi, c'est haut le cataracte sur le Nil quoi."}, {"timestamp": [9640.36, 9640.6], "text": " \u00c7a fait r\u00eaver, je t'avoue que..."}, {"timestamp": [9645.32, 9648.3], "text": " Bon l'ann\u00e9e prochaine je dois retourner en Corse voir mes parents un peu parce que c'est la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s longtemps que j'y vais pas. Ils sont pas contents du tout. Je vous embrasse mes chers parents."}, {"timestamp": [9648.3, 9650.3], "text": " C'est magnifique la Corse."}, {"timestamp": [9650.98, 9653.94], "text": " Comment est-ce que tu progresses ? En lisant je crois, j'ai l'impression."}, {"timestamp": [9653.94, 9656.94], "text": " Je t'ai dit... Non, pardon, je r\u00e9ponds \u00e0 ta place, je devrais pas."}, {"timestamp": [9656.94, 9658.94], "text": " Non, non, non, non, non, c'est..."}, {"timestamp": [9658.94, 9660.94], "text": " Alors..."}, {"timestamp": [9662.94, 9664.94], "text": " D'abord, est-ce que je progresse ? J'en sais rien."}, {"timestamp": [9664.94, 9665.28], "text": " Je pense qu'on progresse ? J'en sais rien."}, {"timestamp": [9671.2, 9672.6], "text": " Je pense qu'on progresse tout en r\u00e9gressant. C'est un itin\u00e9raire sinueux, la progression mentale."}, {"timestamp": [9679.76, 9682.0], "text": " Je dirais que j'ai trois sources. D'abord, ma propre r\u00e9flexion int\u00e9rieure permanente."}, {"timestamp": [9684.0, 9688.48], "text": " Toujours, je suis toujours en termes de r\u00e9flexion int\u00e9rieure. Ensuite, mes discussions avec mes amis et ma famille."}, {"timestamp": [9688.48, 9692.4], "text": " Mon \u00e9pouse, par exemple, est quelqu'un qui me fait \u00e9norm\u00e9ment progresser."}, {"timestamp": [9692.4, 9700.96], "text": " Elle a toujours un avis assez pertinent et tr\u00e8s intuitif."}, {"timestamp": [9700.96, 9706.98], "text": " En tout cas, elle est un de mes \u00e9l\u00e9ments qui me fait le plus fourr\u00e9, mes amis aussi bien s\u00fbr mais mon \u00e9pouse encore plus."}, {"timestamp": [9707.78, 9711.78], "text": " Et puis comme tu l'as tr\u00e8s bien dit mes lectures quoi, mes lectures, mes rencontres."}, {"timestamp": [9713.2, 9718.16], "text": " J'ai quelques amis qui sont exceptionnels, qui me font avancer en termes de r\u00e9flexion,"}, {"timestamp": [9719.2, 9721.2], "text": " que je vois pas assez d'ailleurs,"}, {"timestamp": [9721.28, 9723.28], "text": " parce que je suis trop occup\u00e9."}, {"timestamp": [9727.0, 9736.08], "text": " assez d'ailleurs, parce que je suis trop occup\u00e9. Voil\u00e0, et puis les exp\u00e9riences de la vie, hein. T'as pas le m\u00eame niveau de connaissances \u00e0 59 ans qu'\u00e0 25 ans, c'est indiscutable. Je sais pas si..."}, {"timestamp": [9736.08, 9742.6], "text": " D'ailleurs, je me demande qu'est-ce que j'aurais \u00e9t\u00e9 si j'avais eu toute cette exp\u00e9rience \u00e0 25 ans."}, {"timestamp": [9742.6, 9747.28], "text": " Je sais pas si elle m'aurait permis d'\u00eatre meilleur,"}, {"timestamp": [9747.28, 9749.36], "text": " parce qu'avec tout ce que je sais, je serais meilleur."}, {"timestamp": [9749.72, 9752.48], "text": " Mais en m\u00eame temps, je ne sais pas si elle ne m'aurait pas un peu brid\u00e9"}, {"timestamp": [9753.48, 9755.72], "text": " parce que, justement,"}, {"timestamp": [9757.88, 9761.28], "text": " je n'aurais pas eu la folie de la non connaissance."}, {"timestamp": [9763.08, 9763.6], "text": " Je ne sais pas."}, {"timestamp": [9764.2, 9765.44], "text": " L'inconscience, quelque part."}, {"timestamp": [9766.36, 9768.36], "text": " Ce ne sont pas les m\u00eames qualit\u00e9s, \u00e7a se compl\u00e8te."}, {"timestamp": [9770.24, 9773.2], "text": " La chose sur laquelle j'essaye de le plus progresser"}, {"timestamp": [9773.28, 9774.76], "text": " et qui est tr\u00e8s difficile,"}, {"timestamp": [9775.76, 9778.24], "text": " c'est de g\u00e9rer mon \u00e9go."}, {"timestamp": [9780.2, 9782.72], "text": " D'essayer d'\u00eatre le plus humble"}, {"timestamp": [9782.72, 9786.56], "text": " possible, d'\u00eatre le moins donneur de le\u00e7ons possible,"}, {"timestamp": [9786.56, 9788.86], "text": " ce qui n'est pas simple pour moi parce que comme je suis un passionn\u00e9,"}, {"timestamp": [9788.86, 9792.04], "text": " quand j'ai des convictions, j'ai tendance \u00e0 donner l'impression de donner des le\u00e7ons."}, {"timestamp": [9792.9, 9794.9], "text": " Or c'est contre-productif, parce que"}, {"timestamp": [9794.9, 9797.32], "text": " si tu veux convaincre les gens, il ne faut pas leur donner des le\u00e7ons."}, {"timestamp": [9797.32, 9800.08], "text": " Donc il faut \u00eatre convaincant sans donner de le\u00e7ons."}, {"timestamp": [9800.08, 9802.08], "text": " C'est un exercice tr\u00e8s difficile."}, {"timestamp": [9802.08, 9804.08], "text": " C'est un exercice tr\u00e8s difficile."}, {"timestamp": [9804.76, 9806.0], "text": " Voil\u00e0, et puis d'\u00eatre"}, {"timestamp": [9806.0, 9808.0], "text": " le plus harmonieux"}, {"timestamp": [9808.0, 9810.0], "text": " possible dans ma t\u00eate et dans mon corps et dans mon esprit,"}, {"timestamp": [9810.0, 9812.0], "text": " ce qui n'est pas ma nature profonde."}, {"timestamp": [9812.0, 9814.0], "text": " Donc c'est pas simple."}, {"timestamp": [9814.0, 9816.0], "text": " L'\u00e9go c'est un gros sujet."}, {"timestamp": [9816.0, 9818.0], "text": " Que je travaille beaucoup moi depuis quelques temps,"}, {"timestamp": [9818.0, 9820.0], "text": " mais que je trouve int\u00e9ressant. Parce que"}, {"timestamp": [9822.0, 9824.0], "text": " je pense que... Je dissocie"}, {"timestamp": [9824.0, 9832.5], "text": " vraiment l'\u00e9go de l'humilit\u00e9 aussi, c'est-\u00e0-dire qu'avoir une conscience, je vois beaucoup de gens qui n'ont pas cette conscience de leur \u00e9go,"}, {"timestamp": [9832.5, 9837.7], "text": " et donc notamment qui manquent, \u00e0 l'inverse, de confiance en eux, ou de ce qu'on peut appeler de l'\u00e9go."}, {"timestamp": [9837.7, 9845.8], "text": " Et je pense que, avoir justement un \u00e9go bien plac\u00e9, savoir suffire. C'est un outil tr\u00e8s puissant. Tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile."}, {"timestamp": [9845.8, 9850.4], "text": " Il faut des ann\u00e9es, peut-\u00eatre probablement plusieurs vies comme le disent les hindous et les bouddhistes."}, {"timestamp": [9850.4, 9852.8], "text": " En tout cas, moi je pense que cette vie ne suffira pas."}, {"timestamp": [9855.6, 9863.2], "text": " Si t'avais l'occasion de rencontrer Jean-Fran\u00e7ois \u00e0 la sortie de ses \u00e9tudes"}, {"timestamp": [9863.2, 9865.4], "text": " et que tu pouvais lui glisser un mot derri\u00e8re l'oreille, qu'est-ce que tu lui dirais ?"}, {"timestamp": [9867.8, 9869.8], "text": " Sois plus calme."}, {"timestamp": [9872.12, 9874.12], "text": " Garde ton \u00e9nergie mais sois plus calme."}, {"timestamp": [9876.16, 9878.16], "text": " Essaye d'\u00eatre plus calme."}, {"timestamp": [9881.36, 9883.36], "text": " T'aurais un livre \u00e0 me recommander ?"}, {"timestamp": [9882.72, 9884.96], "text": " T'aurais un livre \u00e0 me recommander ?"}, {"timestamp": [9891.72, 9892.04], "text": " Oui j'en ai un \u00e0 te recommander, il faut le lire au deuxi\u00e8me degr\u00e9, faut pas le lire au premier degr\u00e9, c'est un livre"}, {"timestamp": [9894.84, 9895.68], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s puissant qui m'a beaucoup aid\u00e9 dans ma vie"}, {"timestamp": [9897.28, 9899.28], "text": " qui s'appelle Yogananda,"}, {"timestamp": [9899.4, 9903.08], "text": " l'autobiographie d'une vie, Yogananda, c'est un hindou"}, {"timestamp": [9904.52, 9909.28], "text": " qui est un des premiers grands ma\u00eetres spirituels hindous"}, {"timestamp": [9909.28, 9916.36], "text": " \u00e0 aller aux Etats-Unis, expliquer ce que c'\u00e9tait que les philosophies orientales. Et c'est un livre..."}, {"timestamp": [9916.36, 9919.36], "text": " Autobiographie d'un yogi, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [9919.36, 9920.36], "text": " Yogananda."}, {"timestamp": [9920.36, 9926.0], "text": " Je l'ai, autobiographie d'un yog le yoga je crois, c'est \u00e7a. Si je devais te conseiller un livre"}, {"timestamp": [9926.0, 9928.0], "text": " qui en tout cas pour moi a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [9928.0, 9930.0], "text": " majeur"}, {"timestamp": [9930.0, 9932.0], "text": " c'est celui-ci."}, {"timestamp": [9932.0, 9934.0], "text": " Mais j'ai beaucoup de livres que j'ai"}, {"timestamp": [9934.0, 9936.0], "text": " ador\u00e9."}, {"timestamp": [9936.0, 9938.0], "text": " Tu vois dans les romans"}, {"timestamp": [9938.0, 9940.0], "text": " par exemple,"}, {"timestamp": [9940.0, 9942.0], "text": " un livre qui m'a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9"}, {"timestamp": [9942.0, 9944.0], "text": " c'est Les Bienveillantes."}, {"timestamp": [9944.0, 9945.54], "text": " Tu l'as lu ? Non je l'ai pas lu."}, {"timestamp": [9945.74, 9947.74], "text": " Jonathan Little."}, {"timestamp": [9947.82, 9952.4], "text": " Je suis en recherche de mes bouquins pour la Malaisie."}, {"timestamp": [9955.08, 9958.72], "text": " C'est un livre tr\u00e8s tr\u00e8s dur, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [9959.68, 9966.02], "text": " C'est sur les N-5 scrupules qui tuaient les juifs dans les pays de l'Est pendant la guerre."}, {"timestamp": [9966.02, 9968.02], "text": " Pr\u00e9goncours, est-ce que je ne l'ai pas lu ?"}, {"timestamp": [9968.02, 9970.02], "text": " Immense livre."}, {"timestamp": [9971.88, 9974.28], "text": " Du coup, o\u00f9 est-ce qu'on te suit d\u00e9sormais ?"}, {"timestamp": [9974.28, 9977.38], "text": " Puisqu'on ne te suit plus sur Twitter, tu n'y vas plus."}, {"timestamp": [9977.38, 9979.38], "text": " Est-ce qu'il y a sur LinkedIn, sur Instagram ?"}, {"timestamp": [9979.38, 9981.94], "text": " Non, je ne suis pas sur LinkedIn."}, {"timestamp": [9981.94, 9983.94], "text": " Mais je n'irai pas."}, {"timestamp": [9983.08, 9985.92], "text": " Alors je ne suis pas sur LinkedIn, mais je n'irai pas."}, {"timestamp": [9993.88, 9995.12], "text": " Je suis pas sur Facebook \u00e0 part que \u00e7a me publie mes photos sur Instagram. Instagram c'est pas un outil fondamental de communication pour moi."}, {"timestamp": [10003.14, 10003.5], "text": " Mais je pense que m\u00eame si je suis sorti de Twitter, j'ai quand m\u00eame gard\u00e9 mon compte existant, donc quand j'aurai quelque chose de"}, {"timestamp": [10006.04, 10008.04], "text": " fondamental \u00e0 dire, je le ferai quand m\u00eame, je l'utiliserai, mais je le ferai moins souvent."}, {"timestamp": [10008.04, 10010.04], "text": " JF Real, du coup, oui."}, {"timestamp": [10010.04, 10014.24], "text": " Et puis, de toute fa\u00e7on, quand j'ai un truc fondamental \u00e0 dire, absolument important,"}, {"timestamp": [10016.52, 10020.32], "text": " j'ai pas trop de difficult\u00e9s \u00e0 \u00eatre sollicit\u00e9 dans les diff\u00e9rents m\u00e9dias, quoi."}, {"timestamp": [10021.24, 10027.72], "text": " Voil\u00e0, quoi. Mais je vais essayer de me rendre un peu plus discret, plus percutant, plus discret."}, {"timestamp": [10027.72, 10031.68], "text": " Plus percutant, je n'en doute pas. Plus discret, je ne sais pas \u00e0 quel point j'y crois."}, {"timestamp": [10031.68, 10033.64], "text": " T'as peut-\u00eatre raison."}, {"timestamp": [10033.64, 10037.88], "text": " \u00c9coute, merci beaucoup pour ces d\u00e9monstrations."}, {"timestamp": [10037.88, 10038.4], "text": " C'\u00e9tait un plaisir."}, {"timestamp": [10038.4, 10046.88], "text": " J'aurais pu te poser des questions sur comment vous cherchez vos entreprises, quelles entreprises vous cherchez, comment..."}, {"timestamp": [10047.68, 10050.48], "text": " Voil\u00e0, mais en tout cas, j'aurais pu passer plus de temps,"}, {"timestamp": [10050.48, 10051.76], "text": " mais j'ai d\u00e9j\u00e0 pris pas mal de temps."}, {"timestamp": [10051.76, 10053.56], "text": " On a fait un super..."}, {"timestamp": [10053.56, 10054.72], "text": " Ah oui, on a fait trois heures."}, {"timestamp": [10054.72, 10056.16], "text": " Ouais, 2h45."}, {"timestamp": [10056.16, 10056.8], "text": " Ah ouais ?"}, {"timestamp": [10056.8, 10057.64], "text": " On est bien, on est bien."}, {"timestamp": [10059.08, 10061.28], "text": " J'avais plein, j'aurais plein d'autres, j'en ai encore plein d'\u00e9crits,"}, {"timestamp": [10061.28, 10063.6], "text": " tu vois, de questions pour toi, mais on fera \u00e7a une autre fois."}, {"timestamp": [10063.6, 10065.28], "text": " On aura le temps de voir."}, {"timestamp": [10065.28, 10072.32], "text": " Puis si cet \u00e9change avec Jean-Fran\u00e7ois vous a plu, aussi vous voyez qu'il cherche toujours des talents, j'ai l'impression,"}, {"timestamp": [10072.32, 10076.4], "text": " donc voil\u00e0, c'est aussi un bon moyen sur G\u00e9n\u00e9ration Culturelle de venir te contacter."}, {"timestamp": [10076.4, 10087.32], "text": " On a toujours besoin, en particulier chez nous, on a toujours des besoins de sp\u00e9cialistes et de conseillers voyage. C'est un... Et puis de gens dans le num\u00e9rique et dans l'informatique."}, {"timestamp": [10087.88, 10094.1], "text": " On est preneurs. Mon cher des chefs de projet, on a toujours 50 millions de projets donc \u00e9videmment on peut pas tous les faire mais"}, {"timestamp": [10094.52, 10097.96], "text": " en tout cas si tous ceux qui bossent l\u00e0 dedans ont envie de bosser dans une entreprise"}, {"timestamp": [10099.12, 10101.12], "text": " comme la n\u00f4tre, n'h\u00e9sitez pas."}, {"timestamp": [10101.12, 10103.12], "text": " Bon, et ben voil\u00e0, c'est fait."}, {"timestamp": [10103.84, 10106.04], "text": " Merci \u00e0 toi, C'\u00e9tait vraiment"}, {"timestamp": [10106.04, 10107.08], "text": " int\u00e9ressant. Je suis fatigu\u00e9,"}, {"timestamp": [10107.08, 10108.72], "text": " d'ailleurs, tu m'as fait donner l\u00e0."}, {"timestamp": [10109.28, 10110.28], "text": " J'ai donn\u00e9 l\u00e0."}, {"timestamp": [10110.52, 10111.52], "text": " J'ai eu un \u00e9pisode"}, {"timestamp": [10112.68, 10113.92], "text": " l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je l'avais tourn\u00e9"}, {"timestamp": [10113.92, 10115.56], "text": " \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment, je"}, {"timestamp": [10115.56, 10116.56], "text": " dirais, avec..."}, {"timestamp": [10117.4, 10118.88], "text": " Quel \u00e9tait un de mes plus gros \u00e9pisodes"}, {"timestamp": [10118.88, 10120.24], "text": " de l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec un... Je"}, {"timestamp": [10120.24, 10121.48], "text": " pourrais dire, je ne sais pas s'il m'\u00e9coute,"}, {"timestamp": [10121.48, 10122.48], "text": " il va \u00eatre vex\u00e9. Non, il ne se vexe pas."}, {"timestamp": [10123.48, 10126.72], "text": " Presque un illustre inconnu qui s'appelle Nicolas Aignan,"}, {"timestamp": [10126.72, 10130.8], "text": " le titre de l'\u00e9pisode c'est \u00ab D\u00e9veloppement personnel radical \u00bb,"}, {"timestamp": [10130.8, 10134.64], "text": " qui a cartonn\u00e9 cet \u00e9pisode, et il est int\u00e9ressant, je te le recommanderai apr\u00e8s."}, {"timestamp": [10134.64, 10136.64], "text": " Ah oui, je vais l'\u00e9couter."}, {"timestamp": [10136.64, 10139.76], "text": " Il est sorti, on est all\u00e9..."}, {"timestamp": [10139.76, 10143.84], "text": " Il a pleur\u00e9, on a pleur\u00e9, j'ai d\u00fb verser des larmichettes quand m\u00eame, etc."}, {"timestamp": [10143.84, 10145.16], "text": " mais on est parti assez loin sur certains trucs. T'en fais quoi, un par mois ? Non,\u00e9, j'ai d\u00fb verser des larmichettes quand m\u00eame, etc. On est parti assez loin sur certains trucs."}, {"timestamp": [10145.16, 10146.08], "text": " T'en fais quoi, un par mois ?"}, {"timestamp": [10146.08, 10147.96], "text": " Non, non, j'en fais six par mois."}, {"timestamp": [10147.96, 10151.56], "text": " Non, non, c'est devenu, c'est l\u00e0 o\u00f9 je te dis, quand je produis, moi je produis quand m\u00eame, vraiment."}, {"timestamp": [10151.56, 10155.04], "text": " Mais j'ai un autre podcast sur les finances perso."}, {"timestamp": [10155.04, 10157.44], "text": " Mais \u00e7a te prend \u00e9norm\u00e9ment de temps alors."}, {"timestamp": [10157.44, 10158.96], "text": " \u00c7a me prend beaucoup de temps, ouais, ouais."}, {"timestamp": [10158.96, 10160.08], "text": " Mais \u00e7a, \u00e7a me..."}, {"timestamp": [10160.08, 10161.44], "text": " Finances perso, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [10161.44, 10163.04], "text": " Finances perso, la Martin Gall, ouais."}, {"timestamp": [10163.04, 10165.56], "text": " Donc \u00e7a c'est quatre par mois, donc je tourne dix \u00e9pisodes par mois en moyenne."}, {"timestamp": [10165.56, 10166.68], "text": " C'est pas ce que tu racontes en ce moment,"}, {"timestamp": [10166.68, 10167.76], "text": " parce que comme les taux d'int\u00e9r\u00eat"}, {"timestamp": [10167.76, 10169.28], "text": " sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et que tout s'\u00e9croule,"}, {"timestamp": [10169.8, 10171.6], "text": " moi qui suis un sp\u00e9cialiste des"}, {"timestamp": [10171.64, 10173.48], "text": " march\u00e9s financiers, du moins, j'\u00e9tais,"}, {"timestamp": [10174.0, 10175.12], "text": " moi, je ne sais pas ce que je dois faire"}, {"timestamp": [10175.12, 10176.52], "text": " de mon argent. En gros, je ne fais rien."}, {"timestamp": [10176.96, 10178.04], "text": " Voil\u00e0, mais c'est peut-\u00eatre \u00e7a."}, {"timestamp": [10178.12, 10179.72], "text": " Apr\u00e8s, l'id\u00e9e, c'est aussi,"}, {"timestamp": [10179.72, 10180.72], "text": " mais c'est aussi d'analyser."}, {"timestamp": [10180.76, 10181.68], "text": " Tu vois, ce qui est passionnant en ce"}, {"timestamp": [10181.68, 10183.64], "text": " moment, c'est les cryptos,"}, {"timestamp": [10184.12, 10189.2], "text": " de voir un peu ce que c'est devenu d'un, tu vois, d'un Bitcoin ou Ethereum"}, {"timestamp": [10189.24, 10191.04], "text": " qui se sont divis\u00e9s par 3, 4, 5."}, {"timestamp": [10191.36, 10193.84], "text": " Mais qui ont mont\u00e9 aussi par 3, 4, 5."}, {"timestamp": [10193.88, 10196.68], "text": " Voil\u00e0 exactement. Donc, qu'est-ce qu'on pense d'avoir des avis ?"}, {"timestamp": [10196.68, 10197.92], "text": " Tu as invit\u00e9 Eric Larchevec ici ?"}, {"timestamp": [10198.0, 10201.88], "text": " Oui, j'ai invit\u00e9 Eric sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel et sur la Martingale il y a quelques"}, {"timestamp": [10201.88, 10203.44], "text": " ann\u00e9es. J'ai ador\u00e9 ce bonhomme."}, {"timestamp": [10203.48, 10209.68], "text": " C'est vrai que vous jouez au poker avec lui. Non, il ne joue pas au poker, Eric. Il jouait il y a des ann\u00e9es, mais en fait non. Il ne joue pas au poker."}, {"timestamp": [10209.68, 10214.28], "text": " Mais c'est quelqu'un avec qui... que je connaissais pas et que j'ai d\u00e9couvert hier soir."}, {"timestamp": [10214.28, 10221.28], "text": " Et je suis \u00e0 la fois compl\u00e8tement diff\u00e9rent de lui, mais je l'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [10221.28, 10225.32], "text": " Ouais, je suis d'accord. Je suis d'accord. Bah j'ai enregistr\u00e9 il y a quelques mois avec lui, \u00e9coutez-le si vous ne l'avez"}, {"timestamp": [10225.32, 10226.32], "text": " pas \u00e9cout\u00e9."}, {"timestamp": [10227.56, 10229.42], "text": " Quelqu'un de tr\u00e8s passionnant sur les"}, {"timestamp": [10229.42, 10231.16], "text": " cryptos, Fr\u00e9d\u00e9ric Montagnon, l\u00e0 c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [10231.16, 10232.6], "text": " sur la surg\u00e9n\u00e9ration des TurcSelf."}, {"timestamp": [10232.6, 10234.48], "text": " Mais voil\u00e0, donc tu vas chercher"}, {"timestamp": [10234.48, 10235.52], "text": " un peu des choses. Moi, j'ai des"}, {"timestamp": [10235.52, 10236.68], "text": " convictions, des choses justement."}, {"timestamp": [10236.68, 10237.68], "text": " Se dire, est-ce que le march\u00e9 de"}, {"timestamp": [10237.68, 10238.84], "text": " l'immobilier n'est pas au plus haut en"}, {"timestamp": [10238.84, 10239.84], "text": " ce moment ?"}, {"timestamp": [10239.84, 10241.08], "text": " Je n'en sais rien. On se le dit depuis"}, {"timestamp": [10241.08, 10241.96], "text": " tr\u00e8s longtemps. Tout le monde te dit"}, {"timestamp": [10241.96, 10242.76], "text": " oui, mais tout le monde te dit \u00e7a"}, {"timestamp": [10242.76, 10243.52], "text": " toujours."}, {"timestamp": [10243.52, 10244.52], "text": " \u00c7a d\u00e9pend o\u00f9, \u00e0 quel endroit, etc."}, {"timestamp": [10245.6, 10252.32], "text": " Mais en m\u00eame temps, il n'y a pas beaucoup de produits qui sont aussi s\u00fbrs en termes de valeur en refuge contre l'inflation qu'immobilier."}, {"timestamp": [10252.32, 10253.12], "text": " Tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [10253.12, 10260.88], "text": " Donc, ton int\u00e9r\u00eat monte, \u00e7a devrait faire baisser l'immobilier, mais ton int\u00e9r\u00eat monte et tu ne peux plus rien mettre ailleurs, donc \u00e7a fait monter l'immobilier."}, {"timestamp": [10262.72, 10266.88], "text": " Moi l'immobilier, je pense que c'est le placement le plus int\u00e9ressant \u00e0 l'heure actuelle."}, {"timestamp": [10266.88, 10270.72], "text": " Mais en France on a l'IFI qui le p\u00e9nalise donc c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [10270.72, 10274.8], "text": " Voil\u00e0, donc c'est toutes ces choses que j'analyse tu vois, semaine apr\u00e8s semaine pour se poser des questions."}, {"timestamp": [10274.8, 10277.72], "text": " Oui, je vais en \u00e9couter un. Je pr\u00e9f\u00e8re d'autres l\u00e0 quand m\u00eame."}, {"timestamp": [10277.72, 10279.96], "text": " Je vis tout seul. Merci !"}, {"timestamp": [10279.96, 10284.24], "text": " Jean-Fran\u00e7ois, merci \u00e0 vous tous de votre fid\u00e9lit\u00e9, de vos messages"}, {"timestamp": [10284.24, 10285.44], "text": " auxquels j'essaye de r\u00e9pondre, en tout cas je lis tous. Jean-Fran\u00e7ois, merci \u00e0 vous tous de votre fid\u00e9lit\u00e9, de vos messages"}, {"timestamp": [10286.96, 10290.48], "text": " auxquels j'essaye de r\u00e9pondre. En tout cas, je lis tous et voil\u00e0, j'essaye, comme je le disais aussi,"}, {"timestamp": [10290.48, 10292.44], "text": " d'accorder du temps \u00e0 mes collaborateurs, \u00e0 mes clients."}, {"timestamp": [10292.8, 10294.0], "text": " C'est ma grosse priorit\u00e9 du moment."}, {"timestamp": [10294.04, 10296.56], "text": " \u00c7a va \u00eatre une de mes grosses priorit\u00e9s sur l'ann\u00e9e \u00e0 venir, je pense."}, {"timestamp": [10296.56, 10300.56], "text": " Donc voil\u00e0. Mais en tout cas, j'ai beaucoup de chance"}, {"timestamp": [10301.2, 10303.36], "text": " d'avoir des recommandations de chez vous, des feedbacks,"}, {"timestamp": [10304.44, 10308.2], "text": " des mises en relation avec certains invit\u00e9s que j'ai envie d'avoir. Donc voil\u00e0, je pense que"}, {"timestamp": [10308.2, 10312.52], "text": " je vais traquer l\u00e0 tout de suite notre ami Jean-Fran\u00e7ois pour avoir un autre"}, {"timestamp": [10312.52, 10315.24], "text": " Jean quelque chose qui serait Jean-Michel Olas que je cherche \u00e0 avoir depuis longtemps."}, {"timestamp": [10315.24, 10320.24], "text": " J'ai l'impression que tu le connais bien. Donc voil\u00e0, il faut qu'il"}, {"timestamp": [10320.24, 10322.8], "text": " entende des gens comme toi lui dire c'est bien, fais-le ce truc l\u00e0, tu verras."}, {"timestamp": [10322.8, 10328.46], "text": " Donc voil\u00e0, j'ai besoin de soutien je vous embrasse tous \u00e0 la semaine prochaine sur g\u00e9n\u00e9ration du tour salut"}, {"timestamp": [10328.46, 10333.44], "text": " je voudrais vous parler de new work city qui est une bombe de podcast je vous arr\u00eate tout de suite"}, {"timestamp": [10333.44, 10338.38], "text": " un tout petit instant abonnez vous \u00e0 new work city c'est new work comme le travail un work avec"}, {"timestamp": [10338.38, 10342.62], "text": " un w \u00e0 la place du y de new york city et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie julia molkou qui est"}, {"timestamp": [10342.62, 10347.68], "text": " produit par orso m\u00e9dias et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [10347.68, 10351.44], "text": " sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au"}, {"timestamp": [10351.44, 10355.52], "text": " bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous,"}, {"timestamp": [10355.52, 10360.36], "text": " je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [10360.36, 10368.2], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre"}, {"timestamp": [10368.2, 10373.96], "text": " et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [10373.96, 10377.48], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [10377.48, 10381.96], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [10381.96, 10387.84], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent"}, {"timestamp": [10387.84, 10392.84], "text": " beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup"}, {"timestamp": [10392.84, 10398.04], "text": " beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia"}, {"timestamp": [10398.04, 10401.44], "text": " les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0"}, {"timestamp": [10401.44, 10408.64], "text": " faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps,"}, {"timestamp": [10408.64, 10411.6], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir"}, {"timestamp": [10411.6, 10415.84], "text": " envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work"}, {"timestamp": [10415.84, 10419.52], "text": " City. Le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci"}, {"timestamp": [10419.52, 10445.6], "text": " sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous c'est New Work City, do it ! Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone"}, {"timestamp": [10445.6, 10450.56], "text": " et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [10451.22, 10457.68], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans."}, {"timestamp": [10457.92, 10462.26], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [10462.48, 10470.08], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com."}, {"timestamp": [10470.08, 10491.6], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Cosa nostra."}, {"timestamp": [10495.23, 10497.29], "text": " you"}]}}