{"281": {"text": " Empower Artist, c'est vraiment notre driver au d\u00e9part, en disant, le march\u00e9 de l'art, moi ce qui m'a passionn\u00e9 c'est comment te challenge un statu quo d'un march\u00e9 qui n'a pas boug\u00e9 depuis des ann\u00e9es. Donc \u00e7a c'est vraiment un truc qui me drive \u00e9norm\u00e9ment, il y a plein de choses \u00e0 changer. La question de la diversit\u00e9, nous on repr\u00e9sente 50% de femmes artistes par exemple, c'est pas du tout ce qui se passe dans les galeries physiques. Comment tu challenges \u00e7a avec l'outil digital ? Donc en fait pour un artiste qui est professionnel mais qui n'a pas une cote \u00e0 plus de 20 000 euros, et bien c'\u00e9tait compliqu\u00e9. C'est ce qu'on voulait apporter au march\u00e9 et en fait on s'est rendu compte que du coup on serait pas en concurrence frontale, en tout cas au d\u00e9part, avec les galeristes. Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi ce qui nous a permis de nous dire on y va. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT. Voil\u00e0, c'est parti. Tu sais que c'est quand m\u00eame moche parce que depuis, ta crainte depuis tout \u00e0 l'heure, c'est d'avoir un bruit d'eau quand tu bois. Et en fait, le premier bruit, je pense, si le logiciel que j'utilise, je t'affiche, je suis pas sympa. Elle se marre, elle se dit c'est vraiment un enfoir\u00e9. On se conna\u00eet depuis cinq minutes, mais je crois que le premier bruit qui s'est sorti de sa bouche, c'est une gorg\u00e9e d'eau quand m\u00eame. C'est r\u00e9g\u00e9n\u00e9rant. Salut, \u00e7a va ? Tu es \u00e0 l'aise ? Tr\u00e8s bien, j'ai bu, tout va bien. Je suis ravi de te recevoir sur G\u00e9n\u00e9ration du tour Self. On va faire un bisou d'ailleurs \u00e0 Juliette avec qui j'ai boss\u00e9 pendant un peu plus d'un an et demi, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 donf pour t'inviter, etc. Non pas que je ne voulais pas, mais qui a vraiment plus que d\u00e9fendu ta cause, promu tout \u00e7a. Donc, je ne sais pas combien tu l'as pay\u00e9, mais en tout cas, voil\u00e0, Julia, t'on t'embrasse, je sais que tu acceptes les pots de vin de toute fa\u00e7on. \u00c9coute, je suis ravi de t'avoir sur G\u00e9n\u00e9ration Dit Yourself, d\u00e9j\u00e0 parce que je t'avais dit que j'en parlerais pas, mais j'en parle quand m\u00eame. C'est mon premier \u00e9pisode depuis que je suis rentr\u00e9 de vacances, donc je suis hyper excit\u00e9 de reprendre tout \u00e7a. C'est quand m\u00eame assez cool. \u00c7a me met un peu de pression quand m\u00eame, mine de rien, malgr\u00e9 ce que je t'ai dit aussi sur les histoires de BFM Business tout \u00e0 l'heure, excepte, quoi, non. Je me dis bon, attends, \u00e7a fait quand m\u00eame l\u00e0, \u00e7a doit faire bien six semaines que je n'ai pas enregistr\u00e9, cinq ou six semaines. Donc, voil\u00e0, grand retour. La rentr\u00e9e, alors les auditeurs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9cout\u00e9 deux, trois \u00e9pisodes depuis leur rentr\u00e9e, mais voil\u00e0, celui-l\u00e0 arrive dans la foul\u00e9e. Mais aussi parce qu'on va parler de sujets qui m'int\u00e9ressent, est-ce que je peux dire qui me passionnent par rapport \u00e0 toi ? Tu es quand m\u00eame all\u00e9 plus loin dans la d\u00e9marche. Ce que tu ne sais peut-\u00eatre pas, c'est que moi, j'ai eu une agence photo. Non, je ne savais pas. Je vois que tu es une grande femme de Robert Capa. Il y a une photo derri\u00e8re toi. Ouais, j'ai quelques photos. J'aime en prendre et j'ai eu une agence photo qui n'\u00e9tait pas une agence photo, je ne pourrais pas la comparer \u00e0 Magnum et \u00e0 toutes les grandes agences qui ont exist\u00e9. Il y a quand m\u00eame eu, c'\u00e9tait vraiment... On pourrait comparer quand m\u00eame certains de nos parcours. C'\u00e9tait la premi\u00e8re agence photo participative au monde. Donc, on recevait des photos et des vid\u00e9os d'amateurs. Ma vision \u00e9tait de dire que l'amateur allait \u00eatre le plus gros producteur de contenu. Et moi, j'\u00e9tais plus dans de la news, donc du document d'actualit\u00e9. On a fait les printemps arabes, on a fait... Voil\u00e0. L'essentiel, parce que c'\u00e9tait entre 2005 et 2012, venait quand m\u00eame pas de smartphone, m\u00eame si on a eu quelques documents tr\u00e8s int\u00e9ressants qui venaient de smartphones. Souvent, \u00e7a venait quand m\u00eame d'appareils photonum\u00e9riques, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, la qualit\u00e9 sur les smartphones n'\u00e9tait pas suffisante, aujourd'hui ce serait autre chose. Mais voil\u00e0, donc grosse passion pour la photo, pour l'art aussi, des David Lachapelle, j'ai re\u00e7u pas mal, quelques artistes aussi ici et voil\u00e0. Et du coup plein de questions parce que c'est un secteur que je suis depuis longtemps. Alors toi, t'es pas que dans la photo, t'es dans l'art en l'espace large, de l'\u00e9dition de meubles, enfin pas de l'\u00e9dition, mais en tout cas des meubles aussi, le mobilier avec Singulart. Mais dans un univers sur lequel, en fait, j'ai vu \u00e9norm\u00e9ment de projets. Et une fois de plus, je pense que tu serais venu me voir au d\u00e9but de Singular en me disant est-ce que tu investirais l\u00e0-dedans ? Je te dirais, elle est rigolote, c'est bien ce truc, c'est sympa, mais jamais je serais venu. Une fois de plus, je me serais plant\u00e9. Mais jamais je serais venu, pas avec d\u00e9dain d'ailleurs, parce que je pense fondamentalement que dans cet univers, le num\u00e9rique doit pouvoir am\u00e9liorer tout pour les collectionneurs, pour les clients, pour les artistes, pour tout le monde, mais qu'il y a eu une telle... Enfin, les acteurs en pr\u00e9sence, notamment les gal\u00e9ristes, ont \u00e9t\u00e9 tellement r\u00e9fractaires \u00e0 tout \u00e7a que je pense qu'il y a quand m\u00eame eu des milliers de projets autour de \u00e7a et toi tu arrives aujourd'hui avec quand m\u00eame une lev\u00e9e de fonds il y a un peu plus d'un an de 60 millions d'euros, donc on voit que tu as quand m\u00eame pass\u00e9 un certain nombre de capes sur un truc o\u00f9 la plupart des acteurs se limitaient \u00e0 des artistes de second rang. Alors je sais pas si on peut dire des artistes de second rang, c'est tr\u00e8s d\u00e9nieux. Ou ils \u00e9taient tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s. Mais c'est s\u00fbr que dans les lev\u00e9es de fonds, le fait d'\u00eatre dans le march\u00e9 de l'art nous a... c'\u00e9tait un drop \u00e9norme juste sur le secteur. Parce qu'il y a eu beaucoup de bo\u00eetes qui se sont rat\u00e9es, qui n'ont pas march\u00e9. Et donc les investisseurs, je dirais en seed round, donc avec les Business Angels et ensuite en s\u00e9rie A et je pense en s\u00e9rie B aussi, le march\u00e9 de l'art en tant que tel, c'\u00e9tait un facteur de drop tr\u00e8s, tr\u00e8s fort parce que les gens se disaient mais tellement de choses qui ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9es, en quoi vous, \u00e7a va \u00eatre diff\u00e9rent ? Et c'est donc voil\u00e0 de \u00e7a dont j'aimerais parler aujourd'hui, c'est comment tu as r\u00e9ussi \u00e0 un peu casser tout \u00e7a, enfin en tout cas le code. Rien n'est jamais acquis. Rien n'est jamais acquis, mais t'as raison. Mais en tout cas, aller de l'avant et faire une vraie perc\u00e9e l\u00e0-dedans. Jusqu'\u00e0 quel niveau d'ailleurs tu vas ? Parce que c'est vrai que quand je vais sur Singular pour \u00eatre totalement transparent, il y a 90% des artistes que je connais pas non plus. C'est le but. Mais en effet, j'ai pas d'artistes. Un que j'avais appr\u00e9ci\u00e9 d'ailleurs ici, que je te recommande. Tu vois qui est ? G\u00e9rard Rancinant, \u00e7a te parle ou pas ? Un photographe de Bordelest vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s cool aussi. Et donc, je me dis en l'occurrence, jusqu'o\u00f9 \u00e7a peut aller ? O\u00f9 on est aujourd'hui ? Quel est ton positionnement ? Comment tu as r\u00e9ussi \u00e0 passer ces \u00e9tapes ? Quel est ton chiffre d'affaires ? Quel est ta marge ? Quel est ton mod\u00e8le \u00e9conomique ? Quelle est ta vision du Web3, des NFT ? Des tas de choses comme \u00e7a. En quoi tout \u00e7a aussi est important ? Parce qu'on peut se dire que tout \u00e7a est un march\u00e9 de riches et un peu futile. On peut. Et pourquoi et comment ? Qu'est-ce que tu d\u00e9fends autour de tout \u00e7a ? La mission. La mission. Est-ce que \u00e7a te va comme programme, Vera ? Bien s\u00fbr. Avant tout \u00e7a, je te propose comme programme, Vera ? Bien s\u00fbr. Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. Bon, eh bien, avant tout \u00e7a, je te propose de te pr\u00e9senter. OK, rapidement. On a le temps. Le rapidement, ici, il n'a pas lieu. Je continue. Un petit r\u00e9sum\u00e9. Aujourd'hui, j'ai 32 ans. Donc, je dis souvent, et je vais le redire, parce que je pense que \u00e7a va t'entra\u00eener plein de questions de ta part. J'avais jamais pens\u00e9 devenir entrepreneur, \u00e0 la fois parce que mon \u00e9ducation, mes parents, ma famille, personne autour de moi n'avait mont\u00e9 de bo\u00eete ni de travaill\u00e9 dans des entreprises priv\u00e9es. J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e dans une famille tr\u00e8s service public, des parents-profs. On pourra en reparler parce que je pense que \u00e7a d\u00e9termine aussi beaucoup. Les profs et les entrepreneurs ont pas mal de choses en commun. Mais en tout cas, l'entreprise \u00e9tait tr\u00e8s loin du milieu dans lequel j'ai grandi. J'ai grandi en Savoie. \u00c0 Chamb\u00e9ry. Je d\u00e9teste ce qui est... Donc si c'\u00e9tait une question... Chamb\u00e9ry-Ch\u00e2le-les-Eaux. Beaucoup de gens connaissent la gare mais pas le reste. Donc si c'\u00e9tait une question. Jean-B\u00e9riche Allezot. Jean-B\u00e9riche Allezot, voil\u00e0. Beaucoup de gens connaissent la gare, mais pas le reste. Mais \u00e7a a aussi compt\u00e9, je pense, dans le fait que c'est une petite ville. Je n'ai jamais pens\u00e9 que je resterais l\u00e0-bas. J'ai toujours eu envie d'aller voir autre chose. J'ai eu la chance de vivre un an \u00e0 Berlin quand j'avais 16 ans. Ensuite, j'ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Sciences Po. Donc, j'ai eu la particularit\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est d'avoir choisi le campus Europe Centrale et Orientale de Dijon, parce que c'est un des seuls endroits en France o\u00f9 on peut apprendre le hongrois. Et c'est l\u00e0 le lien avec Robert Capa, puisque j'avais cette grande passion pour Robert Capa qui m'a, de fil en aiguille, amen\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser beaucoup \u00e0 son pays d'origine et \u00e0 me dire que l'hongrois c'\u00e9tait quand m\u00eame une langue fascinante, tu ne comprends rien et que voil\u00e0, j'avais envie de comprendre \u00e7a. Alors parlons hongrois tiens, on va y revenir, non mais je suis s\u00e9rieux en plus. Tu veux entendre d'autres... Alors d\u00e9j\u00e0 vas-y. Yon ha pod kiva, \u00e7a veut dire bonjour. D'accord. C'est une langue, si je comprends bien, qui est potentiellement assez proche ou en tout cas du finlandais ou de... Mais qui est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de tout le reste, du russe comme du latin et de l'allemand et de tout \u00e7a, qui est juste compl\u00e8tement singulier. Donc tu dois tout apprendre. Et c'est \u00e7a qui a fait qu'au bout de quatre ans, j'ai un peu jet\u00e9 l'\u00e9ponge. Je me suis dit bon, apr\u00e8s un an \u00e0 Budapest, j'arrivais pas. Tu vois, j'allais \u00e0 l'universit\u00e9. Je vais pas dire oui. Oui, \u00e7a va. Non, mais pour te donner un petit peu. Donc, j'avais pass\u00e9 deux ans sur le campus de Sciences Po \u00e0 Dijon. Et donc, on a des cours intensifs de langue. Tu vois, on a genre le planning normal et six \u00e0 huit heures de langue chaque semaine. Tu te l\u00e8ves t\u00f4t, tu fais du hongrois et apr\u00e8s tu fais le reste. Et quand je suis arriv\u00e9e en Hongrie deux ans plus tard, je ne savais pas conjuguer le verbe. Quand je commandais un caf\u00e9, il fallait que je r\u00e9fl\u00e9chisse pour savoir comment conjuguer le verbe, parce que c'est pas la m\u00eame chose si c'est un COD ou un COI. Et donc voil\u00e0, c'\u00e9tait intense. Un caf\u00e9 s'il vous pla\u00eet, il n'y a pas de verbe. Tu vas t'asseoir, s'il vous pla\u00eet, il n'y a pas de verbe, vous pouvez passer assise, s'il vous pla\u00eet, Simeone, y'a pla\u00eet quoi. S'il vous pla\u00eet. Et donc, quand, exactement, et \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, si tu veux c'est une ann\u00e9e d'Erasmus, j'avais quand m\u00eame pris des cours 100% hongrois, aussi pour rencontrer des hongrois, parce que quand t'es en Erasmus, t'es souvent avec des internationaux. Et quand je comprenais une phrase, j'\u00e9tais trop contente. Apr\u00e8s 3 ans l\u00e0-bas, apr\u00e8s j'ai continu\u00e9 un an, apr\u00e8s je me suis dit bon, on va faire des choix quand m\u00eame, je vais peut-\u00eatre pas m'acharner, mais c'est une langue qui est fascinante \u00e0 apprendre parce que justement \u00e7a ne ressemble \u00e0 rien. Tu dois en fait te dire que tu recommences de z\u00e9ro, tu sais rien, et tu apprends de z\u00e9ro une autre mani\u00e8re de penser. Ils ont une relation \u00e0 l'espace. En fait, nous on est pas mal structur\u00e9s par rapport au temps, tout ce qu'on va dire est assez structur\u00e9 en termes de temps. Eux, ils ont une relation \u00e0 l'espace qui est assez particuli\u00e8re. Donc tout ce qu'ils vont dire va \u00eatre pr\u00e9cis en termes de est-ce que c'est dans un endroit ferm\u00e9, est-ce que c'est dans un endroit plat, est-ce que c'est dans un endroit ferm\u00e9, est-ce que c'est dans un endroit plat, est-ce que c'est dans un endroit ouvert ? Et c'est ce genre de choses qui sont assez similaires avec le finlandais. Par exemple, je voudrais un caf\u00e9 dans un endroit ouvert, s'il vous pla\u00eet. Oui, voil\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s. Mais tu vois, par exemple, l'universit\u00e9, la mani\u00e8re dont tu dis je suis \u00e0 l'universit\u00e9, je vais \u00e0 l'universit\u00e9, tu comprends que c'est un espace qui ressemble \u00e0 un campus, en fait. C'est ouvert, ce n'est pas dans un b\u00e2timent que c'est un espace qui ressemble \u00e0 un campus en fait. C'est ouvert, c'est pas dans un b\u00e2timent, c'est un truc ouvert. Par exemple, il y a ce genre de notions qui sont int\u00e9ressantes. Donc j'ai ador\u00e9, tu vois, genre vraiment tu sors de ta zone de confort, je pense que c'est... si on reprend des choses qui sont assez similaires \u00e0 l'entreprenariat. Tu sais rien, tu dois tout apprendre, tu as une sorte d'humilit\u00e9 \u00e9norme. Et effectivement, contrairement \u00e0 l'allemand, l'anglais, o\u00f9 il y a des mots qui sont un peu similaires, tu vois, intelligent, c'est pareil en allemand, c'est pareil en anglais, donc en termes de vocabulaire, tu as quand m\u00eame des trucs que tu n'as pas \u00e0 apprendre. Quand on est espagnol, tu veux dire tranquille, tu sais pas dire, tu veux dire tranquillo, \u00e7a passe. Oui, \u00e7a passe pas, mais c'est pas grave. Il y a des faux amis dans toutes les langues. Mais si tu veux, j'avoue que c'\u00e9tait dur parce que tu dois vraiment apprendre toute ta liste de vocabulaire vraiment tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment. Voil\u00e0, donc le hongrois \u00e7a fait partie de ma vie pendant plusieurs ann\u00e9es. Je pense \u00e0 mon pote Beno\u00eet Rapha\u00ebl qui est en train d'apprendre, je vois \u00e7a sur les r\u00e9seaux sociaux. Il s'est install\u00e9 en Indon\u00e9sie, il apprend le dialecte local. Et alors l\u00e0-bas, je pense que c'est assez proche du Malais d'ailleurs, j'\u00e9tais en Malaisie, tu vois, il y a des mots comme \u00ab merci \u00bb qui \u00e9tait \u00ab terima kasih \u00bb ou \u00ab sama sama \u00bb, des choses comme \u00e7a, donc tu vois que ce sont des langages assez proches. Et l\u00e0-bas, si j'ai bien compris en tout cas moi, quelques notions que j'avais eu il y a 20 ans, tu vois dans les structures diff\u00e9rentes typiquement, tu veux dire merci, tu vas dire bagousse, tu veux dire merci beaucoup, tu vas dire bagousse, bagousse. Et par contre, pourquoi pas si deux fois merci merci, ben voil\u00e0, c'est clair, mille merci, je vais pas le dire mille fois. Et notamment dans le pass\u00e9 ou le futur, tu vas dire je mange hier pour dire j'ai mang\u00e9, je mange au pass\u00e9, je mange au futur, et tu vois je vais manger demain. Donc en fait plut\u00f4t que de s'emmerder \u00e0 faire des choses tr\u00e8s complexes, voil\u00e0. Et est-ce que \u00e7a... parce qu'en effet tu peux te dire mais pourquoi, pourquoi quatre ans de Hongrois, surtout que \u00e7a ne sert \u00e0 rien le Hongrois, excusez-moi mes amis hongrois qui \u00e9coutent. 10 millions de locuteurs. Je pense que j'ai fait des choix dans ma vie qui sont assez \u00e9motionnels et je pense que voil\u00e0 il y a des choses... c'est \u00e7a aussi qui est beau, c'est qu'il y a des choses qui t'int\u00e9ressent, tu sais pas trop pourquoi, \u00e7a te pousse, \u00e7a te drive, t'es passionn\u00e9 et heureusement que cette passion te donne envie de faire des choses comme \u00e7a. Parce que je pense que d'avoir eu ce driver l\u00e0 et apr\u00e8s pour d'autres choses que j'ai pu retrouver sur d'autres th\u00e9matiques, c'est \u00e7a qui fait que tu t'acharnes, que tu pers\u00e9mi\u00e8res, que tu fais des... Moi je suis tr\u00e8s nourrie par les rencontres que tu peux faire parce que tu t'int\u00e9resses \u00e0 un sujet particulier. Je pense que fondamentalement, \u00eatre entrepreneur, ce que je pr\u00e9f\u00e8re, c'est que c'est un pr\u00e9texte incroyable pour rencontrer des gens que j'aurais jamais rencontr\u00e9s dans ma vie, de tous les jours, dans mon microcosme personnel, le temps dont tu disposes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tes activit\u00e9s quotidiennes. Et ce que j'aime dans l'entrepreneuriat, c'est que parce que t'es toujours confront\u00e9 \u00e0 des nouveaux d\u00e9fis, parce que ton business le demande, parce que le secteur d'activit\u00e9 le demande, tu vas toujours rencontrer des gens que tu ne croiserais pas dans les d\u00eeners avec tes amis. Et je pense qu'avant d'\u00eatre entrepreneur, j'ai cherch\u00e9 des mani\u00e8res de faire \u00e7a autrement. Et donc le Hongrois m'a fait rencontrer des gens incroyables. C'est une des raisons qui a fait que j'ai autant pers\u00e9v\u00e9r\u00e9. Et pour cl\u00f4turer le sujet, on peut revenir d'ailleurs, on a le temps, mais est-ce que \u00e7a t'a laiss\u00e9 des traces ou est-ce que \u00e7a t'a appris des choses que tu n'aurais pas si tu n'avais pas fait quatre ans d'hongrois ? Oui, forc\u00e9ment, je n'ai jamais dress\u00e9 la liste de ce que j'avais appris. Je te disais, si tu sors de ta zone de confort, tu te dis que tu ne ma\u00eetrises rien. Tu vois, c'est un petit peu sp\u00e9cial, tu arrives \u00e0 Sciences Po, tu as \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9e, tu as des mati\u00e8res o\u00f9 tu ma\u00eetrises tout, etc. Et l\u00e0, tu es juste nul. Tout le monde est nul. Mais genre... Tout le monde est nul. Mais il y en a d'autres qui ont fait \u00e7a ou t'\u00e9tais seule ? Oui, voil\u00e0. Je t'ai seule en cours. Non, on n'\u00e9tait pas beaucoup. On \u00e9tait quatre Hongrois, ils \u00e9taient plus dans les autres langues. Mais... Parce qu'en fait, le campus de Sciences Po \u00e0 Dijon, c'est le principe, s'il y a 70% d'\u00e9trangers et 30% de Fran\u00e7ais, enfin en tout cas, c'\u00e9tait comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, ce qui fait qu'on \u00e9tait en cours avec des Hongrois, des Tch\u00e8ques, des Polonais, etc. Donc, voil\u00e0, j'\u00e9tais vraiment... Eux, ils parlaient hyper bien fran\u00e7ais. Ils faisaient des disserts en fran\u00e7ais. Et nous, on savait \u00e0 peine commander un caf\u00e9 dans leur langue. Donc, il y a une grosse le\u00e7on d'humilit\u00e9. Apr\u00e8s, beaucoup de rencontres, comme je te disais. L\u00e0, en Hongrie, il y a quand m\u00eame une histoire assez int\u00e9ressante avec le triche hongrie, la r\u00e9duction du territoire, il y a des Hongrois dans plein de pays, les r\u00e9volutions, enfin toute l'histoire de la Hongrie est int\u00e9ressante, m'a amen\u00e9e \u00e0 faire des rencontres. Et puis ensuite, je pense que une des... ce qui m'a emmen\u00e9e sur l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, qui a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t l'Afrique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de me dire, OK, j'ai pass\u00e9 un an en Hongrie, la relation avec les gens, pour aller au fond des choses et me faire des vrais amis et parler de sujets profonds, politiques, philosophiques avec les Hongrois, je parlais en anglais. Maintenant, j'ai peut-\u00eatre envie de vivre \u00e0 l'inverse, c'est-\u00e0-dire dans un pays dont je suis capable, dans ma langue, en fran\u00e7ais ou en anglais, de parler ces choses-l\u00e0 avec les gens, mais par contre je vivrai un vrai choc culturel. Et \u00e7a, \u00e7a m'a emmen\u00e9e en Afrique francophone. O\u00f9 \u00e7a ? Congo-Brasil. Mais \u00e7a, ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment planifi\u00e9. Quand je suis rentr\u00e9e de Hongrie, je me suis dit, OK, ma prochaine acculturation, ce sera un truc vraiment choc culturel dans la mani\u00e8re de vivre, puisque Budapest reste une ville europ\u00e9enne, mais o\u00f9 je peux vraiment \u00e9changer avec les gens facilement. Pour comprendre tous les codes, j'ai eu un peu la m\u00eame chose. J'essaie de... Quand tu hi\u00e9rarchises... Alors j'ai eu ici des polytechniciens, des centraliens, des normaliens. Et tu as quand m\u00eame une... Tu sais, voil\u00e0, certains centraliens qui me disaient, non, mais moi, je suis un plouc. Quand j'\u00e9tais chez Orange, je pouvais pas \u00eatre... Passer un certain niveau, quand j'\u00e9tais chez Orange, je ne pouvais pas \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 un certain niveau parce que je n'\u00e9tais pas polytechnicien, tu vois, et tu te dis, bon, quand m\u00eame... Et voil\u00e0, c'\u00e9tait Fred Potter qui me dit de raconter \u00e7a, juste pour comprendre, et sans, je ne suis pas du tout dans un... Quand on est \u00e0 Sciences Po, il y a beaucoup de gens qui vont dire, je suis \u00e0 Sciences Po... Si c'est Sciences Po Paris, c'est quand m\u00eame mieux, non ? C'est \u00e7a ? Non, non, mais j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 Sciences Po Paris. D'accord, et donc quand tu me dis... Et donc apr\u00e8s tu peux choisir, pour bien comprendre, et tu l'as pas mentionn\u00e9, c'est tout \u00e0 ton honneur d\u00e9j\u00e0, tu vois, mais donc tu peux apr\u00e8s choisir d'aller \u00e0 Reims, \u00e0... \u00c0 Dijon, \u00e0 Menton, \u00e0 Poitiers, \u00e0 Nancy. C'est les campus, ils appellent \u00e7a les campus... Je sais pas comment ils appellent \u00e7a aujourd'hui, mais \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait campus d\u00e9localis\u00e9 mais o\u00f9 tu passes tes deux premi\u00e8res ann\u00e9es. Donc t'as le concours, tu fais g\u00e9n\u00e9ralement une pr\u00e9pa ou pas d'ailleurs ? Non, \u00e0 l'\u00e9poque... Non, moi j'ai... en fait je suis rentr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque sur mention tr\u00e8s bien. Ok. Je me suis dit que j'\u00e9tais pas faite pour les concours donc j'ai tout fait pour avoir la mention tr\u00e8s bien si tu veux c'\u00e9tait. Quand t'as une mention tr\u00e8s bien t'es facilement accept\u00e9e. \u00c0 l'\u00e9poque ouais, \u00e0 l'\u00e9poque le syst\u00e8me tu faisais un dossier et puis voil\u00e0 en fonction des... \u00e7a d\u00e9pend des notes je pense... Si t'avais eu... je sais pas... 18 ans chimie c'\u00e9tait peut-\u00eatre moins int\u00e9ressant que 18 ans histoire. Et puis ensuite tu r\u00e9digiais une lettre de motivation et bon moi j'avais ce driver pour aller vers la Hongrie donc... On se sent tr\u00e8s bien au bac, c'est quand m\u00eame chaud. C'est plus de 18, on est d'accord ? Non, c'est plus de 16. Plus de 16, oh \u00e7a va ! J'avais presque 18, mais \u00e7a remonte \u00e0 longtemps. Et tu bossais comme une malade au lyc\u00e9e ? J'ai toujours beaucoup travaill\u00e9, mais ouais, \u00e7a m'int\u00e9ressait. Au-del\u00e0 de vouloir \u00eatre une bonne m\u00e8re. C'est toi qui as voulu beaucoup travailler, c'est pas tes parents ? Je suis fille de prof, donc je pense que quand t'es enfant de prof, c'est normal de faire ses devoirs, c'est normal de... faire un peu plus. Ils ma\u00eetrisent les codes du syst\u00e8me acad\u00e9mique, donc oui, je pense que ils m'ont beaucoup pouss\u00e9e \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 l'\u00e9cole pour ensuite pouvoir choisir librement ce que j'avais envie de faire apr\u00e8s. Est-ce que tu bossais toute seule ? C'est pas grave. Non, mais j'ai ces d\u00e9bats internes. J'avais eu un \u00e9change avec Cyril Chiche, qui est le patron de Lydia, qui m'avait dit \u00ab moi, mes enfants, ils bossent tout seuls. \u00bb D\u00e9j\u00e0, un, parce que je ne veux pas m'emmerder \u00e0 les faire bosser, deux, parce que je pense que c'est bon pour eux. Et donc, moi, j'essaie d'appliquer \u00e7a au max, voire je l'applique quand m\u00eame pas mal. Ma fille a\u00een\u00e9e, qui est... Voil\u00e0, elle bosse toute seule. Elle est en quelle classe ? Elle vient de rentrer en sixi\u00e8me, enfin, ce matin, tu vois. Et en fait, bon, je vais pas me vanter de ma fille, je suis tellement fier de ma fille, tu vois. Mais derri\u00e8re, ils bossent bien aussi, mes deux gar\u00e7ons, tout seul. Et voil\u00e0, j'ai l'impression que \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s vite ali\u00e9nant de te retrouver \u00e0 faire quatre heures avec tes trois enfants, de voir tous les week-ends, c'est un enfer. Est-ce que toi, tes parents \u00e9taient derri\u00e8re toi, tout v\u00e9rifier, tout faire avec toi ? Non, alors je t'avoue que je me souviens pas depuis le CP, mais j'ai beaucoup appris toute seule, travaill\u00e9 toute seule, d\u00e9velopp\u00e9 des m\u00e9thodologies pour apprendre. Je me souviens de mon bac, je me souviens d'avoir un m\u00e9tier. Ok, alors en fait, comment je m'organise pour bien apprendre tout, faire un planning et tout ? Mais non, je pense que surtout ils regardent si t'as fait tes devoirs, est-ce que t'as bien tout fait ? Non, mes parents m'ont souvent fait r\u00e9citer mes le\u00e7ons. \u00ab Ok, t'as appris ? T'as pas appris ? Ok, faut que tu retournes. \u00bb Mais oui, par exemple, j'ai souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 en langue, tu dois apprendre des dialogues. Bon, c'est quand m\u00eame mieux s'il y a quelqu'un qui te fait r\u00e9p\u00e9ter. Donc \u00e7a oui, mes parents me font r\u00e9citer les le\u00e7ons. Mais par contre, apprendre ma le\u00e7on, non, \u00e7a tu d\u00e9brouilles. Je pense que oui, \u00e7a d\u00e9veloppe ton apprentissage seul. Apr\u00e8s, je sais pas si c'est li\u00e9 \u00e0 \u00eatre fille de prof, bonne \u00e9l\u00e8ve, etc. Je me suis rendu compte que contrairement \u00e0 beaucoup de gens qui sont autodidactes, dans plein de choses, qui savent apprendre, improviser, sans avoir une m\u00e9thodologie claire et le book quoi. Moi j'ai beaucoup de difficult\u00e9s maintenant \u00e0... Pas freestyle quoi. Ouais j'apprends, je suis la recette quoi tu vois. J'ai besoin du livre, ok je lis et ensuite quand je ma\u00eetrise une base l\u00e0 je mets mon cip et... Je pense qu'elle est un peu sous une forme d'humilit\u00e9 exag\u00e9r\u00e9e parce que je ne suis pas s\u00fbr que dans ce que tu as fait avec Singular, tu en vas y venir, tu as eu beaucoup de recettes, je veux dire... Non, pas de recettes mais tu vois par exemple lire des bouquins, rencontrer des gens, alors j'apprends diff\u00e9remment, tu vois, j'apprends pas comme... Mais quand tu es en cours et que tu \u00e9coutes le prof, moi j'\u00e9coutais le prof il me racontait des histoires et apr\u00e8s tu relis le bouquin, tu dis ah ouais en fait ce qu'il a dit c'est li\u00e9 \u00e0 \u00e7a, tu cr\u00e9es des connexions et \u00e7a s'imprime dans ton cerveau. Moi l'entreprenariat bien s\u00fbr tu peux pas apprendre mais j'ai lu des livres, j'ai lu des biographies d'entrepreneurs et \u00e7a m'a pas mal structur\u00e9, construit des r\u00f4les mod\u00e8les aussi. Oui je suis d'accord mais \u00e7a pour moi \u00e7a fait partie de l'instinctif, quasiment. C'est-\u00e0-dire que t'es pas dans un cours, moi je lis beaucoup et j'\u00e9coute ce que je fais avec mes podcasts, donc \u00e7a m'inspire, \u00e7a imprime des choses dans mon cerveau, o\u00f9 je sais que je vais reproduire certaines choses et pas d'autres. Certaines qui sont d'ailleurs, que je pourrais presque consid\u00e9rer comme instinctives, alors qu'elles ne le sont pas vraiment,es ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es l\u00e0, imprim\u00e9es. Mais on n'est pas sur, tu vois, learn by the book. Tu n'es pas sur un... Non, \u00e7a m'ennuie, effectivement, quand c'est trop pr\u00e9cis. Mais c'est l\u00e0 peut-\u00eatre o\u00f9, \u00e0 la fois, la passion et l'envie t'emm\u00e8nent plus loin. Mais je pense qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 rassurant en fait, quand tu dis \u00ab ok, lui il a fait \u00e7a comme \u00e7a, c'est de d\u00e9cortiquer \u00bb. Et effectivement, apr\u00e8s les livres, les podcasts sont des formidables moyens d'apprendre sans forc\u00e9ment avoir l'impression que tu apprends. Et je pense que le moment o\u00f9 j'ai compris que l'intuition, en fait, c'\u00e9tait pas le sixi\u00e8me sens, un truc qui sort de nulle part, mais c'est juste l'accumulation des exp\u00e9riences, soit que toi-m\u00eame t'as v\u00e9cu, soit que t'as v\u00e9cu par procuration. Et je pense que litt\u00e9rature et podcast, enfin toi c'est ce que tu fais en rencontrant tous les gens. Que l'intuition, en fait, c'\u00e9tait juste que tu prenais des d\u00e9cisions parce que ton cerveau a emmagasin\u00e9 toutes ces exp\u00e9riences et s'est dit \u00ab ah bah tiens, ils ont fait \u00e7a, ils sont arriv\u00e9s l\u00e0, ok, donc je vais faire \u00e7a \u00bb. Il y a des choix parfois hyper durs \u00e0 expliquer et quand tu te poses et que tu les rationalises, tu trouves les arguments, tu trouves les raisons. En recrutement, par exemple, au d\u00e9but, j'avais l'impression que c'\u00e9tait hyper instinctif, les gens o\u00f9 c'\u00e9tait tr\u00e8s clair et les gens o\u00f9 c'\u00e9tait pas possible. Et en fait, apr\u00e8s, t'es oblig\u00e9 de rationaliser. J'ai un associ\u00e9 qui est tr\u00e8s analytique, tr\u00e8s rationnel, donc il faut lui pr\u00e9senter des arguments tr\u00e8s clairs. Et je me suis rendu compte que mon feeling en fait, il se rationalisait et que l'intuition que j'avais eue, c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 des choses que j'avais vues auparavant et des le\u00e7ons que j'avais apprises. C'est sujet le recrutement, entre l'instinct et le rationnel, \u00e7a c'est tr\u00e8s... Oui, mais il y a des fois un petit truc, un petit signal faible, un truc qui te fait dire \u00ab ah l\u00e0, j'ai un doute, qu'est-ce qu'il faut que je creuse la prochaine fois ? \u00bb Tout \u00e0 fait. Et je pense que \u00e7a c'est l'intuit. Et puis si tu ne fais que de l'instinctif, je suis pass\u00e9 aussi par l\u00e0 plus jeune, je vais dire, tu... tu dis \u00ab ah bah oui, l'aime bien, celle-l\u00e0, elle est bien. Mais si tu ne les testes pas sur, je ne sais pas, tu vas recruter un concepteur, r\u00e9dacteur et puis tu as quelques petites... Si c'est pas \u00e9crit l\u00e0. Si c'est pas \u00e9crit l\u00e0, bah oui, en fait, j'aurais peut-\u00eatre d\u00fb le tester avant que \u00e7a se fasse. Non, on a une m\u00e9thodologie. Comme beaucoup d'entrepreneurs, j'ai lu Who et j'ai appris que la m\u00e9thodologie, les questions. Mais quand tu testes quelqu'un sur le culture fit, lespreneurs, j'ai lu Who et j'applique la m\u00e9thodologie, les questions. Mais quand tu t'esques quelqu'un sur le culture fit, les valeurs, le fait que est-ce que cette personne va bien s'int\u00e9grer dans la bo\u00eete, est-ce que je vais arriver \u00e0 travailler avec cette personne... Nous, on ne voulait surtout pas recruter des gens qui nous ressemblent, donc tu vois, j'ai quasiment jamais recrut\u00e9 Sciences Po. Mais en revanche, \u00e0 un moment donn\u00e9, au-del\u00e0 des hard skills, des soft skills, des tests scorecard, il y a un truc qui est de l'ordre de... est-ce que la personne partage ta mission ? Est-ce qu'elle va \u00eatre drive\u00e9e ? On peut parler recrutement, mais si tu veux, ce que je trouve tr\u00e8s dur en startup scale-up, c'est que tu dois quand m\u00eame avoir vachement envie de sortir de ta zone de confort et d'apprendre. Parce que pour garder le niveau d'expertise \u00e0 ton poste l'ann\u00e9e suivante, il va falloir que tu apprennes beaucoup de choses. Ton poste n'est plus jamais... La difficult\u00e9, en plus, c'est que c'est le tien, mais c'est celui de tous les gens qui t'entourent. C'est que les 20 premiers, quand ils se retrouvent dans une bo\u00eete qui a 100 personnes, en fait, leur job a compl\u00e8tement chang\u00e9 et c'est pas facile. Il faut avoir envie et le comprendre. C'est dur. Et comment tu verifies que la personne a cette envie-l\u00e0 ? Comment tu regardes la r\u00e9silience ? Comment tu... Cette envie d'apprendre ? Comment tu regardes la r\u00e9silience ? Tu poses les questions... Moi je pose les questions un petit peu classiques. Je regarde quels ont \u00e9t\u00e9 les grands obstacles auxquels ils ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s, qu'est-ce que c'est pour eux un challenge ? Moi j'aime bien comprendre qu'est-ce que c'est le challenge pour telle personne, parce que si tu te rends compte que c'est vraiment quelque chose de vraiment difficile, enfin c'est tr\u00e8s subjectif, qu'est-ce qui est difficile pour toi... J'ai perdu une sucette quand j'avais 4 hein, qu'est-ce qui est difficile pour toi. Et donc... J'ai perdu une sucette quand j'avais 4 ans, je m'en suis jamais remis. Voil\u00e0. Et donc cette question de la r\u00e9silience, elle est beaucoup li\u00e9e aux \u00e9tapes que t'as travers\u00e9es, et la mani\u00e8re dont tu les racontes, et la mani\u00e8re dont tu les as d\u00e9pass\u00e9es, par exemple. Int\u00e9ressant. Pour revenir rapidement sur... Finalement, souvent on va me... on va pas me reprocher d'ailleurs, mais de temps en temps on va reprocher, quand je vais avoir des invit\u00e9s, on va me dire, ouais non mais c'est facile, elle est n\u00e9e avec une cuill\u00e8re en argent dans la bouche, tu vois, des fils d'entrepreneurs, des gens qui ont des parents milliardaires ou dizaines de millionnaires, et tu vas dire oui, \u00e7a ils le disent pas, etc. \u00c0 quel point \u00eatre fils de prof, c'est un... Parce que souvent, tu l'as abord\u00e9 toi-m\u00eame, mais sur l'\u00e9cole, on le sait, je crois que c'est m\u00eame prouv\u00e9 scientifiquement, c'est un acc\u00e9l\u00e9rateur, enfin, tu as un nombre de chances dans la vie \u00e9norme. Peut-\u00eatre pas pour \u00eatre entrepreneur, je ne sais pas d'ailleurs, mais \u00e0 quel point \u00eatre fils de prof est quelque chose qui te stratosph\u00e9rise dans la vie ou pas ? Est-ce que tu y as r\u00e9fl\u00e9chi ? Est-ce que tu connais le sujet ? J'y ai r\u00e9fl\u00e9chi, je n'ai pas forc\u00e9ment \u00e9chang\u00e9 avec beaucoup d'enfants de profs devenus entrepreneurs, quoique un de mes associ\u00e9s, ses parents, \u00e9tait un stit, donc comme quoi. Non, ce que je te disais, c'est que pour \u00eatre entrepreneur, probablement pas, puisque tu sais pas ce que c'est une bo\u00eete. Tu sais pas ce que c'est les relations professionnelles dans une bo\u00eete. Tu vois, mes parents, la hi\u00e9rarchie, j'en entendais jamais parler au d\u00eener, le soir. Ils ont un chef d'\u00e9tablissement, mais le chef d'\u00e9tablissement ne d\u00e9termine absolument pas le contenu qu'ils vont donner dans leur... Les objectifs... Les objectifs, comment ils vont faire leur travail... Les deadlines... Ils ont la contrainte des horaires de cours qu'ils vont donner, quoi. Oui, tu donnes cours de 8h \u00e0 10h, bon bah, il faut que tu sois l\u00e0. Mais les relations professionnelles au travail, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a en arrivant dans mon premier stage, et je pense que \u00e7a m'a tellement d\u00e9go\u00fbt\u00e9e que c'est une des raisons pour lesquelles je me suis dit qu'il fallait que je trouve une autre voie qu'un job normal \u00e0 la sortie de Sciences Po. Donc tu sais pas ce que c'est une bo\u00eete, tu sais pas ce que c'est, oui, des deadlines, des objectifs, il y a un peu d'histoire entre profs et qui... Mais fondamentalement, la politique dans la bo\u00eete qui essaye de monter plus vite, des histoires que certains de mes amis parlent, dont ils parlent aujourd'hui, je connaissais pas. Question de salaire aussi, ben on t'en parle pas, hein, puisque le salaire de prof c'est tr\u00e8s norm\u00e9, tu peux pas pr\u00e9tendre \u00e0 une augmentation plus rapidement. Et \u00e0 l'inverse, et ben \u00e7a te... \u00e7a te... enfin moi je suis tr\u00e8s curieuse, je pense que c'est li\u00e9 \u00e0 \u00e7a, t'as toujours envie de t'int\u00e9resser \u00e0 des nouveaux trucs parce que moi mes parents ils ont toujours... Enfin la relation entre vie pro et vie perso n'existe pas, enfin la distinction n'existe pas forc\u00e9ment. Ils font un boulot, ils ram\u00e8nent des copines le soir \u00e0 la maison, ils pr\u00e9parent leurs cours le week-end, le soir. Les vacances, tu vois, mon p\u00e8re \u00e9tait sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, donc on est all\u00e9 plusieurs fois aux Etats-Unis. En fait, d'une certaine mani\u00e8re, ils bossaient, quoi. On allait voir des gens pour qu'ils les rencontrent, des choses comme \u00e7a. Donc, ce truc de... tu fais un truc qui t'int\u00e9resse, c'est toi qui construis ton quotidien, parce qu'ils auraient pu aussi d\u00e9cider que ils allaient reprendre le cours de l'ann\u00e9e d'avant et on n'allait pas trop s'emb\u00eater. Donc, en fait, le le fait de se dire je suis curieux, je r\u00e9invente mon ann\u00e9e prochaine en essayant d'apprendre pour transmettre, mais avant tout c'est j'apprends pour moi et ensuite je transmets. Je pense que \u00e7a c'est un assez beau cadeau dans la vie, puisque toujours tu te dis comment j'essaye d'\u00eatre une meilleure personne, mais avant tout d'apprendre des choses, d'\u00eatre curieux, de recommencer \u00e0 z\u00e9ro, comme je te disais, sur un nouveau sujet, puisque tu n'y connais rien et apr\u00e8s tu essaies de le transmettre, donc \u00e7a demande de bien le comprendre pour le transmettre, mais en m\u00eame temps tu n'es jamais l'expert absolu de ton sujet. Et puis effectivement, tu comprends le syst\u00e8me acad\u00e9mique, donc oui, t'es pouss\u00e9 \u00e0 bien r\u00e9ussir. Donc jusqu'au bac... T'as des fr\u00e8res et s\u0153urs ? Ouais, j'ai une petite s\u0153ur. Qui a eu une mention tr\u00e8s bien aussi. Elle a eu une mention tr\u00e8s bien je crois aussi. Elle est dans l'h\u00f4tellerie. D'accord. Et pour le coup, personne dans les... Voil\u00e0, tous les profs lui disaient \u00ab Mais pourquoi tu vas faire une \u00e9cole d'h\u00f4tellerie ? Parce que t'as tellement d'autres capacit\u00e9s et tout \u00e7a. \u00bb Et l\u00e0 je pense que mes parents ont dit \u00ab Non mais en fait c'est ce qu'elle a envie de faire, c'est ce qui lui pla\u00eet. \u00bb Donc laissez-la faire ce qu'elle veut. Donc voil\u00e0, tant que trouver le truc qui te fait vraiment vibrer, je pense que \u00e7a c'est une grande qu\u00eate que mes parents m'ont transmise. T'es pas per\u00e7ue comme une affreuse capitaliste par tes potes de Sciences Po, tes parents, leurs potes, tout \u00e7a ? Ouais, beaucoup de mes amis de lyc\u00e9e me disent \u00ab Ah ouais, monter une bo\u00eete, d'accord, ok \u00bb. Oui, forc\u00e9ment, forc\u00e9ment. Mais je pense que c'est pour \u00e7a que j'ai mis longtemps avant d'aller vers l'entreprenariat que je suis pass\u00e9e plut\u00f4t par la gestion de projets, les ONG. Je me suis dit voil\u00e0 j'aimerais bien soit monter une ONG, soit travailler dans une grande ONG, avoir un poste \u00e0 responsabilit\u00e9. Je suis rentr\u00e9e \u00e0 Sciences Po parce que je voulais travailler \u00e0 la Commission Europ\u00e9enne. Parce que je me disais c'est au niveau de l l'Union europ\u00e9enne que tu vas vraiment changer les choses. Tu changes... Tu t'es \u00e9lev\u00e9e, tu croyais \u00e7a, c'\u00e9tait la seule, elle y a cru. Ouais, moi j'y croyais. J'y croyais, j'y croyais. Non mais moi aussi j'y crois. J'ai envie d'y croire en tout cas. Non, j'ai une grande europ\u00e9enne, vraiment convaincue, et je me disais tu changes la vie de millions de personnes. \u00c7a ne veut pas dire que la commission europ\u00e9enne... On peut en d\u00e9battre, mais... On rigolait avec un ami de Sciences Po \u00e0 qui j'ai d\u00een\u00e9 r\u00e9cemment, il me disait, ah ouais, tu te rappelles ce voyage \u00e0 Bruxelles \u00e0 la Commission europ\u00e9enne qui, en fait, nous a tous d\u00e9go\u00fbt\u00e9s. Et on s'est dit, bon, maintenant, on fait quoi de notre vie ? \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e7a, quand m\u00eame. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e7a. Et donc, j'\u00e9tais pass\u00e9e par poste \u00e0 responsabilit\u00e9, volont\u00e9 de changer la vie des gens. Et ensuite j'ai compris que \u00e7a pouvait se passer via une bo\u00eete, mais pas \u00e0 n'importe quel prix. Et je pense que l\u00e0, \u00e7a rejoint un peu la question des valeurs et de la mission de la bo\u00eete qu'on a aujourd'hui. Je me suis jamais dit que je pouvais monter un projet juste pour faire du business ou trouver un int\u00e9r\u00eat personnel. Et la volont\u00e9 d'accompagner les artistes vers le XXIe si\u00e8cle, on va dire, \u00e0 les digitaliser dans un secteur, comme tu disais, qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9ticent, voire tr\u00e8s r\u00e9fractaire aux nouvelles technologies, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon driver. Et aujourd'hui, c'est le driver d'une bonne partie de nos \u00e9quipes, de se dire, on accompagne les artistes, on est l\u00e0 pour les empower et on apporte de la cr\u00e9ativit\u00e9 chez les gens. On permet justement de se dire que le monde de l'art n'est pas seulement \u00e9litiste, il n'est pas r\u00e9serv\u00e9 aux gens qui osent franchir la porte d'une galerie ou qui ont la possibilit\u00e9 d'aller au mus\u00e9e. L'art c'est une formidable mani\u00e8re d'appr\u00e9hender le monde, de te faire r\u00e9agir, de te procurer des \u00e9motions et \u00e7a on aimerait qu'un maximum de gens puissent le vivre. Sur notre site tu peux voir, tu n'as pas oblig\u00e9 d'acheter, on a deux millions de visiteurs, pas deux millions de personnes qui ach\u00e8tent, donc ils peuvent voir un petit peu des styles, des talents de plein de pays diff\u00e9rents. Et on se dit qu'on aimerait, voil\u00e0, on sait qu'on a un march\u00e9 aussi \u00e0 \u00e9vang\u00e9liser. \u00c7a prend plus de temps. Mais on a des \u0153uvres qui sont \u00e0 250 euros. On a cr\u00e9\u00e9 Balthazart qui est une plateforme pour les artistes amateurs et la g\u00e9n\u00e9ration de jeunes collectionneurs, on dit en tout cas un panier moyen qui est plut\u00f4t \u00e0 300 euros. Et donc on se dit qu'\u00e0 ce prix l\u00e0, il y a beaucoup de gens qui arbitrent entre diff\u00e9rents loisirs, mais il y a quand m\u00eame beaucoup de gens qui sont capables de mettre en Europe en tout cas 200 \u00e0 300 euros pour s'acheter une oeuvre d'art unique. Sachant que je crois que les transactions moyennes, c'est pas chez vous, c'est dans le monde ? O\u00f9 est-ce que j'ai vu \u00e7a, 2200\u20ac sur de l'art, c'est \u00e7a aujourd'hui ? En ligne, on a un panier moyen \u00e0 2200\u20ac, et en ligne, oui, c'est globalement, m\u00eame sur d'autres acteurs, m\u00eame sur le second march\u00e9, je pense que ce sont leurs ventes aux ench\u00e8res en ligne, principalement pour les biens en dessous de 5 000 euros. D'accord. Alors moi, dans les plateformes en ligne, en effet, il y a les Sotheby's, les choses comme \u00e7a, pour moi, celle que je suis particuli\u00e8rement, c'est Artspur, qui est pour moi une sorte de r\u00e9f\u00e9rence. C'est un m\u00e9tier tr\u00e8s diff\u00e9rent du tien, non ? Eux, ils ne repr\u00e9sentent pas d'artistes. Vous, vous \u00eates une galerie. L\u00e0, on n'est plus sur une plateforme d'achat-vente, tu as un artspers, c'est \u00e7a ? Tu n'as pas d'artistes repr\u00e9sent\u00e9s par artspers ? Non, ils travaillent avec les galeries, donc effectivement ils sont... ils digitalisent les galeries, et nous on travaille en direct avec les artistes. Je pense que l\u00e0 aussi c'est un choix business, mais c'est aussi un choix de mission, en se disant on veut travailler avec les artistes en direct, on veut les accompagner, on veut les rassurer sur le digital. Donc tu vois, la r\u00e9flexion sur comment tu fais un back-office simple d'utilisation, o\u00f9 ils n'ont pas peur de l'ordinateur, o\u00f9 ils comprennent ce qui se passe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en produit quelque chose d'important. Parce que sinon on savait qu'ils n'allaient jamais se dire \u00ab Ok, allez, aujourd'hui, je mets mes nouvelles cr\u00e9ations sur Singulart \u00bb. Alors, raconte-moi ce que fait Singulart aujourd'hui. On reviendra apr\u00e8s. Quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, pourquoi, etc. Mais justement, pour comprendre au sens large, moi, ce que j'ai vu, ce sont des cr\u00e9ations d'artistes. J'ai en t\u00eate, je ne l'ai pas sous les yeux, je vais me le remettre pendant que tu parles, mais je ne sais pas te faire deux choses \u00e0 la fois. Donc il faut que... Il y a beaucoup de gens. De voir des \u0153uvres photographiques, peintures, sculptures et potentiellement, je le disais tout \u00e0 l'heure, des meubles du mobilier, que j'ai trouv\u00e9 assez extra aussi. C'est notre nouvelle op\u00e9ra donc merci. Cher en revanche \u00e9videmment, l\u00e0 sur le mobilier c'est vrai que je voyais des fauteuils, des choses \u00e0 2-3 mille euros minimum, enfin peut-\u00eatre minimum je sais pas, en tout cas c'est ce que j'ai en t\u00eate. Mais bon ce sont des vraies pi\u00e8ces de collection, on n'est plus s\u00fbr de ce qu'on va voir au puce ou droite \u00e0 gauche. Mais voil\u00e0, quelle est votre mission aupr\u00e8s de ces artistes ? Pourquoi vous \u00eates l\u00e0 ? Empower Artists, c'est vraiment notre driver au d\u00e9part, en se disant, le march\u00e9 de l'art, moi ce qui m'a passionn\u00e9 c'est comment te challenge un statu quo d'un march\u00e9 qui n'a pas boug\u00e9 depuis des ann\u00e9es. Donc \u00e7a c'est vraiment un truc qui me drive \u00e9norm\u00e9ment, il y a plein de choses \u00e0 changer. La question de la diversit\u00e9, nous on repr\u00e9sente 50% de femmes artistes par exemple, c'est pas du tout ce qui se passe dans les galeries physiques. Comment tu challenges \u00e7a avec l'outil digital, en tant que plateforme e-commerce, juste le fait d'afficher les prix, d\u00e9j\u00e0 on allait \u00e0 contre-courant des pratiques en galerie o\u00f9 le prix n'est pas affich\u00e9, donc c'\u00e9tait un truc basique mais ill\u00e9gal qu'on \u00e9tait oblig\u00e9 de faire. Donc challenger le statu quo du monde de l'art pour le mettre plus en faveur des artistes, \u00e7a c'est vraiment un truc, c'est la raison coeur pour laquelle on est l\u00e0. Et ensuite comment tu permets un maximum de gens d'acc\u00e9der \u00e0 la cr\u00e9ation contemporaine. Parce que quand on a \u00e9tudi\u00e9 le march\u00e9 au d\u00e9part, on s'est rendu compte que les talents \u00e9taient assez cloisonn\u00e9s et enferm\u00e9s dans leur pays d'origine, puisque les galeries sont des petites boutiques et repr\u00e9sentent souvent des artistes locaux dans un p\u00e9rim\u00e8tre qui est celui d'une galerie. Alors parfois tu peux aller en foire, mais il n'y a pas forc\u00e9ment toutes les galeries qui peuvent se payer un stand dans une foire internationale. Donc pour un collectionneur en fait c'est assez compliqu\u00e9 d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des talents du monde entier et quand on les \u00e9coute, il disait souvent que quand ils allaient en voyage ils se d\u00e9brouillaient toujours pour aller dans la rue o\u00f9 il y avait les galeries locales pour d\u00e9couvrir les talents et \u00e9ventuellement acheter un artiste du pays qu'il visitait. Donc il y avait cette soif, cette envie de se nourrir de la cr\u00e9ativit\u00e9 d'autres cultures. Et je pense que la soif et la cr\u00e9ativit\u00e9, et avoir envie en tant que personne, \u00eatre humain, de regarder une oeuvre d'art, je suis presque inconvaincue, probablement, mais ressentir des \u00e9motions devant une oeuvre d'art, c'est un peu ce message qu'on veut transmettre. On ne veut pas \u00eatre \u00e9litiste m\u00eame dans le choix des artistes. Les galeries vont choisir quelques artistes dont elles pensent que ces artistes vont transformer l'histoire de l'art ou autre. Moi je me dis, on n'est pas du tout assez... on n'est pas de vingt, quoi, qui aurait pu pr\u00e9dire Van Gogh. Il y a tr\u00e8s peu d'artistes dans l'histoire de l'art qui ont pu vivre de leur travail avant leur mort. En revanche, un artiste qui arrive \u00e0 vivre de son travail dans son pays, \u00e7a veut dire qu'il y a des collectionneurs qui ach\u00e8tent ses oeuvres, qui aiment son travail. Et donc si on s'occupe de s\u00e9lectionner les artistes qui vivent de leur travail aux quatre coins du monde et permettre aux collectionneurs qui habitent de l'autre c\u00f4t\u00e9 du monde de d\u00e9corer ce travail, on permet aux gens de se nourrir de la cr\u00e9ativit\u00e9 d'autres cultures. Donc l\u00e0 je prends par exemple, je regarde Life Uncolor, Juan Francisco Gomez Cambronero qui vient d'Espagne. Je suis s\u00fbr. Alors l\u00e0, je suis s\u00fbr, il a beaucoup d'oeuvres \u00e0 moins cher. \u00c9videmment, je vais toujours sur les plus ch\u00e8res, mais \u00e7a, c'est... Et lui, vous le repr\u00e9sentez. Comment \u00e7a se passe ? Est-ce qu'il a quand m\u00eame une galerie ? Je ne sais pas o\u00f9 il est en Espagne exactement, mais est-ce qu'il a quand m\u00eame une galerie en local et vous, vous avez un contrat sur l'international ? Comment \u00e7a se passe ? C'est marrant parce que \u00e7a fait partie des grandes questions qu'on se posait au d\u00e9but et en fait c'est beaucoup plus simple que \u00e7a. Il y a peu d'artistes qui ont des contrats d'exclusivit\u00e9 avec leur galerie, surtout sur le niveau de notori\u00e9t\u00e9 des artistes qu'on a sur Singular. Je veux dire, il y a des artistes qui se vendent des... Jeff Koons et autres, oui, ils ont des contrats d'exclusivit\u00e9. Mais nous, du coup, comme on veut s\u00e9lectionner des artistes professionnels, dans 80% des cas, ils ont des galeries locales. Et on veut qu'ils les gardent, parce que les galeries font un travail de repr\u00e9sentation, d'accompagnement au quotidien qui est important. Nous, on voulait leur ouvrir le canal digital en distribution. Et notre proposition de valeur sur ce canal digital, c'est l'international. On a des ventes nationales, tu vois, ils pourraient vendre \u00e0 un collectionneur espagnol, mais on se doute que dans la plupart des cas, dans ce cas-l\u00e0, le collectionneur espagnol va peut-\u00eatre aller soit voir la galerie ou le contacter directement peut-\u00eatre. En revanche, nous l\u00e0 o\u00f9 on a une vraie valeur ajout\u00e9e, c'est sur ce cross-border. Et 90% de nos ventes sont cross-border aujourd'hui. Donc on a eu de la chance d'avoir un product market suite tr\u00e8s rapide l\u00e0-dessus et de se dire voil\u00e0 on va permettre un collectionneur allemand de d\u00e9couvrir les oeuvres de cet artiste espagnol, il va pas forc\u00e9ment en Espagne, il parle pas espagnol, il n'a pas envie de faire un virement bancaire \u00e0 quelqu'un, enfin voil\u00e0, s'il le contactait en direct, il se dirait est-ce que cette personne existe vraiment ? La personne n'aurait pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9active. Donc on offre un service premium au client, une personne du service client qui parle espagnol, qui n\u00e9gocie pour lui potentiellement le prix, qui va s'occuper du shipping, le packaging, selon nos guidelines, et on pr\u00e9vient le client quand l'offre va arriver chez lui. Donc c'est tout \u00e7a qu'on permet. Et l\u00e0 je vois m\u00eame la pr\u00e9sentation, et bien l\u00e9ch\u00e9, je vois sur toutes les photos, il y a beaucoup de photos, donc on voit \u00e0 peu pr\u00e8s, on se projette sur la taille de la photo, on voit l'artiste, on se projette aussi dans la... potentiellement dans son univers, dans son studio, dans son atelier. C'est deux parties prises, enfin il y a deux choses tr\u00e8s fortes effectivement que t'\u00e9voques et qui \u00e9taient tr\u00e8s importantes \u00e0 comprendre pour moi qui m'occupe du produit et de l'exp\u00e9rience sur le site. C'\u00e9tait un, la premi\u00e8re barri\u00e8re en fait que les collectionneurs ont pour acheter une oeuvre d'art en ligne, c'est \u00e7a va faire quelle taille ? \u00c7a va ressembler \u00e0 quoi chez moi ? Et donc effectivement, arriver \u00e0 se projeter sur la taille, \u00e7a a \u00e9t\u00e9... Soit via des photos que l'artiste, comme tu regardes en brosant, soit directement sur la page produits, tu vois un petit peu en scrollant une mise en contexte dans un salon. Et la deuxi\u00e8me chose c'est comment on n'est pas juste une marketplace qui pr\u00e9sente des produits. Nous c'est des oeuvres uniques, donc voil\u00e0, elles vont pas \u00eatre... Tu peux appareiller une photo qui a plusieurs tirages, \u00e7a bien entendu, mais la plupart des \u0153uvres qu'on vend aujourd'hui sont des peintures. Pour la partie art visuel, le mobilier c'est un peu diff\u00e9rent. Comment on rend compte de l'univers de l'artiste parce qu'au final c'est \u00e7a aussi que t'ach\u00e8tes en tant que collectionneur. T'ach\u00e8tes une \u00e9motion que t'as devant l'\u0153uvre, t'ach\u00e8tes une histoire, t'ach\u00e8tes ce que l'artiste a voulu dire, a voulu transmettre, sa subjectivit\u00e9 au monde, ce qu'il a vu, ce qu'il a compris. Et pour \u00e7a, il faut le personnaliser. Donc oui, montrer la t\u00eate de l'artiste, raconter son travail, c'est quelque chose qu'on essaie de faire en produit, c'est un petit peu la m\u00e9diation culturelle. J'appelle \u00e7a la m\u00e9diation culturelle, mais c'est quand tu vas dans un mus\u00e9e, l'exp\u00e9rience de prendre un guide par exemple, t'arrives dans une grande salle, le guide il te fait souvent arr\u00eater devant le tableau que tu aurais \u00e0 peine regard\u00e9, et il va te raconter une histoire qui va te rendre le tableau int\u00e9ressant. Voil\u00e0, donc id\u00e9alement, tu vois, c'est un petit peu \u00e7a l'exp\u00e9rience ultime que j'aimerais viser via l'exp\u00e9rience produit. T'as l'intuition que cette pi\u00e8ce peut te plaire, tu regardes, t'aimes bien, puis tu creuses, tu d\u00e9couvres l'artiste et l\u00e0 tu dis soit je vais suivre l'artiste pour voir ce qu'il va faire prochainement, soit directement t'as un coup de c\u0153ur sur ce qu'il pr\u00e9sente. D\u00e9j\u00e0, moi je me suis fait avoir \u00e0 mon propre produit plusieurs fois, donc il y a des artistes que j'ai suivis parce que j'aimais leur style, ils me parlaient, j'aimais bien leur histoire, j'avais une connexion avec eux. Et puis je me suis abonn\u00e9e, puis j'ai re\u00e7u... Cet artiste a mis des nouvelles \u0153uvres en ligne et l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 l'\u0153uvre qui me plaisait vraiment, celle que j'attendais. Oui, voil\u00e0, c'est toute l'id\u00e9e. On a incit\u00e9 \u00e0 suivre les artistes, liker certaines \u0153uvres, faire ta wish list, etc. Ce qui est int\u00e9ressant l\u00e0-dessus, pour rester sur le produit, c'est qu'on voit donc l'\u0153uvre d'abord, \u00e9videmment, et puis apr\u00e8s, on voit des d\u00e9tails de l'\u0153uvre. On voit l'artiste devant, on voit l'oeuvre dans son atelier, on se projette un peu dans son univers, et apr\u00e8s on voit aussi des d\u00e9tails de l'oeuvre vraiment tr\u00e8s pr\u00e9cis pour rentrer un peu dans tout \u00e7a. Et enfin, la mani\u00e8re dont elle a \u00e9t\u00e9 construite, peut-\u00eatre pas toujours, mais r\u00e9alis\u00e9e. L\u00e0 c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve, parce qu'il a vraiment mis toutes les \u00e9tapes qu'on a recommand\u00e9es. La signature aussi est hyper importante puisque chaque oeuvre est sign\u00e9e, il y a un certificat d'authenticit\u00e9 qui vient avec. Toutes les oeuvres n'ont pas autant de photos mais t'as bien choisi. Tr\u00e8s bien et alors le split se fait comment ? Vous gagnez comment votre vie ? Comment gagner notre vie ? Comme une galerie classique, donc selon les artistes, on va prendre un cut entre 30 et 50 % et voil\u00e0. En fait, ce qui est int\u00e9ressant dans le monde de l'art... Et ce qui d\u00e9pend de 30 et 50 ? \u00c7a d\u00e9pend de la marge, le discount, parce que tu vois, il y a des n\u00e9gociations qui peuvent se faire. Donc selon l'artiste, selon la n\u00e9gociation, on va parfois aller plus loin que le discount que l'artiste est pr\u00eat \u00e0 faire pour acqu\u00e9rir le client. Donc selon le split et finalement assez individualis\u00e9 \u00e0 chaque oeuvre, le client aujourd'hui paye une partie des frais de shipping mais on en prend une partie nous. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a, mais l'artiste a au moins toujours 50% du prix de vente. Et en fait, ce qui est important de comprendre, c'est le march\u00e9 de l'art fonctionne comme \u00e7a. L'artiste, il a une cote. Pour le mobilier, c'est nouveau pour nous, donc en termes d'exp\u00e9rience produit et tout ce qu'on peut faire. On peut pas jouer sur les prix des oeuvres d'art parce que l'artiste il a une cote donc il se vend \u00e0 un certain prix et donc on respecte ce prix, c'est le prix qu'il va avoir en galerie physique, c'est le prix qu'il va avoir en ligne sur ses autres moyens potentiellement de diffusion. Et donc \u00e0 partir de l\u00e0 c'est quelque chose qui est assez particulier, qu'on ne retrouve pas en mobilier o\u00f9 tu peux avoir des prix publics, des prix resellers. Il y a deux ou trois choses qui sont assez particuli\u00e8res dans le fait de faire du e-commerce dans l'art, c'est que tu as des pi\u00e8ces uniques sign\u00e9es et avec un prix sur lequel tu joues pas. Moi ce qui me fait halluciner c'est que... alors je comprends j'ai re\u00e7u ici Kamel Menour, Emmanuel Perrotin il y a quelques temps, des \u00e9pisodes tr\u00e8s sympas donc pour ceux qui les connaissent pas il faudrait aussi que je fasse Tadius Ropac, je crois que j'aurais fait un beau trio pour les fran\u00e7ais au moins. D'ailleurs il n'est pas du tout fran\u00e7ais Tadius Ropac. Non mais il a une grosse gal\u00e8re en France. \u00c0 Saint-Ouen d'ailleurs, il n'est pas du tout fran\u00e7ais, t'as du Stropach, mais il a une grosse galerie en France. \u00c0 Saint-Ouen, d'ailleurs, je crois. \u00c0 Pantin, je crois. Donc je comprends leur business parce qu'ils sont tr\u00e8s reconnus. Ils vont avoir des artistes, je ne sais pas, des JR, des gens comme \u00e7a. En effet, donc tu dis l\u00e0-dessus, je comprends l'id\u00e9e. Et leur notori\u00e9t\u00e9 influe \u00e9norm\u00e9ment sur certaines des artistes. Une galerie de New York, une galerie... Ils peuvent vraiment quasiment faire et d\u00e9faire certains artistes. \u00c7a ne marche pas toujours, mais en tout cas, voil\u00e0. Et donc tu te dis un peu, \u00e7a, c'est la Ligue des champions. Et \u00e0 la fois, bon, leur business est gros, mais si toi, tu l\u00e8ves 60 millions, c'est que ta bo\u00eete doit en valoir 300, je ne sais pas, 200, 50. Tu joues au poker ou pas ? Parce que l\u00e0, j'ai une poker face, l\u00e0, je n'ai pas... Bon, voil\u00e0, on va dire, allez... Il y a le march\u00e9 des start-up et... 240, 250. Voil\u00e0, on est dans ces eaux-l\u00e0. Eux, leur bo\u00eete, elles ne valent pas tant que \u00e7a. Je veux dire, elles font beaucoup de chiffres d'affaires, etc. Moi, \u00e7a me semble hallucinant en fait, que vous ayez \u00e9lev\u00e9 autant. Je ne dis pas que c'est trop ou pas, je n'ai pas de jugement, je ne suis pas l\u00e0-dedans. Je suis juste dans un... \u00e7a m'impressionne et donc en fait, je n'ai pas de jugement parce que je n'ai pas de jugement, je suis pas l\u00e0-dedans, \u00e7a m'impressionne et donc en fait j'ai pas de jugement parce que j'ai pas les \u00e9l\u00e9ments. Mais ce que je trouve fou c'est de se dire en effet j'ai plein de choses \u00e0 comprendre l\u00e0-dessus sur et la valeur de Singulart et aussi la valeur des \u0153uvres parce que j'ai fait sur mon autre podcast, La Martingale, quelques \u00e9pisodes autour du march\u00e9 de l'art. Et l\u00e0, je parle d'investissement. C'est vulgaire de parler d'investissement. En l'occurrence, tu me parles de collectionneurs. Un collectionneur, il n'est pas l\u00e0 pour non plus mettre tout son pognon dans des trucs qui ne valent rien. Dans une collection, il y a quand m\u00eame une question de valeur, etc. Il y a de la passion, il y a des choses qu'on aime, mais \u00e0 un moment, c'est bien joli, Bernard Arnault, Fran\u00e7ois Pinault, etc. On sait qu'ils font, eux aussi, des fonds des artistes, que quand certains des artistes vont rentrer dans leur collection, tout de suite ils vont faire fois deux, et qu'on peut te dire, \u00e7a reste des businessmen, et que c'est pas que... Voil\u00e0, il y a des questions fiscales en plus, il y a un tas de choses qui sont l\u00e0-dedans et je trouve qu'il y a... Alors au-del\u00e0 du... Et c'est un peu d'ailleurs un des trucs qui m'agace dans le march\u00e9 de l'art traditionnel au moins, c'est quand tu te dis non non, choisis une oeuvre parce qu'elle te pla\u00eet, tu vois, tu la regardes, elle te prend aux tripes, tu la prends, ouais ok, mais tr\u00e8s bien, mais si je la paye 6500 euros alors qu'elle en vaut 650, juste je me suis fait enfler comme un pingouin. Et... Tu poses le doigt sur la question de quel prix je paye ? Est-ce que c'est le bon prix ? \u00c0 quoi est attribu\u00e9 le prix ? C'est des questions hyper importantes pour le collectionneur. Il va se poser ces questions. Nous, on n'est pas... On est en fait \u00e0 la fronti\u00e8re avec la d\u00e9coration de luxe en termes de march\u00e9. On a le march\u00e9 de l'art et la d\u00e9coration de luxe puisque la plupart de nos collectionneurs, et l\u00e0 j'utilise le mot collectionneur parce que c'est ma mani\u00e8re de d\u00e9finir mes clients, mais eux-m\u00eames ne diraient pas forc\u00e9ment qu'ils sont collectionneurs. Parce que c'\u00e9tait int\u00e9ressant, on a fait des interviews avec eux et ils nous disaient je ne suis pas collectionneur parce que je n'ai jamais revendu des \u0153uvres. Donc dans la t\u00eate de beaucoup de gens, si tu ne revends pas et donc si justement peut-\u00eatre tu n'ach\u00e8tes pas en esp\u00e9rant faire une plus-value, que tu ach\u00e8tes une \u0153uvre parce qu'elle te pla\u00eet, que tu as envie de vivre avec et de d\u00e9corer ta maison avec, tu n'es pas un collectionneur. Donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une \u00e9tape. Donc nous oui on a \u00e9norm\u00e9ment de clients qui sont pas l\u00e0 pour faire un investissement. Donc ils sont l\u00e0 pour comprendre le prix, pourquoi ils payent ce prix l\u00e0. Pas mal de gens je pense se disent qu'effectivement voil\u00e0 ils sont... moi ma mani\u00e8re de rassurer les collectionneurs sur le prix qu'ils payent c'est de ne pas \u00eatre une marketplace ouverte, c'est d'\u00eatre une marketplace curat\u00e9e, o\u00f9 tous les artistes ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s et o\u00f9 donc finalement leur prix, on sait que comme c'est des artistes professionnels qui vivent de leur travail dans un pays, leur prix a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 par le march\u00e9 au moins local. C'est la mani\u00e8re dont on est parti. Ensuite, on a eu \u00e9norm\u00e9ment de questions de nos artistes parce qu'on a beaucoup de data, on voit l'attraction que peut avoir un portfolio, que peut avoir une oeuvre, combien de gens la regardent, combien de fois les wish-lister, ce genre de choses. Et on a permis \u00e0 beaucoup d'artistes, de mani\u00e8re coordonn\u00e9e avec leur repr\u00e9sentation physique parfois, en tout cas une grosse communication, d'augmenter leurs prix, en leur disant tu vas pas te mettre \u00e0 produire trois fois plus, de toute fa\u00e7on, tes oeuvres elles sont mises en ligne, elles partent directement apr\u00e8s, donc c'est peut-\u00eatre le moment d'augmenter tes prix. Donc on a commenc\u00e9 \u00e0 toucher un petit peu \u00e7a d'une mani\u00e8re data sur cette question-l\u00e0, et c'est un gros travail sur lequel aujourd'hui on produit, on planche sur comment on rassure le collectionneur sur le prix qu'il paye. Je pourrais jamais pr\u00e9dire ou dire ou m'engager m\u00eame sur tu le revends, tu fais deux fois plus. Donc on est sur du march\u00e9 primaire, ce que j'appelle march\u00e9 primaire, donc votre action dans pas mal de choses, c'est le march\u00e9 qui est vendu. Donc, l'artiste fait une oeuvre et il la vend, comme dans les voitures. Pas dans l'occasion, de la deuxi\u00e8me main. Et le march\u00e9 de l'art, c'est du coup, le premier march\u00e9, c'est un tiers seulement du march\u00e9 de l'art. Donc aujourd'hui, tout ce qu'on a en t\u00eate, les Picasso qui partent aux ench\u00e8res \u00e0 des millions d'euros, le second march\u00e9 de l'art, il repr\u00e9sente deux tiers du march\u00e9. Ok. Et le secondaire, donc, je parlais d'ArtSpert tout \u00e0 l'heure ou de certaines plateformes ou de toutes les finalement, Sotheby's etc. C'est du secondaire ? ArtSpert ils sont \u00e0 cheval puisque les galeries qui vont en fait \u00e0 diff\u00e9rents types de galeries et t'as des galeries qui font \u00e0 la fois du primaire et du secondaire donc en fonction de la galerie il va y avoir un inventaire qui peut \u00eatre primaire ou qui peut \u00eatre secondaire. Et l\u00e0-dessus, du coup, quand tu fais du secondaire, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu fais une cote finalement. Enfin une vraie cote, entre guillemets. Tu sais, on a travaill\u00e9 l\u00e0-dessus aussi, par exemple, avec des clients dans les montres. Tu vois qu'une marque de montres, mine de rien, c'est important important, mais commence \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quand en fait, les montres que tu ach\u00e8tes en primaire peuvent valoir plus cher, en vintage, on dit, parce que c'est mieux que de l'occasion. Occasion, c'est vraiment pas chic, c'est pour les voitures, mais alors dans l'ordre, on ne dit pas en vintage, mais en vintage, quand elles valent plus cher en vintage que leur prix d'origine. Mais c'est quand m\u00eame tentant pour vous d'aller faire du secondaire \u00e0 un moment, non ? C'est une bonne question. Et c'est l\u00e0 o\u00f9... Mais c'est risqu\u00e9. C'est risqu\u00e9. En fait, il y a plusieurs raisons qui nous ont pouss\u00e9 \u00e0 aller vers le premier march\u00e9 et la raison qui fait qu'aussi aujourd'hui, on ne va pas vers le secondaire, c'est... Je ne sais pas encore quelle peut \u00eatre ma valeur ajout\u00e9e sur ce march\u00e9-l\u00e0. Je n'ai pas trouv\u00e9. Et donc, on y r\u00e9fl\u00e9chit, forc\u00e9ment, c'est dans nos t\u00eates. Et le jour o\u00f9 on arrive \u00e0 se dire, soit pour les artistes... Pour les artistes, j'identifie assez facilement, il y a la question du droit de suite, royalties, que tu peux percevoir sur les ventes futures, les reventes de tes \u0153uvres, qui en fait est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9e, puisqu'il y a tout un tas de conditions qui font qu'il faut que la vente soit publique. Donc d\u00e9j\u00e0, quand tu sais que beaucoup de ventes du second march\u00e9 sont de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 ou en tout cas pas dans les ventes publiques. Ensuite, il faut que \u00e7a soit fait dans le pays o\u00f9 l'artiste a sa r\u00e9sidence. Donc, tous mes artistes qui vivent en Tha\u00eflande ou aux \u00c9tats-Unis, s'ils l'\u0153uvrent et vendu en France, ils ne peuvent pas toucher ce droit de suite. Donc l\u00e0, oui, j'identifie que si on va sur le second march\u00e9, il y a cette possibilit\u00e9 pour nous de reverser un revenu aux artistes. Mais aujourd'hui, pour le collectionneur, on y r\u00e9fl\u00e9chit. Mais effectivement, c'est tentant, c'est deux tiers du march\u00e9, comme tu le dis. Mais effectivement, c'est une question de la tra\u00e7abilit\u00e9. Comment tu rassures le collectionneur que cette oeuvre, c'est bien, c'est pas un plagiat, c'est pas un faux, c'est vraiment l'oeuvre. C'est tout le principe. Pourquoi je dis que c'est risqu\u00e9, c'est que justement, en revanche, \u00e7a risque d'afficher des codes qui s'effondrent. C'est-\u00e0-dire que tu peux aussi te dire, tiens, elle a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9e \u00e0 temps et maintenant elle vaut la moiti\u00e9. Ce qui n'est pas tr\u00e8s glorieux quelque part pour un artiste ou pour vous. \u00c7a ne met pas en avant toujours. C'est justement l\u00e0 o\u00f9 je pense qu'il y a une solution. Je ne l'ai pas trouv\u00e9, quand je la trouverai ? Non mais si tu veux, je me dis qu'un artiste qui commence \u00e0 vendre chez nous, et c'est le cas, \u00e7a fait plus de cinq ans que le Cit\u00e9 en ligne, donc on a des artistes qui sont avec nous depuis le d\u00e9but, qui vendaient \u00e0 800 euros au d\u00e9part et qui vendent, parce qu'ils ont augment\u00e9 peu \u00e0 peu leur prix, ils vendent \u00e0 1 800, 2 000, une toile de un m\u00e8tre par un m\u00e8tre, par exemple. Alors, ils ont augment\u00e9 parce que, ils ont augment\u00e9 leur prix parce que l'offre et la demande sur leur portfolio \u00e9taient tr\u00e8s fortes. Souvent, le second march\u00e9 s'est fait en vente aux ench\u00e8res. Donc, nous, c'est d\u00e9j\u00e0 un principe un petit peu diff\u00e9rent sur le premier march\u00e9, puisqu'il y a un prix qui est affich\u00e9 apr\u00e8s. Tu peux n\u00e9gocier, mais globalement, il y a un prix d\u00e9termin\u00e9 par l'artiste, c'est pas l'offre et la demande sur la vente aux ench\u00e8res. Mais si demain je pouvais... un collectionneur venait vers moi et me dit j'ai envie de revendre cette \u0153uvre que j'ai achet\u00e9 chez vous il y a cinq ans \u00e0 800 euros et aujourd'hui je vois que la code de l'artiste est \u00e0 2000 euros, je sais que je peux la revendre l'\u0153uvre de cet artiste, puisque moi, j'ai de la demande pour ces \u0153uvres \u00e0 2000 euros. Donc, voil\u00e0, je n'ai pas encore trouv\u00e9 \u00e0 la scale comment faire \u00e7a, mais je pense qu'il y a des moyens de le faire. Il y a forc\u00e9ment un \u00e9l\u00e9ment sous-jacent dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, qui est important et qui est potentiellement nouveau par rapport au d\u00e9but de Singular, c'est tout ce qui est Web3, NFT, qui pour moi, pour beaucoup d'ailleurs, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9l\u00e9ments dans le Web3 o\u00f9 on te dit que tout \u00e7a, c'est de la com, etc. Moi, je ne crois pas du tout. Fondamentalement, je crois vraiment... Alors, j'ai beaucoup de doutes encore sur, ou de questions au moins, sur les m\u00e9taverses. \u00c7a, c'est encore autre chose. Mais sur l'utilit\u00e9 du NFT pour l'art, pour les collections, au sens large, je parlais des montres tout \u00e0 l'heure. Tu vois, on pousse pas mal nos clients, dans le vin, on pousse pas mal nos clients \u00e0 leur dire finalement, tu fais du vin dans tes vins en primeur. Si tu fais un NFT par bouteille de vin, qu'elles sont trac\u00e9es, que tu les stockes, les mets de chez toi jusqu'\u00e0 ce que, voil\u00e0, elles peuvent \u00eatre achet\u00e9es, revendues, achet\u00e9es, revendues. Et notamment, ceux qu'on peut \u00e9couter mes \u00e9pisodes sur le NFT ou sur le Web3, je vous les recommande, \u00e7a date de fin 2021. Fr\u00e9d\u00e9ric Montagnon, Nicolas Julia et aussi John Karp sur la Martin Gall. \u00c0 un moment, en fait, tu te rends compte que tu peux avoir une partie... Moi, j'ai cr\u00e9\u00e9 quelques NFT pour tester un royalty qui est beaucoup plus simple que le droit de suite dont tu parlais tout \u00e0 l'heure. Tu vas te dire en gros, il pourrait y avoir... Alors, tu peux aller jusque l\u00e0 et dire finalement Singular touchera 5 % de chaque revente et l'artiste touchera 15 % de chaque revente. C'est inscrit dans le truc. Et en fait, le contrat est aussi fort finalement que la signature, c'est-\u00e0-dire que tu as un vrai... Ton droit de propri\u00e9t\u00e9 est un non-fungible token, quelque chose qui est grav\u00e9 dans la blockchain, qui est r\u00e9put\u00e9e assez inviolable selon les blockchains sur lesquels tu es. Donc, l'artiste touchera toujours s'il y a des reventes. Et tu vois, tu te dis quand m\u00eame des Picasso quand tu dis que les familles Picasso, alors elles ne sont pas \u00e0 plaindre g\u00e9n\u00e9ralement parce qu'ils ont eu pas mal d'\u0153uvres mises de c\u00f4t\u00e9, mais ils touchent rien. Mais souvent, en tout cas, pour beaucoup d'artistes, tu vas avoir des familles, des descendants qui touchent rien sur des transactions, ou m\u00eame des artistes qui eux-m\u00eames dans leur vie, touchent rien sur des \u0153uvres qui ont \u00e9t\u00e9 vendues \u00e0 une bouch\u00e9e de pain et qui sont vendues \u00e0 des millions. Finalement, moi, je trouve que c'est hyper l\u00e9gitime comme approche. Je pense que l\u00e0-dessus, avec aussi votre approche innovante, il y aurait quand m\u00eame pas mal de choses \u00e0 faire. Et je vais pousser un peu plus loin. J'imagine aussi, vous, dans votre r\u00f4le, qui serait de certifier, potentiellement, pourquoi pas, de faire les oeuvres chez vous, de voir dans l'\u00e9tat dans lesquels elles sont, de les reprendre en photo, de je ne sais pas... C'est des questions qu'on s'est pos\u00e9es, on se pose, apr\u00e8s on a fait un choix de focus qui est que on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur qu'est-ce qu'on pouvait faire avec les NFT et comment justement \u00e7a pouvait servir nos artistes, puisque c'est toujours cette question de la mission, qu'est-ce qu'on apporte aux artistes, comment on les accompagne mieux et diff\u00e9remment, en tout cas qu'est-ce qu'on leur apporte. Apr\u00e8s on s'est dit que l\u00e0 on avait quand m\u00eame plein de sujets \u00e0 faire et typiquement en tant qu'entreprise et en tant qu'entrepreneur, on a d\u00e9cid\u00e9 de mettre le focus plut\u00f4t sur le lancement d'une nouvelle verticale. Mais effectivement, c'est un sujet o\u00f9 je pense que je ne suis pas s\u00fbre de comprendre tout ce qu'on peut faire avec l'NFT, tout le potentiel des NFT. En tout cas, le tra\u00e7age sur la blockchain et les smart contracts qui viseraient \u00e0 donner une r\u00e9mun\u00e9ration aux artistes sur leur vente future, l\u00e0 effectivement, il y a un gros potentiel. Maintenant, comment tu peux faire \u00e7a \u00e0 scale ? Je pense qu'il y a des technologies qui sont possibles. On s'est pos\u00e9 la question de l'impact climatique aussi. Donc, on s'est dit, OK, il faudrait s'y poser un peu plus longuement et je pense qu'on le fera. Mais l\u00e0, en termes de focus, on s'est dit une chose \u00e0 la fois. D\u00e9j\u00e0, nos investisseurs sont en mode \u00ab mais vous avez 5, 6 projets en parall\u00e8le, les gars, calmez-vous ! Vous \u00eates plus 30, vous \u00eates 140, l\u00e0 ! \u00bb Et c'est vrai, nous, avec nos associ\u00e9s, on est un peu voil\u00e0, on a toujours envie d'apprendre, de se lancer des nouveaux d\u00e9fis et parfois, c'est bien de se dire \u00ab ok, one by one \u00bb. Je veux \u00e9videmment savoir ce qu'il y a comme projet et pourquoi. Pour juste faire un petit retour en arri\u00e8re et la cr\u00e9ation de Singulart. Finalement, toi tu viens pas non plus compl\u00e8tement de ce milieu, t'avais une passion photo... Oui, je ne disais rien du march\u00e9. Voil\u00e0. Tu rentres dans un milieu qui est tr\u00e8s ferm\u00e9 et assez technophobe dans l'absolu. Est-ce que tu peux m'expliquer comment vous avez commenc\u00e9 et ton interpr\u00e9tation aujourd'hui de pourquoi vous avez perc\u00e9 ? Alors, comment on a commenc\u00e9, c'est avant tout la rencontre avec mon associ\u00e9, un de mes associ\u00e9s, Denis Fayol, en se disant on a envie d'entreprendre ensemble. Mais le march\u00e9 de l'art n'\u00e9tait pas encore sur la table. C'est d'abord le fait de se dire on a envie de travailler ensemble, il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9, on partage des valeurs communes et le genre de bo\u00eete qu'on a envie de monter sont similaires. Donc cette notion d'impact que j'avais envie d'avoir venant d'une famille o\u00f9 le capitalisme n'est pas forc\u00e9ment le truc le plus glorieux. Non, je rigole. Mais en tout cas, effectivement, se dire j'ai envie d'avoir un purpose, de changer la vie des gens. Ce n'est pas tous les entrepreneurs qui ont envie de \u00e7a. Et on avait aussi envie de construire un leader. On s'est dit, si on s'y met, on veut faire un truc qui a capacit\u00e9 de transformer les choses. Donc, changer le statut quo d'un secteur, se dire qu'on va vraiment changer les codes, changer les normes, \u00e7a c'est un truc qui \u00e9tait hyper important. Et apr\u00e8s, on a regard\u00e9 les secteurs qui cochaient les cases. Moi, j'avais aussi envie d'un march\u00e9 international. J'avais aussi envie d'un march\u00e9 international. J'avais envie de pouvoir parler diff\u00e9rent, entendre diff\u00e9rentes langues dans le bureau. C'est un truc assez basique. Et puis, de se dire je ne vais pas faire un truc juste en France. Voyager ? M\u00eame pas beaucoup, non. Finalement, je ne voyage pas beaucoup, mais se nourrir des autres cultures et, je te disais, avoir un pr\u00e9texte pour rencontrer d'autres cultures. Donc \u00e7a, c'\u00e9tait un peu les crit\u00e8res. Et le march\u00e9 de l'art, ensuite, quand tu montes une bo\u00eete, tu te dis qu'est-ce qui va me donner envie de me lever tous les matins ? Et oui, ma passion pour Robert Capa, la sensibilit\u00e9 que j'ai devant une oeuvre d'art, m'a fait dire, \u00ab waouh, voir des oeuvres d'art et parler \u00e0 des artistes toute la journ\u00e9e, trop cool. Et le... Mais au final tu parles jamais aux artistes et tu... Un peu, non, je me force \u00e0 avoir des rendez-vous avec des artistes ou des designers maintenant. Mais oui, \u00e0 une certaine p\u00e9riode de la bo\u00eete, c'\u00e9tait un petit peu frustrant, parce qu'au tout d\u00e9but, bien s\u00fbr, avec mes \u00e9quipes, on \u00e9tait tout le temps en train d'appeler des artistes, d'en recevoir, de comprendre comment les accompagner. Et puis, il y a un moment, tu dois escaler, tu es un peu loin des \u00e9quipes, elles ne te racontent plus tous les trucs que les artistes leur racontent. Et c'\u00e9tait, j'avoue, un petit peu frustrant. Et puis apr\u00e8s, tu trouves d'autres mani\u00e8res de te reconnecter \u00e0 eux. Il y a un truc qui m'a vraiment marqu\u00e9e, c'est \u00e0 un moment dans l'\u00e9tude du business model, Denis me dit \u00ab ok, il faut que l\u00e0 on sache si on travaille ou pas avec les galeries \u00bb. Parce que toutes les options \u00e9taient ouvertes, au d\u00e9part on s'\u00e9tait dit \u00ab intuitivement on aurait envie de travailler avec les artistes, mais on sait pas, peut-\u00eatre qu'on peut apporter de la valeur aux galeries \u00bb. Je me suis dit \u00ab ok, il faut que je trouve une solution pour me dire est-ce que les galeries seraient int\u00e9ress\u00e9es par la digitalisation, l'internationalisation ? Donc, j'ai fait toute la rue de Seine, \u00e0 Paris, et j'ai essay\u00e9 de rentrer dans toutes les galeries et de discuter avec les gens. Et alors, je n'ai jamais re\u00e7u autant de noms, je n'ai pas envie de parler. Ah non, non, moi, je peux du tout m'int\u00e9resser. J'ai deux personnes qui n'\u00e9taient m\u00eame pas les galeristes elles-m\u00eames, qui \u00e9taient assez jeunes et qui ont bien accept\u00e9 de me parler. Et l\u00e0, je me suis dit, non, mais moi, je n'ai pas envie de travailler dans un secteur o\u00f9 tu dois autant mettre d'\u00e9nergie \u00e0 convaincre les gens que ce que tu vas faire apporte de la valeur. Alors qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on avait des artistes avec lesquels je faisais des entretiens qui me disaient... Il y a un artiste, un photographe d'ailleurs, sud-africain, j'ai fait un call avec lui, il me dit mais il fonce, tu vois, je pense que les gens ne vont plus se d\u00e9placer dans toutes les foires du monde entier pour avoir acc\u00e8s \u00e0 la cr\u00e9ation contemporaine demain. Nous, on a besoin d'acteurs comme vous qui ma\u00eetrisaient le digital, tu vois, \u00e0 la limite, si tu ne connais pas tout au march\u00e9 de l'art, ce n'est pas grave, mais conna\u00eetre le digital, voil\u00e0, nous, on ne sait pas comment faire. Et les galeristes, ils ne savent pas non plus. On en a besoin. Donc, tu vois, d'un c\u00f4t\u00e9, tu as un accueil qui te pousse et qui te dit vas-y. Et de l'autre c\u00f4t\u00e9, tu te prends des portes ferm\u00e9es. Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez... On se dit, ce sera en direct avec les artistes. \u00c7a correspond \u00e0 ce qu'on veut faire, l'impact qu'on va avoir. Banco. Je te pose l\u00e0-dessus. Tu te souviendras o\u00f9 tu en es, j'ai deux remarques \u00e0 faire. Denis Fayolle, d\u00e9j\u00e0, parce que voil\u00e0, mais sur ce point pr\u00e9cis, c'est fondamental pour tous ceux qui veulent se lancer dans le business. Je ne sais pas \u00e0 quel point vous y avez post-rationalis\u00e9 tout \u00e7a. Je reviens l\u00e0-dessus. Je pense notamment \u00e0... J'ai re\u00e7u ici le fondateur de Penny Lane, par exemple, et diff\u00e9rentes Arthur Waller que j'admire \u00e9norm\u00e9ment, mais diff\u00e9rentes... Je pourrais en trouver d'autres, d'ailleurs. Mais qu'\u00e0 un moment, je crois qu'ils ont un peu shift\u00e9, mais \u00e0 un moment, il disaient en gros, tu n'as pas besoin... Je crois m\u00eame que sur mon podcast avec lui, il dit tu n'as pas besoin d'experts comptables, nous on fait tout, on a nos experts comptables en interne. Et puis voil\u00e0. Et puis en fait, ils ont fait un revirement de situation en disant non, en fait, on veut bosser avec tous les experts comptables. D'une part, parce que je pense que c'est plus efficace pour eux, mais aussi parce que le march\u00e9 est loqu\u00e9. Donc, de toute fa\u00e7on... C'est eux qui... Voil\u00e0. Moi, je suis en pleine cr\u00e9ation de start-up sur laquelle on a fait une lev\u00e9e de fonds cet \u00e9t\u00e9, qui s'appelle Alvo, qui est un... Je ne dis pas \u00e7a pour l'auto-promo, mais si j'en profite, tu vois. Mais qui va \u00eatre un march\u00e9 sur lequel on va vendre des entreprises. Transmission d'entreprises, small et mid-cap. Et nous, on fait tr\u00e8s attention, justement, pour ne pas se mettre tout le march\u00e9 \u00e0 dos, mais aussi parce qu'on pense que c'est comme \u00e7a que c'est plus, small et mid cap. Et nous, on fait tr\u00e8s attention, justement, pour ne pas se mettre tout le march\u00e9 \u00e0 dos, mais aussi parce qu'on pense que c'est comme \u00e7a que c'est plus efficace et efficient, parce qu'on a besoin de tous ces interm\u00e9diaires, de dire en fait, on ne veut pas remplacer les boutiques de M&A, on ne veut pas remplacer les comptables, on ne veut pas remplacer les notaires et les avocats qui font \u00e7a. On veut justement les acc\u00e9l\u00e9rer, leur faciliter la vie gr\u00e2ce \u00e0 la technologie, parce qu'eux, un par un, ils ne pourront pas d\u00e9velopper tout ce qu'on va faire, parce que d\u00e9j\u00e0 nous, on est super experts et tr\u00e8s pointus sur tout \u00e7a, et parce qu'en plus, on va investir massivement dans toutes ces choses-l\u00e0. Donc on va transformer leur m\u00e9tier pour le rendre beaucoup plus simple, et surtout, leur enlever leur pain, leur douleur sur des choses qui sont... Simplifier la vie. Simplifier la vie et rester sur des choses qui sont du c\u00e9r\u00e9bral, de l'anego, de l'intellect, etc. Ce qu'ils s'affairent, ce qu'ils aiment faire. Exactement. Et c'est assez bold, comme on dit, je pourrais pas dire coulu, c'est pas tr\u00e8s os\u00e9, j'ai dit couillu quand m\u00eame, mais bon, de vous vous dire finalement, tu sais quoi, toutes ces galeries, tant pis, on va passer avec les artistes parce qu'il y a quand m\u00eame ce risque de se dire en fait, on va se les mettre \u00e0 dos. Donc premier point l\u00e0-dessus, vous avez fait \u00e7a, est-ce que tu as eu quand m\u00eame un retour de manivelle \u00e0 un moment ? Est-ce que tu l'as senti ? Est-ce que vous l'avez bien analys\u00e9 ? C'\u00e9tait forc\u00e9ment un risque. Et je pense d'ailleurs que tu as raison sur ne pas se mettre \u00e0 dos tous les acteurs du secteur. Je pense que c'est hyper important. Et d'ailleurs, en produit, moi, \u00e7a me passionne de comprendre un petit peu quelles sont les normes du offline que tu transposes en online, parce que les gens les comprennent, les ont adopt\u00e9es. Et en m\u00eame temps, qu'est-ce que tu peux disrupter ? Il est o\u00f9 l'\u00e9quilibre sans effectivement te mettre tout mont \u00e0 dos ? Donc je pense \u00e0 \u00e7a parce que par exemple, tu sais quand il y a une \u0153uvre d'art qui est vendue dans un vernissage, tu mets une petite pastille rouge. Donc par exemple, dans le back office des artistes, quand leur \u0153uvre elle est vendue, dans leur back office il y a une petite pastille rouge. Donc par exemple, tu vois, c'est un code qui est ma\u00eetris\u00e9 par les artistes, pas forc\u00e9ment par les clients, donc il est en back office. C'est pour les normes du secteur. On savait d\u00e9j\u00e0 qu'afficher le prix, \u00e7a allait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre un probl\u00e8me pour les galeristes. \u00c7a, en fait, juste en ayant d\u00e9cid\u00e9 de faire une plateforme e-commerce, on savait que ce serait un probl\u00e8me. La vraie question qui s'est pos\u00e9e sur est-ce qu'on peut travailler avec les artistes, juste en ayant d\u00e9cid\u00e9 de faire une plateforme e-commerce, on savait que ce serait un probl\u00e8me. La vraie question qui s'est pos\u00e9e en fait sur est-ce qu'on peut travailler avec les artistes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 est-ce qu'ils sont loqu\u00e9s par des contrats d'exclusivit\u00e9 ? Et l\u00e0, peut-\u00eatre contrairement \u00e0 toi, avec les experts, enfin P\u00e9dinine avec les experts contrats, nous on s'est rendu compte qu'en fait tr\u00e8s rarement. Pour les artistes de notre march\u00e9, Perrotin, Kamel Minou, que tu citais, oui, ils ont des contrats d'exclusivit\u00e9, mais leur niveau, le niveau des prix des artistes qu'ils repr\u00e9sentent sont bien au-del\u00e0 de ce qui se vend en ligne. Donc en fait on savait d\u00e9j\u00e0 que sur la typologie d'artistes qu'on allait repr\u00e9senter, avec lesquels on allait travailler, en fait ces artistes \u00e9taient tr\u00e8s rarement loqu\u00e9s. En fait ils ont une question de o\u00f9 est-ce qu'il est mon stock actuellement ? Donc peut-\u00eatre que j'ai un vernissage dans une galerie, donc logistiquement mon stock il est chez la galerie. Donc oui, je ne vais pas le mettre en ligne maintenant, mais un artiste il a quoi ? Une expo par an max. Donc en fait, son stock il est souvent dans la m\u00eame galerie, je veux dire, donc en fait il est souvent disponible son stock et la galerie elle peut avoir une repr\u00e9sentation, une exclusivit\u00e9 sur le offline ou sur une g\u00e9ographie. Donc \u00e7a c'\u00e9tait finalement ce qui nous a permis de nous dire c'est possible d'\u00eatre en direct avec les artistes. Donc \u00e7a c'\u00e9tait important et par ailleurs comment on va pas \u00eatre en frontal avec les galeries, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sur la, je pense, sur la proposition de valeur de l'international, qui \u00e9tait la mani\u00e8re dont nous on voulait transformer le march\u00e9. Et en fait, on s'est dit, ben, c'est de la chance, j'en sais rien, mais il se trouve que les plan\u00e8tes \u00e9taient align\u00e9es, ce qu'on voulait apporter au march\u00e9, en disant c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour un artiste d'avoir une carri\u00e8re internationale parce que la mani\u00e8re dont il est distribu\u00e9 aujourd'hui c'est des micro boutiques c'est comme dans le retail, c'est des micro boutiques. C'est une galerie \u00e0 Valence en Espagne ou en Italie \u00e0 Naples a priori. Il faudrait que tu aies 150 galeries dans 150 pays diff\u00e9rents pour avoir une vraie carri\u00e8re internationale ou alors que tu rentres dans une galerie comme Perrotin, Camelomeno, qui elles font ce travail d'internationalisation. Il y en a tr\u00e8s peu. Donc, en fait, pour un artiste qui est professionnel, mais qui n'a pas une cote \u00e0 plus de 20 000 euros, c'\u00e9tait compliqu\u00e9. C'est ce qu'on voulait apporter au march\u00e9. Et en fait, on s'est rendu compte que du coup, on ne serait pas en concurrence frontale, en tout cas au d\u00e9part, avec les galeristes. Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi ce qui nous a permis de nous dire, on y va. Si je me mets du c\u00f4t\u00e9 de l'artiste, est-ce que quand je me mets sur avec les galeristes. Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi ce qui nous a permis de nous dire on y va. Si je me mets du c\u00f4t\u00e9 de l'artiste, est-ce que quand je me mets sur Singulart, je pourrais finalement me boucher ? Est-ce que tu as des articles qui... Enfin, me dire en fait, je ne viendrai jamais chez Perrotin parce qu'en fait, je suis trop visible. Je me suis un peu... C'est comme si je m'\u00e9tais coll\u00e9 sur le bon coin. Alors... Alors... Non, en fait, je Alors... C'est pas sympa. Aujourd'hui, je suis assez heureuse de dire que je pense que on a une belle marque pour les artistes. C\u00f4t\u00e9... Et apr\u00e8s, est-ce que... Mais par contre, on a ce discours pour les artistes tr\u00e8s \u00e9mergents ou les gens qui vont sortir d'\u00e9cole. Notre moyenne d'\u00e2ge sur les artistes, elle est plut\u00f4t \u00e0 50 ans. Ils ont plut\u00f4t 50 ans, donc c'est des gens qui ont d\u00e9j\u00e0, qui vivent de leur travail, qui ont d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 des choses, qui savent ce qui peut marcher pour eux ou pas, ce dont ils ont envie. Les artistes tr\u00e8s \u00e9mergents sont assez r\u00e9ticents parce qu'ils se disent effectivement peut-\u00eatre qu'un jour \u00e7a pourrait en couper d'aller sur des galeristes qui ne valorisent pas tr\u00e8s bien le digital. Et \u00e7a pour le coup c'est quelque chose qu'on n'est pas encore arriv\u00e9 \u00e0 craquer. Comment tu convaincs un galeriste traditionnel de l'envergure probablement de Perrotin, que son artiste peut \u00eatre aussi sur Singular. \u00c7a, c'est effectivement aujourd'hui mon plafond de verre. Est-ce que tu crois o\u00f9 vous avez eu des artistes qui sont venus chez vous, qui finalement sont sortis parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s par des grosses galeries ? Probablement, ils ne nous disent pas toujours tout. Probablement. Apr\u00e8s, ce qu'on essaye de faire aujourd'hui... Encore une fois, c'est une question de focus, une question d'\u00e9tape. Et je pense que quand tu montes ton business... Moi, j'avais la mission. Comment tu visualises le succ\u00e8s demain ? C'est quoi mon succ\u00e8s ? Il faut remettre un peu \u00e0 jour cette visualisation r\u00e9guli\u00e8rement. Mais il y a des choses que je fais aujourd'hui, que je r\u00eavais de faire quand on a d\u00e9marr\u00e9, mais je savais que je ne pouvais pas le faire tout de suite. Je ne suis pas tr\u00e8s patiente, mais je savais que je ne pouvais pas couvrir tous les livres \u00e0 la fois. Et aujourd'hui, on a r\u00e9ussi \u00e0 se cr\u00e9dibiliser sur le monde de l'art, donc devenir la premi\u00e8re galerie d'art en ligne \u00e0 rentrer dans des foires physiques, donc \u00e0 acqu\u00e9rir une certaine reconnaissance aupr\u00e8s des comit\u00e9s de foire pour dire vous \u00eates une galerie comme les autres, vous savez curateur un stand, vous faites une belle s\u00e9lection et vous avez le pouvoir d'avoir un stand. \u00c7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un marqueur fort de, on a cette capacit\u00e9 d'emmener des artistes en foire. Aujourd'hui, et on a une personne qui est l\u00e0 pour \u00e7a chez nous, on veut que Singulart permette, mais par l'exemple, on pourra pas permettre \u00e7a \u00e0 tous les artistes, on n'emm\u00e8ne pas tous nos artistes en foire, mais on aimerait pouvoir faire rentrer quelques \u0153uvres de nos artistes dans des collections d'institutions publiques parce que \u00e7a c'est un marqueur fort et \u00e7a c'est ce que font les galeristes. Si t'es expos\u00e9 quelque part tout de suite ta cote explose. Exactement, comment tu fais monter la cote d'un artiste ? Et tu vois, donc nous on travaille sur comment l'exemple qu'on peut avoir... Singular Art, sur comment l'exemple qu'on peut avoir... Singulart, demain, si on peut dire, Singulart a permis \u00e0 des artistes de rentrer dans des collections d'institutions publiques. Tout de suite, \u00e7a montre qu'on a cette capacit\u00e9-l\u00e0. Donc peut-\u00eatre que demain, le collectionneur peut d\u00e9couvrir un des artistes qui sera dans un mus\u00e9e. Et je pense que \u00e7a drive tout le monde vers le haut. Et on aimerait pouvoir... \u00c7a, c'est le but en ce moment. C'est mon petit... \u00ab How does success look like in one year ? \u00bb \u00c7a serait \u00e7a. Vous avez des grosses surprises. Je veux dire, typiquement, je sais pas, moi, j'ai eu ce coup de c\u0153ur sur cet artiste espagnol tout \u00e0 l'heure, tu vois, et \u00e7a veut dire que aussi votre site est bien fait, mais des grosses surprises sur, je sais pas, un artiste cor\u00e9en qui tout d'un coup explose au P\u00e9rou et tout le monde. Ouais, je comprends. Vous avez vu des trucs assez... On n'a pas eu de... de tropisme d'un pays pour un artiste particulier. Et c'\u00e9tait d'ailleurs... Moi je m'\u00e9tais dit... \u00c7a va \u00eatre... J'avais fait cette hypoth\u00e8se. Il va y avoir un peu des go\u00fbts par pays. Et il va y avoir des artistes qui vont buzzer, avoir un grand succ\u00e8s dans un pays. Et on se rend compte, alors je ne sais pas si c'est une mauvaise nouvelle sur la globalisation des go\u00fbts, mais qu'on vend des artistes, nos best-sellers sont dans des styles extr\u00eamement diff\u00e9rents les uns des autres. En revanche, ils sont achet\u00e9s par des collectionneurs de plein de pays diff\u00e9rents. Donc, on n'a pas eu cette surprise de tel artiste, tout d'un coup, de mani\u00e8re inexpliqu\u00e9e, qui fait un buzz incroyable dans un pays particulier. Et t'as pas un style sp\u00e9cifique, je sais pas, le street art ou des choses comme \u00e7a, qui fonctionnent mieux que d'autres ? Je pense que les natures mortes, \u00e7a cartonne pas non plus de ouf. Non, on en a, si, si. C'est vraiment, les artistes ont des styles extr\u00eamement diff\u00e9rents. Je dirais que l'abstrait, c'est quelque chose... Mais l'abstrait, tu mets tellement de choses diff\u00e9rentes. Tu vois, ce que tu as derri\u00e8re, \u00e7a pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 presque comme de l'abstrait, c'est quelque chose... Mais l'abstrait, tu mets tellement de choses diff\u00e9rentes, tu vois, ce que tu as derri\u00e8re, \u00e7a pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 presque comme de l'abstrait. Nicolas Delay. Alors que \u00e7a, voil\u00e0, \u00e7a repr\u00e9sente vraiment des objets. Donc non, on n'a pas un style qui performe. On en aurait bien aim\u00e9, parce que \u00e7a nous aurait aid\u00e9 pour notre sourcing. Mais en fait, nous, notre sourcing, il est \u00e0 l'artiste. Nicolas Delay, je pense que cet artiste typiquement, puisque ce sont des pr\u00eats qu'on a, on en parle souvent et c'est assez chouette. J'adore ce qu'il fait. Il est repr\u00e9sent\u00e9 par Watana Deko, qui a une petite galerie et qui repr\u00e9sente un certain nombre d'artistes. Est-ce que Watana peut avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e0 vous contacter pour promouvoir son artiste, lui, quand m\u00eame, malgr\u00e9 tout, puisque tu me dis que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de ne pas forc\u00e9ment bosser avec les galeries. Mais est-ce que quand m\u00eame pour les galeries qui se disent \u00ab je veux donner une exposition internationale \u00e0 mon artiste \u00bb, il a un int\u00e9r\u00eat, lui, \u00e0 le faire ? Est-ce que vous fonctionnez quand m\u00eame comme \u00e7a ou c'est que pour l'artiste ? Aujourd'hui, c'est quasiment jamais arriv\u00e9 qu'une galerie nous contacte. Je ne saurais pas te dire pourquoi on a vraiment peu de contact avec les galeristes. Je pense que c'est une question de business model aussi. On veut que l'artiste, il ait au moins la moiti\u00e9 de la vente. Il faut que la galerie, ensuite, on veut que l'artiste, il est la au moins la moiti\u00e9 de l'avant. Donc, il faut que la galerie, ensuite, on discute de comment chacun s'y retrouve. Et c'est souvent l\u00e0 que c'est un probl\u00e8me quand tu es interm\u00e9diaire d'interm\u00e9diaire. En termes de business model, \u00e7a devient compliqu\u00e9. C'est marrant, du coup, \u00e7a fait penser parce que j'ai quand m\u00eame certaines galeries, certains artistes aussi, qui \u00e9coutent ce que je fais. Je regarde aussi Olivier Massmontey, je ne sais pas si tu connais, qui fait des choses assez incroyables. Je regardais s'il \u00e9tait chez vous, mais non, en l'occurrence. Je vois qu'il est bien pr\u00e9sent\u00e9 sur Artspur, en l'occurrence. Mais tu saurais accueillir, du coup, une galerie qui viendrait te voir ? Tu saurais lui dire, si tu fais bien le job, je te refile un cut ? Encore une fois, c'est une question de focus. On n'a pas d\u00e9velopp\u00e9 d'offre pour les galeristes, parce qu'au d\u00e9but, on s'\u00e9tait dit que l'effort commercial pour aller les d\u00e9marcher, \u00e7a va \u00eatre \u00e9norme. Et tu vois, cinq ans plus tard, on ne s'est pas fait contacter par des galeries. On a fait des \u00e9v\u00e9nements, enfin on a une section qui nous permet de faire des \u00e9v\u00e9nements, des ventes aux ench\u00e8res ou des ventes \u00e9ph\u00e9m\u00e8res qui durent une semaine. Et l\u00e0, on a pu le faire avec des galeries, notamment post-Covid, quand elles n'avaient pas encore r\u00e9ouvert et sur des inventaires qui nous nous int\u00e9ressaient typiquement. On a vendu un Picasso, on a vendu un Dali, on a vendu un Man Ray, parce que c'\u00e9tait des inventaires de galerie. C'\u00e9tait int\u00e9ressant pour justement voir l'int\u00e9r\u00eat de notre public pour ces noms-l\u00e0, ces noms grands publics. Plus grosse vente, elle est \u00e0 combien ? Alors, on ne s'\u00e9tait pas du tout dans ces ventes-l\u00e0, mais c'est une statue en bronze \u00e0 60 000 euros. D'accord. Sur mesure. D'abord, vu des Picasso \u00e0 moins de 60 000 euros ? Oui, c'est des gravures, c'est des lithographies, des choses comme \u00e7a. Et justement, on s\u00e9lectionnait des \u0153uvres qui \u00e9taient aussi dans le price point de nos collectionneurs. On se disait que de toute fa\u00e7on, on n'allait pas... Donc, on l'a fait sur un inventaire particulier et une p\u00e9riode d'une semaine par exemple. Est-ce que tu peux me donner quelques volumes ? Par exemple, quels sont les pays dans lesquels... Est-ce que tu as 50% de ton chiffre d'affaires qui est fait en France ? 3,5% en France. 3,5% ? Ouais, entre 3,5% et 5%. Aujourd'hui, c'est les \u00c9tats-Unis qui sont pass\u00e9s. On fonctionne tr\u00e8s bien sur la zone germanophone. C'est notre premier march\u00e9 historique, on va dire. Donc, c'est aussi celui sur lequel on teste une grande partie, enfin d\u00e8s qu'on fait des explorations. L'Allemagne en partie. La Hongrie, \u00e7a marche ou pas ? Pas trop. Le site n'est pas en hongrois. On est en dix langues, mais on n'est pas en hongrois. Et donc, par exemple, on ouvre notre premi\u00e8re boutique le 6 octobre \u00e0 Berlin. C'est un pays qu'on conna\u00eet bien, qui n'est pas loin. On a d\u00e9j\u00e0 une belle notori\u00e9t\u00e9. Vous avez un bureau l\u00e0-bas ? On n'a pas de bureau, par contre, on a une personne sur place. D'accord. Quel volume de vente \u00e7a fait au total ? Sur un mois classique comme aujourd'hui, on a fait 1 400 ventes dans le mois. Et on a eu des p\u00e9riodes tr\u00e8s fastes pendant le Covid, un peu moins fastes pendant l'\u00e9t\u00e9. Il y a des variations. Tu fais des volumes d'affaires entre 1 et 5 millions d'euros ? Quelque chose comme \u00e7a ? En GMV, on fait entre 2 et 3 millions. OK, par mois. Oui, selon les mois. C'est beaucoup. C'est beaucoup de transactions. Oui, c'est beaucoup de transactions. Et GMV, Growth Market Value, c'est \u00e7a ? Oui, le volume. Le volume d'affaires, \u00e7a veut dire que votre chiffre d'affaires, c'est la partie que vous gardez pour vous, entre 30 et 50 %. Donc oui, c'est assez important. Comment tu trouves tes clients ? Uniquement aujourd'hui en webmarketing. Et donc, justement, c'est une des raisons pour lesquelles on ouvre aujourd'hui une boutique. C'est que c'est tr\u00e8s cher. Qu'il y ait un client collectionneur qui va acheter une \u0153uvre d'art. Et qu'aujourd'hui, si tu regardes les co\u00fbts d'acquisition, tu te dis que peut-\u00eatre ouvrir une boutique, si \u00e7a te permet d'aller chercher des nouveaux clients qui n'auraient pas cherch\u00e9 en ligne et de convertir une audience offline \u00e0 singularte, en termes de co\u00fbts d'acquisition, \u00e7a peut devenir int\u00e9ressant. Tu fais des codes promo ? On ne fait pas de codes promo, genre j'affiche pas, moins 15%, on l'a test\u00e9, \u00e7a ne marche pas. En revanche, les \u0153uvres sont... Tu peux n\u00e9gocier le prix. C'est pratique. Est-ce que les gens qui viennent de G\u00e9n\u00e9ration de WeeTurself et qui \u00e9coutent, s'ils vous contactent en n\u00e9gociant, ils peuvent avoir 5% automatiquement ou pas ? On peut faire \u00e7a. Je peux te donner un code promo pour G\u00e9n\u00e9ration de WeeTurself. Je vais voir \u00e7a, je te l'envers. G\u00e9n\u00e9ralement c'est DeWitt qu'on demande ici. D-E-W-I-T. Je dis 5, 10, vous pouvez aller plus, faites-vous plaisir. Mais c'est bien au moins, ne serait-ce que pour les primo-acqu\u00e9reurs, mais pourquoi pas les autres d'ailleurs, mais c'est aussi une mani\u00e8re de faire d\u00e9couvrir tout \u00e7a. Voil\u00e0, inscrivez-vous massivement. Suivez les artistes que vous aimez. \u00c7a c'est important, moi en effet, tu vois, donc je ne suis pas encore inscrit \u00e0 Singularity, mais je vais le faire, sur Artsper dont je parlais, en fait je suis de trois artistes. J'ai Obey notamment, sur lesquels je vais avoir des J'ai Obey notamment, sur lesquels je vais avoir des alertes sur, en effet, les nouvelles oeuvres \u00e0 vendre, des choses comme \u00e7a. Et c'est vrai que, en fait, c'est assez fou. Ou alors, si vous ne voulez pas d\u00e9penser d'argent, ne le faites pas d'ailleurs. Parce que le probl\u00e8me, c'est que chaque fois que je re\u00e7ois, je suis tellement sensible \u00e0 cet artiste, que tu vois, \u00e0 chaque fois, je re\u00e7ois ce truc et je me dis \u00e7a va finir par tomber, c'est s\u00fbr. Mais tu vois, ce que tu dis, c'est g\u00e9nial, tu vois l'engouement pour ce que fait un artiste, il y a tr\u00e8s peu de march\u00e9s o\u00f9 les gens peuvent te dire qu'ils sont tellement passionn\u00e9s par la perceuse qu'ils ont achet\u00e9. Ouh la perceuse, fais attention, la perceuse, c'est un sujet quand m\u00eame. Je suis pas tr\u00e8s bricolage. Moi je suis pas du tout bricolage non plus, je suis tr\u00e8s mauvais en bricolage, mais la perceuse, je t'avoue que je l'oriente sur une ou deux perceuses, juste l'objet, le truc, je sais pas, tu vois. Je pense qu'il y a un... Tu vois, c'est pas un... Disons que, par exemple, les gens qui sont compl\u00e8tement fans d'Apple et qui ne jouent que par Apple, ben \u00e7a, ce truc-l\u00e0, il y a beaucoup de gens qui l'ont pour certains de nos artistes. Et c'est g\u00e9nial d'\u00e9voluer dans un environnement comme \u00e7a. C'est vrai, c'est vrai. J'avoue que sur ces... En effet, moi je te parlais de J.R. tout \u00e0 l'heure, je te parlais de certains... J'adore, c'est vrai. C'est vrai que quand tu... Tu vois, il porte un message social, il fait des choses, il veut sortir de la norme. Quand les artistes poussent aussi ce genre de pratiques, ils testent les limites, tu vois, \u00e7a te fait r\u00e9fl\u00e9chir. Ils sont l\u00e0 pour \u00e7a. Remettre l'artiste au centre de la soci\u00e9t\u00e9, montrer sa valeur. Je pense que c'est aussi \u00e7a qu'on apporte. Et pendant le Covid, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez marquant. En fait, on s'est retrouv\u00e9s \u00e0 \u00eatre le seul canal de distribution de beaucoup de nos artistes qui n'avaient plus d'exposition physique, qui n'avaient pas de furnissage en vue et qui, pendant le Covid, se sont \u00e9norm\u00e9ment produits. Et quand on a vu les \u0153uvres qu'ils produisaient, parfois en lien avec ce qu'ils \u00e9taient en train de vivre, les \u00e9motions que \u00e7a leur procurait, en tant que personne qui est aussi en train de traverser \u00e7a, tu te rappelles pourquoi l'art contemporain est si important, parce que l'artiste donne une vision sensible de toi aussi, ce que tu es en train de vivre, et t'accroches ou pas avec ce qu'il est en train de dire. Mais voil\u00e0, c'est \u00e7a qu'apportent les artistes. J'esp\u00e8re qu'ils font bouger les lignes, parfois. La data, l\u00e0-dedans, doit avoir un r\u00f4le important parce que c'est pour \u00e7a que c'est important de savoir aussi quel \u00e9tait votre GMV. On traque tout. Parce que tu commences \u00e0 voir, j'imagine... Il y a tout traqu\u00e9, ce qui doit \u00eatre difficile c'est d'\u00eatre capable de traquer ce qui marche ou ce qui va marcher. Je ne sais pas dans quelle mesure tu peux voir que telle typologie d'\u0153uvre, couleur, style, peu importe l'artiste, mais tu dois avoir des mouvements quand m\u00eame assez int\u00e9ressants l\u00e0-dessus et Et avec plus de 1000 oeuvres vendues par mois, tu dois commencer \u00e0 pouvoir analyser des choses int\u00e9ressantes. Alors on analyse des choses, mais on n'a pas identifi\u00e9, comme tu disais, de patterns sur les couleurs, les styles, ce qui est en train de d\u00e9coller. On a tent\u00e9, on n'a pas trouv\u00e9, on a fait beaucoup d'analyse. En revanche, plut\u00f4t ce qui va nous int\u00e9resser, c'est de faire des recommandations extr\u00eamement personnalis\u00e9es \u00e0 l'utilisateur. Ce n'est pas tant de se dire en sourcing, la data ne va pas forc\u00e9ment nous aider \u00e0 sourcer les artistes qui, demain, vont plaire \u00e0 nos collectionneurs. En revanche, la data nous aide \u00e0 pousser dans notre inventaire aujourd'hui ce qui peut plaire \u00e0 Mathieu qui vient de se connecter, qui est rest\u00e9 assez longtemps sur cette \u0153uvre. Donc \u00e7a fait un peu Big Brother quand je t'explique tout \u00e7a. Mais comme on est sur des \u0153uvres tellement uniques, c'est quand m\u00eame assez complexe. Comment tu cr\u00e9es des liens entre deux \u0153uvres qui n'ont rien \u00e0 voir ? Qu'est-ce que tu pousses \u00e0 cette personne-l\u00e0 ? Elle est venue pour du design, peut-\u00eatre qu'en fait, je peux aussi lui pousser une \u0153uvre d'art abstraite. Et on est juste au d\u00e9but de ce qu'on peut faire. L'\u00e9quipe Data commence \u00e0 se structurer, mais il y a plein de choses qu'on veut explorer. Mais on est beaucoup plus s\u00fbr, effectivement, on veut devenir \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9 artiste, l'agent digital de l'artiste et du c\u00f4t\u00e9 collectionneur, son galeriste, art advisor digital. Et donc lui faire des recommandations de lui, ce qui va lui plaire, c'est quoi ses go\u00fbts, comprendre ses go\u00fbts. Les gens ont beaucoup de mal \u00e0 dire ce qu'ils aiment et donc peut-\u00eatre c'est leur comp... soit c'est d\u00e9claratif, donc on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des fonctionnalit\u00e9s o\u00f9 tu peux d\u00e9clarer, j'aime bien la photographie, j'aime bien la peinture \u00bb. Par exemple, sur le site, moi, d\u00e8s le d\u00e9but, en termes d'exp\u00e9rience, on te fait plus ou moins choisir, si tu veux, de la peinture, de la photo, de la sculpture ou du design. Tu rentres par... D\u00e9j\u00e0, tu fais un choix. Et ensuite, on va essayer de t'inspirer, on essaie de te faire filtrer pour un petit peu plus pr\u00e9ciser, mais ensuite, c'est aussi les algorithmes qui vont te pousser des \u0153uvres que tu es susceptible d'aimer. C'est plut\u00f4t l\u00e0 o\u00f9 la data va \u00eatre cl\u00e9. Tu dis que vous \u00eates un peu, finalement, agent aussi pour les artistes. Est-ce que tu as... J'en reviens sur justement Olivier Mascontei. Je recommande d'aller regarder ce qu'il fait. Moi, j'adore ce genre de trucs. Tr\u00e8s beaux, des peintures. Et... C'est graphique. Ouais. Alors, il a sur ses lignes horizon. Mais il... J'ai remarqu\u00e9, avec \u00e9tonnement d'ailleurs, qu'il \u00e9tait extr\u00eamement fort sur TikTok. Et je trouve \u00e7a cool, d'ailleurs. C'est int\u00e9ressant et il montre plein de choses, en fait. Il montre beaucoup de comment il travaille. Il va quasiment backstage, mais il va aussi \u00eatre dans du conseil, comment r\u00e9aliser certaines choses. Du coup, c'est aussi vachement dans du... \u00c7a fait... C'est tuto, mais c'est moderne dans le sens o\u00f9 t'es pas dans du tuto YouTube. Tu vois, c'est vraiment... C'est assez fort, \u00e7a cr\u00e9e une relation, \u00e7a cr\u00e9e une communaut\u00e9. Et... Donc l\u00e0, c'est un artiste qui du coup... Il y a pas mal d'artistes qui aiment bien les r\u00e9seaux sociaux, etc. Mais c'est pas tous les artistes qui aiment faire ce travail de promotion de qui ils sont, de comment ils travaillent, et tu as m\u00eame parl\u00e9 de ton oeuvre souvent. L'artiste n'est pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec \u00e7a et il vaut mieux que ce soit quelqu'un qui pitche son travail. Est-ce que vous, du coup, vous allez les pousser \u00e0 \u00e9ventuellement les pousser \u00e0 \u00e9merger, \u00e0 \u00eatre visible sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 faire un certain nombre de choses ou vraiment vous les laissez tranquilles ? Ils sont des artistes, ils font leurs \u0153uvres et puis vous vous \u00eates du coup ? On travaille. Il y a certains artistes dont on a l'exclusivit\u00e9 en ligne chez Singular, donc on les accompagne de mani\u00e8re un petit peu plus pouss\u00e9e. Et oui, on leur donne des recommandations sur les r\u00e9seaux sociaux. Apr\u00e8s, avec toute la data que j'ai et les cinq ans d'exp\u00e9rience, les r\u00e9seaux sociaux ram\u00e8nent rarement des ventes. Donc, c'est une question de branding et c'est une question de notori\u00e9t\u00e9 qui peut permettre d'augmenter la cote de l'artiste. \u00c7a, c'est clair. Mais il y a des artistes qui font des ventes en direct, sur Instagram et tout. Mais d\u00e8s lors que tu passes par un... Tu vois, nous, si on se met \u00e0 faire des trucs TikTok ou Instagram, on ne va pas avoir le r\u00e9sultat sur les transactions. Mais en revanche, c'est bien pour l'image. Les gens aiment... Pour moi, \u00e7a m'inspire plut\u00f4t sur quel serait le contenu que j'ai besoin de mettre sur les pages des produits, des \u0153uvres, pour mieux faire conna\u00eetre l'artiste. Comme tu disais tout \u00e0 l'heure, l'atelier, comment il travaille. Donc moi, tout ce contenu qu'il produit, ma question sera peut-\u00eatre plus, ok, tu produis tout \u00e7a sur TikTok, Instagram et autres, comment je peux utiliser ce contenu pour que quand les gens que j'ai identifi\u00e9 comme collectionneurs et int\u00e9ress\u00e9s par ton travail arrivent sur la page de ton tableau, \u00e7a m'aide \u00e0 les convertir. C'est plut\u00f4t \u00e7a que je me posais comme question en d\u00e9tails, en produit. Sachant qu'en effet, bon l\u00e0 je parle d'Olivier, que je connais pas, je pr\u00e9cise d'ailleurs, mais tu vois...... J'ai eu le contact de vraiment lui dire que c'est un de ses grands fans. Un Gilear, il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort sur les r\u00e9seaux sociaux aussi. Il a des tr\u00e8s gros comptes Instagram. Tout \u00e0 fait. Mais c'est aussi l\u00e0 o\u00f9 tu te dis, qu'est-ce que je peux apporter aux artistes ? Donc peut-\u00eatre que des artistes qui sont tr\u00e8s forts sur les r\u00e9seaux sociaux, et s'ils arrivent \u00e0 vivre de leur travail sur les r\u00e9seaux sociaux, ils n'ont pas forc\u00e9ment besoin de nous. C'est OK. Tr\u00e8s clair. Je reviens sur, je l'avais dit, sur Denis Fayol aussi. Tu en as parl\u00e9 rapidement. Il faudra que j'invite Denis d'ailleurs, mais je ne sais pas s'il fait ce genre de choses. Mais tu peux le convaincre. Tu vas m'aider. Mais Denis, c'est un entrepreneur pas connu, pas tr\u00e8s connu. Et pour autant, un entrepreneur \u00e0 grand succ\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9... Donc, il a cofond\u00e9 La Fourchette. Il dit souvent qu'il a mont\u00e9 plein de boites et qu'il y en a peu qui n'ont jamais fonctionn\u00e9. Mais oui, parmi les connus, il a cofond\u00e9 La Fourchette. Il est... Je ne sais pas si c'est dans les cofondateurs, en tout cas dans les tout premiers investisseurs, et souvent impliqu\u00e9s. Alors, tu vas m'expliquer aussi par rapport \u00e0 toi, mais dans Mano Mano, Treetwell, Abit\u00e9o, pas mal de bo\u00eetes comme \u00e7a. Moi, je connais des gens qui sont aussi, qui doivent travailler avec lui. Antoine Fraisse, tu connais Antoine ou pas ? Non. Mais parce qu'Antoine, me semble, alors ils ont d\u00fb travailler ensemble ou l'un apr\u00e8s l'autre \u00e0 la fourchette, dans toutes les teams. Mais voil\u00e0. Est-ce que... Quelle a \u00e9t\u00e9 votre relation ? Pourquoi tu t'es retrouv\u00e9e \u00e0 bosser avec lui et \u00e0 finalement chercher des business \u00e0 faire ? Et quelle est votre relation aujourd'hui ? Et quelle est peut-\u00eatre votre r\u00e9partition de capital, de travail, de tout \u00e7a ? Je veux tout savoir. Tu veux tout savoir, ok. Alors avec Denis, la rencontre, alors c'est arriv\u00e9 \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 il commen\u00e7ait \u00e0 structurer un petit peu l'accompagnement justement et son mod\u00e8le de cr\u00e9ation de bo\u00eete. Un startup studio. C'est une sorte de startup studio, oui. Concr\u00e8tement, pas tr\u00e8s structur\u00e9, o\u00f9 il est tout seul. Normalement, dans un startup studio, t'as un staff et t'as des experts qui viennent accompagner les entrepreneurs sur plein de th\u00e9matiques. Denis, il est tr\u00e8s fort sur... voil\u00e0, amener un business, lancer un business. Et sur tout un tas de th\u00e9matiques, il \u00e9tait d\u00e9veloppeur \u00e0 la base. Donc, d\u00e8s que tu parles produit, code avec lui, il sait de quoi il parle. Il a fait beaucoup de marketing \u00e0 la fourchette et puis apr\u00e8s vu la structuration des bo\u00eetes, il a aussi fait des RH du management, etc. Je l'ai rencontr\u00e9 quand je montais mon premier projet entrepreneurial et on s'est rencontr\u00e9s en startup weekend. Moi j'organisais un startup week-end, plusieurs, mais sur la food et quelqu'un l'avait invit\u00e9 pour \u00eatre jury. On s'est rencontr\u00e9 comme \u00e7a la premi\u00e8re fois. Pourquoi \u00e7a sert \u00e0 quelque chose les startup week-end ? C'est incroyable. Moi je pense que c'est une super \u00e9cole. \u00c7a se fait encore ? C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la mode ? J'avoue que je ne sais pas, aujourd'hui je ne les suis plus trop et avec le Covid, je ne sais pas s'ils ont repris beaucoup avec le Covid, mais moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez fondateur dans la p\u00e9riode o\u00f9... En fait, quand je montais mon premier projet, j'en ai fait beaucoup, soit moi, soit en tant qu'organisateur, parce que \u00e7a t'apprend tout ce qu'il faut faire et \u00e7a te pousse \u00e0 aller v\u00e9rifier en tr\u00e8s peu de temps si tu r\u00e9sous un vrai probl\u00e8me, si tu peux avoir des clients. Tu vois, mon truc d'aller toquer \u00e0 la porte de toutes les galeries pour savoir si j'allais bosser avec elles. Je pense que \u00e7a, c'est un h\u00e9ritage m\u00e9thode startup week. Et donc, lui, en fait, comme il cherchait des soit des startups \u00e0 monter avec des gens, soit des startups \u00e0... Pardon, je veux te poser l\u00e0-dessus, mais parce que quand m\u00eame, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un fail. Je veux dire, t'as toqu\u00e9 \u00e0 toutes les galeries et eux, ils ont dit \u00e7a servira \u00e0 rien ton machin, je veux pas bosser avec toi. Et donc toi, tu t'es dit d'accord, donc je vais le faire. Non, en fait, je me suis dit... Tu vois ? Pardon. Non, mais en fait, parce que je savais pas si j'allais... Si mes clients, ce seraient mes artistes ou ce seraient mes galeries. Mais tu vois, en l'espace d'une journ\u00e9e, j'ai cut\u00e9 une option. Et pour certaines personnes, \u00e7a peut prendre deux, trois mois, parce qu'ils se disent \u00ab attends, je vais faire le produit, je vais le tester et tout \u00bb. Puis en fait, bon, ils mettent trois mois. Moi, j'ai gagn\u00e9 trois mois. Petit apart\u00e9. Petit apart\u00e9. Donc, on s'est rencontr\u00e9s comme \u00e7a. La petite histoire, c'est que je l'ai pitch\u00e9 pour mon premier projet parce que je levais des fonds \u00e0 l'\u00e9poque. Il m'a envoy\u00e9 un message en me disant \u00ab j'investis pas dans les projets que je co-fonde ou que je monte pas. En revanche, dans six mois, quand t'auras arr\u00eat\u00e9 ta bo\u00eete, tu viendras me voir et on montrera un truc g\u00e9nial. Je dis l\u00e0, mais c'est qui ce mec ? Quel connard ! Je sais mais... Il avait mis plein de smileys ! Denis, tu nous \u00e9coutes, on a le droit de dire que t'es un connard, parce que apr\u00e8s vous vous \u00eates associ\u00e9s ensemble et elle a chang\u00e9 d'avis. Mais il le sait, il le sait, il le sait, bien s\u00fbr je lui ai dit, mais... Mais c'\u00e9tait assez marrant, je me suis dit, mais c'est qui ce gars ? Pour qui il se prend ? Comment il sait ? Et en m\u00eame temps, je me dis, c'est quand m\u00eame assez marrant, je me disais mais c'est qui ce gars ? Pour qui il se prend ? Comment il sait ? Et en m\u00eame temps, je me dis, c'est quand m\u00eame assez ouf. Quelqu'un qui te dit \u00e7a, je pense que je sentais d\u00e9j\u00e0 que le projet, j'allais l'arr\u00eater. Et il se trouve que six mois plus tard, le week-end, je m'\u00e9tais mis ma deadline. Est-ce que j'arr\u00eate ? Est-ce que je continue ? Je me suis dit, j'ai besoin d'un week-end o\u00f9 on me donne de l'\u00e9nergie. J'ai besoin de parler \u00e0 d'autres entrepreneurs. Je me suis repoint\u00e9e en start-up week-end. Il \u00e9tait de nouveau l\u00e0, il m'a pas l\u00e2ch\u00e9, il m'a dit \u00ab on va boire un verre \u00bb. Je fais \u00ab ok \u00bb. Et c'est comme \u00e7a qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 dire \u00ab ok, on va travailler ensemble \u00bb. Et c'est \u00e0 la fois son... Et donc l\u00e0, typiquement, \u00e0 ce moment-l\u00e0, tu ne gagnais pas d'argent. Tu \u00e9tais au ch\u00f4mage, tu \u00e9tais... On avait un deal avec mon associ\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent o\u00f9 j'avais un petit salaire. Mais financi\u00e8rement, je pense que c'est effectivement une grosse question. Comment tu d\u00e9marres un projet ? Et c'est la question. Pas Denis Fayolle, je ne sais pas d'ailleurs s'il te payait avant en plus. Comment ? \u00c0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un autre associ\u00e9 et on avait ce parti pris. Il avait un peu de... Il investissait en fait dans notre bo\u00ee bo\u00eete et apr\u00e8s on disait on fera une lev\u00e9e de fonds. Et donc l'investissement de d\u00e9part servait \u00e0 me payer un mini-salaire. Mais \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 une condition de d\u00e9part parce qu'effectivement, moi je sortais d'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e9poque. Et quand j'ai rencontr\u00e9 Denis, c'est la question que je lui ai dit. Je lui ai dit, l\u00e0 j'arr\u00eate mon projet, donc je cherche un boulot. Parce que j'\u00e9tais g\u00e9rante de la bo\u00eete, donc pas de ch\u00f4mage. Mes parents, c'est hors de question que je leur demande de l'argent. La moiti\u00e9 de leur salaire de projet. C'est \u00e7a, tu vois. Ils m'ont quand m\u00eame pay\u00e9 quasiment six ans d'\u00e9tudes. Et l\u00e0, il a fait un truc hyper rationnel. Il m'a dit, \u00e9coute, c'est tr\u00e8s simple, moi dans quatre mois, j'ai du temps pour... J'aurai enfin du temps, parce que l\u00e0, je suis fait un truc hyper rationnel. Il m'a dit, \u00e9coute, c'est tr\u00e8s simple. Moi, dans quatre mois, j'ai du temps pour... J'aurai enfin du temps, parce que l\u00e0, je suis sur un autre projet. Je vais te trouver des missions. Je vais te payer un petit salaire, le temps que tu ailles pas chercher un autre boulot. Tu prendras un mois de vacances. En septembre, on commence \u00e0 travailler. Et l\u00e0, il a fait pareil. Il a dit, pour les... De toute fa\u00e7on, on va aller lever de l'argent tr\u00e8s rapidement parce que c'est son mod\u00e8le de... On a besoin d'argent pour monter un leader. Donc, on est all\u00e9 lever de l'argent. \u00c7a faisait sept, huit mois qu'on bossait sur le projet. Donc, j'avais entre temps rencontr\u00e9 Brice, mon associ\u00e9 op\u00e9rationnel, etc. On avait un CTO, on a lev\u00e9 des fonds, on a lev\u00e9 un million sur un PowerPoint. Donc, \u00e7a, c'\u00e9tait le plan, quoi. Il m'a dit sur la p\u00e9riode interm\u00e9diaire, c'est moi qui vais pr\u00e9-financer. OK, donc vous vous rencontrez, vous savez pas sur quoi vous allez bosser. Pendant quatre mois, tu sais sur quoi, tu fais des missions, ils te donnent 2000 balles par mois. Et t'arrives en septembre. Et en septembre, t'as envie de faire... Qu'est-ce qui va te donner envie de te lever tous les matins ? Septembre de quelle ann\u00e9e ? 2016. 2016. 2016. Et tu mets combien de temps \u00e0 trouver ton id\u00e9e ? En un mois et demi, on finalise le fait d'\u00eatre une galerie d'art en ligne avec la volont\u00e9 d'amener des artistes professionnels \u00e0 l'international. Il n'y avait pas eu d'autres tentatives ? L'international, je t'avoue que non. Tu vois, un marqueur, un symbole assez fort, il n'y avait aucun site qui existait en plus de deux langues, par exemple. Et l\u00e0, et c'est la m\u00e9thode de Denis, il mise sur les duos de confondateurs. Je suis assez s\u00fbr que cofonder une bo\u00eete, c'est quand m\u00eame plus simple. Et en plus, \u00e7a permet de la compl\u00e9mentarit\u00e9. Donc, on a d\u00e9fini un petit peu le profil dont on avait besoin pour \u00eatre compl\u00e9mentaire de moi, mes skills, et de ce dont on aurait besoin dans la bo\u00eete. Et en fait, apr\u00e8s, j'ai recrut\u00e9 Brice. D'accord. Et Brice, qui est ton cofondateur, qui est technique du coup ? Non, c'est pas le CTO. On a un associ\u00e9 qui est arriv\u00e9 plus tard qui est CTO. Non, Brice il est ing\u00e9nieur de formation et il s'occupe du web marketing, du marketing \u00e0 la performance, de la data, de la finance et de la partie client. Donc des Ops. Tr\u00e8s clair. Vous montez \u00e7a, finalement, \u00e0 trois. Quand vous cr\u00e9ez la bo\u00eete, vous n'\u00e9tiez pas encore l\u00e0 ? Si, on d\u00e9finit la proposition de valeur. Ensuite, je recrute mon associ\u00e9. Et ensuite, effectivement, pendant six, sept mois jusqu'\u00e0 la lev\u00e9e de fonds, en fait, on travaille tous les trois \u00e0 mettre en place, d\u00e9j\u00e0, la lev\u00e9e des fonds et puis. On travaille tous les 3 \u00e0 mettre en place d\u00e9j\u00e0 la lev\u00e9e des fonds et puis \u00e0 mettre en place les premiers \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le business. Vous cr\u00e9ez une marque ? On r\u00e9fl\u00e9chit au nom, s\u00e9ance de brainstorming sur le nom, on cr\u00e9e les statuts. Vous ne faites pas de MVP ? On ne fait pas de MVP avant d'aller lever. MVP c'est le minimum valable produit, vous ne faites pas un petit proof of concept ? Non, \u00e7a c'est fait apr\u00e8s. Effect Et puis c'est le minimum, le variable product, vous ne faites pas un petit proof of concept. Non, \u00e7a s'est fait apr\u00e8s. Donc effectivement, c'est assez particulier, on l\u00e8ve des fonds sur un PowerPoint. Souvent les business angels investissent sur les entrepreneurs, sur l'\u00e9quipe fondatrice. La cr\u00e9dibilit\u00e9 de Denis a quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment jou\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est \u00e9vident. Et puis ensuite, sur le sizing du march\u00e9, pourquoi c'\u00e9tait une opportunit\u00e9, qu'est-ce qu'on allait faire de diff\u00e9rent ? Et c'est ensuite que pendant 3-4 mois, on a d\u00e9velopp\u00e9 le site de base avec une toute petite \u00e9quipe et on est all\u00e9 convaincre des artistes de nous rejoindre, donc d'abord mettre en place l'offre et 4 mois plus tard, on a lanc\u00e9 le site aupr\u00e8s des amateurs d'art. Et alors, je vais revenir sur justement comment tu mets en place l'offre. J'aime bien ces approches de marketplace. J'en parle dans un \u00e9pisode avec Nicolado Diffret sur Encore Store, notamment, qui est passionnant. Quel est le r\u00f4le de... Quel est le split et le r\u00f4le de Denis l\u00e0-dedans aussi ? Parce qu'apr\u00e8s, il passe sur un autre projet, j'imagine, puisqu'il en fait un certain nombre. C'est \u00e7a, \u00e0 peu pr\u00e8s un par an. En fait, d\u00e8s lors qu'il y a une \u00e9quipe, il ne veut pas \u00eatre manager des \u00e9quipes, il ne veut pas \u00eatre leader de la bo\u00eete. En tout cas, c'est nous les cofondateurs de la bo\u00eete, les chefs d'entreprise, les dirigeants, c'est nous. Donc, d\u00e8s lors qu'il y a une \u00e9quipe, en fait, il commence \u00e0 \u00eatre moins pr\u00e9sent. La grande force du mod\u00e8le, c'est nous. Donc, d\u00e8s lors qu'il y a une \u00e9quipe, en fait, il commence \u00e0 \u00eatre moins pr\u00e9sent. La grande force du mod\u00e8le, c'est qu'on arrive pendant deux \u00e0 trois ans, en fonction des bo\u00eetes, on partage les m\u00eames locaux, ce qui permet une grande proximit\u00e9 et une facilit\u00e9 \u00e0 \u00e9changer sur des sujets quotidiens. Tiens, j'ai ce probl\u00e8me de management. Au d\u00e9but, c'est beaucoup des probl\u00e8mes de management, qu'elles ont \u00e9t\u00e9 les objectifs. Je suis d\u00e9prim\u00e9e, les courbelles descendent. C'est beaucoup de... voil\u00e0, de dire mais on va y arriver, traverser du d\u00e9sert, mais non, c'est bon. Donc, pendant toute la phase avant la lev\u00e9e de fond, il va \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sent day to day, il accorde, il faudra demander, mais je crois \u00e0 peu pr\u00e8s deux jours et demi par semaine, au projet qu'il est en train de lancer \u00e0 ce moment-l\u00e0. Et puis, ensuite, il passe sur un mode plus accompagnement. Depuis, il a beaucoup structur\u00e9, il accompagne beaucoup plus sur la phase d'apr\u00e8s, je pense jusqu'\u00e0 la structuration post-seria. Et voil\u00e0, il a appris aussi de toutes les bo\u00eetes qu'il a pu voir et monter. Il essaie de transmettre un maximum de connaissances pour pas qu'on r\u00e9p\u00e8te les erreurs des autres, tout simplement. Et du coup, \u00e7a structure comment un capital post-cide par exemple ? Non, en fait pr\u00e9-cide, parce que pour aller lever des fonds, c'\u00e9tait... il prend 20%. Et ensuite, le reste, c'est pour l'\u00e9co-fondateur. Tr\u00e8s bien. Post-cide, donc g\u00e9n\u00e9ralement, tu vas aller chez 20% encore. C'est \u00e7a qu'il faut. Chaque fundraising, t'es oblig\u00e9 de l\u00e9cher. Non mais c'est fou, tu te dis, j'ai pas forc\u00e9ment besoin de toujours le m\u00eame montant, enfin l'argent dont t'as besoin, en fait c'est \u00e0 combien t'es pr\u00eat de te diluer ? Alors c'est vrai que c'est le... Alors pour ceux qui \u00e9coutent R\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du Turcel souvent, on le sait, les normes sont \u00e0 peu pr\u00e8s sur une bo\u00eete super haute, t'es \u00e0 15 %, sur une bo\u00eete pas assez haute, t'es \u00e0 25 ou 30 %. \u00c7a d\u00e9pend de tout ce que tu mets dedans, mais oui. Mais voil\u00e0, donc \u00e0 chaque tour de table, chaque fois que tu l\u00e8ves de l'argent, tu laisses aux investisseurs \u00e7a, mais c'est normal, ils prennent des risques aussi. Et c'est le... C'est le game. C'est le game. Comment tu trouves tes premiers artistes, justement ? Parce que c'est toi qui l'as fait \u00e7a plut\u00f4t, j'imagine ? Oui, j'\u00e9tais responsable de cette partie-l\u00e0. Comment on les trouve ? En fait, comme on se disait qu'on voulait rassurer les collectionneurs sur le prix qu'ils allaient payer et encore une fois, travailler avec des artistes qui vivent de leur travail. Tr\u00e8s basiquement, je pense qu'au d\u00e9but, c'\u00e9tait des artistes qui ont des galeries locales et des artistes qui ont gagn\u00e9 des prix. On regardait \u00e7a comme \u00e7a. Apr\u00e8s, on a \u00e9tendu les crit\u00e8res. Tu les contacts par t\u00e9l\u00e9phone ? Oui, par t\u00e9l\u00e9phone, par e-mail. Et tu les convaincs \u00e0 distance ? A distance, \u00e7a c'est un bon point. Au d\u00e9part, quand on a lanc\u00e9 Singular, on a fait nos premiers recrutements, on s'est dit, on va recruter des Allemands, des Anglais, des Fran\u00e7ais parce qu'on ne sait pas justement si on arriverait \u00e0 convaincre les artistes \u00e0 distance et si on source dans les pays limitrophes de la France, c'est g\u00e9rable. On pourra y aller, on pourra s'organiser des voyages. Et en fait, je me suis assez rapidement rendu compte que c'\u00e9tait plus simple de convaincre un artiste au t\u00e9l\u00e9phone que quand tu vas le voir dans son atelier. Parce que quand il accepte un rendez-vous t\u00e9l\u00e9phonique, il sait qu'on va parler business. Alors que quand tu vas le voir dans son atelier, et bien il va... enfin voil\u00e0, il y a tout ce truc de... Ah bah oui, d\u00e9j\u00e0, t'es chez lui, t'es dans son intimit\u00e9, tu regardes... Tu veux te comprendre dans les moindres d\u00e9tails, tu rentres dans sa... Tu veux regarder ses \u0153uvres, donc tu vas te mettre \u00e0 parler de plein d'autres choses. Et bien s\u00fbr, l'artiste liaison, celui qui contacte l'artiste, il va quand m\u00eame parler de son travail, c'est pas la question. Mais quand on t'envoie un mail ou qu'on te propose d'avoir un call pour te dire je vais te parler de Singularity, je veux voir si \u00e7a t'int\u00e9resse. En fait, on est focus sur un sujet. Et donc, c'est plus facile de convaincre un artiste comme \u00e7a. Et donc, tu es du sel, quasiment, tes premiers artistes, tu passais ta journ\u00e9e au t\u00e9l\u00e9phone, \u00e0 appeler plein de monde et \u00e0 leur dire voil\u00e0. Et tu t'es pris un million de portes ? Non, bah non. En fait, moi, j'avais valid\u00e9 auparavant avec une quinzaine d'artistes pendant les rendez-vous que je faisais huit mois avant que les artistes \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s. Et ensuite j'avais une \u00e9quipe donc apr\u00e8s la lev\u00e9e de fonds de cinq personnes qui parlaient trois langues diff\u00e9rentes et on a fait des listes, on a fait des calls et voil\u00e0. Et tu rentrais combien d'artistes par jour ? \u00c0 l'\u00e9poque, franchement, je ne me souviens plus exactement, mais je pense qu'une personne rentrait 25 artistes par mois. Un truc comme \u00e7a. Donc plus d'un par jour, par personne. Et \u00e0 l'\u00e9poque, en plus, les profils qu'on avait recrut\u00e9s, ils devaient \u00eatre bons dans plein de trucs. Ils devaient \u00eatre des bons sales, mais qui \u00e9crivaient bien aussi, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, ils \u00e9crivaient la bio de l'artiste. Donc, voil\u00e0, il y avait pas mal de taf au-del\u00e0 de juste convaincre l'artiste. Et aujourd'hui, ton but, c'est d'avoir un max d'artistes ? Ou justement, est-ce qu'il y en a que tu vas virer parce qu'ils ne vendent pas ou parce que je ne sais pas quoi ? Nous, on aimerait accompagner un maximum d'artistes et trouver peut-\u00eatre une proposition de valeur qui soit diff\u00e9renci\u00e9e selon la typologie d'artiste. \u00c7a serait un peu l'id\u00e9al, mais aujourd'hui on n'est pas capable d'accompagner tous les artistes du monde entier. Tous les artistes amateurs, c'est la raison qui nous a pouss\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er Balthazart, donc pour les artistes amateurs. C'est la raison qui nous a pouss\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er Balazars Art. Donc pour les artistes amateurs, puisqu'on avait \u00e9norm\u00e9ment... Autant on contacte la majorit\u00e9 des artistes avec lesquels on travaille proactivement, autant on a quand m\u00eame beaucoup de candidatures et beaucoup de gens qui sont plut\u00f4t amateurs, qui veulent se professionnaliser. Donc c'est \u00e7a qui nous a emmen\u00e9s \u00e0 cr\u00e9er une plateforme diff\u00e9rente. Et apr\u00e8s, aujourd'hui, on a arr\u00eat\u00e9 de recruter massivement des artistes parce qu'on a plus un travail de recommandation \u00e0 faire, mais non, on n'a pas exclu d'artistes \u00e0 date. On veut rester... leur repr\u00e9sentation digitale, \u00e7a nous semble d\u00e9j\u00e0 \u00eatre la proposition de valeur de base qu'on permet aux artistes et ceux avec lesquels on commence \u00e0 vendre, on se pose toujours la question de qu'est-ce qu'on peut leur apporter. \u00c0 date, aujourd'hui par exemple, pour \u00eatre tr\u00e8s clair, comme on a lanc\u00e9 la verticale design, mon \u00e9quipe sourcing source des designers ou des marques de design, parce que c'est une question de focus de la bo\u00eete. Parce que sinon tu pourrais dire finalement... Vous avez combien d'artistes aujourd'hui ? On a 13 000 artistes. Mais en termes de marketplace, je pense qu'aujourd'hui on n'est pas supply driven. On essaie de trouver des mani\u00e8res de l'\u00eatre, mais l'ajout incr\u00e9mental... Supply driven. Supply driven. Donc l'ajout incr\u00e9mental d'un artiste ne va pas forc\u00e9ment cr\u00e9er de la valeur \u00e9norm\u00e9ment pour la marketplace, \u00e9tant donn\u00e9 que les artistes qu'on repr\u00e9sente ne sont pas connus. Si tu veux, \u00e7a nous permet... Le nom de l'artiste ne nous permet pas d'attirer du trafic, ne nous permet pas d'attirer des nouveaux collecteurs. Si tu ne vends pas sur sa zone de chalandise habituelle, \u00e7a ne va pas faire... Et puis, ce ne sont pas les noms que tout le monde conna\u00eet et que les gens vont chercher sur Internet. Ce n'est pas Aube. Donc, le nom de l'artiste rapporterait aujourd'hui. Apr\u00e8s, c'est l'image \u00e0 l'instant T. J'esp\u00e8re que dans deux ans, on aura trouv\u00e9 d'autres mani\u00e8res d'accompagner, de continuer d'onborder. Parce que finalement, l'intuitif, ce qui n'est pas forc\u00e9ment bon l\u00e0-dessus, pourrait te dire finalement, attends, j'en rajoute \u00e0 l'appel, \u00e7a ne me co\u00fbte pas grand-chose. Ce qui n'est pas vrai, j'imagine. Parce que d\u00e9j\u00e0, il faut monitorer les photos, les choses que l'artiste produit lui-m\u00eame, mais aussi... Le temps de sales. Le temps de sales. Et comment tu travailles ? Tu me dis 5-6 langues, 13 000 artistes, combien d'\u0153uvres d'art du coup ? \u00c7a d\u00e9pend, il y en a qui en ont 10. Il y en a bien quelques centaines de milliers. En 8 langues ? En 8 langues. Alors apr\u00e8s, le site est en 10 langues. Et tu parles de la relation avec les artistes ? Non, non, d\u00e9j\u00e0 la traduction, c'est l'automatique, c'est fait par des... comment on dit ? On a une bonne partie qui est automatis\u00e9e, apr\u00e8s sur nos langues cl\u00e9s, on fait des revues. Je ne veux pas te dire qu'on relit tout le chinois. En revanche, l'allemand et l'anglais, on va relire une bonne partie des choses. Et \u00e7a marche bien l'automatiser aujourd'hui ? Eh bien \u00e9coute, je te laisse le sujet. C'est quoi ? Tu sais ce que c'est ? C'est Google Translate ? C'est Google. C'est Google Translate ? Oui. Avec des moteurs, vous pouvez payer, du coup j'imagine un PII un peu. Oui, c'est \u00e7a. Et \u00e7a traduit toutes vos pages, etc. Alors, \u00e7a traduit... Pourquoi tu ne fais pas 40 langues du coup j'imagine un pays, un peu, et \u00e7a traduit tout, toutes vos pages, etc. Pourquoi tu ne fais pas 40 langues du coup ? \u00c7a traduit le contenu, biographie, \u0153uvre par \u0153uvre, et description des s\u00e9ries. Mais en revanche, l'interface, l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par un humain, ce n'est pas automatique. Mais ce n'est pas beaucoup de travail de lancer une nouvelle langue. Ce n'est plus beaucoup de travail, parce qu'avant je l'ai fait sur certains sites, c'\u00e9tait pas automatique. Mais c'est pas beaucoup de travail de lancer une nouvelle langue. C'est plus beaucoup de travail, parce qu'avant, je l'ai fait sur certains sites, c'\u00e9tait un enfer. Oui, mais on n'a pas... Maintenant, avec toutes les nouvelles fonctionnalit\u00e9s qu'on a ajout\u00e9es, mais au tout d\u00e9part, effectivement, lancer une nouvelle langue, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s compliqu\u00e9. Il n'y avait pas \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 traduire. Quand on a lanc\u00e9 en japonais et en cor\u00e9en, en deux ans et demi apr\u00e8s le lancement du site, \u00e7a a pris une grosse semaine pour dans le japonais et en cor\u00e9en, en deux ans et demi apr\u00e8s le lancement du site. \u00c7a a pris une grosse semaine pour \u00eatre en ligne. Ce n'\u00e9tait pas grand-chose. Moi, je l'ai fait, tu vois, dans les d\u00e9buts des ann\u00e9es 2010, des traductions de sites. Soit que je repr\u00e9sentais des sites \u00e9trangers. J'ai fait \u00e7a \u00e0 un moment, tu vois, o\u00f9 j'essayais de... J'allais contacter des marques am\u00e9ricaines ou des gens comme \u00e7a. Je leur disais, attends, je vais te vendre sur la francophonie, c'est quand m\u00eame un peu con, je peux faire \u00e7a. Je traduis le site, je m'occupe du service client, je fais la promotion sur les r\u00e9seaux sociaux et puis \u00e7a marche bien. C'est vrai que c'\u00e9tait quand m\u00eame une tann\u00e9e. Alors, en effet, c'est une semaine. Je me souviens, j'avais des fichiers Excel et des trucs entiers \u00e0 traduire, les mots, vendre, combien, cliquer ici. Et faire les... Regarder, faire des recettes, quoi. Re-regarder ton site et v\u00e9rifier que t'as rien oubli\u00e9. combien, cliquer ici... Et faire des recettes, quoi. Re-regarder ton site et v\u00e9rifier que t'as rien oubli\u00e9. En fait, on a structur\u00e9 aussi, au niveau du code et de la database, d\u00e8s le d\u00e9but, parce qu'on savait qu'on serait en plusieurs langues, donc peut-\u00eatre que \u00e7a s'amplifiait aussi. Tu dois \u00e9viter de faire des doublons. Des doublons, oui. Quand tu as un bouton, par exemple, vendre ou acheter. C'est sur toutes les pages, bien s\u00fbr. Il faut que ce soit le m\u00eame, parce que si tu l'as 12 fois sur un... On ne le traduit pas 12 fois. Donc \u00e7a, c'\u00e9tait une architecture de code effectivement d\u00e8s le d\u00e9but. C'est un code propri\u00e9taire que vous avez ? Parce que vous \u00eates une marketplace, vous pourriez avoir un Miracle ou un je ne sais pas... Non, \u00e7a c'est aussi probablement un h\u00e9ritage de Denis Fayol. tu parles mais c'est probablement un h\u00e9ritage de Denis Fayol, d\u00e8s lors que ta comp\u00e9tence particuli\u00e8re corps s'est internalis\u00e9e. Quel langage ? On a un symphonie PHP. Symphonie, d'accord, PHP. Et oui, depuis le d\u00e9but. Le front, enfin tout ce qui est... vous \u00eates sur du... HMSSS, oui. Pas du JavaScript ? Oui, il y a \u00e7a. Apr\u00e8s, tr\u00e8s honn\u00eatement, je ne pourrais pas te citer tous les langages qu'utilisent aujourd'hui nos \u00e9quipes. Mais on a un CTO qui est un g\u00e9nie. Si tu veux, pendant deux ans et demi, le site, c'\u00e9tait le CTO et moi pour le produit et un web designer. Donc, on a fait beaucoup de choses in-house. Balthazart, c'est \u00e7a ? Balthazart, c'est \u00e7a. C'est B-A-L-T-H-A-S-A-R-T. Alors \u00e7a, c'est pareil. Pour moi, c'est un autre serpent de mer. Nous, on a boss\u00e9 au moins pour un... Je pense que... Je me demande si on n'a pas fait en... C'est pas dix ans qu'on existe, mais huit ans. C'est s\u00fbr qu'on en a fait un, un projet de... Non, non, de vendre... Enfin, d'avoir des clients qui voulaient vendre des \u0153uvres d'amateurs. Moi, du coup, en testant, j'en ai m\u00eame vendu une ou deux de mes propres photos \u00e0 des gens. J'en ai vendu deux, mais une dont une \u00e0 mes parents. Mais la photo, d'ailleurs, et c'est assez chouette. L'id\u00e9e est assez chouette, c'est-\u00e0-dire que c'est une des plus belles photos que j'ai prises et en effet, la voir sortie en grand par des professionnels, elle est un tout petit peu retouch\u00e9e, enfin les bons endroits, etc. Tu la vois en grand chez mes parents, c'est vraiment un truc, c'est vraiment cool. La proposition de valeur est hyper cool, mais \u00e7a, j'ai l'impression qu'il y a eu des projets comme \u00e7a, \u00e0 la pelle, mais des centaines. Et pourtant, tu te dis, \u00e7a ne peut que marcher. Finalement, je suis une sorte d'artiste amateur. Je vais moi-m\u00eame aller travailler mon propre r\u00e9seau, essayer de le vendre. Je vais bien en vendre deux, trois. L\u00e0, si je d\u00e9multiplie par des milliers de personnes, \u00e7a va marcher. Et il y en a vraiment tr\u00e8s peu, voire aucun qui ont march\u00e9. C'est encore tout nouveau, peut-\u00eatre, Balthazar ? C'est nouveau, \u00e7a, m\u00eame pas un an. Donc, on est encore dans la phase de trouver le bon product market fit, valider les unit\u00e9s economics. Apr\u00e8s, pour \u00eatre honn\u00eate, on ne s'est jamais dit que \u00e7a serait, si tu veux, \u00e7a repr\u00e9senterait \u00e9norm\u00e9ment de business pour Singulart. C'est strat\u00e9gique, c'est une mani\u00e8re de remonter la cha\u00eene de valeur dans le march\u00e9, de sourcer de main nos futurs artistes, d'apporter quelque chose aux amateurs, de transmettre la connaissance et d'apporter tout ce qu'on a en termes de data digitale. Parce qu'on se rend compte qu'on peut aussi aider un artiste amateur \u00e0 pr\u00e9ciser son style, ce qui va plaire et sortir de son cercle de proches et d'amis pour commencer \u00e0 avoir un regard, un feedback. Quand on t'apprend, quand tu te professionnalises, quel que soit le domaine, tu veux du feedback, tu veux un regard ext\u00e9rieur et objectif sur ton travail. Donc, c'est \u00e7a qu'on apporte. Donc, bien s\u00fbr, on veut faire de la croissance, mais si tu veux, on ne s'est pas dit si \u00e7a va \u00eatre notre business-c\u0153ur demain. Donc, peut-\u00eatre qu'on n'a pas tout \u00e0 fait les m\u00eames objectifs en termes de business que sur... des gens qui lanceraient \u00e7a comme \u00e9tant leur c\u0153ur de m\u00e9tier. Et on essaie de faire des ponts un maximum entre les deux unit\u00e9s. Et dans les volumes que tu me donnais tout \u00e0 l'heure, il y a de ventes... Non, c'\u00e9tait pas Balthazar, c'\u00e9tait en excluant Balthazar. Et on a volontairement, alors \u00e7a c'est un truc qu'en r\u00e9fl\u00e9chissant avec Denis et puis avec, en \u00e9coutant un peu d'autres entrepreneurs, sur quelles \u00e9taient les conditions de r\u00e9ussite quand tu montes comme \u00e7a un site vraiment distinct. Toi, je sais que tu es sur multi-projets, probablement \u00e7a doit te para\u00eetre \u00e9vident, mais nous, en \u00e9tant la t\u00eate dans le guidon et en se disant bon, est-ce qu'on fait, est-ce que Balthaz Arts, comment on l'organise ? On savait que ce serait un site diff\u00e9rent. Est-ce que c'est nos \u00e9quipes actuelles qui s'en occupent ? Est-ce que la marque, \u00e7a va \u00eatre mon \u00e9quipe brand singulaire qui va s'en occuper ou pas ? Et on a vraiment d\u00e9cid\u00e9 de faire une \u00e9quipe distincte et on a mis en fait un duo de cofondateurs. Une qui est intrapreneure qui \u00e9tait salari\u00e9e de Singularity et qui est partie pour monter... qui a mont\u00e9 ce projet. Et un cofondateur externe qu'elle a recrut\u00e9. En se disant, on isole tout. Nous, c'est comme si on investit de l'argent, comme finalement si on \u00e9tait investisseurs, ils allaient chercher de l'argent sur le march\u00e9 de l'investissement. On booste le d\u00e9but, mais on regarde les units \u00e9conomiques de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9e et surtout on ne prend pas de temps \u00e0 nos \u00e9quipes singulaires pour ne pas \u00eatre d\u00e9focuss\u00e9es. Je suis tomb\u00e9 sur une \u0153uvre de ton p\u00e8re, je crois. Ben oui. Un peu par hasard, c'est quand m\u00eame dr\u00f4le cette histoire. Je ne sais pas combien d'oeuvres il y a dans Balthazar, ou si elle est particuli\u00e8rement mise en avant, je ne crois pas parce qu'en plus j'ai bros\u00e9 un peu. Eh bien \u00e9coute, c'est en plus une des photos de Lee que je pr\u00e9f\u00e8re. Elle est belle, j'\u00e9tais en train de me dire, wow c'est sympa, tu vois, et donc c'est assez dr\u00f4le parce que je regarde et puis je vois Balthazar, je vois une belle photo en noir et blanc et je vois Jean Kempf, je me dis, 1977, sp\u00e9cialiste des des \u00c9tats-Unis, je connecte les dots, je me dis, \u00e7a ne peut pas \u00eatre un hasard, \u00e7a n'en est pas un. \u00c7a n'en est pas un. Et je suis ravie de dire qu'il a vendu plusieurs photographies. Tout \u00e0 fait. Mais par exemple, sur le march\u00e9 de la photo, puisque moi j'avais ce tropisme, mon p\u00e8re prend effectivement beaucoup de photos, \u00e0 un moment de sa vie, il s'orientait vers une carri\u00e8re de photographe professionnel. Il a fait sa th\u00e8se sur une photographe am\u00e9ricaine. C'est quand m\u00eame quelque chose qui \u00ab runs in the family \u00bb. Mais par exemple, on vend 3% de photos sur Singulart. Et si tu veux, \u00e7a, par exemple, en termes de l'\u00e9go de l'entrepreneur, moi j'ai lanc\u00e9 \u00e7a en me disant \u00e7a s\u00fbrement permettra \u00e0 plein de photographes de vivre de leur travail, de trouver un canal de distribution parce que c'est compliqu\u00e9 le march\u00e9 de la photo. Et aujourd'hui, on n'a pas encore trouv\u00e9 comment accompagner les photographes. Et \u00e7a, je pense que ce n'est pas du tout cause perdue, je m'y attelle et on va y r\u00e9fl\u00e9chir. Mais quand tu dois te focus en tant qu'entrepreneur sur ce qui fonctionne, au bout de 6-7 mois, on s'est dit, on arr\u00eate d'aller chercher plein de photographes parce qu'en fait, pour l'instant, on n'arrive pas \u00e0 les vendre. Et \u00e7a, c'est un peu dur, honn\u00eatement. De se dire, pour \u00eatre focus, il faut \u00eatre patient. Peut-\u00eatre que dans 6-7 ans, j'arriverais \u00e0 avoir une proposition de valeur pertinente pour les photographes, mais aujourd'hui, ce n'est pas le cas. Alors, j'ai re\u00e7u Alexandre Demes, moi, il y a quelques ann\u00e9es, sur ce podcast. J'ai ador\u00e9 cet \u00e9pisode, d'ailleurs. Tu le connais un peu, Alexandre, ou pas ? Yellow Corner. Donc, \u00e9videmment, eux, ils ont quand m\u00eame... Mon associ\u00e9, je crois, l'a rencontr\u00e9. Il faut que vous vous rencontriez quand m\u00eame, je pense que vous... Et eux, c'est vraiment le carton l\u00e0-dessus. C'est vrai qu'ils viennent plut\u00f4t du... finalement de galeries physiques et du retail et ils ont fait un carton... Ah mais je suis convaincue... En fait, je suis convaincue qu'il y a un march\u00e9 pour la photo. Et juste aujourd'hui, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 le craquer. C'est juste \u00e7a pour l'instant. Et donc, je remarque que je suis bon \u00e0 SEO parce que je tape Alexandre de Maes sur Yellow Corner. Je vois que presque sur les trois premiers, j'ai deux liens qui viennent chez moi. Oui, mais t'es bien positionn\u00e9. Quand on cherche \u00e0 \u00e9couter un podcast d'une personne en particulier, en g\u00e9n\u00e9ral, tu l'as interview\u00e9. J'essaye en tout cas. Non, mais c'est num\u00e9ro 90, donc il n'est pas tout r\u00e9cent cet \u00e9pisode. Et c'est vraiment, moi, je trouve \u00e7a impressionnant. Ce qu'ils ont fait aussi sur la photo, parce que... Tout \u00e0 fait. C'est toujours pareil, je suis toujours un peu partag\u00e9 parce que tu te dis, je crois que \u00e7a, c'est de venir de Guillaume Corner. J'en ai quand m\u00eame une ou deux ici. Et \u00e0 la fois, il y a un c\u00f4t\u00e9 mainstream dans tout \u00e7a. Alors, chez eux plus que chez vous, parce que du coup, elles sont reproduites quand m\u00eame en plus gros volume, je crois, chez eux. Et tu sais pas. Et c'est vrai que moi, j'ai quand m\u00eame, j'ai ce tropisme, pas business, finance un peu, o\u00f9 je me dis quand m\u00eame, \u00e7a m'emmerde d'acheter une oeuvre qui ne vaut plus rien une fois qu'elle est sortie de l\u00e0 o\u00f9 elle est partie. En photo, il y a en plus la question du multiple, comme tu disais. Et je pense que c'est aussi la raison pour laquelle aujourd'hui, la majeure partie des gens qui veulent acheter une oeuvre d'art se tournent vers la peinture parce que c'est une \u0153uvre unique. C'est pas un tirage, c'est pas une \u00e9dition limit\u00e9e. Et l'\u0153uvre que t'as, elle est unique. Donc, en fait, tu comprends aussi pourquoi le prix est parfois plus \u00e9lev\u00e9. Ce qui est compliqu\u00e9, enfin moi aujourd'hui, ce qui me semble compliqu\u00e9 en photo, c'est quoi une \u00e9dition limit\u00e9e ? D\u00e9j\u00e0, il faut expliquer aux gens. Et que les photographes... Ce que j'identifie, c'est que les gens, le prix qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 payer pour une photo est d\u00e9corr\u00e9l\u00e9 de la cote des bons photographes. Je pense qu'il y a un gros march\u00e9. Donc, c'est pour \u00e7a que j'ai fait le lien avec Balthazar parce que je suis assez convaincue que sur le segment en dessous de 1000 euros, donc celui qu'adresse Balthazart parce que je suis assez convaincue que sur le segment en dessous de 1 000 euros, donc celui qu'adresse Balthazart, c\u00f4t\u00e9 collectionneur, c\u00f4t\u00e9 amateur d'art, il y a un march\u00e9 pour la photo. Les gens sont pr\u00eats \u00e0 mettre entre 200 et 800 euros pour une photo, m\u00eame si elle existe en plusieurs exemplaires. En revanche, entre jusqu'\u00e0 10 000 euros, de 1 000 \u00e0 10 000 euros, c'est extr\u00eamement dur et il faudrait trouver une mani\u00e8re de convaincre les gens de la valeur et du prix \u00e0 payer. Or, les photographes qui sont en galerie, qui ont gagn\u00e9 des prix, qui sont reconnus et qui vivent de leur travail, g\u00e9n\u00e9ralement ont une cote plut\u00f4t entre 1 500 et 3 000 euros. Sachant qu'\u00e0 la fin, en plus, ils ne sont pas milliardaires. 3000 euros. Sachant qu'\u00e0 la fin, en plus, ils ne sont pas milliardaires. Je veux dire, c'est vrai que il y a beaucoup de... Beaucoup de cr\u00e8ves la faim dans tous ces m\u00e9tiers, dans tous ces m\u00e9tiers qui sont passionn\u00e9s, \u00e9videmment, des vrais artistes. Et quand tu fais toute la cha\u00eene de valeur, finalement, l'imprimeur n'est pas milliardaire. Il y en a qui marchent bien, peut-\u00eatre, mais le galeriste n'est pas milliardaire, il y en a qui marchent bien peut-\u00eatre, mais le gal\u00e9riste n'est pas milliardaire. Enfin, je veux dire, finalement, quand tu vois que tu ach\u00e8tes des photos \u00e0 quelques centaines d'euros, tu dis c'est peut-\u00eatre cher, en plus elle ne vaut plus rien apr\u00e8s, mais en fait tu prends juste le travail qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans toute la cha\u00eene de valeur, c'est juste ce que \u00e7a vaut plus 20% de marge pour peut-\u00eatre le dernier maillon, quoi. Pas grand- la cha\u00eene de valeur, c'est juste ce que \u00e7a vaut plus 20% de marge pour le dernier maillon. Mais c'est pas grand-chose de plus. Oui, bien s\u00fbr. Et puis sans compter le fait que, je ne sais pas quelles sont les photos qui te touchent, mais si tu ach\u00e8tes des photos de street photography dans des bidonvilles du Br\u00e9sil, si c'est un photographe fran\u00e7ais, il a d\u00fb faire un d\u00e9placement l\u00e0-bas, il a pay\u00e9 son billet d'avion pour aller prendre cette photo. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un investissement aussi de sa part, alors que le peintre, son investissement de d\u00e9part, c'est d'acheter une toile et de la peinture. C'est un petit peu... Le prix de d\u00e9part est moins... Les co\u00fbts de production de d\u00e9part sont moins importants. Une tr\u00e8s grande toile, \u00e7a doit co\u00fbter cher, non ? J'imagine m\u00eame pas forc\u00e9ment. \u00c7a co\u00fbte un peu d'argent, mais c'est ridicule par rapport au prix final. Tu fixes pas le prix d'une \u0153uvre d'art par rapport \u00e0 ses co\u00fbts de production. Clairement pas. Quelle est la part de tes clients professionnels B2B ? Tr\u00e8s peu. En revanche, on a des B2B qui s'adressent \u00e0 nous et on apprend apr\u00e8s, en faisant la facture, que c'\u00e9tait des B2B. Il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 5% de nos clients dont on sait qu'ils sont des entreprises. En revanche, l\u00e0, \u00e7a fait partie des nombreux projets qu'on d\u00e9veloppe en ce moment. On vient d'accueillir quelqu'un pour d\u00e9velopper une offre. Moi, tous les entrepreneurs, directeurs d'entreprises, directeurs de RSE, de je ne sais pas, mais faites-le quoi. Juste alors, mais nous, on a, je ne sais pas, tu as vu un peu, mais on a quelques \u00e9vodes \u00e0 art, on a quelques... En fait, quand tu n'es pas sensible, si toi, tu ne l'es pas, il y aura dans tes collaborateurs des tas de gens qui le seront. Et dans les gens qui viennent chez toi, des tas de gens qui le seront. Et ne pas avoir des vieux posters d\u00e9gueux de chez Ikea. Je valide \u00e0 1000%. Voil\u00e0, juste. Et je pense que quelques belles peintures... Nous on est plus photo, mais en effet je pense que... Non, non, d'ailleurs, l\u00e0-bas je te montrerai un truc apr\u00e8s. On a des trucs extraordinaires, toujours Nicolas Delay en 3D top. Mais voil\u00e0, l\u00e2chez-vous. \u00c7a stimule la cr\u00e9ativit\u00e9, \u00e7a stimule l'imagination. Sachant que t'as des... Alors c'est pareil, tu as des aides fiscales l\u00e0-dessus, \u00e7a marche chez vous ? Selon les pays. Selon les pays ? Et du coup, c'est \u00e7a, en \u00e9tant un business international, il y a aussi des choses, des niches, si tu veux, qu'on n'a pas adress\u00e9es au d\u00e9but. Typiquement, l'amortissement d'une \u0153uvre d'art dans une entreprise en France, c'est tr\u00e8s avantageux versus d'autres pays. Je peux d\u00e9fiscaliser \u00e7a sur mon r\u00e9sultat, c'est \u00e7a ? Tu peux la racheter pour tr\u00e8s peu cher pour toi, cinq ans plus tard. En perso ? En perso, en fait. \u00c7a, c'est un \u00e9norme truc. Je ne saurais pas te l'expliquer dans les d\u00e9tails, mais en France, il y a un gros avantage. Mais \u00e7a ne marche pas du tout pareil pour les autres pays. Donc, sachant que c'est une question de focus encore, on fait 3 \u00e0 5 % de notre business en France, donc on ne s'est pas attaqu\u00e9 \u00e0 \u00e7a. J'ai \u00e9chang\u00e9 avec Arnaud de Beauregard, tu le connais Arnaud ? Oui, de R\u00e9putation et de Nombre. J'avais qui j'enregistrais sur la Martingale, super, qui m'a donn\u00e9 envie d'acheter des \u0153uvres. Alors, il me propose des trucs trucs, \u00e7a co\u00fbte un bras \u00e0 chaque fois, il me tue. Mais en plus, alors l\u00e0, pour le coup, vraiment, j'adore, je vais te retrouver \u00e7a juste apr\u00e8s. Mais il m'expliquait justement, en effet, de diff\u00e9rentes mani\u00e8res. Donc \u00e7a, pour des entrepreneurs, contactez-le si vous voulez, mais d'acheter des \u0153uvres sur une entreprise pour apr\u00e8s se les racheter en perso. Alors il y a des trucs qui sont, je pense, un peu border quand m\u00eame de temps en temps, mais il y en a qui sont compl\u00e8tement legit et hyper int\u00e9ressantes. Mais c'est toi ou m\u00eame un salari\u00e9, je pense, qui peut racheter l'\u0153uvre. Enfin bon, \u00e0 creuser. Si vous nous contactez pour \u00e7a, on se renseignera. Et on vous accompagne. Tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s clair. Pour revenir, alors, quelles sont les grandes ambitions et les gros projets maintenant pour revenir sur Singulart ? Et o\u00f9 est-ce que tu visualises tout \u00e7a ? Parce qu'en effet, faire, donc tu m'as dit, entre 2 et 3 millions par mois, \u00eatre valoris\u00e9, donc on va dire \u00e7a fait 30 millions par an, \u00eatre valoris\u00e9 entre 200 et 300 millions, selon mon interpr\u00e9tation, que tu n'as pas valid\u00e9. Il y a un gap quand m\u00eame, donc il va falloir grossir fort, beaucoup. Sur quoi ? Alors, en ce moment, les projets qui nous occupent, on disait, on a lanc\u00e9 la verticale mobilier design. C'\u00e9tait un... C'est une continuit\u00e9 assez \u00e9vidente par rapport au moment o\u00f9 on arrive dans la vie de nos collectionneurs, de nos clients, puisque, je le disais, on est \u00e0 la fronti\u00e8re avec la d\u00e9coration de luxe. Donc, en fait, on arrive souvent dans un moment de red\u00e9coration du quotidien, de recherche d'harmonie pour ton int\u00e9rieur. C'est aussi mobilier design pour des bureaux. Si vous avez des bureaux qui marchent, des architectes, des avocats... Mais apr\u00e8s, est-ce que ces gens-l\u00e0 sont pr\u00eats \u00e0 mettre, comme on disait, 2 \u00e0 3 000 euros pour un fauteuil ? \u00c7a va d\u00e9pendre. Mais en tout cas, donc aider nos collectionneurs \u00e0 cr\u00e9er un int\u00e9rieur harmonieux, esth\u00e9tique, qui leur ressemble particulier. Donc soit avec une oeuvre d'art et avec un tr\u00e8s beau fauteuil, une tr\u00e8s belle table, la qualit\u00e9 des mat\u00e9riaux, etc. Donc \u00e7a c'est ce qu'on veut craquer aujourd'hui. On est \u00e0 la fois \u00e0 Balthasar et ce march\u00e9 sur lequel on est en train de trouver le product market fit. \u00c7a remet en cause plein de choses, bien s\u00fbr c'est tr\u00e8s logique dans l'offre d'avoir l'art et le mobilier design, mais en produit, je te le disais, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose de vendre quelque chose en 2D qu'avec quelque chose en 3D. En logistique, c'est diff\u00e9rent. Donc, il y a plein de choses \u00e0 faire et en ce moment, je me concentre principalement l\u00e0-dessus. On s'est un peu r\u00e9partis les r\u00f4les avec mon associ\u00e9 sur les prochains mois. On ouvre, je le disais, notre premi\u00e8re boutique \u00e0 Berlin en octobre. Donc le retail est quelque chose qu'on va tester. Si on se reparle dans un an, j'esp\u00e8re que \u00e7a aura march\u00e9, qu'on aura ouvert d'autres boutiques. On sera en train d'ouvrir d'autres boutiques si \u00e7a fonctionne. On verra si on se qu'elle. C'est une des explorations du moment. Il y a bien s\u00fbr Balthasar, sur lequel on a encore plein de choses \u00e0 d\u00e9velopper. Et on d\u00e9veloppe une offre B2B, donc l\u00e0, la personne est arriv\u00e9e la semaine derni\u00e8re, donc on va commencer \u00e0 le faire. Aussi parce que maintenant... Elle s'appelle Farida. Et le fait qu'on ait... Tu connais pas son email ? Quand on la contacte directement ! Farida at Singular.com Je pense que si tu fais sales at singular.com on va te rediriger. Si en fait on aurait eu du mal et on a tent\u00e9 de d\u00e9velopper une offre B2B juste pour l'art maintenant qu'on a une offre en mobilier, on pense que c'\u00e9tait le bon moment de relancer. Parce qu'un int\u00e9rieur designer ou quelqu'un qui veut red\u00e9corer ou faire un int\u00e9rieur, si on peut lui proposer \u00e0 la fois ce qu'il met sur les murs et ce qu'il met dans la pi\u00e8ce, \u00e7a fait sens. Et puis, tu as des choses qui sont, je veux dire, l\u00e0, je regarde dans des lampes qui sont \u00e0 des prix accessibles aussi, 300-400 euros. Donc tu es plus ch\u00e8re que la 20 balles \u00e0 Ikea, mais tu as aussi des 100 ou 150 \u00e0 Ikea. Voil\u00e0, parce que j'apporte autre chose, j'apporte le fait que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 design\u00e9 par un designer produit, parfois r\u00e9alis\u00e9 par un artisan et ou par le designer lui-m\u00eame. On travaille \u00e0 la fois avec des designers ind\u00e9pendants, des petites marques. On va de nouveau essayer de te proposer quelque chose d'artistique, qui a du caract\u00e8re, qui est trac\u00e9, donc on sait o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 produit et que tu ne pourras pas trouver dans le magasin du coin. C'est quand m\u00eame \u00e7a aussi la profession. C'est exceptionnel. J'adore \u00e7a. A RAS Sideboard, je la profession. Exceptionnel. J'adore \u00e7a. Et Arasideboard, je mettrai des liens. On fera un petit programme d'affil\u00e9e. Non, non, c'est vrai que moi, j'ai \u00e9t\u00e9 hier, quand j'ai creus\u00e9 deep dans votre site un peu, tr\u00e8s vite attir\u00e9. Donc, vous faites un beau travail l\u00e0-dessus sur vraiment les collections, enfin pardon, les \u0153uvres de mobilier. Alors l\u00e0, vous allez finalement rentrer en concurrence avec des C\u00e9lensi, etc. mais qui eux aussi sont aussi sur du second march\u00e9. Sur du second march\u00e9, ouais. Et puis qui sont, je pense, encore tr\u00e8s sur la France, alors que nous on est \u00e0 la Cremalc. Et c'est le m\u00eame mod\u00e8le, c'est-\u00e0-dire que ce sont des gens qui vendent... Tu vas pas vendre sur leur propre march\u00e9 \u00e0 eux ? \u00c7a d\u00e9pend encore... Pour le coup, effectivement en business c'est assez diff\u00e9rent avec des artistes et avec des designers ou des marques de design parce que eux, ils sont beaucoup plus structur\u00e9s, beaucoup plus B2B, ils ont pas les m\u00eames besoins. Effectivement, il y a des exclusions g\u00e9ographiques, tu vois B2B, ils n'ont pas les m\u00eames besoins. Effectivement, il y a des exclusions g\u00e9ographiques. Tu vois, par exemple, il y en a qui ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0 la question de la commission, qui sont que en purchase and resale. Donc, m\u00eame pour nous, on finance, on doit faire des changements de mod\u00e8les. Donc, on est dans la phase exploratoire. On essaie de structurer \u00e7a. D'accord. Qu'est-ce que t'as... Question vaste, mais qu'est-ce que t'as l'impression d'avoir appris le plus sur ces six derni\u00e8res ann\u00e9es ? Qu'est-ce qui t'a... La le\u00e7on. Ouais, la le\u00e7on. C'est compliqu\u00e9 parce que je pense que de transmettre une le\u00e7on \u00e0 tout le monde, puisqu'on part pas tous du m\u00eame point de d\u00e9part, je pense que la curiosit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 ma plus grande force. Donc rester curieux et s'int\u00e9resser \u00e0 comment on peut, quand on t'\u00e9coute quelqu'un, te dire \u00ab ah ouais tiens, \u00e9creusez un petit peu tout ce que tu fais tout le temps \u00bb. Je pense que c'est ce qui m'a donn\u00e9 \u00e0 la fois les meilleures id\u00e9es, ce qui m'a permis de travailler avec des gens extr\u00eamement compl\u00e9mentaires et donc qui apportent... Quand tu mets trois personnes dans une salle qui pensent diff\u00e9remment, \u00e7a te fait quand m\u00eame g\u00e9n\u00e9rer des id\u00e9es qui sont en g\u00e9n\u00e9ral de meilleure qualit\u00e9. Donc la compl\u00e9mentarit\u00e9 des profils qu'on recrute, mon association tr\u00e8s compl\u00e9mentaire avec Brice. \u00c7a, je pense que c'est les grandes le\u00e7ons que je retiens. Puis le truc d'un point de vue tr\u00e8s personnel, qui est qu'il n'y a que sur toi que tu peux travailler. Tu peux avoir un impact indirect via ton management, mais c'est toi qu'il faut faire grandir, si tu veux faire grandir ta bo\u00eete. Et donc \u00e7a, \u00e7a demande, tu dois le savoir bien mieux que moi et tous les gens qui sont pass\u00e9s ici ont d\u00fb te le dire, mais tous les six mois, tu dois un peu te r\u00e9inventer, repenser ton agenda en fonction de dire, OK, les heures que je passe cette semaine, il faut que je les passe sur ce qui va cr\u00e9er le plus de valeur pour la bo\u00eete et en ce moment, c'est quoi ? Par exemple, je te disais, on s'est r\u00e9partis avec mon associ\u00e9. Moi, je m'occupe principalement du design pour les deux prochains mois parce qu'il faut qu'on craque ce march\u00e9. Et \u00e7a veut dire qu'il y a d'autres choses que tu faisais avant, que tu ne fais plus ? Et donc l\u00e0, j'ai d\u00fb faire... En plus, \u00e7a m'a aid\u00e9 avec la rentr\u00e9e, tu dis, allez, nouveau d\u00e9part et tout. Mais j'ai que'ai d\u00fb faire... Et en plus, \u00e7a m'a aid\u00e9 avec la rentr\u00e9e, tu vois, tu dis aller, nouveau d\u00e9part et tout. Mais j'ai queut\u00e9 plein de choses dans mon agenda en me disant, en fait, l\u00e0, pendant les deux prochains mois, je garde une journ\u00e9e pour Singular Art et le reste, je vais parler avec mes \u00e9quipes qui s'occupent des designers, etc. Et je vais surtout r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a. Parce qu'en fait, dans le quotidien, les mois d'avant, j'avais pas r\u00e9ussi \u00e0 louer ce temps-l\u00e0. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper cl\u00e9. Je pense, j'esp\u00e8re, dans deux mois, j'esp\u00e8re, \u00e7a aura produit beaucoup de valeur. Et l\u00e0, j'avoue que ce qui m'a permis de le faire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame d'avoir d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9 un cong\u00e9 maternit\u00e9 l'ann\u00e9e d'avant, en me disant bon, mes \u00e9quipes ont surv\u00e9cu, je n'\u00e9tais pas l\u00e0 trois mois, \u00e7a s'est bien pass\u00e9. Donc, d'autant plus si j'ai allou\u00e9 mon temps sur un truc strat\u00e9gique pour la bo\u00eete, c'est important. Mais c'est dur de s'extraire du quotidien et de se dire OK, en fait, l\u00e0, j'alloue pas mon temps au bon truc pour la bo\u00eete. Comment je communique \u00e7a d'une mani\u00e8re qui ne fait pas flipper les \u00e9quipes ? Parce que quand t'es au d\u00e9but, il y a six ans, moi, j'\u00e9tais toute seule. La mani\u00e8re dont j'organisais mon temps, bon, j'avais de compte \u00e0 rendre \u00e0 personne et juste \u00e0 moi-m\u00eame. Et aujourd'hui, on est 140. Donc, c'est un symbole fort. Tu es le CEO ? On est un duo de cofondateurs. Oui, officiellement, sur le papier, je suis pr\u00e9sidente et mon associ\u00e9 ADG. Mais dans les faits, on prend les d\u00e9cisions ensemble. Parce qu'en effet, sur le management, ils ont besoin de toi, de temps, etc. Et quand tu focuses sur une feature ou une verticale, c'est... Aujourd'hui, on a quand m\u00eame des personnes, on a une leadership team qui g\u00e8re les \u00e9quipes op\u00e9rationnelles. Mais fondamentalement, effectivement, le temps que tu passes avec chacun, il faut le r\u00e9duire pour pouvoir... Comment est organis\u00e9e ta semaine, du coup ? En ce moment ? En ce moment ? En ce moment versus avant. Le lundi, j'ai g\u00e9n\u00e9ralement pas de meeting, justement pour r\u00e9pondre aux urgences, pouvoir prioriser et bosser un peu les sujets de fond. Et l\u00e0, en ce moment, j'ai organis\u00e9 le mercredi matin et le vendredi apr\u00e8s-midi pour mes \u00e9quipes Singulart. En plus, le mercredi matin, on a notre r\u00e9union, enfin notre All Hands Meeting, donc je suis avec toutes les \u00e9quipes. Et puis, en ce moment, c'est un petit peu la semaine en fonction de ce qui est important pour le design. Mais globalement, j'ai aussi le d\u00e9but de la semaine qui \u00e9tait plus pour mes one-to-one avec mes \u00e9quipes. Et puis j'essaye de garder du temps pour les sujets un peu deep. Mais c'est pas facile. \u00c7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire que tu mets des plages dans ton agenda ? Des plages de temps ? Oui, un peu. Comme beaucoup d'entrepreneurs, je pense que mon agenda est mon meilleur alli\u00e9. Tu le g\u00e8res toute seule ? Je le g\u00e8re toute seule, oui. On m'a souvent dit que tu prennes quelqu'un pour t'aider, mais pour l'instant, je pense que c'est pas encore le moment. Faut que t'\u00e9coutes mon \u00e9pisode avec double, Alice de Faure, tu verras, c'est pas mal. J'ai un double, moi, depuis. Je l'avais avant, d'ailleurs, en l'occurrence. Et l\u00e0-dessus, pardon, je l'avais avant d'ailleurs en l'occurrence. Et l\u00e0-dessus, pardon, je voulais revenir sur... Si mes calculs sont bons, ta fille, c'est une fille, a 14 mois ? Oui, 15 mois. 15 mois et t'as lev\u00e9 il y a moins d'un an. Donc, en gros, tu t'es fait une lev\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s apr\u00e8s la courtoisie ? Je suis rentr\u00e9e de cong\u00e9 mat pour lever des fonds. une lev\u00e9e apr\u00e8s l'accouchement ? Je suis rentr\u00e9e de cong\u00e9 mat pour lever des fonds. Et bon, c'\u00e9tait pas exactement pr\u00e9vu comme \u00e7a. On a pris la d\u00e9cision d'aller lever au tout d\u00e9but de mon cong\u00e9 mat ou deux mois apr\u00e8s, je pense. Au moment o\u00f9 tu commences \u00e0 te dire, c'est \u00e7a. On va lever des fonds, mais je suis enceinte. Ah non, cong\u00e9 mat, pardon va lever des fonds, mais je suis enceinte. Non, non'id\u00e9e de me dire, mais est-ce que je suis encore pitch\u00e9e ? Un peu comme toi qui reprends apr\u00e8s six semaines les enregistrements. Moi, je disais, mais \u00e7a fait trois mois que je n'ai pas pitch\u00e9 ma bo\u00eete devant mes \u00e9quipes. Est-ce que j'ai encore le leadership, etc. Et je pense qu'en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le meilleur re-onboarding possible, puisque les lev\u00e9es de fonds, c'est quand m\u00eame un moment assez particulier o\u00f9 tes \u00e9quipes savent que tu es hyper focus sur la lev\u00e9e de fonds. Donc voil\u00e0, encore une fois, la r\u00e9organisation de l'agenda, ce n'est pas un sujet. Ils ne se sentent pas l\u00e9s\u00e9s dans ton temps. C'est une des missions premi\u00e8res de l'entrepreneur, d'aller lever des fonds. Quand tu es une bo\u00eete qui l\u00e8ve des fonds, tu te dis que c'est le truc qui cr\u00e9e le plus de valeur probablement pour ma bo\u00eete \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Recruiter des talents. Donc, tu ne te poses pas mille questions et c'est un moment o\u00f9 tu rencontres quand m\u00eame plein de gens qui voient passer plein de business, qui te posent pas mal de questions int\u00e9ressantes, qui te challenge. Et \u00eatre challenger, c'est quand m\u00eame... \u00c7a n'arrive pas non plus hyper souvent en tant qu'entrepreneur. Quand tu es le nez dans le guidon, tu vas chercher \u00e0 \u00eatre challenger. Donc, c'est un moment int\u00e9ressant et c'est un moment aussi o\u00f9 tu repasses beaucoup de temps avec ton associ\u00e9. Et moi, je trouvais que pendant... Je reviens de cong\u00e9 mat, pendant deux mois, on ne fait que rencontrer des gens int\u00e9ressants, pitcher notre bo\u00eete, qui nous challenge, qui nous font poser des questions, qui nous font pr\u00e9ciser quel est le r\u00eave, qu'est-ce que tu veux atteindre dans le monde. Et tu leur vendais quoi ? Eh bien, on leur... Qu'est-ce que je leur vendais ? Non mais tu leur vendais quoi pour dire... C'\u00e9tait quoi ? \u00c0 quoi \u00e7a allait servir la lev\u00e9e de fonds ? Ouais. C'\u00e9tait pour ce qu'elle est le business, clairement. Donc l\u00e0, il y avait plein de choses qui \u00e9taient genre faire mieux tout ce qu'on fait d\u00e9j\u00e0 bien et les projets qu'on fait aujourd'hui en fait, tout simple. D\u00e9j\u00e0, faire grossir l'\u00e9quipe de d\u00e9veloppeurs, \u00e7a c'\u00e9tait quand m\u00eame un gros sujet parce qu'on est une bo\u00eete Arrhetech et il nous fallait des ressj\u00e0, faire grossir l'\u00e9quipe de d\u00e9veloppeurs, \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame un gros sujet, puisque on est une bo\u00eete Arritech et il nous fallait des ressources pour faire grossir cette \u00e9quipe-l\u00e0. L'\u00e9quipe Data aussi, et le lancement du mobilier design, c'\u00e9tait un petit peu ce qui a \u00e9t\u00e9... Tu vois, la transition de... On est juste dans le march\u00e9 de l'art \u00e0... On est dans la d\u00e9coration de luxe. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un peu le pitch de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Donc, la suite peut, par exemple, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, mais justement, en chiffre, pour arriver, je ne sais pas, moi, j'imagine \u00e0 10 millions par mois ou plus, c'est finalement d'\u00eatre plus connu du grand public plus que d'avoir plus d'artistes, finalement. Oui, aujourd'hui, c'est plus une question de collectionneurs qu'une question d'artistes. finalement. Oui, aujourd'hui, c'est plus une question de collectionneurs qu'une question d'artistes. Dans le monde entier. Et \u00e7a, \u00e7a vient... Il y a plein de parts de march\u00e9 \u00e0 aller chercher. Ils rach\u00e8tent beaucoup tes clients ? Il y a un tiers de mes clients qui rach\u00e8tent. Oui. Et c'est encore une fois, c'est une question de moments, tu refais pas ta d\u00e9co, tu rach\u00e8tes pas des \u0153uvres d'art tout le temps. Il y a un truc que j'ai d\u00e9couvert avec l'\u00e2ge, c'est qu'il y a un moment o\u00f9 tu n'as juste plus place. Alors les bureaux, c'est cool pour \u00e7a quand tu es entrepreneur, c'est que il y a toute une partie des oeuvres qui sont ici, qui viennent de chez moi. Donc je refourgue un peu mes anciens trucs. Parce que tu disais, tu vois, une autre chose qui fait que le second march\u00e9 pourra nous int\u00e9resser. Je pense que \u00e7a va commencer maintenant parce qu'il faut un petit moment avant qu'un collectionneur se dise \u00ab je me lasse de l'\u0153uvre que j'ai achet\u00e9e \u00bb. Mais c'est que tout le monde nous le dit, c'est compliqu\u00e9 de se s\u00e9parer d'une \u0153uvre. M\u00eame si elle ne te parle plus, que tu veux la d\u00e9crocher, comment tu la rends ? Tu la mets o\u00f9 ? Tu la mets \u00e0 la cave ? C'est comme des... Ouais, \u00e7a devient un probl\u00e8me logistique et un probl\u00e8me aussi de te dire \u00ab qui peut me la reprendre ? \u00bb. Donc, c'est une proposition de valeur qui peut \u00eatre int\u00e9ressante. Tiens, un truc tr\u00e8s technique. Combien \u00e7a co\u00fbte d'envoyer, je reprends l'oeuvre de cet artiste espagnol, d'Espagne \u00e0 Paris, une peinture qui fait 1m30 sur 1m70. Tu sais peut-\u00eatre pas exactement, mais juste une jet-bag ? Filmer dans des bo\u00eetes en bois ? Non, non. Aujourd'hui, dans les bonnes pratiques, une toile en 2D, comme \u00e7a, qui n'est pas immense, qui n'est pas surdimensionn\u00e9e, une bonne bo\u00eete en carton du papier bulle, bien emball\u00e9e, \u00e7a suffit. Donc \u00e7a, c'est co\u00fbte-emballe. Oui, \u00e7a co\u00fbte... Entre l'Espagne et la France, c'est assez facile, il n'y a pas de douane en plus. Mais quand tu fais un shipment, m\u00eame en Suisse, t'as d'autres... Le e-commerce en Suisse, ne faites pas de e-commerce en Suisse ! J'ai beaucoup d'auditeurs en Suisse. J'adore la Suisse. Non, on entend beaucoup en Suisse. Du coup, c'est aussi une proposition de valeur int\u00e9ressante pour les clients. On s'occupe de tout \u00e7a. Mais oui, on a une grosse \u00e9quipe logistique, dont une partie du boulot, c'est de trouver la route la plus efficace, la moins ch\u00e8re. Le Brexit, \u00e7a t'a saoul\u00e9 d'ailleurs ? On n'avait pas beaucoup de business au UK. Par contre, certains de nos artistes anglais \u00e9taient assez paniqu\u00e9s. Donc l\u00e0, pour nous, ce c\u00f4t\u00e9 artiste, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 un gros sujet. Je vais revenir sur deux, trois choses que tu as pu dire. Tout \u00e0 l'heure, tu m'as dit que n'a pas \u00e9t\u00e9 un gros sujet. Ok. Je vais revenir sur deux trois choses que tu as pu dire. Tout \u00e0 l'heure, tu m'as dit que j'\u00e9tais hyper angoiss\u00e9. T'es angoiss\u00e9e, toi ? Un peu, oui, je pense. C'est vrai ? Tu dors bien ? J'ai d\u00e9j\u00e0 fait des insomnies depuis le d\u00e9but de Singularity. C'est vrai ? Qu'est-ce qui t'angoisse ? C'est une bonne question. C'est l'exigence que je me mets \u00e0 moi-m\u00eame, de comment on fait mieux, comment je fais diff\u00e9remment, est-ce que j'ai pas oubli\u00e9 un truc pour faire les choses bien ? C'est peut-\u00eatre mon c\u00f4t\u00e9 un peu bon \u00e9l\u00e8ve, j'ai peur de ne pas avoir fait la bonne chose. Comment je peux mieux faire ? C'est un peu une obsession. Tu m'as parl\u00e9 de visualisation, de visualisation du succ\u00e8s. Tu m'as parl\u00e9 aussi de vagues o\u00f9 tu r\u00e9organises des choses, o\u00f9 tu revisualises de nouvelles choses, les prochaines, etc. Tout \u00e7a, ce sont des choses qui sont instinctives, que tu fais, tu te dis, tiens, il faudrait que je m'y remette ou c'est \u00e9crit quelque part, tu te dis, tous les six mois, je fais \u00e7a, tous les ans, je fais \u00e7a. J'ai fait ces exercices beaucoup et avec beaucoup de lecteurs de ma newsletter l'ann\u00e9e derni\u00e8re, faudrait que je le refasse cette ann\u00e9e, mais avec ma visualisation, mes engagements, mes choses... Tu t'es engag\u00e9e. Tu vois, moi, je ne sais pas si j'arriverais, j'oserais m'es engag\u00e9e... Et \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9. Je sais pas si j'oserais m'engager devant autant de personnes. C'est assez vertigineux. Il y avait un semi-Ironman dans l'histoire. J'imagine que \u00e7a m'a un peu touch\u00e9 le cul. Autant je suis tr\u00e8s exigeante vis-\u00e0-vis de moi-m\u00eame, je me mets des objectifs waouh, mais j'ose pas forc\u00e9ment le dire \u00e0 tout le monde parce que je suis l\u00e0... Ouf, Non, attends... Je pense pas que j'ai un rendez-vous... Non, j'ai pas un rendez-vous avec moi-m\u00eame, il y a des gens qui font \u00e7a. Aujourd'hui non, je pense que les cycles classiques de la vie, tu vois, retour de vacances, rentr\u00e9e, voil\u00e0... Nouvelle ann\u00e9e, etc... Non, parce que je suis souvent fatigu\u00e9e apr\u00e8s les vacances de No\u00ebl, donc je ne me dis pas que je vais m'engager sur des nouveaux trucs. Non, non, tu pourrais, je ne boirai plus jamais. C'est \u00e7a. Je ne boirai plus jamais. Trop dur. Non, mais je pense que c'est des moments o\u00f9 je le sens. Soit c'est le business qui l'impose, donc les cycles de lev\u00e9e de fonds. L\u00e0, tu vois le design, on se dit bon, l\u00e0, il y a besoin de plus d'accompagnement, donc il faut que je le fasse. Il y a un peu des triggers. Et puis apr\u00e8s, il y a moi, mon sentiment que je me l\u00e8ve le matin, parfois je me dis mais attends, c'est quoi ton objectif aujourd'hui ? Et puis l\u00e0, je me dis mais attends, si c'est \u00e7a, c'est que j'ai pas assez de cr\u00e9\u00e9 de valeur aujourd'hui ou est-ce que c'est vraiment \u00e7a ? Et donc, \u00e7a vient assez naturellement et mes discussions avec mes associ\u00e9s sont assez aussi cl\u00e9s l\u00e0-dessus. Je pense qu'on \u00e9change aussi beaucoup. On ose se dire \u00ab ah ouais, l\u00e0, c'est des choses que jamais je pourrais partager avec d'autres personnes de mes \u00e9quipes, j'ai une baisse de motivation, je pense que c'est li\u00e9 \u00e0 quoi ? \u00c7a, \u00e7a m'angoisse. Et souvent, c'est aussi pour \u00e7a que c'est puissant d'\u00eatre deux, c'est que t'es pas down au m\u00eame moment. En g\u00e9n\u00e9ral, il y en a un qui va \u00eatre motiv\u00e9. Et parfois, dans les discussions avec mes associ\u00e9s, je me dis \u00ab l\u00e0, c'est le moment o\u00f9 il faut que je me refocus, o\u00f9 je lui dis \u00ab en ce moment, j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps l\u00e0-dessus, mais j'ai l'impression que c'est peut-\u00eatre pas le meilleur truc, qu'est-ce que t'en penses ? \u00bb Et s'il me dit \u00ab non, non, mais si, c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut que tu t'investisses ton temps \u00bb, je fais \u00ab ok, ok \u00bb. Et c'est valable dans l'autre sens, parce que tu pourrais dire \u00ab est-ce que ton associ\u00e9 te dit \u00ab je suis down en ce moment \u00bb ? Il le dira pas comme \u00e7a. Un mec le dira moins facilement, souvent. Excuse-moi pour... Effectivement, c'est finalement une construction du genre qui est culturelle, mais \u00e7a les perturbe. Je pense beaucoup au d\u00e9but que je parle beaucoup de mes \u00e9motions. Je disais, je suis trop contente, je suis super excit\u00e9e de faire \u00e7a, c'est trop cool, je suis hyper down. Si tu es ing\u00e9nieur de formation, \u00e7a n'aide pas. C'est pour \u00e7a que j'ai fait une construction culturelle du genre, qui n'est pas li\u00e9e au genre, mais qui est li\u00e9e \u00e0 ce que t'as fait auparavant. Et donc lui, il ne va pas forc\u00e9ment dire \u00e7a, mais il va me parler d'un sujet qui est la culture lupine, et je lui dirai pourquoi tu te poses cette question-l\u00e0, et voil\u00e0, on va it\u00e9rer, donc j'esp\u00e8re que je lui apporte \u00e7a aussi. Mais en tout cas, moi, vu ce dont j'ai besoin, je ne sais pas si lui, il a besoin de changer tous les six mois, de se poser toutes ces questions existentielles, son agenda, la r\u00e9partition de son temps, mais moi, c'est quelque chose dont j'ai besoin et j'ai besoin d'un peu d'ext\u00e9rioriser. Je pense que j'ai quand m\u00eame besoin de... Est-ce que je suis en train de prendre la bonne d\u00e9cision, toute seule dans mon coin, \u00e0 r\u00e9organiser mon agenda comme \u00e7a ? Est-ce qu'on est bien d'accord que c'est \u00e7a le focus ? Mon associ\u00e9, mon fr\u00e8re Pierre, n'a pas besoin, comme moi et toi d'ailleurs, de r\u00e9organiser, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout \u00e7a, etc. Moi, je suis plus dans cette fen\u00eatre aussi, mais je dois te dire que lui, c'est beaucoup plus... cette fen\u00eatre aussi, mais je dois te dire que lui c'est beaucoup plus... Mais il y a des choses qui sont... Parfois j'apprends aussi de lui sur certains \u00e9l\u00e9ments. Lui, un meeting, il dure 30... S'il a dit que \u00e7a durait 30 minutes, \u00e7a durera pas plus de 30 minutes. \u00c0 la 29e, on cl\u00f4ture. Exactement. Et c'est hyper efficace. Et en m\u00eame temps, moi, quand je suis dans une discussion avec mes \u00e9quipes o\u00f9 je sens que l\u00e0, on touche du doigt le truc, je prends dix minutes de plus. Je dis, et donc c'est pour \u00e7a que souvent... C'est l\u00e0 o\u00f9 aussi ce c\u00f4t\u00e9 plus... je ne sais pas si c'est \u00e9motionnel, mais est aussi important. Et par moment aussi, je pense que ce que moi, je peux apporter \u00e0 mon fr\u00e8re, \u00e0 mon associ\u00e9, c'est de lui dire, je pense que l\u00e0 l\u00e0-dessus tu dois changer, prendre \u00e7a en consid\u00e9ration, ouvrir tes chakras. Et Denis nous dit... De quoi ? De quoi tu parles ? Mais je pense que la rencontre avec Brice, c'\u00e9tait aussi qu'on voyait cette compl\u00e9mentarit\u00e9, ce qu'on pouvait s'apporter et s\u00fbrement chacun pensait que l'autre pouvait nous apporter quelque chose. Et Denis me dit souvent, tu ne te rends pas compte, mais aujourd'hui, tu me sors de la data tout le temps, t'es tout le temps en train d'argumenter, hyper rationaliser le truc. Et Brice, parfois, sort des gut feelings, il faudrait qu'on fasse \u00e7a. Ou il s'endit. Agn\u00e8s Brice, on ne s'engueule pas, non. On ne s'engueule pas. Au d\u00e9but, je pense qu'on a eu une phase, je pense pendant un an, un an et demi, d'apprendre \u00e0 travailler ensemble. Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode o\u00f9 je me suis... Tu vois, comme on ne r\u00e9fl\u00e9chit pas pareil, c'est aussi ce qui cr\u00e9e la compl\u00e9mentarit\u00e9 et la puissance du duo. Mais je me disais, tiens, j'\u00e9tais en train d'interpr\u00e9ter les trucs qu'il disait ou qu'il faisait dans mon coin et j'avais besoin de lui en parler et de lui dire, attends, t'as dit \u00e7a, est-ce que tu voulais dire \u00e7a ou est-ce que tu voulais dire \u00e7a ? Et donc, pendant un an et demi, on a appris \u00e0 travailler ensemble comme \u00e7a. Et un des trucs qu'on a mis en place, c'est qu'on s'envoie pas d'email pour se critiquer, tu vois, par exemple. Et on a un temps, on s'assoit \u00e0 c\u00f4t\u00e9, d\u00e8s qu'on peut, dans les bureaux, si possible, parce que du coup, les mini questions \u00e0 l'oral, c'est plus simple. Et on a un rituel de une heure \u00e0 une heure et demie chaque semaine, o\u00f9 on vient avec nos sujets et un petit peu... Et ce temps, il est privil\u00e9gi\u00e9, on se dit tout. Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, voil\u00e0, c'est apprendre \u00e0 travailler ensemble qui fait qu'aujourd'hui, ben, voil\u00e0, je sais comment il fonctionne, il sait comment je fonctionne, il sait quand il faut mettre un peu de pommade, il sait quand... \u2014 Vous \u00eates tous \u00e0 Paris ? \u2014 On est... Alors, toutes les \u00e9quipes sont \u00e0 Paris. \u2014 Non, parce que moi j'ai deux de mes associ\u00e9s, qui passent derri\u00e8re, Fran\u00e7ois et Pierre aussi, qui sont \u00e0 Bordeaux. \u2014 Oui, vous avez raison. Parce que moi, j'ai deux de mes associ\u00e9s qui passent derri\u00e8re, Fran\u00e7ois et Pierre aussi, qui sont \u00e0 Bordeaux. Et en fait, \u00e7a a fait qu'on se voyait moins, enfin on se voit moins. Et on a r\u00e9instaur\u00e9 un truc il y a 18 mois, je dirais, qui est, tu vois, tous les lundis, je crois que c'est \u00e0 17h30 ou quelque chose comme \u00e7a, on se parle, on se donne une trois quarts d'heure ou une heure et on se parle. Mais c'est du small talk, entre guillemets, il n'y a pas d'agenda. Oui, nous, on parle principalement de la bo\u00eete. Oui, on ne parle pas de Roland Garros. Oui, mais tu vois, par exemple, c'est int\u00e9ressant parce que je pense que Brice et moi, on se parle assez peu de notre vie priv\u00e9e. Oui, je sais ce qui lui arrive, etc. Mais si tu veux, il y a des personnes de mes \u00e9quipes avec qui je vais beaucoup plus parler de ma vie priv\u00e9e, avec Denis, sur lesquelles on va s'apporter plus de choses. C'est mon coll\u00e8gue de travail, je discute avec lui \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Avec Brice, en fait, on n'a pas d\u00e9velopp\u00e9 \u00e7a. Et \u00e0 un moment, on s'est dit, est-ce que c'est pas normal ? Est-ce qu'on passe quand m\u00eame beaucoup de temps ensemble ? Et en fait non, mais en revanche je pense que c'est une des personnes avec qui je pr\u00e9f\u00e8re travailler. Ma relation de travail avec lui est fantastique. Mais on parle boulot et effectivement on a sanctuaris\u00e9 une heure et demie o\u00f9 il n'y a pas d'agenda. C'est moi qui peux venir avec un sujet, lui avec un sujet d'alignement. On s'aligne. Tu m'as parl\u00e9 de leadership une ou deux fois, aussi. \u00c7a veut dire quoi chez toi ? C'est un truc que tu travailles ? C'est... Le leadership, c'est embarquer les gens autour d'un projet commun, je pense que pour moi c'est \u00e7a. Je me pose pas mal de questions sur le leader et le manager, est-ce que tu peux \u00eatre... Je sais pas si je peux \u00eatre une bonne leader et un bon manager en m\u00eame temps. Et tu vois, au d\u00e9but de la bo\u00eete, je pense que tu dois construire la vision, mais tu dois pas, enfin, tu l'as pos\u00e9e, mais quand tu dois \u00eatre, tu dois trouver ton product market fit, t'es beaucoup dans l'op\u00e9rationnel et tu dois avant tout \u00eatre un bon manager. Et il y a eu un switch et \u00e0 un moment, c'est un 360 qu'on avait fait, un peu structur\u00e9, qui m'a aid\u00e9 \u00e0 comprendre \u00e7a. Je me suis dit, OK, l\u00e0, en fait, j'ai besoin de plus \u00eatre juste un manager, j'ai besoin d'\u00eatre un leader. C'est un truc que je pense que j'avais envie de faire et j'\u00e9tais bonne l\u00e0-dedans. Mais je me suis dit, OK, c'est pas grave si le management, je ne suis pas aussi... Ma visualisation de ce qu'est un bon ok, c'est pas grave si le management, je sais pas, si ma visualisation de ce qu'est un bon manager, c'est pas grave si je le suis pas \u00e0 100%, puisque ce dont la bo\u00eete a besoin aujourd'hui, c'est que je leade, que je donne la vision. Et je le travaille dans ce sens-l\u00e0, en me disant de quoi la bo\u00eete a besoin. Et apr\u00e8s, il y a le sujet du leadership au f\u00e9minin. Comment tu trouves ton leadership au f\u00e9minin ? S'inspirer des r\u00f4les mod\u00e8les ? J'ai un peu lu sur ce sujet pour le coup. Je cite souvent le livre de Sheryl Sonberg, Lean In. Pour moi, il s'est trouv\u00e9 que je l'ai lu dans la p\u00e9riode o\u00f9 on travaillait sur la proposition de valeur de Seng Blart et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez cl\u00e9 dans... Ok, en fait l\u00e0, il ne faut pas forc\u00e9ment que je le travaille, mais il faut que je conscientise le fait que je vais \u00eatre leader et l'accepter et dire ok, en fait c'est \u00e7a mon r\u00f4le dans la bo\u00eete aussi, c'est de leader la bo\u00eete, donner la vision, poser la vision, driver les collaborateurs. Donc dans ce sens-l\u00e0, oui, je le travaille. J'\u00e9coute des podcasts, j'\u00e9coute un podcast sur Napol\u00e9on en ce moment, en termes de leadership, le mec \u00e9tait compl\u00e8tement barjant. Oui, mais apr\u00e8s tu te dis, est-ce que je suis... Tu vois \u00e0 quel point tu te reconnais dans certains leaders ou pas ? Qu'est-ce que tu te prends ? Non mais surtout, tu dis que le leadership dans ces trucs l\u00e0, c'est quand m\u00eame d'avoir, quand t'as 42 000 gus... C'est un militaire quoi ! Ouais, que tu les envoies, en fait, que tu sais que bon, dans une bataille, tu vas en perdre quelques milliers. Exactement, tu t'attaches \u00e0 eux. Et puis surtout que tu vas quand m\u00eame leur dire, tu vas y aller, moi je suis l\u00e0 un peu en retrait, en haut de la colline, si on marche mal. \u00c7a va bien se passer. \u00c7a va bien se passer ou pas, mais bon tu comprends. Et en fait, je crois que l'un de ses gros talents, c'est qu'il \u00e9tait capable de leur faire comprendre que il \u00e9tait avec eux. Il y avait un truc qui les d\u00e9passait. Oui aussi, mais ce qu'il faisait, lui, pourrait le faire. Alors qu'il ne le faisait pas, en fait. Il ne l'avait jamais vraiment fait. \u00c7a, c'est int\u00e9ressant. Parce qu'effectivement, c'est int\u00e9ressant. Est-ce que tu dois avoir fait les choses avant pour \u00eatre un bon leader ? C'est une vraie question. Je pense que quand m\u00eame, l\u00e0, aujourd'hui o\u00f9 j'en suis, le fait d'avoir fait tous les jobs dans la bo\u00eete au d\u00e9but, enfin en tout cas la partie que je manage, d'avoir finalement d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 progressivement certaines des t\u00e2ches et recrut\u00e9 des gens meilleurs que moi sur ces parties-l\u00e0. Mais le fait de l'avoir fait avant m'a permis de poser un peu la vision, donner la direction et montrer aux gens que, ouais, je l'ai fait avant vous. Tu vois, moi, il y a un truc qui a chang\u00e9 pas mal ma vie en termes de leadership, parce qu'il y a plein de choses. Tu vois, j'avais besoin de me prouver \u00e0 moi-m\u00eame que j'\u00e9tais capable de monter une bo\u00eete, de lever des fonds, de faire des choses, etc. Donc j'en ai mont\u00e9 plusieurs, etc. Mais je ne me sentais pas toujours, toujours pas... Il y a un moment o\u00f9, en fait, ce podcast m'a chang\u00e9 ma vie de leader, entre guillemets. C'est qu'au-del\u00e0 des gens que je rencontre, de l'inspiration que je prends, etc. Cette mani\u00e8re de m'assumer que j'ai pu gagner dans ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a le fait de relancer seul, alors qu'on avait d\u00e9j\u00e0 une bo\u00eete qui faisait, je pense \u00e0 l'\u00e9poque, 30 personnes. Un projet seul qui a \u00e9merg\u00e9 et qui a trouv\u00e9 un succ\u00e8s certain, eh bien \u00e7a m'a permis de montrer autour de moi, regardez, en fait, j'ai encore du skin in the game. Je suis capable, toujours, seul. Je ne suis pas l\u00e0 \u00e0 vous dire tous les jours, tiens, il faut faire ci, tu peux faire \u00e7a. Sors de ta zone, ne te couche pas. Non, regarde, moi je l'ai fait. Je l'ai fait, il y a des gens, des tas de gens qui m'\u00e9coutent, je peux passer pour un blaireau, je m'en fous. Mais j'ai fait quelque il y a des gens, des tas de gens qui m'\u00e9coutent, je peux passer pour un blaireau, je m'en fous. Tu vois ? Et donc, je ne suis pas l\u00e0 \u00e0 te dire... C'est hyper int\u00e9ressant parce que, moi, il y a eu deux trucs. Je pense que Denis m'a montr\u00e9 qu'il y avait plein de choses que j'avais fait avant dans ma vie, qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment dans le secteur priv\u00e9, dans l'entreprenariat, mais qui montrait que j'\u00e9tais une leader. Il m'a dit \u00ab mais quand t'as fait \u00e7a, t'as eu quoi ? \u00bb Oui, donne-moi un exemple. Quand j'avais 12 ans, j'ai mont\u00e9 une p\u00e9tition \u00e0 l'\u00e9cole pour dire que c'\u00e9tait \u00e0 la cantine, on s'occu... Enfin, c'\u00e9tait nul les activit\u00e9s, on ne s'ait pas de nous. Et que voil\u00e0, on avait une heure et demie de pause et il fallait... Les nanas qui nous encadraient, elles \u00e9taient pay\u00e9es pour nous faire faire des activit\u00e9s. On voulait des activit\u00e9s. Et j'ai envoy\u00e9 la p\u00e9tition \u00e0 la mairie de Chamb\u00e9ry, si tu veux. Donc, on s'est pris une t\u00f4le et on s'est fait recruter... On s'est fait... La directrice a r\u00e9uni tout le monde. Moi, j'\u00e9tais convoqu\u00e9e, etc. Et en m\u00eame temps, elle a dit \u00e0 mon p\u00e8re, quand m\u00eame je suis assez impressionn\u00e9e. Elle est en CM2, elle fait une p\u00e9tition, elle l'envoie au maire, wow, mais c'est pas bien, il faut pas le faire, etc. Par exemple \u00e7a. Ensuite, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil g\u00e9n\u00e9ral des jeunes de la Savoie en 4\u00e8me. \u00c7a c'\u00e9tait un peu mon trigger chez moi. Je me suis dit, m'investir pour la collectivit\u00e9, monter des projets. J'ai mont\u00e9 mon premier projet, premier budget. Je suis all\u00e9e convaincre mes premiers partenaires \u00e0 ce moment-l\u00e0. Mais si tu veux, je n'avais pas identifi\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e7a l'entreprenariat. Et donc, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 convaincre des gens, des adultes \u00e0 l'\u00e9poque, de mettre de l'argent dans le projet que je voulais d\u00e9velopper pour mon coll\u00e8ge. Et voil\u00e0, Denis m'a dit, mais en fait, c'est \u00e7a l'entrepreneuriat. Et tu l'as juste fait d'une autre mani\u00e8re. Donc, je pense qu'effectivement j'ai vu que des trucs que j'avais fait avant me l\u00e9gitiment... Enfin, j'avais des graines de leadership. Mais je pense que tu as raison. Je pense que aussi dans la question de tous les six mois, j'ai envie de r\u00e9organiser mon agenda, c'est parce que t'as raison. Je pense que aussi dans la question de tous les six mois, j'ai envie de r\u00e9organiser mon agenda. C'est parce que j'ai envie de me remettre un petit peu en danger, quoi, de ressortir de ma zone de confort parce que je pense que le leader, s'il s'endort sur ses lauriers, il risque de ne plus \u00eatre si bon. Napol\u00e9on aussi ne faisait plus de bataille. Non, mais je suis d'accord. On doit en fait se forcer \u00e0 sortir de sa zone de confort en permanence. Je pense que l\u00e0, tu as raison. Et je me suis souvent dit, ce serait tellement je suis d'accord, on doit en fait se forcer \u00e0 sortir de sa zone de confort en permanence. Je pense que l\u00e0 tu as raison. Et je me suis souvent dit, ce serait tellement confortable d'avoir un manager en fait, qui te motive, qui te dit comment tu pourrais sortir de ta zone de confort, qui te donne des nouveaux challenges, j'adorerais. J'ai eu des coachs sur diff\u00e9rents sujets, j'ai eu une coach sur la communication non violente, pour comprendre \u00e0 g\u00e9rer mes \u00e9motions, et pas les retransmettre et ne pas absorber tout ce qu'on m'envoie. En management, \u00e7a m'a beaucoup \u00e9t\u00e9 utile. Elle s'appelle Florence Lamoureux, et j'ai \u00e9t\u00e9 coach\u00e9e par Monia RK. Retour de cong\u00e9 maths, en fait. On avait discut\u00e9 avec elle. Exceptionnelle, femme moudiarque. Elle est g\u00e9niale, elle a aussi un podcast. Elle a commenc\u00e9 un podcast. En fait, je l'avais sourc\u00e9e pour des coachs potentiels pour certains de mes salari\u00e9s. C'est une dizaille. Abricot, c'est son podcast ? Non, 108 milliards. C'est comme sa bo\u00eete de coaching. Et en fait, on avait discut\u00e9 avec elle du retour de cong\u00e9 maternit\u00e9. Elle me disait oui, moi, j'ai \u00e0 la fois la casquette coach et la casquette investisseur. Et donc, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 vraiment utile \u00e0 mon retour pour me dire non, mais tu vas pouvoir tout faire \u00e0 la fois. C'est pas un probl\u00e8me. Sur quoi tu te focuses ? Elle travaille aussi beaucoup la visualisation. Donc, j'utilise ce mot aussi parce que maintenant, elle m'a fait mettre un mot sur des choses que je probablement je faisais moi-m\u00eame. Mais mon lien, elle ne va pas d\u00e9cider ce qui est bon pour ma bo\u00eete ou pas. Elle va m'aider \u00e0 sortir ce qui \u00e9tait le meilleur de moi \u00e0 ce moment-l\u00e0. Mais le manager au quotidien, il t'aide \u00e0 te dire c'est quoi tes priorit\u00e9s par rapport \u00e0 l'objectif de la bo\u00eete, etc. Donc, j'aimerais bien avoir un manager parfois, donc c'est pour \u00e7a je pense que c'est important. Mais je suis assez d'accord, se r\u00e9inventer, se rebousculer, c'est \u00e7a qui fait que tu restes un bon leader. J'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re. Et je pense que tu vois le fait de Balthasar, par exemple, et l\u00e0 le design, \u00e7a me fait sortir de nouveau de ma zone de confort. Je dois recommencer \u00e0 z\u00e9ro, presque \u00e0 penser \u00e0 un business. Je pense que c'est assez important. J'allais demander comment est-ce que tu progresses ? C'est une question que je pose assez facilement, mais juste... V\u00e9ra, pourquoi V\u00e9ra ? V\u00e9ra Kempf d'ailleurs. Oui, mon autre amie Alzes. C'est pas tr\u00e8s fran\u00e7ais. Il y avait un camp d'ailleurs, oui. Mon autre ami Alsacien. C'est pas tr\u00e8s fran\u00e7ais. Tu passes pas trop inaper\u00e7u, c'est s\u00fbr, quand tu t'appelles comme \u00e7a \u00e0 Chamb\u00e9ry. Non, ben Alsacien, donc mon grand-p\u00e8re Alsacien. Mon grand-p\u00e8re est arriv\u00e9 dans le sud de la France \u00e0 6 ans, il parlait pas fran\u00e7ais, il parlait que Alsacien. Il a appris \u00e0 parler fran\u00e7ais \u00e0 6 ans. Donc je pense que \u00e7a laisse... Tu dis agenda peut-\u00eatre. Tu dis ou\u00efte ou tu dis huit ? Tu dis huit ? Je dis huit. Tu vois la blague de le nom des Alsaciens quand on te dit ou\u00efte ? Ah ouais, tu dis ou\u00efte. D'accord. Il a dit ou\u00efte ? Oui ou\u00efte. Oui oui. Et Vera, mes parents sont profs d'anglais ou sp\u00e9cialis\u00e9s sur les Etats-Unis et ils voulaient un pr\u00e9nom qui existe dans toutes les langues europ\u00e9ennes. D'accord. Sauf en fran\u00e7ais. Pardon, mais bon, il y a une sainte Vera ou pas ? Il y a une sainte Vera, ouais. Une martyr, quoi. Comment est-ce que tu progresses ? Je me pose beaucoup de questions. J'essaye de... Je pense que j'apprends en lisant beaucoup. Les livres sont une grande source d'apprentissage pour moi. En tout cas, c'est la mani\u00e8re que j'ai trouv\u00e9 d'apprendre. J'\u00e9coute des podcasts. Je pose beaucoup de questions tout le temps et puis je prends ce temps de faire le point sur ce que j'ai appris. Prendre un pas de c\u00f4t\u00e9 pour aussi voir ce sur quoi j'ai progress\u00e9 les six mois d'avant et ensuite me dire sur quoi j''ai envie de progresser et qu'est-ce qui va \u00eatre utile. Mais c'est vrai que c'est toujours un petit peu utilitariste quand tu es entrepreneur, ce sur quoi tu dois progresser. Parfois, j'aimerais bien me dire j'apprends l'italien juste parce que j'ai envie d'apprendre l'italien avec un temps limit\u00e9. Il y a un truc qui ajoute \u00e0 \u00e7a, c'est les enfants en plus. Parce qu'en effet, ton temps serait, perso, r\u00e9duit. Tu te dis il faudrait que je fasse un peu de sport aussi, ce serait pas mal, et puis il faudrait que je fasse des machins, et en effet, l'apprentissage de l'italien ou du hongrois devient tout d'un coup tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s accessoire. Les passions, la photo, les choses comme \u00e7a... Apr\u00e8s, un enfant, enfin moi c'est en tout cas ce que j'esp\u00e8re que ma fille, me fait dire qu'elle va me permettre de r\u00e9int\u00e9resser \u00e0 des choses que j'esp\u00e8re que ma fille me fait dire qu'elle va me permettre de r\u00e9int\u00e9resser \u00e0 des choses que je n'avais pas forc\u00e9ment prioris\u00e9, tu vois, me dire, je vais samedi, je l'emm\u00e8ne, elle a que 15, moi je me sers un petit peu. On a trouv\u00e9 une visite au mus\u00e9e du Quai Branly pour les tout petits enfants, tu vois, j'allais plus au mus\u00e9e depuis longtemps. Je me r\u00e9int\u00e9resse \u00e0 des choses, les liettes, les couches, les machins... Ouais, c'est vrai. Ouais, non, \u00e7a fait pas de peine. Mais tu vois, l'un de nos id\u00e9es, red\u00e9couvrir la musique un peu diff\u00e9remment. Donc \u00e7a, je me dis qu'elle va aussi, elle va m'apprendre. C'est vrai. O\u00f9 est-ce qu'on te suit ? Sur LinkedIn. Ouais, surtout sur LinkedIn. Tu es \u00e0 Calpe, tu es sous cette cour, tu n'y vas pas beaucoup. Je ne suis pas tr\u00e8s r\u00e9seau social. Ni Insta ni... Voil\u00e0, on peut suivre Singulart. Oui, c'est mieux, Singulart officiel. D'accord, tr\u00e8s bien. On peut te contacter via LinkedIn, tu r\u00e9ponds ? Oui, je r\u00e9ponds, pas hyper vite, j'avoue, mais je r\u00e9ponds. Tr\u00e8s bien, voil\u00e0, vera.kem, je mettrai le lien. Ou par mail, hein, vera.kem.com Je n'osais pas le demander. Tr\u00e8s bien. Faites-nous plaisir. Demandez des promos. T'auras un livre \u00e0 me recommander ? On revient de l'\u00e9t\u00e9. Sur l'entrepreneuriat ? Non, un livre. S'il y avait un livre que tu devais offrir \u00e0 tout le monde. Peu importe. Peut-\u00eatre ton entreprenariat si t'as envie, c'est ce qui te vient \u00e0 l'id\u00e9e. Je me citais Who tout \u00e0 l'heure. Ouais, bien s\u00fbr, sur l'entrepreneuriat. En ce moment, je suis plut\u00f4t BD. C'est facile, c'est rapide \u00e0 lire avec un enfant, tu ne dis pas que tu vas t'endormir au bout de la quatri\u00e8me page. J'adore Riyad Satouf en ce moment, et le jeune acteur qu'il a \u00e9crit sur Vincent Lacoste. Tr\u00e8s, tr\u00e8s pas. C'est ce sujet que je peux offrir ou Les Ignorants de \u00c9tienne Davodot, qui est un peu plus gros, mais c'est sur... je ne sais pas si tu vois. Donc, c'est \u00c9tienne Davodot qui passe un an avec un de ses amis qui est vigneron. Et en fait, lui, il va apprendre comment on fait le vin, comment on s'occupe de la vigne, et il va faire d\u00e9couvrir le monde de la BD \u00e0 son ami. Donc, c'est un double apprentissage c'est pour \u00e7a qu'il s'appelle Les Ignorants. C'est un peu une BD culte, elle a 10 ans, mais c'est ce que j'offre en ce moment. Mais r\u00e9cemment, mais voil\u00e0, c'est le roman graphique. Je suis vraiment tr\u00e8s romant. La BD, moi je suis sensible \u00e0 plein de choses, les gens se disent qu'il est sensible \u00e0 tout, mais la BD c'est vraiment un truc... Et bien, Ria Tatou fait Etienne Davodo. Je te recommande... J'avais un peu le m\u00eame sentiment que toi et on m'a offert ces BD, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande d\u00e9couverte. Tr\u00e8s bien. Si t'avais l'occasion de murmurer \u00e0 l'oreille de V\u00e9ra, un petit... de V\u00e9ra qui a sa mention tr\u00e8s bien, qui vient de la voir, si tu pouvais te dire quelque chose \u00e0 toi-m\u00eame, tu te dirais quoi ? C'est quelque chose que je me disais beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, mais que j'essaie de me rappeler. On parlait des livres, mais \u00e0 l'\u00e9poque je lisais beaucoup Milan Kudnera. J'en ai pas lu beaucoup, mais j'y ai repens\u00e9 r\u00e9cemment. J'ai ador\u00e9. Et moi, je l'ai lu \u00e0 cette p\u00e9riode-l\u00e0 de ma vie. C'est un peu pointu quand m\u00eame. C'est un peu pointu. Bon, il faut avoir le temps et tout. Mais bon. Et l\u00e0, sa d\u00e9finition du hasard. L\u00e0, c'est la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de l'\u00eatre. Exactement. Et l\u00e0-dedans, il y a une page, je ne peux pas te dire laquelle, mais sur le hasard qui n'est pas... Genre, il n'y a pas des hasards comme \u00e7a, c'est des co\u00efncidences. En fait, c'est juste les co\u00efncidences que toi t'arrives \u00e0 voir. Tu d\u00e9c\u00e8des les co\u00efncidences et tu les saisis. Et pour moi, c'est \u00e7a que j'ai fait dans ma vie. La chance, c'est une notion relative, mais tu te rends bien compte que quand tu as un peu les antennes ouvertes, quand tu vas bien personnellement, tu es ouvert aux opportunit\u00e9s. Et c'est \u00e7a le hasard. Tu dis, oui j'ai rencontr\u00e9 Denis par hasard. Ben non, pas par hasard en fait. J'\u00e9tais \u00e0 cet event, je suis all\u00e9e le voir, j'\u00e9tais ouverte \u00e0 \u00e7a. Et c'est la co\u00efncidence que j'ai saisie. Et je pense que c'est \u00e7a que j'essaie de me r\u00e9p\u00e9ter un maximum de fois. Tu cr\u00e9es ton hasard tout simplement parce que tu vas saisir la co\u00efncidence que la vie t'offre. J'ai un super \u00e9pisode, \u00e7a fait longtemps que je ne l'ai pas recommand\u00e9, L'art de provoquer sa chance extraordinaire avec Philippe Gaillet et voil\u00e0 c'est vraiment top, \u00e9coutez-le si vous ne l'avez pas \u00e9cout\u00e9. L\u00e0, on est dans les top 30 premi\u00e8res. Un type extra. Merci V\u00e9ronique. Merci beaucoup, Mathieu. Bonne rentr\u00e9e. Je me suis inscrit, je ne l'\u00e9tais pas avant ce podcast, je le suis d\u00e9sormais. J'esp\u00e8re que vous l'\u00eates aussi d'ailleurs si vous \u00e9coutez \u00e7a. Sur singulart.com Et voil\u00e0, je vais me retenir le plus longtemps possible. Toi, tu dis non, non, je vais le faire c\u00e9der. Voil\u00e0, j'ai envie de te recommander plein d'artistes. Il faut que tu r\u00e9cup\u00e8res... J'ai tap\u00e9 mobilier Daft Punk pour trouver \u00e7a, mais il y en a un. Tu connais Herv\u00e9 Manufacturier ? \u00c7a, s'ils ne sont pas vendus \u00e0 l'international, je crois que c'est Thomas Bangalter ou l'un des deux qui doit \u00eatre le directeur de la photo. Mais mon \u00e9quipe a re\u00e7u un mail. Oh la vache ! Hermes V Manufacturier. \u00c7a doit \u00eatre assez cher quand m\u00eame. Mais le mobilier qu'ils font, c'est vraiment de la folie. Voil\u00e0, j'en ai plein d'autres. Et maintenant, avec grand plaisir. Merci. En tout cas, j'esp\u00e8re que \u00e7a vous a plu. Moi, j'\u00e9tais content de cet \u00e9pisode de rentr\u00e9e avec Vera. Voil\u00e0, je vais aller d\u00e9jeuner avec mes gar\u00e7ons pour f\u00eater leur rentr\u00e9e aussi. Je vous embrasse, je me speed, je suis en retard, je me fais engueuler. Salut, au revoir. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast. Je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant. Abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkoo qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite, abonnez-vous c' Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. ... Qu'est-ce que \u00e7a vous sera ? you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 15.52], "text": " Empower Artist, c'est vraiment notre driver au d\u00e9part, en disant, le march\u00e9 de l'art,"}, {"timestamp": [15.52, 20.52], "text": " moi ce qui m'a passionn\u00e9 c'est comment te challenge un statu quo d'un march\u00e9 qui n'a"}, {"timestamp": [20.52, 25.16], "text": " pas boug\u00e9 depuis des ann\u00e9es. Donc \u00e7a c'est vraiment un truc qui me drive \u00e9norm\u00e9ment,"}, {"timestamp": [25.16, 30.24], "text": " il y a plein de choses \u00e0 changer. La question de la diversit\u00e9, nous on repr\u00e9sente 50% de femmes"}, {"timestamp": [30.24, 34.0], "text": " artistes par exemple, c'est pas du tout ce qui se passe dans les galeries physiques."}, {"timestamp": [34.0, 37.16], "text": " Comment tu challenges \u00e7a avec l'outil digital ?"}, {"timestamp": [37.16, 45.44], "text": " Donc en fait pour un artiste qui est professionnel mais qui n'a pas une cote \u00e0 plus de 20 000 euros,"}, {"timestamp": [45.44, 48.64], "text": " et bien c'\u00e9tait compliqu\u00e9. C'est ce qu'on voulait apporter au march\u00e9 et en fait on s'est"}, {"timestamp": [48.64, 53.12], "text": " rendu compte que du coup on serait pas en concurrence frontale, en tout cas au d\u00e9part,"}, {"timestamp": [53.12, 58.24], "text": " avec les galeristes. Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi ce qui nous a permis de nous dire on y va."}, {"timestamp": [70.24, 76.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra,"}, {"timestamp": [76.6, 82.44], "text": " agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose"}, {"timestamp": [82.44, 88.68], "text": " de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [88.68, 102.56], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [102.56, 109.2], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les"}, {"timestamp": [109.2, 113.44], "text": " \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start, c'est le meilleur"}, {"timestamp": [113.44, 116.68], "text": " partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions"}, {"timestamp": [116.68, 121.52], "text": " cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le"}, {"timestamp": [121.52, 127.72], "text": " d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie"}, {"timestamp": [127.72, 131.44], "text": " en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [131.44, 135.0], "text": " Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit,"}, {"timestamp": [135.0, 136.72], "text": " le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise."}, {"timestamp": [136.72, 141.32], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart."}, {"timestamp": [141.32, 145.4], "text": " Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [145.4, 150.44], "text": " Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [150.44, 154.16], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0"}, {"timestamp": [154.16, 159.52], "text": " votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent"}, {"timestamp": [159.52, 163.1], "text": " pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas"}, {"timestamp": [163.1, 167.42], "text": " d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la"}, {"timestamp": [167.42, 172.18], "text": " suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra"}, {"timestamp": [172.18, 177.86], "text": " dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus"}, {"timestamp": [177.86, 181.74], "text": " de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du"}, {"timestamp": [181.74, 186.36], "text": " march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa,"}, {"timestamp": [186.36, 191.04], "text": " je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT"}, {"timestamp": [191.04, 194.28], "text": " sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT."}, {"timestamp": [194.28, 209.12], "text": " Voil\u00e0, c'est parti. Tu sais que c'est quand m\u00eame moche parce que depuis, ta crainte depuis tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [209.12, 215.12], "text": " c'est d'avoir un bruit d'eau quand tu bois. Et en fait, le premier bruit, je pense, si le logiciel"}, {"timestamp": [215.12, 218.8], "text": " que j'utilise, je t'affiche, je suis pas sympa. Elle se marre, elle se dit c'est vraiment un enfoir\u00e9."}, {"timestamp": [218.8, 222.08], "text": " On se conna\u00eet depuis cinq minutes, mais je crois que le premier bruit qui s'est sorti de sa bouche,"}, {"timestamp": [222.08, 225.2], "text": " c'est une gorg\u00e9e d'eau quand m\u00eame. C'est r\u00e9g\u00e9n\u00e9rant."}, {"timestamp": [225.2, 229.2], "text": " Salut, \u00e7a va ? Tu es \u00e0 l'aise ?"}, {"timestamp": [229.2, 231.2], "text": " Tr\u00e8s bien, j'ai bu, tout va bien."}, {"timestamp": [231.2, 235.2], "text": " Je suis ravi de te recevoir sur G\u00e9n\u00e9ration du tour Self."}, {"timestamp": [235.2, 241.2], "text": " On va faire un bisou d'ailleurs \u00e0 Juliette avec qui j'ai boss\u00e9 pendant un peu plus d'un an et demi,"}, {"timestamp": [241.2, 247.04], "text": " qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 donf pour t'inviter, etc."}, {"timestamp": [247.2, 249.52], "text": " Non pas que je ne voulais pas, mais qui a vraiment"}, {"timestamp": [251.72, 254.0], "text": " plus que d\u00e9fendu ta cause, promu tout \u00e7a."}, {"timestamp": [254.04, 256.12], "text": " Donc, je ne sais pas combien tu l'as pay\u00e9, mais en tout cas, voil\u00e0, Julia,"}, {"timestamp": [256.12, 258.68], "text": " t'on t'embrasse, je sais que tu acceptes les pots de vin de toute fa\u00e7on."}, {"timestamp": [261.36, 263.6], "text": " \u00c9coute, je suis ravi de t'avoir"}, {"timestamp": [263.6, 266.88], "text": " sur G\u00e9n\u00e9ration Dit Yourself, d\u00e9j\u00e0 parce que je t'avais dit que j'en parlerais pas, mais j'en parle quand m\u00eame."}, {"timestamp": [266.88, 269.52], "text": " C'est mon premier \u00e9pisode depuis que je suis rentr\u00e9 de vacances,"}, {"timestamp": [269.52, 271.92], "text": " donc je suis hyper excit\u00e9 de reprendre tout \u00e7a."}, {"timestamp": [271.92, 272.92], "text": " C'est quand m\u00eame assez cool."}, {"timestamp": [274.48, 276.36], "text": " \u00c7a me met un peu de pression quand m\u00eame, mine de rien,"}, {"timestamp": [276.36, 280.0], "text": " malgr\u00e9 ce que je t'ai dit aussi sur les histoires de BFM Business tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [280.0, 281.0], "text": " excepte, quoi, non."}, {"timestamp": [283.0, 284.4], "text": " Je me dis bon, attends, \u00e7a fait quand m\u00eame l\u00e0,"}, {"timestamp": [284.4, 285.2], "text": " \u00e7a doit faire bien six"}, {"timestamp": [285.2, 286.84], "text": " semaines que je n'ai pas enregistr\u00e9, cinq ou six semaines."}, {"timestamp": [286.84, 288.92], "text": " Donc, voil\u00e0, grand retour."}, {"timestamp": [289.52, 292.52], "text": " La rentr\u00e9e, alors les auditeurs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9cout\u00e9 deux, trois \u00e9pisodes"}, {"timestamp": [292.52, 295.32], "text": " depuis leur rentr\u00e9e, mais voil\u00e0, celui-l\u00e0 arrive dans la foul\u00e9e."}, {"timestamp": [297.56, 301.12], "text": " Mais aussi parce qu'on va parler de sujets qui m'int\u00e9ressent,"}, {"timestamp": [302.04, 304.6], "text": " est-ce que je peux dire qui me passionnent par rapport \u00e0 toi ?"}, {"timestamp": [304.76, 305.12], "text": " Tu es quand m\u00eame"}, {"timestamp": [305.12, 306.8], "text": " all\u00e9 plus loin dans la d\u00e9marche."}, {"timestamp": [307.64, 309.08], "text": " Ce que tu ne sais peut-\u00eatre pas, c'est"}, {"timestamp": [309.08, 310.6], "text": " que moi, j'ai eu une agence photo."}, {"timestamp": [311.36, 312.36], "text": " Non, je ne savais pas."}, {"timestamp": [312.36, 313.36], "text": " Je vois que tu es une grande femme de"}, {"timestamp": [313.44, 314.44], "text": " Robert Capa."}, {"timestamp": [316.32, 317.32], "text": " Il y a une photo derri\u00e8re toi."}, {"timestamp": [317.56, 318.84], "text": " Ouais, j'ai quelques photos."}, {"timestamp": [318.88, 320.32], "text": " J'aime en prendre et j'ai eu une"}, {"timestamp": [320.6, 321.44], "text": " agence photo qui n'\u00e9tait pas une"}, {"timestamp": [321.44, 323.6], "text": " agence photo, je ne pourrais"}, {"timestamp": [323.64, 324.64], "text": " pas la comparer \u00e0"}, {"timestamp": [326.16, 329.56], "text": " Magnum et \u00e0 toutes les grandes agences qui ont exist\u00e9."}, {"timestamp": [330.64, 332.64], "text": " Il y a quand m\u00eame eu, c'\u00e9tait vraiment..."}, {"timestamp": [332.68, 334.76], "text": " On pourrait comparer quand m\u00eame certains de nos parcours."}, {"timestamp": [334.76, 338.6], "text": " C'\u00e9tait la premi\u00e8re agence photo participative au monde."}, {"timestamp": [339.0, 341.32], "text": " Donc, on recevait des photos et des vid\u00e9os d'amateurs."}, {"timestamp": [341.72, 343.72], "text": " Ma vision \u00e9tait de dire"}, {"timestamp": [344.84, 346.32], "text": " que l'amateur allait \u00eatre le plus"}, {"timestamp": [346.32, 347.52], "text": " gros producteur de contenu."}, {"timestamp": [347.88, 348.8], "text": " Et moi, j'\u00e9tais plus dans de la"}, {"timestamp": [348.8, 351.12], "text": " news, donc du document d'actualit\u00e9."}, {"timestamp": [351.2, 352.72], "text": " On a fait les printemps arabes, on"}, {"timestamp": [352.72, 353.72], "text": " a fait... Voil\u00e0."}, {"timestamp": [354.0, 355.52], "text": " L'essentiel, parce que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [355.52, 357.4], "text": " entre 2005 et 2012, venait quand"}, {"timestamp": [357.4, 358.52], "text": " m\u00eame pas de smartphone, m\u00eame si"}, {"timestamp": [358.52, 359.52], "text": " on a eu quelques"}, {"timestamp": [360.64, 361.76], "text": " documents tr\u00e8s int\u00e9ressants qui"}, {"timestamp": [361.76, 362.68], "text": " venaient de smartphones."}, {"timestamp": [362.68, 363.44], "text": " Souvent, \u00e7a venait quand m\u00eame"}, {"timestamp": [363.44, 364.44], "text": " d'appareils photonum\u00e9riques,"}, {"timestamp": [364.6, 368.48], "text": " parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, la qualit\u00e9 sur les smartphones n'\u00e9tait pas suffisante, aujourd'hui ce serait autre chose."}, {"timestamp": [369.96, 371.96], "text": " Mais voil\u00e0, donc grosse passion pour la photo,"}, {"timestamp": [372.76, 375.52], "text": " pour l'art aussi, des David Lachapelle,"}, {"timestamp": [376.48, 380.96], "text": " j'ai re\u00e7u pas mal, quelques artistes aussi ici et voil\u00e0."}, {"timestamp": [382.32, 384.88], "text": " Et du coup plein de questions parce que c'est un"}, {"timestamp": [389.12, 394.16], "text": " secteur que je suis depuis longtemps. Alors toi, t'es pas que dans la photo, t'es dans l'art en l'espace large, de l'\u00e9dition de meubles,"}, {"timestamp": [394.16, 398.48], "text": " enfin pas de l'\u00e9dition, mais en tout cas des meubles aussi, le mobilier avec Singulart."}, {"timestamp": [398.48, 406.0], "text": " Mais dans un univers sur lequel, en fait, j'ai vu \u00e9norm\u00e9ment de projets."}, {"timestamp": [406.92, 409.84], "text": " Et une fois de plus, je pense que tu serais venu me voir au d\u00e9but de Singular"}, {"timestamp": [409.84, 411.24], "text": " en me disant est-ce que tu investirais l\u00e0-dedans ?"}, {"timestamp": [411.24, 413.68], "text": " Je te dirais, elle est rigolote, c'est bien ce truc, c'est sympa,"}, {"timestamp": [413.68, 414.48], "text": " mais jamais je serais venu."}, {"timestamp": [415.24, 417.68], "text": " Une fois de plus, je me serais plant\u00e9."}, {"timestamp": [417.88, 420.36], "text": " Mais jamais je serais venu, pas avec d\u00e9dain d'ailleurs,"}, {"timestamp": [420.36, 425.72], "text": " parce que je pense fondamentalement que dans cet"}, {"timestamp": [425.72, 432.08], "text": " univers, le num\u00e9rique doit pouvoir am\u00e9liorer tout pour les"}, {"timestamp": [432.08, 435.62], "text": " collectionneurs, pour les clients, pour les artistes, pour tout le"}, {"timestamp": [435.62, 439.32], "text": " monde, mais qu'il y a eu une telle..."}, {"timestamp": [439.32, 443.8], "text": " Enfin, les acteurs en pr\u00e9sence, notamment les gal\u00e9ristes,"}, {"timestamp": [443.8, 445.34], "text": " ont \u00e9t\u00e9 tellement r\u00e9fractaires \u00e0 tout \u00e7a"}, {"timestamp": [445.34, 450.9], "text": " que je pense qu'il y a quand m\u00eame eu des milliers de projets autour de \u00e7a"}, {"timestamp": [450.9, 454.7], "text": " et toi tu arrives aujourd'hui avec quand m\u00eame une lev\u00e9e de fonds il y a un peu plus d'un an"}, {"timestamp": [454.7, 461.82], "text": " de 60 millions d'euros, donc on voit que tu as quand m\u00eame pass\u00e9 un certain nombre de capes"}, {"timestamp": [461.82, 465.84], "text": " sur un truc o\u00f9 la plupart des acteurs se limitaient \u00e0"}, {"timestamp": [467.2, 471.56], "text": " des artistes de second rang. Alors je sais pas si on peut dire des artistes de second rang, c'est tr\u00e8s d\u00e9nieux."}, {"timestamp": [471.56, 473.56], "text": " Ou ils \u00e9taient tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s."}, {"timestamp": [474.0, 477.4], "text": " Mais c'est s\u00fbr que dans les lev\u00e9es de fonds, le fait d'\u00eatre dans le march\u00e9 de l'art"}, {"timestamp": [477.72, 481.36], "text": " nous a... c'\u00e9tait un drop \u00e9norme juste sur le secteur."}, {"timestamp": [481.68, 485.96], "text": " Parce qu'il y a eu beaucoup de bo\u00eetes qui se sont rat\u00e9es, qui n'ont pas march\u00e9."}, {"timestamp": [486.96, 491.36], "text": " Et donc les investisseurs, je dirais en seed round, donc avec les Business Angels"}, {"timestamp": [491.44, 495.92], "text": " et ensuite en s\u00e9rie A et je pense en s\u00e9rie B aussi, le march\u00e9 de l'art en tant que tel,"}, {"timestamp": [496.44, 499.96], "text": " c'\u00e9tait un facteur de drop tr\u00e8s, tr\u00e8s fort parce que les gens se disaient mais"}, {"timestamp": [500.6, 503.44], "text": " tellement de choses qui ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9es, en quoi vous, \u00e7a va \u00eatre diff\u00e9rent ?"}, {"timestamp": [503.96, 508.64], "text": " Et c'est donc voil\u00e0 de \u00e7a dont j'aimerais parler aujourd'hui, c'est comment tu as r\u00e9ussi \u00e0 un peu"}, {"timestamp": [508.64, 512.92], "text": " casser tout \u00e7a, enfin en tout cas le code."}, {"timestamp": [512.92, 513.92], "text": " Rien n'est jamais acquis."}, {"timestamp": [513.92, 515.32], "text": " Rien n'est jamais acquis, mais t'as raison."}, {"timestamp": [515.32, 519.68], "text": " Mais en tout cas, aller de l'avant et faire une vraie perc\u00e9e l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [519.68, 521.96], "text": " Jusqu'\u00e0 quel niveau d'ailleurs tu vas ?"}, {"timestamp": [521.96, 525.16], "text": " Parce que c'est vrai que quand je vais sur Singular pour \u00eatre totalement transparent,"}, {"timestamp": [525.16, 528.0], "text": " il y a 90% des artistes que je connais pas non plus."}, {"timestamp": [528.0, 530.0], "text": " C'est le but."}, {"timestamp": [530.0, 535.0], "text": " Mais en effet, j'ai pas d'artistes."}, {"timestamp": [535.0, 540.0], "text": " Un que j'avais appr\u00e9ci\u00e9 d'ailleurs ici, que je te recommande. Tu vois qui est ? G\u00e9rard Rancinant, \u00e7a te parle ou pas ?"}, {"timestamp": [540.0, 548.16], "text": " Un photographe de Bordelest vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s cool aussi. Et donc, je me dis en l'occurrence, jusqu'o\u00f9"}, {"timestamp": [549.64, 551.04], "text": " \u00e7a peut aller ?"}, {"timestamp": [552.24, 553.24], "text": " O\u00f9 on est aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [553.24, 554.24], "text": " Quel est ton positionnement ?"}, {"timestamp": [554.44, 556.14], "text": " Comment tu as r\u00e9ussi \u00e0 passer ces \u00e9tapes ?"}, {"timestamp": [556.16, 557.48], "text": " Quel est ton chiffre d'affaires ?"}, {"timestamp": [557.84, 559.56], "text": " Quel est ta marge ? Quel est ton mod\u00e8le \u00e9conomique ?"}, {"timestamp": [559.64, 562.16], "text": " Quelle est ta vision du Web3, des NFT ?"}, {"timestamp": [562.4, 563.4], "text": " Des tas de choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [566.12, 568.16], "text": " En quoi tout \u00e7a aussi est important ?"}, {"timestamp": [568.24, 570.08], "text": " Parce qu'on peut se dire que tout \u00e7a"}, {"timestamp": [570.72, 571.8], "text": " est un march\u00e9 de riches et un peu"}, {"timestamp": [571.8, 572.8], "text": " futile."}, {"timestamp": [574.28, 575.28], "text": " On peut."}, {"timestamp": [576.32, 578.2], "text": " Et pourquoi et comment ?"}, {"timestamp": [578.24, 579.56], "text": " Qu'est-ce que tu d\u00e9fends autour de tout"}, {"timestamp": [579.56, 579.88], "text": " \u00e7a ?"}, {"timestamp": [579.88, 580.48], "text": " La mission."}, {"timestamp": [580.48, 582.04], "text": " La mission. Est-ce que \u00e7a te va comme"}, {"timestamp": [582.08, 583.08], "text": " programme, Vera ?"}, {"timestamp": [583.56, 584.56], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [585.08, 585.28], "text": " Avant tout \u00e7a, je te propose comme programme, Vera ? Bien s\u00fbr. Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [587.68, 587.88], "text": " Bon, eh bien, avant tout \u00e7a, je te propose de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [588.88, 589.08], "text": " OK, rapidement."}, {"timestamp": [590.08, 590.28], "text": " On a le temps."}, {"timestamp": [592.28, 592.48], "text": " Le rapidement, ici, il n'a pas lieu."}, {"timestamp": [593.48, 593.68], "text": " Je continue."}, {"timestamp": [594.68, 594.88], "text": " Un petit r\u00e9sum\u00e9."}, {"timestamp": [597.4, 597.6], "text": " Aujourd'hui, j'ai 32 ans."}, {"timestamp": [601.08, 601.28], "text": " Donc, je dis souvent, et je vais le redire,"}, {"timestamp": [603.88, 604.08], "text": " parce que je pense que \u00e7a va t'entra\u00eener plein de questions de ta part."}, {"timestamp": [611.04, 617.08], "text": " J'avais jamais pens\u00e9 devenir entrepreneur, \u00e0 la fois parce que mon \u00e9ducation, mes parents, ma famille, personne autour de moi n'avait mont\u00e9 de bo\u00eete ni de travaill\u00e9 dans des entreprises"}, {"timestamp": [617.08, 624.68], "text": " priv\u00e9es. J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e dans une famille tr\u00e8s service public, des parents-profs. On pourra en"}, {"timestamp": [624.68, 626.0], "text": " reparler parce que je pense que \u00e7a"}, {"timestamp": [626.0, 628.0], "text": " d\u00e9termine aussi beaucoup. Les profs"}, {"timestamp": [628.0, 630.0], "text": " et les entrepreneurs ont pas mal de choses en commun."}, {"timestamp": [630.0, 632.0], "text": " Mais en tout cas, l'entreprise"}, {"timestamp": [632.0, 634.0], "text": " \u00e9tait tr\u00e8s loin du milieu dans lequel"}, {"timestamp": [634.0, 636.0], "text": " j'ai grandi. J'ai grandi en Savoie."}, {"timestamp": [636.0, 638.0], "text": " \u00c0 Chamb\u00e9ry."}, {"timestamp": [638.0, 640.0], "text": " Je d\u00e9teste"}, {"timestamp": [640.0, 642.0], "text": " ce qui est... Donc si c'\u00e9tait une question..."}, {"timestamp": [642.0, 644.0], "text": " Chamb\u00e9ry-Ch\u00e2le-les-Eaux."}, {"timestamp": [644.0, 645.0], "text": " Beaucoup de gens connaissent la gare mais pas le reste. Donc si c'\u00e9tait une question. Jean-B\u00e9riche Allezot. Jean-B\u00e9riche Allezot, voil\u00e0."}, {"timestamp": [645.0, 648.0], "text": " Beaucoup de gens connaissent la gare, mais pas le reste."}, {"timestamp": [648.0, 652.0], "text": " Mais \u00e7a a aussi compt\u00e9, je pense, dans le fait que c'est une petite ville."}, {"timestamp": [652.0, 654.0], "text": " Je n'ai jamais pens\u00e9 que je resterais l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [654.0, 657.0], "text": " J'ai toujours eu envie d'aller voir autre chose."}, {"timestamp": [657.0, 661.0], "text": " J'ai eu la chance de vivre un an \u00e0 Berlin quand j'avais 16 ans."}, {"timestamp": [661.0, 665.56], "text": " Ensuite, j'ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Sciences Po."}, {"timestamp": [665.88, 667.64], "text": " Donc, j'ai eu la particularit\u00e9"}, {"timestamp": [667.64, 668.94], "text": " peut-\u00eatre \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est"}, {"timestamp": [668.94, 670.92], "text": " d'avoir choisi le campus Europe"}, {"timestamp": [670.92, 672.16], "text": " Centrale et Orientale de Dijon,"}, {"timestamp": [672.68, 674.24], "text": " parce que c'est un des seuls endroits"}, {"timestamp": [674.24, 675.22], "text": " en France o\u00f9 on peut apprendre le"}, {"timestamp": [675.22, 676.22], "text": " hongrois."}, {"timestamp": [676.28, 677.64], "text": " Et c'est l\u00e0 le lien avec Robert Capa,"}, {"timestamp": [677.68, 679.64], "text": " puisque j'avais cette grande passion"}, {"timestamp": [679.64, 681.24], "text": " pour Robert Capa qui m'a, de fil en"}, {"timestamp": [681.24, 682.86], "text": " aiguille, amen\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser"}, {"timestamp": [682.88, 684.7], "text": " beaucoup \u00e0 son pays d'origine et"}, {"timestamp": [684.72, 685.16], "text": " \u00e0 me dire que"}, {"timestamp": [685.16, 690.88], "text": " l'hongrois c'\u00e9tait quand m\u00eame une langue fascinante, tu ne comprends rien et que voil\u00e0,"}, {"timestamp": [690.88, 696.24], "text": " j'avais envie de comprendre \u00e7a. Alors parlons hongrois tiens, on va y revenir, non mais je suis s\u00e9rieux en plus."}, {"timestamp": [696.24, 700.04], "text": " Tu veux entendre d'autres... Alors d\u00e9j\u00e0 vas-y."}, {"timestamp": [700.04, 705.4], "text": " Yon ha pod kiva, \u00e7a veut dire bonjour. D'accord. C'est une langue, si je comprends bien,"}, {"timestamp": [706.24, 709.8], "text": " qui est potentiellement assez proche ou en tout cas du finlandais ou de..."}, {"timestamp": [709.8, 713.96], "text": " Mais qui est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de tout le reste,"}, {"timestamp": [714.08, 717.8], "text": " du russe comme du latin et de l'allemand et de tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [717.8, 719.4], "text": " qui est juste compl\u00e8tement singulier."}, {"timestamp": [719.56, 721.48], "text": " Donc tu dois tout apprendre."}, {"timestamp": [721.72, 724.64], "text": " Et c'est \u00e7a qui a fait qu'au bout de quatre ans, j'ai un peu jet\u00e9 l'\u00e9ponge."}, {"timestamp": [724.64, 727.8], "text": " Je me suis dit bon, apr\u00e8s un an \u00e0 Budapest, j'arrivais pas."}, {"timestamp": [727.88, 729.0], "text": " Tu vois, j'allais \u00e0 l'universit\u00e9."}, {"timestamp": [729.0, 730.0], "text": " Je vais pas dire oui."}, {"timestamp": [730.88, 731.88], "text": " Oui, \u00e7a va."}, {"timestamp": [732.04, 733.12], "text": " Non, mais pour te donner un petit peu."}, {"timestamp": [733.16, 737.52], "text": " Donc, j'avais pass\u00e9 deux ans sur le campus de Sciences Po \u00e0 Dijon."}, {"timestamp": [737.56, 739.52], "text": " Et donc, on a des cours intensifs de langue."}, {"timestamp": [739.56, 743.72], "text": " Tu vois, on a genre le planning normal et six \u00e0 huit heures de langue"}, {"timestamp": [743.88, 747.2], "text": " chaque semaine. Tu te l\u00e8ves t\u00f4t, tu fais du hongrois et apr\u00e8s tu fais le reste."}, {"timestamp": [747.2, 749.92], "text": " Et quand je suis arriv\u00e9e en Hongrie deux ans plus tard,"}, {"timestamp": [749.92, 752.36], "text": " je ne savais pas conjuguer le verbe."}, {"timestamp": [752.36, 756.2], "text": " Quand je commandais un caf\u00e9, il fallait que je r\u00e9fl\u00e9chisse"}, {"timestamp": [756.2, 757.8], "text": " pour savoir comment conjuguer le verbe,"}, {"timestamp": [757.8, 760.12], "text": " parce que c'est pas la m\u00eame chose si c'est un COD ou un COI."}, {"timestamp": [760.12, 762.52], "text": " Et donc voil\u00e0, c'\u00e9tait intense."}, {"timestamp": [762.52, 764.4], "text": " Un caf\u00e9 s'il vous pla\u00eet, il n'y a pas de verbe."}, {"timestamp": [764.4, 766.0], "text": " Tu vas t'asseoir, s'il vous pla\u00eet, il n'y a pas de verbe, vous pouvez passer assise, s'il vous pla\u00eet,"}, {"timestamp": [766.0, 767.0], "text": " Simeone, y'a pla\u00eet quoi."}, {"timestamp": [767.0, 768.72], "text": " S'il vous pla\u00eet."}, {"timestamp": [768.72, 771.36], "text": " Et donc, quand, exactement,"}, {"timestamp": [771.36, 773.48], "text": " et \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [773.48, 775.04], "text": " si tu veux c'est une ann\u00e9e d'Erasmus,"}, {"timestamp": [775.04, 777.24], "text": " j'avais quand m\u00eame pris des cours 100% hongrois,"}, {"timestamp": [777.24, 778.44], "text": " aussi pour rencontrer des hongrois,"}, {"timestamp": [778.44, 779.44], "text": " parce que quand t'es en Erasmus,"}, {"timestamp": [779.44, 782.52], "text": " t'es souvent avec des internationaux."}, {"timestamp": [782.52, 786.76], "text": " Et quand je comprenais une phrase, j'\u00e9tais trop contente."}, {"timestamp": [786.76, 791.52], "text": " Apr\u00e8s 3 ans l\u00e0-bas, apr\u00e8s j'ai continu\u00e9 un an,"}, {"timestamp": [791.52, 794.4], "text": " apr\u00e8s je me suis dit bon, on va faire des choix quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [794.4, 795.6], "text": " je vais peut-\u00eatre pas m'acharner,"}, {"timestamp": [795.6, 799.72], "text": " mais c'est une langue qui est fascinante \u00e0 apprendre"}, {"timestamp": [799.72, 801.16], "text": " parce que justement \u00e7a ne ressemble \u00e0 rien."}, {"timestamp": [801.16, 803.36], "text": " Tu dois en fait te dire que tu recommences de z\u00e9ro,"}, {"timestamp": [803.36, 810.16], "text": " tu sais rien, et tu apprends de z\u00e9ro une autre mani\u00e8re de penser. Ils ont une relation \u00e0 l'espace. En fait,"}, {"timestamp": [810.16, 814.44], "text": " nous on est pas mal structur\u00e9s par rapport au temps, tout ce qu'on va dire est assez structur\u00e9"}, {"timestamp": [814.44, 819.32], "text": " en termes de temps. Eux, ils ont une relation \u00e0 l'espace qui est assez particuli\u00e8re. Donc tout ce"}, {"timestamp": [819.32, 823.24], "text": " qu'ils vont dire va \u00eatre pr\u00e9cis en termes de est-ce que c'est dans un endroit ferm\u00e9, est-ce que c'est"}, {"timestamp": [823.24, 825.52], "text": " dans un endroit plat, est-ce que c'est dans un endroit ferm\u00e9, est-ce que c'est dans un endroit plat, est-ce que c'est dans un endroit ouvert ?"}, {"timestamp": [826.44, 830.32], "text": " Et c'est ce genre de choses qui sont assez similaires avec le finlandais."}, {"timestamp": [830.32, 832.72], "text": " Par exemple, je voudrais un caf\u00e9 dans un endroit ouvert, s'il vous pla\u00eet."}, {"timestamp": [832.72, 834.72], "text": " Oui, voil\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [834.72, 838.36], "text": " Mais tu vois, par exemple, l'universit\u00e9, la mani\u00e8re dont tu dis"}, {"timestamp": [838.36, 840.56], "text": " je suis \u00e0 l'universit\u00e9, je vais \u00e0 l'universit\u00e9,"}, {"timestamp": [840.8, 844.88], "text": " tu comprends que c'est un espace qui ressemble \u00e0 un campus, en fait."}, {"timestamp": [844.88, 845.92], "text": " C'est ouvert, ce n'est pas dans un b\u00e2timent que c'est un espace qui ressemble \u00e0 un campus en fait. C'est ouvert,"}, {"timestamp": [845.92, 850.68], "text": " c'est pas dans un b\u00e2timent, c'est un truc ouvert. Par exemple, il y a ce genre de notions qui sont"}, {"timestamp": [850.68, 854.64], "text": " int\u00e9ressantes. Donc j'ai ador\u00e9, tu vois, genre vraiment tu sors de ta zone de confort, je pense"}, {"timestamp": [854.64, 859.16], "text": " que c'est... si on reprend des choses qui sont assez similaires \u00e0 l'entreprenariat. Tu sais rien,"}, {"timestamp": [859.16, 867.92], "text": " tu dois tout apprendre, tu as une sorte d'humilit\u00e9 \u00e9norme. Et effectivement, contrairement \u00e0 l'allemand, l'anglais, o\u00f9 il y a"}, {"timestamp": [867.92, 872.8], "text": " des mots qui sont un peu similaires, tu vois, intelligent, c'est pareil en allemand, c'est pareil en anglais,"}, {"timestamp": [872.8, 877.08], "text": " donc en termes de vocabulaire, tu as quand m\u00eame des trucs que tu n'as pas \u00e0 apprendre."}, {"timestamp": [877.08, 881.2], "text": " Quand on est espagnol, tu veux dire tranquille, tu sais pas dire, tu veux dire tranquillo, \u00e7a passe."}, {"timestamp": [881.2, 883.2], "text": " Oui, \u00e7a passe pas, mais c'est pas grave."}, {"timestamp": [883.2, 892.56], "text": " Il y a des faux amis dans toutes les langues. Mais si tu veux, j'avoue que c'\u00e9tait dur parce que tu dois vraiment apprendre toute ta liste de vocabulaire vraiment tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment."}, {"timestamp": [892.56, 897.36], "text": " Voil\u00e0, donc le hongrois \u00e7a fait partie de ma vie pendant plusieurs ann\u00e9es."}, {"timestamp": [897.36, 905.56], "text": " Je pense \u00e0 mon pote Beno\u00eet Rapha\u00ebl qui est en train d'apprendre, je vois \u00e7a sur les r\u00e9seaux sociaux. Il s'est install\u00e9 en Indon\u00e9sie, il apprend le dialecte local."}, {"timestamp": [905.56, 912.72], "text": " Et alors l\u00e0-bas, je pense que c'est assez proche du Malais d'ailleurs, j'\u00e9tais en Malaisie, tu vois, il y a des mots comme"}, {"timestamp": [912.72, 918.16], "text": " \u00ab merci \u00bb qui \u00e9tait \u00ab terima kasih \u00bb ou \u00ab sama sama \u00bb, des choses comme \u00e7a, donc tu vois que ce sont des langages assez proches."}, {"timestamp": [918.16, 928.34], "text": " Et l\u00e0-bas, si j'ai bien compris en tout cas moi, quelques notions que j'avais eu il y a 20 ans, tu vois dans les structures diff\u00e9rentes typiquement, tu veux dire merci, tu vas dire"}, {"timestamp": [928.34, 933.44], "text": " bagousse, tu veux dire merci beaucoup, tu vas dire bagousse, bagousse. Et par contre,"}, {"timestamp": [933.44, 938.58], "text": " pourquoi pas si deux fois merci merci, ben voil\u00e0, c'est clair, mille merci, je vais pas le dire"}, {"timestamp": [938.58, 945.0], "text": " mille fois. Et notamment dans le pass\u00e9 ou le futur, tu vas dire"}, {"timestamp": [945.0, 947.0], "text": " je mange hier pour dire j'ai mang\u00e9,"}, {"timestamp": [947.72, 951.44], "text": " je mange au pass\u00e9, je mange au futur, et tu vois je vais manger demain."}, {"timestamp": [951.44, 955.56], "text": " Donc en fait plut\u00f4t que de s'emmerder \u00e0 faire des choses tr\u00e8s complexes,"}, {"timestamp": [956.56, 957.52], "text": " voil\u00e0."}, {"timestamp": [957.52, 959.8], "text": " Et est-ce que \u00e7a..."}, {"timestamp": [960.36, 967.06], "text": " parce qu'en effet tu peux te dire mais pourquoi, pourquoi quatre ans de Hongrois, surtout que \u00e7a ne sert \u00e0 rien le Hongrois, excusez-moi mes amis hongrois qui \u00e9coutent."}, {"timestamp": [967.06, 969.06], "text": " 10 millions de locuteurs."}, {"timestamp": [969.06, 974.5], "text": " Je pense que j'ai fait des choix dans ma vie qui sont assez \u00e9motionnels et je pense que voil\u00e0 il y a des choses..."}, {"timestamp": [975.48, 980.8], "text": " c'est \u00e7a aussi qui est beau, c'est qu'il y a des choses qui t'int\u00e9ressent, tu sais pas trop pourquoi, \u00e7a te pousse, \u00e7a te drive, t'es passionn\u00e9"}, {"timestamp": [980.8, 991.48], "text": " et heureusement que cette passion te donne envie de faire des choses comme \u00e7a. Parce que je pense que d'avoir eu ce driver l\u00e0 et apr\u00e8s pour d'autres choses que j'ai pu"}, {"timestamp": [991.48, 997.08], "text": " retrouver sur d'autres th\u00e9matiques, c'est \u00e7a qui fait que tu t'acharnes, que tu pers\u00e9mi\u00e8res,"}, {"timestamp": [997.08, 1001.84], "text": " que tu fais des... Moi je suis tr\u00e8s nourrie par les rencontres que tu peux faire parce que tu"}, {"timestamp": [1001.84, 1005.16], "text": " t'int\u00e9resses \u00e0 un sujet particulier. Je pense que fondamentalement,"}, {"timestamp": [1005.16, 1011.04], "text": " \u00eatre entrepreneur, ce que je pr\u00e9f\u00e8re, c'est que c'est un pr\u00e9texte incroyable pour rencontrer des"}, {"timestamp": [1011.04, 1016.92], "text": " gens que j'aurais jamais rencontr\u00e9s dans ma vie, de tous les jours, dans mon microcosme personnel,"}, {"timestamp": [1016.92, 1021.96], "text": " le temps dont tu disposes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tes activit\u00e9s quotidiennes. Et ce que j'aime dans l'entrepreneuriat,"}, {"timestamp": [1021.96, 1030.4], "text": " c'est que parce que t'es toujours confront\u00e9 \u00e0 des nouveaux d\u00e9fis, parce que ton business le demande, parce que le secteur d'activit\u00e9 le demande, tu vas toujours rencontrer des gens"}, {"timestamp": [1030.4, 1034.68], "text": " que tu ne croiserais pas dans les d\u00eeners avec tes amis."}, {"timestamp": [1034.68, 1040.12], "text": " Et je pense qu'avant d'\u00eatre entrepreneur, j'ai cherch\u00e9 des mani\u00e8res de faire \u00e7a autrement."}, {"timestamp": [1040.12, 1043.84], "text": " Et donc le Hongrois m'a fait rencontrer des gens incroyables."}, {"timestamp": [1043.84, 1049.08], "text": " C'est une des raisons qui a fait que j'ai autant pers\u00e9v\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [1049.08, 1053.76], "text": " Et pour cl\u00f4turer le sujet, on peut revenir d'ailleurs, on a le temps,"}, {"timestamp": [1053.76, 1057.56], "text": " mais est-ce que \u00e7a t'a laiss\u00e9 des traces ou est-ce que \u00e7a t'a appris des choses"}, {"timestamp": [1057.56, 1060.08], "text": " que tu n'aurais pas si tu n'avais pas fait quatre ans d'hongrois ?"}, {"timestamp": [1060.08, 1065.92], "text": " Oui, forc\u00e9ment, je n'ai jamais dress\u00e9 la liste de ce que j'avais appris."}, {"timestamp": [1065.92, 1072.8], "text": " Je te disais, si tu sors de ta zone de confort, tu te dis que tu ne ma\u00eetrises rien."}, {"timestamp": [1072.8, 1079.44], "text": " Tu vois, c'est un petit peu sp\u00e9cial, tu arrives \u00e0 Sciences Po, tu as \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9e, tu as des"}, {"timestamp": [1079.44, 1083.84], "text": " mati\u00e8res o\u00f9 tu ma\u00eetrises tout, etc. Et l\u00e0, tu es juste nul."}, {"timestamp": [1083.84, 1085.2], "text": " Tout le monde est nul. Mais genre..."}, {"timestamp": [1085.2, 1085.72], "text": " Tout le monde est nul."}, {"timestamp": [1085.72, 1087.08], "text": " Mais il y en a d'autres qui ont fait \u00e7a ou t'\u00e9tais seule ?"}, {"timestamp": [1087.08, 1088.08], "text": " Oui, voil\u00e0."}, {"timestamp": [1088.08, 1089.08], "text": " Je t'ai seule en cours."}, {"timestamp": [1089.84, 1091.0], "text": " Non, on n'\u00e9tait pas beaucoup."}, {"timestamp": [1091.0, 1092.0], "text": " On \u00e9tait quatre Hongrois,"}, {"timestamp": [1092.0, 1093.72], "text": " ils \u00e9taient plus dans les autres langues."}, {"timestamp": [1095.0, 1096.0], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [1096.0, 1097.0], "text": " Parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [1097.0, 1099.12], "text": " le campus de Sciences Po \u00e0 Dijon,"}, {"timestamp": [1099.68, 1100.44], "text": " c'est le principe,"}, {"timestamp": [1100.44, 1101.92], "text": " s'il y a 70% d'\u00e9trangers"}, {"timestamp": [1101.92, 1102.92], "text": " et 30% de Fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [1102.92, 1104.88], "text": " enfin en tout cas, c'\u00e9tait comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [1106.28, 1106.48], "text": " ce qui fait qu'on \u00e9tait"}, {"timestamp": [1108.76, 1108.8], "text": " en cours avec des Hongrois, des Tch\u00e8ques, des Polonais, etc."}, {"timestamp": [1110.28, 1110.4], "text": " Donc, voil\u00e0, j'\u00e9tais vraiment..."}, {"timestamp": [1111.76, 1112.0], "text": " Eux, ils parlaient hyper bien fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [1113.36, 1114.32], "text": " Ils faisaient des disserts en fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [1117.6, 1117.8], "text": " Et nous, on savait \u00e0 peine commander un caf\u00e9 dans leur langue."}, {"timestamp": [1120.96, 1121.28], "text": " Donc, il y a une grosse le\u00e7on d'humilit\u00e9."}, {"timestamp": [1124.0, 1124.84], "text": " Apr\u00e8s, beaucoup de rencontres, comme je te disais."}, {"timestamp": [1126.08, 1133.0], "text": " L\u00e0, en Hongrie, il y a quand m\u00eame une histoire assez int\u00e9ressante avec le triche hongrie, la r\u00e9duction du territoire, il y a des Hongrois"}, {"timestamp": [1133.0, 1139.48], "text": " dans plein de pays, les r\u00e9volutions, enfin toute l'histoire de la Hongrie est int\u00e9ressante,"}, {"timestamp": [1139.48, 1145.28], "text": " m'a amen\u00e9e \u00e0 faire des rencontres. Et puis ensuite, je pense que"}, {"timestamp": [1145.36, 1147.6], "text": " une des... ce qui m'a emmen\u00e9e sur l'\u00e9tape"}, {"timestamp": [1147.6, 1149.4], "text": " d'apr\u00e8s, qui a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t l'Afrique,"}, {"timestamp": [1150.6, 1152.12], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de me dire, OK, j'ai pass\u00e9 un an"}, {"timestamp": [1152.12, 1154.88], "text": " en Hongrie, la relation avec les gens,"}, {"timestamp": [1155.4, 1156.84], "text": " pour aller au fond des choses et me faire"}, {"timestamp": [1156.84, 1159.04], "text": " des vrais amis et parler"}, {"timestamp": [1159.04, 1161.68], "text": " de sujets profonds, politiques,"}, {"timestamp": [1162.2, 1163.96], "text": " philosophiques avec les Hongrois, je"}, {"timestamp": [1163.96, 1164.96], "text": " parlais en anglais."}, {"timestamp": [1168.04, 1172.52], "text": " Maintenant, j'ai peut-\u00eatre envie de vivre \u00e0 l'inverse, c'est-\u00e0-dire dans un pays dont je suis capable, dans ma langue, en fran\u00e7ais ou en anglais,"}, {"timestamp": [1172.52, 1177.16], "text": " de parler ces choses-l\u00e0 avec les gens, mais par contre je vivrai un vrai choc"}, {"timestamp": [1177.16, 1180.88], "text": " culturel. Et \u00e7a, \u00e7a m'a emmen\u00e9e en Afrique francophone."}, {"timestamp": [1180.88, 1185.92], "text": " O\u00f9 \u00e7a ? Congo-Brasil. Mais \u00e7a, ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment planifi\u00e9."}, {"timestamp": [1185.96, 1186.8], "text": " Quand je suis rentr\u00e9e de Hongrie, je"}, {"timestamp": [1186.8, 1188.52], "text": " me suis dit, OK, ma prochaine"}, {"timestamp": [1189.6, 1190.92], "text": " acculturation, ce sera un truc"}, {"timestamp": [1191.48, 1193.4], "text": " vraiment choc culturel dans la"}, {"timestamp": [1193.6, 1195.2], "text": " mani\u00e8re de vivre, puisque Budapest"}, {"timestamp": [1195.96, 1197.04], "text": " reste une ville europ\u00e9enne,"}, {"timestamp": [1198.04, 1199.78], "text": " mais o\u00f9 je peux vraiment \u00e9changer"}, {"timestamp": [1199.78, 1201.08], "text": " avec les gens facilement."}, {"timestamp": [1201.76, 1202.76], "text": " Pour comprendre tous les codes,"}, {"timestamp": [1203.8, 1205.2], "text": " j'ai eu un peu la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [1205.2, 1206.2], "text": " J'essaie de..."}, {"timestamp": [1207.48, 1208.48], "text": " Quand tu hi\u00e9rarchises..."}, {"timestamp": [1209.52, 1211.16], "text": " Alors j'ai eu ici des"}, {"timestamp": [1211.16, 1213.48], "text": " polytechniciens, des"}, {"timestamp": [1213.48, 1215.32], "text": " centraliens, des normaliens."}, {"timestamp": [1215.72, 1216.72], "text": " Et tu as quand m\u00eame une..."}, {"timestamp": [1217.12, 1219.4], "text": " Tu sais, voil\u00e0, certains"}, {"timestamp": [1219.4, 1220.28], "text": " centraliens qui me disaient, non,"}, {"timestamp": [1220.28, 1221.28], "text": " mais moi, je suis un plouc."}, {"timestamp": [1221.52, 1223.72], "text": " Quand j'\u00e9tais chez Orange, je"}, {"timestamp": [1224.32, 1225.08], "text": " pouvais pas \u00eatre... Passer un certain niveau, quand j'\u00e9tais chez Orange, je ne pouvais pas \u00eatre"}, {"timestamp": [1225.08, 1230.8], "text": " pass\u00e9 \u00e0 un certain niveau parce que je n'\u00e9tais pas polytechnicien, tu vois, et tu te dis, bon, quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [1230.8, 1239.24], "text": " Et voil\u00e0, c'\u00e9tait Fred Potter qui me dit de raconter \u00e7a, juste pour comprendre, et sans, je ne suis pas"}, {"timestamp": [1239.24, 1242.68], "text": " du tout dans un... Quand on est \u00e0 Sciences Po, il y a beaucoup de gens qui vont dire, je suis \u00e0 Sciences Po..."}, {"timestamp": [1242.68, 1245.4], "text": " Si c'est Sciences Po Paris, c'est quand m\u00eame mieux, non ?"}, {"timestamp": [1245.4, 1245.9], "text": " C'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1245.9, 1248.16], "text": " Non, non, mais j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 Sciences Po Paris."}, {"timestamp": [1248.16, 1249.46], "text": " D'accord, et donc quand tu me dis..."}, {"timestamp": [1249.46, 1252.46], "text": " Et donc apr\u00e8s tu peux choisir, pour bien comprendre,"}, {"timestamp": [1252.46, 1255.16], "text": " et tu l'as pas mentionn\u00e9, c'est tout \u00e0 ton honneur d\u00e9j\u00e0, tu vois,"}, {"timestamp": [1255.16, 1259.36], "text": " mais donc tu peux apr\u00e8s choisir d'aller \u00e0 Reims, \u00e0..."}, {"timestamp": [1259.36, 1262.46], "text": " \u00c0 Dijon, \u00e0 Menton, \u00e0 Poitiers, \u00e0 Nancy."}, {"timestamp": [1262.46, 1264.96], "text": " C'est les campus, ils appellent \u00e7a les campus..."}, {"timestamp": [1264.96, 1268.28], "text": " Je sais pas comment ils appellent \u00e7a aujourd'hui, mais \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait campus d\u00e9localis\u00e9"}, {"timestamp": [1268.34, 1270.74], "text": " mais o\u00f9 tu passes tes deux premi\u00e8res ann\u00e9es."}, {"timestamp": [1270.74, 1274.3], "text": " Donc t'as le concours, tu fais g\u00e9n\u00e9ralement une pr\u00e9pa ou pas d'ailleurs ?"}, {"timestamp": [1274.3, 1275.74], "text": " Non, \u00e0 l'\u00e9poque..."}, {"timestamp": [1275.74, 1278.68], "text": " Non, moi j'ai... en fait je suis rentr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque sur mention tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1278.68, 1279.18], "text": " Ok."}, {"timestamp": [1279.18, 1283.78], "text": " Je me suis dit que j'\u00e9tais pas faite pour les concours donc j'ai tout fait pour avoir la mention tr\u00e8s bien si tu veux c'\u00e9tait."}, {"timestamp": [1283.78, 1285.4], "text": " Quand t'as une mention tr\u00e8s bien t'es facilement accept\u00e9e."}, {"timestamp": [1285.4, 1290.32], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque ouais, \u00e0 l'\u00e9poque le syst\u00e8me tu faisais un dossier et puis voil\u00e0 en fonction des..."}, {"timestamp": [1290.32, 1293.32], "text": " \u00e7a d\u00e9pend des notes je pense..."}, {"timestamp": [1293.32, 1298.0], "text": " Si t'avais eu... je sais pas... 18 ans chimie c'\u00e9tait peut-\u00eatre moins int\u00e9ressant que 18 ans histoire."}, {"timestamp": [1298.0, 1303.4], "text": " Et puis ensuite tu r\u00e9digiais une lettre de motivation et bon moi j'avais ce driver pour aller vers la Hongrie donc..."}, {"timestamp": [1303.4, 1305.08], "text": " On se sent tr\u00e8s bien au bac, c'est quand m\u00eame chaud."}, {"timestamp": [1305.08, 1307.08], "text": " C'est plus de 18, on est d'accord ?"}, {"timestamp": [1307.08, 1309.08], "text": " Non, c'est plus de 16."}, {"timestamp": [1309.08, 1311.08], "text": " Plus de 16, oh \u00e7a va !"}, {"timestamp": [1311.08, 1313.08], "text": " J'avais presque 18, mais \u00e7a remonte \u00e0 longtemps."}, {"timestamp": [1313.08, 1315.08], "text": " Et tu bossais comme une malade au lyc\u00e9e ?"}, {"timestamp": [1315.08, 1317.08], "text": " J'ai toujours beaucoup travaill\u00e9,"}, {"timestamp": [1317.08, 1319.08], "text": " mais ouais, \u00e7a m'int\u00e9ressait."}, {"timestamp": [1319.08, 1321.08], "text": " Au-del\u00e0 de vouloir \u00eatre une bonne m\u00e8re."}, {"timestamp": [1321.08, 1323.08], "text": " C'est toi qui as voulu beaucoup travailler, c'est pas tes parents ?"}, {"timestamp": [1323.08, 1326.0], "text": " Je suis fille de prof, donc je pense que"}, {"timestamp": [1326.0, 1328.0], "text": " quand t'es enfant de prof,"}, {"timestamp": [1328.0, 1330.0], "text": " c'est normal de faire ses devoirs,"}, {"timestamp": [1330.0, 1332.0], "text": " c'est normal de..."}, {"timestamp": [1332.0, 1334.0], "text": " faire un peu plus."}, {"timestamp": [1334.0, 1336.0], "text": " Ils ma\u00eetrisent les codes du"}, {"timestamp": [1336.0, 1338.0], "text": " syst\u00e8me acad\u00e9mique, donc"}, {"timestamp": [1338.0, 1340.0], "text": " oui, je pense que"}, {"timestamp": [1340.0, 1342.0], "text": " ils m'ont beaucoup pouss\u00e9e \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 l'\u00e9cole"}, {"timestamp": [1342.0, 1344.0], "text": " pour ensuite pouvoir choisir librement"}, {"timestamp": [1344.0, 1345.04], "text": " ce que j'avais envie de faire apr\u00e8s."}, {"timestamp": [1345.2, 1346.32], "text": " Est-ce que tu bossais toute seule ?"}, {"timestamp": [1347.48, 1348.48], "text": " C'est pas grave."}, {"timestamp": [1348.48, 1350.36], "text": " Non, mais j'ai ces d\u00e9bats internes."}, {"timestamp": [1350.76, 1353.44], "text": " J'avais eu un \u00e9change avec Cyril Chiche, qui est le patron de Lydia,"}, {"timestamp": [1353.44, 1355.64], "text": " qui m'avait dit \u00ab moi, mes enfants, ils bossent tout seuls. \u00bb"}, {"timestamp": [1356.12, 1358.24], "text": " D\u00e9j\u00e0, un, parce que je ne veux pas m'emmerder \u00e0"}, {"timestamp": [1359.24, 1361.16], "text": " les faire bosser, deux, parce que je pense que c'est bon pour eux."}, {"timestamp": [1361.56, 1365.68], "text": " Et donc, moi, j'essaie d'appliquer \u00e7a au max, voire je l'applique quand m\u00eame pas mal."}, {"timestamp": [1367.04, 1368.8], "text": " Ma fille a\u00een\u00e9e, qui est..."}, {"timestamp": [1368.88, 1369.96], "text": " Voil\u00e0, elle bosse toute seule."}, {"timestamp": [1369.96, 1370.56], "text": " Elle est en quelle classe ?"}, {"timestamp": [1370.56, 1371.96], "text": " Elle vient de rentrer en sixi\u00e8me,"}, {"timestamp": [1372.4, 1373.68], "text": " enfin, ce matin, tu vois."}, {"timestamp": [1374.96, 1377.08], "text": " Et en fait,"}, {"timestamp": [1377.76, 1379.84], "text": " bon, je vais pas me vanter de ma fille,"}, {"timestamp": [1379.84, 1381.08], "text": " je suis tellement fier de ma fille, tu vois."}, {"timestamp": [1381.08, 1384.28], "text": " Mais derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [1384.28, 1385.12], "text": " ils bossent bien aussi,"}, {"timestamp": [1385.12, 1391.0], "text": " mes deux gar\u00e7ons, tout seul. Et voil\u00e0, j'ai l'impression que \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s vite"}, {"timestamp": [1391.0, 1394.68], "text": " ali\u00e9nant de te retrouver \u00e0 faire quatre heures avec tes trois enfants, de voir"}, {"timestamp": [1394.68, 1398.4], "text": " tous les week-ends, c'est un enfer. Est-ce que toi, tes parents \u00e9taient"}, {"timestamp": [1398.4, 1400.36], "text": " derri\u00e8re toi, tout v\u00e9rifier, tout faire avec toi ?"}, {"timestamp": [1400.36, 1406.12], "text": " Non, alors je t'avoue que je me souviens pas depuis le CP, mais j'ai beaucoup appris toute seule,"}, {"timestamp": [1406.12, 1411.24], "text": " travaill\u00e9 toute seule, d\u00e9velopp\u00e9 des m\u00e9thodologies pour apprendre. Je me souviens de mon bac,"}, {"timestamp": [1411.24, 1416.96], "text": " je me souviens d'avoir un m\u00e9tier. Ok, alors en fait, comment je m'organise pour bien apprendre"}, {"timestamp": [1416.96, 1421.08], "text": " tout, faire un planning et tout ? Mais non, je pense que surtout ils regardent si t'as fait tes"}, {"timestamp": [1421.08, 1426.64], "text": " devoirs, est-ce que t'as bien tout fait ? Non, mes parents m'ont souvent fait r\u00e9citer mes le\u00e7ons."}, {"timestamp": [1426.84, 1433.08], "text": " \u00ab Ok, t'as appris ? T'as pas appris ? Ok, faut que tu retournes. \u00bb"}, {"timestamp": [1433.28, 1438.2], "text": " Mais oui, par exemple, j'ai souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 en langue, tu dois apprendre des dialogues."}, {"timestamp": [1438.4, 1440.96], "text": " Bon, c'est quand m\u00eame mieux s'il y a quelqu'un qui te fait r\u00e9p\u00e9ter."}, {"timestamp": [1441.16, 1443.8], "text": " Donc \u00e7a oui, mes parents me font r\u00e9citer les le\u00e7ons."}, {"timestamp": [1444.0, 1447.26], "text": " Mais par contre, apprendre ma le\u00e7on, non, \u00e7a tu d\u00e9brouilles."}, {"timestamp": [1447.26, 1449.26], "text": " Je pense que oui, \u00e7a d\u00e9veloppe"}, {"timestamp": [1450.4, 1452.4], "text": " ton apprentissage"}, {"timestamp": [1452.68, 1453.76], "text": " seul."}, {"timestamp": [1453.76, 1457.6], "text": " Apr\u00e8s, je sais pas si c'est li\u00e9 \u00e0 \u00eatre fille de prof, bonne \u00e9l\u00e8ve, etc."}, {"timestamp": [1457.76, 1464.0], "text": " Je me suis rendu compte que contrairement \u00e0 beaucoup de gens qui sont autodidactes, dans plein de choses, qui savent apprendre, improviser,"}, {"timestamp": [1464.64, 1467.12], "text": " sans avoir une m\u00e9thodologie claire et le"}, {"timestamp": [1467.48, 1471.6], "text": " book quoi. Moi j'ai beaucoup de difficult\u00e9s maintenant \u00e0..."}, {"timestamp": [1472.24, 1473.44], "text": " Pas freestyle quoi."}, {"timestamp": [1473.44, 1476.92], "text": " Ouais j'apprends, je suis la recette quoi tu vois. J'ai besoin"}, {"timestamp": [1477.76, 1482.12], "text": " du livre, ok je lis et ensuite quand je ma\u00eetrise une base l\u00e0 je mets mon cip et..."}, {"timestamp": [1482.64, 1486.0], "text": " Je pense qu'elle est un peu sous une forme d'humilit\u00e9 exag\u00e9r\u00e9e parce que"}, {"timestamp": [1486.0, 1488.0], "text": " je ne suis pas s\u00fbr que dans ce que tu as fait avec"}, {"timestamp": [1488.0, 1490.0], "text": " Singular, tu en vas y venir, tu as eu beaucoup"}, {"timestamp": [1490.0, 1492.0], "text": " de recettes, je veux dire... Non, pas de recettes"}, {"timestamp": [1492.0, 1494.0], "text": " mais tu vois par exemple"}, {"timestamp": [1494.0, 1496.0], "text": " lire des bouquins,"}, {"timestamp": [1496.0, 1498.0], "text": " rencontrer des gens, alors j'apprends"}, {"timestamp": [1498.0, 1500.0], "text": " diff\u00e9remment, tu vois, j'apprends pas comme..."}, {"timestamp": [1500.0, 1502.0], "text": " Mais quand tu es en cours et que tu \u00e9coutes"}, {"timestamp": [1502.0, 1504.0], "text": " le prof, moi j'\u00e9coutais le prof"}, {"timestamp": [1504.0, 1506.38], "text": " il me racontait des histoires et apr\u00e8s tu"}, {"timestamp": [1506.7, 1512.42], "text": " relis le bouquin, tu dis ah ouais en fait ce qu'il a dit c'est li\u00e9 \u00e0 \u00e7a, tu cr\u00e9es des connexions et \u00e7a s'imprime dans ton cerveau."}, {"timestamp": [1513.02, 1515.38], "text": " Moi l'entreprenariat bien s\u00fbr tu peux pas apprendre mais"}, {"timestamp": [1515.9, 1523.14], "text": " j'ai lu des livres, j'ai lu des biographies d'entrepreneurs et \u00e7a m'a pas mal structur\u00e9, construit des r\u00f4les mod\u00e8les aussi."}, {"timestamp": [1523.42, 1526.88], "text": " Oui je suis d'accord mais \u00e7a pour moi \u00e7a fait partie de l'instinctif, quasiment."}, {"timestamp": [1526.88, 1531.64], "text": " C'est-\u00e0-dire que t'es pas dans un cours, moi je lis beaucoup et j'\u00e9coute ce que je fais avec mes podcasts,"}, {"timestamp": [1531.64, 1536.28], "text": " donc \u00e7a m'inspire, \u00e7a imprime des choses dans mon cerveau,"}, {"timestamp": [1536.28, 1538.64], "text": " o\u00f9 je sais que je vais reproduire certaines choses et pas d'autres."}, {"timestamp": [1538.64, 1543.08], "text": " Certaines qui sont d'ailleurs, que je pourrais presque consid\u00e9rer comme instinctives,"}, {"timestamp": [1543.08, 1546.0], "text": " alors qu'elles ne le sont pas vraiment,es ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es l\u00e0, imprim\u00e9es."}, {"timestamp": [1547.52, 1550.96], "text": " Mais on n'est pas sur, tu vois, learn by the book."}, {"timestamp": [1550.96, 1551.96], "text": " Tu n'es pas sur un..."}, {"timestamp": [1551.96, 1555.8], "text": " Non, \u00e7a m'ennuie, effectivement, quand c'est trop pr\u00e9cis."}, {"timestamp": [1556.08, 1559.92], "text": " Mais c'est l\u00e0 peut-\u00eatre o\u00f9, \u00e0 la fois, la passion et l'envie"}, {"timestamp": [1560.92, 1563.44], "text": " t'emm\u00e8nent plus loin."}, {"timestamp": [1564.04, 1569.0], "text": " Mais je pense qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 rassurant en fait, quand tu dis"}, {"timestamp": [1569.0, 1573.6], "text": " \u00ab ok, lui il a fait \u00e7a comme \u00e7a, c'est de d\u00e9cortiquer \u00bb. Et effectivement, apr\u00e8s les livres,"}, {"timestamp": [1573.6, 1579.24], "text": " les podcasts sont des formidables moyens d'apprendre sans forc\u00e9ment avoir l'impression que tu apprends."}, {"timestamp": [1579.24, 1585.88], "text": " Et je pense que le moment o\u00f9 j'ai compris que l'intuition, en fait, c'\u00e9tait pas le sixi\u00e8me sens, un truc qui"}, {"timestamp": [1585.88, 1591.64], "text": " sort de nulle part, mais c'est juste l'accumulation des exp\u00e9riences, soit que toi-m\u00eame t'as v\u00e9cu,"}, {"timestamp": [1591.64, 1596.04], "text": " soit que t'as v\u00e9cu par procuration. Et je pense que litt\u00e9rature et podcast, enfin toi c'est ce que"}, {"timestamp": [1596.04, 1600.88], "text": " tu fais en rencontrant tous les gens. Que l'intuition, en fait, c'\u00e9tait juste que tu prenais"}, {"timestamp": [1600.88, 1604.72], "text": " des d\u00e9cisions parce que ton cerveau a emmagasin\u00e9 toutes ces exp\u00e9riences et s'est dit \u00ab ah bah tiens,"}, {"timestamp": [1604.72, 1608.0], "text": " ils ont fait \u00e7a, ils sont arriv\u00e9s l\u00e0, ok, donc je vais faire \u00e7a \u00bb."}, {"timestamp": [1608.0, 1613.2], "text": " Il y a des choix parfois hyper durs \u00e0 expliquer et quand tu te poses et que tu les rationalises,"}, {"timestamp": [1613.2, 1617.9], "text": " tu trouves les arguments, tu trouves les raisons. En recrutement, par exemple, au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [1617.9, 1626.52], "text": " j'avais l'impression que c'\u00e9tait hyper instinctif, les gens o\u00f9 c'\u00e9tait tr\u00e8s clair et les gens o\u00f9 c'\u00e9tait pas possible. Et en fait, apr\u00e8s, t'es oblig\u00e9 de"}, {"timestamp": [1626.52, 1628.52], "text": " rationaliser. J'ai un associ\u00e9 qui est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1628.52, 1630.52], "text": " analytique, tr\u00e8s rationnel, donc"}, {"timestamp": [1630.52, 1632.52], "text": " il faut lui pr\u00e9senter des arguments"}, {"timestamp": [1632.52, 1634.52], "text": " tr\u00e8s clairs. Et je me suis"}, {"timestamp": [1634.52, 1636.52], "text": " rendu compte que mon feeling"}, {"timestamp": [1636.52, 1638.52], "text": " en fait, il se rationalisait"}, {"timestamp": [1638.52, 1640.52], "text": " et que l'intuition que"}, {"timestamp": [1640.52, 1642.52], "text": " j'avais eue, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1642.52, 1644.52], "text": " li\u00e9 \u00e0 des choses que j'avais vues"}, {"timestamp": [1644.52, 1646.5], "text": " auparavant et des le\u00e7ons que j'avais apprises."}, {"timestamp": [1646.5, 1649.5], "text": " C'est sujet le recrutement, entre l'instinct et le rationnel, \u00e7a c'est tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [1649.5, 1652.5], "text": " Oui, mais il y a des fois un petit truc,"}, {"timestamp": [1652.5, 1655.0], "text": " un petit signal faible, un truc qui te fait dire"}, {"timestamp": [1655.0, 1657.5], "text": " \u00ab ah l\u00e0, j'ai un doute, qu'est-ce qu'il faut que je creuse la prochaine fois ? \u00bb"}, {"timestamp": [1657.5, 1658.5], "text": " Tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [1658.5, 1659.5], "text": " Et je pense que \u00e7a c'est l'intuit."}, {"timestamp": [1659.5, 1661.5], "text": " Et puis si tu ne fais que de l'instinctif,"}, {"timestamp": [1661.5, 1663.5], "text": " je suis pass\u00e9 aussi par l\u00e0 plus jeune,"}, {"timestamp": [1663.5, 1667.8], "text": " je vais dire, tu... tu dis \u00ab ah bah oui, l'aime bien, celle-l\u00e0, elle est bien."}, {"timestamp": [1667.84, 1672.76], "text": " Mais si tu ne les testes pas sur, je ne sais pas, tu vas recruter un concepteur, r\u00e9dacteur"}, {"timestamp": [1673.28, 1673.88], "text": " et puis tu as quelques petites..."}, {"timestamp": [1673.88, 1674.48], "text": " Si c'est pas \u00e9crit l\u00e0."}, {"timestamp": [1674.48, 1677.88], "text": " Si c'est pas \u00e9crit l\u00e0, bah oui, en fait, j'aurais peut-\u00eatre d\u00fb le tester avant que \u00e7a se fasse."}, {"timestamp": [1678.08, 1679.52], "text": " Non, on a une m\u00e9thodologie."}, {"timestamp": [1679.52, 1684.2], "text": " Comme beaucoup d'entrepreneurs, j'ai lu Who et j'ai appris que la m\u00e9thodologie, les questions."}, {"timestamp": [1684.6, 1685.04], "text": " Mais quand tu testes quelqu'un sur le culture fit, lespreneurs, j'ai lu Who et j'applique la m\u00e9thodologie, les questions. Mais quand tu t'esques"}, {"timestamp": [1685.04, 1690.4], "text": " quelqu'un sur le culture fit, les valeurs, le fait que est-ce que cette personne va bien s'int\u00e9grer"}, {"timestamp": [1690.4, 1694.92], "text": " dans la bo\u00eete, est-ce que je vais arriver \u00e0 travailler avec cette personne... Nous, on ne voulait"}, {"timestamp": [1694.92, 1699.64], "text": " surtout pas recruter des gens qui nous ressemblent, donc tu vois, j'ai quasiment jamais recrut\u00e9"}, {"timestamp": [1699.64, 1705.44], "text": " Sciences Po. Mais en revanche, \u00e0 un moment donn\u00e9, au-del\u00e0 des hard skills, des soft skills, des tests"}, {"timestamp": [1705.44, 1711.0], "text": " scorecard, il y a un truc qui est de l'ordre de... est-ce que la personne partage ta mission ? Est-ce"}, {"timestamp": [1711.0, 1715.6], "text": " qu'elle va \u00eatre drive\u00e9e ? On peut parler recrutement, mais si tu veux, ce que je trouve tr\u00e8s dur en"}, {"timestamp": [1715.6, 1721.2], "text": " startup scale-up, c'est que tu dois quand m\u00eame avoir vachement envie de sortir de ta zone de"}, {"timestamp": [1721.2, 1725.8], "text": " confort et d'apprendre. Parce que pour garder"}, {"timestamp": [1726.4, 1729.04], "text": " le niveau d'expertise \u00e0 ton poste l'ann\u00e9e suivante,"}, {"timestamp": [1729.76, 1731.96], "text": " il va falloir que tu apprennes beaucoup de choses."}, {"timestamp": [1732.64, 1734.44], "text": " Ton poste n'est plus jamais..."}, {"timestamp": [1735.56, 1737.56], "text": " La difficult\u00e9, en plus, c'est que c'est le tien, mais c'est celui de tous les gens"}, {"timestamp": [1737.56, 1740.12], "text": " qui t'entourent. C'est que les 20 premiers,"}, {"timestamp": [1740.12, 1743.32], "text": " quand ils se retrouvent dans une bo\u00eete qui a 100 personnes,"}, {"timestamp": [1743.32, 1745.44], "text": " en fait, leur job a compl\u00e8tement chang\u00e9 et c'est pas facile."}, {"timestamp": [1745.44, 1746.76], "text": " Il faut avoir envie et le comprendre."}, {"timestamp": [1746.76, 1747.56], "text": " C'est dur."}, {"timestamp": [1747.56, 1752.4], "text": " Et comment tu verifies que la personne a cette envie-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [1752.4, 1755.96], "text": " Comment tu regardes la r\u00e9silience ?"}, {"timestamp": [1755.96, 1756.96], "text": " Comment tu..."}, {"timestamp": [1756.96, 1758.32], "text": " Cette envie d'apprendre ?"}, {"timestamp": [1758.32, 1759.32], "text": " Comment tu regardes la r\u00e9silience ?"}, {"timestamp": [1759.32, 1760.8], "text": " Tu poses les questions..."}, {"timestamp": [1760.8, 1762.32], "text": " Moi je pose les questions un petit peu classiques."}, {"timestamp": [1762.32, 1766.32], "text": " Je regarde quels ont \u00e9t\u00e9 les grands obstacles"}, {"timestamp": [1766.32, 1769.52], "text": " auxquels ils ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s,"}, {"timestamp": [1769.52, 1771.52], "text": " qu'est-ce que c'est pour eux un challenge ?"}, {"timestamp": [1771.52, 1773.52], "text": " Moi j'aime bien comprendre"}, {"timestamp": [1773.52, 1776.52], "text": " qu'est-ce que c'est le challenge pour telle personne,"}, {"timestamp": [1776.52, 1780.0], "text": " parce que si tu te rends compte que c'est vraiment"}, {"timestamp": [1780.0, 1782.0], "text": " quelque chose de vraiment difficile,"}, {"timestamp": [1782.0, 1784.8], "text": " enfin c'est tr\u00e8s subjectif, qu'est-ce qui est difficile pour toi..."}, {"timestamp": [1784.8, 1786.0], "text": " J'ai perdu une sucette quand j'avais 4 hein, qu'est-ce qui est difficile pour toi. Et donc..."}, {"timestamp": [1786.0, 1788.0], "text": " J'ai perdu une sucette quand j'avais 4 ans, je m'en suis jamais remis."}, {"timestamp": [1788.0, 1790.0], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [1790.0, 1792.0], "text": " Et donc cette question de la r\u00e9silience,"}, {"timestamp": [1792.0, 1794.0], "text": " elle est beaucoup li\u00e9e"}, {"timestamp": [1794.0, 1796.0], "text": " aux \u00e9tapes que t'as travers\u00e9es,"}, {"timestamp": [1796.0, 1800.0], "text": " et la mani\u00e8re dont tu les racontes, et la mani\u00e8re dont tu les as d\u00e9pass\u00e9es, par exemple."}, {"timestamp": [1800.0, 1802.0], "text": " Int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1802.0, 1805.04], "text": " Pour revenir rapidement sur..."}, {"timestamp": [1805.76, 1807.76], "text": " Finalement, souvent on va me..."}, {"timestamp": [1808.24, 1811.28], "text": " on va pas me reprocher d'ailleurs, mais de temps en temps on va reprocher,"}, {"timestamp": [1811.64, 1814.76], "text": " quand je vais avoir des invit\u00e9s, on va me dire, ouais non mais c'est facile,"}, {"timestamp": [1815.2, 1817.32], "text": " elle est n\u00e9e avec une cuill\u00e8re en argent dans la bouche,"}, {"timestamp": [1818.32, 1820.8], "text": " tu vois, des fils d'entrepreneurs, des gens qui ont des parents"}, {"timestamp": [1821.36, 1826.28], "text": " milliardaires ou dizaines de millionnaires, et tu vas dire oui, \u00e7a ils le disent pas, etc."}, {"timestamp": [1827.8, 1829.8], "text": " \u00c0 quel point \u00eatre fils de prof,"}, {"timestamp": [1830.8, 1832.0], "text": " c'est un..."}, {"timestamp": [1832.0, 1834.32], "text": " Parce que souvent, tu l'as abord\u00e9 toi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [1834.32, 1836.84], "text": " mais sur l'\u00e9cole, on le sait,"}, {"timestamp": [1836.84, 1838.68], "text": " je crois que c'est m\u00eame prouv\u00e9 scientifiquement,"}, {"timestamp": [1838.96, 1841.68], "text": " c'est un acc\u00e9l\u00e9rateur,"}, {"timestamp": [1841.68, 1846.32], "text": " enfin, tu as un nombre de chances dans la vie \u00e9norme."}, {"timestamp": [1846.32, 1850.5], "text": " Peut-\u00eatre pas pour \u00eatre entrepreneur, je ne sais pas d'ailleurs, mais \u00e0 quel point \u00eatre"}, {"timestamp": [1850.5, 1855.68], "text": " fils de prof est quelque chose qui te stratosph\u00e9rise dans la vie ou pas ?"}, {"timestamp": [1855.68, 1858.56], "text": " Est-ce que tu y as r\u00e9fl\u00e9chi ? Est-ce que tu connais le sujet ?"}, {"timestamp": [1858.56, 1866.88], "text": " J'y ai r\u00e9fl\u00e9chi, je n'ai pas forc\u00e9ment \u00e9chang\u00e9 avec beaucoup d'enfants de profs devenus entrepreneurs, quoique"}, {"timestamp": [1867.64, 1871.08], "text": " un de mes associ\u00e9s, ses parents, \u00e9tait un stit, donc comme quoi."}, {"timestamp": [1871.84, 1877.2], "text": " Non, ce que je te disais, c'est que pour \u00eatre entrepreneur, probablement pas, puisque tu sais pas ce que c'est une bo\u00eete."}, {"timestamp": [1877.4, 1884.34], "text": " Tu sais pas ce que c'est les relations professionnelles dans une bo\u00eete. Tu vois, mes parents, la hi\u00e9rarchie, j'en entendais jamais parler"}, {"timestamp": [1884.6, 1885.68], "text": " au d\u00eener, le soir."}, {"timestamp": [1885.68, 1890.8], "text": " Ils ont un chef d'\u00e9tablissement, mais le chef d'\u00e9tablissement ne d\u00e9termine absolument pas"}, {"timestamp": [1890.8, 1893.64], "text": " le contenu qu'ils vont donner dans leur..."}, {"timestamp": [1893.64, 1895.0], "text": " Les objectifs..."}, {"timestamp": [1895.0, 1896.88], "text": " Les objectifs, comment ils vont faire leur travail..."}, {"timestamp": [1896.88, 1897.4], "text": " Les deadlines..."}, {"timestamp": [1897.4, 1904.16], "text": " Ils ont la contrainte des horaires de cours qu'ils vont donner, quoi. Oui, tu donnes cours de 8h \u00e0 10h,"}, {"timestamp": [1904.16, 1905.0], "text": " bon bah, il faut que tu sois l\u00e0."}, {"timestamp": [1906.0, 1908.48], "text": " Mais les relations professionnelles au travail,"}, {"timestamp": [1908.8, 1911.36], "text": " j'ai d\u00e9couvert \u00e7a en arrivant dans mon premier stage,"}, {"timestamp": [1911.56, 1916.88], "text": " et je pense que \u00e7a m'a tellement d\u00e9go\u00fbt\u00e9e que c'est une des raisons pour lesquelles je me suis dit qu'il fallait que je trouve une autre voie"}, {"timestamp": [1917.16, 1921.12], "text": " qu'un job normal \u00e0 la sortie de Sciences Po."}, {"timestamp": [1922.16, 1925.04], "text": " Donc tu sais pas ce que c'est une bo\u00eete, tu sais pas ce que c'est, oui,"}, {"timestamp": [1925.04, 1932.32], "text": " des deadlines, des objectifs, il y a un peu d'histoire entre profs et qui... Mais fondamentalement,"}, {"timestamp": [1932.32, 1940.68], "text": " la politique dans la bo\u00eete qui essaye de monter plus vite, des histoires que certains de mes amis"}, {"timestamp": [1940.68, 1948.56], "text": " parlent, dont ils parlent aujourd'hui, je connaissais pas. Question de salaire aussi, ben on t'en parle pas, hein, puisque le salaire de prof"}, {"timestamp": [1948.76, 1951.56], "text": " c'est tr\u00e8s norm\u00e9, tu peux pas pr\u00e9tendre \u00e0 une augmentation"}, {"timestamp": [1952.28, 1954.68], "text": " plus rapidement. Et \u00e0 l'inverse,"}, {"timestamp": [1955.6, 1957.6], "text": " et ben \u00e7a te..."}, {"timestamp": [1958.6, 1963.88], "text": " \u00e7a te... enfin moi je suis tr\u00e8s curieuse, je pense que c'est li\u00e9 \u00e0 \u00e7a, t'as toujours envie de t'int\u00e9resser \u00e0 des nouveaux trucs parce"}, {"timestamp": [1963.88, 1965.66], "text": " que moi mes parents ils ont toujours..."}, {"timestamp": [1966.08, 1972.76], "text": " Enfin la relation entre vie pro et vie perso n'existe pas, enfin la distinction n'existe pas forc\u00e9ment. Ils font un boulot,"}, {"timestamp": [1973.56, 1979.04], "text": " ils ram\u00e8nent des copines le soir \u00e0 la maison, ils pr\u00e9parent leurs cours le week-end, le soir."}, {"timestamp": [1980.96, 1987.16], "text": " Les vacances, tu vois, mon p\u00e8re \u00e9tait sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, donc on est all\u00e9 plusieurs fois aux Etats-Unis."}, {"timestamp": [1987.44, 1989.44], "text": " En fait, d'une certaine mani\u00e8re, ils bossaient, quoi."}, {"timestamp": [1989.8, 1993.14], "text": " On allait voir des gens pour qu'ils les rencontrent, des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1993.32, 2000.34], "text": " Donc, ce truc de... tu fais un truc qui t'int\u00e9resse, c'est toi qui construis ton quotidien, parce qu'ils auraient pu aussi d\u00e9cider que"}, {"timestamp": [2000.34, 2002.34], "text": " ils allaient reprendre le cours de l'ann\u00e9e d'avant et"}, {"timestamp": [2002.76, 2011.44], "text": " on n'allait pas trop s'emb\u00eater. Donc, en fait, le le fait de se dire je suis curieux, je r\u00e9invente mon ann\u00e9e prochaine en essayant"}, {"timestamp": [2011.44, 2016.72], "text": " d'apprendre pour transmettre, mais avant tout c'est j'apprends pour moi et ensuite je transmets. Je"}, {"timestamp": [2016.72, 2026.12], "text": " pense que \u00e7a c'est un assez beau cadeau dans la vie, puisque toujours tu te dis comment j'essaye d'\u00eatre une meilleure"}, {"timestamp": [2026.12, 2031.16], "text": " personne, mais avant tout d'apprendre des choses, d'\u00eatre curieux, de recommencer \u00e0 z\u00e9ro, comme je"}, {"timestamp": [2031.16, 2036.16], "text": " te disais, sur un nouveau sujet, puisque tu n'y connais rien et apr\u00e8s tu essaies de le transmettre,"}, {"timestamp": [2036.16, 2039.8], "text": " donc \u00e7a demande de bien le comprendre pour le transmettre, mais en m\u00eame temps tu n'es jamais"}, {"timestamp": [2039.8, 2047.56], "text": " l'expert absolu de ton sujet. Et puis effectivement, tu comprends le syst\u00e8me acad\u00e9mique,"}, {"timestamp": [2047.56, 2049.68], "text": " donc oui, t'es pouss\u00e9 \u00e0 bien r\u00e9ussir."}, {"timestamp": [2050.72, 2051.72], "text": " Donc jusqu'au bac..."}, {"timestamp": [2051.84, 2052.56], "text": " T'as des fr\u00e8res et s\u0153urs ?"}, {"timestamp": [2052.64, 2053.64], "text": " Ouais, j'ai une petite s\u0153ur."}, {"timestamp": [2053.72, 2055.04], "text": " Qui a eu une mention tr\u00e8s bien aussi."}, {"timestamp": [2055.12, 2056.76], "text": " Elle a eu une mention tr\u00e8s bien je crois aussi."}, {"timestamp": [2057.8, 2058.72], "text": " Elle est dans l'h\u00f4tellerie."}, {"timestamp": [2058.84, 2059.84], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2060.08, 2061.08], "text": " Et pour le coup,"}, {"timestamp": [2062.84, 2064.08], "text": " personne dans les..."}, {"timestamp": [2064.68, 2066.12], "text": " Voil\u00e0, tous les profs lui disaient"}, {"timestamp": [2066.12, 2068.12], "text": " \u00ab Mais pourquoi tu vas faire une \u00e9cole d'h\u00f4tellerie ?"}, {"timestamp": [2068.52, 2071.12], "text": " Parce que t'as tellement d'autres capacit\u00e9s et tout \u00e7a. \u00bb"}, {"timestamp": [2071.12, 2074.64], "text": " Et l\u00e0 je pense que mes parents ont dit \u00ab Non mais en fait c'est ce qu'elle a envie de faire, c'est ce qui lui pla\u00eet. \u00bb"}, {"timestamp": [2075.24, 2077.64], "text": " Donc laissez-la faire ce qu'elle veut."}, {"timestamp": [2078.84, 2083.0], "text": " Donc voil\u00e0, tant que trouver le truc qui te fait vraiment vibrer,"}, {"timestamp": [2083.0, 2085.96], "text": " je pense que \u00e7a c'est une grande qu\u00eate que mes parents m'ont transmise."}, {"timestamp": [2086.28, 2093.22], "text": " T'es pas per\u00e7ue comme une affreuse capitaliste par tes potes de Sciences Po, tes parents, leurs potes, tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2094.04, 2097.28], "text": " Ouais, beaucoup de mes amis de lyc\u00e9e me disent"}, {"timestamp": [2097.28, 2101.6], "text": " \u00ab Ah ouais, monter une bo\u00eete, d'accord, ok \u00bb. Oui, forc\u00e9ment, forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [2102.08, 2104.08], "text": " Mais je pense que c'est pour \u00e7a que"}, {"timestamp": [2105.32, 2109.56], "text": " j'ai mis longtemps avant d'aller vers l'entreprenariat que je suis pass\u00e9e plut\u00f4t par"}, {"timestamp": [2110.96, 2116.72], "text": " la gestion de projets, les ONG. Je me suis dit voil\u00e0 j'aimerais bien soit monter une ONG, soit"}, {"timestamp": [2117.34, 2119.34], "text": " travailler dans une grande ONG, avoir un poste \u00e0 responsabilit\u00e9."}, {"timestamp": [2119.56, 2123.32], "text": " Je suis rentr\u00e9e \u00e0 Sciences Po parce que je voulais travailler \u00e0 la Commission Europ\u00e9enne."}, {"timestamp": [2123.6, 2127.84], "text": " Parce que je me disais c'est au niveau de l l'Union europ\u00e9enne que tu vas vraiment changer les choses."}, {"timestamp": [2127.84, 2128.84], "text": " Tu changes..."}, {"timestamp": [2128.84, 2131.84], "text": " Tu t'es \u00e9lev\u00e9e, tu croyais \u00e7a, c'\u00e9tait la seule, elle y a cru."}, {"timestamp": [2131.84, 2132.84], "text": " Ouais, moi j'y croyais."}, {"timestamp": [2132.84, 2133.84], "text": " J'y croyais, j'y croyais."}, {"timestamp": [2133.84, 2134.84], "text": " Non mais moi aussi j'y crois."}, {"timestamp": [2134.84, 2135.84], "text": " J'ai envie d'y croire en tout cas."}, {"timestamp": [2135.84, 2141.84], "text": " Non, j'ai une grande europ\u00e9enne, vraiment convaincue, et je me disais tu changes la vie de millions de personnes."}, {"timestamp": [2141.84, 2143.84], "text": " \u00c7a ne veut pas dire que la commission europ\u00e9enne..."}, {"timestamp": [2143.84, 2146.0], "text": " On peut en d\u00e9battre, mais..."}, {"timestamp": [2146.0, 2148.0], "text": " On rigolait avec un ami de Sciences Po"}, {"timestamp": [2148.0, 2150.0], "text": " \u00e0 qui j'ai d\u00een\u00e9 r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [2150.0, 2152.0], "text": " il me disait, ah ouais, tu te rappelles"}, {"timestamp": [2152.0, 2154.0], "text": " ce voyage \u00e0 Bruxelles \u00e0 la Commission"}, {"timestamp": [2154.0, 2156.0], "text": " europ\u00e9enne qui, en fait, nous a tous d\u00e9go\u00fbt\u00e9s."}, {"timestamp": [2156.0, 2158.0], "text": " Et on s'est dit, bon, maintenant, on fait quoi de notre vie ?"}, {"timestamp": [2158.0, 2160.0], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e7a, quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2160.0, 2162.0], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e7a."}, {"timestamp": [2162.0, 2164.0], "text": " Et donc, j'\u00e9tais pass\u00e9e par"}, {"timestamp": [2164.0, 2166.4], "text": " poste \u00e0 responsabilit\u00e9, volont\u00e9 de changer la vie"}, {"timestamp": [2166.4, 2172.2], "text": " des gens. Et ensuite j'ai compris que \u00e7a pouvait se passer via une bo\u00eete, mais pas \u00e0 n'importe"}, {"timestamp": [2172.2, 2177.92], "text": " quel prix. Et je pense que l\u00e0, \u00e7a rejoint un peu la question des valeurs et de la mission de la bo\u00eete"}, {"timestamp": [2177.92, 2186.84], "text": " qu'on a aujourd'hui. Je me suis jamais dit que je pouvais monter un projet juste pour faire du business ou trouver un int\u00e9r\u00eat personnel."}, {"timestamp": [2186.84, 2191.72], "text": " Et la volont\u00e9 d'accompagner les artistes vers le XXIe si\u00e8cle, on va dire,"}, {"timestamp": [2191.72, 2195.8], "text": " \u00e0 les digitaliser dans un secteur, comme tu disais, qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9ticent,"}, {"timestamp": [2195.8, 2198.48], "text": " voire tr\u00e8s r\u00e9fractaire aux nouvelles technologies,"}, {"timestamp": [2198.48, 2200.48], "text": " \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon driver."}, {"timestamp": [2200.48, 2203.84], "text": " Et aujourd'hui, c'est le driver d'une bonne partie de nos \u00e9quipes,"}, {"timestamp": [2203.84, 2211.8], "text": " de se dire, on accompagne les artistes, on est l\u00e0 pour les empower et on apporte de la cr\u00e9ativit\u00e9 chez les gens. On"}, {"timestamp": [2211.8, 2217.08], "text": " permet justement de se dire que le monde de l'art n'est pas seulement \u00e9litiste, il n'est pas r\u00e9serv\u00e9"}, {"timestamp": [2217.08, 2222.24], "text": " aux gens qui osent franchir la porte d'une galerie ou qui ont la possibilit\u00e9 d'aller au mus\u00e9e. L'art"}, {"timestamp": [2222.24, 2225.6], "text": " c'est une formidable mani\u00e8re d'appr\u00e9hender le monde,"}, {"timestamp": [2225.6, 2230.72], "text": " de te faire r\u00e9agir, de te procurer des \u00e9motions et \u00e7a on aimerait qu'un maximum de gens puissent"}, {"timestamp": [2230.72, 2238.2], "text": " le vivre. Sur notre site tu peux voir, tu n'as pas oblig\u00e9 d'acheter, on a deux millions de visiteurs,"}, {"timestamp": [2238.2, 2243.52], "text": " pas deux millions de personnes qui ach\u00e8tent, donc ils peuvent voir un petit peu des styles,"}, {"timestamp": [2243.52, 2245.12], "text": " des talents de plein de pays diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [2245.12, 2253.56], "text": " Et on se dit qu'on aimerait, voil\u00e0, on sait qu'on a un march\u00e9 aussi \u00e0 \u00e9vang\u00e9liser. \u00c7a prend plus"}, {"timestamp": [2253.56, 2260.28], "text": " de temps. Mais on a des \u0153uvres qui sont \u00e0 250 euros. On a cr\u00e9\u00e9 Balthazart qui est une plateforme"}, {"timestamp": [2260.28, 2265.28], "text": " pour les artistes amateurs et la g\u00e9n\u00e9ration de jeunes collectionneurs,"}, {"timestamp": [2265.28, 2268.4], "text": " on dit en tout cas un panier moyen qui est plut\u00f4t \u00e0 300 euros."}, {"timestamp": [2268.4, 2272.4], "text": " Et donc on se dit qu'\u00e0 ce prix l\u00e0, il y a beaucoup de gens qui"}, {"timestamp": [2272.4, 2276.4], "text": " arbitrent entre diff\u00e9rents loisirs, mais il y a quand m\u00eame beaucoup de gens qui"}, {"timestamp": [2276.4, 2280.68], "text": " sont capables de mettre en Europe en tout cas 200 \u00e0 300 euros pour s'acheter"}, {"timestamp": [2280.68, 2282.2], "text": " une oeuvre d'art unique."}, {"timestamp": [2282.2, 2286.34], "text": " Sachant que je crois que les transactions moyennes, c'est pas chez vous, c'est dans le monde ?"}, {"timestamp": [2286.34, 2289.8], "text": " O\u00f9 est-ce que j'ai vu \u00e7a, 2200\u20ac sur de l'art, c'est \u00e7a aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [2289.8, 2293.6], "text": " En ligne, on a un panier moyen \u00e0 2200\u20ac,"}, {"timestamp": [2293.6, 2299.04], "text": " et en ligne, oui, c'est globalement, m\u00eame sur d'autres acteurs, m\u00eame sur le second march\u00e9,"}, {"timestamp": [2299.04, 2303.1], "text": " je pense que ce sont leurs ventes aux ench\u00e8res en ligne,"}, {"timestamp": [2303.1, 2306.36], "text": " principalement pour les biens en dessous de 5 000 euros."}, {"timestamp": [2306.36, 2307.36], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2307.36, 2310.72], "text": " Alors moi, dans les plateformes en ligne,"}, {"timestamp": [2310.72, 2312.52], "text": " en effet, il y a les Sotheby's, les choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [2312.52, 2315.6], "text": " pour moi, celle que je suis particuli\u00e8rement, c'est Artspur,"}, {"timestamp": [2315.6, 2318.08], "text": " qui est pour moi une sorte de r\u00e9f\u00e9rence."}, {"timestamp": [2318.08, 2320.52], "text": " C'est un m\u00e9tier tr\u00e8s diff\u00e9rent du tien, non ?"}, {"timestamp": [2320.52, 2322.2], "text": " Eux, ils ne repr\u00e9sentent pas d'artistes."}, {"timestamp": [2322.2, 2324.36], "text": " Vous, vous \u00eates une galerie."}, {"timestamp": [2324.36, 2326.5], "text": " L\u00e0, on n'est plus sur une plateforme d'achat-vente,"}, {"timestamp": [2326.5, 2332.2], "text": " tu as un artspers, c'est \u00e7a ? Tu n'as pas d'artistes repr\u00e9sent\u00e9s par artspers ?"}, {"timestamp": [2332.2, 2336.9], "text": " Non, ils travaillent avec les galeries, donc effectivement ils sont..."}, {"timestamp": [2336.9, 2341.7], "text": " ils digitalisent les galeries, et nous on travaille en direct avec les artistes."}, {"timestamp": [2341.7, 2346.0], "text": " Je pense que l\u00e0 aussi c'est un choix business, mais c'est aussi un choix"}, {"timestamp": [2346.0, 2348.0], "text": " de mission, en se disant"}, {"timestamp": [2348.0, 2350.0], "text": " on veut travailler avec les artistes en direct,"}, {"timestamp": [2350.0, 2352.0], "text": " on veut les accompagner,"}, {"timestamp": [2352.0, 2354.0], "text": " on veut les rassurer sur le digital. Donc tu vois, la r\u00e9flexion"}, {"timestamp": [2354.0, 2356.0], "text": " sur comment tu fais un back-office"}, {"timestamp": [2356.0, 2358.0], "text": " simple d'utilisation,"}, {"timestamp": [2358.0, 2360.0], "text": " o\u00f9 ils n'ont pas peur de l'ordinateur, o\u00f9 ils comprennent"}, {"timestamp": [2360.0, 2362.0], "text": " ce qui se passe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en produit"}, {"timestamp": [2362.0, 2364.0], "text": " quelque chose d'important. Parce que sinon"}, {"timestamp": [2364.0, 2366.16], "text": " on savait qu'ils n'allaient jamais se dire"}, {"timestamp": [2366.16, 2369.68], "text": " \u00ab Ok, allez, aujourd'hui, je mets mes nouvelles cr\u00e9ations sur Singulart \u00bb."}, {"timestamp": [2370.16, 2373.72], "text": " Alors, raconte-moi ce que fait Singulart aujourd'hui."}, {"timestamp": [2373.72, 2376.6], "text": " On reviendra apr\u00e8s. Quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, pourquoi, etc."}, {"timestamp": [2377.44, 2379.68], "text": " Mais justement, pour comprendre au sens large, moi, ce que j'ai vu,"}, {"timestamp": [2379.68, 2382.0], "text": " ce sont des cr\u00e9ations d'artistes."}, {"timestamp": [2382.0, 2384.84], "text": " J'ai en t\u00eate, je ne l'ai pas sous les yeux, je vais me le remettre pendant que tu parles,"}, {"timestamp": [2384.84, 2386.32], "text": " mais je ne sais pas te faire deux choses \u00e0 la fois."}, {"timestamp": [2386.32, 2387.32], "text": " Donc il faut que..."}, {"timestamp": [2387.32, 2389.32], "text": " Il y a beaucoup de gens."}, {"timestamp": [2389.32, 2401.32], "text": " De voir des \u0153uvres photographiques, peintures, sculptures et potentiellement, je le disais tout \u00e0 l'heure, des meubles du mobilier, que j'ai trouv\u00e9 assez extra aussi."}, {"timestamp": [2401.32, 2406.96], "text": " C'est notre nouvelle op\u00e9ra donc merci. Cher en revanche \u00e9videmment, l\u00e0 sur le mobilier c'est vrai que je"}, {"timestamp": [2406.96, 2410.84], "text": " voyais des fauteuils, des choses \u00e0 2-3 mille euros minimum, enfin peut-\u00eatre minimum je sais pas,"}, {"timestamp": [2410.84, 2414.84], "text": " en tout cas c'est ce que j'ai en t\u00eate. Mais bon ce sont des vraies pi\u00e8ces de collection, on n'est"}, {"timestamp": [2414.84, 2420.32], "text": " plus s\u00fbr de ce qu'on va voir au puce ou droite \u00e0 gauche. Mais voil\u00e0, quelle est votre mission aupr\u00e8s"}, {"timestamp": [2420.32, 2431.16], "text": " de ces artistes ? Pourquoi vous \u00eates l\u00e0 ? Empower Artists, c'est vraiment notre driver au d\u00e9part, en se disant, le march\u00e9 de l'art,"}, {"timestamp": [2431.16, 2436.56], "text": " moi ce qui m'a passionn\u00e9 c'est comment te challenge un statu quo d'un march\u00e9 qui n'a pas boug\u00e9 depuis"}, {"timestamp": [2436.56, 2441.52], "text": " des ann\u00e9es. Donc \u00e7a c'est vraiment un truc qui me drive \u00e9norm\u00e9ment, il y a plein de choses \u00e0"}, {"timestamp": [2441.52, 2449.0], "text": " changer. La question de la diversit\u00e9, nous on repr\u00e9sente 50% de femmes artistes par exemple, c'est pas du tout ce qui se passe dans les galeries"}, {"timestamp": [2449.0, 2456.48], "text": " physiques. Comment tu challenges \u00e7a avec l'outil digital, en tant que plateforme e-commerce,"}, {"timestamp": [2456.48, 2461.6], "text": " juste le fait d'afficher les prix, d\u00e9j\u00e0 on allait \u00e0 contre-courant des pratiques en galerie o\u00f9 le"}, {"timestamp": [2461.6, 2470.0], "text": " prix n'est pas affich\u00e9, donc c'\u00e9tait un truc basique mais ill\u00e9gal qu'on \u00e9tait oblig\u00e9 de faire. Donc challenger le statu quo du monde de l'art pour"}, {"timestamp": [2470.0, 2477.28], "text": " le mettre plus en faveur des artistes, \u00e7a c'est vraiment un truc, c'est la raison coeur pour"}, {"timestamp": [2477.28, 2483.32], "text": " laquelle on est l\u00e0. Et ensuite comment tu permets un maximum de gens d'acc\u00e9der \u00e0 la cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [2483.32, 2490.48], "text": " contemporaine. Parce que quand on a \u00e9tudi\u00e9 le march\u00e9 au d\u00e9part, on s'est rendu compte que"}, {"timestamp": [2490.48, 2496.04], "text": " les talents \u00e9taient assez cloisonn\u00e9s et enferm\u00e9s dans leur pays d'origine, puisque"}, {"timestamp": [2496.04, 2500.12], "text": " les galeries sont des petites boutiques et repr\u00e9sentent souvent des"}, {"timestamp": [2500.12, 2504.0], "text": " artistes locaux dans un p\u00e9rim\u00e8tre qui est celui d'une galerie. Alors parfois tu"}, {"timestamp": [2504.0, 2509.72], "text": " peux aller en foire, mais il n'y a pas forc\u00e9ment toutes les galeries qui peuvent se payer un stand dans une foire"}, {"timestamp": [2509.72, 2514.72], "text": " internationale. Donc pour un collectionneur en fait c'est assez compliqu\u00e9 d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des"}, {"timestamp": [2514.72, 2519.92], "text": " talents du monde entier et quand on les \u00e9coute, il disait souvent que quand ils allaient en voyage"}, {"timestamp": [2519.92, 2527.04], "text": " ils se d\u00e9brouillaient toujours pour aller dans la rue o\u00f9 il y avait les galeries locales pour d\u00e9couvrir les talents et \u00e9ventuellement"}, {"timestamp": [2527.32, 2534.32], "text": " acheter un artiste du pays qu'il visitait. Donc il y avait cette soif, cette envie de se nourrir de la cr\u00e9ativit\u00e9 d'autres cultures."}, {"timestamp": [2535.08, 2542.48], "text": " Et je pense que la soif et la cr\u00e9ativit\u00e9, et avoir envie en tant que personne, \u00eatre humain, de regarder une oeuvre d'art,"}, {"timestamp": [2543.64, 2545.8], "text": " je suis presque inconvaincue, probablement,"}, {"timestamp": [2545.8, 2551.0], "text": " mais ressentir des \u00e9motions devant une oeuvre d'art, c'est un peu ce message qu'on veut transmettre."}, {"timestamp": [2551.0, 2556.44], "text": " On ne veut pas \u00eatre \u00e9litiste m\u00eame dans le choix des artistes. Les galeries vont choisir quelques"}, {"timestamp": [2556.44, 2561.44], "text": " artistes dont elles pensent que ces artistes vont transformer l'histoire de l'art ou autre."}, {"timestamp": [2561.44, 2566.68], "text": " Moi je me dis, on n'est pas du tout assez... on n'est pas de vingt, quoi, qui aurait pu pr\u00e9dire Van Gogh."}, {"timestamp": [2566.68, 2572.6], "text": " Il y a tr\u00e8s peu d'artistes dans l'histoire de l'art qui ont pu vivre de leur travail avant leur mort."}, {"timestamp": [2573.48, 2579.98], "text": " En revanche, un artiste qui arrive \u00e0 vivre de son travail dans son pays, \u00e7a veut dire qu'il y a des collectionneurs qui ach\u00e8tent"}, {"timestamp": [2580.12, 2585.84], "text": " ses oeuvres, qui aiment son travail. Et donc si on s'occupe de s\u00e9lectionner les artistes qui vivent"}, {"timestamp": [2585.84, 2589.92], "text": " de leur travail aux quatre coins du monde et permettre aux collectionneurs qui habitent de"}, {"timestamp": [2589.92, 2595.76], "text": " l'autre c\u00f4t\u00e9 du monde de d\u00e9corer ce travail, on permet aux gens de se nourrir de la cr\u00e9ativit\u00e9"}, {"timestamp": [2595.76, 2602.0], "text": " d'autres cultures. Donc l\u00e0 je prends par exemple, je regarde Life Uncolor, Juan Francisco Gomez"}, {"timestamp": [2602.0, 2605.52], "text": " Cambronero qui vient d'Espagne."}, {"timestamp": [2606.92, 2609.48], "text": " Je suis s\u00fbr. Alors l\u00e0, je suis s\u00fbr, il a beaucoup d'oeuvres \u00e0 moins cher."}, {"timestamp": [2609.52, 2611.28], "text": " \u00c9videmment, je vais toujours sur les plus ch\u00e8res, mais \u00e7a, c'est..."}, {"timestamp": [2612.48, 2616.56], "text": " Et lui, vous le repr\u00e9sentez."}, {"timestamp": [2617.68, 2622.16], "text": " Comment \u00e7a se passe ? Est-ce qu'il a quand m\u00eame une galerie ?"}, {"timestamp": [2622.32, 2624.64], "text": " Je ne sais pas o\u00f9 il est en Espagne exactement, mais est-ce qu'il a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2624.64, 2627.72], "text": " une galerie en local et vous, vous avez un contrat sur l'international ?"}, {"timestamp": [2627.72, 2629.4], "text": " Comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [2629.4, 2633.1], "text": " C'est marrant parce que \u00e7a fait partie des grandes questions qu'on se posait au d\u00e9but"}, {"timestamp": [2633.1, 2635.2], "text": " et en fait c'est beaucoup plus simple que \u00e7a."}, {"timestamp": [2635.2, 2639.9], "text": " Il y a peu d'artistes qui ont des contrats d'exclusivit\u00e9 avec leur galerie,"}, {"timestamp": [2639.9, 2645.68], "text": " surtout sur le niveau de notori\u00e9t\u00e9 des artistes qu'on a sur Singular."}, {"timestamp": [2645.68, 2648.68], "text": " Je veux dire, il y a des artistes qui se vendent des..."}, {"timestamp": [2648.68, 2652.08], "text": " Jeff Koons et autres, oui, ils ont des contrats d'exclusivit\u00e9."}, {"timestamp": [2652.08, 2656.36], "text": " Mais nous, du coup, comme on veut s\u00e9lectionner des artistes professionnels,"}, {"timestamp": [2656.36, 2659.0], "text": " dans 80% des cas, ils ont des galeries locales."}, {"timestamp": [2659.0, 2663.48], "text": " Et on veut qu'ils les gardent, parce que les galeries font un travail de repr\u00e9sentation,"}, {"timestamp": [2663.48, 2671.84], "text": " d'accompagnement au quotidien qui est important. Nous, on voulait leur ouvrir le canal digital en distribution. Et"}, {"timestamp": [2671.84, 2678.36], "text": " notre proposition de valeur sur ce canal digital, c'est l'international. On a des ventes nationales,"}, {"timestamp": [2678.36, 2683.4], "text": " tu vois, ils pourraient vendre \u00e0 un collectionneur espagnol, mais on se doute que dans la plupart des"}, {"timestamp": [2683.4, 2690.08], "text": " cas, dans ce cas-l\u00e0, le collectionneur espagnol va peut-\u00eatre aller soit voir la galerie ou le contacter directement"}, {"timestamp": [2690.08, 2695.96], "text": " peut-\u00eatre. En revanche, nous l\u00e0 o\u00f9 on a une vraie valeur ajout\u00e9e, c'est sur ce cross-border."}, {"timestamp": [2695.96, 2700.6], "text": " Et 90% de nos ventes sont cross-border aujourd'hui. Donc on a eu de la chance d'avoir un product"}, {"timestamp": [2700.6, 2707.08], "text": " market suite tr\u00e8s rapide l\u00e0-dessus et de se dire voil\u00e0 on va permettre un collectionneur"}, {"timestamp": [2707.08, 2713.44], "text": " allemand de d\u00e9couvrir les oeuvres de cet artiste espagnol, il va pas forc\u00e9ment en Espagne, il"}, {"timestamp": [2713.44, 2719.92], "text": " parle pas espagnol, il n'a pas envie de faire un virement bancaire \u00e0 quelqu'un, enfin voil\u00e0,"}, {"timestamp": [2719.92, 2725.76], "text": " s'il le contactait en direct, il se dirait est-ce que cette personne existe vraiment ? La personne n'aurait pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9active."}, {"timestamp": [2725.76, 2728.94], "text": " Donc on offre un service premium au client,"}, {"timestamp": [2728.94, 2732.16], "text": " une personne du service client qui parle espagnol,"}, {"timestamp": [2732.16, 2734.86], "text": " qui n\u00e9gocie pour lui potentiellement le prix,"}, {"timestamp": [2734.86, 2739.96], "text": " qui va s'occuper du shipping, le packaging, selon nos guidelines,"}, {"timestamp": [2739.96, 2743.26], "text": " et on pr\u00e9vient le client quand l'offre va arriver chez lui."}, {"timestamp": [2743.26, 2749.8], "text": " Donc c'est tout \u00e7a qu'on permet. Et l\u00e0 je vois m\u00eame la pr\u00e9sentation, et bien l\u00e9ch\u00e9, je vois sur toutes les photos, il y a beaucoup de photos,"}, {"timestamp": [2749.8, 2755.68], "text": " donc on voit \u00e0 peu pr\u00e8s, on se projette sur la taille de la photo, on voit l'artiste, on se projette aussi dans la..."}, {"timestamp": [2755.68, 2762.56], "text": " potentiellement dans son univers, dans son studio, dans son atelier."}, {"timestamp": [2762.56, 2766.28], "text": " C'est deux parties prises, enfin il y a deux choses tr\u00e8s fortes effectivement que t'\u00e9voques"}, {"timestamp": [2766.28, 2769.08], "text": " et qui \u00e9taient tr\u00e8s importantes \u00e0 comprendre pour moi"}, {"timestamp": [2769.08, 2772.08], "text": " qui m'occupe du produit et de l'exp\u00e9rience sur le site."}, {"timestamp": [2772.08, 2774.4], "text": " C'\u00e9tait un, la premi\u00e8re barri\u00e8re en fait"}, {"timestamp": [2774.4, 2777.64], "text": " que les collectionneurs ont pour acheter une oeuvre d'art en ligne,"}, {"timestamp": [2777.64, 2779.64], "text": " c'est \u00e7a va faire quelle taille ?"}, {"timestamp": [2779.64, 2781.24], "text": " \u00c7a va ressembler \u00e0 quoi chez moi ?"}, {"timestamp": [2781.24, 2783.8], "text": " Et donc effectivement, arriver \u00e0 se projeter sur la taille,"}, {"timestamp": [2783.8, 2790.5], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9... Soit via des photos que l'artiste, comme tu regardes en brosant, soit directement sur la"}, {"timestamp": [2790.5, 2797.16], "text": " page produits, tu vois un petit peu en scrollant une mise en contexte dans un salon. Et la deuxi\u00e8me"}, {"timestamp": [2797.16, 2802.56], "text": " chose c'est comment on n'est pas juste une marketplace qui pr\u00e9sente des produits. Nous"}, {"timestamp": [2802.56, 2807.4], "text": " c'est des oeuvres uniques, donc voil\u00e0, elles vont pas \u00eatre... Tu peux appareiller une photo qui a plusieurs tirages,"}, {"timestamp": [2807.4, 2813.44], "text": " \u00e7a bien entendu, mais la plupart des \u0153uvres qu'on vend aujourd'hui sont des peintures. Pour la partie"}, {"timestamp": [2813.44, 2819.36], "text": " art visuel, le mobilier c'est un peu diff\u00e9rent. Comment on rend compte de l'univers de l'artiste"}, {"timestamp": [2819.36, 2823.44], "text": " parce qu'au final c'est \u00e7a aussi que t'ach\u00e8tes en tant que collectionneur. T'ach\u00e8tes une \u00e9motion que"}, {"timestamp": [2823.44, 2827.78], "text": " t'as devant l'\u0153uvre, t'ach\u00e8tes une histoire, t'ach\u00e8tes ce que l'artiste a voulu dire, a voulu transmettre,"}, {"timestamp": [2827.78, 2836.6], "text": " sa subjectivit\u00e9 au monde, ce qu'il a vu, ce qu'il a compris. Et pour \u00e7a, il faut le personnaliser. Donc oui, montrer la t\u00eate de l'artiste,"}, {"timestamp": [2836.6, 2846.9], "text": " raconter son travail, c'est quelque chose qu'on essaie de faire en produit, c'est un petit peu la m\u00e9diation culturelle. J'appelle \u00e7a la m\u00e9diation culturelle, mais c'est quand tu vas dans un mus\u00e9e,"}, {"timestamp": [2846.9, 2851.5], "text": " l'exp\u00e9rience de prendre un guide par exemple, t'arrives dans une grande salle,"}, {"timestamp": [2851.5, 2855.94], "text": " le guide il te fait souvent arr\u00eater devant le tableau que tu aurais \u00e0 peine regard\u00e9,"}, {"timestamp": [2855.94, 2859.82], "text": " et il va te raconter une histoire qui va te rendre le tableau int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2859.82, 2866.28], "text": " Voil\u00e0, donc id\u00e9alement, tu vois, c'est un petit peu \u00e7a l'exp\u00e9rience ultime que j'aimerais viser via l'exp\u00e9rience produit."}, {"timestamp": [2866.28, 2872.84], "text": " T'as l'intuition que cette pi\u00e8ce peut te plaire, tu regardes, t'aimes bien, puis tu creuses, tu"}, {"timestamp": [2872.84, 2877.52], "text": " d\u00e9couvres l'artiste et l\u00e0 tu dis soit je vais suivre l'artiste pour voir ce qu'il va faire"}, {"timestamp": [2877.52, 2882.92], "text": " prochainement, soit directement t'as un coup de c\u0153ur sur ce qu'il pr\u00e9sente. D\u00e9j\u00e0, moi je me suis"}, {"timestamp": [2882.92, 2890.64], "text": " fait avoir \u00e0 mon propre produit plusieurs fois, donc il y a des artistes que j'ai suivis parce que j'aimais leur style, ils me"}, {"timestamp": [2890.64, 2897.44], "text": " parlaient, j'aimais bien leur histoire, j'avais une connexion avec eux. Et puis je me suis abonn\u00e9e,"}, {"timestamp": [2897.44, 2903.04], "text": " puis j'ai re\u00e7u... Cet artiste a mis des nouvelles \u0153uvres en ligne et l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 l'\u0153uvre qui"}, {"timestamp": [2903.04, 2905.08], "text": " me plaisait vraiment, celle que j'attendais."}, {"timestamp": [2906.8, 2910.88], "text": " Oui, voil\u00e0, c'est toute l'id\u00e9e. On a incit\u00e9 \u00e0 suivre les artistes,"}, {"timestamp": [2911.6, 2915.6], "text": " liker certaines \u0153uvres, faire ta wish list, etc."}, {"timestamp": [2915.8, 2918.48], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant l\u00e0-dessus, pour rester sur le produit, c'est qu'on voit"}, {"timestamp": [2918.68, 2922.2], "text": " donc l'\u0153uvre d'abord, \u00e9videmment, et puis apr\u00e8s, on voit des d\u00e9tails de"}, {"timestamp": [2922.4, 2925.2], "text": " l'\u0153uvre. On voit l'artiste devant, on voit l'oeuvre dans son atelier, on se"}, {"timestamp": [2925.2, 2930.24], "text": " projette un peu dans son univers, et apr\u00e8s on voit aussi des d\u00e9tails de l'oeuvre vraiment tr\u00e8s pr\u00e9cis pour"}, {"timestamp": [2930.68, 2936.52], "text": " rentrer un peu dans tout \u00e7a. Et enfin, la mani\u00e8re dont elle a \u00e9t\u00e9 construite, peut-\u00eatre pas toujours, mais r\u00e9alis\u00e9e."}, {"timestamp": [2936.52, 2940.92], "text": " L\u00e0 c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve, parce qu'il a vraiment mis toutes les \u00e9tapes qu'on a recommand\u00e9es."}, {"timestamp": [2941.18, 2945.08], "text": " La signature aussi est hyper importante puisque chaque oeuvre est sign\u00e9e,"}, {"timestamp": [2945.08, 2949.8], "text": " il y a un certificat d'authenticit\u00e9 qui vient avec. Toutes les oeuvres n'ont pas autant de"}, {"timestamp": [2949.8, 2958.96], "text": " photos mais t'as bien choisi. Tr\u00e8s bien et alors le split se fait comment ? Vous gagnez"}, {"timestamp": [2958.96, 2967.56], "text": " comment votre vie ? Comment gagner notre vie ? Comme une galerie classique, donc selon les artistes, on va prendre un cut entre 30 et 50 %"}, {"timestamp": [2967.56, 2973.48], "text": " et voil\u00e0. En fait, ce qui est int\u00e9ressant dans le monde de l'art..."}, {"timestamp": [2973.48, 2975.0], "text": " Et ce qui d\u00e9pend de 30 et 50 ?"}, {"timestamp": [2975.0, 2980.56], "text": " \u00c7a d\u00e9pend de la marge, le discount, parce que tu vois, il y a des n\u00e9gociations qui peuvent se faire."}, {"timestamp": [2980.56, 2985.84], "text": " Donc selon l'artiste, selon la n\u00e9gociation, on va parfois aller plus loin que"}, {"timestamp": [2985.84, 2993.68], "text": " le discount que l'artiste est pr\u00eat \u00e0 faire pour acqu\u00e9rir le client. Donc selon le split"}, {"timestamp": [2993.68, 3000.56], "text": " et finalement assez individualis\u00e9 \u00e0 chaque oeuvre, le client aujourd'hui paye une partie des frais"}, {"timestamp": [3000.56, 3006.36], "text": " de shipping mais on en prend une partie nous. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a, mais l'artiste"}, {"timestamp": [3006.36, 3014.72], "text": " a au moins toujours 50% du prix de vente. Et en fait, ce qui est important de comprendre, c'est"}, {"timestamp": [3014.72, 3022.0], "text": " le march\u00e9 de l'art fonctionne comme \u00e7a. L'artiste, il a une cote. Pour le mobilier, c'est nouveau"}, {"timestamp": [3022.0, 3025.52], "text": " pour nous, donc en termes d'exp\u00e9rience produit et tout ce qu'on peut faire."}, {"timestamp": [3029.54, 3029.84], "text": " On peut pas jouer sur les prix des oeuvres d'art parce que l'artiste il a une cote donc"}, {"timestamp": [3035.12, 3035.64], "text": " il se vend \u00e0 un certain prix et donc on respecte ce prix, c'est le prix qu'il va avoir en galerie physique,"}, {"timestamp": [3040.48, 3041.56], "text": " c'est le prix qu'il va avoir en ligne sur ses autres moyens potentiellement de diffusion."}, {"timestamp": [3043.56, 3044.04], "text": " Et donc \u00e0 partir de l\u00e0"}, {"timestamp": [3045.8, 3052.8], "text": " c'est quelque chose qui est assez particulier, qu'on ne retrouve pas en mobilier o\u00f9 tu peux avoir des prix publics, des prix resellers."}, {"timestamp": [3052.8, 3059.8], "text": " Il y a deux ou trois choses qui sont assez particuli\u00e8res dans le fait de faire du e-commerce"}, {"timestamp": [3059.8, 3065.88], "text": " dans l'art, c'est que tu as des pi\u00e8ces uniques sign\u00e9es et avec un prix sur lequel tu joues pas."}, {"timestamp": [3065.88, 3070.08], "text": " Moi ce qui me fait halluciner c'est que... alors je comprends j'ai re\u00e7u ici"}, {"timestamp": [3070.08, 3074.76], "text": " Kamel Menour, Emmanuel Perrotin il y a quelques temps, des \u00e9pisodes tr\u00e8s sympas"}, {"timestamp": [3074.76, 3077.6], "text": " donc pour ceux qui les connaissent pas il faudrait aussi que je fasse Tadius"}, {"timestamp": [3077.6, 3080.8], "text": " Ropac, je crois que j'aurais fait un beau trio pour les fran\u00e7ais au moins."}, {"timestamp": [3080.8, 3083.2], "text": " D'ailleurs il n'est pas du tout fran\u00e7ais Tadius Ropac."}, {"timestamp": [3083.2, 3085.68], "text": " Non mais il a une grosse gal\u00e8re en France. \u00c0 Saint-Ouen d'ailleurs, il n'est pas du tout fran\u00e7ais, t'as du Stropach, mais il a une grosse galerie en France."}, {"timestamp": [3085.68, 3088.48], "text": " \u00c0 Saint-Ouen, d'ailleurs, je crois."}, {"timestamp": [3088.48, 3090.48], "text": " \u00c0 Pantin, je crois."}, {"timestamp": [3090.48, 3094.48], "text": " Donc je comprends leur business parce qu'ils sont tr\u00e8s reconnus."}, {"timestamp": [3094.48, 3099.48], "text": " Ils vont avoir des artistes, je ne sais pas, des JR, des gens comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3099.48, 3104.48], "text": " En effet, donc tu dis l\u00e0-dessus, je comprends l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [3104.48, 3107.28], "text": " Et leur notori\u00e9t\u00e9 influe \u00e9norm\u00e9ment sur certaines des artistes."}, {"timestamp": [3107.28, 3108.8], "text": " Une galerie de New York, une galerie..."}, {"timestamp": [3108.8, 3111.8], "text": " Ils peuvent vraiment quasiment faire et d\u00e9faire certains artistes."}, {"timestamp": [3111.8, 3113.44], "text": " \u00c7a ne marche pas toujours, mais en tout cas, voil\u00e0."}, {"timestamp": [3115.88, 3118.52], "text": " Et donc tu te dis un peu, \u00e7a, c'est la Ligue des champions."}, {"timestamp": [3119.84, 3123.08], "text": " Et \u00e0 la fois, bon, leur business est gros, mais"}, {"timestamp": [3124.76, 3131.76], "text": " si toi, tu l\u00e8ves 60 millions, c'est que ta bo\u00eete doit en valoir 300, je ne sais pas, 200, 50."}, {"timestamp": [3134.96, 3138.24], "text": " Tu joues au poker ou pas ? Parce que l\u00e0, j'ai une poker face, l\u00e0, je n'ai pas..."}, {"timestamp": [3138.28, 3139.68], "text": " Bon, voil\u00e0, on va dire, allez..."}, {"timestamp": [3140.64, 3141.64], "text": " Il y a le march\u00e9 des start-up et..."}, {"timestamp": [3142.64, 3144.12], "text": " 240, 250."}, {"timestamp": [3146.0, 3148.0], "text": " Voil\u00e0, on est dans ces eaux-l\u00e0. Eux, leur bo\u00eete,"}, {"timestamp": [3148.0, 3150.0], "text": " elles ne valent pas tant que \u00e7a."}, {"timestamp": [3150.0, 3152.0], "text": " Je veux dire, elles font"}, {"timestamp": [3152.0, 3154.0], "text": " beaucoup de chiffres d'affaires, etc."}, {"timestamp": [3154.0, 3156.0], "text": " Moi, \u00e7a me semble hallucinant"}, {"timestamp": [3156.0, 3158.0], "text": " en fait, que vous ayez \u00e9lev\u00e9 autant."}, {"timestamp": [3158.0, 3160.0], "text": " Je ne dis pas que c'est trop ou pas,"}, {"timestamp": [3160.0, 3162.0], "text": " je n'ai pas de jugement, je ne suis pas l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [3162.0, 3164.0], "text": " Je suis juste dans un... \u00e7a m'impressionne"}, {"timestamp": [3164.0, 3168.3], "text": " et donc en fait, je n'ai pas de jugement parce que je n'ai pas de jugement, je suis pas l\u00e0-dedans, \u00e7a m'impressionne et donc en fait j'ai pas de jugement parce que j'ai pas les \u00e9l\u00e9ments."}, {"timestamp": [3168.3, 3179.4], "text": " Mais ce que je trouve fou c'est de se dire en effet j'ai plein de choses \u00e0 comprendre l\u00e0-dessus sur et la valeur de Singulart et aussi la valeur des \u0153uvres"}, {"timestamp": [3179.4, 3185.4], "text": " parce que j'ai fait sur mon autre podcast, La Martingale, quelques \u00e9pisodes autour du march\u00e9 de l'art."}, {"timestamp": [3185.4, 3189.6], "text": " Et l\u00e0, je parle d'investissement. C'est vulgaire de parler d'investissement. En l'occurrence,"}, {"timestamp": [3189.6, 3193.86], "text": " tu me parles de collectionneurs. Un collectionneur, il n'est pas l\u00e0 pour non plus mettre tout son"}, {"timestamp": [3193.86, 3197.92], "text": " pognon dans des trucs qui ne valent rien. Dans une collection, il y a quand m\u00eame une question de"}, {"timestamp": [3197.92, 3206.76], "text": " valeur, etc. Il y a de la passion, il y a des choses qu'on aime, mais \u00e0 un moment, c'est bien joli, Bernard Arnault,"}, {"timestamp": [3206.76, 3211.68], "text": " Fran\u00e7ois Pinault, etc. On sait qu'ils font, eux aussi, des fonds des artistes, que quand certains"}, {"timestamp": [3211.68, 3215.4], "text": " des artistes vont rentrer dans leur collection, tout de suite ils vont faire fois deux, et qu'on"}, {"timestamp": [3215.4, 3220.44], "text": " peut te dire, \u00e7a reste des businessmen, et que c'est pas que... Voil\u00e0, il y a des questions"}, {"timestamp": [3220.44, 3229.88], "text": " fiscales en plus, il y a un tas de choses qui sont l\u00e0-dedans et je trouve qu'il y a... Alors au-del\u00e0 du... Et c'est un peu d'ailleurs un des trucs qui m'agace dans le march\u00e9 de l'art"}, {"timestamp": [3229.88, 3235.88], "text": " traditionnel au moins, c'est quand tu te dis non non, choisis une oeuvre parce qu'elle te pla\u00eet, tu vois, tu la"}, {"timestamp": [3235.88, 3240.44], "text": " regardes, elle te prend aux tripes, tu la prends, ouais ok, mais tr\u00e8s bien, mais si je la paye 6500"}, {"timestamp": [3240.44, 3245.08], "text": " euros alors qu'elle en vaut 650, juste je me suis fait enfler comme un pingouin."}, {"timestamp": [3245.4, 3246.4], "text": " Et..."}, {"timestamp": [3246.4, 3250.84], "text": " Tu poses le doigt sur la question de quel prix je paye ?"}, {"timestamp": [3250.88, 3252.0], "text": " Est-ce que c'est le bon prix ?"}, {"timestamp": [3254.0, 3255.48], "text": " \u00c0 quoi est attribu\u00e9 le prix ?"}, {"timestamp": [3255.64, 3260.44], "text": " C'est des questions hyper importantes pour le collectionneur."}, {"timestamp": [3260.48, 3261.48], "text": " Il va se poser ces questions."}, {"timestamp": [3261.84, 3262.84], "text": " Nous, on n'est pas..."}, {"timestamp": [3263.84, 3267.52], "text": " On est en fait \u00e0 la fronti\u00e8re avec la d\u00e9coration de luxe en termes"}, {"timestamp": [3267.52, 3273.2], "text": " de march\u00e9. On a le march\u00e9 de l'art et la d\u00e9coration de luxe puisque la plupart de nos collectionneurs,"}, {"timestamp": [3273.2, 3279.76], "text": " et l\u00e0 j'utilise le mot collectionneur parce que c'est ma mani\u00e8re de d\u00e9finir mes clients,"}, {"timestamp": [3279.76, 3283.96], "text": " mais eux-m\u00eames ne diraient pas forc\u00e9ment qu'ils sont collectionneurs. Parce que c'\u00e9tait int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [3283.96, 3286.96], "text": " on a fait des interviews avec eux et ils nous disaient"}, {"timestamp": [3287.16, 3290.36], "text": " je ne suis pas collectionneur parce que je n'ai jamais revendu des \u0153uvres."}, {"timestamp": [3290.76, 3292.76], "text": " Donc dans la t\u00eate de beaucoup de gens,"}, {"timestamp": [3292.76, 3297.88], "text": " si tu ne revends pas et donc si justement peut-\u00eatre tu n'ach\u00e8tes pas en esp\u00e9rant faire une plus-value,"}, {"timestamp": [3297.96, 3303.28], "text": " que tu ach\u00e8tes une \u0153uvre parce qu'elle te pla\u00eet, que tu as envie de vivre avec et de d\u00e9corer ta maison avec,"}, {"timestamp": [3304.28, 3310.4], "text": " tu n'es pas un collectionneur. Donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une \u00e9tape. Donc nous oui on a \u00e9norm\u00e9ment de clients qui sont pas l\u00e0 pour faire un"}, {"timestamp": [3310.52, 3315.16], "text": " investissement. Donc ils sont l\u00e0 pour comprendre le prix, pourquoi ils payent ce prix l\u00e0."}, {"timestamp": [3316.24, 3318.24], "text": " Pas mal de gens je pense se disent qu'effectivement"}, {"timestamp": [3319.0, 3321.88], "text": " voil\u00e0 ils sont... moi ma mani\u00e8re de rassurer"}, {"timestamp": [3322.96, 3326.76], "text": " les collectionneurs sur le prix qu'ils payent c'est de ne pas \u00eatre une marketplace ouverte,"}, {"timestamp": [3326.76, 3332.76], "text": " c'est d'\u00eatre une marketplace curat\u00e9e, o\u00f9 tous les artistes ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s et o\u00f9 donc finalement leur prix,"}, {"timestamp": [3332.76, 3340.76], "text": " on sait que comme c'est des artistes professionnels qui vivent de leur travail dans un pays, leur prix a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 par le march\u00e9 au moins local."}, {"timestamp": [3340.76, 3346.44], "text": " C'est la mani\u00e8re dont on est parti. Ensuite, on a eu \u00e9norm\u00e9ment de questions de nos"}, {"timestamp": [3346.44, 3352.24], "text": " artistes parce qu'on a beaucoup de data, on voit l'attraction que peut avoir un portfolio,"}, {"timestamp": [3352.24, 3356.72], "text": " que peut avoir une oeuvre, combien de gens la regardent, combien de fois les wish-lister,"}, {"timestamp": [3356.72, 3361.8], "text": " ce genre de choses. Et on a permis \u00e0 beaucoup d'artistes, de mani\u00e8re coordonn\u00e9e avec leur"}, {"timestamp": [3361.8, 3365.52], "text": " repr\u00e9sentation physique parfois, en tout cas une grosse communication,"}, {"timestamp": [3366.3, 3370.82], "text": " d'augmenter leurs prix, en leur disant tu vas pas te mettre \u00e0 produire trois fois plus, de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [3371.88, 3378.2], "text": " tes oeuvres elles sont mises en ligne, elles partent directement apr\u00e8s, donc c'est peut-\u00eatre le moment d'augmenter tes prix."}, {"timestamp": [3378.94, 3381.98], "text": " Donc on a commenc\u00e9 \u00e0 toucher un petit peu \u00e7a d'une mani\u00e8re data"}, {"timestamp": [3382.26, 3389.88], "text": " sur cette question-l\u00e0, et c'est un gros travail sur lequel aujourd'hui on produit, on planche sur comment on rassure le collectionneur sur le prix"}, {"timestamp": [3389.88, 3396.24], "text": " qu'il paye. Je pourrais jamais pr\u00e9dire ou dire ou m'engager m\u00eame sur tu le revends, tu fais deux"}, {"timestamp": [3396.24, 3401.76], "text": " fois plus. Donc on est sur du march\u00e9 primaire, ce que j'appelle march\u00e9 primaire, donc votre action"}, {"timestamp": [3401.76, 3407.28], "text": " dans pas mal de choses, c'est le march\u00e9 qui est vendu. Donc, l'artiste fait une oeuvre et il la vend, comme dans les voitures."}, {"timestamp": [3407.28, 3409.8], "text": " Pas dans l'occasion, de la deuxi\u00e8me main."}, {"timestamp": [3409.8, 3416.2], "text": " Et le march\u00e9 de l'art, c'est du coup, le premier march\u00e9, c'est un tiers seulement du march\u00e9 de l'art."}, {"timestamp": [3416.2, 3421.08], "text": " Donc aujourd'hui, tout ce qu'on a en t\u00eate, les Picasso qui partent aux ench\u00e8res \u00e0 des millions d'euros,"}, {"timestamp": [3421.08, 3423.6], "text": " le second march\u00e9 de l'art, il repr\u00e9sente deux tiers du march\u00e9."}, {"timestamp": [3423.6, 3429.0], "text": " Ok. Et le secondaire, donc, je parlais d'ArtSpert tout \u00e0 l'heure ou de certaines plateformes ou de"}, {"timestamp": [3429.0, 3433.76], "text": " toutes les finalement, Sotheby's etc. C'est du secondaire ?"}, {"timestamp": [3433.76, 3439.08], "text": " ArtSpert ils sont \u00e0 cheval puisque les galeries qui vont en fait \u00e0 diff\u00e9rents types de galeries"}, {"timestamp": [3439.08, 3443.72], "text": " et t'as des galeries qui font \u00e0 la fois du primaire et du secondaire donc en fonction de"}, {"timestamp": [3443.72, 3447.28], "text": " la galerie il va y avoir un inventaire qui peut \u00eatre primaire ou qui peut \u00eatre secondaire."}, {"timestamp": [3447.48, 3449.92], "text": " Et l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [3451.08, 3454.0], "text": " du coup, quand tu fais du secondaire, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu fais une cote finalement."}, {"timestamp": [3454.2, 3456.32], "text": " Enfin une vraie cote, entre guillemets."}, {"timestamp": [3456.52, 3460.64], "text": " Tu sais, on a travaill\u00e9 l\u00e0-dessus aussi, par exemple, avec des clients dans les montres."}, {"timestamp": [3460.84, 3463.92], "text": " Tu vois qu'une marque de montres,"}, {"timestamp": [3464.12, 3467.2], "text": " mine de rien, c'est important important, mais commence \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quand en fait,"}, {"timestamp": [3468.4, 3470.72], "text": " les montres que tu ach\u00e8tes en primaire peuvent valoir plus cher,"}, {"timestamp": [3473.2, 3475.0], "text": " en vintage, on dit, parce que c'est mieux que de l'occasion."}, {"timestamp": [3475.2, 3477.48], "text": " Occasion, c'est vraiment pas chic, c'est pour les voitures, mais"}, {"timestamp": [3478.16, 3481.04], "text": " alors dans l'ordre, on ne dit pas en vintage, mais en vintage,"}, {"timestamp": [3481.04, 3483.64], "text": " quand elles valent plus cher en vintage que leur prix d'origine."}, {"timestamp": [3486.0, 3489.2], "text": " Mais c'est quand m\u00eame tentant pour vous d'aller faire du secondaire \u00e0 un moment, non ?"}, {"timestamp": [3490.76, 3491.76], "text": " C'est une bonne question."}, {"timestamp": [3492.96, 3493.96], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9..."}, {"timestamp": [3494.56, 3495.76], "text": " Mais c'est risqu\u00e9."}, {"timestamp": [3496.48, 3497.48], "text": " C'est risqu\u00e9."}, {"timestamp": [3497.76, 3500.4], "text": " En fait, il y a plusieurs raisons qui nous ont pouss\u00e9 \u00e0 aller vers le premier"}, {"timestamp": [3500.4, 3503.28], "text": " march\u00e9 et la raison qui fait qu'aussi aujourd'hui, on ne va pas vers le"}, {"timestamp": [3503.28, 3504.28], "text": " secondaire, c'est..."}, {"timestamp": [3509.12, 3518.12], "text": " Je ne sais pas encore quelle peut \u00eatre ma valeur ajout\u00e9e sur ce march\u00e9-l\u00e0. Je n'ai pas trouv\u00e9. Et donc, on y r\u00e9fl\u00e9chit, forc\u00e9ment, c'est dans nos t\u00eates. Et le jour o\u00f9 on arrive"}, {"timestamp": [3518.12, 3525.04], "text": " \u00e0 se dire, soit pour les artistes... Pour les artistes, j'identifie assez facilement, il y a la question du droit de"}, {"timestamp": [3525.04, 3531.76], "text": " suite, royalties, que tu peux percevoir sur les ventes futures, les reventes de tes \u0153uvres,"}, {"timestamp": [3531.76, 3535.68], "text": " qui en fait est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9e, puisqu'il y a tout un tas de conditions qui font"}, {"timestamp": [3535.68, 3541.2], "text": " qu'il faut que la vente soit publique. Donc d\u00e9j\u00e0, quand tu sais que beaucoup de ventes du second"}, {"timestamp": [3541.2, 3548.56], "text": " march\u00e9 sont de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 ou en tout cas pas dans les ventes publiques. Ensuite, il faut que \u00e7a soit fait dans le pays o\u00f9 l'artiste a sa r\u00e9sidence."}, {"timestamp": [3548.56, 3554.72], "text": " Donc, tous mes artistes qui vivent en Tha\u00eflande ou aux \u00c9tats-Unis, s'ils l'\u0153uvrent et vendu en France,"}, {"timestamp": [3554.72, 3558.92], "text": " ils ne peuvent pas toucher ce droit de suite. Donc l\u00e0, oui, j'identifie que si on va sur le second"}, {"timestamp": [3558.92, 3568.32], "text": " march\u00e9, il y a cette possibilit\u00e9 pour nous de reverser un revenu aux artistes. Mais aujourd'hui, pour le collectionneur, on y r\u00e9fl\u00e9chit."}, {"timestamp": [3568.52, 3570.84], "text": " Mais effectivement, c'est tentant, c'est deux tiers du march\u00e9, comme tu le dis."}, {"timestamp": [3571.04, 3572.88], "text": " Mais effectivement, c'est une question de la tra\u00e7abilit\u00e9."}, {"timestamp": [3573.08, 3576.64], "text": " Comment tu rassures le collectionneur que cette oeuvre, c'est bien,"}, {"timestamp": [3576.84, 3580.68], "text": " c'est pas un plagiat, c'est pas un faux, c'est vraiment l'oeuvre."}, {"timestamp": [3580.88, 3581.8], "text": " C'est tout le principe."}, {"timestamp": [3582.0, 3583.6], "text": " Pourquoi je dis que c'est risqu\u00e9, c'est que justement, en revanche,"}, {"timestamp": [3583.8, 3587.6], "text": " \u00e7a risque d'afficher des codes qui s'effondrent. C'est-\u00e0-dire que tu peux aussi te dire,"}, {"timestamp": [3587.6, 3593.52], "text": " tiens, elle a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9e \u00e0 temps et maintenant elle vaut la moiti\u00e9. Ce qui n'est pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3593.52, 3600.08], "text": " glorieux quelque part pour un artiste ou pour vous. \u00c7a ne met pas en avant toujours."}, {"timestamp": [3600.08, 3606.24], "text": " C'est justement l\u00e0 o\u00f9 je pense qu'il y a une solution. Je ne l'ai pas trouv\u00e9, quand je la"}, {"timestamp": [3606.24, 3612.96], "text": " trouverai ? Non mais si tu veux, je me dis qu'un artiste qui commence \u00e0 vendre chez nous, et c'est"}, {"timestamp": [3612.96, 3617.76], "text": " le cas, \u00e7a fait plus de cinq ans que le Cit\u00e9 en ligne, donc on a des artistes qui sont avec nous"}, {"timestamp": [3617.76, 3623.56], "text": " depuis le d\u00e9but, qui vendaient \u00e0 800 euros au d\u00e9part et qui vendent, parce qu'ils ont augment\u00e9"}, {"timestamp": [3623.56, 3625.04], "text": " peu \u00e0 peu leur prix, ils vendent \u00e0"}, {"timestamp": [3626.04, 3627.4], "text": " 1 800, 2 000, une toile"}, {"timestamp": [3628.72, 3629.6], "text": " de un m\u00e8tre par un m\u00e8tre, par exemple."}, {"timestamp": [3631.64, 3633.64], "text": " Alors, ils ont augment\u00e9 parce que, ils ont augment\u00e9 leur prix parce que"}, {"timestamp": [3634.4, 3636.68], "text": " l'offre et la demande sur leur portfolio \u00e9taient tr\u00e8s fortes."}, {"timestamp": [3637.24, 3639.72], "text": " Souvent, le second march\u00e9 s'est fait en vente aux ench\u00e8res."}, {"timestamp": [3639.88, 3642.44], "text": " Donc, nous, c'est d\u00e9j\u00e0 un principe un petit peu diff\u00e9rent"}, {"timestamp": [3642.72, 3644.72], "text": " sur le premier march\u00e9, puisqu'il y a un prix qui est affich\u00e9 apr\u00e8s."}, {"timestamp": [3646.96, 3652.6], "text": " Tu peux n\u00e9gocier, mais globalement, il y a un prix d\u00e9termin\u00e9 par l'artiste, c'est pas l'offre et la demande sur la vente aux ench\u00e8res. Mais si demain"}, {"timestamp": [3652.6, 3657.2], "text": " je pouvais... un collectionneur venait vers moi et me dit j'ai envie de revendre cette \u0153uvre que"}, {"timestamp": [3657.2, 3661.04], "text": " j'ai achet\u00e9 chez vous il y a cinq ans \u00e0 800 euros et aujourd'hui je vois que la code de l'artiste"}, {"timestamp": [3661.04, 3666.84], "text": " est \u00e0 2000 euros, je sais que je peux la revendre l'\u0153uvre de cet artiste, puisque moi, j'ai de la demande pour ces \u0153uvres \u00e0 2000 euros."}, {"timestamp": [3667.32, 3670.6], "text": " Donc, voil\u00e0, je n'ai pas encore trouv\u00e9 \u00e0 la scale comment faire \u00e7a,"}, {"timestamp": [3670.8, 3672.48], "text": " mais je pense qu'il y a des moyens de le faire."}, {"timestamp": [3672.76, 3676.64], "text": " Il y a forc\u00e9ment un \u00e9l\u00e9ment sous-jacent dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [3676.84, 3680.32], "text": " qui est important et qui est potentiellement nouveau par rapport au d\u00e9but de Singular,"}, {"timestamp": [3680.52, 3683.08], "text": " c'est tout ce qui est Web3, NFT, qui pour moi,"}, {"timestamp": [3684.2, 3686.04], "text": " pour beaucoup d'ailleurs, il y a \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [3686.04, 3688.0], "text": " d'\u00e9l\u00e9ments dans le"}, {"timestamp": [3688.4, 3690.52], "text": " Web3 o\u00f9 on te dit que tout \u00e7a, c'est"}, {"timestamp": [3691.96, 3692.96], "text": " de la com, etc."}, {"timestamp": [3693.64, 3694.6], "text": " Moi, je ne crois pas du tout."}, {"timestamp": [3694.68, 3695.76], "text": " Fondamentalement, je crois vraiment..."}, {"timestamp": [3696.08, 3697.32], "text": " Alors, j'ai beaucoup de doutes encore"}, {"timestamp": [3697.32, 3698.8], "text": " sur, ou de questions au moins, sur les"}, {"timestamp": [3698.8, 3699.8], "text": " m\u00e9taverses."}, {"timestamp": [3699.96, 3700.96], "text": " \u00c7a, c'est encore autre chose."}, {"timestamp": [3701.2, 3703.72], "text": " Mais sur l'utilit\u00e9 du NFT"}, {"timestamp": [3705.2, 3707.36], "text": " pour l'art, pour"}, {"timestamp": [3707.88, 3709.48], "text": " les collections, au sens large, je"}, {"timestamp": [3709.48, 3710.84], "text": " parlais des montres tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [3711.76, 3712.92], "text": " Tu vois, on pousse pas mal nos"}, {"timestamp": [3712.92, 3714.08], "text": " clients, dans le vin, on pousse pas"}, {"timestamp": [3714.08, 3715.6], "text": " mal nos clients \u00e0 leur dire"}, {"timestamp": [3715.64, 3716.64], "text": " finalement, tu"}, {"timestamp": [3717.92, 3719.2], "text": " fais du vin"}, {"timestamp": [3720.0, 3721.32], "text": " dans tes vins en primeur."}, {"timestamp": [3721.36, 3723.36], "text": " Si tu fais un NFT par"}, {"timestamp": [3723.36, 3724.72], "text": " bouteille de vin, qu'elles sont"}, {"timestamp": [3724.72, 3726.28], "text": " trac\u00e9es, que tu les"}, {"timestamp": [3726.28, 3727.64], "text": " stockes, les mets de chez toi jusqu'\u00e0"}, {"timestamp": [3727.64, 3728.72], "text": " ce que, voil\u00e0, elles peuvent \u00eatre"}, {"timestamp": [3728.72, 3729.54], "text": " achet\u00e9es, revendues, achet\u00e9es,"}, {"timestamp": [3729.56, 3731.28], "text": " revendues. Et notamment,"}, {"timestamp": [3732.08, 3733.12], "text": " ceux qu'on peut \u00e9couter mes \u00e9pisodes"}, {"timestamp": [3733.12, 3735.12], "text": " sur le NFT ou sur le Web3,"}, {"timestamp": [3735.16, 3736.4], "text": " je vous les recommande, \u00e7a date de"}, {"timestamp": [3736.64, 3737.84], "text": " fin 2021."}, {"timestamp": [3738.44, 3740.64], "text": " Fr\u00e9d\u00e9ric Montagnon, Nicolas Julia"}, {"timestamp": [3742.0, 3743.0], "text": " et aussi"}, {"timestamp": [3744.16, 3745.68], "text": " John Karp sur la Martin Gall."}, {"timestamp": [3747.52, 3749.4], "text": " \u00c0 un moment, en fait, tu te rends compte"}, {"timestamp": [3749.4, 3750.8], "text": " que tu peux avoir une partie..."}, {"timestamp": [3750.84, 3752.08], "text": " Moi, j'ai cr\u00e9\u00e9 quelques NFT pour"}, {"timestamp": [3752.08, 3753.08], "text": " tester un royalty qui"}, {"timestamp": [3754.28, 3755.64], "text": " est beaucoup plus simple que le"}, {"timestamp": [3755.64, 3756.74], "text": " droit de suite dont tu parlais tout \u00e0"}, {"timestamp": [3756.74, 3757.74], "text": " l'heure."}, {"timestamp": [3757.74, 3758.74], "text": " Tu vas te dire en gros, il"}, {"timestamp": [3759.84, 3760.72], "text": " pourrait y avoir... Alors, tu peux"}, {"timestamp": [3760.72, 3761.86], "text": " aller jusque l\u00e0 et dire finalement"}, {"timestamp": [3761.86, 3763.86], "text": " Singular touchera 5 % de"}, {"timestamp": [3763.92, 3766.24], "text": " chaque revente et l'artiste touchera 15 %"}, {"timestamp": [3766.24, 3767.56], "text": " de chaque revente. C'est inscrit dans"}, {"timestamp": [3767.56, 3768.56], "text": " le truc."}, {"timestamp": [3768.8, 3770.72], "text": " Et en fait, le contrat est aussi fort"}, {"timestamp": [3770.72, 3771.92], "text": " finalement que la signature, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [3771.92, 3772.92], "text": " que tu as un vrai..."}, {"timestamp": [3773.48, 3775.4], "text": " Ton droit de propri\u00e9t\u00e9 est un"}, {"timestamp": [3775.48, 3777.2], "text": " non-fungible token, quelque chose"}, {"timestamp": [3777.2, 3778.48], "text": " qui est grav\u00e9 dans la blockchain, qui"}, {"timestamp": [3778.48, 3780.36], "text": " est r\u00e9put\u00e9e assez inviolable selon les"}, {"timestamp": [3780.36, 3781.64], "text": " blockchains sur lesquels tu es."}, {"timestamp": [3781.96, 3783.52], "text": " Donc, l'artiste touchera toujours"}, {"timestamp": [3783.84, 3786.32], "text": " s'il y a des reventes. Et tu vois, tu te dis quand m\u00eame"}, {"timestamp": [3786.48, 3787.92], "text": " des Picasso quand tu dis que les"}, {"timestamp": [3787.92, 3789.14], "text": " familles Picasso, alors elles ne"}, {"timestamp": [3789.16, 3790.18], "text": " sont pas \u00e0 plaindre g\u00e9n\u00e9ralement"}, {"timestamp": [3790.18, 3791.24], "text": " parce qu'ils ont eu pas mal d'\u0153uvres"}, {"timestamp": [3791.64, 3792.72], "text": " mises de c\u00f4t\u00e9, mais ils touchent"}, {"timestamp": [3792.72, 3793.72], "text": " rien."}, {"timestamp": [3794.4, 3795.32], "text": " Mais souvent, en tout cas, pour"}, {"timestamp": [3795.32, 3796.18], "text": " beaucoup d'artistes, tu vas avoir"}, {"timestamp": [3796.2, 3797.2], "text": " des familles,"}, {"timestamp": [3797.96, 3799.86], "text": " des descendants qui touchent rien"}, {"timestamp": [3799.88, 3801.38], "text": " sur des transactions, ou m\u00eame des"}, {"timestamp": [3801.4, 3802.54], "text": " artistes qui eux-m\u00eames dans leur"}, {"timestamp": [3802.56, 3804.18], "text": " vie, touchent rien sur des \u0153uvres"}, {"timestamp": [3804.2, 3805.96], "text": " qui ont \u00e9t\u00e9 vendues \u00e0 une bouch\u00e9e de pain"}, {"timestamp": [3805.96, 3807.04], "text": " et qui sont vendues \u00e0 des millions."}, {"timestamp": [3807.64, 3810.92], "text": " Finalement, moi, je trouve que c'est hyper l\u00e9gitime"}, {"timestamp": [3810.92, 3812.68], "text": " comme approche."}, {"timestamp": [3813.64, 3816.8], "text": " Je pense que l\u00e0-dessus, avec aussi votre approche innovante,"}, {"timestamp": [3816.8, 3818.4], "text": " il y aurait quand m\u00eame pas mal de choses \u00e0 faire."}, {"timestamp": [3819.44, 3820.64], "text": " Et je vais pousser un peu plus loin."}, {"timestamp": [3821.04, 3824.52], "text": " J'imagine aussi, vous, dans votre r\u00f4le, qui serait de certifier,"}, {"timestamp": [3824.52, 3827.32], "text": " potentiellement, pourquoi pas, de faire les oeuvres chez vous, de"}, {"timestamp": [3827.32, 3830.62], "text": " voir dans l'\u00e9tat dans lesquels elles sont, de les reprendre en photo, de je ne sais pas..."}, {"timestamp": [3830.62, 3835.28], "text": " C'est des questions qu'on s'est pos\u00e9es, on se pose, apr\u00e8s on a fait un"}, {"timestamp": [3835.28, 3839.96], "text": " choix de focus qui est que on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur qu'est-ce qu'on"}, {"timestamp": [3839.96, 3842.92], "text": " pouvait faire avec les NFT et comment justement \u00e7a pouvait servir nos"}, {"timestamp": [3842.92, 3849.04], "text": " artistes, puisque c'est toujours cette question de la mission, qu'est-ce qu'on apporte aux artistes, comment on les accompagne"}, {"timestamp": [3849.04, 3854.64], "text": " mieux et diff\u00e9remment, en tout cas qu'est-ce qu'on leur apporte. Apr\u00e8s on s'est dit que l\u00e0 on avait"}, {"timestamp": [3854.64, 3859.2], "text": " quand m\u00eame plein de sujets \u00e0 faire et typiquement en tant qu'entreprise et en tant qu'entrepreneur,"}, {"timestamp": [3859.2, 3870.56], "text": " on a d\u00e9cid\u00e9 de mettre le focus plut\u00f4t sur le lancement d'une nouvelle verticale. Mais effectivement, c'est un sujet o\u00f9 je pense que je ne suis pas s\u00fbre de comprendre tout ce qu'on peut faire avec"}, {"timestamp": [3870.56, 3876.56], "text": " l'NFT, tout le potentiel des NFT. En tout cas, le tra\u00e7age sur la blockchain et les smart contracts"}, {"timestamp": [3876.56, 3883.0], "text": " qui viseraient \u00e0 donner une r\u00e9mun\u00e9ration aux artistes sur leur vente future, l\u00e0 effectivement,"}, {"timestamp": [3883.0, 3886.0], "text": " il y a un gros potentiel. Maintenant, comment tu peux"}, {"timestamp": [3886.0, 3888.0], "text": " faire \u00e7a \u00e0 scale ? Je pense qu'il y a des technologies"}, {"timestamp": [3888.0, 3890.0], "text": " qui sont possibles. On s'est pos\u00e9 la"}, {"timestamp": [3890.0, 3892.0], "text": " question de l'impact"}, {"timestamp": [3892.0, 3894.0], "text": " climatique aussi. Donc, on s'est"}, {"timestamp": [3894.0, 3896.0], "text": " dit, OK, il faudrait s'y poser un peu plus"}, {"timestamp": [3896.0, 3898.0], "text": " longuement et je pense qu'on le fera."}, {"timestamp": [3898.0, 3900.0], "text": " Mais l\u00e0, en termes de focus, on s'est dit"}, {"timestamp": [3900.0, 3902.0], "text": " une chose \u00e0 la fois. D\u00e9j\u00e0, nos investisseurs sont en mode"}, {"timestamp": [3902.0, 3904.0], "text": " \u00ab mais vous avez 5, 6 projets en"}, {"timestamp": [3904.0, 3906.0], "text": " parall\u00e8le, les gars, calmez-vous !"}, {"timestamp": [3906.0, 3908.0], "text": " Vous \u00eates plus 30, vous \u00eates 140,"}, {"timestamp": [3908.0, 3910.0], "text": " l\u00e0 ! \u00bb Et c'est vrai,"}, {"timestamp": [3910.0, 3912.0], "text": " nous, avec nos associ\u00e9s, on est un peu"}, {"timestamp": [3912.0, 3914.0], "text": " voil\u00e0, on a toujours envie d'apprendre,"}, {"timestamp": [3914.0, 3916.0], "text": " de se lancer des nouveaux d\u00e9fis et"}, {"timestamp": [3916.0, 3918.0], "text": " parfois, c'est bien de se dire \u00ab ok,"}, {"timestamp": [3918.0, 3920.0], "text": " one by one \u00bb."}, {"timestamp": [3920.0, 3922.0], "text": " Je veux \u00e9videmment savoir ce qu'il y a"}, {"timestamp": [3922.0, 3924.0], "text": " comme projet et pourquoi."}, {"timestamp": [3924.0, 3929.0], "text": " Pour juste faire un petit retour en arri\u00e8re et la cr\u00e9ation de Singulart."}, {"timestamp": [3932.0, 3935.12], "text": " Finalement, toi tu viens pas non plus compl\u00e8tement de ce milieu,"}, {"timestamp": [3935.12, 3936.92], "text": " t'avais une passion photo..."}, {"timestamp": [3936.92, 3939.12], "text": " Oui, je ne disais rien du march\u00e9."}, {"timestamp": [3939.12, 3940.12], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [3941.88, 3948.0], "text": " Tu rentres dans un milieu qui est tr\u00e8s ferm\u00e9 et assez technophobe dans l'absolu."}, {"timestamp": [3948.0, 3955.0], "text": " Est-ce que tu peux m'expliquer comment vous avez commenc\u00e9 et ton interpr\u00e9tation aujourd'hui de pourquoi vous avez perc\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3955.0, 3963.0], "text": " Alors, comment on a commenc\u00e9, c'est avant tout la rencontre avec mon associ\u00e9, un de mes associ\u00e9s, Denis Fayol,"}, {"timestamp": [3963.0, 3966.68], "text": " en se disant on a envie d'entreprendre ensemble."}, {"timestamp": [3966.68, 3972.2], "text": " Mais le march\u00e9 de l'art n'\u00e9tait pas encore sur la table. C'est d'abord le fait de se dire on a"}, {"timestamp": [3972.2, 3976.84], "text": " envie de travailler ensemble, il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9, on partage des valeurs communes et le"}, {"timestamp": [3976.84, 3981.04], "text": " genre de bo\u00eete qu'on a envie de monter sont similaires. Donc cette notion d'impact que j'avais"}, {"timestamp": [3981.04, 3989.08], "text": " envie d'avoir venant d'une famille o\u00f9 le capitalisme n'est pas forc\u00e9ment le truc le"}, {"timestamp": [3989.08, 3993.64], "text": " plus glorieux. Non, je rigole. Mais en tout cas, effectivement, se dire j'ai envie d'avoir un"}, {"timestamp": [3993.64, 4000.72], "text": " purpose, de changer la vie des gens. Ce n'est pas tous les entrepreneurs qui ont envie de \u00e7a. Et on"}, {"timestamp": [4000.72, 4008.0], "text": " avait aussi envie de construire un leader. On s'est dit, si on s'y met, on veut faire un truc"}, {"timestamp": [4008.0, 4012.0], "text": " qui a capacit\u00e9 de transformer les choses. Donc, changer le statut quo"}, {"timestamp": [4012.0, 4016.0], "text": " d'un secteur, se dire qu'on va vraiment changer les codes, changer les normes,"}, {"timestamp": [4016.0, 4020.0], "text": " \u00e7a c'est un truc qui \u00e9tait hyper important. Et apr\u00e8s, on a regard\u00e9"}, {"timestamp": [4020.0, 4024.0], "text": " les secteurs qui cochaient les cases. Moi, j'avais aussi envie d'un"}, {"timestamp": [4024.0, 4025.2], "text": " march\u00e9 international. J'avais aussi envie d'un march\u00e9 international."}, {"timestamp": [4025.64, 4028.08], "text": " J'avais envie de pouvoir parler"}, {"timestamp": [4028.32, 4030.2], "text": " diff\u00e9rent, entendre diff\u00e9rentes langues"}, {"timestamp": [4030.2, 4031.96], "text": " dans le bureau. C'est un truc assez"}, {"timestamp": [4032.96, 4034.0], "text": " basique. Et puis, de se dire je ne vais"}, {"timestamp": [4034.0, 4035.44], "text": " pas faire un truc juste en France."}, {"timestamp": [4036.0, 4037.0], "text": " Voyager ?"}, {"timestamp": [4037.64, 4038.56], "text": " M\u00eame pas beaucoup, non."}, {"timestamp": [4038.56, 4041.0], "text": " Finalement, je ne voyage pas beaucoup,"}, {"timestamp": [4041.04, 4043.0], "text": " mais se nourrir des autres cultures"}, {"timestamp": [4043.08, 4046.96], "text": " et, je te disais, avoir un pr\u00e9texte pour rencontrer d'autres cultures."}, {"timestamp": [4046.96, 4048.56], "text": " Donc \u00e7a, c'\u00e9tait un peu les crit\u00e8res."}, {"timestamp": [4049.12, 4052.44], "text": " Et le march\u00e9 de l'art, ensuite, quand tu montes une bo\u00eete,"}, {"timestamp": [4052.44, 4054.32], "text": " tu te dis qu'est-ce qui va me donner envie de me lever tous les matins ?"}, {"timestamp": [4054.32, 4056.92], "text": " Et oui, ma passion pour Robert Capa,"}, {"timestamp": [4057.64, 4060.76], "text": " la sensibilit\u00e9 que j'ai devant une oeuvre d'art,"}, {"timestamp": [4060.76, 4061.76], "text": " m'a fait dire,"}, {"timestamp": [4061.76, 4066.62], "text": " \u00ab waouh, voir des oeuvres d'art et parler \u00e0 des artistes toute la journ\u00e9e, trop cool. Et le..."}, {"timestamp": [4066.62, 4068.82], "text": " Mais au final tu parles jamais aux artistes et tu..."}, {"timestamp": [4068.82, 4074.94], "text": " Un peu, non, je me force \u00e0 avoir des rendez-vous avec des artistes ou des designers maintenant."}, {"timestamp": [4074.94, 4077.98], "text": " Mais oui, \u00e0 une certaine p\u00e9riode de la bo\u00eete, c'\u00e9tait un petit peu frustrant,"}, {"timestamp": [4077.98, 4082.5], "text": " parce qu'au tout d\u00e9but, bien s\u00fbr, avec mes \u00e9quipes, on \u00e9tait tout le temps en train"}, {"timestamp": [4082.5, 4088.32], "text": " d'appeler des artistes, d'en recevoir, de comprendre comment les accompagner. Et puis, il y a un moment, tu dois escaler,"}, {"timestamp": [4088.32, 4092.76], "text": " tu es un peu loin des \u00e9quipes, elles ne te racontent plus tous les trucs que les artistes"}, {"timestamp": [4092.76, 4097.52], "text": " leur racontent. Et c'\u00e9tait, j'avoue, un petit peu frustrant. Et puis apr\u00e8s, tu trouves d'autres"}, {"timestamp": [4097.52, 4106.08], "text": " mani\u00e8res de te reconnecter \u00e0 eux. Il y a un truc qui m'a vraiment marqu\u00e9e, c'est \u00e0 un moment dans l'\u00e9tude du business model,"}, {"timestamp": [4106.08, 4112.28], "text": " Denis me dit \u00ab ok, il faut que l\u00e0 on sache si on travaille ou pas avec les galeries \u00bb. Parce que"}, {"timestamp": [4112.28, 4116.76], "text": " toutes les options \u00e9taient ouvertes, au d\u00e9part on s'\u00e9tait dit \u00ab intuitivement on aurait envie"}, {"timestamp": [4116.76, 4120.08], "text": " de travailler avec les artistes, mais on sait pas, peut-\u00eatre qu'on peut apporter de la valeur"}, {"timestamp": [4120.08, 4124.44], "text": " aux galeries \u00bb. Je me suis dit \u00ab ok, il faut que je trouve une solution pour me dire est-ce que les"}, {"timestamp": [4124.44, 4128.94], "text": " galeries seraient int\u00e9ress\u00e9es par la digitalisation, l'internationalisation ? Donc, j'ai"}, {"timestamp": [4128.94, 4137.5], "text": " fait toute la rue de Seine, \u00e0 Paris, et j'ai essay\u00e9 de rentrer dans toutes les galeries et de"}, {"timestamp": [4137.5, 4141.94], "text": " discuter avec les gens. Et alors, je n'ai jamais re\u00e7u autant de noms, je n'ai pas envie de parler."}, {"timestamp": [4141.94, 4145.76], "text": " Ah non, non, moi, je peux du tout m'int\u00e9resser."}, {"timestamp": [4148.56, 4148.6], "text": " J'ai deux personnes qui n'\u00e9taient m\u00eame pas les galeristes elles-m\u00eames,"}, {"timestamp": [4150.92, 4151.56], "text": " qui \u00e9taient assez jeunes et qui ont bien accept\u00e9 de me parler."}, {"timestamp": [4154.24, 4157.64], "text": " Et l\u00e0, je me suis dit, non, mais moi, je n'ai pas envie de travailler dans un secteur o\u00f9 tu dois autant mettre d'\u00e9nergie \u00e0 convaincre les gens"}, {"timestamp": [4157.64, 4159.4], "text": " que ce que tu vas faire apporte de la valeur."}, {"timestamp": [4159.92, 4162.6], "text": " Alors qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on avait des artistes avec lesquels je faisais des"}, {"timestamp": [4162.6, 4164.0], "text": " entretiens qui me disaient..."}, {"timestamp": [4169.52, 4172.6], "text": " Il y a un artiste, un photographe d'ailleurs, sud-africain, j'ai fait un call avec lui, il me dit mais il fonce, tu vois,"}, {"timestamp": [4172.6, 4176.56], "text": " je pense que les gens ne vont plus se d\u00e9placer dans toutes les foires du monde entier"}, {"timestamp": [4176.56, 4179.2], "text": " pour avoir acc\u00e8s \u00e0 la cr\u00e9ation contemporaine demain."}, {"timestamp": [4179.2, 4184.52], "text": " Nous, on a besoin d'acteurs comme vous qui ma\u00eetrisaient le digital, tu vois,"}, {"timestamp": [4184.52, 4186.88], "text": " \u00e0 la limite, si tu ne connais pas tout au march\u00e9 de l'art, ce n'est pas grave,"}, {"timestamp": [4186.88, 4190.48], "text": " mais conna\u00eetre le digital, voil\u00e0, nous, on ne sait pas comment faire."}, {"timestamp": [4190.6, 4192.52], "text": " Et les galeristes, ils ne savent pas non plus. On en a besoin."}, {"timestamp": [4192.56, 4196.16], "text": " Donc, tu vois, d'un c\u00f4t\u00e9, tu as un accueil qui te pousse et qui te dit vas-y."}, {"timestamp": [4196.2, 4197.88], "text": " Et de l'autre c\u00f4t\u00e9, tu te prends des portes ferm\u00e9es."}, {"timestamp": [4198.2, 4199.8], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez..."}, {"timestamp": [4199.8, 4202.12], "text": " On se dit, ce sera en direct avec les artistes."}, {"timestamp": [4202.12, 4204.08], "text": " \u00c7a correspond \u00e0 ce qu'on veut faire, l'impact qu'on va avoir."}, {"timestamp": [4204.64, 4205.7], "text": " Banco."}, {"timestamp": [4206.54, 4207.54], "text": " Je te pose l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [4207.54, 4209.12], "text": " Tu te souviendras o\u00f9 tu en es, j'ai"}, {"timestamp": [4209.12, 4210.12], "text": " deux remarques \u00e0 faire."}, {"timestamp": [4210.32, 4212.0], "text": " Denis Fayolle, d\u00e9j\u00e0, parce"}, {"timestamp": [4212.0, 4213.0], "text": " que voil\u00e0, mais"}, {"timestamp": [4214.16, 4215.86], "text": " sur ce point pr\u00e9cis,"}, {"timestamp": [4216.98, 4218.44], "text": " c'est fondamental pour tous ceux"}, {"timestamp": [4218.44, 4219.22], "text": " qui veulent se lancer dans le"}, {"timestamp": [4219.22, 4220.32], "text": " business. Je ne sais pas \u00e0 quel point"}, {"timestamp": [4221.3, 4222.3], "text": " vous y avez"}, {"timestamp": [4223.86, 4225.4], "text": " post-rationalis\u00e9 tout \u00e7a."}, {"timestamp": [4225.44, 4226.44], "text": " Je reviens l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [4228.0, 4229.68], "text": " Je pense notamment \u00e0..."}, {"timestamp": [4229.76, 4231.04], "text": " J'ai re\u00e7u ici"}, {"timestamp": [4232.08, 4233.32], "text": " le fondateur de Penny Lane, par"}, {"timestamp": [4233.32, 4235.36], "text": " exemple, et diff\u00e9rentes Arthur"}, {"timestamp": [4235.36, 4237.32], "text": " Waller que j'admire"}, {"timestamp": [4238.08, 4239.68], "text": " \u00e9norm\u00e9ment, mais diff\u00e9rentes..."}, {"timestamp": [4239.88, 4240.68], "text": " Je pourrais en trouver d'autres,"}, {"timestamp": [4240.68, 4241.68], "text": " d'ailleurs."}, {"timestamp": [4242.44, 4243.52], "text": " Mais qu'\u00e0 un moment, je crois qu'ils"}, {"timestamp": [4243.52, 4247.08], "text": " ont un peu shift\u00e9, mais \u00e0 un moment, il disaient en gros, tu n'as pas besoin..."}, {"timestamp": [4247.12, 4248.8], "text": " Je crois m\u00eame que sur mon podcast avec lui, il dit"}, {"timestamp": [4248.8, 4250.64], "text": " tu n'as pas besoin d'experts comptables, nous on fait tout,"}, {"timestamp": [4250.64, 4251.96], "text": " on a nos experts comptables en interne."}, {"timestamp": [4251.96, 4254.28], "text": " Et puis voil\u00e0. Et puis en fait, ils ont fait un revirement de situation"}, {"timestamp": [4254.28, 4256.96], "text": " en disant non, en fait, on veut bosser avec tous les experts comptables."}, {"timestamp": [4257.48, 4259.68], "text": " D'une part, parce que je pense que c'est plus efficace pour eux,"}, {"timestamp": [4259.68, 4261.08], "text": " mais aussi parce que le march\u00e9 est loqu\u00e9."}, {"timestamp": [4261.32, 4263.32], "text": " Donc, de toute fa\u00e7on..."}, {"timestamp": [4263.32, 4263.96], "text": " C'est eux qui..."}, {"timestamp": [4263.96, 4265.72], "text": " Voil\u00e0. Moi, je suis en pleine cr\u00e9ation de"}, {"timestamp": [4265.72, 4267.2], "text": " start-up sur laquelle on a fait une"}, {"timestamp": [4267.2, 4269.12], "text": " lev\u00e9e de fonds cet \u00e9t\u00e9, qui s'appelle"}, {"timestamp": [4269.12, 4270.8], "text": " Alvo, qui est"}, {"timestamp": [4270.8, 4271.8], "text": " un..."}, {"timestamp": [4271.84, 4272.92], "text": " Je ne dis pas \u00e7a pour l'auto-promo,"}, {"timestamp": [4272.92, 4273.92], "text": " mais si j'en profite, tu vois."}, {"timestamp": [4275.2, 4277.16], "text": " Mais qui va \u00eatre un march\u00e9"}, {"timestamp": [4277.16, 4278.08], "text": " sur lequel on va vendre des"}, {"timestamp": [4278.08, 4279.08], "text": " entreprises."}, {"timestamp": [4280.12, 4281.92], "text": " Transmission d'entreprises, small"}, {"timestamp": [4281.92, 4282.92], "text": " et mid-cap."}, {"timestamp": [4283.2, 4285.28], "text": " Et nous, on fait tr\u00e8s attention, justement, pour ne pas se mettre tout le march\u00e9 \u00e0 dos, mais aussi parce qu'on pense que c'est comme \u00e7a que c'est plus, small et mid cap. Et nous, on fait tr\u00e8s attention,"}, {"timestamp": [4286.28, 4288.32], "text": " justement, pour ne pas se mettre tout le march\u00e9 \u00e0 dos, mais aussi parce qu'on"}, {"timestamp": [4288.32, 4290.36], "text": " pense que c'est comme \u00e7a que c'est plus efficace et efficient, parce qu'on a"}, {"timestamp": [4290.36, 4294.52], "text": " besoin de tous ces interm\u00e9diaires, de dire en fait, on ne veut pas remplacer"}, {"timestamp": [4294.52, 4297.16], "text": " les boutiques de M&A, on ne veut pas remplacer les comptables, on ne veut pas"}, {"timestamp": [4297.16, 4298.88], "text": " remplacer les notaires et les avocats qui font \u00e7a."}, {"timestamp": [4299.16, 4303.96], "text": " On veut justement les acc\u00e9l\u00e9rer, leur faciliter la vie gr\u00e2ce \u00e0 la technologie,"}, {"timestamp": [4303.96, 4306.48], "text": " parce qu'eux, un par un, ils ne pourront pas d\u00e9velopper tout ce qu'on va faire,"}, {"timestamp": [4306.48, 4311.8], "text": " parce que d\u00e9j\u00e0 nous, on est super experts et tr\u00e8s pointus sur tout \u00e7a, et parce qu'en plus, on va investir massivement dans toutes ces choses-l\u00e0."}, {"timestamp": [4311.8, 4330.0], "text": " Donc on va transformer leur m\u00e9tier pour le rendre beaucoup plus simple, et surtout, leur enlever leur pain, leur douleur sur des choses qui sont... Simplifier la vie. Simplifier la vie et rester sur des choses qui sont du c\u00e9r\u00e9bral, de l'anego, de l'intellect, etc."}, {"timestamp": [4330.0, 4332.0], "text": " Ce qu'ils s'affairent, ce qu'ils aiment faire."}, {"timestamp": [4332.0, 4333.0], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [4333.0, 4345.44], "text": " Et c'est assez bold, comme on dit, je pourrais pas dire coulu, c'est pas tr\u00e8s os\u00e9, j'ai dit couillu quand m\u00eame, mais bon, de vous vous dire"}, {"timestamp": [4345.44, 4351.24], "text": " finalement, tu sais quoi, toutes ces galeries, tant pis, on va passer avec les"}, {"timestamp": [4351.24, 4355.84], "text": " artistes parce qu'il y a quand m\u00eame ce risque de se dire en fait, on va se les mettre \u00e0 dos."}, {"timestamp": [4355.84, 4360.68], "text": " Donc premier point l\u00e0-dessus, vous avez fait \u00e7a, est-ce que"}, {"timestamp": [4360.68, 4366.68], "text": " tu as eu quand m\u00eame un retour de manivelle \u00e0 un moment ? Est-ce que tu l'as senti ? Est-ce que vous l'avez bien analys\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4367.96, 4369.2], "text": " C'\u00e9tait forc\u00e9ment un risque."}, {"timestamp": [4369.88, 4373.76], "text": " Et je pense d'ailleurs que tu as raison sur ne pas se mettre \u00e0 dos"}, {"timestamp": [4373.76, 4375.84], "text": " tous les acteurs du secteur. Je pense que c'est hyper important."}, {"timestamp": [4376.24, 4379.08], "text": " Et d'ailleurs, en produit, moi, \u00e7a me passionne de comprendre un petit peu"}, {"timestamp": [4379.36, 4382.76], "text": " quelles sont les normes du offline que tu transposes en online, parce que les"}, {"timestamp": [4382.76, 4384.68], "text": " gens les comprennent, les ont adopt\u00e9es."}, {"timestamp": [4390.16, 4395.28], "text": " Et en m\u00eame temps, qu'est-ce que tu peux disrupter ? Il est o\u00f9 l'\u00e9quilibre sans effectivement te mettre tout mont \u00e0 dos ? Donc je pense \u00e0 \u00e7a parce que par exemple, tu sais quand il y a une \u0153uvre d'art qui"}, {"timestamp": [4395.28, 4400.72], "text": " est vendue dans un vernissage, tu mets une petite pastille rouge. Donc par exemple, dans le back"}, {"timestamp": [4400.72, 4403.84], "text": " office des artistes, quand leur \u0153uvre elle est vendue, dans leur back office il y a une petite"}, {"timestamp": [4403.84, 4409.3], "text": " pastille rouge. Donc par exemple, tu vois, c'est un code qui est ma\u00eetris\u00e9 par les artistes, pas forc\u00e9ment par les clients, donc il est en back office."}, {"timestamp": [4409.3, 4412.2], "text": " C'est pour les normes du secteur."}, {"timestamp": [4412.2, 4418.0], "text": " On savait d\u00e9j\u00e0 qu'afficher le prix, \u00e7a allait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre un probl\u00e8me pour les galeristes."}, {"timestamp": [4418.0, 4423.6], "text": " \u00c7a, en fait, juste en ayant d\u00e9cid\u00e9 de faire une plateforme e-commerce, on savait que ce serait un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [4423.6, 4425.0], "text": " La vraie question qui s'est pos\u00e9e sur est-ce qu'on peut travailler avec les artistes, juste en ayant d\u00e9cid\u00e9 de faire une plateforme e-commerce, on savait que ce serait un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [4429.44, 4429.52], "text": " La vraie question qui s'est pos\u00e9e en fait sur est-ce qu'on peut travailler avec les artistes,"}, {"timestamp": [4432.4, 4432.56], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 est-ce qu'ils sont loqu\u00e9s par des contrats d'exclusivit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4436.64, 4437.28], "text": " Et l\u00e0, peut-\u00eatre contrairement \u00e0 toi, avec les experts, enfin P\u00e9dinine avec les experts contrats,"}, {"timestamp": [4439.32, 4439.96], "text": " nous on s'est rendu compte qu'en fait tr\u00e8s rarement."}, {"timestamp": [4441.96, 4442.68], "text": " Pour les artistes de notre march\u00e9,"}, {"timestamp": [4447.6, 4447.96], "text": " Perrotin, Kamel Minou, que tu citais, oui, ils ont des contrats d'exclusivit\u00e9, mais leur niveau,"}, {"timestamp": [4454.68, 4455.2], "text": " le niveau des prix des artistes qu'ils repr\u00e9sentent sont bien au-del\u00e0 de ce qui se vend en ligne. Donc en fait on savait d\u00e9j\u00e0 que sur"}, {"timestamp": [4458.04, 4458.6], "text": " la typologie d'artistes qu'on allait repr\u00e9senter,"}, {"timestamp": [4460.6, 4460.72], "text": " avec lesquels on allait travailler,"}, {"timestamp": [4468.4, 4473.08], "text": " en fait ces artistes \u00e9taient tr\u00e8s rarement loqu\u00e9s. En fait ils ont une question de o\u00f9 est-ce qu'il est mon stock actuellement ? Donc peut-\u00eatre que j'ai un vernissage dans une galerie, donc logistiquement mon stock il est chez la galerie. Donc oui, je ne vais pas le mettre"}, {"timestamp": [4473.08, 4480.76], "text": " en ligne maintenant, mais un artiste il a quoi ? Une expo par an max. Donc en fait, son stock"}, {"timestamp": [4480.76, 4491.2], "text": " il est souvent dans la m\u00eame galerie, je veux dire, donc en fait il est souvent disponible son stock et la galerie elle peut avoir une repr\u00e9sentation, une exclusivit\u00e9 sur le offline"}, {"timestamp": [4491.2, 4496.68], "text": " ou sur une g\u00e9ographie. Donc \u00e7a c'\u00e9tait finalement ce qui nous a permis de nous dire c'est possible"}, {"timestamp": [4496.68, 4503.64], "text": " d'\u00eatre en direct avec les artistes. Donc \u00e7a c'\u00e9tait important et par ailleurs comment on va"}, {"timestamp": [4503.64, 4506.96], "text": " pas \u00eatre en frontal avec les galeries, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sur la, je pense,"}, {"timestamp": [4507.74, 4513.6], "text": " sur la proposition de valeur de l'international, qui \u00e9tait la mani\u00e8re dont nous on voulait transformer le march\u00e9. Et en fait, on s'est dit, ben,"}, {"timestamp": [4514.34, 4519.62], "text": " c'est de la chance, j'en sais rien, mais il se trouve que les plan\u00e8tes \u00e9taient align\u00e9es, ce qu'on voulait apporter au march\u00e9, en disant"}, {"timestamp": [4520.46, 4527.04], "text": " c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour un artiste d'avoir une carri\u00e8re internationale parce que la mani\u00e8re dont il est distribu\u00e9 aujourd'hui c'est des micro boutiques"}, {"timestamp": [4527.04, 4529.04], "text": " c'est comme dans le retail, c'est des micro boutiques."}, {"timestamp": [4529.04, 4533.04], "text": " C'est une galerie \u00e0 Valence en Espagne ou en Italie \u00e0 Naples a priori."}, {"timestamp": [4533.04, 4537.04], "text": " Il faudrait que tu aies 150 galeries dans 150 pays diff\u00e9rents pour avoir une vraie carri\u00e8re internationale"}, {"timestamp": [4537.04, 4548.04], "text": " ou alors que tu rentres dans une galerie comme Perrotin, Camelomeno, qui elles font ce travail d'internationalisation. Il y en a tr\u00e8s peu. Donc, en fait, pour un artiste qui est professionnel, mais qui n'a pas"}, {"timestamp": [4548.04, 4550.88], "text": " une cote \u00e0 plus de 20 000 euros,"}, {"timestamp": [4552.32, 4554.32], "text": " c'\u00e9tait compliqu\u00e9. C'est ce qu'on voulait apporter au march\u00e9."}, {"timestamp": [4554.36, 4557.48], "text": " Et en fait, on s'est rendu compte que du coup, on ne serait pas en concurrence"}, {"timestamp": [4557.48, 4560.96], "text": " frontale, en tout cas au d\u00e9part, avec les galeristes."}, {"timestamp": [4561.04, 4564.52], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi ce qui nous a permis de nous dire, on y va."}, {"timestamp": [4564.92, 4565.2], "text": " Si je me mets du c\u00f4t\u00e9 de l'artiste, est-ce que quand je me mets sur avec les galeristes. Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi ce qui nous a permis de nous dire on y va."}, {"timestamp": [4565.2, 4568.68], "text": " Si je me mets du c\u00f4t\u00e9 de l'artiste, est-ce que quand je me mets sur Singulart,"}, {"timestamp": [4571.08, 4573.48], "text": " je pourrais finalement me boucher ?"}, {"timestamp": [4573.92, 4574.92], "text": " Est-ce que tu as des articles qui..."}, {"timestamp": [4574.92, 4578.64], "text": " Enfin, me dire en fait, je ne viendrai jamais chez Perrotin parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [4578.72, 4580.32], "text": " je suis trop visible. Je me suis un peu..."}, {"timestamp": [4580.68, 4582.04], "text": " C'est comme si je m'\u00e9tais coll\u00e9 sur le bon coin."}, {"timestamp": [4582.04, 4583.04], "text": " Alors..."}, {"timestamp": [4584.48, 4586.0], "text": " Alors... Non, en fait, je Alors... C'est pas sympa."}, {"timestamp": [4586.0, 4588.0], "text": " Aujourd'hui, je suis"}, {"timestamp": [4588.0, 4590.0], "text": " assez"}, {"timestamp": [4590.0, 4592.0], "text": " heureuse de dire que je pense que"}, {"timestamp": [4592.0, 4594.0], "text": " on a une belle marque"}, {"timestamp": [4594.0, 4596.0], "text": " pour les artistes."}, {"timestamp": [4596.0, 4598.0], "text": " C\u00f4t\u00e9..."}, {"timestamp": [4598.0, 4600.0], "text": " Et apr\u00e8s, est-ce que..."}, {"timestamp": [4600.0, 4602.0], "text": " Mais par contre, on a ce discours"}, {"timestamp": [4602.0, 4604.0], "text": " pour les artistes tr\u00e8s \u00e9mergents"}, {"timestamp": [4604.0, 4606.08], "text": " ou les gens qui vont sortir d'\u00e9cole."}, {"timestamp": [4606.08, 4609.32], "text": " Notre moyenne d'\u00e2ge sur les artistes, elle est plut\u00f4t \u00e0 50 ans."}, {"timestamp": [4609.32, 4613.48], "text": " Ils ont plut\u00f4t 50 ans, donc c'est des gens qui ont d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [4613.48, 4617.2], "text": " qui vivent de leur travail, qui ont d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 des choses,"}, {"timestamp": [4617.2, 4620.24], "text": " qui savent ce qui peut marcher pour eux ou pas, ce dont ils ont envie."}, {"timestamp": [4620.24, 4625.52], "text": " Les artistes tr\u00e8s \u00e9mergents sont assez r\u00e9ticents parce qu'ils se disent effectivement peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [4625.52, 4631.28], "text": " qu'un jour \u00e7a pourrait en couper d'aller sur des galeristes qui ne valorisent pas tr\u00e8s bien le"}, {"timestamp": [4631.28, 4637.24], "text": " digital. Et \u00e7a pour le coup c'est quelque chose qu'on n'est pas encore arriv\u00e9 \u00e0 craquer. Comment"}, {"timestamp": [4637.24, 4648.6], "text": " tu convaincs un galeriste traditionnel de l'envergure probablement de Perrotin, que son artiste peut \u00eatre aussi sur"}, {"timestamp": [4648.6, 4652.2], "text": " Singular. \u00c7a, c'est effectivement aujourd'hui mon plafond de verre."}, {"timestamp": [4652.2, 4658.32], "text": " Est-ce que tu crois o\u00f9 vous avez eu des artistes qui sont venus chez vous,"}, {"timestamp": [4658.32, 4660.8], "text": " qui finalement sont sortis parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s par des grosses galeries ?"}, {"timestamp": [4660.8, 4666.56], "text": " Probablement, ils ne nous disent pas toujours tout. Probablement. Apr\u00e8s, ce qu'on"}, {"timestamp": [4666.56, 4667.84], "text": " essaye de faire aujourd'hui..."}, {"timestamp": [4669.92, 4670.68], "text": " Encore une fois, c'est une question"}, {"timestamp": [4670.68, 4672.2], "text": " de focus, une question d'\u00e9tape."}, {"timestamp": [4672.24, 4673.88], "text": " Et je pense que quand tu montes"}, {"timestamp": [4674.4, 4675.4], "text": " ton business..."}, {"timestamp": [4675.4, 4676.8], "text": " Moi, j'avais la mission."}, {"timestamp": [4678.12, 4679.4], "text": " Comment tu visualises le succ\u00e8s"}, {"timestamp": [4679.4, 4680.4], "text": " demain ?"}, {"timestamp": [4681.48, 4682.48], "text": " C'est quoi mon succ\u00e8s ?"}, {"timestamp": [4682.56, 4683.48], "text": " Il faut remettre un peu \u00e0 jour"}, {"timestamp": [4683.48, 4684.88], "text": " cette visualisation r\u00e9guli\u00e8rement."}, {"timestamp": [4684.88, 4688.76], "text": " Mais il y a des choses que je fais aujourd'hui,"}, {"timestamp": [4689.0, 4691.12], "text": " que je r\u00eavais de faire quand on a d\u00e9marr\u00e9,"}, {"timestamp": [4691.12, 4692.56], "text": " mais je savais que je ne pouvais pas le faire tout de suite."}, {"timestamp": [4692.56, 4696.16], "text": " Je ne suis pas tr\u00e8s patiente, mais je savais que je ne pouvais pas"}, {"timestamp": [4696.36, 4698.24], "text": " couvrir tous les livres \u00e0 la fois."}, {"timestamp": [4698.64, 4703.12], "text": " Et aujourd'hui, on a r\u00e9ussi \u00e0 se cr\u00e9dibiliser sur le monde de l'art,"}, {"timestamp": [4703.12, 4707.24], "text": " donc devenir la premi\u00e8re galerie d'art en ligne"}, {"timestamp": [4707.24, 4711.28], "text": " \u00e0 rentrer dans des foires physiques, donc \u00e0 acqu\u00e9rir une certaine reconnaissance aupr\u00e8s des"}, {"timestamp": [4711.28, 4718.12], "text": " comit\u00e9s de foire pour dire vous \u00eates une galerie comme les autres, vous savez curateur un stand,"}, {"timestamp": [4718.12, 4723.44], "text": " vous faites une belle s\u00e9lection et vous avez le pouvoir d'avoir un stand. \u00c7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un marqueur"}, {"timestamp": [4723.44, 4725.76], "text": " fort de, on a cette capacit\u00e9"}, {"timestamp": [4725.76, 4731.68], "text": " d'emmener des artistes en foire. Aujourd'hui, et on a une personne qui est l\u00e0 pour \u00e7a chez nous,"}, {"timestamp": [4731.68, 4737.28], "text": " on veut que Singulart permette, mais par l'exemple, on pourra pas permettre \u00e7a \u00e0 tous les artistes,"}, {"timestamp": [4737.28, 4745.32], "text": " on n'emm\u00e8ne pas tous nos artistes en foire, mais on aimerait pouvoir faire rentrer quelques \u0153uvres de nos artistes dans des collections"}, {"timestamp": [4746.48, 4751.44], "text": " d'institutions publiques parce que \u00e7a c'est un marqueur fort et \u00e7a c'est ce que font les galeristes."}, {"timestamp": [4753.44, 4756.16], "text": " Si t'es expos\u00e9 quelque part tout de suite ta cote explose."}, {"timestamp": [4756.44, 4760.36], "text": " Exactement, comment tu fais monter la cote d'un artiste ? Et tu vois, donc nous on travaille sur"}, {"timestamp": [4760.56, 4764.08], "text": " comment l'exemple qu'on peut avoir... Singular Art,"}, {"timestamp": [4767.58, 4773.68], "text": " sur comment l'exemple qu'on peut avoir... Singulart, demain, si on peut dire, Singulart a permis \u00e0 des artistes de rentrer dans des collections d'institutions publiques. Tout de suite, \u00e7a montre"}, {"timestamp": [4773.68, 4779.94], "text": " qu'on a cette capacit\u00e9-l\u00e0. Donc peut-\u00eatre que demain, le collectionneur peut d\u00e9couvrir un des"}, {"timestamp": [4779.94, 4785.6], "text": " artistes qui sera dans un mus\u00e9e. Et je pense que \u00e7a drive tout le monde vers le haut."}, {"timestamp": [4786.24, 4787.36], "text": " Et on aimerait pouvoir..."}, {"timestamp": [4788.08, 4790.12], "text": " \u00c7a, c'est le but en ce moment."}, {"timestamp": [4791.68, 4792.68], "text": " C'est mon petit..."}, {"timestamp": [4792.68, 4794.88], "text": " \u00ab How does success look like in one year ? \u00bb"}, {"timestamp": [4794.88, 4795.88], "text": " \u00c7a serait \u00e7a."}, {"timestamp": [4797.28, 4800.28], "text": " Vous avez des grosses surprises."}, {"timestamp": [4800.32, 4803.56], "text": " Je veux dire, typiquement, je sais pas, moi, j'ai eu ce coup de c\u0153ur sur"}, {"timestamp": [4803.56, 4805.68], "text": " cet artiste espagnol tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [4808.16, 4809.6], "text": " tu vois, et \u00e7a veut dire que aussi votre"}, {"timestamp": [4811.36, 4817.48], "text": " site est bien fait, mais des grosses surprises sur, je sais pas, un artiste cor\u00e9en qui tout d'un coup explose au P\u00e9rou et tout le monde."}, {"timestamp": [4817.48, 4819.48], "text": " Ouais, je comprends."}, {"timestamp": [4819.48, 4821.48], "text": " Vous avez vu des trucs assez..."}, {"timestamp": [4821.6, 4823.6], "text": " On n'a pas eu de..."}, {"timestamp": [4824.56, 4828.24], "text": " de tropisme d'un pays pour un artiste particulier."}, {"timestamp": [4828.24, 4830.8], "text": " Et c'\u00e9tait d'ailleurs... Moi je m'\u00e9tais dit..."}, {"timestamp": [4830.8, 4833.36], "text": " \u00c7a va \u00eatre... J'avais fait cette hypoth\u00e8se."}, {"timestamp": [4833.36, 4835.36], "text": " Il va y avoir un peu des go\u00fbts par pays."}, {"timestamp": [4835.36, 4838.48], "text": " Et il va y avoir des artistes qui vont buzzer,"}, {"timestamp": [4838.48, 4840.24], "text": " avoir un grand succ\u00e8s dans un pays."}, {"timestamp": [4840.24, 4842.96], "text": " Et on se rend compte, alors je ne sais pas si c'est une mauvaise nouvelle"}, {"timestamp": [4842.96, 4844.56], "text": " sur la globalisation des go\u00fbts,"}, {"timestamp": [4844.56, 4851.52], "text": " mais qu'on vend des artistes, nos best-sellers sont dans des styles extr\u00eamement diff\u00e9rents les uns des autres."}, {"timestamp": [4851.52, 4855.04], "text": " En revanche, ils sont achet\u00e9s par des collectionneurs de plein de pays diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [4855.04, 4861.44], "text": " Donc, on n'a pas eu cette surprise de tel artiste, tout d'un coup, de mani\u00e8re inexpliqu\u00e9e,"}, {"timestamp": [4861.44, 4868.04], "text": " qui fait un buzz incroyable dans un pays particulier. Et t'as pas un style sp\u00e9cifique, je sais pas, le street art ou des choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [4868.04, 4873.64], "text": " qui fonctionnent mieux que d'autres ? Je pense que les natures mortes, \u00e7a cartonne pas non plus de ouf."}, {"timestamp": [4873.64, 4880.2], "text": " Non, on en a, si, si. C'est vraiment, les artistes ont des styles extr\u00eamement diff\u00e9rents. Je dirais"}, {"timestamp": [4880.2, 4883.44], "text": " que l'abstrait, c'est quelque chose... Mais l'abstrait, tu mets tellement de choses diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [4883.44, 4887.88], "text": " Tu vois, ce que tu as derri\u00e8re, \u00e7a pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 presque comme de l'abstrait, c'est quelque chose... Mais l'abstrait, tu mets tellement de choses diff\u00e9rentes, tu vois, ce que tu as derri\u00e8re, \u00e7a pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 presque comme de l'abstrait."}, {"timestamp": [4889.16, 4890.16], "text": " Nicolas Delay."}, {"timestamp": [4891.32, 4893.76], "text": " Alors que \u00e7a, voil\u00e0, \u00e7a repr\u00e9sente vraiment des objets."}, {"timestamp": [4894.04, 4898.76], "text": " Donc non, on n'a pas un style qui performe."}, {"timestamp": [4899.0, 4902.6], "text": " On en aurait bien aim\u00e9, parce que \u00e7a nous aurait aid\u00e9 pour notre sourcing."}, {"timestamp": [4903.32, 4905.2], "text": " Mais en fait, nous, notre sourcing, il est \u00e0 l'artiste."}, {"timestamp": [4908.12, 4911.28], "text": " Nicolas Delay, je pense que cet artiste typiquement, puisque ce sont des"}, {"timestamp": [4911.28, 4915.32], "text": " pr\u00eats qu'on a, on en parle souvent et c'est assez chouette."}, {"timestamp": [4915.76, 4919.52], "text": " J'adore ce qu'il fait. Il est repr\u00e9sent\u00e9 par Watana Deko, qui a une"}, {"timestamp": [4919.52, 4922.12], "text": " petite galerie et qui repr\u00e9sente un certain nombre d'artistes."}, {"timestamp": [4923.16, 4927.06], "text": " Est-ce que Watana peut avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e0 vous contacter pour promouvoir son"}, {"timestamp": [4927.06, 4930.16], "text": " artiste, lui, quand m\u00eame, malgr\u00e9 tout, puisque tu me dis que vous avez d\u00e9cid\u00e9"}, {"timestamp": [4930.16, 4932.12], "text": " de ne pas forc\u00e9ment bosser avec les galeries."}, {"timestamp": [4932.36, 4934.36], "text": " Mais est-ce que quand m\u00eame pour les galeries qui se disent \u00ab je veux donner"}, {"timestamp": [4934.36, 4937.44], "text": " une exposition internationale \u00e0 mon artiste \u00bb, il a un int\u00e9r\u00eat, lui, \u00e0 le"}, {"timestamp": [4937.44, 4940.22], "text": " faire ? Est-ce que vous fonctionnez quand m\u00eame comme \u00e7a ou c'est que pour"}, {"timestamp": [4940.22, 4941.22], "text": " l'artiste ?"}, {"timestamp": [4942.28, 4946.08], "text": " Aujourd'hui, c'est quasiment jamais arriv\u00e9 qu'une galerie nous contacte."}, {"timestamp": [4946.92, 4949.52], "text": " Je ne saurais pas te dire pourquoi"}, {"timestamp": [4950.12, 4952.56], "text": " on a vraiment peu de contact avec"}, {"timestamp": [4952.56, 4953.56], "text": " les galeristes."}, {"timestamp": [4956.32, 4957.2], "text": " Je pense que c'est une question de"}, {"timestamp": [4957.2, 4959.0], "text": " business model aussi."}, {"timestamp": [4960.2, 4962.04], "text": " On veut que l'artiste, il ait"}, {"timestamp": [4963.64, 4966.28], "text": " au moins la moiti\u00e9 de la vente. Il faut que la galerie, ensuite, on veut que l'artiste, il est la au moins la moiti\u00e9 de l'avant."}, {"timestamp": [4966.32, 4970.16], "text": " Donc, il faut que la galerie, ensuite, on discute de comment chacun s'y"}, {"timestamp": [4970.16, 4973.68], "text": " retrouve. Et c'est souvent l\u00e0 que c'est un probl\u00e8me quand tu es interm\u00e9diaire"}, {"timestamp": [4973.68, 4974.68], "text": " d'interm\u00e9diaire."}, {"timestamp": [4976.88, 4978.44], "text": " En termes de business model, \u00e7a devient compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4981.72, 4986.56], "text": " C'est marrant, du coup, \u00e7a fait penser parce que j'ai quand m\u00eame certaines galeries, certains artistes aussi,"}, {"timestamp": [4986.56, 4989.28], "text": " qui \u00e9coutent ce que je fais. Je regarde aussi Olivier Massmontey,"}, {"timestamp": [4989.28, 4991.88], "text": " je ne sais pas si tu connais, qui fait des choses assez incroyables."}, {"timestamp": [4991.88, 4993.64], "text": " Je regardais s'il \u00e9tait chez vous, mais non, en l'occurrence."}, {"timestamp": [4993.92, 4996.96], "text": " Je vois qu'il est bien pr\u00e9sent\u00e9 sur Artspur, en l'occurrence."}, {"timestamp": [5000.56, 5005.44], "text": " Mais tu saurais accueillir, du coup, une galerie qui viendrait te voir ?"}, {"timestamp": [5005.44, 5009.52], "text": " Tu saurais lui dire, si tu fais bien le job, je te refile un cut ?"}, {"timestamp": [5009.52, 5012.08], "text": " Encore une fois, c'est une question de focus."}, {"timestamp": [5012.08, 5014.0], "text": " On n'a pas d\u00e9velopp\u00e9 d'offre pour les galeristes,"}, {"timestamp": [5014.0, 5018.72], "text": " parce qu'au d\u00e9but, on s'\u00e9tait dit que l'effort commercial pour aller les d\u00e9marcher,"}, {"timestamp": [5018.72, 5019.88], "text": " \u00e7a va \u00eatre \u00e9norme."}, {"timestamp": [5019.88, 5029.44], "text": " Et tu vois, cinq ans plus tard, on ne s'est pas fait contacter par des galeries. On a fait des \u00e9v\u00e9nements, enfin on a une section qui nous permet de faire"}, {"timestamp": [5029.44, 5033.44], "text": " des \u00e9v\u00e9nements, des ventes aux ench\u00e8res ou des ventes \u00e9ph\u00e9m\u00e8res"}, {"timestamp": [5033.88, 5037.96], "text": " qui durent une semaine. Et l\u00e0, on a pu le faire avec des galeries, notamment post-Covid,"}, {"timestamp": [5038.56, 5042.76], "text": " quand elles n'avaient pas encore r\u00e9ouvert et sur des inventaires qui nous"}, {"timestamp": [5042.76, 5048.6], "text": " nous int\u00e9ressaient typiquement. On a vendu un Picasso, on a vendu un Dali, on a vendu un Man Ray,"}, {"timestamp": [5048.6, 5050.96], "text": " parce que c'\u00e9tait des inventaires de galerie."}, {"timestamp": [5050.96, 5057.4], "text": " C'\u00e9tait int\u00e9ressant pour justement voir l'int\u00e9r\u00eat de notre public pour ces noms-l\u00e0, ces noms grands publics."}, {"timestamp": [5057.4, 5059.4], "text": " Plus grosse vente, elle est \u00e0 combien ?"}, {"timestamp": [5059.4, 5065.0], "text": " Alors, on ne s'\u00e9tait pas du tout dans ces ventes-l\u00e0, mais c'est une statue en bronze \u00e0 60 000 euros."}, {"timestamp": [5065.0, 5066.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5066.0, 5067.0], "text": " Sur mesure."}, {"timestamp": [5067.0, 5069.0], "text": " D'abord, vu des Picasso \u00e0 moins de 60 000 euros ?"}, {"timestamp": [5069.0, 5072.32], "text": " Oui, c'est des gravures, c'est des lithographies, des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5072.32, 5076.04], "text": " Et justement, on s\u00e9lectionnait des \u0153uvres qui \u00e9taient aussi dans le price point de"}, {"timestamp": [5076.04, 5077.04], "text": " nos collectionneurs."}, {"timestamp": [5077.04, 5079.32], "text": " On se disait que de toute fa\u00e7on, on n'allait pas..."}, {"timestamp": [5079.32, 5085.24], "text": " Donc, on l'a fait sur un inventaire particulier et une p\u00e9riode d'une semaine par exemple."}, {"timestamp": [5085.24, 5087.94], "text": " Est-ce que tu peux me donner quelques volumes ?"}, {"timestamp": [5087.94, 5092.72], "text": " Par exemple, quels sont les pays dans lesquels... Est-ce que tu as 50% de ton chiffre d'affaires qui est fait en France ?"}, {"timestamp": [5092.72, 5094.72], "text": " 3,5% en France."}, {"timestamp": [5094.72, 5095.52], "text": " 3,5% ?"}, {"timestamp": [5095.52, 5098.02], "text": " Ouais, entre 3,5% et 5%."}, {"timestamp": [5098.02, 5100.52], "text": " Aujourd'hui, c'est les \u00c9tats-Unis qui sont pass\u00e9s."}, {"timestamp": [5100.52, 5103.52], "text": " On fonctionne tr\u00e8s bien sur la zone germanophone."}, {"timestamp": [5103.52, 5106.68], "text": " C'est notre premier march\u00e9 historique, on va dire."}, {"timestamp": [5106.72, 5109.6], "text": " Donc, c'est aussi celui sur lequel"}, {"timestamp": [5111.08, 5114.76], "text": " on teste une grande partie, enfin d\u00e8s qu'on fait des explorations."}, {"timestamp": [5114.84, 5115.84], "text": " L'Allemagne en partie."}, {"timestamp": [5116.48, 5117.48], "text": " La Hongrie, \u00e7a marche ou pas ?"}, {"timestamp": [5117.72, 5118.72], "text": " Pas trop."}, {"timestamp": [5119.44, 5121.88], "text": " Le site n'est pas en hongrois. On est en dix langues, mais on n'est pas en"}, {"timestamp": [5121.88, 5127.44], "text": " hongrois. Et donc, par exemple, on ouvre notre premi\u00e8re boutique le 6 octobre \u00e0 Berlin."}, {"timestamp": [5128.92, 5130.76], "text": " C'est un pays qu'on conna\u00eet bien, qui n'est pas loin."}, {"timestamp": [5131.36, 5132.84], "text": " On a d\u00e9j\u00e0 une belle notori\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [5133.04, 5134.04], "text": " Vous avez un bureau l\u00e0-bas ?"}, {"timestamp": [5134.16, 5137.88], "text": " On n'a pas de bureau, par contre, on a une personne sur place."}, {"timestamp": [5138.16, 5139.16], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5141.4, 5143.4], "text": " Quel volume de vente \u00e7a fait au total ?"}, {"timestamp": [5144.0, 5148.16], "text": " Sur un mois classique comme aujourd'hui,"}, {"timestamp": [5148.16, 5152.08], "text": " on a fait 1 400 ventes dans le mois."}, {"timestamp": [5153.44, 5156.04], "text": " Et on a eu des p\u00e9riodes tr\u00e8s fastes pendant le Covid,"}, {"timestamp": [5156.32, 5157.84], "text": " un peu moins fastes pendant l'\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [5157.84, 5159.32], "text": " Il y a des variations."}, {"timestamp": [5159.32, 5162.6], "text": " Tu fais des volumes d'affaires entre 1 et 5 millions d'euros ?"}, {"timestamp": [5162.6, 5163.52], "text": " Quelque chose comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5163.52, 5166.88], "text": " En GMV, on fait entre 2 et 3 millions."}, {"timestamp": [5166.88, 5167.88], "text": " OK, par mois."}, {"timestamp": [5167.88, 5168.88], "text": " Oui, selon les mois."}, {"timestamp": [5168.88, 5169.88], "text": " C'est beaucoup."}, {"timestamp": [5169.88, 5170.88], "text": " C'est beaucoup de transactions."}, {"timestamp": [5170.88, 5172.24], "text": " Oui, c'est beaucoup de transactions."}, {"timestamp": [5172.24, 5176.0], "text": " Et GMV, Growth Market Value, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5176.0, 5177.0], "text": " Oui, le volume."}, {"timestamp": [5177.0, 5180.44], "text": " Le volume d'affaires, \u00e7a veut dire que votre chiffre d'affaires, c'est la partie que vous"}, {"timestamp": [5180.44, 5182.24], "text": " gardez pour vous, entre 30 et 50 %."}, {"timestamp": [5182.24, 5185.56], "text": " Donc oui, c'est assez important."}, {"timestamp": [5187.56, 5189.28], "text": " Comment tu trouves tes clients ?"}, {"timestamp": [5190.24, 5191.96], "text": " Uniquement aujourd'hui en webmarketing."}, {"timestamp": [5193.12, 5196.68], "text": " Et donc, justement, c'est une des raisons pour lesquelles on ouvre aujourd'hui"}, {"timestamp": [5196.68, 5199.04], "text": " une boutique. C'est que c'est tr\u00e8s cher."}, {"timestamp": [5199.32, 5202.68], "text": " Qu'il y ait un client collectionneur qui va acheter une \u0153uvre d'art."}, {"timestamp": [5203.6, 5209.08], "text": " Et qu'aujourd'hui, si tu regardes les co\u00fbts d'acquisition, tu te dis que peut-\u00eatre ouvrir une boutique, si"}, {"timestamp": [5209.08, 5212.48], "text": " \u00e7a te permet d'aller chercher des nouveaux clients qui n'auraient pas"}, {"timestamp": [5212.48, 5218.84], "text": " cherch\u00e9 en ligne et de convertir une audience offline \u00e0 singularte, en"}, {"timestamp": [5218.84, 5220.64], "text": " termes de co\u00fbts d'acquisition, \u00e7a peut devenir int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [5220.64, 5221.64], "text": " Tu fais des codes promo ?"}, {"timestamp": [5221.64, 5226.8], "text": " On ne fait pas de codes promo, genre j'affiche pas, moins 15%,"}, {"timestamp": [5226.84, 5228.04], "text": " on l'a test\u00e9, \u00e7a ne marche pas."}, {"timestamp": [5228.8, 5230.68], "text": " En revanche, les \u0153uvres sont..."}, {"timestamp": [5231.16, 5232.16], "text": " Tu peux n\u00e9gocier le prix."}, {"timestamp": [5232.44, 5233.44], "text": " C'est pratique."}, {"timestamp": [5233.44, 5234.6], "text": " Est-ce que les gens qui viennent de"}, {"timestamp": [5234.6, 5235.68], "text": " G\u00e9n\u00e9ration de WeeTurself et qui"}, {"timestamp": [5235.68, 5237.56], "text": " \u00e9coutent, s'ils vous contactent en"}, {"timestamp": [5237.56, 5238.76], "text": " n\u00e9gociant, ils peuvent avoir 5%"}, {"timestamp": [5238.76, 5239.76], "text": " automatiquement ou pas ?"}, {"timestamp": [5240.0, 5241.0], "text": " On peut faire \u00e7a."}, {"timestamp": [5241.76, 5243.32], "text": " Je peux te donner un code promo pour"}, {"timestamp": [5243.32, 5244.32], "text": " G\u00e9n\u00e9ration de WeeTurself."}, {"timestamp": [5244.52, 5245.52], "text": " Je vais voir \u00e7a, je te l'envers."}, {"timestamp": [5245.52, 5253.84], "text": " G\u00e9n\u00e9ralement c'est DeWitt qu'on demande ici. D-E-W-I-T. Je dis 5, 10, vous pouvez aller plus, faites-vous plaisir."}, {"timestamp": [5253.84, 5262.32], "text": " Mais c'est bien au moins, ne serait-ce que pour les primo-acqu\u00e9reurs, mais pourquoi pas les autres"}, {"timestamp": [5262.32, 5265.16], "text": " d'ailleurs, mais c'est aussi une mani\u00e8re de faire d\u00e9couvrir tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5266.88, 5268.88], "text": " Voil\u00e0, inscrivez-vous massivement."}, {"timestamp": [5268.88, 5270.88], "text": " Suivez les artistes que vous aimez."}, {"timestamp": [5270.88, 5276.2], "text": " \u00c7a c'est important, moi en effet, tu vois, donc je ne suis pas encore inscrit \u00e0 Singularity, mais je vais le faire,"}, {"timestamp": [5276.44, 5279.24], "text": " sur Artsper dont je parlais, en fait je suis de trois artistes."}, {"timestamp": [5282.24, 5284.28], "text": " J'ai Obey notamment, sur lesquels je vais avoir des"}, {"timestamp": [5290.32, 5293.6], "text": " J'ai Obey notamment, sur lesquels je vais avoir des alertes sur, en effet, les nouvelles oeuvres \u00e0 vendre, des choses comme \u00e7a. Et c'est vrai que, en fait, c'est assez fou."}, {"timestamp": [5293.6, 5297.04], "text": " Ou alors, si vous ne voulez pas d\u00e9penser d'argent, ne le faites pas d'ailleurs."}, {"timestamp": [5297.04, 5301.84], "text": " Parce que le probl\u00e8me, c'est que chaque fois que je re\u00e7ois, je suis tellement sensible \u00e0 cet artiste,"}, {"timestamp": [5301.84, 5305.16], "text": " que tu vois, \u00e0 chaque fois, je re\u00e7ois ce truc et je me dis"}, {"timestamp": [5305.16, 5308.92], "text": " \u00e7a va finir par tomber, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [5308.92, 5314.0], "text": " Mais tu vois, ce que tu dis, c'est g\u00e9nial, tu vois l'engouement pour ce que fait un artiste,"}, {"timestamp": [5314.0, 5318.2], "text": " il y a tr\u00e8s peu de march\u00e9s o\u00f9 les gens peuvent te dire qu'ils sont tellement passionn\u00e9s par la"}, {"timestamp": [5318.2, 5319.16], "text": " perceuse qu'ils ont achet\u00e9."}, {"timestamp": [5319.16, 5326.0], "text": " Ouh la perceuse, fais attention, la perceuse, c'est un sujet quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5326.0, 5328.0], "text": " Je suis pas tr\u00e8s bricolage."}, {"timestamp": [5328.0, 5330.0], "text": " Moi je suis pas du tout bricolage non plus, je suis tr\u00e8s mauvais en bricolage,"}, {"timestamp": [5330.0, 5332.0], "text": " mais la perceuse, je t'avoue que je l'oriente"}, {"timestamp": [5332.0, 5334.0], "text": " sur une ou deux perceuses, juste l'objet,"}, {"timestamp": [5334.0, 5336.0], "text": " le truc, je sais pas, tu vois."}, {"timestamp": [5336.0, 5338.0], "text": " Je pense qu'il y a un..."}, {"timestamp": [5338.0, 5340.0], "text": " Tu vois, c'est pas un..."}, {"timestamp": [5340.0, 5342.0], "text": " Disons que, par exemple, les gens qui sont compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [5342.0, 5344.0], "text": " fans d'Apple et qui ne jouent que par Apple,"}, {"timestamp": [5344.0, 5349.92], "text": " ben \u00e7a, ce truc-l\u00e0, il y a beaucoup de gens qui l'ont pour certains de nos artistes."}, {"timestamp": [5349.92, 5352.8], "text": " Et c'est g\u00e9nial d'\u00e9voluer dans un environnement comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5352.8, 5354.8], "text": " C'est vrai, c'est vrai."}, {"timestamp": [5354.8, 5362.72], "text": " J'avoue que sur ces... En effet, moi je te parlais de J.R. tout \u00e0 l'heure, je te parlais de certains..."}, {"timestamp": [5362.72, 5363.52], "text": " J'adore, c'est vrai."}, {"timestamp": [5363.52, 5364.32], "text": " C'est vrai que quand tu..."}, {"timestamp": [5364.32, 5368.0], "text": " Tu vois, il porte un message social, il fait des choses, il veut sortir de la norme."}, {"timestamp": [5368.0, 5375.0], "text": " Quand les artistes poussent aussi ce genre de pratiques, ils testent les limites,"}, {"timestamp": [5375.0, 5380.0], "text": " tu vois, \u00e7a te fait r\u00e9fl\u00e9chir. Ils sont l\u00e0 pour \u00e7a."}, {"timestamp": [5380.0, 5386.68], "text": " Remettre l'artiste au centre de la soci\u00e9t\u00e9, montrer sa valeur. Je pense que c'est aussi \u00e7a qu'on apporte."}, {"timestamp": [5386.68, 5389.4], "text": " Et pendant le Covid, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez marquant."}, {"timestamp": [5389.4, 5393.4], "text": " En fait, on s'est retrouv\u00e9s \u00e0 \u00eatre le seul canal de distribution"}, {"timestamp": [5393.4, 5396.4], "text": " de beaucoup de nos artistes qui n'avaient plus d'exposition physique,"}, {"timestamp": [5396.4, 5398.6], "text": " qui n'avaient pas de furnissage en vue"}, {"timestamp": [5398.6, 5402.0], "text": " et qui, pendant le Covid, se sont \u00e9norm\u00e9ment produits."}, {"timestamp": [5402.0, 5406.88], "text": " Et quand on a vu les \u0153uvres qu'ils produisaient, parfois en lien avec"}, {"timestamp": [5406.88, 5411.44], "text": " ce qu'ils \u00e9taient en train de vivre, les \u00e9motions que \u00e7a leur procurait, en tant que personne qui est"}, {"timestamp": [5411.44, 5416.6], "text": " aussi en train de traverser \u00e7a, tu te rappelles pourquoi l'art contemporain est si important,"}, {"timestamp": [5416.6, 5420.72], "text": " parce que l'artiste donne une vision sensible de toi aussi, ce que tu es en train de vivre,"}, {"timestamp": [5420.72, 5430.76], "text": " et t'accroches ou pas avec ce qu'il est en train de dire. Mais voil\u00e0, c'est \u00e7a qu'apportent les artistes. J'esp\u00e8re qu'ils font bouger les lignes, parfois."}, {"timestamp": [5430.76, 5436.48], "text": " La data, l\u00e0-dedans, doit avoir un r\u00f4le important parce que c'est pour \u00e7a que c'est important de"}, {"timestamp": [5436.48, 5441.28], "text": " savoir aussi quel \u00e9tait votre GMV. On traque tout."}, {"timestamp": [5441.28, 5446.0], "text": " Parce que tu commences \u00e0 voir, j'imagine... Il y a tout traqu\u00e9,"}, {"timestamp": [5446.0, 5448.0], "text": " ce qui doit \u00eatre difficile"}, {"timestamp": [5448.0, 5450.0], "text": " c'est d'\u00eatre capable de traquer"}, {"timestamp": [5450.0, 5452.0], "text": " ce qui marche ou ce qui va marcher."}, {"timestamp": [5452.0, 5454.0], "text": " Je ne sais pas dans quelle mesure"}, {"timestamp": [5454.0, 5456.0], "text": " tu peux voir que"}, {"timestamp": [5456.0, 5458.0], "text": " telle typologie d'\u0153uvre,"}, {"timestamp": [5458.0, 5460.0], "text": " couleur, style,"}, {"timestamp": [5460.0, 5462.0], "text": " peu importe l'artiste,"}, {"timestamp": [5462.0, 5464.0], "text": " mais tu dois avoir des mouvements quand m\u00eame"}, {"timestamp": [5464.0, 5472.2], "text": " assez int\u00e9ressants l\u00e0-dessus et Et avec plus de 1000 oeuvres vendues par mois, tu dois commencer \u00e0 pouvoir analyser des choses int\u00e9ressantes."}, {"timestamp": [5472.2, 5479.32], "text": " Alors on analyse des choses, mais on n'a pas identifi\u00e9, comme tu disais, de patterns sur les couleurs, les styles, ce qui est en train de d\u00e9coller."}, {"timestamp": [5479.32, 5482.08], "text": " On a tent\u00e9, on n'a pas trouv\u00e9, on a fait beaucoup d'analyse."}, {"timestamp": [5483.72, 5486.0], "text": " En revanche, plut\u00f4t ce qui va nous int\u00e9resser,"}, {"timestamp": [5486.0, 5488.0], "text": " c'est de faire des"}, {"timestamp": [5488.0, 5490.0], "text": " recommandations extr\u00eamement personnalis\u00e9es"}, {"timestamp": [5490.0, 5492.0], "text": " \u00e0 l'utilisateur."}, {"timestamp": [5492.0, 5494.0], "text": " Ce n'est pas tant de se dire en sourcing,"}, {"timestamp": [5494.0, 5496.0], "text": " la data ne va pas forc\u00e9ment nous aider \u00e0 sourcer"}, {"timestamp": [5496.0, 5498.0], "text": " les artistes qui, demain,"}, {"timestamp": [5498.0, 5500.0], "text": " vont plaire \u00e0 nos collectionneurs."}, {"timestamp": [5500.0, 5502.0], "text": " En revanche,"}, {"timestamp": [5502.0, 5504.0], "text": " la data nous aide \u00e0 pousser"}, {"timestamp": [5504.0, 5506.52], "text": " dans notre inventaire aujourd'hui ce qui peut plaire"}, {"timestamp": [5506.52, 5513.0], "text": " \u00e0 Mathieu qui vient de se connecter, qui est rest\u00e9 assez longtemps sur cette \u0153uvre. Donc \u00e7a fait un"}, {"timestamp": [5513.0, 5516.68], "text": " peu Big Brother quand je t'explique tout \u00e7a. Mais comme on est sur des \u0153uvres tellement uniques,"}, {"timestamp": [5516.68, 5521.36], "text": " c'est quand m\u00eame assez complexe. Comment tu cr\u00e9es des liens entre deux \u0153uvres qui n'ont"}, {"timestamp": [5521.36, 5525.88], "text": " rien \u00e0 voir ? Qu'est-ce que tu pousses \u00e0 cette personne-l\u00e0 ? Elle est venue pour du design,"}, {"timestamp": [5525.88, 5529.28], "text": " peut-\u00eatre qu'en fait, je peux aussi lui pousser une \u0153uvre d'art abstraite."}, {"timestamp": [5529.8, 5531.72], "text": " Et on est juste au d\u00e9but de ce qu'on peut faire."}, {"timestamp": [5531.72, 5535.48], "text": " L'\u00e9quipe Data commence \u00e0 se structurer, mais il y a plein de choses qu'on veut explorer."}, {"timestamp": [5536.28, 5537.72], "text": " Mais on est beaucoup plus s\u00fbr, effectivement,"}, {"timestamp": [5537.72, 5540.92], "text": " on veut devenir \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9 artiste,"}, {"timestamp": [5541.16, 5544.6], "text": " l'agent digital de l'artiste et du c\u00f4t\u00e9 collectionneur,"}, {"timestamp": [5544.88, 5546.84], "text": " son galeriste, art advisor"}, {"timestamp": [5546.84, 5552.96], "text": " digital. Et donc lui faire des recommandations de lui, ce qui va lui plaire, c'est quoi ses go\u00fbts,"}, {"timestamp": [5552.96, 5557.96], "text": " comprendre ses go\u00fbts. Les gens ont beaucoup de mal \u00e0 dire ce qu'ils aiment et donc peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [5557.96, 5561.6], "text": " c'est leur comp... soit c'est d\u00e9claratif, donc on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des fonctionnalit\u00e9s o\u00f9 tu peux"}, {"timestamp": [5561.6, 5566.0], "text": " d\u00e9clarer, j'aime bien la photographie, j'aime bien la peinture \u00bb. Par exemple, sur le site, moi, d\u00e8s le d\u00e9but,"}, {"timestamp": [5566.0, 5568.0], "text": " en termes d'exp\u00e9rience, on te fait"}, {"timestamp": [5568.0, 5570.0], "text": " plus ou moins choisir, si tu veux,"}, {"timestamp": [5570.0, 5572.0], "text": " de la peinture, de la photo, de la sculpture ou du design."}, {"timestamp": [5572.0, 5574.0], "text": " Tu rentres par... D\u00e9j\u00e0, tu fais un choix."}, {"timestamp": [5574.0, 5576.0], "text": " Et ensuite, on va essayer de t'inspirer,"}, {"timestamp": [5576.0, 5578.0], "text": " on essaie de te faire"}, {"timestamp": [5578.0, 5580.0], "text": " filtrer pour un petit peu"}, {"timestamp": [5580.0, 5582.0], "text": " plus pr\u00e9ciser, mais ensuite, c'est aussi"}, {"timestamp": [5582.0, 5584.0], "text": " les algorithmes qui vont"}, {"timestamp": [5584.0, 5585.68], "text": " te pousser des \u0153uvres que tu es"}, {"timestamp": [5585.68, 5586.68], "text": " susceptible d'aimer."}, {"timestamp": [5586.92, 5588.24], "text": " C'est plut\u00f4t l\u00e0 o\u00f9 la data va \u00eatre"}, {"timestamp": [5588.96, 5589.96], "text": " cl\u00e9."}, {"timestamp": [5590.84, 5592.32], "text": " Tu dis que vous \u00eates un peu,"}, {"timestamp": [5592.4, 5593.4], "text": " finalement, agent"}, {"timestamp": [5594.96, 5597.16], "text": " aussi pour les artistes."}, {"timestamp": [5597.92, 5599.08], "text": " Est-ce que tu as... J'en reviens sur"}, {"timestamp": [5599.08, 5600.08], "text": " justement Olivier Mascontei."}, {"timestamp": [5601.32, 5602.48], "text": " Je recommande d'aller regarder ce"}, {"timestamp": [5602.48, 5603.74], "text": " qu'il fait. Moi, j'adore ce genre"}, {"timestamp": [5603.74, 5604.74], "text": " de trucs."}, {"timestamp": [5605.36, 5606.44], "text": " Tr\u00e8s beaux, des peintures."}, {"timestamp": [5607.16, 5608.16], "text": " Et..."}, {"timestamp": [5608.16, 5609.16], "text": " C'est graphique."}, {"timestamp": [5609.16, 5610.16], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [5610.16, 5612.0], "text": " Alors, il a sur ses lignes horizon."}, {"timestamp": [5612.4, 5613.4], "text": " Mais il..."}, {"timestamp": [5614.96, 5617.32], "text": " J'ai remarqu\u00e9, avec \u00e9tonnement d'ailleurs,"}, {"timestamp": [5617.32, 5619.04], "text": " qu'il \u00e9tait extr\u00eamement fort sur TikTok."}, {"timestamp": [5619.88, 5622.36], "text": " Et je trouve \u00e7a cool, d'ailleurs."}, {"timestamp": [5622.48, 5624.24], "text": " C'est int\u00e9ressant et il montre plein de choses, en fait."}, {"timestamp": [5624.28, 5626.24], "text": " Il montre beaucoup de comment il travaille."}, {"timestamp": [5626.96, 5630.28], "text": " Il va quasiment backstage, mais il va aussi \u00eatre dans du conseil,"}, {"timestamp": [5630.28, 5632.16], "text": " comment r\u00e9aliser certaines choses."}, {"timestamp": [5632.64, 5634.52], "text": " Du coup, c'est aussi vachement dans du..."}, {"timestamp": [5635.16, 5638.52], "text": " \u00c7a fait... C'est tuto, mais c'est moderne dans le sens o\u00f9"}, {"timestamp": [5639.08, 5640.96], "text": " t'es pas dans du tuto YouTube."}, {"timestamp": [5641.2, 5642.2], "text": " Tu vois, c'est vraiment..."}, {"timestamp": [5644.16, 5646.0], "text": " C'est assez fort, \u00e7a cr\u00e9e une relation,"}, {"timestamp": [5646.0, 5648.0], "text": " \u00e7a cr\u00e9e une communaut\u00e9."}, {"timestamp": [5648.0, 5650.0], "text": " Et..."}, {"timestamp": [5650.0, 5652.0], "text": " Donc l\u00e0, c'est un artiste"}, {"timestamp": [5652.0, 5654.0], "text": " qui du coup..."}, {"timestamp": [5654.0, 5656.0], "text": " Il y a pas mal d'artistes qui aiment"}, {"timestamp": [5656.0, 5658.0], "text": " bien les r\u00e9seaux sociaux, etc."}, {"timestamp": [5658.0, 5660.0], "text": " Mais c'est pas tous les artistes qui aiment faire ce"}, {"timestamp": [5660.0, 5662.0], "text": " travail de promotion de qui ils sont,"}, {"timestamp": [5662.0, 5664.0], "text": " de comment ils travaillent,"}, {"timestamp": [5664.0, 5666.3], "text": " et tu as m\u00eame parl\u00e9 de ton oeuvre"}, {"timestamp": [5666.32, 5667.32], "text": " souvent."}, {"timestamp": [5667.64, 5669.78], "text": " L'artiste n'est pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise"}, {"timestamp": [5669.8, 5671.8], "text": " avec \u00e7a et il vaut mieux que ce"}, {"timestamp": [5671.8, 5673.6], "text": " soit quelqu'un qui pitche son"}, {"timestamp": [5673.6, 5674.6], "text": " travail."}, {"timestamp": [5675.72, 5676.6], "text": " Est-ce que vous, du coup, vous"}, {"timestamp": [5676.6, 5678.76], "text": " allez les pousser \u00e0 \u00e9ventuellement"}, {"timestamp": [5680.48, 5682.68], "text": " les pousser \u00e0 \u00e9merger,"}, {"timestamp": [5682.68, 5684.2], "text": " \u00e0 \u00eatre visible sur les r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [5684.2, 5686.6], "text": " \u00e0 faire un certain nombre de choses ou vraiment vous les laissez tranquilles ?"}, {"timestamp": [5686.6, 5691.6], "text": " Ils sont des artistes, ils font leurs \u0153uvres et puis vous vous \u00eates du coup ?"}, {"timestamp": [5691.6, 5702.1], "text": " On travaille. Il y a certains artistes dont on a l'exclusivit\u00e9 en ligne chez Singular, donc on les accompagne de mani\u00e8re un petit peu plus pouss\u00e9e."}, {"timestamp": [5702.1, 5705.32], "text": " Et oui, on leur donne des recommandations sur les r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [5709.2, 5709.68], "text": " Apr\u00e8s, avec toute la data que j'ai et les cinq ans d'exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [5713.08, 5713.92], "text": " les r\u00e9seaux sociaux ram\u00e8nent rarement des ventes."}, {"timestamp": [5717.52, 5719.6], "text": " Donc, c'est une question de branding et c'est une question de notori\u00e9t\u00e9 qui peut permettre d'augmenter la cote de l'artiste."}, {"timestamp": [5719.72, 5723.76], "text": " \u00c7a, c'est clair. Mais il y a des artistes qui font des ventes en direct,"}, {"timestamp": [5723.8, 5725.2], "text": " sur Instagram et tout. Mais d\u00e8s lors que"}, {"timestamp": [5725.2, 5732.08], "text": " tu passes par un... Tu vois, nous, si on se met \u00e0 faire des trucs TikTok ou Instagram, on ne va pas avoir le"}, {"timestamp": [5732.08, 5738.8], "text": " r\u00e9sultat sur les transactions. Mais en revanche, c'est bien pour l'image. Les gens aiment... Pour"}, {"timestamp": [5738.8, 5745.84], "text": " moi, \u00e7a m'inspire plut\u00f4t sur quel serait le contenu que j'ai besoin de mettre sur les pages des produits, des \u0153uvres,"}, {"timestamp": [5745.84, 5752.64], "text": " pour mieux faire conna\u00eetre l'artiste. Comme tu disais tout \u00e0 l'heure, l'atelier, comment il travaille."}, {"timestamp": [5752.64, 5757.08], "text": " Donc moi, tout ce contenu qu'il produit, ma question sera peut-\u00eatre plus, ok, tu produis"}, {"timestamp": [5757.08, 5762.44], "text": " tout \u00e7a sur TikTok, Instagram et autres, comment je peux utiliser ce contenu pour que quand les gens"}, {"timestamp": [5762.44, 5765.08], "text": " que j'ai identifi\u00e9 comme collectionneurs et"}, {"timestamp": [5765.08, 5771.2], "text": " int\u00e9ress\u00e9s par ton travail arrivent sur la page de ton tableau, \u00e7a m'aide \u00e0 les convertir. C'est"}, {"timestamp": [5771.2, 5776.16], "text": " plut\u00f4t \u00e7a que je me posais comme question en d\u00e9tails, en produit. Sachant qu'en effet, bon l\u00e0"}, {"timestamp": [5776.16, 5786.0], "text": " je parle d'Olivier, que je connais pas, je pr\u00e9cise d'ailleurs, mais tu vois...... J'ai eu le contact de vraiment lui dire que c'est un de ses grands fans. Un Gilear,"}, {"timestamp": [5786.0, 5788.0], "text": " il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5788.0, 5790.0], "text": " fort sur"}, {"timestamp": [5790.0, 5792.0], "text": " les r\u00e9seaux sociaux aussi."}, {"timestamp": [5792.0, 5794.0], "text": " Il a des tr\u00e8s gros comptes Instagram."}, {"timestamp": [5794.0, 5796.0], "text": " Tout \u00e0 fait. Mais c'est aussi"}, {"timestamp": [5796.0, 5798.0], "text": " l\u00e0 o\u00f9 tu te dis, qu'est-ce que je peux apporter aux artistes ?"}, {"timestamp": [5798.0, 5800.0], "text": " Donc peut-\u00eatre que des artistes"}, {"timestamp": [5800.0, 5802.0], "text": " qui sont tr\u00e8s forts sur les r\u00e9seaux sociaux, et s'ils"}, {"timestamp": [5802.0, 5804.0], "text": " arrivent \u00e0 vivre de leur travail sur les r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [5804.0, 5805.88], "text": " ils n'ont pas forc\u00e9ment besoin de nous. C'est OK."}, {"timestamp": [5809.6, 5813.4], "text": " Tr\u00e8s clair. Je reviens sur, je l'avais dit, sur Denis Fayol aussi."}, {"timestamp": [5813.4, 5818.72], "text": " Tu en as parl\u00e9 rapidement. Il faudra que j'invite Denis d'ailleurs, mais je ne sais pas s'il fait ce genre de choses."}, {"timestamp": [5818.72, 5820.92], "text": " Mais tu peux le convaincre."}, {"timestamp": [5822.2, 5826.12], "text": " Tu vas m'aider. Mais Denis, c'est un entrepreneur pas connu, pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5826.12, 5827.12], "text": " connu."}, {"timestamp": [5827.6, 5829.48], "text": " Et pour autant,"}, {"timestamp": [5829.92, 5831.76], "text": " un entrepreneur \u00e0 grand succ\u00e8s"}, {"timestamp": [5833.28, 5834.84], "text": " qui a \u00e9t\u00e9... Donc, il a cofond\u00e9 La"}, {"timestamp": [5834.84, 5835.84], "text": " Fourchette."}, {"timestamp": [5836.48, 5837.56], "text": " Il dit souvent qu'il a mont\u00e9 plein de"}, {"timestamp": [5837.56, 5838.96], "text": " boites et qu'il y en a peu qui n'ont"}, {"timestamp": [5838.96, 5839.96], "text": " jamais fonctionn\u00e9."}, {"timestamp": [5840.04, 5842.0], "text": " Mais oui, parmi les connus, il a"}, {"timestamp": [5842.36, 5843.36], "text": " cofond\u00e9 La Fourchette."}, {"timestamp": [5843.4, 5844.4], "text": " Il est..."}, {"timestamp": [5846.24, 5849.0], "text": " Je ne sais pas si c'est dans les cofondateurs, en tout cas dans les tout premiers investisseurs, et souvent impliqu\u00e9s."}, {"timestamp": [5849.04, 5852.08], "text": " Alors, tu vas m'expliquer aussi par rapport \u00e0 toi, mais dans"}, {"timestamp": [5852.48, 5855.76], "text": " Mano Mano, Treetwell, Abit\u00e9o,"}, {"timestamp": [5855.84, 5857.44], "text": " pas mal de bo\u00eetes comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5858.0, 5861.4], "text": " Moi, je connais des gens qui sont aussi, qui doivent travailler avec lui."}, {"timestamp": [5861.96, 5863.52], "text": " Antoine Fraisse, tu connais Antoine ou pas ?"}, {"timestamp": [5864.08, 5864.76], "text": " Non."}, {"timestamp": [5864.76, 5866.04], "text": " Mais parce qu'Antoine,"}, {"timestamp": [5866.04, 5868.0], "text": " me semble, alors ils ont d\u00fb travailler"}, {"timestamp": [5868.0, 5869.44], "text": " ensemble ou l'un apr\u00e8s l'autre \u00e0 la"}, {"timestamp": [5869.44, 5871.16], "text": " fourchette, dans toutes les teams."}, {"timestamp": [5871.16, 5873.24], "text": " Mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [5873.6, 5874.6], "text": " Est-ce que..."}, {"timestamp": [5875.6, 5877.32], "text": " Quelle a \u00e9t\u00e9 votre relation ?"}, {"timestamp": [5877.32, 5879.32], "text": " Pourquoi tu t'es retrouv\u00e9e \u00e0 bosser avec"}, {"timestamp": [5879.32, 5881.32], "text": " lui et \u00e0 finalement chercher des"}, {"timestamp": [5881.32, 5882.32], "text": " business \u00e0 faire ?"}, {"timestamp": [5883.12, 5885.76], "text": " Et quelle est votre relation aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [5885.8, 5889.4], "text": " Et quelle est peut-\u00eatre votre r\u00e9partition de capital, de travail, de tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5889.4, 5890.4], "text": " Je veux tout savoir."}, {"timestamp": [5890.4, 5891.4], "text": " Tu veux tout savoir, ok."}, {"timestamp": [5893.52, 5895.92], "text": " Alors avec Denis, la rencontre,"}, {"timestamp": [5895.96, 5899.52], "text": " alors c'est arriv\u00e9 \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 il commen\u00e7ait \u00e0 structurer un petit peu"}, {"timestamp": [5899.52, 5903.2], "text": " l'accompagnement justement et son mod\u00e8le de cr\u00e9ation de bo\u00eete."}, {"timestamp": [5903.32, 5904.32], "text": " Un startup studio."}, {"timestamp": [5904.32, 5905.48], "text": " C'est une sorte de startup studio, oui."}, {"timestamp": [5905.76, 5907.88], "text": " Concr\u00e8tement, pas tr\u00e8s structur\u00e9, o\u00f9 il est tout seul."}, {"timestamp": [5908.16, 5911.6], "text": " Normalement, dans un startup studio, t'as un staff et t'as des experts qui"}, {"timestamp": [5911.6, 5914.0], "text": " viennent accompagner les entrepreneurs sur plein de th\u00e9matiques."}, {"timestamp": [5915.0, 5919.16], "text": " Denis, il est tr\u00e8s fort sur... voil\u00e0, amener un business, lancer un business."}, {"timestamp": [5920.04, 5923.68], "text": " Et sur tout un tas de th\u00e9matiques, il \u00e9tait d\u00e9veloppeur \u00e0 la base."}, {"timestamp": [5923.72, 5926.52], "text": " Donc, d\u00e8s que tu parles produit, code avec lui,"}, {"timestamp": [5926.52, 5928.52], "text": " il sait de quoi il parle."}, {"timestamp": [5928.52, 5930.52], "text": " Il a fait beaucoup de marketing"}, {"timestamp": [5930.52, 5932.52], "text": " \u00e0 la fourchette et puis apr\u00e8s"}, {"timestamp": [5932.52, 5934.52], "text": " vu la structuration des bo\u00eetes, il a aussi fait des RH"}, {"timestamp": [5934.52, 5936.52], "text": " du management, etc."}, {"timestamp": [5936.52, 5938.52], "text": " Je l'ai rencontr\u00e9"}, {"timestamp": [5938.52, 5940.52], "text": " quand je montais mon premier projet"}, {"timestamp": [5940.52, 5942.52], "text": " entrepreneurial et on s'est rencontr\u00e9s"}, {"timestamp": [5942.52, 5944.52], "text": " en startup weekend."}, {"timestamp": [5944.52, 5945.84], "text": " Moi j'organisais un startup"}, {"timestamp": [5945.84, 5953.4], "text": " week-end, plusieurs, mais sur la food et quelqu'un l'avait invit\u00e9 pour \u00eatre jury. On s'est rencontr\u00e9"}, {"timestamp": [5953.4, 5958.24], "text": " comme \u00e7a la premi\u00e8re fois. Pourquoi \u00e7a sert \u00e0 quelque chose les startup week-end ? C'est incroyable."}, {"timestamp": [5958.24, 5963.4], "text": " Moi je pense que c'est une super \u00e9cole. \u00c7a se fait encore ? C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la mode ? J'avoue que je ne sais pas,"}, {"timestamp": [5963.4, 5965.52], "text": " aujourd'hui je ne les suis plus trop et avec le Covid,"}, {"timestamp": [5965.52, 5970.28], "text": " je ne sais pas s'ils ont repris beaucoup avec le Covid, mais moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez"}, {"timestamp": [5970.28, 5971.8], "text": " fondateur dans la p\u00e9riode o\u00f9..."}, {"timestamp": [5971.8, 5975.56], "text": " En fait, quand je montais mon premier projet, j'en ai fait beaucoup, soit moi, soit en"}, {"timestamp": [5975.56, 5981.08], "text": " tant qu'organisateur, parce que \u00e7a t'apprend tout ce qu'il faut faire et \u00e7a te pousse"}, {"timestamp": [5981.08, 5986.4], "text": " \u00e0 aller v\u00e9rifier en tr\u00e8s peu de temps si tu r\u00e9sous un vrai probl\u00e8me, si tu"}, {"timestamp": [5986.4, 5987.4], "text": " peux avoir des clients."}, {"timestamp": [5987.56, 5989.2], "text": " Tu vois, mon truc d'aller toquer \u00e0"}, {"timestamp": [5989.2, 5991.12], "text": " la porte de toutes les galeries pour"}, {"timestamp": [5991.16, 5993.0], "text": " savoir si j'allais bosser"}, {"timestamp": [5993.0, 5993.96], "text": " avec elles. Je pense que \u00e7a, c'est"}, {"timestamp": [5993.96, 5995.88], "text": " un h\u00e9ritage m\u00e9thode startup week."}, {"timestamp": [5996.68, 5998.12], "text": " Et donc, lui, en fait, comme"}, {"timestamp": [5998.44, 6000.44], "text": " il cherchait des"}, {"timestamp": [6000.88, 6002.92], "text": " soit des startups \u00e0 monter avec"}, {"timestamp": [6002.92, 6003.92], "text": " des gens, soit des startups \u00e0..."}, {"timestamp": [6004.96, 6007.04], "text": " Pardon, je veux te poser l\u00e0-dessus, mais parce que quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [6009.28, 6010.2], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un fail."}, {"timestamp": [6010.2, 6014.2], "text": " Je veux dire, t'as toqu\u00e9 \u00e0 toutes les galeries"}, {"timestamp": [6014.64, 6017.24], "text": " et eux, ils ont dit \u00e7a servira \u00e0 rien ton machin, je veux pas bosser avec toi."}, {"timestamp": [6017.24, 6019.32], "text": " Et donc toi, tu t'es dit d'accord, donc je vais le faire."}, {"timestamp": [6019.52, 6020.88], "text": " Non, en fait, je me suis dit..."}, {"timestamp": [6020.88, 6022.28], "text": " Tu vois ? Pardon."}, {"timestamp": [6022.28, 6024.08], "text": " Non, mais en fait, parce que je savais pas si j'allais..."}, {"timestamp": [6024.4, 6029.8], "text": " Si mes clients, ce seraient mes artistes ou ce seraient mes galeries. Mais tu vois, en l'espace d'une journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [6029.8, 6035.36], "text": " j'ai cut\u00e9 une option. Et pour certaines personnes, \u00e7a peut prendre deux, trois mois, parce qu'ils se"}, {"timestamp": [6035.36, 6038.04], "text": " disent \u00ab attends, je vais faire le produit, je vais le tester et tout \u00bb. Puis en fait,"}, {"timestamp": [6038.04, 6045.76], "text": " bon, ils mettent trois mois. Moi, j'ai gagn\u00e9 trois mois. Petit apart\u00e9. Petit apart\u00e9. Donc, on s'est rencontr\u00e9s comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6045.76, 6051.64], "text": " La petite histoire, c'est que je l'ai pitch\u00e9 pour mon premier projet parce que je levais"}, {"timestamp": [6051.64, 6056.36], "text": " des fonds \u00e0 l'\u00e9poque. Il m'a envoy\u00e9 un message en me disant \u00ab j'investis pas dans"}, {"timestamp": [6056.36, 6062.84], "text": " les projets que je co-fonde ou que je monte pas. En revanche, dans six mois, quand t'auras"}, {"timestamp": [6062.84, 6065.88], "text": " arr\u00eat\u00e9 ta bo\u00eete, tu viendras me voir et on montrera un truc g\u00e9nial."}, {"timestamp": [6065.88, 6067.28], "text": " Je dis l\u00e0, mais c'est qui ce mec ?"}, {"timestamp": [6067.28, 6069.28], "text": " Quel connard !"}, {"timestamp": [6069.28, 6071.28], "text": " Je sais mais..."}, {"timestamp": [6071.28, 6073.28], "text": " Il avait mis plein de smileys !"}, {"timestamp": [6073.28, 6076.88], "text": " Denis, tu nous \u00e9coutes, on a le droit de dire que t'es un connard, parce que apr\u00e8s vous vous \u00eates associ\u00e9s ensemble et elle a chang\u00e9 d'avis."}, {"timestamp": [6076.88, 6079.88], "text": " Mais il le sait, il le sait, il le sait, bien s\u00fbr je lui ai dit, mais..."}, {"timestamp": [6079.88, 6082.88], "text": " Mais c'\u00e9tait assez marrant, je me suis dit, mais c'est qui ce gars ?"}, {"timestamp": [6082.88, 6085.0], "text": " Pour qui il se prend ? Comment il sait ? Et en m\u00eame temps, je me dis, c'est quand m\u00eame assez marrant, je me disais mais c'est qui ce gars ? Pour qui il se prend ? Comment il sait ?"}, {"timestamp": [6085.0, 6089.0], "text": " Et en m\u00eame temps, je me dis, c'est quand m\u00eame assez ouf."}, {"timestamp": [6089.0, 6093.0], "text": " Quelqu'un qui te dit \u00e7a, je pense que je sentais d\u00e9j\u00e0 que le projet, j'allais l'arr\u00eater."}, {"timestamp": [6093.0, 6097.0], "text": " Et il se trouve que six mois plus tard, le week-end, je m'\u00e9tais mis ma deadline."}, {"timestamp": [6097.0, 6099.0], "text": " Est-ce que j'arr\u00eate ? Est-ce que je continue ?"}, {"timestamp": [6099.0, 6102.0], "text": " Je me suis dit, j'ai besoin d'un week-end o\u00f9 on me donne de l'\u00e9nergie."}, {"timestamp": [6102.0, 6104.0], "text": " J'ai besoin de parler \u00e0 d'autres entrepreneurs."}, {"timestamp": [6104.0, 6105.52], "text": " Je me suis repoint\u00e9e en start-up week-end."}, {"timestamp": [6105.96, 6107.68], "text": " Il \u00e9tait de nouveau l\u00e0, il m'a pas"}, {"timestamp": [6107.68, 6108.56], "text": " l\u00e2ch\u00e9, il m'a dit \u00ab on va boire un"}, {"timestamp": [6108.56, 6109.56], "text": " verre \u00bb. Je fais \u00ab ok \u00bb."}, {"timestamp": [6110.36, 6112.2], "text": " Et c'est comme \u00e7a qu'on a commenc\u00e9"}, {"timestamp": [6112.2, 6114.06], "text": " \u00e0 dire \u00ab ok, on va travailler"}, {"timestamp": [6114.08, 6115.08], "text": " ensemble \u00bb."}, {"timestamp": [6115.76, 6116.76], "text": " Et c'est \u00e0 la fois son..."}, {"timestamp": [6117.64, 6118.64], "text": " Et donc l\u00e0, typiquement, \u00e0 ce"}, {"timestamp": [6120.16, 6121.52], "text": " moment-l\u00e0, tu ne gagnais pas d'argent."}, {"timestamp": [6122.2, 6123.2], "text": " Tu \u00e9tais au ch\u00f4mage, tu \u00e9tais..."}, {"timestamp": [6124.92, 6127.08], "text": " On avait un deal avec mon associ\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent"}, {"timestamp": [6127.12, 6128.6], "text": " o\u00f9 j'avais un petit salaire."}, {"timestamp": [6129.28, 6131.08], "text": " Mais financi\u00e8rement, je pense que c'est"}, {"timestamp": [6131.08, 6132.52], "text": " effectivement une grosse question."}, {"timestamp": [6133.08, 6135.32], "text": " Comment tu d\u00e9marres un projet ?"}, {"timestamp": [6136.04, 6137.04], "text": " Et c'est la question."}, {"timestamp": [6137.04, 6139.6], "text": " Pas Denis Fayolle, je ne sais pas d'ailleurs s'il te payait avant en plus."}, {"timestamp": [6139.6, 6140.6], "text": " Comment ?"}, {"timestamp": [6141.04, 6144.12], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un autre associ\u00e9 et on avait ce parti pris."}, {"timestamp": [6144.76, 6149.36], "text": " Il avait un peu de... Il investissait en fait dans notre bo\u00ee bo\u00eete et apr\u00e8s on disait on fera une lev\u00e9e de fonds."}, {"timestamp": [6149.36, 6152.72], "text": " Et donc l'investissement de d\u00e9part servait \u00e0 me payer un mini-salaire."}, {"timestamp": [6152.72, 6155.0], "text": " Mais \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 une condition de d\u00e9part parce qu'effectivement,"}, {"timestamp": [6155.0, 6156.28], "text": " moi je sortais d'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [6156.28, 6158.68], "text": " Et quand j'ai rencontr\u00e9 Denis, c'est la question que je lui ai dit."}, {"timestamp": [6158.68, 6162.4], "text": " Je lui ai dit, l\u00e0 j'arr\u00eate mon projet, donc je cherche un boulot."}, {"timestamp": [6162.4, 6167.32], "text": " Parce que j'\u00e9tais g\u00e9rante de la bo\u00eete, donc pas de ch\u00f4mage."}, {"timestamp": [6167.32, 6172.48], "text": " Mes parents, c'est hors de question que je leur demande de l'argent."}, {"timestamp": [6172.48, 6173.68], "text": " La moiti\u00e9 de leur salaire de projet."}, {"timestamp": [6173.68, 6177.52], "text": " C'est \u00e7a, tu vois. Ils m'ont quand m\u00eame pay\u00e9 quasiment six ans d'\u00e9tudes."}, {"timestamp": [6177.52, 6181.84], "text": " Et l\u00e0, il a fait un truc hyper rationnel."}, {"timestamp": [6181.84, 6186.64], "text": " Il m'a dit, \u00e9coute, c'est tr\u00e8s simple, moi dans quatre mois, j'ai du temps pour... J'aurai enfin du temps, parce que l\u00e0, je suis fait un truc hyper rationnel. Il m'a dit, \u00e9coute, c'est tr\u00e8s simple. Moi, dans quatre mois, j'ai du temps pour..."}, {"timestamp": [6187.16, 6189.76], "text": " J'aurai enfin du temps, parce que l\u00e0, je suis sur un autre projet."}, {"timestamp": [6190.12, 6191.12], "text": " Je vais te trouver des missions."}, {"timestamp": [6192.08, 6195.52], "text": " Je vais te payer un petit salaire, le temps que tu ailles pas chercher un autre"}, {"timestamp": [6195.52, 6196.52], "text": " boulot."}, {"timestamp": [6197.04, 6198.04], "text": " Tu prendras un mois de vacances."}, {"timestamp": [6198.8, 6200.12], "text": " En septembre, on commence \u00e0 travailler."}, {"timestamp": [6200.16, 6202.52], "text": " Et l\u00e0, il a fait pareil. Il a dit, pour les..."}, {"timestamp": [6202.56, 6205.16], "text": " De toute fa\u00e7on, on va aller lever de l'argent tr\u00e8s rapidement"}, {"timestamp": [6205.16, 6206.16], "text": " parce que c'est son mod\u00e8le de..."}, {"timestamp": [6206.84, 6208.6], "text": " On a besoin d'argent pour monter un"}, {"timestamp": [6208.6, 6209.48], "text": " leader."}, {"timestamp": [6209.48, 6211.28], "text": " Donc, on est all\u00e9 lever de l'argent."}, {"timestamp": [6211.32, 6213.28], "text": " \u00c7a faisait sept, huit mois"}, {"timestamp": [6213.28, 6214.28], "text": " qu'on bossait sur le projet."}, {"timestamp": [6214.32, 6216.04], "text": " Donc, j'avais entre temps rencontr\u00e9"}, {"timestamp": [6216.04, 6217.84], "text": " Brice, mon associ\u00e9 op\u00e9rationnel, etc."}, {"timestamp": [6217.88, 6219.76], "text": " On avait un CTO, on a lev\u00e9 des"}, {"timestamp": [6219.76, 6220.92], "text": " fonds, on a lev\u00e9 un million sur un"}, {"timestamp": [6220.92, 6222.68], "text": " PowerPoint. Donc, \u00e7a, c'\u00e9tait le plan,"}, {"timestamp": [6222.68, 6224.32], "text": " quoi. Il m'a dit sur la p\u00e9riode"}, {"timestamp": [6224.36, 6226.16], "text": " interm\u00e9diaire, c'est moi qui vais pr\u00e9-financer."}, {"timestamp": [6226.64, 6229.72], "text": " OK, donc vous vous rencontrez, vous savez pas sur quoi vous allez bosser."}, {"timestamp": [6229.76, 6232.36], "text": " Pendant quatre mois, tu sais sur quoi, tu fais des missions,"}, {"timestamp": [6232.4, 6233.76], "text": " ils te donnent 2000 balles par mois."}, {"timestamp": [6234.8, 6238.08], "text": " Et t'arrives en septembre."}, {"timestamp": [6238.32, 6239.88], "text": " Et en septembre, t'as envie de faire..."}, {"timestamp": [6240.08, 6242.6], "text": " Qu'est-ce qui va te donner envie de te lever tous les matins ?"}, {"timestamp": [6242.72, 6243.96], "text": " Septembre de quelle ann\u00e9e ?"}, {"timestamp": [6243.96, 6244.6], "text": " 2016."}, {"timestamp": [6244.6, 6245.72], "text": " 2016. 2016."}, {"timestamp": [6245.72, 6249.6], "text": " Et tu mets combien de temps \u00e0 trouver ton id\u00e9e ?"}, {"timestamp": [6249.6, 6254.12], "text": " En un mois et demi, on finalise le fait d'\u00eatre une galerie d'art en ligne"}, {"timestamp": [6254.12, 6257.72], "text": " avec la volont\u00e9 d'amener des artistes professionnels \u00e0 l'international."}, {"timestamp": [6257.72, 6261.72], "text": " Il n'y avait pas eu d'autres tentatives ?"}, {"timestamp": [6261.72, 6264.32], "text": " L'international, je t'avoue que non."}, {"timestamp": [6264.32, 6266.0], "text": " Tu vois, un marqueur,"}, {"timestamp": [6266.0, 6268.0], "text": " un symbole assez fort, il n'y avait"}, {"timestamp": [6268.0, 6270.0], "text": " aucun site qui existait en plus"}, {"timestamp": [6270.0, 6272.0], "text": " de deux langues, par exemple."}, {"timestamp": [6272.0, 6274.0], "text": " Et l\u00e0,"}, {"timestamp": [6274.0, 6276.0], "text": " et c'est la m\u00e9thode"}, {"timestamp": [6276.0, 6278.0], "text": " de Denis,"}, {"timestamp": [6278.0, 6280.0], "text": " il mise sur les duos de confondateurs."}, {"timestamp": [6280.0, 6282.0], "text": " Je suis assez"}, {"timestamp": [6282.0, 6284.0], "text": " s\u00fbr que"}, {"timestamp": [6284.0, 6286.0], "text": " cofonder une bo\u00eete, c'est quand m\u00eame plus simple."}, {"timestamp": [6286.0, 6288.0], "text": " Et en plus, \u00e7a permet de la compl\u00e9mentarit\u00e9."}, {"timestamp": [6288.0, 6290.0], "text": " Donc, on a d\u00e9fini un petit peu"}, {"timestamp": [6290.0, 6292.0], "text": " le profil"}, {"timestamp": [6292.0, 6294.0], "text": " dont on avait besoin pour \u00eatre compl\u00e9mentaire"}, {"timestamp": [6294.0, 6296.0], "text": " de moi, mes skills, et de ce"}, {"timestamp": [6296.0, 6298.0], "text": " dont on aurait besoin dans la bo\u00eete. Et en fait,"}, {"timestamp": [6298.0, 6300.0], "text": " apr\u00e8s, j'ai recrut\u00e9 Brice."}, {"timestamp": [6300.0, 6302.0], "text": " D'accord. Et Brice, qui est ton cofondateur,"}, {"timestamp": [6302.0, 6304.0], "text": " qui est technique du coup ?"}, {"timestamp": [6304.0, 6307.5], "text": " Non, c'est pas le CTO. On a un associ\u00e9 qui est arriv\u00e9 plus tard qui est CTO."}, {"timestamp": [6307.5, 6314.3], "text": " Non, Brice il est ing\u00e9nieur de formation et il s'occupe du web marketing,"}, {"timestamp": [6314.3, 6319.3], "text": " du marketing \u00e0 la performance, de la data, de la finance et de la partie client."}, {"timestamp": [6319.3, 6321.3], "text": " Donc des Ops."}, {"timestamp": [6323.3, 6325.44], "text": " Tr\u00e8s clair."}, {"timestamp": [6328.64, 6328.76], "text": " Vous montez \u00e7a, finalement, \u00e0 trois."}, {"timestamp": [6332.04, 6332.8], "text": " Quand vous cr\u00e9ez la bo\u00eete, vous n'\u00e9tiez pas encore l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [6335.48, 6335.88], "text": " Si, on d\u00e9finit la proposition de valeur."}, {"timestamp": [6337.4, 6338.0], "text": " Ensuite, je recrute mon associ\u00e9."}, {"timestamp": [6341.44, 6344.84], "text": " Et ensuite, effectivement, pendant six, sept mois jusqu'\u00e0 la lev\u00e9e de fonds, en fait, on travaille tous les trois \u00e0 mettre en place, d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [6344.88, 6346.0], "text": " la lev\u00e9e des fonds et puis. On travaille tous les 3 \u00e0 mettre en place d\u00e9j\u00e0 la lev\u00e9e des fonds"}, {"timestamp": [6346.0, 6348.0], "text": " et puis \u00e0 mettre en place les premiers \u00e9l\u00e9ments"}, {"timestamp": [6348.0, 6350.0], "text": " cl\u00e9s pour le business."}, {"timestamp": [6350.0, 6352.0], "text": " Vous cr\u00e9ez une marque ?"}, {"timestamp": [6352.0, 6354.0], "text": " On r\u00e9fl\u00e9chit au nom, s\u00e9ance de brainstorming sur le nom,"}, {"timestamp": [6354.0, 6356.0], "text": " on cr\u00e9e les statuts."}, {"timestamp": [6356.0, 6358.0], "text": " Vous ne faites pas de MVP ?"}, {"timestamp": [6358.0, 6360.0], "text": " On ne fait pas de MVP"}, {"timestamp": [6360.0, 6362.0], "text": " avant d'aller lever."}, {"timestamp": [6362.0, 6364.0], "text": " MVP c'est le minimum valable produit, vous ne faites pas un petit"}, {"timestamp": [6364.0, 6366.08], "text": " proof of concept ? Non, \u00e7a c'est fait apr\u00e8s. Effect Et puis c'est le minimum, le variable product, vous ne faites pas un petit proof of concept. Non, \u00e7a s'est fait apr\u00e8s."}, {"timestamp": [6366.08, 6369.84], "text": " Donc effectivement, c'est assez particulier, on l\u00e8ve des fonds sur un PowerPoint."}, {"timestamp": [6369.84, 6374.24], "text": " Souvent les business angels investissent sur les entrepreneurs, sur l'\u00e9quipe fondatrice."}, {"timestamp": [6374.24, 6378.52], "text": " La cr\u00e9dibilit\u00e9 de Denis a quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment jou\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est \u00e9vident."}, {"timestamp": [6378.52, 6382.88], "text": " Et puis ensuite, sur le sizing du march\u00e9, pourquoi c'\u00e9tait une opportunit\u00e9, qu'est-ce"}, {"timestamp": [6382.88, 6391.56], "text": " qu'on allait faire de diff\u00e9rent ? Et c'est ensuite que pendant 3-4 mois, on a d\u00e9velopp\u00e9 le site de base avec une toute petite \u00e9quipe"}, {"timestamp": [6391.56, 6395.92], "text": " et on est all\u00e9 convaincre des artistes de nous rejoindre, donc d'abord mettre en place l'offre"}, {"timestamp": [6395.92, 6400.56], "text": " et 4 mois plus tard, on a lanc\u00e9 le site aupr\u00e8s des amateurs d'art."}, {"timestamp": [6400.56, 6405.36], "text": " Et alors, je vais revenir sur justement comment tu mets en place l'offre. J'aime bien ces approches de"}, {"timestamp": [6405.36, 6406.4], "text": " marketplace. J'en parle dans un"}, {"timestamp": [6406.4, 6407.84], "text": " \u00e9pisode avec Nicolado Diffret sur"}, {"timestamp": [6407.84, 6408.74], "text": " Encore Store, notamment, qui est"}, {"timestamp": [6408.76, 6409.76], "text": " passionnant."}, {"timestamp": [6413.12, 6414.12], "text": " Quel est le r\u00f4le de..."}, {"timestamp": [6415.48, 6416.52], "text": " Quel est le split et le r\u00f4le de"}, {"timestamp": [6416.52, 6417.52], "text": " Denis l\u00e0-dedans aussi ?"}, {"timestamp": [6417.6, 6418.8], "text": " Parce qu'apr\u00e8s, il passe sur un autre"}, {"timestamp": [6418.8, 6420.0], "text": " projet, j'imagine, puisqu'il en fait"}, {"timestamp": [6420.0, 6421.0], "text": " un certain nombre."}, {"timestamp": [6421.6, 6422.6], "text": " C'est \u00e7a, \u00e0 peu pr\u00e8s un par an."}, {"timestamp": [6426.68, 6427.56], "text": " En fait, d\u00e8s lors qu'il y a une \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [6430.4, 6430.44], "text": " il ne veut pas \u00eatre manager des \u00e9quipes,"}, {"timestamp": [6432.6, 6432.72], "text": " il ne veut pas \u00eatre leader de la bo\u00eete."}, {"timestamp": [6436.56, 6440.64], "text": " En tout cas, c'est nous les cofondateurs de la bo\u00eete, les chefs d'entreprise, les dirigeants, c'est nous."}, {"timestamp": [6441.36, 6442.76], "text": " Donc, d\u00e8s lors qu'il y a une \u00e9quipe, en fait,"}, {"timestamp": [6443.0, 6444.4], "text": " il commence \u00e0 \u00eatre moins pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [6445.04, 6447.24], "text": " La grande force du mod\u00e8le, c'est nous. Donc, d\u00e8s lors qu'il y a une \u00e9quipe, en fait, il commence \u00e0 \u00eatre moins pr\u00e9sent. La grande force du mod\u00e8le,"}, {"timestamp": [6447.28, 6448.36], "text": " c'est qu'on arrive"}, {"timestamp": [6449.04, 6450.62], "text": " pendant deux \u00e0 trois ans, en fonction"}, {"timestamp": [6450.62, 6452.08], "text": " des bo\u00eetes, on partage les m\u00eames"}, {"timestamp": [6452.08, 6453.9], "text": " locaux, ce qui permet une grande"}, {"timestamp": [6453.9, 6455.32], "text": " proximit\u00e9 et une facilit\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [6455.32, 6457.4], "text": " \u00e9changer sur des sujets quotidiens."}, {"timestamp": [6457.44, 6458.16], "text": " Tiens, j'ai ce probl\u00e8me de"}, {"timestamp": [6458.16, 6459.0], "text": " management."}, {"timestamp": [6459.0, 6459.76], "text": " Au d\u00e9but, c'est beaucoup des"}, {"timestamp": [6459.76, 6461.2], "text": " probl\u00e8mes de management, qu'elles"}, {"timestamp": [6461.2, 6462.2], "text": " ont \u00e9t\u00e9 les objectifs."}, {"timestamp": [6462.6, 6464.2], "text": " Je suis d\u00e9prim\u00e9e, les courbelles"}, {"timestamp": [6464.2, 6465.24], "text": " descendent."}, {"timestamp": [6466.08, 6467.2], "text": " C'est beaucoup de... voil\u00e0, de"}, {"timestamp": [6467.2, 6468.76], "text": " dire mais on va y arriver, traverser"}, {"timestamp": [6468.76, 6469.76], "text": " du d\u00e9sert, mais non, c'est bon."}, {"timestamp": [6470.08, 6471.76], "text": " Donc, pendant toute la phase avant la"}, {"timestamp": [6471.76, 6473.04], "text": " lev\u00e9e de fond, il va \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sent"}, {"timestamp": [6473.04, 6474.88], "text": " day to day, il accorde,"}, {"timestamp": [6474.88, 6476.08], "text": " il faudra demander, mais je crois \u00e0"}, {"timestamp": [6476.08, 6477.0], "text": " peu pr\u00e8s deux jours et demi par"}, {"timestamp": [6477.0, 6478.56], "text": " semaine, au projet qu'il est en"}, {"timestamp": [6478.56, 6479.92], "text": " train de lancer \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [6480.68, 6482.4], "text": " Et puis, ensuite, il passe sur un"}, {"timestamp": [6482.4, 6483.92], "text": " mode plus accompagnement."}, {"timestamp": [6485.0, 6489.2], "text": " Depuis, il a beaucoup structur\u00e9, il accompagne beaucoup plus sur la phase d'apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [6490.04, 6492.32], "text": " je pense jusqu'\u00e0 la structuration post-seria."}, {"timestamp": [6493.76, 6498.6], "text": " Et voil\u00e0, il a appris aussi de toutes les bo\u00eetes qu'il a pu voir et monter."}, {"timestamp": [6498.6, 6501.32], "text": " Il essaie de transmettre un maximum de connaissances pour pas qu'on r\u00e9p\u00e8te"}, {"timestamp": [6502.16, 6504.4], "text": " les erreurs des autres, tout simplement."}, {"timestamp": [6504.44, 6507.76], "text": " Et du coup, \u00e7a structure comment un capital post-cide par exemple ?"}, {"timestamp": [6508.32, 6511.44], "text": " Non, en fait pr\u00e9-cide, parce que pour aller lever des fonds,"}, {"timestamp": [6512.12, 6514.44], "text": " c'\u00e9tait... il prend 20%."}, {"timestamp": [6515.68, 6517.76], "text": " Et ensuite, le reste, c'est pour l'\u00e9co-fondateur."}, {"timestamp": [6518.0, 6519.0], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [6520.84, 6523.84], "text": " Post-cide, donc g\u00e9n\u00e9ralement, tu vas aller chez 20% encore."}, {"timestamp": [6524.96, 6526.0], "text": " C'est \u00e7a qu'il faut."}, {"timestamp": [6526.0, 6528.0], "text": " Chaque fundraising, t'es oblig\u00e9 de l\u00e9cher."}, {"timestamp": [6528.0, 6530.0], "text": " Non mais c'est fou, tu te dis, j'ai pas forc\u00e9ment besoin"}, {"timestamp": [6530.0, 6532.0], "text": " de toujours le m\u00eame montant, enfin l'argent"}, {"timestamp": [6532.0, 6534.0], "text": " dont t'as besoin, en fait c'est"}, {"timestamp": [6534.0, 6536.0], "text": " \u00e0 combien t'es pr\u00eat de te diluer ?"}, {"timestamp": [6536.0, 6538.0], "text": " Alors c'est vrai que c'est"}, {"timestamp": [6538.0, 6540.0], "text": " le... Alors pour ceux qui \u00e9coutent"}, {"timestamp": [6540.0, 6542.0], "text": " R\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du Turcel souvent,"}, {"timestamp": [6542.0, 6544.0], "text": " on le sait, les normes sont \u00e0 peu pr\u00e8s"}, {"timestamp": [6544.0, 6547.4], "text": " sur une bo\u00eete super haute, t'es \u00e0 15 %, sur une bo\u00eete"}, {"timestamp": [6548.28, 6551.32], "text": " pas assez haute, t'es \u00e0 25 ou 30 %."}, {"timestamp": [6551.56, 6553.16], "text": " \u00c7a d\u00e9pend de tout ce que tu mets dedans, mais oui."}, {"timestamp": [6554.28, 6557.88], "text": " Mais voil\u00e0, donc \u00e0 chaque tour de table, chaque fois que tu l\u00e8ves de l'argent,"}, {"timestamp": [6557.88, 6561.28], "text": " tu laisses aux investisseurs \u00e7a, mais c'est normal, ils prennent des risques aussi."}, {"timestamp": [6563.0, 6564.16], "text": " Et c'est le..."}, {"timestamp": [6564.16, 6564.76], "text": " C'est le game."}, {"timestamp": [6564.76, 6565.44], "text": " C'est le game."}, {"timestamp": [6566.64, 6569.16], "text": " Comment tu trouves tes premiers artistes, justement ?"}, {"timestamp": [6570.36, 6572.52], "text": " Parce que c'est toi qui l'as fait \u00e7a plut\u00f4t, j'imagine ?"}, {"timestamp": [6572.52, 6574.8], "text": " Oui, j'\u00e9tais responsable de cette partie-l\u00e0."}, {"timestamp": [6576.72, 6577.68], "text": " Comment on les trouve ?"}, {"timestamp": [6577.68, 6581.0], "text": " En fait, comme on se disait qu'on voulait rassurer les collectionneurs"}, {"timestamp": [6581.0, 6584.64], "text": " sur le prix qu'ils allaient payer et encore une fois, travailler avec des artistes"}, {"timestamp": [6590.64, 6596.16], "text": " qui vivent de leur travail. Tr\u00e8s basiquement, je pense qu'au d\u00e9but, c'\u00e9tait des artistes qui ont des galeries locales et des artistes qui ont gagn\u00e9 des prix. On regardait \u00e7a"}, {"timestamp": [6596.16, 6600.92], "text": " comme \u00e7a. Apr\u00e8s, on a \u00e9tendu les crit\u00e8res. Tu les contacts par t\u00e9l\u00e9phone ? Oui, par t\u00e9l\u00e9phone,"}, {"timestamp": [6600.92, 6606.0], "text": " par e-mail. Et tu les convaincs \u00e0 distance ? A distance, \u00e7a c'est un bon point."}, {"timestamp": [6606.0, 6608.0], "text": " Au d\u00e9part, quand on a lanc\u00e9 Singular,"}, {"timestamp": [6608.0, 6610.0], "text": " on a fait nos premiers recrutements,"}, {"timestamp": [6610.0, 6612.0], "text": " on s'est dit, on va recruter des"}, {"timestamp": [6612.0, 6614.0], "text": " Allemands, des Anglais, des Fran\u00e7ais"}, {"timestamp": [6614.0, 6616.0], "text": " parce qu'on ne sait pas justement si on arriverait"}, {"timestamp": [6616.0, 6618.0], "text": " \u00e0 convaincre les artistes \u00e0 distance et si"}, {"timestamp": [6618.0, 6620.0], "text": " on source dans les pays limitrophes de la France,"}, {"timestamp": [6620.0, 6622.0], "text": " c'est g\u00e9rable. On pourra y aller,"}, {"timestamp": [6622.0, 6624.0], "text": " on pourra s'organiser des"}, {"timestamp": [6624.0, 6626.4], "text": " voyages. Et en fait, je me suis"}, {"timestamp": [6626.4, 6632.68], "text": " assez rapidement rendu compte que c'\u00e9tait plus simple de convaincre un artiste au t\u00e9l\u00e9phone"}, {"timestamp": [6632.68, 6637.92], "text": " que quand tu vas le voir dans son atelier. Parce que quand il accepte un rendez-vous t\u00e9l\u00e9phonique,"}, {"timestamp": [6637.92, 6645.28], "text": " il sait qu'on va parler business. Alors que quand tu vas le voir dans son atelier, et bien il va... enfin voil\u00e0, il y a tout ce truc de..."}, {"timestamp": [6645.28, 6648.0], "text": " Ah bah oui, d\u00e9j\u00e0, t'es chez lui, t'es dans son intimit\u00e9,"}, {"timestamp": [6648.0, 6649.0], "text": " tu regardes..."}, {"timestamp": [6649.0, 6651.0], "text": " Tu veux te comprendre dans les moindres d\u00e9tails, tu rentres dans sa..."}, {"timestamp": [6651.0, 6654.0], "text": " Tu veux regarder ses \u0153uvres,"}, {"timestamp": [6654.0, 6656.28], "text": " donc tu vas te mettre \u00e0 parler de plein d'autres choses."}, {"timestamp": [6656.28, 6660.28], "text": " Et bien s\u00fbr, l'artiste liaison, celui qui contacte l'artiste,"}, {"timestamp": [6660.28, 6663.28], "text": " il va quand m\u00eame parler de son travail, c'est pas la question."}, {"timestamp": [6663.28, 6667.56], "text": " Mais quand on t'envoie un mail ou qu'on te propose d'avoir un call"}, {"timestamp": [6667.68, 6671.0], "text": " pour te dire je vais te parler de Singularity, je veux voir si \u00e7a t'int\u00e9resse."}, {"timestamp": [6671.52, 6673.2], "text": " En fait, on est focus sur un sujet."}, {"timestamp": [6673.2, 6675.4], "text": " Et donc, c'est plus facile de convaincre un artiste comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6675.8, 6679.52], "text": " Et donc, tu es du sel, quasiment, tes premiers artistes,"}, {"timestamp": [6679.52, 6681.92], "text": " tu passais ta journ\u00e9e au t\u00e9l\u00e9phone, \u00e0 appeler plein de monde et \u00e0 leur dire voil\u00e0."}, {"timestamp": [6682.28, 6683.64], "text": " Et tu t'es pris un million de portes ?"}, {"timestamp": [6683.64, 6684.84], "text": " Non, bah non."}, {"timestamp": [6684.84, 6686.0], "text": " En fait, moi, j'avais valid\u00e9"}, {"timestamp": [6686.0, 6688.0], "text": " auparavant avec une quinzaine d'artistes"}, {"timestamp": [6688.0, 6690.0], "text": " pendant les rendez-vous que je faisais"}, {"timestamp": [6690.0, 6692.0], "text": " huit mois avant"}, {"timestamp": [6692.0, 6694.0], "text": " que les artistes \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s."}, {"timestamp": [6694.0, 6696.0], "text": " Et ensuite j'avais une \u00e9quipe"}, {"timestamp": [6696.0, 6698.0], "text": " donc apr\u00e8s la lev\u00e9e de fonds de cinq"}, {"timestamp": [6698.0, 6700.0], "text": " personnes qui parlaient trois langues diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [6700.0, 6702.0], "text": " et on"}, {"timestamp": [6702.0, 6704.0], "text": " a fait des listes, on a fait des calls et"}, {"timestamp": [6704.0, 6706.12], "text": " voil\u00e0. Et tu rentrais combien d'artistes par jour ?"}, {"timestamp": [6706.12, 6711.6], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, franchement, je ne me souviens plus exactement,"}, {"timestamp": [6711.6, 6715.36], "text": " mais je pense qu'une personne rentrait 25 artistes par mois."}, {"timestamp": [6715.36, 6716.64], "text": " Un truc comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6716.64, 6718.48], "text": " Donc plus d'un par jour, par personne."}, {"timestamp": [6718.48, 6722.4], "text": " Et \u00e0 l'\u00e9poque, en plus, les profils qu'on avait recrut\u00e9s,"}, {"timestamp": [6722.4, 6724.32], "text": " ils devaient \u00eatre bons dans plein de trucs."}, {"timestamp": [6724.32, 6728.76], "text": " Ils devaient \u00eatre des bons sales, mais qui \u00e9crivaient bien aussi, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [6728.76, 6735.36], "text": " ils \u00e9crivaient la bio de l'artiste. Donc, voil\u00e0, il y avait pas mal de taf au-del\u00e0 de juste"}, {"timestamp": [6735.36, 6741.04], "text": " convaincre l'artiste. Et aujourd'hui, ton but, c'est d'avoir un max d'artistes ? Ou justement,"}, {"timestamp": [6741.04, 6751.16], "text": " est-ce qu'il y en a que tu vas virer parce qu'ils ne vendent pas ou parce que je ne sais pas quoi ? Nous, on aimerait accompagner un maximum d'artistes et trouver peut-\u00eatre une proposition de valeur"}, {"timestamp": [6751.16, 6757.48], "text": " qui soit diff\u00e9renci\u00e9e selon la typologie d'artiste. \u00c7a serait un peu l'id\u00e9al, mais aujourd'hui on n'est"}, {"timestamp": [6757.48, 6763.48], "text": " pas capable d'accompagner tous les artistes du monde entier. Tous les artistes amateurs, c'est la"}, {"timestamp": [6763.48, 6765.32], "text": " raison qui nous a pouss\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er Balthazart, donc pour les artistes amateurs. C'est la raison qui nous a pouss\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er Balazars Art."}, {"timestamp": [6765.32, 6770.4], "text": " Donc pour les artistes amateurs, puisqu'on avait \u00e9norm\u00e9ment... Autant on contacte la majorit\u00e9 des"}, {"timestamp": [6770.4, 6774.44], "text": " artistes avec lesquels on travaille proactivement, autant on a quand m\u00eame beaucoup de candidatures"}, {"timestamp": [6774.44, 6779.0], "text": " et beaucoup de gens qui sont plut\u00f4t amateurs, qui veulent se professionnaliser. Donc c'est \u00e7a"}, {"timestamp": [6779.0, 6785.44], "text": " qui nous a emmen\u00e9s \u00e0 cr\u00e9er une plateforme diff\u00e9rente. Et apr\u00e8s, aujourd'hui,"}, {"timestamp": [6786.72, 6789.2], "text": " on a arr\u00eat\u00e9 de recruter"}, {"timestamp": [6789.24, 6791.32], "text": " massivement des artistes parce"}, {"timestamp": [6791.32, 6792.52], "text": " qu'on a plus un travail de"}, {"timestamp": [6792.52, 6793.76], "text": " recommandation \u00e0 faire, mais non, on"}, {"timestamp": [6793.76, 6796.0], "text": " n'a pas exclu d'artistes \u00e0"}, {"timestamp": [6796.0, 6797.68], "text": " date. On veut rester..."}, {"timestamp": [6798.36, 6799.76], "text": " leur repr\u00e9sentation digitale,"}, {"timestamp": [6800.6, 6801.84], "text": " \u00e7a nous semble d\u00e9j\u00e0 \u00eatre la"}, {"timestamp": [6801.84, 6803.4], "text": " proposition de valeur de base qu'on"}, {"timestamp": [6803.44, 6806.4], "text": " permet aux artistes et ceux avec lesquels on commence \u00e0 vendre,"}, {"timestamp": [6806.4, 6809.0], "text": " on se pose toujours la question de qu'est-ce qu'on peut leur apporter."}, {"timestamp": [6809.0, 6812.0], "text": " \u00c0 date, aujourd'hui par exemple, pour \u00eatre tr\u00e8s clair,"}, {"timestamp": [6812.0, 6814.0], "text": " comme on a lanc\u00e9 la verticale design,"}, {"timestamp": [6814.0, 6817.5], "text": " mon \u00e9quipe sourcing source des designers ou des marques de design,"}, {"timestamp": [6817.5, 6819.5], "text": " parce que c'est une question de focus de la bo\u00eete."}, {"timestamp": [6819.5, 6821.5], "text": " Parce que sinon tu pourrais dire finalement..."}, {"timestamp": [6821.5, 6823.5], "text": " Vous avez combien d'artistes aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [6823.5, 6828.28], "text": " On a 13 000 artistes. Mais en termes de marketplace, je pense qu'aujourd'hui on n'est pas"}, {"timestamp": [6828.28, 6833.56], "text": " supply driven. On essaie de trouver des mani\u00e8res de l'\u00eatre, mais l'ajout incr\u00e9mental..."}, {"timestamp": [6833.56, 6834.56], "text": " Supply driven."}, {"timestamp": [6834.56, 6838.92], "text": " Supply driven. Donc l'ajout incr\u00e9mental d'un artiste ne va pas forc\u00e9ment cr\u00e9er de la"}, {"timestamp": [6838.92, 6843.12], "text": " valeur \u00e9norm\u00e9ment pour la marketplace, \u00e9tant donn\u00e9 que les artistes qu'on repr\u00e9sente"}, {"timestamp": [6843.12, 6848.0], "text": " ne sont pas connus. Si tu veux, \u00e7a nous permet... Le nom de l'artiste ne nous permet pas d'attirer du"}, {"timestamp": [6848.0, 6851.4], "text": " trafic, ne nous permet pas d'attirer des nouveaux collecteurs."}, {"timestamp": [6851.4, 6853.92], "text": " Si tu ne vends pas sur sa zone de chalandise habituelle, \u00e7a ne va pas faire..."}, {"timestamp": [6853.92, 6858.44], "text": " Et puis, ce ne sont pas les noms que tout le monde conna\u00eet et que les gens vont chercher sur"}, {"timestamp": [6858.44, 6865.0], "text": " Internet. Ce n'est pas Aube. Donc, le nom de l'artiste rapporterait aujourd'hui."}, {"timestamp": [6865.0, 6869.0], "text": " Apr\u00e8s, c'est l'image \u00e0 l'instant T."}, {"timestamp": [6869.0, 6874.0], "text": " J'esp\u00e8re que dans deux ans, on aura trouv\u00e9 d'autres mani\u00e8res d'accompagner, de continuer d'onborder."}, {"timestamp": [6874.0, 6879.0], "text": " Parce que finalement, l'intuitif, ce qui n'est pas forc\u00e9ment bon l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [6879.0, 6883.0], "text": " pourrait te dire finalement, attends, j'en rajoute \u00e0 l'appel, \u00e7a ne me co\u00fbte pas grand-chose."}, {"timestamp": [6883.0, 6889.52], "text": " Ce qui n'est pas vrai, j'imagine. Parce que d\u00e9j\u00e0, il faut monitorer les photos, les choses que l'artiste produit lui-m\u00eame, mais aussi..."}, {"timestamp": [6889.52, 6890.52], "text": " Le temps de sales."}, {"timestamp": [6890.52, 6891.52], "text": " Le temps de sales."}, {"timestamp": [6891.52, 6896.64], "text": " Et comment tu travailles ? Tu me dis 5-6 langues, 13 000 artistes, combien d'\u0153uvres d'art du coup ?"}, {"timestamp": [6896.64, 6900.4], "text": " \u00c7a d\u00e9pend, il y en a qui en ont 10."}, {"timestamp": [6900.4, 6903.44], "text": " Il y en a bien quelques centaines de milliers."}, {"timestamp": [6903.44, 6906.0], "text": " En 8 langues ?"}, {"timestamp": [6906.0, 6908.0], "text": " En 8 langues. Alors apr\u00e8s, le site"}, {"timestamp": [6908.0, 6910.0], "text": " est en 10 langues."}, {"timestamp": [6910.0, 6912.0], "text": " Et tu parles de la relation avec les artistes ?"}, {"timestamp": [6912.0, 6914.0], "text": " Non, non, d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [6914.0, 6916.0], "text": " la traduction,"}, {"timestamp": [6916.0, 6918.0], "text": " c'est l'automatique, c'est fait par"}, {"timestamp": [6918.0, 6920.0], "text": " des... comment on dit ?"}, {"timestamp": [6920.0, 6922.0], "text": " On a une bonne partie qui est automatis\u00e9e, apr\u00e8s sur nos"}, {"timestamp": [6922.0, 6924.0], "text": " langues cl\u00e9s, on fait des revues."}, {"timestamp": [6924.0, 6929.12], "text": " Je ne veux pas te dire qu'on relit tout le chinois. En revanche, l'allemand et l'anglais,"}, {"timestamp": [6929.12, 6931.44], "text": " on va relire une bonne partie des choses."}, {"timestamp": [6931.44, 6933.24], "text": " Et \u00e7a marche bien l'automatiser aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [6933.24, 6934.08], "text": " Eh bien \u00e9coute, je te laisse le sujet."}, {"timestamp": [6934.08, 6935.48], "text": " C'est quoi ? Tu sais ce que c'est ? C'est Google Translate ?"}, {"timestamp": [6935.48, 6936.48], "text": " C'est Google."}, {"timestamp": [6936.48, 6937.48], "text": " C'est Google Translate ?"}, {"timestamp": [6937.48, 6938.48], "text": " Oui."}, {"timestamp": [6938.48, 6941.08], "text": " Avec des moteurs, vous pouvez payer, du coup j'imagine un PII un peu."}, {"timestamp": [6941.08, 6942.08], "text": " Oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [6942.08, 6945.32], "text": " Et \u00e7a traduit toutes vos pages, etc. Alors, \u00e7a traduit... Pourquoi tu ne fais pas 40 langues du coup j'imagine un pays, un peu, et \u00e7a traduit tout, toutes vos pages, etc."}, {"timestamp": [6945.32, 6947.96], "text": " Pourquoi tu ne fais pas 40 langues du coup ?"}, {"timestamp": [6947.96, 6956.28], "text": " \u00c7a traduit le contenu, biographie, \u0153uvre par \u0153uvre, et description des s\u00e9ries."}, {"timestamp": [6956.28, 6960.8], "text": " Mais en revanche, l'interface, l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par un humain, ce n'est pas automatique."}, {"timestamp": [6960.8, 6964.24], "text": " Mais ce n'est pas beaucoup de travail de lancer une nouvelle langue."}, {"timestamp": [6964.24, 6966.76], "text": " Ce n'est plus beaucoup de travail, parce qu'avant je l'ai fait sur certains sites, c'\u00e9tait pas automatique. Mais c'est pas beaucoup de travail de lancer une nouvelle langue. C'est plus beaucoup de travail,"}, {"timestamp": [6966.8, 6968.24], "text": " parce qu'avant, je l'ai fait sur"}, {"timestamp": [6968.24, 6969.24], "text": " certains sites, c'\u00e9tait un enfer."}, {"timestamp": [6969.52, 6970.52], "text": " Oui, mais on n'a pas..."}, {"timestamp": [6971.08, 6972.44], "text": " Maintenant, avec toutes les nouvelles"}, {"timestamp": [6972.44, 6973.88], "text": " fonctionnalit\u00e9s qu'on a ajout\u00e9es,"}, {"timestamp": [6973.92, 6975.2], "text": " mais au tout d\u00e9part, effectivement,"}, {"timestamp": [6975.2, 6977.04], "text": " lancer une nouvelle langue, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [6977.04, 6978.4], "text": " pas tr\u00e8s compliqu\u00e9. Il n'y avait pas \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [6978.4, 6979.4], "text": " de choses \u00e0 traduire."}, {"timestamp": [6979.56, 6980.96], "text": " Quand on a lanc\u00e9 en japonais et en"}, {"timestamp": [6980.96, 6982.76], "text": " cor\u00e9en, en"}, {"timestamp": [6983.24, 6984.76], "text": " deux ans et demi apr\u00e8s le lancement du"}, {"timestamp": [6984.76, 6985.12], "text": " site, \u00e7a a pris une grosse semaine pour dans le japonais et en cor\u00e9en, en deux ans et demi apr\u00e8s le lancement du site."}, {"timestamp": [6985.64, 6987.84], "text": " \u00c7a a pris une grosse semaine"}, {"timestamp": [6988.64, 6989.64], "text": " pour \u00eatre en ligne."}, {"timestamp": [6990.12, 6991.12], "text": " Ce n'\u00e9tait pas grand-chose."}, {"timestamp": [6991.12, 6992.2], "text": " Moi, je l'ai fait, tu vois, dans les"}, {"timestamp": [6992.44, 6993.72], "text": " d\u00e9buts des ann\u00e9es 2010, des"}, {"timestamp": [6993.72, 6994.72], "text": " traductions de sites."}, {"timestamp": [6995.32, 6996.64], "text": " Soit que je repr\u00e9sentais des sites"}, {"timestamp": [6996.64, 6997.96], "text": " \u00e9trangers. J'ai fait \u00e7a \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [6997.96, 6998.96], "text": " tu vois, o\u00f9 j'essayais de..."}, {"timestamp": [7000.08, 7001.02], "text": " J'allais contacter des marques"}, {"timestamp": [7001.02, 7002.44], "text": " am\u00e9ricaines ou des gens comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7002.44, 7003.84], "text": " Je leur disais, attends, je vais te"}, {"timestamp": [7003.84, 7005.1], "text": " vendre sur la francophonie,"}, {"timestamp": [7005.68, 7007.52], "text": " c'est quand m\u00eame un peu con, je peux faire \u00e7a."}, {"timestamp": [7007.64, 7009.32], "text": " Je traduis le site, je m'occupe du service client,"}, {"timestamp": [7009.32, 7011.16], "text": " je fais la promotion sur les r\u00e9seaux sociaux et puis \u00e7a marche bien."}, {"timestamp": [7011.64, 7012.96], "text": " C'est vrai que c'\u00e9tait quand m\u00eame une tann\u00e9e."}, {"timestamp": [7013.2, 7014.52], "text": " Alors, en effet, c'est une semaine."}, {"timestamp": [7014.96, 7018.24], "text": " Je me souviens, j'avais des fichiers Excel et des trucs entiers \u00e0 traduire,"}, {"timestamp": [7018.28, 7021.2], "text": " les mots, vendre, combien, cliquer ici."}, {"timestamp": [7021.44, 7022.44], "text": " Et faire les..."}, {"timestamp": [7022.88, 7024.76], "text": " Regarder, faire des recettes, quoi."}, {"timestamp": [7024.76, 7025.0], "text": " Re-regarder ton site et v\u00e9rifier que t'as rien oubli\u00e9. combien, cliquer ici... Et faire des recettes, quoi."}, {"timestamp": [7025.0, 7028.0], "text": " Re-regarder ton site et v\u00e9rifier que t'as rien oubli\u00e9."}, {"timestamp": [7028.0, 7032.0], "text": " En fait, on a structur\u00e9 aussi, au niveau du code"}, {"timestamp": [7032.0, 7036.0], "text": " et de la database, d\u00e8s le d\u00e9but, parce qu'on savait qu'on serait en"}, {"timestamp": [7036.0, 7038.0], "text": " plusieurs langues, donc peut-\u00eatre que \u00e7a s'amplifiait aussi."}, {"timestamp": [7038.0, 7041.0], "text": " Tu dois \u00e9viter de faire des doublons."}, {"timestamp": [7041.0, 7043.0], "text": " Des doublons, oui."}, {"timestamp": [7043.0, 7046.0], "text": " Quand tu as un bouton, par exemple, vendre ou acheter."}, {"timestamp": [7046.0, 7048.0], "text": " C'est sur toutes les pages, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [7048.0, 7050.0], "text": " Il faut que ce soit le m\u00eame, parce que si tu l'as 12 fois sur un..."}, {"timestamp": [7050.0, 7052.0], "text": " On ne le traduit pas 12 fois."}, {"timestamp": [7052.0, 7054.0], "text": " Donc \u00e7a, c'\u00e9tait une architecture de code"}, {"timestamp": [7054.0, 7056.0], "text": " effectivement d\u00e8s le d\u00e9but."}, {"timestamp": [7056.0, 7058.0], "text": " C'est un code propri\u00e9taire que vous avez ?"}, {"timestamp": [7058.0, 7060.0], "text": " Parce que vous \u00eates une marketplace, vous pourriez avoir un Miracle"}, {"timestamp": [7060.0, 7062.0], "text": " ou un je ne sais pas..."}, {"timestamp": [7062.0, 7064.0], "text": " Non, \u00e7a c'est aussi"}, {"timestamp": [7064.0, 7070.4], "text": " probablement un h\u00e9ritage de Denis Fayol. tu parles mais c'est probablement un h\u00e9ritage de Denis Fayol, d\u00e8s lors que ta comp\u00e9tence particuli\u00e8re corps s'est internalis\u00e9e."}, {"timestamp": [7070.4, 7071.4], "text": " Quel langage ?"}, {"timestamp": [7071.4, 7073.4], "text": " On a un symphonie PHP."}, {"timestamp": [7073.4, 7075.4], "text": " Symphonie, d'accord, PHP."}, {"timestamp": [7075.4, 7077.4], "text": " Et oui, depuis le d\u00e9but."}, {"timestamp": [7077.4, 7079.4], "text": " Le front, enfin tout ce qui est... vous \u00eates sur du..."}, {"timestamp": [7079.4, 7081.4], "text": " HMSSS, oui."}, {"timestamp": [7081.4, 7086.0], "text": " Pas du JavaScript ?"}, {"timestamp": [7086.0, 7088.0], "text": " Oui, il y a \u00e7a. Apr\u00e8s, tr\u00e8s honn\u00eatement, je ne pourrais pas"}, {"timestamp": [7088.0, 7090.0], "text": " te citer tous les langages qu'utilisent"}, {"timestamp": [7090.0, 7092.0], "text": " aujourd'hui nos \u00e9quipes."}, {"timestamp": [7092.0, 7094.0], "text": " Mais"}, {"timestamp": [7094.0, 7096.0], "text": " on a un CTO qui est un"}, {"timestamp": [7096.0, 7098.0], "text": " g\u00e9nie."}, {"timestamp": [7098.0, 7100.0], "text": " Si tu veux, pendant deux ans et demi, le site, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [7100.0, 7102.0], "text": " le CTO et moi pour le produit"}, {"timestamp": [7102.0, 7104.0], "text": " et un web designer."}, {"timestamp": [7104.0, 7105.36], "text": " Donc, on a fait beaucoup de choses"}, {"timestamp": [7106.48, 7107.48], "text": " in-house."}, {"timestamp": [7107.52, 7108.52], "text": " Balthazart, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7108.52, 7109.52], "text": " Balthazart, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [7109.52, 7110.52], "text": " C'est B-A-L-T-H-A-S-A-R-T."}, {"timestamp": [7111.8, 7113.28], "text": " Alors \u00e7a, c'est pareil. Pour moi, c'est un autre"}, {"timestamp": [7113.28, 7115.76], "text": " serpent de mer. Nous, on a boss\u00e9 au moins"}, {"timestamp": [7115.76, 7117.6], "text": " pour un... Je pense que... Je me demande si on n'a pas"}, {"timestamp": [7117.6, 7119.88], "text": " fait en... C'est pas dix ans qu'on existe, mais"}, {"timestamp": [7120.08, 7122.8], "text": " huit ans. C'est s\u00fbr qu'on en a fait un, un projet"}, {"timestamp": [7122.8, 7123.8], "text": " de..."}, {"timestamp": [7127.6, 7129.68], "text": " Non, non, de vendre... Enfin, d'avoir des clients qui voulaient vendre des \u0153uvres d'amateurs."}, {"timestamp": [7130.72, 7133.6], "text": " Moi, du coup, en testant, j'en ai m\u00eame vendu une ou deux de mes propres"}, {"timestamp": [7133.6, 7135.48], "text": " photos \u00e0 des gens."}, {"timestamp": [7135.64, 7137.48], "text": " J'en ai vendu deux, mais une dont une \u00e0 mes parents."}, {"timestamp": [7137.52, 7140.2], "text": " Mais la photo, d'ailleurs, et c'est assez chouette."}, {"timestamp": [7140.84, 7142.2], "text": " L'id\u00e9e est assez chouette, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [7143.84, 7146.16], "text": " c'est une des plus belles photos que j'ai prises et en effet,"}, {"timestamp": [7146.16, 7149.92], "text": " la voir sortie en grand par des professionnels,"}, {"timestamp": [7150.84, 7153.72], "text": " elle est un tout petit peu retouch\u00e9e, enfin les bons endroits, etc."}, {"timestamp": [7154.28, 7158.04], "text": " Tu la vois en grand chez mes parents, c'est vraiment un truc, c'est vraiment cool."}, {"timestamp": [7158.64, 7160.68], "text": " La proposition de valeur est hyper cool, mais \u00e7a, j'ai l'impression"}, {"timestamp": [7160.68, 7163.56], "text": " qu'il y a eu des projets comme \u00e7a, \u00e0 la pelle, mais des centaines."}, {"timestamp": [7164.28, 7166.12], "text": " Et pourtant, tu te dis, \u00e7a ne peut que marcher."}, {"timestamp": [7166.12, 7169.2], "text": " Finalement, je suis une sorte d'artiste amateur."}, {"timestamp": [7169.6, 7172.88], "text": " Je vais moi-m\u00eame aller travailler mon propre r\u00e9seau, essayer de le vendre."}, {"timestamp": [7172.88, 7174.2], "text": " Je vais bien en vendre deux, trois."}, {"timestamp": [7174.2, 7176.84], "text": " L\u00e0, si je d\u00e9multiplie par des milliers de personnes, \u00e7a va marcher."}, {"timestamp": [7177.44, 7179.84], "text": " Et il y en a vraiment tr\u00e8s peu, voire aucun qui ont march\u00e9."}, {"timestamp": [7180.0, 7181.24], "text": " C'est encore tout nouveau, peut-\u00eatre, Balthazar ?"}, {"timestamp": [7181.24, 7182.64], "text": " C'est nouveau, \u00e7a, m\u00eame pas un an."}, {"timestamp": [7182.64, 7186.24], "text": " Donc, on est encore dans la phase de trouver le bon product market fit,"}, {"timestamp": [7186.4, 7188.0], "text": " valider les unit\u00e9s economics."}, {"timestamp": [7188.76, 7191.52], "text": " Apr\u00e8s, pour \u00eatre honn\u00eate, on ne s'est jamais dit que \u00e7a serait,"}, {"timestamp": [7192.0, 7195.52], "text": " si tu veux, \u00e7a repr\u00e9senterait \u00e9norm\u00e9ment de business pour Singulart."}, {"timestamp": [7195.88, 7198.64], "text": " C'est strat\u00e9gique,"}, {"timestamp": [7198.64, 7202.04], "text": " c'est une mani\u00e8re de remonter la cha\u00eene de valeur dans le march\u00e9,"}, {"timestamp": [7202.04, 7204.64], "text": " de sourcer de main nos futurs artistes,"}, {"timestamp": [7204.96, 7206.0], "text": " d'apporter quelque chose aux amateurs,"}, {"timestamp": [7206.0, 7208.0], "text": " de transmettre la connaissance et"}, {"timestamp": [7208.0, 7210.0], "text": " d'apporter tout ce qu'on a en termes de data"}, {"timestamp": [7210.0, 7212.0], "text": " digitale. Parce qu'on se rend compte"}, {"timestamp": [7212.0, 7214.0], "text": " qu'on peut aussi aider"}, {"timestamp": [7214.0, 7216.0], "text": " un artiste amateur \u00e0 pr\u00e9ciser"}, {"timestamp": [7216.0, 7218.0], "text": " son style, ce qui va plaire"}, {"timestamp": [7218.0, 7220.0], "text": " et sortir de son"}, {"timestamp": [7220.0, 7222.0], "text": " cercle de proches et d'amis"}, {"timestamp": [7222.0, 7224.0], "text": " pour commencer \u00e0 avoir un regard, un feedback."}, {"timestamp": [7224.0, 7225.18], "text": " Quand on t'apprend, quand tu"}, {"timestamp": [7225.66, 7227.2], "text": " te professionnalises, quel que soit le"}, {"timestamp": [7227.2, 7229.08], "text": " domaine, tu veux du feedback,"}, {"timestamp": [7229.1, 7230.78], "text": " tu veux un regard ext\u00e9rieur et"}, {"timestamp": [7230.78, 7231.86], "text": " objectif sur ton travail."}, {"timestamp": [7232.26, 7233.78], "text": " Donc, c'est \u00e7a qu'on apporte."}, {"timestamp": [7234.18, 7236.1], "text": " Donc, bien s\u00fbr, on veut faire de la"}, {"timestamp": [7236.1, 7237.9], "text": " croissance, mais si tu veux, on ne"}, {"timestamp": [7237.9, 7238.98], "text": " s'est pas dit si \u00e7a va \u00eatre notre"}, {"timestamp": [7238.98, 7239.98], "text": " business-c\u0153ur demain."}, {"timestamp": [7240.82, 7241.74], "text": " Donc, peut-\u00eatre qu'on n'a pas tout \u00e0"}, {"timestamp": [7241.74, 7243.7], "text": " fait les m\u00eames objectifs en"}, {"timestamp": [7243.7, 7244.9], "text": " termes de business que sur..."}, {"timestamp": [7249.2, 7254.36], "text": " des gens qui lanceraient \u00e7a comme \u00e9tant leur c\u0153ur de m\u00e9tier. Et on essaie de faire des ponts un maximum entre les deux unit\u00e9s."}, {"timestamp": [7254.36, 7257.16], "text": " Et dans les volumes que tu me donnais tout \u00e0 l'heure, il y a de ventes..."}, {"timestamp": [7257.16, 7260.52], "text": " Non, c'\u00e9tait pas Balthazar, c'\u00e9tait en excluant Balthazar."}, {"timestamp": [7260.52, 7265.48], "text": " Et on a volontairement, alors \u00e7a c'est un truc qu'en r\u00e9fl\u00e9chissant"}, {"timestamp": [7265.48, 7267.6], "text": " avec Denis et puis avec, en \u00e9coutant"}, {"timestamp": [7267.6, 7268.68], "text": " un peu d'autres entrepreneurs,"}, {"timestamp": [7269.56, 7270.64], "text": " sur quelles \u00e9taient les conditions"}, {"timestamp": [7270.64, 7272.36], "text": " de r\u00e9ussite quand tu montes"}, {"timestamp": [7272.4, 7274.28], "text": " comme \u00e7a un site vraiment"}, {"timestamp": [7274.28, 7275.28], "text": " distinct."}, {"timestamp": [7275.36, 7276.36], "text": " Toi, je sais que tu es sur"}, {"timestamp": [7276.6, 7278.32], "text": " multi-projets, probablement \u00e7a doit"}, {"timestamp": [7278.32, 7280.12], "text": " te para\u00eetre \u00e9vident, mais nous,"}, {"timestamp": [7280.12, 7282.04], "text": " en \u00e9tant la t\u00eate dans le guidon"}, {"timestamp": [7282.04, 7283.2], "text": " et en se disant bon, est-ce qu'on"}, {"timestamp": [7283.2, 7286.04], "text": " fait, est-ce que Balthaz Arts, comment on l'organise ?"}, {"timestamp": [7286.28, 7287.8], "text": " On savait que ce serait un site diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [7288.72, 7290.96], "text": " Est-ce que c'est nos \u00e9quipes actuelles qui s'en occupent ?"}, {"timestamp": [7290.96, 7294.76], "text": " Est-ce que la marque, \u00e7a va \u00eatre mon \u00e9quipe brand"}, {"timestamp": [7295.44, 7297.6], "text": " singulaire qui va s'en occuper ou pas ?"}, {"timestamp": [7297.96, 7301.28], "text": " Et on a vraiment d\u00e9cid\u00e9 de faire une \u00e9quipe distincte"}, {"timestamp": [7301.36, 7306.0], "text": " et on a mis en fait un duo de cofondateurs."}, {"timestamp": [7306.0, 7308.0], "text": " Une qui est intrapreneure"}, {"timestamp": [7308.0, 7310.0], "text": " qui \u00e9tait salari\u00e9e de Singularity"}, {"timestamp": [7310.0, 7312.0], "text": " et qui est partie pour monter..."}, {"timestamp": [7312.0, 7314.0], "text": " qui a mont\u00e9 ce projet. Et"}, {"timestamp": [7314.0, 7316.0], "text": " un cofondateur"}, {"timestamp": [7316.0, 7318.0], "text": " externe qu'elle a recrut\u00e9."}, {"timestamp": [7318.0, 7320.0], "text": " En se disant, on"}, {"timestamp": [7320.0, 7322.0], "text": " isole tout. Nous, c'est comme si"}, {"timestamp": [7322.0, 7324.0], "text": " on investit de l'argent, comme"}, {"timestamp": [7324.0, 7326.0], "text": " finalement si on \u00e9tait investisseurs, ils allaient"}, {"timestamp": [7326.0, 7328.0], "text": " chercher de l'argent sur le march\u00e9 de"}, {"timestamp": [7328.0, 7330.0], "text": " l'investissement. On booste"}, {"timestamp": [7330.0, 7332.0], "text": " le d\u00e9but, mais on regarde les units"}, {"timestamp": [7332.0, 7334.0], "text": " \u00e9conomiques de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9e et surtout"}, {"timestamp": [7334.0, 7336.0], "text": " on ne prend pas de temps \u00e0 nos \u00e9quipes"}, {"timestamp": [7336.0, 7338.0], "text": " singulaires pour ne pas \u00eatre d\u00e9focuss\u00e9es."}, {"timestamp": [7338.0, 7340.0], "text": " Je suis tomb\u00e9 sur une \u0153uvre de ton p\u00e8re, je crois."}, {"timestamp": [7340.0, 7342.0], "text": " Ben oui."}, {"timestamp": [7342.0, 7344.0], "text": " Un peu par hasard, c'est"}, {"timestamp": [7344.0, 7346.04], "text": " quand m\u00eame dr\u00f4le cette histoire. Je ne sais pas combien d'oeuvres il y a dans"}, {"timestamp": [7346.04, 7348.64], "text": " Balthazar, ou si elle est particuli\u00e8rement mise en avant, je ne crois pas parce qu'en plus j'ai"}, {"timestamp": [7348.64, 7349.36], "text": " bros\u00e9 un peu."}, {"timestamp": [7349.36, 7352.32], "text": " Eh bien \u00e9coute, c'est en plus une des photos de Lee que je pr\u00e9f\u00e8re."}, {"timestamp": [7352.32, 7355.92], "text": " Elle est belle, j'\u00e9tais en train de me dire, wow c'est sympa, tu vois, et donc c'est assez dr\u00f4le"}, {"timestamp": [7355.92, 7360.88], "text": " parce que je regarde et puis je vois Balthazar, je vois une belle photo en noir et blanc et je"}, {"timestamp": [7360.88, 7370.12], "text": " vois Jean Kempf, je me dis, 1977, sp\u00e9cialiste des des \u00c9tats-Unis, je connecte les dots, je me dis, \u00e7a ne peut pas \u00eatre un hasard, \u00e7a n'en est pas un."}, {"timestamp": [7370.12, 7374.48], "text": " \u00c7a n'en est pas un. Et je suis ravie de dire qu'il a vendu plusieurs photographies."}, {"timestamp": [7374.48, 7381.72], "text": " Tout \u00e0 fait. Mais par exemple, sur le march\u00e9 de la photo, puisque moi j'avais ce tropisme, mon p\u00e8re prend effectivement beaucoup de photos,"}, {"timestamp": [7381.72, 7385.24], "text": " \u00e0 un moment de sa vie, il s'orientait vers une carri\u00e8re de"}, {"timestamp": [7385.24, 7389.8], "text": " photographe professionnel. Il a fait sa th\u00e8se sur une photographe am\u00e9ricaine. C'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [7389.8, 7398.0], "text": " quelque chose qui \u00ab runs in the family \u00bb. Mais par exemple, on vend 3% de photos sur Singulart."}, {"timestamp": [7398.0, 7407.28], "text": " Et si tu veux, \u00e7a, par exemple, en termes de l'\u00e9go de l'entrepreneur, moi j'ai lanc\u00e9 \u00e7a en me disant"}, {"timestamp": [7407.28, 7409.28], "text": " \u00e7a s\u00fbrement permettra \u00e0 plein de photographes"}, {"timestamp": [7409.28, 7411.28], "text": " de vivre de leur travail,"}, {"timestamp": [7411.28, 7414.12], "text": " de trouver un canal de distribution"}, {"timestamp": [7414.12, 7416.12], "text": " parce que c'est compliqu\u00e9 le march\u00e9 de la photo."}, {"timestamp": [7416.12, 7418.12], "text": " Et aujourd'hui, on n'a pas encore trouv\u00e9"}, {"timestamp": [7418.12, 7420.12], "text": " comment accompagner les photographes."}, {"timestamp": [7420.12, 7423.4], "text": " Et \u00e7a, je pense que ce n'est pas du tout cause perdue,"}, {"timestamp": [7423.4, 7425.5], "text": " je m'y attelle et on va y r\u00e9fl\u00e9chir."}, {"timestamp": [7425.5, 7429.0], "text": " Mais quand tu dois te focus en tant qu'entrepreneur sur ce qui fonctionne,"}, {"timestamp": [7429.0, 7433.5], "text": " au bout de 6-7 mois, on s'est dit, on arr\u00eate d'aller chercher plein de photographes"}, {"timestamp": [7433.5, 7436.0], "text": " parce qu'en fait, pour l'instant, on n'arrive pas \u00e0 les vendre."}, {"timestamp": [7436.0, 7438.0], "text": " Et \u00e7a, c'est un peu dur, honn\u00eatement."}, {"timestamp": [7440.0, 7442.5], "text": " De se dire, pour \u00eatre focus, il faut \u00eatre patient."}, {"timestamp": [7442.5, 7446.48], "text": " Peut-\u00eatre que dans 6-7 ans, j'arriverais \u00e0 avoir une proposition"}, {"timestamp": [7446.48, 7450.16], "text": " de valeur pertinente pour les photographes, mais aujourd'hui, ce n'est pas le cas."}, {"timestamp": [7450.8, 7454.96], "text": " Alors, j'ai re\u00e7u Alexandre Demes, moi, il y a quelques ann\u00e9es, sur ce podcast."}, {"timestamp": [7454.96, 7456.32], "text": " J'ai ador\u00e9 cet \u00e9pisode, d'ailleurs."}, {"timestamp": [7456.32, 7458.44], "text": " Tu le connais un peu, Alexandre, ou pas ? Yellow Corner."}, {"timestamp": [7458.44, 7460.04], "text": " Donc, \u00e9videmment, eux, ils ont quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [7460.04, 7461.76], "text": " Mon associ\u00e9, je crois, l'a rencontr\u00e9."}, {"timestamp": [7461.76, 7464.76], "text": " Il faut que vous vous rencontriez quand m\u00eame, je pense que vous..."}, {"timestamp": [7466.56, 7468.16], "text": " Et eux, c'est vraiment le carton l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [7468.28, 7469.48], "text": " C'est vrai qu'ils viennent plut\u00f4t du..."}, {"timestamp": [7470.08, 7473.92], "text": " finalement de galeries physiques et du retail et ils ont fait un carton..."}, {"timestamp": [7474.24, 7475.64], "text": " Ah mais je suis convaincue..."}, {"timestamp": [7475.68, 7477.72], "text": " En fait, je suis convaincue qu'il y a un march\u00e9 pour la photo."}, {"timestamp": [7479.12, 7481.48], "text": " Et juste aujourd'hui, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 le craquer."}, {"timestamp": [7481.72, 7483.2], "text": " C'est juste \u00e7a pour l'instant."}, {"timestamp": [7483.88, 7485.82], "text": " Et donc, je remarque que je suis bon"}, {"timestamp": [7485.82, 7487.32], "text": " \u00e0 SEO parce que je tape Alexandre de"}, {"timestamp": [7487.32, 7488.54], "text": " Maes sur Yellow Corner. Je vois que"}, {"timestamp": [7488.54, 7489.86], "text": " presque sur les trois"}, {"timestamp": [7490.7, 7491.7], "text": " premiers, j'ai deux liens qui viennent"}, {"timestamp": [7491.7, 7492.7], "text": " chez moi."}, {"timestamp": [7492.7, 7494.5], "text": " Oui, mais t'es bien positionn\u00e9."}, {"timestamp": [7494.5, 7496.06], "text": " Quand on cherche \u00e0"}, {"timestamp": [7496.14, 7497.86], "text": " \u00e9couter un podcast d'une personne en"}, {"timestamp": [7497.86, 7499.38], "text": " particulier, en g\u00e9n\u00e9ral, tu l'as"}, {"timestamp": [7499.38, 7500.38], "text": " interview\u00e9."}, {"timestamp": [7501.62, 7502.62], "text": " J'essaye en tout cas."}, {"timestamp": [7503.38, 7506.44], "text": " Non, mais c'est num\u00e9ro 90, donc il n'est pas tout r\u00e9cent cet \u00e9pisode."}, {"timestamp": [7507.28, 7510.4], "text": " Et c'est vraiment, moi, je trouve \u00e7a impressionnant."}, {"timestamp": [7510.72, 7512.64], "text": " Ce qu'ils ont fait aussi sur la photo, parce que..."}, {"timestamp": [7512.64, 7513.16], "text": " Tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [7514.12, 7516.88], "text": " C'est toujours pareil, je suis toujours un peu partag\u00e9 parce que tu te dis,"}, {"timestamp": [7517.48, 7519.36], "text": " je crois que \u00e7a, c'est de venir de Guillaume Corner."}, {"timestamp": [7519.36, 7520.72], "text": " J'en ai quand m\u00eame une ou deux ici."}, {"timestamp": [7520.72, 7522.32], "text": " Et \u00e0 la fois,"}, {"timestamp": [7523.72, 7525.68], "text": " il y a un c\u00f4t\u00e9 mainstream dans tout \u00e7a."}, {"timestamp": [7526.56, 7529.32], "text": " Alors, chez eux plus que chez vous, parce que du coup, elles sont"}, {"timestamp": [7529.32, 7532.64], "text": " reproduites quand m\u00eame en plus gros volume, je crois, chez eux."}, {"timestamp": [7534.32, 7537.76], "text": " Et tu sais pas. Et c'est vrai que moi, j'ai quand m\u00eame, j'ai ce tropisme,"}, {"timestamp": [7538.56, 7541.48], "text": " pas business, finance un peu, o\u00f9"}, {"timestamp": [7543.56, 7545.68], "text": " je me dis quand m\u00eame, \u00e7a m'emmerde d'acheter une"}, {"timestamp": [7545.68, 7547.76], "text": " oeuvre qui ne vaut plus rien"}, {"timestamp": [7547.96, 7549.72], "text": " une fois qu'elle est sortie de"}, {"timestamp": [7551.0, 7552.0], "text": " l\u00e0 o\u00f9 elle est partie."}, {"timestamp": [7552.96, 7555.52], "text": " En photo, il y a en plus la question du multiple,"}, {"timestamp": [7555.56, 7556.56], "text": " comme tu disais."}, {"timestamp": [7558.12, 7559.88], "text": " Et je pense que c'est aussi la raison pour laquelle"}, {"timestamp": [7559.92, 7561.92], "text": " aujourd'hui, la majeure partie des gens qui veulent"}, {"timestamp": [7561.92, 7564.04], "text": " acheter une oeuvre d'art se tournent vers la peinture"}, {"timestamp": [7564.48, 7565.4], "text": " parce que c'est une \u0153uvre unique."}, {"timestamp": [7566.4, 7570.6], "text": " C'est pas un tirage, c'est pas une \u00e9dition limit\u00e9e."}, {"timestamp": [7570.6, 7572.4], "text": " Et l'\u0153uvre que t'as, elle est unique."}, {"timestamp": [7572.4, 7576.6], "text": " Donc, en fait, tu comprends aussi pourquoi le prix est parfois plus \u00e9lev\u00e9."}, {"timestamp": [7576.6, 7583.0], "text": " Ce qui est compliqu\u00e9, enfin moi aujourd'hui, ce qui me semble compliqu\u00e9 en photo, c'est quoi une \u00e9dition limit\u00e9e ?"}, {"timestamp": [7583.0, 7585.16], "text": " D\u00e9j\u00e0, il faut expliquer aux gens."}, {"timestamp": [7590.16, 7595.84], "text": " Et que les photographes... Ce que j'identifie, c'est que les gens, le prix qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 payer pour une photo est d\u00e9corr\u00e9l\u00e9 de la cote des bons photographes."}, {"timestamp": [7597.08, 7598.32], "text": " Je pense qu'il y a un gros march\u00e9."}, {"timestamp": [7598.36, 7602.64], "text": " Donc, c'est pour \u00e7a que j'ai fait le lien avec Balthazar parce que je suis assez convaincue"}, {"timestamp": [7602.64, 7610.28], "text": " que sur le segment en dessous de 1000 euros, donc celui qu'adresse Balthazart parce que je suis assez convaincue que sur le segment en dessous de 1 000 euros, donc celui qu'adresse Balthazart, c\u00f4t\u00e9 collectionneur, c\u00f4t\u00e9 amateur d'art, il y a un march\u00e9 pour la photo."}, {"timestamp": [7610.28, 7617.32], "text": " Les gens sont pr\u00eats \u00e0 mettre entre 200 et 800 euros pour une photo, m\u00eame si elle existe en"}, {"timestamp": [7617.32, 7623.56], "text": " plusieurs exemplaires. En revanche, entre jusqu'\u00e0 10 000 euros, de 1 000 \u00e0 10 000 euros, c'est"}, {"timestamp": [7623.56, 7626.32], "text": " extr\u00eamement dur et il faudrait trouver une mani\u00e8re de convaincre"}, {"timestamp": [7626.32, 7629.0], "text": " les gens de la valeur et du prix \u00e0 payer."}, {"timestamp": [7629.12, 7633.0], "text": " Or, les photographes qui sont en galerie, qui ont gagn\u00e9 des prix,"}, {"timestamp": [7633.04, 7634.8], "text": " qui sont reconnus et qui vivent de leur travail,"}, {"timestamp": [7636.0, 7640.44], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement ont une cote plut\u00f4t entre 1 500 et 3 000 euros."}, {"timestamp": [7641.24, 7644.8], "text": " Sachant qu'\u00e0 la fin, en plus, ils ne sont pas milliardaires."}, {"timestamp": [7641.0, 7641.24], "text": " 3000 euros."}, {"timestamp": [7643.0, 7644.84], "text": " Sachant qu'\u00e0 la fin, en plus, ils ne sont pas milliardaires."}, {"timestamp": [7645.32, 7647.32], "text": " Je veux dire, c'est vrai que"}, {"timestamp": [7647.32, 7648.32], "text": " il y a beaucoup de..."}, {"timestamp": [7648.68, 7650.0], "text": " Beaucoup de cr\u00e8ves la faim dans tous"}, {"timestamp": [7650.0, 7651.48], "text": " ces m\u00e9tiers, dans tous ces m\u00e9tiers"}, {"timestamp": [7651.96, 7653.48], "text": " qui sont passionn\u00e9s, \u00e9videmment, des"}, {"timestamp": [7653.48, 7654.48], "text": " vrais artistes."}, {"timestamp": [7656.48, 7658.2], "text": " Et quand tu fais toute la cha\u00eene de"}, {"timestamp": [7658.2, 7659.2], "text": " valeur,"}, {"timestamp": [7660.24, 7662.08], "text": " finalement, l'imprimeur n'est pas"}, {"timestamp": [7662.08, 7663.08], "text": " milliardaire."}, {"timestamp": [7663.08, 7664.16], "text": " Il y en a qui marchent bien, peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [7664.16, 7668.0], "text": " mais le galeriste n'est pas milliardaire, il y en a qui marchent bien peut-\u00eatre, mais le gal\u00e9riste n'est pas milliardaire."}, {"timestamp": [7668.0, 7670.72], "text": " Enfin, je veux dire, finalement,"}, {"timestamp": [7670.72, 7674.4], "text": " quand tu vois que tu ach\u00e8tes des photos"}, {"timestamp": [7674.4, 7676.8], "text": " \u00e0 quelques centaines d'euros, tu dis c'est peut-\u00eatre cher,"}, {"timestamp": [7676.8, 7678.8], "text": " en plus elle ne vaut plus rien apr\u00e8s, mais en fait"}, {"timestamp": [7678.8, 7681.92], "text": " tu prends juste le travail qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans toute la cha\u00eene de valeur,"}, {"timestamp": [7681.92, 7684.16], "text": " c'est juste ce que \u00e7a vaut plus 20% de marge"}, {"timestamp": [7684.16, 7685.2], "text": " pour peut-\u00eatre le dernier maillon, quoi. Pas grand- la cha\u00eene de valeur, c'est juste ce que \u00e7a vaut plus 20% de marge pour le dernier maillon."}, {"timestamp": [7685.2, 7686.8], "text": " Mais c'est pas grand-chose de plus."}, {"timestamp": [7686.8, 7689.52], "text": " Oui, bien s\u00fbr. Et puis sans compter le fait que, je ne sais pas"}, {"timestamp": [7689.52, 7694.0], "text": " quelles sont les photos qui te touchent, mais si tu ach\u00e8tes des photos"}, {"timestamp": [7694.0, 7700.36], "text": " de street photography dans des bidonvilles du Br\u00e9sil,"}, {"timestamp": [7700.36, 7704.72], "text": " si c'est un photographe fran\u00e7ais, il a d\u00fb faire un d\u00e9placement l\u00e0-bas,"}, {"timestamp": [7704.72, 7708.52], "text": " il a pay\u00e9 son billet d'avion pour aller prendre cette photo."}, {"timestamp": [7708.72, 7712.84], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un investissement aussi de sa part, alors que le peintre,"}, {"timestamp": [7713.04, 7716.64], "text": " son investissement de d\u00e9part, c'est d'acheter une toile et de la peinture."}, {"timestamp": [7716.84, 7718.24], "text": " C'est un petit peu..."}, {"timestamp": [7718.44, 7719.76], "text": " Le prix de d\u00e9part est moins..."}, {"timestamp": [7719.96, 7722.32], "text": " Les co\u00fbts de production de d\u00e9part sont moins importants."}, {"timestamp": [7722.52, 7723.84], "text": " Une tr\u00e8s grande toile, \u00e7a doit co\u00fbter cher, non ?"}, {"timestamp": [7723.84, 7724.84], "text": " J'imagine m\u00eame pas forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [7725.0, 7728.4], "text": " \u00c7a co\u00fbte un peu d'argent, mais c'est ridicule par rapport au prix final."}, {"timestamp": [7730.56, 7733.6], "text": " Tu fixes pas le prix d'une \u0153uvre d'art par rapport \u00e0 ses co\u00fbts de production."}, {"timestamp": [7733.84, 7734.84], "text": " Clairement pas."}, {"timestamp": [7739.44, 7741.8], "text": " Quelle est la part de tes clients professionnels B2B ?"}, {"timestamp": [7743.08, 7745.32], "text": " Tr\u00e8s peu. En revanche, on a"}, {"timestamp": [7745.32, 7746.72], "text": " des B2B qui s'adressent \u00e0 nous et on"}, {"timestamp": [7746.72, 7748.32], "text": " apprend apr\u00e8s, en faisant la facture,"}, {"timestamp": [7748.32, 7749.32], "text": " que c'\u00e9tait des B2B."}, {"timestamp": [7749.68, 7751.4], "text": " Il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 5% de nos clients"}, {"timestamp": [7751.4, 7752.52], "text": " dont on sait qu'ils sont des"}, {"timestamp": [7752.52, 7753.52], "text": " entreprises."}, {"timestamp": [7754.28, 7755.6], "text": " En revanche, l\u00e0, \u00e7a fait partie des"}, {"timestamp": [7755.68, 7757.42], "text": " nombreux projets qu'on d\u00e9veloppe en ce"}, {"timestamp": [7757.42, 7758.42], "text": " moment."}, {"timestamp": [7758.64, 7759.8], "text": " On vient d'accueillir quelqu'un pour"}, {"timestamp": [7759.8, 7760.8], "text": " d\u00e9velopper une offre."}, {"timestamp": [7761.2, 7762.76], "text": " Moi, tous les entrepreneurs,"}, {"timestamp": [7763.48, 7765.24], "text": " directeurs d'entreprises,"}, {"timestamp": [7765.32, 7766.32], "text": " directeurs de RSE,"}, {"timestamp": [7766.96, 7768.76], "text": " de je ne sais pas, mais faites-le"}, {"timestamp": [7768.76, 7770.44], "text": " quoi. Juste alors, mais nous, on a,"}, {"timestamp": [7770.48, 7771.48], "text": " je ne sais pas, tu as vu un peu, mais"}, {"timestamp": [7771.48, 7772.48], "text": " on a quelques \u00e9vodes \u00e0 art,"}, {"timestamp": [7773.6, 7774.6], "text": " on a quelques..."}, {"timestamp": [7775.68, 7776.68], "text": " En fait, quand"}, {"timestamp": [7777.92, 7779.2], "text": " tu n'es pas sensible, si toi, tu ne"}, {"timestamp": [7779.2, 7780.04], "text": " l'es pas, il y aura dans tes"}, {"timestamp": [7780.04, 7781.56], "text": " collaborateurs des tas de gens qui"}, {"timestamp": [7781.56, 7782.88], "text": " le seront. Et dans les gens qui"}, {"timestamp": [7782.88, 7783.84], "text": " viennent chez toi, des tas de gens"}, {"timestamp": [7783.84, 7788.76], "text": " qui le seront. Et ne pas avoir des vieux posters d\u00e9gueux de chez Ikea."}, {"timestamp": [7788.76, 7790.76], "text": " Je valide \u00e0 1000%."}, {"timestamp": [7790.76, 7799.68], "text": " Voil\u00e0, juste. Et je pense que quelques belles peintures... Nous on est plus photo, mais en effet je pense que... Non, non, d'ailleurs, l\u00e0-bas je te montrerai un truc apr\u00e8s."}, {"timestamp": [7799.68, 7803.44], "text": " On a des trucs extraordinaires, toujours Nicolas Delay en 3D top."}, {"timestamp": [7803.44, 7805.8], "text": " Mais voil\u00e0, l\u00e2chez-vous."}, {"timestamp": [7805.8, 7807.84], "text": " \u00c7a stimule la cr\u00e9ativit\u00e9, \u00e7a stimule l'imagination."}, {"timestamp": [7807.84, 7808.84], "text": " Sachant que t'as des..."}, {"timestamp": [7809.68, 7812.4], "text": " Alors c'est pareil, tu as des aides fiscales l\u00e0-dessus, \u00e7a marche"}, {"timestamp": [7812.4, 7812.84], "text": " chez vous ?"}, {"timestamp": [7812.84, 7813.84], "text": " Selon les pays."}, {"timestamp": [7813.84, 7814.84], "text": " Selon les pays ?"}, {"timestamp": [7815.52, 7818.36], "text": " Et du coup, c'est \u00e7a, en \u00e9tant un business international, il y a"}, {"timestamp": [7818.36, 7821.08], "text": " aussi des choses, des niches, si tu veux, qu'on n'a pas adress\u00e9es"}, {"timestamp": [7821.56, 7822.56], "text": " au d\u00e9but."}, {"timestamp": [7823.2, 7825.3], "text": " Typiquement, l'amortissement d'une"}, {"timestamp": [7825.3, 7826.7], "text": " \u0153uvre d'art dans une entreprise en"}, {"timestamp": [7826.72, 7828.86], "text": " France, c'est tr\u00e8s avantageux"}, {"timestamp": [7829.12, 7830.12], "text": " versus d'autres pays."}, {"timestamp": [7830.12, 7831.2], "text": " Je peux d\u00e9fiscaliser \u00e7a sur mon"}, {"timestamp": [7831.2, 7832.08], "text": " r\u00e9sultat, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7832.08, 7833.08], "text": " Tu peux la racheter pour tr\u00e8s peu"}, {"timestamp": [7833.08, 7834.88], "text": " cher pour toi, cinq ans plus tard."}, {"timestamp": [7835.36, 7836.08], "text": " En perso ?"}, {"timestamp": [7836.08, 7837.08], "text": " En perso, en fait."}, {"timestamp": [7837.08, 7838.08], "text": " \u00c7a, c'est un \u00e9norme truc."}, {"timestamp": [7839.0, 7840.32], "text": " Je ne saurais pas te l'expliquer"}, {"timestamp": [7841.16, 7842.44], "text": " dans les d\u00e9tails, mais en France,"}, {"timestamp": [7842.44, 7844.2], "text": " il y a un gros avantage."}, {"timestamp": [7844.6, 7847.0], "text": " Mais \u00e7a ne marche pas du tout pareil pour les autres pays."}, {"timestamp": [7847.0, 7850.0], "text": " Donc, sachant que c'est une question de focus encore, on fait"}, {"timestamp": [7850.32, 7853.68], "text": " 3 \u00e0 5 % de notre business en France, donc on ne s'est pas attaqu\u00e9 \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [7854.36, 7858.08], "text": " J'ai \u00e9chang\u00e9 avec Arnaud de Beauregard, tu le connais Arnaud ?"}, {"timestamp": [7858.08, 7859.68], "text": " Oui, de R\u00e9putation et de Nombre."}, {"timestamp": [7859.68, 7861.92], "text": " J'avais qui j'enregistrais sur la Martingale, super,"}, {"timestamp": [7861.92, 7864.88], "text": " qui m'a donn\u00e9 envie d'acheter des \u0153uvres."}, {"timestamp": [7865.52, 7867.44], "text": " Alors, il me propose des trucs trucs, \u00e7a co\u00fbte un bras"}, {"timestamp": [7867.44, 7869.0], "text": " \u00e0 chaque fois, il me tue."}, {"timestamp": [7869.0, 7870.04], "text": " Mais en plus, alors l\u00e0, pour le coup,"}, {"timestamp": [7870.24, 7871.44], "text": " vraiment, j'adore, je vais te retrouver"}, {"timestamp": [7872.08, 7872.76], "text": " \u00e7a juste apr\u00e8s."}, {"timestamp": [7872.76, 7874.96], "text": " Mais il m'expliquait justement,"}, {"timestamp": [7874.96, 7876.32], "text": " en effet, de diff\u00e9rentes mani\u00e8res."}, {"timestamp": [7876.68, 7877.96], "text": " Donc \u00e7a, pour des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [7877.96, 7879.32], "text": " contactez-le si vous voulez, mais"}, {"timestamp": [7880.6, 7882.04], "text": " d'acheter des \u0153uvres sur une entreprise"}, {"timestamp": [7882.04, 7883.28], "text": " pour apr\u00e8s se les racheter en perso."}, {"timestamp": [7883.28, 7884.32], "text": " Alors il y a des trucs qui sont, je pense,"}, {"timestamp": [7884.32, 7886.12], "text": " un peu border quand m\u00eame de temps en temps,"}, {"timestamp": [7886.12, 7891.6], "text": " mais il y en a qui sont compl\u00e8tement legit et hyper int\u00e9ressantes."}, {"timestamp": [7891.6, 7896.48], "text": " Mais c'est toi ou m\u00eame un salari\u00e9, je pense, qui peut racheter l'\u0153uvre."}, {"timestamp": [7896.48, 7898.48], "text": " Enfin bon, \u00e0 creuser."}, {"timestamp": [7898.48, 7903.44], "text": " Si vous nous contactez pour \u00e7a, on se renseignera."}, {"timestamp": [7903.44, 7905.44], "text": " Et on vous accompagne."}, {"timestamp": [7905.44, 7907.44], "text": " Tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s clair."}, {"timestamp": [7909.72, 7914.4], "text": " Pour revenir, alors, quelles sont les grandes ambitions et les gros projets maintenant pour revenir sur Singulart ?"}, {"timestamp": [7914.4, 7917.4], "text": " Et o\u00f9 est-ce que tu visualises tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7917.4, 7921.92], "text": " Parce qu'en effet, faire, donc tu m'as dit, entre 2 et 3 millions par mois,"}, {"timestamp": [7921.92, 7926.36], "text": " \u00eatre valoris\u00e9, donc on va dire \u00e7a fait 30 millions par an, \u00eatre"}, {"timestamp": [7926.36, 7928.34], "text": " valoris\u00e9 entre 200 et 300 millions,"}, {"timestamp": [7928.36, 7929.76], "text": " selon mon interpr\u00e9tation, que tu n'as"}, {"timestamp": [7929.76, 7930.76], "text": " pas valid\u00e9."}, {"timestamp": [7933.08, 7934.52], "text": " Il y a un gap quand m\u00eame, donc il va"}, {"timestamp": [7934.52, 7936.24], "text": " falloir grossir fort, beaucoup."}, {"timestamp": [7936.32, 7937.32], "text": " Sur quoi ?"}, {"timestamp": [7939.44, 7940.68], "text": " Alors, en ce moment, les projets qui"}, {"timestamp": [7940.68, 7942.68], "text": " nous occupent, on disait, on a"}, {"timestamp": [7942.68, 7944.42], "text": " lanc\u00e9 la verticale mobilier"}, {"timestamp": [7944.42, 7945.68], "text": " design."}, {"timestamp": [7946.68, 7947.68], "text": " C'\u00e9tait un..."}, {"timestamp": [7949.4, 7949.44], "text": " C'est une continuit\u00e9 assez \u00e9vidente"}, {"timestamp": [7951.28, 7951.6], "text": " par rapport au moment"}, {"timestamp": [7953.44, 7954.52], "text": " o\u00f9 on arrive dans la vie de nos collectionneurs, de nos clients,"}, {"timestamp": [7954.88, 7955.88], "text": " puisque, je"}, {"timestamp": [7956.96, 7958.28], "text": " le disais, on est \u00e0 la fronti\u00e8re avec"}, {"timestamp": [7958.84, 7959.96], "text": " la d\u00e9coration de luxe."}, {"timestamp": [7960.0, 7961.08], "text": " Donc, en fait, on arrive souvent dans"}, {"timestamp": [7961.08, 7963.0], "text": " un moment de red\u00e9coration du"}, {"timestamp": [7963.0, 7964.64], "text": " quotidien, de recherche d'harmonie"}, {"timestamp": [7964.64, 7965.44], "text": " pour ton int\u00e9rieur."}, {"timestamp": [7965.56, 7967.12], "text": " C'est aussi mobilier design pour des bureaux."}, {"timestamp": [7967.24, 7971.08], "text": " Si vous avez des bureaux qui marchent, des architectes, des avocats..."}, {"timestamp": [7972.12, 7973.92], "text": " Mais apr\u00e8s, est-ce que ces gens-l\u00e0 sont pr\u00eats \u00e0 mettre,"}, {"timestamp": [7974.0, 7976.08], "text": " comme on disait, 2 \u00e0 3 000 euros pour un fauteuil ?"}, {"timestamp": [7976.76, 7977.64], "text": " \u00c7a va d\u00e9pendre."}, {"timestamp": [7977.72, 7982.08], "text": " Mais en tout cas, donc aider nos collectionneurs \u00e0 cr\u00e9er un int\u00e9rieur"}, {"timestamp": [7982.28, 7985.16], "text": " harmonieux, esth\u00e9tique, qui leur ressemble particulier."}, {"timestamp": [7985.16, 7991.64], "text": " Donc soit avec une oeuvre d'art et avec un tr\u00e8s beau fauteuil, une tr\u00e8s belle table,"}, {"timestamp": [7991.64, 7997.32], "text": " la qualit\u00e9 des mat\u00e9riaux, etc. Donc \u00e7a c'est ce qu'on veut craquer aujourd'hui. On est \u00e0 la"}, {"timestamp": [7997.32, 8001.6], "text": " fois \u00e0 Balthasar et ce march\u00e9 sur lequel on est en train de trouver le product market fit."}, {"timestamp": [8001.6, 8005.72], "text": " \u00c7a remet en cause plein de choses, bien s\u00fbr c'est tr\u00e8s logique dans l'offre"}, {"timestamp": [8005.72, 8007.64], "text": " d'avoir l'art et le mobilier design,"}, {"timestamp": [8007.96, 8010.2], "text": " mais en produit, je te le disais, c'est"}, {"timestamp": [8010.2, 8011.32], "text": " pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose de vendre"}, {"timestamp": [8011.32, 8012.64], "text": " quelque chose en 2D qu'avec quelque chose"}, {"timestamp": [8012.64, 8014.28], "text": " en 3D. En logistique, c'est diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [8015.4, 8016.84], "text": " Donc, il y a plein de choses \u00e0 faire et"}, {"timestamp": [8016.96, 8018.16], "text": " en ce moment, je me concentre"}, {"timestamp": [8018.2, 8019.6], "text": " principalement l\u00e0-dessus. On s'est un peu"}, {"timestamp": [8019.64, 8021.72], "text": " r\u00e9partis les r\u00f4les avec mon associ\u00e9 sur"}, {"timestamp": [8021.72, 8022.72], "text": " les prochains mois."}, {"timestamp": [8023.64, 8026.28], "text": " On ouvre, je le disais, notre premi\u00e8re boutique"}, {"timestamp": [8027.08, 8029.12], "text": " \u00e0 Berlin en octobre."}, {"timestamp": [8029.16, 8031.76], "text": " Donc le retail est quelque chose qu'on va tester."}, {"timestamp": [8032.48, 8036.0], "text": " Si on se reparle dans un an, j'esp\u00e8re que \u00e7a aura march\u00e9,"}, {"timestamp": [8036.0, 8037.6], "text": " qu'on aura ouvert d'autres boutiques."}, {"timestamp": [8037.6, 8039.88], "text": " On sera en train d'ouvrir d'autres boutiques si \u00e7a fonctionne."}, {"timestamp": [8040.28, 8041.52], "text": " On verra si on se qu'elle."}, {"timestamp": [8041.52, 8043.4], "text": " C'est une des explorations du moment."}, {"timestamp": [8043.4, 8047.8], "text": " Il y a bien s\u00fbr Balthasar, sur lequel on a encore plein de choses \u00e0 d\u00e9velopper."}, {"timestamp": [8048.88, 8053.98], "text": " Et on d\u00e9veloppe une offre B2B, donc l\u00e0, la personne est arriv\u00e9e la semaine derni\u00e8re, donc"}, {"timestamp": [8054.68, 8058.16], "text": " on va commencer \u00e0 le faire. Aussi parce que maintenant..."}, {"timestamp": [8058.66, 8060.28], "text": " Elle s'appelle Farida."}, {"timestamp": [8060.28, 8062.28], "text": " Et le fait qu'on ait..."}, {"timestamp": [8062.28, 8064.28], "text": " Tu connais pas son email ?"}, {"timestamp": [8064.28, 8066.0], "text": " Quand on la contacte directement !"}, {"timestamp": [8066.0, 8068.0], "text": " Farida at Singular.com"}, {"timestamp": [8068.0, 8070.0], "text": " Je pense que si tu fais"}, {"timestamp": [8070.0, 8072.0], "text": " sales at singular.com"}, {"timestamp": [8072.0, 8074.0], "text": " on va te rediriger."}, {"timestamp": [8074.0, 8076.0], "text": " Si en fait"}, {"timestamp": [8076.0, 8080.0], "text": " on aurait eu du mal"}, {"timestamp": [8080.0, 8082.0], "text": " et on a tent\u00e9 de d\u00e9velopper une offre B2B juste pour l'art"}, {"timestamp": [8082.0, 8084.0], "text": " maintenant qu'on a"}, {"timestamp": [8084.0, 8085.12], "text": " une offre en mobilier,"}, {"timestamp": [8085.24, 8088.08], "text": " on pense que c'\u00e9tait le bon moment de relancer."}, {"timestamp": [8088.52, 8092.56], "text": " Parce qu'un int\u00e9rieur designer ou quelqu'un qui veut red\u00e9corer ou faire"}, {"timestamp": [8093.48, 8097.0], "text": " un int\u00e9rieur, si on peut lui proposer \u00e0 la fois ce qu'il met sur les murs"}, {"timestamp": [8097.0, 8099.04], "text": " et ce qu'il met dans la pi\u00e8ce, \u00e7a fait sens."}, {"timestamp": [8099.04, 8102.36], "text": " Et puis, tu as des choses qui sont, je veux dire, l\u00e0, je regarde dans des lampes"}, {"timestamp": [8103.2, 8105.64], "text": " qui sont \u00e0 des prix accessibles aussi,"}, {"timestamp": [8105.64, 8114.12], "text": " 300-400 euros. Donc tu es plus ch\u00e8re que la 20 balles \u00e0 Ikea, mais tu as aussi des 100 ou 150 \u00e0 Ikea."}, {"timestamp": [8114.12, 8119.88], "text": " Voil\u00e0, parce que j'apporte autre chose, j'apporte le fait que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 design\u00e9 par un designer produit,"}, {"timestamp": [8119.88, 8125.88], "text": " parfois r\u00e9alis\u00e9 par un artisan et ou par le designer lui-m\u00eame."}, {"timestamp": [8126.24, 8128.72], "text": " On travaille \u00e0 la fois avec des designers ind\u00e9pendants,"}, {"timestamp": [8128.72, 8129.8], "text": " des petites marques."}, {"timestamp": [8130.2, 8132.68], "text": " On va de nouveau essayer de te proposer quelque chose"}, {"timestamp": [8132.68, 8134.56], "text": " d'artistique, qui a du caract\u00e8re,"}, {"timestamp": [8135.24, 8137.4], "text": " qui est trac\u00e9, donc on sait o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 produit"}, {"timestamp": [8137.92, 8139.0], "text": " et que tu ne pourras pas trouver"}, {"timestamp": [8140.12, 8141.08], "text": " dans le magasin du coin."}, {"timestamp": [8141.16, 8143.32], "text": " C'est quand m\u00eame \u00e7a aussi la profession."}, {"timestamp": [8143.32, 8144.32], "text": " C'est exceptionnel."}, {"timestamp": [8144.32, 8145.16], "text": " J'adore \u00e7a. A RAS Sideboard, je la profession. Exceptionnel. J'adore \u00e7a."}, {"timestamp": [8145.16, 8147.8], "text": " Et Arasideboard, je mettrai des liens."}, {"timestamp": [8147.8, 8151.48], "text": " On fera un petit programme d'affil\u00e9e."}, {"timestamp": [8153.52, 8156.24], "text": " Non, non, c'est vrai que moi, j'ai \u00e9t\u00e9 hier,"}, {"timestamp": [8157.32, 8161.36], "text": " quand j'ai creus\u00e9 deep dans votre site un peu, tr\u00e8s vite attir\u00e9."}, {"timestamp": [8161.36, 8169.84], "text": " Donc, vous faites un beau travail l\u00e0-dessus sur vraiment les collections, enfin pardon, les \u0153uvres de mobilier."}, {"timestamp": [8169.84, 8174.12], "text": " Alors l\u00e0, vous allez finalement rentrer en concurrence avec des"}, {"timestamp": [8174.12, 8177.36], "text": " C\u00e9lensi, etc. mais qui eux aussi sont aussi sur du second march\u00e9."}, {"timestamp": [8177.36, 8182.4], "text": " Sur du second march\u00e9, ouais. Et puis qui sont, je pense, encore tr\u00e8s sur la France, alors que nous on est"}, {"timestamp": [8182.4, 8183.4], "text": " \u00e0 la Cremalc."}, {"timestamp": [8183.4, 8186.0], "text": " Et c'est le m\u00eame mod\u00e8le, c'est-\u00e0-dire que ce sont des gens qui vendent..."}, {"timestamp": [8186.0, 8188.0], "text": " Tu vas pas vendre sur leur propre march\u00e9 \u00e0 eux ?"}, {"timestamp": [8188.0, 8190.0], "text": " \u00c7a d\u00e9pend encore..."}, {"timestamp": [8190.0, 8192.0], "text": " Pour le coup, effectivement"}, {"timestamp": [8192.0, 8194.0], "text": " en business"}, {"timestamp": [8194.0, 8196.0], "text": " c'est assez diff\u00e9rent avec des artistes"}, {"timestamp": [8196.0, 8198.0], "text": " et avec des designers ou des marques de design"}, {"timestamp": [8198.0, 8200.0], "text": " parce que eux, ils sont"}, {"timestamp": [8200.0, 8202.0], "text": " beaucoup plus structur\u00e9s, beaucoup plus B2B,"}, {"timestamp": [8202.0, 8204.0], "text": " ils ont pas les m\u00eames besoins. Effectivement, il y a des"}, {"timestamp": [8204.0, 8205.08], "text": " exclusions g\u00e9ographiques, tu vois B2B, ils n'ont pas les m\u00eames besoins. Effectivement, il y a des exclusions g\u00e9ographiques."}, {"timestamp": [8206.36, 8209.64], "text": " Tu vois, par exemple, il y en a qui ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0 la question de la"}, {"timestamp": [8209.64, 8212.88], "text": " commission, qui sont que en purchase and resale."}, {"timestamp": [8212.96, 8216.2], "text": " Donc, m\u00eame pour nous, on finance, on doit faire des changements de"}, {"timestamp": [8217.2, 8220.4], "text": " mod\u00e8les. Donc, on est dans la phase exploratoire."}, {"timestamp": [8220.48, 8221.48], "text": " On essaie de structurer \u00e7a."}, {"timestamp": [8222.08, 8223.08], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [8232.72, 8234.72], "text": " Qu'est-ce que t'as... Question vaste, mais qu'est-ce que t'as l'impression d'avoir appris le plus sur ces six derni\u00e8res ann\u00e9es ? Qu'est-ce qui t'a..."}, {"timestamp": [8234.72, 8235.72], "text": " La le\u00e7on."}, {"timestamp": [8235.72, 8236.72], "text": " Ouais, la le\u00e7on."}, {"timestamp": [8236.72, 8246.48], "text": " C'est compliqu\u00e9 parce que je pense que de transmettre une le\u00e7on \u00e0 tout le monde,"}, {"timestamp": [8246.48, 8254.08], "text": " puisqu'on part pas tous du m\u00eame point de d\u00e9part, je pense que la curiosit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 ma plus grande"}, {"timestamp": [8254.08, 8264.12], "text": " force. Donc rester curieux et s'int\u00e9resser \u00e0 comment on peut, quand on t'\u00e9coute quelqu'un,"}, {"timestamp": [8264.12, 8267.8], "text": " te dire \u00ab ah ouais tiens, \u00e9creusez un petit peu tout ce que tu fais tout le temps \u00bb."}, {"timestamp": [8267.8, 8270.0], "text": " Je pense que c'est ce qui m'a donn\u00e9 \u00e0 la fois les meilleures id\u00e9es,"}, {"timestamp": [8270.0, 8273.0], "text": " ce qui m'a permis de travailler avec des gens extr\u00eamement compl\u00e9mentaires"}, {"timestamp": [8273.0, 8275.0], "text": " et donc qui apportent..."}, {"timestamp": [8275.0, 8278.0], "text": " Quand tu mets trois personnes dans une salle qui pensent diff\u00e9remment,"}, {"timestamp": [8278.0, 8282.0], "text": " \u00e7a te fait quand m\u00eame g\u00e9n\u00e9rer des id\u00e9es qui sont en g\u00e9n\u00e9ral de meilleure qualit\u00e9."}, {"timestamp": [8282.0, 8285.52], "text": " Donc la compl\u00e9mentarit\u00e9 des profils qu'on recrute,"}, {"timestamp": [8285.72, 8288.52], "text": " mon association tr\u00e8s compl\u00e9mentaire avec Brice."}, {"timestamp": [8289.4, 8293.08], "text": " \u00c7a, je pense que c'est les grandes le\u00e7ons que je retiens."}, {"timestamp": [8293.4, 8296.56], "text": " Puis le truc d'un point de vue tr\u00e8s personnel,"}, {"timestamp": [8296.96, 8299.44], "text": " qui est qu'il n'y a que sur toi que tu peux travailler."}, {"timestamp": [8302.04, 8304.84], "text": " Tu peux avoir un impact indirect via ton management,"}, {"timestamp": [8308.48, 8314.56], "text": " mais c'est toi qu'il faut faire grandir, si tu veux faire grandir ta bo\u00eete. Et donc \u00e7a, \u00e7a demande, tu dois le savoir bien"}, {"timestamp": [8314.56, 8318.52], "text": " mieux que moi et tous les gens qui sont pass\u00e9s ici ont d\u00fb te le dire, mais tous les six mois,"}, {"timestamp": [8318.52, 8326.02], "text": " tu dois un peu te r\u00e9inventer, repenser ton agenda en fonction de dire, OK, les heures que je passe cette semaine,"}, {"timestamp": [8326.04, 8328.1], "text": " il faut que je les passe sur ce qui va"}, {"timestamp": [8328.12, 8329.2], "text": " cr\u00e9er le plus de valeur pour la bo\u00eete"}, {"timestamp": [8329.2, 8330.2], "text": " et en ce moment, c'est quoi ?"}, {"timestamp": [8330.48, 8331.48], "text": " Par exemple, je te disais, on s'est"}, {"timestamp": [8331.48, 8332.88], "text": " r\u00e9partis avec mon associ\u00e9."}, {"timestamp": [8333.72, 8334.8], "text": " Moi, je m'occupe principalement du"}, {"timestamp": [8334.8, 8336.72], "text": " design pour les deux prochains mois"}, {"timestamp": [8336.92, 8338.62], "text": " parce qu'il faut qu'on craque ce"}, {"timestamp": [8338.62, 8339.32], "text": " march\u00e9."}, {"timestamp": [8339.32, 8340.12], "text": " Et \u00e7a veut dire qu'il y a d'autres choses"}, {"timestamp": [8340.12, 8341.2], "text": " que tu faisais avant, que tu ne fais"}, {"timestamp": [8341.2, 8342.2], "text": " plus ?"}, {"timestamp": [8342.24, 8343.24], "text": " Et donc l\u00e0, j'ai d\u00fb faire..."}, {"timestamp": [8343.44, 8344.68], "text": " En plus, \u00e7a m'a aid\u00e9 avec la rentr\u00e9e,"}, {"timestamp": [8344.84, 8345.0], "text": " tu dis, allez, nouveau d\u00e9part et tout. Mais j'ai que'ai d\u00fb faire... Et en plus, \u00e7a m'a aid\u00e9 avec la rentr\u00e9e, tu vois, tu dis"}, {"timestamp": [8345.0, 8346.0], "text": " aller, nouveau d\u00e9part et tout."}, {"timestamp": [8346.0, 8349.0], "text": " Mais j'ai queut\u00e9 plein de choses dans mon agenda en me disant,"}, {"timestamp": [8349.0, 8353.0], "text": " en fait, l\u00e0, pendant les deux prochains mois, je garde une journ\u00e9e"}, {"timestamp": [8353.0, 8356.0], "text": " pour Singular Art et le reste, je vais parler avec mes \u00e9quipes"}, {"timestamp": [8356.0, 8358.0], "text": " qui s'occupent des designers, etc."}, {"timestamp": [8358.0, 8360.0], "text": " Et je vais surtout r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [8360.0, 8363.0], "text": " Parce qu'en fait, dans le quotidien, les mois d'avant, j'avais pas r\u00e9ussi"}, {"timestamp": [8363.0, 8364.0], "text": " \u00e0 louer ce temps-l\u00e0."}, {"timestamp": [8364.0, 8366.44], "text": " Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper cl\u00e9."}, {"timestamp": [8366.48, 8370.44], "text": " Je pense, j'esp\u00e8re, dans deux mois, j'esp\u00e8re, \u00e7a aura produit beaucoup de"}, {"timestamp": [8370.44, 8373.92], "text": " valeur. Et l\u00e0, j'avoue que ce qui m'a permis de le faire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame"}, {"timestamp": [8373.92, 8378.28], "text": " d'avoir d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9 un cong\u00e9 maternit\u00e9 l'ann\u00e9e d'avant, en me disant"}, {"timestamp": [8378.28, 8381.88], "text": " bon, mes \u00e9quipes ont surv\u00e9cu, je n'\u00e9tais pas l\u00e0 trois mois, \u00e7a s'est bien pass\u00e9."}, {"timestamp": [8381.88, 8387.3], "text": " Donc, d'autant plus si j'ai allou\u00e9 mon temps sur un truc strat\u00e9gique pour la bo\u00eete, c'est important."}, {"timestamp": [8387.34, 8389.36], "text": " Mais c'est dur de s'extraire du quotidien et de se dire"}, {"timestamp": [8389.36, 8391.76], "text": " OK, en fait, l\u00e0, j'alloue pas mon temps au bon"}, {"timestamp": [8391.76, 8394.2], "text": " truc pour la bo\u00eete. Comment je communique \u00e7a"}, {"timestamp": [8394.92, 8396.4], "text": " d'une mani\u00e8re qui ne fait pas flipper les \u00e9quipes ?"}, {"timestamp": [8396.68, 8398.36], "text": " Parce que quand t'es au d\u00e9but, il y a six ans, moi, j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [8398.36, 8400.28], "text": " toute seule. La mani\u00e8re dont j'organisais mon temps,"}, {"timestamp": [8400.32, 8402.82], "text": " bon, j'avais de compte \u00e0 rendre"}, {"timestamp": [8402.82, 8403.96], "text": " \u00e0 personne et juste \u00e0 moi-m\u00eame."}, {"timestamp": [8404.84, 8406.0], "text": " Et aujourd'hui, on est 140."}, {"timestamp": [8406.0, 8410.0], "text": " Donc, c'est un symbole fort."}, {"timestamp": [8410.0, 8412.0], "text": " Tu es le CEO ?"}, {"timestamp": [8412.0, 8415.0], "text": " On est un duo de cofondateurs."}, {"timestamp": [8415.0, 8418.0], "text": " Oui, officiellement, sur le papier, je suis pr\u00e9sidente et mon associ\u00e9 ADG."}, {"timestamp": [8418.0, 8421.0], "text": " Mais dans les faits, on prend les d\u00e9cisions ensemble."}, {"timestamp": [8421.0, 8424.0], "text": " Parce qu'en effet, sur le management, ils ont besoin de toi, de temps, etc."}, {"timestamp": [8424.0, 8428.0], "text": " Et quand tu focuses sur une feature ou une verticale, c'est..."}, {"timestamp": [8428.0, 8431.0], "text": " Aujourd'hui, on a quand m\u00eame des personnes,"}, {"timestamp": [8431.0, 8436.0], "text": " on a une leadership team qui g\u00e8re les \u00e9quipes op\u00e9rationnelles."}, {"timestamp": [8436.0, 8440.0], "text": " Mais fondamentalement, effectivement, le temps que tu passes avec chacun,"}, {"timestamp": [8440.0, 8441.0], "text": " il faut le r\u00e9duire pour pouvoir..."}, {"timestamp": [8441.0, 8444.0], "text": " Comment est organis\u00e9e ta semaine, du coup ?"}, {"timestamp": [8444.0, 8445.08], "text": " En ce moment ? En ce moment ?"}, {"timestamp": [8446.28, 8447.6], "text": " En ce moment versus avant."}, {"timestamp": [8449.32, 8450.78], "text": " Le lundi, j'ai g\u00e9n\u00e9ralement pas de"}, {"timestamp": [8450.78, 8452.74], "text": " meeting, justement"}, {"timestamp": [8452.76, 8454.28], "text": " pour r\u00e9pondre aux urgences,"}, {"timestamp": [8454.56, 8456.44], "text": " pouvoir prioriser et"}, {"timestamp": [8457.12, 8458.48], "text": " bosser un peu les sujets de fond."}, {"timestamp": [8460.0, 8462.04], "text": " Et l\u00e0, en ce moment, j'ai organis\u00e9"}, {"timestamp": [8462.04, 8464.04], "text": " le mercredi matin et le"}, {"timestamp": [8464.4, 8466.96], "text": " vendredi apr\u00e8s-midi pour mes \u00e9quipes Singulart."}, {"timestamp": [8466.96, 8475.2], "text": " En plus, le mercredi matin, on a notre r\u00e9union, enfin notre All Hands Meeting, donc je suis avec toutes les \u00e9quipes."}, {"timestamp": [8475.2, 8479.96], "text": " Et puis, en ce moment, c'est un petit peu la semaine en fonction de ce qui est important pour le design."}, {"timestamp": [8479.96, 8486.34], "text": " Mais globalement, j'ai aussi le d\u00e9but de la semaine qui \u00e9tait plus pour mes one-to-one avec mes \u00e9quipes."}, {"timestamp": [8487.1, 8491.04], "text": " Et puis j'essaye de garder du temps pour les sujets un peu deep."}, {"timestamp": [8491.6, 8493.6], "text": " Mais c'est pas facile."}, {"timestamp": [8494.24, 8497.84], "text": " \u00c7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire que tu mets des plages dans ton agenda ? Des plages de temps ?"}, {"timestamp": [8497.84, 8502.26], "text": " Oui, un peu. Comme beaucoup d'entrepreneurs, je pense que mon agenda est mon meilleur alli\u00e9."}, {"timestamp": [8502.96, 8504.16], "text": " Tu le g\u00e8res toute seule ?"}, {"timestamp": [8504.16, 8505.44], "text": " Je le g\u00e8re toute seule, oui."}, {"timestamp": [8505.52, 8508.48], "text": " On m'a souvent dit que tu prennes quelqu'un pour t'aider,"}, {"timestamp": [8508.48, 8512.12], "text": " mais pour l'instant, je pense que c'est pas encore le moment."}, {"timestamp": [8512.44, 8514.84], "text": " Faut que t'\u00e9coutes mon \u00e9pisode avec double,"}, {"timestamp": [8515.48, 8517.2], "text": " Alice de Faure, tu verras, c'est pas mal."}, {"timestamp": [8519.4, 8520.4], "text": " J'ai un double, moi, depuis."}, {"timestamp": [8521.64, 8522.8], "text": " Je l'avais avant, d'ailleurs, en l'occurrence."}, {"timestamp": [8522.96, 8526.2], "text": " Et l\u00e0-dessus, pardon, je l'avais avant d'ailleurs en l'occurrence. Et l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [8526.84, 8529.4], "text": " pardon, je voulais revenir sur... Si mes calculs sont bons,"}, {"timestamp": [8530.4, 8534.2], "text": " ta fille, c'est une fille, a 14 mois ?"}, {"timestamp": [8534.24, 8535.0], "text": " Oui, 15 mois."}, {"timestamp": [8535.0, 8538.68], "text": " 15 mois et t'as lev\u00e9 il y a moins d'un an."}, {"timestamp": [8538.8, 8542.56], "text": " Donc, en gros, tu t'es fait une lev\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s apr\u00e8s la courtoisie ?"}, {"timestamp": [8542.72, 8544.76], "text": " Je suis rentr\u00e9e de cong\u00e9 mat pour lever des fonds."}, {"timestamp": [8542.0, 8544.0], "text": " une lev\u00e9e apr\u00e8s l'accouchement ? Je suis rentr\u00e9e de cong\u00e9 mat"}, {"timestamp": [8544.0, 8546.0], "text": " pour lever des fonds."}, {"timestamp": [8546.0, 8548.0], "text": " Et bon, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [8548.0, 8550.0], "text": " pas exactement"}, {"timestamp": [8550.0, 8552.0], "text": " pr\u00e9vu comme \u00e7a. On a pris"}, {"timestamp": [8552.0, 8554.0], "text": " la d\u00e9cision d'aller lever"}, {"timestamp": [8554.0, 8556.0], "text": " au tout d\u00e9but de mon cong\u00e9 mat ou"}, {"timestamp": [8556.0, 8558.0], "text": " deux mois apr\u00e8s, je pense."}, {"timestamp": [8558.0, 8560.0], "text": " Au moment o\u00f9"}, {"timestamp": [8560.0, 8562.0], "text": " tu commences \u00e0 te dire, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [8562.0, 8564.0], "text": " On va lever des fonds, mais je suis enceinte."}, {"timestamp": [8564.0, 8585.44], "text": " Ah non, cong\u00e9 mat, pardon va lever des fonds, mais je suis enceinte. Non, non'id\u00e9e de me dire, mais est-ce que je suis encore pitch\u00e9e ?"}, {"timestamp": [8585.44, 8589.4], "text": " Un peu comme toi qui reprends apr\u00e8s six semaines les enregistrements."}, {"timestamp": [8589.76, 8593.04], "text": " Moi, je disais, mais \u00e7a fait trois mois que je n'ai pas pitch\u00e9 ma bo\u00eete"}, {"timestamp": [8593.88, 8596.44], "text": " devant mes \u00e9quipes. Est-ce que j'ai encore le leadership, etc."}, {"timestamp": [8597.0, 8600.08], "text": " Et je pense qu'en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le meilleur re-onboarding possible,"}, {"timestamp": [8600.08, 8602.56], "text": " puisque les lev\u00e9es de fonds, c'est quand m\u00eame un moment assez particulier"}, {"timestamp": [8603.04, 8609.52], "text": " o\u00f9 tes \u00e9quipes savent que tu es hyper focus sur la lev\u00e9e de fonds. Donc voil\u00e0, encore une fois, la r\u00e9organisation de"}, {"timestamp": [8609.52, 8614.76], "text": " l'agenda, ce n'est pas un sujet. Ils ne se sentent pas l\u00e9s\u00e9s dans ton temps. C'est une des missions"}, {"timestamp": [8614.76, 8619.28], "text": " premi\u00e8res de l'entrepreneur, d'aller lever des fonds. Quand tu es une bo\u00eete qui l\u00e8ve des fonds,"}, {"timestamp": [8619.28, 8626.08], "text": " tu te dis que c'est le truc qui cr\u00e9e le plus de valeur probablement pour ma bo\u00eete \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Recruiter des talents."}, {"timestamp": [8626.96, 8629.76], "text": " Donc, tu ne te poses pas mille questions et c'est un moment o\u00f9 tu rencontres"}, {"timestamp": [8629.76, 8633.0], "text": " quand m\u00eame plein de gens qui voient passer plein de business, qui te posent"}, {"timestamp": [8633.12, 8635.0], "text": " pas mal de questions int\u00e9ressantes, qui te challenge."}, {"timestamp": [8635.4, 8636.8], "text": " Et \u00eatre challenger, c'est quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [8637.84, 8640.16], "text": " \u00c7a n'arrive pas non plus hyper souvent en tant qu'entrepreneur."}, {"timestamp": [8640.16, 8644.44], "text": " Quand tu es le nez dans le guidon, tu vas chercher \u00e0 \u00eatre challenger."}, {"timestamp": [8644.52, 8646.28], "text": " Donc, c'est un moment int\u00e9ressant et c'est un moment"}, {"timestamp": [8646.84, 8649.32], "text": " aussi o\u00f9 tu repasses beaucoup de temps avec ton associ\u00e9."}, {"timestamp": [8650.24, 8653.52], "text": " Et moi, je trouvais que pendant... Je reviens de cong\u00e9 mat, pendant"}, {"timestamp": [8653.52, 8656.46], "text": " deux mois, on ne fait que rencontrer des gens int\u00e9ressants, pitcher"}, {"timestamp": [8656.48, 8659.4], "text": " notre bo\u00eete, qui nous challenge, qui nous font poser des questions,"}, {"timestamp": [8659.4, 8662.52], "text": " qui nous font pr\u00e9ciser quel est le r\u00eave, qu'est-ce que tu veux atteindre"}, {"timestamp": [8662.52, 8663.52], "text": " dans le monde."}, {"timestamp": [8663.52, 8664.52], "text": " Et tu leur vendais quoi ?"}, {"timestamp": [8664.52, 8665.8], "text": " Eh bien, on leur... Qu'est-ce que je leur vendais ?"}, {"timestamp": [8665.8, 8667.8], "text": " Non mais tu leur vendais quoi pour dire..."}, {"timestamp": [8667.8, 8669.8], "text": " C'\u00e9tait quoi ? \u00c0 quoi \u00e7a allait servir la lev\u00e9e de fonds ?"}, {"timestamp": [8669.8, 8670.8], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [8670.8, 8672.8], "text": " C'\u00e9tait pour ce qu'elle est le business, clairement."}, {"timestamp": [8672.8, 8674.8], "text": " Donc l\u00e0, il y avait plein de choses qui \u00e9taient genre"}, {"timestamp": [8674.8, 8676.8], "text": " faire mieux tout ce qu'on fait d\u00e9j\u00e0 bien"}, {"timestamp": [8676.8, 8678.8], "text": " et les projets"}, {"timestamp": [8678.8, 8680.8], "text": " qu'on fait aujourd'hui en fait, tout simple."}, {"timestamp": [8680.8, 8682.8], "text": " D\u00e9j\u00e0, faire grossir l'\u00e9quipe de d\u00e9veloppeurs,"}, {"timestamp": [8682.8, 8684.8], "text": " \u00e7a c'\u00e9tait quand m\u00eame un gros sujet"}, {"timestamp": [8684.8, 8686.28], "text": " parce qu'on est une bo\u00eete Arrhetech et il nous fallait des ressj\u00e0, faire grossir l'\u00e9quipe de d\u00e9veloppeurs, \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame un gros sujet, puisque on est une bo\u00eete"}, {"timestamp": [8686.28, 8688.08], "text": " Arritech et il nous fallait des"}, {"timestamp": [8688.08, 8689.22], "text": " ressources pour faire grossir cette"}, {"timestamp": [8689.22, 8690.22], "text": " \u00e9quipe-l\u00e0."}, {"timestamp": [8690.8, 8692.36], "text": " L'\u00e9quipe Data aussi, et"}, {"timestamp": [8692.8, 8694.22], "text": " le lancement du mobilier design,"}, {"timestamp": [8694.24, 8695.24], "text": " c'\u00e9tait un petit peu ce qui a \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [8695.88, 8697.6], "text": " Tu vois, la transition de... On est"}, {"timestamp": [8697.6, 8699.44], "text": " juste dans le march\u00e9 de l'art"}, {"timestamp": [8699.44, 8701.32], "text": " \u00e0... On est dans la d\u00e9coration"}, {"timestamp": [8701.88, 8703.6], "text": " de luxe. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un peu le pitch"}, {"timestamp": [8703.6, 8705.64], "text": " de l'ann\u00e9e derni\u00e8re."}, {"timestamp": [8706.48, 8708.48], "text": " Donc, la suite peut, par exemple,"}, {"timestamp": [8708.48, 8709.8], "text": " j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, mais justement, en"}, {"timestamp": [8709.8, 8710.68], "text": " chiffre, pour arriver, je ne sais pas,"}, {"timestamp": [8710.68, 8712.06], "text": " moi, j'imagine \u00e0 10 millions par"}, {"timestamp": [8712.06, 8713.36], "text": " mois ou plus,"}, {"timestamp": [8714.2, 8715.8], "text": " c'est finalement"}, {"timestamp": [8716.84, 8718.74], "text": " d'\u00eatre plus connu du grand public"}, {"timestamp": [8718.76, 8720.9], "text": " plus que d'avoir plus d'artistes,"}, {"timestamp": [8720.92, 8721.92], "text": " finalement."}, {"timestamp": [8721.92, 8723.24], "text": " Oui, aujourd'hui, c'est plus une"}, {"timestamp": [8723.24, 8724.84], "text": " question de collectionneurs qu'une"}, {"timestamp": [8724.84, 8725.52], "text": " question d'artistes. finalement. Oui, aujourd'hui, c'est plus une question de collectionneurs qu'une question d'artistes. Dans le monde entier."}, {"timestamp": [8728.52, 8729.52], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a vient..."}, {"timestamp": [8729.52, 8730.52], "text": " Il y a plein de parts de march\u00e9 \u00e0 aller chercher."}, {"timestamp": [8730.52, 8731.52], "text": " Ils rach\u00e8tent beaucoup tes clients ?"}, {"timestamp": [8732.52, 8734.52], "text": " Il y a un tiers de mes clients qui rach\u00e8tent."}, {"timestamp": [8734.52, 8735.52], "text": " Oui."}, {"timestamp": [8735.52, 8739.52], "text": " Et c'est encore une fois, c'est une question de moments,"}, {"timestamp": [8739.52, 8742.52], "text": " tu refais pas ta d\u00e9co, tu rach\u00e8tes pas des \u0153uvres d'art"}, {"timestamp": [8742.52, 8743.52], "text": " tout le temps."}, {"timestamp": [8744.52, 8747.36], "text": " Il y a un truc que j'ai d\u00e9couvert avec l'\u00e2ge, c'est qu'il y a un moment o\u00f9 tu n'as juste plus"}, {"timestamp": [8747.36, 8748.36], "text": " place."}, {"timestamp": [8748.52, 8751.28], "text": " Alors les bureaux, c'est cool pour \u00e7a quand tu es entrepreneur, c'est que"}, {"timestamp": [8751.56, 8754.88], "text": " il y a toute une partie des oeuvres qui sont ici, qui viennent de chez moi."}, {"timestamp": [8754.88, 8757.28], "text": " Donc je refourgue un peu mes anciens trucs."}, {"timestamp": [8757.92, 8761.36], "text": " Parce que tu disais, tu vois, une autre chose qui fait que le second march\u00e9"}, {"timestamp": [8761.4, 8764.8], "text": " pourra nous int\u00e9resser. Je pense que \u00e7a va commencer maintenant parce qu'il faut un"}, {"timestamp": [8764.8, 8766.4], "text": " petit moment avant qu'un collectionneur se dise"}, {"timestamp": [8766.4, 8768.2], "text": " \u00ab je me lasse de l'\u0153uvre que j'ai achet\u00e9e \u00bb."}, {"timestamp": [8768.72, 8770.6], "text": " Mais c'est que tout le monde nous le dit,"}, {"timestamp": [8770.6, 8772.2], "text": " c'est compliqu\u00e9 de se s\u00e9parer d'une \u0153uvre."}, {"timestamp": [8772.92, 8775.04], "text": " M\u00eame si elle ne te parle plus, que tu veux la d\u00e9crocher,"}, {"timestamp": [8775.16, 8776.16], "text": " comment tu la rends ?"}, {"timestamp": [8776.16, 8777.28], "text": " Tu la mets o\u00f9 ? Tu la mets \u00e0 la cave ?"}, {"timestamp": [8777.28, 8777.96], "text": " C'est comme des..."}, {"timestamp": [8777.96, 8781.48], "text": " Ouais, \u00e7a devient un probl\u00e8me logistique et un probl\u00e8me aussi de te dire"}, {"timestamp": [8782.56, 8784.64], "text": " \u00ab qui peut me la reprendre ? \u00bb."}, {"timestamp": [8788.58, 8788.78], "text": " Donc, c'est une proposition de valeur qui peut \u00eatre int\u00e9ressante."}, {"timestamp": [8790.22, 8790.42], "text": " Tiens, un truc tr\u00e8s technique."}, {"timestamp": [8794.34, 8794.54], "text": " Combien \u00e7a co\u00fbte d'envoyer, je reprends l'oeuvre de cet artiste espagnol,"}, {"timestamp": [8800.1, 8800.3], "text": " d'Espagne \u00e0 Paris, une peinture qui fait 1m30 sur 1m70."}, {"timestamp": [8802.7, 8802.9], "text": " Tu sais peut-\u00eatre pas exactement, mais juste une jet-bag ?"}, {"timestamp": [8806.12, 8807.72], "text": " Filmer dans des bo\u00eetes en bois ?"}, {"timestamp": [8807.72, 8808.88], "text": " Non, non."}, {"timestamp": [8808.88, 8812.12], "text": " Aujourd'hui, dans les bonnes pratiques, une toile en 2D, comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [8812.12, 8814.6], "text": " qui n'est pas immense, qui n'est pas surdimensionn\u00e9e,"}, {"timestamp": [8815.24, 8819.0], "text": " une bonne bo\u00eete en carton du papier bulle, bien emball\u00e9e, \u00e7a suffit."}, {"timestamp": [8820.4, 8822.48], "text": " Donc \u00e7a, c'est co\u00fbte-emballe."}, {"timestamp": [8822.48, 8824.0], "text": " Oui, \u00e7a co\u00fbte..."}, {"timestamp": [8824.0, 8826.0], "text": " Entre l'Espagne et la France, c'est assez facile,"}, {"timestamp": [8826.0, 8828.0], "text": " il n'y a pas de douane en plus."}, {"timestamp": [8828.0, 8830.0], "text": " Mais quand tu fais un shipment, m\u00eame en Suisse,"}, {"timestamp": [8830.0, 8832.0], "text": " t'as d'autres..."}, {"timestamp": [8832.0, 8834.0], "text": " Le e-commerce en Suisse, ne faites pas de e-commerce en Suisse !"}, {"timestamp": [8834.0, 8836.0], "text": " J'ai beaucoup d'auditeurs en Suisse."}, {"timestamp": [8836.0, 8838.0], "text": " J'adore la Suisse."}, {"timestamp": [8838.0, 8840.0], "text": " Non, on entend beaucoup en Suisse."}, {"timestamp": [8840.0, 8842.0], "text": " Du coup, c'est aussi une proposition de valeur int\u00e9ressante pour les clients."}, {"timestamp": [8842.0, 8844.0], "text": " On s'occupe de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [8844.0, 8846.52], "text": " Mais oui, on a une grosse \u00e9quipe logistique,"}, {"timestamp": [8846.52, 8849.4], "text": " dont une partie du boulot, c'est de trouver la route"}, {"timestamp": [8849.64, 8851.88], "text": " la plus efficace, la moins ch\u00e8re."}, {"timestamp": [8852.2, 8853.68], "text": " Le Brexit, \u00e7a t'a saoul\u00e9 d'ailleurs ?"}, {"timestamp": [8854.32, 8856.2], "text": " On n'avait pas beaucoup de business au UK."}, {"timestamp": [8856.2, 8858.76], "text": " Par contre, certains de nos artistes anglais \u00e9taient assez paniqu\u00e9s."}, {"timestamp": [8858.76, 8862.32], "text": " Donc l\u00e0, pour nous, ce c\u00f4t\u00e9 artiste, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 un gros sujet."}, {"timestamp": [8865.8, 8867.44], "text": " Je vais revenir sur deux, trois choses que tu as pu dire. Tout \u00e0 l'heure, tu m'as dit que n'a pas \u00e9t\u00e9 un gros sujet. Ok. Je vais revenir sur deux trois choses que tu as pu dire."}, {"timestamp": [8868.04, 8869.4], "text": " Tout \u00e0 l'heure, tu m'as dit que j'\u00e9tais hyper angoiss\u00e9."}, {"timestamp": [8869.4, 8870.4], "text": " T'es angoiss\u00e9e, toi ?"}, {"timestamp": [8872.56, 8873.56], "text": " Un peu, oui, je pense."}, {"timestamp": [8873.56, 8874.92], "text": " C'est vrai ? Tu dors bien ?"}, {"timestamp": [8875.96, 8879.52], "text": " J'ai d\u00e9j\u00e0 fait des insomnies depuis le d\u00e9but de Singularity."}, {"timestamp": [8879.52, 8880.52], "text": " C'est vrai ?"}, {"timestamp": [8881.28, 8882.28], "text": " Qu'est-ce qui t'angoisse ?"}, {"timestamp": [8884.44, 8886.0], "text": " C'est une bonne question."}, {"timestamp": [8888.0, 8890.0], "text": " C'est l'exigence que"}, {"timestamp": [8890.0, 8892.0], "text": " je me mets \u00e0 moi-m\u00eame, de"}, {"timestamp": [8892.0, 8894.0], "text": " comment on fait mieux, comment je fais diff\u00e9remment,"}, {"timestamp": [8894.0, 8896.0], "text": " est-ce que j'ai pas oubli\u00e9 un truc pour"}, {"timestamp": [8896.0, 8898.0], "text": " faire les choses bien ?"}, {"timestamp": [8898.0, 8900.0], "text": " C'est peut-\u00eatre mon c\u00f4t\u00e9 un peu bon \u00e9l\u00e8ve,"}, {"timestamp": [8900.0, 8902.0], "text": " j'ai peur de"}, {"timestamp": [8902.0, 8904.0], "text": " ne pas avoir fait"}, {"timestamp": [8904.0, 8905.28], "text": " la bonne chose."}, {"timestamp": [8907.6, 8912.52], "text": " Comment je peux mieux faire ? C'est un peu une obsession."}, {"timestamp": [8915.24, 8918.2], "text": " Tu m'as parl\u00e9 de visualisation, de visualisation du succ\u00e8s. Tu m'as parl\u00e9 aussi de vagues o\u00f9 tu r\u00e9organises des choses,"}, {"timestamp": [8918.2, 8921.08], "text": " o\u00f9 tu revisualises de nouvelles choses, les prochaines, etc."}, {"timestamp": [8921.44, 8927.56], "text": " Tout \u00e7a, ce sont des choses qui sont instinctives, que tu fais, tu te dis, tiens, il faudrait que je m'y remette ou"}, {"timestamp": [8927.56, 8930.08], "text": " c'est \u00e9crit quelque part, tu te dis, tous les six mois, je fais \u00e7a, tous les"}, {"timestamp": [8930.08, 8931.08], "text": " ans, je fais \u00e7a."}, {"timestamp": [8932.12, 8934.92], "text": " J'ai fait ces exercices beaucoup et avec beaucoup de lecteurs de ma"}, {"timestamp": [8934.92, 8939.08], "text": " newsletter l'ann\u00e9e derni\u00e8re, faudrait que je le refasse cette ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [8939.08, 8942.08], "text": " mais avec ma visualisation, mes engagements, mes choses..."}, {"timestamp": [8942.08, 8943.08], "text": " Tu t'es engag\u00e9e."}, {"timestamp": [8943.96, 8946.0], "text": " Tu vois, moi, je ne sais pas si j'arriverais, j'oserais m'es engag\u00e9e... Et \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9."}, {"timestamp": [8946.0, 8948.0], "text": " Je sais pas si j'oserais m'engager devant autant de personnes."}, {"timestamp": [8948.0, 8950.0], "text": " C'est assez vertigineux."}, {"timestamp": [8950.0, 8952.0], "text": " Il y avait un semi-Ironman dans l'histoire."}, {"timestamp": [8952.0, 8954.0], "text": " J'imagine que \u00e7a m'a un peu touch\u00e9 le cul."}, {"timestamp": [8954.0, 8958.0], "text": " Autant je suis tr\u00e8s exigeante vis-\u00e0-vis de moi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [8958.0, 8960.0], "text": " je me mets des objectifs"}, {"timestamp": [8960.0, 8962.0], "text": " waouh, mais j'ose pas forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [8962.0, 8964.0], "text": " le dire \u00e0 tout le monde parce que je suis l\u00e0..."}, {"timestamp": [8964.0, 8966.1], "text": " Ouf, Non, attends..."}, {"timestamp": [8967.44, 8972.12], "text": " Je pense pas que j'ai un rendez-vous... Non, j'ai pas un rendez-vous avec moi-m\u00eame, il y a des gens qui font \u00e7a."}, {"timestamp": [8972.72, 8976.0], "text": " Aujourd'hui non, je pense que les cycles classiques de la vie, tu vois, retour de vacances,"}, {"timestamp": [8977.04, 8979.04], "text": " rentr\u00e9e, voil\u00e0..."}, {"timestamp": [8979.04, 8981.04], "text": " Nouvelle ann\u00e9e, etc..."}, {"timestamp": [8981.2, 8987.34], "text": " Non, parce que je suis souvent fatigu\u00e9e apr\u00e8s les vacances de No\u00ebl, donc je ne me dis pas que je vais m'engager sur des nouveaux trucs."}, {"timestamp": [8987.34, 8989.34], "text": " Non, non, tu pourrais, je ne boirai plus jamais."}, {"timestamp": [8989.34, 8990.34], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [8990.34, 8991.34], "text": " Je ne boirai plus jamais."}, {"timestamp": [8991.34, 8993.34], "text": " Trop dur."}, {"timestamp": [8993.34, 8996.34], "text": " Non, mais je pense que c'est des moments o\u00f9 je le sens."}, {"timestamp": [8996.34, 9000.34], "text": " Soit c'est le business qui l'impose, donc les cycles de lev\u00e9e de fonds."}, {"timestamp": [9000.34, 9006.0], "text": " L\u00e0, tu vois le design, on se dit bon, l\u00e0, il y a besoin de plus d'accompagnement,"}, {"timestamp": [9006.0, 9009.0], "text": " donc il faut que je le fasse."}, {"timestamp": [9009.0, 9012.0], "text": " Il y a un peu des triggers. Et puis apr\u00e8s, il y a"}, {"timestamp": [9012.0, 9015.0], "text": " moi, mon sentiment que je me l\u00e8ve le matin,"}, {"timestamp": [9015.0, 9018.0], "text": " parfois je me dis mais attends, c'est quoi ton"}, {"timestamp": [9018.0, 9021.0], "text": " objectif aujourd'hui ? Et puis l\u00e0, je me dis mais attends, si c'est \u00e7a, c'est que"}, {"timestamp": [9021.0, 9024.0], "text": " j'ai pas assez de cr\u00e9\u00e9 de valeur aujourd'hui ou est-ce que c'est vraiment \u00e7a ?"}, {"timestamp": [9024.0, 9031.0], "text": " Et donc, \u00e7a vient assez naturellement et mes discussions avec mes associ\u00e9s sont assez aussi cl\u00e9s l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [9031.0, 9033.0], "text": " Je pense qu'on \u00e9change aussi beaucoup."}, {"timestamp": [9033.0, 9041.0], "text": " On ose se dire \u00ab ah ouais, l\u00e0, c'est des choses que jamais je pourrais partager avec d'autres personnes de mes \u00e9quipes,"}, {"timestamp": [9041.0, 9045.84], "text": " j'ai une baisse de motivation, je pense que c'est li\u00e9 \u00e0 quoi ? \u00c7a, \u00e7a m'angoisse."}, {"timestamp": [9045.84, 9051.4], "text": " Et souvent, c'est aussi pour \u00e7a que c'est puissant d'\u00eatre deux, c'est que t'es pas down au m\u00eame"}, {"timestamp": [9051.4, 9056.28], "text": " moment. En g\u00e9n\u00e9ral, il y en a un qui va \u00eatre motiv\u00e9. Et parfois, dans les discussions avec"}, {"timestamp": [9056.28, 9063.0], "text": " mes associ\u00e9s, je me dis \u00ab l\u00e0, c'est le moment o\u00f9 il faut que je me refocus, o\u00f9 je lui dis \u00ab en ce"}, {"timestamp": [9063.0, 9066.0], "text": " moment, j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps l\u00e0-dessus, mais j'ai l'impression"}, {"timestamp": [9066.0, 9068.0], "text": " que c'est peut-\u00eatre pas le meilleur truc, qu'est-ce que t'en penses ? \u00bb"}, {"timestamp": [9068.0, 9070.0], "text": " Et s'il me dit \u00ab non, non, mais si, c'est l\u00e0 o\u00f9"}, {"timestamp": [9070.0, 9072.0], "text": " il faut que tu"}, {"timestamp": [9072.0, 9074.0], "text": " t'investisses ton temps \u00bb, je fais \u00ab ok, ok \u00bb."}, {"timestamp": [9074.0, 9076.0], "text": " Et c'est valable dans l'autre sens, parce que tu pourrais dire"}, {"timestamp": [9078.0, 9080.0], "text": " \u00ab est-ce que"}, {"timestamp": [9080.0, 9082.0], "text": " ton associ\u00e9 te dit \u00ab je suis down en ce moment \u00bb ?"}, {"timestamp": [9082.0, 9084.0], "text": " Il le dira pas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [9084.0, 9086.0], "text": " Un mec le dira moins facilement, souvent."}, {"timestamp": [9086.0, 9088.0], "text": " Excuse-moi pour..."}, {"timestamp": [9088.0, 9090.0], "text": " Effectivement, c'est finalement une construction"}, {"timestamp": [9090.0, 9092.0], "text": " du genre qui est culturelle, mais"}, {"timestamp": [9092.0, 9094.0], "text": " \u00e7a les perturbe."}, {"timestamp": [9094.0, 9096.0], "text": " Je pense beaucoup au d\u00e9but que je parle beaucoup"}, {"timestamp": [9096.0, 9098.0], "text": " de mes \u00e9motions. Je disais, je suis trop contente,"}, {"timestamp": [9098.0, 9100.0], "text": " je suis super excit\u00e9e"}, {"timestamp": [9100.0, 9102.0], "text": " de faire \u00e7a, c'est trop cool,"}, {"timestamp": [9102.0, 9104.0], "text": " je suis hyper down."}, {"timestamp": [9104.0, 9106.08], "text": " Si tu es ing\u00e9nieur de formation, \u00e7a n'aide pas."}, {"timestamp": [9106.08, 9109.44], "text": " C'est pour \u00e7a que j'ai fait une construction culturelle du genre, qui n'est pas li\u00e9e au genre,"}, {"timestamp": [9109.44, 9112.44], "text": " mais qui est li\u00e9e \u00e0 ce que t'as fait auparavant."}, {"timestamp": [9112.44, 9115.44], "text": " Et donc lui, il ne va pas forc\u00e9ment dire \u00e7a,"}, {"timestamp": [9115.44, 9118.44], "text": " mais il va me parler d'un sujet qui est"}, {"timestamp": [9118.44, 9121.44], "text": " la culture lupine, et je lui dirai pourquoi tu te poses cette question-l\u00e0,"}, {"timestamp": [9121.44, 9124.44], "text": " et voil\u00e0, on va it\u00e9rer, donc j'esp\u00e8re que je lui apporte"}, {"timestamp": [9124.44, 9126.0], "text": " \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [9126.0, 9129.0], "text": " Mais en tout cas, moi, vu ce dont j'ai besoin,"}, {"timestamp": [9129.0, 9132.0], "text": " je ne sais pas si lui, il a besoin de changer tous les six mois,"}, {"timestamp": [9132.0, 9134.0], "text": " de se poser toutes ces questions existentielles,"}, {"timestamp": [9134.0, 9136.0], "text": " son agenda, la r\u00e9partition de son temps,"}, {"timestamp": [9136.0, 9140.0], "text": " mais moi, c'est quelque chose dont j'ai besoin"}, {"timestamp": [9140.0, 9141.0], "text": " et j'ai besoin d'un peu d'ext\u00e9rioriser."}, {"timestamp": [9141.0, 9143.0], "text": " Je pense que j'ai quand m\u00eame besoin de..."}, {"timestamp": [9143.0, 9144.0], "text": " Est-ce que je suis en train de prendre la bonne d\u00e9cision,"}, {"timestamp": [9144.0, 9145.04], "text": " toute seule"}, {"timestamp": [9145.04, 9147.12], "text": " dans mon coin, \u00e0 r\u00e9organiser mon agenda comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [9147.44, 9149.76], "text": " Est-ce qu'on est bien d'accord que c'est \u00e7a le focus ?"}, {"timestamp": [9149.96, 9155.28], "text": " Mon associ\u00e9, mon fr\u00e8re Pierre, n'a pas besoin, comme moi et toi d'ailleurs,"}, {"timestamp": [9155.28, 9158.36], "text": " de r\u00e9organiser, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout \u00e7a, etc."}, {"timestamp": [9158.4, 9161.6], "text": " Moi, je suis plus dans cette fen\u00eatre aussi, mais"}, {"timestamp": [9162.76, 9164.64], "text": " je dois te dire que lui, c'est beaucoup plus..."}, {"timestamp": [9164.72, 9172.32], "text": " cette fen\u00eatre aussi, mais je dois te dire que lui c'est beaucoup plus... Mais il y a des choses qui sont... Parfois j'apprends aussi de lui sur certains"}, {"timestamp": [9172.32, 9178.36], "text": " \u00e9l\u00e9ments. Lui, un meeting, il dure 30... S'il a dit que \u00e7a durait 30 minutes, \u00e7a durera pas plus de 30 minutes."}, {"timestamp": [9178.36, 9180.36], "text": " \u00c0 la 29e, on cl\u00f4ture."}, {"timestamp": [9180.36, 9185.48], "text": " Exactement. Et c'est hyper efficace. Et en m\u00eame temps, moi, quand je suis dans une discussion avec mes \u00e9quipes"}, {"timestamp": [9185.56, 9187.8], "text": " o\u00f9 je sens que l\u00e0, on touche du doigt le truc,"}, {"timestamp": [9188.2, 9189.2], "text": " je prends dix minutes de plus."}, {"timestamp": [9189.84, 9191.44], "text": " Je dis, et donc c'est pour \u00e7a que souvent..."}, {"timestamp": [9191.92, 9194.76], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 aussi ce c\u00f4t\u00e9 plus..."}, {"timestamp": [9196.4, 9198.92], "text": " je ne sais pas si c'est \u00e9motionnel, mais est aussi important."}, {"timestamp": [9198.96, 9202.76], "text": " Et par moment aussi, je pense que ce que moi, je peux apporter \u00e0 mon fr\u00e8re,"}, {"timestamp": [9202.88, 9208.44], "text": " \u00e0 mon associ\u00e9, c'est de lui dire, je pense que l\u00e0 l\u00e0-dessus tu dois changer, prendre \u00e7a en consid\u00e9ration, ouvrir tes"}, {"timestamp": [9208.44, 9209.44], "text": " chakras."}, {"timestamp": [9209.44, 9210.44], "text": " Et Denis nous dit..."}, {"timestamp": [9210.44, 9211.44], "text": " De quoi ?"}, {"timestamp": [9211.44, 9212.44], "text": " De quoi tu parles ?"}, {"timestamp": [9212.44, 9219.8], "text": " Mais je pense que la rencontre avec Brice, c'\u00e9tait aussi qu'on voyait cette compl\u00e9mentarit\u00e9,"}, {"timestamp": [9219.8, 9224.28], "text": " ce qu'on pouvait s'apporter et s\u00fbrement chacun pensait que l'autre pouvait nous apporter"}, {"timestamp": [9224.28, 9232.52], "text": " quelque chose. Et Denis me dit souvent, tu ne te rends pas compte, mais aujourd'hui, tu me sors de la data tout le"}, {"timestamp": [9232.52, 9237.48], "text": " temps, t'es tout le temps en train d'argumenter, hyper rationaliser le truc. Et Brice, parfois,"}, {"timestamp": [9237.48, 9246.88], "text": " sort des gut feelings, il faudrait qu'on fasse \u00e7a. Ou il s'endit. Agn\u00e8s Brice, on ne s'engueule"}, {"timestamp": [9246.88, 9247.88], "text": " pas, non."}, {"timestamp": [9248.52, 9250.0], "text": " On ne s'engueule pas. Au d\u00e9but, je"}, {"timestamp": [9250.0, 9251.52], "text": " pense qu'on a eu une phase, je pense"}, {"timestamp": [9251.52, 9252.76], "text": " pendant un an, un an et demi,"}, {"timestamp": [9253.16, 9254.52], "text": " d'apprendre \u00e0 travailler ensemble."}, {"timestamp": [9255.24, 9257.44], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode"}, {"timestamp": [9257.48, 9258.48], "text": " o\u00f9 je me suis..."}, {"timestamp": [9259.68, 9261.36], "text": " Tu vois, comme on ne r\u00e9fl\u00e9chit pas"}, {"timestamp": [9261.36, 9262.88], "text": " pareil, c'est aussi ce qui cr\u00e9e la"}, {"timestamp": [9264.08, 9266.36], "text": " compl\u00e9mentarit\u00e9 et la puissance du duo."}, {"timestamp": [9266.76, 9269.52], "text": " Mais je me disais, tiens, j'\u00e9tais en train d'interpr\u00e9ter les trucs"}, {"timestamp": [9269.52, 9272.64], "text": " qu'il disait ou qu'il faisait dans mon coin et j'avais"}, {"timestamp": [9272.64, 9275.44], "text": " besoin de lui en parler et de lui dire, attends, t'as dit \u00e7a, est-ce que"}, {"timestamp": [9275.44, 9276.72], "text": " tu voulais dire \u00e7a ou est-ce que tu voulais dire \u00e7a ?"}, {"timestamp": [9277.44, 9279.96], "text": " Et donc, pendant un an et demi, on a appris \u00e0 travailler ensemble comme"}, {"timestamp": [9279.96, 9283.2], "text": " \u00e7a. Et un des trucs qu'on a mis en place,"}, {"timestamp": [9283.2, 9285.88], "text": " c'est qu'on s'envoie pas d'email pour se critiquer,"}, {"timestamp": [9285.88, 9291.84], "text": " tu vois, par exemple. Et on a un temps, on s'assoit \u00e0 c\u00f4t\u00e9, d\u00e8s qu'on peut, dans les bureaux, si"}, {"timestamp": [9291.84, 9297.48], "text": " possible, parce que du coup, les mini questions \u00e0 l'oral, c'est plus simple. Et on a un rituel de"}, {"timestamp": [9297.48, 9301.72], "text": " une heure \u00e0 une heure et demie chaque semaine, o\u00f9 on vient avec nos sujets et un petit peu..."}, {"timestamp": [9301.72, 9306.0], "text": " Et ce temps, il est privil\u00e9gi\u00e9, on se dit tout."}, {"timestamp": [9306.0, 9308.0], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, voil\u00e0, c'est apprendre \u00e0 travailler ensemble"}, {"timestamp": [9308.0, 9310.0], "text": " qui fait qu'aujourd'hui,"}, {"timestamp": [9310.0, 9312.0], "text": " ben, voil\u00e0, je sais"}, {"timestamp": [9312.0, 9314.0], "text": " comment il fonctionne, il sait comment je fonctionne,"}, {"timestamp": [9314.0, 9316.0], "text": " il sait quand il faut mettre un peu de pommade,"}, {"timestamp": [9316.0, 9318.0], "text": " il sait quand... \u2014 Vous \u00eates tous \u00e0 Paris ? \u2014 On est... Alors,"}, {"timestamp": [9318.0, 9320.0], "text": " toutes les \u00e9quipes sont \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [9320.0, 9322.0], "text": " \u2014 Non, parce que moi j'ai deux de mes associ\u00e9s,"}, {"timestamp": [9322.0, 9324.0], "text": " qui passent derri\u00e8re, Fran\u00e7ois et Pierre aussi,"}, {"timestamp": [9324.0, 9325.0], "text": " qui sont \u00e0 Bordeaux. \u2014 Oui, vous avez raison. Parce que moi, j'ai deux de mes associ\u00e9s qui passent derri\u00e8re, Fran\u00e7ois et Pierre aussi,"}, {"timestamp": [9326.28, 9327.72], "text": " qui sont \u00e0 Bordeaux."}, {"timestamp": [9331.28, 9334.44], "text": " Et en fait, \u00e7a a fait qu'on se voyait moins, enfin on se voit moins. Et on a r\u00e9instaur\u00e9 un truc il y a 18 mois, je dirais,"}, {"timestamp": [9335.36, 9338.56], "text": " qui est, tu vois, tous les lundis, je crois que c'est \u00e0 17h30 ou quelque chose"}, {"timestamp": [9338.56, 9342.24], "text": " comme \u00e7a, on se parle, on se donne une trois quarts d'heure ou une heure et on se"}, {"timestamp": [9342.24, 9345.32], "text": " parle. Mais c'est du small talk, entre guillemets, il n'y a pas d'agenda."}, {"timestamp": [9345.4, 9349.56], "text": " Oui, nous, on parle principalement de la bo\u00eete."}, {"timestamp": [9349.8, 9352.44], "text": " Oui, on ne parle pas de Roland Garros."}, {"timestamp": [9352.72, 9357.52], "text": " Oui, mais tu vois, par exemple, c'est int\u00e9ressant parce que je pense que"}, {"timestamp": [9357.8, 9359.92], "text": " Brice et moi, on se parle assez peu de notre vie priv\u00e9e."}, {"timestamp": [9360.68, 9363.56], "text": " Oui, je sais ce qui lui arrive, etc."}, {"timestamp": [9363.56, 9366.28], "text": " Mais si tu veux, il y a des personnes de mes \u00e9quipes avec"}, {"timestamp": [9366.28, 9371.8], "text": " qui je vais beaucoup plus parler de ma vie priv\u00e9e, avec Denis, sur lesquelles on va s'apporter plus"}, {"timestamp": [9371.8, 9376.32], "text": " de choses. C'est mon coll\u00e8gue de travail, je discute avec lui \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Avec Brice,"}, {"timestamp": [9376.32, 9381.36], "text": " en fait, on n'a pas d\u00e9velopp\u00e9 \u00e7a. Et \u00e0 un moment, on s'est dit, est-ce que c'est pas normal ? Est-ce"}, {"timestamp": [9381.36, 9387.04], "text": " qu'on passe quand m\u00eame beaucoup de temps ensemble ? Et en fait non, mais en revanche je pense que c'est une des personnes avec"}, {"timestamp": [9387.04, 9391.76], "text": " qui je pr\u00e9f\u00e8re travailler. Ma relation de travail avec lui est fantastique."}, {"timestamp": [9391.76, 9397.52], "text": " Mais on parle boulot et effectivement on a sanctuaris\u00e9 une heure et demie o\u00f9 il n'y a pas d'agenda."}, {"timestamp": [9397.52, 9402.28], "text": " C'est moi qui peux venir avec un sujet, lui avec un sujet d'alignement. On s'aligne."}, {"timestamp": [9402.28, 9406.0], "text": " Tu m'as parl\u00e9 de leadership une ou deux fois, aussi."}, {"timestamp": [9406.0, 9408.0], "text": " \u00c7a veut dire quoi chez toi ? C'est un truc que tu"}, {"timestamp": [9408.0, 9410.0], "text": " travailles ?"}, {"timestamp": [9410.0, 9412.0], "text": " C'est..."}, {"timestamp": [9412.0, 9414.0], "text": " Le leadership, c'est"}, {"timestamp": [9414.0, 9416.0], "text": " embarquer les gens autour"}, {"timestamp": [9416.0, 9418.0], "text": " d'un projet commun, je pense que pour moi c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [9418.0, 9420.0], "text": " Je me pose"}, {"timestamp": [9420.0, 9422.0], "text": " pas mal de questions sur le leader"}, {"timestamp": [9422.0, 9424.0], "text": " et le manager, est-ce que"}, {"timestamp": [9424.0, 9428.72], "text": " tu peux \u00eatre... Je sais pas si je peux \u00eatre une bonne leader et un bon manager en m\u00eame temps."}, {"timestamp": [9428.72, 9434.96], "text": " Et tu vois, au d\u00e9but de la bo\u00eete, je pense que tu dois construire la vision, mais tu dois pas, enfin, tu l'as pos\u00e9e,"}, {"timestamp": [9434.96, 9442.68], "text": " mais quand tu dois \u00eatre, tu dois trouver ton product market fit, t'es beaucoup dans l'op\u00e9rationnel et tu dois avant tout \u00eatre un bon manager."}, {"timestamp": [9442.68, 9446.32], "text": " Et il y a eu un switch et \u00e0 un moment, c'est un 360 qu'on avait fait, un peu"}, {"timestamp": [9446.32, 9448.6], "text": " structur\u00e9, qui m'a aid\u00e9 \u00e0 comprendre \u00e7a."}, {"timestamp": [9449.0, 9452.68], "text": " Je me suis dit, OK, l\u00e0, en fait, j'ai besoin de plus"}, {"timestamp": [9452.68, 9454.96], "text": " \u00eatre juste un manager, j'ai besoin d'\u00eatre un leader."}, {"timestamp": [9455.32, 9458.28], "text": " C'est un truc que je pense que j'avais envie de faire et j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [9459.08, 9463.12], "text": " bonne l\u00e0-dedans. Mais je me suis dit, OK, c'est pas grave si le management,"}, {"timestamp": [9463.44, 9466.6], "text": " je ne suis pas aussi... Ma visualisation de ce qu'est un bon ok, c'est pas grave si le management, je sais pas, si ma visualisation de ce qu'est un bon manager,"}, {"timestamp": [9466.6, 9468.96], "text": " c'est pas grave si je le suis pas \u00e0 100%,"}, {"timestamp": [9468.96, 9470.76], "text": " puisque ce dont la bo\u00eete a besoin aujourd'hui,"}, {"timestamp": [9470.76, 9472.76], "text": " c'est que je leade, que je donne la vision."}, {"timestamp": [9474.0, 9475.84], "text": " Et je le travaille dans ce sens-l\u00e0,"}, {"timestamp": [9475.84, 9478.84], "text": " en me disant de quoi la bo\u00eete a besoin."}, {"timestamp": [9479.52, 9482.2], "text": " Et apr\u00e8s, il y a le sujet du leadership au f\u00e9minin."}, {"timestamp": [9482.2, 9484.84], "text": " Comment tu trouves ton leadership au f\u00e9minin ?"}, {"timestamp": [9491.48, 9498.84], "text": " S'inspirer des r\u00f4les mod\u00e8les ? J'ai un peu lu sur ce sujet pour le coup. Je cite souvent le livre de Sheryl Sonberg, Lean In. Pour moi, il s'est trouv\u00e9 que je l'ai lu dans la p\u00e9riode o\u00f9"}, {"timestamp": [9498.84, 9504.08], "text": " on travaillait sur la proposition de valeur de Seng Blart et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez cl\u00e9 dans... Ok,"}, {"timestamp": [9504.08, 9508.08], "text": " en fait l\u00e0, il ne faut pas forc\u00e9ment que je le travaille, mais il faut"}, {"timestamp": [9508.08, 9512.8], "text": " que je conscientise le fait que je vais \u00eatre leader et l'accepter et dire ok,"}, {"timestamp": [9512.8, 9516.44], "text": " en fait c'est \u00e7a mon r\u00f4le dans la bo\u00eete aussi, c'est de leader la bo\u00eete, donner la vision,"}, {"timestamp": [9516.44, 9522.24], "text": " poser la vision, driver les collaborateurs. Donc dans ce sens-l\u00e0, oui, je le travaille."}, {"timestamp": [9522.24, 9525.32], "text": " J'\u00e9coute des podcasts, j'\u00e9coute un podcast sur Napol\u00e9on en ce moment,"}, {"timestamp": [9525.32, 9527.68], "text": " en termes de leadership, le mec \u00e9tait compl\u00e8tement barjant."}, {"timestamp": [9527.88, 9529.88], "text": " Oui, mais apr\u00e8s tu te dis, est-ce que je suis..."}, {"timestamp": [9529.88, 9533.6], "text": " Tu vois \u00e0 quel point tu te reconnais dans certains leaders ou pas ?"}, {"timestamp": [9533.6, 9534.4], "text": " Qu'est-ce que tu te prends ?"}, {"timestamp": [9534.4, 9536.44], "text": " Non mais surtout, tu dis que le leadership dans ces trucs l\u00e0,"}, {"timestamp": [9536.44, 9539.04], "text": " c'est quand m\u00eame d'avoir, quand t'as 42 000 gus..."}, {"timestamp": [9539.04, 9540.04], "text": " C'est un militaire quoi !"}, {"timestamp": [9540.04, 9542.92], "text": " Ouais, que tu les envoies, en fait, que tu sais que bon,"}, {"timestamp": [9543.0, 9544.6], "text": " dans une bataille, tu vas en perdre quelques milliers."}, {"timestamp": [9544.6, 9546.6], "text": " Exactement, tu t'attaches \u00e0 eux."}, {"timestamp": [9546.6, 9549.4], "text": " Et puis surtout que tu vas quand m\u00eame leur dire, tu vas y aller,"}, {"timestamp": [9549.4, 9552.4], "text": " moi je suis l\u00e0 un peu en retrait, en haut de la colline, si on marche mal."}, {"timestamp": [9552.4, 9552.9], "text": " \u00c7a va bien se passer."}, {"timestamp": [9552.9, 9554.9], "text": " \u00c7a va bien se passer ou pas, mais bon tu comprends."}, {"timestamp": [9554.9, 9559.9], "text": " Et en fait, je crois que l'un de ses gros talents, c'est qu'il \u00e9tait capable de leur faire comprendre que"}, {"timestamp": [9559.9, 9561.9], "text": " il \u00e9tait avec eux."}, {"timestamp": [9561.9, 9563.9], "text": " Il y avait un truc qui les d\u00e9passait."}, {"timestamp": [9563.9, 9568.08], "text": " Oui aussi, mais ce qu'il faisait, lui, pourrait le faire."}, {"timestamp": [9568.08, 9569.6], "text": " Alors qu'il ne le faisait pas, en fait."}, {"timestamp": [9569.6, 9570.6], "text": " Il ne l'avait jamais vraiment fait."}, {"timestamp": [9570.6, 9572.4], "text": " \u00c7a, c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9572.4, 9576.68], "text": " Parce qu'effectivement, c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9576.68, 9579.6], "text": " Est-ce que tu dois avoir fait les choses avant pour \u00eatre un bon leader ?"}, {"timestamp": [9579.6, 9583.0], "text": " C'est une vraie question."}, {"timestamp": [9583.0, 9586.88], "text": " Je pense que quand m\u00eame, l\u00e0, aujourd'hui o\u00f9 j'en suis, le fait"}, {"timestamp": [9586.88, 9588.78], "text": " d'avoir fait tous les jobs"}, {"timestamp": [9588.8, 9590.4], "text": " dans la bo\u00eete au d\u00e9but, enfin en tout cas"}, {"timestamp": [9590.76, 9591.76], "text": " la partie que je manage,"}, {"timestamp": [9592.64, 9593.8], "text": " d'avoir finalement d\u00e9l\u00e9gu\u00e9"}, {"timestamp": [9593.8, 9595.68], "text": " progressivement certaines des t\u00e2ches"}, {"timestamp": [9596.44, 9598.04], "text": " et recrut\u00e9 des gens meilleurs que moi"}, {"timestamp": [9598.04, 9599.48], "text": " sur ces parties-l\u00e0."}, {"timestamp": [9600.48, 9602.16], "text": " Mais le fait de l'avoir fait avant m'a"}, {"timestamp": [9602.16, 9603.84], "text": " permis de poser un peu la vision,"}, {"timestamp": [9604.2, 9607.66], "text": " donner la direction et montrer aux gens que, ouais, je l'ai fait avant vous."}, {"timestamp": [9607.66, 9611.1], "text": " Tu vois, moi, il y a un truc qui a chang\u00e9 pas mal ma vie en termes de leadership,"}, {"timestamp": [9611.52, 9615.66], "text": " parce qu'il y a plein de choses. Tu vois, j'avais besoin de me prouver \u00e0 moi-m\u00eame que j'\u00e9tais capable de monter une bo\u00eete, de"}, {"timestamp": [9615.66, 9620.24], "text": " lever des fonds, de faire des choses, etc. Donc j'en ai mont\u00e9 plusieurs, etc. Mais je ne me sentais pas toujours, toujours pas..."}, {"timestamp": [9620.52, 9625.92], "text": " Il y a un moment o\u00f9, en fait, ce podcast m'a chang\u00e9 ma vie de leader, entre guillemets. C'est"}, {"timestamp": [9625.92, 9630.92], "text": " qu'au-del\u00e0 des gens que je rencontre, de l'inspiration que je prends, etc. Cette mani\u00e8re de m'assumer"}, {"timestamp": [9630.92, 9637.96], "text": " que j'ai pu gagner dans ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a le fait de relancer seul, alors qu'on avait"}, {"timestamp": [9637.96, 9646.0], "text": " d\u00e9j\u00e0 une bo\u00eete qui faisait, je pense \u00e0 l'\u00e9poque, 30 personnes. Un projet seul qui a \u00e9merg\u00e9 et qui a trouv\u00e9 un succ\u00e8s certain,"}, {"timestamp": [9646.0, 9651.0], "text": " eh bien \u00e7a m'a permis de montrer autour de moi,"}, {"timestamp": [9651.0, 9653.0], "text": " regardez, en fait, j'ai encore du skin in the game."}, {"timestamp": [9653.0, 9655.0], "text": " Je suis capable, toujours, seul."}, {"timestamp": [9655.0, 9658.0], "text": " Je ne suis pas l\u00e0 \u00e0 vous dire tous les jours, tiens, il faut faire ci, tu peux faire \u00e7a."}, {"timestamp": [9658.0, 9659.0], "text": " Sors de ta zone, ne te couche pas."}, {"timestamp": [9659.0, 9660.0], "text": " Non, regarde, moi je l'ai fait."}, {"timestamp": [9660.0, 9662.0], "text": " Je l'ai fait, il y a des gens, des tas de gens qui m'\u00e9coutent,"}, {"timestamp": [9662.0, 9664.0], "text": " je peux passer pour un blaireau, je m'en fous."}, {"timestamp": [9664.0, 9666.0], "text": " Mais j'ai fait quelque il y a des gens, des tas de gens qui m'\u00e9coutent, je peux passer pour un blaireau, je m'en fous. Tu vois ?"}, {"timestamp": [9666.0, 9669.0], "text": " Et donc, je ne suis pas l\u00e0 \u00e0 te dire..."}, {"timestamp": [9669.0, 9673.0], "text": " C'est hyper int\u00e9ressant parce que, moi, il y a eu deux trucs."}, {"timestamp": [9673.0, 9678.0], "text": " Je pense que Denis m'a montr\u00e9"}, {"timestamp": [9678.0, 9681.0], "text": " qu'il y avait plein de choses que j'avais fait avant dans ma vie,"}, {"timestamp": [9681.0, 9684.0], "text": " qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment dans le secteur priv\u00e9, dans l'entreprenariat,"}, {"timestamp": [9684.0, 9685.8], "text": " mais qui montrait que"}, {"timestamp": [9685.8, 9691.0], "text": " j'\u00e9tais une leader. Il m'a dit \u00ab mais quand t'as fait \u00e7a, t'as eu quoi ? \u00bb"}, {"timestamp": [9691.0, 9692.0], "text": " Oui, donne-moi un exemple."}, {"timestamp": [9692.0, 9700.84], "text": " Quand j'avais 12 ans, j'ai mont\u00e9 une p\u00e9tition \u00e0 l'\u00e9cole pour dire que c'\u00e9tait \u00e0 la cantine,"}, {"timestamp": [9700.84, 9707.64], "text": " on s'occu... Enfin, c'\u00e9tait nul les activit\u00e9s, on ne s'ait pas de nous. Et que voil\u00e0, on avait une heure et demie de pause et il fallait..."}, {"timestamp": [9707.64, 9710.32], "text": " Les nanas qui nous encadraient, elles \u00e9taient pay\u00e9es pour nous faire faire des"}, {"timestamp": [9710.32, 9711.68], "text": " activit\u00e9s. On voulait des activit\u00e9s."}, {"timestamp": [9712.24, 9715.72], "text": " Et j'ai envoy\u00e9 la p\u00e9tition \u00e0 la mairie de Chamb\u00e9ry, si tu veux."}, {"timestamp": [9715.76, 9718.4], "text": " Donc, on s'est pris une t\u00f4le et on s'est fait recruter..."}, {"timestamp": [9718.44, 9719.44], "text": " On s'est fait..."}, {"timestamp": [9720.56, 9722.52], "text": " La directrice a r\u00e9uni tout le monde."}, {"timestamp": [9722.92, 9724.6], "text": " Moi, j'\u00e9tais convoqu\u00e9e, etc."}, {"timestamp": [9724.72, 9726.6], "text": " Et en m\u00eame temps, elle a dit \u00e0 mon p\u00e8re,"}, {"timestamp": [9726.6, 9728.6], "text": " quand m\u00eame je suis assez impressionn\u00e9e."}, {"timestamp": [9728.6, 9733.4], "text": " Elle est en CM2, elle fait une p\u00e9tition, elle l'envoie au maire,"}, {"timestamp": [9733.4, 9737.8], "text": " wow, mais c'est pas bien, il faut pas le faire, etc."}, {"timestamp": [9737.8, 9739.8], "text": " Par exemple \u00e7a."}, {"timestamp": [9739.8, 9744.8], "text": " Ensuite, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil g\u00e9n\u00e9ral des jeunes de la Savoie en 4\u00e8me."}, {"timestamp": [9744.8, 9747.4], "text": " \u00c7a c'\u00e9tait un peu mon trigger chez moi."}, {"timestamp": [9747.4, 9750.56], "text": " Je me suis dit, m'investir pour la collectivit\u00e9, monter des projets."}, {"timestamp": [9750.56, 9753.2], "text": " J'ai mont\u00e9 mon premier projet, premier budget."}, {"timestamp": [9753.2, 9755.4], "text": " Je suis all\u00e9e convaincre mes premiers partenaires \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [9755.88, 9758.68], "text": " Mais si tu veux, je n'avais pas identifi\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e7a l'entreprenariat."}, {"timestamp": [9758.76, 9762.24], "text": " Et donc, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 convaincre des gens, des adultes \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [9762.24, 9766.0], "text": " de mettre de l'argent dans le projet que je voulais d\u00e9velopper pour mon coll\u00e8ge."}, {"timestamp": [9766.0, 9768.0], "text": " Et voil\u00e0, Denis m'a"}, {"timestamp": [9768.0, 9770.0], "text": " dit, mais en fait, c'est \u00e7a"}, {"timestamp": [9770.0, 9772.0], "text": " l'entrepreneuriat."}, {"timestamp": [9772.0, 9774.0], "text": " Et tu l'as juste fait d'une autre mani\u00e8re. Donc, je pense qu'effectivement"}, {"timestamp": [9774.0, 9776.0], "text": " j'ai vu que des trucs que j'avais fait avant"}, {"timestamp": [9776.0, 9778.0], "text": " me l\u00e9gitiment... Enfin,"}, {"timestamp": [9778.0, 9780.0], "text": " j'avais des graines de leadership."}, {"timestamp": [9780.0, 9782.0], "text": " Mais je pense que tu as raison."}, {"timestamp": [9782.0, 9784.0], "text": " Je pense que aussi dans la question de"}, {"timestamp": [9784.0, 9785.44], "text": " tous les six mois, j'ai envie de r\u00e9organiser mon agenda, c'est parce que t'as raison. Je pense que aussi dans la question de tous les six mois, j'ai envie"}, {"timestamp": [9785.44, 9786.92], "text": " de r\u00e9organiser mon agenda."}, {"timestamp": [9787.48, 9788.48], "text": " C'est parce que j'ai envie de me"}, {"timestamp": [9788.56, 9789.6], "text": " remettre un petit peu en danger,"}, {"timestamp": [9789.6, 9791.28], "text": " quoi, de ressortir de ma zone"}, {"timestamp": [9791.28, 9792.64], "text": " de confort parce que je pense que"}, {"timestamp": [9792.92, 9793.92], "text": " le leader, s'il s'endort"}, {"timestamp": [9794.84, 9795.84], "text": " sur ses lauriers,"}, {"timestamp": [9797.2, 9798.2], "text": " il risque de ne plus \u00eatre si bon."}, {"timestamp": [9798.56, 9799.48], "text": " Napol\u00e9on aussi ne faisait plus de"}, {"timestamp": [9799.48, 9800.48], "text": " bataille."}, {"timestamp": [9800.84, 9801.88], "text": " Non, mais je suis d'accord. On doit"}, {"timestamp": [9801.88, 9803.88], "text": " en fait se forcer \u00e0 sortir"}, {"timestamp": [9803.88, 9804.76], "text": " de sa zone de confort en"}, {"timestamp": [9804.76, 9805.24], "text": " permanence. Je pense que l\u00e0, tu as raison. Et je me suis souvent dit, ce serait tellement je suis d'accord, on doit en fait se forcer \u00e0 sortir de sa zone de confort en permanence."}, {"timestamp": [9805.24, 9807.24], "text": " Je pense que l\u00e0 tu as raison."}, {"timestamp": [9807.24, 9810.92], "text": " Et je me suis souvent dit, ce serait tellement confortable d'avoir un manager en fait,"}, {"timestamp": [9810.92, 9814.28], "text": " qui te motive, qui te dit comment tu pourrais sortir de ta zone de confort,"}, {"timestamp": [9814.28, 9816.28], "text": " qui te donne des nouveaux challenges, j'adorerais."}, {"timestamp": [9816.28, 9820.68], "text": " J'ai eu des coachs sur diff\u00e9rents sujets,"}, {"timestamp": [9820.68, 9822.68], "text": " j'ai eu une coach sur la communication non violente,"}, {"timestamp": [9822.68, 9824.68], "text": " pour comprendre \u00e0 g\u00e9rer mes \u00e9motions,"}, {"timestamp": [9824.68, 9829.68], "text": " et pas les retransmettre et ne pas absorber tout ce qu'on m'envoie. En management, \u00e7a m'a"}, {"timestamp": [9829.68, 9837.28], "text": " beaucoup \u00e9t\u00e9 utile. Elle s'appelle Florence Lamoureux, et j'ai \u00e9t\u00e9 coach\u00e9e par Monia RK."}, {"timestamp": [9837.28, 9846.0], "text": " Retour de cong\u00e9 maths, en fait. On avait discut\u00e9 avec elle. Exceptionnelle, femme moudiarque. Elle est g\u00e9niale, elle a aussi un podcast."}, {"timestamp": [9846.0, 9848.0], "text": " Elle a commenc\u00e9 un podcast."}, {"timestamp": [9848.0, 9850.0], "text": " En fait, je l'avais"}, {"timestamp": [9850.0, 9852.0], "text": " sourc\u00e9e pour des coachs potentiels"}, {"timestamp": [9852.0, 9854.0], "text": " pour certains de mes salari\u00e9s."}, {"timestamp": [9854.0, 9856.0], "text": " C'est une dizaille."}, {"timestamp": [9856.0, 9858.0], "text": " Abricot, c'est son podcast ?"}, {"timestamp": [9858.0, 9860.0], "text": " Non, 108 milliards."}, {"timestamp": [9860.0, 9862.0], "text": " C'est comme sa bo\u00eete de coaching."}, {"timestamp": [9862.0, 9864.0], "text": " Et en fait,"}, {"timestamp": [9864.0, 9867.32], "text": " on avait discut\u00e9 avec elle du retour de cong\u00e9 maternit\u00e9."}, {"timestamp": [9867.72, 9870.92], "text": " Elle me disait oui, moi, j'ai \u00e0 la fois la casquette coach et la casquette"}, {"timestamp": [9871.2, 9875.36], "text": " investisseur. Et donc, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 vraiment utile \u00e0 mon retour pour me dire"}, {"timestamp": [9875.4, 9877.72], "text": " non, mais tu vas pouvoir tout faire \u00e0 la fois. C'est pas un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [9878.24, 9881.32], "text": " Sur quoi tu te focuses ? Elle travaille aussi beaucoup la visualisation."}, {"timestamp": [9881.36, 9884.44], "text": " Donc, j'utilise ce mot aussi parce que maintenant, elle m'a fait mettre un mot"}, {"timestamp": [9884.44, 9885.08], "text": " sur des choses que je"}, {"timestamp": [9885.08, 9887.24], "text": " probablement je faisais moi-m\u00eame."}, {"timestamp": [9887.96, 9888.88], "text": " Mais mon lien, elle ne va pas"}, {"timestamp": [9888.88, 9890.04], "text": " d\u00e9cider ce qui est bon pour ma"}, {"timestamp": [9890.04, 9891.04], "text": " bo\u00eete ou pas."}, {"timestamp": [9891.16, 9892.88], "text": " Elle va m'aider \u00e0 sortir ce qui"}, {"timestamp": [9892.88, 9894.84], "text": " \u00e9tait le meilleur de moi \u00e0 ce"}, {"timestamp": [9894.84, 9895.84], "text": " moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [9895.84, 9897.8], "text": " Mais le manager au quotidien,"}, {"timestamp": [9897.84, 9898.88], "text": " il t'aide \u00e0 te dire c'est quoi"}, {"timestamp": [9898.88, 9900.24], "text": " tes priorit\u00e9s par rapport \u00e0"}, {"timestamp": [9900.24, 9901.84], "text": " l'objectif de la bo\u00eete, etc."}, {"timestamp": [9902.08, 9904.48], "text": " Donc, j'aimerais bien avoir"}, {"timestamp": [9904.48, 9905.68], "text": " un manager parfois, donc c'est pour \u00e7a"}, {"timestamp": [9905.68, 9912.72], "text": " je pense que c'est important. Mais je suis assez d'accord, se r\u00e9inventer, se rebousculer, c'est \u00e7a"}, {"timestamp": [9912.72, 9918.44], "text": " qui fait que tu restes un bon leader. J'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re. Et je pense que tu vois le fait de"}, {"timestamp": [9918.44, 9925.28], "text": " Balthasar, par exemple, et l\u00e0 le design, \u00e7a me fait sortir de nouveau de ma zone de confort."}, {"timestamp": [9925.32, 9928.92], "text": " Je dois recommencer \u00e0 z\u00e9ro, presque \u00e0 penser \u00e0 un business."}, {"timestamp": [9929.92, 9931.88], "text": " Je pense que c'est assez important."}, {"timestamp": [9934.32, 9935.6], "text": " J'allais demander comment est-ce que tu progresses ?"}, {"timestamp": [9935.6, 9937.56], "text": " C'est une question que je pose assez facilement, mais juste..."}, {"timestamp": [9938.2, 9939.96], "text": " V\u00e9ra, pourquoi V\u00e9ra ?"}, {"timestamp": [9941.76, 9942.76], "text": " V\u00e9ra Kempf d'ailleurs."}, {"timestamp": [9942.76, 9944.68], "text": " Oui, mon autre amie Alzes."}, {"timestamp": [9944.68, 9945.0], "text": " C'est pas tr\u00e8s fran\u00e7ais. Il y avait un camp d'ailleurs, oui. Mon autre ami Alsacien."}, {"timestamp": [9945.0, 9947.0], "text": " C'est pas tr\u00e8s fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [9947.0, 9954.0], "text": " Tu passes pas trop inaper\u00e7u, c'est s\u00fbr, quand tu t'appelles comme \u00e7a \u00e0 Chamb\u00e9ry."}, {"timestamp": [9954.0, 9958.0], "text": " Non, ben Alsacien, donc mon grand-p\u00e8re Alsacien."}, {"timestamp": [9958.0, 9964.0], "text": " Mon grand-p\u00e8re est arriv\u00e9 dans le sud de la France \u00e0 6 ans, il parlait pas fran\u00e7ais, il parlait que Alsacien."}, {"timestamp": [9964.0, 9965.64], "text": " Il a appris \u00e0 parler fran\u00e7ais \u00e0 6 ans."}, {"timestamp": [9965.64, 9966.88], "text": " Donc je pense que \u00e7a laisse..."}, {"timestamp": [9966.88, 9969.6], "text": " Tu dis agenda peut-\u00eatre. Tu dis ou\u00efte ou tu dis huit ?"}, {"timestamp": [9969.6, 9970.6], "text": " Tu dis huit ?"}, {"timestamp": [9970.6, 9971.6], "text": " Je dis huit."}, {"timestamp": [9971.6, 9975.52], "text": " Tu vois la blague de le nom des Alsaciens quand on te dit ou\u00efte ?"}, {"timestamp": [9975.52, 9978.84], "text": " Ah ouais, tu dis ou\u00efte. D'accord. Il a dit ou\u00efte ?"}, {"timestamp": [9978.84, 9979.84], "text": " Oui ou\u00efte."}, {"timestamp": [9979.84, 9980.84], "text": " Oui oui."}, {"timestamp": [9980.84, 9989.0], "text": " Et Vera, mes parents sont profs d'anglais ou sp\u00e9cialis\u00e9s sur les Etats-Unis"}, {"timestamp": [9989.0, 9992.0], "text": " et ils voulaient un pr\u00e9nom qui existe dans toutes les langues europ\u00e9ennes."}, {"timestamp": [9992.0, 9993.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [9993.0, 9995.0], "text": " Sauf en fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [9995.0, 9997.0], "text": " Pardon, mais bon, il y a une sainte Vera ou pas ?"}, {"timestamp": [9997.0, 9999.0], "text": " Il y a une sainte Vera, ouais."}, {"timestamp": [9999.0, 10001.0], "text": " Une martyr, quoi."}, {"timestamp": [10002.0, 10004.0], "text": " Comment est-ce que tu progresses ?"}, {"timestamp": [10005.16, 10007.64], "text": " Je me pose beaucoup de questions."}, {"timestamp": [10012.08, 10013.08], "text": " J'essaye de..."}, {"timestamp": [10014.44, 10017.0], "text": " Je pense que j'apprends en lisant beaucoup."}, {"timestamp": [10017.24, 10021.0], "text": " Les livres sont une grande source d'apprentissage pour moi."}, {"timestamp": [10021.0, 10022.76], "text": " En tout cas, c'est la mani\u00e8re que j'ai trouv\u00e9 d'apprendre."}, {"timestamp": [10022.8, 10023.8], "text": " J'\u00e9coute des podcasts."}, {"timestamp": [10030.88, 10039.28], "text": " Je pose beaucoup de questions tout le temps et puis je prends ce temps de faire le point sur ce que j'ai appris. Prendre un pas de c\u00f4t\u00e9 pour aussi voir ce sur quoi j'ai progress\u00e9"}, {"timestamp": [10039.28, 10046.22], "text": " les six mois d'avant et ensuite me dire sur quoi j''ai envie de progresser et qu'est-ce qui va \u00eatre utile."}, {"timestamp": [10046.72, 10047.4], "text": " Mais c'est vrai que c'est toujours un"}, {"timestamp": [10047.4, 10049.4], "text": " petit peu utilitariste quand tu es"}, {"timestamp": [10049.4, 10050.8], "text": " entrepreneur, ce sur quoi tu dois"}, {"timestamp": [10050.8, 10051.96], "text": " progresser. Parfois, j'aimerais bien"}, {"timestamp": [10051.96, 10053.8], "text": " me dire j'apprends l'italien"}, {"timestamp": [10053.84, 10055.56], "text": " juste parce que j'ai envie d'apprendre"}, {"timestamp": [10055.56, 10057.52], "text": " l'italien avec un temps"}, {"timestamp": [10059.08, 10059.6], "text": " limit\u00e9."}, {"timestamp": [10059.6, 10060.56], "text": " Il y a un truc qui ajoute \u00e0 \u00e7a, c'est"}, {"timestamp": [10060.72, 10061.72], "text": " les enfants en plus."}, {"timestamp": [10061.72, 10063.64], "text": " Parce qu'en effet, ton temps"}, {"timestamp": [10063.64, 10066.9], "text": " serait, perso, r\u00e9duit. Tu te dis il faudrait que je fasse un peu de sport aussi, ce serait pas"}, {"timestamp": [10066.9, 10070.96], "text": " mal, et puis il faudrait que je fasse des machins, et en effet, l'apprentissage de l'italien ou du"}, {"timestamp": [10070.96, 10077.16], "text": " hongrois devient tout d'un coup tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s accessoire. Les passions, la photo, les choses comme \u00e7a..."}, {"timestamp": [10077.16, 10084.2], "text": " Apr\u00e8s, un enfant, enfin moi c'est en tout cas ce que j'esp\u00e8re que ma fille, me fait dire qu'elle"}, {"timestamp": [10084.2, 10085.0], "text": " va me permettre de r\u00e9int\u00e9resser \u00e0 des choses que j'esp\u00e8re que ma fille me fait dire qu'elle va me permettre de"}, {"timestamp": [10085.0, 10089.64], "text": " r\u00e9int\u00e9resser \u00e0 des choses que je n'avais pas forc\u00e9ment prioris\u00e9, tu vois, me dire,"}, {"timestamp": [10089.64, 10094.28], "text": " je vais samedi, je l'emm\u00e8ne, elle a que 15, moi je me sers un petit peu. On a trouv\u00e9 une visite"}, {"timestamp": [10094.28, 10099.68], "text": " au mus\u00e9e du Quai Branly pour les tout petits enfants, tu vois, j'allais plus au mus\u00e9e depuis"}, {"timestamp": [10099.68, 10105.0], "text": " longtemps. Je me r\u00e9int\u00e9resse \u00e0 des choses, les liettes, les couches, les machins... Ouais, c'est vrai. Ouais, non, \u00e7a fait pas de peine."}, {"timestamp": [10105.0, 10110.6], "text": " Mais tu vois, l'un de nos id\u00e9es, red\u00e9couvrir la musique un peu diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [10110.6, 10114.0], "text": " Donc \u00e7a, je me dis qu'elle va aussi, elle va m'apprendre."}, {"timestamp": [10114.0, 10115.0], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [10115.0, 10116.0], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on te suit ?"}, {"timestamp": [10116.0, 10117.0], "text": " Sur LinkedIn."}, {"timestamp": [10117.0, 10118.0], "text": " Ouais, surtout sur LinkedIn."}, {"timestamp": [10118.0, 10121.0], "text": " Tu es \u00e0 Calpe, tu es sous cette cour, tu n'y vas pas beaucoup."}, {"timestamp": [10121.0, 10123.0], "text": " Je ne suis pas tr\u00e8s r\u00e9seau social."}, {"timestamp": [10123.0, 10124.0], "text": " Ni Insta ni..."}, {"timestamp": [10124.0, 10126.0], "text": " Voil\u00e0, on peut suivre Singulart."}, {"timestamp": [10126.0, 10128.0], "text": " Oui, c'est mieux, Singulart officiel."}, {"timestamp": [10128.0, 10130.0], "text": " D'accord, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [10130.0, 10132.0], "text": " On peut te contacter via LinkedIn, tu r\u00e9ponds ?"}, {"timestamp": [10132.0, 10134.0], "text": " Oui, je r\u00e9ponds, pas hyper vite,"}, {"timestamp": [10134.0, 10136.0], "text": " j'avoue, mais je r\u00e9ponds."}, {"timestamp": [10136.0, 10138.0], "text": " Tr\u00e8s bien, voil\u00e0, vera.kem, je mettrai le lien."}, {"timestamp": [10138.0, 10140.0], "text": " Ou par mail, hein, vera.kem.com"}, {"timestamp": [10140.0, 10142.0], "text": " Je n'osais pas le demander."}, {"timestamp": [10142.0, 10144.0], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [10144.0, 10146.0], "text": " Faites-nous plaisir. Demandez des promos."}, {"timestamp": [10146.0, 10148.0], "text": " T'auras un livre \u00e0 me recommander ?"}, {"timestamp": [10148.0, 10150.0], "text": " On revient de l'\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [10150.0, 10152.0], "text": " Sur l'entrepreneuriat ?"}, {"timestamp": [10152.0, 10154.0], "text": " Non, un livre."}, {"timestamp": [10154.0, 10156.0], "text": " S'il y avait un livre que tu devais offrir \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [10156.0, 10158.0], "text": " Peu importe."}, {"timestamp": [10158.0, 10160.0], "text": " Peut-\u00eatre ton entreprenariat si t'as envie, c'est ce qui te vient \u00e0 l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [10160.0, 10162.0], "text": " Je me citais Who tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [10162.0, 10164.0], "text": " Ouais, bien s\u00fbr, sur l'entrepreneuriat."}, {"timestamp": [10164.0, 10165.6], "text": " En ce moment,"}, {"timestamp": [10167.08, 10168.08], "text": " je suis plut\u00f4t BD."}, {"timestamp": [10169.56, 10171.32], "text": " C'est facile, c'est rapide \u00e0 lire"}, {"timestamp": [10171.32, 10173.0], "text": " avec un enfant, tu ne dis pas que tu"}, {"timestamp": [10173.0, 10174.0], "text": " vas t'endormir au bout"}, {"timestamp": [10174.84, 10176.16], "text": " de la quatri\u00e8me page."}, {"timestamp": [10177.68, 10179.44], "text": " J'adore Riyad Satouf en ce"}, {"timestamp": [10179.44, 10181.52], "text": " moment, et le jeune acteur"}, {"timestamp": [10181.64, 10183.64], "text": " qu'il a \u00e9crit sur Vincent Lacoste."}, {"timestamp": [10183.8, 10184.8], "text": " Tr\u00e8s, tr\u00e8s pas."}, {"timestamp": [10186.64, 10188.64], "text": " C'est ce sujet que je peux offrir ou Les Ignorants de \u00c9tienne Davodot,"}, {"timestamp": [10188.64, 10190.64], "text": " qui est un peu plus gros,"}, {"timestamp": [10190.64, 10192.64], "text": " mais c'est sur... je ne sais pas si tu vois."}, {"timestamp": [10192.64, 10194.64], "text": " Donc, c'est \u00c9tienne Davodot qui passe un an"}, {"timestamp": [10194.64, 10196.64], "text": " avec un de ses amis qui est vigneron."}, {"timestamp": [10196.64, 10198.64], "text": " Et en fait, lui, il va apprendre"}, {"timestamp": [10198.64, 10200.64], "text": " comment on fait le vin, comment on s'occupe de la vigne,"}, {"timestamp": [10200.64, 10202.64], "text": " et il va faire d\u00e9couvrir le monde de la BD"}, {"timestamp": [10202.64, 10206.36], "text": " \u00e0 son ami. Donc, c'est un double apprentissage c'est pour \u00e7a qu'il s'appelle Les Ignorants."}, {"timestamp": [10206.36, 10212.96], "text": " C'est un peu une BD culte, elle a 10 ans, mais c'est ce que j'offre en ce moment."}, {"timestamp": [10212.96, 10216.88], "text": " Mais r\u00e9cemment, mais voil\u00e0, c'est le roman graphique."}, {"timestamp": [10216.88, 10218.88], "text": " Je suis vraiment tr\u00e8s romant."}, {"timestamp": [10218.88, 10223.28], "text": " La BD, moi je suis sensible \u00e0 plein de choses,"}, {"timestamp": [10223.28, 10225.52], "text": " les gens se disent qu'il est sensible \u00e0 tout, mais la BD c'est vraiment un truc..."}, {"timestamp": [10225.52, 10228.16], "text": " Et bien, Ria Tatou fait Etienne Davodo."}, {"timestamp": [10228.16, 10231.76], "text": " Je te recommande... J'avais un peu le m\u00eame sentiment que toi"}, {"timestamp": [10231.76, 10236.64], "text": " et on m'a offert ces BD, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande d\u00e9couverte."}, {"timestamp": [10236.64, 10239.76], "text": " Tr\u00e8s bien. Si t'avais l'occasion de murmurer \u00e0 l'oreille de V\u00e9ra,"}, {"timestamp": [10239.76, 10244.0], "text": " un petit... de V\u00e9ra qui a sa mention tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [10244.0, 10248.0], "text": " qui vient de la voir, si tu pouvais te dire quelque chose \u00e0 toi-m\u00eame, tu te dirais quoi ?"}, {"timestamp": [10248.0, 10259.0], "text": " C'est quelque chose que je me disais beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, mais que j'essaie de me rappeler. On parlait des livres, mais \u00e0 l'\u00e9poque je lisais beaucoup Milan Kudnera."}, {"timestamp": [10259.0, 10266.32], "text": " J'en ai pas lu beaucoup, mais j'y ai repens\u00e9 r\u00e9cemment. J'ai ador\u00e9. Et moi, je l'ai lu \u00e0 cette p\u00e9riode-l\u00e0 de ma vie."}, {"timestamp": [10266.32, 10267.96], "text": " C'est un peu pointu quand m\u00eame."}, {"timestamp": [10267.96, 10270.04], "text": " C'est un peu pointu. Bon, il faut avoir le temps et tout."}, {"timestamp": [10270.04, 10274.28], "text": " Mais bon. Et l\u00e0, sa d\u00e9finition du hasard."}, {"timestamp": [10274.28, 10276.08], "text": " L\u00e0, c'est la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de l'\u00eatre."}, {"timestamp": [10276.08, 10279.48], "text": " Exactement. Et l\u00e0-dedans, il y a une page, je ne peux pas te dire laquelle,"}, {"timestamp": [10279.48, 10283.12], "text": " mais sur le hasard qui n'est pas..."}, {"timestamp": [10283.12, 10285.0], "text": " Genre, il n'y a pas des hasards comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [10285.0, 10287.0], "text": " c'est des co\u00efncidences. En fait, c'est juste"}, {"timestamp": [10287.0, 10289.0], "text": " les co\u00efncidences que toi"}, {"timestamp": [10289.0, 10291.0], "text": " t'arrives \u00e0 voir. Tu d\u00e9c\u00e8des les co\u00efncidences et tu les saisis."}, {"timestamp": [10291.0, 10293.0], "text": " Et pour moi, c'est"}, {"timestamp": [10293.0, 10295.0], "text": " \u00e7a que j'ai fait dans ma vie."}, {"timestamp": [10295.0, 10297.0], "text": " La chance, c'est une notion relative,"}, {"timestamp": [10297.0, 10299.0], "text": " mais tu te rends bien compte que quand tu"}, {"timestamp": [10299.0, 10301.0], "text": " as un peu les"}, {"timestamp": [10301.0, 10303.0], "text": " antennes ouvertes,"}, {"timestamp": [10303.0, 10306.0], "text": " quand tu vas bien personnellement, tu es ouvert aux opportunit\u00e9s."}, {"timestamp": [10306.0, 10308.0], "text": " Et c'est \u00e7a le hasard."}, {"timestamp": [10308.0, 10310.0], "text": " Tu dis, oui j'ai rencontr\u00e9 Denis par hasard."}, {"timestamp": [10310.0, 10312.0], "text": " Ben non, pas par hasard en fait. J'\u00e9tais \u00e0 cet"}, {"timestamp": [10312.0, 10314.0], "text": " event, je suis all\u00e9e le voir,"}, {"timestamp": [10314.0, 10316.0], "text": " j'\u00e9tais ouverte \u00e0 \u00e7a. Et c'est la"}, {"timestamp": [10316.0, 10318.0], "text": " co\u00efncidence que j'ai"}, {"timestamp": [10318.0, 10320.0], "text": " saisie. Et je pense que"}, {"timestamp": [10320.0, 10322.0], "text": " c'est \u00e7a que j'essaie de me r\u00e9p\u00e9ter"}, {"timestamp": [10322.0, 10324.0], "text": " un maximum de fois. Tu cr\u00e9es"}, {"timestamp": [10324.0, 10330.56], "text": " ton hasard tout simplement parce que tu vas saisir la co\u00efncidence que la vie t'offre. J'ai un super \u00e9pisode, \u00e7a fait longtemps"}, {"timestamp": [10330.56, 10337.52], "text": " que je ne l'ai pas recommand\u00e9, L'art de provoquer sa chance extraordinaire avec Philippe Gaillet"}, {"timestamp": [10337.52, 10346.0], "text": " et voil\u00e0 c'est vraiment top, \u00e9coutez-le si vous ne l'avez pas \u00e9cout\u00e9. L\u00e0, on est dans les top 30 premi\u00e8res. Un type extra."}, {"timestamp": [10346.0, 10348.0], "text": " Merci"}, {"timestamp": [10348.0, 10350.0], "text": " V\u00e9ronique. Merci beaucoup, Mathieu."}, {"timestamp": [10350.0, 10352.0], "text": " Bonne rentr\u00e9e."}, {"timestamp": [10352.0, 10354.0], "text": " Je me suis inscrit, je ne l'\u00e9tais"}, {"timestamp": [10354.0, 10356.0], "text": " pas avant ce podcast, je le suis d\u00e9sormais. J'esp\u00e8re que vous"}, {"timestamp": [10356.0, 10358.0], "text": " l'\u00eates aussi d'ailleurs si vous \u00e9coutez \u00e7a."}, {"timestamp": [10358.0, 10360.0], "text": " Sur singulart.com"}, {"timestamp": [10360.0, 10362.0], "text": " Et"}, {"timestamp": [10362.0, 10364.0], "text": " voil\u00e0, je vais me retenir"}, {"timestamp": [10364.0, 10367.12], "text": " le plus longtemps possible. Toi, tu dis non, non, je vais le faire c\u00e9der."}, {"timestamp": [10367.72, 10370.36], "text": " Voil\u00e0, j'ai envie de te recommander plein d'artistes."}, {"timestamp": [10371.76, 10373.24], "text": " Il faut que tu r\u00e9cup\u00e8res..."}, {"timestamp": [10373.24, 10375.76], "text": " J'ai tap\u00e9 mobilier Daft Punk pour trouver \u00e7a, mais il y en a un."}, {"timestamp": [10375.76, 10377.64], "text": " Tu connais Herv\u00e9 Manufacturier ?"}, {"timestamp": [10377.64, 10379.84], "text": " \u00c7a, s'ils ne sont pas vendus \u00e0 l'international, je crois que c'est"}, {"timestamp": [10380.52, 10383.84], "text": " Thomas Bangalter ou l'un des deux qui doit \u00eatre le directeur de la photo."}, {"timestamp": [10385.72, 10388.72], "text": " Mais mon \u00e9quipe a re\u00e7u un mail. Oh la vache ! Hermes V Manufacturier."}, {"timestamp": [10388.72, 10390.72], "text": " \u00c7a doit \u00eatre assez cher quand m\u00eame."}, {"timestamp": [10390.72, 10394.72], "text": " Mais le mobilier qu'ils font, c'est vraiment de la folie."}, {"timestamp": [10394.72, 10398.72], "text": " Voil\u00e0, j'en ai plein d'autres."}, {"timestamp": [10398.72, 10400.72], "text": " Et maintenant, avec grand plaisir."}, {"timestamp": [10400.72, 10402.72], "text": " Merci. En tout cas, j'esp\u00e8re que \u00e7a vous a plu."}, {"timestamp": [10402.72, 10404.72], "text": " Moi, j'\u00e9tais content de cet \u00e9pisode de rentr\u00e9e avec Vera."}, {"timestamp": [10404.72, 10409.46], "text": " Voil\u00e0, je vais aller d\u00e9jeuner avec mes gar\u00e7ons pour f\u00eater leur rentr\u00e9e aussi."}, {"timestamp": [10409.46, 10413.74], "text": " Je vous embrasse, je me speed, je suis en retard, je me fais engueuler. Salut, au revoir."}, {"timestamp": [10413.74, 10419.02], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast. Je vous arr\u00eate tout de suite"}, {"timestamp": [10419.02, 10423.9], "text": " un tout petit instant. Abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec"}, {"timestamp": [10423.9, 10428.2], "text": " un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkoo qui"}, {"timestamp": [10428.2, 10431.92], "text": " est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et"}, {"timestamp": [10431.92, 10435.96], "text": " en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne"}, {"timestamp": [10435.96, 10440.0], "text": " cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s"}, {"timestamp": [10440.0, 10443.76], "text": " exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose"}, {"timestamp": [10443.76, 10445.04], "text": " m\u00eame pas \u00e9voquer"}, {"timestamp": [10445.04, 10446.04], "text": " \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [10446.04, 10449.92], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [10449.92, 10454.42], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [10454.42, 10456.4], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [10456.4, 10459.4], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [10459.4, 10463.0], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [10463.0, 10467.4], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [10467.4, 10469.6], "text": " ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire,"}, {"timestamp": [10469.6, 10472.8], "text": " ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re,"}, {"timestamp": [10472.8, 10474.8], "text": " ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [10474.8, 10477.4], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV."}, {"timestamp": [10477.4, 10481.4], "text": " Enfin, il y a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [10481.4, 10484.4], "text": " On les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous,"}, {"timestamp": [10484.4, 10490.0], "text": " elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain"}, {"timestamp": [10490.0, 10494.28], "text": " parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps"}, {"timestamp": [10494.28, 10498.6], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins"}, {"timestamp": [10498.6, 10504.48], "text": " alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute"}, {"timestamp": [10504.48, 10506.52], "text": " dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite, abonnez-vous c' Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite."}, {"timestamp": [10506.52, 10509.0], "text": " Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [10509.0, 10525.24], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [10525.24, 10530.2], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast"}, {"timestamp": [10530.2, 10534.0], "text": " sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [10534.0, 10536.04], "text": " c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [10536.04, 10542.38], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que"}, {"timestamp": [10542.38, 10547.72], "text": " deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [10547.72, 10551.76], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous"}, {"timestamp": [10551.76, 10575.0], "text": " \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. ..."}, {"timestamp": [10576.0, 10577.0], "text": " Qu'est-ce que \u00e7a vous sera ?"}, {"timestamp": [10580.68, 10582.74], "text": " you"}]}}