{"299": {"text": " Je n'aime pas le made in France mais je suis fier de nos racines d'origine fran\u00e7aise. Premier \u00e9l\u00e9ment, je sais de fiert\u00e9 ce chauvinisme. Mais c'est un chauvinisme qui s'appuie sur la r\u00e9alit\u00e9. J'affirme que l'industrie fran\u00e7aise est parmi les plus productives du monde. Il faut oser voir grand, alors oser voir grand avec humilit\u00e9, mais il ne faut pas s'emp\u00eacher de r\u00eaver, de voir grand. Un nom de designer n'a jamais fait vendre un produit. Il faut d'abord, la v\u00e9rit\u00e9 elle est dans le produit, il faut que le produit soit bon. Juste donner ma d\u00e9finition de PDG, perturbateur, d\u00e9rangeant et g\u00e9n\u00e9raliste. Et perturbateur, soyons clairs, il y en a qui ont d\u00fb traduire par emmerdeur, \u00e0 juste titre. Mais la remise en cause des mod\u00e8les existants est sans doute ce qui a permis \u00e0 Fermop de ne cesser de se transformer. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT ! On est parti avec Bernard R\u00e9bi. Salut Bernard, \u00e7a va ? Salut Mathieu, \u00e7a va, en forme ? En forme, tu as l'air. \u00c9coute, je suis content de te... Alors je ne te rencontre pas d'ailleurs, mais toi tu me rencontres un peu, il faut \u00eatre honn\u00eate, parce que la derni\u00e8re fois que je t'ai vu, on \u00e9tait dans un lobby d'h\u00f4tel, dans le 15e arrondissement. C'\u00e9tait peut-\u00eatre le Pullman, je pense, non ? Pullman, oui, \u00e7a a chang\u00e9 dans \u00e7a. Et en tout cas, c'\u00e9tait un h\u00f4tel du groupe Accor et on faisait, c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es, une exp\u00e9rience test. Exp\u00e9rience test ? Oui, c'est-\u00e0-dire certains de nos produits qui \u00e9taient dans le hall d'accueil ou dans les chambres. Et tu es client de cet h\u00f4tel, tu es s\u00e9duit par le produit. Tu es arriv\u00e9 \u00e0 la r\u00e9ception, tu dis \u00e7a c'est g\u00e9nial, ouais c'est g\u00e9nial, c'est faire mob, et au moment o\u00f9 tu pars on peut te le livrer dans ta chambre ou le joindre \u00e0 tes bagages, voil\u00e0. C'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas de la vente internet directe mais, tu vois, une sorte de mix entre tout, je vois le produit, je l'aime et je le retrouve dans mes bagages au moment o\u00f9 je pars. C'est un peu le principe des boutiques h\u00f4tels, c'est \u00e7a finalement ? Alors en fait, oui, boutique h\u00f4tel. A l'origine, tu as raison, boutique h\u00f4tel, le mot boutique c'\u00e9tait, on pouvait acheter toute la d\u00e9co, tout, etc. Et on voulait retester \u00e7a avec le groupe Accor. Donc effectivement, c'\u00e9tait, ils avaient reconfigur\u00e9 un ancien je ne sais quoi en Pullman. Je ne sais pas si \u00e7a marche le boutique h\u00f4tel. Moi jamais je suis arriv\u00e9 dans un h\u00f4tel en me disant tiens je vais acheter ce lit. Ah si, tiens d'ailleurs quand m\u00eame. Ah tiens en disant \u00e7a je r\u00e9alise que j'ai achet\u00e9 un truc qui est absolument g\u00e9nial. Je vais faire un petit coup de promo \u00e0 nos amis de... Je pense que c'est chez... \u00c7a doit \u00eatre chez Accor, \u00e7a doit \u00eatre chez Sofitel, ils ont un sur-matelas. Tu vois ce que c'est un sur-matelas ? Oui, tout \u00e0 fait. Ils ont un sur-matelas, tu vois dans Sofitel, c'est de la folie. Donc tu peux avoir d'ailleurs un matelas d'une autre marque, mais tu mets ton sur-matelas Sofitel et alors l\u00e0, si t'as un matelas dur avec un sur-matelas, c'est juste... l'embellie. Moi je l'ai fait une fois, je me souviens, pour un cendrier, parce que ce cendrier \u00e9tait sign\u00e9 JR, et c'\u00e9tait les initiales de mon p\u00e8re. Donc voil\u00e0. Mais j'ai pas l'impression que ce soit que le business des boutiques h\u00f4tels se fasse sur les achats. Tu vas me raconter, parce que tu as commenc\u00e9, je t'ai arr\u00eat\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 me raconter cette exp\u00e9rience de boutique h\u00f4tel et aussi de partenariat avec Disney. Mais avant tout \u00e7a, si tu veux bien Bernard, je te propose de te pr\u00e9senter. Pourquoi pas. Donc, comment me d\u00e9finir ? Alors, je m'appelle Bernard R\u00e9bi\u00e8re. C'est comme \u00e7a qu'on commence. Je me d\u00e9finis comme un ronalpin, puisque moi, j'ai pass\u00e9 mon enfance aux confins de l'Ain et de la Haute-Savoie. Ensuite Annecy, mes \u00e9tudes. Et puis apr\u00e8s Lyon, o\u00f9 je fais classe pr\u00e9pa, c'est assez classique, une grande \u00e9cole de commerce, voil\u00e0, toujours assez classique. \u00c0 Lyon ? \u00c0 Lyon, oui, tout \u00e7a, Lyon, lyc\u00e9e du Parc, m\u00eame Lyon, donc voil\u00e0, c'est classique. Et puis, mais je sais en fait, d\u00e8s le d\u00e9but, ce que je veux faire. Ce que je veux faire, c'est quoi ? C'est reprendre une entreprise ou acheter une entreprise ? Pardon, tu dis assez classique, mais c'est toujours pareil, je reprends certains de mes... parce que j'en ai qui arrivent, qui me disent, oui, oui, j'ai fait j'ai fait polytechnique, l'ENA et puis voil\u00e0, enfin classique quoi. Bon, lyc\u00e9e du Parc, si je comprends bien, c'est quand m\u00eame... C'est pas le lyc\u00e9e le plus d\u00e9gueu de Lyon. Voire l'inverse. Et puis l'OM Lyon, c'est quand m\u00eame une des meilleures \u00e9coles de commerce en France. Et toi t'\u00e9tais m\u00eame pas lyonnais, t'habitais en r\u00e9gion ? \u00c0 la limite de l'Inde, de la Haute-Savoie. Toutes mes \u00e9tudes secondaires \u00e0 Annecy, dans une \u00e9cole absolument fabuleuse. Alors pourquoi elle \u00e9tait fabuleuse ? 1968, alors l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 on a une id\u00e9e de mon \u00e2ge, moi je suis d\u00e9but des ann\u00e9es 50. En 1968, dans cette \u00e9cole, nous sommes all\u00e9s expliquer dans les lyc\u00e9es publics comment nous \u00e9tions organis\u00e9s. Nous avions dans cette \u00e9cole d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de parents et nous \u00e9tions r\u00e9gi par l'autodiscipline. Et un syst\u00e8me absolument fabuleux, c'est-\u00e0-dire que en seconde premi\u00e8re terminale, nous \u00e9lisions des chefs d'\u00e9quipe, ces chefs d'\u00e9quipe se retrouvaient avant la rentr\u00e9e des classes, symboliquement d\u00e9chiraient le r\u00e8glement de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, et nous r\u00e9\u00e9crivions le r\u00e8glement. Et on \u00e9tait donc dans l'auto-gestion. \u00c7a c'\u00e9tait avant 68, donc on est all\u00e9 expliquer notre syst\u00e8me dans les lyc\u00e9es publics d'Annecy, ce qui \u00e9tait absolument incroyable, qui ouvrait des yeux tout \u00e0 fait... des grands yeux devant notre syst\u00e8me. C'\u00e9tait un lyc\u00e9e priv\u00e9, lyc\u00e9e confessionnel, au blatt de Saint-Fran\u00e7ois-de-Salle, mais avec un ou deux, une ou deux personnalit\u00e9s absolument incroyables. Et \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait pouss\u00e9 par, j'allais dire, le management, qui \u00e9tait pouss\u00e9 par la direction, cette forme d'autodiscipline ? Dans cette \u00e9cole ? Oui. Ah \u00e7a partait de... \u00e7a pourrait \u00eatre tr\u00e8s long \u00e0 expliquer, donc tu me r\u00e9inviteras une autre fois et puis je te parlerai de \u00e7a. C'est d\u00fb \u00e0, j'allais dire, \u00e0 l'ouverture, esprit d'\u00e9ducation des gens qui en \u00e9taient \u00e0 la t\u00eate. Et puis, comme toujours, une ou deux personnalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 absolument, absolument incroyables. Est-ce que c'est quelque chose qui t'a inspir\u00e9 par la suite ? Est-ce que c'est quelque chose que tu peux, je sais pas, que tu peux... proposer aux employ\u00e9s de faire mob ? Enfin, est-ce que c'est quelque chose qui a impact\u00e9 ta vie ou c'est rest\u00e9... Alors oui, cette formation a alors impact\u00e9 ma vie, faut peut-\u00eatre pas aller chercher les trop grands mots, mais bien entendu que \u00e7a m'a inspir\u00e9. Quand tu as entre 16 et 18 ans, vivre des exp\u00e9riences comme \u00e7a, o\u00f9 d'embl\u00e9e on te fait confiance et on te met face \u00e0 tes responsabilit\u00e9s, c'est absolument extraordinaire. Absolument extraordinaire. Et je crois que quand j'ai repris Fermoble, j'ai mis en place de fa\u00e7on naturelle, en quelque sorte, un certain nombre de choses ou d'actions qui, quelque part, ont \u00e9t\u00e9 li\u00e9es \u00e0 mon parcours, non pas mon parcours \u00e9ducatif, mais \u00e0 cette exp\u00e9rience, alors qu'on pourrait qualifier de manag\u00e9riale, ce que je n'avais jamais fait, mais cette exp\u00e9rience que j'ai eu la chance de vivre quand j'\u00e9tais adolescent. Alors tout \u00e7a, heureusement que je suis l\u00e0, Mathieu, parce que \u00e7a nous \u00e9loigne de ta question initiale, il fallait que je me pr\u00e9sente. J'y revenais, mais t'inqui\u00e8te pas, tu vas voir, on va digresser quelques fois. Voil\u00e0. Donc, je disais, oui, un parcours assez classique, classe pr\u00e9pa et \u00e9cole de commerce, mais moi, il y avait peut-\u00eatre quelque chose qui me diff\u00e9renciait. J'ai toujours su que je me mettrais \u00e0 mon compte ou je reprendrais une entreprise. Alors pourquoi ? Parce qu'il y a de mon c\u00f4t\u00e9 un ADN familial. J'ai un arri\u00e8re-grand-p\u00e8re, puis un grand-p\u00e8re, un p\u00e8re, un oncle, cousins qui ont cr\u00e9\u00e9 et d\u00e9velopp\u00e9 des entreprises assez cons\u00e9quentes, plus particuli\u00e8rement dans le domaine de l'agroalimentaire. Donc moi j'ai toujours v\u00e9cu environn\u00e9 dans un environnement familial de chef d'entreprise, de d\u00e9veloppeur d'entreprise. \u2014 Plut\u00f4t les hommes de la famille du coup, que les femmes si je t'\u00e9coute. \u2014 Oui, plut\u00f4t les hommes de la famille, tout \u00e0 fait. Donc dans un environnement de chef d'entreprise, de d\u00e9veloppeur d'entreprise. Donc moi je trouvais \u00e7a sympa, int\u00e9ressant, \u00e7a m'a impr\u00e9gn\u00e9. Donc voil\u00e0. Et l'id\u00e9e n'\u00e9tait pas de dire je veux rentrer dans une entreprise familiale. D'abord j'aurais pu le faire, mais certaines ont \u00e9t\u00e9 vendues et tout. Mais plut\u00f4t de faire ce qu'avaient fait mon grand-p\u00e8re et mon p\u00e8re d'un c\u00f4t\u00e9, mon oncle et son fils de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre les propres acteurs de leur destin. Sachant qu'il y a des belles r\u00e9ussites, alors c'\u00e9tait plut\u00f4t dans la charcuterie, si j'ai lu. Il y a eu deux... on part de la m\u00eame histoire \u00e0 l'origine et deux entreprises qui se d\u00e9veloppent, l'une dans les produits laitiers et l'autre dans le domaine de la charcuterie, charcuterie, \u00e7a les ont en deux \u00e9tapes, Mais des entreprises, m\u00eame si c'\u00e9tait des francs, qui \u00e9taient dans un milliard de francs pour l'une, deux milliards pour l'autre. Donc on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans du solide. Enfin en partant... \u2013 Un milliard c'est 150 millions d'euros, donc c'est fait en trois mois. \u2013 Oui, mais je te parlais, il y a plus de 40 ans. \u2013 Donc tu pourrais presque remettre \u00e7a en euros, \u00e7a reviendra \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame... Enfin je suis opportunistique. Donc chacune dans leur domaine, de belles histoires qui ont marqu\u00e9 leur secteur respectif. Donc moi, d\u00e9velopper mon entreprise, voil\u00e0 c'est dans le sens que je dis, j'ai \u00e7a dans mon ADN et que \u00e7a me paraissait naturel dans mon parcours. Il y avait une branche, si j'ai bien lu, AOS, c'\u00e9tait r\u00e9bi\u00e9, c'ai \u00e7a dans mon ADN et que \u00e7a me paraissait naturel dans mon parcours. Il y avait une branche, si j'ai bien lu, Aos, c'\u00e9tait Rebillet, c'est \u00e7a ? Donc toi t'\u00e9tais plut\u00f4t Rebillet, j'imagine ? Alors en fait, dans l'histoire, il y a eu une branche dans les produits laitiers, fromagerie, Rebillet, qui a fait de l'int\u00e9gration verticale avec des coop\u00e9ratives dans le domaine du fromage de comt\u00e9 par exemple. Et puis qu'apr\u00e8s a fusionn\u00e9 avec Entremont, tout \u00e7a s'est retrouv\u00e9, enfin aujourd'hui c'est sodial mais moi je remonte \u00e0 des dizaines d'ann\u00e9es. Et puis notre branche dans la charcuterie qui \u00e0 un moment a connu une deuxi\u00e8me \u00e9tape apr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9tape avec des marques qui sont toujours existantes, qui n'ont plus rien \u00e0 voir avec l'autre partie de ma famille, que sont Aoste et Justin Bridoux. Mais Aoste et Justin Boux, c'est des d\u00e9marrages en 1976, mais avec d\u00e9j\u00e0 une expertise ancienne et familiale dans la salle Aison. Qu'est-ce que c'est de vivre, alors du coup, dans les ann\u00e9es, toi, ton adolescence, puis jeune adulte, dans des environnements comme \u00e7a ? J'essaie de me projeter un peu. Toi, tu rentres un peu dans ces entreprises, tu y travailles, tu apprends des choses ou c'\u00e9tait vraiment... c'\u00e9tait un peu une bo\u00eete noire ? Non, non, \u00e7a n'\u00e9tait pas une bo\u00eete noire, j'allais dire. Mais \u00e0 mon insu, bien entendu, j'ai c\u00f4toy\u00e9 mon p\u00e8re, mon grand-p\u00e8re, mes oncles, donc... voil\u00e0, l'entreprise \u00e9tait toujours pr\u00e9sente. Les circonstances font que j'ai travaill\u00e9 dans une entreprise dans la branche laiti\u00e8re, mais alors qu'elle n'\u00e9tait plus familiale, et de fa\u00e7on assez marrante. Alors l\u00e0 j'en viens apr\u00e8s \u00e0 mon parcours, moi au sortir de l'\u00e9cole, je voyage et j'ai notamment quelque chose d'assez marrant qui se pr\u00e9sente. On est \u00e0 l'\u00e9poque un peu des p\u00e9trodollars, milieu des ann\u00e9esipes d'\u00e9tudiants HEC, ESSEC, ESSEC et Lyon pour les envoyer, pour renforcer les relations \u00e9conomiques entre les pays du Proche-Orient et la France. Et voil\u00e0. Et donc, alors l\u00e0, tu vas \u00eatre mort de rire, nous sommes s\u00e9lectionn\u00e9s et alors je crois qu'il y a une \u00e9quipe qui part au Maroc, ceux d'HEC, ceux de SCP partent je sais pas o\u00f9, et nous on part en Syrie. Syrie. Bon, absolument hallucinant. Superbe pays. Donc moi j'ai \u00e9crit, \u00e9dit\u00e9 par le CFCE, le guide de l'exportateur fran\u00e7ais en Syrie, tu comprends \u00e7a ? Ouais. \u00e9dit\u00e9 par le CFCE, le guide de l'exportateur fran\u00e7ais en Syrie. Tu y comprends \u00e7a ? Parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il faut se remettre dans le contexte, tout le monde pense que sur tous ces pays, \u00e7a va \u00eatre fabuleux. Et j'ai d\u00e9couvert une exp\u00e9rience grandiose au niveau de la Syrie, mais une exp\u00e9rience politique. Parce que nous \u00e9tions sponsoris\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque par un d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais, Raymond Offroy, d\u00e9put\u00e9 du Hafe, qui \u00e9tait un peu le Jacques Focard de Chirac sur les pays du Proche-Orient. Et \u00e7a nous ouvrait toutes les portes. Et on \u00e9tait jeunes, et j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque le r\u00e9gime syrien, parce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 Hafez et l'Assad. Et toute l'histoire de la Syrie, je peux te le dire, \u00e9tait \u00e9crite d\u00e8s 1975. Je me souviens, quand on rentre, nous co-\u00e9crivons dans Le Monde, on \u00e9tait un groupe de cinq, un article avec un jeune journaliste qui s'appelait Jean-Fran\u00e7ois Kahn. Mais tous les composants, les marqueurs d'une dictature \u00e9taient pr\u00e9sents. \u00c7a se sentait. Et si je reviens, c'est assez passionnant, c'est vrai que je pourrais aller me creuser l\u00e0-dedans, mais si je reviens sur les, on va dire, les souches familiales, moi j'aimerais savoir en fait, tu vois, ayant pas eu ce background en ce qui me concerne, je viens plut\u00f4t de famille de tu vois, de m\u00e9decins, d'avocats, de... Est-ce que \u00e7a t'apporte un on va dire un, comment je pourrais dire, un unfair advantage, un avantage injuste enfin de venir d'un d'une lign\u00e9e d'entrepreneurs ? Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, parce que d'abord, des choses que, \u00e9videmment, je ne percevais pas \u00e0 l'\u00e9poque, mais le sens de la responsabilit\u00e9, la fa\u00e7on de se comporter avec les collaborateurs de l'entreprise, dans une branche comme dans l'autre, l'attachement du personnel \u00e0 la famille dirigeante \u00e9tait exceptionnel. Et on peut s'interroger pourquoi il est exceptionnel, c'\u00e9tait pas du paternalisme outrancier, mais un d\u00e9vouement, un attachement, et je pense que le comportement des dirigeants familiaux, dans une branche comme dans l'autre, il \u00e9tait pour quelque chose. Donc le fait de consid\u00e9rer la consid\u00e9ration des collaborateurs, je pense que dans les valeurs de ferme-ob que j'ai formalis\u00e9es il y a 30 ans, transpara\u00eet ce que j'ai v\u00e9cu dans mon adolescence, mais que je vivais au quotidien. Donc oui, \u00e7a procure un avantage, \u00e7a procure aussi, comment dire, \u00e7a d\u00e9nieze. Parce que les histoires de ces entreprises n'ont pas \u00e9t\u00e9 que des histoires, toujours dans la facilit\u00e9, \u00e9videmment. Donc moi j'utilise beaucoup le mot humilit\u00e9, quel que soit le succ\u00e8s, et j'ai la chance avec Fairmob d'avoir une histoire plut\u00f4t r\u00e9ussie, mais souvent lorsque je t\u00e9moigne, je dis d'abord c'est un t\u00e9moignage et n'oublions jamais voil\u00e0 qu'il faut rester tr\u00e8s humble parce qu'on ne peut pas tout ma\u00eetriser donc il y a eu des \u00e9pisodes qui parfois pouvaient \u00eatre difficiles dans la vie de ces entreprises, la pugnacit\u00e9, enfin la... Mais je pense que sur le plan moral j'ai vu des comportements respectueux dans lesquels je me suis reconnu et \u00e7a m'a fa\u00e7onn\u00e9. T'as v\u00e9cu des moments difficiles d'entreprise de ton p\u00e8re ou de ta famille de l'int\u00e9rieur ? Non, il n'y a un souvenir d'adolescent, mai 68 avec les gr\u00e8ves et la coupure totale des communications. Gr\u00e8ve PTT \u00e0 l'\u00e9poque, donc pas de courrier, pas de commandes, c'\u00e9tait les d\u00e9buts du T\u00e9lex mais qui \u00e9taient en gr\u00e8ve. Et la fa\u00e7on dont l'entreprise, avec une immense agilit\u00e9, a livr\u00e9 \u00e0 l'aveugle ses clients, d'ailleurs analys\u00e9 les commandes habituelles et tout, parce qu'on \u00e9tait quand m\u00eame dans les produits frais et tout. Il y a eu un \u00e9pisode aussi dans la branche fromage un peu... Pardon, je retiens ce que tu dis, mais donc du coup, ce que je veux dire, c'est qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, comme il n'y avait plus de communication, vous avez repris un peu les commandes, de dire, bon, lui, il veut... Alors \u00e7a, c'\u00e9tait dans des produits la veux dire, c'est qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, comme il n'y avait plus de communication, vous avez repris un peu les commandes, de dire, bon lui il veut... Alors \u00e7a c'\u00e9tait dans du produit laitier, c'est \u00e7a ? Oui, oui, oui. Fromage, prend, valet. Et monoprix en disant, bon on nous commande habituellement \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a, on va leur mettre \u00e7a, \u00e0 l'aveugle et tout, \u00e7a s'est fabuleusement pass\u00e9. Et puis ils prenaient, ils payaient ensuite ? Oui, oui, oui, dans des relations de confiance, mais aussi, \u00e7a aussi, la relation de confiance, la p\u00e9rennit\u00e9 des relations. Il y a eu aussi, d\u00e9but des ann\u00e9es 70, alors qu'une des usines est en train de s'agrandir, un incendie qui se d\u00e9clare dans le chantier et tout. Et la fa\u00e7on dont l'entreprise, les collaborateurs et l'\u00e9cosyst\u00e8me a r\u00e9agi a \u00e9t\u00e9 exemplaire, \u00e0 tel point que mon p\u00e8re pendant des ann\u00e9es est all\u00e9 \u00e0 la demande de compagnies d'assurance faire des conf\u00e9rences, enfin des co-conf\u00e9rences sur comment r\u00e9agir en cas d'incendie qui met \u00e0 mal tout votre outil, la solidarit\u00e9 de la profession aussi \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0. Et je me suis aper\u00e7u que pour avoir \u00e7a, pour que \u00e7a se passe comme \u00e7a, avec cette solidarit\u00e9, et bien c'\u00e9tait sans doute aussi le r\u00e9sultat de comportements responsables, de relations tiss\u00e9es de longue date. Et voil\u00e0, je pense que j' tout cas je me l'applique, donner sans chercher \u00e0 recevoir quelque chose, donner gratuitement, c'est int\u00e9ressant, il faut que ce soit tout \u00e0 fait d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, puis apr\u00e8s il y a des circonstances comme cette circonstance d'incendie qui font que en face des concurrents ont dit \u00ab on met des machines \u00e0 votre disposition pour pas interrompre et tout, pour... voil\u00e0. \u00bb Donc, et je pense que cette mobilisation \u00e0 cette \u00e9poque \u00e9tait due \u00e0 l'attitude des dirigeants qui avaient de bonnes relations avec tout le monde, de la fid\u00e9lit\u00e9 et tout. Et je pense que \u00e7a m'inspire chez Fermob, nous citons souvent le fait que nous avons des relations, nous sommes tr\u00e8s fid\u00e8les dans nos relations aux fournisseurs. Et y compris dans les p\u00e9riodes r\u00e9centes, on a failli manquer de mat\u00e9riaux. Moi j'ai des dirigeants d'entreprises parmi mes fournisseurs, avec qui on a dialogu\u00e9 l\u00e0 au moment du Covid, qui mmi mes fournisseurs, avec qui on a dialogu\u00e9 au moment du Covid, qui m'ont dit \u00e9coutez, avec vous, on est totalement en confiance, soyez assur\u00e9s qu'on fera encore plus qu'avec nos autres clients. \u2013 Non mais c'est vrai que c'est un... Est-ce que c'est quelque chose qui se perd ? Je pense qu'en tout cas il y a eu une p\u00e9riode, j'ai l'impression que la p\u00e9riode du Covid a quand m\u00eame resserr\u00e9 certains liens \u00e0 un moment. C'\u00e9tait une p\u00e9riode difficile finalement. Mais si tu prends en effet en parall\u00e8le toutes les ann\u00e9es 80, 90, 2000, en fait, grosse expansion, forte... La concurrence f\u00e9roce, c'est le terme qu'on va utiliser. Donc finalement, en tant que concurrence f\u00e9roce, etc. Tu te dis pas, tiens, il va y avoir du soutien. S'il y en a un qui a un genou \u00e0 terre, je lui mets une balle dans la nuque. C'est un peu l'image que je pourrais avoir. En tout cas, \u00e9tant moi un enfant des ann\u00e9es 80, tu vois. Et peut-\u00eatre que \u00e7a revient un peu. Moi, j'ai l'impression, tu vois, nous on fait... Tous les ans, je fais des classements, typiquement les meilleures agences digitales, ou les meilleures agences, et j'essaie, je mets en avant mes concurrents, et \u00e9videmment je me mets aussi en disant, moi je pense que je fais ce job pour \u00eatre, faire un job d\u00e9cent, mais il y en a pas mal qui sont surpris en disant mais pourquoi tu fais \u00e7a ? Bon, \u00e0 la fin, d\u00e9j\u00e0 parce que \u00e7a aide \u00e0 la d\u00e9cision, \u00e7a met en avant QuoisaVostra en effet, mais in fine, je pense que c'est quelque chose d'int\u00e9ressant. Donc peut-\u00eatre que \u00e7a revient un peu, je ne sais pas ce que tu en penses. Alors en tout cas, les p\u00e9riodes de crise, \u00e9videmment, mettent tout le monde face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, et mettent tout le monde face \u00e0 une \u00e9vidence. Quand il y a des probl\u00e9matiques, des grandes probl\u00e9matiques comme \u00e7a, on peut jamais s'en sortir seul. Il y a eu un premier \u00e9l\u00e9ment, c'est 2008, l\u00e0, quand il y a eu un gros probl\u00e8me au niveau des banques. L'attitude des banquiers, alors je caricature, \u00e9videmment, mais avant, qui \u00e9tait une certaine arrogance vis-\u00e0-vis des entreprises, ont eux-m\u00eames v\u00e9cu dans leur chair en 2008. Il faut se rappeler, un mois d'ao\u00fbt, 22 ao\u00fbt, la Royal Bank of Scotland, Morgan Stanley, les unes apr\u00e8s les autres, \u00e7a tombait un peu comme un gravelote. Et l\u00e0, je trouve que l'attitude, la culture des banques a chang\u00e9 en disant que c'\u00e9tait une grande le\u00e7on d'humilit\u00e9 pour les banques. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un marqueur. Et le Covid, \u00e9videmment, l'immense peur qui nous a tous habit\u00e9 aux alentours du 20 mars, la solidarit\u00e9 oblig\u00e9e, enfin instantan\u00e9e et oblig\u00e9e des \u00e9quipes de direction dans toutes les bo\u00eetes. Enfin, nous on a fait des comit\u00e9s de direction tous les jours, en partant le dimanche je ne sais combien et tout, etc. Des d\u00e9cisions, mais \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a dans beaucoup d'entreprises. Et puis apr\u00e8s, le fait de dire, on s'est appel\u00e9 par exemple, je le disais \u00e0 ce moment-l\u00e0, avec des dirigeants d'entreprises de nos fournisseurs, en disant bon, quelle est la situation chez vous ? Et en \u00e9tant obligatoirement bienveillant. On pouvait pas \u00eatre dans l'exigence, donc dans une relation un peu du type de celle que tu d\u00e9cris. Tu savais que ton interlocuteur pouvait avoir des probl\u00e8mes qu'il ne ma\u00eetrisait pas du tout, dans certains cas, impossibilit\u00e9 d'ouvrir ses cha\u00eenes ou de faire travailler, etc. Donc on \u00e9tait oblig\u00e9 d'\u00eatre dans une position bienveillante de prise en compte de la probl\u00e9matique de l'autre. Alors, et nous, c'est vrai que chez nous on a toujours \u00e9t\u00e9 un peu comme \u00e7a. Alors cette bienveillance d'ailleurs par rapport \u00e0 nos fournisseurs, tu vas peut-\u00eatre me dire, ouais, facile \u00e0 avoir, parce qu'on a une bo\u00eete qui fait du plus 20% par an, donc le gars en face \u00e9videmment qu'il est content. Mais je pense qu'au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est... Moi quand j'ai mis en forme les... Non pardon, je t'arr\u00eate, excuse-moi, mais je suis pas d'accord avec \u00e7a. Je pourrais te dire \u00e7a, tu fais plus 20% et le mec en face est content, mais il y a aussi beaucoup de personnes dans tes m\u00e9tiers, dans plein de m\u00e9tiers autour de la distribution, qui passent leur vie \u00e0 visser, visser, visser leurs fournisseurs, leur parler mal, faire un certain nombre de choses. Je veux dire, \u00e0 un moment, \u00e7a je pense qu'\u00e0 un moment tu le reprends dans la gueule, quand... enfin potentiellement, tu vois, et c'est ce que tu dis sur les banques aussi d'ailleurs. Je le note l\u00e0 parce qu'on le dit assez souvent, mais je sens en ce moment que certaines banques traditionnelles reprennent bien leur r\u00f4le d'accompagner des entreprises en difficult\u00e9 ou de tr\u00e9sorerie, pas forc\u00e9ment des vraies difficult\u00e9s op\u00e9rationnelles ou financi\u00e8res, mais enfin si financi\u00e8res, mais voil\u00e0. Nous on sent qu'on a des vrais partenaires bancaires aujourd'hui qui sont l\u00e0 pour accompagner, je le vois chez des clients et pas mal le monde. On enregistre \u00e7a en d\u00e9cembre 2022, donc c'est un moment o\u00f9 il y a pas mal d'incertitudes. Je veux dire, quand tu te comportes bien, tu peux \u00eatre exigeant, \u00e7a ne veut pas dire, mais que tu te comportes bien avec tes partenaires, je pense aussi qu'\u00e0 un moment, ils te le rendent, il faut avoir cette confiance et se serrer les coudes. Alors d'un autre c\u00f4t\u00e9 aussi, moi j'ai fait en sorte d'avoir une strat\u00e9gie qui me permette de rester libre. Alors j'explique, c'est sans doute un peu confus, je sais pas si tu te souviens du slogan du Cr\u00e9dit Lyonnais, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait pas LCL, qui \u00e9tait le pouvoir de dire oui. Moi j'ai toujours voulu, dans mon entreprise, \u00e7a a inspir\u00e9 ma strat\u00e9gie, le pouvoir de dire non. Donc de rester libre, libre au sens ma\u00eetre de mon destin. Alors \u00e7a peut para\u00eetre tr\u00e8s pr\u00e9somptueux, mais je vais te traduire. J'ai fait un premier choix dans mon entreprise, par rapport \u00e0 ce que tu \u00e9voques, qui \u00e9tait de dire je ne veux pas travailler avec la grande distribution alimentaire. Je ne veux pas avoir de clients qui fassent plus de 4 ou 5% de mon chiffre d'affaires. M\u00eame quand j'ai eu des opportunit\u00e9s avec des clients de d\u00e9velopper des gros business, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 dans mes comptes, dans ma strat\u00e9gie et tout, que ce chiffre \u00e9tait \u00e0 part pour avoir toujours la libert\u00e9 d'appuyer sur le bouton et de dire j'arr\u00eate. J'arr\u00eate. Donc tu l'as fait mais tu le mettais sur un, on va dire, un compte diff\u00e9rent. Tout \u00e0 fait. Et dans mon entreprise, les gens s'en souviennent, en fait c'est quand on a \u00e9quip\u00e9 pas mal de r\u00e9gions du monde Starbucks. Starbucks tu sais combien ils ont d'\u00e9tablissements dans le monde ? Allez, 5 000 ? Alors \u00e0 l'\u00e9poque quand on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec eux, ils en avaient d\u00e9j\u00e0 30 000. Il y a une douzaine d'ann\u00e9es. Donc tu vois des dimensions absolument incroyables. Alors \u00e9videmment tu n'es jamais le fournisseur exclusif, parce que c'est gigantesque. Mais aujourd'hui encore, j'ai des collaborateurs qui me disent \u00ab Non mais, on conna\u00eet votre politique \u00bb et qui se souviennent d'ailleurs, quand on avait Starbucks, c'\u00e9tait \u00e0 part, et on n'a jamais dit, on distribue des dividendes en se basant sur ces chiffres-l\u00e0, on investit en se basant l\u00e0-dessus, parce que, voil\u00e0. En disant, il y a toujours un risque sur ces chiffres l\u00e0, on investit en se basant l\u00e0 dessus, parce que voil\u00e0, en disant il y a toujours un risque sur ces tr\u00e8s gros clients et donc conserver cette libert\u00e9 d'arbitrer ton d\u00e9veloppement comme tu l'entends. L'id\u00e9e c'est un peu, j'essaie de l'appliquer dans certains, mais c'est un peu de consid\u00e9rer \u00e7a comme une forme d'anormalit\u00e9, c'est \u00e0 dire... Tout \u00e0 fait. Je vais te prendre un exemple qu'on a fait nous quelques temps, parce que tout le monde pensait qu'on avait... Causa Vostra s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 un moment... On aidait beaucoup de... On le fait toujours d'ailleurs, de clients dans la presse. Causa Vostra c'est l'agence chez qui on est l\u00e0. Et pour se d\u00e9velopper, pour innover, pour d\u00e9velopper leurs nouveaux sites, leurs nouvelles applis, pour avoir de nouvelles id\u00e9es, etc. \u00c7a va de TF1 \u00e0 l'humanit\u00e9, donc le spectre est large, tu vois. Et en fait, pour les aider, c'\u00e9tait plus vraiment dans la presse que dans la t\u00e9l\u00e9, l\u00e0, il y a beaucoup de subventions dans ces univers-l\u00e0, subvention d'\u00c9tat ou subvention priv\u00e9e. Il y avait Google, il y a eu Facebook, il y a eu diff\u00e9rents acteurs du num\u00e9rique qui poussaient les m\u00e9dias \u00e0 innover. C'\u00e9tait aussi dans leur int\u00e9r\u00eat, souvent. Et les m\u00e9dias \u00e9taient en crise et n'avaient plus forc\u00e9ment d'\u00e9quipe op\u00e9rationnelle sur l'innovation, ils avaient besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9s. Et comme ils n'avaient pas forc\u00e9ment les moyens de se payer des consultants, des gens comme \u00e7a, nous on leur a dit \u00e9coutez on va vous faire \u00e7a en \u00e9change de 15% de la gratification, de la subvention que vous allez toucher. Donc si vous touchez rien \u00e7a vous co\u00fbte z\u00e9ro et si vous touchez... on a mis un minimum garantie mais qui \u00e9tait vraiment symbolique, \u00e7a devait \u00eatre 5000 euros, voil\u00e0 peu plus apr\u00e8s. Et en fait, il y a eu des ann\u00e9es o\u00f9 \u00e7a marchait tellement bien, \u00e7a, non seulement derri\u00e8re, en plus souvent, ils utilisaient nos services, donc en fait, on ne prenait pas que les 15%, on pouvait les prendre 50, 60, que tout le monde nous disait, c'est une forme d'anormalit\u00e9, vous fonctionnez l\u00e0-dessus, mais d\u00e8s que \u00e7a s'arr\u00eatera, attention, vous ne ferez plus rien. Donc, on a toujours mis \u00e7a de c\u00f4t\u00e9, m\u00eame tr\u00e8s techniquement sur des comptes \u00e0 part, en se disant notre soci\u00e9t\u00e9, elle fonctionne sur la normalit\u00e9 qu'elle a. Et \u00e7a, \u00e7a nous permettra peut-\u00eatre d'investir. \u00c7a nous a permis d'acheter des bureaux, de faire des choses comme \u00e7a. Mais c'\u00e9tait vraiment quelque chose \u00e0 part. Donc, c'est un peu l'id\u00e9e, se dire d\u00e8s qu'il y a une forme d'anormalit\u00e9 ou un client trop important, mais il y a un moment o\u00f9 il aurait pu \u00eatre vraiment trop trop important je veux dire... Non mais c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a une question de choix strat\u00e9gique. On a eu des sollicitations de grands groupes de distribution pour faire \u00e7a pour nous etc. On a dit non. Et dans certains cas on a dit voil\u00e0 on le fait, des conditions... T'as un carton qui vient qui te dit... C'est arriv\u00e9 \u00e0 un moment en disant vous \u00eates une entreprise int\u00e9ressante dans votre domaine et tout, on peut faire des trucs et alors \u00e7a peut para\u00eetre \u00e0 nouveau pr\u00e9somptueux mais on leur a dit voil\u00e0 notre cahier des charges. C'est \u00e0 dire pour nous il faut nous passer la commande \u00e0 tel moment, il faut la quantit\u00e9 elle sera encadr\u00e9e et tout etc. \u00e7a para\u00eet incroyable mais on eut en face des interlocuteurs qui nous disaient il faut nous passer la commande \u00e0 tel moment, il faut la quantit\u00e9 elle sera encadr\u00e9e, tout etc. \u00c7a para\u00eet incroyable, mais on est en face des interlocuteurs qui nous disent bon on comprend, moi j'ai dit par rapport \u00e0 mon mod\u00e8le industriel voil\u00e0 comment il faut fonctionner. Mais je pense, pardon, je t'arr\u00eate, mais moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s inspirant et pas du tout pr\u00e9somptueux. Tu vois je reprends sur mon mod\u00e8le de service mais nous on a typiquement une habitude de subir des... Par exemple d'appel d'offres, tu connais ces approches. Moi, \u00e7a me saoule, en fait, les appels d'offres, tu vois, souvent. R\u00e9cemment, je dis... Non, mais en fait, \u00e7a reviendrait \u00e0 dire... Attends, regarde, tu vois, Bernard, il faudrait que tu nous donnes pour 300 restaurants des chaises pour voir si elles sont bien, si c'est beau, si \u00e7a pla\u00eet. Et puis, si \u00e7a pla\u00eet, que c'est beau et que c'est bien, on va mettre aussi 300 chaises d'un concurrent dans un autre, 300 dans un autre. Et puis, on va voir lequel est bien. Mais en revanche, tu les donnes, c'est gratos, tu les livres, tu les r\u00e9cup\u00e8res parce que sinon, voil\u00e0. J'ai trop de respect pour le travail de mes collaborateurs pour donner les produits qu'ils font de leur main. Mais on est d'accord que c'est exactement la m\u00eame chose. Dans le service souvent on va te dire ben... Fais-moi des... enfin moi j'ai des designers qui sont extraordinaires, j'ai des d\u00e9veloppeurs, des gens comme \u00e7a, puis on va te dire ben fais-moi du design gratos, propose moi des id\u00e9es super gratos. Et puis \u00e0 la fin, on va voir. Puis voil\u00e0. Puis l\u00e0, r\u00e9cemment, j'ai un client qui a dit, finalement, on n'avait pas remis notre agence dans la comp\u00e8te, mais en fait, on les garde. Et tu fais, mais vous vous foutez de ma gueule. Et voil\u00e0. Et donc, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 gratuit. Et donc, moi, \u00e0 un moment, ce que je veux dire, c'est que je pense qu'il faut s'assumer et dire, bah, soit tu payes ce travail, c'est ok, moi je suis ok pour \u00eatre en comp\u00e8te. Attends, pourquoi pas ? Tu veux... Mais en revanche c'est pas gratuit quoi. Tu veux essayer tes 300 Starbucks, etc. ? Bah vas-y. Et donc, moi je pense pas que ce soit pr\u00e9somptueux en fait. C'est juste assurer son travail. C'est respecter le travail de ses collaborateurs, respecter le travail de l'autre. Alors tu as parl\u00e9 design, on y reviendra peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure parce que c'est un des fondamentaux de la strat\u00e9gie de faire mob, mais c'est vrai que j'ai eu des interpellations \u00e0 un moment de confr\u00e8res en entreprise, tu payes des designers, on voit pas bien l'int\u00e9r\u00eat, pourquoi les payer \u00e0 l'avance, tout. Alors que nous on a mis en place une toute autre strat\u00e9gie qui nous a plut\u00f4t r\u00e9ussi. Et alors on va revenir sur justement cette origine de faire mob parce que c'est quand m\u00eame une reprise, je t'ai dit un sujet qui m'est cher en ce moment. Une recr\u00e9ation, je utilise plut\u00f4t le mot recr\u00e9ation et je peux te dire pourquoi. Donc en fait, je parlais de mon ADN familial qui me pr\u00e9disposait \u00e0 reprise ou cr\u00e9ation d'entreprise. Qui te pr\u00e9disposait quand m\u00eame, pardon, mais \u00e0 peut-\u00eatre une reprise de l'entreprise familiale qui s'est pass\u00e9e ? Non, non, non. Alors d'abord, une dans les... dans une branche avait \u00e9t\u00e9 vendue, voil\u00e0. Et puis l'autre, bon, autre branche familiale, mais qui avait son chemin, qui d'ailleurs elle aussi a \u00e9t\u00e9 vendue apr\u00e8s. Voil\u00e0. Et puis, moi c'\u00e9tait pas arriv\u00e9 dans une bo\u00eete \u00e9tablie qui faisait d\u00e9j\u00e0 gros chiffres et tout, etc. C'\u00e9tait l'aventure entrepreneuriale, c'est pas diriger une entreprise pour la diriger. C'est l'aventure entrepreneuriale. Donc le mot entrepreneur, c'est pas \u00e0 toi que je vais l'expliquer. Pourquoi ? Pourquoi ? Pourquoi ? Pourquoi c'est \u00e7a ? Moi, je comprends, je crois. Moi, je sais pourquoi j'aime \u00e7a, mais tu pourrais dire en fait, c'est un peu... Ah mais moi, cr\u00e9er ma propre histoire avec mes propres valeurs \u00e9tait quelque chose qui m'int\u00e9ressait plus que \u00e7a, qui me passionnait. Souvent dans les familles d'entrepreneurs, on va quand m\u00eame avoir cette ambition, cette envie de la reprise dynastie familiale enfant. Moi j'en connais dans d'\u00e9normes familles, parmi les plus connus en France, des fils, des ni\u00e8ces, des neveux, on va leur dire mais tu veux pas aller bosser d\u00e9j\u00e0 ailleurs ou l\u00e0-dedans ou dans un truc si petit, c'est m\u00eame pas envisageable en fait. On abordera le sujet de la transmission et tout, mais en l'occurrence il se trouve que le destin de ces deux entreprises, bon, ils ont soumis leur chemin, la question se posait pas, donc finalement c'\u00e9tait tr\u00e8s simple pour moi. Moi j'avais dit je ferais \u00e7a un moment, mais avant je veux un peu me balader. Et me balader, suite \u00e0 cette bourse en Syrie, \u00e0 sortie de mes \u00e9tudes, j'ai une bo\u00eete qui me rep\u00e8re et qui me dit on a un truc un peu space \u00e0 faire, il faut... on veut exposer nos produits dans les pays du Proche-Orient, vous qui avez une exp\u00e9rience dans ce domaine, tu vois. Donc, je suis rentr\u00e9 dans une bo\u00eete en attendant d'aller \u00e0 mon service militaire, le premier bateau qui a repass\u00e9 le canal de Suez, qui avait ferm\u00e9 suite \u00e0 la guerre des six jours, un bateau exposition qui a fait \u00e9tape \u00e0 l'excenderie, toute la p\u00e9ninsule arabie qui est arriv\u00e9e \u00e0 Kowe\u00eft, ou ann\u00e9es 70, toujours les p\u00e9trodollars. Donc avec, il y avait \u00e0 bord de ce bateau exposition, des, plut\u00f4t des produits technologiques, des bennes de camions, il y avait \u00e0 l'\u00e9poque Renault Truck, ou c'\u00e9tait juste avant la fusion, Berl, il y a Sav l'\u00e9poque Renault Truck, ou juste avant la Fusion, il y a Saviem, enfin des produits de ce type. Et puis l'entreprise, et moi j'\u00e9tais pour le compte d'une entreprise qui faisait des smear morks frigorifiques. Et moi surtout ce qu'il faut voir \u00e0 cette \u00e9poque, on se balade quand m\u00eame assez peu dans le monde, donc moi pas d'attache familiale, pas encore mari\u00e9e avec des enfants, j'en profite pour me balader. Oui, c'est l'aventure. Voil\u00e0, donc tr\u00e8s contente. C'est O.S.S. Anto, je sais pas si tu l'as vu le film, c'est un peu cette \u00e9poque. Bon apr\u00e8s, en \u00c9gypte, on fait la foire du Ker, j'en profite pour aller \u00e0 Soane, enfin tu vois, voil\u00e0, c'est sympa. Vous faisez des photos ? Oui, bien s\u00fbr. Des petits devoirs de b\u00e9b\u00e9. Oui, oui, oui. Escale, enfin, au De\u00efda, au Y\u00e9men, o\u00f9 je retrouve un copain de pr\u00e9pa, parce qu'on me dit l'ambassadeur de France peut pas venir, vous \u00eates accueilli par des repr\u00e9sentants de l'ambassade de France et je retrouve un copain de classe pr\u00e9pa, tu vois, qui m'accueille d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 par l'ambassadeur de France, enfin, des anecdotes marrantes. Cette bo\u00eete, Smyrnork Frigorifik, me dit, bon, on vous garde, donc je fais deux ans chez eux, on vendait, enfin on vendait aussi dans les pays de l'Est qui s'appelait encore l'URSS, enfin tu vois des trucs... Et puis apr\u00e8s... Qu'est-ce que tu apprends l\u00e0-dedans ? J'apprends l'autonomie parce que c'est une petite bo\u00eete, \u00eatre tr\u00e8s des merdes, mais surtout, ce qui est extraordinaire quand j'y repense, c'est la confiance qu'on m'a fait alors que j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune. On a vendu des smear marks frigorifiques \u00e0 l'Irak, et je me souviens, j'ai retrouv\u00e9 les traces de ce contrat dactylographi\u00e9, et je me souviens avoir appel\u00e9 mon patron, j'\u00e9tais en Irak, et je lui ai dit il faut que vous veniez, il me dit mais quoi il y a un probl\u00e8me ? Je lui ai dit mais non, vous vous rendez pas compte, je lui ai dit j faut que vous veniez. Il me dit mais quoi il y a un probl\u00e8me ? Je lui ai dit mais non vous vous rendez pas compte. Je lui ai dit j'ai 24 ans les gars ils vont signer un contrat, tout va bien, mais ils peuvent pas signer, ils ont 50, 60 ans, ils peuvent pas signer avec un gars de 24 ans. Je me rappelle il est venu, on a pass\u00e9 trois jours, j'ai vu les corrections, on a chang\u00e9 deux mots sur le contrat, mais il fallait... Bon, on venait tous les soirs au restaurant, tout, etc. Mais quand m\u00eame, je me suis dit c'est incroyable la confiance qu'on m'a fait alors que j'\u00e9tais aussi jeune. Apr\u00e8s, j'ai voulu faire... Pardon. Je t'arr\u00eate l\u00e0-dessus parce que j'ai... Il y a un truc sur lequel je voudrais revenir plus tard, mais je voudrais poser un petit point ici. Un jalon, merci. C'est que j'ai vu quand t'as lanc\u00e9 Fermob, quasiment au moment o\u00f9 tu l'as lanc\u00e9 ou relanc\u00e9, tu as tout de suite dit que c'\u00e9tait une entreprise internationale. Et je pense que quand m\u00eame, j'imagine que le fait d'avoir un peu barboud\u00e9 comme \u00e7a, \u00e0 un moment tu t'es dit tout \u00e7a c'est compl\u00e8tement possible. Tout \u00e0 fait. Et donc on y reviendra \u00e0 \u00e7a, la question que je voudrais te poser l\u00e0 dessus maintenant, c'est incroyable la confiance qu'on t'ai dit tout \u00e7a, c'est compl\u00e8tement possible. Tout \u00e0 fait. Et donc on y reviendra \u00e0 \u00e7a. La question que je voudrais te poser l\u00e0-dessus maintenant, c'est c'est incroyable la confiance qu'on t'a fait \u00e0 cet \u00e2ge l\u00e0. Est-ce que tu es capable, est-ce que tu l'as refait, de donner la m\u00eame confiance ? Parce que ce n'est pas facile. Et moi, je crois que je suis assez capable de le faire \u00e0 des gens qui le montrent, qui mont montrent beaucoup d'eux. Je suis capable parce que je l'ai v\u00e9cu. Et j'ai eu apr\u00e8s une autre exp\u00e9rience, puisque moi apr\u00e8s cette exp\u00e9rience \u00e0 l'export o\u00f9 je me balade Europe de l'Est, pays du Proche-Orient, voil\u00e0, je me suis dit quand m\u00eame, avant de me mettre \u00e0 mon compte, \u00e0 l'\u00e9poque, la r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de marketing, c'est les Am\u00e9ricains. Donc je rentre dans une multinationale, Black & Decker, dont le si\u00e8ge \u00e9tait \u00e0 Lyon. Bon l\u00e0, je fais chef de produit, directeur grand compte, directeur marketing, division, tout. Jeudi, j'y reste sept ans. Je suis rest\u00e9 sept ans et un jour. Je fais une carri\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s classique. C'est long cet an quand m\u00eame. Ouais mais alors une \u00e9cole extraordinaire, j'ai d\u00een\u00e9 hier soir encore avec un ami que j'ai connu l\u00e0-bas. Une fabuleuse \u00e9cole sur le plan marketing. Et c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 je m'occupe de d\u00e9veloppement en France et puis un peu de coordination au niveau international. Mon app\u00e9tence pour le produit et pour la fabrication, bien qu'ayant une formation commerciale l\u00e0-dessus, voil\u00e0, cette app\u00e9tence pour le d\u00e9veloppement, l'innovation, elle est renforc\u00e9e ici. Les produits Black & Decker, ils sont produits en France ? Non, alors... Toi t'\u00e9tais pas juste dans les sales et le marketing, t'as un impact l\u00e0-dessus ? Oui, alors pas sur la fabrication, mais sur le d\u00e9veloppement de produits. Il y avait deux usines en France, il y avait deux usines en Angleterre, il y en avait une en Allemagne, il y en avait une aux Etats-Unis. Voil\u00e0. Black & Decker, c'est un milieu de gamme, on va dire. C'est pas... Oui, alors \u00e7a a beaucoup \u00e9volu\u00e9. Je ne sais plus exactement o\u00f9 \u00e7a en est aujourd'hui. Mais l'entreprise, \u00e0 l'\u00e9poque, chef de produit, j'accueille quand m\u00eame parce que Black & Decker, c'est comme Hewlett-Packard. C'est Duncan Black et Alonzo Decker qui d\u00e9marrent. Et moi j'ai accompagn\u00e9 en France Alonzo Decker qui \u00e9tait venu et qui visitait le plus gros point de vente de Black & Decker dans le monde qui \u00e9tait le sous-sol du BHV. Les Am\u00e9ricains ouvraient des yeux comme \u00e7a parce queon faisait un chiffre d'affaires de je sais plus combien, en centaines de milliers de francs, dans ce qu'\u00e9tait la Mecque. Voil\u00e0. Donc, apr\u00e8s mes 7 ans chez Black & Decker, je me mets \u00e0 chercher une entreprise, avec un copain, et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on m'interpelle, l'entreprise ex-familiale qui \u00e9tait dans le fromage, qui n'appartenait plus \u00e0 la famille, le directeur me dit \u00e9coutez sur le plan marketing, on a des trucs \u00e0 faire, bon on va se restructurer et tout, est-ce que vous voulez venir ? Moi \u00e7a heurtait un peu mes projets, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9 me retrouver dans une bo\u00eete cr\u00e9\u00e9e par mon grand-p\u00e8re, d\u00e9velopp\u00e9e par mon p\u00e8re, j'avais trouv\u00e9 \u00e7a marrant. Je dis pourquoi pas, et \u00e0 ce moment-l\u00e0 le pr\u00e9sident de l'entreprise, Pierre Cormor\u00e8che, un grand monsieur puisqu'il \u00e9tait pr\u00e9sident de la FNSEA, il a \u00e9t\u00e9 enfin je crois pr\u00e9sident du conseil \u00e9conomique et social, enfin un milliard de francs et je me souviens, il me dit quand m\u00eame, j'avais 33 ans, il me dit vous donnez les cl\u00e9s d'un truc de un milliard de francs sur le plan commercial et tout, avec toute la fili\u00e8re coop\u00e9rative, laiti\u00e8re, tout, il m'a fait confiance et je me souviens aussi souvent de cette exp\u00e9rience en disant bon on m'a fait confiance, on va donner les cl\u00e9s quand m\u00eame d'un gros truc. Voil\u00e0 alors apr\u00e8s il y a eu une fusion avec Entremont, marketing, enfin voil\u00e0, mais tout \u00e7a c'\u00e9tait 3-4 milliards de francs, bon, budget pub etc et tout. L\u00e0 t'\u00e9tais le patron du marketing ? Alors Fromagerie est bien pr\u00eat, Entremont a cr\u00e9\u00e9 une direction marketing et puis pour un certain nombre de raisons, un moment j'ai dit allez, on avait comme actionnaire Sanofi \u00e0 l'\u00e9poque, enfin je me suis dit \u00e7a va partir, des trucs grand groupe, tout. C'est pass\u00e9 un moment par Albert Fr\u00e8re, je sais pas bien pourquoi. Bon bref, moi \u00e0 un moment je suis parti et l\u00e0, dans mon cahier des charges d'entreprise, il est nourri par ce que j'avais v\u00e9cu avant. \u00c9videmment l'international, je voulais une entreprise qui ait des produits vendables, enfin exportables. Je voulais une entreprise qui ait ses produits propres, mon exp\u00e9rience marketing et tout. Je voulais une entreprise qui ait ses propres fabrications, mon app\u00e9tence pour fabrication, d\u00e9veloppement, innovation. Je sais pas quel caire, tu vois, on a un peu \u00e0 un moment toutes ces influences qui se remettent dans mon cahier des charges. Et l\u00e0 je tombe sur un atelier de production de dix personnes et mes amis me disent, tu vois, dix personnes, dans l'industrie et dans un truc traditionnel, donc \u00e7a coche toutes les mauvaises cases. Et en ayant eu les responsabilit\u00e9s que j'avais avant, \u00e9videmment mes amis, t'es compl\u00e8tement malade. N\u00e9anmoins, d\u00e8s le d\u00e9but, j'ai trois piliers strat\u00e9giques, tu les as cit\u00e9s, l'international, l'innovation et un truc un peu sp\u00e9cial \u00e0 l'\u00e9poque, le design au niveau strat\u00e9gique o\u00f9 personne comprend ce que \u00e7a veut dire. Je t'arr\u00eate juste sur un mot que tu dis, l'industrie, c'est quasiment de l'artisanat \u00e0 10 personnes, non ? Ah \u00e0 10 c'est de l'artisanat, \u00e9videmment, mais moi dans la vision que j'en ai c'est une entreprise qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu plus grosse, qui \u00e9tait mont\u00e9e \u00e0 30 ou 40 personnes puis qui avait qui \u00e9tait une bonnie mais qui allait pas tarder \u00e0 dispara\u00eetre, il faut appeler un chat un chat. Et c'est quoi 10 personnes ? Alors \u00e7a s'appelait Fairmob d\u00e9j\u00e0 ? Oui \u00e7a s'appelait Fairmob. Oui, \u00e7a s'appelait faire mob. Qui sont les dix personnes ? Donc tu as neuf personnes qui font des... Alors en fait, il y en a dix dans l'atelier. OK. Des soudeurs, un gars qui bague les chaises de peindre, et puis une personne dans les bureaux. En fait, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 repris \u00e0 la mort du fondateur par une bo\u00eete qui g\u00e9rait \u00e7a d'un peu loin, mais sur le site, il y avait donc onze personnes. Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 repris \u00e0 la mort du fondateur par une bo\u00eete qui g\u00e9rait \u00e7a d'un peu loin mais sur le site il y avait donc 11 personnes. Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande chance parce que \u00e7a s'est presque apparent\u00e9 une cr\u00e9ation puisque je suis parti de z\u00e9ro, quasiment, mais avec un petit noyau. Donc j'ai pu faire l'entreprise \u00e0 mon image. dans... Enfin, tu dois voir dix gus qui sont, avec tout le respect, je dis pas gus sans condescendance, mais qui doivent \u00eatre un peu... Enfin, tough, tu vois, des gens qui bossent, qui ont vu la mort du fondateur, peut-\u00eatre quelqu'un la reprendre de loin, enfin, et qui voit un autre gus qui d\u00e9barque et qui se dit bah tiens je vais en faire quelque chose, qui parle de design, qui parle d'international, qui doivent se dire, le mec est compl\u00e8tement jet\u00e9. Enfin, tu vois... Alors ils sont sympas, ils ne l'ont pas dit, mais ils l'ont sans doute pens\u00e9. Alors d'abord... Mais toi, comment tu les per\u00e7ois et qu'est-ce que tu vois ? Parce que moi, je trouve \u00e7a, tu vois, je me projette assez bien dans la reprise d'entreprise. Mais mon style, mon envie est plus d'aller sur des entreprises qui marchent et me dire, je vais les faire grossir. Je trouve que la difficult\u00e9, tu vois, on va appeler \u00e7a du retournement, du distress de certaines... Alors peut-\u00eatre pas exactement l\u00e0-dedans, tu es dans la recr\u00e9ation, toi, mais est-ce que tu peux m'expliquer un peu l'\u00e9tat d'esprit des gens et comment tu prends tout \u00e7a et comment t'appr\u00e9hendes ? C'\u00e9tait un retournement. De toute fa\u00e7on, eux avaient v\u00e9cu... et ils voyaient tr\u00e8s bien que l'entreprise \u00e9tait sur une pente descendante. Bon, ils gagnaient encore de l'argent, mais... ils n'\u00e9taient pas experts comptables, mais ils avaient bien compris que... dans les 12 \u00e0 18 mois, bon, \u00e7a pouvait \u00eatre la fin de l'histoire si rien n'\u00e9tait fait. Et ils avaient bien compris que dans les tentatives qui \u00e9taient faites, il y avait un peu des dissensions dans les gens qui faisaient \u00e7a. Donc moi je pense que leur \u00e9tat d'esprit c'\u00e9tait bon, on n'a rien \u00e0 perdre, de toute fa\u00e7on sinon \u00e7a va mal se finir. Et ce qu'il y a aussi, alors, moi je l'aiai r\u00e9uni au d\u00e9but et je dis on est une entreprise mondiale. Et effectivement, ils ne me l'ont pas dit, mais ils ont d\u00fb se dire... Tu fumais des p\u00e9tards avec ta convictueuse ? Non, voil\u00e0. Tu as les cheveux longs ? Mais ils ont d\u00fb se dire, ils ont d\u00fb se dire, on est tomb\u00e9 sur un f\u00eal\u00e9. C'est une des meilleures choses que j'ai pu faire. Instantan\u00e9ment, parce que l\u00e0, j'ai d\u00e9complex\u00e9 tout le monde par rapport \u00e0 l'international. Je raconte, j'ai racont\u00e9 mille fois cette anecdote, la personne qui \u00e9tait dans les bureaux, Martine vous parlez anglais, comment on dit table, table, chaise, chair, ok vous pouvez prendre des commandes \u00e0 l'international, table et chaise. Tu sais dire 22, 22 chairs, bon bah \u00e7a marche, 22 chaises, voil\u00e0. Et je me souviens, d\u00e8s le d\u00e9but, on affichait chaque fois qu'il y avait une commande ou un d\u00e9part, une livraison \u00e0 l'international, on l'affichait, voil\u00e0. Il y avait d\u00e9j\u00e0 des bribes \u00e0 l'international parce que cette entreprise avait quand m\u00eame une \u00e2me en mati\u00e8re de fabrication. Pour moi, c'est hyper important ce que tu dis l\u00e0, c'est que c'est un autre marqueur que tu poses en faisant \u00e7a, un autre jalon. J'en ai parl\u00e9 ici mais on a fait un bureau \u00e0 Bordeaux qui s'appelle la Villa Maria et quand on a achet\u00e9 \u00e7a avec nos associ\u00e9s l\u00e0-bas de Victorie Garden et puis plus tard de Kimono, on a dit en fait, en l'occurrence je vais le dire, moi j'ai assum\u00e9 \u00e0 un moment ce truc l\u00e0, j'ai dit je voudrais faire le plus beau bureau de France. Et quand tu dis \u00e7a, apr\u00e8s peu importe, il y a un parc, il y a une piscine, il y a une garderie, tu vois, et tu vas l\u00e0-bas, pour certains de mani\u00e8re tr\u00e8s subjective, au moins en tout cas, c'est le plus beau bureau de France, tu vois, apr\u00e8s d'autres ce sera le retour \u00e0 la d\u00e9fense. Mais je pense que pour moi, quand tu dis un leader qui va dire quelque chose comme \u00e7a, c'est super important et \u00e7a peut venir par la suite. Mais quand tu le dis d\u00e8s le d\u00e9but, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s fort. Tout \u00e0 fait. Poser voir grand, avec humilit\u00e9. Mais il ne faut pas s'emp\u00eacher de r\u00eaver, de voir grand. Alors l'autre chose, quand j'ai dit design au niveau strat\u00e9gique, il y avait un journaliste de la presse sp\u00e9cialis\u00e9e, l\u00e0, dans le domaine mobilier design, qui avait \u00e9crit, ce jeune homme, \u00e7a, \u00e7a me flatte aujourd'hui, veut, nous dit-on, faire du design strat\u00e9gique. Bon, en gros, le gars, il ne comprenait pas. Alors, aujourd'hui, je fais des conf\u00e9rences, j'explique un peu. Mais, il y a quelque temps, parce que dans les dix du d\u00e9part, enfin certains sont partis \u00e0 la retraite, je les ai tous gard\u00e9s, il y en a encore deux ou trois qui sont pr\u00e9sents dans l'entreprise. Il y a quelques ann\u00e9es, on constitue une sorte de document sur les parties prix design de Fairmob et je fais interviewer un certain nombre de personnes de l'usine. Un de ceux qui est \u00e0 l'origine, le gars Soudeur, donc pas M.Lyon ou l'I.C. du Parc et tout, dit dans l'interview au journaliste \u00ab Monsieur, le design a sauv\u00e9 l'entreprise \u00bb. Donc il avait tout compris du retournement, de la valeur ajout\u00e9e, du design, etc. et tout. Et le troisi\u00e8me pilier, alors, puisqu'on en est l\u00e0, un premier pilier, l'international, deuxi\u00e8me, design au niveau strat\u00e9gique, et puis le troisi\u00e8me pilier, c'est l'innovation. Alors l'innovationation parce que je l'ai v\u00e9cu dans mes exp\u00e9riences pr\u00e9c\u00e9dentes, mais le lien entre ces trois \u00e9l\u00e9ments c'est quoi ? Un plaisir tr\u00e8s \u00e9go\u00efste et personnel. Et je dis toujours une entreprise quand tu la cr\u00e9es, elle est \u00e0 l'image de son cr\u00e9ateur ou fondateur. Et moi le ma\u00eetre mot, et je le dis souvent, c'est plaisir. Je fais souvent des interventions en disant je suis immens\u00e9ment riche. Les gens regardent, les jeunes, ouais... Vous pouvez pas savoir ce que je suis riche, j'en porte pas. Mais du plaisir, du plaisir que j'ai pris pendant toutes ces ann\u00e9es. Et je dis \u00e0 tout le monde, si le plaisir est votre fil conducteur, c'est int\u00e9ressant, l'argent que vous pouvez gagner, peut-\u00eatre vous pourrez le perdre, il sera tax\u00e9, etc. Le plaisir que vous aurez pris \u00e0 tel ou tel moment, on ne pourra jamais vous l'enlever. Donc pourquoi dans la strat\u00e9gie de Fairmob, design du niveau strat\u00e9gique, international, innovation, je r\u00e9ponds \u00e0 la G8, pourquoi pas ? Mais la r\u00e9ponse c'est parce que dans ces trois \u00e9l\u00e9ments, moi je m'\u00e9clate et je me fais plaisir. C'est \u00e7a. J'aurais pu choisir une entreprise de distribution en France, j'aurais pu si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 mon truc. Moi mon truc c'est l'international. J'ai eu la chance de visiter, d'aller dans 75 pays dans le monde, tous les endroits du monde o\u00f9 je voulais aller j'y suis all\u00e9. Alors, pas \u00e0 titre professionnel. Voil\u00e0, je trouve que le monde... enfin, j'ai eu cette chance en voyageant tr\u00e8s t\u00f4t de comprendre que le monde \u00e9tait diff\u00e9rent et int\u00e9ressant. Mes premiers voyages dans les pays du Proche-Orient, j'ai compris tr\u00e8s jeune les caract\u00e9ristiques de la civilisation arabe. Et donc le rapport au temps qui est diff\u00e9rent, qui n'a rien \u00e0 voir avec insatisfaction, mensonges, jugements, foutisme et tout. Ce rapport au temps est diff\u00e9rent. Il interroge, c'est pas le m\u00eame que nous, mais apr\u00e8s qui peut pr\u00e9tendre qu'il a raison ? C'est un autre d\u00e9bat. Et cette confrontation avec des mentalit\u00e9s diff\u00e9rentes, moi c'est un vrai bonheur. Je suis curieux. C'est \u00e9crit dans l'entr\u00e9e de Fermob, chez Fermob la curiosit\u00e9 est un joli d\u00e9faut. Je vais revenir l\u00e0-dessus et sur les civilisations et peut-\u00eatre les approches que tu peux avoir, peut-\u00eatre que ce que tu peux nous nous enseigner l\u00e0-dessus parce que c'est important pour moi et int\u00e9ressant \u00e0 comprendre. J'ai moi-m\u00eame une entreprise en Tunisie et c'est vrai que ce rapport au temps, diff\u00e9rents, interroge, comme tu le dis, de temps en temps, sur des signatures, sur de l'ex\u00e9cution, voil\u00e0. Mais je voudrais quand m\u00eame revenir, avant qu'on passe \u00e0 d'autres choses, sur le design et l'innovation. Dans le design, en fait, il y a un c\u00f4t\u00e9, un petit c\u00f4t\u00e9 James Dyson, en fait, quelque part. Vous \u00eates dans les m\u00eames g\u00e9n\u00e9rations, les m\u00eames moments o\u00f9 vous avez finalement fait grimper vos entreprises. Je ne sais pas s'il fait partie des gens que tu regardes ou que tu suis un peu, mais... Oui, j'ai un point de vue un peu sarcastique. Vas-y. Je pense qu'il est sourd. Je pense qu'il est sourd. Parce que les cr\u00e9ateurs font trop de bruit. J'ex\u00e8cre aujourd'hui tous les restaurants qui ont cette... Tu sais, tu vas dans les toilettes et t'as l'impression qu'il y a un Boeing 747 qui d\u00e9marre sous tes oreilles. Je l'avais dit un jour aux gens du train bleu quand ils ont install\u00e9 \u00e7a, parce que m\u00eame quand t'es dans les fauteuils somptueux, club et tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 t'as... Non mais je taquine et tout. Sur les s\u00e8chemins, c'est tout un sujet, moi. Tu sais qu'au bureau, on a fait retirer tous les s\u00e8chemins parce que justement, pendant les enregistrements, \u00e7a faisait trop de bruit. C'\u00e9tait pas des Dyson, mais... Et puis alors, il se trouve que pendant la Covid, ils disent que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s... finalement, pas si bien au niveau, qu'il fallait mieux du papier au niveau de l'hygi\u00e8ne. Je trouve que quand tu vois les projections d'eau qui t'arrivent sur les chaussures et par terre, je trouve que... Alors sur le plan Sagittaire, je sais pas, mais en tout cas, c'est pas tr\u00e8s esth\u00e9tique. Non mais c'est un beau succ\u00e8s. En termes de design et d'innovation, je pense que vous pouvez avoir un certain nombre de points communs et d'international. Je pense que vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames piliers. Mais je voudrais juste comprendre cette approche du design et \u00e0 quel point c'est important. Et en fait, c'est sp\u00e9cial parce que tu prends un... L\u00e0, je vais te taquiner un peu, mais un aspirateur comme Dyson, bon ben il a un truc qui arrive avec un... bon alors et innovation, plus de sac, enfin quelque chose qui est quand m\u00eame assez r\u00e9volutionnaire, elle a mis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, plus de dix ans \u00e0 s'imposer quand m\u00eame je crois avec \u00e7a, et \u00e0 la fin, et c'est aussi probablement la beaut\u00e9 de tes produits, mais tu prends une chaise que vous faites, elle reste super simple, une belle chaise, je les adore, donc j'ai le droit de dire \u00e7a, tu vois, mais... mais \u00e0 quel point on sent une diff\u00e9rence ? Est-ce que c'est rass\u00e9 ? Comment tu r\u00e9ussis \u00e0 cr\u00e9er cette p\u00e2te et \u00e0 dire en fait, elle est mieux comme \u00e7a ? Alors d'abord, merci du compliment, ce que tu dis, cette chaise est simple, c'est un des plus beaux compliments qu'on puisse me faire, \u00e0 moi, \u00e0 mes \u00e9quipes design, d\u00e9veloppement et fabrication. Pour ceux, on l'a pas pr\u00e9cis\u00e9, tu restes l\u00e0 o\u00f9 t'en es, la chaise, parce qu'il y en a probablement qui connaissent pas faire mob, on aurait peut-\u00eatre d\u00fb commencer par \u00e7a. La chaise, alors pour les parisiens, c'est celle qu'on voit partout, ou les non-parisiens qui viennent de temps en temps notamment au Jardin du Luxembourg, Jardin de Tuileries aussi, non ? Alors, l'histoire du Luxembourg c'est un peu diff\u00e9rent. C'est la chaise S\u00e9nac que plusieurs entreprises fabriquent, Fermob en fait fait depuis la nuit des temps. Apr\u00e8s on a sorti une gamme en aluminium inspir\u00e9e mais avec des caract\u00e9ristiques d'innovation tr\u00e8s particuli\u00e8re due au designer Fr\u00e9d\u00e9ric Sophia mais on a aussi la chaise bistrot pliante, on a la chaise d'une de Mourgues. Enfin bon, de toute fa\u00e7on dans le monde d'aujourd'hui, vous allez voir Fairmob. M\u00eame si on conna\u00eet pas le nom de la marque, on conna\u00eet les produits, on les a vus \u00e0 New York, on les a vus, je ne sais pas o\u00f9, un peu partout dans le monde. Ces fauteuils. Mais oui, tu disais donc. Je te posais la question sur le design, la simple importance d'o\u00f9 \u00e7a devient, comment, et comment en fait, pour quelqu'un qui serait plus distant avec le design, tu vois, comment il peut l'appr\u00e9hender et peut-\u00eatre se dire, attends, je vais changer mon entreprise gr\u00e2ce au design, je vais changer ma vie gr\u00e2ce au design. Alors, je veux dire, en fait, quand on... Pour simplifier, quand on met un produit sur le march\u00e9, il y a trois m\u00e9tiers et il faut avoir le m\u00eame respect pour ces trois m\u00e9tiers. Ces trois m\u00e9tiers c'est quoi ? Concevoir, fabriquer et vendre. Moi quand je suis arriv\u00e9 dans le domaine du mobilier, le mot \u00e0 la mode, d\u00e9but des ann\u00e9es 90, c'\u00e9tait \u00e9diteur. Je ne savais pas bien ce que \u00e7a voulait dire. Et avec un malin plaisir, je disais, vous \u00eates quoi ? Fabriquant. Mais d\u00e8s le d\u00e9but, design au niveau strat\u00e9gique, c'est comprendre la valeur ajout\u00e9e de la phase conception, celle de la fabrication, \u00e7a c'est \u00e9vident pour tout le monde, et celle de la vente. Sur la phase conception, c'\u00e9tait, et c'est encore parfois un peu n\u00e9glig\u00e9, chaque m\u00e9tier a besoin de sp\u00e9cialistes. On sait que pour vendre, il faut des vendeurs, des grandes \u00e9coles de commerce et tout, pour fabriquer des ing\u00e9nieurs, vif central, art et m\u00e9tier et tout. Et puis pour concevoir, on en revient \u00e0 ce que tu disais tout \u00e0 l'heure, on pensait, oui alors comment on per\u00e7oit pas bien, c'est facile, crayonner, les trois trucs. Bon, concevoir, et l\u00e0 on en vient \u00e0 l'essence du m\u00e9tier de designer, c'est un vrai m\u00e9tier. Avec des gens, et on a d'ailleurs en France des \u00e9coles parmi les meilleurs du monde, ENSCI les ateliers, ENSAMA, ENSAD, etc. J'en passe et d'autres, \u00c9cole Bleue, STRAT, etc. Donc des gens qui font des \u00e9tudes sup\u00e9rieures, des bacs, bac plus 5, et aussi des tr\u00e8s bons autodidactes, on trouve d'un peu tout. Mais c'est un vrai m\u00e9tier. Il faut reconna\u00eetre la valeur ajout\u00e9e de ce m\u00e9tier qui n'est pas je dessine deux, trois, deux, trois croquis. Et moi, je pense, quand j'ai dit design au niveau strat\u00e9gique 1989 et que j'ai mis \u00e7a en application, j'ai reconnu la valeur ajout\u00e9e du design et du designer. Et en fait c'\u00e9tait tr\u00e8s peu r\u00e9pandu. D'o\u00f9 le fait que des chefs d'entreprise m'appellent et me disent \u00ab mais tu payes \u00e0 l'avance des designers, enfin \u00e0 quoi \u00e7a sert, tout, c'est... voil\u00e0. \u00bb Et j'ai veill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quilibre entre... J'ai surveill\u00e9 le maillon faible dans la cha\u00eene, concevoir, fabriquer et vendre. Et donc contrairement \u00e0 ce qu'on pense souvent, l'investissement de Fairmob au d\u00e9but, alors que moi j'\u00e9tais un homme de marketing de parma formation, il n'a pas \u00e9t\u00e9 sur les aspects vente, marketing et communication. Il a \u00e9t\u00e9 essentiellement sur les aspects conception et fabrication. Moi j'ai investi sur fabrication et design au d\u00e9part, \u00e7a n'est que \u00e0 l'arr\u00eat des ann\u00e9es 2000 que j'ai dit je vais revenir \u00e0 mes premi\u00e8res amours, je vais faire de faire mobile marque et marketing je savais un peu faire vu mes exp\u00e9riences pr\u00e9c\u00e9dentes. Et donc c'est \u00e7a cette valeur ajout\u00e9e du design. Apr\u00e8s, ce que je constate, c'est que comme on \u00e9tait assez n\u00e9ophytes dans cette culture, moi j'ai pris \u00e7a en charge, moi directeur g\u00e9n\u00e9ral, moi PDG, j'ai pris \u00e7a directement en charge dans l'entreprise. Et j'ai rencontr\u00e9 un jour, \u00e0 deux reprises, des responsables du design de tr\u00e8s grandes entreprises, de milliers ou dizaines de milliers de personnes, et j'\u00e9tais un jour avec mon responsable de studio design et qui... et j'explique que j'ai plac\u00e9 le studio design sous mon bureau de direction et j'y passe tous les jours. Et j'ai vu avec tristesse l'un de ces responsables de grande entreprise en me disant vous avez de la chance, nous on n'a jamais vu le PDG. Donc il y a beaucoup d'investissement aussi de ma part parce que c'\u00e9tait le point faible et \u00e7a m\u00eame si \u00e7a \u00e9voluait \u00e7a reste encore un point faible dans l'organisation des entreprises aujourd'hui. Je pense que c'est un truc sur lequel les... enfin je dirais les am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 assez fort notamment dans la p\u00e9riode de l'explosion de la tech et et notamment le... parce que tout est calculable en fait, dans le... sur internet, tu vois que le... alors il y a deux sortes de design et j'aimerais aussi peut-\u00eatre qu'on parle, que tu m'expliques comment \u00e7a se passe dans le mobilier pour moi, enfin, dans nos m\u00e9tiers il y a ce qu'on appelle l'UX design et l'UI design, le design d'interface et le design d'exp\u00e9rience entre guillemets. Et paradoxalement pour ceux qui nous \u00e9coutent et qui se disent que \u00e7a les concerne pas, je vais leur r\u00e9pondre qu'ils ont tort et je pense que \u00e7a concerne tout le monde. Et quand je dis \u00e7a, r\u00e9cemment je parlais avec un cousin qui est psy en Isra\u00ebl, qui va s'installer \u00e0 son compte et qui me dit, en gros, il travaille notamment autour de l'addicto et du fait qu'on soit en permanence connect\u00e9 \u00e0 plein de choses, \u00e7a cr\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment de... dans le psych\u00e9, de probl\u00e9matiques qui font que t'as du mal \u00e0 te d\u00e9connecter, \u00e0 passer. Et une des premi\u00e8res r\u00e9actions que j'ai eue, j'ai senti que \u00e7a l'avait interpell\u00e9, c'est lui dire, ah si tu fais \u00e7a, il faut vraiment que tu fasses un bureau, un accueil, enfin un salon ind\u00e9pendant, pour moi qui est tr\u00e8s, tu vois, peut-\u00eatre avec un peu de musique, avec une exp\u00e9rience, ce qui fait que quand tu arrives les gens se sentent assez vite bien, d\u00e9connect\u00e9s. S'il y a une salle d'attente, ils rentrent chez toi, ils doivent \u00eatre dans un univers confin\u00e9, beau, et pas ce, tu vois, ce vieux truc souvent un peu fade que tu as dans certains univers m\u00e9dicaux, quoi. Que je pense d'ailleurs \u00eatre mauvais en termes de design. Et voil\u00e0, tu vois, moi je me dis si demain je vais dans un Ehpad, je veux un Ehpad. Mais tu vois l'id\u00e9e, quoi. C'est en train d'\u00e9voluer. Je sais qu'on a pas mal de contacts avec des groupes dans ce domaine, mais je comprends tout \u00e0 fait ce que tu veux dire. Tu sais, \u00e7a renvoie \u00e0 quelque chose... C'est le rapport \u00e0 l'art et \u00e0 la beaut\u00e9. Alors, je dis pas que le design... Le design n'est pas de l'art, hein. Si tu viens chez moi, dans l'entr\u00e9e, l'art est une question, le design doit \u00eatre une r\u00e9ponse. On doit apporter une r\u00e9ponse fonctionnelle et tout, c'est l'essence m\u00eame du designer qui pour \u00e7a doit \u00eatre un grand observateur des comportements. Mais sur le plan m\u00e9dical, il y a \u00e0 Lyon d'ailleurs une sp\u00e9cialiste, je crois qu'elle s'appelle Laure Mayou, qui a beaucoup \u00e9crit sur ce sujet. C'est pas exactement l'art-th\u00e9rapie, mais il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 que dans une chambre d'h\u00f4pital, tu as un peu de mal \u00e0 respirer parce que tu as telle pathologie, en te mettant tel type de musique ou tel tableau sous les yeux, on a constat\u00e9 que \u00e7a allait mieux. Alors, on sait derri\u00e8re que c'est parce que \u00e7a fait s\u00e9cr\u00e9ter d'opamine ou je ne sais quoi. Donc je veux dire, il y a bien un lien entre l'environnement et l'harmonie d'am\u00e9nagement, enfin la beaut\u00e9 de ce que tu as sous les yeux, \u00e7a participe \u00e0 un \u00e9quilibre global. Donc ce que tu dis est tout \u00e0 fait fond\u00e9. Alors nous en mati\u00e8re design on a des partis pris. Faire mob a des partis pris, notamment celui de la simplicit\u00e9. Et moi j'adore quand on a un produit sur lequel on a mis deux ans d'essayer de tout faire dispara\u00eetre, on me dit c'est simple, c'est facile \u00e0 faire, c'est le plus beau compliment qu'on puisse nous faire. La chaise d'une de Pascal Bourg qui a 25 ans, qu'on vend toujours, avec une assise en tension, elle a quelque chose de r\u00e9volutionnaire, bien voil\u00e0, elle a... tout s'efface, tout s'efface, \u00e7a c'est... c'est fabuleux. Et nos partis pris sont les n\u00f4tres, si tu aimes le style baroque qui a ses aficionados, bah, Fairmob ne peut pas t'offrir de r\u00e9ponse. J'aime pas le style baroque, \u00e7a tombe bien. Non, mais c'est tout \u00e0 fait respectable. On n'a pas de pr\u00e9tention universelle sur ce plan-l\u00e0. C'est un truc de ouf quand tu vas sur le site de Fermob quand m\u00eame, et je vais te faire plaisir encore, mais il y a quand m\u00eame plein de... Je regarde donc Luxembourg, Bistrot, Bellevue, peut-\u00eatre un peu moins, Cocotte, mais en particulier Luxembourg-Bistrot, en fait, c'est familier. C'est vraiment, tu as l'impression que tout \u00e7a, c'est du domaine public quasiment. La chaise Bistrot est du domaine public. D'accord. Clairement, elle a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e en France en 1889. OK. Donc, clairement, elle est dans le domaine public. Mais si Fairmob a continu\u00e9 \u00e0 la faire, d'abord, nous sommes le seul h\u00e9ritier fran\u00e7ais de cette invention fran\u00e7aise. Il y avait une autre entreprise qu'on avait rachet\u00e9e, voil\u00e0, mais surtout c'est parce que nous n'avons cess\u00e9 de la transformer par rapport \u00e0 ce qu'elle \u00e9tait \u00e0 l'origine, parce que la faire en m\u00e9tal, en couleur, alors petit \u00e0 petit, chaque fois qu'on a une innovation, on se fait pas trop d'illusions, on \u00e9vite de copier apr\u00e8s, mais bon, on conserve notre temps d'avance, La n\u00f4tre, elle r\u00e9siste quand m\u00eame \u00e0 300 kg, elle peut durer pour l'\u00e9ternit\u00e9, et donc on continue \u00e0 la vente dans toutes ses couleurs. C'est vrai que quand tu prends, je prends un exemple sur la collection Luxembourg, l\u00e0 que je vois, il y en a quand m\u00eame celle qui est un peu allong\u00e9e, tu es tr\u00e8s bien dedans, j'ai d\u00e9j\u00e0 dormi dans des chaises Luxembourg, avec peut-\u00eatre un repose-pied devant. Mais c'est vrai que quand tu regardes, si tu veux me dire si je me trompe, mais l'ensemble de ce que vous faites, j'adore la douche, la collection Passaia, c'est sublime, eh bien quand tu regardes l'ensemble de ce que vous faites, vous n'\u00eates pas sur une approche qui... un univers dans lequel tu vas dire je vais \u00eatre cocoon de confort dans un truc tu vois bien mou ou je sais pas enfin tu vois \u00e7a fait tr\u00e8s... en effet design \u00e9pur\u00e9. Donc quelle est l'approche du confort l\u00e0 dedans et comment tu la travailles ? Alors avec beaucoup beaucoup d'exigences. Alors on ne vise pas le confort absolu dans la vie, tout est compromis mais par rapport aux typologies d'usage, et l\u00e0 c'est un travail d'une pr\u00e9cision extraordinaire. Moi je suis non seulement pr\u00e9sident, mais je reste le superviseur du studio design et du d\u00e9veloppement produit, j'adore \u00e7a. Donc l\u00e0 je vais pas livrer tous nos secrets, mais il faut savoir que pour faire un produit, on peut faire 10-12 maquettes, on peut faire... Mais si j'avais un conseil, un de mes secrets \u00e0 livrer, c'est l'exigence permanente, dans le d\u00e9tail. Alors... Mies van der Rohe reprenant Kant, Dieu est dans le d\u00e9tail, mais en mati\u00e8re de mobilier \u00e7a s'applique, c'est-\u00e0-dire 2 mm ou 5 mm peut faire une diff\u00e9rence, hauteur, etc. et tout, la souplesse des mat\u00e9riaux. M\u00eame si nous c'est de l'acier ou de l'aluminium, faut pas oublier que l'acier et l'aluminium, les m\u00e9taux sont vivants, de la fa\u00e7on dont on les soude, la souplesse et tout, etc. Parce que je prends tes canap\u00e9s de collection Bellevie par exemple, c'est super beau, c'est vrai que tu dis en ext\u00e9rieur c'est tr\u00e8s bien, mais c'est vrai que tu te dis pas, je vais prendre un confr\u00e8re concurrent, comment s'appelle ces esp\u00e8ces de gros poufs l\u00e0, tu vois de qui je parle, ce sont des Hollandais non ? Fatboy. Fatboy, tu vois en effet tu te dis ouais je m'avachis dans un fatboy, tu vois il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu tr\u00e8s... l\u00e0 on est plus dans un truc en effet, alors que \u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s confort j'imagine aussi, mais c'est pas le m\u00eame projet. C'est pas la m\u00eame chose d'ailleurs, du coup nous on consid\u00e8re pas qu'on a des concurrents, on a des confr\u00e8res sur un march\u00e9 parce que d'abord si tu as envie de tel produit, ne serait-ce que si en mati\u00e8re de mobilier tu veux quelque chose en bois qui est respectable, tu prendras pas du ferbob en m\u00e9tal. Alors, si tombe bien, on a une autre marque, Vlaminck, qui fait du bois. \u2014 Et comment elle s'appelle ? \u2014 Vlaminck. Alors c'est expr\u00e8s pour emb\u00eater les gens, c'est V L A E M Y N C K. Bon, origine nord de la France. Et voil\u00e0. Qui est un grand sp\u00e9cialiste en fait du mobilier pour l'h\u00f4tellerie haut de gamme. Mais \u00e0 la fois des textiles et puis aussi mobilier bois qui est assembl\u00e9 \u00e0 M\u00e2con, dans une autre usine qu'on a pr\u00e8s de chez nous. Pareil, on reconna\u00eet des univers familiers quand tu vas l\u00e0-dessus, d'h\u00f4tellerie. Oui, tu te dis, tiens, \u00e0 tel moment, tel h\u00f4tel et tout. En mati\u00e8re de design, je disais, on a des parties-prix. Nos parties-prix aussi, c'est un design accessible et populaire. Mais populaire dans le bon sens du terme. Il y a par exemple un grand designer, Renardade, qui fait des s\u00e9ries limit\u00e9es. Si tu n'as pas une certaine culture et approche, tu peux \u00eatre surpris par ces produits, qui sont d'ailleurs des produits de galerie. Les produits Fairmob, en fait, peuvent \u00eatre compris sans apprentissage en mati\u00e8re de lignes, de mobilier et tout. C'est dans ce sens que je dis qu'ils sont populaires. Ils sont accessibles aussi, parce qu'on nous dit que vous avez des produits chers. On commence sur nos premiers si\u00e8ges \u00e0 60 et quelques euros, jusqu'\u00e0 250 euros. Mais c'est dans ce sens accessible. Et au passage, si on prend en compte la dur\u00e9e de vie, tout etc., comme je dis souvent, investir dans une chaise autant que dans une paire de chaussures pour un meuble qui va durer 20 ans, 40 ans, toute une vie, c'est pas excessif. Oui, ce sont des mobiliers, alors c'est peut-\u00eatre pas vous du coup qui faites le Luxembourg, ou je sais pas si c'est Firmob. Oui, l'histoire du jardin le Luxembourg ou je sais pas si c'est Fairmob ? Oui, l'histoire du Jardin du Luxembourg... Parce que je voulais dire, pardon, mais c'est que tu les vois, \u00e7a bouge pas moi j'en vois chez ma belle-m\u00e8re ou des gens comme \u00e7a... Ah bah sur les 3000, je pense que Fairmob au gr\u00e9 des appels d'offres... Parce que le si\u00e8ge du Jardin du Luxembourg n'est pas exactement celui de Donnegame-Luxembourg. Il est en acier tout etc... Je pense qu'il y en a \u00e0 peu pr\u00e8s les deux tiers qui sortent des ateliers historiques de Fermob, m\u00eame du temps o\u00f9 on s'appelait S\u00e9geral, du nom de l'artisan qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de Fermob. Mais c'est vrai qu'aujourd'hui, au passage, la fabuleuse r\u00e9volution silencieuse de l'acier, des peintures et des rev\u00eatements, m\u00eame nous ce qu'on fait aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire en dur\u00e9e de vie des retraitements, c'est multipli\u00e9 par 4 par rapport \u00e0 il y a 15 ou 20 ans. Aujourd'hui on est dans l'\u00e9ternit\u00e9 de nos produits. D'abord parce que les m\u00e9taux sont recyclables, non seulement recyclables mais effectivement recycl\u00e9s depuis une \u00e9ternit\u00e9. Je dis souvent que le plus vieux m\u00e9tier du monde, \u00e0 part l'autre, c'est faire ailleurs. Dans tous les pays du monde, les circuits sont organis\u00e9s. Et puis, une fiert\u00e9 toute r\u00e9cente. Dans nos produits, la couleur peut passer. Alors, elle peut passer de deux fa\u00e7ons, soit parce que tu as des enfants qui peuvent, enfin, tu vois, un peu faire des d\u00e9g\u00e2ts et tout. Soit si tu as achet\u00e9 un produit de chez nous couleur orange il y a huit ans, tu dis, aujourd'hui l\u00e0 j'ai un peu chang\u00e9 mon truc, l'orange flashie, j'ai envie de le changer. Et donc on a lanc\u00e9 en France, il y a un mois \u00e0 peine, un r\u00e9seau en collaboration avec notre fournisseur de poudre de peinture Exalta, un r\u00e9seau de 40 repainteurs agr\u00e9\u00e9s par Fairmob et Exalta sur le plan technologique, sur le plan respect de l'environnement, qui ont acc\u00e8s \u00e0 nos peintures, et tu peux amener tes produits et les faire repeindre. Donc moi j'ai rempli ma mission sur le plan environnemental, puisque mes produits peuvent d\u00e9sormais durer l'\u00e9ternit\u00e9 en continuant \u00e0 faire plaisir aux gens qui les ach\u00e8tent. C'est super. \u00c9coute, c'est vrai que je vois Vlaminck au niveau design, c'est extra aussi, \u00e7a donne tr\u00e8s envie. Ton site n'est pas marchand sur Vlaminck, tu ne peux pas acheter en direct ? Non, alors Vlaminck est essentiellement destin\u00e9 aux professionnels de l'h\u00f4tellerie. D'accord. Bon, mais on trouve quelques magasins, retails, qui proposent les collections Vlaminck. Et voil\u00e0. C'est une soci\u00e9t\u00e9 que tu as rachet\u00e9e aussi du coup ? C'est une soci\u00e9t\u00e9 proche de chez nous, que nous avions rachet\u00e9e en 2015. Ok. Voil\u00e0. Pour finir sur le design, sont les m\u00eames personnes, parce que je remarque que nous tu vois on a des personnes qui sont un peu on va appeler full stack qui vont faire et de l'UX et de l'UI mais souvent on va avoir des sp\u00e9cialistes aussi vraiment exp\u00e9rience et d'autres vraiment design. Toi ce sont les m\u00eames personnes qui font les deux ? La m\u00eame \u00e9quipe. La m\u00eame \u00e9quipe. Alors nous en mati\u00e8re de design, nous avons un studio de design interne tr\u00e8s tr\u00e8s comp\u00e9tent qui de mon point de vue, compte parmi les meilleurs studios de design en mati\u00e8re de mobilier en France. Mais on a toujours fait, et on continuera toujours \u00e0 faire appel \u00e0 des designers ext\u00e9rieurs. Ce mixte, il est int\u00e9ressant sur le plan cr\u00e9atif. Et alors l\u00e0 aussi, dans nos relations avec les designers, on est plut\u00f4t des grands fid\u00e8les. Une bonne partie du retournement de Fermob est due \u00e0 la collaboration avec Pascal Bourg, qui \u00e9tait un ami, qui a disparu il y a cinq ans maintenant. Et donc mixte design interne et designer ext\u00e9rieur. Ce qui m'a valu d'ailleurs en mati\u00e8re de designer ext\u00e9rieur, donc une longue amiti\u00e9, une longue collaboration avec Pascal Mourgues, mais aussi de d\u00e9couvrir, on me dit souvent, vous travaillez avec des designers connus. En fait, non, on commence \u00e0 travailler avec des designers qui sont jeunes et peu connus. Moi, c'est une fiert\u00e9 partag\u00e9e avec lui, avec Patrick Jouin, qui avait travaill\u00e9 jeune chez Stark, et qui aujourd'hui, bon, a une tr\u00e8s belle client\u00e8le, y compris am\u00e9nagement d'h\u00f4tels. On peut citer ses collaborations avec Ducasse, le Ritz, etc. Et dans le monde entier. Sa premi\u00e8re \u00e9dition de Mob sa signature, c'est fait avec FairMob. J'ai une question l\u00e0-dessus, j'en ai plein, mais c'est hyper dur de faire bosser des externes avec des internes, enfin visiblement t'as \u00e7a dans l'ADN, mais tu vois ce que je veux dire, dans le design t'as toujours un peu ce truc de dire, attends, c'est bon, je sais ce que je fais, tu vois. On pourrait consid\u00e9rer que c'est dur, mais moi, tr\u00e8s clairement, mon \u00e9quipe, mon studio design a deux fonctions. D'une part, de travailler de fa\u00e7on autonome sur le d\u00e9veloppement de produits et d'autre part, d'assurer l'interface avec un designer ext\u00e9rieur quand il y a un projet. Mais ce qu'il faut comprendre, c'est... Donc, oui, d'accord. Donc, ils designent leurs propres produits de temps en temps aussi. De temps en temps, voil\u00e0. Ils font les deux, mais ils sont jamais en concurrence avec les designers ext\u00e9rieurs. Je suis pas comp\u00e8te. Non, mais ils sont du m\u00eame milieu. Moi, le responsable de mon studio design a fait l'NC, c'est l'\u00e9cole qui a fait Patrick Jouin. Ils \u00e9taient pas dans la m\u00eame promo ou presque, enfin... Voil\u00e0, et puis y'a l'enrichissement, y'a aussi la fiert\u00e9 de travailler pour des designers, enfin qui... de notori\u00e9t\u00e9. Imagine quand j'embauche dans mon \u00e9quipe design de jeunes designers, qui \u00e0 un moment ont travaill\u00e9 sur un produit de Terrence Conrad ou d'Andr\u00e9 Puckman. Bon, c'est... Mais comment il se passe le premier rendez-vous entre ton \u00e9quipe, j'imagine que tu y es ou tu y \u00e9tais assez souvent, entre ton \u00e9quipe interne et l'\u00e9quipe externe ? Qu'est-ce que tu dis ? Alors, la rencontre avec un designer ext\u00e9rieur, on me pose souvent la question comment \u00e7a se passe. Il n'y a aucune recette. Il n'y a aucune recette, il n'y a aucune recette. Et si je te donne un exemple, aussit\u00f4t je vais trouver un contre-exemple. Il y a un designer qui \u00e9tait jeune qui a travaill\u00e9 apr\u00e8s pour Roset, pour Casina, moi je le d\u00e9couvre dans le off de Milan il y a 15 ans. Je vois un produit, je dis \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse. Et puis \u00e0 l'inverse il y a des gens avec qui je discute pendant un an, deux ans, je les invite dans mon usine, je connais leur travail. Mais la relation designer, par beaucoup de moi, aujourd'hui aussi, on re\u00e7oit beaucoup de propositions spontan\u00e9es ou des gens qui ont envie de nous rencontrer. Donc nous sommes des gens ouverts sur ce sujet. On peut te contacter, j'ai un designer qui \u00e9coute l\u00e0, il a envie de te contacter. Il y en a beaucoup qui le font, on regarde toutes les propositions. Mais t'en prends une sur mille non ? Parce que tu fais pas non plus... Oui, alors on en prend tr\u00e8s peu, mais... D'abord c'est passionnant, c'est un honneur qu'ils nous font en nous envoyant des propositions. Apr\u00e8s, ce que je dis, on ne porte pas forc\u00e9ment un jugement sur le plan esth\u00e9tique. Nous, notre jugement, il doit \u00eatre sur la coh\u00e9rence de la proposition par rapport... C'est m\u00eame pas \u00e0 faire mob d'aujourd'hui, c'est par rapport \u00e0 faire mob d'apr\u00e8s-demain. Donc il faut \u00eatre un peu dans ma t\u00eate, ce qui n'est pas \u00e9vident. Et puis apr\u00e8s, tu sais, un d\u00e9veloppement de produit, \u00e7a prend deux ans. Et tu imagines bien que dans une entreprise on n'en sort pas la pelle, c'est des investissements, c'est du temps, c'est de l'argent. \u00c7a co\u00fbte combien de sortir un produit ? C'est variable mais tu as le temps de d\u00e9veloppement et deux ans \u00e7a passe vite donc avec des gens m\u00eame s'ils sont pas full time sur le plan design, technique et tout donc tu vois ce que co\u00fbte une personne sur une ann\u00e9e et tout etc. Apr\u00e8s tu as des des co\u00fbts de prototypage et puis apr\u00e8s quand tu vas au bout tu peux avoir des co\u00fbts d'outillage. R\u00e9cemment j'ai re\u00e7u une jeune femme qui s'appelle Lorraine Altmaier, alors on est sur des produits tech, elle me dit le ladage dans la tech pour sortir un produit, une v1, c'est un million d'euros trois ans. Parce que vous vous \u00eates pas dans la tech et vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 rod\u00e9. Et on est plut\u00f4t deux ans mais c'est en centaines de milliers d'euros. Donc on peut dire 100 000 euros deux ans. Oui alors des fois quand on est sur un compl\u00e9ment de gamme on va s'en sortir \u00e0 100 000 mais tu es vite \u00e0 200 000, 250 000, voil\u00e0. Faut sortir ton premier produit. Ouais, ouais, ouais. Donc \u00e9videmment par rapport aux propositions, il faut du discernement, sinon tu mettes ta bo\u00eete au casse-pipe. Oui, sachant que 250 000, je dis vaguement, mais \u00e7a fait quand m\u00eame pour l'amortir, il va falloir en vendre plus de 1 000 parce que c'est le prix de TTC. Donc derri\u00e8re, tu vas devoir en vendre 5 000, parce que c'est le prix de TTT. Donc derri\u00e8re tu vas devoir en vendre 5000, 10000 pour r\u00e9ussir. Je compte pas. Les investissements de lancement, les investissements en marketing et tout. Voil\u00e0. Merci. Tu vends combien de produits par an ? 800 000, l'ordre de grandeur. Voil\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s. Dans combien de pays ? 800 000 produits. Dans 45 \u00e0 50 pays. En fait, notre vocation, notre strat\u00e9gie, c'est pas d'aller dans le maximum de pays. On aime bien consolider pays par pays. En fait, notre vocation, notre strat\u00e9gie, c'est pas d'aller dans le maximum de pays, on aime bien consolider pays par pays. Et puis nous avons la chance d'avoir, sur les pays o\u00f9 nous sommes, des croissances \u00e0 deux chiffres. Mais on est depuis tr\u00e8s longtemps en Australie, depuis tr\u00e8s longtemps au Japon. \u00c7a fait quoi ? \u00c7a fait une centaine de millions de chiffres d'affaires ? Alors, Fairmob 100 millions, le groupe 150. OK. Incroyable. Enfin, un peu plus, m\u00eame 120, Fairmob. Et t'es le seul actionnaire ? Alors, c'est une caract\u00e9ristique de Fairmob, nous sommes une entreprise familiale. Actionnariat familial. C'est une grande force parce que l\u00e0 aussi c'est le luxe de la vision long terme. Je suis dans une phase de transmission, mon fils Baptiste qui avait rejoint l'entreprise il y a 14 ans est aujourd'hui, en est le directeur g\u00e9n\u00e9ral. Je suis pr\u00e9sident du conseil d'administration, au-del\u00e0 de ma, et en accord avec lui, de ma responsabilit\u00e9 op\u00e9rationnelle du studio design qui me passionne, et \u00e0 90% voil\u00e0, entreprise familiale. Mais ces notions de transmission, les caract\u00e9ristiques d'entreprise familiale m'ont conduit d'ailleurs \u00e0 prendre la pr\u00e9sidence d'un r\u00e9seau assez discret qui s'appelle le Family Business Network sur les r\u00e9gions Auvergne, Grand-Alpes, Bourgogne, qui s'int\u00e9resse \u00e0 la responsabilit\u00e9 actionnariale des entreprises familial. On parle pas de l'op\u00e9rationnel, mais c'est vrai que \u00eatre actionnaire d'une entreprise familiale pour les actionnaires, qu'ils soient majoritaires, minoritaires ou tels neveux et tout, c'est une responsabilit\u00e9. Bernard, j'adore cet \u00e9pisode avec toi, t'as le chic de m'emmener d'ouvrir des chapitres avant que j'essaie de les ouvrir, donc tu vois je souviens, j'en reviens quand m\u00eame un peu, t'as remarqu\u00e9 dans le chapitre pr\u00e9c\u00e9dent que j'ai pas compl\u00e8tement termin\u00e9. Non, non, non, parce que j'adore \u00e7a, je trouve \u00e7a passionnant. Sur la fin, parce que c'est vrai que je t'ai aussi emmen\u00e9 sur le chiffre d'affaires et la fin du chapitre pr\u00e9c\u00e9dent, notamment aussi sur le design. J'aimerais comprendre. C'est juste pour apprendre \u00e0 nos \u00e9diteurs qui n'ont pas l'habitude n\u00e9cessairement de bosser avec des designers et voil\u00e0, comme t'as vraiment une marque tr\u00e8s forte l\u00e0-dessus, marque personnelle et professionnelle, mais comment... En fait souvent c'est trop cher un designer, c'est comme les avocats d'ailleurs ou les architectes. Tu dis une b\u00eatise l\u00e0, excuse-moi. Tu dis une b\u00eatise. J'en dis plein, tu sais, j'adore \u00e7a. Non mais quand je dis c'est trop cher, c'est quand il vient, on te dit, moi, c'est pareil. Je veux dire, quand je vends des designers \u00e0 des clients, ils me disent, attends, un logo \u00e0 30 000 euros. Je dis, bah, en fait, \u00e7a d\u00e9pend. Je peux te faire un logo \u00e0 10 000 euros, \u00e0 20 balles. Tu peux en faire aussi, c'est possible, \u00e0 100 balles sur freelancer.com. \u00c7a marche. You pay peanuts, you get monkeys. Mais apr\u00e8s, en effet, il y a plut\u00f4t 30 000 euros JV4, mais en l'occurrence, il peut y en avoir \u00e0 100 000, \u00e0 200 000, \u00e0 plus. Donc, et donc, mais ce que je veux dire, c'est que quand tu rentres dans du bon design, \u00e7a co\u00fbte cher. Donc, ma question, c'est quelle est ton approche de \u00e7a ? Tu avais une r\u00e9action, donc je t'ai arr\u00eat\u00e9. Et deux, apr\u00e8s, quel est le split ? Comment \u00e7a marche ? Tu me dis une signature quand on signe chez Fairmob. Est-ce que je suis pay\u00e9 upfront d'un truc ? Est-ce que je touche des royalties ? Alors, d'abord, une remarque en pr\u00e9ambule. Un nom de designer n'a jamais fait vendre un produit. Il faut d'abord, la v\u00e9rit\u00e9, elle est dans le produit. Il faut que le produit soit bon. Il y a un seul designer dont le nom est une dans le produit, il faut que le produit soit bon. Il y a un seul designer dont le nom est une marque mondiale, c'est Philip Starck. Tu le connais bien ? Oui, je connais Philip, beaucoup de respect et je vais te dire aussi dans mon rapport au design, l'aim\u00e9t\u00e9 d'un grand soutien, mais c'est le seul dont le nom soit une marque mondiale. Avec tout le respect que j'ai pour les autres designers, voil\u00e0, il y a Philip et il y a les autres. Philippe, il a gagn\u00e9 cette place par sa cr\u00e9ativit\u00e9, par la quantit\u00e9 aussi de travail fourni, par la qualit\u00e9 de produits qu'il a fait. Il a aussi gagn\u00e9 sa place par sa p\u00e9dagogie du design, parfois provoquante. Mais donc, il est \u00e0 part. \u00c7a ne veut pas dire que les autres ne sont pas de bons designers, mais Philippe Starck est une marque mondiale \u00e0 lui seul. \u2014 Oui, c'est pas l\u00e0 o\u00f9 je parle plus de... c'est pas de bon designer, c'est marque. Il a une marque. \u2014 Sinon, l'Italie qu'on donne comme le pays du design, les gens ne rentrent pas dans les magasins en disant je veux un produit de tel designer. Ils disent je veux tel produit et de telle marque. Le nom du designer s'efface derri\u00e8re la v\u00e9rit\u00e9 du produit. Donc il n'y a pas de myst\u00e8re, si tu veux que \u00e7a marche, il faut avoir des bons produits. Derri\u00e8re, dans la relation avec designer, comment \u00e7a se passe ? Je veux pr\u00e9ciser que j'ai un fort attachement \u00e0 \u00e7a parce qu'il se trouve que je pr\u00e9side au niveau national un organisme qui s'appelle LEVIA, plus connu sous le nom le French Design, dont la mission est de faire rayonner, nous avons deux missions, de faire rayonner en France et dans le monde entier, notamment \u00e0 l'international, le design fran\u00e7ais au sens large, et dont l'autre mission est d'\u00eatre une interface entre le monde du design et celui des industriels, de l'ameublement et tout. On existe depuis 43 ans. Au d\u00e9but, on a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier de jeunes designers qui s'appelaient Philip Starck, Jean-Michel Villemotte et autres. Je vous conseille d'ailleurs d'aller voir, je crois que c'est jusqu'au mois d'avril, au Mus\u00e9e des Arts D\u00e9coratifs, l'exposition Les Ann\u00e9es 80, qui est une fort belle partie li\u00e9e au mobilier, qui met d'ailleurs en avant le travail de l'organisme que je pr\u00e9side aujourd'hui, donc le LEVIA, \u00e0 travers les cr\u00e9ations Martin Zeccheli, Sylvain Dubuisson, enfin cette mouvance des ann\u00e9es 80. Alors, pour revenir \u00e0 ta question, le design co\u00fbte cher, si \u00e7a se passe mal \u00e7a co\u00fbte cher, mais c'est comme tout investissement, quand tu ach\u00e8tes une machine, tu as les march\u00e9s derri\u00e8re, \u00e7a produit, tu amortis les co\u00fbts de ta machine. Si t'as pas les march\u00e9s derri\u00e8re et qu'elle reste sous une b\u00e2che, eh bien t'as perdu de l'argent. Alors c'est pareil, sauf qu'il y a un avantage. Les designers, qui sont des gens intelligents, donc en tout cas dans le domaine du mobilier, c'est un peu diff\u00e9rent pour l'histoire d'un Legault. Peuvent, et nous c'est ce qu'on fait, en disant, \u00e9coutez, on va vous demander de travailler, on va vous payer une somme fixe, et puis apr\u00e8s on va partager le risque avec des royalties, des contrats de royalties. Apr\u00e8s, un jeune qui d\u00e9marre, on va dire, travaillez, on va vous faire m\u00eame vous verser des avances sur royalties. Enfin il y a toujours une fa\u00e7on intelligente me semble-t-il de voir les choses. C'est combien royalties sur un meuble, enfin vaguement ? Alors les royalties en gros dans les standards \u00e7a varie de 3%. Alors apr\u00e8s il peut y avoir des d\u00e9gressifs, il y a des quantit\u00e9s juste 4 ou 5% mais libre \u00e0 chacun de les plafonner, d'encadrer des plafonds. Oui, libre \u00e0 chacun de plafonner, encadrer, mettre des plafonds, enfin voil\u00e0 mais derri\u00e8re ce qu'il faut c'est ensemble intelligemment analyser les revenus que \u00e7a peut procurer. Il faut pas que ce soit ind\u00e9cent dans un sens ou dans un autre. T'as un produit qui marche et s'il rapporte 1000 euros par an, un designer, c'est ind\u00e9cent. Et puis \u00e0 l'inverse, t'as un produit qui marche et le designer gagne trois fois plus d'argent que toi, c'est ind\u00e9cent dans l'autre sens. Voil\u00e0. Donc c'est la bonne intelligence. L'histoire du logo c'est diff\u00e9rent. Ouais, parce que quand tu investis sur un logo, tu investis peut-\u00eatre pour la vie ou pour l'\u00e9ternit\u00e9. Quand c'est Raymond Lowy qui fait celui de Shell et tout, coquillage, \u00e7a a quand m\u00eame dur\u00e9 pas mal de temps donc c'est ce qu'il faut comprendre. Et puis c'est l'anecdote, \u00e0 la cour de l'empereur de Chine, le grand l'empereur dit \u00e0 un artiste dessine-moi un oiseau, au bout d'un an il envoie ses militaires alors t'en es o\u00f9 ? Toujours pas fini, il revient et puis le gars arrive \u00e0 la cour et d'un trait, calligraphie ce truc d'oiseau fabuleux et l'empereur en gros je sais pas s'il l'arr\u00eate ou lui fait couper la t\u00eate en disant il s'est foutu de ma gueule \u00e7a prend deux secondes, ouais, c'est deux secondes, il y a deux ans de r\u00e9flexion derri\u00e8re. Logo c'est c'est un peu \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre 500 dessins pour arriver au d\u00e9tail \u00e0 la grande r\u00e9ussite. Un beau logo est quelque chose que tu peux mettre tr\u00e8s longtemps \u00e0 sortir mais que normalement tu dois garder \u00e0 vie ou tr\u00e8s longtemps. Ce que je veux dire, c'est que tu as raison, chez Nike, chez... tu vois l'ancien logo Adidas, le original, ce qui me semblait... Il y en a un autre en effet, je cherchais... Pour moi il y a un autre designer peut-\u00eatre... alors il est tr\u00e8s meuble, mais il y en a un autre que je connais, donc qui a une marque pour moi, c'est IMS peut-\u00eatre, non ? C'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9f\u00e9rence de sp\u00e9cialiste, bien entendu. Si vous connaissez pas, en effet, du coup, E-A-M-E-S, mais vous retrouverez ces chaises partout. Bien entendu, et puis qui est, j'allais dire, dans une ligne, un p\u00e8re fondateur, \u00e9videmment, mais \u00e7a n'est pas un nom populaire. Il faut d\u00e9j\u00e0 \u00eatre un cherchant du design. Alors, il peut y avoir Terence Conrad, parce que Terence Conrad a r\u00e9ussi dans la distribution, cr\u00e9ateur d'habitat, dans l'\u00e9dition. C'est un des plus grands en nombre d'exemplaires, il m'avait donn\u00e9 son nombre de bouquins, c'est extraordinaire, et moi il m'avait fait... il m'avait appel\u00e9 un jour en disant j'aimerais bien travailler avec vous. Sympa. Donc j'ai \u00e9t\u00e9 prendre le th\u00e9 \u00e0 Londres avec Terence Conrad, sa chemise bleue, le th\u00e9 et tout, et ce gars je lui dis mais pourquoi vous voulez travailler avec nous ? Il me dit mais j'aime bien ce que vous faites. Et il me dit j'aime bien les industriels comme vous parce qu'il avait per\u00e7u derri\u00e8re qu'on \u00e9tait des fabricants. Il ex\u00e9crait Margaret Thatcher en disant elle a fusill\u00e9 l'industrie chez nous, enfin c'\u00e9tait un anti-Thatcherien et tout. Et on a donc dessin\u00e9 une collection Kinbury, qui est toujours dans notre gamme. Mais j'ai vu que ce monsieur \u00e9tait un grand designer, parce que je me souviens, on feuillette le catalogue Fermob, et sur chaque produit, il mettait le doigt sur le d\u00e9tail qui faisait l'essence m\u00eame du design. Et par exemple, sur la chaise Luxembourg, il met le doigt sur la latte arri\u00e8re de l'assise et la latte avant, qui sont tridimensionnelles, qui sont l'essence m\u00eame de la chaise Luxembourg. Je parle pas de la chaise qu'on fait de temps en temps pour le S\u00e9nat dans les Jardins de Luxembourg, mais celle de Fr\u00e9d\u00e9ric Sophia. Et \u00e0 chaque fois, ce gars, j'allais dire au test, il a eu 10 sur 10. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 tu te dis, ouais d'accord, c'est pas qu'un visionnaire de la distribution, \u00e7a n'est pas qu'un \u00e9diteur et il gagnait pas mal d'argent avec tous ses bouquins de d\u00e9co, c'est un vrai designer. \u00c0 chaque fois, il mettait le doigt sur le d\u00e9tail. Mais c'\u00e9tait un de mes grands souvenirs. J'ai aussi un souvenir d\u00e9licieux avec Andr\u00e9 Poutman. Que je connais pas. Une grande dame du design, qu'onon a quitt\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, et qui... tu parlais des boutiques h\u00f4tels, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du premier boutique h\u00f4tel \u00e0 New York. Le nom, elle, le gars avec qui elle avait fait \u00e7a, zut. Je pourrais pas te le dire, mais en effet, quand je regarde les designs de ce qu'elle a fait, j'en connais certains, en l'occurrence. Et en fait, qui \u00e9tait aussi un design d'\u00e9conomie, ces carreaux noirs et blancs dans cet h\u00f4tel, c'est parce que aussi c'est ce qu'il y avait de moins cher et tout. Les designers ne sont pas que des sources de d\u00e9penses, ils peuvent assister un fabricant dans la recherche, dans l'optimisation des co\u00fbts, recherche, etc. Et puis, autre chose, je l'ai dit chez Fermob, \u00e7a co\u00fbte pas plus cher de fabriquer du beau que du lait. Donc, nous, il y a longtemps qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de fabriquer que du beau. Et je te jure que \u00e7a ne co\u00fbte pas plus cher. Donc, il faut juste faire l'effort. C'est clair. Et ce que tu dis, tu vois, par exemple, le design d'\u00e9conomie, j'aime bien \u00e7a moi. Et tu vois, j'ai fait plusieurs...res \u00e0 ces bureaux, quand on les a achet\u00e9s, ils sont pas laids ces bureaux, on est bien quand m\u00eame ici, tu vois. Bon, il se retient, il est poli, il me dit pas... Si, si, non, ils sont agr\u00e9ables, ils sont agr\u00e9ables. J'ai retrouv\u00e9 le nom, l\u00e0, du premier boutique h\u00f4tel \u00e0 New York, c'\u00e9tait avec un... Jan Schrager, l\u00e0, Andr\u00e9 Putman, Jan Schrager, bon, mais \u00e7a int\u00e9resse que deux, trois sp\u00e9cialistes dans ce domaine, mais \u00e7a y est, je suis content. Ce que je veux dire, c'est qu'on le fait, j'aime bien le design d'\u00e9conomie dans le sens o\u00f9, \u00e0 le moment o\u00f9 on a achet\u00e9 tout \u00e7a, c'\u00e9tait pour nous un tr\u00e8s gros investissement et sur le design d'int\u00e9rieur, on a fait des choses, on s'est un peu l\u00e2ch\u00e9s, mais on s'est l\u00e2ch\u00e9s en design, mais pas trop en argent, parce qu'on devait faire... Est-ce que tu dis sur le noir et blanc, par exemple, d'Andr\u00e9 Putman ou toutes ces choses-l\u00e0, c'est vrai que plut\u00f4t que de faire une salle de bain toute blanche avec des carreaux tout blancs, t'ach\u00e8tes des carreaux noirs, des carreaux blancs chez le Roi Merlin, tu peux un peu te marrer et faire un truc qui est quand m\u00eame beaucoup plus joli. Les cars et m\u00e9tros, on a pu beaucoup jouer avec ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais tes bureaux, tes bureaux, la sensation quand on arrive, c'est chaleureux, c'est coh\u00e9rent, il y a de la simplicit\u00e9, mais moi j'aime. Du coup je trouve qu'ils sont intelligents. \u2014 Merci. \u2014 Non mais c'est pas pour te passer la brosse \u00e0 reluire, voil\u00e0. Il n'y a pas de faute de go\u00fbt. Bon, alors oui, tu peux faire des fauteuils encore plus confortables et tout, mais il y a de la coh\u00e9rence. Je dis aux auditeurs, je suis bien assis, je vais pouvoir rester jusqu'au bout, ne vous inqui\u00e9tez pas. Tr\u00e8s bien. Dernier point l\u00e0-dessus, donc pour comprendre l'upfront, enfin sans donner un... Mais le designer, donc tu le partages de risque, il va varier entre si jamais il ne te demande pas beaucoup au d\u00e9but, tu vas lui donner plus de pourcentage ou c'est toujours \u00e0 peu pr\u00e8s r\u00e9gl\u00e9 ? Non, on n'a pas forc\u00e9ment les m\u00eames ambitions sur tous les produits. Donc l\u00e0-dessus, partage de risques, est-ce qu'il est \u00e9quivalent ? En g\u00e9n\u00e9ral, le designer soit il est tout seul, soit avec une petite \u00e9quipe, donc relativement le risque est peut-\u00eatre important pour lui, pour l'industriel, parce que \u00e7a nous est arriv\u00e9 quelquefois d'interrompre le d\u00e9but, le produit, pardon, juste avant la commercialisation. L\u00e0 tu te prends tes deux ans dans les dents, mais \u00e0 un moment tu n'y arrives pas ou tu n'as pas le bon prix de fabrication et tout. Je dirais que je crois et ferme cette r\u00e9putation et les designers qui travaillent avec nous sont contents parce qu'on inscrit aussi nos produits dans la dur\u00e9e. Je parlais de Patrick Jouin, la chaise facto qu'on a mis sur le march\u00e9 en 1996. Je continue \u00e0 lui verser des royalties donc \u00e7a fait 20... Patrick Jouin, la chaise facto qu'on a mis sur le march\u00e9 en 1996, je continue \u00e0 lui verser des royalties. Donc \u00e7a fait 26 ans. C'est un plaisir commun. C'est \u00e0 la fois une r\u00e9ussite et nous nous en sommes heureux. Et bon, en revenus cumul\u00e9s, voil\u00e0, on essaye de s'inscrire dans la dur\u00e9e. Je dis on essaye, des fois on tente et puis \u00e7a se passe pas exactement comme on veut. Qui n'a pas r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre Patrick Hernandez et d'avoir compos\u00e9 Band to be alive tu vois. Vous avez eu des fails alors l\u00e0 dessus ? Vous \u00eates des gros fours ou petits ? Enfin je sais pas tout \u00e0 l'heure on parlait de Poulman et de... en plus avec des franchises je sais pas si on peut en parler, je peux dire qui c'\u00e9tait ? La Lampe Disney. La Lampe Disney, ouais. Il y a des choses sur lesquelles t'as \u00e9t\u00e9 parti aux lignes, tu t'es dit \u00e7a va faire un carton et tu t'es pris une grosse porte. Est-ce que l'exp\u00e9rience \u00e0 un moment... Non, non, non. Alors l\u00e0, le carton, tu peux te le prendre \u00e0 tout moment. Bon, il faut avoir plus de r\u00e9ussite que de carton, c'est notre cas. Mais j'ai un cas de figure. 1992, premier salon \u00e0 New York, \u00e0 ICFF, et on a dessin\u00e9 avec Mourgue une chaise qui s'appelle Tutti Frutti. Socle bois, dossier m\u00e9tal, alu anodis\u00e9. \u2014 Salon, business du salon. Tu arrives avec, tu pr\u00e9sentes tes choses et t'as des marchands qui te les ach\u00e8tent, qui te ventre pour les revendre. Voil\u00e0. Donc, \u00e0 l'\u00e9poque, jeunes entreprises, et nous d\u00e9crochons le troph\u00e9e Outstanding New Product, Execo avec... c'est pas vrai... celui qui a fait la fondation Vuitton et le mus\u00e9e de Bilbao l\u00e0 ? Ah je vais le trouver... Ah ! Ah euh... Pardon oui, pas Guggenheim du coup. Non Guggenheim c'est pas \u00e0 Bilbao, c'est \u00e0... Non pas \u00e0 Champs-\u00c9lys\u00e9es \u00e0 Rognon. Non mais actuel, qui a dessin\u00e9 le mus\u00e9e de la fondation Vuitton et... Virgil Abloh ? Non, non, \u00e7a va me revenir. Voil\u00e0, \u00e7a reviendra. Et donc, on est ex-Eco, donc avec ce gars tr\u00e8s connu, et qui a dessin\u00e9 un fauteuil en lamell\u00e9 coll\u00e9e et tout. Et le pr\u00e9sident de l'entreprise qui \u00e9ditait ce fauteuil prend la parole et dit nous avons investi, tu vois on est d\u00e9but des ann\u00e9es 90, 10 millions de dollars dans l'usine pour faire ce fauteuil tout etc. \u2014 Frank Gehry. \u2014 Oui Frank Gehry. Voil\u00e0. Pardonnez-moi de ce trou de m\u00e9moire parce que dans le genre... Voil\u00e0 donc tu te rends compte ? Moi je d\u00e9barque avec ma petite bo\u00eete, on est ex-echo avec Franck Guerry, voil\u00e0, son \u00e9diteur prend la parole, nous investissons 10 millions de dollars dans etc... Moi je prends la parole apr\u00e8s, je dis chez Fairmob nous ne r\u00e9v\u00e9lons pas nos chiffres, \u00e0 l'\u00e9poque un million de faire un million de chiffre d'affaires, tu vois, quelque chose comme \u00e7a. J'entends tous les compliments du monde sur ce produit qui a \u00e9t\u00e9 le plus grand plantage de l'histoire de faire mob. Alors, il y a eu apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Irak, enfin dans les explications, j'ai jamais trouv\u00e9 les explications, je me souviens des f\u00e9licitations que j'avais re\u00e7ues de Pierre Roset, l'entreprise, Ligne Roset, une fabuleuse entreprise du meuble et une r\u00e9f\u00e9rente en mati\u00e8re de design. Kimpti Bernard, c'est fabuleux, tout etc. Enfin bref, tous les revendeurs c'est g\u00e9nial et l\u00e0 on s'est plant\u00e9 mais d'une force... Alors j'avais v\u00e9cu un plantage de ce type chez Black & Decker d\u00e9j\u00e0, quand j'\u00e9tais chef de produit il y avait un \u00e9tabli et all, WorkMet, on en vendait des centaines de milliers et tout. On d\u00e9cide de faire une version r\u00e9duite, les \u00e9tudes de march\u00e9 montrent que tout va bien. On le fabriquait en Irlande, je coordonnais \u00e7a, il faut agrandir l'usine en Irlande et tout. Je me rappelle, on travaillait grande distribution, on veut \u00eatre les premiers. Au champ anglo, nous en commandent 3000, \u00e7a s'est termin\u00e9 sur le parking avec les plateaux pour brader \u00e0 je sais pas combien. Au d\u00e9but c'\u00e9tait \u00e7a marche pas parce qu'on n'a pas fait la pub t\u00e9l\u00e9, apr\u00e8s ouais la pub t\u00e9l\u00e9 on n'a pas bien fait. Donc voil\u00e0, il y a toujours des plantages incroyables. La reconnaissance de l'\u00e9chec doit faire partie de l'\u00e9tat d'esprit d'un entrepreneur et je dois dire que dans Disney nous avait sollicit\u00e9 pour quelques produits \u00e0 l'occasion du 90e anniversaire de Mickey et la lampe qu'on a fait on \u00e9tait tr\u00e8s content du design enfin on \u00e9tait tous tr\u00e8s heureux quand on la lance \u00e9mission du matin aux Etats-Unis good morning America it's great it's gorgeous on avait d\u00e9cor\u00e9 tout le studio avec \u00e7a, ils feront leur ouverture, tu te rends compte, nous bo\u00eete fran\u00e7aise, l'\u00e9mission phare. Une audience de ouf. De ouf. Ils nous demandent d'installer \u00e0 Times Square, \u00e0 la place de nos chaises bistrots rouges, de mettre la chaise Mickey qu'on avait fait avec les lampes, toi tu te dis mais on va cartonner, on va d\u00e9chirer. Voil\u00e0. C'est vrai que j'ach\u00e8terais pas la chaise Mickey en fait comme \u00e7a, comparativement \u00e0 tous tes autres produits, tu vois. C'est vrai, c'est vrai. Mais apr\u00e8s coup, c'est facile \u00e0 dire, Laura Cartonnet, je te dirais. Mais peut-\u00eatre aussi, il y a un truc, c'est que l'installation dans le temps, elle joue parce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu, \u00e7a devient des classiques, quoi, tu vois. Il y a un moment o\u00f9 tu perds d'ailleurs ton design, non ? Si t'en fais, enfin t'es copi\u00e9 toujours un peu, tu le disais, mais il y a un moment o\u00f9 il va dans le domaine public, non ? C'est combien de temps ? Mod\u00e8les, oui. Alors, oh, c'est 70 ans apr\u00e8s la mort du cr\u00e9ateur, donc voil\u00e0. Mais de toute fa\u00e7on, alors \u00e7a n'emp\u00eache pas les copies qu'on prie pendant la p\u00e9riode pendant laquelle ton mod\u00e8le est prot\u00e9g\u00e9. Et puis on est \u00e0 cheval, \u00e7a c'est assez d\u00e9sagr\u00e9able entre la copie, la concurrence d\u00e9loyale, on a toujours quelques conflits de part de bons. Ali Baba qui est plus, c'est m\u00eame plus la copie l\u00e0, c'est du plagiat, non mais je veux dire... Oui, d'ailleurs au niveau de l'ameubleblement fran\u00e7ais, qui est notre groupement professionnel, c'est vrai qu'on a des actions de suivi de ces copieurs professionnels. C'est un fl\u00e9au parce que on nous vole le temps de d\u00e9veloppement et l'investissement. Mais deux ans et tout, apr\u00e8s c'est facile, t'arrives, t'\u00e9conomises 200 000, 300 000. Y'a un peu de marketing aussi, parce qu'en plus derri\u00e8re, ils vont quand m\u00eame se r\u00e9f\u00e9rencer sur les m\u00eames noms. En marketing, \u00e7a va loin, \u00e7a va tr\u00e8s loin, parce qu'on a des cas c\u00e9l\u00e8bres dans notre profession et nous, on en \u00e9tait victime. Une chaise d'une de Bourg, je me rappelle d'une photo qu'on avait faite au bord du lac d'Annecy \u00e0 Taloir, on retrouve dans un catalogue la m\u00eame photo, sauf que nous, on avait mis une pile de livres par terre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la chaise et le gars avait photoshop\u00e9, enlev\u00e9 les piles de livres, avait mis une tasse de caf\u00e9. Mais c'\u00e9tait la m\u00eame photo, tu vois. Donc rien n'arr\u00eate les escrocs. Vous tapez Fermob sur Amazon, vous voyez bon des copies vagues parfaites de pr\u00e8s de loin mais c'est assez... Oui on a \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 inspirants. Inspirants, on va dire. Alors, il y a des copies serviles contre lesquelles on se bat, il y a d'autres qui sont approch\u00e9es. Il ne faut pas non plus \u00eatre parano\u00efaque. Une chaise \u00e0 quatre pieds, elle a le droit d'avoir des lattes, soyons clairs. C'est vrai, c'est vrai. \u00c9coute, c'est int\u00e9ressant de voir tout \u00e7a. Je voudrais aborder un point rapide sur, notamment un changement important que vous avez, c'est que je te posais la question que vous vendez en ligne sur Fairmob, ce qui me semble tout \u00e0 fait logique et voil\u00e0, mais ce qui n'est pas si simple. Parce que j'\u00e9tais parl\u00e9 du business des salons, comment maison et objet reste, j'imagine, un gros endroit pour vous, non ? C'est un des plus gros salons fran\u00e7ais europ\u00e9ens, non ? Vous n'avez pas un m\u00e9ga stand fermant l\u00e0-bas ? Le monde des salons a subi un cataclysme, \u00e9videmment, avec le Covid. La grande r\u00e9f\u00e9rence mondiale dans notre domaine, c'est le salon de bilan, qui avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 apr\u00e8s d\u00e9placer et tout. Qui s'appelle comment ? C'est... oui, l'\u00eele Salon\u00e9e. L'\u00eele Salon\u00e9e, voil\u00e0. Qui est la grande messe mondiale du design, ou \u00e0 bilan en m\u00eame temps, du off. On a un autre \u00e9v\u00e9nement en France, \u00e0 r\u00e9sonance mondiale, qui a mis au objet avec ses sessions en septembre et en janvier. Bon, c'est vrai que toutes les entreprises se sont interrog\u00e9es sur la fa\u00e7on d'aborder les salons. Nous, d\u00e8s avril 2020, on avait pris la d\u00e9cision de faire un grand salon virtuel. Mais en fait, on faisait du m\u00e9taverse avant que le mot existe. C'est-\u00e0-dire, effectivement, on avait des collaborateurs qui jouaient. On avait un m\u00e9lange de vrais personnages, du directeur commercial, etc. Et tout, voil\u00e0, \u00e7a nous a beaucoup aid\u00e9 pendant la p\u00e9riode Covid. Et du coup, \u00e7a conduit beaucoup d'entreprises de notre secteur \u00e0 revoir la fa\u00e7on d'aborder les salons et souvent en baissant leurs investissements. Bon, donc je pense que tout le monde est encore en train de se chercher dans ce domaine. Bon, n\u00e9anmoins, en tout cas c'est le choix que nous faisons chez Fairmob. Nous avons fait le choix de continuer \u00e0 rencontrer nos clients, soit avec des \u00e9quipes terrain qui vont les voir, soit en les invitant chez nous. On a re\u00e7u il n'y a pas longtemps un certain nombre de nos revendeurs europ\u00e9ens. Mon fils \u00e9tait meeting revendeur aux Etats-Unis, on a eu des sessions c\u00f4te est, c\u00f4te ouest et tous nous disent quel plaisir de se voir. Mais oui voil\u00e0 alors \u00e7a emp\u00eache pas qu'on a tout ce qu'il faut en termes digital \u00e9videmment mais voil\u00e0. Mais c'est vrai que pendant le Covid, on a cartonn\u00e9 en Australie avec notre notre m\u00e9taverse l\u00e0 qu'on avait mis sur pied parce qu'on pouvait pas bouger. Les Australiens \u00e9taient isol\u00e9s chez eux et finalement on a tr\u00e8s bien travaill\u00e9 avec l'Australie pendant cette p\u00e9riode. La question que j'ai l\u00e0-dessus, c'est que pour quelqu'un qui a une habitude de faire du B2B2C pendant tr\u00e8s longtemps, jusqu'\u00e0 quelle ann\u00e9e, je sais pas, passer au B2C c'est pas simple, parce que tes revendeurs sont pas contents, g\u00e9n\u00e9ralement, non ? Vous avez pas vu \u00e7a ? Alors, ce qu'il y a, c'est que effectivement, on est en B2B2C, on a toujours eu quelques magasins qui nous servaient de terrain d'exp\u00e9rimentation, on en a deux dans Paris. Des magasins ferme-meubles. Ferme-meubles, voil\u00e0, qui nous appartiennent. Et on avait dit \u00e0 nos revendeurs, ils sont d'ailleurs \u00e0 votre disposition pour voir l'ensemble de la gamme, pour former vos \u00e9quipes et puis c'est l\u00e0 qu'on fait un peu nos tests. Raspail et le Dru Rolin. Raspail, le Dru Rolin, donc dans le quartier du meuble d'origine, Faubourg-Saint-Antoine. Je vois un Nuit-du-Seine ferm\u00e9 temporairement. Non, mais apr\u00e8s, on n'a pas de magasin l\u00e0-bas. D'accord. Apr\u00e8s on peut avoir des revendeurs et tout. Alors, je reviens \u00e0 ta question. A un moment, c'est quoi une marque ? Une marque c'est un contrat. Je t'arr\u00eate avant, excuse-moi, je fais \u00e7a tout le temps, mais je veux expliquer le sens de ma question \u00e0 nos auditeurs et peut-\u00eatre aussi \u00e0 toi, c'est que c'est un sujet que je vois assez souvent chez pas mal de clients, c'est-\u00e0-dire qu'on va voir chez des grandes marques de montres, je voudrais revenir sur les montres, je suis surpris que t'en parler. Mais je... En fait, je... Pardon, \u00e7a m'a bloqu\u00e9 un moment, mais c'est un sujet qui vient souvent parce qu'on va avoir des marques donc B2B2C, donc qui vendent \u00e0 des revendeurs. Et donc, si un jour ils se mettent \u00e0 vendre sur leur propre site Internet, les revendeurs disent t'es gentil, mais en fait, moi, tu me vends un produit \u00e0 2000 euros, toi, en direct. Moi, je le vends 2000 euros, mais toi euros, mais lui prend une marge qui est assez importante. Donc, tu vas dire, il va y avoir... Donc, toi, tu dois respecter un certain nombre de choses. Mais il y a beaucoup de revendeurs qui te disent, si tu vends en direct, moi, je ne te vends plus. Et alors, il faut \u00eatre suffisamment fort. Et voil\u00e0, on a embarqu\u00e9 quelques clients. Il y en a plein qui sont terroris\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de se lancer dans le B2C en direct. Et je trouve \u00e7a quand m\u00eame chelou parce que en tant que client d'une marque, moi en fait il y a des moments o\u00f9 je suis content d'aller chez un revendeur et j'ach\u00e8te et j'essaye etc. Puis il y a des moments o\u00f9 j'ai ma relation avec la marque et puis j'ach\u00e8te direct \u00e0 la marque. Tu as dit le mot c'est la relation avec la marque. Nous sommes partis de \u00e7a, on l'a expliqu\u00e9 \u00e0 notre r\u00e9seau en disant la relation avec la marque, il faut \u00eatre intransigeant l\u00e0-dessus, il faut qu'elle soit conduite par l'int\u00e9r\u00eat du consommateur. C'est notre int\u00e9r\u00eat \u00e0 tous. De m\u00eame qu'on avait deux magasins \u00e0 notre enseigne qui nous permettent de conna\u00eetre ce qu'est le domaine de la revente, de la distribution et d'y faire nos exp\u00e9riences, on a dit \u00e0 un moment et d'y faire nos exp\u00e9riences, on a dit \u00e0 un moment on peut pas \u00eatre exclusivement de fa\u00e7on interm\u00e9diaire sur la vente par internet, il faut que nous on la connaisse et tout, donc \u00e0 la fois ils ont r\u00e2l\u00e9 mais quand on a annonc\u00e9 on a dit on va prendre un certain nombre d'engagements. \u00c9videmment en termes de prix on fera pas de promotion sur notre site ou encadr\u00e9 ou pas plus que vous et tout. Pas de backfriding ? Non, mais alors \u00e7a c'est une conviction personnelle. Non, non, j'ai pas de Black Friday. J'ai achet\u00e9 un jour un produit sur la camif pour f\u00e9liciter, c'est une fa\u00e7on indirecte de f\u00e9liciter Marie-Jacquie Hayek qui avait dit il n'y a pas de Black Friday chez nous, je trouve qu'il a mille fois raison. Je referme ma parenth\u00e8se. Pas de... Les investissements publicitaires sur notre site, encadr\u00e9s, tout, etc. On ne veut pas... On a dit \u00e0 nos revendeurs... Alors d'abord, la plupart des revendeurs physiques ont aujourd'hui des sites. On est dans l'omnicanalit\u00e9. On a dit on ne veut pas prendre votre place, on ne veut pas vous tuer. On continue \u00e0 avoir besoin de vous parce que nous croyons fondamentalement \u00e0 la... \u00e0 l'utilit\u00e9 du magasin et dans d'autres domaines, donc dans le physico-digital et ce qui est en train de se passer semble nous donner raison. On travaille par ailleurs avec des sp\u00e9cialistes de la vente internet qui proposent tout un \u00e9ventail de gammes. Alors toi \u00e0 un moment tu peux dire je sais ce que je veux chez Fairmob mais tu as des gens aussi qui disent ben moi je cherche du mobilier de jardin et je suis heureux d'aller sur un site, mettons, de Made in Design qui va m'offrir un choix tr\u00e8s large. Je vais y d\u00e9couvrir Fairmob, je vais y d\u00e9couvrir d'autres marques et en toute libert\u00e9 je fais mon choix. Donc... Tu n'essaies pas d'\u00eatre exclusif sur Internet, ce que font certaines marques. Non, non, non, non, non, non, mais absolument pas. Et tu contr\u00f4les un minimum ? Par exemple, est-ce qu'ils ont le droit, tu vas dire vous n'avez pas le droit de vendre sur Amazon ? Alors, on a un certain nombre de contr\u00f4les, alors contr\u00f4les entre guillemets, mais d'avoir une attitude et une politique commune, c'est l'int\u00e9r\u00eat de l'ensemble du r\u00e9seau. Et aujourd'hui, notre r\u00e9seau, c'est pas que des revendeurs physiques, c'est finalement un ensemble, omni-canalit\u00e9, et on s'aper\u00e7oit que, en ayant les m\u00eames pratiques, on se renforce les uns les autres. On accueillait avant-hier dans notre entreprise un de nos clients allemands qui est omnicano avec SID, bon, il a fait une progression de 31% qui me dit bon bah ok on est content sur ce mod\u00e8le. Donc t'as pas eu trop de grincements ? Nous avons eu des grincements dedans au d\u00e9but et ils se sont aper\u00e7us que nous avons fait ce que nous avons dit. C'est-\u00e0-dire l\u00e0 on a pas fait des promos pour leur piquer le boulot, on n'a pas mis des adverts, tout etc. pour les faire dispara\u00eetre. Quand tu fais \u00e7a, tu t'engages et tu respectes. Et puis si \u00e7a grince, bah t'y vas quand m\u00eame. Et puis g\u00e9n\u00e9ralement, si tu respectes... Alors au d\u00e9but, \u00e7a grince. Mais j'ai eu un autre moment pour revenir \u00e0 une des caract\u00e9ristiques de Fermob, la couleur. Nous avons, entre guillemets, invent\u00e9 la couleur au jardin. Et je me souviens qu'en 2001, nous sortons un bain de soleil alys\u00e9, magnifique, qui est pour moi un des plus beaux bains de soleil du march\u00e9, dessin\u00e9 par Pascal Mourgue, et on sort le coloris fuchia. Et nous disons \u00e0 nos revendeurs, il faut mettre le bain de soleil fuchia en vitrine. Alors \u00e9videmment, la r\u00e9ponse c'est, mais vous plaisantez, on ne va pas vendre le bain de soleil fuchia. Je me rappelle avoir personnellement appel\u00e9 certains vendeurs en disant, en faisant du pseudo-chantage, parce que j'aurais pas fait, en disant vous mettez ce bain de soleil en fuchia en vidrine, sinon je vous les livre pas. La fa\u00e7on dont l'attention \u00e9tait attir\u00e9e \u00e0 la fois sur la couleur et le produit, a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique. Alors c'est vrai que nous notre boulot est de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 nos donn\u00e9es couleur et tout, donc parfois faut \u00eatre un peu plus que convaincant, faut un peu forcer la main et \u00e7a peut faire grincer des dents. D'ailleurs ce que l'Horifucia, on en est fier, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du changement de logo de Fauchon, ex-maison c\u00e9l\u00e8bre et r\u00e9f\u00e9rente, qui avait une image triste tout nette et qui a mis du Fuchsia dans son logo. Je crois que c'\u00e9tait le travail des \u00e9quipes d'Olivier Saguez, me semble-t-il. Tr\u00e8s bien, \u00e9coute, merci pour ces explications. Je pense que c'est en effet quelque chose d'assez important. Tu dois aussi, \u00e9videmment, j'imagine, comme tu le dis, les contr\u00f4les, c'est que sur des produits qui peuvent, je sais pas, je prends cette chaise qui vaut 800 euros, quelque chose comme \u00e7a, 859 euros, il faut \u00e9viter... Ah, \u00e0 l'is\u00e9e ? \u00c0 l'is\u00e9e, oui. Bains de soleil. Bains de soleil, oui. On a pas de chaise \u00e0 800 euros. Et un revendeur qui la revendrait \u00e0 819 ou 799, en effet il risquerait de les vendre beaucoup plus parce que c'\u00e9tait des comparateurs et pour 50 euros tu vas chez l'un et chez l'autre. Donc c'est \u00e7a qu'il faut contr\u00f4ler aussi dans les deux sens. Nous sommes proches de notre r\u00e9seau et je pense que tout le monde a compris l'int\u00e9r\u00eat commun d'\u00eatre coh\u00e9rent et tout. Et je sais qu'un revendeur avec lequel, enfin une fois, deux fois, trois fois, avec qui on a arr\u00eat\u00e9 de travailler, on a dit mais... Mais... Voil\u00e0, il y a une sorte de solidarit\u00e9 du r\u00e9seau aussi, il faut comprendre. Un revendeur, il n'est jamais seul, il fait partie d'un r\u00e9seau dans la relation \u00e0 la marque. La difficult\u00e9 apr\u00e8s, c'est d'\u00eatre certain que... Parce que ce qu'ils vont reprocher aussi, ce qui se passe r\u00e9ellement, c'est que tu vas chercher un produit, ils n'ont pas la bonne couleur, ils n'ont pas le bon truc, et puis \u00eatre capable... Alors, il y en a de temps en temps, c'est m\u00eame dans la marque, on me parlait r\u00e9cemment d'une marque, je dirais le nom, mais quelqu'un qui me dit, je vais dans le flagship de la marque, je demande quelque chose, il me dit non, j'en ai pas en stock. Il est all\u00e9 chez un concurrent en ligne, un revendeur quoi, et puis il se dit, c'est quand m\u00eame aberrant, ils sont un peu cons, mais en effet c'est d'\u00eatre capable de fournir rapidement \u00e0 un revendeur ou livrer \u00e0 domicile peut-\u00eatre, le revendeur, dire bah tiens, le bain de soleil \u00e0 l'is\u00e9e, je l'ai pas en muscade, ne vous inqui\u00e9tez pas, vous l'aurez livr\u00e9 dans 4 jours. Je ne sais pas si vous pouvez faire \u00e7a, mais... Mais sur nos d\u00e9lais, en tout cas, on n'a jamais \u00e9t\u00e9 injustes, on n'a jamais privil\u00e9gi\u00e9 notre site par rapport, ou notre magasin par rapport au revendeur. Donc petit \u00e0 petit, ils se sont rendu compte qu'on \u00e9tait r\u00e9glos. Et justement, en deux secondes, mais sur le d\u00e9lai, toi tu as plus de bains de soleil alis\u00e9s en stock, en sable. Oui. Est-ce que tu peux en faire dix l\u00e0 comme \u00e7a et les livrer dans dix jours ? Il faut que t'en fasses tout un batch \u00e9norme. Non, il faut quand m\u00eame des batchs significatifs, nous sommes des industriels. Alors l'histoire des d\u00e9lais, elle a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment perturb\u00e9e ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Il ne faut pas oublier en juillet 2021, on arr\u00eate \u00e0 un moment notre cha\u00eene de chaises bistrots parce que l'acier en bobine qu'on fait faire sp\u00e9cialement pour nous, on l'a pas... enfin tout le monde a entendu parler de probl\u00e8mes pour les voitures semi-conducteurs, mais dans toutes les industries, c'est... c'\u00e9tait un casse-t\u00eate incroyable. Donc nous sortons d'une p\u00e9riode o\u00f9 en mati\u00e8re de d\u00e9lai, on ma\u00eetrisait plus grand chose. Nous avons eu des d\u00e9lais qui, j'allais dire, qui \u00e9taient indignes. Pendant un an, on a \u00e9crit au bas de tous nos accus\u00e9s de r\u00e9ception et tout, on a des d\u00e9lais anormaux, on s'excuse, enfin voil\u00e0. On revient aujourd'hui \u00e0 une situation normale. La situation normale c'est d'\u00eatre en capacit\u00e9 de mettre \u00e0 disposition un produit si on l'a pas dans la liste des disponibles, o\u00f9 l\u00e0 tu n'as que le d\u00e9lai de pr\u00e9paration de commande et d'exp\u00e9dition qui est de 4 \u00e0 5 semaines. On a encore quand m\u00eame sur certains produits des difficult\u00e9s parce que tu le sais, \u00e7a peut \u00eatre parfois une toute petite pi\u00e8ce qui manque et qui met tout en l'air. Mais en gros, on est revenu d'ailleurs dans notre domaine de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 une situation \u00e0 peu pr\u00e8s normale. Puis n'oublions pas que certains hommes d'entreprise, au moment du Covid, ont peur, ralentissent, et puis apr\u00e8s il y a eu une formidable explosion des ventes parce que tout le monde \u00e9tait coinc\u00e9 chez soi, donc pensez \u00e0 son int\u00e9rieur ou son jardin. Donc l\u00e0 on arrive quand m\u00eame \u00e0 des organisations plus apais\u00e9es, mais on a v\u00e9cu deux ans absolument incroyables pour ceux qui planifiaient la production. Chez nous on disait que la personne, les personnes les plus importantes, c'\u00e9tait plus les designers, c'\u00e9tait plus le PDG, c'\u00e9tait plus les vendeurs, c'\u00e9tait l'\u00e9quipe qui \u00e9tait aux appros de pi\u00e8ces. Mais ils devaient bosser beaucoup aussi, j'imagine. Oui, oui, c'\u00e9tait eux, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passait dans la relation avec fournisseurs. Bon l\u00e0 on revient \u00e0 des trucs normaux, voil\u00e0. c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passait dans la relation avec fournisseurs. Bon l\u00e0 on revient \u00e0 des trucs normaux, voil\u00e0. Mais on a eu sur... m\u00eame sur l'acier, on est quand m\u00eame tomb\u00e9 en rupture. Donc non seulement on avait des augmentations de prix absolument incroyables, sur l'acier des augmentations de prix de 170 %, je sais pas si tu vois. \u00c7a s'est calm\u00e9, c'est revenu \u00e0... Ah non, \u00e7a a arr\u00eat\u00e9 de monter. \u00c7a n'a pas rebaiss\u00e9. Nous, on a eu des augmentations de prix significatives. On \u00e9tait oblig\u00e9 de r\u00e9percuter, tu t'en doutes quand t'as... Et toi, quand t'as plus de 70% \u00e0 l'entr\u00e9e, tu dois faire plus combien \u00e0 la sortie ? Alors, en fait, on a essay\u00e9 de moduler selon les produits. On a m\u00eame, pour \u00eatre franc, arr\u00eat\u00e9 certains produits parce que certains produits, pour continuer, nous, \u00e0 vivre dans notre travail, il fallait les augmenter de 40%. Donc \u00e0 un moment, tu dis c'est pas possible. Donc la part varie selon l'importance de la mati\u00e8re, la valeur ajout\u00e9e et tout. Mais bon, \u00e0 peu pr\u00e8s tous dans notre profession, on a fait des augmentations de prix de 12, 15% voire plus. Et moi j'esp\u00e8re que peut-\u00eatre en 2023, si \u00e7a se tasse, on pourrait, alors un, arr\u00eater d'avoir des hausses et pourquoi pas des baisses. Tu vois, les courbes de mati\u00e8re sont arriv\u00e9es \u00e0 la sympt\u00f4me, \u00e7a d\u00e9cro\u00eet tout petit peu, tout petit peu. Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 terrible, 270%, tu te rends compte ? Question de Newbie, tu re\u00e7ois comment ton m\u00e9tal ? Alors, notre m\u00e9tal, compte tenu des quantit\u00e9s que l'on passe, on peut avoir des approches... Pour t'arr\u00eater, parce que dans ma t\u00eate l\u00e0, je me dis a priori c'est pas un gros camion qui te livre un gros bloc de m\u00e9tal, tu vois, donc j'imagine tellement pas, c'est peut-\u00eatre des plaques c'est peut-\u00eatre que tu fonds... Pour les chaises bistro, en fait, notre fer plat vu nos quantit\u00e9s, c'est des bobines qui font \u00e0 peu pr\u00e8s 1 tonne \u00e0 1 tonne 4 et donc un camion arrive avec 18 bobines, ce que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 20 tonnes, donc t'as des camions r\u00e9guli\u00e8rement. Et ce m\u00e9tal, ce fer plat, on demande de le faire parachev\u00e9 sur les angles, c'est une des caract\u00e9ristiques par exemple de ces chaises ferme-ob, les ar\u00eates sont toujours un petit peu arrondies, donc c'est un petit plus esth\u00e9tique, un petit plus de confort. On approvisionne aussi des t\u00f4les, alors on peut avoir des formats de 1 m\u00e8tre par 2, on approvisionne aussi du fil en bobine et qui sont d\u00e9roul\u00e9s sur une machine qui redresse le m\u00e9tal, enfin voil\u00e0, et \u00e7a vient des aci\u00e9ris en g\u00e9n\u00e9ral en France, mais je le dis aussi, \u00e7a peut \u00eatre parfois du Nord d'Italie, faut pas oublier que l\u00e0 o\u00f9 sont nos usines, on est plus pr\u00e8s de l'Italie que de Paris, mais en acier, on n'a jamais int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller chercher des mati\u00e8res \u00e0 l'autre bout du monde, faudrait \u00eatre idiot. \u00c7a tourne combien de jours par an, les ateliers fermeubles ? les ateliers ferme-homme ? Alors, ils tournent quasiment tout le temps. On a une semaine de fermeture en \u00e9t\u00e9 pour des op\u00e9rations de maintenance et on a aux alentours de No\u00ebl, pareil, op\u00e9rations de maintenance. Sinon, nous tournons en 3-8 et y compris en \u00e9quipe de week-end sur les deux tiers de l'ann\u00e9e parce qu'on a un m\u00e9tier saisonnier. 3-8 donc 3 x 8, 24. Voil\u00e0, voil\u00e0. Parce que toi, au mois de mai pendant qu'il y a des jours f\u00e9ri\u00e9s, tu dis g\u00e9nial je voudrais mon mobilier. Donc notre personnel sait que nous pendant le mois de mai, les jours f\u00e9ri\u00e9s, on bosse pour livrer nos clients. \u00c7a fait, tu vois, si je fais 800 000 produits par an, \u00e7a fait quand m\u00eame... J'ai compt\u00e9 350, \u00e7a fait quand m\u00eame 2 200, 2 300 produits par jour qui sortent. C'est de la folie, quoi. \u2014 Ouais, ouais. \u2014 C'est que c'est de la folie, par rapport \u00e0 tes 10 personnes du d\u00e9but, l\u00e0. \u2014 Il y a deux usines aujourd'hui, une au nord de Lyon, l'usine d'origine qui s'agrandit, et une au sud de Lyon. Donc, on a une caract\u00e9ristique, c'est que nous sommes rest\u00e9s fran\u00e7ais. Je n'aime pas le made in France, mais je suis fier de nos racines origines fran\u00e7aises. Premier \u00e9l\u00e9ment, cette fiert\u00e9, ce chauvinisme. Mais c'est un chauvinisme qui s'appuie sur de la r\u00e9alit\u00e9. J'affirme que l'industrie fran\u00e7aise est parmi les plus productives du monde. Nous sommes plus productifs que les Am\u00e9ricains, que les Japonais, que les Allemands, que les Chinois. \u00c7a n'a rien \u00e0 voir avec le co\u00fbt du travail. Oui, on peut consid\u00e9rer, enfin on sait que le co\u00fbt du travail en France est sup\u00e9rieur. Bon apr\u00e8s, tous les chefs d'entreprise sont l\u00e9galistes, on paye les charges qu'on a \u00e0 payer, etc. et tout. Mais en productivit\u00e9, les Fran\u00e7ais sont fabuleux. Il y a un autre pays aussi dont on parle peu, la Suisse. Alors oui, le co\u00fbt du travail est \u00e9lev\u00e9 en Suisse, mais en productivit\u00e9, c'est-\u00e0-dire le personnel en Suisse est fabuleux. On pourra reparler des montres du coup. Pourquoi les Fran\u00e7ais sont plus productifs ? Parce que, je veux dire, notre culture, notre formation, notre intelligence, enfin le sens du travail. Enfin on crache beaucoup. Il y a peut-\u00eatre tradition industrielle qui nous a form\u00e9 pendant des si\u00e8cles. C'est int\u00e9ressant parce que tu as 70 ans, je peux le dire environ ? Tu peux, tu peux. Et tu n'as rien d'un vieux con. Ah merci. Non mais jamais je sens chez toi un c'\u00e9tait mieux avant, un pas trop. Enfin, tu vois, tout \u00e0 l'heure, on parle des entreprises d'avant, de la reprise, de tout \u00e7a. Je me trompe ? T'as des c\u00f4t\u00e9s vieux cons ? \u00c9coute, j'en sais rien, c'est pas \u00e0 moi de juger. Mais en tout cas, je te dis, je suis curieux, je... Enfin, moi j'arr\u00eate pas d'avoir des id\u00e9es, l'avenir, le futur m'int\u00e9resse, \u00e7a me mobilise. Si alors, dans mon c\u00f4t\u00e9 vieux con, j'ai un truc, je trouve que dans ce monde on manque de gratitude. J'ai \u00e9crit, quand je suis bien chez Fairmont, dans le mot de l'entr\u00e9e, j'ai \u00e9crit en gros le mot merci. Et j'ai des gens des fois qui me demandent pourquoi j'ai \u00e9crit \u00e7a. Mais je dis d'abord je vous remercie de venir me voir, vous venez me voir, vous allez m'amener quelque chose et tout, \u00e7a va \u00eatre... Mais moi d'abord je suis d'une infinie gratitude par rapport \u00e0 tous ceux que j'ai rencontr\u00e9s, par rapport \u00e0 tout ce que j'ai pu faire. Et voil\u00e0, je trouve, enfin il y a des notions \u00e0 r\u00e9v\u00e9alit\u00e9, la notion de gratitude. J'ai deux autres notions qui me paraissent importantes dans l'\u00e9poque qu'on vit. Il y a la confiance, le mot confiance c'est le discernement. Donc, la confiance parce qu'on ne peut pas faire tout seul, il faut faire confiance aux autres, il faut savoir s'abandonner. C'est pas tout \u00e0 fait pareil que l'autonomie d\u00e9cid\u00e9e et tout. Puis je rappelle que le contraire de la confiance c'est la d\u00e9fiance. Est-ce que tu peux fonctionner dans la vie ? Est-ce que tu peux r\u00e9ussir avec la d\u00e9fiance ? La r\u00e9ponse est non. Donc va vers la confiance. Et puis l'autre chose c'est le discernement. Dans une p\u00e9riode o\u00f9 on a plein d'informations de tous les c\u00f4t\u00e9s, pensez que parce qu'on a acc\u00e8s \u00e0 toute l'information, on peut \u00eatre comp\u00e9tent, c'est une erreur. Et l\u00e0 encore, fake news et compagnie, mais \u00e7a va m\u00eame un peu plus loin. C'est pas parce que j'ai acc\u00e8s \u00e0 tout que je peux tout comprendre. Bien s\u00fbr que notre devoir quand on est en responsabilit\u00e9, est de simplifier le monde, mais le monde est complexe, les m\u00e9canismes sont complexes. J'ai un peu peur de l'absence de discernement qui peut tout faire prendre pour une v\u00e9rit\u00e9 et qui peut laisser penser que tout le monde peut \u00eatre acteur de son destin et de celui des autres. Il y a ce genre de d\u00e9rive, y compris dans des partis politiques. Oui, apr\u00e8s c'est arriv\u00e9 finalement cette absence de discernement, je veux dire dans les ann\u00e9es 30, dans certains pays, tu vois, finalement, des gens qu'embarquent, alors il n'y avait pas TikTok, mais tu vois ce que je veux dire, finalement il y avait aussi d'autres mani\u00e8res d'embarquer du monde. Tiens, il y a eu un truc terrible hier, l'exposition au mus\u00e9e des arts d\u00e9coratifs, et il y a aussi une exposition Elsa Caparelli. Et une de ses collections est pr\u00e9sent\u00e9e en fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre 39, elle dit une tr\u00e8s belle phrase en disant le bon, des fleurs, etc. Et le d\u00e9fil\u00e9 est interrompu par la d\u00e9claration de la guerre 30 ans, la cohabitation de deux visions. Voil\u00e0, l\u00e0 encore beaucoup d'humilit\u00e9 devant les \u00e9v\u00e9nements de ce monde. Je te rejoins compl\u00e8tement sur le merci, tu vois, donc soit t'es pas si vieux con que \u00e7a, soit j'en fais partie aussi, c'est possible, il y a deux options, je vous laisserai votre interpr\u00e9tation, mais et tu vois, je me suis fait la remarque de gens inspirants autour de moi. Je vais faire un petit clin d'\u0153il \u00e0 Christopher Siminelli, qui est mon associ\u00e9 sur Orso Media. Et on a r\u00e9cemment fait un livre avec un partenaire sur justement investir en 2023, avec Ithoro. Et on fait \u00e7a avec une jeune femme qui s'appelle Priscilla, elle se reconna\u00eetra, Outjo \u00e9dition. Et puis, \u00e0 la fin, on \u00e9crit tout \u00e7a tous ensemble avec en plus plein de gens qui sont pass\u00e9s sur ce podcast ou sur d'autres podcasts, des hyper sp\u00e9cialistes sur les cryptos, sur l'emo, sur tout \u00e7a, donc hyper riche, hyper complet et le travail se fait bien quoi, on a vraiment des interactions super et puis tout est fait etc puis tu sais bon bah \u00e0 la fin tu passes \u00e0 autre chose, on a tous des vies de ouf, hyper speed etc puis je re\u00e7ois un mail, je crois en que c'\u00e9tait un week-end de Christopher qui dit merci vraiment Priscilla, c'\u00e9tait du super boulot. Et il en rajoute un peu, quoi. Et c'est vrai que c'\u00e9tait du super boulot. Je m'\u00e9tais fait la remarque et je m'en suis voulu de ne pas l'avoir renvoy\u00e9 moi-m\u00eame. C'est plus lui qui \u00e9tait de front, mais elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s touch\u00e9e. Et moi, j'ai renvoy\u00e9. Mais tout \u00e7a, c'est que du love. C'est g\u00e9nial. Et j'adore, et merci Priscillia parce qu'en effet, voil\u00e0. Et c'est vrai que c'est un peu con, mais des trucs comme \u00e7a que tu penses, alors souvent c'est le c\u00f4t\u00e9 un peu tr\u00e8s speed de la vie qui te fait zapper \u00e7a, t'essayes d'\u00eatre tac tac tac, on dit plus bonjour, on dit plus merci, on dit plus machin. Mais en fait c'est insupportable quoi. Alors en fait, j'allais dire, on est inspir\u00e9 ou guid\u00e9 par les valeurs de l'entreprise, de Fairmob, que j'ai mis noir sur blanc il y a plus de 25 ans. Au moment du Covid, on a beaucoup \u00e9crit, beaucoup de consultants, il est important qu'une entreprise ait des valeurs et tout. Les valeurs, c'est g\u00e9nial. Et nous, on avait cette chance de les vivre depuis 25 ans, alors parmi ces valeurs il y a la joie de vivre. Alors il y a \u00e9videmment le sens de l'esth\u00e9tique parce que par rapport \u00e0 notre activit\u00e9, l'attention port\u00e9e aux autres, le respect de l'environnement. Mais toi, respect de l'environnement c'\u00e9tait il y a pr\u00e8s de 30 ans. Et tu peux pas savoir l'engagement des personnes par rapport \u00e0 \u00e7a, ce qui nous conduit aujourd'hui. peut pas savoir l'engagement des personnes par rapport \u00e0 \u00e7a, ce qui nous conduit aujourd'hui. D'ailleurs, nous on fait des choses en mati\u00e8re de RSO depuis depuis 30 ans. Donc du coup on va reprendre un peu la parole parce qu'on a fait des trucs mais qui d\u00e9chirent sur ce sujet. Donc on les met un peu en forme parce qu'au moment o\u00f9 j'observe que un tas de gens arrivent l\u00e0-dessus, on s'est dit il n'y a pas de raison de ne pas \u00eatre fier de tout ce qu'on a fait, enfin d'\u00eatre fier collectivement dans ce domaine. Mais tu vois, des notions comme joie de vivre, attention port\u00e9e \u00e0 l'autre, sens des responsabilit\u00e9s, inspirent vraiment les collaborateurs. Je voudrais te raconter une anecdote. Au moment du Covid, je parlais de Vlaminck, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'h\u00f4tellerie, toute l'h\u00f4tellerie ferme. Tu vois \u00e0 peu pr\u00e8s la gueule de notre chiffre d'affaires. J'imagine, oui. C'est moins 90%, enfin voil\u00e0. Et la mort dans l'\u00e2me, on doit mettre une partie des \u00e9quipes au ch\u00f4mage technique. Pour un chef d'entreprise, tu sais, \u00e7a nous \u00e9tait jamais arriv\u00e9. Et moins 90%, qu'est-ce que tu veux faire ? Ou ch\u00f4mage partiel. Donc, on va... Je vais l\u00e0-bas pour expliquer \u00e7a au personnel. Il me semble que la moindre des responsabilit\u00e9s, de politesse et tout, c'est d'aller voir en disant voil\u00e0. Et l\u00e0, j'ai un gars, je commence \u00e0 l'expliquer, il me fait \u00ab c'est pas la peine \u00bb. Alors je regarde le gars et je lui dis \u00ab c'est pas la peine \u00bb. Il me dit \u00ab non, vous m'avez fait confiance en mon beau chant, moi maintenant je vous fais confiance \u00bb. Et il dit \u00ab et on est l\u00e0 \u00bb. Et t'entends un truc comme \u00e7a, tu fais \u00ab waouh \u00bb. Non mais je suis d'accord, quand on a cette relation, ces valeurs, pardon, dont tu parles, elles sont publiques ? Tu peux nous les partager quelque part ? Ah oui, avec plaisir. Donc je te dis, la joie de vivre, l'attention port\u00e9e aux autres, sens dans les responsabilit\u00e9s, respect de l'environnement et sensibilit\u00e9 esth\u00e9tique. Ok. L\u00e0 encore, c'est les n\u00f4tres, sauf que nous on les vit depuis 30 ans, il peut y en avoir d'autres tout aussi bien. Elles n'ont pas chang\u00e9 ? Non, non. Mais j'ai plein d'anecdotes o\u00f9 les gens se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 \u00e7a. J'ai eu des trucs absolument incroyables. Alors c'est la dur\u00e9e. Au moment du Covid, \u00e9videmment, tout s'\u00e9croule. T'sais, l'objectif, on doit faire plus 12 ou plus 18 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, l\u00e0 t'es paum\u00e9 et tout. Les valeurs, \u00e7a sert \u00e0 quoi ? Tout s'est \u00e9croul\u00e9 et t'as des benchmarks. Et moi, \u00e7a a procur\u00e9 beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 aux gens en disant non, mais nous, voil\u00e0 les points d'ancrage, on sait \u00e7a, tout, etc. Il ne faut jamais transgresser \u00e7a. Je veux dire, les valeurs, c'est tr\u00e8s important. \u00c0 des moments, tu vas faire des petits... tu te demandes si tu dois faire des petits arrangements, mais il ne faut pas. Alors on ne peut pas. Et si on s'\u00e9carte, c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial maintenant dans... chez Fairmob, t'as des gens qui... mais attendez, l\u00e0, par rapport \u00e0 attention port\u00e9e \u00e0 l'autre, \u00e0 l'inverse, un jour, je vois un gars qui me dit, monsieur, un gars d'\u00e9quipe design, il y a quelques ann\u00e9es, nouveau syst\u00e8me de pliage d'une table, il me dit, ouais notre truc, attention port\u00e9e \u00e0 l'autre, on est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Je lui dis, mais qu'est ce que le designer vient me faire avec attention port\u00e9e \u00e0 l'autre ? Et l\u00e0 il m'explique sa d\u00e9marche, il me dit, oui la notice d'emploi, on a un nouveau syst\u00e8me de fermeture, les gens l'abandonneront et tout, donc voil\u00e0 ce que je vous propose, le sch\u00e9ma pour la fermeture et tout, on va le mettre sur un magn\u00e8te aimant\u00e9 dessous toujours. Et le gars me dit c'est \u00e7a l'attention port\u00e9e \u00e0 l'autre. Bravo ! D'ailleurs l\u00e0-dessus tu as d\u00fb avoir dans ton histoire, \u00e7a me fait penser parce que les sch\u00e9mas, \u00e7a me fait penser qu'il n'y a que Ikea qui sait faire des sch\u00e9mas. Je sais pas o\u00f9 on en est. Vous avez d\u00fb avoir une sacr\u00e9e dose d'inspiration quand m\u00eame de ce tsunami qu'est Ikea sur certaines choses en fait, j'imagine pas, sur le design mais sur... en tout cas en termes d'exp\u00e9rience utilisateur, m\u00eame de design de meubles, d'ailleurs on peut pas dire qu'ils fassent de la merde, mais... ou que de la merde, enfin non, ils font pas de la merde d'ailleurs, je pense pas en tout cas. C'est quand m\u00eame assez fantastique. Oui, alors c'est bien entendu. Moi j'ai eu un canap\u00e9 Ikea, fantastique. Oui, alors c'est bien entendu. Moi, j'ai eu un canap\u00e9 Ikea, trois enfants qui ont fait... qui a dur\u00e9 20 ans, ils ont tout fait dessus. On a termin\u00e9 quand m\u00eame avec des gros taches d'encre et de trucs, etc. Mais bon, il a fait le job. Ce qu'il faut comprendre, en termes de design, c'est pas les plus innovants, mais \u00e0 la limite, c'est pas ce qu'on leur demande. Il y a une puissance industrielle absolument remarquable. Je me rappelle, il y avait aussi, alors je sais pas s'ils ont chang\u00e9, mais sur le plan du comportement, discours qualit\u00e9, il y a de nombreuses ann\u00e9es on avait \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 en disant on peut faire tel ou tel truc et puis \u00e7a se termine \u00e0 un moment, non non mais c'est le prix donc \u00e7a vous faites pas, \u00e7a vous faites pas, enfin bon donc voil\u00e0 mais c'est une fabuleuse r\u00e9ussite surtout moi ce que j'admire chez eux plut\u00f4t que leur leur produit c'est de donner acc\u00e8s par les prix, par la massification c'est de donner acc\u00e8s par les prix, par la massification, \u00e0 la possibilit\u00e9 de d\u00e9corer et d'embellir son int\u00e9rieur. C'est fabuleux. La d\u00e9coration et l'embellissement de la maison \u00e9taient, quand il n'y avait que la distribution traditionnelle, r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 une \u00e9lite. Il fallait avoir des sous. \u00c7a c'est une grosse in\u00e9galit\u00e9. Donc... Avec but et confort \u00e0 main, on va \u00eatre mal barr\u00e9s quand m\u00eame. Alors il se trouve qu'en termes... Non mais... non non mais... Pardon. Mais... voil\u00e0. Donc donner acc\u00e8s au plus grand nombre, \u00e0 la possibilit\u00e9 de se faire plaisir chez soi, moi l\u00e0-dessus j'ai un immense respect pour le mod\u00e8le Ikea. Mais apr\u00e8s, la puissance industrielle de la massification est absolument incroyable. Et il y a eu aussi dans tout \u00e7a, ce que je voulais dire, c'est vraiment ce qui est fou. Moi j'ai achet\u00e9 des... comment \u00e7a s'appelle ? Des forknuffs ou des gouchlops ? Non, des trucs fran\u00e7ais, des meubles pour... notamment c'\u00e9tait pour les enfants, des trucs, mais j'ai litt\u00e9ralement pass\u00e9 mais, tu sais, \u00e0 deux avec un pote qui est plus bricoleur que moi, mais une journ\u00e9e enti\u00e8re \u00e0 monter tu vois, une commode pour enfants, avec des pi\u00e8ces qui manquent, des sch\u00e9mas pas simples, des trucs o\u00f9 il faut des outils pas possibles pour... Bon, tu passes une journ\u00e9e, apr\u00e8s t'es tranquille pendant 20 ans, le tout pour 30 euros, donc tu peux pas te plaindre. Non mais \u00e7a c'\u00e9tait du coup des choses plus ch\u00e8res et plus... Ah ouais. Tu vois, des marques fran\u00e7aises, des trucs o\u00f9 t'essayes d'aller chercher des choses plus... Ah d'accord. Ouais, ouais. \u00c9coute, et venons justement rapidement sur la transmission, puisque tu me dis que ton fils est donc... Tu m'as dit Jean-Paul... Baptiste. Baptiste, ok. Baptiste, t'as aussi deux fils, c'est \u00e7a, et D\u00e9g\u00e9, toi t'es pr\u00e9sident. Oui. Alors, comment c'est venu ? Toi tu t'es dit, je vais essayer de les inciter les uns les autres \u00e0 reprendre... Non, pas du tout. Non, la... La... Alors, la succession est la plus grande des responsabilit\u00e9s d'un chef d'entreprise. T'es responsable, t'as du personnel, \u00e9videmment qu'\u00e0 un moment tu dois te dire, et apr\u00e8s moi, moi je me l'\u00e9tais m\u00eame dit avant, en disant on est tous \u00e0 la merci, enfin d'un accident de la vie et tout, donc comment \u00e7a se passe ? Et tu peux pas dire je laisse tomber mes collaborateurs et je m'en lave les mains. Donc moi j'ai plusieurs \u00e9l\u00e9ments par rapport \u00e0 \u00e7a. Quand on \u00e9tait dix, un, on \u00e9tait une entreprise mondiale, deux, j'ai mis en place 1. On \u00e9tait une entreprise mondiale. 2. J'ai mis en place des \u00e9l\u00e9ments de grande bo\u00eete. Alors d'abord tout de suite des accords il y a 30 ans de participation et d'int\u00e9ressement. Nous on distribue, alors depuis la nuit des temps, 20 \u00e0 30% de nos b\u00e9n\u00e9fices, enfin pour le plus grand bonheur de tout le monde d'abord parce qu'on en fait. \u00c7a peut repr\u00e9senter un peu d'argent quand m\u00eame. Ah oui oui oui, \u00e7a commence \u00e0 faire des sous. On parle, tu sais, chez les Volkswagen des primes de 5 \u00e0 10 000 euros, t'as d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a ? Ce genre de choses ? Alors, comme je le rappelle, participations int\u00e9ressements peuvent \u00eatre de z\u00e9ro, mais \u00e7a va jusque chez nous, \u00e7a tutoie les 3 mois de salaire. Donc, j'ai z\u00e9ro cr\u00e9dibilit\u00e9, parce qu'il y a aucune ann\u00e9e, on a fait z\u00e9ro. Bon, c'est pas... C'est peut-\u00eatre pas un hasard non plus. Je dirais peut-\u00eatre que \u00e7a... Dans la motivation des collaborateurs, j'ai la faiblesse de croire que \u00e7a joue un peu. Voil\u00e0, sur ces... Du coup, on en \u00e9tait o\u00f9 ? La transmission. La question que je me pose, c'est que t'es aussi impliqu\u00e9 dans, tu m'as dit, des organismes, etc. Et moi, je trouve \u00e7a... Tu vois, si \u00e7a se trouve, je ferais \u00e7a et je transmettrais des entreprises \u00e0 mes enfants, j'en sais rien, mais je trouve que c'est... En fait, on parle toujours un peu de... C'est des choses qui ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es, vu, revu, mais de n\u00e9potisme, on va parler de diff\u00e9rents... Est-ce que mon fils, ma fille, est la meilleure pour prendre mon entreprise du monde ? Est-ce que c'est la meilleure pour l'entreprise, pour moi, pour lui ? Moi, je vais te parler de mon approche. Donc, je disais la responsabilit\u00e9 du chef d'entreprise sur sa succession. Donc, d\u00e8s le d\u00e9but, je me suis dit, peut m'arriver quelque chose. J'avais un conseil d'administration tr\u00e8s ouvert avec des ind\u00e9pendants qui avaient des consignes si je disparaissais, en disant comment \u00e7a se passe. Et puis ensuite je me suis dit, en avan\u00e7ant, bon, ce qui se passera quand je serai plus en \u00e9tat d'exercer l'\u00e2ge et tout etc. Bon, plusieurs solutions. Je vends l'entreprise, je mets en place un management ext\u00e9rieur, ou peut-\u00eatre il peut y avoir une transmission familiale. Il se trouve qu'un de mes fils m'a rejoint il y a 15 ans, il a commenc\u00e9 un peu, j'allais dire au bas de l'\u00e9chelle, magasin \u00e0 Paris, il a vendu en France, il a vendu en Europe, il a vendu en Chine, enfin voil\u00e0. Et puis il \u00e9tait depuis 8 ans administrateur de l'entreprise et il y a 5 ans il m'a dit \u00e7a m'int\u00e9resse de prendre la suite. Je lui ai dit bah \u00e9coute on va consid\u00e9rer le sujet. On l'a consid\u00e9r\u00e9 avec des administrateurs. Je ne lui ai pas propos\u00e9, c'est lui qui est venu. Alors apr\u00e8s je vais venir \u00e0 ma position de p\u00e8re. Donc je lui ai dit \u00e9coute bah les administrateurs vont se prononcer pour juger si tu as les capacit\u00e9s et tout. Ils ont estim\u00e9 que oui, donc Baptiste a \u00e9t\u00e9 dans un premier temps directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, il est aujourd'hui directeur g\u00e9n\u00e9ral de plein exercice. Moi en tant que p\u00e8re, je me suis toujours dit je ne veux rien imposer, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, parce qu'il y a d'autres mod\u00e8les, mais l\u00e0 c'est... je me suis dit je ne veux rien imposer. Apr\u00e8s, je suis \u00e0 la fois tr\u00e8s content que l'histoire familiale se poursuive parce qu'il y a notamment tout ce respect des valeurs et je sais que mon fils en sera un gardien, un garant, tout etc. Il les a v\u00e9cu et tout. Je suis content de \u00e7a. Bon, je n'avais pas le syndrome de dire je vends pour avoir un grand yacht et tout. T'as jamais vendu ? T'as jamais fait de cash-out ? Non, tr\u00e8s peu. Pas de LBO ? Tr\u00e8s peu, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait pas mon obsession. Un yacht c'est tentant quand m\u00eame. En tant que p\u00e8re, tr\u00e8s content que ce soit mon fils, mais en tant que p\u00e8re aussi, parce que quand on parle de transmission, on parle souvent, on met en avant, oui, monsieur machin, PDG, transmet \u00e0 son fils et tout. Le h\u00e9ros dans la bande, c'est pas le vieux qui transmet, c'est l'autre qui prend de manche, faut pas se tromper. Et Baptiste prend un groupe de pr\u00e8s de 500 personnes, enfin voil\u00e0. Et en tant que p\u00e8re, il me dit, \u00e9videmment le truc le plus facile c'est on vendait la bo\u00eete, on s'asseyait sur un peu d'argent et voil\u00e0 bon, c'est un choix. Donc moi j'ai voulu lui laisser la libert\u00e9 du choix, il le fait. Nous l'avons fait en accord avec mes autres enfants. Bon c'est un choix partag\u00e9, inspir\u00e9, voil\u00e0, c'est notre histoire. Il peut y avoir la place pour d'autres histoires. Qui vont devenir actionnaires du coup aussi. Qui le sont, oui, parce que les transmissions doivent s'anticiper largement, y compris sur le plan patrimonial et tout, pour pas mettre en p\u00e9ril... Les lois... Oui, pas de trail et tout. Sinon tu mets en danger ton entreprise. Si t'attends de mourir \u00e0 droits de succession... Voil\u00e0. Et comment tu comment t'arrives \u00e0 transformer une relation, ou \u00e0 garder peut-\u00eatre, une relation de p\u00e8re, de papa je veux dire, avec ton fils, ou si il n'y en a plus, il est peut-\u00eatre fini parce que c'\u00e9tait quand il \u00e9tait petit, et une relation en tout cas familiale, une relation d'associ\u00e9, comment t'arrives \u00e0 faire la diff\u00e9rence et comment t'arrives aussi, au-del\u00e0 de \u00e7a, m\u00eame \u00e0... Je trouve \u00e7a dur, moi, d'\u00eatre dans une entreprise beaucoup plus humble et plus petite. On est une centaine ici. Moi, je suis pr\u00e9sident. J'ai un associ\u00e9 qui est devenu le CEO, donc le DG. J'ai vraiment toujours fait tr\u00e8s attention \u00e0 pas... \u00e0 pas faire d'ing\u00e9rence. Vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s toujours tr\u00e8s attention dans les moments faciles comme dans les moments difficiles. Toujours en conseil quand on me le demande. Mais t'as toujours un avis, t'as toujours... C'est difficile en fait. Et y'a des gens qui font moins attention. Est-ce que tu peux me donner des conseils ou m'expliquer comment toi tu l'as v\u00e9cu et comment tu l'as fait ? Alors, moi, en fait, bon, je continue \u00e0 avoir une tr\u00e8s belle relation avec mon fils en \u00e9tant plut\u00f4t \u00e0 sa disposition. Mes collaborateurs et les membres du comit\u00e9 de direction ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9s, pensaient que vu mon caract\u00e8re, j'aurais beaucoup de mal \u00e0 laisser de l'autonomie et tout. Je me demanderais pourquoi il dit \u00e7a. Non, mais je pense que j'\u00e9tais un peu inspirant dans l'histoire et tout, etc. Et en fait, moi, \u00e7a ne m'a pas pos\u00e9 de probl\u00e8me. Je pense que \u00e7a les a \u00e9tonn\u00e9s. Et puis en plus, il faut toujours \u00eatre transparent. On \u00e9value r\u00e9guli\u00e8rement avec mon fils, avec l'\u00e9quipe de direction, l'\u00e9tat de la transmission. Voil\u00e0. C'est quoi, tous les trimestres ? Non, tous les deux mois en gros. Il y a aussi une chose, c'est que je trouve en mati\u00e8re de transmission, le fait d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans ce r\u00e9seau Family Business Network, \u00e7a permet d'avoir une tierce personne, une tierce organisation qui permettent d'aborder des probl\u00e8mes que tu n'oses pas aborder ou que tu ne veux pas aborder puisque dans notre organisation en fait on distingue trois g\u00e9n\u00e9rations. On distingue la g\u00e9n\u00e9ration de Baptiste, les na\u00efves ou les jeunes, ceux qui se mettent aux manettes. Bon, il y a les beaucoup plus jeunes, les next gen, qui peuvent s'int\u00e9resser d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la marge d'entreprise. Plus jeunes d'entre eux, on a un, 16 ans, passionn\u00e9 par l'entreprise, dans une des familles. Et puis ceux de la g\u00e9n\u00e9ration en train de transmettre, comme moi et tout. Bon, on a un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements, de conf\u00e9rences, de rencontres. Et tu vois, parfois, je reprends peut-\u00eatre ton cas de figure, moi si tu as \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toi un exemple d'un couple parent-enfant en train de parler d'une probl\u00e9matique, par assimilation, par comparaison, \u00e7a peut te permettre d'aborder le sujet. Enfin je trouve que le partage indirect peut aussi \u00eatre int\u00e9ressant. Apr\u00e8s, il n'y a pas de formule, \u00e7a n'exclut pas les probl\u00e9matiques. L'histoire d'une entreprise familiale ne peut \u00e9ternellement \u00eatre qu'une histoire sans souci et tout. Bon apr\u00e8s, c'est donc la deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration avec Baptiste. En termes d'ADN, Baptiste est la cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, puisque je parlais de son grand-p\u00e8re, etc. Moi j'ai pas d'exigence \u00e0 ce stade sur une continuit\u00e9 \u00e9ternelle. D'abord parce que rien ne peut se pr\u00e9voir. Dans notre r\u00e9gion, une entreprise 4 g\u00e9n\u00e9rations, j'ai vu qu'il s'est vendu \u00e0 l'ext\u00e9rieur, bon ben \u00e7a peut arriver. Et puis dans notre organisation FBN, on a des entreprises depuis 8 g\u00e9n\u00e9rations, bon c'est fabuleux et incroyable. Voil\u00e0, mais on a mati\u00e8re... Philippe Rodner, FBN France. Qui est le pr\u00e9sident du... Si vous cherchez plus d'infos, c'est FBN. J'ai d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 Philippe Rodner, le pr\u00e9sident de Simon Perrel. Donc FBN France, Family Business Network. Alors c'\u00e9tait une entreprise familiale, Simone Perel c'\u00e9tait la maman de Philippe qui avait cr\u00e9\u00e9 cette entreprise, donc lui apr\u00e8s, aujourd'hui son fils, son fils aux manettes. Moi je connais la num\u00e9ro 2 je dirais, Agn\u00e8s,-Vany. Donc voil\u00e0, tr\u00e8s bien. Et tr\u00e8s bien, \u00e9coute, et donc, en fait, quand tu nous racontes tout \u00e7a, cette partie-l\u00e0 et m\u00eame avant, on a quand m\u00eame un peu l'impression que depuis que tu as repris Fire Mob et puis l\u00e0 que tu le transmets, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un long fleuve tranquille, quoi, que tu vois, tu es assez casual dans l'approche, tu as quand m\u00eame eu des grosses difficult\u00e9s, enfin tu vois, bon, tu nous dis quoi, plus 20% par an, toujours... Alors, on double notre chiffre d'affaires en gros tous les cinq ans, des fois un peu plus vite, des fois un peu moins vite, et c'est vrai que \u00e7a fait 30 ans que \u00e7a dure. Donc voil\u00e0, globalement \u00e7a s'est bien pass\u00e9. s'est bien pass\u00e9. On est serein aujourd'hui parce que c'est vrai qu'on a des r\u00e9sultats, on en met toujours un bon paquet en r\u00e9serve et tout, donc tr\u00e8s tr\u00e8s serein sur ce sur ce sujet. On a eu des p\u00e9riodes tr\u00e8s angoissantes, m\u00e9tiers saisonniers sur l'\u00e9volution du BFR infranuel, tr\u00e9sorerie. Je me rappelle quand m\u00eame des p\u00e9riodes, \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance du 10 f\u00e9vrier qu'est la p\u00e9riode creuse, tout etc. avec le directeur financier, donc voil\u00e0, on est dans une... la solidit\u00e9 de notre bilan nous rend sereins. Moi je crois que j'ai une qualit\u00e9 et je pense que mon fils la partage, c'est-\u00e0-dire une aptitude \u00e0 ne pas stresser. Moi j'ai d\u00e9conseill\u00e9 \u00e0 certains de reprendre une entreprise. Je me souviens de quelqu'un, je lui dis attention vous n'\u00eates pas fait pour \u00e7a, il me dit quoi ? Vous stressez trop quoi. Moi j'arrive \u00e0 d\u00e9connecter. Et c'est naturel ? Ou \u00e7a se travaille ? Alors moi je pense que c'est naturel. \u00c7a se travaille un peu parce que je n'ai jamais gard\u00e9 tout pour moi dans les difficult\u00e9s. Si tu gardes tout pour toi, voil\u00e0, le poids et apr\u00e8s \u00e7a peut \u00e9clater. Aupr\u00e8s de qui tu te livres ? Mais, alors la transparence est un... et c'est pas une valeur ferme, mais... Quelle tranquillit\u00e9 d'\u00eatre dans la v\u00e9rit\u00e9, parce que quand tu mensonges, vous racontez des histoires, apr\u00e8s faut se souvenir et tout, moi c'est pour \u00e7a que je suis cool. \u00catre dans la transparence, dire \u00e0 son banquier l\u00e0 j'ai une difficult\u00e9 et l\u00e0 je vais essayer de la r\u00e9soudre comme \u00e7a et tout, c'est beaucoup plus facile de dire ouais je vais modifier le tableau pour l'impression et tout. Donc y compris vis-\u00e0-vis des collaborateurs du comit\u00e9 de direction, \u00eatre dans la transparence, \u00e7a responsabilise les gens en face. Quand \u00e7a va bien, comme quand \u00e7a va mal. Oui, mais \u00e7a rend la vie beaucoup plus facile. Et puis on a aujourd'hui des choses qu'on a fait qui nous qui nous motivent et qui nous portent. Je parlais de RSE, on a fait des trucs d'enfer, on continue \u00e0 en faire d'enfer. On a en ce moment 128 actions impactantes en termes de RSE qu'on d\u00e9ploie avec les \u00e9quipes. On a aussi des trucs un peu plus plus plus plus plus grands que le seul r\u00e9sultat \u00e9conomique de l'entreprise qui nous rassemble. Donc il y a une sorte d'\u00e9gr\u00e9gore l\u00e0 au sein de l'entreprise. On a rachet\u00e9 une bo\u00eete aux Etats-Unis il n'y a pas longtemps, trentaine de personnes. Les gens viennent chez nous et nous disent on est content de rejoindre la famille Fermob. Alors on ne vire pas dans le paternalisme na\u00eff et tout, mais je pense que autour des notions d'attention port\u00e9e \u00e0 l'autre, de sens de responsabilit\u00e9, il y a quand m\u00eame des r\u00e9alit\u00e9s qui se vivent dans l'entreprise. On me dit r\u00e9guli\u00e8rement quand on vient chez vous, les gens sont souriants, ils disent bonjour. Je me dis mais bon sang, \u00e7a voudrait dire que dans des entreprises, les gens ne disent pas bonjour ? Et je ne comprends pas \u00e7a. Donc effectivement, moi je me suis fait plaisir. Les projets de l'entreprise, aussi sur cette transmission, en contribuant \u00e0 ce r\u00e9seau, Family Business Network, le rayonnement du design fran\u00e7ais \u00e0 l'international. Fait attention l\u00e0-dessus, je suis int\u00e9ressable. L\u00e0-haut, je voudrais quand m\u00eame explorer autre chose. Il y a un c\u00f4t\u00e9 obscur de Bernard R\u00e9bi\u00e9, il y a une version dure, trop exigeante. Oui, oui, oui. Alors, trop exigeante, l\u00e0-dessus, il a fallu que je travaille sur moi. Je suis exigeant pour moi-m\u00eame, exigeant pour les autres. Et c'est vrai que j'ai appris \u00e0 complimenter. Voil\u00e0, parce qu'on a eu aussi la chance d'\u00eatre dans une entreprise qui n'a cess\u00e9 d'\u00e9voluer et tout, donc ce changement permanent peut \u00eatre fatigant. Donc oui, l\u00e0-dessus, il a fallu aussi savoir que tout le monde ne peut pas aller \u00e0 la m\u00eame vitesse. Donc avec l'\u00e2ge, la sagesse, je l'ai appris. Donc avec l'\u00e2ge, la sagesse, je l'ai appris. Mais oui, une exigence parfois un peu... Oui, sans doute un peu casse-pieds, et puis juste donner ma d\u00e9finition de PDG. Perturbateur, d\u00e9rangeant et g\u00e9n\u00e9raliste. Et perturbateur, soyons clairs, il y en a qui ont d\u00fb traduire par emmerdeur, \u00e0 juste titre. Mais la remise en cause des mod\u00e8les existants est sans doute ce qui a permis \u00e0 Fermop de ne cesser de se transformer. Et puis le luxe du PDG, g\u00e9n\u00e9raliste, c'est qu'il peut se m\u00ealer de tout, donc je reconnais que c'est un luxe. Mais l\u00e0-dessus, j'essaye aujourd'hui d'\u00eatre plus soft, d'abord parce que je ne suis plus dans l'op\u00e9rationnel. \u00c7a ne m'emp\u00eache pas de faire des notes de r\u00e9flexion, comme dire. Tu n'es plus que P, quoi. Voil\u00e0. Et plus tellement perturbateur. L\u00e0, je dois \u00eatre plut\u00f4t pacificateur s'il le faut. Enfin, non, je ne suis plus dans le m\u00eame boulot, soyons clairs. Mais parce que, tu vois, j'allais te poser un peu cette question des batailles internes que je peux poser \u00e0 mes candidats quand certains viennent, mais mes batailles internes l\u00e0-dessus, elles sont assez importantes, c'est dans le curseur de l'exigence. Tu vois, quand je re\u00e7ois un type formidable comme Alain Ducasse, tu vois que tu dois, dans trente et quelques restaurants, 21 \u00e9toiles dans le monde entier, livrer des assiettes belles, extraordinairement bonnes, tous les jours, \u00e0 la minute pr\u00e8s. Tu vois, t'as des restos, ils sont pas capables de te... Et avec quelque chose de nickel, un service nickel, des toilettes nickel, des cuisines nickel, des gens propres, etc. Enfin, tout doit \u00eatre vu. Tu vois, c'est le niveau d'exigence. Moi, tout \u00e7a, je trouve \u00e7a tr\u00e8s inspirant. Et \u00e0 la fois, quand moi, j'essaye de tirer un peu ce niveau d'exigence vers le haut, je trouve \u00e7a tr\u00e8s angoissant aussi parce que t'es jamais satisfait. Et c'est tr\u00e8s difficile, je trouve, \u00e0 vivre dans tout \u00e7a en tant que PDG. Oui alors l'insatisfaction \u00e7a m'habite pas trop, c'est toujours plut\u00f4t le caract\u00e8re innovant, donc je vois pas l'\u00e9l\u00e9ment n\u00e9gatif dans l'insatisfaction et puis souvent sur des chantiers ou des nouvelles routes et puis souvent sur des chantiers ou des nouvelles routes, ce que j'explique \u00e0 mes collaborateurs, nouveau sujet, ah ben l\u00e0 il faut 4 mois pour pr\u00e9senter le projet. Non, la m\u00e9thode elle est simple, en g\u00e9n\u00e9ral je me l\u00e8ve, je fais un pas, puis vous voyez, moi je veux juste, il y a le premier pas, apr\u00e8s le premier il y aura le deuxi\u00e8me, donc on se prend pas la t\u00eate, et c'est aussi pour assurer les collaborateurs, c'est-\u00e0-dire on y va alors, s'ils m'entendent ils vont un peu rire, c'est pas de... Ils y allaient \u00e0 leur vitesse, voil\u00e0. Moi c'est le chemin qui m'int\u00e9resse, le premier pas, suivi du deuxi\u00e8me. \u00c7a peut \u00eatre angoissant pour les gens s'ils voient tout de suite le bout et tout, on dit c'est monstrueux comme projet, jamais on va y arriver. T'as pas une arge deadline, tu dis jamais comme Elon Musk, ce truc il faut le sortir en deux ans et demi alors que tous les autres le font en quatre ? Si, si, si, bien s\u00fbr, si bien s\u00fbr, parce que si je disais pas, on red\u00e9ploie notre politique de responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale et environnementale. C'est vrai que les 128 nouvelles actions, j'ai \u00e9t\u00e9 plus pacificateur en disant voil\u00e0, on va aller \u00e0 la vitesse de etc. Voil\u00e0. Alors quelles sont-elles tes batailles internes \u00e0 toi Bernard ? Mes batailles internes, j'en ai une qui est de l'ordre de la culture. Alors pas de la culture d'entreprise, je suis assez plut\u00f4t rassur\u00e9 l\u00e0-dessus, mais dans mon domaine on ne pourra pas continuer \u00e0 exister, \u00eatre ce que nous sommes s'il n'y a pas davantage de de culture dans le domaine du du design, la culture au sens large. Bon, on fait des produits, d'abord si Fairmob n'existe pas il y a z\u00e9ro souci, voil\u00e0, on fait des chaises, 4 pieds en m\u00e9tal et tout. Mais nous on est au-del\u00e0 de \u00e7a, et je ne voudrais pas que les gens se cantonnent justement \u00e0 une vision d'entreprise qui ne soit qu'\u00e0 travers ces produits. Moi ce que je dis souvent, nous ce qu'on met \u00e0 la disposition des gens c'est de la joie de vivre, c'est du lien social. Quand nous vendons des chaises, quand on \u00e9quipe Harvard dans ses jardins, c'est pas Fermop qui les int\u00e9resse, c'est pas Bernard R\u00e9bi\u00e9. \u00c7a r\u00e9pond \u00e0 une probl\u00e9matique, ils veulent revitaliser un lien entre les professeurs et les \u00e9tudiants, et puis pour eux, ils ont achet\u00e9 un bout de la Sorbonne et du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, avec des produits fran\u00e7ais. Cette notion de lien social, elle est importante. Le fait aussi de reconna\u00eetre que chacun de nos produits n'est pas ex nihilo, il vient de quelque chose qui \u00e9tait l\u00e0 avant, il accompagne vers quelque chose qui sera apr\u00e8s. J'ai un certain nombre de citations dans l'entr\u00e9e de mon entreprise, l\u00e0 \u00e7a se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 une d'Anatole France, on ne conna\u00eet bien, on ne va bien vers son avenir qu'en connaissant son pass\u00e9. Et l\u00e0 j'ai une petite inqui\u00e9tude sur la connaissance et la reconnaissance du pass\u00e9, peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 je suis vieux con, pour \u00eatre solide sur l'avenir. L'exposition du mus\u00e9e des arts d\u00e9coratifs ann\u00e9es 80, j'ai dit au responsable de mon studio design, vous emmenez toute l'\u00e9quipe l\u00e0-bas, je veux qu'ils comprennent cette culture, voil\u00e0, et si tu sais d'o\u00f9 tu viens, tu peux savoir un peu plus clairement o\u00f9 tu vas. Et puis apr\u00e8s qu'on n'est pas sur une trajectoire de de progr\u00e8s. Alors progr\u00e8s scientifique, oui, mais intellectuellement, enfin il y a quand m\u00eame une grande question. Crois-tu qu'en mati\u00e8re d'intelligence, nous progressions ? Je suis pas s\u00fbr. \u00c0 l'\u00e9poque, Socrate et compagnie, la machine qui est en Sicile, qu'on n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 comprendre comment elle fonctionnait, c'\u00e9tait il y a deux mill\u00e9naires. Voil\u00e0, moi j'ai beaucoup de reconnaissance pour l'intelligence de ceux qui nous pr\u00e9c\u00e8dent, je suis m\u00eame fascin\u00e9 par \u00e7a. Globalement, je suis fascin\u00e9 par l'intelligence, je trouve qu'il y a une part d'intelligence chez tout le monde, et moi ce qui m'int\u00e9resse c'est d'aller chercher cette part d'intelligence chez les gens. Alors \u00e9videmment je peux gratter, je peux aller chercher tes d\u00e9fauts, trouver... Mais voil\u00e0, je trouve \u00e7a passionnant. Donc, je suis un optimiste, comme j'avais dit au moment du Covid, un journaliste, vous \u00eates optimiste, oui, mais pas b\u00e9at. On n'a jamais vu un pessimiste gagner une guerre, au passage. Je suis enthousiaste. Tu ne peux pas avancer dans la vie si tu n'es pas enthousiaste. Il y a quelqu'un qui a d\u00e9clar\u00e9 l'autre fois, la bataille du climat... Ah oui, c'est irresponsable de dire qu'on ne pourra pas atteindre les 1,5\u00b0C \u00e0 telle \u00e9ch\u00e9ance, la bataille est perdue. Ok ? A quoi cette personne va-t-elle servir dans l'avanc\u00e9e du monde ? Ok, il va dans son coin, tout, fin de l'histoire. Mais moi je suis assez optimiste sur la capacit\u00e9 de l'homme \u00e0 se transformer par rapport aux situations. Puis en plus on n'a pas d'autre choix, c'est notre devoir. Il y a des... bon alors il n'y a aucun pessimiste qui a gagn\u00e9 une guerre, il y a des optimistes qui en ont perdu aussi. Exact.. C'est vrai que \u00e7a fait partie des choses int\u00e9ressantes que j'ai pu \u00e9changer. Je reviens tr\u00e8s souvent l\u00e0-dessus, mais moi c'est une des choses vraiment... Avec Edgar Gropiron, tu vois, tu peux le voir. Il est de mon coin. Il est de ma r\u00e9gion. Un mec super, Edgar. Je sais pas si tu l'as d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9, mais il te dit en gros, tu peux pas devenir champion olympique par hasard. Il faut l'avoir d\u00e9cid\u00e9. C'est pas parce que tu le d\u00e9cides que tu le deviens, en revanche. Mais voil\u00e0, et donc c'est vrai que c'est passionnant. Derni\u00e8re question avant les 3-4 questions de fin d'\u00e9pisode. Le petit clin d'\u0153il \u00e0 Alvo.market qui est la derni\u00e8re entreprise qu'on a cr\u00e9\u00e9e ici sur la transmission. Si toi tu devais donner un conseil \u00e0 quelqu'un, enfin \u00e0 un ou plusieurs, mais des grands principes forts, \u00e0 quelqu'un qui reprend une bo\u00eete, une entreprise, qu'est-ce que tu dirais ? Alors, en un, il faut que ce qu'il reprend, il faut qu'il y trouve des \u00e9l\u00e9ments de plaisir. Parce que les \u00e9l\u00e9ments de plaisir lui permettront, quand il y aura des coups durs de passer le cap. Donc voil\u00e0, il y a \u00e7a. S'assurer de son environnement familial, reprendre une bo\u00eete est une aventure qui peut \u00eatre diff\u00e9rente de celle que la personne a v\u00e9cu avant, donc \u00e7a se fait pas contre conjoint, compagne ou compagnon, ou frustration par rapport \u00e0 des enfants, tout etc. Tu appartiens \u00e0 un moment, notamment au moment de la reprise un peu, \u00e0 ton entreprise. Un autre conseil aussi, moi quand on \u00e9tait 10 personnes, j'ai d'embl\u00e9e fait un conseil d'administration avec des personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures de haut niveau. Il n'est jamais trop t\u00f4t pour avoir une gouvernance \u00e9largie. Et la gouvernance \u00e9largie c'est pas uniquement, tiens, le fond machin va d\u00e9l\u00e9guer quelqu'un. Non, non, c'est un vrai conseil d'administration. Alors, appelle \u00e7a comme tu veux, mais voil\u00e0, c'est le regard des autres. Moi, quand j'entends dire un chef d'entreprise, il est solitaire ou je suis seul, je dis, \u00e9coute, bien fait pour toi, tu l'as cherch\u00e9. Donc, il faut pas rester seul, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident. Il faut oser voir grand. Apr\u00e8s, oser voir grand et puis \u00eatre \u00e0 la place o\u00f9 on a envie d'\u00eatre. Il y a des gens qui... Moi j'ai un de mes fr\u00e8res qui lui a dit moi je suis bien en travaillant tout seul, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien r\u00e9ussi. Il y en a d'autres qui peuvent dire moi 30 personnes dans mon truc \u00e7a me va bien, d'autres... voil\u00e0, il n'y a pas d'hierarchie l\u00e0-dessus. La plupart des pr\u00e9ceptes que tu me d\u00e9cries l\u00e0, ils fonctionnent pour les entrepreneurs potentiellement au sens large. Sur la reprise, il y a des... enfin, par rapport \u00e0 ce que tu r\u00e9cup\u00e8res d'avant, par rapport au respect que tu dois avoir, par rapport au temps que tu dois y passer, par rapport aux personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il y a des recettes qui fonctionnent \u00e0 chaque fois, c'est toujours un peu diff\u00e9rent, mais... l\u00e0 il y a des recettes qui fonctionnent \u00e0 chaque fois, c'est toujours un peu diff\u00e9rent. Alors bon, il y a aussi, mais c'est une \u00e9vidence, exutoire. Moi j'ai un exutoire, c'est la montagne. Si je n'avais pas \u00e9t\u00e9 chef d'entreprise, j'aurais \u00e9t\u00e9 gardien de refuge, j'aurais \u00e9t\u00e9 heureux. Donc voil\u00e0, la montagne en \u00e9t\u00e9, la montagne en hiver et tout. Il faut souffler. Mais donner des conseils en la mati\u00e8re, c'est pas \u00e9vident. D'ailleurs, moi souvent je dis j'apporte volont\u00e9 mon t\u00e9moignage. Apr\u00e8s \u00e7a n'est qu'un t\u00e9moignage. Vivez votre vie, faites votre chemin. Mais... Tr\u00e8s clair. Oui, t\u00e9moignage, voil\u00e0, j'ai donn\u00e9 quelques pratiques, quelques... c'est m\u00eame pas des cl\u00e9s, c'est des photos. Comment est-ce que tu progresses ? Comment je progresse \u00e0 titre personnel ? Dans l'absolu, comment est-ce que tu... Dans... Dans la curiosit\u00e9, je reviens l\u00e0-dessus. Alors la curiosit\u00e9, elle est dans les lectures, elle est dans les rencontres avec les autres, la facult\u00e9 de s'\u00e9merveiller. Alors la curiosit\u00e9, je tiens \u00e7a de mon p\u00e8re, il \u00e9tait curieux mais encore \u00e0 80, 13 ans, il serait l\u00e0, mais sur ta bo\u00eete il t'aurait pos\u00e9 des questions et tout, et alors il vaut de chiffre et il fait \u00e0 100, mais voil\u00e0, la curiosit\u00e9 incessante. \u2013 Pour moi c a \u00e7a en commun. \u2014 La facult\u00e9 d'\u00e9merveillement, \u00e7a plut\u00f4t de ma m\u00e8re, je me souviens une fois, 92 ans, en voiture, avec elle, \u00ab arr\u00eate-toi l\u00e0 \u00bb. \u00c7a s'arr\u00eate, on \u00e9tait dans la Dr\u00f4me et tout, \u00e7a s'arr\u00eate, \u00ab ah tu vois l\u00e0-bas ce pont de pierre, c'est magnifique \u00bb, enfin voil\u00e0. \u2014 Tu roules en voiture ou en v\u00e9lo ? Tu fais des choses comme \u00e7a ou pas ? \u2014 Alors, moi je roule en voiture ou en v\u00e9lo ? Tu fais des choses comme \u00e7a ou pas ? Alors, moi je roule en voiture. Oui. Oui, enfin v\u00e9lo, mais du v\u00e9lo. Tu veux pas de v\u00e9lo ou du sport ? Non, je veux que tu te tires en montagne. Je crois que t'\u00e9coutes pas trop mes podcasts. T'\u00e9coutes, \u00e7a va te plaire, je t'assure. Tu verras, j'ai des tables super chouettes. Je suis s\u00fbr que \u00e7a te plaira. Donne une chance. J'en suis convaincu. Je vois la personne que tu es. O\u00f9 est-ce qu'on peut te suivre ou te contacter ? Alors me contacter chez Fairmob, alors me suivre... Nulle part. C'est une immense libert\u00e9 que j'ai. Non, Baptiste, Baptiste sur LinkedIn, enfin Baptiste R\u00e9bi et tout. Qu'on remercie Baptiste d'avoir organis\u00e9... Mais... Ah non pardon. Baptiste R\u00e9bi\u00e9 et tout. Qu'on remercie Baptiste d'avoir organis\u00e9... Mais... Ah non, pardon. C'est Benjamin Balatin que je voulais remercier, pardon au passage, mais Baptiste... Et sur... par Fairmob, il y a une adresse contact, si des gens ici veulent te remercier pour ce t\u00e9moignage, te faire participer \u00e0 une conf\u00e9rence, faire quelque chose, ils passent par quelle adresse ? brebi\u00e9, tout accroch\u00e9, at fairmob.com, pas compliqu\u00e9. Et puis il y a aussi sur ce que je fais, at fermeup.com. Voil\u00e0, tr\u00e8s bien. Pas compliqu\u00e9. Et puis il y a aussi sur ce que je fais, parce que j'en suis assez fier, sur le French design, parce qu'on a quand m\u00eame fait des trucs qui d\u00e9coiffent. Une tourn\u00e9e mondiale avec les proto du VIA, je disais on a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier des petits jeunes il y a 40 ans, qui a quand m\u00eame au sens retomb\u00e9 m\u00e9diatique du terme 1 milliard 472 millions de contacts, un truc jamais vu. Donc je suis all\u00e9 apr\u00e8s expliquer \u00e7a \u00e0 \u00c9lys\u00e9e, minist\u00e8re de la Culture, en disant mais la bienveillance du monde entier vis-\u00e0-vis de la France, de son histoire artistique, industrielle, artisanale est unique au monde. Je dis bien unique au monde, l'Italie \u00e0 la rigueur, mais il ne faut pas me lancer sur ce sujet parce que \u00e7a prend longtemps. Est-ce que tu auras un livre \u00e0 me recommander ? Un livre \u00e0 recommander ? Alors, question... \u00c7a peut \u00eatre un roman, \u00e7a peut \u00eatre... Moi honn\u00eatement c'est vraiment... Alors moi je suis un fan de Stefan Zweig. Mais alors apr\u00e8s... Si, dans ce que j'ai lu r\u00e9cemment, la part de l'autre, Eric Emmanuel Schmitt, tu sais, c'est l'histoire de... Et si Hitler avait r\u00e9ussi son concours \u00e0 l'\u00e9cole d'art de Vienne, comment \u00e7a se serait pass\u00e9. C'est \u00e0 la fois le fil original, innovant, humour et puis la fa\u00e7on dont \u00e7a se d\u00e9roule dans les lectures r\u00e9centes. Et l\u00e0, alors je ne l'ai pas amen\u00e9 avec moi, mais je suis partie prenante dans un livre qui reprend une cinquantaine d'entretiens l\u00e0 de chef d'entreprise et d'ETI. Il faudra que je retrouve les r\u00e9f\u00e9rences exactes. Apr\u00e8s... Enfin, moi, le magasin ferme-mob du boulevard Raspail, \u00e0 l'angle de Raspail et Grenelle, j'en suis tr\u00e8s fier, tu sais pourquoi ? Parce qu'il est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Gallimard. Et moi, si l'\u00e9ternit\u00e9 c'est une biblioth\u00e8que, je serais heureux dans l'\u00e9ternit\u00e9. Enfin, c'est fascinant les livres. Et puis Gallimard est une tr\u00e8s belle maison, c'est vrai. Est-ce que, si tu avais l'occasion de retrouver Bernard en Syrie \u00e0 Damas et que tu pouvais lui glisser quelque chose \u00e0 l'oreille, que tu lui passes un petit message, qu'est-ce que tu lui dirais ? Donc \u00e7a me ram\u00e8ne, oui, 40 ans en arri\u00e8re au moins, 50 m\u00eame, 50 ans en arri\u00e8re. Je me demande si je lui dirais pas, ose encore plus, alors \u00e7a peut para\u00eetre curieux, j'ai quand m\u00eame fait pas mal de trucs, mais ose encore plus. Ose encore plus aller \u00e0 la rencontre des gens, approfondir, parce que c'est extraordinairement enrichissant. Donc il faut pas h\u00e9siter \u00e0 \u00eatre culott\u00e9, culott\u00e9 tout en \u00e9tant respectueux, mais c'est peut-irement enrichissant. Donc il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 \u00eatre culott\u00e9, culott\u00e9 tout en \u00e9tant respectueux, mais c'est peut-\u00eatre \u00e7a, conseil. Tu sais que je t'\u00e9coute et moi je pense que c'est ce que je me dirais, mais quand je t'\u00e9coute, je me demande, c'est plus pour toi que pour moi que je dirais \u00e7a, mais si justement, tu vois, t'as un rapport autant int\u00e9ressant \u00e0 la bonne facture, \u00e0... ah oui, on a parl\u00e9 des montres, mais \u00e0 toutes ces choses-l\u00e0. Et je me dis que c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui a construit, c'est peut-\u00eatre que tu n'es pas all\u00e9... tu es all\u00e9 \u00e0 un bon rythme soutenu, tu as fait des super choses, mais tu n'es pas all\u00e9 trop vite, tu n'as pas grill\u00e9 d'\u00e9tapes. Peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui fait que tu fais tes fois cinq sans avoir tous les... tes fois deux tous les cinq ans, pardon, sans avoir cram\u00e9 de trucs, sans \u00eatre... sans avoir fait un AVC, sans avoir... c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi, non ? C'est ma grande... C'est peut-\u00eatre un bon d\u00e9s\u00e9quilibre. C'est ma grande interrogation. On aurait pu aller plus vite \u00e0 un moment dans la croissance de l'entreprise, mais tu sais, avec un m\u00e9tier saisonnier, je prenais \u00e0 chaque fois un risque. Quand je dis saisonnier, entre les mois faibles et forts, on avait des rapports \u00e0 une \u00e9poque de 1 \u00e0 7, donc je peux pas dire je produis pour... Non, si tu te casses la figure apr\u00e8s. Et je me suis toujours dit, j'aurais pu aller plus vite et plus loin et \u00e0 chaque fois il a fallu que je d\u00e9cide. Alors je dirais qu'\u00e0 aujourd'hui, oui, c'est dire, finalement peut-\u00eatre trouver le bon rythme, mais \u00e7a restera une interrogation. J'aurais pu aller plus vite. J'aurais pu aller plus vite. C'est la raison de dire en montagne, faut pas aller trop vite. Et en vieillissant d'ailleurs, je d\u00e9marre de plus en plus doucement pour tenir longtemps. Alors deux secondes sur les montres quand m\u00eame. Alors montre, je n'en ai pas, parce que c'est dans mon rapport au temps, les gens sont surpris en disant mais comment tu fais pour... Attends, c'est pas parce que tu as une montre que tu vas arriver plus vite \u00e0 tel endroit. J'ai d\u00e9j\u00e0 mon t\u00e9l\u00e9phone. Tout d\u00e9pend du moment o\u00f9 tu pars. Alors j'ai achet\u00e9 une montre le jour o\u00f9 j'ai visit\u00e9 la manufacture G\u00e9gor Lecoultre, il y a de nombreuses ann\u00e9es, j'ai \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par le rapport \u00e0 la m\u00e9canique. Cette bo\u00eete fait la m\u00eame chose que Fermob, c'est-\u00e0-dire ils ont des petites bobines de fil, sauf qu'au lieu de faire une tonne deux, elles sont grandes comme la phalange du haut de ton pouce. Et le soir, ils rangent les machines sur une \u00e9tag\u00e8re. Donc, il y avait ce changement d'\u00e9chelle. Et puis, j'ai trouv\u00e9 fascinant cette sorte d'absurdit\u00e9. L'absurdit\u00e9, c'est quoi ? N'importe quel montre \u00e0 quartz que tu peux acheter \u00e0 la sauvette est plus pr\u00e9cise qu'une montre m\u00e9canique. Tu le sais \u00e7a ? Voil\u00e0. Et j'ai trouv\u00e9 cette qu\u00eate de rien, elle a quelque chose de myst\u00e9rieux et donc \u00e0 la fin, j'ai achet\u00e9 une montre en hommage \u00e0 toute cette m\u00e9canique, \u00e0 cette qu\u00eate et tout. Quand tu visites une manufacture, de toute fa\u00e7on, honn\u00eatement, c'est tr\u00e8s dur, c'est tellement merveilleux. La beaut\u00e9 de l'intelligence humaine et du design, \u00e7a r\u00e9unit tout, l'innovation... De l'attachement des gens \u00e0 leur m\u00e9tier. Moi, c'\u00e9tait une sorte de remerciement. Voil\u00e0, alors je la porte tr\u00e8s rarement. C'est en plus celle qui a une tranche de m\u00e9t\u00e9orite dans le cadran, enfin tu vois, ce rapport au lointain. Donc voil\u00e0, c'\u00e9tait ma fa\u00e7on de le remercier, de m'extasier devant \u00e7a, puis devant ce rapport au temps. C'est int\u00e9ressant l'absurdit\u00e9 de l'impr\u00e9cision, l'effet de notori\u00e9t\u00e9 publique que je crois les Rolex perdent, je sais pas si une seconde par semaine, un truc comme \u00e7a. Oui un peu plus, voil\u00e0. Alors qu'une montre \u00e0 quartz \u00e0 15 euros doit \u00eatre plus pr\u00e9cise. Oui, puis m\u00eame en l'occurrence d'acheter une montre quand t'as un t\u00e9l\u00e9phone tout le temps dans la poche, tu peux dire pourquoi, tu vois. Oui, oui. Tr\u00e8s bien, \u00e9coute, je suis ravi d'avoir pu changer avec toi Bernard. Bravo pour tout \u00e7a. Ah oui, je t'avais demand\u00e9, est-ce que tu me ferais un code promo pour mes auditeurs ? Alors oui, un code promo, mais sauf que comme je suis plus dans l'op\u00e9rationnel, il va falloir que je te donne \u00e7a. Ok, alors g\u00e9n\u00e9ralement on demande DOIT, D-O-I-T, si \u00e7a leur convient, sinon je mettrais si tu nous donnes \u00e7a, au moins pour une premi\u00e8re commande, pour la d\u00e9couverte de faire mode ou quelque chose comme \u00e7a. 10-15% ce serait bien, un truc assez chouette. \u00c7a y est on commence \u00e0 discuter. Et voil\u00e0, et donc on mettra \u00e7a dans la promo de... dans la... pardon, dans le descriptif de l'\u00e9pisode. Je pr\u00e9cise \u00e0 chaque fois que je demande \u00e7a avant au caf\u00e9 ou voil\u00e0, je suis pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour mes \u00e9pisodes pour les nouveaux. Voil\u00e0, tu ne m'as pas pay\u00e9 pour venir ici, je fais jamais payer personne, j'ai des sponsors qui me r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour mes \u00e9pisodes, pour les nouveaux. Voil\u00e0, tu ne m'as pas pay\u00e9 pour venir ici. Je ne fais jamais payer personne. J'ai des sponsors qui me r\u00e9mun\u00e8rent, qui sont au d\u00e9but d'\u00e9pisode, de temps en temps, un peu \u00e0 la fin aussi, que j'aime et que je remercie d'ailleurs, parce que je remercie toujours mes auditeurs, mais j'ai aussi remerci\u00e9 mes sponsors parce que c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux que je r\u00e9ussis \u00e0 continuer, que je peux avoir une super \u00e9quipe autour de moi. Et puis, je te remercie aussi, toi, d'\u00eatre venu, d'avoir accord\u00e9 autant de temps. Et puis, voil\u00e0, \u00e7aie aussi, toi, d'\u00eatre venu, d'avoir accord\u00e9 autant de temps. Et puis voil\u00e0, \u00e7a donne envie, je trouve, d'acheter du faire mob, au-del\u00e0 m\u00eame du design, au-del\u00e0 des produits et de la solidit\u00e9 et tout \u00e7a, mais pour des valeurs que tu repr\u00e9sentes et qui sont bien respect\u00e9es, je crois. En tout cas, c'\u00e9tait un moment, enfin un \u00e9change sympathique, ouvert, profond. Je te d\u00e9couvre, je devine aussi des trucs chez toi, donc voil\u00e0, bon moment. Merci \u00e0 toi. Et puis, comme tu dis... Je vais t'abonner de force \u00e0 mon podcast sur ton t\u00e9l\u00e9phone. Merci \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent parce que... Voil\u00e0, enfin... \u00e9coute parce que voil\u00e0 enfin voil\u00e0 et puis je suis s\u00fbr que derri\u00e8re toi il y aura de nouvelles boucles qui vont se faire gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a donc bon moment. Tu verras en plus voil\u00e0 que ce soit pour toi pour Baptiste d'ailleurs ah oui c'est pas facile j'ai dit on peut deviner l'email des autres mais puisque vous avez les m\u00eames initiales c'est pas forc\u00e9ment si simple. Pi\u00e8ge ! On t'\u00e9criera \u00e0 toi en tout cas. Non mais la bo\u00eete Bernard sera aussi vue par Baptiste. Enfin non mais pas de soucis, on partage l\u00e0-dessus. Il se passe plein de choses apr\u00e8s des \u00e9pisodes de G\u00e9n\u00e9ration de Turcelf. Voil\u00e0, je suis ravi. Et mes invit\u00e9s, je le dis \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent, sont ravis g\u00e9n\u00e9ralement de recevoir des emails ou des messages, donc n'h\u00e9sitez pas. Merci \u00e0 vous tous, \u00e0 la semaine prochaine, plus t\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration Nature Self. Je vous embrasse et puis voil\u00e0, n'oubliez pas de partager cet \u00e9pisode autour de vous, des gens qui aiment le design, \u00e0 des gens qui aiment la belle manufacture fran\u00e7aise, le design fran\u00e7ais ou pas fran\u00e7ais d'ailleurs, voil\u00e0, et qui seront int\u00e9ress\u00e9s par cet \u00e9change avec Bernard. Je vous remercie et puis si vous n'\u00eates pas abonn\u00e9 vous vous abonnez sur Apple Podcasts par exemple ou Spotify et n'oubliez pas d'activer les notifs d'ailleurs pour \u00eatre notifi\u00e9 \u00e0 chaque \u00e9pisode. Bisous, bisous, salut. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast. Je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant. Abonnez-vous \u00e0 New Work City. C'est New Work comme le travail, un work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Mollecoux qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. ... ... you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 13.56], "text": " Je n'aime pas le made in France mais je suis fier de nos racines d'origine fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [13.56, 15.96], "text": " Premier \u00e9l\u00e9ment, je sais de fiert\u00e9 ce chauvinisme."}, {"timestamp": [15.96, 19.48], "text": " Mais c'est un chauvinisme qui s'appuie sur la r\u00e9alit\u00e9."}, {"timestamp": [19.48, 25.52], "text": " J'affirme que l'industrie fran\u00e7aise est parmi les plus productives du monde."}, {"timestamp": [27.4, 30.4], "text": " Il faut oser voir grand, alors oser voir grand avec humilit\u00e9,"}, {"timestamp": [30.84, 33.08], "text": " mais il ne faut pas s'emp\u00eacher de r\u00eaver, de voir grand."}, {"timestamp": [34.88, 37.72], "text": " Un nom de designer n'a jamais fait vendre un produit."}, {"timestamp": [37.76, 40.6], "text": " Il faut d'abord, la v\u00e9rit\u00e9 elle est dans le produit, il faut que le produit soit bon."}, {"timestamp": [42.44, 45.84], "text": " Juste donner ma d\u00e9finition de PDG, perturbateur, d\u00e9rangeant et"}, {"timestamp": [45.84, 51.16], "text": " g\u00e9n\u00e9raliste. Et perturbateur, soyons clairs, il y en a qui ont d\u00fb traduire par"}, {"timestamp": [51.16, 55.12], "text": " emmerdeur, \u00e0 juste titre. Mais la remise en cause des mod\u00e8les existants est sans"}, {"timestamp": [55.12, 61.12], "text": " doute ce qui a permis \u00e0 Fermop de ne cesser de se transformer."}, {"timestamp": [70.2, 76.56], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [76.56, 81.56], "text": " agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [81.56, 84.52], "text": " je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [84.52, 88.64], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [88.64, 103.16], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [103.16, 109.44], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout,"}, {"timestamp": [109.44, 113.16], "text": " toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start,"}, {"timestamp": [113.16, 116.32], "text": " c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale."}, {"timestamp": [116.32, 120.28], "text": " Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [120.28, 124.6], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [124.6, 128.32], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie"}, {"timestamp": [128.32, 132.08], "text": " en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [132.08, 135.6], "text": " Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit,"}, {"timestamp": [135.6, 137.36], "text": " le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise."}, {"timestamp": [137.36, 141.96], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart."}, {"timestamp": [141.96, 146.0], "text": " Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [146.0, 151.04], "text": " Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [151.04, 154.72], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met"}, {"timestamp": [154.72, 159.36], "text": " \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous"}, {"timestamp": [159.36, 163.4], "text": " accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout"}, {"timestamp": [163.4, 167.6], "text": " un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner"}, {"timestamp": [167.6, 169.6], "text": " du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [169.6, 174.84], "text": " Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins"}, {"timestamp": [174.84, 179.96], "text": " de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des"}, {"timestamp": [179.96, 183.48], "text": " tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y, les"}, {"timestamp": [183.48, 185.96], "text": " yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT"}, {"timestamp": [185.96, 189.36], "text": " parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la"}, {"timestamp": [189.36, 192.72], "text": " cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est"}, {"timestamp": [192.72, 201.8], "text": " facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT !"}, {"timestamp": [201.8, 206.0], "text": " On est parti avec Bernard R\u00e9bi."}, {"timestamp": [206.0, 207.0], "text": " Salut Bernard, \u00e7a va ?"}, {"timestamp": [207.0, 209.0], "text": " Salut Mathieu, \u00e7a va, en forme ?"}, {"timestamp": [209.0, 210.0], "text": " En forme, tu as l'air."}, {"timestamp": [210.0, 212.0], "text": " \u00c9coute, je suis content de te..."}, {"timestamp": [212.0, 214.0], "text": " Alors je ne te rencontre pas d'ailleurs,"}, {"timestamp": [214.0, 216.0], "text": " mais toi tu me rencontres un peu, il faut \u00eatre honn\u00eate,"}, {"timestamp": [216.0, 217.0], "text": " parce que la derni\u00e8re fois que je t'ai vu,"}, {"timestamp": [217.0, 222.0], "text": " on \u00e9tait dans un lobby d'h\u00f4tel, dans le 15e arrondissement."}, {"timestamp": [222.0, 225.0], "text": " C'\u00e9tait peut-\u00eatre le Pullman, je pense, non ?"}, {"timestamp": [226.68, 230.56], "text": " Pullman, oui, \u00e7a a chang\u00e9 dans \u00e7a. Et en tout cas, c'\u00e9tait un h\u00f4tel du groupe Accor et on faisait,"}, {"timestamp": [230.56, 232.84], "text": " c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es, une exp\u00e9rience test."}, {"timestamp": [233.48, 234.44], "text": " Exp\u00e9rience test ?"}, {"timestamp": [234.44, 238.08], "text": " Oui, c'est-\u00e0-dire certains de nos produits"}, {"timestamp": [238.08, 240.0], "text": " qui \u00e9taient dans le hall d'accueil ou dans les chambres."}, {"timestamp": [240.48, 243.0], "text": " Et tu es client de cet h\u00f4tel, tu es s\u00e9duit par le produit."}, {"timestamp": [243.04, 245.36], "text": " Tu es arriv\u00e9 \u00e0 la r\u00e9ception, tu dis \u00e7a c'est g\u00e9nial,"}, {"timestamp": [245.36, 247.36], "text": " ouais c'est g\u00e9nial, c'est faire mob,"}, {"timestamp": [247.36, 254.0], "text": " et au moment o\u00f9 tu pars on peut te le livrer dans ta chambre ou le joindre \u00e0 tes bagages, voil\u00e0. C'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [254.68, 256.36], "text": " c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [256.36, 258.36], "text": " pas de la vente internet"}, {"timestamp": [259.64, 266.16], "text": " directe mais, tu vois, une sorte de mix entre tout, je vois le produit, je l'aime et je le retrouve dans mes bagages au moment o\u00f9 je pars."}, {"timestamp": [266.16, 270.16], "text": " C'est un peu le principe des boutiques h\u00f4tels, c'est \u00e7a finalement ?"}, {"timestamp": [270.16, 278.16], "text": " Alors en fait, oui, boutique h\u00f4tel. A l'origine, tu as raison, boutique h\u00f4tel, le mot boutique c'\u00e9tait, on pouvait acheter toute la d\u00e9co, tout, etc."}, {"timestamp": [278.16, 286.28], "text": " Et on voulait retester \u00e7a avec le groupe Accor. Donc effectivement, c'\u00e9tait, ils avaient reconfigur\u00e9 un ancien je ne sais quoi en Pullman."}, {"timestamp": [286.28, 291.08], "text": " Je ne sais pas si \u00e7a marche le boutique h\u00f4tel. Moi jamais je suis arriv\u00e9 dans un h\u00f4tel en me disant tiens je vais acheter ce lit."}, {"timestamp": [291.08, 294.92], "text": " Ah si, tiens d'ailleurs quand m\u00eame. Ah tiens en disant \u00e7a je r\u00e9alise que"}, {"timestamp": [295.32, 300.8], "text": " j'ai achet\u00e9 un truc qui est absolument g\u00e9nial. Je vais faire un petit coup de promo \u00e0 nos amis de... Je pense que c'est chez..."}, {"timestamp": [301.92, 306.0], "text": " \u00c7a doit \u00eatre chez Accor, \u00e7a doit \u00eatre chez Sofitel, ils ont un sur-matelas."}, {"timestamp": [306.0, 307.0], "text": " Tu vois ce que c'est un sur-matelas ?"}, {"timestamp": [307.0, 308.0], "text": " Oui, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [308.0, 310.0], "text": " Ils ont un sur-matelas, tu vois dans Sofitel, c'est de la folie."}, {"timestamp": [310.0, 312.0], "text": " Donc tu peux avoir d'ailleurs un matelas d'une autre marque,"}, {"timestamp": [312.0, 314.0], "text": " mais tu mets ton sur-matelas Sofitel"}, {"timestamp": [314.0, 316.0], "text": " et alors l\u00e0, si t'as un matelas dur avec un sur-matelas,"}, {"timestamp": [316.0, 318.0], "text": " c'est juste..."}, {"timestamp": [318.0, 319.0], "text": " l'embellie."}, {"timestamp": [319.0, 322.0], "text": " Moi je l'ai fait une fois, je me souviens, pour un cendrier,"}, {"timestamp": [322.0, 324.0], "text": " parce que ce cendrier \u00e9tait sign\u00e9 JR,"}, {"timestamp": [324.0, 326.08], "text": " et c'\u00e9tait les initiales de mon p\u00e8re."}, {"timestamp": [326.08, 327.6], "text": " Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [327.6, 332.72], "text": " Mais j'ai pas l'impression que ce soit que le business des boutiques h\u00f4tels se fasse sur les achats."}, {"timestamp": [332.72, 338.0], "text": " Tu vas me raconter, parce que tu as commenc\u00e9, je t'ai arr\u00eat\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 me raconter cette exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [338.0, 341.68], "text": " de boutique h\u00f4tel et aussi de partenariat avec Disney."}, {"timestamp": [341.68, 345.08], "text": " Mais avant tout \u00e7a, si tu veux bien Bernard, je te propose de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [345.84, 346.84], "text": " Pourquoi pas."}, {"timestamp": [347.8, 350.44], "text": " Donc, comment me d\u00e9finir ?"}, {"timestamp": [350.48, 352.04], "text": " Alors, je m'appelle Bernard R\u00e9bi\u00e8re."}, {"timestamp": [352.08, 353.28], "text": " C'est comme \u00e7a qu'on commence."}, {"timestamp": [354.12, 356.24], "text": " Je me d\u00e9finis comme un ronalpin,"}, {"timestamp": [356.36, 358.48], "text": " puisque moi, j'ai pass\u00e9 mon enfance"}, {"timestamp": [358.48, 360.64], "text": " aux confins de l'Ain et de la Haute-Savoie."}, {"timestamp": [361.0, 362.84], "text": " Ensuite Annecy, mes \u00e9tudes."}, {"timestamp": [362.88, 370.32], "text": " Et puis apr\u00e8s Lyon, o\u00f9 je fais classe pr\u00e9pa, c'est assez classique, une grande \u00e9cole de commerce, voil\u00e0, toujours assez classique."}, {"timestamp": [370.32, 370.82], "text": " \u00c0 Lyon ?"}, {"timestamp": [370.82, 376.52], "text": " \u00c0 Lyon, oui, tout \u00e7a, Lyon, lyc\u00e9e du Parc, m\u00eame Lyon, donc voil\u00e0, c'est classique."}, {"timestamp": [376.52, 381.22], "text": " Et puis, mais je sais en fait, d\u00e8s le d\u00e9but, ce que je veux faire."}, {"timestamp": [381.22, 385.04], "text": " Ce que je veux faire, c'est quoi ? C'est reprendre une entreprise ou acheter une entreprise ?"}, {"timestamp": [385.04, 386.64], "text": " Pardon, tu dis assez classique, mais"}, {"timestamp": [388.28, 389.48], "text": " c'est toujours pareil, je reprends"}, {"timestamp": [389.8, 391.12], "text": " certains de mes... parce que j'en ai qui arrivent,"}, {"timestamp": [391.12, 392.36], "text": " qui me disent, oui, oui, j'ai fait"}, {"timestamp": [392.72, 395.28], "text": " j'ai fait polytechnique, l'ENA et puis voil\u00e0,"}, {"timestamp": [395.28, 396.12], "text": " enfin classique quoi."}, {"timestamp": [396.12, 397.88], "text": " Bon, lyc\u00e9e du Parc, si je comprends bien,"}, {"timestamp": [397.88, 398.32], "text": " c'est quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [398.32, 400.28], "text": " C'est pas le lyc\u00e9e le plus d\u00e9gueu de Lyon."}, {"timestamp": [401.52, 402.64], "text": " Voire l'inverse."}, {"timestamp": [403.92, 407.68], "text": " Et puis l'OM Lyon, c'est quand m\u00eame une des meilleures"}, {"timestamp": [407.68, 415.32], "text": " \u00e9coles de commerce en France. Et toi t'\u00e9tais m\u00eame pas lyonnais, t'habitais en r\u00e9gion ?"}, {"timestamp": [415.32, 418.4], "text": " \u00c0 la limite de l'Inde, de la Haute-Savoie. Toutes mes \u00e9tudes secondaires \u00e0 Annecy,"}, {"timestamp": [418.4, 429.0], "text": " dans une \u00e9cole absolument fabuleuse. Alors pourquoi elle \u00e9tait fabuleuse ? 1968, alors l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 on a une id\u00e9e de mon \u00e2ge, moi je suis d\u00e9but des ann\u00e9es 50."}, {"timestamp": [429.0, 434.0], "text": " En 1968, dans cette \u00e9cole, nous sommes all\u00e9s expliquer dans les lyc\u00e9es publics"}, {"timestamp": [434.0, 438.0], "text": " comment nous \u00e9tions organis\u00e9s. Nous avions dans cette \u00e9cole d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [438.0, 442.0], "text": " des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de parents"}, {"timestamp": [442.0, 446.24], "text": " et nous \u00e9tions r\u00e9gi par l'autodiscipline."}, {"timestamp": [449.8, 450.44], "text": " Et un syst\u00e8me absolument fabuleux, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [454.44, 455.0], "text": " en seconde premi\u00e8re terminale, nous \u00e9lisions des chefs d'\u00e9quipe,"}, {"timestamp": [457.28, 457.84], "text": " ces chefs d'\u00e9quipe se retrouvaient"}, {"timestamp": [462.6, 462.8], "text": " avant la rentr\u00e9e des classes, symboliquement d\u00e9chiraient le r\u00e8glement de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente,"}, {"timestamp": [464.4, 467.3], "text": " et nous r\u00e9\u00e9crivions le r\u00e8glement. Et on \u00e9tait donc dans l'auto-gestion."}, {"timestamp": [467.58, 475.16], "text": " \u00c7a c'\u00e9tait avant 68, donc on est all\u00e9 expliquer notre syst\u00e8me dans les lyc\u00e9es publics d'Annecy, ce qui \u00e9tait absolument incroyable, qui ouvrait des yeux"}, {"timestamp": [476.04, 478.04], "text": " tout \u00e0 fait..."}, {"timestamp": [478.52, 484.26], "text": " des grands yeux devant notre syst\u00e8me. C'\u00e9tait un lyc\u00e9e priv\u00e9, lyc\u00e9e confessionnel, au blatt de Saint-Fran\u00e7ois-de-Salle,"}, {"timestamp": [484.56, 487.8], "text": " mais avec un ou deux, une ou deux personnalit\u00e9s absolument incroyables."}, {"timestamp": [487.8, 491.2], "text": " Et \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait pouss\u00e9 par, j'allais dire, le management,"}, {"timestamp": [491.2, 494.8], "text": " qui \u00e9tait pouss\u00e9 par la direction, cette forme d'autodiscipline ?"}, {"timestamp": [494.8, 495.52], "text": " Dans cette \u00e9cole ?"}, {"timestamp": [495.52, 495.72], "text": " Oui."}, {"timestamp": [495.72, 505.0], "text": " Ah \u00e7a partait de... \u00e7a pourrait \u00eatre tr\u00e8s long \u00e0 expliquer, donc tu me r\u00e9inviteras une autre fois et puis je te parlerai de \u00e7a."}, {"timestamp": [509.14, 509.16], "text": " C'est d\u00fb \u00e0, j'allais dire, \u00e0 l'ouverture,"}, {"timestamp": [513.92, 513.96], "text": " esprit d'\u00e9ducation des gens qui en \u00e9taient \u00e0 la t\u00eate."}, {"timestamp": [517.88, 517.92], "text": " Et puis, comme toujours, une ou deux personnalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 absolument,"}, {"timestamp": [518.92, 518.96], "text": " absolument incroyables."}, {"timestamp": [522.84, 522.88], "text": " Est-ce que c'est quelque chose qui t'a inspir\u00e9 par la suite ?"}, {"timestamp": [525.12, 525.88], "text": " Est-ce que c'est quelque chose que tu peux, je sais pas, que tu peux..."}, {"timestamp": [531.28, 531.56], "text": " proposer aux employ\u00e9s de faire mob ? Enfin, est-ce que c'est quelque chose qui a impact\u00e9 ta vie ou c'est rest\u00e9..."}, {"timestamp": [533.56, 534.24], "text": " Alors oui, cette formation"}, {"timestamp": [535.32, 540.12], "text": " a alors impact\u00e9 ma vie, faut peut-\u00eatre pas aller chercher les trop grands mots, mais bien entendu que \u00e7a m'a inspir\u00e9."}, {"timestamp": [540.52, 552.0], "text": " Quand tu as entre 16 et 18 ans, vivre des exp\u00e9riences comme \u00e7a, o\u00f9 d'embl\u00e9e on te fait confiance et on te met face \u00e0 tes responsabilit\u00e9s, c'est absolument extraordinaire."}, {"timestamp": [552.0, 568.9], "text": " Absolument extraordinaire. Et je crois que quand j'ai repris Fermoble, j'ai mis en place de fa\u00e7on naturelle, en quelque sorte, un certain nombre de choses ou d'actions qui, quelque part, ont \u00e9t\u00e9 li\u00e9es \u00e0 mon parcours, non pas mon parcours \u00e9ducatif,"}, {"timestamp": [568.9, 577.6], "text": " mais \u00e0 cette exp\u00e9rience, alors qu'on pourrait qualifier de manag\u00e9riale, ce que je n'avais jamais fait, mais cette exp\u00e9rience que j'ai eu la chance de vivre quand j'\u00e9tais adolescent."}, {"timestamp": [577.6, 583.9], "text": " Alors tout \u00e7a, heureusement que je suis l\u00e0, Mathieu, parce que \u00e7a nous \u00e9loigne de ta question initiale, il fallait que je me pr\u00e9sente."}, {"timestamp": [583.9, 588.04], "text": " J'y revenais, mais t'inqui\u00e8te pas, tu vas voir, on va digresser quelques fois."}, {"timestamp": [588.04, 593.78], "text": " Voil\u00e0. Donc, je disais, oui, un parcours assez classique, classe pr\u00e9pa et \u00e9cole de commerce,"}, {"timestamp": [593.78, 597.2], "text": " mais moi, il y avait peut-\u00eatre quelque chose qui me diff\u00e9renciait."}, {"timestamp": [597.2, 603.2], "text": " J'ai toujours su que je me mettrais \u00e0 mon compte ou je reprendrais une entreprise."}, {"timestamp": [603.2, 608.12], "text": " Alors pourquoi ? Parce qu'il y a de mon c\u00f4t\u00e9 un ADN familial."}, {"timestamp": [608.12, 614.64], "text": " J'ai un arri\u00e8re-grand-p\u00e8re, puis un grand-p\u00e8re, un p\u00e8re, un oncle,"}, {"timestamp": [614.64, 619.6], "text": " cousins qui ont cr\u00e9\u00e9 et d\u00e9velopp\u00e9 des entreprises assez cons\u00e9quentes,"}, {"timestamp": [619.6, 622.68], "text": " plus particuli\u00e8rement dans le domaine de l'agroalimentaire."}, {"timestamp": [622.68, 626.88], "text": " Donc moi j'ai toujours v\u00e9cu environn\u00e9 dans un environnement familial"}, {"timestamp": [626.88, 629.32], "text": " de chef d'entreprise, de d\u00e9veloppeur d'entreprise."}, {"timestamp": [629.32, 632.24], "text": " \u2014 Plut\u00f4t les hommes de la famille du coup, que les femmes si je t'\u00e9coute."}, {"timestamp": [632.24, 635.84], "text": " \u2014 Oui, plut\u00f4t les hommes de la famille, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [635.84, 640.52], "text": " Donc dans un environnement de chef d'entreprise, de d\u00e9veloppeur d'entreprise."}, {"timestamp": [640.52, 645.6], "text": " Donc moi je trouvais \u00e7a sympa, int\u00e9ressant, \u00e7a m'a impr\u00e9gn\u00e9."}, {"timestamp": [645.6, 651.6], "text": " Donc voil\u00e0. Et l'id\u00e9e n'\u00e9tait pas de dire je veux rentrer dans une entreprise"}, {"timestamp": [651.6, 656.4], "text": " familiale. D'abord j'aurais pu le faire, mais certaines ont \u00e9t\u00e9 vendues et tout."}, {"timestamp": [656.4, 661.96], "text": " Mais plut\u00f4t de faire ce qu'avaient fait mon grand-p\u00e8re et mon p\u00e8re d'un c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [661.96, 665.2], "text": " mon oncle et son fils de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre"}, {"timestamp": [665.62, 667.62], "text": " les propres acteurs de leur destin."}, {"timestamp": [667.98, 671.4], "text": " Sachant qu'il y a des belles r\u00e9ussites, alors c'\u00e9tait plut\u00f4t dans la charcuterie, si j'ai lu."}, {"timestamp": [672.14, 673.48], "text": " Il y a eu deux..."}, {"timestamp": [673.48, 679.76], "text": " on part de la m\u00eame histoire \u00e0 l'origine et deux entreprises qui se d\u00e9veloppent, l'une dans"}, {"timestamp": [680.26, 684.08], "text": " les produits laitiers et l'autre dans le domaine de la charcuterie,"}, {"timestamp": [688.74, 693.76], "text": " charcuterie, \u00e7a les ont en deux \u00e9tapes, Mais des entreprises, m\u00eame si c'\u00e9tait des francs, qui \u00e9taient dans un milliard de francs pour l'une, deux milliards pour l'autre."}, {"timestamp": [693.76, 695.84], "text": " Donc on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans du solide."}, {"timestamp": [695.84, 696.84], "text": " Enfin en partant..."}, {"timestamp": [696.84, 698.84], "text": " \u2013 Un milliard c'est 150 millions d'euros, donc c'est fait en trois mois."}, {"timestamp": [698.84, 702.84], "text": " \u2013 Oui, mais je te parlais, il y a plus de 40 ans."}, {"timestamp": [702.84, 705.84], "text": " \u2013 Donc tu pourrais presque remettre \u00e7a en euros, \u00e7a reviendra \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame..."}, {"timestamp": [705.84, 707.84], "text": " Enfin je suis opportunistique."}, {"timestamp": [707.84, 714.88], "text": " Donc chacune dans leur domaine, de belles histoires qui ont marqu\u00e9 leur secteur respectif."}, {"timestamp": [714.88, 721.92], "text": " Donc moi, d\u00e9velopper mon entreprise, voil\u00e0 c'est dans le sens que je dis, j'ai \u00e7a dans mon ADN"}, {"timestamp": [721.92, 724.96], "text": " et que \u00e7a me paraissait naturel dans mon parcours."}, {"timestamp": [724.96, 728.66], "text": " Il y avait une branche, si j'ai bien lu, AOS, c'\u00e9tait r\u00e9bi\u00e9, c'ai \u00e7a dans mon ADN et que \u00e7a me paraissait naturel dans mon parcours. Il y avait une branche, si j'ai bien lu, Aos, c'\u00e9tait Rebillet, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [728.66, 730.66], "text": " Donc toi t'\u00e9tais plut\u00f4t Rebillet, j'imagine ?"}, {"timestamp": [730.66, 736.88], "text": " Alors en fait, dans l'histoire, il y a eu une branche dans les produits laitiers, fromagerie, Rebillet,"}, {"timestamp": [736.88, 749.64], "text": " qui a fait de l'int\u00e9gration verticale avec des coop\u00e9ratives dans le domaine du fromage de comt\u00e9 par exemple. Et puis qu'apr\u00e8s a fusionn\u00e9 avec Entremont, tout \u00e7a s'est retrouv\u00e9, enfin aujourd'hui c'est"}, {"timestamp": [749.64, 754.64], "text": " sodial mais moi je remonte \u00e0 des dizaines d'ann\u00e9es. Et puis notre branche dans la charcuterie"}, {"timestamp": [754.64, 758.52], "text": " qui \u00e0 un moment a connu une deuxi\u00e8me \u00e9tape apr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9tape avec des marques qui sont"}, {"timestamp": [758.52, 763.28], "text": " toujours existantes, qui n'ont plus rien \u00e0 voir avec l'autre partie de ma famille, que sont Aoste"}, {"timestamp": [763.28, 768.64], "text": " et Justin Bridoux. Mais Aoste et Justin Boux, c'est des d\u00e9marrages en 1976,"}, {"timestamp": [768.84, 772.72], "text": " mais avec d\u00e9j\u00e0 une expertise ancienne et familiale dans la salle Aison."}, {"timestamp": [772.92, 776.2], "text": " Qu'est-ce que c'est de vivre, alors du coup, dans les ann\u00e9es, toi,"}, {"timestamp": [776.4, 782.28], "text": " ton adolescence, puis jeune adulte, dans des environnements comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [782.48, 784.08], "text": " J'essaie de me projeter un peu."}, {"timestamp": [784.28, 787.24], "text": " Toi, tu rentres un peu dans ces entreprises, tu y"}, {"timestamp": [787.24, 791.64], "text": " travailles, tu apprends des choses ou c'\u00e9tait vraiment... c'\u00e9tait un peu une bo\u00eete noire ?"}, {"timestamp": [791.64, 799.12], "text": " Non, non, \u00e7a n'\u00e9tait pas une bo\u00eete noire, j'allais dire. Mais \u00e0 mon insu, bien entendu, j'ai"}, {"timestamp": [799.12, 810.16], "text": " c\u00f4toy\u00e9 mon p\u00e8re, mon grand-p\u00e8re, mes oncles, donc... voil\u00e0, l'entreprise \u00e9tait toujours pr\u00e9sente. Les circonstances font que j'ai travaill\u00e9"}, {"timestamp": [811.12, 813.56], "text": " dans une entreprise dans la branche laiti\u00e8re,"}, {"timestamp": [814.36, 821.38], "text": " mais alors qu'elle n'\u00e9tait plus familiale, et de fa\u00e7on assez marrante. Alors l\u00e0 j'en viens apr\u00e8s \u00e0 mon parcours,"}, {"timestamp": [822.4, 831.36], "text": " moi au sortir de l'\u00e9cole, je voyage et j'ai notamment quelque chose d'assez marrant qui se pr\u00e9sente."}, {"timestamp": [831.36, 850.0], "text": " On est \u00e0 l'\u00e9poque un peu des p\u00e9trodollars, milieu des ann\u00e9esipes d'\u00e9tudiants HEC, ESSEC, ESSEC et Lyon"}, {"timestamp": [850.0, 857.0], "text": " pour les envoyer, pour renforcer les relations \u00e9conomiques entre les pays du Proche-Orient et la France."}, {"timestamp": [857.0, 869.3], "text": " Et voil\u00e0. Et donc, alors l\u00e0, tu vas \u00eatre mort de rire, nous sommes s\u00e9lectionn\u00e9s et alors je crois qu'il y a une \u00e9quipe qui part au Maroc,"}, {"timestamp": [869.3, 874.58], "text": " ceux d'HEC, ceux de SCP partent je sais pas o\u00f9, et nous on part en Syrie."}, {"timestamp": [874.58, 876.08], "text": " Syrie."}, {"timestamp": [876.08, 878.08], "text": " Bon, absolument hallucinant."}, {"timestamp": [878.08, 879.08], "text": " Superbe pays."}, {"timestamp": [879.08, 884.08], "text": " Donc moi j'ai \u00e9crit, \u00e9dit\u00e9 par le CFCE, le guide de l'exportateur fran\u00e7ais en Syrie, tu comprends \u00e7a ?"}, {"timestamp": [884.08, 892.0], "text": " Ouais. \u00e9dit\u00e9 par le CFCE, le guide de l'exportateur fran\u00e7ais en Syrie. Tu y comprends \u00e7a ? Parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il faut se remettre dans le contexte, tout le monde pense que sur tous ces pays, \u00e7a va \u00eatre fabuleux."}, {"timestamp": [892.0, 899.0], "text": " Et j'ai d\u00e9couvert une exp\u00e9rience grandiose au niveau de la Syrie, mais une exp\u00e9rience politique."}, {"timestamp": [899.0, 906.8], "text": " Parce que nous \u00e9tions sponsoris\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque par un d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais, Raymond Offroy, d\u00e9put\u00e9 du Hafe,"}, {"timestamp": [906.8, 911.8], "text": " qui \u00e9tait un peu le Jacques Focard de Chirac sur les pays du Proche-Orient."}, {"timestamp": [911.8, 913.4], "text": " Et \u00e7a nous ouvrait toutes les portes."}, {"timestamp": [913.4, 919.2], "text": " Et on \u00e9tait jeunes, et j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque le r\u00e9gime syrien,"}, {"timestamp": [919.2, 921.6], "text": " parce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 Hafez et l'Assad."}, {"timestamp": [921.6, 928.0], "text": " Et toute l'histoire de la Syrie, je peux te le dire, \u00e9tait \u00e9crite d\u00e8s 1975."}, {"timestamp": [928.0, 934.5], "text": " Je me souviens, quand on rentre, nous co-\u00e9crivons dans Le Monde, on \u00e9tait un groupe de cinq,"}, {"timestamp": [934.5, 938.5], "text": " un article avec un jeune journaliste qui s'appelait Jean-Fran\u00e7ois Kahn."}, {"timestamp": [938.5, 948.56], "text": " Mais tous les composants, les marqueurs d'une dictature \u00e9taient pr\u00e9sents."}, {"timestamp": [948.56, 950.56], "text": " \u00c7a se sentait."}, {"timestamp": [950.56, 956.48], "text": " Et si je reviens, c'est assez passionnant, c'est vrai que je pourrais aller me creuser l\u00e0-dedans,"}, {"timestamp": [956.48, 962.48], "text": " mais si je reviens sur les, on va dire, les souches familiales,"}, {"timestamp": [962.48, 965.42], "text": " moi j'aimerais savoir en fait,"}, {"timestamp": [969.7, 970.98], "text": " tu vois, ayant pas eu ce background en ce qui me concerne, je viens plut\u00f4t de famille de"}, {"timestamp": [973.12, 974.94], "text": " tu vois, de m\u00e9decins, d'avocats, de..."}, {"timestamp": [976.94, 977.04], "text": " Est-ce que \u00e7a t'apporte un"}, {"timestamp": [983.34, 983.76], "text": " on va dire un, comment je pourrais dire, un unfair advantage, un avantage injuste enfin de venir d'un"}, {"timestamp": [986.36, 990.56], "text": " d'une lign\u00e9e d'entrepreneurs ? Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, parce que d'abord,"}, {"timestamp": [992.68, 995.6], "text": " des choses que, \u00e9videmment, je ne percevais pas \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [995.6, 1000.4], "text": " mais le sens de la responsabilit\u00e9,"}, {"timestamp": [1000.4, 1004.4], "text": " la fa\u00e7on de se comporter avec les collaborateurs de l'entreprise,"}, {"timestamp": [1004.4, 1006.72], "text": " dans une branche comme dans l'autre,"}, {"timestamp": [1006.72, 1015.84], "text": " l'attachement du personnel \u00e0 la famille dirigeante \u00e9tait exceptionnel."}, {"timestamp": [1015.84, 1018.8], "text": " Et on peut s'interroger pourquoi il est exceptionnel,"}, {"timestamp": [1018.8, 1021.68], "text": " c'\u00e9tait pas du paternalisme outrancier,"}, {"timestamp": [1021.68, 1028.76], "text": " mais un d\u00e9vouement, un attachement, et je pense que le comportement des"}, {"timestamp": [1028.76, 1036.16], "text": " dirigeants familiaux, dans une branche comme dans l'autre, il \u00e9tait pour quelque chose. Donc le fait"}, {"timestamp": [1036.16, 1051.5], "text": " de consid\u00e9rer la consid\u00e9ration des collaborateurs, je pense que dans les valeurs de ferme-ob que j'ai formalis\u00e9es il y a 30 ans, transpara\u00eet ce que j'ai v\u00e9cu dans mon adolescence,"}, {"timestamp": [1051.5, 1054.5], "text": " mais que je vivais au quotidien."}, {"timestamp": [1054.5, 1062.0], "text": " Donc oui, \u00e7a procure un avantage, \u00e7a procure aussi, comment dire, \u00e7a d\u00e9nieze."}, {"timestamp": [1062.0, 1067.8], "text": " Parce que les histoires de ces entreprises n'ont pas \u00e9t\u00e9 que des histoires, toujours dans la facilit\u00e9, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [1067.8, 1077.8], "text": " Donc moi j'utilise beaucoup le mot humilit\u00e9, quel que soit le succ\u00e8s, et j'ai la chance avec Fairmob d'avoir une histoire plut\u00f4t r\u00e9ussie,"}, {"timestamp": [1077.8, 1085.0], "text": " mais souvent lorsque je t\u00e9moigne, je dis d'abord c'est un t\u00e9moignage et n'oublions jamais"}, {"timestamp": [1085.0, 1088.04], "text": " voil\u00e0 qu'il faut rester tr\u00e8s humble parce qu'on ne peut pas tout ma\u00eetriser"}, {"timestamp": [1088.04, 1092.32], "text": " donc il y a eu des \u00e9pisodes qui parfois pouvaient \u00eatre difficiles dans la vie de"}, {"timestamp": [1092.32, 1098.36], "text": " ces entreprises, la pugnacit\u00e9, enfin la... Mais je pense que sur le plan moral"}, {"timestamp": [1098.36, 1108.16], "text": " j'ai vu des comportements respectueux dans lesquels je me suis reconnu et \u00e7a m'a fa\u00e7onn\u00e9."}, {"timestamp": [1108.16, 1115.36], "text": " T'as v\u00e9cu des moments difficiles d'entreprise de ton p\u00e8re ou de ta famille de l'int\u00e9rieur ?"}, {"timestamp": [1115.36, 1126.88], "text": " Non, il n'y a un souvenir d'adolescent,"}, {"timestamp": [1126.88, 1135.24], "text": " mai 68 avec les gr\u00e8ves et la coupure totale des communications."}, {"timestamp": [1135.24, 1147.88], "text": " Gr\u00e8ve PTT \u00e0 l'\u00e9poque, donc pas de courrier, pas de commandes, c'\u00e9tait les d\u00e9buts du T\u00e9lex mais qui \u00e9taient en gr\u00e8ve. Et la fa\u00e7on dont l'entreprise, avec une immense agilit\u00e9,"}, {"timestamp": [1149.38, 1153.16], "text": " a livr\u00e9 \u00e0 l'aveugle ses clients, d'ailleurs analys\u00e9 les commandes habituelles et tout,"}, {"timestamp": [1153.16, 1155.12], "text": " parce qu'on \u00e9tait quand m\u00eame dans les produits frais et tout."}, {"timestamp": [1155.68, 1158.4], "text": " Il y a eu un \u00e9pisode aussi dans la branche fromage un peu..."}, {"timestamp": [1158.96, 1161.4], "text": " Pardon, je retiens ce que tu dis, mais donc du coup, ce que je veux dire,"}, {"timestamp": [1161.4, 1163.44], "text": " c'est qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, comme il n'y avait plus de communication,"}, {"timestamp": [1163.92, 1167.8], "text": " vous avez repris un peu les commandes, de dire, bon, lui, il veut... Alors \u00e7a, c'\u00e9tait dans des produits la veux dire, c'est qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, comme il n'y avait plus de communication, vous avez repris un peu les commandes, de dire, bon lui il veut..."}, {"timestamp": [1167.8, 1169.8], "text": " Alors \u00e7a c'\u00e9tait dans du produit laitier, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1169.8, 1171.8], "text": " Oui, oui, oui. Fromage, prend, valet."}, {"timestamp": [1171.8, 1177.2], "text": " Et monoprix en disant, bon on nous commande habituellement \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a,"}, {"timestamp": [1177.2, 1180.6], "text": " on va leur mettre \u00e7a, \u00e0 l'aveugle et tout, \u00e7a s'est fabuleusement pass\u00e9."}, {"timestamp": [1180.6, 1182.6], "text": " Et puis ils prenaient, ils payaient ensuite ?"}, {"timestamp": [1182.6, 1187.6], "text": " Oui, oui, oui, dans des relations de confiance, mais aussi, \u00e7a aussi, la relation de confiance, la p\u00e9rennit\u00e9 des relations."}, {"timestamp": [1187.6, 1196.3], "text": " Il y a eu aussi, d\u00e9but des ann\u00e9es 70, alors qu'une des usines est en train de s'agrandir, un incendie qui se d\u00e9clare dans le chantier et tout."}, {"timestamp": [1196.3, 1207.0], "text": " Et la fa\u00e7on dont l'entreprise, les collaborateurs et l'\u00e9cosyst\u00e8me a r\u00e9agi a \u00e9t\u00e9 exemplaire, \u00e0 tel point que mon p\u00e8re pendant des ann\u00e9es est all\u00e9 \u00e0 la demande de compagnies d'assurance"}, {"timestamp": [1207.0, 1218.0], "text": " faire des conf\u00e9rences, enfin des co-conf\u00e9rences sur comment r\u00e9agir en cas d'incendie qui met \u00e0 mal tout votre outil,"}, {"timestamp": [1218.0, 1227.28], "text": " la solidarit\u00e9 de la profession aussi \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0. Et je me suis aper\u00e7u que pour avoir \u00e7a, pour que \u00e7a se passe comme \u00e7a, avec cette solidarit\u00e9,"}, {"timestamp": [1227.28, 1234.6], "text": " et bien c'\u00e9tait sans doute aussi le r\u00e9sultat de comportements responsables, de relations tiss\u00e9es"}, {"timestamp": [1234.6, 1247.0], "text": " de longue date. Et voil\u00e0, je pense que j' tout cas je me l'applique,"}, {"timestamp": [1247.0, 1255.0], "text": " donner sans chercher \u00e0 recevoir quelque chose, donner gratuitement,"}, {"timestamp": [1255.0, 1260.0], "text": " c'est int\u00e9ressant, il faut que ce soit tout \u00e0 fait d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, puis apr\u00e8s"}, {"timestamp": [1260.0, 1264.0], "text": " il y a des circonstances comme cette circonstance d'incendie qui font que"}, {"timestamp": [1264.0, 1266.52], "text": " en face des concurrents ont dit"}, {"timestamp": [1266.52, 1271.44], "text": " \u00ab on met des machines \u00e0 votre disposition pour pas interrompre et tout, pour... voil\u00e0. \u00bb"}, {"timestamp": [1271.44, 1282.08], "text": " Donc, et je pense que cette mobilisation \u00e0 cette \u00e9poque \u00e9tait due \u00e0 l'attitude des dirigeants qui avaient de bonnes relations avec tout le monde,"}, {"timestamp": [1282.08, 1287.04], "text": " de la fid\u00e9lit\u00e9 et tout. Et je pense que \u00e7a m'inspire chez Fermob, nous citons souvent le fait que nous"}, {"timestamp": [1287.04, 1291.24], "text": " avons des relations, nous sommes tr\u00e8s fid\u00e8les dans nos relations aux fournisseurs."}, {"timestamp": [1291.24, 1296.16], "text": " Et y compris dans les p\u00e9riodes r\u00e9centes, on a failli manquer de mat\u00e9riaux."}, {"timestamp": [1296.16, 1303.28], "text": " Moi j'ai des dirigeants d'entreprises parmi mes fournisseurs, avec qui on a"}, {"timestamp": [1303.28, 1305.28], "text": " dialogu\u00e9 l\u00e0 au moment du Covid, qui mmi mes fournisseurs, avec qui on a dialogu\u00e9 au moment du Covid,"}, {"timestamp": [1305.28, 1306.28], "text": " qui m'ont dit \u00e9coutez,"}, {"timestamp": [1308.0, 1310.88], "text": " avec vous, on est totalement en confiance,"}, {"timestamp": [1310.88, 1316.88], "text": " soyez assur\u00e9s qu'on fera encore plus qu'avec nos autres clients."}, {"timestamp": [1317.48, 1319.28], "text": " \u2013 Non mais c'est vrai que c'est un..."}, {"timestamp": [1319.28, 1320.6], "text": " Est-ce que c'est quelque chose qui se perd ?"}, {"timestamp": [1320.6, 1322.68], "text": " Je pense qu'en tout cas il y a eu une p\u00e9riode,"}, {"timestamp": [1322.68, 1324.2], "text": " j'ai l'impression que la p\u00e9riode du Covid"}, {"timestamp": [1324.2, 1325.6], "text": " a quand m\u00eame resserr\u00e9 certains"}, {"timestamp": [1325.6, 1328.84], "text": " liens \u00e0 un moment. C'\u00e9tait une p\u00e9riode difficile finalement."}, {"timestamp": [1329.68, 1333.52], "text": " Mais si tu prends en effet en parall\u00e8le toutes les ann\u00e9es 80, 90,"}, {"timestamp": [1334.8, 1337.28], "text": " 2000, en fait, grosse expansion, forte..."}, {"timestamp": [1337.84, 1340.92], "text": " La concurrence f\u00e9roce, c'est le terme qu'on va utiliser."}, {"timestamp": [1341.24, 1343.84], "text": " Donc finalement, en tant que concurrence f\u00e9roce, etc."}, {"timestamp": [1344.24, 1346.8], "text": " Tu te dis pas, tiens, il va y avoir du soutien."}, {"timestamp": [1346.92, 1349.68], "text": " S'il y en a un qui a un genou \u00e0 terre, je lui mets une balle dans la nuque."}, {"timestamp": [1349.88, 1352.76], "text": " C'est un peu l'image que je pourrais avoir."}, {"timestamp": [1353.6, 1356.56], "text": " En tout cas, \u00e9tant moi un enfant des ann\u00e9es 80, tu vois."}, {"timestamp": [1358.32, 1360.32], "text": " Et peut-\u00eatre que \u00e7a revient un peu."}, {"timestamp": [1360.52, 1361.68], "text": " Moi, j'ai l'impression, tu vois, nous on fait..."}, {"timestamp": [1362.28, 1366.84], "text": " Tous les ans, je fais des classements, typiquement les meilleures agences digitales, ou les meilleures"}, {"timestamp": [1366.84, 1370.4], "text": " agences, et j'essaie, je mets en avant mes concurrents, et \u00e9videmment je me mets"}, {"timestamp": [1370.4, 1374.2], "text": " aussi en disant, moi je pense que je fais ce job pour \u00eatre, faire un job"}, {"timestamp": [1374.2, 1377.6], "text": " d\u00e9cent, mais il y en a pas mal qui sont surpris en disant mais pourquoi tu fais"}, {"timestamp": [1377.6, 1382.36], "text": " \u00e7a ? Bon, \u00e0 la fin, d\u00e9j\u00e0 parce que \u00e7a aide \u00e0 la d\u00e9cision, \u00e7a met en avant"}, {"timestamp": [1382.36, 1388.0], "text": " QuoisaVostra en effet, mais in fine, je pense que c'est quelque chose d'int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1388.0, 1391.0], "text": " Donc peut-\u00eatre que \u00e7a revient un peu, je ne sais pas ce que tu en penses."}, {"timestamp": [1391.0, 1398.0], "text": " Alors en tout cas, les p\u00e9riodes de crise, \u00e9videmment, mettent tout le monde face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s,"}, {"timestamp": [1398.0, 1401.0], "text": " et mettent tout le monde face \u00e0 une \u00e9vidence."}, {"timestamp": [1403.0, 1405.44], "text": " Quand il y a des probl\u00e9matiques, des grandes probl\u00e9matiques comme \u00e7a, on"}, {"timestamp": [1405.44, 1409.44], "text": " peut jamais s'en sortir seul. Il y a eu un premier \u00e9l\u00e9ment, c'est 2008, l\u00e0, quand il y a eu"}, {"timestamp": [1409.44, 1413.94], "text": " un gros probl\u00e8me au niveau des banques. L'attitude des banquiers, alors je"}, {"timestamp": [1413.94, 1419.92], "text": " caricature, \u00e9videmment, mais avant, qui \u00e9tait une certaine arrogance vis-\u00e0-vis des"}, {"timestamp": [1419.92, 1428.64], "text": " entreprises, ont eux-m\u00eames v\u00e9cu dans leur chair en 2008. Il faut se rappeler, un mois d'ao\u00fbt, 22 ao\u00fbt, la Royal Bank of Scotland,"}, {"timestamp": [1429.56, 1432.32], "text": " Morgan Stanley, les unes apr\u00e8s les autres, \u00e7a tombait un peu comme un"}, {"timestamp": [1432.32, 1436.96], "text": " gravelote. Et l\u00e0, je trouve que l'attitude, la culture des banques a"}, {"timestamp": [1436.96, 1441.12], "text": " chang\u00e9 en disant que c'\u00e9tait une grande le\u00e7on d'humilit\u00e9 pour les"}, {"timestamp": [1441.12, 1442.12], "text": " banques."}, {"timestamp": [1442.96, 1453.0], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un marqueur. Et le Covid, \u00e9videmment, l'immense peur qui nous a tous habit\u00e9 aux alentours du 20 mars,"}, {"timestamp": [1453.0, 1460.0], "text": " la solidarit\u00e9 oblig\u00e9e, enfin instantan\u00e9e et oblig\u00e9e des \u00e9quipes de direction dans toutes les bo\u00eetes."}, {"timestamp": [1460.0, 1468.38], "text": " Enfin, nous on a fait des comit\u00e9s de direction tous les jours, en partant le dimanche je ne sais combien et tout, etc."}, {"timestamp": [1468.38, 1472.08], "text": " Des d\u00e9cisions, mais \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a dans beaucoup d'entreprises."}, {"timestamp": [1472.08, 1479.78], "text": " Et puis apr\u00e8s, le fait de dire, on s'est appel\u00e9 par exemple, je le disais \u00e0 ce moment-l\u00e0, avec des dirigeants d'entreprises de nos fournisseurs,"}, {"timestamp": [1479.78, 1485.1], "text": " en disant bon, quelle est la situation chez vous ? Et en \u00e9tant obligatoirement bienveillant."}, {"timestamp": [1485.1, 1491.4], "text": " On pouvait pas \u00eatre dans l'exigence, donc dans une relation un peu du type de celle que tu d\u00e9cris."}, {"timestamp": [1491.4, 1496.86], "text": " Tu savais que ton interlocuteur pouvait avoir des probl\u00e8mes qu'il ne ma\u00eetrisait pas du tout,"}, {"timestamp": [1496.86, 1501.4], "text": " dans certains cas, impossibilit\u00e9 d'ouvrir ses cha\u00eenes ou de faire travailler, etc."}, {"timestamp": [1501.4, 1508.4], "text": " Donc on \u00e9tait oblig\u00e9 d'\u00eatre dans une position bienveillante de prise en compte de la probl\u00e9matique de l'autre."}, {"timestamp": [1508.4, 1516.8], "text": " Alors, et nous, c'est vrai que chez nous on a toujours \u00e9t\u00e9 un peu comme \u00e7a. Alors cette bienveillance d'ailleurs par rapport \u00e0 nos fournisseurs,"}, {"timestamp": [1516.8, 1530.4], "text": " tu vas peut-\u00eatre me dire, ouais, facile \u00e0 avoir, parce qu'on a une bo\u00eete qui fait du plus 20% par an, donc le gars en face \u00e9videmment qu'il est content. Mais je pense qu'au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est..."}, {"timestamp": [1530.4, 1533.2], "text": " Moi quand j'ai mis en forme les..."}, {"timestamp": [1533.2, 1536.96], "text": " Non pardon, je t'arr\u00eate, excuse-moi, mais je suis pas d'accord avec \u00e7a."}, {"timestamp": [1536.96, 1539.48], "text": " Je pourrais te dire \u00e7a, tu fais plus 20% et le mec en face est content,"}, {"timestamp": [1539.48, 1543.28], "text": " mais il y a aussi beaucoup de personnes dans tes m\u00e9tiers,"}, {"timestamp": [1543.28, 1544.76], "text": " dans plein de m\u00e9tiers autour de la distribution,"}, {"timestamp": [1544.76, 1549.76], "text": " qui passent leur vie \u00e0 visser, visser, visser leurs fournisseurs, leur parler mal,"}, {"timestamp": [1549.76, 1551.6], "text": " faire un certain nombre de choses."}, {"timestamp": [1551.6, 1555.2], "text": " Je veux dire, \u00e0 un moment, \u00e7a je pense qu'\u00e0 un moment tu le reprends dans la gueule,"}, {"timestamp": [1555.2, 1559.12], "text": " quand... enfin potentiellement, tu vois, et c'est ce que tu dis sur les banques aussi d'ailleurs."}, {"timestamp": [1559.12, 1568.56], "text": " Je le note l\u00e0 parce qu'on le dit assez souvent, mais je sens en ce moment que certaines banques traditionnelles"}, {"timestamp": [1568.56, 1575.76], "text": " reprennent bien leur r\u00f4le d'accompagner des entreprises en difficult\u00e9 ou de tr\u00e9sorerie, pas forc\u00e9ment des vraies difficult\u00e9s"}, {"timestamp": [1575.76, 1581.56], "text": " op\u00e9rationnelles ou financi\u00e8res, mais enfin si financi\u00e8res, mais voil\u00e0. Nous on sent qu'on a des vrais partenaires bancaires"}, {"timestamp": [1581.56, 1586.04], "text": " aujourd'hui qui sont l\u00e0 pour accompagner, je le vois chez des clients et pas mal le monde."}, {"timestamp": [1586.04, 1590.96], "text": " On enregistre \u00e7a en d\u00e9cembre 2022, donc c'est un moment o\u00f9 il y a pas mal d'incertitudes."}, {"timestamp": [1590.96, 1596.96], "text": " Je veux dire, quand tu te comportes bien, tu peux \u00eatre exigeant, \u00e7a ne veut pas dire, mais que tu te comportes bien avec tes partenaires,"}, {"timestamp": [1596.96, 1615.32], "text": " je pense aussi qu'\u00e0 un moment, ils te le rendent, il faut avoir cette confiance et se serrer les coudes. Alors d'un autre c\u00f4t\u00e9 aussi, moi j'ai fait en sorte d'avoir une strat\u00e9gie qui me permette de rester libre."}, {"timestamp": [1615.32, 1621.36], "text": " Alors j'explique, c'est sans doute un peu confus, je sais pas si tu te souviens du slogan du Cr\u00e9dit Lyonnais,"}, {"timestamp": [1621.36, 1626.88], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait pas LCL, qui \u00e9tait le pouvoir de dire oui."}, {"timestamp": [1626.88, 1631.64], "text": " Moi j'ai toujours voulu, dans mon entreprise, \u00e7a a inspir\u00e9 ma strat\u00e9gie,"}, {"timestamp": [1631.64, 1637.44], "text": " le pouvoir de dire non. Donc de rester libre, libre au sens ma\u00eetre de mon"}, {"timestamp": [1637.44, 1640.88], "text": " destin. Alors \u00e7a peut para\u00eetre tr\u00e8s pr\u00e9somptueux, mais je vais te traduire."}, {"timestamp": [1640.88, 1644.44], "text": " J'ai fait un premier choix dans mon entreprise, par rapport \u00e0 ce que tu \u00e9voques,"}, {"timestamp": [1644.44, 1645.88], "text": " qui \u00e9tait de dire"}, {"timestamp": [1645.88, 1649.16], "text": " je ne veux pas travailler avec la grande distribution alimentaire."}, {"timestamp": [1649.16, 1654.92], "text": " Je ne veux pas avoir de clients qui fassent plus de 4 ou 5% de mon chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [1654.92, 1657.96], "text": " M\u00eame quand j'ai eu des opportunit\u00e9s avec des clients"}, {"timestamp": [1657.96, 1661.72], "text": " de d\u00e9velopper des gros business,"}, {"timestamp": [1661.72, 1667.28], "text": " j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 dans mes comptes, dans ma strat\u00e9gie et tout, que ce chiffre \u00e9tait \u00e0 part"}, {"timestamp": [1667.48, 1671.36], "text": " pour avoir toujours la libert\u00e9 d'appuyer sur le bouton et de dire j'arr\u00eate."}, {"timestamp": [1672.12, 1672.62], "text": " J'arr\u00eate."}, {"timestamp": [1672.62, 1676.74], "text": " Donc tu l'as fait mais tu le mettais sur un, on va dire, un compte diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [1676.74, 1681.48], "text": " Tout \u00e0 fait. Et dans mon entreprise, les gens s'en souviennent, en fait c'est quand on a"}, {"timestamp": [1682.32, 1686.24], "text": " \u00e9quip\u00e9 pas mal de r\u00e9gions du monde Starbucks."}, {"timestamp": [1686.24, 1689.36], "text": " Starbucks tu sais combien ils ont d'\u00e9tablissements dans le monde ?"}, {"timestamp": [1689.36, 1694.08], "text": " Allez, 5 000 ?"}, {"timestamp": [1694.08, 1698.32], "text": " Alors \u00e0 l'\u00e9poque quand on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec eux, ils en avaient d\u00e9j\u00e0 30 000."}, {"timestamp": [1698.32, 1700.16], "text": " Il y a une douzaine d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [1700.16, 1704.0], "text": " Donc tu vois des dimensions absolument incroyables."}, {"timestamp": [1704.0, 1708.7], "text": " Alors \u00e9videmment tu n'es jamais le fournisseur exclusif, parce que c'est gigantesque."}, {"timestamp": [1708.7, 1711.5], "text": " Mais aujourd'hui encore, j'ai des collaborateurs qui me disent"}, {"timestamp": [1711.5, 1714.0], "text": " \u00ab Non mais, on conna\u00eet votre politique \u00bb et qui se souviennent d'ailleurs,"}, {"timestamp": [1714.0, 1717.2], "text": " quand on avait Starbucks, c'\u00e9tait \u00e0 part, et on n'a jamais dit,"}, {"timestamp": [1717.2, 1722.5], "text": " on distribue des dividendes en se basant sur ces chiffres-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1722.5, 1725.14], "text": " on investit en se basant l\u00e0-dessus, parce que, voil\u00e0. En disant, il y a toujours un risque sur ces chiffres l\u00e0, on investit en se basant l\u00e0 dessus, parce que"}, {"timestamp": [1725.14, 1729.28], "text": " voil\u00e0, en disant il y a toujours un risque sur ces tr\u00e8s gros clients et"}, {"timestamp": [1729.28, 1734.48], "text": " donc conserver cette libert\u00e9 d'arbitrer ton d\u00e9veloppement comme tu l'entends."}, {"timestamp": [1734.48, 1739.04], "text": " L'id\u00e9e c'est un peu, j'essaie de l'appliquer dans certains, mais c'est un"}, {"timestamp": [1739.04, 1742.16], "text": " peu de consid\u00e9rer \u00e7a comme une forme d'anormalit\u00e9, c'est \u00e0 dire..."}, {"timestamp": [1742.16, 1742.66], "text": " Tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [1742.66, 1748.0], "text": " Je vais te prendre un exemple qu'on a fait nous quelques temps, parce que tout le monde pensait qu'on avait..."}, {"timestamp": [1748.0, 1750.0], "text": " Causa Vostra s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 un moment..."}, {"timestamp": [1750.0, 1752.0], "text": " On aidait beaucoup de..."}, {"timestamp": [1752.0, 1754.0], "text": " On le fait toujours d'ailleurs, de clients dans la presse."}, {"timestamp": [1754.0, 1756.0], "text": " Causa Vostra c'est l'agence chez qui on est l\u00e0."}, {"timestamp": [1756.0, 1759.0], "text": " Et pour se d\u00e9velopper, pour innover,"}, {"timestamp": [1759.0, 1763.0], "text": " pour d\u00e9velopper leurs nouveaux sites, leurs nouvelles applis, pour avoir de nouvelles id\u00e9es, etc."}, {"timestamp": [1763.0, 1766.56], "text": " \u00c7a va de TF1 \u00e0 l'humanit\u00e9, donc le spectre est large, tu vois."}, {"timestamp": [1768.84, 1770.16], "text": " Et en fait, pour les aider,"}, {"timestamp": [1771.88, 1773.88], "text": " c'\u00e9tait plus vraiment dans la presse que dans la t\u00e9l\u00e9, l\u00e0,"}, {"timestamp": [1774.52, 1777.92], "text": " il y a beaucoup de subventions dans ces univers-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1778.16, 1779.8], "text": " subvention d'\u00c9tat ou subvention priv\u00e9e."}, {"timestamp": [1779.96, 1782.92], "text": " Il y avait Google, il y a eu Facebook, il y a eu diff\u00e9rents"}, {"timestamp": [1783.96, 1785.36], "text": " acteurs du num\u00e9rique"}, {"timestamp": [1785.36, 1787.36], "text": " qui poussaient les m\u00e9dias \u00e0 innover."}, {"timestamp": [1787.36, 1790.32], "text": " C'\u00e9tait aussi dans leur int\u00e9r\u00eat, souvent."}, {"timestamp": [1790.32, 1795.68], "text": " Et les m\u00e9dias \u00e9taient en crise et n'avaient plus forc\u00e9ment d'\u00e9quipe op\u00e9rationnelle"}, {"timestamp": [1795.68, 1797.68], "text": " sur l'innovation, ils avaient besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9s."}, {"timestamp": [1797.68, 1803.48], "text": " Et comme ils n'avaient pas forc\u00e9ment les moyens de se payer des consultants,"}, {"timestamp": [1803.48, 1813.98], "text": " des gens comme \u00e7a, nous on leur a dit \u00e9coutez on va vous faire \u00e7a en \u00e9change de 15% de la gratification, de la"}, {"timestamp": [1813.98, 1818.1], "text": " subvention que vous allez toucher. Donc si vous touchez rien \u00e7a vous co\u00fbte"}, {"timestamp": [1818.1, 1821.0], "text": " z\u00e9ro et si vous touchez... on a mis un minimum garantie mais qui \u00e9tait vraiment"}, {"timestamp": [1821.0, 1827.28], "text": " symbolique, \u00e7a devait \u00eatre 5000 euros, voil\u00e0 peu plus apr\u00e8s. Et en fait, il y a eu des ann\u00e9es o\u00f9 \u00e7a marchait tellement bien, \u00e7a,"}, {"timestamp": [1827.48, 1832.44], "text": " non seulement derri\u00e8re, en plus souvent, ils utilisaient nos services,"}, {"timestamp": [1832.44, 1835.4], "text": " donc en fait, on ne prenait pas que les 15%, on pouvait les prendre 50, 60,"}, {"timestamp": [1835.6, 1840.92], "text": " que tout le monde nous disait, c'est une forme d'anormalit\u00e9,"}, {"timestamp": [1841.12, 1844.64], "text": " vous fonctionnez l\u00e0-dessus, mais d\u00e8s que \u00e7a s'arr\u00eatera, attention,"}, {"timestamp": [1844.64, 1845.16], "text": " vous ne ferez plus rien."}, {"timestamp": [1845.36, 1849.2], "text": " Donc, on a toujours mis \u00e7a de c\u00f4t\u00e9, m\u00eame tr\u00e8s techniquement sur des comptes"}, {"timestamp": [1849.4, 1853.88], "text": " \u00e0 part, en se disant notre soci\u00e9t\u00e9, elle fonctionne sur la normalit\u00e9 qu'elle a."}, {"timestamp": [1854.08, 1856.64], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a nous permettra peut-\u00eatre d'investir."}, {"timestamp": [1856.84, 1859.16], "text": " \u00c7a nous a permis d'acheter des bureaux, de faire des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1859.16, 1860.92], "text": " Mais c'\u00e9tait vraiment quelque chose \u00e0 part."}, {"timestamp": [1860.92, 1863.44], "text": " Donc, c'est un peu l'id\u00e9e, se dire d\u00e8s qu'il y a une forme d'anormalit\u00e9 ou un"}, {"timestamp": [1863.64, 1868.3], "text": " client trop important, mais il y a un moment o\u00f9 il aurait pu \u00eatre vraiment trop trop important je veux dire..."}, {"timestamp": [1868.3, 1872.02], "text": " Non mais c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a une question de choix strat\u00e9gique."}, {"timestamp": [1872.02, 1877.7], "text": " On a eu des sollicitations de grands groupes de distribution pour faire \u00e7a pour nous etc. On a dit non."}, {"timestamp": [1877.94, 1880.52], "text": " Et dans certains cas on a dit voil\u00e0 on le fait, des conditions..."}, {"timestamp": [1880.52, 1881.96], "text": " T'as un carton qui vient qui te dit..."}, {"timestamp": [1881.96, 1888.92], "text": " C'est arriv\u00e9 \u00e0 un moment en disant vous \u00eates une entreprise int\u00e9ressante dans votre domaine et tout, on peut faire des trucs"}, {"timestamp": [1888.92, 1897.24], "text": " et alors \u00e7a peut para\u00eetre \u00e0 nouveau pr\u00e9somptueux mais on leur a dit voil\u00e0"}, {"timestamp": [1897.24, 1901.2], "text": " notre cahier des charges. C'est \u00e0 dire pour nous il faut nous passer la commande"}, {"timestamp": [1901.2, 1904.56], "text": " \u00e0 tel moment, il faut la quantit\u00e9 elle sera encadr\u00e9e et tout etc."}, {"timestamp": [1904.56, 1905.36], "text": " \u00e7a para\u00eet incroyable mais on eut en face des interlocuteurs qui nous disaient il faut nous passer la commande \u00e0 tel moment, il faut la quantit\u00e9 elle sera encadr\u00e9e, tout etc."}, {"timestamp": [1910.16, 1910.32], "text": " \u00c7a para\u00eet incroyable, mais on est en face des interlocuteurs qui nous disent bon on comprend,"}, {"timestamp": [1913.76, 1914.16], "text": " moi j'ai dit par rapport \u00e0 mon mod\u00e8le industriel voil\u00e0 comment il faut fonctionner."}, {"timestamp": [1919.12, 1919.4], "text": " Mais je pense, pardon, je t'arr\u00eate, mais moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s inspirant et pas du tout pr\u00e9somptueux."}, {"timestamp": [1922.24, 1923.04], "text": " Tu vois je reprends sur mon mod\u00e8le de service mais"}, {"timestamp": [1925.36, 1925.56], "text": " nous on a typiquement une habitude"}, {"timestamp": [1930.4, 1930.6], "text": " de subir des... Par exemple d'appel d'offres, tu connais ces approches."}, {"timestamp": [1932.44, 1932.64], "text": " Moi, \u00e7a me saoule, en fait, les appels d'offres, tu vois,"}, {"timestamp": [1937.44, 1937.64], "text": " souvent. R\u00e9cemment, je dis... Non, mais en fait, \u00e7a reviendrait \u00e0 dire..."}, {"timestamp": [1943.64, 1943.84], "text": " Attends, regarde, tu vois, Bernard, il faudrait que tu nous donnes"}, {"timestamp": [1947.6, 1951.0], "text": " pour 300 restaurants des chaises pour voir si elles sont bien, si c'est beau, si \u00e7a pla\u00eet."}, {"timestamp": [1951.2, 1953.68], "text": " Et puis, si \u00e7a pla\u00eet, que c'est beau et que c'est bien,"}, {"timestamp": [1953.88, 1956.16], "text": " on va mettre aussi 300 chaises d'un concurrent dans un autre,"}, {"timestamp": [1956.36, 1957.12], "text": " 300 dans un autre."}, {"timestamp": [1957.32, 1959.8], "text": " Et puis, on va voir lequel est bien."}, {"timestamp": [1960.24, 1962.08], "text": " Mais en revanche, tu les donnes, c'est gratos, tu les livres,"}, {"timestamp": [1962.28, 1963.72], "text": " tu les r\u00e9cup\u00e8res parce que sinon, voil\u00e0."}, {"timestamp": [1964.04, 1970.32], "text": " J'ai trop de respect pour le travail de mes collaborateurs pour donner les produits qu'ils font de leur main."}, {"timestamp": [1970.32, 1973.04], "text": " Mais on est d'accord que c'est exactement la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [1973.04, 1975.6], "text": " Dans le service souvent on va te dire ben..."}, {"timestamp": [1975.6, 1982.72], "text": " Fais-moi des... enfin moi j'ai des designers qui sont extraordinaires, j'ai des d\u00e9veloppeurs, des gens comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1982.72, 1986.36], "text": " puis on va te dire ben fais-moi du design gratos, propose moi des id\u00e9es super"}, {"timestamp": [1986.36, 1989.6], "text": " gratos. Et puis \u00e0 la fin, on va voir. Puis voil\u00e0. Puis l\u00e0, r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [1989.6, 1992.6], "text": " j'ai un client qui a dit, finalement, on n'avait pas remis notre agence"}, {"timestamp": [1992.6, 1994.16], "text": " dans la comp\u00e8te, mais en fait, on les garde."}, {"timestamp": [1994.16, 1998.04], "text": " Et tu fais, mais vous vous foutez de ma gueule. Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [1998.04, 2001.24], "text": " Et donc, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 gratuit. Et donc, moi, \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [2001.24, 2005.0], "text": " ce que je veux dire, c'est que je pense qu'il faut s'assumer et dire,"}, {"timestamp": [2005.0, 2010.56], "text": " bah, soit tu payes ce travail, c'est ok, moi je suis ok pour \u00eatre en comp\u00e8te."}, {"timestamp": [2010.56, 2014.8], "text": " Attends, pourquoi pas ? Tu veux... Mais en revanche c'est pas gratuit quoi."}, {"timestamp": [2014.8, 2018.56], "text": " Tu veux essayer tes 300 Starbucks, etc. ? Bah vas-y."}, {"timestamp": [2018.56, 2022.6], "text": " Et donc, moi je pense pas que ce soit pr\u00e9somptueux en fait."}, {"timestamp": [2022.6, 2025.36], "text": " C'est juste assurer son travail."}, {"timestamp": [2025.36, 2027.36], "text": " C'est respecter le travail de ses collaborateurs,"}, {"timestamp": [2027.36, 2030.36], "text": " respecter le travail de l'autre."}, {"timestamp": [2030.36, 2033.36], "text": " Alors tu as parl\u00e9 design, on y reviendra peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [2033.36, 2036.36], "text": " parce que c'est un des fondamentaux de la strat\u00e9gie de faire mob,"}, {"timestamp": [2036.36, 2040.36], "text": " mais c'est vrai que j'ai eu des interpellations \u00e0 un moment"}, {"timestamp": [2040.36, 2044.36], "text": " de confr\u00e8res en entreprise, tu payes des designers,"}, {"timestamp": [2044.36, 2045.44], "text": " on voit pas bien l'int\u00e9r\u00eat,"}, {"timestamp": [2045.44, 2049.28], "text": " pourquoi les payer \u00e0 l'avance, tout. Alors que nous on a mis en place une"}, {"timestamp": [2049.28, 2052.6], "text": " toute autre strat\u00e9gie qui nous a plut\u00f4t r\u00e9ussi."}, {"timestamp": [2052.6, 2057.64], "text": " Et alors on va revenir sur justement cette origine de faire mob parce que"}, {"timestamp": [2057.64, 2061.96], "text": " c'est quand m\u00eame une reprise, je t'ai dit un sujet qui m'est cher en ce moment."}, {"timestamp": [2061.96, 2065.6], "text": " Une recr\u00e9ation, je utilise plut\u00f4t le mot recr\u00e9ation et je peux te dire pourquoi."}, {"timestamp": [2065.6, 2066.8], "text": " Donc en fait,"}, {"timestamp": [2068.6, 2072.2], "text": " je parlais de mon ADN familial qui me pr\u00e9disposait \u00e0"}, {"timestamp": [2072.2, 2074.0], "text": " reprise ou cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [2074.0, 2076.2], "text": " Qui te pr\u00e9disposait quand m\u00eame, pardon, mais \u00e0"}, {"timestamp": [2076.2, 2079.4], "text": " peut-\u00eatre une reprise de l'entreprise familiale qui s'est pass\u00e9e ?"}, {"timestamp": [2079.4, 2080.0], "text": " Non, non, non."}, {"timestamp": [2080.0, 2082.6], "text": " Alors d'abord, une dans les..."}, {"timestamp": [2082.6, 2085.82], "text": " dans une branche avait \u00e9t\u00e9 vendue, voil\u00e0."}, {"timestamp": [2086.64, 2094.6], "text": " Et puis l'autre, bon, autre branche familiale, mais qui avait son chemin, qui d'ailleurs elle aussi a \u00e9t\u00e9 vendue apr\u00e8s."}, {"timestamp": [2094.92, 2101.3], "text": " Voil\u00e0. Et puis, moi c'\u00e9tait pas arriv\u00e9 dans une bo\u00eete \u00e9tablie qui faisait d\u00e9j\u00e0 gros chiffres et tout, etc."}, {"timestamp": [2101.8, 2106.12], "text": " C'\u00e9tait l'aventure entrepreneuriale, c'est pas diriger une entreprise pour la diriger."}, {"timestamp": [2106.16, 2108.0], "text": " C'est l'aventure entrepreneuriale."}, {"timestamp": [2108.0, 2110.8], "text": " Donc le mot entrepreneur, c'est pas \u00e0 toi que je vais l'expliquer."}, {"timestamp": [2111.48, 2113.16], "text": " Pourquoi ? Pourquoi ? Pourquoi ?"}, {"timestamp": [2113.32, 2115.2], "text": " Pourquoi c'est \u00e7a ? Moi, je comprends, je crois."}, {"timestamp": [2115.4, 2118.48], "text": " Moi, je sais pourquoi j'aime \u00e7a, mais tu pourrais dire en fait, c'est un peu..."}, {"timestamp": [2118.96, 2131.48], "text": " Ah mais moi, cr\u00e9er ma propre histoire avec mes propres valeurs \u00e9tait quelque chose qui m'int\u00e9ressait plus que \u00e7a, qui me passionnait."}, {"timestamp": [2131.48, 2139.32], "text": " Souvent dans les familles d'entrepreneurs, on va quand m\u00eame avoir cette ambition, cette envie de la reprise dynastie familiale enfant."}, {"timestamp": [2139.32, 2149.92], "text": " Moi j'en connais dans d'\u00e9normes familles, parmi les plus connus en France, des fils, des ni\u00e8ces, des neveux, on va leur dire mais tu veux pas aller bosser"}, {"timestamp": [2149.92, 2154.16], "text": " d\u00e9j\u00e0 ailleurs ou l\u00e0-dedans ou dans un truc si petit, c'est m\u00eame pas envisageable en fait."}, {"timestamp": [2154.16, 2157.84], "text": " On abordera le sujet de la transmission et tout,"}, {"timestamp": [2157.84, 2161.76], "text": " mais en l'occurrence il se trouve que le destin de ces deux entreprises, bon,"}, {"timestamp": [2161.76, 2167.04], "text": " ils ont soumis leur chemin, la question se posait pas, donc finalement c'\u00e9tait tr\u00e8s simple pour moi."}, {"timestamp": [2167.04, 2170.96], "text": " Moi j'avais dit je ferais \u00e7a un moment, mais avant je veux un peu me balader."}, {"timestamp": [2170.96, 2176.8], "text": " Et me balader, suite \u00e0 cette bourse en Syrie, \u00e0 sortie de mes \u00e9tudes,"}, {"timestamp": [2176.8, 2181.88], "text": " j'ai une bo\u00eete qui me rep\u00e8re et qui me dit on a un truc un peu space \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [2181.88, 2186.0], "text": " il faut... on veut exposer nos produits"}, {"timestamp": [2186.0, 2188.0], "text": " dans les pays du Proche-Orient, vous qui avez une exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [2188.0, 2190.0], "text": " dans ce domaine, tu vois."}, {"timestamp": [2190.0, 2192.0], "text": " Donc, je suis rentr\u00e9 dans une bo\u00eete"}, {"timestamp": [2192.0, 2194.0], "text": " en attendant d'aller \u00e0 mon service militaire,"}, {"timestamp": [2194.0, 2196.0], "text": " le premier bateau"}, {"timestamp": [2196.0, 2198.0], "text": " qui a repass\u00e9 le canal de Suez,"}, {"timestamp": [2198.0, 2200.0], "text": " qui avait ferm\u00e9 suite \u00e0 la guerre des"}, {"timestamp": [2200.0, 2202.0], "text": " six jours, un bateau exposition qui a fait \u00e9tape"}, {"timestamp": [2202.0, 2204.0], "text": " \u00e0 l'excenderie, toute la p\u00e9ninsule arabie"}, {"timestamp": [2204.0, 2208.34], "text": " qui est arriv\u00e9e \u00e0 Kowe\u00eft, ou ann\u00e9es 70, toujours les p\u00e9trodollars."}, {"timestamp": [2208.34, 2213.9], "text": " Donc avec, il y avait \u00e0 bord de ce bateau exposition, des, plut\u00f4t des produits"}, {"timestamp": [2213.9, 2222.02], "text": " technologiques, des bennes de camions, il y avait \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [2222.02, 2225.48], "text": " Renault Truck, ou c'\u00e9tait juste avant la fusion, Berl, il y a Sav l'\u00e9poque Renault Truck, ou juste avant la Fusion,"}, {"timestamp": [2225.48, 2228.0], "text": " il y a Saviem, enfin des produits de ce type."}, {"timestamp": [2228.0, 2233.0], "text": " Et puis l'entreprise, et moi j'\u00e9tais pour le compte d'une entreprise qui"}, {"timestamp": [2233.0, 2236.72], "text": " faisait des smear morks frigorifiques. Et moi surtout ce qu'il faut voir \u00e0 cette"}, {"timestamp": [2236.72, 2240.44], "text": " \u00e9poque, on se balade quand m\u00eame assez peu dans le monde, donc moi pas d'attache"}, {"timestamp": [2240.44, 2245.6], "text": " familiale, pas encore mari\u00e9e avec des enfants, j'en profite pour me balader. Oui, c'est l'aventure."}, {"timestamp": [2245.6, 2247.6], "text": " Voil\u00e0, donc tr\u00e8s contente."}, {"timestamp": [2247.6, 2251.28], "text": " C'est O.S.S. Anto, je sais pas si tu l'as vu le film, c'est un peu cette \u00e9poque."}, {"timestamp": [2251.28, 2255.48], "text": " Bon apr\u00e8s, en \u00c9gypte, on fait la foire du Ker, j'en profite pour aller \u00e0 Soane, enfin tu vois,"}, {"timestamp": [2255.48, 2257.28], "text": " voil\u00e0, c'est sympa."}, {"timestamp": [2257.28, 2257.88], "text": " Vous faisez des photos ?"}, {"timestamp": [2257.88, 2259.04], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [2259.04, 2260.04], "text": " Des petits devoirs de b\u00e9b\u00e9."}, {"timestamp": [2260.04, 2260.76], "text": " Oui, oui, oui."}, {"timestamp": [2261.84, 2267.7], "text": " Escale, enfin, au De\u00efda, au Y\u00e9men, o\u00f9 je retrouve un copain de pr\u00e9pa, parce qu'on me dit"}, {"timestamp": [2267.7, 2272.5], "text": " l'ambassadeur de France peut pas venir, vous \u00eates accueilli par des repr\u00e9sentants de l'ambassade de France"}, {"timestamp": [2272.5, 2277.0], "text": " et je retrouve un copain de classe pr\u00e9pa, tu vois, qui m'accueille d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 par l'ambassadeur de France,"}, {"timestamp": [2277.0, 2280.0], "text": " enfin, des anecdotes marrantes."}, {"timestamp": [2280.0, 2283.5], "text": " Cette bo\u00eete, Smyrnork Frigorifik, me dit, bon, on vous garde,"}, {"timestamp": [2283.5, 2285.16], "text": " donc je fais deux ans"}, {"timestamp": [2287.16, 2287.24], "text": " chez eux, on vendait, enfin"}, {"timestamp": [2291.04, 2292.56], "text": " on vendait aussi dans les pays de l'Est qui s'appelait encore l'URSS, enfin tu vois des trucs..."}, {"timestamp": [2294.56, 2296.56], "text": " Et puis apr\u00e8s... Qu'est-ce que tu apprends l\u00e0-dedans ?"}, {"timestamp": [2296.8, 2299.32], "text": " J'apprends l'autonomie parce que c'est une petite bo\u00eete, \u00eatre"}, {"timestamp": [2300.24, 2304.0], "text": " tr\u00e8s des merdes, mais surtout, ce qui est extraordinaire quand j'y repense,"}, {"timestamp": [2304.24, 2309.86], "text": " c'est la confiance qu'on m'a fait alors que j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune. On a vendu des smear marks frigorifiques \u00e0 l'Irak,"}, {"timestamp": [2310.68, 2315.12], "text": " et je me souviens, j'ai retrouv\u00e9 les traces de ce contrat dactylographi\u00e9,"}, {"timestamp": [2315.64, 2318.32], "text": " et je me souviens avoir appel\u00e9 mon patron,"}, {"timestamp": [2319.92, 2324.88], "text": " j'\u00e9tais en Irak, et je lui ai dit il faut que vous veniez, il me dit mais quoi il y a un probl\u00e8me ? Je lui ai dit mais non, vous vous rendez pas compte,"}, {"timestamp": [2325.44, 2325.52], "text": " je lui ai dit j faut que vous veniez. Il me dit mais quoi il y a un probl\u00e8me ? Je lui ai dit mais non vous vous rendez pas compte."}, {"timestamp": [2327.52, 2327.9], "text": " Je lui ai dit j'ai 24 ans"}, {"timestamp": [2335.56, 2335.88], "text": " les gars ils vont signer un contrat, tout va bien, mais ils peuvent pas signer, ils ont 50, 60 ans, ils peuvent pas signer avec un gars de 24 ans."}, {"timestamp": [2340.76, 2341.2], "text": " Je me rappelle il est venu, on a pass\u00e9 trois jours, j'ai vu les corrections, on a chang\u00e9 deux mots sur le contrat,"}, {"timestamp": [2343.2, 2346.8], "text": " mais il fallait... Bon, on venait tous les soirs au restaurant, tout, etc."}, {"timestamp": [2346.8, 2350.92], "text": " Mais quand m\u00eame, je me suis dit c'est incroyable la confiance qu'on m'a fait alors que j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [2350.92, 2354.64], "text": " aussi jeune. Apr\u00e8s, j'ai voulu faire... Pardon."}, {"timestamp": [2354.64, 2359.4], "text": " Je t'arr\u00eate l\u00e0-dessus parce que j'ai... Il y a un truc sur lequel je voudrais revenir plus tard,"}, {"timestamp": [2359.4, 2366.6], "text": " mais je voudrais poser un petit point ici. Un jalon, merci. C'est que j'ai vu quand t'as lanc\u00e9"}, {"timestamp": [2366.6, 2372.76], "text": " Fermob, quasiment au moment o\u00f9 tu l'as lanc\u00e9 ou relanc\u00e9, tu as tout de suite"}, {"timestamp": [2372.76, 2374.56], "text": " dit que c'\u00e9tait une entreprise internationale."}, {"timestamp": [2374.56, 2377.76], "text": " Et je pense que quand m\u00eame, j'imagine que le fait d'avoir un peu"}, {"timestamp": [2377.76, 2381.64], "text": " barboud\u00e9 comme \u00e7a, \u00e0 un moment tu t'es dit tout \u00e7a c'est compl\u00e8tement possible."}, {"timestamp": [2381.64, 2385.08], "text": " Tout \u00e0 fait. Et donc on y reviendra \u00e0 \u00e7a, la question que je voudrais te poser l\u00e0 dessus maintenant, c'est incroyable la confiance qu'on t'ai dit tout \u00e7a, c'est compl\u00e8tement possible. Tout \u00e0 fait. Et donc on y reviendra \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [2387.8, 2388.0], "text": " La question que je voudrais te poser l\u00e0-dessus maintenant, c'est"}, {"timestamp": [2390.16, 2390.36], "text": " c'est incroyable la confiance qu'on t'a fait \u00e0 cet \u00e2ge l\u00e0."}, {"timestamp": [2395.0, 2395.2], "text": " Est-ce que tu es capable, est-ce que tu l'as refait, de donner la m\u00eame confiance ?"}, {"timestamp": [2396.8, 2397.0], "text": " Parce que ce n'est pas facile."}, {"timestamp": [2400.88, 2401.08], "text": " Et moi, je crois que je suis assez capable de le faire"}, {"timestamp": [2404.8, 2406.48], "text": " \u00e0 des gens qui le montrent, qui mont montrent beaucoup d'eux. Je suis capable"}, {"timestamp": [2406.48, 2407.96], "text": " parce que je l'ai v\u00e9cu."}, {"timestamp": [2407.96, 2409.64], "text": " Et j'ai eu apr\u00e8s une autre exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [2409.64, 2411.8], "text": " puisque moi apr\u00e8s cette exp\u00e9rience \u00e0 l'export"}, {"timestamp": [2411.8, 2413.2], "text": " o\u00f9 je me balade"}, {"timestamp": [2413.2, 2416.56], "text": " Europe de l'Est, pays du Proche-Orient,"}, {"timestamp": [2416.56, 2417.68], "text": " voil\u00e0,"}, {"timestamp": [2417.68, 2419.68], "text": " je me suis dit quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [2419.68, 2421.52], "text": " avant de me mettre \u00e0 mon compte,"}, {"timestamp": [2421.52, 2423.92], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque, la r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de marketing,"}, {"timestamp": [2423.92, 2425.04], "text": " c'est les Am\u00e9ricains."}, {"timestamp": [2428.34, 2429.0], "text": " Donc je rentre dans une multinationale, Black & Decker,"}, {"timestamp": [2431.0, 2431.12], "text": " dont le si\u00e8ge \u00e9tait \u00e0 Lyon."}, {"timestamp": [2436.48, 2436.66], "text": " Bon l\u00e0, je fais chef de produit, directeur grand compte, directeur marketing, division, tout."}, {"timestamp": [2440.04, 2440.64], "text": " Jeudi, j'y reste sept ans. Je suis rest\u00e9 sept ans et un jour."}, {"timestamp": [2443.58, 2445.0], "text": " Je fais une carri\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s classique. C'est long cet an quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2445.0, 2452.0], "text": " Ouais mais alors une \u00e9cole extraordinaire, j'ai d\u00een\u00e9 hier soir encore avec un ami que j'ai connu l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [2452.0, 2456.0], "text": " Une fabuleuse \u00e9cole sur le plan marketing."}, {"timestamp": [2456.0, 2463.0], "text": " Et c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 je m'occupe de d\u00e9veloppement en France et puis un peu de coordination au niveau international."}, {"timestamp": [2463.0, 2466.64], "text": " Mon app\u00e9tence pour le produit et pour la fabrication,"}, {"timestamp": [2466.64, 2469.28], "text": " bien qu'ayant une formation commerciale l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [2469.28, 2473.76], "text": " voil\u00e0, cette app\u00e9tence pour le d\u00e9veloppement, l'innovation, elle est renforc\u00e9e ici."}, {"timestamp": [2473.76, 2476.64], "text": " Les produits Black & Decker, ils sont produits en France ?"}, {"timestamp": [2476.64, 2478.64], "text": " Non, alors..."}, {"timestamp": [2478.64, 2483.44], "text": " Toi t'\u00e9tais pas juste dans les sales et le marketing, t'as un impact l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [2483.44, 2486.36], "text": " Oui, alors pas sur la fabrication, mais sur le d\u00e9veloppement de produits."}, {"timestamp": [2486.36, 2489.56], "text": " Il y avait deux usines en France, il y avait deux usines en Angleterre,"}, {"timestamp": [2489.56, 2491.8], "text": " il y en avait une en Allemagne, il y en avait une aux Etats-Unis."}, {"timestamp": [2492.56, 2493.16], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [2493.16, 2495.2], "text": " Black & Decker, c'est un milieu de gamme, on va dire."}, {"timestamp": [2495.36, 2496.56], "text": " C'est pas..."}, {"timestamp": [2496.56, 2498.24], "text": " Oui, alors \u00e7a a beaucoup \u00e9volu\u00e9."}, {"timestamp": [2498.24, 2501.48], "text": " Je ne sais plus exactement o\u00f9 \u00e7a en est aujourd'hui."}, {"timestamp": [2502.16, 2506.0], "text": " Mais l'entreprise, \u00e0 l'\u00e9poque, chef de produit, j'accueille quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2506.0, 2508.0], "text": " parce que Black & Decker, c'est comme Hewlett-Packard."}, {"timestamp": [2508.0, 2510.0], "text": " C'est Duncan Black et Alonzo"}, {"timestamp": [2510.0, 2512.0], "text": " Decker qui d\u00e9marrent. Et moi"}, {"timestamp": [2512.0, 2514.0], "text": " j'ai accompagn\u00e9 en France"}, {"timestamp": [2514.0, 2516.0], "text": " Alonzo Decker"}, {"timestamp": [2516.0, 2518.0], "text": " qui \u00e9tait venu et qui"}, {"timestamp": [2518.0, 2520.0], "text": " visitait le plus gros point"}, {"timestamp": [2520.0, 2522.0], "text": " de vente de Black & Decker dans le monde"}, {"timestamp": [2522.0, 2524.0], "text": " qui \u00e9tait le sous-sol du BHV."}, {"timestamp": [2524.0, 2528.04], "text": " Les Am\u00e9ricains ouvraient des yeux comme \u00e7a parce queon faisait un chiffre d'affaires de je sais plus combien,"}, {"timestamp": [2528.04, 2531.36], "text": " en centaines de milliers de francs, dans ce qu'\u00e9tait la Mecque."}, {"timestamp": [2531.36, 2539.2], "text": " Voil\u00e0. Donc, apr\u00e8s mes 7 ans chez Black & Decker, je me mets \u00e0 chercher une entreprise,"}, {"timestamp": [2539.2, 2547.96], "text": " avec un copain, et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on m'interpelle, l'entreprise ex-familiale qui \u00e9tait dans le"}, {"timestamp": [2547.96, 2554.48], "text": " fromage, qui n'appartenait plus \u00e0 la famille, le directeur me dit \u00e9coutez sur le plan marketing,"}, {"timestamp": [2554.48, 2563.0], "text": " on a des trucs \u00e0 faire, bon on va se restructurer et tout, est-ce que vous voulez venir ? Moi \u00e7a"}, {"timestamp": [2563.0, 2566.72], "text": " heurtait un peu mes projets, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9 me retrouver dans une bo\u00eete cr\u00e9\u00e9e par mon grand-p\u00e8re,"}, {"timestamp": [2566.88, 2572.36], "text": " d\u00e9velopp\u00e9e par mon p\u00e8re, j'avais trouv\u00e9 \u00e7a marrant. Je dis pourquoi pas, et \u00e0 ce moment-l\u00e0 le pr\u00e9sident de l'entreprise,"}, {"timestamp": [2573.92, 2578.64], "text": " Pierre Cormor\u00e8che, un grand monsieur puisqu'il \u00e9tait pr\u00e9sident de la FNSEA, il a \u00e9t\u00e9 enfin"}, {"timestamp": [2579.28, 2581.96], "text": " je crois pr\u00e9sident du conseil \u00e9conomique et social, enfin"}, {"timestamp": [2583.44, 2586.4], "text": " un milliard de francs et je me"}, {"timestamp": [2586.4, 2590.08], "text": " souviens, il me dit quand m\u00eame, j'avais 33 ans, il me dit vous donnez les cl\u00e9s d'un"}, {"timestamp": [2590.08, 2593.92], "text": " truc de un milliard de francs sur le plan commercial et tout, avec toute la"}, {"timestamp": [2593.92, 2600.44], "text": " fili\u00e8re coop\u00e9rative, laiti\u00e8re, tout, il m'a fait confiance et je me souviens"}, {"timestamp": [2600.44, 2603.96], "text": " aussi souvent de cette exp\u00e9rience en disant bon on m'a fait confiance, on va"}, {"timestamp": [2603.96, 2605.3], "text": " donner les cl\u00e9s quand m\u00eame d'un gros truc."}, {"timestamp": [2606.16, 2610.12], "text": " Voil\u00e0 alors apr\u00e8s il y a eu une fusion avec Entremont,"}, {"timestamp": [2610.64, 2616.0], "text": " marketing, enfin voil\u00e0, mais tout \u00e7a c'\u00e9tait 3-4 milliards de francs, bon, budget pub etc et tout."}, {"timestamp": [2616.6, 2618.6], "text": " L\u00e0 t'\u00e9tais le patron du marketing ?"}, {"timestamp": [2618.88, 2625.04], "text": " Alors Fromagerie est bien pr\u00eat, Entremont a cr\u00e9\u00e9 une direction marketing et puis pour un certain nombre de raisons, un moment j'ai dit allez,"}, {"timestamp": [2626.36, 2631.68], "text": " on avait comme actionnaire Sanofi \u00e0 l'\u00e9poque, enfin je me suis dit \u00e7a va partir, des trucs grand groupe, tout."}, {"timestamp": [2632.32, 2635.08], "text": " C'est pass\u00e9 un moment par Albert Fr\u00e8re, je sais pas bien pourquoi."}, {"timestamp": [2635.56, 2640.28], "text": " Bon bref, moi \u00e0 un moment je suis parti et l\u00e0,"}, {"timestamp": [2641.44, 2645.4], "text": " dans mon cahier des charges d'entreprise, il est nourri par ce que j'avais v\u00e9cu avant."}, {"timestamp": [2645.4, 2651.08], "text": " \u00c9videmment l'international, je voulais une entreprise qui ait des produits vendables, enfin exportables."}, {"timestamp": [2651.08, 2656.0], "text": " Je voulais une entreprise qui ait ses produits propres, mon exp\u00e9rience marketing et tout."}, {"timestamp": [2656.0, 2661.44], "text": " Je voulais une entreprise qui ait ses propres fabrications, mon app\u00e9tence pour fabrication, d\u00e9veloppement, innovation."}, {"timestamp": [2661.44, 2667.2], "text": " Je sais pas quel caire, tu vois, on a un peu \u00e0 un moment toutes ces influences qui se remettent dans mon cahier des charges."}, {"timestamp": [2667.2, 2673.32], "text": " Et l\u00e0 je tombe sur un atelier de production de dix personnes et mes amis me disent, tu vois, dix personnes,"}, {"timestamp": [2673.32, 2678.36], "text": " dans l'industrie et dans un truc traditionnel, donc \u00e7a coche toutes les mauvaises cases."}, {"timestamp": [2678.36, 2688.36], "text": " Et en ayant eu les responsabilit\u00e9s que j'avais avant, \u00e9videmment mes amis, t'es compl\u00e8tement malade. N\u00e9anmoins, d\u00e8s le d\u00e9but, j'ai trois piliers strat\u00e9giques, tu les as cit\u00e9s,"}, {"timestamp": [2688.36, 2694.82], "text": " l'international, l'innovation et un truc un peu sp\u00e9cial \u00e0 l'\u00e9poque, le design au"}, {"timestamp": [2694.82, 2698.32], "text": " niveau strat\u00e9gique o\u00f9 personne comprend ce que \u00e7a veut dire."}, {"timestamp": [2698.32, 2706.8], "text": " Je t'arr\u00eate juste sur un mot que tu dis, l'industrie, c'est quasiment de l'artisanat \u00e0 10 personnes, non ?"}, {"timestamp": [2706.8, 2708.44], "text": " Ah \u00e0 10 c'est de l'artisanat,"}, {"timestamp": [2709.2, 2714.88], "text": " \u00e9videmment, mais moi dans la vision que j'en ai c'est une entreprise qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu plus grosse, qui \u00e9tait mont\u00e9e \u00e0 30 ou"}, {"timestamp": [2714.88, 2716.88], "text": " 40 personnes puis qui avait"}, {"timestamp": [2717.12, 2719.12], "text": " qui \u00e9tait une bonnie mais qui allait pas tarder \u00e0"}, {"timestamp": [2719.64, 2721.64], "text": " dispara\u00eetre, il faut appeler un chat un chat."}, {"timestamp": [2721.72, 2724.6], "text": " Et c'est quoi 10 personnes ? Alors \u00e7a s'appelait Fairmob d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2724.6, 2725.7], "text": " Oui \u00e7a s'appelait Fairmob. Oui, \u00e7a s'appelait faire mob."}, {"timestamp": [2725.7, 2727.2], "text": " Qui sont les dix personnes ?"}, {"timestamp": [2727.2, 2729.5], "text": " Donc tu as neuf personnes qui font des..."}, {"timestamp": [2729.5, 2731.9], "text": " Alors en fait, il y en a dix dans l'atelier."}, {"timestamp": [2731.9, 2732.3], "text": " OK."}, {"timestamp": [2732.3, 2737.2], "text": " Des soudeurs, un gars qui bague les chaises de peindre,"}, {"timestamp": [2737.2, 2740.0], "text": " et puis une personne dans les bureaux."}, {"timestamp": [2740.0, 2742.6], "text": " En fait, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 repris \u00e0 la mort du fondateur"}, {"timestamp": [2742.6, 2744.4], "text": " par une bo\u00eete qui g\u00e9rait \u00e7a d'un peu loin,"}, {"timestamp": [2744.4, 2746.5], "text": " mais sur le site, il y avait donc onze personnes. Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 repris \u00e0 la mort du fondateur par une bo\u00eete qui g\u00e9rait \u00e7a d'un peu loin mais sur le site il y avait donc 11 personnes."}, {"timestamp": [2746.5, 2756.1], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande chance parce que \u00e7a s'est presque apparent\u00e9 une cr\u00e9ation puisque je suis parti de z\u00e9ro, quasiment, mais avec un petit noyau."}, {"timestamp": [2756.1, 2765.8], "text": " Donc j'ai pu faire l'entreprise \u00e0 mon image. dans... Enfin, tu dois voir dix gus qui sont, avec tout le respect, je dis pas gus"}, {"timestamp": [2765.8, 2772.96], "text": " sans condescendance, mais qui doivent \u00eatre un peu... Enfin, tough, tu vois, des gens"}, {"timestamp": [2772.96, 2777.0], "text": " qui bossent, qui ont vu la mort du fondateur, peut-\u00eatre quelqu'un"}, {"timestamp": [2777.0, 2782.0], "text": " la reprendre de loin, enfin, et qui voit un autre gus qui d\u00e9barque et qui se dit"}, {"timestamp": [2782.0, 2784.92], "text": " bah tiens je vais en faire quelque chose, qui parle de design, qui parle d'international,"}, {"timestamp": [2784.92, 2785.56], "text": " qui doivent se dire,"}, {"timestamp": [2785.68, 2787.04], "text": " le mec est compl\u00e8tement jet\u00e9."}, {"timestamp": [2787.84, 2788.84], "text": " Enfin, tu vois..."}, {"timestamp": [2788.84, 2791.08], "text": " Alors ils sont sympas, ils ne l'ont pas dit, mais ils l'ont sans doute pens\u00e9."}, {"timestamp": [2791.24, 2791.84], "text": " Alors d'abord..."}, {"timestamp": [2791.84, 2793.56], "text": " Mais toi, comment tu les per\u00e7ois et qu'est-ce que tu vois ?"}, {"timestamp": [2793.56, 2797.64], "text": " Parce que moi, je trouve \u00e7a, tu vois, je me projette assez bien dans la"}, {"timestamp": [2798.48, 2799.84], "text": " reprise d'entreprise."}, {"timestamp": [2799.84, 2804.4], "text": " Mais mon style, mon envie est plus d'aller sur des entreprises qui marchent"}, {"timestamp": [2805.72, 2811.28], "text": " et me dire, je vais les faire grossir. Je trouve que la difficult\u00e9, tu vois,"}, {"timestamp": [2811.28, 2815.88], "text": " on va appeler \u00e7a du retournement, du distress de certaines... Alors peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [2815.88, 2820.28], "text": " pas exactement l\u00e0-dedans, tu es dans la recr\u00e9ation, toi, mais est-ce que tu"}, {"timestamp": [2820.28, 2827.66], "text": " peux m'expliquer un peu l'\u00e9tat d'esprit des gens et comment tu prends tout \u00e7a et comment t'appr\u00e9hendes ? C'\u00e9tait un retournement. De toute fa\u00e7on, eux avaient v\u00e9cu..."}, {"timestamp": [2828.14, 2832.4], "text": " et ils voyaient tr\u00e8s bien que l'entreprise \u00e9tait sur une pente descendante."}, {"timestamp": [2832.4, 2834.4], "text": " Bon, ils gagnaient encore de l'argent, mais..."}, {"timestamp": [2834.4, 2838.86], "text": " ils n'\u00e9taient pas experts comptables, mais ils avaient bien compris que..."}, {"timestamp": [2838.86, 2845.44], "text": " dans les 12 \u00e0 18 mois, bon, \u00e7a pouvait \u00eatre la fin de l'histoire si rien n'\u00e9tait fait."}, {"timestamp": [2845.44, 2848.48], "text": " Et ils avaient bien compris que dans les tentatives qui \u00e9taient faites,"}, {"timestamp": [2848.48, 2851.98], "text": " il y avait un peu des dissensions dans les gens qui faisaient \u00e7a."}, {"timestamp": [2851.98, 2855.86], "text": " Donc moi je pense que leur \u00e9tat d'esprit c'\u00e9tait bon,"}, {"timestamp": [2855.86, 2860.96], "text": " on n'a rien \u00e0 perdre, de toute fa\u00e7on sinon \u00e7a va mal se finir."}, {"timestamp": [2860.96, 2868.4], "text": " Et ce qu'il y a aussi, alors, moi je l'aiai r\u00e9uni au d\u00e9but et je dis on est une entreprise mondiale."}, {"timestamp": [2868.4, 2872.4], "text": " Et effectivement, ils ne me l'ont pas dit, mais ils ont d\u00fb se dire..."}, {"timestamp": [2872.4, 2874.4], "text": " Tu fumais des p\u00e9tards avec ta convictueuse ?"}, {"timestamp": [2874.4, 2874.9], "text": " Non, voil\u00e0."}, {"timestamp": [2874.9, 2875.4], "text": " Tu as les cheveux longs ?"}, {"timestamp": [2875.4, 2881.0], "text": " Mais ils ont d\u00fb se dire, ils ont d\u00fb se dire, on est tomb\u00e9 sur un f\u00eal\u00e9. C'est une des meilleures choses que j'ai pu faire."}, {"timestamp": [2881.0, 2886.72], "text": " Instantan\u00e9ment, parce que l\u00e0, j'ai d\u00e9complex\u00e9 tout le monde"}, {"timestamp": [2886.72, 2889.68], "text": " par rapport \u00e0 l'international. Je raconte, j'ai racont\u00e9 mille fois cette"}, {"timestamp": [2889.68, 2892.56], "text": " anecdote, la personne qui \u00e9tait dans les bureaux,"}, {"timestamp": [2892.56, 2897.04], "text": " Martine vous parlez anglais, comment on dit table, table, chaise, chair, ok vous pouvez"}, {"timestamp": [2897.04, 2900.04], "text": " prendre des commandes \u00e0 l'international, table et chaise."}, {"timestamp": [2900.04, 2906.0], "text": " Tu sais dire 22, 22 chairs, bon bah \u00e7a marche, 22 chaises, voil\u00e0."}, {"timestamp": [2906.0, 2913.5], "text": " Et je me souviens, d\u00e8s le d\u00e9but, on affichait chaque fois qu'il y avait une commande ou un d\u00e9part, une livraison \u00e0 l'international, on l'affichait, voil\u00e0."}, {"timestamp": [2913.5, 2921.0], "text": " Il y avait d\u00e9j\u00e0 des bribes \u00e0 l'international parce que cette entreprise avait quand m\u00eame une \u00e2me en mati\u00e8re de fabrication."}, {"timestamp": [2921.0, 2927.96], "text": " Pour moi, c'est hyper important ce que tu dis l\u00e0, c'est que c'est un autre marqueur que tu poses en faisant \u00e7a, un autre jalon."}, {"timestamp": [2927.96, 2931.92], "text": " J'en ai parl\u00e9 ici mais on a fait un bureau \u00e0 Bordeaux qui s'appelle"}, {"timestamp": [2931.92, 2936.48], "text": " la Villa Maria et quand on a achet\u00e9 \u00e7a avec nos associ\u00e9s l\u00e0-bas de"}, {"timestamp": [2936.48, 2942.96], "text": " Victorie Garden et puis plus tard de Kimono, on a dit en fait,"}, {"timestamp": [2942.96, 2945.32], "text": " en l'occurrence je vais le dire, moi j'ai assum\u00e9 \u00e0 un moment ce truc l\u00e0,"}, {"timestamp": [2945.32, 2947.96], "text": " j'ai dit je voudrais faire le plus beau bureau de France."}, {"timestamp": [2947.96, 2951.56], "text": " Et quand tu dis \u00e7a, apr\u00e8s peu importe,"}, {"timestamp": [2951.56, 2955.2], "text": " il y a un parc, il y a une piscine, il y a une garderie,"}, {"timestamp": [2955.2, 2957.44], "text": " tu vois, et tu vas l\u00e0-bas,"}, {"timestamp": [2957.44, 2958.92], "text": " pour certains de mani\u00e8re tr\u00e8s subjective,"}, {"timestamp": [2958.92, 2960.64], "text": " au moins en tout cas, c'est le plus beau bureau de France,"}, {"timestamp": [2960.64, 2963.4], "text": " tu vois, apr\u00e8s d'autres ce sera le retour \u00e0 la d\u00e9fense."}, {"timestamp": [2963.4, 2966.4], "text": " Mais je pense que pour moi, quand tu dis"}, {"timestamp": [2967.28, 2970.84], "text": " un leader qui va dire quelque chose comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [2971.16, 2975.64], "text": " c'est super important et \u00e7a peut venir par la suite."}, {"timestamp": [2975.68, 2978.16], "text": " Mais quand tu le dis d\u00e8s le d\u00e9but, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [2978.16, 2979.16], "text": " Tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [2979.16, 2981.68], "text": " Poser voir grand, avec humilit\u00e9."}, {"timestamp": [2982.12, 2984.4], "text": " Mais il ne faut pas s'emp\u00eacher de r\u00eaver, de voir grand."}, {"timestamp": [2984.68, 2991.64], "text": " Alors l'autre chose, quand j'ai dit design au niveau strat\u00e9gique, il y avait un journaliste de la presse sp\u00e9cialis\u00e9e, l\u00e0, dans le domaine mobilier design,"}, {"timestamp": [2991.64, 2997.92], "text": " qui avait \u00e9crit, ce jeune homme, \u00e7a, \u00e7a me flatte aujourd'hui, veut, nous dit-on, faire du design strat\u00e9gique."}, {"timestamp": [2997.92, 3002.88], "text": " Bon, en gros, le gars, il ne comprenait pas. Alors, aujourd'hui, je fais des conf\u00e9rences, j'explique un peu."}, {"timestamp": [3002.88, 3008.64], "text": " Mais, il y a quelque temps, parce que dans les dix du d\u00e9part, enfin certains sont partis \u00e0 la retraite,"}, {"timestamp": [3008.64, 3023.08], "text": " je les ai tous gard\u00e9s, il y en a encore deux ou trois qui sont pr\u00e9sents dans l'entreprise. Il y a quelques ann\u00e9es, on constitue une sorte de document"}, {"timestamp": [3023.08, 3025.68], "text": " sur les parties prix design de Fairmob et je fais"}, {"timestamp": [3025.68, 3026.92], "text": " interviewer un certain nombre de"}, {"timestamp": [3026.92, 3028.32], "text": " personnes de l'usine. Un de ceux qui est"}, {"timestamp": [3028.32, 3031.28], "text": " \u00e0 l'origine, le gars Soudeur, donc"}, {"timestamp": [3031.28, 3035.52], "text": " pas M.Lyon ou l'I.C. du Parc et tout, dit"}, {"timestamp": [3035.52, 3038.16], "text": " dans l'interview au journaliste"}, {"timestamp": [3038.16, 3040.36], "text": " \u00ab Monsieur, le design a sauv\u00e9 l'entreprise \u00bb."}, {"timestamp": [3040.36, 3044.48], "text": " Donc il avait tout compris du"}, {"timestamp": [3044.48, 3049.0], "text": " retournement, de la valeur ajout\u00e9e, du design, etc. et tout."}, {"timestamp": [3049.0, 3058.0], "text": " Et le troisi\u00e8me pilier, alors, puisqu'on en est l\u00e0, un premier pilier, l'international, deuxi\u00e8me, design au niveau strat\u00e9gique,"}, {"timestamp": [3058.0, 3070.6], "text": " et puis le troisi\u00e8me pilier, c'est l'innovation. Alors l'innovationation parce que je l'ai v\u00e9cu dans mes exp\u00e9riences pr\u00e9c\u00e9dentes, mais le lien entre ces trois \u00e9l\u00e9ments c'est quoi ? Un plaisir tr\u00e8s \u00e9go\u00efste et personnel. Et je dis"}, {"timestamp": [3070.6, 3078.48], "text": " toujours une entreprise quand tu la cr\u00e9es, elle est \u00e0 l'image de son cr\u00e9ateur ou fondateur. Et"}, {"timestamp": [3078.48, 3087.0], "text": " moi le ma\u00eetre mot, et je le dis souvent, c'est plaisir. Je fais souvent des interventions en disant je suis immens\u00e9ment riche."}, {"timestamp": [3087.0, 3095.0], "text": " Les gens regardent, les jeunes, ouais... Vous pouvez pas savoir ce que je suis riche, j'en porte pas."}, {"timestamp": [3095.0, 3102.0], "text": " Mais du plaisir, du plaisir que j'ai pris pendant toutes ces ann\u00e9es. Et je dis \u00e0 tout le monde,"}, {"timestamp": [3102.0, 3107.22], "text": " si le plaisir est votre fil conducteur, c'est int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [3107.22, 3111.34], "text": " l'argent que vous pouvez gagner, peut-\u00eatre vous pourrez le perdre, il sera tax\u00e9, etc."}, {"timestamp": [3111.34, 3114.5], "text": " Le plaisir que vous aurez pris \u00e0 tel ou tel moment, on ne pourra jamais vous l'enlever."}, {"timestamp": [3114.5, 3120.22], "text": " Donc pourquoi dans la strat\u00e9gie de Fairmob, design du niveau strat\u00e9gique, international, innovation,"}, {"timestamp": [3120.22, 3122.22], "text": " je r\u00e9ponds \u00e0 la G8, pourquoi pas ?"}, {"timestamp": [3122.22, 3126.5], "text": " Mais la r\u00e9ponse c'est parce que dans ces trois \u00e9l\u00e9ments, moi je m'\u00e9clate et je me fais plaisir."}, {"timestamp": [3126.6, 3132.4], "text": " C'est \u00e7a. J'aurais pu choisir une entreprise de distribution en France, j'aurais pu si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 mon truc."}, {"timestamp": [3132.54, 3134.54], "text": " Moi mon truc c'est l'international."}, {"timestamp": [3134.6, 3141.1], "text": " J'ai eu la chance de visiter, d'aller dans 75 pays dans le monde, tous les endroits du monde o\u00f9 je voulais aller j'y suis all\u00e9."}, {"timestamp": [3141.1, 3143.1], "text": " Alors, pas \u00e0 titre professionnel."}, {"timestamp": [3145.44, 3152.32], "text": " Voil\u00e0, je trouve que le monde... enfin, j'ai eu cette chance en voyageant tr\u00e8s t\u00f4t de comprendre"}, {"timestamp": [3152.32, 3158.48], "text": " que le monde \u00e9tait diff\u00e9rent et int\u00e9ressant. Mes premiers voyages dans les pays du Proche-Orient,"}, {"timestamp": [3158.48, 3167.82], "text": " j'ai compris tr\u00e8s jeune les caract\u00e9ristiques de la civilisation arabe. Et donc le rapport au temps qui est diff\u00e9rent, qui n'a rien \u00e0 voir avec"}, {"timestamp": [3169.28, 3174.6], "text": " insatisfaction, mensonges, jugements, foutisme et tout. Ce rapport au temps est diff\u00e9rent. Il interroge,"}, {"timestamp": [3175.76, 3181.94], "text": " c'est pas le m\u00eame que nous, mais apr\u00e8s qui peut pr\u00e9tendre qu'il a raison ? C'est un autre d\u00e9bat."}, {"timestamp": [3182.52, 3188.36], "text": " Et cette confrontation avec des mentalit\u00e9s diff\u00e9rentes, moi c'est un vrai bonheur."}, {"timestamp": [3188.36, 3193.56], "text": " Je suis curieux. C'est \u00e9crit dans l'entr\u00e9e de Fermob, chez Fermob la curiosit\u00e9 est un joli d\u00e9faut."}, {"timestamp": [3193.56, 3198.4], "text": " Je vais revenir l\u00e0-dessus et sur les civilisations et peut-\u00eatre les approches que tu peux avoir,"}, {"timestamp": [3198.4, 3208.32], "text": " peut-\u00eatre que ce que tu peux nous nous enseigner l\u00e0-dessus parce que c'est important pour moi et int\u00e9ressant \u00e0 comprendre. J'ai moi-m\u00eame une entreprise en Tunisie"}, {"timestamp": [3208.32, 3214.24], "text": " et c'est vrai que ce rapport au temps, diff\u00e9rents, interroge, comme tu le dis,"}, {"timestamp": [3214.24, 3218.88], "text": " de temps en temps, sur des signatures, sur de l'ex\u00e9cution, voil\u00e0."}, {"timestamp": [3218.88, 3225.96], "text": " Mais je voudrais quand m\u00eame revenir, avant qu'on passe \u00e0 d'autres choses, sur le design et l'innovation."}, {"timestamp": [3227.84, 3232.32], "text": " Dans le design, en fait, il y a un c\u00f4t\u00e9, un petit c\u00f4t\u00e9 James Dyson, en fait, quelque part."}, {"timestamp": [3232.32, 3237.6], "text": " Vous \u00eates dans les m\u00eames g\u00e9n\u00e9rations, les m\u00eames moments o\u00f9 vous avez finalement fait grimper vos entreprises."}, {"timestamp": [3237.6, 3240.64], "text": " Je ne sais pas s'il fait partie des gens que tu regardes ou que tu suis un peu, mais..."}, {"timestamp": [3240.64, 3244.4], "text": " Oui, j'ai un point de vue un peu sarcastique."}, {"timestamp": [3244.4, 3246.84], "text": " Vas-y. Je pense qu'il est sourd."}, {"timestamp": [3246.84, 3255.0], "text": " Je pense qu'il est sourd. Parce que les cr\u00e9ateurs font trop de bruit. J'ex\u00e8cre aujourd'hui tous les"}, {"timestamp": [3255.0, 3259.28], "text": " restaurants qui ont cette... Tu sais, tu vas dans les toilettes et t'as l'impression qu'il y a un"}, {"timestamp": [3259.28, 3264.52], "text": " Boeing 747 qui d\u00e9marre sous tes oreilles. Je l'avais dit un jour aux gens du train bleu quand"}, {"timestamp": [3264.52, 3265.5], "text": " ils ont install\u00e9 \u00e7a,"}, {"timestamp": [3265.5, 3268.5], "text": " parce que m\u00eame quand t'es dans les fauteuils somptueux, club et tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [3268.5, 3269.5], "text": " l\u00e0 t'as..."}, {"timestamp": [3269.5, 3272.5], "text": " Non mais je taquine et tout."}, {"timestamp": [3272.5, 3274.5], "text": " Sur les s\u00e8chemins, c'est tout un sujet, moi."}, {"timestamp": [3274.5, 3276.5], "text": " Tu sais qu'au bureau, on a fait retirer tous les s\u00e8chemins"}, {"timestamp": [3276.5, 3279.0], "text": " parce que justement, pendant les enregistrements, \u00e7a faisait trop de bruit."}, {"timestamp": [3279.0, 3281.5], "text": " C'\u00e9tait pas des Dyson, mais..."}, {"timestamp": [3281.5, 3283.5], "text": " Et puis alors, il se trouve que pendant la Covid,"}, {"timestamp": [3283.5, 3288.84], "text": " ils disent que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s... finalement, pas si bien au niveau, qu'il fallait mieux du papier"}, {"timestamp": [3289.04, 3289.8], "text": " au niveau de l'hygi\u00e8ne."}, {"timestamp": [3290.0, 3292.12], "text": " Je trouve que quand tu vois les projections d'eau qui t'arrivent sur"}, {"timestamp": [3292.32, 3293.84], "text": " les chaussures et par terre, je trouve que..."}, {"timestamp": [3294.36, 3299.36], "text": " Alors sur le plan Sagittaire, je sais pas, mais en tout cas, c'est pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3299.56, 3300.32], "text": " esth\u00e9tique."}, {"timestamp": [3300.52, 3301.28], "text": " Non mais c'est un beau succ\u00e8s."}, {"timestamp": [3301.48, 3303.88], "text": " En termes de design et d'innovation, je pense que vous pouvez avoir un certain"}, {"timestamp": [3304.08, 3306.6], "text": " nombre de points communs et d'international."}, {"timestamp": [3306.6, 3308.08], "text": " Je pense que vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames piliers."}, {"timestamp": [3309.28, 3317.44], "text": " Mais je voudrais juste comprendre cette approche du design et \u00e0 quel point c'est important."}, {"timestamp": [3317.44, 3321.28], "text": " Et en fait, c'est sp\u00e9cial parce que tu prends un..."}, {"timestamp": [3322.72, 3326.96], "text": " L\u00e0, je vais te taquiner un peu, mais un aspirateur comme Dyson, bon ben il a"}, {"timestamp": [3326.96, 3334.24], "text": " un truc qui arrive avec un... bon alors et innovation, plus de sac, enfin quelque chose qui est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [3334.24, 3338.32], "text": " assez r\u00e9volutionnaire, elle a mis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, plus de dix ans \u00e0 s'imposer quand m\u00eame"}, {"timestamp": [3338.32, 3347.6], "text": " je crois avec \u00e7a, et \u00e0 la fin, et c'est aussi probablement la beaut\u00e9 de tes produits, mais tu prends une chaise que vous faites,"}, {"timestamp": [3347.6, 3354.0], "text": " elle reste super simple, une belle chaise, je les adore, donc j'ai le droit de dire \u00e7a, tu vois, mais..."}, {"timestamp": [3354.0, 3362.6], "text": " mais \u00e0 quel point on sent une diff\u00e9rence ? Est-ce que c'est rass\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3362.6, 3367.6], "text": " Comment tu r\u00e9ussis \u00e0 cr\u00e9er cette p\u00e2te et \u00e0 dire en fait, elle est mieux comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3367.6, 3372.56], "text": " Alors d'abord, merci du compliment, ce que tu dis, cette chaise est simple,"}, {"timestamp": [3372.56, 3377.28], "text": " c'est un des plus beaux compliments qu'on puisse me faire, \u00e0 moi, \u00e0 mes \u00e9quipes design,"}, {"timestamp": [3377.28, 3379.28], "text": " d\u00e9veloppement et fabrication."}, {"timestamp": [3379.28, 3381.76], "text": " Pour ceux, on l'a pas pr\u00e9cis\u00e9, tu restes l\u00e0 o\u00f9 t'en es,"}, {"timestamp": [3381.76, 3384.32], "text": " la chaise, parce qu'il y en a probablement qui connaissent pas faire mob,"}, {"timestamp": [3384.32, 3385.84], "text": " on aurait peut-\u00eatre d\u00fb commencer par \u00e7a."}, {"timestamp": [3385.84, 3390.52], "text": " La chaise, alors pour les parisiens, c'est celle qu'on voit partout, ou les non-parisiens qui viennent de temps en temps"}, {"timestamp": [3390.52, 3393.4], "text": " notamment au Jardin du Luxembourg, Jardin de Tuileries aussi, non ?"}, {"timestamp": [3393.4, 3396.88], "text": " Alors, l'histoire du Luxembourg c'est un peu diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [3396.88, 3406.72], "text": " C'est la chaise S\u00e9nac que plusieurs entreprises fabriquent, Fermob en fait fait depuis la nuit des temps. Apr\u00e8s on a sorti une gamme en"}, {"timestamp": [3406.72, 3410.0], "text": " aluminium inspir\u00e9e mais avec des caract\u00e9ristiques d'innovation tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3410.0, 3414.08], "text": " particuli\u00e8re due au designer Fr\u00e9d\u00e9ric Sophia mais on a aussi la chaise"}, {"timestamp": [3414.08, 3416.48], "text": " bistrot pliante, on a la chaise d'une de Mourgues."}, {"timestamp": [3416.48, 3420.36], "text": " Enfin bon, de toute fa\u00e7on dans le monde d'aujourd'hui, vous allez voir"}, {"timestamp": [3420.36, 3423.76], "text": " Fairmob. M\u00eame si on conna\u00eet pas le nom de la marque, on conna\u00eet"}, {"timestamp": [3423.76, 3428.22], "text": " les produits, on les a vus \u00e0 New York, on les a vus, je ne sais pas"}, {"timestamp": [3428.22, 3435.1], "text": " o\u00f9, un peu partout dans le monde. Ces fauteuils. Mais oui, tu disais donc."}, {"timestamp": [3435.1, 3438.9], "text": " Je te posais la question sur le design, la simple importance d'o\u00f9 \u00e7a devient,"}, {"timestamp": [3438.9, 3443.5], "text": " comment, et comment en fait, pour quelqu'un qui serait plus distant avec"}, {"timestamp": [3443.5, 3449.52], "text": " le design, tu vois, comment il peut l'appr\u00e9hender et peut-\u00eatre se dire,"}, {"timestamp": [3449.52, 3453.08], "text": " attends, je vais changer mon entreprise gr\u00e2ce au design,"}, {"timestamp": [3453.08, 3454.32], "text": " je vais changer ma vie gr\u00e2ce au design."}, {"timestamp": [3454.32, 3459.52], "text": " Alors, je veux dire, en fait, quand on..."}, {"timestamp": [3459.52, 3464.0], "text": " Pour simplifier, quand on met un produit sur le march\u00e9,"}, {"timestamp": [3464.0, 3469.0], "text": " il y a trois m\u00e9tiers et il faut avoir le m\u00eame respect pour ces trois m\u00e9tiers."}, {"timestamp": [3469.0, 3474.0], "text": " Ces trois m\u00e9tiers c'est quoi ? Concevoir, fabriquer et vendre."}, {"timestamp": [3474.0, 3483.0], "text": " Moi quand je suis arriv\u00e9 dans le domaine du mobilier, le mot \u00e0 la mode, d\u00e9but des ann\u00e9es 90, c'\u00e9tait \u00e9diteur."}, {"timestamp": [3483.0, 3485.8], "text": " Je ne savais pas bien ce que \u00e7a voulait dire."}, {"timestamp": [3485.8, 3491.8], "text": " Et avec un malin plaisir, je disais, vous \u00eates quoi ?"}, {"timestamp": [3491.8, 3493.2], "text": " Fabriquant."}, {"timestamp": [3493.2, 3496.4], "text": " Mais d\u00e8s le d\u00e9but, design au niveau strat\u00e9gique, c'est"}, {"timestamp": [3496.4, 3499.6], "text": " comprendre la valeur ajout\u00e9e de la phase conception,"}, {"timestamp": [3499.6, 3504.2], "text": " celle de la fabrication, \u00e7a c'est \u00e9vident pour tout le monde, et celle de la vente."}, {"timestamp": [3504.2, 3510.28], "text": " Sur la phase conception, c'\u00e9tait, et c'est encore parfois un peu n\u00e9glig\u00e9, chaque m\u00e9tier a besoin de sp\u00e9cialistes."}, {"timestamp": [3510.28, 3516.64], "text": " On sait que pour vendre, il faut des vendeurs, des grandes \u00e9coles de commerce et tout, pour fabriquer"}, {"timestamp": [3516.64, 3522.8], "text": " des ing\u00e9nieurs, vif central, art et m\u00e9tier et tout. Et puis pour concevoir, on en revient \u00e0 ce que tu"}, {"timestamp": [3522.8, 3529.22], "text": " disais tout \u00e0 l'heure, on pensait, oui alors comment on per\u00e7oit pas bien, c'est facile, crayonner, les trois trucs."}, {"timestamp": [3529.22, 3534.72], "text": " Bon, concevoir, et l\u00e0 on en vient \u00e0 l'essence du m\u00e9tier de designer, c'est un vrai m\u00e9tier."}, {"timestamp": [3534.72, 3539.12], "text": " Avec des gens, et on a d'ailleurs en France des \u00e9coles parmi les meilleurs du monde,"}, {"timestamp": [3539.12, 3545.92], "text": " ENSCI les ateliers, ENSAMA, ENSAD, etc. J'en passe et d'autres, \u00c9cole Bleue, STRAT, etc."}, {"timestamp": [3546.4, 3550.64], "text": " Donc des gens qui font des \u00e9tudes sup\u00e9rieures, des bacs, bac plus 5,"}, {"timestamp": [3550.72, 3553.48], "text": " et aussi des tr\u00e8s bons autodidactes, on trouve d'un peu tout."}, {"timestamp": [3553.84, 3554.84], "text": " Mais c'est un vrai m\u00e9tier."}, {"timestamp": [3554.84, 3557.72], "text": " Il faut reconna\u00eetre la valeur ajout\u00e9e de ce m\u00e9tier qui n'est pas"}, {"timestamp": [3557.76, 3559.68], "text": " je dessine deux, trois, deux, trois croquis."}, {"timestamp": [3560.08, 3562.44], "text": " Et moi, je pense, quand j'ai dit design au niveau strat\u00e9gique"}, {"timestamp": [3563.0, 3565.6], "text": " 1989 et que j'ai mis \u00e7a en application,"}, {"timestamp": [3565.6, 3569.0], "text": " j'ai reconnu la valeur ajout\u00e9e du design et du designer."}, {"timestamp": [3570.0, 3574.0], "text": " Et en fait c'\u00e9tait tr\u00e8s peu r\u00e9pandu."}, {"timestamp": [3574.0, 3576.0], "text": " D'o\u00f9 le fait que des chefs d'entreprise m'appellent"}, {"timestamp": [3576.0, 3578.0], "text": " et me disent \u00ab mais tu payes \u00e0 l'avance des designers,"}, {"timestamp": [3578.0, 3581.0], "text": " enfin \u00e0 quoi \u00e7a sert, tout, c'est... voil\u00e0. \u00bb"}, {"timestamp": [3581.0, 3584.0], "text": " Et j'ai veill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quilibre entre..."}, {"timestamp": [3584.0, 3588.46], "text": " J'ai surveill\u00e9 le maillon faible dans la cha\u00eene, concevoir, fabriquer et vendre."}, {"timestamp": [3588.46, 3590.72], "text": " Et donc contrairement \u00e0 ce qu'on pense souvent,"}, {"timestamp": [3590.72, 3595.0], "text": " l'investissement de Fairmob au d\u00e9but, alors que moi j'\u00e9tais un homme de marketing de parma formation,"}, {"timestamp": [3595.0, 3598.6], "text": " il n'a pas \u00e9t\u00e9 sur les aspects vente, marketing et communication."}, {"timestamp": [3598.6, 3603.24], "text": " Il a \u00e9t\u00e9 essentiellement sur les aspects conception et fabrication."}, {"timestamp": [3603.24, 3610.4], "text": " Moi j'ai investi sur fabrication et design au d\u00e9part, \u00e7a n'est que"}, {"timestamp": [3610.4, 3614.4], "text": " \u00e0 l'arr\u00eat des ann\u00e9es 2000 que j'ai dit je vais revenir \u00e0 mes premi\u00e8res amours,"}, {"timestamp": [3614.4, 3618.2], "text": " je vais faire de faire mobile marque et marketing je savais un peu faire"}, {"timestamp": [3618.2, 3626.44], "text": " vu mes exp\u00e9riences pr\u00e9c\u00e9dentes. Et donc c'est \u00e7a cette valeur ajout\u00e9e du design. Apr\u00e8s, ce que je constate, c'est que"}, {"timestamp": [3627.62, 3631.78], "text": " comme on \u00e9tait assez n\u00e9ophytes dans cette culture,"}, {"timestamp": [3632.74, 3638.32], "text": " moi j'ai pris \u00e7a en charge, moi directeur g\u00e9n\u00e9ral, moi PDG, j'ai pris \u00e7a directement en charge dans l'entreprise."}, {"timestamp": [3638.5, 3641.26], "text": " Et j'ai rencontr\u00e9 un jour, \u00e0 deux reprises,"}, {"timestamp": [3641.96, 3646.36], "text": " des responsables du design de tr\u00e8s grandes entreprises, de"}, {"timestamp": [3646.36, 3650.32], "text": " milliers ou dizaines de milliers de personnes, et j'\u00e9tais un jour avec mon"}, {"timestamp": [3650.32, 3657.2], "text": " responsable de studio design et qui... et j'explique que j'ai plac\u00e9 le studio design"}, {"timestamp": [3657.2, 3661.28], "text": " sous mon bureau de direction et j'y passe tous les jours. Et j'ai vu avec"}, {"timestamp": [3661.28, 3666.5], "text": " tristesse l'un de ces responsables de grande entreprise en me disant vous avez de la chance, nous on n'a jamais vu le PDG."}, {"timestamp": [3668.02, 3673.02], "text": " Donc il y a beaucoup d'investissement aussi de ma part parce que c'\u00e9tait le point faible"}, {"timestamp": [3673.32, 3678.56], "text": " et \u00e7a m\u00eame si \u00e7a \u00e9voluait \u00e7a reste encore un point faible dans l'organisation des entreprises aujourd'hui."}, {"timestamp": [3678.86, 3684.48], "text": " Je pense que c'est un truc sur lequel les... enfin je dirais les am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 assez fort notamment dans la p\u00e9riode de"}, {"timestamp": [3685.84, 3687.84], "text": " l'explosion de la tech et"}, {"timestamp": [3688.6, 3690.2], "text": " et notamment le..."}, {"timestamp": [3690.2, 3694.64], "text": " parce que tout est calculable en fait, dans le... sur internet, tu vois que le..."}, {"timestamp": [3694.72, 3699.68], "text": " alors il y a deux sortes de design et j'aimerais aussi peut-\u00eatre qu'on parle, que tu m'expliques comment \u00e7a se passe dans le mobilier"}, {"timestamp": [3699.96, 3704.72], "text": " pour moi, enfin, dans nos m\u00e9tiers il y a ce qu'on appelle l'UX design et"}, {"timestamp": [3707.72, 3708.6], "text": " l'UI design, le design d'interface et le design"}, {"timestamp": [3710.6, 3711.12], "text": " d'exp\u00e9rience entre guillemets."}, {"timestamp": [3714.52, 3714.6], "text": " Et paradoxalement pour ceux qui nous \u00e9coutent et qui se disent que \u00e7a les concerne pas,"}, {"timestamp": [3720.24, 3721.44], "text": " je vais leur r\u00e9pondre qu'ils ont tort et je pense que \u00e7a concerne tout le monde. Et quand je dis \u00e7a,"}, {"timestamp": [3723.92, 3724.48], "text": " r\u00e9cemment je parlais avec un cousin"}, {"timestamp": [3729.6, 3740.28], "text": " qui est psy en Isra\u00ebl, qui va s'installer \u00e0 son compte et qui me dit, en gros, il travaille notamment autour de l'addicto et du fait qu'on soit en permanence"}, {"timestamp": [3740.28, 3745.2], "text": " connect\u00e9 \u00e0 plein de choses, \u00e7a cr\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment de..."}, {"timestamp": [3745.2, 3751.96], "text": " dans le psych\u00e9, de probl\u00e9matiques qui font que t'as du mal \u00e0 te d\u00e9connecter, \u00e0"}, {"timestamp": [3751.96, 3755.96], "text": " passer. Et une des premi\u00e8res r\u00e9actions que j'ai eue, j'ai senti que \u00e7a l'avait"}, {"timestamp": [3755.96, 3759.08], "text": " interpell\u00e9, c'est lui dire, ah si tu fais \u00e7a, il faut vraiment que tu fasses un"}, {"timestamp": [3759.08, 3764.72], "text": " bureau, un accueil, enfin un salon ind\u00e9pendant, pour moi qui est tr\u00e8s, tu vois,"}, {"timestamp": [3764.72, 3767.4], "text": " peut-\u00eatre avec un peu de musique, avec une exp\u00e9rience, ce qui fait que"}, {"timestamp": [3767.4, 3769.4], "text": " quand tu arrives"}, {"timestamp": [3769.4, 3771.4], "text": " les gens se sentent assez vite bien,"}, {"timestamp": [3772.16, 3773.4], "text": " d\u00e9connect\u00e9s."}, {"timestamp": [3773.4, 3778.8], "text": " S'il y a une salle d'attente, ils rentrent chez toi, ils doivent \u00eatre dans un univers confin\u00e9, beau,"}, {"timestamp": [3779.4, 3781.4], "text": " et pas ce, tu vois, ce vieux truc"}, {"timestamp": [3782.6, 3784.72], "text": " souvent un peu fade que tu as dans certains"}, {"timestamp": [3787.28, 3790.96], "text": " univers m\u00e9dicaux, quoi. Que je pense d'ailleurs \u00eatre mauvais en termes de design."}, {"timestamp": [3790.96, 3795.76], "text": " Et voil\u00e0, tu vois, moi je me dis si demain je vais dans un Ehpad, je veux un Ehpad."}, {"timestamp": [3795.76, 3797.96], "text": " Mais tu vois l'id\u00e9e, quoi."}, {"timestamp": [3797.96, 3799.68], "text": " C'est en train d'\u00e9voluer."}, {"timestamp": [3799.68, 3803.4], "text": " Je sais qu'on a pas mal de contacts avec des groupes dans ce domaine,"}, {"timestamp": [3803.4, 3805.8], "text": " mais je comprends tout \u00e0 fait ce que tu veux dire."}, {"timestamp": [3805.8, 3808.96], "text": " Tu sais, \u00e7a renvoie \u00e0 quelque chose..."}, {"timestamp": [3811.1, 3814.3], "text": " C'est le rapport \u00e0 l'art et \u00e0 la beaut\u00e9."}, {"timestamp": [3814.3, 3817.1], "text": " Alors, je dis pas que le design... Le design n'est pas de l'art, hein."}, {"timestamp": [3817.1, 3821.6], "text": " Si tu viens chez moi, dans l'entr\u00e9e, l'art est une question, le design doit \u00eatre une r\u00e9ponse."}, {"timestamp": [3821.6, 3825.66], "text": " On doit apporter une r\u00e9ponse fonctionnelle et tout, c'est l'essence m\u00eame du designer"}, {"timestamp": [3825.8, 3829.62], "text": " qui pour \u00e7a doit \u00eatre un grand observateur des comportements."}, {"timestamp": [3830.12, 3832.12], "text": " Mais"}, {"timestamp": [3834.4, 3841.88], "text": " sur le plan m\u00e9dical, il y a \u00e0 Lyon d'ailleurs une sp\u00e9cialiste, je crois qu'elle s'appelle Laure Mayou, qui a beaucoup \u00e9crit sur ce sujet."}, {"timestamp": [3843.16, 3845.32], "text": " C'est pas exactement l'art-th\u00e9rapie,"}, {"timestamp": [3845.32, 3849.08], "text": " mais il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 que dans une chambre d'h\u00f4pital,"}, {"timestamp": [3849.08, 3852.88], "text": " tu as un peu de mal \u00e0 respirer parce que tu as telle pathologie,"}, {"timestamp": [3852.88, 3857.64], "text": " en te mettant tel type de musique ou tel tableau sous les yeux,"}, {"timestamp": [3857.64, 3860.64], "text": " on a constat\u00e9 que \u00e7a allait mieux."}, {"timestamp": [3860.64, 3863.68], "text": " Alors, on sait derri\u00e8re que c'est parce que \u00e7a fait s\u00e9cr\u00e9ter"}, {"timestamp": [3863.68, 3870.42], "text": " d'opamine ou je ne sais quoi. Donc je veux dire, il y a bien un lien entre"}, {"timestamp": [3870.42, 3875.96], "text": " l'environnement et l'harmonie d'am\u00e9nagement, enfin la beaut\u00e9 de ce que"}, {"timestamp": [3875.96, 3880.42], "text": " tu as sous les yeux, \u00e7a participe \u00e0 un \u00e9quilibre global."}, {"timestamp": [3880.42, 3886.24], "text": " Donc ce que tu dis est tout \u00e0 fait fond\u00e9. Alors nous en mati\u00e8re"}, {"timestamp": [3886.24, 3890.68], "text": " design on a des partis pris. Faire mob a des partis pris, notamment celui de la"}, {"timestamp": [3890.68, 3895.68], "text": " simplicit\u00e9. Et moi j'adore quand on a un produit sur lequel on a mis deux ans"}, {"timestamp": [3895.68, 3898.32], "text": " d'essayer de tout faire dispara\u00eetre, on me dit c'est simple, c'est facile \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [3898.32, 3901.84], "text": " c'est le plus beau compliment qu'on puisse nous faire. La chaise d'une de"}, {"timestamp": [3901.84, 3908.76], "text": " Pascal Bourg qui a 25 ans, qu'on vend toujours, avec une assise en tension, elle a quelque chose de r\u00e9volutionnaire,"}, {"timestamp": [3908.76, 3916.4], "text": " bien voil\u00e0, elle a... tout s'efface, tout s'efface, \u00e7a c'est... c'est fabuleux."}, {"timestamp": [3916.4, 3922.0], "text": " Et nos partis pris sont les n\u00f4tres, si tu aimes le style baroque qui a ses"}, {"timestamp": [3922.0, 3925.12], "text": " aficionados, bah, Fairmob ne peut pas t'offrir de r\u00e9ponse."}, {"timestamp": [3925.24, 3926.76], "text": " J'aime pas le style baroque, \u00e7a tombe bien."}, {"timestamp": [3926.92, 3929.28], "text": " Non, mais c'est tout \u00e0 fait respectable."}, {"timestamp": [3929.52, 3932.76], "text": " On n'a pas de pr\u00e9tention universelle sur ce plan-l\u00e0."}, {"timestamp": [3932.88, 3935.04], "text": " C'est un truc de ouf quand tu vas sur le site de Fermob quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [3935.12, 3937.84], "text": " et je vais te faire plaisir encore, mais il y a quand m\u00eame plein de..."}, {"timestamp": [3938.72, 3942.48], "text": " Je regarde donc Luxembourg, Bistrot, Bellevue, peut-\u00eatre un peu moins,"}, {"timestamp": [3942.52, 3946.76], "text": " Cocotte, mais en particulier Luxembourg-Bistrot, en fait, c'est familier."}, {"timestamp": [3946.86, 3949.8], "text": " C'est vraiment, tu as l'impression que tout \u00e7a, c'est du domaine public"}, {"timestamp": [3949.9, 3950.9], "text": " quasiment."}, {"timestamp": [3951.28, 3953.2], "text": " La chaise Bistrot est du domaine public."}, {"timestamp": [3953.3, 3954.3], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3954.4, 3956.8], "text": " Clairement, elle a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e en France en 1889."}, {"timestamp": [3956.9, 3957.9], "text": " OK."}, {"timestamp": [3958.2, 3959.96], "text": " Donc, clairement, elle est dans le domaine public."}, {"timestamp": [3960.06, 3962.96], "text": " Mais si Fairmob a continu\u00e9 \u00e0 la faire, d'abord, nous sommes le seul"}, {"timestamp": [3963.06, 3966.8], "text": " h\u00e9ritier fran\u00e7ais de cette invention fran\u00e7aise. Il y avait une autre entreprise qu'on avait rachet\u00e9e,"}, {"timestamp": [3967.84, 3971.4], "text": " voil\u00e0, mais surtout c'est parce que nous n'avons cess\u00e9 de la transformer"}, {"timestamp": [3971.76, 3973.6], "text": " par rapport \u00e0 ce qu'elle \u00e9tait \u00e0 l'origine,"}, {"timestamp": [3973.6, 3979.4], "text": " parce que la faire en m\u00e9tal, en couleur, alors petit \u00e0 petit, chaque fois qu'on a une innovation, on se fait pas trop d'illusions, on \u00e9vite de copier"}, {"timestamp": [3980.12, 3985.0], "text": " apr\u00e8s, mais bon, on conserve notre temps d'avance, La n\u00f4tre, elle r\u00e9siste quand m\u00eame \u00e0 300 kg,"}, {"timestamp": [3985.0, 3987.0], "text": " elle peut durer pour l'\u00e9ternit\u00e9,"}, {"timestamp": [3987.0, 3992.0], "text": " et donc on continue \u00e0 la vente dans toutes ses couleurs."}, {"timestamp": [3992.0, 3994.0], "text": " C'est vrai que quand tu prends,"}, {"timestamp": [3994.0, 3997.0], "text": " je prends un exemple sur la collection Luxembourg,"}, {"timestamp": [3997.0, 3999.0], "text": " l\u00e0 que je vois, il y en a quand m\u00eame celle qui est un peu allong\u00e9e,"}, {"timestamp": [3999.0, 4002.0], "text": " tu es tr\u00e8s bien dedans, j'ai d\u00e9j\u00e0 dormi dans des chaises Luxembourg,"}, {"timestamp": [4002.0, 4005.64], "text": " avec peut-\u00eatre un repose-pied devant. Mais c'est"}, {"timestamp": [4005.64, 4011.0], "text": " vrai que quand tu regardes, si tu veux me dire si je me trompe, mais l'ensemble de ce que vous faites,"}, {"timestamp": [4011.0, 4018.48], "text": " j'adore la douche, la collection Passaia, c'est sublime, eh bien quand tu regardes l'ensemble de"}, {"timestamp": [4018.48, 4029.52], "text": " ce que vous faites, vous n'\u00eates pas sur une approche qui... un univers dans lequel tu vas dire je vais \u00eatre cocoon de confort dans un truc tu vois bien mou ou je sais pas"}, {"timestamp": [4029.52, 4032.76], "text": " enfin tu vois \u00e7a fait tr\u00e8s... en effet design \u00e9pur\u00e9."}, {"timestamp": [4032.76, 4036.72], "text": " Donc quelle est l'approche du confort l\u00e0 dedans et comment tu la"}, {"timestamp": [4036.72, 4037.56], "text": " travailles ?"}, {"timestamp": [4037.56, 4040.72], "text": " Alors avec beaucoup beaucoup d'exigences."}, {"timestamp": [4040.72, 4044.88], "text": " Alors on ne vise pas le confort absolu dans la vie, tout est"}, {"timestamp": [4044.88, 4049.88], "text": " compromis mais par rapport aux typologies d'usage, et l\u00e0 c'est un"}, {"timestamp": [4049.88, 4053.76], "text": " travail d'une pr\u00e9cision extraordinaire."}, {"timestamp": [4053.76, 4059.72], "text": " Moi je suis non seulement pr\u00e9sident, mais je reste le superviseur du studio"}, {"timestamp": [4059.72, 4064.12], "text": " design et du d\u00e9veloppement produit, j'adore \u00e7a. Donc l\u00e0 je vais pas livrer"}, {"timestamp": [4064.12, 4066.88], "text": " tous nos secrets, mais il faut savoir que pour faire un produit,"}, {"timestamp": [4066.88, 4070.96], "text": " on peut faire 10-12 maquettes, on peut faire..."}, {"timestamp": [4070.96, 4078.08], "text": " Mais si j'avais un conseil, un de mes secrets \u00e0 livrer, c'est l'exigence permanente,"}, {"timestamp": [4078.08, 4086.8], "text": " dans le d\u00e9tail. Alors..."}, {"timestamp": [4092.78, 4092.88], "text": " Mies van der Rohe reprenant Kant, Dieu est dans le d\u00e9tail, mais en mati\u00e8re de mobilier \u00e7a s'applique, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [4100.72, 4100.88], "text": " 2 mm ou 5 mm peut faire une diff\u00e9rence, hauteur, etc. et tout, la souplesse des mat\u00e9riaux."}, {"timestamp": [4105.76, 4106.0], "text": " M\u00eame si nous c'est de l'acier ou de l'aluminium, faut pas oublier que l'acier et l'aluminium, les m\u00e9taux sont vivants,"}, {"timestamp": [4108.58, 4109.24], "text": " de la fa\u00e7on dont on les soude, la souplesse et tout, etc."}, {"timestamp": [4114.66, 4114.82], "text": " Parce que je prends tes canap\u00e9s de collection Bellevie par exemple, c'est super beau, c'est vrai que tu dis en ext\u00e9rieur c'est tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [4118.48, 4119.38], "text": " mais c'est vrai que tu te dis pas, je vais prendre un confr\u00e8re"}, {"timestamp": [4124.32, 4127.14], "text": " concurrent, comment s'appelle ces esp\u00e8ces de gros poufs l\u00e0, tu vois de qui je parle, ce sont des Hollandais non ? Fatboy. Fatboy, tu vois en effet tu te dis"}, {"timestamp": [4127.4, 4131.4], "text": " ouais je m'avachis dans un fatboy, tu vois il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [4132.24, 4137.7], "text": " l\u00e0 on est plus dans un truc en effet, alors que \u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s confort j'imagine aussi, mais c'est pas le m\u00eame"}, {"timestamp": [4137.96, 4143.44], "text": " projet. C'est pas la m\u00eame chose d'ailleurs, du coup nous on consid\u00e8re pas qu'on a des concurrents, on a des confr\u00e8res"}, {"timestamp": [4143.84, 4147.72], "text": " sur un march\u00e9 parce que d'abord si tu as envie de tel produit,"}, {"timestamp": [4147.72, 4156.08], "text": " ne serait-ce que si en mati\u00e8re de mobilier tu veux quelque chose en bois qui est respectable, tu prendras pas du ferbob en m\u00e9tal."}, {"timestamp": [4156.08, 4158.56], "text": " Alors, si tombe bien, on a une autre marque, Vlaminck, qui fait du bois."}, {"timestamp": [4158.56, 4160.56], "text": " \u2014 Et comment elle s'appelle ? \u2014 Vlaminck."}, {"timestamp": [4160.56, 4167.66], "text": " Alors c'est expr\u00e8s pour emb\u00eater les gens, c'est V L A E M Y N C K."}, {"timestamp": [4167.66, 4169.66], "text": " Bon, origine nord de la France."}, {"timestamp": [4169.66, 4171.16], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [4171.16, 4174.78], "text": " Qui est un grand sp\u00e9cialiste en fait du mobilier pour l'h\u00f4tellerie haut de gamme."}, {"timestamp": [4174.78, 4178.38], "text": " Mais \u00e0 la fois des textiles et puis aussi"}, {"timestamp": [4178.38, 4189.88], "text": " mobilier bois qui est assembl\u00e9 \u00e0 M\u00e2con, dans une autre usine qu'on a pr\u00e8s de chez nous. Pareil, on reconna\u00eet des univers familiers quand tu vas l\u00e0-dessus, d'h\u00f4tellerie."}, {"timestamp": [4189.88, 4196.2], "text": " Oui, tu te dis, tiens, \u00e0 tel moment, tel h\u00f4tel et tout. En mati\u00e8re de design, je disais,"}, {"timestamp": [4196.2, 4200.68], "text": " on a des parties-prix. Nos parties-prix aussi, c'est un design accessible et populaire. Mais"}, {"timestamp": [4200.68, 4206.04], "text": " populaire dans le bon sens du terme. Il y a par exemple un grand designer, Renardade,"}, {"timestamp": [4206.04, 4208.04], "text": " qui fait des s\u00e9ries limit\u00e9es."}, {"timestamp": [4208.04, 4210.04], "text": " Si tu n'as pas une certaine culture et approche,"}, {"timestamp": [4210.04, 4212.04], "text": " tu peux \u00eatre surpris par ces produits,"}, {"timestamp": [4212.04, 4215.36], "text": " qui sont d'ailleurs des produits de galerie."}, {"timestamp": [4215.36, 4219.56], "text": " Les produits Fairmob, en fait, peuvent \u00eatre compris"}, {"timestamp": [4219.56, 4224.92], "text": " sans apprentissage en mati\u00e8re de lignes, de mobilier et tout."}, {"timestamp": [4224.92, 4226.8], "text": " C'est dans ce sens que je dis qu'ils sont populaires."}, {"timestamp": [4226.8, 4229.6], "text": " Ils sont accessibles aussi, parce qu'on nous dit que vous avez des produits chers."}, {"timestamp": [4229.6, 4232.6], "text": " On commence sur nos premiers si\u00e8ges \u00e0 60 et quelques euros,"}, {"timestamp": [4232.6, 4235.6], "text": " jusqu'\u00e0 250 euros."}, {"timestamp": [4235.6, 4238.6], "text": " Mais c'est dans ce sens accessible."}, {"timestamp": [4238.6, 4242.6], "text": " Et au passage, si on prend en compte la dur\u00e9e de vie,"}, {"timestamp": [4242.6, 4250.78], "text": " tout etc., comme je dis souvent, investir dans une chaise autant que dans une paire de chaussures"}, {"timestamp": [4250.78, 4256.56], "text": " pour un meuble qui va durer 20 ans, 40 ans, toute une vie, c'est pas excessif."}, {"timestamp": [4256.56, 4261.76], "text": " Oui, ce sont des mobiliers, alors c'est peut-\u00eatre pas vous du coup qui faites le Luxembourg,"}, {"timestamp": [4261.76, 4264.4], "text": " ou je sais pas si c'est Firmob."}, {"timestamp": [4264.4, 4267.6], "text": " Oui, l'histoire du jardin le Luxembourg ou je sais pas si c'est Fairmob ? Oui, l'histoire du Jardin du Luxembourg..."}, {"timestamp": [4267.6, 4272.4], "text": " Parce que je voulais dire, pardon, mais c'est que tu les vois, \u00e7a bouge pas moi j'en vois chez ma belle-m\u00e8re ou des gens comme \u00e7a..."}, {"timestamp": [4272.4, 4276.2], "text": " Ah bah sur les 3000, je pense que Fairmob au gr\u00e9 des appels d'offres..."}, {"timestamp": [4276.2, 4281.0], "text": " Parce que le si\u00e8ge du Jardin du Luxembourg n'est pas exactement celui de Donnegame-Luxembourg."}, {"timestamp": [4281.0, 4283.0], "text": " Il est en acier tout etc..."}, {"timestamp": [4283.0, 4287.0], "text": " Je pense qu'il y en a \u00e0 peu pr\u00e8s les deux tiers qui sortent des ateliers historiques de Fermob,"}, {"timestamp": [4287.0, 4295.0], "text": " m\u00eame du temps o\u00f9 on s'appelait S\u00e9geral, du nom de l'artisan qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de Fermob."}, {"timestamp": [4295.0, 4302.0], "text": " Mais c'est vrai qu'aujourd'hui, au passage, la fabuleuse r\u00e9volution silencieuse de l'acier, des peintures et des rev\u00eatements,"}, {"timestamp": [4302.0, 4308.16], "text": " m\u00eame nous ce qu'on fait aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire en dur\u00e9e de vie des retraitements, c'est multipli\u00e9 par 4 par"}, {"timestamp": [4308.16, 4314.4], "text": " rapport \u00e0 il y a 15 ou 20 ans. Aujourd'hui on est dans l'\u00e9ternit\u00e9 de nos produits."}, {"timestamp": [4314.4, 4320.0], "text": " D'abord parce que les m\u00e9taux sont recyclables, non seulement recyclables"}, {"timestamp": [4320.0, 4322.2], "text": " mais effectivement recycl\u00e9s depuis une \u00e9ternit\u00e9."}, {"timestamp": [4322.2, 4326.36], "text": " Je dis souvent que le plus vieux m\u00e9tier du monde, \u00e0 part l'autre, c'est faire ailleurs."}, {"timestamp": [4326.36, 4328.84], "text": " Dans tous les pays du monde, les circuits sont organis\u00e9s."}, {"timestamp": [4330.48, 4335.2], "text": " Et puis, une fiert\u00e9 toute r\u00e9cente."}, {"timestamp": [4336.44, 4339.44], "text": " Dans nos produits, la couleur peut passer."}, {"timestamp": [4339.44, 4344.56], "text": " Alors, elle peut passer de deux fa\u00e7ons, soit parce que tu as des enfants qui peuvent, enfin, tu vois, un peu faire des d\u00e9g\u00e2ts et tout."}, {"timestamp": [4344.92, 4351.12], "text": " Soit si tu as achet\u00e9 un produit de chez nous couleur orange il y a huit ans, tu dis, aujourd'hui l\u00e0 j'ai un peu chang\u00e9 mon truc,"}, {"timestamp": [4351.12, 4353.12], "text": " l'orange flashie,"}, {"timestamp": [4353.24, 4356.48], "text": " j'ai envie de le changer. Et donc on a lanc\u00e9 en France, il y a"}, {"timestamp": [4357.24, 4366.04], "text": " un mois \u00e0 peine, un r\u00e9seau en collaboration avec notre fournisseur de poudre de peinture Exalta, un r\u00e9seau de 40 repainteurs"}, {"timestamp": [4366.04, 4372.76], "text": " agr\u00e9\u00e9s par Fairmob et Exalta sur le plan technologique, sur le plan respect de l'environnement,"}, {"timestamp": [4372.76, 4377.24], "text": " qui ont acc\u00e8s \u00e0 nos peintures, et tu peux amener tes produits et les faire repeindre."}, {"timestamp": [4377.24, 4381.64], "text": " Donc moi j'ai rempli ma mission sur le plan environnemental,"}, {"timestamp": [4381.64, 4385.5], "text": " puisque mes produits peuvent d\u00e9sormais durer l'\u00e9ternit\u00e9"}, {"timestamp": [4385.5, 4388.9], "text": " en continuant \u00e0 faire plaisir aux gens qui les ach\u00e8tent."}, {"timestamp": [4389.8, 4396.7], "text": " C'est super. \u00c9coute, c'est vrai que je vois Vlaminck au niveau design, c'est extra aussi, \u00e7a donne tr\u00e8s envie."}, {"timestamp": [4396.7, 4399.9], "text": " Ton site n'est pas marchand sur Vlaminck, tu ne peux pas acheter en direct ?"}, {"timestamp": [4399.9, 4405.0], "text": " Non, alors Vlaminck est essentiellement destin\u00e9 aux professionnels de l'h\u00f4tellerie."}, {"timestamp": [4405.0, 4405.5], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4405.5, 4412.4], "text": " Bon, mais on trouve quelques magasins, retails, qui proposent les collections Vlaminck."}, {"timestamp": [4412.4, 4414.0], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [4414.0, 4415.8], "text": " C'est une soci\u00e9t\u00e9 que tu as rachet\u00e9e aussi du coup ?"}, {"timestamp": [4415.8, 4419.4], "text": " C'est une soci\u00e9t\u00e9 proche de chez nous, que nous avions rachet\u00e9e en 2015."}, {"timestamp": [4419.4, 4419.9], "text": " Ok."}, {"timestamp": [4419.9, 4420.4], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [4423.2, 4424.4], "text": " Pour finir sur le design,"}, {"timestamp": [4428.26, 4434.26], "text": " sont les m\u00eames personnes, parce que je remarque que nous tu vois on a des personnes qui sont un peu on va appeler full stack qui vont faire et de l'UX"}, {"timestamp": [4434.26, 4439.7], "text": " et de l'UI mais souvent on va avoir des sp\u00e9cialistes aussi vraiment exp\u00e9rience et"}, {"timestamp": [4439.7, 4443.66], "text": " d'autres vraiment design. Toi ce sont les m\u00eames personnes qui font les deux ?"}, {"timestamp": [4443.66, 4446.0], "text": " La m\u00eame \u00e9quipe."}, {"timestamp": [4446.0, 4448.0], "text": " La m\u00eame \u00e9quipe. Alors nous en mati\u00e8re de design,"}, {"timestamp": [4448.0, 4450.0], "text": " nous avons un studio de design interne"}, {"timestamp": [4450.0, 4452.0], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s comp\u00e9tent qui"}, {"timestamp": [4452.0, 4454.0], "text": " de mon point de vue, compte parmi"}, {"timestamp": [4454.0, 4456.0], "text": " les meilleurs studios de design"}, {"timestamp": [4456.0, 4458.0], "text": " en mati\u00e8re de mobilier en France."}, {"timestamp": [4458.0, 4460.0], "text": " Mais on a toujours fait, et on continuera"}, {"timestamp": [4460.0, 4462.0], "text": " toujours \u00e0 faire appel \u00e0 des designers ext\u00e9rieurs."}, {"timestamp": [4462.0, 4464.0], "text": " Ce mixte, il est int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [4464.0, 4465.84], "text": " sur le plan cr\u00e9atif."}, {"timestamp": [4465.84, 4473.44], "text": " Et alors l\u00e0 aussi, dans nos relations avec les designers, on est plut\u00f4t des grands fid\u00e8les. Une"}, {"timestamp": [4473.44, 4478.92], "text": " bonne partie du retournement de Fermob est due \u00e0 la collaboration avec Pascal Bourg,"}, {"timestamp": [4478.92, 4488.6], "text": " qui \u00e9tait un ami, qui a disparu il y a cinq ans maintenant. Et donc mixte design interne et designer ext\u00e9rieur."}, {"timestamp": [4490.1, 4493.7], "text": " Ce qui m'a valu d'ailleurs en mati\u00e8re de designer ext\u00e9rieur,"}, {"timestamp": [4493.7, 4496.7], "text": " donc une longue amiti\u00e9, une longue collaboration avec Pascal Mourgues,"}, {"timestamp": [4497.2, 4500.6], "text": " mais aussi de d\u00e9couvrir, on me dit souvent,"}, {"timestamp": [4500.6, 4502.0], "text": " vous travaillez avec des designers connus."}, {"timestamp": [4502.2, 4504.4], "text": " En fait, non, on commence \u00e0 travailler avec des designers"}, {"timestamp": [4504.4, 4505.6], "text": " qui sont jeunes et peu connus."}, {"timestamp": [4505.6, 4508.8], "text": " Moi, c'est une fiert\u00e9 partag\u00e9e avec lui, avec Patrick Jouin,"}, {"timestamp": [4508.8, 4511.2], "text": " qui avait travaill\u00e9 jeune chez Stark,"}, {"timestamp": [4511.2, 4515.4], "text": " et qui aujourd'hui, bon, a une tr\u00e8s belle client\u00e8le,"}, {"timestamp": [4515.4, 4517.0], "text": " y compris am\u00e9nagement d'h\u00f4tels."}, {"timestamp": [4517.0, 4521.6], "text": " On peut citer ses collaborations avec Ducasse, le Ritz, etc."}, {"timestamp": [4521.6, 4522.8], "text": " Et dans le monde entier."}, {"timestamp": [4522.8, 4526.44], "text": " Sa premi\u00e8re \u00e9dition de Mob sa signature, c'est fait avec"}, {"timestamp": [4526.44, 4535.52], "text": " FairMob. J'ai une question l\u00e0-dessus, j'en ai plein, mais c'est hyper dur de faire bosser des"}, {"timestamp": [4535.52, 4539.96], "text": " externes avec des internes, enfin visiblement t'as \u00e7a dans l'ADN, mais tu vois ce que je veux dire,"}, {"timestamp": [4539.96, 4545.76], "text": " dans le design t'as toujours un peu ce truc de dire, attends, c'est bon, je sais ce que je fais, tu vois."}, {"timestamp": [4545.76, 4549.0], "text": " On pourrait consid\u00e9rer que c'est dur, mais moi, tr\u00e8s clairement,"}, {"timestamp": [4550.0, 4552.28], "text": " mon \u00e9quipe, mon studio design a deux fonctions."}, {"timestamp": [4552.52, 4557.24], "text": " D'une part, de travailler de fa\u00e7on autonome sur le d\u00e9veloppement de produits"}, {"timestamp": [4557.6, 4560.48], "text": " et d'autre part, d'assurer l'interface"}, {"timestamp": [4561.4, 4563.64], "text": " avec un designer ext\u00e9rieur quand il y a un projet."}, {"timestamp": [4563.68, 4565.04], "text": " Mais ce qu'il faut comprendre, c'est..."}, {"timestamp": [4565.48, 4568.2], "text": " Donc, oui, d'accord. Donc, ils designent leurs propres produits de temps en temps"}, {"timestamp": [4568.2, 4568.48], "text": " aussi."}, {"timestamp": [4568.48, 4572.6], "text": " De temps en temps, voil\u00e0. Ils font les deux, mais ils sont jamais en concurrence"}, {"timestamp": [4572.64, 4575.16], "text": " avec les designers ext\u00e9rieurs."}, {"timestamp": [4575.2, 4576.2], "text": " Je suis pas comp\u00e8te."}, {"timestamp": [4576.32, 4579.32], "text": " Non, mais ils sont du m\u00eame milieu."}, {"timestamp": [4579.88, 4583.2], "text": " Moi, le responsable de mon studio design a fait l'NC, c'est l'\u00e9cole qui a fait"}, {"timestamp": [4583.2, 4585.96], "text": " Patrick Jouin. Ils \u00e9taient pas dans la m\u00eame promo ou presque, enfin..."}, {"timestamp": [4585.96, 4595.4], "text": " Voil\u00e0, et puis y'a l'enrichissement, y'a aussi la fiert\u00e9 de travailler pour des designers, enfin qui... de notori\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [4595.4, 4605.56], "text": " Imagine quand j'embauche dans mon \u00e9quipe design de jeunes designers, qui \u00e0 un moment ont travaill\u00e9 sur un produit de Terrence Conrad ou d'Andr\u00e9 Puckman. Bon, c'est..."}, {"timestamp": [4605.56, 4613.0], "text": " Mais comment il se passe le premier rendez-vous entre ton \u00e9quipe, j'imagine que tu y es ou tu y \u00e9tais assez souvent,"}, {"timestamp": [4613.0, 4615.4], "text": " entre ton \u00e9quipe interne et l'\u00e9quipe externe ?"}, {"timestamp": [4615.4, 4616.4], "text": " Qu'est-ce que tu dis ?"}, {"timestamp": [4616.4, 4622.0], "text": " Alors, la rencontre avec un designer ext\u00e9rieur, on me pose souvent la question comment \u00e7a se passe."}, {"timestamp": [4622.0, 4623.32], "text": " Il n'y a aucune recette."}, {"timestamp": [4623.32, 4625.24], "text": " Il n'y a aucune recette, il n'y a aucune recette."}, {"timestamp": [4629.68, 4630.16], "text": " Et si je te donne un exemple, aussit\u00f4t je vais trouver un contre-exemple."}, {"timestamp": [4632.16, 4632.64], "text": " Il y a un designer qui \u00e9tait jeune"}, {"timestamp": [4638.76, 4640.76], "text": " qui a travaill\u00e9 apr\u00e8s pour Roset, pour Casina, moi je le d\u00e9couvre dans le off de Milan il y a 15 ans. Je vois un produit, je dis \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse."}, {"timestamp": [4641.4, 4648.96], "text": " Et puis \u00e0 l'inverse il y a des gens avec qui je discute pendant un an, deux ans, je les invite dans mon usine, je connais leur travail."}, {"timestamp": [4648.96, 4658.2], "text": " Mais la relation designer, par beaucoup de moi, aujourd'hui aussi, on re\u00e7oit beaucoup de propositions spontan\u00e9es ou des gens qui ont envie de nous rencontrer."}, {"timestamp": [4658.2, 4661.88], "text": " Donc nous sommes des gens ouverts sur ce sujet."}, {"timestamp": [4661.88, 4666.8], "text": " On peut te contacter, j'ai un designer qui \u00e9coute l\u00e0, il a envie de te contacter."}, {"timestamp": [4666.8, 4670.0], "text": " Il y en a beaucoup qui le font, on regarde toutes les propositions."}, {"timestamp": [4670.0, 4673.2], "text": " Mais t'en prends une sur mille non ? Parce que tu fais pas non plus..."}, {"timestamp": [4673.2, 4678.8], "text": " Oui, alors on en prend tr\u00e8s peu, mais..."}, {"timestamp": [4678.8, 4685.06], "text": " D'abord c'est passionnant, c'est un honneur qu'ils nous font en nous envoyant des propositions."}, {"timestamp": [4685.06, 4689.92], "text": " Apr\u00e8s, ce que je dis, on ne porte pas forc\u00e9ment un jugement sur le plan esth\u00e9tique."}, {"timestamp": [4689.92, 4694.4], "text": " Nous, notre jugement, il doit \u00eatre sur la coh\u00e9rence de la proposition par rapport..."}, {"timestamp": [4694.4, 4698.16], "text": " C'est m\u00eame pas \u00e0 faire mob d'aujourd'hui, c'est par rapport \u00e0 faire mob d'apr\u00e8s-demain."}, {"timestamp": [4698.16, 4700.64], "text": " Donc il faut \u00eatre un peu dans ma t\u00eate, ce qui n'est pas \u00e9vident."}, {"timestamp": [4700.64, 4704.08], "text": " Et puis apr\u00e8s, tu sais, un d\u00e9veloppement de produit, \u00e7a prend deux ans."}, {"timestamp": [4704.08, 4707.64], "text": " Et tu imagines bien que dans une entreprise on n'en sort pas la pelle,"}, {"timestamp": [4707.64, 4710.32], "text": " c'est des investissements, c'est du temps, c'est de l'argent."}, {"timestamp": [4710.32, 4711.8], "text": " \u00c7a co\u00fbte combien de sortir un produit ?"}, {"timestamp": [4711.8, 4717.64], "text": " C'est variable mais tu as le temps de d\u00e9veloppement et deux ans \u00e7a passe vite"}, {"timestamp": [4717.64, 4722.52], "text": " donc avec des gens m\u00eame s'ils sont pas full time sur le plan design, technique"}, {"timestamp": [4722.52, 4727.92], "text": " et tout donc tu vois ce que co\u00fbte une personne sur une ann\u00e9e et tout etc."}, {"timestamp": [4728.96, 4730.36], "text": " Apr\u00e8s tu as des"}, {"timestamp": [4730.36, 4734.76], "text": " des co\u00fbts de prototypage et puis apr\u00e8s quand tu vas au bout tu peux avoir des co\u00fbts d'outillage."}, {"timestamp": [4735.12, 4740.0], "text": " R\u00e9cemment j'ai re\u00e7u une jeune femme qui s'appelle Lorraine Altmaier, alors on est sur des produits tech, elle me dit le"}, {"timestamp": [4740.52, 4745.68], "text": " ladage dans la tech pour sortir un produit, une v1, c'est un million d'euros"}, {"timestamp": [4745.68, 4750.96], "text": " trois ans. Parce que vous vous \u00eates pas dans la tech et vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 rod\u00e9."}, {"timestamp": [4750.96, 4755.28], "text": " Et on est plut\u00f4t deux ans mais c'est en centaines de milliers d'euros."}, {"timestamp": [4755.28, 4756.96], "text": " Donc on peut dire 100 000 euros deux ans."}, {"timestamp": [4756.96, 4760.96], "text": " Oui alors des fois quand on est sur un compl\u00e9ment de gamme on va s'en sortir \u00e0"}, {"timestamp": [4760.96, 4765.1], "text": " 100 000 mais tu es vite \u00e0 200 000, 250 000, voil\u00e0."}, {"timestamp": [4765.1, 4767.1], "text": " Faut sortir ton premier produit."}, {"timestamp": [4767.1, 4768.1], "text": " Ouais, ouais, ouais."}, {"timestamp": [4768.1, 4770.1], "text": " Donc \u00e9videmment par rapport aux propositions,"}, {"timestamp": [4770.1, 4774.1], "text": " il faut du discernement, sinon tu mettes ta bo\u00eete au casse-pipe."}, {"timestamp": [4774.1, 4777.6], "text": " Oui, sachant que 250 000, je dis vaguement,"}, {"timestamp": [4777.6, 4779.1], "text": " mais \u00e7a fait quand m\u00eame pour l'amortir,"}, {"timestamp": [4779.1, 4783.1], "text": " il va falloir en vendre plus de 1 000 parce que c'est le prix de TTC."}, {"timestamp": [4783.1, 4785.8], "text": " Donc derri\u00e8re, tu vas devoir en vendre 5 000, parce que c'est le prix de TTT. Donc derri\u00e8re tu vas devoir en vendre 5000, 10000 pour r\u00e9ussir."}, {"timestamp": [4785.8, 4790.2], "text": " Je compte pas. Les investissements de lancement, les investissements en marketing et tout."}, {"timestamp": [4791.08, 4791.36], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [4791.36, 4793.16], "text": " Merci. Tu vends combien de produits par an ?"}, {"timestamp": [4794.12, 4796.68], "text": " 800 000, l'ordre de grandeur. Voil\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [4796.68, 4797.32], "text": " Dans combien de pays ?"}, {"timestamp": [4797.32, 4800.4], "text": " 800 000 produits. Dans 45 \u00e0 50 pays."}, {"timestamp": [4800.84, 4804.96], "text": " En fait, notre vocation, notre strat\u00e9gie, c'est pas d'aller dans le maximum de pays."}, {"timestamp": [4804.96, 4806.76], "text": " On aime bien consolider pays par pays. En fait, notre vocation, notre strat\u00e9gie, c'est pas d'aller dans le maximum de pays, on aime bien consolider pays par pays."}, {"timestamp": [4806.76, 4811.88], "text": " Et puis nous avons la chance d'avoir, sur les pays o\u00f9 nous sommes, des croissances \u00e0 deux chiffres. Mais on est depuis tr\u00e8s longtemps en Australie,"}, {"timestamp": [4811.88, 4813.24], "text": " depuis tr\u00e8s longtemps au Japon."}, {"timestamp": [4814.2, 4816.16], "text": " \u00c7a fait quoi ? \u00c7a fait une centaine de millions de chiffres d'affaires ?"}, {"timestamp": [4816.6, 4819.24], "text": " Alors, Fairmob 100 millions, le groupe 150."}, {"timestamp": [4819.44, 4820.44], "text": " OK."}, {"timestamp": [4820.8, 4821.48], "text": " Incroyable."}, {"timestamp": [4821.48, 4822.96], "text": " Enfin, un peu plus, m\u00eame 120, Fairmob."}, {"timestamp": [4822.96, 4826.08], "text": " Et t'es le seul actionnaire ?"}, {"timestamp": [4826.08, 4830.92], "text": " Alors, c'est une caract\u00e9ristique de Fairmob, nous sommes une entreprise familiale."}, {"timestamp": [4830.92, 4832.92], "text": " Actionnariat familial."}, {"timestamp": [4832.92, 4838.16], "text": " C'est une grande force parce que l\u00e0 aussi c'est le luxe de la vision long terme."}, {"timestamp": [4838.16, 4845.64], "text": " Je suis dans une phase de transmission, mon fils Baptiste qui avait rejoint l'entreprise il y a 14 ans est aujourd'hui, en est le directeur g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [4845.64, 4854.24], "text": " Je suis pr\u00e9sident du conseil d'administration, au-del\u00e0 de ma, et en accord avec lui, de ma responsabilit\u00e9 op\u00e9rationnelle du studio design qui me passionne,"}, {"timestamp": [4854.24, 4869.4], "text": " et \u00e0 90% voil\u00e0, entreprise familiale. Mais ces notions de transmission, les caract\u00e9ristiques d'entreprise familiale m'ont conduit d'ailleurs \u00e0 prendre la pr\u00e9sidence d'un r\u00e9seau assez discret"}, {"timestamp": [4869.4, 4888.48], "text": " qui s'appelle le Family Business Network sur les r\u00e9gions Auvergne, Grand-Alpes, Bourgogne, qui s'int\u00e9resse \u00e0 la responsabilit\u00e9 actionnariale des entreprises familial. On parle pas de l'op\u00e9rationnel, mais c'est vrai que \u00eatre actionnaire d'une entreprise familiale"}, {"timestamp": [4889.48, 4891.8], "text": " pour les actionnaires, qu'ils soient"}, {"timestamp": [4893.12, 4896.08], "text": " majoritaires, minoritaires ou tels neveux et tout, c'est une responsabilit\u00e9."}, {"timestamp": [4896.76, 4903.44], "text": " Bernard, j'adore cet \u00e9pisode avec toi, t'as le chic de m'emmener d'ouvrir des chapitres avant que j'essaie de les ouvrir, donc tu vois je"}, {"timestamp": [4903.52, 4907.72], "text": " souviens, j'en reviens quand m\u00eame un peu, t'as remarqu\u00e9 dans le chapitre pr\u00e9c\u00e9dent que j'ai pas compl\u00e8tement termin\u00e9."}, {"timestamp": [4907.92, 4911.96], "text": " Non, non, non, parce que j'adore \u00e7a, je trouve \u00e7a passionnant."}, {"timestamp": [4912.6, 4916.32], "text": " Sur la fin, parce que c'est vrai que je t'ai aussi emmen\u00e9 sur le chiffre d'affaires"}, {"timestamp": [4916.52, 4919.88], "text": " et la fin du chapitre pr\u00e9c\u00e9dent, notamment aussi sur le design."}, {"timestamp": [4920.08, 4920.88], "text": " J'aimerais comprendre."}, {"timestamp": [4921.08, 4922.28], "text": " C'est juste pour apprendre \u00e0 nos \u00e9diteurs"}, {"timestamp": [4922.48, 4926.9], "text": " qui n'ont pas l'habitude n\u00e9cessairement de bosser avec des designers et voil\u00e0,"}, {"timestamp": [4926.9, 4933.9], "text": " comme t'as vraiment une marque tr\u00e8s forte l\u00e0-dessus, marque personnelle et professionnelle, mais comment..."}, {"timestamp": [4934.9, 4939.1], "text": " En fait souvent c'est trop cher un designer, c'est comme les avocats d'ailleurs ou les architectes."}, {"timestamp": [4939.1, 4941.1], "text": " Tu dis une b\u00eatise l\u00e0, excuse-moi."}, {"timestamp": [4941.7, 4942.7], "text": " Tu dis une b\u00eatise."}, {"timestamp": [4942.7, 4944.7], "text": " J'en dis plein, tu sais, j'adore \u00e7a."}, {"timestamp": [4944.7, 4947.48], "text": " Non mais quand je dis c'est trop cher, c'est quand il vient, on te dit, moi,"}, {"timestamp": [4947.48, 4949.84], "text": " c'est pareil. Je veux dire, quand je vends des designers \u00e0 des clients,"}, {"timestamp": [4950.04, 4952.16], "text": " ils me disent, attends, un logo \u00e0 30 000 euros."}, {"timestamp": [4952.36, 4954.52], "text": " Je dis, bah, en fait, \u00e7a d\u00e9pend."}, {"timestamp": [4954.72, 4957.76], "text": " Je peux te faire un logo \u00e0 10 000 euros, \u00e0 20 balles."}, {"timestamp": [4957.96, 4963.36], "text": " Tu peux en faire aussi, c'est possible, \u00e0 100 balles sur freelancer.com."}, {"timestamp": [4963.56, 4964.08], "text": " \u00c7a marche."}, {"timestamp": [4964.28, 4965.64], "text": " You pay peanuts, you get monkeys."}, {"timestamp": [4965.64, 4971.16], "text": " Mais apr\u00e8s, en effet, il y a plut\u00f4t 30 000 euros JV4, mais en l'occurrence,"}, {"timestamp": [4971.16, 4973.52], "text": " il peut y en avoir \u00e0 100 000, \u00e0 200 000, \u00e0 plus."}, {"timestamp": [4973.52, 4978.52], "text": " Donc, et donc, mais ce que je veux dire, c'est que quand tu rentres dans du bon"}, {"timestamp": [4978.52, 4979.32], "text": " design, \u00e7a co\u00fbte cher."}, {"timestamp": [4979.32, 4982.2], "text": " Donc, ma question, c'est quelle est ton approche de \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4982.2, 4984.08], "text": " Tu avais une r\u00e9action, donc je t'ai arr\u00eat\u00e9."}, {"timestamp": [4984.08, 4985.8], "text": " Et deux, apr\u00e8s, quel est le split ?"}, {"timestamp": [4985.8, 4986.56], "text": " Comment \u00e7a marche ?"}, {"timestamp": [4986.56, 4988.92], "text": " Tu me dis une signature quand on signe chez Fairmob."}, {"timestamp": [4988.92, 4990.88], "text": " Est-ce que je suis pay\u00e9 upfront d'un truc ?"}, {"timestamp": [4990.88, 4992.44], "text": " Est-ce que je touche des royalties ?"}, {"timestamp": [4992.44, 4996.52], "text": " Alors, d'abord, une remarque en pr\u00e9ambule."}, {"timestamp": [4996.52, 5001.44], "text": " Un nom de designer n'a jamais fait vendre un produit."}, {"timestamp": [5001.44, 5003.2], "text": " Il faut d'abord, la v\u00e9rit\u00e9, elle est dans le produit."}, {"timestamp": [5003.2, 5004.28], "text": " Il faut que le produit soit bon."}, {"timestamp": [5004.28, 5005.32], "text": " Il y a un seul designer dont le nom est une dans le produit, il faut que le produit soit bon."}, {"timestamp": [5008.92, 5009.28], "text": " Il y a un seul designer dont le nom est une marque mondiale, c'est Philip Starck."}, {"timestamp": [5010.24, 5016.5], "text": " Tu le connais bien ? Oui, je connais Philip, beaucoup de respect et je vais te dire aussi dans mon rapport au design, l'aim\u00e9t\u00e9 d'un grand soutien,"}, {"timestamp": [5017.12, 5023.28], "text": " mais c'est le seul dont le nom soit une marque mondiale. Avec tout le respect que j'ai pour les autres designers,"}, {"timestamp": [5023.52, 5026.0], "text": " voil\u00e0, il y a Philip et il y a les autres."}, {"timestamp": [5027.2, 5030.48], "text": " Philippe, il a gagn\u00e9 cette place par sa cr\u00e9ativit\u00e9,"}, {"timestamp": [5031.28, 5036.0], "text": " par la quantit\u00e9 aussi de travail fourni, par la qualit\u00e9 de produits qu'il a fait."}, {"timestamp": [5036.0, 5041.4], "text": " Il a aussi gagn\u00e9 sa place par sa p\u00e9dagogie"}, {"timestamp": [5042.0, 5043.88], "text": " du design, parfois provoquante."}, {"timestamp": [5044.68, 5048.88], "text": " Mais donc, il est \u00e0 part."}, {"timestamp": [5048.88, 5053.08], "text": " \u00c7a ne veut pas dire que les autres ne sont pas de bons designers,"}, {"timestamp": [5053.08, 5057.68], "text": " mais Philippe Starck est une marque mondiale \u00e0 lui seul."}, {"timestamp": [5057.68, 5060.88], "text": " \u2014 Oui, c'est pas l\u00e0 o\u00f9 je parle plus de... c'est pas de bon designer, c'est marque. Il a une marque."}, {"timestamp": [5060.88, 5068.6], "text": " \u2014 Sinon, l'Italie qu'on donne comme le pays du design, les gens ne rentrent pas dans les magasins en disant"}, {"timestamp": [5068.6, 5073.88], "text": " je veux un produit de tel designer. Ils disent je veux tel produit et de telle marque."}, {"timestamp": [5073.88, 5079.96], "text": " Le nom du designer s'efface derri\u00e8re la v\u00e9rit\u00e9 du produit."}, {"timestamp": [5079.96, 5086.4], "text": " Donc il n'y a pas de myst\u00e8re, si tu veux que \u00e7a marche, il faut avoir des bons produits."}, {"timestamp": [5086.4, 5092.32], "text": " Derri\u00e8re, dans la relation avec designer, comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [5092.32, 5098.24], "text": " Je veux pr\u00e9ciser que j'ai un fort attachement \u00e0 \u00e7a parce qu'il se trouve que je pr\u00e9side au niveau national un organisme qui s'appelle"}, {"timestamp": [5098.24, 5104.08], "text": " LEVIA, plus connu sous le nom le French Design, dont la mission est de faire rayonner,"}, {"timestamp": [5104.08, 5107.88], "text": " nous avons deux missions, de faire rayonner en France et dans le monde entier,"}, {"timestamp": [5107.92, 5111.48], "text": " notamment \u00e0 l'international, le design fran\u00e7ais au sens large,"}, {"timestamp": [5111.8, 5115.24], "text": " et dont l'autre mission est d'\u00eatre une interface entre le monde du design et"}, {"timestamp": [5115.24, 5118.08], "text": " celui des industriels, de l'ameublement et tout."}, {"timestamp": [5118.2, 5119.8], "text": " On existe depuis 43 ans."}, {"timestamp": [5120.2, 5123.84], "text": " Au d\u00e9but, on a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier de jeunes designers qui s'appelaient"}, {"timestamp": [5124.08, 5127.36], "text": " Philip Starck, Jean-Michel Villemotte et autres."}, {"timestamp": [5127.36, 5134.92], "text": " Je vous conseille d'ailleurs d'aller voir, je crois que c'est jusqu'au mois d'avril, au Mus\u00e9e des Arts D\u00e9coratifs, l'exposition Les Ann\u00e9es 80,"}, {"timestamp": [5134.92, 5150.92], "text": " qui est une fort belle partie li\u00e9e au mobilier, qui met d'ailleurs en avant le travail de l'organisme que je pr\u00e9side aujourd'hui, donc le LEVIA, \u00e0 travers les cr\u00e9ations Martin Zeccheli, Sylvain Dubuisson,"}, {"timestamp": [5150.92, 5155.28], "text": " enfin cette mouvance des ann\u00e9es 80."}, {"timestamp": [5155.28, 5160.28], "text": " Alors, pour revenir \u00e0 ta question, le design co\u00fbte cher,"}, {"timestamp": [5160.28, 5163.68], "text": " si \u00e7a se passe mal \u00e7a co\u00fbte cher, mais c'est comme tout investissement,"}, {"timestamp": [5163.68, 5171.04], "text": " quand tu ach\u00e8tes une machine, tu as les march\u00e9s derri\u00e8re, \u00e7a produit, tu amortis les co\u00fbts de ta machine. Si t'as pas les march\u00e9s"}, {"timestamp": [5171.04, 5176.76], "text": " derri\u00e8re et qu'elle reste sous une b\u00e2che, eh bien t'as perdu de l'argent. Alors c'est pareil, sauf"}, {"timestamp": [5176.76, 5184.36], "text": " qu'il y a un avantage. Les designers, qui sont des gens intelligents, donc en tout cas dans le domaine"}, {"timestamp": [5184.36, 5187.2], "text": " du mobilier, c'est un peu diff\u00e9rent pour l'histoire d'un Legault."}, {"timestamp": [5188.1, 5192.12], "text": " Peuvent, et nous c'est ce qu'on fait, en disant, \u00e9coutez, on va vous demander de travailler,"}, {"timestamp": [5192.68, 5197.36], "text": " on va vous payer une somme fixe, et puis apr\u00e8s on va partager le risque avec des royalties,"}, {"timestamp": [5197.92, 5199.92], "text": " des contrats de royalties."}, {"timestamp": [5200.68, 5207.08], "text": " Apr\u00e8s, un jeune qui d\u00e9marre, on va dire, travaillez, on va vous faire m\u00eame vous verser des avances sur royalties. Enfin il y a toujours une fa\u00e7on intelligente"}, {"timestamp": [5207.08, 5209.16], "text": " me semble-t-il de voir les choses."}, {"timestamp": [5209.16, 5212.56], "text": " C'est combien royalties sur un meuble, enfin vaguement ?"}, {"timestamp": [5212.56, 5221.0], "text": " Alors les royalties en gros dans les standards \u00e7a varie de 3%."}, {"timestamp": [5221.0, 5227.56], "text": " Alors apr\u00e8s il peut y avoir des d\u00e9gressifs, il y a des quantit\u00e9s juste 4 ou 5% mais libre \u00e0 chacun de les plafonner,"}, {"timestamp": [5227.8, 5232.12], "text": " d'encadrer des plafonds. Oui, libre \u00e0 chacun de plafonner, encadrer, mettre des"}, {"timestamp": [5233.48, 5235.48], "text": " plafonds, enfin voil\u00e0 mais"}, {"timestamp": [5236.16, 5238.16], "text": " derri\u00e8re ce qu'il faut c'est ensemble"}, {"timestamp": [5238.28, 5243.6], "text": " intelligemment analyser les revenus que \u00e7a peut procurer. Il faut pas que ce soit ind\u00e9cent dans un sens ou dans un autre."}, {"timestamp": [5249.64, 5255.48], "text": " T'as un produit qui marche et s'il rapporte 1000 euros par an, un designer, c'est ind\u00e9cent. Et puis \u00e0 l'inverse, t'as un produit qui marche et le designer gagne trois fois plus"}, {"timestamp": [5255.48, 5259.96], "text": " d'argent que toi, c'est ind\u00e9cent dans l'autre sens. Voil\u00e0. Donc c'est la bonne intelligence."}, {"timestamp": [5259.96, 5265.16], "text": " L'histoire du logo c'est diff\u00e9rent. Ouais, parce que quand tu investis sur un logo,"}, {"timestamp": [5266.2, 5269.84], "text": " tu investis peut-\u00eatre pour la vie ou pour l'\u00e9ternit\u00e9."}, {"timestamp": [5270.0, 5273.92], "text": " Quand c'est Raymond Lowy qui fait celui de Shell et tout, coquillage,"}, {"timestamp": [5275.36, 5277.36], "text": " \u00e7a a quand m\u00eame dur\u00e9 pas mal de temps donc"}, {"timestamp": [5278.04, 5282.64], "text": " c'est ce qu'il faut comprendre. Et puis c'est l'anecdote, \u00e0 la cour de l'empereur de Chine, le grand"}, {"timestamp": [5283.64, 5285.68], "text": " l'empereur dit \u00e0 un artiste"}, {"timestamp": [5285.68, 5291.16], "text": " dessine-moi un oiseau, au bout d'un an il envoie ses militaires"}, {"timestamp": [5291.16, 5297.08], "text": " alors t'en es o\u00f9 ? Toujours pas fini, il revient et puis le gars arrive \u00e0 la cour"}, {"timestamp": [5297.08, 5304.92], "text": " et d'un trait, calligraphie ce truc d'oiseau fabuleux et l'empereur en gros"}, {"timestamp": [5304.92, 5308.4], "text": " je sais pas s'il l'arr\u00eate ou lui fait couper la t\u00eate en disant il s'est foutu de ma gueule"}, {"timestamp": [5308.88, 5313.04], "text": " \u00e7a prend deux secondes, ouais, c'est deux secondes, il y a deux ans de r\u00e9flexion derri\u00e8re. Logo c'est"}, {"timestamp": [5313.52, 5316.84], "text": " c'est un peu \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre 500 dessins pour arriver"}, {"timestamp": [5317.6, 5319.6], "text": " au d\u00e9tail"}, {"timestamp": [5319.92, 5321.2], "text": " \u00e0 la grande r\u00e9ussite."}, {"timestamp": [5321.2, 5326.44], "text": " Un beau logo est quelque chose que tu peux mettre tr\u00e8s longtemps \u00e0 sortir mais que normalement tu dois garder \u00e0 vie ou tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [5326.44, 5328.44], "text": " Ce que je veux dire, c'est que tu as raison, chez Nike, chez..."}, {"timestamp": [5328.68, 5331.84], "text": " tu vois l'ancien logo Adidas, le original, ce qui me semblait..."}, {"timestamp": [5333.08, 5335.56], "text": " Il y en a un autre en effet, je cherchais..."}, {"timestamp": [5336.04, 5338.04], "text": " Pour moi il y a un autre designer peut-\u00eatre..."}, {"timestamp": [5338.56, 5343.64], "text": " alors il est tr\u00e8s meuble, mais il y en a un autre que je connais, donc qui a une marque pour moi, c'est IMS peut-\u00eatre, non ?"}, {"timestamp": [5345.36, 5350.2], "text": " C'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9f\u00e9rence de sp\u00e9cialiste, bien entendu."}, {"timestamp": [5350.2, 5353.56], "text": " Si vous connaissez pas, en effet, du coup, E-A-M-E-S,"}, {"timestamp": [5353.56, 5355.84], "text": " mais vous retrouverez ces chaises partout."}, {"timestamp": [5355.84, 5374.0], "text": " Bien entendu, et puis qui est, j'allais dire, dans une ligne, un p\u00e8re fondateur, \u00e9videmment, mais \u00e7a n'est pas un nom populaire. Il faut d\u00e9j\u00e0 \u00eatre un cherchant du design."}, {"timestamp": [5374.0, 5380.0], "text": " Alors, il peut y avoir Terence Conrad, parce que Terence Conrad a r\u00e9ussi dans la distribution,"}, {"timestamp": [5380.0, 5390.08], "text": " cr\u00e9ateur d'habitat, dans l'\u00e9dition. C'est un des plus grands en nombre d'exemplaires, il m'avait donn\u00e9 son nombre de bouquins, c'est extraordinaire,"}, {"timestamp": [5390.08, 5392.08], "text": " et moi il m'avait fait..."}, {"timestamp": [5392.08, 5396.08], "text": " il m'avait appel\u00e9 un jour en disant j'aimerais bien travailler avec vous."}, {"timestamp": [5396.08, 5398.08], "text": " Sympa."}, {"timestamp": [5398.08, 5400.08], "text": " Donc j'ai \u00e9t\u00e9 prendre le th\u00e9 \u00e0 Londres"}, {"timestamp": [5400.08, 5403.68], "text": " avec Terence Conrad, sa chemise bleue, le th\u00e9 et tout,"}, {"timestamp": [5403.68, 5408.14], "text": " et ce gars je lui dis mais pourquoi vous voulez travailler avec nous ? Il me dit mais j'aime bien ce que vous faites."}, {"timestamp": [5408.14, 5412.14], "text": " Et il me dit j'aime bien les industriels comme vous parce qu'il avait per\u00e7u"}, {"timestamp": [5412.14, 5418.06], "text": " derri\u00e8re qu'on \u00e9tait des fabricants. Il ex\u00e9crait Margaret Thatcher en disant"}, {"timestamp": [5418.06, 5422.26], "text": " elle a fusill\u00e9 l'industrie chez nous, enfin c'\u00e9tait un anti-Thatcherien et tout."}, {"timestamp": [5422.26, 5425.52], "text": " Et on a donc dessin\u00e9 une collection Kinbury,"}, {"timestamp": [5425.52, 5427.92], "text": " qui est toujours dans notre gamme."}, {"timestamp": [5428.44, 5432.48], "text": " Mais j'ai vu que ce monsieur \u00e9tait un grand designer,"}, {"timestamp": [5432.48, 5435.92], "text": " parce que je me souviens, on feuillette le catalogue Fermob,"}, {"timestamp": [5436.48, 5440.36], "text": " et sur chaque produit, il mettait le doigt sur le d\u00e9tail"}, {"timestamp": [5440.36, 5442.32], "text": " qui faisait l'essence m\u00eame du design."}, {"timestamp": [5442.76, 5444.56], "text": " Et par exemple, sur la chaise Luxembourg,"}, {"timestamp": [5449.1, 5453.04], "text": " il met le doigt sur la latte arri\u00e8re de l'assise et la latte avant, qui sont tridimensionnelles, qui sont l'essence m\u00eame de la chaise Luxembourg. Je parle"}, {"timestamp": [5453.04, 5456.08], "text": " pas de la chaise qu'on fait de temps en temps pour le S\u00e9nat dans les Jardins"}, {"timestamp": [5456.08, 5460.12], "text": " de Luxembourg, mais celle de Fr\u00e9d\u00e9ric Sophia. Et \u00e0 chaque fois, ce gars, j'allais"}, {"timestamp": [5460.12, 5466.48], "text": " dire au test, il a eu 10 sur 10. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 tu te dis, ouais d'accord, c'est pas qu'un"}, {"timestamp": [5472.96, 5473.02], "text": " visionnaire de la distribution, \u00e7a n'est pas qu'un \u00e9diteur et il gagnait pas mal d'argent avec tous ses bouquins de d\u00e9co,"}, {"timestamp": [5476.06, 5476.72], "text": " c'est un vrai designer. \u00c0 chaque fois, il mettait le doigt sur le d\u00e9tail."}, {"timestamp": [5478.24, 5482.0], "text": " Mais c'\u00e9tait un de mes grands souvenirs. J'ai aussi un souvenir d\u00e9licieux avec Andr\u00e9 Poutman."}, {"timestamp": [5483.04, 5483.96], "text": " Que je connais pas."}, {"timestamp": [5483.96, 5487.28], "text": " Une grande dame du design, qu'onon a quitt\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [5487.28, 5490.28], "text": " et qui... tu parlais des boutiques h\u00f4tels,"}, {"timestamp": [5490.28, 5494.28], "text": " elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du premier boutique h\u00f4tel"}, {"timestamp": [5494.28, 5499.28], "text": " \u00e0 New York. Le nom, elle, le gars avec qui elle avait fait \u00e7a, zut."}, {"timestamp": [5499.28, 5503.28], "text": " Je pourrais pas te le dire, mais en effet, quand je regarde les designs de ce qu'elle a fait,"}, {"timestamp": [5503.28, 5514.16], "text": " j'en connais certains, en l'occurrence. Et en fait, qui \u00e9tait aussi un design d'\u00e9conomie, ces carreaux noirs et blancs dans cet h\u00f4tel, c'est parce que aussi c'est ce qu'il y avait de moins cher et tout."}, {"timestamp": [5514.16, 5528.52], "text": " Les designers ne sont pas que des sources de d\u00e9penses, ils peuvent assister un fabricant dans la recherche, dans l'optimisation des co\u00fbts, recherche, etc. Et puis, autre chose, je l'ai dit chez"}, {"timestamp": [5528.52, 5533.68], "text": " Fermob, \u00e7a co\u00fbte pas plus cher de fabriquer du beau que du lait. Donc, nous,"}, {"timestamp": [5533.68, 5537.64], "text": " il y a longtemps qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de fabriquer que du beau. Et je te jure que"}, {"timestamp": [5537.64, 5539.96], "text": " \u00e7a ne co\u00fbte pas plus cher. Donc, il faut juste faire l'effort."}, {"timestamp": [5539.96, 5543.12], "text": " C'est clair. Et ce que tu dis, tu vois, par exemple, le design d'\u00e9conomie, j'aime bien"}, {"timestamp": [5543.12, 5546.76], "text": " \u00e7a moi. Et tu vois, j'ai fait plusieurs...res \u00e0 ces bureaux, quand on les a achet\u00e9s,"}, {"timestamp": [5546.76, 5549.04], "text": " ils sont pas laids ces bureaux, on est bien quand m\u00eame ici, tu vois."}, {"timestamp": [5549.04, 5551.36], "text": " Bon, il se retient, il est poli, il me dit pas..."}, {"timestamp": [5551.36, 5557.92], "text": " Si, si, non, ils sont agr\u00e9ables, ils sont agr\u00e9ables. J'ai retrouv\u00e9 le nom, l\u00e0, du premier boutique h\u00f4tel \u00e0 New York, c'\u00e9tait avec un..."}, {"timestamp": [5557.92, 5565.1], "text": " Jan Schrager, l\u00e0, Andr\u00e9 Putman, Jan Schrager, bon, mais \u00e7a int\u00e9resse que deux, trois sp\u00e9cialistes dans ce domaine, mais \u00e7a y est, je suis content."}, {"timestamp": [5565.1, 5571.0], "text": " Ce que je veux dire, c'est qu'on le fait, j'aime bien le design d'\u00e9conomie dans le sens o\u00f9, \u00e0 le moment o\u00f9 on a achet\u00e9 tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [5571.0, 5577.2], "text": " c'\u00e9tait pour nous un tr\u00e8s gros investissement et sur le design d'int\u00e9rieur, on a fait des choses, on s'est un peu l\u00e2ch\u00e9s,"}, {"timestamp": [5577.2, 5587.2], "text": " mais on s'est l\u00e2ch\u00e9s en design, mais pas trop en argent, parce qu'on devait faire... Est-ce que tu dis sur le noir et blanc, par exemple, d'Andr\u00e9 Putman ou toutes ces choses-l\u00e0, c'est vrai que"}, {"timestamp": [5587.2, 5593.28], "text": " plut\u00f4t que de faire une salle de bain toute blanche avec des carreaux tout blancs, t'ach\u00e8tes des carreaux noirs, des carreaux blancs chez le Roi Merlin, tu peux un peu te marrer"}, {"timestamp": [5593.28, 5611.04], "text": " et faire un truc qui est quand m\u00eame beaucoup plus joli. Les cars et m\u00e9tros, on a pu beaucoup jouer avec ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais tes bureaux, tes bureaux, la sensation quand on arrive, c'est chaleureux, c'est coh\u00e9rent, il y a de la simplicit\u00e9, mais moi j'aime."}, {"timestamp": [5611.04, 5613.04], "text": " Du coup je trouve qu'ils sont intelligents."}, {"timestamp": [5613.04, 5613.68], "text": " \u2014 Merci."}, {"timestamp": [5613.68, 5619.28], "text": " \u2014 Non mais c'est pas pour te passer la brosse \u00e0 reluire, voil\u00e0. Il n'y a pas de faute de go\u00fbt."}, {"timestamp": [5619.28, 5626.08], "text": " Bon, alors oui, tu peux faire des fauteuils encore plus confortables et tout, mais il y a de la coh\u00e9rence."}, {"timestamp": [5626.08, 5630.88], "text": " Je dis aux auditeurs, je suis bien assis, je vais pouvoir rester jusqu'au bout, ne vous inqui\u00e9tez pas."}, {"timestamp": [5630.88, 5638.88], "text": " Tr\u00e8s bien. Dernier point l\u00e0-dessus, donc pour comprendre l'upfront, enfin sans donner un..."}, {"timestamp": [5638.88, 5645.12], "text": " Mais le designer, donc tu le partages de risque, il va varier entre si jamais il ne te demande pas"}, {"timestamp": [5645.12, 5648.28], "text": " beaucoup au d\u00e9but, tu vas lui donner plus de pourcentage ou c'est toujours \u00e0 peu pr\u00e8s r\u00e9gl\u00e9 ?"}, {"timestamp": [5648.28, 5658.4], "text": " Non, on n'a pas forc\u00e9ment les m\u00eames ambitions sur tous les produits. Donc l\u00e0-dessus, partage de"}, {"timestamp": [5658.4, 5671.0], "text": " risques, est-ce qu'il est \u00e9quivalent ? En g\u00e9n\u00e9ral, le designer soit il est tout seul, soit avec une petite \u00e9quipe, donc relativement le risque est peut-\u00eatre important pour lui,"}, {"timestamp": [5671.0, 5679.0], "text": " pour l'industriel, parce que \u00e7a nous est arriv\u00e9 quelquefois d'interrompre le d\u00e9but, le produit, pardon, juste avant la commercialisation."}, {"timestamp": [5679.0, 5686.92], "text": " L\u00e0 tu te prends tes deux ans dans les dents, mais \u00e0 un moment tu n'y arrives pas ou tu n'as pas le bon prix de fabrication et tout."}, {"timestamp": [5691.76, 5694.0], "text": " Je dirais que je crois et ferme cette r\u00e9putation et"}, {"timestamp": [5698.74, 5699.12], "text": " les designers qui travaillent avec nous sont contents parce qu'on inscrit aussi nos produits dans la dur\u00e9e."}, {"timestamp": [5702.52, 5703.28], "text": " Je parlais de Patrick Jouin, la chaise facto qu'on a mis sur le march\u00e9 en"}, {"timestamp": [5704.88, 5705.24], "text": " 1996. Je continue \u00e0 lui verser des royalties donc \u00e7a fait 20... Patrick Jouin, la chaise facto qu'on a mis sur le march\u00e9 en 1996,"}, {"timestamp": [5706.88, 5706.92], "text": " je continue \u00e0 lui verser des royalties."}, {"timestamp": [5710.28, 5711.4], "text": " Donc \u00e7a fait 26 ans."}, {"timestamp": [5713.68, 5714.12], "text": " C'est un plaisir commun."}, {"timestamp": [5717.32, 5717.92], "text": " C'est \u00e0 la fois une r\u00e9ussite et nous nous en sommes heureux."}, {"timestamp": [5723.64, 5723.72], "text": " Et bon, en revenus cumul\u00e9s, voil\u00e0, on essaye de s'inscrire dans la dur\u00e9e."}, {"timestamp": [5728.0, 5731.28], "text": " Je dis on essaye, des fois on tente et puis \u00e7a se passe pas exactement comme on veut. Qui n'a pas r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre Patrick Hernandez et d'avoir compos\u00e9 Band to be alive tu vois."}, {"timestamp": [5731.28, 5740.16], "text": " Vous avez eu des fails alors l\u00e0 dessus ? Vous \u00eates des gros fours ou petits ? Enfin je sais pas"}, {"timestamp": [5740.16, 5744.72], "text": " tout \u00e0 l'heure on parlait de Poulman et de... en plus avec des franchises je sais pas si on peut"}, {"timestamp": [5744.72, 5745.08], "text": " en parler,"}, {"timestamp": [5745.28, 5746.68], "text": " je peux dire qui c'\u00e9tait ?"}, {"timestamp": [5746.88, 5747.56], "text": " La Lampe Disney."}, {"timestamp": [5747.76, 5748.76], "text": " La Lampe Disney, ouais."}, {"timestamp": [5748.96, 5751.04], "text": " Il y a des choses sur lesquelles t'as \u00e9t\u00e9 parti aux lignes,"}, {"timestamp": [5751.24, 5754.44], "text": " tu t'es dit \u00e7a va faire un carton et tu t'es pris une grosse porte."}, {"timestamp": [5754.64, 5756.88], "text": " Est-ce que l'exp\u00e9rience \u00e0 un moment..."}, {"timestamp": [5757.08, 5758.16], "text": " Non, non, non."}, {"timestamp": [5758.36, 5761.44], "text": " Alors l\u00e0, le carton, tu peux te le prendre \u00e0 tout moment."}, {"timestamp": [5761.64, 5764.48], "text": " Bon, il faut avoir plus de r\u00e9ussite que de carton, c'est notre cas."}, {"timestamp": [5764.68, 5767.0], "text": " Mais j'ai un cas de figure."}, {"timestamp": [5767.0, 5773.3], "text": " 1992, premier salon \u00e0 New York, \u00e0 ICFF, et on a dessin\u00e9 avec Mourgue une chaise qui s'appelle Tutti Frutti."}, {"timestamp": [5773.3, 5776.3], "text": " Socle bois, dossier m\u00e9tal, alu anodis\u00e9."}, {"timestamp": [5776.3, 5792.7], "text": " \u2014 Salon, business du salon. Tu arrives avec, tu pr\u00e9sentes tes choses et t'as des marchands qui te les ach\u00e8tent, qui te ventre pour les revendre. Voil\u00e0. Donc, \u00e0 l'\u00e9poque, jeunes entreprises, et nous d\u00e9crochons le troph\u00e9e"}, {"timestamp": [5792.7, 5798.7], "text": " Outstanding New Product, Execo avec... c'est pas vrai..."}, {"timestamp": [5798.7, 5808.0], "text": " celui qui a fait la fondation Vuitton et le mus\u00e9e de Bilbao l\u00e0 ? Ah je vais le trouver..."}, {"timestamp": [5808.0, 5810.0], "text": " Ah !"}, {"timestamp": [5810.0, 5814.0], "text": " Ah euh... Pardon oui, pas Guggenheim du coup."}, {"timestamp": [5814.0, 5818.0], "text": " Non Guggenheim c'est pas \u00e0 Bilbao, c'est \u00e0..."}, {"timestamp": [5818.0, 5822.0], "text": " Non pas \u00e0 Champs-\u00c9lys\u00e9es \u00e0 Rognon."}, {"timestamp": [5822.0, 5826.44], "text": " Non mais actuel, qui a dessin\u00e9 le mus\u00e9e de la fondation Vuitton et..."}, {"timestamp": [5826.44, 5827.44], "text": " Virgil Abloh ?"}, {"timestamp": [5827.44, 5829.44], "text": " Non, non, \u00e7a va me revenir."}, {"timestamp": [5829.44, 5831.44], "text": " Voil\u00e0, \u00e7a reviendra."}, {"timestamp": [5831.44, 5841.44], "text": " Et donc, on est ex-Eco, donc avec ce gars tr\u00e8s connu, et qui a dessin\u00e9 un fauteuil en lamell\u00e9 coll\u00e9e et tout."}, {"timestamp": [5841.44, 5845.64], "text": " Et le pr\u00e9sident de l'entreprise qui \u00e9ditait ce fauteuil prend la parole et dit"}, {"timestamp": [5845.72, 5848.72], "text": " nous avons investi, tu vois on est d\u00e9but des ann\u00e9es 90,"}, {"timestamp": [5849.04, 5854.48], "text": " 10 millions de dollars dans l'usine pour faire ce fauteuil tout etc."}, {"timestamp": [5854.48, 5854.98], "text": " \u2014 Frank Gehry."}, {"timestamp": [5854.98, 5856.98], "text": " \u2014 Oui Frank Gehry."}, {"timestamp": [5856.98, 5857.94], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [5857.94, 5860.76], "text": " Pardonnez-moi de ce trou de m\u00e9moire parce que dans le genre..."}, {"timestamp": [5861.32, 5866.16], "text": " Voil\u00e0 donc tu te rends compte ? Moi je d\u00e9barque avec ma petite bo\u00eete, on est ex-echo avec Franck Guerry,"}, {"timestamp": [5866.72, 5871.44], "text": " voil\u00e0, son \u00e9diteur prend la parole, nous investissons 10 millions de dollars dans etc..."}, {"timestamp": [5872.04, 5877.72], "text": " Moi je prends la parole apr\u00e8s, je dis chez Fairmob nous ne r\u00e9v\u00e9lons pas nos chiffres, \u00e0 l'\u00e9poque un million de faire un million de"}, {"timestamp": [5877.72, 5879.72], "text": " chiffre d'affaires, tu vois, quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5880.92, 5883.48], "text": " J'entends tous les compliments du monde sur ce produit"}, {"timestamp": [5884.04, 5887.6], "text": " qui a \u00e9t\u00e9 le plus grand plantage de l'histoire de faire mob."}, {"timestamp": [5887.6, 5893.4], "text": " Alors, il y a eu apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Irak, enfin dans les explications, j'ai jamais trouv\u00e9 les explications,"}, {"timestamp": [5893.4, 5899.68], "text": " je me souviens des f\u00e9licitations que j'avais re\u00e7ues de Pierre Roset, l'entreprise, Ligne Roset,"}, {"timestamp": [5899.68, 5909.4], "text": " une fabuleuse entreprise du meuble et une r\u00e9f\u00e9rente en mati\u00e8re de design. Kimpti Bernard, c'est fabuleux, tout etc. Enfin bref, tous les revendeurs c'est"}, {"timestamp": [5909.4, 5915.56], "text": " g\u00e9nial et l\u00e0 on s'est plant\u00e9 mais d'une force... Alors j'avais v\u00e9cu un plantage de"}, {"timestamp": [5915.56, 5921.0], "text": " ce type chez Black & Decker d\u00e9j\u00e0, quand j'\u00e9tais chef de produit il y avait un"}, {"timestamp": [5921.0, 5929.32], "text": " \u00e9tabli et all, WorkMet, on en vendait des centaines de milliers et tout. On d\u00e9cide de faire une version r\u00e9duite, les \u00e9tudes de march\u00e9 montrent que tout va bien."}, {"timestamp": [5930.04, 5934.6], "text": " On le fabriquait en Irlande, je coordonnais \u00e7a, il faut agrandir l'usine en Irlande et tout."}, {"timestamp": [5935.8, 5939.52], "text": " Je me rappelle, on travaillait grande distribution, on veut \u00eatre les premiers."}, {"timestamp": [5939.8, 5948.68], "text": " Au champ anglo, nous en commandent 3000, \u00e7a s'est termin\u00e9 sur le parking avec les plateaux pour brader \u00e0 je sais pas combien."}, {"timestamp": [5948.68, 5953.36], "text": " Au d\u00e9but c'\u00e9tait \u00e7a marche pas parce qu'on n'a pas fait la pub t\u00e9l\u00e9, apr\u00e8s ouais la pub t\u00e9l\u00e9 on n'a pas bien fait."}, {"timestamp": [5953.36, 5958.16], "text": " Donc voil\u00e0, il y a toujours des plantages incroyables."}, {"timestamp": [5958.16, 5967.62], "text": " La reconnaissance de l'\u00e9chec doit faire partie de l'\u00e9tat d'esprit d'un entrepreneur et je dois dire que dans Disney nous avait sollicit\u00e9"}, {"timestamp": [5968.24, 5970.64], "text": " pour quelques produits \u00e0 l'occasion du"}, {"timestamp": [5971.44, 5977.16], "text": " 90e anniversaire de Mickey et la lampe qu'on a fait on \u00e9tait tr\u00e8s content du design enfin on \u00e9tait tous tr\u00e8s heureux"}, {"timestamp": [5978.0, 5979.76], "text": " quand on la lance"}, {"timestamp": [5979.76, 5986.8], "text": " \u00e9mission du matin aux Etats-Unis good morning America it's great it's gorgeous on avait d\u00e9cor\u00e9 tout le studio avec \u00e7a, ils feront leur ouverture, tu te rends compte,"}, {"timestamp": [5986.8, 5988.16], "text": " nous bo\u00eete fran\u00e7aise,"}, {"timestamp": [5988.16, 5989.2], "text": " l'\u00e9mission phare."}, {"timestamp": [5989.2, 5990.2], "text": " Une audience de ouf."}, {"timestamp": [5990.2, 5991.7], "text": " De ouf."}, {"timestamp": [5991.7, 5998.0], "text": " Ils nous demandent d'installer \u00e0 Times Square, \u00e0 la place de nos chaises bistrots rouges, de mettre la chaise Mickey qu'on avait fait avec les lampes,"}, {"timestamp": [5998.0, 6000.8], "text": " toi tu te dis mais on va cartonner, on va d\u00e9chirer."}, {"timestamp": [6000.8, 6003.4], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [6003.4, 6005.8], "text": " C'est vrai que j'ach\u00e8terais pas la chaise Mickey en fait comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [6005.8, 6007.8], "text": " comparativement \u00e0 tous tes autres produits, tu vois."}, {"timestamp": [6007.8, 6008.8], "text": " C'est vrai, c'est vrai."}, {"timestamp": [6008.8, 6013.0], "text": " Mais apr\u00e8s coup, c'est facile \u00e0 dire, Laura Cartonnet, je te dirais."}, {"timestamp": [6013.0, 6016.72], "text": " Mais peut-\u00eatre aussi, il y a un truc, c'est que l'installation dans le temps,"}, {"timestamp": [6016.72, 6020.52], "text": " elle joue parce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu, \u00e7a devient des classiques, quoi, tu vois."}, {"timestamp": [6020.52, 6024.28], "text": " Il y a un moment o\u00f9 tu perds d'ailleurs ton design, non ?"}, {"timestamp": [6024.28, 6030.0], "text": " Si t'en fais, enfin t'es copi\u00e9 toujours un peu, tu le disais, mais il y a un moment o\u00f9 il va dans le domaine public, non ? C'est combien de temps ?"}, {"timestamp": [6030.0, 6046.04], "text": " Mod\u00e8les, oui. Alors, oh, c'est 70 ans apr\u00e8s la mort du cr\u00e9ateur, donc voil\u00e0. Mais de toute fa\u00e7on, alors \u00e7a n'emp\u00eache pas les copies qu'on prie pendant la p\u00e9riode pendant laquelle ton mod\u00e8le est prot\u00e9g\u00e9."}, {"timestamp": [6046.38, 6051.04], "text": " Et puis on est \u00e0 cheval, \u00e7a c'est assez d\u00e9sagr\u00e9able entre la copie, la concurrence d\u00e9loyale,"}, {"timestamp": [6052.64, 6054.64], "text": " on a toujours quelques conflits"}, {"timestamp": [6055.2, 6056.2], "text": " de part de bons."}, {"timestamp": [6056.2, 6060.2], "text": " Ali Baba qui est plus, c'est m\u00eame plus la copie l\u00e0, c'est du plagiat, non mais je veux dire..."}, {"timestamp": [6060.2, 6065.84], "text": " Oui, d'ailleurs au niveau de l'ameubleblement fran\u00e7ais, qui est notre groupement professionnel,"}, {"timestamp": [6065.84, 6070.96], "text": " c'est vrai qu'on a des actions de suivi de ces copieurs professionnels."}, {"timestamp": [6070.96, 6077.04], "text": " C'est un fl\u00e9au parce que on nous vole le temps de d\u00e9veloppement et l'investissement."}, {"timestamp": [6077.04, 6082.64], "text": " Mais deux ans et tout, apr\u00e8s c'est facile, t'arrives, t'\u00e9conomises 200 000, 300 000."}, {"timestamp": [6082.64, 6086.72], "text": " Y'a un peu de marketing aussi, parce qu'en plus derri\u00e8re, ils vont quand m\u00eame se r\u00e9f\u00e9rencer sur les m\u00eames noms."}, {"timestamp": [6088.52, 6095.84], "text": " En marketing, \u00e7a va loin, \u00e7a va tr\u00e8s loin, parce qu'on a des cas c\u00e9l\u00e8bres dans notre profession et nous, on en \u00e9tait victime."}, {"timestamp": [6096.68, 6101.4], "text": " Une chaise d'une de Bourg, je me rappelle d'une photo qu'on avait faite au bord du lac d'Annecy \u00e0 Taloir,"}, {"timestamp": [6101.68, 6109.28], "text": " on retrouve dans un catalogue la m\u00eame photo, sauf que nous, on avait mis une pile de livres par terre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la chaise et le gars avait photoshop\u00e9, enlev\u00e9 les"}, {"timestamp": [6109.28, 6114.8], "text": " piles de livres, avait mis une tasse de caf\u00e9. Mais c'\u00e9tait la m\u00eame photo, tu vois. Donc rien n'arr\u00eate"}, {"timestamp": [6114.8, 6119.92], "text": " les escrocs. Vous tapez Fermob sur Amazon, vous voyez bon des copies vagues parfaites de pr\u00e8s"}, {"timestamp": [6119.92, 6126.0], "text": " de loin mais c'est assez... Oui on a \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 inspirants. Inspirants, on va dire."}, {"timestamp": [6126.0, 6128.0], "text": " Alors, il y a des copies"}, {"timestamp": [6128.0, 6130.0], "text": " serviles contre lesquelles on se bat,"}, {"timestamp": [6130.0, 6132.0], "text": " il y a d'autres qui sont approch\u00e9es. Il ne faut pas non plus \u00eatre"}, {"timestamp": [6132.0, 6134.0], "text": " parano\u00efaque."}, {"timestamp": [6136.0, 6138.0], "text": " Une chaise \u00e0 quatre pieds,"}, {"timestamp": [6138.0, 6140.0], "text": " elle a le droit d'avoir des lattes, soyons clairs."}, {"timestamp": [6140.0, 6142.0], "text": " C'est vrai, c'est vrai."}, {"timestamp": [6142.0, 6144.0], "text": " \u00c9coute,"}, {"timestamp": [6144.0, 6146.36], "text": " c'est int\u00e9ressant de voir tout \u00e7a. Je voudrais"}, {"timestamp": [6146.36, 6151.4], "text": " aborder un point rapide sur, notamment un changement important que vous avez,"}, {"timestamp": [6151.4, 6154.88], "text": " c'est que je te posais la question que vous vendez en ligne sur Fairmob,"}, {"timestamp": [6154.88, 6161.48], "text": " ce qui me semble tout \u00e0 fait logique et voil\u00e0, mais ce qui n'est pas si simple."}, {"timestamp": [6161.48, 6167.72], "text": " Parce que j'\u00e9tais parl\u00e9 du business des salons, comment maison et objet reste, j'imagine, un gros endroit pour vous, non ?"}, {"timestamp": [6167.72, 6171.72], "text": " C'est un des plus gros salons fran\u00e7ais europ\u00e9ens, non ? Vous n'avez pas un m\u00e9ga stand fermant l\u00e0-bas ?"}, {"timestamp": [6171.72, 6176.96], "text": " Le monde des salons a subi un cataclysme, \u00e9videmment, avec le Covid."}, {"timestamp": [6176.96, 6183.64], "text": " La grande r\u00e9f\u00e9rence mondiale dans notre domaine, c'est le salon de bilan, qui avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 apr\u00e8s d\u00e9placer et tout."}, {"timestamp": [6183.64, 6188.0], "text": " Qui s'appelle comment ? C'est... oui, l'\u00eele Salon\u00e9e."}, {"timestamp": [6188.0, 6190.0], "text": " L'\u00eele Salon\u00e9e, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6190.0, 6192.0], "text": " Qui est la grande messe mondiale du design,"}, {"timestamp": [6192.0, 6194.0], "text": " ou \u00e0 bilan en m\u00eame temps, du off."}, {"timestamp": [6194.0, 6196.8], "text": " On a un autre \u00e9v\u00e9nement en France, \u00e0 r\u00e9sonance mondiale,"}, {"timestamp": [6196.8, 6200.8], "text": " qui a mis au objet avec ses sessions en septembre et en janvier."}, {"timestamp": [6200.8, 6204.8], "text": " Bon, c'est vrai que toutes les entreprises se sont interrog\u00e9es"}, {"timestamp": [6204.8, 6206.56], "text": " sur la fa\u00e7on d'aborder les salons."}, {"timestamp": [6206.56, 6213.88], "text": " Nous, d\u00e8s avril 2020, on avait pris la d\u00e9cision de faire un grand salon virtuel."}, {"timestamp": [6213.88, 6219.88], "text": " Mais en fait, on faisait du m\u00e9taverse avant que le mot existe."}, {"timestamp": [6219.88, 6225.6], "text": " C'est-\u00e0-dire, effectivement, on avait des collaborateurs qui jouaient."}, {"timestamp": [6225.6, 6231.0], "text": " On avait un m\u00e9lange de vrais personnages, du directeur commercial, etc."}, {"timestamp": [6231.0, 6236.2], "text": " Et tout, voil\u00e0, \u00e7a nous a beaucoup aid\u00e9 pendant la p\u00e9riode Covid."}, {"timestamp": [6236.2, 6240.2], "text": " Et du coup, \u00e7a conduit beaucoup d'entreprises de notre secteur"}, {"timestamp": [6240.2, 6253.0], "text": " \u00e0 revoir la fa\u00e7on d'aborder les salons et souvent en baissant leurs investissements. Bon, donc je pense que tout le monde est encore en train de se chercher dans ce domaine."}, {"timestamp": [6253.0, 6258.0], "text": " Bon, n\u00e9anmoins, en tout cas c'est le choix que nous faisons chez Fairmob."}, {"timestamp": [6258.0, 6261.0], "text": " Nous avons fait le choix de continuer \u00e0 rencontrer nos clients,"}, {"timestamp": [6261.0, 6268.28], "text": " soit avec des \u00e9quipes terrain qui vont les voir, soit en les invitant chez nous. On a re\u00e7u il n'y a pas longtemps un certain nombre de nos"}, {"timestamp": [6268.28, 6273.12], "text": " revendeurs europ\u00e9ens. Mon fils \u00e9tait meeting revendeur aux"}, {"timestamp": [6273.12, 6277.8], "text": " Etats-Unis, on a eu des sessions c\u00f4te est, c\u00f4te ouest et tous nous disent quel"}, {"timestamp": [6277.8, 6282.28], "text": " plaisir de se voir. Mais oui voil\u00e0 alors \u00e7a emp\u00eache pas qu'on a tout ce qu'il faut"}, {"timestamp": [6282.28, 6292.14], "text": " en termes digital \u00e9videmment mais voil\u00e0. Mais c'est vrai que pendant le Covid, on a cartonn\u00e9 en Australie avec notre"}, {"timestamp": [6292.14, 6297.7], "text": " notre m\u00e9taverse l\u00e0 qu'on avait mis sur pied parce qu'on pouvait pas bouger."}, {"timestamp": [6297.7, 6301.42], "text": " Les Australiens \u00e9taient isol\u00e9s chez eux et finalement on a tr\u00e8s bien travaill\u00e9"}, {"timestamp": [6301.42, 6302.82], "text": " avec l'Australie pendant cette p\u00e9riode."}, {"timestamp": [6302.82, 6308.86], "text": " La question que j'ai l\u00e0-dessus, c'est que pour quelqu'un qui a une habitude de faire du B2B2C"}, {"timestamp": [6308.86, 6311.82], "text": " pendant tr\u00e8s longtemps, jusqu'\u00e0 quelle ann\u00e9e, je sais pas,"}, {"timestamp": [6311.82, 6316.26], "text": " passer au B2C c'est pas simple, parce que tes revendeurs sont pas contents, g\u00e9n\u00e9ralement, non ?"}, {"timestamp": [6316.26, 6317.26], "text": " Vous avez pas vu \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6317.26, 6322.5], "text": " Alors, ce qu'il y a, c'est que effectivement, on est en B2B2C,"}, {"timestamp": [6322.5, 6328.08], "text": " on a toujours eu quelques magasins qui nous servaient de terrain d'exp\u00e9rimentation, on en a deux dans Paris."}, {"timestamp": [6328.4, 6329.6], "text": " Des magasins ferme-meubles."}, {"timestamp": [6329.6, 6331.6], "text": " Ferme-meubles, voil\u00e0, qui nous appartiennent."}, {"timestamp": [6331.94, 6334.94], "text": " Et on avait dit \u00e0 nos revendeurs, ils sont d'ailleurs \u00e0 votre disposition"}, {"timestamp": [6335.24, 6339.42], "text": " pour voir l'ensemble de la gamme, pour former vos \u00e9quipes et puis c'est l\u00e0 qu'on fait un peu nos tests."}, {"timestamp": [6339.42, 6341.42], "text": " Raspail et le Dru Rolin."}, {"timestamp": [6341.42, 6347.28], "text": " Raspail, le Dru Rolin, donc dans le quartier du meuble d'origine, Faubourg-Saint-Antoine."}, {"timestamp": [6347.28, 6349.28], "text": " Je vois un Nuit-du-Seine ferm\u00e9 temporairement."}, {"timestamp": [6350.32, 6352.56], "text": " Non, mais apr\u00e8s, on n'a pas de magasin l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [6352.56, 6353.06], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [6353.06, 6355.06], "text": " Apr\u00e8s on peut avoir des revendeurs et tout."}, {"timestamp": [6355.06, 6357.06], "text": " Alors, je reviens \u00e0 ta question."}, {"timestamp": [6357.06, 6361.6], "text": " A un moment, c'est quoi une marque ? Une marque c'est un contrat."}, {"timestamp": [6361.6, 6369.2], "text": " Je t'arr\u00eate avant, excuse-moi, je fais \u00e7a tout le temps, mais je veux expliquer le sens de ma question \u00e0 nos auditeurs et peut-\u00eatre aussi \u00e0 toi, c'est que"}, {"timestamp": [6369.2, 6385.6], "text": " c'est un sujet que je vois assez souvent chez pas mal de clients, c'est-\u00e0-dire qu'on va voir chez des grandes marques de montres, je voudrais revenir sur les montres, je suis surpris que t'en parler. Mais je..."}, {"timestamp": [6386.6, 6388.56], "text": " En fait, je..."}, {"timestamp": [6390.12, 6390.6], "text": " Pardon, \u00e7a m'a bloqu\u00e9 un moment, mais"}, {"timestamp": [6391.52, 6392.48], "text": " c'est un sujet qui vient souvent parce qu'on va avoir des marques"}, {"timestamp": [6392.48, 6394.4], "text": " donc B2B2C, donc qui vendent"}, {"timestamp": [6394.4, 6395.4], "text": " \u00e0 des revendeurs."}, {"timestamp": [6395.6, 6396.96], "text": " Et donc, si un jour ils se mettent \u00e0"}, {"timestamp": [6396.96, 6398.0], "text": " vendre sur leur propre site"}, {"timestamp": [6398.0, 6398.96], "text": " Internet, les revendeurs disent"}, {"timestamp": [6398.96, 6400.8], "text": " t'es gentil, mais en fait, moi, tu"}, {"timestamp": [6400.8, 6402.72], "text": " me vends un produit \u00e0 2000"}, {"timestamp": [6402.72, 6404.44], "text": " euros, toi, en direct."}, {"timestamp": [6404.8, 6408.92], "text": " Moi, je le vends 2000 euros, mais toi euros, mais lui prend une marge qui est assez"}, {"timestamp": [6408.92, 6411.12], "text": " importante. Donc, tu vas dire, il va y avoir... Donc, toi, tu dois"}, {"timestamp": [6411.12, 6413.6], "text": " respecter un certain nombre de choses. Mais il y a beaucoup de"}, {"timestamp": [6413.6, 6416.8], "text": " revendeurs qui te disent, si tu vends en direct, moi, je ne te vends"}, {"timestamp": [6416.8, 6419.88], "text": " plus. Et alors, il faut \u00eatre suffisamment fort. Et voil\u00e0, on a"}, {"timestamp": [6419.88, 6422.76], "text": " embarqu\u00e9 quelques clients. Il y en a plein qui sont terroris\u00e9s \u00e0"}, {"timestamp": [6422.76, 6425.36], "text": " l'id\u00e9e de se lancer dans le B2C en direct. Et je trouve \u00e7a"}, {"timestamp": [6425.88, 6429.12], "text": " quand m\u00eame chelou parce que en tant que client d'une marque, moi"}, {"timestamp": [6429.36, 6433.4], "text": " en fait il y a des moments o\u00f9 je suis content d'aller chez un revendeur et j'ach\u00e8te et j'essaye etc."}, {"timestamp": [6433.48, 6437.2], "text": " Puis il y a des moments o\u00f9 j'ai ma relation avec la marque et puis j'ach\u00e8te direct \u00e0 la marque."}, {"timestamp": [6437.2, 6442.44], "text": " Tu as dit le mot c'est la relation avec la marque. Nous sommes partis de \u00e7a, on l'a expliqu\u00e9 \u00e0 notre r\u00e9seau en disant la relation"}, {"timestamp": [6442.44, 6447.48], "text": " avec la marque, il faut \u00eatre intransigeant l\u00e0-dessus, il faut qu'elle soit conduite par"}, {"timestamp": [6447.88, 6449.88], "text": " l'int\u00e9r\u00eat du consommateur."}, {"timestamp": [6450.56, 6457.56], "text": " C'est notre int\u00e9r\u00eat \u00e0 tous. De m\u00eame qu'on avait deux magasins \u00e0 notre enseigne qui nous permettent de conna\u00eetre ce qu'est le"}, {"timestamp": [6457.92, 6461.8], "text": " domaine de la revente, de la distribution et d'y faire nos exp\u00e9riences, on a dit \u00e0 un moment"}, {"timestamp": [6462.0, 6464.16], "text": " et d'y faire nos exp\u00e9riences, on a dit \u00e0 un moment"}, {"timestamp": [6471.24, 6471.84], "text": " on peut pas \u00eatre exclusivement de fa\u00e7on interm\u00e9diaire sur la vente par internet, il faut que nous on la connaisse et tout, donc"}, {"timestamp": [6476.04, 6476.6], "text": " \u00e0 la fois ils ont r\u00e2l\u00e9 mais quand on a annonc\u00e9 on a dit on va prendre un certain nombre d'engagements."}, {"timestamp": [6479.92, 6480.48], "text": " \u00c9videmment en termes de prix on fera pas de promotion sur notre site ou"}, {"timestamp": [6482.48, 6483.8], "text": " encadr\u00e9 ou pas plus que vous et tout. Pas de backfriding ?"}, {"timestamp": [6483.8, 6486.0], "text": " Non, mais alors \u00e7a c'est une conviction personnelle."}, {"timestamp": [6486.0, 6488.0], "text": " Non, non, j'ai"}, {"timestamp": [6488.0, 6490.0], "text": " pas de Black Friday."}, {"timestamp": [6490.0, 6492.0], "text": " J'ai"}, {"timestamp": [6492.0, 6494.0], "text": " achet\u00e9 un jour un produit sur la camif"}, {"timestamp": [6494.0, 6496.0], "text": " pour f\u00e9liciter,"}, {"timestamp": [6496.0, 6498.0], "text": " c'est une fa\u00e7on indirecte de f\u00e9liciter"}, {"timestamp": [6498.0, 6500.0], "text": " Marie-Jacquie Hayek qui avait dit il n'y a pas de Black Friday"}, {"timestamp": [6500.0, 6502.0], "text": " chez nous, je trouve qu'il a mille fois raison."}, {"timestamp": [6502.0, 6504.0], "text": " Je referme ma parenth\u00e8se."}, {"timestamp": [6504.0, 6508.88], "text": " Pas de... Les investissements publicitaires sur notre site, encadr\u00e9s, tout, etc."}, {"timestamp": [6508.92, 6513.12], "text": " On ne veut pas... On a dit \u00e0 nos revendeurs... Alors d'abord, la plupart des"}, {"timestamp": [6513.12, 6516.84], "text": " revendeurs physiques ont aujourd'hui des sites. On est dans l'omnicanalit\u00e9."}, {"timestamp": [6516.88, 6518.92], "text": " On a dit on ne veut pas prendre votre place, on ne veut pas vous tuer."}, {"timestamp": [6518.96, 6523.64], "text": " On continue \u00e0 avoir besoin de vous parce que nous croyons fondamentalement"}, {"timestamp": [6524.72, 6531.82], "text": " \u00e0 la... \u00e0 l'utilit\u00e9 du magasin et dans d'autres domaines,"}, {"timestamp": [6531.82, 6538.02], "text": " donc dans le physico-digital et ce qui est en train de se passer semble nous donner raison."}, {"timestamp": [6538.02, 6546.34], "text": " On travaille par ailleurs avec des sp\u00e9cialistes de la vente internet qui proposent tout un \u00e9ventail de gammes."}, {"timestamp": [6546.34, 6549.08], "text": " Alors toi \u00e0 un moment tu peux dire je sais ce que je veux chez Fairmob"}, {"timestamp": [6549.08, 6552.38], "text": " mais tu as des gens aussi qui disent ben moi je cherche du mobilier de jardin"}, {"timestamp": [6552.38, 6556.58], "text": " et je suis heureux d'aller sur un site, mettons, de Made in Design"}, {"timestamp": [6556.58, 6560.06], "text": " qui va m'offrir un choix tr\u00e8s large."}, {"timestamp": [6560.06, 6563.4], "text": " Je vais y d\u00e9couvrir Fairmob, je vais y d\u00e9couvrir d'autres marques"}, {"timestamp": [6563.4, 6565.6], "text": " et en toute libert\u00e9 je fais mon choix."}, {"timestamp": [6566.0, 6566.5], "text": " Donc..."}, {"timestamp": [6566.5, 6569.0], "text": " Tu n'essaies pas d'\u00eatre exclusif sur Internet, ce que font certaines marques."}, {"timestamp": [6569.0, 6571.0], "text": " Non, non, non, non, non, non, mais absolument pas."}, {"timestamp": [6571.0, 6575.0], "text": " Et tu contr\u00f4les un minimum ? Par exemple, est-ce qu'ils ont le droit, tu vas dire vous n'avez pas le droit de vendre sur Amazon ?"}, {"timestamp": [6575.0, 6581.0], "text": " Alors, on a un certain nombre de contr\u00f4les, alors contr\u00f4les entre guillemets,"}, {"timestamp": [6581.0, 6586.2], "text": " mais d'avoir une attitude et une politique commune, c'est l'int\u00e9r\u00eat de l'ensemble du r\u00e9seau."}, {"timestamp": [6586.2, 6592.5], "text": " Et aujourd'hui, notre r\u00e9seau, c'est pas que des revendeurs physiques, c'est finalement un ensemble, omni-canalit\u00e9,"}, {"timestamp": [6592.5, 6598.6], "text": " et on s'aper\u00e7oit que, en ayant les m\u00eames pratiques, on se renforce les uns les autres."}, {"timestamp": [6598.6, 6608.4], "text": " On accueillait avant-hier dans notre entreprise un de nos clients allemands qui est omnicano avec SID, bon, il a fait une progression de 31%"}, {"timestamp": [6608.4, 6612.32], "text": " qui me dit bon bah ok on est content sur ce mod\u00e8le."}, {"timestamp": [6612.32, 6615.04], "text": " Donc t'as pas eu trop de grincements ?"}, {"timestamp": [6615.04, 6617.28], "text": " Nous avons eu des grincements dedans au d\u00e9but"}, {"timestamp": [6617.28, 6620.88], "text": " et ils se sont aper\u00e7us que nous avons fait ce que nous avons dit."}, {"timestamp": [6620.88, 6624.32], "text": " C'est-\u00e0-dire l\u00e0 on a pas fait des promos pour leur piquer le boulot,"}, {"timestamp": [6624.32, 6628.96], "text": " on n'a pas mis des adverts, tout etc. pour les faire dispara\u00eetre."}, {"timestamp": [6628.96, 6632.68], "text": " Quand tu fais \u00e7a, tu t'engages et tu respectes. Et puis si \u00e7a grince, bah t'y vas quand m\u00eame."}, {"timestamp": [6632.68, 6633.92], "text": " Et puis g\u00e9n\u00e9ralement, si tu respectes..."}, {"timestamp": [6633.92, 6637.68], "text": " Alors au d\u00e9but, \u00e7a grince. Mais j'ai eu un autre moment pour revenir \u00e0 une des"}, {"timestamp": [6637.68, 6642.08], "text": " caract\u00e9ristiques de Fermob, la couleur. Nous avons, entre guillemets, invent\u00e9 la"}, {"timestamp": [6642.08, 6646.88], "text": " couleur au jardin. Et je me souviens qu'en 2001, nous sortons un bain de soleil alys\u00e9, magnifique,"}, {"timestamp": [6646.88, 6650.8], "text": " qui est pour moi un des plus beaux bains de soleil du march\u00e9,"}, {"timestamp": [6650.8, 6655.16], "text": " dessin\u00e9 par Pascal Mourgue, et on sort le coloris fuchia."}, {"timestamp": [6655.16, 6660.24], "text": " Et nous disons \u00e0 nos revendeurs, il faut mettre le bain de soleil fuchia en vitrine."}, {"timestamp": [6660.24, 6663.64], "text": " Alors \u00e9videmment, la r\u00e9ponse c'est, mais vous plaisantez,"}, {"timestamp": [6663.64, 6667.02], "text": " on ne va pas vendre le bain de soleil fuchia."}, {"timestamp": [6667.02, 6670.9], "text": " Je me rappelle avoir personnellement appel\u00e9 certains vendeurs en disant,"}, {"timestamp": [6670.9, 6673.9], "text": " en faisant du pseudo-chantage, parce que j'aurais pas fait, en disant"}, {"timestamp": [6673.9, 6678.84], "text": " vous mettez ce bain de soleil en fuchia en vidrine, sinon je vous les livre pas."}, {"timestamp": [6678.84, 6687.4], "text": " La fa\u00e7on dont l'attention \u00e9tait attir\u00e9e \u00e0 la fois sur la couleur et le produit, a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique."}, {"timestamp": [6687.4, 6692.5], "text": " Alors c'est vrai que nous notre boulot est de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 nos donn\u00e9es couleur et tout,"}, {"timestamp": [6692.5, 6695.5], "text": " donc parfois faut \u00eatre un peu plus que convaincant,"}, {"timestamp": [6695.5, 6699.5], "text": " faut un peu forcer la main et \u00e7a peut faire grincer des dents."}, {"timestamp": [6699.5, 6706.2], "text": " D'ailleurs ce que l'Horifucia, on en est fier, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du changement de logo de Fauchon, ex-maison"}, {"timestamp": [6706.2, 6712.8], "text": " c\u00e9l\u00e8bre et r\u00e9f\u00e9rente, qui avait une image triste tout nette et qui a mis du Fuchsia dans son logo."}, {"timestamp": [6712.8, 6716.56], "text": " Je crois que c'\u00e9tait le travail des \u00e9quipes d'Olivier Saguez, me semble-t-il."}, {"timestamp": [6716.56, 6721.68], "text": " Tr\u00e8s bien, \u00e9coute, merci pour ces explications. Je pense que c'est en effet quelque chose d'assez"}, {"timestamp": [6721.68, 6732.64], "text": " important. Tu dois aussi, \u00e9videmment, j'imagine, comme tu le dis, les contr\u00f4les, c'est que sur des produits qui peuvent, je sais pas, je prends cette chaise qui vaut 800 euros, quelque chose comme \u00e7a, 859 euros, il faut \u00e9viter..."}, {"timestamp": [6732.64, 6733.28], "text": " Ah, \u00e0 l'is\u00e9e ?"}, {"timestamp": [6733.28, 6733.78], "text": " \u00c0 l'is\u00e9e, oui."}, {"timestamp": [6733.78, 6734.28], "text": " Bains de soleil."}, {"timestamp": [6734.28, 6734.78], "text": " Bains de soleil, oui."}, {"timestamp": [6734.78, 6737.28], "text": " On a pas de chaise \u00e0 800 euros."}, {"timestamp": [6737.28, 6745.96], "text": " Et un revendeur qui la revendrait \u00e0 819 ou 799, en effet il risquerait de les vendre beaucoup plus"}, {"timestamp": [6745.96, 6748.6], "text": " parce que c'\u00e9tait des comparateurs et pour 50 euros tu vas chez l'un et chez l'autre."}, {"timestamp": [6748.6, 6750.2], "text": " Donc c'est \u00e7a qu'il faut contr\u00f4ler aussi dans les deux sens."}, {"timestamp": [6750.2, 6753.48], "text": " Nous sommes proches de notre r\u00e9seau et je pense que tout le monde a compris"}, {"timestamp": [6753.48, 6757.16], "text": " l'int\u00e9r\u00eat commun d'\u00eatre coh\u00e9rent et tout."}, {"timestamp": [6757.16, 6761.92], "text": " Et je sais qu'un revendeur avec lequel, enfin une fois, deux fois, trois fois,"}, {"timestamp": [6761.92, 6764.32], "text": " avec qui on a arr\u00eat\u00e9 de travailler, on a dit mais..."}, {"timestamp": [6764.32, 6765.52], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [6765.52, 6769.68], "text": " Voil\u00e0, il y a une sorte de solidarit\u00e9 du r\u00e9seau aussi, il faut comprendre."}, {"timestamp": [6769.68, 6774.24], "text": " Un revendeur, il n'est jamais seul, il fait partie d'un r\u00e9seau dans la relation \u00e0 la marque."}, {"timestamp": [6774.24, 6776.24], "text": " La difficult\u00e9 apr\u00e8s, c'est d'\u00eatre certain que..."}, {"timestamp": [6776.24, 6781.04], "text": " Parce que ce qu'ils vont reprocher aussi, ce qui se passe r\u00e9ellement, c'est que tu vas chercher un produit,"}, {"timestamp": [6781.04, 6784.96], "text": " ils n'ont pas la bonne couleur, ils n'ont pas le bon truc, et puis \u00eatre capable..."}, {"timestamp": [6784.96, 6786.98], "text": " Alors, il y en a de temps en temps, c'est m\u00eame dans la marque, on me parlait"}, {"timestamp": [6786.98, 6791.8], "text": " r\u00e9cemment d'une marque, je dirais le nom, mais quelqu'un qui me dit, je vais dans le"}, {"timestamp": [6791.8, 6795.56], "text": " flagship de la marque, je demande quelque chose, il me dit non, j'en ai pas en stock."}, {"timestamp": [6795.56, 6799.84], "text": " Il est all\u00e9 chez un concurrent en ligne, un revendeur quoi, et puis il se dit, c'est quand"}, {"timestamp": [6799.84, 6803.56], "text": " m\u00eame aberrant, ils sont un peu cons, mais en effet c'est d'\u00eatre capable de"}, {"timestamp": [6803.56, 6805.48], "text": " fournir rapidement \u00e0 un revendeur"}, {"timestamp": [6805.48, 6807.8], "text": " ou livrer \u00e0 domicile peut-\u00eatre, le revendeur,"}, {"timestamp": [6807.8, 6810.68], "text": " dire bah tiens, le bain de soleil \u00e0 l'is\u00e9e, je l'ai pas en muscade,"}, {"timestamp": [6810.68, 6813.4], "text": " ne vous inqui\u00e9tez pas, vous l'aurez livr\u00e9 dans 4 jours."}, {"timestamp": [6813.4, 6815.24], "text": " Je ne sais pas si vous pouvez faire \u00e7a, mais..."}, {"timestamp": [6815.24, 6817.48], "text": " Mais sur nos d\u00e9lais, en tout cas, on n'a jamais \u00e9t\u00e9 injustes,"}, {"timestamp": [6817.48, 6819.76], "text": " on n'a jamais privil\u00e9gi\u00e9 notre site par rapport,"}, {"timestamp": [6819.76, 6822.52], "text": " ou notre magasin par rapport au revendeur."}, {"timestamp": [6822.52, 6826.44], "text": " Donc petit \u00e0 petit, ils se sont rendu compte qu'on \u00e9tait r\u00e9glos."}, {"timestamp": [6826.44, 6830.38], "text": " Et justement, en deux secondes, mais sur le d\u00e9lai,"}, {"timestamp": [6830.38, 6836.48], "text": " toi tu as plus de bains de soleil alis\u00e9s en stock, en sable."}, {"timestamp": [6836.48, 6836.98], "text": " Oui."}, {"timestamp": [6836.98, 6843.6], "text": " Est-ce que tu peux en faire dix l\u00e0 comme \u00e7a et les livrer dans dix jours ? Il faut que t'en fasses tout un batch \u00e9norme."}, {"timestamp": [6843.6, 6846.84], "text": " Non, il faut quand m\u00eame des batchs significatifs, nous sommes des"}, {"timestamp": [6846.84, 6850.32], "text": " industriels. Alors l'histoire des d\u00e9lais, elle a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment"}, {"timestamp": [6850.32, 6854.2], "text": " perturb\u00e9e ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Il ne faut pas oublier en juillet 2021, on"}, {"timestamp": [6854.2, 6859.12], "text": " arr\u00eate \u00e0 un moment notre cha\u00eene de chaises bistrots parce que l'acier en"}, {"timestamp": [6859.12, 6863.96], "text": " bobine qu'on fait faire sp\u00e9cialement pour nous, on l'a pas... enfin tout le monde a"}, {"timestamp": [6863.96, 6868.18], "text": " entendu parler de probl\u00e8mes pour les voitures semi-conducteurs, mais dans toutes les industries, c'est..."}, {"timestamp": [6868.64, 6874.56], "text": " c'\u00e9tait un casse-t\u00eate incroyable. Donc nous sortons d'une p\u00e9riode o\u00f9 en mati\u00e8re de d\u00e9lai, on ma\u00eetrisait plus grand chose."}, {"timestamp": [6874.88, 6880.06], "text": " Nous avons eu des d\u00e9lais qui, j'allais dire, qui \u00e9taient indignes. Pendant un an, on a \u00e9crit au bas de tous nos"}, {"timestamp": [6880.8, 6891.52], "text": " accus\u00e9s de r\u00e9ception et tout, on a des d\u00e9lais anormaux, on s'excuse, enfin voil\u00e0. On revient aujourd'hui \u00e0 une situation normale. La situation normale c'est"}, {"timestamp": [6891.52, 6898.32], "text": " d'\u00eatre en capacit\u00e9 de mettre \u00e0 disposition un produit si on l'a pas dans"}, {"timestamp": [6898.32, 6901.72], "text": " la liste des disponibles, o\u00f9 l\u00e0 tu n'as que le d\u00e9lai de pr\u00e9paration de commande"}, {"timestamp": [6901.72, 6904.56], "text": " et d'exp\u00e9dition qui est de 4 \u00e0 5 semaines."}, {"timestamp": [6904.56, 6910.7], "text": " On a encore quand m\u00eame sur certains produits des difficult\u00e9s parce que tu le sais,"}, {"timestamp": [6910.7, 6916.3], "text": " \u00e7a peut \u00eatre parfois une toute petite pi\u00e8ce qui manque et qui met tout en l'air."}, {"timestamp": [6916.3, 6922.9], "text": " Mais en gros, on est revenu d'ailleurs dans notre domaine de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 une situation \u00e0 peu pr\u00e8s normale."}, {"timestamp": [6922.9, 6925.3], "text": " Puis n'oublions pas que certains hommes d'entreprise,"}, {"timestamp": [6925.3, 6927.1], "text": " au moment du Covid, ont peur,"}, {"timestamp": [6927.1, 6930.3], "text": " ralentissent, et puis apr\u00e8s il y a eu une formidable explosion des ventes"}, {"timestamp": [6930.3, 6932.0], "text": " parce que tout le monde \u00e9tait coinc\u00e9 chez soi,"}, {"timestamp": [6932.0, 6934.0], "text": " donc pensez \u00e0 son int\u00e9rieur ou son jardin."}, {"timestamp": [6934.0, 6937.2], "text": " Donc l\u00e0 on arrive quand m\u00eame \u00e0 des organisations plus apais\u00e9es,"}, {"timestamp": [6937.2, 6941.8], "text": " mais on a v\u00e9cu deux ans absolument incroyables"}, {"timestamp": [6941.8, 6943.5], "text": " pour ceux qui planifiaient la production."}, {"timestamp": [6943.5, 6950.82], "text": " Chez nous on disait que la personne, les personnes les plus importantes, c'\u00e9tait plus les designers, c'\u00e9tait plus le PDG, c'\u00e9tait plus les vendeurs,"}, {"timestamp": [6951.36, 6954.64], "text": " c'\u00e9tait l'\u00e9quipe qui \u00e9tait aux appros de pi\u00e8ces."}, {"timestamp": [6956.52, 6958.52], "text": " Mais ils devaient bosser beaucoup aussi, j'imagine."}, {"timestamp": [6958.52, 6964.56], "text": " Oui, oui, c'\u00e9tait eux, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passait dans la relation avec fournisseurs. Bon l\u00e0 on revient \u00e0 des trucs normaux, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6964.6, 6966.28], "text": " c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passait dans la relation avec fournisseurs. Bon l\u00e0 on revient \u00e0 des trucs normaux, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6968.28, 6968.72], "text": " Mais on a eu sur..."}, {"timestamp": [6970.72, 6971.32], "text": " m\u00eame sur l'acier,"}, {"timestamp": [6973.32, 6974.04], "text": " on est quand m\u00eame tomb\u00e9 en rupture."}, {"timestamp": [6977.36, 6977.8], "text": " Donc non seulement on avait des augmentations de prix absolument incroyables,"}, {"timestamp": [6981.92, 6982.52], "text": " sur l'acier des augmentations de prix de 170 %, je sais pas si tu vois."}, {"timestamp": [6984.52, 6986.76], "text": " \u00c7a s'est calm\u00e9, c'est revenu \u00e0... Ah non, \u00e7a a arr\u00eat\u00e9 de monter."}, {"timestamp": [6987.88, 6988.92], "text": " \u00c7a n'a pas rebaiss\u00e9."}, {"timestamp": [6989.2, 6991.68], "text": " Nous, on a eu des augmentations de prix significatives."}, {"timestamp": [6991.68, 6994.16], "text": " On \u00e9tait oblig\u00e9 de r\u00e9percuter, tu t'en doutes quand t'as..."}, {"timestamp": [6994.16, 6998.24], "text": " Et toi, quand t'as plus de 70% \u00e0 l'entr\u00e9e, tu dois faire plus combien \u00e0 la sortie ?"}, {"timestamp": [6998.84, 7001.76], "text": " Alors, en fait, on a essay\u00e9 de moduler selon les produits."}, {"timestamp": [7001.96, 7004.8], "text": " On a m\u00eame, pour \u00eatre franc, arr\u00eat\u00e9 certains produits parce que certains"}, {"timestamp": [7004.8, 7007.28], "text": " produits, pour continuer, nous, \u00e0 vivre dans notre travail,"}, {"timestamp": [7007.4, 7009.4], "text": " il fallait les augmenter de 40%."}, {"timestamp": [7009.92, 7013.64], "text": " Donc \u00e0 un moment, tu dis c'est pas possible. Donc la part"}, {"timestamp": [7014.6, 7019.18], "text": " varie selon l'importance de la mati\u00e8re, la valeur ajout\u00e9e et tout. Mais bon,"}, {"timestamp": [7019.44, 7024.32], "text": " \u00e0 peu pr\u00e8s tous dans notre profession, on a fait des augmentations de prix de"}, {"timestamp": [7027.2, 7037.0], "text": " 12, 15% voire plus. Et moi j'esp\u00e8re que peut-\u00eatre en 2023, si \u00e7a se tasse, on pourrait, alors un, arr\u00eater d'avoir"}, {"timestamp": [7037.0, 7046.5], "text": " des hausses et pourquoi pas des baisses. Tu vois, les courbes de mati\u00e8re sont arriv\u00e9es \u00e0 la sympt\u00f4me, \u00e7a d\u00e9cro\u00eet tout petit peu, tout petit peu."}, {"timestamp": [7046.5, 7050.3], "text": " Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 terrible, 270%, tu te rends compte ?"}, {"timestamp": [7050.3, 7054.2], "text": " Question de Newbie, tu re\u00e7ois comment ton m\u00e9tal ?"}, {"timestamp": [7054.2, 7061.2], "text": " Alors, notre m\u00e9tal, compte tenu des quantit\u00e9s que l'on passe, on peut avoir des approches..."}, {"timestamp": [7061.2, 7066.0], "text": " Pour t'arr\u00eater, parce que dans ma t\u00eate l\u00e0, je me dis a priori c'est pas"}, {"timestamp": [7066.0, 7068.0], "text": " un gros camion qui te livre un gros bloc de"}, {"timestamp": [7068.0, 7070.0], "text": " m\u00e9tal, tu vois, donc j'imagine"}, {"timestamp": [7070.0, 7072.0], "text": " tellement pas, c'est peut-\u00eatre des plaques"}, {"timestamp": [7072.0, 7074.0], "text": " c'est peut-\u00eatre que tu fonds..."}, {"timestamp": [7074.0, 7076.0], "text": " Pour les chaises bistro, en fait, notre fer plat"}, {"timestamp": [7076.0, 7078.0], "text": " vu nos quantit\u00e9s, c'est des bobines"}, {"timestamp": [7078.0, 7080.0], "text": " qui font \u00e0 peu pr\u00e8s 1 tonne \u00e0 1 tonne 4"}, {"timestamp": [7080.0, 7082.0], "text": " et donc un camion"}, {"timestamp": [7082.0, 7084.0], "text": " arrive avec 18 bobines,"}, {"timestamp": [7084.0, 7086.6], "text": " ce que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 20 tonnes, donc t'as des camions r\u00e9guli\u00e8rement."}, {"timestamp": [7086.6, 7098.44], "text": " Et ce m\u00e9tal, ce fer plat, on demande de le faire parachev\u00e9 sur les angles, c'est une des caract\u00e9ristiques par exemple de ces chaises ferme-ob,"}, {"timestamp": [7098.44, 7110.52], "text": " les ar\u00eates sont toujours un petit peu arrondies, donc c'est un petit plus esth\u00e9tique, un petit plus de confort. On approvisionne aussi des t\u00f4les, alors on peut avoir des formats de 1 m\u00e8tre par"}, {"timestamp": [7110.52, 7117.96], "text": " 2, on approvisionne aussi du fil en bobine et qui sont d\u00e9roul\u00e9s sur une"}, {"timestamp": [7117.96, 7124.04], "text": " machine qui redresse le m\u00e9tal, enfin voil\u00e0, et \u00e7a vient des aci\u00e9ris"}, {"timestamp": [7124.04, 7128.94], "text": " en g\u00e9n\u00e9ral en France, mais je le dis aussi, \u00e7a peut \u00eatre parfois du Nord d'Italie,"}, {"timestamp": [7128.94, 7137.7], "text": " faut pas oublier que l\u00e0 o\u00f9 sont nos usines, on est plus pr\u00e8s de l'Italie que de Paris, mais en acier, on n'a jamais int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller chercher des mati\u00e8res \u00e0 l'autre bout du monde, faudrait \u00eatre idiot."}, {"timestamp": [7137.7, 7140.96], "text": " \u00c7a tourne combien de jours par an, les ateliers fermeubles ?"}, {"timestamp": [7142.0, 7150.0], "text": " les ateliers ferme-homme ? Alors, ils tournent quasiment tout le temps."}, {"timestamp": [7150.0, 7154.0], "text": " On a une semaine de fermeture en \u00e9t\u00e9 pour des op\u00e9rations de maintenance"}, {"timestamp": [7154.0, 7160.0], "text": " et on a aux alentours de No\u00ebl, pareil, op\u00e9rations de maintenance."}, {"timestamp": [7160.0, 7166.52], "text": " Sinon, nous tournons en 3-8 et y compris en \u00e9quipe de week-end sur les deux tiers de"}, {"timestamp": [7166.52, 7168.1], "text": " l'ann\u00e9e parce qu'on a un m\u00e9tier saisonnier."}, {"timestamp": [7168.1, 7170.4], "text": " 3-8 donc 3 x 8, 24."}, {"timestamp": [7170.4, 7171.9], "text": " Voil\u00e0, voil\u00e0."}, {"timestamp": [7171.9, 7175.6], "text": " Parce que toi, au mois de mai pendant qu'il y a des jours f\u00e9ri\u00e9s, tu dis"}, {"timestamp": [7175.6, 7179.36], "text": " g\u00e9nial je voudrais mon mobilier. Donc notre personnel sait que nous pendant"}, {"timestamp": [7179.36, 7182.6], "text": " le mois de mai, les jours f\u00e9ri\u00e9s, on bosse pour livrer nos clients."}, {"timestamp": [7182.6, 7185.84], "text": " \u00c7a fait, tu vois, si je fais 800 000 produits par an, \u00e7a fait quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [7185.84, 7190.4], "text": " J'ai compt\u00e9 350, \u00e7a fait quand m\u00eame 2 200, 2 300 produits par jour qui sortent."}, {"timestamp": [7190.4, 7192.08], "text": " C'est de la folie, quoi. \u2014 Ouais, ouais."}, {"timestamp": [7192.08, 7196.16], "text": " \u2014 C'est que c'est de la folie, par rapport \u00e0 tes 10 personnes du d\u00e9but, l\u00e0."}, {"timestamp": [7196.16, 7199.76], "text": " \u2014 Il y a deux usines aujourd'hui, une au nord de Lyon,"}, {"timestamp": [7199.76, 7202.56], "text": " l'usine d'origine qui s'agrandit, et une au sud de Lyon."}, {"timestamp": [7202.56, 7212.78], "text": " Donc, on a une caract\u00e9ristique, c'est que nous sommes rest\u00e9s fran\u00e7ais. Je n'aime pas le made in France, mais je suis fier de nos racines"}, {"timestamp": [7212.78, 7218.6], "text": " origines fran\u00e7aises. Premier \u00e9l\u00e9ment, cette fiert\u00e9, ce chauvinisme. Mais c'est un chauvinisme"}, {"timestamp": [7218.6, 7229.28], "text": " qui s'appuie sur de la r\u00e9alit\u00e9. J'affirme que l'industrie fran\u00e7aise est parmi les plus productives du monde. Nous sommes plus productifs que les Am\u00e9ricains,"}, {"timestamp": [7229.28, 7239.28], "text": " que les Japonais, que les Allemands, que les Chinois. \u00c7a n'a rien \u00e0 voir avec le co\u00fbt du travail. Oui, on peut consid\u00e9rer, enfin on sait que le co\u00fbt du travail"}, {"timestamp": [7239.28, 7246.52], "text": " en France est sup\u00e9rieur. Bon apr\u00e8s, tous les chefs d'entreprise sont l\u00e9galistes, on paye les charges qu'on a \u00e0 payer, etc. et tout. Mais en productivit\u00e9,"}, {"timestamp": [7247.8, 7252.68], "text": " les Fran\u00e7ais sont fabuleux. Il y a un autre pays aussi dont on parle peu, la Suisse."}, {"timestamp": [7253.0, 7255.76], "text": " Alors oui, le co\u00fbt du travail est \u00e9lev\u00e9 en Suisse, mais en productivit\u00e9,"}, {"timestamp": [7256.44, 7258.44], "text": " c'est-\u00e0-dire le"}, {"timestamp": [7258.48, 7262.04], "text": " personnel en Suisse est fabuleux. On pourra reparler des montres du coup."}, {"timestamp": [7262.04, 7264.04], "text": " Pourquoi les Fran\u00e7ais sont plus productifs ?"}, {"timestamp": [7264.52, 7273.0], "text": " Parce que, je veux dire, notre culture, notre formation, notre intelligence, enfin le sens du travail."}, {"timestamp": [7273.0, 7293.62], "text": " Enfin on crache beaucoup. Il y a peut-\u00eatre tradition industrielle qui nous a form\u00e9 pendant des si\u00e8cles."}, {"timestamp": [7293.62, 7299.04], "text": " C'est int\u00e9ressant parce que tu as 70 ans, je peux le dire environ ?"}, {"timestamp": [7299.04, 7301.04], "text": " Tu peux, tu peux."}, {"timestamp": [7301.04, 7303.04], "text": " Et tu n'as rien d'un vieux con."}, {"timestamp": [7303.04, 7310.8], "text": " Ah merci. Non mais jamais je sens chez toi un c'\u00e9tait mieux avant, un pas trop."}, {"timestamp": [7310.8, 7315.88], "text": " Enfin, tu vois, tout \u00e0 l'heure, on parle des entreprises d'avant, de la reprise, de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [7315.88, 7321.2], "text": " Je me trompe ? T'as des c\u00f4t\u00e9s vieux cons ?"}, {"timestamp": [7321.2, 7324.32], "text": " \u00c9coute, j'en sais rien, c'est pas \u00e0 moi de juger."}, {"timestamp": [7324.32, 7326.88], "text": " Mais en tout cas, je te dis, je suis curieux,"}, {"timestamp": [7328.04, 7330.04], "text": " je..."}, {"timestamp": [7330.68, 7332.68], "text": " Enfin, moi j'arr\u00eate pas d'avoir des id\u00e9es,"}, {"timestamp": [7335.12, 7337.12], "text": " l'avenir, le futur"}, {"timestamp": [7337.56, 7339.56], "text": " m'int\u00e9resse, \u00e7a me mobilise."}, {"timestamp": [7340.44, 7346.0], "text": " Si alors, dans mon c\u00f4t\u00e9 vieux con, j'ai un truc, je trouve que dans ce monde on manque de gratitude."}, {"timestamp": [7346.0, 7353.0], "text": " J'ai \u00e9crit, quand je suis bien chez Fairmont, dans le mot de l'entr\u00e9e, j'ai \u00e9crit en gros le mot merci."}, {"timestamp": [7353.0, 7356.0], "text": " Et j'ai des gens des fois qui me demandent pourquoi j'ai \u00e9crit \u00e7a."}, {"timestamp": [7356.0, 7361.0], "text": " Mais je dis d'abord je vous remercie de venir me voir, vous venez me voir, vous allez m'amener quelque chose et tout, \u00e7a va \u00eatre..."}, {"timestamp": [7361.0, 7368.0], "text": " Mais moi d'abord je suis d'une infinie gratitude par rapport \u00e0 tous ceux que j'ai rencontr\u00e9s, par rapport \u00e0 tout ce que j'ai pu faire."}, {"timestamp": [7368.0, 7378.0], "text": " Et voil\u00e0, je trouve, enfin il y a des notions \u00e0 r\u00e9v\u00e9alit\u00e9, la notion de gratitude. J'ai deux autres notions qui me paraissent importantes dans l'\u00e9poque qu'on vit."}, {"timestamp": [7378.0, 7387.32], "text": " Il y a la confiance, le mot confiance c'est le discernement. Donc, la confiance parce qu'on ne peut pas faire tout seul,"}, {"timestamp": [7387.32, 7390.32], "text": " il faut faire confiance aux autres, il faut savoir s'abandonner."}, {"timestamp": [7390.32, 7393.44], "text": " C'est pas tout \u00e0 fait pareil que l'autonomie d\u00e9cid\u00e9e et tout."}, {"timestamp": [7393.44, 7396.32], "text": " Puis je rappelle que le contraire de la confiance c'est la d\u00e9fiance."}, {"timestamp": [7396.32, 7398.32], "text": " Est-ce que tu peux fonctionner dans la vie ?"}, {"timestamp": [7398.32, 7400.32], "text": " Est-ce que tu peux r\u00e9ussir avec la d\u00e9fiance ? La r\u00e9ponse est non."}, {"timestamp": [7400.32, 7402.32], "text": " Donc va vers la confiance."}, {"timestamp": [7402.32, 7404.32], "text": " Et puis l'autre chose c'est le discernement."}, {"timestamp": [7404.32, 7407.0], "text": " Dans une p\u00e9riode o\u00f9 on a plein d'informations de tous les c\u00f4t\u00e9s,"}, {"timestamp": [7407.62, 7412.14], "text": " pensez que parce qu'on a acc\u00e8s \u00e0 toute l'information, on peut \u00eatre comp\u00e9tent,"}, {"timestamp": [7412.84, 7415.16], "text": " c'est une erreur. Et l\u00e0 encore,"}, {"timestamp": [7416.32, 7422.2], "text": " fake news et compagnie, mais \u00e7a va m\u00eame un peu plus loin. C'est pas parce que j'ai acc\u00e8s \u00e0 tout que je peux tout comprendre."}, {"timestamp": [7423.0, 7426.96], "text": " Bien s\u00fbr que notre devoir quand on est en responsabilit\u00e9, est de simplifier le monde,"}, {"timestamp": [7426.96, 7431.28], "text": " mais le monde est complexe, les m\u00e9canismes sont complexes."}, {"timestamp": [7431.28, 7436.28], "text": " J'ai un peu peur de l'absence de discernement qui peut tout faire prendre pour une v\u00e9rit\u00e9"}, {"timestamp": [7436.28, 7445.44], "text": " et qui peut laisser penser que tout le monde peut \u00eatre acteur de son destin et de celui des autres."}, {"timestamp": [7445.44, 7448.8], "text": " Il y a ce genre de d\u00e9rive, y compris dans des partis politiques."}, {"timestamp": [7448.8, 7452.32], "text": " Oui, apr\u00e8s c'est arriv\u00e9 finalement cette absence de discernement,"}, {"timestamp": [7452.32, 7456.72], "text": " je veux dire dans les ann\u00e9es 30, dans certains pays, tu vois, finalement,"}, {"timestamp": [7456.72, 7459.92], "text": " des gens qu'embarquent, alors il n'y avait pas TikTok, mais tu vois ce que je veux dire,"}, {"timestamp": [7459.92, 7463.68], "text": " finalement il y avait aussi d'autres mani\u00e8res d'embarquer du monde."}, {"timestamp": [7463.68, 7468.64], "text": " Tiens, il y a eu un truc terrible hier, l'exposition au mus\u00e9e des arts d\u00e9coratifs,"}, {"timestamp": [7468.64, 7471.84], "text": " et il y a aussi une exposition Elsa Caparelli."}, {"timestamp": [7471.84, 7477.64], "text": " Et une de ses collections est pr\u00e9sent\u00e9e en fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre 39,"}, {"timestamp": [7477.64, 7480.88], "text": " elle dit une tr\u00e8s belle phrase en disant le bon, des fleurs, etc."}, {"timestamp": [7480.88, 7484.64], "text": " Et le d\u00e9fil\u00e9 est interrompu par la d\u00e9claration de la guerre 30 ans,"}, {"timestamp": [7484.64, 7487.16], "text": " la cohabitation de deux visions."}, {"timestamp": [7488.44, 7491.36], "text": " Voil\u00e0, l\u00e0 encore beaucoup d'humilit\u00e9 devant les \u00e9v\u00e9nements de ce monde."}, {"timestamp": [7492.28, 7497.88], "text": " Je te rejoins compl\u00e8tement sur le merci, tu vois, donc soit t'es pas si vieux con que \u00e7a, soit j'en fais partie aussi, c'est"}, {"timestamp": [7497.88, 7500.96], "text": " possible, il y a deux options, je vous laisserai votre interpr\u00e9tation, mais"}, {"timestamp": [7501.64, 7503.64], "text": " et tu vois, je me suis fait la remarque"}, {"timestamp": [7504.32, 7505.28], "text": " de gens inspirants"}, {"timestamp": [7505.38, 7509.0], "text": " autour de moi. Je vais faire un petit clin d'\u0153il \u00e0 Christopher Siminelli,"}, {"timestamp": [7509.1, 7513.0], "text": " qui est mon associ\u00e9 sur Orso Media. Et on a r\u00e9cemment fait un livre avec"}, {"timestamp": [7513.1, 7518.54], "text": " un partenaire sur justement investir en 2023, avec Ithoro. Et on fait \u00e7a avec"}, {"timestamp": [7518.64, 7521.94], "text": " une jeune femme qui s'appelle Priscilla, elle se reconna\u00eetra, Outjo \u00e9dition."}, {"timestamp": [7522.04, 7525.88], "text": " Et puis, \u00e0 la fin, on \u00e9crit tout \u00e7a tous"}, {"timestamp": [7525.88, 7528.6], "text": " ensemble avec en plus plein de gens qui sont pass\u00e9s sur ce podcast ou sur"}, {"timestamp": [7528.6, 7532.2], "text": " d'autres podcasts, des hyper sp\u00e9cialistes sur les cryptos, sur l'emo, sur tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [7532.2, 7535.92], "text": " donc hyper riche, hyper complet et le travail se fait bien quoi, on a vraiment"}, {"timestamp": [7535.92, 7539.68], "text": " des interactions super et puis tout est fait etc puis tu sais bon bah \u00e0 la fin"}, {"timestamp": [7539.68, 7543.48], "text": " tu passes \u00e0 autre chose, on a tous des vies de ouf, hyper speed etc puis je"}, {"timestamp": [7543.48, 7545.32], "text": " re\u00e7ois un mail, je crois en que c'\u00e9tait un week-end de"}, {"timestamp": [7545.32, 7550.0], "text": " Christopher qui dit merci vraiment Priscilla, c'\u00e9tait du super"}, {"timestamp": [7550.0, 7551.0], "text": " boulot."}, {"timestamp": [7552.36, 7554.48], "text": " Et il en rajoute un peu, quoi."}, {"timestamp": [7554.48, 7555.64], "text": " Et c'est vrai que c'\u00e9tait du super boulot."}, {"timestamp": [7555.64, 7557.56], "text": " Je m'\u00e9tais fait la remarque et je m'en suis voulu de ne pas l'avoir"}, {"timestamp": [7557.56, 7560.4], "text": " renvoy\u00e9 moi-m\u00eame. C'est plus lui qui \u00e9tait de front, mais"}, {"timestamp": [7561.76, 7563.12], "text": " elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s touch\u00e9e."}, {"timestamp": [7563.12, 7564.88], "text": " Et moi, j'ai renvoy\u00e9. Mais tout \u00e7a, c'est que du love."}, {"timestamp": [7564.88, 7565.76], "text": " C'est g\u00e9nial."}, {"timestamp": [7565.76, 7569.4], "text": " Et j'adore, et merci Priscillia parce qu'en effet, voil\u00e0."}, {"timestamp": [7569.4, 7572.32], "text": " Et c'est vrai que c'est un peu con, mais des trucs comme \u00e7a que tu penses,"}, {"timestamp": [7572.32, 7576.12], "text": " alors souvent c'est le c\u00f4t\u00e9 un peu tr\u00e8s speed de la vie qui te fait zapper \u00e7a,"}, {"timestamp": [7576.12, 7579.52], "text": " t'essayes d'\u00eatre tac tac tac, on dit plus bonjour, on dit plus merci, on dit plus machin."}, {"timestamp": [7579.52, 7581.52], "text": " Mais en fait c'est insupportable quoi."}, {"timestamp": [7581.52, 7587.72], "text": " Alors en fait, j'allais dire, on est inspir\u00e9 ou guid\u00e9 par les valeurs de"}, {"timestamp": [7587.72, 7594.64], "text": " l'entreprise, de Fairmob, que j'ai mis noir sur blanc il y a plus de 25 ans. Au moment du Covid,"}, {"timestamp": [7594.64, 7599.0], "text": " on a beaucoup \u00e9crit, beaucoup de consultants, il est important qu'une entreprise ait des valeurs et"}, {"timestamp": [7599.0, 7606.46], "text": " tout. Les valeurs, c'est g\u00e9nial. Et nous, on avait cette chance de les vivre depuis 25 ans, alors parmi ces valeurs il y a la joie de vivre."}, {"timestamp": [7608.82, 7612.84], "text": " Alors il y a \u00e9videmment le sens de l'esth\u00e9tique parce que par rapport \u00e0 notre activit\u00e9,"}, {"timestamp": [7613.8, 7618.8], "text": " l'attention port\u00e9e aux autres, le respect de l'environnement. Mais toi, respect de l'environnement c'\u00e9tait il y a pr\u00e8s de 30 ans."}, {"timestamp": [7619.26, 7621.26], "text": " Et tu peux pas savoir"}, {"timestamp": [7621.62, 7624.94], "text": " l'engagement des personnes par rapport \u00e0 \u00e7a, ce qui nous conduit aujourd'hui."}, {"timestamp": [7624.32, 7628.52], "text": " peut pas savoir l'engagement des personnes par rapport \u00e0 \u00e7a, ce qui nous conduit aujourd'hui. D'ailleurs, nous on fait des choses en mati\u00e8re de RSO depuis"}, {"timestamp": [7628.52, 7631.52], "text": " depuis 30 ans. Donc du coup on va reprendre un peu la parole parce qu'on a"}, {"timestamp": [7631.52, 7636.2], "text": " fait des trucs mais qui d\u00e9chirent sur ce sujet. Donc on les met un peu en forme"}, {"timestamp": [7636.2, 7641.8], "text": " parce qu'au moment o\u00f9 j'observe que un tas de gens arrivent l\u00e0-dessus, on s'est dit"}, {"timestamp": [7641.8, 7645.26], "text": " il n'y a pas de raison de ne pas \u00eatre fier de tout ce qu'on a fait, enfin d'\u00eatre fier"}, {"timestamp": [7645.26, 7652.84], "text": " collectivement dans ce domaine. Mais tu vois, des notions comme joie de vivre, attention port\u00e9e \u00e0"}, {"timestamp": [7652.84, 7658.08], "text": " l'autre, sens des responsabilit\u00e9s, inspirent vraiment les collaborateurs. Je voudrais te raconter"}, {"timestamp": [7658.08, 7663.48], "text": " une anecdote. Au moment du Covid, je parlais de Vlaminck, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'h\u00f4tellerie, toute"}, {"timestamp": [7663.48, 7667.08], "text": " l'h\u00f4tellerie ferme. Tu vois \u00e0 peu pr\u00e8s la gueule de notre chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [7667.08, 7668.08], "text": " J'imagine, oui."}, {"timestamp": [7668.08, 7670.08], "text": " C'est moins 90%, enfin voil\u00e0."}, {"timestamp": [7670.08, 7674.12], "text": " Et la mort dans l'\u00e2me, on doit mettre une partie des \u00e9quipes au ch\u00f4mage technique."}, {"timestamp": [7674.54, 7678.56], "text": " Pour un chef d'entreprise, tu sais, \u00e7a nous \u00e9tait jamais arriv\u00e9."}, {"timestamp": [7678.56, 7681.56], "text": " Et moins 90%, qu'est-ce que tu veux faire ?"}, {"timestamp": [7683.72, 7685.72], "text": " Ou ch\u00f4mage partiel."}, {"timestamp": [7685.72, 7687.72], "text": " Donc, on va..."}, {"timestamp": [7687.84, 7689.92], "text": " Je vais l\u00e0-bas pour expliquer \u00e7a"}, {"timestamp": [7691.2, 7692.6], "text": " au personnel."}, {"timestamp": [7692.6, 7698.12], "text": " Il me semble que la moindre des responsabilit\u00e9s, de politesse et tout, c'est d'aller voir en disant voil\u00e0."}, {"timestamp": [7698.48, 7700.48], "text": " Et l\u00e0, j'ai un gars,"}, {"timestamp": [7701.08, 7703.94], "text": " je commence \u00e0 l'expliquer, il me fait \u00ab c'est pas la peine \u00bb."}, {"timestamp": [7708.2, 7713.96], "text": " Alors je regarde le gars et je lui dis \u00ab c'est pas la peine \u00bb. Il me dit \u00ab non, vous m'avez fait confiance en mon beau chant, moi maintenant je vous fais confiance \u00bb."}, {"timestamp": [7713.96, 7720.96], "text": " Et il dit \u00ab et on est l\u00e0 \u00bb. Et t'entends un truc comme \u00e7a, tu fais \u00ab waouh \u00bb."}, {"timestamp": [7720.96, 7729.84], "text": " Non mais je suis d'accord, quand on a cette relation, ces valeurs, pardon, dont tu parles, elles sont publiques ? Tu peux nous les partager quelque part ?"}, {"timestamp": [7729.84, 7748.92], "text": " Ah oui, avec plaisir. Donc je te dis, la joie de vivre, l'attention port\u00e9e aux autres, sens dans les responsabilit\u00e9s, respect de l'environnement et sensibilit\u00e9 esth\u00e9tique. Ok. L\u00e0 encore, c'est les n\u00f4tres, sauf que nous on les vit depuis 30 ans, il peut y en avoir"}, {"timestamp": [7748.92, 7749.92], "text": " d'autres tout aussi bien."}, {"timestamp": [7749.92, 7751.08], "text": " Elles n'ont pas chang\u00e9 ?"}, {"timestamp": [7751.08, 7752.08], "text": " Non, non."}, {"timestamp": [7752.08, 7754.72], "text": " Mais j'ai plein d'anecdotes o\u00f9 les gens se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [7754.72, 7758.4], "text": " J'ai eu des trucs absolument incroyables."}, {"timestamp": [7758.4, 7759.4], "text": " Alors c'est la dur\u00e9e."}, {"timestamp": [7759.4, 7762.24], "text": " Au moment du Covid, \u00e9videmment, tout s'\u00e9croule."}, {"timestamp": [7762.24, 7765.92], "text": " T'sais, l'objectif, on doit faire plus 12 ou plus 18 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [7765.92, 7768.64], "text": " l\u00e0 t'es paum\u00e9 et tout. Les valeurs, \u00e7a sert \u00e0 quoi ?"}, {"timestamp": [7770.12, 7771.92], "text": " Tout s'est \u00e9croul\u00e9 et t'as des benchmarks."}, {"timestamp": [7772.4, 7774.96], "text": " Et moi, \u00e7a a procur\u00e9 beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 aux gens en disant"}, {"timestamp": [7774.96, 7778.92], "text": " non, mais nous, voil\u00e0 les points d'ancrage, on sait \u00e7a, tout, etc."}, {"timestamp": [7779.2, 7780.52], "text": " Il ne faut jamais transgresser \u00e7a."}, {"timestamp": [7781.04, 7782.4], "text": " Je veux dire, les valeurs, c'est tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [7782.4, 7785.0], "text": " \u00c0 des moments, tu vas faire des petits..."}, {"timestamp": [7785.0, 7788.36], "text": " tu te demandes si tu dois faire des petits arrangements, mais il ne faut pas."}, {"timestamp": [7788.36, 7789.36], "text": " Alors on ne peut pas."}, {"timestamp": [7789.72, 7794.16], "text": " Et si on s'\u00e9carte, c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial maintenant dans..."}, {"timestamp": [7794.16, 7795.76], "text": " chez Fairmob, t'as des gens qui..."}, {"timestamp": [7795.76, 7798.4], "text": " mais attendez, l\u00e0, par rapport \u00e0 attention port\u00e9e \u00e0 l'autre,"}, {"timestamp": [7799.04, 7801.04], "text": " \u00e0 l'inverse, un jour, je vois un gars qui me dit,"}, {"timestamp": [7801.04, 7803.92], "text": " monsieur, un gars d'\u00e9quipe design, il y a quelques ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [7803.92, 7805.8], "text": " nouveau syst\u00e8me de pliage d'une table,"}, {"timestamp": [7806.08, 7809.3], "text": " il me dit, ouais notre truc, attention port\u00e9e \u00e0 l'autre, on est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [7809.64, 7812.68], "text": " Je lui dis, mais qu'est ce que le designer vient me faire"}, {"timestamp": [7813.04, 7816.0], "text": " avec attention port\u00e9e \u00e0 l'autre ? Et l\u00e0 il m'explique sa d\u00e9marche,"}, {"timestamp": [7816.16, 7821.84], "text": " il me dit, oui la notice d'emploi, on a un nouveau syst\u00e8me de fermeture, les gens l'abandonneront et tout, donc voil\u00e0 ce que je vous propose,"}, {"timestamp": [7822.48, 7827.04], "text": " le sch\u00e9ma pour la fermeture et tout, on va le mettre sur un magn\u00e8te aimant\u00e9 dessous toujours."}, {"timestamp": [7827.04, 7831.04], "text": " Et le gars me dit c'est \u00e7a l'attention port\u00e9e \u00e0 l'autre. Bravo !"}, {"timestamp": [7831.04, 7835.28], "text": " D'ailleurs l\u00e0-dessus tu as d\u00fb avoir dans ton histoire, \u00e7a me fait penser parce que"}, {"timestamp": [7835.28, 7838.0], "text": " les sch\u00e9mas, \u00e7a me fait penser qu'il n'y a que Ikea qui sait faire des sch\u00e9mas."}, {"timestamp": [7838.0, 7842.04], "text": " Je sais pas o\u00f9 on en est. Vous avez d\u00fb avoir une sacr\u00e9e dose d'inspiration"}, {"timestamp": [7842.04, 7848.32], "text": " quand m\u00eame de ce tsunami qu'est Ikea sur certaines choses en fait, j'imagine pas, sur le design mais sur..."}, {"timestamp": [7848.52, 7851.04], "text": " en tout cas en termes d'exp\u00e9rience utilisateur,"}, {"timestamp": [7851.36, 7854.6], "text": " m\u00eame de design de meubles, d'ailleurs on peut pas dire qu'ils fassent de la merde, mais..."}, {"timestamp": [7854.68, 7857.2], "text": " ou que de la merde, enfin non, ils font pas de la merde d'ailleurs, je pense pas en tout cas."}, {"timestamp": [7858.88, 7860.88], "text": " C'est quand m\u00eame assez fantastique."}, {"timestamp": [7861.0, 7864.92], "text": " Oui, alors c'est bien entendu. Moi j'ai eu un canap\u00e9 Ikea,"}, {"timestamp": [7861.0, 7861.44], "text": " fantastique."}, {"timestamp": [7863.44, 7863.52], "text": " Oui, alors c'est bien entendu."}, {"timestamp": [7866.04, 7868.16], "text": " Moi, j'ai eu un canap\u00e9 Ikea, trois enfants qui ont fait... qui a dur\u00e9"}, {"timestamp": [7868.16, 7869.44], "text": " 20 ans, ils ont tout fait dessus."}, {"timestamp": [7869.48, 7870.62], "text": " On a termin\u00e9 quand m\u00eame avec des"}, {"timestamp": [7870.62, 7872.6], "text": " gros taches d'encre et de trucs, etc."}, {"timestamp": [7872.64, 7874.72], "text": " Mais bon, il a fait le job."}, {"timestamp": [7876.56, 7878.6], "text": " Ce qu'il faut comprendre,"}, {"timestamp": [7880.72, 7882.82], "text": " en termes de design, c'est pas"}, {"timestamp": [7882.82, 7884.84], "text": " les plus innovants, mais \u00e0 la limite,"}, {"timestamp": [7884.88, 7887.6], "text": " c'est pas ce qu'on leur demande."}, {"timestamp": [7887.6, 7894.4], "text": " Il y a une puissance industrielle absolument remarquable. Je me rappelle, il y avait aussi, alors je sais pas s'ils ont chang\u00e9,"}, {"timestamp": [7894.4, 7905.22], "text": " mais sur le plan du comportement, discours qualit\u00e9, il y a de nombreuses ann\u00e9es on avait \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 en disant on peut faire tel ou tel truc et puis \u00e7a se termine"}, {"timestamp": [7905.22, 7910.98], "text": " \u00e0 un moment, non non mais c'est le prix donc \u00e7a vous faites pas, \u00e7a vous faites pas, enfin bon donc voil\u00e0 mais c'est une"}, {"timestamp": [7911.58, 7914.84], "text": " fabuleuse r\u00e9ussite surtout moi ce que j'admire chez eux"}, {"timestamp": [7915.78, 7917.78], "text": " plut\u00f4t que leur leur produit"}, {"timestamp": [7918.74, 7923.54], "text": " c'est de donner acc\u00e8s par les prix, par la massification"}, {"timestamp": [7924.32, 7924.92], "text": " c'est de donner acc\u00e8s par les prix, par la massification,"}, {"timestamp": [7930.82, 7931.82], "text": " \u00e0 la possibilit\u00e9 de d\u00e9corer et d'embellir son int\u00e9rieur. C'est fabuleux."}, {"timestamp": [7931.82, 7934.56], "text": " La d\u00e9coration et l'embellissement de la maison"}, {"timestamp": [7934.56, 7937.9], "text": " \u00e9taient, quand il n'y avait que la distribution traditionnelle,"}, {"timestamp": [7937.9, 7939.9], "text": " r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 une \u00e9lite."}, {"timestamp": [7939.9, 7941.9], "text": " Il fallait avoir des sous."}, {"timestamp": [7941.9, 7945.02], "text": " \u00c7a c'est une grosse in\u00e9galit\u00e9."}, {"timestamp": [7945.52, 7948.52], "text": " Donc... Avec but et confort \u00e0 main, on va \u00eatre mal barr\u00e9s quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7948.52, 7950.52], "text": " Alors il se trouve qu'en termes..."}, {"timestamp": [7950.52, 7952.52], "text": " Non mais... non non mais..."}, {"timestamp": [7952.52, 7954.52], "text": " Pardon."}, {"timestamp": [7954.52, 7956.52], "text": " Mais... voil\u00e0."}, {"timestamp": [7956.52, 7958.52], "text": " Donc donner acc\u00e8s au plus grand nombre,"}, {"timestamp": [7958.52, 7961.52], "text": " \u00e0 la possibilit\u00e9 de se faire plaisir chez soi,"}, {"timestamp": [7961.52, 7972.3], "text": " moi l\u00e0-dessus j'ai un immense respect pour le mod\u00e8le Ikea. Mais apr\u00e8s, la puissance industrielle de la massification est absolument incroyable."}, {"timestamp": [7972.3, 7975.84], "text": " Et il y a eu aussi dans tout \u00e7a, ce que je voulais dire, c'est vraiment ce qui est fou."}, {"timestamp": [7975.84, 7980.52], "text": " Moi j'ai achet\u00e9 des... comment \u00e7a s'appelle ? Des forknuffs ou des gouchlops ?"}, {"timestamp": [7980.52, 7986.0], "text": " Non, des trucs fran\u00e7ais, des meubles pour... notamment c'\u00e9tait pour les enfants,"}, {"timestamp": [7986.0, 7988.0], "text": " des trucs, mais j'ai litt\u00e9ralement pass\u00e9"}, {"timestamp": [7988.0, 7990.0], "text": " mais, tu sais, \u00e0 deux avec un pote"}, {"timestamp": [7990.0, 7992.0], "text": " qui est plus bricoleur que moi,"}, {"timestamp": [7992.0, 7994.0], "text": " mais une journ\u00e9e enti\u00e8re \u00e0 monter"}, {"timestamp": [7994.0, 7996.0], "text": " tu vois, une commode"}, {"timestamp": [7996.0, 7998.0], "text": " pour enfants, avec des pi\u00e8ces"}, {"timestamp": [7998.0, 8000.0], "text": " qui manquent, des sch\u00e9mas"}, {"timestamp": [8000.0, 8002.0], "text": " pas simples, des trucs"}, {"timestamp": [8002.0, 8004.0], "text": " o\u00f9 il faut des outils pas possibles pour..."}, {"timestamp": [8004.0, 8008.04], "text": " Bon, tu passes une journ\u00e9e, apr\u00e8s t'es tranquille pendant 20 ans, le tout pour"}, {"timestamp": [8008.04, 8010.68], "text": " 30 euros, donc tu peux pas te plaindre."}, {"timestamp": [8010.68, 8014.48], "text": " Non mais \u00e7a c'\u00e9tait du coup des choses plus ch\u00e8res et plus..."}, {"timestamp": [8014.48, 8015.48], "text": " Ah ouais."}, {"timestamp": [8015.48, 8018.36], "text": " Tu vois, des marques fran\u00e7aises, des trucs o\u00f9 t'essayes d'aller chercher des choses plus..."}, {"timestamp": [8018.36, 8019.36], "text": " Ah d'accord."}, {"timestamp": [8019.36, 8020.36], "text": " Ouais, ouais."}, {"timestamp": [8020.36, 8027.72], "text": " \u00c9coute, et venons justement rapidement sur la transmission, puisque tu me dis que ton fils est donc..."}, {"timestamp": [8027.72, 8028.32], "text": " Tu m'as dit Jean-Paul..."}, {"timestamp": [8028.32, 8028.82], "text": " Baptiste."}, {"timestamp": [8028.82, 8029.32], "text": " Baptiste, ok."}, {"timestamp": [8029.32, 8036.0], "text": " Baptiste, t'as aussi deux fils, c'est \u00e7a, et D\u00e9g\u00e9, toi t'es pr\u00e9sident."}, {"timestamp": [8036.0, 8036.5], "text": " Oui."}, {"timestamp": [8038.36, 8039.52], "text": " Alors, comment c'est venu ?"}, {"timestamp": [8039.52, 8043.52], "text": " Toi tu t'es dit, je vais essayer de les inciter les uns les autres \u00e0 reprendre..."}, {"timestamp": [8043.52, 8045.0], "text": " Non, pas du tout."}, {"timestamp": [8045.0, 8046.0], "text": " Non, la..."}, {"timestamp": [8046.0, 8047.0], "text": " La..."}, {"timestamp": [8047.0, 8057.0], "text": " Alors, la succession est la plus grande des responsabilit\u00e9s d'un chef d'entreprise."}, {"timestamp": [8057.0, 8062.0], "text": " T'es responsable, t'as du personnel, \u00e9videmment qu'\u00e0 un moment tu dois te dire, et apr\u00e8s"}, {"timestamp": [8062.0, 8068.06], "text": " moi, moi je me l'\u00e9tais m\u00eame dit avant, en disant on est tous \u00e0 la merci, enfin d'un accident de la vie et tout,"}, {"timestamp": [8068.4, 8073.88], "text": " donc comment \u00e7a se passe ? Et tu peux pas dire je laisse tomber mes collaborateurs et je m'en lave les mains."}, {"timestamp": [8075.08, 8079.84], "text": " Donc moi j'ai plusieurs \u00e9l\u00e9ments par rapport \u00e0 \u00e7a. Quand on \u00e9tait dix,"}, {"timestamp": [8080.84, 8084.16], "text": " un, on \u00e9tait une entreprise mondiale, deux, j'ai mis en place"}, {"timestamp": [8087.2, 8091.2], "text": " 1. On \u00e9tait une entreprise mondiale. 2. J'ai mis en place des \u00e9l\u00e9ments de grande bo\u00eete. Alors d'abord tout de suite des accords il y a 30 ans de participation et d'int\u00e9ressement."}, {"timestamp": [8091.2, 8097.8], "text": " Nous on distribue, alors depuis la nuit des temps, 20 \u00e0 30% de nos b\u00e9n\u00e9fices,"}, {"timestamp": [8097.8, 8100.2], "text": " enfin pour le plus grand bonheur de tout le monde d'abord parce qu'on en fait."}, {"timestamp": [8100.2, 8101.6], "text": " \u00c7a peut repr\u00e9senter un peu d'argent quand m\u00eame."}, {"timestamp": [8101.6, 8103.8], "text": " Ah oui oui oui, \u00e7a commence \u00e0 faire des sous."}, {"timestamp": [8103.8, 8109.0], "text": " On parle, tu sais, chez les Volkswagen des primes de 5 \u00e0 10 000 euros, t'as d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a ?"}, {"timestamp": [8109.0, 8110.0], "text": " Ce genre de choses ?"}, {"timestamp": [8110.0, 8116.0], "text": " Alors, comme je le rappelle, participations int\u00e9ressements peuvent \u00eatre de z\u00e9ro,"}, {"timestamp": [8116.0, 8122.0], "text": " mais \u00e7a va jusque chez nous, \u00e7a tutoie les 3 mois de salaire."}, {"timestamp": [8122.0, 8128.92], "text": " Donc, j'ai z\u00e9ro cr\u00e9dibilit\u00e9, parce qu'il y a aucune ann\u00e9e, on a fait z\u00e9ro."}, {"timestamp": [8130.4, 8131.4], "text": " Bon, c'est pas..."}, {"timestamp": [8133.36, 8134.48], "text": " C'est peut-\u00eatre pas un hasard non plus."}, {"timestamp": [8134.76, 8135.76], "text": " Je dirais peut-\u00eatre que \u00e7a..."}, {"timestamp": [8136.4, 8141.04], "text": " Dans la motivation des collaborateurs, j'ai la faiblesse de croire que \u00e7a joue un peu."}, {"timestamp": [8142.88, 8143.88], "text": " Voil\u00e0, sur ces..."}, {"timestamp": [8144.6, 8145.6], "text": " Du coup, on en \u00e9tait o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [8146.2, 8147.2], "text": " La transmission."}, {"timestamp": [8147.2, 8150.4], "text": " La question que je me pose, c'est que t'es aussi impliqu\u00e9 dans, tu m'as dit,"}, {"timestamp": [8150.4, 8151.4], "text": " des organismes, etc."}, {"timestamp": [8152.52, 8153.84], "text": " Et moi, je trouve \u00e7a..."}, {"timestamp": [8154.88, 8157.24], "text": " Tu vois, si \u00e7a se trouve, je ferais \u00e7a et je transmettrais des entreprises \u00e0 mes"}, {"timestamp": [8157.24, 8159.12], "text": " enfants, j'en sais rien, mais je trouve que c'est..."}, {"timestamp": [8159.48, 8161.16], "text": " En fait, on parle toujours un peu de..."}, {"timestamp": [8161.28, 8164.36], "text": " C'est des choses qui ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es, vu, revu, mais de"}, {"timestamp": [8164.48, 8169.08], "text": " n\u00e9potisme, on va parler de diff\u00e9rents... Est-ce que mon fils, ma fille, est la meilleure"}, {"timestamp": [8169.08, 8172.0], "text": " pour prendre mon entreprise du monde ? Est-ce que c'est la meilleure pour l'entreprise,"}, {"timestamp": [8172.0, 8173.0], "text": " pour moi, pour lui ?"}, {"timestamp": [8173.0, 8176.6], "text": " Moi, je vais te parler de mon approche. Donc, je disais la responsabilit\u00e9 du chef d'entreprise"}, {"timestamp": [8176.6, 8180.0], "text": " sur sa succession. Donc, d\u00e8s le d\u00e9but, je me suis dit, peut m'arriver quelque chose."}, {"timestamp": [8180.0, 8183.64], "text": " J'avais un conseil d'administration tr\u00e8s ouvert avec des ind\u00e9pendants qui avaient"}, {"timestamp": [8183.64, 8186.08], "text": " des consignes si je disparaissais, en disant comment \u00e7a se passe."}, {"timestamp": [8186.92, 8190.12], "text": " Et puis ensuite je me suis dit, en avan\u00e7ant,"}, {"timestamp": [8190.96, 8196.16], "text": " bon, ce qui se passera quand je serai plus en \u00e9tat d'exercer l'\u00e2ge et tout etc."}, {"timestamp": [8197.4, 8206.52], "text": " Bon, plusieurs solutions. Je vends l'entreprise, je mets en place un management ext\u00e9rieur, ou peut-\u00eatre il peut y avoir une transmission familiale."}, {"timestamp": [8206.52, 8214.0], "text": " Il se trouve qu'un de mes fils m'a rejoint il y a 15 ans, il a commenc\u00e9 un peu, j'allais dire au bas de l'\u00e9chelle,"}, {"timestamp": [8214.0, 8220.0], "text": " magasin \u00e0 Paris, il a vendu en France, il a vendu en Europe, il a vendu en Chine, enfin voil\u00e0."}, {"timestamp": [8220.0, 8227.6], "text": " Et puis il \u00e9tait depuis 8 ans administrateur de l'entreprise et il y a 5 ans il m'a dit \u00e7a m'int\u00e9resse de prendre la suite."}, {"timestamp": [8227.6, 8234.0], "text": " Je lui ai dit bah \u00e9coute on va consid\u00e9rer le sujet. On l'a consid\u00e9r\u00e9 avec des administrateurs."}, {"timestamp": [8234.0, 8236.0], "text": " Je ne lui ai pas propos\u00e9, c'est lui qui est venu."}, {"timestamp": [8236.0, 8239.0], "text": " Alors apr\u00e8s je vais venir \u00e0 ma position de p\u00e8re."}, {"timestamp": [8239.0, 8247.2], "text": " Donc je lui ai dit \u00e9coute bah les administrateurs vont se prononcer pour juger si tu as les capacit\u00e9s et tout."}, {"timestamp": [8247.2, 8251.66], "text": " Ils ont estim\u00e9 que oui, donc Baptiste a \u00e9t\u00e9 dans un premier temps directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9,"}, {"timestamp": [8251.66, 8254.46], "text": " il est aujourd'hui directeur g\u00e9n\u00e9ral de plein exercice."}, {"timestamp": [8254.46, 8257.72], "text": " Moi en tant que p\u00e8re, je me suis toujours dit je ne veux rien imposer,"}, {"timestamp": [8257.72, 8260.76], "text": " \u00e0 tort ou \u00e0 raison, parce qu'il y a d'autres mod\u00e8les, mais l\u00e0 c'est..."}, {"timestamp": [8260.76, 8266.9], "text": " je me suis dit je ne veux rien imposer. Apr\u00e8s, je suis \u00e0 la fois tr\u00e8s"}, {"timestamp": [8266.9, 8272.14], "text": " content que l'histoire familiale se poursuive parce qu'il y a notamment tout"}, {"timestamp": [8272.14, 8276.26], "text": " ce respect des valeurs et je sais que mon fils en sera un gardien, un garant, tout"}, {"timestamp": [8276.26, 8283.02], "text": " etc. Il les a v\u00e9cu et tout. Je suis content de \u00e7a. Bon, je n'avais pas le"}, {"timestamp": [8283.02, 8286.64], "text": " syndrome de dire je vends pour avoir un grand yacht et tout."}, {"timestamp": [8286.64, 8288.96], "text": " T'as jamais vendu ? T'as jamais fait de cash-out ?"}, {"timestamp": [8288.96, 8290.96], "text": " Non, tr\u00e8s peu."}, {"timestamp": [8290.96, 8291.96], "text": " Pas de LBO ?"}, {"timestamp": [8291.96, 8297.16], "text": " Tr\u00e8s peu, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait pas mon obsession."}, {"timestamp": [8297.16, 8299.16], "text": " Un yacht c'est tentant quand m\u00eame."}, {"timestamp": [8299.16, 8309.02], "text": " En tant que p\u00e8re, tr\u00e8s content que ce soit mon fils, mais en tant que p\u00e8re aussi, parce que quand on parle de transmission, on parle souvent, on met en avant,"}, {"timestamp": [8309.02, 8312.88], "text": " oui, monsieur machin, PDG, transmet \u00e0 son fils et tout."}, {"timestamp": [8312.88, 8318.9], "text": " Le h\u00e9ros dans la bande, c'est pas le vieux qui transmet, c'est l'autre qui prend de manche, faut pas se tromper."}, {"timestamp": [8318.9, 8325.2], "text": " Et Baptiste prend un groupe de pr\u00e8s de 500 personnes, enfin voil\u00e0."}, {"timestamp": [8325.2, 8329.48], "text": " Et en tant que p\u00e8re, il me dit, \u00e9videmment le truc le plus facile c'est on vendait la bo\u00eete,"}, {"timestamp": [8329.48, 8333.4], "text": " on s'asseyait sur un peu d'argent et voil\u00e0 bon, c'est un choix."}, {"timestamp": [8333.4, 8336.2], "text": " Donc moi j'ai voulu lui laisser la libert\u00e9 du choix, il le fait."}, {"timestamp": [8336.2, 8341.08], "text": " Nous l'avons fait en accord avec mes autres enfants."}, {"timestamp": [8341.08, 8346.0], "text": " Bon c'est un choix partag\u00e9, inspir\u00e9, voil\u00e0, c'est notre histoire."}, {"timestamp": [8346.0, 8347.7], "text": " Il peut y avoir la place pour d'autres histoires."}, {"timestamp": [8347.7, 8349.4], "text": " Qui vont devenir actionnaires du coup aussi."}, {"timestamp": [8349.4, 8352.7], "text": " Qui le sont, oui, parce que les transmissions doivent"}, {"timestamp": [8352.7, 8356.7], "text": " s'anticiper largement, y compris sur le plan patrimonial"}, {"timestamp": [8356.7, 8358.2], "text": " et tout, pour pas mettre en p\u00e9ril..."}, {"timestamp": [8358.2, 8359.4], "text": " Les lois..."}, {"timestamp": [8359.4, 8360.9], "text": " Oui, pas de trail et tout."}, {"timestamp": [8360.9, 8363.2], "text": " Sinon tu mets en danger ton entreprise."}, {"timestamp": [8363.2, 8366.88], "text": " Si t'attends de mourir \u00e0 droits de succession... Voil\u00e0."}, {"timestamp": [8366.88, 8373.2], "text": " Et comment tu comment t'arrives \u00e0 transformer une relation, ou \u00e0 garder"}, {"timestamp": [8373.2, 8380.12], "text": " peut-\u00eatre, une relation de p\u00e8re, de papa je veux dire, avec ton fils, ou si il n'y en a"}, {"timestamp": [8380.12, 8382.92], "text": " plus, il est peut-\u00eatre fini parce que c'\u00e9tait quand il \u00e9tait petit, et une"}, {"timestamp": [8382.92, 8386.08], "text": " relation en tout cas familiale, une relation d'associ\u00e9,"}, {"timestamp": [8386.08, 8389.76], "text": " comment t'arrives \u00e0 faire la diff\u00e9rence et comment t'arrives aussi, au-del\u00e0 de \u00e7a,"}, {"timestamp": [8389.76, 8391.56], "text": " m\u00eame \u00e0..."}, {"timestamp": [8391.56, 8395.48], "text": " Je trouve \u00e7a dur, moi, d'\u00eatre dans une entreprise beaucoup plus humble et plus"}, {"timestamp": [8395.48, 8396.96], "text": " petite. On est une centaine ici."}, {"timestamp": [8396.96, 8399.76], "text": " Moi, je suis pr\u00e9sident. J'ai un associ\u00e9 qui est devenu le CEO, donc le DG."}, {"timestamp": [8401.24, 8403.2], "text": " J'ai vraiment toujours fait tr\u00e8s attention \u00e0 pas..."}, {"timestamp": [8406.7, 8412.72], "text": " \u00e0 pas faire d'ing\u00e9rence. Vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s toujours tr\u00e8s attention dans les moments faciles comme dans les moments difficiles."}, {"timestamp": [8412.72, 8414.72], "text": " Toujours en conseil quand on me le demande."}, {"timestamp": [8414.72, 8417.8], "text": " Mais t'as toujours un avis, t'as toujours... C'est difficile en fait."}, {"timestamp": [8417.8, 8419.1], "text": " Et y'a des gens qui font moins attention."}, {"timestamp": [8419.1, 8425.48], "text": " Est-ce que tu peux me donner des conseils ou m'expliquer comment toi tu l'as v\u00e9cu et comment tu l'as fait ? Alors, moi, en fait,"}, {"timestamp": [8426.72, 8429.8], "text": " bon, je continue \u00e0 avoir une tr\u00e8s belle relation avec mon fils en \u00e9tant"}, {"timestamp": [8429.8, 8431.92], "text": " plut\u00f4t \u00e0 sa disposition."}, {"timestamp": [8433.08, 8436.44], "text": " Mes collaborateurs et les membres du comit\u00e9 de direction ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9s,"}, {"timestamp": [8437.56, 8440.84], "text": " pensaient que vu mon caract\u00e8re, j'aurais beaucoup de mal \u00e0 laisser de"}, {"timestamp": [8440.84, 8441.84], "text": " l'autonomie et tout."}, {"timestamp": [8441.96, 8442.96], "text": " Je me demanderais pourquoi il dit \u00e7a."}, {"timestamp": [8444.36, 8445.72], "text": " Non, mais je pense que j'\u00e9tais un peu"}, {"timestamp": [8445.72, 8447.72], "text": " inspirant dans l'histoire et tout, etc."}, {"timestamp": [8447.72, 8449.72], "text": " Et en fait, moi, \u00e7a ne m'a pas"}, {"timestamp": [8449.72, 8451.72], "text": " pos\u00e9 de probl\u00e8me. Je pense"}, {"timestamp": [8451.72, 8453.72], "text": " que \u00e7a les a \u00e9tonn\u00e9s."}, {"timestamp": [8453.72, 8455.72], "text": " Et puis en plus, il faut toujours"}, {"timestamp": [8455.72, 8457.72], "text": " \u00eatre transparent. On \u00e9value r\u00e9guli\u00e8rement"}, {"timestamp": [8457.72, 8459.72], "text": " avec mon fils, avec"}, {"timestamp": [8459.72, 8461.72], "text": " l'\u00e9quipe de direction, l'\u00e9tat de la"}, {"timestamp": [8461.72, 8463.72], "text": " transmission. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [8463.72, 8465.4], "text": " C'est quoi, tous les trimestres ?"}, {"timestamp": [8465.4, 8469.4], "text": " Non, tous les deux mois en gros."}, {"timestamp": [8469.4, 8473.4], "text": " Il y a aussi une chose, c'est que"}, {"timestamp": [8473.4, 8477.4], "text": " je trouve en mati\u00e8re de transmission, le fait d'\u00eatre impliqu\u00e9"}, {"timestamp": [8477.4, 8481.4], "text": " dans ce r\u00e9seau Family Business Network, \u00e7a permet d'avoir"}, {"timestamp": [8481.4, 8486.28], "text": " une tierce personne, une tierce organisation qui permettent d'aborder des"}, {"timestamp": [8486.28, 8496.92], "text": " probl\u00e8mes que tu n'oses pas aborder ou que tu ne veux pas aborder puisque dans notre organisation"}, {"timestamp": [8496.92, 8502.44], "text": " en fait on distingue trois g\u00e9n\u00e9rations. On distingue la g\u00e9n\u00e9ration de Baptiste, les"}, {"timestamp": [8502.44, 8511.64], "text": " na\u00efves ou les jeunes, ceux qui se mettent aux manettes. Bon, il y a les beaucoup plus jeunes, les next gen, qui peuvent s'int\u00e9resser d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la marge d'entreprise."}, {"timestamp": [8511.64, 8515.64], "text": " Plus jeunes d'entre eux, on a un, 16 ans, passionn\u00e9 par l'entreprise, dans une des familles."}, {"timestamp": [8515.64, 8519.14], "text": " Et puis ceux de la g\u00e9n\u00e9ration en train de transmettre, comme moi et tout."}, {"timestamp": [8519.14, 8523.14], "text": " Bon, on a un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements, de conf\u00e9rences, de rencontres."}, {"timestamp": [8523.14, 8526.8], "text": " Et tu vois, parfois, je reprends peut-\u00eatre ton cas de figure,"}, {"timestamp": [8526.8, 8534.44], "text": " moi si tu as \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toi un exemple d'un couple parent-enfant en train de parler d'une probl\u00e9matique,"}, {"timestamp": [8534.44, 8538.44], "text": " par assimilation, par comparaison, \u00e7a peut te permettre d'aborder le sujet."}, {"timestamp": [8538.44, 8554.0], "text": " Enfin je trouve que le partage indirect peut aussi \u00eatre int\u00e9ressant. Apr\u00e8s, il n'y a pas de formule, \u00e7a n'exclut pas les probl\u00e9matiques."}, {"timestamp": [8554.0, 8565.5], "text": " L'histoire d'une entreprise familiale ne peut \u00e9ternellement \u00eatre qu'une histoire sans souci et tout. Bon apr\u00e8s, c'est donc la deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration avec Baptiste."}, {"timestamp": [8565.5, 8570.5], "text": " En termes d'ADN, Baptiste est la cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, puisque je parlais de son grand-p\u00e8re, etc."}, {"timestamp": [8570.5, 8578.5], "text": " Moi j'ai pas d'exigence \u00e0 ce stade sur une continuit\u00e9 \u00e9ternelle."}, {"timestamp": [8578.5, 8582.5], "text": " D'abord parce que rien ne peut se pr\u00e9voir. Dans notre r\u00e9gion, une entreprise 4 g\u00e9n\u00e9rations,"}, {"timestamp": [8582.5, 8585.68], "text": " j'ai vu qu'il s'est vendu \u00e0 l'ext\u00e9rieur, bon ben \u00e7a peut arriver."}, {"timestamp": [8585.92, 8592.56], "text": " Et puis dans notre organisation FBN, on a des entreprises depuis 8 g\u00e9n\u00e9rations, bon c'est fabuleux et incroyable."}, {"timestamp": [8593.7, 8595.7], "text": " Voil\u00e0, mais on a mati\u00e8re..."}, {"timestamp": [8595.7, 8597.7], "text": " Philippe Rodner, FBN France."}, {"timestamp": [8597.7, 8599.7], "text": " Qui est le pr\u00e9sident du..."}, {"timestamp": [8599.7, 8601.7], "text": " Si vous cherchez plus d'infos, c'est FBN."}, {"timestamp": [8601.7, 8604.7], "text": " J'ai d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 Philippe Rodner, le pr\u00e9sident de Simon Perrel."}, {"timestamp": [8604.7, 8607.52], "text": " Donc FBN France, Family Business Network."}, {"timestamp": [8607.52, 8612.56], "text": " Alors c'\u00e9tait une entreprise familiale, Simone Perel c'\u00e9tait la maman de Philippe"}, {"timestamp": [8612.56, 8618.32], "text": " qui avait cr\u00e9\u00e9 cette entreprise, donc lui apr\u00e8s, aujourd'hui son fils, son fils aux manettes."}, {"timestamp": [8618.32, 8626.12], "text": " Moi je connais la num\u00e9ro 2 je dirais, Agn\u00e8s,-Vany. Donc voil\u00e0, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [8630.28, 8631.08], "text": " Et tr\u00e8s bien, \u00e9coute, et donc, en fait, quand tu nous racontes tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [8634.92, 8635.04], "text": " cette partie-l\u00e0 et m\u00eame avant, on a quand m\u00eame un peu l'impression que"}, {"timestamp": [8637.24, 8641.28], "text": " depuis que tu as repris Fire Mob et puis l\u00e0 que tu le transmets, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un long fleuve tranquille, quoi, que tu vois, tu es assez casual"}, {"timestamp": [8641.28, 8644.96], "text": " dans l'approche, tu as quand m\u00eame eu des grosses difficult\u00e9s,"}, {"timestamp": [8644.96, 8649.0], "text": " enfin tu vois, bon, tu nous dis quoi, plus 20% par an, toujours..."}, {"timestamp": [8649.0, 8657.0], "text": " Alors, on double notre chiffre d'affaires en gros tous les cinq ans, des fois un peu plus vite, des fois un peu moins vite, et c'est vrai que \u00e7a fait 30 ans que \u00e7a dure."}, {"timestamp": [8657.0, 8661.0], "text": " Donc voil\u00e0, globalement \u00e7a s'est bien pass\u00e9."}, {"timestamp": [8662.0, 8662.82], "text": " s'est bien pass\u00e9."}, {"timestamp": [8665.22, 8666.48], "text": " On est serein aujourd'hui parce que"}, {"timestamp": [8672.88, 8673.66], "text": " c'est vrai qu'on a des r\u00e9sultats, on en met toujours un bon paquet en r\u00e9serve et tout, donc tr\u00e8s tr\u00e8s serein sur ce"}, {"timestamp": [8677.16, 8678.12], "text": " sur ce sujet. On a eu des p\u00e9riodes tr\u00e8s angoissantes, m\u00e9tiers saisonniers"}, {"timestamp": [8679.88, 8682.8], "text": " sur l'\u00e9volution du BFR infranuel, tr\u00e9sorerie."}, {"timestamp": [8684.22, 8686.12], "text": " Je me rappelle quand m\u00eame des p\u00e9riodes,"}, {"timestamp": [8686.12, 8689.12], "text": " \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance du 10 f\u00e9vrier qu'est la p\u00e9riode creuse, tout etc."}, {"timestamp": [8689.12, 8692.12], "text": " avec le directeur financier, donc voil\u00e0,"}, {"timestamp": [8692.12, 8695.12], "text": " on est dans une..."}, {"timestamp": [8695.12, 8697.62], "text": " la solidit\u00e9 de notre bilan nous rend sereins."}, {"timestamp": [8697.62, 8700.62], "text": " Moi je crois que j'ai une qualit\u00e9 et je pense que mon fils la partage,"}, {"timestamp": [8700.62, 8703.12], "text": " c'est-\u00e0-dire une aptitude \u00e0 ne pas stresser."}, {"timestamp": [8703.12, 8706.52], "text": " Moi j'ai d\u00e9conseill\u00e9 \u00e0 certains de reprendre une entreprise. Je me souviens de quelqu'un, je lui dis"}, {"timestamp": [8706.52, 8709.52], "text": " attention vous n'\u00eates pas fait pour \u00e7a, il me dit quoi ? Vous stressez trop quoi."}, {"timestamp": [8709.52, 8712.04], "text": " Moi j'arrive \u00e0 d\u00e9connecter."}, {"timestamp": [8712.04, 8713.96], "text": " Et c'est naturel ?"}, {"timestamp": [8713.96, 8715.64], "text": " Ou \u00e7a se travaille ?"}, {"timestamp": [8715.64, 8717.68], "text": " Alors moi je pense que c'est naturel."}, {"timestamp": [8717.68, 8723.0], "text": " \u00c7a se travaille un peu parce que je n'ai jamais gard\u00e9 tout pour moi dans les"}, {"timestamp": [8723.0, 8725.2], "text": " difficult\u00e9s. Si tu gardes tout pour toi,"}, {"timestamp": [8729.0, 8731.0], "text": " voil\u00e0, le poids et apr\u00e8s \u00e7a peut \u00e9clater. Aupr\u00e8s de qui tu te livres ?"}, {"timestamp": [8731.0, 8736.24], "text": " Mais, alors la transparence est un... et c'est pas une valeur ferme, mais..."}, {"timestamp": [8738.6, 8744.72], "text": " Quelle tranquillit\u00e9 d'\u00eatre dans la v\u00e9rit\u00e9, parce que quand tu mensonges, vous racontez des histoires, apr\u00e8s faut se souvenir et tout,"}, {"timestamp": [8744.8, 8746.08], "text": " moi c'est pour \u00e7a que je suis cool."}, {"timestamp": [8746.08, 8752.0], "text": " \u00catre dans la transparence, dire \u00e0 son banquier l\u00e0 j'ai une difficult\u00e9 et l\u00e0 je vais essayer de la r\u00e9soudre comme \u00e7a et tout,"}, {"timestamp": [8752.28, 8758.92], "text": " c'est beaucoup plus facile de dire ouais je vais modifier le tableau pour l'impression et tout. Donc y compris vis-\u00e0-vis des collaborateurs"}, {"timestamp": [8759.8, 8762.4], "text": " du comit\u00e9 de direction, \u00eatre dans la transparence,"}, {"timestamp": [8763.24, 8765.5], "text": " \u00e7a responsabilise les gens en face."}, {"timestamp": [8765.5, 8767.5], "text": " Quand \u00e7a va bien, comme quand \u00e7a va mal."}, {"timestamp": [8767.5, 8770.5], "text": " Oui, mais \u00e7a rend la vie beaucoup plus facile."}, {"timestamp": [8770.5, 8772.5], "text": " Et puis on a aujourd'hui"}, {"timestamp": [8772.5, 8774.5], "text": " des choses qu'on a fait qui nous"}, {"timestamp": [8774.5, 8776.5], "text": " qui nous motivent et qui nous portent."}, {"timestamp": [8776.5, 8779.5], "text": " Je parlais de RSE, on a fait des trucs d'enfer,"}, {"timestamp": [8779.5, 8781.5], "text": " on continue \u00e0 en faire d'enfer."}, {"timestamp": [8781.5, 8783.5], "text": " On a en ce moment 128 actions impactantes"}, {"timestamp": [8783.5, 8786.08], "text": " en termes de RSE qu'on d\u00e9ploie avec les \u00e9quipes."}, {"timestamp": [8786.08, 8792.48], "text": " On a aussi des trucs un peu plus plus plus plus plus grands que le seul r\u00e9sultat \u00e9conomique"}, {"timestamp": [8792.48, 8800.6], "text": " de l'entreprise qui nous rassemble. Donc il y a une sorte d'\u00e9gr\u00e9gore l\u00e0 au sein de l'entreprise."}, {"timestamp": [8800.6, 8808.12], "text": " On a rachet\u00e9 une bo\u00eete aux Etats-Unis il n'y a pas longtemps, trentaine de personnes. Les gens viennent chez nous et nous disent on est content"}, {"timestamp": [8808.12, 8813.92], "text": " de rejoindre la famille Fermob. Alors on ne vire pas dans le paternalisme na\u00eff et tout,"}, {"timestamp": [8813.92, 8820.88], "text": " mais je pense que autour des notions d'attention port\u00e9e \u00e0 l'autre, de sens de responsabilit\u00e9,"}, {"timestamp": [8820.88, 8828.6], "text": " il y a quand m\u00eame des r\u00e9alit\u00e9s qui se vivent dans l'entreprise. On me dit r\u00e9guli\u00e8rement quand on vient chez vous, les gens sont souriants, ils disent"}, {"timestamp": [8828.6, 8833.04], "text": " bonjour. Je me dis mais bon sang, \u00e7a voudrait dire que dans des entreprises, les gens ne"}, {"timestamp": [8833.04, 8846.24], "text": " disent pas bonjour ? Et je ne comprends pas \u00e7a. Donc effectivement, moi je me suis fait plaisir. Les projets de l'entreprise,"}, {"timestamp": [8846.24, 8849.24], "text": " aussi sur cette transmission,"}, {"timestamp": [8849.24, 8851.24], "text": " en contribuant \u00e0 ce r\u00e9seau,"}, {"timestamp": [8851.24, 8853.24], "text": " Family Business Network,"}, {"timestamp": [8853.24, 8855.5], "text": " le rayonnement du design fran\u00e7ais \u00e0 l'international."}, {"timestamp": [8855.5, 8857.5], "text": " Fait attention l\u00e0-dessus, je suis int\u00e9ressable."}, {"timestamp": [8857.5, 8860.76], "text": " L\u00e0-haut, je voudrais quand m\u00eame explorer autre chose."}, {"timestamp": [8860.76, 8863.12], "text": " Il y a un c\u00f4t\u00e9 obscur de Bernard R\u00e9bi\u00e9,"}, {"timestamp": [8863.12, 8865.28], "text": " il y a une version dure, trop exigeante."}, {"timestamp": [8865.28, 8870.68], "text": " Oui, oui, oui. Alors, trop exigeante, l\u00e0-dessus, il a fallu que je travaille sur moi."}, {"timestamp": [8871.28, 8874.48], "text": " Je suis exigeant pour moi-m\u00eame, exigeant pour les autres."}, {"timestamp": [8874.52, 8878.16], "text": " Et c'est vrai que j'ai appris \u00e0 complimenter."}, {"timestamp": [8879.76, 8885.42], "text": " Voil\u00e0, parce qu'on a eu aussi la chance d'\u00eatre dans une entreprise qui n'a cess\u00e9 d'\u00e9voluer et tout,"}, {"timestamp": [8885.42, 8887.7], "text": " donc ce changement permanent peut \u00eatre fatigant."}, {"timestamp": [8890.18, 8899.4], "text": " Donc oui, l\u00e0-dessus, il a fallu aussi savoir que tout le monde ne peut pas aller \u00e0 la m\u00eame vitesse."}, {"timestamp": [8900.62, 8904.86], "text": " Donc avec l'\u00e2ge, la sagesse, je l'ai appris."}, {"timestamp": [8904.86, 8906.72], "text": " Donc avec l'\u00e2ge, la sagesse, je l'ai appris."}, {"timestamp": [8911.12, 8913.62], "text": " Mais oui, une exigence parfois un peu..."}, {"timestamp": [8918.44, 8918.86], "text": " Oui, sans doute un peu casse-pieds, et puis juste donner ma d\u00e9finition de PDG."}, {"timestamp": [8921.02, 8921.88], "text": " Perturbateur, d\u00e9rangeant et g\u00e9n\u00e9raliste."}, {"timestamp": [8924.62, 8928.96], "text": " Et perturbateur, soyons clairs, il y en a qui ont d\u00fb traduire par emmerdeur, \u00e0 juste titre."}, {"timestamp": [8928.96, 8932.48], "text": " Mais la remise en cause des mod\u00e8les existants est sans doute ce qui a permis"}, {"timestamp": [8932.48, 8936.16], "text": " \u00e0 Fermop de ne cesser de se transformer."}, {"timestamp": [8936.16, 8939.28], "text": " Et puis le luxe du PDG, g\u00e9n\u00e9raliste, c'est qu'il peut se m\u00ealer de tout,"}, {"timestamp": [8939.28, 8941.76], "text": " donc je reconnais que c'est un luxe."}, {"timestamp": [8941.76, 8944.88], "text": " Mais l\u00e0-dessus, j'essaye aujourd'hui d'\u00eatre plus soft,"}, {"timestamp": [8944.88, 8947.2], "text": " d'abord parce que je ne suis plus dans l'op\u00e9rationnel."}, {"timestamp": [8947.2, 8951.5], "text": " \u00c7a ne m'emp\u00eache pas de faire des notes de r\u00e9flexion, comme dire."}, {"timestamp": [8951.5, 8953.5], "text": " Tu n'es plus que P, quoi."}, {"timestamp": [8953.5, 8956.5], "text": " Voil\u00e0. Et plus tellement perturbateur."}, {"timestamp": [8956.5, 8960.0], "text": " L\u00e0, je dois \u00eatre plut\u00f4t pacificateur s'il le faut."}, {"timestamp": [8960.0, 8963.5], "text": " Enfin, non, je ne suis plus dans le m\u00eame boulot, soyons clairs."}, {"timestamp": [8963.5, 8967.64], "text": " Mais parce que, tu vois, j'allais te poser un peu cette question des batailles internes"}, {"timestamp": [8967.64, 8970.68], "text": " que je peux poser \u00e0 mes candidats quand certains viennent,"}, {"timestamp": [8970.68, 8973.44], "text": " mais mes batailles internes l\u00e0-dessus, elles sont assez importantes,"}, {"timestamp": [8973.44, 8976.4], "text": " c'est dans le curseur de l'exigence."}, {"timestamp": [8976.4, 8980.08], "text": " Tu vois, quand je re\u00e7ois un type formidable comme Alain Ducasse,"}, {"timestamp": [8980.08, 8986.64], "text": " tu vois que tu dois, dans trente et quelques restaurants, 21 \u00e9toiles dans le monde entier, livrer"}, {"timestamp": [8987.2, 8989.2], "text": " des assiettes"}, {"timestamp": [8989.48, 8991.48], "text": " belles,"}, {"timestamp": [8991.8, 8992.92], "text": " extraordinairement bonnes,"}, {"timestamp": [8992.92, 8997.96], "text": " tous les jours, \u00e0 la minute pr\u00e8s. Tu vois, t'as des restos, ils sont pas capables de te..."}, {"timestamp": [8998.24, 9005.52], "text": " Et avec quelque chose de nickel, un service nickel, des toilettes nickel, des cuisines nickel, des gens propres, etc."}, {"timestamp": [9005.52, 9006.72], "text": " Enfin, tout doit \u00eatre vu."}, {"timestamp": [9006.72, 9008.24], "text": " Tu vois, c'est le niveau d'exigence."}, {"timestamp": [9008.24, 9009.8], "text": " Moi, tout \u00e7a, je trouve \u00e7a tr\u00e8s inspirant."}, {"timestamp": [9009.8, 9014.48], "text": " Et \u00e0 la fois, quand moi, j'essaye de tirer un peu ce niveau d'exigence vers le haut,"}, {"timestamp": [9014.48, 9019.2], "text": " je trouve \u00e7a tr\u00e8s angoissant aussi parce que t'es jamais satisfait."}, {"timestamp": [9019.2, 9026.3], "text": " Et c'est tr\u00e8s difficile, je trouve, \u00e0 vivre dans tout \u00e7a en tant que PDG. Oui alors l'insatisfaction"}, {"timestamp": [9028.12, 9034.08], "text": " \u00e7a m'habite pas trop, c'est toujours plut\u00f4t le caract\u00e8re"}, {"timestamp": [9034.64, 9037.68], "text": " innovant, donc je vois pas l'\u00e9l\u00e9ment n\u00e9gatif"}, {"timestamp": [9038.4, 9043.68], "text": " dans l'insatisfaction et puis souvent sur des chantiers ou des nouvelles routes"}, {"timestamp": [9043.92, 9046.9], "text": " et puis souvent sur des chantiers ou des nouvelles routes, ce que j'explique \u00e0 mes collaborateurs,"}, {"timestamp": [9046.9, 9050.6], "text": " nouveau sujet, ah ben l\u00e0 il faut 4 mois pour pr\u00e9senter le projet."}, {"timestamp": [9050.6, 9054.0], "text": " Non, la m\u00e9thode elle est simple, en g\u00e9n\u00e9ral je me l\u00e8ve,"}, {"timestamp": [9054.0, 9056.9], "text": " je fais un pas, puis vous voyez, moi je veux juste,"}, {"timestamp": [9056.9, 9059.3], "text": " il y a le premier pas, apr\u00e8s le premier il y aura le deuxi\u00e8me,"}, {"timestamp": [9059.3, 9060.9], "text": " donc on se prend pas la t\u00eate,"}, {"timestamp": [9060.9, 9063.4], "text": " et c'est aussi pour assurer les collaborateurs,"}, {"timestamp": [9063.4, 9069.4], "text": " c'est-\u00e0-dire on y va alors, s'ils m'entendent ils vont un peu rire, c'est pas de..."}, {"timestamp": [9069.4, 9074.44], "text": " Ils y allaient \u00e0 leur vitesse, voil\u00e0. Moi c'est le"}, {"timestamp": [9074.44, 9078.52], "text": " chemin qui m'int\u00e9resse, le premier pas, suivi du deuxi\u00e8me. \u00c7a peut \u00eatre"}, {"timestamp": [9078.52, 9081.36], "text": " angoissant pour les gens s'ils voient tout de suite le bout et tout, on dit"}, {"timestamp": [9081.36, 9083.68], "text": " c'est monstrueux comme projet, jamais on va y arriver."}, {"timestamp": [9083.68, 9088.16], "text": " T'as pas une arge deadline, tu dis jamais comme Elon Musk, ce truc il faut le sortir en deux ans et demi alors que tous les autres le font en quatre ?"}, {"timestamp": [9088.16, 9112.44], "text": " Si, si, si, bien s\u00fbr, si bien s\u00fbr, parce que si je disais pas, on red\u00e9ploie notre politique de responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale et environnementale."}, {"timestamp": [9112.44, 9127.64], "text": " C'est vrai que les 128 nouvelles actions, j'ai \u00e9t\u00e9 plus pacificateur en disant voil\u00e0, on va aller \u00e0 la vitesse de etc. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [9127.64, 9131.68], "text": " Alors quelles sont-elles tes batailles internes \u00e0 toi Bernard ?"}, {"timestamp": [9131.68, 9136.76], "text": " Mes batailles internes, j'en ai une qui est de l'ordre de la culture. Alors pas de la"}, {"timestamp": [9136.76, 9143.16], "text": " culture d'entreprise, je suis assez plut\u00f4t rassur\u00e9 l\u00e0-dessus, mais dans mon"}, {"timestamp": [9143.16, 9147.78], "text": " domaine on ne pourra pas continuer \u00e0 exister, \u00eatre ce que nous sommes"}, {"timestamp": [9149.78, 9152.2], "text": " s'il n'y a pas davantage de"}, {"timestamp": [9153.02, 9155.02], "text": " de culture dans le domaine du"}, {"timestamp": [9155.46, 9161.08], "text": " du design, la culture au sens large. Bon, on fait des produits, d'abord si Fairmob n'existe pas"}, {"timestamp": [9161.96, 9167.36], "text": " il y a z\u00e9ro souci, voil\u00e0, on fait des chaises, 4 pieds en m\u00e9tal et tout."}, {"timestamp": [9167.36, 9170.72], "text": " Mais nous on est au-del\u00e0 de \u00e7a,"}, {"timestamp": [9170.72, 9173.36], "text": " et je ne voudrais pas que les gens se cantonnent justement"}, {"timestamp": [9173.36, 9176.0], "text": " \u00e0 une vision d'entreprise qui ne soit qu'\u00e0 travers ces produits."}, {"timestamp": [9176.0, 9181.44], "text": " Moi ce que je dis souvent, nous ce qu'on met \u00e0 la disposition des gens"}, {"timestamp": [9181.44, 9183.6], "text": " c'est de la joie de vivre, c'est du lien social."}, {"timestamp": [9183.6, 9188.0], "text": " Quand nous vendons des chaises, quand on \u00e9quipe Harvard dans ses jardins,"}, {"timestamp": [9188.0, 9192.2], "text": " c'est pas Fermop qui les int\u00e9resse, c'est pas Bernard R\u00e9bi\u00e9."}, {"timestamp": [9192.2, 9198.8], "text": " \u00c7a r\u00e9pond \u00e0 une probl\u00e9matique, ils veulent revitaliser un lien entre les professeurs et les \u00e9tudiants,"}, {"timestamp": [9198.8, 9203.8], "text": " et puis pour eux, ils ont achet\u00e9 un bout de la Sorbonne et du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, avec des produits fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [9203.8, 9208.0], "text": " Cette notion de lien social, elle est importante. Le fait aussi de reconna\u00eetre"}, {"timestamp": [9208.0, 9212.32], "text": " que chacun de nos produits n'est pas ex nihilo, il vient de quelque chose qui"}, {"timestamp": [9212.32, 9215.76], "text": " \u00e9tait l\u00e0 avant, il accompagne vers quelque chose qui sera apr\u00e8s."}, {"timestamp": [9215.76, 9219.96], "text": " J'ai un certain nombre de citations dans l'entr\u00e9e de mon entreprise, l\u00e0 \u00e7a se"}, {"timestamp": [9219.96, 9223.96], "text": " r\u00e9f\u00e8re \u00e0 une d'Anatole France, on ne conna\u00eet bien, on ne va bien vers son"}, {"timestamp": [9223.96, 9225.52], "text": " avenir qu'en connaissant son pass\u00e9."}, {"timestamp": [9225.52, 9231.48], "text": " Et l\u00e0 j'ai une petite inqui\u00e9tude sur la connaissance et la reconnaissance du pass\u00e9,"}, {"timestamp": [9231.48, 9237.88], "text": " peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 je suis vieux con, pour \u00eatre solide sur l'avenir. L'exposition du mus\u00e9e des"}, {"timestamp": [9237.88, 9243.0], "text": " arts d\u00e9coratifs ann\u00e9es 80, j'ai dit au responsable de mon studio design, vous emmenez toute l'\u00e9quipe"}, {"timestamp": [9243.0, 9245.0], "text": " l\u00e0-bas, je veux qu'ils comprennent cette culture,"}, {"timestamp": [9246.12, 9252.44], "text": " voil\u00e0, et si tu sais d'o\u00f9 tu viens, tu peux savoir un peu plus clairement o\u00f9 tu vas."}, {"timestamp": [9255.0, 9257.84], "text": " Et puis apr\u00e8s qu'on n'est pas sur une trajectoire de"}, {"timestamp": [9258.72, 9260.6], "text": " de progr\u00e8s."}, {"timestamp": [9260.6, 9263.12], "text": " Alors progr\u00e8s scientifique, oui, mais"}, {"timestamp": [9263.64, 9265.78], "text": " intellectuellement, enfin il y a quand m\u00eame une grande question."}, {"timestamp": [9265.78, 9270.0], "text": " Crois-tu qu'en mati\u00e8re d'intelligence, nous progressions ? Je suis pas s\u00fbr."}, {"timestamp": [9270.0, 9280.0], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, Socrate et compagnie, la machine qui est en Sicile, qu'on n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 comprendre comment elle fonctionnait,"}, {"timestamp": [9280.0, 9286.0], "text": " c'\u00e9tait il y a deux mill\u00e9naires."}, {"timestamp": [9290.94, 9292.94], "text": " Voil\u00e0, moi j'ai beaucoup de reconnaissance pour l'intelligence de ceux qui nous pr\u00e9c\u00e8dent, je suis m\u00eame fascin\u00e9 par \u00e7a."}, {"timestamp": [9292.94, 9296.0], "text": " Globalement, je suis fascin\u00e9 par l'intelligence,"}, {"timestamp": [9296.0, 9298.48], "text": " je trouve qu'il y a une part d'intelligence chez tout le monde,"}, {"timestamp": [9298.48, 9302.36], "text": " et moi ce qui m'int\u00e9resse c'est d'aller chercher cette part d'intelligence chez les gens."}, {"timestamp": [9302.36, 9305.6], "text": " Alors \u00e9videmment je peux gratter, je peux aller chercher tes d\u00e9fauts, trouver..."}, {"timestamp": [9305.6, 9308.6], "text": " Mais voil\u00e0, je trouve \u00e7a passionnant."}, {"timestamp": [9308.6, 9311.64], "text": " Donc, je suis un optimiste, comme j'avais dit au moment du Covid,"}, {"timestamp": [9311.64, 9314.2], "text": " un journaliste, vous \u00eates optimiste, oui, mais pas b\u00e9at."}, {"timestamp": [9314.2, 9317.6], "text": " On n'a jamais vu un pessimiste gagner une guerre, au passage."}, {"timestamp": [9317.6, 9319.2], "text": " Je suis enthousiaste."}, {"timestamp": [9319.2, 9322.2], "text": " Tu ne peux pas avancer dans la vie si tu n'es pas enthousiaste."}, {"timestamp": [9322.2, 9324.2], "text": " Il y a quelqu'un qui a d\u00e9clar\u00e9 l'autre fois,"}, {"timestamp": [9324.2, 9331.6], "text": " la bataille du climat... Ah oui, c'est irresponsable de dire qu'on ne pourra pas atteindre les 1,5\u00b0C \u00e0"}, {"timestamp": [9331.6, 9338.44], "text": " telle \u00e9ch\u00e9ance, la bataille est perdue. Ok ? A quoi cette personne va-t-elle servir dans l'avanc\u00e9e"}, {"timestamp": [9338.44, 9350.52], "text": " du monde ? Ok, il va dans son coin, tout, fin de l'histoire. Mais moi je suis assez optimiste sur la capacit\u00e9 de"}, {"timestamp": [9350.52, 9355.28], "text": " l'homme \u00e0 se transformer par rapport aux situations. Puis en plus on n'a pas d'autre choix, c'est notre"}, {"timestamp": [9355.28, 9360.64], "text": " devoir. Il y a des... bon alors il n'y a aucun pessimiste qui a gagn\u00e9 une guerre, il y a des"}, {"timestamp": [9360.64, 9367.8], "text": " optimistes qui en ont perdu aussi. Exact.. C'est vrai que \u00e7a fait partie des choses int\u00e9ressantes que j'ai pu \u00e9changer."}, {"timestamp": [9367.8, 9370.8], "text": " Je reviens tr\u00e8s souvent l\u00e0-dessus, mais moi c'est une des choses vraiment..."}, {"timestamp": [9370.8, 9373.4], "text": " Avec Edgar Gropiron, tu vois, tu peux le voir."}, {"timestamp": [9373.4, 9374.8], "text": " Il est de mon coin."}, {"timestamp": [9374.8, 9375.6], "text": " Il est de ma r\u00e9gion."}, {"timestamp": [9375.6, 9376.6], "text": " Un mec super, Edgar."}, {"timestamp": [9376.6, 9379.4], "text": " Je sais pas si tu l'as d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9, mais il te dit en gros,"}, {"timestamp": [9379.4, 9381.2], "text": " tu peux pas devenir champion olympique par hasard."}, {"timestamp": [9381.2, 9382.2], "text": " Il faut l'avoir d\u00e9cid\u00e9."}, {"timestamp": [9382.2, 9384.8], "text": " C'est pas parce que tu le d\u00e9cides que tu le deviens, en revanche."}, {"timestamp": [9384.8, 9388.6], "text": " Mais voil\u00e0, et donc c'est vrai que c'est passionnant."}, {"timestamp": [9388.6, 9392.8], "text": " Derni\u00e8re question avant les 3-4 questions de fin d'\u00e9pisode."}, {"timestamp": [9392.8, 9397.92], "text": " Le petit clin d'\u0153il \u00e0 Alvo.market qui est la derni\u00e8re entreprise"}, {"timestamp": [9397.92, 9400.0], "text": " qu'on a cr\u00e9\u00e9e ici sur la transmission."}, {"timestamp": [9400.0, 9404.56], "text": " Si toi tu devais donner un conseil \u00e0 quelqu'un,"}, {"timestamp": [9404.56, 9408.18], "text": " enfin \u00e0 un ou plusieurs, mais des grands principes forts, \u00e0 quelqu'un qui reprend une bo\u00eete,"}, {"timestamp": [9408.18, 9410.52], "text": " une entreprise, qu'est-ce que tu dirais ?"}, {"timestamp": [9410.52, 9418.88], "text": " Alors, en un, il faut que ce qu'il reprend, il faut qu'il y trouve des \u00e9l\u00e9ments de plaisir."}, {"timestamp": [9418.88, 9427.82], "text": " Parce que les \u00e9l\u00e9ments de plaisir lui permettront, quand il y aura des coups durs de passer le cap. Donc voil\u00e0, il y a \u00e7a."}, {"timestamp": [9430.44, 9434.16], "text": " S'assurer de son environnement familial,"}, {"timestamp": [9435.36, 9441.08], "text": " reprendre une bo\u00eete est une aventure qui peut \u00eatre diff\u00e9rente de celle que la personne a v\u00e9cu avant, donc"}, {"timestamp": [9443.08, 9451.4], "text": " \u00e7a se fait pas contre conjoint, compagne ou compagnon, ou frustration par rapport \u00e0 des enfants, tout etc."}, {"timestamp": [9451.4, 9458.4], "text": " Tu appartiens \u00e0 un moment, notamment au moment de la reprise un peu, \u00e0 ton entreprise."}, {"timestamp": [9458.4, 9467.2], "text": " Un autre conseil aussi, moi quand on \u00e9tait 10 personnes, j'ai d'embl\u00e9e fait un conseil d'administration avec des personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures de haut niveau."}, {"timestamp": [9467.2, 9477.72], "text": " Il n'est jamais trop t\u00f4t pour avoir une gouvernance \u00e9largie. Et la gouvernance \u00e9largie c'est pas uniquement, tiens, le fond machin va d\u00e9l\u00e9guer quelqu'un."}, {"timestamp": [9477.72, 9491.48], "text": " Non, non, c'est un vrai conseil d'administration. Alors, appelle \u00e7a comme tu veux, mais voil\u00e0, c'est le regard des autres. Moi, quand j'entends dire un chef d'entreprise, il est solitaire ou je suis seul, je dis, \u00e9coute, bien fait pour toi, tu l'as cherch\u00e9."}, {"timestamp": [9491.48, 9496.48], "text": " Donc, il faut pas rester seul, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident."}, {"timestamp": [9496.48, 9499.48], "text": " Il faut oser voir grand."}, {"timestamp": [9499.48, 9508.34], "text": " Apr\u00e8s, oser voir grand et puis \u00eatre \u00e0 la place o\u00f9 on a envie d'\u00eatre."}, {"timestamp": [9508.34, 9513.74], "text": " Il y a des gens qui... Moi j'ai un de mes fr\u00e8res qui lui a dit"}, {"timestamp": [9513.74, 9517.64], "text": " moi je suis bien en travaillant tout seul, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien r\u00e9ussi."}, {"timestamp": [9517.64, 9521.94], "text": " Il y en a d'autres qui peuvent dire moi 30 personnes dans mon truc \u00e7a me va bien,"}, {"timestamp": [9521.94, 9525.64], "text": " d'autres... voil\u00e0, il n'y a pas d'hierarchie l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [9525.64, 9530.96], "text": " La plupart des pr\u00e9ceptes que tu me d\u00e9cries l\u00e0, ils fonctionnent pour les entrepreneurs potentiellement au sens large."}, {"timestamp": [9530.96, 9536.8], "text": " Sur la reprise, il y a des... enfin, par rapport \u00e0 ce que tu r\u00e9cup\u00e8res d'avant, par rapport au respect que tu dois avoir,"}, {"timestamp": [9536.8, 9542.92], "text": " par rapport au temps que tu dois y passer, par rapport aux personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il y a des recettes qui fonctionnent \u00e0 chaque fois,"}, {"timestamp": [9542.92, 9544.92], "text": " c'est toujours un peu diff\u00e9rent, mais..."}, {"timestamp": [9545.04, 9545.92], "text": " l\u00e0 il y a des recettes qui fonctionnent \u00e0 chaque fois, c'est toujours un peu diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [9549.52, 9551.12], "text": " Alors bon, il y a aussi, mais c'est une \u00e9vidence, exutoire. Moi j'ai un exutoire, c'est la montagne."}, {"timestamp": [9551.12, 9554.72], "text": " Si je n'avais pas \u00e9t\u00e9 chef d'entreprise, j'aurais \u00e9t\u00e9 gardien de refuge, j'aurais \u00e9t\u00e9 heureux."}, {"timestamp": [9554.72, 9559.2], "text": " Donc voil\u00e0, la montagne en \u00e9t\u00e9, la montagne en hiver et tout."}, {"timestamp": [9560.12, 9562.0], "text": " Il faut souffler."}, {"timestamp": [9563.4, 9569.22], "text": " Mais donner des conseils en la mati\u00e8re, c'est pas \u00e9vident. D'ailleurs, moi souvent je dis"}, {"timestamp": [9569.84, 9571.84], "text": " j'apporte volont\u00e9 mon t\u00e9moignage."}, {"timestamp": [9572.36, 9578.16], "text": " Apr\u00e8s \u00e7a n'est qu'un t\u00e9moignage. Vivez votre vie, faites votre chemin."}, {"timestamp": [9579.68, 9581.68], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [9581.68, 9582.18], "text": " Tr\u00e8s clair."}, {"timestamp": [9582.18, 9585.0], "text": " Oui, t\u00e9moignage, voil\u00e0, j'ai donn\u00e9 quelques pratiques,"}, {"timestamp": [9585.0, 9589.0], "text": " quelques... c'est m\u00eame pas des cl\u00e9s, c'est des photos."}, {"timestamp": [9589.0, 9590.5], "text": " Comment est-ce que tu progresses ?"}, {"timestamp": [9591.0, 9593.5], "text": " Comment je progresse \u00e0 titre personnel ?"}, {"timestamp": [9593.5, 9595.0], "text": " Dans l'absolu, comment est-ce que tu..."}, {"timestamp": [9595.0, 9596.5], "text": " Dans..."}, {"timestamp": [9598.0, 9601.0], "text": " Dans la curiosit\u00e9, je reviens l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [9601.0, 9604.0], "text": " Alors la curiosit\u00e9, elle est dans les lectures,"}, {"timestamp": [9604.0, 9609.92], "text": " elle est dans les rencontres avec les autres, la facult\u00e9 de s'\u00e9merveiller."}, {"timestamp": [9609.92, 9615.6], "text": " Alors la curiosit\u00e9, je tiens \u00e7a de mon p\u00e8re, il \u00e9tait curieux mais encore \u00e0"}, {"timestamp": [9615.6, 9620.68], "text": " 80, 13 ans, il serait l\u00e0, mais sur ta bo\u00eete il t'aurait pos\u00e9 des questions et tout,"}, {"timestamp": [9620.68, 9624.64], "text": " et alors il vaut de chiffre et il fait \u00e0 100, mais voil\u00e0, la curiosit\u00e9 incessante."}, {"timestamp": [9624.64, 9626.54], "text": " \u2013 Pour moi c a \u00e7a en commun."}, {"timestamp": [9626.54, 9630.2], "text": " \u2014 La facult\u00e9 d'\u00e9merveillement, \u00e7a plut\u00f4t de ma m\u00e8re, je me souviens une fois,"}, {"timestamp": [9630.2, 9633.28], "text": " 92 ans, en voiture, avec elle, \u00ab arr\u00eate-toi l\u00e0 \u00bb."}, {"timestamp": [9633.28, 9638.48], "text": " \u00c7a s'arr\u00eate, on \u00e9tait dans la Dr\u00f4me et tout, \u00e7a s'arr\u00eate, \u00ab ah tu vois l\u00e0-bas ce pont de"}, {"timestamp": [9638.48, 9643.8], "text": " pierre, c'est magnifique \u00bb, enfin voil\u00e0. \u2014 Tu roules en voiture ou en v\u00e9lo ? Tu fais"}, {"timestamp": [9643.8, 9645.0], "text": " des choses comme \u00e7a ou pas ? \u2014 Alors, moi je roule en voiture ou en v\u00e9lo ? Tu fais des choses comme \u00e7a ou pas ?"}, {"timestamp": [9645.0, 9647.2], "text": " Alors, moi je roule en voiture."}, {"timestamp": [9647.2, 9647.7], "text": " Oui."}, {"timestamp": [9647.7, 9649.0], "text": " Oui, enfin v\u00e9lo, mais du v\u00e9lo."}, {"timestamp": [9649.0, 9650.2], "text": " Tu veux pas de v\u00e9lo ou du sport ?"}, {"timestamp": [9650.2, 9652.0], "text": " Non, je veux que tu te tires en montagne."}, {"timestamp": [9652.0, 9653.2], "text": " Je crois que t'\u00e9coutes pas trop mes podcasts."}, {"timestamp": [9653.2, 9654.8], "text": " T'\u00e9coutes, \u00e7a va te plaire, je t'assure."}, {"timestamp": [9654.8, 9656.6], "text": " Tu verras, j'ai des tables super chouettes."}, {"timestamp": [9656.6, 9657.8], "text": " Je suis s\u00fbr que \u00e7a te plaira."}, {"timestamp": [9657.8, 9659.4], "text": " Donne une chance."}, {"timestamp": [9659.4, 9661.4], "text": " J'en suis convaincu."}, {"timestamp": [9661.4, 9663.4], "text": " Je vois la personne que tu es."}, {"timestamp": [9664.8, 9666.5], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on peut te suivre ou te contacter ?"}, {"timestamp": [9667.44, 9671.06], "text": " Alors me contacter chez Fairmob, alors me suivre..."}, {"timestamp": [9671.76, 9673.6], "text": " Nulle part."}, {"timestamp": [9673.6, 9675.6], "text": " C'est une immense libert\u00e9 que j'ai."}, {"timestamp": [9675.76, 9676.88], "text": " Non,"}, {"timestamp": [9676.88, 9680.96], "text": " Baptiste, Baptiste sur LinkedIn, enfin Baptiste R\u00e9bi et tout."}, {"timestamp": [9680.96, 9683.28], "text": " Qu'on remercie Baptiste d'avoir organis\u00e9..."}, {"timestamp": [9683.28, 9684.56], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [9684.56, 9685.5], "text": " Ah non pardon. Baptiste R\u00e9bi\u00e9 et tout. Qu'on remercie Baptiste d'avoir organis\u00e9... Mais..."}, {"timestamp": [9685.5, 9687.5], "text": " Ah non, pardon."}, {"timestamp": [9687.5, 9689.5], "text": " C'est Benjamin Balatin que je voulais remercier, pardon au passage,"}, {"timestamp": [9689.5, 9691.5], "text": " mais Baptiste..."}, {"timestamp": [9691.5, 9693.5], "text": " Et sur... par Fairmob,"}, {"timestamp": [9693.5, 9695.5], "text": " il y a une adresse contact, si des gens ici"}, {"timestamp": [9695.5, 9697.5], "text": " veulent te remercier pour ce t\u00e9moignage,"}, {"timestamp": [9697.5, 9699.5], "text": " te faire participer \u00e0 une conf\u00e9rence, faire quelque chose,"}, {"timestamp": [9699.5, 9701.5], "text": " ils passent par quelle adresse ?"}, {"timestamp": [9701.5, 9703.5], "text": " brebi\u00e9, tout accroch\u00e9,"}, {"timestamp": [9703.5, 9705.2], "text": " at fairmob.com, pas compliqu\u00e9. Et puis il y a aussi sur ce que je fais, at fermeup.com. Voil\u00e0, tr\u00e8s bien. Pas compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [9705.2, 9709.96], "text": " Et puis il y a aussi sur ce que je fais, parce que j'en suis assez fier, sur le French"}, {"timestamp": [9709.96, 9712.92], "text": " design, parce qu'on a quand m\u00eame fait des trucs qui d\u00e9coiffent."}, {"timestamp": [9712.92, 9717.64], "text": " Une tourn\u00e9e mondiale avec les proto du VIA, je disais on a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier"}, {"timestamp": [9717.64, 9722.24], "text": " des petits jeunes il y a 40 ans, qui a quand m\u00eame au sens retomb\u00e9 m\u00e9diatique du terme"}, {"timestamp": [9722.24, 9725.54], "text": " 1 milliard 472 millions de contacts, un truc jamais vu."}, {"timestamp": [9725.54, 9730.34], "text": " Donc je suis all\u00e9 apr\u00e8s expliquer \u00e7a \u00e0 \u00c9lys\u00e9e, minist\u00e8re de la Culture, en disant"}, {"timestamp": [9730.34, 9735.54], "text": " mais la bienveillance du monde entier vis-\u00e0-vis de la France, de son histoire artistique,"}, {"timestamp": [9735.54, 9737.96], "text": " industrielle, artisanale est unique au monde."}, {"timestamp": [9737.98, 9743.66], "text": " Je dis bien unique au monde, l'Italie \u00e0 la rigueur, mais il ne faut pas me lancer sur ce sujet"}, {"timestamp": [9743.66, 9747.0], "text": " parce que \u00e7a prend longtemps."}, {"timestamp": [9747.0, 9750.0], "text": " Est-ce que tu auras un livre \u00e0 me recommander ?"}, {"timestamp": [9750.0, 9754.0], "text": " Un livre \u00e0 recommander ? Alors, question..."}, {"timestamp": [9754.0, 9758.0], "text": " \u00c7a peut \u00eatre un roman, \u00e7a peut \u00eatre... Moi honn\u00eatement c'est vraiment..."}, {"timestamp": [9758.0, 9767.0], "text": " Alors moi je suis un fan de Stefan Zweig. Mais alors apr\u00e8s..."}, {"timestamp": [9767.0, 9771.6], "text": " Si, dans ce que j'ai lu r\u00e9cemment, la part de l'autre,"}, {"timestamp": [9771.6, 9774.6], "text": " Eric Emmanuel Schmitt, tu sais, c'est l'histoire de..."}, {"timestamp": [9774.6, 9779.6], "text": " Et si Hitler avait r\u00e9ussi son concours \u00e0 l'\u00e9cole d'art de Vienne,"}, {"timestamp": [9779.6, 9791.72], "text": " comment \u00e7a se serait pass\u00e9. C'est \u00e0 la fois le fil original, innovant, humour et puis la fa\u00e7on"}, {"timestamp": [9791.72, 9797.76], "text": " dont \u00e7a se d\u00e9roule dans les lectures r\u00e9centes. Et l\u00e0, alors je ne l'ai pas amen\u00e9 avec moi,"}, {"timestamp": [9797.76, 9807.0], "text": " mais je suis partie prenante dans un livre qui reprend une cinquantaine d'entretiens l\u00e0 de chef d'entreprise et d'ETI."}, {"timestamp": [9807.0, 9812.0], "text": " Il faudra que je retrouve les r\u00e9f\u00e9rences exactes."}, {"timestamp": [9812.0, 9815.0], "text": " Apr\u00e8s..."}, {"timestamp": [9815.0, 9822.0], "text": " Enfin, moi, le magasin ferme-mob du boulevard Raspail, \u00e0 l'angle de Raspail et Grenelle, j'en suis tr\u00e8s fier, tu sais pourquoi ?"}, {"timestamp": [9822.0, 9825.32], "text": " Parce qu'il est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Gallimard. Et moi, si"}, {"timestamp": [9825.32, 9832.36], "text": " l'\u00e9ternit\u00e9 c'est une biblioth\u00e8que, je serais heureux dans l'\u00e9ternit\u00e9. Enfin, c'est fascinant les livres."}, {"timestamp": [9832.36, 9842.08], "text": " Et puis Gallimard est une tr\u00e8s belle maison, c'est vrai. Est-ce que, si tu avais l'occasion de retrouver"}, {"timestamp": [9842.08, 9850.7], "text": " Bernard en Syrie \u00e0 Damas et que tu pouvais lui glisser quelque chose \u00e0 l'oreille, que tu lui passes un petit message, qu'est-ce que tu lui dirais ?"}, {"timestamp": [9852.56, 9860.22], "text": " Donc \u00e7a me ram\u00e8ne, oui, 40 ans en arri\u00e8re au moins, 50 m\u00eame, 50 ans en arri\u00e8re."}, {"timestamp": [9864.0, 9867.92], "text": " Je me demande si je lui dirais pas, ose encore plus, alors \u00e7a peut para\u00eetre"}, {"timestamp": [9867.92, 9874.6], "text": " curieux, j'ai quand m\u00eame fait pas mal de trucs, mais ose encore plus."}, {"timestamp": [9874.6, 9880.52], "text": " Ose encore plus aller \u00e0 la rencontre des gens, approfondir, parce que c'est"}, {"timestamp": [9880.52, 9885.28], "text": " extraordinairement enrichissant. Donc il faut pas h\u00e9siter \u00e0 \u00eatre culott\u00e9, culott\u00e9 tout en \u00e9tant respectueux, mais c'est peut-irement enrichissant. Donc il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 \u00eatre culott\u00e9,"}, {"timestamp": [9885.28, 9887.28], "text": " culott\u00e9 tout en \u00e9tant respectueux,"}, {"timestamp": [9887.28, 9889.28], "text": " mais c'est peut-\u00eatre \u00e7a, conseil."}, {"timestamp": [9889.28, 9891.28], "text": " Tu sais que je t'\u00e9coute"}, {"timestamp": [9891.28, 9893.28], "text": " et moi je pense que c'est ce que je me dirais,"}, {"timestamp": [9893.28, 9895.28], "text": " mais quand je t'\u00e9coute,"}, {"timestamp": [9895.28, 9897.28], "text": " je me demande,"}, {"timestamp": [9897.28, 9899.28], "text": " c'est plus pour toi que pour moi que je dirais \u00e7a,"}, {"timestamp": [9899.28, 9901.28], "text": " mais si justement,"}, {"timestamp": [9901.28, 9903.28], "text": " tu vois, t'as un rapport"}, {"timestamp": [9903.28, 9906.8], "text": " autant int\u00e9ressant \u00e0 la bonne facture,"}, {"timestamp": [9906.8, 9911.04], "text": " \u00e0... ah oui, on a parl\u00e9 des montres, mais \u00e0 toutes ces choses-l\u00e0."}, {"timestamp": [9913.24, 9915.8], "text": " Et je me dis que c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui a construit,"}, {"timestamp": [9915.8, 9919.48], "text": " c'est peut-\u00eatre que tu n'es pas all\u00e9... tu es all\u00e9 \u00e0 un bon rythme soutenu,"}, {"timestamp": [9919.48, 9921.36], "text": " tu as fait des super choses, mais tu n'es pas all\u00e9 trop vite,"}, {"timestamp": [9921.36, 9922.48], "text": " tu n'as pas grill\u00e9 d'\u00e9tapes."}, {"timestamp": [9922.48, 9925.32], "text": " Peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui fait que tu fais tes fois cinq sans avoir tous les..."}, {"timestamp": [9925.32, 9931.52], "text": " tes fois deux tous les cinq ans, pardon, sans avoir cram\u00e9 de trucs, sans \u00eatre..."}, {"timestamp": [9931.52, 9934.48], "text": " sans avoir fait un AVC, sans avoir... c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi, non ?"}, {"timestamp": [9934.48, 9935.68], "text": " C'est ma grande..."}, {"timestamp": [9935.68, 9936.68], "text": " C'est peut-\u00eatre un bon d\u00e9s\u00e9quilibre."}, {"timestamp": [9936.68, 9938.16], "text": " C'est ma grande interrogation."}, {"timestamp": [9938.16, 9942.32], "text": " On aurait pu aller plus vite \u00e0 un moment dans la croissance de l'entreprise, mais"}, {"timestamp": [9942.32, 9947.06], "text": " tu sais, avec un m\u00e9tier saisonnier, je prenais \u00e0 chaque fois un risque. Quand je dis saisonnier,"}, {"timestamp": [9947.06, 9950.46], "text": " entre les mois faibles et forts, on avait des rapports \u00e0 une \u00e9poque de 1 \u00e0 7, donc"}, {"timestamp": [9950.46, 9955.02], "text": " je peux pas dire je produis pour... Non, si tu te casses la figure apr\u00e8s. Et je me"}, {"timestamp": [9955.02, 9958.82], "text": " suis toujours dit, j'aurais pu aller plus vite et plus loin et \u00e0 chaque fois il a"}, {"timestamp": [9958.82, 9963.42], "text": " fallu que je d\u00e9cide. Alors je dirais qu'\u00e0 aujourd'hui, oui, c'est dire,"}, {"timestamp": [9963.42, 9967.0], "text": " finalement peut-\u00eatre trouver le bon rythme, mais \u00e7a restera une interrogation."}, {"timestamp": [9967.0, 9969.0], "text": " J'aurais pu aller plus vite."}, {"timestamp": [9969.36, 9971.36], "text": " J'aurais pu aller plus vite."}, {"timestamp": [9971.36, 9973.36], "text": " C'est la raison de dire en montagne, faut pas aller trop vite."}, {"timestamp": [9973.56, 9976.88], "text": " Et en vieillissant d'ailleurs, je d\u00e9marre de plus en plus doucement pour tenir longtemps."}, {"timestamp": [9977.4, 9979.4], "text": " Alors deux secondes sur les montres quand m\u00eame."}, {"timestamp": [9979.48, 9981.6], "text": " Alors montre, je n'en ai pas,"}, {"timestamp": [9981.92, 9986.88], "text": " parce que c'est dans mon rapport au temps, les gens sont surpris en disant mais comment tu fais pour..."}, {"timestamp": [9986.88, 9990.68], "text": " Attends, c'est pas parce que tu as une montre que tu vas arriver plus vite \u00e0 tel endroit."}, {"timestamp": [9990.68, 9991.44], "text": " J'ai d\u00e9j\u00e0 mon t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [9991.44, 9993.44], "text": " Tout d\u00e9pend du moment o\u00f9 tu pars."}, {"timestamp": [9994.16, 9998.8], "text": " Alors j'ai achet\u00e9 une montre le jour o\u00f9 j'ai visit\u00e9 la manufacture G\u00e9gor Lecoultre,"}, {"timestamp": [9998.8, 10004.08], "text": " il y a de nombreuses ann\u00e9es, j'ai \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par le rapport \u00e0 la m\u00e9canique."}, {"timestamp": [10004.28, 10006.92], "text": " Cette bo\u00eete fait la m\u00eame chose que Fermob, c'est-\u00e0-dire ils ont des petites"}, {"timestamp": [10007.12, 10011.52], "text": " bobines de fil, sauf qu'au lieu de faire une tonne deux, elles sont grandes"}, {"timestamp": [10011.72, 10013.44], "text": " comme la phalange du haut de ton pouce."}, {"timestamp": [10013.72, 10015.76], "text": " Et le soir, ils rangent les machines sur une \u00e9tag\u00e8re."}, {"timestamp": [10015.96, 10017.4], "text": " Donc, il y avait ce changement d'\u00e9chelle."}, {"timestamp": [10017.96, 10024.28], "text": " Et puis, j'ai trouv\u00e9 fascinant cette sorte d'absurdit\u00e9."}, {"timestamp": [10024.56, 10028.48], "text": " L'absurdit\u00e9, c'est quoi ? N'importe quel montre \u00e0 quartz que tu peux acheter"}, {"timestamp": [10028.48, 10033.44], "text": " \u00e0 la sauvette est plus pr\u00e9cise qu'une montre m\u00e9canique. Tu le sais \u00e7a ? Voil\u00e0. Et j'ai"}, {"timestamp": [10033.44, 10041.24], "text": " trouv\u00e9 cette qu\u00eate de rien, elle a quelque chose de myst\u00e9rieux et donc \u00e0 la fin, j'ai achet\u00e9 une"}, {"timestamp": [10041.24, 10045.0], "text": " montre en hommage \u00e0 toute cette m\u00e9canique, \u00e0 cette qu\u00eate et tout."}, {"timestamp": [10045.0, 10048.88], "text": " Quand tu visites une manufacture, de toute fa\u00e7on, honn\u00eatement, c'est tr\u00e8s dur, c'est tellement"}, {"timestamp": [10048.88, 10055.88], "text": " merveilleux. La beaut\u00e9 de l'intelligence humaine et du design, \u00e7a r\u00e9unit tout, l'innovation..."}, {"timestamp": [10055.88, 10070.2], "text": " De l'attachement des gens \u00e0 leur m\u00e9tier. Moi, c'\u00e9tait une sorte de remerciement. Voil\u00e0, alors je la porte tr\u00e8s rarement. C'est en plus celle qui a une tranche de m\u00e9t\u00e9orite dans le"}, {"timestamp": [10070.2, 10076.2], "text": " cadran, enfin tu vois, ce rapport au lointain. Donc voil\u00e0, c'\u00e9tait ma"}, {"timestamp": [10076.2, 10081.36], "text": " fa\u00e7on de le remercier, de m'extasier devant \u00e7a, puis devant ce rapport au temps."}, {"timestamp": [10081.36, 10084.6], "text": " C'est int\u00e9ressant l'absurdit\u00e9 de l'impr\u00e9cision, l'effet de notori\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [10084.6, 10086.5], "text": " publique que je crois les Rolex perdent,"}, {"timestamp": [10086.5, 10088.5], "text": " je sais pas si une seconde par semaine, un truc comme \u00e7a."}, {"timestamp": [10088.5, 10092.5], "text": " Oui un peu plus, voil\u00e0. Alors qu'une montre \u00e0 quartz \u00e0 15 euros"}, {"timestamp": [10092.5, 10094.5], "text": " doit \u00eatre plus pr\u00e9cise."}, {"timestamp": [10094.5, 10097.5], "text": " Oui, puis m\u00eame en l'occurrence d'acheter une montre quand t'as un t\u00e9l\u00e9phone"}, {"timestamp": [10097.5, 10099.5], "text": " tout le temps dans la poche, tu peux dire pourquoi, tu vois."}, {"timestamp": [10099.5, 10100.5], "text": " Oui, oui."}, {"timestamp": [10100.5, 10105.76], "text": " Tr\u00e8s bien, \u00e9coute, je suis ravi d'avoir pu changer avec toi Bernard."}, {"timestamp": [10105.76, 10109.76], "text": " Bravo pour tout \u00e7a. Ah oui, je t'avais demand\u00e9, est-ce que tu me ferais un code"}, {"timestamp": [10109.76, 10112.72], "text": " promo pour mes auditeurs ? Alors oui, un code promo, mais sauf que comme je suis"}, {"timestamp": [10112.72, 10116.0], "text": " plus dans l'op\u00e9rationnel, il va falloir que je te donne \u00e7a."}, {"timestamp": [10116.0, 10120.2], "text": " Ok, alors g\u00e9n\u00e9ralement on demande DOIT, D-O-I-T, si \u00e7a leur convient, sinon je mettrais"}, {"timestamp": [10120.2, 10123.72], "text": " si tu nous donnes \u00e7a, au moins pour une premi\u00e8re commande, pour la d\u00e9couverte de"}, {"timestamp": [10123.72, 10128.22], "text": " faire mode ou quelque chose comme \u00e7a. 10-15% ce serait bien, un truc assez chouette."}, {"timestamp": [10128.22, 10132.72], "text": " \u00c7a y est on commence \u00e0 discuter. Et voil\u00e0, et donc on mettra \u00e7a dans la promo de..."}, {"timestamp": [10132.72, 10137.86], "text": " dans la... pardon, dans le descriptif de l'\u00e9pisode. Je pr\u00e9cise \u00e0 chaque fois"}, {"timestamp": [10137.86, 10141.24], "text": " que je demande \u00e7a avant au caf\u00e9 ou voil\u00e0, je suis pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour mes"}, {"timestamp": [10141.24, 10144.8], "text": " \u00e9pisodes pour les nouveaux. Voil\u00e0, tu ne m'as pas pay\u00e9 pour venir ici, je fais"}, {"timestamp": [10144.8, 10145.76], "text": " jamais payer personne, j'ai des sponsors qui me r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour mes \u00e9pisodes, pour les nouveaux. Voil\u00e0, tu ne m'as pas pay\u00e9 pour venir ici. Je ne fais jamais payer personne."}, {"timestamp": [10145.8, 10148.24], "text": " J'ai des sponsors qui me r\u00e9mun\u00e8rent, qui sont au d\u00e9but d'\u00e9pisode,"}, {"timestamp": [10148.24, 10151.24], "text": " de temps en temps, un peu \u00e0 la fin aussi, que j'aime et que je remercie"}, {"timestamp": [10151.24, 10153.32], "text": " d'ailleurs, parce que je remercie toujours mes auditeurs, mais j'ai aussi"}, {"timestamp": [10153.32, 10156.32], "text": " remerci\u00e9 mes sponsors parce que c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux que je r\u00e9ussis \u00e0"}, {"timestamp": [10156.84, 10159.8], "text": " continuer, que je peux avoir une super \u00e9quipe autour de moi."}, {"timestamp": [10160.88, 10164.2], "text": " Et puis, je te remercie aussi, toi, d'\u00eatre venu, d'avoir"}, {"timestamp": [10164.8, 10165.68], "text": " accord\u00e9 autant de temps. Et puis, voil\u00e0, \u00e7aie aussi, toi, d'\u00eatre venu, d'avoir accord\u00e9 autant de temps."}, {"timestamp": [10165.68, 10171.24], "text": " Et puis voil\u00e0, \u00e7a donne envie, je trouve, d'acheter du faire mob, au-del\u00e0 m\u00eame du design,"}, {"timestamp": [10171.24, 10177.16], "text": " au-del\u00e0 des produits et de la solidit\u00e9 et tout \u00e7a, mais pour des valeurs que tu repr\u00e9sentes"}, {"timestamp": [10177.16, 10179.64], "text": " et qui sont bien respect\u00e9es, je crois."}, {"timestamp": [10179.64, 10186.4], "text": " En tout cas, c'\u00e9tait un moment, enfin un \u00e9change sympathique, ouvert, profond."}, {"timestamp": [10186.4, 10192.8], "text": " Je te d\u00e9couvre, je devine aussi des trucs chez toi, donc voil\u00e0, bon moment."}, {"timestamp": [10192.8, 10194.8], "text": " Merci \u00e0 toi."}, {"timestamp": [10194.8, 10196.8], "text": " Et puis, comme tu dis..."}, {"timestamp": [10196.8, 10198.8], "text": " Je vais t'abonner de force \u00e0 mon podcast sur ton t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [10198.8, 10200.8], "text": " Merci \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent parce que..."}, {"timestamp": [10200.8, 10207.32], "text": " Voil\u00e0, enfin... \u00e9coute parce que voil\u00e0 enfin voil\u00e0 et puis je suis s\u00fbr que derri\u00e8re toi il y"}, {"timestamp": [10207.32, 10212.32], "text": " aura de nouvelles boucles qui vont se faire gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a donc bon moment."}, {"timestamp": [10212.32, 10218.04], "text": " Tu verras en plus voil\u00e0 que ce soit pour toi pour Baptiste d'ailleurs"}, {"timestamp": [10218.04, 10221.2], "text": " ah oui c'est pas facile j'ai dit on peut deviner l'email des autres mais puisque"}, {"timestamp": [10221.2, 10223.44], "text": " vous avez les m\u00eames initiales c'est pas forc\u00e9ment si simple."}, {"timestamp": [10223.44, 10225.48], "text": " Pi\u00e8ge !"}, {"timestamp": [10225.48, 10227.48], "text": " On t'\u00e9criera \u00e0 toi en tout cas."}, {"timestamp": [10227.48, 10229.48], "text": " Non mais la bo\u00eete Bernard sera aussi vue par Baptiste."}, {"timestamp": [10229.48, 10231.48], "text": " Enfin non mais pas de soucis,"}, {"timestamp": [10231.48, 10233.48], "text": " on partage l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [10233.48, 10235.48], "text": " Il se passe plein de choses apr\u00e8s des \u00e9pisodes de G\u00e9n\u00e9ration de Turcelf."}, {"timestamp": [10235.48, 10237.48], "text": " Voil\u00e0, je suis ravi."}, {"timestamp": [10237.48, 10239.48], "text": " Et mes invit\u00e9s, je le dis \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent,"}, {"timestamp": [10239.48, 10241.48], "text": " sont ravis g\u00e9n\u00e9ralement de recevoir des emails"}, {"timestamp": [10241.48, 10243.48], "text": " ou des messages, donc n'h\u00e9sitez pas."}, {"timestamp": [10243.48, 10248.64], "text": " Merci \u00e0 vous tous, \u00e0 la semaine prochaine, plus t\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration Nature Self."}, {"timestamp": [10248.64, 10252.32], "text": " Je vous embrasse et puis voil\u00e0, n'oubliez pas de partager cet \u00e9pisode autour de vous,"}, {"timestamp": [10252.32, 10258.0], "text": " des gens qui aiment le design, \u00e0 des gens qui aiment la belle manufacture fran\u00e7aise,"}, {"timestamp": [10258.0, 10264.4], "text": " le design fran\u00e7ais ou pas fran\u00e7ais d'ailleurs, voil\u00e0, et qui seront int\u00e9ress\u00e9s par cet \u00e9change avec Bernard."}, {"timestamp": [10264.4, 10267.28], "text": " Je vous remercie et puis si vous n'\u00eates pas abonn\u00e9 vous vous abonnez sur Apple Podcasts"}, {"timestamp": [10267.28, 10270.92], "text": " par exemple ou Spotify et n'oubliez pas d'activer les notifs d'ailleurs pour \u00eatre"}, {"timestamp": [10270.92, 10273.36], "text": " notifi\u00e9 \u00e0 chaque \u00e9pisode. Bisous, bisous, salut."}, {"timestamp": [10273.36, 10278.2], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast. Je vous arr\u00eate tout de suite"}, {"timestamp": [10278.2, 10282.52], "text": " un tout petit instant. Abonnez-vous \u00e0 New Work City. C'est New Work comme le travail,"}, {"timestamp": [10282.52, 10285.04], "text": " un work avec un W \u00e0 la place du Y de New York"}, {"timestamp": [10285.04, 10288.68], "text": " City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Mollecoux qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [10288.68, 10292.48], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [10292.48, 10296.0], "text": " sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous"}, {"timestamp": [10296.0, 10300.04], "text": " \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets"}, {"timestamp": [10300.04, 10304.28], "text": " tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer"}, {"timestamp": [10304.28, 10309.04], "text": " \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [10309.04, 10314.52], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es"}, {"timestamp": [10314.52, 10320.44], "text": " et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater"}, {"timestamp": [10320.44, 10324.56], "text": " pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui"}, {"timestamp": [10324.56, 10328.32], "text": " ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire,"}, {"timestamp": [10328.32, 10333.16], "text": " ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la"}, {"timestamp": [10333.16, 10339.64], "text": " couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup de cas concrets qui sont"}, {"timestamp": [10339.64, 10344.16], "text": " assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit"}, {"timestamp": [10344.16, 10347.6], "text": " les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un"}, {"timestamp": [10347.6, 10351.8], "text": " plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit"}, {"timestamp": [10351.8, 10355.36], "text": " o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand"}, {"timestamp": [10355.36, 10358.88], "text": " m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez"}, {"timestamp": [10358.88, 10363.12], "text": " plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes"}, {"timestamp": [10363.12, 10366.88], "text": " les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est"}, {"timestamp": [10366.88, 10368.28], "text": " New Work City, do it !"}, {"timestamp": [10368.28, 10384.88], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [10384.88, 10389.48], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast"}, {"timestamp": [10389.48, 10393.84], "text": " sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce"}, {"timestamp": [10393.84, 10397.68], "text": " qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur"}, {"timestamp": [10397.68, 10402.4], "text": " gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans."}, {"timestamp": [10402.4, 10407.56], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [10407.56, 10411.68], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur"}, {"timestamp": [10411.68, 10412.68], "text": " gdiy.com."}, {"timestamp": [10412.68, 10435.0], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. ..."}, {"timestamp": [10435.0, 10437.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [10439.93, 10441.99], "text": " you"}]}}