{"30": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui, j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7a c'est un truc de ouf, pour accepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.do it et vous utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal c'est square.com slash go slash do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Bonjour je suis aujourd'hui avec G\u00e9raldine Lemeur de The Refiners. Bonjour G\u00e9raldine. Bonjour. Est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ? Oui, bien s\u00fbr. G\u00e9raldine Lemeur, donc The Refiners que j'ai cofond\u00e9 avec Carlos Daz et P\u00e9rinne Gobil il y a deux ans. Mais je suis entrepreneure depuis 1995 dans l'internet. D\u00e9j\u00e0 ? D\u00e9j\u00e0, oui. \u00c7a fait grand-m\u00e8re presque, maman de trois gar\u00e7ons. Et puis j'ai boug\u00e9 aux Etats-Unis il y a 11 ans et j'ai co-cr\u00e9\u00e9 un certain nombre d'entreprises toujours dans le digital sur ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. Tu dis depuis 1995, c'est quoi le digital en France en 1995 ? Ah ben c'est les balbutiements, c'est le d\u00e9but, c'est les pelles et les pioches. Donc on a commenc\u00e9 avec... pourquoi je dis les pelles et les pioches ? Parce que c'\u00e9tait au tout d\u00e9but la cr\u00e9ation de site internet, une agence web qui s'appelait au tout d\u00e9part Looping Communications et puis qui est tr\u00e8s vite devenu B2L, rejoint le groupe Omnicom BBDO. Et puis apr\u00e8s en 97 j'ai cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete qui s'appelait RapidSight et qui a un petit peu r\u00e9volutionn\u00e9 l'h\u00e9bergement de sites internet. Alors maintenant on dit le cloud mais \u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait que des gros serveurs et il s'agissait de fractionner tout \u00e7a et de donner des offres \u00e0 200 francs par mois. Oulala \u00e7a fait un peu bizarre. Pour les agences justement. Tu vas beaucoup trop vite. Looping Communication, donc c'est ta premi\u00e8re bo\u00eete ? Oui c'est ma premi\u00e8re bo\u00eete. B2L on va dire, parce que Looping \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment anecdotique. Et tu parles tr\u00e8s vite de CLM, mais alors comment tu l'as cr\u00e9\u00e9 cette bo\u00eete ? C'est quoi l'histoire ? T'as boss\u00e9 avant, tu sors d'\u00e9tudes, il se passe quoi ? Alors j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque avec Lo\u00efc et moi je suis sortie en fait de Schema. En 95 j'ai \u00e9t\u00e9 dipl\u00f4m\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 maman puisque j'ai eu mon petit gar\u00e7on en simultan\u00e9, Arthur mon a\u00een\u00e9. \u00c0 la sortie de tes \u00e9tudes ? Pas \u00e0 la sortie de mes \u00e9tudes, en fait, en troisi\u00e8me ann\u00e9e. En troisi\u00e8me ann\u00e9e, mari\u00e9e d\u00e9j\u00e0, et puis avec une vraie volont\u00e9 de commencer \u00e0 bosser, d'entreprendre ma vie. Et je me suis dit, mari\u00e9e, on va tout de suite me poser la question de savoir si j'allais avoir un enfant. Donc comme \u00e7a, la carte \u00e9tait compl\u00e8te, mari\u00e9e, mais avec d\u00e9j\u00e0 un petit gar\u00e7on. Et j'ai commenc\u00e9 en fait \u00e0 travailler chez Macan Erickson qui montait juste son \u00e9quipe interactive et c'\u00e9tait un petit peu compliqu\u00e9 pour moi justement en \u00e9tant maman et j'ai compris que \u00e7a n'allait pas le faire. Et au m\u00eame moment... Mais on doit te regarder bizarrement quand m\u00eame quand tu d\u00e9barques avec... Oui 23 ans, un enfant, mais bon voil\u00e0. Mais on m'a surtout demand\u00e9 souvent si je prenais mon apr\u00e8s-midi parce que j'allais le chercher \u00e0 la cr\u00e8che \u00e7a m'a tr\u00e8s vite \u00e9nerv\u00e9 et il se trouve que Loic avait fait donc mon ex mari avait fait une ann\u00e9e de c\u00e9sure et donc il \u00e9tait encore \u00e0 HEC \u00e0 ce moment l\u00e0 et il y avait cette voil\u00e0 il y avait cette envie de se rendre compte qu'il y avait des choses \u00e0 faire on commen\u00e7ait \u00e0 avoir des projets avec Peugeot notamment, et donc on s'est dit, on se lance, il y a un besoin, il y a un besoin dans le digital, enfin \u00e0 l'\u00e9poque on ne disait pas, il y a un besoin dans le digital. Il y avait l'internet qui arrivait, il y avait les sites internet qui commen\u00e7aient \u00e0 arriver, et donc les grands groupes tout de suite avaient besoin de \u00e7a. Donc voil\u00e0, c'est parti de ce constat, et on s'est dit, de toute fa\u00e7on personne ne sait faire, donc on va essayer. Mais vous, vous ne saviez pas faire non plus ? Ah ben non, on ne savait pas faire non plus, c'est parti de ce constat et on s'est dit, de toute fa\u00e7on, personne ne sait faire, donc on va essayer. Mais vous, vous ne saviez pas faire non plus ? Ah ben non, on ne savait pas faire non plus. C'est pour \u00e7a que je dis, il y a un moment donn\u00e9, il faut aller creuser dans la mine et puis d\u00e9couvrir. Je me souviens d'une anecdote qui \u00e9tait notre premier designer et \u00e0 l'\u00e9poque, d\u00e9tourer les images, c'\u00e9tait compliqu\u00e9. Puis les images \u00e9taient tr\u00e8s lourdes. Enfin voil\u00e0, on a fait comme les autres, on a appris sur le tas. Et du coup, vous aviez des d\u00e9veloppeurs ? Comment... Tu veux cr\u00e9er un site pour Peugeot en 95 ? Tu le fais pas comme \u00e7a, il faut une pelle, une pioche... Voil\u00e0, et donc on a recrut\u00e9 effectivement notre premier d\u00e9veloppeur. Et puis, il n'y avait pas d'\u00e9vicie non plus, donc il s'agissait effectivement d'avoir des clients. Les premiers clients qui nous ont fait confiance c'\u00e9tait Elida Faberg\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et Peugeot. Et effectivement avec ces clients on a r\u00e9ussi \u00e0... enfin voil\u00e0 on a recrut\u00e9 notre premier d\u00e9veloppeur et puis de fil en aiguille c'est devenu quand m\u00eame une grosse agence. Et tu te souviens de ton premier site du coup ? Ah bah mon premier site oui je me souviens tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait pour Elida Faberg\u00e9 sur une partie dentifrice, une de leur marque, oui bien s\u00fbr. Et c'est marrant parce que sortir un site sur le dentifrice en 95 \u00e7a sert \u00e0 rien, c'est que de la com en fait. Non mais en fait l'id\u00e9e c'\u00e9tait de... alors maintenant \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement... Non, c'\u00e9tait des petits jeux pour les enfants, avec des cases \u00e0 cliquets qui se coloriaient. Voil\u00e0, donc ouais, il y avait... C'\u00e9tait assez innovant. Et donc cette bo\u00eete a grossi ? Ouais, cette bo\u00eete a grossi. Et donc est devenue en fait est devenue partie d'Omnicom BBDO assez rapidement. Qui vous a rachet\u00e9, qui a investi, comment c'est pass\u00e9 ? Qui a investi, rachet\u00e9, voil\u00e0. Et c'est une bo\u00eete qui a \u00e9volu\u00e9 jusqu'\u00e0 une centaine, une agence qui a \u00e9volu\u00e9 jusqu'\u00e0 une centaine de personnes. D'accord. Sur la p\u00e9riode jusqu'\u00e0 99 \u00e0 peu pr\u00e8s. Donc \u00e7a c'\u00e9tait 95-99. D'accord. 99 \u00e0 peu pr\u00e8s. Donc \u00e7a c'\u00e9tait 95-99. Mais en simultan\u00e9, j'ai commenc\u00e9 avec B2L et en 97 en fait effectivement quand on se rend compte qu'il y a le besoin des sites web, il y a le besoin d'h\u00e9bergement et donc c'est en 97 Loic a continu\u00e9 avec B2L et moi je suis partie sur la partie h\u00e9bergement avec RapidSight. D'accord, que tu cr\u00e9es toute seule ? Enfin que je cr\u00e9e toute seule, qu'on cr\u00e9e ensemble dans le sens o\u00f9 on \u00e9tait ensemble et on faisait... Mais par contre, qu'il y a ces bureaux s\u00e9par\u00e9s, c'est mes \u00e9quipes, je suis CEO, donc voil\u00e0. Et excuse-moi, \u00e7a me fascine parce que vous \u00eates hyper jeune, vous \u00eates parent, vous avez eu votre deuxi\u00e8me enfant \u00e0 quel \u00e2ge ? Juste en m\u00eame temps, \u00e0 97. Gautier est n\u00e9 en juin 97. Des baboules ! Et du coup, \u00e7a fait quoi de g\u00e9rer des bo\u00eetes, cr\u00e9er des bo\u00eetes, avoir des enfants ? Comment tu g\u00e8res tout \u00e7a ? Et je me pose pas la question en fait, c'est juste des choix et en m\u00eame temps je me rends compte que c'est la meilleure mani\u00e8re de pouvoir avancer sur les deux fronts. J'avais tr\u00e8s envie d'\u00eatre maman, d'avoir une famille et en m\u00eame temps je me rendais bien compte que mes enfants ne m'appartiennent pas et qu'il faut que je construise aussi ma vie professionnelle, c'\u00e9tait aussi tout aussi important pour moi. Donc j'ai trouv\u00e9 dans l'entrepreneuriat, malgr\u00e9 les challenges, la possibilit\u00e9 de le faire sans que personne me dicte mes choix ou m'impose des choix. Donc c'est compliqu\u00e9, c'est sans financement, c'est bootstrap. C'est vous qui vous payez. Oui enfin se payer c'est un bien grand mot, on paye surtout nos salari\u00e9s. Donc derri\u00e8re effectivement \u00e7a passe par des choses o\u00f9 vous \u00eates entrepreneur, vous avez deux bo\u00eetes et vous demandez \u00e0 vos parents s'ils veulent \u00eatre caution de votre logement, quand vous d\u00e9cidez de prendre un petit deux pi\u00e8ces et de louer parce qu'on vous dit ouh l\u00e0 l\u00e0 mais vous \u00eates un profil super dangereux donc \u00e7a c'est... Vous \u00e9tiez \u00e0 Paris ? On \u00e9tait \u00e0 Paris. Voil\u00e0 c'est des choses comme \u00e7a mais bon je pense que c'est des vrais choix constructifs. Et donc du coup tu dors pas, tu prends un cong\u00e9 mat, tu te quittes deux trois jours... Non mais \u00e7a c'est rigolo sur les cong\u00e9s mat' parce que j'ai une anecdote comme \u00e7a o\u00f9 donc quand j'\u00e9tais enceinte de Gauthier, du second, j'ai un client, j'ai un client chez donc o\u00f9 on bossait tous les deux chez B2L et \u00e0 l'\u00e9poque je travaillais avec mon nom de jeune fille parce que bon la bo\u00eete \u00e9tait petite et puis on \u00e9tait jeunes donc \u00e7a faisait un peu bizarre monsieur madame donc les gens ne savaient pas qu'on \u00e9tait mari\u00e9s et j'ai un client qui va voir Lo\u00efc et puis qui lui dit \u00ab ta chef de projet l\u00e0 elle a vraiment bien enceinte, elle va pas nous planter quand m\u00eame ? \u00bb Je lui dis \u00ab non \u00e7a va j'ai confiance ! \u00bb Donc non, bon les cong\u00e9s mat' j'ai eu de la chance parce que mes a\u00een\u00e9s sont n\u00e9s sur des p\u00e9riodes estivales Arthur en ao\u00fbt, Gautier en juin, donc du coup c'\u00e9tait plus facile pour faire le joint Mais bon, pas particuli\u00e8rement. Je ne me posais pas la question en ces termes, c'est-\u00e0-dire que ma vie \u00e9tait organis\u00e9e autour de mes enfants et de mes soci\u00e9t\u00e9s. Donc voil\u00e0. C'est marrant parce qu'il faut une certaine maturit\u00e9 tr\u00e8s jeune. Vous \u00eates propuls\u00e9e dans un truc, vous avez d\u00fb prendre des sacr\u00e9s claques quand m\u00eame \u00e0 ce moment-l\u00e0. Oui, des claques, mais bon, \u00e7a c'est s\u00fbr parce que c'est difficile. Moi, mon plus gros stress, c'\u00e9tait de me dire que j'avais des gens que je devais payer \u00e0 la fin du mois. C'\u00e9tait pas tant de savoir comment moi j'allais g\u00e9rer parce que je me disais bon, on va s'organiser. C'\u00e9tait plut\u00f4t de se dire bon, il y a des salaires \u00e0 assurer \u00e0 la fin du mois. Des enfants \u00e0 nourrir aussi. Oui, des enfants \u00e0 nourrir, bien s\u00fbr. Mais j'avais plus de se dire bon il y a des salaires \u00e0 assurer \u00e0 la fin du mois. Des enfants \u00e0 nourrir aussi ? Oui, des enfants \u00e0 nourrir bien s\u00fbr, mais j'avais plus de stress sur... Ouais je comprends. La charge d'\u00e2me pour moi n'\u00e9tait pas tant sur nous que plus que sur les gens qu'on avait on-board\u00e9s dans notre aventure. Et vient d'o\u00f9 cette envie d'entreprendre ? C'est parce que tu t'es rendu compte que t'ais un enfant et que ton premier job \u00e9tait trop compliqu\u00e9 ou la perception des autres \u00e9tait trop compliqu\u00e9e ou c'est une envie que tu avais en toi depuis toujours, c'est tes parents qui t'ont transmis \u00e7a ? Non, pas particuli\u00e8rement. J'ai des parents qui \u00e9taient profession lib\u00e9rale donc du coup effectivement qui \u00e9taient quand m\u00eame dans un... c'est une forme d'entreprenariat. Pour moi c'\u00e9tait plus un c\u00f4t\u00e9 de choix et de libert\u00e9, de libert\u00e9 de choix plut\u00f4t. Et depuis tu as toujours \u00e9t\u00e9 entrepreneur ? Toujours. D'accord. Donc la lign\u00e9e RapidSight, donc tu dis c'\u00e9tait du cloud, de l'h\u00e9bergement ? C'est de l'h\u00e9bergement oui. D'accord donc tu t'es dit les pelles et les pioches, il faut que je plut\u00f4t distribue des pelles et des pioches plut\u00f4t que de creuser quoi, un moment. En fait on s'est tr\u00e8s vite pos\u00e9 la question de savoir o\u00f9 on h\u00e9bergait nos propres sites avec B2L. Donc on s'est rendu compte que l'offre fran\u00e7aise, elle \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s cloisonn\u00e9e et qu'il fallait investir des gros montants mensuels sur des grosses machines, \u00e0 l'\u00e9poque chez Olean, des choses comme \u00e7a. Et on s'est tr\u00e8s vite tourn\u00e9 vers les \u00c9tats-Unis, regarder comment \u00e7a se passait l\u00e0-bas. Et \u00e0 l'\u00e9poque, il y avait donc une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelait Highway Technologies, qui est maintenant devenue Vario, et qui commen\u00e7ait \u00e0 faire du fractionn\u00e9, on va dire, du cloud. Et donc c'est des gens avec qui on a mont\u00e9 RapidSight. D'accord. Vous \u00eates all\u00e9 voir les Am\u00e9ricains, vous leur avez dit... Oui. D'accord. En termes d'infrastructures, c'\u00e9tait h\u00e9berg\u00e9 aux Etats-Unis. Ce qui posait potentiellement des probl\u00e8mes de rapidit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque ? Non, pas du tout. C'\u00e9tait compl\u00e8tement transparent. Parce que les sites n'\u00e9taient pas lourds, il n'y avait rien. Il faut voir que les sites internet \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait des pages html, point barre, et encore les images... Enfin, il n'y avait rien, il n'y avait pas de vid\u00e9os, donc c'\u00e9tait aucun probl\u00e8me. Et l\u00e0, pareil, comment tu fais \u00e7a pour aller voir tes am\u00e9ricains ? Tu les appelles, tu leur envoies un email, tu y vas ? Oui, en fait c'est un coup de fil, c'est un mail, c'est une connexion, c'est coucou on est en France et voil\u00e0 ce qu'on fait, et on tombe sur des gens tr\u00e8s ouverts qui r\u00e9fl\u00e9chissaient \u00e0 l'Europe et qui commen\u00e7aient \u00e0 ouvrir en Allemagne notamment et de fil en aiguille voil\u00e0 on fait tr\u00e8s tr\u00e8s vite, on passe tr\u00e8s tr\u00e8s vite un accord avec eux et on monte RapidSight. D'accord et donc RapidSight devient quoi ? C'est quoi l'aventure de RapidSight ? RapidSight \u00e9volue jusqu'\u00e0 fin 99 o\u00f9 mon chemin croise celui du patron de domicile qui \u00e9tait l'h\u00e9bergement que venait de lancer France T\u00e9l\u00e9com \u00e0 l'\u00e9poque. Et puis bon on avait un tr\u00e8s gros march\u00e9 puisque je pense qu'on avait \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les agences web avec RapidSight sur la France et donc on commence une discussion tous les deux sur une anecdote, en fait, au d\u00e9part, parce que mon chemin a crois\u00e9 domicile parce qu'on avait sorti une pub \u00e0 l'\u00e9poque, on faisait encore des pubs papier et ils avaient une communication qui \u00e9tait exactement la m\u00eame que la n\u00f4tre. Donc il y avait deux choses l'une, soit on se parlait, soit je leur envoyais une lettre en disant mais comment, vous \u00eates gros, c'est pas possible que vous nous copiez comme \u00e7a. Et pour le coup, j'ai d\u00e9croch\u00e9 mon t\u00e9l\u00e9phone, je lui dis \u00e7a serait bien qu'on se parle, parce que je vois qu'on fait les m\u00eames pubs, donc on a peut-\u00eatre des choses en commun, en mode sympathique, enfin pas du tout. Et on a fini par beaucoup se parler, puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait Nicolas Dufour que le patron de Wanadu et puis il a rachet\u00e9 RapidSight. D'accord, premi\u00e8re session totale ? En simultan\u00e9 avec B2L, oui, fin 99. Donc vous avez quoi, pas 30 ans, 26, 27, 28 ans ? 27 ans. Vous vendez deux bo\u00eetes ? Oui. Et vous avez deux enfants deux enfants. Et vous restez dans les bo\u00eetes ou vous partez ? Alors B2L, oui, il y a eu un accompagnement. France T\u00e9l\u00e9com, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement rapide et on a... Enfin voil\u00e0, j'ai fait de la passation de pouvoir. Et du coup, tu te dis quoi quand c'\u00e9tait bien vendu ? Vous \u00e9tiez content ? Ah oui, c'est un tournant. C'\u00e9tait un tournant incroyable. C'est quelque chose qui a impact\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment la suite de notre vie d'entrepreneur. C'est marrant de vivre \u00e7a en couple quand m\u00eame. Ouais c'est sympa. Et du coup tu te dis quoi l\u00e0 ? Tu te dis je vais arr\u00eater un peu, je vais faire une pause ? Non, je me suis m\u00eame pas pos\u00e9 la question en ces termes. On \u00e9tait pris dans cet engouement entrepreneurial et on a mont\u00e9 ce qu'on appellerait aujourd'hui un startup studio. D'accord. Donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment de r\u00e9investir et d'essayer de faire des choses intelligemment. Sauf que je crois qu'il y a un facteur tr\u00e8s fort dans l'entrepreneuriat qui est si c'est trop t\u00f4t, c'est trop t\u00f4t c'est trop t\u00f4t et \u00e7a marche pas. Donc on a mont\u00e9 ce startup studio avec en investissant beaucoup beaucoup de notre argent, on a eu la chance d'en avoir mais on avait envie de le r\u00e9investir. Et \u00e7a s'appelait Business Space. D'accord. Et donc on a cr\u00e9\u00e9 un certain nombre d'entreprises, on a lev\u00e9 pas mal d'argent pour ces bo\u00eetes, c'\u00e9tait la grande \u00e9poque des... ... ah j'ai les noms qui m'\u00e9chappent maintenant... ... Repas de Web, et autres messiers etc. Et donc on a cr\u00e9\u00e9 un certain nombre de bo\u00eetes, avec l'id\u00e9e d'int\u00e9grer toute une structure. Donc vraiment comme on voit les mod\u00e8les de studio aujourd'hui. Donc on avait en interne le jeu h\u00e9r\u00e9dique, le RH, le financier, le marketing. Donc un certain nombre de personnes. Et puis on commen\u00e7ait \u00e0 monter, on fait du dev aussi, et puis on commen\u00e7ait \u00e0 monter les projets. Ce qu'on fait un peu chez Cosa Vostra. Voil\u00e0, on commen\u00e7ait \u00e0 monter les projets et puis apr\u00e8s on trouvait des \u00e9quipes pour le faire. Mais je crois qu'on a eu un certain nombre de choses qui \u00e9taient trop t\u00f4t et puis le mod\u00e8le n'\u00e9tait pas encore dans les m\u0153urs. Et puis en plus il fallait trouver, d\u00e9j\u00e0 je pense qu'aujourd'hui il y a des vagues d'entrepreneurs, des wagons entiers m\u00eame de personnes qui veulent entreprendre. Qu'on se repose \u00e0 l'\u00e9poque, qu'on se projette, c'\u00e9tait quand m\u00eame moins le trip. J'ai un souvenir d'\u00e9tudes \u00e0 un moment o\u00f9, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 il me semble, je crois qu'il y avait une majorit\u00e9 de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s qui voulaient \u00eatre fonctionnaires. C'est vrai mais il y avait quand m\u00eame cet engouement des ann\u00e9es 2000 il me semble je crois qu'il y avait une majorit\u00e9 de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s qui voulaient \u00eatre fonctionnaires. C'est vrai mais il y avait quand m\u00eame cet engouement des ann\u00e9es... voil\u00e0 avant que tout \u00e7a \u00e9clate il y avait quand m\u00eame un engouement une volont\u00e9 de faire et donc oui c'\u00e9tait... Et donc \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9tape, tout est succ\u00e8s-\u00e9chec mais un \u00e9chec relatif ou \u00e7a a \u00e9t\u00e9 enfin qu'est ce qui s'est pass\u00e9 avec Business Place ? On a beaucoup appris, on a pas de soci\u00e9t\u00e9 qui... On a beaucoup cram\u00e9, oui, de notre propre argent. On a beaucoup appris et puis non moi je trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s constructif \u00e7a m'a... voil\u00e0 il y a des choses qu'on s'est rendu compte qu'il \u00e9tait que... enfin moi j'ai vraiment compris que quand il \u00e9tait trop t\u00f4t, que le march\u00e9 n'\u00e9tait pas pr\u00eat, on pouvait avoir une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne id\u00e9e. On le voit encore maintenant, il y a des bo\u00eetes aujourd'hui, l\u00e0, en 2018, qui cartonnent alors que les m\u00eames id\u00e9es il y a 5-6 ans \u00e9taient des flops totaux. Donc bon, \u00e7a... Mais \u00e7a nous a permis aussi de faire \u00e9merger la bo\u00eete suivante qui \u00e9tait uBlog, donc le lancement des blogs qui \u00e9tait la suite de l'aventure. Et du coup \u00e7a a dur\u00e9 combien de temps ce startup studio ? Je sais pas, deux ans, deux trois ans. Il faut savoir couper aussi, je veux dire ce qui m'int\u00e9resse dans ces aventures, c'est se dire, ok, l\u00e0, je pense qu'on est... Oui, oui, bien s\u00fbr. \u00c0 un moment donn\u00e9, il faut se rendre compte que \u00e7a ne marche pas. Et pourtant, c'est des bo\u00eetes sur lesquelles on avait r\u00e9ussi \u00e0 lever, comme je disais, par exemple, avec Europe At Web, des choses comme \u00e7a. Donc l\u00e0 aussi, beaucoup a pris parce que c'\u00e9tait le d\u00e9but de l'\u00e9mergence des Vici. Et du coup tu... c'est assez marrant vous avez vraiment v\u00e9cu un truc en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 dans tout \u00e7a c'est \u00e0 dire quoi l'espace de 7-8 ans apr\u00e8s la sortie vous avez deux cr\u00e9ations d'entreprises, deux sessions, une cr\u00e9ation de startups studio, un \u00e9chec relatif et l\u00e0 vous vous dites on recommence. L\u00e0 on sent qu'il y a quelque chose qui se passe et une \u00e9volution avec une vraie volont\u00e9 de pouvoir faire des sites web facilement parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'\u00e9tait quand m\u00eame, enfin jusqu'\u00e0 ce moment l\u00e0 c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 la mano et donc \u00e9merge en fait d'une bo\u00eete qu'on avait commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er qui s'appelait Tecora et dont l'id\u00e9e c'\u00e9tait de faire des sites de mani\u00e8re tr\u00e8s simple, tr\u00e8s facile, tr\u00e8s automatis\u00e9. L\u00e0 encore avec un contact avec les US \u00e9merge Ublog et puis qui va tr\u00e8s vite devenir Six Apart. D'accord et vous vous dites pas \u00e0 un moment on va se poser ? Non. Non non, vous avez du feu sacr\u00e9 l\u00e0. Non c'est pas du feu sacr\u00e9 mais je crois que c'est aussi vrai pour Lo\u00efc que pour moi. Voil\u00e0 on avait envie de continuer, de faire, d'agir. En fait, on ne s'est m\u00eame pas pos\u00e9 la question. Non, ce n'\u00e9tait pas une option. Et vous investissiez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque ? Oui, on investissait. On a cr\u00e9\u00e9 des liens extr\u00eamement forts gens qui aujourd'hui sont des ic\u00f4nes. Mais oui, on a investi tr\u00e8s t\u00f4t dans LinkedIn parce que c'est des gens qu'on connaissait et avec qui on a, je pense qu'il y avait un alignement d'\u00e2ge, de plan\u00e8te, de vision, donc on allait beaucoup aux Etats-Unis d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque. Et c'est une belle \u00e9poque \u00e7a en effet, et puis alors accompagner des gens, donc tu parles de Reed Hoffman ou de... Oui, de Reed Hoffman absolument. D'accord, c'est fantastique, c'est un petit peu... C'est magique, c'est magique, c'est quelqu'un de magique. Et tu le sentais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, tu le rencontrais, tu disais d\u00e9j\u00e0 c'est quelqu'un de magique ou il est devenu magique ? Ah non, enfin c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 PayPal \u00e0 l l'\u00e9poque, donc oui c'est des gens qui avaient d\u00e9j\u00e0 une envergure, une vision qui vous transportait, oui bien s\u00fbr. Et donc du coup Ublog, Six Apart, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous gagnez pas mal en notori\u00e9t\u00e9 je crois quand m\u00eame non ? \u00c9coute je sais pas, bon c'est vrai que Lo\u00efc a \u00e9t\u00e9 beaucoup \u00e9vang\u00e9lis\u00e9 sur les blogs donc probablement il y a eu plus d'exposition \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 il a commenc\u00e9 lui-m\u00eame \u00e0 publier, \u00e0 produire du contenu, du podcast aussi, \u00e0 l'\u00e9poque il faisait pas mal de podcasts. Audio et vid\u00e9o. D'abord c'\u00e9tait audio, l\u00e0 on parle pas encore de la vid\u00e9o. Vid\u00e9o c'\u00e9tait vraiment pour l'instant, \u00e0 ce moment l\u00e0, le tout d\u00e9part. Et puis c'est une belle rencontre. Pourquoi Six Apart ? Parce que c'est une belle rencontre avec Ben et Mina Trott qui \u00e9taient aussi en couple, qui \u00e9taient un petit peu plus jeune que nous, mais et donc on a eu aussi cet alignement de plan\u00e8tes et donc tr\u00e8s vite on est devenu en fait la partie europ\u00e9enne IMEA, comme on aimait bien dire \u00e0 l'\u00e9poque. Maintenant je crois que c'est un peu des UEMA. IMEA c'est Europe Middle East and Africa. Ouais c'\u00e9tait dr\u00f4le cette esp\u00e8ce de bloc. Et donc on s'est rapproch\u00e9s de Six Apart avec Ublock. D'accord. Et du coup, vous aviez une sorte de m\u00e9nage \u00e0 quatre, en tout cas en termes de... Oui, eux, ils \u00e9taient aux Etats-Unis. Mais bon, voil\u00e0, c'\u00e9tait juste ce c\u00f4t\u00e9. Effectivement, il y avait... C'\u00e9tait deux couples, mais eux, ils \u00e9taient aux Etats-Unis et ils d\u00e9veloppaient leur bo\u00eete. Nous, on \u00e9tait en Europe et on d\u00e9veloppait la n\u00f4tre qui s'est av\u00e9r\u00e9e \u00eatre la m\u00eame apr\u00e8s mais... Et donc le mod\u00e8le \u00e9conomique donc d'abord vous partez donc sur un mod\u00e8le traditionnel d'agence puis un mod\u00e8le d'h\u00e9bergeur puis un mod\u00e8le de start-up studio et l\u00e0 vous arrivez sur un mod\u00e8le de publisheur en fait c'est \u00e7a ? Oh start-up ! Alors l\u00e0 enfin pas un mod\u00e8le de publisheur, un mod\u00e8le de start-up parce que Six Apart c'\u00e9tait un mod\u00e8le de publisheur, un mod\u00e8le de start-up parce que Six Apart, c'\u00e9tait un outil. C'\u00e9tait vendre du... on vendait pas de contenu, c'\u00e9tait un outil pour pouvoir, pour les gens, pour pouvoir tr\u00e8s facilement cr\u00e9er des blogs. Ils payaient pour \u00e7a alors ? Ah oui, oui, oui, bien s\u00fbr. Ok, vous ne mettiez pas de pub sur les blogs ? Non, non, non, c'\u00e9tait un service. Et donc il y avait aussi une grosse partie qui s'appelait Moveable Type, qui en fait a... il y a eu un move \u00e0 un moment donn\u00e9, un choix qui \u00e9tait de sortir de l'open source pour en faire quelque chose de payant et \u00e7a a ouvert la voie \u00e0 WordPress qu'on conna\u00eet maintenant, qui eux \u00e9tait en open source et donc donc effectivement... mais \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait surtout Moveable Type qui \u00e9tait l'outil pour d\u00e9velopper des sites web facilement et des blogs en l'occurrence. WordPress c'est une tr\u00e8s belle bo\u00eete, Matt Mullenweg, s'il parlait fran\u00e7ais j'adorerais... Matt a fait une bo\u00eete absolument sublime, absolument sublime et je crois, je lisais une statistique il y a deux trois jours et je crois que c'\u00e9tait 30% du web mondial et sur... pardon, sur WordPress. Oui je crois qu'on est presque \u00e0 35, c'est de la folie et il reste tr\u00e8s jeune, je crois qu'il a moins de 35 ans. D'accord et donc du coup cette aventure, moi en effet, \u00e0 ce moment l\u00e0 je crois que je vous ai vu un peu sortir du buis quoi, du buisson en tout cas et je me souviens tr\u00e8s bien des premiers blogs et de... enfin Louis qui \u00e9tait un peu le premier blogueur de France. Ah oui oui carr\u00e9ment, c'est un \u00e9vang\u00e9liste franchement il a beaucoup peur\u00e9 dans ce domaine l\u00e0. Et toi ton r\u00f4le derri\u00e8re \u00e9tait... comment tu r\u00e9partis les r\u00f4les dans le business l\u00e0 dedans ? On a toujours eu une r\u00e9partition des r\u00f4les qui \u00e9tait assez simple et je crois qu'elle est assez visible, enfin en tout cas elle \u00e9tait assez visible \u00e0 l'\u00e9poque, c'est que c'est que \u00e9videmment Lo\u00efc \u00e9tait le facial, avait d'\u00e9normes qualit\u00e9s en termes de communication, pas que mais et moi j'\u00e9tais plus sur la partie business au quotidien. D'accord donc le producteur versus un acteur. Un bon \u00e9quilibre, voil\u00e0 un bon \u00e9quilibre. Et en parall\u00e8le vous avez eu un troisi\u00e8me enfant ? En 2001, Greg est n\u00e9 en 2001 donc c'\u00e9tait plut\u00f4t au moment de la partie studio. \u00c0 30 ans, tu as eu trois enfants. J'ai eu Greg \u00e0 29 ans. Maintenant, j'ai un grand de 22, un dixi\u00e8me de 20 et un de 17, ce qui vient d'avoir 17 ans. Greg. C'est vrai que c'est... Oui, c'est sympa \u00e0 45 ans d'avoir des grands comme \u00e7a, c'est cool. C'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s cool. C'est vrai que de temps en temps on se dit, quand on a deux enfants, quelques bo\u00eetes, on se dit \u00ab putain je suis un guerrier, mais alors... \u00bb Vous \u00e9tiez des sacr\u00e9s guerri\u00e8res. Je suis peut-\u00eatre une guerri\u00e8re. Parfois, maintenant, avec un peu de recul, je ne sais pas comment j'ai fait, mais bon voil\u00e0, je l'ai fait. C'est... Ouf. Et c'est vrai que c'\u00e9tait pas si visible, je veux dire, enfin... On voit... Vous masquez pas compl\u00e8tement votre vie priv\u00e9e, donc on voit que tu as des enfants qui sont assez \u00e2g\u00e9s, donc on se doute qu'il y a eu une histoire un peu comme \u00e7a, mais j'en ai pas le souvenir \u00e0 l'\u00e9poque de... Non mais j'\u00e9tais plut\u00f4t... D'abord, repassons les choses dans leur contexte, ce que Facebook est aujourd'hui n'\u00e9tait pas ce que c'\u00e9tait hier. Il n'y avait pas Instagram, il n'y avait pas tout \u00e7a, donc les r\u00e9seaux sociaux n'\u00e9taient pas... Mais avec Lo\u00efc, on a toujours pr\u00e9serv\u00e9 effectivement notre c\u00f4t\u00e9 familial, les enfants, parce que bon bon je pense que \u00e7a apporte rien. Alors maintenant c'est amusant, ils sont grands, ils ont... mes a\u00een\u00e9s ils commencent \u00e0 voir leur vie et voil\u00e0 donc c'est un petit peu anecdotique et puis c'est sympa et puis je suis fi\u00e8re aussi donc il y a ce c\u00f4t\u00e9... Oui, quand ils font des choses j'ai un peu mon hashtag proud mam, mais bon j'ai jamais vu l'int\u00e9r\u00eat ni le besoin d'exposer ma vie priv\u00e9e. Je pense qu'il y a une partie business qui est suffisamment publique, sans pour autant... donc il y a des sph\u00e8res qui n'ont pas besoin d'\u00eatre publiques. \u00c7a ne regarde que nous. Non, apr\u00e8s sans forc\u00e9ment les pr\u00e9senter, mais il y a quasiment un int\u00e9r\u00eat, relation presse en tout cas, justement, \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9. Oui, mais bon, j'en ressentais pas le besoin ni... et puis voil\u00e0 je voyais pas l'int\u00e9r\u00eat de jouer le c\u00f4t\u00e9 presse, super maman... C'est pas mon truc voil\u00e0 j'\u00e9tais l\u00e0 pour... oui c\u00f4t\u00e9 business probablement mais pas mon c\u00f4t\u00e9 perso absolument je pr\u00e9f\u00e8re... voil\u00e0 c'est un peu il y a un petit c\u00f4t\u00e9 jardin secret et je crois qu'il ya toujours \u00e7a encore dans ma personnalit\u00e9 il ya voil\u00e0 il ya effectivement ce que je mets sur les r\u00e9seaux sociaux puis il ya une autre part de ma vie que je ne mets pas. Et comment c'est quoi tes journ\u00e9es juste \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 comment comment quand tes gosses sont \u00e0 la maternelle enfin t'en as qui sont primaires tu fais un 9h18h et puis... J'ai jamais eu de nounou \u00e0 temps plein parce que de toute fa\u00e7on quand j'ai eu mes enfants j'aurais pas eu les moyens de l'avoir. Donc mes journ\u00e9es \u00e9taient organis\u00e9es aussi autour de mes enfants dans le sens o\u00f9 j'avais juste une petite jeune fille qui allait me les chercher \u00e0 l'\u00e9cole mais je rentrais assez t\u00f4t \u00e0 la maison. Je me suis toujours occup\u00e9e de mes enfants fin de journ\u00e9e et puis apr\u00e8s je recommen\u00e7ais \u00e0 bosser. Quand voil\u00e0, tr\u00e8s classique, comme beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup de mamans. Beaucoup de papas aussi, finalement. C'est chouette. Moi, je peux pas dire beaucoup de papas, parce que pour le coup, en tout cas, de mon point de vue, je pense qu'on \u00e9tait encore sur... Non, j'ai... Oui, il y avait un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s matriarcal dans la mani\u00e8re dont on a fonctionn\u00e9 mais bon j'en ai pas souffert et c'\u00e9tait un deal qui m'allait tr\u00e8s bien. Mais je pense qu'il y a eu une \u00e9volution aussi dans les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 finalement faut voir qu'avant 95 ou avant 2000, travailler de chez soi le soir c'\u00e9tait possible mais compliqu\u00e9. Je veux dire maintenant on travaille sur... enfin pour beaucoup de boulots comme les n\u00f4tres on travaille sur notre ordi donc on peut travailler un peu de partout. Maintenant je crois que c'est bien et c'est pas bien mais oui c'est important et puis c'est vrai je vois aussi dans mon entourage qu'il y a de plus en plus de papas qui sont beaucoup plus impliqu\u00e9s et c'est... enfin je veux dire c'est m\u00eame pas... la question n'est pas de dire c'est fantastique, c'est normal, enfin j'estime que c'est normal, mais c'est une \u00e9volution qui... voil\u00e0 \u00e7a prend du temps. Mais c'est m\u00eame, je pense, alors fantastique est plus \u00e9quilibr\u00e9, mais c'est m\u00eame fantastique pour eux, je veux dire. Bien s\u00fbr, j'ai pas de doute l\u00e0-dessus. Dans mes journ\u00e9es, il m'arrive tr\u00e8s souvent de rentrer \u00e0 19h, de faire un 19h-21h avec mes enfants et de retravailler 21h-23h, ce qui peut \u00eatre vu comme une tann\u00e9e quelque part, mais moi je vois \u00e7a comme une vraie opportunit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que j'ai un p\u00e8re qui rentrait, moi, plut\u00f4t \u00e0 21h que je voyais pas le soir en fait. Non, je pense que c'est tr\u00e8s important et on se rend pas compte \u00e0 quel point \u00e7a passe vite entre 0 et 20 quand ils s'en vont. Et voil\u00e0, moi, mon intime conviction c'est qu'on construit des choses dans la petite enfance qui sont point \u00e7a passe vite entre 0 et 20 quand ils s'en vont. Et voil\u00e0, moi mon intime conviction c'est qu'on construit des choses dans la petite enfance qui sont difficiles \u00e0 remettre en place par la suite. Donc voil\u00e0, tous les moments sont importants. Et le fait d'\u00eatre une femme dans les ann\u00e9es on va dire 2000, 95, 2010, 2009, dans toutes tes ann\u00e9es tr\u00e8s fastes \u00e0 ce moment l\u00e0, femme, m\u00e8re, \u00e9pouse, tu sentais des barri\u00e8res, tu avais des choses ? Aucune. Aucune. Non j'ai jamais senti de barri\u00e8re, je me suis jamais pos\u00e9 vraiment la question. Est-ce que c'est parce qu'on \u00e9tait en bin\u00f4meme homme-femme avec Lo\u00efc ? Je ne sais pas, mais je me suis jamais pos\u00e9 la question et j'ai jamais eu de ressenti de \u00ab tu es une femme donc \u00bb ou \u00ab j'ai pas, j'ai eu aucun... \u00bb. Voil\u00e0, c'est vraiment pas des interrogations que j'ai eu. Je l'ai ressenti au tout d\u00e9but quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 bosser \u00e0 23 ans chez Macan o\u00f9 l\u00e0 il y avait ce c\u00f4t\u00e9 bon le c\u00f4t\u00e9 oui je passais pas mon temps \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9 je d\u00e9livrais ce que j'avais \u00e0 d\u00e9livrer et effectivement je partais chercher mon gamin \u00e0 la cr\u00e8che parce que l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque j'avais m\u00eame pas les moyens de me payer la babysitter mais et o\u00f9 l\u00e0 tout d'un coup \u00e7a va pas rentrer dans le scope mais alors apr\u00e8s pas du tout apr\u00e8s je d\u00e9livrais mon propre chemin et j'ai jamais trouv\u00e9 autour de moi des gens qui mettaient des barri\u00e8res, absolument pas. Comme quoi il faut \u00eatre capable d'avancer et du coup vous avez toujours mont\u00e9 vos premi\u00e8res bo\u00eetes en tout cas ensemble, les aventures \u00e9taient toutes communes. Toutes, on va dire jusqu'\u00e0 notre divorce. Mais oui, toutes. Donc en fait, suite \u00e0 Sixparts, ce qui s'est pass\u00e9 c'est qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper le web, qui \u00e0 l'\u00e9poque s'appelait les blogs, et c'\u00e9tait en simultan\u00e9 en fait. C'\u00e9tait de se dire finalement, on a maintenant des outils o\u00f9 les gens peuvent s'exprimer, donc c'est bien, mais en m\u00eame temps on est quand m\u00eame oblig\u00e9s d'aller syst\u00e9matiquement aux \u00c9tats-Unis pour voir les derni\u00e8res innovations, comprendre ce qui se passe. Donc nous, on y allait d\u00e9j\u00e0 beaucoup, beaucoup. Et on ne s'est pas lev\u00e9 l\u00e0 pour le coup un matin en disant \u00ab tiens, on va faire un business de conf\u00e9rence \u00bb, mais plut\u00f4t en disant si on faisait un petit \u00e9v\u00e9nement en faisant venir des Am\u00e9ricains qui, eux, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 beaucoup blogueurs. Donc c'\u00e9tait comme je le disais Ben Emina Trott, mais il y avait Joe Ito aussi qui lui est maintenant patron du MIT Media Lab. Il y avait Reed, il y avait toute cette premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration aux US qu'on a fait venir. Et donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment d'inspirer les entrepreneurs ici, de se dire mince, nous on est entrepreneur, on a d\u00e9j\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps la t\u00eate tourn\u00e9e vers les US, mais en m\u00eame temps si on n'y va pas, on n'a pas l'information. Donc c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9 le web. Le web qui \u00e9tait donc une conf\u00e9rence gigantesque. Oh gigantesque, c'\u00e9tait 4000 personnes \u00e0 la fin. Le gigantisme \u00e9tait tout relatif. Oui mais c'est beaucoup, c'est 4 000 personnes \u00e0 la fin. Le gigantisme et des tout relatifs. Oui mais c'est beaucoup, c'est quand m\u00eame beaucoup. Oui c'est beaucoup. Et moi j'ai ce souvenir de la premi\u00e8re, o\u00f9 je crois que la veille du premier jour, on \u00e9tait all\u00e9 boire d'un coup dans un dans un bar, c'\u00e9tait probablement la premi\u00e8re, je sais m\u00eame pas si on s'est beaucoup revu, mais je croisais Lo\u00efc, et c'\u00e9tait quandment la premi\u00e8re, je sais m\u00eame pas si on s'est beaucoup revus, mais des fois o\u00f9 je croisais Lo\u00efc et c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s casual quoi en fait. Et apr\u00e8s c'est devenu quand m\u00eame un \u00e9norme truc. En fait ce qui s'est pass\u00e9 c'est qu'au d\u00e9but, pour \u00eatre tr\u00e8s sinc\u00e8re, \u00e7a a commenc\u00e9 avec des tout petits \u00e9v\u00e9nements qui s'appelait les coulisses des blogs, o\u00f9 j'avais la chance en fait que Nokia nous sponsorise les petits faux. Merci Xavier D\u00e9sor qui \u00e0 l'\u00e9poque nous avait, qui \u00e9tait chez Nokia et qui nous a suivi d\u00e8s le d\u00e9part et donc \u00e7a c'\u00e9tait confidentiel, c'\u00e9tait le soir, on faisait \u00e7a dans des salles d'h\u00f4tel et puis on avait quand m\u00eame un certain nombre de personnes qui venaient, 100, 120, donc on est pass\u00e9 \u00e0 la place. Mais il a \u00e9t\u00e9 assez visionnaire du coup tu lui dis merci Xavier D\u00e9sor mais finalement... Mais c'\u00e9tait sympa parce que Nokia \u00e9tait super visionnaire \u00e0 l'\u00e9poque. C'est l'\u00e9poque o\u00f9 ils commen\u00e7aient \u00e0 donner aux gens ses t\u00e9l\u00e9phones o\u00f9 on pouvait filmer etc. Il y avait quand m\u00eame un shift et c'est vrai que \u00e7a allait bien avec la partie blog. Et donc voil\u00e0, de fil en aiguille, on s'est dit bon, \u00e7a prend, donc on s'est d\u00e9brouill\u00e9, en fait je me suis d\u00e9brouill\u00e9e pour avoir une salle au S\u00e9nat, pour pouvoir avoir 250 personnes. Et donc le S\u00e9nat m'a pr\u00eat\u00e9 cette salle en 2004, et je me souviens d'une anecdote qui \u00e9tait le gros stress de la personne avec qui j'\u00e9tais en contact quand elle a r\u00e9alis\u00e9 que je n'installais pas de cabine de traduction. Et que je lui ai dit que tout allait \u00eatre en anglais. Et l\u00e0 elle m'a dit mais attendez c'est pas possible au S\u00e9nat, c'est... C'est une institution, il doit y avoir du fran\u00e7ais. Je lui ai dit bah \u00e9coutez voil\u00e0, on est \u00e0 10 minutes de l'\u00e9v\u00e9nement donc il va y pas y avoir. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le premier les blogs et puis gros succ\u00e8s de 100 personnes alors c'\u00e9tait voil\u00e0 c'\u00e9tait 2004 donc on s'est dit bon ben pour le suivant on va prendre une salle un petit peu plus grande et de fil en aiguille en 2006 on est all\u00e9 sur une salle qui \u00e9tait pour 600-800 personnes et l\u00e0 je me suis dit bon l\u00e0 \u00e7a devient une bo\u00eete l\u00e0 c'est plus un side project et c'est de l\u00e0 que le web est devenu pendant dix ans mon activit\u00e9 principale en production et tout le toutime. Et du coup, Sixpart, on va revenir sur le web, mais est devenu quoi ? Vous vous \u00eates sorti, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ? Oui, nous on est... en fait, ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 la partie... ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 la partie europ\u00e9enne. D'accord. Et puis Sixpart a \u00e9volu\u00e9, est devenu Vox Media, est devenu C-Media, enfin donc voil\u00e0, existent toujours aujourd'hui. L'entit\u00e9, la bo\u00eete existe toujours et a \u00e9volu\u00e9 vers... \u00e9videmment \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9 mais oui, \u00e7a existe toujours aux Etats-Unis. Donc vous cr\u00e9ez quoi votre cinqui\u00e8me, si j'ai perdu le fil, sixi\u00e8me bo\u00eete ensemble ? Ouais je sais pas. Et les r\u00e9partitions l\u00e0-dessus, vous avez une discussion \u00e0 chaque fois, c'est toujours la m\u00eame, c'est pas une discussion ? Non, il n'y a jamais de discussion, il y a un esp\u00e8ce de flux naturel. Et puis, non, je pense qu'on sait ce qu'on a \u00e0 faire, H\u00e9lo\u00efc et moi, et on essaie de le faire au mieux. D'accord. Et le web, c'est tous les deux ? Il y a d'autres personnes ? Non, le web c'est tous les deux. Le web c'est tous les deux et puis voil\u00e0, on a amen\u00e9 et on am\u00e8ne toute la Vall\u00e9e en France et en 2007 on d\u00e9cide de bouger aux Etats-Unis. Choix tr\u00e8s personnel parce qu'on a envie d'\u00eatre au c\u0153ur du r\u00e9acteur. Et du coup la premi\u00e8re au 104 c'\u00e9tait en 2007 ? Non, le 104 c'\u00e9tait 2008-2009. D'accord. En fait ce qui est assez marrant c'est que tel que tu le d\u00e9cris, l'\u00e9volution du web \u00e9tait \u00e0 l'origine, il y avait quand m\u00eame une envie de faire venir des gens en France pour donner une envie. Ah oui, c'est Platform for Success for Entrepreneurs. Mais j'ai quand m\u00eame l'impression que c'est devenu, alors c'est peut-\u00eatre notre perception depuis la France, mais c'est devenu un vrai \u00e9v\u00e9nement mondial quand m\u00eame \u00e0 un moment, non ? Ah oui, oui. On avait 80 nationalit\u00e9s, si je ne dis pas de b\u00eatises sur le web, volontairement une taille assez, pas r\u00e9duite mais maintenue \u00e0 4000 maximum parce que pour nous ce qui \u00e9tait important c'est que les gens puissent communiquer entre eux et puis se cr\u00e9er des ponts, \u00eatre inspir\u00e9. Et ce qui est fantastique c'est les belles histoires, c'est les gens qui... moi mes plus gros satisfaits sites sur le web c'\u00e9tait les gens qui disaient j'ai rencontr\u00e9 un entrepreneur, j'\u00e9tais inspir\u00e9, j'ai compris que je pouvais faire des choses et finalement qui me disaient aussi c'est fantastique parce que j'ai pas toute l'Europe \u00e0 parcourir, \u00e7a me co\u00fbte le prix d'un billet d'avion, je viens trois jours \u00e0 Paris et je peux faire plein de choses. C'est vrai que l\u00e0-dessus... C'est ton t\u00e9l\u00e9phone, c'est pas grave on le laissera, tu vois \u00e7a montrera l\u00e0. Tu veux que je le stoppe ? Tu peux le stopper si tu veux comme \u00e7a. Je vais le mettre sur off, deux minutes. Donc voil\u00e0, ce qui vous prouve que ce podcast est sans coupure. Voil\u00e0, comme j'ai mes \u00e9couteurs, quand je registre, j'entendais un bruit de fond. Ce podcast est vraiment live. Et j'ai pas \u00e9teint mon t\u00e9l\u00e9phone, donc c'est pas bien. C'est de ma faute, j'aurais d\u00fb t'y faire penser. Ouais, j'ai oubli\u00e9 en fait. Et donc, ouais, parce qu'en effet, quand tu venais \u00e0 le web, c'\u00e9tait clairement un \u00e9v\u00e9nement mondial, en tout cas dans le public tr\u00e8s europ\u00e9en, mais on voyait aussi des Am\u00e9ricains. Les Am\u00e9ricains \u00e9taient sur sc\u00e8ne, et c'\u00e9tait une vraie volont\u00e9, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait aussi pour que les Am\u00e9ricains comprennent qu'il se passait vraiment des choses en Europe et en France, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, bon, maintenant, il y a un vrai regard, autant \u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait pas. Et je pense qu'ils ont aussi \u00e9t\u00e9 souvent impressionn\u00e9s. Donc ce qui m'a fait vraiment plaisir avec le web, c'est que je croise encore des gens aujourd'hui qui me disent qu'ils ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s, qu'on a vraiment jou\u00e9, fait des choses pour l'\u00e9cosyst\u00e8me, et donc c'est mission accomplie. Oui et puis je pense que \u00e7a a jou\u00e9 au rayonnement aussi de la France et a donn\u00e9 envie \u00e0 pas mal de gens d'entreprendre. Non je pense que c'est un \u00e9norme succ\u00e8s au del\u00e0 du succ\u00e8s... C'est vrai qu'en repla\u00e7ant les choses dans leur contexte quand on a commenc\u00e9 le web en 2004 il n'y avait rien. C'\u00e9tait trop cher il faut le dire quand on \u00e9tait un petit start-upeur il y avait des prix. Oui on avait des prix start-up. Oui je sais, je sais, je sais. Mais c'est vrai que \u00e7a nous semblait... C'\u00e9tait combien l'entr\u00e9e ? Pour le startupe, c'\u00e9tait 5-600 euros et puis apr\u00e8s \u00e7a pouvait aller jusqu'\u00e0 2000 euros. Mais alors \u00e7a c'est un point important. Moi j'ai toujours voulu faire de la qualit\u00e9, d\u00e9livrer de la qualit\u00e9. Vous m'en parliez juste avant. Pour moi c'\u00e9tait tr\u00e8s important et j'ai toujours \u00e9norm\u00e9ment respect\u00e9 mes clients, les participants de le web. C'est vrai que beaucoup de gens venaient me voir en me disant \u00ab ouais \u00e9coute tu pourrais me donner un ticket \u00bb parce que c'est cet \u00e9tat d'esprit de conf\u00e9rence, mais on rentre pas dans un Apple Store en disant \u00ab tu pourrais me donner un Mac ? \u00bb Et moi derri\u00e8re faut voir que j'avais 150 personnes qui bossaient \u00e0 la fin pour le web, qu'une production c'est beaucoup d'humains et que l'humain \u00e7a co\u00fbte cher et que sinc\u00e8rement m\u00eame si beaucoup de gens pensaient que c'\u00e9tait une vache \u00e0 lait, c'\u00e9tait pas une vache \u00e0 lait, c'\u00e9tait un vrai business avec beaucoup de stress et donc voil\u00e0 j'allais signer effectivement des sponsors mais les sponsors ne couvraient pas l'int\u00e9gralit\u00e9 du budget donc oui il y avait un... voil\u00e0 c'\u00e9tait un business, on n'\u00e9tait pas dans un non profit. Et c'\u00e9tait vraiment un nouveau business je veux dire c'est que l\u00e0 \u00e7a a vraiment rien \u00e0 voir avec ce que tu as fait jusque l\u00e0. A compl\u00e8tement rien \u00e0 voir et en plus je faisais des m\u00e9tiers dans l'ann\u00e9e donc... C'est \u00e0 dire ? Ah oui parce que donc tu as une conf\u00e9rence par an ? Alors \u00e0 l'\u00e9poque j'ai une conf\u00e9rence par an apr\u00e8s on a fait Londres aussi mais j'ai une conf\u00e9rence par an j'ai pas de... je travaille que avec des freelances ou alors des gens qui ont des petites bo\u00eetes, qui ont leur bo\u00eete. Je construis une \u00e9quipe solide de 4-5 personnes mais qui sont pas mes salari\u00e9s et avec qui on avance. Pourquoi 10 m\u00e9tiers dans l'ann\u00e9e ? Parce qu'au d\u00e9but de l'ann\u00e9e on va signer ses sponsors, donc on va voir les grands groupes et \u00e7a prend du temps parce qu'apr\u00e8s on rentre plus dans la partie prod parce que donc oui tr\u00e8s riche. Et puis il y a les speakers aussi. Il y a un moment o\u00f9 justement, je sais pas, les deux mois apr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement tu repars tout de suite tambour battant. Non c'est du post partum alors c'est presque... c'est tr\u00e8s bizarre parce que en fait toute l'ann\u00e9e on on focus sur deux trois jours dans l'ann\u00e9e. En plus nous c'\u00e9tait en d\u00e9cembre et puis on a gravi la montagne. Bon \u00e7a se passe bien, \u00e7a se passe pas bien mais enfin on a gravi la montagne donc on est en haut et puis tout d'un coup le le lendemain bah y'a plus rien, il faut recommencer. Y'a eu une ann\u00e9e o\u00f9 y'avait de la neige non ? On a tout eu, oui oui y'a eu une ann\u00e9e o\u00f9 y' avait de la neige et cette fameuse ann\u00e9e o\u00f9 les gens... L'histoire est vraie o\u00f9 Travis, qui a mont\u00e9 Uber, est \u00e0 Paris. Ils avaient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 avoir l'id\u00e9e avec Garrett Camp de Uber. Et puis l\u00e0, il est l\u00e0, il est \u00e0 Paris, puis il y a une esp\u00e8ce d'\u00e9tincelle. Il dit mais oui, c'est \u00e7a en fait, je ne trouve pas de taxi, ce n'est pas possible. Et Uber est n\u00e9 juste apr\u00e8s. Mais voil\u00e0, oui, Travis \u00e9tait venu parler \u00e0 le web. pas de taxi, c'est pas possible et Hubert est n\u00e9 juste apr\u00e8s mais voil\u00e0, Travis \u00e9tait venu parler \u00e0 Le Web et c'est vrai que... Ce qui \u00e9tait magique avec Le Web c'est que c'est qu'on a eu tout le monde et on a eu aussi beaucoup de lancements de bo\u00eetes. Jack est venu lancer Square et \u00e0 l'\u00e9poque, personne n'y croyait. Evan Williams quand il est venu, donc Twitter, quand il est venu, je vais pas dire de b\u00eatises, je pense que c'\u00e9tait en 2007 ou 2008, les gens ne le connaissaient pas. Ils parlaient de Twitter, personne, enfin il n'\u00e9tait m\u00eame pas arr\u00eat\u00e9 dans les all\u00e9es. Aujourd'hui, \u00e7a serait juste inconcevable. Donc oui, il y avait cette... et puis \u00e0 l'\u00e9poque, il n'y avait pas de conf\u00e9rence non plus. Je pense qu'on a initi\u00e9 quelque chose sur les plateformes. Apr\u00e8s, il y a eu Web Summit, mais qui est arriv\u00e9 bien apr\u00e8s. Paddy Cosgrave a fait un boulot merveilleux. Mais nous, on voulait toujours rester \u00e0 taille humaine. Donc voil\u00e0, pour nous ce qui \u00e9tait important c'\u00e9tait avant tout le network, que les gens pouvaient se cr\u00e9er et la vraie connexion humaine entre entrepreneurs et puis apr\u00e8s avec les corporate etc. Et c'est fou parce que du coup tu te mets au c\u0153ur du r\u00e9acteur dans tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire tu vois les bo\u00eetes que t'invites, les sponsors et tu connais les... Enfin tu parles de Evan, de Jack et de Reed, c'est des ic\u00f4nes dans le digital, mais tu les connais depuis leur tout d\u00e9but en fait. Oui on s'est leur tout d\u00e9but en fait. Oui, on s'est connu, en fait il se trouve qu'il y a eu une synchronisation chronologique qui \u00e9tait sympathique, c'est qu'on s'est connu au d\u00e9but et puis d'une certaine mani\u00e8re je les recevais \u00e0 Paris. Donc on faisait beaucoup de choses en off, c'est vrai avec le web, avec nos speakers et puis il y avait ce c\u00f4t\u00e9 effectivement un petit peu plus intuitiveuiti-personnel qui nous a permis de cr\u00e9er des relations fortes avec avec un certain nombre de gens mais on \u00e9tait en fait tout le monde faisait la m\u00eame chose on commen\u00e7ait tous des choses et et on avan\u00e7ait. Et du coup vous partez aux Etats-Unis l'id\u00e9e c'est c'est quoi ? D\u00e9j\u00e0 mat\u00e9riellement il faut transf\u00e9rer une bo\u00eete de la France aux Etats-Unis ? Non parce qu'on \u00e9tait entre deux bo\u00eetes et puis le web a toujours \u00e9t\u00e9 une bo\u00eete fran\u00e7aise. Et apr\u00e8s vous partez l\u00e0-bas pour vous mettre encore plus au c\u0153ur du r\u00e9acteur, c'est l'id\u00e9e ? C'est d\u00e9couvrir un nouveau monde ? Oui c'est le c\u0153ur du r\u00e9acteur. C'est \u00e0 un moment donn\u00e9, et on s'est pos\u00e9 plusieurs fois la question, et je dois avouer que quand les enfants \u00e9taient petits, j'avais une certaine appr\u00e9hension de bouger aux Etats-Unis parce que mon organisation \u00e9tait extr\u00eamement bien r\u00e9gl\u00e9e ici, \u00e7a roulait, voil\u00e0, quand j'avais mes bo\u00eetes, je louais mes bureaux pas loin de l'\u00e9cole, enfin c'est des d\u00e9tails, mais j'avais peur d'\u00eatre un louais mes bureaux pas loin de l'\u00e9cole. C'est des d\u00e9tails. J'avais peur d'\u00eatre un peu pris dans un syst\u00e8me aux Etats-Unis, o\u00f9 je savais tr\u00e8s bien que l'accompagnement pour la petite enfant, c'\u00e9tait certainement pas le m\u00eame non plus que mes enfants \u00e9taient en cr\u00e8che. Donc voil\u00e0, c'\u00e9tait pas le m\u00eame. L'\u00e9cole c'est \u00e0 5 ans, c'est pas \u00e0 3 ans, etc. Et j'avais peur de ne pas pouvoir continuer. Et donc du coup, \u00e0 chaque fois on s'est pos\u00e9 la question, et puis m\u00eame en 97, je pense, enfin ou 99 avant de cr\u00e9er le studio, on s'est pos\u00e9 la question, et je pense que j'\u00e9tais vraiment pas pr\u00eate. Et en 2007, mon fils a\u00een\u00e9 avait fait sa sixi\u00e8me, et on s'est dit vraiment, si c'est pas maintenant, on fera pas. Parce que justement Arthur entrait dans l'adolescence, 12 ans, et il y avait un peu un tipping point. Apr\u00e8s \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 trop tard et cette envie d'aller au c\u0153ur du r\u00e9acteur, d'aller \u00e0 San Francisco \u00e9tait extr\u00eamement pr\u00e9sente. Donc on l'a fait, voil\u00e0, on a saut\u00e9 le pas. Juste avant la crise des subprimes, que vous avez v\u00e9cu dur dedans aussi. Oui, alors l\u00e0 pour le coup, moi j'ai pris le web \u00e0 bras le corps et Lo\u00efc a tout seul lanc\u00e9 Seesmic. D'accord. Oui, c'\u00e9tait une p\u00e9riode... Donc l\u00e0 pour la premi\u00e8re fois, pardon, c'est important ce que tu dis, pour la premi\u00e8re fois vous scindez un peu vos parcours professionnels. On les scinde pas dans le sens o\u00f9 Lo\u00efc \u00e9tait un acteur crucial et majeur dans le web sur la partie plateau et speaker mais en termes de... c'est un petit peu comme \u00e0 l'\u00e9poque de B2L et RapidSight, c'est-\u00e0-dire que je prends le web \u00e0 bras le corps qui devient une vraie bo\u00eete \u00e0 ce moment l\u00e0, je disais on avait pass\u00e9 ce tipping point de 1000 personnes et donc je m'entoure, parce qu'avant je faisais \u00e0 la mano, donc je m'entoure avec l'\u00e9quipe, comme je disais, de 4-5 personnes. Et puis Lo\u00efc monte Sysmic. Il faut voir qu'en 2007, c'\u00e9tait juste avant le lancement de l'iPhone, etc. Donc on \u00e9tait au tout d\u00e9but aussi d'une nouvelle \u00e8re. D'accord. Et du coup, l\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, vous avez... Donc l\u00e0-bas, tu recr\u00e9es ton setup, t'as un bureau, t'as tes enfants qui vont, tu r\u00e9organises toute ta vie ? Je suis surtout tr\u00e8s home office l\u00e0-bas. Parce que comme le web est \u00e0 Paris, et que... Voil\u00e0, j'ai pas de salari\u00e9s, j'ai pas d'employ\u00e9s avec moi donc je fais beaucoup de home office, je viens beaucoup \u00e0 Paris et je fais beaucoup de rendez-vous l\u00e0-bas mais en termes de setup c'est du home office. Et \u00e7a doit \u00eatre quand m\u00eame dur parce que venir beaucoup \u00e0 Paris de San Francisco c'est pas... enfin c'est 9h de d\u00e9calage... Je mentirais si je disais c'est dur parce que pour moi c'est le meilleur des deux mondes. C'est \u00e0 dire qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui me plaisent ici et beaucoup de choses qui me plaisent d'un point de vue business \u00e0 San Francisco. Donc pour moi \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une chance de pouvoir faire les deux. D'avoir un pied ici, un pied l\u00e0-bas. Et c'est quand m\u00eame assez magique, assez fou quand tu te projettes dans tout \u00e7a, te dire que tu g\u00e8res un \u00e9v\u00e9nement qui est \u00e0 Paris depuis San Francisco, toute seule en home office, donc avec des \u00e9quipes qui sont plut\u00f4t en France. Les rendez-vous avec les sponsors, c'est toi qui les fais quand m\u00eame j'imagine ? Oui, en France. En France. Souvent de Visus, donc c'est pour \u00e7a que je viens souvent, parce que pour signer le gros budget. Mais je fais aussi pas mal de rendez-vous \u00e0 San Francisco, parce que les Google par exemple, les Facebook, c'est des rendez-vous que je fais directement en HQ, enfin \u00e0 la source. D'accord. Et donc le web grossit, grossit jusqu'\u00e0 4000 personnes. Oui. Un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Londres, en plus de Paris. Et donc il s'appelle comment ? Il s'appelle le web aussi. Le web, d'accord. Et finalement vous le vendez ? Oui. Donc \u00e0 Rydmidem si je ne me trompe pas. Rydmidem absolument. Et donc \u00e7a c'est un, j'imagine aussi, un autre tournant parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame une sacr\u00e9e structure. Et vous restez impliqu\u00e9e ? Oui, moi pendant deux ans et demi j'ai accompagn\u00e9 Lo\u00efc aussi. On reste impliqu\u00e9s sur l'\u00e9v\u00e9nement avec Rhythmidem. Pour finir, si je ne me trompe pas, par le rachet\u00e9 ? Oui. D'accord. Je crois que \u00e7a c'est anecdotique, mais c'est un peu ce c\u00f4t\u00e9, nos bo\u00eetes c'\u00e9tait un peu nos b\u00e9b\u00e9s. Et c'est vrai qu'apr\u00e8s dix ans de d dur labeur, parce que franchement \u00e7a a \u00e9t\u00e9... Pourquoi je dis \u00e7a ? C'est parce que c'est amusant, un jour mon fils, mon fils grec, donc qui est le plus jeune, qui a 17 ans maintenant, mais donc qui a v\u00e9cu la p\u00e9riode de l'Oueb en \u00e9tant petit, m'a dit mais tu travaillais comme une dingue et je disais c'\u00e9tait du home office et de toute fa\u00e7on, et en fait il avait ce sentiment que de toute fa\u00e7on, si j'avais pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la maison ou pas disponible, c'\u00e9tait pareil. C'\u00e9tait pareil parce que j'\u00e9tais, \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'\u00e9tais derri\u00e8re mon bureau, il fallait pas me d\u00e9ranger. Donc voil\u00e0, vraiment beaucoup bosser mais \u00e7a c'est normal, c'est tout le monde. Je veux dire, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a sa bo\u00eete, on est corps et \u00e2me. Enfin j'esp\u00e8re, je pense que c'est important. Et oui, donc je les ai accompagn\u00e9s et puis on a rachet\u00e9. D'accord. Et du coup, la vente a \u00e9t\u00e9 faite quand ? En quelle ann\u00e9e ? Attends, je vais te dire des b\u00eatises. En 2015 ? 2013 ? Non, 2012. Ecoute, je sais plus. \u00c7a para\u00eet bizarre, mais je sais plus. Ok, je le mettrai dans les notes du podcast. Il faudrait que je regarde mais... Parce que comme j'ai continu\u00e9 si tu veux, je sais que le web effectivement, la derni\u00e8re \u00e9dition \u00e9tait 2014, donc oui c'est \u00e7a, c'\u00e9tait plut\u00f4t 2012 je pense. D'accord, et aujourd'hui c'est un projet qui vous appartient, qui est mis de c\u00f4t\u00e9, qui est ferm\u00e9, qui est... Voil\u00e0, c'est... Non, je pense qu'aujourd'hui... En parenth\u00e8se... Lo\u00efc maintenant fait le Leaders, il fait aussi des \u00e9v\u00e9nements, mais avant tout c'est une plateforme et je pense qu'il y a un vrai besoin, parce que \u00e7a aussi c'est identifi\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu'on a fait sur le web, c'est une plateforme pour aider \u00e0 d\u00e9tecter des talents, des speakers, et je pense qu'il y a... Voil\u00e0, c'est compliqu\u00e9 quand on n'a pas le r\u00e9seau. Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a tellement d'\u00e9v\u00e9nements maintenant. Honn\u00eatement... Il y en a tellement que m\u00eame quand on a la chance d'\u00eatre invit\u00e9 par un peu sur certains, moi une fois sur deux je peux pas y aller alors que j'ai tr\u00e8s envie. Il y a des bo\u00eetes \u00e0 faire tourner derri\u00e8re. On peut pas passer sa vie dans des \u00e9v\u00e9nements, m\u00eame s'il y a une grosse valeur ajout\u00e9e, si c'est bien pr\u00e9par\u00e9 sur certains. Donc non, je crois que c'est une p\u00e9riode de ma vie. Je pense que si on m'invitait \u00e0 South by Southwest, j'irais quand m\u00eame. South by, c'est un truc un peu particulier, c'est quand m\u00eame une grosse f\u00eate, plus qu'un \u00e9v\u00e9nement en soi, c'est une semaine, puis c'est dans la ville, c'est tr\u00e8s particulier, mais voil\u00e0, \u00e7a vaut le coup. C'est en ce moment. C'est en ce moment. Et l'\u00e9v\u00e9nement, c'est quelque chose qui te branche toujours \u00e0 fond ? Ah moi j'ai donn\u00e9 dix ans \u00e0 faire des \u00e9v\u00e9nements, donc \u00e7a va, je crois que j'ai fait le tour de la question. Je sais ce que \u00e7a repr\u00e9sente comme somme de travail, je sais que... voil\u00e0. Et puis, il y a un petit... Il y a un c\u00f4t\u00e9 absolument g\u00e9nial parce que justement c'est un \u00e9v\u00e9nement, il se passe quelque chose de tr\u00e8s intense \u00e0 un instant T, mais en m\u00eame temps c'est compliqu\u00e9, c'est un business extr\u00eamement compliqu\u00e9. Et pendant les jours de l'\u00e9v\u00e9nement, il se passe quoi dans ta t\u00eate ? Tu dors ? Je dors ! Non, je ne dors pas justement ! Pendant les jours de l'\u00e9v\u00e9nement, tu es en mode vigilance permanente, et puis tu essaies d'\u00e9teindre les feux, s'il y a des feux. Il y en a toujours, non ? Il y en a toujours. Mais encore une fois, comme je t'ai dit, j'avais 3-4 personnes extr\u00eamement strat\u00e9giques autour de moi et avec qui on fonctionnait en toute confiance. Alors de mon point de vue, comment j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire fonctionner \u00e7a \u00e0 distance, c'est avec une extr\u00eame organisation. C'est-\u00e0-dire que tout \u00e9tait cadr\u00e9 et tr\u00e8s... Voil\u00e0, chacun savait o\u00f9 \u00e9tait... enfin, ce qu'il devait faire. Et aussi avec \u00e9norm\u00e9ment de confiance. Je me suis toujours entour\u00e9e de gens. \u00c0 partir du moment o\u00f9 je disais, bon, ben voil\u00e0, o\u00f9 on d\u00e9cidait que leur mission c'\u00e9tait c'\u00e9tait celle ci ou celle l\u00e0, j'accordais ma confiance. Alors il fallait pas la trahir dans le sens o\u00f9... mais j'\u00e9tais pas derri\u00e8re les gens en disant, en allant v\u00e9rifier, mais c'est sur un noyau de personnes, sur un tr\u00e8s petit nombre de personnes. Et si jamais tu avais, je sais pas, deux trois petits conseils \u00e0 donner, des petites recettes pour r\u00e9ussir un \u00e9v\u00e9nement, il y a des choses qui deviendraient quand m\u00eame dix ans sur un tel succ\u00e8s ? Alors je viens de le dire, c'est-\u00e0-dire c'est l'organisation et puis d'anticiper beaucoup les choses. Tout ce qu'on peut anticiper, tout ce qui peut \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 en amont, c'est important de le faire parce qu'il y a toujours des feux \u00e0 \u00e9teindre au dernier moment et qu'on n'a pas vu venir. Donc il ne faut pas se dire bon ben j'aurai le temps de sur tous les d\u00e9tails. Et puis vraiment tout param\u00e9trer au maximum. Il y a des stress \u00e9normes dans un \u00e9v\u00e9nement. Le jour o\u00f9 vous ouvrez un \u00e9v\u00e9nement, vous avez la commission de s\u00e9curit\u00e9 qui passe le matin \u00e0 7 heures du matin pour savoir si vous pouvez ouvrir. Et il faut \u00eatre capable d'\u00e9teindre ces feux-l\u00e0 si ce monsieur vous dit \u00ab ben non, vous pouvez pas ouvrir parce que l\u00e0 il y a un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 \u00bb. Enfin, il y a plein de param\u00e8tres. Un \u00e9v\u00e9nement c'est une somme de micro d\u00e9tails. Et je pense qu'une jolie production et un \u00e9v\u00e9nement qui r\u00e9ussit c'est quand on a\u2026 c'est tous ces d\u00e9tails qui se voient pas. Et puis on le dit souvent, le diable est dans le d\u00e9tail mais voil\u00e0 c'est parce que voil\u00e0 quand les gens arrivent il faut qu'ils aient leur badge, parce que quand le contenu aussi est tr\u00e8s important. C'est ce que j'allais te demander. C'est tr\u00e8s important, la ligne \u00e9ditoriale c'est quelque chose... C'est toi \u00e7a aussi ? Non non c'est Lo\u00efc. Et donc la ligne \u00e9ditoriale \u00e9tait tr\u00e8s importante avec une vraie volont\u00e9 de s\u00e9parer le sponsorship de la sc\u00e8ne. Et je crois que \u00e7a c'est aussi ce qui fait vis-\u00e0-vis de l'audience un respect aussi des gens qui payent le ticket. Comme dans un m\u00e9dia quoi, c'est pas parce que Samsung te paye quelque chose que tu vas parler de Samsung pendant tous les deux jours. Je dis Samsung donc il n'y a pas d'importance. Non, mais oui, c'est important. Alors apr\u00e8s, \u00e7a ne veut pas dire que vous n'avez pas Marissa Mayer sur sc\u00e8ne et que Google est sponsor, \u00e9videmment. Enfin voil\u00e0, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir. Je pense que c'est important et c'est un respect de son audience, parce que les gens ont envie d'entendre des choses et pas des discours commerciaux. D'accord. Et du coup apr\u00e8s tu bosses en tant que salari\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de ta vie ? Comment \u00e7a se passe ? Non, je ne suis pas salari\u00e9e de Riedemidem, mais oui je bosse dans une entit\u00e9, dans une grande bo\u00eete pour la premi\u00e8re fois de ma vie, avec d'une grande bo\u00eete on va dire. Tu es quand m\u00eame hors des syst\u00e8mes politiques. J'ai plus les manettes, je suis plus au poste de pilotage mais j'accompagne, je suis l\u00e0. Tu vis comment, \u00e7a peut \u00eatre un peu dur non ? Mal, mal parce que le web est une start-up et comme je dis toujours, Et comme je dis toujours, il faut surtout dans ce type d'\u00e9v\u00e9nement, il faut \u00eatre une balle rebondissante. Et il y a des moments o\u00f9 on fait des choix qui sont aussi un peu des gut feeling et on se dit bon, tiens \u00e7a il faut que je le fasse, \u00e7a je vais le faire comme \u00e7a, en gardant tous les param\u00e8tres \u00e9conomiques en t\u00eate. Et ce qui est compliqu\u00e9 dans les grands groupes, et j'en veux pas du tout aux gens avec qui j'ai boss\u00e9, c'est juste parce que c'est comme \u00e7a, c'est que si tu n'es pas capable de sortir ton tableur Excel \u00e0 la virgule pr\u00e8s, puis qu'il soit valid\u00e9 par un certain nombre d'entit\u00e9s, du coup \u00e7a marche pas. Et puis \u00e7a prend du temps, donc souvent tu peux pas prendre des d\u00e9cisions rapides et quand tu vois un train passer tu dis bon il faut prendre le wagon, on va sauter dans ce wagon, bah le train est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 quand... Donc c'est ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 avec lequel j'ai eu beaucoup de mal et puis j'\u00e9tais plus chez moi. Ouais... D'accord. Et du coup, apr\u00e8s le web, qu'est-ce qui se passe ? Donc l\u00e0 aujourd'hui, tu as The Refiners, entre le web et The Refiners... Il n'y a pas eu grand temps. Non, apr\u00e8s il y a un chemin personnel que j'ai d\u00fb g\u00e9rer, puisqu'on s'est divorc\u00e9s. Mais du coup, personnel et professionnel, je veux dire, \u00e0 la la limite c'est plus le professionnel qui m'int\u00e9resse, je m'en ai pas l\u00e0 pour parler de ta vie priv\u00e9e, mais ce qui est int\u00e9ressant ou potentiellement, c'est que vous avez mont\u00e9 des business ensemble pendant tr\u00e8s longtemps, 20 ans, et \u00e0 un moment, au-del\u00e0 de ton \u00e9poux, ton mari, il y a quand m\u00eame ton associ\u00e9 de toujours que... alors vous pouvez peut-\u00eatre toujours bosser ensemble, \u00e7a j'en sais rien, mais en l'occurrence, ton associ\u00e9 de toujours, vous faites deux choses diff\u00e9rentes. On prend des chemins s\u00e9par\u00e9s. Donc tu trouves tes associ\u00e9s... C'est bizarre, c'est bizarre, faudra demander \u00e0 Lo\u00efc s'il a trouv\u00e9 \u00e7a bizarre, mais je pense que oui. Donc oui, il faut reprendre des marques diff\u00e9remment et puis faire par soi-m\u00eame. Et puis aussi faire aussi... Moi, j'avais fait un choix tr\u00e8s sinc\u00e8rement professionnel qui \u00e9tait, d\u00e8s le d\u00e9part, que je raisonnais famille. Donc prendre la lumi\u00e8re, \u00e7a ne faisait pas partie de mon... voil\u00e0, on r\u00e9ussissait, pour moi c'\u00e9tait une entit\u00e9 qui r\u00e9ussissait, on \u00e9tait dans un... voil\u00e0, \u00e7a marchait, on avan\u00e7ait, etc. Effectivement, \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut sortir un peu de derri\u00e8re le rideau et puis se dire bon ben maintenant il faut aller en frontal, plus que juste, enfin juste, mais en tout cas avoir une part beaucoup plus pr\u00e9sente de communication aussi. Parce qu'en effet, il y a des dimensions, j'imagine, pour revenir \u00e0 cette p\u00e9riode d'avant, quand on est mari\u00e9 et associ\u00e9, un peu de plein de choses, c'est-\u00e0-dire qu'on m\u00e9lange plein de choses, du coaching, j'imagine que le soir tu fais pas compl\u00e8tement... Jamais ? Non ! Tu te dis pas bon ce soir on est entre nous on parle plus de business quoi ? Non, on a toujours assum\u00e9, on a toujours parl\u00e9 business et enfin voil\u00e0 \u00e7a n'a pas pos\u00e9 de probl\u00e8me et \u00e7a nous a jamais... Quand il fallait parler business, il y a des moments, je me souviens d'un jour pour le web, sur un des derniers le web, o\u00f9 on \u00e9tait \u00e0 quelques semaines de l'\u00e9v\u00e9nement et on \u00e9tait devant un caf\u00e9, enfin on \u00e9tait chez nous en train de prendre notre caf\u00e9 puis tout d'un coup on dit mais attends il y a Black Friday qui arrive l\u00e0 ? Bah oui mais attends on va faire un Black Friday et puis \u00e0 9h du mat' on mettait le Black Friday pour une promo sur les... voil\u00e0 bon c'est comme \u00e7a c'\u00e9tait c'est comme je dis c'est c'est ni un choix ni une volont\u00e9 ni c'est fibreux voil\u00e0 on a commenc\u00e9 on s'est connu on avait 16 ans on s'est mari\u00e9 on avait 20 ans on a commenc\u00e9 nos business ensemble voil\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait un fil rouge qui qui qui \u00e9tait une coh\u00e9sion et c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me du tout. D'accord. \u00c7a nous emp\u00eachait pas de faire d'autres choses. Mais c'est vrai que le professionnel \u00e9tait ultra pr\u00e9sent. Mais c'est marrant parce qu'en effet quand tu te projettes pour beaucoup de gens qui nous \u00e9coutent, en tout cas moi j'imagine, je me dis bosser, j'ai l'impression que je m'\u00e9charperais la gueule tout le temps. Le couple, c'est marrant d'avoir eu autant d'implications. Oui, je pense que c'\u00e9tait une collaboration extr\u00eamement profonde et puis une compl\u00e9mentarit\u00e9 aussi qui fonctionnait extr\u00eamement bien. Je pense qu'un point de vue business avec Loic, on fonctionnait extr\u00eamement bien. C'est une tr\u00e8s belle histoire. Et du coup, trouver de nouveaux associ\u00e9s, un nouveau mode de fonctionnement. Donc aujourd'hui tu parlais tout \u00e0 l'heure de Carlos et Pierre, tu peux me raconter un peu l'histoire de The Refiners et comment \u00e7a s'est cr\u00e9\u00e9 ? Je ne suis pas all\u00e9e chercher de nouveaux associ\u00e9s en fait ce qui s'est pass\u00e9 c'est que le web pour moi c'\u00e9tait pas un business de conf\u00e9rence c'\u00e9tait vraiment une connexion, une connexion entre les gens, comme je te le disais tout \u00e0 l'heure. Et donc vraiment je me projetais dans comment je peux continuer \u00e0 aider les entrepreneurs. Donc j'\u00e9tais vraiment dans cette r\u00e9flexion l\u00e0 et donc j'ai crois\u00e9 le chemin de Carlos qui est venu me voir, puisqu'il \u00e9tait aussi \u00e9lu \u00e0 San Francisco, et qui m'a dit \u00e9coute voil\u00e0, avec un copain on est en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quelque chose, on a discut\u00e9, je lui ai dit ah bah c'est chouette, moi aussi je suis vraiment dans ce type de r\u00e9flexion l\u00e0, et il me dit aujourd'hui on... enfin je viens de voir parce que est-ce que \u00e7a pourrait t'int\u00e9resser d'investir, et puis je l'ai arr\u00eat\u00e9 tout de suite et je lui ai dit non en fait \u00e7a m'int\u00e9resse pas d'investir mais par contre c'est tellement align\u00e9 avec la r\u00e9flexion que j'ai aujourd'hui que \u00e7a m'int\u00e9resserait qu'on puisse imaginer le faire ensemble. Et en 48 heures on a d\u00e9cid\u00e9 de s'embarquer ensemble dans l'aventure. Donc ils n'avaient pas vraiment commenc\u00e9, ils \u00e9taient encore au stade de projet ? Ouais, c'est vraiment... des fois il y a une esp\u00e8ce de timing serendipity. Ils avaient commenc\u00e9, puisqu'ils \u00e9taient dans un \u00e9tat d'esprit, de commencer \u00e0 chercher des investisseurs pour le projet, mais il n'y avait rien d'extr\u00eamement concret. Et donc du coup, on s'est embarqu\u00e9 dans cette aventure-l\u00e0. C'est assez marrant parce que Serendipity, Serendipity, c'est ce mot, ce buzzword qui revient beaucoup dans ce podcast. Donc si je peux le r\u00e9exprimer, c'est le fait de rencontrer des gens beaucoup, \u00e0 un bon moment et de se retrouver finalement align\u00e9s. Pour moi c'est time and luck. Oui c'est \u00e7a. Et donc tu as le bon timing, si c'est trop t\u00f4t comme on disait tout \u00e0 l'heure, tu vois le studio c'\u00e9tait trop t\u00f4t par exemple, si c'est trop t\u00f4t c'est pas bon. Et puis apr\u00e8s c'est le facteur chance. Mais ce facteur chance tu peux quand m\u00eame le provoquer. Par exemple dans ce cas pr\u00e9cis, tu le provoques dans le sens o\u00f9 tu dis mais \u00e9coute j'y vais, je prends le risque, j'aurais pu lui dire ah oui \u00e7a m'int\u00e9resse et j'investis. Voil\u00e0 donc c'est... Alors ce qui m'int\u00e9resse de ton point de vue l\u00e0 dessus c'est que \u00e0 la fois il y a ce c\u00f4t\u00e9 pour le provoquer il y a quand m\u00eame un... il faut rencontrer du monde. Il faut boire des caf\u00e9s, d\u00e9jeuner avec des gens, passer ta vie \u00e0 rencontrer du monde. Et \u00e0 l'inverse, j'ai une grosse r\u00e9flexion en ce qui me concerne, mais je vois beaucoup de gens autour de moi qui sont l\u00e0-dessus, c'est de se dire \u00e0 un moment j'ai juste plus le temps de rencontrer du monde. C'est \u00e0 dire qu'il faut aussi me focus sur mon business, j'ai des clients, j'ai des employ\u00e9s, j'ai des choses \u00e0 faire et donc tout d\u00e9pend de ton r\u00f4le dans ta structure, mais toi qui as \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sollicit\u00e9, Pierre Vallade me disait en l'occurrence que lui, il arr\u00eate de prendre des caf\u00e9s juste pour prendre un caf\u00e9, s'il n'y a pas un objectif ou quelque chose, et du coup \u00e7a limite cet effet de s\u00e9rendipit\u00e9, largement, \u00e7a l'arr\u00eate presque, et \u00e0 l'inverse, le fait d'avoir des bureaux partag\u00e9s, \u00e7a recr\u00e9e, enfin il y a pas mal de choses qui font tout \u00e7a. Toi qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement sollicit\u00e9 parce que le web quand m\u00eame, entre les gens qui voulaient des tickets gratos, les gens qui voulaient participer \u00e0 la conf\u00e9rence, les gens qui voulaient vous h\u00e9berger, les gens qui voulaient je sais pas quoi vous sponsoriser, t'es pass\u00e9 j'imagine par plusieurs phases, mais c'est quoi ton point de vue l\u00e0-dessus ? Est-ce que tu te prot\u00e8ges beaucoup et tu refuses beaucoup de choses est ce que tu au contraire t'es... Alors il y a un peu deux parties dans ta question et la premi\u00e8re c'est je pense que je suis devenue j'ai une vision maintenant tr\u00e8s am\u00e9ricaine des choses tu mentionnes prendre un caf\u00e9 pour prendre un caf\u00e9 c'est un truc qui existe pas aux \u00e9tats unis en fait prendre un caf\u00e9 pour prendre un caf\u00e9, c'est un truc qui n'existe pas aux Etats-Unis en fait, prendre un caf\u00e9 pour prendre un caf\u00e9. Il y a toujours une notion du pourquoi, pourquoi on se voit. Alors parfois \u00e7a peut para\u00eetre un petit peu abrupt. Et en France c'est per\u00e7u vraiment comme... Mais en m\u00eame temps, \u00e7a te permet de faire ce tri que tu mentionnes, c'est-\u00e0-dire de dire ok on se voit. Apr\u00e8s il y a un autre facteur aussi, c'est le facteur temps. En France le probl\u00e8me c'est que si tu dis je vais prendre un caf\u00e9, prendre un caf\u00e9, ce qui est parfois, enfin qui peut \u00eatre vraiment tr\u00e8s agr\u00e9able et tr\u00e8s sympa de rencontrer des gens comme \u00e7a, \u00e7a va te bouffer une heure, \u00e7a va te... Aux Etats-Unis il n'y a aucun probl\u00e8me \u00e0 dire je t'accorde 20 minutes et o\u00f9 je t'accorde un... enfin tu vois 20 minutes je pense que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le... mais voil\u00e0 on se voit 20 minutes. Alors \u00e7a implique aussi que si tu as rendez-vous \u00e0 2h de l'apr\u00e8s-midi, t'es l\u00e0 \u00e0 2h et qu'\u00e0 2h20 c'est fini. Donc tu es pr\u00e9cis... Et c'est marrant, \u00e7a choque vraiment en France. C'est pr\u00e9cis, concis, mais tu sais c'est tr\u00e8s efficace. Et finalement \u00e7a veut pas dire que tu construis pas une relation sympathique avec la personne. Au contraire, parce que qu'est ce qui se passe derri\u00e8re ? Si le pourquoi, on se voit, doit avoir une suite, et bien elle aura une suite. Et donc du coup ce rendez-vous va s'\u00e9tendre dans la suite de la conversation avec d'autres rendez-vous, ou avec une connexion avec une autre personne. Parce que \u00e7a peut \u00eatre aussi, \u00e9coute voil\u00e0, je vois que tu connais bien machin on se conna\u00eet bien voil\u00e0 je voulais te parler de... et pour faire la connexion c'est un peu dans l'email si je digresse un petit peu mais dans l'email c'est l'histoire du double optin tu vois c'est de dire aujourd'hui tu vois que je suis connect\u00e9 avec quelqu'un ou que je connais bien quelqu'un et tu me dis j'aimerais bien que tu me pr\u00e9sentes cette personne. En France le gros probl\u00e8me c'est que on va t'envoyer le mail en disant ah tiens G\u00e9raldine, voil\u00e0 je connais machin qui veut te rencontrer et l\u00e0 tu te retrouves dans un esp\u00e8ce de corner. Ce qui se passe aux Etats-Unis et qui est \u00e0 mon avis beaucoup plus sain c'est que tu vas faire ce lien en me disant bon je vais te dire \u00e9coute ok je vais contacter la personne en question je lui dis tiens Mathieu voudrait te rencontrer, moi c'est quelqu'un que j'aime bien etc. Et l\u00e0 tu as un oui ou un non. Si tu as un oui c'est tr\u00e8s bien, tu fais la connexion. Si tu as un non, tu retournes vers Mathieu, tu dis \u00e9coute je suis d\u00e9sol\u00e9e je pense qu'il n'a pas le temps ou en tout cas il n'a pas vu l'int\u00e9r\u00eat. Donc \u00e7a je pense que c'est aussi, tu peux structurer en \u00e9tant tr\u00e8s focus sur ton business, ces liens avec l'ext\u00e9rieur, avec des nouvelles personnes, de mani\u00e8re, on va dire, peut-\u00eatre moins fran\u00e7aise, et puis g\u00e9rer ton temps. Et je pense qu'il n'y a pas de probl\u00e8me \u00e0 dire \u00e0 quelqu'un \u00ab \u00c9coute, je veux bien te rencontrer, mais j'ai vraiment que 20 minutes, parce que j'ai un business \u00e0 faire tourner \u00bb, plut\u00f4t que de lui dire \u00ab Je ne te rencontre pas \u00bb. Donc \u00e7a, c'est peut-\u00eatre mon c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain. Apr\u00e8s, l'\u00e9tat d'esprit dans lequel je suis aujourd'hui, c'est que j'ai envie de donner en fait, j'ai envie de partager. Alors c'est peut-\u00eatre aussi vis-\u00e0-vis des femmes entrepreneurs etc mais je me dis que si je peux apporter un petit truc, j'ai bien envie de le partager. Donc j'ai rarement tendance \u00e0 refuser des meetings sauf si vraiment je peux pas et voil\u00e0, \u00e7a colle pas dans l'agenda. Mais en g\u00e9n\u00e9ral, je suis plut\u00f4t... Je prends plut\u00f4t les meetings. Mais encore une fois, je peux... Je sais que c'est... Mais bon, je peux dire oui, j'ai une demi-heure... Je veux bien qu'on se voit une demi-heure ou... Voil\u00e0. Il faut pas que \u00e7a... \u00c7a peut pas \u00eatre des meetings de 3 heures, c'est s\u00fbr. Et je pr\u00e9f\u00e8re qu'il y ait un... Qu'il y ait un peu un call to action, de dire qu'est ce que je peux faire pour toi concr\u00e8tement. Je rebondis sur ce double opt-in sur les mails c'est vraiment quelque chose je pense d'important avant de faire une mise en relation, demander \u00e0 la personne \u00e0 qui on... je le fais presque tout le temps, peut-\u00eatre pas tout le temps et par moments j''oublie un peu, mais je le fais quasiment tout le temps. C'\u00e9tait Simon Davelat dans le tout premier \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de Be True Yourself qu'on parlait. Et en effet, en plus, \u00e7a a plusieurs b\u00e9n\u00e9fices parce que \u00e7a permet aussi de toi reconnecter potentiellement avec la personne \u00e0 qui tu envoies cette demande, etc. Donc je pense que c'est une bonne chose. Oui, voil\u00e0, je pense que c'est normal, puis c'est un respect de tous. Oui, parce qu'\u00e0 un moment que quelqu'un t'envoie, comme tu disais, te met dans ce corner. Bah t'es dans un corner, et puis c'est tr\u00e8s difficile, du coup t'es plut\u00f4t mal parce que, en g\u00e9n\u00e9ral, tu aimes bien la personne qui t'a envoy\u00e9 l'email et qui t'a pr\u00e9sent\u00e9 quelqu'un d'autre. Et bon, alors si tu le connais bien, tu dis, dis-moi la prochaine fois. C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que je remercie d'ailleurs Camille Sabal qui nous a mis en relation en double optine et que je peux je peux avouer mon esp\u00e8ce d'\u00e9norme arnaque que je fais avec ce podcast c'est que gr\u00e2ce \u00e0 cet enregistrement je peux avoir 20 minutes plus de 20 minutes avec g\u00e9raldine voil\u00e0 donc je suis je suis ravi. Donc The Refiners avec Carlos et Pierre, qu'est-ce que vous faites exactement ? Alors \u00e9coute, aujourd'hui on aide des entrepreneurs non am\u00e9ricains \u00e0 penser et \u00e0 aller global le plus rapidement possible. Donc en fait \u00e7a veut dire simplement que souvent on se plaint en France, je vais prendre le cas de la France, mais qu'on n'arrive pas \u00e0 avoir les champions mondiaux, qu'on se fait bouffer par les am\u00e9ricains, voire par des asiatiques, etc. Je pense que \u00e7a vient d'un probl\u00e8me un petit peu d'ADN qui est qu'on a une chance en France c'est d'avoir un march\u00e9 qui n'est pas petit mais qui n'est pas tr\u00e8s gros non plus. C'est une forme de chance et de malchance. Voil\u00e0. On est ni la Suisse ni le Portugal. Exactement. Alors tout le monde loue beaucoup, dans l'univers start-up j'entends, loue beaucoup le mod\u00e8le isra\u00e9lien mais forc\u00e9ment ils n'ont pas de march\u00e9 donc ils partent tout de suite. Or en France comment on peut tr\u00e8s vite, relativement bien en tout cas vite, rentrer dans une zone de confort avec un peu de clients etc. Et apr\u00e8s c'est tr\u00e8s difficile et je crois que le mod\u00e8le de se dire apr\u00e8s j'irai \u00e0 l'international, je vais d'abord voir ce que je peux faire en France, signer quelques clients, tester, c'est un petit peu dangereux parce que \u00e7a veut plus rien dire aller \u00e0 l'international. Aujourd'hui ce qu'on veut faire c'est... Alors, attends, je fais juste une parenth\u00e8se. Il est tout \u00e0 fait louable d'avoir des bo\u00eetes franco-fran\u00e7aises... Non mais je veux dire, tout \u00e0 fait super d'avoir des bo\u00eetes franco-fran\u00e7aises ou des bo\u00eetes qui ont une vocation r\u00e9gionale. Aucun probl\u00e8me. Sur les bo\u00eetes sur lesquelles nous on travaille et qui ont une tech, qui ont un potentiel global, on a ce vrai credo et cette vraie conviction qu'il faut penser global d\u00e8s le d\u00e9but. Donc il faut attaquer par la face nord. Attaquer par la face nord \u00e7a veut dire arr\u00eater d'opposer les \u00e9cosyst\u00e8mes. On fait des choses absolument magnifiques en France, \u00e0 mon sens plus en termes de techno et de produits que de bo\u00eetes \u00e0 part enti\u00e8re. Encore une fois dans la tech, apr\u00e8s il faut aider justement ces technos, ces produits \u00e0 se positionner d'un point de vue global. Et dans la tech, il y a un passage, c'est San Francisco. Pourquoi ? Si je te prends le cas du B2C, comment je trouve aujourd'hui en France un expert qui peut m'expliquer une marketplace B2C, comment d\u00e9velopper sur des centaines de millions de personnes ? Aux Etats-Unis, il y a des gens qui l'ont fait, il y a des gens qui ont... il y a des recettes, il y a un livre de cuisine, il y a des choses... donc \u00e7a sert \u00e0 rien de r\u00e9inventer l'eau ti\u00e8de, il faut s'en inspirer. Mais en m\u00eame temps, il ne s'agit pas non plus de ne plus rien faire en France. Donc notre vision, c'est d'aider les bo\u00eetes \u00e0 se mettre sur la bonne trajectoire, \u00e0 la fois en France et aux Etats-Unis, et en apprenant de ce qui se passe dans l'\u00e9cosyst\u00e8me am\u00e9ricain et puis que quand les entrepreneurs appuient sur le bouton, cette trajectoire, elle puisse au moins leur donner la possibilit\u00e9 de mettre le satellite en orbite. Apr\u00e8s, est-ce que le satellite doit \u00eatre en orbite ? Personne ne le sait, on n'a pas de boule de cristal, mais c'est vraiment \u00e7a. Et puis quand on nous dit oui mais c'est dur, la bo\u00eete elle est petite, les 9 heures de d\u00e9calage, et puis \u00eatre \u00e0 la fois aux Etats-Unis et puis \u00e0 la fois en France, oui mais de toute fa\u00e7on \u00e7a va toujours \u00eatre dur. Donc autant commencer d\u00e8s le d\u00e9part comme je disais par la face nord, et puis se mettre bien dans les starting blocks et comprendre quels vont \u00eatre les enjeux de cette bo\u00eete globale plut\u00f4t que de se mettre en zone de confort et puis apr\u00e8s de se dire peut-\u00eatre je vais y aller. Oui on voit en effet, il y a quelques exemples qui arrivent \u00e0 partir de France et sans forc\u00e9ment passer par les US, j'ai eu notamment ici Christian Georges, vestiaire collectif, qui raconte l'hyper croissance de vestiaire collectif et c'est compl\u00e8tement hallucinant. Et une tr\u00e8s belle bo\u00eete. C'est des niches o\u00f9 la France a alors pour le coup potentiellement de temps en temps un avantage concurrentiel, notamment sur le luxe et sur les objets de luxe donc qui est plut\u00f4t mondial. Donc il y a des prismes sur lesquels tu peux aller l\u00e0-dessus, mais en effet, ma vision, alors gr\u00e2ce \u00e0 toutes ces discussions que j'ai pu avoir avec Alisa Guri, que j'ai pu avoir avec Thibaut Elzi\u00e8re, qu'on prend souvent cet exemple isra\u00e9lien en l'occurrence, en fait ils voient un march\u00e9 global imm\u00e9diatement, et je respecte aussi ce que tu dis sur le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9gional ou local, il y a des tr\u00e8s belles bo\u00eetes locales, des grosses PME qui font du business que en Retail. Et qui ont une vocation locale, je veux dire. C'est pas du march\u00e9 qu'on sert. On parle vraiment de tech qui ont... qui tout d'un coup... on a dans nos bo\u00eetes des jeunes qui r\u00e9inventent la mani\u00e8re de se laver les dents. Il se trouve que... qui s'appelle Willow maintenant. Ilan, que j'ai re\u00e7u. Ilan et Hugo qui a cr\u00e9\u00e9 la bo\u00eete au d\u00e9part. Mais donc oui, Willow, bon ils \u00e9taient \u00e0 Limoges \u00e0 la base. Donc franchement je pense que c'est juste compliqu\u00e9. Et alors encore une fois il faut pas se dire, enfin en tout cas chez The Refiners, nous on dit pas aux gens flippez votre bo\u00eete, venez tous aux US. D'abord on investit dans des bo\u00eetes fran\u00e7aises, avec un fonds am\u00e9ricain. Donc on a, et puis si \u00e0 un moment donn\u00e9 il faut recalibrer, flipper la bo\u00eete aux US, etc. Il sera temps de le faire parce qu'il y aura des vraies raisons, peut-\u00eatre des investisseurs qui veulent pas investir autrement que dans une bo\u00eete. Mais c'est pas toujours le cas, donc il faut vraiment s'adapter \u00e0 chaque cas pr\u00e9cis. Et puis je pense que \u00e7a permet d'identifier les trous dans la raquette, de venir apprendre, de venir comprendre et un petit peu d'ouvrir ses horizons, de sortir et de se dire \u00ab ah oui, finalement, maintenant je vais orienter, m\u00eame depuis la France, je vais orienter ma bo\u00eete diff\u00e9remment et puis comme \u00e7a peut-\u00eatre que je vais pouvoir lui donner cette envergure dont\u2026 voil\u00e0, qu'elle m\u00e9rite \u00bb. Et on accueille des entrepreneurs pas que fran\u00e7ais, on a des bo\u00eetes, on a des bo\u00eetes UK, Belge, on a une bo\u00eete allemande. Donc on essaie vraiment, je pense que la probl\u00e9matique elle n'est pas fran\u00e7aise, elle est europ\u00e9enne. Mais c'est vrai que c'est un changement qu'on sent assez r\u00e9cent parce que... Alors nous on a donc un startup studio ici qui s'appelle Padrino, on cr\u00e9e des bo\u00eetes, on a cr\u00e9\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es une bo\u00eete qui s'appelle WeFlash et qui fait des shootings photos en masse notamment pour des agents immobiliers, pour Uber Eats, pour... voil\u00e0. Et donc dans la deuxi\u00e8me lev\u00e9e de fonds, la plupart des gens qui accompagnent WeFlash nous disent il ne faut pas tout de suite voir le march\u00e9 am\u00e9ricain. C'est encore trop loin. C'est vraiment fran\u00e7ais. Et voil\u00e0. Et en l'occurrence, on sent quand m\u00eame, comme tu le dis, c'est tellement fran\u00e7ais. Je pense que c'est un peu, pour le coup, dans les Fran\u00e7ais, il y a Thibault Elzi\u00e8re, dont je parlais, il y a Alice, il y a pas mal de gens. Il y a vous aussi maintenant qui disent, mais en fait, c'est m\u00eame pas au premier... Et puis Thibault, ils ont fait, franchement, ils commencent \u00e0 prouver le mod\u00e8le. Ils ont des belles choses. Voil\u00e0. \u00c7a prend du temps, \u00e9videmment, beaucoup d'\u00e9nergie et un peu d'argent aussi. Sept ans sans gagner un euro. Voil\u00e0. Mais oui. Et du coup, je trouve que c'est int\u00e9ressant comme id\u00e9e, vraiment. Et quelque chose qui est un vrai, pour moi, acquis gr\u00e2ce \u00e0 toutes ces discussions que je peux avoir. Et du coup, comment \u00e7a se transforme tout \u00e7a en r\u00e9el ? Moi, je sais pas, je prends... Ok, je prends un exemple, j'ai Jean-Charles Curdali que j'ai re\u00e7u sur ce podcast, qui a cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete qui s'appelle Fetch. Il est \u00e0 Metz, \u00e0 Nancy pardon, et il a cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete qui fait de la livraison de food, donc il y en a plein, mais lui il se focus sur des villes secondaires, avec un business qui est plut\u00f4t \u00e9prouv\u00e9 et il va sur des villes, alors en France en tout cas, plut\u00f4t entre 100 et 200 mille habitants qui g\u00e9n\u00e9ralement sont pas couvertes. Comment vous bossez avec lui, comment c'est lui qui doit venir vous voir, comment \u00e7a se passe ? C'est quoi le mod\u00e8le ? Tu lui dis que vous \u00eates un fond, donc vous n'\u00eates pas un acc\u00e9l\u00e9rateur ? On est un acc\u00e9l\u00e9rateur parce que je crois qu'on tombe dans le bucket de l'acc\u00e9l\u00e9rateur, mais on n'est pas ce terme-l\u00e0. D'accord. Parce que je pense que \u00e7a ne veut pas dire grand-chose. Donc vous \u00eates quoi ? Vous faites quoi ? Comment \u00e7a se fait ? Pourquoi je dis qu'on n'est pas un acc\u00e9l\u00e9rateur ? C'est parce que je pense qu'on aide plus les bo\u00eetes \u00e0 sortir la t\u00eate du guidon et faire un reset. Et comme je le disais, l'importance de la trajectoire et de se dire comment... Et puis on combat aussi beaucoup la vision du short term, c'est une bo\u00eete, une start-up, et tu le sais comme moi, c'est 5 \u00e0 10 ans de vie. Donc oui, on aide les gens \u00e0 gagner 6 \u00e0 12 mois sur l'\u00e9volution de la bo\u00eete, sur un certain nombre de points tr\u00e8s importants, identifier leur go-to market, des choses qui vont \u00eatre vraiment cruciales et puis aussi qui vont les aider \u00e0 aller plus vite \u00e0 la lev\u00e9e de fonds. Mais pour le coup, voil\u00e0. Donc \u00e7a, c'\u00e9tait comment ? Alors, dans le cas pr\u00e9cis, tu viens de citer. Nous, ce qu'on regarde, c'est d'abord une tech. C'est est-ce que, donc aujourd'hui, l'\u00e9quipe a une tech, parfois un produit, mais qui a une vocation globale. Dans ce cas pr\u00e9cis, je pense qu'il est plus sur un principe multilocal. C'est-\u00e0-dire qu'il va se d\u00e9velopper en France, mais il va peut-\u00eatre se d\u00e9velopper aussi en Allemagne et puis en Espagne. Un peu, si tu veux, sur des mod\u00e8les comme Blabla Car qui sont des... Il faut lancer ville par ville presque. Voil\u00e0, du multilocal. Il est aussi sur un champ o\u00f9 il n'y a pas particuli\u00e8rement de tech. A part le back office, de la gestion des livraisons, etc. Mais il n'y a pas d'innovation tech dans le sens o\u00f9 \u00e7a va changer un usage compl\u00e8tement. Et il y a beaucoup de choses aux Etats-Unis. Donc ce n'est pas forc\u00e9ment le profil d'entreprise qu'on peut aider. D\u00e9sol\u00e9 Jean-Charles. D\u00e9sol\u00e9 Jean-Charles. Et je pense que c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e en tant que telle parce que vraiment il y a une probl\u00e9matique, voil\u00e0, c'est dommage que ce soit offert que aux gens des grandes villes. Et en plus il dit d\u00e9sol\u00e9 mais il n'a rien demand\u00e9. Voil\u00e0, et puis il ne pense probablement pas aux US parce qu'il a raison, il n'a pas de raison forc\u00e9ment d'y penser et il a suffisamment \u00e0 faire en Europe. Mais donc voil\u00e0, donc nous c'est, \u00e7a va \u00eatre l'identification d'une \u00e9quipe avec en g\u00e9n\u00e9ral un tech, un non-tech, un co-founder tech, un confondant non-tech, une jolie, voil\u00e0, une jolie promesse. Et ce qu'on constate aussi souvent c'est que les entrepreneurs en Europe vont tout de suite nous parler du produit, des features, qui sont parfois aussi la cons\u00e9quence de POC sign\u00e9 avec des grands groupes qui ont donn\u00e9 les premiers petits contrats \u00e0 ces bo\u00eetes-l\u00e0 et qui ont demand\u00e9 la feature ronde alors qu'ils pensaient carr\u00e9. Et on va plut\u00f4t nous les aider \u00e0 aller vers une vision. Alors un exemple, pour te donner un exemple concret, on a une tr\u00e8s jolie entreprise qui s'appelle Lalilo, qui est \u00e0 la fois en France et aux Etats-Unis maintenant, qu'on a accompagn\u00e9, et c'est une belle \u00e9quipe technique, des jeunes polytechniciens, et qui avait une vraie volont\u00e9 d'aider les enfants dans l'apprentissage de la lecture. Ils se sont rendus compte qu'il y avait un gros besoin, qu'il fallait aider les professeurs. Il y a m\u00eame un des jeunes de l'\u00e9quipe polytechnicien qui est all\u00e9 passer six mois dans une classe de CP pour vraiment comprendre le pain point d'une ma\u00eetresse ou d'un ma\u00eetre. Et donc, quand on les a rencontr\u00e9s, ils avaient ce d\u00e9but de tech extr\u00eamement prometteur parce que, \u00e9videmment, je te passe sur les AI et donc un outil pour les professeurs. Et ils nous disent on veut aider les ma\u00eetres et les ma\u00eetresses pour que les enfants aient moins de probl\u00e8mes dans l'apprentissage de la lecture. Aujourd'hui, quand tu leur parles, ils t'expliquent qu'ils veulent mettre fin \u00e0 l'illettrisme. Et je pense que c'est leur vraie mission. Voil\u00e0, c'est leur but. Le produit tel qu'il est aujourd'hui, c'est un arr\u00eat sur image \u00e0 l'instant T de ce qu'ils vont accomplir pendant 5 \u00e0 10 ans. Et donc on a ce travail un petit peu de reset, de sortir la t\u00eate du guidon, d'identifier aussi les trous dans la raquette, qu'est-ce qui va, qu'est-ce qui va pas, pour qu'au bout de 3 mois, donc on a un programme de 3 mois, on investit en amont, entre 50 000 et 100 000 dollars, et au bout de 3 mois, ils aient des fortes convictions, ils comprennent la trajectoire qu'ils ont envie de prendre et puis ils puissent aller \u00e0 la lev\u00e9e de fonds, qui se fait pas pendant le programme, il n'y a pas d'arbre \u00e0 billets, ni aux Etats-Unis, ni en France. Donc apr\u00e8s c'est un processus qui demande \u00e9norm\u00e9ment de travail, \u00e7a aussi c'est souvent mal compris par les entrepreneurs, mais c'est beaucoup de travail, \u00e9norm\u00e9ment aussi c'est souvent mal compris par les entrepreneurs mais c'est voil\u00e0 c'est beaucoup de travail, \u00e9norm\u00e9ment de rendez-vous. Je pense que pour lever de l'argent il faut au moins 50 voire 100 rendez-vous et avoir 190 non et peut-\u00eatre 3 oui. J'ai eu Pierre Vallade qui raconte que lui il n'avait m\u00eame pas de deck. Oui apr\u00e8s il y a le c\u00f4t\u00e9 repeat entrepreneur, il y a un certain nombre de choses. Et notre investissement se positionne pas vraiment comme un VC parce qu'on fait pas une lev\u00e9e de fonds, 50 000, 100 000 dollars. Mais on a beaucoup en fait d'investissement intangible avec le programme, puisque on est l\u00e0, on a beaucoup de mentors, on a 300, \u00e0 peu pr\u00e8s 300 mentors. Et puis ces 50 000, 100 000 dollars c'est pour les aider \u00e0 bootstraper jusqu'\u00e0 la lev\u00e9e de fonds, surtout. D'accord. \u00c0 vivre, parce que ce bootstrap, c'est parfois simplement vivre au quotidien. Et c'est financ\u00e9 par toi, par d'autres personnes, par des fonds derri\u00e8re ? On a lev\u00e9 un fonds, on a lev\u00e9 un fonds de presque 7 millions de dollars. Et on s'est donn\u00e9 une mission, donc vraiment en mode start-up, pour le coup au d\u00e9part, parce que Pierre, Carlos et moi sommes des entrepreneurs, en se disant on va faire un prouf of concept, c'est pas un m\u00e9tier qu'on conna\u00eet, donc on souhaiterait accompagner une soixantaine de bo\u00eetes sur trois ans. Pour \u00e7a il faut quoi ? On a fait nos petits calculs, on s'est dit qu'un fonds de 7 millions faisait bien le bon. Et puis \u00e7a nous a permis d'aller vite. Donc on a lev\u00e9 ce fonds tr\u00e8s vite en 2016. On a fait le premier batch en septembre 2016. On a commenc\u00e9 et on a accompagn\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent 40 startups dans lesquelles on a investi et puis on a le 19 mars la flite 4 qui arrive avec une dizaine de startups encore. Donc voil\u00e0, on est sur une mission. Vous allez bient\u00f4t arriver aux 60 alors ? On va bient\u00f4t arriver aux 60 et \u00e0 la fin du fonds. D'accord donc nouveau fonds ou enfin aventure ? On verra la suite de l'aventure. Il faut d\u00e9j\u00e0 qu'on d\u00e9livre ce qu'on fait aujourd'hui. \u00c7a se passe bien, \u00e7a se passe super bien. Je pense que les startups sont contentes. On a l'id\u00e9e aussi maintenant, l\u00e0 pour l'instant, c'est un programme de trois mois, mais en discutant beaucoup avec les entrepreneurs, on se rend compte aussi qu'il y a une app\u00e9tence et un besoin pour des programmes courts. Donc \u00e7a, c'est quelque chose qu'on va mettre en place assez rapidement. Programme d'une semaine, mais pas pas en mode je vais prendre une photo devant le logo Facebook, vraiment en mode op\u00e9rationnel workshop. Pendant 4-5 jours j'essaie au moins d'identifier un certain nombre de pain point et d'avancer avec le livre de recettes des US. Et il y en a qui restent apr\u00e8s ? Oui, il y en a qui restent, il y en a qui reviennent, qui ont identifi\u00e9 les trous dans la raquette, qui se pr\u00e9parent. Mais l'id\u00e9e de rester est assez... En fait, ils sont cross-border. La Lilo, par exemple, ils ont les bureaux \u00e0 Paris, ils ont les bureaux \u00e0 San Francisco. Willow, c'est pareil. Ils sont \u00e0 New York, Paris, Limoges et San Francisco. Alors c'est des toutes petites \u00e9quipes, mais c'est ce c\u00f4t\u00e9 global, c'est ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9quipe un peu partout. Et puis, c'est difficile \u00e0 manager, mais bon, c'est un bel exercice de style. Super. Et \u00e7a te pla\u00eet ? J'adore. J'adore \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des entrepreneurs. Et puis, j'esp\u00e8re que bon, voil\u00e0, on peut concr\u00e8tement les aider. En tout cas, souffler de l'air dans le bon sens. Voil\u00e0, certains vont peut-\u00eatre pas r\u00e9ussir avec les bo\u00eetes qu'ils ont maintenant, mais j'esp\u00e8re que l'exp\u00e9rience en tout cas d\u00e9j\u00e0 leur permettra de... m\u00eame s'il y a des \u00e9checs, elle leur permettra de rebondir sur d'autres bo\u00eetes derri\u00e8re. Et puis dans l'ensemble, voil\u00e0, \u00e7a se passe plut\u00f4t bien. Si tu revoyais G\u00e9raldine au moment de B2L, tu lui dirais quoi ? Je ne sais pas ce que je lui dirais, je lui dirais peut-\u00eatre de r\u00e9fl\u00e9chir plus en termes de G\u00e9raldine que de couple, mais je lui dirais d'\u00eatre peut-\u00eatre plus sur une vision personnelle. Et je crois qu'aujourd'hui, les jeunes femmes r\u00e9fl\u00e9chissent plus comme \u00e7a. Donc moi, j'ai trois gar\u00e7ons, donc je ne peux pas dire je donnerais ce conseil-l\u00e0 \u00e0 ma fille. Mais si j'avais une fille, je pense que je lui dirais oui, essaye de penser \u00e0 ton chemin, pas dans un \u00e9gotrip encore une fois, mais de penser ce que tu es en train. J'ai construit plein de choses, j'ai boss\u00e9 depuis, donc j'ai pas de probl\u00e8me par rapport \u00e0 \u00e7a, mais je pense que c'est vraiment important. D'accord. Et... Est-ce que tu as des outils, des pratiques, des petites choses, des petits secrets d'entrepreneur, de je sais pas, qu'est-ce qu'il y a sur ton iPhone ? Est-ce que tu cours, m\u00e9dites, sautes en parachute, des choses qui te font... Pour le coup... Pour le coup, je suis pas du tout... moi je suis quelqu'un de tr\u00e8s grounded, comme disaient les am\u00e9ricains, donc j'ai vraiment... alors c'est peut-\u00eatre, je sais pas si c'est un d\u00e9faut, une qualit\u00e9, mais je suis tr\u00e8s dans le concret, dans le pr\u00e9sent, dans le... voil\u00e0, donc tr\u00e8s enracin\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 des choses. Je ne suis pas dans la m\u00e9ditation ou ces choses comme \u00e7a. D'un point de vue, pour moi, je pense que c'est mon caract\u00e8re, mais c'est une question de... Tout est question d'organisation. Je pense qu'il faut vraiment, si on veut mener de front sa vie de m\u00e8re, sa vie d'entrepreneur ou m\u00eame sa vie dans une autre bo\u00eete, je pense que l'organisation est cl\u00e9. Et \u00e7a se traduit comment ? Ton agenda il est comment ? \u00c7a se traduit par des e-mails auxquels je r\u00e9ponds le plus rapidement possible et avec une inbox qui est le plus souvent possible \u00e0 z\u00e9ro. \u00c7a se traduit par dans des choses tr\u00e8s simples, \u00eatre \u00e0 l'heure, voil\u00e0. \u00c7a se traduit par... c'est difficile \u00e0 dire mais... Des outils, des... je sais pas... t'as une to-do list, tout \u00e7a c'est dans ton email, t'as un... Alors oui, alors bon, Evernote, je dis disclogeur mais en tant qu'actionnaire, mais j'adore Evernote. Pour moi Evernote c'est un outil, c'est un peu mon deuxi\u00e8me cerveau, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a te permet o\u00f9 que tu sois dans le monde de retrouver tout. Donc pour moi c'est pas juste un outil de prise de notes, c'est surtout un outil de m\u00e9moire en fait. Je suis d'accord. Avec une force qui est diff\u00e9rente par rapport aux outils de stockage dans le cloud, c'est que tu peux rechercher un mot et \u00e7a va te ressortir le pdf o\u00f9 il y a le mot. Donc c'est pour \u00e7a, j'ai vraiment l'impression, tu vois, j'ai un truc branch\u00e9 en plus, c'est de la RAM aj ajout\u00e9e. Donc \u00e7a c'est pas mal. En termes d'outils email, en fait, j'en n'utilise pas. Je suis tr\u00e8s sur Gmail directement. Je trouve que l\u00e0 aussi, c'est probablement la puissance de la recherche qui fait la force. Encore hier, je recherchais des emails administratifs mais qui devaient remonter \u00e0 2012-2013. En me souvenant en fait de choses, j'ai tout retrouv\u00e9. La seule limite c'est le mode hors connexion quand tu es dans un avion pour \u00e9couter plein de mails. Maintenant on est tout le temps connect\u00e9. Alors l\u00e0 c'est marrant parce que tu vois pour moi l'avion c'est vraiment le moment o\u00f9 j'aime ce mode hors connexion et puis en fait \u00e7a me stresse un peu maintenant qu'il y a du wifi partout dans les avions parce que ces trajets San Francisco Paris Paris San Francisco, ces 11 heures de vol, c'est une esp\u00e8ce de bulle o\u00f9 finalement tu n'as pas mauvaise conscience de ne pas \u00eatre connect\u00e9 parce qu'on a cette esp\u00e8ce de mauvaise conscience de checker ses mails, de se dire bon est-ce que je r\u00e9ponds bien \u00e0 toutes les urgences ? Donc le mode offline me g\u00eane absolument pas, au contraire, tant mieux ! Je suis d'accord, j'ai fait un aller-retour \u00e0 New York r\u00e9cemment et en fait la connexion, il te laisse te connecter sur sur whatsapp et messenger et pas forc\u00e9ment sur tout tu peux pas aller t\u00e9l\u00e9charger des fichiers de choses comme \u00e7a c'est donc des modes tr\u00e8s l\u00e9ger et en fait en effet j'ai pass\u00e9 mon vol \u00e0 envoyer des messages, recevoir, me renseigner en fait c'est pour le coup normalement l'avion c'est un moment o\u00f9 je suis moi assez cr\u00e9atif o\u00f9 j'\u00e9cris o\u00f9 je pense je peux d\u00e9velopper des id\u00e9es je te suis totalement l\u00e0-dessus. Voil\u00e0 moi \u00e9coute j'aime bien lire mais je prends... je ne... enfin je pourrais avoir le temps mais je prends jamais le temps je trouve toujours autre chose \u00e0 faire et donc l'avion effectivement tu vois c'est aussi ces moments l\u00e0 o\u00f9 tu dis bon... j'aime ce c\u00f4t\u00e9 des connexions obligatoires. D'accord. Voil\u00e0 et puis non et puis je crois que c'est vraiment... L'organisation c'est un peu cross outil. Apr\u00e8s des outils, il faudrait que je regarde mon t\u00e9l\u00e9phone. Messenger, j'adore Messenger tr\u00e8s sinc\u00e8rement. Alors ce qui est amusant c'est qu'aux Etats-Unis on utilise beaucoup plus Messenger que WhatsApp. Et puis Slack, oui. Je ne sais pas si c'est un truc de g\u00e9n\u00e9ration, mais Slack j'aime beaucoup. Et en m\u00eame temps, tu vois, justement, j'ai ce probl\u00e8me de classification. Il y a beaucoup d'informations qui arrivent, qui disparaissent, et c'est assez compliqu\u00e9. Slack, moi j'adore, on l'utilise, mais \u00e0 la fois il y a ce c\u00f4t\u00e9 interruption, je suis pas du tout r\u00e9actif sur Slack. \u00c7a c'est un point, c'est bien que tu dises \u00e7a parce que c'est par moment, un peu comme on est en train de faire l\u00e0, mais tu vois \u00e7a rejoint aussi l'histoire de l'avion, c'est par moment se dire bon l\u00e0 je fais quelque chose et je le fais, si \u00e7a me prend une heure je peux fermer les \u00e9coutilles un petit peu et donc \u00e7a je pense que c'est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s important et ce cette perte d'attention et ce d\u00e9rangement permanent, tu vois cette sollicitation permanente. Moi j'ai pas de notification, j'ai quasiment pas de notification sur mon t\u00e9l\u00e9phone, les notifications que j'ai c'est comme tu as pu l'entendre le t\u00e9l\u00e9phone qui sort, les sms et mais j'ai pas de notification, enfin voil\u00e0, c'est les choses importantes. Pour moi, la notification c'est est-ce que mon gamin est en train de m'appeler, est-ce que le groupe est en train de m'appeler, est-ce qu'il y a une vraie urgence. Je n'ai pas de notification email, je n'ai pas de notification twitter, j'ai pas de notification facebook. Oui je vais consulter instagram, facebook etc. Mais \u00e0 des moments o\u00f9 je d\u00e9cide de le faire. Je ne veux pas \u00eatre pouss\u00e9e. Pour moi les notifications \u00e7a doit rester quelque chose d'important. Si tu re\u00e7ois une notification, elle doit \u00eatre dans le domaine de l'important. C'est pour t'annoncer que... C'est que tu as besoin de r\u00e9agir dans la demi-heure, dans l'heure, peu importe. O\u00f9 est-ce qu'on te suit justement ? C'est quoi tes r\u00e9seaux pr\u00e9vus et l\u00e9giers ? Twitter, LinkedIn ? Oui, Twitter. LinkedIn, je ne suis pas quelqu'un qui produit du contenu, donc j'aime bien poster des photos, surtout quand je suis \u00e0 Paris. Twitter, Instagram. Twitter, Instagram et puis Facebook bien s\u00fbr. Mais Instagram, je dirais, et Twitter. Twitter je continue \u00e0 l'utiliser, j'aime bien, c'est vrai que bon apr\u00e8s ils ont des phases, ils ont l'air de reprendre du poil de la b\u00eate. En ce moment oui, je suis pass\u00e9 tr\u00e8s LinkedIn aussi. J'ai la chance d'avoir Hatch G\u00e9raldine sur Twitter. \u00c7a c'est beau. C'est cool. Voil\u00e0 bon \u00e7a c'est juste, \u00e7a vient des racines du tout d\u00e9but. Super, \u00e9coute, j'ai pass\u00e9 un tr\u00e8s bon moment. Je te remercie vraiment de m'avoir accompagn\u00e9. Merci \u00e0 toi, Mathieu. Je suis ravie qu'on ait pu \u00eatre, comme tu disais, que Camille nous ait mis en contact et d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce podcast. Merci. Et bien, merci \u00e0 toi. Je te souhaite donc un bon retour en Californie. Et puis, on prolongera \u00e7a quand on pourra. Avec grand plaisir. Merci beaucoup. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobas causavostra.com Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! Abonnez-vous c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.88], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.88, 30.84], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.84, 41.76], "text": " Aujourd'hui, j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau"}, {"timestamp": [41.76, 48.08], "text": " partenaire. Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de"}, {"timestamp": [48.08, 51.52], "text": " suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez"}, {"timestamp": [51.52, 56.44], "text": " plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions"}, {"timestamp": [56.44, 61.48], "text": " d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me"}, {"timestamp": [61.48, 65.8], "text": " de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui"}, {"timestamp": [65.8, 71.04], "text": " travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [71.04, 74.76], "text": " d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing,"}, {"timestamp": [74.76, 80.2], "text": " le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte"}, {"timestamp": [80.2, 84.36], "text": " vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre"}, {"timestamp": [84.36, 89.4], "text": " votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout"}, {"timestamp": [89.4, 94.64], "text": " simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui"}, {"timestamp": [94.64, 99.44], "text": " vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception"}, {"timestamp": [99.44, 103.84], "text": " des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7a c'est un truc de ouf,"}, {"timestamp": [103.84, 105.72], "text": " pour accepter les paiements partout,"}, {"timestamp": [105.72, 110.24], "text": " tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [110.24, 115.44], "text": " de Turself et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.do it et vous"}, {"timestamp": [115.44, 125.52], "text": " utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal c'est square.com"}, {"timestamp": [125.52, 131.48], "text": " slash go slash do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au"}, {"timestamp": [131.48, 135.48], "text": " 31 juillet dans la limite des stocks disponibles avec Square vous ne manquerez"}, {"timestamp": [135.48, 139.28], "text": " plus de vente alors do it !"}, {"timestamp": [144.08, 148.32], "text": " Bonjour je suis aujourd'hui avec G\u00e9raldine Lemeur de The Refiners."}, {"timestamp": [148.32, 149.12], "text": " Bonjour G\u00e9raldine."}, {"timestamp": [149.12, 149.8], "text": " Bonjour."}, {"timestamp": [149.8, 151.36], "text": " Est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ?"}, {"timestamp": [151.36, 152.4], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [152.4, 157.6], "text": " G\u00e9raldine Lemeur, donc The Refiners que j'ai cofond\u00e9 avec Carlos Daz et P\u00e9rinne Gobil il y a deux ans."}, {"timestamp": [157.6, 162.0], "text": " Mais je suis entrepreneure depuis 1995 dans l'internet."}, {"timestamp": [162.0, 163.0], "text": " D\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [163.0, 165.6], "text": " D\u00e9j\u00e0, oui. \u00c7a fait grand-m\u00e8re presque, maman de trois gar\u00e7ons."}, {"timestamp": [165.6, 173.56], "text": " Et puis j'ai boug\u00e9 aux Etats-Unis il y a 11 ans et j'ai co-cr\u00e9\u00e9 un certain nombre d'entreprises"}, {"timestamp": [173.56, 182.68], "text": " toujours dans le digital sur ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. Tu dis depuis 1995, c'est quoi le digital"}, {"timestamp": [182.68, 187.08], "text": " en France en 1995 ? Ah ben c'est les balbutiements, c'est le d\u00e9but, c'est les pelles et les pioches."}, {"timestamp": [187.08, 192.72], "text": " Donc on a commenc\u00e9 avec... pourquoi je dis les pelles et les pioches ?"}, {"timestamp": [192.72, 196.6], "text": " Parce que c'\u00e9tait au tout d\u00e9but la cr\u00e9ation de site internet,"}, {"timestamp": [196.6, 200.84], "text": " une agence web qui s'appelait au tout d\u00e9part Looping Communications"}, {"timestamp": [200.84, 208.8], "text": " et puis qui est tr\u00e8s vite devenu B2L, rejoint le groupe Omnicom BBDO. Et puis apr\u00e8s en 97 j'ai cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete qui"}, {"timestamp": [208.8, 211.96], "text": " s'appelait RapidSight et qui a un petit peu r\u00e9volutionn\u00e9 l'h\u00e9bergement de"}, {"timestamp": [211.96, 215.12], "text": " sites internet. Alors maintenant on dit le cloud mais \u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait que"}, {"timestamp": [215.12, 220.0], "text": " des gros serveurs et il s'agissait de fractionner tout \u00e7a et de donner"}, {"timestamp": [220.0, 226.44], "text": " des offres \u00e0 200 francs par mois. Oulala \u00e7a fait un peu bizarre. Pour les agences justement."}, {"timestamp": [226.44, 232.68], "text": " Tu vas beaucoup trop vite. Looping Communication, donc c'est ta premi\u00e8re bo\u00eete ?"}, {"timestamp": [232.68, 236.6], "text": " Oui c'est ma premi\u00e8re bo\u00eete. B2L on va dire, parce que Looping \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment anecdotique."}, {"timestamp": [236.6, 241.0], "text": " Et tu parles tr\u00e8s vite de CLM, mais alors comment tu l'as cr\u00e9\u00e9 cette bo\u00eete ? C'est quoi l'histoire ?"}, {"timestamp": [241.0, 245.12], "text": " T'as boss\u00e9 avant, tu sors d'\u00e9tudes, il se passe quoi ?"}, {"timestamp": [245.12, 254.24], "text": " Alors j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque avec Lo\u00efc et moi je suis sortie en fait de"}, {"timestamp": [254.24, 259.96], "text": " Schema. En 95 j'ai \u00e9t\u00e9 dipl\u00f4m\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 maman puisque j'ai eu mon petit gar\u00e7on en simultan\u00e9,"}, {"timestamp": [259.96, 267.0], "text": " Arthur mon a\u00een\u00e9. \u00c0 la sortie de tes \u00e9tudes ? Pas \u00e0 la sortie de mes \u00e9tudes, en fait, en troisi\u00e8me ann\u00e9e."}, {"timestamp": [267.0, 269.0], "text": " En troisi\u00e8me ann\u00e9e, mari\u00e9e d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [269.0, 273.0], "text": " et puis avec une vraie volont\u00e9 de commencer \u00e0 bosser, d'entreprendre ma vie."}, {"timestamp": [273.0, 279.0], "text": " Et je me suis dit, mari\u00e9e, on va tout de suite me poser la question de savoir si j'allais avoir un enfant."}, {"timestamp": [279.0, 283.0], "text": " Donc comme \u00e7a, la carte \u00e9tait compl\u00e8te, mari\u00e9e, mais avec d\u00e9j\u00e0 un petit gar\u00e7on."}, {"timestamp": [283.0, 287.84], "text": " Et j'ai commenc\u00e9 en fait \u00e0 travailler chez Macan Erickson"}, {"timestamp": [287.84, 290.32], "text": " qui montait juste son \u00e9quipe interactive"}, {"timestamp": [290.32, 293.12], "text": " et c'\u00e9tait un petit peu compliqu\u00e9 pour moi justement en \u00e9tant maman"}, {"timestamp": [293.12, 294.6], "text": " et j'ai compris que \u00e7a n'allait pas le faire."}, {"timestamp": [294.6, 296.08], "text": " Et au m\u00eame moment..."}, {"timestamp": [296.08, 298.48], "text": " Mais on doit te regarder bizarrement quand m\u00eame quand tu d\u00e9barques avec..."}, {"timestamp": [298.48, 301.76], "text": " Oui 23 ans, un enfant, mais bon voil\u00e0."}, {"timestamp": [301.76, 304.08], "text": " Mais on m'a surtout demand\u00e9 souvent si je prenais mon apr\u00e8s-midi"}, {"timestamp": [304.08, 306.2], "text": " parce que j'allais le chercher \u00e0 la cr\u00e8che \u00e7a m'a tr\u00e8s"}, {"timestamp": [306.2, 310.4], "text": " vite \u00e9nerv\u00e9 et il se trouve que Loic avait fait donc mon ex mari avait fait"}, {"timestamp": [310.4, 315.76], "text": " une ann\u00e9e de c\u00e9sure et donc il \u00e9tait encore \u00e0 HEC \u00e0 ce moment l\u00e0 et il y"}, {"timestamp": [315.76, 318.84], "text": " avait cette voil\u00e0 il y avait cette envie de se rendre compte qu'il y avait des"}, {"timestamp": [318.84, 327.44], "text": " choses \u00e0 faire on commen\u00e7ait \u00e0 avoir des projets avec Peugeot notamment,"}, {"timestamp": [327.44, 331.5], "text": " et donc on s'est dit, on se lance, il y a un besoin,"}, {"timestamp": [331.5, 335.0], "text": " il y a un besoin dans le digital, enfin \u00e0 l'\u00e9poque on ne disait pas, il y a un besoin dans le digital."}, {"timestamp": [335.0, 338.3], "text": " Il y avait l'internet qui arrivait, il y avait les sites internet qui commen\u00e7aient \u00e0 arriver,"}, {"timestamp": [338.3, 340.3], "text": " et donc les grands groupes tout de suite avaient besoin de \u00e7a."}, {"timestamp": [340.3, 342.3], "text": " Donc voil\u00e0, c'est parti de ce constat,"}, {"timestamp": [342.3, 345.0], "text": " et on s'est dit, de toute fa\u00e7on personne ne sait faire, donc on va essayer. Mais vous, vous ne saviez pas faire non plus ? Ah ben non, on ne savait pas faire non plus, c'est parti de ce constat et on s'est dit, de toute fa\u00e7on, personne ne sait faire, donc on va essayer."}, {"timestamp": [345.0, 346.5], "text": " Mais vous, vous ne saviez pas faire non plus ?"}, {"timestamp": [346.5, 353.5], "text": " Ah ben non, on ne savait pas faire non plus. C'est pour \u00e7a que je dis, il y a un moment donn\u00e9, il faut aller creuser dans la mine et puis d\u00e9couvrir."}, {"timestamp": [353.5, 360.0], "text": " Je me souviens d'une anecdote qui \u00e9tait notre premier designer et \u00e0 l'\u00e9poque, d\u00e9tourer les images, c'\u00e9tait compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [360.0, 367.2], "text": " Puis les images \u00e9taient tr\u00e8s lourdes. Enfin voil\u00e0, on a fait comme les autres, on a appris sur le tas. Et du coup, vous aviez des d\u00e9veloppeurs ?"}, {"timestamp": [367.2, 372.0], "text": " Comment... Tu veux cr\u00e9er un site pour Peugeot en 95 ?"}, {"timestamp": [372.0, 376.0], "text": " Tu le fais pas comme \u00e7a, il faut une pelle, une pioche..."}, {"timestamp": [376.0, 380.4], "text": " Voil\u00e0, et donc on a recrut\u00e9 effectivement notre premier d\u00e9veloppeur."}, {"timestamp": [380.4, 387.18], "text": " Et puis, il n'y avait pas d'\u00e9vicie non plus, donc il s'agissait effectivement d'avoir des clients. Les premiers clients qui nous ont fait confiance c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [387.18, 392.66], "text": " Elida Faberg\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et Peugeot. Et effectivement avec ces clients"}, {"timestamp": [392.66, 396.6], "text": " on a r\u00e9ussi \u00e0... enfin voil\u00e0 on a recrut\u00e9 notre premier d\u00e9veloppeur et puis"}, {"timestamp": [396.6, 399.68], "text": " de fil en aiguille c'est devenu quand m\u00eame une grosse agence."}, {"timestamp": [399.68, 403.76], "text": " Et tu te souviens de ton premier site du coup ?"}, {"timestamp": [403.76, 409.0], "text": " Ah bah mon premier site oui je me souviens tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait pour Elida Faberg\u00e9"}, {"timestamp": [409.0, 416.0], "text": " sur une partie dentifrice, une de leur marque, oui bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [416.0, 422.0], "text": " Et c'est marrant parce que sortir un site sur le dentifrice en 95 \u00e7a sert \u00e0 rien, c'est que de la com en fait."}, {"timestamp": [422.0, 426.0], "text": " Non mais en fait l'id\u00e9e c'\u00e9tait de... alors maintenant \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement..."}, {"timestamp": [426.0, 428.0], "text": " Non, c'\u00e9tait des petits jeux"}, {"timestamp": [428.0, 430.0], "text": " pour les enfants, avec des"}, {"timestamp": [430.0, 432.0], "text": " cases \u00e0 cliquets qui se coloriaient."}, {"timestamp": [432.0, 434.0], "text": " Voil\u00e0, donc ouais, il y avait..."}, {"timestamp": [434.0, 436.0], "text": " C'\u00e9tait assez innovant."}, {"timestamp": [436.0, 438.0], "text": " Et donc cette bo\u00eete a grossi ?"}, {"timestamp": [438.0, 440.0], "text": " Ouais, cette bo\u00eete a grossi."}, {"timestamp": [440.0, 442.0], "text": " Et donc"}, {"timestamp": [442.0, 444.0], "text": " est devenue en fait"}, {"timestamp": [444.0, 448.5], "text": " est devenue partie d'Omnicom BBDO assez rapidement."}, {"timestamp": [448.5, 450.5], "text": " Qui vous a rachet\u00e9, qui a investi, comment c'est pass\u00e9 ?"}, {"timestamp": [450.5, 452.5], "text": " Qui a investi, rachet\u00e9, voil\u00e0."}, {"timestamp": [452.5, 457.5], "text": " Et c'est une bo\u00eete qui a \u00e9volu\u00e9 jusqu'\u00e0 une centaine, une agence qui a \u00e9volu\u00e9 jusqu'\u00e0 une centaine de personnes."}, {"timestamp": [457.5, 458.5], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [458.5, 464.5], "text": " Sur la p\u00e9riode jusqu'\u00e0 99 \u00e0 peu pr\u00e8s. Donc \u00e7a c'\u00e9tait 95-99."}, {"timestamp": [464.5, 472.6], "text": " D'accord. 99 \u00e0 peu pr\u00e8s. Donc \u00e7a c'\u00e9tait 95-99. Mais en simultan\u00e9, j'ai commenc\u00e9 avec B2L et en 97 en fait"}, {"timestamp": [472.6, 476.36], "text": " effectivement quand on se rend compte qu'il y a le besoin des sites web, il y a"}, {"timestamp": [476.36, 481.92], "text": " le besoin d'h\u00e9bergement et donc c'est en 97 Loic a continu\u00e9 avec"}, {"timestamp": [481.92, 486.08], "text": " B2L et moi je suis partie sur la partie h\u00e9bergement avec RapidSight."}, {"timestamp": [486.08, 488.4], "text": " D'accord, que tu cr\u00e9es toute seule ?"}, {"timestamp": [488.4, 492.36], "text": " Enfin que je cr\u00e9e toute seule, qu'on cr\u00e9e ensemble dans le sens o\u00f9 on \u00e9tait ensemble"}, {"timestamp": [492.36, 493.36], "text": " et on faisait..."}, {"timestamp": [493.36, 499.4], "text": " Mais par contre, qu'il y a ces bureaux s\u00e9par\u00e9s, c'est mes \u00e9quipes, je suis CEO, donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [499.4, 506.2], "text": " Et excuse-moi, \u00e7a me fascine parce que vous \u00eates hyper jeune, vous \u00eates parent,"}, {"timestamp": [506.2, 508.4], "text": " vous avez eu votre deuxi\u00e8me enfant \u00e0 quel \u00e2ge ?"}, {"timestamp": [508.4, 512.4], "text": " Juste en m\u00eame temps, \u00e0 97. Gautier est n\u00e9 en juin 97."}, {"timestamp": [512.4, 521.6], "text": " Des baboules ! Et du coup, \u00e7a fait quoi de g\u00e9rer des bo\u00eetes, cr\u00e9er des bo\u00eetes, avoir des enfants ?"}, {"timestamp": [521.6, 524.6], "text": " Comment tu g\u00e8res tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [524.6, 529.0], "text": " Et je me pose pas la question en fait, c'est juste des choix et en m\u00eame temps"}, {"timestamp": [529.0, 532.6], "text": " je me rends compte que c'est la meilleure mani\u00e8re de pouvoir avancer sur les deux fronts."}, {"timestamp": [532.6, 539.2], "text": " J'avais tr\u00e8s envie d'\u00eatre maman, d'avoir une famille et en m\u00eame temps"}, {"timestamp": [539.2, 543.6], "text": " je me rendais bien compte que mes enfants ne m'appartiennent pas"}, {"timestamp": [543.6, 548.0], "text": " et qu'il faut que je construise aussi ma vie professionnelle,"}, {"timestamp": [548.0, 550.5], "text": " c'\u00e9tait aussi tout aussi important pour moi."}, {"timestamp": [550.5, 553.0], "text": " Donc j'ai trouv\u00e9 dans l'entrepreneuriat, malgr\u00e9 les challenges,"}, {"timestamp": [553.0, 557.0], "text": " la possibilit\u00e9 de le faire sans que personne me dicte mes choix"}, {"timestamp": [557.0, 559.5], "text": " ou m'impose des choix."}, {"timestamp": [559.5, 564.0], "text": " Donc c'est compliqu\u00e9, c'est sans financement, c'est bootstrap."}, {"timestamp": [564.0, 565.64], "text": " C'est vous qui vous payez."}, {"timestamp": [565.64, 568.56], "text": " Oui enfin se payer c'est un bien grand mot, on paye surtout nos salari\u00e9s."}, {"timestamp": [568.56, 573.12], "text": " Donc derri\u00e8re effectivement \u00e7a passe par des choses o\u00f9 vous \u00eates"}, {"timestamp": [573.12, 575.84], "text": " entrepreneur, vous avez deux bo\u00eetes et vous demandez \u00e0 vos parents"}, {"timestamp": [575.84, 581.56], "text": " s'ils veulent \u00eatre caution de votre logement, quand vous d\u00e9cidez"}, {"timestamp": [581.56, 585.6], "text": " de prendre un petit deux pi\u00e8ces et de louer parce qu'on vous"}, {"timestamp": [585.6, 588.32], "text": " dit ouh l\u00e0 l\u00e0 mais vous \u00eates un profil super dangereux donc \u00e7a c'est..."}, {"timestamp": [588.32, 588.82], "text": " Vous \u00e9tiez \u00e0 Paris ?"}, {"timestamp": [588.82, 594.28], "text": " On \u00e9tait \u00e0 Paris. Voil\u00e0 c'est des choses comme \u00e7a mais bon je pense que c'est des vrais choix constructifs."}, {"timestamp": [594.28, 599.68], "text": " Et donc du coup tu dors pas, tu prends un cong\u00e9 mat, tu te quittes deux trois jours..."}, {"timestamp": [599.68, 610.68], "text": " Non mais \u00e7a c'est rigolo sur les cong\u00e9s mat' parce que j'ai une anecdote comme \u00e7a o\u00f9 donc quand j'\u00e9tais enceinte de Gauthier, du second, j'ai un client, j'ai un client chez donc o\u00f9 on"}, {"timestamp": [610.68, 614.32], "text": " bossait tous les deux chez B2L et \u00e0 l'\u00e9poque je travaillais avec mon nom de jeune fille parce"}, {"timestamp": [614.32, 617.52], "text": " que bon la bo\u00eete \u00e9tait petite et puis on \u00e9tait jeunes donc \u00e7a faisait un peu bizarre monsieur"}, {"timestamp": [617.52, 622.12], "text": " madame donc les gens ne savaient pas qu'on \u00e9tait mari\u00e9s et j'ai un client qui va voir Lo\u00efc et"}, {"timestamp": [622.12, 627.0], "text": " puis qui lui dit \u00ab ta chef de projet l\u00e0 elle a vraiment bien enceinte, elle va pas nous planter quand m\u00eame ? \u00bb"}, {"timestamp": [627.0, 630.0], "text": " Je lui dis \u00ab non \u00e7a va j'ai confiance ! \u00bb"}, {"timestamp": [630.0, 637.0], "text": " Donc non, bon les cong\u00e9s mat' j'ai eu de la chance parce que mes a\u00een\u00e9s sont n\u00e9s sur des p\u00e9riodes estivales"}, {"timestamp": [637.0, 644.0], "text": " Arthur en ao\u00fbt, Gautier en juin, donc du coup c'\u00e9tait plus facile pour faire le joint"}, {"timestamp": [644.0, 647.6], "text": " Mais bon, pas particuli\u00e8rement."}, {"timestamp": [647.6, 649.2], "text": " Je ne me posais pas la question en ces termes,"}, {"timestamp": [649.2, 653.8], "text": " c'est-\u00e0-dire que ma vie \u00e9tait organis\u00e9e autour de mes enfants et de mes soci\u00e9t\u00e9s."}, {"timestamp": [653.8, 655.6], "text": " Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [655.6, 659.4], "text": " C'est marrant parce qu'il faut une certaine maturit\u00e9 tr\u00e8s jeune."}, {"timestamp": [659.4, 661.2], "text": " Vous \u00eates propuls\u00e9e dans un truc,"}, {"timestamp": [661.2, 664.2], "text": " vous avez d\u00fb prendre des sacr\u00e9s claques quand m\u00eame \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [664.2, 668.44], "text": " Oui, des claques, mais bon, \u00e7a c'est s\u00fbr parce que c'est difficile."}, {"timestamp": [668.44, 673.8], "text": " Moi, mon plus gros stress, c'\u00e9tait de me dire que j'avais des gens que je devais payer \u00e0 la fin du mois."}, {"timestamp": [673.8, 679.8], "text": " C'\u00e9tait pas tant de savoir comment moi j'allais g\u00e9rer parce que je me disais bon, on va s'organiser."}, {"timestamp": [679.8, 683.0], "text": " C'\u00e9tait plut\u00f4t de se dire bon, il y a des salaires \u00e0 assurer \u00e0 la fin du mois."}, {"timestamp": [683.0, 684.8], "text": " Des enfants \u00e0 nourrir aussi."}, {"timestamp": [684.8, 688.72], "text": " Oui, des enfants \u00e0 nourrir, bien s\u00fbr. Mais j'avais plus de se dire bon il y a des salaires \u00e0 assurer \u00e0 la fin du mois. Des enfants \u00e0 nourrir aussi ? Oui, des enfants \u00e0 nourrir bien s\u00fbr, mais j'avais plus de stress sur..."}, {"timestamp": [688.72, 690.72], "text": " Ouais je comprends."}, {"timestamp": [690.72, 695.12], "text": " La charge d'\u00e2me pour moi n'\u00e9tait pas tant sur nous"}, {"timestamp": [695.12, 699.04], "text": " que plus que sur les gens qu'on avait on-board\u00e9s dans notre aventure."}, {"timestamp": [699.04, 700.48], "text": " Et vient d'o\u00f9 cette envie d'entreprendre ?"}, {"timestamp": [700.48, 707.4], "text": " C'est parce que tu t'es rendu compte que t'ais un enfant et que ton premier job \u00e9tait trop compliqu\u00e9 ou la perception des autres"}, {"timestamp": [707.4, 711.8], "text": " \u00e9tait trop compliqu\u00e9e ou c'est une envie que tu avais en toi depuis"}, {"timestamp": [711.8, 714.0], "text": " toujours, c'est tes parents qui t'ont transmis \u00e7a ?"}, {"timestamp": [714.0, 717.8], "text": " Non, pas particuli\u00e8rement. J'ai des parents qui \u00e9taient profession lib\u00e9rale"}, {"timestamp": [717.8, 721.1], "text": " donc du coup effectivement qui \u00e9taient quand m\u00eame dans un... c'est une forme"}, {"timestamp": [721.1, 728.72], "text": " d'entreprenariat. Pour moi c'\u00e9tait plus un c\u00f4t\u00e9 de choix et de libert\u00e9, de libert\u00e9 de choix plut\u00f4t. Et depuis tu as toujours \u00e9t\u00e9 entrepreneur ?"}, {"timestamp": [728.72, 733.96], "text": " Toujours. D'accord. Donc la lign\u00e9e RapidSight, donc tu dis c'\u00e9tait du cloud,"}, {"timestamp": [733.96, 737.48], "text": " de l'h\u00e9bergement ? C'est de l'h\u00e9bergement oui. D'accord donc tu t'es dit les pelles et"}, {"timestamp": [737.48, 740.72], "text": " les pioches, il faut que je plut\u00f4t distribue des pelles et des pioches"}, {"timestamp": [740.72, 744.84], "text": " plut\u00f4t que de creuser quoi, un moment. En fait on s'est tr\u00e8s vite pos\u00e9 la"}, {"timestamp": [744.84, 748.36], "text": " question de savoir o\u00f9 on h\u00e9bergait nos propres sites avec B2L."}, {"timestamp": [748.36, 753.76], "text": " Donc on s'est rendu compte que l'offre fran\u00e7aise, elle \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s cloisonn\u00e9e"}, {"timestamp": [753.76, 758.04], "text": " et qu'il fallait investir des gros montants mensuels sur des grosses machines,"}, {"timestamp": [758.04, 760.2], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque chez Olean, des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [760.2, 764.88], "text": " Et on s'est tr\u00e8s vite tourn\u00e9 vers les \u00c9tats-Unis, regarder comment \u00e7a se passait l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [764.88, 768.22], "text": " Et \u00e0 l'\u00e9poque, il y avait donc une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelait Highway Technologies,"}, {"timestamp": [768.22, 770.8], "text": " qui est maintenant devenue Vario,"}, {"timestamp": [770.8, 774.16], "text": " et qui commen\u00e7ait \u00e0 faire du fractionn\u00e9, on va dire, du cloud."}, {"timestamp": [774.16, 778.08], "text": " Et donc c'est des gens avec qui on a mont\u00e9 RapidSight."}, {"timestamp": [778.08, 781.04], "text": " D'accord. Vous \u00eates all\u00e9 voir les Am\u00e9ricains, vous leur avez dit..."}, {"timestamp": [781.04, 781.54], "text": " Oui."}, {"timestamp": [781.54, 782.04], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [782.04, 784.4], "text": " En termes d'infrastructures, c'\u00e9tait h\u00e9berg\u00e9 aux Etats-Unis."}, {"timestamp": [784.4, 787.88], "text": " Ce qui posait potentiellement des probl\u00e8mes de rapidit\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [787.88, 792.68], "text": " l'\u00e9poque ? Non, pas du tout. C'\u00e9tait compl\u00e8tement transparent. Parce que les"}, {"timestamp": [792.68, 796.64], "text": " sites n'\u00e9taient pas lourds, il n'y avait rien. Il faut voir que les sites"}, {"timestamp": [796.64, 800.44], "text": " internet \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait des pages html, point barre, et encore les images..."}, {"timestamp": [800.44, 803.64], "text": " Enfin, il n'y avait rien, il n'y avait pas de vid\u00e9os, donc c'\u00e9tait aucun"}, {"timestamp": [803.64, 807.28], "text": " probl\u00e8me. Et l\u00e0, pareil, comment tu fais \u00e7a pour aller voir tes am\u00e9ricains ?"}, {"timestamp": [807.28, 809.28], "text": " Tu les appelles, tu leur envoies un email, tu y vas ?"}, {"timestamp": [810.4, 817.0], "text": " Oui, en fait c'est un coup de fil, c'est un mail, c'est une connexion,"}, {"timestamp": [817.0, 820.72], "text": " c'est coucou on est en France et voil\u00e0 ce qu'on fait,"}, {"timestamp": [820.72, 824.72], "text": " et on tombe sur des gens tr\u00e8s ouverts qui r\u00e9fl\u00e9chissaient \u00e0 l'Europe"}, {"timestamp": [824.72, 828.92], "text": " et qui commen\u00e7aient \u00e0 ouvrir en Allemagne notamment et de fil en aiguille voil\u00e0 on"}, {"timestamp": [828.92, 832.36], "text": " fait tr\u00e8s tr\u00e8s vite, on passe tr\u00e8s tr\u00e8s vite un accord avec eux et on monte"}, {"timestamp": [832.36, 836.32], "text": " RapidSight. D'accord et donc RapidSight devient quoi ? C'est quoi l'aventure de"}, {"timestamp": [836.32, 848.38], "text": " RapidSight ? RapidSight \u00e9volue jusqu'\u00e0 fin 99 o\u00f9 mon chemin croise celui du patron de domicile qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [848.38, 852.46], "text": " l'h\u00e9bergement que venait de lancer France T\u00e9l\u00e9com \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [852.46, 857.4], "text": " Et puis bon on avait un tr\u00e8s gros march\u00e9 puisque je pense qu'on avait \u00e0"}, {"timestamp": [857.4, 867.12], "text": " peu pr\u00e8s toutes les agences web avec RapidSight sur la France et donc on commence une discussion tous les deux sur une anecdote,"}, {"timestamp": [867.12, 870.08], "text": " en fait, au d\u00e9part, parce que mon chemin a crois\u00e9"}, {"timestamp": [871.8, 874.76], "text": " domicile parce qu'on avait sorti une pub \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [874.76, 879.96], "text": " on faisait encore des pubs papier et ils avaient une communication"}, {"timestamp": [879.96, 881.56], "text": " qui \u00e9tait exactement la m\u00eame que la n\u00f4tre."}, {"timestamp": [882.36, 884.44], "text": " Donc il y avait deux choses l'une, soit on se parlait,"}, {"timestamp": [885.0, 886.4], "text": " soit je leur envoyais une lettre en disant"}, {"timestamp": [886.4, 887.92], "text": " mais comment, vous \u00eates gros,"}, {"timestamp": [887.92, 890.28], "text": " c'est pas possible que vous nous copiez comme \u00e7a."}, {"timestamp": [890.28, 892.24], "text": " Et pour le coup, j'ai d\u00e9croch\u00e9 mon t\u00e9l\u00e9phone,"}, {"timestamp": [892.24, 893.32], "text": " je lui dis \u00e7a serait bien qu'on se parle,"}, {"timestamp": [893.32, 894.88], "text": " parce que je vois qu'on fait les m\u00eames pubs,"}, {"timestamp": [894.88, 897.68], "text": " donc on a peut-\u00eatre des choses en commun,"}, {"timestamp": [897.68, 901.56], "text": " en mode sympathique, enfin pas du tout."}, {"timestamp": [901.56, 903.52], "text": " Et on a fini par beaucoup se parler,"}, {"timestamp": [903.52, 905.68], "text": " puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait Nicolas Dufour"}, {"timestamp": [905.68, 911.8], "text": " que le patron de Wanadu et puis il a rachet\u00e9 RapidSight. D'accord, premi\u00e8re session totale ?"}, {"timestamp": [911.8, 918.96], "text": " En simultan\u00e9 avec B2L, oui, fin 99. Donc vous avez quoi, pas 30 ans, 26, 27, 28 ans ?"}, {"timestamp": [918.96, 926.28], "text": " 27 ans. Vous vendez deux bo\u00eetes ? Oui. Et vous avez deux enfants deux enfants. Et vous restez dans les bo\u00eetes ou vous partez ?"}, {"timestamp": [926.28, 929.72], "text": " Alors B2L, oui, il y a eu un accompagnement."}, {"timestamp": [929.72, 934.04], "text": " France T\u00e9l\u00e9com, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement rapide et on a..."}, {"timestamp": [934.04, 936.48], "text": " Enfin voil\u00e0, j'ai fait de la passation de pouvoir."}, {"timestamp": [936.48, 939.48], "text": " Et du coup, tu te dis quoi quand c'\u00e9tait bien vendu ?"}, {"timestamp": [939.48, 940.48], "text": " Vous \u00e9tiez content ?"}, {"timestamp": [940.48, 941.64], "text": " Ah oui, c'est un tournant."}, {"timestamp": [941.64, 943.2], "text": " C'\u00e9tait un tournant incroyable."}, {"timestamp": [943.2, 945.28], "text": " C'est quelque chose qui a impact\u00e9"}, {"timestamp": [945.28, 951.0], "text": " \u00e9norm\u00e9ment la suite de notre vie d'entrepreneur. C'est marrant de vivre \u00e7a en couple quand m\u00eame."}, {"timestamp": [951.0, 958.28], "text": " Ouais c'est sympa. Et du coup tu te dis quoi l\u00e0 ? Tu te dis je vais arr\u00eater un peu, je vais faire"}, {"timestamp": [958.28, 967.0], "text": " une pause ? Non, je me suis m\u00eame pas pos\u00e9 la question en ces termes. On \u00e9tait pris dans cet engouement entrepreneurial"}, {"timestamp": [967.0, 971.0], "text": " et on a mont\u00e9 ce qu'on appellerait aujourd'hui un startup studio."}, {"timestamp": [971.0, 971.5], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [971.5, 978.5], "text": " Donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment de r\u00e9investir et d'essayer de faire des choses intelligemment."}, {"timestamp": [978.5, 983.5], "text": " Sauf que je crois qu'il y a un facteur tr\u00e8s fort dans l'entrepreneuriat qui est"}, {"timestamp": [983.5, 987.44], "text": " si c'est trop t\u00f4t, c'est trop t\u00f4t c'est trop t\u00f4t et \u00e7a marche pas. Donc on"}, {"timestamp": [987.44, 991.56], "text": " a mont\u00e9 ce startup studio avec en investissant beaucoup beaucoup de notre argent, on a eu la"}, {"timestamp": [991.56, 997.64], "text": " chance d'en avoir mais on avait envie de le r\u00e9investir. Et \u00e7a s'appelait Business Space."}, {"timestamp": [997.64, 998.2], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [998.2, 1007.96], "text": " Et donc on a cr\u00e9\u00e9 un certain nombre d'entreprises, on a lev\u00e9 pas mal d'argent pour ces bo\u00eetes, c'\u00e9tait la grande \u00e9poque des..."}, {"timestamp": [1007.96, 1010.66], "text": " ..."}, {"timestamp": [1010.66, 1012.96], "text": " ah j'ai les noms qui m'\u00e9chappent maintenant..."}, {"timestamp": [1012.96, 1014.42], "text": " ..."}, {"timestamp": [1014.42, 1019.4], "text": " Repas de Web, et autres messiers etc."}, {"timestamp": [1019.4, 1025.44], "text": " Et donc on a cr\u00e9\u00e9 un certain nombre de bo\u00eetes, avec l'id\u00e9e d'int\u00e9grer toute une structure."}, {"timestamp": [1025.44, 1028.44], "text": " Donc vraiment comme on voit les mod\u00e8les de studio aujourd'hui."}, {"timestamp": [1028.44, 1034.88], "text": " Donc on avait en interne le jeu h\u00e9r\u00e9dique, le RH, le financier, le marketing."}, {"timestamp": [1034.88, 1037.84], "text": " Donc un certain nombre de personnes."}, {"timestamp": [1037.84, 1041.52], "text": " Et puis on commen\u00e7ait \u00e0 monter, on fait du dev aussi, et puis on commen\u00e7ait \u00e0 monter les projets."}, {"timestamp": [1041.52, 1042.88], "text": " Ce qu'on fait un peu chez Cosa Vostra."}, {"timestamp": [1042.88, 1047.56], "text": " Voil\u00e0, on commen\u00e7ait \u00e0 monter les projets et puis apr\u00e8s on trouvait des \u00e9quipes pour le faire."}, {"timestamp": [1047.56, 1053.72], "text": " Mais je crois qu'on a eu un certain nombre de choses qui \u00e9taient trop t\u00f4t et puis le mod\u00e8le"}, {"timestamp": [1053.72, 1064.04], "text": " n'\u00e9tait pas encore dans les m\u0153urs. Et puis en plus il fallait trouver, d\u00e9j\u00e0 je pense qu'aujourd'hui"}, {"timestamp": [1064.04, 1066.0], "text": " il y a des vagues d'entrepreneurs,"}, {"timestamp": [1066.0, 1069.0], "text": " des wagons entiers m\u00eame de personnes qui veulent entreprendre."}, {"timestamp": [1069.0, 1073.0], "text": " Qu'on se repose \u00e0 l'\u00e9poque, qu'on se projette,"}, {"timestamp": [1073.0, 1076.0], "text": " c'\u00e9tait quand m\u00eame moins le trip."}, {"timestamp": [1076.0, 1080.0], "text": " J'ai un souvenir d'\u00e9tudes \u00e0 un moment o\u00f9,"}, {"timestamp": [1080.0, 1082.0], "text": " au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 il me semble,"}, {"timestamp": [1082.0, 1085.8], "text": " je crois qu'il y avait une majorit\u00e9 de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s qui voulaient \u00eatre fonctionnaires. C'est vrai mais il y avait quand m\u00eame cet engouement des ann\u00e9es 2000 il me semble je crois qu'il y avait une majorit\u00e9 de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s qui voulaient \u00eatre fonctionnaires."}, {"timestamp": [1085.8, 1088.96], "text": " C'est vrai mais il y avait quand m\u00eame cet engouement des ann\u00e9es..."}, {"timestamp": [1088.96, 1092.36], "text": " voil\u00e0 avant que tout \u00e7a \u00e9clate il y avait quand m\u00eame un engouement une"}, {"timestamp": [1092.36, 1095.92], "text": " volont\u00e9 de faire et donc oui c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [1095.92, 1102.84], "text": " Et donc \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9tape, tout est succ\u00e8s-\u00e9chec mais un \u00e9chec relatif"}, {"timestamp": [1102.84, 1105.98], "text": " ou \u00e7a a \u00e9t\u00e9 enfin qu'est ce qui s'est pass\u00e9 avec Business Place ?"}, {"timestamp": [1105.98, 1109.34], "text": " On a beaucoup appris, on a pas de soci\u00e9t\u00e9 qui..."}, {"timestamp": [1109.34, 1112.82], "text": " On a beaucoup cram\u00e9, oui, de notre propre argent."}, {"timestamp": [1112.82, 1119.04], "text": " On a beaucoup appris et puis non moi je trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s constructif \u00e7a m'a..."}, {"timestamp": [1119.04, 1122.48], "text": " voil\u00e0 il y a des choses qu'on s'est rendu compte qu'il \u00e9tait que..."}, {"timestamp": [1122.48, 1126.0], "text": " enfin moi j'ai vraiment compris que quand il \u00e9tait trop t\u00f4t, que le march\u00e9 n'\u00e9tait pas pr\u00eat,"}, {"timestamp": [1126.0, 1127.4], "text": " on pouvait avoir une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne id\u00e9e."}, {"timestamp": [1127.4, 1128.44], "text": " On le voit encore maintenant,"}, {"timestamp": [1128.44, 1131.36], "text": " il y a des bo\u00eetes aujourd'hui, l\u00e0, en 2018,"}, {"timestamp": [1131.36, 1136.0], "text": " qui cartonnent alors que les m\u00eames id\u00e9es il y a 5-6 ans"}, {"timestamp": [1136.0, 1138.48], "text": " \u00e9taient des flops totaux."}, {"timestamp": [1138.48, 1141.72], "text": " Donc bon, \u00e7a..."}, {"timestamp": [1141.72, 1149.0], "text": " Mais \u00e7a nous a permis aussi de faire \u00e9merger la bo\u00eete suivante qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [1149.0, 1154.12], "text": " uBlog, donc le lancement des blogs qui \u00e9tait la suite de l'aventure."}, {"timestamp": [1154.12, 1158.92], "text": " Et du coup \u00e7a a dur\u00e9 combien de temps ce startup studio ?"}, {"timestamp": [1158.92, 1164.0], "text": " Je sais pas, deux ans, deux trois ans."}, {"timestamp": [1164.0, 1167.7], "text": " Il faut savoir couper aussi, je veux dire ce qui m'int\u00e9resse dans ces aventures,"}, {"timestamp": [1167.7, 1169.5], "text": " c'est se dire, ok, l\u00e0, je pense qu'on est..."}, {"timestamp": [1169.5, 1170.5], "text": " Oui, oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1170.5, 1174.5], "text": " \u00c0 un moment donn\u00e9, il faut se rendre compte que \u00e7a ne marche pas."}, {"timestamp": [1174.5, 1178.5], "text": " Et pourtant, c'est des bo\u00eetes sur lesquelles on avait r\u00e9ussi \u00e0 lever,"}, {"timestamp": [1178.5, 1181.5], "text": " comme je disais, par exemple, avec Europe At Web, des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1181.5, 1188.26], "text": " Donc l\u00e0 aussi, beaucoup a pris parce que c'\u00e9tait le d\u00e9but de l'\u00e9mergence des Vici."}, {"timestamp": [1188.26, 1193.48], "text": " Et du coup tu... c'est assez marrant vous avez vraiment v\u00e9cu un truc en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9"}, {"timestamp": [1193.48, 1198.62], "text": " dans tout \u00e7a c'est \u00e0 dire quoi l'espace de 7-8 ans apr\u00e8s la sortie vous avez"}, {"timestamp": [1198.62, 1203.1], "text": " deux cr\u00e9ations d'entreprises, deux sessions, une cr\u00e9ation de startups studio,"}, {"timestamp": [1203.1, 1205.6], "text": " un \u00e9chec relatif et"}, {"timestamp": [1205.6, 1207.36], "text": " l\u00e0 vous vous dites on recommence."}, {"timestamp": [1207.36, 1212.88], "text": " L\u00e0 on sent qu'il y a quelque chose qui se passe et une"}, {"timestamp": [1212.88, 1217.88], "text": " \u00e9volution avec une vraie volont\u00e9 de pouvoir faire des sites web facilement"}, {"timestamp": [1217.88, 1220.76], "text": " parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'\u00e9tait quand m\u00eame, enfin jusqu'\u00e0 ce moment l\u00e0 c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1220.76, 1228.04], "text": " tr\u00e8s \u00e0 la mano et donc \u00e9merge en fait d'une bo\u00eete"}, {"timestamp": [1228.04, 1231.58], "text": " qu'on avait commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er qui s'appelait Tecora et dont l'id\u00e9e"}, {"timestamp": [1231.58, 1237.96], "text": " c'\u00e9tait de faire des sites de mani\u00e8re tr\u00e8s simple, tr\u00e8s facile, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1237.96, 1241.12], "text": " automatis\u00e9. L\u00e0 encore avec un contact avec les US"}, {"timestamp": [1241.12, 1245.84], "text": " \u00e9merge Ublog et puis qui va tr\u00e8s vite devenir"}, {"timestamp": [1245.84, 1253.44], "text": " Six Apart. D'accord et vous vous dites pas \u00e0 un moment on va se poser ? Non."}, {"timestamp": [1253.44, 1257.92], "text": " Non non, vous avez du feu sacr\u00e9 l\u00e0. Non c'est pas du feu sacr\u00e9 mais je crois"}, {"timestamp": [1257.92, 1261.2], "text": " que c'est aussi vrai pour Lo\u00efc que pour moi."}, {"timestamp": [1261.2, 1267.6], "text": " Voil\u00e0 on avait envie de continuer, de faire, d'agir."}, {"timestamp": [1267.6, 1269.76], "text": " En fait, on ne s'est m\u00eame pas pos\u00e9 la question."}, {"timestamp": [1269.76, 1270.92], "text": " Non, ce n'\u00e9tait pas une option."}, {"timestamp": [1270.92, 1273.76], "text": " Et vous investissiez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque ?"}, {"timestamp": [1273.76, 1276.68], "text": " Oui, on investissait."}, {"timestamp": [1276.68, 1292.48], "text": " On a cr\u00e9\u00e9 des liens extr\u00eamement forts gens qui aujourd'hui sont des ic\u00f4nes."}, {"timestamp": [1292.48, 1298.6], "text": " Mais oui, on a investi tr\u00e8s t\u00f4t dans LinkedIn parce que c'est des gens qu'on connaissait"}, {"timestamp": [1298.6, 1305.72], "text": " et avec qui on a, je pense qu'il y avait un alignement d'\u00e2ge, de plan\u00e8te, de vision,"}, {"timestamp": [1305.72, 1308.08], "text": " donc on allait beaucoup aux Etats-Unis d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [1308.08, 1311.24], "text": " Et c'est une belle \u00e9poque \u00e7a en effet, et puis alors accompagner des gens,"}, {"timestamp": [1311.24, 1312.44], "text": " donc tu parles de Reed Hoffman ou de..."}, {"timestamp": [1312.44, 1313.8], "text": " Oui, de Reed Hoffman absolument."}, {"timestamp": [1313.8, 1315.72], "text": " D'accord, c'est fantastique, c'est un petit peu..."}, {"timestamp": [1315.72, 1318.92], "text": " C'est magique, c'est magique, c'est quelqu'un de magique."}, {"timestamp": [1318.92, 1322.24], "text": " Et tu le sentais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, tu le rencontrais, tu disais d\u00e9j\u00e0 c'est"}, {"timestamp": [1322.24, 1323.96], "text": " quelqu'un de magique ou il est devenu magique ?"}, {"timestamp": [1323.96, 1329.32], "text": " Ah non, enfin c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 PayPal \u00e0 l l'\u00e9poque, donc oui c'est des gens qui avaient"}, {"timestamp": [1329.32, 1337.2], "text": " d\u00e9j\u00e0 une envergure, une vision qui vous transportait, oui bien s\u00fbr. Et donc du coup Ublog,"}, {"timestamp": [1337.2, 1346.0], "text": " Six Apart, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous gagnez pas mal en notori\u00e9t\u00e9 je crois quand m\u00eame non ?"}, {"timestamp": [1346.0, 1353.76], "text": " \u00c9coute je sais pas, bon c'est vrai que Lo\u00efc a \u00e9t\u00e9 beaucoup \u00e9vang\u00e9lis\u00e9 sur les blogs"}, {"timestamp": [1353.76, 1360.0], "text": " donc probablement il y a eu plus d'exposition \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 il a commenc\u00e9 lui-m\u00eame \u00e0 publier,"}, {"timestamp": [1360.0, 1364.8], "text": " \u00e0 produire du contenu, du podcast aussi, \u00e0 l'\u00e9poque il faisait pas mal de podcasts."}, {"timestamp": [1364.8, 1368.84], "text": " Audio et vid\u00e9o. D'abord c'\u00e9tait audio, l\u00e0 on parle pas encore de la vid\u00e9o."}, {"timestamp": [1368.84, 1374.8], "text": " Vid\u00e9o c'\u00e9tait vraiment pour l'instant, \u00e0 ce moment l\u00e0, le tout d\u00e9part. Et puis c'est"}, {"timestamp": [1374.8, 1378.68], "text": " une belle rencontre. Pourquoi Six Apart ? Parce que c'est une belle rencontre avec Ben et Mina Trott"}, {"timestamp": [1378.68, 1385.16], "text": " qui \u00e9taient aussi en couple, qui \u00e9taient un petit peu plus jeune que nous, mais et donc on a eu"}, {"timestamp": [1385.16, 1392.0], "text": " aussi cet alignement de plan\u00e8tes et donc tr\u00e8s vite on est devenu en fait la"}, {"timestamp": [1392.0, 1396.36], "text": " partie europ\u00e9enne IMEA, comme on aimait bien dire \u00e0 l'\u00e9poque. Maintenant je"}, {"timestamp": [1396.36, 1399.44], "text": " crois que c'est un peu des UEMA. IMEA c'est Europe Middle East and Africa."}, {"timestamp": [1399.44, 1408.28], "text": " Ouais c'\u00e9tait dr\u00f4le cette esp\u00e8ce de bloc. Et donc on s'est rapproch\u00e9s de Six Apart avec Ublock."}, {"timestamp": [1408.76, 1413.24], "text": " D'accord. Et du coup, vous aviez une sorte de m\u00e9nage \u00e0 quatre, en tout cas en termes de..."}, {"timestamp": [1414.44, 1415.84], "text": " Oui, eux, ils \u00e9taient aux Etats-Unis."}, {"timestamp": [1415.88, 1418.48], "text": " Mais bon, voil\u00e0, c'\u00e9tait juste ce c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [1418.48, 1419.32], "text": " Effectivement, il y avait..."}, {"timestamp": [1419.56, 1422.8], "text": " C'\u00e9tait deux couples, mais eux, ils \u00e9taient aux Etats-Unis et ils d\u00e9veloppaient leur bo\u00eete."}, {"timestamp": [1422.84, 1426.16], "text": " Nous, on \u00e9tait en Europe et on d\u00e9veloppait la n\u00f4tre qui s'est av\u00e9r\u00e9e \u00eatre la m\u00eame"}, {"timestamp": [1426.16, 1433.56], "text": " apr\u00e8s mais... Et donc le mod\u00e8le \u00e9conomique donc d'abord vous partez donc sur un"}, {"timestamp": [1433.56, 1437.2], "text": " mod\u00e8le traditionnel d'agence puis un mod\u00e8le d'h\u00e9bergeur puis un mod\u00e8le de"}, {"timestamp": [1437.2, 1440.0], "text": " start-up studio et l\u00e0 vous arrivez sur un mod\u00e8le de publisheur en fait c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1440.0, 1443.28], "text": " Oh start-up ! Alors l\u00e0 enfin pas un mod\u00e8le de publisheur, un mod\u00e8le de"}, {"timestamp": [1443.28, 1445.96], "text": " start-up parce que Six Apart c'\u00e9tait un mod\u00e8le de publisheur, un mod\u00e8le de start-up parce que Six Apart, c'\u00e9tait un outil."}, {"timestamp": [1445.96, 1451.88], "text": " C'\u00e9tait vendre du... on vendait pas de contenu, c'\u00e9tait un outil pour pouvoir, pour les gens, pour pouvoir tr\u00e8s facilement cr\u00e9er des blogs."}, {"timestamp": [1451.88, 1453.08], "text": " Ils payaient pour \u00e7a alors ?"}, {"timestamp": [1453.08, 1454.08], "text": " Ah oui, oui, oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1454.08, 1457.04], "text": " Ok, vous ne mettiez pas de pub sur les blogs ?"}, {"timestamp": [1457.04, 1465.28], "text": " Non, non, non, c'\u00e9tait un service. Et donc il y avait aussi une grosse partie qui s'appelait Moveable Type,"}, {"timestamp": [1465.28, 1471.92], "text": " qui en fait a... il y a eu un move \u00e0 un moment donn\u00e9, un choix qui \u00e9tait de sortir de"}, {"timestamp": [1471.92, 1475.12], "text": " l'open source pour en faire quelque chose de payant et \u00e7a a ouvert la voie"}, {"timestamp": [1475.12, 1479.36], "text": " \u00e0 WordPress qu'on conna\u00eet maintenant, qui eux \u00e9tait en open source et donc"}, {"timestamp": [1479.36, 1482.84], "text": " donc effectivement... mais \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait surtout Moveable Type qui"}, {"timestamp": [1482.84, 1488.4], "text": " \u00e9tait l'outil pour d\u00e9velopper des sites web facilement et des blogs en l'occurrence."}, {"timestamp": [1488.4, 1492.72], "text": " WordPress c'est une tr\u00e8s belle bo\u00eete, Matt Mullenweg, s'il parlait fran\u00e7ais j'adorerais..."}, {"timestamp": [1492.72, 1497.04], "text": " Matt a fait une bo\u00eete absolument sublime, absolument sublime et je crois, je lisais"}, {"timestamp": [1497.04, 1507.84], "text": " une statistique il y a deux trois jours et je crois que c'\u00e9tait 30% du web mondial et sur... pardon, sur WordPress."}, {"timestamp": [1507.84, 1514.24], "text": " Oui je crois qu'on est presque \u00e0 35, c'est de la folie et il reste tr\u00e8s jeune, je crois qu'il a moins de 35 ans."}, {"timestamp": [1514.24, 1525.52], "text": " D'accord et donc du coup cette aventure, moi en effet, \u00e0 ce moment l\u00e0 je crois que je vous ai vu un peu sortir du buis quoi, du buisson en"}, {"timestamp": [1525.52, 1531.88], "text": " tout cas et je me souviens tr\u00e8s bien des premiers blogs et de... enfin Louis"}, {"timestamp": [1531.88, 1536.2], "text": " qui \u00e9tait un peu le premier blogueur de France. Ah oui oui carr\u00e9ment, c'est un \u00e9vang\u00e9liste"}, {"timestamp": [1536.2, 1541.12], "text": " franchement il a beaucoup peur\u00e9 dans ce domaine l\u00e0. Et toi ton r\u00f4le"}, {"timestamp": [1541.12, 1545.08], "text": " derri\u00e8re \u00e9tait... comment tu r\u00e9partis les r\u00f4les dans le business l\u00e0 dedans ?"}, {"timestamp": [1545.08, 1549.4], "text": " On a toujours eu une r\u00e9partition des r\u00f4les qui \u00e9tait assez simple et je crois qu'elle"}, {"timestamp": [1549.4, 1553.32], "text": " est assez visible, enfin en tout cas elle \u00e9tait assez visible \u00e0 l'\u00e9poque, c'est que c'est que"}, {"timestamp": [1553.32, 1566.36], "text": " \u00e9videmment Lo\u00efc \u00e9tait le facial, avait d'\u00e9normes qualit\u00e9s en termes de communication, pas que mais et moi j'\u00e9tais plus sur la partie"}, {"timestamp": [1566.36, 1573.0], "text": " business au quotidien. D'accord donc le producteur versus un acteur."}, {"timestamp": [1573.0, 1577.88], "text": " Un bon \u00e9quilibre, voil\u00e0 un bon \u00e9quilibre. Et en parall\u00e8le vous avez eu un troisi\u00e8me"}, {"timestamp": [1577.88, 1583.44], "text": " enfant ? En 2001, Greg est n\u00e9 en 2001 donc c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1583.44, 1586.8], "text": " plut\u00f4t au moment de la partie studio."}, {"timestamp": [1586.8, 1589.44], "text": " \u00c0 30 ans, tu as eu trois enfants."}, {"timestamp": [1589.44, 1590.44], "text": " J'ai eu Greg \u00e0 29 ans."}, {"timestamp": [1590.44, 1596.84], "text": " Maintenant, j'ai un grand de 22, un dixi\u00e8me de 20 et un de 17, ce qui vient d'avoir 17 ans."}, {"timestamp": [1596.84, 1597.84], "text": " Greg."}, {"timestamp": [1597.84, 1600.84], "text": " C'est vrai que c'est..."}, {"timestamp": [1600.84, 1606.64], "text": " Oui, c'est sympa \u00e0 45 ans d'avoir des grands comme \u00e7a, c'est cool. C'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s cool."}, {"timestamp": [1606.64, 1611.8], "text": " C'est vrai que de temps en temps on se dit, quand on a deux enfants, quelques bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [1611.8, 1614.4], "text": " on se dit \u00ab putain je suis un guerrier, mais alors... \u00bb"}, {"timestamp": [1614.4, 1615.4], "text": " Vous \u00e9tiez des sacr\u00e9s guerri\u00e8res."}, {"timestamp": [1615.4, 1617.08], "text": " Je suis peut-\u00eatre une guerri\u00e8re."}, {"timestamp": [1617.08, 1621.4], "text": " Parfois, maintenant, avec un peu de recul, je ne sais pas comment j'ai fait,"}, {"timestamp": [1621.4, 1630.38], "text": " mais bon voil\u00e0, je l'ai fait. C'est... Ouf. Et c'est vrai que c'\u00e9tait pas si visible, je veux dire, enfin..."}, {"timestamp": [1630.38, 1632.38], "text": " On voit..."}, {"timestamp": [1632.38, 1638.98], "text": " Vous masquez pas compl\u00e8tement votre vie priv\u00e9e, donc on voit que tu as des enfants qui sont"}, {"timestamp": [1638.98, 1643.3], "text": " assez \u00e2g\u00e9s, donc on se doute qu'il y a eu une histoire un peu comme \u00e7a, mais j'en"}, {"timestamp": [1643.3, 1644.94], "text": " ai pas le souvenir \u00e0 l'\u00e9poque de..."}, {"timestamp": [1644.94, 1650.48], "text": " Non mais j'\u00e9tais plut\u00f4t... D'abord, repassons les choses dans leur contexte, ce que Facebook est"}, {"timestamp": [1650.48, 1653.68], "text": " aujourd'hui n'\u00e9tait pas ce que c'\u00e9tait hier. Il n'y avait pas Instagram, il n'y avait pas tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [1653.68, 1658.08], "text": " donc les r\u00e9seaux sociaux n'\u00e9taient pas... Mais avec Lo\u00efc, on a toujours pr\u00e9serv\u00e9 effectivement"}, {"timestamp": [1658.08, 1668.48], "text": " notre c\u00f4t\u00e9 familial, les enfants, parce que bon bon je pense que \u00e7a apporte rien. Alors maintenant c'est amusant, ils sont grands, ils ont... mes a\u00een\u00e9s ils"}, {"timestamp": [1668.48, 1671.56], "text": " commencent \u00e0 voir leur vie et voil\u00e0 donc c'est un petit peu anecdotique et"}, {"timestamp": [1671.56, 1674.2], "text": " puis c'est sympa et puis je suis fi\u00e8re aussi donc il y a ce c\u00f4t\u00e9..."}, {"timestamp": [1674.2, 1681.16], "text": " Oui, quand ils font des choses j'ai un peu mon hashtag proud mam, mais"}, {"timestamp": [1681.16, 1687.0], "text": " bon j'ai jamais vu l'int\u00e9r\u00eat ni le besoin d'exposer ma vie priv\u00e9e."}, {"timestamp": [1687.0, 1691.68], "text": " Je pense qu'il y a une partie business qui est suffisamment publique,"}, {"timestamp": [1691.68, 1696.0], "text": " sans pour autant... donc il y a des sph\u00e8res qui n'ont pas besoin d'\u00eatre publiques."}, {"timestamp": [1696.0, 1697.0], "text": " \u00c7a ne regarde que nous."}, {"timestamp": [1697.0, 1700.0], "text": " Non, apr\u00e8s sans forc\u00e9ment les pr\u00e9senter, mais il y a quasiment un int\u00e9r\u00eat,"}, {"timestamp": [1700.0, 1703.0], "text": " relation presse en tout cas, justement, \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [1703.0, 1709.36], "text": " Oui, mais bon, j'en ressentais pas le besoin ni... et puis voil\u00e0 je voyais pas"}, {"timestamp": [1709.36, 1715.16], "text": " l'int\u00e9r\u00eat de jouer le c\u00f4t\u00e9 presse, super maman..."}, {"timestamp": [1715.16, 1719.76], "text": " C'est pas mon truc voil\u00e0 j'\u00e9tais l\u00e0 pour... oui c\u00f4t\u00e9 business probablement mais"}, {"timestamp": [1719.76, 1724.44], "text": " pas mon c\u00f4t\u00e9 perso absolument je pr\u00e9f\u00e8re... voil\u00e0 c'est un peu il y a un"}, {"timestamp": [1724.44, 1727.76], "text": " petit c\u00f4t\u00e9 jardin secret et je crois qu'il ya toujours \u00e7a encore dans ma"}, {"timestamp": [1727.76, 1730.96], "text": " personnalit\u00e9 il ya voil\u00e0 il ya effectivement ce que je mets sur les"}, {"timestamp": [1730.96, 1733.52], "text": " r\u00e9seaux sociaux puis il ya une autre part de ma vie que je ne mets pas."}, {"timestamp": [1733.52, 1737.72], "text": " Et comment c'est quoi tes journ\u00e9es juste \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 comment comment quand"}, {"timestamp": [1737.72, 1743.52], "text": " tes gosses sont \u00e0 la maternelle enfin t'en as qui sont primaires tu fais un 9h18h"}, {"timestamp": [1743.52, 1747.7], "text": " et puis... J'ai jamais eu de nounou \u00e0 temps plein parce que de toute fa\u00e7on quand j'ai eu mes enfants"}, {"timestamp": [1747.7, 1752.14], "text": " j'aurais pas eu les moyens de l'avoir. Donc mes journ\u00e9es \u00e9taient organis\u00e9es"}, {"timestamp": [1752.14, 1757.54], "text": " aussi autour de mes enfants dans le sens o\u00f9 j'avais juste une petite jeune fille"}, {"timestamp": [1757.54, 1760.46], "text": " qui allait me les chercher \u00e0 l'\u00e9cole mais je rentrais assez t\u00f4t \u00e0 la maison."}, {"timestamp": [1760.46, 1764.82], "text": " Je me suis toujours occup\u00e9e de mes enfants fin de journ\u00e9e et puis apr\u00e8s je"}, {"timestamp": [1764.82, 1765.6], "text": " recommen\u00e7ais \u00e0 bosser."}, {"timestamp": [1766.12, 1770.08], "text": " Quand voil\u00e0, tr\u00e8s classique, comme beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup de"}, {"timestamp": [1770.08, 1771.08], "text": " mamans."}, {"timestamp": [1771.08, 1772.2], "text": " Beaucoup de papas aussi, finalement."}, {"timestamp": [1772.52, 1774.52], "text": " C'est chouette. Moi, je peux pas dire beaucoup de papas,"}, {"timestamp": [1774.52, 1777.96], "text": " parce que pour le coup, en tout cas, de mon point de vue,"}, {"timestamp": [1777.96, 1779.12], "text": " je pense qu'on \u00e9tait encore sur..."}, {"timestamp": [1779.88, 1783.16], "text": " Non, j'ai... Oui, il y avait un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s matriarcal dans"}, {"timestamp": [1783.88, 1785.68], "text": " la mani\u00e8re dont on a fonctionn\u00e9"}, {"timestamp": [1785.68, 1789.36], "text": " mais bon j'en ai pas souffert et c'\u00e9tait un deal qui m'allait tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1789.36, 1796.04], "text": " Mais je pense qu'il y a eu une \u00e9volution aussi dans les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9"}, {"timestamp": [1796.04, 1803.08], "text": " finalement faut voir qu'avant 95 ou avant 2000, travailler de chez soi le soir"}, {"timestamp": [1803.08, 1805.6], "text": " c'\u00e9tait possible mais compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [1805.6, 1809.08], "text": " Je veux dire maintenant on travaille sur... enfin pour beaucoup de boulots comme les"}, {"timestamp": [1809.08, 1811.52], "text": " n\u00f4tres on travaille sur notre ordi donc on peut travailler un peu de partout."}, {"timestamp": [1811.52, 1817.12], "text": " Maintenant je crois que c'est bien et c'est pas bien mais oui c'est important et puis c'est"}, {"timestamp": [1817.12, 1823.64], "text": " vrai je vois aussi dans mon entourage qu'il y a de plus en plus de papas qui sont beaucoup"}, {"timestamp": [1823.64, 1827.36], "text": " plus impliqu\u00e9s et c'est... enfin je veux dire c'est m\u00eame pas... la question"}, {"timestamp": [1827.36, 1831.04], "text": " n'est pas de dire c'est fantastique, c'est normal, enfin j'estime que c'est normal, mais c'est une"}, {"timestamp": [1831.04, 1835.44], "text": " \u00e9volution qui... voil\u00e0 \u00e7a prend du temps. Mais c'est m\u00eame, je pense, alors fantastique"}, {"timestamp": [1835.44, 1838.28], "text": " est plus \u00e9quilibr\u00e9, mais c'est m\u00eame fantastique pour eux, je veux dire."}, {"timestamp": [1838.28, 1842.56], "text": " Bien s\u00fbr, j'ai pas de doute l\u00e0-dessus. Dans mes journ\u00e9es, il m'arrive tr\u00e8s souvent de rentrer \u00e0"}, {"timestamp": [1842.56, 1849.4], "text": " 19h, de faire un 19h-21h avec mes enfants et de retravailler 21h-23h, ce qui peut \u00eatre vu comme une tann\u00e9e quelque part,"}, {"timestamp": [1849.4, 1852.96], "text": " mais moi je vois \u00e7a comme une vraie opportunit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que j'ai un p\u00e8re qui rentrait,"}, {"timestamp": [1852.96, 1858.6], "text": " moi, plut\u00f4t \u00e0 21h que je voyais pas le soir en fait. Non, je pense que c'est tr\u00e8s important et"}, {"timestamp": [1858.6, 1864.08], "text": " on se rend pas compte \u00e0 quel point \u00e7a passe vite entre 0 et 20 quand ils s'en vont. Et voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1864.08, 1865.24], "text": " moi, mon intime conviction c'est qu'on construit des choses dans la petite enfance qui sont point \u00e7a passe vite entre 0 et 20 quand ils s'en vont. Et voil\u00e0, moi mon"}, {"timestamp": [1865.24, 1869.2], "text": " intime conviction c'est qu'on construit des choses dans la petite enfance qui"}, {"timestamp": [1869.2, 1873.32], "text": " sont difficiles \u00e0 remettre en place par la suite. Donc voil\u00e0, tous les moments"}, {"timestamp": [1873.32, 1879.68], "text": " sont importants. Et le fait d'\u00eatre une femme dans les ann\u00e9es on va dire 2000,"}, {"timestamp": [1879.68, 1889.84], "text": " 95, 2010, 2009, dans toutes tes ann\u00e9es tr\u00e8s fastes \u00e0 ce moment l\u00e0, femme, m\u00e8re, \u00e9pouse,"}, {"timestamp": [1889.84, 1895.32], "text": " tu sentais des barri\u00e8res, tu avais des choses ?"}, {"timestamp": [1895.32, 1896.32], "text": " Aucune."}, {"timestamp": [1896.32, 1897.32], "text": " Aucune."}, {"timestamp": [1897.32, 1901.68], "text": " Non j'ai jamais senti de barri\u00e8re, je me suis jamais pos\u00e9 vraiment la question."}, {"timestamp": [1901.68, 1907.76], "text": " Est-ce que c'est parce qu'on \u00e9tait en bin\u00f4meme homme-femme avec Lo\u00efc ? Je ne sais pas, mais je me suis jamais pos\u00e9 la"}, {"timestamp": [1907.76, 1915.42], "text": " question et j'ai jamais eu de ressenti de \u00ab tu es une femme donc \u00bb ou \u00ab j'ai pas,"}, {"timestamp": [1915.42, 1920.56], "text": " j'ai eu aucun... \u00bb. Voil\u00e0, c'est vraiment pas des interrogations que j'ai eu. Je l'ai"}, {"timestamp": [1920.56, 1926.24], "text": " ressenti au tout d\u00e9but quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 bosser \u00e0 23 ans chez Macan o\u00f9 l\u00e0 il y avait ce c\u00f4t\u00e9 bon"}, {"timestamp": [1927.76, 1933.48], "text": " le c\u00f4t\u00e9 oui je passais pas mon temps \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9 je d\u00e9livrais ce que j'avais \u00e0 d\u00e9livrer et effectivement"}, {"timestamp": [1933.8, 1937.84], "text": " je partais chercher mon gamin \u00e0 la cr\u00e8che parce que l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque j'avais m\u00eame pas les moyens de me payer la babysitter"}, {"timestamp": [1938.32, 1942.36], "text": " mais et o\u00f9 l\u00e0 tout d'un coup \u00e7a va pas rentrer dans le scope"}, {"timestamp": [1942.48, 1948.44], "text": " mais alors apr\u00e8s pas du tout apr\u00e8s je d\u00e9livrais mon propre chemin et j'ai jamais trouv\u00e9"}, {"timestamp": [1948.44, 1952.76], "text": " autour de moi des gens qui mettaient des barri\u00e8res, absolument pas."}, {"timestamp": [1952.76, 1958.52], "text": " Comme quoi il faut \u00eatre capable d'avancer et du coup vous avez toujours mont\u00e9 vos"}, {"timestamp": [1958.52, 1961.72], "text": " premi\u00e8res bo\u00eetes en tout cas ensemble, les aventures \u00e9taient toutes communes."}, {"timestamp": [1961.72, 1965.0], "text": " Toutes, on va dire jusqu'\u00e0 notre divorce."}, {"timestamp": [1965.0, 1967.0], "text": " Mais oui, toutes."}, {"timestamp": [1967.0, 1969.0], "text": " Donc en fait, suite \u00e0 Sixparts,"}, {"timestamp": [1969.0, 1971.0], "text": " ce qui s'est pass\u00e9 c'est qu'on a commenc\u00e9"}, {"timestamp": [1971.0, 1973.0], "text": " \u00e0 d\u00e9velopper le web,"}, {"timestamp": [1973.0, 1975.0], "text": " qui \u00e0 l'\u00e9poque s'appelait les blogs,"}, {"timestamp": [1975.0, 1977.0], "text": " et c'\u00e9tait en simultan\u00e9 en fait."}, {"timestamp": [1977.0, 1979.0], "text": " C'\u00e9tait de se dire finalement, on a maintenant des outils"}, {"timestamp": [1979.0, 1981.0], "text": " o\u00f9 les gens peuvent s'exprimer,"}, {"timestamp": [1981.0, 1983.0], "text": " donc c'est bien,"}, {"timestamp": [1983.0, 1990.48], "text": " mais en m\u00eame temps on est quand m\u00eame oblig\u00e9s d'aller syst\u00e9matiquement aux \u00c9tats-Unis pour voir les derni\u00e8res innovations, comprendre"}, {"timestamp": [1990.48, 1994.08], "text": " ce qui se passe. Donc nous, on y allait d\u00e9j\u00e0 beaucoup, beaucoup. Et on ne s'est pas lev\u00e9"}, {"timestamp": [1994.08, 1997.44], "text": " l\u00e0 pour le coup un matin en disant \u00ab tiens, on va faire un business de conf\u00e9rence \u00bb, mais"}, {"timestamp": [1997.44, 2003.96], "text": " plut\u00f4t en disant si on faisait un petit \u00e9v\u00e9nement en faisant venir des Am\u00e9ricains qui, eux,"}, {"timestamp": [2003.96, 2006.62], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 beaucoup"}, {"timestamp": [2006.62, 2007.62], "text": " blogueurs."}, {"timestamp": [2007.62, 2012.68], "text": " Donc c'\u00e9tait comme je le disais Ben Emina Trott, mais il y avait Joe Ito aussi qui lui"}, {"timestamp": [2012.68, 2015.52], "text": " est maintenant patron du MIT Media Lab."}, {"timestamp": [2015.52, 2023.6], "text": " Il y avait Reed, il y avait toute cette premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration aux US qu'on a fait venir."}, {"timestamp": [2023.6, 2027.6], "text": " Et donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment d'inspirer les entrepreneurs ici,"}, {"timestamp": [2027.6, 2029.2], "text": " de se dire mince, nous on est entrepreneur,"}, {"timestamp": [2029.2, 2031.92], "text": " on a d\u00e9j\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps la t\u00eate tourn\u00e9e vers les US,"}, {"timestamp": [2031.92, 2034.6], "text": " mais en m\u00eame temps si on n'y va pas, on n'a pas l'information."}, {"timestamp": [2034.6, 2037.76], "text": " Donc c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9 le web."}, {"timestamp": [2037.76, 2042.16], "text": " Le web qui \u00e9tait donc une conf\u00e9rence gigantesque."}, {"timestamp": [2042.16, 2044.4], "text": " Oh gigantesque, c'\u00e9tait 4000 personnes \u00e0 la fin."}, {"timestamp": [2044.4, 2046.0], "text": " Le gigantisme \u00e9tait tout relatif. Oui mais c'est beaucoup, c'est 4 000 personnes \u00e0 la fin. Le gigantisme et des tout relatifs."}, {"timestamp": [2046.0, 2048.0], "text": " Oui mais c'est beaucoup, c'est quand m\u00eame beaucoup."}, {"timestamp": [2048.0, 2050.0], "text": " Oui c'est beaucoup."}, {"timestamp": [2050.0, 2052.0], "text": " Et moi j'ai ce souvenir"}, {"timestamp": [2052.0, 2054.0], "text": " de la premi\u00e8re,"}, {"timestamp": [2054.0, 2056.0], "text": " o\u00f9 je crois que la veille du premier jour,"}, {"timestamp": [2056.0, 2058.0], "text": " on \u00e9tait all\u00e9 boire d'un coup dans un"}, {"timestamp": [2058.0, 2060.0], "text": " dans un bar,"}, {"timestamp": [2060.0, 2062.0], "text": " c'\u00e9tait probablement la premi\u00e8re, je sais m\u00eame pas si on s'est"}, {"timestamp": [2062.0, 2064.0], "text": " beaucoup revu, mais"}, {"timestamp": [2064.0, 2069.2], "text": " je croisais Lo\u00efc, et c'\u00e9tait quandment la premi\u00e8re, je sais m\u00eame pas si on s'est beaucoup revus, mais des fois o\u00f9 je croisais Lo\u00efc et c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s casual quoi en fait."}, {"timestamp": [2069.2, 2072.04], "text": " Et apr\u00e8s c'est devenu quand m\u00eame un \u00e9norme truc."}, {"timestamp": [2072.04, 2075.56], "text": " En fait ce qui s'est pass\u00e9 c'est qu'au d\u00e9but, pour \u00eatre tr\u00e8s sinc\u00e8re, \u00e7a a commenc\u00e9"}, {"timestamp": [2075.56, 2080.08], "text": " avec des tout petits \u00e9v\u00e9nements qui s'appelait les coulisses des blogs, o\u00f9 j'avais la chance"}, {"timestamp": [2080.08, 2082.88], "text": " en fait que Nokia nous sponsorise les petits faux."}, {"timestamp": [2082.88, 2088.4], "text": " Merci Xavier D\u00e9sor qui \u00e0 l'\u00e9poque nous avait, qui \u00e9tait chez Nokia et qui nous a suivi d\u00e8s le d\u00e9part"}, {"timestamp": [2088.4, 2094.24], "text": " et donc \u00e7a c'\u00e9tait confidentiel, c'\u00e9tait le soir, on faisait \u00e7a dans des salles"}, {"timestamp": [2094.24, 2099.24], "text": " d'h\u00f4tel et puis on avait quand m\u00eame un certain nombre de personnes qui"}, {"timestamp": [2099.24, 2102.2], "text": " venaient, 100, 120, donc on est pass\u00e9 \u00e0 la place."}, {"timestamp": [2102.2, 2106.0], "text": " Mais il a \u00e9t\u00e9 assez visionnaire du coup tu lui dis merci Xavier D\u00e9sor mais finalement..."}, {"timestamp": [2106.0, 2110.0], "text": " Mais c'\u00e9tait sympa parce que Nokia \u00e9tait super visionnaire \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [2110.0, 2113.0], "text": " C'est l'\u00e9poque o\u00f9 ils commen\u00e7aient \u00e0 donner aux gens"}, {"timestamp": [2113.0, 2116.0], "text": " ses t\u00e9l\u00e9phones o\u00f9 on pouvait filmer etc."}, {"timestamp": [2116.0, 2120.0], "text": " Il y avait quand m\u00eame un shift et c'est vrai que \u00e7a allait bien avec la partie blog."}, {"timestamp": [2120.0, 2128.72], "text": " Et donc voil\u00e0, de fil en aiguille, on s'est dit bon, \u00e7a prend, donc on s'est d\u00e9brouill\u00e9,"}, {"timestamp": [2128.72, 2132.64], "text": " en fait je me suis d\u00e9brouill\u00e9e pour avoir une salle au S\u00e9nat, pour pouvoir avoir 250"}, {"timestamp": [2132.64, 2133.64], "text": " personnes."}, {"timestamp": [2133.64, 2142.52], "text": " Et donc le S\u00e9nat m'a pr\u00eat\u00e9 cette salle en 2004, et je me souviens d'une anecdote"}, {"timestamp": [2142.52, 2146.38], "text": " qui \u00e9tait le gros stress de la personne avec qui j'\u00e9tais en contact"}, {"timestamp": [2146.38, 2150.86], "text": " quand elle a r\u00e9alis\u00e9 que je n'installais pas de cabine de traduction."}, {"timestamp": [2150.86, 2153.76], "text": " Et que je lui ai dit que tout allait \u00eatre en anglais."}, {"timestamp": [2153.76, 2156.9], "text": " Et l\u00e0 elle m'a dit mais attendez c'est pas possible au S\u00e9nat, c'est..."}, {"timestamp": [2156.9, 2160.06], "text": " C'est une institution, il doit y avoir du fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [2160.06, 2163.94], "text": " Je lui ai dit bah \u00e9coutez voil\u00e0, on est \u00e0 10 minutes de l'\u00e9v\u00e9nement donc il va y pas y avoir."}, {"timestamp": [2163.94, 2172.08], "text": " Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le premier les blogs et puis gros succ\u00e8s de 100 personnes alors c'\u00e9tait voil\u00e0 c'\u00e9tait 2004 donc"}, {"timestamp": [2172.08, 2175.92], "text": " on s'est dit bon ben pour le suivant on va prendre une salle un petit peu plus grande et de fil en"}, {"timestamp": [2175.92, 2188.38], "text": " aiguille en 2006 on est all\u00e9 sur une salle qui \u00e9tait pour 600-800 personnes et l\u00e0 je me suis"}, {"timestamp": [2188.38, 2193.42], "text": " dit bon l\u00e0 \u00e7a devient une bo\u00eete l\u00e0 c'est plus un side project et"}, {"timestamp": [2193.42, 2198.18], "text": " c'est de l\u00e0 que le web est devenu pendant dix ans mon activit\u00e9"}, {"timestamp": [2198.18, 2205.3], "text": " principale en production et tout le toutime."}, {"timestamp": [2205.3, 2209.8], "text": " Et du coup, Sixpart, on va revenir sur le web, mais est devenu quoi ?"}, {"timestamp": [2209.8, 2212.8], "text": " Vous vous \u00eates sorti, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2212.8, 2215.8], "text": " Oui, nous on est... en fait, ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 la partie..."}, {"timestamp": [2215.8, 2217.8], "text": " ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 la partie europ\u00e9enne."}, {"timestamp": [2217.8, 2218.3], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2218.3, 2222.3], "text": " Et puis Sixpart a \u00e9volu\u00e9, est devenu Vox Media,"}, {"timestamp": [2222.3, 2226.0], "text": " est devenu C-Media, enfin donc voil\u00e0,"}, {"timestamp": [2226.0, 2231.52], "text": " existent toujours aujourd'hui. L'entit\u00e9, la bo\u00eete existe toujours et a \u00e9volu\u00e9"}, {"timestamp": [2231.52, 2235.52], "text": " vers... \u00e9videmment \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9 mais oui, \u00e7a existe toujours aux Etats-Unis."}, {"timestamp": [2235.52, 2239.32], "text": " Donc vous cr\u00e9ez quoi votre cinqui\u00e8me, si j'ai perdu le fil, sixi\u00e8me bo\u00eete ensemble ?"}, {"timestamp": [2239.32, 2240.32], "text": " Ouais je sais pas."}, {"timestamp": [2240.32, 2244.12], "text": " Et les r\u00e9partitions l\u00e0-dessus, vous avez une discussion \u00e0 chaque fois,"}, {"timestamp": [2244.12, 2245.96], "text": " c'est toujours la m\u00eame, c'est pas une discussion ?"}, {"timestamp": [2245.96, 2250.24], "text": " Non, il n'y a jamais de discussion, il y a un esp\u00e8ce de flux naturel."}, {"timestamp": [2250.24, 2259.56], "text": " Et puis, non, je pense qu'on sait ce qu'on a \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [2259.56, 2262.12], "text": " H\u00e9lo\u00efc et moi, et on essaie de le faire au mieux."}, {"timestamp": [2262.12, 2265.96], "text": " D'accord. Et le web, c'est tous les deux ? Il y a d'autres personnes ?"}, {"timestamp": [2265.96, 2275.72], "text": " Non, le web c'est tous les deux. Le web c'est tous les deux et puis voil\u00e0, on a amen\u00e9 et on"}, {"timestamp": [2275.72, 2286.32], "text": " am\u00e8ne toute la Vall\u00e9e en France et en 2007 on d\u00e9cide de bouger aux Etats-Unis. Choix tr\u00e8s personnel parce qu'on a"}, {"timestamp": [2286.32, 2292.4], "text": " envie d'\u00eatre au c\u0153ur du r\u00e9acteur. Et du coup la premi\u00e8re au 104 c'\u00e9tait en 2007 ?"}, {"timestamp": [2292.4, 2298.88], "text": " Non, le 104 c'\u00e9tait 2008-2009. D'accord. En fait ce qui est assez marrant c'est"}, {"timestamp": [2298.88, 2305.48], "text": " que tel que tu le d\u00e9cris, l'\u00e9volution du web \u00e9tait \u00e0 l'origine, il y avait quand m\u00eame une"}, {"timestamp": [2305.48, 2308.52], "text": " envie de faire venir des gens en France pour donner une envie."}, {"timestamp": [2308.52, 2310.88], "text": " Ah oui, c'est Platform for Success for Entrepreneurs."}, {"timestamp": [2310.88, 2315.08], "text": " Mais j'ai quand m\u00eame l'impression que c'est devenu, alors c'est peut-\u00eatre notre perception"}, {"timestamp": [2315.08, 2318.08], "text": " depuis la France, mais c'est devenu un vrai \u00e9v\u00e9nement mondial quand m\u00eame \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [2318.08, 2319.72], "text": " non ? Ah oui, oui."}, {"timestamp": [2319.72, 2329.4], "text": " On avait 80 nationalit\u00e9s, si je ne dis pas de b\u00eatises sur le web, volontairement une taille assez,"}, {"timestamp": [2329.4, 2336.24], "text": " pas r\u00e9duite mais maintenue \u00e0 4000 maximum parce que pour nous ce qui \u00e9tait important c'est que"}, {"timestamp": [2336.24, 2345.52], "text": " les gens puissent communiquer entre eux et puis se cr\u00e9er des ponts, \u00eatre inspir\u00e9. Et ce qui est fantastique c'est les belles histoires,"}, {"timestamp": [2345.52, 2352.72], "text": " c'est les gens qui... moi mes plus gros satisfaits sites sur le web c'\u00e9tait les gens qui disaient"}, {"timestamp": [2352.72, 2358.6], "text": " j'ai rencontr\u00e9 un entrepreneur, j'\u00e9tais inspir\u00e9, j'ai compris que je pouvais faire des choses et"}, {"timestamp": [2358.6, 2363.04], "text": " finalement qui me disaient aussi c'est fantastique parce que j'ai pas toute l'Europe \u00e0 parcourir,"}, {"timestamp": [2363.04, 2365.16], "text": " \u00e7a me co\u00fbte le prix d'un billet d'avion,"}, {"timestamp": [2365.16, 2367.6], "text": " je viens trois jours \u00e0 Paris et je peux faire plein de choses."}, {"timestamp": [2367.6, 2369.6], "text": " C'est vrai que l\u00e0-dessus..."}, {"timestamp": [2369.6, 2374.36], "text": " C'est ton t\u00e9l\u00e9phone, c'est pas grave on le laissera, tu vois \u00e7a montrera l\u00e0."}, {"timestamp": [2374.36, 2374.86], "text": " Tu veux que je le stoppe ?"}, {"timestamp": [2374.86, 2377.0], "text": " Tu peux le stopper si tu veux comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2377.0, 2380.04], "text": " Je vais le mettre sur off, deux minutes."}, {"timestamp": [2380.04, 2386.0], "text": " Donc voil\u00e0, ce qui vous prouve que ce podcast est sans coupure."}, {"timestamp": [2386.0, 2390.0], "text": " Voil\u00e0, comme j'ai mes \u00e9couteurs, quand je registre, j'entendais un bruit de fond."}, {"timestamp": [2390.0, 2392.0], "text": " Ce podcast est vraiment live."}, {"timestamp": [2392.0, 2394.0], "text": " Et j'ai pas \u00e9teint mon t\u00e9l\u00e9phone, donc c'est pas bien."}, {"timestamp": [2394.0, 2396.0], "text": " C'est de ma faute, j'aurais d\u00fb t'y faire penser."}, {"timestamp": [2396.0, 2398.0], "text": " Ouais, j'ai oubli\u00e9 en fait."}, {"timestamp": [2398.0, 2402.0], "text": " Et donc, ouais, parce qu'en effet, quand tu venais \u00e0 le web,"}, {"timestamp": [2402.0, 2407.0], "text": " c'\u00e9tait clairement un \u00e9v\u00e9nement mondial, en tout cas dans le"}, {"timestamp": [2407.0, 2410.32], "text": " public tr\u00e8s europ\u00e9en, mais on voyait aussi des Am\u00e9ricains."}, {"timestamp": [2410.32, 2414.0], "text": " Les Am\u00e9ricains \u00e9taient sur sc\u00e8ne, et c'\u00e9tait une vraie volont\u00e9, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [2414.0, 2416.72], "text": " c'\u00e9tait aussi pour que les Am\u00e9ricains comprennent qu'il se passait"}, {"timestamp": [2416.72, 2420.76], "text": " vraiment des choses en Europe et en France, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, bon,"}, {"timestamp": [2420.76, 2426.44], "text": " maintenant, il y a un vrai regard, autant \u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait pas."}, {"timestamp": [2426.44, 2428.96], "text": " Et je pense qu'ils ont aussi \u00e9t\u00e9 souvent impressionn\u00e9s."}, {"timestamp": [2428.96, 2436.24], "text": " Donc ce qui m'a fait vraiment plaisir avec le web, c'est que je croise encore des gens aujourd'hui qui me disent"}, {"timestamp": [2436.24, 2441.4], "text": " qu'ils ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s, qu'on a vraiment jou\u00e9, fait des choses pour l'\u00e9cosyst\u00e8me,"}, {"timestamp": [2441.4, 2448.68], "text": " et donc c'est mission accomplie. Oui et puis je pense que \u00e7a a jou\u00e9 au rayonnement aussi de la France et a"}, {"timestamp": [2448.68, 2452.08], "text": " donn\u00e9 envie \u00e0 pas mal de gens d'entreprendre. Non je pense que c'est un"}, {"timestamp": [2452.08, 2456.24], "text": " \u00e9norme succ\u00e8s au del\u00e0 du succ\u00e8s... C'est vrai qu'en repla\u00e7ant les choses dans"}, {"timestamp": [2456.24, 2458.84], "text": " leur contexte quand on a commenc\u00e9 le web en 2004 il n'y avait rien."}, {"timestamp": [2458.84, 2462.56], "text": " C'\u00e9tait trop cher il faut le dire quand on \u00e9tait un petit start-upeur il y avait des prix."}, {"timestamp": [2462.56, 2466.88], "text": " Oui on avait des prix start-up. Oui je sais, je sais, je sais. Mais c'est vrai que \u00e7a nous semblait..."}, {"timestamp": [2466.88, 2468.36], "text": " C'\u00e9tait combien l'entr\u00e9e ?"}, {"timestamp": [2468.36, 2474.4], "text": " Pour le startupe, c'\u00e9tait 5-600 euros et puis apr\u00e8s \u00e7a pouvait aller jusqu'\u00e0 2000"}, {"timestamp": [2474.4, 2475.4], "text": " euros."}, {"timestamp": [2475.4, 2477.64], "text": " Mais alors \u00e7a c'est un point important."}, {"timestamp": [2477.64, 2480.28], "text": " Moi j'ai toujours voulu faire de la qualit\u00e9, d\u00e9livrer de la qualit\u00e9."}, {"timestamp": [2480.28, 2481.96], "text": " Vous m'en parliez juste avant."}, {"timestamp": [2481.96, 2485.56], "text": " Pour moi c'\u00e9tait tr\u00e8s important et j'ai toujours \u00e9norm\u00e9ment respect\u00e9 mes clients,"}, {"timestamp": [2485.56, 2490.24], "text": " les participants de le web. C'est vrai que beaucoup de gens venaient me voir en me disant"}, {"timestamp": [2490.24, 2494.52], "text": " \u00ab ouais \u00e9coute tu pourrais me donner un ticket \u00bb parce que c'est cet \u00e9tat d'esprit de conf\u00e9rence,"}, {"timestamp": [2494.52, 2499.4], "text": " mais on rentre pas dans un Apple Store en disant \u00ab tu pourrais me donner un Mac ? \u00bb Et moi derri\u00e8re"}, {"timestamp": [2499.4, 2504.64], "text": " faut voir que j'avais 150 personnes qui bossaient \u00e0 la fin pour le web, qu'une production c'est"}, {"timestamp": [2504.64, 2509.04], "text": " beaucoup d'humains et que l'humain \u00e7a co\u00fbte cher et que sinc\u00e8rement m\u00eame"}, {"timestamp": [2509.04, 2510.96], "text": " si beaucoup de gens pensaient que c'\u00e9tait une vache \u00e0 lait, c'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [2510.96, 2516.2], "text": " une vache \u00e0 lait, c'\u00e9tait un vrai business avec beaucoup de stress et"}, {"timestamp": [2516.2, 2519.16], "text": " donc voil\u00e0 j'allais signer effectivement des sponsors mais les sponsors ne"}, {"timestamp": [2519.16, 2523.52], "text": " couvraient pas l'int\u00e9gralit\u00e9 du budget donc oui il y avait un... voil\u00e0 c'\u00e9tait un"}, {"timestamp": [2523.52, 2527.26], "text": " business, on n'\u00e9tait pas dans un non profit. Et c'\u00e9tait vraiment un nouveau business je veux dire c'est"}, {"timestamp": [2527.26, 2529.84], "text": " que l\u00e0 \u00e7a a vraiment rien \u00e0 voir avec ce que tu as fait jusque l\u00e0."}, {"timestamp": [2529.84, 2532.5], "text": " A compl\u00e8tement rien \u00e0 voir et en plus je faisais des m\u00e9tiers dans l'ann\u00e9e donc..."}, {"timestamp": [2532.5, 2536.06], "text": " C'est \u00e0 dire ? Ah oui parce que donc tu as une conf\u00e9rence par an ?"}, {"timestamp": [2536.06, 2539.3], "text": " Alors \u00e0 l'\u00e9poque j'ai une conf\u00e9rence par an apr\u00e8s on a fait Londres aussi"}, {"timestamp": [2539.3, 2542.34], "text": " mais j'ai une conf\u00e9rence par an j'ai pas de... je travaille que avec des"}, {"timestamp": [2542.34, 2546.24], "text": " freelances ou alors des gens qui ont"}, {"timestamp": [2546.24, 2551.0], "text": " des petites bo\u00eetes, qui ont leur bo\u00eete. Je construis une \u00e9quipe solide de 4-5"}, {"timestamp": [2551.0, 2557.88], "text": " personnes mais qui sont pas mes salari\u00e9s et avec qui on avance."}, {"timestamp": [2557.88, 2562.0], "text": " Pourquoi 10 m\u00e9tiers dans l'ann\u00e9e ? Parce qu'au d\u00e9but de l'ann\u00e9e on va"}, {"timestamp": [2562.0, 2566.84], "text": " signer ses sponsors, donc on va voir les grands groupes et \u00e7a prend du temps parce qu'apr\u00e8s on"}, {"timestamp": [2566.84, 2570.56], "text": " rentre plus dans la partie prod parce que donc oui tr\u00e8s riche."}, {"timestamp": [2570.56, 2571.96], "text": " Et puis il y a les speakers aussi."}, {"timestamp": [2571.96, 2577.72], "text": " Il y a un moment o\u00f9 justement, je sais pas, les deux mois apr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement tu repars tout de suite tambour battant."}, {"timestamp": [2577.72, 2582.48], "text": " Non c'est du post partum alors c'est presque... c'est tr\u00e8s bizarre parce que en fait toute l'ann\u00e9e on"}, {"timestamp": [2582.48, 2585.2], "text": " on focus sur deux trois jours dans l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [2585.2, 2590.0], "text": " En plus nous c'\u00e9tait en d\u00e9cembre et puis on a gravi la montagne."}, {"timestamp": [2590.0, 2593.3], "text": " Bon \u00e7a se passe bien, \u00e7a se passe pas bien mais enfin on a gravi la montagne donc on est en haut"}, {"timestamp": [2593.3, 2597.1], "text": " et puis tout d'un coup le le lendemain bah y'a plus rien, il faut recommencer."}, {"timestamp": [2597.1, 2600.0], "text": " Y'a eu une ann\u00e9e o\u00f9 y'avait de la neige non ?"}, {"timestamp": [2600.0, 2605.0], "text": " On a tout eu, oui oui y'a eu une ann\u00e9e o\u00f9 y' avait de la neige et cette fameuse ann\u00e9e o\u00f9 les gens..."}, {"timestamp": [2605.0, 2610.32], "text": " L'histoire est vraie o\u00f9 Travis, qui a mont\u00e9 Uber, est \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [2610.32, 2614.56], "text": " Ils avaient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 avoir l'id\u00e9e avec Garrett Camp de Uber."}, {"timestamp": [2614.56, 2618.16], "text": " Et puis l\u00e0, il est l\u00e0, il est \u00e0 Paris, puis il y a une esp\u00e8ce d'\u00e9tincelle."}, {"timestamp": [2618.16, 2621.68], "text": " Il dit mais oui, c'est \u00e7a en fait, je ne trouve pas de taxi, ce n'est pas possible."}, {"timestamp": [2621.68, 2624.84], "text": " Et Uber est n\u00e9 juste apr\u00e8s."}, {"timestamp": [2624.84, 2625.58], "text": " Mais voil\u00e0, oui, Travis \u00e9tait venu parler \u00e0 le web. pas de taxi, c'est pas possible et Hubert est n\u00e9 juste apr\u00e8s mais"}, {"timestamp": [2625.58, 2631.42], "text": " voil\u00e0, Travis \u00e9tait venu parler \u00e0 Le Web et c'est vrai que..."}, {"timestamp": [2631.42, 2636.94], "text": " Ce qui \u00e9tait magique avec Le Web c'est que c'est qu'on a eu tout le"}, {"timestamp": [2636.94, 2640.3], "text": " monde et on a eu aussi beaucoup de lancements de bo\u00eetes."}, {"timestamp": [2640.3, 2649.68], "text": " Jack est venu lancer Square et \u00e0 l'\u00e9poque, personne n'y croyait."}, {"timestamp": [2649.68, 2655.6], "text": " Evan Williams quand il est venu, donc Twitter, quand il est venu, je vais pas dire de b\u00eatises,"}, {"timestamp": [2655.6, 2659.68], "text": " je pense que c'\u00e9tait en 2007 ou 2008, les gens ne le connaissaient pas."}, {"timestamp": [2659.68, 2664.0], "text": " Ils parlaient de Twitter, personne, enfin il n'\u00e9tait m\u00eame pas arr\u00eat\u00e9 dans les all\u00e9es."}, {"timestamp": [2664.0, 2668.0], "text": " Aujourd'hui, \u00e7a serait juste inconcevable."}, {"timestamp": [2668.0, 2672.0], "text": " Donc oui, il y avait cette... et puis \u00e0 l'\u00e9poque, il n'y avait pas de conf\u00e9rence non plus."}, {"timestamp": [2672.0, 2677.0], "text": " Je pense qu'on a initi\u00e9 quelque chose sur les plateformes."}, {"timestamp": [2677.0, 2681.0], "text": " Apr\u00e8s, il y a eu Web Summit, mais qui est arriv\u00e9 bien apr\u00e8s."}, {"timestamp": [2681.0, 2684.0], "text": " Paddy Cosgrave a fait un boulot merveilleux."}, {"timestamp": [2684.0, 2686.4], "text": " Mais nous, on voulait toujours rester"}, {"timestamp": [2686.4, 2693.64], "text": " \u00e0 taille humaine. Donc voil\u00e0, pour nous ce qui \u00e9tait important c'\u00e9tait avant tout le network,"}, {"timestamp": [2693.64, 2698.08], "text": " que les gens pouvaient se cr\u00e9er et la vraie connexion humaine entre entrepreneurs et puis"}, {"timestamp": [2698.08, 2712.0], "text": " apr\u00e8s avec les corporate etc. Et c'est fou parce que du coup tu te mets au c\u0153ur du r\u00e9acteur dans tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire tu vois les bo\u00eetes que t'invites, les sponsors et tu connais les..."}, {"timestamp": [2712.0, 2719.76], "text": " Enfin tu parles de Evan, de Jack et de Reed, c'est des ic\u00f4nes dans le digital,"}, {"timestamp": [2719.76, 2724.84], "text": " mais tu les connais depuis leur tout d\u00e9but en fait."}, {"timestamp": [2724.84, 2725.0], "text": " Oui on s'est leur tout d\u00e9but en fait."}, {"timestamp": [2725.0, 2728.0], "text": " Oui, on s'est connu, en fait il se trouve qu'il y a eu une synchronisation"}, {"timestamp": [2728.0, 2731.0], "text": " chronologique qui \u00e9tait sympathique, c'est qu'on s'est connu au d\u00e9but"}, {"timestamp": [2731.0, 2735.0], "text": " et puis d'une certaine mani\u00e8re je les recevais \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [2735.0, 2739.0], "text": " Donc on faisait beaucoup de choses en off, c'est vrai avec le web,"}, {"timestamp": [2739.0, 2744.0], "text": " avec nos speakers et puis il y avait ce c\u00f4t\u00e9 effectivement"}, {"timestamp": [2744.0, 2745.86], "text": " un petit peu plus intuitiveuiti-personnel"}, {"timestamp": [2746.28, 2748.56], "text": " qui nous a permis de cr\u00e9er des relations"}, {"timestamp": [2749.24, 2752.04], "text": " fortes avec avec un certain nombre de gens mais on \u00e9tait"}, {"timestamp": [2753.04, 2756.88], "text": " en fait tout le monde faisait la m\u00eame chose on commen\u00e7ait tous des choses et"}, {"timestamp": [2758.24, 2762.36], "text": " et on avan\u00e7ait. Et du coup vous partez aux Etats-Unis l'id\u00e9e c'est"}, {"timestamp": [2763.56, 2769.0], "text": " c'est quoi ? D\u00e9j\u00e0 mat\u00e9riellement il faut transf\u00e9rer une bo\u00eete de la France aux Etats-Unis ?"}, {"timestamp": [2769.0, 2774.0], "text": " Non parce qu'on \u00e9tait entre deux bo\u00eetes et puis le web a toujours \u00e9t\u00e9 une bo\u00eete fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [2774.0, 2780.0], "text": " Et apr\u00e8s vous partez l\u00e0-bas pour vous mettre encore plus au c\u0153ur du r\u00e9acteur, c'est l'id\u00e9e ?"}, {"timestamp": [2780.0, 2782.0], "text": " C'est d\u00e9couvrir un nouveau monde ?"}, {"timestamp": [2782.0, 2786.72], "text": " Oui c'est le c\u0153ur du r\u00e9acteur. C'est \u00e0 un moment donn\u00e9, et on s'est pos\u00e9 plusieurs fois la question,"}, {"timestamp": [2786.72, 2791.28], "text": " et je dois avouer que quand les enfants \u00e9taient petits,"}, {"timestamp": [2791.28, 2795.68], "text": " j'avais une certaine appr\u00e9hension de bouger aux Etats-Unis"}, {"timestamp": [2795.68, 2799.24], "text": " parce que mon organisation \u00e9tait extr\u00eamement bien r\u00e9gl\u00e9e ici,"}, {"timestamp": [2799.24, 2802.08], "text": " \u00e7a roulait, voil\u00e0, quand j'avais mes bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [2802.08, 2803.6], "text": " je louais mes bureaux pas loin de l'\u00e9cole,"}, {"timestamp": [2803.6, 2806.0], "text": " enfin c'est des d\u00e9tails, mais j'avais peur d'\u00eatre un louais mes bureaux pas loin de l'\u00e9cole. C'est des d\u00e9tails."}, {"timestamp": [2806.0, 2809.0], "text": " J'avais peur d'\u00eatre un peu pris dans un syst\u00e8me aux Etats-Unis,"}, {"timestamp": [2809.0, 2812.0], "text": " o\u00f9 je savais tr\u00e8s bien que l'accompagnement pour la petite enfant,"}, {"timestamp": [2812.0, 2815.0], "text": " c'\u00e9tait certainement pas le m\u00eame non plus que mes enfants \u00e9taient en cr\u00e8che."}, {"timestamp": [2815.0, 2818.0], "text": " Donc voil\u00e0, c'\u00e9tait pas le m\u00eame."}, {"timestamp": [2818.0, 2821.0], "text": " L'\u00e9cole c'est \u00e0 5 ans, c'est pas \u00e0 3 ans, etc."}, {"timestamp": [2821.0, 2824.0], "text": " Et j'avais peur de ne pas pouvoir continuer."}, {"timestamp": [2824.0, 2828.52], "text": " Et donc du coup, \u00e0 chaque fois on s'est pos\u00e9 la question,"}, {"timestamp": [2828.52, 2835.64], "text": " et puis m\u00eame en 97, je pense, enfin ou 99 avant de cr\u00e9er le studio,"}, {"timestamp": [2835.64, 2839.12], "text": " on s'est pos\u00e9 la question, et je pense que j'\u00e9tais vraiment pas pr\u00eate."}, {"timestamp": [2839.12, 2843.52], "text": " Et en 2007, mon fils a\u00een\u00e9 avait fait sa sixi\u00e8me,"}, {"timestamp": [2843.52, 2848.4], "text": " et on s'est dit vraiment, si c'est pas maintenant, on fera pas."}, {"timestamp": [2848.4, 2854.28], "text": " Parce que justement Arthur entrait dans l'adolescence, 12 ans, et il y avait un peu un tipping point."}, {"timestamp": [2854.28, 2859.68], "text": " Apr\u00e8s \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 trop tard et cette envie d'aller au c\u0153ur du r\u00e9acteur, d'aller \u00e0 San Francisco \u00e9tait extr\u00eamement pr\u00e9sente."}, {"timestamp": [2859.68, 2862.6], "text": " Donc on l'a fait, voil\u00e0, on a saut\u00e9 le pas."}, {"timestamp": [2862.6, 2865.0], "text": " Juste avant la crise des subprimes,"}, {"timestamp": [2865.0, 2869.0], "text": " que vous avez v\u00e9cu dur dedans aussi."}, {"timestamp": [2869.0, 2872.0], "text": " Oui, alors l\u00e0 pour le coup, moi j'ai pris le web \u00e0 bras le corps"}, {"timestamp": [2872.0, 2875.0], "text": " et Lo\u00efc a tout seul lanc\u00e9 Seesmic."}, {"timestamp": [2875.0, 2876.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2876.0, 2877.0], "text": " Oui, c'\u00e9tait une p\u00e9riode..."}, {"timestamp": [2877.0, 2880.0], "text": " Donc l\u00e0 pour la premi\u00e8re fois, pardon, c'est important ce que tu dis,"}, {"timestamp": [2880.0, 2884.0], "text": " pour la premi\u00e8re fois vous scindez un peu vos parcours professionnels."}, {"timestamp": [2884.0, 2888.48], "text": " On les scinde pas dans le sens o\u00f9 Lo\u00efc \u00e9tait un acteur crucial et majeur"}, {"timestamp": [2888.48, 2895.84], "text": " dans le web sur la partie plateau et speaker mais en termes de..."}, {"timestamp": [2895.84, 2900.6], "text": " c'est un petit peu comme \u00e0 l'\u00e9poque de B2L et RapidSight, c'est-\u00e0-dire que je"}, {"timestamp": [2900.6, 2903.0], "text": " prends le web \u00e0 bras le corps qui devient une vraie bo\u00eete \u00e0 ce moment l\u00e0,"}, {"timestamp": [2903.0, 2906.36], "text": " je disais on avait pass\u00e9 ce tipping point de 1000 personnes"}, {"timestamp": [2906.36, 2909.36], "text": " et donc je m'entoure, parce qu'avant je faisais \u00e0 la mano,"}, {"timestamp": [2910.12, 2913.96], "text": " donc je m'entoure avec l'\u00e9quipe, comme je disais, de 4-5 personnes."}, {"timestamp": [2914.44, 2917.16], "text": " Et puis Lo\u00efc monte Sysmic."}, {"timestamp": [2917.92, 2923.48], "text": " Il faut voir qu'en 2007, c'\u00e9tait juste avant le lancement de l'iPhone, etc."}, {"timestamp": [2923.48, 2926.76], "text": " Donc on \u00e9tait au tout d\u00e9but aussi d'une nouvelle \u00e8re."}, {"timestamp": [2926.76, 2927.76], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2927.76, 2931.64], "text": " Et du coup, l\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, vous avez..."}, {"timestamp": [2931.64, 2932.92], "text": " Donc l\u00e0-bas, tu recr\u00e9es ton setup,"}, {"timestamp": [2932.92, 2934.72], "text": " t'as un bureau, t'as tes enfants qui vont,"}, {"timestamp": [2934.72, 2936.16], "text": " tu r\u00e9organises toute ta vie ?"}, {"timestamp": [2936.16, 2938.64], "text": " Je suis surtout tr\u00e8s home office l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [2938.64, 2940.8], "text": " Parce que comme le web est \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [2940.8, 2944.8], "text": " et que..."}, {"timestamp": [2944.8, 2947.92], "text": " Voil\u00e0, j'ai pas de salari\u00e9s, j'ai pas d'employ\u00e9s"}, {"timestamp": [2947.92, 2952.36], "text": " avec moi donc je fais beaucoup de home office, je viens beaucoup \u00e0 Paris et je fais beaucoup"}, {"timestamp": [2952.36, 2958.64], "text": " de rendez-vous l\u00e0-bas mais en termes de setup c'est du home office. Et \u00e7a doit \u00eatre quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2958.64, 2962.72], "text": " dur parce que venir beaucoup \u00e0 Paris de San Francisco c'est pas... enfin c'est 9h de d\u00e9calage..."}, {"timestamp": [2962.72, 2966.28], "text": " Je mentirais si je disais c'est dur parce que pour moi c'est le meilleur des deux"}, {"timestamp": [2966.28, 2969.72], "text": " mondes. C'est \u00e0 dire qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui me plaisent ici et"}, {"timestamp": [2969.72, 2972.84], "text": " beaucoup de choses qui me plaisent d'un point de vue business \u00e0 San Francisco."}, {"timestamp": [2972.84, 2977.44], "text": " Donc pour moi \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une chance de pouvoir faire les deux."}, {"timestamp": [2977.44, 2982.48], "text": " D'avoir un pied ici, un pied l\u00e0-bas. Et c'est quand m\u00eame assez magique,"}, {"timestamp": [2982.48, 2985.2], "text": " assez fou quand tu te projettes dans tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [2985.2, 2988.0], "text": " te dire que tu g\u00e8res un \u00e9v\u00e9nement qui est \u00e0 Paris depuis San Francisco,"}, {"timestamp": [2988.0, 2991.0], "text": " toute seule en home office, donc avec des \u00e9quipes qui sont plut\u00f4t en France."}, {"timestamp": [2991.0, 2994.0], "text": " Les rendez-vous avec les sponsors, c'est toi qui les fais quand m\u00eame j'imagine ?"}, {"timestamp": [2994.0, 2995.0], "text": " Oui, en France."}, {"timestamp": [2995.0, 2996.0], "text": " En France."}, {"timestamp": [2996.0, 2998.0], "text": " Souvent de Visus, donc c'est pour \u00e7a que je viens souvent,"}, {"timestamp": [2998.0, 3000.0], "text": " parce que pour signer le gros budget."}, {"timestamp": [3000.0, 3002.0], "text": " Mais je fais aussi pas mal de rendez-vous \u00e0 San Francisco,"}, {"timestamp": [3002.0, 3005.32], "text": " parce que les Google par exemple,"}, {"timestamp": [3005.32, 3011.24], "text": " les Facebook, c'est des rendez-vous que je fais directement en HQ, enfin \u00e0 la source."}, {"timestamp": [3011.24, 3017.64], "text": " D'accord. Et donc le web grossit, grossit jusqu'\u00e0 4000 personnes."}, {"timestamp": [3017.64, 3020.96], "text": " Oui. Un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Londres, en plus de Paris."}, {"timestamp": [3020.96, 3022.16], "text": " Et donc il s'appelle comment ?"}, {"timestamp": [3022.16, 3023.16], "text": " Il s'appelle le web aussi."}, {"timestamp": [3023.16, 3028.36], "text": " Le web, d'accord. Et finalement vous le vendez ? Oui."}, {"timestamp": [3028.36, 3036.04], "text": " Donc \u00e0 Rydmidem si je ne me trompe pas. Rydmidem absolument. Et donc \u00e7a c'est un, j'imagine aussi, un autre"}, {"timestamp": [3036.04, 3042.56], "text": " tournant parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame une sacr\u00e9e structure. Et vous restez impliqu\u00e9e ? Oui, moi"}, {"timestamp": [3042.56, 3045.2], "text": " pendant deux ans et demi j'ai accompagn\u00e9 Lo\u00efc aussi."}, {"timestamp": [3045.2, 3050.0], "text": " On reste impliqu\u00e9s sur l'\u00e9v\u00e9nement avec Rhythmidem."}, {"timestamp": [3050.0, 3053.0], "text": " Pour finir, si je ne me trompe pas, par le rachet\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3053.0, 3054.0], "text": " Oui."}, {"timestamp": [3054.0, 3055.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3055.0, 3058.0], "text": " Je crois que \u00e7a c'est anecdotique, mais c'est un peu ce c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [3058.0, 3060.0], "text": " nos bo\u00eetes c'\u00e9tait un peu nos b\u00e9b\u00e9s."}, {"timestamp": [3060.0, 3066.36], "text": " Et c'est vrai qu'apr\u00e8s dix ans de d dur labeur, parce que franchement \u00e7a a \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [3066.36, 3070.8], "text": " Pourquoi je dis \u00e7a ? C'est parce que c'est amusant, un jour mon fils, mon fils grec,"}, {"timestamp": [3070.8, 3074.6], "text": " donc qui est le plus jeune, qui a 17 ans maintenant, mais donc qui a v\u00e9cu la p\u00e9riode"}, {"timestamp": [3074.6, 3079.08], "text": " de l'Oueb en \u00e9tant petit, m'a dit mais tu travaillais comme une dingue et je disais"}, {"timestamp": [3079.08, 3083.4], "text": " c'\u00e9tait du home office et de toute fa\u00e7on, et en fait il avait ce sentiment que de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [3083.4, 3087.76], "text": " si j'avais pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la maison ou pas disponible, c'\u00e9tait pareil."}, {"timestamp": [3087.76, 3092.32], "text": " C'\u00e9tait pareil parce que j'\u00e9tais, \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'\u00e9tais derri\u00e8re mon bureau, il fallait pas me d\u00e9ranger."}, {"timestamp": [3092.32, 3096.64], "text": " Donc voil\u00e0, vraiment beaucoup bosser mais \u00e7a c'est normal, c'est tout le monde."}, {"timestamp": [3096.64, 3100.8], "text": " Je veux dire, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a sa bo\u00eete, on est corps et \u00e2me."}, {"timestamp": [3100.8, 3103.2], "text": " Enfin j'esp\u00e8re, je pense que c'est important."}, {"timestamp": [3103.2, 3105.12], "text": " Et oui, donc je les ai"}, {"timestamp": [3105.12, 3108.32], "text": " accompagn\u00e9s et puis on a rachet\u00e9."}, {"timestamp": [3108.32, 3113.76], "text": " D'accord. Et du coup, la vente a \u00e9t\u00e9 faite quand ? En quelle ann\u00e9e ?"}, {"timestamp": [3113.76, 3115.36], "text": " Attends, je vais te dire des b\u00eatises."}, {"timestamp": [3115.36, 3117.36], "text": " En 2015 ?"}, {"timestamp": [3117.36, 3121.36], "text": " 2013 ? Non, 2012."}, {"timestamp": [3121.36, 3124.36], "text": " Ecoute, je sais plus. \u00c7a para\u00eet bizarre, mais je sais plus."}, {"timestamp": [3124.36, 3126.0], "text": " Ok, je le mettrai dans les notes du podcast."}, {"timestamp": [3126.0, 3128.0], "text": " Il faudrait que je regarde mais..."}, {"timestamp": [3128.0, 3134.0], "text": " Parce que comme j'ai continu\u00e9 si tu veux, je sais que le web effectivement, la derni\u00e8re \u00e9dition \u00e9tait 2014,"}, {"timestamp": [3134.0, 3136.0], "text": " donc oui c'est \u00e7a, c'\u00e9tait plut\u00f4t 2012 je pense."}, {"timestamp": [3136.0, 3145.0], "text": " D'accord, et aujourd'hui c'est un projet qui vous appartient, qui est mis de c\u00f4t\u00e9, qui est ferm\u00e9, qui est... Voil\u00e0, c'est... Non, je pense qu'aujourd'hui..."}, {"timestamp": [3145.0, 3146.0], "text": " En parenth\u00e8se..."}, {"timestamp": [3146.0, 3150.64], "text": " Lo\u00efc maintenant fait le Leaders, il fait aussi des \u00e9v\u00e9nements, mais avant tout c'est"}, {"timestamp": [3150.64, 3154.12], "text": " une plateforme et je pense qu'il y a un vrai besoin, parce que \u00e7a aussi c'est identifi\u00e9"}, {"timestamp": [3154.12, 3159.38], "text": " par rapport \u00e0 ce qu'on a fait sur le web, c'est une plateforme pour aider \u00e0 d\u00e9tecter"}, {"timestamp": [3159.38, 3163.76], "text": " des talents, des speakers, et je pense qu'il y a... Voil\u00e0, c'est compliqu\u00e9 quand on n'a"}, {"timestamp": [3163.76, 3170.74], "text": " pas le r\u00e9seau. Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a tellement d'\u00e9v\u00e9nements maintenant."}, {"timestamp": [3170.74, 3176.66], "text": " Honn\u00eatement... Il y en a tellement que m\u00eame quand on a la chance d'\u00eatre"}, {"timestamp": [3176.66, 3180.46], "text": " invit\u00e9 par un peu sur certains, moi une fois sur deux je peux pas y aller alors"}, {"timestamp": [3180.46, 3183.94], "text": " que j'ai tr\u00e8s envie. Il y a des bo\u00eetes \u00e0 faire tourner derri\u00e8re."}, {"timestamp": [3183.94, 3187.16], "text": " On peut pas passer sa vie dans des \u00e9v\u00e9nements, m\u00eame s'il y a une grosse"}, {"timestamp": [3187.16, 3190.12], "text": " valeur ajout\u00e9e, si c'est bien pr\u00e9par\u00e9 sur certains."}, {"timestamp": [3190.12, 3193.68], "text": " Donc non, je crois que c'est une p\u00e9riode de ma vie."}, {"timestamp": [3193.68, 3197.2], "text": " Je pense que si on m'invitait \u00e0 South by Southwest, j'irais quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3197.2, 3201.16], "text": " South by, c'est un truc un peu particulier, c'est quand m\u00eame une"}, {"timestamp": [3201.16, 3204.84], "text": " grosse f\u00eate, plus qu'un \u00e9v\u00e9nement en soi, c'est une semaine,"}, {"timestamp": [3204.84, 3210.16], "text": " puis c'est dans la ville, c'est tr\u00e8s particulier, mais voil\u00e0, \u00e7a vaut le coup. C'est en ce moment."}, {"timestamp": [3210.16, 3216.64], "text": " C'est en ce moment. Et l'\u00e9v\u00e9nement, c'est quelque chose qui te branche toujours \u00e0 fond ?"}, {"timestamp": [3216.64, 3229.0], "text": " Ah moi j'ai donn\u00e9 dix ans \u00e0 faire des \u00e9v\u00e9nements, donc \u00e7a va, je crois que j'ai fait le tour de la question. Je sais ce que \u00e7a repr\u00e9sente comme somme de travail,"}, {"timestamp": [3229.0, 3231.0], "text": " je sais que... voil\u00e0."}, {"timestamp": [3231.0, 3233.0], "text": " Et puis, il y a un petit..."}, {"timestamp": [3233.0, 3238.0], "text": " Il y a un c\u00f4t\u00e9 absolument g\u00e9nial parce que justement c'est un \u00e9v\u00e9nement,"}, {"timestamp": [3238.0, 3241.0], "text": " il se passe quelque chose de tr\u00e8s intense \u00e0 un instant T,"}, {"timestamp": [3241.0, 3245.52], "text": " mais en m\u00eame temps c'est compliqu\u00e9, c'est un business extr\u00eamement compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [3245.52, 3251.72], "text": " Et pendant les jours de l'\u00e9v\u00e9nement, il se passe quoi dans ta t\u00eate ? Tu dors ?"}, {"timestamp": [3251.72, 3254.68], "text": " Je dors ! Non, je ne dors pas justement !"}, {"timestamp": [3254.68, 3261.08], "text": " Pendant les jours de l'\u00e9v\u00e9nement, tu es en mode vigilance permanente,"}, {"timestamp": [3261.08, 3264.04], "text": " et puis tu essaies d'\u00e9teindre les feux, s'il y a des feux."}, {"timestamp": [3264.04, 3266.04], "text": " Il y en a toujours, non ?"}, {"timestamp": [3266.04, 3270.92], "text": " Il y en a toujours. Mais encore une fois, comme je t'ai dit, j'avais 3-4 personnes extr\u00eamement"}, {"timestamp": [3270.92, 3278.48], "text": " strat\u00e9giques autour de moi et avec qui on fonctionnait en toute confiance. Alors de mon"}, {"timestamp": [3278.48, 3285.0], "text": " point de vue, comment j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire fonctionner \u00e7a \u00e0 distance, c'est avec une extr\u00eame organisation."}, {"timestamp": [3285.0, 3289.88], "text": " C'est-\u00e0-dire que tout \u00e9tait cadr\u00e9 et tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [3289.88, 3293.4], "text": " Voil\u00e0, chacun savait o\u00f9 \u00e9tait... enfin, ce qu'il devait faire."}, {"timestamp": [3293.4, 3295.8], "text": " Et aussi avec \u00e9norm\u00e9ment de confiance."}, {"timestamp": [3295.8, 3298.8], "text": " Je me suis toujours entour\u00e9e de gens."}, {"timestamp": [3298.8, 3302.2], "text": " \u00c0 partir du moment o\u00f9 je disais, bon, ben voil\u00e0,"}, {"timestamp": [3302.2, 3305.84], "text": " o\u00f9 on d\u00e9cidait que leur mission c'\u00e9tait c'\u00e9tait celle ci ou"}, {"timestamp": [3305.84, 3311.88], "text": " celle l\u00e0, j'accordais ma confiance. Alors il fallait pas la trahir"}, {"timestamp": [3311.88, 3316.0], "text": " dans le sens o\u00f9... mais j'\u00e9tais pas derri\u00e8re les gens en disant, en allant"}, {"timestamp": [3316.0, 3321.24], "text": " v\u00e9rifier, mais c'est sur un noyau de personnes, sur un tr\u00e8s petit"}, {"timestamp": [3321.24, 3326.0], "text": " nombre de personnes. Et si jamais tu avais, je sais pas, deux trois petits conseils \u00e0 donner,"}, {"timestamp": [3326.0, 3328.0], "text": " des petites recettes pour r\u00e9ussir un \u00e9v\u00e9nement,"}, {"timestamp": [3328.0, 3333.0], "text": " il y a des choses qui deviendraient quand m\u00eame dix ans sur un tel succ\u00e8s ?"}, {"timestamp": [3333.0, 3338.0], "text": " Alors je viens de le dire, c'est-\u00e0-dire c'est l'organisation"}, {"timestamp": [3338.0, 3339.0], "text": " et puis d'anticiper beaucoup les choses."}, {"timestamp": [3339.0, 3343.0], "text": " Tout ce qu'on peut anticiper, tout ce qui peut \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 en amont,"}, {"timestamp": [3343.0, 3348.36], "text": " c'est important de le faire parce qu'il y a toujours des feux \u00e0 \u00e9teindre au dernier moment et qu'on n'a pas vu venir. Donc il ne faut pas se dire"}, {"timestamp": [3348.36, 3356.68], "text": " bon ben j'aurai le temps de sur tous les d\u00e9tails. Et puis vraiment tout param\u00e9trer au maximum. Il y"}, {"timestamp": [3356.68, 3360.6], "text": " a des stress \u00e9normes dans un \u00e9v\u00e9nement. Le jour o\u00f9 vous ouvrez un \u00e9v\u00e9nement, vous avez la commission"}, {"timestamp": [3360.6, 3370.36], "text": " de s\u00e9curit\u00e9 qui passe le matin \u00e0 7 heures du matin pour savoir si vous pouvez ouvrir. Et il faut \u00eatre capable d'\u00e9teindre ces feux-l\u00e0 si ce monsieur vous dit \u00ab ben"}, {"timestamp": [3370.36, 3372.92], "text": " non, vous pouvez pas ouvrir parce que l\u00e0 il y a un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 \u00bb. Enfin,"}, {"timestamp": [3372.92, 3377.52], "text": " il y a plein de param\u00e8tres. Un \u00e9v\u00e9nement c'est une somme de micro d\u00e9tails. Et je"}, {"timestamp": [3377.52, 3381.88], "text": " pense qu'une jolie production et un \u00e9v\u00e9nement qui r\u00e9ussit c'est quand on a\u2026 c'est"}, {"timestamp": [3381.88, 3386.52], "text": " tous ces d\u00e9tails qui se voient pas. Et puis on le dit souvent, le diable est dans le d\u00e9tail mais voil\u00e0 c'est"}, {"timestamp": [3386.52, 3390.0], "text": " parce que voil\u00e0 quand les gens arrivent il faut qu'ils aient leur badge, parce"}, {"timestamp": [3390.0, 3392.4], "text": " que quand le contenu aussi est tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [3392.4, 3394.4], "text": " C'est ce que j'allais te demander."}, {"timestamp": [3394.4, 3398.4], "text": " C'est tr\u00e8s important, la ligne \u00e9ditoriale c'est quelque chose..."}, {"timestamp": [3398.4, 3400.4], "text": " C'est toi \u00e7a aussi ?"}, {"timestamp": [3400.4, 3402.4], "text": " Non non c'est Lo\u00efc."}, {"timestamp": [3402.4, 3406.0], "text": " Et donc la ligne \u00e9ditoriale \u00e9tait tr\u00e8s importante avec"}, {"timestamp": [3406.0, 3413.08], "text": " une vraie volont\u00e9 de s\u00e9parer le sponsorship de la sc\u00e8ne. Et je crois que"}, {"timestamp": [3413.08, 3417.76], "text": " \u00e7a c'est aussi ce qui fait vis-\u00e0-vis de l'audience un respect aussi des gens qui"}, {"timestamp": [3417.76, 3420.96], "text": " payent le ticket. Comme dans un m\u00e9dia quoi, c'est pas parce que Samsung te paye"}, {"timestamp": [3420.96, 3423.52], "text": " quelque chose que tu vas parler de Samsung pendant tous les deux jours."}, {"timestamp": [3423.52, 3425.4], "text": " Je dis Samsung donc il n'y a pas d'importance."}, {"timestamp": [3425.4, 3428.6], "text": " Non, mais oui, c'est important. Alors apr\u00e8s, \u00e7a ne veut pas dire que vous n'avez pas"}, {"timestamp": [3428.6, 3433.32], "text": " Marissa Mayer sur sc\u00e8ne et que Google est sponsor, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [3433.32, 3438.2], "text": " Enfin voil\u00e0, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir. Je pense que c'est important et c'est un"}, {"timestamp": [3438.2, 3443.0], "text": " respect de son audience, parce que les gens ont envie d'entendre"}, {"timestamp": [3443.0, 3446.0], "text": " des choses et pas des discours commerciaux."}, {"timestamp": [3446.0, 3451.0], "text": " D'accord. Et du coup apr\u00e8s tu bosses en tant que salari\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de ta vie ?"}, {"timestamp": [3451.0, 3452.0], "text": " Comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [3452.0, 3459.0], "text": " Non, je ne suis pas salari\u00e9e de Riedemidem, mais oui je bosse dans une entit\u00e9,"}, {"timestamp": [3459.0, 3463.0], "text": " dans une grande bo\u00eete pour la premi\u00e8re fois de ma vie, avec d'une grande bo\u00eete on va dire."}, {"timestamp": [3463.0, 3471.68], "text": " Tu es quand m\u00eame hors des syst\u00e8mes politiques. J'ai plus les manettes, je suis plus au poste de pilotage mais j'accompagne, je suis l\u00e0."}, {"timestamp": [3471.68, 3474.0], "text": " Tu vis comment, \u00e7a peut \u00eatre un peu dur non ?"}, {"timestamp": [3474.0, 3483.04], "text": " Mal, mal parce que le web est une start-up et comme je dis toujours,"}, {"timestamp": [3488.0, 3499.0], "text": " Et comme je dis toujours, il faut surtout dans ce type d'\u00e9v\u00e9nement, il faut \u00eatre une balle rebondissante. Et il y a des moments o\u00f9 on fait des choix qui sont aussi un peu des gut feeling et on se dit bon, tiens \u00e7a il faut que je le fasse, \u00e7a je vais le faire comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [3499.0, 3505.08], "text": " en gardant tous les param\u00e8tres \u00e9conomiques en t\u00eate. Et ce qui est compliqu\u00e9 dans les grands"}, {"timestamp": [3505.08, 3508.72], "text": " groupes, et j'en veux pas du tout aux gens avec qui j'ai boss\u00e9, c'est juste parce que"}, {"timestamp": [3508.72, 3514.48], "text": " c'est comme \u00e7a, c'est que si tu n'es pas capable de sortir ton tableur Excel \u00e0 la virgule pr\u00e8s,"}, {"timestamp": [3514.48, 3520.48], "text": " puis qu'il soit valid\u00e9 par un certain nombre d'entit\u00e9s, du coup \u00e7a marche pas. Et puis \u00e7a"}, {"timestamp": [3520.48, 3524.76], "text": " prend du temps, donc souvent tu peux pas prendre des d\u00e9cisions rapides et quand tu vois un train"}, {"timestamp": [3524.76, 3526.36], "text": " passer tu dis bon il faut prendre le wagon,"}, {"timestamp": [3526.36, 3529.16], "text": " on va sauter dans ce wagon, bah le train est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 quand..."}, {"timestamp": [3529.16, 3534.8], "text": " Donc c'est ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 avec lequel j'ai eu beaucoup de mal et puis j'\u00e9tais plus chez moi."}, {"timestamp": [3534.8, 3535.8], "text": " Ouais..."}, {"timestamp": [3535.8, 3548.64], "text": " D'accord. Et du coup, apr\u00e8s le web, qu'est-ce qui se passe ? Donc l\u00e0 aujourd'hui, tu as The Refiners, entre le web et The Refiners..."}, {"timestamp": [3548.64, 3551.84], "text": " Il n'y a pas eu grand temps."}, {"timestamp": [3551.84, 3560.48], "text": " Non, apr\u00e8s il y a un chemin personnel que j'ai d\u00fb g\u00e9rer, puisqu'on s'est divorc\u00e9s."}, {"timestamp": [3560.48, 3566.48], "text": " Mais du coup, personnel et professionnel, je veux dire, \u00e0 la la limite c'est plus le professionnel qui m'int\u00e9resse,"}, {"timestamp": [3566.48, 3571.8], "text": " je m'en ai pas l\u00e0 pour parler de ta vie priv\u00e9e, mais ce qui est int\u00e9ressant ou potentiellement,"}, {"timestamp": [3571.8, 3579.12], "text": " c'est que vous avez mont\u00e9 des business ensemble pendant tr\u00e8s longtemps, 20 ans, et \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [3579.12, 3587.32], "text": " au-del\u00e0 de ton \u00e9poux, ton mari, il y a quand m\u00eame ton associ\u00e9 de toujours que... alors vous pouvez peut-\u00eatre toujours bosser ensemble, \u00e7a j'en sais rien, mais"}, {"timestamp": [3587.32, 3595.0], "text": " en l'occurrence, ton associ\u00e9 de toujours, vous faites deux choses diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [3595.0, 3597.0], "text": " On prend des chemins s\u00e9par\u00e9s."}, {"timestamp": [3597.0, 3599.0], "text": " Donc tu trouves tes associ\u00e9s..."}, {"timestamp": [3599.0, 3605.0], "text": " C'est bizarre, c'est bizarre, faudra demander \u00e0 Lo\u00efc s'il a trouv\u00e9 \u00e7a bizarre, mais je pense que oui."}, {"timestamp": [3605.0, 3611.0], "text": " Donc oui, il faut reprendre des marques diff\u00e9remment et puis faire par soi-m\u00eame."}, {"timestamp": [3611.0, 3619.0], "text": " Et puis aussi faire aussi... Moi, j'avais fait un choix tr\u00e8s sinc\u00e8rement professionnel qui \u00e9tait, d\u00e8s le d\u00e9part, que je raisonnais famille."}, {"timestamp": [3619.0, 3626.04], "text": " Donc prendre la lumi\u00e8re, \u00e7a ne faisait pas partie de mon... voil\u00e0, on r\u00e9ussissait,"}, {"timestamp": [3626.04, 3631.8], "text": " pour moi c'\u00e9tait une entit\u00e9 qui r\u00e9ussissait, on \u00e9tait dans un... voil\u00e0, \u00e7a marchait, on avan\u00e7ait, etc."}, {"timestamp": [3631.8, 3637.4], "text": " Effectivement, \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut sortir un peu de derri\u00e8re le rideau"}, {"timestamp": [3637.4, 3644.28], "text": " et puis se dire bon ben maintenant il faut aller en frontal, plus que juste, enfin juste,"}, {"timestamp": [3644.28, 3649.2], "text": " mais en tout cas avoir une part beaucoup plus pr\u00e9sente de communication aussi."}, {"timestamp": [3649.2, 3654.96], "text": " Parce qu'en effet, il y a des dimensions, j'imagine, pour revenir \u00e0 cette p\u00e9riode d'avant,"}, {"timestamp": [3654.96, 3662.64], "text": " quand on est mari\u00e9 et associ\u00e9, un peu de plein de choses, c'est-\u00e0-dire qu'on m\u00e9lange plein de choses, du coaching,"}, {"timestamp": [3662.64, 3665.84], "text": " j'imagine que le soir tu fais pas compl\u00e8tement..."}, {"timestamp": [3665.84, 3666.84], "text": " Jamais ? Non !"}, {"timestamp": [3666.84, 3669.84], "text": " Tu te dis pas bon ce soir on est entre nous on parle plus de business quoi ?"}, {"timestamp": [3669.84, 3676.84], "text": " Non, on a toujours assum\u00e9, on a toujours parl\u00e9 business et enfin voil\u00e0 \u00e7a n'a pas pos\u00e9 de probl\u00e8me et \u00e7a nous a jamais..."}, {"timestamp": [3676.84, 3685.24], "text": " Quand il fallait parler business, il y a des moments, je me souviens d'un jour pour le web, sur un des derniers le web, o\u00f9 on \u00e9tait \u00e0"}, {"timestamp": [3685.24, 3690.68], "text": " quelques semaines de l'\u00e9v\u00e9nement et on \u00e9tait devant un caf\u00e9, enfin on \u00e9tait"}, {"timestamp": [3690.68, 3693.72], "text": " chez nous en train de prendre notre caf\u00e9 puis tout d'un coup on dit mais"}, {"timestamp": [3693.72, 3697.84], "text": " attends il y a Black Friday qui arrive l\u00e0 ? Bah oui mais attends on va faire un"}, {"timestamp": [3697.84, 3701.76], "text": " Black Friday et puis \u00e0 9h du mat' on mettait le Black Friday pour une"}, {"timestamp": [3701.76, 3709.16], "text": " promo sur les... voil\u00e0 bon c'est comme \u00e7a c'\u00e9tait c'est comme je dis c'est c'est ni un choix ni une volont\u00e9 ni c'est fibreux"}, {"timestamp": [3709.16, 3712.84], "text": " voil\u00e0 on a commenc\u00e9 on s'est connu on avait 16 ans on s'est mari\u00e9 on avait 20 ans on a"}, {"timestamp": [3712.84, 3719.12], "text": " commenc\u00e9 nos business ensemble voil\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait un fil rouge qui qui qui \u00e9tait une"}, {"timestamp": [3719.12, 3723.08], "text": " coh\u00e9sion et c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me du tout. D'accord. \u00c7a nous emp\u00eachait pas de faire d'autres choses."}, {"timestamp": [3723.08, 3728.32], "text": " Mais c'est vrai que le professionnel \u00e9tait ultra pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [3728.32, 3731.6], "text": " Mais c'est marrant parce qu'en effet quand tu te projettes pour beaucoup de gens qui nous \u00e9coutent,"}, {"timestamp": [3731.6, 3733.6], "text": " en tout cas moi j'imagine,"}, {"timestamp": [3733.6, 3738.08], "text": " je me dis bosser, j'ai l'impression que je m'\u00e9charperais la gueule tout le temps."}, {"timestamp": [3738.08, 3744.48], "text": " Le couple, c'est marrant d'avoir eu autant d'implications."}, {"timestamp": [3744.48, 3748.44], "text": " Oui, je pense que c'\u00e9tait une collaboration extr\u00eamement profonde"}, {"timestamp": [3748.44, 3754.88], "text": " et puis une compl\u00e9mentarit\u00e9 aussi qui fonctionnait extr\u00eamement bien."}, {"timestamp": [3754.88, 3758.72], "text": " Je pense qu'un point de vue business avec Loic, on fonctionnait extr\u00eamement bien."}, {"timestamp": [3758.72, 3760.4], "text": " C'est une tr\u00e8s belle histoire."}, {"timestamp": [3760.4, 3770.44], "text": " Et du coup, trouver de nouveaux associ\u00e9s, un nouveau mode de fonctionnement. Donc aujourd'hui tu parlais tout \u00e0 l'heure de"}, {"timestamp": [3770.44, 3776.5], "text": " Carlos et Pierre, tu peux me raconter un peu l'histoire de The Refiners et"}, {"timestamp": [3776.5, 3779.74], "text": " comment \u00e7a s'est cr\u00e9\u00e9 ? Je ne suis pas all\u00e9e chercher de nouveaux"}, {"timestamp": [3779.74, 3782.98], "text": " associ\u00e9s en fait ce qui s'est pass\u00e9 c'est que le web pour moi c'\u00e9tait pas un"}, {"timestamp": [3782.98, 3786.64], "text": " business de conf\u00e9rence c'\u00e9tait vraiment une connexion, une connexion entre les"}, {"timestamp": [3786.64, 3791.42], "text": " gens, comme je te le disais tout \u00e0 l'heure. Et donc vraiment je me projetais"}, {"timestamp": [3791.42, 3793.92], "text": " dans comment je peux continuer \u00e0 aider les entrepreneurs."}, {"timestamp": [3793.92, 3798.24], "text": " Donc j'\u00e9tais vraiment dans cette r\u00e9flexion l\u00e0 et donc j'ai crois\u00e9 le"}, {"timestamp": [3798.24, 3801.08], "text": " chemin de Carlos qui est venu me voir, puisqu'il \u00e9tait aussi \u00e9lu \u00e0 San"}, {"timestamp": [3801.08, 3805.68], "text": " Francisco, et qui m'a dit \u00e9coute voil\u00e0, avec un copain on est en"}, {"timestamp": [3805.68, 3809.84], "text": " train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quelque chose, on a discut\u00e9, je lui ai dit ah bah c'est chouette, moi aussi je"}, {"timestamp": [3809.84, 3816.12], "text": " suis vraiment dans ce type de r\u00e9flexion l\u00e0, et il me dit aujourd'hui on... enfin je viens de voir"}, {"timestamp": [3816.12, 3821.12], "text": " parce que est-ce que \u00e7a pourrait t'int\u00e9resser d'investir, et puis je l'ai arr\u00eat\u00e9 tout de suite"}, {"timestamp": [3821.12, 3824.72], "text": " et je lui ai dit non en fait \u00e7a m'int\u00e9resse pas d'investir mais par contre c'est tellement align\u00e9"}, {"timestamp": [3824.72, 3830.26], "text": " avec la r\u00e9flexion que j'ai aujourd'hui que \u00e7a m'int\u00e9resserait qu'on puisse imaginer le faire ensemble."}, {"timestamp": [3830.26, 3833.88], "text": " Et en 48 heures on a d\u00e9cid\u00e9 de s'embarquer ensemble dans l'aventure."}, {"timestamp": [3833.88, 3836.4], "text": " Donc ils n'avaient pas vraiment commenc\u00e9, ils \u00e9taient encore au stade de projet ?"}, {"timestamp": [3836.4, 3841.32], "text": " Ouais, c'est vraiment... des fois il y a une esp\u00e8ce de timing serendipity."}, {"timestamp": [3841.32, 3847.44], "text": " Ils avaient commenc\u00e9, puisqu'ils \u00e9taient dans un \u00e9tat d'esprit,"}, {"timestamp": [3847.44, 3851.52], "text": " de commencer \u00e0 chercher des investisseurs pour le projet, mais il n'y avait rien d'extr\u00eamement"}, {"timestamp": [3851.52, 3856.48], "text": " concret. Et donc du coup, on s'est embarqu\u00e9 dans cette aventure-l\u00e0."}, {"timestamp": [3856.48, 3872.08], "text": " C'est assez marrant parce que Serendipity, Serendipity, c'est ce mot, ce buzzword qui revient beaucoup dans ce podcast. Donc si je peux le r\u00e9exprimer, c'est le fait de rencontrer des gens beaucoup,"}, {"timestamp": [3872.08, 3878.04], "text": " \u00e0 un bon moment et de se retrouver finalement align\u00e9s."}, {"timestamp": [3878.04, 3880.96], "text": " Pour moi c'est time and luck."}, {"timestamp": [3880.96, 3881.96], "text": " Oui c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [3881.96, 3885.64], "text": " Et donc tu as le bon timing, si c'est trop t\u00f4t comme on disait tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [3885.64, 3892.48], "text": " tu vois le studio c'\u00e9tait trop t\u00f4t par exemple, si c'est trop t\u00f4t c'est pas bon. Et puis apr\u00e8s"}, {"timestamp": [3892.48, 3898.0], "text": " c'est le facteur chance. Mais ce facteur chance tu peux quand m\u00eame le provoquer. Par exemple dans"}, {"timestamp": [3898.0, 3908.12], "text": " ce cas pr\u00e9cis, tu le provoques dans le sens o\u00f9 tu dis mais \u00e9coute j'y vais, je prends le risque, j'aurais pu lui dire ah oui \u00e7a m'int\u00e9resse et j'investis."}, {"timestamp": [3908.12, 3912.32], "text": " Voil\u00e0 donc c'est..."}, {"timestamp": [3912.32, 3915.84], "text": " Alors ce qui m'int\u00e9resse de ton point de vue l\u00e0 dessus c'est que \u00e0 la fois il y a ce"}, {"timestamp": [3915.84, 3920.88], "text": " c\u00f4t\u00e9 pour le provoquer il y a quand m\u00eame un... il faut rencontrer du monde."}, {"timestamp": [3920.88, 3926.04], "text": " Il faut boire des caf\u00e9s, d\u00e9jeuner avec des gens, passer ta vie \u00e0 rencontrer"}, {"timestamp": [3926.04, 3930.64], "text": " du monde. Et \u00e0 l'inverse, j'ai une grosse r\u00e9flexion en ce qui me concerne, mais je vois beaucoup de"}, {"timestamp": [3930.64, 3934.68], "text": " gens autour de moi qui sont l\u00e0-dessus, c'est de se dire \u00e0 un moment j'ai juste plus le temps de"}, {"timestamp": [3934.68, 3938.0], "text": " rencontrer du monde. C'est \u00e0 dire qu'il faut aussi me focus sur mon business, j'ai des clients,"}, {"timestamp": [3938.0, 3946.36], "text": " j'ai des employ\u00e9s, j'ai des choses \u00e0 faire et donc tout d\u00e9pend de ton r\u00f4le dans ta structure, mais toi qui as \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sollicit\u00e9,"}, {"timestamp": [3946.36, 3951.36], "text": " Pierre Vallade me disait en l'occurrence que lui, il arr\u00eate de prendre des caf\u00e9s juste"}, {"timestamp": [3951.36, 3954.96], "text": " pour prendre un caf\u00e9, s'il n'y a pas un objectif ou quelque chose, et du coup \u00e7a"}, {"timestamp": [3954.96, 3961.82], "text": " limite cet effet de s\u00e9rendipit\u00e9, largement, \u00e7a l'arr\u00eate presque, et \u00e0 l'inverse,"}, {"timestamp": [3961.82, 3966.8], "text": " le fait d'avoir des bureaux partag\u00e9s, \u00e7a recr\u00e9e, enfin il y a pas mal de choses qui font tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3966.8, 3970.4], "text": " Toi qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement sollicit\u00e9 parce que le web quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [3970.4, 3974.4], "text": " entre les gens qui voulaient des tickets gratos, les gens qui voulaient participer \u00e0 la conf\u00e9rence,"}, {"timestamp": [3974.4, 3978.9], "text": " les gens qui voulaient vous h\u00e9berger, les gens qui voulaient je sais pas quoi vous sponsoriser,"}, {"timestamp": [3978.9, 3984.2], "text": " t'es pass\u00e9 j'imagine par plusieurs phases, mais c'est quoi ton point de vue l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [3984.2, 3986.66], "text": " Est-ce que tu te prot\u00e8ges beaucoup et tu refuses beaucoup"}, {"timestamp": [3986.66, 3988.66], "text": " de choses est ce que tu au contraire t'es..."}, {"timestamp": [3989.6, 3994.0], "text": " Alors il y a un peu deux parties dans ta question et"}, {"timestamp": [3995.18, 3999.12], "text": " la premi\u00e8re c'est je pense que je suis devenue j'ai une vision maintenant tr\u00e8s am\u00e9ricaine des choses"}, {"timestamp": [4000.2, 4005.6], "text": " tu mentionnes prendre un caf\u00e9 pour prendre un caf\u00e9 c'est un truc qui existe pas aux \u00e9tats unis en fait prendre un caf\u00e9 pour prendre un caf\u00e9, c'est un truc qui n'existe pas aux Etats-Unis en fait, prendre un caf\u00e9 pour prendre un caf\u00e9."}, {"timestamp": [4005.6, 4011.0], "text": " Il y a toujours une notion du pourquoi, pourquoi on se voit."}, {"timestamp": [4011.0, 4014.0], "text": " Alors parfois \u00e7a peut para\u00eetre un petit peu abrupt."}, {"timestamp": [4014.0, 4016.0], "text": " Et en France c'est per\u00e7u vraiment comme..."}, {"timestamp": [4016.0, 4019.0], "text": " Mais en m\u00eame temps, \u00e7a te permet de faire ce tri que tu mentionnes,"}, {"timestamp": [4019.0, 4022.0], "text": " c'est-\u00e0-dire de dire ok on se voit."}, {"timestamp": [4022.0, 4026.6], "text": " Apr\u00e8s il y a un autre facteur aussi, c'est le facteur temps. En France le"}, {"timestamp": [4026.6, 4030.08], "text": " probl\u00e8me c'est que si tu dis je vais prendre un caf\u00e9, prendre un caf\u00e9, ce qui est parfois,"}, {"timestamp": [4030.08, 4032.8], "text": " enfin qui peut \u00eatre vraiment tr\u00e8s agr\u00e9able et tr\u00e8s sympa de rencontrer des gens comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [4032.8, 4037.96], "text": " \u00e7a va te bouffer une heure, \u00e7a va te... Aux Etats-Unis il n'y a aucun probl\u00e8me \u00e0 dire je"}, {"timestamp": [4037.96, 4042.08], "text": " t'accorde 20 minutes et o\u00f9 je t'accorde un... enfin tu vois 20 minutes je pense que c'est \u00e0"}, {"timestamp": [4042.08, 4049.16], "text": " peu pr\u00e8s le... mais voil\u00e0 on se voit 20 minutes. Alors \u00e7a implique aussi que si tu as rendez-vous \u00e0 2h de l'apr\u00e8s-midi,"}, {"timestamp": [4049.16, 4053.8], "text": " t'es l\u00e0 \u00e0 2h et qu'\u00e0 2h20 c'est fini. Donc tu es pr\u00e9cis..."}, {"timestamp": [4053.8, 4055.32], "text": " Et c'est marrant, \u00e7a choque vraiment en France."}, {"timestamp": [4055.32, 4059.16], "text": " C'est pr\u00e9cis, concis, mais tu sais c'est tr\u00e8s efficace."}, {"timestamp": [4059.16, 4063.68], "text": " Et finalement \u00e7a veut pas dire que tu construis pas une relation sympathique avec la personne."}, {"timestamp": [4063.68, 4069.1], "text": " Au contraire, parce que qu'est ce qui se passe derri\u00e8re ? Si le pourquoi, on se voit, doit avoir une suite,"}, {"timestamp": [4069.1, 4075.84], "text": " et bien elle aura une suite. Et donc du coup ce rendez-vous va s'\u00e9tendre dans la suite de la"}, {"timestamp": [4075.84, 4080.64], "text": " conversation avec d'autres rendez-vous, ou avec une connexion avec une autre personne. Parce que \u00e7a"}, {"timestamp": [4080.64, 4087.2], "text": " peut \u00eatre aussi, \u00e9coute voil\u00e0, je vois que tu connais bien machin on se conna\u00eet bien voil\u00e0 je voulais te parler de... et pour faire la"}, {"timestamp": [4087.2, 4090.88], "text": " connexion c'est un peu dans l'email si je digresse un petit peu mais dans"}, {"timestamp": [4090.88, 4094.96], "text": " l'email c'est l'histoire du double optin tu vois c'est de dire aujourd'hui tu vois"}, {"timestamp": [4094.96, 4097.84], "text": " que je suis connect\u00e9 avec quelqu'un ou que je connais bien quelqu'un et tu me"}, {"timestamp": [4097.84, 4100.76], "text": " dis j'aimerais bien que tu me pr\u00e9sentes cette personne. En France le gros"}, {"timestamp": [4100.76, 4107.2], "text": " probl\u00e8me c'est que on va t'envoyer le mail en disant ah tiens G\u00e9raldine, voil\u00e0 je connais"}, {"timestamp": [4107.2, 4110.48], "text": " machin qui veut te rencontrer et l\u00e0 tu te retrouves dans un esp\u00e8ce de corner. Ce qui se"}, {"timestamp": [4110.48, 4114.64], "text": " passe aux Etats-Unis et qui est \u00e0 mon avis beaucoup plus sain c'est que tu vas faire ce lien en me"}, {"timestamp": [4114.64, 4118.24], "text": " disant bon je vais te dire \u00e9coute ok je vais contacter la personne en question je lui dis"}, {"timestamp": [4118.24, 4128.88], "text": " tiens Mathieu voudrait te rencontrer, moi c'est quelqu'un que j'aime bien etc. Et l\u00e0 tu as un oui ou un non. Si tu as un oui c'est tr\u00e8s bien, tu fais la"}, {"timestamp": [4128.88, 4131.92], "text": " connexion. Si tu as un non, tu retournes vers Mathieu, tu dis \u00e9coute je suis"}, {"timestamp": [4131.92, 4134.76], "text": " d\u00e9sol\u00e9e je pense qu'il n'a pas le temps ou en tout cas il n'a pas vu l'int\u00e9r\u00eat."}, {"timestamp": [4134.76, 4140.64], "text": " Donc \u00e7a je pense que c'est aussi, tu peux structurer en \u00e9tant tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4140.64, 4145.32], "text": " focus sur ton business, ces liens avec l'ext\u00e9rieur, avec des nouvelles personnes,"}, {"timestamp": [4145.32, 4149.32], "text": " de mani\u00e8re, on va dire, peut-\u00eatre moins fran\u00e7aise,"}, {"timestamp": [4149.32, 4150.84], "text": " et puis g\u00e9rer ton temps."}, {"timestamp": [4150.84, 4153.32], "text": " Et je pense qu'il n'y a pas de probl\u00e8me \u00e0 dire \u00e0 quelqu'un"}, {"timestamp": [4153.32, 4156.08], "text": " \u00ab \u00c9coute, je veux bien te rencontrer, mais j'ai vraiment que 20 minutes,"}, {"timestamp": [4156.08, 4159.08], "text": " parce que j'ai un business \u00e0 faire tourner \u00bb,"}, {"timestamp": [4159.08, 4161.08], "text": " plut\u00f4t que de lui dire \u00ab Je ne te rencontre pas \u00bb."}, {"timestamp": [4161.08, 4163.08], "text": " Donc \u00e7a, c'est peut-\u00eatre mon c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain."}, {"timestamp": [4163.08, 4170.96], "text": " Apr\u00e8s, l'\u00e9tat d'esprit dans lequel je suis aujourd'hui, c'est que j'ai envie de donner en fait, j'ai envie de partager. Alors"}, {"timestamp": [4170.96, 4175.56], "text": " c'est peut-\u00eatre aussi vis-\u00e0-vis des femmes entrepreneurs etc mais je me dis que si je"}, {"timestamp": [4175.56, 4181.84], "text": " peux apporter un petit truc, j'ai bien envie de le partager. Donc j'ai rarement tendance \u00e0 refuser"}, {"timestamp": [4181.84, 4186.88], "text": " des meetings sauf si vraiment je peux pas et voil\u00e0, \u00e7a colle pas dans l'agenda."}, {"timestamp": [4186.88, 4188.88], "text": " Mais en g\u00e9n\u00e9ral, je suis plut\u00f4t..."}, {"timestamp": [4188.88, 4190.64], "text": " Je prends plut\u00f4t les meetings."}, {"timestamp": [4190.64, 4192.32], "text": " Mais encore une fois, je peux..."}, {"timestamp": [4192.32, 4195.32], "text": " Je sais que c'est... Mais bon, je peux dire oui, j'ai une demi-heure..."}, {"timestamp": [4195.32, 4197.32], "text": " Je veux bien qu'on se voit une demi-heure ou..."}, {"timestamp": [4197.32, 4198.32], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [4198.32, 4201.68], "text": " Il faut pas que \u00e7a... \u00c7a peut pas \u00eatre des meetings de 3 heures, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [4201.68, 4203.68], "text": " Et je pr\u00e9f\u00e8re qu'il y ait un..."}, {"timestamp": [4203.68, 4211.52], "text": " Qu'il y ait un peu un call to action, de dire qu'est ce que je peux faire pour toi concr\u00e8tement."}, {"timestamp": [4211.52, 4216.4], "text": " Je rebondis sur ce double opt-in sur les mails c'est vraiment quelque chose je pense d'important"}, {"timestamp": [4216.4, 4222.4], "text": " avant de faire une mise en relation, demander \u00e0 la personne \u00e0 qui on... je le fais presque tout"}, {"timestamp": [4222.4, 4226.3], "text": " le temps, peut-\u00eatre pas tout le temps et par moments j''oublie un peu, mais je le fais quasiment tout le temps."}, {"timestamp": [4226.3, 4229.8], "text": " C'\u00e9tait Simon Davelat dans le tout premier \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de Be True Yourself qu'on parlait."}, {"timestamp": [4229.8, 4240.2], "text": " Et en effet, en plus, \u00e7a a plusieurs b\u00e9n\u00e9fices parce que \u00e7a permet aussi de toi reconnecter potentiellement avec la personne \u00e0 qui tu envoies cette demande, etc."}, {"timestamp": [4240.2, 4241.7], "text": " Donc je pense que c'est une bonne chose."}, {"timestamp": [4241.7, 4246.0], "text": " Oui, voil\u00e0, je pense que c'est normal, puis c'est un respect de tous."}, {"timestamp": [4246.0, 4249.0], "text": " Oui, parce qu'\u00e0 un moment que quelqu'un t'envoie,"}, {"timestamp": [4249.0, 4251.0], "text": " comme tu disais, te met dans ce corner."}, {"timestamp": [4251.0, 4253.0], "text": " Bah t'es dans un corner, et puis c'est tr\u00e8s difficile,"}, {"timestamp": [4253.0, 4255.0], "text": " du coup t'es plut\u00f4t mal parce que, en g\u00e9n\u00e9ral,"}, {"timestamp": [4255.0, 4257.0], "text": " tu aimes bien la personne qui t'a envoy\u00e9 l'email"}, {"timestamp": [4257.0, 4259.0], "text": " et qui t'a pr\u00e9sent\u00e9 quelqu'un d'autre."}, {"timestamp": [4259.0, 4261.0], "text": " Et bon, alors si tu le connais bien, tu dis,"}, {"timestamp": [4261.0, 4262.0], "text": " dis-moi la prochaine fois."}, {"timestamp": [4262.0, 4264.0], "text": " C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que je remercie d'ailleurs Camille Sabal"}, {"timestamp": [4264.0, 4269.0], "text": " qui nous a mis en relation en double optine et que je"}, {"timestamp": [4269.0, 4273.9], "text": " peux je peux avouer mon esp\u00e8ce d'\u00e9norme arnaque que je fais avec ce podcast c'est"}, {"timestamp": [4273.9, 4278.1], "text": " que gr\u00e2ce \u00e0 cet enregistrement je peux avoir 20 minutes plus de 20 minutes avec"}, {"timestamp": [4278.1, 4290.0], "text": " g\u00e9raldine voil\u00e0 donc je suis je suis ravi. Donc The Refiners avec Carlos et Pierre, qu'est-ce que vous faites exactement ?"}, {"timestamp": [4290.0, 4299.0], "text": " Alors \u00e9coute, aujourd'hui on aide des entrepreneurs non am\u00e9ricains \u00e0 penser et \u00e0 aller global le plus rapidement possible."}, {"timestamp": [4299.0, 4308.76], "text": " Donc en fait \u00e7a veut dire simplement que souvent on se plaint en France, je vais prendre le cas de la France, mais qu'on n'arrive pas \u00e0 avoir les champions mondiaux, qu'on se"}, {"timestamp": [4308.76, 4311.8], "text": " fait bouffer par les am\u00e9ricains, voire par des asiatiques, etc."}, {"timestamp": [4311.8, 4319.32], "text": " Je pense que \u00e7a vient d'un probl\u00e8me un petit peu d'ADN qui est qu'on a"}, {"timestamp": [4319.32, 4324.64], "text": " une chance en France c'est d'avoir un march\u00e9 qui n'est pas petit mais qui"}, {"timestamp": [4324.64, 4328.04], "text": " n'est pas tr\u00e8s gros non plus. C'est une forme de chance et de malchance."}, {"timestamp": [4328.04, 4331.64], "text": " Voil\u00e0. On est ni la Suisse ni le Portugal. Exactement. Alors tout le monde loue"}, {"timestamp": [4331.64, 4336.64], "text": " beaucoup, dans l'univers start-up j'entends, loue beaucoup le mod\u00e8le isra\u00e9lien"}, {"timestamp": [4336.64, 4339.32], "text": " mais forc\u00e9ment ils n'ont pas de march\u00e9 donc ils partent tout de suite."}, {"timestamp": [4339.32, 4344.56], "text": " Or en France comment on peut tr\u00e8s vite, relativement bien en tout cas vite,"}, {"timestamp": [4344.56, 4349.78], "text": " rentrer dans une zone de confort avec un peu de clients etc. Et apr\u00e8s c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4349.78, 4352.58], "text": " difficile et je crois que le mod\u00e8le de se dire apr\u00e8s j'irai \u00e0 l'international,"}, {"timestamp": [4352.58, 4356.78], "text": " je vais d'abord voir ce que je peux faire en France, signer quelques clients, tester,"}, {"timestamp": [4356.78, 4360.94], "text": " c'est un petit peu dangereux parce que \u00e7a veut plus rien dire aller \u00e0 l'international."}, {"timestamp": [4360.94, 4367.4], "text": " Aujourd'hui ce qu'on veut faire c'est... Alors, attends, je fais juste une parenth\u00e8se. Il est tout \u00e0 fait louable"}, {"timestamp": [4367.4, 4371.36], "text": " d'avoir des bo\u00eetes franco-fran\u00e7aises... Non mais je veux dire, tout \u00e0 fait"}, {"timestamp": [4371.36, 4374.64], "text": " super d'avoir des bo\u00eetes franco-fran\u00e7aises ou des bo\u00eetes qui ont"}, {"timestamp": [4374.64, 4378.6], "text": " une vocation r\u00e9gionale. Aucun probl\u00e8me. Sur les bo\u00eetes sur lesquelles nous on"}, {"timestamp": [4378.6, 4382.56], "text": " travaille et qui ont une tech, qui ont un potentiel global, on a ce vrai credo et"}, {"timestamp": [4382.56, 4388.22], "text": " cette vraie conviction qu'il faut penser global d\u00e8s le d\u00e9but. Donc il faut attaquer par la face nord. Attaquer par la face nord"}, {"timestamp": [4388.22, 4392.56], "text": " \u00e7a veut dire arr\u00eater d'opposer les \u00e9cosyst\u00e8mes. On fait des choses absolument magnifiques"}, {"timestamp": [4392.56, 4399.68], "text": " en France, \u00e0 mon sens plus en termes de techno et de produits que de bo\u00eetes \u00e0 part enti\u00e8re."}, {"timestamp": [4399.68, 4405.52], "text": " Encore une fois dans la tech, apr\u00e8s il faut aider justement ces technos, ces produits"}, {"timestamp": [4405.52, 4408.0], "text": " \u00e0 se positionner d'un point de vue global."}, {"timestamp": [4408.0, 4411.12], "text": " Et dans la tech, il y a un passage, c'est San Francisco."}, {"timestamp": [4411.12, 4415.76], "text": " Pourquoi ? Si je te prends le cas du B2C, comment je trouve aujourd'hui en France un"}, {"timestamp": [4415.76, 4420.84], "text": " expert qui peut m'expliquer une marketplace B2C, comment d\u00e9velopper sur des centaines"}, {"timestamp": [4420.84, 4425.44], "text": " de millions de personnes ? Aux Etats-Unis, il y a des gens qui l'ont fait,"}, {"timestamp": [4425.44, 4429.08], "text": " il y a des gens qui ont... il y a des recettes, il y a un livre de cuisine, il y a des choses..."}, {"timestamp": [4429.08, 4433.56], "text": " donc \u00e7a sert \u00e0 rien de r\u00e9inventer l'eau ti\u00e8de, il faut s'en inspirer. Mais en m\u00eame temps,"}, {"timestamp": [4433.56, 4437.72], "text": " il ne s'agit pas non plus de ne plus rien faire en France. Donc notre vision, c'est d'aider les"}, {"timestamp": [4437.72, 4442.84], "text": " bo\u00eetes \u00e0 se mettre sur la bonne trajectoire, \u00e0 la fois en France et aux Etats-Unis, et en"}, {"timestamp": [4442.84, 4445.2], "text": " apprenant de ce qui se passe dans l'\u00e9cosyst\u00e8me am\u00e9ricain"}, {"timestamp": [4447.2, 4447.96], "text": " et puis que quand les entrepreneurs"}, {"timestamp": [4450.64, 4450.96], "text": " appuient sur le bouton, cette trajectoire, elle puisse au moins"}, {"timestamp": [4456.0, 4456.48], "text": " leur donner la possibilit\u00e9 de mettre le satellite en orbite. Apr\u00e8s, est-ce que le satellite doit \u00eatre en orbite ?"}, {"timestamp": [4461.08, 4462.12], "text": " Personne ne le sait, on n'a pas de boule de cristal, mais c'est vraiment \u00e7a. Et puis"}, {"timestamp": [4464.94, 4466.78], "text": " quand on nous dit oui mais c'est dur, la bo\u00eete elle est petite, les 9 heures de d\u00e9calage,"}, {"timestamp": [4466.78, 4472.32], "text": " et puis \u00eatre \u00e0 la fois aux Etats-Unis et puis \u00e0 la fois en France, oui mais de toute fa\u00e7on \u00e7a va toujours \u00eatre dur."}, {"timestamp": [4472.32, 4475.84], "text": " Donc autant commencer d\u00e8s le d\u00e9part comme je disais par la face nord,"}, {"timestamp": [4475.84, 4481.36], "text": " et puis se mettre bien dans les starting blocks et comprendre quels vont \u00eatre les enjeux de cette bo\u00eete globale"}, {"timestamp": [4481.36, 4485.1], "text": " plut\u00f4t que de se mettre en zone de confort et puis apr\u00e8s de se dire peut-\u00eatre je vais y aller."}, {"timestamp": [4485.1, 4490.42], "text": " Oui on voit en effet, il y a quelques exemples qui arrivent \u00e0 partir de France"}, {"timestamp": [4490.42, 4495.42], "text": " et sans forc\u00e9ment passer par les US, j'ai eu notamment ici Christian"}, {"timestamp": [4495.42, 4499.02], "text": " Georges, vestiaire collectif, qui raconte l'hyper croissance de vestiaire"}, {"timestamp": [4499.02, 4501.9], "text": " collectif et c'est compl\u00e8tement hallucinant."}, {"timestamp": [4501.9, 4502.9], "text": " Et une tr\u00e8s belle bo\u00eete."}, {"timestamp": [4502.9, 4506.2], "text": " C'est des niches o\u00f9 la France a alors pour le coup potentiellement"}, {"timestamp": [4506.2, 4508.8], "text": " de temps en temps un avantage concurrentiel, notamment sur le luxe"}, {"timestamp": [4508.8, 4511.8], "text": " et sur les objets de luxe donc qui est plut\u00f4t mondial."}, {"timestamp": [4511.8, 4515.0], "text": " Donc il y a des prismes sur lesquels tu peux aller l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [4515.0, 4519.8], "text": " mais en effet, ma vision,"}, {"timestamp": [4519.8, 4524.0], "text": " alors gr\u00e2ce \u00e0 toutes ces discussions que j'ai pu avoir avec Alisa Guri,"}, {"timestamp": [4524.0, 4526.56], "text": " que j'ai pu avoir avec Thibaut Elzi\u00e8re,"}, {"timestamp": [4526.56, 4530.8], "text": " qu'on prend souvent cet exemple isra\u00e9lien en l'occurrence,"}, {"timestamp": [4530.8, 4534.0], "text": " en fait ils voient un march\u00e9 global imm\u00e9diatement,"}, {"timestamp": [4534.0, 4537.76], "text": " et je respecte aussi ce que tu dis sur le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9gional ou local,"}, {"timestamp": [4537.76, 4542.16], "text": " il y a des tr\u00e8s belles bo\u00eetes locales, des grosses PME qui font du business que en Retail."}, {"timestamp": [4542.16, 4546.0], "text": " Et qui ont une vocation locale, je veux dire. C'est pas du march\u00e9 qu'on sert."}, {"timestamp": [4546.0, 4548.0], "text": " On parle vraiment de tech qui ont..."}, {"timestamp": [4548.0, 4550.0], "text": " qui tout d'un coup..."}, {"timestamp": [4550.0, 4552.0], "text": " on a dans nos bo\u00eetes"}, {"timestamp": [4552.0, 4554.0], "text": " des jeunes qui"}, {"timestamp": [4554.0, 4556.0], "text": " r\u00e9inventent la mani\u00e8re de se laver les dents."}, {"timestamp": [4556.0, 4558.0], "text": " Il se trouve que..."}, {"timestamp": [4558.0, 4560.0], "text": " qui s'appelle Willow maintenant."}, {"timestamp": [4560.0, 4562.0], "text": " Ilan, que j'ai re\u00e7u."}, {"timestamp": [4562.0, 4564.0], "text": " Ilan et Hugo qui a cr\u00e9\u00e9"}, {"timestamp": [4564.0, 4565.12], "text": " la bo\u00eete au d\u00e9part."}, {"timestamp": [4565.12, 4570.44], "text": " Mais donc oui, Willow, bon ils \u00e9taient \u00e0 Limoges \u00e0 la base."}, {"timestamp": [4570.44, 4572.72], "text": " Donc franchement je pense que c'est juste compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4572.72, 4576.8], "text": " Et alors encore une fois il faut pas se dire,"}, {"timestamp": [4576.8, 4578.44], "text": " enfin en tout cas chez The Refiners,"}, {"timestamp": [4578.44, 4579.88], "text": " nous on dit pas aux gens flippez votre bo\u00eete,"}, {"timestamp": [4579.88, 4580.64], "text": " venez tous aux US."}, {"timestamp": [4580.64, 4582.44], "text": " D'abord on investit dans des bo\u00eetes fran\u00e7aises,"}, {"timestamp": [4582.44, 4583.84], "text": " avec un fonds am\u00e9ricain."}, {"timestamp": [4583.84, 4588.96], "text": " Donc on a, et puis si \u00e0 un moment donn\u00e9 il faut recalibrer, flipper la bo\u00eete aux US, etc."}, {"timestamp": [4588.96, 4593.16], "text": " Il sera temps de le faire parce qu'il y aura des vraies raisons, peut-\u00eatre des investisseurs qui"}, {"timestamp": [4593.16, 4596.76], "text": " veulent pas investir autrement que dans une bo\u00eete. Mais c'est pas toujours le cas, donc il faut"}, {"timestamp": [4596.76, 4602.64], "text": " vraiment s'adapter \u00e0 chaque cas pr\u00e9cis. Et puis je pense que \u00e7a permet d'identifier les trous dans"}, {"timestamp": [4602.64, 4609.4], "text": " la raquette, de venir apprendre, de venir comprendre et un petit peu d'ouvrir ses horizons, de sortir et de se dire \u00ab ah"}, {"timestamp": [4609.4, 4613.26], "text": " oui, finalement, maintenant je vais orienter, m\u00eame depuis la France, je vais orienter ma"}, {"timestamp": [4613.26, 4619.6], "text": " bo\u00eete diff\u00e9remment et puis comme \u00e7a peut-\u00eatre que je vais pouvoir lui donner cette envergure"}, {"timestamp": [4619.6, 4623.52], "text": " dont\u2026 voil\u00e0, qu'elle m\u00e9rite \u00bb. Et on accueille des entrepreneurs pas que fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [4623.52, 4626.56], "text": " on a des bo\u00eetes, on a des bo\u00eetes UK, Belge,"}, {"timestamp": [4626.56, 4632.36], "text": " on a une bo\u00eete allemande. Donc on essaie vraiment, je pense que la probl\u00e9matique elle n'est pas fran\u00e7aise, elle est europ\u00e9enne."}, {"timestamp": [4632.36, 4637.96], "text": " Mais c'est vrai que c'est un changement qu'on sent assez r\u00e9cent parce que..."}, {"timestamp": [4637.96, 4649.52], "text": " Alors nous on a donc un startup studio ici qui s'appelle Padrino, on cr\u00e9e des bo\u00eetes, on a cr\u00e9\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es une bo\u00eete qui s'appelle WeFlash et qui fait des shootings photos en masse"}, {"timestamp": [4649.52, 4656.0], "text": " notamment pour des agents immobiliers, pour Uber Eats, pour... voil\u00e0. Et donc"}, {"timestamp": [4656.0, 4660.6], "text": " dans la deuxi\u00e8me lev\u00e9e de fonds, la plupart des gens qui accompagnent WeFlash"}, {"timestamp": [4660.6, 4665.04], "text": " nous disent il ne faut pas tout de suite voir le march\u00e9 am\u00e9ricain. C'est encore trop loin."}, {"timestamp": [4665.24, 4666.0], "text": " C'est vraiment fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [4666.2, 4666.96], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [4667.16, 4669.16], "text": " Et en l'occurrence,"}, {"timestamp": [4669.76, 4671.76], "text": " on sent quand m\u00eame, comme tu le dis, c'est tellement fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [4671.96, 4675.84], "text": " Je pense que c'est un peu, pour le coup, dans les Fran\u00e7ais, il y a Thibault Elzi\u00e8re,"}, {"timestamp": [4676.04, 4678.04], "text": " dont je parlais, il y a Alice, il y a pas mal de gens."}, {"timestamp": [4678.24, 4681.48], "text": " Il y a vous aussi maintenant qui disent, mais en fait, c'est m\u00eame pas au premier..."}, {"timestamp": [4681.68, 4684.76], "text": " Et puis Thibault, ils ont fait, franchement, ils commencent \u00e0 prouver le mod\u00e8le."}, {"timestamp": [4684.96, 4686.72], "text": " Ils ont des belles choses."}, {"timestamp": [4686.92, 4687.6], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [4687.8, 4691.56], "text": " \u00c7a prend du temps, \u00e9videmment, beaucoup d'\u00e9nergie et un peu d'argent aussi."}, {"timestamp": [4691.76, 4692.88], "text": " Sept ans sans gagner un euro."}, {"timestamp": [4693.08, 4693.84], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [4694.04, 4695.12], "text": " Mais oui."}, {"timestamp": [4695.32, 4699.92], "text": " Et du coup, je trouve que c'est int\u00e9ressant comme id\u00e9e, vraiment."}, {"timestamp": [4700.12, 4705.84], "text": " Et quelque chose qui est un vrai, pour moi, acquis gr\u00e2ce \u00e0 toutes ces discussions que je peux avoir."}, {"timestamp": [4705.84, 4710.24], "text": " Et du coup, comment \u00e7a se transforme tout \u00e7a en r\u00e9el ?"}, {"timestamp": [4710.24, 4712.64], "text": " Moi, je sais pas, je prends..."}, {"timestamp": [4712.64, 4716.16], "text": " Ok, je prends un exemple, j'ai Jean-Charles Curdali que j'ai re\u00e7u sur ce podcast,"}, {"timestamp": [4716.16, 4718.16], "text": " qui a cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete qui s'appelle Fetch."}, {"timestamp": [4718.16, 4723.36], "text": " Il est \u00e0 Metz, \u00e0 Nancy pardon,"}, {"timestamp": [4723.36, 4727.32], "text": " et il a cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete qui fait de la livraison de food,"}, {"timestamp": [4727.32, 4732.4], "text": " donc il y en a plein, mais lui il se focus sur des villes secondaires, avec un business qui est"}, {"timestamp": [4732.4, 4735.96], "text": " plut\u00f4t \u00e9prouv\u00e9 et il va sur des villes, alors en France en tout cas, plut\u00f4t entre 100 et 200"}, {"timestamp": [4735.96, 4742.6], "text": " mille habitants qui g\u00e9n\u00e9ralement sont pas couvertes. Comment vous bossez avec lui, comment c'est lui qui"}, {"timestamp": [4742.6, 4745.28], "text": " doit venir vous voir, comment \u00e7a se passe ? C'est quoi le mod\u00e8le ?"}, {"timestamp": [4745.28, 4747.92], "text": " Tu lui dis que vous \u00eates un fond, donc vous n'\u00eates pas un acc\u00e9l\u00e9rateur ?"}, {"timestamp": [4747.92, 4752.08], "text": " On est un acc\u00e9l\u00e9rateur parce que je crois qu'on tombe dans le bucket de l'acc\u00e9l\u00e9rateur,"}, {"timestamp": [4752.08, 4753.28], "text": " mais on n'est pas ce terme-l\u00e0."}, {"timestamp": [4753.28, 4754.28], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4754.28, 4755.84], "text": " Parce que je pense que \u00e7a ne veut pas dire grand-chose."}, {"timestamp": [4755.84, 4757.6], "text": " Donc vous \u00eates quoi ? Vous faites quoi ?"}, {"timestamp": [4757.6, 4758.6], "text": " Comment \u00e7a se fait ?"}, {"timestamp": [4758.6, 4760.52], "text": " Pourquoi je dis qu'on n'est pas un acc\u00e9l\u00e9rateur ?"}, {"timestamp": [4760.52, 4764.4], "text": " C'est parce que je pense qu'on aide plus les bo\u00eetes \u00e0 sortir la t\u00eate du guidon"}, {"timestamp": [4764.4, 4766.0], "text": " et faire un reset."}, {"timestamp": [4766.0, 4770.0], "text": " Et comme je le disais, l'importance de la trajectoire et de se dire comment..."}, {"timestamp": [4770.0, 4778.0], "text": " Et puis on combat aussi beaucoup la vision du short term, c'est une bo\u00eete, une start-up,"}, {"timestamp": [4778.0, 4788.76], "text": " et tu le sais comme moi, c'est 5 \u00e0 10 ans de vie. Donc oui, on aide les gens \u00e0 gagner 6 \u00e0 12 mois sur l'\u00e9volution"}, {"timestamp": [4788.76, 4795.92], "text": " de la bo\u00eete, sur un certain nombre de points tr\u00e8s importants, identifier leur go-to market,"}, {"timestamp": [4795.92, 4800.28], "text": " des choses qui vont \u00eatre vraiment cruciales et puis aussi qui vont les aider \u00e0 aller"}, {"timestamp": [4800.28, 4805.28], "text": " plus vite \u00e0 la lev\u00e9e de fonds. Mais pour le coup, voil\u00e0. Donc \u00e7a, c'\u00e9tait comment ?"}, {"timestamp": [4805.32, 4808.64], "text": " Alors, dans le cas pr\u00e9cis, tu viens de citer."}, {"timestamp": [4809.04, 4810.72], "text": " Nous, ce qu'on regarde, c'est d'abord une tech."}, {"timestamp": [4811.04, 4818.44], "text": " C'est est-ce que, donc aujourd'hui, l'\u00e9quipe a une tech, parfois un"}, {"timestamp": [4818.44, 4821.44], "text": " produit, mais qui a une vocation globale."}, {"timestamp": [4821.84, 4829.76], "text": " Dans ce cas pr\u00e9cis, je pense qu'il est plus sur un principe multilocal. C'est-\u00e0-dire qu'il va se d\u00e9velopper en France,"}, {"timestamp": [4829.76, 4832.32], "text": " mais il va peut-\u00eatre se d\u00e9velopper aussi en Allemagne et puis en Espagne."}, {"timestamp": [4832.32, 4836.92], "text": " Un peu, si tu veux, sur des mod\u00e8les comme Blabla Car qui sont des..."}, {"timestamp": [4836.92, 4840.76], "text": " Il faut lancer ville par ville presque. Voil\u00e0, du multilocal."}, {"timestamp": [4840.76, 4846.4], "text": " Il est aussi sur un champ o\u00f9 il n'y a pas particuli\u00e8rement de tech."}, {"timestamp": [4846.4, 4851.36], "text": " A part le back office, de la gestion des livraisons, etc."}, {"timestamp": [4851.36, 4856.92], "text": " Mais il n'y a pas d'innovation tech dans le sens o\u00f9 \u00e7a va changer un usage compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [4856.92, 4858.28], "text": " Et il y a beaucoup de choses aux Etats-Unis."}, {"timestamp": [4858.28, 4862.52], "text": " Donc ce n'est pas forc\u00e9ment le profil d'entreprise qu'on peut aider."}, {"timestamp": [4862.52, 4864.08], "text": " D\u00e9sol\u00e9 Jean-Charles."}, {"timestamp": [4864.08, 4868.56], "text": " D\u00e9sol\u00e9 Jean-Charles. Et je pense que c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e en tant que telle parce"}, {"timestamp": [4868.56, 4872.92], "text": " que vraiment il y a une probl\u00e9matique, voil\u00e0, c'est dommage que ce soit offert que aux"}, {"timestamp": [4872.92, 4873.92], "text": " gens des grandes villes."}, {"timestamp": [4873.92, 4875.4], "text": " Et en plus il dit d\u00e9sol\u00e9 mais il n'a rien demand\u00e9."}, {"timestamp": [4875.4, 4880.72], "text": " Voil\u00e0, et puis il ne pense probablement pas aux US parce qu'il a raison, il n'a pas de"}, {"timestamp": [4880.72, 4890.04], "text": " raison forc\u00e9ment d'y penser et il a suffisamment \u00e0 faire en Europe. Mais donc voil\u00e0, donc nous c'est, \u00e7a va \u00eatre l'identification d'une \u00e9quipe avec en g\u00e9n\u00e9ral"}, {"timestamp": [4890.04, 4895.36], "text": " un tech, un non-tech, un co-founder tech, un confondant non-tech, une jolie, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [4895.36, 4906.36], "text": " une jolie promesse. Et ce qu'on constate aussi souvent c'est que les entrepreneurs en Europe vont tout de suite nous parler du produit, des features,"}, {"timestamp": [4906.36, 4914.6], "text": " qui sont parfois aussi la cons\u00e9quence de POC sign\u00e9 avec des grands groupes qui ont donn\u00e9"}, {"timestamp": [4914.6, 4920.12], "text": " les premiers petits contrats \u00e0 ces bo\u00eetes-l\u00e0 et qui ont demand\u00e9 la feature ronde alors qu'ils"}, {"timestamp": [4920.12, 4925.84], "text": " pensaient carr\u00e9. Et on va plut\u00f4t nous les aider \u00e0 aller vers une vision."}, {"timestamp": [4925.84, 4930.64], "text": " Alors un exemple, pour te donner un exemple concret, on a une tr\u00e8s jolie"}, {"timestamp": [4930.64, 4935.64], "text": " entreprise qui s'appelle Lalilo, qui est \u00e0 la fois en France et aux Etats-Unis"}, {"timestamp": [4935.64, 4941.56], "text": " maintenant, qu'on a accompagn\u00e9, et c'est une belle \u00e9quipe technique, des jeunes"}, {"timestamp": [4941.56, 4950.0], "text": " polytechniciens, et qui avait une vraie volont\u00e9 d'aider les enfants dans l'apprentissage de la lecture."}, {"timestamp": [4950.0, 4956.0], "text": " Ils se sont rendus compte qu'il y avait un gros besoin, qu'il fallait aider les professeurs."}, {"timestamp": [4956.0, 4963.0], "text": " Il y a m\u00eame un des jeunes de l'\u00e9quipe polytechnicien qui est all\u00e9 passer six mois dans une classe de CP"}, {"timestamp": [4963.0, 4965.0], "text": " pour vraiment comprendre le pain point"}, {"timestamp": [4965.2, 4967.4], "text": " d'une ma\u00eetresse ou d'un ma\u00eetre."}, {"timestamp": [4967.6, 4972.72], "text": " Et donc, quand on les a rencontr\u00e9s, ils avaient ce d\u00e9but de tech extr\u00eamement"}, {"timestamp": [4972.92, 4977.04], "text": " prometteur parce que, \u00e9videmment, je te passe sur les AI et donc un outil"}, {"timestamp": [4977.24, 4978.0], "text": " pour les professeurs."}, {"timestamp": [4978.2, 4981.24], "text": " Et ils nous disent on veut aider les ma\u00eetres et les ma\u00eetresses pour que"}, {"timestamp": [4981.44, 4984.12], "text": " les enfants aient moins de probl\u00e8mes dans l'apprentissage de la lecture."}, {"timestamp": [4984.72, 4989.52], "text": " Aujourd'hui, quand tu leur parles, ils t'expliquent qu'ils veulent mettre fin \u00e0 l'illettrisme."}, {"timestamp": [4989.52, 4993.04], "text": " Et je pense que c'est leur vraie mission."}, {"timestamp": [4993.04, 4995.76], "text": " Voil\u00e0, c'est leur but."}, {"timestamp": [4995.76, 4999.92], "text": " Le produit tel qu'il est aujourd'hui, c'est un arr\u00eat sur image \u00e0 l'instant T"}, {"timestamp": [4999.92, 5002.96], "text": " de ce qu'ils vont accomplir pendant 5 \u00e0 10 ans."}, {"timestamp": [5002.96, 5008.48], "text": " Et donc on a ce travail un petit peu de reset,"}, {"timestamp": [5008.48, 5012.24], "text": " de sortir la t\u00eate du guidon, d'identifier aussi les trous dans la raquette,"}, {"timestamp": [5012.24, 5014.6], "text": " qu'est-ce qui va, qu'est-ce qui va pas,"}, {"timestamp": [5014.6, 5017.16], "text": " pour qu'au bout de 3 mois, donc on a un programme de 3 mois,"}, {"timestamp": [5017.16, 5020.88], "text": " on investit en amont, entre 50 000 et 100 000 dollars,"}, {"timestamp": [5020.88, 5024.6], "text": " et au bout de 3 mois, ils aient des fortes convictions,"}, {"timestamp": [5024.6, 5026.4], "text": " ils comprennent la trajectoire"}, {"timestamp": [5026.4, 5029.96], "text": " qu'ils ont envie de prendre et puis ils puissent aller \u00e0 la lev\u00e9e de fonds,"}, {"timestamp": [5029.96, 5034.68], "text": " qui se fait pas pendant le programme, il n'y a pas d'arbre \u00e0 billets, ni aux Etats-Unis,"}, {"timestamp": [5034.68, 5041.28], "text": " ni en France. Donc apr\u00e8s c'est un processus qui demande \u00e9norm\u00e9ment de travail, \u00e7a aussi c'est"}, {"timestamp": [5041.28, 5045.4], "text": " souvent mal compris par les entrepreneurs, mais c'est beaucoup de travail, \u00e9norm\u00e9ment aussi c'est souvent mal compris par les entrepreneurs mais c'est"}, {"timestamp": [5045.4, 5048.6], "text": " voil\u00e0 c'est beaucoup de travail, \u00e9norm\u00e9ment de rendez-vous. Je pense que"}, {"timestamp": [5048.6, 5055.4], "text": " pour lever de l'argent il faut au moins 50 voire 100 rendez-vous et avoir 190"}, {"timestamp": [5055.4, 5059.04], "text": " non et peut-\u00eatre 3 oui."}, {"timestamp": [5059.04, 5063.04], "text": " J'ai eu Pierre Vallade qui raconte que lui il n'avait m\u00eame pas de deck."}, {"timestamp": [5063.04, 5068.68], "text": " Oui apr\u00e8s il y a le c\u00f4t\u00e9 repeat entrepreneur, il y a un certain nombre de choses."}, {"timestamp": [5068.68, 5074.28], "text": " Et notre investissement se positionne pas vraiment comme un VC parce qu'on fait pas une lev\u00e9e de fonds, 50 000, 100 000 dollars."}, {"timestamp": [5074.28, 5077.76], "text": " Mais on a beaucoup en fait d'investissement intangible avec le programme,"}, {"timestamp": [5077.76, 5083.44], "text": " puisque on est l\u00e0, on a beaucoup de mentors, on a 300, \u00e0 peu pr\u00e8s 300 mentors."}, {"timestamp": [5083.44, 5086.96], "text": " Et puis ces 50 000, 100 000 dollars c'est pour les aider \u00e0 bootstraper"}, {"timestamp": [5086.96, 5089.0], "text": " jusqu'\u00e0 la lev\u00e9e de fonds, surtout."}, {"timestamp": [5089.6, 5089.88], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5089.88, 5094.76], "text": " \u00c0 vivre, parce que ce bootstrap, c'est parfois simplement vivre au quotidien."}, {"timestamp": [5095.04, 5099.8], "text": " Et c'est financ\u00e9 par toi, par d'autres personnes, par des fonds derri\u00e8re ?"}, {"timestamp": [5099.84, 5103.8], "text": " On a lev\u00e9 un fonds, on a lev\u00e9 un fonds de presque 7 millions de dollars."}, {"timestamp": [5108.48, 5112.36], "text": " Et on s'est donn\u00e9 une mission, donc vraiment en mode start-up, pour le coup au d\u00e9part, parce que Pierre, Carlos et moi sommes des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [5112.36, 5115.48], "text": " en se disant on va faire un prouf of concept, c'est pas un m\u00e9tier qu'on conna\u00eet,"}, {"timestamp": [5115.48, 5120.08], "text": " donc on souhaiterait accompagner une soixantaine de bo\u00eetes sur trois ans."}, {"timestamp": [5120.08, 5123.84], "text": " Pour \u00e7a il faut quoi ? On a fait nos petits calculs,"}, {"timestamp": [5123.84, 5131.92], "text": " on s'est dit qu'un fonds de 7 millions faisait bien le bon. Et puis \u00e7a nous a permis d'aller vite. Donc on a lev\u00e9 ce fonds tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5131.92, 5139.5], "text": " vite en 2016. On a fait le premier batch en septembre 2016. On a commenc\u00e9 et on a accompagn\u00e9"}, {"timestamp": [5139.5, 5148.88], "text": " jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent 40 startups dans lesquelles on a investi et puis on a le 19 mars la flite 4 qui"}, {"timestamp": [5148.88, 5152.84], "text": " arrive avec une dizaine de startups encore. Donc voil\u00e0, on est sur une mission."}, {"timestamp": [5152.84, 5154.44], "text": " Vous allez bient\u00f4t arriver aux 60 alors ?"}, {"timestamp": [5154.44, 5156.68], "text": " On va bient\u00f4t arriver aux 60 et \u00e0 la fin du fonds."}, {"timestamp": [5156.68, 5159.44], "text": " D'accord donc nouveau fonds ou enfin aventure ?"}, {"timestamp": [5159.44, 5166.92], "text": " On verra la suite de l'aventure. Il faut d\u00e9j\u00e0 qu'on d\u00e9livre ce qu'on fait aujourd'hui."}, {"timestamp": [5166.92, 5169.04], "text": " \u00c7a se passe bien, \u00e7a se passe super bien."}, {"timestamp": [5169.04, 5170.44], "text": " Je pense que les startups sont contentes."}, {"timestamp": [5170.44, 5175.2], "text": " On a l'id\u00e9e aussi maintenant, l\u00e0 pour l'instant, c'est un programme de trois mois,"}, {"timestamp": [5175.2, 5177.28], "text": " mais en discutant beaucoup avec les entrepreneurs,"}, {"timestamp": [5177.28, 5180.52], "text": " on se rend compte aussi qu'il y a une app\u00e9tence et un besoin pour des programmes courts."}, {"timestamp": [5180.52, 5183.32], "text": " Donc \u00e7a, c'est quelque chose qu'on va mettre en place assez rapidement."}, {"timestamp": [5183.32, 5186.4], "text": " Programme d'une semaine, mais pas pas en mode je vais prendre une photo devant le"}, {"timestamp": [5186.4, 5190.92], "text": " logo Facebook, vraiment en mode op\u00e9rationnel workshop. Pendant 4-5 jours"}, {"timestamp": [5190.92, 5194.32], "text": " j'essaie au moins d'identifier un certain nombre de pain point et d'avancer"}, {"timestamp": [5194.32, 5196.68], "text": " avec le livre de recettes des US."}, {"timestamp": [5196.68, 5197.88], "text": " Et il y en a qui restent apr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [5197.88, 5202.48], "text": " Oui, il y en a qui restent, il y en a qui reviennent, qui ont identifi\u00e9 les trous"}, {"timestamp": [5202.48, 5207.0], "text": " dans la raquette, qui se pr\u00e9parent. Mais l'id\u00e9e de rester est assez..."}, {"timestamp": [5207.0, 5208.96], "text": " En fait, ils sont cross-border."}, {"timestamp": [5208.96, 5214.96], "text": " La Lilo, par exemple, ils ont les bureaux \u00e0 Paris, ils ont les bureaux \u00e0 San Francisco."}, {"timestamp": [5214.96, 5216.88], "text": " Willow, c'est pareil."}, {"timestamp": [5216.88, 5221.24], "text": " Ils sont \u00e0 New York, Paris, Limoges et San Francisco."}, {"timestamp": [5221.24, 5225.08], "text": " Alors c'est des toutes petites \u00e9quipes, mais c'est ce c\u00f4t\u00e9 global, c'est ce c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [5228.0, 5229.0], "text": " \u00e9quipe un peu partout."}, {"timestamp": [5229.0, 5232.52], "text": " Et puis, c'est difficile \u00e0 manager, mais bon, c'est un bel exercice de style."}, {"timestamp": [5232.96, 5234.2], "text": " Super. Et \u00e7a te pla\u00eet ?"}, {"timestamp": [5234.64, 5237.2], "text": " J'adore. J'adore \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des entrepreneurs."}, {"timestamp": [5237.2, 5241.56], "text": " Et puis, j'esp\u00e8re que bon, voil\u00e0, on peut concr\u00e8tement les aider."}, {"timestamp": [5241.56, 5245.44], "text": " En tout cas, souffler de l'air dans le bon sens."}, {"timestamp": [5245.44, 5250.16], "text": " Voil\u00e0, certains vont peut-\u00eatre pas r\u00e9ussir avec les bo\u00eetes qu'ils ont maintenant,"}, {"timestamp": [5250.16, 5254.56], "text": " mais j'esp\u00e8re que l'exp\u00e9rience en tout cas d\u00e9j\u00e0 leur permettra de..."}, {"timestamp": [5254.56, 5258.96], "text": " m\u00eame s'il y a des \u00e9checs, elle leur permettra de rebondir sur d'autres bo\u00eetes derri\u00e8re."}, {"timestamp": [5258.96, 5262.16], "text": " Et puis dans l'ensemble, voil\u00e0, \u00e7a se passe plut\u00f4t bien."}, {"timestamp": [5262.16, 5269.0], "text": " Si tu revoyais G\u00e9raldine au moment de B2L, tu lui dirais quoi ?"}, {"timestamp": [5269.0, 5281.0], "text": " Je ne sais pas ce que je lui dirais, je lui dirais peut-\u00eatre de r\u00e9fl\u00e9chir plus en termes de G\u00e9raldine que de couple,"}, {"timestamp": [5281.0, 5286.28], "text": " mais je lui dirais d'\u00eatre peut-\u00eatre plus sur une vision personnelle."}, {"timestamp": [5286.28, 5290.88], "text": " Et je crois qu'aujourd'hui, les jeunes femmes r\u00e9fl\u00e9chissent plus comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5290.88, 5293.92], "text": " Donc moi, j'ai trois gar\u00e7ons, donc je ne peux pas dire je donnerais ce conseil-l\u00e0 \u00e0 ma fille."}, {"timestamp": [5294.4, 5296.2], "text": " Mais si j'avais une fille, je pense que je lui dirais oui,"}, {"timestamp": [5296.6, 5301.52], "text": " essaye de penser \u00e0 ton chemin, pas dans un \u00e9gotrip encore une fois,"}, {"timestamp": [5301.52, 5302.8], "text": " mais de penser ce que tu es en train."}, {"timestamp": [5303.28, 5305.2], "text": " J'ai construit plein de choses, j'ai boss\u00e9 depuis,"}, {"timestamp": [5305.2, 5308.64], "text": " donc j'ai pas de probl\u00e8me par rapport \u00e0 \u00e7a, mais je pense que c'est vraiment important."}, {"timestamp": [5308.64, 5309.44], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5309.44, 5311.36], "text": " Et..."}, {"timestamp": [5311.36, 5315.44], "text": " Est-ce que tu as des outils, des pratiques, des petites choses, des petits secrets"}, {"timestamp": [5315.44, 5318.0], "text": " d'entrepreneur, de je sais pas, qu'est-ce qu'il y a sur ton iPhone ?"}, {"timestamp": [5318.0, 5321.08], "text": " Est-ce que tu cours, m\u00e9dites,"}, {"timestamp": [5321.08, 5323.04], "text": " sautes en parachute, des choses qui te font..."}, {"timestamp": [5323.04, 5330.52], "text": " Pour le coup... Pour le coup, je suis pas du tout... moi je suis quelqu'un de tr\u00e8s grounded,"}, {"timestamp": [5330.52, 5333.44], "text": " comme disaient les am\u00e9ricains, donc j'ai vraiment... alors c'est peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [5333.44, 5337.56], "text": " je sais pas si c'est un d\u00e9faut, une qualit\u00e9, mais je suis tr\u00e8s dans le concret, dans le pr\u00e9sent,"}, {"timestamp": [5337.56, 5346.24], "text": " dans le... voil\u00e0, donc tr\u00e8s enracin\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 des choses."}, {"timestamp": [5346.24, 5350.16], "text": " Je ne suis pas dans la m\u00e9ditation ou ces choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5350.16, 5355.04], "text": " D'un point de vue, pour moi, je pense que c'est mon caract\u00e8re, mais"}, {"timestamp": [5355.04, 5358.76], "text": " c'est une question de... Tout est question d'organisation."}, {"timestamp": [5358.76, 5363.36], "text": " Je pense qu'il faut vraiment, si on veut mener de front"}, {"timestamp": [5363.36, 5367.92], "text": " sa vie de m\u00e8re, sa vie d'entrepreneur ou m\u00eame sa vie dans une autre bo\u00eete,"}, {"timestamp": [5367.92, 5370.8], "text": " je pense que l'organisation est cl\u00e9."}, {"timestamp": [5370.8, 5374.08], "text": " Et \u00e7a se traduit comment ? Ton agenda il est comment ?"}, {"timestamp": [5374.08, 5379.2], "text": " \u00c7a se traduit par des e-mails auxquels je r\u00e9ponds le plus rapidement possible"}, {"timestamp": [5379.2, 5387.88], "text": " et avec une inbox qui est le plus souvent possible \u00e0 z\u00e9ro. \u00c7a se traduit par dans des choses tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5387.88, 5394.12], "text": " simples, \u00eatre \u00e0 l'heure, voil\u00e0. \u00c7a se traduit par... c'est difficile \u00e0 dire mais..."}, {"timestamp": [5394.12, 5401.6], "text": " Des outils, des... je sais pas... t'as une to-do list, tout \u00e7a c'est dans ton email, t'as un..."}, {"timestamp": [5401.6, 5408.08], "text": " Alors oui, alors bon, Evernote, je dis disclogeur mais en tant qu'actionnaire,"}, {"timestamp": [5408.08, 5409.08], "text": " mais j'adore Evernote."}, {"timestamp": [5409.08, 5413.64], "text": " Pour moi Evernote c'est un outil, c'est un peu mon deuxi\u00e8me cerveau,"}, {"timestamp": [5413.64, 5419.4], "text": " c'est-\u00e0-dire que \u00e7a te permet o\u00f9 que tu sois dans le monde de retrouver tout."}, {"timestamp": [5419.4, 5423.0], "text": " Donc pour moi c'est pas juste un outil de prise de notes,"}, {"timestamp": [5423.0, 5425.4], "text": " c'est surtout un outil de m\u00e9moire en fait."}, {"timestamp": [5425.4, 5425.96], "text": " Je suis d'accord."}, {"timestamp": [5425.96, 5430.76], "text": " Avec une force qui est diff\u00e9rente par rapport aux outils de stockage dans le cloud,"}, {"timestamp": [5430.76, 5435.2], "text": " c'est que tu peux rechercher un mot et \u00e7a va te ressortir le pdf o\u00f9 il y a le mot."}, {"timestamp": [5435.2, 5438.88], "text": " Donc c'est pour \u00e7a, j'ai vraiment l'impression, tu vois,"}, {"timestamp": [5438.88, 5446.32], "text": " j'ai un truc branch\u00e9 en plus, c'est de la RAM aj ajout\u00e9e. Donc \u00e7a c'est pas mal."}, {"timestamp": [5450.12, 5455.28], "text": " En termes d'outils email, en fait, j'en n'utilise pas. Je suis tr\u00e8s sur Gmail directement."}, {"timestamp": [5456.72, 5460.12], "text": " Je trouve que l\u00e0 aussi, c'est probablement la puissance de la recherche"}, {"timestamp": [5460.12, 5461.12], "text": " qui fait la force."}, {"timestamp": [5461.48, 5466.66], "text": " Encore hier, je recherchais des emails administratifs mais"}, {"timestamp": [5466.66, 5470.52], "text": " qui devaient remonter \u00e0 2012-2013. En me souvenant en fait de choses, j'ai tout"}, {"timestamp": [5470.52, 5477.76], "text": " retrouv\u00e9. La seule limite c'est le mode hors connexion quand tu es dans un avion pour \u00e9couter plein de mails."}, {"timestamp": [5477.76, 5484.18], "text": " Maintenant on est tout le temps connect\u00e9. Alors l\u00e0 c'est marrant parce que tu vois pour moi l'avion c'est vraiment le moment o\u00f9 j'aime ce mode hors"}, {"timestamp": [5484.18, 5487.3], "text": " connexion et puis en fait \u00e7a me stresse un peu maintenant qu'il y a du wifi partout dans les avions"}, {"timestamp": [5487.3, 5492.9], "text": " parce que ces trajets San Francisco Paris Paris San Francisco, ces 11 heures de vol,"}, {"timestamp": [5492.9, 5499.02], "text": " c'est une esp\u00e8ce de bulle o\u00f9 finalement tu n'as pas mauvaise conscience de ne pas \u00eatre connect\u00e9"}, {"timestamp": [5499.02, 5506.96], "text": " parce qu'on a cette esp\u00e8ce de mauvaise conscience de checker ses mails, de se dire bon est-ce que je r\u00e9ponds bien \u00e0 toutes les urgences ?"}, {"timestamp": [5506.96, 5512.88], "text": " Donc le mode offline me g\u00eane absolument pas, au contraire, tant mieux !"}, {"timestamp": [5512.88, 5519.92], "text": " Je suis d'accord, j'ai fait un aller-retour \u00e0 New York r\u00e9cemment et en fait la"}, {"timestamp": [5519.92, 5525.66], "text": " connexion, il te laisse te connecter sur sur whatsapp et messenger et pas"}, {"timestamp": [5525.66, 5528.02], "text": " forc\u00e9ment sur tout tu peux pas aller t\u00e9l\u00e9charger des fichiers de choses"}, {"timestamp": [5528.02, 5533.74], "text": " comme \u00e7a c'est donc des modes tr\u00e8s l\u00e9ger et en fait en effet j'ai pass\u00e9 mon"}, {"timestamp": [5533.74, 5540.16], "text": " vol \u00e0 envoyer des messages, recevoir, me renseigner en fait c'est pour le coup"}, {"timestamp": [5540.16, 5543.5], "text": " normalement l'avion c'est un moment o\u00f9 je suis moi assez cr\u00e9atif o\u00f9 j'\u00e9cris o\u00f9 je"}, {"timestamp": [5543.5, 5546.72], "text": " pense je peux d\u00e9velopper des id\u00e9es je te suis totalement l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5546.72, 5551.52], "text": " Voil\u00e0 moi \u00e9coute j'aime bien lire mais je prends... je ne... enfin je pourrais"}, {"timestamp": [5551.52, 5554.08], "text": " avoir le temps mais je prends jamais le temps je trouve toujours autre chose \u00e0"}, {"timestamp": [5554.08, 5557.48], "text": " faire et donc l'avion effectivement tu vois c'est aussi ces moments l\u00e0 o\u00f9 tu"}, {"timestamp": [5557.48, 5560.68], "text": " dis bon... j'aime ce c\u00f4t\u00e9 des connexions obligatoires."}, {"timestamp": [5560.68, 5565.0], "text": " D'accord. Voil\u00e0 et puis non et puis je crois que c'est vraiment..."}, {"timestamp": [5565.0, 5571.8], "text": " L'organisation c'est un peu cross outil."}, {"timestamp": [5571.8, 5576.56], "text": " Apr\u00e8s des outils, il faudrait que je regarde mon t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [5576.56, 5579.92], "text": " Messenger, j'adore Messenger tr\u00e8s sinc\u00e8rement. Alors ce qui est amusant c'est qu'aux Etats-Unis"}, {"timestamp": [5579.92, 5586.4], "text": " on utilise beaucoup plus Messenger que WhatsApp. Et puis Slack, oui."}, {"timestamp": [5586.4, 5588.4], "text": " Je ne sais pas si c'est un truc de g\u00e9n\u00e9ration,"}, {"timestamp": [5588.4, 5590.4], "text": " mais Slack j'aime beaucoup."}, {"timestamp": [5590.4, 5592.6], "text": " Et en m\u00eame temps, tu vois, justement,"}, {"timestamp": [5592.6, 5594.8], "text": " j'ai ce probl\u00e8me de classification."}, {"timestamp": [5594.8, 5597.6], "text": " Il y a beaucoup d'informations qui arrivent,"}, {"timestamp": [5597.6, 5600.8], "text": " qui disparaissent,"}, {"timestamp": [5600.8, 5604.4], "text": " et c'est assez compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [5604.4, 5609.4], "text": " Slack, moi j'adore, on l'utilise, mais \u00e0 la fois il y a ce c\u00f4t\u00e9 interruption,"}, {"timestamp": [5609.4, 5612.0], "text": " je suis pas du tout r\u00e9actif sur Slack."}, {"timestamp": [5612.0, 5618.32], "text": " \u00c7a c'est un point, c'est bien que tu dises \u00e7a parce que c'est par moment, un peu comme"}, {"timestamp": [5618.32, 5621.2], "text": " on est en train de faire l\u00e0, mais tu vois \u00e7a rejoint aussi l'histoire de l'avion,"}, {"timestamp": [5621.2, 5624.96], "text": " c'est par moment se dire bon l\u00e0 je fais quelque chose et je le fais, si \u00e7a me prend"}, {"timestamp": [5624.96, 5629.12], "text": " une heure je peux fermer les \u00e9coutilles un petit peu et donc \u00e7a je pense"}, {"timestamp": [5629.12, 5635.44], "text": " que c'est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s important et ce cette perte d'attention et ce d\u00e9rangement permanent,"}, {"timestamp": [5635.44, 5639.76], "text": " tu vois cette sollicitation permanente. Moi j'ai pas de notification, j'ai quasiment pas de"}, {"timestamp": [5639.76, 5642.84], "text": " notification sur mon t\u00e9l\u00e9phone, les notifications que j'ai c'est comme tu as pu l'entendre le"}, {"timestamp": [5642.84, 5649.38], "text": " t\u00e9l\u00e9phone qui sort, les sms et mais j'ai pas de notification, enfin voil\u00e0, c'est les choses importantes. Pour moi,"}, {"timestamp": [5649.38, 5653.3], "text": " la notification c'est est-ce que mon gamin est en train de m'appeler, est-ce que le groupe est en"}, {"timestamp": [5653.3, 5656.78], "text": " train de m'appeler, est-ce qu'il y a une vraie urgence. Je n'ai pas de notification email,"}, {"timestamp": [5656.78, 5660.76], "text": " je n'ai pas de notification twitter, j'ai pas de notification facebook. Oui je vais consulter"}, {"timestamp": [5660.76, 5666.0], "text": " instagram, facebook etc. Mais \u00e0 des moments o\u00f9 je d\u00e9cide de le faire."}, {"timestamp": [5666.0, 5668.0], "text": " Je ne veux pas \u00eatre pouss\u00e9e."}, {"timestamp": [5668.0, 5672.4], "text": " Pour moi les notifications \u00e7a doit rester quelque chose d'important."}, {"timestamp": [5672.4, 5676.08], "text": " Si tu re\u00e7ois une notification, elle doit \u00eatre dans le domaine de l'important."}, {"timestamp": [5676.08, 5677.52], "text": " C'est pour t'annoncer que..."}, {"timestamp": [5677.52, 5680.88], "text": " C'est que tu as besoin de r\u00e9agir dans la demi-heure, dans l'heure, peu importe."}, {"timestamp": [5680.88, 5683.68], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on te suit justement ?"}, {"timestamp": [5683.68, 5685.32], "text": " C'est quoi tes r\u00e9seaux pr\u00e9vus et l\u00e9giers ?"}, {"timestamp": [5685.32, 5692.56], "text": " Twitter, LinkedIn ? Oui, Twitter. LinkedIn, je ne suis pas quelqu'un qui produit du contenu,"}, {"timestamp": [5692.56, 5698.8], "text": " donc j'aime bien poster des photos, surtout quand je suis \u00e0 Paris. Twitter, Instagram. Twitter,"}, {"timestamp": [5698.8, 5705.68], "text": " Instagram et puis Facebook bien s\u00fbr. Mais Instagram, je dirais, et Twitter. Twitter je continue \u00e0 l'utiliser, j'aime bien,"}, {"timestamp": [5705.68, 5711.76], "text": " c'est vrai que bon apr\u00e8s ils ont des phases, ils ont l'air de reprendre du poil de la b\u00eate."}, {"timestamp": [5711.76, 5714.8], "text": " En ce moment oui, je suis pass\u00e9 tr\u00e8s LinkedIn aussi."}, {"timestamp": [5714.8, 5718.52], "text": " J'ai la chance d'avoir Hatch G\u00e9raldine sur Twitter."}, {"timestamp": [5718.52, 5719.12], "text": " \u00c7a c'est beau."}, {"timestamp": [5719.12, 5725.48], "text": " C'est cool. Voil\u00e0 bon \u00e7a c'est juste, \u00e7a vient des racines du tout d\u00e9but."}, {"timestamp": [5726.28, 5729.24], "text": " Super, \u00e9coute, j'ai pass\u00e9 un tr\u00e8s bon moment."}, {"timestamp": [5729.24, 5730.52], "text": " Je te remercie vraiment de m'avoir accompagn\u00e9."}, {"timestamp": [5730.52, 5731.44], "text": " Merci \u00e0 toi, Mathieu."}, {"timestamp": [5731.44, 5733.52], "text": " Je suis ravie qu'on ait pu \u00eatre, comme tu disais,"}, {"timestamp": [5733.52, 5736.92], "text": " que Camille nous ait mis en contact et d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce podcast."}, {"timestamp": [5736.92, 5737.28], "text": " Merci."}, {"timestamp": [5737.28, 5738.44], "text": " Et bien, merci \u00e0 toi."}, {"timestamp": [5738.44, 5741.04], "text": " Je te souhaite donc un bon retour en Californie."}, {"timestamp": [5741.04, 5746.76], "text": " Et puis, on prolongera \u00e7a quand on pourra. Avec grand plaisir. Merci beaucoup."}, {"timestamp": [5746.76, 5757.64], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager"}, {"timestamp": [5757.64, 5762.64], "text": " \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone"}, {"timestamp": [5762.64, 5766.0], "text": " et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [5766.0, 5769.0], "text": " \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [5769.0, 5773.0], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr,"}, {"timestamp": [5773.0, 5777.0], "text": " je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [5777.0, 5781.0], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [5781.0, 5784.0], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [5784.0, 5786.12], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur contact"}, {"timestamp": [5786.2, 5788.2], "text": " arrobas causavostra.com"}, {"timestamp": [5788.56, 5790.68], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse."}, {"timestamp": [5812.24, 5817.12], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec"}, {"timestamp": [5817.12, 5821.36], "text": " un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est"}, {"timestamp": [5821.36, 5827.72], "text": " produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est"}, {"timestamp": [5827.72, 5832.0], "text": " croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City,"}, {"timestamp": [5832.0, 5837.24], "text": " Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas"}, {"timestamp": [5837.24, 5842.32], "text": " \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long"}, {"timestamp": [5842.32, 5847.64], "text": " fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [5847.64, 5849.64], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [5849.64, 5852.76], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [5852.76, 5856.2], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [5856.2, 5860.72], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [5860.72, 5863.84], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des"}, {"timestamp": [5863.84, 5867.66], "text": " tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture"}, {"timestamp": [5867.66, 5873.56], "text": " \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup beaucoup de cas concrets qui"}, {"timestamp": [5873.56, 5877.7], "text": " sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous,"}, {"timestamp": [5877.7, 5880.9], "text": " elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces"}, {"timestamp": [5880.9, 5888.36], "text": " situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une"}, {"timestamp": [5888.36, 5891.64], "text": " aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [5891.64, 5896.56], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant"}, {"timestamp": [5896.56, 5899.6], "text": " sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite."}, {"timestamp": [5899.6, 5902.12], "text": " Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [5904.79, 5906.79], "text": " Abonnez-vous c'est New Work City, do it !"}]}}