{"303": {"text": " Mon moteur \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 l'impact. Moi je consid\u00e8re que la cr\u00e9ation d'une entreprise qui s'appuie sur un mod\u00e8le \u00e9conomique, \u00e7a va \u00eatre un v\u00e9hicule \u00e0 impact beaucoup plus efficace qu'une association o\u00f9 tu vas reposer sur des donations toute ta vie. Savoir que j'ai un EBITDA de temps ou m\u00eame un CEAF, c'est pas \u00e7a qui me parle, c'est pas \u00e7a qui m'anime, me dire que je sauve trois repas \u00e0 chaque seconde, c'est incroyable et c'est \u00e7a qui me rend hyper fi\u00e8re. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Les Galstart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, les Galstart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start. C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. Do it ! On est parti avec Lucie. Alors attends, je fais en plus mes derniers r\u00e9glages. Tu vois, on a d\u00fb changer ces petits trucs. \u00c7a va Lucie ? Oui, \u00e7a va super bien. Je suis content de te voir en vrai. Moi aussi. \u00c9coute, on va parler de pas mal de choses aujourd'hui. On va parler de, \u00e9videmment, de Tougo Tougo. On va parler de de gaspillage. On va parler d'alimentation. On va parler de... Je trouve que c'est int\u00e9ressant de te recevoir l\u00e0 maintenant, Lucie, parce que tu as quand m\u00eame un certain recul par rapport \u00e0 tout ce que tu as fait maintenant, tout ce que vous avez fait aussi ensemble, et voir un peu, ben, peut-\u00eatre un mini bilan interm\u00e9diaire, et aussi peut-\u00eatre les nouvelles envies, actions, visions que vous pouvez avoir, que tu peux avoir. Et voil\u00e0, et tous les apprentissages que t'as fait, \u00e7a fait combien de temps que vous avez lanc\u00e9 tout autour ? Presque 7 ans. L'\u00e2ge de raison. Voil\u00e0, tu vois, donc on est pile au bon moment. Et c'est vrai que moi j'\u00e9tais beaucoup vu \u00e0 un moment sur pas mal de m\u00e9dias et de choses comme \u00e7a, et je me suis dit tiens, on va laisser un peu \u00e7a passer. Et puis, comme \u00e7a, on va pouvoir un peu, tu vois, quand \u00e7a se calme derri\u00e8re, comme dans les vagues, tu vois. T'as d\u00e9j\u00e0 surf\u00e9 ? J'ai essay\u00e9, j'ai pas r\u00e9ussi, mais je vois l'image. Avant tout \u00e7a, si tu veux bien, Lucie, je te propose de te pr\u00e9senter. Ouais, lourde t\u00e2che. Non, mais donc je m'appelle Lucie, j'ai 30 ans. J'ai mont\u00e9... Donc je suis ing\u00e9nieure de formation. J'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re dans l'agroalimentaire. J'\u00e9tais dans les usines de production de Nestl\u00e9, vraiment sur la cha\u00eene avec les ouvriers. Et c'est l\u00e0 que je me suis rendu compte de l'ampleur du probl\u00e8me de notre syst\u00e8me alimentaire. Et donc, je me suis lanc\u00e9e fin 2015 dans la folle aventure de Too Good To Go avec vraiment l'envie de se dire il y a un probl\u00e8me, aujourd'hui on jette 40% de ce qu'on produit sur la plan\u00e8te c'est juste hallucinant, on n'est m\u00eame pas au courant de ce chiffre tellement c'est fou et donc comment est-ce qu'on trouve une solution tr\u00e8s concr\u00e8te, tr\u00e8s simple, du quotidien qui permet \u00e0 chacun d'entre nous de faire sa part dans la lutte contre le gaspillage alimentaire ? Et donc c'est l'aventure qui a d\u00e9marr\u00e9 il y a presque sept ans maintenant, comme je le disais. Et en fait moi j'\u00e9tais pas dans un r\u00eave d'\u00eatre entrepreneur. Je suis assez entreprenante dans ma vie de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 celle qui organise, qui entreprenante dans ma vie de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. J'ai toujours \u00e9t\u00e9 celle qui organise, qui entra\u00eene les autres, qui est assez hyper active, qui adore faire plein de choses en m\u00eame temps et lancer tout un tas de projets. Mais vraiment, quand j'ai d\u00e9marr\u00e9 To Go, j'avais l'envie de trouver une solution \u00e0 un probl\u00e8me plus que de monter une bo\u00eete ou quoi que ce soit. Et du coup, j'ai \u00e9t\u00e9 vachement dans le \u00ab chaque semaine compte \u00bb et on y va pas \u00e0 pas. Et c'est vrai que l\u00e0, sept ans plus tard, quand je me retourne et que je vois qu'on est plus de 1 200 salari\u00e9s dans 17 pays, que j'ai pass\u00e9 les deux derni\u00e8res ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis \u00e0 lancer la bo\u00eete l\u00e0-bas, que avant \u00e7a, on l'a lanc\u00e9e dans 15 pays en Europe, et qu'aujourd'hui, surtout, on a sauv\u00e9 pr\u00e8s de 300 millions de repas de la poubelle, qu'on en sauve trois par seconde au quotidien avec nos presque 75 millions de consommateurs dans 17 pays du monde et pr\u00e8s de 200 000 commer\u00e7ants qui ont maintenant des poubelles vides en fin de journ\u00e9e. Je me dis que \u00e7a valait le coup de faire les premiers pas et de vivre cette aventure pleinement parce que c'est vrai qu'on en a tir\u00e9, moi j'en ai tir\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'enrichissement personnel, mais aussi je pense qu'on est 1200 \u00e0 en tirer \u00e9norm\u00e9ment au quotidien et puis surtout on fait vraiment, on essaie de vraiment changer les choses en profondeur sur le th\u00e8me du gaspillage alimentaire. C'est marrant tu te pr\u00e9sentes que par tout go\u00fbt de tout go\u00fbt. C'est un large sujet aussi, mais c'est vrai que en fait, quand on monte une bo\u00eete, ou en tout cas moi, la fa\u00e7on dont je l'ai mont\u00e9e, on arrive presque \u00e0 s'en oublier personnellement. Et \u00e7a, c'est un peu une r\u00e9alisation que j'ai fait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, o\u00f9 effectivement, je suis toujours dedans, apparemment, mais je ne suis plus Lucie, je suis Lucie de tout go\u00fbt de tout go\u00fbt. Et en fait, c'est vrai que quand j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a, je me suis dit, c'est triste quoi, c'est comme si je m'\u00e9tais moi un peu oubli\u00e9e personnellement dans tout \u00e7a, que tous les gens que je fr\u00e9quente aujourd'hui ne me connaissent quasiment que par Togo Togo, que mes meilleurs amis, c'est mes premiers salari\u00e9s, que je pars du coup en vacances avec eux et que tous les gens que je rencontre, toutes les nouvelles rencontres que je fais, eh ben la plupart des gens aujourd'hui connaissent Too Good To Go. En France, il y a 13 millions de Fran\u00e7ais qui ont l'application. Et donc je ne peux plus me pr\u00e9senter sans \u00eatre Too Good To Go. \u00c0 tel point que parfois, quand je rencontre des gens en soir\u00e9e, je dis que je fais du conseil parce que j'en fait, je n'en peux plus de parler de Too Good To Go. Ah ouais, mais \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que \u00e7a m'arrive. Ou quand je rencontre quelqu'un en soir\u00e9e, je dis je fais du conseil parce que j'en fait je n'en peux plus de parler de Togo Togo. Ah ouais, mais \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que \u00e7a m'arrive ou quand je rencontre quelqu'un en soir\u00e9e, je dis je fais du conseil. Je suis comptable. Voil\u00e0, tu vois, il faut trouver le bon m\u00e9tier o\u00f9 les gens ne posent pas la question. De l'audit, c'est pas mal \u00e7a. Bon apr\u00e8s, je me suis retrouv\u00e9e coinc\u00e9e quelques fois quand les gens commencent \u00e0 creuser, tu te dis bon, je vais pas quand m\u00eame lui mentir affront\u00e9ment. Donc tu dis bon, non, en fait, je fais \u00e7a, mais je n'ai pas trop envie d'en parler maintenant. Et donc, effectivement, tu t'y perds un peu. Ah ouais, tu fais \u00e7a et ils t'en parlent quand m\u00eame. Et pourquoi vous ne faites pas la livraison et le panier surprise ? C'est un peu... Et puis en plus, tu portes aussi ta marque, donc tu es forc\u00e9ment oblig\u00e9 de rester passionn\u00e9. Et \u00e0 chaque fois que tu en parles, tu n'as pas envie de d\u00e9cevoir les gens et tu as envie de r\u00e9pondre \u00e0 leurs questions. Donc, tu te retrouves tr\u00e8s vite en boucle. Et en fait, ce qui \u00e9tait assez marrant, c'est que 2022, pourles, t'as pas envie de d\u00e9cevoir les gens et t'as envie de r\u00e9pondre \u00e0 leurs questions. Donc, tu te retrouves tr\u00e8s vite en boucle. Et en fait, ce qui \u00e9tait assez marrant, c'est que 2022, pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu l'ann\u00e9e o\u00f9 j'ai r\u00e9alis\u00e9 quand m\u00eame la place que Too Good To Go avait pris dans ma vie. Et du coup, le manque de construction \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, d'autres piliers de ma vie. Et en fait, c'est marrant parce que d\u00e8s que j'en ai pris conscience, j'ai assez vite switch\u00e9, j'ai assez vite chang\u00e9 la fa\u00e7on dont j'organisais mon quotidien. Et je me rappelle toujours de ce moment o\u00f9 ma meilleure amie d'enfance que je connais depuis le CP m'a dit \u00ab c'est trop chouette, j'ai l'impression de te retrouver \u00bb. Et ma premi\u00e8re salari\u00e9e, Camille, qui est devenue ma meilleure amie par ailleurs, m'a dit \u00ab je suis inqui\u00e8te pour toi \u00bb. C'\u00e9tait hyper dr\u00f4le de voir que, en fait, bien s\u00fbr que Tougo et mon c\u00f4t\u00e9 entrepreneur, c'est une \u00e9norme partie de ma personnalit\u00e9, mais en fait, je ne suis pas que \u00e7a. Et si tu ne fais pas attention, tu te retrouves tr\u00e8s vite enferm\u00e9e dans une partie de toi seulement, ce qui est assez injuste et un peu douloureux pour l'autre partie de toi. Et du coup, en 2022, j'ai vraiment essay\u00e9 de r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre. Et je m'\u00e9tais dit typiquement coup, en 2022, j'ai vraiment essay\u00e9 de r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre et je m'\u00e9tais dit typiquement, les r\u00e9solutions 2022, c'\u00e9tait en juin, je veux bosser maximum 40 heures par semaine sur Too Good To Go. Et franchement, j'ai plut\u00f4t bien r\u00e9ussi. Je suis pass\u00e9 \u00e0 60, mais... Et je sais que j'ai une grosse capacit\u00e9 de travail et je sais que c'est incroyable comme aventure. Je suis hyper consciente de la chance que j'ai, du plaisir que je prends \u00e0 faire tout \u00e7a. Mais quelque part, le fait que \u00e7a devienne exclusif, \u00e7a ne m'allait plus. Et il fallait que j'\u00e9tablisse et que je mette un peu d'autres projets. Notamment, on me disait \u00e0 7 ans, c'est l'\u00e2ge de raison. Notamment apr\u00e8s si longtemps. En fait, il y a tellement d'autres sujets qui m'int\u00e9ressent aussi. Je pense que le gaspillage alimentaire, c'est un sujet passionnant qui est \u00e0 la crois\u00e9e des chemins entre monde \u00e9conomique, monde \u00e9cologique, monde social. Donc, c'est juste le parfait sujet et encore plus en ce moment. Mais finalement, c'est le sympt\u00f4me du probl\u00e8me dans lequel est le syst\u00e8me alimentaire. Et donc, j'ai vachement envie de m'int\u00e9resser aussi de mani\u00e8re plus large au syst\u00e8me alimentaire. Et autant emmener Togo dans cette direction, je pense que c'est plut\u00f4t une erreur strat\u00e9gique. Je pense qu'on a besoin de rester tr\u00e8s concentr\u00e9 sur l'aval de la cha\u00eene et sur le gaspillage alimentaire et l'enjeu avec les consommateurs. Mais que, par contre, moi personnellement, Lucie, qui existe en dehors de Togo aussi, j'ai envie de plus en plus de me concentrer sur autre chose aussi et de pouvoir, par exemple, remonter la cha\u00eene du syst\u00e8me alimentaire, m'int\u00e9resser au monde agricole qui est en souffrance aussi, et tout un tas d'autres choses. Et donc, en 2022, c'\u00e9tait un peu ce moment o\u00f9 je me suis permise, en fait, de compter davantage sur l'\u00e9quipe, d'\u00eatre moins dans l'op\u00e9rationnel quotidien en me disant en fait, aujourd'hui, il y a 1200 salari\u00e9s, ils font tr\u00e8s certainement leur travail mieux que je ne pourrais faire leur travail. Et donc, profitons-en en fait. Peut-\u00eatre que la meilleure r\u00e9ussite d'un entrepreneur, c'est quand tu vois que en fait, \u00e7a fonctionne aussi sans toi, et que donc, toi, tu as le luxe d'aller aussi voir d'autres sujets sans se dire que tu fais d\u00e9faut \u00e0 ta bo\u00eete. \u00c7a r\u00e9sonne \u00e0 plein de niveaux chez moi, tout ce que tu viens de dire. D\u00e9j\u00e0, il y a une premi\u00e8re remarque que je voulais faire, c'est que \u00e7a me rappelle un de mes premiers \u00e9pisodes que j'ai fait avec quelqu'un que je vais r\u00e9inviter bient\u00f4t, que tu connais peut-\u00eatre pas, qui n'est pas si connu que ses succ\u00e8s pour autant. Il s'appelle Vincent Defran, et qui est un champion olympique de biathlon, qui a eu une m\u00e9daille d'or, qui a \u00e9t\u00e9 porte-drapeau, si je ne m'abuse, \u00e0 Vancouver en 2010, 2012. Un extraordinaire. Et qui me disait en fait, dans les d\u00eeners, au bout d'un moment, j'arr\u00eate de dire que j'ai \u00e9t\u00e9 champion olympique, parce qu'en fait, \u00e7a occupe tout le d\u00eener, toute ma discussion. T'es plus que \u00e7a. Ouais. Et puis en plus, au bout d'un moment, pour toi, c'est ch chiant parce que tu racontes toujours les m\u00eames histoires, on te pose toujours les m\u00eames questions. Je confirme. Et donc il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s... Ouais, c'est assez bizarre en effet. C'est vrai que je dis, alors j'essaye de me projeter, de me dire si je me retrouvais en face de toi un d\u00eener qu'est-ce que je ferais ? Et m\u00eame aujourd'hui comment je vais \u00e9viter de te reposer ? Et \u00e0 la fois peut-\u00eatre que Une Bonne Fois Pour Tout, c'est le nom d'un podcast de Elsa que tu as crois\u00e9 tout \u00e0 l'heure, tu sais, notre directrice projet qui fait du stand-up, tu lui as dit, qui t'as impressionn\u00e9, elle t'a dit \u00ab attends, si moi je sais le faire, \u00e7a c'est tout Elsa, si moi je sais le faire, tout le monde peut le faire. \u00bb Alors donc voil\u00e0, Elsa on t'embrasse mais t'as tort de dire \u00e7a. Et \u00e9coutez Une bonne fois pour toutes, elles r\u00e9pondent dans un podcast assez humoristique \u00e0 une question qui est Une bonne fois pour toutes. Donc on pourrait faire \u00e7a aussi, tu vois quand tu vas \u00e0 un d\u00eener, tu vas recommander aux gens, tu les \u00e9coutes toutes ces questions, j'y r\u00e9ponds dans un peu plus de deux heures avec Mathieu et St\u00e9phanie sur G\u00e9n\u00e9ration du Tintel. Va \u00e9couter. Va \u00e9couter, puis on reparle apr\u00e8s. Tu ne passeras pas pour quelqu'un de plus sympathique. Non, \u00e7a c'est clair. Tu dis que tu fais du consulting, mais bon. Et je trouve \u00e7a assez marrant. Et apr\u00e8s, la question que je me posais aussi en t'\u00e9coutant r\u00e9pondre ou m\u00eame aussi te pr\u00e9senter, c'est dans quelle mesure, j'ai l'impression qu'il y a des biais et je ne cherche pas toujours \u00e0 comparer homme-femme, mais je trouve \u00e7a int\u00e9ressant aussi, que les hommes de plus en plus, moi y compris, quand on se pr\u00e9sente, on va beaucoup plus dire, essayer de donner un c\u00f4t\u00e9 \u00ab je suis p\u00e8re de famille, mari aimant \u00bb, tu sais, tout le truc un peu, Voil\u00e0, et que les femmes vont avoir plut\u00f4t une tendance \u00e0 dire \u00ab je suis chef d'entreprise \u00bb et oublier justement le c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre maternel, etc. pour accentuer un peu des biais. C'est possible que ce soit \u00e7a. Moi, j'avoue que je l'interpr\u00e8te davantage comme, peut-\u00eatre pour une femme ou tout court, c'est plus facile de parler'interpr\u00e8te davantage comme... Peut-\u00eatre pour une femme ou tout court, c'est plus facile de parler d'une bo\u00eete et de se cacher derri\u00e8re une bo\u00eete que de parler de soi, en fait. Tu vois, moi, c'est un peu une esp\u00e8ce d'humilit\u00e9 de... Je... J'imagine que ce dont tu as envie de parler, c'est de Good2Go, plus que de moi, en fait. Et... C'est quand m\u00eame assez vrai. En g\u00e9n\u00e9ral, quand on m'invite quelque part, c'est pour parler de mon entreprise plus que pour parler de moi. Et peut-\u00eatre que c'est moi qui assez vrai. En g\u00e9n\u00e9ral, quand on m'invite quelque part, c'est pour parler de mon entreprise plus que pour parler de moi. Et peut-\u00eatre que c'est moi qui le positionne comme \u00e7a aussi. Mais je pense que c'est un peu... Moi, j'y ai pas mal r\u00e9fl\u00e9chi, notamment dans cette r\u00e9flexion de d\u00e9mancipation de to go to go, o\u00f9 je ne veux plus \u00eatre que cette personne. Comment est-ce que je me positionne, moi, en tant qu'entrepreneur, en tant que femme, en tant qu'activiste, en tant que... Et c'est difficile, en fait, parce qu'\u00eatre sa propre marque, c'est... Ouais, je trouve que c'est un vrai... Tu vois, te vendre toi plut\u00f4t que de vendre ta bo\u00eete, je trouve que c'est le stade au-dessus de la confiance en soi. On va faire \u00e7a aujourd'hui. Te vendre toi plut\u00f4t que la bo\u00eete. Non mais tu vois, dans G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, il y a aussi Yourself et je pense que \u00e9videmment, ces entreprises sont des aventures collectives. \u00c7a, c'est tr\u00e8s clair. Mais je pense aussi que il y a souvent... Moi, j'aime bien parler de l'ego, j'aime bien parler de... Voil\u00e0 comment tu l'as ressenti aussi de l'int\u00e9rieur. O\u00f9 est-ce que tu t'es foir\u00e9, o\u00f9 est-ce que tu as r\u00e9ussi et comment on peut aussi en faire profiter un maximum de personnes. M\u00eame parler du ressenti, tu vois, parce que tu as beaucoup les faits et ce que les autres voient de l'ext\u00e9rieur et souvent en fait ton ressenti \u00e0 toi, le syndrome de l'imposteur, les hauts, les bas, les joies, les tristesses. \u00c7a, on en parle peu. Et je pense qu'on est vachement dans un monde de rationalit\u00e9 et que la partie \u00e9motionnelle, souvent, elle est oubli\u00e9e. C'est important d'en parler aussi. Surtout que pour \u00e9couter aussi beaucoup de radio publique et des choses comme \u00e7a, que j'appr\u00e9cie beaucoup. Mais tu vas prendre des entrepreneurs o\u00f9 on va faire de radio publique et des choses comme \u00e7a que j'appr\u00e9cie beaucoup mais tu vas prendre des entrepreneurs o\u00f9 on va faire la grosse amalgame, enfin patron tu vois, et puis on va se dire non mais eux ne vivent pas de choses comme \u00e7a de l'int\u00e9rieur en fait tu vois nous ne sommes que des des personnes de marbre qui n'avons pas de sentiments, qui ne pensent qu'\u00e0 l'argent. Donc, \u00e9videmment, du coup... Ouais, et surtout en France, il y a une vision du patron ou du chef d'entreprise qui est vraiment la personne qui est plus humaine, que ce soit pour elle ou pour les autres. Et \u00e7a, moi, c'est quand m\u00eame quelque chose que j'essaie vachement de d\u00e9construire. Tu vois, quand tu cr\u00e9es une asso, t'es quelqu'un de bien, qui veut le bien pour les autres. Et quand tu cr\u00e9es une ASSO, tu es quelqu'un de bien qui veut le bien pour les autres. Et quand tu cr\u00e9es une entreprise, tu veux juste faire de l'argent et parfois aux d\u00e9pens des autres. Alors l\u00e0, on aborde trois, quatre sujets d'infos que je voudrais aborder aujourd'hui. Il y a un, justement, ce m\u00e9lange, enfin, ASSO versus entreprise et tout go au milieu de tout \u00e7a, parce que pour certains c'est pas clair. Il y a justement le r\u00f4le de l'entrepreneur, l'entrepreneuse que tu es au milieu de tout \u00e7a, dans cette croissance et dans la perception de l'ext\u00e9rieur, certains trucs que tu as v\u00e9cu que j'aimerais aborder. Et il y a le premier que je voudrais aborder tout de suite peut-\u00eatre, qui est aussi ce que tu viens de dire sur ces premi\u00e8res ann\u00e9es, ces ces premi\u00e8res ann\u00e9es, ces sept premi\u00e8res ann\u00e9es, ces six premi\u00e8res ann\u00e9es avant cette prise de conscience, ta copine d'enfance et ta copine d'apr\u00e8s. Est-ce que ce n'est pas n\u00e9cessaire de passer par l\u00e0 ? Parce que, est-ce qu'il n'y a pas un moment, on parle de start-up, on parle de scale-up. Moi, j'ai v\u00e9cu des entreprises o\u00f9 je vis encore \u00e0 50-60% de croissance par an. Je veux dire, quoi qu'il... c'est dur quoi. Enfin, tu... et donc tu mets de c\u00f4t\u00e9 un certain nombre de choses. Et est-ce que t'aurais pu rester la Lucie d'avant ? Est-ce que ces six ans, c'est pas un mal n\u00e9cessaire ? Alors on parle quand m\u00eame de tes 24 \u00e0 tes 30 ans. C'est quand m\u00eame un moment o\u00f9 beaucoup d'autres personnes profitent d'une jeunesse, font de la teuf, voyagent, etc. Mais est-ce que c'est pas un mal n\u00e9cessaire ou un bien n\u00e9cessaire d'ailleurs, peu importe, mais est-ce que tu peux faire \u00e7a en dilettante ? Moi ma r\u00e9ponse courte c'est non. Je pense que Togo Togo ne serait pas ce qu'est Togo de Togo aujourd'hui si je n'avais pas sacrifi\u00e9 ma vie, mais si je n'avais pas mis ma vie int\u00e9gralement au service de cette bo\u00eete pendant au moins les trois premi\u00e8res ann\u00e9es. Et par contre, je dirais pas que c'est un mal n\u00e9cessaire parce que j'ai ador\u00e9 cette exp\u00e9rience. J'en ressors, je ressors pas, mais j'ai beaucoup plus grandi, beaucoup plus... J'ai compris \u00e9norm\u00e9ment de choses, j'ai v\u00e9cu \u00e9norm\u00e9ment de choses, j'ai rencontr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de gens, j'ai voyag\u00e9. C'est juste une aventure absolument incroyable. Je ne regretterai jamais ce que j'ai v\u00e9cu. Par contre, effectivement, c'est le sujet de... Tu ne peux pas le mettre dans une bo\u00eete, quoi. \u00c7a prend toute la place et et tu te retrouves \u00e0 \u00eatre vraiment effectivement au service d'un projet. Moi j'ai eu de la chance d'avoir un projet qui me... tu vois qui \u00e9tait vraiment dans mes guts, qui \u00e9tait... j'\u00e9tais le projet, le projet \u00e9tait moi et \u00e7a m'a tr\u00e8s bien conu pendant un moment. Apr\u00e8s, je pense qu'effectivement, il faut un moment prendre ce recul qui te permet de passer \u00e0 l'\u00e9tape d'apr\u00e8s pour toi et notamment aussi de te distinguer du projet. Parce qu'un projet, notamment en hypercroissance, c'est aussi quelque chose o\u00f9 tu fais rentrer \u00e9norm\u00e9ment de monde. Et en fait, pour que les gens s'approprient le projet aussi, tu as besoin de toi de faire de la place. Et donc moi, mon que les gens s'approprient le projet aussi, t'as besoin de toi de le faire de la place. Et donc, moi, mon boulot ces six derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 constamment de me retirer des sujets, en fait, et d'accepter que je commen\u00e7ais quelque chose, mais c'\u00e9tait quelqu'un d'autre qui allait le faire avancer, qui allait le maximiser. Et d'ailleurs, cette personne allait s\u00fbrement le faire mieux que moi. Donc, c'est vraiment un travail constant d'humilit\u00e9 o\u00f9 tu acceptes que tu recrutes des gens qui sont meilleurs que toi et qui vont reprendre le projet que tu avais d\u00e9marr\u00e9. Donc, oui, moi, je pense que c'est assez indispensable, notamment, je pense, quand tu n'as pas d'exp\u00e9rience. Peut-\u00eatre que tu vois, si tu lances ton deuxi\u00e8me projet, tu le fais un peu diff\u00e9remment. Mais moi, du haut de mes 24 ans, si je ne me mettais pas compl\u00e8tement dedans, je n'aurais pas su faire. Tu es ing\u00e9nieure de formation. Tu as fait Centrale, \u00e0 Paris ? Oui, c'est pas su faire. T'es ing\u00e9nieure de formation, t'as fait Centrale, Paris ? Oui, c'est \u00e7a, \u00e0 Lille. Et est-ce que pour toi, est-ce que tu crois que pour un ing\u00e9nieur, c'est plus facile de se retirer d'un projet que pour quelqu'un typiquement qui est plus dans les tripes ou dans le business \u00e0 l'origine ? C'est marrant. Alors moi, je suis un ing\u00e9nieur un peu particulier, c'est-\u00e0-dire que je n'ai jamais voulu \u00eatre dans un labo ou un truc comme \u00e7a. Moi, j'ai plut\u00f4t un profil commercial, je pense, de ma part, ma personnalit\u00e9, et que j'ai fait ing\u00e9nieur pour me fermer le moins de portes possible. Je ne dirais pas forc\u00e9ment qu'un ing\u00e9nieur sait mieux se retirer des projets. Moi, ce que j'ai vraiment appris dans la partie ing\u00e9nieur et notamment ing\u00e9nieur g\u00e9n\u00e9raliste \u00e0 Central, c'est plus le fait de savoir g\u00e9rer 12 sujets et de passer du coq \u00e0 l'\u00e2ne un peu n'importe quand, de comprendre juste en surface un peu les sujets, de faire un ex\u00e9cutif summary et de laisser l'expert faire. C'est un peu cette id\u00e9e \u00e0 Central, ils forment plus des ing\u00e9nieurs gestionnaires de projets que des ing\u00e9nieurs gestionnaires de projets que des ing\u00e9nieurs sp\u00e9cialis\u00e9s dans un sujet ou dans un autre. Ce qui veut dire \u00e7a, que tu es peut-\u00eatre plus capable de laisser faire. Oui, c'est possible. Mon intuition \u00e9tait de me dire qu'un ing\u00e9nieur qui... Tu prends une m\u00e9canique de fluide ou peu importe l'ing\u00e9nierie, il va \u00eatre capable de mettre en place des choses et apr\u00e8s de dire tiens, voil\u00e0 ton cadre, \u00e7a se passe \u00e0 peu pr\u00e8s comme \u00e7a, etc. Moi, j'ai l'impression... Alors, je vis plus dans un chaos cr\u00e9atif, tu vois, et donc je fais beaucoup de choses, pas par intuition, je teste, etc. Enfin si, il y a de l'intuition, mais je teste beaucoup de choses, je vois ce qui fonctionne, ce qui fonctionne pas, mais je ne mets pas, je ne tire pas les plans, les c\u00e2bles, les ficelles, les choses comme \u00e7a, peut-\u00eatre aussi. Je l'arrive bien maintenant. Mais je balance mon chaos cr\u00e9atif \u00e0 ce qui arrive. Je dis tiens, voil\u00e0, \u00e7a se passe \u00e0 peu pr\u00e8s comme \u00e7a. D\u00e9marre-toi, tu vois. Je pense que c'est aussi \u00e7a. Moi, mon moteur, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 l'impact et j'ai tr\u00e8s vite r\u00e9alis\u00e9 qu'en fait, si je voulais maximiser l'impact, il fallait que je m'entoure bien et il fallait que je ne devienne pas le point bloquant de l'entreprise. Et donc, j'ai plus fait \u00e7a par pragmatisme de si on veut que le concept se d\u00e9veloppe et qu'on puisse maximiser notre impact, il faut que je laisse de la place \u00e0 d'autres et donc que je leur repasse \u00e0 un moment ou un autre les projets au fur et \u00e0 mesure. Comment tu d\u00e9finis l'impact dans ton moteur ? De mani\u00e8re philosophique, peut-\u00eatre, c'est plus de changer les choses et de passer d'un \u00e9tat A \u00e0 un \u00e9tat B, o\u00f9 l'\u00e9tat B est mieux que l'\u00e9tat A, de fa\u00e7on plus mesurable. Nous, notre mesure de performance la plus importante chez Togo Togo, c'est le nombre de repas sauv\u00e9s. C'est ce qu'on regarde tous les jours. C'est notre m\u00e9trique qui symbolise la performance de l'entreprise, qui est d'ailleurs reli\u00e9e parfaitement \u00e0 notre chiffre d'affaires, puisque pour chaque panier sauv\u00e9, en gros, on g\u00e9n\u00e8re un euro de chiffre d'affaires. Mais pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important de... Ouais, cette mesure d'impact qui soit repr\u00e9sentative de notre performance, plut\u00f4t que de partir dans des mesures \u00e9conomiques dans lesquelles beaucoup d'entreprises sont. Mais qui pour moi, moi, de savoir que j'ai un EBITDA de temps ou m\u00eame un CA, enfin tu vois, c'est pas \u00e7a qui me parle, c'est pas \u00e7a qui m'anime. Me dire que je chauffe trois repas chaque seconde, ouais, je trouve \u00e7a incroyable et c'est \u00e7a qui me rend hyper fi\u00e8re. Me dire que, ouais, on a cr\u00e9\u00e9 une entreprise qui, en six ans, fait pr\u00e8s de 100 millions d'euros de chiffre d'affaires. En vrai, je suis fi\u00e8re, mais je suis pas... Ouais, c'est pas \u00e7a qui me rend le plus fi\u00e8re, parce qu'en fait, un tas d'argent, qui peut r\u00e9aliser aujourd'hui ce que c'est que 100 millions d'euros de chiffre d'affaires ? Je ne sais m\u00eame pas ce que \u00e7a veut dire. Alors que trois repas par seconde, \u00e7a me parle beaucoup plus. \u00c7a me semble beaucoup plus en contact avec la r\u00e9alit\u00e9 que de toujours ramener les choses \u00e0 une valeur financi\u00e8re qui finalement ne veut pas dire grand chose. Le seul argent que tu comprends, c'est celui qui est dans ton porte-monnaie et tu le rapportes \u00e0 l'alimentation, \u00e0 ton ticket de m\u00e9tro et \u00e0 tout \u00e7a. Mais moi, c'est vrai que le monde de la finance, il ne me parle pas trop. Et pour autant, tu n'es pas zadiste, quoi. Ah non, pas du tout. Moi, je consid\u00e8re qu'en fait, on est dans un syst\u00e8me capitaliste, donc tu ne peux pas t'\u00e9manciper de l'argent, en fait, malheureusement. Malheureusement ? Oui, je dirais malheureusement parce que je trouve que l'argent, c'est r\u00e9ducteur. \u00c7a nous emm\u00e8ne \u00e0 faire des choses stupides et on le voit un peu avec le changement climatique. Quand on ne vise qu'un seul... En fait, l'argent, ce qui est tr\u00e8s pratique, c'est que \u00e7a te permet de tout mettre sur la m\u00eame \u00e9chelle. En fait, on a r\u00e9ussi \u00e0 tout convertir en argent, et donc c'est comme \u00e7a qu'on op\u00e8re. Sauf que, tu vois, une mar\u00e9e noire, c'est tr\u00e8s bon pour l'\u00e9conomie parce que derri\u00e8re, il faut aller ramasser tout ce qui s'est d\u00e9pos\u00e9 sur la plage, il faut aller nettoyer les oc\u00e9ans. Donc, en fait, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re de l'argent. Et donc, on va se dire, bon, c'est vachement bien parce que \u00e7a a augment\u00e9 le PIB. Il y a plein de choses comme \u00e7a o\u00f9, en fait, quand on regarde constamment les choses selon une dimension, au lieu de regarder une triple dimension \u00e9conomique, \u00e9cologique et sociale, on s'y perd, en fait. C'est pour \u00e7a que je suis un peu... Oui, si on pouvait s'\u00e9manciper totalement de l'argent, je pense qu'on serait dans un monde plus intelligent, en fait. Mais par contre, je reconnais qu'aujourd'hui, on est dans un syst\u00e8me capitaliste et que donc, si tu veux changer le monde, il faut utiliser l'argent comme un vrai moyen qui te permet de changer les choses \u00e0 large \u00e9chelle. Et c'est pour \u00e7a qu'avec Tougoo, on a toujours eu un mod\u00e8le \u00e9conomique. C'est ce qui nous a permis de passer vraiment \u00e0 l'\u00e9chelle et que moi, je consid\u00e8re que la cr\u00e9ation d'une entreprise qui s'appuie sur un mod\u00e8le \u00e9conomique, \u00e7a va \u00eatre un v\u00e9hicule \u00e0 impact beaucoup plus efficace qu'une association o\u00f9 tu vas reposer sur des donations toute ta vie. Mais l\u00e0-dedans, tu as quand m\u00eame toi-m\u00eame et tes associ\u00e9s et puis vos fonds des int\u00e9r\u00eats \u00e0 la fin et des possibilit\u00e9s de finir en millionnaire, multimillionnaire, etc. Tout \u00e7a, \u00e7a vous d\u00e9range pas quand m\u00eame ? Pour tout te dire, moi, j'avoue que \u00e7a me d\u00e9range de plus en plus, que je m'int\u00e9resse... Moi, mes deux sujets, c'est vraiment le syst\u00e8me alimentaire et justement l'entreprise du futur. le syst\u00e8me alimentaire et justement l'entreprise du futur. Et pour moi, une entreprise du futur, c'est aussi une entreprise qui pr\u00e9voit et se construit autour d'une juste r\u00e9partition de la cr\u00e9ation de valeur. Et aujourd'hui, cette r\u00e9partition, je la trouve assez injuste. C'est vrai qu'elle est centr\u00e9e sur l'entrepreneur, elle est centr\u00e9e sur les entrepreneurs, les gens qui \u00e9taient l\u00e0 au d\u00e9but. Elle est centr\u00e9e sur les investisseurs qui ont apport\u00e9 le capital. Et malheureusement, elle laisse un peu de c\u00f4t\u00e9 parfois les salari\u00e9s qui ont une place essentielle dans le projet, parfois m\u00eame tes clients, tes fournisseurs. En fait, sans eux, il n'y a pas de projet. Donc, pourquoi est-ce que tu n'envisages pas aussi une r\u00e9partition vers eux ? Et puis surtout, ton \u00e9cosyst\u00e8me. Pour moi, chaque entreprise a un vrai devoir de faire transitionner son industrie et de se dire \u00ab si je suis Renaud aujourd'hui, je dois d\u00e9penser de l'argent, d'en penser la voiture du futur qui va \u00eatre plus \u00e9cologique, plus sociale. Si je suis Tougou Tougou aujourd'hui, je dois r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment est-ce que je d\u00e9mocratise encore davantage la r\u00e9duction du gaspillage alimentaire au-del\u00e0 de mon pur mod\u00e8le \u00e9conomique et l'application. Et c'est pour \u00e7a qu'on fait des kits p\u00e9dagogiques pour les professeurs des \u00e9coles, pour leur permettre de parler d'anti-gaspi aux enfants dans les \u00e9coles. On a fait tout un travail sur les dates de consommation, pour vraiment clarifier la diff\u00e9rence entre une date \u00e0 consommer de pr\u00e9f\u00e9rence avant l'EU et une date \u00e0 consommer jusqu'au. En fait, on a tout un tas de projets qui n'ont pas de mod\u00e8le \u00e9conomique, mais c'est notre mod\u00e8le \u00e9conomique qui nous permet d'investir dans ces projets qui sont bons pour notre \u00e9cosyst\u00e8me aussi. Je me note juste, parce qu'apr\u00e8s, je voudrais que tu m'expliques un peu tout \u00e7a, les \u00e0 consommer. Avec plaisir. Si tu veux, c'est tout le principe de comment est-ce que tu construis une entreprise qui est juste et qui enrichit toutes les parties prenantes. Tu as \u00e9tudi\u00e9 un peu le Web3 ? Non, tr\u00e8s peu. Je pense que ce qui est assez dr\u00f4le ou saisissant, je dirais, c'est qu'il y a une forme d'opposition d'une bonne partie des entrepreneurs autour de l'impact et autour de l'\u00e9cologie, du social, au Web3 notamment parce que Web3, j'entends blockchain et tout ce qui se passe autour, parce que de notori\u00e9t\u00e9 publique, ce qui n'est pas toujours si \u00e9vident que \u00e7a, les blockchains sont \u00e9nergivores. Tout \u00e7a on l'explique bien dans un \u00e9pisode que je te recommanderai apr\u00e8s avec Fr\u00e9d\u00e9ric Montagnon, qui a un peu plus d'un an, dans lequel il m'explique lesquels le sont, lesquels le seront toujours et ne peuvent pas changer. Alors j'ai lu r\u00e9cemment que \u00e7a pourrait peut-\u00eatre changer un jour, mais c'est l\u00e0 ma limite, notamment le bitcoin qui est vraiment \u00e9nergivore. T'as toutes les green blockchains ? Oui, il y en a pas mal en effet. Je vais pas les citer toutes mais de m\u00e9moire j'ai fait un autre \u00e9pisode int\u00e9ressant alors notamment avec le projet Cardashift qui est vraiment une grosse vocation \u00e0 impact l\u00e0-dessus et qui est bas\u00e9 sur une blockchain qui s'appelle Cardano. Et je pense que l\u00e0-dessus, en l'occurrence, la tokenisation dans tout ce que tu dis sur clients, fournisseurs, salari\u00e9s, etc. Tu peux tokeniser en fait toutes les parties prenantes. Et \u00e7a sur quelque chose qui est assez immuable sur une blockchain, sur lequel il peut y avoir \u00e9ventuellement du transactionnel d'ailleurs l\u00e0-dessus, mais sur les tokens, et potentiellement il peut ne pas y en avoir parce qu'il y a de plus en plus de mani\u00e8res de faire des tokens qui ne sont pas transf\u00e9rables. Mais voil\u00e0, pour limiter le truc, je pense qu'il peut y avoir l\u00e0-dessus des fen\u00eatres int\u00e9ressantes \u00e0 \u00e9tudier pour l'avenir et pour tes r\u00e9flexions. Est-ce que toi, tu commences \u00e0 aller plus loin ou tu es au d\u00e9but de ta r\u00e9flexion l\u00e0-dessus ? Est-ce que tu es pr\u00eate \u00e0 dire en fait... Parce qu'il y a quand m\u00eame des entreprises ou des fondateurs qui renoncent \u00e0 un certain nombre de choses. Il y a le fondateur de Patagonia. J'ai re\u00e7u Pierre-Edouard Sterrain ici aussi, chacun sur des fondations diff\u00e9rentes. Alors, pour l'instant, la seule chose que j'ai d\u00e9j\u00e0 faite concr\u00e8tement, c'est de dire que il y a une fondation qui s'appelle EPIC et qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Alexandre Mars et qui essaye de justement motiver les entrepreneurs \u00e0 signer un pledge qui dit le jour o\u00f9 je transforme mes parts en de l'argent, je reverserai X % \u00e0 la fondation ou en tout cas je donnerai X % et de se dire engage toi maintenant, c'est plus facile de le faire quand c'est juste des parts de l'entreprise que quand elles ont une vraie valeur. Donc \u00e7a, je l'ai fait parce que je trouve que c'est une super... En fait, Alexandre Mars, il veut vraiment faire du don, un truc que tu fais quotidiennement et qui te semble tout \u00e0 fait normal. Pareil, micro-dons, tu vois, quand tu payes tes courses au supermarch\u00e9, on te demande est-ce que tu veux arrondir au-dessus ? L'id\u00e9e de faire \u00e7a davantage. Tu t'es engag\u00e9e \u00e0 hauteur de combien ? 1%. Et la raison pour laquelle je ne voulais pas donner plus, c'est peut-\u00eatre une erreur, mais c'\u00e9tait de me dire, je trouve que c'est un peu se d\u00e9douaner. Et en fait, j'ai envie aussi de faire les choses moi-m\u00eame, c'est-\u00e0-dire de se dire que si je sors une part importante d'argent de Togo, j'ai aussi envie de la r\u00e9investir moi-m\u00eame dans des projets \u00e0 impact, peut-\u00eatre dans d'autres associations, peut-\u00eatre moi de faire une fondation directement. De me dire, j'aime bien le principe et je pense que tout le monde devrait le faire, mais j'ai aussi envie de garder de la capacit\u00e9 personnelle de le faire moi-m\u00eame. Sachant que... Bon alors pour aussi moi clarifier peut-\u00eatre ma position l\u00e0-dessus, parce que j'entendais encore ce matin... Et je suis pas du tout... Tu vois, je pense que c'est aussi pour \u00e7a que t'es l\u00e0 et que j'aime aborder ces sujets-l\u00e0. Je suis pas un afro-capitaliste compl\u00e8tement lib\u00e9ral, je suis assez lib\u00e9ral, c'est clair, mais il faut voir aussi que je suis assez lib\u00e9ral, mais je pense pas n\u00e9cessairement, par exemple, qu'on paye trop d'imp\u00f4ts en France. Je pense que le syst\u00e8me est plut\u00f4t assez \u00e9quilibr\u00e9, que l'usage des imp\u00f4ts pourrait probablement \u00eatre optimis\u00e9 par moment. Mais \u00e7a, c'est encore autre chose. Cependant, ce que je veux dire, c'est que quand tu vends une bo\u00eete, que tu r\u00e9alises une plus-value, tu contribues d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment. Enfin, je veux dire, il y a une bonne partie de ce que tu... Alors, il y a des moyens de s'en affranchir partiellement, notamment en r\u00e9investissant dans d'autres business, mais in fine, au bout du bout du compte, de toute fa\u00e7on, quand tu auras fait ta plus-value et que tu la r\u00e9aliseras, comme on dit, eh bien tu payeras \u00e0 minima une flat tax de 30%. En gros, t'as au moins un tiers de la valeur cr\u00e9\u00e9e qui part pour la communaut\u00e9. Et moi, honn\u00eatement, et c'est peut-\u00eatre facile \u00e0 dire parce que c'est obligatoire, mais j'en suis quand m\u00eame assez fi\u00e8re. Et franchement, \u00e7a fait un peu mal, entre guillemets, quand tu... Je pense qu'on est tous dans ce cas-l\u00e0, quand tu payes tes imp\u00f4ts, voil\u00e0, c'est une grosse somme. Mais moi, je compare constamment toutes mes ann\u00e9es d'\u00e9cole gratuite. Si j'ai un probl\u00e8me de main, je me fais soigner, mais gratuitement, sans m\u00eame y penser, en fait. Et tu vois, pour avoir pass\u00e9 un moment aux \u00c9tats-Unis... Ces ann\u00e9es de ch\u00f4mage pour lancer ta bo\u00eete... Ces ann\u00e9es de... En fait, on doit tellement comme \u00e0 la... Cette protection par l'arm\u00e9e, par la police, cette protection... Juste le fait de, tu te dis, de dormir tranquille, de te dire en fait, a priori, je ne veux pas me faire cambrioler cette nuit. Compl\u00e8tement. Et franchement, quand tu passes un peu de temps aux Etats-Unis, tu te rends compte de la chance qu'on a quand m\u00eame. Parce que... J'ai une meilleure arm\u00e9e, mais... C'est vrai que \u00e7a ne s'en rend pas forc\u00e9ment compte au quotidien, heureusement, mais ouais, typiquement les soins m\u00e9dicaux. Moi, j'avais des salari\u00e9s qui n'allaient pas chez le dentiste parce que pour une carie, tu payes 500 balles. Et en fait, je trouve que \u00e7a, c'est quelque chose qu'on fait mal en France. Tu viens de passer combien de temps aux \u00c9tats-Unis ? Deux ans. C'est quelque chose qu'on ne fait pas tr\u00e8s bien en France, c'est qu'on ne dit pas aux gens ce que \u00e7a co\u00fbte. En fait, tu vois, moi j'aimerais bien que quand tu vas accoucher \u00e0 l'h\u00f4pital public, on te dit voil\u00e0, votre accouchement a co\u00fbt\u00e9 32 000 euros. \u00c0 la fin, tu vas \u00e0 l'accueil, t'as ta facture, 32 000 euros, moins 32 000 euros parce que vous habitez dans un super pays, \u00e9gal z\u00e9ro, bonne vie \u00e0 vous. Je suis d'accord, je trouve que c'est une bonne id\u00e9e. Tu sais que, Alors j'embrasse mon cousin, Roby, qui se reconna\u00eetra, mais qui me racontait les accouchements en Californie, o\u00f9 on lui disait \u00ab bon alors l\u00e0 je crois qu'il faut faire une p\u00e9ridurale \u00bb \u00c7a co\u00fbte temps. Et puis lui balancer avec les petits... Ils ont beaucoup \u00e7a aux Etats-Unis, des trucs en carton avec un petit clip en m\u00e9tal en haut dans lequel il t' calite. Sign\u00e9 ici. Et donc pendant toute la... tu vois, du moment o\u00f9 tu rentres dans la maternit\u00e9 au moment o\u00f9 t'en sors, il y a 7, 8, 10 fois o\u00f9 on t'apporte ce petit machin avec un stylo, on dit est-ce que tu prends ou est-ce que tu prends pas ? Et l\u00e0 tu regardes ta femme qui est en PLS et toi tu dois signer le machin et on dit c'est 800 euros, c'est 2000 euros, c'est machin. Et en fait au d\u00e9but on t'a dit attends c'est 15 000 dollars, \u00e7a va tu vois. Et \u00e0 la fin tu t'en sors \u00e0 28 000, ouais c'est \u00e7a. Et tu vis pas ton accouchement de la m\u00eame mani\u00e8re. Et en fait nous on prend tellement \u00e7a pour acquis que franchement en fait d\u00e8s que tu penses \u00e0 \u00e7a, t'es tellement plus \u00e0 l'aise de payer des imp\u00f4ts et de dire mais franchement merci \u00e0 ce pays. En plus moi j'ai fait des \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur, j'ai jamais rien pay\u00e9. De mes 3 ans \u00e0 mes 23 ans, j'ai \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement tout frais pay\u00e9 en termes d'\u00e9ducation et \u00e7a je trouve que c'est un incroyable cadeau pour la vie enti\u00e8re. Alors c'est en train de se perdre dans pas mal d'univers, il y a beaucoup de plus en plus d'univers, d'\u00e9coles priv\u00e9es, dans l'ing\u00e9nierie, dans le digital, dans le... C'est l\u00e0 o\u00f9 je te dis que \u00e7a pourrait peut-\u00eatre \u00eatre mieux d'utiliser de temps en temps. C'est vrai, mais on va pas refaire ce d\u00e9bat l\u00e0 tout de suite ici, c'est pas le sujet. Je voudrais revenir en arri\u00e8re, on va faire des bons sauts quantiques, etc. Je voudrais revenir en arri\u00e8re, on va faire des bons sauts contre l'Iguespera. Je voudrais revenir sur Nestl\u00e9 rapidement. Et aussi, peut-\u00eatre cette prise de conscience, parce que quand tu me dis que tu voulais bosser dans l'Impact, c'\u00e9tait apr\u00e8s Nestl\u00e9, c'\u00e9tait avant. Comment... Et je ne cherche pas, juste pour \u00eatre clair, je n'ai pas d'int\u00e9r\u00eat avec Nestl\u00e9, ce n'est pas un client, ce n'est pas... Si ce n'est que je pense que mes enfants m'avaient mang\u00e9 des c\u00e9r\u00e9ales Nestl\u00e9 ce matin au petit-d\u00e9j. C'est une tr\u00e8s belle entreprise en l'occurrence, sous plein d'aspects. Enfin, je veux dire une tr\u00e8s belle r\u00e9ussite. C'est suisse, non, Nestl\u00e9 ? C'est \u00e7a. Et... Mais... Alors oui, en effet, sur le gaspillage, je pense que quand on passe... On parlait caf\u00e9 tout \u00e0 l'heure quand t'es arriv\u00e9, les capsules, tout \u00e7a, je pense qu'on doit pouvoir faire mieux. Apr\u00e8s, au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est bon. Et puis, tu peux me raconter un peu la story et comment, toi, tu le vis de l'int\u00e9rieur et encore une fois, sans mettre les projecteurs sur Nestl\u00e9, mais plus largement. Oui, c'est \u00e7a, parce qu'en fait, on peut parler de Nestl\u00e9, mais je pense que c'est, comme je le disais, tout le syst\u00e8me alimentaire et tous les acteurs alimentaires. En fait, on est coinc\u00e9 dans un syst\u00e8me alimentaire qui devrait avoir pour but de nourrir tout le monde de fa\u00e7on nutritive, de prot\u00e9ger la sant\u00e9 des consommateurs, de m\u00eame l'optimiser et de prendre soin de notre plan\u00e8te, de notre environnement et de nos ressources naturelles. Et en fait, on est dans un syst\u00e8me alimentaire dont l'objectif, c'est de maximiser le profit financier. Donc, \u00e0 partir de l\u00e0, si tu veux, en fait, on a dans un syst\u00e8me alimentaire dont l'objectif, c'est de maximiser le profit financier. Donc, \u00e0 partir de l\u00e0, si tu veux, en fait, on a mal... on a mal d\u00e9fini les r\u00e8gles du jeu. Et donc, tout acteur de l'alimentaire classique, je dirais, est malheureusement dans un mauvais... dans une mauvaise dynamique. Et donc, moi, en fait, c'est juste... Quand j'ai... Moi, j'ai toujours voulu faire de l'impact, entre guillemets, o\u00f9 pour moi, \u00e7a m'a toujours sembl\u00e9 coh\u00e9rent de contribuer au monde et de... que ma vie serve \u00e0 changer les choses positivement, en fait. On parle souvent de but dans la vie. Moi, c'est vrai que mon but dans la vie, je l'ai toujours un peu d\u00e9finir comme je veux contribuer, je veux faire changer les choses de mani\u00e8re positive. Et donc, quand je rentre chez Nestl\u00e9, en fait, je me dis... L'alimentation, c'est clairement mon sujet un peu depuis toujours, d'abord parce que j'adore \u00e7a, mais aussi parce que je pense que c'est clairement mon sujet un peu depuis toujours, d'abord parce que j'adore \u00e7a, mais aussi parce que je pense que c'est tellement central dans les vies de tout le monde. C'est un peu le sujet, tu vois, qui transcende, quels que soient les g\u00e9n\u00e9rations, quels que soient l'endroit o\u00f9 tu es n\u00e9, quelle que soit ta classe sociale. On est tous confront\u00e9s, en fait, au sujet de l'alimentation au quotidien. Donc, \u00e0 partir de l\u00e0, je consid\u00e8re que c'est un tr\u00e8s bon sujet pour changer le monde, notamment. Et donc, quand je rentre chez Nestl\u00e9, je me dis, waouh, c'est un acteur mondial de l'alimentation. Ils sont sur tout type d'industrie alimentaire, ils sont sur tout type de pays. Et donc, si j'arrive \u00e0 na\u00efvement faire changer une bo\u00eete comme Nestl\u00e9, ne serait-ce que de 1%, l'impact, il est \u00e9norme. Donc j'y vais un peu pleine d'espoir de me dire on peut faire changer les choses rapidement. Et tu rentres sur ces sujets, tu y vas sur ce sujet ? J'y vais sur... Je ne sais m\u00eame plus comment \u00e7a s'appelle aujourd'hui. L'am\u00e9lioration continue. Donc, c'est comment est-ce que tu prends un sujet actuel et que tu en fais un meilleur, quelle que soit la mesure. Et finalement, je me rends compte que cette mesure, c'est quasiment tout le temps l'argent et quel profit on sort de la ligne. Si tu veux, tu n'as pas tant de projet d'am\u00e9lioration de la sant\u00e9 du consommateur final ou de la minimisation de l'utilisation du plastique. Ou en fait, c'est ce qui est l\u00e0. Ils sont... Du sucre. Le sucre, ouais. Quand on essaie de minimiser le sucre parce que c'est une demande des consommateurs, en g\u00e9n\u00e9ral, on se retrouve \u00e0 diminuer la taille du produit. Parce que comme \u00e7a, dans un Magnum, maintenant, t'as moins de grammes de sucre. D'accord. Parce que, en fait, c'est des vrais investissements. Parce que franchement, changer la taille du Magnum, \u00e7a co\u00fbte des millions \u00e0 Nestl\u00e9. Parce qu'il faut changer tous les moules sur la cha\u00eene de production. Et donc, c'est un vrai engagement parce qu'on consid\u00e8re qu'il faut le faire parce que le consommateur est en demande et que certainement la r\u00e9glementation va arriver et donc, on sera contraint de le faire. Donc, il y a tout un tas de sujets comme \u00e7a, mais c'est vrai que tr\u00e8s vite, je me rends compte qu'en fait, les habitudes sont tellement ancr\u00e9es, la fa\u00e7on de penser est tellement, encore une fois, unidimensionnelle sur la valorisation financi\u00e8re. Les enjeux sont tellement \u00e9normes avec des actionnaires et des dirigeants qui sont pay\u00e9s pour rester dans cette fa\u00e7on de faire. En fait, c'est pas comme \u00e7a que je vais pouvoir changer quoi que ce soit sur le syst\u00e8me alimentaire. Et en plus, quand t'es prise dans une bo\u00eete comme Nestl\u00e9, qui, oui, fait tout le n\u00e9cessaire pour \u00eatre un bon employeur, pour te promettre un parcours incroyable o\u00f9 tu vas monter les \u00e9chelons petit \u00e0 petit. Moi, j'\u00e9tais sur un graduate programme en plus, donc j'ai vu... C'est extra dans ces bo\u00eetes-l\u00e0, Procter, Nestl\u00e9... T'es en contact avec les dirigeants. D\u00e8s ton arriv\u00e9e, tu \u00e9tais 22 ans. J'ai fait cinq usines diff\u00e9rentes, du caf\u00e9 \u00e0 l'eau en bouteille, au pet food. \u00c7a veut dire quoi ? Juste, tu fais le tour ou tu y travailles ? En fait, je faisais six mois. Tous les six mois, je changeais d'entreprise et je changeais de d\u00e9partement. Donc, t'as vraiment un tour d'entreprise et c'est des programmes pour former les futurs leaders de demain. Et en fait, au bout de tes deux ans, tu prends un poste de manager sur un sujet assez strat\u00e9gique. Donc, si tu veux, tu as un parcours tout trac\u00e9, hyper entra\u00eenant. Tu as une exposition g\u00e9niale aux dirigeants du groupe. Donc, en fait, moi... Tu as un peu la suite de ton universit\u00e9, sauf que l\u00e0, tu es pay\u00e9e. Je veux dire, pour apprendre, pour comprendre. Et puis, moi qui adore apprendre, c'est du luxe. Tu vas jusqu'au sourcing des produits, des mati\u00e8res premi\u00e8res ou des choses comme \u00e7a ? Non, je ne vais pas l\u00e0-dedans. Je suis vraiment dans les usines de production avec les ouvriers de la cha\u00eene. Donc pour moi, c'est \u00e0 la fois une compr\u00e9hension de tout un secteur, mais aussi des rencontres humaines absolument incroyables. Moi, j'ai la chance d'\u00eatre n\u00e9e au centre de Paris, d'avoir grandi avec une maman avocate et un papa m\u00e9decin. Si tu veux, un ouvrier, je pense que j'en ai quasiment jamais rencontr\u00e9 de ma vie. Et l\u00e0, en fait, mes meilleurs amis deviennent les ouvriers. Je suis dans des petits bleds au fin fond de l'Angleterre, de 700 personnes, o\u00f9 il y en a 500 qui travaillent \u00e0 l'usine Nestl\u00e9 et qui font \u00e7a depuis 25 ans et qui n'esp\u00e8rent pas faire autre chose, en fait, et qui sont... qui travaillent en shift, qui pointent \u00e0 chaque fois qu'ils prennent une pause. Donc, si tu veux, c'est un autre monde que je d\u00e9couvre et \u00e7a, je trouve \u00e7a facile. Mais apr\u00e8s, assez rapidement, je me dis c'est pas la fa\u00e7on dont je vais avoir le maximum d'impact. J'apporte ma valeur ajout\u00e9e \u00e0 une entreprise avec laquelle mes valeurs sont de moins en moins align\u00e9es. Et donc, je me dis en fait, il faut que je prenne mes jambes \u00e0 mon cou et que je parte le plus vite possible. Je vais revenir sur ce moment-l\u00e0. Il y a beaucoup de gaspillage alimentaire dans des grosses entreprises comme \u00e7a. Je veux dire, elles, elles optimisent quand m\u00eame, elles n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0... Je veux dire, moi, quand tu fais du frais, tu es une boulangerie ou m\u00eame dans le distributeur \u00e0 la fin, qui distribue un produit Nestl\u00e9, qui arrive \u00e0 sa date de consommation ou l\u00e9galement, t'as plus le droit de le vendre. Je comprends. Quand tu produis, t'as \u00e9norm\u00e9ment de gaspillage aussi ? Ouais, y'a \u00e9norm\u00e9ment de gaspillage. Moi, c'est l\u00e0 que je prends conscience de l'ampleur que le gaspillage a, en fait. T'as du gaspillage parce que t'asest l\u00e0 que je prends conscience de l'ampleur que le gaspillage a, en fait. Tu as du gaspillage parce que tu as des probl\u00e8mes qualit\u00e9. Donc, typiquement, un Kit Kat, si une fois que... quand le packaging est mis en place, s'il est un peu d\u00e9cal\u00e9 et que tu sais, sur l'ext\u00e9rieur rouge, tu vois un peu d'argent\u00e9 parce qu'il a \u00e9t\u00e9 mal scell\u00e9, en fait, on va jeter parce que c'est un probl\u00e8me qualit\u00e9. On ne veut pas d\u00e9grader la marque et \u00e7a nous prendrait beaucoup plus de sous de r\u00e9ouvrir le paquet et de le resceler que de juste jeter le produit \u00e0 la poubelle et de le rendre vraiment... Il ne sortira pas de l'usine pour des raisons de marque. De la m\u00eame mani\u00e8re, parfois, je faisais des projets... Tu ne veux pas le vendre moins cher chez Lidl ou je ne sais pas o\u00f9, parce qu'en l'occurrence, \u00e7a d\u00e9grade la marque aussi. Non, parce que \u00e7a irait contre la marque et on veut pas se le permettre. Donc \u00e7a c'est toujours le cas aujourd'hui a priori. Bah \u00e9coute, \u00e7a fait longtemps que je suis partie donc j'en sais rien mais j'imagine. Mais chez eux, ouais, il y a encore une fois... Il faut vraiment pas faire un focus Nestl\u00e9, c'est tous les acteurs de l'alimentaire. \u00c7a marche sur aussi les fruits et les l\u00e9gumes moches quoi. \u00c7a rentre pas dans le gabarit donc c'est exclu des citadins. C'est pas exactement pile poil dans le... Et puis comme on est tous habitu\u00e9s, en bons citadins qu'on est qui n'ont jamais plant\u00e9 une graine au vu d'un arbre avec des fruits dessus, et je m'inclus vraiment dedans jusqu'\u00e0 il y a un certain moment, comme on est tous habitu\u00e9s \u00e0 avoir une pomme ronde, le jour o\u00f9 elle a une bosse, vraiment, \u00e7a nous d\u00e9range et on se dit qu'elle est pas bonne. Et donc c'est nous aussi qui provoquons ces choses qui se passent dans l'industrie. C'est parce qu'on refuse d'acheter une pomme avec une bosse ou une banane qui a une t\u00e2che ou une banane qui est d\u00e9tach\u00e9e de la grappe, etc. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a vraiment un besoin de changer tous les acteurs de la cha\u00eene jusqu'au consommateur et peut-\u00eatre surtout le consommateur pour pouvoir changer la cha\u00eene en amont aussi. Donc, oui, \u00e9norm\u00e9ment de gaspillage chez Nestl\u00e9 et donc, au bout d'un moment, je commence \u00e0 m'int\u00e9resser davantage au gaspillage. Et l\u00e0, je me rends compte des chiffres. Je le disais tout \u00e0 l'heure, aujourd'hui, on jette 40 % de ce qu'on produit. Et je me dis, c'est pas possible, en fait. Il faut faire quelque chose et il faut aller sensibiliser un maximum de gens \u00e0 ce sujet. Le 40 %, il vient de la totalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire de ce packaging qui est mal scell\u00e9 jusqu'\u00e0... Le yaourt que tu jettes parce qu'il est p\u00e9rim\u00e9, si tu veux. Ou la moiti\u00e9 de l'assiette, le quart de l'assiette de mon fils qui n'a pas fini de... Compl\u00e8tement. C'est de la fourche \u00e0 la fourchette et t'as 30% qui est chez le consommateur, chez nous. Donc c'est... 30% sur les... C'est 30% des 40%, c'est pas les trois quarts, on est d'accord. Donc sur ces 40% il y en a 70% qui sont faits en amont et 30% qui sont faits une fois que \u00e7a arrive chez moi. Exactement. Et il y a des gens qui sont plus des vrais champions de... enfin parce que dans ces 30% moi je... je sais pas, je prends chez mes... je pense que chez moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 dans un endroit o\u00f9 je pense que je suis plut\u00f4t dans une tranche de 10 ou 5 que 30. Il faut toujours se m\u00e9fier un peu de \u00e7a, mais... On ne se rend pas compte souvent. On ne se rend pas compte, mais pour conna\u00eetre des personnes que je ne balancerai pas ici, mais qui juste voient n'importe quoi ou \u00e0 la fin du repas, te prennent tout le repas et te mettent tout \u00e0 la poubelle, moi, \u00e7a me choque, mais terriblement. Mais c'est une histoire d'habitude. Il y a des gens qui optimisent leur frigo en fonction de justement tout \u00e7a. Il y a des gens, ils mangent juste ce qu'ils ont envie de manger dans leur frigo au moment o\u00f9 ils ont envie de manger et se disent pas la date limite ou les machins o\u00f9 cette salade est en train de pourrir, il faut que je la mange. Compl\u00e8tement, mais j'irais m\u00eame... J'ai pas envie de salade, quoi. Si ils ont un frigo, il y en a de plus en plus, ils ne font que commander. Tu te fais livrer ton plat et en fait, \u00e0 quoi bon faire les courses ? Finalement, c'est tellement plus simple de se faire livrer tous les jours. Et \u00e7a, j'esp\u00e8re qu'en France, on n'en est pas trop l\u00e0. M\u00eame si moi, j'ai des amis qui commandent tous les soirs. Mais aux \u00c9tats-Unis, maintenant, ils con\u00e7oivent des appartements sans cuisine parce que tu fais que du \u00e0 emporter ou de la livraison. Et enfin, on en est l\u00e0, en fait. On en est \u00e0 un niveau o\u00f9, \u00e0 l'\u00e9poque de nous, chasseurs-cueilleurs, 70% de notre temps, c'\u00e9tait pour s'alimenter. Et aujourd'hui, on ne veut plus y donner un quelconque temps. Et on fait des appart' sans cuisine. Voil\u00e0 o\u00f9 on en est. C'est vrai, c'est vrai, c'est fou. Et est-ce que \u00e7a, c'est pas un moyen de moins gaspiller ? Est-ce que le fait de te faire livrer, finalement... Alors, le probl\u00e8me, c'est que ces prestataires... Je ne cherche pas \u00e0 d\u00e9fendre, je me fais assez peu livrer, mais... Je pense que ces prestataires gaspillent beaucoup, de toute fa\u00e7on. Nous, on travaille avec certains d'entre eux parce qu'ils doivent, en fait, produire tout un tas de repas et ils savent jamais exactement combien ils vont livrer. Et pour le coup, quand le produit est cuisin\u00e9 et fini, il a une dur\u00e9e de vie qui est tr\u00e8s courte. Donc \u00e7a, c'est un probl\u00e8me. Et apr\u00e8s, je pense qu'il y a aussi un vrai sujet de ton rapport \u00e0 l'alimentation, en fait. Comment tu te nourris ? Est-ce que tu sais ce que tu manges ? Est-ce que tu sais toi-m\u00eame cuisiner et comprendre la diff\u00e9rence entre les diff\u00e9rents aliments. Enfin, il y a des enfants aujourd'hui qui savent m\u00eame plus. Tu vois, ils voient un poireau cru, ils savent pas ce que c'est. Donc, tu vois, on en arrive vraiment \u00e0 une d\u00e9connexion totale d'un sujet qui est vraiment un besoin primitif, ancestral, essentiel, \u00e0 prendre soin de nous, \u00e0 prendre soin de notre sant\u00e9, \u00e0 prendre soin de nous, \u00e0 prendre soin de notre sant\u00e9, \u00e0 prendre soin de notre habiteur. Moi, \u00e7a m'\u00e9voque plein de questions parce que tu vois, \u00e9videmment, je suis tiraill\u00e9. Alors j'ai quelque part cette chance d'\u00eatre p\u00e8re de famille et d'avoir aussi des besoins, des envies d'emmener mes enfants au march\u00e9, de ne pas tout me faire livrer. C'est vrai que typiquement, la cuisine, c'est un truc que j'ai plus le temps de faire depuis assez longtemps. Je le fais un peu le week-end, mais soyons honn\u00eates, je ne vais pas... Alors je ne commande pas, je me d\u00e9brouille. J'ai une nounou qui m'aide aussi. Mais il se trouve que l\u00e0-dessus, je suis un peu chanceux, tu vois. Et je me dis, tu vois, \u00e0 un moment, dans nos vies, on parlait d'entrepreneurs hyper speed, etc. Me dire, je vais passer une demi-heure. Alors, quoique je dis \u00e7a, apr\u00e8s, tout d\u00e9pend o\u00f9 tu mets la cuisine. Moi, je fais le petit d\u00e9j' tous les matins, toute la famille. Le midi, je d\u00e9jeune g\u00e9n\u00e9ralement au restaurant et le soir, bon... Mais c'est pas... Tu vois, il y a un moment o\u00f9, en effet, le fait de commander, c'est aussi un truc dans cette vie hyper speed que je pourrais presque recommander. Tu vois, je n'ai pas envie de dire l\u00e0, c'est affreux, il ne faut pas le faire, etc. Et je ne sais pas si moi, je serais de cette mani\u00e8re meilleur. Je peux avoir une tendance \u00e0 commander plein de trucs. Non, je jette assez peu quand m\u00eame. Il me reste quand m\u00eame ce point sur lequel on a abord\u00e9 de loin, qui est date de consommation recommand\u00e9e. C'est date limite de consommation et date de durabilit\u00e9 minimale. Et ces deux dates veulent dire des choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes. Elles sont obligatoires sur les produits ? J'ai l'impression que j'en vois qu'une seule moi. Je vois une date. En fait, c'est \u00e7a. Il y a plus de 50% des Fran\u00e7ais qui ne font pas la diff\u00e9rence et qui ne savent m\u00eame pas qu'il existe deux types de dates. Alors que tu as vraiment une date... Je n'en fais pas partie, je ne me regarde pas comme \u00e7a. Je vois tr\u00e8s bien de quoi on parle. Si tu veux, une date \u00e0 consommer jusqu'au... L\u00e0, c'est vraiment un facteur d'hygi\u00e8ne. On te dit apr\u00e8s cette date, effectivement, le produit peut \u00eatre mauvais pour ta sant\u00e9. Et donc, apr\u00e8s une date \u00e0 consommer jusqu'au, il vaut mieux effectivement jeter le produit. Apr\u00e8s une date \u00e0 consommer de pr\u00e9f\u00e9rence avant le, \u00e7a veut dire ce que \u00e7a veut dire. C'est mieux si tu la consommes avant la date, en termes de texture du produit, en termes d'odeur, en termes de go\u00fbt, en termes d'apport nutritif. Mais par contre, apr\u00e8s la date, \u00e7a ne met en aucun cas en danger ta sant\u00e9. C'est uniquement un crit\u00e8re qualitatif. Et donc, apr\u00e8s cette date, tu peux tout \u00e0 fait encore consommer le produit pour m\u00eame te dire qu'il est encore commercialisable trois mois apr\u00e8s la date d'expiration. OK, \u00e7a c'est les conserves, par exemple, non ? Les conserves, mais tout un tas d'autres produits, majoritairement des produits secs, mais typiquement tes petits biscuits lus, oui tu peux tout \u00e0 fait continuer \u00e0 les consommer apr\u00e8s la date. Peut-\u00eatre qu'ils vont \u00eatre un peu plus mous, peut-\u00eatre qu'ils vont \u00eatre... Normalement si tu peux le manger deux ans apr\u00e8s, tu seras m\u00eame pas malade. Mais compl\u00e8tement. En fait, c'est des produits dont ce qu'on appelle les qualit\u00e9s organoleptiques, c'est-\u00e0-dire d'odeur, de go\u00fbt, etc., peuvent \u00eatre alt\u00e9r\u00e9es, mais o\u00f9, en fait, c'est des produits dans lesquels il n'y a pas de bact\u00e9ries qui se d\u00e9veloppent, si tu veux. Et donc, et typiquement, il y a un gros sujet sur les yaourts. La plupart des pays europ\u00e9ens, sur le yaourt, ils mettent des dates \u00e0 consommer de pr\u00e9f\u00e9rence avant l'eau. Donc, tu peux encore tout \u00e0 fait consommer ton yaourt apr\u00e8s la date. En France, pour des raisons historiques qu'on comprend pas trop, tous nos yaourts sont \u00e0 consommer jusqu'au. Alors que je pense qu'on est nombreux \u00e0 avoir fait le test, des yaourts p\u00e9rim\u00e9s, tu peux tr\u00e8s souvent les consommer apr\u00e8s la date. Cinq, dix jours. En fait, tu ouvres le yaourt, tu l'observes, tu le sens, tu le go\u00fbtes et en fait, s'il n'est pas bon, tu le sais tout de suite. Un yaourt, tu vas avoir l'opercule gon le sens, tu le go\u00fbtes. Et en fait, s'il n'est pas bon, tu le sais tout de suite. Un yaourt, tu vas avoir l'opercule gonfl\u00e9, tu vas le sentir imm\u00e9diatement. Si tu veux, c'est comme un oeuf pourri, il n'y a pas de doute, en fait, tu le sais. Et en fait, nous, c'est vraiment toute la campagne qu'on a construite avec Too Good To Go, c'est de, sur tous les produits \u00e0 consommer de pr\u00e9f\u00e9rence avant l'oeuf, ajouter un pictogramme apr\u00e8s cette date. Observer, sentir, go\u00fbter avant de jeter. Et vraiment, cette id\u00e9e de se ramener \u00e0 ses sens, en fait, ajouter un pictogramme apr\u00e8s cette date, observer, sentir, go\u00fbter avant de jeter. Et vraiment cette id\u00e9e de se ramener \u00e0 ses sens, en fait, on a un nez au milieu du visage, on a des yeux, on a des papilles, c'est \u00e7a qui te serve originellement \u00e0 d\u00e9finir si le produit est encore bon ou pas. Et en fait, cette id\u00e9e de se ramener \u00e0 ses sens et de faire confiance \u00e0 nos sens plut\u00f4t que de faire confiance \u00e0 une date appos\u00e9e par un industriel qu'on conna\u00eet pas, il y a plusieurs semaines de \u00e7a. Et en fait, il faut se rappeler que les dates de consommation, elles arrivent dans les ann\u00e9es 60, avec justement une maxi-industrialisation de tout ce qu'on fait et qu'avant \u00e7a, nos grands-parents, nos anc\u00eatres, ils faisaient, ils d\u00e9cidaient en fonction de leur sens d'o\u00f9 allait le produit. Sachant que c'est quand m\u00eame tout \u00e7a en plus compliqu\u00e9 parce qu'il y a un moment, tu vois, quand tu vois un fromage qui commence \u00e0 avoir une dr\u00f4le de t\u00eate ou je sais pas, tu te dis quand m\u00eame, on mange du Roquefort a priori. Donc c'est du moisi, quoi qu'il arrive. Et puis en plus, juste pour aller au bout de l'incoh\u00e9rence, un fromage que t'ach\u00e8tes chez le fromager, il n'y a pas de date. Un fromage que t'ach\u00e8tes en grande distribution, il y a une date. Et par contre, le fromage chez le fromager, tu vas d\u00e9cider par toi-m\u00eame de est-ce que tu le sens encore de le manger ou pas. Il est dur, il a l'air d\u00e9gueu. Et par contre, le fromage chez le fromager, tu vas d\u00e9cider par toi-m\u00eame de ce que tu le te sens encore de le manger ou pas. Les fruits et l\u00e9gumes, il n'y a pas de date. Il est d\u00e9gueu, oui, c'est \u00e7a. Donc, il y a tout un tas de produits sur lesquels on le fait naturellement. Mais il se trouve que d\u00e8s qu'on a une date, c'est comme si on oubliait notre cerveau, on oubliait nos sens. On disait, ah, c'est p\u00e9rim\u00e9, je jette. Alors l\u00e0, tu vois, c'est int\u00e9ressant ce que tu dis, c'est arriv\u00e9 dans les ann\u00e9es 60. Je pense qu'il y a toute une partie de la population qui \u00e9tait peut-\u00eatre les jeunes adultes des ann\u00e9es 60, qui ont grandi avec tout \u00e7a, qui sont peut-\u00eatre, je ne sais pas, papa, maman, si vous m'\u00e9coutez. Non, non, mais mes parents en plus ne sont pas l\u00e0-dedans, exactement. C'est plus des gens de leur g\u00e9n\u00e9ration, je pense. Mais eux, moi, ils sont... Ma m\u00e8re m'a toujours appris, mon p\u00e8re aussi, mon ch\u00e9ri, moi aussi, par un m\u00e9decin. Et voil\u00e0, tu sens et puis tu manges ou tu manges pas. J'ai jamais \u00e9t\u00e9 malade, je crois, jamais eu. Mais dans toute cette g\u00e9n\u00e9ration, toutes ces personnes qui sont, je pense \u00e0 un certain nombre, pass\u00e9es par l\u00e0, elles sont irr\u00e9cup\u00e9rables, non ? Pour toi, pour vous. Non, je pense pas. Je pense qu'en fait, le probl\u00e8me, c'est qu'aujourd'hui, sur tous les sujets, les r\u00e8gles du jeu changent. Tu vois, tout ce qui \u00e9tait bien avant, on a l'impression que c'est plus bien. Avant, faire le tour du monde en avion, c'est trop cool. Et maintenant, si tu fais un aller-retour Paris-Barcelone pour un week-end, on te dit non, mais loser... Barcelone, tu pourrais y aller en train quand m\u00eame. On est d'accord. Mais tu vois, avant, on \u00e9tait hyper fiers d'avoir un r\u00e9seau d'avions domestiques, pour faire un Paris-Nantes, etc. Aujourd' hyper fier d'avoir un r\u00e9seau d'avions domestiques pour faire un Paris-Nantes, etc. Aujourd'hui, c'est la honte de prendre l'avion quand tu as une alternative en train ou m\u00eame tout court. Pareil, avant, c'\u00e9tait tr\u00e8s cool d'avoir plein d'habits. Maintenant, l'industrie du textile, il ne faut surtout pas. Donc, en fait, je pense que pour la g\u00e9n\u00e9ration de nos parents, c'est compliqu\u00e9 parce qu'ils ont grandi avec des habitudes et avec une d\u00e9finition du succ\u00e8s qui est devenue compl\u00e8tement diff\u00e9rente aujourd'hui. Et mais on le voit, les habitudes, elles changent. Alors apr\u00e8s, elles ne changent pas assez vite. Et je pense qu'il y a des choses sur lesquelles les gens ne veulent pas changer. Et je pense qu'il ne faut surtout pas se juger les uns les autres et plut\u00f4t s'inspirer. faut surtout pas se juger les uns les autres et plut\u00f4t s'inspirer. Et toi, toi, faire du mieux que tu peux et essayer d'inspirer tes amis. Si demain, tu prends la d\u00e9cision de ne plus jamais commander et de te forcer \u00e0 d\u00e9dier 30 minutes tous les soirs pour cuisiner toi-m\u00eame et d'y prendre du plaisir, potentiellement, demain, tu vas en parler \u00e0 un d\u00eener en disant que toi, \u00e7a t'a fait vachement de bien et qu'en fait, c'est ta petite m\u00e9ditation de 30 minutes o\u00f9 t'es sans ton portable et que \u00e7a va inspirer d'autres de tes amis. Ou alors tu peux \u00e9couter des podcasts en faisant ton d\u00eener, en plus, c'est vachement bien. Ou tu te dis, non, en fait, franchement, l'alimentation, c'est pas mon sujet. \u00c7a me gonfle. Et par contre, maintenant, je ne vais plus venir en scooter, je vais venir en v\u00e9lo \u00e9lectrique. Tu vois, j'en sais rien, mais pour moi, chacun doit... En fait, si tu \u00e9coutes ce qui se passe aujourd'hui dans les m\u00e9dias et dans le monde, tu dois tout changer. Et tu ne fais que de la merde. Et tu fais que de la merde et t'es dans une culpabilit\u00e9 permanente o\u00f9 de toute fa\u00e7on, tes petits gestes ne vont pas changer le monde. Donc de toute fa\u00e7on, on va tous mourir. Donc \u00e0 quoi bon, machin ? Et je pense que c'est pas la bonne approche. Je pense qu'il faut choisir les petits gestes qui, toi, te correspondent, en parler \u00e0 tes amis et apprendre et \u00eatre tout le temps dans une esp\u00e8ce de transition qui va vers le mieux, mais pas tout foutre \u00e0 la poubelle et recommencer et aller vivre seul \u00e0 la campagne avec une ferme et se couper de toute technologie parce que \u00e7a pollue. Je pense qu'il faut vraiment trouver le juste milieu. Il y a des radicaux et on en a besoin aussi parce que c'est inspirant de voir des gens qui chancent totalement de vie milieu. Il y a des radicaux et on en a besoin aussi parce que c'est inspirant de voir des gens qui chancent totalement de vie. Et il y a des mod\u00e9r\u00e9s qui travaillent avec le syst\u00e8me actuel et il faut les accepter aussi. C'est chiant, c'est les radicaux qui te disent que tes petits gestes servent \u00e0 rien, que t'es un gros con parce que tu prends encore l'avion. Ils n'ont pas forc\u00e9ment tort, tu vois. Mais si c'est ma fa\u00e7on \u00e0 moi d'avancer, je pense qu'elle est bonne \u00e0 prendre aussi. C'est marrant pour revenir sur un sujet plus... et revenir \u00e0 toi aussi, un sujet plus perso. Donc, tu as dit, par an, m\u00e9decin, avocat. Toi, du coup, tu es ing\u00e9nieur et tu finis entrepreneur. Alors, m\u00eame si m\u00e9decins, avocats peuvent \u00eatre un peu entrepreneurs, selon ce qu'ils font, mais c'est pas non plus... G\u00e9n\u00e9ralement, c'est des sol-preneurs ou multi-preneurs, mais pas n\u00e9cessairement. Comment tout \u00e7a est venu, notamment le fait de dire que c'\u00e9tait possible ? D\u00e9j\u00e0, je dirais pas que je finis entrepreneur, parce que j'ai pas dit mon dernier mot. Il se peut que je fasse des choses... Tu vois, il y a un peu... Je dis \u00e7a parce qu'il y a cette r\u00e9flexion aussi d'accepter de sortir du cadre, justement. C'est pas parce qu'aujourd'hui, je suis entrepreneuse qu'il faut que dans dix ans, je le sois et que sinon, j'aurais d\u00e9\u00e7u tout le monde. Il y a un peu ce truc de se laisser surprendre. Non, mais \u00e0 date, disons. Je pense quand m\u00eame... En fait, j'ai quand m\u00eame pas mal grandi dans une famille o\u00f9 un peu tout est possible. Donc, tu vois, par exemple, mes fr\u00e8res et s\u0153urs, moi, je suis au milieu, j'ai un grand fr\u00e8re et une petite s\u0153ur. Mes fr\u00e8res et s\u0153urs ne sont pas du tout dans le m\u00eame secteur. Mon grand fr\u00e8re, il fait des jeux vid\u00e9o et de la 3D. Ma petite s\u0153ur, elle fait des documentaires sur des courts-m\u00e9trages. Et en fait, ils sont dans un milieu beaucoup plus artistique, ils sont beaucoup plus cultiv\u00e9s sur des sujets de culture, d'art, de cin\u00e9ma. \u00c7a te complexe ? Moi, j'y connais rien. T'es complex\u00e9e l\u00e0-dessus ? Franchement, oui. Quand je leur parle, je me dis mais en fait, je comprends rien \u00e0 leur univers et inversement, eux ne comprennent rien au mien. Et en fait, tu vois, on sait toujours... Nos parents ont vraiment r\u00e9ussi \u00e0 nous aimer tel qu'on \u00e9tait. Et tu vois, pas une seule seconde, je vais avoir l'impression de moi avoir mieux r\u00e9ussi que mon fr\u00e8re et ma s\u0153ur qui, tu vois, n'ont jamais eu de CDI et font plein de petits projets pour gagner leur vie versus avoir un compte en banque qui augmente de fa\u00e7on... Et je trouve que \u00e7a, \u00e7a m'a donn\u00e9 en fait la libert\u00e9 d'entreprendre, mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 la libert\u00e9 de devenir peintre ou la libert\u00e9... Tu vois, juste la libert\u00e9 d'\u00eatre moi-m\u00eame, en fait. Et je pense que \u00e7a, c'est vraiment le meilleur cadeau que des parents puissent faire \u00e0 leur enfant, c'est de les reconna\u00eetre pleinement en tant qu'individus et de ne pas essayer de les mettre dans une case ou dans une autre. Et c'est pour \u00e7a que, tu vois, moi, je pourrais tr\u00e8s bien m'autoriser \u00e0 changer encore trois fois de parcours de vie parce que j'ai cette esp\u00e8ce de, tu sais, de... Comment on dit, d'amour que j'ai re\u00e7u de mes parents, qui ne d\u00e9pend pas de ce que je fais, mais qui est vraiment sur qui je suis. Et c'est int\u00e9ressant, notamment la confiance qu'ils te donnent. Je pense que c'est le plus beau cadeau qu'on puisse te donner, l'amour, la confiance. Mais si j'entends ce que tu dis, alors peut-\u00eatre moins ton fr\u00e8re, mais ils sont plus litt\u00e9raires et artistiques, et toi t'es plus mateuse scientifique. J'ai vu que tu avais quelque part que tu avais eu un bac S avec mon scoan tr\u00e8s bien. Tout \u00e7a, c'est... Et eux ont eu des parcours aussi assez exceptionnels \u00e0 l'\u00e9cole ? Non, alors mon fr\u00e8re, c'\u00e9tait plut\u00f4t le cancre au fond de la classe qui est propos\u00e9 au redoublement chaque ann\u00e9e o\u00f9 mes parents doivent aller se battre pour qu'il passe la classe dessus et qui a l'obligation de faire une page de cahier de vacances \u00e0 chaque fois qu'on part en vacances et qu'il ne veut pas les faire. Alors que moi, je suis la petite premi\u00e8re de classe qui a un comportement pas tout \u00e0 fait premi\u00e8re de classe par ailleurs. Mais moi, j'en fais deux par jour des cahiers de vacances et je supplie ma m\u00e8re d'aller m'en acheter un autre. Donc j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bosseuse et finalement assez acad\u00e9mique. En fait, il se trouvait que ma personnalit\u00e9 collait bien au cas de j'\u00e9tais bonne en maths et en physique. Et en fait, j'\u00e9tais tr\u00e8s scolaire, finalement. T'aimais \u00e7a ? J'adorais \u00e7a. Je ne me suis jamais forc\u00e9e \u00e0 travailler, en fait, mais m\u00eame pas les maths et la physique. En fait, l'id\u00e9e d'apprendre et d'accomplir quelque chose et d'avoir des bonnes notes, c'\u00e9tait mon mode de fonctionnement naturel, en fait. Et alors que mon fr\u00e8re... Tu ne sais pas d'o\u00f9 \u00e7a t'est venu. Pas du tout. Et comment ? Tu ne sais pas d'o\u00f9 \u00e7a t'est venu, parce que souvent, en effet, ce sont potentiellement des sch\u00e9mas familiaux. Ouais. Non, parce que j'ai jamais eu l'impression que mon fr\u00e8re \u00e9tait moins bien que moi. Alors que lui, il \u00e9tait, enfin, il avait des notes pourries et moi, j'avais des notes excellentes et je me suis jamais dit je suis meilleur que lui, quoi. Et non, c'\u00e9tait plus, moi, j'ai la chance de rentrer dans les cases que la soci\u00e9t\u00e9 consid\u00e8re comme \u00e9tant les bonnes cases. Et lui, il est juste sur un autre sch\u00e9ma. Et donc, je pense que c'est pareil, le parcours entrepreneur qui, dont la bo\u00eete est encore l\u00e0 cinq ans plus tard, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s reconnu. Le parcours artistique, peut-\u00eatre moins. Et mon fr\u00e8re, il a pris pour la premi\u00e8re fois de sa vie, je pense, \u00e0 30 ans un CDD dans une association \u00e0 quatre jours par semaine. Et au bout de trois mois, il a rompu sa p\u00e9riode d'essai parce qu'il m'a dit je vais burn out, j'en peux plus. Donc, alors que moi, je bosse 90 heures par jour, par semaine depuis sept ans. Et lui me dit mais c'est toi qui es folle en fait. Quelque part, c'est toi qui as rat\u00e9 ta vie de ne pas pouvoir jouer \u00e0 la guitare et passer plus de temps \u00e0 la guitare et passer plus de temps \u00e0 la campagne. Et il a raison aussi, d'une certaine mani\u00e8re. Donc, je pense que c'est plus, quelle est la vie qui te convient ? Et assure-toi que tu es toujours dans une vie o\u00f9 tu te r\u00e9veilles le matin en \u00e9tant content. Et si pendant trois mois de suite, tu te r\u00e9veilles en n'ayant pas du tout envie de faire ce que tu vas faire, c'est l\u00e0 qu'il faut essayer de changer, si tu le peux, et te dire que tu n'as pas envie de t'installer dans une vie qui ne te convient pas. Tu joues \u00e0 la guitare ? Depuis deux semaines. C'est un vrai sujet, guitare, piano, mais je pourrais m\u00eame me dire console. C'est-\u00e0-dire que fut un temps, j'ai jou\u00e9 un peu \u00e0 la console. Il y a bien longtemps quand m\u00eame, mais je crois que c'est ludique. J'ai eu moins l'impression de... C'est quand m\u00eame autre chose. Mais la guitare, le piano, par exemple, sont des choses qui m'intriguent ou que j'aimerais... Mais clairement, enfin... Hors de question, c'est pas juste... Il faut faire des choix dans la vie. Ce sont des choix qui me manquent potentiellement un peu, mais bon, ce sont des choix que je fais, point. Tu vois, il y a un moment... Apr\u00e8s, moi, je me suis aper\u00e7ue aussi que plus tu fais d'une chose, moins t'as d'imagination ou d'envie pour faire d'autres choses. Et moi, vraiment, quand je suis sortie de ma... parce qu'aux Etats-Unis, on en parlera, mais c'\u00e9tait tellement intense. Et si tu veux, d'avoir une bo\u00eete \u00e0 la fois en Europe... Je n'entends plus. Tu peux le bouger. Ah, t'entends plus sur ton micro ? Tu peux l'enlever si tu veux, c'est pas grave. J'ai les \u00e9couteurs. On laissera un pour tout le monde, c'est pas grave. T'entends moins bien avec le casque. Voil\u00e0, \u00e9coute. Ouais, quand t'es entre l'Europe et les Etats-Unis, tu te r\u00e9veilles \u00e0 5h du mat', il est d\u00e9j\u00e0 11h en Europe, et tu bosses comme un malade. Et apr\u00e8s, \u00e0 10h du mat', il commence \u00e0 \u00eatre 16 heures en Europe donc tu commences \u00e0 te mettre sur la bo\u00eete am\u00e9ricaine. En fait tu ne fais que \u00e7a. Et en fait moi quand je suis revenue des Etats-Unis je me suis dit un peu il faut que je diversifie, il faut que je fasse d'autres choses. En fait j'avais rien envie de faire d'autre. C'est \u00e0 dire que je savais m\u00eame plus ce que \u00e7a voulait dire avoir une envie perso. Je m'\u00e9tais tellement habitu\u00e9e \u00e0 organiser ma vie autour de la bo\u00eete et \u00e0 me dire je fais ce qui est bon pour la bo\u00eete. Et il se trouve que de toute fa\u00e7on, \u00e7a me rend heureuse, donc gagnant, gagnant. Mais en fait, du coup, j'avais m\u00eame plus la capacit\u00e9 \u00e0 savoir ce que j'avais envie de faire d'autre. Et l\u00e0, tu vois, typiquement, mes r\u00e9solutions 2023, c'est effectivement, je prends des cours de guitare et je me force \u00e0 en faire tous les jours parce que \u00e7a fait des ann\u00e9es que j'ai envie d'apprendre \u00e0 jouer et que j'avais m\u00eame oubli\u00e9 cette envie, tu vois, que je m'autorise \u00e0 faire du puzzle parce que le puzzle, c'est le moment o\u00f9 tu fais rien d'autre. Et comme je n'arrive pas \u00e0 m\u00e9diter, c'est une tr\u00e8s bonne fa\u00e7on d'avoir un peu d'espace libre de cerveau, tu vois. Et je fais de la poterie, je passe plus de temps \u00e0 la campagne. Enfin, tu vois, un peu me forcer \u00e0 mettre des activit\u00e9s qui, en fait, quand je les fais, j'adore les faire. Mais si j'oublie... Ouais, je fais pas mal de sport aussi. Je cours quasiment tous les jours. Je fais du volet et \u00e7a pareil. Mais \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un esp\u00e8ce de besoin, le sport. Moi, si je fais pas de sport pendant trois jours, je... Mais je fais pas du sport de comp\u00e9tition. Je vais courir 30 minutes et apr\u00e8s, j'encha\u00eene. Mais \u00e7a, je sais que c'est un besoin depuis toujours. Sur la guitare, avec curiosit\u00e9, donc en deux semaines, est-ce que tu as l'impression d'avoir appris pas mal, d\u00e9j\u00e0 beaucoup ? Et aujourd'hui, je ne sais pas si tu as regard\u00e9 un peu les mani\u00e8res d'apprentissage, mais tu vois, il y avait une mani\u00e8re tr\u00e8s acad\u00e9mique. Moi, quand j'\u00e9tais petit, tu passais par une \u00e9cole de musique, il fallait limite faire du solf\u00e8ge avant, c'\u00e9tait chiant. J'en ai fait les frais. Et j'ai l'impression qu'aujourd'hui, tu peux avoir des trucs o\u00f9 en deux semaines, tu commences \u00e0 faire d\u00e9j\u00e0 des morceaux. Oui, tu as raison. C'est vrai que moi, j'ai appris le piano, j'ai fait peut-\u00eatre huit ans de piano quand j'\u00e9tais petite. Je faisais conservatoire, solf\u00e8ge et cours au conservatoire aussi. Et tu vois, je le faisais vraiment dans un truc de c'est bien de faire du piano, il faut que j'apprenne \u00e0 faire du piano et que je sache jouer tel ou tel morceau. Et l\u00e0, aujourd'hui, j'apprends vraiment la guitare dans une perspective de pouvoir jouer des morceaux qui me plaisent. Donc, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent. Je ne suis pas dans une perspective de performance, je suis dans une perspective de me faire plaisir. Et du coup, effectivement, je n'apprends pas de mani\u00e8re acad\u00e9mique. J'apprends les accords qui vont me servir \u00e0 jouer le morceau que j'ai envie de jouer. Et c'est vrai que c'est peut-\u00eatre que tu vois, \u00e0 l'\u00e9cole, on devrait aussi plus s'inspirer de ces mod\u00e8les. Pour moi, c'est davantage donner envie aux enfants d'eux et ensuite t'apprendre tellement plus vite quand t'as envie d'arriver au r\u00e9sultat. Int\u00e9ressant. Comment t'es pass\u00e9e donc de Nestl\u00e9 \u00e0 Tougo Tougo, pour revenir l\u00e0-dessus. Donc, de ce que je vois, il y a une aventure fran\u00e7aise, une aventure scandinave, une r\u00e9union, tout \u00e7a, etc. Mais est-ce que tu peux m'expliquer d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9tincelle, ce moment o\u00f9 tu dis, tu d\u00e9cides de partir, pourquoi, comment ? Et... \u00c7a faisait un moment, du coup, tu d\u00e9cides de partir, pourquoi, comment et... \u00c7a faisait un moment du coup que le gaspillage alimentaire est un sujet qui m'agacait. D\u00e9j\u00e0 avant Nestl\u00e9, j'\u00e9tais toujours un peu Miss anti-gaspi qui allait r\u00e9cup\u00e9rer les trucs sur les buffets et qui mangeait les yaourts de p\u00e9rim\u00e9s de mes copains. Donc j'avais toujours \u00e9t\u00e9 un peu comme \u00e7a, mais plus par rationnellement en fait. Est-ce que tu faisais partie de ces gens ? Moi j'ai une probl\u00e9matique de l'antiguesque, c'est que notamment, alors \u00e7a quand t'as des enfants, r\u00e9cemment j'ai une femme cuisini\u00e8re extra que j'ai rencontr\u00e9e qui \u00e9tait nutritionniste en l'occurrence, en m\u00eame temps qui me voyait finir les assiettes de mes enfants et me dit mais tu sais, en fait c'est pas bien non plus de faire \u00e7a. T'as encore faim l\u00e0 ? Je dis bah non mais je vais pas les jeter. Il me dit bah... Ouais. On me dit souvent ton corps n'est pas une poubelle. Est-ce que tu dois jeter un truc si t'as encore faim l\u00e0 ? Je dis bah non mais je vais pas les jeter. Il me dit bah... Ouais. Et donc on fait quoi ? Bah souvent ton corps n'est pas une poubelle. Est-ce que tu dois jeter un truc si t'as plus faim ? Ouais. Pour le garder id\u00e9alement quoi. Franchement moi je n'arrive pas \u00e0 jeter. Le nombre de fois o\u00f9 je finis, plus parce que j'ai faim mais parce qu'il faut finir, c'est un extr\u00eame n\u00e9gatif aussi. Non je pense que le mieux c'est d'avoir un bon frigo, un bon cong\u00e9lateur et des bons Tupperware et de pas h\u00e9siter \u00e0 prendre pour plus tard et de se faire un repas par semaine o\u00f9 c'est juste l'\u00e9tendue de tes restes des autres repas. Mais ce qui est sympa aussi, c'est de faire un petit buffet. Tu sais que j'ai entendu \u00e7a r\u00e9cemment sur Parmentier, mais en plus, chaque pays a quand m\u00eame son plat de reste. Donc le hachis parmentier, la paella, le couscous, dans les spaghettis... Voil\u00e0, et en fait, le hachis parmentier... D'ailleurs, il y a m\u00eame le... Comment on appelle \u00e7a dans les boulangeries ? Ils te vendent un... Tu sais, un cake... Un fourre-tout, genre. Ouais, il y a un cake... En fait, ils te m\u00e9langent tous les croissants, les viennoiseries, les trucs invendus de la veille. Ils te les m\u00e9langent, ils mixent, ils mettent du chocolat et ils te vendent \u00e7a. Ah le babka non ? Non le babka c'est plus... C'est autre chose. Parce que tu sais que le croissant aux amandes, c'est le croissant de la veille qui est replong\u00e9 dans du sirop etc. et c'est hyper bon et c'est vendu plus cher. Un peu calorique j'imagine du coup. Tout \u00e0 fait. Mais c'est avant tout le croissant de la veille. C'est des techniques anti gaspilles. Donc en fait celles-l\u00e0 elles existent mais on les... Tu vois c'est avant tout le croissant de la veille. C'est des techniques anti-gaspillage. Donc, en fait, celles-l\u00e0, elles existent, mais on les... Tu vois, c'est presque... Toutes les semaines, on se fait un chipard-mentier. Exactement. Sans boeuf de pr\u00e9f\u00e9rence. Donc, oui, moi, j'avais toujours \u00e9t\u00e9 sensible au gaspillage alimentaire. Et chez Nestl\u00e9, je l'ai vu de fa\u00e7on exacerb\u00e9e. Et je me suis dit, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pas mal m'int\u00e9resser aussi au ce qu'on appelle le pouvoir horizontal, o\u00f9 en fait nos soci\u00e9t\u00e9s sont r\u00e9gies par du pouvoir vertical, du syst\u00e8me scolaire o\u00f9 tu \u00e9coutes ton professeur \u00e0 la politique, o\u00f9 c'est un pr\u00e9sident qui... Et en fait, le pouvoir horizontal, c'est vraiment le mouvement de masse, o\u00f9 en fait, chaque individu commence \u00e0 faire une chose diff\u00e9remment et en fait \u00e7a a un impact \u00e9norme o\u00f9 t'as vraiment un mouvement de masse o\u00f9 tout change tr\u00e8s rapidement finalement. Et du coup je m'int\u00e9ressais pas mal \u00e0 \u00e7a et je me disais peut-\u00eatre que la solution au gaspillage alimentaire c'est que chacun d'entre nous on sauve un repas chaque jour et que \u00e7a nous permette de nous alimenter et que \u00e7a permette de mettre fin au gaspillage alimentaire. Donc l'id\u00e9e a un peu commenc\u00e9 \u00e0 venir comme \u00e7a. Le pouvoir r\u00e9sidentiel, c'est une notion qui te... t'as lu un truc ? En fait le truc c'est que quand j'\u00e9tais chez Nestl\u00e9, comme je le disais, j'\u00e9tais dans des petits bleds de mille personnes, j'habitais sur le parking de l'usine et j'avais absolument... enfin en fait, \u00e0 la fin du shift, je rentrais chez moi, j'avais rien \u00e0 faire. Et donc, je lisais plein de trucs, je passais du temps \u00e0 \u00e9couter des podcasts. Tu sais, tu lis un article, il y a trois liens et tu vas lire les trois autres articles. Et donc, j'ai d\u00e9couvert plein de choses. J'aurais pu faire de la guitare, j'en avais pas \u00e0 l'\u00e9poque. Mais j'ai entendu parler de WeShare, qui \u00e9tait sur l'\u00e9conomie collaborative. Et justement, le pire tout pire, tu sais, il y avait tous les blabla car \u00e0 Airbnb. \u00c7a m'inspirait vachement le fait de se dire, on peut un peu supprimer les interm\u00e9diaires et plus c\u00e9der les uns les autres en se disant m\u00eame, tu vois, j'ai une perceuse, je l'utilise quoi, une fois par mois. Si on pouvait avoir une perceuse commune pour tout l'immeuble, ce serait vachement mieux en fait. Donc plus par \u00e7a fait du sens que par conscience \u00e9cologique. Et en fait, quand j'ai d\u00e9couvert l'impact \u00e9cologique du gaspillage alimentaire, pour moi, c'\u00e9tait limite \u00ab Ah ouais, et en plus, \u00e7a fait \u00e7a ! \u00bb. Mais tu vois, d\u00e9j\u00e0, \u00e7a n'a pas de sens de jeter avant toute chose. Et ensuite, il se trouve que le gaspillage alimentaire est responsable de 10% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans le monde. Donc c'est \u00e9norme. Et derri\u00e8re, on a d\u00e9velopp\u00e9 Togo vraiment dans cette conscience \u00e9cologique. Mais si tu veux, moi, au d\u00e9but, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 penser \u00e0 l'application, c'\u00e9tait vraiment il faut sauver ces petits pains du boulanger qui vont partir \u00e0 la poubelle alors que dix minutes plus t\u00f4t, ils \u00e9taient encore tr\u00e8s bons \u00e0 te manger. Ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'en effet, tu vois, je ne jette pas la pierre \u00e0 ces entreprises, comme tu le disais, par exemple, ce d\u00e9calage, comment tu appelais \u00e7a, le d\u00e9calage o\u00f9 tu vois la petite bande argent\u00e9e sur tes KitKat. Parce qu'en fait, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu perfection que je peux comprendre. Donc, en fait, moi, je veux vendre des produits, ils sont beaux, ils sont bien, on les a bien faits. Voil\u00e0, il faut que ce soit nickel peu perfection que je peux comprendre. C'est-\u00e0-dire, moi, je veux vendre des produits, ils sont beaux, ils sont bien, on les a bien faits. Voil\u00e0, il faut que ce soit nickel coup\u00e9 au couteau. Le probl\u00e8me, c'est que g\u00e9n\u00e9ralement, tu vas le pousser \u00e0 l'extr\u00eame, \u00e0 l'extr\u00eame, contr\u00f4le qualit\u00e9, un peu plus, un peu plus. Tu vas embaucher quelqu'un qui est le patron du contr\u00f4le qualit\u00e9, des gens en dessous, et puis tu deviens rigide, rigide, rigide. Alors que tu vas proposer des produits qui sont... Tout le monde s'en fout, en vrai, d'acheter... J'imagine, tout le monde s'en fout. Tu seras surpris. Parfois les plaintes consommateurs, c'est n'importe quoi. Oui, mais il y en a qui sont juste de mauvaise foi. Je veux dire apr\u00e8s, tu vois, je pense \u00e0 mon pote. Je vais le balancer. Il n'\u00e9coute pas \u00e7a. Ce n'est pas sympa de le balancer. Mais \u00e7a aussi, \u00e7a me ferait marrer. J\u00e9r\u00e9my, brillant, je t'embrasse. Qui \u00e0 un moment, juste pour se marrer, il se\u00e9r\u00e9my Brion, je t'embrasse, mais qui a un moment juste pour se marrer, il se plaignait chez Air France de chaque retard \u00e0 l'arriv\u00e9e, mais une minute, deux minutes, trois minutes et \u00e0 chaque fois, il gagnait des miles jusqu'\u00e0 un jour o\u00f9 ils lui ont dit bon, en fait, tu sais quoi, l\u00e0, tu te fous de notre gueule Coco, donc maintenant, tu n'auras plus rien. Ils ont d\u00fb l'identifier \u00e0 un moment. Je pense qu'il y a des gens qui jouent un petit peu \u00e0 \u00e7a, tu vois, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu... J'ai rep\u00e9r\u00e9 la petite b\u00eate. Mais en effet, dans ce c\u00f4t\u00e9 horizontal, je pense qu'il y a un moment o\u00f9 les gens se disent, ouais \u00e7a va, c'est ok. Le tout c'est que toi, quand tu es la personne en charge, tu te dis si je laisse passer \u00e7a, tu laisses passer un petit bout et puis \u00e7a va grossir. Et quel est le point de bascule ? Quel est le moment o\u00f9 tu t'es dit ok c'est bon j'arr\u00eate, j'y vais, je quitte, je claque ma dm ? Je pense que je bossais beaucoup parce que c'est ma fa\u00e7on de faire, c'est de beaucoup bosser. Et je suis partie en vacances avec de la famille et ils m'ont dit en fait bosser autant, soit il faut que tu le fasses pour quelque chose avec lequel tu es parfaitement align\u00e9 ou tu vois vraiment ta valeur ajout\u00e9e, etc. Enfin, vois vraiment l'objectif du projet qui te drive, soit il faut que tu le fasses pour toi, en fait. Et en fait, je suis revenue de \u00e7a en me disant en fait, j'y trouve plus trop mon compte. J'ai aussi regard\u00e9 le discours de Steve Jobs aux \u00e9tudiants de Stanford. Super discours, moi je vois tr\u00e8s bien. Mais en gros, moi, ce que j'ai retenu, c'est que lui, la plus grande chance qu'il avait eue, c'\u00e9tait que depuis tout petit, il savait de quoi il \u00e9tait passionn\u00e9 et qu'il avait mis tout son \u00e9nergie et tout son temps au service de sa passion, qui \u00e9tait en fait le design. Et du coup, il a fait une \u00e9cole de design et en fait, il n'a pas tant construit des ordinateurs. C'\u00e9tait plus je veux construire un bel objet, en fait. Et \u00e7a se ressent vachement aujourd'hui chez Apple. Et moi, ce qu'il leur disait, c'\u00e9tait de ne jamais accepter une vie o\u00f9 ils ne savaient pas dire de quoi ils \u00e9taient passionn\u00e9s, Que le jour o\u00f9 ils savaient de quoi ils \u00e9taient passionn\u00e9s, il fallait qu'ils abandonnent tout et qu'ils mettent toute leur \u00e9nergie et leur temps au service de cette passion. Et que c'est l\u00e0 qu'ils seraient et successfouls et heureux. Et que par contre, s'ils n'\u00e9taient pas capables de dire ce qu'ils \u00e9taient passionn\u00e9s aujourd'hui, qu'ils n'acceptent jamais de s'installer dans une routine et dans un quotidien et qu'il fallait qu'ils continuent \u00e0 explorer pour trouver leur passion en fait. J'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une super philosophie de vie, en fait, quelque part. Et moi, je me suis dit, je sais que je suis passionn\u00e9e de l'alimentaire, mais je sais qu'aujourd'hui, la fa\u00e7on dont j'approche l'alimentaire, \u00e7a ne me passionne pas. Et au contraire, c'est plut\u00f4t contre ce qui me passionne. Et moi, ce qui me passionnait, c'\u00e9tait vraiment cette id\u00e9e d'avoir un truc qui est tellement naturel, qui fait tellement de sens, o\u00f9 tu te nourris de la nature et \u00e7a te fait des calories qui te permettent de vivre et machin. Et en fait, on en \u00e9tait tellement \u00e9loign\u00e9 dans l'industrie alimentaire aujourd'hui. Donc voil\u00e0. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, en fait, je me suis dit il y a trop de choses qui m'indiquent que je ne suis pas au bon endroit. Et pour moi, c'est tr\u00e8s important d'\u00eatre au bon endroit et de se dire chaque jour, je suis l\u00e0 o\u00f9 je dois \u00eatre. C'est un super conseil qu'on t'a donn\u00e9 en vacances. Je veux dire, \u00e0 une jeune personne qui bosse beaucoup, lui dire, attend avant que tu te r\u00e9veilles \u00e0 45 ans, \u00e0 te dire, mais qu'est-ce que je fous l\u00e0 ? Parce que moi, je trouve que c'est plut\u00f4t une qualit\u00e9 de souvent bosser beaucoup, mais si c'est bosser beaucoup comme dans tu vois dans une roue de hamster en fait \u00e0 un moment sans aucun sens voil\u00e0 et je pense qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 le dire de la bonne mani\u00e8re mais dire \u00e7a \u00e0 des jeunes personnes ou se dire \u00e7a si vous nous \u00e9coutez. Et voil\u00e0, je mettrais \u00e9videmment le lien de ce discours dans les notes du podcast. Quoi qu'on pense de Steve Jobs, je pense que c'est un bon discours \u00e0 \u00e9couter carr\u00e9ment. Et donc, voil\u00e0. Et donc, finalement, je suis revenue de ces vacances et je me suis dit, allez, j'y vais. J'ai pos\u00e9 ma deme, donc du coup, j'avais 22 ans. Tu avais boss\u00e9 quoi ? Deux ans, deux ans, tout juste. OK, t'as \u00e9t\u00e9 dipl\u00f4m\u00e9e \u00e0 20 ans ? Non, 20... Attends, c'\u00e9tait en 2015, donc j'avais 23 ans. 23 ans. Ouais, j'ai \u00e9t\u00e9 dipl\u00f4m\u00e9e \u00e0 21. Ouais. Et l\u00e0, je suis partie rejoindre mon copain en Scandinavie, en me disant, bon bah quitte \u00e0 pas avoir de job, je m'\u00e9tais dit, je vais chercher des cofondateurs et continuer \u00e0 bosser sur ce projet. Donc le projet \u00e9tait l\u00e0 ? J'avais d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e en t\u00eate, j'avais m\u00eame dessin\u00e9 les \u00e9crans. Je me rappelle, j'avais m\u00eame fait le site du z\u00e9ro pour commencer \u00e0 coder moi-m\u00eame en me disant putain j'aurais d\u00fb suivre les cours de code en \u00e9cole d'ing\u00e9. J'aurais pas d\u00fb tricher comme tout le monde et prendre la copie du seul geek qui nous le donnait \u00e0 tous. Mais du coup j'ai appris \u00e0 coder aussi en me disant bon bah j'ai un peu de temps le soir je vais faire \u00e7a. Je me suis rendu compte tr\u00e8s vite que ce serait pas l\u00e0 la valeur ajout\u00e9e que je pourrais apporter dans le projet. Sachant que souvent les ing\u00e9nieurs aussi bons qu'ils fussent ne sont pas toujours tr\u00e8s bons en design. Pas tous, il y en a. Du coup, tu arrives \u00e0 coder un truc bien, mais pas toujours tr\u00e8s joli. Moi, franchement, j'avais dessin\u00e9 les \u00e9crans \u00e0 la main et apr\u00e8s, en fait, effectivement, j'avais essay\u00e9 de coder. Alors apr\u00e8s, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a passionnant, c'est vraiment apprendre une nouvelle langue. Donc j'avais trouv\u00e9 \u00e7a trop bien, mais \u00e7a prenait trop de temps en C++, je crois. Mais tu vois, \u00e7a fait longtemps que je m'en ai pas pos\u00e9 cette question, je ne sais m\u00eame plus, mais je pense que c'\u00e9tait \u00e7a. PHP peut-\u00eatre ? Ouais, mais C++ je crois. Ouais. Mais tu vois, \u00e7a fait longtemps qu'on m'a pas pos\u00e9 cette question, je me souviens m\u00eame plus. Mais je pense que c'\u00e9tait \u00e7a. PHP peut-\u00eatre ? Ou tu sais plus. Ouais, mais C++, ouais. C'\u00e9tait le truc que j'avais fait \u00e0 l'\u00e9cole. Ouais, c'est le truc d'arriv\u00e9e d'\u00e9cole d'argent. Et je me rappelle, j'\u00e9tais trop contente parce que j'avais r\u00e9ussi \u00e0 avoir, tu vois, un petit truc o\u00f9 tu cliques sur ton \u00e9cran et j'avais un \u00e9cran noir qui s'affichait. J'avais montr\u00e9 \u00e7a \u00e0 ma m\u00e8re et mon copain qui sont normalement, tu vois, les deux qui doivent te soutenir co\u00fbte que co\u00fbte. Et ils m'avaient dit mais t'as rien l\u00e0 donc j'\u00e9tais l\u00e0 en mode bon c'est vrai il faut que je trouve des gens qui savent faire et donc je suis partie en fait m'installer dans Scandinavie et en me disant tu sais quand on te pose la question... J'\u00e9tais \u00e0 Oslo en me disant tu sais quand on te pose la question fatidique de et toi tu fais quoi dans la vie ? Bon au moins \u00e7a me fera une r\u00e9ponse de dire je lance cette application et d'ailleurs je cherche des cofondateurs. L'id\u00e9e, ce serait \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a. Et tu vois, j'\u00e9tais plut\u00f4t partie, plut\u00f4t que de... Il y a pas mal d'entrepreneurs qui sont dans la protection de leur id\u00e9e, il ne faut absolument pas que je la partage, on va me la voler. Moi, au contraire, j'ai vraiment pris l'autre extr\u00eame de... J'en parlais \u00e0 beaucoup de gens et \u00e7a m'a vraiment permis de faire m\u00fbrir l'id\u00e9e dans mon esprit avec justement des gens qui me disaient \u00ab ouais, mais \u00e7a, t'as pens\u00e9... Ah, ben moi, j'ai tel pote qui est boulanger depuis 15 ans, tu devrais aller lui en parler \u00bb. Et en fait, au fur et \u00e0 mesure, mon pitch devenait de plus en plus clair. J'\u00e9tais de plus en plus \u00e0 l'aise aussi \u00e0 en parler et l'id\u00e9e devenait de plus en plus... Tu vois, j'ai tr\u00e8s vite compris que les commer\u00e7ants de bouche, ils n'ont pas le temps. En fait, dans leur journ\u00e9e, ils ont 12 000 t\u00e2ches et \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, ils ont juste envie de tout mettre dans un grand sac poubelle et de rentrer chez eux. Et c'est pas qu'ils ne veulent pas donner, ils cherchent des assos. Sauf que les assos, pour venir r\u00e9cup\u00e9rer deux sandwiches, trois flans et deux pains au chocolat, ils ne sont pas int\u00e9ress\u00e9s. Ils ne vont pas venir dans le centre-ville au moment o\u00f9 il y a un max de bouchons pour venir r\u00e9cup\u00e9rer aussi peu. Ils vont plut\u00f4t aller dans les grands supermarch\u00e9s qui leur donnent une palette compl\u00e8te de produits typiquement. Et d'o\u00f9 l'id\u00e9e du panier surprise. En me disant en fait, quand tu vas sur Togo, tu payes pour un panier surprise et tu sais jamais exactement ce que tu vas avoir. C'\u00e9tait l'id\u00e9e vraiment d'avoir un mod\u00e8le qui fonctionne pour les commer\u00e7ants. Et la promesse \u00e9tait de leur dire, ce sera aussi simple que de jeter. C'est-\u00e0-dire qu'au lieu de me tout mettre dans un grand sac poubelle \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, tu vas le r\u00e9partir dans cinq paniers, surprise d'un vendu, que des gens qui auront d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 en ligne viendront r\u00e9cup\u00e9rer. Et la seule promesse que tu leur fais, c'est qu'ils auront trois fois plus que ce qu'ils ont pay\u00e9 pour. Donc sur du Good2Go, tu payes 4 euros et tu te pr\u00e9sentes \u00e0 la fermeture du commerce et tu sais que t'auras au moins 12 euros de produits vari\u00e9s, surprises, dans ton panier. Et donc, c'est vraiment en confrontant l'id\u00e9e... \u00c7a, c'\u00e9tait ton pitch de base. Ouais. Et en fait, c'est toujours le cas aujourd'hui. Et en fait, on a quand m\u00eame un... Je pense qu'une des choses qui a contribu\u00e9 au succ\u00e8s de To Go To Go, c'est que le concept a tr\u00e8s, tr\u00e8s peu chang\u00e9, m\u00eame pas du tout. Le mod\u00e8le \u00e9conomique est le m\u00eame, le concept a tr\u00e8s, tr\u00e8s peu chang\u00e9, m\u00eame pas du tout. Le mod\u00e8le \u00e9conomique est le m\u00eame, le concept est le m\u00eame. Et en sept ans, on n'a pas chang\u00e9 quoi. Alors, est-ce que tu peux m'expliquer exactement comment \u00e7a se passe, du coup ? G\u00e9n\u00e9ralement, plus je teste et tout avant, et l\u00e0, j'ai jamais \u00e9cout\u00e9. Donc voil\u00e0, mais on est beaucoup et c'est tant mieux. \u00c7a veut dire que tu vois, c'est comme les gens qui \u00e9coutent jamais mon podcast, qui n'ont jamais \u00e9cout\u00e9 mon podcast, je me dis c'est bien, il me reste encore des gens \u00e0 convaincre. Comment je fais, o\u00f9 est-ce que je vais et surtout apr\u00e8s, je voudrais que tu me racontes le premier commer\u00e7ant ou la premi\u00e8re commande dans laquelle tu n'as rien eu \u00e0 faire, enfin pas rien eu \u00e0 faire, mais tu n'\u00e9tais pas impliqu\u00e9. Donc tr\u00e8s concr\u00e8tement, tu t\u00e9l\u00e9charges gratuitement l'application. Tu vois, c'est le fameux pitch que j'ai d\u00fb faire \u00e0 peu pr\u00e8s 12 000 fois, mais j'y retourne. Tu t\u00e9l\u00e9charges l'application gratuitement, t'es g\u00e9olocalis\u00e9. Donc, tu vois les commer\u00e7ants autour de toi qui participent au concept et ensuite, tu choisis le commer\u00e7ant dont tu veux passer r\u00e9cup\u00e9rer les produits \u00e0 la fin de la journ\u00e9e. Donc, le commer\u00e7ant, il va indiquer l'heure de collecte. En g\u00e9n\u00e9ral, c'est une tranche horaire d'une demi-heure, soit juste avant la fermeture, soit juste apr\u00e8s la fermeture. Et tu vas payer donc en moyenne 4 euros pour r\u00e9cup\u00e9rer 12 euros de produits. Donc toi, tu sais combien tu payes ? Enfin, moi, je vais avoir... Toi, tu payes 4 euros pour passer r\u00e9cup\u00e9rer entre 19h30 et 20h chez ton boulanger de quartier les produits qui va lui rester. Et donc, en fonction, donc tu vois typiquement si tu vas chez le boulanger, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s variable de produits sal\u00e9s \u00e0 produits sucr\u00e9s, de viennoiserie \u00e0 p\u00e2tisserie, de pain, etc. Par contre, si tu vas chez le marchand de sushis, tu sais que tu vas r\u00e9cup\u00e9rer une bo\u00eete de sushis. Ou deux, \u00e7a d\u00e9pend de... Mais donc en fait, on va te donner un descriptif approximatif des produits que tu r\u00e9cup\u00e8res, mais en fonction du commerce que tu choisis, tu as quand m\u00eame une id\u00e9e plus ou moins approximative de ce que tu r\u00e9cup\u00e8res, sachant que tu as des commer\u00e7ants. Tu vois, typiquement, tu as des boulangers qui te disent, moi, tous les soirs, je n'ai plus jamais de viennoiserie parce que je fais la rupture de stock. Il n'y a que mes p\u00e2tisseries qui peuvent partir \u00e0 la poubelle. Et donc l\u00e0, on va te dire, p\u00e2tisserie, tu r\u00e9cup\u00e9reras des p\u00e2tisseries dans ce commerce. Donc \u00e7a y est, un t\u00e9l\u00e9chargement de plus. Oui, j'ai t\u00e9l\u00e9charg\u00e9, je suis inscrit. Depuis que Lucie explique, voil\u00e0, il ne faut pas que je fasse 10 kilom\u00e8tres quand tu es \u00e0 Paris, parce que sinon, je vais vraiment avoir beaucoup trop de... Il faut que je fasse un kilom\u00e8tre, je pense que \u00e7a suffit. Est-ce que j'ai beaucoup de... Ouh l\u00e0, il m'a mal... Bon, attends, je ferai la cherche par ville. Bon, je mettrai mon adresse apr\u00e8s. Donc voil\u00e0, tu vois tous les commer\u00e7ants autour de toi et tout simplement, tu payes en ligne entre 3 et 5 euros. Tu vas des sushis, tu vas payer 5 euros parce que tu vas r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 peu pr\u00e8s 15 euros de produits. Dans un commerce, un supermarch\u00e9 ou un commerce de bouche, tu vas payer environ 4 euros. Et donc toi, tu sais que tu auras toujours le triple de ce que tu as pay\u00e9 pour. Et surtout, tu sauves un repas qui serait parti \u00e0 la poubelle alors qu'il \u00e9tait parfaitement vendable 10 minutes plus t\u00f4t. Maison Julien, Boulangerie Kaiser, Batsignol, Basilico Traiter, Boulangerie Bacillus. OK, j'en ai plein. Oui, il y a plein de choses. Carrefour Express, supermarch\u00e9, Carrefour City, panier surprise, 3,99\u20ac, 2,49\u20ac, 3,99\u20ac. Trop bien. Et donc \u00e7a, \u00e7a, ouais, donc \u00e7a marche finalement pour... Comment \u00e7a marche pour une famille ou pour tout \u00e7a ? C'est pareil en fait. Ouais, en fait, tu peux choisir deux paniers si tu veux. En fait, il y a des gens maintenant qui se nourrissent qu'avec tout le tout. C'est hallucinant. Enfin, on a des gens, ils ont command\u00e9, mais je crois que notre top user, il a command\u00e9 10 000 paniers la derni\u00e8re. Et est-ce que tu... 10 000, \u00e7a fait beaucoup. Ouais, je dois me tromper, c'est pas possible. Ouais, parce que... Mais tu vois, c'\u00e9tait trois par jour quoi. Et effectivement, c'est matin, midi et soir, les \u00e9tudiants. Puis t'as un peu ce c\u00f4t\u00e9 de chasse au tr\u00e9sor, tu vois, de quel va \u00eatre le meilleur commer\u00e7ant. On a sur les r\u00e9seaux sociaux, il y a un nombre de personnes qui postent le contenu du panier qu'ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9. T'as aussi des notes et des appr\u00e9ciations sur les commer\u00e7ants. Donc tu vois aussi les plus populaires, etc. Tu n'as pas eu d'effet de bord comme j'en parle avec Vipi, je crois. J'ai \u00e9chang\u00e9 avec Jacques-Antoine Grangeon et Miquel B\u00e9nabou. Finalement, il y a un c\u00f4t\u00e9 Vipi dans ton application, mais avec des commer\u00e7ants qui vont faire des paniers sp\u00e9ciaux tout go\u00fbt, tout go\u00fbt. Je veux dire, finalement, \u00e7a peut devenir \u00e0 la fin un business. Je pense \u00e0 Calvin Klein qui va te faire des lignes de... Enfin, au Graal Floren, on les voit, certains, les gros chez les d\u00e9stockeurs, ils vont faire des lignes sp\u00e9ciales pour les d\u00e9stockeurs avec un tissu moins bien, un truc... Alors, c'est pour \u00e7a que nous, on les cadre pas mal par le prix, en disant, c'est pas juste tu fais moins 50 %, c'est en fait... C'est toujours un tiers. Donc, en fait, il y a quand m\u00eame un peu ce garde-fou qui fait que c'est pas juste tu fais moins 50%, c'est en fait... C'est toujours un tiers. Donc, en fait, il y a quand m\u00eame un peu ce garde-fou qui fait que c'est pas int\u00e9ressant \u00e9conomiquement pour eux. En fait... Ils pourraient faire des plus petits croissants, tu vois, ou des choses, comme on disait, chez MacDom, quoi. Alors, nous, en fait, on a une communaut\u00e9 d'utilisateurs qui est tellement forte que si, d\u00e8s qu'il y en a un qui ne joue pas le jeu, on le sait tout de suite. Et aujourd'hui, tu vois, sur les 1 200 salari\u00e9s, tu en as 300 qui sont l\u00e0 pour g\u00e9rer l'exp\u00e9rience client au quotidien. 1 200 salari\u00e9s ? Ouais. Ouais, c'est \u00e9norme. Et donc, tu en as 300 qui sont l\u00e0 pour g\u00e9rer, avoir les retours des consommateurs, faire les retours aux commer\u00e7ants quand n\u00e9cessaire. Et puis en fait, en plus, tu as une note tr\u00e8s rapidement, et quand il y en a qui ne jouent pas le jeu, leur note est directement affect\u00e9e, et donc \u00e7a ne fonctionne pas en fait, en plus, tu as une note tr\u00e8s rapidement. Et quand il y en a qui ne jouent pas le jeu, leur note est directement affect\u00e9e et donc \u00e7a ne fonctionne pas. Et ton mod\u00e8le, il est o\u00f9 ? Toi, tu gagnes de l'argent o\u00f9 ? Sur les 4 euros que tu payes, nous, on prend un euro environ et on reverse 3 euros aux commer\u00e7ants et toi, tu r\u00e9cup\u00e8res 12 euros. Donc, c'est vraiment ce c\u00f4t\u00e9 gagnant, gagnant, gagnant ou encore une fois, la cr\u00e9ation de valeur qui est, on redonne vie \u00e0 des produits qui auraient \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s. Elle est r\u00e9partie entre le commer\u00e7ant, le consommateur et tout. Donc, le commer\u00e7ant sur 12 euros TTC, toi, tu vas lui prendre un euro TTC aussi. Donc, sur les quatre euros, c'est 80 centimes hors taxe, \u00e0 peu pr\u00e8s. Lui, il va r\u00e9cup\u00e9rer 3 euros TTC, donc un peu moins, c'est \u00e7a, 2,50 euros, on va dire, ish quoi. Mais du coup, il paie moins de TVA parce qu'il vend moins cher. Sinon, sur un truc qui vaudrait, bon, enfin, de toute fa\u00e7on, c'est au pro-rata toujours, mais qui vaudrait donc 12 euros, donc plut\u00f4t 8 hors taxe. Et donc, lui, \u00e7a lui rapporte... Il perd de l'argent, il ne gagne pas d'argent. En fait, c'est des produits qu'il aurait jet\u00e9s \u00e0 la poubelle. Donc, si tu veux, les 2,50 euros qu'il va r\u00e9cup\u00e9rer, c'est toujours bon \u00e0 prendre. C'est de la marge nette. Il y a du service quand m\u00eame. Il faut quand m\u00eame le... Justement, c'est l\u00e0 o\u00f9 on essaye de r\u00e9duire au maximum. Donc, par exemple, les emballages, on essaie de leur dire, n'en mettez pas. En fait, il y a plein de gens qui viennent avec leur propre sac. Si tu vas chercher des sushis, on va pas forc\u00e9ment, par d\u00e9faut, te mettre les baguettes, les sac. Si tu vas chercher des sushis, on ne va pas forc\u00e9ment par d\u00e9faut te mettre les baguettes, les sauces. Tu peux les demander et en g\u00e9n\u00e9ral, ils te les donnent. Mais l'id\u00e9e, c'est aussi un peu de sensibiliser les gens \u00e0 la conscience \u00e9cologique, etc. Donc oui, si tu r\u00e9cup\u00e8res tes deux barquettes plastiques de sushi dans un sac en plastique... Tu te manques quatre paires de baguettes et que tu en as eu la veille ou la semaine d'avant, tu les gardes. Voil\u00e0, c'est pas l'id\u00e9e. Donc \u00e7a, et pareil, on a essay\u00e9 de construire le mod\u00e8le pour que ce soit le plus simple possible pour eux, pour qu'ils aient pas \u00e0 se connecter au quotidien \u00e0 l'application, pour qu'ils aient pas \u00e0 r\u00e9f\u00e9rencer les produits qui leur restent. Mais juste vraiment, c'est un panier surprise au moment o\u00f9 tu d\u00e9fais ton rayon. Au lieu de tout mettre dans un grand sac, tu le mets dans cinq sacs qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 command\u00e9s, qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s. Donc, tu peux m\u00eame avoir ferm\u00e9 ta caisse et nous, tout go, on va te renvoyer. Tout l'argent va \u00eatre r\u00e9\u00e9 ta caisse et nous, tout le temps, on va te renvoyer. Tout l'argent va \u00eatre r\u00e9colt\u00e9 par l'application et nous, on va te renvoyer les sous de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re. Et attends, moi, si je commande, je te fais vraiment tous les trucs du d\u00eener. Pardon, si je commande, je commande \u00e0 quelle heure? Parce que si lui, il n'a plus rien. Si tu peux commander quasiment \u00e0 n'importe quelle heure. En fait, les paniers du lendemain se remettent en ligne 15 minutes apr\u00e8s la fermeture du commerce. Donc, on est lundi, le commerce a ferm\u00e9 \u00e0 18h30. \u00c0 18h45, il y a les paniers pour mardi qui se mettent en ligne. Et l\u00e0, comment on fait, en fait ? Comme le commerce ne sait jamais ce qu'il va jeter, d'o\u00f9 l'id\u00e9e du panier surprise, par contre, il sait, une boulangerie, elle sait que tous les soirs, il va lui rester environ 50 euros d'avendu. Donc, elle met cinq paniers d'une valeur de 10 euros qui vont \u00eatre vendus \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 3 euros sur l'application. Et donc, toi, tu as 24 heures pour commander et pour te venir... Mais si ce jour-l\u00e0, la boulangerie... Il y a un mois, je suis arriv\u00e9 et puis pour l'anniversaire de ma fille, j'ai oubli\u00e9 de faire... Je ne sais pas pourquoi j'ai tout pris ce qui est rest\u00e9. C'est l\u00e0 o\u00f9 je te disais, ils n'ont pas l'obligation de se connecter \u00e0 la plateforme puisqu'il y a un nombre de paniers qui se remet automatiquement en ligne en fonction de leur connaissance de leur business. Par contre, bien \u00e9videmment, si aujourd'hui, il n'a plus toute la journ\u00e9e, donc au contraire, personne n'est venu et je n'en ai pas cinq des paniers, j'en ai douze, ils peuvent en mettre sept de plus. Inversement, si quelqu'un, il y a eu un bus de touristes qui est arriv\u00e9, ils ont tout d\u00e9valis\u00e9. Ils peuvent toujours annuler les commandes jusqu'\u00e0 30 minutes avant l'heure de collecte. Donc, l'id\u00e9e, c'est pas que tu sois d\u00e9j\u00e0 en chemin, mais par contre, jusqu'\u00e0 30 minutes avant l'heure de collecte, ils peuvent dire \u00ab aujourd'hui, j'en ai que deux \u00bb ou \u00ab aujourd'hui, j'ai tout vendu en fait \u00bb. Et l\u00e0, toi, tu re\u00e7ois, donc l'argent n'est pas pr\u00e9lev\u00e9 et tu re\u00e7ois un SMS et un mail qui disent \u00ab bonne nouvelle, il n'y a pas de gaspillage ce soir, donc tu n'es m\u00eame pas oblig\u00e9 de te d\u00e9placer \u00bb. Et c'est encore une fois, on est un peu taquin. Non, mais c'est l'id\u00e9e de se dire \u00ab rappelle-toi qu'avant tout, tu fais un geste citoyen et ce n'est pas l'id\u00e9e d'aller d'avoir le meilleur discount possible sur des produits \u00bb. Nous, on a vraiment toujours orient\u00e9 le produit l\u00e0-dedans. On ne se dit pas \u00eatre une appli de discount, on est vraiment une appli d'engagement, mais d'engagement motiv\u00e9 par quelque chose d'int\u00e9ressant pour toi aussi. 300 millions de repas, tu dis, \u00e7a fait un, toutes les combien ? Toutes les trois secondes. Toutes les trois secondes, oui. Donc un euro toutes les trois secondes aussi pour tout bout. Ouais, ouais, ouais. C'est pas mal, un euro, un dollar. Ouais, non, c'est pour \u00e7a. Tu vois, en France, c'est 1,09 euros. En dollar, c'est 1,79 euros. En Suisse, c'est pour \u00e7a, tu vois, en France, c'est 1,09\u20ac, en dollar, c'est 1,79$, en suisse, c'est des francs suisses. Enfin, tu vois, c'est pour \u00e7a que je dis \u00e0 peu pr\u00e8s 1\u20ac, parce que finalement, \u00e7a diff\u00e9rencie un peu sur chaque march\u00e9. Mais en gros, c'est l'id\u00e9e de se dire, notre unit\u00e9, c'est le nombre de paniers sauv\u00e9s, et \u00e7a correspond \u00e0 notre chiffre d'affaires, en fait. Je cherche un truc parce que... Attends, est-ce que je vais l'avoir ? T'es encore en dessous de Cristiano Ronaldo. Il est \u00e0 3,60$ par seconde. Mais tu vois, lui, c'est Cristiano Ronaldo seul. On a un peu plus de charge derri\u00e8re par contre. C'est la grosse diff\u00e9rence. 3,70$ ? Je crois que je voyais. Alors l\u00e0, c'est pas exactement celle... Mais oui, 215$ par minute, quelque chose comme \u00e7a. Et donc, en fait, il y a plusieurs calculs, parce que l\u00e0, c'est un... Mais c'\u00e9tait un calcul qui \u00e9tait fait sur son nouveau... Il part pas au Qatar, en Arabie Saoudite, sur un gros contrat, je dirais 200 millions, quelque chose comme \u00e7a. Et donc, ils avaient fait le calcul par mois, \u00e9videmment, par semaine, par jour, par heure, par minute et par seconde. Et tu te dis bon, \u00e7a va, par seconde, mais en fait, oui, quand m\u00eame, toutes les trois secondes, un euro, un dollar, un liche, c'est pas mal pour vous. Moi, je me dis un peu que oui, mais quand t'entends \u00e7a, tu te dis un peu quand m\u00eame, on marche sur la t\u00eate, quoi. vois mais bon c'est un autre sujet La premi\u00e8re le premier la premi\u00e8re fois que tu as vu tout go alors attend comment c'est commenc\u00e9 donc je pars en Scandinavie je cherche des cofondateurs et en fait ce qui se passe c'est que je trouve des gens qui sont en train de faire exactement la m\u00eame chose que moi et donc l\u00e0 je me dis putain j'ai m\u00eame pas encore commenc\u00e9 j'ai d\u00e9j\u00e0 des concurrents quel bon de connard je regarde ce qu'ils ont sur leur site, je vois que c'est encore un WordPress et tout, je me dis voil\u00e0, \u00e7a va, en fait, ils ont pas l'air bons, machin, etc. Et au final, en fait, je vais \u00e0 une conf\u00e9rence qui s'appelle Collaboration is the new competition. Et en gros, qui explique que quand ton but, c'est de faire l'impact, quand ton but, c'est de changer les choses, t'as plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire avec les autres plut\u00f4t que les uns contre les autres. Et de se dire qu'en fait, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'allier sur tous les probl\u00e8mes \u00e9cologiques, sociaux, autant \u00eatre ami plut\u00f4t qu'ennemi. Et donc, en fait, \u00e7a, \u00e7a a fait un peu de tilt dans ma t\u00eate. Et donc, je les contacte \u00e0 ce moment-l\u00e0 et je leur dis voil\u00e0, moi, je suis en train de d\u00e9marrer le m\u00eame projet. Je suis \u00e0 Oslo, eux, ils \u00e9taient \u00e0 Copenhague, au Danemark. Et donc, et en fait les gars trop contents, c'est g\u00e9nial parce qu'en fait on vient d'avoir, et moi c'est comme \u00e7a que j'en avais entendu parler, ils venaient d'avoir un article sur l'id\u00e9e qu'ils avaient, qui \u00e9tait sorti dans la presse norv\u00e9gienne, un truc... aucun sens, et ils se disent, bah super on va pouvoir, on va pouvoir ouvrir le march\u00e9 norv\u00e9gien en m\u00eame temps d'ailleurs il y en a une de nous qui prend le bus de nuit et qui arrive demain, rencontrez-vous, prenez un caf\u00e9 donc c'est ce qui se passe et en fait tr\u00e8s rapidement on commence \u00e0 se dire faisons les choses ensemble on d\u00e9marre au Danemark et en Norv\u00e8ge, en fait \u00e7a prend hyper vite, donc moi en fait les premiers pitchs to go to go si tu veux c'est en norv\u00e9gien. Je barraguinais, et heureusement, il parle tr\u00e8s bien anglais l\u00e0-bas. Donc en fait, je faisais mes deux phrases d'accroche en norv\u00e9gien et ensuite j'encha\u00eenais sur l'anglais. Mais sauf qu'en fait, on a une... Alors qu'\u00e0 la base, donc, on a uniquement un site web sur WordPress o\u00f9 nous, tous les soirs, on va remettre les paniers en ligne des magasins \u00e0 minuit. On a un fichier Excel et on va chacun, un par un, remettre \u00e0 la main les paniers du commer\u00e7ant pour le lendemain, pour qu'eux n'aient pas \u00e0 le faire. Mais en fait, \u00e7a prend hyper vite, et du c\u00f4t\u00e9 commer\u00e7ant et du c\u00f4t\u00e9 conso, et surtout du c\u00f4t\u00e9 m\u00e9diatique, o\u00f9 en fait, les journalistes adorent l'id\u00e9e. Et tu sais, tu as un gros article national et derri\u00e8re, t'en as douze autres qui arrivent sans m\u00eame trop que tu saches pourquoi. Et donc, on est en janvier 2016, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0. Donc \u00e7a va assez vite. Et en fait, en f\u00e9vrier 2016, il se passe un truc en France, c'est qu'il y a la loi Garot, qui est la loi de lutte contre le gaspillage alimentaire, qui passe en France et donc dans mon pays, o\u00f9 j'avais par ailleurs pas du tout pr\u00e9vu de retourner, tout le monde commence \u00e0 parler d'anti-gaspilles. Et donc l\u00e0, notamment mes potes me disent \u00ab mais attends, le projet que tu fais, il serait tellement pertinent en France, il faut absolument que tu fasses \u00e7a, etc. \u00bb. Et donc, aux vacances de P\u00e2ques, je d\u00e9cide de venir voir un peu ce qui se passe en France. J'en parle \u00e0 une de mes amies d'enfance. Jamais tu t'\u00e9tais dit je vais lancer \u00e7a en France \u00e0 ce moment l\u00e0 ? En fait, on n'avait m\u00eame pas eu le temps d'y penser. \u00c7a faisait trois mois qu'on bossait sur le projet en Scandinavie. Donc, c'\u00e9tait m\u00eame pas... Et vous aviez cr\u00e9\u00e9 la bo\u00eete ? On n'avait pas cr\u00e9\u00e9 la bo\u00eete. Non. Donc l\u00e0, c'\u00e9tait un... c'\u00e9tait quoi ? Vous vous r\u00e9mun\u00e9riez comment ? On ne se r\u00e9mun\u00e9rait pas. D'accord, c'\u00e9tait vraiment... On mangeait en to go to go et on dormait tous chez nos parents. Et \u00e0 ce moment l\u00e0, c'\u00e9tait combien de repas ? T'as une vague id\u00e9e ? Quelques centaines quand m\u00eame ? M\u00eame pas. J'allais dire 25 par jour. En g\u00e9n\u00e9ral, les gens... Tu vois, tous les soirs, on regardait les noms. En g\u00e9n\u00e9ral, les gens, on les connaissait tous. C'est vraiment le jour o\u00f9 on voit un nom et qu'on se dit mais attends, tu le connais toi ? Non, tu le connais ? Tu le connais et tu le connais pas ? Et qu'on se dit c'est un vrai client. On est comme des fous, quoi. Enfin, tu vois, on \u00e9tait vraiment au pr\u00e9mice. Et au moment o\u00f9 je rentre en France, du coup, je contacte une de mes amies d'enfance. Je lui dis est-ce que tu as deux mois pour un projet un peu cool sur lequel je commence \u00e0 bosser ? Elle me dit bah oui, oui. Enfin l\u00e0, je peux t'aider un peu. Et puis apr\u00e8s, juillet-ao\u00fbt, j'ai pas grand chose de pr\u00e9vu. Donc elle \u00e9tait encore \u00e0 l'ESSEC \u00e0 l'\u00e9poque, mais elle me dit carr\u00e9ment, je peux t'aider un peu. Et en fait, on se lance l\u00e0-dedans. Et l\u00e0, au d\u00e9but, on va juste dans les rues de Paris et de Lille \u00e0 taper \u00e0 la porte des commer\u00e7ants pour essayer de... On traduit toute l'application en fran\u00e7ais aussi, etc. Et en fait, on... \u00c0 Paris uniquement l\u00e0 ? Paris et Lille. Pardon, Paris et Lille. Mais techniquement, tu vas voir une boulangerie, un machin, tu rentres, tu dis qu'est-ce que vous avez ? Vous faites quoi de vos restes \u00e0 la fin de la journ\u00e9e ? Ils disent quoi ? Alors, il y en a plein qui me disent on jette rien. D'autres qui me disent de toute fa\u00e7on \u00e7a fait partie de mon m\u00e9tier de jeter. Non mais ils t'envoient bouler ? Oui, j'ai plein. Je n'avais jamais fait de commercial dans ma vie. T'inqui\u00e8te que tu comprends la douleur de se prendre des portes \u00e0 longueur de journ\u00e9e et de garder le sourire. Et ouais, il y en a beaucoup qui m'envoient bouler, surtout qu'\u00e0 l'\u00e9poque, j'ai rien \u00e0 leur montrer. Tu vois, on a un vieux site Internet. Du fake it until you make it un peu quand m\u00eame. Compl\u00e8tement. Et surtout que, tu vois, m\u00eame moi, je l'avais \u00e0 peine vu. Tu vois, on n'\u00e9tait m\u00eame pas s\u00fbr que \u00e7a marche compl\u00e8tement. Mais toi, tu dois leur dire que \u00e7a marche compl\u00e8tement. Ah ben oui, moi, je leur dis c'est r\u00e9volutionnaire. Je sais que vous avez toujours jet\u00e9, mais l\u00e0, vous n'allez plus jeter. Et en plus, je n'ai m\u00eame pas d'utilisateur. Donc, en fait, tr\u00e8s clairement, les premiers paniers, c'est moi qui viens les r\u00e9cup\u00e9rer, ma m\u00e8re et mes copains. Et ton drive, c'est... En fait, je me dis que l'id\u00e9e... C'est qu'il va y avoir un business, c'est que tu vas sauver des repas, c'est que... Non, c'est juste que, en fait, tu as ce boulanger qui est en train de jeter des produits. Il y a plein de gens qui passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et qui seraient ravis de passer les r\u00e9cup\u00e9rer. Bah, mettons-les en contact. C'est vraiment le truc de... \u00c7a fait tellement de sens que bien s\u00fbr qu'il faut le faire. Et en fait, ce qui est assez rigolo d'ailleurs, c'est que le nombre de personnes qui m'ont contact\u00e9 en me disant \u00ab Ah, c'est fou ! J'avais eu la m\u00eame id\u00e9e ! J'avais envie de faire \u00e7a aussi ! \u00bb Et c'est g\u00e9nial. Ou le nombre de gens qui disent \u00ab C'est fou qu'on n'y ait pas pens\u00e9 avant \u00bb. Et en fait, je pense que c'est une des cl\u00e9s de de Togo Togo, c'est le fait que c'est tellement simple que, si tu veux, tout le monde le comprend et n'importe qui aurait pu le faire quelque part. Et c'est pour \u00e7a que, moi, je distingue toujours, et je dis toujours aux entrepreneurs, ne confondez pas l'id\u00e9e et le projet, en fait. N'importe qui peut avoir des id\u00e9es. Ce qui est vraiment difficile et tout l'enjeu, c'est d'en faire la r\u00e9alit\u00e9. Et franchement, l'id\u00e9e de To go, to go, c'est loin d'\u00eatre r\u00e9volutionnaire. C'est quand m\u00eame hyper simple et beaucoup, beaucoup de gens l'ont eu avant. Et nous, ce qu'on a fait, c'est qu'on a mis les mains dans le cambouis. Moi, pendant trois mois, je n'ai fait que du porte \u00e0 porte, avec des flyers tout pourris que j'avais fait sur PowerPoint, avec une appli qui ne se d\u00e9veloppait pas du tout assez vite, parce qu'on avait un gars qui \u00e9tait justement \u00e0 Copenhague et qui d\u00e9veloppait l'application. D'ailleurs, le premier, on a d\u00e9couvert au bout de trois mois qu'il bossait pour deux bo\u00eetes \u00e0 la fois et que c'est pour \u00e7a qu'il allait si lentement que du coup, on a d\u00fb le virer et en trouver un autre. Et vous aviez de l'argent ? Parce que pour ce premier dev, le virer, le payer... Non, on n'avait pas d'argent. Moi, j'avais pas le ch\u00f4mage parce que j'avais travaill\u00e9 en Angleterre. Quand je suis rentr\u00e9e \u00e0 Paris, en Scandinavie, j'habitais du coup chez mon ex. Et \u00e0 Paris, je suis retourn\u00e9e habiter chez mes parents. Et franchement, du coup, \u00e0 24 ans, retourner habiter chez tes parents alors que tu \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans la vie active et repartir de z\u00e9ro et bosser nuit et jour, il faut avoir envie. Et les gens autour de toi, tes parents, tes potes et tout, ils disaient \u00ab mais pourquoi tu fais \u00e7a ? \u00bb Non, ils disaient \u00ab c'est trop cool comme id\u00e9e, trop bien que tu fasses \u00e7a \u00bb. Mais c'\u00e9tait un peu un \u00ab bon, c'est cool, elle fait son petit projet \u00bb. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, tu savais que tu allais cr\u00e9er une entreprise ? Est-ce que, par exemple, l'id\u00e9e de l'association se posait ? Ouais, alors on s'est pas mal pos\u00e9 la question. Et en fait, moi, justement, j'avais un peu envie de d\u00e9construire ce truc de l'association fait le bien, l'entreprise fait de l'argent. Et j'avais vraiment envie de cr\u00e9er une entreprise \u00e0 impact social qui s'appuie sur un mod\u00e8le \u00e9conomique pour se d\u00e9ployer, en fait. Je n'avais pas du tout... Moi, je me rappelle, \u00e0 l'\u00e9poque, j'avais dit on ne sera jamais plus de 11, je pense, chez Tango Togo. De toute fa\u00e7on, il n'y a pas besoin. Et puis le 11, c'est un peu, tu sais, c'est \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu rentres dans de l'administratif un peu lourd, tu dois mettre un CSE en place et tout. A 1200 pr\u00e8s, t'\u00e9tais pas loin. Non, voil\u00e0, tu vois, ma vision \u00e9tait tr\u00e8s juste d\u00e8s le d\u00e9part. Donc je n'avais pas du tout, tu vois, m\u00eame si j'avais pens\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but \u00e0 devoir cr\u00e9er un CDI, franchement, tu t'arr\u00eates tout de suite parce qu'entre comprendre le code du travail, savoir ce qui peut... la peur d'un prud'homme \u00e0 l'accident du travail, toute la responsabilit\u00e9 quand m\u00eame sociale de l'employeur. Et encore en France, on est quand m\u00eame plut\u00f4t bien accompagn\u00e9s par rapport aux \u00c9tats-Unis par exemple. Mais c'\u00e9tait marrant parce que ma m\u00e8re, avocate, m'a dit \u00ab je me suis forc\u00e9e \u00e0 ne pas te dire trop de choses d\u00e8s le d\u00e9but parce que j'avais pas envie de te faire peur en fait \u00bb. Et franchement, elle a eu raison, parce que quand je vois aujourd'hui les responsabilit\u00e9s que tu as en tant qu'employeur, \u00e0 la t\u00eate d'une bo\u00eete o\u00f9 tu vois l\u00e0, c'est 1200 salari\u00e9s, c'est \u00e9norme, mais m\u00eame 50 en fait, ou 15. T'as quand m\u00eame beaucoup de poids sur les \u00e9paules. Et je pense que si j'avais regard\u00e9 le haut de la montagne trop t\u00f4t, j'aurais jamais fait le pas d'apr\u00e8s. Syst\u00e9matiquement, je pense que de toute fa\u00e7on... Je sais pas, il y a des gens qui ont besoin de tout pr\u00e9voir sur un an, deux ans, quatre ans. Moi, franchement, j'ai toujours regard\u00e9 quel est le probl\u00e8me qu'on doit r\u00e9soudre pour la semaine prochaine. Et j'ai vraiment avanc\u00e9, je dirais, m\u00eame presque les deux premi\u00e8res ann\u00e9es sur c'est quoi l'enjeu du moment et comment est-ce qu'on le r\u00e9sout. Et \u00e0 quel moment vous cr\u00e9ez la bo\u00eete ? Alors justement, quand... Donc moi, j'\u00e9tais rentr\u00e9e en France. On avait des cofondateurs au Danemark. La nana norv\u00e9gienne qui avait pris le bus de nuit, elle est rest\u00e9e en Norv\u00e8ge. Et on a deux cofondateurs qui \u00e9taient un peu comme moi, qui \u00e9taient en train de faire le m\u00eame projet en Angleterre et qui, du coup, nous ont contact\u00e9 en disant \u00ab est-ce qu'on le ferait pas ensemble ? \u00bb Et donc, on avait aussi les deux cofondateurs anglais. Et donc, \u00e0 l'\u00e9poque, on n'avait pas trop de structure. Et en fait, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on s'est dit \u00ab en fait, on a la chance d'\u00eatre de nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes et d'\u00eatre dans diff\u00e9rents pays. On va pas trop se prendre... \u00bb On est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 huit. \u00ab On va peut-\u00eatre pas trop se prendre la t\u00eate sur qui, \u00e0 quoi, machin, etc. \u00c7a se trouve, dans un an, comme la plupart des start-up, on sera morts. Donc, on va pas s'embourber dans l'administratif. On lance chacun notre bo\u00eete. Et donc, moi, si tu veux, j'ai cr\u00e9\u00e9 Too Good To Go France, dont je poss\u00e9dais 100% du capital en associ\u00e9 unique. Sophie, en Norv\u00e8ge, a cr\u00e9\u00e9 Too Good To Go Norv\u00e8ge, dont elle poss\u00e9dait 100%. Jamie et Chris, au UK, ils ont cr\u00e9\u00e9 50-50. Et les Danois ont cr\u00e9\u00e9 leur entreprise aussi. Et donc, finalement, on a op\u00e9r\u00e9 en tant qu'entreprise ind\u00e9pendante qui s'appuyait sur le m\u00eame outil pendant... jusqu'\u00e0 juin 2017, donc pendant quasiment un an. Sans aucune participation crois\u00e9e. Est-ce que vous auriez pu vous dire finalement, on fait 10% qu'on se partage ? Je ne sais pas, mais ouais. Non, on n'avait rien, ce qui du coup fait que personne ne comprend notre histoire de cr\u00e9ation. Vous n'\u00e9tiez pas associ\u00e9s en fait. Non, et en fait, on est devenu associ\u00e9s qu'un an plus tard, quand on a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er Togo International, dans laquelle chacun d'entre nous a apport\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de ses parts. L\u00e0, la Nego a d\u00fb \u00eatre un peu plus \u00e2pre, non ? Ouais, c'est pas le moment le plus fun. Il y en a qui sont partis suite \u00e0 cette n\u00e9go. Comment ? Vas-y, raconte-moi, comment on te commence ? Franchement, rentrer dans le d\u00e9tail, en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des mois d\u00e9j\u00e0 de n\u00e9go parce qu'en fait, comme on n'avait justement jamais pris cette discussion douloureuse au d\u00e9but, on se les tapait quand finalement la valeur de nos entreprises \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu plus \u00e9lev\u00e9e. On y croyait d\u00e9j\u00e0 un peu plus. Et puis... C'est une question de march\u00e9 en fait, la Norv\u00e8ge. Alors peut-\u00eatre que \u00e7a ne vaut rien la Norv\u00e8ge, mais peut-\u00eatre qu'ils sont plus matures. Il y a un plus moins gros potentiel, mais... Compl\u00e8tement. Et puis on avait commenc\u00e9 \u00e0 quelques mois d'\u00e9cart. Mais donc, tu vois... Au bout d'un an, les mois d'\u00e9cart, c'est... Ben ouais, c'est \u00e9norme. C'est un quart de temps en plus. Exactement. Et puis... Puis il y en a qui, peut-\u00eatre, je ne sais pas, les Anglais ont mieux r\u00e9ussi, moins bien r\u00e9ussi. Du coup, toi, tu as bien lanc\u00e9. Mais t'es en discussion avec tel gros truc qui fait que dans un mois, par contre, tu seras bien meilleur que tous les autres. Tu vois, il y a toutes ces r\u00e9flexions-l\u00e0. Et puis, en plus, il y a la r\u00e9flexion de comment est-ce que tu... En fait, c'est soit on y va et on continue, soit il y en a qui d\u00e9cident de se d\u00e9solidariser du groupe et dans ce cas-l\u00e0, ils ne peuvent plus continuer \u00e0 op\u00e9rer de tout go\u00fbt. Il y en a qui \u00e9taient en mode on divise par huit et on se fait pas chier ? Ceux qui r\u00e9ussissent, c'est le moins peut-\u00eatre. Non, franchement, on a envisag\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de choses et je sais que moi, en fait, cette discussion a \u00e9t\u00e9 lourde. Et en fait, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, tu continues \u00e0 \u00eatre \u00e0 fond dans tes op\u00e9rations. Tu parles aux m\u00e9dias tous les jours de tout go\u00fbt. Tu n'avais pas le V toi encore ? Et puis, tu \u00e9tais hyper m\u00e9diatique, peut-\u00eatre plus qu'eux, non ? Je ne sais pas si plus qu'eux. Eux, ils \u00e9taient plusieurs, donc c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rent. Mais non, en fait, franchement, dans tous les pays, les m\u00e9dias se sont empar\u00e9s du sujet de fa\u00e7on assez folle. En France, on \u00e9tait quand m\u00eame vraiment aussi int\u00e9ress\u00e9s par le sujet du gaspillage alimentaire, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la loi Garo, mais aussi \u00e0 des objectifs RSE de toutes les grosses entreprises. Moi, j'ai fait le Carrefour Food Waste Challenge en 2016, o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 finaliste et du coup, je gagnais un ch\u00e8que de 5 000 euros qui, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9tait genre \u00ab wow, trop bien ! \u00bb et l'opportunit\u00e9 d'un pilote dans cinq magasins. Et tout \u00e7a, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 faire un peu de bruit et \u00e7a donnait de l'espoir sur le futur aussi de Togo Togo. Mais donc finalement, on s'est un peu... Moi, \u00e0 ce moment-l\u00e0, je me rappelle que je me suis dit \u00ab pourquoi est-ce que je fais ce projet ? \u00bb Et en fait, est-ce que je le fais pour gagner un maximum d'argent ou est-ce que je le fais pour faire un projet qui me pla\u00eet et qui va avoir un impact sur le gaspillage alimentaire ? Et c'est l\u00e0 qu'en vrai, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s claire et que du coup, j'ai l\u00e2ch\u00e9 assez facilement et que surtout, je suis rest\u00e9e avec ces associ\u00e9s alors que typiquement, on avait deux cofondateurs allemands que je n'ai pas mentionn\u00e9s, qui ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 de partir et qui ont pivot\u00e9 de Tougoo de Tougoo \u00e0 une autre entreprise qu'ils ont cr\u00e9\u00e9e tous les deux. Et donc, du coup, ils sont devenus leurs concurrents principaux d'une bo\u00eete qu'ils avaient eux-m\u00eames mont\u00e9e et tenue pendant un an. Et du coup, ils ont d\u00fb l\u00e2cher le nom Tougoo de Tougoo, parce que \u00e7a, vous \u00e9tiez quand m\u00eame assez d'accord l\u00e0-dessus ? Non, en fait... Vous auriez pu le garder d\u00fb l\u00e2cher le nom Tougou de Tougo, parce que \u00e7a, vous \u00e9tiez quand m\u00eame assez d'accord l\u00e0-dessus, c'est-\u00e0-dire que vous n'auriez plus le garder et puis dire c'est Tougou de Tougou Allemagne. Non, alors pour tout te dire, c'est pareil, il y a eu des petits coups pas tr\u00e8s classe, mais en fait, la bo\u00eete danoise a pos\u00e9 les noms dans tous les pays du monde. Et donc, si tu veux, ils avaient un avantage dans la n\u00e9go, c'\u00e9tait que si vous ne voulez pas le faire avec nous, vous changez de nom. Il y aurait tr\u00e8s clairement en plus un nom comme Tougo, Tougo, et en France et en Allemagne et m\u00eame dans les pays Italie, Espagne, etc. C'est une gal\u00e8re totale. Donc, \u00e0 \u00e9crire, tu me l'as fait tout \u00e0 l'heure. En fait, il y a quatre mots qui se ressemblent. Il y a plein de O, mais m\u00eame on a plein de commer\u00e7ants aujourd'hui qui s'appellent Tougo, tu vois. on a plein de commer\u00e7ants aujourd'hui qui s'appellent Tougo, tu vois. Mais moi, \u00e7a me plaisait parce qu'on avait vraiment envie, quand on a pens\u00e9 au nom, de se dire on veut quelque chose qui parle aussi. Et Tougo, \u00e7a veut litt\u00e9ralement dire trop bon pour \u00eatre jet\u00e9. Et on se disait, tu vois, un peu comme quand on dit, t'as qu'\u00e0 le googler. C'est un peu cette id\u00e9e aussi de se dire, mais \u00e7a, c'est Tougo, Tougo. Et on y arrive un peu parce qu'il y a m\u00eame des entreprises maintenant qui ont des bags dans leur frigo qui s'appellent le bag Tougo, Tougo, o\u00f9 tu mets les produits restants etc. Il y a des gens qui ont des stickers devant comme le routaret ou quoi. Pour moi le non avait du sens et je m'\u00e9tais dit si \u00e7a marche, les gens vont s'y habituer. Mais franchement le nombre de mails d'insultes qu'on a eu par pourquoi vous avez pris un nom anglais et en plus on comprend rien machin, \u00e7a il a fallu ne pas s'y attarder quoi. Vous avez fait une m\u00e9diation, comment c'est pass\u00e9 ? Non, finalement, en vrai, il y en a certains d'entre nous qui ont l\u00e2ch\u00e9 en disant OK, on y va, peu importe, j'en ai marre de cette discussion, venez, on avance. Et du coup, Angleterre, Norv\u00e8ge, France et Danemark, on est partis, les quatre \u00e9quipes ensemble. Quelle r\u00e9partition ? Franchement, tous minoritaires, d\u00e9j\u00e0. Et une r\u00e9partition qui d\u00e9pendait, en gros, de, au moment T, trois mois \u00e0 moins, combien de paniers on sauvait au quotidien. Sachant que, va encore d\u00e9terminer le nombre de paniers, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, autant te dire qu'on n'avait aucune donn\u00e9e, tu vois, et que c'\u00e9tait vraiment, on compte \u00e0 la main chaque jour, quoi. Donc, vous avez fait une sorte de m\u00e9thode de calcul, plus ou moins ? Ouais. Et en fait, tu vois, typiquement, la France n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagnante parce qu'on avait commenc\u00e9, du coup, en juin 2016, quand au Danemark et en Norv\u00e8ge, on avait commenc\u00e9 en janvier. Et du coup, ils avaient six mois de plus. En juin 2017, c'\u00e9tait plus gros que... Et donc, le Danemark et la Norv\u00e8ge s'en sont tir\u00e9s avec... Surtout le Danemark, d'ailleurs, avec plus de parts au capital, et notamment parce qu'ils \u00e9taient quatre, que la France, l'Angleterre, qui, en termes de sujets potentiels de march\u00e9, n'avaient rien \u00e0 voir. En termes d'individus, t'\u00e9tais pas mal plac\u00e9e en termes de... Je veux dire, parce que toi, t'\u00e9tais seule, notamment sur un gros march\u00e9, j'imagine. Ouais. Quoi, tu as eu 30% ? Non, non, non, non, loin de l\u00e0. Et un gros march\u00e9, j'imagine. Ouais. Quoi, tu te cueilles 30% ? Non, non, non, loin de l\u00e0. Et d'ailleurs, aucun d'entre nous n'a eu ce genre de montant capital. Mais tu vois, finalement, \u00e7a a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 assez... Quelque part, le fait qu'on ait jamais \u00e9t\u00e9 majoritaire, en fait, qu'on ait \u00e9t\u00e9 totalement majoritaire dans nos entreprises \u00e0 l'origine et puis minoritaire, \u00e7a a permis d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre plus apte \u00e0 laisser rentrer d'autres. Et donc, par la suite, en fait, une fois qu'on a eu cette holding constitu\u00e9e, on a pu pour la premi\u00e8re fois lever des fonds aussi, pas aupr\u00e8s de fonds d'investissement parce qu'on a voulu en rester loin pendant longtemps, et par contre, avoir des business angels qui ont mis de l'argent tr\u00e8s t\u00f4t et qui nous ont permis de convertir nos b\u00e9n\u00e9voles en salari\u00e9s, etc. Et l\u00e0, donc, \u00e7a s'est arriv\u00e9... Pardon, la holding, elle est o\u00f9 ? Elle est bas\u00e9e au Danemark. Au Danemark, OK. Pourquoi ? Parce que c'\u00e9tait l\u00e0 qu'on avait... T'as pu dans le micro, pardon. Parce que c'\u00e9tait l\u00e0 qu'on avait notre... D\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait le premier march\u00e9. Ensuite, c'\u00e9tait l\u00e0 qu'on avait nos d\u00e9veloppeurs, enfin, notre d\u00e9veloppeur \u00e0 l'\u00e9poque. Et c'\u00e9tait celle qui march\u00e9. Ensuite, c'\u00e9tait l\u00e0 qu'on avait nos d\u00e9veloppeurs, notre d\u00e9veloppeur \u00e0 l'\u00e9poque, et c'\u00e9tait celle qui d\u00e9tenait les noms. Et donc, c'\u00e9tait assez logique pour nous. Et j'avoue que, tu vois, moi, typiquement, quand j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, quand on a fait \u00e7a et qu'apr\u00e8s, on m'a dit, ta bo\u00eete n'est pas fran\u00e7aise. Jamais j'avais r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a. Je n'avais jamais r\u00e9alis\u00e9 que la nationalit\u00e9 de ma bo\u00eete, elle allait d\u00e9pendre de o\u00f9 est-ce qu'on mettait le si\u00e8ge social. En fait, c'est un peu ce truc. Et tu vois, \u00e7a, par exemple, \u00e7a m'a un peu d\u00e9rang\u00e9e. Moi, je suis assez, tu vois. Je n'avais jamais r\u00e9alis\u00e9 que la nationalit\u00e9 de ma bo\u00eete, elle allait d\u00e9pendre de o\u00f9 est-ce qu'on mettait le si\u00e8ge social. Et en fait, c'est un peu ce truc de... Et tu vois, \u00e7a, par exemple, \u00e7a m'a un peu d\u00e9rang\u00e9e. Moi, je suis assez, tu vois, sur... Ouais, t'as quand m\u00eame une SES fran\u00e7aise aussi en dessous. Compl\u00e8tement, oui. Mais tu vois, la To Go To Go, groupe, et bien, administrativement parlant, m\u00eame si c'est notre plus gros march\u00e9, la France, et que \u00e7a l'a toujours \u00e9t\u00e9, que on a 160 salari\u00e9s en France, dans les bureaux fran\u00e7ais, etc. Et qu'effectivement, on a une puissance m\u00e9diatique et notamment en termes de... Tu vas faire changer l'agenda du gaspillage alimentaire, etc. La France reste vraiment le march\u00e9 moteur. Et que moi, j'\u00e9tais en France et que d'ailleurs, par la suite, quasiment tous mes cofondateurs sont partis. Donc moi, j'\u00e9tais la seule aussi cofondatrice restant en \u00e9tant \u00e0 la t\u00eate de la France aussi. Tu vois, en fait, administrativement parlant, la bo\u00eete globale est danoise. Et donc, \u00e7a, oui, apr\u00e8s, en vrai, c'est tellement du d\u00e9tail que je suis plut\u00f4t heureuse de ne pas mettre \u00e0 tarder sur toutes ces consid\u00e9rations-l\u00e0 et d'avoir avanc\u00e9 vite sur la partie administrative. Donc si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je referais tel qu'on a fait. Ils sont partis ? Ouais. Et ils sont toujours actionnaires du coup ? Ils sont toujours actionnaires. Ils ont tous gard\u00e9 leur part, mais en fait, franchement, deux ans plus tard, on \u00e9tait 250. Trois ans plus tard, trois ans plus tard, on \u00e9tait 500. Quatre ans plus tard, on \u00e9tait 250. Trois ans plus tard, trois ans plus tard, on \u00e9tait 500. Quatre ans plus tard, on \u00e9tait 800. Et en fait, on a fait une hyper croissance juste assez folle. Ce qui, en fait, c'\u00e9tait un peu qui tout double. C'\u00e9tait un peu soit tu trouves ta place et tu rentres dans le flow et tu vis une exp\u00e9rience assez incroyable, ce qui a \u00e9t\u00e9 mon cas, puisque moi, je suis \u00e0 la fois rest\u00e9e DG en France, mais j'ai aussi pris le lancement des nouveaux pays. Donc, en fait, j'\u00e9tais tr\u00e8s op\u00e9rationnelle et j'\u00e9tais... Je me sens... J'avais beaucoup de valeurs rajout\u00e9es malgr\u00e9 mon manque d'exp\u00e9rience, malgr\u00e9 mon jeune \u00e2ge, etc. Et alors que les autres, notamment les Danois, qui se sont retrouv\u00e9s un peu \u00e0 quatre, \u00e0 g\u00e9rer un pays petit, o\u00f9 il y avait finalement peu de place pour eux tous, ils ne se sont pas retrouv\u00e9s. Et donc finalement, au fur et \u00e0 mesure, ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 sortir de l'op\u00e9rationnel. Et ce n'\u00e9tait pas dur, \u00e7a, de voir tes associ\u00e9s fondateurs ? Si c'\u00e9tait dur. Apr\u00e8s, moi, je m'\u00e9tais un peu... Tu vois, en France, j'avais tellement d\u00e9marr\u00e9 toute seule qu'ils n'\u00e9taient pas essentiels. En fait, au quotidien, on avait un groupe WhatsApp, mais chacun avan\u00e7ait un peu de son c\u00f4t\u00e9. Parce qu'on s'\u00e9tait un peu cr\u00e9\u00e9 en tant qu'entreprise ind\u00e9pendante. Et donc moi, mon \u00e9cosyst\u00e8me, mes coll\u00e8gues, quasiment mes associ\u00e9s, c'\u00e9tait plus les gens qui travaillaient avec moi au quotidien que les Danois, les Norv\u00e9giens, etc. Et donc, en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9... \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bizarre, mais si tu veux, t'es oblig\u00e9 de toute fa\u00e7on, dans une aventure comme celle-l\u00e0, de constamment t'adapter et d'\u00eatre archi-flexible et d'\u00eatre tr\u00e8s r\u00e9silient, en fait. Vous \u00eates assez cool quand m\u00eame aussi, parce que je veux dire, d\u00e9j\u00e0, non mais dans la r\u00e9partition, tu vois, moi, c'est vrai que ce que je sentais, tu me dis la France reste le plus gros pays, le machin. Quand tu me dis j'ai largement moins que 30%, donc tu dois \u00eatre entre 10 et 15, quelque chose comme \u00e7a. Bon, que les associ\u00e9s fondateurs s'en vont dans pas mal de groupes o\u00f9 t'as envie qu'ils partent. Alors, je sens que c'est pas le moteur compl\u00e8tement tout \u00e7a, mais... En fait, c'est vraiment \u00e7a, quoi. On s'est vraiment d\u00e9finis et retrouv\u00e9s autour d'un projet o\u00f9 on voulait qu'il y ait de qu'il parte. Alors, je sens que c'est pas le moteur compl\u00e8tement tout \u00e7a, mais... En fait, c'est vraiment \u00e7a. On s'est vraiment d\u00e9finis et retrouv\u00e9s autour d'un projet o\u00f9 on voulait qu'il y ait de l'impact. Et donc, si tu veux, \u00e0 chaque moment, on a eu des moments un peu structurels, fondateurs comme \u00e7a, tr\u00e8s rapidement, tu es oblig\u00e9 de... Tu ne peux pas \u00eatre gagn\u00e9 sur tous les... Je suis d'accord, mais tu peux dire, en voyant d'un autre angle, je vais r\u00e9veiller des trucs que tu... C'est pas mon id\u00e9e, mais tu peux dire finalement, OK, c'est pas le moteur, mais si c'est pas son moteur, \u00e0 un moment, il devrait l\u00e2cher un peu parce que finalement, eux, ils ont pris une bonne part du g\u00e2teau au d\u00e9but. Aujourd'hui, ils sont partis faire leurs autres trucs. Et tu vois, eux, quand ils en parlent, ils disent on a eu tellement de chance et on se sent tellement bien parce qu'effectivement, en gros, ils ont boss\u00e9 un an et demi et en vrai, ils n'auront plus jamais besoin de gagner de l'argent de leur vie. Mais encore une fois, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je referais pareil. Alors que j'aurais pu partir avec les Allemands et construire une autre bo\u00eete avec eux et avoir plus de 30% de la bo\u00eete largement. Mais en fait, \u00e7a se trouve... Et ils marchent exactement ? se trouve, tu vois, ils sont au bout d'un an, ils ont arr\u00eat\u00e9. Alors que tu vois, on avait un investisseur qui nous disait Allemagne, France, Angleterre, venez, je vous donne un million. On recolle l'appli, copier-coller. De toute fa\u00e7on, il n'y a pas de brevet ou quoi que ce soit, parce que c'est quand m\u00eame super simple et on se relance comme \u00e7a. Et tu vois, on avait les trois plus gros march\u00e9s europ\u00e9ens avec des \u00e9quipes qui existaient d\u00e9j\u00e0. Et je pense que mes commer\u00e7ants, ils m'auraient suivi, etc. Mais enfin, t'as un peu le truc de... Pas le karma aussi, du truc d'origine peut-\u00eatre. Je pense. Et apr\u00e8s, il y a aussi... Tu vois, moi, je portais d\u00e9j\u00e0 tellement Too Good To Go. Je m'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0... Tu vois, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 confondue avec Too Good To Go et je... Je n'avais pas envie de recommencer \u00e0 z\u00e9ro. Je n'avais pas envie de prendre le risque que... Alors que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans une super \u00e9nergie, je n'avais pas envie d'aller expliquer \u00e0 mes premiers collaborateurs en France qu'on allait changer, de s'\u00e9parer. Non, franchement, j'ai z\u00e9ro regret parce que j'ai eu l'aventure la plus incroyable que j'aurais pu avoir. Et \u00e0 chaque fois, \u00e7a ne tient qu'\u00e0 un fil, donc \u00e7a aurait pu \u00eatre vraiment autrement. Je voudrais aborder deux points parce qu'on s'est mis \u00e0 hard stop dans pas si longtemps que \u00e7a. Tu vois que \u00e7a passe vite. C'est vrai, tu as raison. Je voudrais aborder deux points, c'est les US. Et puis quand m\u00eame ce passage o\u00f9 tu t'es... J'allais faire un mauvais jeu de mots sans le vouloir. Tu t'es bien fait b\u00e2cher toi un moment quand m\u00eame. J'en ai parl\u00e9 ici avec Cyril Chiche, Balance ta start-up. Je ne veux pas finir l\u00e0-dessus. Donc c'est pour \u00e7a que je pr\u00e9f\u00e8re l'aborder maintenant. Et voil\u00e0. Et je trouve \u00e7a, pour \u00eatre entrepreneur et pas \u00eatre parfait, \u00e0 la fois tr\u00e8s dur. Et moi, j'ai envie de me mettre Tim Lussier et dire ce qu'ils font, c'est que de la merde. Et Tim Mathieu aussi, parce qu'en fait, je ne suis pas, encore une fois, je ne suis pas toujours parfait. Voil\u00e0. Et \u00e0 la fois, de l'autre c\u00f4t\u00e9, tu dis, il n'y a pas de fum\u00e9e sans feu. Et \u00e0 la fois, tu dis dans les scale-up, de toute fa\u00e7on, c'est dur. Il y a des gens qui viennent en se disant \u00e7a va \u00eatre cool. Et puis voil\u00e0. Et \u00e0 la fois, il y a des choses que je lis qui sont pass\u00e9es. Je ne sais pas si elles sont vraies ou pas vraies. Mais m\u00eame quand je les lis, je me dis, \u00e7a ne me semble pas compl\u00e8tement ouf, tu vois, en fait. Et voil\u00e0 comment... Donc, en gros, l'effet, c'est que tu t'es fait d\u00e9chirer, pas mal quand m\u00eame, par un contre un star et que \u00e7a a d\u00fb \u00eatre dur quand m\u00eame aussi. Mais qu'est-ce que... Le fait que c'\u00e9tait dur, \u00e7a c'est s\u00fbr. Les faits, pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, c'est six messages sur le compte Balance ta Startup d'anciens salari\u00e9s ou d'actuels, d'ailleurs, qui font des reproches \u00e0 l'entreprise. Donc, encore une fois, pour remettre les choses en perspective, six messages. Je pense qu'il y a eu \u00e0 peu pr\u00e8s 250, 300 personnes qui sont pass\u00e9es chez Togo de Togo France. Et tu vois, tu as six messages n\u00e9gatifs et plus ou moins d'ailleurs. Et \u00e7a te fait un d\u00e9ferlement de... C'est une bo\u00eete horrible, avec une fondatrice horrible, avec un management horrible et des gens qui, quand ils postulent, te disent mais du coup, c'est quoi sur ma liste de startups ? Des gens qui retirent leur candidature. A peu pr\u00e8s 2 000 utilisateurs qui se retirent de Togo aussi. Enfin tu vois, bon apr\u00e8s sur 13 millions etc. et encore une fois sur 350 salari\u00e9s, 6 commentaires. Donc en fait les choses mises en perspective, tu te dis en vrai il s'est rien pass\u00e9. Par contre, le... T'as pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, t'as pas eu de prud'homme, t'as pas eu de... donc c'est un... C'est le tribunal du... d'ailleurs c'est le tribunal du net qu'en parle aujourd'hui. Les reproches, c'est le copinage, c'est le fait que pendant le Covid, j'ai quitt\u00e9 la France et que je me suis retrouv\u00e9e \u00e0 Saint-Barth\u00e9l\u00e9my. Il se trouve que c'\u00e9tait pour passer la fronti\u00e8re, pour aller lancer les \u00c9tats-Unis en plein Covid, alors que la bo\u00eete \u00e9tait en gal\u00e8re en Europe. En fait, tu ne pouvais pas sortir, tu ne pouvais pas passer de Schengen aux \u00c9tats-Unis, donc il fallait sortir 14 jours du territoire. Saint-Barth\u00e9lemy, \u00e7a reste la France, donc tu as le droit d'y aller en tant que fran\u00e7ais, mais c'est pas Schengen, donc tu peux passer la fronti\u00e8re. Mais effectivement, je me suis retrouv\u00e9e, et franchement, c'\u00e9tait, je pense, une des p\u00e9riodes les plus dures de ma vie, sur une \u00eele d\u00e9serte. Enfin, confin\u00e9e, avec bien \u00e9videmment tout ferm\u00e9. Enfin, c'\u00e9tait clairement pas des vacances, alors que ma bo\u00eete en Europe \u00e9tait en train de souffrir, comme elle n'avait jamais souffert, et que je m'appr\u00eatais \u00e0 lancer les \u00c9tats-Unis, que les salari\u00e9s m'attendaient l\u00e0-bas. Et je ne savais m\u00eame pas si j'allais pouvoir passer la fronti\u00e8re. J'avais pas de visa pour rentrer aux \u00c9tats-Unis et je devais, d\u00e8s que je faisais des allers-retours, repasser par les dom-tom pour pouvoir passer la fronti\u00e8re. Donc si tu veux, autant te dire que je n'ai pas profit\u00e9 de la plage et que mon int\u00e9r\u00eat, c'\u00e9tait vraiment pas d'aller prendre des vacances. Mais derri\u00e8re, ce qui est ressorti sur Balance Startup, c'est pendant que nous \u00e9tions tous confin\u00e9s pendant le Covid, la fondatrice s'est barr\u00e9e sur une \u00eele paradis actuelle. Et encore une fois, moi, mon ressenti par rapport \u00e0 Balance Startup, c'est que on a toujours pr\u00f4n\u00e9 chez Togo plusieurs choses. D'abord, la culture du feedback, c'est-\u00e0-dire quand il y a des choses qui vont pas. Et par ailleurs, quand il y a des choses qui vont, il faut les dire, il faut que \u00e7a sorte. Et d'autre part, ce que tu disais, c'est qu'on n'a jamais pr\u00e9tendu \u00eatre parfait. Et bien \u00e9videmment que quand tu montes une bo\u00eete qui va \u00e0 cette vitesse avec des gens aux commandes qui ont l'\u00e2ge que j'avais et que j'ai encore aujourd'hui, des managers qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 managers et qui se retrouvent propuls\u00e9s dans un r\u00f4le de manager, etc. Bien s\u00fbr que tu fais des erreurs et t'en fais plein et tu peux m\u00eame pas pr\u00e9tendre ne pas les faire. Donc, en fait, pour moi, ce qu'on a lu comme ressenti sur Balance ta startup, c'\u00e9tait quelque part, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, justifi\u00e9. Un ressenti, on ne peut pas le critiquer. Tu ne peux pas dire \u00ab non, t'as pas ressenti \u00e7a \u00bb. En fait, si les gens se sont sentis comme \u00e7a, si les gens ont senti qu'il y avait des promotions parce qu'il y avait du copinage, si les gens ont senti qu'on n'avait pas mis toutes les mesures en place n\u00e9cessaires pour \u00e9viter des choses qui ressemblaient \u00e0 du harc\u00e8lement en soir\u00e9e, des choses comme \u00e7a, bien s\u00fbr que c'est notre faute en tant que management, tu vois. C'est pas normal qu'il y ait ce ressenti. Apr\u00e8s, ce qui me g\u00eane un peu plus avec Balance ta Startup, c'est la fa\u00e7on dont c'est fait. Tu vois, typiquement, il y a beaucoup de salari\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s par ces messages, qui ont dit \u00ab mais c'est pas vrai, c'est pas ma bo\u00eete \u00bb. Tu vois, quand t'as tous tes potes qui disent \u00ab ah mais t'arr\u00eates pas de nous dire que \u00e7a se passe trop bien chez Togo Togo, mais t'as vu en fait, c'est horrible comme bo\u00eete, etc. \u00bb, qui ont, eux, envoy\u00e9 des messages hyper positifs \u00e0 Balance, \u00e0 Startup, qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s. Tu vois, c'est plus le c\u00f4t\u00e9... Ils sont plus l\u00e0 pour pointer du doigt les probl\u00e8mes que pour faire un r\u00e9seau compl\u00e8tement transparent sur ce qui se passe dans les startups. Parce que \u00e7a, pour le coup, je pense que \u00e7a aurait une vraie utilit\u00e9 et que c'est important qu'il y ait un forum d'expression d'un salari\u00e9 de startup qui soit en fait un peu une nouvelle forme d'entreprise o\u00f9 il y a plein de r\u00e8gles \u00e0 cr\u00e9er et de principes \u00e0 mettre en place. Nous, au final, la fa\u00e7on dont on l'a pris, apr\u00e8s le coup de \u00ab c'est tellement injuste, c'est pas vrai \u00bb qui est un peu la col\u00e8re et la douleur que c'est quand tu d\u00e9dis ta vie \u00e0 une bo\u00eete et \u00e0 \u00eatre un bon employeur et \u00e0 bien accueillir les gens. Une fois qu'on a aussi un peu r\u00e9confort\u00e9 tous les salari\u00e9s qui \u00e9taient hyper touch\u00e9s eux aussi personnellement, nous, on s'est dit qu'en fait, on a toujours voulu prendre le feedback, donc prenons-le aussi. Il est donn\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s crue et pas selon les principes du feedback qu'on instaure chez Togo de Togo, mais faisons avec. Et du coup, en fait, on a organis\u00e9 tout un tas de sessions justement sur... Maintenant, on a des responsables sur le harc\u00e8lement pour que, en fait, si tu as un probl\u00e8me, tu ne sois pas oblig\u00e9 d'aller vers ton manager ou vers les RH, mais tu peux aussi aller vers des coll\u00e8gues \u00e0 toi. On est beaucoup plus transparent sur l'ouverture d'un poste en interne et on fait syst\u00e9matiquement un process de recrutement en interne plut\u00f4t que de dire \u00e0 un collaborateur, je sais que \u00e7a fait plusieurs mois que tu aimaimerais bien passer l\u00e0-dessus, y'a un truc qui se lib\u00e8re, t'y vas \u00bb. Tu vois, en fait, plein de process qu'on avait un peu b\u00eatement et na\u00efvement et parce qu'on \u00e9tait all\u00e9, on avait grandi trop vite, pas forc\u00e9ment mis en place. Mais tu vois, tu comprends assez vite, y'a beaucoup de managers chez Togo Togo, qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 managers avant, donc bien s\u00fbr qu'ils font des erreurs, bien s\u00fbr qu'ils comprennent pas que, avant c'\u00e9tait leur pote et qu'ils pouvaient leur dire et qu'ils pouvaient leur envoyer un message \u00e0 22h et qu'aujourd'hui, comme ils sont pass\u00e9s managers de leurs potes, s'ils t'envoient un message \u00e0 22h, \u00e7a fout la pression, en fait. Donc, arr\u00eate de le faire. Mais tu vois, plein de trucs qui sont un peu des erreurs de d\u00e9butants, mais que, encore une fois, je parlais de la responsabilit\u00e9 que \u00e7a a quand t'es employeur, eh bien, tu dois assumer tes responsabilit\u00e9s et tu peux plus te permettre ces erreurs de d\u00e9butants. Et donc donc finalement, nous, on en est ressorti quand m\u00eame assez renforc\u00e9 en interne, avec une culture qui est encore plus forte, avec des process qui sont bien plus d\u00e9finis. On est beaucoup plus strat\u00e9gique dans la fa\u00e7on dont on interagit les uns avec les autres, etc. Et je pense que c'est n\u00e9cessaire avec la taille qu'on a aujourd'hui. Et m\u00eame si on a encore quelques s\u00e9quelles en externe de gens qui, tu vois, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us par tout coup de par ses t\u00e9moignages, on se dit que \u00e7a reste une tr\u00e8s petite minorit\u00e9 et que finalement, pour le bien que \u00e7a a fait en interne presque, parce qu'on a su transformer \u00e7a en une opportunit\u00e9 de faire mieux et que \u00e7a reste un moment difficile qu'on a pass\u00e9 et qui est derri\u00e8re nous. Je n'irai pas jusque l\u00e0 parce qu'en encore une fois, je trouve que la fa\u00e7on dont ils font les choses est pas juste et pas honn\u00eate. Et en fait, franchement, utiliser les r\u00e9seaux sociaux de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale juste pour, tu vois, d\u00e9foncer les gens de fa\u00e7on anonyme, je trouve que c'est pas une bonne fa\u00e7on d'utiliser les r\u00e9seaux sociaux qui ont plein de bienfaits par ailleurs. Sachant que voil\u00e0, c'est vrai que de loin, tu vois, moi, t'en as pris plein la gueule quand m\u00eame, toi. Ouais, enfin, ouais, je... Non mais en fait, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 rendant char. Je sais pas, tu vois, moi, de loin, je vais te dire de loin, ma perception \u00e9tait, tu vois, cette nana, sans condescendance, cette femme, cet entrepreneur, comme j'aurais pu dire ce cum, on la voyait partout et la machin, et puis elle se reprend \u00e0 ce truc-l\u00e0. Et moi, je suis parvent char et je ne suis pas jaloux, donc je ne suis pas comme \u00e7a. Mais de loin, moi, je n'aime pas la balance. Je n'aime pas la balance. D\u00e9j\u00e0, tu vois, d'origine Corse, beaucoup de fuches autour de moi, etc. J'aime pas ce principe. Donc soyons clairs. Maintenant, on va te dire, oui, lanceur d'alerte, j'en sais rien. \u00c0 la fois, t'as pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 encore une fois, donc y'a pas de lanceur d'alerte, y'a rien en fait. C'est vrai que la pr\u00e9somption d'innocence fonctionne pas trop dans ce genre de moment. Moi, tu vois, de loin, t'as une perception qui se change. Et moi, potentiellement, \u00e7a a pu delay, \u00e7a a pu retarder ton invitation ici. Parce que je me disais, d\u00e9j\u00e0, je ne pense pas m'\u00eatre dit, tiens, c'est une connasse, c'est une machin. Je ne suis pas, encore une fois, comme \u00e7a. Je me suis dit, on va laisser quand m\u00eame retomber un peu le truc pour pouvoir le dig\u00e9rer et voir. Moi, je trouve que la mani\u00e8re dont on parle maintenant, tu vois, je sens \u00e0 peine de haine ou de... Pourtant, tu as d\u00fb en avoir ou de l'injustice. Franchement j'ai \u00e9t\u00e9 triste parce que je d\u00e9teste d\u00e9cevoir et que tu as d\u00e9\u00e7u, parce que tu te dis bah j'ai \u00e9chou\u00e9 en fait franchement j'ai vraiment mis toute ma vie au service de cette bo\u00eete et surtout, enfin franchement, il y a deux trucs qui me arrivent, c'est l'impact et les gens quoi et en fait... Mais il y a des gens avec qui \u00e7a se passe mal ! Je veux dire, quoi qu'il arrive, il y a des gens qui sont pass\u00e9s chez Cosa Bostra avec qui \u00e7a se passe mal. Mais quelque part, encore une fois, si ils ont... Tu vois, il y avait un peu ce truc, je crois, qui \u00e9tait mentionn\u00e9, c'\u00e9tait un peu la promo, tu vois, de les gens populaires. Et si t'es dedans, c'est cool et t'es promu. Si t'es pas dedans, tu te retrouves un peu exclu. Et franchement, je peux comprendre, tu vois, qu'on ressente \u00e7a chez Tougou Tougou, o\u00f9 il y a beaucoup d'extravertis, o\u00f9 il y a plein de gens qui sont tr\u00e8s copains, qui partent en week-end ensemble, qui partent en... Et comment tu fais quand t'arrives dans une bo\u00eete o\u00f9 la culture est d\u00e9j\u00e0 hyper pesante, quasiment, tu vois, si tu te sens en dehors, et pour t'int\u00e9grer, pour avoir une carri\u00e8re professionnelle classique, m\u00eame si t'as pas envie d'aller passer tes week-end avec les autres. Enfin, \u00e7a, en vrai, je le comprends. Et pour moi, une culture forte, elle est inclusive, mais elle est aussi exclusive d'autres. Et moi autres. Enfin, \u00e7a, en vrai, je le comprends. Et pour moi, une culture forte, elle est inclusive, mais elle est aussi exclusive d'autres. Et moi, franchement, \u00e7a m'a vachement fait r\u00e9fl\u00e9chir sur ce qu'on a cr\u00e9\u00e9 et le truc qui me rend hyper fi\u00e8re d'\u00eatre aussi... d'\u00eatre une bande de potes. En fait, \u00e7a ne scale pas, \u00e7a ne passe pas \u00e0 l'\u00e9chelle parce que la bande de potes, au bout d'un moment, elle devient plus nocive pour l'entreprise et pour le groupe qu'elle n'est positive, en fait. Lucie, tu m'impressionnes. Non, mais je trouve que la mani\u00e8re dont t'en parles et le recul que t'as pris, t'es ni sur la d\u00e9fensive, ni t'as l'air d'\u00eatre assez, de l'avoir \u00e9dig\u00e9r\u00e9e. Et moi, je suis... Apr\u00e8s, je pense qu'il y a un truc aussi, c'est qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, franchement, j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis. J'\u00e9tais, en termes de fatigue physique et mentale, je pense que j'\u00e9tais au max aussi, tu vois. Et c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, je me levais \u00e0 5 heures, je commen\u00e7ais \u00e0 5 heures du matin. Je me battais, enfin, tu vois, on a recrut\u00e9 150 personnes en neuf mois. On a lanc\u00e9... Tu t'es concentr\u00e9e sur autre chose ? Oui, mais \u00e7a m'a quand m\u00eame vachement affect\u00e9e. On a recrut\u00e9 150 personnes en neuf mois. On a lanc\u00e9... Oui, mais \u00e7a m'a quand m\u00eame vachement affect\u00e9e. Je suis rentr\u00e9e en France expr\u00e8s pour \u00eatre l\u00e0, avec le management actuel. T'as pleur\u00e9 ? Je sais pas. Je suis pas s\u00fbre d'avoir pleur\u00e9 parce que t'es dans un truc o\u00f9 on a besoin de toi. Parce qu'en fait, ceux qui souffrent, c'est les salari\u00e9s, notamment. Moi, je dis pas que j'ai pas souffert, je l'ai vachement pris \u00e0 c\u0153ur, forc\u00e9ment. Mais t'as besoin de passer je l'ai vachement pris \u00e0 c\u0153ur, forc\u00e9ment. Mais tu as besoin de passer \u00e0 l'action, en fait. Tu as besoin d'un plan d'action, tu as besoin de r\u00e9pondre \u00e0 tes investisseurs, aux journalistes, \u00e0 tes potes, aux salari\u00e9s. Tu n'as pas le temps de pleurer. C'est vrai que la diff\u00e9rence avec beaucoup d'autres, notamment par exemple avec Cyril ou Chiche, il n'est pas seul, ils sont plusieurs fondateurs. Toi, tu \u00e9tais quand m\u00eame... C'\u00e9tait quand m\u00eame... Enfin, et notamment ton histoire de Saint-Barthes et tout, c'\u00e9tait quand m\u00eame vraiment ta pomme, quoi. Ouais, ouais. Oui, oui, mais en m\u00eame temps, c'est vrai que Tougo, et notamment en France, \u00e7a a \u00e9t\u00e9... Enfin, je l'ai vachement personnifi\u00e9e, en fait. Et donc, si tu veux, \u00e7a a des avantages et des inconv\u00e9nients. Donc, tu prends les louanges beaucoup quand \u00e7a se passe bien et tu prends aussi les d\u00e9tracteurs quand \u00e7a se passe mal. Et \u00e7a, tu le regrettes pas non plus, de l'avoir personnifi\u00e9 ? Je pense qu'on n'aurait pas aussi bien r\u00e9ussi si je n'avais pas justement pass\u00e9 beaucoup de temps dans les m\u00e9dias, dans des conf\u00e9rences, etc. Beaucoup de temps. Moi, je critique toujours les entrepreneurs qui passent tout leur temps l\u00e0-dedans. Pour moi, c'est avant tout \u00eatre aux commandes du v\u00e9hicule et t'en parlera plus tard. Donc, \u00e7a reste quand m\u00eame une petite partie de mon boulot. Mais apr\u00e8s, l\u00e0 o\u00f9 je l'ai regrett\u00e9, c'est que, par exemple, aujourd'hui, dans ce... dans les m\u00e9dias, etc., j'apprends plus trop. Et moi, ce que j'adore, c'est apprendre. Je le fais plus parce que je sais que \u00e7a a un impact sur l'entreprise et m\u00eame sur le syst\u00e8me alimentaire, peut-\u00eatre dans son ensemble. Mais j'apprends beaucoup plus \u00e0 \u00eatre plut\u00f4t en interne et dans les op\u00e9rations et \u00e0 \u00eatre avec les \u00e9quipes que sur r\u00e9p\u00e9ter ce qui est to go encore et encore. Et pour finir sur le sujet, puis de toute fa\u00e7on, apr\u00e8s, tu viens de parler en deux minutes des US, mais tu marches sur des \u0153ufs, du coup, maintenant. Est-ce qu'en interne, est-ce que... Alors, c'est rigolo, un peu, mais \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es en fait, que je marche sur des \u0153ufs. En fait, tu te rends compte, et je me rappelle tr\u00e8s bien, je l'avais dit, on ne sera jamais plus de 11. Et en fait, \u00e0 11, tu te connais tes potes, en fait. Si tu veux faire une blague au milieu du bureau contre quelqu'un, il n'y a pas de probl\u00e8me. En fait, tout le monde est copain et il va t'en renvoyer une et \u00e7a marche tr\u00e8s bien. D\u00e8s que tu passes \u00e0 un stade de, moi, je pense, plus de onze, t'as plus une relation directe avec chacun. Potentiellement, tu rajoutes des niveaux de management aussi. Donc, en fait, toi, dans leur t\u00eate, t'es la boss de leur boss. Et moi, je me rappelle m\u00eame quand on \u00e9tait 11, 12, je me suis sentie, pour la premi\u00e8re fois, exclue de ma propre \u00e9quipe parce que quand j'arrivais dans la salle, les conversations changeaient. Et je sais m\u00eame, pour tout te dire, qu'\u00e0 un moment, l'\u00e9quipe, entre potes, y parlait de... Il y en avait un qui avait pris de la drogue \u00e0 une soir\u00e9e et je suis arriv\u00e9e, ils ont tout de suite arr\u00eat\u00e9 les conversations. Et moi, je m'\u00e9tais dit, ah oui, d'accord. Donc maintenant, en fait, alors que je suis quand m\u00eame l'initiatrice de ce groupe d'amis, j'en fais plus partie, en fait. Et cette r\u00e9alisation, elle a \u00e9t\u00e9 hyper dure, mais finalement, elle est arriv\u00e9e assez t\u00f4t o\u00f9 tu sais que dans le bureau, tu ne peux pas \u00eatre stress\u00e9, tu ne peux pas \u00eatre triste, tu ne peux pas \u00eatre... En fait, si tu n'es pas bien, ne viens pas au bureau parce que la fa\u00e7on dont tu es, dont tu te sens, elle va avoir un impact \u00e9norme sur la fa\u00e7on dont l'\u00e9quipe est et dont elle se sent. Elle va avoir un impact \u00e9norme sur le mot que tu vas utiliser plut\u00f4t qu'un autre. Et donc, t'es oblig\u00e9 quand m\u00eame de dans un certain contr\u00f4le. Je trouve, \u00e0 partir du moment o\u00f9 t'as des grosses \u00e9quipes qui, notamment potentiellement, t'ont vu dans les m\u00e9dias, qui ont une image de toi potentiellement un peu galvanis\u00e9e, etc. Et du coup, c'est... T'es quand m\u00eame oblig\u00e9 d'avoir toujours le smile, d'avoir une super page, d'\u00eatre toujours dans le positif. Et \u00e7a, forc\u00e9ment, c'est pas... Moi, apr\u00e8s, je suis assez comme \u00e7a dans ma personnalit\u00e9, mais c'est pas... \u00c7a peut pas \u00eatre 100% naturel. Et \u00e7a, franchement, pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un truc difficile parce que pour le coup, je suis quelqu'un de tr\u00e8s authentique et j'adore dire exactement ce que je pense. Mais en fait, tu peux pas avoirun de tr\u00e8s authentique et j'adore dire exactement ce que je pense. Mais en fait, tu peux pas avoir une conversation avec un collaborateur o\u00f9 tu lui dis exactement ce que tu penses, parce que pour lui, \u00e7a va... Tu vois, c'est la conversation dont il va parler apr\u00e8s, quand il va prendre un verre avec ses potes, il va leur dire \u00ab ouais, elle m'a dit \u00e7a, machin \u00bb. Donc, en fait, t'as quand m\u00eame une vraie responsabilit\u00e9 sur choisir les bons mots, sur enrober la fa\u00e7on dont tu dis les choses, sur prendre le temps d'aller faire les compliments quand il y en a \u00e0 faire. Parce que quand t'as des feedbacks plus n\u00e9gatifs, il faut que tu aies une vraie relation de confiance. Donc c'est quand m\u00eame un peu plus strat\u00e9gique comme rel\u00e8ve. Mais il y a des moments o\u00f9, je ne sais pas si tu le vis, moi, il y a des moments o\u00f9 je me dis, putain, j'ai fait \u00e7a ou j'ai dit \u00e7a. Tu vois, \u00e7a m'est arriv\u00e9 deux fois r\u00e9cemment. Ce matin, on parlait d'Elsa, je la regardais, je me suis dit \u00e7a va, t'as l'air... Je me dis oui, je sors du... Et puis je me suis dit, j'aurais je me suis dit \u00e7a va, t'as l'air... Je me suis dit oui, je sors du... Et puis je me suis dit, j'aurais jamais d\u00fb lui dire \u00e7a va, t'as l'air un machin. Et Elsa, on s'entend bien et je sais qu'il n'y a pas de sujet, mais en plus, tu vois, t'\u00e9tais l\u00e0 et tout \u00e7a. Je me suis dit voil\u00e0. C'est pas tr\u00e8s sympa. Non, mais en plus, on n'a pas cette relation, mais c'est vrai que tu dis, c'est comme \u00e7a que derri\u00e8re, tu sais pas. Et non, mais pire, hier, le premier jour d'une nouvelle collaboratrice que tu as vu tout \u00e0 l'heure, que je ne mentionnerai pas du coup, je re\u00e7ois de la part de nos amis, j'ai re\u00e7u Marie Comacl de chez Puissante, qui fait des sex toys. Et elle m'envoie un cadeau, elle m'avait d\u00e9j\u00e0 offert apr\u00e8s le podcast, l\u00e0 c'est Angueran d'ailleurs, son associ\u00e9, qui m'envoie \u00e7a, c'est sign\u00e9 de sa main. Il m'envoie un cadeau, on est en d\u00e9but d'ann\u00e9e qu'on enregistre cet \u00e9pisode, et dedans il y a une petite bouteille de jeans sympa et puis un sex toy pour femme. Et puis ma femme, t'en veux un deuxi\u00e8me ? Elle me dit bah non, c'est bon. Puis je regarde ma nouvelle collaboratrice qui fait son premier jour qui est l\u00e0, et je lui dis tu le veux ? Et l\u00e0 en le donnant je me dis putain je suis en train d'en faire un sex toy. Alors \u00e7a balance ta start-up. Ouais c'est \u00e7a. Bah exactement. Et tu vois c'est toutes ces petites blagues qui sont plus ok en fait. En vrai c'\u00e9tait m\u00eame pas une blague c'est juste comme j'offrirais... C'est de la spontan\u00e9it\u00e9. Alors je suis content parce qu'il y avait d'autres personnes autour \u00e0 ce moment l\u00e0 qui ont vu comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait. Mais en effet ces autres personnes sur un compte comme \u00e7a, si ils n'ont pas de voix \u00e0 la parole et ben le mec il offre un sex toy \u00e0 des collaboratrices le premier jour. Exactement, et franchement, M\u00e9lange Startup, c'est exactement \u00e7a. C'est, moi, tu vois, un des postes, je me rappelle exactement de l'histoire. C'est chiant d'enlever cette spontan\u00e9it\u00e9, pardon. Ben ouais, mais en fait, \u00e7a, et moi, je me rappelle, j'en ai m\u00eame parl\u00e9 avec les anciens, je leur ai dit, c'est plus possible, en fait, et en fait, m\u00eame si, tu vois, il y en a plein, c'est mes meilleurs potes. On part en vacances ensemble. Au bureau, on n'est pas meilleurs potes. Et au bureau, tu me charries pas, je te charrie pas. Et il y en a plein qui m'ont dit mais c'est plus dr\u00f4le du coup. Enfin, tu vois, c'est tellement le kiff quand tu d\u00e9marres une bo\u00eete de se dire mais en fait, les gens avec qui je bosse, c'est mes copains. Et en fait, on passe la moiti\u00e9 du temps \u00e0 se marrer et la moiti\u00e9 du temps \u00e0 tout d\u00e9foncer. C'est trop cool.. En plus t'as pas d'associ\u00e9s toi. Alors est-ce que tu as le droit de le faire avec tes associ\u00e9s ? Parce que l\u00e0 par exemple ce matin j'ai post\u00e9 autre chose sur mon insta Laurent qui arrive avec son avec son on l'aper\u00e7oit l\u00e0 bas son sa polaire Lidl et et donc du coup il ya quelques commentaires mais d'associer d'ailleurs les autres et puis du coup je l'ai post\u00e9 Et donc, du coup, il y a quelques commentaires, mais d'associer d'ailleurs les autres. Et puis, du coup, l\u00e0, je les postais sur Insta. Donc, c'est tr\u00e8s officiel et machin, etc. On se moque. Moi, en tout cas, je sais qu'un truc qui m'a d\u00e9plu dans cette aventure et l'entreprenariat, c'est le fait de devoir perdre en spontan\u00e9it\u00e9 et en authenticit\u00e9 et d'\u00eatre plus. Je devais penser, je dois penser syst\u00e9matiquement \u00e0 ce que je dis, \u00e0 qui je le dis et \u00e0 ce que \u00e7a peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 d'une fa\u00e7on qui n'\u00e9tait pas mon intention. Et je pense qu'en vrai, l'Insta-startup, c'est venu vraiment sacraliser tout \u00e7a sur \u00ab non, tu ne peux plus quoi \u00bb. Tu me parles des US en deux secondes. Tu ne veux m\u00eame pas me raconter l'histoire, tu vas me raconter tes plus gros apprentissages. Qu'est-ce que tu as appris ? Tu y est pass\u00e9 deux ans, tu as lanc\u00e9 o\u00f9 ? \u00c0 New York ? Headquarter \u00e0 New York. Et apr\u00e8s, on a lanc\u00e9 une quinzaine de villes de San Francisco, Los Angeles, Chicago, Austin, Washington DC, Philadelphia. Enfin, truc juste absolument incroyable. Tu les as toutes faites du coup ? Ben ouais, ouais, ouais. J'ai pass\u00e9 ma vie dans les avions. Pour une \u00e9colos, pareil, c'est pas tr\u00e8s coh\u00e9rent, mais \u00e7a, c'est n\u00e9cessaire. Et donc, sans visa, sans... T'\u00e9tais en visa touriste ? Ouais, j'\u00e9tais en estat. Sans savoir si \u00e0 chaque fois que je quittais le territoire, je pourrais revenir. Parce qu'avec le Covid, je pense que j'ai d\u00fb faire \u00e0 peu pr\u00e8s 200 tests Covid en deux ans. Et ouais, ma vie est devenue mon travail, tu vois, parce qu'en fait, en plus, j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis pour la bo\u00eete. J'\u00e9tais partie avec deux salari\u00e9s, deux des premiers salari\u00e9s, Camille et Jonas, qui sont des gens absolument incroyables et qui ont dit \u00ab Ok, on est en plein Covid, mais c'est pas grave, on y va. On va lancer les \u00c9tats-Unis, tous les trois. \u00bb Dont un qui n'avait jamais foutu les pieds l\u00e0-bas, Camille, qui a \u00e9t\u00e9 plein Covid, mais c'est pas grave, on y va. On va lancer les \u00c9tats-Unis tous les trois, dont un qui avait jamais foutu les pieds l\u00e0-bas, Camille, qui a \u00e9t\u00e9 une fois, j'imagine, en leur disant il faut passer deux mois, par contre, deux semaines, par contre, par une \u00eele d\u00e9serte avant de pouvoir passer la fronti\u00e8re. On n'est pas s\u00fbr qu'on va pouvoir la passer. Enfin, tu vois, juste un truc, c'est une folie. Mais on se dit, c'est pas grave, on y va. Et assez incroyable en termes d'apprentissage, les plus qui, les plus ancr\u00e9s qui vont rester je pense pour toujours. C'est la relation employeur-employ\u00e9 entre les \u00c9tats-Unis et la France ou l'Europe. Rien \u00e0 voir. T'as un contexte social qui n'est pas du tout le m\u00eame. T'as des attentes des gens de leur travail qui ne sont pas du tout les m\u00eames. T'as une loyaut\u00e9 des salari\u00e9s envers leur employeur qui n'est pas du tout la m\u00eame. Beaucoup moins forte l\u00e0-bas. C'est vraiment m\u00eame des... Tu as des gens... C'est une commodit\u00e9 pour un emploi. Ouais. L\u00e0, on m'a propos\u00e9 10 cas de plus, donc je pars vendredi. Il n'y a m\u00eame pas de r\u00e9flexion. Il n'y a m\u00eame pas de... Ils sont dans un truc d'o\u00f9 il faut progresser dans leur carri\u00e8re. Il faut changer de titre le plus vite possible. Et en fait, c'est sympa d'avoir une bo\u00eete \u00e0 impact, mais \u00e7a ne fait pas le poids par rapport \u00e0 une meilleure... par rapport \u00e0 un forfait, par rapport \u00e0 une voiture de fonction dans l'autre bo\u00eete. Du coup, moi, j'ai fait beaucoup d'erreurs l\u00e0-bas. Apr\u00e8s, on a eu beaucoup de r\u00e9ussites aussi, puisque sinon, \u00e7a ne marcherait pas aussi bien l\u00e0-bas. Mais si tu veux, j'ai un peu mont\u00e9 une culture europ\u00e9enne dans une bo\u00eete am\u00e9ricaine. Et alors que dans tous les pays europ\u00e9ens, j'ai un peu mont\u00e9 une culture europ\u00e9enne dans une bo\u00eete am\u00e9ricaine. Et alors que tu vois, dans tous les pays europ\u00e9ens, j'ai toujours dit ce qui... Enfin, tu vois, le d\u00e9but, le nerf de la guerre, c'est l'\u00e9quipe et la culture que tu construis. Une fois que t'as \u00e7a qui est hyper fort, en vrai, tu peux tout faire, tu vois. Et aux \u00c9tats-Unis, j'ai eu vachement de mal \u00e0 construire cette culture. Et apr\u00e8s, il y a eu The Great Resignation, tu sais, ce qui est la grande d\u00e9mission qui est arriv\u00e9e pile un an apr\u00e8s qu'on ait lanc\u00e9. Et on s'est tap\u00e9 35 d\u00e9missions en un trimestre, ce qui ne m'\u00e9tait jamais arriv\u00e9. J'avais jamais eu de d\u00e9mission en Europe. 35 sur combien ? Sur 140. Donc, tu as un tiers de ton effectif qui part. Et du coup, tu as les autres qui disent non, mais c'est une maison en feu. Pourquoi est-ce que tout le monde s'en va ? Sauf qu'en fait, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, il y a 40 millions d'Am\u00e9ricains qui quittent leur job. Et du coup, t'as un march\u00e9 employeur qui devient hyper tendu. Et moi, mes salari\u00e9s, ils partaient pas pour rien. Ils partaient parce qu'ils avaient une offre, on leur proposait 20 000 dollars de plus sur l'ann\u00e9e. C'\u00e9tait pas juste pour la grande d\u00e9mission, en fait. C'\u00e9tait quand m\u00eame... Ah oui, oui. Non, non, c'est parce que derri\u00e8re... Oui, oui, il y en a plein qui sont partis sans boulot. Mais chez To Go To Go, les gens qu'on a perdus, c'\u00e9tait pas juste pour la grande d\u00e9mission, en fait. C'\u00e9tait quand m\u00eame... Ah oui, oui. Non, non, c'est parce que derri\u00e8re... Oui, oui. Il y en a plein qui sont partis sans boulot. Mais chez Togo de Togo, les gens qu'on a perdus, c'\u00e9tait des gens qui avaient juste une bien meilleure offre \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Et en fait, beaucoup de bo\u00eetes am\u00e9ricaines ont dit OK. Du coup, ce qu'on fait, c'est qu'on augmente tous nos collaborateurs le temps que la crise passe, en fait, et on les redescendra apr\u00e8s. Parce qu'aux Etats-Unis, tu peux faire \u00e7a. Mais nous, avec notre culture europ\u00e9enne, moi, si j'augmente un salaire, je leur redescends pas apr\u00e8s, tu vois, je fais pas \u00e7a aux gens. Et en fait, avec des principes europ\u00e9ens, tu n'es pas comp\u00e9titif sur un march\u00e9 am\u00e9ricain. Et tu vois, tu as plein de trucs comme \u00e7a. Il n'y a pas de m\u00e9moire l\u00e0-dessus ? Je veux dire, ceux qui rentrent apr\u00e8s, ils ne se disent pas... Ceux qui rentrent apr\u00e8s chez Togo, ils ne se disent pas, tiens, ils n'ont pas rebaiss\u00e9 les salaires, ils sont droits dans leur boite. Non, parce qu'ils ne sont pas dans cette perspective de \u00ab je vais rejoindre une bo\u00eete sur qui je peux compter sur le long terme \u00bb. Ils sont dans \u00ab il faut que je trace ma carri\u00e8re \u00bb. Dans la tech, c'est moins vrai, parce qu'avec toutes les histoires de stock options, tout \u00e7a, ils ont r\u00e9ussi, les gros de la tech, \u00e0 fid\u00e9liser, etc. Sauf si tu avais un plus gros package ailleurs, tu me diras. Ou acheter des stocks. En fait, eux, ce qu'ils veulent, c'est quand m\u00eame surtout du cash. Tu vois, les stock options, c'est bien, mais c'est un bonus. C'est pas \u00e7a qui te fait rester. Sauf si t'es d\u00e9j\u00e0, sauf si ton niveau de salaire te permet d'\u00eatre tranquille dans ta vie. Mais si tu veux, sur des salaires de junior au d\u00e9but, le plus important, c'est de prendre du cash tout de suite. Donc ils venaient quand m\u00eame pour la mission au d\u00e9but, mais repartaient pour le pognon. Non, en vrai, c'est un bon r\u00e9sum\u00e9. Compl\u00e8tement. Et tu as r\u00e9ussi un peu \u00e0 changer \u00e7a, \u00e0 casser \u00e7a ? Euh... Non. Il parle pas fran\u00e7ais, tu peux y aller. Non, mais je pense qu'il faut pas essayer de le casser, que c'est tellement ancr\u00e9 profond\u00e9ment dans leur culture, dans leur pays, dans la fa\u00e7on dont le syst\u00e8me fonctionne, en fait, qu'il faut plut\u00f4t cr\u00e9er une culture qui s'adapte \u00e0 cette mentalit\u00e9, qui a des avantages et des inconv\u00e9nients par ailleurs. Ils sont tr\u00e8s ambitieux, ils bossent beaucoup, machin. Mais il ne faut pas essayer de calquer une culture europ\u00e9enne sur des profils am\u00e9ricains, en fait. O\u00f9 est-ce qu'ils sont meilleurs ? Alors d\u00e9j\u00e0, en prise de parole en public et en termes de... Enfin, tu vois... Amazing ! Voil\u00e0, ils ont tous une confiance en eux, hyper... En tout cas, en apparence tr\u00e8s pr\u00e9sente. Ils ont tous envie de se d\u00e9sembaucher, comme ils disent. Everything is amazing. Donc, vraiment ce truc de... Tu vois, toutes les r\u00e9unions d'\u00e9quipe, moi, \u00e0 chaque fois, je gal\u00e9rais pour que les Fran\u00e7ais, ils acceptent de se r\u00e9jouir. Et l\u00e0, c'est \u00e0 chaque mot, t'as tout le monde qui applaudit. Yeah, it's amazing ! Enfin, c'est limite, m\u00eame pour moi, qui suis hyper extravertie. Si tu veux, c'\u00e9tait fatigant, quoi. C'est tout le m\u00eame pour moi, qui suis hyper extravertie. Si tu veux, c'\u00e9tait fatigant. C'est tout le temps dans la culture du... Bon, apr\u00e8s, voil\u00e0, \u00e7a a plein d'avantages et moi, j'ai ador\u00e9 mon passage aux \u00c9tats-Unis, mais clairement, c'est pas l\u00e0-bas que j'aurais envie de remonter une bo\u00eete. C'est pas moi, \u00e7a manque d'authenticit\u00e9. Et alors l\u00e0, pour le coup, le patron, il peut encore moins dire... Tu vois, moi, j'en ai fait des gaffes, mais tu vois, \u00e7a allait de... Justement, un peu, tu vois, la r\u00e9u hebdo, le mec qui se connecte, un... un afro-am\u00e9ricain qui, du coup, a un noir de peau et qui a des cheveux cr\u00e9pus. Et je dis... Ah, Josh with his crazy hair is here ! Genre, Josh avec sa coiffure de folie. Et \u00e7a, je me suis tap\u00e9, mais cinq salari\u00e9s derri\u00e8re qui ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte, pas l\u00e9gale, mais en interne, sur le fait que je n'avais pas \u00e0 cat\u00e9goriser ses cheveux comme \u00e9tant fous parce que c'\u00e9tait ses cheveux naturels. Et en fait, dans l'absolu, ils ont raison. C'est un truc que je n'aurais pas d\u00fb dire. Mais du coup, quand je te dis que tu dois faire attention \u00e0 chacun des mots... \u00c0 un moment, on a eu un product manager qui a annonc\u00e9 une nouvelle feature et il a mis le gif de Martin Luther King, genre \u00ab I have a dream \u00bb et \u00ab This dream is coming true \u00bb. Et tu vois, il y a un peu genre Martin Luther King en arriv\u00e9e, nous l'avons fait, tu vois. Et alors derri\u00e8re, j'ai eu tous les Am\u00e9ricains qui ont dit \u00ab Il faut qu'ils retirent ce gif, on ne peut pas comparer la publication d'une nouvelle feature \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 historiquement. C'est vraiment totalement inconsid\u00e9r\u00e9. Et donc en fait, si tu veux, chaque jour... Le politique non correcte... Mais compl\u00e8tement. En fait, t'as une telle sensibilit\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 tellement traumatis\u00e9s, en plus j'\u00e9tais en plein Black Lives Matter, etc. Donc si tu veux, c'est des choses auxquelles nous, on est beaucoup moins sensibilis\u00e9s. Et donc, en tant que leader, en tant que patron l\u00e0-bas, tu ne peux pas exercer correctement, naturellement, sans avoir tout ce contexte culturel qui est essentiel. Et aujourd'hui, tu as refil\u00e9 le BBT, tu n'es plus le patron des US. Exactement. Donc, j'ai recrut\u00e9, quand j'ai voulu rentrer en France, j'ai recrut\u00e9 un DG am\u00e9ricain en me disant aussi, en fait, j'ai meslu rentrer en France, j'ai recrut\u00e9 un DG am\u00e9ricain en me disant aussi, en fait, j'ai mes propres limites qui sont que je ne pense pas aujourd'hui. Je pense que c'est tr\u00e8s bien que j'y aille pour lancer les op\u00e9rations. Maintenant que le concept est prouv\u00e9 et que le playbook est lanc\u00e9 en termes de culture, on a besoin d'un patron am\u00e9ricain qui va savoir g\u00e9rer ses salari\u00e9s, quoi. Et que moi, en fait, honn\u00eatement, je n'ai pas r\u00e9ussi. Tu peux dire ce que tu veux, mais quand tu tapes 35 d\u00e9missions, c'est quelque part, il y a un probl\u00e8me. Donc, voil\u00e0, j'en suis revenue pleine d'apprentissage et de fiert\u00e9 et de reconnaissance d'\u00eatre n\u00e9e en France et pas aux \u00c9tats-Unis. J'avoue. Qu'est-ce qu'on peut faire de mieux dans le syst\u00e8me alimentaire de mani\u00e8re plus large ? Wow, large question, tu vas vas faire \u00e7a en cinq minutes. Faudra que je revienne pour tout ce sujet. Grave. Je pense qu'il faut le repenser int\u00e9gralement. Il faut rapprocher le producteur du consommateur. Il faut que nous qui mangeons chaque jour, on se rende compte de ce qu'il y a vraiment dans notre assiette. C'est assez facile en plus. Enfin, je veux dire... Regarde l'autre qui passe avec son truc Lidl derri\u00e8re. Euh... T'as... Je veux dire, moi c'est juste le march\u00e9 d'en bas de chez moi. Mais compl\u00e8tement. Le march\u00e9 d'en bas de chez moi, j'ai un direct... Alors il y a tous ceux qui vont \u00e0 Rungis. Bon \u00e7a c'est pas proche. Mais il y en a un, je l'ai identifi\u00e9, il vient de la Porte d'Ani\u00e8res dans le 17\u00e8me. C'est trop chouette, il sait parler de ses produits. C'est lui qui vend. Alors en plus ils sont pleins, il vient du Nord, je sais pas exactement o\u00f9, et c'est lui qui produit et il vend que ses produits \u00e0 lui. Moi franchement je crois que j'avais 25 ans, la premi\u00e8re fois que j'ai plant\u00e9 une graine dans de la terre, que je l'ai arros\u00e9e et que quelques semaines plus tard j'avais des courgettes, vraiment mais dans ma jardini\u00e8re que j'avais pos\u00e9e dans ma goutti\u00e8re. Ce n'\u00e9tait donc pas un mythe ? Non, non. \u00c7a existe ? Oui, compl\u00e8tement. \u00c7a peut pousser dans la terre ? Et en fait, je te jure, j'\u00e9tais \u00e9merveill\u00e9e, quoi. J'\u00e9tais... Waouh ! Je vais pouvoir me nourrir. Et alors la courgette, tu la d\u00e9gustes, mais tellement, compl\u00e8tement autrement qu'une courgette que t'ach\u00e8tes au supermarch\u00e9 \u00e0 deux balles et que tu jettes parce que tu l'as oubli\u00e9 dans ton frigo, tu vois. Et je pense qu'il y a une vraie... Plus on prendra conscience de ce qu'il y a derri\u00e8re notre alimentation, plus on acceptera aussi de payer un peu plus cher pour notamment ceux qui peuvent. Tu vois, le budget de l'alimentation, c'est le seul qui a diminu\u00e9 depuis les ann\u00e9es 60. Je crois qu'apr\u00e8s guerre, on avait 35 % de notre budget d'un foyer qui \u00e9tait d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'alimentation. Aujourd'hui, on est plut\u00f4t autour de environ 15 %. En fait, \u00e7a a vraiment diminu\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par \u00e7a. Les textiles, les 4 iPhones. Et, enfin, on n'est pas 4 iPhones, je ne sais pas combien de personnes ont 4 iPhones, mais tu vois, plus en fait des besoins suppl\u00e9mentaires qu'on s'est cr\u00e9\u00e9s, alors que le besoin de base, \u00e7a reste de se nourrir de la bonne fa\u00e7on et de dormir, exactement. Donc, je pense que c'est vraiment redonner de la place \u00e0 notre alimentation. Et pour \u00e7a, pour avoir envie de leur donner de la place, il faut mieux la comprendre, mieux la valoriser et se r\u00e9concilier avec le monde agricole, parce que franchement, c'est terrible ce qui arrive au monde agricole et ils sont pay\u00e9s rien, alors que c'est eux qui nous nourrissent. Il faut quand m\u00eame se rappeler de \u00e7a. C'est un boulot hyper dur que t'as pas envie de faire en plus. Compl\u00e8tement. Et \u00e7a, \u00e7a fait partie des projets que tu feras pas avec To go, to go parce que c'est... D'accord. Ouais, moi, l'id\u00e9e, c'est qu'aujourd'hui, effectivement, l'\u00e9quipe tourne, la bo\u00eete fonctionne. J'y apporte encore la valeur ajout\u00e9e que je dois y apporter, mais j'essaye de me d\u00e9tacher quand m\u00eame des op\u00e9rations du quotidien et aussi des grosses \u00e9quipes qu'on a chez To Go pour laisser les experts faire tout \u00e7a. Et pour moi, me permettre de prendre plus de recul par rapport au syst\u00e8me alimentaire dans son ensemble et de me dire qu'on a commenc\u00e9 avec le gaspillage alimentaire, qui est le sympt\u00f4me du probl\u00e8me. Et j'ai envie de remonter la cha\u00eene pour aller comprendre comment est-ce qu'on fait un monde agricole plus durable, plus juste ? Et comment est-ce que tous les \u00e9chelons de la cha\u00eene vont pouvoir \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s. Sachant qu'un monde id\u00e9al sera un monde qui n'aurait pas besoin de tout go. Exactement. C'est une plan\u00e8te sans gaspillage alimentaire. J'esp\u00e8re qu'on y arrivera un jour. De mon vivant, je ne sais pas. Sachant qu'il y a une CEO au monde, c'est \u00e7a ? D'une femme aussi. Tout \u00e0 fait. En fait, c'est l'une de nos premi\u00e8res investisseuses justement, qui est arriv\u00e9e juste au moment o\u00f9 on a enfin concr\u00e9tis\u00e9 les choses administrativement. Et en fait, nous, \u00e0 la fois qu'on \u00e9tait compl\u00e8tement encore \u00e0 fond dans nos op\u00e9rations locales. Et donc, on lui a demand\u00e9 d'\u00eatre CEO de ce nouveau groupe qu'on \u00e9tait en train de cr\u00e9er, qui s'appelait Togutora International. Et quelle est ta relation avec elle ? \u00c7a a \u00e9t\u00e9 ma partner in crime depuis qu'elle est arriv\u00e9e en 2017, en fait. Tu lui reportes en tant que filiale ? T'as un objectif parmi elle ? Non, on a un comex dans lequel on a recrut\u00e9 par la suite un CFO pour la finance, un chief legal pour le l\u00e9gal, un tech. En fait, dans le comX, si tu veux, il y a elle et moi, plus l'int\u00e9gralit\u00e9 des directeurs de fonctions. Et moi, dans ce COMEX, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 soit DG France, puis quand je suis partie lancer les IAS, DG US. Donc, en gros, un peu en charge du pays strat\u00e9gique. Tu avais gard\u00e9 la France ? Quand je suis partie aux UAS, non, on a recrut\u00e9 une DG pour la France, qui est top, qui s'appelle Sarah et qui a vraiment g\u00e9r\u00e9 le pays depuis que je suis partie. Et notamment qui a \u00e9t\u00e9 aux commandes quand il y a eu le Balance ta Startup et qui s'est tout pris en pleine face aussi. Et moi, en plus, j'\u00e9tais en charge de l'expansion internationale. Donc j'\u00e9tais avec tous les pays, tous les managers, o\u00f9 l'id\u00e9e c'\u00e9tait de recruter un DG local, de leur mettre l'ADN de Togo dans les veines et de leur donner le playbook et de les aider \u00e0 construire leur propre pays. Et donc, dans le COMEX, elle est CEO. Et nous tous, en fait, on est l'\u00e9quipe de management au niveau international. O\u00f9 est-ce qu'on te suit, Lucie ? Sur LinkedIn, sur... J'ai mis LucieBachPro sur Insta... Je ne suis pas sur Insta, je suis une tr\u00e8s mauvaise Instagrammeuse. C'est l'\u00e9quipe qui avait construit \u00e7a \u00e0 un moment parce que j'avais trop de demandes en perso et vraiment je suis... m\u00eame en perso j'ai m\u00eame plus Instagram \u00e0 ce moment-l\u00e0. Non, en vrai sur LinkedIn je suis quand m\u00eame assez active. Je trouve que c'est un super r\u00e9seau professionnel. Je me suis remis \u00e0 Twitter r\u00e9cemment, je me fais insulter, c'est un truc de ouf. Ah non j'ai pas Twitter non plus. C'est dr\u00f4le, il faut \u00eatre capable de le prendre, mais j'ai Twitter. Je trouve que \u00e7a prend trop de temps. L\u00e0 ce week-end je me suis fait traiter de fils de pute, de gros con. Ah ok, c'est sympa. Tu sais parce que j'ai revendu des places au Parc des Princes. C'est assez marrant. Je voulais le... Ouais, c'est assez marrant. Il faut avoir un peu un peu de... Distance. Mais c'est rigolo. C'est un peu l'oppos\u00e9 de certains autres r\u00e9seaux sociaux. Je trouve que LinkedIn, c'est le plus pro et o\u00f9 il y a un peu plus de contenu aussi. Je mettrai le lien. Comment est-ce que tu progresses dans l'absolu ? Je pense que je me pose beaucoup de questions au quotidien. J'essaie toujours d'apprendre des diff\u00e9rentes \u00e9preuves de la vie. Tu vois, je suis un peu sur le... Il n'y a jamais d'\u00e9chec. Soit je r\u00e9ussis, soit j'apprends. C'est un peu ma philosophie de vie et je vois toujours le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein. Je suis quand m\u00eame assez positive, m\u00eame presque parfois trop, parce que j'ai toujours tendance \u00e0 avoir le c\u00f4t\u00e9 positif des choses. Et j'essaie de naviguer entre \u00e7a et pas trop de na\u00efvet\u00e9 non plus, notamment dans un monde o\u00f9 le greenwashing est en train d'exploser et o\u00f9, en fait, si t'as pas un esprit critique un peu plus aff\u00fbt\u00e9, tu te laisses vite berner et tu te retrouves m\u00eame, tu vas pouvoir parfois te retrouver caution de certaines choses qui sont plus n\u00e9gatives qu'elles ne sont positives en fait. Donc ouais, c'est un peu mon mode op\u00e9ratoire, c'est de toujours voir les opportunit\u00e9s et de me dire qu'il faut constater que mon r\u00f4le vis-\u00e0-vis de moi-m\u00eame, c'est d'\u00eatre au bon endroit pour apporter un maximum de valeur ajout\u00e9e. C'est int\u00e9ressant parce que l'impact n'est pas approuv\u00e9 de tout go\u00fbt. Pourtant, t'as z\u00e9ro, j'ai l'impression, approche moralisatrice, on a un peu parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure. On te le reproche \u00e7a un peu ? On te dit pas... Que je suis pas assez moralisatrice ? Enfin, que t'es pas assez hardcore, j'en sais rien. \u00c9coute, mon copain me le reproche un peu. Non, mais parce qu'il y a toute cette r\u00e9flexion d'\u00eatre radical versus \u00eatre les petits pas et machin. Et moi, je pense qu'il faut des deux et qu'en fait, chacun avec nos propres personnalit\u00e9s, on va apporter notre vraie valeur ajout\u00e9e. Moi, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 agressive sur \u00e7a, c'est nul, \u00e7a, c'est top. Je suis quand m\u00eame toujours un peu plut\u00f4t dans une nuance de gris o\u00f9 je me dis qu'il y a toujours du bien dans toutes les initiatives et qu'il faut plut\u00f4t essayer de voir cette partie-l\u00e0 chez les gens. Mais apr\u00e8s, je pense que bien s\u00fbr, \u00e7a a ses limites et que... L\u00e0, je viens de regarder Jeu d'Influence sur Arte et tu te rends compte que il y a vraiment des pourris et un syst\u00e8me quand m\u00eame tr\u00e8s injuste \u00e0 tous les niveaux. Donc j'essaie de trouver ce juste milieu, mais c'est vrai qu'on en parlait tout \u00e0 l'heure, ne pas \u00eatre dans un truc o\u00f9 tu passes ta vie \u00e0 culpabiliser, \u00e0 te dire que tu fais pas assez, \u00e0 te dire que la fa\u00e7on dont tu fais les choses, c'est pas bien, c'est pas non plus une bonne fa\u00e7on de vivre. Quelles sont tes batailles internes ? Il y en a beaucoup l\u00e0 aussi. Non, mais tu vois, il y a vraiment ce c\u00f4t\u00e9 se trouver ce juste \u00e9quilibre, de faire tout un tas de projets pro et en m\u00eame temps de ne pas se perdre dans tout \u00e7a personnellement. Je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup mon sujet en 2022, que j'essaye de trouver l'\u00e9quilibre. Je pense qu'il y a aussi trouver ce juste \u00e9quilibre entre un vrai engagement \u00e9cologique, un vrai changement d'habitude et en m\u00eame temps garder une vie qui te fait du bien et qui te rend heureux. Je pense qu'il y a aussi mon c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s extraverti changement d'habitude et en m\u00eame temps garder une vie qui te fait du bien et qui te rend heureux. Je pense qu'il y a aussi mon c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s extraverti et aussi ne pas oublier que la relation la plus importante \u00e0 d\u00e9velopper, c'est celle avec toi-m\u00eame et de passer du temps avec soi-m\u00eame aussi, m\u00eame quand on adore \u00eatre avec les autres. Il y a plein de sujets o\u00f9 c'est, je pense que c'est peut-\u00eatre l'\u00e2ge, mais o\u00f9 j'essaye de vraiment trouver le juste milieu et de me remettre un petit peu en question constamment sur la fa\u00e7on dont je me suis install\u00e9e dans mes habitudes. Je suis assez mauvais aussi pour passer du temps avec moi-m\u00eame. Tu peux essayer, c'est vachement bien, tu vois. T'es une personne g\u00e9niale. Je dois \u00eatre meilleur peut-\u00eatre que toi sur la m\u00e9ditation de ton enfant. Tu peux pas \u00eatre pire. Petit bonbon, t'as essay\u00e9, non ? J'ai essay\u00e9, oui. J'ai \u00e9ch de temps en temps, j'ai des vagues. Tu ne peux pas \u00eatre pire. Petit bamboo, tu as essay\u00e9, non ? J'ai essay\u00e9, oui. J'ai \u00e9chou\u00e9. Non, j'ai appris que j'\u00e9tais mauvaise en m\u00e9ditation. Allez, puis pour la route, un livre. Tu as un livre \u00e0 me recommander ? Un seul. Celui que tu donnerais \u00e0 tout le monde ou que tu offrirais facilement. Eh bien, franchement, j'ai lu le bouquin de Maxime de Rosteland qui s'appelle En Avant, que j'ai trouv\u00e9 top et que j'ai d\u00e9vor\u00e9, ce qui n'est pas mon habitude. Et apr\u00e8s, il y a aussi le bouquin de Faber, Ouvrir une voie, qui est assez int\u00e9ressant. Tu vas entendre parler d'un PDG d'un groupe comme Danone qui a essay\u00e9 de faire changer les choses et qui s'est retrouv\u00e9 \u00e0 la porte, et qui a des convictions tr\u00e8s fortes, et qui est une personne assez clivante. Donc, int\u00e9ressant aussi. Si vous le connaissez, inviteitez-le sur G\u00e9n\u00e9ration du Tourcel, il sera le bienvenu. Merci, Lucie Bache. Avec grand plaisir. Tr\u00e8s belle rencontre. Merci \u00e0 vous tous d'avoir \u00e9cout\u00e9 tout \u00e7a. Normalement, je demande un code promo \u00e0 mes invit\u00e9s pour utiliser, mais tu ne fais pas de code promo sur Tougo. Tougo \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 tellement int\u00e9ressant \u00e9conomiquement parlant, c'est dire... Bon allez, t\u00e9l\u00e9chargez-le maintenant, faites le test. Moi je l'ai fait pendant cet \u00e9pisode, pas le test encore, mais j'ai t\u00e9l\u00e9charg\u00e9. D\u00e9j\u00e0, c'est un premier pas. Et puis voil\u00e0, essayez, \u00e7a peut \u00eatre marrant de voir un peu ce que vous aurez dans votre panier surprise. C'est vertigineux. Vous allez voir, il y a plein de bonnes surprises. J'esp\u00e8re que... On risque d'avoir des trucs... des bonnes surprises, mais tu peux avoir des trucs... Moi je fais attention \u00e0 ce que je mange, etc. Essaye, c'est une belle exp\u00e9rience. Allez, je vous embrasse. Merci beaucoup. Salut tout le monde. Partagez cet \u00e9pisode si vous avez... si vous pensez \u00e0 quelqu'un que \u00e7a pourrait int\u00e9resser. Et puis abonnez-vous si vous n'\u00eates pas encore abonn\u00e9 \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de We It Yourself, si c'est le premier que vous \u00e9coutez, vous verrez on va se marrer, on va passer du temps ensemble, \u00e7a va \u00eatre cool. Salut, bisous. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de g\u00e9n\u00e9ration de We It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone, et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causavostra.com. Je suis est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine. C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 14.28], "text": " Mon moteur \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 l'impact. Moi je consid\u00e8re que la cr\u00e9ation d'une entreprise"}, {"timestamp": [14.28, 19.04], "text": " qui s'appuie sur un mod\u00e8le \u00e9conomique, \u00e7a va \u00eatre un v\u00e9hicule \u00e0 impact beaucoup plus efficace"}, {"timestamp": [19.04, 27.0], "text": " qu'une association o\u00f9 tu vas reposer sur des donations toute ta vie. Savoir que j'ai un EBITDA de temps ou m\u00eame un CEAF,"}, {"timestamp": [27.0, 30.0], "text": " c'est pas \u00e7a qui me parle, c'est pas \u00e7a qui m'anime,"}, {"timestamp": [30.0, 32.0], "text": " me dire que je sauve trois repas \u00e0 chaque seconde,"}, {"timestamp": [32.0, 35.0], "text": " c'est incroyable et c'est \u00e7a qui me rend hyper fi\u00e8re."}, {"timestamp": [41.0, 43.0], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [52.0, 72.36], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [75.96, 80.04], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire"}, {"timestamp": [80.04, 84.88], "text": " des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de"}, {"timestamp": [84.88, 85.16], "text": " la cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [85.16, 88.64], "text": " d'entreprise Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure"}, {"timestamp": [88.64, 92.96], "text": " entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne"}, {"timestamp": [92.96, 97.72], "text": " plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [97.72, 102.56], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant"}, {"timestamp": [102.56, 105.26], "text": " \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [105.26, 109.28], "text": " D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro"}, {"timestamp": [109.28, 111.28], "text": " 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise."}, {"timestamp": [111.28, 115.92], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart et accessoirement"}, {"timestamp": [115.92, 119.16], "text": " c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [119.16, 124.16], "text": " Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [124.16, 127.26], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise."}, {"timestamp": [127.26, 131.6], "text": " Les Galstart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires"}, {"timestamp": [131.6, 135.44], "text": " ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [135.44, 139.16], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut"}, {"timestamp": [139.16, 142.76], "text": " \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [142.76, 147.16], "text": " Et enfin, les Galstart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide,"}, {"timestamp": [147.16, 152.0], "text": " r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [152.0, 155.8], "text": " LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9."}, {"timestamp": [155.8, 159.44], "text": " Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que"}, {"timestamp": [159.44, 163.2], "text": " comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [163.2, 165.76], "text": " C'est le code DOIT sur Legal Start."}, {"timestamp": [165.76, 167.32], "text": " C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire."}, {"timestamp": [167.32, 168.32], "text": " Do it !"}, {"timestamp": [168.32, 176.92], "text": " On est parti avec Lucie."}, {"timestamp": [176.92, 178.44], "text": " Alors attends, je fais en plus mes derniers r\u00e9glages."}, {"timestamp": [178.44, 181.36], "text": " Tu vois, on a d\u00fb changer ces petits trucs."}, {"timestamp": [181.36, 181.88], "text": " \u00c7a va Lucie ?"}, {"timestamp": [181.88, 182.92], "text": " Oui, \u00e7a va super bien."}, {"timestamp": [182.92, 184.2], "text": " Je suis content de te voir en vrai."}, {"timestamp": [184.2, 185.0], "text": " Moi aussi."}, {"timestamp": [187.0, 189.0], "text": " \u00c9coute, on va parler de pas mal"}, {"timestamp": [189.0, 190.0], "text": " de choses aujourd'hui."}, {"timestamp": [191.0, 192.0], "text": " On va parler de,"}, {"timestamp": [193.0, 194.0], "text": " \u00e9videmment, de Tougo Tougo."}, {"timestamp": [194.0, 196.0], "text": " On va parler de"}, {"timestamp": [197.0, 198.0], "text": " de gaspillage."}, {"timestamp": [198.0, 200.0], "text": " On va parler d'alimentation."}, {"timestamp": [200.0, 201.0], "text": " On va parler de..."}, {"timestamp": [202.0, 204.0], "text": " Je trouve que c'est int\u00e9ressant de"}, {"timestamp": [204.0, 205.36], "text": " te recevoir"}, {"timestamp": [205.36, 208.36], "text": " l\u00e0 maintenant, Lucie, parce que tu as quand m\u00eame un certain recul"}, {"timestamp": [208.36, 210.72], "text": " par rapport \u00e0 tout ce que tu as fait maintenant,"}, {"timestamp": [210.72, 212.72], "text": " tout ce que vous avez fait aussi ensemble,"}, {"timestamp": [212.72, 215.2], "text": " et voir un peu, ben,"}, {"timestamp": [215.2, 217.2], "text": " peut-\u00eatre un mini bilan interm\u00e9diaire,"}, {"timestamp": [217.2, 220.0], "text": " et aussi peut-\u00eatre les nouvelles"}, {"timestamp": [220.0, 223.68], "text": " envies, actions, visions que vous pouvez avoir, que tu peux avoir."}, {"timestamp": [223.68, 230.32], "text": " Et voil\u00e0, et tous les apprentissages que t'as fait, \u00e7a fait combien de temps que vous avez lanc\u00e9 tout autour ?"}, {"timestamp": [230.32, 232.32], "text": " Presque 7 ans. L'\u00e2ge de raison."}, {"timestamp": [232.32, 235.2], "text": " Voil\u00e0, tu vois, donc on est pile au bon moment."}, {"timestamp": [235.2, 242.56], "text": " Et c'est vrai que moi j'\u00e9tais beaucoup vu \u00e0 un moment sur pas mal de m\u00e9dias et de choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [242.56, 245.16], "text": " et je me suis dit tiens, on va laisser un peu \u00e7a passer."}, {"timestamp": [246.4, 251.08], "text": " Et puis, comme \u00e7a, on va pouvoir un peu, tu vois, quand \u00e7a se calme derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [251.48, 253.12], "text": " comme dans les vagues, tu vois."}, {"timestamp": [254.08, 255.76], "text": " T'as d\u00e9j\u00e0 surf\u00e9 ?"}, {"timestamp": [255.76, 259.28], "text": " J'ai essay\u00e9, j'ai pas r\u00e9ussi, mais je vois l'image."}, {"timestamp": [261.32, 264.0], "text": " Avant tout \u00e7a, si tu veux bien, Lucie, je te propose de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [264.72, 266.44], "text": " Ouais, lourde t\u00e2che."}, {"timestamp": [267.84, 269.92], "text": " Non, mais donc je m'appelle Lucie, j'ai 30 ans."}, {"timestamp": [270.6, 271.8], "text": " J'ai mont\u00e9..."}, {"timestamp": [271.8, 273.4], "text": " Donc je suis ing\u00e9nieure de formation."}, {"timestamp": [273.44, 275.0], "text": " J'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re dans l'agroalimentaire."}, {"timestamp": [275.44, 277.28], "text": " J'\u00e9tais dans les usines de production de Nestl\u00e9,"}, {"timestamp": [277.92, 279.36], "text": " vraiment sur la cha\u00eene avec les ouvriers."}, {"timestamp": [280.36, 283.28], "text": " Et c'est l\u00e0 que je me suis rendu compte de l'ampleur du probl\u00e8me"}, {"timestamp": [283.32, 284.56], "text": " de notre syst\u00e8me alimentaire."}, {"timestamp": [286.56, 289.32], "text": " Et donc, je me suis lanc\u00e9e fin 2015 dans la folle aventure de Too Good To Go"}, {"timestamp": [289.92, 295.14], "text": " avec vraiment l'envie de se dire il y a un probl\u00e8me, aujourd'hui on jette 40% de ce qu'on produit sur la plan\u00e8te"}, {"timestamp": [295.48, 299.52], "text": " c'est juste hallucinant, on n'est m\u00eame pas au courant de ce chiffre tellement c'est fou"}, {"timestamp": [299.96, 301.96], "text": " et donc comment est-ce qu'on trouve une solution"}, {"timestamp": [302.08, 306.78], "text": " tr\u00e8s concr\u00e8te, tr\u00e8s simple, du quotidien qui permet \u00e0 chacun d'entre nous de faire sa part"}, {"timestamp": [307.08, 309.08], "text": " dans la lutte contre le gaspillage alimentaire ?"}, {"timestamp": [309.2, 314.08], "text": " Et donc c'est l'aventure qui a d\u00e9marr\u00e9 il y a presque sept ans maintenant, comme je le disais."}, {"timestamp": [314.68, 318.96], "text": " Et en fait moi j'\u00e9tais pas dans un r\u00eave d'\u00eatre entrepreneur."}, {"timestamp": [319.28, 322.88], "text": " Je suis assez entreprenante dans ma vie de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 celle qui organise,"}, {"timestamp": [323.44, 326.12], "text": " qui entreprenante dans ma vie de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. J'ai toujours \u00e9t\u00e9 celle qui organise, qui entra\u00eene les autres,"}, {"timestamp": [326.32, 328.56], "text": " qui est assez hyper active, qui adore faire plein de choses"}, {"timestamp": [329.08, 331.16], "text": " en m\u00eame temps et lancer tout un tas de projets."}, {"timestamp": [331.6, 333.28], "text": " Mais vraiment, quand j'ai d\u00e9marr\u00e9 To Go,"}, {"timestamp": [333.28, 335.04], "text": " j'avais l'envie de trouver une solution \u00e0 un probl\u00e8me"}, {"timestamp": [335.44, 336.56], "text": " plus que de monter une bo\u00eete"}, {"timestamp": [337.56, 338.56], "text": " ou quoi que ce soit."}, {"timestamp": [339.12, 340.12], "text": " Et du coup,"}, {"timestamp": [341.12, 342.4], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 vachement dans le"}, {"timestamp": [342.76, 345.2], "text": " \u00ab chaque semaine compte \u00bb et on y va pas \u00e0 pas."}, {"timestamp": [346.4, 348.84], "text": " Et c'est vrai que l\u00e0, sept ans plus tard, quand je me retourne et que je vois"}, {"timestamp": [348.84, 351.84], "text": " qu'on est plus de 1 200 salari\u00e9s dans 17 pays,"}, {"timestamp": [352.44, 355.36], "text": " que j'ai pass\u00e9 les deux derni\u00e8res ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis \u00e0 lancer la bo\u00eete l\u00e0-bas,"}, {"timestamp": [355.96, 358.2], "text": " que avant \u00e7a, on l'a lanc\u00e9e dans 15 pays en Europe,"}, {"timestamp": [359.4, 363.12], "text": " et qu'aujourd'hui, surtout, on a sauv\u00e9 pr\u00e8s de 300 millions de repas de la poubelle,"}, {"timestamp": [363.12, 366.94], "text": " qu'on en sauve trois par seconde au quotidien avec nos"}, {"timestamp": [367.52, 369.52], "text": " presque 75 millions de consommateurs"}, {"timestamp": [370.24, 372.12], "text": " dans 17 pays du monde"}, {"timestamp": [372.12, 376.24], "text": " et pr\u00e8s de 200 000 commer\u00e7ants qui ont maintenant des poubelles vides en fin de journ\u00e9e."}, {"timestamp": [376.48, 379.6], "text": " Je me dis que \u00e7a valait le coup de faire les premiers pas et de"}, {"timestamp": [380.28, 388.96], "text": " vivre cette aventure pleinement parce que c'est vrai qu'on en a tir\u00e9, moi j'en ai tir\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'enrichissement personnel, mais aussi je pense qu'on est 1200"}, {"timestamp": [388.96, 394.28], "text": " \u00e0 en tirer \u00e9norm\u00e9ment au quotidien et puis surtout on fait vraiment, on essaie de vraiment"}, {"timestamp": [394.28, 396.4], "text": " changer les choses en profondeur sur le th\u00e8me du gaspillage alimentaire."}, {"timestamp": [396.4, 405.04], "text": " C'est marrant tu te pr\u00e9sentes que par tout go\u00fbt de tout go\u00fbt. C'est un large sujet aussi,"}, {"timestamp": [406.16, 407.16], "text": " mais c'est vrai que"}, {"timestamp": [408.96, 411.08], "text": " en fait, quand on monte une bo\u00eete,"}, {"timestamp": [411.08, 412.8], "text": " ou en tout cas moi, la fa\u00e7on dont je l'ai mont\u00e9e,"}, {"timestamp": [413.32, 414.6], "text": " on arrive presque \u00e0 s'en oublier"}, {"timestamp": [414.96, 416.96], "text": " personnellement. Et \u00e7a, c'est un peu une r\u00e9alisation que j'ai fait l'ann\u00e9e"}, {"timestamp": [416.96, 419.84], "text": " derni\u00e8re, o\u00f9 effectivement, je suis toujours dedans,"}, {"timestamp": [419.84, 423.36], "text": " apparemment, mais je ne suis plus Lucie,"}, {"timestamp": [423.36, 424.6], "text": " je suis Lucie de tout go\u00fbt de tout go\u00fbt."}, {"timestamp": [430.28, 434.36], "text": " Et en fait, c'est vrai que quand j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a, je me suis dit, c'est triste quoi, c'est comme si je m'\u00e9tais moi un peu oubli\u00e9e personnellement dans tout \u00e7a, que tous les gens que je fr\u00e9quente"}, {"timestamp": [434.36, 438.52], "text": " aujourd'hui ne me connaissent quasiment que par Togo Togo, que mes meilleurs amis, c'est mes"}, {"timestamp": [438.52, 446.8], "text": " premiers salari\u00e9s, que je pars du coup en vacances avec eux et que tous les gens que je rencontre, toutes les nouvelles"}, {"timestamp": [446.8, 451.76], "text": " rencontres que je fais, eh ben la plupart des gens aujourd'hui connaissent Too Good To Go. En France,"}, {"timestamp": [451.76, 456.2], "text": " il y a 13 millions de Fran\u00e7ais qui ont l'application. Et donc je ne peux plus me pr\u00e9senter sans \u00eatre"}, {"timestamp": [456.2, 460.84], "text": " Too Good To Go. \u00c0 tel point que parfois, quand je rencontre des gens en soir\u00e9e, je dis que je fais"}, {"timestamp": [460.84, 465.16], "text": " du conseil parce que j'en fait, je n'en peux plus de parler de Too Good To Go. Ah ouais, mais \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que \u00e7a m'arrive. Ou quand je rencontre quelqu'un en soir\u00e9e, je dis je fais du conseil parce que j'en fait je n'en peux plus de parler de Togo Togo."}, {"timestamp": [465.16, 469.16], "text": " Ah ouais, mais \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que \u00e7a m'arrive ou quand je rencontre quelqu'un en soir\u00e9e,"}, {"timestamp": [469.16, 470.16], "text": " je dis je fais du conseil."}, {"timestamp": [470.16, 471.36], "text": " Je suis comptable."}, {"timestamp": [471.36, 475.96], "text": " Voil\u00e0, tu vois, il faut trouver le bon m\u00e9tier o\u00f9 les gens ne posent pas la question."}, {"timestamp": [475.96, 477.32], "text": " De l'audit, c'est pas mal \u00e7a."}, {"timestamp": [477.32, 479.88], "text": " Bon apr\u00e8s, je me suis retrouv\u00e9e coinc\u00e9e quelques fois quand les gens commencent \u00e0 creuser,"}, {"timestamp": [479.88, 482.32], "text": " tu te dis bon, je vais pas quand m\u00eame lui mentir affront\u00e9ment."}, {"timestamp": [482.32, 485.8], "text": " Donc tu dis bon, non, en fait, je fais \u00e7a, mais je n'ai pas trop envie d'en parler"}, {"timestamp": [485.8, 486.8], "text": " maintenant."}, {"timestamp": [487.8, 488.8], "text": " Et donc, effectivement, tu t'y perds un peu."}, {"timestamp": [488.8, 489.8], "text": " Ah ouais, tu fais \u00e7a et ils t'en parlent quand m\u00eame."}, {"timestamp": [489.8, 493.52], "text": " Et pourquoi vous ne faites pas la livraison et le panier surprise ?"}, {"timestamp": [494.52, 497.4], "text": " C'est un peu... Et puis en plus, tu portes aussi ta marque, donc tu es"}, {"timestamp": [497.4, 499.2], "text": " forc\u00e9ment oblig\u00e9 de rester passionn\u00e9."}, {"timestamp": [499.2, 502.24], "text": " Et \u00e0 chaque fois que tu en parles, tu n'as pas envie de d\u00e9cevoir les gens et"}, {"timestamp": [502.24, 504.16], "text": " tu as envie de r\u00e9pondre \u00e0 leurs questions."}, {"timestamp": [504.56, 506.12], "text": " Donc, tu te retrouves tr\u00e8s vite en boucle. Et en fait, ce qui \u00e9tait assez marrant, c'est que 2022, pourles, t'as pas envie de d\u00e9cevoir les gens et t'as envie de r\u00e9pondre \u00e0 leurs questions. Donc, tu te retrouves tr\u00e8s vite en boucle."}, {"timestamp": [506.6, 509.48], "text": " Et en fait, ce qui \u00e9tait assez marrant, c'est que 2022, pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [510.12, 513.48], "text": " un peu l'ann\u00e9e o\u00f9 j'ai r\u00e9alis\u00e9 quand m\u00eame la place"}, {"timestamp": [513.52, 515.04], "text": " que Too Good To Go avait pris dans ma vie."}, {"timestamp": [516.24, 519.72], "text": " Et du coup, le manque de construction \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a,"}, {"timestamp": [519.84, 521.68], "text": " d'autres piliers de ma vie."}, {"timestamp": [521.68, 524.6], "text": " Et en fait, c'est marrant parce que d\u00e8s que j'en ai pris conscience,"}, {"timestamp": [524.6, 526.56], "text": " j'ai assez vite switch\u00e9, j'ai assez"}, {"timestamp": [526.56, 528.4], "text": " vite chang\u00e9 la fa\u00e7on dont j'organisais"}, {"timestamp": [528.4, 529.4], "text": " mon quotidien."}, {"timestamp": [529.8, 531.3], "text": " Et je me rappelle toujours de ce"}, {"timestamp": [531.3, 532.88], "text": " moment o\u00f9 ma meilleure amie d'enfance"}, {"timestamp": [532.88, 534.68], "text": " que je connais depuis le CP m'a dit"}, {"timestamp": [535.2, 536.24], "text": " \u00ab c'est trop chouette, j'ai l'impression"}, {"timestamp": [536.24, 537.24], "text": " de te retrouver \u00bb."}, {"timestamp": [537.68, 539.34], "text": " Et ma premi\u00e8re salari\u00e9e, Camille, qui"}, {"timestamp": [539.34, 540.96], "text": " est devenue ma meilleure amie par"}, {"timestamp": [540.96, 542.76], "text": " ailleurs, m'a dit \u00ab je suis"}, {"timestamp": [542.76, 543.76], "text": " inqui\u00e8te pour toi \u00bb."}, {"timestamp": [544.6, 545.92], "text": " C'\u00e9tait hyper dr\u00f4le de voir que,"}, {"timestamp": [546.48, 548.22], "text": " en fait, bien s\u00fbr que Tougo"}, {"timestamp": [548.22, 550.16], "text": " et mon c\u00f4t\u00e9 entrepreneur, c'est"}, {"timestamp": [550.16, 550.94], "text": " une \u00e9norme partie de ma"}, {"timestamp": [550.96, 552.38], "text": " personnalit\u00e9, mais en fait, je ne"}, {"timestamp": [552.38, 553.38], "text": " suis pas que \u00e7a."}, {"timestamp": [553.6, 554.8], "text": " Et si tu ne fais pas attention, tu"}, {"timestamp": [554.8, 555.92], "text": " te retrouves tr\u00e8s vite enferm\u00e9e"}, {"timestamp": [556.2, 557.4], "text": " dans une partie de toi seulement,"}, {"timestamp": [558.12, 559.62], "text": " ce qui est assez injuste et un peu"}, {"timestamp": [559.62, 560.76], "text": " douloureux pour l'autre partie de"}, {"timestamp": [560.76, 562.42], "text": " toi. Et du coup, en 2022, j'ai"}, {"timestamp": [562.44, 563.24], "text": " vraiment essay\u00e9 de r\u00e9tablir"}, {"timestamp": [563.24, 564.24], "text": " l'\u00e9quilibre."}, {"timestamp": [564.32, 565.96], "text": " Et je m'\u00e9tais dit typiquement coup, en 2022, j'ai vraiment essay\u00e9 de r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre et je m'\u00e9tais dit typiquement,"}, {"timestamp": [568.0, 570.0], "text": " les r\u00e9solutions 2022, c'\u00e9tait en"}, {"timestamp": [570.0, 571.0], "text": " juin, je veux bosser"}, {"timestamp": [571.88, 573.4], "text": " maximum 40 heures par semaine sur"}, {"timestamp": [573.4, 574.4], "text": " Too Good To Go."}, {"timestamp": [575.64, 576.92], "text": " Et franchement, j'ai plut\u00f4t bien"}, {"timestamp": [576.92, 577.92], "text": " r\u00e9ussi."}, {"timestamp": [577.92, 578.92], "text": " Je suis pass\u00e9 \u00e0 60, mais..."}, {"timestamp": [580.44, 582.36], "text": " Et je sais que j'ai une"}, {"timestamp": [582.36, 583.56], "text": " grosse capacit\u00e9 de travail et je"}, {"timestamp": [583.56, 585.64], "text": " sais que c'est incroyable comme aventure."}, {"timestamp": [585.64, 589.24], "text": " Je suis hyper consciente de la chance que j'ai, du plaisir que je prends \u00e0 faire tout \u00e7a."}, {"timestamp": [589.24, 592.92], "text": " Mais quelque part, le fait que \u00e7a devienne exclusif, \u00e7a ne m'allait plus."}, {"timestamp": [592.92, 595.72], "text": " Et il fallait que j'\u00e9tablisse et que je mette un peu d'autres projets."}, {"timestamp": [595.72, 598.56], "text": " Notamment, on me disait \u00e0 7 ans, c'est l'\u00e2ge de raison."}, {"timestamp": [598.56, 600.52], "text": " Notamment apr\u00e8s si longtemps."}, {"timestamp": [600.52, 603.2], "text": " En fait, il y a tellement d'autres sujets qui m'int\u00e9ressent aussi."}, {"timestamp": [603.2, 605.96], "text": " Je pense que le gaspillage alimentaire, c'est un sujet passionnant qui est \u00e0 la"}, {"timestamp": [605.96, 608.6], "text": " crois\u00e9e des chemins entre monde \u00e9conomique, monde \u00e9cologique, monde"}, {"timestamp": [608.6, 612.12], "text": " social. Donc, c'est juste le parfait sujet et encore plus en ce moment."}, {"timestamp": [613.2, 617.16], "text": " Mais finalement, c'est le sympt\u00f4me du probl\u00e8me dans lequel est le syst\u00e8me"}, {"timestamp": [617.16, 619.92], "text": " alimentaire. Et donc, j'ai vachement envie de m'int\u00e9resser aussi de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [619.92, 621.88], "text": " plus large au syst\u00e8me alimentaire."}, {"timestamp": [622.84, 625.0], "text": " Et autant emmener"}, {"timestamp": [626.68, 628.4], "text": " Togo dans cette direction, je pense que c'est plut\u00f4t une erreur"}, {"timestamp": [628.4, 629.68], "text": " strat\u00e9gique. Je pense qu'on a besoin"}, {"timestamp": [629.68, 631.32], "text": " de rester tr\u00e8s concentr\u00e9 sur"}, {"timestamp": [631.56, 633.08], "text": " l'aval de la cha\u00eene et sur"}, {"timestamp": [633.52, 635.24], "text": " le gaspillage alimentaire et"}, {"timestamp": [636.12, 637.52], "text": " l'enjeu avec les consommateurs."}, {"timestamp": [638.32, 639.08], "text": " Mais que, par contre, moi"}, {"timestamp": [639.08, 640.52], "text": " personnellement, Lucie, qui existe"}, {"timestamp": [640.84, 642.24], "text": " en dehors de Togo aussi,"}, {"timestamp": [642.64, 643.64], "text": " j'ai envie de plus en plus de me"}, {"timestamp": [643.64, 645.4], "text": " concentrer sur autre chose aussi"}, {"timestamp": [646.2, 649.56], "text": " et de pouvoir, par exemple, remonter la cha\u00eene du syst\u00e8me alimentaire,"}, {"timestamp": [649.96, 652.96], "text": " m'int\u00e9resser au monde agricole qui est en souffrance aussi,"}, {"timestamp": [653.36, 654.76], "text": " et tout un tas d'autres choses."}, {"timestamp": [654.76, 657.64], "text": " Et donc, en 2022, c'\u00e9tait un peu ce moment o\u00f9 je me suis permise,"}, {"timestamp": [657.64, 659.88], "text": " en fait, de compter davantage sur l'\u00e9quipe,"}, {"timestamp": [660.52, 662.84], "text": " d'\u00eatre moins dans l'op\u00e9rationnel quotidien en me disant en fait,"}, {"timestamp": [662.84, 664.8], "text": " aujourd'hui, il y a 1200 salari\u00e9s,"}, {"timestamp": [664.8, 668.56], "text": " ils font tr\u00e8s certainement leur travail mieux que je ne pourrais faire leur travail."}, {"timestamp": [668.56, 671.52], "text": " Et donc, profitons-en en fait."}, {"timestamp": [671.52, 675.64], "text": " Peut-\u00eatre que la meilleure r\u00e9ussite d'un entrepreneur, c'est quand tu vois que"}, {"timestamp": [675.64, 677.64], "text": " en fait, \u00e7a fonctionne aussi sans toi,"}, {"timestamp": [677.64, 680.36], "text": " et que donc, toi, tu as le luxe d'aller aussi voir d'autres sujets"}, {"timestamp": [680.36, 682.36], "text": " sans se dire que tu fais d\u00e9faut \u00e0 ta bo\u00eete."}, {"timestamp": [682.36, 685.64], "text": " \u00c7a r\u00e9sonne \u00e0 plein de niveaux chez moi, tout ce que tu viens de dire."}, {"timestamp": [685.84, 688.4], "text": " D\u00e9j\u00e0, il y a une premi\u00e8re remarque que je voulais faire, c'est que \u00e7a me rappelle"}, {"timestamp": [688.6, 694.52], "text": " un de mes premiers \u00e9pisodes que j'ai fait avec quelqu'un que je vais r\u00e9inviter bient\u00f4t,"}, {"timestamp": [694.72, 699.08], "text": " que tu connais peut-\u00eatre pas, qui n'est pas si connu que ses succ\u00e8s pour autant."}, {"timestamp": [699.28, 702.52], "text": " Il s'appelle Vincent Defran, et qui est un champion olympique de biathlon,"}, {"timestamp": [702.72, 709.0], "text": " qui a eu une m\u00e9daille d'or, qui a \u00e9t\u00e9 porte-drapeau, si je ne m'abuse, \u00e0 Vancouver en 2010, 2012."}, {"timestamp": [709.0, 717.3], "text": " Un extraordinaire. Et qui me disait en fait, dans les d\u00eeners, au bout d'un moment, j'arr\u00eate de dire que j'ai \u00e9t\u00e9 champion olympique,"}, {"timestamp": [717.3, 720.3], "text": " parce qu'en fait, \u00e7a occupe tout le d\u00eener, toute ma discussion."}, {"timestamp": [720.3, 721.3], "text": " T'es plus que \u00e7a."}, {"timestamp": [721.3, 726.64], "text": " Ouais. Et puis en plus, au bout d'un moment, pour toi, c'est ch chiant parce que tu racontes toujours les m\u00eames histoires, on te pose toujours les m\u00eames questions."}, {"timestamp": [726.64, 727.64], "text": " Je confirme."}, {"timestamp": [727.64, 730.56], "text": " Et donc il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [730.56, 736.16], "text": " Ouais, c'est assez bizarre en effet."}, {"timestamp": [736.16, 741.76], "text": " C'est vrai que je dis, alors j'essaye de me projeter, de me dire si je me retrouvais"}, {"timestamp": [741.76, 744.76], "text": " en face de toi un d\u00eener qu'est-ce que je ferais ? Et m\u00eame aujourd'hui comment je vais"}, {"timestamp": [744.76, 745.76], "text": " \u00e9viter de te reposer ?"}, {"timestamp": [745.76, 750.6], "text": " Et \u00e0 la fois peut-\u00eatre que Une Bonne Fois Pour Tout, c'est le nom d'un podcast de Elsa que tu as crois\u00e9 tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [750.6, 757.48], "text": " tu sais, notre directrice projet qui fait du stand-up, tu lui as dit, qui t'as impressionn\u00e9,"}, {"timestamp": [757.48, 761.92], "text": " elle t'a dit \u00ab attends, si moi je sais le faire, \u00e7a c'est tout Elsa, si moi je sais le faire, tout le monde peut le faire. \u00bb"}, {"timestamp": [761.92, 766.64], "text": " Alors donc voil\u00e0, Elsa on t'embrasse mais t'as tort de dire \u00e7a."}, {"timestamp": [766.64, 771.84], "text": " Et \u00e9coutez Une bonne fois pour toutes, elles r\u00e9pondent dans un podcast assez humoristique \u00e0 une question"}, {"timestamp": [771.84, 773.84], "text": " qui est Une bonne fois pour toutes."}, {"timestamp": [773.84, 777.28], "text": " Donc on pourrait faire \u00e7a aussi, tu vois quand tu vas \u00e0 un d\u00eener,"}, {"timestamp": [777.28, 780.32], "text": " tu vas recommander aux gens, tu les \u00e9coutes toutes ces questions, j'y r\u00e9ponds"}, {"timestamp": [780.32, 783.44], "text": " dans un peu plus de deux heures avec Mathieu et St\u00e9phanie sur G\u00e9n\u00e9ration du Tintel."}, {"timestamp": [783.44, 783.94], "text": " Va \u00e9couter."}, {"timestamp": [783.94, 785.98], "text": " Va \u00e9couter, puis on reparle apr\u00e8s."}, {"timestamp": [785.98, 788.48], "text": " Tu ne passeras pas pour quelqu'un de plus sympathique."}, {"timestamp": [788.48, 789.48], "text": " Non, \u00e7a c'est clair."}, {"timestamp": [789.48, 791.48], "text": " Tu dis que tu fais du consulting, mais bon."}, {"timestamp": [791.48, 794.48], "text": " Et je trouve \u00e7a assez marrant."}, {"timestamp": [794.48, 799.48], "text": " Et apr\u00e8s, la question que je me posais aussi en t'\u00e9coutant r\u00e9pondre ou m\u00eame aussi te pr\u00e9senter, c'est"}, {"timestamp": [800.48, 804.48], "text": " dans quelle mesure, j'ai l'impression qu'il y a des biais"}, {"timestamp": [804.48, 806.08], "text": " et je ne cherche pas toujours \u00e0 comparer"}, {"timestamp": [806.08, 813.32], "text": " homme-femme, mais je trouve \u00e7a int\u00e9ressant aussi, que les hommes de plus en plus, moi y compris,"}, {"timestamp": [813.32, 818.84], "text": " quand on se pr\u00e9sente, on va beaucoup plus dire, essayer de donner un c\u00f4t\u00e9 \u00ab je suis p\u00e8re de"}, {"timestamp": [818.84, 831.52], "text": " famille, mari aimant \u00bb, tu sais, tout le truc un peu, Voil\u00e0, et que les femmes vont avoir plut\u00f4t une tendance \u00e0 dire \u00ab je suis chef d'entreprise \u00bb et oublier justement le c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [831.72, 835.88], "text": " maternel, etc. pour accentuer un peu des biais."}, {"timestamp": [836.08, 839.08], "text": " C'est possible que ce soit \u00e7a."}, {"timestamp": [839.28, 844.0], "text": " Moi, j'avoue que je l'interpr\u00e8te davantage comme, peut-\u00eatre pour une femme"}, {"timestamp": [844.2, 845.52], "text": " ou tout court, c'est plus facile de parler'interpr\u00e8te davantage comme... Peut-\u00eatre pour une femme ou tout"}, {"timestamp": [845.52, 847.66], "text": " court, c'est plus facile de parler"}, {"timestamp": [847.68, 849.08], "text": " d'une bo\u00eete et de se cacher derri\u00e8re"}, {"timestamp": [849.08, 850.46], "text": " une bo\u00eete que de parler de soi, en"}, {"timestamp": [850.48, 851.2], "text": " fait."}, {"timestamp": [851.2, 851.98], "text": " Tu vois, moi, c'est un peu une"}, {"timestamp": [852.0, 853.36], "text": " esp\u00e8ce d'humilit\u00e9 de..."}, {"timestamp": [854.12, 855.8], "text": " Je... J'imagine que ce dont tu as"}, {"timestamp": [855.8, 857.64], "text": " envie de parler, c'est de Good2Go,"}, {"timestamp": [858.04, 859.04], "text": " plus que de moi, en fait."}, {"timestamp": [859.44, 860.44], "text": " Et..."}, {"timestamp": [861.08, 862.2], "text": " C'est quand m\u00eame assez vrai."}, {"timestamp": [862.44, 863.4], "text": " En g\u00e9n\u00e9ral, quand on m'invite"}, {"timestamp": [863.4, 865.8], "text": " quelque part, c'est pour parler de mon entreprise plus que pour parler de moi. Et peut-\u00eatre que c'est moi qui assez vrai. En g\u00e9n\u00e9ral, quand on m'invite quelque part, c'est pour parler de mon entreprise"}, {"timestamp": [865.84, 867.0], "text": " plus que pour parler de moi."}, {"timestamp": [867.32, 869.44], "text": " Et peut-\u00eatre que c'est moi qui le positionne comme \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [869.84, 871.12], "text": " Mais je pense que c'est un peu..."}, {"timestamp": [871.4, 874.08], "text": " Moi, j'y ai pas mal r\u00e9fl\u00e9chi, notamment dans cette r\u00e9flexion"}, {"timestamp": [874.08, 877.88], "text": " de d\u00e9mancipation de to go to go, o\u00f9 je ne veux plus \u00eatre que cette personne."}, {"timestamp": [878.44, 881.08], "text": " Comment est-ce que je me positionne, moi, en tant qu'entrepreneur,"}, {"timestamp": [881.08, 883.88], "text": " en tant que femme, en tant qu'activiste, en tant que..."}, {"timestamp": [884.6, 888.16], "text": " Et c'est difficile, en fait, parce qu'\u00eatre sa propre marque,"}, {"timestamp": [889.88, 891.88], "text": " c'est..."}, {"timestamp": [892.44, 894.52], "text": " Ouais, je trouve que c'est un vrai..."}, {"timestamp": [894.8, 897.08], "text": " Tu vois, te vendre toi plut\u00f4t que de vendre ta bo\u00eete,"}, {"timestamp": [897.32, 900.88], "text": " je trouve que c'est le stade au-dessus de la confiance en soi."}, {"timestamp": [901.96, 903.84], "text": " On va faire \u00e7a aujourd'hui."}, {"timestamp": [903.84, 905.04], "text": " Te vendre toi plut\u00f4t que la bo\u00eete."}, {"timestamp": [905.36, 907.4], "text": " Non mais tu vois, dans G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [907.44, 909.04], "text": " il y a aussi Yourself et je pense que"}, {"timestamp": [910.92, 912.44], "text": " \u00e9videmment, ces entreprises sont des"}, {"timestamp": [913.4, 914.76], "text": " aventures collectives."}, {"timestamp": [914.8, 916.44], "text": " \u00c7a, c'est tr\u00e8s clair. Mais je pense aussi que"}, {"timestamp": [916.92, 919.04], "text": " il y a souvent... Moi, j'aime bien parler de"}, {"timestamp": [919.04, 920.44], "text": " l'ego, j'aime bien parler de..."}, {"timestamp": [921.76, 923.12], "text": " Voil\u00e0 comment tu l'as ressenti aussi de"}, {"timestamp": [923.12, 924.12], "text": " l'int\u00e9rieur."}, {"timestamp": [926.56, 933.36], "text": " O\u00f9 est-ce que tu t'es foir\u00e9, o\u00f9 est-ce que tu as r\u00e9ussi et comment on peut aussi en faire profiter un maximum de personnes."}, {"timestamp": [933.36, 938.48], "text": " M\u00eame parler du ressenti, tu vois, parce que tu as beaucoup les faits et ce que les autres voient de l'ext\u00e9rieur"}, {"timestamp": [938.48, 945.44], "text": " et souvent en fait ton ressenti \u00e0 toi, le syndrome de l'imposteur, les hauts, les bas, les joies, les"}, {"timestamp": [945.52, 946.52], "text": " tristesses."}, {"timestamp": [946.72, 947.72], "text": " \u00c7a, on en parle peu."}, {"timestamp": [947.96, 949.72], "text": " Et je pense qu'on est vachement dans"}, {"timestamp": [949.72, 951.58], "text": " un monde de rationalit\u00e9 et"}, {"timestamp": [951.6, 953.28], "text": " que la partie \u00e9motionnelle, souvent,"}, {"timestamp": [953.28, 954.24], "text": " elle est oubli\u00e9e. C'est important"}, {"timestamp": [954.24, 955.24], "text": " d'en parler aussi."}, {"timestamp": [955.28, 956.28], "text": " Surtout que"}, {"timestamp": [957.24, 958.24], "text": " pour \u00e9couter"}, {"timestamp": [959.12, 961.24], "text": " aussi beaucoup de radio"}, {"timestamp": [961.28, 962.6], "text": " publique et des choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [963.52, 964.52], "text": " que j'appr\u00e9cie beaucoup."}, {"timestamp": [964.6, 965.76], "text": " Mais tu vas prendre des entrepreneurs o\u00f9 on va faire de radio publique et des choses comme \u00e7a que j'appr\u00e9cie beaucoup mais"}, {"timestamp": [972.92, 973.4], "text": " tu vas prendre des entrepreneurs o\u00f9 on va faire la grosse amalgame, enfin patron tu vois, et puis on va se dire non mais eux"}, {"timestamp": [977.56, 977.92], "text": " ne vivent pas de choses comme \u00e7a de l'int\u00e9rieur en fait tu vois nous ne sommes que des"}, {"timestamp": [983.4, 986.64], "text": " des personnes de marbre qui n'avons pas de sentiments, qui ne pensent qu'\u00e0 l'argent. Donc, \u00e9videmment, du coup..."}, {"timestamp": [989.8, 992.04], "text": " Ouais, et surtout en France, il y a une vision du patron ou du chef d'entreprise qui est vraiment"}, {"timestamp": [993.68, 996.96], "text": " la personne qui est plus humaine, que ce soit pour elle ou pour les autres."}, {"timestamp": [997.12, 1001.12], "text": " Et \u00e7a, moi, c'est quand m\u00eame quelque chose que j'essaie vachement de d\u00e9construire."}, {"timestamp": [1001.44, 1004.68], "text": " Tu vois, quand tu cr\u00e9es une asso, t'es quelqu'un de bien, qui veut le bien"}, {"timestamp": [1004.68, 1005.68], "text": " pour les autres. Et quand tu cr\u00e9es une ASSO, tu es quelqu'un de bien qui veut le bien pour les autres. Et quand tu"}, {"timestamp": [1005.68, 1007.64], "text": " cr\u00e9es une entreprise, tu veux juste"}, {"timestamp": [1007.64, 1009.38], "text": " faire de l'argent et parfois aux"}, {"timestamp": [1009.38, 1010.38], "text": " d\u00e9pens des autres."}, {"timestamp": [1010.4, 1012.24], "text": " Alors l\u00e0, on aborde trois,"}, {"timestamp": [1012.24, 1013.24], "text": " quatre sujets d'infos que je"}, {"timestamp": [1013.24, 1014.32], "text": " voudrais aborder aujourd'hui."}, {"timestamp": [1017.04, 1019.24], "text": " Il y a un, justement,"}, {"timestamp": [1019.52, 1021.62], "text": " ce m\u00e9lange, enfin, ASSO versus"}, {"timestamp": [1022.52, 1024.2], "text": " entreprise et tout go au milieu de"}, {"timestamp": [1024.2, 1026.04], "text": " tout \u00e7a, parce que pour certains c'est pas clair."}, {"timestamp": [1027.6, 1029.6], "text": " Il y a justement"}, {"timestamp": [1029.6, 1035.64], "text": " le r\u00f4le de l'entrepreneur, l'entrepreneuse que tu es au milieu de tout \u00e7a, dans cette croissance et dans la perception de l'ext\u00e9rieur,"}, {"timestamp": [1035.88, 1037.88], "text": " certains trucs que tu as v\u00e9cu"}, {"timestamp": [1038.64, 1040.36], "text": " que j'aimerais aborder."}, {"timestamp": [1040.36, 1044.88], "text": " Et il y a le premier que je voudrais aborder tout de suite peut-\u00eatre, qui est aussi ce que tu viens de dire sur ces"}, {"timestamp": [1044.88, 1045.76], "text": " premi\u00e8res ann\u00e9es, ces ces premi\u00e8res ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [1045.76, 1052.28], "text": " ces sept premi\u00e8res ann\u00e9es, ces six premi\u00e8res ann\u00e9es avant cette prise de conscience, ta copine d'enfance et ta copine d'apr\u00e8s."}, {"timestamp": [1054.92, 1056.76], "text": " Est-ce que ce n'est pas n\u00e9cessaire de passer par l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [1056.76, 1061.6], "text": " Parce que, est-ce qu'il n'y a pas un moment, on parle de start-up, on parle de scale-up."}, {"timestamp": [1062.24, 1069.84], "text": " Moi, j'ai v\u00e9cu des entreprises o\u00f9 je vis encore \u00e0 50-60% de croissance par an. Je veux dire, quoi qu'il... c'est dur quoi."}, {"timestamp": [1069.84, 1076.28], "text": " Enfin, tu... et donc tu mets de c\u00f4t\u00e9 un certain nombre de choses. Et est-ce que"}, {"timestamp": [1076.28, 1080.6], "text": " t'aurais pu rester la Lucie d'avant ? Est-ce que ces six ans, c'est pas"}, {"timestamp": [1080.6, 1084.08], "text": " un mal n\u00e9cessaire ? Alors on parle quand m\u00eame de tes 24 \u00e0 tes 30 ans. C'est quand"}, {"timestamp": [1084.08, 1086.24], "text": " m\u00eame un moment o\u00f9 beaucoup d'autres personnes"}, {"timestamp": [1086.92, 1091.28], "text": " profitent d'une jeunesse, font de la teuf, voyagent, etc."}, {"timestamp": [1092.04, 1098.4], "text": " Mais est-ce que c'est pas un mal n\u00e9cessaire ou un bien n\u00e9cessaire d'ailleurs, peu importe, mais est-ce que tu peux faire \u00e7a en"}, {"timestamp": [1098.76, 1100.76], "text": " dilettante ?"}, {"timestamp": [1101.04, 1106.28], "text": " Moi ma r\u00e9ponse courte c'est non. Je pense que Togo Togo ne serait pas ce qu'est Togo de Togo aujourd'hui"}, {"timestamp": [1106.28, 1110.64], "text": " si je n'avais pas sacrifi\u00e9 ma vie, mais si je n'avais pas mis ma vie"}, {"timestamp": [1110.8, 1113.32], "text": " int\u00e9gralement au service de cette bo\u00eete pendant"}, {"timestamp": [1114.16, 1116.64], "text": " au moins les trois premi\u00e8res ann\u00e9es."}, {"timestamp": [1116.64, 1119.04], "text": " Et par contre, je dirais pas que c'est un mal n\u00e9cessaire"}, {"timestamp": [1119.04, 1121.28], "text": " parce que j'ai ador\u00e9 cette exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [1121.64, 1125.92], "text": " J'en ressors, je ressors pas, mais j'ai beaucoup plus grandi, beaucoup"}, {"timestamp": [1125.92, 1126.92], "text": " plus..."}, {"timestamp": [1128.52, 1129.56], "text": " J'ai compris \u00e9norm\u00e9ment de"}, {"timestamp": [1129.56, 1130.52], "text": " choses, j'ai v\u00e9cu \u00e9norm\u00e9ment de"}, {"timestamp": [1130.52, 1131.6], "text": " choses, j'ai rencontr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [1131.6, 1133.16], "text": " de gens, j'ai voyag\u00e9."}, {"timestamp": [1133.52, 1134.44], "text": " C'est juste une aventure"}, {"timestamp": [1134.44, 1135.36], "text": " absolument incroyable."}, {"timestamp": [1135.36, 1136.84], "text": " Je ne regretterai jamais ce que"}, {"timestamp": [1137.04, 1138.04], "text": " j'ai v\u00e9cu."}, {"timestamp": [1138.16, 1139.28], "text": " Par contre, effectivement,"}, {"timestamp": [1140.36, 1141.36], "text": " c'est le sujet de..."}, {"timestamp": [1141.56, 1142.46], "text": " Tu ne peux pas le mettre dans une"}, {"timestamp": [1142.48, 1144.0], "text": " bo\u00eete, quoi. \u00c7a prend toute la"}, {"timestamp": [1144.0, 1145.32], "text": " place et"}, {"timestamp": [1147.82, 1148.44], "text": " et tu te retrouves \u00e0 \u00eatre vraiment effectivement"}, {"timestamp": [1150.44, 1151.28], "text": " au service d'un projet."}, {"timestamp": [1156.68, 1157.2], "text": " Moi j'ai eu de la chance d'avoir un projet qui me... tu vois qui \u00e9tait vraiment dans mes guts,"}, {"timestamp": [1159.2, 1159.56], "text": " qui \u00e9tait..."}, {"timestamp": [1166.92, 1167.72], "text": " j'\u00e9tais le projet, le projet \u00e9tait moi et \u00e7a m'a tr\u00e8s bien conu pendant un moment. Apr\u00e8s, je pense qu'effectivement, il faut"}, {"timestamp": [1172.48, 1173.04], "text": " un moment prendre ce recul qui te permet de passer \u00e0 l'\u00e9tape d'apr\u00e8s pour toi"}, {"timestamp": [1176.72, 1176.76], "text": " et notamment aussi de te distinguer du projet."}, {"timestamp": [1178.8, 1180.92], "text": " Parce qu'un projet, notamment en hypercroissance, c'est aussi quelque chose o\u00f9 tu fais rentrer \u00e9norm\u00e9ment de monde."}, {"timestamp": [1182.32, 1184.68], "text": " Et en fait, pour que les gens s'approprient le projet aussi,"}, {"timestamp": [1184.96, 1185.0], "text": " tu as besoin de toi de faire de la place. Et donc moi, mon que les gens s'approprient le projet aussi,"}, {"timestamp": [1186.5, 1186.52], "text": " t'as besoin de toi de le faire de"}, {"timestamp": [1187.4, 1188.44], "text": " la place. Et donc, moi, mon boulot ces six"}, {"timestamp": [1188.44, 1189.44], "text": " derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1189.44, 1190.86], "text": " constamment de me retirer des"}, {"timestamp": [1190.86, 1192.7], "text": " sujets, en fait, et d'accepter"}, {"timestamp": [1192.7, 1194.72], "text": " que je commen\u00e7ais quelque chose,"}, {"timestamp": [1194.84, 1195.78], "text": " mais c'\u00e9tait quelqu'un d'autre qui"}, {"timestamp": [1195.78, 1197.28], "text": " allait le faire avancer, qui allait"}, {"timestamp": [1197.92, 1198.92], "text": " le maximiser."}, {"timestamp": [1199.04, 1200.14], "text": " Et d'ailleurs, cette personne"}, {"timestamp": [1200.16, 1201.02], "text": " allait s\u00fbrement le faire mieux que"}, {"timestamp": [1201.04, 1202.16], "text": " moi. Donc, c'est vraiment un"}, {"timestamp": [1202.16, 1203.84], "text": " travail constant d'humilit\u00e9 o\u00f9 tu"}, {"timestamp": [1203.84, 1208.28], "text": " acceptes que tu recrutes des gens qui sont meilleurs que toi et qui vont reprendre le projet"}, {"timestamp": [1208.36, 1212.44], "text": " que tu avais d\u00e9marr\u00e9. Donc, oui, moi, je pense que c'est assez indispensable,"}, {"timestamp": [1212.48, 1214.0], "text": " notamment, je pense, quand tu n'as pas d'exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [1214.24, 1216.92], "text": " Peut-\u00eatre que tu vois, si tu lances ton deuxi\u00e8me projet, tu le fais un peu"}, {"timestamp": [1216.92, 1219.92], "text": " diff\u00e9remment. Mais moi, du haut de mes 24 ans, si je ne me mettais pas"}, {"timestamp": [1219.92, 1222.08], "text": " compl\u00e8tement dedans, je n'aurais pas su faire."}, {"timestamp": [1222.8, 1223.8], "text": " Tu es ing\u00e9nieure de formation."}, {"timestamp": [1224.68, 1225.68], "text": " Tu as fait Centrale, \u00e0 Paris ? Oui, c'est pas su faire. T'es ing\u00e9nieure de formation, t'as fait Centrale, Paris ?"}, {"timestamp": [1225.68, 1226.68], "text": " Oui, c'est \u00e7a, \u00e0 Lille."}, {"timestamp": [1228.68, 1231.16], "text": " Et est-ce que pour toi,"}, {"timestamp": [1231.6, 1232.52], "text": " est-ce que tu crois que pour un"}, {"timestamp": [1232.52, 1233.96], "text": " ing\u00e9nieur, c'est plus facile de se"}, {"timestamp": [1233.96, 1236.4], "text": " retirer d'un projet que pour"}, {"timestamp": [1238.16, 1240.6], "text": " quelqu'un typiquement"}, {"timestamp": [1240.72, 1243.16], "text": " qui est plus dans les tripes"}, {"timestamp": [1243.2, 1246.32], "text": " ou dans le business \u00e0 l'origine ?"}, {"timestamp": [1246.52, 1247.52], "text": " C'est marrant."}, {"timestamp": [1247.72, 1249.8], "text": " Alors moi, je suis un ing\u00e9nieur un peu particulier,"}, {"timestamp": [1249.8, 1252.48], "text": " c'est-\u00e0-dire que je n'ai jamais voulu \u00eatre dans un labo ou un truc comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1252.48, 1254.6], "text": " Moi, j'ai plut\u00f4t un profil commercial, je pense, de ma part,"}, {"timestamp": [1254.6, 1258.08], "text": " ma personnalit\u00e9, et que j'ai fait ing\u00e9nieur pour me fermer le moins de portes possible."}, {"timestamp": [1258.28, 1262.28], "text": " Je ne dirais pas forc\u00e9ment qu'un ing\u00e9nieur sait mieux se retirer des projets."}, {"timestamp": [1262.48, 1265.32], "text": " Moi, ce que j'ai vraiment appris dans la partie ing\u00e9nieur et notamment"}, {"timestamp": [1265.32, 1269.44], "text": " ing\u00e9nieur g\u00e9n\u00e9raliste \u00e0 Central, c'est plus le fait de savoir g\u00e9rer"}, {"timestamp": [1269.44, 1272.32], "text": " 12 sujets et de passer du coq \u00e0 l'\u00e2ne un peu n'importe quand,"}, {"timestamp": [1272.64, 1277.0], "text": " de comprendre juste en surface un peu les sujets,"}, {"timestamp": [1277.0, 1279.96], "text": " de faire un ex\u00e9cutif summary et de laisser l'expert faire."}, {"timestamp": [1280.52, 1282.4], "text": " C'est un peu cette id\u00e9e \u00e0 Central,"}, {"timestamp": [1282.4, 1284.64], "text": " ils forment plus des ing\u00e9nieurs gestionnaires de projets"}, {"timestamp": [1284.92, 1285.24], "text": " que des ing\u00e9nieurs gestionnaires de projets que des"}, {"timestamp": [1285.24, 1286.76], "text": " ing\u00e9nieurs sp\u00e9cialis\u00e9s dans un sujet"}, {"timestamp": [1286.76, 1287.28], "text": " ou dans un autre."}, {"timestamp": [1287.28, 1288.32], "text": " Ce qui veut dire \u00e7a, que tu es peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [1288.32, 1289.4], "text": " plus capable de laisser faire."}, {"timestamp": [1289.4, 1290.4], "text": " Oui, c'est possible."}, {"timestamp": [1290.4, 1292.56], "text": " Mon intuition \u00e9tait de me dire qu'un"}, {"timestamp": [1292.56, 1293.56], "text": " ing\u00e9nieur qui..."}, {"timestamp": [1294.32, 1295.88], "text": " Tu prends une m\u00e9canique de fluide ou"}, {"timestamp": [1295.88, 1297.68], "text": " peu importe l'ing\u00e9nierie, il va \u00eatre"}, {"timestamp": [1297.68, 1299.04], "text": " capable de mettre en place des choses"}, {"timestamp": [1299.04, 1300.28], "text": " et apr\u00e8s de dire tiens, voil\u00e0 ton"}, {"timestamp": [1300.28, 1301.52], "text": " cadre, \u00e7a se passe \u00e0 peu pr\u00e8s comme"}, {"timestamp": [1301.52, 1302.52], "text": " \u00e7a, etc."}, {"timestamp": [1302.52, 1303.52], "text": " Moi, j'ai l'impression..."}, {"timestamp": [1304.92, 1307.12], "text": " Alors, je vis plus dans un"}, {"timestamp": [1307.12, 1312.28], "text": " chaos cr\u00e9atif, tu vois, et donc je fais beaucoup de choses, pas par intuition, je teste, etc. Enfin"}, {"timestamp": [1312.28, 1315.0], "text": " si, il y a de l'intuition, mais je teste beaucoup de choses, je vois ce qui fonctionne, ce qui"}, {"timestamp": [1315.0, 1321.6], "text": " fonctionne pas, mais je ne mets pas, je ne tire pas les plans, les c\u00e2bles, les ficelles, les choses"}, {"timestamp": [1321.6, 1325.12], "text": " comme \u00e7a, peut-\u00eatre aussi. Je l'arrive bien maintenant."}, {"timestamp": [1326.8, 1327.96], "text": " Mais je balance mon chaos cr\u00e9atif \u00e0 ce qui arrive. Je dis tiens, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1327.96, 1328.96], "text": " \u00e7a se passe \u00e0 peu pr\u00e8s comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1328.96, 1329.96], "text": " D\u00e9marre-toi, tu vois."}, {"timestamp": [1330.44, 1331.44], "text": " Je pense que c'est aussi \u00e7a."}, {"timestamp": [1331.68, 1333.32], "text": " Moi, mon moteur, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1333.32, 1335.32], "text": " l'impact et j'ai tr\u00e8s vite r\u00e9alis\u00e9"}, {"timestamp": [1335.32, 1336.48], "text": " qu'en fait, si je voulais maximiser"}, {"timestamp": [1336.48, 1337.8], "text": " l'impact, il fallait que je m'entoure"}, {"timestamp": [1337.8, 1339.96], "text": " bien et il fallait que je ne devienne"}, {"timestamp": [1339.96, 1341.8], "text": " pas le point bloquant de l'entreprise."}, {"timestamp": [1342.0, 1344.0], "text": " Et donc, j'ai plus fait \u00e7a par"}, {"timestamp": [1344.0, 1347.36], "text": " pragmatisme de si on veut que le concept se d\u00e9veloppe"}, {"timestamp": [1347.4, 1350.28], "text": " et qu'on puisse maximiser notre impact,"}, {"timestamp": [1350.72, 1352.72], "text": " il faut que je laisse de la place \u00e0 d'autres"}, {"timestamp": [1353.04, 1354.84], "text": " et donc que je leur repasse \u00e0 un moment ou un autre"}, {"timestamp": [1354.88, 1355.88], "text": " les projets au fur et \u00e0 mesure."}, {"timestamp": [1356.64, 1359.64], "text": " Comment tu d\u00e9finis l'impact dans ton moteur ?"}, {"timestamp": [1362.76, 1364.76], "text": " De mani\u00e8re philosophique, peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [1364.76, 1367.76], "text": " c'est plus de changer les choses et de passer d'un \u00e9tat A \u00e0 un"}, {"timestamp": [1367.76, 1370.92], "text": " \u00e9tat B, o\u00f9 l'\u00e9tat B est mieux que l'\u00e9tat A,"}, {"timestamp": [1372.0, 1374.32], "text": " de fa\u00e7on plus mesurable."}, {"timestamp": [1374.76, 1378.72], "text": " Nous, notre mesure de performance la plus importante chez Togo Togo,"}, {"timestamp": [1378.72, 1379.72], "text": " c'est le nombre de repas sauv\u00e9s."}, {"timestamp": [1380.44, 1381.48], "text": " C'est ce qu'on regarde tous les jours."}, {"timestamp": [1381.52, 1385.68], "text": " C'est notre m\u00e9trique qui symbolise la performance de l'entreprise,"}, {"timestamp": [1385.68, 1388.16], "text": " qui est d'ailleurs reli\u00e9e parfaitement \u00e0 notre chiffre d'affaires,"}, {"timestamp": [1388.16, 1392.0], "text": " puisque pour chaque panier sauv\u00e9, en gros, on g\u00e9n\u00e8re un euro de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [1392.0, 1396.32], "text": " Mais pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important de..."}, {"timestamp": [1396.32, 1401.36], "text": " Ouais, cette mesure d'impact qui soit repr\u00e9sentative de notre performance,"}, {"timestamp": [1401.36, 1405.84], "text": " plut\u00f4t que de partir dans des mesures \u00e9conomiques dans lesquelles beaucoup d'entreprises sont."}, {"timestamp": [1406.28, 1410.52], "text": " Mais qui pour moi, moi, de savoir que j'ai un EBITDA de temps ou m\u00eame un CA,"}, {"timestamp": [1410.52, 1412.68], "text": " enfin tu vois, c'est pas \u00e7a qui me parle, c'est pas \u00e7a qui m'anime."}, {"timestamp": [1413.0, 1414.6], "text": " Me dire que je chauffe trois repas chaque seconde,"}, {"timestamp": [1415.08, 1417.44], "text": " ouais, je trouve \u00e7a incroyable et c'est \u00e7a qui me rend hyper fi\u00e8re."}, {"timestamp": [1418.16, 1422.4], "text": " Me dire que, ouais, on a cr\u00e9\u00e9 une entreprise qui, en six ans, fait pr\u00e8s de 100 millions d'euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [1422.88, 1424.56], "text": " En vrai, je suis fi\u00e8re, mais je suis pas..."}, {"timestamp": [1425.68, 1428.92], "text": " Ouais, c'est pas \u00e7a qui me rend le plus fi\u00e8re, parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [1428.92, 1432.16], "text": " un tas d'argent, qui peut r\u00e9aliser aujourd'hui ce que c'est que 100 millions"}, {"timestamp": [1432.16, 1433.16], "text": " d'euros de chiffre d'affaires ?"}, {"timestamp": [1434.12, 1435.28], "text": " Je ne sais m\u00eame pas ce que \u00e7a veut dire."}, {"timestamp": [1435.6, 1437.84], "text": " Alors que trois repas par seconde, \u00e7a me parle beaucoup plus."}, {"timestamp": [1438.96, 1442.24], "text": " \u00c7a me semble beaucoup plus en contact avec la r\u00e9alit\u00e9"}, {"timestamp": [1442.88, 1445.28], "text": " que de toujours ramener les choses \u00e0 une valeur financi\u00e8re"}, {"timestamp": [1446.12, 1448.0], "text": " qui finalement ne veut pas dire grand chose."}, {"timestamp": [1448.0, 1452.04], "text": " Le seul argent que tu comprends, c'est celui qui est dans ton porte-monnaie"}, {"timestamp": [1452.04, 1456.28], "text": " et tu le rapportes \u00e0 l'alimentation, \u00e0 ton ticket de m\u00e9tro et \u00e0 tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1456.4, 1460.16], "text": " Mais moi, c'est vrai que le monde de la finance, il ne me parle pas trop."}, {"timestamp": [1463.16, 1465.28], "text": " Et pour autant, tu n'es pas zadiste, quoi."}, {"timestamp": [1466.0, 1469.04], "text": " Ah non, pas du tout. Moi, je consid\u00e8re qu'en fait, on est dans un syst\u00e8me"}, {"timestamp": [1469.04, 1472.48], "text": " capitaliste, donc tu ne peux pas t'\u00e9manciper de l'argent, en fait,"}, {"timestamp": [1472.52, 1473.52], "text": " malheureusement."}, {"timestamp": [1474.08, 1475.08], "text": " Malheureusement ?"}, {"timestamp": [1475.16, 1476.96], "text": " Oui, je dirais malheureusement parce que je trouve que l'argent, c'est"}, {"timestamp": [1476.96, 1477.96], "text": " r\u00e9ducteur."}, {"timestamp": [1480.48, 1483.8], "text": " \u00c7a nous emm\u00e8ne \u00e0 faire des choses stupides et on le voit un peu avec"}, {"timestamp": [1483.8, 1485.28], "text": " le changement climatique."}, {"timestamp": [1485.28, 1490.88], "text": " Quand on ne vise qu'un seul... En fait, l'argent, ce qui est tr\u00e8s pratique, c'est que \u00e7a te permet de"}, {"timestamp": [1490.88, 1496.8], "text": " tout mettre sur la m\u00eame \u00e9chelle. En fait, on a r\u00e9ussi \u00e0 tout convertir en argent, et donc c'est comme \u00e7a qu'on op\u00e8re."}, {"timestamp": [1496.8, 1506.76], "text": " Sauf que, tu vois, une mar\u00e9e noire, c'est tr\u00e8s bon pour l'\u00e9conomie parce que derri\u00e8re, il faut aller"}, {"timestamp": [1507.32, 1509.92], "text": " ramasser tout ce qui s'est d\u00e9pos\u00e9 sur la plage,"}, {"timestamp": [1509.92, 1510.92], "text": " il faut aller nettoyer les oc\u00e9ans."}, {"timestamp": [1510.92, 1512.2], "text": " Donc, en fait, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re de l'argent."}, {"timestamp": [1512.48, 1513.8], "text": " Et donc, on va se dire, bon, c'est vachement bien"}, {"timestamp": [1513.8, 1515.0], "text": " parce que \u00e7a a augment\u00e9 le PIB."}, {"timestamp": [1515.84, 1518.04], "text": " Il y a plein de choses comme \u00e7a o\u00f9, en fait,"}, {"timestamp": [1518.04, 1520.84], "text": " quand on regarde constamment les choses selon une dimension,"}, {"timestamp": [1521.2, 1524.2], "text": " au lieu de regarder une triple dimension \u00e9conomique, \u00e9cologique et sociale,"}, {"timestamp": [1524.72, 1525.4], "text": " on s'y perd, en fait."}, {"timestamp": [1525.48, 1528.36], "text": " C'est pour \u00e7a que je suis un peu... Oui, si on pouvait s'\u00e9manciper"}, {"timestamp": [1528.36, 1530.92], "text": " totalement de l'argent, je pense qu'on serait dans un monde plus"}, {"timestamp": [1530.92, 1534.0], "text": " intelligent, en fait. Mais par contre, je reconnais qu'aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1534.0, 1536.6], "text": " on est dans un syst\u00e8me capitaliste et que donc, si tu veux changer le"}, {"timestamp": [1536.6, 1539.6], "text": " monde, il faut utiliser l'argent comme un vrai moyen"}, {"timestamp": [1539.92, 1542.08], "text": " qui te permet de changer les choses \u00e0 large \u00e9chelle."}, {"timestamp": [1542.16, 1544.8], "text": " Et c'est pour \u00e7a qu'avec Tougoo, on a toujours eu un mod\u00e8le \u00e9conomique."}, {"timestamp": [1545.24, 1548.32], "text": " C'est ce qui nous a permis de passer vraiment \u00e0 l'\u00e9chelle"}, {"timestamp": [1548.68, 1551.72], "text": " et que moi, je consid\u00e8re que la cr\u00e9ation d'une entreprise"}, {"timestamp": [1551.8, 1554.92], "text": " qui s'appuie sur un mod\u00e8le \u00e9conomique, \u00e7a va \u00eatre un v\u00e9hicule \u00e0 impact"}, {"timestamp": [1555.0, 1558.12], "text": " beaucoup plus efficace qu'une association o\u00f9 tu vas reposer"}, {"timestamp": [1558.12, 1559.76], "text": " sur des donations toute ta vie."}, {"timestamp": [1560.28, 1563.84], "text": " Mais l\u00e0-dedans, tu as quand m\u00eame toi-m\u00eame et tes associ\u00e9s"}, {"timestamp": [1563.88, 1570.6], "text": " et puis vos fonds des int\u00e9r\u00eats \u00e0 la fin et des possibilit\u00e9s de finir en millionnaire, multimillionnaire, etc."}, {"timestamp": [1570.6, 1571.92], "text": " Tout \u00e7a, \u00e7a vous d\u00e9range pas quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [1573.8, 1578.16], "text": " Pour tout te dire, moi, j'avoue que \u00e7a me d\u00e9range de plus en plus, que je m'int\u00e9resse..."}, {"timestamp": [1579.0, 1583.68], "text": " Moi, mes deux sujets, c'est vraiment le syst\u00e8me alimentaire et justement l'entreprise du futur."}, {"timestamp": [1581.44, 1583.68], "text": " le syst\u00e8me alimentaire et justement l'entreprise du futur."}, {"timestamp": [1583.8, 1584.74], "text": " Et pour moi, une entreprise du"}, {"timestamp": [1584.74, 1586.04], "text": " futur, c'est aussi une entreprise"}, {"timestamp": [1586.44, 1588.22], "text": " qui pr\u00e9voit"}, {"timestamp": [1588.28, 1589.68], "text": " et se construit autour d'une juste"}, {"timestamp": [1589.68, 1591.44], "text": " r\u00e9partition de la cr\u00e9ation de"}, {"timestamp": [1591.44, 1592.28], "text": " valeur."}, {"timestamp": [1592.28, 1593.68], "text": " Et aujourd'hui, cette r\u00e9partition,"}, {"timestamp": [1593.8, 1594.96], "text": " je la trouve assez injuste."}, {"timestamp": [1595.28, 1596.8], "text": " C'est vrai qu'elle est centr\u00e9e sur"}, {"timestamp": [1596.8, 1597.84], "text": " l'entrepreneur, elle est centr\u00e9e"}, {"timestamp": [1597.84, 1598.92], "text": " sur les entrepreneurs, les gens"}, {"timestamp": [1598.92, 1599.92], "text": " qui \u00e9taient l\u00e0 au d\u00e9but."}, {"timestamp": [1600.36, 1601.04], "text": " Elle est centr\u00e9e sur les"}, {"timestamp": [1601.04, 1602.16], "text": " investisseurs qui ont apport\u00e9 le"}, {"timestamp": [1602.16, 1603.16], "text": " capital."}, {"timestamp": [1603.48, 1604.68], "text": " Et malheureusement, elle laisse un"}, {"timestamp": [1604.68, 1606.88], "text": " peu de c\u00f4t\u00e9 parfois les salari\u00e9s"}, {"timestamp": [1607.48, 1611.0], "text": " qui ont une place essentielle dans le projet, parfois m\u00eame"}, {"timestamp": [1611.64, 1613.44], "text": " tes clients, tes fournisseurs."}, {"timestamp": [1613.44, 1615.0], "text": " En fait, sans eux, il n'y a pas de projet."}, {"timestamp": [1615.0, 1618.44], "text": " Donc, pourquoi est-ce que tu n'envisages pas aussi une r\u00e9partition vers eux ?"}, {"timestamp": [1618.84, 1620.84], "text": " Et puis surtout, ton \u00e9cosyst\u00e8me."}, {"timestamp": [1621.64, 1625.96], "text": " Pour moi, chaque entreprise a un vrai devoir de faire"}, {"timestamp": [1625.96, 1628.16], "text": " transitionner son"}, {"timestamp": [1628.16, 1630.0], "text": " industrie et de se dire \u00ab si je"}, {"timestamp": [1630.0, 1631.84], "text": " suis Renaud aujourd'hui, je"}, {"timestamp": [1631.84, 1633.52], "text": " dois d\u00e9penser de l'argent,"}, {"timestamp": [1633.52, 1635.4], "text": " d'en penser la voiture du futur"}, {"timestamp": [1635.4, 1637.12], "text": " qui va \u00eatre plus \u00e9cologique, plus"}, {"timestamp": [1637.12, 1637.88], "text": " sociale."}, {"timestamp": [1637.88, 1639.68], "text": " Si je suis Tougou Tougou aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1639.68, 1641.52], "text": " je dois r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment"}, {"timestamp": [1641.52, 1643.2], "text": " est-ce que je d\u00e9mocratise encore"}, {"timestamp": [1643.2, 1644.72], "text": " davantage la r\u00e9duction du gaspillage"}, {"timestamp": [1644.72, 1649.84], "text": " alimentaire au-del\u00e0 de mon pur mod\u00e8le \u00e9conomique et l'application. Et c'est pour \u00e7a qu'on fait des"}, {"timestamp": [1649.84, 1654.36], "text": " kits p\u00e9dagogiques pour les professeurs des \u00e9coles, pour leur permettre de parler d'anti-gaspi"}, {"timestamp": [1654.36, 1660.88], "text": " aux enfants dans les \u00e9coles. On a fait tout un travail sur les dates de consommation,"}, {"timestamp": [1660.88, 1664.96], "text": " pour vraiment clarifier la diff\u00e9rence entre une date \u00e0 consommer de pr\u00e9f\u00e9rence avant l'EU et"}, {"timestamp": [1664.96, 1666.36], "text": " une date \u00e0 consommer jusqu'au."}, {"timestamp": [1666.84, 1670.44], "text": " En fait, on a tout un tas de projets qui n'ont pas de mod\u00e8le \u00e9conomique,"}, {"timestamp": [1670.88, 1673.44], "text": " mais c'est notre mod\u00e8le \u00e9conomique qui nous permet d'investir dans ces projets"}, {"timestamp": [1673.44, 1675.08], "text": " qui sont bons pour notre \u00e9cosyst\u00e8me aussi."}, {"timestamp": [1676.6, 1679.12], "text": " Je me note juste, parce qu'apr\u00e8s, je voudrais que tu m'expliques un peu tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [1679.12, 1680.12], "text": " les \u00e0 consommer."}, {"timestamp": [1680.12, 1682.64], "text": " Avec plaisir. Si tu veux, c'est tout le principe de"}, {"timestamp": [1682.8, 1689.2], "text": " comment est-ce que tu construis une entreprise qui est juste et qui enrichit toutes les parties prenantes."}, {"timestamp": [1689.2, 1691.2], "text": " Tu as \u00e9tudi\u00e9 un peu le Web3 ?"}, {"timestamp": [1691.2, 1693.2], "text": " Non, tr\u00e8s peu."}, {"timestamp": [1693.2, 1713.52], "text": " Je pense que ce qui est assez dr\u00f4le ou saisissant, je dirais, c'est qu'il y a une forme d'opposition d'une bonne partie des entrepreneurs autour de l'impact et autour de l'\u00e9cologie, du social, au Web3 notamment parce que"}, {"timestamp": [1713.52, 1730.26], "text": " Web3, j'entends blockchain et tout ce qui se passe autour, parce que de notori\u00e9t\u00e9 publique, ce qui n'est pas toujours si \u00e9vident que \u00e7a, les blockchains sont \u00e9nergivores."}, {"timestamp": [1730.26, 1736.9], "text": " Tout \u00e7a on l'explique bien dans un \u00e9pisode que je te recommanderai apr\u00e8s avec Fr\u00e9d\u00e9ric Montagnon, qui a un peu plus d'un an,"}, {"timestamp": [1736.9, 1741.6], "text": " dans lequel il m'explique lesquels le sont, lesquels le seront toujours et ne peuvent pas changer."}, {"timestamp": [1741.6, 1748.76], "text": " Alors j'ai lu r\u00e9cemment que \u00e7a pourrait peut-\u00eatre changer un jour, mais c'est l\u00e0 ma limite, notamment le bitcoin qui est vraiment \u00e9nergivore."}, {"timestamp": [1748.76, 1750.56], "text": " T'as toutes les green blockchains ?"}, {"timestamp": [1750.56, 1756.28], "text": " Oui, il y en a pas mal en effet. Je vais pas les citer toutes mais de m\u00e9moire j'ai fait un autre \u00e9pisode"}, {"timestamp": [1756.28, 1763.0], "text": " int\u00e9ressant alors notamment avec le projet Cardashift qui est vraiment une grosse vocation \u00e0 impact"}, {"timestamp": [1763.0, 1765.68], "text": " l\u00e0-dessus et qui est bas\u00e9 sur une blockchain qui s'appelle Cardano."}, {"timestamp": [1767.44, 1773.2], "text": " Et je pense que l\u00e0-dessus, en l'occurrence, la tokenisation dans tout ce que tu dis sur"}, {"timestamp": [1774.36, 1776.36], "text": " clients, fournisseurs,"}, {"timestamp": [1776.6, 1780.2], "text": " salari\u00e9s, etc. Tu peux tokeniser en fait toutes les parties prenantes."}, {"timestamp": [1781.2, 1788.64], "text": " Et \u00e7a sur quelque chose qui est assez immuable sur une blockchain, sur lequel il peut y avoir \u00e9ventuellement du transactionnel d'ailleurs l\u00e0-dessus, mais"}, {"timestamp": [1788.64, 1792.92], "text": " sur les tokens, et potentiellement il peut ne pas y en avoir parce qu'il y a"}, {"timestamp": [1792.92, 1797.32], "text": " de plus en plus de mani\u00e8res de faire des tokens qui ne sont pas transf\u00e9rables."}, {"timestamp": [1797.32, 1802.28], "text": " Mais voil\u00e0, pour limiter le truc, je pense qu'il peut y avoir l\u00e0-dessus des"}, {"timestamp": [1802.28, 1807.4], "text": " fen\u00eatres int\u00e9ressantes \u00e0 \u00e9tudier pour l'avenir et pour tes r\u00e9flexions."}, {"timestamp": [1807.64, 1810.04], "text": " Est-ce que toi, tu commences \u00e0 aller plus loin ou tu es au d\u00e9but de ta"}, {"timestamp": [1810.04, 1814.04], "text": " r\u00e9flexion l\u00e0-dessus ? Est-ce que tu es pr\u00eate \u00e0 dire en fait..."}, {"timestamp": [1814.36, 1818.92], "text": " Parce qu'il y a quand m\u00eame des entreprises ou des fondateurs"}, {"timestamp": [1818.92, 1820.64], "text": " qui renoncent \u00e0 un certain nombre de choses."}, {"timestamp": [1820.68, 1823.76], "text": " Il y a le fondateur de Patagonia."}, {"timestamp": [1823.8, 1825.76], "text": " J'ai re\u00e7u Pierre-Edouard Sterrain ici aussi,"}, {"timestamp": [1826.36, 1828.4], "text": " chacun sur des fondations diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [1831.4, 1833.28], "text": " Alors, pour l'instant, la seule chose que j'ai d\u00e9j\u00e0 faite"}, {"timestamp": [1833.28, 1835.56], "text": " concr\u00e8tement, c'est de dire que"}, {"timestamp": [1836.6, 1838.84], "text": " il y a une fondation qui s'appelle EPIC"}, {"timestamp": [1839.2, 1841.24], "text": " et qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par"}, {"timestamp": [1841.36, 1843.72], "text": " Alexandre Mars et qui essaye de justement motiver"}, {"timestamp": [1843.72, 1845.4], "text": " les entrepreneurs \u00e0 signer un pledge"}, {"timestamp": [1845.72, 1848.8], "text": " qui dit le jour o\u00f9 je transforme"}, {"timestamp": [1848.8, 1851.92], "text": " mes parts en de l'argent, je reverserai X %"}, {"timestamp": [1852.64, 1855.68], "text": " \u00e0 la fondation ou en tout cas je donnerai X % et de se dire"}, {"timestamp": [1856.0, 1858.56], "text": " engage toi maintenant, c'est plus facile de le faire quand c'est juste"}, {"timestamp": [1859.48, 1863.28], "text": " des parts de l'entreprise que quand elles ont une vraie valeur."}, {"timestamp": [1863.68, 1867.76], "text": " Donc \u00e7a, je l'ai fait parce que je trouve que c'est une super..."}, {"timestamp": [1868.2, 1870.04], "text": " En fait, Alexandre Mars, il veut vraiment faire du don,"}, {"timestamp": [1870.52, 1874.88], "text": " un truc que tu fais quotidiennement et qui te semble tout \u00e0 fait normal."}, {"timestamp": [1875.16, 1879.2], "text": " Pareil, micro-dons, tu vois, quand tu payes tes courses au supermarch\u00e9,"}, {"timestamp": [1879.2, 1880.6], "text": " on te demande est-ce que tu veux arrondir au-dessus ?"}, {"timestamp": [1881.48, 1883.08], "text": " L'id\u00e9e de faire \u00e7a davantage."}, {"timestamp": [1883.48, 1884.64], "text": " Tu t'es engag\u00e9e \u00e0 hauteur de combien ?"}, {"timestamp": [1884.96, 1885.92], "text": " 1%."}, {"timestamp": [1888.24, 1891.04], "text": " Et la raison pour laquelle je ne voulais pas donner plus,"}, {"timestamp": [1891.08, 1893.04], "text": " c'est peut-\u00eatre une erreur, mais c'\u00e9tait de me dire,"}, {"timestamp": [1893.68, 1895.36], "text": " je trouve que c'est un peu se d\u00e9douaner."}, {"timestamp": [1895.48, 1898.88], "text": " Et en fait, j'ai envie aussi de faire les choses moi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [1899.0, 1901.96], "text": " c'est-\u00e0-dire de se dire que si je sors"}, {"timestamp": [1903.64, 1908.0], "text": " une part importante d'argent de Togo, j'ai aussi envie de la r\u00e9investir moi-m\u00eame"}, {"timestamp": [1908.0, 1914.0], "text": " dans des projets \u00e0 impact, peut-\u00eatre dans d'autres associations, peut-\u00eatre moi de faire une fondation directement."}, {"timestamp": [1914.0, 1919.0], "text": " De me dire, j'aime bien le principe et je pense que tout le monde devrait le faire,"}, {"timestamp": [1919.0, 1928.4], "text": " mais j'ai aussi envie de garder de la capacit\u00e9 personnelle de le faire moi-m\u00eame. Sachant que... Bon alors pour aussi moi clarifier peut-\u00eatre ma position l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [1928.4, 1931.4], "text": " parce que j'entendais encore ce matin..."}, {"timestamp": [1931.4, 1935.4], "text": " Et je suis pas du tout... Tu vois, je pense que c'est aussi pour \u00e7a que t'es l\u00e0"}, {"timestamp": [1935.4, 1939.4], "text": " et que j'aime aborder ces sujets-l\u00e0. Je suis pas un afro-capitaliste compl\u00e8tement lib\u00e9ral,"}, {"timestamp": [1939.4, 1945.36], "text": " je suis assez lib\u00e9ral, c'est clair, mais il faut voir aussi que je suis assez lib\u00e9ral,"}, {"timestamp": [1945.36, 1946.12], "text": " mais je pense pas n\u00e9cessairement,"}, {"timestamp": [1946.12, 1947.16], "text": " par exemple, qu'on paye trop d'imp\u00f4ts"}, {"timestamp": [1947.16, 1948.8], "text": " en France. Je pense que le syst\u00e8me"}, {"timestamp": [1948.8, 1950.96], "text": " est plut\u00f4t assez \u00e9quilibr\u00e9, que"}, {"timestamp": [1952.68, 1953.6], "text": " l'usage des imp\u00f4ts pourrait"}, {"timestamp": [1953.6, 1955.0], "text": " probablement \u00eatre optimis\u00e9 par"}, {"timestamp": [1955.0, 1956.0], "text": " moment."}, {"timestamp": [1956.68, 1958.16], "text": " Mais \u00e7a, c'est encore autre chose."}, {"timestamp": [1959.64, 1961.48], "text": " Cependant, ce que je veux dire, c'est"}, {"timestamp": [1961.48, 1963.48], "text": " que quand tu vends une bo\u00eete, que"}, {"timestamp": [1963.48, 1970.12], "text": " tu r\u00e9alises une plus-value, tu contribues d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment. Enfin, je veux dire, il y a une bonne partie de ce que tu... Alors,"}, {"timestamp": [1970.12, 1974.28], "text": " il y a des moyens de s'en affranchir partiellement, notamment en r\u00e9investissant dans d'autres"}, {"timestamp": [1974.28, 1980.04], "text": " business, mais in fine, au bout du bout du compte, de toute fa\u00e7on, quand tu auras fait ta plus-value"}, {"timestamp": [1980.04, 1985.88], "text": " et que tu la r\u00e9aliseras, comme on dit, eh bien tu payeras \u00e0 minima une flat tax de 30%."}, {"timestamp": [1985.88, 1990.08], "text": " En gros, t'as au moins un tiers de la valeur cr\u00e9\u00e9e qui part"}, {"timestamp": [1990.8, 1992.52], "text": " pour la communaut\u00e9."}, {"timestamp": [1992.52, 1995.64], "text": " Et moi, honn\u00eatement, et c'est peut-\u00eatre facile \u00e0 dire"}, {"timestamp": [1995.64, 1998.28], "text": " parce que c'est obligatoire, mais j'en suis quand m\u00eame assez fi\u00e8re."}, {"timestamp": [1998.76, 2001.8], "text": " Et franchement, \u00e7a fait un peu mal, entre guillemets, quand tu..."}, {"timestamp": [2002.2, 2004.2], "text": " Je pense qu'on est tous dans ce cas-l\u00e0, quand tu payes tes imp\u00f4ts,"}, {"timestamp": [2004.32, 2005.52], "text": " voil\u00e0, c'est une grosse somme."}, {"timestamp": [2006.0, 2008.28], "text": " Mais moi, je compare constamment"}, {"timestamp": [2009.36, 2011.52], "text": " toutes mes ann\u00e9es d'\u00e9cole gratuite."}, {"timestamp": [2013.32, 2015.96], "text": " Si j'ai un probl\u00e8me de main, je me fais soigner, mais"}, {"timestamp": [2016.0, 2018.8], "text": " gratuitement, sans m\u00eame y penser, en fait."}, {"timestamp": [2019.96, 2021.6], "text": " Et tu vois, pour avoir pass\u00e9 un moment aux \u00c9tats-Unis..."}, {"timestamp": [2021.6, 2026.0], "text": " Ces ann\u00e9es de ch\u00f4mage pour lancer ta bo\u00eete... Ces ann\u00e9es de..."}, {"timestamp": [2026.0, 2028.0], "text": " En fait, on doit tellement comme \u00e0 la..."}, {"timestamp": [2028.0, 2030.0], "text": " Cette protection par l'arm\u00e9e, par la police, cette protection..."}, {"timestamp": [2030.0, 2032.0], "text": " Juste le fait de, tu te dis,"}, {"timestamp": [2032.0, 2034.0], "text": " de dormir tranquille,"}, {"timestamp": [2034.0, 2036.0], "text": " de te dire en fait, a priori, je ne veux pas me faire cambrioler cette nuit."}, {"timestamp": [2036.0, 2038.0], "text": " Compl\u00e8tement. Et franchement, quand tu passes"}, {"timestamp": [2038.0, 2040.0], "text": " un peu de temps aux Etats-Unis, tu te rends compte de la chance"}, {"timestamp": [2040.0, 2042.0], "text": " qu'on a quand m\u00eame. Parce que..."}, {"timestamp": [2042.0, 2044.0], "text": " J'ai une meilleure arm\u00e9e, mais..."}, {"timestamp": [2044.0, 2048.6], "text": " C'est vrai que \u00e7a ne s'en rend pas forc\u00e9ment compte au quotidien, heureusement, mais ouais,"}, {"timestamp": [2048.6, 2050.92], "text": " typiquement les soins m\u00e9dicaux."}, {"timestamp": [2050.92, 2054.88], "text": " Moi, j'avais des salari\u00e9s qui n'allaient pas chez le dentiste parce que pour une carie,"}, {"timestamp": [2054.88, 2055.88], "text": " tu payes 500 balles."}, {"timestamp": [2055.88, 2060.56], "text": " Et en fait, je trouve que \u00e7a, c'est quelque chose qu'on fait mal en France."}, {"timestamp": [2060.56, 2061.96], "text": " Tu viens de passer combien de temps aux \u00c9tats-Unis ?"}, {"timestamp": [2061.96, 2062.96], "text": " Deux ans."}, {"timestamp": [2062.96, 2067.98], "text": " C'est quelque chose qu'on ne fait pas tr\u00e8s bien en France, c'est qu'on ne dit pas aux gens ce que \u00e7a co\u00fbte. En fait, tu vois, moi j'aimerais bien"}, {"timestamp": [2067.98, 2072.44], "text": " que quand tu vas accoucher \u00e0 l'h\u00f4pital public, on te dit voil\u00e0, votre accouchement a co\u00fbt\u00e9"}, {"timestamp": [2072.44, 2078.1], "text": " 32 000 euros. \u00c0 la fin, tu vas \u00e0 l'accueil, t'as ta facture, 32 000 euros, moins 32 000 euros parce que"}, {"timestamp": [2078.1, 2082.26], "text": " vous habitez dans un super pays, \u00e9gal z\u00e9ro, bonne vie \u00e0 vous. Je suis d'accord, je trouve que c'est"}, {"timestamp": [2082.26, 2086.28], "text": " une bonne id\u00e9e. Tu sais que, Alors j'embrasse mon cousin,"}, {"timestamp": [2086.28, 2088.28], "text": " Roby, qui se reconna\u00eetra,"}, {"timestamp": [2088.28, 2091.48], "text": " mais qui me racontait les accouchements en Californie,"}, {"timestamp": [2091.48, 2093.48], "text": " o\u00f9 on lui disait"}, {"timestamp": [2093.48, 2095.48], "text": " \u00ab bon alors l\u00e0 je crois qu'il faut faire une p\u00e9ridurale \u00bb"}, {"timestamp": [2095.48, 2097.48], "text": " \u00c7a co\u00fbte temps."}, {"timestamp": [2097.48, 2099.48], "text": " Et puis lui balancer avec les petits..."}, {"timestamp": [2099.48, 2101.48], "text": " Ils ont beaucoup \u00e7a aux Etats-Unis,"}, {"timestamp": [2101.48, 2103.48], "text": " des trucs en carton avec un"}, {"timestamp": [2103.48, 2109.84], "text": " petit clip en m\u00e9tal en haut dans lequel il t' calite. Sign\u00e9 ici. Et donc pendant toute la... tu vois, du moment o\u00f9 tu"}, {"timestamp": [2109.84, 2114.24], "text": " rentres dans la maternit\u00e9 au moment o\u00f9 t'en sors, il y a 7, 8, 10 fois o\u00f9 on t'apporte ce"}, {"timestamp": [2114.24, 2117.72], "text": " petit machin avec un stylo, on dit est-ce que tu prends ou est-ce que tu"}, {"timestamp": [2117.72, 2126.96], "text": " prends pas ? Et l\u00e0 tu regardes ta femme qui est en PLS et toi tu dois signer le machin et on dit c'est 800 euros, c'est 2000 euros, c'est machin."}, {"timestamp": [2126.96, 2131.4], "text": " Et en fait au d\u00e9but on t'a dit attends c'est 15 000 dollars, \u00e7a va tu vois. Et \u00e0 la fin tu t'en sors \u00e0 28 000, ouais c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2131.4, 2135.64], "text": " Et tu vis pas ton accouchement de la m\u00eame mani\u00e8re."}, {"timestamp": [2135.64, 2146.36], "text": " Et en fait nous on prend tellement \u00e7a pour acquis que franchement en fait d\u00e8s que tu penses \u00e0 \u00e7a, t'es tellement plus \u00e0 l'aise de payer des imp\u00f4ts et de dire mais franchement merci \u00e0 ce pays. En plus moi j'ai fait des \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur,"}, {"timestamp": [2146.36, 2154.88], "text": " j'ai jamais rien pay\u00e9. De mes 3 ans \u00e0 mes 23 ans, j'ai \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement tout frais pay\u00e9 en"}, {"timestamp": [2154.88, 2159.16], "text": " termes d'\u00e9ducation et \u00e7a je trouve que c'est un incroyable cadeau pour la vie enti\u00e8re."}, {"timestamp": [2159.16, 2171.06], "text": " Alors c'est en train de se perdre dans pas mal d'univers, il y a beaucoup de plus en plus d'univers, d'\u00e9coles priv\u00e9es, dans l'ing\u00e9nierie, dans le digital, dans le..."}, {"timestamp": [2171.06, 2173.96], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 je te dis que \u00e7a pourrait peut-\u00eatre \u00eatre mieux d'utiliser de temps en temps."}, {"timestamp": [2173.96, 2180.8], "text": " C'est vrai, mais on va pas refaire ce d\u00e9bat l\u00e0 tout de suite ici, c'est pas le sujet."}, {"timestamp": [2180.8, 2187.56], "text": " Je voudrais revenir en arri\u00e8re, on va faire des bons sauts quantiques, etc. Je voudrais revenir en arri\u00e8re, on va faire des bons sauts contre l'Iguespera. Je voudrais revenir sur Nestl\u00e9 rapidement."}, {"timestamp": [2189.64, 2192.6], "text": " Et aussi, peut-\u00eatre cette prise de conscience, parce que quand tu me dis"}, {"timestamp": [2192.6, 2195.8], "text": " que tu voulais bosser dans l'Impact, c'\u00e9tait apr\u00e8s Nestl\u00e9, c'\u00e9tait avant."}, {"timestamp": [2196.04, 2199.4], "text": " Comment... Et je ne cherche pas, juste pour \u00eatre clair,"}, {"timestamp": [2200.04, 2202.68], "text": " je n'ai pas d'int\u00e9r\u00eat avec Nestl\u00e9, ce n'est pas un client, ce n'est pas..."}, {"timestamp": [2202.72, 2205.3], "text": " Si ce n'est que je pense que mes enfants m'avaient mang\u00e9 des"}, {"timestamp": [2205.3, 2208.08], "text": " c\u00e9r\u00e9ales Nestl\u00e9 ce matin au petit-d\u00e9j."}, {"timestamp": [2209.64, 2212.92], "text": " C'est une tr\u00e8s belle entreprise en l'occurrence, sous plein d'aspects."}, {"timestamp": [2213.04, 2214.88], "text": " Enfin, je veux dire une tr\u00e8s belle r\u00e9ussite. C'est suisse, non, Nestl\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2214.88, 2215.88], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2215.88, 2216.88], "text": " Et..."}, {"timestamp": [2218.64, 2221.72], "text": " Mais... Alors oui, en effet, sur le gaspillage, je pense que quand on passe..."}, {"timestamp": [2221.88, 2224.16], "text": " On parlait caf\u00e9 tout \u00e0 l'heure quand t'es arriv\u00e9, les capsules, tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [2224.2, 2225.2], "text": " je pense qu'on doit pouvoir faire"}, {"timestamp": [2225.2, 2226.68], "text": " mieux. Apr\u00e8s, au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est bon."}, {"timestamp": [2226.72, 2231.04], "text": " Et puis, tu peux me raconter un peu la story et comment, toi,"}, {"timestamp": [2231.04, 2234.0], "text": " tu le vis de l'int\u00e9rieur et encore une fois, sans mettre les projecteurs sur"}, {"timestamp": [2234.0, 2235.0], "text": " Nestl\u00e9, mais plus largement."}, {"timestamp": [2235.0, 2237.36], "text": " Oui, c'est \u00e7a, parce qu'en fait, on peut parler de Nestl\u00e9, mais je pense que"}, {"timestamp": [2237.36, 2240.84], "text": " c'est, comme je le disais, tout le syst\u00e8me alimentaire et tous les acteurs"}, {"timestamp": [2240.84, 2244.16], "text": " alimentaires. En fait, on est coinc\u00e9 dans un syst\u00e8me"}, {"timestamp": [2245.44, 2247.58], "text": " alimentaire qui devrait avoir"}, {"timestamp": [2247.58, 2249.74], "text": " pour but de nourrir tout le monde"}, {"timestamp": [2249.74, 2251.44], "text": " de fa\u00e7on nutritive, de prot\u00e9ger la"}, {"timestamp": [2251.44, 2252.7], "text": " sant\u00e9 des consommateurs, de m\u00eame"}, {"timestamp": [2253.54, 2254.54], "text": " l'optimiser et de"}, {"timestamp": [2255.3, 2256.54], "text": " prendre soin de notre plan\u00e8te, de"}, {"timestamp": [2256.54, 2257.54], "text": " notre environnement"}, {"timestamp": [2258.9, 2260.54], "text": " et de nos ressources naturelles."}, {"timestamp": [2260.94, 2262.06], "text": " Et en fait, on est dans un syst\u00e8me"}, {"timestamp": [2262.06, 2263.26], "text": " alimentaire dont l'objectif, c'est"}, {"timestamp": [2263.26, 2264.46], "text": " de maximiser le profit financier."}, {"timestamp": [2265.02, 2265.58], "text": " Donc, \u00e0 partir de l\u00e0, si tu veux, en fait, on a dans un syst\u00e8me alimentaire dont l'objectif, c'est de maximiser le profit financier."}, {"timestamp": [2266.7, 2268.22], "text": " Donc, \u00e0 partir de l\u00e0, si tu veux, en fait, on a mal... on a mal"}, {"timestamp": [2268.22, 2269.34], "text": " d\u00e9fini les r\u00e8gles du jeu."}, {"timestamp": [2269.42, 2270.56], "text": " Et donc, tout acteur de"}, {"timestamp": [2270.56, 2272.38], "text": " l'alimentaire classique,"}, {"timestamp": [2272.42, 2274.1], "text": " je dirais, est malheureusement"}, {"timestamp": [2274.1, 2275.1], "text": " dans un mauvais..."}, {"timestamp": [2276.42, 2277.5], "text": " dans une mauvaise dynamique."}, {"timestamp": [2277.74, 2278.86], "text": " Et donc, moi, en fait, c'est juste..."}, {"timestamp": [2279.14, 2280.22], "text": " Quand j'ai... Moi, j'ai toujours"}, {"timestamp": [2280.22, 2281.3], "text": " voulu faire de l'impact, entre"}, {"timestamp": [2281.3, 2282.06], "text": " guillemets, o\u00f9 pour moi, \u00e7a m'a"}, {"timestamp": [2282.06, 2283.02], "text": " toujours sembl\u00e9 coh\u00e9rent de"}, {"timestamp": [2283.42, 2284.9], "text": " contribuer au monde et de..."}, {"timestamp": [2285.72, 2287.44], "text": " que ma vie serve \u00e0"}, {"timestamp": [2287.44, 2288.54], "text": " changer les choses positivement,"}, {"timestamp": [2288.56, 2289.48], "text": " en fait."}, {"timestamp": [2289.48, 2291.0], "text": " On parle souvent de but dans la vie."}, {"timestamp": [2291.0, 2291.96], "text": " Moi, c'est vrai que mon but dans la"}, {"timestamp": [2291.96, 2292.56], "text": " vie, je l'ai toujours un peu"}, {"timestamp": [2292.56, 2294.54], "text": " d\u00e9finir comme je veux contribuer,"}, {"timestamp": [2294.56, 2295.84], "text": " je veux faire changer les choses"}, {"timestamp": [2296.52, 2297.52], "text": " de mani\u00e8re positive."}, {"timestamp": [2298.6, 2299.38], "text": " Et donc, quand je rentre chez"}, {"timestamp": [2299.38, 2300.38], "text": " Nestl\u00e9, en fait, je me dis..."}, {"timestamp": [2301.68, 2303.36], "text": " L'alimentation, c'est clairement"}, {"timestamp": [2303.36, 2304.8], "text": " mon sujet un peu depuis toujours,"}, {"timestamp": [2304.8, 2305.04], "text": " d'abord parce que j'adore \u00e7a, mais aussi parce que je pense que c'est clairement mon sujet un peu depuis toujours, d'abord"}, {"timestamp": [2305.04, 2306.08], "text": " parce que j'adore \u00e7a, mais aussi"}, {"timestamp": [2306.08, 2307.24], "text": " parce que je pense que c'est tellement"}, {"timestamp": [2307.24, 2309.1], "text": " central dans les vies de tout le"}, {"timestamp": [2309.12, 2310.68], "text": " monde. C'est un peu le sujet, tu vois,"}, {"timestamp": [2310.68, 2312.44], "text": " qui transcende, quels que soient"}, {"timestamp": [2312.44, 2313.72], "text": " les g\u00e9n\u00e9rations, quels que soient"}, {"timestamp": [2313.72, 2315.58], "text": " l'endroit o\u00f9 tu es n\u00e9, quelle que"}, {"timestamp": [2315.6, 2316.6], "text": " soit ta classe sociale."}, {"timestamp": [2316.6, 2318.16], "text": " On est tous confront\u00e9s, en fait, au"}, {"timestamp": [2318.16, 2319.32], "text": " sujet de l'alimentation au quotidien."}, {"timestamp": [2320.04, 2320.98], "text": " Donc, \u00e0 partir de l\u00e0, je consid\u00e8re"}, {"timestamp": [2320.98, 2322.12], "text": " que c'est un tr\u00e8s bon sujet pour"}, {"timestamp": [2322.12, 2323.28], "text": " changer le monde, notamment."}, {"timestamp": [2324.08, 2324.96], "text": " Et donc, quand je rentre chez Nestl\u00e9,"}, {"timestamp": [2324.96, 2327.6], "text": " je me dis, waouh, c'est un acteur mondial de l'alimentation."}, {"timestamp": [2327.64, 2331.92], "text": " Ils sont sur tout type d'industrie alimentaire, ils sont sur tout type de pays."}, {"timestamp": [2332.92, 2338.48], "text": " Et donc, si j'arrive \u00e0 na\u00efvement faire changer une bo\u00eete comme Nestl\u00e9, ne serait-ce que de 1%,"}, {"timestamp": [2338.76, 2340.76], "text": " l'impact, il est \u00e9norme."}, {"timestamp": [2342.04, 2345.68], "text": " Donc j'y vais un peu pleine d'espoir de me dire on peut faire changer les choses rapidement."}, {"timestamp": [2345.72, 2346.92], "text": " Et tu rentres sur ces sujets, tu y vas"}, {"timestamp": [2346.92, 2347.92], "text": " sur ce sujet ?"}, {"timestamp": [2347.92, 2348.92], "text": " J'y vais sur..."}, {"timestamp": [2350.32, 2351.36], "text": " Je ne sais m\u00eame plus comment \u00e7a s'appelle"}, {"timestamp": [2351.36, 2352.36], "text": " aujourd'hui."}, {"timestamp": [2355.36, 2356.36], "text": " L'am\u00e9lioration continue."}, {"timestamp": [2357.04, 2357.88], "text": " Donc, c'est comment est-ce que tu prends"}, {"timestamp": [2357.88, 2360.24], "text": " un sujet actuel et que tu en fais un"}, {"timestamp": [2360.44, 2361.96], "text": " meilleur, quelle que soit la mesure."}, {"timestamp": [2362.8, 2363.96], "text": " Et finalement, je me rends compte que"}, {"timestamp": [2364.12, 2365.84], "text": " cette mesure, c'est quasiment tout le"}, {"timestamp": [2365.84, 2368.48], "text": " temps l'argent et quel profit on sort de la ligne."}, {"timestamp": [2369.44, 2373.28], "text": " Si tu veux, tu n'as pas tant de projet d'am\u00e9lioration de la sant\u00e9 du"}, {"timestamp": [2373.28, 2376.88], "text": " consommateur final ou de la minimisation"}, {"timestamp": [2376.88, 2378.0], "text": " de l'utilisation du plastique."}, {"timestamp": [2378.4, 2379.68], "text": " Ou en fait, c'est ce qui est l\u00e0."}, {"timestamp": [2380.6, 2381.04], "text": " Ils sont..."}, {"timestamp": [2381.04, 2382.04], "text": " Du sucre."}, {"timestamp": [2382.04, 2384.68], "text": " Le sucre, ouais. Quand on essaie de minimiser le sucre parce que c'est une"}, {"timestamp": [2384.68, 2386.48], "text": " demande des consommateurs, en"}, {"timestamp": [2386.48, 2389.48], "text": " g\u00e9n\u00e9ral, on se retrouve \u00e0 diminuer la taille du produit."}, {"timestamp": [2389.48, 2393.2], "text": " Parce que comme \u00e7a, dans un Magnum, maintenant, t'as moins de grammes de sucre."}, {"timestamp": [2393.2, 2394.2], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2394.2, 2397.88], "text": " Parce que, en fait, c'est des vrais investissements."}, {"timestamp": [2397.88, 2401.08], "text": " Parce que franchement, changer la taille du Magnum, \u00e7a co\u00fbte des millions \u00e0 Nestl\u00e9."}, {"timestamp": [2401.08, 2404.4], "text": " Parce qu'il faut changer tous les moules sur la cha\u00eene de production."}, {"timestamp": [2404.4, 2407.6], "text": " Et donc, c'est un vrai engagement parce qu'on consid\u00e8re"}, {"timestamp": [2407.6, 2410.82], "text": " qu'il faut le faire parce que le consommateur est en demande"}, {"timestamp": [2410.82, 2413.76], "text": " et que certainement la r\u00e9glementation va arriver et donc, on sera contraint de"}, {"timestamp": [2413.76, 2414.76], "text": " le faire."}, {"timestamp": [2414.96, 2417.64], "text": " Donc, il y a tout un tas de sujets comme \u00e7a, mais c'est vrai que tr\u00e8s vite,"}, {"timestamp": [2417.88, 2421.16], "text": " je me rends compte qu'en fait, les habitudes"}, {"timestamp": [2421.16, 2424.0], "text": " sont tellement ancr\u00e9es, la fa\u00e7on de penser est tellement,"}, {"timestamp": [2424.72, 2426.52], "text": " encore une fois, unidimensionnelle"}, {"timestamp": [2426.72, 2428.04], "text": " sur la valorisation financi\u00e8re."}, {"timestamp": [2429.08, 2434.12], "text": " Les enjeux sont tellement \u00e9normes avec des actionnaires et des dirigeants"}, {"timestamp": [2434.32, 2438.44], "text": " qui sont pay\u00e9s pour rester dans cette fa\u00e7on de faire."}, {"timestamp": [2439.2, 2442.24], "text": " En fait, c'est pas comme \u00e7a que je vais pouvoir changer quoi que ce soit"}, {"timestamp": [2442.44, 2443.2], "text": " sur le syst\u00e8me alimentaire."}, {"timestamp": [2443.76, 2446.44], "text": " Et en plus, quand t'es prise dans une bo\u00eete comme Nestl\u00e9, qui, oui,"}, {"timestamp": [2447.0, 2450.8], "text": " fait tout le n\u00e9cessaire pour \u00eatre un bon employeur, pour te promettre un parcours"}, {"timestamp": [2451.24, 2453.96], "text": " incroyable o\u00f9 tu vas monter les \u00e9chelons petit \u00e0 petit."}, {"timestamp": [2454.04, 2456.16], "text": " Moi, j'\u00e9tais sur un graduate programme en plus, donc j'ai vu..."}, {"timestamp": [2456.28, 2458.72], "text": " C'est extra dans ces bo\u00eetes-l\u00e0, Procter, Nestl\u00e9..."}, {"timestamp": [2459.16, 2462.6], "text": " T'es en contact avec les dirigeants. D\u00e8s ton arriv\u00e9e, tu \u00e9tais 22 ans."}, {"timestamp": [2463.36, 2468.76], "text": " J'ai fait cinq usines diff\u00e9rentes, du caf\u00e9 \u00e0 l'eau en bouteille,"}, {"timestamp": [2469.12, 2470.12], "text": " au pet food."}, {"timestamp": [2471.0, 2472.0], "text": " \u00c7a veut dire quoi ?"}, {"timestamp": [2472.36, 2474.36], "text": " Juste, tu fais le tour ou tu y travailles ?"}, {"timestamp": [2474.36, 2475.36], "text": " En fait, je faisais six mois."}, {"timestamp": [2475.56, 2477.88], "text": " Tous les six mois, je changeais d'entreprise et je changeais de d\u00e9partement."}, {"timestamp": [2478.32, 2481.6], "text": " Donc, t'as vraiment un tour d'entreprise et c'est des programmes pour former"}, {"timestamp": [2481.6, 2483.04], "text": " les futurs leaders de demain."}, {"timestamp": [2483.76, 2485.8], "text": " Et en fait, au bout de tes deux ans,"}, {"timestamp": [2486.16, 2489.6], "text": " tu prends un poste de manager sur un sujet assez strat\u00e9gique."}, {"timestamp": [2490.28, 2493.8], "text": " Donc, si tu veux, tu as un parcours tout trac\u00e9, hyper entra\u00eenant."}, {"timestamp": [2493.84, 2495.84], "text": " Tu as une exposition g\u00e9niale aux dirigeants du groupe."}, {"timestamp": [2496.24, 2497.12], "text": " Donc, en fait, moi..."}, {"timestamp": [2497.12, 2499.12], "text": " Tu as un peu la suite de ton universit\u00e9, sauf que l\u00e0, tu es pay\u00e9e."}, {"timestamp": [2499.12, 2502.28], "text": " Je veux dire, pour apprendre, pour comprendre."}, {"timestamp": [2502.28, 2505.0], "text": " Et puis, moi qui adore apprendre, c'est du luxe."}, {"timestamp": [2505.0, 2509.0], "text": " Tu vas jusqu'au sourcing des produits, des mati\u00e8res premi\u00e8res ou des choses comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2509.0, 2512.0], "text": " Non, je ne vais pas l\u00e0-dedans. Je suis vraiment dans les usines de production"}, {"timestamp": [2512.0, 2515.0], "text": " avec les ouvriers de la cha\u00eene."}, {"timestamp": [2515.0, 2518.0], "text": " Donc pour moi, c'est \u00e0 la fois une compr\u00e9hension de tout un secteur,"}, {"timestamp": [2518.0, 2522.0], "text": " mais aussi des rencontres humaines absolument incroyables."}, {"timestamp": [2522.0, 2525.28], "text": " Moi, j'ai la chance d'\u00eatre n\u00e9e au centre de Paris,"}, {"timestamp": [2525.32, 2528.2], "text": " d'avoir grandi avec une maman avocate et un papa m\u00e9decin."}, {"timestamp": [2528.72, 2532.0], "text": " Si tu veux, un ouvrier, je pense que j'en ai quasiment jamais rencontr\u00e9 de ma vie."}, {"timestamp": [2532.4, 2534.6], "text": " Et l\u00e0, en fait, mes meilleurs amis deviennent les ouvriers."}, {"timestamp": [2534.64, 2536.52], "text": " Je suis dans des petits bleds au fin fond de l'Angleterre,"}, {"timestamp": [2537.28, 2541.16], "text": " de 700 personnes, o\u00f9 il y en a 500 qui travaillent \u00e0 l'usine Nestl\u00e9"}, {"timestamp": [2541.6, 2545.96], "text": " et qui font \u00e7a depuis 25 ans et qui n'esp\u00e8rent pas faire autre chose, en fait, et qui sont..."}, {"timestamp": [2545.96, 2549.4], "text": " qui travaillent en shift, qui pointent \u00e0 chaque fois qu'ils prennent une pause."}, {"timestamp": [2549.8, 2552.4], "text": " Donc, si tu veux, c'est un autre monde que je d\u00e9couvre et \u00e7a, je trouve \u00e7a facile."}, {"timestamp": [2553.8, 2556.2], "text": " Mais apr\u00e8s, assez rapidement, je me dis"}, {"timestamp": [2556.2, 2559.76], "text": " c'est pas la fa\u00e7on dont je vais avoir le maximum d'impact."}, {"timestamp": [2560.0, 2562.0], "text": " J'apporte ma valeur ajout\u00e9e \u00e0 une entreprise"}, {"timestamp": [2563.32, 2565.64], "text": " avec laquelle"}, {"timestamp": [2566.8, 2567.7], "text": " mes valeurs sont de moins en moins align\u00e9es."}, {"timestamp": [2567.72, 2568.76], "text": " Et donc, je me dis en fait, il faut"}, {"timestamp": [2568.76, 2569.78], "text": " que je prenne mes jambes \u00e0 mon cou"}, {"timestamp": [2569.8, 2570.68], "text": " et que je parte le plus vite"}, {"timestamp": [2570.68, 2571.68], "text": " possible."}, {"timestamp": [2572.12, 2573.24], "text": " Je vais revenir sur ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [2575.72, 2577.12], "text": " Il y a beaucoup de gaspillage"}, {"timestamp": [2577.12, 2578.34], "text": " alimentaire dans des grosses"}, {"timestamp": [2578.34, 2579.34], "text": " entreprises comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2579.36, 2580.36], "text": " Je veux dire, elles, elles"}, {"timestamp": [2580.48, 2581.3], "text": " optimisent quand m\u00eame, elles n'ont"}, {"timestamp": [2581.32, 2582.4], "text": " pas int\u00e9r\u00eat \u00e0... Je veux dire,"}, {"timestamp": [2583.56, 2584.88], "text": " moi, quand tu fais du frais, tu es"}, {"timestamp": [2584.92, 2587.6], "text": " une boulangerie ou m\u00eame dans le distributeur \u00e0 la fin,"}, {"timestamp": [2587.64, 2589.12], "text": " qui distribue un produit Nestl\u00e9,"}, {"timestamp": [2590.04, 2592.4], "text": " qui arrive \u00e0 sa date de consommation ou l\u00e9galement,"}, {"timestamp": [2592.44, 2594.84], "text": " t'as plus le droit de le vendre."}, {"timestamp": [2595.08, 2595.68], "text": " Je comprends."}, {"timestamp": [2596.0, 2599.44], "text": " Quand tu produis, t'as \u00e9norm\u00e9ment de gaspillage aussi ?"}, {"timestamp": [2599.68, 2600.92], "text": " Ouais, y'a \u00e9norm\u00e9ment de gaspillage."}, {"timestamp": [2600.96, 2603.72], "text": " Moi, c'est l\u00e0 que je prends conscience de l'ampleur que le gaspillage a, en fait."}, {"timestamp": [2604.0, 2605.28], "text": " T'as du gaspillage parce que t'asest l\u00e0 que je prends conscience de l'ampleur que le gaspillage a, en fait. Tu as du gaspillage parce"}, {"timestamp": [2605.28, 2606.28], "text": " que tu as des probl\u00e8mes qualit\u00e9."}, {"timestamp": [2606.8, 2608.56], "text": " Donc, typiquement, un Kit Kat,"}, {"timestamp": [2609.8, 2611.52], "text": " si une fois que..."}, {"timestamp": [2611.88, 2613.4], "text": " quand le packaging est mis en place,"}, {"timestamp": [2613.92, 2615.36], "text": " s'il est un peu d\u00e9cal\u00e9 et que tu"}, {"timestamp": [2615.36, 2617.28], "text": " sais, sur l'ext\u00e9rieur rouge, tu"}, {"timestamp": [2617.28, 2619.2], "text": " vois un peu d'argent\u00e9 parce"}, {"timestamp": [2619.2, 2620.44], "text": " qu'il a \u00e9t\u00e9 mal scell\u00e9,"}, {"timestamp": [2621.04, 2622.64], "text": " en fait, on va jeter parce que c'est"}, {"timestamp": [2622.96, 2623.96], "text": " un probl\u00e8me qualit\u00e9."}, {"timestamp": [2624.08, 2627.36], "text": " On ne veut pas d\u00e9grader la marque et \u00e7a nous prendrait beaucoup plus de sous"}, {"timestamp": [2627.6, 2630.96], "text": " de r\u00e9ouvrir le paquet et de le resceler que de juste jeter le produit \u00e0 la"}, {"timestamp": [2630.96, 2633.24], "text": " poubelle et de le rendre vraiment..."}, {"timestamp": [2633.52, 2636.92], "text": " Il ne sortira pas de l'usine pour des raisons de marque."}, {"timestamp": [2637.44, 2639.6], "text": " De la m\u00eame mani\u00e8re, parfois, je faisais des projets..."}, {"timestamp": [2639.6, 2642.2], "text": " Tu ne veux pas le vendre moins cher chez Lidl ou je ne sais pas o\u00f9, parce qu'en"}, {"timestamp": [2642.2, 2643.2], "text": " l'occurrence, \u00e7a d\u00e9grade la marque aussi."}, {"timestamp": [2643.2, 2645.96], "text": " Non, parce que \u00e7a irait contre la marque et on veut pas se le permettre."}, {"timestamp": [2645.96, 2647.96], "text": " Donc \u00e7a c'est toujours le cas aujourd'hui a priori."}, {"timestamp": [2647.96, 2649.96], "text": " Bah \u00e9coute, \u00e7a fait longtemps que je suis partie donc j'en sais rien mais j'imagine."}, {"timestamp": [2649.96, 2651.96], "text": " Mais chez eux, ouais, il y a encore une fois..."}, {"timestamp": [2651.96, 2653.96], "text": " Il faut vraiment pas faire un focus Nestl\u00e9, c'est tous les acteurs de l'alimentaire."}, {"timestamp": [2653.96, 2657.96], "text": " \u00c7a marche sur aussi les fruits et les l\u00e9gumes moches quoi."}, {"timestamp": [2657.96, 2659.96], "text": " \u00c7a rentre pas dans le gabarit donc c'est exclu des citadins."}, {"timestamp": [2659.96, 2661.96], "text": " C'est pas exactement pile poil dans le..."}, {"timestamp": [2661.96, 2663.96], "text": " Et puis comme on est tous habitu\u00e9s,"}, {"timestamp": [2663.96, 2666.0], "text": " en bons citadins qu'on est"}, {"timestamp": [2666.0, 2668.0], "text": " qui n'ont jamais plant\u00e9 une graine au vu d'un arbre"}, {"timestamp": [2668.0, 2670.0], "text": " avec des fruits dessus, et je m'inclus vraiment"}, {"timestamp": [2670.0, 2672.0], "text": " dedans jusqu'\u00e0 il y a un certain moment,"}, {"timestamp": [2672.0, 2674.0], "text": " comme on est tous"}, {"timestamp": [2674.0, 2676.0], "text": " habitu\u00e9s \u00e0 avoir une pomme ronde,"}, {"timestamp": [2676.0, 2678.0], "text": " le jour o\u00f9 elle a une bosse, vraiment, \u00e7a nous"}, {"timestamp": [2678.0, 2680.0], "text": " d\u00e9range et on se dit qu'elle est pas bonne."}, {"timestamp": [2680.0, 2682.0], "text": " Et donc c'est nous aussi qui provoquons"}, {"timestamp": [2682.0, 2684.0], "text": " ces choses"}, {"timestamp": [2684.0, 2685.92], "text": " qui se passent dans l'industrie. C'est parce qu'on"}, {"timestamp": [2685.92, 2687.68], "text": " refuse d'acheter une pomme avec"}, {"timestamp": [2687.68, 2688.92], "text": " une bosse ou une banane qui a une"}, {"timestamp": [2688.92, 2690.2], "text": " t\u00e2che ou une banane qui est"}, {"timestamp": [2690.2, 2692.0], "text": " d\u00e9tach\u00e9e de la grappe, etc."}, {"timestamp": [2692.04, 2693.0], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a vraiment un"}, {"timestamp": [2693.0, 2694.68], "text": " besoin de changer tous les acteurs"}, {"timestamp": [2694.68, 2696.0], "text": " de la cha\u00eene jusqu'au consommateur"}, {"timestamp": [2696.0, 2697.4], "text": " et peut-\u00eatre surtout le consommateur"}, {"timestamp": [2697.64, 2698.64], "text": " pour pouvoir changer"}, {"timestamp": [2699.48, 2700.48], "text": " la cha\u00eene en amont aussi."}, {"timestamp": [2700.76, 2701.56], "text": " Donc, oui, \u00e9norm\u00e9ment de"}, {"timestamp": [2701.56, 2702.8], "text": " gaspillage chez Nestl\u00e9 et"}, {"timestamp": [2704.12, 2705.8], "text": " donc, au bout d'un moment, je"}, {"timestamp": [2705.8, 2707.0], "text": " commence \u00e0 m'int\u00e9resser davantage au"}, {"timestamp": [2707.0, 2707.8], "text": " gaspillage."}, {"timestamp": [2707.8, 2708.56], "text": " Et l\u00e0, je me rends compte des"}, {"timestamp": [2708.56, 2709.84], "text": " chiffres. Je le disais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [2709.84, 2711.14], "text": " aujourd'hui, on jette 40 % de ce"}, {"timestamp": [2711.14, 2712.14], "text": " qu'on produit."}, {"timestamp": [2712.72, 2713.72], "text": " Et je me dis, c'est pas possible, en"}, {"timestamp": [2713.72, 2714.4], "text": " fait."}, {"timestamp": [2714.4, 2715.6], "text": " Il faut faire quelque chose et il"}, {"timestamp": [2715.6, 2717.2], "text": " faut aller sensibiliser un maximum"}, {"timestamp": [2717.2, 2718.36], "text": " de gens \u00e0 ce sujet."}, {"timestamp": [2719.08, 2721.0], "text": " Le 40 %, il vient de"}, {"timestamp": [2721.0, 2722.8], "text": " la totalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire de ce"}, {"timestamp": [2722.8, 2724.76], "text": " packaging qui est mal scell\u00e9"}, {"timestamp": [2727.52, 2729.6], "text": " jusqu'\u00e0... Le yaourt que tu jettes parce qu'il est p\u00e9rim\u00e9, si tu veux."}, {"timestamp": [2729.6, 2735.08], "text": " Ou la moiti\u00e9 de l'assiette, le quart de l'assiette de mon fils qui n'a pas fini de..."}, {"timestamp": [2735.08, 2739.4], "text": " Compl\u00e8tement. C'est de la fourche \u00e0 la fourchette et t'as 30% qui est chez le consommateur,"}, {"timestamp": [2739.4, 2742.36], "text": " chez nous. Donc c'est..."}, {"timestamp": [2742.36, 2747.8], "text": " 30% sur les... C'est 30% des 40%, c'est pas les trois quarts, on est d'accord."}, {"timestamp": [2747.8, 2755.0], "text": " Donc sur ces 40% il y en a 70% qui sont faits en amont et 30% qui sont faits une fois que \u00e7a arrive chez moi."}, {"timestamp": [2755.0, 2760.8], "text": " Exactement. Et il y a des gens qui sont plus des vrais champions de... enfin parce que dans ces 30% moi je..."}, {"timestamp": [2760.8, 2765.32], "text": " je sais pas, je prends chez mes... je pense que chez moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 dans un endroit o\u00f9 je pense que je suis"}, {"timestamp": [2765.32, 2768.76], "text": " plut\u00f4t dans une tranche de 10 ou 5 que 30."}, {"timestamp": [2769.04, 2770.28], "text": " Il faut toujours se m\u00e9fier un peu de \u00e7a, mais..."}, {"timestamp": [2770.28, 2771.28], "text": " On ne se rend pas compte souvent."}, {"timestamp": [2771.28, 2772.96], "text": " On ne se rend pas compte, mais pour conna\u00eetre"}, {"timestamp": [2774.52, 2777.92], "text": " des personnes que je ne balancerai pas ici, mais qui juste"}, {"timestamp": [2778.76, 2782.0], "text": " voient n'importe quoi ou \u00e0 la fin du repas, te prennent tout le repas"}, {"timestamp": [2782.0, 2784.6], "text": " et te mettent tout \u00e0 la poubelle, moi, \u00e7a me choque, mais terriblement."}, {"timestamp": [2786.24, 2787.24], "text": " Mais c'est une histoire d'habitude."}, {"timestamp": [2787.44, 2791.08], "text": " Il y a des gens qui optimisent leur frigo en fonction de justement tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2791.08, 2793.56], "text": " Il y a des gens, ils mangent juste ce qu'ils ont envie de manger dans leur"}, {"timestamp": [2793.56, 2797.0], "text": " frigo au moment o\u00f9 ils ont envie de manger et se disent pas la date limite"}, {"timestamp": [2797.0, 2799.32], "text": " ou les machins o\u00f9 cette salade est en train de pourrir, il faut que je la mange."}, {"timestamp": [2799.8, 2800.8], "text": " Compl\u00e8tement, mais j'irais m\u00eame..."}, {"timestamp": [2800.8, 2801.8], "text": " J'ai pas envie de salade, quoi."}, {"timestamp": [2801.8, 2805.88], "text": " Si ils ont un frigo, il y en a de plus en plus, ils ne font que commander."}, {"timestamp": [2805.88, 2809.08], "text": " Tu te fais livrer ton plat et en fait, \u00e0 quoi bon faire les courses ?"}, {"timestamp": [2809.08, 2811.12], "text": " Finalement, c'est tellement plus simple de se faire livrer tous les jours."}, {"timestamp": [2811.12, 2814.24], "text": " Et \u00e7a, j'esp\u00e8re qu'en France, on n'en est pas trop l\u00e0."}, {"timestamp": [2814.24, 2816.32], "text": " M\u00eame si moi, j'ai des amis qui commandent tous les soirs."}, {"timestamp": [2816.32, 2819.72], "text": " Mais aux \u00c9tats-Unis, maintenant, ils con\u00e7oivent des appartements sans cuisine"}, {"timestamp": [2819.72, 2822.56], "text": " parce que tu fais que du \u00e0 emporter ou de la livraison."}, {"timestamp": [2822.56, 2824.24], "text": " Et enfin, on en est l\u00e0, en fait."}, {"timestamp": [2824.24, 2828.72], "text": " On en est \u00e0 un niveau o\u00f9, \u00e0 l'\u00e9poque de nous, chasseurs-cueilleurs,"}, {"timestamp": [2829.24, 2831.32], "text": " 70% de notre temps, c'\u00e9tait pour s'alimenter."}, {"timestamp": [2831.72, 2833.96], "text": " Et aujourd'hui, on ne veut plus y donner un quelconque temps."}, {"timestamp": [2834.52, 2836.16], "text": " Et on fait des appart' sans cuisine."}, {"timestamp": [2837.44, 2838.2], "text": " Voil\u00e0 o\u00f9 on en est."}, {"timestamp": [2838.2, 2839.72], "text": " C'est vrai, c'est vrai, c'est fou."}, {"timestamp": [2840.6, 2845.04], "text": " Et est-ce que \u00e7a, c'est pas un moyen de moins gaspiller ?"}, {"timestamp": [2845.96, 2848.28], "text": " Est-ce que le fait de te faire livrer,"}, {"timestamp": [2849.72, 2850.72], "text": " finalement..."}, {"timestamp": [2850.8, 2852.76], "text": " Alors, le probl\u00e8me, c'est que ces prestataires..."}, {"timestamp": [2853.32, 2855.6], "text": " Je ne cherche pas \u00e0 d\u00e9fendre, je me fais assez peu livrer, mais..."}, {"timestamp": [2856.64, 2859.4], "text": " Je pense que ces prestataires gaspillent beaucoup, de toute fa\u00e7on."}, {"timestamp": [2859.84, 2862.68], "text": " Nous, on travaille avec certains d'entre eux parce qu'ils doivent,"}, {"timestamp": [2862.8, 2865.56], "text": " en fait, produire tout un tas de repas et"}, {"timestamp": [2865.56, 2866.68], "text": " ils savent jamais exactement"}, {"timestamp": [2866.68, 2867.68], "text": " combien ils vont livrer."}, {"timestamp": [2868.0, 2869.0], "text": " Et pour le coup,"}, {"timestamp": [2870.08, 2871.24], "text": " quand le produit est cuisin\u00e9 et"}, {"timestamp": [2871.24, 2872.68], "text": " fini, il a une dur\u00e9e de vie qui est"}, {"timestamp": [2872.68, 2873.68], "text": " tr\u00e8s courte."}, {"timestamp": [2874.12, 2875.12], "text": " Donc \u00e7a, c'est un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [2875.16, 2876.4], "text": " Et apr\u00e8s, je pense qu'il y a aussi"}, {"timestamp": [2876.64, 2878.0], "text": " un vrai sujet de ton rapport \u00e0"}, {"timestamp": [2878.0, 2879.0], "text": " l'alimentation, en fait."}, {"timestamp": [2879.2, 2880.08], "text": " Comment tu te nourris ?"}, {"timestamp": [2880.08, 2881.64], "text": " Est-ce que tu sais ce que tu manges ?"}, {"timestamp": [2882.64, 2883.64], "text": " Est-ce que tu sais toi-m\u00eame"}, {"timestamp": [2883.64, 2885.16], "text": " cuisiner et comprendre"}, {"timestamp": [2886.72, 2886.76], "text": " la diff\u00e9rence entre les diff\u00e9rents aliments."}, {"timestamp": [2889.12, 2889.56], "text": " Enfin, il y a des enfants aujourd'hui qui savent m\u00eame plus."}, {"timestamp": [2892.32, 2892.88], "text": " Tu vois, ils voient un poireau cru, ils savent pas ce que c'est."}, {"timestamp": [2896.2, 2896.64], "text": " Donc, tu vois, on en arrive vraiment \u00e0 une d\u00e9connexion totale"}, {"timestamp": [2900.4, 2900.84], "text": " d'un sujet qui est vraiment un besoin primitif, ancestral,"}, {"timestamp": [2904.6, 2904.64], "text": " essentiel, \u00e0 prendre soin de nous, \u00e0 prendre soin de notre sant\u00e9,"}, {"timestamp": [2905.8, 2909.52], "text": " \u00e0 prendre soin de nous, \u00e0 prendre soin de notre sant\u00e9, \u00e0 prendre soin de notre habiteur. Moi, \u00e7a m'\u00e9voque plein de questions parce que tu vois, \u00e9videmment, je suis"}, {"timestamp": [2909.52, 2913.24], "text": " tiraill\u00e9. Alors j'ai quelque part cette chance d'\u00eatre p\u00e8re de famille et"}, {"timestamp": [2913.24, 2920.04], "text": " d'avoir aussi des besoins, des envies"}, {"timestamp": [2920.04, 2925.72], "text": " d'emmener mes enfants au march\u00e9, de ne pas tout me faire livrer."}, {"timestamp": [2925.72, 2929.2], "text": " C'est vrai que typiquement, la cuisine, c'est un truc que j'ai plus le temps de faire"}, {"timestamp": [2929.2, 2930.2], "text": " depuis assez longtemps."}, {"timestamp": [2932.2, 2936.8], "text": " Je le fais un peu le week-end, mais soyons honn\u00eates, je ne vais pas..."}, {"timestamp": [2936.8, 2942.2], "text": " Alors je ne commande pas, je me d\u00e9brouille."}, {"timestamp": [2942.2, 2946.8], "text": " J'ai une nounou qui m'aide aussi."}, {"timestamp": [2949.24, 2951.0], "text": " Mais il se trouve que l\u00e0-dessus, je suis un peu chanceux, tu vois."}, {"timestamp": [2954.84, 2955.2], "text": " Et je me dis, tu vois, \u00e0 un moment, dans nos vies, on parlait d'entrepreneurs"}, {"timestamp": [2958.68, 2958.72], "text": " hyper speed, etc. Me dire, je vais passer une demi-heure."}, {"timestamp": [2961.4, 2961.48], "text": " Alors, quoique je dis \u00e7a, apr\u00e8s, tout d\u00e9pend o\u00f9 tu mets la cuisine."}, {"timestamp": [2963.4, 2964.04], "text": " Moi, je fais le petit d\u00e9j' tous les matins, toute la famille."}, {"timestamp": [2968.36, 2970.32], "text": " Le midi, je d\u00e9jeune g\u00e9n\u00e9ralement au restaurant et le soir, bon..."}, {"timestamp": [2970.92, 2971.12], "text": " Mais c'est pas..."}, {"timestamp": [2973.76, 2973.96], "text": " Tu vois, il y a un moment o\u00f9, en effet, le fait de commander,"}, {"timestamp": [2978.44, 2981.44], "text": " c'est aussi un truc dans cette vie hyper speed que je pourrais presque recommander. Tu vois, je n'ai pas envie de dire l\u00e0, c'est affreux, il ne faut pas le faire, etc."}, {"timestamp": [2981.64, 2987.84], "text": " Et je ne sais pas si moi, je serais de cette mani\u00e8re meilleur."}, {"timestamp": [2988.04, 2989.76], "text": " Je peux avoir une tendance \u00e0 commander plein de trucs."}, {"timestamp": [2989.96, 2991.36], "text": " Non, je jette assez peu quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2991.56, 2995.24], "text": " Il me reste quand m\u00eame ce point sur lequel on a abord\u00e9 de loin,"}, {"timestamp": [2995.44, 2999.44], "text": " qui est date de consommation recommand\u00e9e."}, {"timestamp": [2999.64, 3003.92], "text": " C'est date limite de consommation et date de durabilit\u00e9 minimale."}, {"timestamp": [3005.12, 3007.8], "text": " Et ces deux dates veulent dire des choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [3007.84, 3009.32], "text": " Elles sont obligatoires sur les produits ?"}, {"timestamp": [3009.52, 3010.76], "text": " J'ai l'impression que j'en vois qu'une seule moi."}, {"timestamp": [3010.8, 3011.8], "text": " Je vois une date."}, {"timestamp": [3012.16, 3015.08], "text": " En fait, c'est \u00e7a. Il y a plus de 50% des Fran\u00e7ais qui ne font pas la diff\u00e9rence"}, {"timestamp": [3015.08, 3017.04], "text": " et qui ne savent m\u00eame pas qu'il existe deux types de dates."}, {"timestamp": [3017.44, 3018.6], "text": " Alors que tu as vraiment une date..."}, {"timestamp": [3018.6, 3020.24], "text": " Je n'en fais pas partie, je ne me regarde pas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3020.28, 3022.32], "text": " Je vois tr\u00e8s bien de quoi on parle."}, {"timestamp": [3022.6, 3024.68], "text": " Si tu veux, une date \u00e0 consommer jusqu'au..."}, {"timestamp": [3026.8, 3030.84], "text": " L\u00e0, c'est vraiment un facteur d'hygi\u00e8ne. On te dit apr\u00e8s cette date, effectivement, le produit peut \u00eatre mauvais pour ta sant\u00e9."}, {"timestamp": [3031.2, 3034.88], "text": " Et donc, apr\u00e8s une date \u00e0 consommer jusqu'au, il vaut mieux effectivement jeter le produit."}, {"timestamp": [3035.56, 3039.88], "text": " Apr\u00e8s une date \u00e0 consommer de pr\u00e9f\u00e9rence avant le, \u00e7a veut dire ce que \u00e7a veut dire."}, {"timestamp": [3040.08, 3045.16], "text": " C'est mieux si tu la consommes avant la date, en termes de texture du produit,"}, {"timestamp": [3045.16, 3046.8], "text": " en termes d'odeur, en termes de go\u00fbt,"}, {"timestamp": [3046.8, 3047.96], "text": " en termes d'apport nutritif."}, {"timestamp": [3048.4, 3049.8], "text": " Mais par contre, apr\u00e8s la date,"}, {"timestamp": [3050.12, 3052.08], "text": " \u00e7a ne met en aucun cas en danger ta sant\u00e9."}, {"timestamp": [3052.36, 3054.2], "text": " C'est uniquement un crit\u00e8re qualitatif."}, {"timestamp": [3054.64, 3055.6], "text": " Et donc, apr\u00e8s cette date,"}, {"timestamp": [3055.6, 3057.56], "text": " tu peux tout \u00e0 fait encore consommer le produit"}, {"timestamp": [3057.92, 3060.36], "text": " pour m\u00eame te dire qu'il est encore commercialisable"}, {"timestamp": [3060.48, 3062.24], "text": " trois mois apr\u00e8s la date d'expiration."}, {"timestamp": [3062.24, 3063.76], "text": " OK, \u00e7a c'est les conserves, par exemple, non ?"}, {"timestamp": [3064.72, 3067.92], "text": " Les conserves, mais tout un tas d'autres produits, majoritairement des produits secs,"}, {"timestamp": [3067.92, 3069.48], "text": " mais typiquement tes petits biscuits lus,"}, {"timestamp": [3069.48, 3072.88], "text": " oui tu peux tout \u00e0 fait continuer \u00e0 les consommer apr\u00e8s la date."}, {"timestamp": [3072.88, 3074.68], "text": " Peut-\u00eatre qu'ils vont \u00eatre un peu plus mous, peut-\u00eatre qu'ils vont \u00eatre..."}, {"timestamp": [3074.68, 3077.52], "text": " Normalement si tu peux le manger deux ans apr\u00e8s, tu seras m\u00eame pas malade."}, {"timestamp": [3077.52, 3078.24], "text": " Mais compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [3078.24, 3083.72], "text": " En fait, c'est des produits dont ce qu'on appelle les qualit\u00e9s organoleptiques,"}, {"timestamp": [3083.72, 3087.2], "text": " c'est-\u00e0-dire d'odeur, de go\u00fbt, etc., peuvent \u00eatre alt\u00e9r\u00e9es, mais o\u00f9,"}, {"timestamp": [3087.4, 3089.72], "text": " en fait, c'est des produits dans lesquels il n'y a pas de bact\u00e9ries qui se"}, {"timestamp": [3089.92, 3090.84], "text": " d\u00e9veloppent, si tu veux."}, {"timestamp": [3091.04, 3096.04], "text": " Et donc, et typiquement, il y a un gros sujet sur les yaourts."}, {"timestamp": [3096.24, 3100.48], "text": " La plupart des pays europ\u00e9ens, sur le yaourt, ils mettent des dates \u00e0"}, {"timestamp": [3100.68, 3101.92], "text": " consommer de pr\u00e9f\u00e9rence avant l'eau."}, {"timestamp": [3102.12, 3105.36], "text": " Donc, tu peux encore tout \u00e0 fait consommer ton yaourt apr\u00e8s la date."}, {"timestamp": [3106.4, 3107.88], "text": " En France, pour des raisons historiques qu'on comprend pas trop,"}, {"timestamp": [3108.24, 3110.52], "text": " tous nos yaourts sont \u00e0 consommer jusqu'au."}, {"timestamp": [3111.08, 3112.48], "text": " Alors que je pense qu'on est nombreux"}, {"timestamp": [3112.48, 3114.2], "text": " \u00e0 avoir fait le test, des yaourts"}, {"timestamp": [3114.2, 3115.68], "text": " p\u00e9rim\u00e9s, tu peux tr\u00e8s souvent les"}, {"timestamp": [3115.68, 3116.52], "text": " consommer apr\u00e8s la date."}, {"timestamp": [3116.52, 3117.52], "text": " Cinq, dix jours."}, {"timestamp": [3118.04, 3119.56], "text": " En fait, tu ouvres le yaourt,"}, {"timestamp": [3119.96, 3122.2], "text": " tu l'observes, tu le sens, tu le"}, {"timestamp": [3122.2, 3124.8], "text": " go\u00fbtes et en fait, s'il n'est pas"}, {"timestamp": [3124.8, 3125.84], "text": " bon, tu le sais tout de suite. Un yaourt, tu vas avoir l'opercule gon le sens, tu le go\u00fbtes. Et en fait, s'il n'est pas bon, tu le sais tout de suite."}, {"timestamp": [3126.28, 3130.32], "text": " Un yaourt, tu vas avoir l'opercule gonfl\u00e9, tu vas le sentir imm\u00e9diatement."}, {"timestamp": [3130.64, 3133.4], "text": " Si tu veux, c'est comme un oeuf pourri, il n'y a pas de doute, en fait, tu le sais."}, {"timestamp": [3133.8, 3137.44], "text": " Et en fait, nous, c'est vraiment toute la campagne qu'on a construite avec"}, {"timestamp": [3137.44, 3140.8], "text": " Too Good To Go, c'est de, sur tous les produits \u00e0 consommer de pr\u00e9f\u00e9rence"}, {"timestamp": [3140.8, 3143.56], "text": " avant l'oeuf, ajouter un pictogramme apr\u00e8s cette date."}, {"timestamp": [3143.88, 3145.56], "text": " Observer, sentir, go\u00fbter avant de jeter. Et vraiment, cette id\u00e9e de se ramener \u00e0 ses sens, en fait, ajouter un pictogramme apr\u00e8s cette date, observer, sentir, go\u00fbter"}, {"timestamp": [3145.56, 3148.56], "text": " avant de jeter. Et vraiment cette id\u00e9e de se ramener \u00e0 ses sens,"}, {"timestamp": [3148.56, 3151.56], "text": " en fait, on a un nez au milieu du visage, on a des yeux, on a des papilles,"}, {"timestamp": [3151.56, 3154.56], "text": " c'est \u00e7a qui te serve originellement \u00e0 d\u00e9finir"}, {"timestamp": [3154.56, 3157.56], "text": " si le produit est encore bon ou pas. Et en fait,"}, {"timestamp": [3157.56, 3160.56], "text": " cette id\u00e9e de se ramener \u00e0 ses sens et de faire confiance \u00e0 nos sens"}, {"timestamp": [3160.56, 3163.56], "text": " plut\u00f4t que de faire confiance \u00e0 une date appos\u00e9e par un industriel qu'on conna\u00eet pas,"}, {"timestamp": [3163.56, 3165.48], "text": " il y a plusieurs semaines de \u00e7a."}, {"timestamp": [3165.88, 3168.16], "text": " Et en fait, il faut se rappeler que les dates de consommation, elles arrivent dans"}, {"timestamp": [3168.16, 3171.8], "text": " les ann\u00e9es 60, avec justement une maxi-industrialisation"}, {"timestamp": [3171.88, 3175.12], "text": " de tout ce qu'on fait et qu'avant \u00e7a, nos grands-parents,"}, {"timestamp": [3175.2, 3177.32], "text": " nos anc\u00eatres, ils faisaient,"}, {"timestamp": [3177.76, 3180.76], "text": " ils d\u00e9cidaient en fonction de leur sens"}, {"timestamp": [3181.32, 3182.0], "text": " d'o\u00f9 allait le produit."}, {"timestamp": [3182.0, 3184.2], "text": " Sachant que c'est quand m\u00eame tout \u00e7a en plus compliqu\u00e9 parce qu'il y a un moment,"}, {"timestamp": [3184.2, 3187.32], "text": " tu vois, quand tu vois un fromage qui commence \u00e0 avoir une dr\u00f4le de t\u00eate ou je sais pas,"}, {"timestamp": [3187.32, 3189.8], "text": " tu te dis quand m\u00eame, on mange du Roquefort a priori."}, {"timestamp": [3189.8, 3191.92], "text": " Donc c'est du moisi, quoi qu'il arrive."}, {"timestamp": [3191.92, 3195.72], "text": " Et puis en plus, juste pour aller au bout de l'incoh\u00e9rence, un fromage que t'ach\u00e8tes"}, {"timestamp": [3195.72, 3197.08], "text": " chez le fromager, il n'y a pas de date."}, {"timestamp": [3197.08, 3199.44], "text": " Un fromage que t'ach\u00e8tes en grande distribution, il y a une date."}, {"timestamp": [3199.44, 3202.68], "text": " Et par contre, le fromage chez le fromager, tu vas d\u00e9cider par toi-m\u00eame de"}, {"timestamp": [3202.68, 3204.8], "text": " est-ce que tu le sens encore de le manger ou pas."}, {"timestamp": [3204.8, 3205.2], "text": " Il est dur, il a l'air d\u00e9gueu. Et par contre, le fromage chez le fromager, tu vas d\u00e9cider par toi-m\u00eame de ce que tu le te sens encore de le manger ou pas."}, {"timestamp": [3206.4, 3207.4], "text": " Les fruits et l\u00e9gumes, il n'y a pas de date. Il est d\u00e9gueu, oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [3207.4, 3210.16], "text": " Donc, il y a tout un tas de produits sur lesquels on le fait naturellement."}, {"timestamp": [3210.44, 3212.8], "text": " Mais il se trouve que d\u00e8s qu'on a une date, c'est comme si on oubliait notre cerveau,"}, {"timestamp": [3212.8, 3215.12], "text": " on oubliait nos sens. On disait, ah, c'est p\u00e9rim\u00e9, je jette."}, {"timestamp": [3215.48, 3218.76], "text": " Alors l\u00e0, tu vois, c'est int\u00e9ressant ce que tu dis, c'est arriv\u00e9 dans les ann\u00e9es 60."}, {"timestamp": [3218.76, 3222.48], "text": " Je pense qu'il y a toute une partie de la population qui \u00e9tait peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [3222.48, 3224.48], "text": " les jeunes adultes des ann\u00e9es 60,"}, {"timestamp": [3225.52, 3228.24], "text": " qui ont grandi avec tout \u00e7a, qui sont"}, {"timestamp": [3230.76, 3234.08], "text": " peut-\u00eatre, je ne sais pas, papa, maman, si vous m'\u00e9coutez."}, {"timestamp": [3234.24, 3236.28], "text": " Non, non, mais mes parents en plus ne sont pas l\u00e0-dedans, exactement."}, {"timestamp": [3236.28, 3237.96], "text": " C'est plus des gens de leur g\u00e9n\u00e9ration, je pense."}, {"timestamp": [3237.96, 3240.2], "text": " Mais eux, moi, ils sont..."}, {"timestamp": [3240.24, 3243.36], "text": " Ma m\u00e8re m'a toujours appris, mon p\u00e8re aussi,"}, {"timestamp": [3243.36, 3245.6], "text": " mon ch\u00e9ri, moi aussi, par un m\u00e9decin."}, {"timestamp": [3245.6, 3248.72], "text": " Et voil\u00e0, tu sens et puis tu manges ou tu manges pas."}, {"timestamp": [3248.88, 3250.6], "text": " J'ai jamais \u00e9t\u00e9 malade, je crois, jamais eu."}, {"timestamp": [3251.64, 3254.6], "text": " Mais dans toute cette g\u00e9n\u00e9ration, toutes ces personnes qui sont,"}, {"timestamp": [3255.72, 3257.6], "text": " je pense \u00e0 un certain nombre, pass\u00e9es par l\u00e0,"}, {"timestamp": [3258.2, 3260.76], "text": " elles sont irr\u00e9cup\u00e9rables, non ? Pour toi, pour vous."}, {"timestamp": [3261.56, 3262.56], "text": " Non, je pense pas."}, {"timestamp": [3262.56, 3265.24], "text": " Je pense qu'en fait, le probl\u00e8me, c'est qu'aujourd'hui, sur tous les"}, {"timestamp": [3265.24, 3266.88], "text": " sujets, les r\u00e8gles du jeu changent."}, {"timestamp": [3267.28, 3268.4], "text": " Tu vois, tout ce qui \u00e9tait bien avant,"}, {"timestamp": [3268.4, 3269.28], "text": " on a l'impression que c'est plus bien."}, {"timestamp": [3269.28, 3270.4], "text": " Avant, faire le tour du monde en"}, {"timestamp": [3270.4, 3271.64], "text": " avion, c'est trop cool."}, {"timestamp": [3271.96, 3273.96], "text": " Et maintenant, si tu fais un aller-retour"}, {"timestamp": [3274.4, 3275.68], "text": " Paris-Barcelone pour un week-end, on"}, {"timestamp": [3275.68, 3276.68], "text": " te dit non, mais loser..."}, {"timestamp": [3276.68, 3277.76], "text": " Barcelone, tu pourrais y aller en train"}, {"timestamp": [3277.76, 3278.76], "text": " quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3278.96, 3279.96], "text": " On est d'accord."}, {"timestamp": [3280.0, 3281.68], "text": " Mais tu vois, avant, on \u00e9tait hyper"}, {"timestamp": [3281.68, 3282.68], "text": " fiers d'avoir un r\u00e9seau"}, {"timestamp": [3283.32, 3284.32], "text": " d'avions"}, {"timestamp": [3285.88, 3287.0], "text": " domestiques, pour faire un Paris-Nantes, etc. Aujourd' hyper fier d'avoir un r\u00e9seau d'avions domestiques"}, {"timestamp": [3288.32, 3290.44], "text": " pour faire un Paris-Nantes, etc. Aujourd'hui, c'est la honte de prendre l'avion"}, {"timestamp": [3290.56, 3292.6], "text": " quand tu as une alternative en train ou m\u00eame tout court."}, {"timestamp": [3293.64, 3295.76], "text": " Pareil, avant, c'\u00e9tait tr\u00e8s cool d'avoir plein d'habits."}, {"timestamp": [3295.88, 3298.32], "text": " Maintenant, l'industrie du textile, il ne faut surtout pas."}, {"timestamp": [3298.72, 3301.8], "text": " Donc, en fait, je pense que pour la g\u00e9n\u00e9ration de nos parents,"}, {"timestamp": [3301.8, 3309.6], "text": " c'est compliqu\u00e9 parce qu'ils ont grandi avec des habitudes et avec une d\u00e9finition du succ\u00e8s qui est devenue compl\u00e8tement diff\u00e9rente aujourd'hui."}, {"timestamp": [3310.12, 3313.72], "text": " Et mais on le voit, les habitudes, elles changent."}, {"timestamp": [3313.72, 3315.0], "text": " Alors apr\u00e8s, elles ne changent pas assez vite."}, {"timestamp": [3315.04, 3318.16], "text": " Et je pense qu'il y a des choses sur lesquelles les gens ne veulent pas changer."}, {"timestamp": [3319.0, 3323.64], "text": " Et je pense qu'il ne faut surtout pas se juger les uns les autres et plut\u00f4t s'inspirer."}, {"timestamp": [3321.44, 3323.6], "text": " faut surtout pas se juger les uns les autres et plut\u00f4t s'inspirer."}, {"timestamp": [3324.12, 3325.92], "text": " Et toi,"}, {"timestamp": [3327.12, 3328.76], "text": " toi, faire du mieux que tu peux et"}, {"timestamp": [3328.96, 3330.12], "text": " essayer d'inspirer tes amis."}, {"timestamp": [3330.16, 3332.32], "text": " Si demain, tu prends la d\u00e9cision"}, {"timestamp": [3332.32, 3334.12], "text": " de ne plus jamais commander et"}, {"timestamp": [3334.12, 3336.0], "text": " de te forcer \u00e0 d\u00e9dier"}, {"timestamp": [3336.04, 3337.48], "text": " 30 minutes tous les soirs pour"}, {"timestamp": [3337.48, 3339.32], "text": " cuisiner toi-m\u00eame et"}, {"timestamp": [3339.36, 3340.36], "text": " d'y prendre du plaisir,"}, {"timestamp": [3340.88, 3342.24], "text": " potentiellement, demain, tu vas en"}, {"timestamp": [3342.24, 3343.68], "text": " parler \u00e0 un d\u00eener en disant que toi,"}, {"timestamp": [3343.68, 3344.8], "text": " \u00e7a t'a fait vachement de bien et"}, {"timestamp": [3344.8, 3346.32], "text": " qu'en fait, c'est ta petite m\u00e9ditation de 30"}, {"timestamp": [3346.32, 3349.4], "text": " minutes o\u00f9 t'es sans ton portable et que \u00e7a va inspirer d'autres de tes amis."}, {"timestamp": [3349.6, 3352.24], "text": " Ou alors tu peux \u00e9couter des podcasts en faisant ton d\u00eener,"}, {"timestamp": [3352.44, 3353.68], "text": " en plus, c'est vachement bien."}, {"timestamp": [3353.88, 3357.12], "text": " Ou tu te dis, non, en fait, franchement, l'alimentation, c'est pas mon sujet."}, {"timestamp": [3357.32, 3360.12], "text": " \u00c7a me gonfle. Et par contre, maintenant, je ne vais plus venir en scooter,"}, {"timestamp": [3360.12, 3361.32], "text": " je vais venir en v\u00e9lo \u00e9lectrique."}, {"timestamp": [3361.52, 3363.76], "text": " Tu vois, j'en sais rien, mais pour moi, chacun doit..."}, {"timestamp": [3363.96, 3368.12], "text": " En fait, si tu \u00e9coutes ce qui se passe aujourd'hui dans les m\u00e9dias et dans le monde, tu dois tout"}, {"timestamp": [3368.12, 3371.96], "text": " changer. Et tu ne fais que de la merde. Et tu fais que de la merde et t'es dans une culpabilit\u00e9"}, {"timestamp": [3371.96, 3376.32], "text": " permanente o\u00f9 de toute fa\u00e7on, tes petits gestes ne vont pas changer le monde. Donc de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [3376.32, 3382.04], "text": " on va tous mourir. Donc \u00e0 quoi bon, machin ? Et je pense que c'est pas la bonne approche. Je pense"}, {"timestamp": [3382.04, 3385.64], "text": " qu'il faut choisir les petits gestes qui, toi,"}, {"timestamp": [3385.64, 3387.8], "text": " te correspondent, en parler"}, {"timestamp": [3387.8, 3389.44], "text": " \u00e0 tes amis et apprendre et \u00eatre tout"}, {"timestamp": [3389.44, 3391.14], "text": " le temps dans une esp\u00e8ce de transition"}, {"timestamp": [3391.16, 3392.6], "text": " qui va vers le mieux,"}, {"timestamp": [3393.24, 3394.72], "text": " mais pas tout foutre \u00e0 la poubelle et"}, {"timestamp": [3394.72, 3396.5], "text": " recommencer et aller vivre seul \u00e0 la"}, {"timestamp": [3396.5, 3398.24], "text": " campagne avec une ferme"}, {"timestamp": [3398.24, 3399.42], "text": " et se couper de toute technologie"}, {"timestamp": [3399.44, 3400.44], "text": " parce que \u00e7a pollue."}, {"timestamp": [3400.76, 3401.6], "text": " Je pense qu'il faut vraiment trouver"}, {"timestamp": [3401.6, 3402.92], "text": " le juste milieu. Il y a des radicaux"}, {"timestamp": [3402.92, 3404.14], "text": " et on en a besoin aussi parce que"}, {"timestamp": [3404.16, 3405.12], "text": " c'est inspirant de voir des gens qui chancent totalement de vie milieu. Il y a des radicaux et on en a besoin aussi parce que c'est inspirant"}, {"timestamp": [3407.32, 3410.6], "text": " de voir des gens qui chancent totalement de vie. Et il y a des mod\u00e9r\u00e9s qui travaillent avec le syst\u00e8me actuel"}, {"timestamp": [3410.92, 3411.8], "text": " et il faut les accepter aussi."}, {"timestamp": [3411.8, 3414.12], "text": " C'est chiant, c'est les radicaux qui te disent que tes petits gestes"}, {"timestamp": [3414.24, 3416.24], "text": " servent \u00e0 rien, que t'es un gros con parce que tu prends encore l'avion."}, {"timestamp": [3416.32, 3417.44], "text": " Ils n'ont pas forc\u00e9ment tort, tu vois."}, {"timestamp": [3417.44, 3419.4], "text": " Mais si c'est ma fa\u00e7on \u00e0 moi d'avancer,"}, {"timestamp": [3420.32, 3422.08], "text": " je pense qu'elle est bonne \u00e0 prendre aussi."}, {"timestamp": [3422.08, 3423.08], "text": " C'est marrant"}, {"timestamp": [3424.04, 3425.52], "text": " pour revenir sur un sujet plus..."}, {"timestamp": [3425.52, 3427.72], "text": " et revenir \u00e0 toi aussi, un sujet plus perso."}, {"timestamp": [3427.72, 3431.6], "text": " Donc, tu as dit, par an, m\u00e9decin, avocat."}, {"timestamp": [3431.6, 3435.6], "text": " Toi, du coup, tu es ing\u00e9nieur et tu finis entrepreneur."}, {"timestamp": [3435.6, 3439.88], "text": " Alors, m\u00eame si m\u00e9decins, avocats peuvent \u00eatre un peu entrepreneurs,"}, {"timestamp": [3439.88, 3442.64], "text": " selon ce qu'ils font, mais c'est pas non plus..."}, {"timestamp": [3442.64, 3446.04], "text": " G\u00e9n\u00e9ralement, c'est des sol-preneurs ou multi-preneurs, mais pas"}, {"timestamp": [3446.36, 3447.36], "text": " n\u00e9cessairement."}, {"timestamp": [3449.12, 3450.56], "text": " Comment tout \u00e7a est venu, notamment"}, {"timestamp": [3450.56, 3451.4], "text": " le fait de dire que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3451.4, 3452.4], "text": " possible ?"}, {"timestamp": [3453.56, 3454.88], "text": " D\u00e9j\u00e0, je dirais pas que je finis"}, {"timestamp": [3454.88, 3456.12], "text": " entrepreneur, parce que j'ai pas dit"}, {"timestamp": [3456.12, 3457.12], "text": " mon dernier mot."}, {"timestamp": [3457.12, 3458.92], "text": " Il se peut que je fasse des choses..."}, {"timestamp": [3459.92, 3460.92], "text": " Tu vois, il y a un peu..."}, {"timestamp": [3460.92, 3461.76], "text": " Je dis \u00e7a parce qu'il y a cette"}, {"timestamp": [3461.76, 3463.0], "text": " r\u00e9flexion aussi d'accepter de"}, {"timestamp": [3463.0, 3464.24], "text": " sortir du cadre, justement."}, {"timestamp": [3464.76, 3465.68], "text": " C'est pas parce qu'aujourd'hui, je suis"}, {"timestamp": [3465.68, 3468.92], "text": " entrepreneuse qu'il faut que dans dix ans, je le sois et que sinon, j'aurais"}, {"timestamp": [3468.92, 3472.84], "text": " d\u00e9\u00e7u tout le monde. Il y a un peu ce truc de se laisser surprendre."}, {"timestamp": [3472.84, 3474.24], "text": " Non, mais \u00e0 date, disons."}, {"timestamp": [3477.24, 3480.2], "text": " Je pense quand m\u00eame... En fait, j'ai quand m\u00eame pas mal grandi dans une"}, {"timestamp": [3480.2, 3482.08], "text": " famille o\u00f9 un peu tout est possible."}, {"timestamp": [3483.56, 3485.72], "text": " Donc, tu vois, par exemple, mes fr\u00e8res et s\u0153urs, moi, je suis au milieu,"}, {"timestamp": [3485.8, 3487.36], "text": " j'ai un grand fr\u00e8re et une petite s\u0153ur."}, {"timestamp": [3487.36, 3490.36], "text": " Mes fr\u00e8res et s\u0153urs ne sont pas du tout dans le m\u00eame secteur."}, {"timestamp": [3490.96, 3492.96], "text": " Mon grand fr\u00e8re, il fait des jeux vid\u00e9o et de la 3D."}, {"timestamp": [3493.16, 3496.68], "text": " Ma petite s\u0153ur, elle fait des documentaires sur des courts-m\u00e9trages."}, {"timestamp": [3497.0, 3499.76], "text": " Et en fait, ils sont dans un milieu beaucoup plus artistique,"}, {"timestamp": [3499.76, 3503.88], "text": " ils sont beaucoup plus cultiv\u00e9s sur des sujets de culture, d'art, de cin\u00e9ma."}, {"timestamp": [3504.2, 3505.08], "text": " \u00c7a te complexe ?"}, {"timestamp": [3505.08, 3506.04], "text": " Moi, j'y connais rien."}, {"timestamp": [3506.04, 3507.52], "text": " T'es complex\u00e9e l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [3507.52, 3508.28], "text": " Franchement, oui."}, {"timestamp": [3508.28, 3511.16], "text": " Quand je leur parle, je me dis mais en fait, je comprends rien \u00e0 leur univers"}, {"timestamp": [3511.4, 3513.6], "text": " et inversement, eux ne comprennent rien au mien."}, {"timestamp": [3513.6, 3515.88], "text": " Et en fait, tu vois, on sait toujours..."}, {"timestamp": [3515.88, 3518.84], "text": " Nos parents ont vraiment r\u00e9ussi \u00e0 nous aimer tel qu'on \u00e9tait."}, {"timestamp": [3519.24, 3522.72], "text": " Et tu vois, pas une seule seconde, je vais avoir l'impression de moi"}, {"timestamp": [3522.72, 3526.28], "text": " avoir mieux r\u00e9ussi que mon fr\u00e8re et ma s\u0153ur qui, tu vois,"}, {"timestamp": [3527.28, 3529.6], "text": " n'ont jamais eu de CDI"}, {"timestamp": [3529.6, 3532.68], "text": " et font plein de petits projets pour gagner leur vie versus"}, {"timestamp": [3533.16, 3535.32], "text": " avoir un compte en banque qui augmente de fa\u00e7on..."}, {"timestamp": [3535.44, 3540.72], "text": " Et je trouve que \u00e7a, \u00e7a m'a donn\u00e9 en fait la libert\u00e9 d'entreprendre,"}, {"timestamp": [3541.08, 3543.76], "text": " mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 la libert\u00e9 de devenir peintre ou la libert\u00e9..."}, {"timestamp": [3544.2, 3545.4], "text": " Tu vois, juste la libert\u00e9 d'\u00eatre moi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [3545.4, 3548.36], "text": " en fait. Et je pense que \u00e7a, c'est vraiment le meilleur cadeau"}, {"timestamp": [3548.36, 3551.54], "text": " que des parents puissent faire \u00e0 leur enfant, c'est de les reconna\u00eetre"}, {"timestamp": [3551.56, 3553.7], "text": " pleinement en tant qu'individus et de ne pas essayer de les mettre dans une"}, {"timestamp": [3553.7, 3554.7], "text": " case ou dans une autre."}, {"timestamp": [3555.28, 3557.12], "text": " Et c'est pour \u00e7a que, tu vois, moi, je pourrais tr\u00e8s bien m'autoriser \u00e0"}, {"timestamp": [3557.12, 3560.16], "text": " changer encore trois fois de parcours de vie parce"}, {"timestamp": [3560.16, 3562.24], "text": " que j'ai cette esp\u00e8ce de, tu sais, de..."}, {"timestamp": [3564.68, 3565.08], "text": " Comment on dit,"}, {"timestamp": [3565.08, 3566.08], "text": " d'amour"}, {"timestamp": [3568.08, 3571.44], "text": " que j'ai re\u00e7u de mes parents, qui ne d\u00e9pend pas de ce que je fais,"}, {"timestamp": [3571.44, 3572.84], "text": " mais qui est vraiment sur qui je suis."}, {"timestamp": [3573.52, 3577.4], "text": " Et c'est int\u00e9ressant, notamment la confiance qu'ils te donnent."}, {"timestamp": [3577.4, 3579.68], "text": " Je pense que c'est le plus beau cadeau qu'on puisse te donner, l'amour, la"}, {"timestamp": [3579.68, 3584.0], "text": " confiance. Mais si j'entends ce que tu dis,"}, {"timestamp": [3584.4, 3588.0], "text": " alors peut-\u00eatre moins ton fr\u00e8re, mais ils sont plus litt\u00e9raires"}, {"timestamp": [3588.0, 3595.88], "text": " et artistiques, et toi t'es plus mateuse scientifique. J'ai vu que tu avais quelque part"}, {"timestamp": [3595.88, 3603.0], "text": " que tu avais eu un bac S avec mon scoan tr\u00e8s bien. Tout \u00e7a, c'est... Et eux ont eu des parcours aussi"}, {"timestamp": [3603.0, 3605.64], "text": " assez exceptionnels \u00e0 l'\u00e9cole ?"}, {"timestamp": [3605.64, 3611.88], "text": " Non, alors mon fr\u00e8re, c'\u00e9tait plut\u00f4t le cancre au fond de la classe qui est propos\u00e9 au redoublement chaque ann\u00e9e"}, {"timestamp": [3611.88, 3614.72], "text": " o\u00f9 mes parents doivent aller se battre pour qu'il passe la classe dessus"}, {"timestamp": [3614.72, 3621.12], "text": " et qui a l'obligation de faire une page de cahier de vacances \u00e0 chaque fois qu'on part en vacances et qu'il ne veut pas les faire."}, {"timestamp": [3621.12, 3625.56], "text": " Alors que moi, je suis la petite premi\u00e8re de classe qui"}, {"timestamp": [3627.4, 3627.88], "text": " a un comportement pas tout \u00e0 fait"}, {"timestamp": [3628.96, 3630.24], "text": " premi\u00e8re de classe par ailleurs."}, {"timestamp": [3632.12, 3632.2], "text": " Mais moi, j'en fais"}, {"timestamp": [3633.28, 3634.6], "text": " deux par jour des cahiers de vacances et je supplie ma m\u00e8re d'aller m'en"}, {"timestamp": [3634.6, 3635.2], "text": " acheter un autre."}, {"timestamp": [3635.2, 3637.16], "text": " Donc j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bosseuse"}, {"timestamp": [3637.24, 3639.0], "text": " et finalement assez acad\u00e9mique."}, {"timestamp": [3639.36, 3640.68], "text": " En fait, il se trouvait que ma"}, {"timestamp": [3640.68, 3642.4], "text": " personnalit\u00e9 collait bien au cas de"}, {"timestamp": [3642.88, 3644.2], "text": " j'\u00e9tais bonne en maths et en physique."}, {"timestamp": [3644.24, 3647.8], "text": " Et en fait, j'\u00e9tais tr\u00e8s scolaire,"}, {"timestamp": [3647.8, 3649.72], "text": " finalement. T'aimais \u00e7a ? J'adorais \u00e7a."}, {"timestamp": [3650.04, 3652.8], "text": " Je ne me suis jamais forc\u00e9e \u00e0 travailler, en fait, mais m\u00eame pas les maths et la physique."}, {"timestamp": [3652.84, 3657.12], "text": " En fait, l'id\u00e9e d'apprendre et d'accomplir quelque chose et d'avoir des bonnes notes,"}, {"timestamp": [3657.44, 3659.8], "text": " c'\u00e9tait mon mode de fonctionnement naturel, en fait."}, {"timestamp": [3660.24, 3661.28], "text": " Et alors que mon fr\u00e8re... Tu ne sais pas d'o\u00f9 \u00e7a t'est venu."}, {"timestamp": [3661.28, 3662.72], "text": " Pas du tout. Et comment ?"}, {"timestamp": [3662.76, 3664.88], "text": " Tu ne sais pas d'o\u00f9 \u00e7a t'est venu, parce que souvent, en effet,"}, {"timestamp": [3664.88, 3667.28], "text": " ce sont potentiellement des sch\u00e9mas familiaux."}, {"timestamp": [3667.28, 3668.28], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [3668.28, 3671.72], "text": " Non, parce que j'ai jamais eu l'impression que mon fr\u00e8re \u00e9tait moins bien que moi."}, {"timestamp": [3671.72, 3676.04], "text": " Alors que lui, il \u00e9tait, enfin, il avait des notes pourries et moi, j'avais des notes"}, {"timestamp": [3676.04, 3680.28], "text": " excellentes et je me suis jamais dit je suis meilleur que lui, quoi."}, {"timestamp": [3680.28, 3684.24], "text": " Et non, c'\u00e9tait plus, moi, j'ai la chance de rentrer dans les cases que la soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3684.24, 3686.2], "text": " consid\u00e8re comme \u00e9tant les bonnes cases."}, {"timestamp": [3686.88, 3688.28], "text": " Et lui, il est juste sur un autre"}, {"timestamp": [3688.64, 3689.64], "text": " sch\u00e9ma."}, {"timestamp": [3690.68, 3692.24], "text": " Et donc, je pense que c'est pareil,"}, {"timestamp": [3692.24, 3694.36], "text": " le parcours entrepreneur qui,"}, {"timestamp": [3694.44, 3695.68], "text": " dont la bo\u00eete est encore l\u00e0 cinq ans"}, {"timestamp": [3695.68, 3697.2], "text": " plus tard, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3697.2, 3698.2], "text": " reconnu."}, {"timestamp": [3698.36, 3699.84], "text": " Le parcours artistique, peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [3699.84, 3701.16], "text": " moins. Et mon fr\u00e8re, il a pris"}, {"timestamp": [3701.68, 3702.74], "text": " pour la premi\u00e8re fois de sa vie, je"}, {"timestamp": [3702.74, 3704.54], "text": " pense, \u00e0 30 ans un CDD dans"}, {"timestamp": [3704.56, 3706.12], "text": " une association \u00e0 quatre jours par semaine."}, {"timestamp": [3706.68, 3709.12], "text": " Et au bout de trois mois, il a rompu sa p\u00e9riode d'essai parce qu'il m'a dit"}, {"timestamp": [3709.2, 3710.2], "text": " je vais burn out, j'en peux plus."}, {"timestamp": [3711.0, 3714.12], "text": " Donc, alors que moi, je bosse 90 heures par jour,"}, {"timestamp": [3715.52, 3718.2], "text": " par semaine depuis sept ans."}, {"timestamp": [3718.24, 3720.52], "text": " Et lui me dit mais c'est toi qui es folle en fait."}, {"timestamp": [3720.8, 3724.72], "text": " Quelque part, c'est toi qui as rat\u00e9 ta vie de ne pas pouvoir jouer \u00e0 la guitare"}, {"timestamp": [3724.72, 3726.38], "text": " et passer plus de temps \u00e0 la guitare et passer"}, {"timestamp": [3726.96, 3728.14], "text": " plus de temps \u00e0 la campagne. Et il a"}, {"timestamp": [3728.14, 3729.1], "text": " raison aussi, d'une certaine"}, {"timestamp": [3729.1, 3730.32], "text": " mani\u00e8re. Donc, je pense que c'est"}, {"timestamp": [3730.32, 3732.18], "text": " plus, quelle est la vie"}, {"timestamp": [3732.18, 3733.18], "text": " qui te convient ?"}, {"timestamp": [3733.2, 3734.54], "text": " Et assure-toi que tu es toujours dans"}, {"timestamp": [3734.54, 3735.68], "text": " une vie o\u00f9 tu te r\u00e9veilles le"}, {"timestamp": [3735.68, 3737.2], "text": " matin en \u00e9tant content."}, {"timestamp": [3737.72, 3738.64], "text": " Et si pendant trois mois de suite,"}, {"timestamp": [3738.64, 3740.12], "text": " tu te r\u00e9veilles en n'ayant pas du"}, {"timestamp": [3740.12, 3741.02], "text": " tout envie de faire ce que tu vas"}, {"timestamp": [3741.04, 3742.72], "text": " faire, c'est l\u00e0 qu'il faut essayer"}, {"timestamp": [3742.72, 3744.16], "text": " de changer, si tu le peux, et te"}, {"timestamp": [3744.16, 3744.9], "text": " dire que tu n'as pas envie de"}, {"timestamp": [3744.9, 3746.08], "text": " t'installer dans une vie qui ne te convient pas."}, {"timestamp": [3746.48, 3747.48], "text": " Tu joues \u00e0 la guitare ?"}, {"timestamp": [3747.76, 3749.04], "text": " Depuis deux semaines."}, {"timestamp": [3751.12, 3754.08], "text": " C'est un vrai sujet, guitare, piano, mais je pourrais m\u00eame me dire console."}, {"timestamp": [3754.12, 3756.56], "text": " C'est-\u00e0-dire que fut un temps, j'ai jou\u00e9 un peu \u00e0 la console."}, {"timestamp": [3758.12, 3763.12], "text": " Il y a bien longtemps quand m\u00eame, mais je crois que c'est ludique."}, {"timestamp": [3763.2, 3764.76], "text": " J'ai eu moins l'impression de..."}, {"timestamp": [3765.76, 3768.4], "text": " C'est quand m\u00eame autre chose. Mais la guitare, le piano, par exemple,"}, {"timestamp": [3768.4, 3769.92], "text": " sont des choses qui m'intriguent ou que j'aimerais..."}, {"timestamp": [3770.92, 3773.08], "text": " Mais clairement, enfin..."}, {"timestamp": [3774.4, 3776.32], "text": " Hors de question, c'est pas juste..."}, {"timestamp": [3777.16, 3778.16], "text": " Il faut faire des choix dans la vie."}, {"timestamp": [3778.6, 3781.28], "text": " Ce sont des choix qui me manquent potentiellement un peu,"}, {"timestamp": [3781.28, 3782.8], "text": " mais bon, ce sont des choix que je fais, point."}, {"timestamp": [3782.92, 3783.92], "text": " Tu vois, il y a un moment..."}, {"timestamp": [3784.8, 3787.64], "text": " Apr\u00e8s, moi, je me suis aper\u00e7ue aussi que plus tu fais d'une chose,"}, {"timestamp": [3787.64, 3791.96], "text": " moins t'as d'imagination ou d'envie pour faire d'autres choses. Et moi, vraiment,"}, {"timestamp": [3791.96, 3794.8], "text": " quand je suis sortie de ma... parce qu'aux Etats-Unis, on en parlera, mais c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3794.8, 3800.44], "text": " tellement intense. Et si tu veux, d'avoir une bo\u00eete \u00e0 la fois en Europe..."}, {"timestamp": [3800.44, 3803.44], "text": " Je n'entends plus. Tu peux le bouger. Ah, t'entends plus sur ton micro ?"}, {"timestamp": [3803.44, 3806.6], "text": " Tu peux l'enlever si tu veux, c'est pas grave."}, {"timestamp": [3806.6, 3807.6], "text": " J'ai les \u00e9couteurs."}, {"timestamp": [3807.6, 3809.6], "text": " On laissera un pour tout le monde, c'est pas grave."}, {"timestamp": [3809.6, 3810.6], "text": " T'entends moins bien avec le casque."}, {"timestamp": [3810.6, 3811.6], "text": " Voil\u00e0, \u00e9coute."}, {"timestamp": [3811.6, 3817.04], "text": " Ouais, quand t'es entre l'Europe et les Etats-Unis, tu te r\u00e9veilles \u00e0 5h du mat', il est d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [3817.04, 3821.08], "text": " 11h en Europe, et tu bosses comme un malade."}, {"timestamp": [3821.08, 3825.44], "text": " Et apr\u00e8s, \u00e0 10h du mat', il commence \u00e0 \u00eatre 16 heures en Europe donc tu commences \u00e0"}, {"timestamp": [3825.52, 3831.0], "text": " te mettre sur la bo\u00eete am\u00e9ricaine. En fait tu ne fais que \u00e7a. Et en fait moi quand je suis revenue des Etats-Unis"}, {"timestamp": [3831.4, 3833.76], "text": " je me suis dit un peu il faut que je diversifie, il faut que je fasse d'autres choses."}, {"timestamp": [3833.84, 3839.8], "text": " En fait j'avais rien envie de faire d'autre. C'est \u00e0 dire que je savais m\u00eame plus ce que \u00e7a voulait dire avoir une envie perso."}, {"timestamp": [3840.84, 3843.04], "text": " Je m'\u00e9tais tellement habitu\u00e9e \u00e0"}, {"timestamp": [3843.48, 3846.36], "text": " organiser ma vie autour de la bo\u00eete et \u00e0 me dire je fais ce qui est bon pour la bo\u00eete."}, {"timestamp": [3846.36, 3849.92], "text": " Et il se trouve que de toute fa\u00e7on, \u00e7a me rend heureuse, donc gagnant, gagnant."}, {"timestamp": [3849.92, 3854.8], "text": " Mais en fait, du coup, j'avais m\u00eame plus la capacit\u00e9 \u00e0 savoir ce que j'avais envie de faire d'autre."}, {"timestamp": [3854.8, 3861.32], "text": " Et l\u00e0, tu vois, typiquement, mes r\u00e9solutions 2023, c'est effectivement, je prends des cours de guitare et je me force \u00e0 en faire tous les jours"}, {"timestamp": [3861.32, 3866.28], "text": " parce que \u00e7a fait des ann\u00e9es que j'ai envie d'apprendre \u00e0 jouer et que j'avais m\u00eame oubli\u00e9 cette envie, tu vois,"}, {"timestamp": [3866.28, 3869.32], "text": " que je m'autorise \u00e0 faire du puzzle parce que"}, {"timestamp": [3869.32, 3872.52], "text": " le puzzle, c'est le moment o\u00f9 tu fais rien d'autre."}, {"timestamp": [3872.52, 3877.96], "text": " Et comme je n'arrive pas \u00e0 m\u00e9diter, c'est une tr\u00e8s bonne fa\u00e7on d'avoir un peu d'espace libre de cerveau, tu vois."}, {"timestamp": [3877.96, 3882.04], "text": " Et je fais de la poterie, je passe plus de temps \u00e0 la campagne."}, {"timestamp": [3882.04, 3885.48], "text": " Enfin, tu vois, un peu me forcer \u00e0 mettre des activit\u00e9s qui, en fait, quand je les fais,"}, {"timestamp": [3885.76, 3887.76], "text": " j'adore les faire. Mais si j'oublie..."}, {"timestamp": [3888.52, 3891.96], "text": " Ouais, je fais pas mal de sport aussi. Je cours quasiment tous les jours."}, {"timestamp": [3892.0, 3894.28], "text": " Je fais du volet et \u00e7a pareil."}, {"timestamp": [3894.32, 3896.2], "text": " Mais \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un esp\u00e8ce de besoin, le sport."}, {"timestamp": [3896.24, 3897.96], "text": " Moi, si je fais pas de sport pendant trois jours, je..."}, {"timestamp": [3898.32, 3899.96], "text": " Mais je fais pas du sport de comp\u00e9tition."}, {"timestamp": [3900.16, 3902.64], "text": " Je vais courir 30 minutes et apr\u00e8s, j'encha\u00eene."}, {"timestamp": [3903.04, 3905.96], "text": " Mais \u00e7a, je sais que c'est un besoin depuis toujours."}, {"timestamp": [3908.6, 3912.2], "text": " Sur la guitare, avec curiosit\u00e9, donc en deux semaines,"}, {"timestamp": [3912.2, 3914.28], "text": " est-ce que tu as l'impression d'avoir appris pas mal, d\u00e9j\u00e0 beaucoup ?"}, {"timestamp": [3914.68, 3918.96], "text": " Et aujourd'hui, je ne sais pas si tu as regard\u00e9 un peu les mani\u00e8res d'apprentissage,"}, {"timestamp": [3919.4, 3922.12], "text": " mais tu vois, il y avait une mani\u00e8re tr\u00e8s acad\u00e9mique."}, {"timestamp": [3922.12, 3926.84], "text": " Moi, quand j'\u00e9tais petit, tu passais par une \u00e9cole de musique, il fallait limite faire du solf\u00e8ge avant,"}, {"timestamp": [3926.84, 3927.56], "text": " c'\u00e9tait chiant."}, {"timestamp": [3927.56, 3928.28], "text": " J'en ai fait les frais."}, {"timestamp": [3928.28, 3933.24], "text": " Et j'ai l'impression qu'aujourd'hui, tu peux avoir des trucs o\u00f9 en deux semaines,"}, {"timestamp": [3933.24, 3934.68], "text": " tu commences \u00e0 faire d\u00e9j\u00e0 des morceaux."}, {"timestamp": [3934.68, 3935.76], "text": " Oui, tu as raison."}, {"timestamp": [3936.68, 3938.8], "text": " C'est vrai que moi, j'ai appris le piano, j'ai fait peut-\u00eatre huit ans de piano"}, {"timestamp": [3938.8, 3939.88], "text": " quand j'\u00e9tais petite."}, {"timestamp": [3939.88, 3944.28], "text": " Je faisais conservatoire, solf\u00e8ge et cours au conservatoire aussi."}, {"timestamp": [3944.64, 3946.52], "text": " Et tu vois, je le faisais vraiment dans un truc de"}, {"timestamp": [3946.52, 3948.84], "text": " c'est bien de faire du piano, il faut que j'apprenne \u00e0 faire du piano"}, {"timestamp": [3948.84, 3951.44], "text": " et que je sache jouer tel ou tel morceau."}, {"timestamp": [3951.44, 3953.08], "text": " Et l\u00e0, aujourd'hui, j'apprends vraiment la guitare"}, {"timestamp": [3953.08, 3955.56], "text": " dans une perspective de pouvoir jouer des morceaux qui me plaisent."}, {"timestamp": [3956.08, 3957.12], "text": " Donc, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [3957.12, 3959.68], "text": " Je ne suis pas dans une perspective de performance,"}, {"timestamp": [3959.68, 3961.2], "text": " je suis dans une perspective de me faire plaisir."}, {"timestamp": [3961.2, 3964.72], "text": " Et du coup, effectivement, je n'apprends pas de mani\u00e8re acad\u00e9mique."}, {"timestamp": [3964.72, 3966.72], "text": " J'apprends les accords qui vont me servir \u00e0 jouer le"}, {"timestamp": [3966.72, 3967.72], "text": " morceau que j'ai envie de jouer."}, {"timestamp": [3968.4, 3971.36], "text": " Et c'est vrai que c'est peut-\u00eatre que tu vois, \u00e0 l'\u00e9cole,"}, {"timestamp": [3971.36, 3972.88], "text": " on devrait aussi plus s'inspirer de ces mod\u00e8les."}, {"timestamp": [3973.28, 3977.28], "text": " Pour moi, c'est davantage donner envie aux enfants d'eux et ensuite"}, {"timestamp": [3977.4, 3981.04], "text": " t'apprendre tellement plus vite quand t'as envie d'arriver au r\u00e9sultat."}, {"timestamp": [3982.56, 3983.56], "text": " Int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3984.28, 3986.08], "text": " Comment t'es pass\u00e9e donc de"}, {"timestamp": [3987.64, 3989.76], "text": " Nestl\u00e9 \u00e0 Tougo Tougo, pour"}, {"timestamp": [3989.76, 3990.76], "text": " revenir l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [3991.72, 3993.48], "text": " Donc, de ce que je vois, il y a"}, {"timestamp": [3993.56, 3994.72], "text": " une aventure fran\u00e7aise, une"}, {"timestamp": [3994.72, 3996.44], "text": " aventure scandinave, une r\u00e9union,"}, {"timestamp": [3996.48, 3997.48], "text": " tout \u00e7a, etc."}, {"timestamp": [3997.96, 3999.04], "text": " Mais est-ce que tu peux m'expliquer"}, {"timestamp": [3999.04, 4000.04], "text": " d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9tincelle,"}, {"timestamp": [4001.56, 4003.12], "text": " ce moment o\u00f9 tu dis, tu d\u00e9cides"}, {"timestamp": [4003.12, 4004.48], "text": " de partir, pourquoi, comment ?"}, {"timestamp": [4004.48, 4006.96], "text": " Et... \u00c7a faisait un moment, du coup, tu d\u00e9cides de partir, pourquoi, comment et..."}, {"timestamp": [4010.32, 4010.68], "text": " \u00c7a faisait un moment du coup que le gaspillage alimentaire est un sujet qui m'agacait."}, {"timestamp": [4015.16, 4015.48], "text": " D\u00e9j\u00e0 avant Nestl\u00e9, j'\u00e9tais toujours un peu Miss anti-gaspi qui allait r\u00e9cup\u00e9rer les trucs sur les buffets"}, {"timestamp": [4020.48, 4020.92], "text": " et qui mangeait les yaourts de p\u00e9rim\u00e9s de mes copains. Donc j'avais toujours \u00e9t\u00e9 un peu comme \u00e7a, mais plus par"}, {"timestamp": [4022.08, 4025.52], "text": " rationnellement en fait. Est-ce que tu faisais partie de ces gens ? Moi j'ai une probl\u00e9matique de l'antiguesque,"}, {"timestamp": [4025.52, 4027.76], "text": " c'est que notamment, alors \u00e7a quand t'as des enfants,"}, {"timestamp": [4027.76, 4032.08], "text": " r\u00e9cemment j'ai une femme cuisini\u00e8re extra que j'ai rencontr\u00e9e"}, {"timestamp": [4032.08, 4034.04], "text": " qui \u00e9tait nutritionniste en l'occurrence,"}, {"timestamp": [4034.04, 4036.0], "text": " en m\u00eame temps qui me voyait finir les assiettes de mes enfants"}, {"timestamp": [4036.0, 4039.0], "text": " et me dit mais tu sais, en fait c'est pas bien non plus de faire \u00e7a."}, {"timestamp": [4039.0, 4040.96], "text": " T'as encore faim l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [4040.96, 4042.32], "text": " Je dis bah non mais je vais pas les jeter."}, {"timestamp": [4042.32, 4043.32], "text": " Il me dit bah..."}, {"timestamp": [4043.32, 4044.08], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [4044.08, 4045.24], "text": " On me dit souvent ton corps n'est pas une poubelle. Est-ce que tu dois jeter un truc si t'as encore faim l\u00e0 ? Je dis bah non mais je vais pas les jeter. Il me dit bah... Ouais. Et donc on fait quoi ?"}, {"timestamp": [4045.24, 4046.24], "text": " Bah souvent ton corps n'est pas une poubelle."}, {"timestamp": [4046.24, 4049.08], "text": " Est-ce que tu dois jeter un truc si t'as plus faim ?"}, {"timestamp": [4049.08, 4050.08], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [4050.08, 4052.08], "text": " Pour le garder id\u00e9alement quoi."}, {"timestamp": [4052.08, 4053.88], "text": " Franchement moi je n'arrive pas \u00e0 jeter."}, {"timestamp": [4053.88, 4058.52], "text": " Le nombre de fois o\u00f9 je finis, plus parce que j'ai faim mais parce qu'il faut finir,"}, {"timestamp": [4058.52, 4060.32], "text": " c'est un extr\u00eame n\u00e9gatif aussi."}, {"timestamp": [4060.32, 4063.68], "text": " Non je pense que le mieux c'est d'avoir un bon frigo, un bon cong\u00e9lateur et des bons"}, {"timestamp": [4063.68, 4070.56], "text": " Tupperware et de pas h\u00e9siter \u00e0 prendre pour plus tard et de se faire un repas par semaine o\u00f9 c'est juste l'\u00e9tendue de tes restes des autres repas."}, {"timestamp": [4070.56, 4072.64], "text": " Mais ce qui est sympa aussi, c'est de faire un petit buffet."}, {"timestamp": [4072.64, 4087.44], "text": " Tu sais que j'ai entendu \u00e7a r\u00e9cemment sur Parmentier, mais en plus, chaque pays a quand m\u00eame son plat de reste. Donc le hachis parmentier, la paella, le couscous, dans les spaghettis..."}, {"timestamp": [4087.44, 4093.48], "text": " Voil\u00e0, et en fait, le hachis parmentier... D'ailleurs, il y a m\u00eame le... Comment on"}, {"timestamp": [4093.48, 4096.44], "text": " appelle \u00e7a dans les boulangeries ? Ils te vendent un... Tu sais, un cake..."}, {"timestamp": [4096.44, 4098.0], "text": " Un fourre-tout, genre."}, {"timestamp": [4098.0, 4104.72], "text": " Ouais, il y a un cake... En fait, ils te m\u00e9langent tous les croissants, les viennoiseries, les trucs"}, {"timestamp": [4104.72, 4105.52], "text": " invendus de la veille."}, {"timestamp": [4105.52, 4108.68], "text": " Ils te les m\u00e9langent, ils mixent, ils mettent du chocolat et ils te vendent \u00e7a."}, {"timestamp": [4108.68, 4109.68], "text": " Ah le babka non ?"}, {"timestamp": [4109.68, 4110.68], "text": " Non le babka c'est plus..."}, {"timestamp": [4110.68, 4111.68], "text": " C'est autre chose."}, {"timestamp": [4111.68, 4115.64], "text": " Parce que tu sais que le croissant aux amandes, c'est le croissant de la veille qui est replong\u00e9"}, {"timestamp": [4115.64, 4118.52], "text": " dans du sirop etc. et c'est hyper bon et c'est vendu plus cher."}, {"timestamp": [4118.52, 4120.08], "text": " Un peu calorique j'imagine du coup."}, {"timestamp": [4120.08, 4121.08], "text": " Tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [4121.08, 4122.44], "text": " Mais c'est avant tout le croissant de la veille."}, {"timestamp": [4122.44, 4123.96], "text": " C'est des techniques anti gaspilles."}, {"timestamp": [4123.96, 4127.6], "text": " Donc en fait celles-l\u00e0 elles existent mais on les... Tu vois c'est avant tout le croissant de la veille. C'est des techniques anti-gaspillage. Donc, en fait, celles-l\u00e0, elles existent, mais on les..."}, {"timestamp": [4127.6, 4128.2], "text": " Tu vois, c'est presque..."}, {"timestamp": [4128.2, 4129.48], "text": " Toutes les semaines, on se fait un chipard-mentier."}, {"timestamp": [4130.24, 4132.48], "text": " Exactement. Sans boeuf de pr\u00e9f\u00e9rence."}, {"timestamp": [4135.76, 4140.04], "text": " Donc, oui, moi, j'avais toujours \u00e9t\u00e9 sensible au gaspillage alimentaire."}, {"timestamp": [4140.04, 4143.2], "text": " Et chez Nestl\u00e9, je l'ai vu de fa\u00e7on exacerb\u00e9e."}, {"timestamp": [4143.2, 4148.44], "text": " Et je me suis dit, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pas mal m'int\u00e9resser aussi au ce qu'on appelle le pouvoir horizontal,"}, {"timestamp": [4148.44, 4151.24], "text": " o\u00f9 en fait nos soci\u00e9t\u00e9s sont r\u00e9gies par du pouvoir vertical,"}, {"timestamp": [4151.24, 4156.04], "text": " du syst\u00e8me scolaire o\u00f9 tu \u00e9coutes ton professeur \u00e0 la politique,"}, {"timestamp": [4156.04, 4158.76], "text": " o\u00f9 c'est un pr\u00e9sident qui..."}, {"timestamp": [4158.76, 4161.44], "text": " Et en fait, le pouvoir horizontal, c'est vraiment le mouvement de masse,"}, {"timestamp": [4161.44, 4171.2], "text": " o\u00f9 en fait, chaque individu commence \u00e0 faire une chose diff\u00e9remment et en fait \u00e7a a un impact \u00e9norme o\u00f9 t'as vraiment un"}, {"timestamp": [4171.2, 4176.0], "text": " mouvement de masse o\u00f9 tout change tr\u00e8s rapidement finalement. Et du coup je"}, {"timestamp": [4176.0, 4178.4], "text": " m'int\u00e9ressais pas mal \u00e0 \u00e7a et je me disais peut-\u00eatre que la solution au"}, {"timestamp": [4178.4, 4182.28], "text": " gaspillage alimentaire c'est que chacun d'entre nous on sauve un repas chaque"}, {"timestamp": [4182.28, 4187.24], "text": " jour et que \u00e7a nous permette de nous alimenter et que \u00e7a permette de mettre fin au gaspillage alimentaire."}, {"timestamp": [4187.24, 4190.96], "text": " Donc l'id\u00e9e a un peu commenc\u00e9 \u00e0 venir comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4190.96, 4194.88], "text": " Le pouvoir r\u00e9sidentiel, c'est une notion qui te... t'as lu un truc ?"}, {"timestamp": [4194.88, 4197.76], "text": " En fait le truc c'est que quand j'\u00e9tais chez Nestl\u00e9, comme je le disais, j'\u00e9tais dans des"}, {"timestamp": [4197.76, 4202.08], "text": " petits bleds de mille personnes, j'habitais sur le parking de l'usine et"}, {"timestamp": [4202.08, 4205.44], "text": " j'avais absolument... enfin en fait, \u00e0 la fin du shift, je rentrais chez moi,"}, {"timestamp": [4205.64, 4206.64], "text": " j'avais rien \u00e0 faire."}, {"timestamp": [4206.84, 4210.92], "text": " Et donc, je lisais plein de trucs,"}, {"timestamp": [4211.24, 4213.6], "text": " je passais du temps \u00e0 \u00e9couter des podcasts."}, {"timestamp": [4213.8, 4217.2], "text": " Tu sais, tu lis un article, il y a trois liens et tu vas lire les trois autres articles."}, {"timestamp": [4217.64, 4218.96], "text": " Et donc, j'ai d\u00e9couvert plein de choses."}, {"timestamp": [4219.16, 4221.2], "text": " J'aurais pu faire de la guitare, j'en avais pas \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [4221.92, 4225.6], "text": " Mais j'ai entendu parler de WeShare, qui \u00e9tait sur"}, {"timestamp": [4225.6, 4226.6], "text": " l'\u00e9conomie collaborative."}, {"timestamp": [4227.44, 4229.28], "text": " Et justement, le pire tout pire,"}, {"timestamp": [4229.56, 4230.56], "text": " tu sais, il y avait tous les"}, {"timestamp": [4231.24, 4232.24], "text": " blabla car \u00e0 Airbnb."}, {"timestamp": [4233.04, 4234.32], "text": " \u00c7a m'inspirait vachement le fait"}, {"timestamp": [4234.32, 4236.32], "text": " de se dire, on peut un peu supprimer"}, {"timestamp": [4236.32, 4237.78], "text": " les interm\u00e9diaires et plus c\u00e9der les"}, {"timestamp": [4237.78, 4239.44], "text": " uns les autres en se disant m\u00eame,"}, {"timestamp": [4239.48, 4240.8], "text": " tu vois, j'ai une perceuse, je"}, {"timestamp": [4240.8, 4241.88], "text": " l'utilise quoi, une fois par mois."}, {"timestamp": [4242.28, 4243.4], "text": " Si on pouvait avoir une perceuse"}, {"timestamp": [4243.4, 4244.84], "text": " commune pour tout l'immeuble, ce"}, {"timestamp": [4244.84, 4245.76], "text": " serait vachement mieux en fait."}, {"timestamp": [4245.96, 4246.96], "text": " Donc plus par"}, {"timestamp": [4247.92, 4250.4], "text": " \u00e7a fait du sens que par"}, {"timestamp": [4251.16, 4252.16], "text": " conscience \u00e9cologique."}, {"timestamp": [4252.68, 4254.2], "text": " Et en fait, quand j'ai d\u00e9couvert"}, {"timestamp": [4255.12, 4257.16], "text": " l'impact \u00e9cologique du gaspillage alimentaire,"}, {"timestamp": [4257.68, 4258.88], "text": " pour moi, c'\u00e9tait limite"}, {"timestamp": [4259.24, 4260.64], "text": " \u00ab Ah ouais, et en plus, \u00e7a fait \u00e7a ! \u00bb."}, {"timestamp": [4261.08, 4263.32], "text": " Mais tu vois, d\u00e9j\u00e0, \u00e7a n'a pas de sens de jeter avant toute chose."}, {"timestamp": [4263.76, 4267.68], "text": " Et ensuite, il se trouve que le gaspillage alimentaire est responsable de 10% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet"}, {"timestamp": [4267.68, 4272.56], "text": " de serre dans le monde. Donc c'est \u00e9norme. Et derri\u00e8re, on a d\u00e9velopp\u00e9 Togo vraiment dans"}, {"timestamp": [4272.56, 4276.28], "text": " cette conscience \u00e9cologique. Mais si tu veux, moi, au d\u00e9but, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 penser \u00e0"}, {"timestamp": [4276.28, 4281.4], "text": " l'application, c'\u00e9tait vraiment il faut sauver ces petits pains du boulanger qui vont partir \u00e0 la"}, {"timestamp": [4281.4, 4286.92], "text": " poubelle alors que dix minutes plus t\u00f4t, ils \u00e9taient encore tr\u00e8s bons \u00e0 te manger. Ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'en effet,"}, {"timestamp": [4288.2, 4291.56], "text": " tu vois, je ne jette pas la pierre \u00e0 ces entreprises,"}, {"timestamp": [4291.84, 4295.24], "text": " comme tu le disais, par exemple, ce d\u00e9calage, comment tu appelais \u00e7a,"}, {"timestamp": [4295.92, 4299.12], "text": " le d\u00e9calage o\u00f9 tu vois la petite bande argent\u00e9e sur tes KitKat."}, {"timestamp": [4299.6, 4301.96], "text": " Parce qu'en fait, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu perfection que je peux comprendre."}, {"timestamp": [4301.96, 4304.36], "text": " Donc, en fait, moi, je veux vendre des produits, ils sont beaux, ils sont bien,"}, {"timestamp": [4304.36, 4305.68], "text": " on les a bien faits. Voil\u00e0, il faut que ce soit nickel peu perfection que je peux comprendre. C'est-\u00e0-dire, moi, je veux vendre des produits, ils sont beaux, ils sont bien, on les a bien faits."}, {"timestamp": [4305.88, 4310.0], "text": " Voil\u00e0, il faut que ce soit nickel coup\u00e9 au couteau."}, {"timestamp": [4310.2, 4312.2], "text": " Le probl\u00e8me, c'est que g\u00e9n\u00e9ralement, tu vas le pousser \u00e0 l'extr\u00eame,"}, {"timestamp": [4312.2, 4314.28], "text": " \u00e0 l'extr\u00eame, contr\u00f4le qualit\u00e9, un peu plus, un peu plus."}, {"timestamp": [4314.28, 4316.52], "text": " Tu vas embaucher quelqu'un qui est le patron du contr\u00f4le qualit\u00e9,"}, {"timestamp": [4316.52, 4318.68], "text": " des gens en dessous, et puis tu deviens rigide, rigide, rigide."}, {"timestamp": [4318.88, 4322.16], "text": " Alors que tu vas proposer des produits qui sont..."}, {"timestamp": [4322.36, 4324.04], "text": " Tout le monde s'en fout, en vrai, d'acheter..."}, {"timestamp": [4324.24, 4326.0], "text": " J'imagine, tout le monde s'en fout."}, {"timestamp": [4326.0, 4328.0], "text": " Tu seras surpris."}, {"timestamp": [4328.0, 4330.0], "text": " Parfois les plaintes consommateurs, c'est n'importe quoi."}, {"timestamp": [4330.0, 4332.0], "text": " Oui, mais il y en a qui sont juste de mauvaise foi."}, {"timestamp": [4332.0, 4334.0], "text": " Je veux dire apr\u00e8s, tu vois, je pense \u00e0 mon pote."}, {"timestamp": [4334.0, 4336.0], "text": " Je vais le balancer."}, {"timestamp": [4336.0, 4338.0], "text": " Il n'\u00e9coute pas \u00e7a."}, {"timestamp": [4338.0, 4340.0], "text": " Ce n'est pas sympa de le balancer."}, {"timestamp": [4340.0, 4342.0], "text": " Mais \u00e7a aussi, \u00e7a me ferait marrer. J\u00e9r\u00e9my, brillant,"}, {"timestamp": [4342.0, 4344.0], "text": " je t'embrasse."}, {"timestamp": [4344.0, 4345.88], "text": " Qui \u00e0 un moment, juste pour se marrer, il se\u00e9r\u00e9my Brion, je t'embrasse, mais qui a un moment juste pour se marrer,"}, {"timestamp": [4345.88, 4352.84], "text": " il se plaignait chez Air France de chaque retard \u00e0 l'arriv\u00e9e, mais une minute, deux minutes, trois"}, {"timestamp": [4352.84, 4357.32], "text": " minutes et \u00e0 chaque fois, il gagnait des miles jusqu'\u00e0 un jour o\u00f9 ils lui ont dit bon, en fait,"}, {"timestamp": [4357.32, 4362.36], "text": " tu sais quoi, l\u00e0, tu te fous de notre gueule Coco, donc maintenant, tu n'auras plus rien. Ils ont d\u00fb"}, {"timestamp": [4362.36, 4371.16], "text": " l'identifier \u00e0 un moment. Je pense qu'il y a des gens qui jouent un petit peu \u00e0 \u00e7a, tu vois, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu... J'ai rep\u00e9r\u00e9 la petite b\u00eate. Mais en effet,"}, {"timestamp": [4371.16, 4375.44], "text": " dans ce c\u00f4t\u00e9 horizontal, je pense qu'il y a un moment o\u00f9 les gens se disent, ouais \u00e7a va,"}, {"timestamp": [4375.44, 4382.08], "text": " c'est ok. Le tout c'est que toi, quand tu es la personne en charge, tu te dis si je laisse passer"}, {"timestamp": [4382.08, 4385.6], "text": " \u00e7a, tu laisses passer un petit bout et puis \u00e7a va grossir."}, {"timestamp": [4385.6, 4392.4], "text": " Et quel est le point de bascule ? Quel est le moment o\u00f9 tu t'es dit ok c'est bon j'arr\u00eate, j'y vais, je quitte, je claque ma dm ?"}, {"timestamp": [4392.4, 4397.0], "text": " Je pense que je bossais beaucoup parce que c'est ma fa\u00e7on de faire, c'est de beaucoup bosser."}, {"timestamp": [4397.0, 4403.6], "text": " Et je suis partie en vacances avec de la famille et ils m'ont dit en fait bosser autant,"}, {"timestamp": [4403.6, 4407.4], "text": " soit il faut que tu le fasses pour quelque chose avec lequel tu es parfaitement"}, {"timestamp": [4407.4, 4411.04], "text": " align\u00e9 ou tu vois vraiment ta valeur ajout\u00e9e, etc."}, {"timestamp": [4411.12, 4416.72], "text": " Enfin, vois vraiment l'objectif du projet qui te drive,"}, {"timestamp": [4417.28, 4419.56], "text": " soit il faut que tu le fasses pour toi, en fait."}, {"timestamp": [4419.84, 4423.52], "text": " Et en fait, je suis revenue de \u00e7a en me disant en fait,"}, {"timestamp": [4423.76, 4425.16], "text": " j'y trouve plus trop mon compte."}, {"timestamp": [4425.64, 4429.76], "text": " J'ai aussi regard\u00e9 le discours de Steve Jobs aux \u00e9tudiants de Stanford."}, {"timestamp": [4429.88, 4431.84], "text": " Super discours, moi je vois tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [4431.84, 4433.92], "text": " Mais en gros, moi, ce que j'ai retenu, c'est"}, {"timestamp": [4435.16, 4437.8], "text": " que lui, la plus grande chance qu'il avait eue, c'\u00e9tait que depuis tout petit,"}, {"timestamp": [4437.8, 4440.92], "text": " il savait de quoi il \u00e9tait passionn\u00e9 et qu'il avait mis tout son \u00e9nergie"}, {"timestamp": [4440.92, 4443.64], "text": " et tout son temps au service de sa passion, qui \u00e9tait en fait le design."}, {"timestamp": [4444.08, 4446.68], "text": " Et du coup, il a fait une \u00e9cole de design"}, {"timestamp": [4447.16, 4450.28], "text": " et en fait, il n'a pas tant construit des ordinateurs."}, {"timestamp": [4450.28, 4452.76], "text": " C'\u00e9tait plus je veux construire un bel objet, en fait."}, {"timestamp": [4453.2, 4455.36], "text": " Et \u00e7a se ressent vachement aujourd'hui chez Apple."}, {"timestamp": [4455.36, 4457.84], "text": " Et moi, ce qu'il"}, {"timestamp": [4459.76, 4462.6], "text": " leur disait, c'\u00e9tait de ne jamais accepter une vie"}, {"timestamp": [4462.64, 4468.96], "text": " o\u00f9 ils ne savaient pas dire de quoi ils \u00e9taient passionn\u00e9s, Que le jour o\u00f9 ils savaient de quoi ils \u00e9taient passionn\u00e9s, il fallait qu'ils abandonnent tout"}, {"timestamp": [4468.96, 4472.56], "text": " et qu'ils mettent toute leur \u00e9nergie et leur temps au service de cette passion. Et que c'est"}, {"timestamp": [4472.56, 4476.72], "text": " l\u00e0 qu'ils seraient et successfouls et heureux. Et que par contre, s'ils n'\u00e9taient pas capables de"}, {"timestamp": [4476.72, 4479.48], "text": " dire ce qu'ils \u00e9taient passionn\u00e9s aujourd'hui, qu'ils n'acceptent jamais de s'installer dans"}, {"timestamp": [4479.48, 4482.16], "text": " une routine et dans un quotidien et qu'il fallait qu'ils continuent \u00e0 explorer pour"}, {"timestamp": [4482.16, 4490.0], "text": " trouver leur passion en fait. J'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une super philosophie de vie, en fait, quelque part. Et moi, je me suis dit,"}, {"timestamp": [4490.0, 4496.6], "text": " je sais que je suis passionn\u00e9e de l'alimentaire, mais je sais qu'aujourd'hui, la fa\u00e7on dont j'approche"}, {"timestamp": [4496.6, 4501.44], "text": " l'alimentaire, \u00e7a ne me passionne pas. Et au contraire, c'est plut\u00f4t contre ce qui me passionne."}, {"timestamp": [4501.44, 4505.22], "text": " Et moi, ce qui me passionnait, c'\u00e9tait vraiment cette id\u00e9e d'avoir un truc"}, {"timestamp": [4505.22, 4506.6], "text": " qui est tellement naturel, qui fait"}, {"timestamp": [4506.76, 4508.64], "text": " tellement de sens, o\u00f9 tu te nourris"}, {"timestamp": [4508.64, 4509.64], "text": " de la nature et \u00e7a"}, {"timestamp": [4510.72, 4511.9], "text": " te fait des calories qui te permettent"}, {"timestamp": [4511.9, 4512.9], "text": " de vivre et machin."}, {"timestamp": [4513.12, 4514.1], "text": " Et en fait, on en \u00e9tait tellement"}, {"timestamp": [4514.12, 4515.94], "text": " \u00e9loign\u00e9 dans l'industrie"}, {"timestamp": [4515.96, 4516.96], "text": " alimentaire aujourd'hui."}, {"timestamp": [4517.2, 4518.2], "text": " Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [4518.6, 4519.48], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, en fait, je me suis"}, {"timestamp": [4519.48, 4520.76], "text": " dit il y a trop de choses qui m'indiquent"}, {"timestamp": [4520.76, 4521.76], "text": " que je ne suis pas au bon endroit."}, {"timestamp": [4522.24, 4523.88], "text": " Et pour moi, c'est tr\u00e8s important"}, {"timestamp": [4524.08, 4525.56], "text": " d'\u00eatre au bon endroit et de se dire"}, {"timestamp": [4525.56, 4528.96], "text": " chaque jour, je suis l\u00e0 o\u00f9 je dois \u00eatre."}, {"timestamp": [4530.32, 4533.92], "text": " C'est un super conseil qu'on t'a donn\u00e9 en vacances."}, {"timestamp": [4533.92, 4537.52], "text": " Je veux dire, \u00e0 une jeune personne"}, {"timestamp": [4538.36, 4540.36], "text": " qui bosse beaucoup, lui dire,"}, {"timestamp": [4540.36, 4543.64], "text": " attend avant que tu te r\u00e9veilles \u00e0 45 ans, \u00e0 te dire, mais qu'est-ce que je fous l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [4544.96, 4548.64], "text": " Parce que moi, je trouve que c'est plut\u00f4t une qualit\u00e9 de"}, {"timestamp": [4548.64, 4552.08], "text": " souvent bosser beaucoup, mais si c'est bosser beaucoup comme dans"}, {"timestamp": [4552.08, 4557.12], "text": " tu vois dans une roue de hamster en fait \u00e0 un moment sans aucun sens"}, {"timestamp": [4557.12, 4561.96], "text": " voil\u00e0 et je pense qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 le dire de la bonne mani\u00e8re mais dire \u00e7a"}, {"timestamp": [4561.96, 4565.0], "text": " \u00e0 des jeunes personnes ou se dire \u00e7a si vous nous \u00e9coutez."}, {"timestamp": [4567.68, 4569.4], "text": " Et voil\u00e0, je mettrais \u00e9videmment le lien de ce discours"}, {"timestamp": [4570.4, 4571.2], "text": " dans les notes du podcast."}, {"timestamp": [4573.76, 4574.76], "text": " Quoi qu'on pense de Steve Jobs, je pense que c'est un bon discours \u00e0 \u00e9couter carr\u00e9ment."}, {"timestamp": [4576.92, 4580.0], "text": " Et donc, voil\u00e0. Et donc, finalement, je suis revenue de ces vacances"}, {"timestamp": [4580.0, 4581.44], "text": " et je me suis dit, allez, j'y vais."}, {"timestamp": [4582.04, 4584.36], "text": " J'ai pos\u00e9 ma deme, donc du coup, j'avais 22 ans."}, {"timestamp": [4585.56, 4586.56], "text": " Tu avais boss\u00e9 quoi ?"}, {"timestamp": [4587.08, 4588.8], "text": " Deux ans, deux ans, tout juste."}, {"timestamp": [4589.12, 4591.72], "text": " OK, t'as \u00e9t\u00e9 dipl\u00f4m\u00e9e \u00e0 20 ans ?"}, {"timestamp": [4591.88, 4595.2], "text": " Non, 20... Attends, c'\u00e9tait en 2015, donc j'avais 23 ans."}, {"timestamp": [4595.36, 4595.88], "text": " 23 ans."}, {"timestamp": [4595.88, 4599.24], "text": " Ouais, j'ai \u00e9t\u00e9 dipl\u00f4m\u00e9e \u00e0 21."}, {"timestamp": [4599.28, 4600.28], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [4601.72, 4614.24], "text": " Et l\u00e0, je suis partie rejoindre mon copain en Scandinavie, en me disant, bon bah quitte \u00e0 pas avoir de job, je m'\u00e9tais dit, je vais chercher des cofondateurs et continuer \u00e0 bosser sur ce projet."}, {"timestamp": [4614.24, 4615.24], "text": " Donc le projet \u00e9tait l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [4615.24, 4618.84], "text": " J'avais d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e en t\u00eate, j'avais m\u00eame dessin\u00e9 les \u00e9crans."}, {"timestamp": [4618.84, 4625.24], "text": " Je me rappelle, j'avais m\u00eame fait le site du z\u00e9ro pour commencer \u00e0 coder moi-m\u00eame en me disant putain j'aurais d\u00fb suivre les cours de code en \u00e9cole d'ing\u00e9."}, {"timestamp": [4629.8, 4629.88], "text": " J'aurais pas d\u00fb tricher comme tout le monde et prendre la copie du seul geek qui nous le donnait \u00e0 tous."}, {"timestamp": [4633.6, 4633.84], "text": " Mais du coup j'ai appris \u00e0 coder aussi en me disant bon bah j'ai un peu de temps le soir je vais faire \u00e7a."}, {"timestamp": [4638.04, 4643.36], "text": " Je me suis rendu compte tr\u00e8s vite que ce serait pas l\u00e0 la valeur ajout\u00e9e que je pourrais apporter dans le projet. Sachant que souvent les ing\u00e9nieurs aussi bons qu'ils fussent ne sont pas toujours tr\u00e8s bons en design."}, {"timestamp": [4643.46, 4645.24], "text": " Pas tous, il y en a."}, {"timestamp": [4645.24, 4647.76], "text": " Du coup, tu arrives \u00e0 coder un truc bien, mais pas toujours tr\u00e8s joli."}, {"timestamp": [4647.8, 4649.8], "text": " Moi, franchement, j'avais dessin\u00e9 les \u00e9crans \u00e0 la main"}, {"timestamp": [4650.08, 4652.6], "text": " et apr\u00e8s, en fait, effectivement, j'avais essay\u00e9 de coder."}, {"timestamp": [4652.6, 4655.72], "text": " Alors apr\u00e8s, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a passionnant, c'est vraiment apprendre une nouvelle langue."}, {"timestamp": [4656.12, 4659.08], "text": " Donc j'avais trouv\u00e9 \u00e7a trop bien, mais \u00e7a prenait trop de temps"}, {"timestamp": [4659.92, 4661.68], "text": " en C++, je crois."}, {"timestamp": [4661.68, 4663.52], "text": " Mais tu vois, \u00e7a fait longtemps que je m'en ai pas pos\u00e9 cette question,"}, {"timestamp": [4663.52, 4665.0], "text": " je ne sais m\u00eame plus, mais je pense que c'\u00e9tait \u00e7a. PHP peut-\u00eatre ? Ouais, mais C++ je crois. Ouais. Mais tu vois, \u00e7a fait longtemps qu'on m'a pas pos\u00e9 cette question, je me souviens m\u00eame plus."}, {"timestamp": [4665.0, 4666.0], "text": " Mais je pense que c'\u00e9tait \u00e7a."}, {"timestamp": [4666.0, 4667.0], "text": " PHP peut-\u00eatre ? Ou tu sais plus."}, {"timestamp": [4667.0, 4668.0], "text": " Ouais, mais C++, ouais."}, {"timestamp": [4668.0, 4670.0], "text": " C'\u00e9tait le truc que j'avais fait \u00e0 l'\u00e9cole."}, {"timestamp": [4670.0, 4672.0], "text": " Ouais, c'est le truc d'arriv\u00e9e d'\u00e9cole d'argent."}, {"timestamp": [4672.0, 4676.48], "text": " Et je me rappelle, j'\u00e9tais trop contente parce que j'avais r\u00e9ussi \u00e0 avoir, tu vois,"}, {"timestamp": [4676.48, 4680.0], "text": " un petit truc o\u00f9 tu cliques sur ton \u00e9cran et j'avais un \u00e9cran noir qui s'affichait."}, {"timestamp": [4680.0, 4683.0], "text": " J'avais montr\u00e9 \u00e7a \u00e0 ma m\u00e8re et mon copain qui sont normalement, tu vois, les deux qui"}, {"timestamp": [4683.0, 4684.0], "text": " doivent te soutenir co\u00fbte que co\u00fbte."}, {"timestamp": [4684.0, 4686.36], "text": " Et ils m'avaient dit mais t'as rien l\u00e0"}, {"timestamp": [4686.76, 4689.64], "text": " donc j'\u00e9tais l\u00e0 en mode bon c'est vrai il faut que je trouve des gens qui savent faire"}, {"timestamp": [4689.8, 4692.48], "text": " et donc je suis partie en fait m'installer dans Scandinavie et"}, {"timestamp": [4693.0, 4695.96], "text": " en me disant tu sais quand on te pose la question... J'\u00e9tais \u00e0 Oslo"}, {"timestamp": [4696.88, 4699.36], "text": " en me disant tu sais quand on te pose la question fatidique de"}, {"timestamp": [4699.72, 4701.72], "text": " et toi tu fais quoi dans la vie ?"}, {"timestamp": [4701.76, 4706.0], "text": " Bon au moins \u00e7a me fera une r\u00e9ponse de dire je lance cette application et d'ailleurs je cherche des cofondateurs."}, {"timestamp": [4706.0, 4708.0], "text": " L'id\u00e9e, ce serait \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a."}, {"timestamp": [4708.0, 4710.0], "text": " Et tu vois, j'\u00e9tais plut\u00f4t partie, plut\u00f4t que de..."}, {"timestamp": [4710.0, 4712.0], "text": " Il y a pas mal d'entrepreneurs qui sont dans la protection de leur id\u00e9e,"}, {"timestamp": [4712.0, 4714.0], "text": " il ne faut absolument pas que je la partage, on va me la voler."}, {"timestamp": [4714.0, 4716.0], "text": " Moi, au contraire, j'ai vraiment pris"}, {"timestamp": [4716.0, 4718.0], "text": " l'autre extr\u00eame de... J'en parlais \u00e0"}, {"timestamp": [4718.0, 4720.0], "text": " beaucoup de gens et \u00e7a m'a vraiment permis de"}, {"timestamp": [4720.0, 4722.0], "text": " faire m\u00fbrir l'id\u00e9e dans mon esprit"}, {"timestamp": [4722.0, 4724.0], "text": " avec justement des gens qui me disaient \u00ab ouais, mais \u00e7a,"}, {"timestamp": [4724.0, 4726.12], "text": " t'as pens\u00e9... Ah, ben moi, j'ai tel pote qui est"}, {"timestamp": [4726.12, 4727.52], "text": " boulanger depuis 15 ans, tu devrais"}, {"timestamp": [4727.52, 4728.52], "text": " aller lui en parler \u00bb."}, {"timestamp": [4728.56, 4730.2], "text": " Et en fait, au fur et \u00e0 mesure, mon"}, {"timestamp": [4730.2, 4731.88], "text": " pitch devenait de plus en plus"}, {"timestamp": [4731.92, 4732.6], "text": " clair."}, {"timestamp": [4732.6, 4733.64], "text": " J'\u00e9tais de plus en plus \u00e0 l'aise"}, {"timestamp": [4733.64, 4735.8], "text": " aussi \u00e0 en parler et l'id\u00e9e"}, {"timestamp": [4735.8, 4736.64], "text": " devenait de plus en plus..."}, {"timestamp": [4736.64, 4737.96], "text": " Tu vois, j'ai tr\u00e8s vite compris que"}, {"timestamp": [4738.6, 4740.0], "text": " les commer\u00e7ants de bouche,"}, {"timestamp": [4740.36, 4741.36], "text": " ils n'ont pas le temps."}, {"timestamp": [4741.4, 4742.6], "text": " En fait, dans leur journ\u00e9e, ils ont"}, {"timestamp": [4742.6, 4744.4], "text": " 12 000 t\u00e2ches et \u00e0 la fin"}, {"timestamp": [4744.4, 4746.44], "text": " de la journ\u00e9e, ils ont juste envie de tout mettre dans un grand sac"}, {"timestamp": [4746.44, 4749.52], "text": " poubelle et de rentrer chez eux. Et c'est pas qu'ils ne veulent pas donner,"}, {"timestamp": [4749.52, 4752.48], "text": " ils cherchent des assos. Sauf que les assos, pour venir r\u00e9cup\u00e9rer deux"}, {"timestamp": [4752.48, 4755.72], "text": " sandwiches, trois flans et deux pains au chocolat, ils ne sont pas int\u00e9ress\u00e9s."}, {"timestamp": [4755.76, 4759.96], "text": " Ils ne vont pas venir dans le centre-ville au moment o\u00f9 il y a un max de bouchons"}, {"timestamp": [4760.48, 4762.86], "text": " pour venir r\u00e9cup\u00e9rer aussi peu. Ils vont plut\u00f4t aller dans les grands"}, {"timestamp": [4762.86, 4765.6], "text": " supermarch\u00e9s qui leur donnent une palette compl\u00e8te de produits typiquement."}, {"timestamp": [4766.92, 4768.48], "text": " Et d'o\u00f9 l'id\u00e9e du panier surprise."}, {"timestamp": [4769.04, 4772.56], "text": " En me disant en fait, quand tu vas sur Togo, tu payes pour un panier"}, {"timestamp": [4772.56, 4774.6], "text": " surprise et tu sais jamais exactement ce que tu vas avoir."}, {"timestamp": [4775.0, 4777.88], "text": " C'\u00e9tait l'id\u00e9e vraiment d'avoir un mod\u00e8le qui fonctionne pour les commer\u00e7ants."}, {"timestamp": [4778.28, 4782.0], "text": " Et la promesse \u00e9tait de leur dire, ce sera aussi simple que de jeter."}, {"timestamp": [4782.48, 4785.04], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'au lieu de me tout mettre dans un grand sac poubelle \u00e0 la fin de la journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [4785.4, 4788.76], "text": " tu vas le r\u00e9partir dans cinq paniers, surprise d'un vendu,"}, {"timestamp": [4789.08, 4792.8], "text": " que des gens qui auront d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 en ligne viendront r\u00e9cup\u00e9rer."}, {"timestamp": [4793.64, 4796.2], "text": " Et la seule promesse que tu leur fais, c'est qu'ils auront trois fois plus"}, {"timestamp": [4796.44, 4797.36], "text": " que ce qu'ils ont pay\u00e9 pour."}, {"timestamp": [4797.84, 4799.44], "text": " Donc sur du Good2Go, tu payes 4 euros"}, {"timestamp": [4799.88, 4804.2], "text": " et tu te pr\u00e9sentes \u00e0 la fermeture du commerce et tu sais que t'auras au moins 12 euros de produits"}, {"timestamp": [4804.92, 4806.98], "text": " vari\u00e9s, surprises, dans"}, {"timestamp": [4807.06, 4808.06], "text": " ton panier."}, {"timestamp": [4808.14, 4810.02], "text": " Et donc, c'est"}, {"timestamp": [4810.02, 4811.02], "text": " vraiment en confrontant l'id\u00e9e..."}, {"timestamp": [4811.02, 4812.02], "text": " \u00c7a, c'\u00e9tait ton pitch de base."}, {"timestamp": [4812.78, 4814.06], "text": " Ouais. Et en fait, c'est toujours le"}, {"timestamp": [4814.06, 4815.74], "text": " cas aujourd'hui. Et en fait, on a"}, {"timestamp": [4815.74, 4817.34], "text": " quand m\u00eame un... Je pense qu'une"}, {"timestamp": [4817.46, 4818.9], "text": " des choses qui a contribu\u00e9 au"}, {"timestamp": [4818.9, 4820.28], "text": " succ\u00e8s de To Go To Go, c'est que"}, {"timestamp": [4820.7, 4821.7], "text": " le concept a tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4822.66, 4824.46], "text": " tr\u00e8s peu chang\u00e9, m\u00eame"}, {"timestamp": [4824.46, 4825.2], "text": " pas du tout. Le mod\u00e8le \u00e9conomique est le m\u00eame, le concept a tr\u00e8s, tr\u00e8s peu chang\u00e9, m\u00eame pas du tout."}, {"timestamp": [4825.8, 4828.24], "text": " Le mod\u00e8le \u00e9conomique est le m\u00eame, le concept est le m\u00eame."}, {"timestamp": [4829.28, 4830.56], "text": " Et en sept ans, on n'a pas chang\u00e9 quoi."}, {"timestamp": [4830.76, 4835.56], "text": " Alors, est-ce que tu peux m'expliquer exactement comment \u00e7a se passe, du coup ?"}, {"timestamp": [4838.48, 4841.68], "text": " G\u00e9n\u00e9ralement, plus je teste et tout avant, et l\u00e0, j'ai jamais \u00e9cout\u00e9."}, {"timestamp": [4842.28, 4844.04], "text": " Donc voil\u00e0, mais on est beaucoup et c'est tant mieux."}, {"timestamp": [4844.04, 4846.0], "text": " \u00c7a veut dire que tu vois, c'est comme les gens qui \u00e9coutent jamais mon podcast,"}, {"timestamp": [4846.0, 4848.0], "text": " qui n'ont jamais \u00e9cout\u00e9 mon podcast, je me dis c'est bien, il me reste"}, {"timestamp": [4848.0, 4850.0], "text": " encore des gens \u00e0 convaincre."}, {"timestamp": [4850.0, 4852.0], "text": " Comment"}, {"timestamp": [4852.0, 4854.0], "text": " je fais, o\u00f9 est-ce que je vais"}, {"timestamp": [4854.0, 4856.0], "text": " et"}, {"timestamp": [4856.0, 4858.0], "text": " surtout apr\u00e8s, je voudrais que tu me racontes le premier"}, {"timestamp": [4858.0, 4860.0], "text": " commer\u00e7ant ou la premi\u00e8re commande dans laquelle tu n'as rien eu \u00e0"}, {"timestamp": [4860.0, 4862.0], "text": " faire, enfin pas rien eu \u00e0 faire, mais"}, {"timestamp": [4862.0, 4864.0], "text": " tu n'\u00e9tais pas impliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4864.0, 4866.4], "text": " Donc tr\u00e8s concr\u00e8tement, tu t\u00e9l\u00e9charges gratuitement l'application."}, {"timestamp": [4866.4, 4869.14], "text": " Tu vois, c'est le fameux pitch que j'ai d\u00fb faire \u00e0 peu pr\u00e8s 12 000 fois, mais j'y"}, {"timestamp": [4869.14, 4870.14], "text": " retourne."}, {"timestamp": [4870.72, 4873.88], "text": " Tu t\u00e9l\u00e9charges l'application gratuitement, t'es g\u00e9olocalis\u00e9."}, {"timestamp": [4874.28, 4878.36], "text": " Donc, tu vois les commer\u00e7ants autour de toi qui participent au concept et ensuite,"}, {"timestamp": [4878.36, 4882.44], "text": " tu choisis le commer\u00e7ant dont tu veux passer r\u00e9cup\u00e9rer les produits \u00e0 la fin de"}, {"timestamp": [4882.44, 4885.08], "text": " la journ\u00e9e. Donc, le commer\u00e7ant, il va indiquer l'heure de collecte."}, {"timestamp": [4885.36, 4887.16], "text": " En g\u00e9n\u00e9ral, c'est une tranche horaire d'une demi-heure,"}, {"timestamp": [4887.52, 4890.08], "text": " soit juste avant la fermeture, soit juste apr\u00e8s la fermeture."}, {"timestamp": [4890.72, 4893.96], "text": " Et tu vas payer donc en moyenne 4 euros"}, {"timestamp": [4894.4, 4896.76], "text": " pour r\u00e9cup\u00e9rer 12 euros de produits."}, {"timestamp": [4897.0, 4898.56], "text": " Donc toi, tu sais combien tu payes ?"}, {"timestamp": [4898.56, 4899.96], "text": " Enfin, moi, je vais avoir..."}, {"timestamp": [4899.96, 4901.76], "text": " Toi, tu payes 4 euros pour passer r\u00e9cup\u00e9rer"}, {"timestamp": [4901.76, 4905.44], "text": " entre 19h30 et 20h chez ton boulanger de quartier"}, {"timestamp": [4905.44, 4906.92], "text": " les produits qui va lui rester."}, {"timestamp": [4906.92, 4910.32], "text": " Et donc, en fonction, donc tu vois typiquement si tu vas chez le boulanger,"}, {"timestamp": [4910.32, 4913.56], "text": " \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s variable de produits sal\u00e9s \u00e0 produits sucr\u00e9s,"}, {"timestamp": [4913.56, 4915.88], "text": " de viennoiserie \u00e0 p\u00e2tisserie, de pain, etc."}, {"timestamp": [4915.88, 4918.24], "text": " Par contre, si tu vas chez le marchand de sushis,"}, {"timestamp": [4918.24, 4920.32], "text": " tu sais que tu vas r\u00e9cup\u00e9rer une bo\u00eete de sushis."}, {"timestamp": [4920.32, 4922.88], "text": " Ou deux, \u00e7a d\u00e9pend de..."}, {"timestamp": [4922.88, 4925.8], "text": " Mais donc en fait, on va te donner un descriptif approximatif des produits"}, {"timestamp": [4925.8, 4928.52], "text": " que tu r\u00e9cup\u00e8res, mais en fonction du commerce que tu choisis,"}, {"timestamp": [4928.84, 4931.32], "text": " tu as quand m\u00eame une id\u00e9e plus ou moins approximative de ce que tu"}, {"timestamp": [4931.32, 4932.96], "text": " r\u00e9cup\u00e8res, sachant que tu as des commer\u00e7ants."}, {"timestamp": [4933.0, 4935.52], "text": " Tu vois, typiquement, tu as des boulangers qui te disent, moi, tous les"}, {"timestamp": [4935.52, 4937.94], "text": " soirs, je n'ai plus jamais de viennoiserie parce que je fais la rupture"}, {"timestamp": [4937.94, 4940.84], "text": " de stock. Il n'y a que mes p\u00e2tisseries qui peuvent partir \u00e0 la poubelle."}, {"timestamp": [4941.28, 4943.48], "text": " Et donc l\u00e0, on va te dire, p\u00e2tisserie,"}, {"timestamp": [4945.2, 4946.68], "text": " tu r\u00e9cup\u00e9reras des p\u00e2tisseries dans ce commerce."}, {"timestamp": [4947.44, 4949.12], "text": " Donc \u00e7a y est, un t\u00e9l\u00e9chargement de plus."}, {"timestamp": [4949.12, 4950.96], "text": " Oui, j'ai t\u00e9l\u00e9charg\u00e9, je suis inscrit."}, {"timestamp": [4951.56, 4954.04], "text": " Depuis que Lucie explique,"}, {"timestamp": [4954.96, 4957.32], "text": " voil\u00e0, il ne faut pas que je fasse 10 kilom\u00e8tres quand tu es \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [4957.32, 4959.32], "text": " parce que sinon, je vais vraiment avoir beaucoup trop de..."}, {"timestamp": [4959.84, 4961.84], "text": " Il faut que je fasse un kilom\u00e8tre, je pense que \u00e7a suffit."}, {"timestamp": [4962.56, 4963.56], "text": " Est-ce que j'ai beaucoup de..."}, {"timestamp": [4963.72, 4964.72], "text": " Ouh l\u00e0, il m'a mal..."}, {"timestamp": [4966.16, 4967.48], "text": " Bon, attends, je ferai la cherche par ville."}, {"timestamp": [4967.52, 4969.28], "text": " Bon, je mettrai mon adresse apr\u00e8s."}, {"timestamp": [4970.84, 4973.08], "text": " Donc voil\u00e0, tu vois tous les commer\u00e7ants autour de toi et tout"}, {"timestamp": [4973.08, 4976.16], "text": " simplement, tu payes en ligne entre 3 et 5 euros."}, {"timestamp": [4976.32, 4979.0], "text": " Tu vas des sushis, tu vas payer 5 euros parce que tu vas r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 peu"}, {"timestamp": [4979.0, 4981.6], "text": " pr\u00e8s 15 euros de produits. Dans un commerce,"}, {"timestamp": [4982.56, 4985.08], "text": " un supermarch\u00e9 ou un commerce de bouche, tu vas payer environ 4 euros."}, {"timestamp": [4985.08, 4989.92], "text": " Et donc toi, tu sais que tu auras toujours le triple de ce que tu as pay\u00e9 pour."}, {"timestamp": [4989.92, 4997.36], "text": " Et surtout, tu sauves un repas qui serait parti \u00e0 la poubelle alors qu'il \u00e9tait parfaitement vendable 10 minutes plus t\u00f4t."}, {"timestamp": [4997.36, 5005.4], "text": " Maison Julien, Boulangerie Kaiser, Batsignol, Basilico Traiter, Boulangerie Bacillus."}, {"timestamp": [5005.88, 5006.68], "text": " OK, j'en ai plein."}, {"timestamp": [5006.68, 5007.68], "text": " Oui, il y a plein de choses."}, {"timestamp": [5007.68, 5016.72], "text": " Carrefour Express, supermarch\u00e9, Carrefour City, panier surprise, 3,99\u20ac, 2,49\u20ac, 3,99\u20ac."}, {"timestamp": [5016.72, 5017.72], "text": " Trop bien."}, {"timestamp": [5017.72, 5021.0], "text": " Et donc \u00e7a, \u00e7a, ouais, donc \u00e7a marche finalement pour..."}, {"timestamp": [5021.0, 5022.72], "text": " Comment \u00e7a marche pour une famille ou pour tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5022.72, 5023.72], "text": " C'est pareil en fait."}, {"timestamp": [5023.72, 5025.76], "text": " Ouais, en fait, tu peux choisir deux paniers si tu veux."}, {"timestamp": [5025.76, 5028.48], "text": " En fait, il y a des gens maintenant qui se nourrissent qu'avec tout le tout."}, {"timestamp": [5028.48, 5032.76], "text": " C'est hallucinant. Enfin, on a des gens, ils ont command\u00e9, mais je crois que notre top user,"}, {"timestamp": [5032.76, 5034.6], "text": " il a command\u00e9 10 000 paniers la derni\u00e8re."}, {"timestamp": [5034.6, 5039.6], "text": " Et est-ce que tu... 10 000, \u00e7a fait beaucoup."}, {"timestamp": [5039.6, 5041.0], "text": " Ouais, je dois me tromper, c'est pas possible."}, {"timestamp": [5041.0, 5042.0], "text": " Ouais, parce que..."}, {"timestamp": [5042.0, 5043.12], "text": " Mais tu vois, c'\u00e9tait trois par jour quoi."}, {"timestamp": [5043.12, 5047.88], "text": " Et effectivement, c'est matin, midi et soir, les \u00e9tudiants."}, {"timestamp": [5047.88, 5052.76], "text": " Puis t'as un peu ce c\u00f4t\u00e9 de chasse au tr\u00e9sor, tu vois, de quel va \u00eatre le meilleur commer\u00e7ant."}, {"timestamp": [5052.76, 5057.32], "text": " On a sur les r\u00e9seaux sociaux, il y a un nombre de personnes qui postent le contenu"}, {"timestamp": [5057.32, 5058.56], "text": " du panier qu'ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [5058.56, 5061.56], "text": " T'as aussi des notes et des appr\u00e9ciations sur les commer\u00e7ants."}, {"timestamp": [5061.56, 5069.12], "text": " Donc tu vois aussi les plus populaires, etc. Tu n'as pas eu d'effet de bord comme j'en parle avec Vipi, je crois."}, {"timestamp": [5070.16, 5073.28], "text": " J'ai \u00e9chang\u00e9 avec Jacques-Antoine Grangeon et Miquel B\u00e9nabou."}, {"timestamp": [5073.64, 5076.92], "text": " Finalement, il y a un c\u00f4t\u00e9 Vipi dans ton application,"}, {"timestamp": [5078.2, 5081.64], "text": " mais avec des commer\u00e7ants qui vont faire des paniers sp\u00e9ciaux"}, {"timestamp": [5081.76, 5082.48], "text": " tout go\u00fbt, tout go\u00fbt."}, {"timestamp": [5082.56, 5085.68], "text": " Je veux dire, finalement, \u00e7a peut devenir \u00e0 la fin un business."}, {"timestamp": [5086.32, 5087.68], "text": " Je pense \u00e0 Calvin Klein qui va te"}, {"timestamp": [5087.68, 5088.84], "text": " faire des lignes de... Enfin, au"}, {"timestamp": [5088.84, 5090.24], "text": " Graal Floren, on les voit, certains,"}, {"timestamp": [5090.24, 5091.52], "text": " les gros chez les d\u00e9stockeurs, ils"}, {"timestamp": [5091.52, 5093.12], "text": " vont faire des lignes sp\u00e9ciales pour"}, {"timestamp": [5093.12, 5094.8], "text": " les d\u00e9stockeurs avec"}, {"timestamp": [5095.04, 5096.72], "text": " un tissu moins bien, un truc..."}, {"timestamp": [5097.36, 5098.08], "text": " Alors, c'est pour \u00e7a que nous, on les"}, {"timestamp": [5098.08, 5099.72], "text": " cadre pas mal par le prix,"}, {"timestamp": [5100.12, 5101.6], "text": " en disant, c'est pas juste tu fais"}, {"timestamp": [5101.6, 5102.92], "text": " moins 50 %, c'est en fait..."}, {"timestamp": [5104.56, 5105.56], "text": " C'est toujours un tiers. Donc, en fait, il y a quand m\u00eame un peu ce garde-fou qui fait que c'est pas juste tu fais moins 50%, c'est en fait... C'est toujours un tiers."}, {"timestamp": [5105.96, 5108.6], "text": " Donc, en fait, il y a quand m\u00eame un peu ce garde-fou qui fait que c'est pas"}, {"timestamp": [5108.6, 5109.96], "text": " int\u00e9ressant \u00e9conomiquement pour eux."}, {"timestamp": [5111.24, 5111.76], "text": " En fait..."}, {"timestamp": [5111.76, 5113.52], "text": " Ils pourraient faire des plus petits croissants, tu vois, ou des choses,"}, {"timestamp": [5113.52, 5115.28], "text": " comme on disait, chez MacDom, quoi."}, {"timestamp": [5115.56, 5119.12], "text": " Alors, nous, en fait, on a une communaut\u00e9 d'utilisateurs qui est tellement forte"}, {"timestamp": [5119.16, 5122.44], "text": " que si, d\u00e8s qu'il y en a un qui ne joue pas le jeu, on le sait tout de suite."}, {"timestamp": [5122.52, 5126.0], "text": " Et aujourd'hui, tu vois, sur les 1 200 salari\u00e9s, tu en as 300"}, {"timestamp": [5126.0, 5128.0], "text": " qui sont l\u00e0 pour g\u00e9rer l'exp\u00e9rience client"}, {"timestamp": [5128.0, 5130.0], "text": " au quotidien. 1 200 salari\u00e9s ? Ouais."}, {"timestamp": [5130.0, 5132.0], "text": " Ouais, c'est \u00e9norme."}, {"timestamp": [5132.0, 5134.0], "text": " Et donc, tu en as 300 qui sont"}, {"timestamp": [5134.0, 5136.0], "text": " l\u00e0 pour g\u00e9rer,"}, {"timestamp": [5136.0, 5138.0], "text": " avoir les retours des consommateurs,"}, {"timestamp": [5138.0, 5140.0], "text": " faire les retours aux commer\u00e7ants quand n\u00e9cessaire."}, {"timestamp": [5140.0, 5142.0], "text": " Et puis en fait, en plus, tu as une note"}, {"timestamp": [5142.0, 5144.0], "text": " tr\u00e8s rapidement, et quand il y en a qui ne jouent pas le jeu,"}, {"timestamp": [5144.0, 5147.4], "text": " leur note est directement affect\u00e9e, et donc \u00e7a ne fonctionne pas en fait, en plus, tu as une note tr\u00e8s rapidement. Et quand il y en a qui ne jouent pas le jeu, leur note est directement affect\u00e9e et donc \u00e7a ne fonctionne pas."}, {"timestamp": [5147.6, 5148.68], "text": " Et ton mod\u00e8le, il est o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [5148.68, 5149.6], "text": " Toi, tu gagnes de l'argent o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [5149.8, 5152.72], "text": " Sur les 4 euros que tu payes, nous, on prend un euro environ"}, {"timestamp": [5152.92, 5155.84], "text": " et on reverse 3 euros aux commer\u00e7ants et toi, tu r\u00e9cup\u00e8res 12 euros."}, {"timestamp": [5155.84, 5158.4], "text": " Donc, c'est vraiment ce c\u00f4t\u00e9 gagnant, gagnant, gagnant ou encore une fois,"}, {"timestamp": [5158.4, 5161.88], "text": " la cr\u00e9ation de valeur qui est, on redonne vie \u00e0 des produits qui auraient \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s."}, {"timestamp": [5162.08, 5164.72], "text": " Elle est r\u00e9partie entre le commer\u00e7ant, le consommateur et tout."}, {"timestamp": [5164.92, 5168.32], "text": " Donc, le commer\u00e7ant sur 12 euros TTC,"}, {"timestamp": [5169.76, 5174.36], "text": " toi, tu vas lui prendre un euro TTC aussi."}, {"timestamp": [5174.84, 5178.6], "text": " Donc, sur les quatre euros, c'est 80 centimes hors taxe, \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [5179.72, 5182.08], "text": " Lui, il va r\u00e9cup\u00e9rer"}, {"timestamp": [5182.84, 5186.96], "text": " 3 euros TTC, donc un peu moins, c'est \u00e7a, 2,50 euros,"}, {"timestamp": [5187.0, 5188.24], "text": " on va dire, ish quoi."}, {"timestamp": [5190.44, 5191.6], "text": " Mais du coup, il paie moins de TVA"}, {"timestamp": [5191.6, 5192.88], "text": " parce qu'il vend moins cher."}, {"timestamp": [5193.52, 5194.92], "text": " Sinon, sur un truc qui vaudrait,"}, {"timestamp": [5195.48, 5196.4], "text": " bon, enfin, de toute fa\u00e7on, c'est au"}, {"timestamp": [5196.4, 5197.96], "text": " pro-rata toujours, mais qui vaudrait"}, {"timestamp": [5197.96, 5200.32], "text": " donc 12 euros, donc plut\u00f4t 8"}, {"timestamp": [5200.92, 5201.92], "text": " hors taxe."}, {"timestamp": [5202.04, 5203.84], "text": " Et donc, lui, \u00e7a lui rapporte..."}, {"timestamp": [5204.12, 5205.48], "text": " Il perd de l'argent, il ne gagne pas"}, {"timestamp": [5205.48, 5206.48], "text": " d'argent."}, {"timestamp": [5206.52, 5207.2], "text": " En fait, c'est des produits qu'il aurait"}, {"timestamp": [5207.2, 5208.2], "text": " jet\u00e9s \u00e0 la poubelle."}, {"timestamp": [5208.36, 5209.76], "text": " Donc, si tu veux, les 2,50 euros qu'il"}, {"timestamp": [5209.76, 5211.04], "text": " va r\u00e9cup\u00e9rer, c'est toujours bon \u00e0"}, {"timestamp": [5211.04, 5212.2], "text": " prendre. C'est de la marge nette."}, {"timestamp": [5212.2, 5213.24], "text": " Il y a du service quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5213.28, 5214.28], "text": " Il faut quand m\u00eame le..."}, {"timestamp": [5214.48, 5216.58], "text": " Justement, c'est l\u00e0 o\u00f9 on essaye de"}, {"timestamp": [5216.58, 5217.92], "text": " r\u00e9duire au maximum."}, {"timestamp": [5218.0, 5219.12], "text": " Donc, par exemple, les emballages, on"}, {"timestamp": [5219.12, 5220.36], "text": " essaie de leur dire, n'en mettez pas."}, {"timestamp": [5220.4, 5221.36], "text": " En fait, il y a plein de gens qui"}, {"timestamp": [5221.36, 5223.16], "text": " viennent avec leur propre sac."}, {"timestamp": [5223.52, 5224.48], "text": " Si tu vas chercher des sushis, on"}, {"timestamp": [5224.48, 5225.56], "text": " va pas forc\u00e9ment, par d\u00e9faut, te mettre les baguettes, les sac. Si tu vas chercher des sushis, on ne va pas forc\u00e9ment par d\u00e9faut te"}, {"timestamp": [5225.56, 5228.64], "text": " mettre les baguettes, les sauces. Tu peux les demander et en g\u00e9n\u00e9ral, ils te"}, {"timestamp": [5228.64, 5232.0], "text": " les donnent. Mais l'id\u00e9e, c'est aussi un peu de sensibiliser les gens \u00e0 la"}, {"timestamp": [5232.0, 5233.24], "text": " conscience \u00e9cologique, etc."}, {"timestamp": [5233.28, 5237.56], "text": " Donc oui, si tu r\u00e9cup\u00e8res tes deux barquettes plastiques de sushi dans un"}, {"timestamp": [5237.96, 5238.96], "text": " sac en plastique..."}, {"timestamp": [5238.96, 5240.6], "text": " Tu te manques quatre paires de baguettes et que tu en as eu la veille ou la"}, {"timestamp": [5240.6, 5241.6], "text": " semaine d'avant, tu les gardes."}, {"timestamp": [5241.6, 5242.6], "text": " Voil\u00e0, c'est pas l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [5242.76, 5245.4], "text": " Donc \u00e7a, et"}, {"timestamp": [5246.66, 5247.66], "text": " pareil, on a essay\u00e9 de construire le mod\u00e8le pour que ce soit le plus"}, {"timestamp": [5247.66, 5249.24], "text": " simple possible pour eux, pour"}, {"timestamp": [5249.24, 5250.16], "text": " qu'ils aient pas \u00e0 se connecter au"}, {"timestamp": [5250.16, 5251.68], "text": " quotidien \u00e0 l'application, pour"}, {"timestamp": [5251.68, 5252.84], "text": " qu'ils aient pas \u00e0 r\u00e9f\u00e9rencer les"}, {"timestamp": [5252.84, 5253.84], "text": " produits qui leur restent."}, {"timestamp": [5254.04, 5255.1], "text": " Mais juste vraiment, c'est un panier"}, {"timestamp": [5255.1, 5256.24], "text": " surprise au moment o\u00f9 tu d\u00e9fais ton"}, {"timestamp": [5256.24, 5257.04], "text": " rayon."}, {"timestamp": [5257.04, 5258.16], "text": " Au lieu de tout mettre dans un grand"}, {"timestamp": [5258.16, 5259.68], "text": " sac, tu le mets dans cinq sacs qui"}, {"timestamp": [5259.68, 5260.8], "text": " ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 command\u00e9s, qui ont"}, {"timestamp": [5260.8, 5262.1], "text": " d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s. Donc, tu peux m\u00eame"}, {"timestamp": [5262.12, 5263.72], "text": " avoir ferm\u00e9 ta caisse et nous,"}, {"timestamp": [5263.72, 5265.32], "text": " tout go, on va te renvoyer. Tout l'argent va \u00eatre r\u00e9\u00e9 ta caisse et nous, tout le temps, on va te renvoyer."}, {"timestamp": [5265.32, 5266.44], "text": " Tout l'argent va \u00eatre r\u00e9colt\u00e9 par"}, {"timestamp": [5266.44, 5267.84], "text": " l'application et nous, on va te"}, {"timestamp": [5267.84, 5269.84], "text": " renvoyer les sous de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [5270.04, 5270.64], "text": " r\u00e9guli\u00e8re."}, {"timestamp": [5270.64, 5272.44], "text": " Et attends, moi, si je"}, {"timestamp": [5272.44, 5273.44], "text": " commande,"}, {"timestamp": [5274.64, 5275.72], "text": " je te fais vraiment tous les trucs du"}, {"timestamp": [5275.72, 5276.64], "text": " d\u00eener."}, {"timestamp": [5276.68, 5278.44], "text": " Pardon, si je commande,"}, {"timestamp": [5280.04, 5281.04], "text": " je commande \u00e0 quelle heure?"}, {"timestamp": [5281.12, 5282.76], "text": " Parce que si lui, il n'a plus rien."}, {"timestamp": [5283.08, 5284.88], "text": " Si tu peux commander quasiment \u00e0"}, {"timestamp": [5284.88, 5285.44], "text": " n'importe quelle heure."}, {"timestamp": [5285.48, 5289.16], "text": " En fait, les paniers du lendemain se remettent en ligne 15 minutes"}, {"timestamp": [5289.16, 5290.52], "text": " apr\u00e8s la fermeture du commerce."}, {"timestamp": [5290.52, 5293.04], "text": " Donc, on est lundi, le commerce a ferm\u00e9 \u00e0 18h30."}, {"timestamp": [5293.32, 5296.48], "text": " \u00c0 18h45, il y a les paniers pour mardi qui se mettent en ligne."}, {"timestamp": [5296.92, 5299.52], "text": " Et l\u00e0, comment on fait, en fait ?"}, {"timestamp": [5299.52, 5302.32], "text": " Comme le commerce ne sait jamais ce qu'il va jeter,"}, {"timestamp": [5302.72, 5305.78], "text": " d'o\u00f9 l'id\u00e9e du panier surprise, par contre, il sait, une boulangerie, elle sait que tous les"}, {"timestamp": [5305.78, 5307.6], "text": " soirs, il va lui rester environ"}, {"timestamp": [5309.28, 5310.28], "text": " 50 euros d'avendu."}, {"timestamp": [5310.68, 5312.36], "text": " Donc, elle met cinq paniers d'une"}, {"timestamp": [5312.36, 5313.9], "text": " valeur de 10 euros qui vont \u00eatre"}, {"timestamp": [5313.92, 5315.44], "text": " vendus \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 3 euros sur"}, {"timestamp": [5315.44, 5316.4], "text": " l'application."}, {"timestamp": [5316.4, 5317.84], "text": " Et donc, toi, tu as 24 heures pour"}, {"timestamp": [5317.84, 5318.84], "text": " commander et pour te venir..."}, {"timestamp": [5319.84, 5320.84], "text": " Mais si ce jour-l\u00e0, la"}, {"timestamp": [5321.96, 5322.96], "text": " boulangerie..."}, {"timestamp": [5323.04, 5324.28], "text": " Il y a un mois, je suis arriv\u00e9 et"}, {"timestamp": [5324.28, 5325.6], "text": " puis pour l'anniversaire de ma fille,"}, {"timestamp": [5325.6, 5326.6], "text": " j'ai oubli\u00e9 de faire..."}, {"timestamp": [5327.08, 5328.48], "text": " Je ne sais pas pourquoi j'ai tout pris ce qui est rest\u00e9."}, {"timestamp": [5328.48, 5330.04], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 je te disais, ils n'ont pas l'obligation"}, {"timestamp": [5330.04, 5331.04], "text": " de se connecter \u00e0 la plateforme"}, {"timestamp": [5331.04, 5331.84], "text": " puisqu'il y a un nombre de paniers"}, {"timestamp": [5331.84, 5333.08], "text": " qui se remet automatiquement en ligne"}, {"timestamp": [5333.08, 5334.8], "text": " en fonction de leur connaissance de leur business."}, {"timestamp": [5335.04, 5336.12], "text": " Par contre, bien \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [5336.12, 5338.08], "text": " si aujourd'hui, il n'a plus toute la journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [5338.08, 5339.84], "text": " donc au contraire, personne n'est venu"}, {"timestamp": [5339.84, 5340.84], "text": " et je n'en ai pas cinq des paniers,"}, {"timestamp": [5340.84, 5341.64], "text": " j'en ai douze,"}, {"timestamp": [5341.64, 5343.16], "text": " ils peuvent en mettre sept de plus."}, {"timestamp": [5343.48, 5344.68], "text": " Inversement, si quelqu'un,"}, {"timestamp": [5344.68, 5346.0], "text": " il y a eu un bus de touristes qui est arriv\u00e9,"}, {"timestamp": [5346.0, 5347.0], "text": " ils ont tout d\u00e9valis\u00e9."}, {"timestamp": [5347.44, 5350.4], "text": " Ils peuvent toujours annuler les commandes jusqu'\u00e0 30 minutes avant l'heure de"}, {"timestamp": [5350.4, 5353.4], "text": " collecte. Donc, l'id\u00e9e, c'est pas que tu sois d\u00e9j\u00e0 en chemin, mais par"}, {"timestamp": [5353.4, 5355.16], "text": " contre, jusqu'\u00e0 30 minutes avant l'heure de collecte, ils peuvent dire"}, {"timestamp": [5355.16, 5357.76], "text": " \u00ab aujourd'hui, j'en ai que deux \u00bb ou \u00ab aujourd'hui, j'ai tout vendu en fait \u00bb."}, {"timestamp": [5358.12, 5361.6], "text": " Et l\u00e0, toi, tu re\u00e7ois, donc l'argent n'est pas pr\u00e9lev\u00e9 et tu re\u00e7ois un SMS"}, {"timestamp": [5361.6, 5364.96], "text": " et un mail qui disent \u00ab bonne nouvelle, il n'y a pas de gaspillage ce soir,"}, {"timestamp": [5365.04, 5366.0], "text": " donc tu n'es m\u00eame pas oblig\u00e9 de te"}, {"timestamp": [5366.0, 5367.0], "text": " d\u00e9placer \u00bb."}, {"timestamp": [5367.12, 5368.32], "text": " Et c'est encore une fois, on est un"}, {"timestamp": [5368.32, 5369.32], "text": " peu taquin."}, {"timestamp": [5370.32, 5371.4], "text": " Non, mais c'est l'id\u00e9e de se dire"}, {"timestamp": [5371.6, 5373.18], "text": " \u00ab rappelle-toi qu'avant tout, tu fais"}, {"timestamp": [5373.18, 5375.14], "text": " un geste citoyen et ce n'est"}, {"timestamp": [5375.16, 5376.92], "text": " pas l'id\u00e9e d'aller d'avoir"}, {"timestamp": [5376.92, 5378.48], "text": " le meilleur discount possible sur"}, {"timestamp": [5378.8, 5379.8], "text": " des produits \u00bb."}, {"timestamp": [5379.96, 5381.3], "text": " Nous, on a vraiment toujours orient\u00e9"}, {"timestamp": [5381.3, 5382.44], "text": " le produit l\u00e0-dedans. On ne se dit"}, {"timestamp": [5382.44, 5384.28], "text": " pas \u00eatre une appli de discount, on"}, {"timestamp": [5384.28, 5386.24], "text": " est vraiment une appli d'engagement,"}, {"timestamp": [5386.56, 5390.56], "text": " mais d'engagement motiv\u00e9 par quelque chose d'int\u00e9ressant pour toi aussi."}, {"timestamp": [5391.32, 5393.68], "text": " 300 millions de repas, tu dis, \u00e7a fait un, toutes les combien ?"}, {"timestamp": [5393.76, 5394.44], "text": " Toutes les trois secondes."}, {"timestamp": [5394.44, 5395.04], "text": " Toutes les trois secondes, oui."}, {"timestamp": [5395.04, 5397.12], "text": " Donc un euro toutes les trois secondes aussi pour tout bout."}, {"timestamp": [5397.16, 5397.96], "text": " Ouais, ouais, ouais."}, {"timestamp": [5397.96, 5399.44], "text": " C'est pas mal, un euro, un dollar."}, {"timestamp": [5400.04, 5400.76], "text": " Ouais, non, c'est pour \u00e7a."}, {"timestamp": [5400.76, 5402.16], "text": " Tu vois, en France, c'est 1,09 euros."}, {"timestamp": [5402.16, 5406.48], "text": " En dollar, c'est 1,79 euros. En Suisse, c'est pour \u00e7a, tu vois, en France, c'est 1,09\u20ac, en dollar, c'est 1,79$,"}, {"timestamp": [5406.48, 5408.68], "text": " en suisse, c'est des francs suisses."}, {"timestamp": [5408.68, 5410.68], "text": " Enfin, tu vois, c'est pour \u00e7a que je dis \u00e0 peu pr\u00e8s 1\u20ac,"}, {"timestamp": [5410.68, 5414.44], "text": " parce que finalement, \u00e7a diff\u00e9rencie un peu sur chaque march\u00e9."}, {"timestamp": [5414.44, 5417.52], "text": " Mais en gros, c'est l'id\u00e9e de se dire, notre unit\u00e9,"}, {"timestamp": [5417.52, 5418.8], "text": " c'est le nombre de paniers sauv\u00e9s,"}, {"timestamp": [5418.8, 5420.44], "text": " et \u00e7a correspond \u00e0 notre chiffre d'affaires, en fait."}, {"timestamp": [5420.44, 5423.44], "text": " Je cherche un truc parce que..."}, {"timestamp": [5423.44, 5426.0], "text": " Attends, est-ce que je vais l'avoir ?"}, {"timestamp": [5426.0, 5429.0], "text": " T'es encore en dessous de Cristiano Ronaldo."}, {"timestamp": [5429.0, 5431.0], "text": " Il est \u00e0 3,60$ par seconde."}, {"timestamp": [5431.0, 5436.0], "text": " Mais tu vois, lui, c'est Cristiano Ronaldo seul."}, {"timestamp": [5436.0, 5440.0], "text": " On a un peu plus de charge derri\u00e8re par contre."}, {"timestamp": [5440.0, 5442.0], "text": " C'est la grosse diff\u00e9rence."}, {"timestamp": [5442.0, 5444.0], "text": " 3,70$ ?"}, {"timestamp": [5444.0, 5445.24], "text": " Je crois que je voyais."}, {"timestamp": [5445.24, 5447.28], "text": " Alors l\u00e0, c'est pas exactement celle..."}, {"timestamp": [5448.68, 5450.32], "text": " Mais oui, 215$ par minute,"}, {"timestamp": [5451.44, 5452.08], "text": " quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5452.08, 5454.24], "text": " Et donc, en fait, il y a plusieurs calculs,"}, {"timestamp": [5454.24, 5455.28], "text": " parce que l\u00e0, c'est un..."}, {"timestamp": [5455.6, 5458.16], "text": " Mais c'\u00e9tait un calcul qui \u00e9tait fait sur son nouveau..."}, {"timestamp": [5458.72, 5461.04], "text": " Il part pas au Qatar, en Arabie Saoudite,"}, {"timestamp": [5461.8, 5464.36], "text": " sur un gros contrat, je dirais 200 millions, quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5464.36, 5470.56], "text": " Et donc, ils avaient fait le calcul par mois, \u00e9videmment, par semaine, par jour, par heure,"}, {"timestamp": [5470.56, 5475.44], "text": " par minute et par seconde. Et tu te dis bon, \u00e7a va, par seconde, mais en fait, oui, quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [5475.44, 5478.72], "text": " toutes les trois secondes, un euro, un dollar, un liche, c'est pas mal pour vous."}, {"timestamp": [5478.72, 5481.84], "text": " Moi, je me dis un peu que oui, mais quand t'entends \u00e7a, tu te dis un peu quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [5481.84, 5485.76], "text": " on marche sur la t\u00eate, quoi. vois mais bon c'est un autre sujet"}, {"timestamp": [5487.84, 5492.52], "text": " La premi\u00e8re le premier la premi\u00e8re fois que tu as vu tout go alors attend comment c'est commenc\u00e9"}, {"timestamp": [5492.52, 5497.72], "text": " donc je pars en Scandinavie je cherche des cofondateurs et en fait ce qui se passe c'est que je trouve des gens qui sont en train"}, {"timestamp": [5497.72, 5499.16], "text": " de faire exactement la m\u00eame chose que moi"}, {"timestamp": [5499.16, 5502.76], "text": " et donc l\u00e0 je me dis putain j'ai m\u00eame pas encore commenc\u00e9 j'ai d\u00e9j\u00e0 des concurrents"}, {"timestamp": [5503.56, 5504.96], "text": " quel bon de connard"}, {"timestamp": [5504.96, 5508.4], "text": " je regarde ce qu'ils ont sur leur site, je vois que c'est encore un WordPress et tout,"}, {"timestamp": [5508.4, 5510.96], "text": " je me dis voil\u00e0, \u00e7a va, en fait, ils ont pas l'air bons, machin, etc."}, {"timestamp": [5511.48, 5513.48], "text": " Et au final, en fait, je vais \u00e0 une conf\u00e9rence qui s'appelle"}, {"timestamp": [5513.48, 5515.92], "text": " Collaboration is the new competition."}, {"timestamp": [5515.92, 5519.32], "text": " Et en gros, qui explique que quand ton but, c'est de faire l'impact,"}, {"timestamp": [5519.72, 5521.4], "text": " quand ton but, c'est de changer les choses,"}, {"timestamp": [5521.4, 5525.2], "text": " t'as plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire avec les autres plut\u00f4t que les uns contre les autres."}, {"timestamp": [5525.64, 5527.36], "text": " Et de se dire qu'en fait, on a"}, {"timestamp": [5527.36, 5529.6], "text": " int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'allier"}, {"timestamp": [5529.88, 5531.28], "text": " sur tous les probl\u00e8mes \u00e9cologiques,"}, {"timestamp": [5531.28, 5532.88], "text": " sociaux, autant \u00eatre"}, {"timestamp": [5533.24, 5534.24], "text": " ami plut\u00f4t qu'ennemi."}, {"timestamp": [5534.8, 5536.08], "text": " Et donc, en fait, \u00e7a, \u00e7a a fait un"}, {"timestamp": [5536.08, 5537.08], "text": " peu de tilt dans ma t\u00eate."}, {"timestamp": [5537.84, 5539.36], "text": " Et donc, je les contacte \u00e0 ce"}, {"timestamp": [5539.36, 5540.36], "text": " moment-l\u00e0 et"}, {"timestamp": [5541.36, 5542.12], "text": " je leur dis voil\u00e0, moi, je suis en"}, {"timestamp": [5542.12, 5543.12], "text": " train de d\u00e9marrer le m\u00eame projet."}, {"timestamp": [5543.8, 5544.96], "text": " Je suis \u00e0 Oslo, eux, ils \u00e9taient \u00e0"}, {"timestamp": [5544.96, 5546.06], "text": " Copenhague, au Danemark."}, {"timestamp": [5547.44, 5550.4], "text": " Et donc, et en fait les gars trop contents,"}, {"timestamp": [5550.4, 5553.86], "text": " c'est g\u00e9nial parce qu'en fait on vient d'avoir, et moi c'est comme \u00e7a que j'en avais entendu parler,"}, {"timestamp": [5553.86, 5556.2], "text": " ils venaient d'avoir un article sur l'id\u00e9e qu'ils avaient,"}, {"timestamp": [5556.2, 5557.9], "text": " qui \u00e9tait sorti dans la presse norv\u00e9gienne,"}, {"timestamp": [5557.9, 5560.4], "text": " un truc... aucun sens,"}, {"timestamp": [5560.4, 5563.86], "text": " et ils se disent, bah super on va pouvoir,"}, {"timestamp": [5563.86, 5566.0], "text": " on va pouvoir ouvrir le march\u00e9 norv\u00e9gien en m\u00eame temps"}, {"timestamp": [5566.0, 5568.0], "text": " d'ailleurs il y en a une de nous qui prend le bus de nuit"}, {"timestamp": [5568.0, 5570.0], "text": " et qui arrive demain, rencontrez-vous, prenez un caf\u00e9"}, {"timestamp": [5570.0, 5572.0], "text": " donc c'est ce qui se passe"}, {"timestamp": [5572.0, 5574.0], "text": " et en fait tr\u00e8s rapidement"}, {"timestamp": [5574.0, 5576.0], "text": " on commence \u00e0 se dire faisons les choses ensemble"}, {"timestamp": [5576.0, 5578.0], "text": " on d\u00e9marre au Danemark"}, {"timestamp": [5578.0, 5580.0], "text": " et en Norv\u00e8ge, en fait \u00e7a prend"}, {"timestamp": [5580.0, 5582.0], "text": " hyper vite, donc moi en fait les premiers"}, {"timestamp": [5582.0, 5584.0], "text": " pitchs to go to go si tu veux c'est"}, {"timestamp": [5584.0, 5585.72], "text": " en norv\u00e9gien."}, {"timestamp": [5588.52, 5592.0], "text": " Je barraguinais, et heureusement, il parle tr\u00e8s bien anglais l\u00e0-bas. Donc en fait, je faisais mes deux phrases d'accroche en norv\u00e9gien et ensuite j'encha\u00eenais sur l'anglais."}, {"timestamp": [5593.16, 5595.56], "text": " Mais sauf qu'en fait, on a une..."}, {"timestamp": [5596.48, 5602.52], "text": " Alors qu'\u00e0 la base, donc, on a uniquement un site web sur WordPress o\u00f9 nous, tous les soirs, on va remettre les paniers"}, {"timestamp": [5602.72, 5604.72], "text": " en ligne des magasins \u00e0 minuit."}, {"timestamp": [5605.44, 5608.88], "text": " On a un fichier Excel et on va chacun, un par un, remettre"}, {"timestamp": [5609.8, 5613.6], "text": " \u00e0 la main les paniers du commer\u00e7ant pour le lendemain, pour qu'eux n'aient pas \u00e0 le faire."}, {"timestamp": [5615.2, 5619.4], "text": " Mais en fait, \u00e7a prend hyper vite, et du c\u00f4t\u00e9 commer\u00e7ant et du c\u00f4t\u00e9 conso,"}, {"timestamp": [5620.08, 5623.6], "text": " et surtout du c\u00f4t\u00e9 m\u00e9diatique, o\u00f9 en fait, les journalistes adorent l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [5624.0, 5627.32], "text": " Et tu sais, tu as un gros article national et derri\u00e8re, t'en as"}, {"timestamp": [5627.88, 5630.48], "text": " douze autres qui arrivent sans m\u00eame trop que tu saches pourquoi."}, {"timestamp": [5632.24, 5635.36], "text": " Et donc, on est en janvier 2016, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0."}, {"timestamp": [5636.04, 5637.96], "text": " Donc \u00e7a va assez vite."}, {"timestamp": [5638.36, 5640.96], "text": " Et en fait, en f\u00e9vrier 2016, il se passe un truc en France,"}, {"timestamp": [5641.0, 5644.24], "text": " c'est qu'il y a la loi Garot, qui est la loi de lutte contre le gaspillage alimentaire,"}, {"timestamp": [5648.64, 5653.56], "text": " qui passe en France et donc dans mon pays, o\u00f9 j'avais par ailleurs pas du tout pr\u00e9vu de retourner, tout le monde commence \u00e0 parler d'anti-gaspilles. Et donc l\u00e0, notamment"}, {"timestamp": [5653.56, 5656.92], "text": " mes potes me disent \u00ab mais attends, le projet que tu fais, il serait tellement pertinent en France,"}, {"timestamp": [5656.92, 5662.44], "text": " il faut absolument que tu fasses \u00e7a, etc. \u00bb. Et donc, aux vacances de P\u00e2ques, je d\u00e9cide de venir"}, {"timestamp": [5662.44, 5666.52], "text": " voir un peu ce qui se passe en France."}, {"timestamp": [5668.04, 5668.56], "text": " J'en parle \u00e0 une de mes amies d'enfance."}, {"timestamp": [5670.6, 5671.04], "text": " Jamais tu t'\u00e9tais dit je vais lancer \u00e7a en France \u00e0 ce moment l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [5672.44, 5672.64], "text": " En fait, on n'avait m\u00eame pas eu le temps d'y penser."}, {"timestamp": [5675.16, 5675.36], "text": " \u00c7a faisait trois mois qu'on bossait sur le projet en Scandinavie."}, {"timestamp": [5676.24, 5676.44], "text": " Donc, c'\u00e9tait m\u00eame pas..."}, {"timestamp": [5677.44, 5677.8], "text": " Et vous aviez cr\u00e9\u00e9 la bo\u00eete ?"}, {"timestamp": [5678.64, 5678.84], "text": " On n'avait pas cr\u00e9\u00e9 la bo\u00eete."}, {"timestamp": [5679.04, 5679.24], "text": " Non."}, {"timestamp": [5682.08, 5682.28], "text": " Donc l\u00e0, c'\u00e9tait un... c'\u00e9tait quoi ? Vous vous r\u00e9mun\u00e9riez comment ?"}, {"timestamp": [5683.36, 5683.56], "text": " On ne se r\u00e9mun\u00e9rait pas."}, {"timestamp": [5684.32, 5684.52], "text": " D'accord, c'\u00e9tait vraiment..."}, {"timestamp": [5686.0, 5688.0], "text": " On mangeait en to go to go et on dormait tous"}, {"timestamp": [5688.0, 5690.0], "text": " chez nos parents."}, {"timestamp": [5690.0, 5692.0], "text": " Et \u00e0 ce moment l\u00e0, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [5692.0, 5694.0], "text": " combien de repas ? T'as une vague id\u00e9e ?"}, {"timestamp": [5694.0, 5696.0], "text": " Quelques centaines quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [5696.0, 5698.0], "text": " M\u00eame pas. J'allais dire"}, {"timestamp": [5698.0, 5700.0], "text": " 25 par jour."}, {"timestamp": [5700.0, 5702.0], "text": " En g\u00e9n\u00e9ral, les gens... Tu vois, tous les soirs, on regardait"}, {"timestamp": [5702.0, 5704.0], "text": " les noms. En g\u00e9n\u00e9ral, les gens, on les connaissait tous."}, {"timestamp": [5704.0, 5707.96], "text": " C'est vraiment le jour o\u00f9 on voit un nom et qu'on se dit"}, {"timestamp": [5708.04, 5710.0], "text": " mais attends, tu le connais toi ? Non, tu le connais ? Tu le connais et tu le"}, {"timestamp": [5710.0, 5711.76], "text": " connais pas ? Et qu'on se dit c'est un vrai client."}, {"timestamp": [5712.28, 5713.28], "text": " On est comme des fous, quoi."}, {"timestamp": [5713.56, 5715.52], "text": " Enfin, tu vois, on \u00e9tait vraiment au pr\u00e9mice."}, {"timestamp": [5716.72, 5718.72], "text": " Et au moment o\u00f9 je rentre en France, du coup, je contacte une de mes"}, {"timestamp": [5718.72, 5721.36], "text": " amies d'enfance. Je lui dis est-ce que tu as deux mois pour un projet"}, {"timestamp": [5721.4, 5723.28], "text": " un peu cool sur lequel je commence \u00e0 bosser ?"}, {"timestamp": [5723.8, 5725.72], "text": " Elle me dit bah oui, oui. Enfin l\u00e0, je peux t'aider un peu."}, {"timestamp": [5725.76, 5728.52], "text": " Et puis apr\u00e8s, juillet-ao\u00fbt, j'ai pas grand chose de pr\u00e9vu."}, {"timestamp": [5728.56, 5732.58], "text": " Donc elle \u00e9tait encore \u00e0 l'ESSEC \u00e0 l'\u00e9poque, mais elle me dit carr\u00e9ment, je"}, {"timestamp": [5732.6, 5736.0], "text": " peux t'aider un peu. Et en fait, on se lance l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [5736.44, 5740.4], "text": " Et l\u00e0, au d\u00e9but, on va juste dans les rues de Paris et de Lille"}, {"timestamp": [5740.84, 5744.16], "text": " \u00e0 taper \u00e0 la porte des commer\u00e7ants pour essayer de... On traduit toute"}, {"timestamp": [5747.28, 5747.48], "text": " l'application en fran\u00e7ais aussi, etc."}, {"timestamp": [5751.48, 5751.68], "text": " Et en fait, on..."}, {"timestamp": [5752.6, 5752.8], "text": " \u00c0 Paris uniquement l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [5753.48, 5753.68], "text": " Paris et Lille."}, {"timestamp": [5754.48, 5754.68], "text": " Pardon, Paris et Lille."}, {"timestamp": [5759.64, 5759.84], "text": " Mais techniquement, tu vas voir une boulangerie, un machin, tu rentres,"}, {"timestamp": [5761.8, 5762.0], "text": " tu dis qu'est-ce que vous avez ?"}, {"timestamp": [5763.76, 5763.96], "text": " Vous faites quoi de vos restes \u00e0 la fin de la journ\u00e9e ?"}, {"timestamp": [5765.0, 5767.0], "text": " Ils disent quoi ? Alors, il y en a plein qui me disent on jette rien."}, {"timestamp": [5767.0, 5771.0], "text": " D'autres qui me disent de toute fa\u00e7on \u00e7a fait partie de mon m\u00e9tier de jeter."}, {"timestamp": [5771.0, 5772.0], "text": " Non mais ils t'envoient bouler ?"}, {"timestamp": [5772.0, 5773.0], "text": " Oui, j'ai plein."}, {"timestamp": [5773.0, 5775.0], "text": " Je n'avais jamais fait de commercial dans ma vie."}, {"timestamp": [5775.0, 5778.0], "text": " T'inqui\u00e8te que tu comprends la douleur de se prendre des portes \u00e0 longueur de journ\u00e9e"}, {"timestamp": [5778.0, 5779.0], "text": " et de garder le sourire."}, {"timestamp": [5779.0, 5783.0], "text": " Et ouais, il y en a beaucoup qui m'envoient bouler, surtout qu'\u00e0 l'\u00e9poque, j'ai rien"}, {"timestamp": [5783.0, 5784.0], "text": " \u00e0 leur montrer."}, {"timestamp": [5784.0, 5786.36], "text": " Tu vois, on a un vieux site Internet."}, {"timestamp": [5787.36, 5789.12], "text": " Du fake it until you make it un peu quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5789.12, 5789.76], "text": " Compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [5789.76, 5792.36], "text": " Et surtout que, tu vois, m\u00eame moi, je l'avais \u00e0 peine vu."}, {"timestamp": [5792.84, 5795.48], "text": " Tu vois, on n'\u00e9tait m\u00eame pas s\u00fbr que \u00e7a marche compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [5796.4, 5798.16], "text": " Mais toi, tu dois leur dire que \u00e7a marche compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [5798.16, 5801.16], "text": " Ah ben oui, moi, je leur dis c'est r\u00e9volutionnaire."}, {"timestamp": [5801.16, 5803.48], "text": " Je sais que vous avez toujours jet\u00e9, mais l\u00e0, vous n'allez plus jeter."}, {"timestamp": [5803.72, 5805.04], "text": " Et en plus, je n'ai m\u00eame pas d'utilisateur."}, {"timestamp": [5805.24, 5808.96], "text": " Donc, en fait, tr\u00e8s clairement, les premiers paniers, c'est moi qui viens les r\u00e9cup\u00e9rer,"}, {"timestamp": [5809.16, 5810.16], "text": " ma m\u00e8re et mes copains."}, {"timestamp": [5810.36, 5812.36], "text": " Et ton drive, c'est..."}, {"timestamp": [5812.56, 5814.56], "text": " En fait, je me dis que l'id\u00e9e..."}, {"timestamp": [5814.76, 5817.36], "text": " C'est qu'il va y avoir un business, c'est que tu vas sauver des repas, c'est que..."}, {"timestamp": [5817.56, 5820.88], "text": " Non, c'est juste que, en fait, tu as ce boulanger qui est en train de jeter des produits."}, {"timestamp": [5821.08, 5824.28], "text": " Il y a plein de gens qui passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et qui seraient ravis de passer les r\u00e9cup\u00e9rer."}, {"timestamp": [5824.48, 5825.4], "text": " Bah, mettons-les en contact."}, {"timestamp": [5825.96, 5828.92], "text": " C'est vraiment le truc de... \u00c7a fait tellement de sens que bien s\u00fbr qu'il faut"}, {"timestamp": [5828.92, 5831.68], "text": " le faire. Et en fait, ce qui est assez rigolo d'ailleurs, c'est que le nombre de"}, {"timestamp": [5831.68, 5834.88], "text": " personnes qui m'ont contact\u00e9 en me disant \u00ab Ah, c'est fou !"}, {"timestamp": [5834.88, 5838.4], "text": " J'avais eu la m\u00eame id\u00e9e ! J'avais envie de faire \u00e7a aussi ! \u00bb"}, {"timestamp": [5839.04, 5842.32], "text": " Et c'est g\u00e9nial. Ou le nombre de gens qui disent \u00ab C'est fou qu'on n'y ait pas"}, {"timestamp": [5842.32, 5848.4], "text": " pens\u00e9 avant \u00bb. Et en fait, je pense que c'est une des cl\u00e9s de de Togo Togo, c'est le fait que c'est tellement simple que,"}, {"timestamp": [5848.68, 5850.84], "text": " si tu veux, tout le monde le comprend et"}, {"timestamp": [5851.24, 5856.0], "text": " n'importe qui aurait pu le faire quelque part. Et c'est pour \u00e7a que, moi, je distingue toujours, et je dis toujours aux entrepreneurs,"}, {"timestamp": [5856.0, 5859.8], "text": " ne confondez pas l'id\u00e9e et le projet, en fait. N'importe qui peut avoir des id\u00e9es."}, {"timestamp": [5860.0, 5865.44], "text": " Ce qui est vraiment difficile et tout l'enjeu, c'est d'en faire la r\u00e9alit\u00e9."}, {"timestamp": [5865.64, 5869.0], "text": " Et franchement, l'id\u00e9e de To go, to go, c'est loin d'\u00eatre r\u00e9volutionnaire."}, {"timestamp": [5869.2, 5872.32], "text": " C'est quand m\u00eame hyper simple et beaucoup, beaucoup de gens l'ont eu avant."}, {"timestamp": [5872.52, 5876.16], "text": " Et nous, ce qu'on a fait, c'est qu'on a mis les mains dans le cambouis."}, {"timestamp": [5876.36, 5879.16], "text": " Moi, pendant trois mois, je n'ai fait que du porte \u00e0 porte,"}, {"timestamp": [5879.36, 5882.0], "text": " avec des flyers tout pourris que j'avais fait sur PowerPoint,"}, {"timestamp": [5882.2, 5884.8], "text": " avec une appli qui ne se d\u00e9veloppait pas du tout assez vite,"}, {"timestamp": [5885.32, 5885.48], "text": " parce qu'on avait"}, {"timestamp": [5889.84, 5890.64], "text": " un gars qui \u00e9tait justement \u00e0 Copenhague et qui d\u00e9veloppait l'application."}, {"timestamp": [5892.64, 5896.08], "text": " D'ailleurs, le premier, on a d\u00e9couvert au bout de trois mois qu'il bossait pour deux bo\u00eetes \u00e0 la fois et que c'est pour \u00e7a qu'il allait si lentement"}, {"timestamp": [5896.28, 5897.84], "text": " que du coup, on a d\u00fb le virer et en trouver un autre."}, {"timestamp": [5898.56, 5900.36], "text": " Et vous aviez de l'argent ?"}, {"timestamp": [5900.6, 5902.6], "text": " Parce que pour ce premier dev, le virer, le payer..."}, {"timestamp": [5902.6, 5903.36], "text": " Non, on n'avait pas d'argent."}, {"timestamp": [5903.36, 5906.0], "text": " Moi, j'avais pas le ch\u00f4mage parce que j'avais travaill\u00e9 en Angleterre."}, {"timestamp": [5906.0, 5910.0], "text": " Quand je suis rentr\u00e9e \u00e0 Paris, en Scandinavie, j'habitais du coup chez mon ex."}, {"timestamp": [5910.0, 5914.0], "text": " Et \u00e0 Paris, je suis retourn\u00e9e habiter chez mes parents."}, {"timestamp": [5914.0, 5918.0], "text": " Et franchement, du coup, \u00e0 24 ans, retourner habiter chez tes parents"}, {"timestamp": [5918.0, 5922.0], "text": " alors que tu \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans la vie active et repartir de z\u00e9ro"}, {"timestamp": [5922.0, 5925.12], "text": " et bosser nuit et jour,"}, {"timestamp": [5926.64, 5926.84], "text": " il faut avoir envie."}, {"timestamp": [5930.08, 5930.28], "text": " Et les gens autour de toi, tes parents, tes potes et tout, ils disaient"}, {"timestamp": [5930.96, 5931.16], "text": " \u00ab mais pourquoi tu fais \u00e7a ? \u00bb"}, {"timestamp": [5934.8, 5935.2], "text": " Non, ils disaient \u00ab c'est trop cool comme id\u00e9e, trop bien que tu fasses \u00e7a \u00bb."}, {"timestamp": [5937.76, 5937.96], "text": " Mais c'\u00e9tait un peu un \u00ab bon, c'est cool, elle fait son petit projet \u00bb."}, {"timestamp": [5940.64, 5940.84], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, tu savais que tu allais cr\u00e9er une entreprise ?"}, {"timestamp": [5944.2, 5944.4], "text": " Est-ce que, par exemple, l'id\u00e9e de l'association se posait ?"}, {"timestamp": [5945.02, 5946.36], "text": " Ouais, alors on s'est pas mal pos\u00e9"}, {"timestamp": [5946.36, 5947.36], "text": " la question."}, {"timestamp": [5948.18, 5949.0], "text": " Et en fait, moi, justement, j'avais"}, {"timestamp": [5949.0, 5949.94], "text": " un peu envie de d\u00e9construire ce"}, {"timestamp": [5949.94, 5951.94], "text": " truc de l'association fait le bien,"}, {"timestamp": [5952.18, 5953.18], "text": " l'entreprise fait de l'argent."}, {"timestamp": [5953.94, 5955.22], "text": " Et j'avais vraiment envie de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [5955.54, 5957.18], "text": " une entreprise \u00e0 impact social"}, {"timestamp": [5957.5, 5958.54], "text": " qui s'appuie sur un mod\u00e8le"}, {"timestamp": [5958.54, 5960.62], "text": " \u00e9conomique pour se"}, {"timestamp": [5960.62, 5961.62], "text": " d\u00e9ployer, en fait."}, {"timestamp": [5961.74, 5962.82], "text": " Je n'avais pas du tout... Moi, je"}, {"timestamp": [5962.82, 5963.78], "text": " me rappelle, \u00e0 l'\u00e9poque, j'avais"}, {"timestamp": [5963.78, 5965.34], "text": " dit on ne sera jamais plus de 11,"}, {"timestamp": [5965.34, 5967.84], "text": " je pense, chez Tango Togo. De toute fa\u00e7on, il n'y a pas besoin."}, {"timestamp": [5968.04, 5972.28], "text": " Et puis le 11, c'est un peu, tu sais, c'est \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu rentres dans de l'administratif un peu lourd, tu dois mettre un"}, {"timestamp": [5972.28, 5973.28], "text": " CSE en place et tout."}, {"timestamp": [5973.28, 5974.78], "text": " A 1200 pr\u00e8s, t'\u00e9tais pas loin."}, {"timestamp": [5974.78, 5977.48], "text": " Non, voil\u00e0, tu vois, ma vision \u00e9tait tr\u00e8s juste d\u00e8s le d\u00e9part."}, {"timestamp": [5978.68, 5983.28], "text": " Donc je n'avais pas du tout, tu vois, m\u00eame si j'avais pens\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but \u00e0 devoir cr\u00e9er un CDI,"}, {"timestamp": [5984.24, 5987.72], "text": " franchement, tu t'arr\u00eates tout de suite parce qu'entre comprendre le code du"}, {"timestamp": [5987.72, 5993.64], "text": " travail, savoir ce qui peut... la peur d'un prud'homme \u00e0 l'accident du"}, {"timestamp": [5993.64, 5996.72], "text": " travail, toute la responsabilit\u00e9 quand m\u00eame sociale de l'employeur."}, {"timestamp": [5996.72, 6000.92], "text": " Et encore en France, on est quand m\u00eame plut\u00f4t bien accompagn\u00e9s par rapport aux"}, {"timestamp": [6000.92, 6007.12], "text": " \u00c9tats-Unis par exemple. Mais c'\u00e9tait marrant parce que ma m\u00e8re, avocate, m'a dit"}, {"timestamp": [6007.32, 6011.0], "text": " \u00ab je me suis forc\u00e9e \u00e0 ne pas te dire trop de choses d\u00e8s le d\u00e9but"}, {"timestamp": [6011.76, 6013.6], "text": " parce que j'avais pas envie de te faire peur en fait \u00bb."}, {"timestamp": [6014.12, 6016.72], "text": " Et franchement, elle a eu raison, parce que quand je vois aujourd'hui"}, {"timestamp": [6016.72, 6019.04], "text": " les responsabilit\u00e9s que tu as en tant qu'employeur,"}, {"timestamp": [6019.88, 6023.16], "text": " \u00e0 la t\u00eate d'une bo\u00eete o\u00f9 tu vois l\u00e0, c'est 1200 salari\u00e9s, c'est \u00e9norme,"}, {"timestamp": [6023.16, 6026.16], "text": " mais m\u00eame 50 en fait, ou 15."}, {"timestamp": [6026.16, 6029.24], "text": " T'as quand m\u00eame beaucoup de poids sur les \u00e9paules."}, {"timestamp": [6029.24, 6031.92], "text": " Et je pense que si j'avais regard\u00e9 le haut de la montagne trop t\u00f4t,"}, {"timestamp": [6031.92, 6033.8], "text": " j'aurais jamais fait le pas d'apr\u00e8s."}, {"timestamp": [6033.8, 6035.8], "text": " Syst\u00e9matiquement, je pense que de toute fa\u00e7on..."}, {"timestamp": [6035.8, 6039.48], "text": " Je sais pas, il y a des gens qui ont besoin de tout pr\u00e9voir sur un an, deux ans, quatre ans."}, {"timestamp": [6039.48, 6044.28], "text": " Moi, franchement, j'ai toujours regard\u00e9 quel est le probl\u00e8me qu'on doit r\u00e9soudre pour la semaine prochaine."}, {"timestamp": [6044.28, 6050.4], "text": " Et j'ai vraiment avanc\u00e9, je dirais, m\u00eame presque les deux premi\u00e8res ann\u00e9es sur c'est quoi l'enjeu du moment et comment est-ce qu'on le r\u00e9sout."}, {"timestamp": [6050.52, 6052.32], "text": " Et \u00e0 quel moment vous cr\u00e9ez la bo\u00eete ?"}, {"timestamp": [6052.8, 6054.56], "text": " Alors justement, quand..."}, {"timestamp": [6054.88, 6056.32], "text": " Donc moi, j'\u00e9tais rentr\u00e9e en France."}, {"timestamp": [6057.12, 6059.24], "text": " On avait des cofondateurs au Danemark."}, {"timestamp": [6059.32, 6062.84], "text": " La nana norv\u00e9gienne qui avait pris le bus de nuit, elle est rest\u00e9e en Norv\u00e8ge."}, {"timestamp": [6063.16, 6066.96], "text": " Et on a deux cofondateurs qui \u00e9taient un peu comme moi, qui \u00e9taient en train de faire le m\u00eame projet en Angleterre"}, {"timestamp": [6066.96, 6069.0], "text": " et qui, du coup, nous ont contact\u00e9 en disant"}, {"timestamp": [6069.0, 6069.88], "text": " \u00ab est-ce qu'on le ferait pas ensemble ? \u00bb"}, {"timestamp": [6069.88, 6071.84], "text": " Et donc, on avait aussi les deux cofondateurs anglais."}, {"timestamp": [6071.84, 6074.64], "text": " Et donc, \u00e0 l'\u00e9poque, on n'avait pas trop de structure."}, {"timestamp": [6074.64, 6076.24], "text": " Et en fait, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on s'est dit"}, {"timestamp": [6076.24, 6079.16], "text": " \u00ab en fait, on a la chance d'\u00eatre de nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [6079.16, 6080.16], "text": " et d'\u00eatre dans diff\u00e9rents pays."}, {"timestamp": [6080.16, 6081.36], "text": " On va pas trop se prendre... \u00bb"}, {"timestamp": [6081.36, 6082.32], "text": " On est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 huit."}, {"timestamp": [6082.32, 6085.92], "text": " \u00ab On va peut-\u00eatre pas trop se prendre la t\u00eate sur qui, \u00e0 quoi, machin, etc."}, {"timestamp": [6085.96, 6088.32], "text": " \u00c7a se trouve, dans un an, comme la plupart des start-up, on sera morts."}, {"timestamp": [6088.72, 6090.6], "text": " Donc, on va pas s'embourber dans l'administratif."}, {"timestamp": [6090.6, 6091.8], "text": " On lance chacun notre bo\u00eete."}, {"timestamp": [6092.28, 6094.76], "text": " Et donc, moi, si tu veux, j'ai cr\u00e9\u00e9 Too Good To Go France,"}, {"timestamp": [6095.16, 6097.36], "text": " dont je poss\u00e9dais 100% du capital en associ\u00e9 unique."}, {"timestamp": [6098.04, 6101.16], "text": " Sophie, en Norv\u00e8ge, a cr\u00e9\u00e9 Too Good To Go Norv\u00e8ge, dont elle poss\u00e9dait 100%."}, {"timestamp": [6101.2, 6104.24], "text": " Jamie et Chris, au UK, ils ont cr\u00e9\u00e9 50-50."}, {"timestamp": [6104.8, 6106.2], "text": " Et les Danois ont cr\u00e9\u00e9 leur entreprise aussi."}, {"timestamp": [6107.04, 6110.16], "text": " Et donc, finalement, on a op\u00e9r\u00e9 en tant qu'entreprise ind\u00e9pendante"}, {"timestamp": [6110.16, 6111.96], "text": " qui s'appuyait sur le m\u00eame outil pendant..."}, {"timestamp": [6112.76, 6115.68], "text": " jusqu'\u00e0 juin 2017, donc pendant quasiment un an."}, {"timestamp": [6116.24, 6118.36], "text": " Sans aucune participation crois\u00e9e."}, {"timestamp": [6118.36, 6121.84], "text": " Est-ce que vous auriez pu vous dire finalement, on fait 10% qu'on se partage ?"}, {"timestamp": [6121.84, 6123.36], "text": " Je ne sais pas, mais ouais."}, {"timestamp": [6123.36, 6128.84], "text": " Non, on n'avait rien, ce qui du coup fait que personne ne comprend notre histoire de cr\u00e9ation."}, {"timestamp": [6128.84, 6129.44], "text": " Vous n'\u00e9tiez pas associ\u00e9s en fait."}, {"timestamp": [6129.44, 6131.84], "text": " Non, et en fait, on est devenu associ\u00e9s qu'un an plus tard,"}, {"timestamp": [6132.08, 6134.48], "text": " quand on a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er Togo International,"}, {"timestamp": [6134.92, 6137.96], "text": " dans laquelle chacun d'entre nous a apport\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de ses parts."}, {"timestamp": [6138.6, 6140.64], "text": " L\u00e0, la Nego a d\u00fb \u00eatre un peu plus \u00e2pre, non ?"}, {"timestamp": [6140.84, 6143.0], "text": " Ouais, c'est pas le moment le plus fun."}, {"timestamp": [6143.28, 6145.72], "text": " Il y en a qui sont partis suite \u00e0 cette n\u00e9go."}, {"timestamp": [6146.96, 6148.24], "text": " Comment ? Vas-y, raconte-moi, comment on te"}, {"timestamp": [6148.24, 6149.24], "text": " commence ?"}, {"timestamp": [6149.4, 6150.52], "text": " Franchement, rentrer dans le d\u00e9tail,"}, {"timestamp": [6150.76, 6153.28], "text": " en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des mois d\u00e9j\u00e0 de"}, {"timestamp": [6153.28, 6154.76], "text": " n\u00e9go parce qu'en fait, comme on n'avait"}, {"timestamp": [6154.76, 6156.4], "text": " justement jamais pris cette discussion"}, {"timestamp": [6156.4, 6158.6], "text": " douloureuse au d\u00e9but, on se les tapait"}, {"timestamp": [6158.6, 6159.96], "text": " quand finalement la"}, {"timestamp": [6160.8, 6162.04], "text": " valeur de nos entreprises \u00e9tait d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [6162.04, 6163.04], "text": " un peu plus \u00e9lev\u00e9e."}, {"timestamp": [6163.04, 6164.04], "text": " On y croyait d\u00e9j\u00e0 un peu plus."}, {"timestamp": [6164.84, 6165.0], "text": " Et puis..."}, {"timestamp": [6165.0, 6168.0], "text": " C'est une question de march\u00e9 en fait, la Norv\u00e8ge."}, {"timestamp": [6168.0, 6171.0], "text": " Alors peut-\u00eatre que \u00e7a ne vaut rien la Norv\u00e8ge, mais peut-\u00eatre qu'ils sont plus matures."}, {"timestamp": [6171.0, 6173.0], "text": " Il y a un plus moins gros potentiel, mais..."}, {"timestamp": [6173.0, 6176.0], "text": " Compl\u00e8tement. Et puis on avait commenc\u00e9 \u00e0 quelques mois d'\u00e9cart."}, {"timestamp": [6176.0, 6177.0], "text": " Mais donc, tu vois..."}, {"timestamp": [6177.0, 6178.0], "text": " Au bout d'un an, les mois d'\u00e9cart, c'est..."}, {"timestamp": [6178.0, 6179.0], "text": " Ben ouais, c'est \u00e9norme."}, {"timestamp": [6179.0, 6180.0], "text": " C'est un quart de temps en plus."}, {"timestamp": [6180.0, 6181.0], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [6182.0, 6183.0], "text": " Et puis..."}, {"timestamp": [6184.0, 6186.4], "text": " Puis il y en a qui, peut-\u00eatre, je ne sais pas, les Anglais ont mieux r\u00e9ussi, moins"}, {"timestamp": [6186.4, 6188.24], "text": " bien r\u00e9ussi. Du coup, toi, tu as bien lanc\u00e9."}, {"timestamp": [6188.28, 6192.0], "text": " Mais t'es en discussion avec tel gros truc qui fait que dans un mois, par"}, {"timestamp": [6192.0, 6193.64], "text": " contre, tu seras bien meilleur que tous les autres."}, {"timestamp": [6193.96, 6195.4], "text": " Tu vois, il y a toutes ces r\u00e9flexions-l\u00e0."}, {"timestamp": [6195.48, 6198.88], "text": " Et puis, en plus, il y a la r\u00e9flexion de"}, {"timestamp": [6199.48, 6200.48], "text": " comment est-ce que tu..."}, {"timestamp": [6201.44, 6207.96], "text": " En fait, c'est soit on y va et on continue, soit il y en a qui d\u00e9cident de se d\u00e9solidariser du groupe et dans ce cas-l\u00e0, ils ne peuvent"}, {"timestamp": [6207.96, 6209.24], "text": " plus continuer \u00e0 op\u00e9rer de tout go\u00fbt."}, {"timestamp": [6209.44, 6211.92], "text": " Il y en a qui \u00e9taient en mode on divise par huit et on se fait pas chier ?"}, {"timestamp": [6213.36, 6214.56], "text": " Ceux qui r\u00e9ussissent, c'est le moins peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [6214.84, 6220.28], "text": " Non, franchement, on a envisag\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de choses et je sais que moi,"}, {"timestamp": [6220.36, 6221.88], "text": " en fait, cette discussion a \u00e9t\u00e9 lourde."}, {"timestamp": [6222.0, 6226.32], "text": " Et en fait, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, tu continues \u00e0 \u00eatre \u00e0 fond dans tes op\u00e9rations."}, {"timestamp": [6226.52, 6229.08], "text": " Tu parles aux m\u00e9dias tous les jours de tout go\u00fbt."}, {"timestamp": [6229.28, 6231.04], "text": " Tu n'avais pas le V toi encore ?"}, {"timestamp": [6231.24, 6234.12], "text": " Et puis, tu \u00e9tais hyper m\u00e9diatique, peut-\u00eatre plus qu'eux, non ?"}, {"timestamp": [6234.32, 6236.16], "text": " Je ne sais pas si plus qu'eux."}, {"timestamp": [6236.36, 6238.96], "text": " Eux, ils \u00e9taient plusieurs, donc c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [6239.16, 6243.68], "text": " Mais non, en fait, franchement, dans tous les pays,"}, {"timestamp": [6243.88, 6249.36], "text": " les m\u00e9dias se sont empar\u00e9s du sujet de fa\u00e7on assez folle. En France, on \u00e9tait"}, {"timestamp": [6249.36, 6253.16], "text": " quand m\u00eame vraiment aussi int\u00e9ress\u00e9s par le sujet du gaspillage alimentaire, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la"}, {"timestamp": [6253.16, 6258.6], "text": " loi Garo, mais aussi \u00e0 des objectifs RSE de toutes les grosses entreprises. Moi, j'ai fait le Carrefour"}, {"timestamp": [6258.6, 6266.08], "text": " Food Waste Challenge en 2016, o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 finaliste et du coup, je gagnais un ch\u00e8que de 5 000 euros qui, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9tait genre"}, {"timestamp": [6266.08, 6273.48], "text": " \u00ab wow, trop bien ! \u00bb et l'opportunit\u00e9 d'un pilote dans cinq magasins. Et tout \u00e7a, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [6273.48, 6278.24], "text": " faire un peu de bruit et \u00e7a donnait de l'espoir sur le futur aussi de Togo Togo. Mais donc finalement,"}, {"timestamp": [6278.24, 6283.2], "text": " on s'est un peu... Moi, \u00e0 ce moment-l\u00e0, je me rappelle que je me suis dit \u00ab pourquoi est-ce que"}, {"timestamp": [6283.2, 6288.0], "text": " je fais ce projet ? \u00bb Et en fait, est-ce que je le fais pour gagner un maximum d'argent"}, {"timestamp": [6288.0, 6292.0], "text": " ou est-ce que je le fais pour faire un projet qui me pla\u00eet"}, {"timestamp": [6292.0, 6294.0], "text": " et qui va avoir un impact sur le gaspillage alimentaire ?"}, {"timestamp": [6294.0, 6297.0], "text": " Et c'est l\u00e0 qu'en vrai, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s claire"}, {"timestamp": [6297.0, 6299.0], "text": " et que du coup, j'ai l\u00e2ch\u00e9 assez facilement"}, {"timestamp": [6299.0, 6303.0], "text": " et que surtout, je suis rest\u00e9e avec ces associ\u00e9s"}, {"timestamp": [6303.0, 6306.36], "text": " alors que typiquement, on avait deux cofondateurs allemands"}, {"timestamp": [6306.44, 6307.48], "text": " que je n'ai pas mentionn\u00e9s, qui ont"}, {"timestamp": [6307.6, 6308.92], "text": " d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 de partir"}, {"timestamp": [6309.6, 6311.44], "text": " et qui ont pivot\u00e9 de"}, {"timestamp": [6311.68, 6313.2], "text": " Tougoo de Tougoo \u00e0 une autre"}, {"timestamp": [6313.2, 6314.28], "text": " entreprise qu'ils ont cr\u00e9\u00e9e tous les"}, {"timestamp": [6314.28, 6315.28], "text": " deux."}, {"timestamp": [6315.6, 6316.68], "text": " Et donc, du coup, ils sont devenus"}, {"timestamp": [6316.68, 6318.2], "text": " leurs concurrents principaux d'une"}, {"timestamp": [6318.44, 6319.6], "text": " bo\u00eete qu'ils avaient eux-m\u00eames"}, {"timestamp": [6319.64, 6321.0], "text": " mont\u00e9e et tenue pendant un an."}, {"timestamp": [6321.84, 6322.92], "text": " Et du coup, ils ont d\u00fb l\u00e2cher le nom"}, {"timestamp": [6322.92, 6324.76], "text": " Tougoo de Tougoo, parce que \u00e7a,"}, {"timestamp": [6324.76, 6325.76], "text": " vous \u00e9tiez quand m\u00eame assez d'accord l\u00e0-dessus ? Non, en fait... Vous auriez pu le garder d\u00fb l\u00e2cher le nom Tougou de Tougo, parce que \u00e7a, vous \u00e9tiez quand m\u00eame assez d'accord"}, {"timestamp": [6325.76, 6326.76], "text": " l\u00e0-dessus, c'est-\u00e0-dire que vous"}, {"timestamp": [6327.04, 6328.88], "text": " n'auriez plus le garder et puis dire"}, {"timestamp": [6328.88, 6329.88], "text": " c'est Tougou de Tougou Allemagne."}, {"timestamp": [6330.08, 6331.64], "text": " Non, alors pour tout te dire,"}, {"timestamp": [6332.76, 6333.52], "text": " c'est pareil, il y a eu des petits"}, {"timestamp": [6333.52, 6334.52], "text": " coups pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [6334.92, 6336.08], "text": " classe, mais en fait, la bo\u00eete"}, {"timestamp": [6336.08, 6338.04], "text": " danoise a pos\u00e9 les noms dans"}, {"timestamp": [6338.04, 6339.24], "text": " tous les pays du monde."}, {"timestamp": [6339.92, 6341.12], "text": " Et donc, si tu veux, ils avaient un"}, {"timestamp": [6341.12, 6342.56], "text": " avantage dans la n\u00e9go, c'\u00e9tait que"}, {"timestamp": [6342.8, 6344.52], "text": " si vous ne voulez pas le faire"}, {"timestamp": [6344.52, 6345.68], "text": " avec nous, vous changez de nom."}, {"timestamp": [6346.44, 6353.04], "text": " Il y aurait tr\u00e8s clairement en plus un nom comme Tougo, Tougo, et en France et en Allemagne et m\u00eame dans les pays Italie, Espagne, etc."}, {"timestamp": [6353.08, 6354.36], "text": " C'est une gal\u00e8re totale."}, {"timestamp": [6354.76, 6356.68], "text": " Donc, \u00e0 \u00e9crire, tu me l'as fait tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [6356.72, 6358.8], "text": " En fait, il y a quatre mots qui se ressemblent."}, {"timestamp": [6358.8, 6362.32], "text": " Il y a plein de O, mais m\u00eame on a plein de commer\u00e7ants aujourd'hui qui s'appellent Tougo, tu vois."}, {"timestamp": [6362.0, 6366.8], "text": " on a plein de commer\u00e7ants aujourd'hui qui s'appellent Tougo, tu vois. Mais moi, \u00e7a me plaisait parce qu'on avait vraiment envie,"}, {"timestamp": [6366.8, 6369.96], "text": " quand on a pens\u00e9 au nom, de se dire on veut quelque chose qui parle aussi."}, {"timestamp": [6369.96, 6372.32], "text": " Et Tougo, \u00e7a veut litt\u00e9ralement dire trop bon pour \u00eatre jet\u00e9."}, {"timestamp": [6372.32, 6375.76], "text": " Et on se disait, tu vois, un peu comme quand on dit, t'as qu'\u00e0 le googler."}, {"timestamp": [6375.76, 6378.52], "text": " C'est un peu cette id\u00e9e aussi de se dire, mais \u00e7a, c'est Tougo, Tougo."}, {"timestamp": [6378.52, 6382.2], "text": " Et on y arrive un peu parce qu'il y a m\u00eame des entreprises"}, {"timestamp": [6382.2, 6384.6], "text": " maintenant qui ont des bags dans leur frigo qui s'appellent le bag Tougo, Tougo,"}, {"timestamp": [6384.6, 6387.68], "text": " o\u00f9 tu mets les produits restants etc."}, {"timestamp": [6387.68, 6392.68], "text": " Il y a des gens qui ont des stickers devant comme le routaret ou quoi."}, {"timestamp": [6392.68, 6396.68], "text": " Pour moi le non avait du sens et je m'\u00e9tais dit si \u00e7a marche, les gens vont s'y habituer."}, {"timestamp": [6396.68, 6401.88], "text": " Mais franchement le nombre de mails d'insultes qu'on a eu par pourquoi vous avez pris un nom anglais et en plus on comprend rien machin,"}, {"timestamp": [6401.88, 6404.88], "text": " \u00e7a il a fallu ne pas s'y attarder quoi."}, {"timestamp": [6404.88, 6407.6], "text": " Vous avez fait une m\u00e9diation, comment c'est pass\u00e9 ?"}, {"timestamp": [6407.8, 6410.0], "text": " Non, finalement, en vrai, il y en a certains d'entre nous qui ont l\u00e2ch\u00e9"}, {"timestamp": [6410.2, 6414.2], "text": " en disant OK, on y va, peu importe, j'en ai marre de cette discussion,"}, {"timestamp": [6414.4, 6415.16], "text": " venez, on avance."}, {"timestamp": [6415.36, 6419.12], "text": " Et du coup, Angleterre, Norv\u00e8ge, France et Danemark,"}, {"timestamp": [6419.32, 6421.44], "text": " on est partis, les quatre \u00e9quipes ensemble."}, {"timestamp": [6421.64, 6422.88], "text": " Quelle r\u00e9partition ?"}, {"timestamp": [6423.4, 6425.24], "text": " Franchement, tous"}, {"timestamp": [6425.24, 6426.24], "text": " minoritaires, d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [6428.0, 6430.96], "text": " Et une r\u00e9partition"}, {"timestamp": [6431.0, 6433.2], "text": " qui d\u00e9pendait, en gros,"}, {"timestamp": [6433.2, 6434.2], "text": " de, au moment T,"}, {"timestamp": [6435.08, 6436.92], "text": " trois mois \u00e0 moins, combien de"}, {"timestamp": [6437.6, 6439.36], "text": " paniers on sauvait au quotidien."}, {"timestamp": [6439.68, 6441.2], "text": " Sachant que, va encore d\u00e9terminer le"}, {"timestamp": [6441.2, 6442.56], "text": " nombre de paniers, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [6442.56, 6443.88], "text": " autant te dire qu'on n'avait aucune"}, {"timestamp": [6443.92, 6445.88], "text": " donn\u00e9e, tu vois, et que c'\u00e9tait vraiment, on"}, {"timestamp": [6445.88, 6446.88], "text": " compte \u00e0 la main chaque jour, quoi."}, {"timestamp": [6447.16, 6448.06], "text": " Donc, vous avez fait une sorte de"}, {"timestamp": [6448.06, 6449.52], "text": " m\u00e9thode de calcul, plus ou moins ?"}, {"timestamp": [6449.96, 6451.62], "text": " Ouais. Et en fait, tu vois,"}, {"timestamp": [6451.64, 6452.58], "text": " typiquement, la France n'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [6452.6, 6454.2], "text": " forc\u00e9ment gagnante parce qu'on avait"}, {"timestamp": [6454.2, 6455.78], "text": " commenc\u00e9, du coup, en juin 2016,"}, {"timestamp": [6456.08, 6457.64], "text": " quand au Danemark et en Norv\u00e8ge, on"}, {"timestamp": [6457.64, 6459.2], "text": " avait commenc\u00e9 en janvier."}, {"timestamp": [6459.72, 6460.76], "text": " Et du coup, ils avaient six mois de"}, {"timestamp": [6460.76, 6462.76], "text": " plus. En juin 2017, c'\u00e9tait plus"}, {"timestamp": [6462.76, 6463.76], "text": " gros que..."}, {"timestamp": [6464.12, 6466.44], "text": " Et donc, le Danemark et la Norv\u00e8ge s'en sont tir\u00e9s avec..."}, {"timestamp": [6467.08, 6468.56], "text": " Surtout le Danemark, d'ailleurs, avec"}, {"timestamp": [6468.56, 6470.04], "text": " plus de parts au capital, et"}, {"timestamp": [6470.04, 6471.12], "text": " notamment parce qu'ils \u00e9taient quatre,"}, {"timestamp": [6471.96, 6474.12], "text": " que la France, l'Angleterre,"}, {"timestamp": [6474.44, 6475.96], "text": " qui, en termes de sujets potentiels de"}, {"timestamp": [6475.96, 6477.2], "text": " march\u00e9, n'avaient rien \u00e0 voir."}, {"timestamp": [6477.24, 6478.8], "text": " En termes d'individus, t'\u00e9tais pas mal"}, {"timestamp": [6478.8, 6479.8], "text": " plac\u00e9e en termes de..."}, {"timestamp": [6480.28, 6481.36], "text": " Je veux dire, parce que toi, t'\u00e9tais"}, {"timestamp": [6481.36, 6482.76], "text": " seule, notamment sur un gros march\u00e9,"}, {"timestamp": [6482.76, 6483.4], "text": " j'imagine."}, {"timestamp": [6483.4, 6484.4], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [6484.4, 6485.42], "text": " Quoi, tu as eu 30% ? Non, non, non, non, loin de l\u00e0. Et un gros march\u00e9, j'imagine. Ouais. Quoi, tu te cueilles 30% ?"}, {"timestamp": [6485.94, 6487.94], "text": " Non, non, non, loin de l\u00e0."}, {"timestamp": [6487.94, 6490.34], "text": " Et d'ailleurs, aucun d'entre nous n'a eu ce genre de montant capital."}, {"timestamp": [6490.74, 6493.1], "text": " Mais tu vois, finalement, \u00e7a a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 assez..."}, {"timestamp": [6494.66, 6497.78], "text": " Quelque part, le fait qu'on ait jamais \u00e9t\u00e9 majoritaire,"}, {"timestamp": [6497.9, 6500.76], "text": " en fait, qu'on ait \u00e9t\u00e9 totalement majoritaire dans nos entreprises \u00e0 l'origine"}, {"timestamp": [6501.12, 6506.0], "text": " et puis minoritaire, \u00e7a a permis d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre plus apte \u00e0 laisser rentrer"}, {"timestamp": [6506.52, 6510.24], "text": " d'autres. Et donc, par la suite, en fait, une fois qu'on a eu cette holding"}, {"timestamp": [6510.24, 6513.52], "text": " constitu\u00e9e, on a pu pour la premi\u00e8re fois lever des fonds aussi,"}, {"timestamp": [6514.0, 6516.6], "text": " pas aupr\u00e8s de fonds d'investissement parce qu'on a voulu en rester loin"}, {"timestamp": [6516.6, 6519.72], "text": " pendant longtemps, et par contre, avoir des"}, {"timestamp": [6520.92, 6523.64], "text": " business angels qui ont mis de l'argent"}, {"timestamp": [6524.04, 6525.32], "text": " tr\u00e8s t\u00f4t et qui nous ont permis de"}, {"timestamp": [6525.32, 6526.66], "text": " convertir nos b\u00e9n\u00e9voles en"}, {"timestamp": [6526.66, 6527.66], "text": " salari\u00e9s, etc."}, {"timestamp": [6528.24, 6529.24], "text": " Et l\u00e0, donc,"}, {"timestamp": [6530.04, 6531.04], "text": " \u00e7a s'est arriv\u00e9..."}, {"timestamp": [6531.04, 6532.04], "text": " Pardon, la holding, elle est o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [6532.72, 6533.72], "text": " Elle est bas\u00e9e au Danemark."}, {"timestamp": [6533.88, 6534.88], "text": " Au Danemark, OK."}, {"timestamp": [6535.12, 6536.12], "text": " Pourquoi ?"}, {"timestamp": [6536.56, 6537.56], "text": " Parce que c'\u00e9tait l\u00e0 qu'on avait..."}, {"timestamp": [6537.56, 6538.56], "text": " T'as pu dans le micro, pardon."}, {"timestamp": [6539.24, 6540.24], "text": " Parce que c'\u00e9tait l\u00e0 qu'on avait"}, {"timestamp": [6540.24, 6541.24], "text": " notre..."}, {"timestamp": [6541.4, 6542.4], "text": " D\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait le premier march\u00e9."}, {"timestamp": [6543.08, 6543.92], "text": " Ensuite, c'\u00e9tait l\u00e0 qu'on avait nos"}, {"timestamp": [6543.92, 6545.72], "text": " d\u00e9veloppeurs, enfin, notre d\u00e9veloppeur \u00e0 l'\u00e9poque. Et c'\u00e9tait celle qui march\u00e9. Ensuite, c'\u00e9tait l\u00e0 qu'on avait nos d\u00e9veloppeurs, notre d\u00e9veloppeur"}, {"timestamp": [6546.08, 6548.0], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque, et c'\u00e9tait celle qui"}, {"timestamp": [6548.0, 6549.0], "text": " d\u00e9tenait les noms."}, {"timestamp": [6549.16, 6550.6], "text": " Et donc, c'\u00e9tait assez logique pour"}, {"timestamp": [6550.6, 6552.08], "text": " nous. Et j'avoue que, tu vois, moi,"}, {"timestamp": [6552.08, 6553.32], "text": " typiquement, quand j'ai r\u00e9fl\u00e9chi,"}, {"timestamp": [6553.48, 6556.16], "text": " quand on a fait \u00e7a et qu'apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [6556.16, 6558.32], "text": " on m'a dit, ta bo\u00eete n'est pas"}, {"timestamp": [6558.32, 6560.24], "text": " fran\u00e7aise. Jamais j'avais r\u00e9alis\u00e9"}, {"timestamp": [6560.24, 6561.64], "text": " \u00e7a. Je n'avais jamais r\u00e9alis\u00e9 que"}, {"timestamp": [6561.64, 6562.72], "text": " la nationalit\u00e9 de ma bo\u00eete, elle"}, {"timestamp": [6562.72, 6563.56], "text": " allait d\u00e9pendre de o\u00f9 est-ce qu'on"}, {"timestamp": [6563.56, 6564.92], "text": " mettait le si\u00e8ge social. En fait,"}, {"timestamp": [6564.92, 6566.48], "text": " c'est un peu ce truc. Et tu vois, \u00e7a, par exemple, \u00e7a m'a un peu d\u00e9rang\u00e9e. Moi, je suis assez, tu vois. Je n'avais jamais r\u00e9alis\u00e9 que la nationalit\u00e9 de ma bo\u00eete, elle allait d\u00e9pendre de o\u00f9 est-ce qu'on mettait le si\u00e8ge social. Et en fait, c'est un peu ce truc de... Et tu vois, \u00e7a,"}, {"timestamp": [6566.48, 6569.24], "text": " par exemple, \u00e7a m'a un peu d\u00e9rang\u00e9e. Moi, je suis assez, tu vois, sur..."}, {"timestamp": [6569.24, 6571.64], "text": " Ouais, t'as quand m\u00eame une SES fran\u00e7aise aussi en dessous."}, {"timestamp": [6571.64, 6578.36], "text": " Compl\u00e8tement, oui. Mais tu vois, la To Go To Go, groupe, et bien, administrativement parlant,"}, {"timestamp": [6578.36, 6582.0], "text": " m\u00eame si c'est notre plus gros march\u00e9, la France, et que \u00e7a l'a toujours \u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [6582.0, 6585.4], "text": " que on a 160 salari\u00e9s en France, dans les"}, {"timestamp": [6585.4, 6586.4], "text": " bureaux fran\u00e7ais, etc."}, {"timestamp": [6587.96, 6589.76], "text": " Et qu'effectivement, on a une"}, {"timestamp": [6590.16, 6591.96], "text": " puissance m\u00e9diatique et notamment en"}, {"timestamp": [6591.96, 6593.18], "text": " termes de... Tu vas faire changer"}, {"timestamp": [6593.2, 6594.72], "text": " l'agenda du gaspillage alimentaire,"}, {"timestamp": [6594.72, 6596.48], "text": " etc. La France reste vraiment le"}, {"timestamp": [6596.48, 6597.48], "text": " march\u00e9"}, {"timestamp": [6598.08, 6599.08], "text": " moteur."}, {"timestamp": [6599.92, 6600.98], "text": " Et que moi, j'\u00e9tais en France et que"}, {"timestamp": [6601.0, 6602.84], "text": " d'ailleurs, par la suite, quasiment"}, {"timestamp": [6602.84, 6604.28], "text": " tous mes cofondateurs sont partis."}, {"timestamp": [6604.76, 6607.8], "text": " Donc moi, j'\u00e9tais la seule aussi cofondatrice restant en \u00e9tant \u00e0 la t\u00eate"}, {"timestamp": [6607.8, 6609.48], "text": " de la France aussi."}, {"timestamp": [6610.0, 6613.08], "text": " Tu vois, en fait, administrativement"}, {"timestamp": [6613.08, 6615.04], "text": " parlant, la bo\u00eete globale est danoise."}, {"timestamp": [6615.56, 6618.62], "text": " Et donc, \u00e7a, oui, apr\u00e8s, en vrai, c'est"}, {"timestamp": [6618.8, 6621.52], "text": " tellement du d\u00e9tail que je suis plut\u00f4t heureuse"}, {"timestamp": [6621.88, 6624.96], "text": " de ne pas mettre \u00e0 tarder sur toutes ces consid\u00e9rations-l\u00e0 et d'avoir avanc\u00e9"}, {"timestamp": [6624.96, 6625.6], "text": " vite sur la partie administrative."}, {"timestamp": [6626.48, 6630.32], "text": " Donc si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je referais tel qu'on a fait. Ils sont partis ? Ouais."}, {"timestamp": [6631.16, 6633.68], "text": " Et ils sont toujours actionnaires du coup ? Ils sont toujours actionnaires."}, {"timestamp": [6634.4, 6636.92], "text": " Ils ont tous gard\u00e9 leur part, mais en fait,"}, {"timestamp": [6637.72, 6638.92], "text": " franchement,"}, {"timestamp": [6638.92, 6642.92], "text": " deux ans plus tard, on \u00e9tait 250. Trois ans plus tard,"}, {"timestamp": [6643.84, 6645.32], "text": " trois ans plus tard, on \u00e9tait 500. Quatre ans plus tard, on \u00e9tait 250. Trois ans plus tard,"}, {"timestamp": [6647.16, 6647.36], "text": " trois ans plus tard, on \u00e9tait 500."}, {"timestamp": [6648.76, 6649.56], "text": " Quatre ans plus tard, on \u00e9tait 800."}, {"timestamp": [6651.4, 6654.08], "text": " Et en fait, on a fait une hyper croissance juste assez"}, {"timestamp": [6654.16, 6655.16], "text": " folle."}, {"timestamp": [6655.4, 6657.0], "text": " Ce qui, en fait, c'\u00e9tait un peu"}, {"timestamp": [6657.0, 6657.88], "text": " qui tout double. C'\u00e9tait un peu soit"}, {"timestamp": [6657.88, 6659.32], "text": " tu trouves ta place et tu rentres"}, {"timestamp": [6659.32, 6661.16], "text": " dans le flow et tu vis une"}, {"timestamp": [6661.16, 6662.68], "text": " exp\u00e9rience assez incroyable,"}, {"timestamp": [6663.16, 6668.04], "text": " ce qui a \u00e9t\u00e9 mon cas, puisque moi, je suis \u00e0 la fois rest\u00e9e DG en France, mais j'ai aussi pris"}, {"timestamp": [6669.04, 6670.8], "text": " le lancement des nouveaux pays."}, {"timestamp": [6670.8, 6671.8], "text": " Donc, en fait, j'\u00e9tais tr\u00e8s"}, {"timestamp": [6673.32, 6675.28], "text": " op\u00e9rationnelle et j'\u00e9tais..."}, {"timestamp": [6676.16, 6677.2], "text": " Je me sens..."}, {"timestamp": [6677.2, 6679.76], "text": " J'avais beaucoup de valeurs rajout\u00e9es malgr\u00e9 mon manque d'exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [6679.76, 6682.08], "text": " malgr\u00e9 mon jeune \u00e2ge, etc."}, {"timestamp": [6682.52, 6686.6], "text": " Et alors que les autres, notamment les Danois, qui se sont retrouv\u00e9s un peu \u00e0 quatre,"}, {"timestamp": [6686.8, 6688.8], "text": " \u00e0 g\u00e9rer un pays petit,"}, {"timestamp": [6689.0, 6693.6], "text": " o\u00f9 il y avait finalement peu de place pour eux tous,"}, {"timestamp": [6693.8, 6696.4], "text": " ils ne se sont pas retrouv\u00e9s."}, {"timestamp": [6696.6, 6698.2], "text": " Et donc finalement, au fur et \u00e0 mesure,"}, {"timestamp": [6698.4, 6700.2], "text": " ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 sortir de l'op\u00e9rationnel."}, {"timestamp": [6700.4, 6706.0], "text": " Et ce n'\u00e9tait pas dur, \u00e7a, de voir tes associ\u00e9s fondateurs ? Si c'\u00e9tait dur."}, {"timestamp": [6706.0, 6710.0], "text": " Apr\u00e8s, moi, je m'\u00e9tais un peu... Tu vois, en France, j'avais tellement d\u00e9marr\u00e9 toute seule"}, {"timestamp": [6710.0, 6712.0], "text": " qu'ils n'\u00e9taient pas essentiels."}, {"timestamp": [6712.0, 6717.0], "text": " En fait, au quotidien, on avait un groupe WhatsApp, mais chacun avan\u00e7ait un peu de son c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [6717.0, 6721.0], "text": " Parce qu'on s'\u00e9tait un peu cr\u00e9\u00e9 en tant qu'entreprise ind\u00e9pendante."}, {"timestamp": [6721.0, 6725.0], "text": " Et donc moi, mon \u00e9cosyst\u00e8me, mes coll\u00e8gues, quasiment mes associ\u00e9s,"}, {"timestamp": [6725.0, 6727.0], "text": " c'\u00e9tait plus les gens qui travaillaient avec moi au quotidien"}, {"timestamp": [6727.0, 6729.0], "text": " que les Danois, les Norv\u00e9giens, etc."}, {"timestamp": [6729.0, 6732.0], "text": " Et donc, en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [6732.0, 6734.0], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bizarre, mais si tu veux,"}, {"timestamp": [6734.0, 6736.0], "text": " t'es oblig\u00e9 de toute fa\u00e7on, dans une aventure comme celle-l\u00e0,"}, {"timestamp": [6736.0, 6739.0], "text": " de constamment t'adapter et d'\u00eatre archi-flexible"}, {"timestamp": [6739.0, 6740.0], "text": " et d'\u00eatre tr\u00e8s r\u00e9silient, en fait."}, {"timestamp": [6740.0, 6742.0], "text": " Vous \u00eates assez cool quand m\u00eame aussi, parce que je veux dire,"}, {"timestamp": [6742.0, 6744.0], "text": " d\u00e9j\u00e0, non mais dans la r\u00e9partition,"}, {"timestamp": [6744.0, 6746.04], "text": " tu vois, moi, c'est vrai que ce que je sentais,"}, {"timestamp": [6746.04, 6748.64], "text": " tu me dis la France reste le plus gros pays, le machin."}, {"timestamp": [6748.64, 6751.8], "text": " Quand tu me dis j'ai largement moins que 30%,"}, {"timestamp": [6751.8, 6754.12], "text": " donc tu dois \u00eatre entre 10 et 15, quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6754.12, 6759.84], "text": " Bon, que les associ\u00e9s fondateurs s'en vont dans pas mal de groupes"}, {"timestamp": [6759.84, 6761.44], "text": " o\u00f9 t'as envie qu'ils partent."}, {"timestamp": [6761.44, 6763.44], "text": " Alors, je sens que c'est pas le moteur compl\u00e8tement tout \u00e7a, mais..."}, {"timestamp": [6763.44, 6764.84], "text": " En fait, c'est vraiment \u00e7a, quoi."}, {"timestamp": [6764.84, 6766.76], "text": " On s'est vraiment d\u00e9finis et retrouv\u00e9s autour d'un projet o\u00f9 on voulait qu'il y ait de qu'il parte. Alors, je sens que c'est pas le moteur compl\u00e8tement tout \u00e7a, mais... En fait, c'est vraiment \u00e7a. On s'est vraiment d\u00e9finis et retrouv\u00e9s"}, {"timestamp": [6766.76, 6768.2], "text": " autour d'un projet o\u00f9 on voulait qu'il y ait"}, {"timestamp": [6768.2, 6769.6], "text": " de l'impact. Et donc, si tu veux, \u00e0"}, {"timestamp": [6769.6, 6771.48], "text": " chaque moment, on a eu des moments un"}, {"timestamp": [6771.48, 6773.56], "text": " peu structurels, fondateurs"}, {"timestamp": [6773.56, 6775.56], "text": " comme \u00e7a, tr\u00e8s rapidement,"}, {"timestamp": [6775.56, 6776.96], "text": " tu es oblig\u00e9 de... Tu ne peux pas \u00eatre"}, {"timestamp": [6776.96, 6777.96], "text": " gagn\u00e9 sur tous les..."}, {"timestamp": [6778.36, 6779.38], "text": " Je suis d'accord, mais tu peux dire,"}, {"timestamp": [6779.38, 6780.84], "text": " en voyant d'un autre angle,"}, {"timestamp": [6781.56, 6783.12], "text": " je vais r\u00e9veiller des trucs que tu..."}, {"timestamp": [6784.04, 6785.2], "text": " C'est pas mon id\u00e9e, mais tu peux dire"}, {"timestamp": [6785.2, 6786.36], "text": " finalement, OK, c'est pas le moteur,"}, {"timestamp": [6786.36, 6787.48], "text": " mais si c'est pas son moteur, \u00e0 un"}, {"timestamp": [6787.48, 6789.16], "text": " moment, il devrait l\u00e2cher un peu"}, {"timestamp": [6789.16, 6790.16], "text": " parce que finalement,"}, {"timestamp": [6791.48, 6792.9], "text": " eux, ils ont pris une bonne part du"}, {"timestamp": [6792.9, 6793.68], "text": " g\u00e2teau au d\u00e9but."}, {"timestamp": [6793.68, 6795.6], "text": " Aujourd'hui, ils sont partis faire"}, {"timestamp": [6795.6, 6796.6], "text": " leurs autres trucs."}, {"timestamp": [6796.68, 6797.92], "text": " Et tu vois, eux, quand ils en parlent,"}, {"timestamp": [6797.92, 6799.56], "text": " ils disent on a eu tellement de chance"}, {"timestamp": [6799.6, 6801.44], "text": " et on se sent tellement bien parce"}, {"timestamp": [6801.44, 6802.24], "text": " qu'effectivement, en gros, ils ont"}, {"timestamp": [6802.24, 6803.84], "text": " boss\u00e9 un an et demi et en vrai,"}, {"timestamp": [6803.88, 6806.7], "text": " ils n'auront plus jamais besoin de gagner de l'argent de leur vie."}, {"timestamp": [6806.7, 6818.7], "text": " Mais encore une fois, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je referais pareil. Alors que j'aurais pu partir avec les Allemands et construire une autre bo\u00eete avec eux et avoir plus de 30% de la bo\u00eete largement."}, {"timestamp": [6818.7, 6820.5], "text": " Mais en fait, \u00e7a se trouve..."}, {"timestamp": [6820.5, 6826.56], "text": " Et ils marchent exactement ? se trouve, tu vois, ils sont au bout d'un an, ils ont arr\u00eat\u00e9. Alors que tu vois, on avait un investisseur qui nous disait"}, {"timestamp": [6827.2, 6830.44], "text": " Allemagne, France, Angleterre, venez, je vous donne un million."}, {"timestamp": [6830.48, 6832.24], "text": " On recolle l'appli, copier-coller."}, {"timestamp": [6832.24, 6834.44], "text": " De toute fa\u00e7on, il n'y a pas de brevet ou quoi que ce soit,"}, {"timestamp": [6834.44, 6837.28], "text": " parce que c'est quand m\u00eame super simple et on se relance comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6837.32, 6839.04], "text": " Et tu vois, on avait les trois plus gros march\u00e9s europ\u00e9ens"}, {"timestamp": [6839.04, 6841.16], "text": " avec des \u00e9quipes qui existaient d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [6842.16, 6844.12], "text": " Et je pense que mes commer\u00e7ants, ils m'auraient suivi, etc."}, {"timestamp": [6844.12, 6846.64], "text": " Mais enfin, t'as un peu le truc de..."}, {"timestamp": [6846.64, 6848.72], "text": " Pas le karma aussi, du truc d'origine peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [6849.16, 6850.72], "text": " Je pense. Et apr\u00e8s, il y a aussi..."}, {"timestamp": [6850.76, 6853.0], "text": " Tu vois, moi, je portais d\u00e9j\u00e0 tellement Too Good To Go."}, {"timestamp": [6853.44, 6854.16], "text": " Je m'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0..."}, {"timestamp": [6854.16, 6857.56], "text": " Tu vois, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 confondue avec Too Good To Go et je..."}, {"timestamp": [6857.92, 6859.2], "text": " Je n'avais pas envie de recommencer \u00e0 z\u00e9ro."}, {"timestamp": [6859.2, 6861.52], "text": " Je n'avais pas envie de prendre le risque que..."}, {"timestamp": [6861.56, 6863.24], "text": " Alors que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans une super \u00e9nergie,"}, {"timestamp": [6863.24, 6866.32], "text": " je n'avais pas envie d'aller expliquer \u00e0 mes premiers collaborateurs en France"}, {"timestamp": [6866.32, 6868.56], "text": " qu'on allait changer, de s'\u00e9parer."}, {"timestamp": [6868.92, 6871.92], "text": " Non, franchement, j'ai z\u00e9ro regret parce que j'ai eu l'aventure"}, {"timestamp": [6871.92, 6874.16], "text": " la plus incroyable que j'aurais pu avoir."}, {"timestamp": [6874.16, 6877.32], "text": " Et \u00e0 chaque fois, \u00e7a ne tient qu'\u00e0 un fil,"}, {"timestamp": [6877.32, 6879.28], "text": " donc \u00e7a aurait pu \u00eatre vraiment autrement."}, {"timestamp": [6879.28, 6881.68], "text": " Je voudrais aborder deux points parce qu'on s'est mis \u00e0 hard stop"}, {"timestamp": [6881.68, 6882.44], "text": " dans pas si longtemps que \u00e7a."}, {"timestamp": [6882.44, 6883.44], "text": " Tu vois que \u00e7a passe vite."}, {"timestamp": [6883.44, 6884.44], "text": " C'est vrai, tu as raison."}, {"timestamp": [6887.68, 6890.08], "text": " Je voudrais aborder deux points, c'est les US. Et puis quand m\u00eame ce passage o\u00f9 tu t'es..."}, {"timestamp": [6890.08, 6892.36], "text": " J'allais faire un mauvais jeu de mots sans le vouloir."}, {"timestamp": [6892.36, 6893.96], "text": " Tu t'es bien fait b\u00e2cher toi un moment quand m\u00eame."}, {"timestamp": [6893.96, 6898.92], "text": " J'en ai parl\u00e9 ici avec Cyril Chiche, Balance ta start-up."}, {"timestamp": [6898.92, 6901.04], "text": " Je ne veux pas finir l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [6901.04, 6902.52], "text": " Donc c'est pour \u00e7a que je pr\u00e9f\u00e8re l'aborder maintenant."}, {"timestamp": [6902.52, 6906.12], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [6912.64, 6914.44], "text": " Et je trouve \u00e7a, pour \u00eatre entrepreneur et pas \u00eatre parfait, \u00e0 la fois tr\u00e8s dur."}, {"timestamp": [6918.4, 6918.72], "text": " Et moi, j'ai envie de me mettre Tim Lussier et dire ce qu'ils font, c'est que de la merde."}, {"timestamp": [6922.48, 6922.52], "text": " Et Tim Mathieu aussi, parce qu'en fait, je ne suis pas, encore une fois, je ne suis pas toujours parfait."}, {"timestamp": [6927.76, 6927.96], "text": " Voil\u00e0. Et \u00e0 la fois, de l'autre c\u00f4t\u00e9, tu dis, il n'y a pas de fum\u00e9e sans feu."}, {"timestamp": [6931.72, 6931.92], "text": " Et \u00e0 la fois, tu dis dans les scale-up, de toute fa\u00e7on, c'est dur."}, {"timestamp": [6934.24, 6934.52], "text": " Il y a des gens qui viennent en se disant"}, {"timestamp": [6935.52, 6935.72], "text": " \u00e7a va \u00eatre cool."}, {"timestamp": [6939.16, 6939.2], "text": " Et puis voil\u00e0. Et \u00e0 la fois, il y a des choses que je lis qui sont pass\u00e9es."}, {"timestamp": [6940.84, 6941.04], "text": " Je ne sais pas si elles sont vraies ou pas vraies."}, {"timestamp": [6943.12, 6943.32], "text": " Mais m\u00eame quand je les lis, je me dis,"}, {"timestamp": [6946.8, 6947.64], "text": " \u00e7a ne me semble pas compl\u00e8tement ouf, tu vois, en fait."}, {"timestamp": [6950.8, 6951.08], "text": " Et voil\u00e0 comment..."}, {"timestamp": [6955.84, 6955.92], "text": " Donc, en gros, l'effet, c'est que tu t'es fait d\u00e9chirer, pas mal quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [6962.48, 6963.4], "text": " par un contre un star et que \u00e7a a d\u00fb \u00eatre dur quand m\u00eame aussi."}, {"timestamp": [6964.4, 6964.64], "text": " Mais qu'est-ce que..."}, {"timestamp": [6966.2, 6967.72], "text": " Le fait que c'\u00e9tait dur, \u00e7a c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [6970.84, 6971.4], "text": " Les faits, pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, c'est six messages"}, {"timestamp": [6974.92, 6977.92], "text": " sur le compte Balance ta Startup d'anciens salari\u00e9s ou d'actuels, d'ailleurs, qui font des reproches \u00e0 l'entreprise."}, {"timestamp": [6978.4, 6981.32], "text": " Donc, encore une fois, pour remettre les choses en perspective, six messages."}, {"timestamp": [6981.76, 6985.16], "text": " Je pense qu'il y a eu \u00e0 peu pr\u00e8s 250, 300 personnes qui sont pass\u00e9es"}, {"timestamp": [6985.16, 6986.16], "text": " chez Togo de Togo France."}, {"timestamp": [6986.44, 6987.64], "text": " Et tu vois, tu as six messages"}, {"timestamp": [6987.64, 6988.64], "text": " n\u00e9gatifs"}, {"timestamp": [6989.76, 6990.76], "text": " et plus ou moins d'ailleurs."}, {"timestamp": [6991.2, 6993.12], "text": " Et \u00e7a te fait un d\u00e9ferlement"}, {"timestamp": [6993.12, 6994.12], "text": " de..."}, {"timestamp": [6994.12, 6996.12], "text": " C'est une bo\u00eete horrible, avec"}, {"timestamp": [6996.32, 6997.8], "text": " une fondatrice horrible, avec un"}, {"timestamp": [6997.8, 6999.04], "text": " management horrible et des"}, {"timestamp": [6999.56, 7001.36], "text": " gens qui, quand ils postulent, te"}, {"timestamp": [7001.36, 7002.88], "text": " disent mais du coup, c'est quoi sur"}, {"timestamp": [7002.88, 7003.72], "text": " ma liste de startups ? Des gens qui"}, {"timestamp": [7003.72, 7004.8], "text": " retirent leur candidature."}, {"timestamp": [7008.26, 7008.62], "text": " A peu pr\u00e8s 2 000 utilisateurs qui se retirent de Togo aussi."}, {"timestamp": [7013.58, 7013.62], "text": " Enfin tu vois, bon apr\u00e8s sur 13 millions etc. et encore une fois sur 350 salari\u00e9s, 6 commentaires."}, {"timestamp": [7016.68, 7017.1], "text": " Donc en fait les choses mises en perspective, tu te dis en vrai il s'est rien pass\u00e9."}, {"timestamp": [7018.88, 7020.16], "text": " Par contre, le..."}, {"timestamp": [7020.16, 7024.02], "text": " T'as pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, t'as pas eu de prud'homme, t'as pas eu de... donc c'est un..."}, {"timestamp": [7024.78, 7027.6], "text": " C'est le tribunal du... d'ailleurs c'est le tribunal du net qu'en parle aujourd'hui."}, {"timestamp": [7027.8, 7031.6], "text": " Les reproches, c'est le copinage, c'est le fait que pendant le Covid,"}, {"timestamp": [7031.88, 7035.36], "text": " j'ai quitt\u00e9 la France et que je me suis retrouv\u00e9e \u00e0 Saint-Barth\u00e9l\u00e9my."}, {"timestamp": [7035.88, 7037.96], "text": " Il se trouve que c'\u00e9tait pour passer la fronti\u00e8re,"}, {"timestamp": [7038.16, 7040.08], "text": " pour aller lancer les \u00c9tats-Unis en plein Covid,"}, {"timestamp": [7040.28, 7042.64], "text": " alors que la bo\u00eete \u00e9tait en gal\u00e8re en Europe."}, {"timestamp": [7042.84, 7044.04], "text": " En fait, tu ne pouvais pas sortir,"}, {"timestamp": [7044.24, 7045.48], "text": " tu ne pouvais pas passer de Schengen aux \u00c9tats-Unis,"}, {"timestamp": [7045.48, 7047.28], "text": " donc il fallait sortir 14 jours du territoire."}, {"timestamp": [7048.16, 7050.8], "text": " Saint-Barth\u00e9lemy, \u00e7a reste la France, donc tu as le droit d'y aller en tant que fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [7051.04, 7052.92], "text": " mais c'est pas Schengen, donc tu peux passer la fronti\u00e8re."}, {"timestamp": [7053.24, 7055.76], "text": " Mais effectivement, je me suis retrouv\u00e9e, et franchement,"}, {"timestamp": [7055.92, 7059.36], "text": " c'\u00e9tait, je pense, une des p\u00e9riodes les plus dures de ma vie, sur une \u00eele d\u00e9serte."}, {"timestamp": [7060.4, 7064.84], "text": " Enfin, confin\u00e9e, avec bien \u00e9videmment tout ferm\u00e9."}, {"timestamp": [7065.24, 7066.84], "text": " Enfin, c'\u00e9tait clairement pas des vacances,"}, {"timestamp": [7066.88, 7069.64], "text": " alors que ma bo\u00eete en Europe \u00e9tait en train de souffrir,"}, {"timestamp": [7069.64, 7070.96], "text": " comme elle n'avait jamais souffert,"}, {"timestamp": [7071.36, 7072.88], "text": " et que je m'appr\u00eatais \u00e0 lancer les \u00c9tats-Unis,"}, {"timestamp": [7072.88, 7074.12], "text": " que les salari\u00e9s m'attendaient l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [7074.44, 7076.84], "text": " Et je ne savais m\u00eame pas si j'allais pouvoir passer la fronti\u00e8re."}, {"timestamp": [7077.72, 7079.8], "text": " J'avais pas de visa pour rentrer aux \u00c9tats-Unis"}, {"timestamp": [7080.2, 7082.76], "text": " et je devais, d\u00e8s que je faisais des allers-retours,"}, {"timestamp": [7082.76, 7086.0], "text": " repasser par les dom-tom pour pouvoir passer la fronti\u00e8re."}, {"timestamp": [7086.0, 7091.0], "text": " Donc si tu veux, autant te dire que je n'ai pas profit\u00e9 de la plage et que mon int\u00e9r\u00eat, c'\u00e9tait vraiment pas d'aller prendre des vacances."}, {"timestamp": [7091.0, 7096.0], "text": " Mais derri\u00e8re, ce qui est ressorti sur Balance Startup, c'est pendant que nous \u00e9tions tous confin\u00e9s pendant le Covid,"}, {"timestamp": [7096.0, 7099.0], "text": " la fondatrice s'est barr\u00e9e sur une \u00eele paradis actuelle."}, {"timestamp": [7099.0, 7105.68], "text": " Et encore une fois, moi, mon ressenti par rapport \u00e0 Balance Startup, c'est que on a toujours pr\u00f4n\u00e9 chez Togo"}, {"timestamp": [7105.72, 7107.14], "text": " plusieurs choses. D'abord, la culture"}, {"timestamp": [7107.14, 7108.6], "text": " du feedback, c'est-\u00e0-dire quand il y a"}, {"timestamp": [7108.6, 7109.6], "text": " des choses qui vont pas."}, {"timestamp": [7110.12, 7110.88], "text": " Et par ailleurs, quand il y a des choses"}, {"timestamp": [7110.88, 7112.18], "text": " qui vont, il faut les dire, il faut"}, {"timestamp": [7112.18, 7113.18], "text": " que \u00e7a sorte."}, {"timestamp": [7113.48, 7115.12], "text": " Et d'autre part, ce que tu disais,"}, {"timestamp": [7115.4, 7116.84], "text": " c'est qu'on n'a jamais pr\u00e9tendu \u00eatre"}, {"timestamp": [7116.84, 7118.82], "text": " parfait. Et bien \u00e9videmment que"}, {"timestamp": [7118.84, 7120.3], "text": " quand tu montes une bo\u00eete qui va \u00e0"}, {"timestamp": [7120.3, 7121.8], "text": " cette vitesse avec"}, {"timestamp": [7122.44, 7123.76], "text": " des gens aux commandes qui ont l'\u00e2ge"}, {"timestamp": [7123.76, 7125.16], "text": " que j'avais et que j'ai encore"}, {"timestamp": [7125.16, 7126.16], "text": " aujourd'hui, des managers"}, {"timestamp": [7127.08, 7128.18], "text": " qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 managers et qui"}, {"timestamp": [7128.2, 7129.26], "text": " se retrouvent propuls\u00e9s dans un r\u00f4le"}, {"timestamp": [7129.28, 7130.28], "text": " de manager, etc."}, {"timestamp": [7130.88, 7132.12], "text": " Bien s\u00fbr que tu fais des erreurs et"}, {"timestamp": [7132.12, 7133.8], "text": " t'en fais plein et tu peux m\u00eame pas"}, {"timestamp": [7133.8, 7135.36], "text": " pr\u00e9tendre ne pas les faire."}, {"timestamp": [7136.08, 7137.28], "text": " Donc, en fait, pour moi, ce"}, {"timestamp": [7137.84, 7139.32], "text": " qu'on a lu comme ressenti sur"}, {"timestamp": [7139.32, 7141.2], "text": " Balance ta startup, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [7142.2, 7143.78], "text": " quelque part, d'une mani\u00e8re ou"}, {"timestamp": [7143.8, 7144.8], "text": " d'une autre, justifi\u00e9."}, {"timestamp": [7146.0, 7148.0], "text": " Un ressenti, on ne peut pas le critiquer. Tu ne peux pas dire \u00ab non, t'as pas ressenti \u00e7a \u00bb."}, {"timestamp": [7148.0, 7150.0], "text": " En fait, si les gens se sont sentis comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [7150.0, 7152.0], "text": " si les gens ont senti qu'il y avait des promotions"}, {"timestamp": [7152.0, 7154.0], "text": " parce qu'il y avait du copinage,"}, {"timestamp": [7154.0, 7156.0], "text": " si les gens ont senti qu'on n'avait pas mis toutes les mesures"}, {"timestamp": [7156.0, 7158.0], "text": " en place n\u00e9cessaires pour \u00e9viter"}, {"timestamp": [7160.0, 7162.0], "text": " des choses qui ressemblaient \u00e0 du harc\u00e8lement"}, {"timestamp": [7162.0, 7164.0], "text": " en soir\u00e9e, des choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [7164.0, 7166.36], "text": " bien s\u00fbr que c'est notre faute en tant que management, tu vois."}, {"timestamp": [7166.36, 7167.96], "text": " C'est pas normal qu'il y ait ce ressenti."}, {"timestamp": [7169.24, 7173.56], "text": " Apr\u00e8s, ce qui me g\u00eane un peu plus avec Balance ta Startup, c'est la fa\u00e7on dont c'est fait."}, {"timestamp": [7173.56, 7176.84], "text": " Tu vois, typiquement, il y a beaucoup de salari\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s par ces messages,"}, {"timestamp": [7176.84, 7178.52], "text": " qui ont dit \u00ab mais c'est pas vrai, c'est pas ma bo\u00eete \u00bb."}, {"timestamp": [7178.52, 7181.64], "text": " Tu vois, quand t'as tous tes potes qui disent \u00ab ah mais t'arr\u00eates pas de nous dire que \u00e7a se passe trop bien chez Togo Togo,"}, {"timestamp": [7181.64, 7184.04], "text": " mais t'as vu en fait, c'est horrible comme bo\u00eete, etc. \u00bb,"}, {"timestamp": [7184.04, 7187.48], "text": " qui ont, eux, envoy\u00e9 des messages hyper positifs \u00e0 Balance,"}, {"timestamp": [7187.48, 7189.28], "text": " \u00e0 Startup, qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s."}, {"timestamp": [7189.64, 7190.72], "text": " Tu vois, c'est plus le c\u00f4t\u00e9..."}, {"timestamp": [7191.52, 7194.16], "text": " Ils sont plus l\u00e0 pour pointer du doigt les probl\u00e8mes que pour faire"}, {"timestamp": [7194.76, 7197.36], "text": " un r\u00e9seau compl\u00e8tement transparent sur ce qui se passe dans les startups."}, {"timestamp": [7197.44, 7199.36], "text": " Parce que \u00e7a, pour le coup, je pense que \u00e7a aurait une vraie utilit\u00e9"}, {"timestamp": [7199.36, 7201.64], "text": " et que c'est important qu'il y ait un forum d'expression"}, {"timestamp": [7202.04, 7204.72], "text": " d'un salari\u00e9 de startup qui soit en fait un peu une nouvelle forme"}, {"timestamp": [7204.72, 7206.56], "text": " d'entreprise o\u00f9 il y a plein de r\u00e8gles"}, {"timestamp": [7207.04, 7208.56], "text": " \u00e0 cr\u00e9er et de principes \u00e0 mettre en"}, {"timestamp": [7208.56, 7209.56], "text": " place."}, {"timestamp": [7209.88, 7211.12], "text": " Nous, au final, la fa\u00e7on dont on l'a"}, {"timestamp": [7211.12, 7213.0], "text": " pris, apr\u00e8s le coup de"}, {"timestamp": [7213.32, 7215.04], "text": " \u00ab c'est tellement injuste, c'est"}, {"timestamp": [7215.04, 7216.96], "text": " pas vrai \u00bb qui est un peu"}, {"timestamp": [7217.08, 7218.88], "text": " la col\u00e8re et la douleur que c'est"}, {"timestamp": [7218.88, 7220.72], "text": " quand tu d\u00e9dis ta vie \u00e0 une bo\u00eete"}, {"timestamp": [7220.76, 7222.08], "text": " et \u00e0 \u00eatre un bon employeur et \u00e0 bien"}, {"timestamp": [7222.08, 7223.08], "text": " accueillir les gens."}, {"timestamp": [7223.4, 7224.68], "text": " Une fois qu'on a aussi un peu"}, {"timestamp": [7224.68, 7226.12], "text": " r\u00e9confort\u00e9 tous les salari\u00e9s qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [7226.12, 7229.12], "text": " hyper touch\u00e9s eux aussi personnellement, nous, on s'est dit"}, {"timestamp": [7229.12, 7232.48], "text": " qu'en fait, on a toujours voulu prendre le feedback, donc prenons-le aussi."}, {"timestamp": [7232.72, 7235.52], "text": " Il est donn\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s crue et pas selon les principes du feedback"}, {"timestamp": [7235.6, 7238.32], "text": " qu'on instaure chez Togo de Togo, mais faisons avec."}, {"timestamp": [7238.64, 7242.64], "text": " Et du coup, en fait, on a organis\u00e9 tout un tas de sessions"}, {"timestamp": [7243.32, 7244.4], "text": " justement sur..."}, {"timestamp": [7244.4, 7247.3], "text": " Maintenant, on a des responsables"}, {"timestamp": [7247.3, 7249.38], "text": " sur le harc\u00e8lement pour que, en fait,"}, {"timestamp": [7249.38, 7251.24], "text": " si tu as un probl\u00e8me, tu ne sois pas"}, {"timestamp": [7251.26, 7252.82], "text": " oblig\u00e9 d'aller vers ton manager ou vers"}, {"timestamp": [7252.82, 7254.22], "text": " les RH, mais tu peux aussi aller vers"}, {"timestamp": [7254.22, 7255.22], "text": " des coll\u00e8gues \u00e0 toi."}, {"timestamp": [7255.58, 7257.74], "text": " On est beaucoup plus transparent"}, {"timestamp": [7257.74, 7260.06], "text": " sur l'ouverture d'un poste en interne"}, {"timestamp": [7260.06, 7261.46], "text": " et on fait syst\u00e9matiquement un process"}, {"timestamp": [7261.46, 7263.18], "text": " de recrutement en interne plut\u00f4t que"}, {"timestamp": [7263.18, 7264.64], "text": " de dire \u00e0 un collaborateur, je sais"}, {"timestamp": [7264.66, 7266.48], "text": " que \u00e7a fait plusieurs mois que tu aimaimerais bien passer l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [7266.48, 7268.0], "text": " y'a un truc qui se lib\u00e8re, t'y vas \u00bb."}, {"timestamp": [7268.0, 7270.0], "text": " Tu vois, en fait, plein de process qu'on avait"}, {"timestamp": [7270.0, 7272.0], "text": " un peu b\u00eatement et na\u00efvement"}, {"timestamp": [7272.0, 7274.0], "text": " et parce qu'on \u00e9tait all\u00e9, on avait grandi trop vite,"}, {"timestamp": [7274.0, 7276.0], "text": " pas forc\u00e9ment mis en place."}, {"timestamp": [7276.0, 7278.0], "text": " Mais tu vois, tu comprends assez vite,"}, {"timestamp": [7278.0, 7280.0], "text": " y'a beaucoup de managers chez Togo Togo,"}, {"timestamp": [7280.0, 7282.0], "text": " qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 managers avant, donc bien s\u00fbr qu'ils font des erreurs,"}, {"timestamp": [7282.0, 7284.0], "text": " bien s\u00fbr qu'ils comprennent pas que, avant c'\u00e9tait leur pote"}, {"timestamp": [7284.0, 7285.98], "text": " et qu'ils pouvaient leur dire et qu'ils pouvaient leur envoyer"}, {"timestamp": [7287.72, 7289.16], "text": " un message \u00e0 22h et qu'aujourd'hui,"}, {"timestamp": [7289.16, 7290.3], "text": " comme ils sont pass\u00e9s managers de"}, {"timestamp": [7290.3, 7291.44], "text": " leurs potes, s'ils t'envoient un"}, {"timestamp": [7291.44, 7292.76], "text": " message \u00e0 22h, \u00e7a fout la pression,"}, {"timestamp": [7292.76, 7293.96], "text": " en fait. Donc, arr\u00eate de le faire."}, {"timestamp": [7294.24, 7295.14], "text": " Mais tu vois, plein de trucs qui"}, {"timestamp": [7295.14, 7296.66], "text": " sont un peu des erreurs de"}, {"timestamp": [7296.66, 7298.42], "text": " d\u00e9butants, mais que,"}, {"timestamp": [7298.56, 7299.36], "text": " encore une fois, je parlais de la"}, {"timestamp": [7299.36, 7300.42], "text": " responsabilit\u00e9 que \u00e7a a quand"}, {"timestamp": [7300.44, 7302.44], "text": " t'es employeur, eh bien, tu dois"}, {"timestamp": [7302.56, 7304.3], "text": " assumer tes responsabilit\u00e9s et tu"}, {"timestamp": [7304.32, 7308.28], "text": " peux plus te permettre ces erreurs de d\u00e9butants. Et donc donc finalement, nous, on en est ressorti quand m\u00eame"}, {"timestamp": [7308.28, 7313.0], "text": " assez renforc\u00e9 en interne, avec une culture qui est encore plus forte, avec des process qui sont"}, {"timestamp": [7313.0, 7318.12], "text": " bien plus d\u00e9finis. On est beaucoup plus strat\u00e9gique dans la fa\u00e7on dont on interagit les uns avec les"}, {"timestamp": [7318.12, 7323.0], "text": " autres, etc. Et je pense que c'est n\u00e9cessaire avec la taille qu'on a aujourd'hui. Et m\u00eame si on a"}, {"timestamp": [7323.0, 7326.12], "text": " encore quelques s\u00e9quelles en externe de gens qui, tu vois,"}, {"timestamp": [7327.76, 7330.28], "text": " ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us par tout coup de par ses t\u00e9moignages,"}, {"timestamp": [7330.72, 7333.12], "text": " on se dit que \u00e7a reste une tr\u00e8s petite minorit\u00e9"}, {"timestamp": [7333.56, 7336.48], "text": " et que finalement, pour le bien que \u00e7a a fait en interne presque,"}, {"timestamp": [7336.48, 7339.4], "text": " parce qu'on a su transformer \u00e7a en une opportunit\u00e9 de faire mieux"}, {"timestamp": [7340.6, 7344.16], "text": " et que \u00e7a reste un moment difficile qu'on a pass\u00e9 et qui est derri\u00e8re nous."}, {"timestamp": [7344.52, 7347.2], "text": " Je n'irai pas jusque l\u00e0 parce qu'en encore une fois, je trouve que la fa\u00e7on dont ils font les choses"}, {"timestamp": [7347.36, 7353.48], "text": " est pas juste et pas honn\u00eate. Et en fait, franchement, utiliser les r\u00e9seaux sociaux de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale juste pour,"}, {"timestamp": [7353.64, 7355.88], "text": " tu vois, d\u00e9foncer les gens de fa\u00e7on anonyme,"}, {"timestamp": [7356.2, 7360.9], "text": " je trouve que c'est pas une bonne fa\u00e7on d'utiliser les r\u00e9seaux sociaux qui ont plein de bienfaits par ailleurs."}, {"timestamp": [7361.48, 7367.12], "text": " Sachant que voil\u00e0, c'est vrai que de loin, tu vois, moi, t'en as pris plein la gueule"}, {"timestamp": [7367.12, 7368.12], "text": " quand m\u00eame, toi."}, {"timestamp": [7368.12, 7371.12], "text": " Ouais, enfin, ouais, je..."}, {"timestamp": [7371.12, 7374.6], "text": " Non mais en fait, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 rendant char."}, {"timestamp": [7374.6, 7379.96], "text": " Je sais pas, tu vois, moi, de loin, je vais te dire de loin, ma perception \u00e9tait, tu"}, {"timestamp": [7379.96, 7387.24], "text": " vois, cette nana, sans condescendance, cette femme, cet entrepreneur, comme j'aurais pu dire ce cum,"}, {"timestamp": [7389.24, 7392.08], "text": " on la voyait partout et la machin, et puis elle se reprend \u00e0 ce truc-l\u00e0."}, {"timestamp": [7392.08, 7394.76], "text": " Et moi, je suis parvent char et je ne suis pas jaloux, donc je ne suis pas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7395.04, 7397.32], "text": " Mais de loin, moi, je n'aime pas la balance."}, {"timestamp": [7397.36, 7398.4], "text": " Je n'aime pas la balance."}, {"timestamp": [7398.44, 7402.24], "text": " D\u00e9j\u00e0, tu vois, d'origine Corse,"}, {"timestamp": [7402.44, 7406.72], "text": " beaucoup de fuches autour de moi, etc."}, {"timestamp": [7406.72, 7408.8], "text": " J'aime pas ce principe."}, {"timestamp": [7408.8, 7410.36], "text": " Donc soyons clairs."}, {"timestamp": [7410.36, 7413.84], "text": " Maintenant, on va te dire, oui, lanceur d'alerte, j'en sais rien."}, {"timestamp": [7413.84, 7415.68], "text": " \u00c0 la fois, t'as pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 encore une fois,"}, {"timestamp": [7415.68, 7417.92], "text": " donc y'a pas de lanceur d'alerte, y'a rien en fait."}, {"timestamp": [7417.92, 7421.16], "text": " C'est vrai que la pr\u00e9somption d'innocence fonctionne pas trop dans ce genre de moment."}, {"timestamp": [7421.16, 7423.52], "text": " Moi, tu vois, de loin, t'as une perception qui se change."}, {"timestamp": [7423.52, 7429.52], "text": " Et moi, potentiellement, \u00e7a a pu delay, \u00e7a a pu retarder ton invitation ici."}, {"timestamp": [7429.52, 7435.24], "text": " Parce que je me disais, d\u00e9j\u00e0, je ne pense pas m'\u00eatre dit, tiens, c'est une connasse,"}, {"timestamp": [7435.24, 7436.24], "text": " c'est une machin."}, {"timestamp": [7436.24, 7437.52], "text": " Je ne suis pas, encore une fois, comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7437.52, 7440.68], "text": " Je me suis dit, on va laisser quand m\u00eame retomber un peu le truc pour pouvoir le dig\u00e9rer"}, {"timestamp": [7440.68, 7441.68], "text": " et voir."}, {"timestamp": [7441.68, 7444.76], "text": " Moi, je trouve que la mani\u00e8re dont on parle maintenant, tu vois, je sens \u00e0 peine de haine"}, {"timestamp": [7444.76, 7448.4], "text": " ou de... Pourtant, tu as d\u00fb en avoir ou de l'injustice."}, {"timestamp": [7448.4, 7452.72], "text": " Franchement j'ai \u00e9t\u00e9 triste parce que je d\u00e9teste d\u00e9cevoir et que tu as d\u00e9\u00e7u,"}, {"timestamp": [7452.72, 7456.76], "text": " parce que tu te dis bah j'ai \u00e9chou\u00e9 en fait franchement j'ai vraiment mis toute ma vie au"}, {"timestamp": [7456.76, 7460.52], "text": " service de cette bo\u00eete et surtout, enfin franchement, il y a deux trucs qui me arrivent,"}, {"timestamp": [7460.52, 7464.48], "text": " c'est l'impact et les gens quoi et en fait... Mais il y a des gens avec qui \u00e7a se passe mal !"}, {"timestamp": [7464.48, 7467.44], "text": " Je veux dire, quoi qu'il arrive, il y a des gens qui sont pass\u00e9s chez"}, {"timestamp": [7467.64, 7469.52], "text": " Cosa Bostra avec qui \u00e7a se passe mal."}, {"timestamp": [7469.72, 7471.76], "text": " Mais quelque part, encore une fois,"}, {"timestamp": [7471.96, 7475.04], "text": " si ils ont... Tu vois, il y avait un peu ce truc, je crois, qui \u00e9tait mentionn\u00e9,"}, {"timestamp": [7475.24, 7478.64], "text": " c'\u00e9tait un peu la promo, tu vois, de les gens populaires."}, {"timestamp": [7478.64, 7480.28], "text": " Et si t'es dedans, c'est cool et t'es promu."}, {"timestamp": [7480.32, 7481.96], "text": " Si t'es pas dedans, tu te retrouves un peu exclu."}, {"timestamp": [7482.16, 7485.46], "text": " Et franchement, je peux comprendre, tu vois, qu'on ressente \u00e7a chez Tougou Tougou,"}, {"timestamp": [7485.48, 7486.72], "text": " o\u00f9 il y a beaucoup d'extravertis,"}, {"timestamp": [7486.96, 7487.68], "text": " o\u00f9 il y a plein de gens qui sont"}, {"timestamp": [7487.68, 7488.84], "text": " tr\u00e8s copains, qui partent en week-end"}, {"timestamp": [7488.84, 7489.92], "text": " ensemble, qui partent en... Et"}, {"timestamp": [7489.92, 7491.1], "text": " comment tu fais quand t'arrives dans"}, {"timestamp": [7491.1, 7492.56], "text": " une bo\u00eete o\u00f9 la culture est d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [7492.72, 7494.88], "text": " hyper pesante, quasiment,"}, {"timestamp": [7494.88, 7496.12], "text": " tu vois, si tu te sens en dehors,"}, {"timestamp": [7496.52, 7498.0], "text": " et pour t'int\u00e9grer, pour avoir une"}, {"timestamp": [7498.0, 7499.32], "text": " carri\u00e8re professionnelle classique,"}, {"timestamp": [7499.32, 7500.16], "text": " m\u00eame si t'as pas envie d'aller"}, {"timestamp": [7500.16, 7501.16], "text": " passer tes week-end avec les autres."}, {"timestamp": [7501.64, 7503.04], "text": " Enfin, \u00e7a, en vrai, je le comprends."}, {"timestamp": [7503.12, 7505.2], "text": " Et pour moi, une culture forte, elle est inclusive, mais elle est aussi exclusive d'autres. Et moi autres. Enfin, \u00e7a, en vrai, je le comprends. Et pour moi, une culture forte,"}, {"timestamp": [7505.4, 7507.96], "text": " elle est inclusive, mais elle est aussi exclusive d'autres."}, {"timestamp": [7508.32, 7511.52], "text": " Et moi, franchement, \u00e7a m'a vachement fait r\u00e9fl\u00e9chir sur ce qu'on a cr\u00e9\u00e9"}, {"timestamp": [7511.52, 7514.4], "text": " et le truc qui me rend hyper fi\u00e8re d'\u00eatre aussi..."}, {"timestamp": [7516.24, 7518.04], "text": " d'\u00eatre une bande de potes."}, {"timestamp": [7518.04, 7521.04], "text": " En fait, \u00e7a ne scale pas, \u00e7a ne passe pas \u00e0 l'\u00e9chelle"}, {"timestamp": [7521.04, 7524.32], "text": " parce que la bande de potes, au bout d'un moment, elle devient plus nocive"}, {"timestamp": [7524.6, 7525.28], "text": " pour l'entreprise"}, {"timestamp": [7525.28, 7529.0], "text": " et pour le groupe qu'elle n'est positive, en fait."}, {"timestamp": [7529.12, 7530.16], "text": " Lucie, tu m'impressionnes."}, {"timestamp": [7530.16, 7534.64], "text": " Non, mais je trouve que la mani\u00e8re dont t'en parles et le recul que t'as pris,"}, {"timestamp": [7534.64, 7538.84], "text": " t'es ni sur la d\u00e9fensive,"}, {"timestamp": [7538.84, 7542.88], "text": " ni t'as l'air d'\u00eatre assez, de l'avoir \u00e9dig\u00e9r\u00e9e."}, {"timestamp": [7542.88, 7544.92], "text": " Et moi, je suis..."}, {"timestamp": [7547.32, 7549.08], "text": " Apr\u00e8s, je pense qu'il y a un truc aussi, c'est qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [7549.08, 7550.16], "text": " franchement, j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis."}, {"timestamp": [7550.24, 7553.32], "text": " J'\u00e9tais, en termes de fatigue physique et mentale,"}, {"timestamp": [7553.44, 7555.44], "text": " je pense que j'\u00e9tais au max aussi, tu vois."}, {"timestamp": [7555.88, 7557.36], "text": " Et c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, je me levais \u00e0 5 heures,"}, {"timestamp": [7557.4, 7558.56], "text": " je commen\u00e7ais \u00e0 5 heures du matin."}, {"timestamp": [7559.2, 7562.48], "text": " Je me battais, enfin, tu vois, on a recrut\u00e9 150 personnes en neuf mois."}, {"timestamp": [7563.24, 7564.24], "text": " On a lanc\u00e9..."}, {"timestamp": [7564.24, 7565.92], "text": " Tu t'es concentr\u00e9e sur autre chose ? Oui, mais \u00e7a m'a quand m\u00eame vachement affect\u00e9e. On a recrut\u00e9 150 personnes en neuf mois. On a lanc\u00e9..."}, {"timestamp": [7567.24, 7571.44], "text": " Oui, mais \u00e7a m'a quand m\u00eame vachement affect\u00e9e. Je suis rentr\u00e9e en France expr\u00e8s pour \u00eatre l\u00e0, avec le management actuel."}, {"timestamp": [7571.44, 7572.44], "text": " T'as pleur\u00e9 ?"}, {"timestamp": [7573.6, 7578.08], "text": " Je sais pas. Je suis pas s\u00fbre d'avoir pleur\u00e9 parce que t'es dans un truc o\u00f9 on a besoin de toi."}, {"timestamp": [7578.52, 7581.4], "text": " Parce qu'en fait, ceux qui souffrent, c'est les salari\u00e9s, notamment."}, {"timestamp": [7581.72, 7584.56], "text": " Moi, je dis pas que j'ai pas souffert, je l'ai vachement pris \u00e0 c\u0153ur, forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [7584.92, 7585.96], "text": " Mais t'as besoin de passer je l'ai vachement pris \u00e0 c\u0153ur, forc\u00e9ment. Mais"}, {"timestamp": [7586.92, 7587.84], "text": " tu as besoin de passer \u00e0 l'action,"}, {"timestamp": [7587.84, 7588.48], "text": " en fait. Tu as besoin d'un plan"}, {"timestamp": [7588.48, 7589.4], "text": " d'action, tu as besoin de r\u00e9pondre"}, {"timestamp": [7589.64, 7590.6], "text": " \u00e0 tes investisseurs, aux"}, {"timestamp": [7590.6, 7592.36], "text": " journalistes, \u00e0 tes potes,"}, {"timestamp": [7593.8, 7594.8], "text": " aux salari\u00e9s."}, {"timestamp": [7595.16, 7596.16], "text": " Tu n'as pas le temps de pleurer."}, {"timestamp": [7597.2, 7598.68], "text": " C'est vrai que la diff\u00e9rence avec"}, {"timestamp": [7598.68, 7599.6], "text": " beaucoup d'autres, notamment par"}, {"timestamp": [7599.6, 7601.32], "text": " exemple avec Cyril ou Chiche,"}, {"timestamp": [7602.08, 7602.92], "text": " il n'est pas seul, ils sont"}, {"timestamp": [7602.92, 7603.92], "text": " plusieurs fondateurs."}, {"timestamp": [7604.0, 7606.0], "text": " Toi, tu \u00e9tais quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [7606.0, 7608.0], "text": " C'\u00e9tait quand m\u00eame... Enfin, et notamment ton histoire de Saint-Barthes"}, {"timestamp": [7608.0, 7610.0], "text": " et tout, c'\u00e9tait quand m\u00eame vraiment"}, {"timestamp": [7610.0, 7612.0], "text": " ta pomme, quoi."}, {"timestamp": [7612.0, 7614.0], "text": " Ouais, ouais."}, {"timestamp": [7614.0, 7616.0], "text": " Oui, oui, mais en m\u00eame temps, c'est vrai"}, {"timestamp": [7616.0, 7618.0], "text": " que Tougo, et notamment en France,"}, {"timestamp": [7618.0, 7620.0], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9... Enfin, je l'ai"}, {"timestamp": [7620.0, 7622.0], "text": " vachement personnifi\u00e9e, en fait. Et donc,"}, {"timestamp": [7622.0, 7624.0], "text": " si tu veux, \u00e7a a des avantages et des inconv\u00e9nients."}, {"timestamp": [7624.0, 7625.64], "text": " Donc, tu prends les louanges"}, {"timestamp": [7625.64, 7627.46], "text": " beaucoup quand \u00e7a se passe bien"}, {"timestamp": [7627.56, 7628.56], "text": " et tu prends aussi les"}, {"timestamp": [7629.04, 7630.32], "text": " d\u00e9tracteurs quand \u00e7a se passe mal."}, {"timestamp": [7630.56, 7631.56], "text": " Et \u00e7a, tu le regrettes pas non plus,"}, {"timestamp": [7632.16, 7633.16], "text": " de l'avoir personnifi\u00e9 ?"}, {"timestamp": [7633.72, 7635.58], "text": " Je pense qu'on n'aurait pas aussi"}, {"timestamp": [7635.58, 7637.0], "text": " bien r\u00e9ussi si je n'avais pas"}, {"timestamp": [7637.0, 7638.62], "text": " justement pass\u00e9 beaucoup"}, {"timestamp": [7638.62, 7639.92], "text": " de temps dans les m\u00e9dias,"}, {"timestamp": [7640.44, 7641.44], "text": " dans des conf\u00e9rences, etc."}, {"timestamp": [7642.08, 7643.08], "text": " Beaucoup de temps."}, {"timestamp": [7643.36, 7644.56], "text": " Moi, je critique toujours"}, {"timestamp": [7645.8, 7646.92], "text": " les entrepreneurs qui passent tout leur temps l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [7646.92, 7647.92], "text": " Pour moi, c'est avant tout \u00eatre aux"}, {"timestamp": [7647.92, 7649.84], "text": " commandes du v\u00e9hicule et t'en parlera"}, {"timestamp": [7650.12, 7651.52], "text": " plus tard. Donc, \u00e7a reste quand m\u00eame"}, {"timestamp": [7651.52, 7652.88], "text": " une petite partie de mon boulot."}, {"timestamp": [7653.28, 7655.48], "text": " Mais apr\u00e8s, l\u00e0 o\u00f9 je l'ai"}, {"timestamp": [7655.48, 7657.32], "text": " regrett\u00e9, c'est que, par exemple,"}, {"timestamp": [7657.36, 7658.88], "text": " aujourd'hui, dans ce..."}, {"timestamp": [7659.88, 7661.28], "text": " dans les m\u00e9dias, etc., j'apprends plus"}, {"timestamp": [7661.28, 7662.92], "text": " trop. Et moi, ce que j'adore, c'est"}, {"timestamp": [7662.92, 7664.72], "text": " apprendre. Je le fais plus parce que"}, {"timestamp": [7664.72, 7665.08], "text": " je sais"}, {"timestamp": [7665.08, 7667.36], "text": " que \u00e7a a un impact sur l'entreprise"}, {"timestamp": [7667.36, 7669.1], "text": " et m\u00eame sur le syst\u00e8me alimentaire,"}, {"timestamp": [7669.12, 7670.72], "text": " peut-\u00eatre dans son ensemble."}, {"timestamp": [7671.24, 7673.12], "text": " Mais j'apprends beaucoup plus"}, {"timestamp": [7673.4, 7675.14], "text": " \u00e0 \u00eatre plut\u00f4t en interne"}, {"timestamp": [7675.16, 7676.84], "text": " et dans les op\u00e9rations et \u00e0"}, {"timestamp": [7676.84, 7678.78], "text": " \u00eatre avec les \u00e9quipes que sur"}, {"timestamp": [7678.92, 7680.84], "text": " r\u00e9p\u00e9ter ce qui est to go"}, {"timestamp": [7681.4, 7682.22], "text": " encore et encore."}, {"timestamp": [7682.24, 7683.28], "text": " Et pour finir sur le sujet,"}, {"timestamp": [7683.28, 7684.28], "text": " puis de toute fa\u00e7on, apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [7685.12, 7686.84], "text": " tu viens de parler en deux minutes des US,"}, {"timestamp": [7686.88, 7688.76], "text": " mais tu marches sur des \u0153ufs,"}, {"timestamp": [7688.8, 7689.8], "text": " du coup, maintenant."}, {"timestamp": [7690.08, 7691.48], "text": " Est-ce qu'en interne, est-ce que..."}, {"timestamp": [7692.28, 7693.28], "text": " Alors, c'est rigolo,"}, {"timestamp": [7694.44, 7695.8], "text": " un peu, mais \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es"}, {"timestamp": [7695.8, 7696.8], "text": " en fait, que je marche sur des \u0153ufs."}, {"timestamp": [7696.8, 7698.08], "text": " En fait, tu te rends compte,"}, {"timestamp": [7698.08, 7699.08], "text": " et je me rappelle tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [7699.4, 7700.84], "text": " je l'avais dit, on ne sera jamais plus de 11."}, {"timestamp": [7701.32, 7703.04], "text": " Et en fait, \u00e0 11, tu te connais"}, {"timestamp": [7703.32, 7704.32], "text": " tes potes, en fait."}, {"timestamp": [7705.04, 7707.16], "text": " Si tu veux faire une blague"}, {"timestamp": [7707.28, 7708.92], "text": " au milieu du bureau"}, {"timestamp": [7709.4, 7710.64], "text": " contre quelqu'un, il n'y a pas de"}, {"timestamp": [7710.64, 7711.48], "text": " probl\u00e8me. En fait, tout le monde est"}, {"timestamp": [7711.48, 7713.48], "text": " copain et il va t'en renvoyer"}, {"timestamp": [7713.48, 7714.48], "text": " une et \u00e7a marche tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7715.04, 7716.92], "text": " D\u00e8s que tu passes \u00e0 un stade de, moi,"}, {"timestamp": [7716.92, 7719.12], "text": " je pense, plus de onze, t'as plus"}, {"timestamp": [7719.12, 7720.44], "text": " une relation directe avec chacun."}, {"timestamp": [7720.76, 7721.76], "text": " Potentiellement, tu rajoutes des"}, {"timestamp": [7721.76, 7722.88], "text": " niveaux de management aussi."}, {"timestamp": [7723.24, 7724.64], "text": " Donc, en fait, toi, dans leur t\u00eate,"}, {"timestamp": [7724.64, 7725.48], "text": " t'es la boss de leur boss."}, {"timestamp": [7725.88, 7728.56], "text": " Et moi, je me rappelle m\u00eame quand on \u00e9tait 11, 12,"}, {"timestamp": [7729.04, 7731.88], "text": " je me suis sentie, pour la premi\u00e8re fois, exclue de ma propre \u00e9quipe"}, {"timestamp": [7732.52, 7735.6], "text": " parce que quand j'arrivais dans la salle, les conversations changeaient."}, {"timestamp": [7736.24, 7738.52], "text": " Et je sais m\u00eame, pour tout te dire, qu'\u00e0 un moment, l'\u00e9quipe,"}, {"timestamp": [7739.08, 7740.68], "text": " entre potes, y parlait de..."}, {"timestamp": [7740.72, 7743.2], "text": " Il y en avait un qui avait pris de la drogue \u00e0 une soir\u00e9e et je suis arriv\u00e9e,"}, {"timestamp": [7743.2, 7745.0], "text": " ils ont tout de suite arr\u00eat\u00e9 les conversations."}, {"timestamp": [7745.48, 7746.8], "text": " Et moi, je m'\u00e9tais dit, ah oui, d'accord."}, {"timestamp": [7746.84, 7750.32], "text": " Donc maintenant, en fait, alors que je suis quand m\u00eame l'initiatrice de ce groupe"}, {"timestamp": [7750.32, 7752.44], "text": " d'amis, j'en fais plus partie, en fait."}, {"timestamp": [7753.2, 7755.38], "text": " Et cette r\u00e9alisation, elle a \u00e9t\u00e9 hyper dure, mais finalement, elle est arriv\u00e9e"}, {"timestamp": [7755.44, 7759.64], "text": " assez t\u00f4t o\u00f9 tu sais que dans le bureau, tu ne peux pas \u00eatre stress\u00e9,"}, {"timestamp": [7759.64, 7762.48], "text": " tu ne peux pas \u00eatre triste, tu ne peux pas \u00eatre... En fait, si tu n'es pas bien,"}, {"timestamp": [7762.48, 7766.4], "text": " ne viens pas au bureau parce que la fa\u00e7on dont tu es, dont tu te sens, elle va"}, {"timestamp": [7766.4, 7768.06], "text": " avoir un impact \u00e9norme sur la fa\u00e7on"}, {"timestamp": [7768.06, 7769.5], "text": " dont l'\u00e9quipe est et dont elle se"}, {"timestamp": [7769.5, 7770.9], "text": " sent. Elle va avoir un impact \u00e9norme"}, {"timestamp": [7770.9, 7772.0], "text": " sur le mot que tu vas utiliser"}, {"timestamp": [7772.0, 7773.0], "text": " plut\u00f4t qu'un autre."}, {"timestamp": [7773.04, 7774.4], "text": " Et donc, t'es oblig\u00e9 quand m\u00eame"}, {"timestamp": [7774.4, 7775.72], "text": " de dans un certain contr\u00f4le."}, {"timestamp": [7776.08, 7777.02], "text": " Je trouve, \u00e0 partir du moment o\u00f9"}, {"timestamp": [7777.04, 7778.36], "text": " t'as des grosses \u00e9quipes qui,"}, {"timestamp": [7778.36, 7779.28], "text": " notamment potentiellement, t'ont"}, {"timestamp": [7779.28, 7780.42], "text": " vu dans les m\u00e9dias, qui ont une"}, {"timestamp": [7780.44, 7782.2], "text": " image de toi potentiellement"}, {"timestamp": [7782.2, 7784.04], "text": " un peu galvanis\u00e9e, etc."}, {"timestamp": [7784.68, 7785.68], "text": " Et du coup, c'est..."}, {"timestamp": [7786.08, 7787.8], "text": " T'es quand m\u00eame oblig\u00e9"}, {"timestamp": [7787.8, 7789.12], "text": " d'avoir toujours le smile, d'avoir"}, {"timestamp": [7789.48, 7791.14], "text": " une super page, d'\u00eatre toujours"}, {"timestamp": [7791.14, 7792.14], "text": " dans le positif."}, {"timestamp": [7792.24, 7794.2], "text": " Et \u00e7a, forc\u00e9ment, c'est pas..."}, {"timestamp": [7794.48, 7795.68], "text": " Moi, apr\u00e8s, je suis assez comme \u00e7a"}, {"timestamp": [7795.72, 7797.16], "text": " dans ma personnalit\u00e9, mais c'est"}, {"timestamp": [7797.48, 7798.6], "text": " pas... \u00c7a peut pas \u00eatre 100%"}, {"timestamp": [7798.6, 7799.44], "text": " naturel."}, {"timestamp": [7799.44, 7800.76], "text": " Et \u00e7a, franchement, pour moi, \u00e7a"}, {"timestamp": [7800.76, 7802.42], "text": " a \u00e9t\u00e9 un truc difficile parce que"}, {"timestamp": [7802.44, 7803.2], "text": " pour le coup, je suis quelqu'un de"}, {"timestamp": [7803.2, 7804.6], "text": " tr\u00e8s authentique et j'adore dire"}, {"timestamp": [7804.6, 7805.48], "text": " exactement ce que je pense. Mais en fait, tu peux pas avoirun de tr\u00e8s authentique et j'adore dire exactement ce que je pense."}, {"timestamp": [7805.88, 7808.84], "text": " Mais en fait, tu peux pas avoir une conversation avec un collaborateur o\u00f9 tu lui"}, {"timestamp": [7808.84, 7810.52], "text": " dis exactement ce que tu penses, parce que pour lui, \u00e7a va..."}, {"timestamp": [7810.72, 7813.68], "text": " Tu vois, c'est la conversation dont il va parler apr\u00e8s, quand il va prendre un verre"}, {"timestamp": [7813.68, 7815.96], "text": " avec ses potes, il va leur dire \u00ab ouais, elle m'a dit \u00e7a, machin \u00bb."}, {"timestamp": [7816.28, 7819.68], "text": " Donc, en fait, t'as quand m\u00eame une vraie responsabilit\u00e9 sur choisir les bons mots,"}, {"timestamp": [7819.92, 7823.0], "text": " sur enrober la fa\u00e7on dont tu dis les choses, sur prendre le temps d'aller faire"}, {"timestamp": [7823.0, 7824.24], "text": " les compliments quand il y en a \u00e0 faire."}, {"timestamp": [7824.64, 7828.16], "text": " Parce que quand t'as des feedbacks plus n\u00e9gatifs, il faut que tu aies une vraie relation de confiance."}, {"timestamp": [7828.2, 7829.8], "text": " Donc c'est quand m\u00eame un peu plus strat\u00e9gique comme rel\u00e8ve."}, {"timestamp": [7829.84, 7834.68], "text": " Mais il y a des moments o\u00f9, je ne sais pas si tu le vis, moi, il y a des moments o\u00f9 je me dis, putain, j'ai fait \u00e7a ou j'ai dit \u00e7a."}, {"timestamp": [7835.28, 7839.96], "text": " Tu vois, \u00e7a m'est arriv\u00e9 deux fois r\u00e9cemment."}, {"timestamp": [7840.96, 7844.24], "text": " Ce matin, on parlait d'Elsa, je la regardais, je me suis dit \u00e7a va, t'as l'air..."}, {"timestamp": [7844.8, 7845.6], "text": " Je me dis oui, je sors du... Et puis je me suis dit, j'aurais je me suis dit \u00e7a va, t'as l'air... Je me suis dit oui, je sors du..."}, {"timestamp": [7845.6, 7848.12], "text": " Et puis je me suis dit, j'aurais jamais d\u00fb lui dire \u00e7a va, t'as l'air un machin."}, {"timestamp": [7848.12, 7851.48], "text": " Et Elsa, on s'entend bien et je sais qu'il n'y a pas de sujet,"}, {"timestamp": [7851.48, 7853.16], "text": " mais en plus, tu vois, t'\u00e9tais l\u00e0 et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [7853.16, 7853.68], "text": " Je me suis dit voil\u00e0."}, {"timestamp": [7853.68, 7854.44], "text": " C'est pas tr\u00e8s sympa."}, {"timestamp": [7854.44, 7858.08], "text": " Non, mais en plus, on n'a pas cette relation, mais c'est vrai que tu dis,"}, {"timestamp": [7858.08, 7859.6], "text": " c'est comme \u00e7a que derri\u00e8re, tu sais pas."}, {"timestamp": [7859.96, 7861.52], "text": " Et non, mais pire, hier,"}, {"timestamp": [7862.08, 7865.04], "text": " le premier jour d'une nouvelle collaboratrice que tu as vu tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [7865.04, 7866.12], "text": " que je ne mentionnerai pas du coup,"}, {"timestamp": [7866.56, 7869.4], "text": " je re\u00e7ois de la part de nos amis,"}, {"timestamp": [7869.44, 7871.72], "text": " j'ai re\u00e7u Marie Comacl de chez Puissante,"}, {"timestamp": [7871.96, 7874.2], "text": " qui fait des sex toys."}, {"timestamp": [7874.76, 7877.08], "text": " Et elle m'envoie un cadeau,"}, {"timestamp": [7877.08, 7878.88], "text": " elle m'avait d\u00e9j\u00e0 offert apr\u00e8s le podcast,"}, {"timestamp": [7879.56, 7881.48], "text": " l\u00e0 c'est Angueran d'ailleurs, son associ\u00e9, qui m'envoie \u00e7a,"}, {"timestamp": [7881.72, 7882.72], "text": " c'est sign\u00e9 de sa main."}, {"timestamp": [7882.88, 7884.08], "text": " Il m'envoie un cadeau,"}, {"timestamp": [7884.2, 7890.08], "text": " on est en d\u00e9but d'ann\u00e9e qu'on enregistre cet \u00e9pisode, et dedans il y a une petite bouteille de jeans sympa et puis un sex toy pour femme."}, {"timestamp": [7890.08, 7897.92], "text": " Et puis ma femme, t'en veux un deuxi\u00e8me ? Elle me dit bah non, c'est bon. Puis je regarde ma nouvelle collaboratrice qui fait son premier jour"}, {"timestamp": [7897.92, 7901.6], "text": " qui est l\u00e0, et je lui dis tu le veux ? Et l\u00e0 en le donnant je me dis putain je suis en train d'en faire un sex toy."}, {"timestamp": [7901.6, 7902.72], "text": " Alors \u00e7a balance ta start-up."}, {"timestamp": [7902.72, 7903.44], "text": " Ouais c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [7903.44, 7906.0], "text": " Bah exactement. Et tu vois c'est toutes ces petites blagues"}, {"timestamp": [7906.0, 7908.0], "text": " qui sont plus ok en fait."}, {"timestamp": [7908.0, 7910.0], "text": " En vrai c'\u00e9tait m\u00eame pas une blague"}, {"timestamp": [7910.0, 7912.0], "text": " c'est juste comme j'offrirais..."}, {"timestamp": [7912.0, 7914.0], "text": " C'est de la spontan\u00e9it\u00e9."}, {"timestamp": [7914.0, 7916.0], "text": " Alors je suis content parce qu'il y avait d'autres personnes autour"}, {"timestamp": [7916.0, 7918.0], "text": " \u00e0 ce moment l\u00e0 qui ont vu comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait."}, {"timestamp": [7918.0, 7920.0], "text": " Mais en effet ces autres personnes sur"}, {"timestamp": [7920.0, 7922.0], "text": " un compte"}, {"timestamp": [7922.0, 7924.0], "text": " comme \u00e7a, si ils n'ont pas de voix \u00e0 la parole"}, {"timestamp": [7924.0, 7928.36], "text": " et ben le mec il offre un sex toy \u00e0 des collaboratrices le premier jour."}, {"timestamp": [7928.36, 7930.8], "text": " Exactement, et franchement, M\u00e9lange Startup, c'est exactement \u00e7a."}, {"timestamp": [7930.8, 7935.0], "text": " C'est, moi, tu vois, un des postes, je me rappelle exactement de l'histoire."}, {"timestamp": [7935.0, 7936.52], "text": " C'est chiant d'enlever cette spontan\u00e9it\u00e9, pardon."}, {"timestamp": [7936.52, 7939.6], "text": " Ben ouais, mais en fait, \u00e7a, et moi, je me rappelle,"}, {"timestamp": [7939.6, 7943.6], "text": " j'en ai m\u00eame parl\u00e9 avec les anciens, je leur ai dit, c'est plus possible,"}, {"timestamp": [7943.6, 7947.6], "text": " en fait, et en fait, m\u00eame si, tu vois, il y en a plein, c'est mes meilleurs potes."}, {"timestamp": [7948.0, 7949.0], "text": " On part en vacances ensemble."}, {"timestamp": [7949.6, 7950.76], "text": " Au bureau, on n'est pas meilleurs potes."}, {"timestamp": [7951.08, 7954.36], "text": " Et au bureau, tu me charries pas, je te charrie pas."}, {"timestamp": [7954.4, 7956.56], "text": " Et il y en a plein qui m'ont dit mais c'est plus dr\u00f4le du coup."}, {"timestamp": [7956.92, 7959.56], "text": " Enfin, tu vois, c'est tellement le kiff quand tu d\u00e9marres une bo\u00eete de se dire"}, {"timestamp": [7959.6, 7961.88], "text": " mais en fait, les gens avec qui je bosse, c'est mes copains."}, {"timestamp": [7961.92, 7964.52], "text": " Et en fait, on passe la moiti\u00e9 du temps \u00e0 se marrer et la moiti\u00e9 du temps"}, {"timestamp": [7964.84, 7967.48], "text": " \u00e0 tout d\u00e9foncer. C'est trop cool.. En plus t'as pas d'associ\u00e9s toi."}, {"timestamp": [7968.6, 7971.18], "text": " Alors est-ce que tu as le droit de le faire avec tes associ\u00e9s ?"}, {"timestamp": [7971.68, 7974.68], "text": " Parce que l\u00e0 par exemple ce matin j'ai post\u00e9 autre chose sur mon insta"}, {"timestamp": [7975.68, 7979.04], "text": " Laurent qui arrive avec son avec son on l'aper\u00e7oit l\u00e0 bas son"}, {"timestamp": [7980.4, 7981.96], "text": " sa polaire Lidl"}, {"timestamp": [7981.96, 7982.92], "text": " et"}, {"timestamp": [7982.92, 7985.28], "text": " et donc du coup il ya quelques commentaires mais d'associer d'ailleurs les autres et puis du coup je l'ai post\u00e9 Et donc, du coup, il y a quelques commentaires, mais d'associer"}, {"timestamp": [7985.28, 7986.18], "text": " d'ailleurs les autres. Et puis, du"}, {"timestamp": [7986.18, 7987.32], "text": " coup, l\u00e0, je les postais sur Insta."}, {"timestamp": [7987.36, 7988.64], "text": " Donc, c'est tr\u00e8s officiel et"}, {"timestamp": [7988.64, 7989.64], "text": " machin, etc."}, {"timestamp": [7989.68, 7990.68], "text": " On se moque."}, {"timestamp": [7992.04, 7992.98], "text": " Moi, en tout cas, je sais qu'un truc"}, {"timestamp": [7992.98, 7994.58], "text": " qui m'a d\u00e9plu dans cette aventure"}, {"timestamp": [7994.58, 7996.28], "text": " et l'entreprenariat, c'est le fait"}, {"timestamp": [7996.28, 7998.48], "text": " de devoir perdre en spontan\u00e9it\u00e9"}, {"timestamp": [7998.48, 8000.28], "text": " et en authenticit\u00e9 et d'\u00eatre plus."}, {"timestamp": [8000.64, 8002.38], "text": " Je devais penser, je dois"}, {"timestamp": [8002.38, 8003.8], "text": " penser syst\u00e9matiquement \u00e0 ce que je"}, {"timestamp": [8003.8, 8006.16], "text": " dis, \u00e0 qui je le dis et \u00e0 ce que"}, {"timestamp": [8006.16, 8010.96], "text": " \u00e7a peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 d'une fa\u00e7on qui n'\u00e9tait pas mon intention."}, {"timestamp": [8010.96, 8015.08], "text": " Et je pense qu'en vrai, l'Insta-startup, c'est venu vraiment sacraliser tout \u00e7a sur"}, {"timestamp": [8015.08, 8016.28], "text": " \u00ab non, tu ne peux plus quoi \u00bb."}, {"timestamp": [8016.28, 8018.76], "text": " Tu me parles des US en deux secondes."}, {"timestamp": [8018.76, 8024.72], "text": " Tu ne veux m\u00eame pas me raconter l'histoire, tu vas me raconter tes plus gros apprentissages."}, {"timestamp": [8024.72, 8025.32], "text": " Qu'est-ce que tu as appris ?"}, {"timestamp": [8025.32, 8027.48], "text": " Tu y est pass\u00e9 deux ans, tu as lanc\u00e9 o\u00f9 ? \u00c0 New York ?"}, {"timestamp": [8028.44, 8029.52], "text": " Headquarter \u00e0 New York."}, {"timestamp": [8029.52, 8033.36], "text": " Et apr\u00e8s, on a lanc\u00e9 une quinzaine de villes de San Francisco,"}, {"timestamp": [8033.36, 8038.12], "text": " Los Angeles, Chicago, Austin, Washington DC, Philadelphia."}, {"timestamp": [8038.12, 8040.4], "text": " Enfin, truc juste absolument incroyable."}, {"timestamp": [8040.52, 8041.76], "text": " Tu les as toutes faites du coup ?"}, {"timestamp": [8041.76, 8042.48], "text": " Ben ouais, ouais, ouais."}, {"timestamp": [8042.48, 8044.52], "text": " J'ai pass\u00e9 ma vie dans les avions."}, {"timestamp": [8044.64, 8049.12], "text": " Pour une \u00e9colos, pareil, c'est pas tr\u00e8s coh\u00e9rent, mais \u00e7a, c'est n\u00e9cessaire."}, {"timestamp": [8049.12, 8053.64], "text": " Et donc, sans visa, sans..."}, {"timestamp": [8053.64, 8056.48], "text": " T'\u00e9tais en visa touriste ?"}, {"timestamp": [8056.48, 8058.16], "text": " Ouais, j'\u00e9tais en estat."}, {"timestamp": [8058.16, 8061.32], "text": " Sans savoir si \u00e0 chaque fois que je quittais le territoire, je pourrais revenir."}, {"timestamp": [8061.32, 8066.08], "text": " Parce qu'avec le Covid, je pense que j'ai d\u00fb faire \u00e0 peu pr\u00e8s 200 tests Covid en deux ans."}, {"timestamp": [8067.32, 8070.56], "text": " Et ouais, ma vie est devenue mon travail, tu vois, parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [8070.8, 8074.6], "text": " en plus, j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis pour la bo\u00eete."}, {"timestamp": [8074.68, 8077.72], "text": " J'\u00e9tais partie avec deux salari\u00e9s, deux des premiers salari\u00e9s,"}, {"timestamp": [8077.72, 8080.2], "text": " Camille et Jonas, qui sont des gens absolument incroyables et qui ont dit"}, {"timestamp": [8080.68, 8082.48], "text": " \u00ab Ok, on est en plein Covid, mais c'est pas grave, on y va."}, {"timestamp": [8082.64, 8084.2], "text": " On va lancer les \u00c9tats-Unis, tous les trois."}, {"timestamp": [8084.68, 8085.52], "text": " \u00bb Dont un qui n'avait jamais foutu les pieds l\u00e0-bas, Camille, qui a \u00e9t\u00e9 plein Covid, mais c'est pas grave, on y va. On va lancer les \u00c9tats-Unis tous les trois, dont un qui avait jamais"}, {"timestamp": [8085.52, 8088.08], "text": " foutu les pieds l\u00e0-bas, Camille, qui a \u00e9t\u00e9 une fois,"}, {"timestamp": [8088.8, 8091.2], "text": " j'imagine, en leur disant il faut passer deux mois, par contre,"}, {"timestamp": [8091.56, 8094.48], "text": " deux semaines, par contre, par une \u00eele d\u00e9serte avant de pouvoir passer"}, {"timestamp": [8094.48, 8095.76], "text": " la fronti\u00e8re. On n'est pas s\u00fbr qu'on va pouvoir la passer."}, {"timestamp": [8095.76, 8098.08], "text": " Enfin, tu vois, juste un truc, c'est une folie."}, {"timestamp": [8098.32, 8099.44], "text": " Mais on se dit, c'est pas grave, on y va."}, {"timestamp": [8099.56, 8103.72], "text": " Et assez incroyable en termes d'apprentissage, les plus"}, {"timestamp": [8104.68, 8107.0], "text": " qui, les plus ancr\u00e9s qui vont rester je pense pour toujours."}, {"timestamp": [8107.0, 8111.0], "text": " C'est la relation employeur-employ\u00e9 entre les \u00c9tats-Unis et la France"}, {"timestamp": [8111.0, 8113.6], "text": " ou l'Europe. Rien \u00e0 voir."}, {"timestamp": [8113.6, 8115.8], "text": " T'as un contexte social qui n'est pas du tout le m\u00eame."}, {"timestamp": [8115.8, 8119.0], "text": " T'as des attentes des gens de leur travail qui ne sont pas du tout les m\u00eames."}, {"timestamp": [8119.0, 8123.6], "text": " T'as une loyaut\u00e9 des salari\u00e9s envers leur employeur qui n'est pas du tout la m\u00eame."}, {"timestamp": [8123.6, 8125.56], "text": " Beaucoup moins forte l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [8126.56, 8126.8], "text": " C'est vraiment m\u00eame des..."}, {"timestamp": [8127.8, 8128.8], "text": " Tu as des gens... C'est une commodit\u00e9 pour un emploi."}, {"timestamp": [8129.24, 8130.24], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [8130.4, 8132.24], "text": " L\u00e0, on m'a propos\u00e9 10 cas de plus, donc je"}, {"timestamp": [8132.24, 8133.24], "text": " pars vendredi."}, {"timestamp": [8133.56, 8134.88], "text": " Il n'y a m\u00eame pas de r\u00e9flexion."}, {"timestamp": [8134.88, 8135.88], "text": " Il n'y a m\u00eame pas de..."}, {"timestamp": [8136.08, 8137.08], "text": " Ils sont dans un truc d'o\u00f9 il faut"}, {"timestamp": [8137.08, 8138.12], "text": " progresser dans leur carri\u00e8re."}, {"timestamp": [8138.12, 8139.8], "text": " Il faut changer de titre le plus vite"}, {"timestamp": [8139.8, 8140.8], "text": " possible."}, {"timestamp": [8141.56, 8142.6], "text": " Et en fait, c'est sympa d'avoir une"}, {"timestamp": [8142.6, 8143.96], "text": " bo\u00eete \u00e0 impact, mais \u00e7a ne fait pas le"}, {"timestamp": [8143.96, 8145.68], "text": " poids par rapport \u00e0"}, {"timestamp": [8146.84, 8148.58], "text": " une meilleure... par rapport \u00e0 un forfait, par rapport \u00e0 une"}, {"timestamp": [8148.58, 8149.6], "text": " voiture de fonction dans l'autre"}, {"timestamp": [8149.6, 8150.6], "text": " bo\u00eete."}, {"timestamp": [8151.52, 8153.6], "text": " Du coup, moi, j'ai fait beaucoup"}, {"timestamp": [8153.6, 8154.6], "text": " d'erreurs l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [8154.68, 8156.48], "text": " Apr\u00e8s, on a eu beaucoup"}, {"timestamp": [8156.48, 8157.78], "text": " de r\u00e9ussites aussi, puisque sinon,"}, {"timestamp": [8157.78, 8158.8], "text": " \u00e7a ne marcherait pas aussi bien"}, {"timestamp": [8158.8, 8160.56], "text": " l\u00e0-bas. Mais si tu veux, j'ai"}, {"timestamp": [8160.56, 8162.58], "text": " un peu mont\u00e9 une culture"}, {"timestamp": [8162.58, 8163.94], "text": " europ\u00e9enne dans une bo\u00eete"}, {"timestamp": [8163.94, 8164.94], "text": " am\u00e9ricaine."}, {"timestamp": [8165.94, 8167.26], "text": " Et alors que dans tous les pays europ\u00e9ens, j'ai un peu mont\u00e9 une culture europ\u00e9enne dans une bo\u00eete am\u00e9ricaine. Et alors que tu vois, dans tous les pays europ\u00e9ens, j'ai toujours dit"}, {"timestamp": [8167.58, 8168.78], "text": " ce qui... Enfin, tu vois, le"}, {"timestamp": [8170.5, 8172.42], "text": " d\u00e9but, le nerf de la guerre, c'est"}, {"timestamp": [8172.42, 8173.62], "text": " l'\u00e9quipe et la culture que tu"}, {"timestamp": [8173.62, 8175.36], "text": " construis. Une fois que t'as \u00e7a qui"}, {"timestamp": [8175.38, 8177.3], "text": " est hyper fort, en vrai,"}, {"timestamp": [8177.3, 8178.3], "text": " tu peux tout faire, tu vois."}, {"timestamp": [8178.86, 8180.14], "text": " Et aux \u00c9tats-Unis, j'ai eu vachement"}, {"timestamp": [8180.14, 8181.14], "text": " de mal \u00e0 construire cette culture."}, {"timestamp": [8181.46, 8182.44], "text": " Et apr\u00e8s, il y a eu The Great"}, {"timestamp": [8182.44, 8183.5], "text": " Resignation, tu sais, ce qui est la"}, {"timestamp": [8183.5, 8184.78], "text": " grande d\u00e9mission qui est arriv\u00e9e"}, {"timestamp": [8186.4, 8187.92], "text": " pile un an apr\u00e8s qu'on ait lanc\u00e9."}, {"timestamp": [8188.6, 8190.16], "text": " Et on s'est tap\u00e9 35 d\u00e9missions en un"}, {"timestamp": [8190.16, 8191.92], "text": " trimestre, ce qui ne m'\u00e9tait jamais"}, {"timestamp": [8191.92, 8193.08], "text": " arriv\u00e9. J'avais jamais eu de d\u00e9mission"}, {"timestamp": [8193.64, 8194.64], "text": " en Europe."}, {"timestamp": [8195.0, 8196.0], "text": " 35 sur combien ?"}, {"timestamp": [8196.0, 8197.0], "text": " Sur 140."}, {"timestamp": [8198.12, 8199.24], "text": " Donc, tu as un tiers de ton effectif"}, {"timestamp": [8199.24, 8200.24], "text": " qui part."}, {"timestamp": [8200.36, 8201.84], "text": " Et du coup, tu as les autres qui disent"}, {"timestamp": [8201.84, 8202.92], "text": " non, mais c'est une maison en feu."}, {"timestamp": [8202.96, 8203.68], "text": " Pourquoi est-ce que tout le monde s'en"}, {"timestamp": [8203.68, 8205.26], "text": " va ? Sauf qu'en fait, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0,"}, {"timestamp": [8205.28, 8206.82], "text": " il y a 40 millions d'Am\u00e9ricains qui"}, {"timestamp": [8206.82, 8207.82], "text": " quittent leur job."}, {"timestamp": [8209.12, 8210.8], "text": " Et du coup, t'as un march\u00e9 employeur"}, {"timestamp": [8210.8, 8212.16], "text": " qui devient hyper tendu."}, {"timestamp": [8212.68, 8214.12], "text": " Et moi, mes salari\u00e9s, ils partaient"}, {"timestamp": [8214.12, 8215.38], "text": " pas pour rien. Ils partaient parce"}, {"timestamp": [8215.38, 8216.7], "text": " qu'ils avaient une offre, on leur"}, {"timestamp": [8216.7, 8218.58], "text": " proposait 20 000 dollars de plus"}, {"timestamp": [8219.34, 8219.94], "text": " sur l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [8219.94, 8220.9], "text": " C'\u00e9tait pas juste pour la grande"}, {"timestamp": [8220.9, 8221.94], "text": " d\u00e9mission, en fait. C'\u00e9tait quand"}, {"timestamp": [8221.94, 8222.94], "text": " m\u00eame..."}, {"timestamp": [8222.94, 8223.94], "text": " Ah oui, oui. Non, non, c'est parce que"}, {"timestamp": [8224.38, 8226.88], "text": " derri\u00e8re... Oui, oui, il y en a plein qui sont partis sans boulot. Mais chez To Go To Go, les gens qu'on a perdus, c'\u00e9tait pas juste pour la grande d\u00e9mission, en fait. C'\u00e9tait quand m\u00eame... Ah oui, oui. Non, non, c'est parce que derri\u00e8re... Oui, oui. Il y en a plein qui sont partis sans boulot."}, {"timestamp": [8227.12, 8228.84], "text": " Mais chez Togo de Togo, les gens qu'on a perdus,"}, {"timestamp": [8229.08, 8231.4], "text": " c'\u00e9tait des gens qui avaient juste une bien meilleure offre \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [8231.8, 8233.76], "text": " Et en fait, beaucoup de bo\u00eetes am\u00e9ricaines ont dit OK."}, {"timestamp": [8234.04, 8236.32], "text": " Du coup, ce qu'on fait, c'est qu'on augmente tous nos collaborateurs"}, {"timestamp": [8236.64, 8239.16], "text": " le temps que la crise passe, en fait, et on les redescendra apr\u00e8s."}, {"timestamp": [8239.2, 8240.76], "text": " Parce qu'aux Etats-Unis, tu peux faire \u00e7a."}, {"timestamp": [8240.76, 8243.68], "text": " Mais nous, avec notre culture europ\u00e9enne, moi, si j'augmente un salaire,"}, {"timestamp": [8243.8, 8247.54], "text": " je leur redescends pas apr\u00e8s, tu vois, je fais pas \u00e7a aux gens. Et en fait, avec des"}, {"timestamp": [8247.54, 8251.52], "text": " principes europ\u00e9ens, tu n'es pas comp\u00e9titif sur un march\u00e9 am\u00e9ricain."}, {"timestamp": [8252.16, 8253.16], "text": " Et tu vois, tu as plein de trucs comme \u00e7a."}, {"timestamp": [8253.16, 8255.12], "text": " Il n'y a pas de m\u00e9moire l\u00e0-dessus ? Je veux dire, ceux qui rentrent apr\u00e8s, ils"}, {"timestamp": [8255.12, 8256.12], "text": " ne se disent pas..."}, {"timestamp": [8257.12, 8261.32], "text": " Ceux qui rentrent apr\u00e8s chez Togo, ils ne se disent pas, tiens, ils n'ont pas"}, {"timestamp": [8261.32, 8263.4], "text": " rebaiss\u00e9 les salaires, ils sont droits dans leur boite."}, {"timestamp": [8263.48, 8265.36], "text": " Non, parce qu'ils ne sont pas dans cette perspective de"}, {"timestamp": [8265.36, 8268.16], "text": " \u00ab je vais rejoindre une bo\u00eete sur qui je peux compter sur le long terme \u00bb."}, {"timestamp": [8268.16, 8271.16], "text": " Ils sont dans \u00ab il faut que je trace ma carri\u00e8re \u00bb."}, {"timestamp": [8271.16, 8274.28], "text": " Dans la tech, c'est moins vrai, parce qu'avec toutes les histoires de stock options,"}, {"timestamp": [8274.28, 8279.04], "text": " tout \u00e7a, ils ont r\u00e9ussi, les gros de la tech, \u00e0 fid\u00e9liser, etc."}, {"timestamp": [8279.04, 8281.08], "text": " Sauf si tu avais un plus gros package ailleurs, tu me diras."}, {"timestamp": [8281.08, 8282.08], "text": " Ou acheter des stocks."}, {"timestamp": [8282.08, 8284.36], "text": " En fait, eux, ce qu'ils veulent, c'est quand m\u00eame surtout du cash."}, {"timestamp": [8284.36, 8287.6], "text": " Tu vois, les stock options, c'est bien, mais c'est un bonus."}, {"timestamp": [8287.6, 8289.92], "text": " C'est pas \u00e7a qui te fait rester."}, {"timestamp": [8289.92, 8293.68], "text": " Sauf si t'es d\u00e9j\u00e0, sauf si ton niveau de salaire te permet d'\u00eatre tranquille dans"}, {"timestamp": [8293.68, 8294.68], "text": " ta vie."}, {"timestamp": [8294.68, 8297.84], "text": " Mais si tu veux, sur des salaires de junior au d\u00e9but, le plus important, c'est de prendre"}, {"timestamp": [8297.84, 8298.84], "text": " du cash tout de suite."}, {"timestamp": [8298.84, 8302.56], "text": " Donc ils venaient quand m\u00eame pour la mission au d\u00e9but, mais repartaient pour le pognon."}, {"timestamp": [8302.56, 8304.48], "text": " Non, en vrai, c'est un bon r\u00e9sum\u00e9."}, {"timestamp": [8304.48, 8305.44], "text": " Compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [8305.64, 8308.36], "text": " Et tu as r\u00e9ussi un peu \u00e0 changer \u00e7a, \u00e0 casser \u00e7a ?"}, {"timestamp": [8308.56, 8309.72], "text": " Euh..."}, {"timestamp": [8309.92, 8310.12], "text": " Non."}, {"timestamp": [8310.32, 8311.44], "text": " Il parle pas fran\u00e7ais, tu peux y aller."}, {"timestamp": [8311.64, 8314.36], "text": " Non, mais je pense qu'il faut pas essayer de le casser,"}, {"timestamp": [8314.56, 8317.88], "text": " que c'est tellement ancr\u00e9 profond\u00e9ment dans leur culture, dans leur pays,"}, {"timestamp": [8318.08, 8320.72], "text": " dans la fa\u00e7on dont le syst\u00e8me fonctionne, en fait,"}, {"timestamp": [8320.92, 8324.88], "text": " qu'il faut plut\u00f4t cr\u00e9er une culture qui s'adapte \u00e0 cette mentalit\u00e9,"}, {"timestamp": [8325.0, 8326.84], "text": " qui a des avantages et des inconv\u00e9nients par ailleurs."}, {"timestamp": [8326.88, 8329.6], "text": " Ils sont tr\u00e8s ambitieux, ils bossent beaucoup, machin."}, {"timestamp": [8330.08, 8332.64], "text": " Mais il ne faut pas essayer de calquer une culture europ\u00e9enne"}, {"timestamp": [8332.64, 8334.36], "text": " sur des profils am\u00e9ricains, en fait."}, {"timestamp": [8334.64, 8335.64], "text": " O\u00f9 est-ce qu'ils sont meilleurs ?"}, {"timestamp": [8337.2, 8340.92], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, en prise de parole en public et en termes de..."}, {"timestamp": [8340.92, 8341.92], "text": " Enfin, tu vois..."}, {"timestamp": [8341.92, 8342.92], "text": " Amazing !"}, {"timestamp": [8342.92, 8346.0], "text": " Voil\u00e0, ils ont tous une confiance en eux, hyper..."}, {"timestamp": [8346.0, 8347.0], "text": " En tout cas, en apparence tr\u00e8s pr\u00e9sente."}, {"timestamp": [8347.0, 8348.0], "text": " Ils ont tous envie de se d\u00e9sembaucher, comme ils disent."}, {"timestamp": [8348.0, 8349.0], "text": " Everything is amazing."}, {"timestamp": [8349.0, 8351.0], "text": " Donc, vraiment ce truc de..."}, {"timestamp": [8351.0, 8354.0], "text": " Tu vois, toutes les r\u00e9unions d'\u00e9quipe, moi, \u00e0 chaque fois, je gal\u00e9rais"}, {"timestamp": [8354.0, 8356.0], "text": " pour que les Fran\u00e7ais, ils acceptent de se r\u00e9jouir."}, {"timestamp": [8356.0, 8359.0], "text": " Et l\u00e0, c'est \u00e0 chaque mot, t'as tout le monde qui applaudit."}, {"timestamp": [8359.0, 8360.0], "text": " Yeah, it's amazing !"}, {"timestamp": [8360.0, 8363.0], "text": " Enfin, c'est limite, m\u00eame pour moi, qui suis hyper extravertie."}, {"timestamp": [8363.0, 8366.44], "text": " Si tu veux, c'\u00e9tait fatigant, quoi. C'est tout le m\u00eame pour moi, qui suis hyper extravertie. Si tu veux, c'\u00e9tait fatigant."}, {"timestamp": [8368.32, 8368.8], "text": " C'est tout le temps dans la culture du..."}, {"timestamp": [8372.2, 8374.96], "text": " Bon, apr\u00e8s, voil\u00e0, \u00e7a a plein d'avantages et moi, j'ai ador\u00e9 mon passage aux \u00c9tats-Unis, mais clairement, c'est pas l\u00e0-bas que j'aurais envie de"}, {"timestamp": [8374.96, 8375.96], "text": " remonter une bo\u00eete."}, {"timestamp": [8376.6, 8379.36], "text": " C'est pas moi, \u00e7a manque d'authenticit\u00e9."}, {"timestamp": [8379.68, 8383.32], "text": " Et alors l\u00e0, pour le coup, le patron, il peut encore moins dire..."}, {"timestamp": [8383.76, 8386.76], "text": " Tu vois, moi, j'en ai fait des gaffes, mais tu vois, \u00e7a allait de..."}, {"timestamp": [8387.68, 8390.52], "text": " Justement, un peu, tu vois, la r\u00e9u hebdo, le mec qui se connecte,"}, {"timestamp": [8391.0, 8392.0], "text": " un..."}, {"timestamp": [8394.0, 8398.04], "text": " un afro-am\u00e9ricain qui, du coup, a un noir de peau et qui a des cheveux cr\u00e9pus."}, {"timestamp": [8398.32, 8399.32], "text": " Et je dis..."}, {"timestamp": [8400.72, 8402.76], "text": " Ah, Josh with his crazy hair is here !"}, {"timestamp": [8403.12, 8405.88], "text": " Genre, Josh avec sa coiffure de folie."}, {"timestamp": [8405.88, 8410.14], "text": " Et \u00e7a, je me suis tap\u00e9, mais cinq salari\u00e9s derri\u00e8re qui ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte,"}, {"timestamp": [8410.14, 8414.64], "text": " pas l\u00e9gale, mais en interne, sur le fait que je n'avais pas \u00e0 cat\u00e9goriser ses cheveux"}, {"timestamp": [8414.64, 8417.28], "text": " comme \u00e9tant fous parce que c'\u00e9tait ses cheveux naturels."}, {"timestamp": [8417.28, 8420.04], "text": " Et en fait, dans l'absolu, ils ont raison."}, {"timestamp": [8420.04, 8422.12], "text": " C'est un truc que je n'aurais pas d\u00fb dire."}, {"timestamp": [8422.12, 8425.56], "text": " Mais du coup, quand je te dis que tu dois faire attention \u00e0 chacun des mots..."}, {"timestamp": [8425.88, 8429.68], "text": " \u00c0 un moment, on a eu un product manager qui a annonc\u00e9 une nouvelle feature"}, {"timestamp": [8430.0, 8432.96], "text": " et il a mis le gif de Martin Luther King, genre"}, {"timestamp": [8433.0, 8435.52], "text": " \u00ab I have a dream \u00bb et \u00ab This dream is coming true \u00bb."}, {"timestamp": [8435.52, 8439.16], "text": " Et tu vois, il y a un peu genre Martin Luther King en arriv\u00e9e, nous l'avons fait, tu vois."}, {"timestamp": [8439.64, 8442.24], "text": " Et alors derri\u00e8re, j'ai eu tous les Am\u00e9ricains qui ont dit"}, {"timestamp": [8442.4, 8444.48], "text": " \u00ab Il faut qu'ils retirent ce gif, on ne peut pas comparer"}, {"timestamp": [8444.96, 8449.0], "text": " la publication d'une nouvelle feature \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 historiquement."}, {"timestamp": [8449.0, 8451.0], "text": " C'est vraiment totalement inconsid\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [8451.0, 8453.0], "text": " Et donc en fait, si tu veux, chaque jour..."}, {"timestamp": [8453.0, 8455.0], "text": " Le politique non correcte..."}, {"timestamp": [8455.0, 8462.0], "text": " Mais compl\u00e8tement. En fait, t'as une telle sensibilit\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 tellement traumatis\u00e9s, en plus j'\u00e9tais en plein Black Lives Matter, etc."}, {"timestamp": [8462.0, 8465.36], "text": " Donc si tu veux, c'est des choses auxquelles nous, on est beaucoup moins"}, {"timestamp": [8465.36, 8466.36], "text": " sensibilis\u00e9s."}, {"timestamp": [8466.48, 8467.8], "text": " Et donc, en tant que leader, en tant que"}, {"timestamp": [8467.8, 8469.88], "text": " patron l\u00e0-bas, tu ne peux pas"}, {"timestamp": [8470.8, 8472.56], "text": " exercer correctement, naturellement,"}, {"timestamp": [8473.2, 8475.04], "text": " sans avoir tout ce contexte culturel"}, {"timestamp": [8475.04, 8476.04], "text": " qui est essentiel."}, {"timestamp": [8476.04, 8477.32], "text": " Et aujourd'hui, tu as refil\u00e9 le BBT,"}, {"timestamp": [8477.32, 8478.32], "text": " tu n'es plus le patron des US."}, {"timestamp": [8478.56, 8480.28], "text": " Exactement. Donc, j'ai recrut\u00e9,"}, {"timestamp": [8480.52, 8481.48], "text": " quand j'ai voulu rentrer en France,"}, {"timestamp": [8481.48, 8482.88], "text": " j'ai recrut\u00e9 un DG am\u00e9ricain"}, {"timestamp": [8484.24, 8485.6], "text": " en me disant aussi, en fait, j'ai meslu rentrer en France, j'ai recrut\u00e9 un DG am\u00e9ricain en me disant aussi, en fait,"}, {"timestamp": [8486.68, 8490.52], "text": " j'ai mes propres limites qui sont que je ne pense pas aujourd'hui."}, {"timestamp": [8490.52, 8492.8], "text": " Je pense que c'est tr\u00e8s bien que j'y aille pour lancer les op\u00e9rations."}, {"timestamp": [8493.08, 8495.88], "text": " Maintenant que le concept est prouv\u00e9 et que le playbook est lanc\u00e9"}, {"timestamp": [8497.0, 8499.8], "text": " en termes de culture, on a besoin d'un patron am\u00e9ricain"}, {"timestamp": [8499.8, 8503.28], "text": " qui va savoir g\u00e9rer ses salari\u00e9s, quoi."}, {"timestamp": [8503.28, 8505.32], "text": " Et que moi, en fait, honn\u00eatement, je n'ai pas r\u00e9ussi."}, {"timestamp": [8506.32, 8508.68], "text": " Tu peux dire ce que tu veux, mais quand tu tapes 35 d\u00e9missions, c'est"}, {"timestamp": [8508.68, 8509.68], "text": " quelque part, il y a un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [8511.16, 8514.32], "text": " Donc, voil\u00e0, j'en suis revenue pleine d'apprentissage et de"}, {"timestamp": [8514.64, 8517.92], "text": " fiert\u00e9 et de reconnaissance d'\u00eatre n\u00e9e en France et pas aux"}, {"timestamp": [8517.92, 8518.92], "text": " \u00c9tats-Unis. J'avoue."}, {"timestamp": [8519.48, 8521.78], "text": " Qu'est-ce qu'on peut faire de mieux dans le syst\u00e8me alimentaire de"}, {"timestamp": [8521.78, 8522.78], "text": " mani\u00e8re plus large ?"}, {"timestamp": [8523.6, 8525.24], "text": " Wow, large question, tu vas vas faire \u00e7a en cinq minutes."}, {"timestamp": [8526.0, 8527.68], "text": " Faudra que je revienne pour tout ce sujet."}, {"timestamp": [8527.84, 8528.84], "text": " Grave."}, {"timestamp": [8530.16, 8532.12], "text": " Je pense qu'il faut le repenser int\u00e9gralement."}, {"timestamp": [8532.88, 8535.24], "text": " Il faut rapprocher le producteur du consommateur."}, {"timestamp": [8535.68, 8538.76], "text": " Il faut que nous qui mangeons chaque jour, on se rende compte de ce qu'il y a"}, {"timestamp": [8538.76, 8539.84], "text": " vraiment dans notre assiette."}, {"timestamp": [8540.52, 8541.68], "text": " C'est assez facile en plus."}, {"timestamp": [8541.88, 8542.88], "text": " Enfin, je veux dire..."}, {"timestamp": [8543.68, 8546.88], "text": " Regarde l'autre qui passe avec son truc Lidl derri\u00e8re."}, {"timestamp": [8546.88, 8547.88], "text": " Euh..."}, {"timestamp": [8547.88, 8548.88], "text": " T'as..."}, {"timestamp": [8548.88, 8552.52], "text": " Je veux dire, moi c'est juste le march\u00e9 d'en bas de chez moi."}, {"timestamp": [8552.52, 8553.52], "text": " Mais compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [8553.52, 8555.0], "text": " Le march\u00e9 d'en bas de chez moi, j'ai un direct..."}, {"timestamp": [8555.0, 8557.0], "text": " Alors il y a tous ceux qui vont \u00e0 Rungis."}, {"timestamp": [8557.0, 8559.4], "text": " Bon \u00e7a c'est pas proche."}, {"timestamp": [8559.4, 8563.2], "text": " Mais il y en a un, je l'ai identifi\u00e9, il vient de la Porte d'Ani\u00e8res dans le 17\u00e8me."}, {"timestamp": [8563.2, 8564.76], "text": " C'est trop chouette, il sait parler de ses produits."}, {"timestamp": [8564.76, 8570.0], "text": " C'est lui qui vend. Alors en plus ils sont pleins, il vient du Nord, je sais pas exactement o\u00f9,"}, {"timestamp": [8570.0, 8572.0], "text": " et c'est lui qui produit et il vend que ses produits \u00e0 lui."}, {"timestamp": [8572.0, 8576.2], "text": " Moi franchement je crois que j'avais 25 ans, la premi\u00e8re fois que j'ai plant\u00e9 une graine dans de la terre,"}, {"timestamp": [8576.2, 8580.0], "text": " que je l'ai arros\u00e9e et que quelques semaines plus tard j'avais des courgettes,"}, {"timestamp": [8580.0, 8583.0], "text": " vraiment mais dans ma jardini\u00e8re que j'avais pos\u00e9e dans ma goutti\u00e8re."}, {"timestamp": [8583.0, 8584.6], "text": " Ce n'\u00e9tait donc pas un mythe ?"}, {"timestamp": [8584.6, 8585.44], "text": " Non, non. \u00c7a existe ?"}, {"timestamp": [8585.44, 8586.44], "text": " Oui, compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [8586.44, 8587.44], "text": " \u00c7a peut pousser dans la terre ?"}, {"timestamp": [8587.44, 8589.4], "text": " Et en fait, je te jure, j'\u00e9tais \u00e9merveill\u00e9e, quoi."}, {"timestamp": [8589.4, 8589.72], "text": " J'\u00e9tais..."}, {"timestamp": [8589.72, 8590.56], "text": " Waouh !"}, {"timestamp": [8590.56, 8591.84], "text": " Je vais pouvoir me nourrir."}, {"timestamp": [8591.84, 8594.92], "text": " Et alors la courgette, tu la d\u00e9gustes, mais tellement, compl\u00e8tement autrement"}, {"timestamp": [8594.92, 8597.28], "text": " qu'une courgette que t'ach\u00e8tes au supermarch\u00e9 \u00e0 deux balles"}, {"timestamp": [8597.28, 8599.6], "text": " et que tu jettes parce que tu l'as oubli\u00e9 dans ton frigo, tu vois."}, {"timestamp": [8599.6, 8600.88], "text": " Et je pense qu'il y a une vraie..."}, {"timestamp": [8600.88, 8603.8], "text": " Plus on prendra conscience de ce qu'il y a derri\u00e8re notre alimentation,"}, {"timestamp": [8603.8, 8605.24], "text": " plus on acceptera"}, {"timestamp": [8605.24, 8606.88], "text": " aussi de payer un peu plus cher"}, {"timestamp": [8606.88, 8608.6], "text": " pour notamment ceux qui peuvent."}, {"timestamp": [8609.0, 8610.26], "text": " Tu vois, le budget de l'alimentation,"}, {"timestamp": [8610.26, 8611.76], "text": " c'est le seul qui a diminu\u00e9 depuis"}, {"timestamp": [8611.76, 8612.76], "text": " les ann\u00e9es 60."}, {"timestamp": [8612.8, 8614.08], "text": " Je crois qu'apr\u00e8s guerre, on avait"}, {"timestamp": [8614.48, 8616.32], "text": " 35 % de notre budget"}, {"timestamp": [8616.88, 8618.04], "text": " d'un foyer qui \u00e9tait d\u00e9di\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [8618.04, 8619.04], "text": " l'alimentation."}, {"timestamp": [8619.04, 8620.36], "text": " Aujourd'hui, on est plut\u00f4t autour"}, {"timestamp": [8620.36, 8621.36], "text": " de environ 15 %."}, {"timestamp": [8622.6, 8624.2], "text": " En fait, \u00e7a a vraiment diminu\u00e9 et"}, {"timestamp": [8624.44, 8625.52], "text": " a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par \u00e7a."}, {"timestamp": [8626.24, 8627.84], "text": " Les textiles,"}, {"timestamp": [8628.56, 8629.84], "text": " les 4 iPhones."}, {"timestamp": [8630.44, 8632.68], "text": " Et, enfin, on n'est pas 4 iPhones,"}, {"timestamp": [8632.72, 8633.84], "text": " je ne sais pas combien de personnes ont 4"}, {"timestamp": [8633.84, 8635.32], "text": " iPhones, mais tu vois, plus en fait"}, {"timestamp": [8635.44, 8636.88], "text": " des besoins suppl\u00e9mentaires qu'on"}, {"timestamp": [8636.88, 8638.4], "text": " s'est cr\u00e9\u00e9s, alors que le besoin de"}, {"timestamp": [8638.4, 8639.8], "text": " base, \u00e7a reste de se nourrir"}, {"timestamp": [8640.4, 8641.8], "text": " de la bonne fa\u00e7on et de dormir,"}, {"timestamp": [8641.8, 8642.56], "text": " exactement."}, {"timestamp": [8642.56, 8644.68], "text": " Donc, je pense que c'est vraiment"}, {"timestamp": [8644.68, 8646.92], "text": " redonner de la place \u00e0 notre alimentation."}, {"timestamp": [8647.28, 8649.64], "text": " Et pour \u00e7a, pour avoir envie de leur donner de la place,"}, {"timestamp": [8649.68, 8651.52], "text": " il faut mieux la comprendre, mieux la valoriser"}, {"timestamp": [8652.08, 8655.76], "text": " et se r\u00e9concilier avec le monde agricole, parce que franchement, c'est terrible"}, {"timestamp": [8656.0, 8659.8], "text": " ce qui arrive au monde agricole et ils sont pay\u00e9s rien,"}, {"timestamp": [8660.08, 8662.16], "text": " alors que c'est eux qui nous nourrissent."}, {"timestamp": [8662.16, 8663.28], "text": " Il faut quand m\u00eame se rappeler de \u00e7a."}, {"timestamp": [8663.28, 8664.84], "text": " C'est un boulot hyper dur que t'as pas envie de faire en plus."}, {"timestamp": [8664.84, 8665.72], "text": " Compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [8667.16, 8669.52], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a fait partie des projets que tu feras pas avec"}, {"timestamp": [8669.52, 8671.48], "text": " To go, to go parce que c'est..."}, {"timestamp": [8671.48, 8672.48], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [8672.48, 8674.98], "text": " Ouais, moi, l'id\u00e9e, c'est qu'aujourd'hui, effectivement,"}, {"timestamp": [8674.98, 8676.4], "text": " l'\u00e9quipe tourne, la bo\u00eete fonctionne."}, {"timestamp": [8677.16, 8679.8], "text": " J'y apporte encore la valeur ajout\u00e9e que je dois y apporter,"}, {"timestamp": [8680.04, 8683.0], "text": " mais j'essaye de me d\u00e9tacher quand m\u00eame des op\u00e9rations du quotidien"}, {"timestamp": [8683.6, 8686.78], "text": " et aussi des grosses \u00e9quipes qu'on a chez To Go"}, {"timestamp": [8687.04, 8688.8], "text": " pour laisser les experts faire tout \u00e7a."}, {"timestamp": [8689.56, 8692.18], "text": " Et pour moi, me permettre de prendre plus de recul par rapport au syst\u00e8me"}, {"timestamp": [8692.18, 8695.08], "text": " alimentaire dans son ensemble et de me dire qu'on a commenc\u00e9 avec le"}, {"timestamp": [8695.08, 8697.84], "text": " gaspillage alimentaire, qui est le sympt\u00f4me du probl\u00e8me."}, {"timestamp": [8698.8, 8701.36], "text": " Et j'ai envie de remonter la cha\u00eene pour aller comprendre comment est-ce"}, {"timestamp": [8701.36, 8704.28], "text": " qu'on fait un monde agricole plus durable, plus juste ?"}, {"timestamp": [8704.92, 8706.12], "text": " Et comment est-ce que tous les"}, {"timestamp": [8706.12, 8707.62], "text": " \u00e9chelons de la cha\u00eene vont pouvoir"}, {"timestamp": [8707.84, 8708.5], "text": " \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s."}, {"timestamp": [8708.5, 8709.68], "text": " Sachant qu'un monde id\u00e9al sera un"}, {"timestamp": [8709.68, 8710.72], "text": " monde qui n'aurait pas besoin de"}, {"timestamp": [8710.72, 8711.48], "text": " tout go."}, {"timestamp": [8711.48, 8712.88], "text": " Exactement. C'est une plan\u00e8te sans"}, {"timestamp": [8712.88, 8713.88], "text": " gaspillage alimentaire."}, {"timestamp": [8714.36, 8715.6], "text": " J'esp\u00e8re qu'on y arrivera un jour."}, {"timestamp": [8715.64, 8716.68], "text": " De mon vivant, je ne sais pas."}, {"timestamp": [8716.72, 8718.52], "text": " Sachant qu'il y a une CEO au monde,"}, {"timestamp": [8718.68, 8719.68], "text": " c'est \u00e7a ? D'une femme aussi."}, {"timestamp": [8719.68, 8720.68], "text": " Tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [8720.72, 8721.72], "text": " En fait, c'est"}, {"timestamp": [8722.68, 8723.88], "text": " l'une de nos premi\u00e8res investisseuses"}, {"timestamp": [8723.88, 8725.12], "text": " justement,"}, {"timestamp": [8727.68, 8730.8], "text": " qui est arriv\u00e9e juste au moment o\u00f9 on a enfin concr\u00e9tis\u00e9 les choses administrativement. Et en fait, nous, \u00e0 la fois qu'on \u00e9tait compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [8730.8, 8732.88], "text": " encore \u00e0 fond dans nos op\u00e9rations locales."}, {"timestamp": [8733.28, 8736.92], "text": " Et donc, on lui a demand\u00e9 d'\u00eatre CEO de ce nouveau groupe"}, {"timestamp": [8736.92, 8738.84], "text": " qu'on \u00e9tait en train de cr\u00e9er, qui s'appelait Togutora International."}, {"timestamp": [8738.96, 8740.16], "text": " Et quelle est ta relation avec elle ?"}, {"timestamp": [8741.64, 8743.88], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 ma partner in crime"}, {"timestamp": [8746.0, 8748.0], "text": " depuis qu'elle est arriv\u00e9e en 2017, en fait."}, {"timestamp": [8748.0, 8750.0], "text": " Tu lui reportes en tant que filiale ?"}, {"timestamp": [8750.0, 8752.0], "text": " T'as un objectif parmi elle ?"}, {"timestamp": [8752.0, 8754.0], "text": " Non, on a un"}, {"timestamp": [8754.0, 8756.0], "text": " comex dans lequel on a"}, {"timestamp": [8756.0, 8758.0], "text": " recrut\u00e9 par la suite un CFO"}, {"timestamp": [8758.0, 8760.0], "text": " pour la finance, un"}, {"timestamp": [8760.0, 8762.0], "text": " chief legal pour le l\u00e9gal,"}, {"timestamp": [8762.0, 8764.0], "text": " un tech."}, {"timestamp": [8764.0, 8765.76], "text": " En fait, dans le comX, si tu veux,"}, {"timestamp": [8766.48, 8768.04], "text": " il y a elle et moi, plus"}, {"timestamp": [8768.44, 8769.9], "text": " l'int\u00e9gralit\u00e9 des directeurs de"}, {"timestamp": [8769.9, 8770.9], "text": " fonctions."}, {"timestamp": [8770.96, 8773.1], "text": " Et moi, dans ce COMEX, j'ai toujours"}, {"timestamp": [8773.12, 8775.0], "text": " \u00e9t\u00e9 soit DG France, puis quand"}, {"timestamp": [8775.0, 8776.96], "text": " je suis partie lancer les IAS, DG US."}, {"timestamp": [8777.68, 8778.96], "text": " Donc, en gros, un peu en charge du"}, {"timestamp": [8778.96, 8780.24], "text": " pays strat\u00e9gique."}, {"timestamp": [8780.32, 8781.32], "text": " Tu avais gard\u00e9 la France ?"}, {"timestamp": [8781.96, 8782.9], "text": " Quand je suis partie aux UAS, non, on"}, {"timestamp": [8782.9, 8784.36], "text": " a recrut\u00e9 une DG pour la France, qui"}, {"timestamp": [8784.36, 8788.0], "text": " est top, qui s'appelle Sarah et qui a vraiment g\u00e9r\u00e9 le pays depuis que je suis partie."}, {"timestamp": [8788.0, 8793.0], "text": " Et notamment qui a \u00e9t\u00e9 aux commandes quand il y a eu le Balance ta Startup et qui s'est tout pris en pleine face aussi."}, {"timestamp": [8793.0, 8797.0], "text": " Et moi, en plus, j'\u00e9tais en charge de l'expansion internationale."}, {"timestamp": [8797.0, 8806.64], "text": " Donc j'\u00e9tais avec tous les pays, tous les managers, o\u00f9 l'id\u00e9e c'\u00e9tait de recruter un DG local, de leur"}, {"timestamp": [8806.64, 8809.92], "text": " mettre l'ADN de Togo dans les veines et de leur donner le playbook"}, {"timestamp": [8810.0, 8811.84], "text": " et de les aider \u00e0 construire leur propre pays."}, {"timestamp": [8812.52, 8814.96], "text": " Et donc, dans le COMEX, elle est CEO."}, {"timestamp": [8815.64, 8819.2], "text": " Et nous tous, en fait, on est l'\u00e9quipe de management"}, {"timestamp": [8819.68, 8820.68], "text": " au niveau international."}, {"timestamp": [8821.16, 8822.64], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on te suit, Lucie ?"}, {"timestamp": [8823.24, 8826.48], "text": " Sur LinkedIn, sur... J'ai mis LucieBachPro sur Insta..."}, {"timestamp": [8826.48, 8831.28], "text": " Je ne suis pas sur Insta, je suis une tr\u00e8s mauvaise Instagrammeuse."}, {"timestamp": [8831.28, 8835.76], "text": " C'est l'\u00e9quipe qui avait construit \u00e7a \u00e0 un moment parce que j'avais trop de demandes en perso et"}, {"timestamp": [8835.76, 8840.56], "text": " vraiment je suis... m\u00eame en perso j'ai m\u00eame plus Instagram \u00e0 ce moment-l\u00e0. Non, en vrai sur LinkedIn"}, {"timestamp": [8840.56, 8843.68], "text": " je suis quand m\u00eame assez active. Je trouve que c'est un super r\u00e9seau professionnel."}, {"timestamp": [8843.68, 8848.48], "text": " Je me suis remis \u00e0 Twitter r\u00e9cemment, je me fais insulter, c'est un truc de ouf."}, {"timestamp": [8848.48, 8850.08], "text": " Ah non j'ai pas Twitter non plus."}, {"timestamp": [8850.08, 8853.36], "text": " C'est dr\u00f4le, il faut \u00eatre capable de le prendre, mais j'ai Twitter."}, {"timestamp": [8853.36, 8854.36], "text": " Je trouve que \u00e7a prend trop de temps."}, {"timestamp": [8854.36, 8857.52], "text": " L\u00e0 ce week-end je me suis fait traiter de fils de pute, de gros con."}, {"timestamp": [8857.52, 8858.52], "text": " Ah ok, c'est sympa."}, {"timestamp": [8858.52, 8861.04], "text": " Tu sais parce que j'ai revendu des places au Parc des Princes."}, {"timestamp": [8861.04, 8865.12], "text": " C'est assez marrant. Je voulais le... Ouais, c'est assez marrant."}, {"timestamp": [8865.56, 8866.56], "text": " Il faut avoir un peu"}, {"timestamp": [8868.12, 8869.12], "text": " un peu de..."}, {"timestamp": [8869.36, 8870.36], "text": " Distance."}, {"timestamp": [8870.84, 8871.84], "text": " Mais c'est rigolo. C'est un peu"}, {"timestamp": [8871.84, 8872.88], "text": " l'oppos\u00e9 de certains autres"}, {"timestamp": [8872.88, 8873.88], "text": " r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [8874.16, 8875.16], "text": " Je trouve que LinkedIn, c'est le"}, {"timestamp": [8876.36, 8877.64], "text": " plus pro et o\u00f9 il y a un peu plus"}, {"timestamp": [8877.64, 8878.64], "text": " de contenu aussi."}, {"timestamp": [8878.84, 8879.84], "text": " Je mettrai le lien."}, {"timestamp": [8882.24, 8883.36], "text": " Comment est-ce que tu progresses"}, {"timestamp": [8883.8, 8884.8], "text": " dans l'absolu ?"}, {"timestamp": [8886.96, 8889.28], "text": " Je pense que je me pose beaucoup de questions au quotidien."}, {"timestamp": [8889.56, 8892.76], "text": " J'essaie toujours d'apprendre des diff\u00e9rentes \u00e9preuves de la vie."}, {"timestamp": [8892.8, 8894.88], "text": " Tu vois, je suis un peu sur le..."}, {"timestamp": [8897.12, 8898.88], "text": " Il n'y a jamais d'\u00e9chec."}, {"timestamp": [8899.04, 8900.64], "text": " Soit je r\u00e9ussis, soit j'apprends."}, {"timestamp": [8901.68, 8905.28], "text": " C'est un peu ma philosophie de vie et je vois toujours le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein."}, {"timestamp": [8905.28, 8910.4], "text": " Je suis quand m\u00eame assez positive, m\u00eame presque parfois trop, parce que j'ai toujours tendance"}, {"timestamp": [8910.4, 8916.08], "text": " \u00e0 avoir le c\u00f4t\u00e9 positif des choses. Et j'essaie de naviguer entre \u00e7a et pas trop de na\u00efvet\u00e9 non"}, {"timestamp": [8916.08, 8920.96], "text": " plus, notamment dans un monde o\u00f9 le greenwashing est en train d'exploser et o\u00f9, en fait, si t'as"}, {"timestamp": [8920.96, 8933.0], "text": " pas un esprit critique un peu plus aff\u00fbt\u00e9, tu te laisses vite berner et tu te retrouves m\u00eame, tu vas pouvoir parfois te retrouver caution de certaines choses qui sont plus n\u00e9gatives qu'elles ne sont positives en fait."}, {"timestamp": [8933.0, 8946.6], "text": " Donc ouais, c'est un peu mon mode op\u00e9ratoire, c'est de toujours voir les opportunit\u00e9s et de me dire qu'il faut constater que mon r\u00f4le vis-\u00e0-vis de moi-m\u00eame, c'est d'\u00eatre au bon endroit pour apporter un maximum de valeur ajout\u00e9e."}, {"timestamp": [8946.6, 8949.6], "text": " C'est int\u00e9ressant parce que l'impact n'est pas approuv\u00e9 de tout go\u00fbt."}, {"timestamp": [8949.6, 8954.4], "text": " Pourtant, t'as z\u00e9ro, j'ai l'impression, approche moralisatrice, on a un peu parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [8954.4, 8957.4], "text": " On te le reproche \u00e7a un peu ? On te dit pas..."}, {"timestamp": [8957.4, 8958.8], "text": " Que je suis pas assez moralisatrice ?"}, {"timestamp": [8958.8, 8961.2], "text": " Enfin, que t'es pas assez hardcore, j'en sais rien."}, {"timestamp": [8961.2, 8963.2], "text": " \u00c9coute, mon copain me le reproche un peu."}, {"timestamp": [8963.2, 8965.08], "text": " Non, mais parce qu'il y a toute cette"}, {"timestamp": [8965.08, 8966.54], "text": " r\u00e9flexion d'\u00eatre radical"}, {"timestamp": [8966.92, 8967.92], "text": " versus \u00eatre"}, {"timestamp": [8969.96, 8970.96], "text": " les petits pas et machin."}, {"timestamp": [8971.2, 8972.52], "text": " Et moi, je pense qu'il faut des deux"}, {"timestamp": [8972.96, 8974.42], "text": " et qu'en fait, chacun avec nos"}, {"timestamp": [8974.42, 8976.04], "text": " propres personnalit\u00e9s, on va"}, {"timestamp": [8976.04, 8977.78], "text": " apporter notre vraie valeur"}, {"timestamp": [8977.8, 8978.64], "text": " ajout\u00e9e."}, {"timestamp": [8978.64, 8980.2], "text": " Moi, j'ai jamais \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [8981.8, 8983.28], "text": " agressive sur"}, {"timestamp": [8983.4, 8984.64], "text": " \u00e7a, c'est nul, \u00e7a, c'est top."}, {"timestamp": [8985.26, 8986.28], "text": " Je suis quand m\u00eame toujours un peu"}, {"timestamp": [8986.28, 8987.94], "text": " plut\u00f4t dans une nuance de gris o\u00f9 je"}, {"timestamp": [8987.94, 8989.26], "text": " me dis qu'il y a toujours du bien dans"}, {"timestamp": [8989.26, 8991.56], "text": " toutes les initiatives et qu'il"}, {"timestamp": [8991.56, 8992.82], "text": " faut plut\u00f4t essayer de voir cette"}, {"timestamp": [8992.82, 8993.82], "text": " partie-l\u00e0 chez les gens."}, {"timestamp": [8993.98, 8994.84], "text": " Mais apr\u00e8s, je pense que bien s\u00fbr,"}, {"timestamp": [8994.86, 8996.06], "text": " \u00e7a a ses limites et que..."}, {"timestamp": [8997.06, 8998.42], "text": " L\u00e0, je viens de regarder Jeu d'Influence"}, {"timestamp": [8998.42, 9000.14], "text": " sur Arte et tu te rends compte que"}, {"timestamp": [9000.3, 9001.54], "text": " il y a vraiment des pourris et un"}, {"timestamp": [9001.54, 9003.1], "text": " syst\u00e8me quand m\u00eame"}, {"timestamp": [9003.82, 9005.56], "text": " tr\u00e8s injuste \u00e0 tous les niveaux."}, {"timestamp": [9005.56, 9008.36], "text": " Donc j'essaie de trouver ce juste milieu, mais c'est vrai qu'on en parlait tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [9008.36, 9013.52], "text": " ne pas \u00eatre dans un truc o\u00f9 tu passes ta vie \u00e0 culpabiliser, \u00e0 te dire que tu fais pas assez,"}, {"timestamp": [9013.52, 9017.64], "text": " \u00e0 te dire que la fa\u00e7on dont tu fais les choses, c'est pas bien, c'est pas non plus une bonne fa\u00e7on de vivre."}, {"timestamp": [9017.64, 9019.64], "text": " Quelles sont tes batailles internes ?"}, {"timestamp": [9019.64, 9026.0], "text": " Il y en a beaucoup l\u00e0 aussi. Non, mais tu vois, il y a vraiment ce c\u00f4t\u00e9 se trouver ce juste \u00e9quilibre, de faire tout un tas de projets"}, {"timestamp": [9026.0, 9028.0], "text": " pro et en m\u00eame temps"}, {"timestamp": [9028.0, 9030.0], "text": " de ne pas se perdre dans tout \u00e7a"}, {"timestamp": [9030.0, 9032.0], "text": " personnellement. Je pense que \u00e7a"}, {"timestamp": [9032.0, 9034.0], "text": " a \u00e9t\u00e9 beaucoup mon sujet en 2022, que j'essaye"}, {"timestamp": [9034.0, 9036.0], "text": " de trouver l'\u00e9quilibre."}, {"timestamp": [9036.0, 9038.0], "text": " Je pense qu'il y a aussi trouver ce juste \u00e9quilibre entre"}, {"timestamp": [9038.0, 9040.0], "text": " un vrai engagement \u00e9cologique, un vrai"}, {"timestamp": [9040.0, 9042.0], "text": " changement d'habitude et en m\u00eame temps"}, {"timestamp": [9042.0, 9044.0], "text": " garder une vie qui te fait du bien et qui te rend heureux."}, {"timestamp": [9044.0, 9045.8], "text": " Je pense qu'il y a aussi mon c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s extraverti changement d'habitude et en m\u00eame temps garder une vie qui te fait du bien et qui te rend heureux."}, {"timestamp": [9049.44, 9050.84], "text": " Je pense qu'il y a aussi mon c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s extraverti et aussi"}, {"timestamp": [9054.32, 9054.8], "text": " ne pas oublier que la relation la plus importante \u00e0 d\u00e9velopper,"}, {"timestamp": [9058.18, 9058.2], "text": " c'est celle avec toi-m\u00eame et de passer du temps avec soi-m\u00eame aussi, m\u00eame quand"}, {"timestamp": [9059.32, 9060.12], "text": " on adore \u00eatre avec les autres."}, {"timestamp": [9063.68, 9063.72], "text": " Il y a plein de sujets o\u00f9 c'est, je pense que c'est peut-\u00eatre l'\u00e2ge, mais o\u00f9"}, {"timestamp": [9067.92, 9071.48], "text": " j'essaye de vraiment trouver le juste milieu et de me remettre un petit peu en question constamment sur la fa\u00e7on dont je me suis install\u00e9e dans"}, {"timestamp": [9071.48, 9072.48], "text": " mes habitudes."}, {"timestamp": [9072.48, 9074.28], "text": " Je suis assez mauvais aussi pour passer du temps avec moi-m\u00eame."}, {"timestamp": [9074.28, 9076.28], "text": " Tu peux essayer, c'est vachement bien, tu vois."}, {"timestamp": [9076.28, 9077.56], "text": " T'es une personne g\u00e9niale."}, {"timestamp": [9077.56, 9081.88], "text": " Je dois \u00eatre meilleur peut-\u00eatre que toi sur la m\u00e9ditation de ton enfant."}, {"timestamp": [9081.88, 9082.88], "text": " Tu peux pas \u00eatre pire."}, {"timestamp": [9082.88, 9085.04], "text": " Petit bonbon, t'as essay\u00e9, non ? J'ai essay\u00e9, oui. J'ai \u00e9ch de temps en temps, j'ai des vagues. Tu ne peux pas \u00eatre pire."}, {"timestamp": [9086.04, 9086.72], "text": " Petit bamboo, tu as essay\u00e9, non ?"}, {"timestamp": [9088.04, 9088.48], "text": " J'ai essay\u00e9, oui. J'ai \u00e9chou\u00e9."}, {"timestamp": [9091.36, 9091.44], "text": " Non, j'ai appris que j'\u00e9tais mauvaise en m\u00e9ditation."}, {"timestamp": [9093.2, 9093.24], "text": " Allez, puis pour la route, un livre."}, {"timestamp": [9094.72, 9095.48], "text": " Tu as un livre \u00e0 me recommander ? Un seul."}, {"timestamp": [9098.88, 9099.12], "text": " Celui que tu donnerais \u00e0 tout le monde ou que tu offrirais facilement."}, {"timestamp": [9100.16, 9101.84], "text": " Eh bien, franchement, j'ai lu"}, {"timestamp": [9104.96, 9105.0], "text": " le bouquin de Maxime de Rosteland qui s'appelle En Avant,"}, {"timestamp": [9105.0, 9107.0], "text": " que j'ai trouv\u00e9 top et que j'ai d\u00e9vor\u00e9, ce qui n'est pas mon"}, {"timestamp": [9107.0, 9109.0], "text": " habitude. Et apr\u00e8s, il y a aussi le bouquin"}, {"timestamp": [9109.0, 9111.0], "text": " de Faber, Ouvrir une voie,"}, {"timestamp": [9111.0, 9113.0], "text": " qui est assez int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9113.0, 9115.0], "text": " Tu vas entendre parler d'un PDG d'un groupe comme Danone"}, {"timestamp": [9115.0, 9117.0], "text": " qui a essay\u00e9 de faire changer les choses"}, {"timestamp": [9117.0, 9119.0], "text": " et qui s'est retrouv\u00e9 \u00e0 la porte,"}, {"timestamp": [9119.0, 9121.0], "text": " et qui a des convictions tr\u00e8s fortes, et qui est une"}, {"timestamp": [9121.0, 9123.0], "text": " personne assez clivante."}, {"timestamp": [9123.0, 9124.0], "text": " Donc, int\u00e9ressant aussi."}, {"timestamp": [9124.0, 9125.48], "text": " Si vous le connaissez, inviteitez-le sur G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [9125.48, 9126.48], "text": " du Tourcel, il sera le bienvenu."}, {"timestamp": [9127.76, 9129.4], "text": " Merci, Lucie Bache."}, {"timestamp": [9129.4, 9130.4], "text": " Avec grand plaisir."}, {"timestamp": [9130.76, 9131.76], "text": " Tr\u00e8s belle rencontre."}, {"timestamp": [9132.64, 9135.12], "text": " Merci \u00e0 vous tous d'avoir \u00e9cout\u00e9"}, {"timestamp": [9135.12, 9136.12], "text": " tout \u00e7a."}, {"timestamp": [9136.28, 9138.36], "text": " Normalement, je demande un code promo \u00e0 mes"}, {"timestamp": [9138.56, 9140.64], "text": " invit\u00e9s pour utiliser, mais tu ne fais pas de code"}, {"timestamp": [9140.64, 9141.64], "text": " promo sur Tougo."}, {"timestamp": [9141.72, 9144.04], "text": " Tougo \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 tellement int\u00e9ressant \u00e9conomiquement"}, {"timestamp": [9144.04, 9145.96], "text": " parlant, c'est dire..."}, {"timestamp": [9145.96, 9148.88], "text": " Bon allez, t\u00e9l\u00e9chargez-le maintenant, faites le test."}, {"timestamp": [9148.88, 9152.0], "text": " Moi je l'ai fait pendant cet \u00e9pisode, pas le test encore, mais j'ai t\u00e9l\u00e9charg\u00e9."}, {"timestamp": [9152.56, 9154.28], "text": " D\u00e9j\u00e0, c'est un premier pas."}, {"timestamp": [9154.28, 9159.28], "text": " Et puis voil\u00e0, essayez, \u00e7a peut \u00eatre marrant de voir un peu ce que vous aurez"}, {"timestamp": [9159.28, 9160.28], "text": " dans votre panier surprise."}, {"timestamp": [9160.28, 9161.28], "text": " C'est vertigineux."}, {"timestamp": [9161.28, 9162.8], "text": " Vous allez voir, il y a plein de bonnes surprises."}, {"timestamp": [9162.8, 9164.56], "text": " J'esp\u00e8re que..."}, {"timestamp": [9164.56, 9166.8], "text": " On risque d'avoir des trucs..."}, {"timestamp": [9166.8, 9169.4], "text": " des bonnes surprises, mais tu peux avoir des trucs..."}, {"timestamp": [9169.4, 9170.8], "text": " Moi je fais attention \u00e0 ce que je mange, etc."}, {"timestamp": [9170.8, 9173.8], "text": " Essaye, c'est une belle exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [9173.8, 9175.0], "text": " Allez, je vous embrasse."}, {"timestamp": [9175.0, 9176.0], "text": " Merci beaucoup."}, {"timestamp": [9176.0, 9177.0], "text": " Salut tout le monde."}, {"timestamp": [9177.0, 9179.2], "text": " Partagez cet \u00e9pisode si vous avez..."}, {"timestamp": [9179.2, 9182.4], "text": " si vous pensez \u00e0 quelqu'un que \u00e7a pourrait int\u00e9resser."}, {"timestamp": [9182.4, 9186.42], "text": " Et puis abonnez-vous si vous n'\u00eates pas encore abonn\u00e9 \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de We It Yourself, si c'est le premier que vous \u00e9coutez,"}, {"timestamp": [9186.66, 9190.34], "text": " vous verrez on va se marrer, on va passer du temps ensemble, \u00e7a va \u00eatre cool. Salut, bisous."}, {"timestamp": [9195.76, 9199.18], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de g\u00e9n\u00e9ration de We It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [9199.42, 9204.8], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone,"}, {"timestamp": [9208.48, 9209.98], "text": " et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [9209.98, 9215.58], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la"}, {"timestamp": [9215.58, 9217.5], "text": " semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [9217.5, 9222.26], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [9222.26, 9264.16], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causavostra.com. Je suis est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [9264.16, 9269.92], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la"}, {"timestamp": [9269.92, 9274.0], "text": " place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par"}, {"timestamp": [9274.0, 9278.6], "text": " Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [9278.6, 9282.36], "text": " sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au"}, {"timestamp": [9282.36, 9289.16], "text": " bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose"}, {"timestamp": [9289.16, 9293.68], "text": " m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez"}, {"timestamp": [9293.68, 9297.36], "text": " tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res"}, {"timestamp": [9297.36, 9303.04], "text": " sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la"}, {"timestamp": [9303.04, 9306.2], "text": " vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas"}, {"timestamp": [9306.2, 9309.84], "text": " s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement,"}, {"timestamp": [9309.84, 9314.28], "text": " il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y"}, {"timestamp": [9314.28, 9318.84], "text": " faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup"}, {"timestamp": [9318.84, 9324.36], "text": " trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas"}, {"timestamp": [9324.36, 9326.76], "text": " concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [9326.76, 9328.6], "text": " On les traite tous dans New Work City."}, {"timestamp": [9328.6, 9329.6], "text": " Julia les traite tous."}, {"timestamp": [9329.6, 9333.08], "text": " Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces"}, {"timestamp": [9333.08, 9335.44], "text": " situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [9335.44, 9340.0], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps,"}, {"timestamp": [9340.0, 9341.52], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine."}, {"timestamp": [9341.52, 9344.0], "text": " C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [9344.0, 9348.16], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast"}, {"timestamp": [9348.16, 9350.68], "text": " est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur"}, {"timestamp": [9350.68, 9354.48], "text": " laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [9356.97, 9359.03], "text": " you"}]}}