{"309": {"text": " Je t'ai laiss\u00e9, tu n'\u00e9tais que champion olympique et \u00e0 la fondation SOMFI. Je suis Vincent Defran, j'ai \u00e9t\u00e9 champion olympique en 2006, j'ai eu l'honneur d'\u00eatre porte drapeau de l'\u00e9quipe de France en 2010. J'ai d\u00e9cid\u00e9 en 2019 de passer \u00e0 l'action. Je me suis lanc\u00e9 pour cr\u00e9er Ayak, marque de v\u00eatements technique, \u00e9co-responsable, europ\u00e9en. Comment tu deviens entrepreneur ? Enfin, c'est pas un peu vertigineux ? Je lis dans les tripes ce projet. Je me sentais suffisamment motiv\u00e9 et arm\u00e9 pour me lancer. On est trois ans apr\u00e8s. T'en es o\u00f9 toi ? T'es s\u00fbr de ton coup ? \u00c7a marche, \u00e7a va marcher ? Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise Legal Start, c'est le meilleur partenaire qu'on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord, en num\u00e9ro 1, Legal Start, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent Legal Start. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire, DOIT. J'\u00e9tais en train de dire que j'aurais d\u00fb mettre ma tenue de combat ayak pour enregistrer comme toi en ayak. J'ai surtout des tenues ayak soit tr\u00e8s moulantes, soit tr\u00e8s chaudes. J'ai pas l'interm\u00e9diaire comme toi, l\u00e0, un truc qui peut se porter. Donc j'ai, comment t'appelles \u00e7a les tenues, ce que tu mets en dessous des v\u00eatements techniques. Ouais, c'est \u00e7a, premi\u00e8re couche. Premi\u00e8re couche. Et voil\u00e0, c'est ce que j'ai appris, d'ailleurs, en portant du hayak depuis quelque temps. C'est un peu le... cette accumulation des couches que tu vas mettre, qu'il faut bien savamment travailler pour l'hiver. C'\u00e9tait mon pote J\u00e9r\u00e9my, je te parlais des saisies, qui m'avait appris \u00e7a aussi il y a quelques ann\u00e9es, il ne faut pas faire n'importe quoi. Si tu mets deux ou trois couches de t-shirt en coton, \u00e7a ne changera rien. Si tu mets deux pulls, \u00e7a ne change rien. Il faut mettre une premi\u00e8re couche sur la peau, un peu technique. Ensuite, tu vas mettre souvent une polaire ou un truc comme \u00e7a, c'est \u00e7a ? Oui, une veste de respiration, softshell qu'on appelle. Softshell et apr\u00e8s hardshell. Et apr\u00e8s hardshell ou insulation, doudoune vraiment. Parce qu'en effet, pour aller en montagne partout, par tous les temps, c'est un peu ce qu'on propose avec kayak. En effet, tu peux avoir chaud selon la m\u00e9t\u00e9o qui fait, selon l'effort que tu fais, selon l'intensit\u00e9 que tu y mets. Et puis, en effet, le syst\u00e8me des couches que tu combines, que tu superposes et que tu changes, \u00e0 certains moments, \u00e7a te permet de t'adapter. Mais alors l\u00e0, on parle de trois couches, tu combines, que tu superposes et que tu changes, \u00e0 certains moments, \u00e7a te permet de t'adapter. Mais alors l\u00e0, on parle de trois couches, c'est \u00e7a ? Il y a un endroit o\u00f9 tu peux en rajouter s'il fait vraiment tr\u00e8s froid, une quatri\u00e8me ou c'est juste qu'il faut une couche plus grosse ? Non, \u00e9ventuellement, tu peux aller \u00e0 quatre couches, mais quand m\u00eame le meilleur combo, c'est d'avoir les bonnes qualit\u00e9s pour chaque couche. Et si tu as la bonne qualit\u00e9 de premi\u00e8re, de deuxi\u00e8me et de troisi\u00e8me couche, tu peux d\u00e9j\u00e0 aller dans \u00e9norm\u00e9ment de conditions, dans le grand froid, dans l'humidit\u00e9 extr\u00eame. Mais c'est vrai que quand tu combines, si tu es vraiment tr\u00e8s haut et qu'il y a quand m\u00eame n\u00e9anmoins beaucoup de froid et n\u00e9anmoins beaucoup d'humidit\u00e9, l\u00e0, tu peux aller jusqu'\u00e0 une quatri\u00e8me couche, c'est-\u00e0-dire une premi\u00e8re couche vraiment pour la chaleur contre la peau, apr\u00e8s une petite couche qui g\u00e8re la temp\u00e9rature avec cette premi\u00e8re couche. Et puis, une couche d'isolation avec du duvet ou du polyester recycl\u00e9, vraiment de la mati\u00e8re isolante. Et puis, par-dessus, c'est l\u00e0 que la quatri\u00e8me couche peut arriver \u00e9ventuellement, mais vraiment une membrane coupe-vent et waterproof qui permet de combiner l'ensemble et faire que l\u00e0, tu es dans un cocon et tu es tr\u00e8s bien. C'est \u00e7a la difficult\u00e9 d'ailleurs de cette gestion du froid et alors en particulier, m\u00eame si on va venir sur tout \u00e7a, \u00e9videmment que je suis rentrant plein dedans, mais la gestion de le froid \u00e0 la limite, quoi que m\u00eame en ski al ski alpin, tu montes, tu fais rien, tu descends, tu fais un effort, bon alors il y a du vent, tu remontes, tu fais rien. Donc c'est quand m\u00eame difficile \u00e0 g\u00e9rer, mais quand tu fais vraiment du ski de rando, c'est encore autre chose, parce qu'il y a des moments o\u00f9 en fait, tu es \u00e0 l'ombre, il fait tr\u00e8s, tr\u00e8s froid, tu es au soleil, il fait chaud, il y a du vent, il y a de la neige. Tu peux avoir envie de t'arr\u00eater pour profiter ou pour des manipulations techniques, changer les pots ou alors tout simplement, en effet, faire une pause pour attendre d'autres personnes qui sont avec toi en groupe. Et en effet, en montagne, que ce soit de par le climat qui peut \u00eatre tr\u00e8s changeant, tr\u00e8s rapidement, de par l'endroit que tu traverses. En effet, tu peux traverser un couloir et tout d'un coup, il y a beaucoup de vent parce quees. En effet, tu peux traverser un couloir et tout d'un coup, il y a beaucoup de vent parce que le vent s'engouffre dans ce couloir. En plus, il peut \u00eatre \u00e0 l'ombre. Donc, tout d'un coup, tu peux passer d'un endroit relativement correct au niveau temp\u00e9rature \u00e0 un endroit glacial. Et c'est pour \u00e7a qu'il n'y a pas de v\u00eatements qui peut \u00eatre le seul unique \u00e0 porter partout, tout le temps. C'est plut\u00f4t une panoplie que tu utilises avec ces fameuses trois ou quatre couches que tu combines et que tu modules et tu superposes. Et d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'avoir des v\u00eatements qui ont cette panoplie, un vestiaire qui comprend ces diff\u00e9rentes couches et qui sont bien \u00e9tudi\u00e9es entre elles pour bien fonctionner en termes de fitting, pour que la premi\u00e8re fonctionne bien avec la deuxi\u00e8me, avec la deuxi\u00e8me, avec la troisi\u00e8me, etc. Sachant que ce que je pourrais dire, c'est... Alors d\u00e9j\u00e0, on a appris d\u00e9j\u00e0 pas mal de choses en d\u00e9but de... Mais ce que je pourrais rajouter, c'est que finalement, celle qui compte le plus, c'est pas... Enfin, il faut avoir une bonne premi\u00e8re, mais tu peux avoir une bonne premi\u00e8re qui vient... La couche sur la peau quiau qui vient \u00e0 peu pr\u00e8s partout, je veux dire, entre du... Tu vas me raconter apr\u00e8s, M\u00e9rinos, ou des mati\u00e8res techniques de chez Decath ou Nike ou je ne sais pas o\u00f9. \u00c0 la limite, moi, souvent, je prends la m\u00eame pour le jogging, le ski, le machin, tout \u00e7a. Je ne pense pas que \u00e7a change grand chose. En revanche, c'est celle du dessus, les deux au-dessus, celle qui chauffe et celle qui prot\u00e8ge qui celles qui prot\u00e8gent, qui sont tr\u00e8s importantes, je pense, non ? Alors, oui et non. Oui, parce que quand m\u00eame, en effet, pour g\u00e9rer vraiment ce qui arrive de l'ext\u00e9rieur, que ce soit le vent, le froid qui frappe le v\u00eatement ou alors la pluie ou la neige, \u00e9videmment, la membrane, la qualit\u00e9 d\u00e9perlante d'un tissu, c'est ultra important. Mais tout \u00e7a fonctionne encore bien mieux en termes de confort global si, au contact de la peau, tu as la bonne mati\u00e8re et la bonne mati\u00e8re, c'est pas... Il n'y a pas une id\u00e9ologie l\u00e0-dessus. Il y a quelle mati\u00e8re pour quel moment et quelle personne. Et quel moment, c'est notamment est-ce que tu fais un effort intense ou un effort plus mod\u00e9r\u00e9 ou est-ce que tu es carr\u00e9ment au calme ? Pour les deux derni\u00e8res que je viens de citer, au calme ou effort mod\u00e9r\u00e9, la laine de M\u00e9rinos, c'est juste parfait parce que \u00e7a respire bien, c'est anti-odeur. Si tant est que la laine est de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, tu peux avoir un tissu avec de l'\u00e9lasticit\u00e9 sans avoir \u00e0 rajouter d'\u00e9lastane. Tu peux \u00eatre en 100% M\u00e9rinos et avoir un super fitting, un super confort, une super tenue aupr\u00e8s du corps. Et puis, tu as ces qualit\u00e9s naturelles, oui, de respiration de la laine quand m\u00eame, tout en te maintenant au chaud. Et puis, tu as cette qualit\u00e9 anti-odeur qui est quand m\u00eame super appr\u00e9ciable dans plein de contextes. C'est pas con. Quand tu enl\u00e8ves tes v\u00eatements rentrant dans un chalet d'altitude, il y a du monde et que tu pues. Exactement, il y a \u00e7a. Et puis, il y a d'autres moments o\u00f9 tu as un effort beaucoup plus intense, o\u00f9 l\u00e0, les mati\u00e8res synth\u00e9tiques peuvent avoir d'autres avantages pour g\u00e9rer vraiment la transpiration imm\u00e9diate. C'est pour \u00e7a que, en tout cas chez Hayek, on combine. On n'a pas d'id\u00e9ologie de mati\u00e8re. Notre guide, nos leitmotivs, c'est la meilleure performance technique et environnementale. Et \u00e7a, \u00e7a nous am\u00e8ne parfois, pour certains types de v\u00eatements, \u00e0 choisir de la laine, parfois du polyester recycl\u00e9 pour avoir ce genre justement de v\u00eatements qui est assez pr\u00e9cis et puis qui a une super performance au regard de l'environnement. On va voyager un peu dans les montagnes, on va aller se balader. J'ai regard\u00e9, tu me raconteras ce que tu en penses apr\u00e8s,, mais The Aftershock, je sais pas si tu l'as vu ce reportage extra, je crois que c'est sur Netflix, sur le s\u00e9isme sur le toit du monde, c'est vraiment assez impressionnant. Donc il y a eu un s\u00e9isme au N\u00e9pal en 2015 et donc c'est sur trois endroits en m\u00eame temps, quatre bandes d'eau, la vall\u00e9e de je ne sais pas quoi, et l'Everest, et le mont Everest. Et donc, ils montrent sur le camp de base, la base 1, etc. Tout ce qui se passe avec le CX, mais comment ils le vivent, etc. Un truc qui m'a impressionn\u00e9, alors je ne connaissais pas cette histoire de... J'ai fait des \u00e9pisodes avec des gens qui ont mont\u00e9 l'Everest, d'ailleurs, dont connaissais pas cette histoire de... J'ai fait des \u00e9pisodes avec des gens qui ont mont\u00e9 les Vrestes d'ailleurs, dont Jousset, je sais pas si tu connais le patron de Webel, enfin Fr\u00e9d\u00e9ric Jousset, et je connaissais pas cette histoire de la mer, il y a une mer entre le camp de base et le camp num\u00e9ro 1, je sais plus comment ils l'appellent mais c'est extraordinaire, avec des crevasses, etc. Et en fait je me suis rendu compte qu'au camp num\u00e9ro un, qui est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s haut, par moment, tu les vois, ils sont quasiment juste en soupules, enfin, ils sont au soleil, ils sont \u00e0 7000 m\u00e8tres d'altitude, mais ils ne sont pas frigorifi\u00e9s dans un truc avec une softshell et une hardshell. Oui, c'est \u00e7a, mais la haute montagne et la tr\u00e8s haute montagne est surprenante pour \u00e7a. Et avec le contexte climatique actuel et malheureusement \u00e0 venir, en tout cas au moins pour les ann\u00e9es qui arrivent, oui, on a des surprises. Il y a des faux amis. On peut se dire en montagne, on a toujours froid. Mais non, parfois on peut avoir chaud. On peut avoir chaud l'hiver et parfois on peut se retrouver frigorifi\u00e9 dans des conditions l'\u00e9t\u00e9. Alors si tant est qu'on est en altitude, \u00e9videmment. J'imagine que \u00e7a peut changer en cinq heures. \u00c7a peut changer tr\u00e8s rapidement, en effet, et pas contre toute attente parce que quand m\u00eame la m\u00e9t\u00e9o est quand m\u00eame assez efficace. Mais encore faut-il s'y r\u00e9f\u00e9rer, s'y fier. Et puis, mais c'est \u00e7a, la montagne, c'est \u00e7a qui est bien. Non, mais la montagne, c'est \u00e7a qui est aussi fascinant, c'est qu'elle est bien plus surprenante m\u00eame qu'on pourrait l'imaginer. Elle est fascinante pour \u00e7a. Et puis, on n'a vraiment pas fini de la d\u00e9couvrir. Par contre, ce qu'il faut, c'est qu'on y fasse un peu plus attention, je pense. Mais voil\u00e0, la vie en montagne, elle est faite de chaud et de froid. Alors, pour ceux qui connaissent bien G\u00e9n\u00e9ration du True Self, ils connaissent peut-\u00eatre Vincent Defran, ou alors ceux qui sont passionn\u00e9s de biathlon aussi, parce que nous, on se conna\u00eet depuis cinq ans presque. Et en fait, on a enregistr\u00e9 dans la deuxi\u00e8me ann\u00e9e de G\u00e9n\u00e9ration du True Self, ensemble, un \u00e9pisode. Je crois que tu \u00e9tais le premier sportif que j'ai enregistr\u00e9, ou en tout cas, par \u00e9pisode. Je crois que tu \u00e9tais le premier sportif que j'ai enregistr\u00e9, ou en tout cas parmi... Je crois que tu \u00e9tais le premier sportif. Je sais que tu \u00e9tais le premier champion olympique que j'ai enregistr\u00e9. Je t'ai tr\u00e8s impressionn\u00e9. Et puis, je te trouvais tr\u00e8s cool. Je me souviens qu'on avait march\u00e9 de ce bureau jusqu'\u00e0 mon ancien chez moi parce que je prenais le m\u00e9tro \u00e0 c\u00f4t\u00e9. On avait une longue discussion. On avait prolong\u00e9 les discussions apr\u00e8s le podcast, j'avais trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s cool. On est rest\u00e9 assez proche, \u00e0 c\u00f4t\u00e9. On avait une longue discussion, on avait prolong\u00e9 la discussion apr\u00e8s le podcast, j'avais trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s cool. On est rest\u00e9 assez proche, en tout cas, on se textote, on se... on \u00e9change, on se met en relation mutuellement avec pas mal de gens, des invit\u00e9s. Hugues Lebret avec qui t'as fait du v\u00e9lo, je crois. Ouais, c'est \u00e7a. Des gens, voil\u00e0, qui vont, qui viennent. Moi, je t'ai laiss\u00e9, t'\u00e9tais... Presque, c'\u00e9tait assez le paradoxe, qui viennent. Moi, je t'ai laiss\u00e9, t'\u00e9tais... Presque, c'\u00e9tait... Ah c'est le paradoxe, en fait. Je vais volontairement aller dans la provoque, presque que champion olympique et \u00e0 la Fondation SOMFI. Quand je dis c'est le paradoxe, c'est moi, c'est une des choses qui m'a vraiment boulevers\u00e9 dans cet \u00e9pisode ensemble, c'est que tu me racontais \u00e0 cette \u00e9poque que tu pouvais, dans un d\u00eener, dire \u00e0 des gens ne plus dire que tu \u00e9tais champion olympique parce que \u00e7a prenait trop de place dans ta vie. Et je m'\u00e9tais dit, wow, c'est fou en fait, ce truc que tu rab\u00e2ches \u00e0 chaque fois et d'expliquer, de te dire j'en ai marre de raconter la m\u00eame histoire et puis \u00e7a prend trop de place pour moi, pour mes proches, etc. \u00c7a m'avait vraiment boulevers\u00e9. Aujourd'hui, je crois que pr\u00e8s de cinq ans apr\u00e8s, tu n'es plus que Jean-Bien Olympique, m\u00eame si tu \u00e9tais bien plus que \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9videmment, mais tu as fait aussi beaucoup, beaucoup de choses. Tu t'es lanc\u00e9 dans l'entreprenariat, dans plein de choses. On parle de la YAC tout de suite. Voil\u00e0, j'ai pu suivre \u00e7a de pr\u00e8s. Le petit disclaimer pour tous, c'est que je suis un tout petit petit actionnaire de AYAK. Et c'est pas pour \u00e7a que Niche t'avait invit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, parce que moi, je savais pas du tout. Je pense que tu ne savais pas non plus que tu allais monter AYAK. Je savais que j'allais monter quelque chose, mais pas forc\u00e9ment. Et il s'est trouv\u00e9 que c'\u00e9tait plus \u00e0 un moment par sympathie et par r\u00e9seau que j'ai fait un petit investissement de 10 000 euros, je crois, ou quelque chose comme \u00e7a. Donc voil\u00e0, depuis, \u00e7a fait un grand voyage. Donc voil\u00e0. Et c'est donc pas non plus la raison pour laquelle je suis \u00e7a. C'est juste que je suis cette aventure de l'int\u00e9rieur. Je suis aussi tout ce que tu fais dans tout \u00e7a. Et je trouve \u00e7a tr\u00e8s cool. Donc, voil\u00e0, apr\u00e8s cette br\u00e8ve intro, cher Vincent, je vais te proposer de te pr\u00e9senter. Ouais, alors avec plaisir. Moi, je suis Vincent Defran, et je suis n\u00e9 dans les montagnes du Jura. J'ai aujourd'hui trois enfants, je suis mari\u00e9. Et puis, j'ai eu un parcours qui m'a amen\u00e9 \u00e0 faire quelques activit\u00e9s assez vari\u00e9es. Mais en effet, j'ai rencontr\u00e9 le ski tout jeune, comme beaucoup de gamins du Jura, dans la r\u00e9gion de Pontarlier, ma petite ville. Et donc, chemin faisant, j'ai d\u00e9couvert le ski, le biathlon, la comp\u00e9tition dans le ski de fond et le biathlon. Et voil\u00e0, j'ai fait le d\u00e9but de ma vie en jeune athl\u00e8te, carri\u00e8re de biathlon, en \u00e9quipe de France de biathlon. J'ai pu faire trois fois les Jeux olympiques. Je les ai gagn\u00e9s en 2006 \u00e0 Turin. Donc, en effet, j'\u00e9tais champion olympique et j'en suis super fier. Et ce que tu disais, en effet, j'aime pas que tout tourne l\u00e0 autour parce que la vie continue et \u00eatre champion olympique \u00e0 28 ans, c'est \u00e9videmment fantastique, c'est \u00e9norme, mais c'est dommage de rester que l\u00e0-dessus. Donc, je suis content que mes activit\u00e9s aussi m'am\u00e8nent \u00e0 penser \u00e0 autre chose et \u00e0 faire d'autres choses. Et c'est une des motivations apr\u00e8s ce titre olympique, c'\u00e9tait de ne pas rester que l\u00e0-dessus. Mais donc, voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 champion olympique en 2006. J'ai eu l'honneur d'\u00eatre porte drapeau de l'\u00e9quipe de France en 2010. C'\u00e9tait mes derniers Jeux olympiques apr\u00e8s Salt Lake City en 2002, Turin en 2006 et puis Vancouver en 2010 au Canada. Donc, porte drapeau, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez intense, tr\u00e8s beau, tr\u00e8s fort. Et puis, apr\u00e8s, je me suis lanc\u00e9 dans d'autres activit\u00e9s parce que j'ai arr\u00eat\u00e9 ma carri\u00e8re en 2010. Et puis, bien, ces activit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 dans les grandes lignes r\u00e9parties pour une partie dans le monde du sport, avec le Comit\u00e9 International Olympique \u00e0 Lausanne, et une autre partie avec la Fondation d'Entreprise SOMFI. On en avait parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque parce que j'\u00e9tais encore \u00e0 fond dans l'entreprise SOMFI, \u00e0 la t\u00eate de la fondation. Donc voil\u00e0, apr\u00e8s 2010, eh bien, j'ai \u00e9t\u00e9 responsable de programme au Comit\u00e9 Olympique dans le cadre des Jeux Olympiques de la jeunesse. En parall\u00e8le, pendant quelques ann\u00e9es, j'ai dirig\u00e9 la fondation d'entreprise SOMFI, engag\u00e9e dans le domaine de la lutte contre le mal-logement. Donc l\u00e0, un autre univers, vraiment quand m\u00eame compl\u00e8tement diff\u00e9rent, m\u00eame s'il y a des choses qui se rejoignent dans tous univers. Et puis, j'ai pens\u00e9 \u00e0 un projet entreprenarial depuis 2013, je pense, \u00e0 partir de 2013, en constatant que j'\u00e9tais tr\u00e8s attir\u00e9 par l'entreprise et l'\u00e9pop\u00e9e que \u00e7a peut \u00eatre en tant qu'humain, en tant qu'\u00e9quipe. Donc, j'ai commenc\u00e9 depuis, \u00e0 partir de 2013, \u00e0 penser \u00e0 un projet entreprenarial. J'ai d\u00e9cid\u00e9 en 2019 de passer \u00e0 l'action. Donc, un an apr\u00e8s notre premi\u00e8re rencontre, je me suis lanc\u00e9 pour cr\u00e9er Ayak. Voil\u00e0, marque de v\u00eatements techniques, \u00e9co-responsables, europ\u00e9ens. C'est \u00e7a qu'on fait chez Ayak, en profondeur, en largeur. Et aujourd'hui, on est \u00e0 deux ans, un peu plus de deux ans de la sortie de la premi\u00e8re collection. On est dans le troisi\u00e8me hiver avec la collection hiver. On a une collection \u00e9t\u00e9 qui arrive tout bient\u00f4t pour l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9t\u00e9 prochain, avec des v\u00eatements qui sont passionnants \u00e0 penser, \u00e0 d\u00e9couvrir. On regarde derri\u00e8re le foyer Laurent, mon associ\u00e9, qui est avec sa doudoune Hayak, qui est en train de faire un d\u00e9fil\u00e9, tu vois. Et voil\u00e0, donc voil\u00e0 qui je suis. On m'appelle Vino, beaucoup de personnes m'appellent Vino et \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir quand on m'appelle Vino parce que c'est un surnom qui me vient du biathlon. Et \u00e7a me rappelle des belles choses. \u00c7a me rappelle St\u00e9phane Boutillot, cet entra\u00eeneur que j'ai eu pendant longtemps et qui m'a beaucoup accompagn\u00e9, comme d'autres entra\u00eeneurs dans ma carri\u00e8re et qui m'a donn\u00e9 ce surnom de Vino. Et voil\u00e0, aujourd'hui, une aventure passionnante qui me qui me remue chaque jour vers le haut, parfois vers le bas, mais avec un bon accueil. Et on continue avec une petite \u00e9quipe qui se d\u00e9veloppe pour proposer aux univers des sports de montagne, mais aussi plus largement des sports de plein air, des v\u00eatements qui sont tr\u00e8s efficaces, qui sont fiables, qui sont durables, mais qui sont aussi en profondeur \u00e9co-responsables et avec un parti pris europ\u00e9en, \u00e0 la fois pour le c\u00f4t\u00e9 \u00e9co-responsable, mais aussi pour la qualit\u00e9 de ce qu'on peut d\u00e9velopper en Europe. Et puis, modestement, pour contribuer \u00e0 un \u00e9cosyst\u00e8me europ\u00e9en \u00e9conomique, dynamique. Et voil\u00e0 un petit peu qui je suis dans les grandes lignes, et puis je suis un amoureux de sport de mani\u00e8re globale. \u00c7a se voit qu'on te suit. Moi, je vous recommande vraiment de suivre Vincent Vinault sur les r\u00e9seaux sociaux, notamment parce qu'en effet, tu fais vraiment voyager sur pas mal de sujets, c'est-\u00e0-dire, \u00e9videmment, du ski de rando, du biathlon, on ne voit plus. Tu tires encore \u00e0 la carabine ? Rarement. Occasionnellement, quand on me propose de faire une initiation \u00e0 des amis ou \u00e0 des petits groupes sympas qui me demandent de d\u00e9couvrir le biathlon, on a discut\u00e9 avec les personnes de ton \u00e9quipe juste avant. Bienvenue, bien me demandent de d\u00e9couvrir le biathlon. On a discut\u00e9 avec les personnes de ton \u00e9quipe juste avant. Bienvenue, bienvenue si vous voulez d\u00e9couvrir le biathlon. C'est cool, alors on peut faire \u00e7a. Mais donc, c'est assez rare. C'est vrai que le biathlon, c'est quand m\u00eame un sport de comp\u00e9tition. Tu arr\u00eates, tu continues \u00e0 skier. Le tir, tu le vois diff\u00e9remment. Il y a quand m\u00eame un aspect vraiment comp\u00e9tition dans le tir que tu abandonnes presque quand tu passes \u00e0 autre chose apr\u00e8s ta carri\u00e8re. Tu te mets \u00e0 faire une sorte de ski de rando coupl\u00e9 \u00e0 de la chasse pour te nourrir pendant quelques jours, vivre en autonomie pendant deux, trois semaines, peut-\u00eatre, tu vois, \u00e7a pourrait arriver. T'as d\u00e9j\u00e0 chass\u00e9 ? Non, non, jamais. C'est pas mon truc. C'est pas du tout mon truc. C'\u00e9tait vraiment du tir sportif. Je pr\u00e9f\u00e8re avoir une carabine qu'un fusil dans les mains. \u00c9coute, carabine et fusil n'\u00e9tant pas la m\u00eame chose, la carabine tirant des balles et le fusil tirant des cartouches, c'est \u00e7a ? Ouais, et puis dans mon esprit, c'est quelque part, une carabine, c'est un outil pour jouer. Un fusil a un aspect belliqueux quand m\u00eame. Non, parce qu'il y a des gens qui chassent la carabine aussi. Oui, parce qu'il y a des gens qui chassent \u00e0 la carabine aussi. Oui, oui, tout \u00e0 fait. Mais voil\u00e0, comme beaucoup de choses, c'est ce qu'on en fait, qu'il met du bon c\u00f4t\u00e9 ou du mauvais c\u00f4t\u00e9 de la force. \u00c9coute, je ne vais pas rentrer dans le d\u00e9bat sur la chasse, parce qu'on va se perdre. Ce que je trouve tr\u00e8s cool en te suivant, ce que je disais, c'est que moi, la derni\u00e8re image que j'ai de toi sur un stage, je crois, c'\u00e9tait... Alors, moi, tu sais ou tu ne sais pas, mais j'ai \u00e9t\u00e9 au keilleur \u00e0 un certain niveau. Et du coup, quand je te vois patiner sur des lacs en ext\u00e9rieur, je t'avoue que \u00e7a me fait saliver. On peut m\u00eame dire baver, \u00e7a pend un peu sur les bords de ma bouche. Et donc, il y a deux, trois jours, je voyais Vincent qui \u00e9tait en train fait saliver. On peut m\u00eame dire baver, \u00e7a pend un peu sur les bords de ma bouche. Et donc, il y a deux, trois jours, je voyais Vincent qui \u00e9tait en train de racler la neige d'un lac. Quel lac, tu m'as dit ? C'est le lac de Malpa. C'est un petit lac dans le Haudou, tout pr\u00e8s \u00e0 la fois de ma maison et du bureau de la marque, de Hayak. Et il g\u00e8le r\u00e9guli\u00e8rement chaque ann\u00e9e. Alors, c'est pas long, donc il faut sauter dessus. Moi, je suis comme un gamin. Vraiment, les lacs gel\u00e9s, c'est un truc magique. Mais rien de mieux. Je ne peux pas expliquer ce qu'on ressent, mais voil\u00e0, quand un lac est suffisamment gel\u00e9 pour que tout le monde y aille en confiance, il y a beaucoup de monde qui vient. Et puis, \u00e7a grouille, mais \u00e7a grouille gentiment. Il y a une atmosph\u00e8re apport\u00e9e par le lac, par le froid. \u00c7a craque. C'est quand m\u00eame un truc... Oui, \u00e7a craque. Alors, \u00e7a craque, quand \u00e7a craque, c'est pas trop bon. Quand \u00e7a p\u00e8te, par contre, quand il y a des grosses p\u00e9t\u00e9es le matin par le lac, par le froid, \u00e7a craque. C'est quand m\u00eame un truc de dire oui, \u00e7a craque. Alors \u00e7a craque, quand \u00e7a craque, c'est pas trop bon. Quand \u00e7a p\u00e8te, par contre, quand il y a des grosses p\u00e9t\u00e9es le matin et le soir, c'est que \u00e7a retend la glace et que plus \u00e7a p\u00e8te, plus on est en s\u00e9curit\u00e9. Mais tout \u00e7a met une ambiance qui est presque indescriptible. Il faut venir pour la vivre. Et c'est vrai que les lacs gel\u00e9s, je trouve \u00e7a juste magique. Et en effet, moi, je suis assez adepte de s'adapter et j'essaie de m'orienter de plus en plus vers \u00e7a, de m'adapter aux conditions hivernales, c'est-\u00e0-dire il y a de la neige en ski, il n'y a pas de neige en ski pas, on ne va pas mettre de la neige l\u00e0 o\u00f9 normalement elle ne tombe pas, etc. Tout \u00e7a pour modifier un petit peu nos comportements et notre exigence face \u00e0 la nature et \u00e0 son comportement. Mais j'ai quand m\u00eame une petite exception que je n'arrive pas \u00e0 gommer parce que je suis tellement impatient d'aller jouer au hockey avec mes copains. C'est que quand il y a un lac gel\u00e9 et que la neige vient dessus, je prends ma pelle et je la pousse un petit peu. C'est ma petite exception pour refaire en quelques heures un terrain de hockey pour se donner rendez-vous juste apr\u00e8s avec les potes et puis jouer. Voil\u00e0, donc on te voit vraiment remonter le truc, tu vois la glace limpide, nickel. C'est un petit truc d'initi\u00e9 quand m\u00eame, parce que je veux dire, je pense pas qu'il y ait un ou 2% des auditeurs qui aient patin\u00e9 sur un lac. Il faut avoir des patins d\u00e9j\u00e0. Je veux dire, rien que \u00e7a, il n'y a pas des patins chez toi, dans ton placard. Mais voil\u00e0, si vous avez l'occasion, je ne sais pas si \u00e7a se loue, des patins, il faut \u00eatre dans un endroit... T'as pas des patins chez toi dans ton placard, tu vois ? Tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait. Mais voil\u00e0, si vous avez l'occasion, je sais pas si \u00e7a se loue des patins... Oui, \u00e7a se loue, \u00e7a se loue, oui, oui, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des lacs, il y a les loueurs de patins qui sont pris d'assaut d\u00e8s que le lac g\u00e8le. Et voil\u00e0, mais c'est vrai que c'est une activit\u00e9 d'hiver dans certaines r\u00e9gions de France. Moi, j'ai eu la chance de na\u00eetre dans cette r\u00e9gion qui est la plus froide de France. Et au final, les records de temp\u00e9rature vers le bas, c'ai eu la chance de na\u00eetre dans cette r\u00e9gion qui est la plus froide de France. Et au final, les records de temp\u00e9rature vers le bas, c'est chez moi que \u00e7a se passe. C'est dans le creux d'une cuve, d'une vall\u00e9e, donc tu es \u00e0 l'ombre et tout. Ouais, c'est \u00e7a. Et puis vraiment... J'ai la chance de vivre \u00e0 Asquy. Mais oui, mais oui. Comme quoi chacun... En effet, en effet. Mais \u00e7a nous fait vivre ce genre de choses assez magiques sur les lacs gel\u00e9s et puis \u00e0 Asquy, oui, bien s\u00fbr. Parce qu'\u00e0 l'inverse quand m\u00eame, quand tu passes, tu vois, pour \u00eatre honn\u00eate, moi, quand je passe dans les fonds de vall\u00e9e pour aller au sport d'hiver et que tu montes et que tu vois qu'en bas, il fait presque nuit sombre, etc. et que tu arrives l\u00e0 o\u00f9 il fait beau, etc. Tu te dis, putain, \u00e7a doit \u00eatre un peu difficile en bas de temps en temps, non ? Alors, tout \u00e0 fait. Il y a des coins plus sympas quand m\u00eame que d'autres pour habiter \u00e0 l'ann\u00e9e. Maintenant, moi, je suis dans les montagnes du Jura, donc ce n'est pas les Alpes, ce n'est pas aussi haut, alors ce n'est pas aussi spectaculaire, ce n'est pas aussi marquant du premier regard, mais du coup, \u00e7a fait des endroits plus vallonn\u00e9s, n\u00e9anmoins tr\u00e8s froid, parce que c'est plut\u00f4t le climat de la r\u00e9gion qui rend les choses, les endroits tr\u00e8s froids que vraiment la g\u00e9ographie pr\u00e9cise d'une vall\u00e9e o\u00f9 le froid s'engouffre. Ce qui veut dire que l\u00e0, le petit lac dont on parle, c'est tr\u00e8s espac\u00e9 sur les c\u00f4t\u00e9s. Et donc, tu as du soleil et donc c'est assez magique. Moi, je suis amoureux de ma r\u00e9gion. Et oui, et puis on te voit aussi assez souvent avec des potes. Allez-vous faire un peu d'escalade ou de ski de rando, des trucs un peu techniques, j'ai l'impression. Vous partez... \u00c7a vous arrive de partir sous plusieurs jours ? Oui, oui, oui. Raid \u00e0 ski, c'est passionnant. Je vais aller en mars au Cabane du Val d'Aoste, en Italie. Ouais, ouais, le raid multi itin\u00e9rant, multi-journ\u00e9es, plusieurs \u00e9tapes avec nuit en refuge. C'est juste magique. Il faut aller, je ne sais pas, dans le refuge Hannibal au-dessus du col du Clapis en Maurienne, par exemple. \u00c7a, faire \u00e7a une fois dans sa vie, tout le monde ne peut pas le faire parce que c'est un petit refuge, donc il y aurait trop de monde. Tu r\u00e9serves dans un endroit comme \u00e7a ? Faut r\u00e9server ? Certains oui, d'autres non. Mais en fait, \u00e7a se fait bien. M\u00eame ceux o\u00f9 il n'y a pas de r\u00e9servation, \u00e7a se fait bien. Quand il y a trop de monde, on se serre et \u00e7a tient chaud. Mais voil\u00e0, c'est vrai que moi, je suis en effet passionn\u00e9 de sport au sens large et encore un peu plus de tous les sports de montagne. Donc l'alpinisme, le raid multi-journ\u00e9es en itin\u00e9rance. Le sport \u00e9tait, une bonne partie de ta vie encore, mais \u00e9tait toute ta vie jusqu'en 2010, en gros. Par la suite, on comprend que en dehors de la fondation SOMFI, m\u00eame avec le comit\u00e9 international olympique, c'\u00e9tait quand m\u00eame une grande partie de ta vie. Comment tu transformes, comment tu deviens... Quand je dis tout \u00e7a, c'est que tu as fait STAPS, je crois. Donc, comment tu deviens entrepreneur ? Ce n'est pas un peu vertigineux ? Il y a des... \u00c9videmment, c'est pour \u00e7a que j'aime bien recevoir aussi pas mal de sportifs. Et voil\u00e0, c'est qu'il y a des envies de gestion de soi-m\u00eame, de l'ambition, de l'ego, du travail, de la discipline, de plein de choses qui sont, je pense, assez similaires. Mais apr\u00e8s, il y a quand m\u00eame, ne serait-ce que sur la gestion de l'\u00e9quipe, la gestion de l'argent, des chiffres, du marketing, des produits. Il y a un nombre de param\u00e8tres tellement diff\u00e9rents. Est-ce que tu peux m'expliquer un peu comment tu as v\u00e9cu tout \u00e7a, toi, de l'int\u00e9rieur ? Ce qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre facile, moins facile sur ce virage que tu as entam\u00e9, alors si je comprends bien, \u00e0 partir de 2013, mais aussi entre 2018, quand on s'est vus, et 2019, o\u00f9 tu t'es lanc\u00e9 avec Hayek. Oui, c'est \u00e7a. En fait, oui, c'est assez vertigineux parce que quand on a fait, comme moi, une carri\u00e8re de haut niveau pendant dix ans sur la Coupe du Monde et donc au moins dix ans avant, en tant que jeune athl\u00e8te, adolescent qui se pr\u00e9pare \u00e0 tout \u00e7a, \u00e7a fait vingt ans o\u00f9 on n'est un peu que l\u00e0-dedans ou presque. Et on pourrait, au sortir de \u00e7a, se dire bon, qu'est-ce que je sais, qu'est-ce que d'autre, qu'est-ce que je vais pouvoir faire d'autre ? Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu mon cas, mais quand m\u00eame, ma curiosit\u00e9, bon, qu'est-ce que je sais, qu'est-ce que je... d'autres, qu'est-ce que je vais pouvoir faire d'autres ? Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu mon cas, mais quand m\u00eame, ma curiosit\u00e9, moi, je suis tr\u00e8s curieux, tr\u00e8s curieux de plein de choses. Et je pense que cette curiosit\u00e9 m'am\u00e8ne \u00e0 avoir envie de d\u00e9couvrir des choses et de tirer le fil de ces choses et de d\u00e9couvrir qu'avec du bon sens, avec du travail, eh bien, finalement, on peut peut-\u00eatre comprendre les basiques de l'entreprenariat. On peut peut-\u00eatre comprendre les basiques. Et puis apr\u00e8s, travailler sur les basiques pour les personnaliser bien s\u00fbr, mais comprendre oui, c'est basique de cr\u00e9er une \u00e9quipe, de g\u00e9rer un projet, de poser une id\u00e9e pour la transposer en projet, puis apr\u00e8s en activit\u00e9 concr\u00e8te pour d\u00e9livrer les premi\u00e8res \u00e9tapes, etc. Enfin bref, tout \u00e7a pour dire que ma curiosit\u00e9 globale un peu naturelle, je pense, m'a amen\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 diff\u00e9rentes choses et \u00e0 me voir confier dans ces deux jobs au comit\u00e9 olympique et chez SOMFI, des responsabilit\u00e9s qui ont grandi petit \u00e0 petit. Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 avec toutes les commandes du jour au lendemain, mais en tout cas, on m'a propos\u00e9 de monter des programmes, de les g\u00e9rer, ensuite de recruter des petites \u00e9quipes et puis de d\u00e9velopper ces actions et ces programmes. Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un apprentissage un peu grandeur nature, sur le tas, je pourrais dire, gr\u00e2ce \u00e0 ces missions au Comit\u00e9 International Olympique et ces missions pour la Fondation SOMFI. Et en parall\u00e8le de \u00e7a, et c'est notamment ce qui a fait qu'on s'est rencontr\u00e9s, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 penser \u00e0 YAC, parce que tout \u00e0 l'heure, j'ai dit je ne savais pas ce que j'allais faire, mais ce n'est pas vrai. Je savais ce que j'allais faire, je ne savais pas que \u00e7a allait s'appeler \u00e0 YAC, je ne savais pas les d\u00e9tails de ce que \u00e7a allait devenir, mais j'avais l'id\u00e9e de faire cette d\u00e9marche, de proposer des v\u00eatements techniques \u00e0 \u00e9co-responsables. Quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 penser \u00e0 \u00e7a en 2013, j'\u00e9tais \u00e0 fond dans ces activit\u00e9s dont je viens de parler, avec de la gestion de programme, des petites \u00e9quipes \u00e0 d\u00e9velopper, du budget \u00e0 n\u00e9gocier et puis \u00e0 utiliser. Et donc, j'\u00e9tais \u00e0 fond l\u00e0-dedans. Donc, j'avais vraiment cet apprentissage grandeur nature par les activit\u00e9s qui \u00e9taient les miennes. Et puis, je me suis quand m\u00eame... J'ai r\u00e9alis\u00e9, en effet, ce que tu \u00e9voques, c'est-\u00e0-dire que c'est vertigineux de se dire je vais vouloir cr\u00e9er une marque, monter une entreprise pour la d\u00e9velopper et cr\u00e9er des produits, les vendre, les communiquer, etc. Donc, on voit vite que c'est un univers passionnant, mais aussi tr\u00e8s vari\u00e9 et que \u00e7a demande \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 savoir ou \u00e0 comprendre. Et en fait, c'est l\u00e0 que je veux en venir. C'est pour \u00e7a qu'on s'est rencontr\u00e9s, parce que j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'il y avait des podcasts sur l'entreprenariat, que il y avait beaucoup de choses disponibles pour \u00e9couter des gens qui partagent leur parcours. Et donc, je me suis dit que j'allais utiliser mon temps un peu libre, un peu mort, en voiture, en d\u00e9placement, pour me former gr\u00e2ce \u00e0 des apprentissages de gens qui les partagent. C'est un des trucs de... Enfin, entre guillemets, je commence \u00e0 en conna\u00eetre certains, mais d'anciens sportifs de haut niveau qui beaucoup font soit des piges, comme je pourrais dire, alors soit dans des m\u00e9dias pour commenter, ce que tu fais toujours d'ailleurs, non ? Oui, un peu. Un peu, soit pour des fondations, ou pour des... Enfin, diff\u00e9rents, \u00e7a peut \u00eatre du public, du priv\u00e9, des interventions, etc. Mais vous voyagez beaucoup, souvent. Et donc du coup, ce temps mort, comme tu le dis, il y en a pour des podcasts et d'autres choses. Je suis assez surpris parce que j'ai quand m\u00eame pas mal de gens hallucinants d'anciens noms de sportifs qui m'\u00e9crivent ou que je croise un peu, qui me disent \u00ab ah, je t'\u00e9coute, j'adore ! \u00bb. Sur le m\u00eame, la Martale, r\u00e9cemment, du sautoir, dans le rugby par exemple, qui vient ici, qui me dit \u00ab ah bah, je voulais absolument te saluer \u00bb, etc. Je regarde ce grand bonhomme, tu dis... Et c'est vrai que c'est marrant parce que c'est le temps, en fait, que vous avez de commuting, quoi. Et donc, savoir l'exploiter \u00e0 bonne et science, c'est un truc que tu as su faire, je crois. Ouais, et vraiment, je me le suis dit... Alors, je post-rationalise un petit peu, mais quand m\u00eame, je me suis dit, OK, si je lance un projet aussi ambitieux, il faut quand m\u00eame que j'ai des bases et que je comprenne certaines choses. Et je me suis dit, je vais \u00e9couter beaucoup et je vais rencontrer plein de gens. Et c'est ce que j'ai fait de 2014 \u00e0 2019, c'est \u00e9couter beaucoup, lire beaucoup sur l'entreprise, sur l'entreprenariat, sur des parcours de personnes qui m'ont sembl\u00e9 avoir fait des choses avec intelligence, avec r\u00e9ussite, avec \u00e9chec parfois aussi. Et donc, oui, c'est comme \u00e7a qu'on s'est rencontr\u00e9s parce qu'\u00e9videmment, en regardant cet univers, j'ai d\u00e9couvert ton podcast. Je les ai \u00e9cout\u00e9s, je crois que j'en ai partag\u00e9 un et c'est comme \u00e7a qu'on s'est rep\u00e9r\u00e9, entre guillemets, et que tu m'as invit\u00e9 la premi\u00e8re fois. Et c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment significatif de cette phase de pr\u00e9paration \u00e0 Hayak, ouais, \u00e0 peu pr\u00e8s de 2014 \u00e0 2019. C'est assez long, mais j'\u00e9tais aussi bien actif sur mes autres activit\u00e9s de, voil\u00e0, d\u00e9couvrir et de beaucoup \u00e9couter et de beaucoup regarder de choses sur... OK, comment on monte une entreprise, comment on lance une marque et comment on cr\u00e9e des produits. Et apr\u00e8s, je suis rentr\u00e9 dans le vif du sujet en 2019 quand je me suis dit, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de r\u00e9flexion, bah ouais, je l'ai dans les tripes, ce projet. Je pense avoir appris des choses par cette curiosit\u00e9 et par ces choses qu'on m'a demand\u00e9 de faire dans ma reconversion. Donc, je me sentais suffisamment motiv\u00e9 et arm\u00e9 pour me lancer dans ce projet. Et c'est vrai que je ne sais plus, j'ai volontairement pas r\u00e9\u00e9cout\u00e9 notre entretien de 2018, pour pas, enfin voil\u00e0, parce que je pr\u00e9f\u00e9rais une fois de plus \u00e9couter d'autres personnes que j'ai \u00e9cout\u00e9es r\u00e9cemment. Un peu de spontan\u00e9it\u00e9, mais je suis d'accord. Moi, j'aime bien voir le souvenir dans les grandes lignes de ce qu'on s'est dit, les choses marquantes. Je r\u00e9p\u00e9terai peut-\u00eatre certaines choses, mais c'est s\u00fbrement un peu vrai. Mais voil\u00e0. Et c'est vrai que quand on s'est rencontr\u00e9s, je pense que j'avais d\u00fb en faire un peu allusion lors de notre \u00e9change, mais j'avais clairement dans l'objectif, \u00e0 une ann\u00e9e, deux ann\u00e9es derri\u00e8re, de me lib\u00e9rer de mes autres activit\u00e9s et puis de me lancer dans Ayak. \u00c7a, en tout cas, tu ne m'avais pas forc\u00e9ment parl\u00e9 d'Ayak, mais du fait de te lancer en sortant justement dans notre aller d'ici, au m\u00e9tro Vagram, tu vois. Et en effet, on s'\u00e9tait dit qu'on garderait contact l\u00e0-dessus. Moi, ce que je trouve vertigineux, c'est le... En fait, alors apr\u00e8s, c'est vrai que c'est ma sp\u00e9cialit\u00e9. Donc, moi, je fais des produits digitaux et je suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise l\u00e0-dedans. Et donc, \u00e7a me semble potentiellement plus simple que... Voil\u00e0, on a parl\u00e9 de la technicit\u00e9 notamment de tes produits et de leur usage. Ce que je veux dire l\u00e0-dessus, c'est que dans le... tu vois, dans le v\u00eatement, t'as alors diff\u00e9rents niveaux, diff\u00e9rents univers, mais notamment t'as... En fait, tu peux prendre du v\u00eatement sur \u00e9tag\u00e8re, tu vois, un petit peu dire je vais faire un peu de design, je vais choisir du tissu. Et bon, tu prends du Bangladesh ou de la Chine, ou m\u00eame finalement m\u00eame en Europe et te dire en fait je vais un peu faire des t-shirts. Le t-shirt c'est vraiment le B.A.B.A, le truc le plus simple. Je vais y mettre un logo, je vais faire un truc stylis\u00e9 avec un gros, soit un tout petit, d'ailleurs il y a des marques qui font des trucs super, mais tu vois des petits claims \u00e9crits avec une \u00e9criture \u00e0 la mano ou des gros trucs super, puis qui vont buzzer parce que tu vas avoir marqu\u00e9 Karl Marx, Karl Marx et je ne sais plus, tu vois, pour des allusions \u00e0 des grands couturiers. Enfin, il y a plein de gens qui ont fait des coups comme \u00e7a. \u00c7a se fait vite. C'est facile. Je sais pas si c'est facile, mais \u00e7a va vite. C'est facile, mais \u00e7a va vite. Il y a la suite qui est de se dire, je vais cr\u00e9er des designs un peu plus \u00e9labor\u00e9s avec des collections, etc. Et puis, moi, je dirais, toi, tu as un peu pris la face nord quand m\u00eame, qui est, je vais cr\u00e9er du v\u00eatement qui doit \u00eatre technique et quand m\u00eame haut de gamme, parce qu'on est dans l'exceptionnel, dans ce que vous faites chez Hayak, qui d'ailleurs, qui vaut son petit... Enfin, t'es dans le haut de gamme. Souvent, c'est vrai qu'on compare \u00e0 certaines grandes marques plus... Enfin, t'es m\u00eame plus haut de gamme que des... que des Patagonia. On est comme les meilleures marques techniques du march\u00e9 en termes de positionnement qualit\u00e9 et prix. A qualit\u00e9 comparable. Parce que c'est, il faut vraiment regarder dans le d\u00e9tail. Quand on parle d'une veste membran\u00e9e, il faut regarder les performances de la membrane, il faut regarder l'\u00e9quipement du v\u00eatement. Mais \u00e0 v\u00eatements comparables, on est comme des marques connues, reconnues comme Mammoth, comme Arcteryx. Aujourd'hui, sans \u00eatre trop pr\u00e9tentieux, c'est la r\u00e9alit\u00e9. Je ne parle pas en tant de temps... Je ne parle pas sur la marque, je parle vraiment sur le produit. Aujourd'hui, on est d\u00e9j\u00e0, au bout de trois ans, on est d\u00e9j\u00e0 un Arcteryx \u00e9co-responsable fran\u00e7ais. Oui. En termes de produits, \u00e9videmment, en termes de marques, de renomm\u00e9es, de r\u00e9putations, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s petit, tr\u00e8s loin. Mais voil\u00e0, et c'est \u00e7a. Donc, en effet... Tu as choisi la face nord. Ce que je veux dire, c'est qu'en plus, tu as rajout\u00e9 les co-responsabilit\u00e9s, etc. C'est plus dur \u00e0 court terme que de prendre un v\u00eatement sur \u00e9tag\u00e8re, de mettre un logo et de faire une belle vid\u00e9o. \u00c7a, c'est entre guillemets, c'est plus rapide, mais je pense que c'est un peu feu de paille. Pour \u00eatre dans la dur\u00e9e, c'est ce que je veux faire. C'est une marque qui s'implante de par la qualit\u00e9 des produits, qui aura un jour aussi un univers marketing incroyable. Mais on d\u00e9marre la naissance, puis les premi\u00e8res ann\u00e9es de Hayek avec une base produit. V\u00e9rifiez que la marque existe gr\u00e2ce \u00e0 ces produits et apr\u00e8s, on acc\u00e9l\u00e9rera avec d'autres choses. Mais tu vois, je me dis, d\u00e9j\u00e0, l'envie, elle est l\u00e0. C'est d'avoir de la qualit\u00e9 en profondeur et en largeur. Je pourrais d\u00e9tailler un peu ce que \u00e7a veut dire, mais voil\u00e0. Et en effet, on est parti from scratch, donc face nord, en effet. Pas en se disant on va prendre \u00e7a et on va mettre un logo Hayak, en se disant OK, on part de la base, on regarde les mati\u00e8res, on regarde les accessoires, on regarde ces aspects-l\u00e0, ces mati\u00e8res et ces accessoires sous un angle technique, sous un angle \u00e9co-responsable et on construit une collection, puis d'autres collections. Et \u00e7a, \u00e7a veut dire de la patience parce qu'en effet, c'est beaucoup moins rapide que prendre des choses qui existent et comme je le disais, de mettre un logo dessus. Mais c'est beaucoup plus porteur \u00e0 terme. C'est ce qui nous permettra d'\u00eatre profond et puissant, mais simplement, \u00e7a mettra du temps. Et les gens qui me conseillent depuis le d\u00e9but, qui sont pour certains dans le textile depuis longtemps, m'ont conseill\u00e9 d'\u00eatre patient, mais de garder les basiques. Alors, on va venir sur tout \u00e7a, patient, basique. Je voudrais aussi parler du comment. Comment tu passes de ce moment o\u00f9 tu dis \u00ab ok, c'est bon, je pars, je fais Ayak \u00bb, au moment o\u00f9 tu sors ton premier produit qui est \u00e0 vendre, qui est vendu ? Je veux dire, il y a la mati\u00e8re du design des... Enfin, qui tu vas voir, qu'est-ce que tu fais, en fait ? Parce que c'est bien joli, t'es Vincent Defran, t'es un champion olympique, t'as des belles id\u00e9es. Mais il y a, entre m\u00eame le... Je parle pas du financement, du r\u00e9seau de distribution, du... Enfin, encore une fois, comment t'as fait tout \u00e7a ? Est-ce que tu peux m'expliquer le d\u00e9roul\u00e9, par quoi tu commences ? Sachant que mon point de vue de l'ext\u00e9rieur, sans parler de notre exp\u00e9rience, c'est que souvent, tu te perds... Je ne parle pas de toi, je parle de dans, potentiellement, de l'admin, du d\u00e9tail. Tu vois, quand tu arrives assez tardivement, tu vas faire une montagne, si je puis m'exprimer ainsi, de telle ou telle chose, et tu vas perdre du temps sur, je ne sais pas, des statues, le nom de la marque, le fait de la faire dans un pays ou dans un autre. Le fait de... Voil\u00e0. Alors qu'en fait, il y a des endroits o\u00f9 tu aurais pu gagner beaucoup de temps et d'autres endroits o\u00f9 tu es peut-\u00eatre all\u00e9 trop vite, je ne sais pas. Il y a plein de moments o\u00f9 j'ai perdu du temps, mais quelque part, c'est un mal n\u00e9cessaire. C'est comme un jeune athl\u00e8te qui ne fait jamais de surentra\u00eenement. C'est que ce n'est pas un athl\u00e8te. Si tu as le feu sacr\u00e9, je fais une petite apart\u00e9 sur le sport, et si tu as le feu sacr\u00e9, chose qui est vraiment n\u00e9cessaire pour faire du haut niveau dans n'importe quel sport, eh bien, tu dois faire des erreurs de jeunesse ou tu passes par du surentra\u00eenement. J'ai l'impression qu'il y a m\u00eame des champions du monde \u00e0 28 ans qui font \u00e7a encore. Mais voil\u00e0, mais c'est parce que c'est plus fort que toi. Et ce qui te rend excellent dans une activit\u00e9, c'est quand tu as la passion qui te d\u00e9vore et qui, parfois, te fait faire des exc\u00e8s. Mais voil\u00e0, petit apart\u00e9 pour dire que c'est quand t'as la passion qui te d\u00e9vore et qui parfois te fait faire des exc\u00e8s. Mais voil\u00e0, petit apart\u00e9 pour dire que c'est un mal n\u00e9cessaire de faire certaines erreurs. \u00c9videmment, il ne faut pas en faire tous les jours et en permanence et les r\u00e9p\u00e9ter. Mais moi, oui, j'ai fait des erreurs. J'ai parfois pass\u00e9 un peu trop de temps sur un business model ou sur une \u00e9tude de march\u00e9, m\u00eame si je n'ai pas perdu trop de temps l\u00e0-dessus. Mais voil\u00e0, j'ai fait quelques erreurs qui m'ont ralenti un petit peu. N\u00e9anmoins, c'est all\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s vite pour sortir la collection qu'on a aujourd'hui. Combien de temps ? Combien de temps entre le... Une ann\u00e9e et demie, entre le moment o\u00f9 je me lib\u00e8re, enfin, je me dis... O\u00f9 j'arr\u00eate mes autres activit\u00e9s et puis le moment o\u00f9 la collection est en vente dans 12 magasins en France et en Suisse. C'est assez rapide. C'est tr\u00e8s rapide. J'ai m\u00eame, en regardant un tout petit coup derri\u00e8re, c'est m\u00eame incroyable d'avoir fait \u00e7a. Sachant que pour la conna\u00eetre, je pense que j'ai des... Moi, la hardshell de cette collection, elle n'a pas boug\u00e9. Enfin, je veux dire, c'\u00e9tait des bons produits. Tu n'avais pas de probl\u00e8me de prod quoi, trop aussi. On a eu des choses \u00e0 ajuster, etc. Mais c'est la force d'Ayak, c'est d'avoir des partenaires de haut de vol\u00e9e en Europe, encore une fois, mais qui sont parmi les meilleurs du monde en termes de confection, en termes de tissus et en termes d'accessoires. Et \u00e7a, \u00e7a nous permet, parce que c'est ce qu'on veut faire, d'avoir des v\u00eatements fiables, fiables pour tout de suite, fiables dans la dur\u00e9e, r\u00e9sistants, robustes. Parce qu'un des premiers crit\u00e8res de l'\u00e9co-responsabilit\u00e9, c'est d'avoir des v\u00eatements qui durent dans le temps. Parce qu'en effet, c'est un certain prix, mais ce qu'il faut regarder, c'est la valeur d'usage. Combien de temps cette veste qui vaut 400, qui vaut 500 euros, va durer ? Et comment je peux l'entretenir, la r\u00e9parer gr\u00e2ce \u00e0 la marque, etc. ? Tu r\u00e9pares les... Oui, alors on a tr\u00e8s peu \u00e0 le faire parce qu'on a vraiment une belle r\u00e9ussite en termes de qualit\u00e9. Encore une fois, c'est \u00e7a qu'on vise. Mais oui, quand il y a un petit quelque chose, eh bien, on est l\u00e0, \u00e0 la fois par la garantie et \u00e0 la fois par envie de suivre nos clients dans la promesse de qualit\u00e9 qu'on leur fait. Est-ce que tu as des v\u00eatements qui sont all\u00e9s en haut de l'Everest ? Non, pas encore. Pas encore. Le Mont-Blanc, plusieurs fois, le Servin, ouais, et voil\u00e0, mais pas encore \u00e0 l'Everest, mais pourtant ils le peuvent. Pas \u00e0 ma connaissance, en tout cas. En effet. Mais donc, voil\u00e0, pour revenir un petit peu sur ta question de d\u00e9part, eh bien, comment j'ai fait ? Un peu, on va dire, ouais, trois phases. Une phase o\u00f9 j'ai pris quelques mois pour rencontrer plein de monde. Donc, je suis all\u00e9 tout seul voir des anciens de Salomon, des anciens de Telmark, des gens qui sont dans le textile, des gens qui sont dans la confection, des usines, etc. Donc, pour comprendre les diff\u00e9rents m\u00e9tiers... \u00c7a, la casquette champion olympique t'aide gravement, non ? Si t'es nobode, je t'appelle quelqu'un chez Salomon, il te dit \u00ab t'es gentil Patrick, mais... \u00bb Ouais, je pense que \u00e7a aide. \u00c7a aide \u00e0 aller plus vite. Mais j'ai... Vous savoir utiliser ses atouts, en fait. Ouais, bien s\u00fbr. En tout cas, oui, on m'a souvent accueilli avec plaisir. Et tu leur dis, salut, je suis Vincent, je suis champion olympique, je voudrais monter une marque de v\u00eatements. Exactement. J'aimerais comprendre c'est quoi le m\u00e9tier de prototypiste ? En amont, c'est quoi le m\u00e9tier de designer ? C'est quoi le m\u00e9tier de mod\u00e9liste ? Etc. Donc, j'ai pass\u00e9 une phase de \u00e0 peu pr\u00e8s quatre mois, je pense, tout seul, \u00e0 aller vers une multitude de personnes. Combien de rendez-vous ? Je ne sais pas, vaguement. Combien ? Entre cinquante et cent. C'est quelques-uns par semaine quand m\u00eame. Parfois de visu, parfois au t\u00e9l\u00e9phone, parfois au t\u00e9l\u00e9phone pour \u00eatre mis en relation avec d'autres. Mais ouais, ce serait marrant que je fasse un petit peu le compte, mais ouais, pas loin d'une centaine, j'imagine. Mais j'imagine. Mais c'est juste, je pose la question parce que souvent, ce chiffre, on me dit avant de cr\u00e9er une marque ou de cr\u00e9er n'importe quel business, et l\u00e0, je reviens dans le soft, les experts, les clients, les fournisseurs, le chiffre magique, il est souvent entre 100 et 150. Mais quand je vois des gens qui se lancent billes en t\u00eate en voyant personne et en disant je vais tout d\u00e9foncer, nous sur Alvo, je crois qu'on est \u00e0 beaucoup plus. On a fait plus de 200 ou 250 sur le business de fusion inquisition qu'on a lanc\u00e9 l\u00e0. Et \u00e7a change tout parce que non seulement tu te fais conna\u00eetre en plus, mais tu montes tes bonnes intentions si elles sont bonnes. Non seulement tu te fais conna\u00eetre en plus, mais tu montes tes bonnes intentions si elles sont bonnes, et puis ce que tu downloads comme info, en fait. Les erreurs que tu \u00e9vites, c'est de la folie. C'est \u00e7a, \u00e7a permet d'aller beaucoup plus vite sur des \u00e9tapes quand vraiment on met les mains dans le projet. Donc, il y a eu cette phase de rencontres tr\u00e8s vari\u00e9es pour surtout, je voulais comprendre les essentiels de chaque m\u00e9tier \u00e0 mettre bout \u00e0 bout pour arriver \u00e0 un v\u00eatement qui est pour... Surtout, je voulais comprendre les essentiels de chaque m\u00e9tier \u00e0 mettre bout \u00e0 bout pour arriver \u00e0 un v\u00eatement qui est dans un magasin et qui est vendu. Et donc, \u00e7a part du design... \u00c7a part plut\u00f4t de... Ouais, de la direction artistique qui se d\u00e9cline en direction de collection ou en strat\u00e9gie de collection. Et puis apr\u00e8s, en d\u00e9veloppement produit, donc design, mod\u00e9lisme, prototypage... Potentiellement avec les... Et industrialisation. Pardon, je t'ai coup\u00e9. Et industrialisation. Non, non, parce que je dirais avant la direction artistique, il y a quand m\u00eame aussi le cercle un peu des valeurs, toutes sortes de golden circles ou de... L'approche qui est de dire finalement que toi, il y a des choses sur lesquelles tu n'as jamais voulu transiger, que ce soit le sourcing produit ou le lieu de production, les mat\u00e9riaux et les lieux, c'est assez hardcore. Il y a vraiment, au-del\u00e0 de ces m\u00e9tiers tr\u00e8s techniques et tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, il y a aussi l'ensemble, la strat\u00e9gie, le positionnement de marque, les piliers. \u00c7a, tu l'as fait tout seul ? Non, je ne l'ai pas fait tout seul, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au long cours. Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au long cours depuis 2010, en fait. Parce que ce qui m'a amen\u00e9 quelque part, une partie de ma motivation pour cr\u00e9er Ayak, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9couvrir l'entreprise SOMFI et son c\u00f4t\u00e9 engag\u00e9, son c\u00f4t\u00e9 responsable, mais aussi son c\u00f4t\u00e9 au-del\u00e0 de la responsabilit\u00e9, son c\u00f4t\u00e9 engag\u00e9. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9couvrir la force des entreprises sociales que j'ai pu c\u00f4toyer dans le cadre de ce milieu. Et \u00e7a, c'est le socle de valeur, sans qu'elle soit moralisatrice, mais de valeur strat\u00e9gique pour le projet. Et quelque part, je l'ai discut\u00e9 au long cours avec pas mal de personnes et notamment dans les univers pros qui m'ont embauch\u00e9. Et voil\u00e0, donc il y a eu cette phase de rencontrer beaucoup de monde. Apr\u00e8s, il y a eu une phase tout seul \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir vraiment aux fondamentaux du projet apr\u00e8s avoir fait toutes ces rencontres et aux \u00e9tapes, aux premi\u00e8res \u00e9tapes du projet. Et c'est l\u00e0 que j'ai \u00e9t\u00e9 accueilli avec une \u00e9nergie incroyable par la Fondation In Artis \u00e0 Lausanne, et qui est une fondation qui accompagne des projets d'entreprenariat, des personnes qui ont des id\u00e9es. C'est comme \u00e7a qu'ils se d\u00e9finissent. Juliette Le Maignan, la directrice de la fondation, et Beno\u00eet Dubuis, que je remercie au passage parce qu'ils sont d'une aide incroyable et d'une \u00e9nergie communicatrice. Et quand je cherchais un endroit pour me poser, r\u00e9fl\u00e9chir et \u00eatre un peu accompagn\u00e9 dans mes premi\u00e8res r\u00e9flexions, je suis all\u00e9 toquer \u00e0 la porte de cette fondation qui m'a accueilli les bras ouverts et qui m'a aid\u00e9 pendant quelques semaines, quelques mois, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e0 vraiment poser les bases de la strat\u00e9gie et des premi\u00e8res \u00e9tapes du projet. Donc, il y a eu cette phase des rencontres, ensuite du travail accompagn\u00e9 par la Fondation Inartis \u00e0 Lausanne sur les bases du projet et sur les premi\u00e8res \u00e9tapes. Et une des premi\u00e8res \u00e9tapes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rapidement, c'est ce que tu \u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, de r\u00e9aliser que pour faire une marque de v\u00eatements, il faut des v\u00eatements et donc il y a le c\u00f4t\u00e9 produit. Et l\u00e0, c'est l\u00e0 que je me suis dit, la premi\u00e8re personne que je dois faire venir \u00e0 moi dans le projet, c'est quelqu'un qui va \u00eatre chef produit et qui va d\u00e9velopper les produits et suivre ensuite la production. Parce que c'est ce que tu disais tout \u00e0 l'heure dans le... Dans la conception de ce produit, il y a des tas de m\u00e9tiers. Tu ne peux pas, quand tu es aussi petit que juste Vincent Defran, solo, que tu as \u00e0 peine d\u00e9fini le nom, Ayak, c'est un flocon de neige en inuit, c'est \u00e7a ? Oui, c'est la neige sur les v\u00eatements en inuit. Parce que tu m'avais racont\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque... Alors, il y a plein de mots, m\u00eame on ne sait pas vraiment exactement parce que l'inuktitut, une des langues inuites et qui est tr\u00e8s orale, ce sont des langues tr\u00e8s orales, peu \u00e9crites. Eh bien, on ne sait pas exactement, statistiquement, combien il y a de mots pour parler de la neige, mais ils ont une multitude de mots pour d\u00e9crire et parler de la neige. Et ce n'est pas le m\u00eame mot pour parler de la neige qui vient de tomber, celle qui est tomb\u00e9e depuis quelques jours, celle qu'on peut faire fondre pour faire du th\u00e9. Il y a tous des mots diff\u00e9rents. Et hayak, c'est la neige quand elle est sur les v\u00eatements. C'est extra, c'est hyper po\u00e9tique. Oui, ce que j'allais dire, c'est que quand t'es \u00e0 peine l\u00e0, tu peux pas n\u00e9cessairement te payer ou m\u00eame envisager du designer, prototypeur, ensuite, je sais pas, les personnes qui vont faire la coupe. Je ne sais pas combien il y a de m\u00e9tiers, mais tu ne peux pas forc\u00e9ment... Il y a des moments o\u00f9 tu dois faire des raccourcis, non ? Des raccourcis, c'est-\u00e0-dire ? Je ne sais pas, peut-\u00eatre que... Alors toi, tu me disais que tu recrutais un chef de produit, c'est \u00e7a ? Et le chef de produit, il fait quoi ? C'est un chef d'orchestre qui va orchestrer tous ces m\u00e9tiers ? C'est quelqu'un qui coordonne les diff\u00e9rents partenaires dans ces diff\u00e9rents m\u00e9tiers qu'on va solliciter pour faire un design, faire du mod\u00e9lisme, c'est-\u00e0-dire avoir un patron. Ensuite, solliciter pour travailler sur ce patron des prototypistes et ensuite passer \u00e0 l'\u00e9tape d'industrialisation pour v\u00e9rifier les tailles et puis lancer une production. \u00c7a co\u00fbte combien un designer ? \u00c7a co\u00fbte combien un prototype ? Est-ce que tu te souviens combien pour sortir un v\u00eatement ? Le premier proto... On a lanc\u00e9 tout de suite le travail sur une dizaine de styles pour faire une collection. Moi, j'ai \u00e9t\u00e9 convaincu dans ma strat\u00e9gie qu'il fallait pas lancer une veste dans un coin ou un pantalon dans un coin, mais qu'il fallait lancer une premi\u00e8re collection compl\u00e8te et courte. Je pourrais te raconter ce que j'entends derri\u00e8re \u00e7a, mais compl\u00e8te et courte, pour avoir quand m\u00eame un univers de marques \u00e0 pr\u00e9senter d\u00e8s le lancement de la marque. Et cet univers, il s'est d\u00e9clin\u00e9 en une collection premi\u00e8re, deuxi\u00e8me, troisi\u00e8me couche, pour les raisons qu'on \u00e9voquait en d\u00e9but de discussion, d'avoir tous les v\u00eatements n\u00e9cessaires pour \u00e9quiper, habiller quelqu'un qui va faire du sport en montagne. Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la strat\u00e9gie de d\u00e9velopper non pas un style, une veste, c'est un style, un pantalon, c'est un style dans notre jargon, et une autre veste, c'est un autre style, etc. Et donc, l'id\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de voir la premi\u00e8re collection la plus coh\u00e9rente avec ce parti prix complet et court. Donc, tu fais... Donc, j'arrive pas \u00e0 le... La premi\u00e8re couche, tu l'appelles comment ? J'y arrive pas \u00e0 celle-l\u00e0. Ouais, premi\u00e8re couche technique. Premi\u00e8re couche, voil\u00e0, soft shell, hard shell, donc les trois couches. Et en plus, tu vas faire un bonnet. Ouais, les Edward bonnet bandeau. Et c'est tout. En fait, \u00e7a fait quoi ? On a lanc\u00e9 avec \u00e7a, on a lanc\u00e9 avec 13 styles sur le lancement de la collection. Hommes, femmes. Hommes, femmes, quatre tailles. Quatre tailles hommes, quatre tailles femmes. On a ajout\u00e9 une cinqui\u00e8me taille vers le haut l'ann\u00e9e prochaine. Et voil\u00e0. Et donc, en effet, on ne peut pas on ne peut pas faire tout seul tous ces m\u00e9tiers. Donc, l'id\u00e9e du chef produit et donc, c'est Chlo\u00e9 qui m'a rejoint chef produit avec une double casquette, c'est-\u00e0-dire des comp\u00e9tences de chef produit, mais aussi, elle est skeuse, Chlo\u00e9. Elle a \u00e9t\u00e9 skeuse depuis son enfance et donc elle a une connaissance du besoin et puis une connaissance de comment r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin gr\u00e2ce \u00e0 sa formation de chef produit. Donc, c'est la premi\u00e8re personne qui m'a rejoint avec, en effet, cette mission de coordonner les diff\u00e9rents partenaires qui vont du brief produit aux v\u00eatements sortis d'usines confectionn\u00e9es avec toute cette cha\u00eene. Et donc, c'est \u00e7a, c'est chef d'orchestre, comme tu le mentionnais, de faire d'abord jouer le brief produit sur lequel va travailler, vont travailler le ou les designers et apr\u00e8s le mod\u00e9lisme, le prototypage et la fabrication, la confection. Et pour te r\u00e9pondre, les prix varient, les prix varient, mais on va dire que pour faire un design d'un style un peu complexe, une veste technique, on va peut-\u00eatre \u00eatre aux alentours de 1 000 euros en termes de design. un peu complexe, une veste technique. On va peut-\u00eatre \u00eatre aux alentours de 1000 euros en termes de design. Apr\u00e8s, on va \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame chose en termes de mod\u00e9lisme pour avoir le patron sur le papier, vraiment toute la d\u00e9clinaison du patron n\u00e9cessaire pour ensuite faire un prototype. Et puis apr\u00e8s, tu as le prototypage. Alors, selon que tu travailles avec un studio de prototypage ou que tu travailles en usine directement, les prix varient. Mais au bout du compte, avec les mati\u00e8res que tu dois acheter, les accessoires que tu dois acheter pour faire, pour arriver \u00e0 un v\u00eatement qui a un design, un patron et un prototype fini, pr\u00eat \u00e0 \u00eatre industrialis\u00e9, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, je dirais, 5, 6, 7 000 euros pour un style. \u00c7a peut \u00eatre un peu moins pour des styles plus simples, \u00e7a peut \u00eatre un peu plus pour des styles qui n\u00e9cessitent plusieurs it\u00e9rations. 5 x 13 ? 5 x 13, \u00e0 peu pr\u00e8s. On a r\u00e9ussi \u00e0 optimiser un petit peu \u00e7a, donc la moyenne fait que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu plus bas. Parce que, par exemple, j'imagine que le style homme-femme sur la veste, c'est plus ou moins le m\u00eame, t'optimises, non ? Oui, il y a des passages qui sont mutualis\u00e9s. Le design est le m\u00eame, apr\u00e8s le prototypage est diff\u00e9rent, le patronage est diff\u00e9rent pour l'homme et la femme. Parce que m\u00eame si on a les m\u00eames couleurs pour certains v\u00eatements entre hommes et femmes, on a \u00e9videmment un fitting qui est adapt\u00e9 \u00e0 l'homme et \u00e0 la femme. Donc, peu prou, on va dire 5, 6 000 euros fois 13, je vais arrondir, mais c'est 50 000 euros plus ou moins. Ouais, un peu plus. Et l\u00e0, t'as, on va dire, des versions z\u00e9ro de chaque produit. on va dire, des versions z\u00e9ro de chaque produit qui sont des prototypes que tu peux utiliser ou qui sont vraiment juste des maquettes qui sont un peu fragiles, qui sont... Non, non, qu'on peut utiliser parce qu'on confectionne pour v\u00e9rifier la fiabilit\u00e9 et la faisabilit\u00e9 de commercialiser un tel v\u00eatement. Et \u00e7a, tu fais \u00e7a en combien de temps ? Alors, on l'a fait en plein Covid. Le Covid est arriv\u00e9, on ne pouvait pas aller dans les usines, on ne pouvait plus passer la fronti\u00e8re \u00e0 certains moments. Mais en tout cas, on l'a fait. \u00c7a a dur\u00e9 une ann\u00e9e. Une ann\u00e9e pour vraiment partir du brief de la collection jusqu'au dernier prototype finalis\u00e9 de ces 13 styles. Et comment tu trouves ces personnes dans ces m\u00e9tiers-l\u00e0 ? C'est Chlo\u00e9, elle connaissait d\u00e9j\u00e0 le m\u00e9tier. Comment apr\u00e8s tu trouves tes usines, enfin tes manufactures ? Quand tu ne connais rien, moi je ne sais pas, sur Internet ? Oui, il y a eu des recherches sur Internet et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cette phase de rencontre dont je parlais o\u00f9 l\u00e0, j'ai questionn\u00e9 les gens sur \u00ab OK, comprendre le m\u00e9tier et puis me faire une liste d'un \u00e9cosyst\u00e8me dans ces m\u00e9tiers. D'avoir une liste de fabricants de tissus, d'avoir une liste de fabricants d'accessoires, des lamineurs qui posent les membranes. C'est tr\u00e8s technique, le textile. Surtout ce textile, oui. Voil\u00e0, ce textile technique, c'est tr\u00e8s technique et donc avec des m\u00e9tiers tr\u00e8s pr\u00e9cis. Donc voil\u00e0, j'ai profit\u00e9 de cette phase de rencontre pour aussi me faire un petit carnet d'adresses qui s'est agrandi petit \u00e0 petit. J'ai fait les salons. Je suis all\u00e9 parfois un peu par erreur sur des salons qui n'\u00e9taient pas coh\u00e9rents pour moi, mais je m'en suis rendu compte une fois arriv\u00e9. J'ai tent\u00e9 d'apprendre quand m\u00eame, par exemple \u00e0 Barcelone. C'est au Herne. Qu'est-ce que \u00e7a... Ah non, pas pour moi. Non, mais c'est vrai que \u00e0 Itma, \u00e0 Barcelone, je me suis lanc\u00e9 sur ce salon au tout d\u00e9but et quand j'ai d\u00e9barqu\u00e9, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait un salon un peu en amont de mon besoin. Moi, mon besoin de marque, c'est de rencontrer des fabricants de tissus et des confectionnaires et des prototypistes. Et l\u00e0, c'est un salon qui s'adresse surtout aux fabricants de tissus. Donc des \u00e9normes machines qui sont des m\u00e9tiers \u00e0 tisser, etc. \u00c7a t'apprend des choses, j'imagine. Oui, j'ai \u00e9norm\u00e9ment appris. J'ai vu l'ambiance de ce genre de m\u00e9tier, l'ampleur de l'impact environnemental de ce genre de m\u00e9tier quand ils sont mal faits ou faits trop loin. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utile. Simplement en d\u00e9barquant, j'\u00e9tais surpris. Remonter la fili\u00e8re ou la descente des deux c\u00f4t\u00e9s, je pense que c'est assez int\u00e9ressant. Et donc, tu dis une bonne ann\u00e9e, je dis un peu plus de 50 000, enfin, entre 50 et 100 000 euros. Et l\u00e0-dessus, il y a des gens en permanence qui te disent non mais typiquement sur le sourcing produit ou sur le... l\u00e0, il ne faut pas. Alors je pense, moi, je l'ai v\u00e9cu sur certaines tentatives que j'ai pu faire. Mais on te dit non, mais de toute fa\u00e7on, l\u00e0-dessus, ce type de choses, tu ne peux pas le faire. Des produits \u00e9co dans tel univers, ce n'est pas possible. Ou tel niveau de qualit\u00e9. Tu vas trop loin, Vincent, parce que moi, j'imagine aussi que tu cherchais, dans une pratique que tu connais, que Chlo\u00e9 conna\u00eet \u00e0 un certain niveau. Alors, faire attention \u00e0 ne pas \u00eatre trop... \u00c0 un moment, on pourrait te dire que tu es trop exigeant, quelque part aussi. J'imagine. Oui, c'est \u00e7a. Il y a un curseur \u00e0 trouver quand m\u00eame. Mais oui, j'ai rencontr\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement des gens supporteurs, motivants et puis un peu de scepticisme aussi, d\u00e9j\u00e0 sur le projet en lui-m\u00eame et puis parfois sur certains choix ou certaines recherches. Mais voil\u00e0, \u00e7a permet, je pense c'est utile dans tout projet ou toute \u00e9quipe m\u00eame, d'avoir des ultra motiv\u00e9s et puis parfois un peu de scepticisme. \u00c7a aide \u00e0 avoir des alertes. Et voil\u00e0, donc, il y a eu vraiment ces... Ouais, pour r\u00e9sumer un petit peu cette phase de rencontre, cette phase de r\u00e9flexion, cette phase de travail du produit sur une strat\u00e9gie de collection courte avec la chef produit et donc avec diff\u00e9rents m\u00e9tiers qu'on allait solliciter. Donc, les designers qu'on est all\u00e9 solliciter, c'est St\u00e9phano et Alexis, qui sont \u00e0 Lausanne, le studio Panth\u00e8re et Touron. C'est avec eux qu'on dessine nos v\u00eatements, les designers qu'on est all\u00e9 solliciter, c'est Stefano et Alexis, qui sont \u00e0 Lausanne, le studio Panth\u00e8re et Touron. C'est avec eux qu'on dessine nos v\u00eatements les plus techniques et ceux sur lesquels on veut vraiment faire une diff\u00e9rence en termes de style. Et c'est assez fantastique de travailler avec eux parce qu'ils sont \u00e0 la fois designers passionn\u00e9s et vraiment exigeants sur le c\u00f4t\u00e9 \u00e9co-responsable de la marque aussi. Donc, ils nous incitent aussi eux-m\u00eames, par leur activit\u00e9 de designer et par ce qu'on discute, \u00e0 \u00eatre en profondeur sur un design \u00e9co-responsable et dans l'\u00e9co-conception. J'appr\u00e9cie ce que tu dis parce que je trouve qu'il y a beaucoup de gens qui pr\u00e9servent un peu leurs fournisseurs, leurs... Voil\u00e0, je trouve \u00e7a tr\u00e8s cool que tu en parles et que tu les mettes en avant parce que c'est bien aussi. Et pour eux et pour... dans l'absolu. Voil\u00e0, et donc on a dessin\u00e9 la premi\u00e8re collection avec Alexis et St\u00e9phano et maintenant avec Victor qui a rejoint le studio Panth\u00e8re et Touron. Et puis apr\u00e8s, il y a la phase de choix des mati\u00e8res. \u00c7a, c'est un gros, gros pan de sourcing des mati\u00e8res et apr\u00e8s prototypage. Je fais une pause juste l\u00e0. On va revenir sur tout \u00e7a parce que moi, j'apprends beaucoup et je trouve \u00e7a int\u00e9ressant. On est trois ans apr\u00e8s, l\u00e0, tout de suite, je fais un bond en avant. Tu me parles de scepticisme et d'engouement. T'en es o\u00f9 toi, trois ans apr\u00e8s, par rapport \u00e0 Hayak ? Parce que c'est \u00e0 la fois un super truc et en trois ans, tu as fait des trucs de ouf. Et \u00e0 la fois, comme tu me le dis, c'est long et fastidieux. Tu es s\u00fbr de ton coup ? \u00c7a marche, \u00e7a va marcher. \u00c7a marche, \u00e7a va marcher, oui. C'est pas rentable ou c'est rentable ? Non, pas encore. Mais c'est une bonne nouvelle. Dans une aventure comme celle-ci, sauf si on prenait un v\u00eatement sur \u00e9tag\u00e8re et qu'on met un logo, il faut \u00eatre rentable tout de suite. Mais encore une fois, je pense que c'est un feu de paille et c'est surtout pas l'id\u00e9e, le projet de Hayak. Mais si on veut \u00eatre dans la profondeur d'une marque qui sera durable, il faut investir fortement au d\u00e9part pour avoir suffisamment de robustesse au niveau de la qualit\u00e9 des produits. Et \u00e7a, \u00e7a s'invente pas, \u00e7a se d\u00e9veloppe, \u00e7a a un prix, donc c'est un co\u00fbt, c'est un budget \u00e0 allouer \u00e0 \u00e7a. Il y a une \u00e9quipe en train de se d\u00e9velopper pour constituer un r\u00e9seau de partenaires revendeurs physiques parce que notre strat\u00e9gie premi\u00e8re, au-del\u00e0 de la vente en ligne, c'est vraiment surtout la vente en boutique physique. Je pourrais te dire pourquoi et comment, mais en tout cas, tout \u00e7a, pareil, \u00e7a se d\u00e9veloppe. C'est une \u00e9quipe, c'est du d\u00e9marchage de partenaires, de boutiques physiques. C'est donc, c'est un budget et donc, on n'est pas rentable. C'\u00e9tait pr\u00e9vu et je pense que c'est plus sage de ne pas \u00eatre rentable au bout de trois ans dans une telle aventure que de l'\u00eatre. Parce que \u00e7a voudrait dire qu'on n'a pas assez investi sur ce qui nous arrivera dans cinq ans, sur ce qu'on voudra faire dans cinq ans et dans dix ans. Donc, on est vraiment sur du long terme. Alors, je ne suis pas en train de dire qu'on ne regarde pas les finances. Au contraire, on est tr\u00e8s pr\u00e9cautionneux. On a fait deux lev\u00e9es de fonds successives au fur et \u00e0 mesure... Alors, sur l'ensemble des moyens mobilis\u00e9s, que ce soit lev\u00e9es de fonds actionnaires, dettes bancaires, apports au capital de certaines banques aussi, on est un peu plus de 2 millions d'euros. Ce qui est bien. On n'est pas dans les lev\u00e9es de fonds de la tech. Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Et il te reste combien du capital, toi ? L\u00e0, je suis majoritaire aujourd'hui. Plus de 50 %. Plus de 50 %. Et moi, je ne suis pas oppos\u00e9 \u00e0 \u00eatre dans un navire qui va fort et qui est puissant et dont je suis un des capitaines. Donc, de l\u00e2cher du capital, je ne suis pas du tout id\u00e9ologiquement oppos\u00e9 \u00e0 \u00e7a. Je pr\u00e9f\u00e8re avoir des moyens. Mais voil\u00e0, il faut \u00eatre raisonn\u00e9, enfin, raisonn\u00e9. Il faut y aller par \u00e9tapes. Voil\u00e0. Et donc, voil\u00e0, on est dans une phase o\u00f9 on investit pour le d\u00e9veloppement produit et la cr\u00e9ation d'un d\u00e9veloppement, du d\u00e9veloppement d'un r\u00e9seau de partenaires. C'est surtout \u00e7a qui nous mobilise le budget actuellement. Et pour l'ancien sportif gagnant que tu \u00e9tais, c'est pas un peu long, dur, douloureux ? Si, mais chaque semaine, j'ai des signaux tr\u00e8s positifs sur la prise de tout \u00e7a. C'est en train de prendre. Il y a un tr\u00e8s bon accueil. Tu me demandais si \u00e7a marche. Oui, \u00e7a marche. On a un super accueil. On \u00e9tait \u00e0 12 partenaires physiques la premi\u00e8re ann\u00e9e. On s'approche d'une centaine de partenaires l\u00e0, en ce moment, en France, en Suisse, un peu en Italie et on commence en Autriche tout bient\u00f4t. Donc... Il part en Autriche juste apr\u00e8s. L\u00e0, c'est \u00e7a l'enregistrement. Ouais, c'est \u00e7a. Je prends le train vers Innsbruck tout \u00e0 l'heure pour aller en Autriche. En train, c'est bien, disons. Bah ouais, ouais. En train, c'est quand m\u00eame plus sympa pour la plan\u00e8te. Et puis j'aime \u00e7a, j'aime \u00e7a le train. \u00c7a te fait plus de temps pour \u00e9couter des podcasts. \u00c7a fait des podcasts, \u00e7a fait des emails, \u00e7a fait une petite sieste. Et quelle plaie, moi je me dis, alors \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s cool, mais je vais enfoncer encore une porte ouverte et puis te provoquer un peu. Mais d'aller convaincre ces commer\u00e7ants montagnards, tes oeufs, avec ta nouvelle marque ch\u00e8re, qui sort de nulle part et dire, tiens, vas-y, vends \u00e7a, etc. Et qui eux-m\u00eames, en plus, vont se dire, mais je dois les convaincre, des clients physiques qui ne connaissent pas ce truc de la neige pos\u00e9e sur le manteau qui s'appelle Ayak. \u00c7a aussi, \u00e7a doit \u00eatre sacr\u00e9ment fastidieux parce que c'est pas fini. Mais c'est une grande difficult\u00e9. C'est une grande difficult\u00e9, mais on a r\u00e9guli\u00e8rement des interlocuteurs qui sont \u00e0 la recherche de ce qu'on propose et qui sont donc les interlocuteurs, c'est les patrons de magasins, c'est les acheteurs de grands groupes, c'est les acheteurs de magasins qui composent l'offre. Technique, qualit\u00e9 et \u00e9co... Europ\u00e9en. Europ\u00e9en, enfin bien construit, bien fait, pas trop loin. Technique parce que tu dis cher, mais c'est haut de gamme. Mais le prix dit quelque chose de la qualit\u00e9 aussi. Et beaucoup de personnes dans cette... Non mais c'est la folie, soyons clairs, je vais le dire, tu vois, mais tu le dis pas comme \u00e7a, mais la qualit\u00e9, c'est de la folie. Ben oui, c'est ce qu'on veut faire et c'est ce qu'on arrive \u00e0 faire avec ces partenaires que j'\u00e9voquais. Notre usine, nos d\u00e9veloppeurs de conception et puis les mati\u00e8res qu'on utilise, c'est du haut de gamme. Tu sais que j'ai \u00e9t\u00e9 plus critique sur le style en plus, un mois. Je vous ai saoul\u00e9 un peu, mais c'est pas tant sur le style, c'\u00e9tait sur les couleurs. Moi, je n'aimais pas trop les couleurs au d\u00e9but. Alors les couleurs, c'est un d\u00e9bat. C'est un d\u00e9bat. Madame Moineul, votre black, votre nouveau noir, super, super noir. En plus, il est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau. La black est sympa. Je trouve fantastique. Non, mais en plus, tu peux le combiner avec d'autres choses. Mais autant, je trouve que la technique, c'est pour \u00e7a. Je ne veux pas faire le mec qui fait la promo. Moi, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s... Je te l'ai dit plein de fois, je voyais, j'en parlais tout \u00e0 l'heure, je t'en avais parl\u00e9 avec Candide Tovex qui faisait des trucs assez styl\u00e9s, etc. Mais ce n'est pas du tout le m\u00eame produit, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir. C'est \u00e7a. Mais je disais, ouais, mais tu vois, l\u00e0 dans un style, t'es plus sur un truc. Moi je trouve qu'apr\u00e8s trois ans, enfin, je trouve des choses qui me conviennent vachement plus. Et bravo quoi. trois ans, enfin, je trouve des choses qui me conviennent vachement plus. Et bravo, quoi ! Mais c'est vrai qu'en revanche, sur la qualit\u00e9 des produits, c'est... Je vois d'ailleurs... Il y en a quand m\u00eame quelques-uns qui en portent ici au bureau du HAYAC, mes associ\u00e9s, mais pas qu'eux. Tout le monde en raffole et en fait, ils se d\u00e9tournent d'ailleurs l'usage du produit pour faire du v\u00e9lo en ville. Mais c'est \u00e7a. Et d'ailleurs, notre strat\u00e9gie, elle est aussi l\u00e0. Et les choix de couleurs que tu \u00e9voques sont vraiment en ligne avec cette strat\u00e9gie. La strat\u00e9gie, c'est d'\u00eatre une marque tr\u00e8s technique. Attention ce que tu dis, pardon, mais si tu fais du... Je te coupe encore, mais si tu fais du choix de couleurs pour les diff\u00e9rents usages, il va falloir que tu vas faire du jaune fluo pour faire du v\u00e9lo en ville. Tu vas finir comme \u00e7a. Mais peut-\u00eatre. En tout cas, c'est vrai que la strat\u00e9gie, c'est d'avoir des v\u00eatements ultra techniques, ultra performants qui font leur preuve pour aller partout, par tous les temps. C'est notre moto. Et donc, au-dessus de l'Everest, par mauvais temps, par grand temps, etc. Mais vraiment quelque chose de tr\u00e8s fiable et tr\u00e8s robuste, mais qui aussi se d\u00e9cline pour d'autres univers o\u00f9 cette technicit\u00e9 va \u00eatre un plus aussi. Moi, je suis dans Paris depuis hier. Je suis arriv\u00e9 hier, j'ai eu froid. J'ai eu besoin d'utiliser mes couches et de v\u00eatements. Et voil\u00e0. Mais donc, notre strat\u00e9gie, c'est d'avoir une marque qui s'adresse \u00e0 la fois \u00e0 un besoin tr\u00e8s technique, mais aussi \u00e0 un usage du quotidien, parce que qui peut plus peut le moins. Une doudoune tr\u00e8s bien, mais aussi un usage du quotidien parce que qui peut plus, peut le moins. Une doudoune tr\u00e8s bien pens\u00e9e pour un usage en montagne peut \u00eatre super efficace en ville. Et c'est notamment aussi dans cette strat\u00e9gie-l\u00e0, qui sera du moyen terme, que nos codes couleurs sont pens\u00e9s pour \u00eatre certes dynamiques, avec pas du flashy, on n'est pas l\u00e0-dedans, comme tu le sais, mais quand m\u00eame du dynamisme, mais aussi des codes qui sont urbains compatibles. C'est pour \u00e7a qu'on a du noir, on a du bleu profond et qui sont qui sont dans cette pr\u00e9paration de cette strat\u00e9gie pour s'ouvrir \u00e0 d'autres march\u00e9s plus urbains. Mais tu vas peut-\u00eatre faire un gros truc bariol\u00e9, etc. Peut-\u00eatre un jour une collab, un machin, on sait jamais, il ne faut jamais dire jamais. Il ne faut jamais dire jamais, en effet, mais mais c'est pas trop dans l'id\u00e9e. Et aussi, il y a certaines marques qui sont dans \u00e7a et qui le font tr\u00e8s bien. Voil\u00e0. Les collabs sera un truc \u00e0 \u00e9voquer apr\u00e8s. Mais quand je t'\u00e9coute et que je vois un peu le chemin parcouru et tout ce qui reste \u00e0 faire, parce que c'est vrai que quand on regarde le site, en fait, apr\u00e8s trois ans, il y a du coup toujours assez peu de produits. Et je pense que c'est aussi assez volontaire pour installer les choses, comme tu le dis, dans la dur\u00e9e, sortir peut-\u00eatre des nouvelles couleurs ou des nouvelles choses. Mais comment tu vois \u00e7a ? Parce que beaucoup de marques aussi fonctionnent... Alors l\u00e0, je vais aller \u00e0 l'oppos\u00e9, sur de la fast fashion par collection qui change toutes les trois semaines. Tu peux dire oui, nous, on veut \u00eatre un peu \u00e0 l'oppos\u00e9 de ce prisme, mais la r\u00e9alit\u00e9 de march\u00e9 fait quand m\u00eame qu'il y a des gens qui veulent des styles, des choses. Alors tu dis, moi, je ne suis pas pour eux. Alors, on ne vise pas \u00e0 100% des consommateurs, \u00e9videmment. Ce serait une erreur d'avoir une cible trop large en termes de persona ou de clients privil\u00e9gi\u00e9s. Maintenant, on essaie de faire un \u00e9quilibre, en effet. Et surtout, on applique une strat\u00e9gie de collection compl\u00e8te et courte. Donc, compl\u00e8te, j'en ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, d'avoir quand m\u00eame, d\u00e8s le d\u00e9part, et c'est le cas, les trois couches pour habiller vraiment \u00e0 de multiples moments... C'est marrant, je suis all\u00e9 sur les trois couches d\u00e8s le d\u00e9but de l'\u00e9pisode, mais je ne savais pas que c'\u00e9tait si volontaire et au c\u0153ur de l'extra. C'est au c\u0153ur de la strat\u00e9gie d'avoir \u00e7a. Mais apr\u00e8s, ces trois couches, de ne pas... de garder la collection courte en termes d'offres de couleurs et en termes de diff\u00e9rences de mod\u00e8les. Alors, en effet, d'\u00eatre \u00e0 l'oppos\u00e9, d'avoir un univers couleur incroyablement vari\u00e9, un colorama tr\u00e8s, tr\u00e8s divers, beaucoup de couleurs ou alors beaucoup de styles qui se ressemblent, c'est-\u00e0-dire une veste qui a un tout petit twist par rapport \u00e0 une autre, etc. D'avoir beaucoup de styles tr\u00e8s vari\u00e9s. \u00c7a pr\u00e9sente un \u00e9norme univers. Donc, on peut faire du shopping et puis on choisit un v\u00eatement au final. Mais \u00e7a a beaucoup de travers \u00e0 la fois business, parce que c'est des \u00e9normes stocks. Il y a forc\u00e9ment au milieu de tout \u00e7a des v\u00eatements qui ne marchent pas. \u00c7a fait des stocks invendus, etc. Et puis, environnementalement parlant, c'est vraiment la catastrophe. On n'est pas l\u00e0-dedans et on est dans cette strat\u00e9gie de collection courte. Avec une collection, les avantages de \u00e7a, c'est qu'elle est tr\u00e8s lisible. On la comprend rapidement, que ce soit le client final ou nos partenaires de vente. Donc, pour accueillir une nouvelle marque, c'est bien d'avoir une offre tr\u00e8s claire. Voil\u00e0 la collection homme-femme, voil\u00e0 les trois couches et voil\u00e0 ce qui compose l'\u00e2me de la collection. Maintenant, on est en train, comme je te disais juste avant, on fait un compromis et on module notre strat\u00e9gie de collection courte, avec quand m\u00eame de la nouveaut\u00e9 qui arrive. Donc, on a des nouvelles couleurs qui arrivent r\u00e9guli\u00e8rement. On a la collection \u00e9t\u00e9 qui arrive dans quelques semaines, qui ajoute certains styles, certains v\u00eatements qu'on n'a pas aujourd'hui, qui compl\u00e8tent notre offre pour \u00eatre toute l'ann\u00e9e pertinent. L'hiver, certes, mais aussi bient\u00f4t l'\u00e9t\u00e9 et quelque part les quatre saisons. Et donc, on est dans cette strat\u00e9gie courte, c'est-\u00e0-dire avec vraiment ce qu'il faut, complet, mais court en termes d'offres. L'avantage, c'est tr\u00e8s lisible pour nos partenaires et m\u00eame pour nos clients. Et on n'est vraiment pas dans un \u00e9tat du d\u00e9veloppement de la marque o\u00f9 on a satur\u00e9 le march\u00e9 avec nos v\u00eatements et on est vraiment plut\u00f4t dans l'acquisition de nouveaux clients ou alors nos clients de base, ils compl\u00e8tent leur panoplie \u00e0 YAC avec les nouveaux styles. J'allais demander, tu vas me dire apr\u00e8s, mais combien de pi\u00e8ces tu dois sortir ou tu sors par an ? Parce que tu as des minimums, j'imagine, avec tes usines. Mais tout \u00e7a pour me dire, en fait, la question d'apr\u00e8s, c'est... Tu vois, tu pourrais faire une collab avec un Kylian Jornet, alors je crois qu'il lance sa marque, mais... ou un Mathieu Blanchard, ou des gens comme \u00e7a, dans des univers qui sont assez des figures de diff\u00e9rents... Alors ils sont tous sponsoris\u00e9s, c'est le probl\u00e8me, c'est que c'est difficile parce qu'ils ont tous des gros sponsors, souvent Salomon je crois d'ailleurs, qui est assez fort l\u00e0-dedans. Mais tu ferais des collabs comme \u00e7a, combien par exemple de pi\u00e8ces il faudrait au minimum pour te dire tiens, un nouveau tissu, enfin une nouvelle couleur, pas un nouveau tissu, mais un nouveau, une nouvelle couleur, un truc diff\u00e9renci\u00e9, diff\u00e9renciant. Il te faudrait combien de pi\u00e8ces ? Quelques centaines de pi\u00e8ces pour... En effet, on a les minimums... Au total, avec les tailles... Ouais, toutes tailles confondues. En fait, c'est la couleur. Mente un mille doigts sur le sujet, les MOQ. D\u00e8s le premier moment o\u00f9 on s'int\u00e9resse au textile, il y a le c\u00f4t\u00e9 MOQ, minimum of quantity, qui arrive. Et en effet, c'est les minimums de m\u00e9trage que tu dois commander chez un fournisseur de tissus dans une couleur pour qu'il accepte de te fabriquer ce tissu. Si tu fais une bicolore, il faudrait plusieurs... Ah oui, c'est \u00e7a, il y a tout le mix. C'est vraiment une gymnastique math\u00e9matique, intellectuelle, strat\u00e9gique de voir comment on mixe les couleurs dans un v\u00eatement pour que \u00e7a soit s\u00e9duisant en termes de style, \u00e7a soit dynamique, \u00e7a r\u00e9ponde \u00e0 la demande d'un client, mais aussi que \u00e7a soit efficace financi\u00e8rement. Parce que les s\u00e9ries limit\u00e9es, l\u00e0-dessus, c'est aussi assez cool, en fait. \u00c7a donne aussi des pi\u00e8ces un peu uniques. Mais voil\u00e0, de faire en Europe et de faire avec les partenaires avec qui on travaille, \u00e7a permet quand m\u00eame d'\u00eatre un peu moins haut en termes de minimum de quantit\u00e9 que si on \u00e9tait dans d'autres univers de fabrication. Et aujourd'hui... Dans quelques centaines de pi\u00e8ces, on peut faire une collaboration et on est en train de r\u00e9fl\u00e9chir sur ce genre de choses. On a quelques discussions en cours. Et aujourd'hui, tu produis combien de pi\u00e8ces par an ? C'est bizarre parce qu'il y a des bonnets et des... C'est tr\u00e8s vari\u00e9 selon les styles. On est... Je n'ai pas les chiffres exacts l\u00e0. Ce qui est d\u00e9licat de partager les chiffres, que ce soit les finances ou certains chiffres, c'est qu'ils sont rarement bien interpr\u00e9t\u00e9s. Alors, avec toi, on a le temps d'expliquer quand m\u00eame des choses. Donc, c'est diff\u00e9rent, mais c'est souvent d\u00e9licat de partager trop de m\u00e9triques de chiffres parce que certains chiffres qui sont des prouesses vont \u00eatre parfois vus comme, bon, ce moyen mal interpr\u00e9t\u00e9. Et l'inverse, certaines choses qui sont un flop, certaines fois, on va pouvoir penser et l'inverse, certaines choses qui sont un flop, certaines fois, on va pouvoir penser que c'est une belle r\u00e9ussite. Donc, je fais attention \u00e0 comment je partage tout \u00e7a. Tu es en train de me dire que tu ne vas pas me donner tes chiffres ? Pas les chiffres exacts, des chiffres d'affaires, par exemple, ce genre de choses. Volontairement, on ne partage pas \u00e7a. Mais sur les pi\u00e8ces, on est \u00e0 plusieurs milliers, \u00e9videmment. On est entre 5 et 10 000 selon les styles. Mais voil\u00e0, avec... \u00c7a veut dire que t'es pas en dizaine de millions de chiffre d'affaires ? Non, non, non. T'es en millions quand m\u00eame ? On n'est pas encore en millions, on s'y dirige. Mais \u00e7a, \u00e7a me semble, en effet, tu peux dire, \u00e7a peut para\u00eetre d\u00e9ceptif, se dire apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de pas \u00eatre en millions, au pluriel. Non, \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9ceptif, mais pas si on se met dans le contexte du textile et d'une marque qui veut s'implanter durablement. Parce qu'il y a une histoire de patience. Paul Georges Despatures m'a tout de suite dit, sois patient et va \u00e9tape par \u00e9tape et \u00e7a va \u00eatre long. Mais par contre, ce qui est long \u00e0 implanter, c'est qu'il y a des bases solides si \u00e7a perdure et apr\u00e8s, il va pouvoir, \u00e7a va pouvoir grandir. Il faut par exemple que tous tes magasins fassent un r\u00e9assort tous les ans, qu'ils commandent de plus en plus. Et \u00e7a, c'est quand \u00e7a commence, c'est bien. C'est un peu \u00e7a ce genre de m\u00e9trique. Oui, c'est la premi\u00e8re accroche, en effet. Et puis, voil\u00e0, dans certains univers sans partenaire, c'est peu. Dans l'univers d'une marque outdoor technique, c'est une belle prouesse d'avoir ce genre de volume de partenariat en trois ans. Je t'avais partag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque ce fabuleux Gare de Business. Je ne sais pas s'il a \u00e9t\u00e9 traduit en fran\u00e7ais, mais en anglais, au moins, Business Wars sur Patagonia versus North Face. Tu vois les histoires. \u00c7a a commenc\u00e9 avec des toutes petites usines o\u00f9 ils faisaient des, comment on appelle \u00e7a, des pilons ? Des... Des coinceurs \u00e0 escalade. Donc, que tu mettais dans les montagnes. Ils ont voulu arr\u00eater parce que les clous aussi, ils mettaient les... Comment est-ce que tu mets dans les... Les goujons. Les goujons, voil\u00e0. Dans la paroi. Ils voulaient arr\u00eater parce que \u00e7a pollu aussi, ils mettaient les... Comment, ce que tu mets dans les... Ouais, les goujons. Les goujons qu'on met dans la paroi. Dans la paroi, ils se voulaient arr\u00eater parce que \u00e7a polluait trop. Yvan Chouinard de Patagonia notamment. Et puis, il est pass\u00e9 \u00e0 du textile et puis \u00e0 diff\u00e9rentes choses, des choses, enfin, je n'en sais rien. Et en fait, il raconte ses histoires en parall\u00e8le, mais on parle d'histoires qui ont 50, 60 ans et qui ont mis vraiment des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, avec en revanche une... des d\u00e9cennies, avec en revanche une croissance stable, 30%, 40%, 50% par an, tout le temps, tout le temps, tout le temps, tout le temps. Mais on n'est pas dans un mod\u00e8le, en effet, tech, digital, o\u00f9 c'est pour \u00e7a qu'on a du mal \u00e0 se nommer, nous, Ayak, startup. On est plut\u00f4t une entreprise qui a une progression r\u00e9guli\u00e8re et on est l\u00e0 dedans et on ne va pas avoir tout d'un coup, une ann\u00e9e, un d\u00e9crochage \u00e9norme, exponentiel. Mais moi, je pense que ce n'est pas le mod\u00e8le. Je pense que, alors, c'est peut-\u00eatre pas ce que tu veux, c'est encore une autre chose, mais tu vois, ce que je veux dire, c'est que, alors sans aller parler de m\u00e9ga influenceurs qui sont d\u00e9corr\u00e9l\u00e9s de ta r\u00e9alit\u00e9, mais il y a de plus en plus aussi de... vu tes univers d'influenceurs super bien, qui pourraient aussi... qui aiment le sport, qui aiment l'outdoor, qui sont champions potentiellement, qui ont des communaut\u00e9s tr\u00e8s engag\u00e9es et qui pourraient... tu vois, j'ai rencontr\u00e9, je ne sais pas, r\u00e9cemment, le chirurgien de Caroline Receveur, chirurgien esth\u00e9tique. Le mec m'a dit, quand elle a parl\u00e9 de ces retouches, j'ai explos\u00e9 en termes de business. Bien s\u00fbr, il va y avoir des d\u00e9crochages comme \u00e7a et des paliers. Bien s\u00fbr, on travaille comme \u00e7a, bien s\u00fbr. Simplement, on est sur un mod\u00e8le quand m\u00eame o\u00f9 il faut un basique et une progression r\u00e9guli\u00e8re. L\u00e0 o\u00f9 il va y avoir des paliers et on a dans la strat\u00e9gie, en effet, ce genre de travail avec des influenceurs qui ont du fond, pas juste de la communication, mais vraiment avec qui on partage vraiment des fondamentaux sur la qualit\u00e9 des v\u00eatements qu'on propose, sur la pratique sportive, sur la perception d'une entreprise responsable, etc. Donc je suis pas en train de dire qu'on cherche pas \u00e0 se d\u00e9velopper quand m\u00eame rapidement, mais on sait que dans ce projet, et on y met une \u00e9nergie incroyable au quotidien, pour aller quand m\u00eame vite, vite dans le domaine du textile, c'est moins vite que dans certains autres domaines. T'as d\u00e9j\u00e0 eu des surprises l\u00e0-dessus, des ruptures de stock d'un coup, des grosses commandes ou des... Ouais, ouais, ouais, c'est \u00e7a. Ouais, ouais, en effet, sur la Doudoune Baltaureau, par exemple, c'est un des mod\u00e8les dont je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s fier. Eh bien, elle fonctionne tr\u00e8s bien. On a eu parfois des commandes qui nous ont vraiment surpris, encore en ce moment, l\u00e0, avec certains partenaires professionnels. Et oui, c'est le cas. Et puis, nos premi\u00e8res couches techniques en merino, \u00e7a, c'est une grosse... Mais pas le taureau, c'est une tuerie. C'est celle qu'avait Laurent tout \u00e0 l'heure. C'est \u00e7a. Alors la noire, encore une fois, j'y reviens, mais elle est encore plus belle. Elle est \u00e0 la fois styl\u00e9e, comme on peut dire, et puis tr\u00e8s efficace au porter. Et c'est une des raisons qui me rend fier de Hayak, c'est d'avoir ses v\u00eatements qui marquent en termes de eye catcher, qui fonctionnent bien en termes de style et puis qui ont une promesse incroyable, qui se v\u00e9rifient quand on les porte. Et voil\u00e0, mais c'est vrai que les gens, j'en parlais, mais les sous-couches Merino, 100 % Merino, une qualit\u00e9 de tissu italien, confectionn\u00e9 ensuite au Portugal en v\u00eatements finis. Eh bien, \u00e7a, \u00e7a marche tr\u00e8s, tr\u00e8s fort dans le lancement de Hayak. Et l\u00e0-dessus, sur certaines couleurs et certains grammages, on a des ventes qui nous surprennent. Ta doudoune Forno, alors je ne sais pas si on appelle \u00e7a une doudoune d'ailleurs, mais c'\u00e9tait un peu ton all-in, tu adorais ce projet, ce produit qui avait un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s... Donc l'id\u00e9e de Forno, c'est une sorte de doudoune, c'est une doudoune sans manche, qui avait pour objectif d'\u00eatre enlevable facilement avec des clips s\u00e9ment\u00e9s, qui a d'ailleurs, pardon, je peux en parler au pr\u00e9sent, mais je me demande, parce que quand t'as dit baltourreau, je me suis demand\u00e9 si c'\u00e9tait Forno ou pas, j'ai confondu, donc je suis all\u00e9 voir, je regarde sur le site. Est-ce qu'elle a cartonn\u00e9 autant que tu l'esp\u00e9rais ? C'\u00e9tait un peu ton truc r\u00e9volutionnaire. Oui, c'est \u00e7a, et \u00e7a l'est, parce qu'en effet, c'est un v\u00eatement o\u00f9 on a une innovation hyper forte. On a eu un prix au Salon international \u00e0 Ispo, en Allemagne, pour nous r\u00e9compenser quelque part de la collection, mais aussi de l'invention de ce syst\u00e8me pour la veste Forno. En effet, c'est un v\u00eatement o\u00f9 on a une double innovation, c'est-\u00e0-dire c'est une doudoune sans manche. Et l'ouverture se fait sur les c\u00f4t\u00e9s par un syst\u00e8me d'aimant qu'on a cr\u00e9\u00e9, qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 avec nos designers et ensuite prototyp\u00e9. Et le principe, c'est d'\u00eatre doublement innovant, c'est-\u00e0-dire innovant par le confort conserv\u00e9 en termes de chaleur. \u00c9tant donn\u00e9 qu'il n'y a pas de zip frontale sur le ventre, la chaleur vraiment sur cette zone importante, qu'est l'abdomen, est compl\u00e8tement conserv\u00e9e. Et puis, \u00e7a donne aussi un look assez innovant. Il y a des doudounes sans manches, il y en a beaucoup, mais des doudounes sans manches comme celle-ci, il n'y en a qu'une. Et le deuxi\u00e8me aspect innovant, c'est le c\u00f4t\u00e9 pratique pour pouvoir l'enlever tr\u00e8s rapidement, que ce soit pour du v\u00e9lo, que ce soit pour du ski. En un geste, on peut l'enlever et \u00e7a, ce n'est pas pour gagner une seconde, mais c'est pour vraiment \u00eatre dans le geste sympa et pratique \u00e0 faire pour enlever la doudoune quand il commence \u00e0 faire trop chaud. Et oui, alors... Pour la remettre aussi. Et par rapport \u00e0 ta question, c'est un v\u00eatement qui est tr\u00e8s tranchant, clivant, je sais pas, c'est peut-\u00eatre un peu fort comme mot, mais qui est tr\u00e8s marqu\u00e9. Certaines personnes n'accrochent pas et d'autres adorent, sont compl\u00e8tement fans du look et de la fonctionnalit\u00e9. Et ce qui fait qu'en termes de vente, \u00e7a fonctionne bien. Et surtout, avec ce v\u00eatement, il y avait aussi une strat\u00e9gie de montrer l'ambition de Hayak, c'est d'\u00eatre tr\u00e8s technique et profond\u00e9ment \u00e9co-responsable. Je le r\u00e9p\u00e8te souvent, mais l\u00e0, on a les deux. On a cette innovation technique qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e par nous, et puis compos\u00e9e de mati\u00e8res recycl\u00e9es, compos\u00e9e de mati\u00e8res fran\u00e7aises et italiennes. Et donc, on est bien avec ce v\u00eatement. On est assez fiers. Moi, je suis un grand fan, je vais peut-\u00eatre\u00eatre fait sauter au plafond, mais en fait c'est l\u00e0 o\u00f9 ils ont fait quand m\u00eame un super travail pour pas mal de choses de Gore-Tex. Parce que en fait tu sais que quand tu ach\u00e8tes des chaussures en Gore-Tex, ou pas mal d'objets, enfin je sais pas, une veste, pas mal de choses, quand t'as marqu\u00e9 Gore-Tex dessus, t'as quand m\u00eame un truc qui est genre \u00e9tanche issime et aussi quand tu aimes faire du sport, comme moi, alors l\u00e0, moins peut-\u00eatre pour les chaussures, mais plus pour les v\u00eatements softshell que j'ai, par exemple, j'ai une veste, je sais pas quelle marque c'est d'ailleurs, Columbia, je crois, de course \u00e0 pied en Gore-Tex. Bon, ben si je cours avec \u00e7a, j'ai jamais froid, jamais chaud. En fait, quand il fait chaud et qu'il pleut, ben c'est... Enfin, comment on appelle \u00e7a ? Therm... Thermique, je ne sais pas quoi. Mais tu vois... Thermor\u00e9gulant. Thermor\u00e9gulant, merci, voil\u00e0. Et j'ai l'impression, tu vois, il y a eu un moment de North Face qui avait son esp\u00e8ce d'innovation un peu pour imiter Gore-Tex, etc. Alors, personne n'a r\u00e9ussi en termes de marque, en tout cas. En termes de marque, c'est \u00e7a. C'est clair. Est-ce qu'en termes de r\u00e9sultats de qualit\u00e9, toi, vous, plein d'autres y arrivent d\u00e9sormais ? C'est juste un mythe ? C'est \u00e7a, en effet. Le marketing est tr\u00e8s fort et c'est une prouesse de la part de Gore-Tex d'avoir rendu sa marque incontournable ou pas incontournable, mais en tout cas tr\u00e8s forte dans l'id\u00e9e des consommateurs. Mais ce que tu d\u00e9cris, ce que tu appr\u00e9cies... C'est 3M, c'est derri\u00e8re, je crois. Non, je crois pas. Mais en tout cas... Je vais v\u00e9rifier. Vas-y, continue. En tout cas, ce que tu appr\u00e9cies quand tu \u00e9voques ta pratique, ce n'est pas Gore-Tex, c'est la membrane et c'est les qualit\u00e9s d'une membrane haut de gamme qui est \u00e0 la fois... Je me trompe, pardon. Waterproof, donc imperm\u00e9able et respirante. Et certes, Gore-Tex est performant, techniquement tr\u00e8s performant, mais il y a d'autres marques comme Sympatex, c'est la membrane qu'on utilise, membrane allemande, qui est largement au niveau en termes de technicit\u00e9. Pardon, je me marre, mais Sympatex, le nom a l'air d'\u00eatre une blague. Et pour autant, en termes de technicit\u00e9, il n'y a rien \u00e0 envier. Et en termes d'\u00e9co-responsabilit\u00e9, on est m\u00eame encore plus en avance. Donc, voil\u00e0, ce que tu \u00e9voques, c'est la qualit\u00e9 de la membrane que tu appr\u00e9cies, parce qu'en effet, c'est important dans certaines pratiques d'\u00eatre imperm\u00e9able ou d'\u00eatre coupe-vent, parfois les deux. Et donc, c'est la force de certaines structures comme Gore-Tex d'avoir impr\u00e9gn\u00e9 leur marque et de laisser penser qu'il n'y a que \u00e7a qui fonctionne. La r\u00e9alit\u00e9 est quand m\u00eame tout autre, m\u00eame si c'est \u00e9videmment une belle et grande marque. impr\u00e9gn\u00e9s leurs marques et de laisser penser qu'il n'y a que \u00e7a qui fonctionne. La r\u00e9alit\u00e9 est quand m\u00eame tout autre, m\u00eame si c'est \u00e9videmment une belle et grande marque. Nous, ce qu'on a envie de regarder au del\u00e0 de la technicit\u00e9, c'est vraiment le c\u00f4t\u00e9 recyclable de la membrane, le c\u00f4t\u00e9 environnemental de comment elle est fabriqu\u00e9e et de comment elle se comporte au lavage, etc., sans laisser rel\u00e2cher des PFC, des particules, des particules chimiques. Et donc, on est dans le choix d'une membrane qui est hyper technique et qui est aussi \u00e9coresponsable. Qu'est-ce que tu appelles une membrane ? C'est une couche qui est par-dessus les tissus que tu as choisis ? Qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur de deux couches de tissu. Par exemple, la veste imperm\u00e9able que j'ai \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, que tu connais, la veste Lonac, c'est un tissu qui est certes ultra fin, mais qui a trois couches. Il y a trois couches de tissu. Il y a un tissu premier, l\u00e0-dessus, il y a une membrane et par-dessus, on vient d'avoir une couche de finition. Donc, c'est un trois couches avec \u00e0 l'int\u00e9rieur une membrane qui vient faire barrage \u00e0 la pluie et au vent. Et qui laisse passer la chaleur. l'int\u00e9rieur, une membrane qui vient faire barrage \u00e0 la pluie et au vent. Dans un sens, mais qui laisse passer la chaleur... Qui laisse respirer dans l'autre. Alors, on n'est pas dans le bullshit, en tout cas, pas chez Hayek. Et donc, il faut dire ce qu'il est, ce qui est. Une membrane est forc\u00e9ment moins respirable que pas de membrane. C'est-\u00e0-dire que quand on a... Qu'elle soit Gortex ou pas. Qu'elle soit Gortex ou toute autre marque, si elle est tr\u00e8s waterproof, elle est forc\u00e9ment un peu moins respirable que pas de membrane. C'est-\u00e0-dire que quand on a une membrane, voil\u00e0, qu'elle soit GORE-TEX ou toute autre marque, si elle est tr\u00e8s waterproof, elle est forc\u00e9ment un peu moins respirante que s'il n'y avait pas de membrane. N\u00e9anmoins, il y a quand m\u00eame de belles performances et c'est le cas avec les mati\u00e8res qu'on utilise et la membrane qu'on utilise, allemande encore une fois, synthatex, et avec une qualit\u00e9 100 % waterproof, 100 % coupe-vent et avec quand m\u00eame une belle qualit\u00e9 pour laisser respirer la vapeur d'eau qui s'\u00e9chappe du corps lors d'un effort ou lors d'une temp\u00e9rature un peu \u00e9lev\u00e9e. Et toi qui as un enjeu de durabilit\u00e9 de tes v\u00eatements, comment \u00e7a vit, des choses comme \u00e7a ? Tu peux les laver, tu peux les laver 20 fois, 100 fois, il y a un moment \u00e7a finit par ne plus \u00eatre bon. Alors tu peux les laver 20 fois, 100 fois. Il y a un moment, \u00e7a finit par ne plus \u00eatre bon. Alors, tu peux les laver plusieurs fois chaque ann\u00e9e. Si tu l'utilises beaucoup, il faut la laver un peu plus que si tu l'utilises moins, \u00e9videmment. Et juste au bout d'un moment, il faut r\u00e9activer la d\u00e9p\u00e9rance, c'est-\u00e0-dire la qualit\u00e9 sup\u00e9rieure du tissu en surface, pour \u00eatre vraiment la premi\u00e8re barri\u00e8re \u00e0 l'eau. Et donc, il faut laver avec un produit sp\u00e9cifique. Et nous, on utilise un produit qui est sans PFC, encore une fois, pour r\u00e9activer la d\u00e9p\u00e9rance. \u00c7a, je peux le faire chez moi ? Tu peux le faire \u00e0 la maison, dans la machine \u00e0 laver, avec un petit protocole tout simple de laver la veste uniquement avec de l'eau et ce produit, sans lessive. Et on est reparti pour une ou deux ann\u00e9es de d\u00e9p\u00e9rance. Si je peux le faire avec n'importe quel autre v\u00eatement ou \u00e7a marche que sur des v\u00eatements ? Non, tu peux le faire avec n'importe quel membrane. Alors, il y a diff\u00e9rentes marques. Nous, on travaille avec la marque NST qui est une marque fran\u00e7aise et qu'on a s\u00e9lectionn\u00e9 parce qu'ils sont hyper efficaces et encore une fois, dans leur produit, il n'y a pas de PFC, c'est des micro-particules chimiques de plastique qu'on peut retrouver malheureusement dans l'eau et donc au final dans la nature, si les substances ou les v\u00eatements qu'on utilise en comprennent. nst-sport.fr Exactement. Ce sont des Fran\u00e7ais. comprennent. NST-Sport.fr. Ce sont des Fran\u00e7ais. Alors, moi, il y a un truc, tu vois, quand je vois \u00e7a, parce que je me dis, je peux utiliser NST finalement pour les manteaux de mes enfants. Enfin, tu vois, je ne sais pas, la doudoune Kawe, ou j'en sais rien, \u00e7a doit marcher dessus, non ? Peut-\u00eatre qu'il ne faut pas mettre une doudoune Kawe dans la machine, je ne sais pas. J'irai voir sur le ticket. Il faut regarder les consignes de chaque fabricant, mais en tout cas, l'id\u00e9e derri\u00e8re \u00e7a, en effet, c'est qu'une membrane, elle a une certaine capacit\u00e9 quand elle est neuve, qui peut \u00eatre un peu alt\u00e9r\u00e9e par l'\u00e9lavage et par l'utilisation, mais on peut r\u00e9activer le principe d'\u00e9perlant pour lui redonner ses capacit\u00e9s de base avec l'entretien annuel ou biannuel. Je pense que c'est pour un effort, une utilisation intense, il faut le faire une fois par ann\u00e9e. Une utilisation plus mod\u00e9r\u00e9e, il faut r\u00e9activer la d\u00e9perlance avec ce produit tous les deux ans ou tous les trois ans. Mais je vais partir au ski bient\u00f4t, je vais passer toutes mes affaires. Je me dis que quand je lis \u00e7a, quand je t'\u00e9coute, t'es assez ax\u00e9 outdoor \u00e0 l'origine plut\u00f4t, ski de rando. Moi, il y a un truc qui m'agace dans tous ces v\u00eatements. Alors, je pense que tu essaies ou tu vas venir \u00e0 r\u00e9concilier tout \u00e7a, mais c'est un peu le c\u00f4t\u00e9. Tu vois, il me faut un casque de v\u00e9lo, il me faut un casque de v\u00e9lo de course. Mais quand je mets mon casque de v\u00e9lo de course et que j'arrive au bureau avec, tout le monde me dit t'as vraiment l'air d'un guignol. Donc, du coup, on m'a offert un casque de v\u00e9lo de ville. Et puis, il te faut un casque de ski et puis, il te faut un casque de d'escal ville. Et puis, il te faut un casque de ski et puis il te faut un casque de d'escalade et puis il te faut un casque de skate. Et puis, \u00e0 un moment, tu te dis non mais attends, il y a juste une putain de coque avec du, tu vois, du, comment on appelle \u00e7a entre les deux. Je pense que c'est du souvent, il y a une mousse, mais c'est du polystyr\u00e8ne. Des choses, tu te dis non mais les gars, en fait, c'est valable \u00e0 peu pr\u00e8s pour tout. Quand tu fais du v\u00e9lo, ta sous-couche, il faut qu'elle soit raffa ou je ne sais pas quoi. M\u00eame chez Decat, en fait, tu as des lignes pour chaque univers. Donc, tu vas mettre du B'TWIN ou Vendrizzle ou je ne sais pas quoi. M\u00eame limite, ils vont d\u00e9limiter. Il y a Vendrizzle pour le v\u00e9lo de course, B'TWIN pour les v\u00e9los de ville et puis un nouveau Triban pour le v\u00e9lo de je ne sais pas quoi, de Gravel. Et en fait, t'en arrives \u00e0 avoir des esp\u00e8ces de d\u00e9multiplications chez toi pour avoir en fait une softshell, une hardshell, un machin. Alors qu'en fait, finalement, mon truc de course \u00e0 pied, il peut quand m\u00eame fonctionner pour le v\u00e9lo. Le v\u00e9lo, c'est un peu diff\u00e9rent, \u00e7a va vite et \u00e7a... Il faut avoir des trucs moulants parce que sinon, c'est relou. Mais tu vois ce que je veux dire, o\u00f9 je veux en venir. Pourquoi on ne r\u00e9concilie pas tout \u00e7a, en fait, \u00e0 un moment, un jour ? On le fait quelque part. On le fait. C'est l\u00e0 la raison d'\u00eatre de cette strat\u00e9gie de collection courte, parce que chaque v\u00eatement est polyvalent. On a des v\u00eatements qui sont pens\u00e9s, en effet, pour cette pratique du ski de randonn\u00e9e pour l'hiver. Mais pourquoi ils sont pens\u00e9s pour le ski de randonn\u00e9e pour l'hiver. Mais pourquoi ils sont pens\u00e9s pour le ski de randonn\u00e9e et qu'ils sont strat\u00e9giques de mani\u00e8re globale pour la marque, c'est qu'ils sont ultra polyvalents, en fait. Le ski de randonn\u00e9e, c'est une pratique tellement exigeante de par sa nature. Tu dois pouvoir monter, tu dois pouvoir t'arr\u00eater pour les manipulations, tu dois pouvoir t'arr\u00eater parce que g\u00e9n\u00e9ralement, tu as envie de contempler ou alors de faire pipi. Tu peux avoir besoin d'attendre un petit peu le groupe, etc. parce que g\u00e9n\u00e9ralement, tu as envie de contempler ou alors de faire pipi. Tu peux avoir besoin d'attendre un petit peu le groupe, etc. Et puis, il y a la descente. C'est la diff\u00e9rence, moi, c'est le groupe qui m'attend. Non, mais tu as une multitude d'activit\u00e9s dans cette pratique qui fait que tu croises un petit peu tous les besoins et d'avoir une panoplie de quelques v\u00eatements bien pens\u00e9s pour accompagner cette pratique, \u00e7a fait un vestiaire qui est ultra polyvalent et aussi pour les autres activit\u00e9s. Et \u00e7a touche du doigt ce que tu \u00e9voques, c'est-\u00e0-dire on pourrait pousser \u00e0 l'extr\u00eame \u00e0 chaque fois le besoin encore plus affin\u00e9 pour telle pratique. Donc tu dis, qui peut le plus peut le moins, en fait. Donc tu prends du Hayak, \u00e7a marchera pour ton v\u00e9lo. Voil\u00e0. Apr\u00e8s, sans demander le grand \u00e9cart \u00e0 tous les v\u00eatements, mais pour chaque v\u00eatement qu'on d\u00e9veloppe, ils sont pens\u00e9s pour \u00eatre tr\u00e8s bien pour une pratique et d\u00e9clinables de mani\u00e8re tr\u00e8s efficace dans d'autres pratiques. Le short de randonn\u00e9e et de trail qu'on d\u00e9veloppe et qui va sortir l\u00e0 au mois de mai, eh bien, il est positionn\u00e9 au milieu de la pratique. Il est tr\u00e8s bien pour courir, il est tr\u00e8s bien pour marcher. On a donc un short... C'est une poche pour mon smartphone dans ton short ? Oui, une poche pour le smartphone. Qui ferme ? Non, mais qui plaque suffisamment pour que tu puisses courir comme un fou en descente sans que ton t\u00e9l\u00e9phone tombe. Et \u00e7a, je te le ferai essayer. Et voil\u00e0. Et donc, on est... Voil\u00e0, pour revenir sur la polyvalence, alors certes, c'est un enjeu d'avoir des v\u00eatements polyvalents parce que tu vas quelque part un petit peu moins vendre de styles diff\u00e9rents \u00e0 ta client\u00e8le. Donc, en niveau de la strat\u00e9gie de la marque, \u00e7a doit se penser et se g\u00e9rer. Mais d'avoir aussi un positionnement polyvalent, \u00e7a va dans le sens de ton besoin ou de l'envie que tu \u00e9voques, c'est-\u00e0-dire de ne pas avoir pour chaque activit\u00e9 sportive ou chaque moment dans la semaine, une multitude de v\u00eatements diff\u00e9rents o\u00f9 tu ne sais plus comment t'y retrouver. C'est \u00e7a, moi, tu vois, quand je pars au ski, j'essaie de prendre toutes mes sous-couches de course \u00e0 pied quand il fait moins 5 et que je vais courir ou faire du v\u00e9lo. Tu vois, d'ailleurs, courir, faire du v\u00e9lo, j'ai le m\u00eame sous-pantalon que je mets en dessous de mes affaires de v\u00e9lo. Plut\u00f4t que d'avoir un truc de v\u00e9lo long, en fait, tu te dis, bon, que j'utilise huit fois dans l'ann\u00e9e. D'avoir un vestiaire sportif, c'est pour \u00e7a qu'on est plus sur l'univers des sports de plein air au sens large, avec un vestiaire resserr\u00e9, tr\u00e8s bien pens\u00e9 pour \u00eatre polyvalent sur ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s. Le pantalon, qui est tr\u00e8s bien pour faire le ski de randonn\u00e9e, il est pens\u00e9 pour \u00eatre d\u00e9clin\u00e9 aussi en snowboard. Moi, je fais du snowboard avec, je fais du t\u00e9l\u00e9marque avec et c'est... L'usage du snowboard, il peut \u00eatre un peu diff\u00e9rent du ski de rando ? Oui, un petit peu en termes de fitting, mais on a un r\u00e9glage en bas de pantalon pour pouvoir s'adapter \u00e0 une chaussure de ski de rando et \u00eatre confortable et pouvoir \u00eatre \u00e9largi pour une boots de snowboard, par exemple. Le pantalon confort... Le snowboardeur a un style particulier quand m\u00eame. Ouais, tout \u00e0 fait. Et voil\u00e0, un autre pantalon qu'on est en train de sortir au mois de f\u00e9vrier, il va \u00eatre tr\u00e8s bien pour le ski de rando, mais aussi tr\u00e8s ajust\u00e9 et tr\u00e8s pertinent pour la balade en \u00e9t\u00e9. Donc, on a pour chaque v\u00eatement une polyvalence d'usage et c'est aussi pour r\u00e9pondre \u00e0 ce genre de besoin et de strat\u00e9gie, c'est-\u00e0-dire des besoins de clients qui ont envie d'avoir un vestiaire pas non plus trop vari\u00e9, avec trop de v\u00eatements dans l'armoire. Et puis, r\u00e9pondre \u00e0 cette strat\u00e9gie d'une marque haut de gamme avec un certain investissement \u00e0 l'achat d'un v\u00eatement, mais qui est largement rentabilis\u00e9 par l'usage \u00e0 la fois parce qu'il dure longtemps et parce qu'il sert dans plusieurs activit\u00e9s. Telle ign\u00e9t\u00e9, j'imagine que le truc relou dans un business comme Ajax, tu fais que de l'hiver, c'est que tu ne vends que trois mois par an. \u00c7a doit \u00eatre \u00e7a en plus, c'est trois mois, c'est un truc de ouf. Non, c'est plus que trois mois, mais c'est assez resserr\u00e9 quand m\u00eame. C'est d\u00e9cembre, janvier, f\u00e9vrier, mars. Ouais, mars aussi. Mais en effet, la p\u00e9riode phare, c'est quand m\u00eame novembre, d\u00e9cembre, janvier, f\u00e9vrier. Et toi, de novembre, tu commences parce que tu vas en boutique, c'est \u00e7a ? Tout \u00e0 fait. C'est \u00e7a. Mais oui, \u00e0 la fois par coh\u00e9rence de positionnement de l'offre et par strat\u00e9gie financi\u00e8re, eh bien, on a voulu ajouter sans tarder l'\u00e9t\u00e9 pour et par strat\u00e9gie financi\u00e8re, eh bien, on a voulu ajouter sans tarder l'\u00e9t\u00e9 pour avoir en effet une offre pour accompagner les gens l'\u00e9t\u00e9 avec ses v\u00eatements et puis avoir en effet un business qui a des ventes toute l'ann\u00e9e. Et l'\u00e9t\u00e9, du coup, tu vends en revanche des produits beaucoup moins chers parce qu'il y a moins de mati\u00e8re. Oui, il y a un peu moins de technicit\u00e9 sur les hautes pi\u00e8ces de l'\u00e9t\u00e9. Donc, c'est un positionnement un peu plus un peu plus entr\u00e9e de gamme en termes de prix, pas de qualit\u00e9, mais en termes de prix sur l'\u00e9t\u00e9. Ce qui nous permet aussi de stretcher un petit peu \u00e0 la fois notre g\u00e9ographie. L\u00e0, on fait un petit pas en ajoutant la collection \u00e9t\u00e9, mais \u00e7a nous ouvre un grand march\u00e9 parce que quand on parle de sport, de plein air, d'\u00e9t\u00e9,\u00e9t\u00e9, on ne parle pas que de montagne, on parle d'une multitude d'endroits, voire de la plan\u00e8te enti\u00e8re. En parlant de stretch, donc d'\u00e9tirer, d'agrandir, tu peux aller quand m\u00eame dans plein d'endroits, dans tout \u00e7a. Tu pourrais aller jusqu'au, je ne sais pas, je pensais du coup, chaussures de running ou de trail. Il y a quand m\u00eame des marques comme Veja ou des choses qui sont mises l\u00e0-dedans. tu pourrais, il y a quand m\u00eame des marques comme Veja ou des choses qui sont mises l\u00e0 dedans, tu pourrais aller, qui sont de sacr\u00e9s concurrents d'ailleurs pour toi, si tu voulais aller l\u00e0-dedans parce que oui, ils sont dans les chaussures et dans le m\u00eame finalement univers que toi en tout cas en termes de moins exigeant et sportif mais voil\u00e0, et grosse puissance. Tu pourrais aller, je sais sais pas, quasiment dans de la chaussure de ski, si je voulais, ou de ski de rando. C'est peut-\u00eatre un peu loin, \u00e7a, mais bon, finalement, Salomon, ils ne se privent pas. Il y a le mat\u00e9riel, en effet, il y a tout l'univers du mat\u00e9riel. Tu pourrais aller dans, je ne sais pas, du v\u00e9lo, comme je le disais tout de suite, ce qui n'est pas si loin en termes d'univers. En termes de textile, on va y aller. C'est pr\u00e9vu et c'est un des objectifs parce qu'en effet, on constate que nos clients, ils sont multisportifs, multi-activit\u00e9s et toute l'ann\u00e9e. Et en effet, certains font du ski de randonn\u00e9e et font du v\u00e9lo de route, voire du VTT l'\u00e9t\u00e9. Certains font de la balade en famille. Il y a tout ce c\u00f4t\u00e9 bivouac sportif familial qui se d\u00e9veloppe beaucoup et \u00e7a, c'est un \u00e9norme march\u00e9 qui est un peu en avance aux \u00c9tats-Unis et qui est en train de venir de mani\u00e8re assez forte. Et l\u00e0, il y a un peu les deux types de client\u00e8le. Les gens qui ont envie, pour diff\u00e9rentes raisons, d'un prix et de s'\u00e9quiper avec des v\u00eatements pas chers. Ce n'est pas notre strat\u00e9gie. Et il y a la client\u00e8le qui recherche \u00e0 faire du bivouac sportif familial. Je dis sportif, c'est-\u00e0-dire assez dynamique, avec quand m\u00eame une envie d'avoir un mouvement sportif dans la randonn\u00e9e ou dans le trek. Et l\u00e0, c'est des personnes qui cherchent de la qualit\u00e9, de la technicit\u00e9, tout en \u00e9tant dans cette pratique assez douce de la montagne. Et donc, on va aller sur ce genre d'univers textile pour \u00eatre \u00e0 terme, pas sur 100 genre d'univers textile pour \u00eatre, \u00e0 terme, pas sur 100 % des sports de pleine nature, mais presque. On sera sur tous les sports majeurs, d'hiver et d'\u00e9t\u00e9, de pleine nature. Outdoor, comme on peut dire, mais je n'aime pas trop l'anglicisme outdoor, je pourrais te dire pourquoi, mais en tout cas... Alors, c'est un peu philo, un peu philo, peut-\u00eatre un peu perch\u00e9, mais n\u00e9anmoins, c'est des choses qui me drive quand m\u00eame. Mais tu vois, \u00e7a me d\u00e9range qu'on se permette, nous, \u00eatres humains, de qualifier ces grands espaces, la nature, le plein air, par son contraire, outdoor, au-dehors des portes. De se dire \u00e7a, ces grands espaces qui \u00e9taient l\u00e0 bien avant nous, qui seront l\u00e0 apr\u00e8s nous, on se permet de dire c'est ce qui n'est pas dans les portes. Bon, c'est un peu philosophique. C'est une sorte de n\u00e9gation, c'est une fin de n\u00e9gation. Bon, t'es out, oui. Voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que... Mais je l'utilise tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement parce que je ne suis pas non plus bisonours et trop perch\u00e9 en permanence et je suis tr\u00e8s pragmatique dans l'aventure Hayek, mais quelque part, voil\u00e0, je suis un petit peu d\u00e9rang\u00e9 par ce que cela dit de notre rapport \u00e0 la nature, en juste qualifiant \u00e7a de ce que c'est ce qui est hors des murs, hors des portes. Bon, petit apart\u00e9, mais en tout cas, c'est parfois en \u00e9tant dans la profondeur aussi qu'on sait pourquoi on fait les choses et que dans les moments difficiles, \u00e7a nous aide \u00e0 faire des choix ou \u00e0 garder le cap. Et voil\u00e0, mais l'ambition de Hayak et on est dans le chemin vers \u00e7a, c'est d'\u00eatre une marque de v\u00eatements qui accompagne les personnes qui veulent faire du sport en pleine nature et \u00e7a, pour toutes les pratiques majeures en hiver et en \u00e9t\u00e9 et par tous les temps. Et \u00e7a, en effet, en manche sur le fond, une sorte de boulevard parce qu'en fait, on le voit. En effet, moi, je vois les gens aujourd'hui, par rapport \u00e0 avant, tu prends juste le ski de rando versus le ski alpin. Bon, alors le confinement, d'ailleurs, les confinements ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 un peu \u00e7a, puisque moi, j'ai fait vraiment du ski de rando parce que je n'avais pas le choix. Et puis, en fait, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a super cool. M\u00eame si je trouvais le concept super cool avant, mais je n'avais pas franchi l\u00e0. J'avais d\u00e9j\u00e0 fait du ski de fond. Mais en fait, en effet, comme tu le dis, ce sont les m\u00eames personnes. Je pense, autour de moi, je voyais Marc Simoncini, en effet, Hugues Lebrecht, etc. Des gens qui font du v\u00e9lo, du ski de rando, soit peut-\u00eatre de la course \u00e0 pied, peut-\u00eatre. Beaucoup de sport en ext\u00e9rieur comme \u00e7a. Et \u00e7a se d\u00e9veloppe en fait, o\u00f9 t'as plus besoin d'infrastructures, en fait. C'est un truc assez important, une sorte de recherche de libert\u00e9. De s'\u00e9vader en montagne ou en nature, \u00e7a peut \u00eatre dans un d\u00e9sert, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 plat, \u00e7a peut \u00eatre dans une for\u00eat. Et il y a de plus en plus cette pratique qui a envie d'\u00eatre sportive, mais plus dans un c\u00f4t\u00e9 exploration, d\u00e9couverte, que dans un c\u00f4t\u00e9 de comp\u00e9tition. Les reconnections... Et c'est vraiment \u00e0 ce genre de pratiques qu'on s'adresse. Moi, je viens de la comp\u00e9tition et c'\u00e9tait g\u00e9nial et j'adore \u00e7a. Mais AYAC s'adresse vraiment \u00e0 cette pratique sportive, dynamique, d'exploration et de d\u00e9couverte. OK. O\u00f9 est-ce que tu t'es foir\u00e9 ? Parce que quand je t'\u00e9coute l\u00e0, t'es presque un long fleuve tranquille, en fait, j'ai l'impression. Non, non, non. C'est d'ailleurs une d\u00e9couverte assez flagrante du quotidien qui est le mien depuis quelques temps maintenant. C'est que les montagnes russes, je me doutais qu'elles seraient l\u00e0, mais j'avais imagin\u00e9 que ce seraient des p\u00e9riodes. Qu'il y avait une p\u00e9riode o\u00f9 \u00e7a va bien, puis apr\u00e8s une p\u00e9riode o\u00f9 c'est difficile, etc. Et je m'aper\u00e7ois que les montagnes russes, elles sont un peu tous les jours. J'ai des bonnes nouvelles tous les jours, des choses incroyables, des avanc\u00e9es, des opportunit\u00e9s qu'on arrive \u00e0 saisir ou des choses qui se d\u00e9clenchent. Et puis, chaque jour, il y a une difficult\u00e9, un retard de s'\u00eatre lanc\u00e9 en 2019 avec l'id\u00e9e d'avoir travaill\u00e9 de 2019 \u00e0 2020, plein d'arriv\u00e9es du Covid, d'avoir d\u00e9velopp\u00e9 toute cette premi\u00e8re collection dont on parlait dans ce contexte de Covid, d'avoir fait des lev\u00e9es de fonds \u00e0 ces moments-l\u00e0. Tout \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout sauf un long fleuve tranquille. Et je m'aper\u00e7ois que \u00e7a fait partie du jeu. Je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 un peu plus servi que la normale de par le contexte du Covid, puis le contexte actuel, avec beaucoup de d\u00e9r\u00e8glement dans tous les sens, avec les interdictions li\u00e9es au confinement, avec la hausse des prix actuellement. Ce qui veut dire que non, pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question, c'est tout souvent un long fleuve tranquille. On a au quotidien des difficult\u00e9s, notamment le plus difficile depuis le d\u00e9but, c'est tout souvent un long fleuve tranquille. On a au quotidien des difficult\u00e9s, notamment le plus difficile depuis le d\u00e9but, c'est les timings. M\u00eame si, en fait, on arrive \u00e0 aller vite, mais on \u00e9tait encore un peu plus ambitieux que \u00e7a sur certains timings et on voit que... C'est-\u00e0-dire que tu livres en retard. Parfois, on livre en retard. Alors, on est plut\u00f4t les bons \u00e9l\u00e8ves dans l'\u00e9cosyst\u00e8me. On livre moins en retard que la moyenne des marques, mais quand m\u00eame, on a encore cette ann\u00e9e livr\u00e9 pour certains v\u00eatements un petit peu en retard par rapport \u00e0 la date id\u00e9ale et souhait\u00e9e et souhaitable. C'est quoi la date id\u00e9ale pour les sports d'hiver ? Alors, c'est en moyenne d\u00e9but novembre. \u00c7a d\u00e9pend des stations. Certaines stations qui commencent un peu tard leur saison, c'est plut\u00f4t d\u00e9but d\u00e9cembre. D'autres magasins un peu plus en plaine, parce qu'on travaille beaucoup avec des v\u00eatements, avec des magasins en plaine et en ville, eh bien, c'est plut\u00f4t fin octobre, mi-octobre, d\u00e9but octobre. Tu touches des initi\u00e9s, c'est pas que le touriste qui vient \u00e0 No\u00ebl en station pour ses deux semaines par an. C'est aussi des gens qui attendent les premi\u00e8res neiges avec impatience pour monter. Oui, il y a \u00e7a. En effet, on touche les initi\u00e9s qui s'\u00e9quipent d\u00e8s le d\u00e9but de la saison avec de la qualit\u00e9 et on touche, en effet, les gens qui d\u00e9couvrent la marque, qui sont soit d\u00e9j\u00e0 sportifs, soit qui se mettent \u00e0 une activit\u00e9 sportive. Et puis, petit \u00e0 petit, on touche aussi des gens qui sont un peu plus loin, mais qui veulent un v\u00eatement technique pour le quotidien. Et \u00e7a, que ce soit les diff\u00e9rentes couches ou les diff\u00e9rents v\u00eatements, eh bien, on a beaucoup de clients qui ach\u00e8tent pour b\u00e9n\u00e9ficier de la technique qu'on d\u00e9veloppe pour leur quotidien en ville, en station, mais aussi en ville. Et \u00e7a, je ne me rends pas compte, mais il y a des moments, moi, je dis \u00e7a aussi \u00e0 nos \u00e9quipes, mais je dis, il suffit d'eux. C'est facile, mais je pourrais dire, on vise \u00e0 livrer d\u00e9but octobre, puis si tu as du retard, tu arrives premier novembre. Tu vois ce que je veux dire ? Enfin, c'est pas... Vous pouvez pas r\u00e9gler \u00e7a, justement, \u00eatre vraiment le tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve de la classe. C'est ce qu'on veut faire, parce qu'on sait qu'au-del\u00e0 de d\u00e9livrer des bons produits, il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9livrer la logistique, d\u00e9livrer les timings de livraison. Il y a le c\u00f4t\u00e9 vraiment... Tu me diras d\u00e9but octobre, tes magasins sont peut-\u00eatre ferm\u00e9s. Certains sont ouverts et c'est pleine bourre. Certains sont encore pas ouverts, donc il y a un comprimis \u00e0 faire. Mais voil\u00e0, oui, il y a de quoi am\u00e9liorer \u00e7a. Maintenant, le contexte actuel rend les choses tr\u00e8s compliqu\u00e9es au niveau des timings et \u00e7a pour beaucoup d'univers, et notamment celui du textile. Tes autres gros fails ? O\u00f9 est-ce que tu t'es... Les autres gros fails... Les autres gros fails... Le lancement de la doudoune baltoro, la fameuse dont on parlait, on a d\u00fb le retarder d'une ann\u00e9e. C'est le style qui n'est pas sorti en d\u00e9cembre 2020 avec le reste. On a eu en toute derni\u00e8re minute de lancement de production des probl\u00e8mes de qualit\u00e9 sur certains composants et on a vu que \u00e7a n'allait pas \u00eatre au rendez-vous de la volont\u00e9 de qualit\u00e9 qu'on a chez Hayak. Donc, on a d\u00fb annuler la premi\u00e8re production et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 probl\u00e9matique parce qu'on avait des belles commandes, on avait un v\u00eatement prometteur, mais du coup probl\u00e9matique. Et donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une difficult\u00e9 de devoir faire faux bon avec les livraisons de ce v\u00eatement. Maintenant, il a pris vie une ann\u00e9e plus tard et \u00e7a marche tr\u00e8s bien pour ce v\u00eatement maintenant, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9. On a d\u00fb comprendre les probl\u00e8mes, voir comment ajuster, prendre la d\u00e9cision d'annuler la premi\u00e8re production. Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une difficult\u00e9 dans laquelle on a un peu grandi quand m\u00eame parce qu'on a appris certaines choses qu'on met en place maintenant pour anticiper ce genre de probl\u00e8me plus en amont. Et ta d\u00e9couverte de toi-m\u00eame en tant qu'entrepreneur, je veux dire, t'as tout r\u00e9ussi en tant que manager, en tant qu'associ\u00e9, en tant que commercial, en tant que financier. Il y a eu des endroits o\u00f9 tu as excell\u00e9, des endroits o\u00f9 tu t'es compl\u00e8tement foir\u00e9 ? Non, mais il y a plein d'endroits o\u00f9 je ne suis pas satisfait. Maintenant, j'apprends petit \u00e0 petit, c'est pas compl\u00e8tement nouveau, mais \u00e7a se confirme avec cette exp\u00e9rience depuis trois ans. J'apprends \u00e0 mesurer, enfin, \u00e0 accepter certaines imperfections. On est d'accord que tu as quand m\u00eame, sur le produit, tu as eu l'impact, m\u00eame si tu es une chef de produit, tu \u00e9tais quand m\u00eame l\u00e0. Le choix des, je ne sais pas, moi, des... On en parle depuis tout \u00e0 l'heure, mais m\u00eame si tu es une chef de produit, tu \u00e9tais quand m\u00eame l\u00e0. Le choix des, je ne sais pas moi, des... On en parle depuis tout \u00e0 l'heure, mais le choix de la ligne, quel type de v\u00eatements, le choix des mati\u00e8res premi\u00e8res, le choix des prestataires, et tout, tu \u00e9tais l\u00e0. Mais tu es aussi all\u00e9 vendre toi-m\u00eame dans les premi\u00e8res boutiques. Tu y vas toujours d'ailleurs. Oui, j'y vais toujours. C'est ce que tu vas faire en Autriche. Exactement. Et moi, je suis alors pas partout, mais je suis un peu partout, accompagn\u00e9 d'une \u00e9quipe. Je pourrais y revenir, mais on est aujourd'hui un peu plus de... On est 13 personnes pour d\u00e9velopper la marque, largement focuss\u00e9es sur le produit, mais aussi, surtout la majeure partie de cette petite \u00e9quipe sur la commercialisation et le d\u00e9veloppement, comme je le disais, d'un r\u00e9seau de partenaires. Et moi, je suis un peu au four et au moulin dans cette petite \u00e9quipe, mais largement accompagn\u00e9e par chaque membre sur ces sujets privil\u00e9gi\u00e9s. Mais non... O\u00f9 est-ce que tu t'es trouv\u00e9 bon et o\u00f9 est-ce que tu t'es trouv\u00e9 mauvais ? Alors, je me trouve bon ou je me suis trouv\u00e9 bon dans les fondamentaux et la strat\u00e9gie de la collection. Je pense qu'on a quelque chose et c'est remarqu\u00e9 et c'est m\u00eame un peu espionn\u00e9 en ce moment par certaines marques. La structure de la collection et la strat\u00e9gie \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette collection, je pense que j'ai et on a fait un bon travail. Et je suis assez content parce que c'est quand m\u00eame cl\u00e9, c'est le nerf de la guerre, c'est cl\u00e9. Comme je disais, on a d'abord une strat\u00e9gie produit avant d'avoir une grosse strat\u00e9gie marketing par la suite. Je pense que s'il n'y a pas de vent, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de sortir les voiles. Alors, il y a d\u00e9j\u00e0 un peu de vent, il y a une bonne accroche, mais on reste sur quand m\u00eame un lancement de marques et de collections bas\u00e9es, encore une fois, sur le produit. Et l\u00e0-dessus, je me suis trouv\u00e9 assez... Oui, je suis assez content de ce que j'ai fait et de ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire avec la petite \u00e9quipe. O\u00f9 je suis un peu le plus critique, c'est sur la gestion logistique de certains retards. Encore une fois, on est plut\u00f4t du bon c\u00f4t\u00e9 parce que tout le monde est en retard depuis un moment dans pas mal d'univers, depuis trois ans. Tout le monde est en retard sur ses livraisons, mais il y a ceux qui sont un peu moins en retard. Donc, on est quand m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 des gens qui arrivent \u00e0 limiter la casse et les difficult\u00e9s, mais \u00e7a ne me satisfait pas. Et je pense que sur certains aspects, on a quand m\u00eame fait des rat\u00e9s et on n'a pas \u00e9t\u00e9 assez bon. Si je viens sur... En fait, pour moi, il y a quand m\u00eame un truc assez important, c'est que \u00e9videmment, moi, j'aime Hayak et j'ai suivi \u00e7a depuis le d\u00e9but parce que je te connais. Alors l\u00e0, \u00e9videmment, il y a des gens qui vont conna\u00eetre et c'est bien. Mais en fait, quand j'arrive dans une boutique, je vois Hayak. Tu vois, je me dis, attends, ouais, bon, c'est cher. C'est bien sympa, mais alors tu vas me dire, c'est quali. C'est ce que tu me dis depuis tout \u00e0 l'heure, je comprends. Mais tu vois, encore une fois, j'ai pas de discours l\u00e0 quand j'arrive dans la boutique. Je vois North Face, Patagonia, Salomon, je ne sais pas, excusez-moi, je cite tous les autres. Et puis, je vois Hayak. Comment tu fais la diff ? Et alors, je pense qu'il y a de... J'imagine qu'il y a la com externe, mais l\u00e0, l\u00e0-dessus, c'est des budgets pharaoniques, vous n'\u00eates pas forc\u00e9ment... Et puis, il y a la formation du vendeur. Oui, il y a les petits pas, les petites pierres qu'on met brique \u00e0 brique, petit \u00e0 petit en place. Et ces petits pas, c'est surtout vraiment, en effet, tu as \u00e9voqu\u00e9 le nom, c'est les vendeurs qui sont des experts de ce milieu et qui savent conseiller des clients ou des gens qui ont envie de d\u00e9couvrir certaines choses dans l'univers des marques disponibles et qui les conseillent et qui peuvent leur pr\u00e9senter Ayak comme la nouvelle marque. En fait, c'est ce qu'on est. On est la nouvelle marque qui est en train de chahuter un peu le milieu. On est modeste, on est humble, mais quand m\u00eame, ce qu'on arrive \u00e0 faire, c'est assez remarquable. Et donc, en effet, c'est petit \u00e0 petit de la p\u00e9dagogie de la part des pros du m\u00e9tier qui sont prescripteurs, qui expliquent la d\u00e9marche. Et ils ont r\u00e9guli\u00e8rement dans leurs enseignes, dans leurs magasins, dans leurs boutiques, des gens qui passent la porte avec l'envie de nouveaut\u00e9. Nouveaut\u00e9, soit sur le c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, c'est une grosse demande d'avoir des gens qui veulent consom le c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, c'est une grosse demande d'avoir des gens qui veulent consommer plus europ\u00e9en, des gens qui sont \u00e0 la recherche de nouveaut\u00e9s technologiques ou de styles. Et \u00e7a, on a cet avantage d'\u00eatre la nouveaut\u00e9 dans cet univers et qui est pr\u00e9sent\u00e9. C'est ce qu'on mit, tu me parlais de cela, que tu te fais copier un peu, peut-\u00eatre. Oui, tout \u00e0 fait. Tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait. C'est l\u00e0-dessus. Et l\u00e0-dessus, en effet, juste pour comprendre le vendeur, comment il fonctionne, il fonctionne \u00e0 ce que les gens viennent lui demander, etc. \u00e0 orienter. Mais ce n'est pas comme dans d'autres univers, il n'y a pas des bonus, des super bonus. Si tu en vends plein, je te fais une remise. Il y a un incentive, j'imagine, commercial aussi, \u00e0 animer. Alors, on n'a pas mis \u00e7a en place, on l'a r\u00e9fl\u00e9chi, mais les discussions qu'on a eues avec nos partenaires, les \u00e9quipes de vente, mais aussi les responsables de magasins, ils nous ont dit, nous, on pr\u00e9f\u00e8re avoir une relation proche et dense avec vous pour bien conna\u00eetre les produits et avoir le plus de billes, d'informations pour notre argumentaire de pr\u00e9sentation de la marque et des produits plut\u00f4t que d'\u00eatre incentiv\u00e9 financi\u00e8rement ou par du don de produits. Donc, tu ne leur donnes pas \u00e0 eux ? Ils n'ont pas... Certains, ils ont des conditions pr\u00e9f\u00e9rentielles pour s'\u00e9quiper et nous, \u00e7a nous va bien parce que c'est des gens pertinents qui nous font des bons retours produits. C'est des prescripteurs. Donc, \u00e9videmment, ils ont des conditions d'acc\u00e8s \u00e0 la marque privil\u00e9gi\u00e9e. Mais le gros de notre travail pour faire en sorte qu'ils connaissent bien la marque et qu'ils l'aiment, c'est les formations produits qu'on fait. On met l'accent l\u00e0-dessus. Alors, on avance petit \u00e0 petit, mais on fait beaucoup de formation produit avec nos diff\u00e9rentes \u00e9quipes de vente, enfin, les diff\u00e9rentes \u00e9quipes de vente de nos partenaires de vente, de revente dans les diff\u00e9rentes boutiques. Et on est sur vraiment un partenariat assez dense avec chaque point de vente pour \u00eatre au proche de leurs pr\u00e9occupations et de leurs besoins pour bien conseiller la marque. Mais s'il y a un autre truc qui, moi, toujours me fait un peu marrer ou... mais parce que je vais te faire marcher sur des \u0153ufs, l\u00e0, t'es pr\u00eat ou pas ? Parce que tu me parlais de la commercialisation en ligne versus les magasins. Et tout \u00e0 l'heure, tu me dis, on privil\u00e9gie les magasins. \u00c7a, c'est un discours qu'il faut toujours avoir parce que sinon, \u00e9videmment, les magasins te disent oui, mais tu vas en ligne, en direct et tu prends pas... Moi, je prends pas mon cut, tu prends pas ma commission. Donc voil\u00e0, il y a toujours une difficult\u00e9. Tu vois ce que je veux dire l\u00e0-dedans ? C'est que, en fait, si, je ne sais pas moi, Chaps de 16 e-sports nous \u00e9coute et se dit bon, tiens, il parle de \u00e7a, je vais te dire, tu vas sur ayac.fr. Com. D'accord, tu as le .com, vais te dire, tu vas sur ayak.fr. D'accord, t'as le .com, pas mal. On l'a achet\u00e9. Eh bien, Rodolphe, on n'en a pas parl\u00e9, mais Rodolphe, qui est mon associ\u00e9 principal, a n\u00e9goci\u00e9, on l'a eu, je crois, \u00e0 3 500 euros. \u00c7a va ? Oui, \u00e7a va. La premi\u00e8re offre qui nous a \u00e9t\u00e9 faite par ce coquin d'anglais qui avait achet\u00e9 ayak.com, nous a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 25 000 euros, je crois. Quatre lettres, \u00e7a co\u00fbte cher. Ouais, ouais. Donc, en effet, on a eu le .fr, le .ch rapidement. Et puis, le .com, on ne l'avait pas et on a n\u00e9goci\u00e9. Voil\u00e0, je d\u00e9teste ce business d'acheter des... Cybersquatting, bah ouais. Mais on a... C'\u00e9tait important, donc on l'a, donc on a le .com. Mais par rapport \u00e0 ta question, en effet, notre strat\u00e9gie, elle se base d'abord, et \u00e7a pour du long terme, sur les boutiques physiques, les boutiques physiques multimarques. Oui, mais c'est bien sympa. Tu dis d'abord, mais en l'occurrence, il y a deux choses. Pardon, je vais te provoquer aussi, mais il y a deux choses. C'est un, il y a plein de gens qui \u00e9coutent, qui n'ont pas de boutique physique, peut-\u00eatre ni dans les stations, ni dans les villes, ni dans les endroits o\u00f9 ils veulent aller acheter du Hayak. Et puis, et puis, de temps en temps, les boutiques o\u00f9 ils vont, ils n'ont pas le XL en noir. Et donc, ils veulent le XL et puis la boutique, elle ne sera pas livr\u00e9e dans les temps. Donc, il faut bien l'avoir. \u00c7a, \u00e7a saoule les gens des boutiques, \u00e9videmment, parce que ils disent \u00ab bah ouais, mais je lui ai fait essayer le XL en bleu, il voulait le noir, il l'a command\u00e9 sur ton site et moi, je ne gagne rien \u00bb. Soit, mais c'est la vie dans laquelle... On d\u00e9veloppe des choses pour r\u00e9pondre \u00e0 ce genre de cas. Et apr\u00e8s, \u00e0 l'inverse, et moi je suis toujours tr\u00e8s partant pour acheter en boutique, je vais \u00eatre honn\u00eate, en vrai, c'est un peu de la trompette ce que je dis aussi parce que \u00e7a m'arrive d'acheter en boutique certaines choses, mais aujourd'hui, l'essentiel de ce que j'ach\u00e8te est quand m\u00eame vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement pass\u00e9 en ligne. Et voil\u00e0, apr\u00e8s, en effet, dans des v\u00eatements, sur certaines choses, \u00e7a m'arrive de vouloir aller voir et essayer. C'est quand m\u00eame un truc un peu diff\u00e9rent. C'est \u00e7a, il y a beaucoup de personnes qui sont dans cet \u00e9tat d'esprit. Mais tu as un int\u00e9r\u00eat aussi, pardon, tu finis quand m\u00eame l\u00e0-dessus, c'est que toi, quand tu files en boutique sur un produit \u00e0 500 euros, t'en gagnes... On est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 un coef de 2 entre nous et le... 2, c'est correct. Normalement, c'est souvent 2,5, donc c'est pas beaucoup. Donc t'en gagnes la moiti\u00e9, quoi, c'est \u00e7a ? Ouais, mais alors... Donc, finalement, \u00e0 vendre full price dans ton site, tu gagnes quand m\u00eame deux fois plus sur... Non. Enfin, d'ailleurs... Non, parce qu'on a les co\u00fbts d'acquisition avec du Google Ads, du Facebook, etc. qui fait que \u00e7a nous rogne la marge. Et donc, on est vraiment sur cette strat\u00e9gie d'\u00eatre dans les deux canaux, physique et en ligne. Donc, c'est pas... On ne fait pas rien en ligne. On a des super partenaires de vente en ligne aussi, au-del\u00e0 de notre propre site. Mais le gros focus, vraiment, il est sur le d\u00e9veloppement de ce r\u00e9seau de boutiques physiques partenaires. Simplement, en effet, il y a ce sujet de la concurrence entre le physique et le en ligne. Ce que nous disent les uns et les autres, c'est que c'est la r\u00e9alit\u00e9. Il y a des boutiques physiques, il y a des boutiques en ligne, il y a de la vente par les deux canaux. Ce qu'ils veulent de la part des marques, c'est que les r\u00e8gles du jeu soient fair play pour que la concurrence s'exprime, c'est que les r\u00e8gles du jeu soient fair play pour que la concurrence s'exprime, c'est \u00e0 dire les prix, le maintien des prix. On a les m\u00eames conditions commerciales, les m\u00eames CGV qu'on exige, qu'on demande d'appliquer fortement \u00e0 nos partenaires. Et ce sont les m\u00eames conditions \u00e0 la lettre pr\u00e8s, \u00e0 la virgule pr\u00e8s, pour nos partenaires en ligne que pour nos partenaires en physique. Et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, je vais revenir, \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, eh bien, notre \u00e9cosyst\u00e8me accepte le jeu. C'est-\u00e0-dire les boutiques physiques sont d'accord et sont contentes de jouer le jeu avec nous. Et la m\u00eame chose pour les boutiques en ligne. Sachant que les boutiques physiques, elles ont quand m\u00eame besoin d'une marque digitale forte pour cr\u00e9er de l'envie. Tu vois ce que je veux dire ? C'est \u00e7a, l'un et de l'autre. Si jamais moi, je viens dans la boutique et que je ne connais pas Ayak, eh ben j'ai au moins une chance d'acheter. Alors en effet, et le fait d'avoir une boutique aussi forte et un digital fort, c'est quelque chose d'important pour une marque. Donc, je pense que ce d\u00e9bat est un peu d\u00e9pass\u00e9. Mais en l'occurrence, dans la r\u00e9alit\u00e9 du quelque chose d'important pour une marque. Donc, je pense que ce d\u00e9bat est un peu d\u00e9pass\u00e9, mais en l'occurrence, dans la r\u00e9alit\u00e9 du producteur et de la marque actuelle, il existe encore ce d\u00e9bat. Oui, il existe. Il existe ce d\u00e9bat et on doit argumenter r\u00e9guli\u00e8rement vers certains, vers d'autres, que ce soit nos partenaires en ligne, nos partenaires en boutique physique, pour montrer qu'en effet, si tant est que les r\u00e8gles du jeu sont les m\u00eames pour tous nos partenaires de vente, eh bien, la concurrence, apr\u00e8s, elle est saine et elle b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 tout le monde. On a une marque qui est jeune, qui est encore au d\u00e9but de son aventure. On n'est pas encore tr\u00e8s connue. Ce qui veut dire qu'\u00e0 chaque fois qu'on ajoute un partenaire de vente qui respecte les conditions de vente impos\u00e9es \u00e0 tout le r\u00e9seau, eh bien, c'est une bonne nouvelle pour l'ensemble du r\u00e9seau de partenaires et \u00e7a fait une \u00e9mulation positive pour la marque. Une marque, pour qu'elle vende des v\u00eatements, il faut qu'elle soit petit \u00e0 petit d\u00e9sirable, il faut qu'elle soit connue et il faut qu'elle ait une notori\u00e9t\u00e9 produit. Et en faisant, en ajoutant des points de vente, \u00e7a ajoute des gens qui portent Hayak, qui sont vus dans la rue, qui sont vus par d'autres clients qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la marque et etc. Etc. Donc, c'est un cercle vertueux si tant est qu'on a des conditions g\u00e9n\u00e9rales qui sont respect\u00e9es. Donc, on a en effet des moments o\u00f9 c'est full price et il n'y a pas de discount possible. Il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 il y a du discount possible jusqu'\u00e0 20 %. On est une marque qui souhaite ma\u00eetriser vraiment sa distribution et ses conditions de vente. Et donc, on est assez attentif \u00e0 \u00e7a. Et quand on se lance avec un partenaire, on est vraiment dans la d\u00e9marche d'expliquer ce parti prix et de v\u00e9rifier qu'on est en phase avec ce positionnement-l\u00e0. Est-ce qu'on a du discount possible en ce moment ? Alors, depuis peu, on a du discount possible sur trois styles, sur trois grosses pi\u00e8ces. Sur la doudoune, Baltoro, sur la veste Lonac et le style Nunatac. Donc, le Snow Leader a le droit de faire ses moins 20 % sur la... Depuis quelques jours. La Lonac Hard Shell Jacket Black Storm. Et c'est le m\u00eame cas pour tout. C'est le m\u00eame cas. Et toi, tu ne l'as pas sur ton site, en revanche. Et nous, voil\u00e0, on montre qu'avec notre site, on est plut\u00f4t dans une d\u00e9marche de valoriser la marque pour que \u00e7a rebondisse sur tout. En revanche, tu peux faire 20% \u00e0 mes auditeurs avec un code promo. Ah oui, toi, tu... En fait, je d\u00e9costille \u00e7a pour mes auditeurs. C'est vrai, je crois. Je crois, parce que je t'\u00e9coute souvent. Mais moi, ce que j'en... One shot, sur le premier achat. Sur le premier achat en ligne. Ouais, on va faire quelque chose. En fait, on peut offrir, tu vois, par exemple, un headwear, un bonnet bandeau \u00e0 tout achat en ligne avec le code Do It que tu veux cr\u00e9er si tu le souhaites. Et voil\u00e0. Mais c'est vrai que par rapport au solde, \u00e0 la fois par strat\u00e9gie et par conviction, eh bien, on est tr\u00e8s attentif \u00e0 des prix qui sont gard\u00e9s full price sur la majeure partie de l'ann\u00e9e et qui sont un peu discant\u00e9s \u00e0 d'autres p\u00e9riodes. C'est comme si c'\u00e9tait les m\u00eames lignes qui reviennent quand m\u00eame, ou pas mal, mais t'as pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 tirer une balle dans le pied. C'est \u00e7a. Mais on a envie de valoriser le travail des gens qui sont dans la cha\u00eene de valeur en amont du v\u00eatement qui est vendu. Et donc, pour \u00e7a, \u00e7a passe par une politique de maintien des prix assez stricte. C'est qui le plus gros vendeur de v\u00eatements de ski ou de hayak en France ? Alors de hayak, il y a des grosses enseignes comme Intersport, comme le Vieux Campeur. On travaille avec les deux. En boutique physique, on a des gros enseignes comme InterSport, comme le Vieux Campeur, on travaille avec les deux en boutique physique. On a des gros faiseurs en ligne, tu nommais Snow Leader. Il y a aussi Ecosport, il y a aussi Hardloop. C'est des gens avec qui on travaille, Alltricks prochainement. Donc, mais voil\u00e0, c'est vrai que je pense qu'en termes de positionnement en volume, je pense que Ecosport est assez pr\u00e9gnant et en train de devenir un gros, gros acteur du march\u00e9. Et puis, sur le c\u00f4t\u00e9 boutique physique, le vieux campeur continue d'\u00eatre un partenaire hyper fort, hyper l\u00e9gitime, hyper performant. Ton site fait combien de pourcentage du chiffre d'affaires totale ? Tr\u00e8s peu. On y met... Oui, on y met peu d'\u00e9nergie pour faire un volume de vente. On est plut\u00f4t dans un site de promotion. Je pense qu'on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 15%. OK. \u00c9coute-moi, pour moi, c'est sur le... Tu le sais, je pense que le digital, on peut faire mieux sur Hayak. En tout cas, de ce que je vois, vous moi, c'est sur le... Tu le sais, je pense que le digital, on peut faire mieux sur Hayek. En tout cas, de ce que je vois, vous pouvez... C'est vrai. Alors, pas forc\u00e9ment que sur les ventes. Je comprends ta strat\u00e9gie et je te fais encore une fois marcher sur les \u0153ufs. Peut-\u00eatre sur la communication, je pense qu'il y a... Alors, j'ai vu r\u00e9cemment Arnaud G\u00e9rald, qui \u00e9tait habill\u00e9 fou, l\u00e0. C'est \u00e7a, Hayek. Suite \u00e0 quelques \u00e9changes assez r\u00e9cents avec Arnaud, et en effet, j'ai pu \u00e9couter avec int\u00e9r\u00eat le podcast que vous avez enregistr\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 en contact, mis en contact par Rapha\u00ebl, un ami commun que tu connais. Et on s'est rencontr\u00e9s, je crois que \u00e7a matche bien entre la pratique de Arnaud, les convictions et les envies de Ayac. Et donc, il est en train de devenir ambassadeur Hayek. Et c'est vrai que, je le disais tout \u00e0 l'heure, mais certes, on s'est lanc\u00e9 sur l'hiver, mais on veut aller sur les quatre saisons avec des v\u00eatements d'ext\u00e9rieur, de sport de plein air, outdoor, comme on peut le dire, et des gens comme Arnaud, qui sont experts d'un milieu, la plong\u00e9e, la pn\u00e9e, mais qui, du coup, pour se pr\u00e9parer et \u00e0 la fois par plaisir, c'est un sportif hyper complet. Il fait beaucoup de VTT, du ski de randonn\u00e9e en ce moment \u00e0 Courchevel, avec des super v\u00eatements \u00e0 yax sur le dos. Et donc, on est en partenariat avec lui depuis quelques jours. Tu le payes pour \u00e7a ou c'est des dotations ? On est en dotation avec Arnaud et puis on discute sur une collaboration assez large. Tu payes des sportifs ou pas encore ? Non, on ne paye pas de sportifs. Alors, quelle est ta position ? \u00c7a pourrait se faire avec par cin\u00e9monie, mais en fait, pour te r\u00e9pondre plus largement que sur l'aspect sportif, je te r\u00e9ponds sur la communication parce qu'en effet, on fera un jour un univers de marque beaucoup plus pr\u00e9gnant en ligne, beaucoup plus volumique en termes de contenu, beaucoup plus de production de contenu, beaucoup plus de partage et beaucoup plus tout simplement de communication digitale. On le fait moins pour l'instant pour deux raisons. Comme je le disais, on est vraiment, et \u00e7a, c'est une de mes volont\u00e9s, sur une strat\u00e9gie d'abord produit en termes de positionnement de marque et apr\u00e8s, en termes de strat\u00e9gie de vente, vraiment sur un r\u00e9seau de boutique physique. Alors, certes, la communication incite et aide au d\u00e9veloppement de boutique physique. Donc, on ne doit pas attendre d'avoir un r\u00e9seau de boutique physique pour communiquer de mani\u00e8re grand, grand public sur Hayak et sur sesak et sur ses produits et son univers. Mais voil\u00e0, on y va \u00e9tape par \u00e9tape et \u00e7a, un peu dans tous les univers, dans toutes les dimensions de la communication. On a une petite \u00e9quipe d'ambassadeurs dont fait partie maintenant Arnaud G\u00e9rald et qui est une dizaine de personnes avec des gens hyper pros de la montagne, hyper pertinents, qui ont une belle pratique. Ils sont tout le temps dehors, donc ils nous font des retours produits, ils nous font de la communication. On a des guides de ha la montagne, hyper pertinents, qui ont une belle pratique. Ils sont tout le temps dehors, donc ils nous font des retours produits, ils nous font de la communication. On a des guides de haute montagne, on a des moniteurs, des gens tr\u00e8s pertinents. C'est exactement ce que je regrette. Globalement, en effet, on est dans une phase o\u00f9 on n'a encore pas sorti les voiles de la communication pour vraiment acc\u00e9l\u00e9rer. Ce que je veux dire l\u00e0-dessus, c'est que je vois, moi, \u00e0 chaque fois que tu fais... Ce qui coince chez moi, ce que je regrette quand je vois tout \u00e7a avec beaucoup d'affection. je vois moi \u00e0 chaque fois que tu fais, ce qui coince chez moi, ce que je regrette quand je vois tout \u00e7a avec beaucoup d'affection et d'empathie, c'est que, en fait, tu fais, vous faites des belles images, souvent, mais pas assez souvent. Tu vois ce que je veux dire ? C'est comme si vous ne vous rendiez pas compte que finalement, tu vois, l\u00e0, je te parlais des images de ce lac sur lequel tu d\u00e9neigeais. Je t'ai m\u00eame pas vu, je t'ai \u00e0 peine vu patiner. Juste le d\u00e9neigement, en fait, fait r\u00eaver, tu vois. Et vous vous rendrez pas compte, forc\u00e9ment, mais ce d\u00e9neigement, quand t'es un citadin comme moi, etc., il nous \u00e9vade quelque part. Et en fait, de temps en temps, il y a des petites choses comme \u00e7a de votre quotidien, presque quotidien, qui sont assez, je trouve, assez cool. Et en fait, avec toutes ces personnes, tu vois, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, moi, j'ai ce souvenir, tu avais d\u00fb acheter une GoPro qui doit \u00eatre, qui doit graviter autour, tu sais, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 du patin, en l'occurrence, sur un autre lac plus sauvage un peu. Et j'ai ces souvenirs, tu vois, qui m'ont marqu\u00e9, ces mont\u00e9es que vous faites en groupe, les descentes un peu moins, d'ailleurs, vous les filmez peut-\u00eatre moins, ou en tout cas, pourtant j'aime bien \u00e7a, moi, mais on dirait un petit peu de drone de temps en temps, je crois que vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait. Mais voil\u00e0. Et en fait, c'est vrai que moi, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 \u00e7a. Je crois que TikTok l'a bien compris, Insta, tu vois, moi en ce moment, j'ai la descente freestyle \u00e0 mort, enfin, free ride \u00e0 mort, des grosses gamelles, des gros trucs. Mais en effet, c'est tout comme Red Bull avec ses univers de sport extr\u00eame, je trouve que en sport \u00e9vasion, vous pourriez quand m\u00eame pousser les curseurs beaucoup plus loin. Alors, je suis d'accord avec toi et il faut qu'on le fasse plus. On est dans une r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 on a beaucoup \u00e0 faire, \u00e0 la fois pour d\u00e9velopper le produit, \u00e0 la fois pour vraiment d\u00e9livrer la production, faire la production et d\u00e9livrer en temps et en heure. Et certes, on est une \u00e9quipe qui s'est \u00e9toff\u00e9e, mais on manque un peu de temps pour faire en profondeur certains aspects qu'on juge un petit peu moins prioritaire, sans dire qu'ils ne sont pas importants. C'est vrai qu'on a envie et au quotidien, moi, je suis frustr\u00e9 de ne pas plus partager de mani\u00e8re de mani\u00e8re digitale ce qu'on peut vivre et ce qu'on peut faire vivre gr\u00e2ce aux v\u00eatements qu'on d\u00e9veloppe. Simplement, en fait, je ne sais pas s'il parall\u00e8le est bon, mais je m'aper\u00e7ois qu'avec Ayak, je suis un petit peu dans l'\u00e9tat d'esprit... Moi, je suis papa de trois enfants, trois gar\u00e7ons. C'est son anniversaire aujourd'hui, donc bon anniversaire, Aristote, c'est cool. Mais voil\u00e0. Et je suis papa de trois enfants. Et pourquoi je fais une petite parenth\u00e8se l\u00e0-dessus, c'est que avant la naissance de mon premier gar\u00e7on, j'ai eu plein de bonnes intentions. J'imagine qu'on a tous les pairs de me dire je ferai \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a. Et je r\u00e9pondrai tout le temps quand il me pose une question. Je serai tout le temps plaisant, etc. Je ne lui dirai jamais parce que... Voil\u00e0, je ne lui dirai jamais plus tard, etc. La r\u00e9alit\u00e9, quand m\u00eame, et notamment quand j'en ai eu un troisi\u00e8me et qu'il y en a trois \u00e0 g\u00e9rer au quotidien, eh bien, c'est que parfois, j'ai fait... Ta gueule ! Voil\u00e0, des petits croix sur certaines choses, sans dire que c'est la m\u00eame chose avec kayak, mais il y a quand m\u00eame un peu de \u00e7a, c'est de se dire qu'il y a l'image id\u00e9ale de ce qu'on aimerait faire d\u00e8s le d\u00e9but et puis apr\u00e8s, il y a le quotidien qui fait que certaines choses, on aimerait les faire, mais on trouve pas le temps, ou alors le temps de faire assez bien, etc. Mais ce n'est pas une excuse, simplement pour expliquer qu'on a des priorit\u00e9s \u00e0 faire, \u00e0 d\u00e9finir et parfois quand on a un contenu de plus \u00e0 faire et qu'on manque un peu de temps, on va plut\u00f4t vers la priorit\u00e9 d\u00e9livrer la production ou alors d\u00e9velopper de nouveaux v\u00eatements. Je le con\u00e7ois mais c'est vraiment un... Tu vois, je ne veux surtout pas opposer un d\u00e9veloppement sur le temps long et p\u00e9renne, parce que c'est ce que je fais sur mes contenus, tu vois. Donc, je suis vraiment \u00e0 fond l\u00e0 dedans. Et le fait que, en fait, les r\u00e9seaux sociaux ou le contenu soit un truc qui te fait exploser du jour au lendemain et que ce n'est pas ce que tu veux faire, je comprends. Maintenant, au contraire, je crois que tu peux faire du temps long aussi et int\u00e9ressant. Et tu vois, je pense qu'on a beaucoup de mes invit\u00e9s est-ce que le terme est bon ? Explos\u00e9s, ou en tout cas, qui ont vraiment acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 assez fort ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sont venus, et c'est un lieu commun sur G\u00e9n\u00e9ration Nature Self, notamment par le d\u00e9veloppement de leur contenu, de leur communaut\u00e9. Je prends des Asphalt, bon, \u00e7a reste une tr\u00e8s belle marque, aussi tr\u00e8s responsable, \u00e9co-con\u00e7ue. Tu vois ce que c'est, William Ovette, en pr\u00e9commande, etc. Tu peux lier les deux, je pense. Et le contenu, tu vois, j'ai pris Red Bull comme exemple, mais dans plein d'univers, il y a vraiment quelque chose qui, quand il est bien fait, v\u00e9loce et pas forc\u00e9ment toujours pixel perfect, en tout cas, produit avec pas mal de monde, il y a vraiment quelque chose d'ultra puissant et tr\u00e8s diff\u00e9renciant. Je pense qu'on n'a plus besoin, on peut s'affranchir de certains tr\u00e8s gros m\u00e9dias pour \u00eatre visible en 2022. Oui, c'est n\u00e9cessaire. Je suis tout \u00e0 fait en phase avec toi et on a besoin et envie de faire plus. Et on essaie de se mettre en mouvement vers \u00e7a. Et voil\u00e0. Et en tout cas, je ne sais pas un petit peu ce qui est le plus pr\u00e9gnant dans ce qu'on vient de raconter, mais un peu pour faire un petit panorama de cette cr\u00e9ation de Hayek. C'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 donc cette phase de r\u00e9flexion, de rencontre, poser une strat\u00e9gie et d\u00e9cliner la premi\u00e8re connexion, de rencontre, poser une strat\u00e9gie et d\u00e9cliner la premi\u00e8re connexion, la d\u00e9velopper, la fabriquer. Et puis, vraiment, ce r\u00e9seau de partenaires qu'on a d\u00e9velopp\u00e9, on s'est lanc\u00e9 avec douze partenaires, je crois que je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, mais des boutiques physiques multimarques. Et puis, on est maintenant \u00e0 un peu pr\u00e8s d'une centaine. Et pourquoi j'en parle l\u00e0 et je reviens un petit peu l\u00e0-dessus, c'est que c'est vraiment, encore une fois, tr\u00e8s pr\u00e9gnant dans la strat\u00e9gie de cr\u00e9ation de la marque et de son \u00e9cosyst\u00e8me, sur lequel on va acc\u00e9l\u00e9rer par la suite. Il y en a quoi, arr\u00eat\u00e9 de vendre du Hayak ? On a une boutique en Suisse, \u00e0 Verbier, qui s'est aper\u00e7ue qu'on n'\u00e9tait, pour l'instant, pas dans sa client\u00e8le. Voil\u00e0. Et voil\u00e0. Et aussi, l\u00e0, on a un patron... C'est la premi\u00e8re liste qui est \u00e0 Verbier, j'ai jamais fait. Ouais, c'est un beau domaine. Un beau domaine, c'est un superbe domaine. On a aussi un patron qui a fait un peu d'ego marketing, qui, pour le coup, on \u00e9tait moins dans ses codes couleurs \u00e0 lui, de son \u0153il, et donc qui s'est dit voil\u00e0, je m'aper\u00e7ois que ce n'est pas au c\u0153ur de ma client\u00e8le. Et puis, et puis, voil\u00e0, qu'il y avait un aspect personnel dans nos choix de coloris qui n'\u00e9taient pas le plus le plus appr\u00e9ci\u00e9. Et ta plus grosse station, l\u00e0 o\u00f9 tu vends le plus ? On a des partenariats forts \u00e0 M\u00e9ribel et puis dans les villes. Dans les villes, alors l\u00e0, c'est pas station, mais dans les villes, on est avec diff\u00e9rents partenaires, notamment le Vieux Campeur, mais pas que. On est \u00e0 Paris, on est \u00e0 Lyon, on est \u00e0 Grenoble. Et l\u00e0, c'est des endroits tr\u00e8s strat\u00e9giques pour nous et qui marchent bien. En station, tu dois vendre, tu dois choisir un retailer. Tu ne peux pas vendre chez tout le monde. Pas forc\u00e9ment. Non, non, pas forc\u00e9ment. Alors, c'est une discussion et c'est une strat\u00e9gie. Et certains sont demandeurs d'avoir l'exclusivit\u00e9. On l'accorde rarement parce qu'on est quand m\u00eame jeunes. Il faut s'engager sur des choses qu'on peut tenir. On peut... On va d\u00e9couvrir beaucoup de choses encore sur nous-m\u00eames dans les prochaines ann\u00e9es. Tu peux demander une contrepartie. Je te donne l'excuse d'\u00e9t\u00e9, mais tu dois vendre tant de steaks. C'est \u00e7a, il y a l'id\u00e9e de discuter un volume d'affaires, parce que sur une zone strat\u00e9gique, je ne sais pas, moi, sur une station donn\u00e9e, on ne peut pas se limiter, quand on a une marque comme Hayak, \u00e0 un... L\u00e0, j'exag\u00e8re volontairement le trait, mais \u00e0 un petit partenaire. Il nous faut un volume d'affaires sur une zone strat\u00e9gique et significative. Donc, \u00e7a se discute. Apr\u00e8s, c'est des strat\u00e9gies. On voit, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, que quand m\u00eame, on est tellement au d\u00e9but de la marque que pour la rendre d\u00e9sirable, il faut la montrer, il faut la faire voir. Et qu'\u00e0 chaque fois qu'il y a un nouveau client dans un point de vente ou un nouveau point de vente qui s'ouvre, \u00e7a b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me en place, que \u00e7a soit en local ou en national. Quand on ajoute des points de vente en Suisse, c'est le cas actuellement, eh bien les partenaires sont plut\u00f4t contents de voir que l'\u00e9cosyst\u00e8me se d\u00e9veloppe et que la marque va \u00eatre de plus en plus visible. Et c'est le m\u00eame cas sur une station pr\u00e9cise. \u00catre champion olympique, \u00e7a t'a aid\u00e9 sur plein de points, notamment l'exigence, la connaissance de ce que tu veux, en tout cas sur les produits, etc. Le marketing ou la promotion, parce qu'en fait, tu \u00e9tais l\u00e0 il y a cinq ans et tu te retrouves l\u00e0 cinq ans apr\u00e8s. Parce que moi, \u00e7a m'int\u00e9resse de voir un peu comment t'\u00e9volues apr\u00e8s cette vie de retrait\u00e9, parce que tu \u00e9tais retrait\u00e9, tu m'avais dit presque \u00e0 un moment \u00e0 l'\u00e9poque, et presque. Est-ce que \u00e7a t'a desservi ? Non, non, \u00e7a ne m'a pas desservi. C'est qu'un plus. Il n'y a pas eu de, je ne sais pas, de jalousie. Je pense que \u00e7a m'aurait peut-\u00eatre desservi si j'avais tout bas\u00e9 l\u00e0 dessus. Si je m'\u00e9tais dit je suis champion olympique, donc les gens vont vouloir travailler avec moi. Ou si je m'\u00e9tais dit je vais appeler \u00e7a Vincent Defran parce que les gens vont acheter parce que \u00e7a s'appelle Vincent Defran. Donc, je pense que non, \u00e7a c'est plut\u00f4t quand m\u00eame une aide, une l\u00e9gitimit\u00e9 aussi, parce que de lancer une d\u00e9marche quand m\u00eame dans un univers qui est tr\u00e8s proche du mien, de celui dans lequel j'ai \u00e9t\u00e9 champion olympique, m\u00eame si on n'a pas lanc\u00e9 une collection de skis de fond pour la comp\u00e9tition, on a lanc\u00e9 quand m\u00eame dans un univers proche. Les sports de montagne en hiver et puis petit \u00e0 petit, les sports de montagne. Donc, c'est plut\u00f4t une aide maintenant qui ne suffit vraiment pas \u00e0 elle seule. C'est vraiment pas \u00e9tant mieux. C'est vraiment pas parce mieux, c'est vraiment pas parce que je suis champion olympique fondateur de Hayak que les v\u00eatements se vendent. C'est d'abord par la qualit\u00e9 des produits et c'est \u00e7a aussi que j'ai \u00e0 c\u0153ur de v\u00e9rifier et de... Je veux baser Hayak l\u00e0-dessus. Il faut que \u00e7a me d\u00e9passe et c'est d\u00e9j\u00e0 le cas. Tu me dis que tu as rentr\u00e9 un DG, Rodolphe, c'est \u00e7a ? Pourquoi ? Pourquoi ? Parce que je ne sais pas tout faire, je n'ai pas envie de tout faire et vraiment, je n'ai pas toutes les casquettes. Et puis, on est dans un grand projet qui n\u00e9cessite une \u00e9quipe et diff\u00e9rentes comp\u00e9tences. Et c'est vrai que d'avoir rencontr\u00e9 Rodolphe de par la premi\u00e8re lev\u00e9e de fond, \u00e7a m'a permis de d\u00e9couvrir quelqu'un passionn\u00e9 par le produit, passionn\u00e9 par la qualit\u00e9 environnementale et la qualit\u00e9 technique du v\u00eatement. Rodolphe, venant de la maison Herm\u00e8s, il \u00e9tait, il a \u00e9t\u00e9 pendant dix ans dans la maison Herm\u00e8s. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 cette \u00e9cole de excellence du produit, de haute qualit\u00e9 et dans la maison Herm\u00e8s, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 cette \u00e9cole d'excellence du produit, de haute qualit\u00e9 et de durabilit\u00e9 de made in France, ou en tout cas de local. Et donc, de rencontrer quelqu'un qui a chevill\u00e9 au corps ces valeurs-l\u00e0, \u00e7a m'a fait r\u00e9aliser que c'\u00e9tait quelqu'un d'\u00e9ventuellement tr\u00e8s pr\u00e9cieux pour Ayak. Et \u00e7a tombe bien parce qu'il a \u00e9t\u00e9 tout de suite passionn\u00e9 par l'aventure. Et donc, c'est pour \u00e7a qu'il s'est lanc\u00e9 avec moi et qu'aujourd'hui, il est \u00e0 temps plein en co-dirigeant avec moi de l'\u00e9quipe Ayak. Et voil\u00e0. Comment tu r\u00e9ussis \u00e0 convaincre un mec de quitter Herm\u00e8s pour venir chez Ayak ? Je crois que c'est Ayak qui l' le convaincs ? Comment tu r\u00e9ussis \u00e0 convaincre un mec de quitter Herm\u00e8s pour venir chez Ayak ? Je crois que c'est Ayak qui l'a convaincu. C'est vraiment les fondamentaux de la strat\u00e9gie, les premiers pas et les premi\u00e8res accroches et le bon accueil qu'on a eu sur le lancement de la premi\u00e8re collection, qui lui ont montr\u00e9 qu'il y avait du fond, du fond en phase avec ses valeurs et avec ce qu'il a envie de faire. Et c'est comme \u00e7a, en effet, parce que oui, c'est une aventure que de se lancer dans un projet comme celui-ci. Mais je crois que le pourquoi, le vers quoi et le comment l'a motiv\u00e9, tout comme les autres personnes de l'\u00e9quipe. En fait, tu pourrais voir des similitudes sur, peut-\u00eatre aussi Herm\u00e8s et Hayek. Du coup, je veux dire le... le c\u00f4t\u00e9 un peu... Je vois moins Herm\u00e8s comme une marque de mode. Tu vois, purement mode. Une marque qui traverse le temps et les modes et les \u00e9poques. C'est une maison assez incroyable. On a des choses dont on s'inspire fortement. C'est ce que je disais, l'excellence du produit, la qualit\u00e9 incontournable, l'\u00e9co-responsabilit\u00e9, m\u00eame si la maison Herm\u00e8s n'en parle pas forc\u00e9ment \u00e9norm\u00e9ment. C'est remarquable ce qu'ils font. Donc, c'est forc\u00e9ment tr\u00e8s inspirant. Alors, on est quand m\u00eame dans un univers un petit peu diff\u00e9rent. On n'est pas dans le monde du luxe, on est dans le milieu du haut de gamme technique. On n'est pas dans le monde du luxe, on est dans le milieu du haut de gamme technique. On n'est pas dans les codes du luxe et dans le positionnement march\u00e9 du luxe, mais on est dans le haut de gamme technique et on s'en inspire beaucoup. Et oui, c'est vrai, \u00e7a me permet de parler de l'\u00e9quipe, mais en effet, pour mettre en place tout \u00e7a, il y a eu ce gros travail \u00e0 Troyes, Chlo\u00e9, chef produit, moi, plus le renfort d'une personne en alternance pour lancer les sujets de communication au d\u00e9part. Et puis, il y a eu ce premier pas de faire et de sortir la premi\u00e8re collection et de faire un premier petit r\u00e9seau de partenaires. Et puis, pour grossir tout \u00e7a apr\u00e8s le premier, le bon accueil du lancement, eh bien, il y a eu une deuxi\u00e8me lev\u00e9e de fonds qui nous a permis de grossir un petit peu l'\u00e9quipe. C'est l\u00e0 que Rodolphe est arriv\u00e9 et que d'autres personnes, Nicolas, qui vient \u00e9galement de la maison Herm\u00e8s, qui est \u00e0 temps plein chez Ayac, et puis une dizaine d'autres personnes qui ne sont pas forc\u00e9ment tous \u00e0 temps plein, mais presque. Et pour d\u00e9velopper vraiment cette \u00e9quipe qui est r\u00e9partie entre le Houdou, Paris, Annecy et on a une personne, Quentin, qui commence en Autriche, \u00e0 Innsbruck, pour commencer \u00e0 travailler avec des partenaires en Autriche et en Allemagne, puisque ce sont deux march\u00e9s importants pour nous. Tu d\u00e9penses combien par an ? Tu ne veux pas me dire exactement combien tu gagnes. Alors, il y a les d\u00e9penses de d\u00e9veloppement, on va dire, je dirais \u00e0 peu pr\u00e8s 80 000 euros. En modification et surtout en cr\u00e9ation de nouveaux styles. Il y a les d\u00e9penses pour avancer la production et \u00e7a, dans notre m\u00e9tier, c'est l\u00e0 que le c\u00f4t\u00e9 capitalistique de notre m\u00e9tier entre en jeu. Il faut vraiment pr\u00e9-financer la production avant de la vendre, sachant qu'un tissu, il faut le payer soit \u00e0 la livraison, soit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 capitalistique de notre m\u00e9tier entre en jeu. Il faut vraiment pr\u00e9-financer la production avant de la vendre, sachant qu'un tissu, il faut le payer soit \u00e0 la livraison, soit carr\u00e9ment \u00e0 la commande. Et un tissu pour les tissus techniques, \u00e7a met jusqu'\u00e0 20 semaines de fabrication. Et apr\u00e8s, il y a la phase de confection. Donc, \u00e7a fait un BFR long \u00e0 financer. \u00c7a fait partie du mod\u00e8le, mais on est organis\u00e9 pour pouvoir le tenir et l'assumer. Tu as un gros BFR, un gros boulot. Donc, \u00e7a fait un BFR long \u00e0 financer. \u00c7a fait partie du mod\u00e8le, mais on est organis\u00e9 pour pouvoir le tenir et l'assumer. C'est-\u00e0-dire que plus tu grossis, plus il grossit avec toi. C'est \u00e7a. Plus on grossit, plus on rentre de commande, plus il faut avancer de finance pour pr\u00e9-financer la production. Alors, on s'oriente vers un sch\u00e9ma o\u00f9 on n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 une nouvelle lev\u00e9e de fonds, mais on est largement accompagn\u00e9 par l'ABPI et deux banques, le Cr\u00e9dit Agricole et la Banque Populaire. On a d'ailleurs le Cr\u00e9dit Agricole de Bourgogne-Franche-Comt\u00e9, qui est venu au Capital de Hayac et qui nous fait de la dette aussi. Donc, on s'oriente vers un mod\u00e8le o\u00f9 on ne va pas forc\u00e9ment n\u00e9cessairement avoir besoin de faire une troisi\u00e8me lev\u00e9e de fonds. On la fera si on le souhaite ou si on pense que c'est vraiment strat\u00e9gique pour encore plus acc\u00e9l\u00e9rer ce qui part bien. Mais on est aussi en train de monter un sch\u00e9ma o\u00f9 on finance largement avec de la dette. Voil\u00e0. Et donc, combien je d\u00e9pense par an ? Parce que c'\u00e9tait \u00e7a la question. On a \u00e0 peu pr\u00e8s, comme je le disais, ces sommes pour le d\u00e9veloppement. On a le financement de la production et l\u00e0, \u00e7a varie en effet, mais on est sur plusieurs centaines de milliers d'euros dans l'ann\u00e9e. Puis apr\u00e8s, il y a les frais fixes avec l'\u00e9quipe, les d\u00e9placements. On a pas mal de frais li\u00e9s, en effet, \u00e0 nos tourn\u00e9es commerciales pour d\u00e9marcher des prospects et puis pour entretenir la relation au long cours avec les clients actifs, les clients existants, les boutiques partenaires. Tu la vois quand la rentabilit\u00e9 ? On la voit dans... Tu d\u00e9penses un million et demi par an ? Pardon ? Tu d\u00e9penses un million et demi par an ? Non, non, on d\u00e9pense moins quand m\u00eame. Un million ? Enfin, il faut isoler l'avance de la production. Mais voil\u00e0, on voit la rentabilit\u00e9 dans trois ans. OK. Et l\u00e0-dessus, ce sont des sch\u00e9mas, sauf si tu te cagues, comme on dit \u00e0 Marseille, si tu te foires compl\u00e8tement, c'est pas s\u00fbr, mais c'est une route sereine de croissance saine. Pas du tout. Je veux dire, contrairement \u00e0 des start-up o\u00f9 tu te dis dans trois ans, j'aurais fait x8 et je ferais machin, j'aurais sorti tel produit... Non, on n'est pas dans ces sch\u00e9mas-l\u00e0. Je pense qu'on est un peu moins... On voit les \u00e9volutions un peu plus \u00e0 l'avance que dans certains domaines peut-\u00eatre digitaux, o\u00f9 les pics vers le haut et vers le bas vont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s vite. Nous, on voit les \u00e9volutions donc \u00e7a nous laisse quand m\u00eame un peu le temps, m\u00eame s'il faut \u00eatre rapide, d'adapter la strat\u00e9gie, que ce soit de financement ou de vente ou de d\u00e9veloppement de l'\u00e9quipe. Donc, les frais fixes, on les modulera petit \u00e0 petit pour s'adapter au d\u00e9veloppement r\u00e9el de Hayek dans les prochaines ann\u00e9es. Voil\u00e0, on est sur une aventure qui est prometteuse, qui reste au d\u00e9but de son histoire et qui va prendre du temps. Mais voil\u00e0, on ne fera pas des dizaines de milliards. On n'est pas dans ce sch\u00e9ma-l\u00e0, mais on peut faire des centaines de millions dans dix ou quinze ans. C'est int\u00e9ressant, ce temps long. Moi, \u00e7a me pla\u00eet beaucoup. Je pense que tu vois, c'est un peu par extension et pas par opposition, mais tu vois, pour montrer un peu ce qui est possible de faire, de voir un peu les d\u00e9buts d'aventure, etc. J'esp\u00e8re que j'aurai l'occasion de te revoir dans cinq, dix ou quinze ans. Et puis, tu auras des centaines de millions. Et pas que pour toi, je pense qu'en plus, aussi pour le d\u00e9veloppement d'une belle aventure, d'une belle marque avec des belles valeurs. Donc c'est passionnant. Je pense que moi, je recommanderais \u00e0 ceux qui ont \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode et qui veulent collaborer avec toi, de te contacter sur les r\u00e9seaux sociaux ou quoi, parce que je pense que... Tu vois, je pense \u00e0... J'en ai parl\u00e9 dans quelques \u00e9pisodes, mais je ne sais pas si j'en ai reparl\u00e9... J'en ai parl\u00e9 dans ma newsletter, mais pas... Un Ken Block. Tu vois qui \u00e9tait Ken Block ? Non. Ken Block, c'\u00e9tait un champion... Je l'ai recommand\u00e9 plusieurs fois, mais c'est plus un petit hommage que je lui rends dans cette fin d'\u00e9pisode, qui \u00e9tait un champion de... WRC, mais surtout connu pour du drift. Le drift, c'est du d\u00e9rapage. Il fait des vid\u00e9os de drift sur YouTube, qui sont vues des centaines de millions de fois. Enfin, c'est vraiment de la folie. Une derni\u00e8re en date \u00e0 Las Vegas avec une Audi \u00e9lectrique. Et c'\u00e9tait un pilote fou furieux qui est un des fondateurs de DC, les chaussures de skateboard. Et donc dans un \u00e9pisode super avec Tim Ferriss, que je vais arr\u00eater de recommander, je l'ai fait plusieurs fois, mais il explique un peu quelle relation il voyait, un peu en ayant \u00e9t\u00e9 des deux c\u00f4t\u00e9s de la barri\u00e8re avec DC, et ensuite en tant que sportif, apr\u00e8s avoir vendu DC, sponsoris\u00e9 par Monster Energy et par plein de belles grosses marques, par Audi \u00e0 la fin et avant, \u00e7a devait \u00eatre... Tu vois, j'ai oubli\u00e9... C'\u00e9tait pas Subaru, c'\u00e9tait pas... Je sais plus. Et \u00e7a a pas bien march\u00e9 cette fois-ci en l'occurrence, tu vois. Et ben... Ford je dirais. Et ben il... Il montrait en avant cette belle collaboration que tu peux avoir sur le long terme, sur la dur\u00e9e, avec entre des sportifs et des gens et des marques. Moi ce que j'essaye d'avoir aussi avec mes sponsors, des choses tr\u00e8s constructives. Et puis il est mort malheureusement cet homme-l\u00e0. C'est un mec qui pour moi \u00e9tait tr\u00e8s inspirant dans un accident de scooter des neiges le 3 janvier. Donc voil\u00e0, mais je trouvais que c'\u00e9tait assez inspirant et je pense qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 cr\u00e9er ces choses, tu vois, ces nouvelles choses sur lesquelles avec, entre des influenceurs, des personnes qui peuvent avoir besoin d'AYAK, parce qu'\u00e0 un moment tu pourras leur... Tu sais, au d\u00e9but tu vas leur donner des dotations pour aller en haut de l'Everest, tu vas leur donner tout l'\u00e9quipement, souvent \u00e7a ne suffit pas, ou tu peux leur donner aussi finalement, il faut 40 000 dollars pour y aller ou plus. Tu peux leur en donner 10 et te dire OK, mais l\u00e0-haut, je crois que t'es un peu dans les vapes, mais faire attention. Mais voil\u00e0, tu vois ce que je veux dire ? Tu pourras financer certaines exp\u00e9ditions, faire certaines choses qui sont faites mieux que de financer la pub sur n'importe quoi. Tu vois ce que je veux dire ? Qui sont vraiment des trucs mieux. Qui eux, des aventuriers, voil\u00e0, je pense \u00e0 des plus jeunes, des plus vieux, mais... Et donc je pense qu'il y a des tas de choses \u00e0 faire, donc il faut contacter Vincent. C'est \u00e7a, c'est \u00e7a. L\u00e0 on est en lien avec Montagne du Monde pour faire des belles exp\u00e9ditions sur le d\u00e9but de l'hiver prochain, dans le cercle polaire et notamment sur une partie au sud, en Antarctique. Et \u00e7a va \u00eatre \u00e0 la fois magique et puis on sera content de les accompagner et \u00e7a va nous montrer ces grands espaces qu'on a envie de plus montrer, comme on disait tout \u00e0 l'heure. Tu vois, quand je voyais Gortex tout \u00e0 l'heure, je voyais qu'il \u00e9tait all\u00e9 sur la Lune, enfin pas sur la Lune, dans l'espace, justement sur les p\u00f4les, etc. Le montrer, le faire, montrer que tu soutiens ces choses-l\u00e0, je trouve \u00e7a assez cool aussi en tant que mec. Oui, tout \u00e0 fait. Cool. O\u00f9 est-ce qu'on te suit, toi ? Alors sur Insta, je l'ai dit, Vincent Defran, Hayak. Ouais, pour des sujets concrets plut\u00f4t LinkedIn, mais Instagram aussi. Ok, on peut s'abonner, il y a une newsletter Hayak je crois. Newsletter Hayak, oui tout \u00e0 fait. On peut commander avec le code de Wit. Enfin ouais. Et puis voil\u00e0, je vais essayer de lui n\u00e9gocier un petit 10% quand m\u00eame. Mais 20, j'ai compris que c'est tr\u00e8s difficile, mais voil\u00e0. Tu sais, on peut faire \u00e7a si tu veux. On fait 15% sur les grosses pi\u00e8ces dont on parlait, c'est-\u00e0-dire les doudounes. Voil\u00e0. Et puis, m\u00eame, on peut inventer un truc, un truc sympa. Si les trois premiers qui ach\u00e8tent avec le code, on les invite. Vous vous organisez, vous nous rejoignez, et puis dans le Jura, et puis on vous fait faire du ski, on vous fait faire du patin. On se coordonne pour faire une belle sortie de montagne. Super cool. Si je peux en \u00eatre, j'en serais. En tout cas, cool. \u00c9coute, merci Vincent. J'ai deux petites questions quand m\u00eame. Est-ce que tu aurais un livre \u00e0 me recommander ? Livre, livre, livre... Je parle souvent des accords Toltec et je propose, m\u00eame si je ne l'ai pas fait pour les derniers arriv\u00e9s dans l'\u00e9quipe, mais je propose aux gens qui travaillent avec moi de lire les accords Toltec. Je trouve que c'est simple, mais efficace pour travailler en \u00e9quipe. Je pensais que c'\u00e9tait toi qui me l'avais recommand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0. Ah, peut-\u00eatre. Parce que je l'avais pour travailler en \u00e9quipe. C'est toi qui me l'avais recommand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, tu sais pas ? Ah, peut-\u00eatre. Parce que je l'avais lu, en tout cas. Mais voil\u00e0. Et sinon, ouais, il y a des livres, des livres sympas. Love Marx, Love Marx de Kevin Roberts, peut-\u00eatre. L'agence Sachi & Sachi, qui est profond comme livre, m\u00eame si \u00e7a se lit de mani\u00e8re assez rapide et c'est plut\u00f4t des principes que de la grande litt\u00e9rature. Mais Love Marx, pour comprendre un petit peu comment les marques qui deviennent... Le nouveau souffle des marques. C'est assez remarquable avec un principe de base de se dire que pour \u00eatre aim\u00e9 de ses clients, il faut leur t\u00e9moigner d'abord en tant que marques du respect et de l'amour. Je crois que c'est un peu un r\u00e9sum\u00e9 de ce qu'on peut ressortir de ce livre. Mais Love Marks, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien \u00e0 lire. Pour survivre, les grandes marques doivent susciter une fid\u00e9lit\u00e9 au-del\u00e0 de la raison. C'est pour elles le seul moyen de ne pas se fendre dans la masse informe des millions de marques sans avenir. Le secret pour y arriver, s'entourer de myst\u00e8res, de sensualit\u00e9 et d'intimit\u00e9. C'est un engagement passionn\u00e9 dans ces trois concepts forts qui cr\u00e9ent les Love Marks et dessinent l'avenir de la marque. 2004, je vais le mettre en lien. Il y a des livres sympas de Denis Gancel que j'ai la chance de conna\u00eetre un petit peu, de l'agence W. Les titres, je les connais moins, mais Etch\u00e9 Logo, je pense. Et puis un livre sur le contributing, qui doit s'appeler Au revoir marketing ou adieu marketing, quelque chose comme \u00e7a. Et son principe de ce livre, c'est int\u00e9ressant, je trouve, et c'est assez motivant pour Hayak, c'est de dire que l'\u00e8re du marketing est termin\u00e9e et qu'on est plut\u00f4t dans une \u00e8re o\u00f9 les marques doivent montrer et parler de leurs contributions, leurs contributions environnementales, sociales. Et au lieu de faire croire que deux produits semblables sont dissemblables avec un marketing surfait, eh bien, selon Denis, on est plut\u00f4t dans une \u00e8re o\u00f9 il faut parler de notre contribution. C'\u00e9tait un \u00e9change que j'avais avec Edselogo, les marques Ange et D\u00e9mon du 21\u00e8me si\u00e8cle et Lettres d'adieu au marketing. Et avec une banque que je connais bien, que vous connaissez bien aussi. En fait, je voulais installer une borne de recharge dans mon parking. Et puis, j'ai eu un retour de... J'ai un gestionnaire de parking qui travaille avec la banque et propri\u00e9taire. Et puis, le retour a \u00e9t\u00e9... Vous pouvez le faire, mais c'est totalement \u00e0 votre charge. Bureau d'\u00e9tudes, machin, etc. En gros, j'en ai pour 10 000 balles pour installer une borne sur un parking qui n'est pas \u00e0 moi. Il serait \u00e0 moi, \u00e0 la charge, bureau d'\u00e9tudes, machin, etc. En gros, j'en ai pour 10 000 balles pour installer une borne sur un parking qui n'est pas \u00e0 moi. Il serait \u00e0 moi, \u00e0 la limite, je pourrais y r\u00e9fl\u00e9chir, mais un truc en location, cher en plus, parce que pour en choquer certains, location de parking, \u00e7a doit \u00eatre dans certains coins de Paris. Je ne suis pas le plus cher, d'ailleurs, mais c'est 230 euros par mois, quelque chose comme \u00e7a. Donc, on parle quand m\u00eame d'un truc s\u00e9rieux. Je n'ai pas envie d'aller mettre 10 000 euros pour \u00e7a. Et puis, en plus, un vrai genre, genre \u00e7a nous int\u00e9resse pas, etc. Et la m\u00eame marque te placarde partout, tu vois, ESR, investissement socialement responsable, entreprises. T'as envie de dire les gars, en fait, arr\u00eatez de parler et agissez en fait, faites-le, quoi. Mets-moi ma putain de borne de recharge et mets-la \u00e0 tout le monde dans le parking. C'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9. C'est la contribution, la r\u00e9alit\u00e9 de ce qu'on fait pour un monde soit qui s'ab\u00eeme, soit qui s'am\u00e9liore. OK, \u00e9coute, tr\u00e8s bien, \u00e7a me pla\u00eet, toutes ces recommandations. Si t'avais l'occasion de croiser Vincent, allez, on ne va pas aller aussi loin, je te l'ai d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9, je pense, \u00e0 l'\u00e9poque, mais au tout d\u00e9but d'AYAC ou en 2018 ou en 2019 et que tu pouvais lui dire quelque chose, qu'est-ce que tu lui dirais ? Je me dirais, je me dirais, soit patient, soit patient, soit patient tout en pers\u00e9v\u00e9rant au quotidien. Je pense que je me passerai ce message parce que tu l'\u00e9voquais un petit peu et tu le devines vu qu'on se conna\u00eet. Oui, j'ai gard\u00e9 quand m\u00eame en moi, au fond de moi, l'envie de quelque chose qui performe, de quelque chose qui fonctionne, de quelque chose qui gagne. Et puis, ce sera le cas, mais il faut du temps pour se construire, il faut du temps pour poser une marque et la faire reconna\u00eetre et qu'elle vraiment s'implante dans un milieu. Donc, c'est long. N\u00e9anmoins, il faut pers\u00e9v\u00e9rer au quotidien et se dire que chaque \u00e9tape doit aller assez vite, mais que l'ensemble doit n\u00e9cessiter un temps un peu long. Donc, je me dirais pers\u00e9v\u00e8re, mais que l'ensemble doit n\u00e9cessiter un temps un peu long. Donc je me dirais pers\u00e9v\u00e8re, mais avec de la patience. C'est cool. J'allais te poser une question que je pose de temps en temps maintenant, quelles sont tes batailles internes, mais je pense que j'ai ma r\u00e9ponse. \u00c9coute, je suis tr\u00e8s content d'avoir fait ce second \u00e9pisode, ce deuxi\u00e8me je devrais dire, parce que le second veut dire qu'il n'y en aura pas de troisi\u00e8me, donc on sait jamais. J'esp\u00e8re, je souhaite pour une suite. Jerais dire, parce que le second veut dire qu'il n'y en aura pas de troisi\u00e8me, donc on sait jamais. J'esp\u00e8re, je souhaite pour une suite. Je suis tr\u00e8s content parce que sur le premier, on \u00e9voquait un peu la vie apr\u00e8s \u00eatre champion, mais on \u00e9voquait aussi beaucoup tout \u00e7a, une sorte de retraite aussi, de quelque chose qui \u00e9tait fini. Et l\u00e0, on est en plein dans un truc qui... dans un nouveau run, dans un monde dans lequel... Alors, je t'avais trouv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s humble, m\u00eame dans ton approche de champion olympique, mais l\u00e0 \u00e9videmment \u00e7a force de ta part aussi, tu vois, tu es dans un projet en cours, au long cours, avec je trouve des fondamentaux solides et des choses que tu renies pas. Et je trouve \u00e7a int\u00e9ressant. A la fois t'as envie, comme tu le disais \u00e0 l'instant, d'aller plus vite, mais tu sais qu'il ne faut pas y aller trop vite. Je trouve \u00e7a tr\u00e8s cool. Une belle marque que tu montes \u00e0 IAC et qui progresse, je trouve, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. Donc voil\u00e0, je suis impatient de voir la suite. Je te remercie pour ton temps, Vincent. Merci \u00e0 toi. Je te dis un bon voyage en train en Autriche. Tu mets combien de temps pour aller en Autriche en train ? 8 heures. 8 heures ? Ouais, mais tu vois, on pourrait prendre l'avion 1h20. Mais \u00e9coute, il y a de largement de quoi bien s'occuper. Non, alors l\u00e0, \u00e7a fait Stuttgart, Munich, Kufstein et Innsbruck. Ah, t'es chaud ! Non, mais il y a un c\u00f4t\u00e9 sympa par le train aussi. Et puis, oui, quelque part, il faut quand m\u00eame que, quand on peut, on utilise ce mode de locomotion qui est quand m\u00eame plus sympa pour le train aussi. Et puis, oui, quelque part, il faut quand m\u00eame que quand on peut, on utilise ce mode de locomotion qui est quand m\u00eame plus sympa pour la plan\u00e8te. Et puis, voil\u00e0. Tu mettrais le m\u00eame temps en voiture ? Presque. Un peu plus quand m\u00eame. Un peu plus depuis Paris. OK. Eh bien, \u00e9coute, bravo. Bon, huit heures de train alors. Et puis, \u00e0 dans cinq ans ? on se verra. Avant sur les skis ou sur les patins. Merci de ton accueil. Et voil\u00e0, il y a plein de choses qu'on aurait pu dire. Ou en billet plomb ou en refuge, ouais, grave. J'ai oubli\u00e9 de te poser des questions, il y a des choses que tu voulais dire que je n'ai pas fait. Non, non, mais il y en a tellement, parce qu'en effet, sur les mati\u00e8res qu'on choisit naturelles, recycl\u00e9es, enfin, c'est tellement pr\u00e9cis tout ce qu'on doit faire pour avoir ce genre de v\u00eatements et de collections qui prend forme, qui prend vie, qu'en effet, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s vaste et tr\u00e8s int\u00e9ressant. Mais voil\u00e0, on est... Oui, l'exigence, je ne suis pas rentr\u00e9, l'exigence sur les mati\u00e8res et le... Je la connais chez vous, mais recycl\u00e9es, \u00e7a vient d'o\u00f9, juste en deux secondes ? Alors, les mati\u00e8res recycl\u00e9es qu'on utilise, et c'est l\u00e0 que j'ai exprim\u00e9 la profondeur de notre d\u00e9marche, on n'utilise pas n'importe quel recycl\u00e9 qui vient de n'importe o\u00f9. On utilise du polyest\u00e8re ou du nylon recycl\u00e9, recycl\u00e9 m\u00e9caniquement, parce que le recyclage chimique, \u00e7a existe, mais c'est moins bien, vraiment moins bien au niveau environnemental que le recyclage m\u00e9canique. Et \u00e7a vient d'Italie, de la r\u00e9gion de Turin. Moi j'ai gagn\u00e9 ma m\u00e9daille d'or en vietnam \u00e0 Turin. C'est sympa de aussi avoir du fil pour la grande majeure partie du fil qu'on utilise pour faire les tissus qu'on met dans nos v\u00eatements, du fil de polyester recycl\u00e9, de bouteilles de plastique collect\u00e9es dans la r\u00e9gion de Turin. Qui ne sont pas fondues ou quoi ? Qui sont, quand tu dis m\u00e9caniques, qui sont broy\u00e9es. Qui sont broy\u00e9es, en effet. Et \u00e7a a deux int\u00e9r\u00eats. Un int\u00e9r\u00eat environnemental, comme je le disais, parce qu'on n'utilise pas de substances chimiques pour faire ce fil. Et un int\u00e9r\u00eat de technicit\u00e9 au sortir de cette \u00e9tape de recyclage parce qu'on a un fil qui est tr\u00e8s r\u00e9sistant, tr\u00e8s fin et qui a une double capacit\u00e9 de r\u00e9sistance et d'anti-odeur. Un fil tr\u00e8s tendu, c'est un fil qui a la capacit\u00e9 de ne pas capter les odeurs et donc d'avoir un fil de polyester recycl\u00e9 avec ces caract\u00e9ristiques-l\u00e0. \u00c7a nous permet d'avoir une qualit\u00e9 au final d'utilisation et de r\u00e9sistance qui est vraiment haut de gamme. Mais voil\u00e0, en effet, par rapport \u00e0 ta question, on a \u00e9voqu\u00e9 plein de choses. On pourrait encore en parler de plein d'autres et \u00e0 disposition pour en parler sur les r\u00e9seaux sociaux avec les \u00e9diteurs. Juste l\u00e0-dessus, sur ce fil en polyester, je suis relou, je fais durer les fins d'\u00e9pisode, mais est-ce qu'il y a un moyen de savoir que c'est \u00e7a et pas autre chose ? Si je vais dans d'autres marques, de savoir si c'est un fil en polyester recycl\u00e9 ou m\u00e9caniquement ou chimique, tu ne peux pas le savoir. Alors, il n'y a pas d'obligation, malheureusement, d'aller dans le d\u00e9tail de ces informations. Je pense que les marques les plus volontaristes sur ces sujets-l\u00e0 le communiquent, nous c'est ce qu'on fait, mais sur nos espaces de communication, sur le site Internet, sur certaines \u00e9tiquettes. Mais voil\u00e0, c'est la difficult\u00e9 aussi de la profondeur d'une r\u00e9elle d\u00e9marche d'\u00e9co-conception, c'est qu'elle est vraiment multifacteur et que \u00e7a demande du temps pour se l'approprier, la conna\u00eetre et la comprendre. Il faudrait un yuka des v\u00eatements, quoi, en fait. Oui, tout \u00e0 fait. Mais \u00e7a arrive, clear fashion est un peu dans cet \u00e9tat d'esprit l\u00e0. Et petit \u00e0 petit, on a aussi des r\u00e9glementations europ\u00e9ennes et fran\u00e7aises qui deviennent de plus en plus exigeantes. Et c'est bien. Tr\u00e8s bien. \u00c9coute, merci mille fois, Vincent, pour ton temps. Et puis, bon voyage en Autriche. Salut tout le monde, j'esp\u00e8re que vous avez voyag\u00e9. Allez voyager en vous abonnant aux r\u00e9seaux sociaux de Vincent et d'Ayak. Et puis voil\u00e0, faites un petit tour sur Ayak. Vous verrez, c'est une chouette marque. Essayez la hard shell, la soft shell, la... Comment on l'appelle celle qui marche bien, la que t'as l\u00e0 ? Alors il y a la Baltoro. La Baltoro balle taureau, la balle taureau, c'est la favorite de Laurent Cretz. Elle est sympa. Bisous, je vous embrasse, je vous dis \u00e0 la semaine prochaine sur G\u00e9n\u00e9ration Tueur Self. Partagez cet \u00e9pisode \u00e0 vos amis sportifs reconvertis par exemple, ou en reconversion, qui iront voir aussi Vincent en masse pour lui demander plein de conseils, j'imagine. A plus, salut. pour lui demander plein de conseils j les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 14.16], "text": " Je t'ai laiss\u00e9, tu n'\u00e9tais que champion olympique et \u00e0 la fondation SOMFI."}, {"timestamp": [14.16, 20.12], "text": " Je suis Vincent Defran, j'ai \u00e9t\u00e9 champion olympique en 2006, j'ai eu l'honneur d'\u00eatre"}, {"timestamp": [20.12, 26.88], "text": " porte drapeau de l'\u00e9quipe de France en 2010. J'ai d\u00e9cid\u00e9 en 2019 de passer \u00e0 l'action."}, {"timestamp": [26.88, 28.84], "text": " Je me suis lanc\u00e9 pour cr\u00e9er Ayak,"}, {"timestamp": [28.84, 32.12], "text": " marque de v\u00eatements technique, \u00e9co-responsable, europ\u00e9en."}, {"timestamp": [33.44, 34.88], "text": " Comment tu deviens entrepreneur ?"}, {"timestamp": [34.88, 36.4], "text": " Enfin, c'est pas un peu vertigineux ?"}, {"timestamp": [37.76, 39.52], "text": " Je lis dans les tripes ce projet."}, {"timestamp": [39.52, 42.28], "text": " Je me sentais suffisamment motiv\u00e9"}, {"timestamp": [42.28, 44.16], "text": " et arm\u00e9 pour me lancer."}, {"timestamp": [50.0, 61.0], "text": " On est trois ans apr\u00e8s. T'en es o\u00f9 toi ? T'es s\u00fbr de ton coup ? \u00c7a marche, \u00e7a va marcher ? Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [61.0, 69.0], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et"}, {"timestamp": [69.0, 73.84], "text": " cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer"}, {"timestamp": [73.84, 78.56], "text": " ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire"}, {"timestamp": [78.56, 81.56], "text": " exploser notre moyen."}, {"timestamp": [93.24, 98.48], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied,"}, {"timestamp": [98.48, 102.32], "text": " des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise"}, {"timestamp": [102.32, 108.48], "text": " Legal Start, c'est le meilleur partenaire qu'on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater,"}, {"timestamp": [108.48, 113.48], "text": " comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la"}, {"timestamp": [113.48, 117.96], "text": " charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer"}, {"timestamp": [117.96, 122.96], "text": " votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord,"}, {"timestamp": [122.96, 126.16], "text": " en num\u00e9ro 1, Legal Start, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro"}, {"timestamp": [126.16, 128.04], "text": " 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise."}, {"timestamp": [128.04, 132.32], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent Legal Start."}, {"timestamp": [132.32, 135.6], "text": " Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse"}, {"timestamp": [135.6, 136.6], "text": " v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [136.6, 141.08], "text": " Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [141.08, 143.96], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise."}, {"timestamp": [143.96, 148.42], "text": " Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires"}, {"timestamp": [148.42, 152.1], "text": " ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [152.1, 156.02], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut"}, {"timestamp": [156.02, 159.5], "text": " \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [159.5, 168.0], "text": " Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7."}, {"timestamp": [168.0, 171.08], "text": " Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers"}, {"timestamp": [171.08, 172.64], "text": " que les solutions traditionnelles du march\u00e9."}, {"timestamp": [172.64, 174.8], "text": " Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part,"}, {"timestamp": [174.8, 176.92], "text": " vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa,"}, {"timestamp": [176.92, 180.32], "text": " je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [180.32, 182.96], "text": " C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile,"}, {"timestamp": [182.96, 197.8], "text": " vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire, DOIT. J'\u00e9tais en train de dire que j'aurais d\u00fb mettre ma tenue de combat ayak pour enregistrer comme toi"}, {"timestamp": [197.8, 206.32], "text": " en ayak. J'ai surtout des tenues ayak soit tr\u00e8s moulantes, soit tr\u00e8s chaudes."}, {"timestamp": [206.76, 208.6], "text": " J'ai pas l'interm\u00e9diaire"}, {"timestamp": [208.6, 209.6], "text": " comme toi, l\u00e0, un"}, {"timestamp": [210.84, 211.84], "text": " truc qui peut se porter."}, {"timestamp": [212.16, 213.52], "text": " Donc j'ai, comment t'appelles \u00e7a"}, {"timestamp": [213.52, 214.84], "text": " les tenues, ce que tu mets en"}, {"timestamp": [214.84, 216.4], "text": " dessous des v\u00eatements techniques."}, {"timestamp": [216.44, 217.84], "text": " Ouais, c'est \u00e7a, premi\u00e8re couche."}, {"timestamp": [217.84, 218.84], "text": " Premi\u00e8re couche."}, {"timestamp": [219.2, 220.6], "text": " Et voil\u00e0, c'est ce que j'ai appris,"}, {"timestamp": [220.6, 222.6], "text": " d'ailleurs, en portant du hayak"}, {"timestamp": [223.24, 224.44], "text": " depuis quelque temps. C'est un peu"}, {"timestamp": [224.44, 228.32], "text": " le... cette accumulation des couches que tu vas mettre,"}, {"timestamp": [228.32, 232.24], "text": " qu'il faut bien savamment travailler pour l'hiver."}, {"timestamp": [232.24, 235.68], "text": " C'\u00e9tait mon pote J\u00e9r\u00e9my, je te parlais des saisies,"}, {"timestamp": [235.68, 238.4], "text": " qui m'avait appris \u00e7a aussi il y a quelques ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [238.4, 239.4], "text": " il ne faut pas faire n'importe quoi."}, {"timestamp": [239.4, 242.44], "text": " Si tu mets deux ou trois couches de t-shirt en coton, \u00e7a ne changera rien."}, {"timestamp": [242.44, 248.62], "text": " Si tu mets deux pulls, \u00e7a ne change rien. Il faut mettre une"}, {"timestamp": [248.64, 251.28], "text": " premi\u00e8re couche sur la peau, un peu technique."}, {"timestamp": [252.36, 254.6], "text": " Ensuite, tu vas mettre souvent une polaire ou un truc comme \u00e7a, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [254.6, 257.48], "text": " Oui, une veste de respiration,"}, {"timestamp": [258.24, 259.24], "text": " softshell qu'on appelle."}, {"timestamp": [259.24, 260.24], "text": " Softshell et apr\u00e8s hardshell."}, {"timestamp": [260.24, 263.04], "text": " Et apr\u00e8s hardshell ou insulation,"}, {"timestamp": [263.96, 264.96], "text": " doudoune vraiment."}, {"timestamp": [265.08, 267.76], "text": " Parce qu'en effet, pour aller en montagne"}, {"timestamp": [267.84, 270.6], "text": " partout, par tous les temps, c'est un peu ce qu'on propose avec kayak."}, {"timestamp": [271.6, 275.0], "text": " En effet, tu peux avoir chaud selon la m\u00e9t\u00e9o qui fait, selon l'effort"}, {"timestamp": [275.0, 277.96], "text": " que tu fais, selon l'intensit\u00e9"}, {"timestamp": [277.96, 281.4], "text": " que tu y mets. Et puis, en effet, le syst\u00e8me des couches que tu"}, {"timestamp": [281.44, 284.44], "text": " combines, que tu superposes et que tu changes,"}, {"timestamp": [284.52, 285.72], "text": " \u00e0 certains moments, \u00e7a te permet de t'adapter. Mais alors l\u00e0, on parle de trois couches, tu combines, que tu superposes et que tu changes, \u00e0 certains moments, \u00e7a te permet de"}, {"timestamp": [285.72, 286.72], "text": " t'adapter."}, {"timestamp": [287.4, 288.36], "text": " Mais alors l\u00e0, on parle de trois"}, {"timestamp": [288.36, 289.36], "text": " couches, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [290.32, 291.16], "text": " Il y a un endroit o\u00f9 tu peux en"}, {"timestamp": [291.16, 292.2], "text": " rajouter s'il fait vraiment tr\u00e8s"}, {"timestamp": [292.2, 293.24], "text": " froid, une quatri\u00e8me ou c'est juste"}, {"timestamp": [293.24, 294.24], "text": " qu'il faut une couche plus grosse ?"}, {"timestamp": [294.72, 296.08], "text": " Non, \u00e9ventuellement, tu peux aller \u00e0"}, {"timestamp": [296.08, 298.04], "text": " quatre couches, mais quand m\u00eame"}, {"timestamp": [298.04, 299.88], "text": " le meilleur combo, c'est d'avoir les"}, {"timestamp": [299.88, 301.6], "text": " bonnes qualit\u00e9s pour chaque couche."}, {"timestamp": [301.72, 302.88], "text": " Et si tu as la bonne qualit\u00e9 de"}, {"timestamp": [302.88, 303.84], "text": " premi\u00e8re, de deuxi\u00e8me et de"}, {"timestamp": [303.84, 305.36], "text": " troisi\u00e8me couche, tu peux d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [305.36, 306.6], "text": " aller dans"}, {"timestamp": [307.56, 308.96], "text": " \u00e9norm\u00e9ment de conditions, dans le"}, {"timestamp": [308.96, 310.38], "text": " grand froid, dans l'humidit\u00e9"}, {"timestamp": [310.38, 311.38], "text": " extr\u00eame."}, {"timestamp": [311.4, 312.32], "text": " Mais c'est vrai que quand tu"}, {"timestamp": [312.32, 313.92], "text": " combines, si tu es vraiment tr\u00e8s"}, {"timestamp": [313.92, 314.92], "text": " haut et qu'il y a"}, {"timestamp": [316.08, 317.42], "text": " quand m\u00eame n\u00e9anmoins beaucoup de"}, {"timestamp": [317.42, 319.48], "text": " froid et n\u00e9anmoins beaucoup d'humidit\u00e9,"}, {"timestamp": [319.52, 320.7], "text": " l\u00e0, tu peux aller jusqu'\u00e0 une"}, {"timestamp": [320.7, 321.9], "text": " quatri\u00e8me couche, c'est-\u00e0-dire une"}, {"timestamp": [321.9, 322.96], "text": " premi\u00e8re couche vraiment pour la"}, {"timestamp": [322.96, 325.04], "text": " chaleur contre la peau,"}, {"timestamp": [325.4, 328.4], "text": " apr\u00e8s une petite couche qui g\u00e8re la temp\u00e9rature avec cette"}, {"timestamp": [328.4, 331.4], "text": " premi\u00e8re couche. Et puis, une couche d'isolation"}, {"timestamp": [331.4, 334.44], "text": " avec du duvet ou du polyester recycl\u00e9, vraiment de la mati\u00e8re"}, {"timestamp": [334.44, 337.36], "text": " isolante. Et puis, par-dessus, c'est l\u00e0 que la quatri\u00e8me couche"}, {"timestamp": [337.36, 339.88], "text": " peut arriver \u00e9ventuellement, mais vraiment une membrane coupe-vent"}, {"timestamp": [340.4, 343.44], "text": " et waterproof qui permet de combiner l'ensemble"}, {"timestamp": [343.44, 345.84], "text": " et faire que l\u00e0, tu es dans un cocon et tu es tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [345.84, 353.6], "text": " C'est \u00e7a la difficult\u00e9 d'ailleurs de cette gestion du froid et alors en particulier,"}, {"timestamp": [353.6, 359.72], "text": " m\u00eame si on va venir sur tout \u00e7a, \u00e9videmment que je suis rentrant plein dedans, mais la gestion de"}, {"timestamp": [359.72, 366.48], "text": " le froid \u00e0 la limite, quoi que m\u00eame en ski al ski alpin, tu montes, tu fais rien,"}, {"timestamp": [366.84, 369.8], "text": " tu descends, tu fais un effort,"}, {"timestamp": [369.8, 372.88], "text": " bon alors il y a du vent, tu remontes, tu fais rien."}, {"timestamp": [373.28, 376.32], "text": " Donc c'est quand m\u00eame difficile \u00e0 g\u00e9rer, mais quand tu fais vraiment du ski de rando,"}, {"timestamp": [376.68, 378.88], "text": " c'est encore autre chose, parce qu'il y a des moments o\u00f9 en fait,"}, {"timestamp": [379.24, 383.04], "text": " tu es \u00e0 l'ombre, il fait tr\u00e8s, tr\u00e8s froid, tu es au soleil, il fait chaud,"}, {"timestamp": [384.28, 385.84], "text": " il y a du vent, il y a de la neige."}, {"timestamp": [386.48, 388.8], "text": " Tu peux avoir envie de t'arr\u00eater pour"}, {"timestamp": [388.84, 390.96], "text": " profiter ou pour des manipulations"}, {"timestamp": [390.96, 392.76], "text": " techniques, changer les pots ou alors tout"}, {"timestamp": [392.76, 394.12], "text": " simplement, en effet, faire une pause pour"}, {"timestamp": [394.12, 395.8], "text": " attendre d'autres personnes qui sont avec"}, {"timestamp": [395.8, 396.8], "text": " toi en groupe."}, {"timestamp": [397.32, 399.12], "text": " Et en effet, en montagne, que ce soit de"}, {"timestamp": [399.12, 401.22], "text": " par le climat qui peut \u00eatre tr\u00e8s"}, {"timestamp": [401.22, 402.6], "text": " changeant, tr\u00e8s rapidement, de par"}, {"timestamp": [402.6, 403.6], "text": " l'endroit que tu traverses."}, {"timestamp": [403.64, 404.88], "text": " En effet, tu peux traverser un couloir et"}, {"timestamp": [404.88, 405.16], "text": " tout d'un coup, il y a beaucoup de vent parce quees. En effet, tu peux traverser un couloir et tout d'un"}, {"timestamp": [405.16, 406.32], "text": " coup, il y a beaucoup de vent"}, {"timestamp": [406.32, 408.08], "text": " parce que le vent s'engouffre dans"}, {"timestamp": [408.08, 409.08], "text": " ce couloir."}, {"timestamp": [409.36, 411.08], "text": " En plus, il peut \u00eatre \u00e0 l'ombre."}, {"timestamp": [411.16, 411.92], "text": " Donc, tout d'un coup, tu peux"}, {"timestamp": [411.92, 414.0], "text": " passer d'un endroit relativement"}, {"timestamp": [414.4, 415.8], "text": " correct au niveau temp\u00e9rature \u00e0 un"}, {"timestamp": [415.8, 416.8], "text": " endroit glacial."}, {"timestamp": [417.56, 418.84], "text": " Et c'est pour \u00e7a qu'il n'y a pas de"}, {"timestamp": [418.84, 420.58], "text": " v\u00eatements qui peut \u00eatre le seul"}, {"timestamp": [420.64, 422.0], "text": " unique \u00e0 porter partout, tout le"}, {"timestamp": [422.0, 423.76], "text": " temps. C'est plut\u00f4t une panoplie"}, {"timestamp": [423.92, 425.12], "text": " que tu utilises avec"}, {"timestamp": [425.12, 426.74], "text": " ces fameuses trois ou quatre couches"}, {"timestamp": [426.74, 428.62], "text": " que tu combines et que tu"}, {"timestamp": [429.3, 430.3], "text": " modules et tu superposes."}, {"timestamp": [431.02, 432.96], "text": " Et d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'avoir des"}, {"timestamp": [432.96, 434.88], "text": " v\u00eatements qui ont cette panoplie,"}, {"timestamp": [435.66, 437.66], "text": " un vestiaire qui"}, {"timestamp": [437.66, 439.1], "text": " comprend ces diff\u00e9rentes couches"}, {"timestamp": [439.42, 441.42], "text": " et qui sont bien \u00e9tudi\u00e9es entre"}, {"timestamp": [441.42, 442.62], "text": " elles pour bien fonctionner en"}, {"timestamp": [442.62, 443.9], "text": " termes de fitting, pour que la"}, {"timestamp": [443.9, 444.98], "text": " premi\u00e8re fonctionne bien avec la"}, {"timestamp": [444.98, 445.8], "text": " deuxi\u00e8me, avec la deuxi\u00e8me,"}, {"timestamp": [445.8, 447.72], "text": " avec la troisi\u00e8me, etc."}, {"timestamp": [448.2, 450.0], "text": " Sachant que ce que je pourrais dire, c'est..."}, {"timestamp": [451.28, 454.48], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, on a appris d\u00e9j\u00e0 pas mal de choses en d\u00e9but de..."}, {"timestamp": [455.56, 457.56], "text": " Mais ce que je pourrais rajouter, c'est que finalement,"}, {"timestamp": [458.16, 460.12], "text": " celle qui compte le plus, c'est pas..."}, {"timestamp": [460.44, 463.72], "text": " Enfin, il faut avoir une bonne premi\u00e8re, mais tu peux avoir une bonne premi\u00e8re"}, {"timestamp": [463.72, 466.8], "text": " qui vient... La couche sur la peau quiau qui vient \u00e0 peu pr\u00e8s partout, je veux dire,"}, {"timestamp": [466.8, 471.44], "text": " entre du... Tu vas me raconter apr\u00e8s, M\u00e9rinos, ou des mati\u00e8res"}, {"timestamp": [471.44, 473.8], "text": " techniques de chez Decath ou Nike ou je ne sais pas o\u00f9."}, {"timestamp": [474.32, 478.28], "text": " \u00c0 la limite, moi, souvent, je prends la m\u00eame pour le jogging, le ski,"}, {"timestamp": [478.28, 480.48], "text": " le machin, tout \u00e7a. Je ne pense pas que \u00e7a change grand chose."}, {"timestamp": [480.8, 484.28], "text": " En revanche, c'est celle du dessus, les deux au-dessus, celle qui chauffe"}, {"timestamp": [484.28, 485.48], "text": " et celle qui prot\u00e8ge qui celles qui prot\u00e8gent,"}, {"timestamp": [485.52, 487.08], "text": " qui sont tr\u00e8s importantes, je pense, non ?"}, {"timestamp": [487.92, 490.44], "text": " Alors, oui et non. Oui, parce que quand m\u00eame, en effet,"}, {"timestamp": [490.8, 494.0], "text": " pour g\u00e9rer vraiment ce qui arrive de l'ext\u00e9rieur, que ce soit le vent,"}, {"timestamp": [494.08, 497.72], "text": " le froid qui frappe le v\u00eatement ou alors la pluie ou la neige,"}, {"timestamp": [498.36, 501.56], "text": " \u00e9videmment, la membrane, la qualit\u00e9 d\u00e9perlante d'un tissu,"}, {"timestamp": [501.6, 505.08], "text": " c'est ultra important. Mais tout \u00e7a fonctionne encore bien mieux en termes de"}, {"timestamp": [505.08, 507.02], "text": " confort global si, au contact"}, {"timestamp": [507.02, 508.86], "text": " de la peau, tu as la bonne mati\u00e8re"}, {"timestamp": [508.86, 510.16], "text": " et la bonne mati\u00e8re, c'est pas..."}, {"timestamp": [510.16, 511.5], "text": " Il n'y a pas une id\u00e9ologie l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [511.94, 513.92], "text": " Il y a quelle mati\u00e8re pour"}, {"timestamp": [513.92, 515.34], "text": " quel moment et quelle personne."}, {"timestamp": [515.8, 516.88], "text": " Et quel moment, c'est notamment"}, {"timestamp": [516.88, 517.66], "text": " est-ce que tu fais un effort"}, {"timestamp": [517.66, 519.32], "text": " intense ou un effort plus mod\u00e9r\u00e9"}, {"timestamp": [519.32, 520.38], "text": " ou est-ce que tu es carr\u00e9ment au"}, {"timestamp": [520.38, 522.52], "text": " calme ? Pour les deux derni\u00e8res"}, {"timestamp": [522.52, 524.4], "text": " que je viens de citer, au calme"}, {"timestamp": [524.4, 526.76], "text": " ou effort mod\u00e9r\u00e9, la laine de"}, {"timestamp": [526.76, 528.8], "text": " M\u00e9rinos, c'est juste parfait parce"}, {"timestamp": [528.8, 530.28], "text": " que \u00e7a respire bien, c'est"}, {"timestamp": [530.28, 531.28], "text": " anti-odeur."}, {"timestamp": [531.64, 532.92], "text": " Si tant est que la laine est de tr\u00e8s"}, {"timestamp": [532.92, 534.2], "text": " bonne qualit\u00e9, tu peux avoir un"}, {"timestamp": [534.2, 537.0], "text": " tissu avec de l'\u00e9lasticit\u00e9"}, {"timestamp": [537.12, 538.76], "text": " sans avoir \u00e0 rajouter d'\u00e9lastane."}, {"timestamp": [539.16, 541.12], "text": " Tu peux \u00eatre en 100% M\u00e9rinos et"}, {"timestamp": [541.12, 543.28], "text": " avoir un super fitting, un super"}, {"timestamp": [543.28, 545.6], "text": " confort, une super tenue aupr\u00e8s du corps."}, {"timestamp": [546.4, 552.84], "text": " Et puis, tu as ces qualit\u00e9s naturelles, oui, de respiration de la laine quand m\u00eame, tout"}, {"timestamp": [552.84, 556.36], "text": " en te maintenant au chaud. Et puis, tu as cette qualit\u00e9 anti-odeur qui est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [556.88, 558.56], "text": " super appr\u00e9ciable dans plein de contextes."}, {"timestamp": [558.96, 563.12], "text": " C'est pas con. Quand tu enl\u00e8ves tes v\u00eatements rentrant dans un chalet d'altitude,"}, {"timestamp": [563.12, 564.52], "text": " il y a du monde et que tu pues."}, {"timestamp": [565.42, 566.42], "text": " Exactement, il y a \u00e7a."}, {"timestamp": [566.74, 567.74], "text": " Et puis, il y a d'autres moments o\u00f9"}, {"timestamp": [567.74, 568.76], "text": " tu as un effort beaucoup plus"}, {"timestamp": [568.76, 570.38], "text": " intense, o\u00f9 l\u00e0, les mati\u00e8res"}, {"timestamp": [570.38, 572.44], "text": " synth\u00e9tiques peuvent avoir d'autres"}, {"timestamp": [572.46, 574.22], "text": " avantages pour g\u00e9rer vraiment la"}, {"timestamp": [574.22, 575.3], "text": " transpiration imm\u00e9diate."}, {"timestamp": [575.34, 576.66], "text": " C'est pour \u00e7a que, en tout cas chez"}, {"timestamp": [576.66, 577.66], "text": " Hayek, on combine."}, {"timestamp": [577.9, 579.2], "text": " On n'a pas d'id\u00e9ologie de mati\u00e8re."}, {"timestamp": [579.26, 580.26], "text": " Notre guide, nos"}, {"timestamp": [582.02, 583.76], "text": " leitmotivs, c'est la meilleure"}, {"timestamp": [583.76, 585.16], "text": " performance technique et"}, {"timestamp": [585.16, 586.16], "text": " environnementale."}, {"timestamp": [586.48, 587.96], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a nous am\u00e8ne parfois, pour"}, {"timestamp": [587.96, 588.8], "text": " certains types de v\u00eatements, \u00e0"}, {"timestamp": [588.8, 590.32], "text": " choisir de la laine, parfois du"}, {"timestamp": [590.32, 592.38], "text": " polyester recycl\u00e9 pour avoir"}, {"timestamp": [592.38, 593.92], "text": " ce genre justement de v\u00eatements"}, {"timestamp": [594.32, 596.08], "text": " qui est assez pr\u00e9cis et puis qui a"}, {"timestamp": [596.08, 598.16], "text": " une super performance"}, {"timestamp": [598.92, 599.92], "text": " au regard de l'environnement."}, {"timestamp": [600.68, 601.8], "text": " On va voyager un peu dans les"}, {"timestamp": [601.8, 603.48], "text": " montagnes, on va aller se balader."}, {"timestamp": [603.68, 612.72], "text": " J'ai regard\u00e9, tu me raconteras ce que tu en penses apr\u00e8s,, mais The Aftershock, je sais pas si tu l'as vu ce reportage extra, je crois que c'est sur Netflix,"}, {"timestamp": [614.0, 621.2], "text": " sur le s\u00e9isme sur le toit du monde, c'est vraiment assez impressionnant. Donc il y a eu un s\u00e9isme au N\u00e9pal en 2015"}, {"timestamp": [622.48, 625.64], "text": " et donc c'est sur trois endroits en m\u00eame temps, quatre bandes d'eau,"}, {"timestamp": [626.48, 627.92], "text": " la vall\u00e9e de je ne sais pas quoi,"}, {"timestamp": [629.84, 632.28], "text": " et l'Everest, et le mont Everest."}, {"timestamp": [632.32, 635.24], "text": " Et donc, ils montrent sur le camp de base, la base 1, etc."}, {"timestamp": [635.24, 637.96], "text": " Tout ce qui se passe avec le CX, mais comment ils le vivent, etc."}, {"timestamp": [638.32, 641.52], "text": " Un truc qui m'a impressionn\u00e9, alors je ne connaissais pas cette histoire de..."}, {"timestamp": [642.2, 644.6], "text": " J'ai fait des \u00e9pisodes avec des gens qui ont mont\u00e9 l'Everest, d'ailleurs,"}, {"timestamp": [649.16, 653.96], "text": " dont connaissais pas cette histoire de... J'ai fait des \u00e9pisodes avec des gens qui ont mont\u00e9 les Vrestes d'ailleurs, dont Jousset, je sais pas si tu connais le patron de Webel, enfin Fr\u00e9d\u00e9ric Jousset, et je connaissais pas cette"}, {"timestamp": [653.96, 658.0], "text": " histoire de la mer, il y a une mer entre le camp de base et le camp"}, {"timestamp": [658.0, 661.72], "text": " num\u00e9ro 1, je sais plus comment ils l'appellent mais c'est extraordinaire, avec des crevasses, etc."}, {"timestamp": [661.72, 665.68], "text": " Et en fait je me suis rendu compte qu'au camp num\u00e9ro un, qui est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s haut,"}, {"timestamp": [667.8, 670.8], "text": " par moment, tu les vois, ils sont quasiment"}, {"timestamp": [670.84, 673.0], "text": " juste en soupules, enfin, ils"}, {"timestamp": [674.2, 677.2], "text": " sont au soleil, ils sont \u00e0 7000 m\u00e8tres"}, {"timestamp": [677.2, 680.5], "text": " d'altitude, mais ils ne sont pas frigorifi\u00e9s"}, {"timestamp": [680.52, 683.28], "text": " dans un truc avec une softshell et une hardshell."}, {"timestamp": [683.32, 686.0], "text": " Oui, c'est \u00e7a, mais la haute montagne et la tr\u00e8s haute montagne"}, {"timestamp": [686.0, 687.0], "text": " est surprenante pour \u00e7a."}, {"timestamp": [687.0, 690.0], "text": " Et avec le contexte climatique actuel"}, {"timestamp": [690.0, 693.0], "text": " et malheureusement \u00e0 venir, en tout cas au moins pour les ann\u00e9es qui arrivent,"}, {"timestamp": [693.0, 695.0], "text": " oui, on a des surprises."}, {"timestamp": [695.0, 696.0], "text": " Il y a des faux amis."}, {"timestamp": [696.0, 698.0], "text": " On peut se dire en montagne, on a toujours froid."}, {"timestamp": [698.0, 700.0], "text": " Mais non, parfois on peut avoir chaud."}, {"timestamp": [700.0, 703.0], "text": " On peut avoir chaud l'hiver et parfois on peut se retrouver frigorifi\u00e9"}, {"timestamp": [703.0, 704.0], "text": " dans des conditions l'\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [704.0, 706.2], "text": " Alors si tant est qu'on est en altitude,"}, {"timestamp": [706.2, 707.2], "text": " \u00e9videmment."}, {"timestamp": [707.2, 708.64], "text": " J'imagine que \u00e7a peut changer en cinq heures."}, {"timestamp": [708.8, 712.48], "text": " \u00c7a peut changer tr\u00e8s rapidement, en effet, et pas contre toute attente"}, {"timestamp": [712.48, 715.96], "text": " parce que quand m\u00eame la m\u00e9t\u00e9o est quand m\u00eame assez efficace."}, {"timestamp": [716.28, 718.88], "text": " Mais encore faut-il s'y r\u00e9f\u00e9rer, s'y fier."}, {"timestamp": [718.88, 721.88], "text": " Et puis, mais c'est \u00e7a, la montagne, c'est \u00e7a qui est bien."}, {"timestamp": [722.48, 725.18], "text": " Non, mais la montagne, c'est \u00e7a qui est aussi fascinant, c'est qu'elle est bien"}, {"timestamp": [725.18, 727.8], "text": " plus surprenante m\u00eame qu'on pourrait l'imaginer."}, {"timestamp": [727.84, 729.68], "text": " Elle est fascinante pour \u00e7a."}, {"timestamp": [730.32, 733.08], "text": " Et puis, on n'a vraiment pas fini de la"}, {"timestamp": [733.08, 735.2], "text": " d\u00e9couvrir. Par contre, ce qu'il faut, c'est qu'on y fasse un peu plus"}, {"timestamp": [735.2, 736.48], "text": " attention, je pense."}, {"timestamp": [736.92, 740.0], "text": " Mais voil\u00e0, la vie en montagne, elle est"}, {"timestamp": [740.0, 741.76], "text": " faite de chaud et de froid."}, {"timestamp": [742.52, 745.6], "text": " Alors, pour ceux qui connaissent bien G\u00e9n\u00e9ration du True Self, ils"}, {"timestamp": [745.6, 747.6], "text": " connaissent peut-\u00eatre Vincent Defran,"}, {"timestamp": [747.64, 748.96], "text": " ou alors ceux qui sont passionn\u00e9s"}, {"timestamp": [749.96, 751.68], "text": " de biathlon aussi,"}, {"timestamp": [753.12, 754.56], "text": " parce que nous, on se conna\u00eet depuis"}, {"timestamp": [755.2, 756.2], "text": " cinq ans presque."}, {"timestamp": [756.92, 758.2], "text": " Et en fait, on a enregistr\u00e9"}, {"timestamp": [758.68, 760.52], "text": " dans la deuxi\u00e8me ann\u00e9e de G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [760.52, 762.48], "text": " du True Self, ensemble,"}, {"timestamp": [762.48, 763.28], "text": " un \u00e9pisode."}, {"timestamp": [763.28, 765.12], "text": " Je crois que tu \u00e9tais le premier sportif que j'ai enregistr\u00e9, ou en tout cas, par \u00e9pisode. Je crois que tu \u00e9tais le premier"}, {"timestamp": [765.12, 766.8], "text": " sportif que j'ai enregistr\u00e9,"}, {"timestamp": [766.8, 768.4], "text": " ou en tout cas parmi..."}, {"timestamp": [768.44, 769.12], "text": " Je crois que tu \u00e9tais le premier"}, {"timestamp": [769.12, 770.04], "text": " sportif."}, {"timestamp": [770.04, 771.28], "text": " Je sais que tu \u00e9tais le premier"}, {"timestamp": [771.28, 772.56], "text": " champion olympique que j'ai"}, {"timestamp": [772.56, 773.32], "text": " enregistr\u00e9."}, {"timestamp": [773.32, 774.32], "text": " Je t'ai tr\u00e8s impressionn\u00e9."}, {"timestamp": [775.32, 777.0], "text": " Et puis, je te trouvais tr\u00e8s cool."}, {"timestamp": [777.0, 778.24], "text": " Je me souviens qu'on avait march\u00e9"}, {"timestamp": [778.24, 780.2], "text": " de ce bureau jusqu'\u00e0 mon ancien"}, {"timestamp": [780.2, 781.36], "text": " chez moi parce que je prenais le"}, {"timestamp": [781.36, 782.12], "text": " m\u00e9tro \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [782.12, 783.08], "text": " On avait une longue discussion."}, {"timestamp": [783.08, 784.12], "text": " On avait prolong\u00e9 les discussions"}, {"timestamp": [784.12, 784.96], "text": " apr\u00e8s le podcast, j'avais trouv\u00e9"}, {"timestamp": [784.96, 785.52], "text": " \u00e7a tr\u00e8s cool. On est rest\u00e9 assez proche, \u00e0 c\u00f4t\u00e9. On avait une longue discussion, on avait prolong\u00e9 la discussion apr\u00e8s le podcast, j'avais trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s cool."}, {"timestamp": [786.48, 789.2], "text": " On est rest\u00e9 assez proche, en tout cas, on se textote, on"}, {"timestamp": [789.2, 792.48], "text": " se... on \u00e9change, on se met en relation"}, {"timestamp": [792.72, 795.2], "text": " mutuellement avec pas mal de gens, des invit\u00e9s."}, {"timestamp": [795.24, 797.04], "text": " Hugues Lebret avec qui t'as fait du v\u00e9lo, je crois."}, {"timestamp": [797.04, 798.04], "text": " Ouais, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [798.88, 801.04], "text": " Des gens, voil\u00e0, qui vont, qui viennent."}, {"timestamp": [803.08, 804.96], "text": " Moi, je t'ai laiss\u00e9, t'\u00e9tais..."}, {"timestamp": [807.0, 808.96], "text": " Presque, c'\u00e9tait assez le paradoxe, qui viennent. Moi, je t'ai laiss\u00e9, t'\u00e9tais... Presque, c'\u00e9tait... Ah c'est le paradoxe, en fait."}, {"timestamp": [809.36, 812.84], "text": " Je vais volontairement aller dans la provoque, presque que champion"}, {"timestamp": [812.84, 816.44], "text": " olympique et \u00e0 la Fondation SOMFI."}, {"timestamp": [817.04, 820.28], "text": " Quand je dis c'est le paradoxe, c'est moi, c'est une des choses qui m'a vraiment"}, {"timestamp": [820.92, 824.6], "text": " boulevers\u00e9 dans cet \u00e9pisode ensemble, c'est que tu me racontais \u00e0 cette"}, {"timestamp": [824.6, 826.12], "text": " \u00e9poque que tu pouvais,"}, {"timestamp": [826.12, 831.76], "text": " dans un d\u00eener, dire \u00e0 des gens ne plus dire que tu \u00e9tais champion olympique parce que \u00e7a prenait"}, {"timestamp": [831.76, 838.84], "text": " trop de place dans ta vie. Et je m'\u00e9tais dit, wow, c'est fou en fait, ce truc que tu rab\u00e2ches"}, {"timestamp": [838.84, 842.44], "text": " \u00e0 chaque fois et d'expliquer, de te dire j'en ai marre de raconter la m\u00eame histoire et puis \u00e7a"}, {"timestamp": [842.44, 845.12], "text": " prend trop de place pour moi, pour mes proches, etc."}, {"timestamp": [846.8, 848.72], "text": " \u00c7a m'avait vraiment boulevers\u00e9."}, {"timestamp": [851.08, 852.4], "text": " Aujourd'hui, je crois que pr\u00e8s de cinq ans apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [856.12, 856.6], "text": " tu n'es plus que Jean-Bien Olympique, m\u00eame si tu \u00e9tais bien plus que \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [859.32, 862.0], "text": " \u00e9videmment, mais tu as fait aussi beaucoup, beaucoup de choses. Tu t'es lanc\u00e9 dans l'entreprenariat, dans plein de choses."}, {"timestamp": [862.0, 863.28], "text": " On parle de la YAC tout de suite."}, {"timestamp": [863.68, 866.52], "text": " Voil\u00e0, j'ai pu suivre \u00e7a de pr\u00e8s."}, {"timestamp": [866.72, 870.32], "text": " Le petit disclaimer pour tous, c'est que je suis un tout petit"}, {"timestamp": [870.52, 873.88], "text": " petit actionnaire de AYAK."}, {"timestamp": [874.08, 876.48], "text": " Et c'est pas pour \u00e7a que Niche t'avait invit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [876.68, 877.84], "text": " parce que moi, je savais pas du tout."}, {"timestamp": [877.88, 879.72], "text": " Je pense que tu ne savais pas non plus que tu allais monter AYAK."}, {"timestamp": [879.92, 882.56], "text": " Je savais que j'allais monter quelque chose, mais pas forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [882.76, 885.12], "text": " Et il s'est trouv\u00e9 que c'\u00e9tait plus \u00e0 un moment"}, {"timestamp": [886.16, 891.12], "text": " par sympathie et par r\u00e9seau que j'ai fait un petit investissement"}, {"timestamp": [891.88, 893.56], "text": " de 10 000 euros, je crois, ou quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [893.56, 896.84], "text": " Donc voil\u00e0, depuis, \u00e7a fait un grand voyage."}, {"timestamp": [896.88, 897.88], "text": " Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [898.44, 900.4], "text": " Et c'est donc pas non plus la raison pour laquelle je suis \u00e7a."}, {"timestamp": [900.4, 902.12], "text": " C'est juste que je suis cette aventure de l'int\u00e9rieur."}, {"timestamp": [902.16, 904.56], "text": " Je suis aussi tout ce que tu fais dans tout \u00e7a."}, {"timestamp": [904.6, 907.12], "text": " Et je trouve \u00e7a tr\u00e8s cool."}, {"timestamp": [908.12, 912.28], "text": " Donc, voil\u00e0, apr\u00e8s cette br\u00e8ve intro, cher Vincent, je vais te proposer de te"}, {"timestamp": [912.28, 913.28], "text": " pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [914.6, 916.04], "text": " Ouais, alors avec plaisir."}, {"timestamp": [917.32, 921.8], "text": " Moi, je suis Vincent Defran, et je suis n\u00e9 dans les montagnes du Jura."}, {"timestamp": [922.2, 924.72], "text": " J'ai aujourd'hui trois enfants, je suis mari\u00e9."}, {"timestamp": [925.0, 930.0], "text": " Et puis, j'ai eu un parcours qui m'a amen\u00e9 \u00e0 faire quelques activit\u00e9s assez vari\u00e9es."}, {"timestamp": [930.0, 935.0], "text": " Mais en effet, j'ai rencontr\u00e9 le ski tout jeune, comme beaucoup de gamins du Jura,"}, {"timestamp": [935.0, 939.0], "text": " dans la r\u00e9gion de Pontarlier, ma petite ville."}, {"timestamp": [939.0, 946.12], "text": " Et donc, chemin faisant, j'ai d\u00e9couvert le ski, le biathlon, la comp\u00e9tition dans le ski de fond et le biathlon."}, {"timestamp": [946.12, 953.88], "text": " Et voil\u00e0, j'ai fait le d\u00e9but de ma vie en jeune athl\u00e8te, carri\u00e8re de biathlon, en \u00e9quipe de France de biathlon."}, {"timestamp": [953.88, 956.48], "text": " J'ai pu faire trois fois les Jeux olympiques."}, {"timestamp": [956.48, 958.68], "text": " Je les ai gagn\u00e9s en 2006 \u00e0 Turin."}, {"timestamp": [958.68, 961.48], "text": " Donc, en effet, j'\u00e9tais champion olympique et j'en suis super fier."}, {"timestamp": [961.48, 966.08], "text": " Et ce que tu disais, en effet, j'aime pas que tout tourne l\u00e0 autour"}, {"timestamp": [966.08, 967.2], "text": " parce que la vie continue"}, {"timestamp": [967.2, 969.2], "text": " et \u00eatre champion olympique \u00e0 28 ans,"}, {"timestamp": [969.2, 971.4], "text": " c'est \u00e9videmment fantastique, c'est \u00e9norme,"}, {"timestamp": [972.0, 974.04], "text": " mais c'est dommage de rester que l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [974.48, 977.12], "text": " Donc, je suis content que mes activit\u00e9s"}, {"timestamp": [977.12, 980.32], "text": " aussi m'am\u00e8nent \u00e0 penser \u00e0 autre chose"}, {"timestamp": [980.32, 981.48], "text": " et \u00e0 faire d'autres choses."}, {"timestamp": [981.48, 983.2], "text": " Et c'est une des motivations"}, {"timestamp": [983.2, 984.28], "text": " apr\u00e8s ce titre olympique,"}, {"timestamp": [984.28, 985.04], "text": " c'\u00e9tait de ne pas"}, {"timestamp": [985.04, 986.04], "text": " rester que l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [986.8, 987.92], "text": " Mais donc, voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 champion"}, {"timestamp": [987.92, 989.1], "text": " olympique en 2006."}, {"timestamp": [989.32, 991.0], "text": " J'ai eu l'honneur d'\u00eatre porte"}, {"timestamp": [991.0, 992.16], "text": " drapeau de l'\u00e9quipe de France en"}, {"timestamp": [992.16, 993.16], "text": " 2010."}, {"timestamp": [993.16, 994.84], "text": " C'\u00e9tait mes derniers Jeux olympiques"}, {"timestamp": [994.84, 996.96], "text": " apr\u00e8s Salt Lake City en 2002,"}, {"timestamp": [997.6, 999.96], "text": " Turin en 2006 et puis Vancouver"}, {"timestamp": [1003.0, 1004.28], "text": " en 2010 au Canada."}, {"timestamp": [1005.0, 1007.24], "text": " Donc, porte drapeau, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez"}, {"timestamp": [1007.84, 1009.84], "text": " intense, tr\u00e8s beau, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1009.84, 1010.84], "text": " fort."}, {"timestamp": [1011.04, 1012.96], "text": " Et puis, apr\u00e8s, je me suis"}, {"timestamp": [1012.96, 1014.5], "text": " lanc\u00e9 dans d'autres activit\u00e9s parce"}, {"timestamp": [1014.52, 1016.28], "text": " que j'ai arr\u00eat\u00e9 ma carri\u00e8re en 2010."}, {"timestamp": [1016.36, 1017.52], "text": " Et puis, bien,"}, {"timestamp": [1018.44, 1019.88], "text": " ces activit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1020.48, 1022.32], "text": " dans les grandes lignes r\u00e9parties"}, {"timestamp": [1022.32, 1023.96], "text": " pour une partie dans le monde du"}, {"timestamp": [1023.96, 1025.6], "text": " sport, avec le Comit\u00e9 International Olympique"}, {"timestamp": [1026.2, 1033.22], "text": " \u00e0 Lausanne, et une autre partie avec la Fondation d'Entreprise SOMFI. On en avait parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque parce que j'\u00e9tais encore \u00e0 fond dans"}, {"timestamp": [1033.56, 1037.96], "text": " l'entreprise SOMFI, \u00e0 la t\u00eate de la fondation. Donc voil\u00e0, apr\u00e8s 2010,"}, {"timestamp": [1038.56, 1046.52], "text": " eh bien, j'ai \u00e9t\u00e9 responsable de programme au Comit\u00e9 Olympique dans le cadre des Jeux Olympiques de la jeunesse."}, {"timestamp": [1047.2, 1050.28], "text": " En parall\u00e8le, pendant quelques ann\u00e9es, j'ai dirig\u00e9 la fondation d'entreprise"}, {"timestamp": [1050.28, 1053.6], "text": " SOMFI, engag\u00e9e dans le domaine de la lutte contre le mal-logement."}, {"timestamp": [1053.68, 1056.64], "text": " Donc l\u00e0, un autre univers, vraiment quand m\u00eame compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [1057.32, 1060.36], "text": " diff\u00e9rent, m\u00eame s'il y a des choses"}, {"timestamp": [1060.36, 1063.0], "text": " qui se rejoignent dans tous univers."}, {"timestamp": [1063.64, 1065.76], "text": " Et puis, j'ai pens\u00e9"}, {"timestamp": [1065.76, 1067.52], "text": " \u00e0 un projet entreprenarial"}, {"timestamp": [1068.32, 1070.36], "text": " depuis 2013, je pense,"}, {"timestamp": [1070.96, 1072.32], "text": " \u00e0 partir de 2013,"}, {"timestamp": [1073.16, 1075.32], "text": " en constatant que j'\u00e9tais tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1075.32, 1077.46], "text": " attir\u00e9 par l'entreprise"}, {"timestamp": [1077.48, 1078.92], "text": " et l'\u00e9pop\u00e9e que \u00e7a peut \u00eatre en"}, {"timestamp": [1078.92, 1081.6], "text": " tant qu'humain, en tant qu'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [1082.08, 1083.72], "text": " Donc, j'ai commenc\u00e9 depuis, \u00e0"}, {"timestamp": [1083.72, 1086.2], "text": " partir de 2013, \u00e0 penser \u00e0 un projet"}, {"timestamp": [1086.32, 1087.32], "text": " entreprenarial."}, {"timestamp": [1088.08, 1089.08], "text": " J'ai d\u00e9cid\u00e9 en 2019"}, {"timestamp": [1090.2, 1091.2], "text": " de passer \u00e0 l'action."}, {"timestamp": [1091.24, 1093.62], "text": " Donc, un an apr\u00e8s notre premi\u00e8re"}, {"timestamp": [1093.62, 1095.18], "text": " rencontre, je me suis lanc\u00e9 pour"}, {"timestamp": [1095.56, 1096.56], "text": " cr\u00e9er Ayak."}, {"timestamp": [1097.4, 1098.88], "text": " Voil\u00e0, marque de v\u00eatements"}, {"timestamp": [1098.92, 1100.52], "text": " techniques, \u00e9co-responsables,"}, {"timestamp": [1100.6, 1102.12], "text": " europ\u00e9ens. C'est \u00e7a qu'on fait chez"}, {"timestamp": [1102.12, 1104.18], "text": " Ayak, en profondeur,"}, {"timestamp": [1104.2, 1105.0], "text": " en largeur."}, {"timestamp": [1105.2, 1107.12], "text": " Et aujourd'hui, on est"}, {"timestamp": [1107.12, 1108.92], "text": " \u00e0 deux ans, un peu plus de deux"}, {"timestamp": [1108.92, 1110.0], "text": " ans de la sortie de la premi\u00e8re"}, {"timestamp": [1110.0, 1111.0], "text": " collection."}, {"timestamp": [1111.44, 1112.78], "text": " On est dans le troisi\u00e8me hiver avec"}, {"timestamp": [1112.78, 1113.72], "text": " la collection hiver."}, {"timestamp": [1113.76, 1115.56], "text": " On a une collection \u00e9t\u00e9 qui arrive"}, {"timestamp": [1115.84, 1117.44], "text": " tout bient\u00f4t pour l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1117.44, 1119.08], "text": " prochain, avec"}, {"timestamp": [1119.48, 1121.36], "text": " des v\u00eatements qui sont passionnants"}, {"timestamp": [1121.36, 1122.36], "text": " \u00e0 penser, \u00e0 d\u00e9couvrir."}, {"timestamp": [1122.36, 1123.36], "text": " On regarde derri\u00e8re le foyer Laurent,"}, {"timestamp": [1123.8, 1127.0], "text": " mon associ\u00e9, qui est avec sa doudoune Hayak, qui est en train de faire un d\u00e9fil\u00e9, tu vois."}, {"timestamp": [1130.0, 1132.0], "text": " Et voil\u00e0, donc voil\u00e0 qui je suis."}, {"timestamp": [1133.0, 1139.0], "text": " On m'appelle Vino, beaucoup de personnes m'appellent Vino et \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir quand on m'appelle Vino parce que c'est un surnom qui me vient du biathlon."}, {"timestamp": [1139.0, 1141.0], "text": " Et \u00e7a me rappelle des belles choses."}, {"timestamp": [1141.0, 1145.68], "text": " \u00c7a me rappelle St\u00e9phane Boutillot, cet entra\u00eeneur que j'ai eu pendant longtemps"}, {"timestamp": [1145.68, 1147.08], "text": " et qui m'a beaucoup accompagn\u00e9,"}, {"timestamp": [1147.08, 1148.44], "text": " comme d'autres entra\u00eeneurs dans ma carri\u00e8re"}, {"timestamp": [1148.44, 1150.28], "text": " et qui m'a donn\u00e9 ce surnom de Vino."}, {"timestamp": [1150.92, 1152.96], "text": " Et voil\u00e0, aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1153.28, 1154.96], "text": " une aventure passionnante qui me"}, {"timestamp": [1155.48, 1156.8], "text": " qui me remue chaque jour"}, {"timestamp": [1157.56, 1159.28], "text": " vers le haut, parfois vers le bas,"}, {"timestamp": [1159.32, 1161.04], "text": " mais avec un bon accueil."}, {"timestamp": [1161.04, 1162.52], "text": " Et on continue avec une petite \u00e9quipe"}, {"timestamp": [1162.52, 1164.16], "text": " qui se d\u00e9veloppe pour"}, {"timestamp": [1165.92, 1165.94], "text": " proposer"}, {"timestamp": [1168.7, 1171.86], "text": " aux univers des sports de montagne, mais aussi plus largement des sports de plein air, des v\u00eatements"}, {"timestamp": [1171.86, 1174.58], "text": " qui sont tr\u00e8s efficaces, qui sont fiables, qui sont durables,"}, {"timestamp": [1174.78, 1177.94], "text": " mais qui sont aussi en profondeur \u00e9co-responsables"}, {"timestamp": [1178.34, 1181.38], "text": " et avec un parti pris europ\u00e9en, \u00e0 la fois pour le c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [1182.02, 1184.7], "text": " \u00e9co-responsable, mais aussi pour la qualit\u00e9 de ce qu'on peut d\u00e9velopper en"}, {"timestamp": [1184.7, 1187.52], "text": " Europe. Et puis, modestement, pour contribuer \u00e0 un \u00e9cosyst\u00e8me europ\u00e9en"}, {"timestamp": [1188.52, 1189.84], "text": " \u00e9conomique,"}, {"timestamp": [1189.84, 1196.56], "text": " dynamique. Et voil\u00e0 un petit peu qui je suis dans les grandes lignes, et puis je suis un amoureux de sport de mani\u00e8re globale."}, {"timestamp": [1197.28, 1202.32], "text": " \u00c7a se voit qu'on te suit. Moi, je vous recommande vraiment de suivre Vincent Vinault sur les r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [1203.92, 1205.34], "text": " notamment parce qu'en effet, tu fais"}, {"timestamp": [1205.34, 1207.1], "text": " vraiment voyager sur pas mal"}, {"timestamp": [1208.22, 1209.62], "text": " de sujets, c'est-\u00e0-dire,"}, {"timestamp": [1210.06, 1211.7], "text": " \u00e9videmment, du ski de rando,"}, {"timestamp": [1211.86, 1213.22], "text": " du biathlon, on ne voit plus. Tu tires"}, {"timestamp": [1213.22, 1214.22], "text": " encore \u00e0 la carabine ?"}, {"timestamp": [1214.58, 1215.58], "text": " Rarement."}, {"timestamp": [1216.7, 1217.74], "text": " Occasionnellement, quand on me"}, {"timestamp": [1217.74, 1219.66], "text": " propose de faire une initiation \u00e0 des"}, {"timestamp": [1219.66, 1221.62], "text": " amis ou \u00e0 des petits groupes sympas"}, {"timestamp": [1221.62, 1223.02], "text": " qui me demandent de d\u00e9couvrir le"}, {"timestamp": [1223.02, 1224.78], "text": " biathlon, on a discut\u00e9 avec"}, {"timestamp": [1226.72, 1227.04], "text": " les personnes de ton \u00e9quipe juste avant. Bienvenue, bien me demandent de d\u00e9couvrir le biathlon. On a discut\u00e9 avec les personnes de ton \u00e9quipe juste avant."}, {"timestamp": [1229.4, 1232.4], "text": " Bienvenue, bienvenue si vous voulez d\u00e9couvrir le biathlon. C'est cool, alors on peut faire \u00e7a."}, {"timestamp": [1232.44, 1233.84], "text": " Mais donc, c'est assez rare."}, {"timestamp": [1234.24, 1236.56], "text": " C'est vrai que le biathlon, c'est quand m\u00eame un sport de comp\u00e9tition."}, {"timestamp": [1237.0, 1239.0], "text": " Tu arr\u00eates, tu continues \u00e0 skier."}, {"timestamp": [1239.04, 1241.2], "text": " Le tir, tu le vois diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [1241.2, 1244.0], "text": " Il y a quand m\u00eame un aspect vraiment comp\u00e9tition dans le tir"}, {"timestamp": [1244.4, 1247.16], "text": " que tu abandonnes presque quand tu passes \u00e0 autre"}, {"timestamp": [1247.16, 1248.16], "text": " chose apr\u00e8s ta carri\u00e8re."}, {"timestamp": [1248.16, 1250.72], "text": " Tu te mets \u00e0 faire une sorte de ski de rando coupl\u00e9 \u00e0 de la chasse"}, {"timestamp": [1251.28, 1254.36], "text": " pour te nourrir pendant quelques jours, vivre en autonomie"}, {"timestamp": [1254.36, 1257.04], "text": " pendant deux, trois semaines, peut-\u00eatre, tu vois, \u00e7a pourrait arriver."}, {"timestamp": [1258.0, 1259.0], "text": " T'as d\u00e9j\u00e0 chass\u00e9 ?"}, {"timestamp": [1259.32, 1260.32], "text": " Non, non, jamais."}, {"timestamp": [1260.56, 1261.56], "text": " C'est pas mon truc."}, {"timestamp": [1261.6, 1262.6], "text": " C'est pas du tout mon truc."}, {"timestamp": [1262.72, 1263.72], "text": " C'\u00e9tait vraiment du tir sportif."}, {"timestamp": [1263.72, 1268.16], "text": " Je pr\u00e9f\u00e8re avoir une carabine qu'un fusil dans les mains."}, {"timestamp": [1270.52, 1271.76], "text": " \u00c9coute, carabine et fusil n'\u00e9tant pas la m\u00eame chose, la carabine"}, {"timestamp": [1271.76, 1273.08], "text": " tirant des balles et le fusil tirant des"}, {"timestamp": [1273.08, 1274.08], "text": " cartouches, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1274.08, 1275.38], "text": " Ouais, et puis dans mon esprit, c'est"}, {"timestamp": [1275.4, 1277.04], "text": " quelque part, une carabine, c'est un"}, {"timestamp": [1277.04, 1278.24], "text": " outil pour jouer."}, {"timestamp": [1278.96, 1280.62], "text": " Un fusil a un aspect belliqueux"}, {"timestamp": [1280.64, 1281.64], "text": " quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1282.4, 1284.72], "text": " Non, parce qu'il y a des gens"}, {"timestamp": [1284.72, 1286.24], "text": " qui chassent la carabine aussi. Oui, parce qu'il y a des gens qui chassent \u00e0 la carabine"}, {"timestamp": [1286.24, 1287.0], "text": " aussi."}, {"timestamp": [1287.0, 1288.0], "text": " Oui, oui, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [1289.2, 1290.4], "text": " Mais voil\u00e0, comme beaucoup de"}, {"timestamp": [1290.4, 1291.64], "text": " choses, c'est ce qu'on en fait,"}, {"timestamp": [1291.92, 1293.6], "text": " qu'il met du bon c\u00f4t\u00e9 ou du"}, {"timestamp": [1293.6, 1295.48], "text": " mauvais c\u00f4t\u00e9 de la force."}, {"timestamp": [1297.0, 1298.68], "text": " \u00c9coute, je ne vais pas rentrer"}, {"timestamp": [1298.68, 1299.6], "text": " dans le d\u00e9bat sur la chasse,"}, {"timestamp": [1299.6, 1301.44], "text": " parce qu'on va se perdre."}, {"timestamp": [1303.84, 1306.56], "text": " Ce que je trouve tr\u00e8s cool en te suivant,"}, {"timestamp": [1306.6, 1309.72], "text": " ce que je disais, c'est que moi, la derni\u00e8re image que j'ai de toi sur"}, {"timestamp": [1309.72, 1311.12], "text": " un stage, je crois, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [1311.28, 1313.92], "text": " Alors, moi, tu sais ou tu ne sais pas, mais j'ai \u00e9t\u00e9 au keilleur"}, {"timestamp": [1315.16, 1318.88], "text": " \u00e0 un certain niveau. Et du coup, quand je te vois patiner sur des lacs"}, {"timestamp": [1318.88, 1320.72], "text": " en ext\u00e9rieur, je t'avoue que \u00e7a me fait saliver."}, {"timestamp": [1321.4, 1324.6], "text": " On peut m\u00eame dire baver, \u00e7a pend un peu sur les bords de ma bouche."}, {"timestamp": [1325.04, 1326.6], "text": " Et donc, il y a deux, trois jours, je voyais Vincent qui \u00e9tait en train fait saliver. On peut m\u00eame dire baver, \u00e7a pend un peu sur les bords de ma bouche."}, {"timestamp": [1327.86, 1329.2], "text": " Et donc, il y a deux, trois jours, je voyais Vincent qui \u00e9tait en train de"}, {"timestamp": [1329.2, 1331.24], "text": " racler la neige d'un lac."}, {"timestamp": [1331.28, 1332.08], "text": " Quel lac, tu m'as dit ?"}, {"timestamp": [1332.08, 1333.08], "text": " C'est le lac de Malpa."}, {"timestamp": [1333.28, 1335.08], "text": " C'est un petit lac dans le Haudou,"}, {"timestamp": [1335.12, 1336.76], "text": " tout pr\u00e8s \u00e0 la fois de ma maison et"}, {"timestamp": [1336.76, 1338.6], "text": " du bureau de la marque, de Hayak."}, {"timestamp": [1339.32, 1341.48], "text": " Et il g\u00e8le r\u00e9guli\u00e8rement"}, {"timestamp": [1341.48, 1342.68], "text": " chaque ann\u00e9e. Alors, c'est pas long,"}, {"timestamp": [1342.68, 1343.68], "text": " donc il faut sauter dessus."}, {"timestamp": [1343.84, 1344.72], "text": " Moi, je suis comme un gamin."}, {"timestamp": [1344.72, 1347.28], "text": " Vraiment, les lacs gel\u00e9s, c'est un truc magique."}, {"timestamp": [1347.36, 1347.96], "text": " Mais rien de mieux."}, {"timestamp": [1348.04, 1350.28], "text": " Je ne peux pas expliquer ce qu'on ressent, mais"}, {"timestamp": [1351.44, 1354.36], "text": " voil\u00e0, quand un lac est suffisamment gel\u00e9 pour que tout le monde y aille en"}, {"timestamp": [1354.36, 1355.88], "text": " confiance, il y a beaucoup de monde qui vient."}, {"timestamp": [1356.32, 1358.2], "text": " Et puis, \u00e7a grouille, mais \u00e7a grouille gentiment."}, {"timestamp": [1358.4, 1361.6], "text": " Il y a une atmosph\u00e8re apport\u00e9e par le lac, par le froid."}, {"timestamp": [1361.64, 1362.24], "text": " \u00c7a craque."}, {"timestamp": [1362.24, 1362.84], "text": " C'est quand m\u00eame un truc..."}, {"timestamp": [1362.84, 1363.44], "text": " Oui, \u00e7a craque."}, {"timestamp": [1363.68, 1365.64], "text": " Alors, \u00e7a craque, quand \u00e7a craque, c'est pas trop bon. Quand \u00e7a p\u00e8te, par contre, quand il y a des grosses p\u00e9t\u00e9es le matin par le lac, par le froid, \u00e7a craque. C'est quand m\u00eame un truc de dire oui, \u00e7a craque. Alors \u00e7a craque, quand \u00e7a craque, c'est pas trop bon."}, {"timestamp": [1365.84, 1369.48], "text": " Quand \u00e7a p\u00e8te, par contre, quand il y a des grosses p\u00e9t\u00e9es le matin et le soir,"}, {"timestamp": [1369.68, 1373.4], "text": " c'est que \u00e7a retend la glace et que plus \u00e7a p\u00e8te, plus on est en s\u00e9curit\u00e9."}, {"timestamp": [1373.6, 1376.96], "text": " Mais tout \u00e7a met une ambiance qui est presque indescriptible."}, {"timestamp": [1377.16, 1378.76], "text": " Il faut venir pour la vivre."}, {"timestamp": [1378.96, 1382.08], "text": " Et c'est vrai que les lacs gel\u00e9s, je trouve \u00e7a juste magique."}, {"timestamp": [1382.28, 1386.76], "text": " Et en effet, moi, je suis assez adepte de s'adapter et j'essaie"}, {"timestamp": [1386.76, 1388.88], "text": " de m'orienter de plus en plus vers \u00e7a,"}, {"timestamp": [1388.92, 1390.12], "text": " de m'adapter"}, {"timestamp": [1392.08, 1393.48], "text": " aux conditions hivernales, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [1393.52, 1394.6], "text": " il y a de la neige en ski, il n'y a pas"}, {"timestamp": [1394.6, 1396.52], "text": " de neige en ski pas, on"}, {"timestamp": [1396.52, 1398.2], "text": " ne va pas mettre de la neige l\u00e0 o\u00f9"}, {"timestamp": [1398.2, 1400.0], "text": " normalement elle ne tombe pas, etc."}, {"timestamp": [1400.68, 1402.0], "text": " Tout \u00e7a pour modifier un petit peu"}, {"timestamp": [1402.0, 1403.76], "text": " nos comportements et notre exigence"}, {"timestamp": [1403.76, 1404.92], "text": " face \u00e0 la nature et \u00e0 son"}, {"timestamp": [1404.92, 1405.52], "text": " comportement."}, {"timestamp": [1406.04, 1411.96], "text": " Mais j'ai quand m\u00eame une petite exception que je n'arrive pas \u00e0 gommer parce que je suis tellement impatient d'aller jouer au hockey avec mes copains."}, {"timestamp": [1412.0, 1416.84], "text": " C'est que quand il y a un lac gel\u00e9 et que la neige vient dessus, je prends ma pelle et je la pousse un petit peu."}, {"timestamp": [1416.88, 1425.04], "text": " C'est ma petite exception pour refaire en quelques heures un terrain de hockey pour se donner rendez-vous juste apr\u00e8s avec les potes et puis jouer."}, {"timestamp": [1425.64, 1429.32], "text": " Voil\u00e0, donc on te voit vraiment remonter le truc, tu vois la glace"}, {"timestamp": [1429.32, 1430.32], "text": " limpide, nickel."}, {"timestamp": [1430.6, 1433.84], "text": " C'est un petit truc d'initi\u00e9 quand m\u00eame, parce que je veux dire, je"}, {"timestamp": [1433.84, 1438.32], "text": " pense pas qu'il y ait un ou 2% des auditeurs qui aient patin\u00e9 sur un lac."}, {"timestamp": [1438.4, 1439.52], "text": " Il faut avoir des patins d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [1439.56, 1442.72], "text": " Je veux dire, rien que \u00e7a, il n'y a pas des patins chez toi, dans ton placard."}, {"timestamp": [1446.0, 1448.0], "text": " Mais voil\u00e0, si vous avez l'occasion, je ne sais pas si \u00e7a se loue, des patins, il faut \u00eatre dans un endroit... T'as pas des patins chez toi dans ton placard, tu vois ? Tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait. Mais voil\u00e0, si vous avez l'occasion,"}, {"timestamp": [1448.0, 1450.0], "text": " je sais pas si \u00e7a se loue des patins..."}, {"timestamp": [1450.0, 1452.0], "text": " Oui, \u00e7a se loue, \u00e7a se loue, oui, oui, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [1452.0, 1454.0], "text": " des lacs, il y a les loueurs de patins qui sont"}, {"timestamp": [1454.0, 1456.0], "text": " pris d'assaut d\u00e8s que le lac g\u00e8le."}, {"timestamp": [1456.0, 1458.0], "text": " Et voil\u00e0, mais c'est vrai que c'est une activit\u00e9"}, {"timestamp": [1458.0, 1460.0], "text": " d'hiver dans certaines r\u00e9gions de France."}, {"timestamp": [1460.0, 1462.0], "text": " Moi, j'ai eu la chance de na\u00eetre dans cette"}, {"timestamp": [1462.0, 1464.0], "text": " r\u00e9gion qui est la plus froide de France."}, {"timestamp": [1464.0, 1465.64], "text": " Et au final, les records de temp\u00e9rature vers le bas, c'ai eu la chance de na\u00eetre dans cette r\u00e9gion qui est la plus froide de France. Et au final, les records de"}, {"timestamp": [1465.64, 1467.2], "text": " temp\u00e9rature vers le bas, c'est chez"}, {"timestamp": [1467.8, 1468.8], "text": " moi que \u00e7a se passe."}, {"timestamp": [1468.84, 1470.14], "text": " C'est dans le creux d'une cuve, d'une"}, {"timestamp": [1470.16, 1471.16], "text": " vall\u00e9e, donc tu es \u00e0 l'ombre et tout."}, {"timestamp": [1471.6, 1472.36], "text": " Ouais, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [1472.36, 1473.36], "text": " Et puis vraiment..."}, {"timestamp": [1473.36, 1474.36], "text": " J'ai la chance de vivre \u00e0 Asquy."}, {"timestamp": [1474.8, 1475.8], "text": " Mais oui, mais oui."}, {"timestamp": [1476.56, 1477.56], "text": " Comme quoi chacun..."}, {"timestamp": [1477.92, 1478.88], "text": " En effet, en effet."}, {"timestamp": [1478.92, 1480.1], "text": " Mais \u00e7a nous fait vivre ce genre de"}, {"timestamp": [1480.1, 1481.36], "text": " choses assez magiques sur les lacs"}, {"timestamp": [1481.36, 1482.86], "text": " gel\u00e9s et puis \u00e0 Asquy,"}, {"timestamp": [1482.88, 1483.88], "text": " oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1483.88, 1484.84], "text": " Parce qu'\u00e0 l'inverse quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [1484.84, 1486.2], "text": " quand tu passes, tu vois, pour \u00eatre"}, {"timestamp": [1486.2, 1487.68], "text": " honn\u00eate, moi, quand je passe"}, {"timestamp": [1488.24, 1490.0], "text": " dans les fonds de vall\u00e9e pour aller"}, {"timestamp": [1490.04, 1492.12], "text": " au sport d'hiver et que tu montes"}, {"timestamp": [1492.2, 1493.6], "text": " et que tu vois qu'en bas, il fait"}, {"timestamp": [1494.0, 1495.96], "text": " presque nuit sombre,"}, {"timestamp": [1496.08, 1497.36], "text": " etc. et que tu arrives l\u00e0 o\u00f9 il fait"}, {"timestamp": [1497.36, 1498.36], "text": " beau, etc."}, {"timestamp": [1498.44, 1499.72], "text": " Tu te dis, putain, \u00e7a doit \u00eatre un"}, {"timestamp": [1499.72, 1501.48], "text": " peu difficile en bas"}, {"timestamp": [1501.52, 1502.52], "text": " de temps en temps, non ?"}, {"timestamp": [1502.8, 1503.64], "text": " Alors, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [1503.64, 1504.96], "text": " Il y a des coins plus sympas quand"}, {"timestamp": [1504.96, 1505.28], "text": " m\u00eame que"}, {"timestamp": [1505.28, 1507.12], "text": " d'autres pour habiter \u00e0 l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [1507.2, 1508.36], "text": " Maintenant, moi, je suis dans les"}, {"timestamp": [1508.36, 1509.84], "text": " montagnes du Jura, donc ce n'est"}, {"timestamp": [1509.84, 1511.08], "text": " pas les Alpes, ce n'est pas aussi"}, {"timestamp": [1511.08, 1512.56], "text": " haut, alors ce n'est pas aussi"}, {"timestamp": [1512.6, 1514.44], "text": " spectaculaire, ce n'est pas aussi"}, {"timestamp": [1515.2, 1517.16], "text": " marquant du premier regard,"}, {"timestamp": [1517.56, 1519.04], "text": " mais du coup, \u00e7a fait des endroits"}, {"timestamp": [1519.04, 1520.72], "text": " plus vallonn\u00e9s, n\u00e9anmoins tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1520.72, 1522.4], "text": " froid, parce que c'est plut\u00f4t le"}, {"timestamp": [1522.4, 1524.32], "text": " climat de la r\u00e9gion qui"}, {"timestamp": [1524.32, 1528.24], "text": " rend les choses, les endroits tr\u00e8s froids que vraiment la g\u00e9ographie pr\u00e9cise d'une"}, {"timestamp": [1528.24, 1532.08], "text": " vall\u00e9e o\u00f9 le froid s'engouffre. Ce qui veut dire que l\u00e0, le petit lac"}, {"timestamp": [1532.08, 1536.2], "text": " dont on parle, c'est tr\u00e8s espac\u00e9 sur les c\u00f4t\u00e9s."}, {"timestamp": [1536.2, 1538.88], "text": " Et donc, tu as du soleil et donc c'est assez magique."}, {"timestamp": [1538.88, 1540.4], "text": " Moi, je suis amoureux de ma r\u00e9gion."}, {"timestamp": [1540.84, 1544.28], "text": " Et oui, et puis on te voit aussi assez souvent avec des potes."}, {"timestamp": [1544.28, 1546.7], "text": " Allez-vous faire un peu d'escalade"}, {"timestamp": [1546.72, 1548.48], "text": " ou de ski"}, {"timestamp": [1548.48, 1550.04], "text": " de rando, des trucs un peu techniques,"}, {"timestamp": [1550.04, 1551.04], "text": " j'ai l'impression. Vous partez..."}, {"timestamp": [1551.44, 1552.24], "text": " \u00c7a vous arrive de partir sous"}, {"timestamp": [1552.24, 1553.24], "text": " plusieurs jours ?"}, {"timestamp": [1553.24, 1555.08], "text": " Oui, oui, oui. Raid \u00e0 ski, c'est"}, {"timestamp": [1555.08, 1556.08], "text": " passionnant."}, {"timestamp": [1556.2, 1558.0], "text": " Je vais aller en mars au Cabane du"}, {"timestamp": [1558.0, 1559.72], "text": " Val d'Aoste, en Italie."}, {"timestamp": [1560.0, 1561.84], "text": " Ouais, ouais, le raid multi"}, {"timestamp": [1561.84, 1563.84], "text": " itin\u00e9rant, multi-journ\u00e9es,"}, {"timestamp": [1564.4, 1565.2], "text": " plusieurs \u00e9tapes"}, {"timestamp": [1565.2, 1566.8], "text": " avec nuit en refuge. C'est juste"}, {"timestamp": [1567.52, 1569.12], "text": " magique. Il faut aller, je ne sais pas,"}, {"timestamp": [1569.12, 1570.92], "text": " dans le refuge Hannibal au-dessus du"}, {"timestamp": [1570.92, 1573.0], "text": " col du Clapis en Maurienne, par exemple."}, {"timestamp": [1573.48, 1574.68], "text": " \u00c7a, faire \u00e7a une fois dans sa vie,"}, {"timestamp": [1574.8, 1576.0], "text": " tout le monde ne peut pas le faire parce"}, {"timestamp": [1576.0, 1577.32], "text": " que c'est un petit refuge, donc il y aurait"}, {"timestamp": [1577.32, 1578.32], "text": " trop de monde."}, {"timestamp": [1578.84, 1579.84], "text": " Tu r\u00e9serves dans un endroit comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1579.84, 1580.84], "text": " Faut r\u00e9server ?"}, {"timestamp": [1581.4, 1582.96], "text": " Certains oui, d'autres non."}, {"timestamp": [1583.76, 1584.8], "text": " Mais en fait, \u00e7a se fait bien. M\u00eame"}, {"timestamp": [1584.8, 1586.44], "text": " ceux o\u00f9 il n'y a pas de r\u00e9servation, \u00e7a se fait bien."}, {"timestamp": [1586.44, 1590.56], "text": " Quand il y a trop de monde, on se serre et \u00e7a tient chaud."}, {"timestamp": [1591.0, 1594.8], "text": " Mais voil\u00e0, c'est vrai que moi, je suis en effet passionn\u00e9 de sport au sens large"}, {"timestamp": [1594.96, 1597.48], "text": " et encore un peu plus de tous les sports de montagne."}, {"timestamp": [1598.28, 1601.64], "text": " Donc l'alpinisme, le raid multi-journ\u00e9es en itin\u00e9rance."}, {"timestamp": [1603.24, 1605.36], "text": " Le sport \u00e9tait,"}, {"timestamp": [1608.12, 1609.12], "text": " une bonne partie de ta vie encore, mais \u00e9tait toute ta vie jusqu'en 2010, en gros."}, {"timestamp": [1610.28, 1611.6], "text": " Par la suite, on comprend que"}, {"timestamp": [1612.88, 1615.84], "text": " en dehors de la fondation SOMFI, m\u00eame avec le comit\u00e9 international"}, {"timestamp": [1615.84, 1619.12], "text": " olympique, c'\u00e9tait quand m\u00eame une grande partie de ta vie."}, {"timestamp": [1619.56, 1623.0], "text": " Comment tu transformes, comment tu deviens..."}, {"timestamp": [1623.72, 1625.52], "text": " Quand je dis tout \u00e7a, c'est que tu as fait STAPS, je crois."}, {"timestamp": [1626.36, 1629.52], "text": " Donc, comment tu deviens entrepreneur ?"}, {"timestamp": [1629.68, 1631.44], "text": " Ce n'est pas un peu vertigineux ?"}, {"timestamp": [1633.12, 1636.32], "text": " Il y a des... \u00c9videmment, c'est pour \u00e7a que j'aime bien recevoir aussi pas mal de"}, {"timestamp": [1636.32, 1640.36], "text": " sportifs. Et voil\u00e0, c'est qu'il y a des envies de gestion"}, {"timestamp": [1640.36, 1642.8], "text": " de soi-m\u00eame, de l'ambition, de l'ego,"}, {"timestamp": [1643.4, 1647.2], "text": " du travail,"}, {"timestamp": [1647.92, 1651.04], "text": " de la discipline, de plein de choses qui sont, je pense, assez similaires."}, {"timestamp": [1651.44, 1655.88], "text": " Mais apr\u00e8s, il y a quand m\u00eame, ne serait-ce que sur la gestion de l'\u00e9quipe,"}, {"timestamp": [1657.28, 1661.64], "text": " la gestion de l'argent, des chiffres, du marketing, des produits."}, {"timestamp": [1662.04, 1664.24], "text": " Il y a un nombre de param\u00e8tres tellement diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [1664.6, 1665.58], "text": " Est-ce que tu peux m'expliquer un"}, {"timestamp": [1665.58, 1667.52], "text": " peu comment tu as v\u00e9cu tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [1667.52, 1668.52], "text": " toi, de l'int\u00e9rieur ?"}, {"timestamp": [1669.24, 1670.62], "text": " Ce qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre facile,"}, {"timestamp": [1670.64, 1671.64], "text": " moins facile sur"}, {"timestamp": [1672.56, 1674.56], "text": " ce virage que tu as entam\u00e9,"}, {"timestamp": [1674.96, 1676.08], "text": " alors si je comprends bien, \u00e0"}, {"timestamp": [1676.08, 1677.48], "text": " partir de 2013, mais aussi entre"}, {"timestamp": [1677.48, 1679.28], "text": " 2018, quand on s'est vus, et 2019,"}, {"timestamp": [1679.32, 1680.32], "text": " o\u00f9 tu t'es lanc\u00e9 avec Hayek."}, {"timestamp": [1680.76, 1681.76], "text": " Oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [1682.48, 1684.26], "text": " En fait, oui, c'est assez"}, {"timestamp": [1684.26, 1685.02], "text": " vertigineux parce que"}, {"timestamp": [1685.02, 1686.68], "text": " quand on a fait, comme moi, une carri\u00e8re"}, {"timestamp": [1686.68, 1688.22], "text": " de haut niveau pendant"}, {"timestamp": [1688.56, 1690.24], "text": " dix ans sur la Coupe du Monde et donc"}, {"timestamp": [1690.24, 1691.72], "text": " au moins dix ans avant, en tant"}, {"timestamp": [1692.2, 1693.56], "text": " que jeune athl\u00e8te, adolescent qui se"}, {"timestamp": [1693.56, 1695.0], "text": " pr\u00e9pare \u00e0 tout \u00e7a, \u00e7a fait vingt ans"}, {"timestamp": [1695.0, 1696.6], "text": " o\u00f9 on n'est un peu que l\u00e0-dedans ou"}, {"timestamp": [1696.6, 1697.6], "text": " presque."}, {"timestamp": [1697.84, 1699.64], "text": " Et on pourrait, au sortir de"}, {"timestamp": [1699.64, 1701.58], "text": " \u00e7a, se dire bon, qu'est-ce"}, {"timestamp": [1701.58, 1703.04], "text": " que je sais, qu'est-ce que"}, {"timestamp": [1703.44, 1704.88], "text": " d'autre, qu'est-ce que je vais pouvoir"}, {"timestamp": [1704.88, 1705.04], "text": " faire d'autre ? Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu mon cas, mais quand m\u00eame, ma curiosit\u00e9, bon, qu'est-ce que je sais, qu'est-ce que je... d'autres, qu'est-ce que je vais pouvoir faire"}, {"timestamp": [1705.04, 1707.84], "text": " d'autres ? Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu mon cas, mais quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [1707.84, 1710.64], "text": " ma curiosit\u00e9, moi, je suis tr\u00e8s curieux, tr\u00e8s curieux de plein de choses."}, {"timestamp": [1710.76, 1713.84], "text": " Et je pense que cette curiosit\u00e9 m'am\u00e8ne \u00e0 avoir envie"}, {"timestamp": [1713.84, 1716.56], "text": " de d\u00e9couvrir des choses et de tirer le fil de ces choses et de"}, {"timestamp": [1716.56, 1719.8], "text": " d\u00e9couvrir qu'avec du bon sens, avec du travail, eh bien,"}, {"timestamp": [1719.8, 1722.16], "text": " finalement, on peut peut-\u00eatre comprendre les basiques de"}, {"timestamp": [1722.16, 1724.52], "text": " l'entreprenariat. On peut peut-\u00eatre comprendre les basiques."}, {"timestamp": [1724.92, 1727.84], "text": " Et puis apr\u00e8s, travailler sur les basiques pour les personnaliser bien s\u00fbr,"}, {"timestamp": [1727.84, 1732.68], "text": " mais comprendre oui, c'est basique de cr\u00e9er une \u00e9quipe, de g\u00e9rer un projet, de poser une id\u00e9e"}, {"timestamp": [1732.68, 1738.72], "text": " pour la transposer en projet, puis apr\u00e8s en activit\u00e9 concr\u00e8te pour d\u00e9livrer les premi\u00e8res"}, {"timestamp": [1738.72, 1745.96], "text": " \u00e9tapes, etc. Enfin bref, tout \u00e7a pour dire que ma curiosit\u00e9 globale un peu naturelle, je pense, m'a amen\u00e9"}, {"timestamp": [1746.64, 1749.08], "text": " \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 diff\u00e9rentes choses"}, {"timestamp": [1750.28, 1753.48], "text": " et \u00e0 me voir confier dans ces deux jobs"}, {"timestamp": [1754.64, 1757.44], "text": " au comit\u00e9 olympique et chez SOMFI, des"}, {"timestamp": [1757.44, 1760.32], "text": " responsabilit\u00e9s qui ont grandi petit \u00e0 petit."}, {"timestamp": [1760.52, 1763.96], "text": " Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 avec toutes les commandes"}, {"timestamp": [1764.04, 1765.92], "text": " du jour au lendemain, mais en tout cas, on m'a"}, {"timestamp": [1765.92, 1767.88], "text": " propos\u00e9 de monter des programmes, de"}, {"timestamp": [1767.88, 1770.14], "text": " les g\u00e9rer, ensuite de recruter"}, {"timestamp": [1770.16, 1771.64], "text": " des petites \u00e9quipes et puis de"}, {"timestamp": [1772.68, 1773.84], "text": " d\u00e9velopper ces actions et ces"}, {"timestamp": [1773.84, 1774.64], "text": " programmes."}, {"timestamp": [1774.64, 1776.08], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un apprentissage"}, {"timestamp": [1776.48, 1778.48], "text": " un peu grandeur nature, sur le tas,"}, {"timestamp": [1778.48, 1780.94], "text": " je pourrais dire, gr\u00e2ce"}, {"timestamp": [1780.96, 1782.68], "text": " \u00e0 ces missions au Comit\u00e9"}, {"timestamp": [1782.68, 1784.42], "text": " International Olympique et ces"}, {"timestamp": [1784.44, 1786.0], "text": " missions pour la Fondation SOMFI."}, {"timestamp": [1786.0, 1788.0], "text": " Et en parall\u00e8le"}, {"timestamp": [1788.0, 1790.0], "text": " de \u00e7a, et c'est notamment"}, {"timestamp": [1790.0, 1792.0], "text": " ce qui a fait qu'on s'est rencontr\u00e9s, quand j'ai"}, {"timestamp": [1792.0, 1794.0], "text": " commenc\u00e9 \u00e0 penser \u00e0"}, {"timestamp": [1794.0, 1796.0], "text": " YAC, parce que tout \u00e0 l'heure, j'ai dit"}, {"timestamp": [1796.0, 1798.0], "text": " je ne savais pas ce que j'allais faire, mais ce n'est pas vrai."}, {"timestamp": [1798.0, 1800.0], "text": " Je savais ce que j'allais faire, je ne savais pas que \u00e7a allait"}, {"timestamp": [1800.0, 1802.0], "text": " s'appeler \u00e0 YAC, je ne savais pas les d\u00e9tails"}, {"timestamp": [1802.0, 1804.0], "text": " de ce que \u00e7a allait devenir, mais j'avais l'id\u00e9e"}, {"timestamp": [1804.0, 1809.08], "text": " de faire cette d\u00e9marche, de proposer des v\u00eatements techniques \u00e0 \u00e9co-responsables. Quand j'ai"}, {"timestamp": [1809.08, 1813.16], "text": " commenc\u00e9 \u00e0 penser \u00e0 \u00e7a en 2013, j'\u00e9tais \u00e0 fond dans ces activit\u00e9s dont je viens de parler,"}, {"timestamp": [1813.16, 1817.04], "text": " avec de la gestion de programme, des petites \u00e9quipes \u00e0 d\u00e9velopper, du budget \u00e0 n\u00e9gocier"}, {"timestamp": [1817.04, 1821.16], "text": " et puis \u00e0 utiliser. Et donc, j'\u00e9tais \u00e0 fond l\u00e0-dedans. Donc, j'avais vraiment cet apprentissage"}, {"timestamp": [1821.16, 1826.16], "text": " grandeur nature par les activit\u00e9s qui \u00e9taient les miennes."}, {"timestamp": [1826.8, 1828.28], "text": " Et puis, je me suis quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [1828.64, 1830.92], "text": " J'ai r\u00e9alis\u00e9, en effet, ce que tu \u00e9voques,"}, {"timestamp": [1830.96, 1833.08], "text": " c'est-\u00e0-dire que c'est vertigineux de se dire"}, {"timestamp": [1833.12, 1834.44], "text": " je vais vouloir cr\u00e9er une marque,"}, {"timestamp": [1835.36, 1837.24], "text": " monter une entreprise pour la d\u00e9velopper"}, {"timestamp": [1837.36, 1840.8], "text": " et cr\u00e9er des produits, les vendre, les communiquer, etc."}, {"timestamp": [1840.84, 1843.64], "text": " Donc, on voit vite que c'est un univers passionnant,"}, {"timestamp": [1843.68, 1845.2], "text": " mais aussi tr\u00e8s vari\u00e9 et que \u00e7a demande"}, {"timestamp": [1845.2, 1846.92], "text": " \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 savoir ou \u00e0"}, {"timestamp": [1846.92, 1847.82], "text": " comprendre."}, {"timestamp": [1847.82, 1849.12], "text": " Et en fait, c'est l\u00e0 que je veux en"}, {"timestamp": [1849.12, 1849.96], "text": " venir."}, {"timestamp": [1849.96, 1850.98], "text": " C'est pour \u00e7a qu'on s'est rencontr\u00e9s,"}, {"timestamp": [1850.98, 1853.18], "text": " parce que j'ai r\u00e9alis\u00e9"}, {"timestamp": [1853.18, 1854.08], "text": " qu'il y avait des podcasts sur"}, {"timestamp": [1854.08, 1856.08], "text": " l'entreprenariat, que il y avait"}, {"timestamp": [1856.82, 1858.68], "text": " beaucoup de choses disponibles pour"}, {"timestamp": [1860.32, 1861.72], "text": " \u00e9couter des gens qui partagent"}, {"timestamp": [1861.72, 1863.14], "text": " leur parcours."}, {"timestamp": [1863.68, 1866.0], "text": " Et donc, je me suis dit"}, {"timestamp": [1866.0, 1867.66], "text": " que j'allais utiliser mon temps un"}, {"timestamp": [1867.68, 1869.74], "text": " peu libre, un peu mort, en voiture,"}, {"timestamp": [1869.76, 1871.6], "text": " en d\u00e9placement, pour me"}, {"timestamp": [1871.6, 1873.66], "text": " former gr\u00e2ce \u00e0 des apprentissages"}, {"timestamp": [1873.66, 1874.66], "text": " de gens qui les partagent."}, {"timestamp": [1874.96, 1875.96], "text": " C'est un des trucs de..."}, {"timestamp": [1876.84, 1877.98], "text": " Enfin, entre guillemets, je commence"}, {"timestamp": [1878.0, 1879.02], "text": " \u00e0 en conna\u00eetre certains, mais d'anciens"}, {"timestamp": [1879.02, 1880.56], "text": " sportifs de haut niveau qui"}, {"timestamp": [1880.72, 1881.72], "text": " beaucoup font"}, {"timestamp": [1882.48, 1884.32], "text": " soit des piges, comme je pourrais"}, {"timestamp": [1884.32, 1887.16], "text": " dire, alors soit dans des m\u00e9dias pour commenter,"}, {"timestamp": [1887.16, 1888.32], "text": " ce que tu fais toujours d'ailleurs, non ?"}, {"timestamp": [1888.32, 1889.32], "text": " Oui, un peu."}, {"timestamp": [1889.32, 1893.08], "text": " Un peu, soit pour des fondations,"}, {"timestamp": [1893.08, 1894.08], "text": " ou pour des..."}, {"timestamp": [1894.08, 1895.08], "text": " Enfin, diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [1895.08, 1897.08], "text": " \u00e7a peut \u00eatre du public, du priv\u00e9,"}, {"timestamp": [1897.08, 1900.88], "text": " des interventions, etc."}, {"timestamp": [1900.88, 1903.0], "text": " Mais vous voyagez beaucoup, souvent."}, {"timestamp": [1903.0, 1904.64], "text": " Et donc du coup,"}, {"timestamp": [1904.64, 1907.54], "text": " ce temps mort, comme tu le dis, il y en a pour des podcasts"}, {"timestamp": [1907.54, 1908.54], "text": " et d'autres choses."}, {"timestamp": [1908.54, 1914.96], "text": " Je suis assez surpris parce que j'ai quand m\u00eame pas mal de gens hallucinants d'anciens"}, {"timestamp": [1914.96, 1920.28], "text": " noms de sportifs qui m'\u00e9crivent ou que je croise un peu, qui me disent \u00ab ah, je t'\u00e9coute,"}, {"timestamp": [1920.28, 1925.1], "text": " j'adore ! \u00bb. Sur le m\u00eame, la Martale, r\u00e9cemment, du sautoir, dans"}, {"timestamp": [1926.24, 1927.64], "text": " le rugby par exemple, qui vient"}, {"timestamp": [1927.66, 1928.56], "text": " ici, qui me dit \u00ab ah bah, je voulais"}, {"timestamp": [1928.56, 1929.56], "text": " absolument te saluer \u00bb, etc."}, {"timestamp": [1930.42, 1931.4], "text": " Je regarde ce grand bonhomme, tu"}, {"timestamp": [1931.4, 1932.4], "text": " dis..."}, {"timestamp": [1933.22, 1934.16], "text": " Et c'est vrai que c'est marrant"}, {"timestamp": [1934.16, 1935.22], "text": " parce que c'est le temps, en fait,"}, {"timestamp": [1935.22, 1937.1], "text": " que vous avez de commuting, quoi."}, {"timestamp": [1937.14, 1939.02], "text": " Et donc, savoir l'exploiter \u00e0"}, {"timestamp": [1939.02, 1940.12], "text": " bonne et science, c'est un truc que"}, {"timestamp": [1940.12, 1941.12], "text": " tu as su faire, je crois."}, {"timestamp": [1941.62, 1943.52], "text": " Ouais, et vraiment, je me le suis"}, {"timestamp": [1943.52, 1944.42], "text": " dit..."}, {"timestamp": [1944.42, 1946.06], "text": " Alors, je post-rationalise un petit"}, {"timestamp": [1946.06, 1947.32], "text": " peu, mais quand m\u00eame, je me suis"}, {"timestamp": [1947.32, 1948.82], "text": " dit, OK, si je lance un projet"}, {"timestamp": [1949.2, 1950.6], "text": " aussi ambitieux, il faut quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1950.6, 1951.66], "text": " que j'ai des bases et que je"}, {"timestamp": [1951.66, 1952.66], "text": " comprenne certaines choses."}, {"timestamp": [1954.56, 1955.62], "text": " Et je me suis dit, je vais \u00e9couter"}, {"timestamp": [1955.64, 1957.38], "text": " beaucoup et je vais rencontrer plein"}, {"timestamp": [1957.4, 1958.46], "text": " de gens. Et c'est ce que j'ai fait"}, {"timestamp": [1958.46, 1960.36], "text": " de 2014 \u00e0 2019,"}, {"timestamp": [1960.72, 1962.48], "text": " c'est \u00e9couter beaucoup, lire beaucoup"}, {"timestamp": [1962.48, 1963.48], "text": " sur l'entreprise, sur"}, {"timestamp": [1963.48, 1970.0], "text": " l'entreprenariat, sur des parcours de personnes qui m'ont sembl\u00e9 avoir fait des choses avec intelligence, avec r\u00e9ussite, avec \u00e9chec parfois aussi."}, {"timestamp": [1970.0, 1976.0], "text": " Et donc, oui, c'est comme \u00e7a qu'on s'est rencontr\u00e9s parce qu'\u00e9videmment, en regardant cet univers, j'ai d\u00e9couvert ton podcast."}, {"timestamp": [1976.0, 1985.32], "text": " Je les ai \u00e9cout\u00e9s, je crois que j'en ai partag\u00e9 un et c'est comme \u00e7a qu'on s'est rep\u00e9r\u00e9, entre guillemets, et que tu m'as invit\u00e9 la premi\u00e8re fois."}, {"timestamp": [1985.76, 1987.72], "text": " Et c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment"}, {"timestamp": [1988.08, 1989.82], "text": " significatif de cette phase de"}, {"timestamp": [1989.82, 1991.32], "text": " pr\u00e9paration \u00e0 Hayak,"}, {"timestamp": [1991.68, 1994.04], "text": " ouais, \u00e0 peu pr\u00e8s de 2014 \u00e0 2019."}, {"timestamp": [1994.08, 1995.54], "text": " C'est assez long, mais j'\u00e9tais aussi"}, {"timestamp": [1995.54, 1997.36], "text": " bien actif sur mes autres activit\u00e9s"}, {"timestamp": [1997.8, 1999.7], "text": " de, voil\u00e0, d\u00e9couvrir"}, {"timestamp": [1999.72, 2001.46], "text": " et de beaucoup \u00e9couter et de beaucoup"}, {"timestamp": [2001.48, 2002.92], "text": " regarder de choses sur..."}, {"timestamp": [2003.72, 2005.48], "text": " OK, comment on monte"}, {"timestamp": [2006.84, 2007.08], "text": " une entreprise, comment on lance"}, {"timestamp": [2008.58, 2008.76], "text": " une marque et comment on cr\u00e9e des"}, {"timestamp": [2009.6, 2010.7], "text": " produits. Et apr\u00e8s, je suis rentr\u00e9 dans le"}, {"timestamp": [2010.7, 2012.2], "text": " vif du sujet en 2019 quand je me"}, {"timestamp": [2012.36, 2014.28], "text": " suis dit, apr\u00e8s quelques"}, {"timestamp": [2014.28, 2016.04], "text": " ann\u00e9es de r\u00e9flexion, bah ouais,"}, {"timestamp": [2016.08, 2017.32], "text": " je l'ai dans les tripes, ce"}, {"timestamp": [2017.32, 2018.32], "text": " projet."}, {"timestamp": [2018.32, 2020.12], "text": " Je pense avoir appris des choses"}, {"timestamp": [2020.28, 2021.52], "text": " par cette curiosit\u00e9 et par"}, {"timestamp": [2022.04, 2023.24], "text": " ces choses qu'on m'a demand\u00e9 de"}, {"timestamp": [2023.24, 2024.32], "text": " faire dans ma reconversion."}, {"timestamp": [2024.96, 2031.1], "text": " Donc, je me sentais suffisamment motiv\u00e9 et arm\u00e9 pour me lancer dans ce projet."}, {"timestamp": [2031.1, 2037.8], "text": " Et c'est vrai que je ne sais plus, j'ai volontairement pas r\u00e9\u00e9cout\u00e9 notre entretien de 2018,"}, {"timestamp": [2037.8, 2046.2], "text": " pour pas, enfin voil\u00e0, parce que je pr\u00e9f\u00e9rais une fois de plus \u00e9couter d'autres personnes que j'ai \u00e9cout\u00e9es r\u00e9cemment. Un peu de spontan\u00e9it\u00e9, mais je suis d'accord. Moi, j'aime bien voir le souvenir dans les"}, {"timestamp": [2046.2, 2048.52], "text": " grandes lignes de ce qu'on s'est dit, les choses marquantes."}, {"timestamp": [2049.96, 2052.64], "text": " Je r\u00e9p\u00e9terai peut-\u00eatre certaines choses, mais c'est s\u00fbrement un peu vrai."}, {"timestamp": [2053.2, 2056.84], "text": " Mais voil\u00e0. Et c'est vrai que quand on s'est rencontr\u00e9s, je pense que j'avais d\u00fb"}, {"timestamp": [2056.84, 2060.8], "text": " en faire un peu allusion lors de notre \u00e9change, mais j'avais clairement dans"}, {"timestamp": [2060.8, 2064.88], "text": " l'objectif, \u00e0 une ann\u00e9e, deux ann\u00e9es derri\u00e8re, de"}, {"timestamp": [2064.92, 2066.66], "text": " me lib\u00e9rer de mes autres activit\u00e9s"}, {"timestamp": [2067.2, 2070.0], "text": " et puis de me lancer dans Ayak."}, {"timestamp": [2070.08, 2073.36], "text": " \u00c7a, en tout cas, tu ne m'avais pas forc\u00e9ment parl\u00e9 d'Ayak, mais du fait de te"}, {"timestamp": [2073.36, 2075.86], "text": " lancer en sortant justement"}, {"timestamp": [2077.6, 2080.36], "text": " dans notre aller d'ici, au m\u00e9tro Vagram, tu vois."}, {"timestamp": [2082.12, 2085.2], "text": " Et en effet, on s'\u00e9tait dit qu'on garderait contact l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [2085.84, 2087.6], "text": " Moi, ce que je trouve vertigineux, c'est le..."}, {"timestamp": [2087.92, 2091.04], "text": " En fait, alors apr\u00e8s, c'est vrai que c'est ma sp\u00e9cialit\u00e9."}, {"timestamp": [2091.08, 2095.64], "text": " Donc, moi, je fais des produits digitaux et je suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [2096.0, 2099.52], "text": " Et donc, \u00e7a me semble potentiellement plus simple que..."}, {"timestamp": [2100.12, 2105.68], "text": " Voil\u00e0, on a parl\u00e9 de la technicit\u00e9 notamment de tes produits et de leur usage."}, {"timestamp": [2106.52, 2108.48], "text": " Ce que je veux dire l\u00e0-dessus, c'est que dans le..."}, {"timestamp": [2108.8, 2111.24], "text": " tu vois, dans le v\u00eatement,"}, {"timestamp": [2111.4, 2116.28], "text": " t'as alors diff\u00e9rents niveaux, diff\u00e9rents univers, mais notamment t'as..."}, {"timestamp": [2116.76, 2118.72], "text": " En fait, tu peux prendre du v\u00eatement sur \u00e9tag\u00e8re,"}, {"timestamp": [2118.8, 2121.68], "text": " tu vois, un petit peu dire je vais faire un peu de design, je vais choisir du tissu."}, {"timestamp": [2122.0, 2126.48], "text": " Et bon, tu prends du Bangladesh ou de la Chine,"}, {"timestamp": [2126.48, 2132.44], "text": " ou m\u00eame finalement m\u00eame en Europe et te dire en fait je vais un peu faire des t-shirts. Le t-shirt"}, {"timestamp": [2132.44, 2136.6], "text": " c'est vraiment le B.A.B.A, le truc le plus simple. Je vais y mettre un logo, je vais faire un truc"}, {"timestamp": [2136.6, 2140.88], "text": " stylis\u00e9 avec un gros, soit un tout petit, d'ailleurs il y a des marques qui font des"}, {"timestamp": [2140.88, 2149.06], "text": " trucs super, mais tu vois des petits claims \u00e9crits avec une \u00e9criture \u00e0 la mano ou des gros trucs super, puis qui"}, {"timestamp": [2149.06, 2153.92], "text": " vont buzzer parce que tu vas avoir marqu\u00e9 Karl Marx, Karl Marx et je ne sais plus,"}, {"timestamp": [2153.92, 2157.06], "text": " tu vois, pour des allusions \u00e0 des grands couturiers."}, {"timestamp": [2157.06, 2158.54], "text": " Enfin, il y a plein de gens qui ont fait des coups comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2158.54, 2160.14], "text": " \u00c7a se fait vite. C'est facile."}, {"timestamp": [2160.14, 2163.22], "text": " Je sais pas si c'est facile, mais \u00e7a va vite."}, {"timestamp": [2163.24, 2165.08], "text": " C'est facile, mais \u00e7a va vite."}, {"timestamp": [2170.2, 2173.4], "text": " Il y a la suite qui est de se dire, je vais cr\u00e9er des designs un peu plus \u00e9labor\u00e9s avec des collections, etc."}, {"timestamp": [2173.4, 2176.48], "text": " Et puis, moi, je dirais, toi, tu as un peu pris la face nord quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [2176.84, 2181.36], "text": " qui est, je vais cr\u00e9er du v\u00eatement qui doit \u00eatre technique et"}, {"timestamp": [2182.52, 2184.92], "text": " quand m\u00eame haut de gamme, parce qu'on est dans l'exceptionnel,"}, {"timestamp": [2185.38, 2186.46], "text": " dans ce que vous faites chez Hayak,"}, {"timestamp": [2187.98, 2189.98], "text": " qui d'ailleurs, qui vaut"}, {"timestamp": [2190.18, 2191.9], "text": " son petit... Enfin, t'es dans le haut"}, {"timestamp": [2191.9, 2192.9], "text": " de gamme."}, {"timestamp": [2192.98, 2194.34], "text": " Souvent, c'est vrai qu'on compare \u00e0"}, {"timestamp": [2194.82, 2196.7], "text": " certaines grandes marques plus..."}, {"timestamp": [2197.02, 2198.72], "text": " Enfin, t'es m\u00eame plus haut de gamme"}, {"timestamp": [2198.74, 2199.74], "text": " que des..."}, {"timestamp": [2200.42, 2201.42], "text": " que des Patagonia."}, {"timestamp": [2202.26, 2203.78], "text": " On est comme les meilleures marques"}, {"timestamp": [2203.78, 2206.0], "text": " techniques du march\u00e9 en termes de positionnement qualit\u00e9"}, {"timestamp": [2206.0, 2208.0], "text": " et prix. A qualit\u00e9 comparable."}, {"timestamp": [2208.0, 2210.0], "text": " Parce que c'est, il faut vraiment"}, {"timestamp": [2210.0, 2212.0], "text": " regarder dans le d\u00e9tail. Quand on parle d'une veste"}, {"timestamp": [2212.0, 2214.0], "text": " membran\u00e9e, il faut regarder les performances de la membrane,"}, {"timestamp": [2214.0, 2216.0], "text": " il faut regarder l'\u00e9quipement du v\u00eatement. Mais \u00e0 v\u00eatements"}, {"timestamp": [2216.0, 2218.0], "text": " comparables, on est comme des marques"}, {"timestamp": [2218.0, 2220.0], "text": " connues, reconnues comme"}, {"timestamp": [2220.0, 2222.0], "text": " Mammoth, comme Arcteryx."}, {"timestamp": [2222.0, 2224.0], "text": " Aujourd'hui, sans \u00eatre trop pr\u00e9tentieux,"}, {"timestamp": [2224.0, 2225.12], "text": " c'est la r\u00e9alit\u00e9."}, {"timestamp": [2225.44, 2226.44], "text": " Je ne parle pas en tant de temps..."}, {"timestamp": [2227.04, 2228.52], "text": " Je ne parle pas sur la marque, je"}, {"timestamp": [2228.52, 2229.64], "text": " parle vraiment sur le produit."}, {"timestamp": [2229.76, 2231.64], "text": " Aujourd'hui, on est d\u00e9j\u00e0, au bout"}, {"timestamp": [2231.64, 2233.74], "text": " de trois ans, on est d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [2233.8, 2234.8], "text": " un Arcteryx"}, {"timestamp": [2235.72, 2236.72], "text": " \u00e9co-responsable fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [2236.96, 2237.6], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2237.6, 2238.74], "text": " En termes de produits, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [2238.74, 2240.04], "text": " en termes de marques, de renomm\u00e9es,"}, {"timestamp": [2240.04, 2242.08], "text": " de r\u00e9putations, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2242.08, 2243.08], "text": " petit, tr\u00e8s loin."}, {"timestamp": [2243.4, 2244.92], "text": " Mais voil\u00e0, et c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2244.96, 2245.92], "text": " Donc, en effet..."}, {"timestamp": [2245.92, 2246.92], "text": " Tu as choisi la face nord."}, {"timestamp": [2246.92, 2249.28], "text": " Ce que je veux dire, c'est qu'en plus, tu as rajout\u00e9 les co-responsabilit\u00e9s,"}, {"timestamp": [2249.88, 2250.88], "text": " etc."}, {"timestamp": [2251.4, 2253.8], "text": " C'est plus dur \u00e0 court terme que"}, {"timestamp": [2253.8, 2257.04], "text": " de prendre un v\u00eatement sur \u00e9tag\u00e8re, de mettre un logo et de faire une belle"}, {"timestamp": [2257.04, 2260.08], "text": " vid\u00e9o. \u00c7a, c'est entre guillemets, c'est plus rapide,"}, {"timestamp": [2260.16, 2262.36], "text": " mais je pense que c'est un peu feu de paille."}, {"timestamp": [2263.76, 2265.02], "text": " Pour \u00eatre dans la dur\u00e9e, c'est ce"}, {"timestamp": [2265.02, 2266.48], "text": " que je veux faire. C'est une marque"}, {"timestamp": [2266.8, 2268.7], "text": " qui s'implante de par la qualit\u00e9 des"}, {"timestamp": [2268.7, 2270.2], "text": " produits, qui aura un jour aussi"}, {"timestamp": [2270.48, 2272.08], "text": " un univers marketing incroyable."}, {"timestamp": [2272.12, 2273.8], "text": " Mais on d\u00e9marre la"}, {"timestamp": [2273.8, 2275.82], "text": " naissance, puis les premi\u00e8res ann\u00e9es"}, {"timestamp": [2275.82, 2277.68], "text": " de Hayek avec une base"}, {"timestamp": [2277.68, 2279.66], "text": " produit. V\u00e9rifiez que la"}, {"timestamp": [2279.66, 2281.54], "text": " marque existe gr\u00e2ce \u00e0 ces"}, {"timestamp": [2281.54, 2283.64], "text": " produits et apr\u00e8s, on acc\u00e9l\u00e9rera"}, {"timestamp": [2283.64, 2286.98], "text": " avec d'autres choses. Mais tu vois, je me dis, d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [2287.0, 2288.48], "text": " l'envie, elle est l\u00e0. C'est d'avoir de"}, {"timestamp": [2288.48, 2291.02], "text": " la qualit\u00e9 en profondeur"}, {"timestamp": [2291.2, 2292.96], "text": " et en largeur. Je pourrais d\u00e9tailler un"}, {"timestamp": [2292.96, 2295.26], "text": " peu ce que \u00e7a veut dire, mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [2295.84, 2298.32], "text": " Et en effet, on est parti from scratch,"}, {"timestamp": [2298.48, 2299.84], "text": " donc face nord, en effet."}, {"timestamp": [2300.32, 2302.0], "text": " Pas en se disant on va prendre \u00e7a et on"}, {"timestamp": [2302.0, 2304.0], "text": " va mettre un logo Hayak, en se disant"}, {"timestamp": [2304.04, 2306.48], "text": " OK, on part de la base, on regarde les mati\u00e8res,"}, {"timestamp": [2306.52, 2310.14], "text": " on regarde les accessoires, on regarde ces aspects-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2310.18, 2312.92], "text": " ces mati\u00e8res et ces accessoires sous un angle technique,"}, {"timestamp": [2312.92, 2316.92], "text": " sous un angle \u00e9co-responsable et on construit une collection,"}, {"timestamp": [2316.92, 2318.08], "text": " puis d'autres collections."}, {"timestamp": [2318.52, 2324.04], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a veut dire de la patience parce qu'en effet,"}, {"timestamp": [2324.04, 2325.76], "text": " c'est beaucoup moins rapide que prendre des choses qui"}, {"timestamp": [2325.76, 2328.12], "text": " existent et comme je le disais, de mettre un logo dessus."}, {"timestamp": [2328.56, 2330.56], "text": " Mais c'est beaucoup plus porteur \u00e0 terme."}, {"timestamp": [2330.76, 2334.24], "text": " C'est ce qui nous permettra d'\u00eatre profond et puissant,"}, {"timestamp": [2334.6, 2336.4], "text": " mais simplement, \u00e7a mettra du temps."}, {"timestamp": [2336.44, 2339.16], "text": " Et les gens qui me conseillent depuis le d\u00e9but, qui sont pour certains dans le"}, {"timestamp": [2339.16, 2342.8], "text": " textile depuis longtemps, m'ont conseill\u00e9 d'\u00eatre patient,"}, {"timestamp": [2342.88, 2344.0], "text": " mais de garder les basiques."}, {"timestamp": [2344.64, 2345.84], "text": " Alors, on va venir sur tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [2346.04, 2347.24], "text": " patient, basique."}, {"timestamp": [2347.8, 2349.36], "text": " Je voudrais aussi parler du comment."}, {"timestamp": [2350.36, 2352.0], "text": " Comment tu passes de"}, {"timestamp": [2352.28, 2353.68], "text": " ce moment o\u00f9 tu dis \u00ab ok, c'est bon, je"}, {"timestamp": [2353.68, 2354.68], "text": " pars, je fais Ayak \u00bb,"}, {"timestamp": [2355.84, 2357.84], "text": " au moment o\u00f9 tu sors ton premier"}, {"timestamp": [2357.84, 2359.64], "text": " produit qui est \u00e0 vendre,"}, {"timestamp": [2359.64, 2360.64], "text": " qui est vendu ?"}, {"timestamp": [2360.8, 2363.16], "text": " Je veux dire, il y a"}, {"timestamp": [2363.84, 2365.28], "text": " la mati\u00e8re du design des..."}, {"timestamp": [2365.48, 2367.96], "text": " Enfin, qui tu vas voir, qu'est-ce que tu fais, en fait ?"}, {"timestamp": [2368.16, 2371.28], "text": " Parce que c'est bien joli, t'es Vincent Defran, t'es un champion olympique,"}, {"timestamp": [2371.48, 2372.24], "text": " t'as des belles id\u00e9es."}, {"timestamp": [2372.44, 2375.88], "text": " Mais il y a, entre m\u00eame le..."}, {"timestamp": [2376.08, 2378.56], "text": " Je parle pas du financement, du r\u00e9seau de distribution, du..."}, {"timestamp": [2378.76, 2382.68], "text": " Enfin, encore une fois, comment t'as fait tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2382.88, 2387.16], "text": " Est-ce que tu peux m'expliquer le d\u00e9roul\u00e9,"}, {"timestamp": [2387.16, 2388.16], "text": " par quoi tu commences ?"}, {"timestamp": [2389.4, 2391.12], "text": " Sachant que mon point de vue de"}, {"timestamp": [2391.12, 2392.8], "text": " l'ext\u00e9rieur, sans parler de notre"}, {"timestamp": [2392.8, 2394.0], "text": " exp\u00e9rience, c'est que souvent,"}, {"timestamp": [2397.6, 2398.72], "text": " tu te perds..."}, {"timestamp": [2398.76, 2400.2], "text": " Je ne parle pas de toi, je parle de"}, {"timestamp": [2400.56, 2403.52], "text": " dans, potentiellement, de l'admin,"}, {"timestamp": [2403.52, 2404.52], "text": " du d\u00e9tail."}, {"timestamp": [2404.84, 2409.24], "text": " Tu vois, quand tu arrives assez tardivement, tu vas faire une montagne,"}, {"timestamp": [2409.44, 2413.12], "text": " si je puis m'exprimer ainsi, de telle ou telle chose,"}, {"timestamp": [2413.32, 2415.8], "text": " et tu vas perdre du temps sur, je ne sais pas, des statues,"}, {"timestamp": [2416.24, 2419.96], "text": " le nom de la marque, le fait de la faire dans un pays ou dans un autre."}, {"timestamp": [2420.88, 2423.32], "text": " Le fait de... Voil\u00e0. Alors qu'en fait,"}, {"timestamp": [2424.32, 2425.88], "text": " il y a des endroits o\u00f9 tu aurais pu gagner"}, {"timestamp": [2425.88, 2428.8], "text": " beaucoup de temps et d'autres endroits o\u00f9 tu es peut-\u00eatre all\u00e9 trop vite,"}, {"timestamp": [2428.8, 2429.8], "text": " je ne sais pas."}, {"timestamp": [2429.8, 2432.76], "text": " Il y a plein de moments o\u00f9 j'ai perdu du temps, mais quelque part,"}, {"timestamp": [2432.76, 2435.44], "text": " c'est un mal n\u00e9cessaire. C'est comme un jeune athl\u00e8te qui ne fait jamais de"}, {"timestamp": [2435.44, 2437.6], "text": " surentra\u00eenement. C'est que ce n'est pas un athl\u00e8te."}, {"timestamp": [2437.96, 2441.28], "text": " Si tu as le feu sacr\u00e9, je fais une petite apart\u00e9 sur le sport,"}, {"timestamp": [2442.08, 2445.56], "text": " et si tu as le feu sacr\u00e9, chose qui est vraiment n\u00e9cessaire"}, {"timestamp": [2445.56, 2446.92], "text": " pour faire du haut niveau dans"}, {"timestamp": [2446.92, 2448.64], "text": " n'importe quel sport, eh bien, tu"}, {"timestamp": [2448.64, 2450.48], "text": " dois faire des erreurs de jeunesse"}, {"timestamp": [2450.52, 2452.4], "text": " ou tu passes par du surentra\u00eenement."}, {"timestamp": [2452.92, 2453.8], "text": " J'ai l'impression qu'il y a m\u00eame des"}, {"timestamp": [2453.8, 2455.56], "text": " champions du monde \u00e0 28 ans qui font"}, {"timestamp": [2455.56, 2456.56], "text": " \u00e7a encore."}, {"timestamp": [2456.56, 2457.36], "text": " Mais voil\u00e0, mais c'est parce que"}, {"timestamp": [2457.36, 2459.16], "text": " c'est plus fort que toi. Et ce"}, {"timestamp": [2459.16, 2460.16], "text": " qui te rend"}, {"timestamp": [2461.44, 2463.24], "text": " excellent dans une activit\u00e9, c'est"}, {"timestamp": [2463.24, 2464.68], "text": " quand tu as la passion qui te d\u00e9vore"}, {"timestamp": [2464.68, 2465.6], "text": " et qui, parfois, te fait faire des exc\u00e8s. Mais voil\u00e0, petit apart\u00e9 pour dire que c'est quand t'as la passion qui te d\u00e9vore et qui parfois te fait faire"}, {"timestamp": [2465.6, 2470.74], "text": " des exc\u00e8s. Mais voil\u00e0, petit apart\u00e9 pour dire que c'est un mal n\u00e9cessaire de faire certaines"}, {"timestamp": [2470.74, 2474.72], "text": " erreurs. \u00c9videmment, il ne faut pas en faire tous les jours et en permanence et les r\u00e9p\u00e9ter. Mais"}, {"timestamp": [2474.72, 2481.72], "text": " moi, oui, j'ai fait des erreurs. J'ai parfois pass\u00e9 un peu trop de temps sur un business model"}, {"timestamp": [2481.72, 2485.6], "text": " ou sur une \u00e9tude de march\u00e9, m\u00eame si je n'ai pas"}, {"timestamp": [2486.48, 2487.48], "text": " perdu trop de temps l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [2487.52, 2488.76], "text": " Mais voil\u00e0, j'ai fait quelques"}, {"timestamp": [2488.76, 2490.36], "text": " erreurs qui m'ont ralenti un petit"}, {"timestamp": [2490.36, 2491.88], "text": " peu. N\u00e9anmoins, c'est all\u00e9 quand"}, {"timestamp": [2491.88, 2493.16], "text": " m\u00eame tr\u00e8s vite pour sortir la"}, {"timestamp": [2493.16, 2494.44], "text": " collection qu'on a aujourd'hui."}, {"timestamp": [2494.52, 2495.52], "text": " Combien de temps ?"}, {"timestamp": [2495.68, 2496.68], "text": " Combien de temps entre le..."}, {"timestamp": [2496.96, 2498.8], "text": " Une ann\u00e9e et demie, entre le"}, {"timestamp": [2498.8, 2500.44], "text": " moment o\u00f9 je me lib\u00e8re,"}, {"timestamp": [2500.92, 2501.92], "text": " enfin, je me dis..."}, {"timestamp": [2502.28, 2504.08], "text": " O\u00f9 j'arr\u00eate mes autres activit\u00e9s"}, {"timestamp": [2504.4, 2508.04], "text": " et puis le moment o\u00f9 la collection est en vente dans 12 magasins en France et en Suisse."}, {"timestamp": [2508.36, 2509.68], "text": " C'est assez rapide."}, {"timestamp": [2509.92, 2510.92], "text": " C'est tr\u00e8s rapide."}, {"timestamp": [2511.0, 2515.88], "text": " J'ai m\u00eame, en regardant un tout petit coup derri\u00e8re, c'est m\u00eame incroyable d'avoir fait \u00e7a."}, {"timestamp": [2516.04, 2518.8], "text": " Sachant que pour la conna\u00eetre, je pense que j'ai des..."}, {"timestamp": [2518.8, 2523.24], "text": " Moi, la hardshell de cette collection, elle n'a pas boug\u00e9."}, {"timestamp": [2523.52, 2525.26], "text": " Enfin, je veux dire, c'\u00e9tait des"}, {"timestamp": [2525.92, 2526.92], "text": " bons produits. Tu n'avais pas de"}, {"timestamp": [2528.6, 2530.44], "text": " probl\u00e8me de prod quoi, trop aussi."}, {"timestamp": [2530.72, 2532.52], "text": " On a eu des choses \u00e0 ajuster, etc."}, {"timestamp": [2532.56, 2534.46], "text": " Mais c'est la force d'Ayak, c'est"}, {"timestamp": [2534.46, 2536.4], "text": " d'avoir des partenaires de"}, {"timestamp": [2536.56, 2538.32], "text": " haut de vol\u00e9e en Europe,"}, {"timestamp": [2538.36, 2539.96], "text": " encore une fois, mais qui sont parmi"}, {"timestamp": [2539.96, 2541.16], "text": " les meilleurs du monde en termes de"}, {"timestamp": [2541.16, 2542.84], "text": " confection, en termes de tissus"}, {"timestamp": [2543.32, 2544.92], "text": " et en termes d'accessoires."}, {"timestamp": [2548.84, 2553.92], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a nous permet, parce que c'est ce qu'on veut faire, d'avoir des v\u00eatements fiables, fiables pour tout de suite, fiables dans la dur\u00e9e, r\u00e9sistants, robustes. Parce qu'un des premiers"}, {"timestamp": [2553.92, 2557.88], "text": " crit\u00e8res de l'\u00e9co-responsabilit\u00e9, c'est d'avoir des v\u00eatements qui durent dans le temps. Parce qu'en"}, {"timestamp": [2557.88, 2562.04], "text": " effet, c'est un certain prix, mais ce qu'il faut regarder, c'est la valeur d'usage. Combien de temps"}, {"timestamp": [2562.04, 2566.0], "text": " cette veste qui vaut 400, qui vaut 500 euros, va durer ?"}, {"timestamp": [2566.36, 2568.24], "text": " Et comment je peux l'entretenir,"}, {"timestamp": [2568.24, 2570.0], "text": " la r\u00e9parer gr\u00e2ce \u00e0 la marque, etc. ?"}, {"timestamp": [2570.56, 2571.56], "text": " Tu r\u00e9pares les..."}, {"timestamp": [2572.24, 2573.72], "text": " Oui, alors on a tr\u00e8s peu \u00e0 le faire"}, {"timestamp": [2573.76, 2575.3], "text": " parce qu'on a vraiment une belle"}, {"timestamp": [2575.3, 2576.52], "text": " r\u00e9ussite en termes de qualit\u00e9."}, {"timestamp": [2576.84, 2577.84], "text": " Encore une fois, c'est \u00e7a qu'on vise."}, {"timestamp": [2578.08, 2579.6], "text": " Mais oui, quand il y a un petit"}, {"timestamp": [2579.6, 2581.08], "text": " quelque chose, eh bien, on est l\u00e0,"}, {"timestamp": [2581.16, 2582.46], "text": " \u00e0 la fois par la garantie et \u00e0 la"}, {"timestamp": [2582.46, 2584.24], "text": " fois par envie de suivre"}, {"timestamp": [2584.64, 2587.12], "text": " nos clients dans la promesse de qualit\u00e9 qu'on leur fait."}, {"timestamp": [2587.44, 2589.92], "text": " Est-ce que tu as des v\u00eatements qui sont all\u00e9s en haut de l'Everest ?"}, {"timestamp": [2589.92, 2591.16], "text": " Non, pas encore. Pas encore."}, {"timestamp": [2591.16, 2594.08], "text": " Le Mont-Blanc, plusieurs fois, le Servin,"}, {"timestamp": [2594.2, 2598.08], "text": " ouais, et voil\u00e0, mais pas encore \u00e0 l'Everest, mais pourtant ils le peuvent."}, {"timestamp": [2598.36, 2599.64], "text": " Pas \u00e0 ma connaissance, en tout cas."}, {"timestamp": [2599.64, 2600.4], "text": " En effet."}, {"timestamp": [2600.4, 2605.04], "text": " Mais donc, voil\u00e0, pour revenir un petit peu sur ta question de d\u00e9part,"}, {"timestamp": [2606.36, 2607.6], "text": " eh bien, comment j'ai fait ?"}, {"timestamp": [2608.52, 2610.04], "text": " Un peu, on va dire,"}, {"timestamp": [2610.52, 2611.4], "text": " ouais, trois phases."}, {"timestamp": [2611.4, 2613.36], "text": " Une phase o\u00f9 j'ai pris quelques"}, {"timestamp": [2613.36, 2615.48], "text": " mois pour rencontrer"}, {"timestamp": [2615.96, 2616.76], "text": " plein de monde."}, {"timestamp": [2616.76, 2617.96], "text": " Donc, je suis all\u00e9 tout seul voir"}, {"timestamp": [2617.96, 2620.08], "text": " des anciens de Salomon, des anciens"}, {"timestamp": [2620.08, 2621.66], "text": " de Telmark, des gens qui sont dans"}, {"timestamp": [2621.68, 2622.92], "text": " le textile, des gens qui sont dans"}, {"timestamp": [2622.92, 2625.6], "text": " la confection, des usines, etc."}, {"timestamp": [2625.64, 2627.56], "text": " Donc, pour comprendre les diff\u00e9rents m\u00e9tiers..."}, {"timestamp": [2627.56, 2631.56], "text": " \u00c7a, la casquette champion olympique t'aide gravement, non ?"}, {"timestamp": [2631.56, 2635.2], "text": " Si t'es nobode, je t'appelle quelqu'un chez Salomon, il te dit"}, {"timestamp": [2635.2, 2636.88], "text": " \u00ab t'es gentil Patrick, mais... \u00bb"}, {"timestamp": [2637.68, 2639.64], "text": " Ouais, je pense que \u00e7a aide. \u00c7a aide \u00e0 aller plus vite."}, {"timestamp": [2639.68, 2641.16], "text": " Mais j'ai..."}, {"timestamp": [2641.16, 2642.96], "text": " Vous savoir utiliser ses atouts, en fait."}, {"timestamp": [2642.96, 2647.32], "text": " Ouais, bien s\u00fbr. En tout cas, oui, on m'a souvent accueilli avec plaisir."}, {"timestamp": [2647.32, 2650.8], "text": " Et tu leur dis, salut, je suis Vincent, je suis champion olympique, je voudrais monter une marque de v\u00eatements."}, {"timestamp": [2650.8, 2651.8], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [2651.8, 2656.08], "text": " J'aimerais comprendre c'est quoi le m\u00e9tier de prototypiste ?"}, {"timestamp": [2656.08, 2658.08], "text": " En amont, c'est quoi le m\u00e9tier de designer ?"}, {"timestamp": [2658.08, 2662.08], "text": " C'est quoi le m\u00e9tier de mod\u00e9liste ?"}, {"timestamp": [2662.08, 2665.64], "text": " Etc. Donc, j'ai pass\u00e9 une phase de \u00e0 peu pr\u00e8s quatre mois, je"}, {"timestamp": [2665.64, 2666.64], "text": " pense, tout seul, \u00e0"}, {"timestamp": [2667.4, 2668.84], "text": " aller vers une multitude de"}, {"timestamp": [2668.84, 2669.84], "text": " personnes."}, {"timestamp": [2670.0, 2671.0], "text": " Combien de rendez-vous ?"}, {"timestamp": [2671.36, 2672.56], "text": " Je ne sais pas, vaguement."}, {"timestamp": [2673.2, 2674.4], "text": " Combien ? Entre cinquante"}, {"timestamp": [2675.48, 2676.48], "text": " et cent."}, {"timestamp": [2677.04, 2678.32], "text": " C'est quelques-uns par semaine quand"}, {"timestamp": [2678.32, 2679.32], "text": " m\u00eame."}, {"timestamp": [2680.2, 2681.82], "text": " Parfois de visu, parfois au"}, {"timestamp": [2681.84, 2683.24], "text": " t\u00e9l\u00e9phone, parfois au t\u00e9l\u00e9phone"}, {"timestamp": [2683.24, 2684.72], "text": " pour \u00eatre mis en relation avec"}, {"timestamp": [2684.72, 2685.44], "text": " d'autres."}, {"timestamp": [2687.68, 2691.04], "text": " Mais ouais, ce serait marrant que je fasse un petit peu le compte, mais ouais, pas loin d'une centaine, j'imagine."}, {"timestamp": [2691.08, 2691.6], "text": " Mais j'imagine."}, {"timestamp": [2691.6, 2695.96], "text": " Mais c'est juste, je pose la question parce que souvent, ce chiffre,"}, {"timestamp": [2696.32, 2698.48], "text": " on me dit avant de cr\u00e9er une marque ou de cr\u00e9er n'importe quel business,"}, {"timestamp": [2698.48, 2699.52], "text": " et l\u00e0, je reviens dans le soft,"}, {"timestamp": [2701.2, 2703.44], "text": " les experts, les clients, les fournisseurs,"}, {"timestamp": [2703.44, 2706.76], "text": " le chiffre magique, il est souvent entre 100 et 150."}, {"timestamp": [2706.76, 2710.4], "text": " Mais quand je vois des gens qui se lancent billes en t\u00eate en voyant personne"}, {"timestamp": [2710.4, 2714.0], "text": " et en disant je vais tout d\u00e9foncer, nous sur Alvo, je crois qu'on est \u00e0 beaucoup plus."}, {"timestamp": [2714.0, 2718.04], "text": " On a fait plus de 200 ou 250 sur le business de fusion inquisition qu'on a lanc\u00e9 l\u00e0."}, {"timestamp": [2718.04, 2723.84], "text": " Et \u00e7a change tout parce que non seulement tu te fais conna\u00eetre en plus,"}, {"timestamp": [2723.84, 2725.0], "text": " mais tu montes tes bonnes intentions si elles sont bonnes. Non seulement tu te fais conna\u00eetre en plus,"}, {"timestamp": [2728.0, 2732.0], "text": " mais tu montes tes bonnes intentions si elles sont bonnes, et puis ce que tu downloads comme info, en fait. Les erreurs que tu \u00e9vites, c'est de la folie."}, {"timestamp": [2732.0, 2736.0], "text": " C'est \u00e7a, \u00e7a permet d'aller beaucoup plus vite sur des \u00e9tapes quand vraiment"}, {"timestamp": [2736.0, 2740.0], "text": " on met les mains dans le projet. Donc, il y a eu cette phase de rencontres tr\u00e8s vari\u00e9es"}, {"timestamp": [2740.0, 2744.0], "text": " pour surtout, je voulais comprendre les essentiels de chaque m\u00e9tier"}, {"timestamp": [2744.0, 2745.32], "text": " \u00e0 mettre bout \u00e0 bout pour arriver \u00e0 un v\u00eatement qui est pour... Surtout, je voulais comprendre les essentiels de chaque m\u00e9tier"}, {"timestamp": [2747.1, 2748.84], "text": " \u00e0 mettre bout \u00e0 bout pour arriver \u00e0 un v\u00eatement qui est dans un magasin et"}, {"timestamp": [2748.84, 2749.84], "text": " qui est vendu."}, {"timestamp": [2749.88, 2751.36], "text": " Et donc, \u00e7a part du design..."}, {"timestamp": [2751.76, 2753.08], "text": " \u00c7a part plut\u00f4t de..."}, {"timestamp": [2753.4, 2755.76], "text": " Ouais, de la direction artistique"}, {"timestamp": [2756.32, 2757.66], "text": " qui se d\u00e9cline en direction de"}, {"timestamp": [2757.66, 2759.56], "text": " collection ou en strat\u00e9gie"}, {"timestamp": [2759.56, 2760.56], "text": " de collection."}, {"timestamp": [2760.84, 2762.12], "text": " Et puis apr\u00e8s, en d\u00e9veloppement"}, {"timestamp": [2762.12, 2764.44], "text": " produit, donc design,"}, {"timestamp": [2764.44, 2766.2], "text": " mod\u00e9lisme, prototypage..."}, {"timestamp": [2766.32, 2767.32], "text": " Potentiellement avec les..."}, {"timestamp": [2767.32, 2768.32], "text": " Et industrialisation."}, {"timestamp": [2768.4, 2769.4], "text": " Pardon, je t'ai coup\u00e9."}, {"timestamp": [2769.72, 2771.04], "text": " Et industrialisation. Non, non, parce"}, {"timestamp": [2771.04, 2772.36], "text": " que je dirais avant la direction"}, {"timestamp": [2772.36, 2773.36], "text": " artistique, il y a quand m\u00eame aussi"}, {"timestamp": [2775.0, 2776.68], "text": " le cercle un peu"}, {"timestamp": [2776.68, 2778.52], "text": " des valeurs, toutes"}, {"timestamp": [2778.52, 2780.16], "text": " sortes de golden circles ou de..."}, {"timestamp": [2780.76, 2782.8], "text": " L'approche qui est de dire finalement"}, {"timestamp": [2782.8, 2783.96], "text": " que toi, il y a des choses sur lesquelles"}, {"timestamp": [2783.96, 2787.52], "text": " tu n'as jamais voulu transiger, que ce soit le sourcing"}, {"timestamp": [2788.24, 2790.24], "text": " produit ou le lieu de production,"}, {"timestamp": [2790.92, 2794.4], "text": " les mat\u00e9riaux et les lieux, c'est assez hardcore."}, {"timestamp": [2794.4, 2801.96], "text": " Il y a vraiment, au-del\u00e0 de ces m\u00e9tiers tr\u00e8s techniques et tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, il y a aussi l'ensemble, la strat\u00e9gie, le positionnement de marque, les piliers."}, {"timestamp": [2803.24, 2808.0], "text": " \u00c7a, tu l'as fait tout seul ? Non, je ne l'ai pas fait tout seul, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au long cours."}, {"timestamp": [2808.0, 2810.0], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au long cours depuis 2010, en fait."}, {"timestamp": [2810.0, 2816.0], "text": " Parce que ce qui m'a amen\u00e9 quelque part, une partie de ma motivation pour cr\u00e9er Ayak,"}, {"timestamp": [2816.0, 2820.0], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9couvrir l'entreprise SOMFI et son c\u00f4t\u00e9 engag\u00e9,"}, {"timestamp": [2820.0, 2825.8], "text": " son c\u00f4t\u00e9 responsable, mais aussi son c\u00f4t\u00e9 au-del\u00e0 de la responsabilit\u00e9, son c\u00f4t\u00e9 engag\u00e9."}, {"timestamp": [2825.8, 2831.8], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9couvrir la force des entreprises sociales que j'ai pu c\u00f4toyer dans le cadre de ce milieu."}, {"timestamp": [2831.8, 2841.0], "text": " Et \u00e7a, c'est le socle de valeur, sans qu'elle soit moralisatrice, mais de valeur strat\u00e9gique pour le projet."}, {"timestamp": [2841.0, 2847.56], "text": " Et quelque part, je l'ai discut\u00e9 au long cours avec pas mal de personnes et notamment dans les univers pros"}, {"timestamp": [2847.56, 2850.24], "text": " qui m'ont embauch\u00e9."}, {"timestamp": [2851.04, 2853.8], "text": " Et voil\u00e0, donc il y a eu cette phase de rencontrer"}, {"timestamp": [2854.76, 2856.88], "text": " beaucoup de monde. Apr\u00e8s, il y a eu une phase tout seul"}, {"timestamp": [2858.04, 2862.28], "text": " \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir vraiment aux fondamentaux du projet apr\u00e8s avoir fait toutes ces"}, {"timestamp": [2862.28, 2865.44], "text": " rencontres et aux \u00e9tapes, aux premi\u00e8res \u00e9tapes du projet."}, {"timestamp": [2866.24, 2868.52], "text": " Et c'est l\u00e0 que j'ai \u00e9t\u00e9 accueilli avec"}, {"timestamp": [2870.12, 2872.8], "text": " une \u00e9nergie incroyable par la Fondation In Artis \u00e0 Lausanne,"}, {"timestamp": [2873.48, 2877.32], "text": " et qui est une fondation qui accompagne des projets d'entreprenariat,"}, {"timestamp": [2877.32, 2878.72], "text": " des personnes qui ont des id\u00e9es."}, {"timestamp": [2878.72, 2880.64], "text": " C'est comme \u00e7a qu'ils se d\u00e9finissent."}, {"timestamp": [2880.64, 2883.84], "text": " Juliette Le Maignan, la directrice de la fondation, et Beno\u00eet Dubuis,"}, {"timestamp": [2883.84, 2888.18], "text": " que je remercie au passage parce qu'ils sont d'une aide incroyable et d'une \u00e9nergie"}, {"timestamp": [2888.18, 2893.2], "text": " communicatrice. Et quand je cherchais un endroit pour me poser, r\u00e9fl\u00e9chir et \u00eatre"}, {"timestamp": [2893.2, 2896.8], "text": " un peu accompagn\u00e9 dans mes premi\u00e8res r\u00e9flexions, je suis all\u00e9 toquer \u00e0 la"}, {"timestamp": [2896.8, 2900.14], "text": " porte de cette fondation qui m'a accueilli les bras ouverts et qui m'a"}, {"timestamp": [2900.14, 2904.26], "text": " aid\u00e9 pendant quelques semaines, quelques mois, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e0 vraiment poser"}, {"timestamp": [2904.26, 2910.04], "text": " les bases de la strat\u00e9gie et des premi\u00e8res \u00e9tapes du projet. Donc, il y a eu cette phase des rencontres,"}, {"timestamp": [2910.04, 2915.8], "text": " ensuite du travail accompagn\u00e9 par la Fondation Inartis \u00e0 Lausanne sur les bases du projet et sur"}, {"timestamp": [2915.8, 2919.84], "text": " les premi\u00e8res \u00e9tapes. Et une des premi\u00e8res \u00e9tapes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rapidement, c'est ce que tu \u00e9voquais tout"}, {"timestamp": [2919.84, 2924.28], "text": " \u00e0 l'heure, de r\u00e9aliser que pour faire une marque de v\u00eatements, il faut des v\u00eatements et donc il y a"}, {"timestamp": [2924.28, 2925.18], "text": " le c\u00f4t\u00e9 produit."}, {"timestamp": [2925.48, 2926.98], "text": " Et l\u00e0, c'est l\u00e0 que je me suis dit, la"}, {"timestamp": [2926.98, 2928.58], "text": " premi\u00e8re personne que je dois"}, {"timestamp": [2929.08, 2930.72], "text": " faire venir \u00e0 moi dans le projet, c'est"}, {"timestamp": [2930.72, 2932.66], "text": " quelqu'un qui va \u00eatre chef produit et"}, {"timestamp": [2932.66, 2933.98], "text": " qui va d\u00e9velopper les produits et"}, {"timestamp": [2933.98, 2935.46], "text": " suivre ensuite la production."}, {"timestamp": [2935.6, 2937.36], "text": " Parce que c'est ce que tu disais tout \u00e0"}, {"timestamp": [2937.36, 2938.36], "text": " l'heure dans le..."}, {"timestamp": [2940.44, 2941.84], "text": " Dans la conception de ce produit, il y a"}, {"timestamp": [2941.84, 2942.84], "text": " des tas de m\u00e9tiers."}, {"timestamp": [2943.2, 2944.4], "text": " Tu ne peux pas, quand tu es"}, {"timestamp": [2946.32, 2947.16], "text": " aussi petit"}, {"timestamp": [2949.6, 2950.08], "text": " que juste Vincent Defran, solo,"}, {"timestamp": [2951.44, 2955.4], "text": " que tu as \u00e0 peine d\u00e9fini le nom, Ayak, c'est un flocon de neige en inuit, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2955.44, 2957.6], "text": " Oui, c'est la neige sur les v\u00eatements en inuit."}, {"timestamp": [2957.64, 2959.4], "text": " Parce que tu m'avais racont\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque..."}, {"timestamp": [2959.4, 2962.08], "text": " Alors, il y a plein de mots, m\u00eame on ne sait pas vraiment exactement"}, {"timestamp": [2962.08, 2964.32], "text": " parce que l'inuktitut, une des langues inuites"}, {"timestamp": [2968.0, 2973.2], "text": " et qui est tr\u00e8s orale, ce sont des langues tr\u00e8s orales, peu \u00e9crites. Eh bien, on ne sait pas exactement, statistiquement, combien il y a de mots"}, {"timestamp": [2973.2, 2977.2], "text": " pour parler de la neige, mais ils ont une multitude de mots pour d\u00e9crire et"}, {"timestamp": [2977.2, 2980.08], "text": " parler de la neige. Et ce n'est pas le m\u00eame mot pour parler de la neige qui vient"}, {"timestamp": [2980.08, 2983.0], "text": " de tomber, celle qui est tomb\u00e9e depuis quelques jours, celle qu'on peut faire"}, {"timestamp": [2983.0, 2987.24], "text": " fondre pour faire du th\u00e9. Il y a tous des mots diff\u00e9rents. Et hayak, c'est la neige quand elle est sur les"}, {"timestamp": [2987.24, 2992.88], "text": " v\u00eatements. C'est extra, c'est hyper po\u00e9tique. Oui, ce que j'allais dire, c'est que quand t'es"}, {"timestamp": [2992.88, 3001.12], "text": " \u00e0 peine l\u00e0, tu peux pas n\u00e9cessairement te payer ou m\u00eame envisager du designer, prototypeur,"}, {"timestamp": [3001.12, 3006.12], "text": " ensuite, je sais pas, les personnes qui vont faire la coupe."}, {"timestamp": [3008.32, 3009.2], "text": " Je ne sais pas combien il y a de m\u00e9tiers, mais tu ne peux pas forc\u00e9ment..."}, {"timestamp": [3010.76, 3013.0], "text": " Il y a des moments o\u00f9 tu dois faire des raccourcis, non ?"}, {"timestamp": [3014.2, 3014.6], "text": " Des raccourcis, c'est-\u00e0-dire ?"}, {"timestamp": [3017.6, 3018.6], "text": " Je ne sais pas, peut-\u00eatre que... Alors toi, tu me disais que tu recrutais un chef de produit, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3019.0, 3022.8], "text": " Et le chef de produit, il fait quoi ? C'est un chef d'orchestre qui va orchestrer"}, {"timestamp": [3022.8, 3023.48], "text": " tous ces m\u00e9tiers ?"}, {"timestamp": [3023.48, 3026.28], "text": " C'est quelqu'un qui coordonne les diff\u00e9rents partenaires dans ces"}, {"timestamp": [3026.28, 3029.9], "text": " diff\u00e9rents m\u00e9tiers qu'on va solliciter pour faire un design,"}, {"timestamp": [3030.0, 3032.16], "text": " faire du mod\u00e9lisme, c'est-\u00e0-dire avoir un patron."}, {"timestamp": [3032.64, 3038.44], "text": " Ensuite, solliciter pour travailler sur ce patron des prototypistes"}, {"timestamp": [3039.04, 3043.24], "text": " et ensuite passer \u00e0 l'\u00e9tape d'industrialisation pour v\u00e9rifier les tailles"}, {"timestamp": [3043.28, 3044.6], "text": " et puis lancer une production."}, {"timestamp": [3044.88, 3046.44], "text": " \u00c7a co\u00fbte combien un designer ?"}, {"timestamp": [3046.44, 3047.44], "text": " \u00c7a co\u00fbte combien un prototype ?"}, {"timestamp": [3047.64, 3048.72], "text": " Est-ce que tu te souviens combien"}, {"timestamp": [3048.8, 3049.8], "text": " pour sortir un v\u00eatement ?"}, {"timestamp": [3050.44, 3051.44], "text": " Le premier proto..."}, {"timestamp": [3053.8, 3055.44], "text": " On a lanc\u00e9 tout de suite le travail"}, {"timestamp": [3055.44, 3056.84], "text": " sur une dizaine de styles pour faire"}, {"timestamp": [3056.84, 3058.44], "text": " une collection. Moi, j'ai \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3058.52, 3059.92], "text": " convaincu dans ma strat\u00e9gie qu'il"}, {"timestamp": [3059.92, 3061.62], "text": " fallait pas lancer une veste dans un"}, {"timestamp": [3061.62, 3063.58], "text": " coin ou un pantalon dans un coin,"}, {"timestamp": [3063.96, 3068.08], "text": " mais qu'il fallait lancer une premi\u00e8re collection compl\u00e8te et courte."}, {"timestamp": [3068.28, 3071.88], "text": " Je pourrais te raconter ce que j'entends derri\u00e8re \u00e7a, mais compl\u00e8te et courte,"}, {"timestamp": [3072.2, 3076.36], "text": " pour avoir quand m\u00eame un univers de marques \u00e0 pr\u00e9senter d\u00e8s le lancement de la marque."}, {"timestamp": [3077.76, 3081.92], "text": " Et cet univers, il s'est d\u00e9clin\u00e9 en une collection premi\u00e8re, deuxi\u00e8me,"}, {"timestamp": [3081.92, 3084.56], "text": " troisi\u00e8me couche, pour les raisons qu'on \u00e9voquait en d\u00e9but de discussion,"}, {"timestamp": [3084.88, 3085.38], "text": " d'avoir"}, {"timestamp": [3085.84, 3087.7], "text": " tous les v\u00eatements n\u00e9cessaires"}, {"timestamp": [3087.72, 3089.92], "text": " pour \u00e9quiper, habiller"}, {"timestamp": [3090.52, 3091.8], "text": " quelqu'un qui va faire du sport en"}, {"timestamp": [3091.8, 3092.8], "text": " montagne."}, {"timestamp": [3093.2, 3094.82], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la strat\u00e9gie de"}, {"timestamp": [3094.82, 3096.32], "text": " d\u00e9velopper non pas un style,"}, {"timestamp": [3096.8, 3097.8], "text": " une veste, c'est un style, un"}, {"timestamp": [3097.8, 3099.28], "text": " pantalon, c'est un style dans notre"}, {"timestamp": [3099.28, 3100.28], "text": " jargon, et"}, {"timestamp": [3101.84, 3102.96], "text": " une autre veste, c'est un autre"}, {"timestamp": [3102.96, 3103.96], "text": " style, etc."}, {"timestamp": [3104.28, 3108.6], "text": " Et donc, l'id\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de voir la premi\u00e8re collection la plus coh\u00e9rente"}, {"timestamp": [3108.6, 3110.8], "text": " avec ce parti prix complet et court."}, {"timestamp": [3111.24, 3112.24], "text": " Donc, tu fais..."}, {"timestamp": [3112.96, 3115.0], "text": " Donc, j'arrive pas \u00e0 le... La premi\u00e8re couche, tu l'appelles comment ?"}, {"timestamp": [3115.0, 3116.0], "text": " J'y arrive pas \u00e0 celle-l\u00e0."}, {"timestamp": [3116.0, 3117.0], "text": " Ouais, premi\u00e8re couche technique."}, {"timestamp": [3117.0, 3119.76], "text": " Premi\u00e8re couche, voil\u00e0, soft shell, hard shell, donc les trois couches."}, {"timestamp": [3120.04, 3121.76], "text": " Et en plus, tu vas faire un bonnet."}, {"timestamp": [3121.76, 3123.44], "text": " Ouais, les Edward bonnet bandeau."}, {"timestamp": [3123.96, 3125.22], "text": " Et c'est tout. En fait, \u00e7a fait quoi ?"}, {"timestamp": [3125.22, 3127.2], "text": " On a lanc\u00e9 avec \u00e7a, on a lanc\u00e9 avec 13"}, {"timestamp": [3127.2, 3129.08], "text": " styles sur le lancement de la collection."}, {"timestamp": [3129.08, 3129.88], "text": " Hommes, femmes."}, {"timestamp": [3129.88, 3131.52], "text": " Hommes, femmes, quatre tailles."}, {"timestamp": [3131.56, 3132.92], "text": " Quatre tailles hommes, quatre tailles"}, {"timestamp": [3132.92, 3134.52], "text": " femmes. On a ajout\u00e9 une cinqui\u00e8me taille"}, {"timestamp": [3134.52, 3135.92], "text": " vers le haut l'ann\u00e9e prochaine."}, {"timestamp": [3136.52, 3137.4], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [3137.4, 3139.52], "text": " Et donc, en effet, on ne peut pas"}, {"timestamp": [3140.52, 3142.16], "text": " on ne peut pas faire tout seul tous ces"}, {"timestamp": [3142.16, 3144.08], "text": " m\u00e9tiers. Donc, l'id\u00e9e du chef"}, {"timestamp": [3144.08, 3146.08], "text": " produit et donc, c'est Chlo\u00e9 qui m'a rejoint"}, {"timestamp": [3146.56, 3149.56], "text": " chef produit avec une double casquette, c'est-\u00e0-dire des comp\u00e9tences"}, {"timestamp": [3149.56, 3151.8], "text": " de chef produit, mais aussi, elle est skeuse, Chlo\u00e9."}, {"timestamp": [3152.32, 3156.4], "text": " Elle a \u00e9t\u00e9 skeuse depuis son enfance et donc elle a une connaissance du besoin"}, {"timestamp": [3156.96, 3159.52], "text": " et puis une connaissance de comment r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin"}, {"timestamp": [3160.04, 3161.96], "text": " gr\u00e2ce \u00e0 sa formation de chef produit."}, {"timestamp": [3161.96, 3165.16], "text": " Donc, c'est la premi\u00e8re personne qui m'a rejoint avec, en effet,"}, {"timestamp": [3165.16, 3168.72], "text": " cette mission de coordonner les diff\u00e9rents partenaires"}, {"timestamp": [3169.04, 3173.68], "text": " qui vont du brief produit aux v\u00eatements sortis d'usines confectionn\u00e9es"}, {"timestamp": [3173.96, 3175.32], "text": " avec toute cette cha\u00eene."}, {"timestamp": [3175.32, 3178.32], "text": " Et donc, c'est \u00e7a, c'est chef d'orchestre, comme tu le mentionnais,"}, {"timestamp": [3178.56, 3183.24], "text": " de faire d'abord jouer le brief produit sur lequel va travailler,"}, {"timestamp": [3183.32, 3185.34], "text": " vont travailler le ou les designers et"}, {"timestamp": [3186.72, 3188.52], "text": " apr\u00e8s le mod\u00e9lisme, le prototypage"}, {"timestamp": [3188.58, 3189.9], "text": " et la fabrication, la confection."}, {"timestamp": [3190.26, 3192.18], "text": " Et pour te r\u00e9pondre,"}, {"timestamp": [3193.98, 3195.78], "text": " les prix varient, les prix varient,"}, {"timestamp": [3195.82, 3197.88], "text": " mais on va dire que pour faire un"}, {"timestamp": [3197.88, 3199.94], "text": " design d'un style"}, {"timestamp": [3199.94, 3201.98], "text": " un peu complexe, une veste technique,"}, {"timestamp": [3202.66, 3204.66], "text": " on va peut-\u00eatre \u00eatre aux alentours"}, {"timestamp": [3204.66, 3206.08], "text": " de 1 000 euros en termes de design. un peu complexe, une veste technique. On va peut-\u00eatre \u00eatre aux alentours de 1000 euros"}, {"timestamp": [3206.84, 3207.84], "text": " en termes de design."}, {"timestamp": [3208.48, 3209.66], "text": " Apr\u00e8s, on va \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la"}, {"timestamp": [3209.66, 3211.44], "text": " m\u00eame chose en termes de"}, {"timestamp": [3212.4, 3214.16], "text": " mod\u00e9lisme pour avoir le patron"}, {"timestamp": [3214.52, 3215.94], "text": " sur le papier, vraiment toute la"}, {"timestamp": [3215.94, 3216.94], "text": " d\u00e9clinaison"}, {"timestamp": [3218.12, 3220.22], "text": " du patron n\u00e9cessaire pour ensuite"}, {"timestamp": [3220.24, 3221.24], "text": " faire un prototype."}, {"timestamp": [3221.52, 3222.6], "text": " Et puis apr\u00e8s, tu as le"}, {"timestamp": [3222.6, 3224.2], "text": " prototypage. Alors, selon que tu"}, {"timestamp": [3224.2, 3226.16], "text": " travailles avec un studio de prototypage ou que tu"}, {"timestamp": [3226.16, 3227.72], "text": " travailles en usine directement, les"}, {"timestamp": [3227.72, 3228.72], "text": " prix varient."}, {"timestamp": [3228.96, 3230.52], "text": " Mais au bout du compte, avec les"}, {"timestamp": [3230.52, 3232.06], "text": " mati\u00e8res que tu dois acheter, les"}, {"timestamp": [3232.06, 3233.4], "text": " accessoires que tu dois acheter"}, {"timestamp": [3233.88, 3235.7], "text": " pour faire, pour arriver \u00e0"}, {"timestamp": [3235.7, 3237.0], "text": " un v\u00eatement qui a"}, {"timestamp": [3237.72, 3239.54], "text": " un design, un patron et"}, {"timestamp": [3239.6, 3241.52], "text": " un prototype fini, pr\u00eat"}, {"timestamp": [3241.56, 3243.48], "text": " \u00e0 \u00eatre industrialis\u00e9,"}, {"timestamp": [3244.16, 3246.0], "text": " c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, je dirais, 5,"}, {"timestamp": [3246.0, 3248.0], "text": " 6, 7 000 euros pour"}, {"timestamp": [3248.0, 3250.0], "text": " un style. \u00c7a peut \u00eatre"}, {"timestamp": [3250.0, 3252.0], "text": " un peu moins pour des styles plus simples, \u00e7a peut \u00eatre"}, {"timestamp": [3252.0, 3254.0], "text": " un peu plus pour des styles qui"}, {"timestamp": [3254.0, 3256.0], "text": " n\u00e9cessitent plusieurs it\u00e9rations."}, {"timestamp": [3256.0, 3258.0], "text": " 5 x 13 ?"}, {"timestamp": [3258.0, 3260.0], "text": " 5 x 13, \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [3260.0, 3262.0], "text": " On a r\u00e9ussi \u00e0 optimiser un petit"}, {"timestamp": [3262.0, 3264.0], "text": " peu \u00e7a, donc la moyenne fait que \u00e7a"}, {"timestamp": [3264.0, 3268.08], "text": " a \u00e9t\u00e9 un peu plus bas. Parce que, par exemple, j'imagine que le style homme-femme sur la veste,"}, {"timestamp": [3268.08, 3270.08], "text": " c'est plus ou moins le m\u00eame, t'optimises, non ?"}, {"timestamp": [3270.44, 3274.6], "text": " Oui, il y a des passages qui sont mutualis\u00e9s."}, {"timestamp": [3274.6, 3277.32], "text": " Le design est le m\u00eame, apr\u00e8s le prototypage est diff\u00e9rent,"}, {"timestamp": [3277.32, 3279.2], "text": " le patronage est diff\u00e9rent pour l'homme et la femme."}, {"timestamp": [3279.84, 3282.12], "text": " Parce que m\u00eame si on a les m\u00eames couleurs pour certains v\u00eatements"}, {"timestamp": [3282.12, 3286.36], "text": " entre hommes et femmes, on a \u00e9videmment un fitting qui est adapt\u00e9 \u00e0 l'homme et \u00e0 la"}, {"timestamp": [3286.36, 3287.36], "text": " femme."}, {"timestamp": [3288.04, 3292.36], "text": " Donc, peu prou, on va dire 5, 6 000 euros"}, {"timestamp": [3292.36, 3296.2], "text": " fois 13, je vais arrondir, mais c'est 50 000 euros"}, {"timestamp": [3296.32, 3297.32], "text": " plus ou moins."}, {"timestamp": [3297.32, 3298.32], "text": " Ouais, un peu plus."}, {"timestamp": [3299.08, 3302.72], "text": " Et l\u00e0, t'as, on va dire, des versions"}, {"timestamp": [3302.72, 3304.56], "text": " z\u00e9ro de chaque produit."}, {"timestamp": [3302.74, 3304.56], "text": " on va dire, des versions z\u00e9ro de chaque produit"}, {"timestamp": [3308.0, 3310.0], "text": " qui sont des prototypes que tu peux"}, {"timestamp": [3310.0, 3311.8], "text": " utiliser ou qui sont vraiment juste"}, {"timestamp": [3311.8, 3312.86], "text": " des maquettes qui sont un peu"}, {"timestamp": [3312.86, 3313.86], "text": " fragiles, qui sont..."}, {"timestamp": [3314.12, 3315.36], "text": " Non, non, qu'on peut utiliser parce"}, {"timestamp": [3315.36, 3317.16], "text": " qu'on confectionne pour v\u00e9rifier"}, {"timestamp": [3317.44, 3319.38], "text": " la fiabilit\u00e9 et la faisabilit\u00e9"}, {"timestamp": [3319.38, 3320.38], "text": " de commercialiser un tel v\u00eatement."}, {"timestamp": [3320.44, 3321.44], "text": " Et \u00e7a, tu fais \u00e7a en combien de temps ?"}, {"timestamp": [3324.56, 3327.12], "text": " Alors, on l'a fait en plein Covid."}, {"timestamp": [3327.44, 3329.92], "text": " Le Covid est arriv\u00e9, on ne pouvait pas aller dans les usines,"}, {"timestamp": [3329.92, 3331.92], "text": " on ne pouvait plus passer la fronti\u00e8re \u00e0 certains moments."}, {"timestamp": [3332.44, 3334.48], "text": " Mais en tout cas, on l'a fait."}, {"timestamp": [3334.48, 3336.56], "text": " \u00c7a a dur\u00e9 une ann\u00e9e."}, {"timestamp": [3336.76, 3341.52], "text": " Une ann\u00e9e pour vraiment partir du brief de la collection"}, {"timestamp": [3341.92, 3346.2], "text": " jusqu'au dernier prototype finalis\u00e9 de ces 13 styles."}, {"timestamp": [3346.2, 3350.2], "text": " Et comment tu trouves ces personnes dans ces m\u00e9tiers-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [3350.2, 3352.64], "text": " C'est Chlo\u00e9, elle connaissait d\u00e9j\u00e0 le m\u00e9tier."}, {"timestamp": [3352.64, 3356.04], "text": " Comment apr\u00e8s tu trouves tes usines, enfin tes manufactures ?"}, {"timestamp": [3356.04, 3360.16], "text": " Quand tu ne connais rien, moi je ne sais pas, sur Internet ?"}, {"timestamp": [3360.16, 3364.88], "text": " Oui, il y a eu des recherches sur Internet et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cette phase de rencontre"}, {"timestamp": [3364.88, 3367.72], "text": " dont je parlais o\u00f9 l\u00e0, j'ai questionn\u00e9 les gens sur"}, {"timestamp": [3367.72, 3373.8], "text": " \u00ab OK, comprendre le m\u00e9tier et puis me faire une liste d'un \u00e9cosyst\u00e8me dans ces m\u00e9tiers. D'avoir une liste de"}, {"timestamp": [3374.16, 3379.3], "text": " fabricants de tissus, d'avoir une liste de fabricants d'accessoires, des lamineurs qui posent les membranes."}, {"timestamp": [3380.4, 3382.76], "text": " C'est tr\u00e8s technique, le textile."}, {"timestamp": [3383.4, 3387.48], "text": " Surtout ce textile, oui. Voil\u00e0, ce textile technique, c'est tr\u00e8s technique"}, {"timestamp": [3387.88, 3389.92], "text": " et donc avec des m\u00e9tiers tr\u00e8s pr\u00e9cis."}, {"timestamp": [3390.2, 3392.64], "text": " Donc voil\u00e0, j'ai profit\u00e9 de cette phase de rencontre"}, {"timestamp": [3392.64, 3395.84], "text": " pour aussi me faire un petit carnet d'adresses qui s'est agrandi petit \u00e0 petit."}, {"timestamp": [3396.16, 3397.36], "text": " J'ai fait les salons."}, {"timestamp": [3397.36, 3400.76], "text": " Je suis all\u00e9 parfois un peu par erreur sur des salons qui n'\u00e9taient pas coh\u00e9rents"}, {"timestamp": [3400.76, 3402.76], "text": " pour moi, mais je m'en suis rendu compte une fois arriv\u00e9."}, {"timestamp": [3402.8, 3405.3], "text": " J'ai tent\u00e9 d'apprendre quand m\u00eame, par exemple \u00e0 Barcelone."}, {"timestamp": [3405.3, 3406.3], "text": " C'est au Herne."}, {"timestamp": [3406.3, 3407.3], "text": " Qu'est-ce que \u00e7a..."}, {"timestamp": [3407.3, 3408.3], "text": " Ah non, pas pour moi."}, {"timestamp": [3408.3, 3416.2], "text": " Non, mais c'est vrai que \u00e0 Itma, \u00e0 Barcelone, je me suis lanc\u00e9 sur ce salon au tout d\u00e9but"}, {"timestamp": [3416.2, 3419.16], "text": " et quand j'ai d\u00e9barqu\u00e9, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait un salon un peu en amont de"}, {"timestamp": [3419.16, 3420.16], "text": " mon besoin."}, {"timestamp": [3420.16, 3424.04], "text": " Moi, mon besoin de marque, c'est de rencontrer des fabricants de tissus et des confectionnaires"}, {"timestamp": [3424.04, 3425.32], "text": " et des prototypistes."}, {"timestamp": [3430.44, 3430.64], "text": " Et l\u00e0, c'est un salon qui s'adresse surtout aux fabricants de tissus."}, {"timestamp": [3433.72, 3434.28], "text": " Donc des \u00e9normes machines qui sont des m\u00e9tiers \u00e0 tisser, etc."}, {"timestamp": [3435.28, 3436.52], "text": " \u00c7a t'apprend des choses, j'imagine. Oui, j'ai \u00e9norm\u00e9ment appris."}, {"timestamp": [3436.52, 3441.28], "text": " J'ai vu l'ambiance de ce genre de m\u00e9tier, l'ampleur de l'impact environnemental"}, {"timestamp": [3441.28, 3444.16], "text": " de ce genre de m\u00e9tier quand ils sont mal faits ou faits trop loin."}, {"timestamp": [3444.56, 3445.64], "text": " Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utile."}, {"timestamp": [3445.64, 3447.4], "text": " Simplement en d\u00e9barquant, j'\u00e9tais surpris."}, {"timestamp": [3447.4, 3452.48], "text": " Remonter la fili\u00e8re ou la descente des deux c\u00f4t\u00e9s, je pense que c'est assez int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3454.12, 3458.72], "text": " Et donc, tu dis une bonne ann\u00e9e, je dis un peu plus de 50 000,"}, {"timestamp": [3458.72, 3460.36], "text": " enfin, entre 50 et 100 000 euros."}, {"timestamp": [3462.44, 3465.96], "text": " Et l\u00e0-dessus, il y a des gens en permanence qui te disent non mais"}, {"timestamp": [3466.16, 3471.28], "text": " typiquement sur le sourcing produit ou sur le... l\u00e0, il ne faut pas."}, {"timestamp": [3471.48, 3475.0], "text": " Alors je pense, moi, je l'ai v\u00e9cu sur certaines tentatives que j'ai pu faire."}, {"timestamp": [3475.2, 3478.92], "text": " Mais on te dit non, mais de toute fa\u00e7on, l\u00e0-dessus, ce type de choses,"}, {"timestamp": [3479.12, 3480.12], "text": " tu ne peux pas le faire."}, {"timestamp": [3480.32, 3483.64], "text": " Des produits \u00e9co dans tel univers, ce n'est pas possible."}, {"timestamp": [3483.84, 3485.64], "text": " Ou tel niveau de qualit\u00e9."}, {"timestamp": [3486.28, 3489.36], "text": " Tu vas trop loin, Vincent, parce que moi, j'imagine aussi que tu cherchais,"}, {"timestamp": [3489.6, 3493.48], "text": " dans une pratique que tu connais, que Chlo\u00e9 conna\u00eet \u00e0 un certain niveau."}, {"timestamp": [3493.48, 3494.84], "text": " Alors, faire attention \u00e0 ne pas \u00eatre trop..."}, {"timestamp": [3494.84, 3497.2], "text": " \u00c0 un moment, on pourrait te dire que tu es trop exigeant, quelque part aussi."}, {"timestamp": [3497.2, 3497.52], "text": " J'imagine."}, {"timestamp": [3497.52, 3499.56], "text": " Oui, c'est \u00e7a. Il y a un curseur \u00e0 trouver quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3499.56, 3508.44], "text": " Mais oui, j'ai rencontr\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement des gens supporteurs, motivants et puis un peu de scepticisme"}, {"timestamp": [3508.44, 3511.56], "text": " aussi, d\u00e9j\u00e0 sur le projet en lui-m\u00eame et puis parfois sur certains choix ou"}, {"timestamp": [3511.56, 3515.04], "text": " certaines recherches. Mais voil\u00e0, \u00e7a permet, je pense"}, {"timestamp": [3515.04, 3518.64], "text": " c'est utile dans tout projet ou toute \u00e9quipe m\u00eame, d'avoir des"}, {"timestamp": [3518.8, 3521.04], "text": " ultra motiv\u00e9s et puis parfois un peu de scepticisme."}, {"timestamp": [3521.04, 3523.6], "text": " \u00c7a aide \u00e0 avoir des alertes."}, {"timestamp": [3524.12, 3526.04], "text": " Et voil\u00e0, donc, il y a eu"}, {"timestamp": [3526.04, 3527.04], "text": " vraiment ces..."}, {"timestamp": [3527.36, 3528.72], "text": " Ouais, pour r\u00e9sumer un petit peu"}, {"timestamp": [3528.76, 3530.2], "text": " cette phase de rencontre, cette"}, {"timestamp": [3530.2, 3531.96], "text": " phase de r\u00e9flexion, cette phase de"}, {"timestamp": [3531.96, 3533.78], "text": " travail du produit sur une strat\u00e9gie"}, {"timestamp": [3533.8, 3535.52], "text": " de collection courte avec"}, {"timestamp": [3535.52, 3537.04], "text": " la chef produit et donc avec"}, {"timestamp": [3537.04, 3538.88], "text": " diff\u00e9rents m\u00e9tiers qu'on allait"}, {"timestamp": [3539.4, 3541.28], "text": " solliciter. Donc, les designers"}, {"timestamp": [3541.32, 3542.76], "text": " qu'on est all\u00e9 solliciter, c'est"}, {"timestamp": [3543.2, 3546.42], "text": " St\u00e9phano et Alexis, qui sont \u00e0 Lausanne, le studio Panth\u00e8re et Touron. C'est avec eux qu'on dessine nos v\u00eatements, les designers qu'on est all\u00e9 solliciter, c'est Stefano et Alexis, qui sont \u00e0 Lausanne,"}, {"timestamp": [3546.68, 3547.84], "text": " le studio Panth\u00e8re et Touron."}, {"timestamp": [3547.88, 3549.36], "text": " C'est avec eux qu'on dessine nos"}, {"timestamp": [3549.36, 3551.16], "text": " v\u00eatements les plus techniques et"}, {"timestamp": [3551.4, 3552.82], "text": " ceux sur lesquels on veut vraiment"}, {"timestamp": [3552.82, 3554.2], "text": " faire une diff\u00e9rence en termes de"}, {"timestamp": [3554.2, 3555.2], "text": " style."}, {"timestamp": [3555.32, 3556.66], "text": " Et c'est assez fantastique de"}, {"timestamp": [3557.1, 3558.16], "text": " travailler avec eux parce qu'ils"}, {"timestamp": [3558.16, 3560.32], "text": " sont \u00e0 la fois designers passionn\u00e9s"}, {"timestamp": [3560.68, 3562.0], "text": " et vraiment exigeants sur le c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [3562.0, 3563.52], "text": " \u00e9co-responsable de la marque aussi."}, {"timestamp": [3563.84, 3565.92], "text": " Donc, ils nous incitent aussi eux-m\u00eames,"}, {"timestamp": [3566.12, 3567.8], "text": " par leur activit\u00e9 de designer et par"}, {"timestamp": [3567.8, 3569.84], "text": " ce qu'on discute, \u00e0 \u00eatre"}, {"timestamp": [3569.88, 3571.64], "text": " en profondeur sur un design"}, {"timestamp": [3571.72, 3573.88], "text": " \u00e9co-responsable et dans l'\u00e9co-conception."}, {"timestamp": [3573.96, 3575.2], "text": " J'appr\u00e9cie ce que tu dis parce que je"}, {"timestamp": [3575.2, 3576.16], "text": " trouve qu'il y a beaucoup de gens qui"}, {"timestamp": [3576.16, 3578.72], "text": " pr\u00e9servent un peu leurs fournisseurs,"}, {"timestamp": [3578.72, 3580.14], "text": " leurs... Voil\u00e0, je trouve \u00e7a tr\u00e8s cool"}, {"timestamp": [3580.14, 3581.68], "text": " que tu en parles et que tu les mettes"}, {"timestamp": [3581.68, 3583.16], "text": " en avant parce que c'est bien aussi."}, {"timestamp": [3583.64, 3585.36], "text": " Et pour eux et pour... dans l'absolu."}, {"timestamp": [3585.36, 3590.4], "text": " Voil\u00e0, et donc on a dessin\u00e9 la premi\u00e8re collection avec Alexis et St\u00e9phano"}, {"timestamp": [3590.4, 3593.68], "text": " et maintenant avec Victor qui a rejoint le studio Panth\u00e8re et Touron."}, {"timestamp": [3593.68, 3597.32], "text": " Et puis apr\u00e8s, il y a la phase de choix des mati\u00e8res."}, {"timestamp": [3597.32, 3600.8], "text": " \u00c7a, c'est un gros, gros pan de sourcing des mati\u00e8res et apr\u00e8s prototypage."}, {"timestamp": [3600.8, 3602.36], "text": " Je fais une pause juste l\u00e0."}, {"timestamp": [3602.36, 3605.48], "text": " On va revenir sur tout \u00e7a parce que moi, j'apprends beaucoup et je trouve \u00e7a int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3608.04, 3611.7], "text": " On est trois ans apr\u00e8s, l\u00e0, tout de suite, je fais un bond"}, {"timestamp": [3611.72, 3612.72], "text": " en avant."}, {"timestamp": [3613.6, 3617.24], "text": " Tu me parles de scepticisme et d'engouement."}, {"timestamp": [3618.88, 3622.52], "text": " T'en es o\u00f9 toi, trois ans apr\u00e8s, par rapport \u00e0 Hayak ?"}, {"timestamp": [3623.04, 3625.2], "text": " Parce que c'est \u00e0 la fois un super truc et en trois ans,"}, {"timestamp": [3625.2, 3626.36], "text": " tu as fait des trucs de ouf."}, {"timestamp": [3626.84, 3629.44], "text": " Et \u00e0 la fois, comme tu me le dis, c'est long et fastidieux."}, {"timestamp": [3630.44, 3631.44], "text": " Tu es s\u00fbr de ton coup ?"}, {"timestamp": [3632.68, 3634.08], "text": " \u00c7a marche, \u00e7a va marcher."}, {"timestamp": [3635.28, 3636.96], "text": " \u00c7a marche, \u00e7a va marcher, oui."}, {"timestamp": [3637.0, 3638.8], "text": " C'est pas rentable ou c'est rentable ?"}, {"timestamp": [3638.84, 3640.28], "text": " Non, pas encore. Mais c'est une bonne nouvelle."}, {"timestamp": [3640.8, 3644.04], "text": " Dans une aventure comme celle-ci, sauf si on prenait un v\u00eatement sur \u00e9tag\u00e8re"}, {"timestamp": [3644.04, 3646.0], "text": " et qu'on met un logo, il faut \u00eatre rentable tout de suite."}, {"timestamp": [3646.0, 3651.0], "text": " Mais encore une fois, je pense que c'est un feu de paille et c'est surtout pas l'id\u00e9e, le projet de Hayak."}, {"timestamp": [3651.0, 3658.0], "text": " Mais si on veut \u00eatre dans la profondeur d'une marque qui sera durable, il faut investir fortement au d\u00e9part"}, {"timestamp": [3658.0, 3661.0], "text": " pour avoir suffisamment de robustesse au niveau de la qualit\u00e9 des produits."}, {"timestamp": [3661.0, 3666.8], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a s'invente pas, \u00e7a se d\u00e9veloppe, \u00e7a a un prix, donc c'est un co\u00fbt, c'est un budget \u00e0 allouer \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [3667.56, 3671.08], "text": " Il y a une \u00e9quipe en train de se d\u00e9velopper pour constituer un r\u00e9seau"}, {"timestamp": [3671.08, 3674.56], "text": " de partenaires revendeurs physiques parce que notre strat\u00e9gie premi\u00e8re,"}, {"timestamp": [3674.68, 3677.4], "text": " au-del\u00e0 de la vente en ligne, c'est vraiment surtout la vente en"}, {"timestamp": [3677.4, 3680.76], "text": " boutique physique. Je pourrais te dire pourquoi et comment, mais en tout"}, {"timestamp": [3680.76, 3682.52], "text": " cas, tout \u00e7a, pareil, \u00e7a se d\u00e9veloppe."}, {"timestamp": [3682.52, 3686.12], "text": " C'est une \u00e9quipe, c'est du d\u00e9marchage de partenaires, de boutiques physiques."}, {"timestamp": [3686.52, 3689.72], "text": " C'est donc, c'est un budget et donc, on n'est pas rentable."}, {"timestamp": [3689.76, 3693.64], "text": " C'\u00e9tait pr\u00e9vu et je pense que c'est plus sage de ne pas \u00eatre rentable"}, {"timestamp": [3693.64, 3696.36], "text": " au bout de trois ans dans une telle aventure que de l'\u00eatre."}, {"timestamp": [3696.6, 3699.76], "text": " Parce que \u00e7a voudrait dire qu'on n'a pas assez investi sur ce qui nous arrivera"}, {"timestamp": [3699.76, 3702.8], "text": " dans cinq ans, sur ce qu'on voudra faire dans cinq ans et dans dix ans."}, {"timestamp": [3703.04, 3704.76], "text": " Donc, on est vraiment sur du long terme."}, {"timestamp": [3704.76, 3706.64], "text": " Alors, je ne suis pas en train de dire qu'on ne regarde pas les finances."}, {"timestamp": [3706.76, 3708.48], "text": " Au contraire, on est tr\u00e8s pr\u00e9cautionneux."}, {"timestamp": [3708.48, 3712.36], "text": " On a fait deux lev\u00e9es de fonds successives au fur et \u00e0 mesure..."}, {"timestamp": [3712.84, 3716.0], "text": " Alors, sur l'ensemble des moyens mobilis\u00e9s,"}, {"timestamp": [3716.0, 3718.08], "text": " que ce soit lev\u00e9es de fonds actionnaires,"}, {"timestamp": [3720.2, 3723.8], "text": " dettes bancaires, apports au capital de certaines banques aussi,"}, {"timestamp": [3724.24, 3725.2], "text": " on est"}, {"timestamp": [3725.2, 3726.28], "text": " un peu plus de 2 millions d'euros."}, {"timestamp": [3727.48, 3728.48], "text": " Ce qui est bien."}, {"timestamp": [3728.48, 3729.48], "text": " On n'est pas dans les lev\u00e9es de fonds de la tech."}, {"timestamp": [3729.48, 3730.48], "text": " Voil\u00e0, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [3732.0, 3733.0], "text": " Et il te reste combien du capital, toi ?"}, {"timestamp": [3734.56, 3735.96], "text": " L\u00e0, je suis majoritaire aujourd'hui."}, {"timestamp": [3736.08, 3737.08], "text": " Plus de 50 %."}, {"timestamp": [3737.08, 3738.08], "text": " Plus de 50 %."}, {"timestamp": [3738.08, 3740.0], "text": " Et moi, je ne suis pas oppos\u00e9 \u00e0 \u00eatre"}, {"timestamp": [3740.6, 3742.84], "text": " dans un navire qui va"}, {"timestamp": [3742.84, 3744.96], "text": " fort et qui est puissant et dont je suis"}, {"timestamp": [3746.2, 3746.56], "text": " un des capitaines."}, {"timestamp": [3747.92, 3749.14], "text": " Donc, de l\u00e2cher du capital, je ne suis pas du tout id\u00e9ologiquement"}, {"timestamp": [3749.14, 3750.14], "text": " oppos\u00e9 \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [3750.24, 3751.24], "text": " Je pr\u00e9f\u00e8re"}, {"timestamp": [3752.0, 3753.0], "text": " avoir des moyens."}, {"timestamp": [3753.08, 3755.0], "text": " Mais voil\u00e0, il faut \u00eatre raisonn\u00e9,"}, {"timestamp": [3755.24, 3756.24], "text": " enfin, raisonn\u00e9."}, {"timestamp": [3756.24, 3757.48], "text": " Il faut y aller par \u00e9tapes."}, {"timestamp": [3758.28, 3759.88], "text": " Voil\u00e0. Et donc, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [3760.12, 3761.48], "text": " on est dans une phase o\u00f9 on"}, {"timestamp": [3761.48, 3763.26], "text": " investit pour le d\u00e9veloppement"}, {"timestamp": [3763.26, 3765.94], "text": " produit et la cr\u00e9ation d'un d\u00e9veloppement,"}, {"timestamp": [3765.96, 3766.96], "text": " du d\u00e9veloppement d'un r\u00e9seau de"}, {"timestamp": [3766.96, 3768.24], "text": " partenaires. C'est surtout \u00e7a qui"}, {"timestamp": [3768.24, 3770.22], "text": " nous mobilise le budget actuellement."}, {"timestamp": [3770.4, 3771.92], "text": " Et pour l'ancien sportif"}, {"timestamp": [3773.12, 3775.68], "text": " gagnant que tu \u00e9tais,"}, {"timestamp": [3777.28, 3779.6], "text": " c'est pas un peu long, dur,"}, {"timestamp": [3779.8, 3780.8], "text": " douloureux ?"}, {"timestamp": [3781.16, 3783.0], "text": " Si, mais chaque semaine, j'ai des"}, {"timestamp": [3783.0, 3784.68], "text": " signaux tr\u00e8s positifs"}, {"timestamp": [3785.84, 3787.96], "text": " sur la prise de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3788.04, 3789.12], "text": " C'est en train de prendre."}, {"timestamp": [3789.16, 3790.16], "text": " Il y a un tr\u00e8s bon accueil."}, {"timestamp": [3790.2, 3791.22], "text": " Tu me demandais si \u00e7a marche."}, {"timestamp": [3791.24, 3792.24], "text": " Oui, \u00e7a marche."}, {"timestamp": [3792.32, 3794.02], "text": " On a un super accueil."}, {"timestamp": [3794.04, 3796.0], "text": " On \u00e9tait \u00e0 12 partenaires physiques"}, {"timestamp": [3796.72, 3798.12], "text": " la premi\u00e8re ann\u00e9e. On s'approche"}, {"timestamp": [3798.12, 3799.64], "text": " d'une centaine de partenaires l\u00e0, en"}, {"timestamp": [3799.64, 3801.88], "text": " ce moment, en France, en Suisse,"}, {"timestamp": [3802.0, 3803.44], "text": " un peu en Italie et on commence en"}, {"timestamp": [3803.44, 3804.88], "text": " Autriche tout bient\u00f4t."}, {"timestamp": [3805.8, 3807.6], "text": " Donc... Il part en Autriche juste apr\u00e8s."}, {"timestamp": [3807.6, 3808.6], "text": " L\u00e0, c'est \u00e7a l'enregistrement."}, {"timestamp": [3808.6, 3809.6], "text": " Ouais, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [3809.6, 3812.6], "text": " Je prends le train vers Innsbruck tout \u00e0 l'heure pour aller en Autriche."}, {"timestamp": [3812.6, 3813.6], "text": " En train, c'est bien, disons."}, {"timestamp": [3813.6, 3814.6], "text": " Bah ouais, ouais."}, {"timestamp": [3814.6, 3818.2], "text": " En train, c'est quand m\u00eame plus sympa pour la plan\u00e8te."}, {"timestamp": [3818.2, 3820.6], "text": " Et puis j'aime \u00e7a, j'aime \u00e7a le train."}, {"timestamp": [3820.6, 3823.2], "text": " \u00c7a te fait plus de temps pour \u00e9couter des podcasts."}, {"timestamp": [3823.2, 3826.16], "text": " \u00c7a fait des podcasts, \u00e7a fait des emails, \u00e7a fait une petite sieste."}, {"timestamp": [3826.36, 3832.0], "text": " Et quelle plaie, moi je me dis, alors \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s cool,"}, {"timestamp": [3832.2, 3836.96], "text": " mais je vais enfoncer encore une porte ouverte et puis te provoquer un peu."}, {"timestamp": [3837.16, 3843.44], "text": " Mais d'aller convaincre ces commer\u00e7ants montagnards, tes oeufs,"}, {"timestamp": [3843.64, 3845.44], "text": " avec ta nouvelle marque"}, {"timestamp": [3846.32, 3849.56], "text": " ch\u00e8re, qui sort de nulle part"}, {"timestamp": [3850.64, 3852.92], "text": " et dire, tiens, vas-y, vends \u00e7a, etc."}, {"timestamp": [3852.96, 3855.64], "text": " Et qui eux-m\u00eames, en plus, vont se dire, mais je dois les convaincre,"}, {"timestamp": [3855.64, 3858.96], "text": " des clients physiques qui ne connaissent pas ce truc"}, {"timestamp": [3859.12, 3861.84], "text": " de la neige pos\u00e9e sur le manteau qui s'appelle Ayak."}, {"timestamp": [3862.96, 3866.12], "text": " \u00c7a aussi, \u00e7a doit \u00eatre sacr\u00e9ment fastidieux parce que"}, {"timestamp": [3866.88, 3867.88], "text": " c'est pas fini."}, {"timestamp": [3868.96, 3871.08], "text": " Mais c'est une grande difficult\u00e9."}, {"timestamp": [3871.48, 3874.28], "text": " C'est une grande difficult\u00e9, mais on a"}, {"timestamp": [3874.4, 3877.04], "text": " r\u00e9guli\u00e8rement des interlocuteurs qui sont \u00e0 la recherche de ce qu'on"}, {"timestamp": [3877.04, 3880.36], "text": " propose et qui sont donc les interlocuteurs,"}, {"timestamp": [3880.36, 3883.04], "text": " c'est les patrons de magasins, c'est les acheteurs de grands groupes,"}, {"timestamp": [3883.04, 3885.6], "text": " c'est les acheteurs de magasins qui composent l'offre."}, {"timestamp": [3885.6, 3888.4], "text": " Technique, qualit\u00e9 et \u00e9co..."}, {"timestamp": [3888.4, 3889.4], "text": " Europ\u00e9en."}, {"timestamp": [3889.4, 3892.6], "text": " Europ\u00e9en, enfin bien construit, bien fait, pas trop loin."}, {"timestamp": [3892.6, 3895.4], "text": " Technique parce que tu dis cher, mais c'est haut de gamme."}, {"timestamp": [3895.4, 3898.6], "text": " Mais le prix dit quelque chose de la qualit\u00e9 aussi."}, {"timestamp": [3898.6, 3901.0], "text": " Et beaucoup de personnes dans cette..."}, {"timestamp": [3901.0, 3906.72], "text": " Non mais c'est la folie, soyons clairs, je vais le dire, tu vois, mais tu le dis pas comme \u00e7a, mais la"}, {"timestamp": [3906.72, 3907.72], "text": " qualit\u00e9, c'est de la folie."}, {"timestamp": [3908.04, 3910.6], "text": " Ben oui, c'est ce qu'on veut faire et c'est ce qu'on arrive \u00e0 faire avec ces"}, {"timestamp": [3910.6, 3911.84], "text": " partenaires que j'\u00e9voquais."}, {"timestamp": [3912.68, 3915.6], "text": " Notre usine, nos d\u00e9veloppeurs de"}, {"timestamp": [3915.6, 3918.56], "text": " conception et puis les mati\u00e8res qu'on utilise, c'est du haut de gamme."}, {"timestamp": [3918.6, 3921.12], "text": " Tu sais que j'ai \u00e9t\u00e9 plus critique sur le style en plus, un mois."}, {"timestamp": [3921.16, 3924.08], "text": " Je vous ai saoul\u00e9 un peu, mais c'est pas"}, {"timestamp": [3924.08, 3925.56], "text": " tant sur le style, c'\u00e9tait sur les couleurs."}, {"timestamp": [3925.56, 3927.04], "text": " Moi, je n'aimais pas trop les couleurs au d\u00e9but."}, {"timestamp": [3927.24, 3928.36], "text": " Alors les couleurs, c'est un d\u00e9bat."}, {"timestamp": [3928.56, 3929.08], "text": " C'est un d\u00e9bat."}, {"timestamp": [3929.28, 3932.96], "text": " Madame Moineul, votre black, votre nouveau noir, super, super noir."}, {"timestamp": [3933.16, 3934.8], "text": " En plus, il est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau."}, {"timestamp": [3935.0, 3936.04], "text": " La black est sympa."}, {"timestamp": [3936.24, 3937.56], "text": " Je trouve fantastique."}, {"timestamp": [3937.76, 3939.6], "text": " Non, mais en plus, tu peux le combiner avec d'autres choses."}, {"timestamp": [3939.8, 3942.16], "text": " Mais autant, je trouve que la technique, c'est pour \u00e7a."}, {"timestamp": [3942.36, 3944.32], "text": " Je ne veux pas faire le mec qui fait la promo."}, {"timestamp": [3944.52, 3948.92], "text": " Moi, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s... Je te l'ai dit plein de fois, je voyais, j'en parlais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [3948.92, 3953.04], "text": " je t'en avais parl\u00e9 avec Candide Tovex qui faisait des trucs assez styl\u00e9s, etc."}, {"timestamp": [3953.04, 3955.04], "text": " Mais ce n'est pas du tout le m\u00eame produit, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir."}, {"timestamp": [3955.04, 3955.54], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [3955.54, 3959.12], "text": " Mais je disais, ouais, mais tu vois, l\u00e0 dans un style, t'es plus sur un truc."}, {"timestamp": [3959.12, 3964.16], "text": " Moi je trouve qu'apr\u00e8s trois ans, enfin, je trouve des choses qui me conviennent vachement plus."}, {"timestamp": [3964.16, 3965.08], "text": " Et bravo quoi. trois ans, enfin, je trouve des choses qui me conviennent vachement plus."}, {"timestamp": [3966.08, 3966.24], "text": " Et bravo, quoi !"}, {"timestamp": [3968.12, 3969.98], "text": " Mais c'est vrai qu'en revanche, sur la qualit\u00e9 des"}, {"timestamp": [3969.98, 3970.98], "text": " produits, c'est..."}, {"timestamp": [3971.56, 3972.56], "text": " Je vois d'ailleurs..."}, {"timestamp": [3972.68, 3973.48], "text": " Il y en a quand m\u00eame quelques-uns"}, {"timestamp": [3973.48, 3975.04], "text": " qui en portent ici au bureau du"}, {"timestamp": [3975.04, 3976.28], "text": " HAYAC, mes associ\u00e9s, mais pas"}, {"timestamp": [3976.28, 3977.28], "text": " qu'eux."}, {"timestamp": [3978.08, 3979.64], "text": " Tout le monde en raffole et en"}, {"timestamp": [3979.64, 3981.28], "text": " fait, ils se d\u00e9tournent d'ailleurs"}, {"timestamp": [3981.28, 3982.48], "text": " l'usage du produit pour faire du"}, {"timestamp": [3982.48, 3984.0], "text": " v\u00e9lo en ville."}, {"timestamp": [3984.36, 3987.52], "text": " Mais c'est \u00e7a. Et d'ailleurs, notre strat\u00e9gie, elle est aussi l\u00e0."}, {"timestamp": [3987.72, 3991.08], "text": " Et les choix de couleurs que tu \u00e9voques sont vraiment"}, {"timestamp": [3991.08, 3993.88], "text": " en ligne avec cette strat\u00e9gie. La strat\u00e9gie, c'est d'\u00eatre une marque"}, {"timestamp": [3994.36, 3995.36], "text": " tr\u00e8s technique."}, {"timestamp": [3995.36, 3997.28], "text": " Attention ce que tu dis, pardon, mais si tu fais du... Je te coupe encore,"}, {"timestamp": [3997.28, 3999.84], "text": " mais si tu fais du choix de couleurs pour les diff\u00e9rents usages,"}, {"timestamp": [3999.84, 4002.8], "text": " il va falloir que tu vas faire du jaune fluo pour faire du v\u00e9lo en ville."}, {"timestamp": [4002.84, 4003.84], "text": " Tu vas finir comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4003.96, 4008.48], "text": " Mais peut-\u00eatre. En tout cas, c'est vrai que la strat\u00e9gie, c'est d'avoir des v\u00eatements ultra"}, {"timestamp": [4008.48, 4011.92], "text": " techniques, ultra performants qui font leur preuve pour aller partout, par tous les temps."}, {"timestamp": [4011.96, 4015.88], "text": " C'est notre moto. Et donc, au-dessus de l'Everest,"}, {"timestamp": [4016.28, 4018.96], "text": " par mauvais temps, par grand temps, etc."}, {"timestamp": [4019.4, 4023.6], "text": " Mais vraiment quelque chose de tr\u00e8s fiable et tr\u00e8s robuste, mais qui aussi se d\u00e9cline"}, {"timestamp": [4023.6, 4025.22], "text": " pour d'autres univers o\u00f9 cette"}, {"timestamp": [4025.22, 4027.12], "text": " technicit\u00e9 va \u00eatre un plus aussi."}, {"timestamp": [4027.56, 4029.16], "text": " Moi, je suis dans Paris depuis hier."}, {"timestamp": [4029.18, 4030.78], "text": " Je suis arriv\u00e9 hier, j'ai eu froid."}, {"timestamp": [4030.92, 4032.44], "text": " J'ai eu besoin d'utiliser mes"}, {"timestamp": [4032.44, 4033.44], "text": " couches et de"}, {"timestamp": [4034.38, 4035.38], "text": " v\u00eatements."}, {"timestamp": [4036.86, 4037.82], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [4037.82, 4039.08], "text": " Mais donc, notre strat\u00e9gie, c'est"}, {"timestamp": [4039.08, 4040.52], "text": " d'avoir une marque qui s'adresse \u00e0"}, {"timestamp": [4040.52, 4042.62], "text": " la fois \u00e0 un besoin tr\u00e8s technique,"}, {"timestamp": [4042.86, 4044.32], "text": " mais aussi \u00e0 un usage du quotidien,"}, {"timestamp": [4044.34, 4045.24], "text": " parce que qui peut plus peut le moins. Une doudoune tr\u00e8s bien, mais aussi un usage du quotidien parce que qui peut plus,"}, {"timestamp": [4045.24, 4046.24], "text": " peut le moins."}, {"timestamp": [4046.3, 4047.9], "text": " Une doudoune tr\u00e8s bien pens\u00e9e"}, {"timestamp": [4048.22, 4050.0], "text": " pour un usage en montagne"}, {"timestamp": [4050.14, 4051.82], "text": " peut \u00eatre super efficace"}, {"timestamp": [4052.1, 4053.82], "text": " en ville. Et c'est notamment"}, {"timestamp": [4054.1, 4055.18], "text": " aussi dans cette"}, {"timestamp": [4055.7, 4057.18], "text": " strat\u00e9gie-l\u00e0, qui sera du moyen"}, {"timestamp": [4057.18, 4058.94], "text": " terme, que nos codes couleurs"}, {"timestamp": [4058.94, 4060.58], "text": " sont pens\u00e9s pour \u00eatre certes"}, {"timestamp": [4060.62, 4061.62], "text": " dynamiques, avec pas"}, {"timestamp": [4062.34, 4063.7], "text": " du flashy, on n'est pas l\u00e0-dedans,"}, {"timestamp": [4063.76, 4065.2], "text": " comme tu le sais, mais"}, {"timestamp": [4065.92, 4069.28], "text": " quand m\u00eame du dynamisme, mais aussi des codes qui sont urbains compatibles."}, {"timestamp": [4069.56, 4072.52], "text": " C'est pour \u00e7a qu'on a du noir, on a du bleu profond et qui sont"}, {"timestamp": [4073.12, 4076.88], "text": " qui sont dans cette pr\u00e9paration de cette strat\u00e9gie pour s'ouvrir \u00e0 d'autres"}, {"timestamp": [4076.88, 4077.88], "text": " march\u00e9s plus urbains."}, {"timestamp": [4078.04, 4080.48], "text": " Mais tu vas peut-\u00eatre faire un gros truc bariol\u00e9, etc."}, {"timestamp": [4080.52, 4083.04], "text": " Peut-\u00eatre un jour une collab, un machin, on sait jamais, il ne faut jamais dire jamais."}, {"timestamp": [4083.48, 4086.36], "text": " Il ne faut jamais dire jamais, en effet, mais mais c'est pas trop dans l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [4086.36, 4091.36], "text": " Et aussi, il y a certaines marques qui sont dans \u00e7a et qui le font tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [4092.2, 4093.2], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [4094.52, 4096.08], "text": " Les collabs sera un truc \u00e0 \u00e9voquer apr\u00e8s."}, {"timestamp": [4096.08, 4103.4], "text": " Mais quand je t'\u00e9coute et que je vois un peu le chemin parcouru et tout ce qui reste \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [4103.4, 4106.24], "text": " parce que c'est vrai que quand on regarde le site,"}, {"timestamp": [4108.2, 4108.96], "text": " en fait, apr\u00e8s trois ans,"}, {"timestamp": [4111.2, 4113.12], "text": " il y a du coup toujours assez peu de produits."}, {"timestamp": [4116.8, 4120.28], "text": " Et je pense que c'est aussi assez volontaire pour installer les choses, comme tu le dis, dans la dur\u00e9e, sortir peut-\u00eatre des nouvelles couleurs"}, {"timestamp": [4120.28, 4121.4], "text": " ou des nouvelles choses."}, {"timestamp": [4121.4, 4122.56], "text": " Mais comment tu vois \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4122.56, 4124.12], "text": " Parce que beaucoup de marques aussi fonctionnent..."}, {"timestamp": [4124.4, 4125.32], "text": " Alors l\u00e0, je vais aller \u00e0 l'oppos\u00e9,"}, {"timestamp": [4125.44, 4126.6], "text": " sur de la fast fashion par"}, {"timestamp": [4126.6, 4127.52], "text": " collection qui change toutes les"}, {"timestamp": [4127.52, 4128.52], "text": " trois semaines."}, {"timestamp": [4130.28, 4131.52], "text": " Tu peux dire oui, nous, on veut \u00eatre"}, {"timestamp": [4131.52, 4133.28], "text": " un peu \u00e0 l'oppos\u00e9 de ce prisme,"}, {"timestamp": [4133.76, 4134.76], "text": " mais la r\u00e9alit\u00e9"}, {"timestamp": [4135.64, 4137.36], "text": " de march\u00e9 fait quand m\u00eame qu'il y a"}, {"timestamp": [4137.36, 4138.88], "text": " des gens qui veulent"}, {"timestamp": [4139.52, 4140.64], "text": " des styles, des choses."}, {"timestamp": [4140.68, 4141.88], "text": " Alors tu dis, moi, je ne suis pas pour"}, {"timestamp": [4141.88, 4142.88], "text": " eux."}, {"timestamp": [4143.08, 4146.0], "text": " Alors, on ne vise pas \u00e0 100% des consommateurs, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [4146.0, 4148.0], "text": " Ce serait une erreur d'avoir une cible"}, {"timestamp": [4148.0, 4150.0], "text": " trop large en termes de persona ou de"}, {"timestamp": [4150.0, 4152.0], "text": " clients privil\u00e9gi\u00e9s."}, {"timestamp": [4152.0, 4154.0], "text": " Maintenant, on essaie de faire un \u00e9quilibre, en effet."}, {"timestamp": [4154.0, 4156.0], "text": " Et surtout, on applique"}, {"timestamp": [4156.0, 4158.0], "text": " une strat\u00e9gie de collection"}, {"timestamp": [4158.0, 4160.0], "text": " compl\u00e8te et courte. Donc, compl\u00e8te, j'en ai parl\u00e9"}, {"timestamp": [4160.0, 4162.0], "text": " tout \u00e0 l'heure, d'avoir quand m\u00eame, d\u00e8s le d\u00e9part,"}, {"timestamp": [4162.0, 4164.0], "text": " et c'est le cas, les trois"}, {"timestamp": [4164.0, 4165.04], "text": " couches pour"}, {"timestamp": [4166.84, 4167.84], "text": " habiller vraiment \u00e0 de multiples moments..."}, {"timestamp": [4167.88, 4169.8], "text": " C'est marrant, je suis all\u00e9 sur les trois couches d\u00e8s le d\u00e9but de l'\u00e9pisode,"}, {"timestamp": [4169.8, 4171.0], "text": " mais je ne savais pas que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [4171.68, 4172.68], "text": " si volontaire et au c\u0153ur de l'extra."}, {"timestamp": [4172.68, 4174.8], "text": " C'est au c\u0153ur de la strat\u00e9gie"}, {"timestamp": [4174.8, 4175.68], "text": " d'avoir \u00e7a."}, {"timestamp": [4175.68, 4177.24], "text": " Mais apr\u00e8s, ces trois couches, de ne"}, {"timestamp": [4177.24, 4179.16], "text": " pas... de garder la collection courte"}, {"timestamp": [4179.24, 4180.96], "text": " en termes d'offres de couleurs"}, {"timestamp": [4181.16, 4182.4], "text": " et en termes de diff\u00e9rences de"}, {"timestamp": [4182.4, 4184.2], "text": " mod\u00e8les. Alors, en effet, d'\u00eatre"}, {"timestamp": [4184.2, 4186.96], "text": " \u00e0 l'oppos\u00e9, d'avoir un univers couleur"}, {"timestamp": [4187.04, 4188.36], "text": " incroyablement vari\u00e9,"}, {"timestamp": [4188.84, 4190.96], "text": " un colorama tr\u00e8s, tr\u00e8s divers,"}, {"timestamp": [4191.0, 4192.5], "text": " beaucoup de couleurs ou alors beaucoup"}, {"timestamp": [4192.5, 4194.06], "text": " de styles qui se ressemblent, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [4194.06, 4195.32], "text": " une veste qui a un tout petit twist"}, {"timestamp": [4195.32, 4196.6], "text": " par rapport \u00e0 une autre, etc."}, {"timestamp": [4196.64, 4197.8], "text": " D'avoir beaucoup de styles tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4197.8, 4199.26], "text": " vari\u00e9s. \u00c7a pr\u00e9sente un \u00e9norme"}, {"timestamp": [4199.68, 4201.24], "text": " univers. Donc, on peut faire du"}, {"timestamp": [4201.24, 4202.72], "text": " shopping et puis on choisit un"}, {"timestamp": [4203.16, 4204.36], "text": " v\u00eatement au final. Mais \u00e7a a beaucoup"}, {"timestamp": [4204.36, 4206.9], "text": " de travers \u00e0 la fois business,"}, {"timestamp": [4206.9, 4208.42], "text": " parce que c'est des \u00e9normes stocks."}, {"timestamp": [4208.62, 4209.64], "text": " Il y a forc\u00e9ment au milieu de tout"}, {"timestamp": [4209.66, 4211.08], "text": " \u00e7a des v\u00eatements qui ne marchent"}, {"timestamp": [4211.1, 4212.54], "text": " pas. \u00c7a fait des stocks invendus,"}, {"timestamp": [4212.54, 4214.18], "text": " etc. Et puis, environnementalement"}, {"timestamp": [4214.18, 4215.36], "text": " parlant, c'est vraiment la"}, {"timestamp": [4215.36, 4216.36], "text": " catastrophe."}, {"timestamp": [4216.38, 4218.1], "text": " On n'est pas l\u00e0-dedans et on est"}, {"timestamp": [4218.1, 4219.54], "text": " dans cette strat\u00e9gie de collection"}, {"timestamp": [4219.54, 4221.34], "text": " courte. Avec une collection, les"}, {"timestamp": [4221.34, 4222.74], "text": " avantages de \u00e7a, c'est qu'elle est"}, {"timestamp": [4222.74, 4223.58], "text": " tr\u00e8s lisible."}, {"timestamp": [4223.58, 4225.2], "text": " On la comprend rapidement,"}, {"timestamp": [4225.28, 4227.28], "text": " que ce soit le client final ou nos"}, {"timestamp": [4227.28, 4228.28], "text": " partenaires de vente."}, {"timestamp": [4228.4, 4229.48], "text": " Donc, pour accueillir une nouvelle"}, {"timestamp": [4229.48, 4230.94], "text": " marque, c'est bien d'avoir une offre"}, {"timestamp": [4230.94, 4232.4], "text": " tr\u00e8s claire. Voil\u00e0 la collection"}, {"timestamp": [4232.76, 4234.14], "text": " homme-femme, voil\u00e0 les trois couches"}, {"timestamp": [4234.16, 4236.08], "text": " et voil\u00e0 ce qui compose l'\u00e2me de la"}, {"timestamp": [4236.08, 4237.44], "text": " collection. Maintenant, on est en"}, {"timestamp": [4237.44, 4239.2], "text": " train, comme je te disais juste"}, {"timestamp": [4239.2, 4240.92], "text": " avant, on fait un compromis"}, {"timestamp": [4240.92, 4241.92], "text": " et on"}, {"timestamp": [4243.2, 4244.2], "text": " module notre"}, {"timestamp": [4245.4, 4247.28], "text": " strat\u00e9gie de collection courte, avec"}, {"timestamp": [4247.28, 4248.7], "text": " quand m\u00eame de la nouveaut\u00e9 qui"}, {"timestamp": [4248.7, 4249.96], "text": " arrive. Donc, on a des nouvelles"}, {"timestamp": [4249.96, 4251.4], "text": " couleurs qui arrivent r\u00e9guli\u00e8rement."}, {"timestamp": [4251.44, 4253.26], "text": " On a la collection \u00e9t\u00e9 qui arrive"}, {"timestamp": [4253.26, 4254.5], "text": " dans quelques semaines, qui ajoute"}, {"timestamp": [4255.16, 4256.98], "text": " certains styles, certains v\u00eatements"}, {"timestamp": [4257.0, 4258.02], "text": " qu'on n'a pas aujourd'hui, qui"}, {"timestamp": [4258.02, 4259.8], "text": " compl\u00e8tent notre offre pour \u00eatre"}, {"timestamp": [4260.24, 4261.24], "text": " toute l'ann\u00e9e pertinent."}, {"timestamp": [4261.72, 4263.0], "text": " L'hiver, certes, mais aussi bient\u00f4t"}, {"timestamp": [4263.0, 4264.4], "text": " l'\u00e9t\u00e9 et quelque part les quatre"}, {"timestamp": [4264.4, 4267.34], "text": " saisons. Et donc, on est dans cette strat\u00e9gie"}, {"timestamp": [4267.72, 4269.68], "text": " courte, c'est-\u00e0-dire avec"}, {"timestamp": [4269.68, 4271.46], "text": " vraiment ce qu'il faut, complet, mais"}, {"timestamp": [4271.46, 4272.72], "text": " court en termes d'offres."}, {"timestamp": [4273.32, 4275.02], "text": " L'avantage, c'est tr\u00e8s lisible pour"}, {"timestamp": [4275.02, 4276.08], "text": " nos partenaires et m\u00eame pour nos"}, {"timestamp": [4276.08, 4278.04], "text": " clients. Et on n'est vraiment pas"}, {"timestamp": [4278.04, 4279.4], "text": " dans un \u00e9tat du d\u00e9veloppement de la"}, {"timestamp": [4279.4, 4281.62], "text": " marque o\u00f9 on a satur\u00e9 le march\u00e9"}, {"timestamp": [4281.62, 4283.44], "text": " avec nos v\u00eatements et on est"}, {"timestamp": [4283.44, 4284.78], "text": " vraiment plut\u00f4t dans l'acquisition"}, {"timestamp": [4284.78, 4286.28], "text": " de nouveaux clients ou alors"}, {"timestamp": [4286.56, 4290.04], "text": " nos clients de base, ils compl\u00e8tent leur panoplie \u00e0 YAC avec les nouveaux styles."}, {"timestamp": [4290.24, 4294.8], "text": " J'allais demander, tu vas me dire apr\u00e8s, mais combien de pi\u00e8ces tu dois sortir"}, {"timestamp": [4294.8, 4298.36], "text": " ou tu sors par an ? Parce que tu as des minimums, j'imagine, avec tes usines."}, {"timestamp": [4299.12, 4302.4], "text": " Mais tout \u00e7a pour me dire, en fait, la question d'apr\u00e8s, c'est..."}, {"timestamp": [4303.4, 4305.76], "text": " Tu vois, tu pourrais faire une collab avec un Kylian Jornet,"}, {"timestamp": [4305.76, 4310.76], "text": " alors je crois qu'il lance sa marque, mais... ou un Mathieu Blanchard, ou des gens comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [4310.76, 4316.96], "text": " dans des univers qui sont assez des figures de diff\u00e9rents... Alors ils sont tous sponsoris\u00e9s,"}, {"timestamp": [4316.96, 4319.24], "text": " c'est le probl\u00e8me, c'est que c'est difficile parce qu'ils ont tous des gros sponsors,"}, {"timestamp": [4319.24, 4326.2], "text": " souvent Salomon je crois d'ailleurs, qui est assez fort l\u00e0-dedans. Mais"}, {"timestamp": [4328.44, 4330.16], "text": " tu ferais des collabs comme \u00e7a, combien par exemple de"}, {"timestamp": [4330.16, 4331.96], "text": " pi\u00e8ces il faudrait au minimum pour"}, {"timestamp": [4332.0, 4334.32], "text": " te dire tiens, un nouveau tissu,"}, {"timestamp": [4334.84, 4336.2], "text": " enfin une nouvelle couleur, pas un"}, {"timestamp": [4336.2, 4337.72], "text": " nouveau tissu, mais un nouveau,"}, {"timestamp": [4338.2, 4339.48], "text": " une nouvelle couleur, un truc"}, {"timestamp": [4340.24, 4341.76], "text": " diff\u00e9renci\u00e9, diff\u00e9renciant."}, {"timestamp": [4342.28, 4343.12], "text": " Il te faudrait combien de pi\u00e8ces ?"}, {"timestamp": [4343.12, 4344.48], "text": " Quelques centaines de pi\u00e8ces pour..."}, {"timestamp": [4344.96, 4345.96], "text": " En effet, on a les minimums..."}, {"timestamp": [4345.96, 4347.4], "text": " Au total, avec les tailles..."}, {"timestamp": [4347.4, 4348.96], "text": " Ouais, toutes tailles confondues."}, {"timestamp": [4349.36, 4350.28], "text": " En fait, c'est la couleur."}, {"timestamp": [4350.28, 4353.16], "text": " Mente un mille doigts sur le sujet, les MOQ."}, {"timestamp": [4353.16, 4358.04], "text": " D\u00e8s le premier moment o\u00f9 on s'int\u00e9resse au textile,"}, {"timestamp": [4358.04, 4361.0], "text": " il y a le c\u00f4t\u00e9 MOQ, minimum of quantity, qui arrive."}, {"timestamp": [4361.04, 4363.64], "text": " Et en effet, c'est les minimums de m\u00e9trage que tu dois commander"}, {"timestamp": [4363.64, 4366.84], "text": " chez un fournisseur de tissus dans une couleur pour qu'il"}, {"timestamp": [4366.84, 4368.32], "text": " accepte de te fabriquer ce tissu."}, {"timestamp": [4368.32, 4371.76], "text": " Si tu fais une bicolore, il faudrait plusieurs..."}, {"timestamp": [4371.84, 4375.08], "text": " Ah oui, c'est \u00e7a, il y a tout le mix. C'est vraiment une gymnastique"}, {"timestamp": [4375.24, 4378.68], "text": " math\u00e9matique, intellectuelle, strat\u00e9gique de voir comment on"}, {"timestamp": [4378.68, 4382.28], "text": " mixe les couleurs dans un v\u00eatement pour que \u00e7a soit s\u00e9duisant en termes de"}, {"timestamp": [4382.28, 4385.86], "text": " style, \u00e7a soit dynamique, \u00e7a r\u00e9ponde \u00e0 la demande d'un"}, {"timestamp": [4385.86, 4387.16], "text": " client, mais aussi que \u00e7a soit"}, {"timestamp": [4387.16, 4388.16], "text": " efficace financi\u00e8rement."}, {"timestamp": [4388.28, 4390.2], "text": " Parce que les s\u00e9ries limit\u00e9es, l\u00e0-dessus, c'est aussi assez cool,"}, {"timestamp": [4390.2, 4391.52], "text": " en fait. \u00c7a donne aussi des pi\u00e8ces un"}, {"timestamp": [4391.52, 4392.08], "text": " peu uniques."}, {"timestamp": [4392.08, 4393.74], "text": " Mais voil\u00e0, de faire en Europe et de"}, {"timestamp": [4393.74, 4395.08], "text": " faire avec les partenaires avec qui on"}, {"timestamp": [4395.08, 4396.24], "text": " travaille, \u00e7a permet quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4396.24, 4397.64], "text": " d'\u00eatre un peu moins haut en termes"}, {"timestamp": [4397.64, 4399.2], "text": " de minimum de quantit\u00e9 que si on"}, {"timestamp": [4399.2, 4401.16], "text": " \u00e9tait dans d'autres univers"}, {"timestamp": [4401.16, 4402.52], "text": " de fabrication."}, {"timestamp": [4402.76, 4403.26], "text": " Et aujourd'hui..."}, {"timestamp": [4403.26, 4404.24], "text": " Dans quelques centaines de pi\u00e8ces,"}, {"timestamp": [4404.24, 4406.44], "text": " on peut faire une collaboration et on est en train de"}, {"timestamp": [4406.44, 4407.72], "text": " r\u00e9fl\u00e9chir sur ce genre de choses."}, {"timestamp": [4407.72, 4408.96], "text": " On a quelques discussions en cours."}, {"timestamp": [4409.32, 4410.8], "text": " Et aujourd'hui, tu produis combien"}, {"timestamp": [4410.8, 4412.52], "text": " de pi\u00e8ces par"}, {"timestamp": [4412.52, 4413.52], "text": " an ?"}, {"timestamp": [4414.12, 4415.2], "text": " C'est bizarre parce qu'il y a des"}, {"timestamp": [4415.2, 4416.2], "text": " bonnets et des..."}, {"timestamp": [4417.0, 4418.4], "text": " C'est tr\u00e8s vari\u00e9 selon les styles."}, {"timestamp": [4418.8, 4419.8], "text": " On est..."}, {"timestamp": [4420.12, 4421.4], "text": " Je n'ai pas les chiffres exacts l\u00e0."}, {"timestamp": [4421.92, 4423.12], "text": " Ce qui est d\u00e9licat de partager les"}, {"timestamp": [4423.12, 4424.44], "text": " chiffres, que ce soit les finances"}, {"timestamp": [4424.44, 4426.0], "text": " ou certains chiffres, c'est qu'ils sont"}, {"timestamp": [4426.0, 4427.18], "text": " rarement bien interpr\u00e9t\u00e9s."}, {"timestamp": [4427.24, 4429.22], "text": " Alors, avec toi, on a le temps d'expliquer"}, {"timestamp": [4429.24, 4430.64], "text": " quand m\u00eame des choses. Donc, c'est"}, {"timestamp": [4430.64, 4431.8], "text": " diff\u00e9rent, mais c'est"}, {"timestamp": [4432.8, 4434.84], "text": " souvent d\u00e9licat de partager trop de"}, {"timestamp": [4434.84, 4436.44], "text": " m\u00e9triques de chiffres parce que"}, {"timestamp": [4436.56, 4438.2], "text": " certains chiffres qui sont des"}, {"timestamp": [4438.2, 4440.04], "text": " prouesses vont \u00eatre parfois vus comme,"}, {"timestamp": [4440.24, 4441.24], "text": " bon, ce moyen mal"}, {"timestamp": [4442.12, 4444.08], "text": " interpr\u00e9t\u00e9. Et l'inverse, certaines"}, {"timestamp": [4444.08, 4445.58], "text": " choses qui sont un flop, certaines fois, on va pouvoir penser et l'inverse, certaines choses qui sont un flop,"}, {"timestamp": [4446.24, 4448.68], "text": " certaines fois, on va pouvoir penser que c'est une belle r\u00e9ussite."}, {"timestamp": [4448.72, 4450.88], "text": " Donc, je fais attention \u00e0 comment je partage tout \u00e7a."}, {"timestamp": [4450.88, 4452.6], "text": " Tu es en train de me dire que tu ne vas pas me donner tes chiffres ?"}, {"timestamp": [4453.2, 4456.16], "text": " Pas les chiffres exacts, des chiffres d'affaires, par exemple, ce genre de choses."}, {"timestamp": [4456.28, 4458.12], "text": " Volontairement, on ne partage pas \u00e7a."}, {"timestamp": [4458.44, 4461.96], "text": " Mais sur les pi\u00e8ces, on est \u00e0 plusieurs milliers, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [4462.64, 4465.3], "text": " On est entre 5 et 10 000 selon les"}, {"timestamp": [4466.66, 4467.66], "text": " styles."}, {"timestamp": [4468.74, 4469.74], "text": " Mais voil\u00e0, avec..."}, {"timestamp": [4469.78, 4470.7], "text": " \u00c7a veut dire que t'es pas en dizaine"}, {"timestamp": [4470.7, 4471.7], "text": " de millions de chiffre d'affaires ?"}, {"timestamp": [4471.78, 4472.78], "text": " Non, non, non."}, {"timestamp": [4473.5, 4474.5], "text": " T'es en millions quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [4474.82, 4476.42], "text": " On n'est pas encore en millions, on"}, {"timestamp": [4476.42, 4477.78], "text": " s'y dirige."}, {"timestamp": [4478.94, 4480.64], "text": " Mais \u00e7a, \u00e7a me semble, en effet,"}, {"timestamp": [4480.64, 4481.54], "text": " tu peux dire, \u00e7a peut para\u00eetre"}, {"timestamp": [4481.54, 4482.9], "text": " d\u00e9ceptif, se dire apr\u00e8s quelques"}, {"timestamp": [4482.9, 4483.9], "text": " ann\u00e9es de"}, {"timestamp": [4484.74, 4486.24], "text": " pas \u00eatre en millions, au pluriel."}, {"timestamp": [4488.6, 4492.08], "text": " Non, \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9ceptif, mais pas si on se met dans le contexte du"}, {"timestamp": [4492.08, 4494.54], "text": " textile et d'une marque qui veut s'implanter durablement."}, {"timestamp": [4495.04, 4496.92], "text": " Parce qu'il y a une histoire de patience."}, {"timestamp": [4498.24, 4501.92], "text": " Paul Georges Despatures m'a tout de suite dit, sois patient et va"}, {"timestamp": [4501.92, 4503.48], "text": " \u00e9tape par \u00e9tape et \u00e7a va \u00eatre long."}, {"timestamp": [4503.92, 4505.42], "text": " Mais par contre, ce qui est long \u00e0"}, {"timestamp": [4505.42, 4506.78], "text": " implanter, c'est qu'il y a des bases"}, {"timestamp": [4506.78, 4508.84], "text": " solides si \u00e7a perdure et apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4508.96, 4510.26], "text": " il va pouvoir, \u00e7a va pouvoir"}, {"timestamp": [4510.28, 4510.8], "text": " grandir."}, {"timestamp": [4510.8, 4512.44], "text": " Il faut par exemple que tous tes"}, {"timestamp": [4512.44, 4514.22], "text": " magasins fassent un r\u00e9assort tous les"}, {"timestamp": [4514.24, 4515.36], "text": " ans, qu'ils commandent de plus en"}, {"timestamp": [4515.36, 4517.04], "text": " plus. Et \u00e7a, c'est quand \u00e7a"}, {"timestamp": [4517.04, 4517.96], "text": " commence, c'est bien."}, {"timestamp": [4517.96, 4518.96], "text": " C'est un peu \u00e7a ce genre de m\u00e9trique."}, {"timestamp": [4518.96, 4520.04], "text": " Oui, c'est la premi\u00e8re accroche, en"}, {"timestamp": [4520.04, 4521.48], "text": " effet. Et puis, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [4522.56, 4524.54], "text": " dans certains univers sans partenaire,"}, {"timestamp": [4524.56, 4525.16], "text": " c'est peu."}, {"timestamp": [4526.52, 4526.72], "text": " Dans l'univers d'une marque"}, {"timestamp": [4528.08, 4528.84], "text": " outdoor technique,"}, {"timestamp": [4530.66, 4532.82], "text": " c'est une belle prouesse d'avoir ce genre de"}, {"timestamp": [4532.84, 4535.48], "text": " volume de partenariat en"}, {"timestamp": [4535.48, 4535.94], "text": " trois ans."}, {"timestamp": [4535.94, 4537.24], "text": " Je t'avais partag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [4538.52, 4540.56], "text": " ce fabuleux Gare de Business."}, {"timestamp": [4541.2, 4542.12], "text": " Je ne sais pas s'il a \u00e9t\u00e9 traduit"}, {"timestamp": [4542.12, 4543.16], "text": " en fran\u00e7ais, mais en anglais, au"}, {"timestamp": [4543.16, 4546.68], "text": " moins, Business Wars sur Patagonia versus North Face."}, {"timestamp": [4547.84, 4548.84], "text": " Tu vois les histoires."}, {"timestamp": [4549.92, 4553.12], "text": " \u00c7a a commenc\u00e9 avec des toutes petites usines o\u00f9 ils faisaient des,"}, {"timestamp": [4553.76, 4554.76], "text": " comment on appelle \u00e7a, des pilons ? Des..."}, {"timestamp": [4555.64, 4556.64], "text": " Des coinceurs \u00e0 escalade."}, {"timestamp": [4557.52, 4559.04], "text": " Donc, que tu mettais dans les montagnes."}, {"timestamp": [4559.08, 4562.0], "text": " Ils ont voulu arr\u00eater parce que les clous aussi, ils mettaient les..."}, {"timestamp": [4562.04, 4563.04], "text": " Comment est-ce que tu mets dans les..."}, {"timestamp": [4563.04, 4564.04], "text": " Les goujons."}, {"timestamp": [4564.4, 4566.12], "text": " Les goujons, voil\u00e0. Dans la paroi. Ils voulaient arr\u00eater parce que \u00e7a pollu aussi, ils mettaient les... Comment, ce que tu mets dans les... Ouais, les goujons. Les goujons qu'on met dans la paroi."}, {"timestamp": [4566.12, 4568.68], "text": " Dans la paroi, ils se voulaient arr\u00eater parce que \u00e7a polluait trop."}, {"timestamp": [4569.4, 4571.28], "text": " Yvan Chouinard de Patagonia notamment."}, {"timestamp": [4571.68, 4575.72], "text": " Et puis, il est pass\u00e9 \u00e0 du textile et puis \u00e0 diff\u00e9rentes choses,"}, {"timestamp": [4575.72, 4577.12], "text": " des choses, enfin, je n'en sais rien."}, {"timestamp": [4577.12, 4580.6], "text": " Et en fait, il raconte ses histoires en parall\u00e8le, mais on parle d'histoires"}, {"timestamp": [4580.6, 4583.68], "text": " qui ont 50, 60 ans et qui ont mis vraiment des ann\u00e9es et des ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [4583.92, 4587.24], "text": " avec en revanche une... des d\u00e9cennies, avec en"}, {"timestamp": [4587.24, 4589.3], "text": " revanche une croissance stable,"}, {"timestamp": [4590.68, 4594.4], "text": " 30%, 40%, 50% par an, tout le temps, tout le temps, tout le temps, tout le temps."}, {"timestamp": [4594.56, 4598.2], "text": " Mais on n'est pas dans un mod\u00e8le, en effet, tech, digital, o\u00f9 c'est pour \u00e7a qu'on a"}, {"timestamp": [4598.2, 4600.56], "text": " du mal \u00e0 se nommer, nous, Ayak, startup."}, {"timestamp": [4600.88, 4604.84], "text": " On est plut\u00f4t une entreprise qui"}, {"timestamp": [4604.84, 4606.48], "text": " a une progression r\u00e9guli\u00e8re"}, {"timestamp": [4606.48, 4609.6], "text": " et on est l\u00e0 dedans et on ne va pas avoir tout d'un coup, une ann\u00e9e, un"}, {"timestamp": [4609.6, 4611.68], "text": " d\u00e9crochage \u00e9norme, exponentiel."}, {"timestamp": [4611.72, 4613.08], "text": " Mais moi, je pense que ce n'est pas le mod\u00e8le."}, {"timestamp": [4613.96, 4616.12], "text": " Je pense que, alors, c'est peut-\u00eatre pas ce que tu veux, c'est encore une autre"}, {"timestamp": [4616.12, 4619.16], "text": " chose, mais tu vois, ce que je veux dire, c'est que, alors sans aller parler de"}, {"timestamp": [4619.16, 4622.56], "text": " m\u00e9ga influenceurs qui sont d\u00e9corr\u00e9l\u00e9s"}, {"timestamp": [4622.56, 4625.0], "text": " de ta r\u00e9alit\u00e9, mais il y a de plus en plus aussi de..."}, {"timestamp": [4625.0, 4631.0], "text": " vu tes univers d'influenceurs super bien,"}, {"timestamp": [4631.0, 4636.0], "text": " qui pourraient aussi... qui aiment le sport, qui aiment l'outdoor,"}, {"timestamp": [4636.0, 4641.0], "text": " qui sont champions potentiellement, qui ont des communaut\u00e9s tr\u00e8s engag\u00e9es"}, {"timestamp": [4641.0, 4647.92], "text": " et qui pourraient... tu vois, j'ai rencontr\u00e9, je ne sais pas, r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [4647.92, 4651.2], "text": " le chirurgien de Caroline Receveur, chirurgien esth\u00e9tique."}, {"timestamp": [4651.2, 4654.72], "text": " Le mec m'a dit, quand elle a parl\u00e9 de ces retouches,"}, {"timestamp": [4654.72, 4656.64], "text": " j'ai explos\u00e9 en termes de business."}, {"timestamp": [4656.64, 4659.4], "text": " Bien s\u00fbr, il va y avoir des d\u00e9crochages comme \u00e7a et des paliers."}, {"timestamp": [4659.4, 4661.6], "text": " Bien s\u00fbr, on travaille comme \u00e7a, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4661.6, 4665.2], "text": " Simplement, on est sur un mod\u00e8le quand m\u00eame o\u00f9 il faut un basique et"}, {"timestamp": [4665.2, 4666.48], "text": " une progression r\u00e9guli\u00e8re."}, {"timestamp": [4666.72, 4668.0], "text": " L\u00e0 o\u00f9 il va y avoir des paliers et"}, {"timestamp": [4668.0, 4670.2], "text": " on a dans la strat\u00e9gie, en effet,"}, {"timestamp": [4670.24, 4671.96], "text": " ce genre de travail"}, {"timestamp": [4671.96, 4673.96], "text": " avec des influenceurs qui ont du fond,"}, {"timestamp": [4674.44, 4676.0], "text": " pas juste de la communication, mais"}, {"timestamp": [4676.0, 4677.72], "text": " vraiment avec qui on partage vraiment"}, {"timestamp": [4678.28, 4679.48], "text": " des fondamentaux sur"}, {"timestamp": [4680.36, 4681.44], "text": " la qualit\u00e9 des v\u00eatements qu'on"}, {"timestamp": [4681.44, 4683.68], "text": " propose, sur la pratique sportive,"}, {"timestamp": [4683.68, 4686.8], "text": " sur la perception d'une entreprise responsable, etc."}, {"timestamp": [4686.88, 4690.16], "text": " Donc je suis pas en train de dire qu'on cherche pas \u00e0 se d\u00e9velopper quand m\u00eame rapidement,"}, {"timestamp": [4690.26, 4694.56], "text": " mais on sait que dans ce projet, et on y met une \u00e9nergie incroyable au quotidien,"}, {"timestamp": [4694.96, 4696.96], "text": " pour aller quand m\u00eame vite,"}, {"timestamp": [4697.8, 4701.56], "text": " vite dans le domaine du textile, c'est moins vite que dans certains autres domaines."}, {"timestamp": [4702.48, 4705.42], "text": " T'as d\u00e9j\u00e0 eu des surprises l\u00e0-dessus, des ruptures de stock"}, {"timestamp": [4705.44, 4707.16], "text": " d'un coup, des grosses commandes ou des..."}, {"timestamp": [4707.76, 4709.12], "text": " Ouais, ouais, ouais, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [4709.16, 4711.88], "text": " Ouais, ouais, en effet, sur la"}, {"timestamp": [4711.88, 4714.58], "text": " Doudoune Baltaureau, par exemple, c'est un des mod\u00e8les dont je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4714.58, 4716.84], "text": " fier. Eh bien, elle fonctionne tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [4716.88, 4719.88], "text": " On a eu parfois des commandes qui nous ont vraiment"}, {"timestamp": [4719.88, 4722.66], "text": " surpris, encore en ce moment, l\u00e0, avec certains partenaires"}, {"timestamp": [4722.68, 4725.6], "text": " professionnels. Et oui, c'est le cas."}, {"timestamp": [4725.6, 4728.84], "text": " Et puis, nos premi\u00e8res couches techniques en merino, \u00e7a, c'est une grosse..."}, {"timestamp": [4728.84, 4729.92], "text": " Mais pas le taureau, c'est une tuerie."}, {"timestamp": [4729.92, 4732.32], "text": " C'est celle qu'avait Laurent tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [4732.32, 4732.84], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [4732.84, 4736.68], "text": " Alors la noire, encore une fois, j'y reviens, mais elle est encore plus belle."}, {"timestamp": [4736.68, 4743.08], "text": " Elle est \u00e0 la fois styl\u00e9e, comme on peut dire, et puis tr\u00e8s efficace au porter."}, {"timestamp": [4743.08, 4745.36], "text": " Et c'est une des raisons qui me"}, {"timestamp": [4745.68, 4747.38], "text": " rend fier de Hayak, c'est d'avoir"}, {"timestamp": [4747.4, 4749.4], "text": " ses v\u00eatements qui marquent"}, {"timestamp": [4749.52, 4751.34], "text": " en termes de eye catcher,"}, {"timestamp": [4751.36, 4752.52], "text": " qui fonctionnent bien en termes de"}, {"timestamp": [4752.52, 4754.46], "text": " style et puis qui ont une promesse"}, {"timestamp": [4754.46, 4755.78], "text": " incroyable, qui se v\u00e9rifient quand on"}, {"timestamp": [4755.78, 4756.78], "text": " les porte."}, {"timestamp": [4756.8, 4758.36], "text": " Et voil\u00e0, mais c'est vrai que les"}, {"timestamp": [4758.72, 4759.8], "text": " gens, j'en parlais, mais les"}, {"timestamp": [4759.8, 4761.56], "text": " sous-couches Merino, 100 %"}, {"timestamp": [4761.56, 4763.48], "text": " Merino, une qualit\u00e9 de"}, {"timestamp": [4763.48, 4766.28], "text": " tissu italien, confectionn\u00e9 ensuite au Portugal"}, {"timestamp": [4766.28, 4768.92], "text": " en v\u00eatements finis. Eh bien, \u00e7a, \u00e7a marche tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4768.92, 4770.76], "text": " fort dans le lancement de Hayak."}, {"timestamp": [4771.08, 4772.92], "text": " Et l\u00e0-dessus, sur certaines couleurs et certains"}, {"timestamp": [4772.92, 4775.6], "text": " grammages, on a des ventes"}, {"timestamp": [4775.6, 4776.6], "text": " qui nous surprennent."}, {"timestamp": [4778.68, 4780.36], "text": " Ta doudoune Forno, alors je ne sais pas si on appelle \u00e7a"}, {"timestamp": [4780.36, 4782.8], "text": " une doudoune d'ailleurs, mais c'\u00e9tait un peu ton"}, {"timestamp": [4782.88, 4786.6], "text": " all-in, tu adorais ce projet, ce produit qui avait un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [4787.92, 4791.6], "text": " Donc l'id\u00e9e de Forno, c'est une sorte de doudoune,"}, {"timestamp": [4791.84, 4795.32], "text": " c'est une doudoune sans manche, qui avait pour objectif d'\u00eatre"}, {"timestamp": [4795.48, 4798.8], "text": " enlevable facilement avec des clips s\u00e9ment\u00e9s, qui a d'ailleurs,"}, {"timestamp": [4798.8, 4802.84], "text": " pardon, je peux en parler au pr\u00e9sent, mais je me demande,"}, {"timestamp": [4802.84, 4805.36], "text": " parce que quand t'as dit baltourreau, je me suis demand\u00e9 si c'\u00e9tait Forno ou pas,"}, {"timestamp": [4805.36, 4807.72], "text": " j'ai confondu, donc je suis all\u00e9 voir, je regarde sur le site."}, {"timestamp": [4808.28, 4810.68], "text": " Est-ce qu'elle a cartonn\u00e9 autant que tu l'esp\u00e9rais ?"}, {"timestamp": [4812.88, 4814.52], "text": " C'\u00e9tait un peu ton truc r\u00e9volutionnaire."}, {"timestamp": [4814.52, 4817.88], "text": " Oui, c'est \u00e7a, et \u00e7a l'est, parce qu'en effet, c'est un v\u00eatement o\u00f9 on a une"}, {"timestamp": [4817.88, 4819.04], "text": " innovation hyper forte."}, {"timestamp": [4819.04, 4822.6], "text": " On a eu un prix au Salon international \u00e0 Ispo,"}, {"timestamp": [4822.6, 4825.92], "text": " en Allemagne, pour nous r\u00e9compenser quelque part de la collection,"}, {"timestamp": [4825.92, 4829.24], "text": " mais aussi de l'invention de ce syst\u00e8me pour la veste Forno."}, {"timestamp": [4829.84, 4833.16], "text": " En effet, c'est un v\u00eatement o\u00f9 on a une double innovation,"}, {"timestamp": [4833.16, 4835.16], "text": " c'est-\u00e0-dire c'est une doudoune sans manche."}, {"timestamp": [4835.68, 4839.36], "text": " Et l'ouverture se fait sur les c\u00f4t\u00e9s par un syst\u00e8me d'aimant"}, {"timestamp": [4839.36, 4842.76], "text": " qu'on a cr\u00e9\u00e9, qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 avec nos designers et ensuite prototyp\u00e9."}, {"timestamp": [4843.24, 4846.2], "text": " Et le principe, c'est d'\u00eatre doublement"}, {"timestamp": [4846.2, 4849.4], "text": " innovant, c'est-\u00e0-dire innovant par le confort"}, {"timestamp": [4849.8, 4851.48], "text": " conserv\u00e9 en termes de chaleur."}, {"timestamp": [4851.48, 4853.88], "text": " \u00c9tant donn\u00e9 qu'il n'y a pas de zip frontale sur le ventre,"}, {"timestamp": [4854.12, 4856.24], "text": " la chaleur vraiment sur cette zone importante,"}, {"timestamp": [4856.52, 4858.96], "text": " qu'est l'abdomen, est compl\u00e8tement conserv\u00e9e."}, {"timestamp": [4859.52, 4862.28], "text": " Et puis, \u00e7a donne aussi un look assez innovant."}, {"timestamp": [4862.32, 4864.04], "text": " Il y a des doudounes sans manches, il y en a beaucoup,"}, {"timestamp": [4864.04, 4865.68], "text": " mais des doudounes sans manches comme celle-ci,"}, {"timestamp": [4865.68, 4866.68], "text": " il n'y en a qu'une."}, {"timestamp": [4867.24, 4869.4], "text": " Et le deuxi\u00e8me aspect innovant,"}, {"timestamp": [4869.68, 4871.52], "text": " c'est le c\u00f4t\u00e9 pratique"}, {"timestamp": [4871.8, 4872.98], "text": " pour pouvoir l'enlever tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4872.98, 4874.92], "text": " rapidement, que ce soit pour du v\u00e9lo,"}, {"timestamp": [4874.96, 4876.28], "text": " que ce soit pour du ski."}, {"timestamp": [4876.72, 4878.24], "text": " En un geste, on peut l'enlever"}, {"timestamp": [4878.68, 4880.32], "text": " et \u00e7a, ce n'est pas pour gagner une"}, {"timestamp": [4880.64, 4882.26], "text": " seconde, mais c'est pour vraiment"}, {"timestamp": [4882.28, 4884.26], "text": " \u00eatre dans le geste sympa et pratique"}, {"timestamp": [4884.28, 4885.48], "text": " \u00e0 faire pour enlever la"}, {"timestamp": [4885.48, 4892.2], "text": " doudoune quand il commence \u00e0 faire trop chaud. Et oui, alors... Pour la remettre aussi."}, {"timestamp": [4892.2, 4900.28], "text": " Et par rapport \u00e0 ta question, c'est un v\u00eatement qui est tr\u00e8s tranchant, clivant, je sais pas,"}, {"timestamp": [4900.28, 4905.96], "text": " c'est peut-\u00eatre un peu fort comme mot, mais qui est tr\u00e8s marqu\u00e9. Certaines personnes n'accrochent pas et d'autres adorent, sont"}, {"timestamp": [4905.96, 4908.36], "text": " compl\u00e8tement fans du look et de la fonctionnalit\u00e9."}, {"timestamp": [4908.88, 4912.32], "text": " Et ce qui fait qu'en termes de vente, \u00e7a fonctionne bien."}, {"timestamp": [4912.36, 4915.36], "text": " Et surtout, avec ce v\u00eatement, il y avait aussi une strat\u00e9gie de montrer"}, {"timestamp": [4915.36, 4918.96], "text": " l'ambition de Hayak, c'est d'\u00eatre tr\u00e8s technique et profond\u00e9ment"}, {"timestamp": [4918.96, 4921.92], "text": " \u00e9co-responsable. Je le r\u00e9p\u00e8te souvent, mais l\u00e0, on a les deux."}, {"timestamp": [4921.96, 4931.44], "text": " On a cette innovation technique qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e par nous, et puis compos\u00e9e de mati\u00e8res recycl\u00e9es, compos\u00e9e de mati\u00e8res fran\u00e7aises et italiennes. Et donc,"}, {"timestamp": [4931.44, 4937.92], "text": " on est bien avec ce v\u00eatement. On est assez fiers."}, {"timestamp": [4937.92, 4950.0], "text": " Moi, je suis un grand fan, je vais peut-\u00eatre\u00eatre fait sauter au plafond, mais en fait c'est l\u00e0 o\u00f9 ils ont fait quand m\u00eame un super travail pour pas mal de choses de Gore-Tex."}, {"timestamp": [4950.48, 4955.0], "text": " Parce que en fait tu sais que quand tu ach\u00e8tes des chaussures en Gore-Tex,"}, {"timestamp": [4956.72, 4963.2], "text": " ou pas mal d'objets, enfin je sais pas, une veste, pas mal de choses, quand t'as marqu\u00e9 Gore-Tex dessus,"}, {"timestamp": [4963.44, 4965.62], "text": " t'as quand m\u00eame un truc qui est genre \u00e9tanche"}, {"timestamp": [4966.72, 4967.92], "text": " issime"}, {"timestamp": [4967.92, 4969.4], "text": " et"}, {"timestamp": [4969.4, 4972.88], "text": " aussi quand tu aimes faire du sport, comme moi,"}, {"timestamp": [4973.56, 4977.08], "text": " alors l\u00e0, moins peut-\u00eatre pour les chaussures, mais plus pour les v\u00eatements"}, {"timestamp": [4977.72, 4981.52], "text": " softshell que j'ai, par exemple, j'ai une veste, je sais pas quelle marque c'est d'ailleurs,"}, {"timestamp": [4981.96, 4984.36], "text": " Columbia, je crois, de course \u00e0 pied en Gore-Tex."}, {"timestamp": [4989.64, 4994.24], "text": " Bon, ben si je cours avec \u00e7a, j'ai jamais froid, jamais chaud. En fait, quand il fait chaud et qu'il pleut, ben c'est..."}, {"timestamp": [4994.24, 4998.28], "text": " Enfin, comment on appelle \u00e7a ? Therm... Thermique, je ne sais pas quoi."}, {"timestamp": [4998.28, 4999.24], "text": " Mais tu vois..."}, {"timestamp": [4999.24, 4999.8], "text": " Thermor\u00e9gulant."}, {"timestamp": [4999.8, 5004.0], "text": " Thermor\u00e9gulant, merci, voil\u00e0. Et j'ai l'impression, tu vois,"}, {"timestamp": [5004.0, 5006.0], "text": " il y a eu un moment de North Face"}, {"timestamp": [5006.0, 5008.0], "text": " qui avait son esp\u00e8ce d'innovation un peu"}, {"timestamp": [5008.0, 5010.0], "text": " pour imiter Gore-Tex, etc. Alors, personne"}, {"timestamp": [5010.0, 5012.0], "text": " n'a r\u00e9ussi en termes de marque, en tout cas."}, {"timestamp": [5012.0, 5014.0], "text": " En termes de marque, c'est \u00e7a. C'est clair."}, {"timestamp": [5014.0, 5016.0], "text": " Est-ce qu'en termes de"}, {"timestamp": [5016.0, 5018.0], "text": " r\u00e9sultats de qualit\u00e9, toi,"}, {"timestamp": [5018.0, 5020.0], "text": " vous, plein d'autres y arrivent d\u00e9sormais ?"}, {"timestamp": [5020.0, 5022.0], "text": " C'est juste un mythe ? C'est \u00e7a, en effet."}, {"timestamp": [5022.0, 5024.0], "text": " Le marketing est tr\u00e8s fort"}, {"timestamp": [5024.0, 5025.4], "text": " et c'est une prouesse de la part de"}, {"timestamp": [5025.4, 5028.22], "text": " Gore-Tex d'avoir rendu"}, {"timestamp": [5028.56, 5030.8], "text": " sa marque incontournable ou pas"}, {"timestamp": [5030.8, 5032.68], "text": " incontournable, mais en tout cas tr\u00e8s forte"}, {"timestamp": [5033.08, 5034.56], "text": " dans l'id\u00e9e des consommateurs."}, {"timestamp": [5034.88, 5036.16], "text": " Mais ce que tu d\u00e9cris, ce que tu appr\u00e9cies..."}, {"timestamp": [5036.16, 5037.16], "text": " C'est 3M, c'est derri\u00e8re, je crois."}, {"timestamp": [5039.8, 5041.52], "text": " Non, je crois pas. Mais en tout cas..."}, {"timestamp": [5041.56, 5042.56], "text": " Je vais v\u00e9rifier. Vas-y, continue."}, {"timestamp": [5043.04, 5045.06], "text": " En tout cas, ce que tu appr\u00e9cies quand tu \u00e9voques"}, {"timestamp": [5045.2, 5046.88], "text": " ta pratique, ce n'est pas Gore-Tex, c'est"}, {"timestamp": [5046.88, 5048.6], "text": " la membrane et c'est les qualit\u00e9s"}, {"timestamp": [5049.32, 5051.36], "text": " d'une membrane haut de gamme qui"}, {"timestamp": [5051.36, 5052.36], "text": " est \u00e0 la fois..."}, {"timestamp": [5052.4, 5053.4], "text": " Je me trompe, pardon."}, {"timestamp": [5053.8, 5055.96], "text": " Waterproof, donc imperm\u00e9able"}, {"timestamp": [5056.4, 5057.4], "text": " et respirante."}, {"timestamp": [5057.72, 5059.62], "text": " Et certes, Gore-Tex est"}, {"timestamp": [5059.62, 5060.8], "text": " performant, techniquement tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5060.8, 5062.28], "text": " performant, mais il y a d'autres"}, {"timestamp": [5062.28, 5063.78], "text": " marques comme Sympatex, c'est la"}, {"timestamp": [5064.0, 5067.8], "text": " membrane qu'on utilise, membrane allemande, qui est largement"}, {"timestamp": [5067.8, 5069.52], "text": " au niveau en termes de technicit\u00e9."}, {"timestamp": [5069.52, 5073.68], "text": " Pardon, je me marre, mais Sympatex, le nom a l'air d'\u00eatre une blague."}, {"timestamp": [5073.68, 5077.8], "text": " Et pour autant, en termes de technicit\u00e9, il n'y a rien \u00e0 envier."}, {"timestamp": [5077.8, 5081.44], "text": " Et en termes d'\u00e9co-responsabilit\u00e9, on est m\u00eame encore plus en avance."}, {"timestamp": [5081.44, 5085.9], "text": " Donc, voil\u00e0, ce que tu \u00e9voques, c'est la qualit\u00e9 de"}, {"timestamp": [5085.9, 5087.78], "text": " la membrane que tu appr\u00e9cies,"}, {"timestamp": [5088.08, 5089.34], "text": " parce qu'en effet, c'est important"}, {"timestamp": [5089.34, 5090.64], "text": " dans certaines pratiques d'\u00eatre"}, {"timestamp": [5090.86, 5092.58], "text": " imperm\u00e9able ou d'\u00eatre coupe-vent,"}, {"timestamp": [5092.6, 5093.6], "text": " parfois les deux."}, {"timestamp": [5093.78, 5095.58], "text": " Et donc, c'est"}, {"timestamp": [5095.72, 5097.32], "text": " la force de"}, {"timestamp": [5097.32, 5099.06], "text": " certaines structures comme"}, {"timestamp": [5099.08, 5100.92], "text": " Gore-Tex d'avoir impr\u00e9gn\u00e9"}, {"timestamp": [5101.04, 5102.16], "text": " leur marque et de"}, {"timestamp": [5103.08, 5104.98], "text": " laisser penser qu'il n'y a que \u00e7a"}, {"timestamp": [5104.98, 5105.08], "text": " qui fonctionne. La r\u00e9alit\u00e9 est quand m\u00eame tout autre, m\u00eame si c'est \u00e9videmment une belle et grande marque. impr\u00e9gn\u00e9s leurs marques et de laisser penser qu'il n'y a que \u00e7a qui"}, {"timestamp": [5105.1, 5106.78], "text": " fonctionne. La r\u00e9alit\u00e9 est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [5106.78, 5108.4], "text": " tout autre, m\u00eame si c'est \u00e9videmment"}, {"timestamp": [5108.4, 5109.72], "text": " une belle et grande marque."}, {"timestamp": [5110.18, 5111.54], "text": " Nous, ce qu'on a envie de regarder au"}, {"timestamp": [5111.54, 5113.58], "text": " del\u00e0 de la technicit\u00e9, c'est vraiment"}, {"timestamp": [5113.58, 5115.7], "text": " le c\u00f4t\u00e9 recyclable"}, {"timestamp": [5115.74, 5117.3], "text": " de la membrane, le c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [5117.3, 5118.7], "text": " environnemental de comment elle est"}, {"timestamp": [5118.7, 5120.22], "text": " fabriqu\u00e9e et de comment elle se"}, {"timestamp": [5120.5, 5122.54], "text": " comporte au lavage, etc., sans"}, {"timestamp": [5122.9, 5124.74], "text": " laisser rel\u00e2cher des PFC, des"}, {"timestamp": [5124.74, 5127.28], "text": " particules, des particules chimiques."}, {"timestamp": [5127.64, 5130.4], "text": " Et donc, on est dans le choix"}, {"timestamp": [5130.4, 5132.68], "text": " d'une membrane qui est hyper technique"}, {"timestamp": [5132.88, 5134.0], "text": " et qui est aussi \u00e9coresponsable."}, {"timestamp": [5134.2, 5135.2], "text": " Qu'est-ce que tu appelles une membrane ?"}, {"timestamp": [5135.2, 5137.6], "text": " C'est une couche qui est par-dessus les tissus que tu as choisis ?"}, {"timestamp": [5137.6, 5140.0], "text": " Qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur de deux couches de tissu."}, {"timestamp": [5140.08, 5143.12], "text": " Par exemple, la veste imperm\u00e9able que j'ai \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi,"}, {"timestamp": [5143.12, 5144.88], "text": " que tu connais, la veste Lonac,"}, {"timestamp": [5148.64, 5148.68], "text": " c'est un tissu qui est certes ultra fin, mais qui a trois couches."}, {"timestamp": [5149.68, 5155.12], "text": " Il y a trois couches de tissu. Il y a un tissu premier, l\u00e0-dessus, il y a une membrane et par-dessus,"}, {"timestamp": [5155.12, 5158.72], "text": " on vient d'avoir une couche de finition."}, {"timestamp": [5158.72, 5161.08], "text": " Donc, c'est un trois couches avec \u00e0 l'int\u00e9rieur une membrane"}, {"timestamp": [5161.4, 5164.64], "text": " qui vient faire barrage \u00e0 la pluie et au vent."}, {"timestamp": [5165.24, 5165.28], "text": " Et qui laisse passer la chaleur. l'int\u00e9rieur, une membrane qui vient faire barrage \u00e0 la pluie et au vent."}, {"timestamp": [5166.98, 5167.0], "text": " Dans un sens, mais qui"}, {"timestamp": [5168.0, 5169.16], "text": " laisse passer la chaleur..."}, {"timestamp": [5170.72, 5170.76], "text": " Qui laisse respirer dans l'autre."}, {"timestamp": [5172.9, 5173.0], "text": " Alors, on n'est pas dans le bullshit,"}, {"timestamp": [5174.0, 5174.28], "text": " en tout cas, pas chez Hayek."}, {"timestamp": [5176.16, 5176.44], "text": " Et donc, il faut"}, {"timestamp": [5178.2, 5178.48], "text": " dire ce qu'il est, ce qui est."}, {"timestamp": [5180.24, 5181.48], "text": " Une membrane est forc\u00e9ment moins respirable que pas de membrane."}, {"timestamp": [5181.8, 5182.8], "text": " C'est-\u00e0-dire que quand on a..."}, {"timestamp": [5182.8, 5183.8], "text": " Qu'elle soit Gortex ou pas."}, {"timestamp": [5183.88, 5185.06], "text": " Qu'elle soit Gortex ou toute autre marque, si elle est tr\u00e8s waterproof, elle est forc\u00e9ment un peu moins respirable que pas de membrane. C'est-\u00e0-dire que quand on a une membrane, voil\u00e0, qu'elle soit GORE-TEX ou toute"}, {"timestamp": [5185.06, 5186.06], "text": " autre marque, si elle"}, {"timestamp": [5187.08, 5188.36], "text": " est tr\u00e8s waterproof, elle est"}, {"timestamp": [5188.36, 5190.1], "text": " forc\u00e9ment un peu moins respirante que"}, {"timestamp": [5190.12, 5191.12], "text": " s'il n'y avait pas de membrane."}, {"timestamp": [5191.4, 5192.48], "text": " N\u00e9anmoins, il y a quand m\u00eame de belles"}, {"timestamp": [5192.48, 5194.2], "text": " performances et c'est le cas avec les"}, {"timestamp": [5194.2, 5195.6], "text": " mati\u00e8res qu'on utilise et la membrane"}, {"timestamp": [5195.6, 5197.44], "text": " qu'on utilise, allemande encore une"}, {"timestamp": [5197.44, 5198.44], "text": " fois, synthatex,"}, {"timestamp": [5199.04, 5200.9], "text": " et avec une"}, {"timestamp": [5200.9, 5202.68], "text": " qualit\u00e9 100 % waterproof,"}, {"timestamp": [5202.72, 5204.52], "text": " 100 % coupe-vent et avec quand m\u00eame"}, {"timestamp": [5204.52, 5206.48], "text": " une belle qualit\u00e9 pour laisser respirer"}, {"timestamp": [5206.48, 5209.28], "text": " la vapeur d'eau qui s'\u00e9chappe du corps"}, {"timestamp": [5209.28, 5212.72], "text": " lors d'un effort ou lors d'une temp\u00e9rature un peu \u00e9lev\u00e9e."}, {"timestamp": [5212.72, 5216.08], "text": " Et toi qui as un enjeu de durabilit\u00e9 de tes v\u00eatements,"}, {"timestamp": [5216.08, 5219.28], "text": " comment \u00e7a vit, des choses comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5219.28, 5222.56], "text": " Tu peux les laver, tu peux les laver 20 fois, 100 fois,"}, {"timestamp": [5222.56, 5225.64], "text": " il y a un moment \u00e7a finit par ne plus \u00eatre bon. Alors tu peux les laver 20 fois, 100 fois. Il y a un moment, \u00e7a finit par ne plus \u00eatre bon."}, {"timestamp": [5225.64, 5229.4], "text": " Alors, tu peux les laver plusieurs fois chaque ann\u00e9e."}, {"timestamp": [5229.4, 5235.28], "text": " Si tu l'utilises beaucoup, il faut la laver un peu plus que si tu l'utilises moins, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [5235.28, 5239.0], "text": " Et juste au bout d'un moment, il faut r\u00e9activer la d\u00e9p\u00e9rance,"}, {"timestamp": [5239.0, 5243.2], "text": " c'est-\u00e0-dire la qualit\u00e9 sup\u00e9rieure du tissu en surface,"}, {"timestamp": [5243.2, 5246.36], "text": " pour \u00eatre vraiment la premi\u00e8re barri\u00e8re"}, {"timestamp": [5246.4, 5248.16], "text": " \u00e0 l'eau. Et donc, il faut laver"}, {"timestamp": [5248.16, 5249.58], "text": " avec un produit sp\u00e9cifique."}, {"timestamp": [5249.88, 5251.76], "text": " Et nous, on utilise un produit"}, {"timestamp": [5252.76, 5254.38], "text": " qui est sans PFC, encore une fois,"}, {"timestamp": [5254.68, 5256.56], "text": " pour r\u00e9activer la d\u00e9p\u00e9rance."}, {"timestamp": [5256.56, 5257.08], "text": " \u00c7a, je peux le faire chez moi ?"}, {"timestamp": [5257.08, 5258.6], "text": " Tu peux le faire \u00e0 la maison, dans"}, {"timestamp": [5258.6, 5260.2], "text": " la machine \u00e0 laver, avec un petit"}, {"timestamp": [5260.2, 5262.0], "text": " protocole tout simple de laver"}, {"timestamp": [5262.0, 5263.4], "text": " la veste uniquement avec"}, {"timestamp": [5264.96, 5266.0], "text": " de l'eau et ce produit,"}, {"timestamp": [5266.0, 5268.0], "text": " sans lessive. Et"}, {"timestamp": [5268.0, 5270.0], "text": " on est reparti pour une ou deux ann\u00e9es de"}, {"timestamp": [5270.0, 5272.0], "text": " d\u00e9p\u00e9rance. Si je peux le faire avec n'importe quel"}, {"timestamp": [5272.0, 5274.0], "text": " autre v\u00eatement ou \u00e7a marche que sur des v\u00eatements ?"}, {"timestamp": [5274.0, 5276.0], "text": " Non, tu peux le faire avec n'importe quel membrane."}, {"timestamp": [5276.0, 5278.0], "text": " Alors, il y a diff\u00e9rentes marques."}, {"timestamp": [5278.0, 5280.0], "text": " Nous, on travaille avec la marque NST"}, {"timestamp": [5280.0, 5282.0], "text": " qui est une marque fran\u00e7aise et qu'on"}, {"timestamp": [5282.0, 5284.0], "text": " a s\u00e9lectionn\u00e9 parce qu'ils sont hyper"}, {"timestamp": [5284.0, 5287.4], "text": " efficaces et encore une fois, dans leur produit, il n'y a pas de PFC,"}, {"timestamp": [5287.4, 5291.2], "text": " c'est des micro-particules chimiques de plastique"}, {"timestamp": [5291.2, 5294.8], "text": " qu'on peut retrouver malheureusement dans l'eau"}, {"timestamp": [5294.8, 5298.4], "text": " et donc au final dans la nature, si les substances"}, {"timestamp": [5298.4, 5300.4], "text": " ou les v\u00eatements qu'on utilise en comprennent."}, {"timestamp": [5300.4, 5304.6], "text": " nst-sport.fr"}, {"timestamp": [5304.6, 5305.84], "text": " Exactement. Ce sont des Fran\u00e7ais. comprennent. NST-Sport.fr."}, {"timestamp": [5306.84, 5309.04], "text": " Ce sont des Fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [5310.84, 5313.64], "text": " Alors, moi, il y a un truc, tu vois, quand je vois \u00e7a, parce que je me dis, je peux utiliser NST finalement pour les manteaux de mes enfants."}, {"timestamp": [5313.76, 5317.2], "text": " Enfin, tu vois, je ne sais pas, la doudoune Kawe, ou j'en sais rien,"}, {"timestamp": [5317.52, 5319.6], "text": " \u00e7a doit marcher dessus, non ? Peut-\u00eatre qu'il ne faut pas mettre une doudoune"}, {"timestamp": [5319.6, 5320.92], "text": " Kawe dans la machine, je ne sais pas."}, {"timestamp": [5322.2, 5323.2], "text": " J'irai voir sur le ticket."}, {"timestamp": [5323.2, 5326.16], "text": " Il faut regarder les consignes de chaque fabricant, mais en tout cas, l'id\u00e9e"}, {"timestamp": [5326.16, 5327.66], "text": " derri\u00e8re \u00e7a, en effet, c'est qu'une"}, {"timestamp": [5327.66, 5329.5], "text": " membrane, elle a une certaine"}, {"timestamp": [5329.52, 5330.92], "text": " capacit\u00e9 quand elle est neuve,"}, {"timestamp": [5331.24, 5333.14], "text": " qui peut \u00eatre un peu alt\u00e9r\u00e9e par"}, {"timestamp": [5333.2, 5335.12], "text": " l'\u00e9lavage et par l'utilisation, mais"}, {"timestamp": [5335.12, 5336.12], "text": " on peut"}, {"timestamp": [5337.24, 5339.2], "text": " r\u00e9activer le principe d'\u00e9perlant"}, {"timestamp": [5339.76, 5341.56], "text": " pour lui redonner ses capacit\u00e9s de"}, {"timestamp": [5341.56, 5343.5], "text": " base avec l'entretien annuel ou"}, {"timestamp": [5343.52, 5348.0], "text": " biannuel. Je pense que c'est pour un effort, une utilisation"}, {"timestamp": [5348.0, 5352.0], "text": " intense, il faut le faire une fois par ann\u00e9e."}, {"timestamp": [5352.0, 5356.0], "text": " Une utilisation plus mod\u00e9r\u00e9e, il faut r\u00e9activer la d\u00e9perlance"}, {"timestamp": [5356.0, 5360.0], "text": " avec ce produit tous les deux ans ou tous les trois ans."}, {"timestamp": [5360.0, 5364.0], "text": " Mais je vais partir au ski bient\u00f4t, je vais passer toutes mes affaires."}, {"timestamp": [5364.0, 5376.12], "text": " Je me dis que quand je lis \u00e7a, quand je t'\u00e9coute, t'es assez ax\u00e9 outdoor \u00e0 l'origine"}, {"timestamp": [5376.12, 5377.12], "text": " plut\u00f4t, ski de rando."}, {"timestamp": [5377.12, 5384.32], "text": " Moi, il y a un truc qui m'agace dans tous ces v\u00eatements."}, {"timestamp": [5384.32, 5386.08], "text": " Alors, je pense que tu essaies ou tu"}, {"timestamp": [5386.08, 5387.86], "text": " vas venir \u00e0 r\u00e9concilier tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [5387.88, 5389.48], "text": " mais c'est un peu le c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [5390.04, 5391.02], "text": " Tu vois, il me faut un casque de"}, {"timestamp": [5391.02, 5392.76], "text": " v\u00e9lo, il me faut un casque de v\u00e9lo"}, {"timestamp": [5393.28, 5394.28], "text": " de course."}, {"timestamp": [5394.88, 5395.76], "text": " Mais quand je mets mon casque de"}, {"timestamp": [5395.76, 5397.1], "text": " v\u00e9lo de course et que j'arrive au"}, {"timestamp": [5397.1, 5398.16], "text": " bureau avec, tout le monde me dit"}, {"timestamp": [5398.16, 5399.16], "text": " t'as vraiment l'air d'un guignol."}, {"timestamp": [5399.2, 5400.84], "text": " Donc, du coup, on m'a offert un casque"}, {"timestamp": [5400.84, 5401.92], "text": " de v\u00e9lo de ville."}, {"timestamp": [5402.52, 5404.28], "text": " Et puis, il te faut un casque de ski"}, {"timestamp": [5404.56, 5405.88], "text": " et puis, il te faut un casque de d'escal ville. Et puis, il te faut un casque de ski et puis il te faut un casque de"}, {"timestamp": [5407.04, 5408.4], "text": " d'escalade et puis il te faut un"}, {"timestamp": [5408.4, 5409.4], "text": " casque de skate."}, {"timestamp": [5410.52, 5411.88], "text": " Et puis, \u00e0 un moment, tu te dis non mais"}, {"timestamp": [5411.88, 5413.64], "text": " attends, il y a juste une putain de"}, {"timestamp": [5413.64, 5414.64], "text": " coque avec du,"}, {"timestamp": [5416.0, 5417.48], "text": " tu vois, du, comment on appelle \u00e7a"}, {"timestamp": [5417.48, 5418.52], "text": " entre les deux. Je pense que c'est"}, {"timestamp": [5418.52, 5420.44], "text": " du souvent, il y a une mousse, mais"}, {"timestamp": [5420.44, 5421.44], "text": " c'est du polystyr\u00e8ne."}, {"timestamp": [5421.56, 5422.6], "text": " Des choses, tu te dis non mais les gars,"}, {"timestamp": [5422.92, 5424.36], "text": " en fait, c'est valable \u00e0 peu pr\u00e8s"}, {"timestamp": [5424.36, 5426.44], "text": " pour tout. Quand tu fais du v\u00e9lo, ta"}, {"timestamp": [5426.44, 5428.2], "text": " sous-couche, il faut qu'elle soit"}, {"timestamp": [5428.2, 5429.2], "text": " raffa ou"}, {"timestamp": [5430.8, 5432.12], "text": " je ne sais pas quoi. M\u00eame chez Decat,"}, {"timestamp": [5432.12, 5433.92], "text": " en fait, tu as des lignes"}, {"timestamp": [5434.04, 5435.64], "text": " pour chaque univers."}, {"timestamp": [5436.0, 5437.56], "text": " Donc, tu vas mettre du B'TWIN ou"}, {"timestamp": [5437.56, 5439.28], "text": " Vendrizzle ou je ne sais pas quoi."}, {"timestamp": [5439.32, 5440.96], "text": " M\u00eame limite, ils vont"}, {"timestamp": [5441.36, 5442.84], "text": " d\u00e9limiter. Il y a Vendrizzle pour le"}, {"timestamp": [5442.84, 5444.0], "text": " v\u00e9lo de course, B'TWIN pour les"}, {"timestamp": [5444.0, 5448.36], "text": " v\u00e9los de ville et puis un nouveau Triban pour le v\u00e9lo de je ne sais pas quoi,"}, {"timestamp": [5449.28, 5449.96], "text": " de Gravel."}, {"timestamp": [5450.4, 5454.12], "text": " Et en fait, t'en arrives \u00e0 avoir des esp\u00e8ces de d\u00e9multiplications chez toi"}, {"timestamp": [5454.44, 5457.96], "text": " pour avoir en fait une softshell, une hardshell, un machin."}, {"timestamp": [5458.04, 5460.88], "text": " Alors qu'en fait, finalement, mon truc de course \u00e0 pied,"}, {"timestamp": [5461.08, 5462.68], "text": " il peut quand m\u00eame fonctionner pour le v\u00e9lo."}, {"timestamp": [5462.68, 5464.28], "text": " Le v\u00e9lo, c'est un peu diff\u00e9rent, \u00e7a va vite et \u00e7a..."}, {"timestamp": [5464.52, 5465.32], "text": " Il faut avoir des trucs moulants"}, {"timestamp": [5465.32, 5468.56], "text": " parce que sinon, c'est relou. Mais tu vois ce que je veux dire, o\u00f9 je veux en venir."}, {"timestamp": [5468.56, 5471.12], "text": " Pourquoi on ne r\u00e9concilie pas tout \u00e7a, en fait, \u00e0 un moment, un jour ?"}, {"timestamp": [5471.12, 5472.64], "text": " On le fait quelque part. On le fait."}, {"timestamp": [5472.64, 5476.32], "text": " C'est l\u00e0 la raison d'\u00eatre de cette strat\u00e9gie de collection courte,"}, {"timestamp": [5476.68, 5478.6], "text": " parce que chaque v\u00eatement est polyvalent."}, {"timestamp": [5478.96, 5482.72], "text": " On a des v\u00eatements qui sont pens\u00e9s, en effet, pour cette pratique du ski de"}, {"timestamp": [5482.72, 5484.24], "text": " randonn\u00e9e pour l'hiver."}, {"timestamp": [5484.24, 5485.56], "text": " Mais pourquoi ils sont pens\u00e9s pour le ski de randonn\u00e9e pour l'hiver. Mais pourquoi ils sont pens\u00e9s pour le"}, {"timestamp": [5485.56, 5486.72], "text": " ski de randonn\u00e9e et qu'ils sont"}, {"timestamp": [5486.72, 5488.96], "text": " strat\u00e9giques de mani\u00e8re globale"}, {"timestamp": [5488.96, 5490.04], "text": " pour la marque, c'est qu'ils sont"}, {"timestamp": [5490.26, 5491.64], "text": " ultra polyvalents, en fait."}, {"timestamp": [5492.06, 5493.02], "text": " Le ski de randonn\u00e9e, c'est une"}, {"timestamp": [5493.02, 5494.86], "text": " pratique tellement exigeante de par"}, {"timestamp": [5494.86, 5496.98], "text": " sa nature. Tu dois pouvoir monter,"}, {"timestamp": [5497.0, 5498.26], "text": " tu dois pouvoir t'arr\u00eater pour les"}, {"timestamp": [5498.26, 5499.58], "text": " manipulations, tu dois pouvoir"}, {"timestamp": [5499.58, 5500.64], "text": " t'arr\u00eater parce que g\u00e9n\u00e9ralement,"}, {"timestamp": [5500.64, 5502.78], "text": " tu as envie de contempler"}, {"timestamp": [5502.86, 5503.86], "text": " ou alors de faire pipi."}, {"timestamp": [5505.2, 5505.48], "text": " Tu peux avoir besoin d'attendre un petit peu le groupe, etc. parce que g\u00e9n\u00e9ralement, tu as envie de contempler ou alors de faire pipi."}, {"timestamp": [5508.68, 5509.4], "text": " Tu peux avoir besoin d'attendre un petit peu le groupe, etc."}, {"timestamp": [5510.44, 5512.92], "text": " Et puis, il y a la descente. C'est la diff\u00e9rence, moi, c'est le groupe qui m'attend."}, {"timestamp": [5513.44, 5516.56], "text": " Non, mais tu as une multitude d'activit\u00e9s dans cette pratique"}, {"timestamp": [5517.0, 5519.48], "text": " qui fait que tu croises un petit peu tous les besoins"}, {"timestamp": [5520.0, 5523.56], "text": " et d'avoir une panoplie de quelques v\u00eatements bien pens\u00e9s"}, {"timestamp": [5523.56, 5525.16], "text": " pour accompagner cette pratique, \u00e7a"}, {"timestamp": [5526.16, 5528.08], "text": " fait un vestiaire qui est"}, {"timestamp": [5528.16, 5529.82], "text": " ultra polyvalent et aussi pour les"}, {"timestamp": [5529.84, 5530.84], "text": " autres activit\u00e9s."}, {"timestamp": [5531.16, 5532.72], "text": " Et \u00e7a touche du doigt ce que tu"}, {"timestamp": [5532.72, 5534.32], "text": " \u00e9voques, c'est-\u00e0-dire on pourrait"}, {"timestamp": [5534.32, 5535.66], "text": " pousser \u00e0 l'extr\u00eame \u00e0 chaque fois"}, {"timestamp": [5535.68, 5537.38], "text": " le besoin encore plus affin\u00e9 pour"}, {"timestamp": [5537.4, 5538.4], "text": " telle pratique."}, {"timestamp": [5538.4, 5539.4], "text": " Donc tu dis, qui peut le plus peut le moins, en fait."}, {"timestamp": [5540.08, 5541.28], "text": " Donc tu prends du Hayak, \u00e7a"}, {"timestamp": [5541.28, 5542.28], "text": " marchera pour ton v\u00e9lo."}, {"timestamp": [5543.48, 5545.08], "text": " Voil\u00e0. Apr\u00e8s, sans demander le grand"}, {"timestamp": [5545.08, 5546.88], "text": " \u00e9cart \u00e0 tous les v\u00eatements, mais pour"}, {"timestamp": [5546.88, 5548.08], "text": " chaque v\u00eatement qu'on d\u00e9veloppe, ils"}, {"timestamp": [5548.08, 5549.72], "text": " sont pens\u00e9s pour \u00eatre tr\u00e8s bien pour"}, {"timestamp": [5549.72, 5551.54], "text": " une pratique et d\u00e9clinables de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [5551.54, 5553.5], "text": " tr\u00e8s efficace dans d'autres pratiques."}, {"timestamp": [5553.52, 5555.52], "text": " Le short de randonn\u00e9e et de trail"}, {"timestamp": [5555.52, 5557.48], "text": " qu'on d\u00e9veloppe et qui va sortir"}, {"timestamp": [5557.68, 5558.8], "text": " l\u00e0 au mois de mai,"}, {"timestamp": [5559.32, 5561.36], "text": " eh bien, il est positionn\u00e9"}, {"timestamp": [5561.4, 5562.44], "text": " au milieu de la pratique."}, {"timestamp": [5562.44, 5563.72], "text": " Il est tr\u00e8s bien pour courir, il est"}, {"timestamp": [5563.72, 5564.72], "text": " tr\u00e8s bien pour marcher."}, {"timestamp": [5564.96, 5565.92], "text": " On a donc un short..."}, {"timestamp": [5565.92, 5566.92], "text": " C'est une poche pour mon smartphone dans"}, {"timestamp": [5566.92, 5567.92], "text": " ton short ?"}, {"timestamp": [5567.92, 5568.92], "text": " Oui, une poche pour le smartphone."}, {"timestamp": [5568.92, 5569.92], "text": " Qui ferme ?"}, {"timestamp": [5569.92, 5571.42], "text": " Non, mais qui plaque suffisamment pour"}, {"timestamp": [5571.42, 5572.8], "text": " que tu puisses courir comme un fou en"}, {"timestamp": [5572.8, 5574.26], "text": " descente sans que ton t\u00e9l\u00e9phone"}, {"timestamp": [5574.26, 5575.76], "text": " tombe. Et \u00e7a, je te le ferai"}, {"timestamp": [5575.76, 5576.76], "text": " essayer."}, {"timestamp": [5577.12, 5578.2], "text": " Et voil\u00e0. Et donc, on est..."}, {"timestamp": [5578.72, 5579.68], "text": " Voil\u00e0, pour revenir sur la"}, {"timestamp": [5579.68, 5581.32], "text": " polyvalence, alors certes,"}, {"timestamp": [5581.48, 5583.28], "text": " c'est un enjeu d'avoir des v\u00eatements"}, {"timestamp": [5583.28, 5585.64], "text": " polyvalents parce que tu vas quelque part un"}, {"timestamp": [5585.64, 5587.28], "text": " petit peu moins vendre de styles"}, {"timestamp": [5587.28, 5588.56], "text": " diff\u00e9rents \u00e0 ta client\u00e8le."}, {"timestamp": [5588.88, 5590.3], "text": " Donc, en niveau de la strat\u00e9gie de"}, {"timestamp": [5590.3, 5592.28], "text": " la marque, \u00e7a doit se penser"}, {"timestamp": [5592.28, 5593.28], "text": " et se g\u00e9rer."}, {"timestamp": [5593.32, 5595.02], "text": " Mais d'avoir aussi un positionnement"}, {"timestamp": [5595.02, 5596.72], "text": " polyvalent, \u00e7a va dans le sens de"}, {"timestamp": [5596.72, 5598.44], "text": " ton besoin ou de l'envie que tu"}, {"timestamp": [5598.44, 5599.44], "text": " \u00e9voques, c'est-\u00e0-dire de ne pas"}, {"timestamp": [5599.44, 5601.04], "text": " avoir pour chaque activit\u00e9"}, {"timestamp": [5601.04, 5602.98], "text": " sportive ou chaque moment dans"}, {"timestamp": [5602.98, 5604.6], "text": " la semaine, une multitude de"}, {"timestamp": [5604.6, 5605.44], "text": " v\u00eatements diff\u00e9rents"}, {"timestamp": [5605.44, 5608.8], "text": " o\u00f9 tu ne sais plus comment t'y retrouver."}, {"timestamp": [5608.8, 5611.1], "text": " C'est \u00e7a, moi, tu vois, quand je pars au ski,"}, {"timestamp": [5611.1, 5613.4], "text": " j'essaie de prendre toutes mes sous-couches de course \u00e0 pied"}, {"timestamp": [5613.4, 5616.3], "text": " quand il fait moins 5 et que je vais courir ou faire du v\u00e9lo."}, {"timestamp": [5616.3, 5619.0], "text": " Tu vois, d'ailleurs, courir, faire du v\u00e9lo, j'ai le m\u00eame sous-pantalon"}, {"timestamp": [5619.0, 5622.0], "text": " que je mets en dessous de mes affaires de v\u00e9lo."}, {"timestamp": [5622.0, 5624.1], "text": " Plut\u00f4t que d'avoir un truc de v\u00e9lo long,"}, {"timestamp": [5624.1, 5627.4], "text": " en fait, tu te dis, bon, que j'utilise huit fois dans l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [5628.04, 5631.96], "text": " D'avoir un vestiaire sportif, c'est pour \u00e7a qu'on est plus sur l'univers"}, {"timestamp": [5632.28, 5635.88], "text": " des sports de plein air au sens large, avec un vestiaire resserr\u00e9,"}, {"timestamp": [5635.92, 5639.56], "text": " tr\u00e8s bien pens\u00e9 pour \u00eatre polyvalent sur ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s."}, {"timestamp": [5639.88, 5642.28], "text": " Le pantalon, qui est tr\u00e8s bien pour faire le ski de randonn\u00e9e,"}, {"timestamp": [5642.32, 5644.4], "text": " il est pens\u00e9 pour \u00eatre d\u00e9clin\u00e9 aussi en snowboard."}, {"timestamp": [5644.44, 5645.68], "text": " Moi, je fais du snowboard avec, je fais"}, {"timestamp": [5645.68, 5646.68], "text": " du t\u00e9l\u00e9marque avec et c'est..."}, {"timestamp": [5648.2, 5649.6], "text": " L'usage du snowboard, il peut \u00eatre un"}, {"timestamp": [5649.6, 5650.6], "text": " peu diff\u00e9rent du ski de rando ?"}, {"timestamp": [5652.6, 5653.72], "text": " Oui, un petit peu en termes de"}, {"timestamp": [5653.72, 5655.56], "text": " fitting, mais on a un r\u00e9glage"}, {"timestamp": [5655.96, 5657.46], "text": " en bas de pantalon pour pouvoir"}, {"timestamp": [5658.04, 5659.28], "text": " s'adapter \u00e0 une chaussure de ski de"}, {"timestamp": [5659.28, 5660.68], "text": " rando et \u00eatre confortable et pouvoir"}, {"timestamp": [5660.68, 5662.8], "text": " \u00eatre \u00e9largi pour une boots de"}, {"timestamp": [5662.8, 5663.8], "text": " snowboard, par exemple."}, {"timestamp": [5664.2, 5665.2], "text": " Le pantalon confort..."}, {"timestamp": [5665.2, 5666.48], "text": " Le snowboardeur a un style"}, {"timestamp": [5666.48, 5667.48], "text": " particulier quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5668.12, 5669.12], "text": " Ouais, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [5670.2, 5672.06], "text": " Et voil\u00e0, un autre pantalon qu'on"}, {"timestamp": [5672.06, 5673.32], "text": " est en train de sortir au mois de"}, {"timestamp": [5673.32, 5675.32], "text": " f\u00e9vrier, il va \u00eatre tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5675.32, 5676.76], "text": " bien pour le ski de rando, mais"}, {"timestamp": [5676.76, 5678.22], "text": " aussi tr\u00e8s ajust\u00e9 et tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5678.24, 5680.04], "text": " pertinent pour la balade"}, {"timestamp": [5680.68, 5682.32], "text": " en \u00e9t\u00e9. Donc, on a pour chaque"}, {"timestamp": [5682.32, 5684.28], "text": " v\u00eatement une polyvalence d'usage"}, {"timestamp": [5684.72, 5685.56], "text": " et c'est aussi"}, {"timestamp": [5685.72, 5687.32], "text": " pour r\u00e9pondre \u00e0 ce genre de besoin"}, {"timestamp": [5687.88, 5690.02], "text": " et de strat\u00e9gie, c'est-\u00e0-dire des"}, {"timestamp": [5690.02, 5691.6], "text": " besoins de clients qui ont envie"}, {"timestamp": [5691.6, 5693.44], "text": " d'avoir un vestiaire pas non plus"}, {"timestamp": [5694.76, 5696.86], "text": " trop vari\u00e9, avec trop de v\u00eatements"}, {"timestamp": [5696.88, 5698.04], "text": " dans l'armoire."}, {"timestamp": [5698.72, 5700.52], "text": " Et puis, r\u00e9pondre \u00e0 cette"}, {"timestamp": [5700.52, 5702.48], "text": " strat\u00e9gie d'une marque haut de gamme"}, {"timestamp": [5703.08, 5704.88], "text": " avec un certain investissement"}, {"timestamp": [5704.88, 5706.0], "text": " \u00e0 l'achat d'un v\u00eatement, mais"}, {"timestamp": [5706.0, 5708.0], "text": " qui est largement rentabilis\u00e9 par l'usage"}, {"timestamp": [5708.0, 5710.0], "text": " \u00e0 la fois parce qu'il dure longtemps et parce"}, {"timestamp": [5710.0, 5712.0], "text": " qu'il sert dans plusieurs activit\u00e9s."}, {"timestamp": [5712.0, 5714.0], "text": " Telle ign\u00e9t\u00e9, j'imagine que le truc"}, {"timestamp": [5714.0, 5716.0], "text": " relou dans un business comme Ajax, tu fais que"}, {"timestamp": [5716.0, 5718.0], "text": " de l'hiver, c'est que tu ne vends"}, {"timestamp": [5718.0, 5720.0], "text": " que trois mois par an."}, {"timestamp": [5720.0, 5722.0], "text": " \u00c7a doit \u00eatre \u00e7a en plus, c'est trois mois, c'est un truc de ouf."}, {"timestamp": [5722.0, 5724.0], "text": " Non, c'est plus que trois mois, mais c'est assez resserr\u00e9"}, {"timestamp": [5724.0, 5726.64], "text": " quand m\u00eame. C'est d\u00e9cembre, janvier, f\u00e9vrier, mars."}, {"timestamp": [5726.68, 5729.48], "text": " Ouais, mars aussi. Mais en effet, la p\u00e9riode phare,"}, {"timestamp": [5729.48, 5731.48], "text": " c'est quand m\u00eame novembre, d\u00e9cembre, janvier, f\u00e9vrier."}, {"timestamp": [5731.76, 5733.76], "text": " Et toi, de novembre, tu commences parce que tu vas en boutique, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5733.76, 5734.76], "text": " Tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [5735.48, 5737.84], "text": " C'est \u00e7a. Mais oui, \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [5737.84, 5740.6], "text": " par coh\u00e9rence de positionnement de l'offre"}, {"timestamp": [5740.68, 5744.0], "text": " et par strat\u00e9gie financi\u00e8re, eh bien, on a voulu ajouter"}, {"timestamp": [5744.0, 5745.6], "text": " sans tarder l'\u00e9t\u00e9 pour et par strat\u00e9gie financi\u00e8re, eh bien, on a voulu ajouter sans tarder l'\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [5745.6, 5747.28], "text": " pour avoir en effet une offre pour"}, {"timestamp": [5747.28, 5749.16], "text": " accompagner les"}, {"timestamp": [5749.16, 5750.8], "text": " gens l'\u00e9t\u00e9 avec ses v\u00eatements"}, {"timestamp": [5751.2, 5752.8], "text": " et puis avoir en effet un business"}, {"timestamp": [5752.8, 5754.56], "text": " qui a des ventes toute l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [5755.24, 5756.24], "text": " Et l'\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [5756.84, 5757.8], "text": " du coup, tu vends en revanche des"}, {"timestamp": [5757.8, 5758.92], "text": " produits beaucoup moins chers parce"}, {"timestamp": [5758.92, 5760.16], "text": " qu'il y a moins de mati\u00e8re."}, {"timestamp": [5760.16, 5761.04], "text": " Oui, il y a un peu moins de"}, {"timestamp": [5761.04, 5763.24], "text": " technicit\u00e9 sur les hautes pi\u00e8ces"}, {"timestamp": [5763.24, 5764.54], "text": " de l'\u00e9t\u00e9. Donc, c'est un"}, {"timestamp": [5764.56, 5767.52], "text": " positionnement un peu plus un peu plus entr\u00e9e de gamme"}, {"timestamp": [5767.52, 5771.48], "text": " en termes de prix, pas de qualit\u00e9, mais en termes de prix sur l'\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [5771.88, 5775.6], "text": " Ce qui nous permet aussi de stretcher un petit peu \u00e0 la fois notre g\u00e9ographie."}, {"timestamp": [5776.08, 5778.64], "text": " L\u00e0, on fait un petit pas en ajoutant la collection \u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [5778.68, 5782.52], "text": " mais \u00e7a nous ouvre un grand march\u00e9 parce que quand on parle de sport,"}, {"timestamp": [5782.92, 5786.08], "text": " de plein air, d'\u00e9t\u00e9,\u00e9t\u00e9, on ne parle pas que de"}, {"timestamp": [5786.08, 5788.4], "text": " montagne, on parle d'une multitude"}, {"timestamp": [5788.8, 5790.56], "text": " d'endroits, voire de la plan\u00e8te"}, {"timestamp": [5790.56, 5791.32], "text": " enti\u00e8re."}, {"timestamp": [5791.32, 5793.04], "text": " En parlant de stretch, donc d'\u00e9tirer,"}, {"timestamp": [5793.04, 5794.04], "text": " d'agrandir,"}, {"timestamp": [5797.2, 5798.4], "text": " tu peux aller quand m\u00eame dans plein"}, {"timestamp": [5798.4, 5799.4], "text": " d'endroits, dans tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5799.4, 5800.52], "text": " Tu pourrais aller jusqu'au, je ne sais"}, {"timestamp": [5800.52, 5801.96], "text": " pas, je pensais du coup, chaussures de"}, {"timestamp": [5801.96, 5803.08], "text": " running ou de trail."}, {"timestamp": [5803.08, 5804.6], "text": " Il y a quand m\u00eame des marques comme"}, {"timestamp": [5804.6, 5805.28], "text": " Veja ou des choses qui sont mises l\u00e0-dedans. tu pourrais, il y a quand m\u00eame des marques comme Veja"}, {"timestamp": [5811.66, 5819.5], "text": " ou des choses qui sont mises l\u00e0 dedans, tu pourrais aller, qui sont de sacr\u00e9s concurrents d'ailleurs pour toi, si tu voulais aller l\u00e0-dedans parce que oui, ils sont dans les chaussures et dans le m\u00eame finalement univers que toi en tout cas en termes de moins exigeant et sportif"}, {"timestamp": [5820.32, 5822.32], "text": " mais voil\u00e0, et"}, {"timestamp": [5822.48, 5823.52], "text": " grosse puissance."}, {"timestamp": [5823.52, 5826.52], "text": " Tu pourrais aller, je sais sais pas, quasiment dans de la"}, {"timestamp": [5826.52, 5829.4], "text": " chaussure de ski, si je voulais, ou de ski de rando. C'est peut-\u00eatre un peu loin,"}, {"timestamp": [5829.4, 5832.08], "text": " \u00e7a, mais bon, finalement, Salomon, ils ne se privent pas."}, {"timestamp": [5832.08, 5835.08], "text": " Il y a le mat\u00e9riel, en effet, il y a tout l'univers du mat\u00e9riel."}, {"timestamp": [5835.08, 5838.32], "text": " Tu pourrais aller dans, je ne sais pas, du v\u00e9lo, comme je le disais"}, {"timestamp": [5838.32, 5840.28], "text": " tout de suite, ce qui n'est pas si loin en termes d'univers."}, {"timestamp": [5840.28, 5842.28], "text": " En termes de textile, on va y aller."}, {"timestamp": [5842.28, 5845.24], "text": " C'est pr\u00e9vu et c'est un des objectifs"}, {"timestamp": [5845.28, 5847.32], "text": " parce qu'en effet, on constate que"}, {"timestamp": [5847.52, 5848.52], "text": " nos clients, ils"}, {"timestamp": [5849.72, 5852.32], "text": " sont multisportifs, multi-activit\u00e9s"}, {"timestamp": [5852.36, 5853.36], "text": " et toute l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [5853.4, 5855.16], "text": " Et en effet, certains font du ski de"}, {"timestamp": [5855.16, 5857.28], "text": " randonn\u00e9e et font du v\u00e9lo"}, {"timestamp": [5857.8, 5859.76], "text": " de route, voire du VTT l'\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [5860.08, 5861.48], "text": " Certains font de la balade en famille."}, {"timestamp": [5861.52, 5863.52], "text": " Il y a tout ce c\u00f4t\u00e9 bivouac sportif"}, {"timestamp": [5863.6, 5865.26], "text": " familial qui se d\u00e9veloppe beaucoup et"}, {"timestamp": [5865.28, 5867.0], "text": " \u00e7a, c'est un \u00e9norme march\u00e9 qui est"}, {"timestamp": [5867.0, 5868.34], "text": " un peu en avance aux \u00c9tats-Unis et"}, {"timestamp": [5868.34, 5869.46], "text": " qui est en train de venir de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [5869.46, 5870.46], "text": " assez forte."}, {"timestamp": [5870.56, 5872.36], "text": " Et l\u00e0, il y a un peu les deux"}, {"timestamp": [5872.64, 5873.64], "text": " types de client\u00e8le."}, {"timestamp": [5873.76, 5875.22], "text": " Les gens qui ont envie, pour"}, {"timestamp": [5875.22, 5877.04], "text": " diff\u00e9rentes raisons, d'un prix"}, {"timestamp": [5877.48, 5878.48], "text": " et de s'\u00e9quiper"}, {"timestamp": [5879.52, 5881.16], "text": " avec des v\u00eatements pas chers."}, {"timestamp": [5881.56, 5882.64], "text": " Ce n'est pas notre strat\u00e9gie."}, {"timestamp": [5883.04, 5884.52], "text": " Et il y a la client\u00e8le qui recherche"}, {"timestamp": [5884.52, 5885.92], "text": " \u00e0 faire du bivouac sportif"}, {"timestamp": [5885.92, 5887.92], "text": " familial. Je dis sportif, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [5887.92, 5889.58], "text": " assez dynamique, avec quand m\u00eame une"}, {"timestamp": [5889.58, 5891.18], "text": " envie d'avoir un mouvement sportif"}, {"timestamp": [5891.18, 5893.14], "text": " dans la randonn\u00e9e ou dans le trek."}, {"timestamp": [5893.64, 5895.38], "text": " Et l\u00e0, c'est des personnes"}, {"timestamp": [5895.38, 5897.0], "text": " qui cherchent de la qualit\u00e9, de la"}, {"timestamp": [5897.0, 5898.7], "text": " technicit\u00e9, tout en \u00e9tant dans cette"}, {"timestamp": [5898.7, 5900.42], "text": " pratique assez douce de la"}, {"timestamp": [5900.42, 5902.44], "text": " montagne. Et donc, on va aller"}, {"timestamp": [5902.44, 5904.0], "text": " sur ce genre d'univers textile"}, {"timestamp": [5904.36, 5905.08], "text": " pour \u00eatre \u00e0 terme, pas sur 100 genre d'univers textile pour \u00eatre,"}, {"timestamp": [5905.16, 5906.4], "text": " \u00e0 terme, pas sur 100 % des"}, {"timestamp": [5907.04, 5908.48], "text": " sports de pleine nature,"}, {"timestamp": [5908.88, 5909.88], "text": " mais presque."}, {"timestamp": [5909.88, 5911.0], "text": " On sera sur"}, {"timestamp": [5912.0, 5914.08], "text": " tous les sports majeurs, d'hiver"}, {"timestamp": [5914.16, 5915.56], "text": " et d'\u00e9t\u00e9, de pleine nature."}, {"timestamp": [5915.64, 5916.68], "text": " Outdoor, comme on peut dire, mais"}, {"timestamp": [5916.68, 5918.08], "text": " je n'aime pas trop l'anglicisme"}, {"timestamp": [5918.16, 5919.52], "text": " outdoor, je pourrais te dire pourquoi,"}, {"timestamp": [5919.52, 5920.52], "text": " mais en tout cas..."}, {"timestamp": [5922.08, 5923.56], "text": " Alors, c'est un peu philo,"}, {"timestamp": [5923.72, 5927.24], "text": " un peu philo, peut-\u00eatre un peu perch\u00e9, mais n\u00e9anmoins, c'est des choses qui me"}, {"timestamp": [5927.24, 5931.48], "text": " drive quand m\u00eame. Mais tu vois, \u00e7a me d\u00e9range qu'on se permette, nous, \u00eatres"}, {"timestamp": [5931.48, 5936.04], "text": " humains, de qualifier ces grands espaces, la nature,"}, {"timestamp": [5936.08, 5940.12], "text": " le plein air, par son contraire, outdoor, au-dehors"}, {"timestamp": [5940.12, 5944.0], "text": " des portes. De se dire \u00e7a, ces grands espaces qui \u00e9taient l\u00e0 bien"}, {"timestamp": [5944.0, 5946.84], "text": " avant nous, qui seront l\u00e0 apr\u00e8s nous, on se permet"}, {"timestamp": [5946.84, 5948.92], "text": " de dire c'est ce qui n'est pas dans les portes."}, {"timestamp": [5949.76, 5950.76], "text": " Bon, c'est un peu philosophique."}, {"timestamp": [5950.76, 5953.08], "text": " C'est une sorte de n\u00e9gation, c'est une fin de n\u00e9gation."}, {"timestamp": [5953.08, 5954.08], "text": " Bon, t'es out, oui."}, {"timestamp": [5954.72, 5955.72], "text": " Voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que..."}, {"timestamp": [5956.4, 5959.04], "text": " Mais je l'utilise tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement parce que je ne suis pas non plus"}, {"timestamp": [5959.12, 5962.6], "text": " bisonours et trop perch\u00e9 en permanence et je suis tr\u00e8s pragmatique"}, {"timestamp": [5962.6, 5965.68], "text": " dans l'aventure Hayek, mais quelque part,"}, {"timestamp": [5966.28, 5967.96], "text": " voil\u00e0, je suis un petit peu d\u00e9rang\u00e9"}, {"timestamp": [5967.96, 5968.96], "text": " par"}, {"timestamp": [5970.92, 5973.02], "text": " ce que cela dit de notre rapport"}, {"timestamp": [5973.02, 5974.74], "text": " \u00e0 la nature, en juste"}, {"timestamp": [5974.76, 5976.48], "text": " qualifiant \u00e7a de ce"}, {"timestamp": [5976.56, 5978.4], "text": " que c'est ce qui est hors des murs,"}, {"timestamp": [5978.4, 5979.32], "text": " hors des portes."}, {"timestamp": [5979.32, 5981.04], "text": " Bon, petit apart\u00e9, mais en tout cas,"}, {"timestamp": [5981.04, 5982.46], "text": " c'est parfois en \u00e9tant dans la"}, {"timestamp": [5982.68, 5984.4], "text": " profondeur aussi qu'on sait pourquoi"}, {"timestamp": [5984.4, 5985.34], "text": " on fait les choses et que dans les moments"}, {"timestamp": [5985.34, 5988.06], "text": " difficiles, \u00e7a nous aide \u00e0 faire des choix ou"}, {"timestamp": [5988.06, 5989.5], "text": " \u00e0 garder le cap."}, {"timestamp": [5991.58, 5994.88], "text": " Et voil\u00e0, mais l'ambition de Hayak et on est dans le chemin"}, {"timestamp": [5994.88, 5997.18], "text": " vers \u00e7a, c'est d'\u00eatre une marque"}, {"timestamp": [5997.64, 5999.78], "text": " de v\u00eatements qui accompagne"}, {"timestamp": [6000.38, 6003.38], "text": " les personnes qui veulent faire du sport en pleine nature"}, {"timestamp": [6003.38, 6007.68], "text": " et \u00e7a, pour toutes les pratiques majeures en hiver et en \u00e9t\u00e9 et par tous les temps."}, {"timestamp": [6008.16, 6010.72], "text": " Et \u00e7a, en effet, en manche"}, {"timestamp": [6012.08, 6014.88], "text": " sur le fond, une sorte de boulevard parce qu'en fait, on le voit."}, {"timestamp": [6015.24, 6018.92], "text": " En effet, moi, je vois les gens aujourd'hui, par rapport \u00e0 avant,"}, {"timestamp": [6019.44, 6022.32], "text": " tu prends juste le ski de rando versus"}, {"timestamp": [6023.4, 6024.4], "text": " le ski alpin."}, {"timestamp": [6025.56, 6026.68], "text": " Bon, alors le confinement, d'ailleurs,"}, {"timestamp": [6026.68, 6027.92], "text": " les confinements ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 un peu \u00e7a,"}, {"timestamp": [6027.92, 6030.32], "text": " puisque moi, j'ai fait vraiment du ski de rando"}, {"timestamp": [6030.96, 6031.72], "text": " parce que je n'avais pas le choix."}, {"timestamp": [6031.72, 6033.2], "text": " Et puis, en fait, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a super cool."}, {"timestamp": [6033.2, 6034.96], "text": " M\u00eame si je trouvais le concept super cool avant,"}, {"timestamp": [6034.96, 6036.8], "text": " mais je n'avais pas franchi l\u00e0."}, {"timestamp": [6037.12, 6038.48], "text": " J'avais d\u00e9j\u00e0 fait du ski de fond."}, {"timestamp": [6039.88, 6042.44], "text": " Mais en fait, en effet, comme tu le dis,"}, {"timestamp": [6042.44, 6043.84], "text": " ce sont les m\u00eames personnes."}, {"timestamp": [6043.84, 6044.72], "text": " Je pense, autour de moi,"}, {"timestamp": [6044.72, 6045.2], "text": " je voyais"}, {"timestamp": [6045.32, 6046.76], "text": " Marc Simoncini,"}, {"timestamp": [6048.64, 6050.36], "text": " en effet, Hugues Lebrecht, etc."}, {"timestamp": [6050.4, 6051.88], "text": " Des gens qui font du v\u00e9lo, du ski de"}, {"timestamp": [6051.88, 6054.08], "text": " rando, soit peut-\u00eatre de la"}, {"timestamp": [6054.12, 6055.12], "text": " course \u00e0 pied, peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [6055.48, 6057.6], "text": " Beaucoup de sport en ext\u00e9rieur"}, {"timestamp": [6057.6, 6058.6], "text": " comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6059.72, 6060.92], "text": " Et \u00e7a se d\u00e9veloppe"}, {"timestamp": [6061.68, 6063.92], "text": " en fait, o\u00f9 t'as plus besoin"}, {"timestamp": [6063.96, 6069.36], "text": " d'infrastructures, en fait. C'est un truc assez important, une sorte de recherche de libert\u00e9."}, {"timestamp": [6069.36, 6072.6], "text": " De s'\u00e9vader en montagne ou en nature,"}, {"timestamp": [6072.6, 6076.32], "text": " \u00e7a peut \u00eatre dans un d\u00e9sert, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 plat, \u00e7a peut \u00eatre dans une for\u00eat."}, {"timestamp": [6076.8, 6080.28], "text": " Et il y a de plus en plus cette pratique qui a envie d'\u00eatre sportive,"}, {"timestamp": [6080.28, 6084.64], "text": " mais plus dans un c\u00f4t\u00e9 exploration, d\u00e9couverte, que dans un c\u00f4t\u00e9 de comp\u00e9tition."}, {"timestamp": [6084.88, 6085.96], "text": " Les reconnections..."}, {"timestamp": [6086.96, 6088.6], "text": " Et c'est vraiment \u00e0 ce genre de"}, {"timestamp": [6088.6, 6089.68], "text": " pratiques qu'on s'adresse."}, {"timestamp": [6089.72, 6091.12], "text": " Moi, je viens de la comp\u00e9tition et"}, {"timestamp": [6091.12, 6092.52], "text": " c'\u00e9tait g\u00e9nial et j'adore \u00e7a."}, {"timestamp": [6092.92, 6094.8], "text": " Mais AYAC s'adresse vraiment"}, {"timestamp": [6094.8, 6095.96], "text": " \u00e0 cette pratique sportive,"}, {"timestamp": [6095.96, 6097.76], "text": " dynamique, d'exploration"}, {"timestamp": [6097.76, 6098.96], "text": " et de d\u00e9couverte."}, {"timestamp": [6098.96, 6099.96], "text": " OK."}, {"timestamp": [6100.6, 6101.6], "text": " O\u00f9 est-ce que tu t'es foir\u00e9 ?"}, {"timestamp": [6101.64, 6103.56], "text": " Parce que quand je t'\u00e9coute l\u00e0,"}, {"timestamp": [6104.36, 6106.48], "text": " t'es presque un long fleuve tranquille, en fait, j'ai l'impression."}, {"timestamp": [6106.8, 6109.52], "text": " Non, non, non. C'est d'ailleurs une d\u00e9couverte assez"}, {"timestamp": [6110.44, 6114.12], "text": " flagrante du quotidien qui est le mien depuis"}, {"timestamp": [6114.12, 6117.48], "text": " quelques temps maintenant. C'est que les montagnes russes, je me"}, {"timestamp": [6117.48, 6121.16], "text": " doutais qu'elles seraient l\u00e0, mais j'avais imagin\u00e9 que ce seraient"}, {"timestamp": [6121.16, 6124.68], "text": " des p\u00e9riodes. Qu'il y avait une p\u00e9riode o\u00f9 \u00e7a va bien, puis apr\u00e8s une p\u00e9riode"}, {"timestamp": [6124.68, 6125.8], "text": " o\u00f9 c'est difficile, etc."}, {"timestamp": [6126.04, 6127.4], "text": " Et je m'aper\u00e7ois que les montagnes"}, {"timestamp": [6127.4, 6128.54], "text": " russes, elles sont un peu tous les"}, {"timestamp": [6128.56, 6129.64], "text": " jours. J'ai des bonnes nouvelles"}, {"timestamp": [6129.64, 6130.64], "text": " tous les jours, des choses"}, {"timestamp": [6130.64, 6131.64], "text": " incroyables, des"}, {"timestamp": [6132.48, 6134.08], "text": " avanc\u00e9es, des opportunit\u00e9s qu'on"}, {"timestamp": [6134.08, 6135.76], "text": " arrive \u00e0 saisir ou des"}, {"timestamp": [6136.0, 6137.0], "text": " choses qui se d\u00e9clenchent."}, {"timestamp": [6137.28, 6138.44], "text": " Et puis, chaque jour, il y a une"}, {"timestamp": [6138.44, 6140.28], "text": " difficult\u00e9, un"}, {"timestamp": [6140.28, 6141.28], "text": " retard"}, {"timestamp": [6142.08, 6143.16], "text": " de s'\u00eatre lanc\u00e9"}, {"timestamp": [6144.12, 6146.2], "text": " en 2019 avec l'id\u00e9e d'avoir"}, {"timestamp": [6146.2, 6148.28], "text": " travaill\u00e9 de 2019 \u00e0 2020,"}, {"timestamp": [6148.84, 6150.76], "text": " plein d'arriv\u00e9es du Covid, d'avoir"}, {"timestamp": [6150.76, 6152.18], "text": " d\u00e9velopp\u00e9 toute cette premi\u00e8re"}, {"timestamp": [6152.18, 6153.96], "text": " collection dont on parlait dans ce"}, {"timestamp": [6153.96, 6155.88], "text": " contexte de Covid, d'avoir fait"}, {"timestamp": [6155.88, 6157.64], "text": " des lev\u00e9es de fonds \u00e0 ces moments-l\u00e0."}, {"timestamp": [6158.16, 6159.68], "text": " Tout \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout sauf un"}, {"timestamp": [6159.68, 6160.84], "text": " long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [6162.24, 6164.16], "text": " Et je m'aper\u00e7ois que \u00e7a fait partie"}, {"timestamp": [6164.16, 6165.08], "text": " du jeu."}, {"timestamp": [6165.08, 6166.4], "text": " Je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 un peu plus"}, {"timestamp": [6166.4, 6168.16], "text": " servi que la normale"}, {"timestamp": [6168.36, 6170.04], "text": " de par le contexte du Covid, puis"}, {"timestamp": [6170.04, 6171.82], "text": " le contexte actuel, avec"}, {"timestamp": [6171.96, 6173.88], "text": " beaucoup de d\u00e9r\u00e8glement"}, {"timestamp": [6173.88, 6175.76], "text": " dans tous les sens, avec les"}, {"timestamp": [6175.76, 6177.24], "text": " interdictions li\u00e9es au confinement,"}, {"timestamp": [6177.48, 6178.44], "text": " avec la hausse des prix"}, {"timestamp": [6178.44, 6180.04], "text": " actuellement. Ce qui veut dire que"}, {"timestamp": [6180.12, 6181.36], "text": " non, pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question,"}, {"timestamp": [6181.36, 6182.78], "text": " c'est tout souvent un long fleuve"}, {"timestamp": [6182.78, 6184.82], "text": " tranquille. On a au quotidien"}, {"timestamp": [6184.82, 6186.6], "text": " des difficult\u00e9s, notamment le plus difficile depuis le d\u00e9but, c'est tout souvent un long fleuve tranquille. On a au quotidien des difficult\u00e9s, notamment le"}, {"timestamp": [6186.6, 6188.4], "text": " plus difficile depuis le"}, {"timestamp": [6188.4, 6189.6], "text": " d\u00e9but, c'est les timings."}, {"timestamp": [6190.36, 6191.68], "text": " M\u00eame si, en fait, on arrive \u00e0 aller"}, {"timestamp": [6191.68, 6193.28], "text": " vite, mais on \u00e9tait encore un peu"}, {"timestamp": [6193.28, 6194.94], "text": " plus ambitieux que \u00e7a sur certains"}, {"timestamp": [6194.94, 6195.94], "text": " timings et on voit que..."}, {"timestamp": [6195.94, 6196.94], "text": " C'est-\u00e0-dire que tu livres en retard."}, {"timestamp": [6197.76, 6198.84], "text": " Parfois, on livre en retard."}, {"timestamp": [6198.84, 6200.88], "text": " Alors, on est plut\u00f4t les bons \u00e9l\u00e8ves"}, {"timestamp": [6200.88, 6201.76], "text": " dans l'\u00e9cosyst\u00e8me."}, {"timestamp": [6201.76, 6204.04], "text": " On livre moins en retard que"}, {"timestamp": [6204.04, 6205.28], "text": " la moyenne des marques,"}, {"timestamp": [6207.8, 6210.04], "text": " mais quand m\u00eame, on a encore cette ann\u00e9e livr\u00e9 pour certains v\u00eatements un petit peu en retard par rapport \u00e0 la"}, {"timestamp": [6210.04, 6212.12], "text": " date id\u00e9ale et souhait\u00e9e et souhaitable."}, {"timestamp": [6212.16, 6214.16], "text": " C'est quoi la date id\u00e9ale pour les sports d'hiver ?"}, {"timestamp": [6214.32, 6216.8], "text": " Alors, c'est en moyenne d\u00e9but novembre."}, {"timestamp": [6216.88, 6219.0], "text": " \u00c7a d\u00e9pend des stations. Certaines stations qui"}, {"timestamp": [6219.0, 6221.12], "text": " commencent un peu tard leur saison, c'est plut\u00f4t d\u00e9but"}, {"timestamp": [6221.12, 6223.4], "text": " d\u00e9cembre. D'autres magasins un peu plus en"}, {"timestamp": [6223.4, 6224.88], "text": " plaine, parce qu'on travaille beaucoup avec des"}, {"timestamp": [6224.88, 6226.44], "text": " v\u00eatements, avec des magasins en plaine"}, {"timestamp": [6226.6, 6228.64], "text": " et en ville, eh bien, c'est"}, {"timestamp": [6228.64, 6230.24], "text": " plut\u00f4t fin"}, {"timestamp": [6230.24, 6231.24], "text": " octobre, mi-octobre, d\u00e9but octobre."}, {"timestamp": [6232.04, 6233.48], "text": " Tu touches des initi\u00e9s, c'est pas"}, {"timestamp": [6234.88, 6236.92], "text": " que le touriste qui vient \u00e0 No\u00ebl"}, {"timestamp": [6237.64, 6239.12], "text": " en station pour"}, {"timestamp": [6239.24, 6240.36], "text": " ses deux semaines par an."}, {"timestamp": [6240.64, 6242.38], "text": " C'est aussi des gens qui attendent"}, {"timestamp": [6242.4, 6244.34], "text": " les premi\u00e8res neiges avec impatience"}, {"timestamp": [6244.36, 6245.68], "text": " pour monter."}, {"timestamp": [6246.68, 6246.72], "text": " Oui, il y a \u00e7a."}, {"timestamp": [6248.56, 6250.12], "text": " En effet, on touche les initi\u00e9s qui s'\u00e9quipent d\u00e8s le d\u00e9but de la"}, {"timestamp": [6250.12, 6251.64], "text": " saison avec de la qualit\u00e9"}, {"timestamp": [6252.12, 6253.44], "text": " et on touche, en effet, les gens qui"}, {"timestamp": [6253.44, 6254.98], "text": " d\u00e9couvrent la marque, qui sont soit"}, {"timestamp": [6254.98, 6256.4], "text": " d\u00e9j\u00e0 sportifs, soit qui se mettent \u00e0"}, {"timestamp": [6256.4, 6257.54], "text": " une activit\u00e9 sportive."}, {"timestamp": [6257.8, 6259.2], "text": " Et puis, petit \u00e0 petit, on touche"}, {"timestamp": [6259.2, 6260.42], "text": " aussi des gens qui sont un peu plus"}, {"timestamp": [6260.42, 6262.06], "text": " loin, mais qui veulent un v\u00eatement"}, {"timestamp": [6262.08, 6263.12], "text": " technique pour le quotidien."}, {"timestamp": [6263.52, 6267.08], "text": " Et \u00e7a, que ce soit les diff\u00e9rentes couches ou les diff\u00e9rents v\u00eatements,"}, {"timestamp": [6267.44, 6270.2], "text": " eh bien, on a beaucoup de clients qui ach\u00e8tent"}, {"timestamp": [6270.76, 6274.04], "text": " pour b\u00e9n\u00e9ficier de la technique qu'on d\u00e9veloppe pour leur quotidien"}, {"timestamp": [6274.32, 6277.0], "text": " en ville, en station, mais aussi en ville."}, {"timestamp": [6279.0, 6281.24], "text": " Et \u00e7a, je ne me rends pas compte, mais il y a des moments,"}, {"timestamp": [6281.28, 6287.12], "text": " moi, je dis \u00e7a aussi \u00e0 nos \u00e9quipes, mais je dis, il suffit d'eux. C'est facile, mais je pourrais"}, {"timestamp": [6287.12, 6289.36], "text": " dire, on vise \u00e0 livrer"}, {"timestamp": [6290.04, 6292.1], "text": " d\u00e9but octobre, puis si tu as du retard, tu arrives premier"}, {"timestamp": [6292.12, 6293.16], "text": " novembre. Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [6293.16, 6294.56], "text": " Enfin, c'est pas..."}, {"timestamp": [6295.2, 6297.56], "text": " Vous pouvez pas r\u00e9gler \u00e7a, justement,"}, {"timestamp": [6297.56, 6299.6], "text": " \u00eatre vraiment le tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve de la classe."}, {"timestamp": [6299.72, 6302.04], "text": " C'est ce qu'on veut faire, parce qu'on sait qu'au-del\u00e0"}, {"timestamp": [6302.04, 6304.32], "text": " de d\u00e9livrer des bons produits, il y a aussi"}, {"timestamp": [6304.32, 6306.24], "text": " le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9livrer la logistique,"}, {"timestamp": [6306.7, 6309.04], "text": " d\u00e9livrer les timings de livraison."}, {"timestamp": [6309.06, 6310.8], "text": " Il y a le c\u00f4t\u00e9 vraiment..."}, {"timestamp": [6311.46, 6313.12], "text": " Tu me diras d\u00e9but octobre, tes magasins sont peut-\u00eatre ferm\u00e9s."}, {"timestamp": [6313.38, 6315.38], "text": " Certains sont ouverts et c'est pleine bourre."}, {"timestamp": [6315.42, 6318.54], "text": " Certains sont encore pas ouverts, donc il y a un comprimis"}, {"timestamp": [6318.54, 6322.5], "text": " \u00e0 faire. Mais voil\u00e0, oui, il y a"}, {"timestamp": [6322.5, 6323.94], "text": " de quoi am\u00e9liorer \u00e7a."}, {"timestamp": [6324.48, 6327.92], "text": " Maintenant, le contexte actuel rend les choses tr\u00e8s compliqu\u00e9es au niveau des"}, {"timestamp": [6327.92, 6331.32], "text": " timings et \u00e7a pour beaucoup d'univers, et notamment celui du textile."}, {"timestamp": [6331.56, 6332.56], "text": " Tes autres gros fails ?"}, {"timestamp": [6333.44, 6334.44], "text": " O\u00f9 est-ce que tu t'es..."}, {"timestamp": [6334.76, 6335.92], "text": " Les autres gros fails..."}, {"timestamp": [6337.24, 6338.24], "text": " Les autres gros fails..."}, {"timestamp": [6338.64, 6342.08], "text": " Le lancement de la doudoune baltoro, la fameuse dont on parlait, on a d\u00fb le"}, {"timestamp": [6342.08, 6346.02], "text": " retarder d'une ann\u00e9e. C'est le style qui n'est pas sorti"}, {"timestamp": [6346.04, 6348.76], "text": " en d\u00e9cembre 2020 avec le reste."}, {"timestamp": [6349.32, 6352.4], "text": " On a eu en toute derni\u00e8re minute de lancement de production"}, {"timestamp": [6352.44, 6354.84], "text": " des probl\u00e8mes de qualit\u00e9 sur certains"}, {"timestamp": [6355.88, 6359.24], "text": " composants et on a vu que \u00e7a n'allait pas \u00eatre au rendez-vous"}, {"timestamp": [6359.28, 6362.0], "text": " de la volont\u00e9 de qualit\u00e9 qu'on a chez Hayak."}, {"timestamp": [6362.24, 6364.8], "text": " Donc, on a d\u00fb annuler la premi\u00e8re production"}, {"timestamp": [6366.3, 6368.34], "text": " et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 probl\u00e9matique parce qu'on"}, {"timestamp": [6368.34, 6370.0], "text": " avait des belles commandes, on avait"}, {"timestamp": [6370.0, 6372.04], "text": " un v\u00eatement prometteur,"}, {"timestamp": [6372.52, 6373.96], "text": " mais du coup probl\u00e9matique."}, {"timestamp": [6374.12, 6376.06], "text": " Et donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une difficult\u00e9"}, {"timestamp": [6376.08, 6377.64], "text": " de devoir faire faux bon avec les"}, {"timestamp": [6377.88, 6379.04], "text": " livraisons de ce v\u00eatement."}, {"timestamp": [6379.72, 6381.24], "text": " Maintenant, il a pris vie une ann\u00e9e"}, {"timestamp": [6381.28, 6382.92], "text": " plus tard et \u00e7a marche tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [6382.92, 6384.6], "text": " pour ce v\u00eatement maintenant, mais"}, {"timestamp": [6384.6, 6385.88], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [6385.92, 6388.68], "text": " On a d\u00fb comprendre les probl\u00e8mes, voir comment"}, {"timestamp": [6388.68, 6391.68], "text": " ajuster, prendre la d\u00e9cision d'annuler"}, {"timestamp": [6391.68, 6392.88], "text": " la premi\u00e8re production."}, {"timestamp": [6393.28, 6396.24], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une difficult\u00e9"}, {"timestamp": [6396.24, 6398.76], "text": " dans laquelle on a un peu grandi quand m\u00eame parce qu'on a appris"}, {"timestamp": [6399.4, 6401.72], "text": " certaines choses qu'on met en place maintenant pour"}, {"timestamp": [6401.72, 6403.92], "text": " anticiper ce genre de probl\u00e8me plus en amont."}, {"timestamp": [6404.12, 6406.72], "text": " Et ta d\u00e9couverte de toi-m\u00eame en tant"}, {"timestamp": [6406.82, 6410.36], "text": " qu'entrepreneur, je veux dire, t'as tout r\u00e9ussi"}, {"timestamp": [6410.46, 6413.64], "text": " en tant que manager, en tant qu'associ\u00e9,"}, {"timestamp": [6413.74, 6417.8], "text": " en tant que commercial, en tant que financier."}, {"timestamp": [6417.9, 6420.0], "text": " Il y a eu des endroits o\u00f9 tu as excell\u00e9,"}, {"timestamp": [6420.1, 6424.4], "text": " des endroits o\u00f9 tu t'es compl\u00e8tement foir\u00e9 ?"}, {"timestamp": [6424.5, 6426.02], "text": " Non, mais il y a plein d'endroits o\u00f9 je ne suis pas"}, {"timestamp": [6426.02, 6427.02], "text": " satisfait."}, {"timestamp": [6427.64, 6429.78], "text": " Maintenant, j'apprends petit \u00e0 petit,"}, {"timestamp": [6429.8, 6431.1], "text": " c'est pas compl\u00e8tement nouveau, mais"}, {"timestamp": [6431.1, 6432.58], "text": " \u00e7a se confirme avec cette exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [6432.6, 6433.6], "text": " depuis trois ans."}, {"timestamp": [6433.8, 6436.16], "text": " J'apprends \u00e0 mesurer,"}, {"timestamp": [6436.32, 6437.52], "text": " enfin, \u00e0 accepter certaines"}, {"timestamp": [6437.52, 6438.52], "text": " imperfections."}, {"timestamp": [6438.92, 6439.92], "text": " On est d'accord que tu as quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [6440.04, 6442.08], "text": " sur le produit, tu as eu l'impact,"}, {"timestamp": [6442.16, 6443.08], "text": " m\u00eame si tu es une chef de produit, tu"}, {"timestamp": [6443.08, 6444.64], "text": " \u00e9tais quand m\u00eame l\u00e0. Le choix des, je"}, {"timestamp": [6444.64, 6445.72], "text": " ne sais pas, moi, des... On en parle depuis tout \u00e0 l'heure, mais m\u00eame si tu es une chef de produit, tu \u00e9tais quand m\u00eame l\u00e0. Le choix des, je ne sais pas moi, des..."}, {"timestamp": [6445.72, 6447.72], "text": " On en parle depuis tout \u00e0 l'heure, mais le choix de la ligne,"}, {"timestamp": [6447.72, 6449.72], "text": " quel type de v\u00eatements, le choix des"}, {"timestamp": [6449.72, 6451.72], "text": " mati\u00e8res premi\u00e8res, le choix des prestataires,"}, {"timestamp": [6451.72, 6453.72], "text": " et tout, tu \u00e9tais l\u00e0. Mais tu es aussi all\u00e9"}, {"timestamp": [6453.72, 6455.72], "text": " vendre toi-m\u00eame dans les premi\u00e8res boutiques."}, {"timestamp": [6455.72, 6456.72], "text": " Tu y vas toujours d'ailleurs."}, {"timestamp": [6456.72, 6457.72], "text": " Oui, j'y vais toujours."}, {"timestamp": [6457.72, 6458.72], "text": " C'est ce que tu vas faire en Autriche."}, {"timestamp": [6458.72, 6460.72], "text": " Exactement. Et moi, je suis"}, {"timestamp": [6460.72, 6462.72], "text": " alors pas partout, mais je suis un peu"}, {"timestamp": [6462.72, 6464.72], "text": " partout, accompagn\u00e9 d'une \u00e9quipe."}, {"timestamp": [6464.72, 6468.28], "text": " Je pourrais y revenir, mais on est aujourd'hui un peu plus de..."}, {"timestamp": [6468.6, 6473.68], "text": " On est 13 personnes pour d\u00e9velopper la marque, largement focuss\u00e9es sur le"}, {"timestamp": [6473.68, 6477.72], "text": " produit, mais aussi, surtout la majeure partie de cette petite \u00e9quipe sur la"}, {"timestamp": [6477.72, 6480.44], "text": " commercialisation et le d\u00e9veloppement, comme je le disais, d'un r\u00e9seau de"}, {"timestamp": [6480.44, 6484.76], "text": " partenaires. Et moi, je suis un peu au four et au moulin dans cette petite"}, {"timestamp": [6484.76, 6485.84], "text": " \u00e9quipe, mais"}, {"timestamp": [6485.84, 6488.5], "text": " largement accompagn\u00e9e par chaque membre sur"}, {"timestamp": [6488.5, 6490.0], "text": " ces sujets privil\u00e9gi\u00e9s."}, {"timestamp": [6490.56, 6491.56], "text": " Mais non..."}, {"timestamp": [6491.56, 6493.2], "text": " O\u00f9 est-ce que tu t'es trouv\u00e9 bon et o\u00f9 est-ce que tu t'es trouv\u00e9"}, {"timestamp": [6493.2, 6494.2], "text": " mauvais ?"}, {"timestamp": [6494.88, 6497.48], "text": " Alors, je me trouve bon ou je me suis trouv\u00e9 bon"}, {"timestamp": [6497.48, 6500.12], "text": " dans les fondamentaux et la strat\u00e9gie de la collection."}, {"timestamp": [6500.2, 6502.92], "text": " Je pense qu'on a quelque chose et c'est remarqu\u00e9 et c'est"}, {"timestamp": [6503.2, 6506.36], "text": " m\u00eame un peu espionn\u00e9 en ce moment par certaines marques."}, {"timestamp": [6506.36, 6513.36], "text": " La structure de la collection et la strat\u00e9gie \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette collection, je pense que j'ai et on a fait un bon travail."}, {"timestamp": [6513.36, 6519.0], "text": " Et je suis assez content parce que c'est quand m\u00eame cl\u00e9, c'est le nerf de la guerre, c'est cl\u00e9."}, {"timestamp": [6519.0, 6523.92], "text": " Comme je disais, on a d'abord une strat\u00e9gie produit avant d'avoir une grosse strat\u00e9gie marketing par la suite."}, {"timestamp": [6523.92, 6526.08], "text": " Je pense que s'il n'y a pas de vent,"}, {"timestamp": [6526.08, 6527.08], "text": " \u00e7a ne sert \u00e0 rien de sortir les"}, {"timestamp": [6527.08, 6528.46], "text": " voiles. Alors, il y a d\u00e9j\u00e0 un peu"}, {"timestamp": [6528.46, 6529.62], "text": " de vent, il y a une bonne accroche,"}, {"timestamp": [6529.64, 6531.48], "text": " mais on reste sur"}, {"timestamp": [6531.48, 6533.36], "text": " quand m\u00eame un lancement de marques"}, {"timestamp": [6533.44, 6535.22], "text": " et de collections bas\u00e9es, encore une"}, {"timestamp": [6535.22, 6536.22], "text": " fois, sur le produit."}, {"timestamp": [6536.28, 6537.92], "text": " Et l\u00e0-dessus, je me suis trouv\u00e9"}, {"timestamp": [6537.92, 6538.92], "text": " assez... Oui, je suis"}, {"timestamp": [6539.8, 6541.12], "text": " assez content de ce que j'ai fait et"}, {"timestamp": [6541.12, 6542.58], "text": " de ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire avec la"}, {"timestamp": [6542.58, 6543.58], "text": " petite \u00e9quipe."}, {"timestamp": [6544.76, 6547.42], "text": " O\u00f9 je suis un peu le plus critique, c'est"}, {"timestamp": [6548.44, 6552.08], "text": " sur la gestion logistique de certains retards."}, {"timestamp": [6552.68, 6556.6], "text": " Encore une fois, on est plut\u00f4t du bon c\u00f4t\u00e9 parce que tout le monde est en retard"}, {"timestamp": [6556.6, 6559.28], "text": " depuis un moment dans pas mal d'univers, depuis trois ans."}, {"timestamp": [6559.6, 6562.34], "text": " Tout le monde est en retard sur ses livraisons, mais il y a ceux qui sont un peu"}, {"timestamp": [6562.34, 6566.82], "text": " moins en retard. Donc, on est quand m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 des gens qui arrivent \u00e0 limiter"}, {"timestamp": [6566.82, 6569.24], "text": " la casse et les difficult\u00e9s,"}, {"timestamp": [6569.52, 6570.76], "text": " mais \u00e7a ne me satisfait pas."}, {"timestamp": [6570.76, 6572.3], "text": " Et je pense que sur certains aspects,"}, {"timestamp": [6572.32, 6573.88], "text": " on a quand m\u00eame fait des rat\u00e9s et on"}, {"timestamp": [6573.88, 6575.04], "text": " n'a pas \u00e9t\u00e9 assez bon."}, {"timestamp": [6576.6, 6577.6], "text": " Si je viens sur..."}, {"timestamp": [6578.36, 6579.4], "text": " En fait, pour moi, il y a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [6579.4, 6580.88], "text": " un truc assez important, c'est que"}, {"timestamp": [6581.24, 6582.64], "text": " \u00e9videmment, moi, j'aime Hayak et j'ai"}, {"timestamp": [6582.64, 6583.84], "text": " suivi \u00e7a depuis le d\u00e9but parce que je"}, {"timestamp": [6583.84, 6587.2], "text": " te connais. Alors l\u00e0, \u00e9videmment, il y a des gens qui vont conna\u00eetre et c'est bien."}, {"timestamp": [6587.2, 6591.12], "text": " Mais en fait, quand j'arrive dans une boutique, je vois Hayak."}, {"timestamp": [6593.52, 6596.76], "text": " Tu vois, je me dis, attends, ouais, bon, c'est cher."}, {"timestamp": [6598.2, 6601.6], "text": " C'est bien sympa, mais alors tu vas me dire, c'est quali."}, {"timestamp": [6601.76, 6603.24], "text": " C'est ce que tu me dis depuis tout \u00e0 l'heure, je comprends."}, {"timestamp": [6603.24, 6605.48], "text": " Mais tu vois, encore une fois, j'ai pas de discours l\u00e0 quand j'arrive"}, {"timestamp": [6605.48, 6606.48], "text": " dans la boutique."}, {"timestamp": [6606.8, 6608.64], "text": " Je vois North Face, Patagonia,"}, {"timestamp": [6609.64, 6611.24], "text": " Salomon, je ne sais pas, excusez-moi,"}, {"timestamp": [6611.24, 6612.52], "text": " je cite tous les autres."}, {"timestamp": [6612.84, 6614.2], "text": " Et puis, je vois"}, {"timestamp": [6614.6, 6615.6], "text": " Hayak."}, {"timestamp": [6616.2, 6617.2], "text": " Comment tu fais la diff ?"}, {"timestamp": [6617.48, 6618.48], "text": " Et alors, je pense qu'il y a de..."}, {"timestamp": [6619.0, 6620.76], "text": " J'imagine qu'il y a la com"}, {"timestamp": [6621.12, 6622.68], "text": " externe, mais l\u00e0, l\u00e0-dessus, c'est"}, {"timestamp": [6622.68, 6624.2], "text": " des budgets pharaoniques, vous n'\u00eates"}, {"timestamp": [6624.2, 6626.24], "text": " pas forc\u00e9ment..."}, {"timestamp": [6628.68, 6628.72], "text": " Et puis, il y a la formation du vendeur."}, {"timestamp": [6631.36, 6632.24], "text": " Oui, il y a les petits pas, les petites pierres qu'on met"}, {"timestamp": [6634.88, 6634.96], "text": " brique \u00e0 brique, petit \u00e0 petit en place."}, {"timestamp": [6638.36, 6638.4], "text": " Et ces petits pas, c'est surtout vraiment, en effet, tu as \u00e9voqu\u00e9 le nom,"}, {"timestamp": [6641.04, 6641.72], "text": " c'est les vendeurs qui sont des experts de ce milieu"}, {"timestamp": [6646.0, 6648.0], "text": " et qui savent conseiller des clients ou des gens qui ont envie de d\u00e9couvrir certaines choses"}, {"timestamp": [6648.0, 6650.0], "text": " dans l'univers des marques disponibles"}, {"timestamp": [6650.0, 6652.0], "text": " et qui les conseillent et qui peuvent"}, {"timestamp": [6652.0, 6654.0], "text": " leur pr\u00e9senter Ayak comme"}, {"timestamp": [6654.0, 6656.0], "text": " la nouvelle marque. En fait, c'est ce"}, {"timestamp": [6656.0, 6658.0], "text": " qu'on est. On est la nouvelle marque qui est en train de"}, {"timestamp": [6658.0, 6660.0], "text": " chahuter un peu le milieu."}, {"timestamp": [6660.0, 6662.0], "text": " On est modeste, on est humble, mais quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [6662.0, 6664.0], "text": " ce qu'on arrive \u00e0 faire, c'est assez remarquable."}, {"timestamp": [6664.0, 6667.26], "text": " Et donc, en effet, c'est petit \u00e0 petit de la p\u00e9dagogie"}, {"timestamp": [6667.26, 6669.64], "text": " de la part des pros du m\u00e9tier"}, {"timestamp": [6670.26, 6672.44], "text": " qui sont prescripteurs, qui expliquent la d\u00e9marche."}, {"timestamp": [6672.94, 6675.88], "text": " Et ils ont r\u00e9guli\u00e8rement"}, {"timestamp": [6675.88, 6678.78], "text": " dans leurs enseignes, dans leurs magasins, dans leurs boutiques, des gens"}, {"timestamp": [6678.78, 6681.42], "text": " qui passent la porte avec l'envie de nouveaut\u00e9."}, {"timestamp": [6681.78, 6684.84], "text": " Nouveaut\u00e9, soit sur le c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, c'est une grosse demande d'avoir des"}, {"timestamp": [6684.84, 6685.68], "text": " gens qui veulent consom le c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, c'est une grosse demande d'avoir des gens qui veulent"}, {"timestamp": [6685.92, 6687.32], "text": " consommer plus europ\u00e9en,"}, {"timestamp": [6688.28, 6689.56], "text": " des gens qui sont \u00e0 la recherche de"}, {"timestamp": [6689.56, 6690.92], "text": " nouveaut\u00e9s technologiques"}, {"timestamp": [6691.36, 6692.26], "text": " ou de styles."}, {"timestamp": [6692.26, 6693.26], "text": " Et \u00e7a, on a"}, {"timestamp": [6694.12, 6696.14], "text": " cet avantage d'\u00eatre la nouveaut\u00e9"}, {"timestamp": [6696.16, 6697.6], "text": " dans cet univers et qui est"}, {"timestamp": [6697.6, 6698.6], "text": " pr\u00e9sent\u00e9."}, {"timestamp": [6698.64, 6699.48], "text": " C'est ce qu'on mit, tu me parlais de"}, {"timestamp": [6699.48, 6700.48], "text": " cela, que tu te fais copier un peu,"}, {"timestamp": [6700.84, 6701.4], "text": " peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [6701.4, 6702.16], "text": " Oui, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [6702.16, 6703.16], "text": " Tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [6703.16, 6704.16], "text": " C'est l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [6704.2, 6705.0], "text": " Et l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [6707.56, 6709.28], "text": " en effet, juste pour comprendre le"}, {"timestamp": [6709.28, 6711.32], "text": " vendeur, comment il fonctionne, il"}, {"timestamp": [6711.32, 6712.76], "text": " fonctionne \u00e0 ce que les gens viennent"}, {"timestamp": [6713.16, 6714.16], "text": " lui demander, etc."}, {"timestamp": [6714.24, 6715.24], "text": " \u00e0 orienter."}, {"timestamp": [6715.32, 6717.16], "text": " Mais ce n'est pas comme"}, {"timestamp": [6717.16, 6718.24], "text": " dans d'autres univers, il n'y a pas"}, {"timestamp": [6718.24, 6719.44], "text": " des bonus, des super bonus."}, {"timestamp": [6719.48, 6720.88], "text": " Si tu en vends plein, je te fais une"}, {"timestamp": [6720.88, 6721.88], "text": " remise."}, {"timestamp": [6722.68, 6724.28], "text": " Il y a un incentive, j'imagine,"}, {"timestamp": [6724.32, 6725.88], "text": " commercial aussi, \u00e0 animer."}, {"timestamp": [6726.28, 6727.84], "text": " Alors, on n'a pas mis \u00e7a en place, on l'a"}, {"timestamp": [6727.84, 6728.84], "text": " r\u00e9fl\u00e9chi, mais les"}, {"timestamp": [6730.04, 6731.28], "text": " discussions qu'on a eues avec nos"}, {"timestamp": [6731.28, 6732.28], "text": " partenaires, les"}, {"timestamp": [6733.52, 6734.6], "text": " \u00e9quipes de vente, mais aussi les"}, {"timestamp": [6734.6, 6736.5], "text": " responsables de magasins, ils"}, {"timestamp": [6736.5, 6737.72], "text": " nous ont dit, nous, on pr\u00e9f\u00e8re avoir"}, {"timestamp": [6737.72, 6739.26], "text": " une relation proche et dense avec"}, {"timestamp": [6739.28, 6740.82], "text": " vous pour bien conna\u00eetre les"}, {"timestamp": [6740.84, 6742.24], "text": " produits et avoir"}, {"timestamp": [6742.88, 6743.88], "text": " le plus de"}, {"timestamp": [6744.8, 6745.2], "text": " billes,"}, {"timestamp": [6746.2, 6747.64], "text": " d'informations"}, {"timestamp": [6749.2, 6750.32], "text": " pour notre argumentaire de pr\u00e9sentation de la marque et des"}, {"timestamp": [6750.32, 6751.52], "text": " produits plut\u00f4t que d'\u00eatre"}, {"timestamp": [6751.52, 6753.54], "text": " incentiv\u00e9 financi\u00e8rement ou par"}, {"timestamp": [6753.54, 6754.54], "text": " du don de produits."}, {"timestamp": [6754.92, 6755.92], "text": " Donc, tu ne leur donnes pas \u00e0 eux ?"}, {"timestamp": [6756.48, 6757.48], "text": " Ils n'ont pas..."}, {"timestamp": [6757.48, 6758.94], "text": " Certains, ils ont des conditions"}, {"timestamp": [6758.96, 6760.22], "text": " pr\u00e9f\u00e9rentielles pour s'\u00e9quiper et"}, {"timestamp": [6760.24, 6761.32], "text": " nous, \u00e7a nous va bien parce que"}, {"timestamp": [6761.32, 6762.76], "text": " c'est des gens pertinents qui nous"}, {"timestamp": [6762.76, 6763.96], "text": " font des bons retours produits."}, {"timestamp": [6764.0, 6765.36], "text": " C'est des prescripteurs."}, {"timestamp": [6765.36, 6770.04], "text": " Donc, \u00e9videmment, ils ont des conditions d'acc\u00e8s \u00e0 la marque privil\u00e9gi\u00e9e."}, {"timestamp": [6770.04, 6775.24], "text": " Mais le gros de notre travail pour faire en sorte qu'ils connaissent bien la marque"}, {"timestamp": [6775.24, 6778.56], "text": " et qu'ils l'aiment, c'est les formations produits qu'on fait."}, {"timestamp": [6778.56, 6781.04], "text": " On met l'accent l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [6781.04, 6785.5], "text": " Alors, on avance petit \u00e0 petit, mais on fait beaucoup de formation produit avec nos diff\u00e9rentes \u00e9quipes"}, {"timestamp": [6785.52, 6787.0], "text": " de vente, enfin, les diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [6787.0, 6788.14], "text": " \u00e9quipes de vente de nos partenaires"}, {"timestamp": [6788.14, 6789.56], "text": " de vente, de revente"}, {"timestamp": [6790.08, 6791.2], "text": " dans les diff\u00e9rentes boutiques."}, {"timestamp": [6791.68, 6793.72], "text": " Et on est sur vraiment"}, {"timestamp": [6794.8, 6796.38], "text": " un partenariat assez dense avec"}, {"timestamp": [6796.4, 6798.36], "text": " chaque point de vente pour \u00eatre"}, {"timestamp": [6799.48, 6800.84], "text": " au proche de leurs pr\u00e9occupations et"}, {"timestamp": [6800.84, 6802.08], "text": " de leurs besoins pour bien conseiller"}, {"timestamp": [6802.08, 6802.88], "text": " la marque."}, {"timestamp": [6802.88, 6804.6], "text": " Mais s'il y a un autre truc qui,"}, {"timestamp": [6804.64, 6806.34], "text": " moi, toujours me fait un peu marrer"}, {"timestamp": [6806.34, 6808.02], "text": " ou... mais parce que je vais"}, {"timestamp": [6808.02, 6809.1], "text": " te faire marcher sur des \u0153ufs, l\u00e0,"}, {"timestamp": [6809.1, 6810.1], "text": " t'es pr\u00eat ou pas ?"}, {"timestamp": [6812.1, 6813.5], "text": " Parce que tu me parlais de la"}, {"timestamp": [6813.5, 6815.66], "text": " commercialisation en ligne versus"}, {"timestamp": [6816.14, 6817.1], "text": " les magasins. Et tout \u00e0 l'heure, tu"}, {"timestamp": [6817.1, 6818.54], "text": " me dis, on privil\u00e9gie les magasins."}, {"timestamp": [6818.94, 6819.94], "text": " \u00c7a, c'est un discours qu'il faut"}, {"timestamp": [6819.94, 6821.38], "text": " toujours avoir parce que sinon,"}, {"timestamp": [6822.86, 6824.54], "text": " \u00e9videmment, les magasins"}, {"timestamp": [6825.24, 6827.12], "text": " te disent oui, mais tu vas en ligne,"}, {"timestamp": [6827.12, 6828.88], "text": " en direct et tu prends pas..."}, {"timestamp": [6829.16, 6830.12], "text": " Moi, je prends pas mon cut, tu prends"}, {"timestamp": [6830.12, 6831.4], "text": " pas ma commission. Donc voil\u00e0, il y a"}, {"timestamp": [6831.4, 6832.6], "text": " toujours une difficult\u00e9."}, {"timestamp": [6832.64, 6833.64], "text": " Tu vois ce que je veux dire l\u00e0-dedans ?"}, {"timestamp": [6833.64, 6834.72], "text": " C'est que, en fait,"}, {"timestamp": [6835.8, 6837.52], "text": " si, je ne sais pas moi, Chaps"}, {"timestamp": [6837.52, 6839.12], "text": " de 16 e-sports nous \u00e9coute"}, {"timestamp": [6839.12, 6840.12], "text": " et se dit bon, tiens,"}, {"timestamp": [6841.0, 6842.36], "text": " il parle de \u00e7a, je vais te dire, tu"}, {"timestamp": [6842.36, 6843.36], "text": " vas sur ayac.fr."}, {"timestamp": [6844.48, 6845.52], "text": " Com. D'accord, tu as le .com, vais te dire, tu vas sur ayak.fr."}, {"timestamp": [6846.52, 6846.84], "text": " D'accord, t'as le .com, pas mal."}, {"timestamp": [6847.84, 6849.0], "text": " On l'a achet\u00e9."}, {"timestamp": [6851.68, 6854.4], "text": " Eh bien, Rodolphe, on n'en a pas parl\u00e9, mais Rodolphe, qui est mon associ\u00e9 principal, a n\u00e9goci\u00e9, on l'a eu,"}, {"timestamp": [6854.4, 6856.12], "text": " je crois, \u00e0 3 500 euros."}, {"timestamp": [6856.24, 6856.72], "text": " \u00c7a va ?"}, {"timestamp": [6856.72, 6859.16], "text": " Oui, \u00e7a va. La premi\u00e8re offre qui nous a \u00e9t\u00e9 faite par ce"}, {"timestamp": [6859.16, 6862.08], "text": " coquin d'anglais qui avait achet\u00e9 ayak.com, nous a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [6862.08, 6863.28], "text": " fait \u00e0 25 000 euros, je crois."}, {"timestamp": [6863.4, 6864.64], "text": " Quatre lettres, \u00e7a co\u00fbte cher."}, {"timestamp": [6865.04, 6866.52], "text": " Ouais, ouais. Donc, en effet, on a eu"}, {"timestamp": [6866.52, 6868.56], "text": " le .fr, le .ch rapidement."}, {"timestamp": [6868.68, 6870.28], "text": " Et puis, le .com, on ne l'avait pas"}, {"timestamp": [6870.28, 6871.28], "text": " et on a n\u00e9goci\u00e9."}, {"timestamp": [6872.64, 6874.24], "text": " Voil\u00e0, je d\u00e9teste ce business"}, {"timestamp": [6874.56, 6875.56], "text": " d'acheter des..."}, {"timestamp": [6875.56, 6876.56], "text": " Cybersquatting, bah ouais."}, {"timestamp": [6876.92, 6878.68], "text": " Mais on a... C'\u00e9tait important, donc"}, {"timestamp": [6878.68, 6879.68], "text": " on l'a, donc on a le .com."}, {"timestamp": [6880.12, 6881.24], "text": " Mais par rapport \u00e0 ta question, en"}, {"timestamp": [6881.24, 6882.8], "text": " effet, notre"}, {"timestamp": [6883.16, 6886.32], "text": " strat\u00e9gie, elle se base d'abord, et \u00e7a pour du long terme,"}, {"timestamp": [6886.36, 6888.2], "text": " sur les boutiques physiques, les"}, {"timestamp": [6888.2, 6889.44], "text": " boutiques physiques multimarques."}, {"timestamp": [6889.68, 6890.8], "text": " Oui, mais c'est bien sympa."}, {"timestamp": [6890.84, 6892.4], "text": " Tu dis d'abord, mais en l'occurrence,"}, {"timestamp": [6892.4, 6893.76], "text": " il y a deux choses. Pardon, je vais te"}, {"timestamp": [6893.76, 6894.98], "text": " provoquer aussi, mais il y a deux"}, {"timestamp": [6894.98, 6896.86], "text": " choses. C'est un, il y a plein de gens"}, {"timestamp": [6896.88, 6897.88], "text": " qui \u00e9coutent, qui"}, {"timestamp": [6898.92, 6900.64], "text": " n'ont pas de boutique physique, peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [6900.76, 6902.14], "text": " ni dans les stations, ni dans les"}, {"timestamp": [6902.14, 6903.48], "text": " villes, ni dans les endroits o\u00f9 ils"}, {"timestamp": [6903.48, 6904.8], "text": " veulent aller acheter du Hayak."}, {"timestamp": [6904.88, 6909.84], "text": " Et puis, et puis, de temps en temps, les boutiques o\u00f9 ils vont, ils n'ont pas le XL en noir."}, {"timestamp": [6909.84, 6913.88], "text": " Et donc, ils veulent le XL et puis la boutique, elle ne sera pas livr\u00e9e dans les temps."}, {"timestamp": [6913.88, 6915.4], "text": " Donc, il faut bien l'avoir."}, {"timestamp": [6915.4, 6918.0], "text": " \u00c7a, \u00e7a saoule les gens des boutiques, \u00e9videmment, parce que ils disent"}, {"timestamp": [6918.0, 6922.44], "text": " \u00ab bah ouais, mais je lui ai fait essayer le XL en bleu, il voulait le noir, il l'a command\u00e9 sur ton site et moi, je ne gagne rien \u00bb."}, {"timestamp": [6922.44, 6924.44], "text": " Soit, mais c'est la vie dans laquelle..."}, {"timestamp": [6924.44, 6926.0], "text": " On d\u00e9veloppe des choses pour r\u00e9pondre \u00e0 ce genre de cas."}, {"timestamp": [6926.0, 6928.0], "text": " Et apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [6928.0, 6930.0], "text": " \u00e0 l'inverse,"}, {"timestamp": [6930.0, 6932.0], "text": " et moi je suis toujours tr\u00e8s"}, {"timestamp": [6932.0, 6934.0], "text": " partant pour acheter en boutique,"}, {"timestamp": [6934.0, 6936.0], "text": " je vais \u00eatre honn\u00eate, en vrai, c'est un peu de la"}, {"timestamp": [6936.0, 6938.0], "text": " trompette ce que je dis aussi parce que"}, {"timestamp": [6938.0, 6940.0], "text": " \u00e7a m'arrive d'acheter en boutique certaines choses, mais"}, {"timestamp": [6940.0, 6942.0], "text": " aujourd'hui, l'essentiel de ce"}, {"timestamp": [6942.0, 6944.0], "text": " que j'ach\u00e8te est quand m\u00eame vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement"}, {"timestamp": [6944.0, 6945.4], "text": " pass\u00e9 en ligne."}, {"timestamp": [6952.72, 6952.76], "text": " Et voil\u00e0, apr\u00e8s, en effet, dans des v\u00eatements, sur certaines choses, \u00e7a m'arrive de vouloir aller voir et essayer."}, {"timestamp": [6954.24, 6954.28], "text": " C'est quand m\u00eame un truc un peu diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [6957.2, 6957.36], "text": " C'est \u00e7a, il y a beaucoup de personnes qui sont dans cet \u00e9tat d'esprit."}, {"timestamp": [6963.96, 6965.6], "text": " Mais tu as un int\u00e9r\u00eat aussi, pardon, tu finis quand m\u00eame l\u00e0-dessus, c'est que toi, quand tu files en boutique sur un produit \u00e0 500 euros, t'en gagnes..."}, {"timestamp": [6968.0, 6970.6], "text": " On est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 un coef de 2 entre nous et le... 2, c'est correct. Normalement, c'est souvent 2,5, donc c'est pas beaucoup."}, {"timestamp": [6970.6, 6972.9], "text": " Donc t'en gagnes la moiti\u00e9, quoi, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6973.2, 6974.0], "text": " Ouais, mais alors..."}, {"timestamp": [6974.2, 6978.6], "text": " Donc, finalement, \u00e0 vendre full price dans ton site, tu gagnes quand m\u00eame deux fois plus sur..."}, {"timestamp": [6978.6, 6979.1], "text": " Non."}, {"timestamp": [6979.1, 6979.8], "text": " Enfin, d'ailleurs..."}, {"timestamp": [6979.8, 6985.72], "text": " Non, parce qu'on a les co\u00fbts d'acquisition avec du Google Ads, du Facebook, etc."}, {"timestamp": [6985.76, 6987.44], "text": " qui fait que \u00e7a nous rogne la marge."}, {"timestamp": [6988.28, 6989.28], "text": " Et donc,"}, {"timestamp": [6990.52, 6991.96], "text": " on est vraiment sur cette strat\u00e9gie"}, {"timestamp": [6992.0, 6993.16], "text": " d'\u00eatre dans les deux canaux,"}, {"timestamp": [6993.44, 6994.8], "text": " physique et en ligne."}, {"timestamp": [6994.92, 6995.92], "text": " Donc, c'est pas..."}, {"timestamp": [6996.76, 6997.84], "text": " On ne fait pas rien en ligne."}, {"timestamp": [6997.88, 6999.36], "text": " On a des super partenaires de vente"}, {"timestamp": [6999.36, 7000.88], "text": " en ligne aussi, au-del\u00e0 de notre"}, {"timestamp": [7000.88, 7001.88], "text": " propre site."}, {"timestamp": [7002.28, 7004.24], "text": " Mais le gros focus, vraiment,"}, {"timestamp": [7004.28, 7005.36], "text": " il est sur le d\u00e9veloppement de ce"}, {"timestamp": [7005.36, 7006.42], "text": " r\u00e9seau de boutiques physiques"}, {"timestamp": [7006.42, 7007.28], "text": " partenaires."}, {"timestamp": [7007.28, 7008.86], "text": " Simplement, en effet, il y a ce"}, {"timestamp": [7008.86, 7010.98], "text": " sujet de la concurrence"}, {"timestamp": [7011.56, 7013.4], "text": " entre le physique et le en ligne."}, {"timestamp": [7013.92, 7015.42], "text": " Ce que nous disent les uns et les"}, {"timestamp": [7015.42, 7016.42], "text": " autres, c'est que c'est"}, {"timestamp": [7017.24, 7018.48], "text": " la r\u00e9alit\u00e9. Il y a des boutiques"}, {"timestamp": [7018.48, 7019.74], "text": " physiques, il y a des boutiques en"}, {"timestamp": [7019.74, 7021.12], "text": " ligne, il y a de la vente par les"}, {"timestamp": [7021.12, 7022.08], "text": " deux canaux."}, {"timestamp": [7022.08, 7023.48], "text": " Ce qu'ils veulent de la part des"}, {"timestamp": [7023.48, 7024.64], "text": " marques, c'est que les r\u00e8gles du"}, {"timestamp": [7024.64, 7025.94], "text": " jeu soient fair play pour que la concurrence s'exprime, c'est que les r\u00e8gles du jeu soient fair play pour"}, {"timestamp": [7025.94, 7027.52], "text": " que la concurrence s'exprime, c'est"}, {"timestamp": [7027.52, 7029.54], "text": " \u00e0 dire les prix, le maintien"}, {"timestamp": [7029.54, 7030.44], "text": " des prix."}, {"timestamp": [7030.44, 7031.64], "text": " On a les m\u00eames conditions"}, {"timestamp": [7031.64, 7033.82], "text": " commerciales, les m\u00eames CGV"}, {"timestamp": [7034.82, 7037.06], "text": " qu'on exige, qu'on demande"}, {"timestamp": [7037.06, 7038.34], "text": " d'appliquer fortement \u00e0 nos"}, {"timestamp": [7038.34, 7039.34], "text": " partenaires."}, {"timestamp": [7040.98, 7042.98], "text": " Et ce sont les m\u00eames conditions"}, {"timestamp": [7043.98, 7047.24], "text": " \u00e0 la lettre pr\u00e8s, \u00e0 la virgule pr\u00e8s, pour nos partenaires en ligne que pour"}, {"timestamp": [7047.24, 7048.36], "text": " nos partenaires en physique."}, {"timestamp": [7048.4, 7052.68], "text": " Et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, je vais revenir, \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [7052.76, 7055.08], "text": " eh bien, notre \u00e9cosyst\u00e8me accepte le jeu."}, {"timestamp": [7055.36, 7058.8], "text": " C'est-\u00e0-dire les boutiques physiques sont d'accord et sont contentes de jouer"}, {"timestamp": [7058.8, 7061.48], "text": " le jeu avec nous. Et la m\u00eame chose pour les boutiques en ligne."}, {"timestamp": [7061.52, 7064.04], "text": " Sachant que les boutiques physiques, elles ont quand m\u00eame besoin d'une marque"}, {"timestamp": [7064.04, 7066.12], "text": " digitale forte pour cr\u00e9er de l'envie."}, {"timestamp": [7066.32, 7067.08], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [7067.28, 7068.44], "text": " C'est \u00e7a, l'un et de l'autre."}, {"timestamp": [7068.64, 7071.44], "text": " Si jamais moi, je viens dans la boutique et que je ne connais pas"}, {"timestamp": [7071.64, 7075.24], "text": " Ayak, eh ben j'ai au moins une chance d'acheter."}, {"timestamp": [7075.44, 7079.84], "text": " Alors en effet, et le fait d'avoir une boutique aussi forte et un digital fort,"}, {"timestamp": [7079.88, 7081.64], "text": " c'est quelque chose d'important pour une marque."}, {"timestamp": [7081.84, 7083.36], "text": " Donc, je pense que ce d\u00e9bat est un peu d\u00e9pass\u00e9."}, {"timestamp": [7083.56, 7085.28], "text": " Mais en l'occurrence, dans la r\u00e9alit\u00e9 du quelque chose d'important pour une marque. Donc, je pense que ce d\u00e9bat est un peu d\u00e9pass\u00e9, mais"}, {"timestamp": [7086.54, 7087.54], "text": " en l'occurrence, dans la r\u00e9alit\u00e9 du"}, {"timestamp": [7089.88, 7091.22], "text": " producteur et de la marque actuelle,"}, {"timestamp": [7091.22, 7092.22], "text": " il existe encore ce d\u00e9bat."}, {"timestamp": [7092.8, 7094.18], "text": " Oui, il existe. Il existe ce d\u00e9bat"}, {"timestamp": [7094.18, 7096.04], "text": " et on doit argumenter r\u00e9guli\u00e8rement"}, {"timestamp": [7096.08, 7097.68], "text": " vers certains, vers d'autres, que"}, {"timestamp": [7097.68, 7099.48], "text": " ce soit nos partenaires en ligne,"}, {"timestamp": [7099.48, 7100.78], "text": " nos partenaires en boutique physique,"}, {"timestamp": [7101.12, 7102.9], "text": " pour montrer qu'en effet, si tant"}, {"timestamp": [7102.9, 7104.32], "text": " est que les r\u00e8gles du jeu sont les"}, {"timestamp": [7104.32, 7106.4], "text": " m\u00eames pour tous nos partenaires de vente, eh"}, {"timestamp": [7106.4, 7108.5], "text": " bien, la concurrence, apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [7108.52, 7110.46], "text": " elle est saine et elle b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0"}, {"timestamp": [7110.46, 7111.26], "text": " tout le monde."}, {"timestamp": [7111.26, 7112.44], "text": " On a une marque qui est jeune, qui"}, {"timestamp": [7112.44, 7113.44], "text": " est encore au d\u00e9but de son"}, {"timestamp": [7113.44, 7114.26], "text": " aventure."}, {"timestamp": [7114.26, 7116.58], "text": " On n'est pas encore tr\u00e8s connue."}, {"timestamp": [7116.6, 7117.46], "text": " Ce qui veut dire qu'\u00e0 chaque fois"}, {"timestamp": [7117.46, 7118.58], "text": " qu'on ajoute un partenaire de"}, {"timestamp": [7118.6, 7120.32], "text": " vente qui respecte les conditions"}, {"timestamp": [7120.32, 7122.0], "text": " de vente impos\u00e9es \u00e0 tout"}, {"timestamp": [7122.0, 7123.82], "text": " le r\u00e9seau, eh bien, c'est une bonne"}, {"timestamp": [7123.82, 7126.0], "text": " nouvelle pour l'ensemble du r\u00e9seau de partenaires et \u00e7a fait une"}, {"timestamp": [7126.0, 7128.0], "text": " \u00e9mulation positive pour la marque."}, {"timestamp": [7128.0, 7130.0], "text": " Une marque, pour qu'elle vende des v\u00eatements, il faut"}, {"timestamp": [7130.0, 7132.0], "text": " qu'elle soit petit \u00e0 petit d\u00e9sirable,"}, {"timestamp": [7132.0, 7134.0], "text": " il faut qu'elle soit connue"}, {"timestamp": [7134.0, 7136.0], "text": " et il faut qu'elle ait une notori\u00e9t\u00e9 produit."}, {"timestamp": [7136.0, 7138.0], "text": " Et en"}, {"timestamp": [7138.0, 7140.0], "text": " faisant, en ajoutant des points"}, {"timestamp": [7140.0, 7142.0], "text": " de vente, \u00e7a ajoute des gens qui portent Hayak,"}, {"timestamp": [7142.0, 7144.0], "text": " qui sont vus dans la rue, qui sont vus par"}, {"timestamp": [7144.0, 7146.44], "text": " d'autres clients qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la marque"}, {"timestamp": [7146.96, 7147.96], "text": " et etc."}, {"timestamp": [7147.96, 7150.08], "text": " Etc. Donc, c'est un cercle vertueux"}, {"timestamp": [7150.32, 7152.2], "text": " si tant est qu'on a des conditions"}, {"timestamp": [7152.2, 7153.84], "text": " g\u00e9n\u00e9rales qui sont respect\u00e9es."}, {"timestamp": [7154.24, 7156.04], "text": " Donc, on a en effet des moments o\u00f9"}, {"timestamp": [7156.36, 7158.32], "text": " c'est full price et il n'y a"}, {"timestamp": [7158.36, 7159.8], "text": " pas de discount possible."}, {"timestamp": [7160.16, 7161.28], "text": " Il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 il y a du"}, {"timestamp": [7161.28, 7163.04], "text": " discount possible jusqu'\u00e0 20 %."}, {"timestamp": [7163.6, 7167.24], "text": " On est une marque qui souhaite ma\u00eetriser vraiment sa distribution"}, {"timestamp": [7167.24, 7168.88], "text": " et ses conditions de vente."}, {"timestamp": [7168.88, 7171.48], "text": " Et donc, on est assez attentif \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [7171.48, 7175.2], "text": " Et quand on se lance avec un partenaire, on est vraiment dans la d\u00e9marche"}, {"timestamp": [7175.44, 7178.96], "text": " d'expliquer ce parti prix et de v\u00e9rifier qu'on est en phase"}, {"timestamp": [7178.96, 7180.96], "text": " avec ce positionnement-l\u00e0."}, {"timestamp": [7180.96, 7183.08], "text": " Est-ce qu'on a du discount possible en ce moment ?"}, {"timestamp": [7183.64, 7185.38], "text": " Alors, depuis peu, on a du discount"}, {"timestamp": [7185.38, 7186.72], "text": " possible sur trois styles,"}, {"timestamp": [7187.56, 7188.64], "text": " sur trois grosses pi\u00e8ces."}, {"timestamp": [7189.24, 7190.84], "text": " Sur la doudoune, Baltoro, sur la"}, {"timestamp": [7190.84, 7191.84], "text": " veste Lonac et le style Nunatac."}, {"timestamp": [7193.04, 7194.84], "text": " Donc, le Snow Leader a le droit de"}, {"timestamp": [7194.84, 7195.84], "text": " faire ses moins 20 % sur la..."}, {"timestamp": [7195.84, 7196.84], "text": " Depuis quelques jours."}, {"timestamp": [7197.04, 7198.84], "text": " La Lonac Hard Shell Jacket"}, {"timestamp": [7198.84, 7199.64], "text": " Black Storm."}, {"timestamp": [7199.64, 7200.96], "text": " Et c'est le m\u00eame cas pour tout."}, {"timestamp": [7201.2, 7201.72], "text": " C'est le m\u00eame cas."}, {"timestamp": [7201.72, 7202.92], "text": " Et toi, tu ne l'as pas sur ton site,"}, {"timestamp": [7202.92, 7203.36], "text": " en revanche."}, {"timestamp": [7203.36, 7204.76], "text": " Et nous, voil\u00e0, on montre qu'avec"}, {"timestamp": [7204.76, 7206.36], "text": " notre site, on est plut\u00f4t dans une"}, {"timestamp": [7207.12, 7210.16], "text": " d\u00e9marche de valoriser la marque pour que \u00e7a rebondisse sur tout."}, {"timestamp": [7210.16, 7213.52], "text": " En revanche, tu peux faire 20% \u00e0 mes auditeurs avec un code promo."}, {"timestamp": [7214.2, 7215.2], "text": " Ah oui, toi, tu..."}, {"timestamp": [7215.72, 7216.72], "text": " En fait, je d\u00e9costille \u00e7a pour mes auditeurs."}, {"timestamp": [7216.72, 7217.72], "text": " C'est vrai, je crois."}, {"timestamp": [7217.72, 7219.16], "text": " Je crois, parce que je t'\u00e9coute souvent."}, {"timestamp": [7220.8, 7221.8], "text": " Mais moi, ce que j'en..."}, {"timestamp": [7223.24, 7224.6], "text": " One shot, sur le premier achat."}, {"timestamp": [7226.0, 7228.0], "text": " Sur le premier achat en ligne. Ouais, on va faire quelque chose."}, {"timestamp": [7228.0, 7231.0], "text": " En fait, on peut offrir, tu vois, par exemple, un headwear,"}, {"timestamp": [7231.0, 7237.0], "text": " un bonnet bandeau \u00e0 tout achat en ligne avec le code Do It que tu veux cr\u00e9er si tu le souhaites."}, {"timestamp": [7237.0, 7239.0], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [7239.0, 7245.28], "text": " Mais c'est vrai que par rapport au solde, \u00e0 la fois par strat\u00e9gie et par conviction, eh bien,"}, {"timestamp": [7245.32, 7247.16], "text": " on est tr\u00e8s attentif"}, {"timestamp": [7247.24, 7248.32], "text": " \u00e0 des prix qui sont"}, {"timestamp": [7248.92, 7250.48], "text": " gard\u00e9s full price sur la majeure"}, {"timestamp": [7250.8, 7252.24], "text": " partie de l'ann\u00e9e et qui sont un"}, {"timestamp": [7252.24, 7253.8], "text": " peu discant\u00e9s \u00e0 d'autres p\u00e9riodes."}, {"timestamp": [7254.04, 7255.32], "text": " C'est comme si c'\u00e9tait les m\u00eames"}, {"timestamp": [7255.4, 7256.56], "text": " lignes qui reviennent quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [7256.56, 7258.32], "text": " ou pas mal, mais t'as pas int\u00e9r\u00eat"}, {"timestamp": [7258.32, 7259.72], "text": " \u00e0 tirer une balle dans le pied."}, {"timestamp": [7260.04, 7261.9], "text": " C'est \u00e7a. Mais on a envie"}, {"timestamp": [7261.9, 7263.6], "text": " de valoriser le travail des gens"}, {"timestamp": [7263.64, 7265.06], "text": " qui sont"}, {"timestamp": [7267.04, 7268.58], "text": " dans la cha\u00eene de valeur en amont du v\u00eatement qui est vendu."}, {"timestamp": [7269.0, 7271.04], "text": " Et donc, pour \u00e7a, \u00e7a passe par une"}, {"timestamp": [7271.5, 7273.26], "text": " politique de maintien des prix assez"}, {"timestamp": [7273.26, 7273.66], "text": " stricte."}, {"timestamp": [7273.66, 7275.5], "text": " C'est qui le plus gros vendeur de"}, {"timestamp": [7275.5, 7277.42], "text": " v\u00eatements de ski ou de hayak en"}, {"timestamp": [7277.42, 7278.42], "text": " France ?"}, {"timestamp": [7278.82, 7280.3], "text": " Alors de hayak, il y a des"}, {"timestamp": [7281.22, 7282.42], "text": " grosses enseignes comme"}, {"timestamp": [7282.9, 7284.22], "text": " Intersport, comme"}, {"timestamp": [7285.88, 7287.72], "text": " le Vieux Campeur. On travaille avec les deux. En boutique physique, on a des gros enseignes comme InterSport, comme le Vieux Campeur, on travaille avec les deux"}, {"timestamp": [7288.32, 7289.32], "text": " en boutique physique."}, {"timestamp": [7289.32, 7291.02], "text": " On a des gros faiseurs en ligne, tu"}, {"timestamp": [7291.02, 7292.02], "text": " nommais Snow Leader."}, {"timestamp": [7292.16, 7293.88], "text": " Il y a aussi Ecosport, il y a aussi"}, {"timestamp": [7293.88, 7295.56], "text": " Hardloop. C'est des gens avec qui on"}, {"timestamp": [7296.12, 7298.0], "text": " travaille, Alltricks prochainement."}, {"timestamp": [7298.36, 7300.2], "text": " Donc, mais voil\u00e0, c'est vrai que je"}, {"timestamp": [7300.2, 7302.56], "text": " pense qu'en termes de positionnement"}, {"timestamp": [7302.92, 7305.84], "text": " en volume, je pense que Ecosport est assez"}, {"timestamp": [7306.48, 7308.32], "text": " pr\u00e9gnant et en train"}, {"timestamp": [7308.32, 7310.28], "text": " de devenir un gros,"}, {"timestamp": [7310.28, 7311.44], "text": " gros acteur du march\u00e9."}, {"timestamp": [7311.96, 7313.12], "text": " Et puis, sur le c\u00f4t\u00e9 boutique"}, {"timestamp": [7313.12, 7315.0], "text": " physique, le vieux campeur"}, {"timestamp": [7316.24, 7317.24], "text": " continue d'\u00eatre un"}, {"timestamp": [7318.08, 7319.76], "text": " partenaire hyper fort, hyper"}, {"timestamp": [7321.6, 7323.04], "text": " l\u00e9gitime, hyper performant."}, {"timestamp": [7323.24, 7324.6], "text": " Ton site fait combien de"}, {"timestamp": [7324.6, 7325.5], "text": " pourcentage du chiffre d'affaires"}, {"timestamp": [7325.5, 7326.5], "text": " totale ?"}, {"timestamp": [7326.5, 7327.5], "text": " Tr\u00e8s peu."}, {"timestamp": [7327.5, 7328.5], "text": " On y met..."}, {"timestamp": [7328.5, 7330.0], "text": " Oui, on y met peu d'\u00e9nergie"}, {"timestamp": [7330.0, 7331.5], "text": " pour faire un volume de vente."}, {"timestamp": [7331.5, 7333.0], "text": " On est plut\u00f4t dans un site de"}, {"timestamp": [7333.0, 7334.5], "text": " promotion."}, {"timestamp": [7334.5, 7336.0], "text": " Je pense qu'on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0"}, {"timestamp": [7336.0, 7337.0], "text": " 15%."}, {"timestamp": [7337.0, 7338.0], "text": " OK."}, {"timestamp": [7341.0, 7342.5], "text": " \u00c9coute-moi, pour moi, c'est sur le..."}, {"timestamp": [7342.5, 7344.0], "text": " Tu le sais, je pense que le digital,"}, {"timestamp": [7344.0, 7345.0], "text": " on peut faire mieux sur Hayak. En tout cas, de ce que je vois, vous moi, c'est sur le... Tu le sais, je pense que le digital, on peut faire mieux sur Hayek."}, {"timestamp": [7345.0, 7348.0], "text": " En tout cas, de ce que je vois, vous pouvez..."}, {"timestamp": [7348.0, 7351.0], "text": " C'est vrai. Alors, pas forc\u00e9ment que sur les ventes."}, {"timestamp": [7351.0, 7354.0], "text": " Je comprends ta strat\u00e9gie et je te fais encore une fois marcher sur les \u0153ufs."}, {"timestamp": [7354.0, 7357.0], "text": " Peut-\u00eatre sur la communication, je pense qu'il y a..."}, {"timestamp": [7357.0, 7361.0], "text": " Alors, j'ai vu r\u00e9cemment Arnaud G\u00e9rald, qui \u00e9tait habill\u00e9 fou, l\u00e0."}, {"timestamp": [7361.0, 7363.0], "text": " C'est \u00e7a, Hayek."}, {"timestamp": [7363.0, 7366.68], "text": " Suite \u00e0 quelques \u00e9changes"}, {"timestamp": [7366.68, 7368.82], "text": " assez r\u00e9cents avec Arnaud, et en effet, j'ai"}, {"timestamp": [7368.82, 7371.1], "text": " pu \u00e9couter avec int\u00e9r\u00eat le podcast"}, {"timestamp": [7371.1, 7372.98], "text": " que vous avez enregistr\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 en"}, {"timestamp": [7372.98, 7374.86], "text": " contact, mis en contact par Rapha\u00ebl, un"}, {"timestamp": [7374.86, 7376.62], "text": " ami commun que tu connais."}, {"timestamp": [7376.72, 7379.22], "text": " Et on s'est rencontr\u00e9s,"}, {"timestamp": [7379.24, 7381.3], "text": " je crois que \u00e7a matche bien entre"}, {"timestamp": [7381.3, 7383.3], "text": " la pratique de Arnaud, les"}, {"timestamp": [7383.32, 7384.84], "text": " convictions et les envies de Ayac."}, {"timestamp": [7384.84, 7387.96], "text": " Et donc, il est en train de devenir"}, {"timestamp": [7387.96, 7388.96], "text": " ambassadeur Hayek."}, {"timestamp": [7389.6, 7391.12], "text": " Et c'est vrai que, je le disais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [7391.12, 7393.2], "text": " mais certes, on s'est lanc\u00e9 sur l'hiver,"}, {"timestamp": [7393.2, 7395.76], "text": " mais on veut aller sur les quatre saisons"}, {"timestamp": [7395.76, 7397.96], "text": " avec des v\u00eatements d'ext\u00e9rieur,"}, {"timestamp": [7397.96, 7399.6], "text": " de sport de plein air, outdoor,"}, {"timestamp": [7399.6, 7402.32], "text": " comme on peut le dire, et des gens comme Arnaud,"}, {"timestamp": [7402.32, 7404.56], "text": " qui sont experts d'un milieu, la plong\u00e9e,"}, {"timestamp": [7404.56, 7405.02], "text": " la pn\u00e9e,"}, {"timestamp": [7406.12, 7408.28], "text": " mais qui, du coup, pour se pr\u00e9parer"}, {"timestamp": [7408.32, 7409.72], "text": " et \u00e0 la fois par plaisir, c'est"}, {"timestamp": [7410.8, 7412.16], "text": " un sportif hyper complet."}, {"timestamp": [7412.2, 7413.98], "text": " Il fait beaucoup de VTT, du ski de"}, {"timestamp": [7413.98, 7415.56], "text": " randonn\u00e9e en ce moment \u00e0 Courchevel,"}, {"timestamp": [7415.96, 7417.26], "text": " avec des super v\u00eatements \u00e0 yax sur"}, {"timestamp": [7417.26, 7418.58], "text": " le dos. Et donc, on est en"}, {"timestamp": [7419.0, 7420.76], "text": " partenariat avec lui depuis"}, {"timestamp": [7421.04, 7421.56], "text": " quelques jours."}, {"timestamp": [7421.56, 7423.08], "text": " Tu le payes pour \u00e7a ou c'est des"}, {"timestamp": [7423.08, 7423.64], "text": " dotations ?"}, {"timestamp": [7423.64, 7426.06], "text": " On est en dotation avec Arnaud et puis on discute sur une"}, {"timestamp": [7426.06, 7427.58], "text": " collaboration assez large."}, {"timestamp": [7427.86, 7428.98], "text": " Tu payes des sportifs ou pas"}, {"timestamp": [7428.98, 7429.98], "text": " encore ?"}, {"timestamp": [7430.18, 7431.18], "text": " Non, on ne paye pas de sportifs."}, {"timestamp": [7432.98, 7433.98], "text": " Alors, quelle est ta position ?"}, {"timestamp": [7435.1, 7436.62], "text": " \u00c7a pourrait se faire avec"}, {"timestamp": [7436.62, 7437.62], "text": " par cin\u00e9monie, mais"}, {"timestamp": [7438.94, 7440.22], "text": " en fait, pour te r\u00e9pondre plus"}, {"timestamp": [7440.22, 7441.38], "text": " largement que sur l'aspect"}, {"timestamp": [7441.38, 7442.62], "text": " sportif, je te r\u00e9ponds sur la"}, {"timestamp": [7442.62, 7444.46], "text": " communication parce qu'en effet,"}, {"timestamp": [7444.86, 7446.76], "text": " on fera un jour un univers"}, {"timestamp": [7446.76, 7448.32], "text": " de marque beaucoup plus pr\u00e9gnant"}, {"timestamp": [7448.32, 7450.44], "text": " en ligne, beaucoup plus"}, {"timestamp": [7450.64, 7452.76], "text": " volumique en termes de contenu,"}, {"timestamp": [7452.8, 7454.16], "text": " beaucoup plus de production de"}, {"timestamp": [7454.16, 7455.6], "text": " contenu, beaucoup plus de partage"}, {"timestamp": [7455.64, 7456.72], "text": " et beaucoup plus tout simplement"}, {"timestamp": [7456.72, 7458.28], "text": " de communication digitale."}, {"timestamp": [7458.96, 7461.0], "text": " On le fait moins pour l'instant"}, {"timestamp": [7461.0, 7461.84], "text": " pour deux raisons."}, {"timestamp": [7461.84, 7462.88], "text": " Comme je le disais, on est"}, {"timestamp": [7462.88, 7464.24], "text": " vraiment, et \u00e7a, c'est une de mes"}, {"timestamp": [7464.24, 7466.44], "text": " volont\u00e9s, sur une strat\u00e9gie d'abord produit"}, {"timestamp": [7467.08, 7468.84], "text": " en termes de positionnement de marque"}, {"timestamp": [7469.16, 7470.44], "text": " et apr\u00e8s, en termes de strat\u00e9gie de"}, {"timestamp": [7470.44, 7472.18], "text": " vente, vraiment sur un r\u00e9seau de"}, {"timestamp": [7472.18, 7473.08], "text": " boutique physique."}, {"timestamp": [7473.08, 7474.54], "text": " Alors, certes, la communication"}, {"timestamp": [7474.56, 7476.28], "text": " incite et aide au d\u00e9veloppement de"}, {"timestamp": [7476.28, 7477.28], "text": " boutique physique."}, {"timestamp": [7477.32, 7479.06], "text": " Donc, on ne doit pas attendre d'avoir"}, {"timestamp": [7479.08, 7480.18], "text": " un r\u00e9seau de boutique physique pour"}, {"timestamp": [7480.18, 7481.84], "text": " communiquer de mani\u00e8re grand,"}, {"timestamp": [7483.0, 7484.76], "text": " grand public sur Hayak"}, {"timestamp": [7484.76, 7485.0], "text": " et sur sesak et sur"}, {"timestamp": [7485.0, 7486.12], "text": " ses produits et son univers."}, {"timestamp": [7486.56, 7488.54], "text": " Mais voil\u00e0, on y va \u00e9tape par"}, {"timestamp": [7488.56, 7490.32], "text": " \u00e9tape et \u00e7a, un peu dans tous les"}, {"timestamp": [7490.32, 7491.88], "text": " univers, dans toutes les dimensions"}, {"timestamp": [7491.88, 7492.88], "text": " de la communication."}, {"timestamp": [7493.28, 7496.0], "text": " On a une petite \u00e9quipe d'ambassadeurs"}, {"timestamp": [7496.04, 7497.16], "text": " dont fait partie maintenant Arnaud"}, {"timestamp": [7497.16, 7499.06], "text": " G\u00e9rald et qui est une dizaine de"}, {"timestamp": [7499.06, 7500.8], "text": " personnes avec des gens hyper pros"}, {"timestamp": [7500.8, 7502.44], "text": " de la montagne, hyper pertinents,"}, {"timestamp": [7502.44, 7503.44], "text": " qui ont une belle pratique."}, {"timestamp": [7503.68, 7504.72], "text": " Ils sont tout le temps dehors, donc"}, {"timestamp": [7504.72, 7505.44], "text": " ils nous font des retours produits, ils nous font de la communication. On a des guides de ha la montagne, hyper pertinents, qui ont une belle pratique. Ils sont tout le temps dehors, donc ils nous font des retours"}, {"timestamp": [7505.44, 7507.1], "text": " produits, ils nous font de la communication."}, {"timestamp": [7507.64, 7509.76], "text": " On a des guides de haute montagne, on a des moniteurs,"}, {"timestamp": [7509.76, 7510.76], "text": " des gens tr\u00e8s pertinents."}, {"timestamp": [7510.76, 7511.76], "text": " C'est exactement ce que je regrette."}, {"timestamp": [7511.84, 7514.58], "text": " Globalement, en effet, on est dans une phase"}, {"timestamp": [7514.64, 7517.02], "text": " o\u00f9 on n'a encore pas sorti les voiles de la communication"}, {"timestamp": [7517.04, 7518.04], "text": " pour vraiment acc\u00e9l\u00e9rer."}, {"timestamp": [7518.04, 7520.62], "text": " Ce que je veux dire l\u00e0-dessus, c'est que je vois, moi,"}, {"timestamp": [7520.64, 7521.64], "text": " \u00e0 chaque fois que tu fais..."}, {"timestamp": [7522.44, 7524.9], "text": " Ce qui coince chez moi, ce que je regrette quand je vois tout"}, {"timestamp": [7524.92, 7525.24], "text": " \u00e7a avec beaucoup d'affection. je vois moi \u00e0 chaque fois que tu fais, ce qui coince chez moi, ce que je regrette quand je vois tout \u00e7a"}, {"timestamp": [7527.2, 7531.28], "text": " avec beaucoup d'affection et d'empathie, c'est que,"}, {"timestamp": [7531.64, 7534.6], "text": " en fait, tu fais, vous faites des belles images,"}, {"timestamp": [7534.8, 7536.36], "text": " souvent, mais pas assez souvent."}, {"timestamp": [7536.4, 7536.92], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [7536.92, 7539.84], "text": " C'est comme si vous ne vous rendiez pas compte que finalement,"}, {"timestamp": [7540.2, 7546.64], "text": " tu vois, l\u00e0, je te parlais des images de ce lac sur lequel tu d\u00e9neigeais."}, {"timestamp": [7547.32, 7549.36], "text": " Je t'ai m\u00eame pas vu, je t'ai \u00e0 peine vu patiner."}, {"timestamp": [7549.48, 7551.68], "text": " Juste le d\u00e9neigement, en fait, fait r\u00eaver, tu vois."}, {"timestamp": [7552.04, 7554.04], "text": " Et vous vous rendrez pas compte, forc\u00e9ment, mais ce d\u00e9neigement,"}, {"timestamp": [7554.04, 7558.08], "text": " quand t'es un citadin comme moi, etc., il nous \u00e9vade quelque part."}, {"timestamp": [7558.76, 7561.88], "text": " Et en fait, de temps en temps, il y a des petites choses comme \u00e7a"}, {"timestamp": [7561.88, 7567.4], "text": " de votre quotidien, presque quotidien, qui sont assez, je trouve, assez cool."}, {"timestamp": [7567.8, 7571.2], "text": " Et en fait, avec toutes ces personnes, tu vois, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, moi,"}, {"timestamp": [7571.2, 7573.88], "text": " j'ai ce souvenir, tu avais d\u00fb acheter une GoPro qui doit \u00eatre,"}, {"timestamp": [7573.96, 7576.6], "text": " qui doit graviter autour, tu sais, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 du patin,"}, {"timestamp": [7576.6, 7579.0], "text": " en l'occurrence, sur un autre lac plus sauvage un peu."}, {"timestamp": [7579.52, 7581.84], "text": " Et j'ai ces souvenirs, tu vois, qui m'ont marqu\u00e9,"}, {"timestamp": [7581.84, 7584.72], "text": " ces mont\u00e9es que vous faites en groupe, les descentes un peu moins,"}, {"timestamp": [7584.72, 7585.8], "text": " d'ailleurs, vous les filmez peut-\u00eatre moins,"}, {"timestamp": [7585.8, 7589.4], "text": " ou en tout cas, pourtant j'aime bien \u00e7a, moi, mais on dirait un petit peu"}, {"timestamp": [7589.4, 7591.04], "text": " de drone de temps en temps, je crois que vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait."}, {"timestamp": [7591.04, 7595.72], "text": " Mais voil\u00e0. Et en fait, c'est vrai que moi, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [7595.72, 7598.28], "text": " Je crois que TikTok l'a bien compris, Insta, tu vois, moi en ce moment,"}, {"timestamp": [7598.28, 7601.24], "text": " j'ai la descente freestyle \u00e0 mort, enfin, free ride \u00e0 mort,"}, {"timestamp": [7601.76, 7602.96], "text": " des grosses gamelles, des gros trucs."}, {"timestamp": [7602.96, 7603.96], "text": " Mais en effet, c'est"}, {"timestamp": [7605.52, 7607.04], "text": " tout comme Red Bull avec ses"}, {"timestamp": [7607.04, 7608.52], "text": " univers de sport extr\u00eame, je trouve"}, {"timestamp": [7608.52, 7610.32], "text": " que en sport \u00e9vasion, vous"}, {"timestamp": [7610.32, 7612.06], "text": " pourriez quand m\u00eame pousser les"}, {"timestamp": [7612.06, 7613.06], "text": " curseurs beaucoup plus loin."}, {"timestamp": [7613.42, 7615.64], "text": " Alors, je suis d'accord avec toi et"}, {"timestamp": [7615.82, 7617.06], "text": " il faut qu'on le fasse plus."}, {"timestamp": [7617.7, 7619.02], "text": " On est dans une r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9"}, {"timestamp": [7621.18, 7623.1], "text": " on a beaucoup \u00e0 faire, \u00e0 la fois pour"}, {"timestamp": [7623.1, 7625.46], "text": " d\u00e9velopper le produit, \u00e0 la fois pour"}, {"timestamp": [7625.52, 7626.52], "text": " vraiment d\u00e9livrer la"}, {"timestamp": [7628.06, 7629.86], "text": " production, faire la production"}, {"timestamp": [7629.9, 7631.22], "text": " et d\u00e9livrer en temps et en heure."}, {"timestamp": [7631.7, 7632.88], "text": " Et certes, on est une \u00e9quipe qui"}, {"timestamp": [7632.9, 7634.18], "text": " s'est \u00e9toff\u00e9e, mais on manque un"}, {"timestamp": [7634.18, 7635.78], "text": " peu de temps pour faire en"}, {"timestamp": [7635.78, 7637.26], "text": " profondeur certains aspects qu'on"}, {"timestamp": [7637.26, 7639.18], "text": " juge un petit peu moins prioritaire,"}, {"timestamp": [7639.2, 7639.86], "text": " sans dire qu'ils ne sont pas"}, {"timestamp": [7639.86, 7640.86], "text": " importants."}, {"timestamp": [7641.54, 7643.34], "text": " C'est vrai qu'on a envie"}, {"timestamp": [7643.34, 7644.38], "text": " et au quotidien, moi, je suis"}, {"timestamp": [7644.38, 7648.0], "text": " frustr\u00e9 de ne pas plus partager de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [7648.0, 7653.34], "text": " de mani\u00e8re digitale ce qu'on peut vivre et ce qu'on peut faire vivre gr\u00e2ce aux v\u00eatements qu'on"}, {"timestamp": [7653.34, 7659.46], "text": " d\u00e9veloppe. Simplement, en fait, je ne sais pas s'il parall\u00e8le est bon, mais je m'aper\u00e7ois qu'avec"}, {"timestamp": [7659.46, 7665.28], "text": " Ayak, je suis un petit peu dans l'\u00e9tat d'esprit... Moi, je suis papa de trois enfants, trois gar\u00e7ons."}, {"timestamp": [7665.4, 7668.52], "text": " C'est son anniversaire aujourd'hui, donc bon anniversaire, Aristote, c'est cool."}, {"timestamp": [7669.04, 7671.76], "text": " Mais voil\u00e0. Et je suis papa de trois enfants."}, {"timestamp": [7671.8, 7674.24], "text": " Et pourquoi je fais une petite parenth\u00e8se l\u00e0-dessus, c'est que"}, {"timestamp": [7675.12, 7678.72], "text": " avant la naissance de mon premier gar\u00e7on, j'ai eu plein de bonnes intentions."}, {"timestamp": [7678.72, 7683.12], "text": " J'imagine qu'on a tous les pairs de me dire je ferai \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a."}, {"timestamp": [7683.76, 7686.84], "text": " Et je r\u00e9pondrai tout le temps quand il me pose une question."}, {"timestamp": [7686.96, 7687.96], "text": " Je serai tout le temps plaisant, etc."}, {"timestamp": [7687.96, 7688.96], "text": " Je ne lui dirai jamais parce que..."}, {"timestamp": [7689.84, 7693.56], "text": " Voil\u00e0, je ne lui dirai jamais plus tard, etc."}, {"timestamp": [7693.92, 7697.76], "text": " La r\u00e9alit\u00e9, quand m\u00eame, et notamment quand j'en ai eu un troisi\u00e8me et qu'il y en a"}, {"timestamp": [7697.76, 7702.0], "text": " trois \u00e0 g\u00e9rer au quotidien, eh bien, c'est que parfois, j'ai fait..."}, {"timestamp": [7702.0, 7703.0], "text": " Ta gueule !"}, {"timestamp": [7703.0, 7706.0], "text": " Voil\u00e0, des petits croix sur certaines choses, sans dire que c'est la m\u00eame"}, {"timestamp": [7706.0, 7708.0], "text": " chose avec kayak, mais il y a quand m\u00eame un peu de \u00e7a, c'est de se dire"}, {"timestamp": [7708.0, 7710.0], "text": " qu'il y a l'image"}, {"timestamp": [7710.0, 7712.0], "text": " id\u00e9ale de ce qu'on aimerait faire d\u00e8s le d\u00e9but"}, {"timestamp": [7712.0, 7714.0], "text": " et puis apr\u00e8s, il y a le quotidien"}, {"timestamp": [7714.0, 7716.0], "text": " qui fait que certaines choses,"}, {"timestamp": [7716.0, 7718.0], "text": " on aimerait les faire, mais on"}, {"timestamp": [7718.0, 7720.0], "text": " trouve pas le temps, ou alors le temps de faire assez bien,"}, {"timestamp": [7720.0, 7722.0], "text": " etc. Mais ce n'est pas une excuse,"}, {"timestamp": [7722.0, 7724.0], "text": " simplement pour expliquer qu'on a"}, {"timestamp": [7724.0, 7727.02], "text": " des priorit\u00e9s \u00e0 faire, \u00e0 d\u00e9finir"}, {"timestamp": [7727.02, 7733.46], "text": " et parfois quand on a un contenu de plus \u00e0 faire et qu'on manque un peu de temps, on va plut\u00f4t vers"}, {"timestamp": [7733.46, 7740.9], "text": " la priorit\u00e9 d\u00e9livrer la production ou alors d\u00e9velopper de nouveaux v\u00eatements."}, {"timestamp": [7740.9, 7745.4], "text": " Je le con\u00e7ois mais c'est vraiment un..."}, {"timestamp": [7746.38, 7748.36], "text": " Tu vois, je ne veux surtout pas opposer un d\u00e9veloppement"}, {"timestamp": [7748.36, 7750.24], "text": " sur le temps long et"}, {"timestamp": [7750.24, 7751.4], "text": " p\u00e9renne, parce que c'est ce que je"}, {"timestamp": [7751.4, 7752.6], "text": " fais sur mes contenus, tu vois."}, {"timestamp": [7752.64, 7754.32], "text": " Donc, je suis vraiment \u00e0 fond l\u00e0"}, {"timestamp": [7754.32, 7755.32], "text": " dedans."}, {"timestamp": [7756.72, 7758.72], "text": " Et le fait que, en fait,"}, {"timestamp": [7758.8, 7760.4], "text": " les r\u00e9seaux sociaux ou le contenu"}, {"timestamp": [7760.4, 7762.34], "text": " soit un truc qui te fait exploser"}, {"timestamp": [7762.36, 7763.32], "text": " du jour au lendemain et que ce n'est"}, {"timestamp": [7763.32, 7764.08], "text": " pas ce que tu veux faire, je"}, {"timestamp": [7764.08, 7764.78], "text": " comprends."}, {"timestamp": [7764.78, 7768.12], "text": " Maintenant, au contraire, je crois que tu peux faire du temps"}, {"timestamp": [7768.12, 7771.12], "text": " long aussi et int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [7771.16, 7774.32], "text": " Et tu vois, je pense qu'on a beaucoup de mes invit\u00e9s"}, {"timestamp": [7777.44, 7778.16], "text": " est-ce que le terme est bon ?"}, {"timestamp": [7778.16, 7781.56], "text": " Explos\u00e9s, ou en tout cas, qui ont vraiment acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 assez fort"}, {"timestamp": [7781.6, 7786.16], "text": " ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sont venus, et c'est un lieu commun sur G\u00e9n\u00e9ration Nature Self,"}, {"timestamp": [7786.16, 7789.12], "text": " notamment par le d\u00e9veloppement de leur contenu, de leur communaut\u00e9."}, {"timestamp": [7789.12, 7793.84], "text": " Je prends des Asphalt, bon, \u00e7a reste une tr\u00e8s belle marque,"}, {"timestamp": [7793.84, 7796.72], "text": " aussi tr\u00e8s responsable, \u00e9co-con\u00e7ue."}, {"timestamp": [7796.72, 7799.36], "text": " Tu vois ce que c'est, William Ovette,"}, {"timestamp": [7799.36, 7802.48], "text": " en pr\u00e9commande, etc."}, {"timestamp": [7803.76, 7805.56], "text": " Tu peux lier les deux, je pense."}, {"timestamp": [7805.56, 7809.96], "text": " Et le contenu, tu vois, j'ai pris Red Bull comme exemple,"}, {"timestamp": [7809.96, 7812.04], "text": " mais dans plein d'univers, il y a vraiment quelque chose qui,"}, {"timestamp": [7812.64, 7814.32], "text": " quand il est bien fait, v\u00e9loce"}, {"timestamp": [7815.64, 7818.16], "text": " et pas forc\u00e9ment toujours pixel perfect, en tout cas,"}, {"timestamp": [7818.52, 7820.72], "text": " produit avec pas mal de monde,"}, {"timestamp": [7820.72, 7823.84], "text": " il y a vraiment quelque chose d'ultra puissant et tr\u00e8s diff\u00e9renciant."}, {"timestamp": [7823.88, 7827.04], "text": " Je pense qu'on n'a plus besoin, on peut s'affranchir"}, {"timestamp": [7827.04, 7830.64], "text": " de certains tr\u00e8s gros m\u00e9dias pour \u00eatre visible en 2022."}, {"timestamp": [7831.04, 7834.84], "text": " Oui, c'est n\u00e9cessaire. Je suis tout \u00e0 fait en phase avec toi"}, {"timestamp": [7834.84, 7837.32], "text": " et on a besoin et envie de faire plus."}, {"timestamp": [7837.96, 7841.04], "text": " Et on essaie de se mettre en mouvement vers \u00e7a."}, {"timestamp": [7841.72, 7844.16], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [7844.2, 7845.72], "text": " Et en tout cas, je ne sais"}, {"timestamp": [7845.72, 7847.6], "text": " pas un petit peu ce qui est"}, {"timestamp": [7847.76, 7849.2], "text": " le plus pr\u00e9gnant dans ce qu'on vient"}, {"timestamp": [7849.2, 7851.04], "text": " de raconter, mais un peu pour"}, {"timestamp": [7852.48, 7854.16], "text": " faire un petit panorama"}, {"timestamp": [7855.92, 7858.16], "text": " de cette cr\u00e9ation de Hayek."}, {"timestamp": [7858.72, 7860.2], "text": " C'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 donc"}, {"timestamp": [7860.6, 7862.04], "text": " cette phase de r\u00e9flexion, de"}, {"timestamp": [7862.04, 7863.28], "text": " rencontre, poser"}, {"timestamp": [7865.64, 7867.64], "text": " une strat\u00e9gie et d\u00e9cliner la premi\u00e8re connexion, de rencontre, poser une strat\u00e9gie et d\u00e9cliner"}, {"timestamp": [7867.64, 7869.44], "text": " la premi\u00e8re connexion, la d\u00e9velopper,"}, {"timestamp": [7869.44, 7871.24], "text": " la fabriquer. Et puis, vraiment,"}, {"timestamp": [7871.68, 7873.36], "text": " ce r\u00e9seau de partenaires qu'on a"}, {"timestamp": [7873.52, 7875.68], "text": " d\u00e9velopp\u00e9, on s'est lanc\u00e9 avec"}, {"timestamp": [7875.8, 7876.96], "text": " douze partenaires, je crois que je"}, {"timestamp": [7876.96, 7878.2], "text": " l'ai dit tout \u00e0 l'heure, mais des"}, {"timestamp": [7878.2, 7879.92], "text": " boutiques physiques multimarques."}, {"timestamp": [7880.52, 7881.88], "text": " Et puis, on est maintenant \u00e0 un peu"}, {"timestamp": [7881.88, 7883.0], "text": " pr\u00e8s d'une centaine."}, {"timestamp": [7883.04, 7886.64], "text": " Et pourquoi j'en parle l\u00e0 et je reviens un petit peu l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [7886.68, 7890.28], "text": " c'est que c'est vraiment, encore une fois, tr\u00e8s pr\u00e9gnant dans"}, {"timestamp": [7890.28, 7894.24], "text": " la strat\u00e9gie de cr\u00e9ation de la marque et de son \u00e9cosyst\u00e8me,"}, {"timestamp": [7894.44, 7896.28], "text": " sur lequel on va acc\u00e9l\u00e9rer par la suite."}, {"timestamp": [7896.8, 7898.2], "text": " Il y en a quoi, arr\u00eat\u00e9 de vendre du Hayak ?"}, {"timestamp": [7899.08, 7902.36], "text": " On a une boutique en Suisse, \u00e0 Verbier,"}, {"timestamp": [7902.68, 7905.68], "text": " qui s'est aper\u00e7ue qu'on n'\u00e9tait, pour l'instant, pas"}, {"timestamp": [7906.2, 7907.2], "text": " dans sa client\u00e8le."}, {"timestamp": [7908.28, 7909.28], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [7909.8, 7910.8], "text": " Et voil\u00e0. Et aussi, l\u00e0, on a un patron..."}, {"timestamp": [7910.8, 7911.8], "text": " C'est la premi\u00e8re liste qui est \u00e0 Verbier, j'ai jamais fait."}, {"timestamp": [7913.04, 7914.04], "text": " Ouais, c'est un beau domaine."}, {"timestamp": [7914.8, 7916.4], "text": " Un beau domaine, c'est un superbe domaine."}, {"timestamp": [7917.2, 7919.52], "text": " On a aussi un patron qui a fait un peu d'ego marketing,"}, {"timestamp": [7919.92, 7922.64], "text": " qui, pour le coup, on \u00e9tait moins dans ses codes"}, {"timestamp": [7922.64, 7926.0], "text": " couleurs \u00e0 lui, de son \u0153il, et donc qui s'est dit"}, {"timestamp": [7926.44, 7928.52], "text": " voil\u00e0, je m'aper\u00e7ois"}, {"timestamp": [7928.52, 7930.44], "text": " que ce n'est pas au c\u0153ur"}, {"timestamp": [7930.44, 7931.76], "text": " de ma client\u00e8le."}, {"timestamp": [7932.36, 7933.36], "text": " Et puis,"}, {"timestamp": [7934.12, 7935.48], "text": " et puis, voil\u00e0, qu'il y avait un"}, {"timestamp": [7935.48, 7937.2], "text": " aspect personnel"}, {"timestamp": [7937.44, 7939.16], "text": " dans nos choix de coloris qui n'\u00e9taient"}, {"timestamp": [7939.16, 7941.0], "text": " pas le plus"}, {"timestamp": [7941.44, 7942.16], "text": " le plus appr\u00e9ci\u00e9."}, {"timestamp": [7942.16, 7943.72], "text": " Et ta plus grosse station, l\u00e0 o\u00f9 tu"}, {"timestamp": [7943.72, 7944.72], "text": " vends le plus ?"}, {"timestamp": [7945.68, 7948.16], "text": " On a des partenariats forts \u00e0"}, {"timestamp": [7948.16, 7950.72], "text": " M\u00e9ribel et puis dans les villes."}, {"timestamp": [7950.76, 7953.56], "text": " Dans les villes, alors l\u00e0, c'est pas station, mais dans les villes, on est avec"}, {"timestamp": [7954.04, 7956.72], "text": " diff\u00e9rents partenaires, notamment le Vieux Campeur, mais pas que."}, {"timestamp": [7956.76, 7959.56], "text": " On est \u00e0 Paris, on est \u00e0 Lyon, on est \u00e0 Grenoble."}, {"timestamp": [7959.84, 7962.8], "text": " Et l\u00e0, c'est des endroits tr\u00e8s"}, {"timestamp": [7962.8, 7964.16], "text": " strat\u00e9giques pour nous et qui marchent bien."}, {"timestamp": [7964.32, 7965.72], "text": " En station, tu dois vendre, tu dois"}, {"timestamp": [7965.72, 7967.16], "text": " choisir un retailer."}, {"timestamp": [7967.2, 7968.2], "text": " Tu ne peux pas vendre chez tout le monde."}, {"timestamp": [7968.2, 7969.52], "text": " Pas forc\u00e9ment. Non, non, pas forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [7969.56, 7971.56], "text": " Alors, c'est une discussion et c'est"}, {"timestamp": [7971.56, 7972.56], "text": " une strat\u00e9gie."}, {"timestamp": [7973.68, 7975.44], "text": " Et certains sont demandeurs d'avoir"}, {"timestamp": [7975.44, 7976.44], "text": " l'exclusivit\u00e9."}, {"timestamp": [7977.56, 7979.36], "text": " On l'accorde rarement"}, {"timestamp": [7979.68, 7980.88], "text": " parce qu'on est quand m\u00eame jeunes."}, {"timestamp": [7980.88, 7982.88], "text": " Il faut s'engager sur des choses qu'on"}, {"timestamp": [7982.88, 7984.2], "text": " peut tenir. On peut..."}, {"timestamp": [7984.56, 7986.84], "text": " On va d\u00e9couvrir beaucoup de choses encore sur nous-m\u00eames dans les prochaines ann\u00e9es."}, {"timestamp": [7986.84, 7990.84], "text": " Tu peux demander une contrepartie. Je te donne l'excuse d'\u00e9t\u00e9, mais tu dois vendre tant de steaks."}, {"timestamp": [7990.84, 7996.72], "text": " C'est \u00e7a, il y a l'id\u00e9e de discuter un volume d'affaires, parce que sur une zone strat\u00e9gique, je ne sais pas, moi,"}, {"timestamp": [7996.72, 8000.76], "text": " sur une station donn\u00e9e, on ne peut pas se limiter, quand on a une marque comme Hayak, \u00e0 un..."}, {"timestamp": [8001.16, 8003.84], "text": " L\u00e0, j'exag\u00e8re volontairement le trait, mais \u00e0 un petit partenaire."}, {"timestamp": [8004.16, 8005.92], "text": " Il nous faut un volume d'affaires"}, {"timestamp": [8005.92, 8008.04], "text": " sur une zone strat\u00e9gique"}, {"timestamp": [8008.04, 8009.36], "text": " et significative."}, {"timestamp": [8009.76, 8010.88], "text": " Donc, \u00e7a se discute."}, {"timestamp": [8010.92, 8012.52], "text": " Apr\u00e8s, c'est des strat\u00e9gies."}, {"timestamp": [8013.0, 8014.24], "text": " On voit, comme je le disais tout \u00e0"}, {"timestamp": [8014.24, 8016.16], "text": " l'heure, que quand m\u00eame, on est"}, {"timestamp": [8016.16, 8018.08], "text": " tellement au d\u00e9but de la marque que"}, {"timestamp": [8018.08, 8019.84], "text": " pour la rendre d\u00e9sirable, il faut la"}, {"timestamp": [8019.84, 8021.16], "text": " montrer, il faut la faire voir."}, {"timestamp": [8021.28, 8022.32], "text": " Et qu'\u00e0 chaque fois qu'il y a un"}, {"timestamp": [8022.32, 8023.48], "text": " nouveau client dans un point de"}, {"timestamp": [8023.48, 8027.7], "text": " vente ou un nouveau point de vente qui s'ouvre, \u00e7a b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me en place,"}, {"timestamp": [8027.7, 8031.86], "text": " que \u00e7a soit en local ou en national. Quand on ajoute des points de vente en Suisse,"}, {"timestamp": [8031.86, 8036.78], "text": " c'est le cas actuellement, eh bien les partenaires sont plut\u00f4t contents de voir que l'\u00e9cosyst\u00e8me se"}, {"timestamp": [8036.78, 8041.5], "text": " d\u00e9veloppe et que la marque va \u00eatre de plus en plus visible. Et c'est le m\u00eame cas sur une station"}, {"timestamp": [8041.5, 8045.68], "text": " pr\u00e9cise. \u00catre champion olympique, \u00e7a t'a"}, {"timestamp": [8046.72, 8048.96], "text": " aid\u00e9 sur plein de points, notamment"}, {"timestamp": [8049.04, 8051.04], "text": " l'exigence, la connaissance de ce"}, {"timestamp": [8051.04, 8052.6], "text": " que tu veux, en tout cas sur les"}, {"timestamp": [8052.6, 8053.6], "text": " produits, etc."}, {"timestamp": [8054.32, 8056.28], "text": " Le marketing ou la promotion,"}, {"timestamp": [8056.32, 8057.52], "text": " parce qu'en fait, tu \u00e9tais l\u00e0 il y a"}, {"timestamp": [8057.52, 8059.04], "text": " cinq ans et tu te retrouves l\u00e0 cinq"}, {"timestamp": [8059.04, 8060.36], "text": " ans apr\u00e8s. Parce que moi, \u00e7a m'int\u00e9resse"}, {"timestamp": [8060.36, 8062.44], "text": " de voir un peu comment t'\u00e9volues"}, {"timestamp": [8062.48, 8063.96], "text": " apr\u00e8s cette vie"}, {"timestamp": [8066.4, 8068.92], "text": " de retrait\u00e9, parce que tu \u00e9tais retrait\u00e9, tu m'avais dit presque \u00e0 un"}, {"timestamp": [8068.92, 8071.2], "text": " moment \u00e0 l'\u00e9poque, et presque."}, {"timestamp": [8072.88, 8074.0], "text": " Est-ce que \u00e7a t'a desservi ?"}, {"timestamp": [8076.16, 8078.6], "text": " Non, non, \u00e7a ne m'a pas desservi."}, {"timestamp": [8078.6, 8079.6], "text": " C'est qu'un plus."}, {"timestamp": [8079.6, 8081.64], "text": " Il n'y a pas eu de, je ne sais pas, de jalousie."}, {"timestamp": [8082.2, 8085.16], "text": " Je pense que \u00e7a m'aurait peut-\u00eatre desservi si j'avais tout bas\u00e9 l\u00e0"}, {"timestamp": [8085.16, 8086.7], "text": " dessus. Si je m'\u00e9tais dit je suis"}, {"timestamp": [8086.7, 8087.84], "text": " champion olympique, donc les gens"}, {"timestamp": [8087.84, 8088.84], "text": " vont vouloir travailler avec moi."}, {"timestamp": [8089.12, 8090.12], "text": " Ou si je m'\u00e9tais dit je vais appeler"}, {"timestamp": [8090.12, 8091.94], "text": " \u00e7a Vincent Defran parce que les"}, {"timestamp": [8091.94, 8092.84], "text": " gens vont acheter parce que \u00e7a"}, {"timestamp": [8092.84, 8093.84], "text": " s'appelle Vincent Defran."}, {"timestamp": [8094.8, 8096.6], "text": " Donc, je pense que non,"}, {"timestamp": [8096.6, 8098.56], "text": " \u00e7a c'est plut\u00f4t quand m\u00eame"}, {"timestamp": [8098.88, 8100.84], "text": " une aide, une l\u00e9gitimit\u00e9"}, {"timestamp": [8100.84, 8102.64], "text": " aussi, parce que de lancer une"}, {"timestamp": [8102.64, 8103.64], "text": " d\u00e9marche quand m\u00eame dans un"}, {"timestamp": [8103.64, 8105.08], "text": " univers qui est tr\u00e8s proche du"}, {"timestamp": [8105.08, 8106.88], "text": " mien, de celui dans lequel j'ai \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [8106.88, 8108.0], "text": " champion olympique, m\u00eame si on n'a"}, {"timestamp": [8108.0, 8109.72], "text": " pas lanc\u00e9 une collection de skis"}, {"timestamp": [8109.72, 8111.18], "text": " de fond pour la comp\u00e9tition, on a"}, {"timestamp": [8111.2, 8112.28], "text": " lanc\u00e9 quand m\u00eame dans un univers"}, {"timestamp": [8112.28, 8114.08], "text": " proche. Les sports de montagne en"}, {"timestamp": [8114.08, 8115.3], "text": " hiver et puis petit \u00e0 petit, les"}, {"timestamp": [8115.3, 8116.3], "text": " sports de montagne."}, {"timestamp": [8116.64, 8118.04], "text": " Donc, c'est plut\u00f4t une aide"}, {"timestamp": [8118.4, 8120.22], "text": " maintenant qui ne suffit vraiment"}, {"timestamp": [8120.22, 8121.22], "text": " pas \u00e0 elle seule."}, {"timestamp": [8121.72, 8122.96], "text": " C'est vraiment pas"}, {"timestamp": [8123.56, 8124.48], "text": " \u00e9tant mieux."}, {"timestamp": [8124.48, 8125.24], "text": " C'est vraiment pas parce mieux, c'est vraiment pas"}, {"timestamp": [8125.24, 8127.44], "text": " parce que je suis champion olympique"}, {"timestamp": [8127.84, 8129.0], "text": " fondateur de Hayak que les"}, {"timestamp": [8129.0, 8130.4], "text": " v\u00eatements se vendent. C'est d'abord"}, {"timestamp": [8130.4, 8132.2], "text": " par la qualit\u00e9 des produits et"}, {"timestamp": [8132.24, 8133.66], "text": " c'est \u00e7a aussi que j'ai \u00e0 c\u0153ur de"}, {"timestamp": [8133.66, 8134.66], "text": " v\u00e9rifier et de..."}, {"timestamp": [8135.32, 8136.64], "text": " Je veux baser Hayak l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [8136.68, 8137.96], "text": " Il faut que \u00e7a me d\u00e9passe et c'est"}, {"timestamp": [8137.96, 8138.96], "text": " d\u00e9j\u00e0 le cas."}, {"timestamp": [8139.0, 8140.82], "text": " Tu me dis que tu as rentr\u00e9 un DG,"}, {"timestamp": [8140.96, 8141.96], "text": " Rodolphe, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [8143.4, 8144.4], "text": " Pourquoi ?"}, {"timestamp": [8145.52, 8146.84], "text": " Pourquoi ? Parce que je ne sais pas tout"}, {"timestamp": [8146.84, 8148.76], "text": " faire, je n'ai pas envie de tout faire"}, {"timestamp": [8148.88, 8149.98], "text": " et vraiment, je n'ai pas toutes les"}, {"timestamp": [8150.0, 8151.8], "text": " casquettes. Et puis, on est dans un"}, {"timestamp": [8151.8, 8153.28], "text": " grand projet qui n\u00e9cessite"}, {"timestamp": [8154.0, 8155.0], "text": " une \u00e9quipe"}, {"timestamp": [8155.88, 8157.6], "text": " et diff\u00e9rentes comp\u00e9tences."}, {"timestamp": [8158.2, 8159.6], "text": " Et c'est vrai que d'avoir rencontr\u00e9"}, {"timestamp": [8159.96, 8161.84], "text": " Rodolphe de par"}, {"timestamp": [8161.84, 8163.96], "text": " la premi\u00e8re lev\u00e9e de fond, \u00e7a"}, {"timestamp": [8163.96, 8165.42], "text": " m'a permis de d\u00e9couvrir"}, {"timestamp": [8165.52, 8166.6], "text": " quelqu'un passionn\u00e9 par le"}, {"timestamp": [8166.6, 8168.68], "text": " produit, passionn\u00e9 par"}, {"timestamp": [8170.12, 8172.26], "text": " la qualit\u00e9 environnementale"}, {"timestamp": [8172.32, 8174.68], "text": " et la qualit\u00e9 technique du"}, {"timestamp": [8174.68, 8175.68], "text": " v\u00eatement."}, {"timestamp": [8175.68, 8177.12], "text": " Rodolphe, venant de la maison"}, {"timestamp": [8177.12, 8179.08], "text": " Herm\u00e8s, il \u00e9tait, il a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [8179.08, 8181.08], "text": " pendant dix ans dans la maison"}, {"timestamp": [8181.08, 8182.08], "text": " Herm\u00e8s."}, {"timestamp": [8182.12, 8184.44], "text": " Il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 cette \u00e9cole de"}, {"timestamp": [8184.56, 8185.12], "text": " excellence du produit, de haute qualit\u00e9 et dans la maison Herm\u00e8s, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 cette \u00e9cole d'excellence du"}, {"timestamp": [8185.12, 8186.94], "text": " produit, de haute qualit\u00e9"}, {"timestamp": [8187.52, 8189.72], "text": " et de durabilit\u00e9"}, {"timestamp": [8189.72, 8191.48], "text": " de made in France, ou en tout cas de"}, {"timestamp": [8191.48, 8192.48], "text": " local."}, {"timestamp": [8192.92, 8195.24], "text": " Et donc, de rencontrer quelqu'un"}, {"timestamp": [8195.24, 8197.48], "text": " qui a chevill\u00e9"}, {"timestamp": [8197.48, 8199.6], "text": " au corps ces"}, {"timestamp": [8199.64, 8202.16], "text": " valeurs-l\u00e0, \u00e7a m'a fait"}, {"timestamp": [8202.6, 8204.0], "text": " r\u00e9aliser que c'\u00e9tait quelqu'un"}, {"timestamp": [8204.04, 8205.16], "text": " d'\u00e9ventuellement tr\u00e8s pr\u00e9cieux"}, {"timestamp": [8205.16, 8206.16], "text": " pour Ayak."}, {"timestamp": [8207.76, 8209.88], "text": " Et \u00e7a tombe bien parce qu'il a"}, {"timestamp": [8209.88, 8211.92], "text": " \u00e9t\u00e9 tout de suite passionn\u00e9 par l'aventure."}, {"timestamp": [8212.0, 8214.12], "text": " Et donc, c'est pour \u00e7a qu'il s'est"}, {"timestamp": [8214.48, 8217.0], "text": " lanc\u00e9 avec moi et qu'aujourd'hui, il est \u00e0 temps plein"}, {"timestamp": [8217.2, 8219.76], "text": " en co-dirigeant avec moi de l'\u00e9quipe"}, {"timestamp": [8219.8, 8220.8], "text": " Ayak."}, {"timestamp": [8221.92, 8222.72], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [8222.72, 8224.88], "text": " Comment tu r\u00e9ussis \u00e0 convaincre un mec de quitter Herm\u00e8s pour"}, {"timestamp": [8224.88, 8225.48], "text": " venir chez Ayak ? Je crois que c'est Ayak qui l' le convaincs ? Comment tu r\u00e9ussis \u00e0 convaincre un mec de quitter Herm\u00e8s pour venir chez"}, {"timestamp": [8226.72, 8227.72], "text": " Ayak ?"}, {"timestamp": [8227.72, 8229.32], "text": " Je crois que c'est Ayak qui l'a convaincu."}, {"timestamp": [8229.4, 8232.76], "text": " C'est vraiment les fondamentaux de la strat\u00e9gie, les premiers"}, {"timestamp": [8232.76, 8235.96], "text": " pas et les premi\u00e8res accroches et le bon accueil"}, {"timestamp": [8235.96, 8239.2], "text": " qu'on a eu sur le lancement de la premi\u00e8re collection, qui lui ont"}, {"timestamp": [8239.2, 8242.6], "text": " montr\u00e9 qu'il y avait du fond, du fond en phase avec ses valeurs et avec"}, {"timestamp": [8242.6, 8246.2], "text": " ce qu'il a envie de faire. Et c'est comme \u00e7a, en effet, parce"}, {"timestamp": [8246.2, 8248.02], "text": " que oui, c'est une"}, {"timestamp": [8248.02, 8249.36], "text": " aventure que de se lancer dans un"}, {"timestamp": [8249.36, 8251.28], "text": " projet comme celui-ci."}, {"timestamp": [8251.8, 8252.8], "text": " Mais je crois que le"}, {"timestamp": [8254.28, 8256.16], "text": " pourquoi, le vers quoi"}, {"timestamp": [8256.16, 8257.16], "text": " et le comment l'a"}, {"timestamp": [8257.8, 8259.48], "text": " motiv\u00e9, tout comme les autres"}, {"timestamp": [8259.52, 8260.84], "text": " personnes de l'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [8262.04, 8263.0], "text": " En fait, tu pourrais voir des"}, {"timestamp": [8263.0, 8265.36], "text": " similitudes sur, peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [8265.44, 8266.44], "text": " aussi Herm\u00e8s et Hayek."}, {"timestamp": [8266.8, 8267.8], "text": " Du coup, je veux dire le..."}, {"timestamp": [8270.12, 8271.12], "text": " le c\u00f4t\u00e9 un peu..."}, {"timestamp": [8273.52, 8274.6], "text": " Je vois moins Herm\u00e8s comme une"}, {"timestamp": [8274.6, 8275.6], "text": " marque de mode."}, {"timestamp": [8276.16, 8277.16], "text": " Tu vois, purement mode."}, {"timestamp": [8277.52, 8279.12], "text": " Une marque qui traverse le temps"}, {"timestamp": [8279.12, 8281.12], "text": " et les modes et les \u00e9poques."}, {"timestamp": [8281.48, 8282.48], "text": " C'est une maison assez incroyable."}, {"timestamp": [8283.64, 8285.26], "text": " On a des choses dont on s'inspire"}, {"timestamp": [8285.28, 8286.24], "text": " fortement."}, {"timestamp": [8286.24, 8287.7], "text": " C'est ce que je disais, l'excellence"}, {"timestamp": [8287.72, 8288.78], "text": " du produit, la qualit\u00e9"}, {"timestamp": [8288.78, 8291.38], "text": " incontournable, l'\u00e9co-responsabilit\u00e9,"}, {"timestamp": [8291.4, 8292.96], "text": " m\u00eame si la maison Herm\u00e8s n'en parle"}, {"timestamp": [8292.96, 8295.28], "text": " pas forc\u00e9ment \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [8295.36, 8297.08], "text": " C'est remarquable ce qu'ils font."}, {"timestamp": [8297.6, 8298.68], "text": " Donc, c'est forc\u00e9ment tr\u00e8s"}, {"timestamp": [8298.68, 8299.92], "text": " inspirant. Alors, on est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [8299.92, 8301.1], "text": " dans un univers un petit peu"}, {"timestamp": [8301.12, 8302.16], "text": " diff\u00e9rent. On n'est pas dans le monde"}, {"timestamp": [8302.16, 8304.08], "text": " du luxe, on est dans le milieu"}, {"timestamp": [8304.08, 8305.74], "text": " du haut de gamme technique. On n'est pas dans le monde du luxe, on est dans le milieu du haut de gamme technique."}, {"timestamp": [8305.82, 8307.16], "text": " On n'est pas dans les codes du luxe et"}, {"timestamp": [8307.18, 8309.26], "text": " dans le positionnement march\u00e9 du"}, {"timestamp": [8309.26, 8310.54], "text": " luxe, mais on est dans le haut de gamme"}, {"timestamp": [8310.54, 8311.54], "text": " technique et on s'en"}, {"timestamp": [8312.5, 8313.5], "text": " inspire beaucoup."}, {"timestamp": [8313.82, 8315.9], "text": " Et oui, c'est vrai, \u00e7a me permet"}, {"timestamp": [8315.9, 8318.0], "text": " de parler de l'\u00e9quipe, mais en effet,"}, {"timestamp": [8318.14, 8319.78], "text": " pour mettre en place tout \u00e7a, il y a eu"}, {"timestamp": [8319.78, 8321.78], "text": " ce gros travail \u00e0 Troyes,"}, {"timestamp": [8322.1, 8324.02], "text": " Chlo\u00e9, chef produit, moi, plus"}, {"timestamp": [8324.02, 8326.02], "text": " le renfort d'une personne en"}, {"timestamp": [8326.04, 8327.68], "text": " alternance pour lancer les"}, {"timestamp": [8327.68, 8329.44], "text": " sujets de communication au d\u00e9part."}, {"timestamp": [8329.96, 8331.4], "text": " Et puis, il y a eu ce premier pas de"}, {"timestamp": [8331.4, 8332.78], "text": " faire et de sortir la premi\u00e8re"}, {"timestamp": [8332.78, 8333.98], "text": " collection et de faire un premier"}, {"timestamp": [8333.98, 8335.32], "text": " petit r\u00e9seau de partenaires."}, {"timestamp": [8335.8, 8337.1], "text": " Et puis, pour grossir tout \u00e7a"}, {"timestamp": [8337.12, 8339.24], "text": " apr\u00e8s le premier, le bon accueil du"}, {"timestamp": [8339.24, 8341.16], "text": " lancement, eh bien, il y a eu"}, {"timestamp": [8341.28, 8342.52], "text": " une deuxi\u00e8me lev\u00e9e de fonds qui nous"}, {"timestamp": [8342.52, 8344.64], "text": " a permis de grossir un petit peu"}, {"timestamp": [8344.64, 8345.04], "text": " l'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [8345.08, 8348.16], "text": " C'est l\u00e0 que Rodolphe est arriv\u00e9 et que d'autres personnes,"}, {"timestamp": [8348.16, 8351.92], "text": " Nicolas, qui vient \u00e9galement de la maison Herm\u00e8s, qui est \u00e0 temps plein chez"}, {"timestamp": [8351.92, 8355.28], "text": " Ayac, et puis une dizaine d'autres personnes"}, {"timestamp": [8355.28, 8358.24], "text": " qui ne sont pas forc\u00e9ment tous \u00e0 temps plein, mais presque."}, {"timestamp": [8358.68, 8362.12], "text": " Et pour d\u00e9velopper vraiment cette \u00e9quipe qui est r\u00e9partie entre le Houdou,"}, {"timestamp": [8362.56, 8365.0], "text": " Paris, Annecy et on a une personne,"}, {"timestamp": [8365.04, 8366.78], "text": " Quentin, qui commence en Autriche, \u00e0"}, {"timestamp": [8366.78, 8368.08], "text": " Innsbruck, pour"}, {"timestamp": [8368.96, 8369.96], "text": " commencer \u00e0 travailler avec des"}, {"timestamp": [8369.96, 8371.9], "text": " partenaires en Autriche et en"}, {"timestamp": [8371.9, 8373.28], "text": " Allemagne, puisque ce sont deux"}, {"timestamp": [8373.28, 8374.44], "text": " march\u00e9s importants pour nous."}, {"timestamp": [8376.52, 8377.52], "text": " Tu d\u00e9penses combien par an ?"}, {"timestamp": [8378.24, 8379.18], "text": " Tu ne veux pas me dire exactement"}, {"timestamp": [8379.2, 8380.2], "text": " combien tu gagnes."}, {"timestamp": [8381.96, 8383.4], "text": " Alors, il y a les d\u00e9penses de"}, {"timestamp": [8383.4, 8384.4], "text": " d\u00e9veloppement, on"}, {"timestamp": [8386.0, 8388.0], "text": " va dire, je dirais \u00e0 peu pr\u00e8s 80 000 euros."}, {"timestamp": [8388.0, 8390.0], "text": " En"}, {"timestamp": [8390.0, 8392.0], "text": " modification et surtout"}, {"timestamp": [8392.0, 8394.0], "text": " en cr\u00e9ation de nouveaux styles."}, {"timestamp": [8394.0, 8396.0], "text": " Il y a les d\u00e9penses pour avancer"}, {"timestamp": [8396.0, 8398.0], "text": " la production et \u00e7a, dans notre m\u00e9tier, c'est l\u00e0 que le c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [8398.0, 8400.0], "text": " capitalistique de notre m\u00e9tier entre en jeu."}, {"timestamp": [8400.0, 8402.0], "text": " Il faut vraiment pr\u00e9-financer"}, {"timestamp": [8402.0, 8404.0], "text": " la production avant de la vendre,"}, {"timestamp": [8404.0, 8405.2], "text": " sachant qu'un tissu, il faut le payer soit \u00e0 la livraison, soit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 capitalistique de notre m\u00e9tier entre en jeu. Il faut vraiment pr\u00e9-financer la production"}, {"timestamp": [8406.84, 8408.64], "text": " avant de la vendre, sachant qu'un tissu, il faut le payer"}, {"timestamp": [8408.92, 8410.52], "text": " soit \u00e0 la livraison, soit"}, {"timestamp": [8410.56, 8411.76], "text": " carr\u00e9ment \u00e0 la commande."}, {"timestamp": [8412.2, 8413.88], "text": " Et un tissu pour les tissus"}, {"timestamp": [8413.88, 8415.12], "text": " techniques, \u00e7a met jusqu'\u00e0 20"}, {"timestamp": [8415.12, 8416.52], "text": " semaines de fabrication."}, {"timestamp": [8417.48, 8419.36], "text": " Et apr\u00e8s, il y a la phase de"}, {"timestamp": [8419.76, 8420.76], "text": " confection."}, {"timestamp": [8422.84, 8424.76], "text": " Donc, \u00e7a fait un BFR long"}, {"timestamp": [8424.76, 8425.16], "text": " \u00e0 financer. \u00c7a fait partie du mod\u00e8le, mais on est organis\u00e9 pour pouvoir le tenir et l'assumer. Tu as un gros BFR, un gros boulot. Donc, \u00e7a fait un BFR long \u00e0"}, {"timestamp": [8425.16, 8426.74], "text": " financer. \u00c7a fait partie du mod\u00e8le,"}, {"timestamp": [8426.76, 8428.16], "text": " mais on est organis\u00e9 pour pouvoir le"}, {"timestamp": [8428.16, 8429.16], "text": " tenir et l'assumer."}, {"timestamp": [8429.16, 8430.4], "text": " C'est-\u00e0-dire que plus tu grossis, plus il"}, {"timestamp": [8430.4, 8431.4], "text": " grossit avec toi."}, {"timestamp": [8431.48, 8432.92], "text": " C'est \u00e7a. Plus on grossit, plus on"}, {"timestamp": [8432.92, 8434.08], "text": " rentre de commande, plus il faut"}, {"timestamp": [8434.08, 8436.38], "text": " avancer de finance"}, {"timestamp": [8436.38, 8438.76], "text": " pour pr\u00e9-financer la production."}, {"timestamp": [8439.36, 8440.84], "text": " Alors, on s'oriente vers un sch\u00e9ma"}, {"timestamp": [8440.84, 8442.52], "text": " o\u00f9 on n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 une nouvelle"}, {"timestamp": [8442.52, 8443.68], "text": " lev\u00e9e de fonds, mais on est"}, {"timestamp": [8443.68, 8444.88], "text": " largement accompagn\u00e9 par"}, {"timestamp": [8446.12, 8447.8], "text": " l'ABPI et deux banques,"}, {"timestamp": [8448.16, 8449.36], "text": " le Cr\u00e9dit Agricole et la Banque"}, {"timestamp": [8449.6, 8450.6], "text": " Populaire."}, {"timestamp": [8450.72, 8452.12], "text": " On a d'ailleurs le Cr\u00e9dit Agricole de"}, {"timestamp": [8452.36, 8453.48], "text": " Bourgogne-Franche-Comt\u00e9, qui est venu"}, {"timestamp": [8453.48, 8455.14], "text": " au Capital de Hayac et qui nous fait"}, {"timestamp": [8455.48, 8456.48], "text": " de la dette aussi."}, {"timestamp": [8456.6, 8458.32], "text": " Donc, on s'oriente vers un mod\u00e8le o\u00f9"}, {"timestamp": [8458.32, 8460.4], "text": " on ne va pas forc\u00e9ment n\u00e9cessairement"}, {"timestamp": [8460.4, 8462.1], "text": " avoir besoin de faire une troisi\u00e8me"}, {"timestamp": [8462.1, 8463.1], "text": " lev\u00e9e de fonds."}, {"timestamp": [8463.12, 8466.4], "text": " On la fera si on le souhaite ou si on pense que c'est vraiment"}, {"timestamp": [8466.4, 8469.28], "text": " strat\u00e9gique pour encore plus acc\u00e9l\u00e9rer ce qui part bien."}, {"timestamp": [8469.76, 8473.16], "text": " Mais on est aussi en train de monter un sch\u00e9ma"}, {"timestamp": [8473.16, 8474.88], "text": " o\u00f9 on finance largement avec de la dette."}, {"timestamp": [8476.16, 8478.32], "text": " Voil\u00e0. Et donc, combien je d\u00e9pense par an ?"}, {"timestamp": [8478.36, 8480.12], "text": " Parce que c'\u00e9tait \u00e7a la question."}, {"timestamp": [8480.12, 8483.72], "text": " On a \u00e0 peu pr\u00e8s, comme je le disais, ces sommes pour le"}, {"timestamp": [8483.72, 8487.08], "text": " d\u00e9veloppement. On a le financement de la production et l\u00e0, \u00e7a varie en effet,"}, {"timestamp": [8487.08, 8490.12], "text": " mais on est sur plusieurs centaines de milliers"}, {"timestamp": [8490.12, 8491.32], "text": " d'euros dans l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [8491.32, 8495.16], "text": " Puis apr\u00e8s, il y a les frais fixes avec l'\u00e9quipe, les d\u00e9placements."}, {"timestamp": [8495.6, 8498.68], "text": " On a pas mal de frais li\u00e9s, en effet, \u00e0 nos tourn\u00e9es commerciales"}, {"timestamp": [8498.68, 8501.88], "text": " pour d\u00e9marcher des prospects et puis pour entretenir"}, {"timestamp": [8501.88, 8504.76], "text": " la relation au long cours avec les clients actifs, les clients"}, {"timestamp": [8504.88, 8505.92], "text": " existants, les boutiques"}, {"timestamp": [8505.92, 8506.92], "text": " partenaires."}, {"timestamp": [8506.92, 8507.92], "text": " Tu la vois quand la rentabilit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [8508.44, 8509.44], "text": " On la voit dans..."}, {"timestamp": [8509.6, 8510.64], "text": " Tu d\u00e9penses un million et demi par"}, {"timestamp": [8510.64, 8511.64], "text": " an ?"}, {"timestamp": [8511.68, 8512.68], "text": " Pardon ?"}, {"timestamp": [8512.68, 8513.68], "text": " Tu d\u00e9penses un million et demi par an ?"}, {"timestamp": [8513.68, 8514.68], "text": " Non, non, on d\u00e9pense moins quand m\u00eame."}, {"timestamp": [8514.68, 8515.68], "text": " Un million ?"}, {"timestamp": [8515.68, 8517.88], "text": " Enfin, il faut isoler l'avance"}, {"timestamp": [8517.88, 8518.88], "text": " de la production."}, {"timestamp": [8520.44, 8522.28], "text": " Mais voil\u00e0, on voit la rentabilit\u00e9"}, {"timestamp": [8522.28, 8523.28], "text": " dans trois ans."}, {"timestamp": [8523.28, 8524.28], "text": " OK."}, {"timestamp": [8525.04, 8527.68], "text": " Et l\u00e0-dessus, ce sont des sch\u00e9mas, sauf si tu te"}, {"timestamp": [8528.04, 8531.48], "text": " cagues, comme on dit \u00e0 Marseille, si tu te foires compl\u00e8tement,"}, {"timestamp": [8534.56, 8539.8], "text": " c'est pas s\u00fbr, mais c'est une route sereine de croissance saine."}, {"timestamp": [8541.52, 8542.52], "text": " Pas du tout."}, {"timestamp": [8543.28, 8546.0], "text": " Je veux dire, contrairement \u00e0 des start-up o\u00f9 tu te dis dans trois ans, j'aurais fait x8"}, {"timestamp": [8546.0, 8548.0], "text": " et je ferais machin, j'aurais sorti tel produit..."}, {"timestamp": [8548.0, 8550.0], "text": " Non, on n'est pas dans ces sch\u00e9mas-l\u00e0."}, {"timestamp": [8550.0, 8552.0], "text": " Je pense qu'on est"}, {"timestamp": [8552.0, 8554.0], "text": " un peu moins..."}, {"timestamp": [8554.0, 8556.0], "text": " On voit les \u00e9volutions un peu"}, {"timestamp": [8556.0, 8558.0], "text": " plus \u00e0 l'avance que dans certains domaines"}, {"timestamp": [8558.0, 8560.0], "text": " peut-\u00eatre digitaux, o\u00f9 les"}, {"timestamp": [8560.0, 8562.0], "text": " pics vers le haut et vers le bas vont tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [8562.0, 8564.0], "text": " tr\u00e8s, tr\u00e8s vite. Nous, on voit les \u00e9volutions"}, {"timestamp": [8564.0, 8566.12], "text": " donc \u00e7a nous laisse quand m\u00eame un peu le temps,"}, {"timestamp": [8566.12, 8569.48], "text": " m\u00eame s'il faut \u00eatre rapide, d'adapter la strat\u00e9gie, que ce soit de financement"}, {"timestamp": [8569.48, 8571.72], "text": " ou de vente ou de d\u00e9veloppement de l'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [8572.16, 8575.96], "text": " Donc, les frais fixes, on les modulera petit \u00e0 petit"}, {"timestamp": [8575.96, 8580.84], "text": " pour s'adapter au d\u00e9veloppement r\u00e9el de Hayek dans les prochaines ann\u00e9es."}, {"timestamp": [8582.36, 8584.48], "text": " Voil\u00e0, on est sur une aventure qui est prometteuse,"}, {"timestamp": [8584.48, 8585.94], "text": " qui reste au d\u00e9but"}, {"timestamp": [8586.6, 8588.6], "text": " de son histoire et"}, {"timestamp": [8588.6, 8589.64], "text": " qui va prendre du temps."}, {"timestamp": [8589.64, 8590.64], "text": " Mais voil\u00e0, on"}, {"timestamp": [8591.4, 8592.4], "text": " ne fera pas"}, {"timestamp": [8593.4, 8595.16], "text": " des dizaines de milliards."}, {"timestamp": [8595.2, 8597.16], "text": " On n'est pas dans ce sch\u00e9ma-l\u00e0, mais"}, {"timestamp": [8597.16, 8598.8], "text": " on peut faire des centaines de"}, {"timestamp": [8598.8, 8600.52], "text": " millions dans"}, {"timestamp": [8600.52, 8601.52], "text": " dix ou quinze ans."}, {"timestamp": [8603.04, 8604.44], "text": " C'est int\u00e9ressant, ce temps long."}, {"timestamp": [8606.28, 8607.6], "text": " Moi, \u00e7a me pla\u00eet beaucoup. Je pense que"}, {"timestamp": [8609.68, 8611.44], "text": " tu vois, c'est un peu par extension et"}, {"timestamp": [8611.44, 8613.5], "text": " pas par opposition, mais tu vois,"}, {"timestamp": [8613.52, 8615.2], "text": " pour montrer un peu ce qui est"}, {"timestamp": [8615.24, 8616.68], "text": " possible de faire, de voir un peu les"}, {"timestamp": [8616.68, 8617.9], "text": " d\u00e9buts d'aventure, etc."}, {"timestamp": [8617.92, 8619.0], "text": " J'esp\u00e8re que j'aurai l'occasion de te"}, {"timestamp": [8619.0, 8620.48], "text": " revoir dans cinq, dix ou quinze ans."}, {"timestamp": [8620.52, 8622.06], "text": " Et puis, tu auras des centaines de"}, {"timestamp": [8622.06, 8623.78], "text": " millions. Et pas que pour toi, je"}, {"timestamp": [8623.8, 8626.32], "text": " pense qu'en plus, aussi pour le d\u00e9veloppement"}, {"timestamp": [8626.32, 8628.84], "text": " d'une belle aventure, d'une belle marque avec des belles valeurs."}, {"timestamp": [8630.56, 8633.2], "text": " Donc c'est passionnant."}, {"timestamp": [8633.24, 8636.28], "text": " Je pense que moi, je recommanderais \u00e0 ceux qui ont \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode"}, {"timestamp": [8636.28, 8640.28], "text": " et qui veulent collaborer avec toi, de te contacter sur les r\u00e9seaux sociaux"}, {"timestamp": [8640.28, 8641.88], "text": " ou quoi, parce que je pense que..."}, {"timestamp": [8641.88, 8643.24], "text": " Tu vois, je pense \u00e0..."}, {"timestamp": [8643.24, 8648.14], "text": " J'en ai parl\u00e9 dans quelques \u00e9pisodes, mais je ne sais pas si j'en ai reparl\u00e9... J'en ai parl\u00e9 dans ma newsletter, mais pas..."}, {"timestamp": [8648.4, 8650.4], "text": " Un Ken Block. Tu vois qui \u00e9tait Ken Block ?"}, {"timestamp": [8650.4, 8650.9], "text": " Non."}, {"timestamp": [8650.9, 8652.9], "text": " Ken Block, c'\u00e9tait un champion..."}, {"timestamp": [8653.02, 8658.24], "text": " Je l'ai recommand\u00e9 plusieurs fois, mais c'est plus un petit hommage que je lui rends dans cette fin d'\u00e9pisode, qui \u00e9tait un champion de..."}, {"timestamp": [8659.64, 8663.12], "text": " WRC, mais surtout connu pour du drift. Le drift, c'est du d\u00e9rapage."}, {"timestamp": [8663.6, 8668.96], "text": " Il fait des vid\u00e9os de drift sur YouTube, qui sont vues des centaines de millions de fois. Enfin, c'est vraiment de la folie."}, {"timestamp": [8669.6, 8672.08], "text": " Une derni\u00e8re en date \u00e0 Las Vegas avec une Audi \u00e9lectrique."}, {"timestamp": [8673.08, 8678.16], "text": " Et c'\u00e9tait un pilote fou furieux qui est un des fondateurs de DC, les chaussures de skateboard."}, {"timestamp": [8678.16, 8682.38], "text": " Et donc dans un \u00e9pisode super avec Tim Ferriss,"}, {"timestamp": [8682.92, 8686.34], "text": " que je vais arr\u00eater de recommander, je l'ai fait plusieurs fois,"}, {"timestamp": [8686.36, 8689.14], "text": " mais il explique un peu quelle relation il voyait,"}, {"timestamp": [8689.16, 8691.8], "text": " un peu en ayant \u00e9t\u00e9 des deux c\u00f4t\u00e9s de la barri\u00e8re avec DC,"}, {"timestamp": [8691.84, 8695.28], "text": " et ensuite en tant que sportif, apr\u00e8s avoir vendu DC,"}, {"timestamp": [8695.88, 8699.44], "text": " sponsoris\u00e9 par Monster Energy et par plein de belles grosses marques,"}, {"timestamp": [8699.48, 8703.32], "text": " par Audi \u00e0 la fin et avant, \u00e7a devait \u00eatre..."}, {"timestamp": [8704.04, 8705.48], "text": " Tu vois, j'ai oubli\u00e9..."}, {"timestamp": [8705.48, 8707.48], "text": " C'\u00e9tait pas Subaru, c'\u00e9tait pas... Je sais plus."}, {"timestamp": [8707.48, 8710.48], "text": " Et \u00e7a a pas bien march\u00e9 cette fois-ci en l'occurrence, tu vois."}, {"timestamp": [8710.48, 8713.48], "text": " Et ben... Ford je dirais."}, {"timestamp": [8713.48, 8715.48], "text": " Et ben il..."}, {"timestamp": [8715.48, 8719.48], "text": " Il montrait en avant cette belle collaboration"}, {"timestamp": [8719.48, 8723.48], "text": " que tu peux avoir sur le long terme, sur la dur\u00e9e, avec entre des sportifs et des gens et des marques."}, {"timestamp": [8723.48, 8726.84], "text": " Moi ce que j'essaye d'avoir aussi avec mes sponsors, des choses tr\u00e8s"}, {"timestamp": [8726.84, 8731.8], "text": " constructives. Et puis il est mort malheureusement cet homme-l\u00e0."}, {"timestamp": [8731.8, 8735.96], "text": " C'est un mec qui pour moi \u00e9tait tr\u00e8s inspirant dans un accident de scooter"}, {"timestamp": [8735.96, 8740.88], "text": " des neiges le 3 janvier. Donc voil\u00e0, mais je trouvais que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [8740.88, 8744.44], "text": " assez inspirant et je pense qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 cr\u00e9er ces choses, tu vois,"}, {"timestamp": [8744.44, 8751.4], "text": " ces nouvelles choses sur lesquelles avec, entre des influenceurs, des personnes qui peuvent avoir besoin d'AYAK,"}, {"timestamp": [8751.4, 8752.9], "text": " parce qu'\u00e0 un moment tu pourras leur..."}, {"timestamp": [8753.5, 8757.9], "text": " Tu sais, au d\u00e9but tu vas leur donner des dotations pour aller en haut de l'Everest,"}, {"timestamp": [8757.9, 8761.1], "text": " tu vas leur donner tout l'\u00e9quipement, souvent \u00e7a ne suffit pas,"}, {"timestamp": [8761.1, 8765.44], "text": " ou tu peux leur donner aussi finalement, il faut 40 000 dollars pour y aller ou plus."}, {"timestamp": [8765.84, 8768.16], "text": " Tu peux leur en donner 10 et te dire OK, mais l\u00e0-haut,"}, {"timestamp": [8768.16, 8771.68], "text": " je crois que t'es un peu dans les vapes, mais faire attention."}, {"timestamp": [8771.68, 8773.72], "text": " Mais voil\u00e0, tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [8773.72, 8776.12], "text": " Tu pourras financer certaines exp\u00e9ditions, faire certaines choses"}, {"timestamp": [8776.12, 8780.36], "text": " qui sont faites mieux que de financer la pub sur n'importe quoi."}, {"timestamp": [8780.36, 8782.0], "text": " Tu vois ce que je veux dire ? Qui sont vraiment des trucs mieux."}, {"timestamp": [8782.28, 8783.68], "text": " Qui eux, des aventuriers,"}, {"timestamp": [8784.88, 8786.72], "text": " voil\u00e0, je pense \u00e0 des plus jeunes, des plus vieux, mais..."}, {"timestamp": [8786.72, 8791.92], "text": " Et donc je pense qu'il y a des tas de choses \u00e0 faire, donc il faut contacter Vincent."}, {"timestamp": [8791.92, 8793.4], "text": " C'est \u00e7a, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [8793.4, 8797.76], "text": " L\u00e0 on est en lien avec Montagne du Monde pour faire des belles exp\u00e9ditions sur le d\u00e9but de l'hiver"}, {"timestamp": [8797.76, 8805.22], "text": " prochain, dans le cercle polaire et notamment sur une partie au sud, en Antarctique."}, {"timestamp": [8805.32, 8808.84], "text": " Et \u00e7a va \u00eatre \u00e0 la fois magique et puis on sera content de les accompagner et \u00e7a"}, {"timestamp": [8808.94, 8812.6], "text": " va nous montrer ces grands espaces qu'on a envie de plus montrer, comme on disait"}, {"timestamp": [8812.7, 8813.2], "text": " tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [8813.3, 8815.24], "text": " Tu vois, quand je voyais Gortex tout \u00e0 l'heure, je voyais qu'il \u00e9tait all\u00e9 sur"}, {"timestamp": [8815.34, 8819.88], "text": " la Lune, enfin pas sur la Lune, dans l'espace, justement sur les p\u00f4les, etc."}, {"timestamp": [8819.98, 8822.36], "text": " Le montrer, le faire, montrer que tu soutiens ces choses-l\u00e0, je trouve \u00e7a"}, {"timestamp": [8822.46, 8823.36], "text": " assez cool aussi en tant que mec."}, {"timestamp": [8823.46, 8824.46], "text": " Oui, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [8824.56, 8829.44], "text": " Cool. O\u00f9 est-ce qu'on te suit, toi ? Alors sur Insta, je l'ai dit, Vincent Defran, Hayak."}, {"timestamp": [8829.44, 8834.76], "text": " Ouais, pour des sujets concrets plut\u00f4t LinkedIn, mais Instagram aussi."}, {"timestamp": [8834.76, 8837.28], "text": " Ok, on peut s'abonner, il y a une newsletter Hayak je crois."}, {"timestamp": [8837.28, 8839.04], "text": " Newsletter Hayak, oui tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [8839.04, 8840.4], "text": " On peut commander avec le code de Wit."}, {"timestamp": [8840.4, 8841.4], "text": " Enfin ouais."}, {"timestamp": [8841.4, 8847.68], "text": " Et puis voil\u00e0, je vais essayer de lui n\u00e9gocier un petit 10% quand m\u00eame. Mais 20, j'ai compris que c'est tr\u00e8s difficile, mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [8848.32, 8849.8], "text": " Tu sais, on peut faire \u00e7a si tu veux."}, {"timestamp": [8849.8, 8852.72], "text": " On fait 15% sur"}, {"timestamp": [8853.4, 8856.68], "text": " les grosses pi\u00e8ces dont on parlait, c'est-\u00e0-dire les doudounes."}, {"timestamp": [8856.8, 8860.0], "text": " Voil\u00e0. Et puis, m\u00eame, on peut inventer un truc,"}, {"timestamp": [8860.52, 8861.36], "text": " un truc sympa."}, {"timestamp": [8861.36, 8864.84], "text": " Si les trois premiers qui ach\u00e8tent avec le code, on les invite."}, {"timestamp": [8865.64, 8869.36], "text": " Vous vous organisez, vous nous rejoignez, et puis dans le Jura, et puis on vous fait"}, {"timestamp": [8869.36, 8870.88], "text": " faire du ski, on vous fait faire du patin."}, {"timestamp": [8871.36, 8874.36], "text": " On se coordonne pour faire une belle sortie de montagne."}, {"timestamp": [8874.88, 8877.4], "text": " Super cool. Si je peux en \u00eatre, j'en serais."}, {"timestamp": [8877.76, 8880.12], "text": " En tout cas, cool."}, {"timestamp": [8880.52, 8883.44], "text": " \u00c9coute, merci Vincent."}, {"timestamp": [8883.48, 8885.16], "text": " J'ai deux petites questions"}, {"timestamp": [8885.16, 8886.16], "text": " quand m\u00eame."}, {"timestamp": [8886.16, 8887.16], "text": " Est-ce que tu aurais un livre \u00e0 me"}, {"timestamp": [8887.16, 8888.16], "text": " recommander ?"}, {"timestamp": [8888.88, 8889.88], "text": " Livre, livre, livre..."}, {"timestamp": [8890.76, 8892.32], "text": " Je parle souvent des accords Toltec"}, {"timestamp": [8893.12, 8894.4], "text": " et je propose, m\u00eame si je ne l'ai pas"}, {"timestamp": [8894.4, 8895.54], "text": " fait pour les derniers arriv\u00e9s dans"}, {"timestamp": [8895.54, 8896.66], "text": " l'\u00e9quipe, mais je propose aux gens"}, {"timestamp": [8896.66, 8897.74], "text": " qui travaillent avec moi de lire les"}, {"timestamp": [8897.74, 8898.74], "text": " accords Toltec."}, {"timestamp": [8899.14, 8901.36], "text": " Je trouve que c'est simple, mais"}, {"timestamp": [8901.46, 8903.16], "text": " efficace pour travailler en \u00e9quipe."}, {"timestamp": [8903.16, 8904.1], "text": " Je pensais que c'\u00e9tait toi qui me l'avais"}, {"timestamp": [8904.1, 8905.52], "text": " recommand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0. Ah, peut-\u00eatre. Parce que je l'avais pour travailler en \u00e9quipe. C'est toi qui me l'avais recommand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, tu sais pas ?"}, {"timestamp": [8905.52, 8906.52], "text": " Ah, peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [8906.52, 8907.52], "text": " Parce que je l'avais lu, en tout cas."}, {"timestamp": [8908.76, 8910.4], "text": " Mais voil\u00e0. Et sinon,"}, {"timestamp": [8910.56, 8912.16], "text": " ouais, il y a des livres, des livres"}, {"timestamp": [8912.16, 8914.18], "text": " sympas. Love Marx, Love Marx"}, {"timestamp": [8914.18, 8915.18], "text": " de Kevin Roberts,"}, {"timestamp": [8916.48, 8917.48], "text": " peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [8918.08, 8919.84], "text": " L'agence Sachi & Sachi,"}, {"timestamp": [8920.28, 8922.1], "text": " qui est profond comme livre,"}, {"timestamp": [8922.12, 8923.96], "text": " m\u00eame si \u00e7a se lit de mani\u00e8re assez"}, {"timestamp": [8924.52, 8927.84], "text": " rapide et c'est plut\u00f4t des principes que de la grande litt\u00e9rature."}, {"timestamp": [8927.84, 8930.84], "text": " Mais Love Marx, pour comprendre un petit peu comment les marques"}, {"timestamp": [8930.84, 8932.84], "text": " qui deviennent..."}, {"timestamp": [8932.84, 8934.84], "text": " Le nouveau souffle des marques."}, {"timestamp": [8934.84, 8936.84], "text": " C'est assez remarquable"}, {"timestamp": [8936.84, 8938.84], "text": " avec un principe de base de se dire que"}, {"timestamp": [8938.84, 8942.24], "text": " pour \u00eatre aim\u00e9 de ses clients, il faut leur t\u00e9moigner d'abord"}, {"timestamp": [8942.24, 8944.24], "text": " en tant que marques du respect et de l'amour."}, {"timestamp": [8944.24, 8949.56], "text": " Je crois que c'est un peu un r\u00e9sum\u00e9 de ce qu'on peut ressortir de ce livre. Mais Love Marks, je trouve"}, {"timestamp": [8949.56, 8956.04], "text": " \u00e7a tr\u00e8s bien \u00e0 lire. Pour survivre, les grandes marques doivent susciter une fid\u00e9lit\u00e9 au-del\u00e0"}, {"timestamp": [8956.04, 8960.6], "text": " de la raison. C'est pour elles le seul moyen de ne pas se fendre dans la masse informe des millions"}, {"timestamp": [8960.6, 8965.76], "text": " de marques sans avenir. Le secret pour y arriver, s'entourer de myst\u00e8res, de sensualit\u00e9 et d'intimit\u00e9."}, {"timestamp": [8966.1, 8967.56], "text": " C'est un engagement passionn\u00e9 dans"}, {"timestamp": [8967.56, 8969.12], "text": " ces trois concepts forts qui cr\u00e9ent"}, {"timestamp": [8969.54, 8971.14], "text": " les Love Marks et dessinent"}, {"timestamp": [8971.2, 8972.2], "text": " l'avenir de la marque."}, {"timestamp": [8973.4, 8975.08], "text": " 2004, je vais le mettre en lien."}, {"timestamp": [8978.04, 8979.78], "text": " Il y a des livres sympas de"}, {"timestamp": [8979.8, 8981.36], "text": " Denis Gancel que j'ai la chance de"}, {"timestamp": [8981.8, 8983.04], "text": " conna\u00eetre un petit peu, de l'agence"}, {"timestamp": [8983.04, 8984.04], "text": " W."}, {"timestamp": [8984.76, 8988.16], "text": " Les titres, je les connais moins, mais Etch\u00e9 Logo, je pense."}, {"timestamp": [8988.36, 8990.56], "text": " Et puis un livre sur le contributing,"}, {"timestamp": [8991.52, 8995.6], "text": " qui doit s'appeler Au revoir marketing ou adieu marketing, quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [8996.4, 8999.76], "text": " Et son principe de ce livre, c'est int\u00e9ressant, je trouve,"}, {"timestamp": [8999.96, 9003.84], "text": " et c'est assez motivant pour Hayak, c'est de dire que l'\u00e8re du marketing est"}, {"timestamp": [9004.04, 9005.52], "text": " termin\u00e9e et qu'on est plut\u00f4t dans"}, {"timestamp": [9005.52, 9010.72], "text": " une \u00e8re o\u00f9 les marques doivent montrer et parler de leurs contributions, leurs contributions"}, {"timestamp": [9010.72, 9015.76], "text": " environnementales, sociales. Et au lieu de faire croire que deux produits semblables sont"}, {"timestamp": [9015.76, 9026.24], "text": " dissemblables avec un marketing surfait, eh bien, selon Denis, on est plut\u00f4t dans une \u00e8re o\u00f9 il faut parler de notre"}, {"timestamp": [9026.24, 9027.04], "text": " contribution."}, {"timestamp": [9027.04, 9028.52], "text": " C'\u00e9tait un \u00e9change que j'avais avec"}, {"timestamp": [9029.96, 9031.64], "text": " Edselogo, les marques Ange et"}, {"timestamp": [9031.64, 9033.44], "text": " D\u00e9mon du 21\u00e8me si\u00e8cle et Lettres"}, {"timestamp": [9033.44, 9034.44], "text": " d'adieu au marketing."}, {"timestamp": [9035.32, 9036.52], "text": " Et avec une"}, {"timestamp": [9037.48, 9039.56], "text": " banque que je connais bien,"}, {"timestamp": [9039.64, 9040.64], "text": " que vous connaissez bien aussi."}, {"timestamp": [9041.96, 9043.84], "text": " En fait, je voulais"}, {"timestamp": [9044.72, 9046.88], "text": " installer une borne de recharge"}, {"timestamp": [9046.96, 9047.96], "text": " dans mon parking."}, {"timestamp": [9049.36, 9050.36], "text": " Et puis, j'ai eu un"}, {"timestamp": [9051.16, 9052.88], "text": " retour de... J'ai un gestionnaire de"}, {"timestamp": [9052.88, 9054.3], "text": " parking qui travaille avec la banque"}, {"timestamp": [9054.3, 9055.3], "text": " et propri\u00e9taire."}, {"timestamp": [9055.68, 9057.48], "text": " Et puis, le retour a \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [9058.88, 9059.64], "text": " Vous pouvez le faire, mais c'est"}, {"timestamp": [9059.64, 9060.64], "text": " totalement \u00e0 votre charge."}, {"timestamp": [9060.68, 9062.72], "text": " Bureau d'\u00e9tudes, machin, etc."}, {"timestamp": [9062.76, 9063.8], "text": " En gros, j'en ai pour 10 000 balles"}, {"timestamp": [9064.28, 9065.76], "text": " pour installer une borne sur un parking qui n'est pas \u00e0 moi. Il serait \u00e0 moi, \u00e0 la charge, bureau d'\u00e9tudes, machin, etc. En gros, j'en ai pour 10 000 balles pour installer une borne"}, {"timestamp": [9065.76, 9067.04], "text": " sur un parking qui n'est pas \u00e0 moi."}, {"timestamp": [9067.04, 9069.48], "text": " Il serait \u00e0 moi, \u00e0 la limite, je pourrais y r\u00e9fl\u00e9chir,"}, {"timestamp": [9069.48, 9072.88], "text": " mais un truc en location, cher en plus, parce que pour en choquer"}, {"timestamp": [9072.88, 9077.4], "text": " certains, location de parking, \u00e7a doit \u00eatre dans certains coins de Paris."}, {"timestamp": [9077.52, 9079.68], "text": " Je ne suis pas le plus cher, d'ailleurs, mais c'est 230 euros par mois,"}, {"timestamp": [9079.68, 9080.28], "text": " quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [9080.28, 9082.04], "text": " Donc, on parle quand m\u00eame d'un truc s\u00e9rieux."}, {"timestamp": [9083.12, 9085.44], "text": " Je n'ai pas envie d'aller mettre 10 000 euros pour \u00e7a."}, {"timestamp": [9085.52, 9088.88], "text": " Et puis, en plus, un vrai genre, genre \u00e7a nous int\u00e9resse pas, etc."}, {"timestamp": [9089.28, 9091.76], "text": " Et la m\u00eame marque"}, {"timestamp": [9092.52, 9097.04], "text": " te placarde partout, tu vois, ESR,"}, {"timestamp": [9097.24, 9100.56], "text": " investissement socialement responsable, entreprises."}, {"timestamp": [9101.36, 9106.24], "text": " T'as envie de dire les gars, en fait, arr\u00eatez de parler et agissez en fait, faites-le, quoi."}, {"timestamp": [9106.28, 9107.92], "text": " Mets-moi ma putain de borne de recharge"}, {"timestamp": [9107.92, 9108.86], "text": " et mets-la \u00e0 tout le monde dans le"}, {"timestamp": [9108.86, 9110.72], "text": " parking. C'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9."}, {"timestamp": [9110.76, 9112.76], "text": " C'est la contribution, la r\u00e9alit\u00e9"}, {"timestamp": [9112.76, 9114.32], "text": " de ce qu'on fait pour un monde soit"}, {"timestamp": [9114.32, 9115.32], "text": " qui s'ab\u00eeme, soit qui s'am\u00e9liore."}, {"timestamp": [9119.04, 9120.2], "text": " OK, \u00e9coute,"}, {"timestamp": [9120.88, 9121.98], "text": " tr\u00e8s bien, \u00e7a me pla\u00eet, toutes ces"}, {"timestamp": [9122.0, 9123.0], "text": " recommandations."}, {"timestamp": [9123.44, 9125.28], "text": " Si t'avais l'occasion de"}, {"timestamp": [9126.48, 9128.12], "text": " croiser Vincent,"}, {"timestamp": [9129.44, 9132.16], "text": " allez, on ne va pas aller aussi loin, je te l'ai d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9, je pense, \u00e0"}, {"timestamp": [9132.16, 9135.88], "text": " l'\u00e9poque, mais au tout d\u00e9but d'AYAC ou en 2018"}, {"timestamp": [9135.88, 9138.0], "text": " ou en 2019 et que tu pouvais lui dire quelque chose, qu'est-ce que tu lui"}, {"timestamp": [9138.0, 9139.0], "text": " dirais ?"}, {"timestamp": [9142.24, 9150.26], "text": " Je me dirais, je me dirais, soit patient, soit patient, soit patient tout en pers\u00e9v\u00e9rant"}, {"timestamp": [9150.26, 9151.26], "text": " au quotidien."}, {"timestamp": [9151.26, 9155.42], "text": " Je pense que je me passerai ce message parce que tu l'\u00e9voquais un petit peu et tu le"}, {"timestamp": [9155.42, 9157.02], "text": " devines vu qu'on se conna\u00eet."}, {"timestamp": [9157.02, 9162.58], "text": " Oui, j'ai gard\u00e9 quand m\u00eame en moi, au fond de moi, l'envie de quelque chose qui"}, {"timestamp": [9162.58, 9165.3], "text": " performe, de quelque chose qui fonctionne, de quelque chose qui"}, {"timestamp": [9165.3, 9166.3], "text": " gagne."}, {"timestamp": [9166.3, 9169.38], "text": " Et puis, ce sera le cas, mais il faut du temps pour se construire,"}, {"timestamp": [9169.38, 9172.5], "text": " il faut du temps pour poser une marque et la faire reconna\u00eetre"}, {"timestamp": [9172.5, 9174.62], "text": " et qu'elle vraiment s'implante dans un milieu."}, {"timestamp": [9174.62, 9178.02], "text": " Donc, c'est long. N\u00e9anmoins, il faut pers\u00e9v\u00e9rer au quotidien"}, {"timestamp": [9178.02, 9181.1], "text": " et se dire que chaque \u00e9tape doit aller assez vite, mais que"}, {"timestamp": [9181.1, 9183.74], "text": " l'ensemble doit n\u00e9cessiter un temps un peu long."}, {"timestamp": [9183.74, 9185.7], "text": " Donc, je me dirais pers\u00e9v\u00e8re, mais que l'ensemble doit n\u00e9cessiter un temps un peu long. Donc je me dirais"}, {"timestamp": [9187.7, 9188.16], "text": " pers\u00e9v\u00e8re, mais avec de la patience."}, {"timestamp": [9192.0, 9194.44], "text": " C'est cool. J'allais te poser une question que je pose de temps en temps maintenant, quelles sont tes batailles internes, mais je pense que j'ai ma r\u00e9ponse."}, {"timestamp": [9196.6, 9199.24], "text": " \u00c9coute, je suis tr\u00e8s content d'avoir fait ce second \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [9199.64, 9204.64], "text": " ce deuxi\u00e8me je devrais dire, parce que le second veut dire qu'il n'y en aura pas de troisi\u00e8me, donc on sait jamais. J'esp\u00e8re, je souhaite"}, {"timestamp": [9204.64, 9206.44], "text": " pour une suite. Jerais dire, parce que le second veut dire qu'il n'y en aura pas de troisi\u00e8me, donc on sait jamais. J'esp\u00e8re, je souhaite pour une suite."}, {"timestamp": [9206.88, 9214.04], "text": " Je suis tr\u00e8s content parce que sur le premier, on \u00e9voquait un peu la vie apr\u00e8s \u00eatre champion,"}, {"timestamp": [9214.04, 9219.88], "text": " mais on \u00e9voquait aussi beaucoup tout \u00e7a, une sorte de retraite aussi, de quelque chose qui \u00e9tait fini."}, {"timestamp": [9219.88, 9224.4], "text": " Et l\u00e0, on est en plein dans un truc qui... dans un nouveau run, dans un monde dans lequel..."}, {"timestamp": [9224.4, 9227.6], "text": " Alors, je t'avais trouv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s humble, m\u00eame dans ton approche de champion olympique,"}, {"timestamp": [9227.6, 9231.96], "text": " mais l\u00e0 \u00e9videmment \u00e7a force de ta part aussi, tu vois,"}, {"timestamp": [9231.96, 9237.04], "text": " tu es dans un projet en cours, au long cours, avec je trouve des fondamentaux solides"}, {"timestamp": [9237.04, 9238.36], "text": " et des choses que tu renies pas."}, {"timestamp": [9240.08, 9241.72], "text": " Et je trouve \u00e7a int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9242.12, 9245.12], "text": " A la fois t'as envie, comme tu le disais \u00e0 l'instant, d'aller plus vite,"}, {"timestamp": [9245.12, 9246.96], "text": " mais tu sais qu'il ne faut pas y aller trop vite."}, {"timestamp": [9247.96, 9248.96], "text": " Je trouve \u00e7a tr\u00e8s cool."}, {"timestamp": [9249.8, 9253.76], "text": " Une belle marque que tu montes \u00e0 IAC et qui progresse, je trouve, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e."}, {"timestamp": [9254.68, 9256.28], "text": " Donc voil\u00e0, je suis impatient de voir la suite."}, {"timestamp": [9256.28, 9258.0], "text": " Je te remercie pour ton temps, Vincent."}, {"timestamp": [9258.0, 9259.0], "text": " Merci \u00e0 toi."}, {"timestamp": [9259.0, 9260.48], "text": " Je te dis un bon voyage en train en Autriche."}, {"timestamp": [9260.48, 9261.76], "text": " Tu mets combien de temps pour aller en Autriche en train ?"}, {"timestamp": [9261.76, 9262.76], "text": " 8 heures."}, {"timestamp": [9262.76, 9263.76], "text": " 8 heures ?"}, {"timestamp": [9263.76, 9266.28], "text": " Ouais, mais tu vois, on pourrait prendre l'avion 1h20."}, {"timestamp": [9266.96, 9271.2], "text": " Mais \u00e9coute, il y a de largement de quoi bien s'occuper."}, {"timestamp": [9271.28, 9273.44], "text": " Non, alors l\u00e0, \u00e7a fait Stuttgart,"}, {"timestamp": [9274.28, 9276.48], "text": " Munich, Kufstein et Innsbruck."}, {"timestamp": [9276.48, 9277.48], "text": " Ah, t'es chaud !"}, {"timestamp": [9278.28, 9281.24], "text": " Non, mais il y a un c\u00f4t\u00e9 sympa par le train aussi."}, {"timestamp": [9281.24, 9284.64], "text": " Et puis, oui, quelque part, il faut quand m\u00eame que, quand on peut,"}, {"timestamp": [9285.32, 9286.76], "text": " on utilise ce mode de locomotion qui est quand m\u00eame plus sympa pour le train aussi. Et puis, oui, quelque part, il faut quand m\u00eame que quand on peut, on utilise ce mode de locomotion qui est"}, {"timestamp": [9286.76, 9288.22], "text": " quand m\u00eame plus sympa pour la"}, {"timestamp": [9288.22, 9289.22], "text": " plan\u00e8te."}, {"timestamp": [9289.22, 9290.22], "text": " Et puis, voil\u00e0."}, {"timestamp": [9290.96, 9291.96], "text": " Tu mettrais le m\u00eame temps en voiture ?"}, {"timestamp": [9293.6, 9295.6], "text": " Presque. Un peu plus quand m\u00eame."}, {"timestamp": [9295.84, 9296.84], "text": " Un peu plus depuis Paris."}, {"timestamp": [9297.12, 9298.12], "text": " OK."}, {"timestamp": [9298.96, 9300.04], "text": " Eh bien, \u00e9coute, bravo."}, {"timestamp": [9300.48, 9302.32], "text": " Bon, huit heures de train"}, {"timestamp": [9302.32, 9303.4], "text": " alors. Et puis, \u00e0"}, {"timestamp": [9305.6, 9306.6], "text": " dans cinq ans ? on se verra."}, {"timestamp": [9307.92, 9309.68], "text": " Avant sur les skis ou sur les patins."}, {"timestamp": [9310.84, 9312.24], "text": " Merci de ton accueil."}, {"timestamp": [9312.32, 9313.98], "text": " Et voil\u00e0, il y a plein de choses qu'on"}, {"timestamp": [9313.98, 9314.98], "text": " aurait pu dire."}, {"timestamp": [9314.98, 9315.98], "text": " Ou en billet plomb ou en refuge, ouais, grave."}, {"timestamp": [9316.2, 9317.32], "text": " J'ai oubli\u00e9 de te poser des questions,"}, {"timestamp": [9317.32, 9318.2], "text": " il y a des choses que tu voulais dire que je"}, {"timestamp": [9318.2, 9319.2], "text": " n'ai pas fait."}, {"timestamp": [9319.2, 9320.08], "text": " Non, non, mais il y en a tellement, parce qu'en"}, {"timestamp": [9320.08, 9321.96], "text": " effet, sur les mati\u00e8res qu'on choisit"}, {"timestamp": [9322.64, 9324.16], "text": " naturelles, recycl\u00e9es, enfin,"}, {"timestamp": [9325.08, 9326.78], "text": " c'est tellement pr\u00e9cis tout ce qu'on"}, {"timestamp": [9326.78, 9328.44], "text": " doit faire pour avoir ce genre"}, {"timestamp": [9328.44, 9330.72], "text": " de v\u00eatements et de collections"}, {"timestamp": [9330.72, 9332.4], "text": " qui prend forme, qui prend vie,"}, {"timestamp": [9332.4, 9334.22], "text": " qu'en effet, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [9334.24, 9335.44], "text": " vaste et tr\u00e8s int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9335.88, 9336.88], "text": " Mais voil\u00e0, on est..."}, {"timestamp": [9338.64, 9339.64], "text": " Oui, l'exigence, je ne suis pas rentr\u00e9,"}, {"timestamp": [9340.12, 9341.6], "text": " l'exigence sur les mati\u00e8res et le..."}, {"timestamp": [9342.32, 9343.48], "text": " Je la connais chez vous, mais"}, {"timestamp": [9344.0, 9346.0], "text": " recycl\u00e9es, \u00e7a vient d'o\u00f9, juste en deux"}, {"timestamp": [9346.0, 9348.0], "text": " secondes ?"}, {"timestamp": [9348.0, 9350.0], "text": " Alors, les mati\u00e8res recycl\u00e9es qu'on utilise,"}, {"timestamp": [9350.0, 9352.0], "text": " et c'est l\u00e0 que j'ai exprim\u00e9 la"}, {"timestamp": [9352.0, 9354.0], "text": " profondeur de notre d\u00e9marche,"}, {"timestamp": [9354.0, 9356.0], "text": " on n'utilise pas n'importe quel recycl\u00e9"}, {"timestamp": [9356.0, 9358.0], "text": " qui vient de n'importe o\u00f9. On utilise"}, {"timestamp": [9358.0, 9360.0], "text": " du polyest\u00e8re ou du nylon recycl\u00e9,"}, {"timestamp": [9360.0, 9362.0], "text": " recycl\u00e9 m\u00e9caniquement, parce que"}, {"timestamp": [9362.0, 9364.0], "text": " le recyclage chimique, \u00e7a existe,"}, {"timestamp": [9364.0, 9368.4], "text": " mais c'est moins bien, vraiment moins bien au niveau environnemental que le recyclage"}, {"timestamp": [9368.4, 9372.28], "text": " m\u00e9canique. Et \u00e7a vient d'Italie, de la r\u00e9gion de Turin. Moi j'ai gagn\u00e9 ma"}, {"timestamp": [9372.28, 9377.72], "text": " m\u00e9daille d'or en vietnam \u00e0 Turin. C'est sympa de aussi avoir du fil pour la"}, {"timestamp": [9377.72, 9381.36], "text": " grande majeure partie du fil qu'on utilise pour faire les tissus qu'on met"}, {"timestamp": [9381.36, 9387.96], "text": " dans nos v\u00eatements, du fil de polyester recycl\u00e9, de bouteilles de plastique collect\u00e9es dans la r\u00e9gion de Turin."}, {"timestamp": [9388.28, 9389.88], "text": " Qui ne sont pas fondues ou quoi ?"}, {"timestamp": [9389.88, 9391.48], "text": " Qui sont, quand tu dis m\u00e9caniques, qui sont broy\u00e9es."}, {"timestamp": [9391.48, 9392.48], "text": " Qui sont broy\u00e9es, en effet."}, {"timestamp": [9392.48, 9394.2], "text": " Et \u00e7a a deux int\u00e9r\u00eats."}, {"timestamp": [9394.84, 9397.2], "text": " Un int\u00e9r\u00eat environnemental, comme je le disais,"}, {"timestamp": [9397.2, 9401.08], "text": " parce qu'on n'utilise pas de substances chimiques pour faire ce fil."}, {"timestamp": [9401.68, 9406.14], "text": " Et un int\u00e9r\u00eat de technicit\u00e9 au sortir de cette \u00e9tape de recyclage parce qu'on a un"}, {"timestamp": [9406.14, 9408.56], "text": " fil qui est tr\u00e8s r\u00e9sistant,"}, {"timestamp": [9408.58, 9410.32], "text": " tr\u00e8s fin et qui a une double"}, {"timestamp": [9410.32, 9412.38], "text": " capacit\u00e9 de r\u00e9sistance et"}, {"timestamp": [9412.42, 9413.42], "text": " d'anti-odeur."}, {"timestamp": [9413.62, 9415.54], "text": " Un fil tr\u00e8s tendu, c'est un fil"}, {"timestamp": [9415.54, 9417.2], "text": " qui a la capacit\u00e9 de ne pas capter"}, {"timestamp": [9417.22, 9419.1], "text": " les odeurs et donc d'avoir"}, {"timestamp": [9419.1, 9420.7], "text": " un fil de polyester recycl\u00e9 avec"}, {"timestamp": [9420.7, 9421.7], "text": " ces caract\u00e9ristiques-l\u00e0."}, {"timestamp": [9422.1, 9424.12], "text": " \u00c7a nous permet d'avoir une qualit\u00e9"}, {"timestamp": [9424.12, 9425.54], "text": " au final d'utilisation et de"}, {"timestamp": [9425.54, 9427.22], "text": " r\u00e9sistance qui est vraiment haut de"}, {"timestamp": [9427.22, 9428.74], "text": " gamme. Mais voil\u00e0, en effet, par"}, {"timestamp": [9428.74, 9430.4], "text": " rapport \u00e0 ta question, on a \u00e9voqu\u00e9"}, {"timestamp": [9430.68, 9431.52], "text": " plein de choses."}, {"timestamp": [9431.52, 9433.1], "text": " On pourrait encore en parler de"}, {"timestamp": [9433.6, 9435.14], "text": " plein d'autres et \u00e0 disposition"}, {"timestamp": [9435.66, 9437.28], "text": " pour en parler sur les r\u00e9seaux sociaux"}, {"timestamp": [9437.28, 9438.28], "text": " avec les \u00e9diteurs."}, {"timestamp": [9439.44, 9440.96], "text": " Juste l\u00e0-dessus, sur ce fil en"}, {"timestamp": [9440.96, 9442.64], "text": " polyester, je suis relou, je fais"}, {"timestamp": [9442.64, 9443.68], "text": " durer les fins d'\u00e9pisode, mais"}, {"timestamp": [9444.6, 9446.86], "text": " est-ce qu'il y a un moyen de savoir que c'est \u00e7a et pas"}, {"timestamp": [9446.86, 9450.14], "text": " autre chose ? Si je vais dans d'autres marques, de savoir si c'est un fil en"}, {"timestamp": [9450.14, 9454.66], "text": " polyester recycl\u00e9 ou m\u00e9caniquement ou chimique, tu ne peux pas le savoir."}, {"timestamp": [9454.66, 9458.3], "text": " Alors, il n'y a pas d'obligation, malheureusement, d'aller dans le d\u00e9tail de ces"}, {"timestamp": [9458.3, 9462.82], "text": " informations. Je pense que les marques les plus"}, {"timestamp": [9462.82, 9465.34], "text": " volontaristes sur ces sujets-l\u00e0 le communiquent,"}, {"timestamp": [9465.34, 9468.72], "text": " nous c'est ce qu'on fait, mais sur nos espaces de communication,"}, {"timestamp": [9468.72, 9470.98], "text": " sur le site Internet, sur certaines \u00e9tiquettes."}, {"timestamp": [9471.6, 9476.22], "text": " Mais voil\u00e0, c'est la difficult\u00e9 aussi de la profondeur"}, {"timestamp": [9476.22, 9478.36], "text": " d'une r\u00e9elle d\u00e9marche d'\u00e9co-conception,"}, {"timestamp": [9478.36, 9480.26], "text": " c'est qu'elle est vraiment multifacteur"}, {"timestamp": [9480.56, 9483.3], "text": " et que \u00e7a demande du temps pour se l'approprier,"}, {"timestamp": [9483.3, 9484.4], "text": " la conna\u00eetre et la comprendre."}, {"timestamp": [9484.4, 9486.32], "text": " Il faudrait un yuka des v\u00eatements, quoi, en fait."}, {"timestamp": [9486.32, 9491.12], "text": " Oui, tout \u00e0 fait. Mais \u00e7a arrive, clear fashion est un peu dans cet \u00e9tat d'esprit l\u00e0."}, {"timestamp": [9491.12, 9496.88], "text": " Et petit \u00e0 petit, on a aussi des r\u00e9glementations europ\u00e9ennes et fran\u00e7aises qui deviennent de plus en plus exigeantes."}, {"timestamp": [9496.88, 9497.88], "text": " Et c'est bien."}, {"timestamp": [9497.88, 9498.88], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [9498.88, 9503.04], "text": " \u00c9coute, merci mille fois, Vincent, pour ton temps."}, {"timestamp": [9503.04, 9506.16], "text": " Et puis, bon voyage en Autriche."}, {"timestamp": [9506.16, 9508.96], "text": " Salut tout le monde, j'esp\u00e8re que vous avez voyag\u00e9. Allez voyager en vous abonnant"}, {"timestamp": [9509.04, 9513.76], "text": " aux r\u00e9seaux sociaux de Vincent et d'Ayak. Et puis voil\u00e0, faites un petit tour sur Ayak."}, {"timestamp": [9514.48, 9516.48], "text": " Vous verrez, c'est une chouette marque."}, {"timestamp": [9517.6, 9522.92], "text": " Essayez la hard shell, la soft shell, la... Comment on l'appelle celle qui marche bien, la que t'as l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [9523.04, 9525.96], "text": " Alors il y a la Baltoro. La Baltoro balle taureau, la balle taureau,"}, {"timestamp": [9525.96, 9526.96], "text": " c'est la favorite de Laurent Cretz."}, {"timestamp": [9527.52, 9528.52], "text": " Elle est sympa."}, {"timestamp": [9528.64, 9531.44], "text": " Bisous, je vous embrasse, je vous dis \u00e0 la semaine prochaine sur"}, {"timestamp": [9531.44, 9535.36], "text": " G\u00e9n\u00e9ration Tueur Self. Partagez cet \u00e9pisode \u00e0 vos amis sportifs"}, {"timestamp": [9535.44, 9537.84], "text": " reconvertis par exemple, ou en reconversion,"}, {"timestamp": [9538.52, 9541.24], "text": " qui iront voir aussi Vincent en masse pour lui demander plein de conseils,"}, {"timestamp": [9541.24, 9542.96], "text": " j'imagine. A plus, salut."}, {"timestamp": [9568.0, 9571.56], "text": " pour lui demander plein de conseils j les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si"}, {"timestamp": [9571.56, 9575.4], "text": " vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de"}, {"timestamp": [9575.4, 9578.88], "text": " Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur"}, {"timestamp": [9578.88, 9616.72], "text": " gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [9616.72, 9620.96], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [9620.96, 9624.96], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [9624.96, 9627.36], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [9627.36, 9631.2], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [9631.2, 9634.68], "text": " sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous"}, {"timestamp": [9634.68, 9635.68], "text": " \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [9635.68, 9640.36], "text": " Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui"}, {"timestamp": [9640.36, 9643.92], "text": " f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [9643.92, 9647.88], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [9647.88, 9652.38], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [9652.38, 9654.36], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [9654.36, 9657.32], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [9657.32, 9660.96], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [9660.96, 9667.74], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux"}, {"timestamp": [9667.74, 9671.76], "text": " qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop"}, {"timestamp": [9671.76, 9676.78], "text": " la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de"}, {"timestamp": [9676.78, 9681.52], "text": " cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia"}, {"timestamp": [9681.52, 9684.88], "text": " les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0"}, {"timestamp": [9684.88, 9688.68], "text": " faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie"}, {"timestamp": [9688.68, 9693.0], "text": " de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout"}, {"timestamp": [9693.0, 9696.12], "text": " une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les"}, {"timestamp": [9696.12, 9701.24], "text": " matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s"}, {"timestamp": [9701.24, 9704.0], "text": " maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout"}, {"timestamp": [9704.0, 9707.0], "text": " de suite. Abonnez-vous c'est New Work City, do it !"}]}}