{"314": {"text": " Je m'appelle Nicolas Froissart, je travaille dans cette organisation non lucrative qui s'appelle le groupe SOS depuis, c'est facile de calculer, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e 2000. On parle beaucoup d'innovation technologique et nous on essaye de faire aussi en sorte qu'on parle d'innovation sociale ou soci\u00e9tale. Et aujourd'hui on a atteint la taille je pense et la l\u00e9gitimit\u00e9 qui fait qu'on est capable de changer les choses. 20 000 personnes c'est quel budget ? \u00c7a doit \u00eatre un milliard environ de budget. D'accord, ouais. Mais c'est un budget qui cumule plein de budget. C'est du licorne. Non peut-\u00eatre pas en valo. Je sais pas s'il y a une valo sur une association. Bah l'association tu peux pas la vendre. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, Legal Start c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent Legal Start. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix. Ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise, c'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire, DOIT ! On s'est mis \u00e0 l'aise exactement, j'ai mis, je te pr\u00e9viens tout de suite, j'ai appuy\u00e9 sur les boutons rouges, donc c'est parti Nicolas, t'es pr\u00eat ? \u00c7a y est, je suis pr\u00eat. On \u00e9tait en train de se dire qu'il fallait se mettre \u00e0 l'aise, parce que souvent quand j'explique \u00e0 mes invit\u00e9s au d\u00e9but qu'il faut parler pr\u00e8s du micro, \u00e0 un moment, je les vois un peu se pousser sur le micro. Je dis non, mais le micro bouge. On est cool. D\u00e9tendez-vous. Non, t'as pas l'air trop tendu. Non, je me sens pr\u00eat. Tu es habitu\u00e9, rompu \u00e0 certains de ces exercices. Peut-\u00eatre pas aussi long d'ailleurs. Non, pas aussi long. Je pense que c'est une premi\u00e8re. \u00c9coute, je suis vraiment ravi de te recevoir, pense que c'est une premi\u00e8re. \u00c9coute, je suis vraiment ravi de te recevoir, Nicolas. C'est gentil. J'ai \u00e9t\u00e9 un peu incentiv\u00e9 \u00e0 l'origine par cette initiative, qui est le Podcaston, qui r\u00e9unit 300 podcasteurs aujourd'hui et cette semaine pour vraiment faire une sorte d'\u00e9v\u00e9nement caritatif en ligne, mais cette fois-ci en audio, qui rassemble des podcasts francophones. Et voil\u00e0, il y a beaucoup de podcasteurs qui participent. Cl\u00e9mentine Gallet, que je connais tr\u00e8s bien, Greg Pouy, que j'embrasse \u00e9galement, Caroline Mignot, Christopher Siminelli ici. Beaucoup de monde, beaucoup, beaucoup de podcasts. Et l'objectif, c'est vraiment de sensibiliser les auditeurs aux associations. J'ai eu quelques personnes, j'ai re\u00e7u quelques personnes des univers associatifs qui le sont engag\u00e9s pleinement ou de pr\u00e8s ou de loin. Je pense notamment, par exemple, r\u00e9cemment, enfin, il y a quelques mois, Isabelle Autissier avec WWF. Et puis, il y en a eu d'autres comme un seul homme, des navigateurs tr\u00e8s impliqu\u00e9s notamment, mais aussi plein d'autres. Et voil\u00e0, l'id\u00e9e c'est vraiment de juste se rappeler que c'est important aussi dans les personnes qui font cette g\u00e9n\u00e9ration de do it yourself dont je te parlais tout de suite, que donner, s'engager pour son entreprise, pour soi c'est bien et c'est important parce qu'il faut faire vivre et tourner une \u00e9conomie et puis une vie, une famille etc. S'engager pour d'autres, pour des bonnes causes, pour des causes diverses et vari\u00e9es. Enfin, bonnes quand m\u00eame, c'est mieux. Mais c'est aussi quelque chose d'important dans la vie, et je pense de tr\u00e8s r\u00e9jouissant. Voil\u00e0, moi, mon histoire sur tout \u00e7a, et que j'estime pas avoir assez donn\u00e9. Je pense qu'on n'a jamais assez donn\u00e9 en vrai. J'ai une strat\u00e9gie quand m\u00eame l\u00e0-dessus que je pense, en tout cas, et la mienne, mais je ne suis pas le seul dans beaucoup d'entrepreneurs, c'est que je repousse le moment o\u00f9 je donnerais. Alors, tu peux dire oui, c'est bien, pas bien, mais en l'occurrence, je crois que je sais \u00e0 peu pr\u00e8s me d\u00e9brouiller pour fructifier un certain nombre de choses, faire fructifier un certain nombre de choses et que je me dis que je pense que j'aurai plus d'impact en donnant beaucoup plus tard qu'en donnant un peu un peu au fur et \u00e0 mesure. Alors en disant \u00e7a c'est pas bien, je sais, parce que \u00e7a fait que les gens donnent pas tout de suite etc. \u00c7a veut pas dire que je donne pas, mais \u00e7a veut dire que je donne pas beaucoup plus que ce sur quoi je suis tr\u00e8s incentiv\u00e9, tu vois ce que je veux dire. Alors notamment fiscalement, etc. Je le fais pas pour le fiscal mais en fait j'ai fait un \u00e9pisode sur mon autre podcast La Martin Galle sur justement donn\u00e9es et comment \u00e7a peut \u00eatre vraiment pas un moyen de s'enrichir, c'est pas vrai, mais un moyen de choisir aussi. Une personne aussi qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 sur un \u00e9pisode que je recommande qui est Pierre-Edouard Steyrin avec sa fondation. Qu'on aime ou on n'aime pas sa fondation, qu'on aime ou on n'aime pas ses engagements. On en parle longuement dans cet \u00e9pisode et voil\u00e0, qui a quand m\u00eame donn\u00e9 un milliard d'euros \u00e0 sa fondation. Je trouve \u00e7a aussi int\u00e9ressant de se dire en fait, comme l'a fait Yvan Chouinard de Patagonia, etc. se dire \u00e0 un moment, ok j'arrive \u00e0 un endroit o\u00f9 je sais que l'argent ne rend pas heureux et je pense qu'il rend faire pour venir, etc. Se dire \u00e0 un moment, ok, j'arrive \u00e0 un endroit o\u00f9 je sais que l'argent ne rend pas heureux et je pense qu'il rend peut-\u00eatre plus heureux quand toi-m\u00eame tu sais que tu t'engages. Pour cette petite intro, je te laisse te pr\u00e9senter juste apr\u00e8s, mais je voudrais juste te dire une derni\u00e8re chose. Moi, mon principal engagement aujourd'hui, je dois le dire, c'est que je suis administrateur depuis pr\u00e8s d'un an au moment o\u00f9 on m'enregistre, d'une association qui s'appelle Hope, qui est dirig\u00e9e par Annabelle Brouhand. J'ai re\u00e7u Olivier, son \u00e9poux, Marie, conjoint plusieurs fois depuis. HOPE est une association qui aide les femmes pendant et apr\u00e8s un cancer, leur cancer. Et voil\u00e0, et le hasard des choses fait que \u00e7a m'a touch\u00e9 de pr\u00e8s tout \u00e7a, directement concern\u00e9. Et voil\u00e0. Et donc, allez-y, tapez haut Association si vous voulez y aller. Et puis, on va parler d'SOS, \u00e9videmment, et plein d'autres. Mais l'id\u00e9e, c'est vraiment de mettre pas mal de causes. Tu allais faire un commentaire avant ? Oui, non, j'allais dire, parce que tu utilisais le mot donner. \u00c7a d\u00e9pend ce qu'on met aussi derri\u00e8re donner. Je pense que ton podcast, c'est quand m\u00eame une bonne fa\u00e7on aussi de donner, d'allais dire, parce que tu utilisais le mot donner et \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on met aussi derri\u00e8re donner. Je pense que ton podcast, c'est quand m\u00eame une bonne fa\u00e7on aussi de donner, d'inspirer, parce que donner, effectivement, \u00e7a peut \u00eatre donner de l'argent, mais c'est donner du temps et c'est aussi donner des id\u00e9es. Je pense qu'on a beaucoup, on y reviendra sans doute longuement pendant le moment qu'on va passer ensemble, mais je pense qu'aujourd'hui, on a besoin aussi de personnes qui viennent donner des id\u00e9es \u00e0 d'autres sur comment s'engager, justement, comment bouger, comment bouger les choses, comment changer ce monde chacun \u00e0 son \u00e9chelle. Donc, donner c'est tr\u00e8s large en fait. C'est vrai, t'as raison et c'est une remarque que je me suis faite, c'est que de temps en temps, je vais avoir plus d'impact en donnant autour de mes contenus qu'en donnant directement moi-m\u00eame au max de ce que je pourrais donner. C'est-\u00e0-dire que, je prends l'exemple, on a fait l'ann\u00e9e derni\u00e8re un truc assez cool. Je vais y revenir bient\u00f4t d'ailleurs, parce qu'il est possible qu'on diffuse cet \u00e9pisode finalement avec Natacha Benabou \u00e0 la man\u0153uvre. Et Natacha me contacte et elle me parle d'un concept, elle me dit \u00ab Star Solidaires, je voudrais que tu participes \u00bb. Je dis \u00ab Star Solidaires, je participe \u00bb, je voyais pas trop le rapport. Elle me dit \u00ab oui, il y a Gad Elmadeh, il y a machin, il y a truc \u00bb. Je dis \u00ab ouais super, mais je ne suis que Madiostephanie \u00bb. Donc, elle me dit \u00ab non, non, d\u00e9trompe-toi, etc. Tu peux faire des choses \u00bb. Et puis, tu vois, tu parles de cr\u00e9ativit\u00e9, elle me dit en fait \u00ab qu'est-ce qu'on pourrait faire ? \u00bb. Et puis, elle me dit \u00ab on pourrait vendre un \u00e9pisode \u00bb. Alors, je me suis un peu tendu parce que j'avoue que j'aime pas trop l'id\u00e9e de dire... Je vends pas mes contenus, je suis jamais pay\u00e9 pour mes contenus. Cependant, je dis, ok, mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, je le diffuse pas. C'est-\u00e0-dire que j'enregistre un \u00e9pisode avec celui ou celle qui gagne. Donc, l'id\u00e9e, c'\u00e9tait d'acheter des tickets \u00e0 10 euros et puis un tirage au sort parmi toutes les personnes qui le font. Et donc, on se dit, ok, finalement, l\u00e0, je donne de mon temps. \u00c0 la fin, je donne une carte m\u00e9moire. Et puis, voil\u00e0. Et en fait, il se trouve qu'on l'a enregistr\u00e9 et qu'il est probable, au moment o\u00f9 je te parle, que \u00e7a n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, mais qu'on le diffuse quand m\u00eame. Mais \u00e7a, c'est parce que c'est un choix \u00e9ditorial. C'est parce que l'\u00e9pisode, c'est la personne qui a gagn\u00e9 l'\u00e9pisode. C'est un jeune, Samy, qui est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s cool. Et en fait, on se dit, je l'ai fait \u00e9couter aux autres. Je leur ai dit, je ne sais pas \u00e0 Cl\u00e9ment, \u00e0 Palik, t'as pas vu, \u00e0 St\u00e9phane avec qui t'as \u00e9chang\u00e9. Je dis, mais je sais pas s'il faudrait pas le diffuser, ce truc l\u00e0. Ils sont tous plut\u00f4t, voire compl\u00e8tement pour. Donc, du coup, je pense que \u00e7a va venir comme \u00e7a. Tout \u00e7a pour dire que cette cr\u00e9ativit\u00e9 a lev\u00e9 Natacha, je crois, avec Star Solidaires, entre un million cinq et deux millions d'euros. Pas sur ma pomme, j'aimerais bien, mais voil\u00e0. Mais au total, en fait, on cumule sur ma pomme, j'aimerais bien, mais voil\u00e0. Mais au total, en fait, on cumule. Tu dis bon, \u00e7a, \u00e7a fonctionne bien. Voil\u00e0, nous, aujourd'hui, ce que je te propose, Nicolas, c'est qu'on parle de, du groupe SOS. Apr\u00e8s, je vais me taire parce que grandes intros, mais c'est un peu ma sp\u00e9cialit\u00e9. De ce que tu fais, de l\u00e0 o\u00f9 vous agissez, de l\u00e0 o\u00f9 on peut agir pour vous. Et j'aimerais aussi, parce que toi, \u00e7a fait quand m\u00eame assez longtemps que tu es dans ces univers associatifs et voil\u00e0, comprendre un peu o\u00f9 est-ce qu'on fait la diff\u00e9rence chacun, individuellement et collectivement, et r\u00e9ellement au quotidien et tout au long de sa vie. C'est aussi se dire un peu, finalement, \u00e0 quel moment je peux avoir un vrai gros impact. Tu vois, il y a des choses qui m'ont marqu\u00e9 sur G\u00e9n\u00e9ration Dit Yourself et qui m'ont vraiment profond\u00e9ment marqu\u00e9. Je sais plusieurs personnes autour de moi, donc ma m\u00e8re, etc. Mais David Brami, ici, sur un truc sur lequel en plus je le challenge, mais qui me dit, tu vois, je ne passe plus \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelqu'un dans la rue sans lui donner quelque chose. Quelqu'un qui est un mendiant, enfin quelqu'un qui est \u00e0 l'SDF, etc. Et aujourd'hui, si je sors d'un... si je vois en rentrant dans un supermarch\u00e9 quelqu'un, je sors toujours avec un sandwich, un truc beaucoup plus qu'avant en fait. Et donc, tu vois, ces messages sont importants, mais le fait de le faire, de le diffuser, c'est important. \u00c7a te va comme programme ? \u00c7a va tr\u00e8s bien. Bon, eh bien, \u00e9coute, pour commencer, je te propose de te pr\u00e9senter. Nicolas. Je m'appelle Nicolas Froissart, j'ai 47 ans, j'habite \u00e0 Paris et j'ai deux enfants. Et effectivement, je travaille dans cette organisation non lucrative qui s'appelle le groupe SOS. Depuis, c'est facile de calculer. s'appelle le groupe SOS. Depuis, c'est facile de calculer, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e 2000. Donc voil\u00e0, \u00e7a fait 23 ans. J'en suis aujourd'hui un de ses dirigeants, vice-pr\u00e9sident, avec l'objectif, dans mes missions, de d\u00e9velopper notamment un secteur culture au sein du groupe SOS, de faire en sorte que la culture rayonne au sein de notre organisation et notamment et surtout aupr\u00e8s des personnes qu'on accompagne au quotidien. \u00c7a peut \u00eatre des personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9, des jeunes en difficult\u00e9, en danger, des personnes \u00e2g\u00e9es, parce que la culture, on le sait, c'est fabuleux, c'est un pouvoir culture, on le sait, c'est fabuleux, c'est un pouvoir extraordinaire aupr\u00e8s de nous tous, mais particuli\u00e8rement aupr\u00e8s des personnes qui sont en difficult\u00e9 et qui \u00e0 un moment donn\u00e9 peuvent reprendre pied parfois gr\u00e2ce \u00e0 la culture. Et puis aussi l'animation territoriale du groupe, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui on fait beaucoup de choses, on lutte contre les exclusions, on a beaucoup de structures sociales, on accueille, on accompagne des personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9, des familles qui peuvent \u00eatre dans la rue et qu'on va h\u00e9berger \u00e0 un moment donn\u00e9 et essayer de les en sortir. Mais on g\u00e8re aussi des h\u00f4pitaux, des cr\u00e8ches, des maisons de retraite, des structures culturelles, je le disais, beaucoup de choses sur la transition \u00e9cologique, sur l'\u00e9ducation \u00e9galement. Et mon sujet, \u00e0 moi et \u00e0 beaucoup de mes coll\u00e8gues que j'essaye, avec lesquels j'essaye de travailler l\u00e0-dessus, c'est comment tous ces sujets finalement peuvent se lier les uns les autres et comment on peut inventer des nouvelles r\u00e9ponses. Et moi, je crois, on parle beaucoup d'innovation dans notre soci\u00e9t\u00e9, mais on parle beaucoup d'innovation technologique. Et nous, on essaye de faire aussi en sorte qu'on parle d'innovation sociale ou soci\u00e9tale, de se dire l'innovation tech, c'est g\u00e9nial. Et d'ailleurs, elle peut avoir un impact social quand elle est tourn\u00e9e vers \u00e7a. Mais il y a aussi une innovation qui est de dire comment on invente de nouvelles r\u00e9ponses pour plus de solidarit\u00e9, pour plus de respect de l'environnement, \u00e9videmment, pour plus de liens sociaux. Et je prends cet exemple souvent, mais je trouve qu'il est assez parlant. C'est parce qu'on a des personnes qui travaillent dans notre organisation, dans des cr\u00e8ches, par exemple, et qu'on a des personnes qui travaillent sur la question du handicap. On a beaucoup de structures o\u00f9 on accompagne des personnes en situation de handicap dans leur quotidien. Et ces personnes-l\u00e0 se sont crois\u00e9es dans diff\u00e9rentes r\u00e9unions et \u00e0 un moment donn\u00e9, se sont dit \u00ab mais attends, on g\u00e8re des cr\u00e8ches. Il y a des cr\u00e8ches aujourd'hui dans lesquelles tu as des enfants qui n'ont pas de handicap et d'autres cr\u00e8ches dans lesquelles tu as des enfants qui sont en situation de handicap. Pourquoi on ne ferait pas des cr\u00e8ches dans lesquelles on puisse r\u00e9unir parfois ces deux publics-l\u00e0 et de faire en sorte qu'ils grandissent ensemble. Et quand tu dis \u00e7a, \u00e9videmment, tu te dis, bah ouais, c'est du bon sens. Mais parce que c'est toujours compliqu\u00e9 de changer un peu les choses, il faut se battre un peu \u00e0 un moment donn\u00e9 pour changer la r\u00e9glementation. Et aujourd'hui, on a atteint la taille, je pense, et la l\u00e9gitimit\u00e9 qui fait qu'on est capable de changer les choses et d'impulser ce type d'innovation. Je veux absolument comprendre les contours du groupe SOS et la taille et la l\u00e9gitimit\u00e9, comme tu le dis, mais je voudrais faire juste une premi\u00e8re remarque sur ce que tu me dis. Quand tu as parl\u00e9 d'innovation sociale, la premi\u00e8re chose qui m'est venue en t\u00eate, et je pense que tu l'as un petit peu confirm\u00e9e par ton exemple, parce que tu as tout de suite parl\u00e9 de bon sens. Je me suis dit en fait, j'ai juste l'impression que l'innovation sociale, c'est quand m\u00eame un retour \u00e0 un truc qui existait avant. Tu vois, je veux dire, il y a... Alors peut-\u00eatre que, peut-\u00eatre juste qu'on ne gardait pas les handicap\u00e9s il y a quelques centaines ou milliers d'ann\u00e9es, c'est encore un autre sujet, mais je veux dire, \u00e0 un moment, le fait d'avoir m\u00e9lang\u00e9, enfin justement s\u00e9par\u00e9 tout le monde, fait un certain nombre de choses, j'ai juste un peu l'impression que par moment, l'innovation, la soci\u00e9t\u00e9, la mondialisation, je veux pas rentrer dans des gros clich\u00e9s, mais on fait un certain nombre de choses qui font que, en fait, le social, quand tu passes ta journ\u00e9e sur TikTok, il est compliqu\u00e9 en vrai. Donc, est-ce que l'innovation sociale, il y a peut-\u00eatre l'inverse, mais ce n'est pas juste revenir \u00e0 des choses de bon sens ? Si, sans doute. Sans doute. Je pense qu'on s'est un peu \u00e9gar\u00e9 dans les derni\u00e8res ann\u00e9es ou d\u00e9cennies ou derniers si\u00e8cles, j'en sais rien. Et c'est sans doute... Enfin, on vit quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 qui, aujourd'hui, est quand m\u00eame tr\u00e8s individualiste et sans rentrer dans des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s ou des banalit\u00e9s ou des projections, mais c'est vrai qu'on vient sans doute, en tant qu'\u00eatre humain, d'un contexte, d'un univers, d'un environnement dans lequel on avait besoin de solidarit\u00e9. Au d\u00e9but de l'humanit\u00e9, je pense que c'\u00e9tait difficile de vivre sans faire partie d'un groupe. Et au fil du temps, sans doute le capitalisme, le capitalisme financier, le lib\u00e9ralisme, la soci\u00e9t\u00e9 individuelle, la surconsommation, je pense qu'on a un peu perdu le fil. Et moi j'ai l'impression qu'il n'y a rien de plus beau qu'en fait innover pour les autres, en tout cas pour rendre ce monde un peu meilleur pour tous. Moi j'ai l'impression que c'est l'innovation la plus sexy finalement qu'il soit. Et du coup c'est un de mes combats d'essayer de faire en sorte que collectivement on r\u00e9alise \u00e7a. Mais aujourd'hui c'est vrai qu'on en est un peu loin et quand on parle d'innovation, oui c'est avant tout la tech, le nouveau smartphone. Et \u00e0 la fois aussi, quand je t'\u00e9coute, je me dis, une des beaut\u00e9s du web communautaire, etc. c'est aussi de rapprocher des gens qui peuvent \u00eatre loin culturellement ou g\u00e9ographiquement sur des centres d'int\u00e9r\u00eat comme le jardinage ou l'a\u00e9romod\u00e9lisme, tu vois. Mais je trouve \u00e7a aussi assez chouette, c'est-\u00e0-dire que la question c'est de r\u00e9ussir \u00e0 ne pas rester uniquement derri\u00e8re un \u00e9cran et \u00e0 pouvoir \u00eatre juste sympa avec ton voisin qui potentiellement vit tout seul. Trouver un \u00e9quilibre entre les deux. Moi, je passe beaucoup de temps, trop peut-\u00eatre, sur les r\u00e9seaux et notamment sur LinkedIn. Et j'ai fait des rencontres magnifiques. Il y a des personnes avec qui j'\u00e9change quasiment tous les jours et que j'ai rencontr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 cette plateforme. Et de plus en plus, il y a des messages de solidarit\u00e9 aussi, ou en tout cas d'appel, de call to action sur ce type de r\u00e9seau professionnel qui appelle \u00e0 plus d'implications, d'engagement. Moi, je parraine un jeune via une association qui a rejoint le groupe SOS il y a quelques ann\u00e9es qui s'appelle Parrain par mille. Et donc, je crois beaucoup en \u00e7a, au parrainage, le mentorat. On pourra y revenir, mais je pense que c'est une bonne fa\u00e7on de changer, de changer les choses. Tous ceux qui vont bien se mettent \u00e0 parrainer ou \u00e0 accompagner ou passer quelques heures par semaine, par mois, j'en sais rien, mais en tout cas consacrer un peu de temps \u00e0 quelqu'un qui va moins bien ou qui a besoin d'un coup de pouce, je pense que tu peux changer fondamentalement la soci\u00e9t\u00e9. Parce que quand tu rencontres des gens qui n'ont pas ton parcours, qui n'ont pas ta culture, tu vas peut-\u00eatre leur permettre d'apprendre plein de choses, mais tu vas apprendre toi-m\u00eame plein de choses. Et aujourd'hui, \u00e7a rejoint un peu ce qu'on disait sur la soci\u00e9t\u00e9 individualiste, ou en tout cas tr\u00e8s cloisonn\u00e9. Je pense qu'aujourd'hui, on a besoin aussi de m\u00e9canismes, de moyens en fait, de recr\u00e9er des liens entre des gens qui se rencontreraient pas forc\u00e9ment dans leur vie du quotidien. Et l\u00e0, cette association par un par mille, il y en a plein aujourd'hui des associations qui font \u00e7a, c'est magnifique quoi. C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment, moi je rencontre quelqu'un que j y en a plein aujourd'hui des associations qui font \u00e7a, c'est magnifique. C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment, moi, je rencontre quelqu'un que j'aurais jamais rencontr\u00e9, qui s'appelle Lamine, qui maintenant a 21 ans, qui est arriv\u00e9, il \u00e9tait mineur en France, donc il a quitt\u00e9 son pays en Afrique, il a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait une question de survie. Donc le parcours terrible de passer par la Libye, puis ensuite la traverser. Il a pass\u00e9 quelques mois en Italie pour finalement arriver en France. Et cette association permet \u00e0 des gens comme moi de donner un coup de main, justement, \u00e0 des personnes comme Lamine, encore une fois, que j'aurais jamais crois\u00e9 sinon. Et c'est quoi du coup notre r\u00f4le ? C'est d\u00e9j\u00e0 de lui faire passer des bons moments, parce qu'il en a pass\u00e9 des bien moins bons pendant sa vie et son parcours d'exil, notamment. Et donc, \u00e7a peut \u00eatre se balader dans Paris, aller au mus\u00e9e, aller regarder un match de foot parce qu'il adore le foot. Et puis, simplement r\u00e9pondre \u00e0 ses questions aussi sur c'est quoi la France ? J'ai v\u00e9cu \u00e7a ? J'aurais pas cru que \u00e7a m'arriverait. Qu'est-ce que tu en penses ? Et puis voil\u00e0, je lui r\u00e9ponds. Et puis il l'accompagnait aussi sur ses choix de formation. Alors lui, c'\u00e9tait assez clair, il voulait \u00eatre menuisier. Mais en tout cas, une fois qu'il a d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a, il fallait l'accompagner sur son choix de formation. Et puis apr\u00e8s, c'est comment je bosse, comment je rencontre une entreprise. Et il a commenc\u00e9 par bosser par une bo\u00eete qui, pas de bol, a \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9e et il l'a pris par la poste d'ailleurs. Donc, pas terrible la rencontre avec le monde professionnel. Et l\u00e0, je me dis, tiens, ce n'est pas forc\u00e9ment mes r\u00e9seaux, mais je vais essayer de mettre un message sur LinkedIn o\u00f9 il y a pas mal de gens qui me suivent pour voir ce que \u00e7a peut donner. Et le message devient viral, je re\u00e7ois plein de messages, de propositions. Et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, il travaille dans une petite PME en r\u00e9gion parisienne, il est menuisier et pleinement \u00e9panoui dans son travail. Donc, je me dis, enfin voil\u00e0, c'est LinkedIn, les r\u00e9seaux sociaux, tous les outils finalement, c'est comme un marteau en fait. On reprend souvent cet exemple-l\u00e0, tu sais, un marteau, tu peux d\u00e9cider de tout casser ce qui est autour de toi ou tu peux d\u00e9cider de construire une maison, de construire un pont. Et je crois beaucoup en \u00e7a et c'est pour \u00e7a qu'il n'y a pas de fronti\u00e8re en fait, entre tout ce qui est innovation tech et innovation sociale. Je pense qu'elles ne peuvent pas tout le temps se r\u00e9unir, \u00e9videmment, mais parfois elles peuvent se r\u00e9unir. Et je pense que si tous les entrepreneurs de la tech se disent, bah tiens, qu'est-ce que je pourrais faire aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon business pour plus de solidarit\u00e9, pour accompagner la soci\u00e9t\u00e9 vers quelque chose de plus harmonieux ? Je pense que le potentiel est juste \u00e9norme. \u00c7a m'ouvre plein de sujets. Mais avant de rentrer de plein pied dans tout \u00e7a, sur des sujets de fond et votre interpr\u00e9tation, on tourne un tour d'interpr\u00e9tation. Explique-moi juste combien vous \u00eates, quel est le budget, comment vous \u00eates financ\u00e9 le groupe SOS, que je me rende compte \u00e0 peu pr\u00e8s, et puis peut-\u00eatre tu m'as expliqu\u00e9 un peu donc la culture des jeunes comme la mine, etc. Mais quel territoire vous... O\u00f9 est-ce que vous vous positionnez dans le territoire des associations ? C'est un groupe d\u00e9j\u00e0 qui se cr\u00e9e en 1984, donc bient\u00f4t 40 ans, qui... \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre un peu... \u00e0 faire un peu de bouteille. C'est un groupe qui commence \u00e0 avoir un peu de bouteille, mais qui finalement est assez jeune aussi dans le paysage de l'action sociale, si on regarde par rapport \u00e0 des associations traditionnelles, qui elles sont beaucoup plus \u00e2g\u00e9es. Donc on est finalement un acteur encore assez r\u00e9cent social, si on regarde par rapport \u00e0 des associations traditionnelles qui, elles, sont beaucoup plus \u00e2g\u00e9es. Donc on est finalement un acteur encore assez r\u00e9cent et qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 assez vite, ce qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1984 par Jean-Marc Br\u00fblot, qui pr\u00e9side encore aujourd'hui ce groupe. Et sur un constat qui est assez simple, c'est-\u00e0-dire que dans les ann\u00e9es 80, la France avait pas mal de retard, ou en tout cas il fallait qu'elle innove justement sur plusieurs sujets tr\u00e8s sociaux et notamment l'accompagnement des personnes toxicomanes, donc la question des addictions et la question du VIH, du sida, qui dans les ann\u00e9es 80, en plus les deux sujets addiction, toxicomanie et sida, malheureusement, \u00e9taient forc\u00e9ment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s li\u00e9s. Et je pense qu'en fait, ce qui a fait qu'aujourd'hui, on est 20 000 salari\u00e9s, donc un budget... C'est fou ! 20 000 salari\u00e9s pour une ASSO, c'est \u00e9norme ! D'ailleurs... Un moment, moi, quand j'ai pr\u00e9par\u00e9 cet \u00e9pisode, j'ai vu 20 000 salari\u00e9s. Je me suis dit, ils se sont tromp\u00e9s. C'est les personnes qui aident 20 000. C'est pas 20 000 salari\u00e9s. C'est trop gros. C'est fou. C'est fou. Mais parce que les gens ne savent pas forc\u00e9ment. C'est vrai qu'il y a beaucoup d'emplois quand m\u00eame dans le secteur associatif. C'est pour \u00e7a que le podcaston, c'est super aussi. Donc, il faut remercier aussi les fondateurs du r\u00e9seau social Altrui qui ont lanc\u00e9 ce podcast, ce podcaston, parce que je pense qu'on a besoin d'avoir davantage de pr\u00e9sence de ce sujet-l\u00e0 dans notre soci\u00e9t\u00e9. Donc voil\u00e0, on parlait de r\u00e9seau social qu'ils aient cr\u00e9\u00e9 Altrui, J\u00e9r\u00e9my et Yves, je trouve \u00e7a super parce qu'un r\u00e9seau social tourn\u00e9 vers l'altruisme, en tout cas vers la solidarit\u00e9, vers le secteur associatif, c'est g\u00e9nial. On doit leur rendre hommage sur un truc, c'est qu'en plus ils sont venus me chercher, j'en ai un peu honte, mais ils sont un peu venus me chercher avec les dents. Ces derniers mois, je surnageais dans mes emails et il a fallu un peu qu'ils insistent. \u00c7a montre une sorte de volont\u00e9 d'entrepreneur, ils n'ont rien l\u00e2ch\u00e9. Et moi, je vais te dire, la premi\u00e8re fois que j'ai vu leur truc, je me suis dit \u00ab Ok, \u00e9videmment, je le fais ! \u00bb Puis c'est pass\u00e9 \u00e0 la trappe. Puis une deuxi\u00e8me fois, je me suis dit \u00ab Ok, oui, c'est s\u00fbr ! \u00bb Puis c'est pass\u00e9 \u00e0 la trappe. Et en fait, il y a du talent d'entrepreneur et de... pour changer les choses l\u00e0-dessus. Donc, bravo. Exactement ce que j'allais dire. C'est des entrepreneurs, c'est des entrepreneurs qui ont cr\u00e9\u00e9 des bo\u00eetes, qui les ont vendues et qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a rejoint ce que tu disais tout \u00e0 l'heure en introduction, se disent, il faudrait que je fasse aussi d'autres choses pour donner plus de sens aussi \u00e0 mon quotidien. Et donc, ils d\u00e9cident, parce qu'ils sont dans la tech, justement, dans les r\u00e9seaux sociaux, tout \u00e7a, ils se disent, cr\u00e9ons un r\u00e9seau social, mais qui est pour objectif, justement, de permettre \u00e0 des personnes d'\u00e9changer entre elles des informations positives, inspirantes, qui permettent au plus grand nombre de s'engager, de conna\u00eetre le secteur associatif. Et puis, comme ils sont entreprenants, ils se disent pourquoi on ne cr\u00e9erait pas un podcaston, c'est-\u00e0-dire un t\u00e9l\u00e9thon du podcast, \u00e0 un moment donn\u00e9, o\u00f9 on r\u00e9colte aussi de l'argent pour des associations et o\u00f9 les podcasteurs, et on sait le potentiel aujourd'hui \u00e9norme des podcasts, pour toucher le plus de monde possible. Donc, c'est juste g\u00e9nial parce qu'on a besoin de \u00e7a. On a besoin, \u00e0 un moment donn\u00e9, de sortir aussi de cette spirale n\u00e9gative qu'on a dans les m\u00e9dias o\u00f9 on parle que de ce qui est n\u00e9gatif, que des gens qui d\u00e9truisent ou qui clivent. Et \u00e0 un moment donn\u00e9, moi, ma question aujourd'hui, elle est beaucoup l\u00e0-dessus. Elle est quand est-ce qu'on va parler de ce qui fonctionne, des gens qui font des choses formidables, des entrepreneurs, mais aussi des entrepreneurs sociaux ou en tout cas des gens qui entreprennent pour la solidarit\u00e9, pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, pour l'environnement. Et il y en a plein ! C'est \u00e7a qui est dingue. C'est que, tu le sais comme moi, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on commence \u00e0 ouvrir les yeux l\u00e0-dessus, on d\u00e9couvre une nouvelle personne qui va nous amener \u00e0 une autre personne, et un nouveau projet dingue. Et puis tu d\u00e9couvres ensuite un autre projet encore plus fou et qui a un impact positif sur la soci\u00e9t\u00e9. Donc oui, bravo \u00e0 eux, parce que le groupe SOS et d'autres, on a besoin de ce type d'initiative pour \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi comprendre, faire comprendre qu'on existe, pourquoi on existe, pourquoi il faut aussi soutenir ce type d'activit\u00e9 et comment on peut aller plus loin tous ensemble ? Alors, on va continuer l\u00e0-dessus parce qu'en effet, je voyais juste sur le site du Podcaston, vous pouvez vous engager aussi directement, vous avez tout, donc vous pourrez aller voir l\u00e0-dessus. Mais pour revenir sur ce que tu disais sur podcaston.org, 20 000 personnes, c'est quel budget ? Et comment, il vient d'o\u00f9 cet argent en fait ? Parce que c'est, enfin, 20 000 personnes pour moi c'est... que je ne dise pas de b\u00eatises, \u00e7a doit \u00eatre au moins 200 millions, non ? C'est \u00e7a ? Ben c'est plus que \u00e7a, parce que si on si on cumule toutes les d\u00e9penses, toutes les ressources, on doit \u00eatre \u00e0 un milliard environ de budget. Un milliard de budget, mais c'est un budget qui cumule plein de budget. Un licorne, c'est bien. Non, peut-\u00eatre pas en valo. Je ne sais pas s'il y a une valo sur une association. Bah, l'association, tu peux pas la vendre. Elle a une valo de c\u0153ur. C'est \u00e7a qui est g\u00e9nial aussi, c'est qu'une association, effectivement, il n'y a pas d'actionnaire et du coup, tu ne peux pas vendre et personne ne s'enrichit puisque tu ne peux pas, m\u00eame si ton association r\u00e9alise des r\u00e9sultats, des b\u00e9n\u00e9fices, tu ne peux pas les reverser \u00e0 des personnes physiques. Par contre, tu peux les reverser pour d\u00e9velopper de nouveaux projets. Vous avez des activit\u00e9s commerciales, par exemple ? Alors, il faut repartir de la base. Notre activit\u00e9, elle est 100% associative puisque on a une t\u00eate de pont, on va dire comme \u00e7a, une association qui d\u00e9tient tout le reste. Le groupe SOS, aujourd'hui, juridiquement, c'est une union d'associations. Donc, tu as une association tout en hauthui, juridiquement, c'est une union d'association. Donc, tu as une association tout en haut, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, dans laquelle tu as des membres actifs et des administrateurs, qui, comme dans toute association de loi 1901, sont b\u00e9n\u00e9voles, et qui vont, \u00e0 un moment donn\u00e9, d\u00e9cider des grandes orientations, de la strat\u00e9gie, valider les comptes, ce genre de choses. Et puis apr\u00e8s, tu as toutes les entit\u00e9s qui d\u00e9veloppent nos activit\u00e9s au quotidien et qui vont travailler avec des partenaires, des financeurs, des clients divers et vari\u00e9s. On a un budget, par \u00e9tablissement et donc le budget global du groupe, c'est l'addition finalement de tout. Moi, je prends souvent cet exemple du banc de poissons. On est finalement un banc de poissons. De loin, tu as l'impression que ce groupe SOS, c'est une esp\u00e8ce d'\u00e9norme baleine. Et quand tu te rapproches, tu t'aper\u00e7ois qu'en fait, c'est compos\u00e9 de petits, de moyens, de grands poissons, de couleurs tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Parce qu'aujourd'hui, on a des exp\u00e9riences, des expertises elles-m\u00eames tr\u00e8s diff\u00e9rentes entre l'association Par un Par Mille, dont je parlais tout \u00e0 l'hui, on a des exp\u00e9riences, des expertises elles-m\u00eames tr\u00e8s diff\u00e9rentes, entre l'association Par un Par Mille, dont je parlais tout \u00e0 l'heure, qui a quelques salari\u00e9s, et pour le coup, des centaines ou des milliers de b\u00e9n\u00e9voles, et une association qui g\u00e8re des h\u00f4pitaux, par exemple, o\u00f9 l\u00e0, c'est plusieurs milliers de salari\u00e9s. Tu vois, ce n'est pas du tout la m\u00eame chose. Mais par contre, il y a quand m\u00eame cet objectif commun qui est d'\u00eatre utile socialement, de faire du bien \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et de cr\u00e9er plus de solidarit\u00e9 dans notre pays et au-del\u00e0. Et vous avez, vous \u00eates donc, j'essaie de comprendre jusqu'au bout, techniquement, comment tout \u00e7a se passe derri\u00e8re, comme certains, certaines associations ou certains, je ne sais pas, ce sont des associations, tu sais, l'\u00c9glise et tout \u00e7a, ce sont souvent des associations, non ? Ou c'est encore un statut ou autre ? Ouais, c'est un autre statut, mais en tout cas, l'association telle que nous, on la conna\u00eet, c'est l'association loi 1901. Et donc, une association, par exemple, peut \u00eatre propri\u00e9taire de locaux, de bureaux, peut \u00eatre actionnaire majoritaire d'entreprise, non ? Ce qu'on est, oui. Parce qu'on a des activit\u00e9s commerciales. On g\u00e8re, par exemple, un lieu qui s'appelle le Pavillon Elys\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es, o\u00f9 on \u00e9tait ravi de pouvoir... Que vous g\u00e9rez et qui vous appartient ? Ah non, c'est \u00e0 la ville de Paris. Mais par contre, on est titulaire d'une d\u00e9l\u00e9gation qui fait qu'on exploite ce lieu pour y accueillir des s\u00e9minaires, des mariages, ce genre de choses. Et donc la sp\u00e9cificit\u00e9, c'est que c'est une entreprise non lucrative, puisqu'elle appartient au groupe SOS, et qu'une petite partie des salari\u00e9s est en insertion. Tu dis, pardon, tu dis, puisqu'elle appartient au groupe SOS, est en insertion. Tu dis, pardon, tu dis, pour aller plus... puisqu'elle appartient au groupe SOS, mais tu peux pas avoir en tant qu'association une entreprise lucrative, une SAS ou voil\u00e0, mais dont, en revanche, les b\u00e9n\u00e9fices ou les dividendes, eux, doivent \u00eatre... ne peuvent pas \u00eatre empoch\u00e9s puisqu'il n'y a pas d'actionnaire au-dessus. Mais tu vois ce que je veux dire ? Tu peux \u00eatre actionnaire d'une soci\u00e9t\u00e9 commerciale lucrative ? L\u00e0, par exemple, le pavillon Elys\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es, c'est une soci\u00e9t\u00e9 commerciale, mais elle est d\u00e9tenue \u00e0 100% par le groupe SOS, donc c'est-\u00e0-dire par une association. Donc si cette structure commerciale r\u00e9alise des b\u00e9n\u00e9fices, en fait, \u00e7a remonte \u00e0 son actionnaire, mais qui ne peut pas les partager. D'ailleurs, c'est un peu le d\u00e9veloppement de cette activit\u00e9-l\u00e0, qui \u00e9tait partie d'un lieu qui s'appelle l'usine \u00e0 Saint-Denis, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Stade de France, donc sur 2000 m\u00e8tres carr\u00e9s, une ancienne usine de meunier et des chocolats qu'on a repris et qu'on a transform\u00e9 en lieu d'\u00e9v\u00e9nementiel, o\u00f9 tu peux aller organiser des s\u00e9minaires ou ce genre de choses. Un lieu qui est tr\u00e8s beau, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du stade. Et parce que ce lieu marchait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien et du coup, r\u00e9alisait des b\u00e9n\u00e9fices et comme on a tout r\u00e9inject\u00e9, \u00e7a nous a permis de cr\u00e9er une activit\u00e9 de traiteur. Donc, on a cr\u00e9\u00e9 un labo. C'est Thierry Marx, d'ailleurs, qui est le chef, qui nous accompagne dans la r\u00e9alisation de la carte. Et donc, c'est vertueux. Tu d\u00e9veloppes un mod\u00e8le qui fonctionne. Tu peux en cr\u00e9er d'autres en lien avec ce mod\u00e8le-l\u00e0 et tu augmentes le nombre de salari\u00e9s en insertion, par exemple, et tu r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 tout ce qui est aussi nourriture bio, \u00e9quitable. Et tu peux avoir un projet qui est quand m\u00eame tr\u00e8s global en termes de responsabilit\u00e9 sociale. Est-ce qu'on vous a d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gu\u00e9 des entreprises ? Est-ce que c'est possible de dire tiens, Kosavostra, tu vois, je parlais d'impact que tu peux avoir en tant qu'entrepreneur, c'est pas commun, tu vois, comme \u00e7a. Mais est-ce que je pourrais dire, tiens, en fait, je vais la donner \u00e0 une association, cette entreprise, plut\u00f4t que de la vendre en tant qu'entrepreneur, c'est pas commun, tu vois, comme \u00e7a. Mais est-ce que je pourrais dire, tiens, en fait, je vais la donner \u00e0 une association, cette entreprise, plut\u00f4t que de la vendre. Alors donner, c'est une bonne question. C'est vrai que parfois, on a pris des participations dans des entreprises. Donc que tu payes, que tu ach\u00e8tes. Oui. Et par exemple, Hachette, qui est un lieu qui est \u00e0 Lyon, on est actionnaire majoritaire parce qu'on avait remport\u00e9 l'appel \u00e0 projets qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la m\u00e9tropole de Lyon. Et c'est un lieu justement qui est d\u00e9di\u00e9, qui fait partie de nos secteurs culture, mais qui est un lieu de culture o\u00f9 tu as pas mal d'\u00e9v\u00e9nements, de concerts. Mais c'est un lieu aussi dans lequel tu as plusieurs dizaines de startups du monde de la tech qui travaillent, qu'on accompagne sur leur business model, mais aussi, parce que c'est nous qui g\u00e9rons \u00e7a, sur la fa\u00e7on dont ils peuvent avoir un impact social et ou environnemental plus important. Bon, \u00e7a, c'est une structure commerciale, parce que l'activit\u00e9 correspond mieux \u00e0 une structure, \u00e0 une structuration commerciale, mais l'activit\u00e9 correspond mieux \u00e0 une structure, \u00e0 une structuration commerciale. Mais l'actionnaire majoritaire et puis une partie des autres aussi, puisque il y a Artifarti qui est une association locale dans le domaine de la culture, fait que voil\u00e0, on est toujours dans ce mod\u00e8le sp\u00e9cifique. Mais oui, \u00e7a peut nous arriver de racheter des parts d'entreprise parce qu'on consid\u00e8re justement et on se dit d'ailleurs que peut-\u00eatre que l'avenir, ce serait que le groupe SOS soit en capacit\u00e9, avec l'aide d'autres partenaires, de reprendre par exemple une usine dont les actionnaires vont juger qu'elle n'est pas suffisamment rentable. Et un acteur comme le groupe SOS en s'associant peut-\u00eatre avec d'autres, \u00e7a d\u00e9pend des projets, mais pourrait dire, bah \u00e9coutez, nous, on reprend cette usine qui menace de fermer, on sauve les emplois et on demande juste, nous, \u00e0 \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9s, voire un peu rentables, parce que tu peux avoir des frais de recherche et d\u00e9veloppement, des investissements \u00e0 faire, divers et vari\u00e9s. Donc apr\u00e8s, \u00e7a c'est du cas par cas. Mais en tout cas, non, on n'a pas, comment dire, on n'a pas l'obligation \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e de reverser une partie \u00e0 des actionnaires. \u00c7a, \u00e9videmment, je comprends. Je me demande apr\u00e8s, forc\u00e9ment, des questions d'efficience. \u00c0 quel point tout \u00e7a est... Alors r\u00e9aliste, il y a plusieurs aspects dans ce que je me pose comme question, ou utopiste, c'est-\u00e0-dire que, \u00e9videmment, quand je dis il y a plusieurs aspects, il y a un aspect, un trait \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire que Coca-Cola, ou je ne sais pas, McDonald's, grossit d'ann\u00e9e en ann\u00e9e parce qu'il y a un peu cette obligation. Donc, en fait, il y a une croissance qui est faite qui ferait que, bon, m\u00eame avec un gros succ\u00e8s, McDonald's, s'ils \u00e9taient associatifs, serait peut-\u00eatre juste un gros acteur du Kentucky, quoi. Je ne sais pas o\u00f9 ils ont... C'est peut-\u00eatre leur cousin dans les poulets qui ont fait \u00e7a. Mais tu vois ce que je veux dire. C'est-\u00e0-dire qu'il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9 qu'on n'aime pas mais greedy ou je ne sais pas, du capitaliste, ou qu'on aime d'ailleurs, peu importe. D'ailleurs, je vois par exemple, on passe alors, effectivement, ce n'est pas Coca-Cola, mais on passe de z\u00e9ro \u00e0 20 000 salari\u00e9s en une petite quarantaine d'ann\u00e9es. C'est tout le paradoxe. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je dis que ce que je dis n'est pas... C'est plus un sentiment. Et l'autre partie, quand je dis qu'il y a plusieurs \u00e9tages \u00e0 ma remarque, c'est le c\u00f4t\u00e9 un peu beatnik de l'assaut, d'autant plus toxicomanie, sida. Je vais te plimpier dans les clich\u00e9s, mais c'est tr\u00e8s habituel. Ce n'est pas tr\u00e8s grave. Il n'y a pas de... Tu me connais un peu. Je n'ai pas de jugement en disant \u00e7a. C'est plus un lieu commun dans lequel j'enfonce une porte ouverte probablement. Mais, bon, attends, je vais avoir des gens en Sarwell, machin, pas tr\u00e8s efficaces, qui s'en foutent un peu de machin. Et puis m\u00eame en plus, il y a un moment o\u00f9 tu peux dire m\u00eame presque c'est OK. C'est-\u00e0-dire, tu es le patron d'une association de 20 000 personnes, il y en a 1000 qui sont relax, c'est presque, c'est ok. C'est-\u00e0-dire, t'es le patron d'une association de 20 000 personnes, il y en a 1000 qui sont relax, c'est ok. Honn\u00eatement, moi, je pourrais m\u00eame te dire plus loin. Je crois que m\u00eame qu'un patron relativement descend d'une entreprise commerciale de 20 000 personnes, sur lequel il y en a 1000 qui sont plus relax que d'autres, bon, peut-\u00eatre qu'ils \u00e9volueront moins dans la bo\u00eete, etc. Moi, je trouve que c'est potentiellement ok. C'est un r\u00f4le social que peut avoir, que devrait peut-\u00eatre avoir une entreprise. Mais dans beaucoup de bo\u00eetes, c'est pas du tout OK. Tu dois avoir tout le monde qui est au taquet, en randonnion et au turbin. Mais chez nous aussi. Oui, c'est pas OK qu'il y ait des gens qui soient \u00e0 la cool. Non, c'est carr\u00e9ment pas OK cas, non. Ok. Ah non, non, non, non, non, non. Et on a fait m\u00eame le chemin inverse, je pense que... C'est dr\u00f4le ce que tu me dis. Oui, oui, oui, bah oui, parce que... Parce que c'est dr\u00f4le, c'est int\u00e9ressant. Le message est pass\u00e9 en tout cas. Parce que chez Jean-Marc et les personnes qui ont particip\u00e9 au d\u00e9veloppement de ce groupe et que j'ai rejoint en 2000 avec aussi cette philosophie-l\u00e0, il y avait cette exigence absolue de faire du bon travail pour les personnes qu'on accompagne. Donc... Pas l\u00e0 pour enfiler des perles. Non, vraiment pas, non. Et encore moins qu'ailleurs, je pense. Parce que quand t'as cette conviction que ce que tu fais, ce qu'on fait sur le terrain est utile et permet \u00e0 des personnes d'aller mieux, parfois sauve des vies, parce qu'on fait sur le terrain est utile et permet \u00e0 des personnes d'aller mieux, parfois sauf des vies, parce qu'on est quand m\u00eame l\u00e0 sur certaines de nos activit\u00e9s. Maintenant, non, on rigole pas du tout. Donc, on a fait plut\u00f4t le chemin inverse, nous, en se disant, il faut peut-\u00eatre aussi \u00eatre un peu plus cool avec nos salari\u00e9s et les accompagner aussi davantage. Parce qu'en plus, on est sur quand m\u00eame le travail, notre travail c'est... notre outil de travail, c'est l'humain. On travaille sur l'humain et l'humain est au c\u0153ur de tout ce qu'on fait. Donc, si tes salari\u00e9s vont pas bien, il y a peu de chances que tu sois tr\u00e8s utile pour les personnes que tu accompagnes. Donc on a fait le chemin inverse et aujourd'hui, on essaye aussi de porter un discours qui est bon sang, mais plus de reconnaissance pour ces m\u00e9tiers-l\u00e0. Il faut r\u00e9aliser \u00e0 quel point les soignants, \u00e9videmment, on l'a vu avec le Covid, mais les travailleurs sociaux, toutes les personnes qui travaillent avec des personnes en situation d'exclusion, qui travaillent avec des mineurs en difficult\u00e9 sociale et familiale, et il y en a beaucoup en France. Enfin, toutes ces personnes-l\u00e0, moi je consid\u00e8re effectivement qu'elles sauvent des vies tout le temps. Alors, on n'en parle pas beaucoup, mais elles font un bien fou \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 et dans un contexte \u00e9videmment o\u00f9 elles ne sont pas forc\u00e9ment hyper reconnues, avec des salaires qui ne sont pas hyper extraordinaires du tout. Donc notre combat, il est de plus en plus autour de nos salari\u00e9s, autour de nos \u00e9quipes, puisqu'on d\u00e9pend aussi beaucoup des budgets qui nous sont allou\u00e9s par l'\u00c9tat au sens tr\u00e8s large, \u00c9tat, collectivit\u00e9, toutes ces organisations qui \u0153uvrent \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Et nous, de plus en plus, notre discours, c'est est-ce qu'il ne faut pas un peu r\u00e9\u00e9quilibrer les choses ? Parce que c'est un peu ce que tu disais aussi tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que des gens qui gagnent tr\u00e8s, tr\u00e8s bien leur vie, nous, on n'est vraiment pas dogmatique du tout. Je consid\u00e8re que quelqu'un, effectivement, qui a r\u00e9ussi, qui a cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete extraordinaire, c'est normal qu'il gagne tr\u00e8s, tr\u00e8s bien sa vie. Mais apr\u00e8s, c'est un peu ce que tu \u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, il y a quand m\u00eame une question d'\u00e9quilibre et on voit bien, \u00e0 un moment donn\u00e9, que ces personnes qui gagnent tr\u00e8s, tr\u00e8s bien leur vie, c'est exactement ce que tu disais, \u00e0 un moment se disent \u00ab tiens, est-ce qu'il me manque pas un truc ? Est-ce qu'il faudrait pas que je reverse effectivement un milliard \u00e0 ma fondation ? Est-ce qu'il faudrait pas... \u00bb On devrait \u00eatre pleinement satisfait, je pense qu'en effet, souvent, il s'en rende compte. D'ailleurs, enfin, ce qui est assez impressionnant l\u00e0-dessus, c'est le... Alors, c'est loin d'\u00eatre le cas de tous les Am\u00e9ricains, mais c'est quand m\u00eame une... Des Warren Buffett, des Bill Gates, des... Il y en a quand m\u00eame un bon paquet de milliardaires am\u00e9ricains qui \u00e0 un moment se disent... \u00c7a r\u00e9v\u00e8le quelque chose quand m\u00eame. Qui vivent relativement chichement, Warren Buffett plus encore que Bill Gates et d'autres, et qui, en fait, \u00e0 la fin se disent mais tout \u00e7a, \u00e7a ira pour une bonne cause. Bien s\u00fbr. Mais parce que quand tu es intelligent, je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, tu r\u00e9alises quand m\u00eame que le fameux \u00ab je me suis fait tout seul \u00bb, en fait, tu t'es fait tout seul, mais tu t'es fait souvent avec d'autres qui t'ont accompagn\u00e9, avec quand m\u00eame la collectivit\u00e9 qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, t'a permis de suivre une formation, qui t'a donn\u00e9 une \u00e9ducation, qui t'a donn\u00e9 aussi pas mal de choses. Donc, on en revient au fameux groupe. On fait partie d'un groupe, d'une communaut\u00e9, d'une collectivit\u00e9. Et sans ce groupe, m\u00eame aussi talentueux sois-tu, tu n'aurais pas r\u00e9ussi. Donc, et puis, je pense que \u00e7a a du sens aussi, effectivement, \u00e0 un moment donn\u00e9, de r\u00e9ussir sa vie financi\u00e8rement, \u00e9conomiquement, et puis de voir effectivement la mis\u00e8re autour de soi. Je pense qu'il y a un moment... Alors moi, je te rejoins, je pourrais dire \u00e9videmment, mais il y a eu des moments o\u00f9, je ne sais plus, on m'a propos\u00e9 de participer \u00e0 des podcasts en disant oui, on cherche quelqu'un qui est un influenceur capitaliste. J'\u00e9tais choqu\u00e9, j'\u00e9tais tr\u00e8s... Non, mais non, j'aurais dit non. J'avais jamais entendu \u00e7a. J'\u00e9tais un peu genre non, je ne veux pas \u00eatre cette personne. Cela dit, je pense que les gens qui sont venus ici, qui ont gagn\u00e9 leur argent, tr\u00e8s bien. Ce que je n'aime pas, moi, tr\u00e8s clairement, c'est plus les fuites fiscales. En fait, je veux dire, c'est que normalement, on respecte les r\u00e8gles du jeu. Voil\u00e0, exactement. Quand ces r\u00e8gles du jeu sont bien faites, je veux dire, moi, on m'entendra rarement ou jamais dire je paye trop d'imp\u00f4ts. J'ai m\u00eame eu des situations dans des sessions d'entreprise sur lesquelles, on en parle d'ailleurs dans un \u00e9pisode sur les holdings, sur la martingale, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris de payer aussi peu d'imp\u00f4ts. Et je pense qu'il y a quelques endroits o\u00f9, tu vois, je pense qu'il y a probablement des r\u00e9glages \u00e0 faire. Mais voil\u00e0, mais une fois que tu as pass\u00e9 tout \u00e7a, en l'occurrence, en effet, je pense qu'il y a quand m\u00eame cette question que tu te poses, que de te dire, dans mon bonheur ou dans ma satisfaction personnelle, je pense qu'il y a quelque chose \u00e0 faire pour les autres. Alors ce que je comprends pas en fait dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est pourquoi on a vraiment jamais de d\u00e9bat collectif de fond sur un peu le sens de tout \u00e7a. Et le terme de r\u00e9ussite, par exemple, \u00e7a c'est un peu ma lubie du moment, c'est pourquoi on s'interroge jamais collectivement sur c'est quoi la r\u00e9ussite ? C'est quoi r\u00e9ussir sa vie ? Et je pense qu'on a tous besoin \u00e0 un moment donn\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 cette question-l\u00e0. Donc r\u00e9ussir sa vie, est-ce que c'est r\u00e9ussir mais en marchant sur les autres ? Est-ce que c'est d\u00e9velopper un business super polluant ou en payant des prestataires de fa\u00e7on de fa\u00e7on ridicule ou en regardant pas justement ce que font tes... comment bossent tes fournisseurs \u00e0 l'autre bout de la plan\u00e8te ? Est-ce que c'est \u00e7a ? Ou est-ce que globalement, c'est quand m\u00eame la fa\u00e7on dont tu te comportes avec les gens et dont tu te comportes avec la soci\u00e9t\u00e9 ? Je pense que tant qu'on n'aura pas ce type de d\u00e9bat-l\u00e0, et encore une fois, il n'y a pas de jugement et chacun peut aussi avoir sa perception. Il ne s'agit pas de dire pour r\u00e9ussir ta vie, il faut travailler au groupe SOS et en plus faire 20 heures de b\u00e9n\u00e9volat par semaine. Il va y avoir une lambo quand m\u00eame aussi, c'est important. T'as la lambo, \u00e7a passe ou pas ? C'est des d\u00e9bats sans fin, mais je pense que d\u00e9j\u00e0 rien que poser la question dans notre soci\u00e9t\u00e9 et de temps en temps pouvoir \u00e9changer un peu l\u00e0-dessus collectivement, je trouve que c'est important. Et je pense qu'il y a pas mal de gens dans notre soci\u00e9t\u00e9 qui sont un peu paum\u00e9s parce qu'en fait ils savent plus trop quel est le sens de tout \u00e7a. Il faut pas faire appara\u00eetre de nouveaux gourous non plus, qui vont dire la r\u00e9ussite c'est \u00e7a, il faut aller, suis-moi. Non, mais je te suis compl\u00e8tement l\u00e0-dessus. Je pense que le chemin, alors je ne sais pas si pour moi, il se fait, c'est probablement une question d'\u00e2ge quand tu peux, c'est peut-\u00eatre une question d'\u00e2ge o\u00f9 tu te poses des questions plus de sens et qu'au d\u00e9but, en fait, il y a un c\u00f4t\u00e9 plus individualiste o\u00f9 moi j'ai eu besoin dans mes 20, 25, 30 ans, 35 m\u00eame, de me dire ok je veux r\u00e9ussir des choses et puis et puis donc r\u00e9ussite, je sais pas ce que \u00e7a veut dire encore une fois mais et apr\u00e8s je me dis bon ok je veux aller vers d'autres choses plus tard, peut-\u00eatre notamment en me disant le jour o\u00f9 je me retournerai sur ma vie et me dire ok je suis fier de \u00e7a, je suis une bonne personne, je pense que j'ai bien fait les choses et m\u00eame dans cette p\u00e9riode plus individuelle je ne pense pas avoir \u00e9cras\u00e9 de personnes etc. J'avoue que je Typiquement, tu vois, ce matin j'ai envoy\u00e9 un message. Je vais faire un aveu \u00e0 mon avocat. Je crois que le message, on va le pulv\u00e9riser. Donc, \u00e7a m'arrive. Mais... Putain, merde, faut pas que je dise des choses comme \u00e7a. Non, non, mais en fait, c'est juste... Pour une fois, tu vas couper les dents. Non, je ne couperai pas. Tu sais quoi, j'\u00e9tais en train de me dire, je crois m\u00eame que \u00e7a va finir sur TikTok. Et en fait, c'est juste un client qui se fout m\u00e9ga de notre gueule. Tu sais, il y a tout qui est l\u00e0. Il a sign\u00e9 des trucs et \u00e0 la fin, il nous dit non, mais en fait, je ne vous payerai pas. Et ce qu'il veut, c'est nous payer 20, 30 % de moins. Ce n'est pas tr\u00e8s cool. Non, ce n'est pas cool. Et puis voil\u00e0. Et donc, il se dit bon, peut-\u00eatre,ils vont se dire que si je les emmerde fort, vaut mieux qu'ils me fassent une registre de 15% que d'aller jusqu'au bout. Et moi, en fait, nous, on dit \u00e0 notre avocat non, moi, je lui dis je veux le pulv\u00e9riser. No way. Voil\u00e0, je veux qu'on se fasse respecter. Et voil\u00e0. Et donc, \u00e7a m'arrive d'\u00eatre comme \u00e7a. Mais je crois que \u00e7a n'enl\u00e8ve pas le karma que j'aurai plus tard \u00e0 me regarder et me dire je ne suis pas une bonne personne. Je pense que la saloperie entre nous deux, ce n'est pas moi. Et j'assume le fait, tu vois, de ne pas me faire marcher sur les pieds. Non, mais on n'est pas oblig\u00e9 de tendre l'autre joue non plus. Exactement. \u00c7a d\u00e9pend d'o\u00f9 tu viens. Et j'ai \u00e9t\u00e9 pourtant \u00e9duqu\u00e9 l\u00e0-dedans. Et c'est ce que tu disais sur la r\u00e9ussite. Et int\u00e9ressant que pour toi, est-ce que justement, la r\u00e9ussite de tes jeunes ann\u00e9es, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, est-ce que c'est une revanche sur quelque chose ? Est-ce que c'est... Parce que c'est int\u00e9ressant aussi de voir comment on \u00e9volue aussi dans sa vie. Je ne crois pas avoir ce... Je ne suis pas ni g\u00e9nie... Tu peux prouver des choses. J'ai des tards, mais je ne suis pas tr\u00e8s jaloux. Je ne suis pas revanchard. Je ne suis pas... Oui, c'est me prouver des choses. Et puis, pas une envie, une admiration de certaines personnes. Tu vois, l\u00e0 r\u00e9cemment, parce que j'ai lu des trucs, mais un mec comme Richard Branson, je le trouve exceptionnel, et de se dire en fait, tu sais quoi, tu peux faire des choses bien et progresser, progresser toujours. Et moi, j'ai une des mes lubies, une des choses que j'aime dans mon obsession, enfin mon obsession du travail et de ces choses l\u00e0, c'est vraiment plus de curiosit\u00e9, de sinc\u00e9rit\u00e9, de comprendre, de progresser. Et ce que je trouve dur, c'est de ne pas pouvoir progresser partout, tout le temps. Tu vois, mon fils hier sur Ely, c'est dur, mais tu vois, mon fils hier, je l'ai revu ce matin encore parce que c'\u00e9tait ouvert, il d\u00e9barque en fin de journ\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, il tripatouille mon ordi et puis il ouvre GarageBand. Il me dit c'est quoi ce truc ? Je dis c'est pour composer. Puis il me dit on pourra composer, etc. Et l\u00e0, je me dis mais j'aimerais trop. Mais GarageBand, c'est vraiment le truc que j'utilise pas depuis 10 ans. Et je me dis, j'adorerais savoir qu'utiliser GarageBand. Et je pense, si je finirais, l\u00e0, j'allais dire, j'aime pas \u00eatre un quitter et baisser les bras, mais je pense que je n'utiliserai jamais GarageBand et pourtant, j'adorerais. L\u00e0 o\u00f9 je voulais venir sur tout \u00e7a, c'est... Je vais revenir sur Saint-Jean, peut-\u00eatre, o\u00f9 tu disais un peu, tant de l'autre jour, \u00e7a c'\u00e9tait pas Saint-Jean. T'as eu une \u00e9ducation un peu catholique ou pas ? Du tout, du tout, un petit peu. Je crois que c'est Saint-Jean. Je vais v\u00e9rifier pendant que tu parleras apr\u00e8s, mais sur la p\u00eache, il vaut mieux apprendre \u00e0 p\u00eacher que de donner un poisson. Ah bah c'est un truc fondamental chez nous \u00e7a, par exemple. Et typiquement, moi, une des choses qui me conforte au moins dans G\u00e9n\u00e9ration Nature Self, qui font que je... Je peux d\u00e9clarer, je pense ici et maintenant, que j'aurai toujours une majeure partie de mes contenus qui sera gratuite et accessible \u00e0 tous. Alors oui, j'ai des sponsors, oui, il y a des mod\u00e8les \u00e9conomiques, etc. Mais pour moi, c'est important. Alors qu'on m'a propos\u00e9, des grosses corporations m'ont propos\u00e9 de faire d'autres choses, etc. Eh ben c'est plus de me dire ok je pr\u00e9f\u00e8re avoir de l'impact l\u00e0-dessus. J'aimerais, tu vois, un des trucs que j'aime faire avec G\u00e9n\u00e9ration Nature Self, c'est d'avoir des gens qui viennent de milieux tr\u00e8s d\u00e9favoris\u00e9s, qui \u00e9coutent beaucoup de mes podcasts, qui comprennent vraiment tout \u00e7a et qui me disent deux trois ans apr\u00e8s j'ai fait \u00e7a et je n'aurais pas fait \u00e7a sans G\u00e9n\u00e9ration Nature Self. Et \u00e7a pour moi c'est une immense fiert\u00e9, mais j'aimerais potentiellement pouvoir aller plus loin. Me dire ok comment on va faire la d\u00e9formation \u00e0 l'entreprenariat, une partie sera payante, on va faire \u00e7a avec une grande \u00e9cole, \u00e0 priori ce sera l'EDEC et tu vois tr\u00e8s t\u00f4t on leur a dit moi j'aimerais qu'on puisse avoir des m\u00e9c\u00e8nes, des sponsors qui puissent l'offrir \u00e0 des personnes, etc. Enfin, je dis tr\u00e8s t\u00f4t, je crois que c'\u00e9tait la premi\u00e8re r\u00e9union. Et voil\u00e0, je me dis en fait, en tant qu'entrepreneur, en ayant tellement donn\u00e9, je pense que je te parle bien en disant \u00e7a, puisque \u00e7a fait 20 ans que tu es l\u00e0-dedans et que vous avez d\u00e9ploy\u00e9 ce groupe. Comment est-ce qu'on peut faire plus que de donner du poisson ? Et quel est votre strat l\u00e0-dessus ? Quels sont les moyens les plus efficaces ? Qu'est-ce que vous avez test\u00e9 ? Qu'est-ce que vous avez foir\u00e9 ? Ce qui est s\u00fbr, c'est qu'en tout cas, c'est marrant quand m\u00eame qu'on soit sur ces r\u00e9f\u00e9rences-l\u00e0, parce que nous, on est une organisation compl\u00e8tement la\u00efque. Moi, je suis un grand fan de la\u00efcit\u00e9, justement parce qu'elle permet de respecter toutes les diff\u00e9rences. Donc c'est marrant, mais c'est vrai que c'est quand m\u00eame aussi l\u00e0-dessus qu'on a grandi, c'est-\u00e0-dire apprendre \u00e0 p\u00eacher plut\u00f4t que de donner du poisson. Et c'est tr\u00e8s caricatural comme phrase, mais en m\u00eame temps, c'est un peu \u00e7a, c'est quand tu t'occupes de personnes en difficult\u00e9, qui ont des besoins importants \u00e0 court terme, mais sur le long terme, c'est quand tu t'occupes de personnes en difficult\u00e9, qui ont des besoins importants \u00e0 court terme, mais sur le long terme, c'est comment effectivement tu leur permets d'\u00eatre le plus autonome possible, de revenir dans la soci\u00e9t\u00e9 pleinement. Confucius, donc je crois que je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, donc a priori c'est pas vrai. \u00c7a va. Je suis quasiment s\u00fbr qu'il y a un lien avec la Bible pourtant. Mais bon, OK. Il y a un lien. Mais \u00e9coute, si plusieurs l'ont dit, c'est tr\u00e8s bien. Donc, nous, c'est vraiment une pr\u00e9occupation permanente. Et donc, on est parti de vraiment de l'action sociale. Mais tu vois, par rapport \u00e0 ce que tu disais tout \u00e0 l'heure, c'est vrai qu'il y a cette image de des addictions, la toxicomanie, c'est vraiment un truc tr\u00e8s, tr\u00e8s social. Et en fait, les gens oublient que les addictions, elles sont partout. Et donc, nous, aujourd'hui, on s'occupe des addictions pour des personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9, mais on s'occupe des addictions de fa\u00e7on globale. Et l'affaire Palmade rappelle quand m\u00eame que c'est pas un micro-sujet. Donc nous, on est sur des sujets qui sont des sujets soci\u00e9taux et qui concernent finalement une \u00e9norme partie de la population. Quand tu parles des addictions, quand tu parles de la pr\u00e9carit\u00e9, quand tu parles du handicap, je sais pas ce qui fait qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, les gens ont fini par consid\u00e9rer que c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de niche pour le secteur associatif, alors qu'en fait, c'est juste ce qui permet \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, de tenir, de s'occuper de ces probl\u00e9matiques-l\u00e0. Et qu'il faudrait aller beaucoup plus loin, parce qu'\u00e0 force de cacher les probl\u00e8mes sous le tapis, que les m\u00e9dias n'en parlent jamais, on voit qu'il y a des drames qui arrivent et encore, ils ne sont pas souvent m\u00e9diatis\u00e9s. Il faut que ce soit un people qui soit concern\u00e9 pour que ce soit m\u00e9diatis\u00e9. Mais les probl\u00e8mes d'addiction, de pr\u00e9carit\u00e9, d'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9, aujourd'hui, c'est au c\u0153ur de notre soci\u00e9t\u00e9. En fait, j'allais te poser une autre question, mais je vais rebondir sur ce que tu dis. En tant qu'entrepreneur, on a plusieurs entreprises ici, je t'en ai montr\u00e9 certaines, mais beaucoup de gens ou de patrons, mais il n'y a pas que \u00e7a. Dans les \u00e9diteurs de G\u00e9n\u00e9ration Nature Self, il y a des managers, il y a juste des \u00e9tudiants, il y a des ind\u00e9pendants. Mais typiquement, ici, qu'y a pas que \u00e7a dans les auditeurs de g\u00e9n\u00e9ration future self, il y a des managers, il y a juste des \u00e9tudiants, il y a des ind\u00e9pendants. Mais typiquement ici, qu'est-ce que je pourrais faire de concret ? Alors pas forc\u00e9ment facile d'ailleurs, mais de concret pour aider. Alors tu vois par exemple, et l\u00e0 je t'entends expliquer toxicomanie etc. Tu vois il y a par exemple quelqu'un, et c'est assez commun comme adage d'entrepreneur, mais quand tu te rends compte que quelqu'un autour de toi, par exemple, est alcoolique dans une entreprise, c'est en fait... tr\u00e8s vite, tu l'\u00e9limines. Ce que je veux dire, c'est que c'est ing\u00e9rable. Tu sais que c'est ing\u00e9rable. Et donc, je veux dire, dans une certaine mesure, je pense que je saurais mieux g\u00e9rer un ex-dollard qu'un ex-alcoolique, parce qu'en fait, il y a des c\u00f4t\u00e9s rationnels et puis des langages qu'on peut parler. Voil\u00e0. Est-ce que \u00e7a, enfin, je ne sais pas, c'est des choses qu'il faut changer ? Dire bon, quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 alcoolique ou qui l'est, il faut savoir le prendre et puis le garder. Il faut en parler parce que justement, je pense que dans notre soci\u00e9t\u00e9, il y a un probl\u00e8me, c'est que toutes ces choses-l\u00e0 sont quand m\u00eame tr\u00e8s tabou et que chacun apr\u00e8s g\u00e8re comme il peut des probl\u00e8mes qui sont complexes, alors que tu as des professionnels qui peuvent \u00eatre dans le groupe SOS ou ailleurs, qui sont des pros de ces sujets-l\u00e0. Donc moi, ce que j'aurais tendance \u00e0 dire, c'est continuons \u00e0 d\u00e9cloisonner et que les entreprises, et \u00e7a commence \u00e0 venir de plus en plus, \u00e9changent avec des acteurs associatifs au public, comme le groupe SOS, qui est associatif pour le coup. Mais il y a un... Ouais, je pense qu'il faut \u00e0 un moment donn\u00e9, battre un peu toutes ces cloisons et parler de tous ces sujets-l\u00e0. Comment ? Alors, techniquement, comment ? Je fais quoi ? Parce que je vais pas... Toi, t'auras beaucoup de coups de fil, mais j'appelle qui ? Comment ? Pourquoi ? Tu vois, parce que l\u00e0, c'est tr\u00e8s virtuel, ce que tu me dis. Je vais appeler le groupe SOS, mais OK, je vais voir pas... Toi, tu aurais beaucoup de coups de fil, mais j'appelle qui, comment, pourquoi ? Tu vois, parce que l\u00e0, c'est tr\u00e8s virtuel ce que tu me dis. C'est-\u00e0-dire, je vais appeler le groupe SOS, mais OK, je vais voir le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, le groupe SOS, je dis salut. Je peux faire quoi ? Enfin, tu vois, est-ce que tu as quelques cas de figure dans lesquels, en fait, je peux appeler quelqu'un d'une filiale d'une asso, d'un de vos poissons, de votre banc de poissons ? Mais comment je fais ? d'un de vos poissons, de votre bande poissons. Mais comment je fais ? Bah, tu as des structures, effectivement, qui sont de plus en plus tourn\u00e9es vers les entreprises. Donc, je pense que c'est... Apr\u00e8s, il y a tellement de sujets, mais la question de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale de l'inclusion, de comment dans une entreprise, on permet aussi \u00e0 des personnes en situation de handicap, \u00e0 des personnes qui, justement, peuvent avoir un parcours un peu diff\u00e9rent. Tu parlais des d\u00e9tenus plus en plus d'associations, notamment, qui font le lien. Et par contre, il faut continuer \u00e0 travailler avec les recruteurs pour qu'ils aient effectivement envie de recruter un peu diff\u00e9remment. Et parce qu'aujourd'hui, en fait, alors c'est en train de changer, mais jusqu'\u00e0 peu, et encore aujourd'hui, c'est encore majoritairement ce qui se passe, c'est-\u00e0-dire que tu as les entreprises effectivement qui connaissent des probl\u00e8mes et qui vont les g\u00e9rer plus ou moins bien, ce que tu disais sur le cas de la personne qui peut \u00eatre... qui peut consommer de l'alcool. Bon, on va le g\u00e9rer comme on peut, parce qu'on n'est pas form\u00e9 pour \u00e7a. Donc, tu as les entreprises qui font \u00e7a et puis apr\u00e8s, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, tu as tout ce qu'on appelle des entreprises d'insertion, o\u00f9 l\u00e0, pour le coup, c'est des entreprises dont l'objectif est d'employer des personnes qui peuvent avoir un parcours professionnel tr\u00e8s chaotique. Et tu vois, nous nous de plus en plus, mon truc c'est de dire qu'il faut qu'on arr\u00eate en fait... Qu'il y ait des entreprises d'insertion qui se d\u00e9veloppent, c'est tr\u00e8s bien parce qu'il y a un savoir-faire et qu'il y a un public \u00e0 un moment donn\u00e9 de personnes qui connaissent des difficult\u00e9s qui sont telles qu'on va leur permettre de s'en sortir uniquement si dans un restaurant d'insertion, dans une bo\u00eete de BTP en insertion, si t'as des encadrants qui connaissent aussi un peu ce qu'est le travail social. Donc \u00e7a, les entreprises d'insertion, elles vont continuer \u00e0 exister, il faut continuer \u00e0 les soutenir et les aider \u00e0 se d\u00e9velopper. Mais si les grandes bo\u00eetes ou m\u00eame les PME font pas elles-m\u00eames un peu d'insertion, si elles vont pas aussi, alors c'est sans doute plus facile pour les grandes entreprises que pour les PME, mais chacun \u00e0 son \u00e9chelle peut aussi faire les choses \u00e0 son niveau et d'une fa\u00e7on qui ne d\u00e9sorganise pas non plus son quotidien. Mais moi, de plus en plus, c'est \u00e7a mon truc, c'est comment on fait \u00e0 un moment donn\u00e9 pour qu'il n'y ait pas le secteur associatif d'un c\u00f4t\u00e9 et qui r\u00e9pare un peu les d\u00e9g\u00e2ts de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit, et les entreprises qui, elles, d\u00e9veloppent leur business et continuent \u00e0 cro\u00eetre. C'est pour \u00e7a que je te demande comment. C'est-\u00e0-dire, typiquement, est-ce qu'il y a des gens, je ne sais pas moi, des consultants ou des gens du comp\u00e9 SOS qui a une sorte de guichet o\u00f9 je pourrais dire, bon, \u00e9coutez, voil\u00e0 mes programmes l\u00e9matiques. Alors, pour nous, une entreprise d'une petite centaine de personnes ou pour... Alors, il y a des cas d'usage forc\u00e9ment beaucoup plus simples. J'imagine que quand t'es... t'es restaurateur, tu cherches des plongeurs. Alors, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s clich\u00e9 aussi, mais j'ai eu plusieurs fois des restaurateurs ici qui m'expliquaient que, en fait, les restaurateurs en r\u00e9gion parisienne, au moins, avec des migrants, en migrants, ils servaient \u00e0 les aider \u00e0 avoir des papiers, puisqu'en fait, pendant 2-3 ans, ils bossaient sous l'identit\u00e9 de quelque chose. Au bout de 2-3 ans, ils disaient \u00ab Attends, je t'ai menti pendant 3 ans, mais maintenant, tu es oblig\u00e9 de me donner un contrat avec des... \u00bb. Je ne sais pas exactement comment \u00e7a fonctionne, mais dans le BTP, j'imagine que, comme tu le dis, est-ce qu'il y a d'autres endroits ? En fait, finalement, il y a eu des endroits dans la tech, l'informatique, o\u00f9 il y avait un manque de main d'\u0153uvre, de dev, de cr\u00e9a, de tas de choses comme \u00e7a. Je me dis que dans les gens qui traversent \u00e0 peu pr\u00e8s le M\u00e9diterran\u00e9e, il y a peut-\u00eatre des devs et des cr\u00e9as, peut-\u00eatre probablement, j'en sais rien d'ailleurs. Mais c'est marrant que tu aies prononc\u00e9 le mot consultant, parce que maintenant, une organisation comme le groupe SOS embauche des consultants. Donc, \u00e7a s'appelle le groupe SOS Consulting. Et c'est justement comment, \u00e0 un moment donn\u00e9, on peut r\u00e9pondre aux besoins. \u00c7a peut \u00eatre des collectivit\u00e9s, \u00e9videmment, d'organisations publiques, mais aussi d'entreprises classiques qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, ont envie justement de travailler sur leur impact social, leur impact environnemental, mais aussi d'entreprises classiques qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, ont envie justement de travailler sur leur impact social, leur impact environnemental, mais aussi peut-\u00eatre qui ont des probl\u00e9matiques justement avec leurs salari\u00e9s et de voir comment on peut les accompagner sur, \u00e7a peut \u00eatre l'alcoolisme, \u00e7a peut \u00eatre effectivement comment faire en sorte pour respecter et m\u00eame aller peut-\u00eatre au-del\u00e0 de ce que je dois faire en mati\u00e8re d'emploi pour des personnes en situation de handicap. Donc oui, parce que c'est vrai, c'est complexe. Et c'est vrai que c'est parfois un peu un travers des gens qui sont extr\u00eamement engag\u00e9s, qui vont dire \u00ab mais les bo\u00eetes, elles ont qu'\u00e0 en faire plus \u00bb, ou m\u00eame \u00ab le citoyen lambda a qu'\u00e0 s'engager \u00bb. C'est vrai que c'est pas toujours hyper \u00e9vident. Mais \u00e7a, c'est cool, je trouve. Donc, si on... Je ne sais pas comment, il faudra qu'on mette un lien ou un endroit o\u00f9 on peut contacter. On a des groupes SOS Consulting et on a cr\u00e9\u00e9 un think and do tank qui s'appelle Impact Tank, parce qu'en fait, on consid\u00e8re aussi que souvent, justement, l'opinion publique, les m\u00e9dias et m\u00eame le politique, ce n'est pas forc\u00e9ment suffisamment pr\u00e9cis\u00e9ment quel est l'impact de ce qu'on d\u00e9veloppe au quotidien. Le groupe SOS et toutes les organisations, en fait, qui nous ressemblent de pr\u00e8s ou de loin. Donc, \u00e0 un moment, on a cr\u00e9\u00e9 un sommet de la mesure de l'impact, il y a quelques semaines, qui avait lieu \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, avec des \u00e9lus, avec des partenaires publics, avec des acteurs comme le groupe SOS et d'autres, \u00e9videmment, et des chercheurs, pour \u00eatre capables \u00e0 un moment donn\u00e9 de dire, bah, telle innovation, voil\u00e0 combien \u00e7a co\u00fbte peut-\u00eatre \u00e0 la collectivit\u00e9, mais combien \u00e7a rapporte aussi. Parce que quand tu permets \u00e0 des personnes de s'en sortir, de retrouver un emploi, eh bien, en fait, c'est \u00e9videmment des gens qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, vont aller mieux, qui vont peut-\u00eatre payer de l'imp\u00f4t, mais comme elles vont mieux, elles vont peut-\u00eatre moins co\u00fbter en termes de d\u00e9penses de sant\u00e9. Tu vois ? Donc, il y a un cercle vertueux qui est quand m\u00eame hyper int\u00e9ressant. J'adore cette notion de mesure, notamment de mesure de l'impact. Oui, parce que sinon, si tu veux, c'est toujours, oui, aider les associations. Ce qu'elles font, c'est formidable. La difficult\u00e9 notamment de mesure de l'impact. Bah oui, parce que sinon, si tu veux, c'est toujours, oui, aider les associations. Ce qu'elles font, c'est formidable. La difficult\u00e9, c'est d'\u00eatre non biais\u00e9, tu vois. C'est-\u00e0-dire que tu peux avoir une tendance, m\u00eame vous, \u00e0 vous dire \u00ab bah oui, non, l\u00e0, \u00e7a va pas l\u00e0 o\u00f9 on veut \u00bb. Je prends un exemple tr\u00e8s concret que j'ai lu, je crois, hier soir. Tu te souviens de cette mesure ? Alors, je crois que c'\u00e9tait Kahneman, je sais jamais le dire, mais Daniel, le prix Nobel d'\u00e9conomie et un autre qui avait sorti une \u00e9tude en 2010 ou 2012 qui disait qu'au-del\u00e0 de 200 000 euros de revenus ou dollars de revenus par an, tu ne devenais pas plus heureux. Et en fait, il y a une \u00e9tude r\u00e9cente faite par un beaucoup plus... Alors, ils avaient \u00e9tudi\u00e9 500 cas, 1000, je ne sais pas, enfin beaucoup. Et puis, en fait, il y a une \u00e9tude beaucoup plus r\u00e9cente d'un jeune qui d\u00e9montre le contraire. Il dit en fait que au-del\u00e0... Alors, ce n'est pas bon. Non, mais en fait, il explique que c'est un peu plus loin, mais qu'il y a quand m\u00eame... Mais en fait, eux, l\u00e0 o\u00f9 ils reviennent, ils acceptent, si j'ai bien compris le constat, ils disent en fait, on s'est tromp\u00e9, c'est que la formulation, c'est qu'au-del\u00e0 de 200 000 euros, tu ne deviens pas moins malheureux. Ce n'est tromp\u00e9, c'est que la formulation c'est qu'au-del\u00e0 de 200 000 euros, tu ne deviens pas moins malheureux. C'est pas exactement pareil, tu vois, c'est-\u00e0-dire que si t'es malheureux, il y a un moment o\u00f9 jusqu'\u00e0 200 000 euros, tu seras un peu moins malheureux parce que \u00e7a va changer des choses, mais au-del\u00e0 tu ne deviendras pas moins malheureux. Si t'es intrins\u00e8quement malheureux, \u00e7a ne change pas. En revanche, si t'es sur la route du bonheur, potentiellement tu peux trouver un peu plus de bonheur,, si tu es sur la route du bonheur, potentiellement, tu peux trouver un peu plus de bonheur, etc. Mais \u00e7a se trouve, le bonheur, tu le trouves en gagnant plus, en donnant plus. \u00c7a reste un autre sujet. Ce que je veux dire, c'est que cette mesure de l'impact, pour moi, elle est tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, en particulier parce que \u00e7a valide dans vos groupes un c\u00f4t\u00e9 justement tr\u00e8s analytique que beaucoup n'ont pas. Je veux dire, pour moi, notamment quand je donne, donner dans le flou, dans un grand oc\u00e9an bleu, c'est bien, mais donner dans un truc o\u00f9 je sais que... Tu vois, notamment dans les groupes de 20 000 personnes, tu vois, quand tu donnes \u00e0 la Croix-Rouge, quand tu donnes au Secours Pop, quand tu donnes \u00e0 l'Abb\u00e9 Pierre, il y a un moment o\u00f9 tu dis, bon, tu vois, je reviens sur ce c\u00f4t\u00e9 un peu beatnik, o\u00f9 j'accepte des choses ou je les accepte pas, mais il y a un moment o\u00f9 tu dis bon \u00e7a fait partie un peu du jeu, c'est ok, mais l'inefficience c'est quand m\u00eame un peu relou. Oui, et puis \u00e7a allait pendant longtemps avec un c\u00f4t\u00e9 un peu larmoyant, avec des campagnes de com qui \u00e9taient tr\u00e8s mis\u00e9rabilistes, entre guillemets, en tout cas qui avaient pour objectif de faire pleurer un peu dans les chaumi\u00e8res. Et nous c'est vrai qu'on s'est construit par opposition \u00e0 \u00e7a, parce qu'on n'a jamais voulu aller l\u00e0-dessus. Donc c'est vrai que le parall\u00e8le, c'est qu'on n'a jamais vraiment fait appel \u00e0 la g\u00e9an\u00e9rosit\u00e9 publique. Mais par contre, effectivement, nous on travaille avec des grands donateurs, des entreprises, des fondations d'entreprises et de plus en plus... Donc le grand public vous donne peu ou pas ? Non, parce qu'on n'a pas aujourd'hui une image grand public. Alors peut-\u00eatre qu'on y viendra un jour. Et puis certaines de nos activit\u00e9s, certaines de nos ONG par contre, Plan\u00e8te Urgence par exemple, qui travaille beaucoup sur la question de la lutte contre la d\u00e9forestation et pour permettre justement de r\u00e9tablir les \u00e9cosyst\u00e8mes et de leur permettre, et de permettre aux communaut\u00e9s de travailler, d'avoir des ressources gr\u00e2ce \u00e0 cette dynamique-l\u00e0. Donc \u00e7a, c'est des ONG qui, pour le coup, font appel \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 publique. Mais c'est vrai que le groupe SOS, dans son ensemble, ne l'a jamais fait. Mais on a, par contre, toujours beaucoup travaill\u00e9 avec des entreprises, des entrepreneurs. Et les entrepreneurs, quand m\u00eame, ils vont te dire effectivement quel est l'impact pr\u00e9cis\u00e9ment, quel est le retour sur investissement, si on veut parler comme \u00e7a. Et ce qui est plut\u00f4t sain. Et je pense qu'il faut qu'on aille vers \u00e7a. Tu pr\u00e9f\u00e8res donner 1000 euros pour sauver 10 personnes que 1000 euros pour en sauver une. Enfin, tu vois, il n'y a pas grand chose \u00e0 faire. \u00c0 un moment, je pense que... Et puis voil\u00e0. Et puis, ce terme d'impact, il est l\u00e0, il est de plus en plus pr\u00e9sent. Alors, il ne faut pas que \u00e7a soit quelque chose de trop... Enfin voil\u00e0, il y a quand m\u00eame beaucoup d'humains derri\u00e8re, donc il faut qu'on reste effectivement li\u00e9, connect\u00e9 \u00e0 tout ce qui est fait sur le terrain. Il faut aussi, je pense, raconter des histoires. Il faut continuer \u00e0 raconter des histoires. C'est aussi comme \u00e7a que l'\u00eatre humain, \u00e0 un moment donn\u00e9, bouge, \u00e9volue et se d\u00e9cide peut-\u00eatre aussi \u00e0 changer. Mais par contre, tu ne peux pas avoir que de l'\u00e9motion. Tu peux effectivement cr\u00e9er l'\u00e9motion en racontant l'histoire des personnes que tu vas aider, mais il faut apr\u00e8s aussi clairement dire combien tu en aides, enfin, qu'est-ce que tu as fait concr\u00e8tement pour y arriver et de combien on aurait besoin pour aller plus loin ? Tu vas m'expliquer apr\u00e8s qui sont ces grands donateurs et institutionnels, etc. Mais avant \u00e7a, je voudrais revenir sur tes consultants. Parce que, en y r\u00e9fl\u00e9chissant, en t'\u00e9coutant, je me dis finalement, \u00e7a doit \u00eatre quand m\u00eame assez cool d'\u00eatre consultant chez SOS. Je veux dire, je fais tout \u00e7a... Tu vois, la mission derri\u00e8re, elle est assez \u00e9vidente dans pas mal d'univers, j'imagine. C'est une toute petite partie des 20 000, mais c'est un dispositif. Ils doivent \u00eatre une vingtaine je pense. Plusieurs choses mais ils vendent... par exemple je vais les voir, je vais leur dire moi je voudrais savoir comment je peux avoir plus de handicap\u00e9, mieux g\u00e9rer l'alcool chez moi, mieux... enfin je sais pas moi, diff\u00e9rents univers que tu vas avoir, l'environnement, etc. Donc je vais leur poser \u00e7a, ils vont me faire un devis et ils vont me prendre une prestation de conseil, de consulting. Et l\u00e0-dessus, ils seront plus engag\u00e9s, meilleurs que EY et... Pardon, je ne sais pas moi, les uns les autres. On ne va citer personne, mais en tout cas, tous ceux qu'on pourrait avoir envie de citer, ils n'ont pas les 20 000 experts du groupe SOS derri\u00e8re. Et au-del\u00e0, puisqu'on travaille avec \u00e9norm\u00e9ment de partenaires, on a d\u00e9velopp\u00e9 effectivement une expertise sur les sujets de sant\u00e9, sur le social, sur l'accompagnement du grand \u00e2ge. On est tr\u00e8s pr\u00e9sent sur ce sujet-l\u00e0. Mais sur la transition \u00e9cologique, sur l'\u00e9conomie circulaire, on fait beaucoup de choses aujourd'hui. Nous, on est un acteur de terrain, on s'est toujours d\u00e9fini comme \u00e7a. Et donc, \u00e0 un moment, c'est comment ce qu'on voit sur le terrain peut \u00eatre utile \u00e0 tous, finalement. De plus en plus, c'est \u00e7a. Donc, \u00e7a peut passer par du conseil, mais aujourd'hui, \u00e7a passe quand m\u00eame beaucoup par, de plus en plus, par des plaidoyers. Donc, c'est vrai qu'aujourd'hui, on n'a pas forc\u00e9ment d'image grand public, mais on r\u00e9fl\u00e9chit quand m\u00eame \u00e0 la fa\u00e7on de toucher ce grand public. Parce que, \u00e0 un moment, si tu veux changer les choses, il faut quand m\u00eame que les Fran\u00e7ais, si on parle de la France, comprennent ce qu'on fait, comprennent ce qu'on voit et peut-\u00eatre la fa\u00e7on dont on pourrait changer les choses, changer les lois, changer les r\u00e9glementations, mettre plus de moyens sur tel ou tel ce qu'on fait, comprennent ce qu'on voit et peut-\u00eatre la fa\u00e7on dont on pourrait changer les choses, changer les lois, changer les r\u00e9glementations, mettre plus de moyens sur tel ou tel sujet. Et \u00e7a, on a besoin \u00e0 un moment donn\u00e9 de plus en plus que les gens, que l'opinion publique comprennent ce qu'on a envie de changer dans la soci\u00e9t\u00e9 et comment ils pourrait y contribuer. Et pourquoi un Bain, McKinsey ou BCG, je veux dire, tu viendrais chez vous parce que \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant d'avoir vous. Je comprends pourquoi. Oui, je comprends pourquoi. Il le ferait peut-\u00eatre pour du sens, mais vous pouvez typiquement, m\u00eame statutairement, les payer ? Quelqu'un qui serait sur sa t\u00eate un gros consultant et qui serait capable de faire 2, 3, 5 millions de chiffre d'affaires, le r\u00e9mun\u00e9rer \u00e0 300, 400, 500 000 euros lui-m\u00eame ? On a des gens qui viennent chez nous qui sont plut\u00f4t des personnes qui ont quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience et qui ne sont pas du tout sur ces salaires-l\u00e0. Donc, encore une fois, nous, les personnes... Tu cherches \u00e0 comprendre la comp\u00e9titivit\u00e9 que tu peux avoir. C'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s aussi, dans les... Ouais, \u00e9coute, si des jeunes consultants viennent chez nous, acceptent de gagner un peu moins, voire beaucoup moins que ce qu'ils gagneraient ailleurs. Et puis apr\u00e8s, apr\u00e8s avoir fait deux ans, cinq ans, dix ans chez nous, que ce qu'ils gagneraient ailleurs. Et puis apr\u00e8s, apr\u00e8s avoir fait deux ans, cinq ans, dix ans chez nous, d\u00e9cide d'aller gagner plus ailleurs. Tr\u00e8s bien. Enfin, tu vois, ils ont fait le chemin inverse de ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure. C'est-\u00e0-dire ils ont peut-\u00eatre commenc\u00e9 par beaucoup de sens et puis apr\u00e8s, ils auront envie de gagner plus d'argent. C'est dur, je pense. Je n'ai pas beaucoup d'exemples. J'ai beaucoup d'exemples du cheminement inverse. D'o\u00f9 je viens d'ailleurs. J'avais pas beaucoup d'exemples en t\u00eate. J'ai beaucoup d'exemples du cheminement inverse d'o\u00f9 je viens d'ailleurs. J'avais commenc\u00e9 par une grande bo\u00eete d'assurance. Laquelle ? AXA. A combien de temps ? Pas \u00e9norme, une petite ann\u00e9e. Une petite ann\u00e9e et j'avais rencontr\u00e9 le groupe SOS par hasard, mais je sentais qu'il me manquait quelque chose l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais. Et \u00e7a s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de plus en plus, comment on appelle \u00e7a, la bascule, la fameuse transition professionnelle, la bascule. Il y a plein de mots maintenant, les jeunes qui font des discours hyper engag\u00e9s pendant les c\u00e9r\u00e9monies de remise des dipl\u00f4mes. On est parl\u00e9 dans un podcast r\u00e9cemment. Tu sens qu'il se passe un truc quand m\u00eame. Tu sais, t'as autant d'employ\u00e9s qu'eux en plus. 27 000 salari\u00e9s, c'est un peu plus m\u00e9quis\u00e9. 21 000 chez BSCG. Tu vois, donc t'es quand m\u00eame... Je regarde combien il y en a sur Bain, je ne sais pas, je n'ai pas le chiffre, mais donc voil\u00e0. Mais tu vois, ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est que les entrepreneurs, ils n'ont pas forc\u00e9ment besoin de nous. C'est juste qu'il faudrait, c'est un peu ce qu'on disait sur la r\u00e9ussite tout \u00e0 l'heure, ou en tout cas, faire en sorte que les questions d'engagement citoyen soient un peu plus pr\u00e9sentes dans notre soci\u00e9t\u00e9, parce qu'un entrepreneur qui a cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete, s'il a envie d'\u00eatre utile et de cr\u00e9er d'autres choses qui peuvent faire du bien \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, il va le faire. Parce que chez les entrepreneurs, on le sait bien, tu as une curiosit\u00e9, tu as une envie de cr\u00e9er des trucs et \u00e7a peut \u00eatre un business. Mais je pense qu'il y a plein d'entrepreneurs qui ne le savent pas forc\u00e9ment, mais qui s'\u00e9clateraient \u00e0 cr\u00e9er une ASSO. Et l\u00e0, je pense \u00e0 une ASSO et peut-\u00eatre que dans le cadre, d'ailleurs, du podcast, c'est celle l\u00e0 que je voudrais mettre en avant, qui s'appelle les bureaux du c\u0153ur. Et les bureaux du c\u0153ur, tu vois, c'est un entrepreneur qui est \u00e0 Nantes, je crois qu'il y a un membre du CJD, du Centre des Jeunes Dirigeants, et qui se dit un jour, il devait peut-\u00eatre \u00eatre tard, il \u00e9tait tout seul dans ses bureaux, il regarde autour de lui et il se dit, mais attends, j'ai tous mes bureaux le soir sont vides alors qu'ils sont chauff\u00e9s. Enfin, est-ce que c'est pas un peu dommage, tu vois, que ma bo\u00eete, en fait, soit utilis\u00e9e qu'une, finalement, une petite ou en tout cas une partie, une partie du temps ? Et le mec se met \u00e0 rencontrer des associations en leur disant est-ce que vous pensez que vous pourriez travailler avec moi pour voir si je peux h\u00e9berger une personne en situation de pr\u00e9carit\u00e9 le soir dans mes bureaux ? Et donc, \u00e7a se met en place comme \u00e7a et donc, et il finit par cr\u00e9er une association. Et l\u00e0, je crois qu'il y a 80 bo\u00eetes qui ont rejoint. Et donc, un entrepreneur cr\u00e9e une association parce que l\u00e0, pour le coup, c'est mieux de cr\u00e9er une association pour accompagner les entreprises et voir dans quelle mesure elles peuvent rejoindre ce mouvement-l\u00e0. Et tu vois, je trouve \u00e7a assez fantastique parce que \u00e7a abat un peu les fronti\u00e8res entre entrepreneurs, associations. Une entreprise, tu as l'impression qu'elle est faite que pour \u00eatre une entreprise. Alors apr\u00e8s, il faut qu'ils boss tu as l'impression qu'elle est faite que pour \u00eatre une entreprise. Et alors apr\u00e8s, il faut qu'ils bossent bien le truc et qu'il y ait effectivement des \u00e9valuations. Mais l\u00e0, ils ont recrut\u00e9 en plus une super directrice qui a bien \u00e7a en t\u00eate. Donc en plus, ils vont vraiment \u00e9valuer l'impact que \u00e7a a. Est-ce que \u00e7a d\u00e9sorganise pas trop l'entreprise ? Il faut aussi regarder cet aspect-l\u00e0, parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, effectivement, tu as quelqu'un qui va venir dormir, mais qui ne sort pas de nulle part, qui est justement accompagn\u00e9 par une association. Mais \u00e7a veut dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a veut dire qu'il faut en tout cas qu'il ait un espace o\u00f9 il puisse dormir. Il faut un point d'eau. Et puis, du coup, on me racontait r\u00e9cemment, tu as toute la question aussi avec les assurances. C'est-\u00e0-dire qu'il faut que l'assurance elle accepte qu'il y ait quelqu'un la nuit qui peut, malencontreusement, c'est pas forc\u00e9ment parce que c'est un SDF Avec les assurances. C'est-\u00e0-dire qu'il faut que l'assurance, elle accepte en fait qu'il y ait quelqu'un la nuit qui peut, malencontreusement, c'est pas forc\u00e9ment parce que c'est un SDF, mais \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde de mettre... Et d'ailleurs, les salari\u00e9s de la compagnie, de l'entreprise sont assur\u00e9s pour \u00e7a. Et donc, \u00e7a veut dire qu'il faut qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il n'y ait pas que les salari\u00e9s ou en tout cas que les visiteurs de l'entreprise qui soient... qui rentrent dans le cadre de l'assurance. Mais \u00e7a veut dire qu'il faut aussi qu'il y ait cette personne que ils appellent, \u00e7a je trouve \u00e7a magnifique, ils les appellent les invit\u00e9s. Voil\u00e0, les personnes qui sont en situation de pr\u00e9carit\u00e9, qui dorment dans ces bo\u00eetes, dans ces entreprises-l\u00e0, c'est les invit\u00e9s de l'entreprise. Non, mais en fait, \u00e7a r\u00e9pond \u00e0... Tu vois, quand tu dis \u00e7a, \u00e7a fait un sens \u00e9norme. C'est-\u00e0-dire, en fait, juste, il y a un lieu chauff\u00e9, enfin, o\u00f9 \u00e0 minuit, il n'y a rien. Il y a des gens qui, 20 m\u00e8tres plus bas, dorment dehors et en froid. Plein. Je veux dire, \u00e0 un moment, tu te dis voil\u00e0. Le constat imm\u00e9diat, il est de te dire tu peux pas faire \u00e7a parce que je vais me faire squatter mon bureau, \u00e7a va \u00eatre d\u00e9gueulasse. Et puis, si \u00e7a se trouve, ils ne voudront plus partir. Et puis, je serai coll\u00e9. Et puis, c'est quand m\u00eame \u00e7a la base. C'est-\u00e0-dire, finalement, tout de suite, tu t'affoles en me disant... Alors que quand tu r\u00e8gles ce truc et que tu te dis, bon, non, \u00e7a n'arrivera pas parce que... Apr\u00e8s, la difficult\u00e9, je trouve, l\u00e0-dessus, c'est souvent aussi la loi. C'est-\u00e0-dire que, tu vois, tu te\u00e9, je trouve, l\u00e0-dessus, c'est souvent aussi la loi, c'est-\u00e0-dire que tu vois, tu te dis \u00e0 un moment, de temps en temps, la loi prot\u00e9geant des faibles, c'est tr\u00e8s bien, mais \u00e0 un moment o\u00f9 tu te dis, bon, ben, pendant un an, je les ai log\u00e9s, je ne peux plus les mettre dehors parce que la loi dit que, \u00e7a doit pas \u00eatre \u00e7a dans les bureaux, j'en ai aucune id\u00e9e, mais tu vois ce que je veux dire ? Il y a des formes de choses comme \u00e7a o\u00f9, ben, je pense qu'il y a eu des moments o\u00f9 la loi, elle est trop loin ou en tout cas incite \u00e0 l'opposer. Tu vois ce que je veux dire ? Oui, ce n'est pas simple. En tout cas, c'est pour \u00e7a que c'est un moment important de cr\u00e9er une structure. L\u00e0, en l'occurrence, cette association Les Bureaux du C\u0153ur, parce que du coup, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 trouver des financements, ils ont pu recruter une petite \u00e9quipe et ils sont coltin\u00e9s justement tous ces sujets-l\u00e0. Enfin, c'est vrai que c'est pas simple par exemple la question de l'assurance, parce que si la personne fout le feu la nuit m\u00eame sans faire expr\u00e8s, t'as l'air un peu con le lendemain quoi. Et donc, parce que c'est des entrepreneurs, ils ont list\u00e9 tous ces sujets-l\u00e0, ils se sont dit \u00ab Travaillons avec AXA \u00bb. D'ailleurs, je crois qu'AXA a int\u00e9gr\u00e9 une clause dans ses contrats Bureau du c\u0153ur. C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, tu peux tr\u00e8s bien dire \u00e0 ton agent d'assurance AXA je fais les Bureau du c\u0153ur, donc s'il vous pla\u00eet, int\u00e9grer moi de droit. C'est une consigne de la bo\u00eete, la clause Bureau du c\u0153ur. Et tu te retrouves du jour au lendemain assur\u00e9 pour \u00e7a parce que tu as d\u00e9cid\u00e9 de t'impliquer dans cette d\u00e9marche-l\u00e0. Donc, heureusement, les mutuelles comme la Ma\u00eff et compagnie vont suivre ou sont en train de suivre. Mais c'est fantastique. Et donc, voil\u00e0, tu es entrepreneur, ce n'est pas forc\u00e9ment ton quotidien de faire du travail social. C'est bien d'avoir cr\u00e9\u00e9 cette bo\u00eete qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, va t'accompagner dans tes d\u00e9marches avec l'assureur, avec le bailleur. Parce qu'il faut aussi, si t'es locataire, il faut que ton propri\u00e9taire, je crois, accepte aussi le truc. Mais en fait, le sujet, c'est \u00e7a. Parce que ce que fait le groupe SOS et ce que font beaucoup d'acteurs associatifs sur le terrain, c'est magnifique, c'est extraordinaire. On a des gens qui sont engag\u00e9s de fa\u00e7on incroyable. Et pour aller plus loin, il faut... Moi, j'ai l'impression de dire toujours un peu le m\u00eame truc quoi, c'est-\u00e0-dire il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 plus de moyens. Alors il faut le faire sur certains sujets, c'est \u00e9vident, et encore une fois, montrer \u00e0 quel point... et orienter ses financements vers les solutions qui ont le plus d'impact. Moi, on plaide vraiment pour l'efficacit\u00e9 dans ce domaine-l\u00e0. Mais \u00e0 un moment donn\u00e9, on voit bien que le plus de moyens, le plus de moyens, on arrive au bout. Il y a des finances publiques qui sont limit\u00e9es. Et puis, je pense qu'aussi, il y a aujourd'hui une opinion publique qui n'est pas suffisamment pr\u00e9par\u00e9e pour admettre qu'il faut mettre plus de moyens, encore davantage de moyens sur ces questions-l\u00e0. Donc, la solution peut-\u00eatre qu'\u00e0 court, moyen terme, mais aussi long terme, c'est que tout le monde s'y mette. Et pourquoi pas, effectivement, les entreprises. Et peut-\u00eatre que si... T'imagines s'il y a aujourd'hui, il y en a 80 ou 100 des bo\u00eetes, mais si \u00e7a continue \u00e0 se d\u00e9velopper comme \u00e7a, s'il y en a 1000, 10 000 demain, tu te rends compte l'impact ? 100 000, j'en sais rien. Enfin, si toutes les entreprises de ce pays finissent par... quand c'est possible. Alors effectivement, on voit un espace o\u00f9 tu peux avoir quelqu'un, mettre un lit, un point d'eau, ce genre de choses. C'est peut-\u00eatre comme \u00e7a qu'on va changer les choses structurellement et fondamentalement. C'est que chaque personne, chaque entreprise s'y mette. Tu pourrais le faire sur des Airbnb quand ils sont... Alors, ce qui est peut-\u00eatre relou, c'est qu'il ne faut pas que ce soit juste dispo \u00e0 ma guise parce que les gens, il faut quand m\u00eame qu'ils cr\u00e9ent leur... Ils ont un peu de stabilit\u00e9. Il faut qu'ils puissent rester. Mais en l'occurrence, l\u00e0, en plus, ce qui est juste int\u00e9ressant, allez voir le site bureauducoeur.org. Il y a... Ce qui est important aussi, je vous le dis tout de suite, mais c'est de les suivre sur les r\u00e9seaux sociaux parce que garder un lien avec eux, sinon vous allez aller le voir et puis vous allez juste oublier plus tard. C'est vrai, t'as raison d'insister l\u00e0-dessus. Il faut juste que \u00e7a revienne pour vous de temps en temps, que l'id\u00e9e fasse son chemin parce que g\u00e9n\u00e9ralement, \u00e7a se fait pas du jour au lendemain. Mais ce qui est int\u00e9ressant, et \u00e7a, c'est mon m\u00e9tier, c'est que le site est beau, clair, et tout de suite tu te projettes. C'est rarement le cas dans les assos. Vache, moi j'ai essay\u00e9. On a particip\u00e9 \u00e0 des appels d'offres de gros assos. Parce que les agences sont trop ch\u00e8res. Mais en plus, non, c'est pas si vrai que \u00e7a. Moi j'ai fait, je crois, je vais peut-\u00eatre dire des conneries, mais je crois que c'\u00e9tait la Croix-Rouge o\u00f9, il y a 7, 8, 10 ans, c'est probablement des \u00e9quipes qu'on changeait, mais les budgets \u00e9taient colossaux. C'\u00e9tait un vrai gros budget de refond. Tu parles de la Croix-Rouge l\u00e0. C'est vrai que par rapport \u00e0 ce que peuvent faire les bo\u00eetes de temps en temps, peut-\u00eatre un petit peu de m\u00e9c\u00e9nat de temps en temps. Alors \u00e7a c'est un truc de ouf aussi. Un peu de m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences. Tu peux expliquer comment \u00e7a fonctionne ? Le m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences, c'est une entreprise qui va dire \u00e0 une association \u00e9coute, je t'offre tant de jours hommes, femmes, de prestations pour un projet. \u00c7a peut \u00eatre des produits aussi, non ? Non, non, c'est comp\u00e9tences, pardon. C'est des jours hommes. L\u00e0, on parle de comp\u00e9tences. Tu peux avoir effectivement du don plus mat\u00e9riel. Mais l\u00e0, si on parle du m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences, c'est effectivement, comme son nom l'indique, des comp\u00e9tences que l'entreprise met \u00e0 disposition d'une association. Donc, \u00e7a peut \u00eatre cr\u00e9er un site Internet, \u00e7a peut \u00eatre les accompagner aussi sur des choses, sur la gestion de leurs ressources humaines. Tu peux imaginer plein de choses. C'est int\u00e9ressant. Je veux dire, alors je prends l'exemple d'une soci\u00e9t\u00e9 comme Cosa Vostra. On l'a fait \u00e0 quelques reprises, on ne le fait pas assez. Il y a des moments o\u00f9 c'est encore un peu trop compliqu\u00e9 ou en tout cas, certains sont aussi assez compliqu\u00e9s, notamment aussi dans des alter-ego entre eux. Pardon, mais \u00e7a, c'est la responsabilit\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re, je vais t'en parler aussi. Mais tu fais un m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences, tu vas dire par exemple, je te fais une prestation, je vais limiter, onces, tu vas dire par exemple, je te fais une prestation. Je vais limiter, on va beaucoup plus loin que \u00e7a, mais je te design, je r\u00e9fl\u00e9chis, je te refais ta raison d'\u00eatre, ton site Internet, le design, etc. Je te refais tout. Il y en a pour 50, 100 000 euros. \u00c7a va \u00eatre un super truc, etc. Bon, tr\u00e8s bien. Et toi, en fait, tu le donnes pas. Enfin, si, tu le donnes, mais t'as une remise fiscale qui est \u00e9norme, je crois. C'est genre, il me semble que tu dois... Si je dis pas de b\u00eatises, je pense que les deux tiers de la prestation... C'est \u00e0 peu pr\u00e8s comme le don classique, en fait. Voil\u00e0, tu le retires \u00e0 la fin de ton IS. Donc, je vais expliquer l'int\u00e9r\u00eat pour une soci\u00e9t\u00e9 comme Cosa Bostra, mais qui peut \u00eatre le cas dans plein de soci\u00e9t\u00e9s de services, de conseils, de... Tous ceux qui font du service au sens large. Des avocats, des... peut-\u00eatre pas les m\u00e9decins, je ne sais pas. Enfin, je ne sais pas si les avocats, \u00e7a marche aussi, mais je pense... En fait, \u00e0 un moment, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, tu peux utiliser notamment le temps disponible de tes collaborateurs. Quand, il y a des jours dans une ann\u00e9e o\u00f9 des collaborateurs de Cosa Vostra, ils ne travaillent pas 100 jours, enfin 100% de leur temps, 220 jours par an. Donc sur les 20 jours qui restent, 30 jours, 40 jours, au lieu de les laisser v\u00e9g\u00e9ter devant YouTube, ce qu'ils font tr\u00e8s souvent ces salauds, ils n'\u00e9coutent jamais jusqu'\u00e0 aussi loin. C'est un test en fait. Aur\u00e9lie, je sais qu'elle \u00e9coute et elle va me flinguer. Eh bien, au lieu de se tourner les pouces comme d'habitude, eh bien, au moins on les fait travailler. Mais surtout, ils peuvent s'\u00e9clater. Ils s'\u00e9clatent, non, ils s'\u00e9clatent. \u00c7a les change un peu. Et en plus, \u00e0 la fin, moi, je paye moins d'imp\u00f4ts. Donc non, mais je dis moi en fait, c'est tout le monde. Voil\u00e0. Et donc, je pense que c'est vraiment des choses qu'il faut regarder et vraiment tout le monde y gagne. Et donc, le m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences, c'est vraiment quelque chose qu'il faut regarder. Je ne sais pas o\u00f9 est-ce qu'on en est l\u00e0-dessus, \u00e0 quel point c'est \u00e7a. Moi, quand j'\u00e9tais plus aux manettes, il y a quelques ann\u00e9es, je trouvais pas \u00e7a toujours tr\u00e8s, tr\u00e8s simple \u00e0 mettre en place. Je crois que maintenant, c'est assez simplifi\u00e9, mais je vais regarder en m\u00eame temps. Je pense que cela, apr\u00e8s, c'est surtout le p\u00e9rim\u00e8tre du projet. Il faut effectivement que ce soit quelque chose qui corresponde, qui ne d\u00e9sorganise pas trop la bo\u00eete. Est-ce que j'allais dire... Non, on n'y revient pas, c'est toujours pareil. Il faut que ce soit born\u00e9. Moi, je sais compris entre les lignes tout \u00e0 l'heure que vous g\u00e9reriez, tu g\u00e9rais SOS comme une entreprise avec de l'exigence et des choses comme \u00e7a. L\u00e0-dessus, il faut faire un devis, il faut expliquer ce qui va \u00eatre dedans, pas dedans. Voil\u00e0, un cahier des charges, si vous fonctionnez, nous on fonctionne aussi plus par approche litt\u00e9rative, etc. Mais dire en fait, moi, il y a dans tout \u00e7a, tu as un cr\u00e9dit qui vaut 80 000 euros. Au-del\u00e0, il faut soit que \u00e7a rentre, soit que tu puisses aller au-del\u00e0. Les associations n'ont pas forc\u00e9ment l'habitude de travailler avec justement ce type de prestataire ou des agences. Donc il faut les accompagner pour le coup aussi l\u00e0-dessus, pour qu'ils comprennent ce qu'elles peuvent demander et ce qu'elles ne peuvent pas demander, ou jusqu'o\u00f9 elles peuvent aller. Parce que l\u00e0, je te disais de l'autre c\u00f4t\u00e9, il faut les accompagner, mais c'est peut-\u00eatre de notre faute. Mais il y a eu des moments o\u00f9 on a fait \u00e7a, en fait, \u00e7a tirait \u00e0 fond sur la corde et en fin de projet, \u00e7a se tendait parce qu'en fait... \u00c7a s'arr\u00eate jamais quoi. Ouais, en fait, c'\u00e9tait un peu all-in quoi, tu vois. Et d'ailleurs, c'\u00e9tait aussi du c\u00f4t\u00e9 de nos employ\u00e9s, on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 des moments o\u00f9 certains ne timesheetaient pas, tu vois, ne d\u00e9claraient pas le temps de travailler sur le truc parce qu'ils savaient que \u00e7a allait d\u00e9border. Voil\u00e0, et toi, \u00e0 la fin, tu te retrouves le temps travaill\u00e9 sur le truc parce qu'il savait que \u00e7a allait d\u00e9border. Et toi, \u00e0 la fin, tu te trouves un peu coll\u00e9 avec un petit deco\u00fbt qui te co\u00fbte deux bras et demi et qui va mettre \u00e0 mal ta rentabilit\u00e9. Mais le concept est super. Ouais, exactement. Je suis d'accord. Revenons sur ces grands donateurs et justement votre mod\u00e8le \u00e9conomique. Donc, il y a une partie de choses qui revient parce que vous vendez des prestations comme, par exemple, SOS Consultants, comme des remont\u00e9es peut-\u00eatre de dividendes de certaines soci\u00e9t\u00e9s dont vous \u00eates actionnaire ou voil\u00e0. Et vous avez une partie de vos revenus, en tout cas de votre rentr\u00e9e d'argent, puisqu'il n'y a pas de b\u00e9n\u00e9fices, on l'a bien dit, qui vient de l'\u00c9tat, de l'activit\u00e9 locale. \u2013 Et pour un public au sens tr\u00e8s large, oui, \u00e7a peut \u00eatre l'\u00c9tat, \u00e7a peut \u00eatre les conseils d\u00e9partementaux sur la question de la protection de l'enfance ou de l'accompagnement du grand \u00e2ge. Qui vous d\u00e9l\u00e8gue une partie de cette gestion, comment \u00e7a se passe ? Ouais, enfin, c'est un contrat, en fait. On est finalement quelque part... J'aime pas beaucoup le mot parce que je nous consid\u00e8re plus comme un partenaire qu'un prestataire, mais quelque part, c'est un peu \u00e7a. On est prestataire pour assurer une mission d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, que ce soit pour accompagner des personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes, que ce soit pour accompagner des enfants en situation familiale tr\u00e8s compliqu\u00e9e, que ce soit pour g\u00e9rer un h\u00f4pital. Les gens ne le savent pas forc\u00e9ment, mais il y a des associations qui g\u00e8rent des h\u00f4pitaux, dont nous. Et... Par exemple, quel h\u00f4pital ? Alors, un h\u00f4pital \u00e0 Paris qui s'appelle l'h\u00f4pital Jean Jaur\u00e8s, qui est notamment sp\u00e9cialis\u00e9 sur le soin palliatif. Mais sinon, nos h\u00f4pitaux sont en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t sur des territoires plus isol\u00e9s, en tout cas plus ruraux, parce que notre projet aussi sur cette question-l\u00e0 de la sant\u00e9, c'est aussi de lutter contre la d\u00e9sertification m\u00e9dicale. Donc, il y a des h\u00f4pitaux qui \u00e9taient en danger \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'on a contribu\u00e9 \u00e0 sauver, beaucoup dans l'Est de la France. Et voil\u00e0. Et moi, je trouve que c'est un beau projet aussi de se battre pour faire en sorte que les territoires plus isol\u00e9s, plus ruraux, on voit \u00e0 quel point ils souffrent avec ce qui s'est pass\u00e9 avec les Gilets jaunes. Je pense que c'\u00e9tait une bonne d\u00e9monstration en fait de la fa\u00e7on dont une partie de la population en France se sent un peu abandonn\u00e9e. Et d'ailleurs, \u00e7a nous a conduit \u00e0 cr\u00e9er un autre projet qui s'appelle 1000 Caf\u00e9s. Et alors, on l'a lanc\u00e9 juste avant le Covid, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas le meilleur moment de recr\u00e9er 1000 Caf\u00e9s. Tu ne pouvais pas savoir. De recr\u00e9er 1000 Caf\u00e9s dans des villages de moins de 3 500 habitants o\u00f9 il n'y a plus de commerce. Mais c'est vrai que c'est un peu en \u00e9cho aussi \u00e0 cette question des gilets jaunes. Vous en \u00eates \u00e0 combien l\u00e0 ? L\u00e0, on en est \u00e0 une centaine. Et prenons cet exemple, o\u00f9 les h\u00f4pitaux, c'est peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9, mais quand tu recr\u00e9es 1000 caf\u00e9s, tu vas essayer de faire 1000 caf\u00e9s rentables ? Est-ce qu'ils sont sponsoris\u00e9s ? Est-ce que... Tu vois, il y a un moment o\u00f9 quand un h\u00f4pital, je pourrais \u00eatre sur les deux exemples en parall\u00e8le, mais il ne marche plus en r\u00e9gion ou dans une zone \u00e0 tr\u00e8s faible densit\u00e9 de population. Il y a bien des raisons. Ce n'est pas que parce qu'il est mal g\u00e9r\u00e9, c'est juste qu'il n'y a plus assez de monde et que les gens sont partis. Alors, c'est un probl\u00e8me. \u00c7a d\u00e9pend. Tu peux avoir... \u00c7a peut \u00eatre aussi parce qu'il est mal g\u00e9r\u00e9. Et il \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 par le public. Donc, \u00e0 un moment, ils se disent, nous, on ne sait plus. Et donc, il faut le faire g\u00e9rer par une association. Nous, c'\u00e9tait plut\u00f4t d\u00e9j\u00e0 des associations qui avaient tendance \u00e0 se casser un peu la figure. Donc, ce que je lis entre les lignes, ton fonds de commerce, c'est quand m\u00eame, moi, nous, avec le groupe SOS, on est une asso... Je ne disais pas pour en faire glib\u00e9 des perles, mais on ne vient pas pour d\u00e9conner. le groupe SOS, on est une asso... Je disais pas pour en faire une \u00e9lev\u00e9e de perles, mais on vient pas pour d\u00e9conner, on vient, on va g\u00e9rer un h\u00f4pital, on va le g\u00e9rer. C'est pour \u00eatre utile. Alors \u00e9videmment, apr\u00e8s, il y a un travail tr\u00e8s important avec l'\u00c9tat, mais au sens tr\u00e8s large, puisque l'\u00c9tat, c'est l'\u00c9tat central, si on peut dire comme \u00e7a, mais c'est \u00e9videmment beaucoup les collectivit\u00e9s aujourd'hui, toutes les organisations d\u00e9centralis\u00e9es, d\u00e9concentr\u00e9es. Et donc, c'est un \u00e9norme travail de rep\u00e9rage des besoins en lien avec les pouvoirs publics pour faire en sorte que les solutions qu'on va reprendre ou qu'on va cr\u00e9er ou qu'on va adapter soient le plus utile au territoire. Donc, non, on n'enfile pas les perles. Je pense que de plus en plus, il faut \u00eatre extr\u00eamement fin, d'o\u00f9 les outils aussi qu'on a cr\u00e9\u00e9s, dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, pour faire en sorte d'appr\u00e9hender le besoin comme un march\u00e9 quelque part. Mais c'est un march\u00e9 un peu particulier, c'est un march\u00e9 de personnes dont on ne parle pas beaucoup dans notre soci\u00e9t\u00e9. Bon, les h\u00f4pitaux, c'est un peu diff\u00e9rent, mais il y a beaucoup de sujets qui sont moins visibles et sur lesquels on est pr\u00e9sent, mais qui sont extr\u00eamement importants pour que notre soci\u00e9t\u00e9 continue \u00e0 avancer. Et sur Mill Caf\u00e9, c'est un peu \u00e7a aussi. C'est \u00e0 un moment donn\u00e9, tu t'aper\u00e7ois bien qu'il y a un probl\u00e8me dans ces villages, ces petits villages qui n'ont plus d'activit\u00e9 du tout. Les activit\u00e9s commerciales sont parties, les services publics parfois sont partis. Et tu te dis que s'il y a un caf\u00e9 qui permet, et c'est dans une grande diversit\u00e9 d'activit\u00e9s, parce que quand tu dis caf\u00e9, nous on a des caf\u00e9s o\u00f9 c'est un caf\u00e9, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi un resto, une \u00e9picerie. Un rol\u00e9-coli. Et voil\u00e0. Et du coup, tu peux rajouter tout \u00e7a. Un peu de tabac, non ? Peut-\u00eatre qu'ils n'ont pas le droit l\u00e0, mais jusque l\u00e0, encore, \u00e7a faudrait le changer peut-\u00eatre dans certains endroits. Mais... Alors le tabac, effectivement, \u00e7a c'est... On pourra y revenir. C'est une question... pas simple. Mais en tout cas, avant le tabac, tu peux aller vers le relais poste, tu peux aller retirer de l'argent. Pourquoi pas faire office du tourisme ? Tu peux aussi imaginer que s'il y a quelques touristes qui viennent dans ce coin-l\u00e0, tu peux aussi les orienter et les envoyer vers ce qu'il y a \u00e0 voir. Un compte en banque avec compte nickel. Le compte nickel, \u00e7a peut \u00eatre un lieu de culture, justement, aussi o\u00f9 tu peux avoir des expos, des concerts. Tu peux tout imaginer. Prier peut-\u00eatre aussi. Non, on va d\u00e9conner. On a dit qu'on \u00e9tait la\u00efcs. concerts. Tu peux tout imaginer. Prier peut-\u00eatre aussi. Non, on va d\u00e9conner. On a dit qu'on \u00e9tait la\u00efcs. On n'a pas encore cr\u00e9\u00e9 de caf\u00e9 dans une chapelle. Non, mais c'est vrai que ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il y a aussi, j'imagine, l\u00e0-dessus, un renouveau sur juste ce point-l\u00e0, un renouveau dans des villages o\u00f9, en fait, \u00e0 un moment o\u00f9 tu avais un caf\u00e9 qui ne vendait que du caf\u00e9, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 d'y vivre aujourd'hui, notamment ne serait-ce que parce que les commandes sur Internet sont faites aussi en campagne. Voil\u00e0, il y a un int\u00e9r\u00eat pour les personnes qui livrent, comme pour le caf\u00e9, comme pour les habitants, de pouvoir livrer un endroit, un point central. S'il n'y en a plus, le point central ouvert, ben voil\u00e0. Donc, je vois tr\u00e8s bien \u00e7a et vous accompagneagner, j'imagine, des personnes \u00e0 dire ok, on va vous offrir, vous former, vous offrir l'infrastructure, enfin offrir, vous accompagner l\u00e0-dedans. En \u00e9change de \u00e7a, je ne sais pas exactement comment \u00e7a fonctionne, mais vous allez avoir un caf\u00e9 o\u00f9 vous pouvez \u00eatre rentable rapidement. Vous voulez changer de vie, il y a beaucoup de \u00e7a. Je peux te financercer parce que j'ai les banques qui financent ou les partenaires. Je peux trouver le local parce qu'on travaille avec les mairies aussi et que souvent, en tout cas, \u00e7a peut \u00eatre la mairie aussi qui a un local qu'elle n'utilise pas. Et elle se dit que ce serait tr\u00e8s bien que ce soit un lieu justement que le caf\u00e9 puisse s'installer l\u00e0. Et puis, il y a des partenaires, des entreprises qui peuvent mettre effectivement un peu d'argent, parce qu'il faut effectivement des mod\u00e8les un peu hybrides, comme dirait l'autre. C'est-\u00e0-dire que effectivement, ces caf\u00e9s, ils ont disparu. Il y a bien une raison. C'est-\u00e0-dire que si c'est un caf\u00e9 seul, c'est compliqu\u00e9. Donc, c'est pour \u00e7a que c'est important de rajouter peut-\u00eatre des financements diff\u00e9rents et puis aussi des services. Justement, tu peux imaginer que La Poste ou d'autres vont mettre un peu d'argent pour justement permettre de faire revenir ces services publics-l\u00e0. Peut-\u00eatre que \u00e7a leur co\u00fbtera moins cher. Je pense que tu peux aller tellement loin. Tu peux faire un mini co-working, tu peux faire... Limite, je le pousse un peu loin, mais un si\u00e8ge de salon de coiffure. Tout imaginer. Avoir quelqu'un, un coiffeur, qui fait de la tourn\u00e9e, qui vient une fois par semaine dans un village... \u00c0 partir du moment o\u00f9 tu as un lieu qui est ouvert avec quelqu'un qui est l\u00e0 en permanence et sur une amplitude horaire assez importante, ce qui fait que c'est aussi des m\u00e9tiers qui sont difficiles. Donc, il ne faut pas non plus survendre le truc. C'est un m\u00e9tier qui n'est pas simple. Mais si tu as envie, effectivement, de changer un peu de vie... De fermer de midi \u00e0 16h. Ouais. Et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, tu t'organises aussi un peu, un peu, comme tu veux. Enfin, il n'y a pas de chef, quoi. Par contre, il faut effectivement que \u00e7a r\u00e9ponde \u00e0 des services et puis que tout le monde y trouve son compte. Mais c'est vrai qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 tu as un lieu comme \u00e7a ouvert, tu peux imaginer de r\u00e9int\u00e9grer plein de choses qui ont disparu. Et en effet, tu peux avoir beaucoup, beaucoup d'innovation. Il y a beaucoup de changements l\u00e0-dedans, avec des changements justement d'usage, des changements de comportement, de commande. C'est super int\u00e9ressant. L\u00e0-dessus, une id\u00e9e comme \u00e7a, elle vient d'o\u00f9, de qui ? Mille Commerces ? Mille Caf\u00e9s, pour le coup, \u00e7a vient de Jean-Marc, le fondateur du groupe qui est le pr\u00e9sident aujourd'hui. Et je pense que c'est vraiment \u00e7a, c'est de se dire apr\u00e8s, notamment apr\u00e8s les Gilets jaunes, c'est... Et puis, c'est quand m\u00eame un sujet qui est quand m\u00eame l\u00e0. On en parle beaucoup quand m\u00eame de la d\u00e9sertification des villages, le fait que les jeunes notamment fuient ces territoires-l\u00e0 parce qu'il n'y a plus rien. Mais apr\u00e8s, c'est vrai que c'est... Je plaide beaucoup en ce moment pour qu'il y ait une forme de r\u00e9volution culturelle dans notre pays, parce que c'est vrai que c'est tr\u00e8s bien de r\u00e9tablir des caf\u00e9s et on est tr\u00e8s fiers de le faire. Mais c'est vrai qu'il faut aussi que peut-\u00eatre l'\u00e9cosyst\u00e8me global change, c'est-\u00e0-dire qu'on en revienne aussi \u00e0 se dire que la proximit\u00e9, c'est bien. Est-ce que \u00e7a a du sens d'aller toujours faire ses courses en p\u00e9riph\u00e9rie, dans des grandes surfaces qui ont sans doute plein d'avantages aussi, tu vois. Mais est-ce qu'on n'est parfois pas all\u00e9 trop loin dans certaines choses ? Et c'est sans doute aussi un peu \u00e7a, le projet de Mill Caf\u00e9, au-del\u00e0 de r\u00e9ouvrir des caf\u00e9s, c'est aussi peut-\u00eatre d'ouvrir une r\u00e9flexion l\u00e0-dessus. C'est de se dire, quel mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9, encore une fois, on veut ? Est-ce qu'on veut des villages qui quand m\u00eame... Pourquoi le projet Mille Caf\u00e9s pla\u00eet beaucoup ? Il y en a tout le temps des gens qui viennent, qui envoient des messages, que ce soit des mairies, des maires, qui disent \u00ab moi, j'en peux plus en fait que dans mon commerce, que dans mon village, il n'y a plus de commerce, qu'il n'y ait plus de vie \u00bb. Et par exemple, c'est quoi ton probl\u00e8me l\u00e0-dessus ? C'est d'avoir des personnes qui viennent ouvrir le caf\u00e9 ? C'est d'avoir... Parce que l\u00e0, si je dis entre les lignes, les ma Et par exemple, c'est quoi ton probl\u00e8me l\u00e0-dessus ? C'est d'avoir des personnes qui viennent ouvrir le caf\u00e9 ? C'est d'avoir... Parce que l\u00e0, si je dis entre les lignes, les ma\u00eetrises, c'est pas le probl\u00e8me. Non, les porteurs de projets, c'est pas non plus le probl\u00e8me. Non, non, il y a plein de gens qui... C'est le financement ? C'est quoi ? Comment tu vas passer de... Tu as fait de 0 \u00e0 100 en 3 ans. Comment tu passes de 100 \u00e0 1 000 en 2 ans ? C'est le financement. C'est qu'il faut qu'il y ait des bo\u00eetes qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, disent ben ouais, on a envie de s'impliquer. Et tout \u00e7a, souvent, ce sont des bo\u00eetes en local qui peuvent peut-\u00eatre se dire j'aurais peut-\u00eatre besoin de faire venir du monde dans ma r\u00e9gion. Exactement. Je ne sais pas, c'est quoi le financement ? C'est combien pour financer l'ouverture d'un caf\u00e9 ? C'est un fissement, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est peut-\u00eatre un peu trop pr\u00e9cis, mais on parle de 10 000 euros, 20 000 euros, de 200 000 euros ? Non, c'est forc\u00e9ment... Oui, c'est plus 200 000 que 10 000 ou 20 000. Apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend, tu vois, si... Plus de 10 m\u00e8tres \u00e0 10, mais bon... Ouais, \u00e7a d\u00e9pend si le local est offert, entre guillemets, par la collectivit\u00e9. Tu vois, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose. Alors apr\u00e8s, on est dans des villages o\u00f9, en g\u00e9n\u00e9ral, l'immobilier est quand m\u00eame pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Mais enfin, voil\u00e0, c'est un ou deux salaires, c'est apr\u00e8s tous les achats, les marchandises et tout \u00e7a. Donc oui, je pense que... Je ne veux pas dire de b\u00eatises, mais \u00e0 mon avis, on est plut\u00f4t entre 100 et 200, 200 000. Mais ce qui, pour des grandes bo\u00eetes qui auraient envie effectivement de s'impliquer sur des projets qui, effectivement, comme tu le dis, \u00e7a a aussi un int\u00e9r\u00eat finalement de faire en sorte que les gens restent aussi ou qu'ils reviennent dans certaines r\u00e9gions. Enfin, je pense que au-del\u00e0 de l'aspect un peu affectif, on est parfois tous attach\u00e9s \u00e0 une r\u00e9gion ou \u00e0 un village. Mais l\u00e0, ces mentalit\u00e9s ou un style de vie, d'ailleurs. C'est-\u00e0-dire que moi, j'ai beaucoup de gens, je ne sais pas, mon beau-fr\u00e8re, ma belle-s\u0153ur qui veulent s'installer \u00e0 Issyrac, je ne sais pas o\u00f9 c'est, pr\u00e8s d'Avignon, et qui ont achet\u00e9 un petit truc l\u00e0-bas et qui se disent j'aimerais bien m'y mettre. Mais en effet, le caf\u00e9, le commerce, je crois qu'il y a un caf\u00e9 qu'au moins ouvert l'\u00e9t\u00e9 l\u00e0-bas, mais les \u00e9coles, les choses comme \u00e7a, ce n'est pas si simple. C'est un vrai sujet. Alors, toi, comment tu arrives \u00e0 t'impliquer ? Parce que tout \u00e0 l'heure, tu me parlais du jeune Lamine, par exemple. Bon, t'as peut-\u00eatre, semble-t-il, un peu suivi, mais quand t'as 20 000 personnes, etc. Comment t'arrives \u00e0 t'impliquer dans certaines choses, \u00e0 garder un peu les mains dans le cambouis, de temps en temps ? Et par ailleurs, comment tu arrives \u00e0 \u00eatre toujours aussi efficace, enfin, \u00e0 faire en sorte que... Toi, moi, j'ai d\u00e9j\u00e0 cette obsession sur 100 personnes de me dire, j'ai l'impression qu'il y a des fuites un peu partout et que je passe ma vie \u00e0 boucher des trous. Comment est-ce que tu arrives \u00e0 faire tout \u00e7a ? Moi, je passe d\u00e9j\u00e0 pas mal de temps sur le terrain, parce que c'est une partie de mon boulot d'aller aussi \u00e0 la rencontre des \u00e9quipes et de voir aussi comment elles travaillent au quotidien, comment peut-\u00eatre le groupe pourrait les aider davantage dans leur quotidien, comment un peu ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, des gens qui travaillent sur un sujet peuvent peut-\u00eatre croiser des personnes qui travaillent sur un autre sujet parce que l'innovation, y compris l'innovation sociale, c'est aussi \u00e7a. C'est \u00e0 un moment donn\u00e9 se confronter \u00e0 des expertises, \u00e0 des sensibilit\u00e9s, \u00e0 des savoir-faire diff\u00e9rents. Donc voil\u00e0, c'est une partie de mon boulot. C'est quand m\u00eame pas mal \u00e7a aujourd'hui. Et je ne suis pas tr\u00e8s inquiet, en fait, sur aujourd'hui. Et je suis pas tr\u00e8s inquiet en fait sur le manque qu'il pourrait y avoir d'implication ou les dysfonctionnements qu'il pourrait y avoir. Apr\u00e8s, comme partout, il peut y en avoir et on est extr\u00eamement attentifs \u00e0 \u00e7a. Mais c'est vrai qu'on a de la chance encore aujourd'hui. Je dis aujourd'hui parce que \u00e7a peut changer, justement, s'il n'y a pas une \u00e9volution. On a quand m\u00eame des gens qui ne sont pas l\u00e0 par hasard. Donc, les personnes qui travaillent chez nous, il y a quand m\u00eame un engagement qui est assez formidable, qui est extraordinaire. Donc, c'est pour \u00e7a aussi que je parlais de r\u00e9volution culturelle il y a quelques minutes. Encore une fois, je pense que c'est \u00e7a qui est important. C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, notre soci\u00e9t\u00e9, dans son ensemble, porte davantage ces personnes-l\u00e0. Et l\u00e0, pour le coup, je pense que \u00e7a veut dire effectivement continuer \u00e0 mettre plus de moyens, faire en sens que ces personnes soient davantage r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es. Moi je dis souvent, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi un peu caricatural, mais j'ai l'impression que c'est un peu vrai, dans notre pays et ailleurs, plus t'es utile socialement, moins tu gagnes ta vie. Tu vois ? Est-ce qu'il n'y a pas un probl\u00e8me \u00e0 un moment donn\u00e9 quand m\u00eame l\u00e0-dessus ? C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que dans ce podcast de capitaliste, tu participes... Influenceur capitaliste, l\u00e0 ! Non, mais tu vois, c'est vrai que c'\u00e9tait une question... en soir\u00e9e capitaliste. Non, mais tu vois, c'est vrai que c'\u00e9tait une question... Alors, on enregistre cet \u00e9pisode en plein dans les manifestations, gr\u00e8ves, des r\u00e9formes des retraites, donc en mars 2023. Et... Je suis venu \u00e0 pied d'ailleurs. Tu es venu \u00e0 pied, voil\u00e0. Et puis, il y avait beaucoup de poubelles qui d\u00e9bordaient un peu partout. Et ce matin, je voyais un peu les poubelles qui \u00e9taient align\u00e9es devant le bureau. Je me disais, ah putain, il faut chier. Et tu sais, alors, je vais, bon, moi, afro-capitaliste que je suis, je vais continuer l\u00e0 dessus, mais tu sais, souvent, je... Souvent, je cours le matin, assez t\u00f4t. Et puis, de temps en temps, je passe devant toute une s\u00e9rie de d\u00e9bouleurs. Et puis, ils sont tous l\u00e0 en train de parler. Et puis, de temps en temps, je passe devant toute une s\u00e9rie de d\u00e9bouleurs et puis ils sont tous l\u00e0 en train de parler, puis ils s'arr\u00eatent, puis un peu partout. Et en vrai, il y en a qui bossent beaucoup, mais tu sais, il y a des moments o\u00f9 tu te dis bon, \u00e7a va, tu vois. Mais je n'aime pas trop ces clich\u00e9s en vrai. Et l\u00e0, je me dis non, mais ils font chier avec ces machins. Et apr\u00e8s, \u00e0 la fois, je me dis mais... C'est la r\u00e9flexion, je vois exactement o\u00f9 j'\u00e9tais. J'\u00e9tais en train de rentrer dans un bureau ce matin, je venais de voir les poubelles empil\u00e9es et je me demandais, oui, mais combien gagne un \u00e9boueur \u00e0 la fin de la journ\u00e9e et pour combien je ferais son job ? C'est une bonne question. Pour combien je ferais son job ? C'est une bonne question. Est-ce que si on inversait un peu les salaires, est-ce que vraiment... Est-ce que je serais content ? Est-ce que je serais content ? Est-ce que j'irais faire son job pour mon salaire actuel ? Est-ce que je serais content ? Est-ce que j'irais faire son job pour mon salaire actuel ? Est-ce que je travaillerais aujourd'hui ? Voil\u00e0. Et je ne suis pas certain, honn\u00eatement. C'est-\u00e0-dire qu'il y a un moment o\u00f9, ne serait-ce que... Ce n'est pas que \u00e9boueur parce que c'est d\u00e9gueu et que \u00e7a pue. C'est que moi, les jobs r\u00e9p\u00e9titifs ou intellectuellement, je ne m'\u00e9panouis pas. Je t'ai parl\u00e9 de ma curiosit\u00e9, de ces choses-l\u00e0, etc. Bah, pour moi, c'est tr\u00e8s ali\u00e9nant. C t'ai parl\u00e9 de ma curiosit\u00e9, de ces choses-l\u00e0, etc. Pour moi, c'est tr\u00e8s ali\u00e9nant. C'est beaucoup ces m\u00e9tiers essentiels dont on a beaucoup parl\u00e9 pendant le Covid, en disant justement qu'il ne fallait pas oublier. Exactement. Et c'est vrai que... Et qui ont tenu le pays. Et qui ont tenu le pays. Tu parles de s'occuper de la grande vieillesse, on dit, du grand \u00e2ge. Du grand \u00e2ge. Et donc, c'est vrai que... Parce que moi, c'est vrai, j'ai beaucoup parl\u00e9 de nos sal Voil\u00e0. Et donc c'est vrai que... J'ai beaucoup parl\u00e9 de nos salari\u00e9s, mais c'est vrai que toutes celles et tous ceux qui ont permis effectivement que les magasins ouvrent, qu'on puisse se d\u00e9placer et tout \u00e7a, heureusement que toutes ces personnes \u00e9taient l\u00e0. Et encore une fois, c'est pas celles qui sont, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est pas celles qui sont le mieux pay\u00e9es aujourd'hui. C'est vrai. Nous on porte un peu \u00e7a parce que c'est aussi notre mod\u00e8le. Alors c'est facile pour nous, on n'a pas d'actionnaire. Donc on a une \u00e9chelle des salaires qui est encadr\u00e9e. Alors certains diront que c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, mais personne au sein du groupe ne peut gagner plus de 15 fois le plus petit salaire au sein du groupe. \u00c7a fait quoi ? Tu sais ? Il faut multiplier, grosso modo, c'est le SMIC fois 15. Donc voil\u00e0. Donc 300 000 euros. il faut multiplier, grosso modo, c'est le SMIC fois 15. 300 000 euros. Et on n'y est pas aujourd'hui. Personne ne gagne \u00e7a aujourd'hui, mais en tout cas, on sait que statutairement, ce sera jamais possible d'aller au-del\u00e0. Et encore une fois, certains diront que c'est beaucoup. Mais apr\u00e8s, si tu veux attirer aussi certains profils, puis apr\u00e8s, des m\u00e9decins en fin de carri\u00e8re, la convention collective fait que tu payes tr\u00e8s, tr\u00e8s bien les gens. Donc, \u00e0 un moment, il faut un \u00e9quilibre entre sortir aussi un peu d'une esp\u00e8ce d'id\u00e9alisme BA qui, parfois, n'est pas tr\u00e8s constructif. C'est-\u00e0-dire qu'encore une fois, c'est normal que des gens qui ont fait beaucoup d'\u00e9tudes, qui travaillent beaucoup, qui ont beaucoup de responsabilit\u00e9s, soient tr\u00e8s bien pay\u00e9s. Des gens qui ont fait beaucoup d'\u00e9tudes, qui travaillent beaucoup, qui soient tr\u00e8s bien pay\u00e9s, moi je ne trouve pas \u00e7a normalement normal. C'est pas \u00e7a. Des gens qui sont tr\u00e8s utiles. Des gens qui ont beaucoup d'impact aussi. Je veux dire, quelqu'un... Oui, je suis d'accord avec toi. Sur les salaires des grands patrons, il y a un moment o\u00f9 tu te dis, bon, si tu mets deux z\u00e9narques, qu'il y en a un qui r\u00e9ussit \u00e0 faire trois fois la croissance de l'autre, ben OK, qui gagne beaucoup d'argent, c'est bien. Si l'autre, il plante la bo\u00eete, il devrait juste venir gagner. Ce qui me choque, \u00e0 la limite, c'est les gens qui partent avec beaucoup d'argent quand ils ont fait de la merde. Quand ils vont foirer. Oui. Je suis assez d'accord avec toi. Donc je ne suis pas forc\u00e9ment tr\u00e8s... Mais est-ce qu'il n'y a pas quand m\u00eame une r\u00e9flexion \u00e0 avoir, ouais, sur... bah sur... ouais, sur la r\u00e9partition de la richesse ? Est-ce que c'est normal de voir certaines r\u00e9mun\u00e9rations alors que justement, il y a beaucoup de mis\u00e8re ? Alors apr\u00e8s, c'est vrai que quand on dit \u00e7a, \u00e7a peut toujours \u00eatre critiqu\u00e9 en disant que c'est n'importe quoi, que c'est facile d'avoir ce type de r\u00e9flexion. Mais je pense, moi j'ai tendance \u00e0 essayer de raisonner le plus simplement possible sur ces sujets-l\u00e0 et de me dire, voil\u00e0, t'as un g\u00e2teau. Si quelqu'un te prend 95% du g\u00e2teau, de fait, il ne te reste que 5%. Donc, il y a quand m\u00eame, je pense qu'il faut en revenir \u00e0 des trucs un peu simples et se dire, si on veut \u00e0 un moment donn\u00e9 que les plus pr\u00e9caires, ceux qui gal\u00e8rent aillent mieux, il faut sans veut \u00e0 un moment donn\u00e9 que les plus pr\u00e9caires, ceux qui gal\u00e8rent aillent mieux, il faut sans doute \u00e0 un moment donn\u00e9 une forme de r\u00e9\u00e9quilibrage. Moi je ne suis pas... Oui, mais moi je crois, et je crois je veux dire, soit l'\u00e9quilibrage aussi une forme d'\u00e9quilibrage naturel, je suis assez finalement, peut-\u00eatre pas capitaliste, mais finalement assez lib\u00e9ral je crois, mais dans le sens o\u00f9, de toute fa\u00e7on, il y a, quoi qu'il arrive, un int\u00e9r\u00eat commun. Je veux dire, t'as des entreprises, si t'as des gens qui gagnent rien, ils d\u00e9penseront rien et puis ton entreprise, elle fera plus rien. Et puis m\u00eame, si je vais beaucoup plus loin, t'as des entreprises, tu fais n'importe quoi avec la plan\u00e8te ou avec le climat. Ou tu gagnes trop et les autres gagnent rien. Un jour, tu finiras la t\u00eate au bout d'un pic, de toute fa\u00e7on. Ouais, mais c'est dans combien de temps ? Parce que moi aussi c'est un discours que je porte beaucoup et en m\u00eame temps je commence \u00e0 moins le porter parce que tu te dis ouais mais le pic il arrive, enfin on le voit pas arriver quand m\u00eame encore. Ouais il faut une petite \u00e9tincelle. Je pense que voil\u00e0. Heureusement c'est que moi je pense que avec mes contenus sur un malentendu je finirai tr\u00e8s vite dans les tout premiers pics. Tu m'aideras Nicolas Zour. On va pas esp\u00e9rer qu'il n'y aura pas une question de pics. Mais en tout cas, ce qui peut arriver, moi, j'arr\u00eate pas de le dire, mais je finis par avoir un petit doute. C'est-\u00e0-dire, je n'arr\u00eate pas de dire que les entreprises qui, justement, n'ont pas pris ce virage de la solidarit\u00e9 et de fa\u00e7on plus globale de la transition \u00e9cologique vont dispara\u00eetre. Tu sais quoi, il y a un truc tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent qui est en train de se passer. Sauf que tu as une bo\u00eete chinoise qui inonde le march\u00e9 de la mode en ce moment. Tu as le droit de les citer, tu sais. Mais je ne sais jamais comment on dit. Chine, une bo\u00eete comme \u00e7a l\u00e0. Non, c'est vrai. Et tu te dis mais merde, en fait, moi, j'arr\u00eate pas de dire que... Quand je prends des exemples, j'arr\u00eate pas de dire les bo\u00eetes hyper polluantes qui font n'importe quoi avec la question environnementale, qui font n'importe quoi avec les salari\u00e9s... Ouais c'est \u00e7a. Elles vont dispara\u00eetre. Les r\u00e9fugi\u00e9s ou carr\u00e9ment les... Et en fait, la bo\u00eete qu'on vient de citer c'est exactement \u00e7a et elle croit, elle commence \u00e0 m\u00eame en France d\u00e9velopper des citer, c'est exactement \u00e7a. Et elle croit et elle commence \u00e0 m\u00eame, en France, d\u00e9velopper des boutiques, si j'ai bien compris. Et les gamins arr\u00eatent pas de d\u00e9penser l\u00e0-dedans. Je vais dire, moi, j'ai une lueur d'espoir qui est assez int\u00e9ressante. Et dans ce monde capitaliste, sans cette fois-ci rigoler, qui est que... J'anime donc un autre podcast qui s'appelle La Martin Galle, on est sur les finances perso, et m\u00eame sur G\u00e9n\u00e9ration Nature Self, mais de plus en plus, je vois des \u00e9normes investisseurs, parmi les plus gros fran\u00e7ais, qui te disent en fait, il faut que tout \u00e7a change quoi. Ils sont m\u00eame presque en amont de la politique, tu vois. C'est-\u00e0-dire qu'ils disent de toute fa\u00e7on, il n'y a pas le choix. Et ils le font d'une part parce qu'ils pensent que sinon, tout va partir tr\u00e8s tr\u00e8s mal, comme on le dit l\u00e0. Donc au-del\u00e0 de la politique et au-del\u00e0 de tout \u00e7a, \u00e7a va finir tr\u00e8s mal en conflit. Donc de toute fa\u00e7on, conflit pas bon, ni pour eux, ni pour les gens qui g\u00e8rent, tu vois. Et d'autre part, parce que, en fait, ils pensent que \u00e9conomiquement et financi\u00e8rement, ce sera performant. Donc, il y a quand m\u00eame, je pense, et l\u00e0 o\u00f9 je pense qu'il y a cette lueur d'espoir, c'est que quand \u00e0 un moment, les gens... Le probl\u00e8me, c'est que pendant tr\u00e8s longtemps, ceux qui avaient l'argent, qui est quand m\u00eame tr\u00e8s li\u00e9 au pouvoir, ne pensaient pas que \u00e7a pouvait \u00eatre quelque chose d'important ou d'int\u00e9ressant. Et aujourd'hui, on voit \u00e7a. Ce qui est perturbant, je trouve, c'est que quand on \u00e9tudie les g\u00e9n\u00e9rations... Parce qu'aujourd'hui, on \u00e9tudie peut-\u00eatre un peu trop par g\u00e9n\u00e9ration, mais cette Gen Z ou ces gens qui sont n\u00e9s post-2000, qui pour certains nous \u00e9coutent, il y en a une partie qui sont tr\u00e8s engag\u00e9s, il y en a une partie qui sont bal\u00e8ques, mais totales. Tu vois, et donc, alors apr\u00e8s, je ne veux pas jeter de pierre non plus, parce qu'on est pareil dans nos g\u00e9n\u00e9rations. Moi, j'ai des potes qui sont qui s'en foutent royalement, etc. Mais je pense que justement, il ne faut pas parler trop en g\u00e9n\u00e9ration. Et apr\u00e8s, il y en a aussi qui s'en foutent ou il y en a qui n'ont pas le choix. Il y en a juste... choix. Mais en revanche, je trouve que tout \u00e7a est imm\u00e9diatement compliqu\u00e9. Mais c'est compliqu\u00e9 parce que, encore une fois, je pense qu'on n'en parle pas suffisamment. Et il y a quand m\u00eame quelques exemples, moi, je trouve qui sont int\u00e9ressants. Il y a la Convention citoyenne pour le climat, o\u00f9, objectivement, tu as des gens qui \u00e9taient climato-sceptiques, qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s au sort et qui ont accept\u00e9 quand m\u00eame d'int\u00e9grer cette d\u00e9marche-l\u00e0. Et manifestement, si j'ai bien compris, parce qu'ils ont pass\u00e9 beaucoup de temps avec d'autres citoyens tir\u00e9s au sort et avec des experts de la question. Il y en a beaucoup aujourd'hui et quand tu passes un peu de temps avec ces experts-l\u00e0, tu finis par comprendre que oui, la situation, elle est compliqu\u00e9e et qu'il va falloir bouger. Et donc, voil\u00e0, je pense qu'il y a quelques exemples comme \u00e7a. La Convention citoyenne pour le climat a inspir\u00e9 une initiative dont j'ai fait partie, qui est la Convention des entreprises pour le climat. On \u00e9tait 150 dirigeants d'entreprises ou d'organisations non lucratives, mais il y avait beaucoup d'entreprises classiques. C'\u00e9tait la grande majorit\u00e9 des dirigeants qui \u00e9taient l\u00e0. Et on a pendant plusieurs... pendant un an, en se retrouvant assez r\u00e9guli\u00e8rement, deux ou trois jours \u00e0 chaque fois, travaill\u00e9 justement ensemble sur comment on peut faire \u00e9voluer les entreprises, nos bo\u00eetes. Et quand tu passes du temps avec des gens qui connaissent le sujet, quand tu peux aussi en parler, quand tu peux exprimer aussi ce que tu ressens par rapport \u00e0 \u00e7a et \u00eatre challeng\u00e9 de fa\u00e7on plut\u00f4t bienveillante par d'autres, tu finis par avancer plus vite. Et je pense qu'aujourd'hui, on manque un peu de \u00e7a. Notre d\u00e9mocratie, elle est un peu malade, c'est-\u00e0-dire que ces sujets-l\u00e0, on passe beaucoup de temps sur nos m\u00e9dias, notamment sur des trucs dont on se fout royalement. Et on devrait, je ne sais pas, je pense qu'il devrait y avoir des conventions citoyennes un peu partout, dans toutes les villes et les villages de France, sur comment je change au quotidien pour \u00eatre plus solidaire ou pour \u00eatre plus respectueux de l'environnement. Et dans cette convention des entreprises pour le climat, il y avait des bo\u00eetes, tu vois, c'est pas \u00e9vident. Une dirigeante qui me disait, moi, ma bo\u00eete, voil\u00e0 ce qu'elle fait, elle importe des fruits exotiques, grosso modo, de je sais plus 20 ou 30 pays diff\u00e9rents. On les am\u00e8ne en France, on les traite, on les travaille, on les met sous vide et on les renvoie dans je sais pas combien de dizaines de pays. J'\u00e9tais l\u00e0, ah oui ! Donc ouais, c'est pas simple. Il y en a pour qui c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, mais moi \u00e7a me rassurait que quelqu'un comme \u00e7a se dise, je vais essayer de trouver des solutions et peut-\u00eatre que \u00e7a va pas le faire, peut-\u00eatre que ma bo\u00eete va dispara\u00eetre. C'est l\u00e0 aussi o\u00f9 il va falloir qu'on soit collectivement courageux. Il y a des bo\u00eetes qui vont dispara\u00eetre, mais plus on attend, plus ce sera difficile pour elles. Alors que si collectivement, si l'\u00c9tat, si d'autres entreprises accompagnent ces bo\u00eetes-l\u00e0 en disant \u00ab pour toi \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, mais on va t'aider \u00e0 trouver un nouveau mod\u00e8le \u00bb, plus on attend, plus \u00e7a va \u00eatre difficile en tout cas. Oui, et puis c'est pareil, cette forme de mondialisation elle est extr\u00eame sur laquelle on revient, m\u00eame les plus hardcore ont permis ce genre de choses, mais \u00e0 un moment tu dis, on revient sur du bon sens dont on parlait tout \u00e0 l'heure, mais qui revient d'ailleurs sur ton histoire des bureaux et... Les bureaux du c\u0153ur. Les bureaux du c\u0153ur. Mais c'est que... En fait, te dire que tu importes un fruit du Burkina Faso pour le renvoyer, tu vois, je ne sais pas o\u00f9, \u00e0 un moment, tu dis, mais coupe-le au Burkina Faso, au moins, tu vois, quitte \u00e0 l'envoyer au Japon apr\u00e8s. Juste qu'il ne passe pas par la France, \u00e7a ne sert pas \u00e0 grand chose. Alors, et ce n'est pas toujours simple, \u00e7a d\u00e9pend si \u00e7a passe par avion, par bateau, par machin, tu as toujours ces approches. Est-ce que... Mais tu vois, dans ce monde capitaliste, il y a un truc qui m'intrigue, par exemple, c'est pourquoi quelqu'un comme Greta Thunberg, qui n'a jamais dit une b\u00eatise d'un point de vue scientifique, a \u00e9t\u00e9 autant critiqu\u00e9, moqu\u00e9... Il y a des choses qui m'interpellent dans notre soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 j'avoue, j'ai du mal \u00e0 comprendre pourquoi quelqu'un qui... Apr\u00e8s, tu peux toujours dire la fa\u00e7on dont elle s'exprime, \u00e7a ne me pla\u00eet pas. Mais... Et parce que j'en ai parl\u00e9 parfois sur les r\u00e9seaux sociaux et je vois, j'ai vu parfois une violence dans les commentaires. Une haine totale. Je t'avoue qu'en effet, tu vois, il y a... Il y a plein de motifs d'espoir, mais il y a quelques trucs o\u00f9 tu te dis putain, c'est pas hyper rigolo non plus quand m\u00eame. Je suis d'accord. Ce que j'aime pas, j'ai peut-\u00eatre malencontreusement associ\u00e9 Greta Thunberg \u00e0 \u00e7a, mais je crois pas, je crois que c'est quand m\u00eame une forme de mouvance moralisatrice pour ta g\u00e9n\u00e9ration et la mienne et celle de nos parents, comme si on \u00e9tait des vieux cons, en particulier nos parents qui sont des boomers, donc techniquement, un papy boomer, un papy boomer. Et voil\u00e0. Et tu vois, avec un jugement qui \u00e9tait... D\u00e9j\u00e0, vous \u00eates tous comme \u00e7a, voil\u00e0, un peu de loin. Et en plus, tu vois, on va te parler d'inclusion, de machin, de truc. Et en plus, comme si, en fait, je veux dire, les choses ont chang\u00e9, le monde a chang\u00e9 et tant mieux, et c'est bien, il faut qu'il change, c'est peut-\u00eatre en faisant des ruptures comme \u00e7a que \u00e7a change plus vite, mais j'ai pas trouv\u00e9 les discours, et encore une fois je suis pas assez \u00e0 l'aise avec tout \u00e7a, je pourrais pas te dire qu'elle est des aberrations scientifiques ou pas, tu dis que non, donc je t'\u00e9coute. Maintenant, je l'ai trouv\u00e9 trop dans la division, en fait, tu vois, o\u00f9 en fait, \u00e0 un moment... Tu vois, ce qui est terrible, c'est qu'il n'y a que ces discours-l\u00e0 qui ont de l'\u00e9cho aujourd'hui. C'est-\u00e0-dire que quand les activistes \u00e9cologiques, \u00e9cologistes vont balancer de la sauce tomate sur une \u0153uvre d'art sans lui faire beaucoup de mal, parce que c'est la vitre qui prend. Mais en fait, c'est \u00e7a qui m'intrigue un peu moi en ce moment, c'est que c'est uniquement ces actions-l\u00e0, alors que des scientifiques qui alertent de fa\u00e7on s\u00e9rieuse, m\u00e9thodique sur le sujet, \u00e7a fait des dizaines d'ann\u00e9es. Et donc, notre soci\u00e9t\u00e9 en fait, aujourd'huihui ne r\u00e9agit que quand tu es un peu dans l'extr\u00eame. Mais en fait elle r\u00e9agit \u00e0 l'extr\u00eame, mais est-ce qu'elle r\u00e9agit vraiment par des lois et par du changement ? Est-ce que... Ben non. Non parce que tout le monde se braque en plus. Et donc c'est... C'est l\u00e0 o\u00f9 je te dis que c'est pas forc\u00e9ment la division qui est... qui fonctionne. Non, mais du coup moi ma grande question c'est comment on fait pour que ces sujets-l\u00e0 soient abord\u00e9s de fa\u00e7on importante, cons\u00e9quente, sans qu'on soit forc\u00e9ment oblig\u00e9 d'aller balancer du ketchup ? On n'en parle pas sur les podcasts comme \u00e7a. Non, mais ce que je veux dire, c'est que... Alors, je pense que on aimerait que ce soit plus rapide, mais on n'a pas fait comme \u00e7a. Je veux dire, c'est aussi \u00e7a. D\u00e9j\u00e0, je trouve que c'est rapide. Je veux dire, j'en parlais aussi sur un \u00e9pisode qui sera sorti probablement apr\u00e8s celui-ci, je crois. Mais avec Marc Bati, qui est un des cofondateurs de Tata & Co. Et qui vient de Agro Paris Tech. Le petit spoiler, c'est qu'\u00e0 un moment, j'ai r\u00e9alis\u00e9, je me dis mais Agro Paris Tech, \u00e7a va pas du tout ensemble. C'est trop beau. Et qui aujourd'hui est vraiment dans un projet qui s'appelle FEV et ils veulent ouvrir 200 fermes par an. Parce qu'il y a un besoin l\u00e0-dessus. Bon, c'est un vrai projet \u00e0 impact, etc. Et tu vois une forme de retournement de situation de sa part, d'abord agro, paritech, puis data, puis projet \u00e0 impact. Apr\u00e8s, je note aussi qu'au passage, il a gagn\u00e9 beaucoup d'argent en \u00e9tant un des fondateurs de Dataiku. L'\u00e9pisode est vraiment tr\u00e8s cool. \u00c7a pour dire quoi ? C'est que je vois de plus en plus de gens dans mes podcasts qui veulent changer le monde, qui participent \u00e0 \u00e7a. Je pense qu'on est de plus en plus. Et moi, si je le fais, c'est que... Mais d'ailleurs, toi, parce que tu es un grand influenceur capitaliste, comment tu en arrives justement \u00e0 dire je vais mettre en avance ces initiatives ? Parce que la trajectoire est int\u00e9ressante. Tu vois, comment on fait pour qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, ce ne soit pas des \u00e9piph\u00e9nom\u00e8nes ? Au moment o\u00f9 on tourne \u00e7a, mon podcast a six ans. Il y. Il y a six ans, t'\u00e9coutes mes contenus, il y en avait peu de choses comme \u00e7a, mais il y avait aussi moins d'initiatives. Oui, il y avait Too Good To Go, il y a eu du Yuka, il y a eu des choses comme \u00e7a. V\u00e9gea, il fait partie des tout premiers. En effet, ils \u00e9taient tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s en avance. C'est extraordinaire ce qu'ils ont fait. Et c'est vraiment... On a \u00e9t\u00e9 les premiers parce qu'on a des boutiques de commerce responsables qui s'appellent Alter Mundi. Et on a \u00e9t\u00e9 les premiers, parmi les premiers \u00e0 vendre Veja. Je vois tr\u00e8s bien Alter Mundi. Il y en a un rue de L\u00e9vis, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, o\u00f9 j'ach\u00e8te des trucs. Tr\u00e8s bien. Je vous recommande d'aller chez Alter Mundi. Acheter des Veja et plein d'autres choses. C'est vrai. Acheter un truc que j'aurais jamais cru que j'ach\u00e8terais, qui est un truc de charbon que tu mets dans une bouteille d'eau. Tu vois ce que c'est ? Ouais, je vois. Et je me disais, mais \u00e7a sert \u00e0 rien. Eh bien, j'en ai achet\u00e9 un et l'eau est nettement meilleure. T'as purifi\u00e9 l'eau, non ? Mais non, mais c'est un truc de ouf, le go\u00fbt est mieux, \u00e7a purifie, c'est un truc de ouf. Voil\u00e0, je vais faire... Allez tous chez Alter Mundi, achetez \u00e7a. Ouais, c'est g\u00e9nial. Il y a tout ce qui est \u00e9thique, v\u00eatements, mode. Alors, c'est paradoxal parce que \u00e7a fait un peu... Ah ! Non, mais \u00e7a fait un peu magasin de briquet de broc, tu vois, o\u00f9 tu as envie de tout acheter, tu vois ce que je veux dire. Donc un peu quand m\u00eame consommation. Ouais. Mais bon, tu consommes avec... tu t'all\u00e8ges un peu le... Ah, parce qu'on va pas non plus arr\u00eater de consommer. Mais c'est vrai, t'as raison, la question elle se pose. Et c'est vrai que tu dis, bah ouais, on a cr\u00e9\u00e9 des boutiques. On vend plein de trucs inutiles, c'est ce que tu as raison, la question elle se pose et c'est vrai que tu dis bah ouais on a cr\u00e9\u00e9 des boutiques... On demande plein de trucs inutiles, c'est ce que je veux dire l\u00e0 dedans, mais comme ce truc \u00e0 charbon dont tu pourrais te passer, j'imagine aussi, mais... Donc je viens de recommander, c'est trop tard. On vend des gourds... C'est vrai. Ouais, non, ce que je veux dire c'est que, en fait, quand tu dis 6 ans, je pense qu'il y a 6 ans, je sais m\u00eame pas si on connaissait Greta Thunberg, ou si c'\u00e9tait le d\u00e9but. D'accord, je sais, je pense qu'il y a cinq ans. Et je pense que tout \u00e7a change vite quand m\u00eame, \u00e0 l'\u00e9chelle de l'humanit\u00e9, aussi \u00e0 l'\u00e9chelle de l'industrialisation de 150 ans o\u00f9 \u00e7a tout s'est empir\u00e9, etc. Je pense pas qu'on soit encore dans un virage, mais je pense qu'on est plut\u00f4t assez leader en Europe l\u00e0-dessus. Donc, on en parlait d'ailleurs tout \u00e0 l'heure dans la cuisine, avant de commencer, moi dans les podcasts am\u00e9ricains que j'\u00e9coute, j'entends rien de tout \u00e7a, mais rien, rien. Ils font de la pub pour de la viande. Et c'est OK, moi je ne suis pas v\u00e9g\u00e9tarien, etc. Tu baisses ta consommation de viande ? Oui, je baisse ma consommation de viande. Mais \u00e7a, il y a deux ou trois ans, j'aurais pu durer que je dirais jamais \u00e7a. Je comprends, je suis pass\u00e9 par l\u00e0 aussi. Et \u00e0 un moment, je me dis, assez souvent, quand je vais dans un resto, tiens, aujourd'hui, hop, j'essaye de ne pas manger de viande. Pas de viande. Aussi, le truc, c'est que l'ensemble avance comme un ensemble, c'est-\u00e0-dire qu'il y a trois ou quatre ans, dans beaucoup de restos, t'avais pas d'offres bonnes, comestibles et v\u00e9g\u00e9tariennes. Aujourd'hui, t'as plein d'endroits o\u00f9 t'as des trucs super cools et tr\u00e8s bons. C'est cool. Donc, moi, je suis plus optimiste que toi. Je trouve que \u00e7a avance \u00e0 une vitesse qui n'est peut-\u00eatre pas jamais assez rapide, mais qui est d\u00e9j\u00e0 pas mal \u00e0 l'\u00e9chelle du monde. Je suis super optimiste. Moi, c'est vrai que j'en assez rapide, mais qui est d\u00e9j\u00e0 pas mal \u00e0 l'\u00e9chelle de... Non, mais je suis super optimiste. Enfin, moi, c'est vrai que j'en croise tous les jours des gens extraordinaires. J'essaye d'en r\u00e9v\u00e9ler quasiment tous les jours avec le hashtag qu'on a cr\u00e9\u00e9. J'\u00e9tais celui du 9 mars 2023. J'essaye d'en r\u00e9v\u00e9ler tous les jours avec ce hashtag, d\u00e9noncer tes h\u00e9ros qu'on a cr\u00e9\u00e9 avec des amis, justement, pendant le premier confinement. Et \u00e7a, j'adore, je tiens \u00e0 te le dire. jours avec ce hashtag d\u00e9noncer tes h\u00e9ros qu'on a cr\u00e9\u00e9 avec des amis justement pendant le premier confinement. Et \u00e7a, j'adore, je tiens \u00e0 te le dire. C'est l'\u00e9lan de nos h\u00e9ros et nos h\u00e9ro\u00efnes du quotidien. Ouais, et pourquoi j'adore \u00e7a ? Parce que \u00e7a a fait marrer des gens, parce que je confessais et... Confessais, en tout cas, je disais que j'aimais pas le... D\u00e9cid\u00e9ment. Non, mais je suis, mais je suis d'origine... Pas de corse. D'origine corse, de famille, et beaucoup de mes proches juifs. Et je ne suis pas moi-m\u00eame juif, mais voil\u00e0. Et le balance-ton, moi, il me h\u00e9risse le poil. Il y a des gens qui ne comprennent pas \u00e7a. C'est clair que c'est devenu un truc o\u00f9... Et donc, je me suis un peu fait moucher l\u00e0-dessus. Mais je ne peux pas dire qu'on ne doit pas d\u00e9fendre les plus faibles, etc. Ce n'est pas du tout ce que je dis, mais je trouve qu'il y a des trucs o\u00f9 des gens qui sont jet\u00e9s en p\u00e2tures sur Twitter, sur des trucs sur lesquels ils sont innocent\u00e9s plus tard. Il y a eu des moments o\u00f9 je trouve que les choses sont compliqu\u00e9es. Je sais qu'il y a des tendances o\u00f9 on dit c'est pas comme \u00e7a, chez les f\u00e9ministes, chez beaucoup de choses o\u00f9 on dit non, on s'en fout, on doit pas. Vaut mieux qu'il y ait des erreurs sur Twitter qu'il n'y ait rien du tout. OK, mais... Moi, je pense que MeToo, quand m\u00eame, est une avanc\u00e9e. Apr\u00e8s... Je ne parle pas que de MeToo, quand m\u00eame, est une avanc\u00e9e. Apr\u00e8s... Je ne parle pas que de MeToo, je parle plus de moi-m\u00eame. Tu vois, balance ton agency, balance ta start-up, balance ton machin, balance ton truc. En fait, t'en as plein qui... Des trucs qui sont soit faux, soit injustes, soit interpr\u00e9t\u00e9s, soit des \u00e9piph\u00e9nom\u00e8nes qui font super mal. Et je pense qu'on a une justice. Moi, je pense qu'il vaut mieux se battre pour r\u00e9parer aussi la justice... Ah oui, \u00e7a, on est bien d'accord. ... que de balancer \u00e0 outre mesure. Et certains, il y a des effets de bord l\u00e0-dedans qui vont balancer des gens. Donc quand tu balances du c\u00f4t\u00e9 positif, chose qu'on fait, enfin c'est l\u00e0 o\u00f9 je trouve que ce genre d'approche est tr\u00e8s bien, valoriser des gens qui font des petites ou des grosses actions du quotidien, et bien moi je trouve \u00e7a extraordinaire, vraiment. On est effectivement dans une soci\u00e9t\u00e9 de la d\u00e9nonciation \u00e0 tout va. Alors, effectivement, apr\u00e8s, sur la question de MeToo et plus largement, je consid\u00e8re qu'on est all\u00e9 tellement loin \u00e0 un moment donn\u00e9 dans la domination, notamment des femmes, qu'\u00e0 un moment, le r\u00e9\u00e9quilibrage se fait de fa\u00e7on forc\u00e9ment un peu dur, quoi. Et parce que c'est du rapport de force et que pour changer les choses, t'as plein de mecs qui voulaient pas changer non plus et qui ont \u00e9t\u00e9 ou sont oblig\u00e9s de changer parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il y a aussi cette forme de menace, tu vois, qui est l\u00e0. Donc apr\u00e8s, tous les d\u00e9bordements qu'au moins je peux voir, c'est effectivement plus une tendance \u00e0 l'agressivit\u00e9 et \u00e0 l'injure ou l'insulte de personnes qui, sur les r\u00e9seaux, sont simplement pas d'accord, qui ont un avis diff\u00e9rent de toi. Et l\u00e0, c'est quand m\u00eame un peu probl\u00e9matique aussi. Et c'est pour \u00e7a que pendant le premier confinement, avec des potes, on faisait quand m\u00eame beaucoup les ap\u00e9ros en visio, machin. Et on s'est dit, comment on fait aussi pour que continue un peu... On \u00e9tait en plein dans les applaudissements des soignants \u00e0 20 heures. On se disait, c'est tr\u00e8s bien, mais \u00e7a va forc\u00e9ment s'arr\u00eater et on va passer \u00e0 autre chose. Comment on fait pour essayer de continuer un peu l\u00e0-dessus ? Et on s'est dit, justement, il y a tellement de gens qui d\u00e9noncent tout et n'importe quoi aujourd'hui, qu'on avait envie de leur dire, qui justement ont envie de rabaisser en permanence des personnes qui pensent diff\u00e9remment d'eux, de leur dire \u00e0 ceux-l\u00e0, \u00e9coute, calme-toi un peu et d\u00e9nonce plut\u00f4t tes h\u00e9ros. Et voil\u00e0, et \u00e7a fait depuis d\u00e9but, depuis mars ou avril 2020, et j'y ai pris go\u00fbt, quoi. Et maintenant, c'est vrai que \u00e7a marche bien. J'ai des postes parfois qui ont fait plusieurs millions de vues avec mes h\u00e9ros ou h\u00e9ro\u00efnes du quotidien. Et donc, maintenant, je re\u00e7ois des messages o\u00f9 on me dit, bah tiens, tu voudrais pas d\u00e9noncer un tel ? Fais des trucs formidables. Et \u00e7a me rajoute un peu de travail. \u00c7a finit par faire beaucoup tout \u00e7a, mais \u00e7a me met en joie aussi. Qu'on m'envoie des histoires d'entrepreneurs ou de personnes engag\u00e9es ou de b\u00e9n\u00e9voles ou qui ont cr\u00e9\u00e9 une asso. Et tu vois, on \u00e9tait parti un peu de l\u00e0, la nature de l'homme, de quoi on a besoin, d'o\u00f9 on vient et tout. Je pense qu'il y a un truc qui est quand m\u00eame tr\u00e8s profond l\u00e0-dedans. On a besoin d'avoir, d'entendre des belles histoires, de pouvoir aider, les relayer. Je ne sais pas, il y a un truc qui est quand m\u00eame fantastique l\u00e0-dedans. Je suis tout \u00e0 fait d'accord. Et encore une fois, je trouve que cette approche dont une d\u00e9nonciation positive et optimiste est int\u00e9ressante. Et je reviens sur tout ce que j'ai dit. C'est juste que je suis beaucoup plus dans cette approche, j'esp\u00e8re, souriante, optimiste et potentiellement gentille, autant que possible. Et \u00e7a, je trouve \u00e7a beaucoup plus constructif. Apr\u00e8s, pour \u00eatre tr\u00e8s clair, que Harvey Weinstein prenne et Mithou et prenne de tout ce qu'il prend, etc. J'en suis tr\u00e8s heureux et c'est tant mieux pour sa gueule. Il est condamn\u00e9 \u00e0 la faim et tout \u00e7a. Ce qui peut me d\u00e9ranger, ce sont les effets de bord. Et par moment, il y a peut-\u00eatre un moment pareil, tu vois, dans l'humanit\u00e9, le moment o\u00f9 on doit r\u00e9\u00e9quilibrer certaines choses. Mais c'est vrai qu'on en a parl\u00e9 par ici aussi, par moment, maisfemmes par moment, tout doivent \u00eatre compliqu\u00e9es, tu vois, en 2023. Bref, je ne vais pas rentrer dans ce sujet parce que je ne le ma\u00eetrise pas assez. Mais tu vois, alors sur ce sujet-l\u00e0, je ne sais pas, mais en tout cas sur la question environnementale, moi je serais pour un esp\u00e8ce de tourner la page. C'est \u00e0 dire que... Et on a quand m\u00eame des exemples illustres d'un moment donn\u00e9 de peuples qui ont r\u00e9ussi \u00e0 tourner la page apr\u00e8s des histoires quand m\u00eame compliqu\u00e9es, sanglantes, horribles. L'Afrique du Sud, enfin, Mandela, c'est quand m\u00eame \u00e7a. Et moi, c'est une question que je me pose aussi, c'est pourquoi on n'est pas capable aussi de s'inspirer de \u00e7a parfois, et notamment sur la question environnementale, qui est \u00e9videmment cruciale, importante, dramatique, tu peux dire ce que tu veux, mais on a encore les moyens d'att\u00e9nuer un peu les effets. Donc pourquoi on est incapable \u00e0 un moment donn\u00e9 d'avoir un esp\u00e8ce de grand pardon en disant ce que tu disais tout \u00e0 l'heure ? Les boomers, ils ont v\u00e9cu comme ils ont v\u00e9cu. C'\u00e9tait peut-\u00eatre compliqu\u00e9 aussi \u00e0 l'\u00e9poque d'avoir les informations, de regarder la v\u00e9rit\u00e9 en face. Elles leur \u00e9taient masqu\u00e9es aussi. Ouais, bien s\u00fbr. Il y en a qui ont fait aussi le boulot pour masquer les trucs. Comme sur la cigarette. D'ailleurs, il faudra que je revienne sur la cigarette. J'avais l'air d'avoir une th\u00e9orie tout \u00e0 l'heure. Mais non, non, mais avant de revenir l\u00e0-dessus, il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 que les grands, certains grands p\u00e9troliers de ce monde... Enfin, l\u00e0, je ne suis pas du tout dans la th\u00e9orie du complot. J'ai d\u00fb lire \u00e7a dans des grands m\u00e9dias. Je ne lis pas de th\u00e9orie de complot, mais cacher des informations sur le r\u00e9chauffement climatique, sur des choses qui \u00e9taient compl\u00e8tement acquises dans les ann\u00e9es 70. C\u00f4t\u00e9 nocif du tabac. Et \u00e7a, il suffit de regarder Mad Men, je ne sais pas si c'est une source. Mais pour juste balancer ton h\u00e9ros ou ton h\u00e9ro\u00efne, qu'est-ce qui t'a donn\u00e9 envie de faire tout \u00e7a, toi, Nicolas ? Pourquoi ? Est-ce qu'il y a un h\u00e9ros ? Est-ce qu'il y a une personne ? Est-ce qu'il y a une figure ? Ou est-ce que c'est d'o\u00f9 c'est sorti tout \u00e7a ? C'est une bonne question. Quand j'\u00e9tais chez AXA, je m'ennuyais. Je ne savais pas ce que je faisais l\u00e0, m\u00eame si j'ai appris des choses. Et puis, on apprend plein de trucs dans les grandes entreprises. Mais j'y \u00e9tais depuis quelques jours ou quelques semaines que je me disais d\u00e9j\u00e0 que j'allais devoir trouver autre chose. Et je cherchais du b\u00e9n\u00e9volat, d'ailleurs. Je commen\u00e7ais \u00e0 \u00eatre en lien avec des associations pour r\u00e9pondre \u00e0 des appels t\u00e9l\u00e9phoniques de personnes en difficult\u00e9 ou qui pensent au suicide. Enfin voil\u00e0, je regardais de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 pour pouvoir \u00eatre de l'autre c\u00f4t\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone. Enfin voil\u00e0, c'est quelque chose qui me parlait, qui m'int\u00e9ressait. J'avais pass\u00e9 mon brevet de secouriste. C'\u00e9tait le p\u00e8re No\u00ebl est une ordure, le p\u00e8re Pierre, en fait. Bien s\u00fbr, je voulais pas le dire, parce que du coup, je sais pas si \u00e7a fait tr\u00e8s cr\u00e9dible. Non, c'\u00e9tait pas le dire. Du coup, je ne sais pas si \u00e7a fait tr\u00e8s cr\u00e9dible. Non, c'\u00e9tait pas le p\u00e8re de la reine. Sinon, on aurait plut\u00f4t d\u00e9go\u00fbt\u00e9. Vous avez vu le film, mais c'est vrai que \u00e7a ne m'avait pas repouss\u00e9. Mais du coup, j'avais aussi, ouais, j'avais pass\u00e9 le brevet de secouriste le plus t\u00f4t possible. Enfin, il y avait \u00e7a. D'o\u00f9 \u00e7a vient, je ne saurais pas dire. Mais en tout cas, je ne sais pas. Il y a toujours une esp\u00e8ce d'attention \u00e0 l'autre. Je ne sais pas, c'est un peu ridicule de dire \u00e7a, mais je ne sais pas. Je ne sais pas d'o\u00f9 \u00e7a vient. Qu'est-ce qui a fait la bascule ? \u00c0 quel moment ? C'est une rencontre, justement. Comment tu es, comment tu as d\u00e9barqu\u00e9 ? Tu as vu une annonce et tu as postul\u00e9 ? Je rencontre ma future femme qui s'appelle Caroline, qui elle-m\u00eame sait pas trop o\u00f9 elle en est, ce qu'elle veut faire et qui finit par trouver, c'est-\u00e0-dire qu'elle est magistrate, elle est juge. Et en fait, au d\u00e9but de la formation \u00e0 l'\u00c9cole nationale de la magistrature, tu avais un stage dit ext\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire partout sauf dans l'institution judiciaire. Et elle se retrouve \u00e0 faire son stage, parce qu'elle a un petit c\u00f4t\u00e9 social, elle adore \u00e7a, et en tout cas, elle avait tr\u00e8s envie de voir aussi ce type de structure. Elle finit par faire son stage dans une des structures assez embl\u00e9matiques du groupe, en tout cas de la premi\u00e8re \u00e9poque du groupe, vraiment tourn\u00e9e vers le social, qui est un centre d'h\u00e9bergement d'urgence pour toxicomanes SDF, \u00e0 Marcs-Dormois, dans le 18\u00e8me, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel on a v\u00e9cu pendant tr\u00e8s longtemps d'ailleurs. Et voil\u00e0, elle d\u00e9couvre ce public-l\u00e0, ce qui n'est pas compl\u00e8tement inint\u00e9ressant pour un magistrat, forc\u00e9ment, qui dans sa vie peut avoir \u00e0 rencontrer \u00e9videmment des personnes qui sont dans des situations de pr\u00e9carit\u00e9 ou des difficult\u00e9s assez importantes. Et un soir, Aldine, avec les autres magistrats en stage \u00e0 SOS, avec Jean-Marc justement, le fondateur du groupe, qui leur dit bah voil\u00e0, je cherche... Notamment, qui leur dit, je cherche quelqu'un pour m'assister sur diff\u00e9rentes missions. Et voil\u00e0, et elle me dit \u00e7a en rentrant. Moi, je me faisais un peu chier, donc je trouvais qu'elle rentrait tard. Elle est rentr\u00e9e bourr\u00e9e, \u00e7a m'\u00e9nervait. Parce que je me faisais chier dans mon quotidien. Et elle me dit, tu devrais quand m\u00eame l'appeler, c'est rigolo ce truc. Puis c'est vachement int\u00e9ressant ce qu'appeler, c'est rigolo ce truc. C'est vachement int\u00e9ressant ce qu'ils font, donc passe un petit coup de fil. Et donc, j'appelle Jean-Marc et le jeudi suivant, ce qui avait la culture du jeudi soir o\u00f9 \u00e7a faisait beaucoup la f\u00eate, et donc on prend une quitte et on se dit, ok, allons-y, je viens. Il me dit, \u00e9coute, ok, \u00e0 demain et le lendemain, je... encore un peu saoul. Je d\u00e9missionne d'AXA et je leur dis que je vais faire autre chose. C'est dr\u00f4le. Ouais, c'est marrant. C'est des rencontres... On se tient \u00e0 un coup de poing un peu alcoolis\u00e9, quoi. Et oui, c'\u00e9tait un peu la culture \u00e0 l'\u00e9poque. On a un peu diminu\u00e9, mais c'est vrai qu'il y avait cette ambiance quand j'ai rejoint ce groupe en fait, c'\u00e9tait marrant parce que c'\u00e9tait vraiment... Finalement, c'\u00e9tait un peu un esprit un peu start-up, mais associatif, c'est-\u00e0-dire que les gens bossent beaucoup, faisaient la f\u00eate beaucoup ensemble et avec un d\u00e9veloppement qui \u00e9tait assez fulgurant, assez important. Et puis au fur et \u00e0 mesure, on s'est calm\u00e9 un peu, on a structur\u00e9 beaucoup les choses, on s'est pos\u00e9. Mais c'\u00e9tait vraiment un truc assez incroyable \u00e0 l'\u00e9poque. Je te le dis toujours, mais c'est diff\u00e9rent aujourd'hui. Ce sont des concurrents ? Le Secours Populaire, la Croix-Rouge, le... Je sais pas... Bah oui, ils sont des concurrents, apr\u00e8s... Fondation ABPR, Fondation de France, c'est encore diff\u00e9rent peut-\u00eatre ? Fondation de France c'est diff\u00e9rent, ils vont plut\u00f4t financer des projets. Mais oui, oui, c'est des concurrents, apr\u00e8s toutes les associations se tirent la bourre pour cr\u00e9er des nouveaux trucs, reprendre des assos, il faut le dire. Apr\u00e8s, est-ce que c'est malsain ? Non, pas forc\u00e9ment, la concurrence n'est pas forc\u00e9ment malsaine. Apr\u00e8s, ce qui est plut\u00f4t malsain, c'est justement un peu l'hypocrisie de dire non, on n'est pas concurrent. On est concurrent et \u00e0 la fois, on travaille sur plein de sujets ensemble, on porte des plaidoyers parfois ensemble et je pense qu'on a de plus en plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 travailler ensemble parce que il y a de quoi faire d\u00e9j\u00e0. Et puis les sujets sont tellement complexes et tellement peu trait\u00e9s justement par les m\u00e9dias aujourd'hui, ou pas bien trait\u00e9s en tout cas, qu'il faut qu'on travaille de plus en plus ensemble et qu'on soit capable de porter des messages et des constats ensemble. Avant d'oublier, parce que j'ai une question que je poserai probablement qu'une fois sur G\u00e9n\u00e9ration Future Self, et au moins on aura un avis qui est... \u00c7a m'int\u00e9resse. Ouais. En plus elle est tr\u00e8s... Non mais parce que visiblement tu y as travaill\u00e9 de pr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de chez toi, mais tu parlais de population toxicomane. Qu'est-ce qu'on pense... Non, qu'est-ce que tu penses des salles de shoot ? Qu'est-ce que tu penses de... En fait, parce que typiquement, tu vois, moi, quand je vois \u00e7a de loin, je me dis des gens qui ne veulent pas d'une salle de shoot pr\u00e8s de chez eux, qui ne veulent pas des gens qui aient des crates \u00e0 \u00eatre pr\u00e8s de chez eux. Je les comprends en vrai. Moi aussi, je ne devrais pas dire \u00e7a, mais je les comprends. Je ne devrais pas dire \u00e7a parce que c'est facile, effectivement, pour nous de toujours \u00eatre dans... Mais pourquoi les gens ne veulent pas accueillir ce type de dispositif ? Et en fait, quand tu te mets \u00e0 leur place, effectivement, tu vois effectivement quel est le probl\u00e8me. Mais nous, \u00e7a fait des ann\u00e9es et des ann\u00e9es qu'on travaille justement quand on installe une structure sociale. Mais tu sais, m\u00eame aujourd'hui, installer une cr\u00e8che, parfois c'est compliqu\u00e9 parce que les riverains vont te dire, surtout s'il y a un espace ouvert, ils vont te dire \u00ab \u00e7a fait du bruit \u00bb. Donc tout est compliqu\u00e9. Quel beau bruit, il n'y a pas plus de beau bruit qu'une cour de... Bah ouais, mais tu te rends compte, aujourd'hui, parfois il y a \u00e7a. Il y a \u00e7a. Non, on ne veut pas de cr\u00e8che \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez nous parce que s'il y a une petite cour, les enfants dehors, \u00e7a va hurler. Donc, en plus, si tu veux installer une structure pour toxico... Mais ce qu'il faut quand m\u00eame que les gens comprennent, c'est que les associations, les pouvoirs publics, quand ils installent une structure comme \u00e7a dans un territoire, c'est qu'il y a un besoin. Donc nous, on a plusieurs dispositifs \u00e0 Paris et ailleurs pour des personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9, pour des personnes qui peuvent avoir des probl\u00e8mes d'addiction, effectivement. \u00c7a ne sort pas de nulle part. C'est-\u00e0-dire que si le Sleep In, le centre d'h\u00e9bergement d'urgence pour toxicomanes SDF, qui a 20 ans ou 25 ans maintenant, qu'on a install\u00e9 \u00e0 Marx-Dormois, c'est parce qu'il y avait un probl\u00e8me. Et quand tu expliques bien les choses en amont et que tu es l\u00e0 aussi pour r\u00e9pondre aux questions des riverains et que finalement, \u00e0 un moment donn\u00e9, tout le monde comprend que c'est mieux que ces personnes dorment dans une structure o\u00f9 elles vont \u00eatre accompagn\u00e9es et puis elles vont peut-\u00eatre s'en sortir. C'est quand m\u00eame \u00e7a aussi l'objectif. Plut\u00f4t que d'\u00eatre dans les cages d'escalier ou dans les halls d'immeubles, qu'est-ce qui est mieux finalement pour, y compris la s\u00e9curit\u00e9 publique, pour la s\u00e9curit\u00e9 et le bien-\u00eatre des riverains ? Donc, ce qui est compliqu\u00e9 aujourd'hui, c'est que notre soci\u00e9t\u00e9 fait un peu les choses \u00e0 moiti\u00e9. C'est-\u00e0-dire que est-ce qu'il faut cr\u00e9er une salle de shoot ? Non, il faut en cr\u00e9er 10 ou 15. Est-ce qu'il faut les cr\u00e9er ex nihilo ? Ou est-ce qu'il faut plut\u00f4t permettre aux toxicomanes qui d\u00e9j\u00e0 sont h\u00e9berg\u00e9s dans des structures de pouvoir, sous contr\u00f4le, consommer des produits dans l'\u00e9tablissement ? Oui, c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t vers \u00e7a qu'il faut aller. C'est-\u00e0-dire arr\u00eater cette esp\u00e8ce d'hypocrisie, de dire oui, il faut absolument... enfin, s'ils rentrent dans un centre, il faut pas du tout qu'ils consomment. Oui, sauf que s'ils continuent \u00e0 se cacher, \u00e0 \u00eatre dans la rue et \u00e0 prendre des produits dans la rue. Et il y en a plein qui ne vont pas vouloir mettre un pied dans un \u00e9tablissement parce qu'on va leur dire non, il ne faut pas consommer dans l'\u00e9tablissement. Donc, c'est des trucs qui sont complexes, qui demandent \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e0 ce qu'on d\u00e9passionne un peu le d\u00e9bat et qu'on en parle tranquillement et que des experts et des professionnels soient en capacit\u00e9 de dire ce qu'ils voient sur le terrain, de l'exposer concr\u00e8tement, clairement, sans avoir des gens aussi qui viennent instrumentaliser le truc, parce que c'est aussi beaucoup \u00e7a aujourd'hui. En tout cas, moi, ce que je veux dire, c'est que sur ces sujets-l\u00e0, et je les connais, je les cotoie au quotidien, on a des gens qui sont des experts de ces sujets-l\u00e0, qui sont des professionnels, qui connaissent la part qu'ils travaillent parfois depuis 10 ans, 15 ans, 20 ans, 30 ans l\u00e0-dessus. Et donc, si on arrive \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e0 mettre des moyens, il y a quand m\u00eame aussi de Choursa, parce qu'effectivement, s'il ne faut pas cr\u00e9er une salle de shoot, mais dix salles de shoot pour que justement les riverains ne se retrouvent pas avec tous les toxicos qui arrivent dans leur quatier, mais que ce soit plut\u00f4t r\u00e9parti, pas avec tous les toxico qui arrivent dans leur quatier mais que ce soit plut\u00f4t r\u00e9parti, ben voil\u00e0 c'est \u00e7a, il faut mettre des moyens et ce sera la meilleure fa\u00e7on de r\u00e9soudre le probl\u00e8me. Mais c'est vrai qu'on agite parfois un peu le chiffon rouge alors qu'en fait le plus simple finalement ce serait sans doute de faire en sorte que les structures, il y en faut plus sans doute, mais que d\u00e9j\u00e0 celles qui existent puissent permettre aux usagers de consommer dans l'\u00e9tablissement et de, \u00e0 mesure, les amener \u00e0 arr\u00eater la consommation et les orienter vers des solutions. Et ce que font nos \u00e9tablissements sans leur permettre aujourd'hui, \u00e9videmment, de consommer \u00e0 l'int\u00e9rieur. Mais en tout cas, il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de structures qui... Mais voil\u00e0, \u00e7a, c'est des choses qu'on n'\u00e9voque pas non plus dans notre soci\u00e9t\u00e9. Il faudrait raconter tous ces parcours formidables de toxicos, de SDF, qui \u00e9taient dans des \u00e9tats pas possibles et qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 qui on a donn\u00e9 de l'\u00e9coute, de l'accompagnement, du temps et qui ont fini par s'en sortir. Il y en a plein des histoires comme \u00e7a. Mais c'est vrai qu'on va plut\u00f4t toujours parler de ce qui se finit mal, de ce qui s'est mal pass\u00e9, plut\u00f4t que de tous ces exemples formidables. Et le groupe SOS serait un formidable moyen de faire d\u00e9couvrir \u00e7a au grand public. Voil\u00e0, que les m\u00e9dias viennent raconter ces histoires-l\u00e0, et les grands m\u00e9dias. On a besoin de \u00e7a et de montrer justement \u00e0 quel point l'argent investi dans ces sujets-l\u00e0 est utile pour les personnes qu'on accompagne, mais aussi pour un quartier, pour la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble. Et je pense qu'on a un besoin crucial de \u00e7a aujourd'hui. Moi je suis pour les contenus assez positifs dans l'absolu et surtout constructifs. Sur quel projet ou quel univers, \u00e0 ton sens, si je te sors l\u00e0 comme \u00e7a, au moins depuis que tu es dans le groupe SOS, vous avez eu le plus d'impact. Un truc des \u00e9normes succ\u00e8s. C'est une bonne question. Il y en a beaucoup. Il n'y en a pas un qui devient plus que les autres ? Je trouve que tout ce qui rel\u00e8ve de l'insertion professionnelle, c'est assez fabuleux. Mais tu vois, j'\u00e9tais dans un centre d'h\u00e9bergement d'urgence pour femmes en situation de pr\u00e9carit\u00e9 il n'y a pas tr\u00e8s longtemps, et je trouve \u00e7a extraordinaire. En plus, il y avait une dizaine de... une cinquantaine de places, je crois. Il y avait une dizaine de filles qui ont assist\u00e9 \u00e0 l'ensemble de la r\u00e9union, qui \u00e9taient l\u00e0, qui m'ont suivi pendant la visite. Et donc, ces filles-l\u00e0 qui \u00e9taient \u00e0 la rue, qui sont des jeunes majeurs, en g\u00e9n\u00e9ral, on leur donne un toit, et l\u00e0, on commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir avec elles sur la question de comment trouver un boulot. Et l\u00e0, demain matin, je vais passer un peu de temps avec l'\u00e9quipe et certaines d'entre elles pour voir justement comment je peux mobiliser mon r\u00e9seau sur LinkedIn pour qu'elle trouve un job. Il n'y a pas tr\u00e8s longtemps, encore sur cette th\u00e9matique des femmes, j'\u00e9tais dans une structure qui est formidable en r\u00e9gion parisienne o\u00f9 ces deux personnes qui vivent sur place. C'est un dispositif qui est assez rare pour nous. C'est-\u00e0-dire que vraiment, les deux personnes qui animent ce projet-l\u00e0, c'est un couple de femmes et elles vivent dans cette grande maison, \u00e0 Etempes, je crois, o\u00f9 elles accueillent sur place et apr\u00e8s tu as des appartements aussi en diffus autour, une petite dizaine de mamans avec leur enfant et qui \u00e9taient l\u00e0 aussi \u00e0 la rue. Et donc, c'est des jeunes mamans et qu'on va h\u00e9berger, accompagner, remettre ou mettre l'enfant \u00e0 l'\u00e9cole, travailler sur la formation ou l'insertion de la jeune maman, des jeunes mamans. C'est difficile, tu vois, de choisir. C'est des exemples qui me viennent en t\u00eate comme \u00e7a, o\u00f9 en fait, tu d\u00e9couvres \u00e0 quel point... Tu risquerais de froisser un autre poisson de ton banc de poissons. C'est plus des images qui me viennent comme \u00e7a, o\u00f9 tu passes du temps avec des gens qu'on accompagne, avec nos \u00e9quipes, et tu vois \u00e0 quel point les probl\u00e9matiques sont complexes. Alors j'ai une question autour de \u00e7a, parce'on a parl\u00e9 de, tu vois, juste avant des toxicomanes, on a parl\u00e9 potentiellement un peu de d\u00e9tenus, on a parl\u00e9 de r\u00e9insertion, de potentiellement de migrants. En fait, de ces choses dans les bureaux, une des choses qui me... Je repense \u00e0 cet \u00e9pisode que j'ai fait avec Eric B\u00e9lion, tu vois qui c'est le navigateur, comme un seul homme et son approche \u00e9tait de faire un pas dans la... ce qu'il disait \u00e0 l'\u00e9poque, ce qu'il revendiquait, c'est de faire un pas dans l'inconnu. Je trouvais \u00e7a assez chouette. Mais moi quand je t'\u00e9coute aussi \u00e0 dire \u00e7a, il se trouve que dans notre entourage aujourd'hui professionnel, je dirais pas qui parce que je suis pas s\u00fbr qu'il soit ok avec \u00e7a, mais on a un ex-d\u00e9tenu avec qui on bosse et moi je suis en pleine confiance, \u00e7a fait longtemps que je bosse avec lui et j'ai pas de soucis, enfin au contraire je suis m\u00eame plut\u00f4t content de tout \u00e7a. Mais il se trouve que je l'ai appris un peu au hasard des choses plus tard, \u00e7a m'a pas \u00e9tonn\u00e9 d'ailleurs, mais c'est assez vertigineux. Je veux dire, moi dans l'id\u00e9e je trouve \u00e7a super cool, me dire ok comment moi quand tu dis je vais voir avec ces jeunes femmes majeures comment je peux les int\u00e9grer dans une entreprise, j'aurais envie de dire bah allez vas-y viens on envoie, tu vois, mais \u00e7a en fait les int\u00e9grer dans une entreprise, j'aurais envie de dire, allez, vas-y, viens, on envoie, tu vois. Mais \u00e7a, en fait, \u00e7a fait peur aussi. Moi, je voudrais juste aborder cette notion de peur avec toutes ces personnes. Quand t'as fait de la prison, quand t'as fait, quand t'as \u00e9t\u00e9 toxico, quand t'as \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rue, quand t'as \u00e9t\u00e9, en fait, la mettre dans un environnement comme Cosa Vostra, comme je sais pas moi, EDF, EY, Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, peu importe, au milieu de gens qui... T'as une peur du rejet, t'as une peur de, je vais dire, du vol, des fights, de la diff\u00e9rence. Et en fait, je vais aller jusqu'au bout. Et j'ai cette petite musique en moi qui me fait penser que j'ai g\u00e9r\u00e9 suffisamment ou cr\u00e9\u00e9 suffisamment de communaut\u00e9s. Dans mon premier job, notamment, on recevait des... dans ma premi\u00e8re bo\u00eete, on recevait des photos et des vid\u00e9os d'amateurs et on les revendait \u00e0 la presse. Et une des premi\u00e8res pr\u00e9occupations qu'on avait \u00e9tait de v\u00e9rifier que les gens ne mentaient pas, n'essayaient pas de faire etc. On \u00e9tait compl\u00e8tement parano l\u00e0. Et on avait raison, puisque il suffit d'un raison, puisqu'il suffit d'un faux, d'un fail pour... Puis g\u00e9n\u00e9ralement, on ne banane pas sur un petit truc, on banane sur un \u00e9norme truc. Il faut quand m\u00eame tout bien v\u00e9rifier. Tout le temps, c'est le c\u0153ur de m\u00e9tier. Mais en fait, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 surpris dans toutes ces communaut\u00e9s par le taux tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s faible, mais tr\u00e8s faible, vraiment, des mauvaises nouvelles, des mauvaises choses, etc. En revanche, quand \u00e7a arrive, \u00e9videmment, t'es l\u00e0, ah bah ouais, \u00e9videmment, tu vois. Donc j'ai plusieurs questions dans tout ce que je viens de te dire. C'est un, comment est-ce que vous faites ? Qu'est-ce que t'as appris l\u00e0-dedans ? Comment on peut ? Et deux, est-ce que, en vrai, c'est juste une crainte, mais qui se v\u00e9rifie pas tant que \u00e7a ? C'est assez large comme question. Ouais, c'est large, et puis \u00e7a d\u00e9pend, mais Je pense qu'effectivement, la peur, elle est toujours l\u00e0. Apr\u00e8s, tant qu'on n'a pas v\u00e9cu une situation, je pense que l'\u00eatre humain est fait comme \u00e7a. C'est-\u00e0-dire qu'il va toujours plut\u00f4t voir tout ce qui peut lui arriver de n\u00e9gatif. Je pense qu'on vient de l\u00e0 aussi. Je pense que il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, quand on vivait en petits groupes, petites tribus, il valait mieux \u00eatre attentif \u00e0 ce qui nous entourait et au moindre petit danger qui pouvait devenir tr\u00e8s tr\u00e8s grave. Donc je pense qu'on vient de l\u00e0 et que... Le plan des samas n'est pas long. Bah ouais, mais je pense qu'il y a forc\u00e9ment un peu de \u00e7a. Donc maintenant, aujourd'hui, c'est encore l\u00e0 et d\u00e8s qu'il y a quelque chose qui nous sort un peu de notre zone de confort ou qu'on va rencontrer des gens qui sont diff\u00e9rents de ceux qu'on c\u00f4toie habituellement, la peur, elle est l\u00e0. Donc, je pense que la seule fa\u00e7on de soigner \u00e7a, c'est effectivement de passer du temps avec des gens diff\u00e9rents. M\u00eame moi, j'y avais... je ne savais pas forc\u00e9ment... on en a tous des id\u00e9es re\u00e7ues. Et puis j'ai fini par passer du temps \u00e0 faire du b\u00e9n\u00e9volat, \u00e0 passer du temps en tout cas sur des structures sociales et \u00eatre comme un accueillant en fait, et passer du temps avec les personnes, les SDF, notamment qu'on accompagnait dans plusieurs de nos structures. Et tu discutes avec les gens et tu t'aper\u00e7ois qu'ils ne sont pas tr\u00e8s diff\u00e9rents, finalement. Et voil\u00e0, il peut toujours y avoir... Mais bon, avec n'importe quelle cat\u00e9gorie de la population, tu peux toujours \u00eatre d\u00e9\u00e7u, prendre des coups, mais je pense que c'est effectivement assez rare. Donc moi j'aurais tendance \u00e0 dire effectivement il faut essayer. Et puis quand t'as essay\u00e9 et que \u00e7a change ta perception des choses, de la vie, des gens, je pense que tu en sors extr\u00eamement des choses, de la vie des gens, je pense que tu en sors extr\u00eamement grandi, tu t'enrichis et tu vois effectivement un peu la vie diff\u00e9remment. Et je pense que l\u00e0 aussi on a besoin de \u00e7a, on a besoin qu'il y ait plus de bienveillance pour ces personnes qui sont parfois un peu en marge de la soci\u00e9t\u00e9 et qu'on finit par ne plus regarder. C'est quand m\u00eame terrible \u00e0 Paris, toutes ces personnes qui dorment dehors, on fait comme si elles n'existaient pas. Il y a un fait qui m'avait particuli\u00e8rement marqu\u00e9 au d\u00e9but d'ann\u00e9e 2022, un photographe assez \u00e2g\u00e9, Denis Robert je crois qu'il s'appelle, qui \u00e9tait photographe dans le flamenco, je crois, qui \u00e9taient connus pour \u00e7a, en tout cas, qui avaient 70 ou qui avaient pass\u00e9 80 ans, en tout cas, qui \u00e9taient \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s, et qui en janvier ou en f\u00e9vrier 2022 s'\u00e9tait croul\u00e9 dans la rue \u00e0 Paris, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la place, pas loin de la place de la R\u00e9publique, je crois. Et personne sans doute ne l'a vu tomber. C'est \u00e7a qui est terrible, quoi, parce qu'il a fait un malaise, mais du coup il est rest\u00e9, je sais pas, 8 heures, 10 heures allong\u00e9 dans le froid. Il \u00e9tait encore vivant et il aurait sans doute pu \u00eatre secouru. Ren\u00e9 Robert, c'est sa photographe suisse ? Oui, je crois que c'est \u00e7a. Connue pour ses portraits du monde du flamenco, est mort d'hypothermie \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans. 85 ! 9 heures sur un trottoir apr\u00e8s une chute sans personne pour l'aider. Le mec tombe, donc manifestement pour le coup, \u00e7a je pense que sinon quelqu'un serait venu l'aider quand m\u00eame, mais personne ne le voit tomber. Et par contre, ce qui est terrible, c'est que le moment o\u00f9 il tombe, le moment o\u00f9 il est allong\u00e9 par terre, c'est plus un \u00eatre vivant, donc ce photographe r\u00e9put\u00e9. \u00c7a devient quelque chose d'autre, donc ce photographe r\u00e9put\u00e9, c'est... \u00e7a devient quelque chose d'autre, quoi, qui, pour le coup, peut rester par terre, dans le froid pendant des heures sans que... sur un lieu de passage, je crois, c'est une rue fr\u00e9quent\u00e9e de Paris. Et il a chang\u00e9 de statut au moment... entre le moment o\u00f9 il \u00e9tait debout et le moment o\u00f9 il s'\u00e9croule apr\u00e8s son malaise. En fait, il change de statut et il devient, je ne sais pas quoi en fait. C'est plus quelqu'un, c'est quelque chose qui est l\u00e0, qui nous perturbe peut-\u00eatre un petit peu, mais pas tant que \u00e7a, parce qu'on s'est habitu\u00e9 et que cette personne a pu rester neuf heures dans le froid et finalement mourir. et que cette personne a pu rester neuf heures dans le froid et finalement mourir. Donc, c'est pas tr\u00e8s gai, mais je pense que parfois, il faut se mettre un peu des coups de pieds aux fesses et se dire, c'est pas possible. On ne peut pas accepter \u00e7a. Et... \u00c7a revient au tout d\u00e9but de l'\u00e9pisode et de... juste dire bonjour aux gens, \u00e0 tes voisins, en rajouter un tout petit peu. Peut-\u00eatre recommencer comme \u00e7a. Oui, et puis \u00e0 quelqu'un dans la rue dire bonjour \u00e0, juste, \u00e0 ces personnes dans la rue, enfin \u00e0 des SDF, \u00e0 des gens comme \u00e7a, renouer le dialogue. En fait, je trouve \u00e7a assez surprenant de plus en plus, en effet. Moi, je suis plut\u00f4t comme \u00e7a. Donc, je dis bonjour aux gens et puis, de temps en temps, un peu trop, limite quand je le fais pas. Donc, il y a des gens que \u00e7a surprend, il y a des gens que \u00e7a v\u00e9n\u00e8re, je t'entends un peu d'ailleurs, qui se met mal \u00e0 l'aise. Pourquoi il dit bonjour ? Je vais parler un peu, tu vois, je crois que c'est un peu le probl\u00e8me. J'ai trouv\u00e9 ma voix dans le podcast. Il fallait que tu parles. Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Non, il faut que je... Et puis, je vais faire parler les gens aussi. Mais tu vois, voil\u00e0, moi, je que tu parles. Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Non, il faut que je... Et puis je vais faire parler les gens aussi, mais tu vois, je... Voil\u00e0, moi, je te... T'as besoin d'\u00e9changes. Chez les chauffeurs de taxis parisiens, je pense qu'ils se passent le mot avec moi. Il ne faut pas le prendre, lui, parce qu'il va vous faire vous raconter toute votre vie, putain. C'est un enfer. Mais... \u00c7a m'arrive aussi parfois. Ouais, mais je trouve \u00e7a... C'est super. Voil\u00e0, et je pense que... En fait, je trouve \u00e7a... Non, mais je trouve \u00e7a... C'est super. Voil\u00e0, et je pense que... En fait, je trouve \u00e7a... Non mais je trouve \u00e7a tellement plus int\u00e9ressant, c'est un peu con. Alors il y a des moments o\u00f9 tu peux pas, du coup je m'en excuse. Mais je trouve \u00e7a tellement plus int\u00e9ressant de conna\u00eetre la vie de mon chauffeur de taxi que je vais voir une fois. En fait, en plus, c'est quand m\u00eame un truc assez sympa. Incroyable. Tu vois que de... Tu peux tout te dire finalement. Finalement, et en plus... En plus, parce que finalement, tu ne me rerverrais jamais. Tu peux raconter tes histoires, tes probl\u00e8mes de cul, tes histoires... Tu peux y te dire finalement. En plus, parce que finalement, tu ne me reverrais jamais. Tes probl\u00e8mes de cul, tes histoires... Tu peux y aller tranquille. C'est clair. Putain, je ne l'ai pas fait encore. J'ai besoin de parler. Je vais prendre un taxi ce soir. Et toi alors ? Du coup, c'est parce que... avec Monique. OK, bon, bref, \u00e7a va aller trop loin. Est-ce que, alors, au-del\u00e0 de tout \u00e7a, c'est un peu comme un film, c'est-\u00e0-dire que tu as un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... parce qu'avec Monique, ok, bon bref, \u00e7a va aller trop loin. Est-ce que, alors au-del\u00e0 de tout \u00e7a, l\u00e0 o\u00f9 tu as eu le plus d'impact, mais est-ce qu'il y a des choses que tu as pu apprendre aussi dans ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es ? Tu veux dire, ok, \u00e7a, \u00e7a marche ou \u00e7a, on change. Moi, je vais te donner un truc, par exemple, un type, un petit, juste, je pense que beaucoup de gens disent pas \u00e7a, c'est un type plus marketing, mais si vous voulez avoir de l'impact et plus d'impact, c'est un peu... Moi, j'ai un podcast dans les finances perso et dans les finances perso, il y a un truc qu'on appelle le dollar cost averaging, qui est en fait un investissement plut\u00f4t assez passif, r\u00e9gulier, de te dire en fait, mettons que tu as une th\u00e8se en disant je crois que le bitcoin ou l'Ethereum va \u00eatre... tu vas m'expliquer ce l\u00e8vement de sourcils apr\u00e8s. Mais va... \u00c7a est tr\u00e8s obscur pour moi. Je crois que tout \u00e7a, \u00e0 l'avenir, je crois en la th\u00e9orie et la th\u00e8se de tout \u00e7a, je pense que c'est une bonne ou une mauvaise chose, mais voil\u00e0. Et donc, plut\u00f4t que d'investir d'un coup, mille, dix mille, cent 100000 euros sur le truc, je vais y aller en fractionner tous les mois pendant tr\u00e8s longtemps. Et donc, \u00e7a permet de lisser. Et puis, quand \u00e7a baisse, tu profites de la baisse. Quand \u00e7a hausse, quand \u00e7a monte, tu profites de la... Voil\u00e0. Et donc, moi, je vais avoir un tip. Si tu veux avoir beaucoup d'impact dans certaines associations et \u00eatre sur un truc moins douloureux, eh ben, aller sur des sites d'assaut. Il y en a plein. Et d'ailleurs, je l'ai vu sur... Je n'arrive pas \u00e0 retenir le nom, mais du coup, on les retire. Les bureaux du c\u0153ur. Sur les bureaux du c\u0153ur, il y a fait un don et on peut faire des dons r\u00e9currents. Et moi, je dis juste qu'il y a un truc sur lequel on a beaucoup d'impact et beaucoup plus, c'est le don r\u00e9current. Alors, il y en a qui vont faire les arrondis, il y en a qui vont faire des choses comme \u00e7a. Mais au moins, d'un point de vue financier, moi, ce que je peux vous dire, c'est que c'est l\u00e0, \u00e7a fonctionne dans les finances perso et \u00e7a fonctionne aussi pour les associations. C'est de l\u00e0, tout de suite, de le faire sans reculer et de vous dire, OK, \u00e7a, c'est une cause qui me pla\u00eet. On en a parl\u00e9, les bureaux du c\u0153ur, HOP, diff\u00e9rentes... Le podcaston qui peut \u00eatre soutenu aussi. Le podcaston, exactement. C'est g\u00e9nial parce que \u00e7a a un impact... Exactement. Diff\u00e9rent, mais \u00e7a, il y a plein d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, drainage, le mentorat, je parlais de l'association par un, par mille. Donc l\u00e0, c'est presque le one to one. Ouais, j'y crois beaucoup. J'y crois beaucoup et je pense encore une fois que si tous ceux qui sont \u00e0 l'aise dans leur basket se mettent \u00e0 donner un coup de pouce et un mentorat, parrain\u00e9, un gosse, un adolescent, un jeune adulte. Mais finalement, tu pourrais l'imaginer sur tout le monde, en fait. Et \u00e7a, donc, je vais o\u00f9 pour le faire ? Non, mais en fait, c'est vrai que c'est assez cool parce que moi, de temps en temps, on va me proposer, mais c'est vrai que c'est tr\u00e8s clich\u00e9. \u00c7a va \u00eatre un... J'exag\u00e8re, mais je vais pousser un peu pour exag\u00e9rer dans la caricature, mais \u00e7a va \u00eatre un jeune HEC qui vient d'une bonne famille et qui... Non, c'est pas toujours le cas, mais en l'occurrence. Ce que je pense, c'est que justement, moi, finalement, j'ai eu une certaine chance d'avoir des parents bien \u00e9duqu\u00e9s, cultiv\u00e9s, bien c\u00e2bl\u00e9s et aimants. Comment, moi, je peux aider quelqu'un qui n'a pas cette chance, par exemple ? Et par quoi je passe ? Par un par mille, c'est un bon exemple. Sur Internet, je pense qu'on peut trouver plein d'associations, d'initiatives diff\u00e9rentes, mais en tout cas, Par un par mille, c'est un bon exemple. Sur Internet, je pense qu'on peut trouver plein d'associations, d'initiatives diff\u00e9rentes, mais en tout cas, par un par mille pour quelqu'un qui a envie d'aider un jeune r\u00e9fugi\u00e9, donc qui souvent est arriv\u00e9 mineur des quatre coins du monde, qui est arriv\u00e9 tout seul, qui du coup n'a pas de r\u00e9seau, parle plus ou moins bien fran\u00e7ais, mais en tout cas, conna\u00eet quasiment personne en France. Je trouve que c'est une bonne fa\u00e7on de faciliter son int\u00e9gration. Et puis c'est aussi pour le parrain ou pour la marraine, en tout cas, moi je parle de mon exp\u00e9rience, c'est aussi, j'ai d\u00e9couvert une culture diff\u00e9rente, j'ai d\u00e9couvert, il m'a appris plein de choses aussi. Je crois qu'il parle cinq langues, en fait, parce que rien qu'en Guin\u00e9e, il y en a quatre, je crois. Et il les parle. Tu vois, tu te dis, bah oui, il y a un moment, \u00e7a te permet de voir un peu les choses diff\u00e9remment. Tu te dis, bah oui, mais il parle quand m\u00eame plein de langues, quoi. Et c'est hyper riche. Alors, parmi, il permet aussi d'accompagner des enfants fran\u00e7ais, en g\u00e9n\u00e9ral plus jeunes, jeunes enfants, jeunes ados. L\u00e0, c'est plus pour peut-\u00eatre de l'accompagnement scolaire ou l\u00e0 aussi les sortir un peu de leur environnement familial, leur permettre de partir en week-end ou de simplement aller se balader, voir un mus\u00e9e, voir une expo, ou simplement prendre du temps. PPM par un parille, c'est ppm-asso.org, par un par mille. Ouais, qui se d\u00e9veloppe un peu partout en France, qui n'est pas encore partout, donc voil\u00e0, il faut regarder. Mais apr\u00e8s, il y a beaucoup d'initiatives sur ce sujet du parrainage ou du mentorat et j'y crois beaucoup dans la fa\u00e7on dont on peut chacun, chacune, sans que ce soit non plus tr\u00e8s compliqu\u00e9, passer un peu de temps pour aider quelqu'un. C'est concret, tu vois, je pense qu'on a tous besoin de \u00e7a. Moi c'est pareil, je depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant je donne mon sang, je ne l'avais pas fait avant et maintenant je donne mon sang. \u00c9coute, c'est concret. L'\u00e9tablissement fran\u00e7ais du sang te dit que tu donnes ton sang, tu sauves trois vies. Je ne sais pas comment ils ont calcul\u00e9 \u00e7a, mais en tout cas, si c'est bien \u00e7a, \u00e7a a un vrai impact parce qu'effectivement, quand tu donnes ton sang, \u00e7a va permettre de transfuser des personnes qui peuvent avoir eu un accident. On ne le sait pas forc\u00e9ment, mais le sang aussi permet apr\u00e8s de cr\u00e9er des traitements pour des personnes qui luttent contre le cancer. Et voil\u00e0, et c'est toujours un peu \u00e7a. Moi je suis un peu surpris qu'on parle pas plus de \u00e7a. Je re\u00e7ois souvent les messages de l'\u00e9tablissement fran\u00e7ais du sang qui en permanence te dit \u00ab Depuis le Covid, les r\u00e9serves de sang sont faibles, s'il vous pla\u00eet, venez donner. Et je ne sais pas comment on peut faire pour que ces sujets-l\u00e0 soient plus sur le devant de la table. En fait, c'est pareil. Moi, je pense que dans tout ce qu'on vous a dit, il y en a qui vous \u00eates OK, il y en a qui ne peuvent absolument pas donner du sang. Il ne faut pas culpabiliser. Il ne faut pas culpabiliser du tout ceux qui ne peuvent pas le faire. Il faut simplifier aussi leur approche. Moi, je ne sais m\u00eame pas comment on donne du sang. Donc, donner du sang... Les maisons du sang, il y en a plusieurs dans Paris, par exemple, et puis il y en a partout en France. Mais tu vois, je reviens revenir sur Par un Par Mille, et il y a un truc typiquement qui est un tout petit peu con. Mais l\u00e0, leur site n'est pas si mal. Mais alors en revanche, il demande de t\u00e9l\u00e9charger une fiche \u00e0 remplir en PDF ou je ne sais pas quoi, et \u00e0 renvoyer. Alors l\u00e0, ils l'auront, t'inqui\u00e8te. Tu vas pouvoir, mais l\u00e0, il faut juste faire un formulaire. \u00c7a simplifie. Je pense qu'il y a des petites... On peut faire un formulaire o\u00f9 ils demandent plus de choses, parce qu'en effet, il ne faut pas donner n'importe qui, n'importe quoi, n'importe comment. Je comprends \u00e7a, mais le coup de l'affiche, le fiche PDF \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger, \u00e0 remplir, \u00e0 envoyer, l\u00e0, si tu veux, l\u00e0, j'ai fui, l\u00e0, d\u00e9j\u00e0. Tu vois qu'il y a besoin de croisements entre les entreprises et les assos. \u00c7a sent le m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences. OK, donner, partager, je donne mon soin. Tr\u00e8s bien. Est-ce que... Est-ce qu'il y a des sujets que j'ai oubli\u00e9 d'aborder avec toi, Nicolas ? On en a \u00e9voqu\u00e9 tellement. O\u00f9 est-ce qu'on te suit d\u00e9j\u00e0, toi, sur LinkedIn ? On a compris. Sur LinkedIn, beaucoup, oui. Donc... Si vous aimez effectivement les h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes du quotidien, vous en verrez... N'h\u00e9sitez pas \u00e0 m'en envoyer, d'ailleurs. Donc on te suit. J'imagine que tu as une probl\u00e9matique de gens qui t'ajoutent parce que tu ne peux plus accepter tout le monde, c'est \u00e7a ? J'arrive dans le m\u00eame stade l\u00e0 aussi. Du coup, je suis oblig\u00e9 de s\u00e9lectionner les gens que j'accepte. C'est relou \u00e7a. J'aimais bien accepter tout le monde \u00e0 l'entr\u00e9e moi. Bah ouais, j'ai fait \u00e7a beaucoup aussi. On est oblig\u00e9 d'\u00eatre un peu plus s\u00e9lect. C'est vrai. Tr\u00e8s bien. Donc Nicolas Fran\u00e7ard, F.O.R.O.lect. C'est vrai. Tr\u00e8s bien. Donc Nicolas Fran\u00e7ard, FOROI 2S ARD. C'est quoi tes batailles internes, toi, Nicolas ? Quelles sont-elles ? Mes batailles internes, en ce moment, c'est peut-\u00eatre de trouver un \u00e9quilibre, de ne pas en faire trop, parce que c'est vrai qu'entre mon boulot qui est extr\u00eamement prenant, un peu de b\u00e9n\u00e9volat, les r\u00e9seaux sociaux, c'est vrai que LinkedIn marche tr\u00e8s bien en ce moment et du coup, beaucoup de sollicitations. Parfois, c'est... \u00c7a fait beaucoup, quoi. Les enfants ? Je veux dire... Oui, mais quand on fait trop comme \u00e7a, tu arrives \u00e0 g\u00e9rer ta famille aussi ? Plus ou moins bien, je pense. Donc, \u00e0 un moment, c'est pareil. C'est toujours... C'est un peu le truc, quoi. C'est-\u00e0-dire que c'est bien de dire comment il faut s'engager, comment il faut changer la plan\u00e8te. Mais c'est... Voil\u00e0. Faut pas que \u00e7a se fasse non plus. C'est un grand classique, mais les gens engag\u00e9s parfois s'engagent tellement qu'ils peuvent un peu aussi perdre le fil. Donc, j'en suis pas l\u00e0, mais c'est vrai que j'en suis \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des strat\u00e9gies pour me d\u00e9tacher de mon t\u00e9l\u00e9phone portable, par exemple, et \u00e0 des trucs tout cons, mais de faire en sorte de parfois aller au resto et pas emmener le t\u00e9l\u00e9phone. Enfin voil\u00e0, je r\u00e9fl\u00e9chis un peu \u00e0 ces trucs-l\u00e0 qui feraient que je pourrais parfois me d\u00e9tacher un peu de tout \u00e7a. \u00c7a c'est un truc qu'on est loin d'avoir r\u00e9gl\u00e9, le mise \u00e0 jour du t\u00e9l\u00e9phone, du smartphone. \u00c7a fait partie des trucs qu'on devrait sans doute un peu plus \u00e9voquer parce que je pense qu'effectivement \u00e7a a un tel impact sur notre fa\u00e7on de vivre, de penser, d'agir. Notre sant\u00e9 mentale peut-\u00eatre aussi quelque part, qui est un gros sujet, le sujet de la sant\u00e9 mentale, surtout apr\u00e8s ce qu'on a connu avec le Covid et tout \u00e7a. Et voil\u00e0, parlons plus de ces sujets-l\u00e0. C'est quand m\u00eame \u00e7a qui est important, plut\u00f4t que de savoir si le PSG gagnera un jour la Ligue des champions. S'il te pla\u00eet, je ne me mets pas \u00e7a sur la... Mes potes ont... Pareil, on est un lendemain d'\u00e9limination, je trouvais que mes potes avaient mis longtemps \u00e0 venir me b\u00e2cher avec... C'est arriv\u00e9. \u00c0 jamais les premiers, c'est arriv\u00e9 comme tous les ans. Ils sont de plus en plus respectueux quelque part. Je t'avoue qu'\u00e0 chaque fois je me dis c'est bon, je suis pr\u00eat, l\u00e0, je vais me faire ta cl\u00e9, c'est bon. Et \u00e0 chaque fois, \u00e7a me tend quand m\u00eame. Mais bon, c'est la vie. \u00c7a devient une sorte de running gag au moins. Voil\u00e0, ils en arrivent \u00e0 dire que cette \u00e9quipe est l\u00e0 juste pour vendre des maillots. C'est peut-\u00eatre pas totalement faux. Il y a un mec \u00e0 Marseille qui, pardon, mais qui fait des ballons les plus \u00e9thiques et les plus responsables possibles. \u00c7a fait partie des trucs, je me dis pourquoi on n'en parle pas plus ? On parle du foot, tout ce qui s'est pass\u00e9 autour de la Coupe du Monde au Qatar. Et on a un entrepreneur en France qui r\u00e9alise des ballons qui sont plus respectueux de l'environnement, qui permettent \u00e0 des personnes en situation difficile, en r\u00e9insertion professionnelle, de bosser l\u00e0-dessus, dans la r\u00e9alisation des ballons en France. Voil\u00e0, quel que soit le sujet, tu vois, il y a toujours une initiative ou plusieurs m\u00eame, qui est sympa et qui fait un peu de bien. Et toujours le m\u00eame sujet, quoi. Comment on fait pour que ces personnes-l\u00e0 dont on parle, pas ceux qui d\u00e9truisent, qui nous divisent en permanence. Je vais te poser la question de o\u00f9 est-ce qu'on peut te contacter, parce que tu suis sur LinkedIn, mais de te contacter, j'imagine que tu as quand m\u00eame une probl\u00e9matique, notamment avec ton t\u00e9l\u00e9phone, de recevoir peut-\u00eatre trop de... J'essaie de r\u00e9pondre, mais voil\u00e0, si je ne r\u00e9ponds pas, il ne faut pas m'en vouloir. Mais en tout cas, c'est vrai que LinkedIn est aujourd'hui l'outil le plus simple. Je suis revenu sur cette question alors que tu parlais de tes ballons, qui \u00e9taient aussi, somme toute, tr\u00e8s int\u00e9ressants. Et je pensais \u00e0 toutes ces initiatives, finalement, comme V\u00e9gea. Mais aussi, je repensais au c\u00f4t\u00e9 optimiste et les lueurs. Je te disais que les choses ont chang\u00e9 en 5-6 ans. C'est vrai. Et je pense \u00e0 un truc, c'est \u00e0 Vinted. Je pense \u00e0 Vinted, je pense \u00e0... Notamment, c'est hallucinant. J'ai re\u00e7u r\u00e9cemment Fanny Moisan, donc vestiaire collective, etc. Il y a des... La culture de la seconde main est quand m\u00eame en train d'exploser. Mais Ma\u00fcs, si elle met un Mozart, elle cr\u00e9e un site en ligne qui l\u00e0 aussi est super. Et l\u00e0-dessus, il y a un... Je veux dire, il va y avoir des incidences \u00e0 terme. C'est-\u00e0-dire que si t'ach\u00e8tes des trucs \u00e0 l'origine plus cher, que tu les revends ensuite plus cher. Et enfin, je veux dire, je pense que \u00e7a, ce sera la fin de ces shines et de tous ces... Chine, je ne sais pas comment on dit d'ailleurs, mais non plus. Je n'y suis jamais all\u00e9, tout le monde en parle, mais je ne sais m\u00eame pas ce que c'est. Mais j'en ai entendu parler. Je suis tr\u00e8s loin aussi. Tout le monde en parle. Et donc, consommer, d'acheter des trucs d'occasion, de les revendre d'occasion. Moi, je le vois sur les enfants. Ils ont quel \u00e2ge tes enfants, tu m'as dit ? 11 et 18, bient\u00f4t. 11 et 18, peut-\u00eatre. Mais sur les plus jeunes, la rotation des v\u00eatements, des outils, des poussettes, des choses comme \u00e7a, en fait, t'ach\u00e8tes quand m\u00eame des trucs de plus en plus d'occasion que tu revends derri\u00e8re. Donc, tu vois, les trucs vont avoir trois vies, quatre vies. \u00c7a change, \u00e7a change quand m\u00eame. C'est les trottinettes, les poussettes, les je ne sais pas quoi. Il y en a plein. Donc... Et on a pas mal \u00e0 parler des r\u00e9seaux sociaux. Moi, ma question c'est aussi comment on arrive \u00e0 ce qu'aujourd'hui les r\u00e9seaux sociaux qui sont encore beaucoup sur... Je suis \u00e0 l'autre bout du monde, je fais une selfie, j'ai achet\u00e9 justement le dernier smartphone, je le raconte \u00e0 ma communaut\u00e9. Comment on fait pour changer \u00e7a et pour que ce soit plus, hier j'ai donn\u00e9 mon sang, c'est cool, ou alors j'ach\u00e8te qu'en sang en main, c'est cool. Tu vois, mon truc, c'est un peu \u00e7a, c'est ce que j'essaye de faire un peu sur LinkedIn, c'est de raconter aussi mon engagement, l'engagement des autres et \u00e0 quel point finalement, \u00e7a peut \u00eatre sympa, vertueux et \u00e0 quel point on y prend du plaisir aussi dans ce type d'engagement ? Je pense que c'est pareil, ce sont des questions de maturit\u00e9. On arrive sur Internet \u00e0 mon sens \u00e0 un moment o\u00f9 on n'est pas encore jeune adulte, mais pas loin, qu'il y en a beaucoup qui... Moi je l'ai v\u00e9cu plus t\u00f4t parce que je suis arriv\u00e9 plus t\u00f4t sur les r\u00e9seaux sociaux 2006, 2007, Twitter, Facebook \u00e0 fond. Donc, trois, quatre, cinq ans plus t\u00f4t que beaucoup. Instagram 2010 ou quelque chose comme \u00e7a. En fait, j'ai fait une overdose en 2016, 2017, de toutes ces choses-l\u00e0. Et aujourd'hui, pour moi, par exemple, WhatsApp, c'est tr\u00e8s dur. J'en prends plein la gueule sur WhatsApp. Mais c'est violent. Et puis, c'est le groupe du foot, du tennis, de la maternelle, du CE1, de la 6\u00e8me. C'est les quatre messages par jour de l'\u00e9cole de je sais pas quoi. Et en fait, \u00e0 un moment, je me dis mais c'\u00e9tait quand m\u00eame tellement mieux quand il y avait un carnet de correspondance et un truc et un machin. Et je pense qu'en fait, on va arriver \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 \u00e7a va revenir en arri\u00e8re, parce que m\u00eame les profs en peuvent plus. Les profs, tous les m\u00e9dias, les endroits, enfin les m\u00e9diums de communication et tout, de plus en plus, il y a des endroits o\u00f9 on te dit \u00ab non, non, il n'y aura pas de WhatsApp ou de groupe WhatsApp ici \u00bb. Ou alors il y en a un qui est one way, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a qu'une seule personne qui peut te notifier, te dire. Mais je pense que, en fait, tout \u00e7a a pouss\u00e9 \u00e0 Instagram, notamment, bon TikTok un peu, mais \u00e0 un truc tr\u00e8s filtr\u00e9, tr\u00e8s instantan\u00e9, o\u00f9 tu dois te montrer sous ton meilleur angle. Et voil\u00e0, moi, je pense que les podcasts, parmi pas mal d'autres choses, le temps long, le fait de se dire que l\u00e0 on a dit des \u00ab euh \u00bb j'ai dit des conneries, des choses qui choquent des gens, t'en as dit moins parce que tu es un homme parfait Nicolas. Et voil\u00e0, \u00e0 chaque \u00e9pisode, c'est pour je pense mon imperfection que les gens reviennent. Mais pour les absurdit\u00e9s que je dis, il y en a un quand m\u00eame qui m'envoie des choses en me disant \u00ab putain, tu me fais tellement bondir \u00e0 chaque fois que... \u00bb Mais j'adore, je reviens \u00e0 chaque fois. Je me dis \u00ab putain, vous \u00eates sadiques les gars \u00bb. Mais... Et... Masochisme plut\u00f4t. Et... Voil\u00e0, non, non, mais je pense qu'il y a... Je vois une lueur d'espoir l\u00e0-dedans, dans ce retour de l'imperfection aussi. Mais il y a de l'\u00e9go, et c'est vrai que les r\u00e9seaux sociaux, c'est beaucoup \u00e7a aujourd'hui, avec effectivement une surench\u00e8re sur \u00ab ma vie est formidable \u00bb. Mais voil\u00e0, je trouve que ce serait int\u00e9ressant, parce qu'il y aura toujours \u00e7a, l'\u00eatre humain est comme \u00e7a, mais qu'au lieu que ce soit sur de la consommation, sur du voyage au bout du monde, en tout cas, que ce soit aussi sur \u00ab voil\u00e0, je m'engage, je fais des choses pour la soci\u00e9t\u00e9, pour les autres et et voil\u00e0, ce serait plus sympa effectivement si parfois, souvent, c'\u00e9tait aussi \u00e7a, c'\u00e9tait aussi pourquoi pas continuer \u00e0 se mettre en situation puisque sans doute les r\u00e9seaux sociaux autorisent \u00e7a et que l'\u00eatre humain a sans doute besoin de \u00e7a. Mais pour des choses un peu diff\u00e9rentes et qui... \u00c7a vient, \u00e7a vient, \u00e7a vient. Avec Balance ton h\u00e9ros, une h\u00e9ro\u00efne, Balance ton h\u00e9ros, avec Time for the Planet, tu vois les succ\u00e8s qu'ils ont sur LinkedIn aussi. Avec plein... \u00e7a vient, \u00e7a vient. Il faut, il faut, il faut... En fait, il faut y croire et puis... Il y a de bonnes raisons d'y croire. Et puis, c'est comme \u00e7a. Et puis, effectivement, c'est... En \u00e9tant acteur, je pense qu'on est toujours plus heureux qu'en \u00e9tant passif. Donc il y a \u00e7a aussi, je pense. C'est un peu le message qu'il faut... La situation, elle n'est pas forc\u00e9ment simple. Le changement climatique, c'est compliqu\u00e9. Mais tous les gens que je connais qui se bougent sur ce sujet-l\u00e0 sont souvent aussi des gens qui sont extr\u00eamement heureux, dr\u00f4les. Enfin, donc voil\u00e0. T'as un compte Insta aussi ? J'ai un compte Insta que j'utilise pas beaucoup, mais... Je me suis trouv\u00e9 une dynamique qui pourrait faire qu'on pourrait soit nous taguer, soit nous mentionner sur Insta ou sur LinkedIn, tu vois, pour... On vient de lancer le compte D\u00e9nonce tes h\u00e9ros, mais qui est vraiment entour\u00e9, sans qu'il y ait quelques dizaines d'abonn\u00e9s pour l'instant sur Insta, parce qu'on se dit que justement, c'est aussi des beaux portraits de personnes engag\u00e9es, de h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes du quotidien sur Insta, \u00e7a peut sans doute fonctionner. G\u00e9n\u00e9ralement, je demande un mot de la fin, mais avant de \u00e7a, je vais... parce que je vais t'expliquer pourquoi je voudrais faire \u00e7a. Tu m'as donn\u00e9 une id\u00e9e. Un livre \u00e0 me recommander ? Un livre ? Un truc que... Le seul qui me vient \u00e0 l'esprit, c'est le sujet que tu voulais pas \u00e9voquer. Y'a un sujet que je voulais pas \u00e9voquer ? Ouais, ou qu'on ait pas rentr\u00e9 dans... C'est tout ce qui est droit des femmes, relations hommes-femmes... Ah non, c'est ce que je voulais pas \u00e9voquer ! Non mais tu voulais pas qu'on reste trop longtemps dessus. Non ? Attends. Je t'ai dit \u00e7a avant ? Quelqu'un t'a dit \u00e7a avant ? Non, non, pendant le... Ah, t'as senti que je voulais pas l'\u00e9voquer ? Ouais, au contre. Non, je vais dire, je trouve que par moment... Non, non, je suis pas du tout l\u00e0-dedans. C'est un sujet sur lequel je suis pas \u00e0 l'aise quand on est notamment deux hommes autour de la table. Ouais, je comprends. C'est \u00e7a que je voulais dire. Et donc je me dis... En revanche, j'ai lu des trucs extra. Un livre, le... Non, \u00e7a ne va pas me revenir. J'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici, mais sur le consentement qui \u00e9tait absolument fantastique. Mais voil\u00e0. Donc non, non, en revanche, je ne veux pas \u00e9viter. Pardon, je me suis mal exprim\u00e9. Mais ce que je voulais... Non, non, en revanche, je ne vais pas \u00e9viter. Pardon, je me suis mal exprim\u00e9, mais ce que je voulais... Oui, celui auquel je pensais, c'est le coup de la virilit\u00e9 de Lucie Lepettavin, qui est historienne. Et alors, c'est vrai qu'\u00e0 chaque fois qu'on parle de ce livre, il y a des r\u00e9actions qui peuvent \u00eatre un peu dures sur les r\u00e9seaux sociaux. Mais je trouve que c'est int\u00e9ressant le fait de, y compris et surtout d'ailleurs pour nous les hommes, de se dire que la fa\u00e7on dont on a parfois \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9, et pas forc\u00e9ment par notre famille, mais c'est plus une \u00e9ducation, en tout cas des messages qui nous sont d\u00e9livr\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble, et que le fait que la grande majorit\u00e9 des infractions, la grande majorit\u00e9 des accidents de la route, c'est des hommes qui sont \u00e0 l'origine de \u00e7a. Et je trouve que c'est une r\u00e9flexion int\u00e9ressante et qui n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e finalement de tout ce qu'on s'est dit pendant ce moment qu'on a pass\u00e9 ensemble. Et je trouve que c'est int\u00e9ressant aujourd'hui de se r\u00e9interroger un peu aussi l\u00e0-dessus. Qu'est-ce que \u00e7a veut dire qu'\u00eatre un homme ? Et voil\u00e0, et je pense qu'il y a parfois une forme de susceptibilit\u00e9 masculine. Je ne sais pas d'o\u00f9 \u00e7a vient, mais c'est parfois quand on dit ce genre de... Et Lucille, elle dit un truc, tu vois, et je ne sais pas, tu me diras ce que t'en penses. Elle dit en fait, justement... Alors, elle est historienne, elle a bien boss\u00e9 le truc, donc elle montre tr\u00e8s concr\u00e8tement en quoi les comportements masculins ont cet impact parfois \u00e9conomique assez co\u00fbteux et un co\u00fbt humain aussi, du coup, puisqu'on parle d'infraction, on parle d'accident de la route et elle dit, alors sans doute pour aussi vendre un peu mieux son bouquin, mais c'est normal, si les hommes se comportaient comme des femmes, voil\u00e0 ce que la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9conomiserait. Donc elle chiffre, y compris \u00e9conomiquement \u00e0 quasiment 100 milliards d'euros par an, le co\u00fbt justement de ces accidents, de ces infractions, de ces comportements. Et voil\u00e0, je trouve que la r\u00e9flexion est int\u00e9ressante. Mais que quand tu dis \u00e7a, parfois tu dis voil\u00e0, si les hommes se comportaient comme des femmes, t'as plein de mecs qui r\u00e9agissent de fa\u00e7on assez virulente, comme si le fait de, pour un homme, c'est un peu caricatural, mais c'est comme si un homme, le fait de, fait pour un homme de se comporter comme une femme \u00e9tait quelque part une insulte. Et je pense qu'on est encore dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tasse un peu ce sexisme, cette misogynie quelque part qui est un peu... je veux pas exag\u00e9rer, tu vois, mais j'en ai pas mal discut\u00e9 r\u00e9cemment avec des femmes, avec des hommes, et il y a des choses qui ressortent. C'est \u00e0 dire le fait, quand on \u00e9tait gamin, qu'on nous dise \u00ab te comporte pas comme une fille, ne pleure pas, c'est les filles qui pleurent \u00bb. Et il y a un truc quand m\u00eame, je pense, et qui explique peut-\u00eatre aussi certaines d\u00e9rives de notre soci\u00e9t\u00e9, le fait peut-\u00eatre d'\u00eatre justement dans cette recherche de la surcroissance, de la surconsommation, dans une approche tr\u00e8s virile ou viriliste de \u00ab il faut toujours plus \u00bb, tu vois. Et voil\u00e0, c'est un bouquin, je pense, parce que la question de l'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes, des droits des femmes, mais aussi de qu'est-ce que \u00e7a veut dire qu'\u00eatre un mec aujourd'hui, je pense qu'elle est assez centrale finalement, et que c'est pas les hommes contre les femmes, mais qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, justement, quand tu dis que les hommes sont majoritaires, ultra majoritaires en prison, majoritaires dans les accidents, de la route et ailleurs, ils sont aussi, les hommes aussi tuent ou blessent d'autres hommes. Donc, c'est un moment, il y a \u00e7a aussi. Donc voil\u00e0, c'est aussi un des sujets du moment, c'est comment on avance un peu collectivement l\u00e0-dessus, comment on se parle aussi entre hommes, comment peut-\u00eatre individuellement chacun les uns les autres, on se reconnecte un peu \u00e0 nos \u00e9motions parce qu'il y a eu beaucoup \u00e7a aussi, c'est-\u00e0-dire justement, ne pleure pas, sois fort. Et je crois que \u00e7a a beaucoup influenc\u00e9 notre soci\u00e9t\u00e9, pas toujours en bien, et que les dysfonctionnements dont on a parl\u00e9, et m\u00eame s'il y a beaucoup de choses positives aussi, on en a beaucoup parl\u00e9 aussi, peuvent peut-\u00eatre venir un petit peu de l\u00e0 aussi. Non, mais je n'\u00e9coute pas... je ne dis pas pas que je veux pas parler de tout \u00e7a. En l'occurrence, encore une fois... Oui, je suis d'accord. Encore une fois, je me suis mal excr\u00e9t\u00e9 tout \u00e0 l'heure. Non, non, mais c'est... On en parle ici et c'est vrai que parfois... En fait, je veux dire, m\u00eame, j'aime pas parler de sujets sur lesquels je suis soit pas... Alors, il y en a plein o\u00f9 je donne des avis, je donne des choses l\u00e0-dessus, quand tu sautes les deux pieds dans le plat, comme je le fais sur plein d'autres. Et je le fais de temps en temps, m\u00eame sur des histoires de couleur de peau, de choses comme \u00e7a, etc. Et bon, j'essaie de ne pas te prendre des \u0153ufs. Tu vois, j'essaie d'\u00eatre une bonne personne, faire plein de choses comme \u00e7a. Honn\u00eatement, je me suis rendu compte en enregistrant ici avec Caroline Vigneault que j'\u00e9tais f\u00e9ministe, que ma fille a\u00een\u00e9e, enfin, je lui dis autant. Et par moments, je me dis pourquoi je lui dis \u00e7a, mais quand m\u00eame de ma\u00eetriser ses \u00e9motions et de ne pas pleurer pour rien que mes fils derri\u00e8re. Je ne lui dis pas, il ne faut pas que tu pleures comme une gonzesse. Vraiment, je crois d'ailleurs que d'avoir une fille en premier a \u00e9t\u00e9 un \u00e9norme... Moi, je viens d'une fratrie, donc je... En fait, je connaissais pas les femmes \u00e0 part ma m\u00e8re. Tu vois, donc j'exag\u00e9rais un peu, mais il y avait un peu de \u00e7a. Je trouve que tout \u00e7a est compliqu\u00e9 aussi parce que je n'arrive pas \u00e0 savoir ce qui est culturel, psychique. Je n'ai pas assez lu tout \u00e7a. Tu vois, je me dis... Enfin, il y a des d\u00e9bats sur la testost\u00e9rone et l\u00e0-bas sur plein de choses. Et \u00e7a, je trouve que c'est compliqu\u00e9. Tu vois, je t'\u00e9coute et puis je me dis oui, il a raison. Et \u00e0 la fois, je te donne des trucs. Excuse-moi, mais c'est compl\u00e8tement d\u00e9bile. Mais moi, j'ai eu des... J'ai eu... J'ai plus de... \u00c7a fait un an que je suis pass\u00e9 au v\u00e9lo en me disant j'ai eu des grosses motos de mec, etc. Et j'ai achet\u00e9 un v\u00e9lo. Et puis, je me suis dit... J'avais fait une tentative il y a longtemps. Puis, c'est un peu pass\u00e9 \u00e0 la trappe. J'ai toujours mon gros scooter et qui est au garage depuis un an et je l'ai touch\u00e9 qu'une fois en un an et j'en suis tr\u00e8s content. Et \u00e0 la fois, je me retrouve l'autre jour en sortant d'un resto avec mon v\u00e9lo et un de mes potes qui est sur sa grosse moto et je me dis, putain, j'aimerais bien aussi avoir une grosse moto. Et tu vois, \u00e7a compliquait parce que je me dis, ouais, mais le jugement de trucs autour, etc. Puis \u00e0 la fois, je trouve, tu vois, j'aime bien les images de Bebel et de toutes ces choses l\u00e0. Je suis aussi nostalgique de ces choses l\u00e0. Et ce matin, j'ai vu une femme sur une grosse moto, super belle. Et tu sais, je l'ai regard\u00e9 un peu surpris, mais arriv\u00e9, je crois qu'elle l'avait vu, regard\u00e9. Mais elle \u00e9tait super styl\u00e9e. Et mais en plus, c'\u00e9tait pas une grosse moto, tu sais, de japonaise, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s styl\u00e9, je crois que \u00e7a devait \u00eatre une BM etc. Tout \u00e7a, \u00e7a me fait chambouler tellement de choses en moi que... En fait c'est pareil, c'est comme... Enfin je trouve qu'en ce moment on vit une p\u00e9riode tr\u00e8s compliqu\u00e9e, que je suis... Mais juste au final, parfois maladroit, parfois machin, mais fondamentalement, je ne me dis jamais qu'une femme est plus conne ou plus machin ou moins m\u00e9ritante, voil\u00e0, \u00e7a c'est s\u00fbr. Je sais qu'il y a des in\u00e9galit\u00e9s, je ne les renie pas et je sais que je ne suis pas toujours le meilleur l\u00e0-dedans. Et je pense qu'il faut lire ce genre de livre dont tu parles, ne serait-ce que si on se voit d'accord ou pas d'accord. Il faut \u00e9couter et s'int\u00e9resser \u00e0 Greta Thunberg, il faut \u00e9couter et s'int\u00e9resser \u00e0 des choses comme \u00e7a pour aussi par moment aller pousser un peu plus loin. Tu vois, je te parle, je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 retrouver ce livre sur le consentement. Ce n'est pas le livre qui s'appelle Le consentement, mais c'est un livre que je vais retrouver et que je mettrai dans les notes de l'\u00e9pisode, que j'ai recommand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, mais qui explique un peu. Tu lis deux versions des faits. C'est tellement bien fait qu'\u00e0 un moment tu ne sais pas pour qui prendre partie. Tu te dis \u00e0 un moment est-ce qu'il a viol\u00e9 ou pas viol\u00e9, et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s... et \u00e7a t'ouvre les yeux sur des choses. Donc merci de proposer ce livre Nicolas, on mettra le lien. Je pense qu'il faut parler de ces sujets-l\u00e0 et le faire comme on fait depuis deux heures ou plus, sans jugement, et laisser la possibilit\u00e9 aux gens de s'exprimer, effectivement, sans tout de suite leur mettre un taquet derri\u00e8re la t\u00eate, parce qu'ils ne pensent pas comme il faut. Les r\u00e9seaux sociaux n'aident pas toujours, parce que c'est vrai que c'est tr\u00e8s court, les commentaires, \u00e7a exacerbe aussi beaucoup de choses. Mais en tout cas, retrouver aussi sur les r\u00e9seaux et surtout ailleurs ce go\u00fbt pour la discussion, le d\u00e9bat, y compris sur des sujets complexes comme ceux qu'on vient d'\u00e9voquer, je pense que c'est d'utilit\u00e9 publique. Quand est-ce que tu auras r\u00e9ussi ta mission ? Alors l\u00e0, j'en sais rien du tout. Je serais incapable, je me suis pas fix\u00e9 je crois d'objectif finalement quantitatif ou... J'en sais rien. En tout cas, le fait d'avoir de l'impact, notamment sur les r\u00e9seaux, sur LinkedIn, et de voir des gens parfois effectivement qui me disent \u00ab tiens, \u00e7a m'a fait r\u00e9fl\u00e9chir \u00bb ou \u00ab \u00e7a m'a bat \u00bb. Un ami qui travaille, qui bosse beaucoup sur cette question d'ailleurs de l'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes, qui a une newsletter qui s'appelle H\u00e9racl\u00e8s, je crois, sur justement \u00ab Les hommes parlent aux hommes \u00bb, sur cette question de l'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes, sur comment on peut \u00e9voluer chacun et discuter entre nous. S\u00e9bastien Garcin, donc il s'appelle, et hier ou ce matin, je ne sais plus, il m'a envoy\u00e9 justement une petite photo de lui via WhatsApp, o\u00f9 il venait de donner son sang, quoi. Et donc, parce qu'il m'avait vu en parler. Et voil\u00e0, \u00e7a fait partie des choses. Je me dis tiens, t'as un impact un peu. C'est cool, quoi, de faire \u00e9voluer les gens, de cr\u00e9er un petit d\u00e9clic parfois. Voil\u00e0, j'ai pas quantifi\u00e9 le nombre de personnes qu'il faudrait que j'aide \u00e0 changer sur telle ou telle chose, mais \u00e7a me fait du bien aussi. C'est \u00e7a qu'il faut dire aussi. C'est que d'inspirer des gens, je ne sais pas comment on appelle \u00e7a, enfin, parce qu'inspirer des gens, c'est un peu... Bon, bref, \u00eatre utile ou donner des id\u00e9es ou donner envie \u00e0 des gens de changer ou de s'engager. C'est aussi cool pour soi. Quand je re\u00e7ois cette photo, quand je re\u00e7ois des messages effectivement, ou de gens qui veulent que je d\u00e9nonce leur h\u00e9ros ou leur h\u00e9ro\u00efne du quotidien, je trouve que ce n'est pas si mal. Je te propose un truc. Donne-moi un mot de la fin. Espoir. Espoir, OK. Nous, on aura r\u00e9ussi notre apr\u00e8s-midi, puisqu'on tourne une fois n'est pas coutume en apr\u00e8s-midi, parce que je tourne que le matin. Normalement, j'ai une meilleure vibe, mais je ne sais pas si apr\u00e8s-midi, puisqu'on tourne une fois n'est pas coutume en apr\u00e8s-midi, parce que je tourne que le matin, j'ai une meilleure vibe, mais je ne sais pas si apr\u00e8s-midi \u00e7a allait \u00e0 peu pr\u00e8s. Bah ouais, c'\u00e9tait cool. Et \u00e9coute... Je comprends parce que c'est vrai que dans l'apr\u00e8s-midi, on sent un peu la fatigue \u00e0 la fin. Et on aura r\u00e9ussi cet apr\u00e8s-midi, au moins il faudra r\u00e9ussir notre mission et notre vie, si vous nous taggez sur les r\u00e9seaux sociaux, pour le peu de personnes qui restent apr\u00e8s autant de temps cet \u00e9pisode, avec le hashtag espoir et puis at Mathieu St\u00e9phanie, at Patine Touch sur Twitter, je sais pas si c'est un Twitter ou... ou Insta, ou LinkedIn \u00e9videmment. Et soit vous mettez une capture d'\u00e9cran d'un endroit o\u00f9 vous avez fait un don, avec r\u00e9current id\u00e9alement, soit vous n'avez pas d'argent et vous allez donner du sang, soit vous allez parrainer une personne, vous mettez ce que vous avez fait comme action concr\u00e8te, en nous taguant, et puis on essaiera de donner de la force \u00e0 tous ces postes, d'une mani\u00e8re ou d'une autre. M\u00eame un truc tout simple, c'est vrai, allez-y, c'est une super id\u00e9e. Ou donner quelque chose \u00e0 quelqu'un, mais voil\u00e0. Faites une... voil\u00e0, on est dans G\u00e9n\u00e9ration du Turcel, faites plus qu'un commentaire sur l'\u00e9pisode, une action r\u00e9elle et concr\u00e8te. Achetez un journal comme So Good qui donne plein d'id\u00e9es aussi de comment s'engager, qui montre des personnes extraordinaires. Enfin, il y a plein de fa\u00e7ons de s'engager. Allez, \u00e7a doit \u00eatre \u00eatre simple comme une photo et un hashtag espoir. Voil\u00e0, merci \u00e0 toi Nicolas. Merci infiniment, j'ai pass\u00e9 un moment super. Moi aussi, tr\u00e8s inspirant, tr\u00e8s riche et tr\u00e8s diff\u00e9rent. Merci au podcaston de nous avoir mis en relation. Et puis, voil\u00e0, faites ce qu'on vous a propos\u00e9 de faire. On va le faire aussi, nous, alors. Du coup, il faudrait que j'aille donner mon sang. Il faut que je... Et voil\u00e0, il faudrait que... OK, OK, on va faire un truc comme \u00e7a. Je voulais dire, il faudrait que la cover de cet \u00e9pisode soit moi en train de donner mon sang. Mais bon, normalement, je dois mettre mon invit\u00e9 aussi. \u00c7a pourrait avoir de la gueule. OK, allez, je vous embrasse. On y va tous les deux ensemble. Abonnez-vous quand m\u00eame \u00e0 la newsletter de G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. Si vous \u00eates nouveau sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel et que vous ne me d\u00e9testez pas trop, m\u00eame si j'ai pas une putain de moto de... Je sais plus comment j'ai dit tout \u00e0 l'heure. Et que je suis un putain de capitaliste affreux. Abonnez-vous \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. Vous verrez, je ne suis pas si m\u00e9chant que \u00e7a. tout \u00e0 l'heure et que je suis un putain de capitaliste affreux, abonnez-vous \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration du Turcel, vous verrez je ne suis pas si m\u00e9chant que \u00e7a. Abonnez-vous \u00e0 ma newsletter sur gdy.fr slash mail. Moi, j'aime les gens, je suis tr\u00e8s passionn\u00e9. Je pense que comme dans les livres qu'on a rencontr\u00e9s, qu'on a recommand\u00e9s, eh bien, en voyant des gens diff\u00e9rents de plein d'univers qui sont les meilleurs dans chacun des univers, on apprend plein de choses, on s'inspire et on progresse. Et apr\u00e8s c'est \u00e0 vous de mener votre barque et de savoir o\u00f9 vous voulez utiliser ces apprentissages. Merci pour ce gentil mot que tu viens de me dire et merci \u00e0 vous tous pour vos gentils mots et puis pour vos insultes tant qu'on y est. Allez, salut, bisous, ciao, \u00e0 la semaine prochaine. A bient\u00f4t. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast. Je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant. Abonnez-vous de New Work City qui est une bombe de podcast. Je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkoo qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise s'\u00e9croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de We It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Cosa nostra.", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 14.16], "text": " Je m'appelle Nicolas Froissart, je travaille dans cette organisation non lucrative qui"}, {"timestamp": [14.16, 19.6], "text": " s'appelle le groupe SOS depuis, c'est facile de calculer, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e 2000."}, {"timestamp": [19.6, 27.12], "text": " On parle beaucoup d'innovation technologique et nous on essaye de faire aussi en sorte qu'on parle d'innovation sociale ou soci\u00e9tale."}, {"timestamp": [29.24, 35.12], "text": " Et aujourd'hui on a atteint la taille je pense et la l\u00e9gitimit\u00e9 qui fait qu'on est capable de changer les choses."}, {"timestamp": [37.72, 40.36], "text": " 20 000 personnes c'est quel budget ?"}, {"timestamp": [40.36, 42.76], "text": " \u00c7a doit \u00eatre un milliard environ de budget."}, {"timestamp": [42.76, 43.52], "text": " D'accord, ouais."}, {"timestamp": [43.52, 46.4], "text": " Mais c'est un budget qui cumule plein de budget."}, {"timestamp": [46.4, 50.52], "text": " C'est du licorne. Non peut-\u00eatre pas en valo. Je sais pas s'il y a une valo sur une association."}, {"timestamp": [50.52, 52.68], "text": " Bah l'association tu peux pas la vendre."}, {"timestamp": [52.68, 61.2], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [61.2, 68.76], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra, agence de conseils"}, {"timestamp": [68.76, 69.76], "text": " tech et cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [69.76, 75.96], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [75.96, 94.32], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [94.32, 99.52], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied,"}, {"timestamp": [99.52, 103.64], "text": " des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise"}, {"timestamp": [103.64, 108.04], "text": " Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a"}, {"timestamp": [108.04, 112.96], "text": " des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique"}, {"timestamp": [112.96, 117.76], "text": " d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir"}, {"timestamp": [117.76, 122.52], "text": " comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [122.52, 128.72], "text": " d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, Legal Start c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise."}, {"timestamp": [128.72, 133.28], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent Legal Start."}, {"timestamp": [133.28, 137.28], "text": " Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [137.28, 142.88], "text": " Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix."}, {"timestamp": [142.88, 144.96], "text": " Ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise."}, {"timestamp": [144.96, 145.08], "text": " Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise."}, {"timestamp": [145.08, 150.2], "text": " LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium"}, {"timestamp": [150.2, 154.16], "text": " qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation"}, {"timestamp": [154.16, 158.32], "text": " et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant"}, {"timestamp": [158.32, 160.72], "text": " pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [160.72, 165.12], "text": " Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide,"}, {"timestamp": [165.12, 169.96], "text": " r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [169.96, 173.76], "text": " LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9."}, {"timestamp": [173.76, 177.4], "text": " Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que"}, {"timestamp": [177.4, 181.2], "text": " comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise,"}, {"timestamp": [181.2, 186.12], "text": " c'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire, DOIT !"}, {"timestamp": [194.12, 199.04], "text": " On s'est mis \u00e0 l'aise exactement, j'ai mis, je te pr\u00e9viens tout de suite, j'ai appuy\u00e9 sur les boutons rouges,"}, {"timestamp": [199.04, 200.8], "text": " donc c'est parti Nicolas, t'es pr\u00eat ?"}, {"timestamp": [200.8, 201.8], "text": " \u00c7a y est, je suis pr\u00eat."}, {"timestamp": [201.8, 204.24], "text": " On \u00e9tait en train de se dire qu'il fallait se mettre \u00e0 l'aise,"}, {"timestamp": [204.24, 207.48], "text": " parce que souvent quand j'explique \u00e0 mes invit\u00e9s au d\u00e9but qu'il faut parler"}, {"timestamp": [207.48, 210.8], "text": " pr\u00e8s du micro, \u00e0 un moment, je les vois un peu se pousser sur le micro."}, {"timestamp": [210.8, 211.8], "text": " Je dis non, mais le micro bouge."}, {"timestamp": [212.24, 213.76], "text": " On est cool. D\u00e9tendez-vous."}, {"timestamp": [214.28, 215.28], "text": " Non, t'as pas l'air trop tendu."}, {"timestamp": [215.28, 216.28], "text": " Non, je me sens pr\u00eat."}, {"timestamp": [216.28, 218.92], "text": " Tu es habitu\u00e9, rompu \u00e0 certains de ces exercices."}, {"timestamp": [218.92, 219.92], "text": " Peut-\u00eatre pas aussi long d'ailleurs."}, {"timestamp": [219.92, 220.92], "text": " Non, pas aussi long."}, {"timestamp": [221.8, 222.8], "text": " Je pense que c'est une premi\u00e8re."}, {"timestamp": [223.0, 225.1], "text": " \u00c9coute, je suis vraiment ravi de te recevoir, pense que c'est une premi\u00e8re. \u00c9coute, je suis"}, {"timestamp": [226.52, 227.96], "text": " vraiment ravi de te recevoir, Nicolas."}, {"timestamp": [228.16, 229.16], "text": " C'est gentil."}, {"timestamp": [230.04, 233.12], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 un peu incentiv\u00e9 \u00e0 l'origine"}, {"timestamp": [234.0, 238.2], "text": " par cette initiative, qui est le Podcaston, qui r\u00e9unit"}, {"timestamp": [239.2, 242.72], "text": " 300 podcasteurs aujourd'hui et cette semaine"}, {"timestamp": [243.68, 248.52], "text": " pour vraiment faire une sorte d'\u00e9v\u00e9nement caritatif en ligne,"}, {"timestamp": [248.52, 254.48], "text": " mais cette fois-ci en audio, qui rassemble des podcasts francophones. Et voil\u00e0, il y a beaucoup"}, {"timestamp": [254.48, 258.2], "text": " de podcasteurs qui participent. Cl\u00e9mentine Gallet, que je connais tr\u00e8s bien, Greg Pouy,"}, {"timestamp": [258.2, 265.32], "text": " que j'embrasse \u00e9galement, Caroline Mignot, Christopher Siminelli ici. Beaucoup de monde, beaucoup, beaucoup de podcasts."}, {"timestamp": [265.64, 268.32], "text": " Et l'objectif, c'est vraiment de sensibiliser"}, {"timestamp": [269.76, 271.44], "text": " les auditeurs aux associations."}, {"timestamp": [271.48, 274.0], "text": " J'ai eu quelques personnes, j'ai re\u00e7u quelques personnes des"}, {"timestamp": [274.0, 277.36], "text": " univers associatifs qui le sont engag\u00e9s pleinement"}, {"timestamp": [277.36, 278.76], "text": " ou de pr\u00e8s ou de loin."}, {"timestamp": [279.56, 281.84], "text": " Je pense notamment, par exemple, r\u00e9cemment, enfin, il y a quelques mois,"}, {"timestamp": [281.84, 283.88], "text": " Isabelle Autissier avec WWF."}, {"timestamp": [283.92, 288.96], "text": " Et puis, il y en a eu d'autres comme un seul homme, des navigateurs tr\u00e8s impliqu\u00e9s notamment,"}, {"timestamp": [288.96, 292.28], "text": " mais aussi plein d'autres."}, {"timestamp": [292.28, 299.4], "text": " Et voil\u00e0, l'id\u00e9e c'est vraiment de juste se rappeler que c'est important aussi"}, {"timestamp": [299.4, 313.56], "text": " dans les personnes qui font cette g\u00e9n\u00e9ration de do it yourself dont je te parlais tout de suite, que donner, s'engager pour son entreprise, pour soi c'est bien et c'est important parce qu'il faut"}, {"timestamp": [313.56, 320.52], "text": " faire vivre et tourner une \u00e9conomie et puis une vie, une famille etc. S'engager pour d'autres,"}, {"timestamp": [320.52, 325.48], "text": " pour des bonnes causes, pour des causes diverses et vari\u00e9es. Enfin, bonnes quand m\u00eame, c'est mieux."}, {"timestamp": [328.72, 331.28], "text": " Mais c'est aussi quelque chose d'important dans la vie, et je pense de tr\u00e8s r\u00e9jouissant."}, {"timestamp": [332.6, 334.96], "text": " Voil\u00e0, moi, mon histoire sur tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [334.96, 338.8], "text": " et que j'estime pas avoir assez donn\u00e9."}, {"timestamp": [339.04, 341.44], "text": " Je pense qu'on n'a jamais assez donn\u00e9 en vrai."}, {"timestamp": [342.88, 346.2], "text": " J'ai une strat\u00e9gie quand m\u00eame l\u00e0-dessus que je pense,"}, {"timestamp": [347.76, 351.16], "text": " en tout cas, et la mienne, mais je ne suis pas le seul dans beaucoup"}, {"timestamp": [351.16, 352.16], "text": " d'entrepreneurs, c'est que"}, {"timestamp": [354.28, 355.76], "text": " je repousse le moment o\u00f9 je donnerais."}, {"timestamp": [355.76, 358.0], "text": " Alors, tu peux dire oui, c'est bien, pas bien, mais en l'occurrence,"}, {"timestamp": [358.8, 362.48], "text": " je crois que je sais \u00e0 peu pr\u00e8s me d\u00e9brouiller pour fructifier un certain"}, {"timestamp": [362.48, 367.44], "text": " nombre de choses, faire fructifier un certain nombre de choses et que je me dis que je pense que j'aurai"}, {"timestamp": [367.44, 372.84], "text": " plus d'impact en donnant beaucoup plus tard qu'en donnant un peu un peu au fur"}, {"timestamp": [372.84, 376.52], "text": " et \u00e0 mesure. Alors en disant \u00e7a c'est pas bien, je sais, parce que \u00e7a fait que les gens"}, {"timestamp": [376.52, 380.64], "text": " donnent pas tout de suite etc. \u00c7a veut pas dire que je donne pas, mais \u00e7a veut"}, {"timestamp": [380.64, 386.5], "text": " dire que je donne pas beaucoup plus que ce sur quoi je suis tr\u00e8s incentiv\u00e9, tu vois ce que je veux dire. Alors notamment"}, {"timestamp": [386.76, 391.62], "text": " fiscalement, etc. Je le fais pas pour le fiscal mais en fait j'ai fait un \u00e9pisode sur mon autre podcast La Martin Galle sur justement"}, {"timestamp": [391.62, 393.62], "text": " donn\u00e9es et comment \u00e7a peut \u00eatre vraiment"}, {"timestamp": [394.4, 399.28], "text": " pas un moyen de s'enrichir, c'est pas vrai, mais un moyen de choisir aussi. Une personne aussi qui m'a beaucoup"}, {"timestamp": [399.88, 403.04], "text": " int\u00e9ress\u00e9 sur un \u00e9pisode que je recommande qui est Pierre-Edouard Steyrin avec"}, {"timestamp": [403.72, 408.08], "text": " sa fondation. Qu'on aime ou on n'aime pas sa fondation, qu'on aime ou on n'aime pas"}, {"timestamp": [408.08, 411.44], "text": " ses engagements. On en parle longuement dans cet \u00e9pisode"}, {"timestamp": [411.44, 415.44], "text": " et voil\u00e0, qui a quand m\u00eame donn\u00e9 un milliard d'euros \u00e0 sa fondation. Je trouve"}, {"timestamp": [415.44, 419.6], "text": " \u00e7a aussi int\u00e9ressant de se dire en fait, comme l'a fait Yvan Chouinard de"}, {"timestamp": [419.6, 424.44], "text": " Patagonia, etc. se dire \u00e0 un moment, ok j'arrive \u00e0 un endroit o\u00f9 je sais que"}, {"timestamp": [424.44, 425.72], "text": " l'argent ne rend pas heureux et je pense qu'il rend faire pour venir, etc. Se dire \u00e0 un moment, ok, j'arrive \u00e0 un endroit o\u00f9 je sais que l'argent ne rend"}, {"timestamp": [425.72, 428.84], "text": " pas heureux et je pense qu'il rend peut-\u00eatre plus heureux quand toi-m\u00eame tu sais que tu"}, {"timestamp": [428.84, 429.84], "text": " t'engages."}, {"timestamp": [429.84, 434.4], "text": " Pour cette petite intro, je te laisse te pr\u00e9senter juste apr\u00e8s, mais je voudrais juste te dire"}, {"timestamp": [434.4, 435.4], "text": " une derni\u00e8re chose."}, {"timestamp": [435.4, 439.7], "text": " Moi, mon principal engagement aujourd'hui, je dois le dire, c'est que je suis administrateur"}, {"timestamp": [439.7, 444.32], "text": " depuis pr\u00e8s d'un an au moment o\u00f9 on m'enregistre, d'une association qui s'appelle Hope, qui"}, {"timestamp": [444.32, 445.44], "text": " est dirig\u00e9e par Annabelle"}, {"timestamp": [445.44, 453.44], "text": " Brouhand. J'ai re\u00e7u Olivier, son \u00e9poux, Marie, conjoint plusieurs fois depuis. HOPE est une"}, {"timestamp": [453.44, 465.2], "text": " association qui aide les femmes pendant et apr\u00e8s un cancer, leur cancer. Et voil\u00e0, et le"}, {"timestamp": [467.6, 467.84], "text": " hasard des choses fait que \u00e7a m'a touch\u00e9 de pr\u00e8s tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [468.92, 469.28], "text": " directement concern\u00e9."}, {"timestamp": [471.48, 473.08], "text": " Et voil\u00e0. Et donc, allez-y, tapez haut Association si vous voulez y aller."}, {"timestamp": [473.56, 475.64], "text": " Et puis, on va parler d'SOS, \u00e9videmment, et plein d'autres."}, {"timestamp": [475.88, 478.36], "text": " Mais l'id\u00e9e, c'est vraiment de mettre pas mal de"}, {"timestamp": [478.8, 480.2], "text": " causes. Tu allais faire un commentaire avant ?"}, {"timestamp": [480.24, 482.28], "text": " Oui, non, j'allais dire, parce que tu utilisais le mot"}, {"timestamp": [482.28, 484.8], "text": " donner. \u00c7a d\u00e9pend ce qu'on met aussi derri\u00e8re"}, {"timestamp": [484.8, 485.08], "text": " donner. Je pense que ton podcast, c'est quand m\u00eame une bonne fa\u00e7on aussi de donner, d'allais dire, parce que tu utilisais le mot donner et \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on met aussi derri\u00e8re donner."}, {"timestamp": [485.44, 488.92], "text": " Je pense que ton podcast, c'est quand m\u00eame une bonne fa\u00e7on aussi de donner,"}, {"timestamp": [489.12, 492.6], "text": " d'inspirer, parce que donner, effectivement, \u00e7a peut \u00eatre donner de l'argent,"}, {"timestamp": [492.6, 494.68], "text": " mais c'est donner du temps et c'est aussi donner des id\u00e9es."}, {"timestamp": [494.68, 497.48], "text": " Je pense qu'on a beaucoup, on y reviendra sans doute longuement"}, {"timestamp": [497.48, 499.84], "text": " pendant le moment qu'on va passer ensemble, mais je pense qu'aujourd'hui,"}, {"timestamp": [499.84, 503.28], "text": " on a besoin aussi de personnes qui viennent donner des id\u00e9es \u00e0 d'autres"}, {"timestamp": [503.4, 509.52], "text": " sur comment s'engager, justement, comment bouger, comment bouger les choses, comment changer ce monde chacun \u00e0 son \u00e9chelle. Donc,"}, {"timestamp": [509.52, 514.16], "text": " donner c'est tr\u00e8s large en fait. C'est vrai, t'as raison et c'est une remarque que je me suis"}, {"timestamp": [514.16, 520.48], "text": " faite, c'est que de temps en temps, je vais avoir plus d'impact en donnant autour de mes contenus"}, {"timestamp": [520.48, 524.4], "text": " qu'en donnant directement moi-m\u00eame au max de ce que je pourrais donner. C'est-\u00e0-dire que,"}, {"timestamp": [524.4, 527.76], "text": " je prends l'exemple, on a fait l'ann\u00e9e derni\u00e8re un truc assez cool."}, {"timestamp": [527.8, 531.2], "text": " Je vais y revenir bient\u00f4t d'ailleurs, parce qu'il est possible qu'on diffuse cet \u00e9pisode"}, {"timestamp": [531.2, 536.16], "text": " finalement avec Natacha Benabou"}, {"timestamp": [536.16, 540.24], "text": " \u00e0 la man\u0153uvre. Et Natacha me contacte"}, {"timestamp": [540.32, 544.52], "text": " et elle me parle d'un concept, elle me dit \u00ab Star Solidaires, je voudrais que tu participes \u00bb."}, {"timestamp": [544.52, 546.8], "text": " Je dis \u00ab Star Solidaires, je participe \u00bb, je voyais pas trop le rapport."}, {"timestamp": [546.8, 549.12], "text": " Elle me dit \u00ab oui, il y a Gad Elmadeh, il y a machin, il y a truc \u00bb."}, {"timestamp": [549.12, 551.36], "text": " Je dis \u00ab ouais super, mais je ne suis que Madiostephanie \u00bb."}, {"timestamp": [551.36, 553.92], "text": " Donc, elle me dit \u00ab non, non, d\u00e9trompe-toi, etc."}, {"timestamp": [553.92, 554.96], "text": " Tu peux faire des choses \u00bb."}, {"timestamp": [554.96, 559.36], "text": " Et puis, tu vois, tu parles de cr\u00e9ativit\u00e9, elle me dit en fait \u00ab qu'est-ce qu'on pourrait faire ? \u00bb."}, {"timestamp": [559.36, 561.48], "text": " Et puis, elle me dit \u00ab on pourrait vendre un \u00e9pisode \u00bb."}, {"timestamp": [561.48, 565.64], "text": " Alors, je me suis un peu tendu parce que j'avoue que j'aime pas trop l'id\u00e9e de dire..."}, {"timestamp": [567.28, 569.6], "text": " Je vends pas mes contenus, je suis jamais pay\u00e9 pour mes contenus."}, {"timestamp": [570.12, 572.88], "text": " Cependant, je dis, ok, mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, je le diffuse pas."}, {"timestamp": [573.04, 575.84], "text": " C'est-\u00e0-dire que j'enregistre un \u00e9pisode avec celui ou celle qui gagne."}, {"timestamp": [575.84, 579.16], "text": " Donc, l'id\u00e9e, c'\u00e9tait d'acheter des tickets \u00e0 10 euros et puis un tirage"}, {"timestamp": [579.16, 581.4], "text": " au sort parmi toutes les personnes qui le font."}, {"timestamp": [581.8, 585.44], "text": " Et donc, on se dit, ok, finalement, l\u00e0, je donne de mon temps."}, {"timestamp": [585.48, 587.96], "text": " \u00c0 la fin, je donne une carte m\u00e9moire."}, {"timestamp": [588.64, 591.56], "text": " Et puis, voil\u00e0. Et en fait, il se trouve qu'on l'a enregistr\u00e9 et qu'il est"}, {"timestamp": [591.56, 594.08], "text": " probable, au moment o\u00f9 je te parle, que \u00e7a n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, mais"}, {"timestamp": [594.08, 596.96], "text": " qu'on le diffuse quand m\u00eame. Mais \u00e7a, c'est parce que c'est un choix \u00e9ditorial."}, {"timestamp": [597.0, 600.12], "text": " C'est parce que l'\u00e9pisode, c'est la personne qui a gagn\u00e9 l'\u00e9pisode."}, {"timestamp": [600.24, 602.36], "text": " C'est un jeune, Samy, qui est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s cool."}, {"timestamp": [602.64, 604.64], "text": " Et en fait, on se dit, je l'ai fait \u00e9couter aux autres."}, {"timestamp": [604.68, 608.32], "text": " Je leur ai dit, je ne sais pas \u00e0 Cl\u00e9ment, \u00e0 Palik, t'as pas vu, \u00e0 St\u00e9phane avec qui t'as \u00e9chang\u00e9."}, {"timestamp": [608.56, 611.04], "text": " Je dis, mais je sais pas s'il faudrait pas le diffuser, ce truc l\u00e0."}, {"timestamp": [611.04, 613.2], "text": " Ils sont tous plut\u00f4t, voire compl\u00e8tement pour."}, {"timestamp": [613.24, 615.28], "text": " Donc, du coup, je pense que \u00e7a va venir comme \u00e7a."}, {"timestamp": [616.0, 619.16], "text": " Tout \u00e7a pour dire que cette cr\u00e9ativit\u00e9 a lev\u00e9 Natacha, je crois,"}, {"timestamp": [619.16, 621.52], "text": " avec Star Solidaires, entre un million cinq et deux millions d'euros."}, {"timestamp": [622.08, 624.96], "text": " Pas sur ma pomme, j'aimerais bien, mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [624.96, 625.0], "text": " Mais au total, en fait, on cumule sur ma pomme, j'aimerais bien, mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [625.0, 626.24], "text": " Mais au total, en fait, on cumule."}, {"timestamp": [626.24, 627.96], "text": " Tu dis bon, \u00e7a, \u00e7a fonctionne bien."}, {"timestamp": [629.6, 632.24], "text": " Voil\u00e0, nous, aujourd'hui, ce que je te propose, Nicolas,"}, {"timestamp": [632.24, 634.88], "text": " c'est qu'on parle de, du groupe SOS."}, {"timestamp": [634.88, 637.48], "text": " Apr\u00e8s, je vais me taire parce que grandes intros, mais c'est un peu ma sp\u00e9cialit\u00e9."}, {"timestamp": [638.16, 642.12], "text": " De ce que tu fais, de l\u00e0 o\u00f9 vous agissez,"}, {"timestamp": [643.24, 645.52], "text": " de l\u00e0 o\u00f9 on peut agir pour vous."}, {"timestamp": [645.84, 648.44], "text": " Et j'aimerais aussi, parce que toi, \u00e7a fait quand m\u00eame assez longtemps"}, {"timestamp": [648.44, 651.48], "text": " que tu es dans ces univers associatifs et voil\u00e0,"}, {"timestamp": [653.28, 656.8], "text": " comprendre un peu o\u00f9 est-ce qu'on fait la diff\u00e9rence"}, {"timestamp": [657.16, 660.36], "text": " chacun, individuellement et collectivement, et r\u00e9ellement"}, {"timestamp": [660.96, 663.08], "text": " au quotidien et tout au long de sa vie."}, {"timestamp": [663.08, 665.04], "text": " C'est aussi se dire un peu,"}, {"timestamp": [666.2, 670.2], "text": " finalement, \u00e0 quel moment je peux avoir un vrai gros impact."}, {"timestamp": [670.24, 672.64], "text": " Tu vois, il y a des choses qui m'ont marqu\u00e9 sur G\u00e9n\u00e9ration Dit Yourself"}, {"timestamp": [672.64, 675.28], "text": " et qui m'ont vraiment profond\u00e9ment marqu\u00e9."}, {"timestamp": [675.28, 677.92], "text": " Je sais plusieurs personnes autour de moi, donc ma m\u00e8re, etc."}, {"timestamp": [677.92, 681.4], "text": " Mais David Brami, ici, sur un truc sur lequel en plus je le challenge,"}, {"timestamp": [681.4, 686.22], "text": " mais qui me dit, tu vois, je ne passe plus \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelqu'un dans la rue sans lui donner quelque chose."}, {"timestamp": [686.22, 690.78], "text": " Quelqu'un qui est un mendiant, enfin quelqu'un qui est \u00e0 l'SDF, etc. Et"}, {"timestamp": [690.78, 695.18], "text": " aujourd'hui, si je sors d'un... si je vois en rentrant dans un supermarch\u00e9"}, {"timestamp": [695.18, 699.82], "text": " quelqu'un, je sors toujours avec un sandwich, un truc beaucoup plus qu'avant"}, {"timestamp": [699.82, 704.06], "text": " en fait. Et donc, tu vois, ces messages sont importants, mais le fait de le faire,"}, {"timestamp": [704.06, 707.52], "text": " de le diffuser, c'est important. \u00c7a te va comme programme ?"}, {"timestamp": [707.76, 708.76], "text": " \u00c7a va tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [708.76, 711.96], "text": " Bon, eh bien, \u00e9coute, pour commencer, je te propose de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [711.96, 712.96], "text": " Nicolas."}, {"timestamp": [712.96, 718.56], "text": " Je m'appelle Nicolas Froissart, j'ai 47 ans, j'habite \u00e0 Paris et j'ai deux"}, {"timestamp": [718.56, 722.96], "text": " enfants. Et effectivement, je travaille dans cette organisation non lucrative"}, {"timestamp": [722.96, 724.8], "text": " qui s'appelle le groupe SOS."}, {"timestamp": [724.92, 725.0], "text": " Depuis, c'est facile de calculer. s'appelle le groupe SOS."}, {"timestamp": [725.0, 727.0], "text": " Depuis, c'est facile de calculer,"}, {"timestamp": [727.0, 729.0], "text": " c'\u00e9tait l'ann\u00e9e 2000."}, {"timestamp": [729.0, 731.0], "text": " Donc voil\u00e0, \u00e7a fait 23 ans."}, {"timestamp": [731.0, 733.0], "text": " J'en suis aujourd'hui un de ses dirigeants,"}, {"timestamp": [733.0, 735.0], "text": " vice-pr\u00e9sident,"}, {"timestamp": [735.0, 737.0], "text": " avec l'objectif,"}, {"timestamp": [737.0, 739.0], "text": " dans mes missions, de d\u00e9velopper"}, {"timestamp": [739.0, 741.0], "text": " notamment un secteur culture"}, {"timestamp": [741.0, 743.0], "text": " au sein du groupe SOS, de faire"}, {"timestamp": [743.0, 751.64], "text": " en sorte que la culture rayonne au sein de notre organisation et notamment et surtout aupr\u00e8s des personnes qu'on accompagne au quotidien."}, {"timestamp": [751.96, 757.52], "text": " \u00c7a peut \u00eatre des personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9, des jeunes en difficult\u00e9, en danger,"}, {"timestamp": [758.04, 763.56], "text": " des personnes \u00e2g\u00e9es, parce que la culture, on le sait, c'est fabuleux, c'est un pouvoir"}, {"timestamp": [766.72, 770.56], "text": " culture, on le sait, c'est fabuleux, c'est un pouvoir extraordinaire aupr\u00e8s de nous tous, mais particuli\u00e8rement aupr\u00e8s des personnes qui sont en difficult\u00e9 et qui \u00e0 un moment donn\u00e9"}, {"timestamp": [770.56, 777.4], "text": " peuvent reprendre pied parfois gr\u00e2ce \u00e0 la culture. Et puis aussi l'animation territoriale du groupe,"}, {"timestamp": [777.4, 780.64], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui on fait beaucoup de choses, on lutte contre les exclusions,"}, {"timestamp": [780.64, 784.08], "text": " on a beaucoup de structures sociales, on accueille, on accompagne des personnes en"}, {"timestamp": [784.08, 787.2], "text": " situation de pr\u00e9carit\u00e9, des familles qui peuvent \u00eatre"}, {"timestamp": [787.2, 791.0], "text": " dans la rue et qu'on va h\u00e9berger \u00e0 un moment donn\u00e9 et essayer de les"}, {"timestamp": [791.0, 794.76], "text": " en sortir. Mais on g\u00e8re aussi des h\u00f4pitaux, des cr\u00e8ches, des maisons de"}, {"timestamp": [794.76, 797.88], "text": " retraite, des structures culturelles, je le disais, beaucoup de choses sur la"}, {"timestamp": [797.88, 806.44], "text": " transition \u00e9cologique, sur l'\u00e9ducation \u00e9galement. Et mon sujet, \u00e0 moi et \u00e0 beaucoup de mes coll\u00e8gues"}, {"timestamp": [806.48, 808.32], "text": " que j'essaye, avec lesquels"}, {"timestamp": [808.32, 809.88], "text": " j'essaye de travailler l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [809.88, 812.04], "text": " c'est comment tous ces sujets"}, {"timestamp": [812.04, 814.68], "text": " finalement peuvent se"}, {"timestamp": [814.68, 816.88], "text": " lier les uns les autres et comment"}, {"timestamp": [816.88, 818.48], "text": " on peut inventer des nouvelles r\u00e9ponses."}, {"timestamp": [818.48, 820.24], "text": " Et moi, je crois, on parle beaucoup"}, {"timestamp": [820.24, 822.04], "text": " d'innovation dans notre soci\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [822.04, 823.16], "text": " mais on parle beaucoup d'innovation"}, {"timestamp": [823.16, 824.16], "text": " technologique."}, {"timestamp": [824.56, 827.36], "text": " Et nous, on essaye de faire aussi en sorte qu'on parle d'innovation"}, {"timestamp": [827.36, 830.74], "text": " sociale ou soci\u00e9tale, de se dire l'innovation tech,"}, {"timestamp": [830.86, 833.5], "text": " c'est g\u00e9nial. Et d'ailleurs, elle peut avoir un impact social"}, {"timestamp": [833.92, 835.1], "text": " quand elle est tourn\u00e9e vers \u00e7a."}, {"timestamp": [835.96, 839.38], "text": " Mais il y a aussi une innovation qui est de dire comment"}, {"timestamp": [839.38, 842.82], "text": " on invente de nouvelles r\u00e9ponses pour plus de solidarit\u00e9,"}, {"timestamp": [842.82, 846.44], "text": " pour plus de respect de l'environnement, \u00e9videmment, pour plus de liens"}, {"timestamp": [846.44, 847.44], "text": " sociaux."}, {"timestamp": [847.68, 849.16], "text": " Et je prends cet exemple souvent, mais"}, {"timestamp": [849.16, 850.32], "text": " je trouve qu'il est assez parlant."}, {"timestamp": [850.32, 851.98], "text": " C'est parce qu'on a des personnes qui"}, {"timestamp": [852.0, 853.32], "text": " travaillent dans notre organisation,"}, {"timestamp": [853.68, 855.1], "text": " dans des cr\u00e8ches, par exemple, et qu'on"}, {"timestamp": [855.12, 856.26], "text": " a des personnes qui travaillent sur la"}, {"timestamp": [856.26, 857.26], "text": " question du handicap."}, {"timestamp": [857.28, 858.72], "text": " On a beaucoup de structures o\u00f9"}, {"timestamp": [859.12, 860.56], "text": " on accompagne des personnes en"}, {"timestamp": [860.56, 862.44], "text": " situation de handicap"}, {"timestamp": [862.48, 863.72], "text": " dans leur quotidien."}, {"timestamp": [864.36, 866.36], "text": " Et ces personnes-l\u00e0 se sont crois\u00e9es"}, {"timestamp": [866.72, 868.34], "text": " dans diff\u00e9rentes r\u00e9unions et \u00e0 un"}, {"timestamp": [868.34, 869.22], "text": " moment donn\u00e9, se sont dit \u00ab mais"}, {"timestamp": [869.22, 870.98], "text": " attends, on g\u00e8re des cr\u00e8ches."}, {"timestamp": [871.78, 872.84], "text": " Il y a des cr\u00e8ches aujourd'hui dans"}, {"timestamp": [872.84, 874.06], "text": " lesquelles tu as des enfants"}, {"timestamp": [875.22, 876.74], "text": " qui n'ont pas de handicap et d'autres"}, {"timestamp": [876.74, 877.7], "text": " cr\u00e8ches dans lesquelles tu as des"}, {"timestamp": [877.7, 879.08], "text": " enfants qui sont en situation de"}, {"timestamp": [879.08, 880.64], "text": " handicap. Pourquoi on ne ferait pas"}, {"timestamp": [880.64, 881.7], "text": " des cr\u00e8ches dans lesquelles on"}, {"timestamp": [881.7, 883.72], "text": " puisse r\u00e9unir parfois ces deux"}, {"timestamp": [883.74, 885.96], "text": " publics-l\u00e0 et de faire en sorte qu'ils grandissent ensemble."}, {"timestamp": [885.96, 889.88], "text": " Et quand tu dis \u00e7a, \u00e9videmment, tu te dis, bah ouais, c'est du bon sens."}, {"timestamp": [889.88, 893.68], "text": " Mais parce que c'est toujours compliqu\u00e9 de changer un peu les choses,"}, {"timestamp": [893.68, 899.08], "text": " il faut se battre un peu \u00e0 un moment donn\u00e9 pour changer la r\u00e9glementation."}, {"timestamp": [899.08, 903.04], "text": " Et aujourd'hui, on a atteint la taille, je pense, et la l\u00e9gitimit\u00e9"}, {"timestamp": [903.04, 908.36], "text": " qui fait qu'on est capable de changer les choses et d'impulser ce type d'innovation."}, {"timestamp": [908.36, 911.32], "text": " Je veux absolument comprendre les contours du groupe SOS et la taille et"}, {"timestamp": [911.32, 914.64], "text": " la l\u00e9gitimit\u00e9, comme tu le dis, mais je voudrais faire juste une premi\u00e8re"}, {"timestamp": [914.64, 917.36], "text": " remarque sur ce que tu me dis. Quand tu as parl\u00e9 d'innovation sociale, la premi\u00e8re"}, {"timestamp": [917.36, 922.08], "text": " chose qui m'est venue en t\u00eate, et je pense que tu l'as un petit peu confirm\u00e9e"}, {"timestamp": [922.08, 925.52], "text": " par ton exemple, parce que tu as tout de suite parl\u00e9 de bon sens."}, {"timestamp": [926.56, 930.32], "text": " Je me suis dit en fait, j'ai juste l'impression que l'innovation sociale,"}, {"timestamp": [930.88, 934.12], "text": " c'est quand m\u00eame un retour \u00e0 un truc qui existait avant."}, {"timestamp": [935.48, 937.48], "text": " Tu vois, je veux dire, il y a..."}, {"timestamp": [938.24, 941.32], "text": " Alors peut-\u00eatre que, peut-\u00eatre juste qu'on ne gardait pas les handicap\u00e9s"}, {"timestamp": [941.32, 943.96], "text": " il y a quelques centaines ou milliers d'ann\u00e9es, c'est encore un autre sujet,"}, {"timestamp": [943.96, 946.4], "text": " mais je veux dire, \u00e0 un moment, le fait d'avoir m\u00e9lang\u00e9,"}, {"timestamp": [946.4, 951.48], "text": " enfin justement s\u00e9par\u00e9 tout le monde, fait un certain nombre de choses, j'ai juste un"}, {"timestamp": [951.48, 959.12], "text": " peu l'impression que par moment, l'innovation, la soci\u00e9t\u00e9, la mondialisation, je veux pas"}, {"timestamp": [959.12, 962.52], "text": " rentrer dans des gros clich\u00e9s, mais on fait un certain nombre de choses qui font que,"}, {"timestamp": [962.52, 966.24], "text": " en fait, le social, quand tu passes ta journ\u00e9e sur TikTok,"}, {"timestamp": [966.68, 968.0], "text": " il est compliqu\u00e9 en vrai."}, {"timestamp": [968.4, 971.28], "text": " Donc, est-ce que l'innovation sociale,"}, {"timestamp": [971.92, 975.0], "text": " il y a peut-\u00eatre l'inverse, mais ce n'est pas juste revenir \u00e0 des choses"}, {"timestamp": [975.4, 976.4], "text": " de bon sens ?"}, {"timestamp": [977.08, 978.56], "text": " Si, sans doute. Sans doute."}, {"timestamp": [978.6, 982.52], "text": " Je pense qu'on s'est un peu \u00e9gar\u00e9 dans les derni\u00e8res ann\u00e9es ou d\u00e9cennies"}, {"timestamp": [982.56, 984.36], "text": " ou derniers si\u00e8cles, j'en sais rien."}, {"timestamp": [985.36, 986.76], "text": " Et c'est sans doute..."}, {"timestamp": [986.96, 990.08], "text": " Enfin, on vit quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 qui, aujourd'hui, est quand m\u00eame tr\u00e8s"}, {"timestamp": [990.28, 996.92], "text": " individualiste et sans rentrer dans des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s ou des banalit\u00e9s ou des"}, {"timestamp": [997.12, 1003.48], "text": " projections, mais c'est vrai qu'on vient sans doute, en tant qu'\u00eatre humain,"}, {"timestamp": [1004.16, 1007.0], "text": " d'un contexte, d'un univers, d'un environnement"}, {"timestamp": [1007.0, 1013.04], "text": " dans lequel on avait besoin de solidarit\u00e9. Au d\u00e9but de l'humanit\u00e9, je pense que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1013.04, 1023.52], "text": " difficile de vivre sans faire partie d'un groupe. Et au fil du temps, sans doute le capitalisme,"}, {"timestamp": [1023.52, 1027.08], "text": " le capitalisme financier, le lib\u00e9ralisme, la soci\u00e9t\u00e9 individuelle,"}, {"timestamp": [1027.08, 1034.0], "text": " la surconsommation, je pense qu'on a un peu perdu le fil. Et moi j'ai l'impression qu'il n'y a"}, {"timestamp": [1034.0, 1039.6], "text": " rien de plus beau qu'en fait innover pour les autres, en tout cas pour rendre ce monde un peu"}, {"timestamp": [1039.6, 1043.96], "text": " meilleur pour tous. Moi j'ai l'impression que c'est l'innovation la plus sexy finalement qu'il soit."}, {"timestamp": [1043.96, 1047.6], "text": " Et du coup c'est un de mes combats d'essayer de faire en sorte que"}, {"timestamp": [1047.6, 1050.84], "text": " collectivement on r\u00e9alise \u00e7a. Mais aujourd'hui c'est vrai qu'on en est un"}, {"timestamp": [1050.84, 1055.92], "text": " peu loin et quand on parle d'innovation, oui c'est avant tout la tech, le nouveau smartphone."}, {"timestamp": [1055.92, 1069.08], "text": " Et \u00e0 la fois aussi, quand je t'\u00e9coute, je me dis, une des beaut\u00e9s du web communautaire, etc. c'est aussi de"}, {"timestamp": [1069.08, 1073.52], "text": " rapprocher des gens qui peuvent \u00eatre loin culturellement ou g\u00e9ographiquement"}, {"timestamp": [1073.52, 1079.04], "text": " sur des centres d'int\u00e9r\u00eat comme le jardinage ou l'a\u00e9romod\u00e9lisme, tu vois."}, {"timestamp": [1079.04, 1084.76], "text": " Mais je trouve \u00e7a aussi assez chouette, c'est-\u00e0-dire que la"}, {"timestamp": [1084.76, 1087.48], "text": " question c'est de r\u00e9ussir \u00e0 ne pas rester uniquement"}, {"timestamp": [1087.84, 1092.24], "text": " derri\u00e8re un \u00e9cran et \u00e0 pouvoir \u00eatre juste sympa avec ton voisin"}, {"timestamp": [1092.6, 1093.8], "text": " qui potentiellement vit tout seul."}, {"timestamp": [1093.8, 1095.08], "text": " Trouver un \u00e9quilibre entre les deux."}, {"timestamp": [1095.08, 1098.36], "text": " Moi, je passe beaucoup de temps, trop peut-\u00eatre, sur les r\u00e9seaux et notamment"}, {"timestamp": [1098.36, 1102.04], "text": " sur LinkedIn. Et j'ai fait des rencontres magnifiques."}, {"timestamp": [1102.32, 1104.68], "text": " Il y a des personnes avec qui j'\u00e9change quasiment tous les jours et que j'ai"}, {"timestamp": [1104.68, 1107.32], "text": " rencontr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 cette plateforme."}, {"timestamp": [1107.8, 1111.44], "text": " Et de plus en plus, il y a des messages de solidarit\u00e9 aussi,"}, {"timestamp": [1111.44, 1115.88], "text": " ou en tout cas d'appel, de call to action sur ce type de r\u00e9seau"}, {"timestamp": [1115.88, 1122.12], "text": " professionnel qui appelle \u00e0 plus d'implications, d'engagement."}, {"timestamp": [1123.04, 1125.44], "text": " Moi, je parraine un jeune"}, {"timestamp": [1125.44, 1127.24], "text": " via une association qui a rejoint le"}, {"timestamp": [1127.24, 1128.64], "text": " groupe SOS il y a quelques ann\u00e9es qui"}, {"timestamp": [1128.64, 1129.64], "text": " s'appelle Parrain par mille."}, {"timestamp": [1130.2, 1131.72], "text": " Et donc, je crois beaucoup en \u00e7a,"}, {"timestamp": [1132.0, 1133.0], "text": " au parrainage, le mentorat."}, {"timestamp": [1133.6, 1134.72], "text": " On pourra y revenir, mais je pense que"}, {"timestamp": [1134.72, 1136.32], "text": " c'est une bonne fa\u00e7on de changer, de"}, {"timestamp": [1136.32, 1137.32], "text": " changer les choses."}, {"timestamp": [1137.32, 1139.24], "text": " Tous ceux qui vont bien se"}, {"timestamp": [1139.24, 1141.24], "text": " mettent \u00e0 parrainer ou \u00e0 accompagner"}, {"timestamp": [1141.24, 1142.92], "text": " ou passer quelques heures par"}, {"timestamp": [1142.92, 1144.8], "text": " semaine, par mois, j'en sais rien, mais"}, {"timestamp": [1149.2, 1155.04], "text": " en tout cas consacrer un peu de temps \u00e0 quelqu'un qui va moins bien ou qui a besoin d'un coup de pouce, je pense que tu peux changer fondamentalement la soci\u00e9t\u00e9. Parce que quand"}, {"timestamp": [1155.04, 1163.52], "text": " tu rencontres des gens qui n'ont pas ton parcours, qui n'ont pas ta culture, tu vas peut-\u00eatre leur"}, {"timestamp": [1163.52, 1166.64], "text": " permettre d'apprendre plein de choses, mais tu vas apprendre toi-m\u00eame plein de choses."}, {"timestamp": [1166.64, 1169.38], "text": " Et aujourd'hui, \u00e7a rejoint un peu ce qu'on disait sur la soci\u00e9t\u00e9 individualiste,"}, {"timestamp": [1169.38, 1170.38], "text": " ou en tout cas tr\u00e8s cloisonn\u00e9."}, {"timestamp": [1170.38, 1172.38], "text": " Je pense qu'aujourd'hui, on a besoin aussi"}, {"timestamp": [1172.38, 1174.38], "text": " de m\u00e9canismes,"}, {"timestamp": [1174.38, 1176.38], "text": " de moyens en fait,"}, {"timestamp": [1176.38, 1178.38], "text": " de recr\u00e9er des liens entre des gens qui se rencontreraient"}, {"timestamp": [1178.38, 1180.38], "text": " pas forc\u00e9ment dans leur vie du quotidien."}, {"timestamp": [1180.38, 1182.38], "text": " Et l\u00e0, cette association par un par mille,"}, {"timestamp": [1182.38, 1184.38], "text": " il y en a plein aujourd'hui des associations qui font \u00e7a,"}, {"timestamp": [1184.38, 1185.0], "text": " c'est magnifique quoi. C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment, moi je rencontre quelqu'un que j y en a plein aujourd'hui des associations qui font \u00e7a, c'est magnifique."}, {"timestamp": [1185.0, 1191.0], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment, moi, je rencontre quelqu'un que j'aurais jamais rencontr\u00e9, qui s'appelle Lamine, qui maintenant a 21 ans,"}, {"timestamp": [1191.0, 1198.0], "text": " qui est arriv\u00e9, il \u00e9tait mineur en France, donc il a quitt\u00e9 son pays en Afrique, il a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait une question de survie."}, {"timestamp": [1198.0, 1207.38], "text": " Donc le parcours terrible de passer par la Libye, puis ensuite la traverser. Il a pass\u00e9 quelques mois en Italie pour finalement"}, {"timestamp": [1207.38, 1215.12], "text": " arriver en France. Et cette association permet \u00e0 des gens comme moi de donner un coup de main,"}, {"timestamp": [1215.12, 1219.6], "text": " justement, \u00e0 des personnes comme Lamine, encore une fois, que j'aurais jamais crois\u00e9 sinon. Et"}, {"timestamp": [1219.6, 1226.12], "text": " c'est quoi du coup notre r\u00f4le ? C'est d\u00e9j\u00e0 de lui faire passer des bons moments, parce qu'il en a pass\u00e9"}, {"timestamp": [1226.32, 1233.36], "text": " des bien moins bons pendant sa vie et son parcours d'exil, notamment."}, {"timestamp": [1233.84, 1237.28], "text": " Et donc, \u00e7a peut \u00eatre se balader dans Paris, aller au mus\u00e9e,"}, {"timestamp": [1237.48, 1239.48], "text": " aller regarder un match de foot parce qu'il adore le foot."}, {"timestamp": [1240.28, 1243.8], "text": " Et puis, simplement r\u00e9pondre \u00e0 ses questions aussi sur c'est quoi la France ?"}, {"timestamp": [1244.48, 1245.52], "text": " J'ai v\u00e9cu \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1248.24, 1250.2], "text": " J'aurais pas cru que \u00e7a m'arriverait."}, {"timestamp": [1250.32, 1251.32], "text": " Qu'est-ce que tu en penses ?"}, {"timestamp": [1251.4, 1252.64], "text": " Et puis voil\u00e0, je lui r\u00e9ponds."}, {"timestamp": [1252.68, 1254.8], "text": " Et puis il l'accompagnait aussi sur"}, {"timestamp": [1255.44, 1257.0], "text": " ses choix de formation."}, {"timestamp": [1257.04, 1258.88], "text": " Alors lui, c'\u00e9tait assez clair, il voulait \u00eatre menuisier."}, {"timestamp": [1258.92, 1260.88], "text": " Mais en tout cas, une fois qu'il a d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a, il fallait"}, {"timestamp": [1261.16, 1263.12], "text": " l'accompagner sur son choix de formation."}, {"timestamp": [1263.16, 1266.4], "text": " Et puis apr\u00e8s, c'est comment je"}, {"timestamp": [1266.4, 1268.56], "text": " bosse, comment je rencontre une entreprise."}, {"timestamp": [1269.04, 1272.6], "text": " Et il a commenc\u00e9 par bosser par une bo\u00eete qui, pas de bol, a \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9e"}, {"timestamp": [1273.36, 1275.04], "text": " et il l'a pris par la poste d'ailleurs."}, {"timestamp": [1275.08, 1278.72], "text": " Donc, pas terrible la rencontre avec le"}, {"timestamp": [1278.72, 1279.8], "text": " monde professionnel."}, {"timestamp": [1280.64, 1284.2], "text": " Et l\u00e0, je me dis, tiens, ce n'est pas forc\u00e9ment mes r\u00e9seaux, mais je vais essayer"}, {"timestamp": [1284.2, 1289.0], "text": " de mettre un message sur LinkedIn o\u00f9 il y a pas mal de gens qui me suivent pour voir ce que \u00e7a peut donner."}, {"timestamp": [1289.0, 1294.5], "text": " Et le message devient viral, je re\u00e7ois plein de messages, de propositions."}, {"timestamp": [1294.5, 1306.0], "text": " Et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, il travaille dans une petite PME en r\u00e9gion parisienne, il est menuisier et pleinement \u00e9panoui dans son travail. Donc, je me dis, enfin voil\u00e0, c'est LinkedIn, les r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [1306.0, 1308.0], "text": " tous les outils finalement, c'est"}, {"timestamp": [1308.0, 1310.0], "text": " comme un marteau en fait. On reprend souvent"}, {"timestamp": [1310.0, 1312.0], "text": " cet exemple-l\u00e0, tu sais, un marteau, tu"}, {"timestamp": [1312.0, 1314.0], "text": " peux d\u00e9cider de tout casser ce qui est autour de toi"}, {"timestamp": [1314.0, 1316.0], "text": " ou tu peux d\u00e9cider de construire"}, {"timestamp": [1316.0, 1318.0], "text": " une maison, de construire un"}, {"timestamp": [1318.0, 1320.0], "text": " pont. Et je crois"}, {"timestamp": [1320.0, 1322.0], "text": " beaucoup en \u00e7a et c'est pour \u00e7a"}, {"timestamp": [1322.0, 1324.0], "text": " qu'il n'y a pas de fronti\u00e8re en fait, entre"}, {"timestamp": [1324.0, 1328.28], "text": " tout ce qui est innovation tech et innovation sociale."}, {"timestamp": [1328.28, 1333.0], "text": " Je pense qu'elles ne peuvent pas tout le temps se r\u00e9unir, \u00e9videmment, mais parfois elles peuvent se r\u00e9unir."}, {"timestamp": [1333.0, 1345.36], "text": " Et je pense que si tous les entrepreneurs de la tech se disent, bah tiens, qu'est-ce que je pourrais faire aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon business pour"}, {"timestamp": [1345.36, 1350.92], "text": " plus de solidarit\u00e9, pour accompagner la soci\u00e9t\u00e9 vers quelque chose de plus"}, {"timestamp": [1350.92, 1354.16], "text": " harmonieux ? Je pense que le potentiel est juste \u00e9norme."}, {"timestamp": [1355.28, 1358.32], "text": " \u00c7a m'ouvre plein de sujets."}, {"timestamp": [1359.8, 1364.16], "text": " Mais avant de rentrer de plein pied dans tout \u00e7a, sur des sujets de fond"}, {"timestamp": [1364.52, 1369.24], "text": " et votre interpr\u00e9tation, on tourne un tour d'interpr\u00e9tation. Explique-moi juste"}, {"timestamp": [1369.24, 1373.12], "text": " combien vous \u00eates, quel est le budget, comment vous \u00eates financ\u00e9 le groupe SOS,"}, {"timestamp": [1373.12, 1376.36], "text": " que je me rende compte \u00e0 peu pr\u00e8s, et puis peut-\u00eatre tu m'as expliqu\u00e9 un peu"}, {"timestamp": [1376.36, 1382.32], "text": " donc la culture des jeunes comme la mine, etc. Mais quel territoire vous..."}, {"timestamp": [1382.32, 1385.44], "text": " O\u00f9 est-ce que vous vous positionnez dans le territoire des associations ?"}, {"timestamp": [1385.44, 1390.72], "text": " C'est un groupe d\u00e9j\u00e0 qui se cr\u00e9e en 1984, donc bient\u00f4t 40 ans,"}, {"timestamp": [1390.72, 1395.52], "text": " qui... \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre un peu... \u00e0 faire un peu de bouteille."}, {"timestamp": [1395.52, 1397.4], "text": " C'est un groupe qui commence \u00e0 avoir un peu de bouteille,"}, {"timestamp": [1397.4, 1400.52], "text": " mais qui finalement est assez jeune aussi dans le paysage de l'action sociale,"}, {"timestamp": [1400.52, 1404.32], "text": " si on regarde par rapport \u00e0 des associations traditionnelles,"}, {"timestamp": [1404.32, 1405.16], "text": " qui elles sont beaucoup plus \u00e2g\u00e9es. Donc on est finalement un acteur encore assez r\u00e9cent social, si on regarde par rapport \u00e0 des associations traditionnelles qui, elles,"}, {"timestamp": [1405.16, 1409.32], "text": " sont beaucoup plus \u00e2g\u00e9es. Donc on est finalement un acteur encore assez"}, {"timestamp": [1409.32, 1414.64], "text": " r\u00e9cent et qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 assez vite, ce qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1984 par"}, {"timestamp": [1414.64, 1419.24], "text": " Jean-Marc Br\u00fblot, qui pr\u00e9side encore aujourd'hui ce groupe. Et sur un constat"}, {"timestamp": [1419.24, 1423.8], "text": " qui est assez simple, c'est-\u00e0-dire que dans les ann\u00e9es 80, la France avait pas"}, {"timestamp": [1423.8, 1432.48], "text": " mal de retard, ou en tout cas il fallait qu'elle innove justement sur plusieurs sujets tr\u00e8s sociaux et notamment l'accompagnement"}, {"timestamp": [1432.48, 1437.88], "text": " des personnes toxicomanes, donc la question des addictions et la question du VIH, du sida,"}, {"timestamp": [1437.88, 1445.0], "text": " qui dans les ann\u00e9es 80, en plus les deux sujets addiction, toxicomanie et sida, malheureusement, \u00e9taient forc\u00e9ment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s li\u00e9s."}, {"timestamp": [1445.0, 1454.88], "text": " Et je pense qu'en fait, ce qui a fait qu'aujourd'hui, on est 20 000 salari\u00e9s, donc un budget..."}, {"timestamp": [1454.88, 1459.84], "text": " C'est fou ! 20 000 salari\u00e9s pour une ASSO, c'est \u00e9norme !"}, {"timestamp": [1459.84, 1460.84], "text": " D'ailleurs..."}, {"timestamp": [1460.84, 1465.4], "text": " Un moment, moi, quand j'ai pr\u00e9par\u00e9 cet \u00e9pisode, j'ai vu 20 000"}, {"timestamp": [1467.2, 1467.24], "text": " salari\u00e9s. Je me suis dit, ils se sont tromp\u00e9s."}, {"timestamp": [1468.84, 1469.84], "text": " C'est les personnes qui aident 20 000. C'est pas 20 000 salari\u00e9s."}, {"timestamp": [1469.88, 1470.88], "text": " C'est trop gros."}, {"timestamp": [1471.48, 1472.48], "text": " C'est fou. C'est fou."}, {"timestamp": [1472.92, 1475.0], "text": " Mais parce que les gens ne savent pas forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [1475.04, 1477.04], "text": " C'est vrai qu'il y a beaucoup d'emplois quand m\u00eame dans le secteur"}, {"timestamp": [1477.04, 1478.04], "text": " associatif."}, {"timestamp": [1478.32, 1480.12], "text": " C'est pour \u00e7a que le podcaston, c'est super aussi."}, {"timestamp": [1480.6, 1482.44], "text": " Donc, il faut remercier aussi"}, {"timestamp": [1484.0, 1489.12], "text": " les fondateurs du r\u00e9seau social Altrui qui ont lanc\u00e9 ce podcast,"}, {"timestamp": [1489.12, 1499.36], "text": " ce podcaston, parce que je pense qu'on a besoin d'avoir davantage de pr\u00e9sence de ce sujet-l\u00e0 dans"}, {"timestamp": [1499.36, 1510.88], "text": " notre soci\u00e9t\u00e9. Donc voil\u00e0, on parlait de r\u00e9seau social qu'ils aient cr\u00e9\u00e9 Altrui, J\u00e9r\u00e9my et Yves, je trouve \u00e7a super parce qu'un r\u00e9seau social"}, {"timestamp": [1510.88, 1514.28], "text": " tourn\u00e9 vers l'altruisme, en tout cas vers la solidarit\u00e9, vers le secteur associatif,"}, {"timestamp": [1514.28, 1518.48], "text": " c'est g\u00e9nial. On doit leur rendre hommage sur un truc, c'est qu'en plus ils sont venus"}, {"timestamp": [1518.48, 1521.36], "text": " me chercher, j'en ai un peu honte, mais ils sont un peu venus me chercher avec les"}, {"timestamp": [1521.36, 1527.0], "text": " dents. Ces derniers mois, je surnageais dans mes emails"}, {"timestamp": [1527.0, 1529.0], "text": " et il a fallu un peu qu'ils insistent."}, {"timestamp": [1529.0, 1533.0], "text": " \u00c7a montre une sorte de volont\u00e9 d'entrepreneur,"}, {"timestamp": [1533.0, 1534.0], "text": " ils n'ont rien l\u00e2ch\u00e9."}, {"timestamp": [1534.0, 1537.0], "text": " Et moi, je vais te dire, la premi\u00e8re fois que j'ai vu leur truc,"}, {"timestamp": [1537.0, 1539.0], "text": " je me suis dit \u00ab Ok, \u00e9videmment, je le fais ! \u00bb"}, {"timestamp": [1539.0, 1540.0], "text": " Puis c'est pass\u00e9 \u00e0 la trappe."}, {"timestamp": [1540.0, 1543.0], "text": " Puis une deuxi\u00e8me fois, je me suis dit \u00ab Ok, oui, c'est s\u00fbr ! \u00bb"}, {"timestamp": [1543.0, 1544.0], "text": " Puis c'est pass\u00e9 \u00e0 la trappe."}, {"timestamp": [1544.0, 1546.04], "text": " Et en fait,"}, {"timestamp": [1547.84, 1549.2], "text": " il y a du talent d'entrepreneur et de... pour changer les choses l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1549.2, 1550.2], "text": " Donc, bravo."}, {"timestamp": [1550.36, 1551.4], "text": " Exactement ce que j'allais dire."}, {"timestamp": [1551.44, 1552.68], "text": " C'est des entrepreneurs, c'est des"}, {"timestamp": [1552.68, 1554.4], "text": " entrepreneurs qui ont cr\u00e9\u00e9 des bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [1554.4, 1555.48], "text": " qui les ont vendues et qui, \u00e0 un"}, {"timestamp": [1555.48, 1557.12], "text": " moment donn\u00e9, \u00e7a rejoint ce que tu"}, {"timestamp": [1557.12, 1558.56], "text": " disais tout \u00e0 l'heure en introduction,"}, {"timestamp": [1558.8, 1560.8], "text": " se disent, il faudrait que je"}, {"timestamp": [1560.88, 1562.84], "text": " fasse aussi d'autres choses pour"}, {"timestamp": [1562.88, 1564.96], "text": " donner plus de sens aussi \u00e0"}, {"timestamp": [1564.96, 1565.6], "text": " mon quotidien."}, {"timestamp": [1566.04, 1570.56], "text": " Et donc, ils d\u00e9cident, parce qu'ils sont dans la tech, justement, dans les r\u00e9seaux sociaux, tout \u00e7a, ils se disent,"}, {"timestamp": [1570.72, 1575.32], "text": " cr\u00e9ons un r\u00e9seau social, mais qui est pour objectif, justement, de permettre \u00e0 des personnes d'\u00e9changer entre elles"}, {"timestamp": [1575.32, 1581.88], "text": " des informations positives, inspirantes, qui permettent au plus grand nombre de s'engager, de conna\u00eetre le secteur"}, {"timestamp": [1581.88, 1586.16], "text": " associatif. Et puis, comme ils sont entreprenants, ils se disent pourquoi"}, {"timestamp": [1586.16, 1587.68], "text": " on ne cr\u00e9erait pas un podcaston,"}, {"timestamp": [1588.36, 1590.12], "text": " c'est-\u00e0-dire un t\u00e9l\u00e9thon"}, {"timestamp": [1590.12, 1592.16], "text": " du podcast, \u00e0 un moment donn\u00e9, o\u00f9 on"}, {"timestamp": [1592.16, 1593.6], "text": " r\u00e9colte aussi de l'argent pour des"}, {"timestamp": [1593.6, 1595.56], "text": " associations et o\u00f9 les podcasteurs,"}, {"timestamp": [1595.56, 1597.16], "text": " et on sait le potentiel aujourd'hui"}, {"timestamp": [1597.16, 1599.16], "text": " \u00e9norme des podcasts, pour toucher"}, {"timestamp": [1599.24, 1600.32], "text": " le plus de monde possible."}, {"timestamp": [1600.64, 1601.92], "text": " Donc, c'est juste g\u00e9nial parce qu'on"}, {"timestamp": [1601.92, 1603.36], "text": " a besoin de \u00e7a. On a besoin, \u00e0 un"}, {"timestamp": [1603.36, 1605.0], "text": " moment donn\u00e9, de sortir aussi de cette spirale"}, {"timestamp": [1605.0, 1608.0], "text": " n\u00e9gative qu'on a dans les m\u00e9dias o\u00f9 on parle que de ce qui est n\u00e9gatif,"}, {"timestamp": [1608.0, 1610.0], "text": " que des gens qui d\u00e9truisent ou qui clivent."}, {"timestamp": [1611.0, 1614.0], "text": " Et \u00e0 un moment donn\u00e9, moi, ma question aujourd'hui, elle est beaucoup"}, {"timestamp": [1614.0, 1617.0], "text": " l\u00e0-dessus. Elle est quand est-ce qu'on va parler de ce qui fonctionne,"}, {"timestamp": [1617.0, 1619.0], "text": " des gens qui font des choses formidables, des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [1621.0, 1623.0], "text": " mais aussi des entrepreneurs sociaux ou en tout cas des gens qui"}, {"timestamp": [1623.0, 1625.6], "text": " entreprennent pour la solidarit\u00e9,"}, {"timestamp": [1625.6, 1627.64], "text": " pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, pour l'environnement."}, {"timestamp": [1627.64, 1629.68], "text": " Et il y en a plein ! C'est \u00e7a qui est dingue."}, {"timestamp": [1629.68, 1631.68], "text": " C'est que, tu le sais comme moi,"}, {"timestamp": [1631.68, 1633.88], "text": " \u00e0 partir du moment o\u00f9 on commence \u00e0 ouvrir les yeux l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [1633.88, 1638.4], "text": " on d\u00e9couvre une nouvelle personne qui va nous amener \u00e0 une autre personne,"}, {"timestamp": [1638.4, 1640.92], "text": " et un nouveau projet dingue."}, {"timestamp": [1640.92, 1644.92], "text": " Et puis tu d\u00e9couvres ensuite un autre projet encore plus fou"}, {"timestamp": [1644.92, 1648.68], "text": " et qui a un impact positif sur la soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [1648.88, 1654.04], "text": " Donc oui, bravo \u00e0 eux, parce que le groupe SOS et d'autres,"}, {"timestamp": [1654.24, 1656.8], "text": " on a besoin de ce type d'initiative pour \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi"}, {"timestamp": [1657.6, 1660.6], "text": " comprendre, faire comprendre qu'on existe, pourquoi on existe,"}, {"timestamp": [1660.8, 1664.2], "text": " pourquoi il faut aussi soutenir ce type d'activit\u00e9 et comment on peut"}, {"timestamp": [1664.4, 1666.16], "text": " aller plus loin tous ensemble ?"}, {"timestamp": [1666.96, 1671.24], "text": " Alors, on va continuer l\u00e0-dessus parce qu'en effet, je voyais juste sur le site"}, {"timestamp": [1671.24, 1673.84], "text": " du Podcaston, vous pouvez vous engager aussi directement, vous avez tout, donc"}, {"timestamp": [1673.84, 1678.6], "text": " vous pourrez aller voir l\u00e0-dessus. Mais pour revenir sur ce que tu disais sur"}, {"timestamp": [1678.6, 1685.08], "text": " podcaston.org, 20 000 personnes, c'est"}, {"timestamp": [1685.22, 1687.22], "text": " quel budget ?"}, {"timestamp": [1687.42, 1692.1], "text": " Et comment, il vient d'o\u00f9 cet argent en fait ? Parce que c'est, enfin, 20 000 personnes pour moi c'est..."}, {"timestamp": [1692.76, 1694.76], "text": " que je ne dise pas de b\u00eatises, \u00e7a doit \u00eatre au moins"}, {"timestamp": [1695.08, 1697.08], "text": " 200 millions, non ? C'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1697.08, 1699.96], "text": " Ben c'est plus que \u00e7a, parce que si on"}, {"timestamp": [1700.64, 1702.2], "text": " si on"}, {"timestamp": [1702.2, 1706.52], "text": " cumule toutes les d\u00e9penses, toutes les ressources,"}, {"timestamp": [1706.72, 1710.12], "text": " on doit \u00eatre \u00e0 un milliard environ de budget."}, {"timestamp": [1710.32, 1718.08], "text": " Un milliard de budget, mais c'est un budget qui cumule plein de budget."}, {"timestamp": [1718.28, 1719.12], "text": " Un licorne, c'est bien."}, {"timestamp": [1719.32, 1720.32], "text": " Non, peut-\u00eatre pas en valo."}, {"timestamp": [1720.52, 1722.16], "text": " Je ne sais pas s'il y a une valo sur une association."}, {"timestamp": [1722.36, 1724.92], "text": " Bah, l'association, tu peux pas la vendre."}, {"timestamp": [1725.96, 1727.64], "text": " Elle a une valo de c\u0153ur."}, {"timestamp": [1730.52, 1733.8], "text": " C'est \u00e7a qui est g\u00e9nial aussi, c'est qu'une association, effectivement, il n'y a pas d'actionnaire et du coup, tu ne peux pas"}, {"timestamp": [1733.84, 1736.4], "text": " vendre et personne ne s'enrichit"}, {"timestamp": [1737.44, 1740.88], "text": " puisque tu ne peux pas, m\u00eame si ton association r\u00e9alise des r\u00e9sultats,"}, {"timestamp": [1740.88, 1744.0], "text": " des b\u00e9n\u00e9fices, tu ne peux pas les reverser \u00e0 des personnes physiques."}, {"timestamp": [1744.08, 1745.7], "text": " Par contre, tu peux les reverser pour d\u00e9velopper"}, {"timestamp": [1745.7, 1746.7], "text": " de nouveaux projets."}, {"timestamp": [1746.76, 1747.64], "text": " Vous avez des activit\u00e9s"}, {"timestamp": [1747.64, 1748.64], "text": " commerciales, par exemple ?"}, {"timestamp": [1748.88, 1750.64], "text": " Alors, il faut repartir de"}, {"timestamp": [1750.72, 1752.6], "text": " la base. Notre activit\u00e9,"}, {"timestamp": [1752.6, 1754.68], "text": " elle est 100% associative"}, {"timestamp": [1755.08, 1756.76], "text": " puisque on a une t\u00eate"}, {"timestamp": [1756.76, 1758.3], "text": " de pont, on va dire comme \u00e7a, une"}, {"timestamp": [1758.3, 1759.6], "text": " association qui"}, {"timestamp": [1760.36, 1761.36], "text": " d\u00e9tient tout le reste."}, {"timestamp": [1762.04, 1763.2], "text": " Le groupe SOS, aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1763.2, 1764.32], "text": " juridiquement, c'est une union"}, {"timestamp": [1764.32, 1765.0], "text": " d'associations. Donc, tu as une association tout en hauthui, juridiquement, c'est une union d'association."}, {"timestamp": [1765.0, 1768.0], "text": " Donc, tu as une association tout en haut, on va dire \u00e7a comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1768.0, 1771.0], "text": " dans laquelle tu as des membres actifs et des administrateurs,"}, {"timestamp": [1771.0, 1774.0], "text": " qui, comme dans toute association de loi 1901, sont b\u00e9n\u00e9voles,"}, {"timestamp": [1774.0, 1778.0], "text": " et qui vont, \u00e0 un moment donn\u00e9, d\u00e9cider des grandes orientations,"}, {"timestamp": [1778.0, 1781.0], "text": " de la strat\u00e9gie, valider les comptes, ce genre de choses."}, {"timestamp": [1781.0, 1785.76], "text": " Et puis apr\u00e8s, tu as toutes les entit\u00e9s"}, {"timestamp": [1786.08, 1787.08], "text": " qui d\u00e9veloppent"}, {"timestamp": [1787.96, 1790.64], "text": " nos activit\u00e9s au quotidien"}, {"timestamp": [1790.96, 1792.84], "text": " et qui vont travailler avec des"}, {"timestamp": [1792.84, 1794.76], "text": " partenaires, des financeurs, des"}, {"timestamp": [1794.76, 1796.68], "text": " clients divers et vari\u00e9s."}, {"timestamp": [1797.12, 1798.92], "text": " On a un budget,"}, {"timestamp": [1799.4, 1801.48], "text": " par \u00e9tablissement et donc le"}, {"timestamp": [1801.48, 1802.72], "text": " budget global du groupe, c'est"}, {"timestamp": [1802.72, 1804.28], "text": " l'addition finalement de tout."}, {"timestamp": [1804.4, 1806.56], "text": " Moi, je prends souvent cet exemple"}, {"timestamp": [1806.6, 1808.0], "text": " du banc de poissons."}, {"timestamp": [1808.76, 1810.48], "text": " On est finalement un banc de poissons."}, {"timestamp": [1810.8, 1812.94], "text": " De loin, tu as l'impression que ce groupe SOS, c'est une esp\u00e8ce"}, {"timestamp": [1812.94, 1815.74], "text": " d'\u00e9norme baleine. Et quand tu te rapproches, tu t'aper\u00e7ois"}, {"timestamp": [1815.74, 1817.98], "text": " qu'en fait, c'est compos\u00e9 de petits, de moyens, de grands"}, {"timestamp": [1817.98, 1820.08], "text": " poissons, de couleurs tr\u00e8s diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [1820.12, 1823.28], "text": " Parce qu'aujourd'hui, on a des exp\u00e9riences,"}, {"timestamp": [1823.32, 1825.4], "text": " des expertises elles-m\u00eames tr\u00e8s diff\u00e9rentes entre l'association Par un Par Mille, dont je parlais tout \u00e0 l'hui, on a des exp\u00e9riences, des expertises elles-m\u00eames tr\u00e8s diff\u00e9rentes,"}, {"timestamp": [1825.4, 1827.84], "text": " entre l'association Par un Par Mille, dont je parlais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [1827.84, 1830.2], "text": " qui a quelques salari\u00e9s, et pour le coup,"}, {"timestamp": [1830.2, 1832.36], "text": " des centaines ou des milliers de b\u00e9n\u00e9voles,"}, {"timestamp": [1832.36, 1834.52], "text": " et une association qui g\u00e8re des h\u00f4pitaux,"}, {"timestamp": [1834.52, 1836.32], "text": " par exemple, o\u00f9 l\u00e0, c'est plusieurs milliers de salari\u00e9s."}, {"timestamp": [1836.32, 1838.08], "text": " Tu vois, ce n'est pas du tout la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [1838.08, 1840.96], "text": " Mais par contre, il y a quand m\u00eame cet objectif commun"}, {"timestamp": [1840.96, 1844.76], "text": " qui est d'\u00eatre utile socialement,"}, {"timestamp": [1844.76, 1846.2], "text": " de faire du bien \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1847.52, 1850.4], "text": " et de cr\u00e9er plus de solidarit\u00e9 dans notre"}, {"timestamp": [1851.4, 1852.4], "text": " pays et au-del\u00e0."}, {"timestamp": [1854.52, 1857.4], "text": " Et vous avez, vous \u00eates donc, j'essaie de comprendre jusqu'au"}, {"timestamp": [1857.4, 1860.56], "text": " bout, techniquement, comment tout \u00e7a se passe derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [1860.92, 1864.08], "text": " comme certains, certaines associations"}, {"timestamp": [1864.08, 1865.64], "text": " ou certains, je ne sais pas, ce sont des"}, {"timestamp": [1865.64, 1868.58], "text": " associations, tu sais, l'\u00c9glise"}, {"timestamp": [1868.58, 1869.5], "text": " et tout \u00e7a, ce sont souvent des"}, {"timestamp": [1869.5, 1870.5], "text": " associations, non ?"}, {"timestamp": [1870.92, 1872.32], "text": " Ou c'est encore un statut ou autre ?"}, {"timestamp": [1872.6, 1874.18], "text": " Ouais, c'est un autre statut, mais en"}, {"timestamp": [1874.18, 1876.2], "text": " tout cas, l'association telle que nous,"}, {"timestamp": [1876.2, 1877.88], "text": " on la conna\u00eet, c'est l'association"}, {"timestamp": [1878.04, 1879.04], "text": " loi 1901."}, {"timestamp": [1879.28, 1880.8], "text": " Et donc, une association, par exemple,"}, {"timestamp": [1880.8, 1882.72], "text": " peut \u00eatre propri\u00e9taire de locaux, de"}, {"timestamp": [1882.72, 1884.64], "text": " bureaux, peut \u00eatre actionnaire"}, {"timestamp": [1884.64, 1886.32], "text": " majoritaire d'entreprise, non ?"}, {"timestamp": [1886.44, 1889.28], "text": " Ce qu'on est, oui. Parce qu'on a des activit\u00e9s commerciales."}, {"timestamp": [1889.88, 1892.72], "text": " On g\u00e8re, par exemple, un lieu qui s'appelle le Pavillon Elys\u00e9e sur les"}, {"timestamp": [1892.72, 1895.24], "text": " Champs-Elys\u00e9es, o\u00f9 on \u00e9tait ravi de pouvoir..."}, {"timestamp": [1895.24, 1896.52], "text": " Que vous g\u00e9rez et qui vous appartient ?"}, {"timestamp": [1896.84, 1898.08], "text": " Ah non, c'est \u00e0 la ville de Paris."}, {"timestamp": [1898.48, 1902.72], "text": " Mais par contre, on est titulaire"}, {"timestamp": [1903.04, 1905.64], "text": " d'une d\u00e9l\u00e9gation qui fait qu'on exploite ce lieu"}, {"timestamp": [1905.8, 1909.8], "text": " pour y accueillir des s\u00e9minaires, des mariages, ce genre de choses."}, {"timestamp": [1910.0, 1912.52], "text": " Et donc la sp\u00e9cificit\u00e9, c'est que c'est une entreprise"}, {"timestamp": [1913.52, 1916.08], "text": " non lucrative, puisqu'elle appartient au groupe SOS,"}, {"timestamp": [1916.28, 1919.96], "text": " et qu'une petite partie des salari\u00e9s"}, {"timestamp": [1920.92, 1922.2], "text": " est en insertion."}, {"timestamp": [1922.68, 1924.48], "text": " Tu dis, pardon, tu dis,"}, {"timestamp": [1925.04, 1925.48], "text": " puisqu'elle appartient au groupe SOS, est en insertion. Tu dis, pardon, tu dis, pour aller plus..."}, {"timestamp": [1927.4, 1927.92], "text": " puisqu'elle appartient au groupe SOS,"}, {"timestamp": [1930.16, 1931.04], "text": " mais tu peux pas avoir en tant qu'association"}, {"timestamp": [1932.72, 1932.96], "text": " une entreprise lucrative,"}, {"timestamp": [1934.36, 1934.72], "text": " une SAS ou voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1937.4, 1937.56], "text": " mais dont, en revanche, les b\u00e9n\u00e9fices ou les dividendes,"}, {"timestamp": [1938.96, 1940.28], "text": " eux, doivent \u00eatre..."}, {"timestamp": [1943.2, 1943.24], "text": " ne peuvent pas \u00eatre empoch\u00e9s puisqu'il n'y a pas d'actionnaire au-dessus."}, {"timestamp": [1944.24, 1944.48], "text": " Mais tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [1945.18, 1946.94], "text": " Tu peux \u00eatre actionnaire d'une soci\u00e9t\u00e9 commerciale lucrative ?"}, {"timestamp": [1947.7, 1950.58], "text": " L\u00e0, par exemple, le pavillon Elys\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es, c'est une"}, {"timestamp": [1950.58, 1953.46], "text": " soci\u00e9t\u00e9 commerciale, mais elle est d\u00e9tenue \u00e0 100%"}, {"timestamp": [1953.5, 1955.66], "text": " par le groupe SOS, donc c'est-\u00e0-dire par une association."}, {"timestamp": [1956.1, 1959.54], "text": " Donc si cette structure commerciale r\u00e9alise des b\u00e9n\u00e9fices,"}, {"timestamp": [1959.54, 1962.14], "text": " en fait, \u00e7a remonte \u00e0 son actionnaire, mais qui ne peut pas les"}, {"timestamp": [1962.38, 1965.48], "text": " partager. D'ailleurs, c'est un peu le d\u00e9veloppement de cette activit\u00e9-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1965.96, 1968.6], "text": " qui \u00e9tait partie d'un lieu qui s'appelle l'usine \u00e0 Saint-Denis,"}, {"timestamp": [1968.6, 1970.88], "text": " \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Stade de France, donc sur 2000 m\u00e8tres carr\u00e9s,"}, {"timestamp": [1970.88, 1975.48], "text": " une ancienne usine de meunier et des chocolats qu'on a repris"}, {"timestamp": [1975.48, 1977.76], "text": " et qu'on a transform\u00e9 en lieu d'\u00e9v\u00e9nementiel,"}, {"timestamp": [1979.28, 1981.76], "text": " o\u00f9 tu peux aller organiser des s\u00e9minaires ou ce genre de choses."}, {"timestamp": [1982.56, 1984.72], "text": " Un lieu qui est tr\u00e8s beau, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du stade."}, {"timestamp": [1985.2, 1990.16], "text": " Et parce que ce lieu marchait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien et du coup, r\u00e9alisait"}, {"timestamp": [1990.4, 1994.52], "text": " des b\u00e9n\u00e9fices et comme on a tout r\u00e9inject\u00e9, \u00e7a nous a permis de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [1994.52, 1997.12], "text": " une activit\u00e9 de traiteur. Donc, on a cr\u00e9\u00e9 un labo."}, {"timestamp": [1997.64, 2001.36], "text": " C'est Thierry Marx, d'ailleurs, qui est le chef, qui nous accompagne"}, {"timestamp": [2001.36, 2002.96], "text": " dans la r\u00e9alisation de la carte."}, {"timestamp": [2003.36, 2005.16], "text": " Et donc, c'est vertueux."}, {"timestamp": [2005.36, 2008.96], "text": " Tu d\u00e9veloppes un mod\u00e8le qui fonctionne."}, {"timestamp": [2009.0, 2011.76], "text": " Tu peux en cr\u00e9er d'autres en lien avec ce mod\u00e8le-l\u00e0"}, {"timestamp": [2012.12, 2015.28], "text": " et tu augmentes le nombre de salari\u00e9s en insertion, par exemple,"}, {"timestamp": [2016.2, 2018.96], "text": " et tu r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 tout ce qui est aussi"}, {"timestamp": [2019.96, 2022.8], "text": " nourriture bio, \u00e9quitable."}, {"timestamp": [2023.16, 2026.58], "text": " Et tu peux avoir un projet qui est quand m\u00eame tr\u00e8s global en termes"}, {"timestamp": [2027.16, 2029.32], "text": " de responsabilit\u00e9 sociale."}, {"timestamp": [2029.8, 2031.8], "text": " Est-ce qu'on vous a d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gu\u00e9"}, {"timestamp": [2031.8, 2032.8], "text": " des entreprises ?"}, {"timestamp": [2033.64, 2035.64], "text": " Est-ce que c'est possible de dire"}, {"timestamp": [2035.68, 2036.68], "text": " tiens, Kosavostra,"}, {"timestamp": [2039.2, 2040.36], "text": " tu vois, je parlais d'impact que tu"}, {"timestamp": [2040.36, 2041.36], "text": " peux avoir en tant qu'entrepreneur,"}, {"timestamp": [2041.36, 2043.16], "text": " c'est pas commun,"}, {"timestamp": [2043.2, 2044.2], "text": " tu vois, comme \u00e7a. Mais est-ce que"}, {"timestamp": [2044.2, 2046.48], "text": " je pourrais dire, tiens, en fait, je vais la donner \u00e0 une association, cette entreprise, plut\u00f4t que de la vendre en tant qu'entrepreneur, c'est pas commun, tu vois, comme \u00e7a. Mais est-ce que je pourrais dire, tiens, en fait, je vais"}, {"timestamp": [2046.48, 2049.16], "text": " la donner \u00e0 une association, cette entreprise, plut\u00f4t que de la vendre."}, {"timestamp": [2049.92, 2051.8], "text": " Alors donner, c'est une bonne question."}, {"timestamp": [2051.84, 2056.48], "text": " C'est vrai que parfois, on a pris des participations"}, {"timestamp": [2056.48, 2057.48], "text": " dans des entreprises."}, {"timestamp": [2057.68, 2058.96], "text": " Donc que tu payes, que tu ach\u00e8tes."}, {"timestamp": [2059.0, 2062.64], "text": " Oui. Et par exemple, Hachette,"}, {"timestamp": [2062.68, 2065.28], "text": " qui est un lieu qui est \u00e0 Lyon,"}, {"timestamp": [2069.2, 2071.28], "text": " on est actionnaire majoritaire parce qu'on avait remport\u00e9 l'appel \u00e0 projets qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la m\u00e9tropole de Lyon."}, {"timestamp": [2071.84, 2075.76], "text": " Et c'est un lieu justement qui est d\u00e9di\u00e9, qui fait partie de nos secteurs culture,"}, {"timestamp": [2075.76, 2078.4], "text": " mais qui est un lieu de culture o\u00f9 tu as pas mal d'\u00e9v\u00e9nements, de concerts."}, {"timestamp": [2078.72, 2082.72], "text": " Mais c'est un lieu aussi dans lequel tu as plusieurs dizaines de startups"}, {"timestamp": [2083.2, 2086.0], "text": " du monde de la tech qui travaillent,"}, {"timestamp": [2086.0, 2088.0], "text": " qu'on accompagne"}, {"timestamp": [2088.0, 2090.0], "text": " sur leur business model,"}, {"timestamp": [2090.0, 2092.0], "text": " mais aussi, parce que c'est nous qui g\u00e9rons \u00e7a,"}, {"timestamp": [2092.0, 2094.0], "text": " sur la fa\u00e7on"}, {"timestamp": [2094.0, 2096.0], "text": " dont ils peuvent avoir un impact social"}, {"timestamp": [2096.0, 2098.0], "text": " et ou environnemental plus important."}, {"timestamp": [2098.0, 2100.0], "text": " Bon, \u00e7a, c'est une structure"}, {"timestamp": [2100.0, 2102.0], "text": " commerciale, parce que l'activit\u00e9"}, {"timestamp": [2102.0, 2104.0], "text": " correspond mieux \u00e0 une"}, {"timestamp": [2104.0, 2105.78], "text": " structure, \u00e0 une structuration commerciale, mais l'activit\u00e9 correspond mieux \u00e0 une structure, \u00e0 une structuration"}, {"timestamp": [2105.78, 2106.78], "text": " commerciale."}, {"timestamp": [2106.84, 2108.76], "text": " Mais l'actionnaire majoritaire"}, {"timestamp": [2109.12, 2110.98], "text": " et puis une partie des autres aussi,"}, {"timestamp": [2111.0, 2112.22], "text": " puisque il y a Artifarti qui est une"}, {"timestamp": [2112.22, 2114.08], "text": " association locale dans le"}, {"timestamp": [2114.08, 2115.92], "text": " domaine de la culture, fait"}, {"timestamp": [2115.92, 2117.96], "text": " que voil\u00e0, on est toujours"}, {"timestamp": [2117.96, 2120.16], "text": " dans ce mod\u00e8le sp\u00e9cifique."}, {"timestamp": [2120.68, 2122.52], "text": " Mais oui, \u00e7a peut nous arriver"}, {"timestamp": [2122.52, 2124.3], "text": " de racheter des parts d'entreprise"}, {"timestamp": [2124.32, 2125.68], "text": " parce qu'on consid\u00e8re justement et"}, {"timestamp": [2125.68, 2128.68], "text": " on se dit d'ailleurs que peut-\u00eatre que l'avenir,"}, {"timestamp": [2128.68, 2131.68], "text": " ce serait que le groupe SOS soit en capacit\u00e9,"}, {"timestamp": [2131.68, 2134.68], "text": " avec l'aide d'autres partenaires, de reprendre par exemple"}, {"timestamp": [2134.68, 2137.68], "text": " une usine dont les actionnaires vont juger qu'elle"}, {"timestamp": [2137.68, 2140.68], "text": " n'est pas suffisamment rentable."}, {"timestamp": [2140.68, 2143.68], "text": " Et un acteur comme le groupe SOS en s'associant"}, {"timestamp": [2143.68, 2146.0], "text": " peut-\u00eatre avec d'autres, \u00e7a d\u00e9pend des projets,"}, {"timestamp": [2146.0, 2154.0], "text": " mais pourrait dire, bah \u00e9coutez, nous, on reprend cette usine qui menace de fermer, on sauve les emplois"}, {"timestamp": [2154.0, 2161.0], "text": " et on demande juste, nous, \u00e0 \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9s, voire un peu rentables, parce que tu peux avoir des frais de recherche et d\u00e9veloppement,"}, {"timestamp": [2161.0, 2165.12], "text": " des investissements \u00e0 faire, divers et vari\u00e9s."}, {"timestamp": [2165.12, 2166.52], "text": " Donc apr\u00e8s, \u00e7a c'est du cas par cas."}, {"timestamp": [2166.72, 2170.68], "text": " Mais en tout cas, non, on n'a pas, comment dire, on n'a pas l'obligation"}, {"timestamp": [2171.08, 2173.64], "text": " \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e de reverser une partie \u00e0 des actionnaires."}, {"timestamp": [2174.32, 2175.72], "text": " \u00c7a, \u00e9videmment, je comprends."}, {"timestamp": [2175.72, 2179.16], "text": " Je me demande apr\u00e8s, forc\u00e9ment, des questions d'efficience."}, {"timestamp": [2179.84, 2181.12], "text": " \u00c0 quel point tout \u00e7a est..."}, {"timestamp": [2183.32, 2188.08], "text": " Alors r\u00e9aliste, il y a plusieurs aspects dans ce que je me pose comme question,"}, {"timestamp": [2189.28, 2191.28], "text": " ou utopiste, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [2192.72, 2197.96], "text": " que, \u00e9videmment, quand je dis il y a plusieurs aspects, il y a un aspect, un trait \u00e9conomique,"}, {"timestamp": [2197.96, 2201.76], "text": " c'est-\u00e0-dire que Coca-Cola, ou je ne sais pas, McDonald's,"}, {"timestamp": [2202.12, 2205.08], "text": " grossit d'ann\u00e9e en ann\u00e9e parce qu'il y a un peu cette"}, {"timestamp": [2205.08, 2208.08], "text": " obligation. Donc, en fait, il y a une croissance qui est faite qui"}, {"timestamp": [2208.08, 2211.56], "text": " ferait que, bon, m\u00eame avec un gros succ\u00e8s, McDonald's, s'ils \u00e9taient"}, {"timestamp": [2211.56, 2216.56], "text": " associatifs, serait peut-\u00eatre juste un gros acteur du Kentucky, quoi."}, {"timestamp": [2216.56, 2217.48], "text": " Je ne sais pas o\u00f9 ils ont..."}, {"timestamp": [2217.48, 2219.96], "text": " C'est peut-\u00eatre leur cousin dans les poulets qui ont fait \u00e7a."}, {"timestamp": [2219.96, 2222.72], "text": " Mais tu vois ce que je veux dire."}, {"timestamp": [2222.72, 2227.84], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9 qu'on n'aime pas mais greedy ou je ne sais pas, du capitaliste,"}, {"timestamp": [2228.04, 2229.52], "text": " ou qu'on aime d'ailleurs, peu importe."}, {"timestamp": [2229.72, 2232.96], "text": " D'ailleurs, je vois par exemple, on passe alors, effectivement,"}, {"timestamp": [2233.16, 2238.32], "text": " ce n'est pas Coca-Cola, mais on passe de z\u00e9ro \u00e0 20 000 salari\u00e9s en une petite"}, {"timestamp": [2238.52, 2239.28], "text": " quarantaine d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [2239.48, 2240.24], "text": " C'est tout le paradoxe."}, {"timestamp": [2240.44, 2242.4], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je dis que ce que je dis n'est pas..."}, {"timestamp": [2242.6, 2244.16], "text": " C'est plus un sentiment."}, {"timestamp": [2244.36, 2246.64], "text": " Et l'autre partie, quand je dis qu'il y a plusieurs \u00e9tages \u00e0 ma remarque,"}, {"timestamp": [2247.36, 2249.04], "text": " c'est le c\u00f4t\u00e9 un peu"}, {"timestamp": [2250.16, 2255.08], "text": " beatnik de l'assaut, d'autant plus toxicomanie, sida."}, {"timestamp": [2255.92, 2257.92], "text": " Je vais te plimpier dans les clich\u00e9s, mais c'est tr\u00e8s habituel."}, {"timestamp": [2258.0, 2259.08], "text": " Ce n'est pas tr\u00e8s grave."}, {"timestamp": [2259.64, 2260.56], "text": " Il n'y a pas de..."}, {"timestamp": [2260.56, 2262.2], "text": " Tu me connais un peu."}, {"timestamp": [2262.48, 2264.0], "text": " Je n'ai pas de jugement en disant \u00e7a."}, {"timestamp": [2264.0, 2265.76], "text": " C'est plus un"}, {"timestamp": [2265.76, 2272.24], "text": " lieu commun dans lequel j'enfonce une porte ouverte probablement. Mais, bon,"}, {"timestamp": [2272.28, 2275.48], "text": " attends, je vais avoir des gens en Sarwell, machin, pas tr\u00e8s efficaces, qui"}, {"timestamp": [2275.48, 2279.4], "text": " s'en foutent un peu de machin. Et puis m\u00eame en plus, il y a un moment o\u00f9 tu"}, {"timestamp": [2279.4, 2282.32], "text": " peux dire m\u00eame presque c'est OK. C'est-\u00e0-dire, tu es le patron d'une"}, {"timestamp": [2282.32, 2288.08], "text": " association de 20 000 personnes, il y en a 1000 qui sont relax, c'est presque, c'est ok. C'est-\u00e0-dire, t'es le patron d'une association de 20 000 personnes, il y en a 1000 qui sont relax, c'est ok."}, {"timestamp": [2288.28, 2291.24], "text": " Honn\u00eatement, moi, je pourrais m\u00eame te dire plus loin."}, {"timestamp": [2291.44, 2294.84], "text": " Je crois que m\u00eame qu'un patron relativement"}, {"timestamp": [2295.04, 2297.64], "text": " descend d'une entreprise commerciale de 20 000 personnes,"}, {"timestamp": [2297.84, 2300.48], "text": " sur lequel il y en a 1000 qui sont plus relax que d'autres,"}, {"timestamp": [2300.68, 2302.88], "text": " bon, peut-\u00eatre qu'ils \u00e9volueront moins dans la bo\u00eete, etc."}, {"timestamp": [2302.88, 2304.24], "text": " Moi, je trouve que c'est potentiellement ok."}, {"timestamp": [2304.24, 2307.02], "text": " C'est un r\u00f4le social que peut avoir, que devrait peut-\u00eatre avoir une"}, {"timestamp": [2307.02, 2311.4], "text": " entreprise. Mais dans beaucoup de bo\u00eetes, c'est pas du tout OK. Tu dois avoir tout le monde qui est"}, {"timestamp": [2311.4, 2320.18], "text": " au taquet, en randonnion et au turbin. Mais chez nous aussi. Oui, c'est pas OK qu'il y ait des"}, {"timestamp": [2320.18, 2325.2], "text": " gens qui soient \u00e0 la cool. Non, c'est carr\u00e9ment pas OK cas, non. Ok. Ah non, non, non, non, non, non."}, {"timestamp": [2325.2, 2327.2], "text": " Et on a fait m\u00eame le chemin inverse, je pense que..."}, {"timestamp": [2327.2, 2328.2], "text": " C'est dr\u00f4le ce que tu me dis."}, {"timestamp": [2328.2, 2330.2], "text": " Oui, oui, oui, bah oui, parce que..."}, {"timestamp": [2330.2, 2333.2], "text": " Parce que c'est dr\u00f4le, c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2333.2, 2335.2], "text": " Le message est pass\u00e9 en tout cas."}, {"timestamp": [2335.2, 2340.32], "text": " Parce que chez Jean-Marc et les personnes qui ont particip\u00e9 au d\u00e9veloppement de ce"}, {"timestamp": [2340.32, 2351.76], "text": " groupe et que j'ai rejoint en 2000 avec aussi cette philosophie-l\u00e0, il y avait cette exigence absolue de faire du bon travail pour les personnes qu'on accompagne. Donc..."}, {"timestamp": [2351.76, 2353.12], "text": " Pas l\u00e0 pour enfiler des perles."}, {"timestamp": [2353.12, 2358.08], "text": " Non, vraiment pas, non. Et encore moins qu'ailleurs, je pense. Parce que quand t'as"}, {"timestamp": [2358.08, 2364.36], "text": " cette conviction que ce que tu fais, ce qu'on fait sur le terrain est utile et permet \u00e0 des"}, {"timestamp": [2364.36, 2365.46], "text": " personnes d'aller mieux, parfois sauve des vies, parce qu'on fait sur le terrain est utile et permet \u00e0 des personnes d'aller mieux, parfois"}, {"timestamp": [2365.46, 2372.66], "text": " sauf des vies, parce qu'on est quand m\u00eame l\u00e0 sur certaines de nos activit\u00e9s. Maintenant,"}, {"timestamp": [2372.66, 2377.26], "text": " non, on rigole pas du tout. Donc, on a fait plut\u00f4t le chemin inverse, nous, en se disant,"}, {"timestamp": [2377.26, 2386.0], "text": " il faut peut-\u00eatre aussi \u00eatre un peu plus cool avec nos salari\u00e9s et les accompagner aussi davantage."}, {"timestamp": [2386.0, 2388.0], "text": " Parce qu'en plus, on est sur quand m\u00eame le"}, {"timestamp": [2388.0, 2390.0], "text": " travail, notre travail c'est... notre"}, {"timestamp": [2390.0, 2392.0], "text": " outil de travail, c'est"}, {"timestamp": [2392.0, 2394.0], "text": " l'humain. On travaille sur l'humain"}, {"timestamp": [2394.0, 2396.0], "text": " et l'humain est au c\u0153ur de tout"}, {"timestamp": [2396.0, 2398.0], "text": " ce qu'on fait. Donc, si tes salari\u00e9s"}, {"timestamp": [2398.0, 2400.0], "text": " vont pas bien,"}, {"timestamp": [2400.0, 2402.0], "text": " il y a peu de chances que tu sois tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2402.0, 2404.0], "text": " utile pour les personnes"}, {"timestamp": [2404.0, 2406.48], "text": " que tu accompagnes."}, {"timestamp": [2406.48, 2409.6], "text": " Donc on a fait le chemin inverse et aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2410.4, 2412.84], "text": " on essaye aussi de porter un discours qui est"}, {"timestamp": [2413.4, 2417.28], "text": " bon sang, mais plus de reconnaissance pour ces m\u00e9tiers-l\u00e0. Il faut"}, {"timestamp": [2418.2, 2420.2], "text": " r\u00e9aliser \u00e0 quel point"}, {"timestamp": [2420.44, 2426.84], "text": " les soignants, \u00e9videmment, on l'a vu avec le Covid, mais les travailleurs sociaux, toutes les personnes qui travaillent avec des personnes en situation d'exclusion,"}, {"timestamp": [2426.84, 2431.92], "text": " qui travaillent avec des mineurs en difficult\u00e9 sociale et familiale,"}, {"timestamp": [2431.92, 2433.12], "text": " et il y en a beaucoup en France."}, {"timestamp": [2433.12, 2438.24], "text": " Enfin, toutes ces personnes-l\u00e0, moi je consid\u00e8re effectivement qu'elles sauvent des vies tout le"}, {"timestamp": [2438.24, 2443.4], "text": " temps. Alors, on n'en parle pas beaucoup, mais elles font un bien fou \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 et dans"}, {"timestamp": [2443.4, 2452.28], "text": " un contexte \u00e9videmment o\u00f9 elles ne sont pas forc\u00e9ment hyper reconnues, avec des salaires qui ne sont pas hyper extraordinaires du tout."}, {"timestamp": [2452.28, 2466.4], "text": " Donc notre combat, il est de plus en plus autour de nos salari\u00e9s, autour de nos \u00e9quipes, puisqu'on d\u00e9pend aussi beaucoup des budgets qui nous sont allou\u00e9s par l'\u00c9tat au sens tr\u00e8s large, \u00c9tat, collectivit\u00e9, toutes ces organisations"}, {"timestamp": [2466.4, 2468.2], "text": " qui \u0153uvrent \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [2468.64, 2470.4], "text": " Et nous, de plus en plus, notre discours, c'est"}, {"timestamp": [2470.4, 2472.4], "text": " est-ce qu'il ne faut pas un peu r\u00e9\u00e9quilibrer les choses ?"}, {"timestamp": [2472.68, 2475.88], "text": " Parce que c'est un peu ce que tu disais aussi tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [2475.88, 2477.88], "text": " c'est-\u00e0-dire que des gens qui gagnent tr\u00e8s, tr\u00e8s bien leur vie,"}, {"timestamp": [2477.88, 2480.72], "text": " nous, on n'est vraiment pas dogmatique du tout."}, {"timestamp": [2481.08, 2483.08], "text": " Je consid\u00e8re que quelqu'un, effectivement, qui a r\u00e9ussi,"}, {"timestamp": [2483.08, 2486.16], "text": " qui a cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete extraordinaire, c'est normal qu'il gagne tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2486.16, 2488.8], "text": " bien sa vie. Mais apr\u00e8s, c'est un peu ce que tu \u00e9voquais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [2489.16, 2491.44], "text": " il y a quand m\u00eame une question d'\u00e9quilibre et on voit bien, \u00e0 un moment"}, {"timestamp": [2491.44, 2493.68], "text": " donn\u00e9, que ces personnes qui gagnent tr\u00e8s, tr\u00e8s bien leur vie, c'est"}, {"timestamp": [2493.68, 2496.32], "text": " exactement ce que tu disais, \u00e0 un moment se disent \u00ab tiens, est-ce qu'il"}, {"timestamp": [2496.32, 2499.28], "text": " me manque pas un truc ? Est-ce qu'il faudrait pas que je"}, {"timestamp": [2499.28, 2502.64], "text": " reverse effectivement un milliard \u00e0 ma fondation ?"}, {"timestamp": [2502.64, 2503.64], "text": " Est-ce qu'il faudrait pas... \u00bb"}, {"timestamp": [2503.64, 2506.0], "text": " On devrait \u00eatre pleinement satisfait, je pense qu'en effet, souvent,"}, {"timestamp": [2506.0, 2508.04], "text": " il s'en rende compte. D'ailleurs, enfin,"}, {"timestamp": [2509.2, 2511.36], "text": " ce qui est assez impressionnant l\u00e0-dessus, c'est le..."}, {"timestamp": [2511.76, 2513.8], "text": " Alors, c'est loin d'\u00eatre le cas de tous les Am\u00e9ricains, mais c'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2513.8, 2514.8], "text": " une..."}, {"timestamp": [2515.28, 2517.12], "text": " Des Warren Buffett, des Bill Gates, des..."}, {"timestamp": [2517.4, 2520.48], "text": " Il y en a quand m\u00eame un bon paquet de milliardaires am\u00e9ricains"}, {"timestamp": [2520.48, 2521.48], "text": " qui \u00e0 un moment se disent..."}, {"timestamp": [2521.52, 2522.76], "text": " \u00c7a r\u00e9v\u00e8le quelque chose quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2523.92, 2525.64], "text": " Qui vivent relativement chichement,"}, {"timestamp": [2526.2, 2527.4], "text": " Warren Buffett plus encore que Bill"}, {"timestamp": [2527.4, 2529.4], "text": " Gates et d'autres, et qui, en fait,"}, {"timestamp": [2529.4, 2531.4], "text": " \u00e0 la fin se disent mais tout \u00e7a, \u00e7a"}, {"timestamp": [2531.4, 2532.9], "text": " ira pour une bonne cause."}, {"timestamp": [2533.12, 2534.52], "text": " Bien s\u00fbr. Mais parce que quand tu es"}, {"timestamp": [2534.52, 2535.7], "text": " intelligent, je pense qu'\u00e0 un moment"}, {"timestamp": [2535.7, 2537.68], "text": " donn\u00e9, tu r\u00e9alises quand m\u00eame que le"}, {"timestamp": [2537.68, 2539.4], "text": " fameux \u00ab je me suis fait tout seul \u00bb,"}, {"timestamp": [2539.88, 2541.66], "text": " en fait, tu t'es fait tout seul, mais"}, {"timestamp": [2541.66, 2543.62], "text": " tu t'es fait souvent avec d'autres"}, {"timestamp": [2543.62, 2547.32], "text": " qui t'ont accompagn\u00e9, avec quand m\u00eame la collectivit\u00e9"}, {"timestamp": [2547.32, 2550.62], "text": " qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, t'a permis de suivre une formation, qui t'a donn\u00e9"}, {"timestamp": [2550.62, 2553.8], "text": " une \u00e9ducation, qui t'a donn\u00e9 aussi pas mal de choses."}, {"timestamp": [2554.0, 2555.56], "text": " Donc, on en revient au fameux groupe."}, {"timestamp": [2556.24, 2559.8], "text": " On fait partie d'un groupe, d'une communaut\u00e9, d'une collectivit\u00e9."}, {"timestamp": [2560.2, 2563.72], "text": " Et sans ce groupe, m\u00eame aussi talentueux"}, {"timestamp": [2564.2, 2566.92], "text": " sois-tu, tu n'aurais pas r\u00e9ussi."}, {"timestamp": [2566.92, 2570.32], "text": " Donc, et puis, je pense que \u00e7a a du sens aussi,"}, {"timestamp": [2570.32, 2574.52], "text": " effectivement, \u00e0 un moment donn\u00e9, de r\u00e9ussir sa vie financi\u00e8rement,"}, {"timestamp": [2574.52, 2578.4], "text": " \u00e9conomiquement, et puis de voir effectivement la mis\u00e8re autour de soi."}, {"timestamp": [2578.4, 2579.4], "text": " Je pense qu'il y a un moment..."}, {"timestamp": [2579.4, 2583.52], "text": " Alors moi, je te rejoins, je pourrais dire \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [2583.52, 2584.84], "text": " mais il y a eu des moments o\u00f9, je ne sais plus,"}, {"timestamp": [2584.84, 2585.76], "text": " on m'a propos\u00e9 de"}, {"timestamp": [2585.96, 2589.92], "text": " participer \u00e0 des podcasts en disant oui, on cherche"}, {"timestamp": [2590.8, 2593.56], "text": " quelqu'un qui est un influenceur capitaliste."}, {"timestamp": [2593.76, 2594.96], "text": " J'\u00e9tais choqu\u00e9, j'\u00e9tais tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [2595.16, 2596.4], "text": " Non, mais non, j'aurais dit non."}, {"timestamp": [2596.6, 2597.6], "text": " J'avais jamais entendu \u00e7a."}, {"timestamp": [2597.8, 2603.8], "text": " J'\u00e9tais un peu genre non, je ne veux pas \u00eatre cette personne."}, {"timestamp": [2604.0, 2607.88], "text": " Cela dit, je pense que les gens qui sont venus ici,"}, {"timestamp": [2607.88, 2609.48], "text": " qui ont gagn\u00e9 leur argent, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [2609.48, 2611.68], "text": " Ce que je n'aime pas, moi, tr\u00e8s clairement,"}, {"timestamp": [2611.68, 2616.56], "text": " c'est plus les fuites fiscales."}, {"timestamp": [2616.76, 2618.76], "text": " En fait, je veux dire, c'est que normalement,"}, {"timestamp": [2619.24, 2620.04], "text": " on respecte les r\u00e8gles du jeu."}, {"timestamp": [2620.04, 2622.4], "text": " Voil\u00e0, exactement. Quand ces r\u00e8gles du jeu sont bien faites,"}, {"timestamp": [2623.16, 2626.92], "text": " je veux dire, moi, on m'entendra rarement ou jamais dire je paye trop d'imp\u00f4ts."}, {"timestamp": [2627.48, 2630.44], "text": " J'ai m\u00eame eu des situations dans des sessions d'entreprise sur lesquelles,"}, {"timestamp": [2630.44, 2633.16], "text": " on en parle d'ailleurs dans un \u00e9pisode sur les holdings, sur la martingale,"}, {"timestamp": [2633.4, 2635.08], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 surpris de payer aussi peu d'imp\u00f4ts."}, {"timestamp": [2635.08, 2638.52], "text": " Et je pense qu'il y a quelques endroits o\u00f9, tu vois,"}, {"timestamp": [2638.52, 2641.36], "text": " je pense qu'il y a probablement des r\u00e9glages \u00e0 faire."}, {"timestamp": [2642.88, 2647.28], "text": " Mais voil\u00e0, mais une fois que tu as pass\u00e9 tout \u00e7a, en l'occurrence, en effet,"}, {"timestamp": [2647.28, 2655.04], "text": " je pense qu'il y a quand m\u00eame cette question que tu te poses, que de te dire, dans mon bonheur ou"}, {"timestamp": [2655.04, 2659.28], "text": " dans ma satisfaction personnelle, je pense qu'il y a quelque chose \u00e0 faire pour les autres."}, {"timestamp": [2659.28, 2662.28], "text": " Alors ce que je comprends pas en fait dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est pourquoi on a vraiment"}, {"timestamp": [2662.28, 2670.28], "text": " jamais de d\u00e9bat collectif de fond sur un peu le sens de tout \u00e7a. Et le terme de r\u00e9ussite, par exemple, \u00e7a c'est un peu ma lubie"}, {"timestamp": [2670.28, 2675.16], "text": " du moment, c'est pourquoi on s'interroge jamais collectivement sur c'est quoi la r\u00e9ussite ? C'est"}, {"timestamp": [2675.16, 2680.24], "text": " quoi r\u00e9ussir sa vie ? Et je pense qu'on a tous besoin \u00e0 un moment donn\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 cette"}, {"timestamp": [2680.24, 2685.76], "text": " question-l\u00e0. Donc r\u00e9ussir sa vie, est-ce que c'est r\u00e9ussir mais en marchant sur les autres ?"}, {"timestamp": [2685.8, 2687.92], "text": " Est-ce que c'est d\u00e9velopper"}, {"timestamp": [2687.92, 2689.84], "text": " un business super polluant"}, {"timestamp": [2689.84, 2691.52], "text": " ou en payant"}, {"timestamp": [2691.92, 2693.56], "text": " des prestataires de fa\u00e7on"}, {"timestamp": [2694.32, 2696.44], "text": " de fa\u00e7on ridicule ou en"}, {"timestamp": [2696.44, 2697.88], "text": " regardant pas justement ce que font"}, {"timestamp": [2697.88, 2699.88], "text": " tes... comment bossent tes"}, {"timestamp": [2699.88, 2701.6], "text": " fournisseurs \u00e0 l'autre bout"}, {"timestamp": [2701.6, 2702.68], "text": " de la plan\u00e8te ?"}, {"timestamp": [2702.68, 2703.68], "text": " Est-ce que c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2704.12, 2705.04], "text": " Ou est-ce que"}, {"timestamp": [2707.6, 2709.92], "text": " globalement, c'est quand m\u00eame la fa\u00e7on dont tu te comportes avec les gens et dont tu te comportes avec"}, {"timestamp": [2710.64, 2713.04], "text": " la soci\u00e9t\u00e9 ? Je pense que tant qu'on n'aura pas"}, {"timestamp": [2713.04, 2715.68], "text": " ce type de d\u00e9bat-l\u00e0, et encore une fois, il n'y a pas"}, {"timestamp": [2715.68, 2718.64], "text": " de jugement et chacun"}, {"timestamp": [2718.64, 2720.12], "text": " peut aussi avoir sa perception."}, {"timestamp": [2720.12, 2722.48], "text": " Il ne s'agit pas de dire pour r\u00e9ussir ta vie, il faut"}, {"timestamp": [2723.32, 2728.0], "text": " travailler au groupe SOS et en plus faire 20 heures de b\u00e9n\u00e9volat par semaine."}, {"timestamp": [2728.0, 2731.0], "text": " Il va y avoir une lambo quand m\u00eame aussi, c'est important."}, {"timestamp": [2731.0, 2737.0], "text": " T'as la lambo, \u00e7a passe ou pas ?"}, {"timestamp": [2737.0, 2749.0], "text": " C'est des d\u00e9bats sans fin, mais je pense que d\u00e9j\u00e0 rien que poser la question dans notre soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2749.0, 2753.0], "text": " et de temps en temps pouvoir \u00e9changer un peu l\u00e0-dessus collectivement,"}, {"timestamp": [2753.0, 2756.0], "text": " je trouve que c'est important."}, {"timestamp": [2756.0, 2759.0], "text": " Et je pense qu'il y a pas mal de gens dans notre soci\u00e9t\u00e9 qui sont un peu paum\u00e9s"}, {"timestamp": [2759.0, 2762.0], "text": " parce qu'en fait ils savent plus trop quel est le sens de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2762.0, 2768.24], "text": " Il faut pas faire appara\u00eetre de nouveaux gourous non plus, qui vont dire la r\u00e9ussite c'est \u00e7a, il faut aller, suis-moi."}, {"timestamp": [2769.24, 2771.32], "text": " Non, mais je te suis compl\u00e8tement l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [2771.32, 2777.44], "text": " Je pense que le chemin, alors je ne sais pas si pour moi,"}, {"timestamp": [2777.44, 2780.04], "text": " il se fait, c'est probablement une question d'\u00e2ge quand tu peux,"}, {"timestamp": [2780.04, 2782.52], "text": " c'est peut-\u00eatre une question d'\u00e2ge o\u00f9 tu te poses des questions"}, {"timestamp": [2782.52, 2785.92], "text": " plus de sens et qu'au d\u00e9but, en fait, il y a un c\u00f4t\u00e9 plus individualiste o\u00f9"}, {"timestamp": [2786.08, 2788.96], "text": " moi j'ai eu besoin dans mes 20, 25,"}, {"timestamp": [2789.48, 2793.3], "text": " 30 ans, 35 m\u00eame, de me dire ok je veux r\u00e9ussir des choses et puis"}, {"timestamp": [2793.44, 2798.72], "text": " et puis donc r\u00e9ussite, je sais pas ce que \u00e7a veut dire encore une fois mais et apr\u00e8s je me dis bon ok je veux"}, {"timestamp": [2798.72, 2804.72], "text": " aller vers d'autres choses plus tard, peut-\u00eatre notamment en me disant le jour o\u00f9 je me retournerai"}, {"timestamp": [2809.0, 2814.2], "text": " sur ma vie et me dire ok je suis fier de \u00e7a, je suis une bonne personne, je pense que j'ai bien fait les choses et m\u00eame dans cette p\u00e9riode plus individuelle je ne pense pas"}, {"timestamp": [2816.8, 2819.6], "text": " avoir \u00e9cras\u00e9 de personnes etc. J'avoue que je"}, {"timestamp": [2822.8, 2825.52], "text": " Typiquement, tu vois, ce matin j'ai envoy\u00e9 un message."}, {"timestamp": [2825.72, 2829.6], "text": " Je vais faire un aveu \u00e0 mon avocat."}, {"timestamp": [2829.8, 2832.4], "text": " Je crois que le message, on va le pulv\u00e9riser."}, {"timestamp": [2832.6, 2834.24], "text": " Donc, \u00e7a m'arrive."}, {"timestamp": [2834.44, 2837.0], "text": " Mais... Putain, merde, faut pas que je dise des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2837.2, 2839.32], "text": " Non, non, mais en fait, c'est juste..."}, {"timestamp": [2839.52, 2841.44], "text": " Pour une fois, tu vas couper les dents."}, {"timestamp": [2841.64, 2842.64], "text": " Non, je ne couperai pas."}, {"timestamp": [2842.84, 2846.0], "text": " Tu sais quoi, j'\u00e9tais en train de me dire, je crois m\u00eame que \u00e7a va finir sur TikTok."}, {"timestamp": [2846.0, 2850.5], "text": " Et en fait, c'est juste un client qui se fout m\u00e9ga de notre gueule."}, {"timestamp": [2850.5, 2852.0], "text": " Tu sais, il y a tout qui est l\u00e0."}, {"timestamp": [2852.0, 2856.0], "text": " Il a sign\u00e9 des trucs et \u00e0 la fin, il nous dit non, mais en fait, je ne vous payerai pas."}, {"timestamp": [2856.0, 2859.0], "text": " Et ce qu'il veut, c'est nous payer 20, 30 % de moins."}, {"timestamp": [2859.0, 2860.0], "text": " Ce n'est pas tr\u00e8s cool."}, {"timestamp": [2860.0, 2861.0], "text": " Non, ce n'est pas cool."}, {"timestamp": [2861.0, 2862.0], "text": " Et puis voil\u00e0."}, {"timestamp": [2862.0, 2865.88], "text": " Et donc, il se dit bon, peut-\u00eatre,ils vont se dire que si je les emmerde fort,"}, {"timestamp": [2865.88, 2869.96], "text": " vaut mieux qu'ils me fassent une registre de 15% que d'aller jusqu'au bout."}, {"timestamp": [2869.96, 2872.32], "text": " Et moi, en fait, nous, on dit \u00e0 notre avocat non,"}, {"timestamp": [2872.56, 2873.6], "text": " moi, je lui dis je veux le pulv\u00e9riser."}, {"timestamp": [2873.6, 2874.04], "text": " No way."}, {"timestamp": [2874.04, 2875.8], "text": " Voil\u00e0, je veux qu'on se fasse respecter."}, {"timestamp": [2875.8, 2878.6], "text": " Et voil\u00e0. Et donc, \u00e7a m'arrive d'\u00eatre comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2878.64, 2882.28], "text": " Mais je crois que \u00e7a n'enl\u00e8ve pas le karma que j'aurai plus tard"}, {"timestamp": [2882.28, 2884.24], "text": " \u00e0 me regarder et me dire je ne suis pas une bonne personne."}, {"timestamp": [2884.24, 2886.04], "text": " Je pense que la saloperie entre nous deux,"}, {"timestamp": [2886.04, 2889.6], "text": " ce n'est pas moi. Et j'assume le fait, tu vois, de ne pas me faire marcher sur"}, {"timestamp": [2889.6, 2889.8], "text": " les pieds."}, {"timestamp": [2889.8, 2891.52], "text": " Non, mais on n'est pas oblig\u00e9 de tendre l'autre joue non plus."}, {"timestamp": [2891.56, 2894.08], "text": " Exactement. \u00c7a d\u00e9pend d'o\u00f9 tu viens."}, {"timestamp": [2894.92, 2896.8], "text": " Et j'ai \u00e9t\u00e9 pourtant \u00e9duqu\u00e9 l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [2899.24, 2901.2], "text": " Et c'est ce que tu disais sur la r\u00e9ussite."}, {"timestamp": [2901.2, 2907.52], "text": " Et int\u00e9ressant que pour toi, est-ce que justement, la r\u00e9ussite de tes jeunes ann\u00e9es, on va dire \u00e7a comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [2907.84, 2909.8], "text": " est-ce que c'est une revanche sur quelque chose ?"}, {"timestamp": [2909.8, 2913.64], "text": " Est-ce que c'est... Parce que c'est int\u00e9ressant aussi de voir comment on \u00e9volue"}, {"timestamp": [2913.64, 2915.36], "text": " aussi dans sa vie."}, {"timestamp": [2915.36, 2919.28], "text": " Je ne crois pas avoir ce... Je ne suis pas ni g\u00e9nie..."}, {"timestamp": [2919.28, 2920.28], "text": " Tu peux prouver des choses."}, {"timestamp": [2920.28, 2922.8], "text": " J'ai des tards, mais je ne suis pas tr\u00e8s jaloux. Je ne suis pas revanchard."}, {"timestamp": [2922.84, 2925.92], "text": " Je ne suis pas... Oui, c'est me prouver des choses."}, {"timestamp": [2925.92, 2926.92], "text": " Et puis,"}, {"timestamp": [2929.4, 2931.96], "text": " pas une envie, une admiration de certaines personnes."}, {"timestamp": [2932.32, 2933.32], "text": " Tu vois,"}, {"timestamp": [2934.24, 2937.04], "text": " l\u00e0 r\u00e9cemment, parce que j'ai lu des trucs, mais un mec comme Richard Branson,"}, {"timestamp": [2937.04, 2940.76], "text": " je le trouve exceptionnel, et de se dire en fait, tu sais quoi,"}, {"timestamp": [2943.4, 2949.32], "text": " tu peux faire des choses bien et progresser, progresser toujours."}, {"timestamp": [2949.32, 2953.88], "text": " Et moi, j'ai une des mes lubies, une des choses que j'aime dans mon obsession,"}, {"timestamp": [2953.88, 2958.04], "text": " enfin mon obsession du travail et de ces choses l\u00e0, c'est vraiment plus de curiosit\u00e9,"}, {"timestamp": [2958.04, 2962.88], "text": " de sinc\u00e9rit\u00e9, de comprendre, de progresser. Et ce que je trouve dur, c'est de ne pas pouvoir"}, {"timestamp": [2962.88, 2970.92], "text": " progresser partout, tout le temps. Tu vois, mon fils hier sur Ely, c'est dur, mais tu vois, mon fils hier, je l'ai revu ce matin"}, {"timestamp": [2970.92, 2975.48], "text": " encore parce que c'\u00e9tait ouvert, il d\u00e9barque en fin de journ\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, il tripatouille"}, {"timestamp": [2975.48, 2979.12], "text": " mon ordi et puis il ouvre GarageBand. Il me dit c'est quoi ce truc ? Je dis c'est pour composer."}, {"timestamp": [2979.12, 2987.16], "text": " Puis il me dit on pourra composer, etc. Et l\u00e0, je me dis mais j'aimerais trop. Mais GarageBand, c'est vraiment le truc que j'utilise pas depuis 10 ans."}, {"timestamp": [2987.16, 2989.12], "text": " Et je me dis, j'adorerais savoir qu'utiliser GarageBand."}, {"timestamp": [2989.12, 2993.28], "text": " Et je pense, si je finirais, l\u00e0, j'allais dire,"}, {"timestamp": [2993.44, 2995.72], "text": " j'aime pas \u00eatre un quitter et baisser les bras,"}, {"timestamp": [2995.72, 2998.68], "text": " mais je pense que je n'utiliserai jamais GarageBand et pourtant, j'adorerais."}, {"timestamp": [3000.24, 3002.76], "text": " L\u00e0 o\u00f9 je voulais venir sur tout \u00e7a, c'est..."}, {"timestamp": [3004.84, 3007.04], "text": " Je vais revenir sur Saint-Jean, peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [3007.04, 3009.88], "text": " o\u00f9 tu disais un peu, tant de l'autre jour, \u00e7a c'\u00e9tait pas Saint-Jean."}, {"timestamp": [3011.68, 3013.36], "text": " T'as eu une \u00e9ducation un peu catholique ou pas ?"}, {"timestamp": [3013.36, 3014.6], "text": " Du tout, du tout, un petit peu."}, {"timestamp": [3016.04, 3016.92], "text": " Je crois que c'est Saint-Jean."}, {"timestamp": [3016.92, 3019.0], "text": " Je vais v\u00e9rifier pendant que tu parleras apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [3019.0, 3023.32], "text": " mais sur la p\u00eache, il vaut mieux apprendre \u00e0 p\u00eacher que de donner un poisson."}, {"timestamp": [3023.32, 3025.52], "text": " Ah bah c'est un truc fondamental chez nous \u00e7a, par exemple."}, {"timestamp": [3025.72, 3027.36], "text": " Et typiquement, moi, une des choses"}, {"timestamp": [3028.6, 3032.28], "text": " qui me conforte au moins dans G\u00e9n\u00e9ration Nature Self, qui font que je..."}, {"timestamp": [3033.04, 3036.12], "text": " Je peux d\u00e9clarer, je pense ici et maintenant, que j'aurai toujours"}, {"timestamp": [3036.72, 3039.56], "text": " une majeure partie de mes contenus qui sera gratuite et accessible \u00e0 tous."}, {"timestamp": [3039.6, 3041.64], "text": " Alors oui, j'ai des sponsors, oui, il y a des mod\u00e8les \u00e9conomiques, etc."}, {"timestamp": [3041.68, 3042.92], "text": " Mais pour moi, c'est important."}, {"timestamp": [3042.96, 3050.48], "text": " Alors qu'on m'a propos\u00e9, des grosses corporations m'ont propos\u00e9 de faire d'autres choses, etc. Eh ben c'est plus"}, {"timestamp": [3050.48, 3056.04], "text": " de me dire ok je pr\u00e9f\u00e8re avoir de l'impact l\u00e0-dessus. J'aimerais, tu vois, un des trucs"}, {"timestamp": [3056.04, 3059.8], "text": " que j'aime faire avec G\u00e9n\u00e9ration Nature Self, c'est d'avoir des gens qui viennent de milieux"}, {"timestamp": [3059.8, 3064.04], "text": " tr\u00e8s d\u00e9favoris\u00e9s, qui \u00e9coutent beaucoup de mes podcasts, qui comprennent vraiment tout \u00e7a et qui"}, {"timestamp": [3064.04, 3068.76], "text": " me disent deux trois ans apr\u00e8s j'ai fait \u00e7a et je n'aurais pas fait \u00e7a sans G\u00e9n\u00e9ration Nature Self. Et \u00e7a"}, {"timestamp": [3068.76, 3072.88], "text": " pour moi c'est une immense fiert\u00e9, mais j'aimerais potentiellement pouvoir aller plus loin. Me dire"}, {"timestamp": [3072.88, 3077.52], "text": " ok comment on va faire la d\u00e9formation \u00e0 l'entreprenariat, une partie sera payante,"}, {"timestamp": [3077.52, 3083.32], "text": " on va faire \u00e7a avec une grande \u00e9cole, \u00e0 priori ce sera l'EDEC et tu vois tr\u00e8s t\u00f4t on leur a dit"}, {"timestamp": [3083.32, 3085.16], "text": " moi j'aimerais qu'on puisse avoir"}, {"timestamp": [3089.96, 3090.24], "text": " des m\u00e9c\u00e8nes, des sponsors qui puissent l'offrir \u00e0 des personnes, etc."}, {"timestamp": [3092.28, 3092.64], "text": " Enfin, je dis tr\u00e8s t\u00f4t, je crois que c'\u00e9tait la premi\u00e8re r\u00e9union."}, {"timestamp": [3096.48, 3099.28], "text": " Et voil\u00e0, je me dis en fait, en tant qu'entrepreneur, en ayant tellement donn\u00e9, je pense que je te parle bien en disant \u00e7a,"}, {"timestamp": [3099.28, 3102.0], "text": " puisque \u00e7a fait 20 ans que tu es l\u00e0-dedans et que vous avez d\u00e9ploy\u00e9 ce groupe."}, {"timestamp": [3102.48, 3106.08], "text": " Comment est-ce qu'on peut faire plus que de donner du poisson ?"}, {"timestamp": [3106.36, 3108.24], "text": " Et quel est votre strat l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [3109.32, 3110.6], "text": " Quels sont les moyens les plus efficaces ?"}, {"timestamp": [3110.6, 3112.64], "text": " Qu'est-ce que vous avez test\u00e9 ? Qu'est-ce que vous avez foir\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3114.12, 3117.56], "text": " Ce qui est s\u00fbr, c'est qu'en tout cas, c'est marrant quand m\u00eame qu'on soit sur ces r\u00e9f\u00e9rences-l\u00e0,"}, {"timestamp": [3117.56, 3119.4], "text": " parce que nous, on est une organisation compl\u00e8tement la\u00efque."}, {"timestamp": [3119.44, 3125.0], "text": " Moi, je suis un grand fan de la\u00efcit\u00e9, justement parce qu'elle permet de respecter toutes les diff\u00e9rences."}, {"timestamp": [3125.0, 3131.16], "text": " Donc c'est marrant, mais c'est vrai que c'est quand m\u00eame aussi l\u00e0-dessus qu'on a grandi,"}, {"timestamp": [3131.16, 3137.4], "text": " c'est-\u00e0-dire apprendre \u00e0 p\u00eacher plut\u00f4t que de donner du poisson. Et c'est tr\u00e8s caricatural"}, {"timestamp": [3137.4, 3142.16], "text": " comme phrase, mais en m\u00eame temps, c'est un peu \u00e7a, c'est quand tu t'occupes de personnes en"}, {"timestamp": [3142.16, 3147.12], "text": " difficult\u00e9, qui ont des besoins importants \u00e0 court terme, mais sur le long terme, c'est quand tu t'occupes de personnes en difficult\u00e9, qui ont des besoins importants \u00e0"}, {"timestamp": [3147.12, 3152.72], "text": " court terme, mais sur le long terme, c'est comment effectivement tu leur permets d'\u00eatre le plus"}, {"timestamp": [3152.72, 3160.04], "text": " autonome possible, de revenir dans la soci\u00e9t\u00e9 pleinement. Confucius, donc je crois que je l'ai"}, {"timestamp": [3160.04, 3166.0], "text": " d\u00e9j\u00e0 dit, donc a priori c'est pas vrai. \u00c7a va. Je suis quasiment s\u00fbr qu'il y a un lien avec la Bible pourtant."}, {"timestamp": [3166.0, 3167.0], "text": " Mais bon, OK."}, {"timestamp": [3167.0, 3168.0], "text": " Il y a un lien."}, {"timestamp": [3168.0, 3174.0], "text": " Mais \u00e9coute, si plusieurs l'ont dit, c'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3174.0, 3179.0], "text": " Donc, nous, c'est vraiment une pr\u00e9occupation permanente."}, {"timestamp": [3179.0, 3183.0], "text": " Et donc, on est parti de vraiment de l'action sociale."}, {"timestamp": [3183.0, 3185.84], "text": " Mais tu vois, par rapport \u00e0 ce que tu"}, {"timestamp": [3185.84, 3186.78], "text": " disais tout \u00e0 l'heure, c'est vrai"}, {"timestamp": [3186.78, 3188.38], "text": " qu'il y a cette image de"}, {"timestamp": [3188.4, 3190.26], "text": " des addictions, la toxicomanie,"}, {"timestamp": [3190.28, 3192.1], "text": " c'est vraiment un"}, {"timestamp": [3192.1, 3193.68], "text": " truc tr\u00e8s, tr\u00e8s social."}, {"timestamp": [3194.0, 3195.74], "text": " Et en fait, les gens oublient"}, {"timestamp": [3195.74, 3197.04], "text": " que les addictions, elles sont"}, {"timestamp": [3197.04, 3198.6], "text": " partout. Et donc, nous, aujourd'hui,"}, {"timestamp": [3198.6, 3200.02], "text": " on s'occupe des addictions pour des"}, {"timestamp": [3200.04, 3200.9], "text": " personnes en situation de"}, {"timestamp": [3200.9, 3202.64], "text": " pr\u00e9carit\u00e9, mais on s'occupe des"}, {"timestamp": [3202.64, 3203.84], "text": " addictions de fa\u00e7on globale."}, {"timestamp": [3204.56, 3208.18], "text": " Et l'affaire Palmade rappelle quand m\u00eame que c'est pas un"}, {"timestamp": [3208.18, 3212.5], "text": " micro-sujet. Donc nous, on est sur des sujets qui sont des sujets soci\u00e9taux et"}, {"timestamp": [3212.5, 3217.74], "text": " qui concernent finalement une \u00e9norme partie de la population. Quand tu parles"}, {"timestamp": [3217.74, 3221.86], "text": " des addictions, quand tu parles de la pr\u00e9carit\u00e9, quand tu parles du handicap,"}, {"timestamp": [3221.86, 3226.44], "text": " je sais pas ce qui fait qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, les gens ont fini par consid\u00e9rer"}, {"timestamp": [3226.44, 3228.56], "text": " que c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de niche pour"}, {"timestamp": [3228.56, 3230.72], "text": " le secteur associatif, alors qu'en fait,"}, {"timestamp": [3230.72, 3233.08], "text": " c'est juste"}, {"timestamp": [3233.24, 3234.68], "text": " ce qui permet \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 un"}, {"timestamp": [3234.68, 3236.72], "text": " moment donn\u00e9, de tenir,"}, {"timestamp": [3236.72, 3238.36], "text": " de s'occuper de ces probl\u00e9matiques-l\u00e0."}, {"timestamp": [3238.48, 3239.72], "text": " Et qu'il faudrait aller beaucoup plus"}, {"timestamp": [3239.72, 3241.76], "text": " loin, parce qu'\u00e0 force de"}, {"timestamp": [3241.76, 3244.0], "text": " cacher les probl\u00e8mes sous le"}, {"timestamp": [3244.0, 3247.52], "text": " tapis, que les m\u00e9dias n'en parlent jamais, on voit qu'il y a des drames qui arrivent"}, {"timestamp": [3247.88, 3250.88], "text": " et encore, ils ne sont pas souvent m\u00e9diatis\u00e9s."}, {"timestamp": [3251.12, 3254.92], "text": " Il faut que ce soit un people qui soit concern\u00e9 pour que ce soit m\u00e9diatis\u00e9."}, {"timestamp": [3255.28, 3258.16], "text": " Mais les probl\u00e8mes d'addiction, de pr\u00e9carit\u00e9,"}, {"timestamp": [3259.24, 3261.04], "text": " d'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9,"}, {"timestamp": [3263.08, 3265.16], "text": " aujourd'hui, c'est au c\u0153ur de notre"}, {"timestamp": [3265.16, 3266.16], "text": " soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [3267.7, 3268.76], "text": " En fait, j'allais te poser une autre"}, {"timestamp": [3268.76, 3270.74], "text": " question, mais je vais rebondir"}, {"timestamp": [3270.74, 3271.74], "text": " sur ce que tu dis."}, {"timestamp": [3273.1, 3275.24], "text": " En tant qu'entrepreneur, on a plusieurs"}, {"timestamp": [3275.24, 3276.42], "text": " entreprises ici, je t'en ai montr\u00e9"}, {"timestamp": [3276.42, 3277.42], "text": " certaines, mais"}, {"timestamp": [3278.46, 3280.22], "text": " beaucoup de gens ou de patrons, mais"}, {"timestamp": [3280.22, 3281.26], "text": " il n'y a pas que \u00e7a. Dans les \u00e9diteurs"}, {"timestamp": [3281.26, 3282.34], "text": " de G\u00e9n\u00e9ration Nature Self, il y a des"}, {"timestamp": [3282.34, 3284.24], "text": " managers, il y a juste des \u00e9tudiants,"}, {"timestamp": [3284.26, 3286.0], "text": " il y a des ind\u00e9pendants. Mais typiquement, ici, qu'y a pas que \u00e7a dans les auditeurs de g\u00e9n\u00e9ration future self, il y a des managers, il y a juste des \u00e9tudiants, il y a des ind\u00e9pendants."}, {"timestamp": [3287.24, 3289.88], "text": " Mais typiquement ici, qu'est-ce que je pourrais faire de concret ?"}, {"timestamp": [3290.88, 3297.12], "text": " Alors pas forc\u00e9ment facile d'ailleurs, mais de concret pour aider. Alors tu vois par exemple, et l\u00e0 je t'entends expliquer toxicomanie etc."}, {"timestamp": [3298.2, 3300.2], "text": " Tu vois il y a par exemple quelqu'un,"}, {"timestamp": [3300.28, 3307.8], "text": " et c'est assez commun comme adage d'entrepreneur, mais quand tu te rends compte que quelqu'un autour de toi, par exemple,"}, {"timestamp": [3307.8, 3309.8], "text": " est alcoolique dans une entreprise,"}, {"timestamp": [3309.8, 3311.8], "text": " c'est en fait..."}, {"timestamp": [3311.8, 3315.8], "text": " tr\u00e8s vite, tu l'\u00e9limines."}, {"timestamp": [3315.8, 3317.8], "text": " Ce que je veux dire, c'est que c'est ing\u00e9rable."}, {"timestamp": [3317.8, 3319.8], "text": " Tu sais que c'est ing\u00e9rable."}, {"timestamp": [3319.8, 3323.8], "text": " Et donc, je veux dire,"}, {"timestamp": [3323.8, 3335.88], "text": " dans une certaine mesure, je pense que je saurais mieux g\u00e9rer un ex-dollard qu'un ex-alcoolique, parce qu'en fait, il y a des c\u00f4t\u00e9s rationnels et puis des langages qu'on peut parler."}, {"timestamp": [3336.64, 3340.88], "text": " Voil\u00e0. Est-ce que \u00e7a, enfin, je ne sais pas, c'est des choses qu'il faut changer ?"}, {"timestamp": [3340.92, 3345.4], "text": " Dire bon, quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 alcoolique ou qui l'est, il faut savoir le prendre et puis le garder."}, {"timestamp": [3345.56, 3347.52], "text": " Il faut en parler parce que justement, je pense que dans notre"}, {"timestamp": [3348.16, 3350.04], "text": " soci\u00e9t\u00e9, il y a un probl\u00e8me, c'est que toutes ces choses-l\u00e0 sont"}, {"timestamp": [3350.04, 3352.56], "text": " quand m\u00eame tr\u00e8s tabou et que chacun apr\u00e8s g\u00e8re comme il peut"}, {"timestamp": [3352.92, 3355.36], "text": " des probl\u00e8mes qui sont complexes, alors que tu as des professionnels"}, {"timestamp": [3355.68, 3358.28], "text": " qui peuvent \u00eatre dans le groupe SOS ou ailleurs, qui sont des pros"}, {"timestamp": [3358.28, 3360.76], "text": " de ces sujets-l\u00e0. Donc moi, ce que j'aurais tendance \u00e0 dire, c'est"}, {"timestamp": [3360.88, 3363.92], "text": " continuons \u00e0 d\u00e9cloisonner et que les entreprises, et \u00e7a commence"}, {"timestamp": [3363.92, 3367.14], "text": " \u00e0 venir de plus en plus, \u00e9changent avec des acteurs associatifs"}, {"timestamp": [3367.52, 3371.0], "text": " au public, comme le groupe SOS, qui est associatif pour le coup."}, {"timestamp": [3371.04, 3372.04], "text": " Mais il y a un..."}, {"timestamp": [3373.36, 3376.12], "text": " Ouais, je pense qu'il faut \u00e0 un moment donn\u00e9, battre un peu toutes ces cloisons"}, {"timestamp": [3376.12, 3377.84], "text": " et parler de tous ces sujets-l\u00e0."}, {"timestamp": [3377.84, 3380.44], "text": " Comment ? Alors, techniquement, comment ? Je fais quoi ? Parce que je vais pas..."}, {"timestamp": [3380.48, 3382.76], "text": " Toi, t'auras beaucoup de coups de fil, mais j'appelle qui ? Comment ? Pourquoi ?"}, {"timestamp": [3383.08, 3385.88], "text": " Tu vois, parce que l\u00e0, c'est tr\u00e8s virtuel, ce que tu me dis. Je vais appeler le groupe SOS, mais OK, je vais voir pas... Toi, tu aurais beaucoup de coups de fil, mais j'appelle qui, comment, pourquoi ? Tu vois, parce que l\u00e0, c'est tr\u00e8s virtuel ce que tu me dis."}, {"timestamp": [3385.88, 3389.48], "text": " C'est-\u00e0-dire, je vais appeler le groupe SOS, mais OK, je vais voir le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone,"}, {"timestamp": [3389.48, 3390.76], "text": " le groupe SOS, je dis salut."}, {"timestamp": [3391.4, 3392.0], "text": " Je peux faire quoi ?"}, {"timestamp": [3392.0, 3395.48], "text": " Enfin, tu vois, est-ce que tu as quelques cas de figure dans lesquels, en fait,"}, {"timestamp": [3396.12, 3399.52], "text": " je peux appeler quelqu'un d'une filiale d'une asso,"}, {"timestamp": [3400.08, 3402.28], "text": " d'un de vos poissons, de votre banc de poissons ?"}, {"timestamp": [3403.96, 3404.96], "text": " Mais comment je fais ?"}, {"timestamp": [3402.32, 3403.92], "text": " d'un de vos poissons, de votre bande poissons."}, {"timestamp": [3404.92, 3406.84], "text": " Mais comment je fais ?"}, {"timestamp": [3409.52, 3409.56], "text": " Bah, tu as des structures, effectivement, qui sont"}, {"timestamp": [3411.84, 3411.88], "text": " de plus en plus tourn\u00e9es vers les entreprises."}, {"timestamp": [3413.28, 3413.88], "text": " Donc, je pense que c'est..."}, {"timestamp": [3416.96, 3417.2], "text": " Apr\u00e8s, il y a tellement de sujets, mais la question"}, {"timestamp": [3420.88, 3420.92], "text": " de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale de l'inclusion,"}, {"timestamp": [3424.24, 3424.84], "text": " de comment dans une entreprise, on permet"}, {"timestamp": [3426.16, 3428.58], "text": " aussi \u00e0 des personnes en situation de handicap, \u00e0 des"}, {"timestamp": [3428.58, 3430.68], "text": " personnes qui, justement, peuvent"}, {"timestamp": [3430.68, 3432.52], "text": " avoir un parcours un peu diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [3432.52, 3434.32], "text": " Tu parlais des d\u00e9tenus"}, {"timestamp": [3435.44, 3437.64], "text": " plus en plus d'associations,"}, {"timestamp": [3437.64, 3438.92], "text": " notamment, qui font le lien."}, {"timestamp": [3439.28, 3441.66], "text": " Et par contre, il faut continuer"}, {"timestamp": [3441.68, 3443.24], "text": " \u00e0 travailler avec les recruteurs pour"}, {"timestamp": [3443.24, 3444.78], "text": " qu'ils aient effectivement envie de"}, {"timestamp": [3444.78, 3446.0], "text": " recruter un peu diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [3446.36, 3449.68], "text": " Et parce qu'aujourd'hui, en fait, alors c'est en train de changer,"}, {"timestamp": [3449.68, 3454.12], "text": " mais jusqu'\u00e0 peu, et encore aujourd'hui, c'est encore majoritairement ce qui se"}, {"timestamp": [3454.12, 3458.08], "text": " passe, c'est-\u00e0-dire que tu as les entreprises effectivement qui connaissent"}, {"timestamp": [3458.08, 3460.8], "text": " des probl\u00e8mes et qui vont les g\u00e9rer plus ou moins bien, ce que tu disais sur"}, {"timestamp": [3460.8, 3464.52], "text": " le cas de la personne qui peut"}, {"timestamp": [3464.52, 3465.52], "text": " \u00eatre... qui peut"}, {"timestamp": [3466.52, 3467.04], "text": " consommer de l'alcool."}, {"timestamp": [3469.12, 3470.12], "text": " Bon, on va le g\u00e9rer comme on peut,"}, {"timestamp": [3471.76, 3472.12], "text": " parce qu'on n'est pas form\u00e9 pour \u00e7a."}, {"timestamp": [3474.44, 3474.48], "text": " Donc, tu as les entreprises qui font \u00e7a"}, {"timestamp": [3476.28, 3478.36], "text": " et puis apr\u00e8s, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, tu as tout ce qu'on appelle des entreprises d'insertion, o\u00f9 l\u00e0, pour le coup, c'est"}, {"timestamp": [3478.36, 3480.92], "text": " des entreprises dont l'objectif est d'employer"}, {"timestamp": [3480.92, 3483.36], "text": " des personnes qui peuvent avoir un parcours professionnel"}, {"timestamp": [3483.36, 3484.36], "text": " tr\u00e8s chaotique."}, {"timestamp": [3485.36, 3487.36], "text": " Et tu vois, nous nous de plus en plus,"}, {"timestamp": [3487.36, 3490.0], "text": " mon truc c'est de dire qu'il faut qu'on arr\u00eate en fait..."}, {"timestamp": [3490.0, 3493.0], "text": " Qu'il y ait des entreprises d'insertion qui se d\u00e9veloppent, c'est tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [3493.0, 3496.36], "text": " parce qu'il y a un savoir-faire et qu'il y a un public \u00e0 un moment donn\u00e9"}, {"timestamp": [3496.36, 3498.64], "text": " de personnes qui connaissent des difficult\u00e9s qui sont telles"}, {"timestamp": [3498.64, 3501.64], "text": " qu'on va leur permettre de s'en sortir uniquement"}, {"timestamp": [3501.64, 3506.0], "text": " si dans un restaurant d'insertion, dans une bo\u00eete de BTP en insertion, si t'as des encadrants"}, {"timestamp": [3506.0, 3510.0], "text": " qui connaissent aussi un peu ce qu'est le travail social."}, {"timestamp": [3510.0, 3512.0], "text": " Donc \u00e7a, les entreprises d'insertion,"}, {"timestamp": [3512.0, 3514.0], "text": " elles vont continuer \u00e0 exister, il faut continuer"}, {"timestamp": [3514.0, 3516.0], "text": " \u00e0 les soutenir et les aider \u00e0 se d\u00e9velopper."}, {"timestamp": [3516.0, 3518.0], "text": " Mais si les grandes bo\u00eetes ou m\u00eame les PME"}, {"timestamp": [3518.0, 3520.0], "text": " font pas elles-m\u00eames un peu d'insertion,"}, {"timestamp": [3520.0, 3522.0], "text": " si elles vont pas aussi,"}, {"timestamp": [3522.0, 3524.0], "text": " alors c'est sans doute plus facile pour les"}, {"timestamp": [3524.0, 3525.2], "text": " grandes entreprises que pour"}, {"timestamp": [3525.2, 3528.36], "text": " les PME, mais chacun \u00e0 son \u00e9chelle peut aussi faire les choses"}, {"timestamp": [3528.36, 3531.64], "text": " \u00e0 son niveau et d'une fa\u00e7on"}, {"timestamp": [3531.64, 3534.56], "text": " qui ne d\u00e9sorganise pas non plus son quotidien."}, {"timestamp": [3534.84, 3537.88], "text": " Mais moi, de plus en plus, c'est \u00e7a mon truc, c'est comment on fait"}, {"timestamp": [3537.88, 3540.64], "text": " \u00e0 un moment donn\u00e9 pour qu'il n'y ait pas le secteur associatif d'un c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [3540.76, 3544.0], "text": " et qui r\u00e9pare un peu les d\u00e9g\u00e2ts de la soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3544.04, 3545.16], "text": " dans laquelle on vit,"}, {"timestamp": [3549.48, 3549.52], "text": " et les entreprises qui, elles, d\u00e9veloppent leur business et continuent \u00e0 cro\u00eetre."}, {"timestamp": [3550.64, 3550.68], "text": " C'est pour \u00e7a que je te demande comment."}, {"timestamp": [3554.0, 3558.08], "text": " C'est-\u00e0-dire, typiquement, est-ce qu'il y a des gens, je ne sais pas moi, des consultants ou des gens du comp\u00e9 SOS qui a une sorte de guichet o\u00f9 je"}, {"timestamp": [3558.08, 3560.72], "text": " pourrais dire, bon, \u00e9coutez, voil\u00e0 mes programmes l\u00e9matiques."}, {"timestamp": [3563.08, 3566.56], "text": " Alors, pour nous, une entreprise d'une petite centaine de personnes ou pour..."}, {"timestamp": [3567.4, 3569.16], "text": " Alors, il y a des cas d'usage"}, {"timestamp": [3569.16, 3570.24], "text": " forc\u00e9ment beaucoup plus simples."}, {"timestamp": [3570.24, 3571.24], "text": " J'imagine que quand t'es..."}, {"timestamp": [3572.76, 3573.92], "text": " t'es restaurateur, tu cherches des"}, {"timestamp": [3573.92, 3574.92], "text": " plongeurs."}, {"timestamp": [3575.16, 3576.58], "text": " Alors, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s clich\u00e9 aussi,"}, {"timestamp": [3576.72, 3578.24], "text": " mais j'ai eu plusieurs fois des"}, {"timestamp": [3578.6, 3579.96], "text": " restaurateurs ici qui m'expliquaient"}, {"timestamp": [3579.96, 3581.68], "text": " que, en fait, les restaurateurs"}, {"timestamp": [3582.4, 3583.8], "text": " en r\u00e9gion parisienne, au moins,"}, {"timestamp": [3584.2, 3588.36], "text": " avec des migrants, en migrants, ils servaient \u00e0"}, {"timestamp": [3589.92, 3592.8], "text": " les aider \u00e0 avoir des papiers, puisqu'en fait, pendant 2-3 ans, ils bossaient"}, {"timestamp": [3592.8, 3595.04], "text": " sous l'identit\u00e9 de quelque chose. Au bout de 2-3 ans, ils disaient"}, {"timestamp": [3595.04, 3597.96], "text": " \u00ab Attends, je t'ai menti pendant 3 ans, mais maintenant, tu es oblig\u00e9"}, {"timestamp": [3597.96, 3598.96], "text": " de me donner un contrat avec des... \u00bb."}, {"timestamp": [3601.04, 3603.36], "text": " Je ne sais pas exactement comment \u00e7a fonctionne, mais dans le BTP,"}, {"timestamp": [3603.36, 3606.16], "text": " j'imagine que, comme tu le dis, est-ce qu'il y a d'autres endroits ?"}, {"timestamp": [3606.36, 3608.64], "text": " En fait, finalement, il y a eu des endroits dans la tech, l'informatique,"}, {"timestamp": [3608.84, 3615.24], "text": " o\u00f9 il y avait un manque de main d'\u0153uvre, de dev, de cr\u00e9a, de tas de choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3615.44, 3617.8], "text": " Je me dis que dans les gens qui traversent \u00e0 peu pr\u00e8s le M\u00e9diterran\u00e9e,"}, {"timestamp": [3617.8, 3620.04], "text": " il y a peut-\u00eatre des devs et des cr\u00e9as, peut-\u00eatre probablement,"}, {"timestamp": [3620.04, 3620.8], "text": " j'en sais rien d'ailleurs."}, {"timestamp": [3621.0, 3623.64], "text": " Mais c'est marrant que tu aies prononc\u00e9 le mot consultant,"}, {"timestamp": [3623.84, 3626.04], "text": " parce que maintenant, une organisation comme le groupe SOS"}, {"timestamp": [3626.16, 3627.84], "text": " embauche des consultants."}, {"timestamp": [3628.56, 3629.64], "text": " Donc, \u00e7a s'appelle le groupe SOS"}, {"timestamp": [3629.64, 3630.64], "text": " Consulting."}, {"timestamp": [3630.76, 3632.52], "text": " Et c'est justement comment, \u00e0 un"}, {"timestamp": [3632.52, 3633.84], "text": " moment donn\u00e9, on peut r\u00e9pondre aux"}, {"timestamp": [3633.84, 3634.68], "text": " besoins."}, {"timestamp": [3634.68, 3636.64], "text": " \u00c7a peut \u00eatre des collectivit\u00e9s,"}, {"timestamp": [3637.2, 3638.8], "text": " \u00e9videmment, d'organisations"}, {"timestamp": [3639.12, 3641.16], "text": " publiques, mais aussi d'entreprises"}, {"timestamp": [3641.16, 3642.56], "text": " classiques qui, \u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [3642.92, 3644.54], "text": " ont envie justement de travailler"}, {"timestamp": [3644.56, 3645.2], "text": " sur leur impact social, leur impact environnemental, mais aussi d'entreprises classiques qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, ont envie justement de travailler sur"}, {"timestamp": [3645.88, 3648.88], "text": " leur impact social, leur impact environnemental,"}, {"timestamp": [3648.92, 3651.2], "text": " mais aussi peut-\u00eatre qui ont des probl\u00e9matiques justement"}, {"timestamp": [3651.6, 3656.32], "text": " avec leurs salari\u00e9s et de voir comment on peut les accompagner"}, {"timestamp": [3656.32, 3660.72], "text": " sur, \u00e7a peut \u00eatre l'alcoolisme, \u00e7a peut \u00eatre effectivement"}, {"timestamp": [3660.72, 3664.84], "text": " comment faire en sorte pour respecter et m\u00eame aller peut-\u00eatre au-del\u00e0"}, {"timestamp": [3664.84, 3669.8], "text": " de ce que je dois faire en mati\u00e8re d'emploi pour des personnes en situation de handicap."}, {"timestamp": [3669.8, 3676.4], "text": " Donc oui, parce que c'est vrai, c'est complexe. Et c'est vrai que c'est parfois un peu un travers des gens qui sont extr\u00eamement engag\u00e9s, qui vont dire"}, {"timestamp": [3676.4, 3682.0], "text": " \u00ab mais les bo\u00eetes, elles ont qu'\u00e0 en faire plus \u00bb, ou m\u00eame \u00ab le citoyen lambda a qu'\u00e0 s'engager \u00bb."}, {"timestamp": [3682.0, 3685.92], "text": " C'est vrai que c'est pas toujours hyper \u00e9vident."}, {"timestamp": [3685.92, 3686.92], "text": " Mais \u00e7a, c'est cool, je trouve."}, {"timestamp": [3687.16, 3688.16], "text": " Donc, si on..."}, {"timestamp": [3688.68, 3690.84], "text": " Je ne sais pas comment, il faudra qu'on mette un lien ou un endroit o\u00f9 on peut"}, {"timestamp": [3691.04, 3692.04], "text": " contacter."}, {"timestamp": [3692.52, 3695.64], "text": " On a des groupes SOS Consulting et on a"}, {"timestamp": [3695.64, 3698.32], "text": " cr\u00e9\u00e9 un think and do tank qui s'appelle Impact Tank,"}, {"timestamp": [3698.68, 3701.44], "text": " parce qu'en fait, on consid\u00e8re aussi que souvent,"}, {"timestamp": [3701.52, 3703.76], "text": " justement, l'opinion publique,"}, {"timestamp": [3704.72, 3706.0], "text": " les m\u00e9dias et m\u00eame le"}, {"timestamp": [3706.0, 3708.0], "text": " politique, ce n'est pas forc\u00e9ment suffisamment pr\u00e9cis\u00e9ment"}, {"timestamp": [3708.0, 3710.0], "text": " quel est l'impact de ce qu'on d\u00e9veloppe au quotidien."}, {"timestamp": [3710.0, 3712.0], "text": " Le groupe SOS et toutes les"}, {"timestamp": [3712.0, 3714.0], "text": " organisations, en fait, qui nous ressemblent de pr\u00e8s"}, {"timestamp": [3714.0, 3716.0], "text": " ou de loin. Donc, \u00e0 un moment, on a cr\u00e9\u00e9"}, {"timestamp": [3716.0, 3718.0], "text": " un sommet de la mesure de l'impact, il y a"}, {"timestamp": [3718.0, 3720.0], "text": " quelques semaines, qui avait lieu"}, {"timestamp": [3720.0, 3722.0], "text": " \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale,"}, {"timestamp": [3722.0, 3724.0], "text": " avec des \u00e9lus,"}, {"timestamp": [3724.0, 3726.88], "text": " avec des partenaires publics, avec des acteurs"}, {"timestamp": [3726.96, 3728.4], "text": " comme le groupe SOS et d'autres,"}, {"timestamp": [3728.56, 3730.76], "text": " \u00e9videmment, et"}, {"timestamp": [3730.8, 3732.56], "text": " des chercheurs, pour \u00eatre capables"}, {"timestamp": [3732.56, 3733.64], "text": " \u00e0 un moment donn\u00e9 de dire, bah,"}, {"timestamp": [3733.96, 3735.92], "text": " telle innovation, voil\u00e0 combien"}, {"timestamp": [3735.92, 3736.8], "text": " \u00e7a co\u00fbte peut-\u00eatre \u00e0 la"}, {"timestamp": [3736.8, 3738.24], "text": " collectivit\u00e9, mais combien \u00e7a"}, {"timestamp": [3738.24, 3739.24], "text": " rapporte aussi."}, {"timestamp": [3739.36, 3740.52], "text": " Parce que quand tu permets \u00e0 des"}, {"timestamp": [3740.52, 3743.24], "text": " personnes de s'en sortir,"}, {"timestamp": [3743.68, 3745.44], "text": " de retrouver un emploi, eh bien, en"}, {"timestamp": [3745.44, 3747.36], "text": " fait, c'est \u00e9videmment des gens"}, {"timestamp": [3747.36, 3748.96], "text": " qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, vont aller"}, {"timestamp": [3748.96, 3750.3], "text": " mieux, qui vont peut-\u00eatre payer de"}, {"timestamp": [3750.32, 3751.84], "text": " l'imp\u00f4t, mais comme elles vont"}, {"timestamp": [3751.84, 3753.32], "text": " mieux, elles vont peut-\u00eatre moins"}, {"timestamp": [3753.32, 3754.9], "text": " co\u00fbter en termes de d\u00e9penses de"}, {"timestamp": [3754.9, 3755.9], "text": " sant\u00e9."}, {"timestamp": [3755.92, 3757.32], "text": " Tu vois ? Donc, il y a un cercle"}, {"timestamp": [3757.44, 3758.96], "text": " vertueux qui est quand m\u00eame hyper"}, {"timestamp": [3758.96, 3759.6], "text": " int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3759.6, 3761.96], "text": " J'adore cette notion de mesure,"}, {"timestamp": [3762.32, 3763.76], "text": " notamment de mesure de l'impact."}, {"timestamp": [3763.92, 3764.92], "text": " Oui, parce que sinon, si tu veux,"}, {"timestamp": [3764.92, 3765.76], "text": " c'est toujours, oui, aider les associations. Ce qu'elles font, c'est formidable. La difficult\u00e9 notamment de mesure de l'impact. Bah oui, parce que sinon, si tu veux, c'est toujours, oui,"}, {"timestamp": [3766.04, 3767.04], "text": " aider les associations."}, {"timestamp": [3767.24, 3768.24], "text": " Ce qu'elles font, c'est formidable."}, {"timestamp": [3768.52, 3770.6], "text": " La difficult\u00e9, c'est d'\u00eatre non biais\u00e9, tu vois."}, {"timestamp": [3770.8, 3773.76], "text": " C'est-\u00e0-dire que tu peux avoir une tendance, m\u00eame vous, \u00e0 vous dire"}, {"timestamp": [3773.96, 3775.64], "text": " \u00ab bah oui, non, l\u00e0, \u00e7a va pas l\u00e0 o\u00f9 on veut \u00bb."}, {"timestamp": [3775.84, 3778.4], "text": " Je prends un exemple tr\u00e8s concret que j'ai lu, je crois, hier soir."}, {"timestamp": [3778.6, 3779.76], "text": " Tu te souviens de cette mesure ?"}, {"timestamp": [3779.96, 3782.28], "text": " Alors, je crois que c'\u00e9tait Kahneman, je sais jamais le dire,"}, {"timestamp": [3782.48, 3787.4], "text": " mais Daniel, le prix Nobel d'\u00e9conomie et un autre qui avait sorti une \u00e9tude en 2010 ou 2012"}, {"timestamp": [3787.6, 3791.52], "text": " qui disait qu'au-del\u00e0 de 200 000 euros de revenus ou dollars de revenus par an,"}, {"timestamp": [3791.72, 3794.24], "text": " tu ne devenais pas plus heureux."}, {"timestamp": [3794.96, 3797.72], "text": " Et en fait, il y a une \u00e9tude r\u00e9cente faite par un beaucoup plus..."}, {"timestamp": [3797.92, 3801.68], "text": " Alors, ils avaient \u00e9tudi\u00e9 500 cas, 1000, je ne sais pas, enfin beaucoup."}, {"timestamp": [3802.04, 3805.14], "text": " Et puis, en fait, il y a une \u00e9tude beaucoup plus r\u00e9cente d'un jeune"}, {"timestamp": [3805.14, 3806.54], "text": " qui d\u00e9montre le contraire."}, {"timestamp": [3806.66, 3808.18], "text": " Il dit en fait que au-del\u00e0..."}, {"timestamp": [3808.22, 3809.22], "text": " Alors, ce n'est pas bon."}, {"timestamp": [3809.46, 3811.18], "text": " Non, mais en fait, il explique"}, {"timestamp": [3811.18, 3813.18], "text": " que c'est un peu plus loin,"}, {"timestamp": [3813.26, 3814.26], "text": " mais qu'il y a quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [3814.38, 3816.06], "text": " Mais en fait, eux, l\u00e0 o\u00f9 ils"}, {"timestamp": [3816.06, 3817.88], "text": " reviennent, ils acceptent, si j'ai"}, {"timestamp": [3817.88, 3820.18], "text": " bien compris le constat,"}, {"timestamp": [3820.26, 3821.26], "text": " ils disent en fait, on s'est tromp\u00e9,"}, {"timestamp": [3821.26, 3823.18], "text": " c'est que la formulation, c'est"}, {"timestamp": [3823.18, 3824.7], "text": " qu'au-del\u00e0 de 200 000 euros,"}, {"timestamp": [3829.36, 3835.48], "text": " tu ne deviens pas moins malheureux. Ce n'est tromp\u00e9, c'est que la formulation c'est qu'au-del\u00e0 de 200 000 euros, tu ne deviens pas moins malheureux. C'est pas exactement pareil, tu vois, c'est-\u00e0-dire que si t'es malheureux, il y a un moment o\u00f9 jusqu'\u00e0 200 000 euros, tu seras un peu moins malheureux"}, {"timestamp": [3835.48, 3838.88], "text": " parce que \u00e7a va changer des choses, mais au-del\u00e0 tu ne deviendras pas moins malheureux. Si t'es"}, {"timestamp": [3838.88, 3844.52], "text": " intrins\u00e8quement malheureux, \u00e7a ne change pas. En revanche, si t'es sur la route du bonheur,"}, {"timestamp": [3844.52, 3846.08], "text": " potentiellement tu peux trouver un peu plus de bonheur,, si tu es sur la route du bonheur, potentiellement, tu peux trouver un peu plus"}, {"timestamp": [3846.08, 3847.08], "text": " de bonheur, etc."}, {"timestamp": [3847.08, 3849.76], "text": " Mais \u00e7a se trouve, le bonheur, tu le trouves en gagnant plus, en donnant plus."}, {"timestamp": [3849.76, 3851.84], "text": " \u00c7a reste un autre sujet."}, {"timestamp": [3851.84, 3854.68], "text": " Ce que je veux dire, c'est que cette mesure de l'impact, pour moi, elle est tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3854.68, 3861.0], "text": " importante, en particulier parce que \u00e7a valide dans vos groupes un c\u00f4t\u00e9 justement"}, {"timestamp": [3861.0, 3864.04], "text": " tr\u00e8s analytique que beaucoup n'ont pas."}, {"timestamp": [3864.04, 3866.8], "text": " Je veux dire, pour moi, notamment quand je donne,"}, {"timestamp": [3867.36, 3870.08], "text": " donner dans le flou, dans un grand oc\u00e9an bleu, c'est bien,"}, {"timestamp": [3870.8, 3873.2], "text": " mais donner dans un truc o\u00f9 je sais que..."}, {"timestamp": [3873.4, 3876.04], "text": " Tu vois, notamment dans les groupes de 20 000 personnes,"}, {"timestamp": [3876.24, 3877.88], "text": " tu vois, quand tu donnes \u00e0 la Croix-Rouge,"}, {"timestamp": [3878.08, 3881.04], "text": " quand tu donnes au Secours Pop, quand tu donnes \u00e0 l'Abb\u00e9 Pierre,"}, {"timestamp": [3881.24, 3883.0], "text": " il y a un moment o\u00f9 tu dis, bon, tu vois,"}, {"timestamp": [3883.2, 3890.04], "text": " je reviens sur ce c\u00f4t\u00e9 un peu beatnik, o\u00f9 j'accepte des choses ou je les accepte pas, mais il y a un moment o\u00f9 tu dis bon \u00e7a fait"}, {"timestamp": [3890.04, 3893.4], "text": " partie un peu du jeu, c'est ok, mais l'inefficience c'est quand m\u00eame un peu relou."}, {"timestamp": [3893.4, 3897.56], "text": " Oui, et puis \u00e7a allait pendant longtemps avec un c\u00f4t\u00e9 un peu larmoyant, avec des campagnes de"}, {"timestamp": [3897.56, 3901.8], "text": " com qui \u00e9taient tr\u00e8s mis\u00e9rabilistes, entre guillemets, en tout cas qui avaient pour objectif"}, {"timestamp": [3901.8, 3907.6], "text": " de faire pleurer un peu dans les chaumi\u00e8res. Et nous c'est vrai qu'on s'est construit par opposition \u00e0 \u00e7a,"}, {"timestamp": [3907.6, 3909.08], "text": " parce qu'on n'a jamais voulu aller l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [3909.08, 3913.68], "text": " Donc c'est vrai que le parall\u00e8le, c'est qu'on n'a jamais vraiment fait appel \u00e0 la g\u00e9an\u00e9rosit\u00e9 publique."}, {"timestamp": [3913.68, 3917.72], "text": " Mais par contre, effectivement, nous on travaille avec des grands donateurs,"}, {"timestamp": [3917.72, 3920.2], "text": " des entreprises, des fondations d'entreprises et de plus en plus..."}, {"timestamp": [3920.2, 3922.2], "text": " Donc le grand public vous donne peu ou pas ?"}, {"timestamp": [3922.2, 3924.76], "text": " Non, parce qu'on n'a pas aujourd'hui une image grand public."}, {"timestamp": [3924.76, 3926.5], "text": " Alors peut-\u00eatre qu'on y viendra un jour."}, {"timestamp": [3926.5, 3932.5], "text": " Et puis certaines de nos activit\u00e9s, certaines de nos ONG par contre, Plan\u00e8te Urgence par exemple,"}, {"timestamp": [3932.5, 3936.5], "text": " qui travaille beaucoup sur la question de la lutte contre la d\u00e9forestation"}, {"timestamp": [3936.5, 3941.5], "text": " et pour permettre justement de r\u00e9tablir les \u00e9cosyst\u00e8mes et de leur permettre,"}, {"timestamp": [3941.5, 3949.68], "text": " et de permettre aux communaut\u00e9s de travailler, d'avoir des ressources gr\u00e2ce \u00e0 cette dynamique-l\u00e0."}, {"timestamp": [3949.68, 3953.2], "text": " Donc \u00e7a, c'est des ONG qui, pour le coup, font appel \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 publique."}, {"timestamp": [3953.2, 3955.36], "text": " Mais c'est vrai que le groupe SOS, dans son ensemble,"}, {"timestamp": [3955.36, 3957.52], "text": " ne l'a jamais fait."}, {"timestamp": [3957.52, 3960.28], "text": " Mais on a, par contre, toujours beaucoup travaill\u00e9 avec des entreprises,"}, {"timestamp": [3960.28, 3962.4], "text": " des entrepreneurs. Et les entrepreneurs, quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [3962.4, 3966.52], "text": " ils vont te dire effectivement quel est l'impact pr\u00e9cis\u00e9ment,"}, {"timestamp": [3966.56, 3969.84], "text": " quel est le retour sur investissement, si on veut parler comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3970.24, 3973.76], "text": " Et ce qui est plut\u00f4t sain. Et je pense qu'il faut qu'on aille"}, {"timestamp": [3973.76, 3974.12], "text": " vers \u00e7a."}, {"timestamp": [3974.12, 3977.12], "text": " Tu pr\u00e9f\u00e8res donner 1000 euros pour sauver 10 personnes que 1000 euros"}, {"timestamp": [3977.12, 3978.12], "text": " pour en sauver une."}, {"timestamp": [3978.12, 3979.12], "text": " Enfin, tu vois, il n'y a pas grand chose \u00e0 faire."}, {"timestamp": [3979.12, 3981.52], "text": " \u00c0 un moment, je pense que..."}, {"timestamp": [3982.12, 3987.0], "text": " Et puis voil\u00e0. Et puis, ce terme d'impact, il est l\u00e0, il est de plus en plus pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [3987.0, 3992.0], "text": " Alors, il ne faut pas que \u00e7a soit quelque chose de trop..."}, {"timestamp": [3992.0, 3994.0], "text": " Enfin voil\u00e0, il y a quand m\u00eame beaucoup d'humains derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [3994.0, 3997.0], "text": " donc il faut qu'on reste effectivement li\u00e9, connect\u00e9"}, {"timestamp": [3997.0, 4000.0], "text": " \u00e0 tout ce qui est fait sur le terrain."}, {"timestamp": [4000.0, 4002.0], "text": " Il faut aussi, je pense, raconter des histoires."}, {"timestamp": [4002.0, 4003.0], "text": " Il faut continuer \u00e0 raconter des histoires."}, {"timestamp": [4003.0, 4009.6], "text": " C'est aussi comme \u00e7a que l'\u00eatre humain, \u00e0 un moment donn\u00e9, bouge, \u00e9volue et se d\u00e9cide peut-\u00eatre aussi \u00e0"}, {"timestamp": [4009.6, 4016.36], "text": " changer. Mais par contre, tu ne peux pas avoir que de l'\u00e9motion. Tu peux effectivement cr\u00e9er"}, {"timestamp": [4016.36, 4025.64], "text": " l'\u00e9motion en racontant l'histoire des personnes que tu vas aider, mais il faut apr\u00e8s aussi clairement dire combien tu en aides,"}, {"timestamp": [4025.84, 4032.76], "text": " enfin, qu'est-ce que tu as fait concr\u00e8tement pour y arriver et de combien"}, {"timestamp": [4032.96, 4034.96], "text": " on aurait besoin pour aller plus loin ?"}, {"timestamp": [4037.12, 4040.04], "text": " Tu vas m'expliquer apr\u00e8s qui sont ces grands donateurs et institutionnels,"}, {"timestamp": [4040.24, 4045.8], "text": " etc. Mais avant \u00e7a, je voudrais revenir sur tes consultants."}, {"timestamp": [4048.88, 4050.2], "text": " Parce que, en y r\u00e9fl\u00e9chissant, en t'\u00e9coutant, je me dis"}, {"timestamp": [4054.48, 4055.08], "text": " finalement, \u00e7a doit \u00eatre quand m\u00eame assez cool d'\u00eatre consultant"}, {"timestamp": [4058.84, 4059.52], "text": " chez SOS. Je veux dire, je fais tout \u00e7a..."}, {"timestamp": [4063.12, 4064.04], "text": " Tu vois, la mission derri\u00e8re, elle est assez \u00e9vidente dans pas mal d'univers, j'imagine."}, {"timestamp": [4064.04, 4067.32], "text": " C'est une toute petite partie des 20 000, mais c'est un dispositif."}, {"timestamp": [4067.32, 4071.52], "text": " Ils doivent \u00eatre une vingtaine je pense."}, {"timestamp": [4071.52, 4078.48], "text": " Plusieurs choses mais ils vendent... par exemple je vais les voir, je vais leur dire"}, {"timestamp": [4078.48, 4084.24], "text": " moi je voudrais savoir comment je peux avoir plus de handicap\u00e9, mieux"}, {"timestamp": [4084.24, 4085.4], "text": " g\u00e9rer l'alcool chez moi,"}, {"timestamp": [4085.4, 4089.64], "text": " mieux... enfin je sais pas moi, diff\u00e9rents univers que tu vas avoir,"}, {"timestamp": [4089.64, 4095.84], "text": " l'environnement, etc. Donc je vais leur poser \u00e7a, ils vont me faire un"}, {"timestamp": [4095.84, 4098.76], "text": " devis et ils vont me prendre une prestation de conseil, de consulting."}, {"timestamp": [4098.76, 4110.96], "text": " Et l\u00e0-dessus, ils seront plus engag\u00e9s, meilleurs que EY et..."}, {"timestamp": [4110.96, 4114.0], "text": " Pardon, je ne sais pas moi, les uns les autres."}, {"timestamp": [4114.0, 4118.0], "text": " On ne va citer personne, mais en tout cas, tous ceux qu'on pourrait avoir envie de citer,"}, {"timestamp": [4118.0, 4122.0], "text": " ils n'ont pas les 20 000 experts du groupe SOS derri\u00e8re."}, {"timestamp": [4122.0, 4125.74], "text": " Et au-del\u00e0, puisqu'on travaille"}, {"timestamp": [4125.74, 4127.82], "text": " avec \u00e9norm\u00e9ment de partenaires,"}, {"timestamp": [4128.04, 4129.36], "text": " on a d\u00e9velopp\u00e9 effectivement une"}, {"timestamp": [4129.36, 4131.1], "text": " expertise sur"}, {"timestamp": [4131.5, 4133.26], "text": " les sujets de sant\u00e9,"}, {"timestamp": [4134.1, 4135.46], "text": " sur le social, sur"}, {"timestamp": [4136.18, 4137.42], "text": " l'accompagnement du grand \u00e2ge."}, {"timestamp": [4137.42, 4139.42], "text": " On est tr\u00e8s pr\u00e9sent sur ce sujet-l\u00e0."}, {"timestamp": [4140.1, 4141.72], "text": " Mais sur la transition \u00e9cologique,"}, {"timestamp": [4141.74, 4142.98], "text": " sur l'\u00e9conomie circulaire, on fait"}, {"timestamp": [4142.98, 4143.98], "text": " beaucoup de choses aujourd'hui."}, {"timestamp": [4145.0, 4146.54], "text": " Nous, on est un acteur de terrain, on"}, {"timestamp": [4146.54, 4147.78], "text": " s'est toujours d\u00e9fini comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4148.12, 4149.6], "text": " Et donc, \u00e0 un moment, c'est comment"}, {"timestamp": [4149.6, 4151.36], "text": " ce qu'on voit sur le terrain peut"}, {"timestamp": [4151.36, 4152.36], "text": " \u00eatre utile \u00e0"}, {"timestamp": [4153.68, 4154.68], "text": " tous, finalement."}, {"timestamp": [4155.0, 4156.0], "text": " De plus en plus, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [4156.08, 4157.72], "text": " Donc, \u00e7a peut passer par du"}, {"timestamp": [4158.36, 4159.72], "text": " conseil, mais aujourd'hui, \u00e7a passe"}, {"timestamp": [4159.72, 4161.6], "text": " quand m\u00eame beaucoup par,"}, {"timestamp": [4162.56, 4164.0], "text": " de plus en plus, par des plaidoyers."}, {"timestamp": [4164.12, 4166.08], "text": " Donc, c'est vrai qu'aujourd'hui, on n'a pas forc\u00e9ment d'image"}, {"timestamp": [4166.44, 4168.84], "text": " grand public, mais on r\u00e9fl\u00e9chit quand m\u00eame \u00e0 la fa\u00e7on de"}, {"timestamp": [4168.84, 4170.56], "text": " toucher ce grand public."}, {"timestamp": [4171.04, 4173.6], "text": " Parce que, \u00e0 un moment, si tu veux changer les choses,"}, {"timestamp": [4173.68, 4177.0], "text": " il faut quand m\u00eame que les Fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [4177.04, 4179.48], "text": " si on parle de la France, comprennent"}, {"timestamp": [4179.6, 4182.32], "text": " ce qu'on fait, comprennent ce qu'on voit et"}, {"timestamp": [4182.32, 4184.64], "text": " peut-\u00eatre la fa\u00e7on dont on pourrait"}, {"timestamp": [4185.52, 4185.72], "text": " changer les choses, changer les lois, changer les r\u00e9glementations, mettre plus de moyens sur tel ou tel ce qu'on fait, comprennent ce qu'on voit et peut-\u00eatre la fa\u00e7on dont on pourrait"}, {"timestamp": [4188.64, 4188.84], "text": " changer les choses, changer les lois, changer les r\u00e9glementations, mettre"}, {"timestamp": [4190.48, 4191.08], "text": " plus de moyens sur tel ou tel sujet."}, {"timestamp": [4195.0, 4195.2], "text": " Et \u00e7a, on a besoin \u00e0 un moment donn\u00e9 de plus en plus que les gens,"}, {"timestamp": [4200.64, 4200.84], "text": " que l'opinion publique comprennent ce qu'on a envie de changer"}, {"timestamp": [4203.12, 4208.56], "text": " dans la soci\u00e9t\u00e9 et comment ils pourrait y contribuer. Et pourquoi un Bain, McKinsey ou BCG,"}, {"timestamp": [4210.28, 4213.2], "text": " je veux dire, tu viendrais chez vous parce que \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [4213.2, 4215.44], "text": " d'avoir vous. Je comprends pourquoi."}, {"timestamp": [4216.36, 4219.88], "text": " Oui, je comprends pourquoi. Il le ferait peut-\u00eatre pour du sens, mais"}, {"timestamp": [4221.32, 4225.96], "text": " vous pouvez typiquement, m\u00eame statutairement, les payer ?"}, {"timestamp": [4226.16, 4229.56], "text": " Quelqu'un qui serait sur sa t\u00eate un gros consultant et qui serait capable"}, {"timestamp": [4229.76, 4236.04], "text": " de faire 2, 3, 5 millions de chiffre d'affaires, le r\u00e9mun\u00e9rer \u00e0 300, 400,"}, {"timestamp": [4236.24, 4237.6], "text": " 500 000 euros lui-m\u00eame ?"}, {"timestamp": [4238.84, 4243.04], "text": " On a des gens qui viennent chez nous qui sont plut\u00f4t des personnes"}, {"timestamp": [4243.24, 4245.1], "text": " qui ont quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [4245.1, 4247.8], "text": " et qui ne sont pas du tout sur ces salaires-l\u00e0."}, {"timestamp": [4247.8, 4249.5], "text": " Donc, encore une fois, nous,"}, {"timestamp": [4250.1, 4251.1], "text": " les personnes..."}, {"timestamp": [4251.1, 4253.3], "text": " Tu cherches \u00e0 comprendre la comp\u00e9titivit\u00e9 que tu peux avoir."}, {"timestamp": [4253.3, 4254.6], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s aussi, dans les..."}, {"timestamp": [4255.6, 4258.0], "text": " Ouais, \u00e9coute, si des jeunes consultants"}, {"timestamp": [4258.0, 4260.9], "text": " viennent chez nous, acceptent de"}, {"timestamp": [4260.9, 4263.3], "text": " gagner un peu moins, voire beaucoup moins"}, {"timestamp": [4263.3, 4264.4], "text": " que ce qu'ils gagneraient ailleurs."}, {"timestamp": [4264.4, 4265.0], "text": " Et puis apr\u00e8s, apr\u00e8s avoir fait deux ans, cinq ans, dix ans chez nous, que ce qu'ils gagneraient ailleurs. Et puis apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4266.76, 4266.84], "text": " apr\u00e8s avoir fait deux ans, cinq ans,"}, {"timestamp": [4268.44, 4269.72], "text": " dix ans chez nous, d\u00e9cide d'aller gagner plus ailleurs."}, {"timestamp": [4270.56, 4271.88], "text": " Tr\u00e8s bien. Enfin, tu vois, ils ont"}, {"timestamp": [4271.88, 4273.0], "text": " fait le chemin inverse de ce qu'on"}, {"timestamp": [4273.0, 4274.0], "text": " disait tout \u00e0 l'heure. C'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [4274.0, 4275.72], "text": " ils ont peut-\u00eatre commenc\u00e9 par beaucoup"}, {"timestamp": [4275.72, 4276.88], "text": " de sens et puis apr\u00e8s, ils auront"}, {"timestamp": [4276.88, 4278.2], "text": " envie de gagner plus d'argent."}, {"timestamp": [4278.2, 4279.2], "text": " C'est dur, je pense."}, {"timestamp": [4280.64, 4281.64], "text": " Je n'ai pas beaucoup d'exemples."}, {"timestamp": [4283.36, 4284.8], "text": " J'ai beaucoup d'exemples du"}, {"timestamp": [4284.8, 4286.0], "text": " cheminement inverse. D'o\u00f9 je viens d'ailleurs. J'avais pas beaucoup d'exemples en t\u00eate. J'ai beaucoup d'exemples du cheminement inverse"}, {"timestamp": [4286.84, 4287.84], "text": " d'o\u00f9 je viens d'ailleurs."}, {"timestamp": [4288.36, 4290.56], "text": " J'avais commenc\u00e9 par une grande bo\u00eete d'assurance."}, {"timestamp": [4292.84, 4293.84], "text": " Laquelle ?"}, {"timestamp": [4293.84, 4294.84], "text": " AXA."}, {"timestamp": [4294.84, 4295.84], "text": " A combien de temps ?"}, {"timestamp": [4296.04, 4297.64], "text": " Pas \u00e9norme, une petite ann\u00e9e."}, {"timestamp": [4298.16, 4300.68], "text": " Une petite ann\u00e9e et j'avais rencontr\u00e9"}, {"timestamp": [4300.76, 4302.84], "text": " le groupe SOS par hasard, mais je sentais"}, {"timestamp": [4302.84, 4304.56], "text": " qu'il me manquait quelque chose l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais."}, {"timestamp": [4308.32, 4308.96], "text": " Et \u00e7a s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de plus en plus,"}, {"timestamp": [4313.24, 4313.8], "text": " comment on appelle \u00e7a, la bascule, la fameuse transition professionnelle, la bascule."}, {"timestamp": [4317.8, 4318.24], "text": " Il y a plein de mots maintenant, les jeunes qui font des discours"}, {"timestamp": [4320.84, 4320.88], "text": " hyper engag\u00e9s pendant les c\u00e9r\u00e9monies de remise des dipl\u00f4mes."}, {"timestamp": [4322.32, 4322.56], "text": " On est parl\u00e9 dans un podcast r\u00e9cemment."}, {"timestamp": [4324.04, 4327.76], "text": " Tu sens qu'il se passe un truc quand m\u00eame. Tu sais, t'as autant d'employ\u00e9s qu'eux en plus."}, {"timestamp": [4327.76, 4332.08], "text": " 27 000 salari\u00e9s, c'est un peu plus"}, {"timestamp": [4332.08, 4335.04], "text": " m\u00e9quis\u00e9. 21 000 chez BSCG."}, {"timestamp": [4335.04, 4337.28], "text": " Tu vois, donc t'es quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [4337.28, 4342.0], "text": " Je regarde combien il y en a sur Bain, je ne sais pas, je n'ai pas le chiffre, mais"}, {"timestamp": [4342.0, 4343.0], "text": " donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [4343.0, 4346.32], "text": " Mais tu vois, ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est que les entrepreneurs, ils n'ont pas forc\u00e9ment besoin de nous."}, {"timestamp": [4346.68, 4349.08], "text": " C'est juste qu'il faudrait, c'est un peu ce qu'on disait sur la"}, {"timestamp": [4349.08, 4351.32], "text": " r\u00e9ussite tout \u00e0 l'heure, ou en tout cas, faire en sorte que les"}, {"timestamp": [4351.32, 4353.48], "text": " questions d'engagement citoyen soient un peu plus pr\u00e9sentes dans"}, {"timestamp": [4353.48, 4355.6], "text": " notre soci\u00e9t\u00e9, parce qu'un entrepreneur"}, {"timestamp": [4356.28, 4359.4], "text": " qui a cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete, s'il a envie d'\u00eatre utile"}, {"timestamp": [4359.76, 4362.68], "text": " et de cr\u00e9er d'autres choses qui peuvent"}, {"timestamp": [4362.68, 4364.88], "text": " faire du bien \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, il va le faire."}, {"timestamp": [4365.2, 4366.76], "text": " Parce que chez les entrepreneurs, on"}, {"timestamp": [4366.76, 4368.18], "text": " le sait bien, tu as une curiosit\u00e9,"}, {"timestamp": [4368.2, 4370.04], "text": " tu as une envie de cr\u00e9er des trucs"}, {"timestamp": [4370.88, 4371.88], "text": " et \u00e7a peut \u00eatre un business."}, {"timestamp": [4371.88, 4372.64], "text": " Mais je pense qu'il y a plein"}, {"timestamp": [4372.64, 4374.14], "text": " d'entrepreneurs qui ne le savent pas"}, {"timestamp": [4374.14, 4375.38], "text": " forc\u00e9ment, mais qui s'\u00e9clateraient"}, {"timestamp": [4375.38, 4376.38], "text": " \u00e0 cr\u00e9er une ASSO."}, {"timestamp": [4377.6, 4379.56], "text": " Et l\u00e0, je pense \u00e0 une ASSO et"}, {"timestamp": [4379.6, 4380.64], "text": " peut-\u00eatre que dans le cadre,"}, {"timestamp": [4380.72, 4381.96], "text": " d'ailleurs, du podcast, c'est celle"}, {"timestamp": [4381.96, 4383.38], "text": " l\u00e0 que je voudrais mettre en avant,"}, {"timestamp": [4383.64, 4384.92], "text": " qui s'appelle les bureaux du c\u0153ur."}, {"timestamp": [4385.32, 4388.12], "text": " Et les bureaux du c\u0153ur, tu vois, c'est un entrepreneur qui est \u00e0 Nantes,"}, {"timestamp": [4388.12, 4391.2], "text": " je crois qu'il y a un membre du CJD, du Centre des Jeunes Dirigeants,"}, {"timestamp": [4391.72, 4395.8], "text": " et qui se dit un jour, il devait peut-\u00eatre \u00eatre tard,"}, {"timestamp": [4396.08, 4399.76], "text": " il \u00e9tait tout seul dans ses bureaux, il regarde autour de lui"}, {"timestamp": [4400.8, 4403.6], "text": " et il se dit, mais attends, j'ai"}, {"timestamp": [4404.36, 4408.28], "text": " tous mes bureaux le soir sont vides alors qu'ils sont chauff\u00e9s."}, {"timestamp": [4408.72, 4413.24], "text": " Enfin, est-ce que c'est pas un peu dommage, tu vois, que ma bo\u00eete, en fait,"}, {"timestamp": [4413.24, 4417.12], "text": " soit utilis\u00e9e qu'une, finalement, une petite ou en tout cas une partie,"}, {"timestamp": [4417.44, 4418.84], "text": " une partie du temps ?"}, {"timestamp": [4418.84, 4421.68], "text": " Et le mec se met \u00e0 rencontrer des associations en leur disant"}, {"timestamp": [4422.28, 4426.2], "text": " est-ce que vous pensez que vous pourriez travailler"}, {"timestamp": [4426.2, 4428.0], "text": " avec moi pour voir si"}, {"timestamp": [4428.08, 4429.52], "text": " je peux h\u00e9berger une personne en"}, {"timestamp": [4429.52, 4431.16], "text": " situation de pr\u00e9carit\u00e9 le soir"}, {"timestamp": [4431.76, 4432.76], "text": " dans mes bureaux ?"}, {"timestamp": [4433.16, 4434.76], "text": " Et donc, \u00e7a se met en place comme \u00e7a"}, {"timestamp": [4435.56, 4436.56], "text": " et donc, et il"}, {"timestamp": [4437.6, 4439.32], "text": " finit par cr\u00e9er une association."}, {"timestamp": [4439.92, 4441.82], "text": " Et l\u00e0, je crois qu'il y a 80"}, {"timestamp": [4441.82, 4443.44], "text": " bo\u00eetes qui ont rejoint."}, {"timestamp": [4444.68, 4447.58], "text": " Et donc, un entrepreneur cr\u00e9e une association parce que l\u00e0, pour le coup,"}, {"timestamp": [4447.58, 4450.82], "text": " c'est mieux de cr\u00e9er une association pour accompagner les entreprises"}, {"timestamp": [4450.82, 4453.08], "text": " et voir dans quelle mesure elles peuvent rejoindre ce mouvement-l\u00e0."}, {"timestamp": [4453.62, 4456.1], "text": " Et tu vois, je trouve \u00e7a assez fantastique parce que \u00e7a"}, {"timestamp": [4458.22, 4460.42], "text": " abat un peu les fronti\u00e8res entre"}, {"timestamp": [4460.86, 4462.34], "text": " entrepreneurs, associations."}, {"timestamp": [4462.58, 4464.86], "text": " Une entreprise, tu as l'impression qu'elle est faite que pour \u00eatre une"}, {"timestamp": [4464.86, 4465.44], "text": " entreprise. Alors apr\u00e8s, il faut qu'ils boss tu as l'impression qu'elle est faite que pour \u00eatre une entreprise."}, {"timestamp": [4465.84, 4469.0], "text": " Et alors apr\u00e8s, il faut qu'ils bossent bien le truc"}, {"timestamp": [4469.0, 4472.32], "text": " et qu'il y ait effectivement des \u00e9valuations."}, {"timestamp": [4472.4, 4475.44], "text": " Mais l\u00e0, ils ont recrut\u00e9 en plus une super directrice qui a bien \u00e7a en t\u00eate."}, {"timestamp": [4475.48, 4478.72], "text": " Donc en plus, ils vont vraiment \u00e9valuer l'impact que \u00e7a a."}, {"timestamp": [4479.52, 4481.32], "text": " Est-ce que \u00e7a d\u00e9sorganise pas trop l'entreprise ?"}, {"timestamp": [4481.32, 4484.56], "text": " Il faut aussi regarder cet aspect-l\u00e0, parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [4484.56, 4485.48], "text": " effectivement, tu as"}, {"timestamp": [4485.52, 4486.78], "text": " quelqu'un qui va venir dormir, mais"}, {"timestamp": [4486.8, 4487.64], "text": " qui ne sort pas de nulle part, qui"}, {"timestamp": [4487.64, 4489.28], "text": " est justement accompagn\u00e9 par une"}, {"timestamp": [4489.28, 4490.2], "text": " association."}, {"timestamp": [4490.2, 4491.14], "text": " Mais \u00e7a veut dire qu'\u00e0 un moment"}, {"timestamp": [4491.16, 4492.54], "text": " donn\u00e9, \u00e7a veut dire qu'il faut en"}, {"timestamp": [4492.54, 4493.82], "text": " tout cas qu'il ait un espace o\u00f9 il"}, {"timestamp": [4493.84, 4495.16], "text": " puisse dormir."}, {"timestamp": [4495.18, 4496.18], "text": " Il faut un point d'eau."}, {"timestamp": [4496.68, 4498.14], "text": " Et puis, du coup, on me racontait"}, {"timestamp": [4498.14, 4499.26], "text": " r\u00e9cemment, tu as toute la question"}, {"timestamp": [4499.26, 4500.26], "text": " aussi avec les assurances."}, {"timestamp": [4501.68, 4502.88], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il faut que l'assurance"}, {"timestamp": [4502.88, 4504.46], "text": " elle accepte qu'il y ait quelqu'un la"}, {"timestamp": [4504.48, 4506.48], "text": " nuit qui peut, malencontreusement, c'est pas forc\u00e9ment parce que c'est un SDF Avec les assurances. C'est-\u00e0-dire qu'il faut que l'assurance, elle accepte en fait qu'il y ait quelqu'un la nuit qui peut, malencontreusement,"}, {"timestamp": [4506.56, 4509.4], "text": " c'est pas forc\u00e9ment parce que c'est un SDF, mais \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le"}, {"timestamp": [4509.4, 4512.96], "text": " monde de mettre... Et d'ailleurs, les salari\u00e9s de la compagnie,"}, {"timestamp": [4512.96, 4514.64], "text": " de l'entreprise sont assur\u00e9s pour \u00e7a."}, {"timestamp": [4514.92, 4517.04], "text": " Et donc, \u00e7a veut dire qu'il faut qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il n'y ait pas que les"}, {"timestamp": [4517.04, 4519.52], "text": " salari\u00e9s ou en tout cas que les visiteurs de l'entreprise qui soient..."}, {"timestamp": [4520.0, 4521.92], "text": " qui rentrent dans le cadre de l'assurance."}, {"timestamp": [4522.72, 4525.24], "text": " Mais \u00e7a veut dire qu'il faut aussi qu'il y ait cette personne"}, {"timestamp": [4525.96, 4529.08], "text": " que ils appellent, \u00e7a je trouve \u00e7a magnifique, ils les appellent"}, {"timestamp": [4529.08, 4532.56], "text": " les invit\u00e9s. Voil\u00e0, les personnes qui sont en situation de pr\u00e9carit\u00e9,"}, {"timestamp": [4532.56, 4535.64], "text": " qui dorment dans ces bo\u00eetes, dans ces entreprises-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4535.64, 4537.84], "text": " c'est les invit\u00e9s de l'entreprise."}, {"timestamp": [4537.84, 4538.84], "text": " Non, mais en fait, \u00e7a r\u00e9pond \u00e0..."}, {"timestamp": [4538.92, 4542.56], "text": " Tu vois, quand tu dis \u00e7a, \u00e7a fait un sens \u00e9norme."}, {"timestamp": [4542.56, 4546.0], "text": " C'est-\u00e0-dire, en fait, juste, il y a un lieu chauff\u00e9,"}, {"timestamp": [4546.6, 4549.4], "text": " enfin, o\u00f9 \u00e0 minuit, il n'y a rien."}, {"timestamp": [4549.76, 4553.64], "text": " Il y a des gens qui, 20 m\u00e8tres plus bas, dorment dehors et en froid."}, {"timestamp": [4554.36, 4556.72], "text": " Plein. Je veux dire, \u00e0 un moment, tu te dis voil\u00e0."}, {"timestamp": [4557.28, 4559.96], "text": " Le constat imm\u00e9diat, il est de te dire tu peux pas faire \u00e7a"}, {"timestamp": [4559.96, 4562.36], "text": " parce que je vais me faire squatter mon bureau, \u00e7a va \u00eatre d\u00e9gueulasse."}, {"timestamp": [4563.0, 4565.16], "text": " Et puis, si \u00e7a se trouve, ils ne voudront plus partir."}, {"timestamp": [4565.48, 4567.36], "text": " Et puis, je serai coll\u00e9."}, {"timestamp": [4567.4, 4570.2], "text": " Et puis, c'est quand m\u00eame \u00e7a la base."}, {"timestamp": [4570.24, 4574.04], "text": " C'est-\u00e0-dire, finalement, tout de suite, tu t'affoles en me disant..."}, {"timestamp": [4574.44, 4578.16], "text": " Alors que quand tu r\u00e8gles ce truc et que tu te dis,"}, {"timestamp": [4578.16, 4579.72], "text": " bon, non, \u00e7a n'arrivera pas parce que..."}, {"timestamp": [4580.2, 4582.96], "text": " Apr\u00e8s, la difficult\u00e9, je trouve, l\u00e0-dessus, c'est souvent aussi la loi."}, {"timestamp": [4582.96, 4585.08], "text": " C'est-\u00e0-dire que, tu vois, tu te\u00e9, je trouve, l\u00e0-dessus, c'est souvent aussi la loi, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [4586.8, 4588.48], "text": " tu vois, tu te dis \u00e0 un moment, de temps en temps, la loi prot\u00e9geant"}, {"timestamp": [4590.16, 4591.36], "text": " des faibles, c'est tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [4591.84, 4594.24], "text": " mais \u00e0 un moment o\u00f9 tu te dis, bon, ben,"}, {"timestamp": [4594.24, 4596.64], "text": " pendant un an, je les ai log\u00e9s, je ne peux plus les mettre dehors"}, {"timestamp": [4596.88, 4599.24], "text": " parce que la loi dit que, \u00e7a doit pas \u00eatre \u00e7a dans les bureaux,"}, {"timestamp": [4599.24, 4600.56], "text": " j'en ai aucune id\u00e9e, mais tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [4600.56, 4603.2], "text": " Il y a des formes de choses comme \u00e7a o\u00f9,"}, {"timestamp": [4603.76, 4604.76], "text": " ben,"}, {"timestamp": [4605.72, 4607.52], "text": " je pense qu'il y a eu des moments o\u00f9 la loi, elle est trop loin"}, {"timestamp": [4607.52, 4610.0], "text": " ou en tout cas incite"}, {"timestamp": [4610.0, 4611.24], "text": " \u00e0 l'opposer."}, {"timestamp": [4611.28, 4612.28], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [4612.32, 4613.88], "text": " Oui, ce n'est pas simple. En tout cas, c'est pour \u00e7a que c'est un"}, {"timestamp": [4613.88, 4616.16], "text": " moment important de cr\u00e9er une structure."}, {"timestamp": [4616.24, 4618.04], "text": " L\u00e0, en l'occurrence, cette association Les Bureaux du"}, {"timestamp": [4618.04, 4620.24], "text": " C\u0153ur, parce que du coup, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 trouver des"}, {"timestamp": [4620.24, 4622.44], "text": " financements, ils ont pu recruter une petite \u00e9quipe"}, {"timestamp": [4622.8, 4624.92], "text": " et ils sont coltin\u00e9s justement tous ces sujets-l\u00e0."}, {"timestamp": [4624.96, 4626.0], "text": " Enfin, c'est vrai que c'est pas simple"}, {"timestamp": [4626.0, 4628.0], "text": " par exemple la question de l'assurance, parce que"}, {"timestamp": [4628.0, 4630.0], "text": " si la personne"}, {"timestamp": [4630.0, 4632.0], "text": " fout le feu la nuit"}, {"timestamp": [4632.0, 4634.0], "text": " m\u00eame sans faire expr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4634.0, 4636.0], "text": " t'as l'air un peu con le lendemain quoi."}, {"timestamp": [4636.0, 4638.0], "text": " Et donc,"}, {"timestamp": [4638.0, 4640.0], "text": " parce que c'est des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [4640.0, 4642.0], "text": " ils ont list\u00e9 tous ces sujets-l\u00e0, ils se sont dit"}, {"timestamp": [4642.0, 4644.0], "text": " \u00ab Travaillons avec AXA \u00bb. D'ailleurs, je crois qu'AXA"}, {"timestamp": [4644.0, 4645.4], "text": " a int\u00e9gr\u00e9 une clause"}, {"timestamp": [4645.56, 4647.08], "text": " dans ses contrats Bureau du c\u0153ur."}, {"timestamp": [4647.48, 4649.2], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, tu peux"}, {"timestamp": [4650.72, 4654.36], "text": " tr\u00e8s bien dire \u00e0 ton agent d'assurance AXA"}, {"timestamp": [4654.92, 4657.68], "text": " je fais les Bureau du c\u0153ur, donc s'il vous pla\u00eet, int\u00e9grer moi"}, {"timestamp": [4658.2, 4659.2], "text": " de droit."}, {"timestamp": [4659.8, 4662.84], "text": " C'est une consigne de la bo\u00eete, la clause Bureau du c\u0153ur."}, {"timestamp": [4662.88, 4666.0], "text": " Et tu te retrouves du jour au lendemain assur\u00e9 pour \u00e7a parce que tu as d\u00e9cid\u00e9"}, {"timestamp": [4666.0, 4668.0], "text": " de t'impliquer dans cette"}, {"timestamp": [4668.0, 4670.0], "text": " d\u00e9marche-l\u00e0. Donc,"}, {"timestamp": [4670.0, 4672.0], "text": " heureusement, les mutuelles comme la Ma\u00eff et compagnie vont"}, {"timestamp": [4672.0, 4674.0], "text": " suivre ou sont en train de suivre."}, {"timestamp": [4674.0, 4676.0], "text": " Mais c'est"}, {"timestamp": [4676.0, 4678.0], "text": " fantastique. Et donc,"}, {"timestamp": [4678.0, 4680.0], "text": " voil\u00e0, tu es entrepreneur,"}, {"timestamp": [4680.0, 4682.0], "text": " ce n'est pas forc\u00e9ment ton quotidien de faire du travail"}, {"timestamp": [4682.0, 4684.0], "text": " social. C'est bien d'avoir cr\u00e9\u00e9 cette bo\u00eete"}, {"timestamp": [4684.0, 4685.48], "text": " qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, va t'accompagner"}, {"timestamp": [4685.48, 4687.94], "text": " dans tes d\u00e9marches avec l'assureur, avec le bailleur."}, {"timestamp": [4687.96, 4690.84], "text": " Parce qu'il faut aussi, si t'es locataire, il faut que ton propri\u00e9taire, je crois,"}, {"timestamp": [4690.84, 4691.84], "text": " accepte aussi le truc."}, {"timestamp": [4693.84, 4696.36], "text": " Mais en fait, le sujet, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [4696.36, 4698.94], "text": " Parce que ce que fait le groupe SOS et ce que font beaucoup d'acteurs"}, {"timestamp": [4698.96, 4701.64], "text": " associatifs sur le terrain, c'est magnifique, c'est extraordinaire."}, {"timestamp": [4701.68, 4704.2], "text": " On a des gens qui sont engag\u00e9s de fa\u00e7on incroyable."}, {"timestamp": [4709.04, 4713.08], "text": " Et pour aller plus loin, il faut... Moi, j'ai l'impression de dire toujours un peu le m\u00eame truc quoi, c'est-\u00e0-dire il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 plus de moyens. Alors il faut le faire"}, {"timestamp": [4713.08, 4718.36], "text": " sur certains sujets, c'est \u00e9vident, et encore une fois, montrer \u00e0 quel point... et orienter"}, {"timestamp": [4718.36, 4723.28], "text": " ses financements vers les solutions qui ont le plus d'impact. Moi, on plaide vraiment pour"}, {"timestamp": [4723.28, 4725.52], "text": " l'efficacit\u00e9 dans ce domaine-l\u00e0."}, {"timestamp": [4726.04, 4727.96], "text": " Mais \u00e0 un moment donn\u00e9, on voit bien"}, {"timestamp": [4727.96, 4729.28], "text": " que le plus de moyens, le plus de"}, {"timestamp": [4729.28, 4730.28], "text": " moyens, on arrive au bout."}, {"timestamp": [4730.76, 4732.6], "text": " Il y a des finances publiques"}, {"timestamp": [4732.6, 4733.6], "text": " qui sont limit\u00e9es."}, {"timestamp": [4733.92, 4736.36], "text": " Et puis, je pense qu'aussi, il y a"}, {"timestamp": [4736.36, 4737.56], "text": " aujourd'hui une opinion publique qui"}, {"timestamp": [4737.56, 4739.12], "text": " n'est pas suffisamment pr\u00e9par\u00e9e pour"}, {"timestamp": [4739.12, 4740.32], "text": " admettre qu'il faut mettre plus de"}, {"timestamp": [4740.32, 4741.88], "text": " moyens, encore davantage de moyens"}, {"timestamp": [4741.88, 4742.88], "text": " sur ces questions-l\u00e0."}, {"timestamp": [4743.0, 4744.28], "text": " Donc, la solution peut-\u00eatre qu'\u00e0"}, {"timestamp": [4744.28, 4746.42], "text": " court, moyen terme, mais aussi long terme,"}, {"timestamp": [4746.42, 4749.84], "text": " c'est que tout le monde s'y mette. Et pourquoi pas, effectivement, les entreprises."}, {"timestamp": [4749.84, 4755.84], "text": " Et peut-\u00eatre que si... T'imagines s'il y a aujourd'hui, il y en a 80 ou 100 des bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [4755.84, 4759.68], "text": " mais si \u00e7a continue \u00e0 se d\u00e9velopper comme \u00e7a, s'il y en a 1000, 10 000 demain,"}, {"timestamp": [4759.68, 4762.64], "text": " tu te rends compte l'impact ? 100 000, j'en sais rien."}, {"timestamp": [4762.64, 4766.5], "text": " Enfin, si toutes les entreprises de ce pays finissent par... quand c'est possible."}, {"timestamp": [4766.52, 4768.1], "text": " Alors effectivement, on voit un espace"}, {"timestamp": [4768.4, 4769.8], "text": " o\u00f9 tu peux avoir quelqu'un,"}, {"timestamp": [4770.2, 4771.92], "text": " mettre un lit, un point d'eau,"}, {"timestamp": [4772.04, 4773.04], "text": " ce genre de choses."}, {"timestamp": [4773.68, 4775.4], "text": " C'est peut-\u00eatre comme \u00e7a qu'on va changer"}, {"timestamp": [4775.6, 4777.68], "text": " les choses structurellement"}, {"timestamp": [4777.68, 4778.96], "text": " et fondamentalement. C'est que"}, {"timestamp": [4779.24, 4780.84], "text": " chaque personne, chaque entreprise"}, {"timestamp": [4781.08, 4782.08], "text": " s'y mette."}, {"timestamp": [4782.08, 4783.08], "text": " Tu pourrais le faire sur"}, {"timestamp": [4784.12, 4786.16], "text": " des Airbnb quand ils sont..."}, {"timestamp": [4786.24, 4787.12], "text": " Alors, ce qui est peut-\u00eatre relou, c'est"}, {"timestamp": [4787.12, 4788.32], "text": " qu'il ne faut pas que ce soit juste"}, {"timestamp": [4788.32, 4789.72], "text": " dispo \u00e0 ma guise parce que"}, {"timestamp": [4790.36, 4791.68], "text": " les gens, il faut quand m\u00eame qu'ils"}, {"timestamp": [4791.68, 4792.36], "text": " cr\u00e9ent leur..."}, {"timestamp": [4792.36, 4793.36], "text": " Ils ont un peu de stabilit\u00e9."}, {"timestamp": [4793.36, 4794.36], "text": " Il faut qu'ils puissent rester."}, {"timestamp": [4796.36, 4797.6], "text": " Mais en l'occurrence, l\u00e0, en plus,"}, {"timestamp": [4797.6, 4798.64], "text": " ce qui est juste int\u00e9ressant, allez"}, {"timestamp": [4798.64, 4799.64], "text": " voir le site bureauducoeur.org."}, {"timestamp": [4802.16, 4803.16], "text": " Il y a..."}, {"timestamp": [4804.16, 4805.52], "text": " Ce qui est important aussi, je vous le dis"}, {"timestamp": [4805.52, 4806.76], "text": " tout de suite, mais c'est de les suivre"}, {"timestamp": [4806.76, 4807.92], "text": " sur les r\u00e9seaux sociaux parce que"}, {"timestamp": [4808.28, 4810.04], "text": " garder un lien avec eux, sinon vous"}, {"timestamp": [4810.04, 4811.08], "text": " allez aller le voir et puis vous allez"}, {"timestamp": [4811.08, 4812.08], "text": " juste oublier plus tard."}, {"timestamp": [4812.08, 4813.08], "text": " C'est vrai, t'as raison d'insister l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [4813.08, 4814.8], "text": " Il faut juste que \u00e7a revienne pour"}, {"timestamp": [4814.8, 4815.8], "text": " vous de temps en temps, que l'id\u00e9e"}, {"timestamp": [4815.8, 4816.68], "text": " fasse son chemin parce que"}, {"timestamp": [4816.68, 4817.88], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement, \u00e7a se fait pas du jour au"}, {"timestamp": [4817.88, 4818.88], "text": " lendemain."}, {"timestamp": [4819.32, 4821.72], "text": " Mais ce qui est int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [4821.8, 4823.52], "text": " et \u00e7a, c'est mon m\u00e9tier, c'est que le"}, {"timestamp": [4823.52, 4825.44], "text": " site est beau, clair,"}, {"timestamp": [4825.44, 4832.84], "text": " et tout de suite tu te projettes. C'est rarement le cas dans les assos. Vache, moi j'ai essay\u00e9."}, {"timestamp": [4832.84, 4837.16], "text": " On a particip\u00e9 \u00e0 des appels d'offres de gros assos."}, {"timestamp": [4837.16, 4838.44], "text": " Parce que les agences sont trop ch\u00e8res."}, {"timestamp": [4838.44, 4842.52], "text": " Mais en plus, non, c'est pas si vrai que \u00e7a. Moi j'ai fait, je crois,"}, {"timestamp": [4842.52, 4849.44], "text": " je vais peut-\u00eatre dire des conneries, mais je crois que c'\u00e9tait la Croix-Rouge o\u00f9, il y a 7, 8, 10 ans, c'est probablement des \u00e9quipes qu'on changeait,"}, {"timestamp": [4849.44, 4851.08], "text": " mais les budgets \u00e9taient colossaux."}, {"timestamp": [4851.32, 4853.36], "text": " C'\u00e9tait un vrai gros budget de refond."}, {"timestamp": [4853.36, 4854.36], "text": " Tu parles de la Croix-Rouge l\u00e0."}, {"timestamp": [4854.36, 4857.12], "text": " C'est vrai que par rapport \u00e0 ce que peuvent faire les bo\u00eetes de temps en temps, peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [4857.12, 4858.48], "text": " un petit peu de m\u00e9c\u00e9nat de temps en temps."}, {"timestamp": [4858.68, 4859.68], "text": " Alors \u00e7a c'est un truc de ouf aussi."}, {"timestamp": [4859.68, 4860.68], "text": " Un peu de m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences."}, {"timestamp": [4860.68, 4862.52], "text": " Tu peux expliquer comment \u00e7a fonctionne ?"}, {"timestamp": [4862.68, 4867.56], "text": " Le m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences, c'est une entreprise qui va dire \u00e0 une association"}, {"timestamp": [4867.76, 4873.76], "text": " \u00e9coute, je t'offre tant de jours hommes, femmes,"}, {"timestamp": [4874.12, 4876.88], "text": " de prestations pour un projet."}, {"timestamp": [4877.08, 4878.08], "text": " \u00c7a peut \u00eatre des produits aussi, non ?"}, {"timestamp": [4878.28, 4879.36], "text": " Non, non, c'est comp\u00e9tences, pardon."}, {"timestamp": [4879.56, 4880.56], "text": " C'est des jours hommes."}, {"timestamp": [4880.76, 4881.76], "text": " L\u00e0, on parle de comp\u00e9tences."}, {"timestamp": [4881.96, 4884.44], "text": " Tu peux avoir effectivement du don plus mat\u00e9riel."}, {"timestamp": [4884.64, 4886.6], "text": " Mais l\u00e0, si on parle du m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences,"}, {"timestamp": [4886.92, 4888.48], "text": " c'est effectivement, comme son nom l'indique,"}, {"timestamp": [4888.48, 4891.28], "text": " des comp\u00e9tences que l'entreprise met \u00e0 disposition"}, {"timestamp": [4891.6, 4892.6], "text": " d'une association."}, {"timestamp": [4892.76, 4894.96], "text": " Donc, \u00e7a peut \u00eatre cr\u00e9er un site Internet, \u00e7a peut \u00eatre"}, {"timestamp": [4895.32, 4897.64], "text": " les accompagner aussi sur des choses,"}, {"timestamp": [4897.84, 4899.68], "text": " sur la gestion de leurs ressources humaines."}, {"timestamp": [4899.68, 4900.68], "text": " Tu peux imaginer plein de choses."}, {"timestamp": [4900.8, 4901.88], "text": " C'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [4901.92, 4904.24], "text": " Je veux dire, alors je prends l'exemple d'une soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [4904.24, 4907.72], "text": " comme Cosa Vostra. On l'a fait \u00e0 quelques reprises, on ne le fait pas assez."}, {"timestamp": [4907.8, 4910.36], "text": " Il y a des moments o\u00f9 c'est encore un peu trop compliqu\u00e9 ou en tout cas,"}, {"timestamp": [4910.36, 4914.88], "text": " certains sont aussi assez compliqu\u00e9s, notamment aussi dans des alter-ego"}, {"timestamp": [4914.88, 4918.36], "text": " entre eux. Pardon, mais \u00e7a, c'est la responsabilit\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la"}, {"timestamp": [4918.36, 4919.52], "text": " barri\u00e8re, je vais t'en parler aussi."}, {"timestamp": [4919.84, 4923.92], "text": " Mais tu fais un m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences, tu vas dire par exemple, je te fais"}, {"timestamp": [4926.52, 4926.72], "text": " une prestation, je vais limiter, onces, tu vas dire par exemple, je te fais une prestation."}, {"timestamp": [4929.84, 4930.04], "text": " Je vais limiter, on va beaucoup plus loin que \u00e7a, mais je te design, je r\u00e9fl\u00e9chis,"}, {"timestamp": [4933.24, 4933.44], "text": " je te refais ta raison d'\u00eatre, ton site Internet, le design, etc."}, {"timestamp": [4934.12, 4934.32], "text": " Je te refais tout."}, {"timestamp": [4935.96, 4936.16], "text": " Il y en a pour 50, 100 000 euros."}, {"timestamp": [4937.64, 4937.84], "text": " \u00c7a va \u00eatre un super truc, etc."}, {"timestamp": [4939.0, 4939.2], "text": " Bon, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [4941.0, 4941.2], "text": " Et toi, en fait, tu le donnes pas."}, {"timestamp": [4944.8, 4946.84], "text": " Enfin, si, tu le donnes, mais t'as une remise fiscale qui est \u00e9norme, je crois. C'est genre, il me semble que tu dois..."}, {"timestamp": [4947.04, 4949.44], "text": " Si je dis pas de b\u00eatises, je pense que les deux tiers"}, {"timestamp": [4949.84, 4950.84], "text": " de la prestation..."}, {"timestamp": [4950.92, 4953.24], "text": " C'est \u00e0 peu pr\u00e8s comme le don classique, en fait."}, {"timestamp": [4953.32, 4955.64], "text": " Voil\u00e0, tu le retires \u00e0 la fin de ton IS."}, {"timestamp": [4955.72, 4959.08], "text": " Donc, je vais expliquer l'int\u00e9r\u00eat pour une soci\u00e9t\u00e9 comme"}, {"timestamp": [4959.16, 4960.96], "text": " Cosa Bostra, mais qui peut \u00eatre le cas dans plein de soci\u00e9t\u00e9s"}, {"timestamp": [4961.04, 4962.72], "text": " de services, de conseils, de..."}, {"timestamp": [4963.04, 4965.6], "text": " Tous ceux qui font du service au sens large."}, {"timestamp": [4966.28, 4969.36], "text": " Des avocats, des... peut-\u00eatre pas les m\u00e9decins, je ne sais pas."}, {"timestamp": [4969.36, 4971.48], "text": " Enfin, je ne sais pas si les avocats, \u00e7a marche aussi, mais je pense..."}, {"timestamp": [4971.96, 4975.16], "text": " En fait, \u00e0 un moment, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, tu peux utiliser notamment"}, {"timestamp": [4975.16, 4977.56], "text": " le temps disponible de tes collaborateurs."}, {"timestamp": [4978.12, 4980.64], "text": " Quand, il y a des jours dans une ann\u00e9e o\u00f9 des collaborateurs"}, {"timestamp": [4980.64, 4983.48], "text": " de Cosa Vostra, ils ne travaillent pas"}, {"timestamp": [4984.12, 4985.0], "text": " 100 jours,"}, {"timestamp": [4985.0, 4988.0], "text": " enfin 100% de leur temps, 220 jours par an."}, {"timestamp": [4988.0, 4992.0], "text": " Donc sur les 20 jours qui restent, 30 jours, 40 jours,"}, {"timestamp": [4992.0, 4996.0], "text": " au lieu de les laisser v\u00e9g\u00e9ter devant YouTube,"}, {"timestamp": [4996.0, 4999.0], "text": " ce qu'ils font tr\u00e8s souvent ces salauds,"}, {"timestamp": [4999.0, 5003.0], "text": " ils n'\u00e9coutent jamais jusqu'\u00e0 aussi loin."}, {"timestamp": [5003.0, 5005.04], "text": " C'est un test en fait."}, {"timestamp": [5007.72, 5007.92], "text": " Aur\u00e9lie, je sais qu'elle \u00e9coute et elle va me flinguer."}, {"timestamp": [5009.84, 5010.04], "text": " Eh bien,"}, {"timestamp": [5012.72, 5012.92], "text": " au lieu de se tourner les pouces comme d'habitude,"}, {"timestamp": [5015.76, 5015.96], "text": " eh bien, au moins on les fait travailler."}, {"timestamp": [5018.68, 5018.88], "text": " Mais surtout, ils peuvent s'\u00e9clater."}, {"timestamp": [5020.92, 5021.12], "text": " Ils s'\u00e9clatent, non, ils s'\u00e9clatent."}, {"timestamp": [5022.36, 5022.56], "text": " \u00c7a les change un peu."}, {"timestamp": [5024.24, 5024.44], "text": " Et en plus, \u00e0 la fin, moi, je paye moins d'imp\u00f4ts."}, {"timestamp": [5026.64, 5026.84], "text": " Donc non, mais je dis moi en fait, c'est tout le monde."}, {"timestamp": [5028.92, 5030.12], "text": " Voil\u00e0. Et donc,"}, {"timestamp": [5033.0, 5033.2], "text": " je pense que c'est vraiment des choses qu'il faut regarder et vraiment tout le"}, {"timestamp": [5037.32, 5037.52], "text": " monde y gagne. Et donc, le m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences, c'est vraiment quelque chose"}, {"timestamp": [5040.04, 5040.24], "text": " qu'il faut regarder. Je ne sais pas o\u00f9 est-ce qu'on en est l\u00e0-dessus, \u00e0 quel"}, {"timestamp": [5044.48, 5046.28], "text": " point c'est \u00e7a. Moi, quand j'\u00e9tais plus aux manettes, il y a quelques ann\u00e9es, je trouvais pas \u00e7a toujours tr\u00e8s, tr\u00e8s simple \u00e0 mettre"}, {"timestamp": [5046.28, 5049.0], "text": " en place. Je crois que maintenant, c'est assez simplifi\u00e9, mais je vais"}, {"timestamp": [5049.0, 5050.0], "text": " regarder en m\u00eame temps."}, {"timestamp": [5050.8, 5053.56], "text": " Je pense que cela, apr\u00e8s, c'est surtout le p\u00e9rim\u00e8tre du projet."}, {"timestamp": [5053.6, 5056.0], "text": " Il faut effectivement que ce soit quelque chose qui corresponde,"}, {"timestamp": [5056.32, 5058.56], "text": " qui ne d\u00e9sorganise pas trop la bo\u00eete."}, {"timestamp": [5058.6, 5059.6], "text": " Est-ce que j'allais dire..."}, {"timestamp": [5059.6, 5060.6], "text": " Non, on n'y revient pas, c'est toujours pareil."}, {"timestamp": [5060.6, 5062.68], "text": " Il faut que ce soit born\u00e9."}, {"timestamp": [5063.0, 5065.76], "text": " Moi, je sais compris entre les lignes tout \u00e0 l'heure que vous g\u00e9reriez, tu g\u00e9rais"}, {"timestamp": [5065.76, 5070.12], "text": " SOS comme une entreprise avec de l'exigence et des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5070.12, 5074.32], "text": " L\u00e0-dessus, il faut faire un devis, il faut expliquer ce qui va \u00eatre dedans, pas dedans."}, {"timestamp": [5074.32, 5077.56], "text": " Voil\u00e0, un cahier des charges, si vous fonctionnez, nous on fonctionne aussi plus par approche"}, {"timestamp": [5077.56, 5078.56], "text": " litt\u00e9rative, etc."}, {"timestamp": [5078.56, 5085.68], "text": " Mais dire en fait, moi, il y a dans tout \u00e7a, tu as un cr\u00e9dit qui vaut 80 000 euros."}, {"timestamp": [5090.32, 5090.36], "text": " Au-del\u00e0, il faut soit que \u00e7a rentre, soit que tu puisses aller au-del\u00e0."}, {"timestamp": [5092.8, 5095.48], "text": " Les associations n'ont pas forc\u00e9ment l'habitude de travailler avec justement ce type de prestataire ou des agences."}, {"timestamp": [5095.52, 5097.64], "text": " Donc il faut les accompagner pour le coup aussi l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [5097.64, 5099.56], "text": " pour qu'ils comprennent ce qu'elles peuvent demander"}, {"timestamp": [5099.56, 5101.68], "text": " et ce qu'elles ne peuvent pas demander, ou jusqu'o\u00f9 elles peuvent aller."}, {"timestamp": [5101.68, 5103.68], "text": " Parce que l\u00e0, je te disais de l'autre c\u00f4t\u00e9, il faut les accompagner,"}, {"timestamp": [5103.68, 5104.84], "text": " mais c'est peut-\u00eatre de notre faute."}, {"timestamp": [5104.84, 5107.52], "text": " Mais il y a eu des moments o\u00f9 on a fait \u00e7a, en fait, \u00e7a tirait \u00e0"}, {"timestamp": [5107.52, 5110.56], "text": " fond sur la corde et en fin de projet, \u00e7a se tendait parce qu'en fait..."}, {"timestamp": [5110.56, 5111.56], "text": " \u00c7a s'arr\u00eate jamais quoi."}, {"timestamp": [5111.56, 5114.12], "text": " Ouais, en fait, c'\u00e9tait un peu all-in quoi, tu vois."}, {"timestamp": [5114.12, 5117.48], "text": " Et d'ailleurs, c'\u00e9tait aussi du c\u00f4t\u00e9 de nos employ\u00e9s, on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 des"}, {"timestamp": [5117.48, 5122.64], "text": " moments o\u00f9 certains ne timesheetaient pas, tu vois, ne d\u00e9claraient pas le temps de"}, {"timestamp": [5122.64, 5124.64], "text": " travailler sur le truc parce qu'ils savaient que \u00e7a allait d\u00e9border."}, {"timestamp": [5124.64, 5125.12], "text": " Voil\u00e0, et toi, \u00e0 la fin, tu te retrouves le temps travaill\u00e9 sur le truc parce qu'il savait que \u00e7a allait d\u00e9border."}, {"timestamp": [5125.96, 5127.84], "text": " Et toi, \u00e0 la fin, tu te trouves un peu coll\u00e9 avec un petit deco\u00fbt qui"}, {"timestamp": [5127.84, 5129.32], "text": " te co\u00fbte deux bras et demi et qui"}, {"timestamp": [5129.32, 5130.32], "text": " va mettre \u00e0 mal ta rentabilit\u00e9."}, {"timestamp": [5130.44, 5131.84], "text": " Mais le concept est super."}, {"timestamp": [5131.88, 5132.88], "text": " Ouais, exactement."}, {"timestamp": [5132.88, 5134.44], "text": " Je suis d'accord."}, {"timestamp": [5134.76, 5136.32], "text": " Revenons sur ces grands donateurs"}, {"timestamp": [5136.36, 5137.66], "text": " et justement votre mod\u00e8le"}, {"timestamp": [5137.66, 5138.82], "text": " \u00e9conomique. Donc, il y a une partie"}, {"timestamp": [5138.82, 5140.44], "text": " de choses qui revient parce que vous"}, {"timestamp": [5140.44, 5142.12], "text": " vendez des prestations comme,"}, {"timestamp": [5142.76, 5144.84], "text": " par exemple, SOS Consultants,"}, {"timestamp": [5149.52, 5156.16], "text": " comme des remont\u00e9es peut-\u00eatre de dividendes de certaines soci\u00e9t\u00e9s dont vous \u00eates actionnaire ou voil\u00e0. Et vous avez une partie de vos revenus, en tout cas de votre rentr\u00e9e d'argent,"}, {"timestamp": [5156.16, 5161.56], "text": " puisqu'il n'y a pas de b\u00e9n\u00e9fices, on l'a bien dit, qui vient de l'\u00c9tat, de l'activit\u00e9 locale."}, {"timestamp": [5161.56, 5165.08], "text": " \u2013 Et pour un public au sens tr\u00e8s large, oui, \u00e7a peut \u00eatre l'\u00c9tat, \u00e7a peut \u00eatre"}, {"timestamp": [5168.72, 5170.48], "text": " les conseils d\u00e9partementaux sur la question de la protection de l'enfance ou de l'accompagnement du grand \u00e2ge."}, {"timestamp": [5170.48, 5173.52], "text": " Qui vous d\u00e9l\u00e8gue une partie de cette gestion, comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [5173.68, 5176.28], "text": " Ouais, enfin, c'est un contrat, en fait."}, {"timestamp": [5176.48, 5178.32], "text": " On est finalement quelque part..."}, {"timestamp": [5178.84, 5181.84], "text": " J'aime pas beaucoup le mot parce que je nous consid\u00e8re plus comme un partenaire"}, {"timestamp": [5181.84, 5184.28], "text": " qu'un prestataire, mais quelque part, c'est un peu \u00e7a."}, {"timestamp": [5184.28, 5187.48], "text": " On est prestataire pour assurer"}, {"timestamp": [5187.48, 5191.72], "text": " une mission d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, que ce soit pour"}, {"timestamp": [5192.6, 5196.32], "text": " accompagner des personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes,"}, {"timestamp": [5196.32, 5200.28], "text": " que ce soit pour accompagner des enfants en situation"}, {"timestamp": [5200.88, 5205.72], "text": " familiale tr\u00e8s compliqu\u00e9e, que ce soit pour g\u00e9rer un h\u00f4pital."}, {"timestamp": [5206.76, 5209.44], "text": " Les gens ne le savent pas forc\u00e9ment, mais il y a des associations qui g\u00e8rent"}, {"timestamp": [5209.44, 5210.68], "text": " des h\u00f4pitaux, dont nous."}, {"timestamp": [5211.24, 5212.24], "text": " Et..."}, {"timestamp": [5212.24, 5213.24], "text": " Par exemple, quel h\u00f4pital ?"}, {"timestamp": [5213.72, 5216.68], "text": " Alors, un h\u00f4pital \u00e0 Paris qui s'appelle l'h\u00f4pital Jean Jaur\u00e8s, qui est"}, {"timestamp": [5216.68, 5218.92], "text": " notamment sp\u00e9cialis\u00e9 sur le soin palliatif."}, {"timestamp": [5219.32, 5222.48], "text": " Mais sinon, nos h\u00f4pitaux sont en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t"}, {"timestamp": [5222.48, 5227.6], "text": " sur des territoires plus isol\u00e9s, en tout cas plus ruraux, parce que notre"}, {"timestamp": [5227.6, 5230.92], "text": " projet aussi sur cette question-l\u00e0 de la sant\u00e9, c'est aussi"}, {"timestamp": [5230.92, 5233.6], "text": " de lutter contre la d\u00e9sertification m\u00e9dicale."}, {"timestamp": [5233.68, 5236.92], "text": " Donc, il y a des h\u00f4pitaux qui \u00e9taient en danger \u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [5236.92, 5240.4], "text": " qu'on a contribu\u00e9 \u00e0 sauver, beaucoup dans l'Est de la France."}, {"timestamp": [5242.72, 5244.08], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [5244.08, 5249.8], "text": " Et moi, je trouve que c'est un beau projet aussi de se battre pour faire en sorte que"}, {"timestamp": [5249.8, 5256.24], "text": " les territoires plus isol\u00e9s, plus ruraux, on voit \u00e0 quel point ils souffrent avec ce qui s'est pass\u00e9"}, {"timestamp": [5256.24, 5262.36], "text": " avec les Gilets jaunes. Je pense que c'\u00e9tait une bonne d\u00e9monstration en fait de la fa\u00e7on dont une"}, {"timestamp": [5262.36, 5266.48], "text": " partie de la population en France se sent un peu abandonn\u00e9e."}, {"timestamp": [5266.64, 5269.4], "text": " Et d'ailleurs, \u00e7a nous a conduit \u00e0 cr\u00e9er un autre projet qui s'appelle"}, {"timestamp": [5269.4, 5270.4], "text": " 1000 Caf\u00e9s."}, {"timestamp": [5270.8, 5273.64], "text": " Et alors, on l'a lanc\u00e9 juste avant le Covid, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas le"}, {"timestamp": [5273.64, 5275.76], "text": " meilleur moment de recr\u00e9er 1000 Caf\u00e9s."}, {"timestamp": [5275.76, 5276.76], "text": " Tu ne pouvais pas savoir."}, {"timestamp": [5277.24, 5280.48], "text": " De recr\u00e9er 1000 Caf\u00e9s dans des villages de moins de 3 500 habitants"}, {"timestamp": [5280.48, 5281.52], "text": " o\u00f9 il n'y a plus de commerce."}, {"timestamp": [5282.68, 5286.02], "text": " Mais c'est vrai que c'est un peu en \u00e9cho aussi \u00e0 cette question des"}, {"timestamp": [5286.02, 5287.02], "text": " gilets jaunes."}, {"timestamp": [5287.02, 5288.02], "text": " Vous en \u00eates \u00e0 combien l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [5288.02, 5289.02], "text": " L\u00e0, on en est \u00e0 une centaine."}, {"timestamp": [5289.4, 5293.6], "text": " Et prenons cet exemple, o\u00f9 les h\u00f4pitaux, c'est peut-\u00eatre plus"}, {"timestamp": [5293.6, 5297.34], "text": " compliqu\u00e9, mais quand tu recr\u00e9es 1000 caf\u00e9s, tu vas essayer de faire"}, {"timestamp": [5297.34, 5299.04], "text": " 1000 caf\u00e9s rentables ?"}, {"timestamp": [5299.52, 5300.88], "text": " Est-ce qu'ils sont sponsoris\u00e9s ?"}, {"timestamp": [5302.2, 5305.88], "text": " Est-ce que... Tu vois, il y a un moment o\u00f9 quand un h\u00f4pital,"}, {"timestamp": [5307.68, 5308.56], "text": " je pourrais \u00eatre sur les deux exemples en parall\u00e8le, mais"}, {"timestamp": [5311.04, 5311.88], "text": " il ne marche plus en r\u00e9gion ou dans une zone"}, {"timestamp": [5313.52, 5314.28], "text": " \u00e0 tr\u00e8s faible densit\u00e9 de population."}, {"timestamp": [5316.36, 5318.08], "text": " Il y a bien des raisons. Ce n'est pas que parce qu'il est mal g\u00e9r\u00e9, c'est juste qu'il n'y a plus assez de monde et que les gens"}, {"timestamp": [5318.08, 5319.4], "text": " sont partis. Alors, c'est un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [5319.44, 5322.0], "text": " \u00c7a d\u00e9pend. Tu peux avoir... \u00c7a peut \u00eatre aussi parce qu'il est mal"}, {"timestamp": [5322.0, 5323.0], "text": " g\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [5323.12, 5324.68], "text": " Et il \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 par le public."}, {"timestamp": [5324.88, 5326.92], "text": " Donc, \u00e0 un moment, ils se disent, nous, on ne sait plus."}, {"timestamp": [5326.92, 5328.52], "text": " Et donc, il faut le faire g\u00e9rer par une association."}, {"timestamp": [5328.52, 5331.6], "text": " Nous, c'\u00e9tait plut\u00f4t d\u00e9j\u00e0 des associations qui avaient tendance"}, {"timestamp": [5331.6, 5333.28], "text": " \u00e0 se casser un peu la figure."}, {"timestamp": [5333.28, 5336.24], "text": " Donc, ce que je lis entre les lignes, ton fonds de commerce,"}, {"timestamp": [5336.24, 5341.28], "text": " c'est quand m\u00eame, moi, nous, avec le groupe SOS,"}, {"timestamp": [5341.28, 5344.0], "text": " on est une asso..."}, {"timestamp": [5344.0, 5345.56], "text": " Je ne disais pas pour en faire glib\u00e9 des perles, mais on ne vient pas pour d\u00e9conner. le groupe SOS, on est une asso..."}, {"timestamp": [5349.26, 5349.28], "text": " Je disais pas pour en faire une \u00e9lev\u00e9e de perles, mais on vient pas pour"}, {"timestamp": [5351.64, 5351.8], "text": " d\u00e9conner, on vient, on va g\u00e9rer un h\u00f4pital, on va le g\u00e9rer."}, {"timestamp": [5354.4, 5357.84], "text": " C'est pour \u00eatre utile. Alors \u00e9videmment, apr\u00e8s, il y a un travail tr\u00e8s important avec l'\u00c9tat, mais au sens tr\u00e8s large, puisque l'\u00c9tat, c'est"}, {"timestamp": [5357.88, 5360.96], "text": " l'\u00c9tat central, si on peut dire comme \u00e7a, mais c'est \u00e9videmment beaucoup"}, {"timestamp": [5360.96, 5364.48], "text": " les collectivit\u00e9s aujourd'hui, toutes les organisations"}, {"timestamp": [5364.76, 5366.0], "text": " d\u00e9centralis\u00e9es, d\u00e9concentr\u00e9es."}, {"timestamp": [5366.0, 5368.0], "text": " Et donc,"}, {"timestamp": [5368.0, 5370.0], "text": " c'est un \u00e9norme travail"}, {"timestamp": [5370.0, 5372.0], "text": " de rep\u00e9rage des besoins"}, {"timestamp": [5372.0, 5374.0], "text": " en lien avec les pouvoirs publics pour faire"}, {"timestamp": [5374.0, 5376.0], "text": " en sorte que les solutions qu'on va reprendre"}, {"timestamp": [5376.0, 5378.0], "text": " ou qu'on va cr\u00e9er ou qu'on va adapter"}, {"timestamp": [5378.0, 5380.0], "text": " soient le plus utile au territoire."}, {"timestamp": [5380.0, 5382.0], "text": " Donc, non, on n'enfile pas les perles."}, {"timestamp": [5382.0, 5384.0], "text": " Je pense que de plus en plus, il faut \u00eatre extr\u00eamement"}, {"timestamp": [5384.0, 5385.16], "text": " fin,"}, {"timestamp": [5388.28, 5388.48], "text": " d'o\u00f9 les outils aussi qu'on a cr\u00e9\u00e9s, dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9,"}, {"timestamp": [5392.28, 5392.52], "text": " pour faire en sorte d'appr\u00e9hender le besoin comme un march\u00e9 quelque part."}, {"timestamp": [5396.16, 5396.64], "text": " Mais c'est un march\u00e9 un peu particulier, c'est un march\u00e9"}, {"timestamp": [5399.56, 5400.6], "text": " de personnes dont on ne parle pas beaucoup dans notre soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [5404.36, 5404.84], "text": " Bon, les h\u00f4pitaux, c'est un peu diff\u00e9rent, mais il y a beaucoup de sujets"}, {"timestamp": [5405.76, 5408.08], "text": " qui sont moins visibles et sur lesquels on est pr\u00e9sent, mais qui sont extr\u00eamement"}, {"timestamp": [5408.08, 5410.6], "text": " importants pour que notre soci\u00e9t\u00e9 continue \u00e0 avancer."}, {"timestamp": [5410.8, 5412.2], "text": " Et sur Mill Caf\u00e9, c'est un peu \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [5412.2, 5414.72], "text": " C'est \u00e0 un moment donn\u00e9, tu t'aper\u00e7ois bien"}, {"timestamp": [5414.72, 5416.72], "text": " qu'il y a un probl\u00e8me dans ces villages,"}, {"timestamp": [5417.04, 5420.04], "text": " ces petits villages qui n'ont plus d'activit\u00e9 du tout."}, {"timestamp": [5421.04, 5423.12], "text": " Les activit\u00e9s commerciales sont parties,"}, {"timestamp": [5423.44, 5425.68], "text": " les services publics parfois sont partis."}, {"timestamp": [5426.32, 5429.96], "text": " Et tu te dis que s'il y a un caf\u00e9 qui permet,"}, {"timestamp": [5430.6, 5433.12], "text": " et c'est dans une grande diversit\u00e9 d'activit\u00e9s,"}, {"timestamp": [5433.12, 5436.44], "text": " parce que quand tu dis caf\u00e9, nous on a des caf\u00e9s o\u00f9 c'est un caf\u00e9,"}, {"timestamp": [5436.44, 5439.08], "text": " mais \u00e7a peut \u00eatre aussi un resto, une \u00e9picerie."}, {"timestamp": [5439.24, 5439.96], "text": " Un rol\u00e9-coli."}, {"timestamp": [5440.04, 5442.16], "text": " Et voil\u00e0. Et du coup, tu peux rajouter tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5442.16, 5444.6], "text": " Un peu de tabac, non ? Peut-\u00eatre qu'ils n'ont pas le droit l\u00e0, mais jusque l\u00e0,"}, {"timestamp": [5445.0, 5447.5], "text": " encore, \u00e7a faudrait le changer peut-\u00eatre dans certains endroits."}, {"timestamp": [5447.5, 5451.0], "text": " Mais... Alors le tabac, effectivement, \u00e7a c'est... On pourra y revenir."}, {"timestamp": [5451.0, 5454.0], "text": " C'est une question... pas simple."}, {"timestamp": [5454.0, 5460.0], "text": " Mais en tout cas, avant le tabac, tu peux aller vers le relais poste,"}, {"timestamp": [5460.0, 5462.0], "text": " tu peux aller retirer de l'argent."}, {"timestamp": [5462.0, 5464.5], "text": " Pourquoi pas faire office du tourisme ?"}, {"timestamp": [5464.5, 5466.52], "text": " Tu peux aussi imaginer que s'il y a"}, {"timestamp": [5466.76, 5469.68], "text": " quelques touristes qui viennent dans ce coin-l\u00e0,"}, {"timestamp": [5469.88, 5473.16], "text": " tu peux aussi les orienter et les envoyer vers ce qu'il y a \u00e0 voir."}, {"timestamp": [5473.36, 5474.76], "text": " Un compte en banque avec compte nickel."}, {"timestamp": [5474.96, 5478.08], "text": " Le compte nickel, \u00e7a peut \u00eatre un lieu de culture, justement,"}, {"timestamp": [5478.28, 5480.56], "text": " aussi o\u00f9 tu peux avoir des expos, des concerts."}, {"timestamp": [5480.76, 5481.52], "text": " Tu peux tout imaginer."}, {"timestamp": [5481.72, 5482.48], "text": " Prier peut-\u00eatre aussi."}, {"timestamp": [5482.68, 5484.4], "text": " Non, on va d\u00e9conner."}, {"timestamp": [5484.6, 5485.0], "text": " On a dit qu'on \u00e9tait la\u00efcs. concerts. Tu peux tout imaginer. Prier peut-\u00eatre aussi. Non, on va d\u00e9conner."}, {"timestamp": [5486.0, 5487.72], "text": " On a dit qu'on \u00e9tait la\u00efcs."}, {"timestamp": [5489.88, 5491.2], "text": " On n'a pas encore cr\u00e9\u00e9 de caf\u00e9 dans une chapelle."}, {"timestamp": [5493.36, 5495.92], "text": " Non, mais c'est vrai que ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il y a"}, {"timestamp": [5498.6, 5500.08], "text": " aussi, j'imagine, l\u00e0-dessus, un renouveau"}, {"timestamp": [5503.72, 5503.76], "text": " sur juste ce point-l\u00e0, un renouveau dans des villages o\u00f9, en fait,"}, {"timestamp": [5506.08, 5506.4], "text": " \u00e0 un moment o\u00f9 tu avais un caf\u00e9 qui ne vendait que du caf\u00e9,"}, {"timestamp": [5508.92, 5511.52], "text": " c'\u00e9tait compliqu\u00e9 d'y vivre aujourd'hui, notamment ne serait-ce que parce que les commandes sur Internet sont faites"}, {"timestamp": [5511.88, 5513.0], "text": " aussi en campagne."}, {"timestamp": [5513.0, 5516.2], "text": " Voil\u00e0, il y a un int\u00e9r\u00eat pour les personnes qui livrent, comme pour"}, {"timestamp": [5516.6, 5520.16], "text": " le caf\u00e9, comme pour les habitants, de pouvoir livrer un endroit, un point central."}, {"timestamp": [5520.72, 5523.12], "text": " S'il n'y en a plus, le point central ouvert, ben voil\u00e0."}, {"timestamp": [5523.48, 5528.0], "text": " Donc, je vois tr\u00e8s bien \u00e7a et vous accompagneagner, j'imagine, des personnes \u00e0 dire"}, {"timestamp": [5528.0, 5534.0], "text": " ok, on va vous offrir, vous former, vous offrir l'infrastructure, enfin offrir,"}, {"timestamp": [5534.0, 5538.0], "text": " vous accompagner l\u00e0-dedans. En \u00e9change de \u00e7a, je ne sais pas exactement comment \u00e7a fonctionne,"}, {"timestamp": [5538.0, 5542.0], "text": " mais vous allez avoir un caf\u00e9 o\u00f9 vous pouvez \u00eatre rentable rapidement."}, {"timestamp": [5542.0, 5544.0], "text": " Vous voulez changer de vie, il y a beaucoup de \u00e7a."}, {"timestamp": [5544.0, 5545.6], "text": " Je peux te financercer parce que j'ai"}, {"timestamp": [5545.6, 5547.32], "text": " les banques qui financent ou les partenaires."}, {"timestamp": [5547.8, 5549.8], "text": " Je peux trouver le local parce qu'on"}, {"timestamp": [5549.8, 5551.44], "text": " travaille avec les mairies aussi et que"}, {"timestamp": [5551.44, 5552.56], "text": " souvent, en tout cas, \u00e7a peut \u00eatre la"}, {"timestamp": [5552.56, 5554.48], "text": " mairie aussi qui a un local qu'elle"}, {"timestamp": [5554.48, 5555.48], "text": " n'utilise pas."}, {"timestamp": [5555.64, 5557.16], "text": " Et elle se dit que ce serait tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [5557.16, 5559.04], "text": " que ce soit un lieu justement"}, {"timestamp": [5559.64, 5561.72], "text": " que le caf\u00e9 puisse s'installer l\u00e0."}, {"timestamp": [5562.8, 5563.8], "text": " Et puis, il y a des partenaires, des"}, {"timestamp": [5563.8, 5564.76], "text": " entreprises qui peuvent mettre"}, {"timestamp": [5564.76, 5565.64], "text": " effectivement un peu d'argent,"}, {"timestamp": [5565.64, 5566.68], "text": " parce qu'il faut effectivement des"}, {"timestamp": [5566.68, 5567.86], "text": " mod\u00e8les un peu hybrides, comme"}, {"timestamp": [5567.86, 5568.94], "text": " dirait l'autre. C'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [5568.94, 5570.0], "text": " effectivement, ces caf\u00e9s, ils ont"}, {"timestamp": [5570.0, 5571.0], "text": " disparu."}, {"timestamp": [5571.24, 5572.24], "text": " Il y a bien une raison."}, {"timestamp": [5572.4, 5573.76], "text": " C'est-\u00e0-dire que si c'est un caf\u00e9"}, {"timestamp": [5573.76, 5575.68], "text": " seul, c'est"}, {"timestamp": [5575.68, 5576.8], "text": " compliqu\u00e9. Donc, c'est pour \u00e7a que"}, {"timestamp": [5576.8, 5578.64], "text": " c'est important de rajouter"}, {"timestamp": [5578.64, 5579.42], "text": " peut-\u00eatre des financements"}, {"timestamp": [5579.44, 5580.84], "text": " diff\u00e9rents et puis aussi des"}, {"timestamp": [5580.84, 5581.86], "text": " services. Justement, tu peux"}, {"timestamp": [5581.88, 5583.48], "text": " imaginer que"}, {"timestamp": [5584.08, 5585.92], "text": " La Poste ou d'autres vont"}, {"timestamp": [5586.4, 5587.52], "text": " mettre un peu d'argent pour"}, {"timestamp": [5587.6, 5589.52], "text": " justement permettre de faire"}, {"timestamp": [5589.52, 5590.76], "text": " revenir ces services publics-l\u00e0."}, {"timestamp": [5590.8, 5592.6], "text": " Peut-\u00eatre que \u00e7a leur co\u00fbtera moins"}, {"timestamp": [5593.16, 5593.68], "text": " cher."}, {"timestamp": [5593.68, 5594.68], "text": " Je pense que tu peux aller tellement loin."}, {"timestamp": [5595.4, 5596.96], "text": " Tu peux faire un mini co-working,"}, {"timestamp": [5597.12, 5598.12], "text": " tu peux faire..."}, {"timestamp": [5599.6, 5600.6], "text": " Limite, je le pousse"}, {"timestamp": [5601.72, 5602.88], "text": " un peu loin, mais un si\u00e8ge de salon"}, {"timestamp": [5602.88, 5603.88], "text": " de coiffure."}, {"timestamp": [5603.92, 5604.92], "text": " Tout imaginer."}, {"timestamp": [5604.92, 5607.6], "text": " Avoir quelqu'un, un coiffeur, qui fait de la tourn\u00e9e, qui vient une fois par semaine"}, {"timestamp": [5607.6, 5608.24], "text": " dans un village..."}, {"timestamp": [5608.24, 5611.32], "text": " \u00c0 partir du moment o\u00f9 tu as un lieu qui est ouvert avec quelqu'un qui est l\u00e0 en permanence"}, {"timestamp": [5611.32, 5614.96], "text": " et sur une amplitude horaire assez importante, ce qui fait que c'est aussi des m\u00e9tiers"}, {"timestamp": [5614.96, 5617.8], "text": " qui sont difficiles. Donc, il ne faut pas non plus survendre le truc."}, {"timestamp": [5617.8, 5619.52], "text": " C'est un m\u00e9tier qui n'est pas simple."}, {"timestamp": [5619.84, 5623.04], "text": " Mais si tu as envie, effectivement, de changer un peu de vie..."}, {"timestamp": [5623.04, 5624.04], "text": " De fermer de midi \u00e0 16h."}, {"timestamp": [5624.36, 5626.36], "text": " Ouais. Et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, tu"}, {"timestamp": [5626.36, 5627.92], "text": " t'organises aussi un peu, un peu,"}, {"timestamp": [5628.48, 5630.48], "text": " comme tu veux. Enfin, il n'y a pas de"}, {"timestamp": [5630.48, 5631.48], "text": " chef, quoi."}, {"timestamp": [5632.24, 5633.56], "text": " Par contre, il faut effectivement que"}, {"timestamp": [5633.88, 5635.28], "text": " \u00e7a r\u00e9ponde \u00e0 des services et puis"}, {"timestamp": [5635.28, 5637.2], "text": " que tout le monde y trouve"}, {"timestamp": [5637.2, 5638.2], "text": " son compte."}, {"timestamp": [5638.6, 5639.44], "text": " Mais c'est vrai qu'\u00e0 partir du"}, {"timestamp": [5639.44, 5640.48], "text": " moment o\u00f9 tu as un lieu comme \u00e7a"}, {"timestamp": [5640.48, 5642.52], "text": " ouvert, tu peux"}, {"timestamp": [5642.64, 5644.8], "text": " imaginer de r\u00e9int\u00e9grer plein"}, {"timestamp": [5644.8, 5646.2], "text": " de choses qui ont disparu."}, {"timestamp": [5646.2, 5648.8], "text": " Et en effet, tu peux avoir beaucoup, beaucoup d'innovation. Il y a beaucoup de changements"}, {"timestamp": [5648.8, 5656.56], "text": " l\u00e0-dedans, avec des changements justement d'usage, des changements de comportement,"}, {"timestamp": [5656.56, 5665.56], "text": " de commande. C'est super int\u00e9ressant. L\u00e0-dessus, une id\u00e9e comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [5665.64, 5666.92], "text": " elle vient d'o\u00f9, de qui ?"}, {"timestamp": [5667.32, 5668.32], "text": " Mille Commerces ?"}, {"timestamp": [5668.92, 5670.4], "text": " Mille Caf\u00e9s, pour le coup, \u00e7a vient"}, {"timestamp": [5670.4, 5672.48], "text": " de Jean-Marc, le fondateur du groupe"}, {"timestamp": [5672.52, 5674.76], "text": " qui est le pr\u00e9sident aujourd'hui."}, {"timestamp": [5675.28, 5676.28], "text": " Et"}, {"timestamp": [5677.32, 5679.2], "text": " je pense que c'est vraiment \u00e7a, c'est"}, {"timestamp": [5679.24, 5680.88], "text": " de se dire apr\u00e8s, notamment apr\u00e8s"}, {"timestamp": [5680.88, 5681.88], "text": " les Gilets jaunes, c'est..."}, {"timestamp": [5682.8, 5684.16], "text": " Et puis, c'est quand m\u00eame un sujet"}, {"timestamp": [5684.16, 5685.4], "text": " qui est quand m\u00eame l\u00e0."}, {"timestamp": [5685.72, 5690.6], "text": " On en parle beaucoup quand m\u00eame de la d\u00e9sertification des villages,"}, {"timestamp": [5690.76, 5695.52], "text": " le fait que les jeunes notamment fuient ces territoires-l\u00e0"}, {"timestamp": [5695.52, 5697.28], "text": " parce qu'il n'y a plus rien."}, {"timestamp": [5698.6, 5700.0], "text": " Mais apr\u00e8s, c'est vrai que c'est..."}, {"timestamp": [5701.12, 5703.28], "text": " Je plaide beaucoup en ce moment pour qu'il y ait"}, {"timestamp": [5704.2, 5706.36], "text": " une forme de r\u00e9volution"}, {"timestamp": [5706.36, 5708.84], "text": " culturelle dans notre pays, parce que c'est"}, {"timestamp": [5708.84, 5710.72], "text": " vrai que c'est tr\u00e8s bien de r\u00e9tablir des"}, {"timestamp": [5710.72, 5712.56], "text": " caf\u00e9s et on est tr\u00e8s fiers de le faire."}, {"timestamp": [5712.92, 5714.56], "text": " Mais c'est vrai qu'il faut aussi que peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [5714.56, 5716.68], "text": " l'\u00e9cosyst\u00e8me global change, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [5717.2, 5718.88], "text": " qu'on en revienne aussi \u00e0 se dire que la"}, {"timestamp": [5718.88, 5720.04], "text": " proximit\u00e9, c'est bien."}, {"timestamp": [5720.64, 5723.36], "text": " Est-ce que \u00e7a a du sens d'aller"}, {"timestamp": [5723.36, 5726.2], "text": " toujours faire ses courses en p\u00e9riph\u00e9rie, dans des grandes"}, {"timestamp": [5726.2, 5728.68], "text": " surfaces qui ont sans doute plein d'avantages aussi, tu vois."}, {"timestamp": [5728.72, 5731.4], "text": " Mais est-ce qu'on n'est parfois pas all\u00e9 trop loin dans certaines"}, {"timestamp": [5731.4, 5734.24], "text": " choses ? Et c'est sans doute aussi un peu \u00e7a,"}, {"timestamp": [5734.8, 5738.08], "text": " le projet de Mill Caf\u00e9, au-del\u00e0 de r\u00e9ouvrir des caf\u00e9s,"}, {"timestamp": [5738.32, 5740.32], "text": " c'est aussi peut-\u00eatre d'ouvrir une r\u00e9flexion l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5740.36, 5743.56], "text": " C'est de se dire, quel mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9, encore une fois,"}, {"timestamp": [5743.56, 5746.6], "text": " on veut ? Est-ce qu'on veut des villages"}, {"timestamp": [5746.6, 5748.0], "text": " qui quand m\u00eame... Pourquoi"}, {"timestamp": [5748.32, 5749.48], "text": " le projet Mille Caf\u00e9s pla\u00eet"}, {"timestamp": [5749.48, 5750.48], "text": " beaucoup ?"}, {"timestamp": [5750.6, 5751.74], "text": " Il y en a tout le temps des gens qui"}, {"timestamp": [5751.74, 5753.32], "text": " viennent, qui envoient des"}, {"timestamp": [5753.32, 5754.88], "text": " messages, que ce soit des mairies,"}, {"timestamp": [5754.88, 5756.5], "text": " des maires, qui disent \u00ab moi, j'en"}, {"timestamp": [5756.5, 5757.42], "text": " peux plus en fait que dans mon"}, {"timestamp": [5757.42, 5758.72], "text": " commerce, que dans mon village, il n'y"}, {"timestamp": [5758.72, 5760.24], "text": " a plus de commerce, qu'il n'y ait"}, {"timestamp": [5760.24, 5761.24], "text": " plus de vie \u00bb."}, {"timestamp": [5761.36, 5762.14], "text": " Et par exemple, c'est quoi ton"}, {"timestamp": [5762.16, 5763.16], "text": " probl\u00e8me l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [5763.64, 5764.72], "text": " C'est d'avoir des personnes qui"}, {"timestamp": [5764.72, 5765.76], "text": " viennent ouvrir le caf\u00e9 ? C'est d'avoir... Parce que l\u00e0, si je dis entre les lignes, les ma Et par exemple, c'est quoi ton probl\u00e8me l\u00e0-dessus ? C'est d'avoir des personnes qui viennent ouvrir le caf\u00e9 ?"}, {"timestamp": [5765.76, 5766.76], "text": " C'est d'avoir..."}, {"timestamp": [5767.04, 5768.88], "text": " Parce que l\u00e0, si je dis entre les lignes, les ma\u00eetrises,"}, {"timestamp": [5768.96, 5769.96], "text": " c'est pas le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [5770.36, 5772.72], "text": " Non, les porteurs de projets, c'est pas non plus le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [5773.24, 5774.24], "text": " Non, non, il y a plein de gens qui..."}, {"timestamp": [5774.24, 5775.24], "text": " C'est le financement ? C'est quoi ?"}, {"timestamp": [5776.6, 5777.6], "text": " Comment tu vas passer de..."}, {"timestamp": [5777.6, 5780.52], "text": " Tu as fait de 0 \u00e0 100 en 3 ans."}, {"timestamp": [5780.56, 5781.56], "text": " Comment tu passes de 100 \u00e0 1 000 en 2 ans ?"}, {"timestamp": [5781.56, 5782.56], "text": " C'est le financement."}, {"timestamp": [5782.6, 5784.16], "text": " C'est qu'il faut qu'il y ait des bo\u00eetes"}, {"timestamp": [5785.72, 5788.64], "text": " qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, disent ben ouais, on a envie de s'impliquer."}, {"timestamp": [5789.4, 5791.96], "text": " Et tout \u00e7a, souvent, ce sont des bo\u00eetes en local qui peuvent peut-\u00eatre se"}, {"timestamp": [5791.96, 5794.6], "text": " dire j'aurais peut-\u00eatre besoin de faire venir du monde dans"}, {"timestamp": [5795.8, 5796.8], "text": " ma r\u00e9gion."}, {"timestamp": [5796.8, 5797.8], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [5798.0, 5800.76], "text": " Je ne sais pas, c'est quoi le financement ? C'est combien pour financer l'ouverture"}, {"timestamp": [5800.76, 5804.08], "text": " d'un caf\u00e9 ? C'est un fissement, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est peut-\u00eatre un peu trop"}, {"timestamp": [5804.08, 5806.8], "text": " pr\u00e9cis, mais on parle de 10 000 euros, 20 000 euros, de 200 000 euros ?"}, {"timestamp": [5806.8, 5810.04], "text": " Non, c'est forc\u00e9ment... Oui, c'est plus 200 000 que 10 000 ou 20 000."}, {"timestamp": [5810.04, 5811.64], "text": " Apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend, tu vois, si..."}, {"timestamp": [5811.64, 5813.08], "text": " Plus de 10 m\u00e8tres \u00e0 10, mais bon..."}, {"timestamp": [5813.08, 5818.04], "text": " Ouais, \u00e7a d\u00e9pend si le local est offert, entre guillemets, par la collectivit\u00e9."}, {"timestamp": [5818.04, 5819.32], "text": " Tu vois, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [5819.32, 5823.08], "text": " Alors apr\u00e8s, on est dans des villages o\u00f9, en g\u00e9n\u00e9ral, l'immobilier est quand m\u00eame pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9."}, {"timestamp": [5824.28, 5827.6], "text": " Mais enfin, voil\u00e0, c'est un ou deux salaires,"}, {"timestamp": [5827.68, 5831.04], "text": " c'est apr\u00e8s tous les achats,"}, {"timestamp": [5831.04, 5834.08], "text": " les marchandises et tout \u00e7a. Donc oui, je pense que..."}, {"timestamp": [5834.52, 5837.44], "text": " Je ne veux pas dire de b\u00eatises, mais \u00e0 mon avis, on est plut\u00f4t entre"}, {"timestamp": [5837.52, 5838.92], "text": " 100 et 200, 200 000."}, {"timestamp": [5840.44, 5843.4], "text": " Mais ce qui, pour des grandes bo\u00eetes"}, {"timestamp": [5843.72, 5846.04], "text": " qui auraient envie effectivement de s'impliquer sur des"}, {"timestamp": [5846.04, 5848.16], "text": " projets qui, effectivement, comme"}, {"timestamp": [5848.16, 5849.46], "text": " tu le dis, \u00e7a a aussi un int\u00e9r\u00eat"}, {"timestamp": [5849.48, 5850.74], "text": " finalement de faire en sorte que les"}, {"timestamp": [5850.74, 5852.42], "text": " gens restent aussi ou qu'ils reviennent"}, {"timestamp": [5852.44, 5854.12], "text": " dans certaines r\u00e9gions."}, {"timestamp": [5854.16, 5855.16], "text": " Enfin, je pense que"}, {"timestamp": [5856.4, 5857.74], "text": " au-del\u00e0 de l'aspect un peu affectif,"}, {"timestamp": [5857.76, 5859.68], "text": " on est parfois tous attach\u00e9s"}, {"timestamp": [5859.68, 5861.24], "text": " \u00e0 une r\u00e9gion ou \u00e0 un village."}, {"timestamp": [5861.72, 5863.48], "text": " Mais l\u00e0, ces mentalit\u00e9s"}, {"timestamp": [5863.92, 5864.92], "text": " ou un style de vie, d'ailleurs."}, {"timestamp": [5865.16, 5866.04], "text": " C'est-\u00e0-dire que moi, j'ai beaucoup de"}, {"timestamp": [5866.04, 5867.48], "text": " gens, je ne sais pas, mon beau-fr\u00e8re,"}, {"timestamp": [5867.52, 5868.76], "text": " ma belle-s\u0153ur qui veulent s'installer"}, {"timestamp": [5868.76, 5870.04], "text": " \u00e0 Issyrac, je ne sais pas"}, {"timestamp": [5870.84, 5872.84], "text": " o\u00f9 c'est, pr\u00e8s d'Avignon,"}, {"timestamp": [5873.6, 5874.92], "text": " et qui ont achet\u00e9 un petit truc l\u00e0-bas"}, {"timestamp": [5874.92, 5875.84], "text": " et qui se disent j'aimerais bien m'y"}, {"timestamp": [5875.84, 5877.52], "text": " mettre. Mais en effet, le caf\u00e9, le"}, {"timestamp": [5877.52, 5878.44], "text": " commerce, je crois qu'il y a un caf\u00e9"}, {"timestamp": [5878.44, 5879.56], "text": " qu'au moins ouvert l'\u00e9t\u00e9 l\u00e0-bas, mais"}, {"timestamp": [5879.96, 5881.16], "text": " les \u00e9coles, les choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [5881.16, 5882.16], "text": " ce n'est pas si simple."}, {"timestamp": [5882.44, 5884.24], "text": " C'est un vrai sujet."}, {"timestamp": [5885.76, 5888.4], "text": " Alors, toi, comment tu arrives \u00e0 t'impliquer ?"}, {"timestamp": [5888.8, 5891.28], "text": " Parce que tout \u00e0 l'heure, tu me parlais du jeune Lamine, par"}, {"timestamp": [5891.28, 5892.28], "text": " exemple."}, {"timestamp": [5892.76, 5895.2], "text": " Bon, t'as peut-\u00eatre, semble-t-il, un peu suivi, mais quand t'as"}, {"timestamp": [5895.2, 5896.92], "text": " 20 000 personnes, etc."}, {"timestamp": [5898.52, 5900.56], "text": " Comment t'arrives \u00e0 t'impliquer dans certaines choses, \u00e0 garder"}, {"timestamp": [5900.56, 5903.58], "text": " un peu les mains dans le cambouis, de"}, {"timestamp": [5903.6, 5905.64], "text": " temps en temps ? Et par ailleurs, comment"}, {"timestamp": [5905.64, 5906.64], "text": " tu arrives \u00e0"}, {"timestamp": [5908.56, 5911.12], "text": " \u00eatre toujours aussi efficace,"}, {"timestamp": [5911.2, 5912.48], "text": " enfin, \u00e0 faire en sorte que..."}, {"timestamp": [5912.76, 5914.12], "text": " Toi, moi, j'ai d\u00e9j\u00e0 cette obsession"}, {"timestamp": [5914.12, 5915.6], "text": " sur 100 personnes de me dire, j'ai"}, {"timestamp": [5915.6, 5916.9], "text": " l'impression qu'il y a des fuites un"}, {"timestamp": [5916.9, 5919.0], "text": " peu partout et que"}, {"timestamp": [5919.04, 5920.36], "text": " je passe ma vie \u00e0 boucher des trous."}, {"timestamp": [5921.08, 5923.0], "text": " Comment est-ce que tu arrives \u00e0 faire"}, {"timestamp": [5923.0, 5924.0], "text": " tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5924.12, 5926.84], "text": " Moi, je passe d\u00e9j\u00e0 pas mal de temps sur le terrain, parce que c'est une partie de"}, {"timestamp": [5926.84, 5930.0], "text": " mon boulot d'aller aussi \u00e0 la rencontre des \u00e9quipes et de voir aussi"}, {"timestamp": [5930.0, 5934.6], "text": " comment elles travaillent au quotidien, comment peut-\u00eatre le groupe"}, {"timestamp": [5934.6, 5939.32], "text": " pourrait les aider davantage dans leur quotidien, comment un peu ce qu'on disait"}, {"timestamp": [5939.32, 5943.56], "text": " tout \u00e0 l'heure, des gens qui travaillent sur un sujet peuvent peut-\u00eatre croiser"}, {"timestamp": [5943.56, 5945.56], "text": " des personnes qui travaillent sur un autre sujet parce que"}, {"timestamp": [5945.92, 5948.28], "text": " l'innovation, y compris l'innovation sociale, c'est aussi \u00e7a."}, {"timestamp": [5948.28, 5951.2], "text": " C'est \u00e0 un moment donn\u00e9 se confronter \u00e0 des expertises,"}, {"timestamp": [5951.2, 5954.2], "text": " \u00e0 des sensibilit\u00e9s, \u00e0 des savoir-faire diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [5954.6, 5957.64], "text": " Donc voil\u00e0, c'est une partie de mon boulot."}, {"timestamp": [5957.64, 5960.8], "text": " C'est quand m\u00eame pas mal \u00e7a aujourd'hui."}, {"timestamp": [5962.12, 5964.68], "text": " Et je ne suis pas tr\u00e8s inquiet, en fait, sur"}, {"timestamp": [5970.92, 5978.24], "text": " aujourd'hui. Et je suis pas tr\u00e8s inquiet en fait sur le manque qu'il pourrait y avoir d'implication ou les dysfonctionnements qu'il pourrait y avoir. Apr\u00e8s, comme partout,"}, {"timestamp": [5978.24, 5983.32], "text": " il peut y en avoir et on est extr\u00eamement attentifs \u00e0 \u00e7a. Mais c'est vrai qu'on a de la chance encore"}, {"timestamp": [5983.32, 5986.32], "text": " aujourd'hui. Je dis aujourd'hui parce que \u00e7a peut changer, justement,"}, {"timestamp": [5986.32, 5988.44], "text": " s'il n'y a pas une \u00e9volution."}, {"timestamp": [5988.8, 5991.48], "text": " On a quand m\u00eame des gens qui ne sont pas l\u00e0 par hasard."}, {"timestamp": [5992.2, 5996.12], "text": " Donc, les personnes qui travaillent chez nous, il y a quand m\u00eame un"}, {"timestamp": [5996.12, 5999.72], "text": " engagement qui est assez formidable, qui est extraordinaire."}, {"timestamp": [6000.16, 6002.32], "text": " Donc, c'est pour \u00e7a aussi que je parlais de r\u00e9volution culturelle il y a"}, {"timestamp": [6002.32, 6005.0], "text": " quelques minutes. Encore une fois, je pense que c'est \u00e7a qui est important."}, {"timestamp": [6005.0, 6012.0], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, notre soci\u00e9t\u00e9, dans son ensemble, porte davantage ces personnes-l\u00e0."}, {"timestamp": [6012.0, 6019.5], "text": " Et l\u00e0, pour le coup, je pense que \u00e7a veut dire effectivement continuer \u00e0 mettre plus de moyens, faire en sens que ces personnes soient davantage r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es."}, {"timestamp": [6019.5, 6026.76], "text": " Moi je dis souvent, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi un peu caricatural, mais j'ai l'impression que c'est un peu vrai, dans notre pays et ailleurs, plus t'es utile socialement, moins tu gagnes ta vie."}, {"timestamp": [6027.52, 6031.88], "text": " Tu vois ? Est-ce qu'il n'y a pas un probl\u00e8me \u00e0 un moment donn\u00e9 quand m\u00eame l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [6032.08, 6039.16], "text": " C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que dans ce podcast de capitaliste, tu participes..."}, {"timestamp": [6039.36, 6041.24], "text": " Influenceur capitaliste, l\u00e0 !"}, {"timestamp": [6041.44, 6044.88], "text": " Non, mais tu vois, c'est vrai que c'\u00e9tait une question..."}, {"timestamp": [6041.0, 6042.48], "text": " en soir\u00e9e capitaliste."}, {"timestamp": [6044.16, 6045.16], "text": " Non, mais tu vois, c'est vrai que c'\u00e9tait une question..."}, {"timestamp": [6046.8, 6048.76], "text": " Alors, on enregistre cet \u00e9pisode"}, {"timestamp": [6049.12, 6050.12], "text": " en plein dans les"}, {"timestamp": [6053.4, 6055.2], "text": " manifestations, gr\u00e8ves,"}, {"timestamp": [6055.28, 6057.28], "text": " des r\u00e9formes des retraites, donc en"}, {"timestamp": [6057.28, 6058.28], "text": " mars 2023."}, {"timestamp": [6059.36, 6060.36], "text": " Et..."}, {"timestamp": [6060.36, 6061.36], "text": " Je suis venu \u00e0 pied d'ailleurs."}, {"timestamp": [6061.36, 6062.36], "text": " Tu es venu \u00e0 pied, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6062.36, 6063.52], "text": " Et puis, il y avait beaucoup de"}, {"timestamp": [6063.52, 6064.56], "text": " poubelles qui d\u00e9bordaient un peu"}, {"timestamp": [6064.56, 6065.64], "text": " partout. Et ce matin, je voyais un"}, {"timestamp": [6065.64, 6066.4], "text": " peu les poubelles qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [6066.4, 6067.4], "text": " align\u00e9es devant le bureau."}, {"timestamp": [6068.04, 6068.88], "text": " Je me disais, ah putain, il faut"}, {"timestamp": [6068.88, 6069.88], "text": " chier."}, {"timestamp": [6070.0, 6071.0], "text": " Et tu sais, alors, je vais,"}, {"timestamp": [6071.28, 6073.4], "text": " bon, moi, afro-capitaliste"}, {"timestamp": [6073.4, 6074.62], "text": " que je suis, je vais continuer l\u00e0"}, {"timestamp": [6074.64, 6076.24], "text": " dessus, mais tu sais, souvent, je..."}, {"timestamp": [6079.24, 6080.48], "text": " Souvent, je cours le matin,"}, {"timestamp": [6080.76, 6081.88], "text": " assez t\u00f4t. Et puis, de temps en"}, {"timestamp": [6081.88, 6082.88], "text": " temps, je passe devant"}, {"timestamp": [6084.24, 6087.28], "text": " toute une s\u00e9rie de d\u00e9bouleurs. Et puis, ils sont tous l\u00e0 en train de parler. Et puis, de temps en temps, je passe devant toute une s\u00e9rie de d\u00e9bouleurs et puis ils sont tous l\u00e0 en train de parler,"}, {"timestamp": [6087.28, 6088.72], "text": " puis ils s'arr\u00eatent, puis un peu partout."}, {"timestamp": [6089.44, 6091.92], "text": " Et en vrai, il y en a qui bossent beaucoup, mais tu sais, il y a des"}, {"timestamp": [6091.92, 6094.6], "text": " moments o\u00f9 tu te dis bon, \u00e7a va, tu vois."}, {"timestamp": [6095.36, 6097.24], "text": " Mais je n'aime pas trop ces clich\u00e9s en vrai."}, {"timestamp": [6097.6, 6099.52], "text": " Et l\u00e0, je me dis non, mais ils font chier avec ces machins."}, {"timestamp": [6099.72, 6101.0], "text": " Et apr\u00e8s, \u00e0 la fois, je me dis mais..."}, {"timestamp": [6102.56, 6104.12], "text": " C'est la r\u00e9flexion, je vois exactement o\u00f9 j'\u00e9tais."}, {"timestamp": [6104.16, 6106.32], "text": " J'\u00e9tais en train de rentrer dans un bureau ce matin, je venais de voir"}, {"timestamp": [6106.52, 6109.84], "text": " les poubelles empil\u00e9es et je me demandais, oui, mais combien"}, {"timestamp": [6110.04, 6113.72], "text": " gagne un \u00e9boueur \u00e0 la fin de la journ\u00e9e et pour combien je ferais"}, {"timestamp": [6113.92, 6114.68], "text": " son job ?"}, {"timestamp": [6114.88, 6115.64], "text": " C'est une bonne question."}, {"timestamp": [6115.84, 6116.6], "text": " Pour combien je ferais son job ?"}, {"timestamp": [6116.8, 6117.56], "text": " C'est une bonne question."}, {"timestamp": [6117.76, 6120.48], "text": " Est-ce que si on inversait un peu les salaires, est-ce que vraiment..."}, {"timestamp": [6120.68, 6121.44], "text": " Est-ce que je serais content ?"}, {"timestamp": [6121.64, 6122.4], "text": " Est-ce que je serais content ?"}, {"timestamp": [6122.6, 6125.56], "text": " Est-ce que j'irais faire son job pour mon salaire actuel ? Est-ce que je serais content ? Est-ce que j'irais faire son job pour mon salaire actuel ?"}, {"timestamp": [6125.72, 6126.72], "text": " Est-ce que je travaillerais aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [6127.0, 6128.0], "text": " Voil\u00e0. Et"}, {"timestamp": [6129.32, 6130.76], "text": " je ne suis pas certain, honn\u00eatement."}, {"timestamp": [6130.96, 6132.84], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il y a un moment o\u00f9,"}, {"timestamp": [6134.4, 6135.68], "text": " ne serait-ce que... Ce n'est pas que"}, {"timestamp": [6135.72, 6136.84], "text": " \u00e9boueur parce que c'est d\u00e9gueu et que"}, {"timestamp": [6136.84, 6138.56], "text": " \u00e7a pue. C'est que moi, les jobs"}, {"timestamp": [6138.56, 6141.24], "text": " r\u00e9p\u00e9titifs ou intellectuellement,"}, {"timestamp": [6141.96, 6143.04], "text": " je ne m'\u00e9panouis pas. Je t'ai parl\u00e9 de"}, {"timestamp": [6143.04, 6144.56], "text": " ma curiosit\u00e9, de ces choses-l\u00e0, etc."}, {"timestamp": [6144.6, 6145.4], "text": " Bah, pour moi, c'est tr\u00e8s ali\u00e9nant. C t'ai parl\u00e9 de ma curiosit\u00e9, de ces choses-l\u00e0, etc."}, {"timestamp": [6146.48, 6147.24], "text": " Pour moi, c'est tr\u00e8s ali\u00e9nant."}, {"timestamp": [6150.12, 6151.76], "text": " C'est beaucoup ces m\u00e9tiers essentiels dont on a beaucoup parl\u00e9 pendant le Covid, en disant justement qu'il ne fallait pas oublier."}, {"timestamp": [6151.96, 6153.6], "text": " Exactement. Et c'est vrai que..."}, {"timestamp": [6153.96, 6154.96], "text": " Et qui ont tenu le pays."}, {"timestamp": [6154.96, 6155.96], "text": " Et qui ont tenu le pays."}, {"timestamp": [6156.16, 6159.16], "text": " Tu parles de s'occuper de la grande"}, {"timestamp": [6159.8, 6161.36], "text": " vieillesse, on dit, du grand \u00e2ge."}, {"timestamp": [6161.36, 6162.36], "text": " Du grand \u00e2ge."}, {"timestamp": [6164.04, 6166.0], "text": " Et donc, c'est vrai que... Parce que moi, c'est vrai, j'ai beaucoup parl\u00e9 de nos sal Voil\u00e0. Et donc c'est vrai que..."}, {"timestamp": [6166.0, 6168.0], "text": " J'ai beaucoup parl\u00e9 de nos salari\u00e9s, mais c'est vrai que"}, {"timestamp": [6168.0, 6170.0], "text": " toutes celles et tous ceux qui ont"}, {"timestamp": [6170.0, 6172.0], "text": " permis effectivement que les magasins ouvrent,"}, {"timestamp": [6172.0, 6174.0], "text": " qu'on puisse se d\u00e9placer et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [6174.0, 6176.0], "text": " heureusement que toutes ces personnes \u00e9taient l\u00e0."}, {"timestamp": [6176.0, 6178.0], "text": " Et encore une fois, c'est pas"}, {"timestamp": [6178.0, 6180.0], "text": " celles qui sont, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale,"}, {"timestamp": [6180.0, 6182.0], "text": " c'est pas celles qui sont le mieux pay\u00e9es aujourd'hui."}, {"timestamp": [6182.0, 6184.0], "text": " C'est vrai. Nous on porte un peu \u00e7a"}, {"timestamp": [6184.0, 6186.88], "text": " parce que c'est aussi notre mod\u00e8le. Alors c'est facile pour nous, on n'a pas d'actionnaire."}, {"timestamp": [6188.16, 6190.44], "text": " Donc on a une \u00e9chelle des salaires qui est encadr\u00e9e."}, {"timestamp": [6190.76, 6193.64], "text": " Alors certains diront que c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, mais personne au sein du groupe"}, {"timestamp": [6193.64, 6197.76], "text": " ne peut gagner plus de 15 fois le plus petit salaire au sein du groupe."}, {"timestamp": [6197.8, 6198.8], "text": " \u00c7a fait quoi ?"}, {"timestamp": [6198.8, 6199.88], "text": " Tu sais ?"}, {"timestamp": [6199.88, 6204.32], "text": " Il faut multiplier, grosso modo, c'est le SMIC fois 15."}, {"timestamp": [6204.32, 6206.96], "text": " Donc voil\u00e0. Donc 300 000 euros. il faut multiplier, grosso modo, c'est le SMIC fois 15."}, {"timestamp": [6207.96, 6208.36], "text": " 300 000 euros."}, {"timestamp": [6210.88, 6213.52], "text": " Et on n'y est pas aujourd'hui. Personne ne gagne \u00e7a aujourd'hui, mais en tout cas,"}, {"timestamp": [6213.52, 6216.36], "text": " on sait que statutairement, ce sera jamais possible"}, {"timestamp": [6216.36, 6218.2], "text": " d'aller au-del\u00e0."}, {"timestamp": [6220.12, 6222.44], "text": " Et encore une fois, certains diront que c'est beaucoup."}, {"timestamp": [6222.48, 6225.18], "text": " Mais apr\u00e8s, si tu veux attirer aussi certains profils,"}, {"timestamp": [6225.26, 6227.98], "text": " puis apr\u00e8s, des m\u00e9decins en fin de carri\u00e8re, la convention"}, {"timestamp": [6227.98, 6230.98], "text": " collective fait que tu payes tr\u00e8s, tr\u00e8s bien les gens."}, {"timestamp": [6231.02, 6234.16], "text": " Donc, \u00e0 un moment, il faut un \u00e9quilibre entre sortir"}, {"timestamp": [6234.16, 6237.34], "text": " aussi un peu d'une esp\u00e8ce d'id\u00e9alisme BA"}, {"timestamp": [6237.82, 6241.3], "text": " qui, parfois, n'est pas tr\u00e8s constructif."}, {"timestamp": [6241.5, 6244.42], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'encore une fois, c'est normal que des gens"}, {"timestamp": [6246.04, 6246.24], "text": " qui ont fait beaucoup d'\u00e9tudes,"}, {"timestamp": [6248.0, 6248.2], "text": " qui travaillent beaucoup, qui ont beaucoup de responsabilit\u00e9s,"}, {"timestamp": [6249.2, 6249.4], "text": " soient tr\u00e8s bien pay\u00e9s."}, {"timestamp": [6251.24, 6251.44], "text": " Des gens qui ont fait beaucoup d'\u00e9tudes, qui travaillent beaucoup,"}, {"timestamp": [6255.2, 6255.4], "text": " qui soient tr\u00e8s bien pay\u00e9s, moi je ne trouve pas \u00e7a normalement normal."}, {"timestamp": [6256.4, 6256.6], "text": " C'est pas \u00e7a."}, {"timestamp": [6257.6, 6257.8], "text": " Des gens qui sont tr\u00e8s utiles."}, {"timestamp": [6258.8, 6259.0], "text": " Des gens qui ont beaucoup d'impact aussi."}, {"timestamp": [6260.0, 6260.2], "text": " Je veux dire, quelqu'un..."}, {"timestamp": [6261.2, 6261.4], "text": " Oui, je suis d'accord avec toi."}, {"timestamp": [6263.68, 6263.88], "text": " Sur les salaires des grands patrons, il y a un moment o\u00f9 tu te dis,"}, {"timestamp": [6267.0, 6267.72], "text": " bon, si tu mets deux z\u00e9narques,"}, {"timestamp": [6270.52, 6272.24], "text": " qu'il y en a un qui r\u00e9ussit \u00e0 faire trois fois la croissance de l'autre, ben OK, qui gagne beaucoup d'argent, c'est bien."}, {"timestamp": [6272.24, 6274.48], "text": " Si l'autre, il plante la bo\u00eete, il devrait juste venir gagner."}, {"timestamp": [6274.76, 6277.24], "text": " Ce qui me choque, \u00e0 la limite, c'est les gens qui partent avec beaucoup d'argent"}, {"timestamp": [6277.24, 6277.96], "text": " quand ils ont fait de la merde."}, {"timestamp": [6277.96, 6278.72], "text": " Quand ils vont foirer."}, {"timestamp": [6278.72, 6279.0], "text": " Oui."}, {"timestamp": [6279.0, 6280.44], "text": " Je suis assez d'accord avec toi."}, {"timestamp": [6280.44, 6281.6], "text": " Donc je ne suis pas forc\u00e9ment tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [6281.6, 6283.88], "text": " Mais est-ce qu'il n'y a pas quand m\u00eame une r\u00e9flexion \u00e0 avoir, ouais, sur..."}, {"timestamp": [6283.88, 6287.08], "text": " bah sur... ouais, sur la r\u00e9partition de la richesse ?"}, {"timestamp": [6287.08, 6294.08], "text": " Est-ce que c'est normal de voir certaines r\u00e9mun\u00e9rations alors que justement, il y a beaucoup de mis\u00e8re ?"}, {"timestamp": [6294.08, 6299.96], "text": " Alors apr\u00e8s, c'est vrai que quand on dit \u00e7a, \u00e7a peut toujours \u00eatre critiqu\u00e9 en disant que c'est n'importe quoi,"}, {"timestamp": [6299.96, 6301.84], "text": " que c'est facile d'avoir ce type de r\u00e9flexion."}, {"timestamp": [6302.32, 6305.52], "text": " Mais je pense, moi j'ai tendance \u00e0 essayer de raisonner le plus"}, {"timestamp": [6305.52, 6309.48], "text": " simplement possible sur ces sujets-l\u00e0 et de me dire, voil\u00e0, t'as un g\u00e2teau."}, {"timestamp": [6311.16, 6316.92], "text": " Si quelqu'un te prend 95% du g\u00e2teau, de fait, il ne te reste que 5%."}, {"timestamp": [6317.16, 6319.88], "text": " Donc, il y a quand m\u00eame, je pense qu'il faut en revenir \u00e0 des trucs un peu"}, {"timestamp": [6319.88, 6324.8], "text": " simples et se dire, si on veut \u00e0 un moment donn\u00e9 que les plus pr\u00e9caires,"}, {"timestamp": [6324.84, 6326.72], "text": " ceux qui gal\u00e8rent aillent mieux, il faut sans veut \u00e0 un moment donn\u00e9 que les plus pr\u00e9caires, ceux qui gal\u00e8rent aillent mieux,"}, {"timestamp": [6326.72, 6330.96], "text": " il faut sans doute \u00e0 un moment donn\u00e9 une forme de r\u00e9\u00e9quilibrage."}, {"timestamp": [6330.96, 6331.72], "text": " Moi je ne suis pas..."}, {"timestamp": [6331.72, 6336.6], "text": " Oui, mais moi je crois, et je crois je veux dire, soit l'\u00e9quilibrage aussi une forme"}, {"timestamp": [6336.6, 6339.12], "text": " d'\u00e9quilibrage naturel, je suis assez finalement, peut-\u00eatre pas capitaliste,"}, {"timestamp": [6339.12, 6345.0], "text": " mais finalement assez lib\u00e9ral je crois, mais dans le sens o\u00f9, de toute fa\u00e7on, il y a,"}, {"timestamp": [6345.44, 6346.8], "text": " quoi qu'il arrive, un int\u00e9r\u00eat commun."}, {"timestamp": [6348.04, 6350.16], "text": " Je veux dire, t'as des entreprises,"}, {"timestamp": [6350.16, 6351.72], "text": " si t'as des gens qui gagnent rien,"}, {"timestamp": [6351.72, 6353.64], "text": " ils d\u00e9penseront rien et puis ton"}, {"timestamp": [6353.64, 6354.68], "text": " entreprise, elle fera plus rien."}, {"timestamp": [6355.0, 6356.44], "text": " Et puis m\u00eame, si je vais beaucoup plus"}, {"timestamp": [6356.44, 6357.72], "text": " loin, t'as des entreprises, tu fais"}, {"timestamp": [6357.72, 6359.12], "text": " n'importe quoi avec la plan\u00e8te ou"}, {"timestamp": [6359.44, 6360.6], "text": " avec le climat."}, {"timestamp": [6360.68, 6362.16], "text": " Ou tu gagnes trop et les autres"}, {"timestamp": [6362.16, 6363.72], "text": " gagnent rien. Un jour, tu finiras la"}, {"timestamp": [6363.72, 6364.84], "text": " t\u00eate au bout d'un pic, de toute fa\u00e7on."}, {"timestamp": [6368.16, 6372.6], "text": " Ouais, mais c'est dans combien de temps ? Parce que moi aussi c'est un discours que je porte beaucoup et en m\u00eame temps je commence \u00e0 moins le porter parce que tu te dis ouais mais le pic il"}, {"timestamp": [6372.6, 6376.8], "text": " arrive, enfin on le voit pas arriver quand m\u00eame encore. Ouais il faut une petite \u00e9tincelle."}, {"timestamp": [6376.8, 6382.92], "text": " Je pense que voil\u00e0. Heureusement c'est que moi je pense que avec mes contenus sur un malentendu"}, {"timestamp": [6382.92, 6386.4], "text": " je finirai tr\u00e8s vite dans les tout premiers pics."}, {"timestamp": [6387.4, 6388.24], "text": " Tu m'aideras Nicolas Zour."}, {"timestamp": [6392.16, 6392.44], "text": " On va pas esp\u00e9rer qu'il n'y aura pas une question de pics."}, {"timestamp": [6396.6, 6396.64], "text": " Mais en tout cas, ce qui peut arriver, moi, j'arr\u00eate pas de le dire, mais je finis par avoir un petit doute."}, {"timestamp": [6402.24, 6405.08], "text": " C'est-\u00e0-dire, je n'arr\u00eate pas de dire que les entreprises qui, justement, n'ont pas pris ce virage de la solidarit\u00e9 et de fa\u00e7on plus globale de la transition \u00e9cologique vont"}, {"timestamp": [6405.08, 6406.08], "text": " dispara\u00eetre."}, {"timestamp": [6407.12, 6408.16], "text": " Tu sais quoi, il y a un truc tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [6408.16, 6409.04], "text": " tr\u00e8s diff\u00e9rent qui est en train de"}, {"timestamp": [6409.04, 6409.88], "text": " se passer."}, {"timestamp": [6409.88, 6411.0], "text": " Sauf que tu as une bo\u00eete chinoise"}, {"timestamp": [6411.0, 6412.76], "text": " qui inonde le march\u00e9 de la mode"}, {"timestamp": [6412.88, 6413.88], "text": " en ce moment."}, {"timestamp": [6414.64, 6415.64], "text": " Tu as le droit de les citer, tu sais."}, {"timestamp": [6416.56, 6417.44], "text": " Mais je ne sais jamais comment on"}, {"timestamp": [6417.44, 6418.44], "text": " dit."}, {"timestamp": [6418.48, 6419.48], "text": " Chine, une bo\u00eete comme \u00e7a l\u00e0."}, {"timestamp": [6420.0, 6421.0], "text": " Non, c'est vrai."}, {"timestamp": [6421.24, 6422.68], "text": " Et tu te dis mais merde, en fait,"}, {"timestamp": [6422.72, 6423.72], "text": " moi, j'arr\u00eate pas de dire que..."}, {"timestamp": [6424.84, 6428.08], "text": " Quand je prends des exemples, j'arr\u00eate pas de dire les bo\u00eetes hyper polluantes qui font"}, {"timestamp": [6428.08, 6433.88], "text": " n'importe quoi avec la question environnementale, qui font n'importe quoi avec les salari\u00e9s..."}, {"timestamp": [6433.88, 6434.6], "text": " Ouais c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [6434.6, 6435.76], "text": " Elles vont dispara\u00eetre."}, {"timestamp": [6435.76, 6437.88], "text": " Les r\u00e9fugi\u00e9s ou carr\u00e9ment les..."}, {"timestamp": [6437.88, 6443.08], "text": " Et en fait, la bo\u00eete qu'on vient de citer c'est exactement \u00e7a et elle croit,"}, {"timestamp": [6443.08, 6445.08], "text": " elle commence \u00e0 m\u00eame en France d\u00e9velopper des citer, c'est exactement \u00e7a. Et elle croit et elle commence \u00e0 m\u00eame,"}, {"timestamp": [6445.4, 6447.56], "text": " en France, d\u00e9velopper des boutiques, si j'ai bien compris."}, {"timestamp": [6449.8, 6453.44], "text": " Et les gamins arr\u00eatent pas de d\u00e9penser l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [6453.56, 6457.32], "text": " Je vais dire, moi, j'ai une lueur d'espoir qui est assez int\u00e9ressante."}, {"timestamp": [6460.08, 6465.96], "text": " Et dans ce monde capitaliste, sans cette fois-ci rigoler,"}, {"timestamp": [6466.76, 6468.08], "text": " qui est que..."}, {"timestamp": [6468.16, 6470.56], "text": " J'anime donc un autre podcast qui s'appelle La Martin Galle,"}, {"timestamp": [6470.56, 6473.44], "text": " on est sur les finances perso, et m\u00eame sur G\u00e9n\u00e9ration Nature Self,"}, {"timestamp": [6473.44, 6478.2], "text": " mais de plus en plus, je vois des \u00e9normes investisseurs,"}, {"timestamp": [6478.44, 6480.88], "text": " parmi les plus gros fran\u00e7ais, qui te disent"}, {"timestamp": [6482.2, 6484.64], "text": " en fait, il faut que tout \u00e7a change quoi."}, {"timestamp": [6484.88, 6486.84], "text": " Ils sont m\u00eame presque en amont de la politique, tu vois."}, {"timestamp": [6486.84, 6489.64], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'ils disent de toute fa\u00e7on, il n'y a pas le choix."}, {"timestamp": [6489.64, 6494.24], "text": " Et ils le font d'une part parce qu'ils pensent que sinon,"}, {"timestamp": [6494.24, 6496.48], "text": " tout va partir tr\u00e8s tr\u00e8s mal, comme on le dit l\u00e0."}, {"timestamp": [6496.48, 6499.76], "text": " Donc au-del\u00e0 de la politique et au-del\u00e0 de tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [6499.76, 6501.64], "text": " \u00e7a va finir tr\u00e8s mal en conflit."}, {"timestamp": [6501.64, 6504.52], "text": " Donc de toute fa\u00e7on, conflit pas bon, ni pour eux,"}, {"timestamp": [6504.52, 6505.16], "text": " ni pour les gens qui"}, {"timestamp": [6505.16, 6506.16], "text": " g\u00e8rent, tu vois."}, {"timestamp": [6506.24, 6507.96], "text": " Et d'autre part, parce"}, {"timestamp": [6507.96, 6509.8], "text": " que, en fait, ils pensent que"}, {"timestamp": [6511.44, 6513.24], "text": " \u00e9conomiquement et financi\u00e8rement,"}, {"timestamp": [6513.68, 6514.68], "text": " ce sera performant."}, {"timestamp": [6515.32, 6517.08], "text": " Donc, il y a quand m\u00eame, je pense,"}, {"timestamp": [6517.64, 6518.92], "text": " et l\u00e0 o\u00f9 je pense qu'il y a cette"}, {"timestamp": [6518.92, 6520.4], "text": " lueur d'espoir, c'est que quand \u00e0 un"}, {"timestamp": [6520.4, 6521.96], "text": " moment, les gens... Le probl\u00e8me, c'est"}, {"timestamp": [6521.96, 6523.0], "text": " que pendant tr\u00e8s longtemps, ceux qui"}, {"timestamp": [6523.0, 6524.84], "text": " avaient l'argent, qui est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [6524.84, 6525.68], "text": " tr\u00e8s li\u00e9 au pouvoir,"}, {"timestamp": [6525.68, 6529.8], "text": " ne pensaient pas que \u00e7a pouvait \u00eatre quelque chose d'important ou d'int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [6530.08, 6531.28], "text": " Et aujourd'hui, on voit \u00e7a."}, {"timestamp": [6531.28, 6535.8], "text": " Ce qui est perturbant, je trouve, c'est que quand on \u00e9tudie les g\u00e9n\u00e9rations..."}, {"timestamp": [6535.96, 6539.44], "text": " Parce qu'aujourd'hui, on \u00e9tudie peut-\u00eatre un peu trop par g\u00e9n\u00e9ration,"}, {"timestamp": [6539.8, 6542.92], "text": " mais cette Gen Z ou ces gens qui sont n\u00e9s post-2000,"}, {"timestamp": [6542.92, 6544.4], "text": " qui pour certains nous \u00e9coutent,"}, {"timestamp": [6544.4, 6546.6], "text": " il y en a une partie qui sont tr\u00e8s engag\u00e9s, il y en a une partie"}, {"timestamp": [6546.6, 6549.12], "text": " qui sont bal\u00e8ques, mais totales."}, {"timestamp": [6549.28, 6553.56], "text": " Tu vois, et donc, alors apr\u00e8s, je ne veux pas jeter de pierre non plus,"}, {"timestamp": [6553.56, 6555.32], "text": " parce qu'on est pareil dans nos g\u00e9n\u00e9rations."}, {"timestamp": [6555.32, 6558.6], "text": " Moi, j'ai des potes qui sont qui s'en foutent royalement, etc."}, {"timestamp": [6558.6, 6560.92], "text": " Mais je pense que justement, il ne faut pas parler trop en g\u00e9n\u00e9ration."}, {"timestamp": [6561.28, 6564.12], "text": " Et apr\u00e8s, il y en a aussi qui s'en foutent ou il y en a qui n'ont pas le choix."}, {"timestamp": [6564.4, 6570.36], "text": " Il y en a juste... choix. Mais en revanche, je trouve que tout \u00e7a est imm\u00e9diatement compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [6570.36, 6575.6], "text": " Mais c'est compliqu\u00e9 parce que, encore une fois, je pense qu'on n'en parle pas suffisamment. Et il y"}, {"timestamp": [6575.6, 6578.44], "text": " a quand m\u00eame quelques exemples, moi, je trouve qui sont int\u00e9ressants. Il y a la Convention"}, {"timestamp": [6578.44, 6583.08], "text": " citoyenne pour le climat, o\u00f9, objectivement, tu as des gens qui \u00e9taient climato-sceptiques,"}, {"timestamp": [6583.08, 6586.6], "text": " qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s au sort et qui ont accept\u00e9 quand m\u00eame d'int\u00e9grer cette d\u00e9marche-l\u00e0."}, {"timestamp": [6587.2, 6589.6], "text": " Et manifestement, si j'ai bien compris, parce qu'ils ont"}, {"timestamp": [6589.6, 6591.6], "text": " pass\u00e9 beaucoup de temps avec d'autres"}, {"timestamp": [6592.52, 6594.96], "text": " citoyens tir\u00e9s au sort et avec des experts"}, {"timestamp": [6594.96, 6597.2], "text": " de la question. Il y en a beaucoup aujourd'hui et"}, {"timestamp": [6597.68, 6600.0], "text": " quand tu passes un peu de temps avec ces experts-l\u00e0, tu finis"}, {"timestamp": [6600.24, 6602.68], "text": " par comprendre que oui, la situation, elle est compliqu\u00e9e"}, {"timestamp": [6602.68, 6603.68], "text": " et qu'il va falloir bouger."}, {"timestamp": [6604.24, 6608.4], "text": " Et donc, voil\u00e0, je pense qu'il y a quelques exemples comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6609.96, 6613.48], "text": " La Convention citoyenne pour le climat a inspir\u00e9 une initiative dont j'ai fait"}, {"timestamp": [6613.48, 6615.92], "text": " partie, qui est la Convention des entreprises pour le climat."}, {"timestamp": [6616.4, 6620.0], "text": " On \u00e9tait 150 dirigeants d'entreprises ou d'organisations"}, {"timestamp": [6620.8, 6623.44], "text": " non lucratives, mais il y avait beaucoup d'entreprises classiques."}, {"timestamp": [6623.76, 6626.48], "text": " C'\u00e9tait la grande majorit\u00e9 des dirigeants qui \u00e9taient l\u00e0."}, {"timestamp": [6626.96, 6629.64], "text": " Et on a pendant plusieurs..."}, {"timestamp": [6630.76, 6634.36], "text": " pendant un an, en se retrouvant assez r\u00e9guli\u00e8rement, deux ou trois jours"}, {"timestamp": [6634.36, 6638.2], "text": " \u00e0 chaque fois, travaill\u00e9 justement ensemble sur comment on peut faire \u00e9voluer"}, {"timestamp": [6639.24, 6640.8], "text": " les entreprises, nos bo\u00eetes."}, {"timestamp": [6642.36, 6645.2], "text": " Et quand"}, {"timestamp": [6647.16, 6649.36], "text": " tu passes du temps avec des gens qui connaissent le sujet, quand tu peux"}, {"timestamp": [6649.36, 6650.92], "text": " aussi en parler, quand tu peux"}, {"timestamp": [6651.32, 6653.08], "text": " exprimer aussi ce que tu ressens par"}, {"timestamp": [6653.08, 6655.52], "text": " rapport \u00e0 \u00e7a et \u00eatre challeng\u00e9"}, {"timestamp": [6656.32, 6658.28], "text": " de fa\u00e7on plut\u00f4t bienveillante par"}, {"timestamp": [6658.28, 6660.3], "text": " d'autres, tu finis par avancer plus"}, {"timestamp": [6660.32, 6661.92], "text": " vite. Et je pense qu'aujourd'hui, on"}, {"timestamp": [6661.92, 6663.76], "text": " manque un peu de"}, {"timestamp": [6663.76, 6667.64], "text": " \u00e7a. Notre d\u00e9mocratie, elle est un peu malade, c'est-\u00e0-dire que ces sujets-l\u00e0, on passe"}, {"timestamp": [6667.64, 6671.2], "text": " beaucoup de temps sur nos m\u00e9dias, notamment sur des trucs dont on se fout"}, {"timestamp": [6671.2, 6674.96], "text": " royalement. Et on devrait, je ne sais pas, je pense qu'il devrait y avoir des"}, {"timestamp": [6674.96, 6678.4], "text": " conventions citoyennes un peu partout, dans toutes les villes et les villages de"}, {"timestamp": [6678.4, 6683.68], "text": " France, sur comment je change au quotidien pour \u00eatre plus"}, {"timestamp": [6683.68, 6686.08], "text": " solidaire ou pour \u00eatre plus respectueux de l'environnement."}, {"timestamp": [6686.08, 6689.92], "text": " Et dans cette convention des entreprises pour le climat, il y avait des bo\u00eetes, tu vois,"}, {"timestamp": [6689.92, 6696.68], "text": " c'est pas \u00e9vident. Une dirigeante qui me disait, moi, ma bo\u00eete, voil\u00e0 ce qu'elle fait,"}, {"timestamp": [6696.68, 6707.48], "text": " elle importe des fruits exotiques, grosso modo, de je sais plus 20 ou 30 pays diff\u00e9rents. On les am\u00e8ne en France, on les traite,"}, {"timestamp": [6707.48, 6713.88], "text": " on les travaille, on les met sous vide et on les renvoie dans je sais pas combien de dizaines de"}, {"timestamp": [6713.88, 6720.04], "text": " pays. J'\u00e9tais l\u00e0, ah oui ! Donc ouais, c'est pas simple. Il y en a pour qui c'est extr\u00eamement"}, {"timestamp": [6720.04, 6724.04], "text": " compliqu\u00e9, mais moi \u00e7a me rassurait que quelqu'un comme \u00e7a se dise, je vais essayer de trouver des"}, {"timestamp": [6724.04, 6726.84], "text": " solutions et peut-\u00eatre que \u00e7a va pas le faire,"}, {"timestamp": [6726.84, 6730.94], "text": " peut-\u00eatre que ma bo\u00eete va dispara\u00eetre. C'est l\u00e0 aussi o\u00f9 il va falloir"}, {"timestamp": [6730.94, 6734.22], "text": " qu'on soit collectivement courageux. Il y a des bo\u00eetes qui vont dispara\u00eetre, mais"}, {"timestamp": [6734.22, 6738.3], "text": " plus on attend, plus ce sera difficile pour elles. Alors que si collectivement,"}, {"timestamp": [6738.3, 6743.04], "text": " si l'\u00c9tat, si d'autres entreprises accompagnent ces bo\u00eetes-l\u00e0 en disant"}, {"timestamp": [6743.04, 6746.6], "text": " \u00ab pour toi \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, mais on va t'aider \u00e0 trouver un nouveau mod\u00e8le \u00bb,"}, {"timestamp": [6746.6, 6750.08], "text": " plus on attend, plus \u00e7a va \u00eatre difficile en tout cas."}, {"timestamp": [6750.08, 6753.8], "text": " Oui, et puis c'est pareil,"}, {"timestamp": [6753.8, 6759.6], "text": " cette forme de mondialisation elle est extr\u00eame sur laquelle on revient,"}, {"timestamp": [6759.6, 6762.68], "text": " m\u00eame les plus hardcore ont permis ce genre de choses,"}, {"timestamp": [6762.68, 6766.76], "text": " mais \u00e0 un moment tu dis, on revient sur du bon sens dont on parlait tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [6766.92, 6770.72], "text": " mais qui revient d'ailleurs sur ton histoire des bureaux et..."}, {"timestamp": [6770.72, 6771.72], "text": " Les bureaux du c\u0153ur."}, {"timestamp": [6771.84, 6772.68], "text": " Les bureaux du c\u0153ur."}, {"timestamp": [6772.68, 6773.68], "text": " Mais c'est que..."}, {"timestamp": [6774.72, 6779.84], "text": " En fait, te dire que tu importes un fruit du Burkina Faso pour le renvoyer,"}, {"timestamp": [6780.84, 6784.04], "text": " tu vois, je ne sais pas o\u00f9, \u00e0 un moment, tu dis, mais coupe-le au Burkina Faso,"}, {"timestamp": [6784.04, 6786.64], "text": " au moins, tu vois, quitte \u00e0 l'envoyer au Japon apr\u00e8s."}, {"timestamp": [6787.16, 6789.16], "text": " Juste qu'il ne passe pas par la France, \u00e7a ne sert pas \u00e0 grand chose."}, {"timestamp": [6789.16, 6791.64], "text": " Alors, et ce n'est pas toujours simple,"}, {"timestamp": [6791.64, 6794.4], "text": " \u00e7a d\u00e9pend si \u00e7a passe par avion, par bateau, par machin,"}, {"timestamp": [6794.4, 6797.2], "text": " tu as toujours ces approches."}, {"timestamp": [6797.24, 6798.24], "text": " Est-ce que..."}, {"timestamp": [6799.0, 6801.6], "text": " Mais tu vois, dans ce monde capitaliste, il y a un truc qui m'intrigue, par"}, {"timestamp": [6801.6, 6804.84], "text": " exemple, c'est pourquoi quelqu'un comme Greta Thunberg, qui n'a jamais dit"}, {"timestamp": [6804.84, 6805.72], "text": " une b\u00eatise"}, {"timestamp": [6806.44, 6809.66], "text": " d'un point de vue scientifique, a \u00e9t\u00e9 autant critiqu\u00e9,"}, {"timestamp": [6809.68, 6813.32], "text": " moqu\u00e9... Il y a des choses qui m'interpellent dans notre soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [6813.56, 6816.56], "text": " o\u00f9 j'avoue, j'ai du mal \u00e0 comprendre pourquoi"}, {"timestamp": [6817.68, 6820.82], "text": " quelqu'un qui... Apr\u00e8s, tu peux toujours dire la fa\u00e7on"}, {"timestamp": [6820.84, 6822.36], "text": " dont elle s'exprime, \u00e7a ne me pla\u00eet pas."}, {"timestamp": [6823.0, 6826.32], "text": " Mais... Et parce que j'en ai parl\u00e9 parfois sur les r\u00e9seaux sociaux et"}, {"timestamp": [6826.36, 6829.84], "text": " je vois, j'ai vu parfois une violence dans les commentaires."}, {"timestamp": [6829.84, 6830.84], "text": " Une haine totale."}, {"timestamp": [6832.28, 6834.88], "text": " Je t'avoue qu'en effet, tu vois, il y a..."}, {"timestamp": [6834.88, 6838.48], "text": " Il y a plein de motifs d'espoir, mais il y a quelques trucs o\u00f9 tu te dis"}, {"timestamp": [6838.56, 6840.84], "text": " putain, c'est pas hyper rigolo non plus quand m\u00eame."}, {"timestamp": [6840.84, 6844.44], "text": " Je suis d'accord. Ce que j'aime pas, j'ai peut-\u00eatre malencontreusement"}, {"timestamp": [6845.68, 6850.16], "text": " associ\u00e9 Greta Thunberg \u00e0 \u00e7a, mais je crois pas, je crois que c'est quand m\u00eame une forme de mouvance"}, {"timestamp": [6850.16, 6856.88], "text": " moralisatrice pour ta g\u00e9n\u00e9ration et la mienne et celle de nos parents, comme si on \u00e9tait des vieux"}, {"timestamp": [6856.88, 6871.28], "text": " cons, en particulier nos parents qui sont des boomers, donc techniquement, un papy boomer, un papy boomer. Et voil\u00e0. Et tu vois, avec un jugement qui \u00e9tait..."}, {"timestamp": [6872.28, 6874.96], "text": " D\u00e9j\u00e0, vous \u00eates tous comme \u00e7a, voil\u00e0, un peu de loin."}, {"timestamp": [6875.28, 6878.92], "text": " Et en plus, tu vois, on va te parler d'inclusion, de machin, de truc."}, {"timestamp": [6878.92, 6883.6], "text": " Et en plus, comme si, en fait, je veux dire, les choses ont chang\u00e9,"}, {"timestamp": [6883.6, 6885.92], "text": " le monde a chang\u00e9 et tant mieux, et c'est bien,"}, {"timestamp": [6885.92, 6889.72], "text": " il faut qu'il change, c'est peut-\u00eatre en faisant des ruptures comme \u00e7a que \u00e7a change plus vite,"}, {"timestamp": [6889.72, 6896.52], "text": " mais j'ai pas trouv\u00e9 les discours, et encore une fois je suis pas assez \u00e0 l'aise avec tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [6896.52, 6907.76], "text": " je pourrais pas te dire qu'elle est des aberrations scientifiques ou pas, tu dis que non, donc je t'\u00e9coute. Maintenant, je l'ai trouv\u00e9 trop"}, {"timestamp": [6909.68, 6912.52], "text": " dans la division, en fait, tu vois, o\u00f9 en fait, \u00e0 un moment..."}, {"timestamp": [6914.32, 6917.48], "text": " Tu vois, ce qui est terrible, c'est qu'il n'y a que ces discours-l\u00e0 qui ont de l'\u00e9cho"}, {"timestamp": [6917.48, 6921.44], "text": " aujourd'hui. C'est-\u00e0-dire que quand les activistes \u00e9cologiques,"}, {"timestamp": [6921.68, 6926.12], "text": " \u00e9cologistes vont balancer de la sauce tomate sur une \u0153uvre d'art"}, {"timestamp": [6926.48, 6929.16], "text": " sans lui faire beaucoup de mal, parce que c'est la vitre"}, {"timestamp": [6929.16, 6932.32], "text": " qui prend. Mais en fait, c'est \u00e7a qui m'intrigue"}, {"timestamp": [6932.32, 6935.0], "text": " un peu moi en ce moment, c'est que c'est uniquement ces"}, {"timestamp": [6935.0, 6937.6], "text": " actions-l\u00e0, alors que des scientifiques qui alertent"}, {"timestamp": [6937.64, 6939.88], "text": " de fa\u00e7on s\u00e9rieuse, m\u00e9thodique"}, {"timestamp": [6940.36, 6942.32], "text": " sur le sujet, \u00e7a fait des dizaines d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [6942.92, 6947.62], "text": " Et donc, notre soci\u00e9t\u00e9 en fait, aujourd'huihui ne r\u00e9agit que quand tu es un peu dans"}, {"timestamp": [6947.9, 6948.5], "text": " l'extr\u00eame."}, {"timestamp": [6948.5, 6953.4], "text": " Mais en fait elle r\u00e9agit \u00e0 l'extr\u00eame, mais est-ce qu'elle r\u00e9agit vraiment par des lois et par du changement ?"}, {"timestamp": [6953.4, 6953.9], "text": " Est-ce que..."}, {"timestamp": [6953.9, 6955.9], "text": " Ben non. Non parce que tout le monde se braque en plus."}, {"timestamp": [6955.9, 6957.9], "text": " Et donc c'est..."}, {"timestamp": [6957.9, 6959.9], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 je te dis que c'est pas forc\u00e9ment la division qui est..."}, {"timestamp": [6959.9, 6961.9], "text": " qui fonctionne."}, {"timestamp": [6961.9, 6966.64], "text": " Non, mais du coup moi ma grande question c'est comment on fait pour que ces sujets-l\u00e0 soient abord\u00e9s de fa\u00e7on"}, {"timestamp": [6967.12, 6968.6], "text": " importante, cons\u00e9quente, sans"}, {"timestamp": [6969.8, 6971.46], "text": " qu'on soit forc\u00e9ment oblig\u00e9 d'aller"}, {"timestamp": [6971.46, 6972.46], "text": " balancer du ketchup ?"}, {"timestamp": [6974.32, 6975.32], "text": " On n'en parle pas sur les podcasts comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6975.8, 6976.84], "text": " Non, mais ce que je veux dire, c'est"}, {"timestamp": [6976.84, 6977.84], "text": " que..."}, {"timestamp": [6979.32, 6980.72], "text": " Alors, je pense que"}, {"timestamp": [6981.84, 6983.48], "text": " on aimerait que ce soit plus rapide,"}, {"timestamp": [6983.52, 6984.52], "text": " mais on n'a pas fait comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6984.88, 6986.8], "text": " Je veux dire, c'est aussi \u00e7a."}, {"timestamp": [6986.84, 6988.32], "text": " D\u00e9j\u00e0, je trouve que c'est rapide."}, {"timestamp": [6988.36, 6994.56], "text": " Je veux dire, j'en parlais aussi sur un \u00e9pisode qui sera sorti probablement apr\u00e8s celui-ci, je crois."}, {"timestamp": [6994.6, 6999.36], "text": " Mais avec Marc Bati, qui est un des cofondateurs de Tata & Co."}, {"timestamp": [7000.28, 7003.4], "text": " Et qui vient de Agro Paris Tech."}, {"timestamp": [7003.84, 7008.72], "text": " Le petit spoiler, c'est qu'\u00e0 un moment, j'ai r\u00e9alis\u00e9, je me dis mais Agro Paris Tech, \u00e7a va pas du tout ensemble."}, {"timestamp": [7008.72, 7010.72], "text": " C'est trop beau."}, {"timestamp": [7011.48, 7014.32], "text": " Et qui aujourd'hui est vraiment dans"}, {"timestamp": [7015.24, 7020.08], "text": " un projet qui s'appelle FEV et ils veulent ouvrir 200 fermes par an."}, {"timestamp": [7020.76, 7025.84], "text": " Parce qu'il y a un besoin l\u00e0-dessus. Bon, c'est un vrai projet \u00e0 impact, etc. Et tu vois une forme de retournement de"}, {"timestamp": [7025.84, 7027.76], "text": " situation de sa part, d'abord"}, {"timestamp": [7027.84, 7029.88], "text": " agro, paritech, puis data, puis"}, {"timestamp": [7030.48, 7031.48], "text": " projet \u00e0 impact."}, {"timestamp": [7031.48, 7033.0], "text": " Apr\u00e8s, je note aussi qu'au passage, il"}, {"timestamp": [7033.0, 7034.2], "text": " a gagn\u00e9 beaucoup d'argent en \u00e9tant un"}, {"timestamp": [7034.2, 7035.2], "text": " des fondateurs de Dataiku."}, {"timestamp": [7036.28, 7037.32], "text": " L'\u00e9pisode est vraiment tr\u00e8s cool."}, {"timestamp": [7038.76, 7039.76], "text": " \u00c7a pour dire quoi ? C'est que je vois"}, {"timestamp": [7039.76, 7040.8], "text": " de plus en plus de gens dans mes"}, {"timestamp": [7040.8, 7041.8], "text": " podcasts"}, {"timestamp": [7042.48, 7043.48], "text": " qui"}, {"timestamp": [7045.48, 7046.8], "text": " veulent changer le monde, qui participent \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [7046.84, 7048.0], "text": " Je pense qu'on est de plus en plus."}, {"timestamp": [7048.0, 7049.48], "text": " Et moi, si je le fais, c'est que..."}, {"timestamp": [7050.4, 7051.88], "text": " Mais d'ailleurs, toi, parce que tu es un"}, {"timestamp": [7051.88, 7053.48], "text": " grand influenceur capitaliste,"}, {"timestamp": [7053.48, 7055.48], "text": " comment tu en arrives"}, {"timestamp": [7055.48, 7056.8], "text": " justement \u00e0 dire je vais mettre en"}, {"timestamp": [7056.8, 7057.8], "text": " avance ces initiatives ?"}, {"timestamp": [7057.8, 7058.8], "text": " Parce que la trajectoire est int\u00e9ressante."}, {"timestamp": [7058.8, 7060.08], "text": " Tu vois, comment on fait pour qu'\u00e0 un"}, {"timestamp": [7060.08, 7061.92], "text": " moment donn\u00e9, ce ne soit pas"}, {"timestamp": [7061.92, 7062.92], "text": " des \u00e9piph\u00e9nom\u00e8nes ?"}, {"timestamp": [7063.92, 7067.44], "text": " Au moment o\u00f9 on tourne \u00e7a, mon podcast a six ans. Il y. Il y a six ans, t'\u00e9coutes mes contenus,"}, {"timestamp": [7067.44, 7073.36], "text": " il y en avait peu de choses comme \u00e7a, mais il y avait aussi moins d'initiatives. Oui,"}, {"timestamp": [7073.36, 7079.88], "text": " il y avait Too Good To Go, il y a eu du Yuka, il y a eu des choses comme \u00e7a. V\u00e9gea, il fait"}, {"timestamp": [7079.88, 7083.52], "text": " partie des tout premiers. En effet, ils \u00e9taient tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s en avance. C'est extraordinaire"}, {"timestamp": [7083.52, 7085.08], "text": " ce qu'ils ont fait. Et c'est vraiment..."}, {"timestamp": [7085.08, 7087.48], "text": " On a \u00e9t\u00e9 les premiers parce qu'on a des boutiques de commerce responsables qui"}, {"timestamp": [7087.48, 7088.48], "text": " s'appellent Alter Mundi."}, {"timestamp": [7088.48, 7092.04], "text": " Et on a \u00e9t\u00e9 les premiers, parmi les premiers \u00e0 vendre Veja."}, {"timestamp": [7092.04, 7093.56], "text": " Je vois tr\u00e8s bien Alter Mundi."}, {"timestamp": [7093.56, 7098.16], "text": " Il y en a un rue de L\u00e9vis, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, o\u00f9 j'ach\u00e8te des trucs."}, {"timestamp": [7098.16, 7098.8], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7098.8, 7100.52], "text": " Je vous recommande d'aller chez Alter Mundi."}, {"timestamp": [7100.52, 7101.52], "text": " Acheter des Veja et plein d'autres choses."}, {"timestamp": [7101.52, 7104.88], "text": " C'est vrai. Acheter un truc que j'aurais jamais cru que j'ach\u00e8terais,"}, {"timestamp": [7104.88, 7107.0], "text": " qui est un truc de charbon que tu mets dans une bouteille d'eau."}, {"timestamp": [7107.0, 7108.0], "text": " Tu vois ce que c'est ?"}, {"timestamp": [7108.0, 7109.0], "text": " Ouais, je vois."}, {"timestamp": [7109.0, 7111.0], "text": " Et je me disais, mais \u00e7a sert \u00e0 rien."}, {"timestamp": [7111.0, 7113.0], "text": " Eh bien, j'en ai achet\u00e9 un et l'eau est nettement meilleure."}, {"timestamp": [7113.0, 7114.0], "text": " T'as purifi\u00e9 l'eau, non ?"}, {"timestamp": [7114.0, 7117.0], "text": " Mais non, mais c'est un truc de ouf, le go\u00fbt est mieux, \u00e7a purifie, c'est un truc de ouf."}, {"timestamp": [7117.0, 7118.0], "text": " Voil\u00e0, je vais faire..."}, {"timestamp": [7118.0, 7119.0], "text": " Allez tous chez Alter Mundi, achetez \u00e7a."}, {"timestamp": [7119.0, 7120.0], "text": " Ouais, c'est g\u00e9nial."}, {"timestamp": [7120.0, 7123.0], "text": " Il y a tout ce qui est \u00e9thique, v\u00eatements, mode."}, {"timestamp": [7123.0, 7126.08], "text": " Alors, c'est paradoxal parce que \u00e7a fait un peu..."}, {"timestamp": [7126.28, 7126.8], "text": " Ah !"}, {"timestamp": [7127.0, 7130.2], "text": " Non, mais \u00e7a fait un peu magasin de briquet de broc, tu vois,"}, {"timestamp": [7130.4, 7132.04], "text": " o\u00f9 tu as envie de tout acheter, tu vois ce que je veux dire."}, {"timestamp": [7132.24, 7133.68], "text": " Donc un peu quand m\u00eame consommation."}, {"timestamp": [7133.88, 7134.36], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [7134.56, 7137.8], "text": " Mais bon, tu consommes avec... tu t'all\u00e8ges un peu le..."}, {"timestamp": [7138.0, 7140.0], "text": " Ah, parce qu'on va pas non plus arr\u00eater de consommer."}, {"timestamp": [7140.2, 7142.04], "text": " Mais c'est vrai, t'as raison, la question elle se pose."}, {"timestamp": [7142.24, 7145.0], "text": " Et c'est vrai que tu dis, bah ouais, on a cr\u00e9\u00e9 des boutiques. On vend plein de trucs inutiles, c'est ce que tu as raison, la question elle se pose et c'est vrai que tu dis bah ouais on a cr\u00e9\u00e9 des boutiques..."}, {"timestamp": [7145.0, 7151.0], "text": " On demande plein de trucs inutiles, c'est ce que je veux dire l\u00e0 dedans, mais comme ce truc \u00e0 charbon dont tu pourrais te passer, j'imagine aussi, mais..."}, {"timestamp": [7151.0, 7153.0], "text": " Donc je viens de recommander, c'est trop tard."}, {"timestamp": [7153.0, 7154.0], "text": " On vend des gourds..."}, {"timestamp": [7154.0, 7155.0], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [7156.0, 7166.36], "text": " Ouais, non, ce que je veux dire c'est que, en fait, quand tu dis 6 ans, je pense qu'il y a 6 ans, je sais m\u00eame pas si on connaissait Greta Thunberg, ou si c'\u00e9tait le d\u00e9but. D'accord, je sais, je pense qu'il y a cinq ans."}, {"timestamp": [7166.36, 7171.76], "text": " Et je pense que tout \u00e7a change vite quand m\u00eame, \u00e0 l'\u00e9chelle de l'humanit\u00e9,"}, {"timestamp": [7171.76, 7181.08], "text": " aussi \u00e0 l'\u00e9chelle de l'industrialisation de 150 ans o\u00f9 \u00e7a tout s'est empir\u00e9, etc. Je"}, {"timestamp": [7181.08, 7189.8], "text": " pense pas qu'on soit encore dans un virage, mais je pense qu'on est plut\u00f4t assez leader en Europe l\u00e0-dessus. Donc, on en parlait d'ailleurs tout \u00e0 l'heure dans la cuisine,"}, {"timestamp": [7189.8, 7194.16], "text": " avant de commencer, moi dans les podcasts am\u00e9ricains que j'\u00e9coute, j'entends rien de tout"}, {"timestamp": [7194.16, 7202.52], "text": " \u00e7a, mais rien, rien. Ils font de la pub pour de la viande. Et c'est OK, moi je ne suis pas v\u00e9g\u00e9tarien,"}, {"timestamp": [7202.52, 7206.0], "text": " etc. Tu baisses ta consommation de viande ? Oui, je baisse ma consommation de"}, {"timestamp": [7206.0, 7207.0], "text": " viande."}, {"timestamp": [7207.04, 7208.4], "text": " Mais \u00e7a, il y a deux ou trois ans,"}, {"timestamp": [7208.88, 7210.0], "text": " j'aurais pu durer que je dirais"}, {"timestamp": [7210.0, 7211.0], "text": " jamais \u00e7a."}, {"timestamp": [7211.4, 7212.84], "text": " Je comprends, je suis pass\u00e9 par l\u00e0"}, {"timestamp": [7212.84, 7213.84], "text": " aussi."}, {"timestamp": [7213.84, 7215.8], "text": " Et \u00e0 un moment, je me dis, assez"}, {"timestamp": [7215.8, 7216.66], "text": " souvent, quand je vais dans un"}, {"timestamp": [7216.66, 7217.76], "text": " resto, tiens, aujourd'hui, hop,"}, {"timestamp": [7217.84, 7218.84], "text": " j'essaye de ne pas manger de viande."}, {"timestamp": [7218.84, 7219.84], "text": " Pas de viande."}, {"timestamp": [7220.56, 7222.24], "text": " Aussi, le truc, c'est que l'ensemble"}, {"timestamp": [7222.24, 7223.24], "text": " avance"}, {"timestamp": [7224.08, 7225.32], "text": " comme un ensemble, c'est-\u00e0-dire qu'il y a"}, {"timestamp": [7225.32, 7226.74], "text": " trois ou quatre ans, dans beaucoup de"}, {"timestamp": [7226.76, 7227.88], "text": " restos, t'avais pas d'offres"}, {"timestamp": [7227.88, 7228.88], "text": " bonnes,"}, {"timestamp": [7231.28, 7232.64], "text": " comestibles et v\u00e9g\u00e9tariennes."}, {"timestamp": [7233.04, 7233.88], "text": " Aujourd'hui, t'as plein d'endroits o\u00f9"}, {"timestamp": [7233.88, 7234.94], "text": " t'as des trucs super cools et tr\u00e8s"}, {"timestamp": [7234.96, 7235.96], "text": " bons."}, {"timestamp": [7236.64, 7238.4], "text": " C'est cool. Donc, moi, je suis plus"}, {"timestamp": [7238.4, 7239.4], "text": " optimiste que toi. Je trouve que \u00e7a"}, {"timestamp": [7239.4, 7240.48], "text": " avance \u00e0 une vitesse"}, {"timestamp": [7241.68, 7242.64], "text": " qui n'est peut-\u00eatre pas jamais assez"}, {"timestamp": [7242.64, 7244.56], "text": " rapide, mais qui est d\u00e9j\u00e0 pas mal"}, {"timestamp": [7244.56, 7246.92], "text": " \u00e0 l'\u00e9chelle du monde. Je suis super optimiste. Moi, c'est vrai que j'en assez rapide, mais qui est d\u00e9j\u00e0 pas mal \u00e0 l'\u00e9chelle de... Non, mais je suis super optimiste."}, {"timestamp": [7246.92, 7247.62], "text": " Enfin, moi, c'est vrai que j'en"}, {"timestamp": [7247.62, 7248.72], "text": " croise tous les jours des gens"}, {"timestamp": [7248.72, 7249.72], "text": " extraordinaires."}, {"timestamp": [7250.68, 7252.3], "text": " J'essaye d'en r\u00e9v\u00e9ler quasiment"}, {"timestamp": [7252.3, 7253.96], "text": " tous les jours avec le hashtag qu'on"}, {"timestamp": [7253.96, 7254.4], "text": " a cr\u00e9\u00e9."}, {"timestamp": [7254.4, 7256.36], "text": " J'\u00e9tais celui du 9"}, {"timestamp": [7256.36, 7257.36], "text": " mars 2023."}, {"timestamp": [7260.0, 7261.48], "text": " J'essaye d'en r\u00e9v\u00e9ler tous les jours"}, {"timestamp": [7261.48, 7263.0], "text": " avec ce hashtag, d\u00e9noncer tes h\u00e9ros"}, {"timestamp": [7263.0, 7264.0], "text": " qu'on a cr\u00e9\u00e9 avec des amis,"}, {"timestamp": [7264.0, 7265.68], "text": " justement, pendant le premier confinement. Et \u00e7a, j'adore, je tiens \u00e0 te le dire. jours avec ce hashtag d\u00e9noncer tes h\u00e9ros qu'on a cr\u00e9\u00e9 avec des amis justement pendant le premier confinement."}, {"timestamp": [7265.68, 7268.0], "text": " Et \u00e7a, j'adore, je tiens \u00e0 te le dire."}, {"timestamp": [7268.4, 7270.92], "text": " C'est l'\u00e9lan de nos h\u00e9ros et nos h\u00e9ro\u00efnes du quotidien."}, {"timestamp": [7270.96, 7272.68], "text": " Ouais, et pourquoi j'adore \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7272.68, 7275.24], "text": " Parce que \u00e7a a fait marrer des gens,"}, {"timestamp": [7276.48, 7279.68], "text": " parce que je confessais et..."}, {"timestamp": [7279.72, 7282.4], "text": " Confessais, en tout cas, je disais que j'aimais pas le..."}, {"timestamp": [7282.44, 7283.04], "text": " D\u00e9cid\u00e9ment."}, {"timestamp": [7283.04, 7285.0], "text": " Non, mais je suis, mais je suis d'origine..."}, {"timestamp": [7285.0, 7286.0], "text": " Pas de corse."}, {"timestamp": [7286.0, 7294.0], "text": " D'origine corse, de famille, et beaucoup de mes proches juifs."}, {"timestamp": [7294.0, 7298.0], "text": " Et je ne suis pas moi-m\u00eame juif, mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [7298.0, 7304.0], "text": " Et le balance-ton, moi, il me h\u00e9risse le poil."}, {"timestamp": [7304.0, 7305.52], "text": " Il y a des gens qui ne comprennent pas \u00e7a."}, {"timestamp": [7305.72, 7307.2], "text": " C'est clair que c'est devenu un truc o\u00f9..."}, {"timestamp": [7307.4, 7310.6], "text": " Et donc, je me suis un peu fait moucher l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [7311.92, 7317.0], "text": " Mais je ne peux pas dire qu'on ne doit pas d\u00e9fendre les plus faibles, etc."}, {"timestamp": [7317.2, 7319.16], "text": " Ce n'est pas du tout ce que je dis, mais"}, {"timestamp": [7319.48, 7321.44], "text": " je trouve qu'il y a des trucs o\u00f9"}, {"timestamp": [7321.64, 7325.12], "text": " des gens qui sont jet\u00e9s en p\u00e2tures sur Twitter, sur des trucs"}, {"timestamp": [7326.62, 7329.04], "text": " sur lesquels ils sont innocent\u00e9s plus tard."}, {"timestamp": [7331.24, 7331.8], "text": " Il y a eu des moments o\u00f9 je trouve que les choses sont compliqu\u00e9es."}, {"timestamp": [7334.26, 7337.04], "text": " Je sais qu'il y a des tendances o\u00f9 on dit c'est pas comme \u00e7a, chez les f\u00e9ministes, chez beaucoup de choses o\u00f9 on dit non, on s'en fout, on doit pas."}, {"timestamp": [7337.28, 7340.8], "text": " Vaut mieux qu'il y ait des erreurs sur Twitter qu'il n'y ait rien du tout."}, {"timestamp": [7341.12, 7342.12], "text": " OK, mais..."}, {"timestamp": [7343.16, 7344.84], "text": " Moi, je pense que MeToo, quand m\u00eame, est une avanc\u00e9e."}, {"timestamp": [7344.88, 7345.12], "text": " Apr\u00e8s... Je ne parle pas que de MeToo, quand m\u00eame, est une avanc\u00e9e. Apr\u00e8s..."}, {"timestamp": [7347.24, 7348.24], "text": " Je ne parle pas que de MeToo, je parle"}, {"timestamp": [7348.32, 7349.32], "text": " plus de moi-m\u00eame."}, {"timestamp": [7349.32, 7351.48], "text": " Tu vois, balance ton agency, balance"}, {"timestamp": [7351.48, 7352.8], "text": " ta start-up, balance ton machin,"}, {"timestamp": [7352.8, 7354.08], "text": " balance ton truc. En fait, t'en as"}, {"timestamp": [7354.08, 7355.08], "text": " plein qui..."}, {"timestamp": [7357.88, 7359.36], "text": " Des trucs qui sont soit faux, soit"}, {"timestamp": [7359.36, 7361.8], "text": " injustes, soit interpr\u00e9t\u00e9s,"}, {"timestamp": [7362.12, 7363.76], "text": " soit des \u00e9piph\u00e9nom\u00e8nes"}, {"timestamp": [7364.96, 7366.14], "text": " qui font super mal."}, {"timestamp": [7366.34, 7371.4], "text": " Et je pense qu'on a une justice."}, {"timestamp": [7371.6, 7376.14], "text": " Moi, je pense qu'il vaut mieux se battre pour r\u00e9parer aussi la justice..."}, {"timestamp": [7376.34, 7377.78], "text": " Ah oui, \u00e7a, on est bien d'accord."}, {"timestamp": [7377.98, 7381.02], "text": " ... que de balancer \u00e0 outre mesure."}, {"timestamp": [7381.22, 7385.2], "text": " Et certains, il y a des effets de bord l\u00e0-dedans qui vont balancer des gens."}, {"timestamp": [7385.2, 7390.92], "text": " Donc quand tu balances du c\u00f4t\u00e9 positif, chose qu'on fait, enfin c'est l\u00e0 o\u00f9 je trouve que ce genre d'approche est tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [7390.92, 7396.8], "text": " valoriser des gens qui font des petites ou des grosses actions du quotidien,"}, {"timestamp": [7396.8, 7402.8], "text": " et bien moi je trouve \u00e7a extraordinaire, vraiment."}, {"timestamp": [7402.8, 7405.1], "text": " On est effectivement dans une soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [7405.12, 7406.8], "text": " de la d\u00e9nonciation \u00e0 tout va."}, {"timestamp": [7406.84, 7408.64], "text": " Alors, effectivement, apr\u00e8s, sur"}, {"timestamp": [7408.64, 7410.22], "text": " la question de MeToo et plus"}, {"timestamp": [7410.22, 7411.64], "text": " largement, je consid\u00e8re qu'on"}, {"timestamp": [7412.36, 7413.56], "text": " est all\u00e9 tellement loin \u00e0 un moment"}, {"timestamp": [7413.56, 7414.94], "text": " donn\u00e9 dans la domination, notamment"}, {"timestamp": [7414.94, 7416.74], "text": " des femmes, qu'\u00e0 un moment, le"}, {"timestamp": [7416.74, 7418.16], "text": " r\u00e9\u00e9quilibrage se fait de fa\u00e7on"}, {"timestamp": [7418.16, 7419.88], "text": " forc\u00e9ment un peu"}, {"timestamp": [7421.04, 7422.04], "text": " dur, quoi."}, {"timestamp": [7422.24, 7424.02], "text": " Et parce que c'est du"}, {"timestamp": [7424.02, 7426.04], "text": " rapport de force et que pour changer les choses,"}, {"timestamp": [7426.64, 7427.52], "text": " t'as plein de mecs qui voulaient pas"}, {"timestamp": [7427.52, 7429.8], "text": " changer non plus et qui ont \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [7429.8, 7431.08], "text": " ou sont oblig\u00e9s de changer parce qu'\u00e0"}, {"timestamp": [7431.08, 7433.14], "text": " un moment donn\u00e9, il y a aussi cette"}, {"timestamp": [7433.14, 7435.42], "text": " forme de menace, tu vois, qui est"}, {"timestamp": [7435.42, 7437.48], "text": " l\u00e0. Donc apr\u00e8s, tous"}, {"timestamp": [7437.48, 7439.62], "text": " les d\u00e9bordements qu'au moins"}, {"timestamp": [7439.64, 7442.24], "text": " je peux voir, c'est effectivement"}, {"timestamp": [7442.56, 7447.08], "text": " plus une tendance \u00e0 l'agressivit\u00e9 et \u00e0 l'injure"}, {"timestamp": [7447.08, 7448.88], "text": " ou l'insulte de personnes qui, sur"}, {"timestamp": [7448.88, 7450.72], "text": " les r\u00e9seaux, sont simplement pas"}, {"timestamp": [7450.72, 7452.48], "text": " d'accord, qui ont un avis diff\u00e9rent"}, {"timestamp": [7452.48, 7453.48], "text": " de toi."}, {"timestamp": [7453.92, 7455.04], "text": " Et l\u00e0, c'est quand m\u00eame un peu"}, {"timestamp": [7455.04, 7456.04], "text": " probl\u00e9matique aussi."}, {"timestamp": [7456.72, 7457.52], "text": " Et c'est pour \u00e7a que pendant le"}, {"timestamp": [7457.52, 7459.0], "text": " premier confinement, avec des potes,"}, {"timestamp": [7459.12, 7460.88], "text": " on faisait quand m\u00eame beaucoup les"}, {"timestamp": [7460.88, 7461.88], "text": " ap\u00e9ros en visio, machin."}, {"timestamp": [7462.6, 7463.8], "text": " Et on s'est dit, comment on fait"}, {"timestamp": [7463.8, 7465.88], "text": " aussi pour que continue un peu..."}, {"timestamp": [7466.16, 7468.76], "text": " On \u00e9tait en plein dans les applaudissements des soignants"}, {"timestamp": [7468.8, 7469.48], "text": " \u00e0 20 heures."}, {"timestamp": [7469.48, 7472.92], "text": " On se disait, c'est tr\u00e8s bien, mais \u00e7a va forc\u00e9ment s'arr\u00eater"}, {"timestamp": [7472.92, 7474.24], "text": " et on va passer \u00e0 autre chose."}, {"timestamp": [7474.24, 7477.12], "text": " Comment on fait pour essayer de continuer un peu l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [7477.4, 7480.24], "text": " Et on s'est dit, justement, il y a tellement de gens"}, {"timestamp": [7480.24, 7482.36], "text": " qui d\u00e9noncent tout et n'importe quoi aujourd'hui,"}, {"timestamp": [7482.68, 7485.16], "text": " qu'on avait envie de leur dire, qui justement ont envie de rabaisser"}, {"timestamp": [7485.16, 7487.24], "text": " en permanence des personnes qui pensent diff\u00e9remment d'eux,"}, {"timestamp": [7487.76, 7491.4], "text": " de leur dire \u00e0 ceux-l\u00e0, \u00e9coute, calme-toi un peu et d\u00e9nonce plut\u00f4t tes h\u00e9ros."}, {"timestamp": [7492.32, 7494.84], "text": " Et voil\u00e0, et \u00e7a fait depuis"}, {"timestamp": [7495.4, 7498.2], "text": " d\u00e9but, depuis mars ou avril 2020,"}, {"timestamp": [7498.76, 7500.92], "text": " et j'y ai pris go\u00fbt, quoi."}, {"timestamp": [7500.96, 7503.12], "text": " Et maintenant, c'est vrai que \u00e7a marche bien."}, {"timestamp": [7503.96, 7506.88], "text": " J'ai des postes parfois qui ont fait plusieurs millions de vues avec"}, {"timestamp": [7507.2, 7509.36], "text": " mes h\u00e9ros ou h\u00e9ro\u00efnes du quotidien."}, {"timestamp": [7509.72, 7512.12], "text": " Et donc, maintenant, je re\u00e7ois des messages o\u00f9 on me dit, bah tiens,"}, {"timestamp": [7512.16, 7514.68], "text": " tu voudrais pas d\u00e9noncer un tel ?"}, {"timestamp": [7514.68, 7516.84], "text": " Fais des trucs formidables."}, {"timestamp": [7516.84, 7519.52], "text": " Et \u00e7a me rajoute"}, {"timestamp": [7520.56, 7522.16], "text": " un peu de travail."}, {"timestamp": [7522.16, 7526.84], "text": " \u00c7a finit par faire beaucoup tout \u00e7a, mais \u00e7a me met en joie"}, {"timestamp": [7526.84, 7527.84], "text": " aussi."}, {"timestamp": [7528.68, 7531.64], "text": " Qu'on m'envoie des histoires d'entrepreneurs"}, {"timestamp": [7531.64, 7534.36], "text": " ou de personnes engag\u00e9es ou de b\u00e9n\u00e9voles"}, {"timestamp": [7534.36, 7535.56], "text": " ou qui ont cr\u00e9\u00e9 une asso."}, {"timestamp": [7536.24, 7537.24], "text": " Et tu vois, on"}, {"timestamp": [7539.04, 7540.92], "text": " \u00e9tait parti un peu de l\u00e0, la nature de"}, {"timestamp": [7540.92, 7542.76], "text": " l'homme, de quoi on a besoin, d'o\u00f9 on"}, {"timestamp": [7542.76, 7543.76], "text": " vient et tout."}, {"timestamp": [7543.8, 7547.24], "text": " Je pense qu'il y a un truc qui est quand m\u00eame tr\u00e8s profond l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [7547.24, 7549.84], "text": " On a besoin d'avoir,"}, {"timestamp": [7551.12, 7555.84], "text": " d'entendre des belles histoires, de pouvoir aider, les relayer."}, {"timestamp": [7556.56, 7560.8], "text": " Je ne sais pas, il y a un truc qui est quand m\u00eame fantastique l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [7562.36, 7564.32], "text": " Je suis tout \u00e0 fait d'accord."}, {"timestamp": [7564.36, 7565.44], "text": " Et encore une fois, je trouve que"}, {"timestamp": [7566.64, 7567.64], "text": " cette approche"}, {"timestamp": [7569.36, 7571.2], "text": " dont une d\u00e9nonciation positive"}, {"timestamp": [7571.2, 7572.76], "text": " et optimiste est int\u00e9ressante."}, {"timestamp": [7572.8, 7573.8], "text": " Et je reviens"}, {"timestamp": [7574.56, 7575.56], "text": " sur tout ce que j'ai dit. C'est"}, {"timestamp": [7575.56, 7576.7], "text": " juste que je suis beaucoup plus"}, {"timestamp": [7576.72, 7578.76], "text": " dans cette approche, j'esp\u00e8re,"}, {"timestamp": [7578.96, 7580.32], "text": " souriante, optimiste"}, {"timestamp": [7581.4, 7583.26], "text": " et potentiellement gentille, autant"}, {"timestamp": [7583.26, 7584.26], "text": " que possible."}, {"timestamp": [7585.12, 7586.48], "text": " Et \u00e7a, je trouve \u00e7a"}, {"timestamp": [7588.52, 7589.92], "text": " beaucoup plus constructif."}, {"timestamp": [7589.92, 7593.28], "text": " Apr\u00e8s, pour \u00eatre tr\u00e8s clair, que Harvey Weinstein prenne"}, {"timestamp": [7593.88, 7596.16], "text": " et Mithou et prenne de tout ce qu'il prend, etc."}, {"timestamp": [7596.16, 7598.12], "text": " J'en suis tr\u00e8s heureux et c'est tant mieux pour sa gueule."}, {"timestamp": [7598.64, 7600.64], "text": " Il est condamn\u00e9 \u00e0 la faim et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [7601.16, 7604.08], "text": " Ce qui peut me d\u00e9ranger, ce sont les effets de bord."}, {"timestamp": [7604.48, 7607.44], "text": " Et par moment, il y a peut-\u00eatre un moment pareil, tu vois, dans l'humanit\u00e9,"}, {"timestamp": [7607.44, 7628.36], "text": " le moment o\u00f9 on doit r\u00e9\u00e9quilibrer certaines choses. Mais c'est vrai qu'on en a parl\u00e9 par ici aussi, par moment, maisfemmes par moment, tout doivent \u00eatre compliqu\u00e9es, tu vois, en 2023."}, {"timestamp": [7628.36, 7633.92], "text": " Bref, je ne vais pas rentrer dans ce sujet parce que je ne le ma\u00eetrise pas assez."}, {"timestamp": [7633.92, 7639.96], "text": " Mais tu vois, alors sur ce sujet-l\u00e0, je ne sais pas, mais en tout cas sur la question"}, {"timestamp": [7639.96, 7649.52], "text": " environnementale, moi je serais pour un esp\u00e8ce de tourner la page. C'est \u00e0 dire que... Et on a"}, {"timestamp": [7649.52, 7657.6], "text": " quand m\u00eame des exemples illustres d'un moment donn\u00e9 de peuples qui ont r\u00e9ussi \u00e0 tourner la"}, {"timestamp": [7657.6, 7663.6], "text": " page apr\u00e8s des histoires quand m\u00eame compliqu\u00e9es, sanglantes, horribles. L'Afrique du Sud, enfin,"}, {"timestamp": [7663.6, 7665.88], "text": " Mandela, c'est quand m\u00eame \u00e7a."}, {"timestamp": [7666.6, 7668.2], "text": " Et moi, c'est une question que je me"}, {"timestamp": [7668.2, 7669.4], "text": " pose aussi, c'est pourquoi on n'est"}, {"timestamp": [7669.4, 7670.8], "text": " pas capable aussi de s'inspirer de"}, {"timestamp": [7670.8, 7672.16], "text": " \u00e7a parfois, et notamment sur la"}, {"timestamp": [7672.16, 7673.5], "text": " question environnementale, qui est"}, {"timestamp": [7673.88, 7675.8], "text": " \u00e9videmment cruciale, importante,"}, {"timestamp": [7675.88, 7677.18], "text": " dramatique, tu peux dire ce que tu"}, {"timestamp": [7677.18, 7679.18], "text": " veux, mais on a encore les moyens"}, {"timestamp": [7679.2, 7680.76], "text": " d'att\u00e9nuer un peu les effets."}, {"timestamp": [7681.04, 7682.2], "text": " Donc pourquoi on est incapable \u00e0 un"}, {"timestamp": [7682.2, 7684.04], "text": " moment donn\u00e9 d'avoir un esp\u00e8ce de"}, {"timestamp": [7684.04, 7685.4], "text": " grand pardon en disant"}, {"timestamp": [7686.08, 7689.2], "text": " ce que tu disais tout \u00e0 l'heure ? Les boomers, ils ont v\u00e9cu"}, {"timestamp": [7689.2, 7691.84], "text": " comme ils ont v\u00e9cu. C'\u00e9tait peut-\u00eatre compliqu\u00e9 aussi \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [7691.84, 7694.36], "text": " d'avoir les informations, de regarder"}, {"timestamp": [7694.8, 7695.8], "text": " la v\u00e9rit\u00e9 en face."}, {"timestamp": [7696.48, 7697.68], "text": " Elles leur \u00e9taient masqu\u00e9es aussi."}, {"timestamp": [7698.12, 7701.12], "text": " Ouais, bien s\u00fbr. Il y en a qui ont fait aussi le boulot pour masquer"}, {"timestamp": [7701.12, 7702.12], "text": " les trucs."}, {"timestamp": [7702.12, 7704.28], "text": " Comme sur la cigarette. D'ailleurs, il faudra que je revienne sur la"}, {"timestamp": [7704.28, 7706.0], "text": " cigarette. J'avais l'air d'avoir une th\u00e9orie tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [7706.04, 7708.92], "text": " Mais non, non, mais avant de revenir l\u00e0-dessus, il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9"}, {"timestamp": [7708.92, 7711.96], "text": " que les grands, certains grands p\u00e9troliers de ce monde..."}, {"timestamp": [7713.24, 7715.64], "text": " Enfin, l\u00e0, je ne suis pas du tout dans la th\u00e9orie du complot."}, {"timestamp": [7715.72, 7717.04], "text": " J'ai d\u00fb lire \u00e7a dans des grands m\u00e9dias."}, {"timestamp": [7717.2, 7720.08], "text": " Je ne lis pas de th\u00e9orie de complot, mais cacher"}, {"timestamp": [7721.96, 7724.48], "text": " des informations sur le r\u00e9chauffement climatique, sur des choses qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [7724.48, 7727.44], "text": " compl\u00e8tement acquises dans les ann\u00e9es 70."}, {"timestamp": [7727.44, 7729.2], "text": " C\u00f4t\u00e9 nocif du tabac."}, {"timestamp": [7729.2, 7733.24], "text": " Et \u00e7a, il suffit de regarder Mad Men, je ne sais pas si c'est une source."}, {"timestamp": [7733.68, 7741.76], "text": " Mais pour juste balancer ton h\u00e9ros ou ton h\u00e9ro\u00efne,"}, {"timestamp": [7744.04, 7747.12], "text": " qu'est-ce qui t'a donn\u00e9 envie de faire tout \u00e7a, toi, Nicolas ?"}, {"timestamp": [7747.16, 7749.2], "text": " Pourquoi ? Est-ce qu'il y a un h\u00e9ros ?"}, {"timestamp": [7749.2, 7752.24], "text": " Est-ce qu'il y a une personne ? Est-ce qu'il y a une figure ?"}, {"timestamp": [7752.24, 7754.12], "text": " Ou est-ce que c'est d'o\u00f9 c'est sorti tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7754.48, 7757.48], "text": " C'est une bonne question. Quand j'\u00e9tais chez AXA, je m'ennuyais."}, {"timestamp": [7758.0, 7760.48], "text": " Je ne savais pas ce que je faisais l\u00e0, m\u00eame si j'ai appris des choses."}, {"timestamp": [7760.64, 7763.44], "text": " Et puis, on apprend plein de trucs dans les grandes entreprises."}, {"timestamp": [7764.44, 7768.24], "text": " Mais j'y \u00e9tais depuis quelques jours ou quelques semaines"}, {"timestamp": [7768.24, 7771.24], "text": " que je me disais d\u00e9j\u00e0 que j'allais devoir trouver autre chose."}, {"timestamp": [7771.28, 7774.68], "text": " Et je cherchais du b\u00e9n\u00e9volat, d'ailleurs."}, {"timestamp": [7774.68, 7777.56], "text": " Je commen\u00e7ais \u00e0 \u00eatre en lien avec des associations pour"}, {"timestamp": [7779.56, 7783.44], "text": " r\u00e9pondre \u00e0 des appels t\u00e9l\u00e9phoniques de personnes"}, {"timestamp": [7783.44, 7786.0], "text": " en difficult\u00e9 ou qui"}, {"timestamp": [7786.0, 7788.0], "text": " pensent au suicide. Enfin voil\u00e0, je regardais"}, {"timestamp": [7788.0, 7790.0], "text": " de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 pour pouvoir \u00eatre"}, {"timestamp": [7790.0, 7792.0], "text": " de l'autre c\u00f4t\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [7792.0, 7794.0], "text": " Enfin voil\u00e0, c'est quelque chose qui me"}, {"timestamp": [7794.0, 7796.0], "text": " parlait, qui m'int\u00e9ressait."}, {"timestamp": [7796.0, 7798.0], "text": " J'avais pass\u00e9 mon brevet de secouriste."}, {"timestamp": [7798.0, 7800.0], "text": " C'\u00e9tait le p\u00e8re No\u00ebl est une ordure, le p\u00e8re"}, {"timestamp": [7800.0, 7802.0], "text": " Pierre, en fait. Bien s\u00fbr, je voulais"}, {"timestamp": [7802.0, 7804.0], "text": " pas le dire, parce que du coup, je sais pas"}, {"timestamp": [7804.0, 7805.12], "text": " si \u00e7a fait tr\u00e8s cr\u00e9dible. Non, c'\u00e9tait pas le dire. Du coup, je ne sais pas si \u00e7a fait tr\u00e8s cr\u00e9dible."}, {"timestamp": [7806.76, 7807.76], "text": " Non, c'\u00e9tait pas le p\u00e8re de la reine."}, {"timestamp": [7810.0, 7812.16], "text": " Sinon, on aurait plut\u00f4t d\u00e9go\u00fbt\u00e9."}, {"timestamp": [7812.32, 7814.92], "text": " Vous avez vu le film, mais c'est vrai que \u00e7a ne m'avait pas repouss\u00e9."}, {"timestamp": [7816.56, 7820.8], "text": " Mais du coup, j'avais aussi, ouais, j'avais pass\u00e9 le brevet de secouriste"}, {"timestamp": [7822.12, 7823.2], "text": " le plus t\u00f4t possible."}, {"timestamp": [7823.2, 7825.04], "text": " Enfin, il y avait \u00e7a."}, {"timestamp": [7825.04, 7827.4], "text": " D'o\u00f9 \u00e7a vient, je ne saurais pas dire."}, {"timestamp": [7827.4, 7829.56], "text": " Mais en tout cas, je ne sais pas."}, {"timestamp": [7829.56, 7832.6], "text": " Il y a toujours une esp\u00e8ce d'attention \u00e0 l'autre."}, {"timestamp": [7832.6, 7835.2], "text": " Je ne sais pas, c'est un peu ridicule de dire \u00e7a, mais je ne sais pas."}, {"timestamp": [7835.32, 7836.24], "text": " Je ne sais pas d'o\u00f9 \u00e7a vient."}, {"timestamp": [7836.24, 7837.12], "text": " Qu'est-ce qui a fait la bascule ?"}, {"timestamp": [7837.12, 7838.72], "text": " \u00c0 quel moment ? C'est une rencontre, justement."}, {"timestamp": [7838.72, 7840.08], "text": " Comment tu es, comment tu as d\u00e9barqu\u00e9 ?"}, {"timestamp": [7840.08, 7841.96], "text": " Tu as vu une annonce et tu as postul\u00e9 ?"}, {"timestamp": [7841.96, 7846.0], "text": " Je rencontre"}, {"timestamp": [7846.0, 7848.0], "text": " ma"}, {"timestamp": [7848.0, 7850.0], "text": " future femme qui s'appelle"}, {"timestamp": [7850.0, 7852.0], "text": " Caroline, qui"}, {"timestamp": [7852.0, 7854.0], "text": " elle-m\u00eame sait pas trop o\u00f9 elle en est,"}, {"timestamp": [7854.0, 7856.0], "text": " ce qu'elle veut faire et qui finit par"}, {"timestamp": [7856.0, 7858.0], "text": " trouver, c'est-\u00e0-dire qu'elle est"}, {"timestamp": [7858.0, 7860.0], "text": " magistrate, elle est juge."}, {"timestamp": [7860.0, 7862.0], "text": " Et en fait, au d\u00e9but"}, {"timestamp": [7862.0, 7864.0], "text": " de la formation \u00e0 l'\u00c9cole nationale de la"}, {"timestamp": [7864.0, 7868.48], "text": " magistrature, tu avais un stage dit ext\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire partout sauf dans l'institution judiciaire."}, {"timestamp": [7868.48, 7873.68], "text": " Et elle se retrouve \u00e0 faire son stage, parce qu'elle a un petit c\u00f4t\u00e9 social,"}, {"timestamp": [7873.68, 7879.96], "text": " elle adore \u00e7a, et en tout cas, elle avait tr\u00e8s envie de voir aussi ce type de structure."}, {"timestamp": [7879.96, 7884.72], "text": " Elle finit par faire son stage dans une des structures assez embl\u00e9matiques du groupe,"}, {"timestamp": [7884.72, 7885.16], "text": " en tout cas de la"}, {"timestamp": [7885.16, 7889.72], "text": " premi\u00e8re \u00e9poque du groupe, vraiment tourn\u00e9e vers le social, qui est un centre d'h\u00e9bergement"}, {"timestamp": [7889.72, 7895.56], "text": " d'urgence pour toxicomanes SDF, \u00e0 Marcs-Dormois, dans le 18\u00e8me, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel on a v\u00e9cu pendant"}, {"timestamp": [7895.56, 7900.92], "text": " tr\u00e8s longtemps d'ailleurs. Et voil\u00e0, elle d\u00e9couvre ce public-l\u00e0, ce qui n'est pas compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [7900.92, 7910.86], "text": " inint\u00e9ressant pour un magistrat, forc\u00e9ment, qui dans sa vie peut avoir \u00e0 rencontrer \u00e9videmment des personnes qui sont dans des situations de pr\u00e9carit\u00e9 ou des"}, {"timestamp": [7910.86, 7919.38], "text": " difficult\u00e9s assez importantes. Et un soir, Aldine, avec les autres magistrats en stage \u00e0 SOS, avec"}, {"timestamp": [7919.38, 7926.34], "text": " Jean-Marc justement, le fondateur du groupe, qui leur dit bah voil\u00e0, je cherche... Notamment, qui leur dit, je cherche quelqu'un pour m'assister sur diff\u00e9rentes missions."}, {"timestamp": [7926.34, 7930.94], "text": " Et voil\u00e0, et elle me dit \u00e7a en rentrant."}, {"timestamp": [7930.94, 7935.02], "text": " Moi, je me faisais un peu chier, donc je trouvais qu'elle rentrait tard."}, {"timestamp": [7935.02, 7937.66], "text": " Elle est rentr\u00e9e bourr\u00e9e, \u00e7a m'\u00e9nervait."}, {"timestamp": [7937.66, 7941.26], "text": " Parce que je me faisais chier dans mon quotidien."}, {"timestamp": [7941.26, 7944.5], "text": " Et elle me dit, tu devrais quand m\u00eame l'appeler, c'est rigolo ce truc."}, {"timestamp": [7944.5, 7945.16], "text": " Puis c'est vachement int\u00e9ressant ce qu'appeler, c'est rigolo ce truc."}, {"timestamp": [7946.2, 7947.58], "text": " C'est vachement int\u00e9ressant ce qu'ils font, donc passe un petit coup de"}, {"timestamp": [7947.58, 7948.58], "text": " fil."}, {"timestamp": [7948.6, 7950.78], "text": " Et donc, j'appelle Jean-Marc et le"}, {"timestamp": [7950.78, 7952.68], "text": " jeudi suivant, ce qui avait la culture"}, {"timestamp": [7952.68, 7954.92], "text": " du jeudi soir o\u00f9 \u00e7a"}, {"timestamp": [7954.92, 7956.7], "text": " faisait beaucoup la f\u00eate, et donc on"}, {"timestamp": [7956.7, 7957.7], "text": " prend une quitte et"}, {"timestamp": [7959.04, 7961.12], "text": " on se dit, ok, allons-y, je"}, {"timestamp": [7961.12, 7962.12], "text": " viens."}, {"timestamp": [7962.72, 7964.52], "text": " Il me dit, \u00e9coute, ok, \u00e0"}, {"timestamp": [7964.52, 7967.04], "text": " demain et le lendemain, je... encore"}, {"timestamp": [7967.04, 7968.04], "text": " un peu saoul."}, {"timestamp": [7968.88, 7970.78], "text": " Je d\u00e9missionne d'AXA et je leur dis"}, {"timestamp": [7970.78, 7972.04], "text": " que je vais faire autre chose."}, {"timestamp": [7973.08, 7973.6], "text": " C'est dr\u00f4le."}, {"timestamp": [7973.6, 7974.6], "text": " Ouais, c'est marrant."}, {"timestamp": [7974.6, 7975.6], "text": " C'est des rencontres..."}, {"timestamp": [7975.6, 7976.6], "text": " On se tient \u00e0 un coup de poing un peu alcoolis\u00e9, quoi."}, {"timestamp": [7978.6, 7980.64], "text": " Et oui, c'\u00e9tait un peu la culture"}, {"timestamp": [7980.64, 7982.64], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque. On a un"}, {"timestamp": [7982.64, 7984.6], "text": " peu diminu\u00e9, mais c'est"}, {"timestamp": [7984.6, 7985.36], "text": " vrai qu'il y avait cette ambiance"}, {"timestamp": [7985.36, 7991.08], "text": " quand j'ai rejoint ce groupe en fait, c'\u00e9tait marrant parce que c'\u00e9tait vraiment... Finalement,"}, {"timestamp": [7991.08, 7996.08], "text": " c'\u00e9tait un peu un esprit un peu start-up, mais associatif, c'est-\u00e0-dire que les gens bossent"}, {"timestamp": [7996.08, 8003.6], "text": " beaucoup, faisaient la f\u00eate beaucoup ensemble et avec un d\u00e9veloppement qui \u00e9tait assez fulgurant,"}, {"timestamp": [8003.6, 8008.88], "text": " assez important. Et puis au fur et \u00e0 mesure, on s'est calm\u00e9 un peu, on a structur\u00e9 beaucoup les choses,"}, {"timestamp": [8008.88, 8010.88], "text": " on s'est pos\u00e9."}, {"timestamp": [8010.88, 8016.0], "text": " Mais c'\u00e9tait vraiment un truc assez incroyable \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [8016.0, 8019.0], "text": " Je te le dis toujours, mais c'est diff\u00e9rent aujourd'hui."}, {"timestamp": [8020.28, 8022.28], "text": " Ce sont des concurrents ?"}, {"timestamp": [8022.28, 8025.4], "text": " Le Secours Populaire, la Croix-Rouge,"}, {"timestamp": [8026.88, 8027.88], "text": " le... Je sais pas..."}, {"timestamp": [8027.88, 8029.88], "text": " Bah oui, ils sont des concurrents, apr\u00e8s..."}, {"timestamp": [8029.88, 8032.88], "text": " Fondation ABPR, Fondation de France, c'est encore diff\u00e9rent peut-\u00eatre ?"}, {"timestamp": [8032.88, 8035.88], "text": " Fondation de France c'est diff\u00e9rent, ils vont plut\u00f4t financer des projets."}, {"timestamp": [8035.88, 8039.88], "text": " Mais oui, oui, c'est des concurrents, apr\u00e8s toutes les associations"}, {"timestamp": [8041.88, 8048.0], "text": " se tirent la bourre pour cr\u00e9er des nouveaux trucs, reprendre des assos, il faut le dire."}, {"timestamp": [8048.0, 8052.0], "text": " Apr\u00e8s, est-ce que c'est malsain ? Non, pas forc\u00e9ment, la concurrence n'est pas forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [8052.0, 8056.0], "text": " malsaine. Apr\u00e8s, ce qui est plut\u00f4t malsain, c'est justement un peu l'hypocrisie de dire"}, {"timestamp": [8056.0, 8060.0], "text": " non, on n'est pas concurrent. On est concurrent et \u00e0 la fois, on travaille sur plein"}, {"timestamp": [8060.0, 8064.0], "text": " de sujets ensemble,"}, {"timestamp": [8064.0, 8066.0], "text": " on porte des plaidoyers parfois ensemble"}, {"timestamp": [8066.0, 8068.0], "text": " et je pense qu'on a de plus en plus"}, {"timestamp": [8068.0, 8070.0], "text": " int\u00e9r\u00eat \u00e0 travailler ensemble parce que"}, {"timestamp": [8070.0, 8072.0], "text": " il y a de quoi faire d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [8072.0, 8074.0], "text": " Et puis les sujets sont tellement complexes"}, {"timestamp": [8074.0, 8076.0], "text": " et tellement peu trait\u00e9s justement par les m\u00e9dias aujourd'hui,"}, {"timestamp": [8076.0, 8078.0], "text": " ou pas bien trait\u00e9s en tout cas,"}, {"timestamp": [8078.0, 8080.0], "text": " qu'il faut qu'on travaille de plus en plus ensemble"}, {"timestamp": [8080.0, 8082.0], "text": " et qu'on soit capable de porter des messages"}, {"timestamp": [8082.0, 8084.0], "text": " et des constats ensemble."}, {"timestamp": [8084.0, 8088.72], "text": " Avant d'oublier, parce que j'ai une question que je poserai probablement qu'une fois sur G\u00e9n\u00e9ration Future Self,"}, {"timestamp": [8088.72, 8091.22], "text": " et au moins on aura un avis qui est..."}, {"timestamp": [8091.22, 8092.22], "text": " \u00c7a m'int\u00e9resse."}, {"timestamp": [8092.22, 8093.22], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [8093.22, 8096.92], "text": " En plus elle est tr\u00e8s... Non mais parce que visiblement tu y as travaill\u00e9 de pr\u00e8s,"}, {"timestamp": [8096.92, 8102.72], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de chez toi, mais tu parlais de population toxicomane."}, {"timestamp": [8102.72, 8106.0], "text": " Qu'est-ce qu'on pense... Non, qu'est-ce que tu penses des salles de shoot ?"}, {"timestamp": [8106.04, 8107.04], "text": " Qu'est-ce que tu penses de..."}, {"timestamp": [8109.04, 8110.92], "text": " En fait, parce que typiquement,"}, {"timestamp": [8111.0, 8112.36], "text": " tu vois, moi, quand je vois \u00e7a de loin,"}, {"timestamp": [8112.36, 8113.32], "text": " je me dis des gens qui ne veulent pas"}, {"timestamp": [8113.32, 8114.32], "text": " d'une salle de shoot pr\u00e8s de chez"}, {"timestamp": [8114.32, 8115.24], "text": " eux, qui ne veulent pas des gens qui"}, {"timestamp": [8115.24, 8116.4], "text": " aient des crates \u00e0 \u00eatre pr\u00e8s de chez"}, {"timestamp": [8116.4, 8117.4], "text": " eux. Je les comprends en vrai."}, {"timestamp": [8117.92, 8119.4], "text": " Moi aussi, je ne devrais pas dire \u00e7a,"}, {"timestamp": [8119.4, 8120.4], "text": " mais je les comprends."}, {"timestamp": [8121.16, 8122.2], "text": " Je ne devrais pas dire \u00e7a parce que"}, {"timestamp": [8122.2, 8123.56], "text": " c'est facile, effectivement, pour"}, {"timestamp": [8123.56, 8125.7], "text": " nous de toujours \u00eatre dans..."}, {"timestamp": [8126.72, 8130.16], "text": " Mais pourquoi les gens ne veulent pas accueillir ce type de dispositif ?"}, {"timestamp": [8131.08, 8134.24], "text": " Et en fait, quand tu te mets \u00e0 leur place,"}, {"timestamp": [8134.28, 8138.28], "text": " effectivement, tu vois effectivement quel est le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [8138.92, 8142.96], "text": " Mais nous, \u00e7a fait des ann\u00e9es et des ann\u00e9es qu'on travaille justement"}, {"timestamp": [8142.96, 8145.44], "text": " quand on installe une structure sociale."}, {"timestamp": [8145.48, 8147.36], "text": " Mais tu sais, m\u00eame aujourd'hui, installer une cr\u00e8che,"}, {"timestamp": [8147.6, 8150.24], "text": " parfois c'est compliqu\u00e9 parce que les riverains vont te dire,"}, {"timestamp": [8150.88, 8153.12], "text": " surtout s'il y a un espace ouvert, ils vont te dire"}, {"timestamp": [8153.32, 8155.52], "text": " \u00ab \u00e7a fait du bruit \u00bb. Donc tout est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [8155.52, 8157.32], "text": " Quel beau bruit, il n'y a pas plus de beau bruit qu'une cour de..."}, {"timestamp": [8157.44, 8160.0], "text": " Bah ouais, mais tu te rends compte, aujourd'hui, parfois il y a \u00e7a."}, {"timestamp": [8160.12, 8162.44], "text": " Il y a \u00e7a. Non, on ne veut pas de cr\u00e8che \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez nous"}, {"timestamp": [8162.44, 8164.8], "text": " parce que s'il y a une petite cour,"}, {"timestamp": [8167.8, 8168.8], "text": " les enfants dehors, \u00e7a va hurler."}, {"timestamp": [8169.48, 8172.28], "text": " Donc, en plus, si tu veux"}, {"timestamp": [8173.2, 8174.8], "text": " installer une structure pour toxico..."}, {"timestamp": [8177.04, 8180.78], "text": " Mais ce qu'il faut quand m\u00eame que les gens comprennent, c'est que"}, {"timestamp": [8180.8, 8183.56], "text": " les associations, les pouvoirs publics, quand ils installent une structure"}, {"timestamp": [8183.56, 8185.88], "text": " comme \u00e7a dans un territoire, c'est qu'il y a un besoin."}, {"timestamp": [8186.44, 8189.88], "text": " Donc nous, on a plusieurs dispositifs \u00e0 Paris"}, {"timestamp": [8189.88, 8193.6], "text": " et ailleurs pour des personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9,"}, {"timestamp": [8193.64, 8196.56], "text": " pour des personnes qui peuvent avoir des probl\u00e8mes d'addiction, effectivement."}, {"timestamp": [8197.2, 8200.52], "text": " \u00c7a ne sort pas de nulle part. C'est-\u00e0-dire que si le"}, {"timestamp": [8200.52, 8203.76], "text": " Sleep In, le centre d'h\u00e9bergement d'urgence pour toxicomanes SDF, qui a 20"}, {"timestamp": [8203.76, 8206.0], "text": " ans ou 25 ans maintenant, qu'on a install\u00e9 \u00e0 Marx-Dormois,"}, {"timestamp": [8206.0, 8207.0], "text": " c'est parce qu'il y avait un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [8207.8, 8210.28], "text": " Et quand tu expliques bien les choses en amont et que"}, {"timestamp": [8210.6, 8213.44], "text": " tu es l\u00e0 aussi pour r\u00e9pondre aux questions des riverains et que"}, {"timestamp": [8213.72, 8216.44], "text": " finalement, \u00e0 un moment donn\u00e9, tout le monde comprend que c'est mieux"}, {"timestamp": [8216.44, 8219.96], "text": " que ces personnes dorment dans une structure o\u00f9 elles vont \u00eatre accompagn\u00e9es"}, {"timestamp": [8219.96, 8221.32], "text": " et puis elles vont peut-\u00eatre s'en sortir."}, {"timestamp": [8221.32, 8222.96], "text": " C'est quand m\u00eame \u00e7a aussi l'objectif."}, {"timestamp": [8222.96, 8226.64], "text": " Plut\u00f4t que d'\u00eatre dans les cages d'escalier ou dans"}, {"timestamp": [8226.64, 8228.64], "text": " les halls d'immeubles, qu'est-ce"}, {"timestamp": [8228.64, 8230.0], "text": " qui est mieux finalement pour, y"}, {"timestamp": [8230.0, 8231.76], "text": " compris la s\u00e9curit\u00e9 publique, pour"}, {"timestamp": [8231.76, 8232.76], "text": " la s\u00e9curit\u00e9 et"}, {"timestamp": [8234.32, 8235.84], "text": " le bien-\u00eatre des riverains ?"}, {"timestamp": [8236.0, 8238.08], "text": " Donc, ce qui est compliqu\u00e9"}, {"timestamp": [8238.08, 8239.56], "text": " aujourd'hui, c'est que notre"}, {"timestamp": [8239.56, 8241.76], "text": " soci\u00e9t\u00e9 fait un peu les choses \u00e0"}, {"timestamp": [8241.76, 8243.2], "text": " moiti\u00e9. C'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [8243.96, 8245.68], "text": " est-ce qu'il faut cr\u00e9er une salle de shoot ?"}, {"timestamp": [8246.36, 8248.72], "text": " Non, il faut en cr\u00e9er 10 ou 15."}, {"timestamp": [8248.84, 8250.6], "text": " Est-ce qu'il faut les cr\u00e9er ex nihilo ?"}, {"timestamp": [8250.92, 8254.56], "text": " Ou est-ce qu'il faut plut\u00f4t permettre aux toxicomanes qui d\u00e9j\u00e0 sont h\u00e9berg\u00e9s"}, {"timestamp": [8254.6, 8257.12], "text": " dans des structures de pouvoir, sous contr\u00f4le,"}, {"timestamp": [8259.04, 8262.16], "text": " consommer des produits dans l'\u00e9tablissement ?"}, {"timestamp": [8262.84, 8264.6], "text": " Oui, c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t vers \u00e7a qu'il faut aller."}, {"timestamp": [8264.64, 8274.56], "text": " C'est-\u00e0-dire arr\u00eater cette esp\u00e8ce d'hypocrisie, de dire oui, il faut absolument... enfin, s'ils rentrent dans un"}, {"timestamp": [8274.56, 8280.28], "text": " centre, il faut pas du tout qu'ils consomment. Oui, sauf que s'ils continuent \u00e0 se cacher,"}, {"timestamp": [8280.28, 8287.64], "text": " \u00e0 \u00eatre dans la rue et \u00e0 prendre des produits dans la rue. Et il y en a plein qui ne vont pas vouloir mettre un pied dans un"}, {"timestamp": [8287.64, 8290.12], "text": " \u00e9tablissement parce qu'on va leur dire non, il ne faut pas consommer dans"}, {"timestamp": [8290.12, 8293.2], "text": " l'\u00e9tablissement. Donc, c'est des trucs qui sont complexes, qui demandent \u00e0 un"}, {"timestamp": [8293.2, 8296.8], "text": " moment donn\u00e9 \u00e0 ce qu'on d\u00e9passionne un peu le d\u00e9bat et qu'on en parle"}, {"timestamp": [8296.8, 8300.76], "text": " tranquillement et que des experts et des professionnels soient"}, {"timestamp": [8301.2, 8304.12], "text": " en capacit\u00e9 de dire ce qu'ils voient sur le terrain, de l'exposer"}, {"timestamp": [8304.64, 8307.8], "text": " concr\u00e8tement, clairement, sans"}, {"timestamp": [8309.32, 8313.2], "text": " avoir des gens aussi qui viennent instrumentaliser"}, {"timestamp": [8313.2, 8315.6], "text": " le truc, parce que c'est aussi beaucoup \u00e7a aujourd'hui."}, {"timestamp": [8316.12, 8318.12], "text": " En tout cas, moi, ce que je veux dire, c'est que sur ces sujets-l\u00e0, et je les"}, {"timestamp": [8318.12, 8321.24], "text": " connais, je les cotoie au quotidien, on a des gens qui sont des experts de ces"}, {"timestamp": [8321.24, 8324.0], "text": " sujets-l\u00e0, qui sont des professionnels, qui connaissent la part qu'ils travaillent"}, {"timestamp": [8324.0, 8326.28], "text": " parfois depuis 10 ans, 15 ans, 20 ans, 30 ans l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [8326.48, 8331.08], "text": " Et donc, si on arrive \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e0 mettre des moyens,"}, {"timestamp": [8331.28, 8333.28], "text": " il y a quand m\u00eame aussi de Choursa, parce qu'effectivement,"}, {"timestamp": [8333.48, 8337.96], "text": " s'il ne faut pas cr\u00e9er une salle de shoot, mais dix salles de shoot"}, {"timestamp": [8338.16, 8341.92], "text": " pour que justement les riverains ne se retrouvent pas avec tous les toxicos"}, {"timestamp": [8341.92, 8344.28], "text": " qui arrivent dans leur quatier, mais que ce soit plut\u00f4t r\u00e9parti,"}, {"timestamp": [8344.14, 8353.04], "text": " pas avec tous les toxico qui arrivent dans leur quatier mais que ce soit plut\u00f4t r\u00e9parti, ben voil\u00e0 c'est \u00e7a, il faut mettre des moyens et ce sera la meilleure fa\u00e7on de r\u00e9soudre le"}, {"timestamp": [8353.04, 8359.84], "text": " probl\u00e8me. Mais c'est vrai qu'on agite parfois un peu le chiffon rouge alors qu'en fait le plus"}, {"timestamp": [8359.84, 8366.0], "text": " simple finalement ce serait sans doute de faire en sorte que les structures, il y en faut plus sans doute, mais que d\u00e9j\u00e0 celles qui existent puissent"}, {"timestamp": [8366.48, 8370.76], "text": " permettre aux usagers de consommer dans l'\u00e9tablissement"}, {"timestamp": [8370.76, 8374.16], "text": " et de, \u00e0 mesure, les amener \u00e0 arr\u00eater la consommation"}, {"timestamp": [8374.16, 8376.52], "text": " et les orienter vers des solutions."}, {"timestamp": [8377.2, 8380.16], "text": " Et ce que font nos \u00e9tablissements sans leur permettre aujourd'hui,"}, {"timestamp": [8380.16, 8382.08], "text": " \u00e9videmment, de consommer \u00e0 l'int\u00e9rieur."}, {"timestamp": [8382.08, 8384.64], "text": " Mais en tout cas, il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de structures qui..."}, {"timestamp": [8385.48, 8386.76], "text": " Mais voil\u00e0, \u00e7a, c'est des choses qu'on"}, {"timestamp": [8386.76, 8387.86], "text": " n'\u00e9voque pas non plus dans notre"}, {"timestamp": [8387.86, 8389.44], "text": " soci\u00e9t\u00e9. Il faudrait raconter tous"}, {"timestamp": [8389.44, 8391.08], "text": " ces parcours formidables de"}, {"timestamp": [8391.08, 8392.9], "text": " toxicos, de SDF, qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [8392.92, 8394.92], "text": " dans des \u00e9tats pas possibles et qui,"}, {"timestamp": [8394.92, 8396.64], "text": " \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 qui on a donn\u00e9"}, {"timestamp": [8397.6, 8400.0], "text": " de l'\u00e9coute, de l'accompagnement,"}, {"timestamp": [8400.4, 8401.94], "text": " du temps et qui ont fini par s'en"}, {"timestamp": [8401.96, 8403.56], "text": " sortir. Il y en a plein des histoires"}, {"timestamp": [8403.56, 8404.48], "text": " comme \u00e7a."}, {"timestamp": [8404.48, 8407.56], "text": " Mais c'est vrai qu'on va plut\u00f4t toujours parler de ce qui se finit mal,"}, {"timestamp": [8407.56, 8410.2], "text": " de ce qui s'est mal pass\u00e9,"}, {"timestamp": [8410.28, 8414.36], "text": " plut\u00f4t que de tous ces exemples formidables."}, {"timestamp": [8414.92, 8417.4], "text": " Et le groupe SOS serait un formidable"}, {"timestamp": [8418.76, 8421.44], "text": " moyen de faire d\u00e9couvrir \u00e7a au grand public."}, {"timestamp": [8422.08, 8425.2], "text": " Voil\u00e0, que les m\u00e9dias viennent raconter ces"}, {"timestamp": [8425.2, 8426.44], "text": " histoires-l\u00e0, et les grands m\u00e9dias."}, {"timestamp": [8427.44, 8429.56], "text": " On a besoin de \u00e7a et de"}, {"timestamp": [8429.56, 8430.88], "text": " montrer justement \u00e0 quel point"}, {"timestamp": [8431.76, 8433.6], "text": " l'argent investi dans ces sujets-l\u00e0"}, {"timestamp": [8433.6, 8435.12], "text": " est utile"}, {"timestamp": [8435.8, 8437.28], "text": " pour les personnes qu'on accompagne,"}, {"timestamp": [8437.28, 8439.4], "text": " mais aussi pour un quartier, pour"}, {"timestamp": [8439.4, 8440.68], "text": " la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble."}, {"timestamp": [8441.16, 8443.24], "text": " Et je pense qu'on a un besoin"}, {"timestamp": [8443.24, 8445.04], "text": " crucial de \u00e7a aujourd'hui."}, {"timestamp": [8445.04, 8454.6], "text": " Moi je suis pour les contenus assez positifs dans l'absolu et surtout constructifs. Sur"}, {"timestamp": [8454.6, 8462.24], "text": " quel projet ou quel univers, \u00e0 ton sens, si je te sors l\u00e0 comme \u00e7a, au moins depuis que tu es"}, {"timestamp": [8462.24, 8465.48], "text": " dans le groupe SOS, vous avez eu le plus d'impact."}, {"timestamp": [8466.96, 8469.28], "text": " Un truc des \u00e9normes succ\u00e8s."}, {"timestamp": [8471.8, 8473.2], "text": " C'est une bonne question. Il y en a beaucoup."}, {"timestamp": [8474.72, 8477.04], "text": " Il n'y en a pas un qui devient plus que les autres ?"}, {"timestamp": [8481.4, 8482.92], "text": " Je trouve que tout ce qui rel\u00e8ve de l'insertion professionnelle, c'est assez"}, {"timestamp": [8489.4, 8494.04], "text": " fabuleux. Mais tu vois, j'\u00e9tais dans un centre d'h\u00e9bergement d'urgence pour femmes en situation de pr\u00e9carit\u00e9 il n'y a pas tr\u00e8s longtemps, et je trouve \u00e7a extraordinaire. En plus, il y avait"}, {"timestamp": [8494.04, 8498.32], "text": " une dizaine de... une cinquantaine de places, je crois. Il y avait une dizaine de filles qui ont"}, {"timestamp": [8498.32, 8506.0], "text": " assist\u00e9 \u00e0 l'ensemble de la r\u00e9union, qui \u00e9taient l\u00e0, qui m'ont suivi pendant la visite. Et donc, ces filles-l\u00e0"}, {"timestamp": [8506.0, 8508.0], "text": " qui \u00e9taient \u00e0 la rue, qui sont des"}, {"timestamp": [8508.0, 8510.0], "text": " jeunes majeurs,"}, {"timestamp": [8510.0, 8512.0], "text": " en g\u00e9n\u00e9ral,"}, {"timestamp": [8512.0, 8514.0], "text": " on leur donne un toit,"}, {"timestamp": [8514.0, 8516.0], "text": " et l\u00e0, on commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir avec elles sur la"}, {"timestamp": [8516.0, 8518.0], "text": " question de comment trouver un"}, {"timestamp": [8518.0, 8520.0], "text": " boulot. Et l\u00e0,"}, {"timestamp": [8520.0, 8522.0], "text": " demain matin, je vais passer un peu de temps avec"}, {"timestamp": [8522.0, 8524.0], "text": " l'\u00e9quipe et certaines d'entre elles"}, {"timestamp": [8524.0, 8528.12], "text": " pour voir justement comment je peux mobiliser mon r\u00e9seau sur LinkedIn"}, {"timestamp": [8528.12, 8532.12], "text": " pour qu'elle trouve un job. Il n'y a pas tr\u00e8s longtemps, encore sur cette"}, {"timestamp": [8532.12, 8536.24], "text": " th\u00e9matique des femmes, j'\u00e9tais dans une structure qui est formidable en r\u00e9gion"}, {"timestamp": [8536.24, 8541.56], "text": " parisienne o\u00f9 ces deux personnes qui vivent sur place. C'est un dispositif"}, {"timestamp": [8541.56, 8546.56], "text": " qui est assez rare pour nous. C'est-\u00e0-dire que vraiment, les deux personnes qui animent ce projet-l\u00e0,"}, {"timestamp": [8547.6, 8551.4], "text": " c'est un couple de femmes et elles vivent dans cette grande maison,"}, {"timestamp": [8551.76, 8555.08], "text": " \u00e0 Etempes, je crois, o\u00f9 elles accueillent"}, {"timestamp": [8556.04, 8559.36], "text": " sur place et apr\u00e8s tu as des appartements aussi en diffus autour,"}, {"timestamp": [8559.84, 8563.48], "text": " une petite dizaine de mamans avec leur enfant"}, {"timestamp": [8563.48, 8565.08], "text": " et qui \u00e9taient l\u00e0 aussi \u00e0 la rue."}, {"timestamp": [8571.16, 8571.36], "text": " Et donc, c'est des jeunes mamans et qu'on va h\u00e9berger, accompagner,"}, {"timestamp": [8575.28, 8575.48], "text": " remettre ou mettre l'enfant \u00e0 l'\u00e9cole, travailler sur la formation"}, {"timestamp": [8577.92, 8579.4], "text": " ou l'insertion de la jeune maman, des jeunes mamans."}, {"timestamp": [8581.92, 8582.12], "text": " C'est difficile, tu vois, de choisir."}, {"timestamp": [8584.36, 8584.56], "text": " C'est des exemples qui me viennent en t\u00eate comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [8587.6, 8590.6], "text": " o\u00f9 en fait, tu d\u00e9couvres \u00e0 quel point... Tu risquerais de froisser un autre poisson de ton banc de poissons."}, {"timestamp": [8590.6, 8597.2], "text": " C'est plus des images qui me viennent comme \u00e7a, o\u00f9 tu passes du temps avec des gens qu'on accompagne,"}, {"timestamp": [8597.2, 8601.0], "text": " avec nos \u00e9quipes, et tu vois \u00e0 quel point les probl\u00e9matiques sont complexes."}, {"timestamp": [8601.0, 8607.8], "text": " Alors j'ai une question autour de \u00e7a, parce'on a parl\u00e9 de, tu vois, juste avant des toxicomanes,"}, {"timestamp": [8607.84, 8609.92], "text": " on a parl\u00e9 potentiellement un peu de d\u00e9tenus,"}, {"timestamp": [8610.04, 8612.36], "text": " on a parl\u00e9 de r\u00e9insertion,"}, {"timestamp": [8612.4, 8614.4], "text": " de potentiellement de migrants."}, {"timestamp": [8617.8, 8621.0], "text": " En fait, de ces choses dans les bureaux,"}, {"timestamp": [8621.2, 8622.2], "text": " une des choses qui me..."}, {"timestamp": [8623.2, 8625.04], "text": " Je repense \u00e0 cet \u00e9pisode que j'ai fait"}, {"timestamp": [8625.04, 8633.96], "text": " avec Eric B\u00e9lion, tu vois qui c'est le navigateur, comme un seul homme et son approche \u00e9tait de faire"}, {"timestamp": [8633.96, 8637.88], "text": " un pas dans la... ce qu'il disait \u00e0 l'\u00e9poque, ce qu'il revendiquait, c'est de faire un pas dans"}, {"timestamp": [8637.88, 8643.48], "text": " l'inconnu. Je trouvais \u00e7a assez chouette. Mais moi quand je t'\u00e9coute aussi \u00e0 dire \u00e7a, il se trouve"}, {"timestamp": [8643.48, 8648.28], "text": " que dans notre entourage aujourd'hui professionnel, je dirais pas qui parce que je suis pas s\u00fbr qu'il soit"}, {"timestamp": [8648.28, 8654.28], "text": " ok avec \u00e7a, mais on a un ex-d\u00e9tenu avec qui on bosse et moi je suis en pleine confiance,"}, {"timestamp": [8654.28, 8658.88], "text": " \u00e7a fait longtemps que je bosse avec lui et j'ai pas de soucis, enfin au contraire"}, {"timestamp": [8658.88, 8661.28], "text": " je suis m\u00eame plut\u00f4t content de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [8661.28, 8667.7], "text": " Mais il se trouve que je l'ai appris un peu au hasard des choses plus tard, \u00e7a m'a pas \u00e9tonn\u00e9 d'ailleurs, mais"}, {"timestamp": [8669.48, 8671.48], "text": " c'est assez vertigineux."}, {"timestamp": [8671.72, 8677.0], "text": " Je veux dire, moi dans l'id\u00e9e je trouve \u00e7a super cool, me dire ok comment moi quand tu dis je vais voir avec ces jeunes femmes"}, {"timestamp": [8677.92, 8679.28], "text": " majeures"}, {"timestamp": [8679.28, 8684.8], "text": " comment je peux les int\u00e9grer dans une entreprise, j'aurais envie de dire bah allez vas-y viens on envoie, tu vois, mais \u00e7a en fait"}, {"timestamp": [8681.92, 8683.4], "text": " les int\u00e9grer dans une entreprise, j'aurais envie de dire, allez, vas-y, viens, on envoie, tu vois."}, {"timestamp": [8683.8, 8687.04], "text": " Mais \u00e7a, en fait, \u00e7a fait peur aussi."}, {"timestamp": [8687.32, 8689.88], "text": " Moi, je voudrais juste aborder cette notion de peur avec toutes ces"}, {"timestamp": [8689.88, 8690.88], "text": " personnes."}, {"timestamp": [8692.04, 8695.48], "text": " Quand t'as fait de la prison, quand t'as fait, quand t'as \u00e9t\u00e9 toxico,"}, {"timestamp": [8695.48, 8698.88], "text": " quand t'as \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rue, quand t'as \u00e9t\u00e9, en fait, la mettre"}, {"timestamp": [8698.88, 8701.56], "text": " dans un environnement comme Cosa Vostra, comme"}, {"timestamp": [8703.0, 8707.6], "text": " je sais pas moi, EDF, EY, Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, peu importe, au milieu de gens qui..."}, {"timestamp": [8708.16, 8710.72], "text": " T'as une peur du rejet, t'as une peur de,"}, {"timestamp": [8711.56, 8716.0], "text": " je vais dire, du vol, des fights, de la diff\u00e9rence."}, {"timestamp": [8717.64, 8720.2], "text": " Et en fait, je vais aller jusqu'au bout."}, {"timestamp": [8720.2, 8723.92], "text": " Et j'ai cette petite musique en moi qui me fait penser que j'ai g\u00e9r\u00e9"}, {"timestamp": [8723.92, 8729.28], "text": " suffisamment ou cr\u00e9\u00e9 suffisamment de communaut\u00e9s. Dans mon premier job, notamment, on recevait des... dans ma premi\u00e8re"}, {"timestamp": [8729.28, 8733.68], "text": " bo\u00eete, on recevait des photos et des vid\u00e9os d'amateurs et on les revendait \u00e0 la presse."}, {"timestamp": [8733.68, 8738.76], "text": " Et une des premi\u00e8res pr\u00e9occupations qu'on avait \u00e9tait de v\u00e9rifier que les gens ne mentaient pas,"}, {"timestamp": [8738.76, 8743.28], "text": " n'essayaient pas de faire etc. On \u00e9tait compl\u00e8tement parano l\u00e0. Et on avait raison,"}, {"timestamp": [8743.28, 8745.44], "text": " puisque il suffit d'un raison, puisqu'il suffit"}, {"timestamp": [8746.04, 8747.72], "text": " d'un faux, d'un fail pour..."}, {"timestamp": [8747.76, 8750.08], "text": " Puis g\u00e9n\u00e9ralement, on ne banane pas sur un petit truc,"}, {"timestamp": [8750.08, 8751.24], "text": " on banane sur un \u00e9norme truc."}, {"timestamp": [8751.36, 8752.48], "text": " Il faut quand m\u00eame tout bien v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [8752.48, 8753.6], "text": " Tout le temps, c'est le c\u0153ur de m\u00e9tier."}, {"timestamp": [8754.04, 8756.92], "text": " Mais en fait, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 surpris dans toutes ces communaut\u00e9s"}, {"timestamp": [8757.24, 8759.52], "text": " par le taux tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s faible,"}, {"timestamp": [8759.52, 8761.48], "text": " mais tr\u00e8s faible, vraiment,"}, {"timestamp": [8761.88, 8764.24], "text": " des mauvaises nouvelles, des mauvaises choses, etc."}, {"timestamp": [8764.24, 8767.18], "text": " En revanche, quand \u00e7a arrive, \u00e9videmment, t'es l\u00e0, ah bah ouais, \u00e9videmment, tu vois."}, {"timestamp": [8767.18, 8770.62], "text": " Donc j'ai plusieurs questions dans tout ce que je viens de te dire. C'est un,"}, {"timestamp": [8770.62, 8774.98], "text": " comment est-ce que vous faites ? Qu'est-ce que t'as appris l\u00e0-dedans ? Comment on peut ? Et deux,"}, {"timestamp": [8774.98, 8780.38], "text": " est-ce que, en vrai, c'est juste une crainte, mais qui se v\u00e9rifie pas tant que \u00e7a ? C'est"}, {"timestamp": [8780.38, 8781.34], "text": " assez large comme question."}, {"timestamp": [8781.34, 8786.0], "text": " Ouais, c'est large, et puis \u00e7a d\u00e9pend, mais Je pense qu'effectivement, la peur, elle est toujours l\u00e0."}, {"timestamp": [8786.0, 8788.0], "text": " Apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [8788.0, 8790.0], "text": " tant qu'on n'a pas v\u00e9cu une situation,"}, {"timestamp": [8790.0, 8792.0], "text": " je pense que l'\u00eatre humain est fait comme \u00e7a."}, {"timestamp": [8792.0, 8794.0], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il va toujours plut\u00f4t"}, {"timestamp": [8794.0, 8796.0], "text": " voir tout"}, {"timestamp": [8796.0, 8798.0], "text": " ce qui peut lui arriver de n\u00e9gatif."}, {"timestamp": [8798.0, 8800.0], "text": " Je pense qu'on vient de l\u00e0"}, {"timestamp": [8800.0, 8802.0], "text": " aussi. Je pense que"}, {"timestamp": [8802.0, 8804.0], "text": " il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps,"}, {"timestamp": [8804.0, 8807.68], "text": " quand on vivait en petits groupes, petites tribus,"}, {"timestamp": [8807.68, 8813.68], "text": " il valait mieux \u00eatre attentif \u00e0 ce qui nous entourait et au moindre petit danger qui pouvait"}, {"timestamp": [8813.68, 8818.64], "text": " devenir tr\u00e8s tr\u00e8s grave. Donc je pense qu'on vient de l\u00e0 et que..."}, {"timestamp": [8818.64, 8820.2], "text": " Le plan des samas n'est pas long."}, {"timestamp": [8820.2, 8828.24], "text": " Bah ouais, mais je pense qu'il y a forc\u00e9ment un peu de \u00e7a. Donc maintenant, aujourd'hui, c'est encore l\u00e0 et d\u00e8s qu'il y a quelque chose qui nous"}, {"timestamp": [8828.24, 8833.88], "text": " sort un peu de notre zone de confort ou qu'on va rencontrer des gens qui sont diff\u00e9rents"}, {"timestamp": [8833.88, 8838.72], "text": " de ceux qu'on c\u00f4toie habituellement, la peur, elle est l\u00e0."}, {"timestamp": [8838.72, 8843.1], "text": " Donc, je pense que la seule fa\u00e7on de soigner \u00e7a, c'est effectivement de passer du temps"}, {"timestamp": [8843.1, 8846.44], "text": " avec des gens diff\u00e9rents. M\u00eame moi,"}, {"timestamp": [8846.44, 8853.0], "text": " j'y avais... je ne savais pas forc\u00e9ment... on en a tous des id\u00e9es re\u00e7ues. Et puis j'ai fini par"}, {"timestamp": [8853.0, 8859.36], "text": " passer du temps \u00e0 faire du b\u00e9n\u00e9volat, \u00e0 passer du temps en tout cas sur des structures sociales"}, {"timestamp": [8859.36, 8866.68], "text": " et \u00eatre comme un accueillant en fait, et passer du temps avec les personnes, les SDF, notamment qu'on accompagnait"}, {"timestamp": [8866.68, 8869.32], "text": " dans plusieurs de nos structures."}, {"timestamp": [8869.32, 8872.12], "text": " Et tu discutes avec les gens"}, {"timestamp": [8872.12, 8874.88], "text": " et tu t'aper\u00e7ois qu'ils ne sont pas tr\u00e8s diff\u00e9rents, finalement."}, {"timestamp": [8877.04, 8879.32], "text": " Et voil\u00e0, il peut toujours y avoir..."}, {"timestamp": [8879.4, 8882.64], "text": " Mais bon, avec n'importe quelle cat\u00e9gorie de la population,"}, {"timestamp": [8882.64, 8884.48], "text": " tu peux toujours \u00eatre d\u00e9\u00e7u,"}, {"timestamp": [8885.28, 8886.76], "text": " prendre des coups,"}, {"timestamp": [8886.76, 8892.44], "text": " mais je pense que c'est effectivement assez rare."}, {"timestamp": [8892.96, 8898.52], "text": " Donc moi j'aurais tendance \u00e0 dire effectivement il faut essayer. Et puis quand t'as essay\u00e9 et que"}, {"timestamp": [8898.72, 8903.48], "text": " \u00e7a change ta perception des choses, de la vie, des gens, je pense que tu en sors extr\u00eamement"}, {"timestamp": [8906.96, 8912.6], "text": " des choses, de la vie des gens, je pense que tu en sors extr\u00eamement grandi, tu t'enrichis et tu vois effectivement un peu la vie diff\u00e9remment. Et je pense que l\u00e0 aussi on a besoin de \u00e7a, on a besoin"}, {"timestamp": [8912.6, 8920.0], "text": " qu'il y ait plus de bienveillance pour ces personnes qui sont parfois un peu en marge de la soci\u00e9t\u00e9 et"}, {"timestamp": [8920.0, 8925.22], "text": " qu'on finit par ne plus regarder. C'est quand m\u00eame terrible \u00e0 Paris, toutes ces personnes qui"}, {"timestamp": [8925.22, 8930.08], "text": " dorment dehors, on fait comme si elles n'existaient pas. Il y a un fait qui m'avait particuli\u00e8rement"}, {"timestamp": [8930.08, 8938.64], "text": " marqu\u00e9 au d\u00e9but d'ann\u00e9e 2022, un photographe assez \u00e2g\u00e9, Denis Robert je crois qu'il s'appelle,"}, {"timestamp": [8938.64, 8950.16], "text": " qui \u00e9tait photographe dans le flamenco, je crois, qui \u00e9taient connus pour \u00e7a, en tout cas, qui avaient 70 ou qui avaient pass\u00e9 80 ans, en tout cas, qui \u00e9taient \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s,"}, {"timestamp": [8950.16, 8956.28], "text": " et qui en janvier ou en f\u00e9vrier 2022 s'\u00e9tait croul\u00e9 dans la rue \u00e0 Paris, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la place, pas loin"}, {"timestamp": [8956.28, 8963.12], "text": " de la place de la R\u00e9publique, je crois. Et personne sans doute ne l'a vu tomber. C'est \u00e7a qui est"}, {"timestamp": [8963.12, 8965.76], "text": " terrible, quoi, parce qu'il a fait un malaise, mais du coup il est"}, {"timestamp": [8965.76, 8972.12], "text": " rest\u00e9, je sais pas, 8 heures, 10 heures allong\u00e9 dans le froid. Il \u00e9tait encore vivant et il aurait"}, {"timestamp": [8972.12, 8977.12], "text": " sans doute pu \u00eatre secouru. Ren\u00e9 Robert, c'est sa photographe suisse ? Oui, je crois que c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [8977.12, 8982.2], "text": " Connue pour ses portraits du monde du flamenco, est mort d'hypothermie \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans."}, {"timestamp": [8982.2, 8985.8], "text": " 85 ! 9 heures sur un trottoir apr\u00e8s une chute sans personne pour l'aider."}, {"timestamp": [8986.0, 8989.48], "text": " Le mec tombe, donc manifestement pour le coup, \u00e7a je pense que sinon"}, {"timestamp": [8989.48, 8992.0], "text": " quelqu'un serait venu l'aider quand m\u00eame, mais personne ne le voit tomber."}, {"timestamp": [8992.32, 8994.48], "text": " Et par contre, ce qui est terrible, c'est que le moment o\u00f9 il tombe,"}, {"timestamp": [8994.84, 8997.72], "text": " le moment o\u00f9 il est allong\u00e9 par terre, c'est plus"}, {"timestamp": [8998.72, 9001.24], "text": " un \u00eatre vivant, donc ce photographe"}, {"timestamp": [9002.44, 9003.44], "text": " r\u00e9put\u00e9."}, {"timestamp": [9004.12, 9005.84], "text": " \u00c7a devient quelque chose d'autre, donc ce photographe r\u00e9put\u00e9, c'est... \u00e7a devient"}, {"timestamp": [9006.24, 9007.6], "text": " quelque chose d'autre, quoi,"}, {"timestamp": [9007.84, 9008.84], "text": " qui, pour le coup,"}, {"timestamp": [9010.08, 9011.08], "text": " peut rester"}, {"timestamp": [9012.16, 9014.04], "text": " par terre, dans le froid"}, {"timestamp": [9014.04, 9015.2], "text": " pendant des heures sans que..."}, {"timestamp": [9015.52, 9016.84], "text": " sur un lieu de passage, je crois,"}, {"timestamp": [9017.84, 9019.4], "text": " c'est une rue fr\u00e9quent\u00e9e de Paris."}, {"timestamp": [9020.0, 9022.0], "text": " Et il a chang\u00e9 de statut"}, {"timestamp": [9022.0, 9023.4], "text": " au moment... entre le moment o\u00f9 il"}, {"timestamp": [9023.4, 9024.6], "text": " \u00e9tait debout et le moment o\u00f9 il"}, {"timestamp": [9024.6, 9025.92], "text": " s'\u00e9croule apr\u00e8s son malaise."}, {"timestamp": [9026.0, 9030.04], "text": " En fait, il change de statut et il devient, je ne sais pas quoi en fait."}, {"timestamp": [9030.92, 9037.72], "text": " C'est plus quelqu'un, c'est quelque chose qui est l\u00e0, qui nous perturbe peut-\u00eatre un petit peu,"}, {"timestamp": [9037.72, 9043.68], "text": " mais pas tant que \u00e7a, parce qu'on s'est habitu\u00e9 et que cette personne a pu rester neuf heures dans le froid et finalement mourir."}, {"timestamp": [9043.24, 9048.48], "text": " et que cette personne a pu rester neuf heures dans le froid et finalement mourir. Donc, c'est pas tr\u00e8s gai, mais je pense que parfois, il faut"}, {"timestamp": [9048.96, 9052.64], "text": " se mettre un peu des coups de pieds aux fesses et se dire, c'est pas possible."}, {"timestamp": [9053.84, 9056.92], "text": " On ne peut pas accepter \u00e7a."}, {"timestamp": [9057.28, 9058.28], "text": " Et..."}, {"timestamp": [9058.28, 9061.04], "text": " \u00c7a revient au tout d\u00e9but de l'\u00e9pisode et de..."}, {"timestamp": [9063.2, 9065.2], "text": " juste dire bonjour aux gens,"}, {"timestamp": [9065.28, 9066.28], "text": " \u00e0 tes voisins, en"}, {"timestamp": [9067.36, 9068.36], "text": " rajouter un tout petit peu."}, {"timestamp": [9068.36, 9069.36], "text": " Peut-\u00eatre recommencer comme \u00e7a."}, {"timestamp": [9069.44, 9071.04], "text": " Oui, et puis \u00e0 quelqu'un dans la"}, {"timestamp": [9071.04, 9073.12], "text": " rue dire bonjour \u00e0, juste,"}, {"timestamp": [9073.88, 9075.36], "text": " \u00e0 ces personnes dans la rue,"}, {"timestamp": [9076.16, 9077.16], "text": " enfin \u00e0 des SDF,"}, {"timestamp": [9078.04, 9079.48], "text": " \u00e0 des gens comme \u00e7a, renouer le"}, {"timestamp": [9079.48, 9080.48], "text": " dialogue."}, {"timestamp": [9081.76, 9082.84], "text": " En fait, je trouve \u00e7a assez"}, {"timestamp": [9082.84, 9084.06], "text": " surprenant de plus en plus, en"}, {"timestamp": [9084.08, 9086.16], "text": " effet. Moi, je suis plut\u00f4t comme \u00e7a."}, {"timestamp": [9086.36, 9088.88], "text": " Donc, je dis bonjour aux gens et puis,"}, {"timestamp": [9089.08, 9091.8], "text": " de temps en temps, un peu trop, limite quand je le fais pas."}, {"timestamp": [9092.0, 9092.92], "text": " Donc, il y a des gens que \u00e7a surprend,"}, {"timestamp": [9092.92, 9094.52], "text": " il y a des gens que \u00e7a v\u00e9n\u00e8re, je t'entends un peu d'ailleurs,"}, {"timestamp": [9094.72, 9095.8], "text": " qui se met mal \u00e0 l'aise."}, {"timestamp": [9096.0, 9097.44], "text": " Pourquoi il dit bonjour ?"}, {"timestamp": [9097.64, 9100.04], "text": " Je vais parler un peu, tu vois, je crois que c'est un peu le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [9100.04, 9101.2], "text": " J'ai trouv\u00e9 ma voix dans le podcast."}, {"timestamp": [9101.4, 9102.96], "text": " Il fallait que tu parles."}, {"timestamp": [9103.16, 9103.84], "text": " Voil\u00e0, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [9104.04, 9104.56], "text": " Non, il faut que je..."}, {"timestamp": [9104.56, 9105.0], "text": " Et puis, je vais faire parler les gens aussi. Mais tu vois, voil\u00e0, moi, je que tu parles. Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Non, il faut que je..."}, {"timestamp": [9105.0, 9106.0], "text": " Et puis je vais faire parler les gens aussi,"}, {"timestamp": [9106.0, 9107.0], "text": " mais tu vois, je..."}, {"timestamp": [9107.0, 9108.0], "text": " Voil\u00e0, moi, je te..."}, {"timestamp": [9108.0, 9109.0], "text": " T'as besoin d'\u00e9changes."}, {"timestamp": [9109.0, 9110.0], "text": " Chez les chauffeurs de taxis parisiens,"}, {"timestamp": [9110.0, 9112.0], "text": " je pense qu'ils se passent le mot avec moi."}, {"timestamp": [9112.0, 9114.0], "text": " Il ne faut pas le prendre, lui,"}, {"timestamp": [9114.0, 9117.0], "text": " parce qu'il va vous faire vous raconter toute votre vie, putain."}, {"timestamp": [9117.0, 9118.0], "text": " C'est un enfer."}, {"timestamp": [9118.0, 9119.0], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [9119.0, 9121.0], "text": " \u00c7a m'arrive aussi parfois."}, {"timestamp": [9121.0, 9122.0], "text": " Ouais, mais je trouve \u00e7a..."}, {"timestamp": [9122.0, 9123.0], "text": " C'est super."}, {"timestamp": [9123.0, 9124.0], "text": " Voil\u00e0, et je pense que..."}, {"timestamp": [9124.0, 9125.0], "text": " En fait, je trouve \u00e7a... Non, mais je trouve \u00e7a... C'est super. Voil\u00e0, et je pense que... En fait, je trouve \u00e7a..."}, {"timestamp": [9125.0, 9129.0], "text": " Non mais je trouve \u00e7a tellement plus int\u00e9ressant, c'est un peu con."}, {"timestamp": [9129.0, 9131.0], "text": " Alors il y a des moments o\u00f9 tu peux pas, du coup je m'en excuse."}, {"timestamp": [9131.0, 9134.76], "text": " Mais je trouve \u00e7a tellement plus int\u00e9ressant de conna\u00eetre la vie de mon chauffeur de"}, {"timestamp": [9134.76, 9136.4], "text": " taxi que je vais voir une fois."}, {"timestamp": [9136.4, 9138.0], "text": " En fait, en plus, c'est quand m\u00eame un truc assez sympa."}, {"timestamp": [9138.0, 9139.0], "text": " Incroyable."}, {"timestamp": [9139.0, 9140.0], "text": " Tu vois que de..."}, {"timestamp": [9140.0, 9141.0], "text": " Tu peux tout te dire finalement."}, {"timestamp": [9141.0, 9142.0], "text": " Finalement, et en plus..."}, {"timestamp": [9142.0, 9143.0], "text": " En plus, parce que finalement, tu ne me rerverrais jamais."}, {"timestamp": [9143.0, 9145.52], "text": " Tu peux raconter tes histoires, tes probl\u00e8mes de cul, tes histoires... Tu peux y te dire finalement. En plus, parce que finalement, tu ne me reverrais jamais."}, {"timestamp": [9145.52, 9147.52], "text": " Tes probl\u00e8mes de cul, tes histoires..."}, {"timestamp": [9147.52, 9148.52], "text": " Tu peux y aller tranquille."}, {"timestamp": [9148.52, 9149.52], "text": " C'est clair."}, {"timestamp": [9149.52, 9150.52], "text": " Putain, je ne l'ai pas fait encore."}, {"timestamp": [9150.52, 9151.52], "text": " J'ai besoin de parler."}, {"timestamp": [9151.52, 9152.52], "text": " Je vais prendre un taxi ce soir."}, {"timestamp": [9152.52, 9153.52], "text": " Et toi alors ? Du coup, c'est parce que... avec Monique."}, {"timestamp": [9153.52, 9154.52], "text": " OK, bon, bref, \u00e7a va aller trop loin."}, {"timestamp": [9154.52, 9155.52], "text": " Est-ce que, alors, au-del\u00e0 de tout \u00e7a, c'est un peu comme un film, c'est-\u00e0-dire que tu"}, {"timestamp": [9155.52, 9156.52], "text": " as un film qui est un peu plus..."}, {"timestamp": [9156.52, 9157.52], "text": " C'est un film qui est un peu plus..."}, {"timestamp": [9157.52, 9158.52], "text": " C'est un film qui est un peu plus..."}, {"timestamp": [9158.52, 9159.52], "text": " C'est un film qui est un peu plus..."}, {"timestamp": [9159.52, 9160.52], "text": " C'est un film qui est un peu plus..."}, {"timestamp": [9160.52, 9161.52], "text": " C'est un film qui est un peu plus..."}, {"timestamp": [9161.52, 9162.52], "text": " C'est un film qui est un peu plus..."}, {"timestamp": [9162.52, 9163.52], "text": " C'est un film qui est un peu plus..."}, {"timestamp": [9163.52, 9164.52], "text": " C'est un film qui est un peu plus..."}, {"timestamp": [9164.52, 9165.76], "text": " C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... C'est un film qui est un peu plus... parce qu'avec Monique, ok, bon bref, \u00e7a va aller trop loin."}, {"timestamp": [9167.72, 9172.08], "text": " Est-ce que, alors au-del\u00e0 de tout \u00e7a, l\u00e0 o\u00f9 tu as eu le plus d'impact,"}, {"timestamp": [9172.12, 9175.96], "text": " mais est-ce qu'il y a des choses que tu as pu apprendre aussi dans ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es ?"}, {"timestamp": [9176.6, 9179.84], "text": " Tu veux dire, ok, \u00e7a, \u00e7a marche ou \u00e7a, on change."}, {"timestamp": [9179.84, 9182.2], "text": " Moi, je vais te donner un truc, par exemple, un type,"}, {"timestamp": [9182.96, 9187.16], "text": " un petit, juste, je pense que beaucoup de gens disent pas \u00e7a, c'est un type plus"}, {"timestamp": [9187.16, 9190.96], "text": " marketing, mais si vous voulez avoir de l'impact et plus d'impact, c'est un peu..."}, {"timestamp": [9191.0, 9194.44], "text": " Moi, j'ai un podcast dans les finances perso et dans les finances perso,"}, {"timestamp": [9194.44, 9197.64], "text": " il y a un truc qu'on appelle le dollar cost averaging, qui est en fait un"}, {"timestamp": [9197.64, 9201.44], "text": " investissement plut\u00f4t assez passif, r\u00e9gulier,"}, {"timestamp": [9201.44, 9204.6], "text": " de te dire en fait, mettons que tu as une th\u00e8se en disant je crois que le"}, {"timestamp": [9204.6, 9205.04], "text": " bitcoin ou"}, {"timestamp": [9205.04, 9211.76], "text": " l'Ethereum va \u00eatre... tu vas m'expliquer ce l\u00e8vement de sourcils apr\u00e8s. Mais va..."}, {"timestamp": [9211.76, 9212.72], "text": " \u00c7a est tr\u00e8s obscur pour moi."}, {"timestamp": [9212.72, 9217.48], "text": " Je crois que tout \u00e7a, \u00e0 l'avenir, je crois en la th\u00e9orie et la th\u00e8se de tout \u00e7a, je pense que"}, {"timestamp": [9217.48, 9221.84], "text": " c'est une bonne ou une mauvaise chose, mais voil\u00e0. Et donc, plut\u00f4t que d'investir d'un coup,"}, {"timestamp": [9221.84, 9225.68], "text": " mille, dix mille, cent 100000 euros sur le truc, je vais"}, {"timestamp": [9228.2, 9228.96], "text": " y aller en fractionner tous les mois pendant tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [9230.16, 9231.96], "text": " Et donc, \u00e7a permet de lisser. Et puis, quand \u00e7a baisse, tu profites de la baisse."}, {"timestamp": [9231.96, 9234.56], "text": " Quand \u00e7a hausse, quand \u00e7a monte, tu profites de la..."}, {"timestamp": [9235.16, 9238.0], "text": " Voil\u00e0. Et donc, moi, je vais avoir un tip."}, {"timestamp": [9238.0, 9240.64], "text": " Si tu veux avoir beaucoup d'impact dans certaines associations"}, {"timestamp": [9240.64, 9243.12], "text": " et \u00eatre sur un truc moins douloureux, eh ben,"}, {"timestamp": [9244.32, 9245.76], "text": " aller sur des sites d'assaut."}, {"timestamp": [9245.8, 9246.8], "text": " Il y en a plein."}, {"timestamp": [9246.96, 9247.96], "text": " Et d'ailleurs, je l'ai vu sur..."}, {"timestamp": [9248.16, 9249.44], "text": " Je n'arrive pas \u00e0 retenir le nom, mais"}, {"timestamp": [9249.44, 9250.44], "text": " du coup, on les retire."}, {"timestamp": [9251.44, 9253.0], "text": " Les bureaux du c\u0153ur. Sur les bureaux du"}, {"timestamp": [9253.0, 9254.72], "text": " c\u0153ur, il y a fait un don et on peut"}, {"timestamp": [9254.72, 9255.84], "text": " faire des dons r\u00e9currents."}, {"timestamp": [9256.2, 9257.12], "text": " Et moi, je dis juste qu'il y a un"}, {"timestamp": [9257.12, 9258.12], "text": " truc sur lequel on a beaucoup"}, {"timestamp": [9258.12, 9259.74], "text": " d'impact et beaucoup plus, c'est le"}, {"timestamp": [9259.74, 9261.18], "text": " don r\u00e9current. Alors, il y en a qui"}, {"timestamp": [9261.2, 9263.18], "text": " vont faire les arrondis, il y en a"}, {"timestamp": [9263.2, 9264.12], "text": " qui vont faire des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [9264.12, 9266.16], "text": " Mais au moins, d'un point de vue financier, moi, ce que je peux"}, {"timestamp": [9266.68, 9268.7], "text": " vous dire, c'est que c'est l\u00e0, \u00e7a fonctionne dans les finances"}, {"timestamp": [9268.72, 9271.8], "text": " perso et \u00e7a fonctionne aussi pour les associations."}, {"timestamp": [9272.32, 9274.92], "text": " C'est de l\u00e0, tout de suite, de le faire sans reculer et de"}, {"timestamp": [9274.92, 9277.28], "text": " vous dire, OK, \u00e7a, c'est une cause qui me pla\u00eet."}, {"timestamp": [9277.8, 9280.4], "text": " On en a parl\u00e9, les bureaux du c\u0153ur, HOP,"}, {"timestamp": [9281.16, 9282.16], "text": " diff\u00e9rentes..."}, {"timestamp": [9282.36, 9283.36], "text": " Le podcaston qui peut \u00eatre soutenu aussi."}, {"timestamp": [9283.36, 9284.36], "text": " Le podcaston, exactement."}, {"timestamp": [9284.4, 9305.84], "text": " C'est g\u00e9nial parce que \u00e7a a un impact... Exactement. Diff\u00e9rent, mais \u00e7a, il y a plein d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, d'autres, drainage, le mentorat, je parlais de l'association par un, par"}, {"timestamp": [9305.84, 9306.84], "text": " mille."}, {"timestamp": [9306.84, 9308.8], "text": " Donc l\u00e0, c'est presque le one to one."}, {"timestamp": [9309.08, 9310.4], "text": " Ouais, j'y crois beaucoup."}, {"timestamp": [9310.76, 9312.96], "text": " J'y crois beaucoup et je pense"}, {"timestamp": [9313.16, 9315.12], "text": " encore une fois que si tous ceux qui"}, {"timestamp": [9315.16, 9317.04], "text": " sont \u00e0 l'aise dans leur"}, {"timestamp": [9317.04, 9319.16], "text": " basket se mettent \u00e0"}, {"timestamp": [9319.2, 9321.08], "text": " donner un coup de pouce et un"}, {"timestamp": [9321.28, 9323.56], "text": " mentorat, parrain\u00e9,"}, {"timestamp": [9324.2, 9326.4], "text": " un gosse, un adolescent, un jeune adulte."}, {"timestamp": [9326.44, 9329.52], "text": " Mais finalement, tu pourrais l'imaginer sur tout le monde, en fait."}, {"timestamp": [9329.8, 9331.32], "text": " Et \u00e7a, donc, je vais o\u00f9 pour le faire ?"}, {"timestamp": [9331.36, 9333.52], "text": " Non, mais en fait, c'est vrai que c'est assez cool parce que moi,"}, {"timestamp": [9333.84, 9336.04], "text": " de temps en temps, on va me proposer, mais c'est vrai que c'est tr\u00e8s clich\u00e9."}, {"timestamp": [9336.08, 9340.16], "text": " \u00c7a va \u00eatre un... J'exag\u00e8re, mais je vais pousser un peu pour exag\u00e9rer"}, {"timestamp": [9340.16, 9344.36], "text": " dans la caricature, mais \u00e7a va \u00eatre un jeune HEC qui vient d'une bonne famille"}, {"timestamp": [9344.36, 9346.24], "text": " et qui... Non, c'est pas toujours le cas, mais en l'occurrence."}, {"timestamp": [9346.48, 9349.28], "text": " Ce que je pense, c'est que justement, moi, finalement,"}, {"timestamp": [9350.16, 9353.56], "text": " j'ai eu une certaine chance d'avoir des parents bien \u00e9duqu\u00e9s,"}, {"timestamp": [9353.6, 9355.64], "text": " cultiv\u00e9s, bien c\u00e2bl\u00e9s et aimants."}, {"timestamp": [9356.2, 9358.92], "text": " Comment, moi, je peux aider quelqu'un qui n'a pas cette chance, par"}, {"timestamp": [9358.92, 9360.8], "text": " exemple ? Et par quoi je passe ?"}, {"timestamp": [9361.16, 9362.56], "text": " Par un par mille, c'est un bon exemple."}, {"timestamp": [9363.2, 9365.8], "text": " Sur Internet, je pense qu'on peut trouver plein d'associations, d'initiatives diff\u00e9rentes, mais en tout cas, Par un par mille, c'est un bon exemple. Sur Internet, je pense qu'on peut trouver plein d'associations,"}, {"timestamp": [9365.8, 9368.44], "text": " d'initiatives diff\u00e9rentes,"}, {"timestamp": [9368.48, 9369.52], "text": " mais en tout cas, par un par mille"}, {"timestamp": [9369.52, 9371.16], "text": " pour quelqu'un qui a envie d'aider"}, {"timestamp": [9371.16, 9372.92], "text": " un jeune r\u00e9fugi\u00e9, donc qui"}, {"timestamp": [9373.04, 9374.4], "text": " souvent est arriv\u00e9 mineur"}, {"timestamp": [9375.64, 9377.64], "text": " des quatre coins du monde,"}, {"timestamp": [9377.68, 9379.52], "text": " qui est arriv\u00e9 tout seul, qui du coup"}, {"timestamp": [9380.12, 9382.0], "text": " n'a pas de r\u00e9seau, parle plus ou moins"}, {"timestamp": [9382.0, 9384.44], "text": " bien fran\u00e7ais, mais"}, {"timestamp": [9384.44, 9386.0], "text": " en tout cas, conna\u00eet"}, {"timestamp": [9386.0, 9389.0], "text": " quasiment personne en France."}, {"timestamp": [9389.0, 9392.0], "text": " Je trouve que c'est une bonne fa\u00e7on de faciliter"}, {"timestamp": [9392.0, 9395.0], "text": " son int\u00e9gration. Et puis c'est aussi"}, {"timestamp": [9395.0, 9398.0], "text": " pour le parrain ou pour la marraine, en tout cas, moi je parle de mon exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [9398.0, 9401.0], "text": " c'est aussi, j'ai d\u00e9couvert une culture diff\u00e9rente,"}, {"timestamp": [9401.0, 9404.0], "text": " j'ai d\u00e9couvert, il m'a appris plein de choses aussi."}, {"timestamp": [9404.0, 9408.32], "text": " Je crois qu'il parle cinq langues, en fait, parce que rien qu'en"}, {"timestamp": [9408.32, 9410.32], "text": " Guin\u00e9e, il y en a quatre, je crois."}, {"timestamp": [9410.96, 9414.56], "text": " Et il les parle. Tu vois, tu te dis, bah oui, il y a un moment, \u00e7a te permet de voir"}, {"timestamp": [9414.56, 9416.28], "text": " un peu les choses diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [9416.44, 9420.12], "text": " Tu te dis, bah oui, mais il parle quand m\u00eame plein de langues, quoi."}, {"timestamp": [9421.2, 9424.04], "text": " Et c'est hyper riche."}, {"timestamp": [9424.08, 9427.0], "text": " Alors, parmi, il permet aussi d'accompagner des enfants fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [9427.0, 9429.0], "text": " en g\u00e9n\u00e9ral plus jeunes,"}, {"timestamp": [9429.0, 9431.0], "text": " jeunes enfants, jeunes ados."}, {"timestamp": [9431.0, 9434.0], "text": " L\u00e0, c'est plus pour peut-\u00eatre de l'accompagnement scolaire"}, {"timestamp": [9434.0, 9437.0], "text": " ou l\u00e0 aussi les sortir un peu de leur environnement familial,"}, {"timestamp": [9437.0, 9440.0], "text": " leur permettre de partir en week-end"}, {"timestamp": [9440.0, 9442.0], "text": " ou de simplement aller se balader,"}, {"timestamp": [9442.0, 9444.0], "text": " voir un mus\u00e9e, voir une expo,"}, {"timestamp": [9444.0, 9446.68], "text": " ou simplement prendre du temps."}, {"timestamp": [9446.68, 9453.4], "text": " PPM par un parille, c'est ppm-asso.org, par un par mille."}, {"timestamp": [9453.4, 9456.72], "text": " Ouais, qui se d\u00e9veloppe un peu partout en France, qui n'est pas encore partout,"}, {"timestamp": [9456.72, 9467.36], "text": " donc voil\u00e0, il faut regarder. Mais apr\u00e8s, il y a beaucoup d'initiatives sur ce sujet du parrainage ou du mentorat et j'y crois beaucoup dans la fa\u00e7on"}, {"timestamp": [9467.36, 9474.08], "text": " dont on peut chacun, chacune, sans que ce soit non plus tr\u00e8s compliqu\u00e9, passer un peu de temps pour"}, {"timestamp": [9474.08, 9477.76], "text": " aider quelqu'un. C'est concret, tu vois, je pense qu'on a tous besoin de \u00e7a. Moi c'est pareil,"}, {"timestamp": [9477.76, 9481.96], "text": " je depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant je donne mon sang, je ne l'avais pas fait avant et maintenant"}, {"timestamp": [9481.96, 9485.28], "text": " je donne mon sang. \u00c9coute, c'est concret."}, {"timestamp": [9488.72, 9489.72], "text": " L'\u00e9tablissement fran\u00e7ais du sang te dit que tu donnes ton sang, tu sauves trois vies."}, {"timestamp": [9491.84, 9495.2], "text": " Je ne sais pas comment ils ont calcul\u00e9 \u00e7a, mais en tout cas, si c'est bien"}, {"timestamp": [9495.2, 9498.28], "text": " \u00e7a, \u00e7a a un vrai impact parce qu'effectivement, quand tu donnes ton sang,"}, {"timestamp": [9498.8, 9501.56], "text": " \u00e7a va permettre de transfuser des personnes qui peuvent avoir eu un accident."}, {"timestamp": [9501.92, 9514.72], "text": " On ne le sait pas forc\u00e9ment, mais le sang aussi permet apr\u00e8s de cr\u00e9er des traitements pour des personnes qui luttent contre le cancer. Et voil\u00e0,"}, {"timestamp": [9514.72, 9519.44], "text": " et c'est toujours un peu \u00e7a. Moi je suis un peu surpris qu'on parle pas plus de \u00e7a. Je re\u00e7ois"}, {"timestamp": [9519.44, 9523.28], "text": " souvent les messages de l'\u00e9tablissement fran\u00e7ais du sang qui en permanence te dit \u00ab Depuis le"}, {"timestamp": [9523.28, 9525.72], "text": " Covid, les r\u00e9serves de sang sont faibles, s'il vous pla\u00eet,"}, {"timestamp": [9525.72, 9526.72], "text": " venez donner."}, {"timestamp": [9527.56, 9530.52], "text": " Et je ne sais pas comment on peut faire pour que ces sujets-l\u00e0"}, {"timestamp": [9530.52, 9533.36], "text": " soient plus sur le devant de la table."}, {"timestamp": [9533.36, 9534.44], "text": " En fait, c'est pareil."}, {"timestamp": [9534.44, 9536.88], "text": " Moi, je pense que dans tout ce qu'on vous a dit,"}, {"timestamp": [9536.88, 9539.4], "text": " il y en a qui vous \u00eates OK, il y en a qui ne peuvent absolument pas"}, {"timestamp": [9539.4, 9540.4], "text": " donner du sang."}, {"timestamp": [9540.4, 9541.4], "text": " Il ne faut pas culpabiliser."}, {"timestamp": [9541.4, 9544.4], "text": " Il ne faut pas culpabiliser du tout ceux qui ne peuvent pas le faire."}, {"timestamp": [9544.4, 9546.0], "text": " Il faut simplifier aussi leur approche."}, {"timestamp": [9546.0, 9548.0], "text": " Moi, je ne sais m\u00eame pas comment on donne du sang."}, {"timestamp": [9548.0, 9550.0], "text": " Donc, donner du sang..."}, {"timestamp": [9550.0, 9553.0], "text": " Les maisons du sang, il y en a plusieurs dans Paris, par exemple,"}, {"timestamp": [9553.0, 9555.0], "text": " et puis il y en a partout en France."}, {"timestamp": [9555.0, 9557.0], "text": " Mais tu vois, je reviens revenir sur Par un Par Mille,"}, {"timestamp": [9557.0, 9560.0], "text": " et il y a un truc typiquement qui est un tout petit peu con."}, {"timestamp": [9560.0, 9562.0], "text": " Mais l\u00e0, leur site n'est pas si mal."}, {"timestamp": [9562.0, 9566.24], "text": " Mais alors en revanche, il demande de t\u00e9l\u00e9charger une fiche \u00e0 remplir"}, {"timestamp": [9566.44, 9568.8], "text": " en PDF ou je ne sais pas quoi, et \u00e0 renvoyer."}, {"timestamp": [9569.0, 9570.8], "text": " Alors l\u00e0, ils l'auront, t'inqui\u00e8te."}, {"timestamp": [9571.0, 9573.88], "text": " Tu vas pouvoir, mais l\u00e0, il faut juste faire un formulaire."}, {"timestamp": [9574.08, 9575.08], "text": " \u00c7a simplifie."}, {"timestamp": [9575.28, 9576.48], "text": " Je pense qu'il y a des petites..."}, {"timestamp": [9576.68, 9579.44], "text": " On peut faire un formulaire o\u00f9 ils demandent plus de choses,"}, {"timestamp": [9579.44, 9581.56], "text": " parce qu'en effet, il ne faut pas donner n'importe qui, n'importe quoi,"}, {"timestamp": [9581.76, 9582.52], "text": " n'importe comment."}, {"timestamp": [9582.72, 9585.8], "text": " Je comprends \u00e7a, mais le coup de l'affiche,"}, {"timestamp": [9586.28, 9589.28], "text": " le fiche PDF \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger, \u00e0 remplir, \u00e0 envoyer, l\u00e0, si tu veux,"}, {"timestamp": [9589.28, 9590.8], "text": " l\u00e0, j'ai fui, l\u00e0, d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [9590.84, 9593.76], "text": " Tu vois qu'il y a besoin de croisements entre les entreprises et les assos."}, {"timestamp": [9593.76, 9595.92], "text": " \u00c7a sent le m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences."}, {"timestamp": [9597.52, 9601.0], "text": " OK, donner, partager, je donne mon soin."}, {"timestamp": [9603.32, 9605.4], "text": " Tr\u00e8s bien. Est-ce que..."}, {"timestamp": [9606.24, 9607.24], "text": " Est-ce qu'il y a des sujets que j'ai oubli\u00e9 d'aborder avec toi, Nicolas ?"}, {"timestamp": [9608.16, 9609.16], "text": " On en a \u00e9voqu\u00e9 tellement."}, {"timestamp": [9610.84, 9611.94], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on te suit d\u00e9j\u00e0, toi, sur"}, {"timestamp": [9611.94, 9612.94], "text": " LinkedIn ? On a compris."}, {"timestamp": [9612.96, 9613.96], "text": " Sur LinkedIn, beaucoup, oui."}, {"timestamp": [9615.28, 9615.78], "text": " Donc..."}, {"timestamp": [9615.78, 9617.12], "text": " Si vous aimez effectivement les"}, {"timestamp": [9617.12, 9618.96], "text": " h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes du quotidien,"}, {"timestamp": [9619.04, 9620.04], "text": " vous en verrez..."}, {"timestamp": [9622.24, 9623.72], "text": " N'h\u00e9sitez pas \u00e0 m'en envoyer, d'ailleurs."}, {"timestamp": [9623.76, 9624.76], "text": " Donc on te suit."}, {"timestamp": [9624.92, 9627.84], "text": " J'imagine que tu as une probl\u00e9matique de gens qui t'ajoutent parce que tu ne peux"}, {"timestamp": [9627.84, 9629.36], "text": " plus accepter tout le monde, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [9629.36, 9631.44], "text": " J'arrive dans le m\u00eame stade l\u00e0 aussi."}, {"timestamp": [9631.52, 9635.04], "text": " Du coup, je suis oblig\u00e9 de s\u00e9lectionner les gens que j'accepte."}, {"timestamp": [9635.04, 9637.64], "text": " C'est relou \u00e7a. J'aimais bien accepter tout le monde \u00e0 l'entr\u00e9e moi."}, {"timestamp": [9637.72, 9638.96], "text": " Bah ouais, j'ai fait \u00e7a beaucoup aussi."}, {"timestamp": [9640.48, 9641.8], "text": " On est oblig\u00e9 d'\u00eatre un peu plus s\u00e9lect."}, {"timestamp": [9641.8, 9642.8], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [9644.24, 9646.2], "text": " Tr\u00e8s bien. Donc Nicolas Fran\u00e7ard, F.O.R.O.lect. C'est vrai. Tr\u00e8s bien. Donc Nicolas Fran\u00e7ard,"}, {"timestamp": [9646.24, 9649.44], "text": " FOROI 2S ARD."}, {"timestamp": [9652.12, 9653.6], "text": " C'est quoi tes batailles internes, toi,"}, {"timestamp": [9653.6, 9654.6], "text": " Nicolas ?"}, {"timestamp": [9655.12, 9656.12], "text": " Quelles sont-elles ?"}, {"timestamp": [9656.92, 9658.8], "text": " Mes batailles internes, en ce moment,"}, {"timestamp": [9658.84, 9660.84], "text": " c'est peut-\u00eatre de trouver"}, {"timestamp": [9660.84, 9662.76], "text": " un \u00e9quilibre, de ne pas en faire trop,"}, {"timestamp": [9663.2, 9664.36], "text": " parce que c'est vrai qu'entre mon"}, {"timestamp": [9664.36, 9665.92], "text": " boulot qui est extr\u00eamement prenant,"}, {"timestamp": [9667.48, 9668.48], "text": " un peu de b\u00e9n\u00e9volat,"}, {"timestamp": [9669.92, 9671.72], "text": " les r\u00e9seaux sociaux, c'est vrai que"}, {"timestamp": [9671.76, 9673.52], "text": " LinkedIn marche tr\u00e8s bien en ce"}, {"timestamp": [9673.52, 9675.08], "text": " moment et du coup, beaucoup de"}, {"timestamp": [9675.12, 9676.12], "text": " sollicitations."}, {"timestamp": [9677.96, 9678.96], "text": " Parfois, c'est..."}, {"timestamp": [9680.52, 9681.52], "text": " \u00c7a fait beaucoup, quoi."}, {"timestamp": [9681.52, 9682.52], "text": " Les enfants ?"}, {"timestamp": [9682.52, 9683.52], "text": " Je veux dire..."}, {"timestamp": [9683.84, 9684.88], "text": " Oui, mais quand on fait trop comme"}, {"timestamp": [9684.88, 9685.72], "text": " \u00e7a, tu arrives"}, {"timestamp": [9687.24, 9688.24], "text": " \u00e0 g\u00e9rer ta famille aussi ?"}, {"timestamp": [9689.92, 9691.12], "text": " Plus ou moins bien, je pense."}, {"timestamp": [9691.16, 9692.44], "text": " Donc, \u00e0 un moment, c'est pareil."}, {"timestamp": [9692.48, 9693.64], "text": " C'est toujours... C'est un peu le"}, {"timestamp": [9693.64, 9695.4], "text": " truc, quoi. C'est-\u00e0-dire que c'est"}, {"timestamp": [9695.4, 9697.6], "text": " bien de dire"}, {"timestamp": [9698.56, 9700.4], "text": " comment il faut s'engager, comment"}, {"timestamp": [9700.4, 9702.28], "text": " il faut changer la plan\u00e8te."}, {"timestamp": [9702.4, 9703.84], "text": " Mais c'est... Voil\u00e0."}, {"timestamp": [9703.88, 9705.16], "text": " Faut pas que \u00e7a se fasse non plus."}, {"timestamp": [9705.8, 9709.0], "text": " C'est un grand classique, mais les gens engag\u00e9s"}, {"timestamp": [9709.0, 9712.52], "text": " parfois s'engagent tellement qu'ils peuvent un peu aussi perdre"}, {"timestamp": [9712.8, 9716.2], "text": " le fil. Donc, j'en suis pas l\u00e0, mais c'est vrai que j'en suis"}, {"timestamp": [9716.2, 9719.56], "text": " \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des strat\u00e9gies pour me d\u00e9tacher"}, {"timestamp": [9719.56, 9723.4], "text": " de mon t\u00e9l\u00e9phone portable, par exemple, et \u00e0 des trucs tout cons,"}, {"timestamp": [9723.4, 9725.68], "text": " mais de faire en sorte de parfois aller au resto et"}, {"timestamp": [9725.68, 9731.56], "text": " pas emmener le t\u00e9l\u00e9phone. Enfin voil\u00e0, je r\u00e9fl\u00e9chis un peu \u00e0 ces trucs-l\u00e0 qui feraient que je pourrais"}, {"timestamp": [9731.56, 9735.48], "text": " parfois me d\u00e9tacher un peu de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [9735.48, 9739.96], "text": " \u00c7a c'est un truc qu'on est loin d'avoir r\u00e9gl\u00e9, le mise \u00e0 jour du t\u00e9l\u00e9phone, du smartphone."}, {"timestamp": [9739.96, 9748.44], "text": " \u00c7a fait partie des trucs qu'on devrait sans doute un peu plus \u00e9voquer parce que je pense qu'effectivement \u00e7a a un tel impact sur notre fa\u00e7on de vivre, de penser, d'agir."}, {"timestamp": [9748.44, 9753.76], "text": " Notre sant\u00e9 mentale peut-\u00eatre aussi quelque part, qui est un gros sujet, le sujet de la"}, {"timestamp": [9753.76, 9757.76], "text": " sant\u00e9 mentale, surtout apr\u00e8s ce qu'on a connu avec le Covid et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [9757.76, 9759.56], "text": " Et voil\u00e0, parlons plus de ces sujets-l\u00e0."}, {"timestamp": [9759.56, 9763.96], "text": " C'est quand m\u00eame \u00e7a qui est important, plut\u00f4t que de savoir si le PSG gagnera un jour la"}, {"timestamp": [9763.96, 9764.96], "text": " Ligue des champions."}, {"timestamp": [9764.96, 9769.2], "text": " S'il te pla\u00eet, je ne me mets pas \u00e7a sur la..."}, {"timestamp": [9769.2, 9774.36], "text": " Mes potes ont... Pareil, on est un lendemain d'\u00e9limination, je trouvais que mes potes"}, {"timestamp": [9774.36, 9778.64], "text": " avaient mis longtemps \u00e0 venir me b\u00e2cher avec... C'est arriv\u00e9. \u00c0 jamais les premiers, c'est"}, {"timestamp": [9778.64, 9782.72], "text": " arriv\u00e9 comme tous les ans. Ils sont de plus en plus respectueux quelque part."}, {"timestamp": [9782.72, 9788.08], "text": " Je t'avoue qu'\u00e0 chaque fois je me dis c'est bon, je suis pr\u00eat, l\u00e0, je vais me faire ta cl\u00e9, c'est bon."}, {"timestamp": [9788.28, 9791.2], "text": " Et \u00e0 chaque fois, \u00e7a me tend quand m\u00eame."}, {"timestamp": [9791.4, 9793.36], "text": " Mais bon, c'est la vie."}, {"timestamp": [9793.56, 9796.36], "text": " \u00c7a devient une sorte de running gag au moins."}, {"timestamp": [9796.56, 9800.32], "text": " Voil\u00e0, ils en arrivent \u00e0 dire que cette \u00e9quipe est l\u00e0 juste pour vendre des maillots."}, {"timestamp": [9800.52, 9802.48], "text": " C'est peut-\u00eatre pas totalement faux."}, {"timestamp": [9802.68, 9805.82], "text": " Il y a un mec \u00e0 Marseille qui, pardon, mais qui fait des"}, {"timestamp": [9805.82, 9809.9], "text": " ballons les plus \u00e9thiques et les plus responsables"}, {"timestamp": [9809.9, 9812.76], "text": " possibles. \u00c7a fait partie des trucs, je me dis pourquoi on n'en parle pas plus ?"}, {"timestamp": [9813.76, 9816.68], "text": " On parle du foot, tout ce qui s'est pass\u00e9 autour de la Coupe du Monde au Qatar."}, {"timestamp": [9816.72, 9819.52], "text": " Et on a un entrepreneur en France qui r\u00e9alise des ballons"}, {"timestamp": [9820.2, 9823.24], "text": " qui sont plus respectueux de l'environnement, qui permettent \u00e0 des personnes"}, {"timestamp": [9823.24, 9825.0], "text": " en situation difficile,"}, {"timestamp": [9825.4, 9832.8], "text": " en r\u00e9insertion professionnelle, de bosser l\u00e0-dessus, dans la r\u00e9alisation des ballons en France."}, {"timestamp": [9833.2, 9839.0], "text": " Voil\u00e0, quel que soit le sujet, tu vois, il y a toujours une initiative ou plusieurs m\u00eame, qui est sympa et qui fait un peu de bien."}, {"timestamp": [9839.5, 9844.6], "text": " Et toujours le m\u00eame sujet, quoi. Comment on fait pour que ces personnes-l\u00e0 dont on parle,"}, {"timestamp": [9844.9, 9846.68], "text": " pas ceux qui d\u00e9truisent,"}, {"timestamp": [9846.68, 9848.6], "text": " qui nous divisent en permanence."}, {"timestamp": [9849.0, 9850.92], "text": " Je vais te poser la question de o\u00f9 est-ce qu'on peut te contacter, parce que"}, {"timestamp": [9850.92, 9853.56], "text": " tu suis sur LinkedIn, mais de te contacter, j'imagine que tu as quand m\u00eame une"}, {"timestamp": [9853.56, 9857.68], "text": " probl\u00e9matique, notamment avec ton t\u00e9l\u00e9phone, de recevoir peut-\u00eatre trop de..."}, {"timestamp": [9857.92, 9861.6], "text": " J'essaie de r\u00e9pondre, mais voil\u00e0, si je ne r\u00e9ponds pas, il ne faut pas m'en vouloir."}, {"timestamp": [9861.6, 9865.24], "text": " Mais en tout cas, c'est vrai que LinkedIn est aujourd'hui l'outil le plus simple."}, {"timestamp": [9867.52, 9871.64], "text": " Je suis revenu sur cette question alors que tu parlais de tes ballons,"}, {"timestamp": [9871.64, 9874.56], "text": " qui \u00e9taient aussi, somme toute, tr\u00e8s int\u00e9ressants."}, {"timestamp": [9874.56, 9876.44], "text": " Et je pensais \u00e0 toutes ces initiatives,"}, {"timestamp": [9877.28, 9878.56], "text": " finalement, comme V\u00e9gea."}, {"timestamp": [9878.92, 9883.32], "text": " Mais aussi, je repensais au c\u00f4t\u00e9 optimiste et les lueurs."}, {"timestamp": [9883.48, 9885.32], "text": " Je te disais que les choses ont chang\u00e9 en 5-6 ans."}, {"timestamp": [9885.52, 9886.52], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [9886.72, 9888.36], "text": " Et je pense \u00e0 un truc, c'est \u00e0 Vinted."}, {"timestamp": [9888.56, 9891.28], "text": " Je pense \u00e0 Vinted, je pense \u00e0..."}, {"timestamp": [9891.48, 9894.12], "text": " Notamment, c'est hallucinant."}, {"timestamp": [9894.32, 9897.4], "text": " J'ai re\u00e7u r\u00e9cemment Fanny Moisan,"}, {"timestamp": [9897.6, 9899.72], "text": " donc vestiaire collective, etc."}, {"timestamp": [9899.92, 9901.12], "text": " Il y a des..."}, {"timestamp": [9901.32, 9905.72], "text": " La culture de la seconde main est quand m\u00eame en train d'exploser."}, {"timestamp": [9905.76, 9910.48], "text": " Mais Ma\u00fcs, si elle met un Mozart, elle cr\u00e9e un site en ligne"}, {"timestamp": [9910.92, 9913.12], "text": " qui l\u00e0 aussi est super."}, {"timestamp": [9913.24, 9917.44], "text": " Et l\u00e0-dessus, il y a un... Je veux dire, il va y avoir des incidences \u00e0 terme."}, {"timestamp": [9917.48, 9920.4], "text": " C'est-\u00e0-dire que si t'ach\u00e8tes des trucs \u00e0 l'origine plus cher, que tu les revends"}, {"timestamp": [9920.4, 9925.68], "text": " ensuite plus cher. Et enfin, je veux dire, je pense que \u00e7a, ce sera la fin de ces shines"}, {"timestamp": [9925.7, 9926.7], "text": " et de tous ces..."}, {"timestamp": [9927.22, 9928.5], "text": " Chine, je ne sais pas comment on dit"}, {"timestamp": [9928.5, 9929.5], "text": " d'ailleurs, mais non plus."}, {"timestamp": [9929.98, 9930.96], "text": " Je n'y suis jamais all\u00e9, tout le monde en"}, {"timestamp": [9930.96, 9931.96], "text": " parle, mais je ne sais m\u00eame pas ce que"}, {"timestamp": [9931.96, 9932.96], "text": " c'est."}, {"timestamp": [9932.98, 9933.98], "text": " Mais j'en ai entendu parler."}, {"timestamp": [9933.98, 9934.98], "text": " Je suis tr\u00e8s loin aussi."}, {"timestamp": [9935.46, 9936.46], "text": " Tout le monde en parle."}, {"timestamp": [9936.58, 9937.58], "text": " Et donc,"}, {"timestamp": [9939.42, 9941.14], "text": " consommer, d'acheter des trucs d'occasion,"}, {"timestamp": [9941.14, 9942.14], "text": " de les revendre d'occasion."}, {"timestamp": [9942.3, 9943.34], "text": " Moi, je le vois sur les enfants."}, {"timestamp": [9943.34, 9944.1], "text": " Ils ont quel \u00e2ge tes enfants, tu m'as"}, {"timestamp": [9944.1, 9946.4], "text": " dit ? 11 et 18, bient\u00f4t."}, {"timestamp": [9946.4, 9947.4], "text": " 11 et 18, peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [9947.72, 9951.44], "text": " Mais sur les plus jeunes, la rotation des v\u00eatements,"}, {"timestamp": [9951.44, 9954.32], "text": " des outils, des poussettes, des choses comme \u00e7a, en fait,"}, {"timestamp": [9954.32, 9957.72], "text": " t'ach\u00e8tes quand m\u00eame des trucs de plus en plus d'occasion que tu revends"}, {"timestamp": [9958.16, 9960.48], "text": " derri\u00e8re. Donc, tu vois, les trucs vont avoir trois vies, quatre vies."}, {"timestamp": [9960.48, 9961.96], "text": " \u00c7a change, \u00e7a change quand m\u00eame."}, {"timestamp": [9961.96, 9966.0], "text": " C'est les trottinettes, les poussettes, les je ne sais pas quoi. Il y en a plein."}, {"timestamp": [9966.0, 9967.0], "text": " Donc..."}, {"timestamp": [9967.0, 9969.0], "text": " Et on a pas mal \u00e0 parler des r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [9969.0, 9971.0], "text": " Moi, ma question c'est aussi comment on arrive"}, {"timestamp": [9971.0, 9973.0], "text": " \u00e0 ce qu'aujourd'hui les r\u00e9seaux sociaux qui sont encore"}, {"timestamp": [9973.0, 9975.0], "text": " beaucoup sur... Je suis \u00e0 l'autre"}, {"timestamp": [9975.0, 9977.0], "text": " bout du monde, je fais une selfie,"}, {"timestamp": [9977.0, 9979.0], "text": " j'ai achet\u00e9 justement le dernier"}, {"timestamp": [9979.0, 9981.0], "text": " smartphone, je le raconte"}, {"timestamp": [9981.0, 9983.0], "text": " \u00e0 ma communaut\u00e9. Comment on fait pour changer"}, {"timestamp": [9983.0, 9985.56], "text": " \u00e7a et pour que ce soit plus, hier j'ai"}, {"timestamp": [9985.56, 9986.84], "text": " donn\u00e9 mon sang, c'est cool, ou"}, {"timestamp": [9986.84, 9988.64], "text": " alors j'ach\u00e8te qu'en sang"}, {"timestamp": [9988.64, 9989.64], "text": " en main, c'est cool."}, {"timestamp": [9989.72, 9991.24], "text": " Tu vois, mon truc, c'est un peu"}, {"timestamp": [9991.24, 9993.24], "text": " \u00e7a, c'est ce que j'essaye de faire"}, {"timestamp": [9993.24, 9995.56], "text": " un peu sur LinkedIn,"}, {"timestamp": [9995.6, 9997.16], "text": " c'est de raconter aussi mon"}, {"timestamp": [9997.16, 9998.92], "text": " engagement, l'engagement des autres"}, {"timestamp": [9999.48, 10000.92], "text": " et \u00e0 quel point finalement, \u00e7a peut"}, {"timestamp": [10000.92, 10002.88], "text": " \u00eatre sympa, vertueux"}, {"timestamp": [10002.88, 10004.12], "text": " et \u00e0 quel point on y prend du plaisir"}, {"timestamp": [10004.12, 10006.0], "text": " aussi dans ce"}, {"timestamp": [10006.0, 10008.0], "text": " type d'engagement ?"}, {"timestamp": [10008.0, 10010.0], "text": " Je pense que c'est pareil, ce sont des questions de maturit\u00e9."}, {"timestamp": [10010.0, 10012.0], "text": " On arrive sur Internet"}, {"timestamp": [10012.0, 10014.0], "text": " \u00e0 mon sens"}, {"timestamp": [10014.0, 10016.0], "text": " \u00e0 un moment o\u00f9"}, {"timestamp": [10016.0, 10018.0], "text": " on n'est pas encore jeune adulte,"}, {"timestamp": [10018.0, 10020.0], "text": " mais pas loin, qu'il y en a"}, {"timestamp": [10020.0, 10022.0], "text": " beaucoup qui..."}, {"timestamp": [10022.0, 10024.0], "text": " Moi je l'ai v\u00e9cu plus t\u00f4t parce que je suis arriv\u00e9 plus t\u00f4t sur les r\u00e9seaux"}, {"timestamp": [10024.0, 10028.0], "text": " sociaux 2006, 2007, Twitter, Facebook"}, {"timestamp": [10028.0, 10030.48], "text": " \u00e0 fond. Donc, trois, quatre, cinq ans plus t\u00f4t que beaucoup."}, {"timestamp": [10030.48, 10032.36], "text": " Instagram 2010 ou quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [10032.72, 10035.56], "text": " En fait, j'ai fait une overdose en 2016, 2017,"}, {"timestamp": [10035.84, 10038.92], "text": " de toutes ces choses-l\u00e0. Et aujourd'hui, pour moi, par exemple,"}, {"timestamp": [10039.0, 10040.0], "text": " WhatsApp, c'est tr\u00e8s dur."}, {"timestamp": [10041.24, 10043.16], "text": " J'en prends plein la gueule sur WhatsApp."}, {"timestamp": [10043.84, 10047.88], "text": " Mais c'est violent. Et puis, c'est le groupe du foot, du tennis,"}, {"timestamp": [10048.0, 10051.0], "text": " de la maternelle, du CE1, de la 6\u00e8me."}, {"timestamp": [10051.32, 10054.44], "text": " C'est les quatre messages par jour de l'\u00e9cole de je sais pas quoi."}, {"timestamp": [10054.72, 10057.8], "text": " Et en fait, \u00e0 un moment, je me dis mais c'\u00e9tait quand m\u00eame tellement mieux"}, {"timestamp": [10057.8, 10060.64], "text": " quand il y avait un carnet de correspondance et un truc et un machin."}, {"timestamp": [10061.0, 10066.12], "text": " Et je pense qu'en fait, on va arriver \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 \u00e7a va revenir en arri\u00e8re,"}, {"timestamp": [10066.12, 10070.48], "text": " parce que m\u00eame les profs en peuvent plus. Les profs, tous les m\u00e9dias, les endroits,"}, {"timestamp": [10070.48, 10074.16], "text": " enfin les m\u00e9diums de communication et tout, de plus en plus, il y a des endroits o\u00f9 on te dit"}, {"timestamp": [10074.16, 10077.32], "text": " \u00ab non, non, il n'y aura pas de WhatsApp ou de groupe WhatsApp ici \u00bb. Ou alors il y en a un qui"}, {"timestamp": [10077.32, 10085.6], "text": " est one way, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a qu'une seule personne qui peut te notifier, te dire. Mais je pense que, en fait,"}, {"timestamp": [10088.48, 10088.52], "text": " tout \u00e7a a pouss\u00e9 \u00e0 Instagram,"}, {"timestamp": [10090.84, 10090.88], "text": " notamment, bon TikTok un peu,"}, {"timestamp": [10093.4, 10093.72], "text": " mais \u00e0 un truc tr\u00e8s filtr\u00e9,"}, {"timestamp": [10095.84, 10096.36], "text": " tr\u00e8s instantan\u00e9,"}, {"timestamp": [10098.04, 10100.44], "text": " o\u00f9 tu dois te montrer sous ton meilleur angle. Et voil\u00e0, moi, je pense que les"}, {"timestamp": [10100.44, 10103.36], "text": " podcasts, parmi pas mal d'autres choses,"}, {"timestamp": [10103.36, 10105.16], "text": " le temps long, le fait de se dire"}, {"timestamp": [10105.16, 10108.88], "text": " que l\u00e0 on a dit des \u00ab euh \u00bb j'ai dit des conneries, des choses qui choquent des gens,"}, {"timestamp": [10108.88, 10116.64], "text": " t'en as dit moins parce que tu es un homme parfait Nicolas. Et voil\u00e0, \u00e0 chaque \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [10116.64, 10124.36], "text": " c'est pour je pense mon imperfection que les gens reviennent. Mais pour les absurdit\u00e9s que je dis,"}, {"timestamp": [10124.36, 10125.92], "text": " il y en a un quand m\u00eame qui m'envoie des choses en me disant"}, {"timestamp": [10125.92, 10128.4], "text": " \u00ab putain, tu me fais tellement bondir \u00e0 chaque fois que... \u00bb"}, {"timestamp": [10128.4, 10130.4], "text": " Mais j'adore, je reviens \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [10130.4, 10132.88], "text": " Je me dis \u00ab putain, vous \u00eates sadiques les gars \u00bb."}, {"timestamp": [10132.88, 10134.36], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [10134.36, 10135.16], "text": " Et..."}, {"timestamp": [10135.16, 10136.16], "text": " Masochisme plut\u00f4t."}, {"timestamp": [10136.16, 10137.36], "text": " Et..."}, {"timestamp": [10137.36, 10138.36], "text": " Voil\u00e0, non, non, mais je pense qu'il y a..."}, {"timestamp": [10138.36, 10139.96], "text": " Je vois une lueur d'espoir l\u00e0-dedans,"}, {"timestamp": [10139.96, 10141.96], "text": " dans ce retour de l'imperfection aussi."}, {"timestamp": [10141.96, 10142.96], "text": " Mais il y a de l'\u00e9go,"}, {"timestamp": [10142.96, 10143.96], "text": " et c'est vrai que les r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [10143.96, 10147.0], "text": " c'est beaucoup \u00e7a aujourd'hui, avec effectivement une surench\u00e8re sur"}, {"timestamp": [10147.0, 10148.0], "text": " \u00ab ma vie est formidable \u00bb."}, {"timestamp": [10149.28, 10151.48], "text": " Mais voil\u00e0, je trouve que ce serait int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [10152.04, 10153.96], "text": " parce qu'il y aura toujours \u00e7a, l'\u00eatre humain est comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [10154.32, 10156.72], "text": " mais qu'au lieu que ce soit sur de la consommation,"}, {"timestamp": [10156.72, 10158.8], "text": " sur du voyage au bout du monde,"}, {"timestamp": [10160.44, 10163.04], "text": " en tout cas, que ce soit aussi sur \u00ab voil\u00e0, je m'engage,"}, {"timestamp": [10163.08, 10165.98], "text": " je fais des choses pour la soci\u00e9t\u00e9, pour les autres et"}, {"timestamp": [10166.9, 10173.66], "text": " et voil\u00e0, ce serait plus sympa effectivement si parfois, souvent, c'\u00e9tait aussi \u00e7a, c'\u00e9tait aussi"}, {"timestamp": [10174.76, 10179.28], "text": " pourquoi pas continuer \u00e0 se mettre en situation puisque sans doute les r\u00e9seaux sociaux"}, {"timestamp": [10179.98, 10185.8], "text": " autorisent \u00e7a et que l'\u00eatre humain a sans doute besoin de \u00e7a. Mais pour des choses un peu diff\u00e9rentes et qui..."}, {"timestamp": [10185.84, 10187.4], "text": " \u00c7a vient, \u00e7a vient, \u00e7a vient."}, {"timestamp": [10187.44, 10192.24], "text": " Avec Balance ton h\u00e9ros, une h\u00e9ro\u00efne, Balance ton h\u00e9ros, avec Time for the Planet,"}, {"timestamp": [10192.88, 10196.16], "text": " tu vois les succ\u00e8s qu'ils ont sur LinkedIn aussi."}, {"timestamp": [10196.6, 10198.4], "text": " Avec plein... \u00e7a vient, \u00e7a vient."}, {"timestamp": [10198.48, 10199.8], "text": " Il faut, il faut, il faut..."}, {"timestamp": [10199.92, 10201.64], "text": " En fait, il faut y croire et puis..."}, {"timestamp": [10201.72, 10202.68], "text": " Il y a de bonnes raisons d'y croire."}, {"timestamp": [10202.72, 10203.72], "text": " Et puis, c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [10203.84, 10204.84], "text": " Et puis, effectivement, c'est..."}, {"timestamp": [10205.0, 10210.88], "text": " En \u00e9tant acteur, je pense qu'on est toujours plus heureux qu'en \u00e9tant passif."}, {"timestamp": [10210.88, 10212.28], "text": " Donc il y a \u00e7a aussi, je pense."}, {"timestamp": [10212.28, 10214.4], "text": " C'est un peu le message qu'il faut..."}, {"timestamp": [10214.4, 10216.8], "text": " La situation, elle n'est pas forc\u00e9ment simple."}, {"timestamp": [10216.8, 10218.64], "text": " Le changement climatique, c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [10218.64, 10223.36], "text": " Mais tous les gens que je connais qui se bougent sur ce sujet-l\u00e0 sont souvent aussi"}, {"timestamp": [10223.36, 10227.72], "text": " des gens qui sont extr\u00eamement heureux, dr\u00f4les. Enfin, donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [10227.72, 10228.96], "text": " T'as un compte Insta aussi ?"}, {"timestamp": [10228.96, 10231.44], "text": " J'ai un compte Insta que j'utilise pas beaucoup, mais..."}, {"timestamp": [10231.44, 10234.36], "text": " Je me suis trouv\u00e9 une dynamique qui pourrait faire qu'on pourrait soit nous taguer,"}, {"timestamp": [10234.36, 10237.88], "text": " soit nous mentionner sur Insta ou sur LinkedIn, tu vois, pour..."}, {"timestamp": [10237.88, 10242.04], "text": " On vient de lancer le compte D\u00e9nonce tes h\u00e9ros, mais qui est vraiment entour\u00e9,"}, {"timestamp": [10242.04, 10246.12], "text": " sans qu'il y ait quelques dizaines d'abonn\u00e9s pour l'instant sur Insta, parce qu'on se dit que justement,"}, {"timestamp": [10246.32, 10250.4], "text": " c'est aussi des beaux portraits de personnes engag\u00e9es,"}, {"timestamp": [10250.6, 10254.52], "text": " de h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes du quotidien sur Insta, \u00e7a peut sans doute fonctionner."}, {"timestamp": [10254.72, 10256.44], "text": " G\u00e9n\u00e9ralement, je demande un mot de la fin, mais avant de \u00e7a,"}, {"timestamp": [10256.64, 10258.76], "text": " je vais... parce que je vais t'expliquer pourquoi je voudrais faire \u00e7a."}, {"timestamp": [10258.96, 10260.52], "text": " Tu m'as donn\u00e9 une id\u00e9e."}, {"timestamp": [10260.72, 10262.52], "text": " Un livre \u00e0 me recommander ?"}, {"timestamp": [10262.72, 10266.0], "text": " Un livre ? Un truc que..."}, {"timestamp": [10266.0, 10268.0], "text": " Le seul qui me vient \u00e0 l'esprit,"}, {"timestamp": [10268.0, 10270.0], "text": " c'est le sujet que tu voulais pas \u00e9voquer."}, {"timestamp": [10270.0, 10272.0], "text": " Y'a un sujet que je voulais pas \u00e9voquer ?"}, {"timestamp": [10272.0, 10274.0], "text": " Ouais, ou qu'on ait pas rentr\u00e9 dans..."}, {"timestamp": [10274.0, 10276.0], "text": " C'est tout ce qui est droit des femmes,"}, {"timestamp": [10276.0, 10278.0], "text": " relations hommes-femmes..."}, {"timestamp": [10278.0, 10280.0], "text": " Ah non, c'est ce que je voulais pas \u00e9voquer !"}, {"timestamp": [10280.0, 10282.0], "text": " Non mais tu voulais pas qu'on reste trop longtemps dessus."}, {"timestamp": [10282.0, 10284.0], "text": " Non ? Attends."}, {"timestamp": [10284.0, 10286.0], "text": " Je t'ai dit \u00e7a avant ? Quelqu'un t'a dit \u00e7a avant ?"}, {"timestamp": [10286.0, 10287.0], "text": " Non, non, pendant le..."}, {"timestamp": [10287.0, 10289.0], "text": " Ah, t'as senti que je voulais pas l'\u00e9voquer ?"}, {"timestamp": [10289.0, 10290.0], "text": " Ouais, au contre."}, {"timestamp": [10290.0, 10295.5], "text": " Non, je vais dire, je trouve que par moment... Non, non, je suis pas du tout l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [10295.5, 10299.0], "text": " C'est un sujet sur lequel je suis pas \u00e0 l'aise quand on est notamment deux hommes autour de la table."}, {"timestamp": [10299.0, 10307.36], "text": " Ouais, je comprends. C'est \u00e7a que je voulais dire. Et donc je me dis... En revanche, j'ai lu des trucs extra."}, {"timestamp": [10308.68, 10311.68], "text": " Un livre, le..."}, {"timestamp": [10312.32, 10315.84], "text": " Non, \u00e7a ne va pas me revenir. J'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici, mais sur le consentement"}, {"timestamp": [10315.84, 10317.56], "text": " qui \u00e9tait absolument fantastique."}, {"timestamp": [10319.28, 10322.12], "text": " Mais voil\u00e0. Donc non, non, en revanche, je ne veux pas \u00e9viter."}, {"timestamp": [10322.12, 10323.24], "text": " Pardon, je me suis mal exprim\u00e9."}, {"timestamp": [10323.24, 10324.88], "text": " Mais ce que je voulais..."}, {"timestamp": [10322.12, 10324.88], "text": " Non, non, en revanche, je ne vais pas \u00e9viter. Pardon, je me suis mal exprim\u00e9, mais ce que je voulais..."}, {"timestamp": [10324.88, 10327.8], "text": " Oui, celui auquel je pensais, c'est"}, {"timestamp": [10328.6, 10332.88], "text": " le coup de la virilit\u00e9 de Lucie Lepettavin, qui est historienne."}, {"timestamp": [10333.0, 10335.92], "text": " Et alors, c'est vrai qu'\u00e0 chaque fois qu'on parle de ce livre,"}, {"timestamp": [10336.08, 10340.0], "text": " il y a des r\u00e9actions qui peuvent \u00eatre un peu dures sur les r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [10340.56, 10344.36], "text": " Mais je trouve que c'est int\u00e9ressant le fait de, y compris et surtout"}, {"timestamp": [10344.36, 10345.84], "text": " d'ailleurs pour nous les hommes,"}, {"timestamp": [10345.84, 10354.4], "text": " de se dire que la fa\u00e7on dont on a parfois \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9, et pas forc\u00e9ment par notre famille,"}, {"timestamp": [10354.4, 10361.2], "text": " mais c'est plus une \u00e9ducation, en tout cas des messages qui nous sont d\u00e9livr\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble,"}, {"timestamp": [10361.2, 10367.56], "text": " et que le fait que la grande majorit\u00e9 des infractions, la grande majorit\u00e9"}, {"timestamp": [10367.56, 10375.0], "text": " des accidents de la route, c'est des hommes qui sont \u00e0 l'origine de \u00e7a. Et je trouve que c'est"}, {"timestamp": [10375.0, 10379.08], "text": " une r\u00e9flexion int\u00e9ressante et qui n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e finalement de tout ce"}, {"timestamp": [10379.08, 10387.64], "text": " qu'on s'est dit pendant ce moment qu'on a pass\u00e9 ensemble. Et je trouve que c'est int\u00e9ressant aujourd'hui de se r\u00e9interroger un peu"}, {"timestamp": [10387.64, 10391.68], "text": " aussi l\u00e0-dessus. Qu'est-ce que \u00e7a veut dire qu'\u00eatre"}, {"timestamp": [10391.68, 10393.36], "text": " un homme ?"}, {"timestamp": [10393.84, 10398.12], "text": " Et voil\u00e0, et je pense qu'il y a parfois une forme"}, {"timestamp": [10398.12, 10401.2], "text": " de susceptibilit\u00e9 masculine."}, {"timestamp": [10401.24, 10404.0], "text": " Je ne sais pas d'o\u00f9 \u00e7a vient, mais c'est parfois quand on dit ce genre de..."}, {"timestamp": [10404.12, 10405.64], "text": " Et Lucille, elle dit un truc, tu vois,"}, {"timestamp": [10405.68, 10407.82], "text": " et je ne sais pas, tu me diras ce que t'en penses."}, {"timestamp": [10408.32, 10410.92], "text": " Elle dit en fait, justement... Alors, elle est historienne, elle a bien"}, {"timestamp": [10410.92, 10414.06], "text": " boss\u00e9 le truc, donc elle montre tr\u00e8s concr\u00e8tement en quoi"}, {"timestamp": [10414.08, 10417.24], "text": " les comportements masculins ont cet impact parfois"}, {"timestamp": [10417.72, 10419.72], "text": " \u00e9conomique assez co\u00fbteux et"}, {"timestamp": [10421.88, 10424.64], "text": " un co\u00fbt humain aussi, du coup, puisqu'on parle d'infraction,"}, {"timestamp": [10426.0, 10428.0], "text": " on parle d'accident de la route et elle dit, alors sans doute"}, {"timestamp": [10428.0, 10430.0], "text": " pour aussi vendre un peu mieux son bouquin,"}, {"timestamp": [10430.0, 10432.0], "text": " mais c'est normal,"}, {"timestamp": [10432.0, 10434.0], "text": " si les hommes se comportaient"}, {"timestamp": [10434.0, 10436.0], "text": " comme des femmes, voil\u00e0 ce que la soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [10436.0, 10438.0], "text": " \u00e9conomiserait. Donc elle chiffre, y compris \u00e9conomiquement"}, {"timestamp": [10438.0, 10440.0], "text": " \u00e0 quasiment 100 milliards d'euros"}, {"timestamp": [10440.0, 10442.0], "text": " par an, le co\u00fbt justement"}, {"timestamp": [10442.0, 10444.0], "text": " de ces accidents, de ces infractions,"}, {"timestamp": [10444.0, 10445.12], "text": " de ces comportements."}, {"timestamp": [10445.72, 10449.4], "text": " Et voil\u00e0, je trouve que la r\u00e9flexion est int\u00e9ressante."}, {"timestamp": [10450.28, 10452.98], "text": " Mais que quand tu dis \u00e7a, parfois tu dis voil\u00e0, si les hommes se"}, {"timestamp": [10452.98, 10456.6], "text": " comportaient comme des femmes, t'as plein de mecs qui r\u00e9agissent"}, {"timestamp": [10456.6, 10460.08], "text": " de fa\u00e7on assez virulente, comme si le fait"}, {"timestamp": [10460.08, 10463.56], "text": " de, pour un homme, c'est un peu caricatural,"}, {"timestamp": [10463.6, 10468.32], "text": " mais c'est comme si un homme, le fait de, fait pour un homme de se comporter comme une femme \u00e9tait quelque part"}, {"timestamp": [10468.32, 10472.4], "text": " une insulte. Et je pense qu'on est encore dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tasse un"}, {"timestamp": [10472.4, 10476.8], "text": " peu ce sexisme, cette misogynie quelque part qui est un peu... je veux pas"}, {"timestamp": [10476.8, 10482.48], "text": " exag\u00e9rer, tu vois, mais j'en ai pas mal discut\u00e9 r\u00e9cemment avec des femmes, avec"}, {"timestamp": [10482.48, 10485.3], "text": " des hommes, et il y a des choses qui ressortent. C'est"}, {"timestamp": [10485.3, 10490.98], "text": " \u00e0 dire le fait, quand on \u00e9tait gamin, qu'on nous dise \u00ab te comporte pas comme une fille,"}, {"timestamp": [10490.98, 10495.1], "text": " ne pleure pas, c'est les filles qui pleurent \u00bb. Et il y a un truc quand m\u00eame, je pense,"}, {"timestamp": [10495.1, 10500.18], "text": " et qui explique peut-\u00eatre aussi certaines d\u00e9rives de notre soci\u00e9t\u00e9, le fait peut-\u00eatre d'\u00eatre"}, {"timestamp": [10500.18, 10509.96], "text": " justement dans cette recherche de la surcroissance, de la surconsommation, dans une approche tr\u00e8s virile ou viriliste de \u00ab il faut toujours plus \u00bb, tu vois."}, {"timestamp": [10509.96, 10516.56], "text": " Et voil\u00e0, c'est un bouquin, je pense, parce que la question de l'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes,"}, {"timestamp": [10516.56, 10520.72], "text": " des droits des femmes, mais aussi de qu'est-ce que \u00e7a veut dire qu'\u00eatre un mec aujourd'hui,"}, {"timestamp": [10520.72, 10527.8], "text": " je pense qu'elle est assez centrale finalement, et que c'est pas les hommes contre les femmes,"}, {"timestamp": [10527.8, 10531.52], "text": " mais qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, justement, quand tu dis que les hommes sont"}, {"timestamp": [10532.72, 10536.84], "text": " majoritaires, ultra majoritaires en prison, majoritaires dans les accidents,"}, {"timestamp": [10537.08, 10540.32], "text": " de la route et ailleurs, ils sont aussi,"}, {"timestamp": [10540.68, 10543.36], "text": " les hommes aussi tuent ou blessent d'autres hommes."}, {"timestamp": [10543.4, 10545.0], "text": " Donc, c'est un moment, il y a \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [10545.0, 10550.16], "text": " Donc voil\u00e0, c'est aussi un des sujets du moment, c'est comment"}, {"timestamp": [10550.16, 10553.16], "text": " on avance un peu collectivement l\u00e0-dessus, comment on se parle aussi entre hommes,"}, {"timestamp": [10553.16, 10555.36], "text": " comment peut-\u00eatre individuellement chacun les uns les autres,"}, {"timestamp": [10555.36, 10559.08], "text": " on se reconnecte un peu \u00e0 nos \u00e9motions parce qu'il y a eu beaucoup \u00e7a aussi,"}, {"timestamp": [10559.08, 10561.76], "text": " c'est-\u00e0-dire justement, ne pleure pas, sois fort."}, {"timestamp": [10561.76, 10567.2], "text": " Et je crois que \u00e7a a beaucoup influenc\u00e9 notre soci\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [10567.2, 10573.2], "text": " pas toujours en bien, et que les dysfonctionnements dont on a parl\u00e9, et m\u00eame s'il y a beaucoup de"}, {"timestamp": [10573.2, 10577.64], "text": " choses positives aussi, on en a beaucoup parl\u00e9 aussi, peuvent peut-\u00eatre venir un petit peu de l\u00e0 aussi."}, {"timestamp": [10577.64, 10585.4], "text": " Non, mais je n'\u00e9coute pas... je ne dis pas pas que je veux pas parler de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [10585.44, 10586.56], "text": " En l'occurrence, encore une fois..."}, {"timestamp": [10586.6, 10587.6], "text": " Oui, je suis d'accord."}, {"timestamp": [10587.72, 10588.72], "text": " Encore une fois, je me suis mal excr\u00e9t\u00e9 tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [10588.72, 10589.72], "text": " Non, non, mais c'est..."}, {"timestamp": [10590.12, 10592.08], "text": " On en parle ici et c'est vrai que"}, {"timestamp": [10592.44, 10593.8], "text": " parfois... En fait, je veux dire, m\u00eame,"}, {"timestamp": [10595.92, 10598.0], "text": " j'aime pas parler de sujets sur lesquels"}, {"timestamp": [10598.0, 10600.32], "text": " je suis soit pas..."}, {"timestamp": [10600.96, 10602.32], "text": " Alors, il y en a plein o\u00f9 je donne des avis,"}, {"timestamp": [10602.32, 10604.0], "text": " je donne des choses l\u00e0-dessus, quand tu sautes les deux pieds"}, {"timestamp": [10604.0, 10610.48], "text": " dans le plat, comme je le fais sur plein d'autres. Et je le fais de temps en temps, m\u00eame sur des histoires de couleur de peau, de choses comme \u00e7a, etc."}, {"timestamp": [10610.48, 10615.92], "text": " Et bon, j'essaie de ne pas te prendre des \u0153ufs."}, {"timestamp": [10615.92, 10619.68], "text": " Tu vois, j'essaie d'\u00eatre une bonne personne, faire plein de choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [10619.68, 10626.0], "text": " Honn\u00eatement, je me suis rendu compte en enregistrant ici avec Caroline Vigneault que j'\u00e9tais f\u00e9ministe,"}, {"timestamp": [10626.76, 10628.0], "text": " que ma fille a\u00een\u00e9e,"}, {"timestamp": [10629.8, 10632.2], "text": " enfin, je lui dis autant."}, {"timestamp": [10632.4, 10635.28], "text": " Et par moments, je me dis pourquoi je lui dis \u00e7a, mais quand m\u00eame de ma\u00eetriser"}, {"timestamp": [10635.28, 10639.24], "text": " ses \u00e9motions et de ne pas pleurer pour rien"}, {"timestamp": [10640.56, 10642.4], "text": " que mes fils derri\u00e8re."}, {"timestamp": [10643.52, 10645.36], "text": " Je ne lui dis pas, il ne faut pas que tu pleures comme une gonzesse."}, {"timestamp": [10647.52, 10651.8], "text": " Vraiment, je crois d'ailleurs que d'avoir une fille en premier a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [10651.8, 10653.76], "text": " un \u00e9norme..."}, {"timestamp": [10653.84, 10657.8], "text": " Moi, je viens d'une fratrie, donc je..."}, {"timestamp": [10658.4, 10660.04], "text": " En fait, je connaissais pas les femmes \u00e0 part ma m\u00e8re."}, {"timestamp": [10660.04, 10664.04], "text": " Tu vois, donc j'exag\u00e9rais un peu, mais il y avait un peu de \u00e7a."}, {"timestamp": [10664.36, 10666.28], "text": " Je trouve que tout \u00e7a est compliqu\u00e9 aussi parce que"}, {"timestamp": [10667.96, 10671.96], "text": " je n'arrive pas \u00e0 savoir ce qui est culturel, psychique."}, {"timestamp": [10672.32, 10673.92], "text": " Je n'ai pas assez lu tout \u00e7a."}, {"timestamp": [10673.92, 10674.76], "text": " Tu vois, je me dis..."}, {"timestamp": [10674.76, 10678.6], "text": " Enfin, il y a des d\u00e9bats sur la testost\u00e9rone et l\u00e0-bas sur plein de choses."}, {"timestamp": [10678.64, 10680.72], "text": " Et \u00e7a, je trouve que c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [10681.4, 10683.88], "text": " Tu vois, je t'\u00e9coute et puis je me dis oui, il a raison."}, {"timestamp": [10683.88, 10685.56], "text": " Et \u00e0 la fois, je te donne des trucs."}, {"timestamp": [10685.64, 10687.08], "text": " Excuse-moi, mais c'est compl\u00e8tement d\u00e9bile."}, {"timestamp": [10687.08, 10688.08], "text": " Mais moi, j'ai eu des..."}, {"timestamp": [10688.48, 10689.48], "text": " J'ai eu..."}, {"timestamp": [10689.88, 10693.72], "text": " J'ai plus de... \u00c7a fait un an que je suis pass\u00e9 au v\u00e9lo en me disant j'ai eu des"}, {"timestamp": [10693.72, 10696.92], "text": " grosses motos de mec, etc."}, {"timestamp": [10697.32, 10700.36], "text": " Et j'ai achet\u00e9 un v\u00e9lo."}, {"timestamp": [10700.4, 10702.68], "text": " Et puis, je me suis dit... J'avais fait une tentative il y a longtemps."}, {"timestamp": [10702.72, 10705.24], "text": " Puis, c'est un peu pass\u00e9 \u00e0 la trappe. J'ai toujours mon gros scooter"}, {"timestamp": [10705.6, 10708.16], "text": " et qui est au garage depuis un an et je l'ai touch\u00e9 qu'une fois en un an"}, {"timestamp": [10708.2, 10709.64], "text": " et j'en suis tr\u00e8s content."}, {"timestamp": [10709.64, 10713.76], "text": " Et \u00e0 la fois, je me retrouve l'autre jour en sortant d'un resto avec mon v\u00e9lo"}, {"timestamp": [10713.76, 10716.0], "text": " et un de mes potes qui est sur sa grosse moto et je me dis, putain,"}, {"timestamp": [10716.0, 10717.96], "text": " j'aimerais bien aussi avoir une grosse moto."}, {"timestamp": [10718.36, 10720.2], "text": " Et tu vois, \u00e7a compliquait parce que je me dis, ouais,"}, {"timestamp": [10720.2, 10722.32], "text": " mais le jugement de trucs autour, etc."}, {"timestamp": [10722.52, 10723.56], "text": " Puis \u00e0 la fois, je trouve, tu vois,"}, {"timestamp": [10723.56, 10726.6], "text": " j'aime bien les images de Bebel et de toutes ces choses l\u00e0."}, {"timestamp": [10726.8, 10728.24], "text": " Je suis aussi nostalgique de ces choses l\u00e0."}, {"timestamp": [10728.44, 10735.2], "text": " Et ce matin, j'ai vu une femme sur une grosse moto, super belle."}, {"timestamp": [10735.4, 10738.8], "text": " Et tu sais, je l'ai regard\u00e9 un peu surpris,"}, {"timestamp": [10739.0, 10740.96], "text": " mais arriv\u00e9, je crois qu'elle l'avait vu, regard\u00e9."}, {"timestamp": [10741.16, 10742.56], "text": " Mais elle \u00e9tait super styl\u00e9e."}, {"timestamp": [10742.76, 10748.56], "text": " Et mais en plus, c'\u00e9tait pas une grosse moto, tu sais, de japonaise, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s styl\u00e9, je crois que \u00e7a devait \u00eatre une BM etc."}, {"timestamp": [10748.56, 10753.08], "text": " Tout \u00e7a, \u00e7a me fait chambouler tellement de choses en moi que... En fait c'est pareil,"}, {"timestamp": [10753.08, 10758.32], "text": " c'est comme... Enfin je trouve qu'en ce moment on vit une p\u00e9riode tr\u00e8s compliqu\u00e9e, que je suis..."}, {"timestamp": [10758.32, 10769.24], "text": " Mais juste au final, parfois maladroit, parfois machin, mais fondamentalement, je ne me dis jamais qu'une femme est plus conne ou plus machin ou moins m\u00e9ritante, voil\u00e0, \u00e7a c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [10769.24, 10774.24], "text": " Je sais qu'il y a des in\u00e9galit\u00e9s, je ne les renie pas et je sais que je ne suis pas toujours"}, {"timestamp": [10774.24, 10779.32], "text": " le meilleur l\u00e0-dedans. Et je pense qu'il faut lire ce genre de livre dont tu parles,"}, {"timestamp": [10779.32, 10784.36], "text": " ne serait-ce que si on se voit d'accord ou pas d'accord. Il faut \u00e9couter et s'int\u00e9resser"}, {"timestamp": [10784.36, 10788.58], "text": " \u00e0 Greta Thunberg, il faut \u00e9couter et s'int\u00e9resser \u00e0 des"}, {"timestamp": [10788.58, 10791.46], "text": " choses comme \u00e7a pour aussi par moment aller pousser un peu plus loin."}, {"timestamp": [10791.62, 10793.58], "text": " Tu vois, je te parle, je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 retrouver ce livre sur le"}, {"timestamp": [10793.58, 10795.42], "text": " consentement. Ce n'est pas le livre qui s'appelle Le consentement, mais"}, {"timestamp": [10795.42, 10797.96], "text": " c'est un livre que je vais retrouver et que je mettrai dans les notes de"}, {"timestamp": [10797.96, 10801.62], "text": " l'\u00e9pisode, que j'ai recommand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, mais qui explique"}, {"timestamp": [10801.62, 10804.86], "text": " un peu. Tu lis deux versions des faits."}, {"timestamp": [10808.92, 10811.52], "text": " C'est tellement bien fait qu'\u00e0 un moment tu ne sais pas pour qui prendre partie. Tu te dis \u00e0 un moment est-ce qu'il a viol\u00e9 ou pas viol\u00e9,"}, {"timestamp": [10811.52, 10815.32], "text": " et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [10815.32, 10817.52], "text": " et \u00e7a t'ouvre les yeux sur des choses."}, {"timestamp": [10817.52, 10822.52], "text": " Donc merci de proposer ce livre Nicolas, on mettra le lien."}, {"timestamp": [10822.52, 10827.5], "text": " Je pense qu'il faut parler de ces sujets-l\u00e0 et le faire comme on fait depuis deux heures ou plus,"}, {"timestamp": [10827.5, 10832.5], "text": " sans jugement, et laisser la possibilit\u00e9 aux gens de s'exprimer,"}, {"timestamp": [10832.5, 10836.5], "text": " effectivement, sans tout de suite leur mettre un taquet derri\u00e8re la t\u00eate,"}, {"timestamp": [10836.5, 10839.5], "text": " parce qu'ils ne pensent pas comme il faut."}, {"timestamp": [10839.5, 10843.5], "text": " Les r\u00e9seaux sociaux n'aident pas toujours, parce que c'est vrai que c'est tr\u00e8s court,"}, {"timestamp": [10843.5, 10846.36], "text": " les commentaires, \u00e7a exacerbe aussi beaucoup"}, {"timestamp": [10846.36, 10851.84], "text": " de choses. Mais en tout cas, retrouver aussi sur les r\u00e9seaux et surtout ailleurs ce go\u00fbt pour la"}, {"timestamp": [10851.84, 10856.44], "text": " discussion, le d\u00e9bat, y compris sur des sujets complexes comme ceux qu'on vient d'\u00e9voquer,"}, {"timestamp": [10856.44, 10869.24], "text": " je pense que c'est d'utilit\u00e9 publique. Quand est-ce que tu auras r\u00e9ussi ta mission ? Alors l\u00e0, j'en sais rien du tout."}, {"timestamp": [10869.24, 10877.48], "text": " Je serais incapable, je me suis pas fix\u00e9 je crois d'objectif finalement quantitatif"}, {"timestamp": [10877.48, 10878.48], "text": " ou..."}, {"timestamp": [10878.48, 10880.76], "text": " J'en sais rien."}, {"timestamp": [10880.76, 10887.3], "text": " En tout cas, le fait d'avoir de l'impact, notamment sur les r\u00e9seaux, sur LinkedIn, et de voir des gens parfois"}, {"timestamp": [10887.32, 10891.14], "text": " effectivement qui me disent \u00ab tiens, \u00e7a m'a fait r\u00e9fl\u00e9chir \u00bb ou \u00ab \u00e7a m'a"}, {"timestamp": [10891.22, 10895.3], "text": " bat \u00bb. Un ami qui travaille, qui bosse"}, {"timestamp": [10895.3, 10898.5], "text": " beaucoup sur cette question d'ailleurs de l'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes, qui a une"}, {"timestamp": [10899.3, 10903.18], "text": " newsletter qui s'appelle H\u00e9racl\u00e8s, je crois, sur justement \u00ab Les hommes parlent"}, {"timestamp": [10903.18, 10905.6], "text": " aux hommes \u00bb, sur cette question"}, {"timestamp": [10908.16, 10908.28], "text": " de l'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes, sur comment on peut"}, {"timestamp": [10911.04, 10913.32], "text": " \u00e9voluer chacun et discuter entre nous. S\u00e9bastien Garcin, donc il s'appelle,"}, {"timestamp": [10913.32, 10915.8], "text": " et hier ou ce matin,"}, {"timestamp": [10915.8, 10917.48], "text": " je ne sais plus, il m'a envoy\u00e9 justement une petite"}, {"timestamp": [10917.48, 10919.48], "text": " photo de lui via WhatsApp,"}, {"timestamp": [10920.76, 10922.84], "text": " o\u00f9 il venait de donner son sang, quoi. Et donc,"}, {"timestamp": [10923.6, 10924.96], "text": " parce qu'il m'avait vu en parler."}, {"timestamp": [10925.0, 10928.56], "text": " Et voil\u00e0, \u00e7a fait partie des choses."}, {"timestamp": [10928.56, 10930.8], "text": " Je me dis tiens, t'as un impact un peu."}, {"timestamp": [10930.8, 10934.28], "text": " C'est cool, quoi, de faire \u00e9voluer les gens,"}, {"timestamp": [10934.28, 10936.48], "text": " de cr\u00e9er un petit d\u00e9clic parfois."}, {"timestamp": [10936.48, 10939.64], "text": " Voil\u00e0, j'ai pas quantifi\u00e9 le nombre de personnes"}, {"timestamp": [10939.64, 10943.88], "text": " qu'il faudrait que j'aide \u00e0 changer sur telle ou telle chose,"}, {"timestamp": [10943.88, 10947.52], "text": " mais \u00e7a me fait du bien aussi."}, {"timestamp": [10947.52, 10948.6], "text": " C'est \u00e7a qu'il faut dire aussi."}, {"timestamp": [10948.6, 10952.08], "text": " C'est que d'inspirer des gens,"}, {"timestamp": [10952.08, 10953.64], "text": " je ne sais pas comment on appelle \u00e7a,"}, {"timestamp": [10953.64, 10955.52], "text": " enfin, parce qu'inspirer des gens, c'est un peu..."}, {"timestamp": [10955.52, 10960.52], "text": " Bon, bref, \u00eatre utile ou donner des id\u00e9es ou donner envie \u00e0 des gens de changer ou de s'engager."}, {"timestamp": [10961.52, 10962.56], "text": " C'est aussi cool pour soi."}, {"timestamp": [10962.56, 10964.36], "text": " Quand je re\u00e7ois cette photo,"}, {"timestamp": [10964.36, 10965.36], "text": " quand je re\u00e7ois des messages"}, {"timestamp": [10965.36, 10968.12], "text": " effectivement, ou de gens qui veulent que je d\u00e9nonce"}, {"timestamp": [10968.12, 10970.88], "text": " leur h\u00e9ros ou leur h\u00e9ro\u00efne du quotidien, je trouve"}, {"timestamp": [10970.88, 10972.0], "text": " que ce n'est pas si mal."}, {"timestamp": [10973.0, 10974.0], "text": " Je te propose un truc."}, {"timestamp": [10974.04, 10975.64], "text": " Donne-moi un mot de la fin."}, {"timestamp": [10977.44, 10978.44], "text": " Espoir."}, {"timestamp": [10978.44, 10979.44], "text": " Espoir, OK."}, {"timestamp": [10980.96, 10984.04], "text": " Nous, on aura r\u00e9ussi notre apr\u00e8s-midi, puisqu'on tourne une fois"}, {"timestamp": [10984.04, 10985.0], "text": " n'est pas coutume en apr\u00e8s-midi, parce que je tourne que le matin. Normalement, j'ai une meilleure vibe, mais je ne sais pas si apr\u00e8s-midi, puisqu'on tourne une fois n'est pas coutume en apr\u00e8s-midi,"}, {"timestamp": [10985.0, 10987.0], "text": " parce que je tourne que le matin, j'ai une meilleure vibe,"}, {"timestamp": [10987.0, 10989.0], "text": " mais je ne sais pas si apr\u00e8s-midi \u00e7a allait \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [10989.0, 10991.0], "text": " Bah ouais, c'\u00e9tait cool."}, {"timestamp": [10991.0, 10992.0], "text": " Et \u00e9coute..."}, {"timestamp": [10992.0, 10994.0], "text": " Je comprends parce que c'est vrai que dans l'apr\u00e8s-midi,"}, {"timestamp": [10994.0, 10996.0], "text": " on sent un peu la fatigue \u00e0 la fin."}, {"timestamp": [10996.0, 10998.0], "text": " Et on aura r\u00e9ussi cet apr\u00e8s-midi,"}, {"timestamp": [10998.0, 11001.0], "text": " au moins il faudra r\u00e9ussir notre mission et notre vie,"}, {"timestamp": [11001.0, 11004.0], "text": " si vous nous taggez sur les r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [11004.0, 11006.76], "text": " pour le peu de personnes qui restent apr\u00e8s autant de temps"}, {"timestamp": [11006.76, 11011.04], "text": " cet \u00e9pisode, avec le hashtag espoir et puis"}, {"timestamp": [11011.04, 11014.48], "text": " at Mathieu St\u00e9phanie, at Patine Touch sur Twitter, je sais pas si c'est un Twitter ou..."}, {"timestamp": [11014.48, 11019.28], "text": " ou Insta, ou LinkedIn \u00e9videmment."}, {"timestamp": [11019.28, 11023.52], "text": " Et soit vous mettez une capture d'\u00e9cran d'un endroit o\u00f9 vous avez fait un don,"}, {"timestamp": [11023.52, 11027.84], "text": " avec r\u00e9current id\u00e9alement, soit vous n'avez pas d'argent et vous allez"}, {"timestamp": [11028.12, 11030.76], "text": " donner du sang, soit vous allez parrainer une personne,"}, {"timestamp": [11030.76, 11033.16], "text": " vous mettez ce que vous avez fait comme action concr\u00e8te,"}, {"timestamp": [11033.96, 11036.64], "text": " en nous taguant, et puis"}, {"timestamp": [11036.96, 11040.0], "text": " on essaiera de donner de la force \u00e0 tous ces postes, d'une mani\u00e8re ou d'une autre."}, {"timestamp": [11040.0, 11042.96], "text": " M\u00eame un truc tout simple, c'est vrai, allez-y, c'est une super id\u00e9e."}, {"timestamp": [11043.72, 11045.4], "text": " Ou donner quelque chose \u00e0 quelqu'un, mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [11046.06, 11049.76], "text": " Faites une... voil\u00e0, on est dans G\u00e9n\u00e9ration du Turcel, faites plus qu'un"}, {"timestamp": [11049.78, 11052.72], "text": " commentaire sur l'\u00e9pisode, une action r\u00e9elle et concr\u00e8te."}, {"timestamp": [11052.74, 11056.64], "text": " Achetez un journal comme So Good qui donne plein d'id\u00e9es aussi de comment"}, {"timestamp": [11056.64, 11058.94], "text": " s'engager, qui montre des personnes extraordinaires."}, {"timestamp": [11058.94, 11060.9], "text": " Enfin, il y a plein de fa\u00e7ons de s'engager."}, {"timestamp": [11061.3, 11065.0], "text": " Allez, \u00e7a doit \u00eatre \u00eatre simple comme une photo et un hashtag"}, {"timestamp": [11065.0, 11069.4], "text": " espoir. Voil\u00e0, merci \u00e0 toi Nicolas. Merci infiniment, j'ai pass\u00e9 un moment super."}, {"timestamp": [11069.4, 11073.52], "text": " Moi aussi, tr\u00e8s inspirant, tr\u00e8s riche et tr\u00e8s diff\u00e9rent. Merci au podcaston"}, {"timestamp": [11073.52, 11081.28], "text": " de nous avoir mis en relation. Et puis, voil\u00e0, faites ce"}, {"timestamp": [11081.28, 11085.28], "text": " qu'on vous a propos\u00e9 de faire. On va le faire aussi, nous, alors."}, {"timestamp": [11085.28, 11088.72], "text": " Du coup, il faudrait que j'aille donner mon sang."}, {"timestamp": [11088.72, 11089.72], "text": " Il faut que je..."}, {"timestamp": [11094.72, 11097.08], "text": " Et voil\u00e0, il faudrait que..."}, {"timestamp": [11098.12, 11099.8], "text": " OK, OK, on va faire un truc comme \u00e7a."}, {"timestamp": [11100.0, 11103.76], "text": " Je voulais dire, il faudrait que la cover de cet \u00e9pisode soit moi en train de donner mon sang."}, {"timestamp": [11103.8, 11105.52], "text": " Mais bon, normalement, je dois mettre mon invit\u00e9 aussi."}, {"timestamp": [11105.52, 11106.72], "text": " \u00c7a pourrait avoir de la gueule."}, {"timestamp": [11106.72, 11109.08], "text": " OK, allez, je vous embrasse."}, {"timestamp": [11109.08, 11110.08], "text": " On y va tous les deux ensemble."}, {"timestamp": [11110.08, 11112.56], "text": " Abonnez-vous quand m\u00eame \u00e0 la newsletter de G\u00e9n\u00e9ration du Turcel."}, {"timestamp": [11112.56, 11118.8], "text": " Si vous \u00eates nouveau sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel et que vous ne me d\u00e9testez pas trop, m\u00eame si j'ai pas une putain de moto de..."}, {"timestamp": [11118.8, 11120.56], "text": " Je sais plus comment j'ai dit tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [11120.56, 11124.28], "text": " Et que je suis un putain de capitaliste affreux."}, {"timestamp": [11124.28, 11125.12], "text": " Abonnez-vous \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. Vous verrez, je ne suis pas si m\u00e9chant que \u00e7a. tout \u00e0 l'heure et que je suis un putain de capitaliste affreux,"}, {"timestamp": [11127.88, 11128.88], "text": " abonnez-vous \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration du Turcel, vous verrez je ne suis pas si m\u00e9chant que \u00e7a."}, {"timestamp": [11128.88, 11130.96], "text": " Abonnez-vous \u00e0 ma newsletter sur gdy.fr"}, {"timestamp": [11130.96, 11131.96], "text": " slash mail."}, {"timestamp": [11133.0, 11135.04], "text": " Moi, j'aime les gens, je suis tr\u00e8s passionn\u00e9."}, {"timestamp": [11135.04, 11138.4], "text": " Je pense que comme dans les livres qu'on a rencontr\u00e9s, qu'on a recommand\u00e9s,"}, {"timestamp": [11139.04, 11141.8], "text": " eh bien, en voyant des gens diff\u00e9rents"}, {"timestamp": [11142.32, 11144.92], "text": " de plein d'univers qui sont les meilleurs dans chacun des univers, on apprend"}, {"timestamp": [11144.92, 11146.38], "text": " plein de choses, on s'inspire et on progresse."}, {"timestamp": [11146.38, 11150.3], "text": " Et apr\u00e8s c'est \u00e0 vous de mener votre barque et de savoir o\u00f9 vous voulez utiliser ces apprentissages."}, {"timestamp": [11150.3, 11157.5], "text": " Merci pour ce gentil mot que tu viens de me dire et merci \u00e0 vous tous pour vos gentils mots et puis pour vos insultes tant qu'on y est."}, {"timestamp": [11157.5, 11159.8], "text": " Allez, salut, bisous, ciao, \u00e0 la semaine prochaine."}, {"timestamp": [11159.8, 11160.3], "text": " A bient\u00f4t."}, {"timestamp": [11160.3, 11164.2], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast."}, {"timestamp": [11164.2, 11165.04], "text": " Je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant. Abonnez-vous de New Work City qui est une bombe de podcast. Je vous arr\u00eate tout de suite"}, {"timestamp": [11165.04, 11170.0], "text": " un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec"}, {"timestamp": [11170.0, 11174.28], "text": " un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkoo qui est"}, {"timestamp": [11174.28, 11178.4], "text": " produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers,"}, {"timestamp": [11178.4, 11182.56], "text": " tous les sujets tabous de l'entreprise s'\u00e9croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus,"}, {"timestamp": [11182.56, 11188.5], "text": " vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui"}, {"timestamp": [11188.5, 11192.08], "text": " f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [11192.08, 11196.0], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [11196.0, 11200.52], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [11200.52, 11202.52], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [11202.52, 11206.52], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne"}, {"timestamp": [11206.52, 11210.56], "text": " savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement,"}, {"timestamp": [11210.56, 11214.96], "text": " il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y"}, {"timestamp": [11214.96, 11219.52], "text": " faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup"}, {"timestamp": [11219.52, 11226.78], "text": " trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez"}, {"timestamp": [11226.78, 11231.02], "text": " sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit"}, {"timestamp": [11231.02, 11235.14], "text": " les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal"}, {"timestamp": [11235.14, 11239.98], "text": " mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de"}, {"timestamp": [11239.98, 11243.18], "text": " votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir"}, {"timestamp": [11243.18, 11249.4], "text": " envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s"}, {"timestamp": [11249.4, 11252.0], "text": " maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0"}, {"timestamp": [11252.0, 11253.0], "text": " tout de suite."}, {"timestamp": [11253.0, 11271.2], "text": " Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de We It Yourself jusqu'au"}, {"timestamp": [11271.2, 11275.6], "text": " bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos"}, {"timestamp": [11275.6, 11279.68], "text": " amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil"}, {"timestamp": [11279.68, 11284.04], "text": " commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez"}, {"timestamp": [11284.04, 11289.2], "text": " votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans."}, {"timestamp": [11289.48, 11293.8], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [11294.04, 11299.04], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy"}, {"timestamp": [11299.72, null], "text": " arrobase causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Cosa nostra."}]}}