{"35": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne pour accepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.do it et vous utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal c'est square.com.com.go.do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Bonjour je suis aujourd'hui avec St\u00e9phane Distinguin de Faber Nouvelles. Bonjour St\u00e9phane. Bonjour Mathieu. St\u00e9phane d\u00e9j\u00e0 je voudrais te dire que je suis vraiment ravi, je te le disais \u00e0 l'instant, mais de cet entretien avec toi. \u00c7a fait quelques temps qu'on essaye de le faire, mais tu fais partie des parrains du digital que je pourrais... Il y a Oleg aussi, Tchelko, qui revient pas mal dans ce podcast et dans les gens qui ont aid\u00e9 ou particip\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents projets des gens que j'ai pu... des 30, presque 35 \u00e9pisodes que j'ai tourn\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant. Et donc je trouve \u00e7a int\u00e9ressant de pouvoir te rencontrer. Alors avant tout je vais te demander de te pr\u00e9senter si tu veux bien. Je suis St\u00e9phane, j'ai 44 ans, 45 dans quelques mois d\u00e9j\u00e0. Qu'est-ce que je peux dire de plus avant de r\u00e9pondre \u00e0 tes questions ? Que moi j'ai eu la chance de rencontrer internet \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, que c'\u00e9tait une chance parce que comme beaucoup d'autres \u00e7a m'a rendu cr\u00e9dible. Je viens d'un milieu qui n'est pas du tout celui de l'entreprise. Et comme le num\u00e9rique et Internet n'existaient pas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la possibilit\u00e9 justement d'inventer et de consid\u00e9rer qu'on pouvait entrer, apprendre, faire des choses. J'ai toujours eu l'envie d'entreprendre mais comme un designer. En vacances, c'est un moment qui est un moment important pour moi, pour mes 13 ans, le 14 juillet 1986, Raymond Leouis est mort et je me rappelle d'avoir lu sa necro dans Lib\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9poque et Raymond Lewis qui est le pape, le p\u00e8re du design industriel, et une histoire en particulier qui \u00e9tait celle que la l\u00e9gende dit que les gens n'\u00e9taient pas bien dans le Concorde et qu'on lui avait confi\u00e9 en fait le fait de repenser l'int\u00e9rieur du Concorde avant de le confier \u00e0 Andr\u00e9 Putman et qu'il avait simplement eu l'id\u00e9e de tirer un trait noir sur le sur le plafond et qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a eu ce trait noir sur le plafond, les gens se sentaient beaucoup mieux. Cette capacit\u00e9 \u00e0 inventer quelque chose d'assez simple qui a tout de suite de l'impact dans la vie des gens, la capacit\u00e9 d'avoir une activit\u00e9 de cr\u00e9ation et qui suit aussi \u00e0 vocation \u00e9conomique, c'est toujours ce qui m'a port\u00e9. Donc quand j'ai rencontr\u00e9 internet je me suis dit ben voil\u00e0 c'est l'occasion de le faire et c'est comme \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9 Fever Novel. Donc je dois forc\u00e9ment te poser la question pourquoi les gens se sentaient beaucoup mieux gr\u00e2ce \u00e0 ce tra\u00eenoir ? Parce qu'apparemment \u00e7a leur permettait d'avoir une perception de l'espace qui \u00e9tait plus grande. Alors j'ai jamais pris le Concorde d'avoir une perception de l'espace qui \u00e9tait plus grande. Alors j'ai jamais pris le Concorde d'abord, puisque on est l\u00e0 pour se faire des confidences. Je dirais que je suis pas toujours tr\u00e8s \u00e0 l'aise en avion, mais que cet avion-l\u00e0 en particulier est r\u00e9put\u00e9 comme \u00e9tant tr\u00e8s tr\u00e8s petit, l'espace \u00e9tait tr\u00e8s confin\u00e9, et puis \u00e7a se couait parce qu'il va tr\u00e8s vite. Donc c'est ce qu'on dit, apr\u00e8s \u00e7a c'est les belles histoires. C'est aussi ce que j'aime beaucoup dans l'histoire de Raymond Lewis qui est critiquable parce que c'est le design commercial, c'est le design qui fait vendre, c'est un design qui a fait consommer. C'est beaucoup les ann\u00e9es 50 am\u00e9ricaine Raymond Lewis. Mais ce qui aussi je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant dans sa carri\u00e8re c'est qu'il a quitt\u00e9 la France jusqu'apr\u00e8s la guerre de 14-18 en rejoignant son fr\u00e8re qui \u00e9tait chirurgien qui s'\u00e9tait install\u00e9 sur la c\u00f4te est am\u00e9ricaine. Il n'avait pas de boulot et il a commenc\u00e9 par faire les vitrines des grands magasins am\u00e9ricains. Et donc des ann\u00e9es 20, 30, 40, 50, c'est vraiment lui qui a invent\u00e9 l'esth\u00e9tique am\u00e9ricaine. Donc justement les voitures, les Studebaker, beaucoup du merchandising Coca-Cola. Et c'est aussi marrant de voir que ce petit fran\u00e7ais qui a r\u00e9ussi comme \u00e7a \u00e0 inventer beaucoup beaucoup de ce qu'on identifie comme \u00e9tant l'Am\u00e9rique. D'accord, en effet c'est quelqu'un que je connaissais pas. Pour la petite histoire, je crois que le Concorde a une particularit\u00e9 aussi, c'\u00e9tait un avion qui... alors ils doivent tous s'allonger j'imagine, mais qui s'allonge \u00e9norm\u00e9ment en vol, je sais pas si tu savais \u00e7a, je crois qu'il s'allongeait je dirais de 50 centim\u00e8tres \u00e0 un m\u00e8tre. Ah oui ? Donc il y a des endro pas si tu savais \u00e7a, je crois qu'il s'allongeait de 50 cm \u00e0 1 m. Donc il y a des endroits o\u00f9 tu pouvais placer la main derri\u00e8re un tiroir, un placard. \u00c9coute, je sais jamais, comme je t'ai dit, c'est l\u00e0 que j'\u00e9tais pas tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise. Je sais pas \u00e0 quel point il faut se dire que c'est tr\u00e8s solide et que \u00e7a ne bouge pas ou contre. C'est tout \u00e0 fait \u00e9lastique et que \u00e7a s'adapte, je sais pas. La mati\u00e8re. Que \u00e7a reste myst\u00e9rieux et que \u00e7a s'adapte, je sais pas. La mati\u00e8re. Mais que \u00e7a reste myst\u00e9rieux et que \u00e7a vole. D'accord donc on peut te... c'est souvent le cas mais je peux te d\u00e9finir aussi comme entrepreneur j'imagine. Bah oui enfin c'est effectivement le trait d'union de tout ce que j'ai fait maintenant depuis 15 ans. Et donc Faber Novell c'est ta premi\u00e8re entreprise ? Non, j'avais particip\u00e9 \u00e0 deux cr\u00e9ations pr\u00e9c\u00e9demment. Une premi\u00e8re qui \u00e9tait un site d'e-commerce de livraison \u00e0 domicile. En quelle ann\u00e9e du coup ? \u00c7a c'\u00e9tait en 99, qui s'appelait City Rush, que j'avais cr\u00e9\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s en sortant de l'\u00e9cole et en rentrant de Londres o\u00f9 j'avais travaill\u00e9 un an et demi et qui avait comme vocation de faire de la livraison moins d'une demi-heure de tout, alcool, cigarettes, on avait essay\u00e9 d'obtenir des autorisations pour faire ce genre de livraison. Il y a un truc qui existe encore, je crois qu'il s'appelle All\u00f4 Ap, et on \u00e9tait en contact, le projet s'\u00e9tait revendu juste avant, et c'\u00e9tait un peu le concept. Apr\u00e8s \u00e7a, comme \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, c'\u00e9tait une p\u00e9riode assez dingue dans laquelle j'ai eu la chance de pouvoir rejoindre un fonds de capital risque qu'on avait cr\u00e9\u00e9. On \u00e9tait vraiment en pleine bulle. Une \u00e9poque b\u00e9nie je sais pas mais dans laquelle on devenait \u00e0 peu pr\u00e8s expert de n'importe quoi en 15 jours. Ce qui est \u00e9videmment quand on le dit comme \u00e7a c'est un peu ridicule mais quand on y repense c'\u00e9tait aussi une p\u00e9riode un peu \u00e9chevel\u00e9e et comme je le disais moi qui venais pas du tout de ce milieu, \u00e7a permettait \u00e0 plein de gens de l'ext\u00e9rieur de pouvoir s'approprier, d'essayer de faire des choses nouvelles et de participer \u00e0 ce qui reste pour moi une vraie r\u00e9volution. \u00c7a c'\u00e9tait up and up, c'est \u00e7a ? Exactement, up and up. Et l\u00e0 tu \u00e9tais cofondateur aussi ? Oui tout \u00e0 fait. Qu'est-ce que c'est de cofonder un fonds de capital risque en 99. Il fallait de l'argent. Il faut vous charger de l'argent. J'\u00e9tais jeune et il y avait un patron \u00e0 ce fonds et qui lui s'est particuli\u00e8rement occup\u00e9 de r\u00e9unir de l'argent, qu'il a bien fait. Moi j'\u00e9tais plut\u00f4t en fait justement sur la partie plus op\u00e9rationnelle, on va dire donc trouver les projets, les accompagner en particulier. Et puis dans un deuxi\u00e8me temps, parce que c'est un projet auquel je suis rest\u00e9 pendant trois ans, de d\u00e9velopper une offre au corporate qui est peut-\u00eatre l'endroit o\u00f9 justement ce m\u00e9lange entre incubation, relation corporate, c'est l\u00e0 en fait o\u00f9 j'ai pu r\u00e9fl\u00e9chir, tester et avoir l'id\u00e9e de Fabien Novel qui germe. D'accord et du coup je crois que tu as fait une \u00e9cole de commerce qui s'appelle le SCP et et directement apr\u00e8s donc l'Angleterre, up and up, cette entreprise de livraison \u00e0 domicile qui m'a dit qu'il s'appelait... City Rush. \u00c7a n'y entrera pas beaucoup de traces. Cityrush.com, lui rien n'\u00e9tait pas mal. Et c'est vrai. Et du coup, comment tu disais tout \u00e0 l'heure que tu n'\u00e9tais pas... Tu viens pas de l'entreprise. C'est quoi, famille ? Moi je suis fils d'enseignant. Mes deux parents, je les ai toujours, mais \u00e9taient, sur la retraite maintenant, professeurs de fran\u00e7ais. Et donc, pour \u00eatre tr\u00e8s clair, j'ai eu la chance de ne fr\u00e9quenter que des enseignants \u00e0 peu pr\u00e8s jusqu'\u00e0 ma vingtaine d'ann\u00e9es. Les milieux sont parfois un peu clos. Et je ne le regrette pas parce que c'est des gens formidables. Et maintenant qu'on parle autant d'\u00e9ducation et que c'est vraiment devenu \u00e0 mon avis le sujet le plus important du moment, c'est un sujet sur lequel j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s expos\u00e9. Et puis aussi la condition des enseignants, des syst\u00e8mes \u00e9ducatifs, l'\u00e9ducation rationale, un truc en passant que je r\u00e9p\u00e8te souvent, qui m'a toujours amus\u00e9, c'est que quand j'\u00e9tais gamin, les ann\u00e9es 80, on disait que les trois plus grandes organisations au monde dans cet ordre c'\u00e9tait General Motors, l'arm\u00e9e rouge et l'\u00e9ducation nationale fran\u00e7aise. En tant que fils d'enseignant j'\u00e9tais assez fier, je me disais tiens, c'est le capitalisme am\u00e9ricain, le c\u00f4t\u00e9 belliqueux justement de l'Union sovi\u00e9tique, et puis les fran\u00e7ais c'\u00e9tait les hussards noirs, c'\u00e9tait les enseignants de l'\u00e9ducation nationale. Mais c'est vrai que quand on regarde comment l'\u00e9toile de g\u00e9n\u00e9ral \u00e9lectrique ou m\u00eame de l'arm\u00e9e rouge on ne peut pas lire, c'est vrai que ces grandes organisations monolithiques, ces centaines de milliers voire ces millions en fait de personnes sur une seule organisation. C'est des mod\u00e8les qui ont \u00e9t\u00e9 beaucoup beaucoup mis en question ces derniers temps. Donc simplement voil\u00e0, moi j'ai fait une \u00e9cole de commerce parce que c'\u00e9tait des \u00e9tudes qu'on faisait \u00e0 l'\u00e9poque, puis parce qu'on est un peu port\u00e9 par une \u00e9poque et un parcours scolaire, et pas forc\u00e9ment par des aspirations aspirations m\u00eame si j'insiste j'avais envie de cr\u00e9er j'ai envie d'\u00eatre ind\u00e9pendant donc cr\u00e9ation et ind\u00e9pendance \u00e7a peut finir un jour et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma chance \u00e0 l'entrepreneur et finalement pour un fils de prof de fran\u00e7ais quand m\u00eame une \u00e9cole de commerce c'est c'est quelque chose m\u00eame si elle est prestigieuse c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent de ceigieuse c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on enseigne non ? Ce qu'on m'enseigne, d'abord c'est l'occasion, je sais pas si ils nous \u00e9couteront, de remercier mes parents parce qu'effectivement ils ont rendu beaucoup de choses possibles par d\u00e9finition mais aussi je pense qu'ils auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que je fasse autre chose \u00e0 un moment mais ils m'ont pas emp\u00each\u00e9 de faire ce que je voulais faire et puis je pense qu'ils sont plut\u00f4t fiers aujourd'hui de ce que j'ai pu faire. Mais c'est s\u00fbr que \u00e7a fait aussi de moi quelqu'un qui est tr\u00e8s sensible, y compris dans mon rapport avec mes coll\u00e8gues, \u00e0 la fa\u00e7on dont on \u00e9crit, \u00e0 l'orthographe, \u00e0 des choses qui sont peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment des priorit\u00e9s \u00e9videntes quand on veut aller vite, distribuer le futur et \u00eatre global et pas uniquement franchouillard. Des priorit\u00e9s que je partage et je comprends. Ecoute, je t'invite alors \u00e0 inviter, je gagnerais peut-\u00eatre deux auditeurs comme \u00e7a, tes deux parents \u00e0 \u00e9couter ce podcast. Je le ferai. J'ai pour la petite histoire la m\u00e8re de Thibaut Elzi\u00e8re qui m'a fait dire par son petit fr\u00e8re que elle avait pleur\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises si elle nous \u00e9coute, Madame Elzi\u00e8re, on vous rend hommage. J'esp\u00e8re que tu ne comptes pas faire pleurer ma m\u00e8re. Parce qu'elle a d\u00e9couvert c'\u00e9tait plus de joie et de compr\u00e9hension ce que faisait son fils et dans tout \u00e7a. D'accord donc du coup dipl\u00f4m\u00e9 d'\u00e9cole de commerce deux start-up tr\u00e8s vite mais alors du coup comment t'arrives \u00e0... c'est quoi le d\u00e9clencheur comme \u00e7a qui fait... comment tu d\u00e9couvres internet ou comment tu te dis je vais lancer une bo\u00eete c'est quoi les... qu'est ce qui... t'es toujours en toi ou tu sais ce que c'est ? quasiment toujours en fait le... surtout sur instagram r\u00e9cemment mais donc sur internet et les emails il y a donc maintenant plus de 20 ans. Je... comme je pensais \u00eatre tr\u00e8s curieux, je fais des d\u00e9couvertes tr\u00e8s t\u00f4t donc je suis expos\u00e9 aux choses tr\u00e8s t\u00f4t mais mais \u00e7a m'arrive souvent de mettre du temps en fait avant de vraiment m'y mettre. C'est-\u00e0-dire que donc je regarde, je touche, je teste et puis apr\u00e8s \u00e7a je mets de c\u00f4t\u00e9 et puis je reviens longtemps apr\u00e8s. Et dans le cas d'internet, qui \u00e9tait donc surtout des sites pas tr\u00e8s beaux et des emails au tout d\u00e9but, la premi\u00e8re fois que je vois internet c'\u00e9tait en 94, 94, 95. Je m'appelle en particulier un site d'e-commerce. Et je vois, \u00e7a me marque, mais sans que j'ai imm\u00e9diatement l'id\u00e9e, l'envie d'y consacrer ma vie. C'est bien apr\u00e8s. C'est plut\u00f4t vers 99. Quel contexte ? La d\u00e9couverte, c'\u00e9tait dans une salle informatique \u00e0 l'\u00e9cole, celle que t'as cit\u00e9e, et avec un copain, on \u00e9tait deux derri\u00e8re une machine, il a commenc\u00e9 \u00e0 me montrer des trucs et c'est l\u00e0 en fait que j'ai vu... Je me suis assez peu servi de mon email \u00e0 l'\u00e9poque, qui \u00e9tait une esp\u00e8ce de truc compl\u00e8tement cabalistique avec des lettres, des chiffres et pas un pr\u00e9nom pour un nom. Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez t\u00f4t une lib\u00e9ration pour, je trouve, Internet. D'abord il y a le sujet m\u00e9dia, c'est qu'on a tous eu l'impression que quelque chose se lib\u00e9rait, que c'\u00e9tait \u00e9videmment un vecteur et aussi un objet, que les deux \u00e9taient l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9part. Je reviens sur ce que je disais tout \u00e0 l'heure parce que c'est une chose que je respecte et que je r\u00e9p\u00e8te tr\u00e8s tr\u00e8s souvent \u00e0 mes coll\u00e8gues et surtout les jeunes coll\u00e8gues chez fabien novelle c'est que c'est aussi quelque chose on a eu l'impression qu'on pouvait avoir jeune des fins qu'on pouvait \u00eatre jeune et avoir raison c'est \u00e0 dire que tr\u00e8s t\u00f4t quand je disais un peu tout \u00e0 l'heure en forme de boutade que qu'on pouvait devenir exp\u00e9rience n'importe quoi en 15 jours. Une autre fa\u00e7on de le dire c'est que c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment dans lequel le stagiaire on savait plus que le pdg dans n'importe quelle bo\u00eete, dans n'importe quelle organisation et cette aventure je trouve que \u00e7a m'int\u00e9resse peut-\u00eatre encore plus que le reste. Ce qui est toujours vrai en fait dans toutes les d\u00e9couvertes ou les nouveaut\u00e9s qu'on fait, que ce soit la blockchain, les cryptos ou quelque chose comme \u00e7a, o\u00f9 \u00e0 chaque fois tu as des gens sur l'intelligence artificielle qui ont 24 ans et qui finalement bossent dessus depuis un an, deux ans et qui sont super experts. J'ai tout de m\u00eame un tout petit peu l'impression, mais je sais peut-\u00eatre que je me trompe et que je me suis \u00e9loign\u00e9, c'est que c'est des sujets tout de m\u00eame qui deviennent plus techniques, qui demandent une comp\u00e9tence. Enfin, \u00eatre un vrai expert de l'intelligence artificielle, du machine learning, de la blockchain, en 15 jours, \u00e7a me para\u00eet, peut-\u00eatre que des gens y arrivent, mais \u00e7a me para\u00eet assez aud audacieux et je pense aussi que le sujet du bitcoin, tout ce qui est crypto, est un sujet d'investissement, enfin un sujet de sp\u00e9culation presque plus qu'un sujet technique qui existe et qui a toujours exist\u00e9. Ce que je voulais dire par l\u00e0 c'est plus parce qu'\u00e0 la limite tu vois, dans ma premi\u00e8re r\u00e9flexion je pourrais me dire tu prends les r\u00e9seaux sociaux tu dis c'est plus accessible mais en fait c'est pas plus accessible parce que les r\u00e9seaux sociaux bien ma\u00eetriser les r\u00e9seaux sociaux tr\u00e8s bien les ma\u00eetriser \u00e7a prend du temps aussi mais en tout cas il n'y a pas des gens qui ont 20 ans de plus que toi et qui ont 20 ans de carri\u00e8re dans tout \u00e7a en tout cas. Alors pour se mettre d'accord, si tu veux, l\u00e0 encore, moi une de mes exp\u00e9riences, c'est que certaines choses sont possibles \u00e0 certains moments. Cr\u00e9er Faber-Novell par exemple, c'est pour moi, je maintiens, que c'\u00e9tait le bon moment, c'\u00e9tait 2003. C'\u00e9tait pourquoi ? Parce qu'on est apr\u00e8s la bulle internet, donc des choses sont sorties, des mod\u00e8les ont \u00e9merg\u00e9. En m\u00eame temps, il y a un vrai d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour... enfin, c'est une p\u00e9riode un peu... un peu... vrai refroidissement en fait de l'\u00e9cosyst\u00e8me, du syst\u00e8me. C'est marrant parce que les meet-up o\u00f9... moi j'ai vu les meet-up de la bulle internet o\u00f9 on payait du champagne \u00e0 des jeunes gens au mus\u00e9um d'histoire naturelle devant les squelettes de dinosaures en rigolant en disant \u00ab ah l\u00e0 l\u00e0 toutes ces vieilles bo\u00eetes on va les avoir \u00bb et puis quelques mois plus tard on \u00e9tait dans une situation o\u00f9 tous les banquiers d'affaires les consultants strat\u00e9gie enfin tous ceux qui avaient revenu cette mouvance l\u00e0 \u00e9taient retourn\u00e9 au bercail et au show et donc il ya eu ce moment et que derri\u00e8re quelques ann\u00e9es plus tard avec le lancement en fait de tout ce qui est fonds d'amor\u00e7age capital, auquel j'ai un petit peu contribu\u00e9 avec OpenUp, mais d'autres l'ont fait mieux et plus longtemps. On pouvait faire financer des projets. Donc en 2003, quand je fais Faber-Novel, il faut trouver un mod\u00e8le \u00e9conomique qui est plut\u00f4t celui du service pour pouvoir \u00e9merger. Et m\u00eame si on s'int\u00e9resse \u00e0 des startups, et si on fait des startups comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas depuis le d\u00e9part avec Digitick, et puis avec beaucoup d'autres projets qu'on a pu mener depuis Faber-Nobel, en utilisant Faber-Nobel comme une plateforme parce que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 mon id\u00e9e, ma volont\u00e9 pour Faber-Nobel, on ne pouvait pas faire autrement que de commencer comme \u00e7a. Et d'ailleurs, j'aime bien, \u00e7a fait toujours plaisir de se comparer \u00e0 Google, je crois que Google, l'histoire s'explique aussi avec un timing, s'explique avec un rythme. Ils arrivent tardivement sur le mod\u00e8le de recherche, sur le moteur de recherche, donc il y a d\u00e9j\u00e0 Altavista, il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de mod\u00e8les qui pr\u00e9existent, avec des offres qui sont du coup moins bonnes que Google mais qui sont pas mauvaises, \u00e7a faisait le travail \u00e0 l'\u00e9poque. Ils arrivent avec une offre plus technique, ils l\u00e8vent un paquet d'argent, derri\u00e8re boum, parce que l\u00e0 on parle de 98, 98 jusqu'\u00e0 2000-2001 puis bulle internet, \u00e9clatement de cette bulle, \u00e9clatement de cette bulle qui fait que du coup faire un nouveau Google c'est pas facile parce que tout le monde a pris froid, plus personne n'investit. Et si tu te souviens, c'est que c'est je crois 2004, la premi\u00e8re introduction en bourse apr\u00e8s la bulle internet c'est Google. Donc ils reprennent en fait d\u00e8s que le mod\u00e8le mod\u00e8le les portes se ferment derri\u00e8re eux et quand elle se r\u00e9ouvre c'est devant eux et donc ils ont la possibilit\u00e9 tout d'un coup justement de refaire une ipo qui est ph\u00e9nom\u00e9nal \u00e0 l'\u00e9poque et donc de se r\u00e9ouvrir pour des ann\u00e9es alors que l\u00e0 encore 2004 les mod\u00e8les sont encore tr\u00e8s \u00e9mergents adsense et je sais m\u00eame pas s'il est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 enfin si il a d\u00fb \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 rick Eric Schmidt est aux commandes mais le mod\u00e8le \u00e9conomique n'a pas du tout livr\u00e9 ce qu'il devait livrer et ce qu'on conna\u00eet de lui aujourd'hui. Donc c'est beaucoup beaucoup d'histoires de timing. Moi je peux vraiment f\u00e9liciter Sergei Brin et Larry Page, mais l'histoire c'est que c'est eux, mais c'est aussi pour moi beaucoup une histoire qui ne pouvait s'excrire qu'entre 98 et 2003. Et donc l\u00e0 ton analyse l\u00e0 dessus, parce qu'on en parlait notamment avec Pierre Vallade sur Sunrise et des facteurs de chance, quand on t'entend, il y a quand m\u00eame une partie de chance dans cette fen\u00eatre. Je veux dire, Google ne savait pas forc\u00e9ment qu'il y aurait une bulle qui arriverait \u00e0 ce moment l\u00e0 et qu qui passerait, qui serait les premiers \u00e0 la r\u00e9ouverture des march\u00e9s en tout cas sur une IPO, sur l'introduction en bourse. Mais quand tu penses \u00e0 Faber au d\u00e9but, toi tu te dis... parce que toi t'es apr\u00e8s la bulle d\u00e9j\u00e0. Donc tu te dis c'est le bon moment d\u00e9j\u00e0 ? Je me dis que c'est le bon moment mais par rapport \u00e0 d'autres tu vois. C'est \u00e0 dire que pour... il y a un sujet j'ai envie d'aborder avec toi c'est le c'est la forme de condescendance qu'on a pour les activit\u00e9s de service dans... enfin en France et plus g\u00e9n\u00e9ralement dans le milieu des startups. C'est \u00e0 dire que si tu veux vraiment le mod\u00e8le du service c'est quand tu dois manger et que vraiment tu as d\u00e9j\u00e0 pivot\u00e9 17 fois et encore. D'ailleurs les meilleurs, les plus courageux diront j'ai tellement pivot\u00e9 que j'arr\u00eate et je passe \u00e0 autre chose et je referai un produit. L\u00e0 o\u00f9 je pense que moi je crois beaucoup au service. Je crois que le service, il y a de nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques qui peuvent \u00eatre associ\u00e9s au service. Je trouve particuli\u00e8rement noble de travailler \u00e0 la transformation de grandes organisations qui ont besoin pour assurer le boulot de nos parents, nos fr\u00e8res, nos soeurs. Et bien s\u00fbr, tu as raison, parce que le march\u00e9 depuis... on a commenc\u00e9 des grands pour aller vers le plus petit, mais tu as raison. Mais donc d'assurer en fait cette transformation, cet accompagnement qui est n\u00e9cessaire en fait d'un tissu industriel, peut-\u00eatre que Renault sera capable demain d'avoir des v\u00e9hicules autonomes. Pourquoi est-ce que \u00e7a serait forc\u00e9ment d'autres ? Et si je dis Renault, \u00e7a peut \u00eatre PSA, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9videmment d'avoir des v\u00e9hicules autonomes. Pourquoi est-ce que \u00e7a serait forc\u00e9ment d'autres ? Et si je dis Renault, \u00e7a peut \u00eatre PSA, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9videmment d'autres. Donc il y a ce sujet. Et puis je trouve que \u00e7a reste des domaines de formation et d'apprentissage exceptionnels. Donc apr\u00e8s \u00e7a, on peut les faire et c'est la chance qu'on a eue, c'est d'\u00eatre aussi du bon c\u00f4t\u00e9 de la fracture num\u00e9rique. On est n\u00e9 en 2003, donc on s'est jamais pos\u00e9 la question de savoir s'il fallait faire avec ou avec sans. \u00c7a a forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 avec. Je me permets de reformuler peut-\u00eatre d'une part pour voir si je comprends bien ce que tu me disais, d'autre part pour ceux qui... Surtout si je suis pas clair, merci. Non, non, non, t'es tr\u00e8s clair mais ceux qui sont moins habitu\u00e9s aussi \u00e0 ces probl\u00e9matiques. Quand tu parles de service et d'entreprise de service c'est que ce soit Faber-Novell comme Cosa Vostra comme beaucoup d'autres, nous on vend du service donc on a appris \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole g\u00e9n\u00e9ralement mais et souvent dans le monde dans lequel on vit on va voir une entreprise de service versus une entreprise de produits comme peut l'\u00eatre peut-\u00eatre Google o\u00f9 toutes les startups qui l\u00e8vent beaucoup d'argent g\u00e9n\u00e9ralement sont plut\u00f4t des entreprises qui prises des acc\u00e8s \u00e0 des produits, un logiciel, j'en passe des meilleurs, un moteur de recherche etc etc. Et souvent, que ce soit pour un employ\u00e9 ou un investisseur ou pas mal de gens, on va dire le service c'est moins cool, c'est moins fun et on le met un peu de c\u00f4t\u00e9. Alors, moins cool et moins fun, je me battrais toujours pour d\u00e9montrer le contraire. Moi aussi. Je le sens aussi comme potentiellement parfois moins prestigieux, et comme moins cool et moins fun, j'ai des arguments avec prestigieux, le prestigieux c'est quelque chose de peut-\u00eatre plus difficile \u00e0 objectiver. Je fais simplement le constat qu'en plus, quand on est en Europe, et a fortiori en France, c'est des domaines o\u00f9 on est tr\u00e8s bon. Alors c'est justement des Capgemini, des Publicis, des Atos, on a beaucoup beaucoup de ces entreprises qui sont des leaders mondiaux, mais qui sont avant Internet. Je pense qu'on serait bien inspir\u00e9s. Je suis vraiment tr\u00e8s fier et heureux pour les Blackart, Al Gholia, Criteo. Je suis vraiment tr\u00e8s impressionn\u00e9 et tr\u00e8s heureux pour eux. Mais je pense qu'on a aussi la possibilit\u00e9, voire le devoir, de cr\u00e9er des grands champions et c'est \u00e7a que je veux faire avec Fabien No\u00ebl. Et je te rejoins particuli\u00e8rement l\u00e0-dessus parce que venant au mois du produit, \u00e0 plusieurs reprises, j'ai mis assez longtemps \u00e0 assumer et \u00e0 comprendre ce que tu veux dire l\u00e0, c'est \u00e0 dire un moment se dire, r\u00e9aliser en fait que d\u00e9j\u00e0 le prestige et le c\u00f4t\u00e9 fun et alors surtout tr\u00e8s intellectuel, riche intellectuellement en tout cas, c'est \u00e0 dire de pouvoir travailler avec des clients notamment assez vari\u00e9s potentiellement dans du transport, dans des m\u00e9dias, dans des techs, des choses comme \u00e7a et de pouvoir d'une part comprendre leur m\u00e9tier et les accompagner \u00e0 aller ailleurs. Et je pense que c'est super riche, c'est super chouette. Alors apr\u00e8s c'est vrai que quand tu parles de prestige, il reste quand m\u00eame tr\u00e8s prestigieux j'imagine de travailler dans les \u00e9normes cabinets de conseil, \u00e7a reste des endroits o\u00f9 les gens veulent travailler j'imagine, que ce soit e-Y, ou ce que tu viens de citer pour des fran\u00e7ais, mais c'est vrai que c'est peut-\u00eatre un peu moins recherch\u00e9 que d'aller finalement chez Facebook ou chez Google tout de suite. A toi, Roi, raison. D'abord, tout le monde ne peut pas y aller donc... Et je pense que cette g\u00e9n\u00e9ration, j'esp\u00e8re qu'il y aura nombreux ceux qui nous \u00e9couteront, a envie d'apprendre. Moi ce que je vois chez ces jeunes filles, ces jeunes gens qui nous rejoignent, pas que les jeunes mais je veux dire que justement connaissaient d\u00e9j\u00e0 ces mod\u00e8les, mais qui ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 une chose que j'ai expliqu\u00e9 dans un instant, que j'appelle le syndrome NBA, ils sont peut-\u00eatre plus jeunes et donc ils ont envie d'apprendre. Ce qui est de leurs gros enjeux, je pense que c'est plus que n'importe quelle autre g\u00e9n\u00e9ration, \u00e9videmment la mienne, ce qui compte c'est de leur employabilit\u00e9 est un sujet qui est un sujet d\u00e8s le d\u00e9part. A aucun moment ils se disent je vais pouvoir tirer profit de ce que j'ai appris et soit me la couler douce soit gagner beaucoup d'argent. C'est pas l'enjeu. L'enjeu est syst\u00e9matiquement d'apprendre et de continuer \u00e0 apprendre. Et de ce point de vue l\u00e0 je trouve qu'on a la chance vraiment d'avoir des m\u00e9tiers super parce que vraiment on apprend \u00e9norm\u00e9ment et que non seulement on apprend mais en plus on apprend au contact de personnes qui ont qui savent des choses c'est \u00e9videmment les structures mais mais aussi quand travailler avec des clients c'est conna\u00eetre des gens qui sont tr\u00e8s bons sur des sujets et qui par d\u00e9finition s'ils font appel \u00e0 toi admettent en fait qu'ils ont des limites sur d'autres sujets. Un autre exemple qui m'amuse c'est Saint-Gobain, 352 ans. Quand on a 352 ans, on a connu quelques-unes des r\u00e9volutions industrielles, on est pass\u00e9 par des hauts et des bas. Donc \u00e7a veut dire qu'on a compris un ou deux trucs. C'est int\u00e9ressant de travailler avec ces bo\u00eetes-l\u00e0. Et donc le syndrome NBA. Le syndrome NBA, moi justement c'est comme \u00e7a que j'appelle cette passion que je trouve compl\u00e8tement consum\u00e9e, puisque non seulement j'adore les start-up mais j'aime bien aussi le basket, qui fait qu'on est attir\u00e9 par un mod\u00e8le dans lequel on n'est pas imm\u00e9diatement en capacit\u00e9 d'avoir le meilleur championnat, dans lequel on n'a pas tout de suite les meilleurs d\u00e9bouch\u00e9s ne sont pas chez nous. Et de ce point de vue l\u00e0, je trouve que ce mod\u00e8le est assez dangereux. On pourrait dire qu'on se tire une balle dans le pied. Et si je dis syndrome NBA, c'est que tous les gamins qui r\u00eavent de jouer du basket, s'ils r\u00eavent de basket, c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t pour jouer aux Los Angeles Lakers, Chicago Bulls, aux Pacers, CA, Limoges, Villeurbanne ou Tourcoing, qui sont pourtant des tr\u00e8s tr\u00e8s grandes \u00e9quipes. Et que du coup syst\u00e9matiquement, si on imagine un mod\u00e8le qui penche on peut pas \u00eatre surpris derri\u00e8re en fait de renforcer en fait une forme de d\u00e9s\u00e9quilibre et de ce point de vue l\u00e0 et pour continuer \u00e0 tirer la m\u00e9taphore sportive il faut qu'on imagine notre championne de ligue notre formula 1 notre un championnat un sport dans lequel justement on est vraiment les meilleurs. Est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le... est-ce que aujourd'hui on a beaucoup parl\u00e9 de l'intelligence artificielle, est-ce que c'est l'occasion ? Personnellement je n'y crois pas tout \u00e0 fait. Est-ce que \u00e7a va \u00eatre les crypto-bonnets, la blockchain ou effectivement y compris d'un point de vue r\u00e9glementaire parce que comme on a souvent l'impression qu'en France on est tr\u00e8s en retard, voire tr\u00e8s tr\u00e8s... comment dire... dur sur ces conditions et qu'on tue l'innovation, souvent l\u00e0 on a l'impression qu'on a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s l'inverse. Donc en tout cas c'est \u00e0 inventer, c'est certainement \u00e0 inventer aujourd'hui. C'est des tr\u00e8s bonnes r\u00e9flexions et remarques et je pense qu'on y reviendra mais je voudrais vraiment qu'on revienne parce que l\u00e0 on est d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tement dans le dur et dans le vif de Faber et de ce que tu fais, tes pr\u00e9occupations presque quotidiennes. Mais du coup on n'a pas du tout expliqu\u00e9, tu m'as dit 2003, cr\u00e9ation de Faber Nouvelles, bon moment. Mais comment, pourquoi, avec qui ? Alors moi, j'ai un petit indice, puisque \u00e9videmment, on a eu, pour ceux qui l'ont \u00e9cout\u00e9, Cl\u00e9ment Alteresco, qui nous parle de votre rencontre et donc qui est le fondateur de Bureau \u00e0 Partager, un tr\u00e8s bon \u00e9pisode pour ceux qui l'ont pas \u00e9cout\u00e9, et qui nous dit qu'en gros, il \u00e9tait ton stagiaire pour son stage de fin d'\u00e9tudes. Si je comprends bien, si je me souviens bien, il \u00e9tait m\u00eame ton stagiaire, mais dans une autre entreprise, il avait d\u00fb signer une convention dans une autre entreprise, et il t'a suivi quand m\u00eame, alors que tu lui as dit que tu allais ailleurs, donc il a d\u00fb retarder je crois son dipl\u00f4me, m\u00eame d'un an, je sais pas si tu te souviens de tout \u00e7a, mais je crois que... Il m'a mis \u00e7a sur le dos. Ouais, exactement. Parce que moi je peux avoir d'autres versions d'effet mais bon, je laisserai sa version. Je suis preneur de r\u00e8glement de compte. Et donc du coup Cl\u00e9ment nous raconte toute l'aventure Digitik, l'aventure Bureau Partag\u00e9, Paris-Soma, \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s, avec une approche, tu le disais, de plateforme autour de Faber-Novell, on y reviendra aussi, mais donc j'ai cru lire un endroit que tu \u00e9tais pass\u00e9 justement dans un gros cabinet de conseil Deloitte. Mais du coup \u00e7a c'est post ESCP \u00e0 quel moment par rapport \u00e0 City Rush, Open Up ? Donc quand je quitte OpenUp, je me suis rendu compte que j'ai abandonn\u00e9, peut-\u00eatre \u00e0 tort, toute croyance dans le mod\u00e8le du financement d'amor\u00e7age. En plus, j'ai fait du financement d'amor\u00e7age en haute cycle avec la bulle internet derri\u00e8re. Donc vraiment ce que je me suis dit c'est qu'il y avait un enjeu de business qui \u00e9tait l\u00e0 en revanche. Donc c'\u00e9tait la possibilit\u00e9 de penser des produits, des projets et de leur trouver un d\u00e9bouch\u00e9 peut-\u00eatre plus rapidement que ce qu'on imaginait. Je me suis rendu compte aussi que cr\u00e9er une bo\u00eete, cr\u00e9er un projet, c'\u00e9tait souvent moins cher que ce qu'on imaginait auparavant. C'est-\u00e0-dire que tout ce qui est les co\u00fbts qu'on avait pour cr\u00e9er un site, pour imaginer une entreprise, se sont effondr\u00e9s. Donc \u00e7a devenait de plus en plus facile de proposer un nouveau produit, une nouvelle offre. On parle m\u00eame pas de l'\u00e9poque pr\u00e9-internet et pr\u00e9-Sign, qui \u00e9tait encore plus cher. Donc en fait on voyait que \u00e7a tournait quasiment par z\u00e9ro, \u00e7a veut rien dire, mais que m\u00eame avant que Amazon fasse Amazon Web Services et qu'il y ait toutes ces offres qui permettent de construire des sites totalement modulaires et en partant quasiment, en d\u00e9pensant quasiment rien au lancement et puis on a la possibilit\u00e9 de scaler pour utiliser le fameux mot des startups. \u00c7a c'est les constats de d\u00e9part. Ce que je me suis dit aussi c'est qu'il y avait des grandes entreprises qui avaient besoin de se transformer et qui avait l'argent pour le faire. Donc c'\u00e9tait une occasion g\u00e9niale de pouvoir devenir expert assez rapidement et d'apprendre des choses \u00e0 leur contact en \u00e9tant pay\u00e9 pour le faire. Donc vraiment l\u00e0 pour le coup il y avait un mod\u00e8le extr\u00eamement vertueux \u00e0 mettre en place et que peut-\u00eatre m\u00eame si on l'a fait assez r\u00e9guli\u00e8rement par envie, par volont\u00e9 de participer \u00e0 des aventures. Beaucoup plus qu'en esp\u00e9rant avoir un retour. Donc \u00e7a c'est l'investissement dans les startups, c'est l'amor\u00e7age. En revanche, on pouvait \u00eatre un excubateur qui est en fait un peu notre mod\u00e8le et un mot qui est une marque d\u00e9pos\u00e9e d'ailleurs de Faveur Nouvelle. Parce que moi qui avais beaucoup particip\u00e9 \u00e0 la phase pr\u00e9c\u00e9dente aux incubateurs, en ayant travaill\u00e9 sur le fond d'amor\u00e7age, en ayant mont\u00e9 la premi\u00e8re association des incubateurs en France, enfin tous ces sujets l\u00e0, je m'\u00e9tais dit tiens on peut faire en m\u00eame moment quelque chose qui se ressemble beaucoup mais avec des clients diff\u00e9rents qui sont servir des grandes entreprises \u00e0 se transformer, leur proposer des nouveaux produits, des nouveaux services et de faire \u00e9voluer leur posture, leur culture et au m\u00eame moment cr\u00e9er des startups et les excuber. Et \u00e7a c'est vraiment le mod\u00e8le de base de Fabien Novel et c'est vraiment l'id\u00e9e en fait qui a \u00e9t\u00e9 celle du d\u00e9part. Vous cr\u00e9ez des startups, pas pour tes clients mais pour toi. Mais avec cette id\u00e9e qu'on pouvait prendre des risques et se planter, l'id\u00e9e de se dire que c'\u00e9tait tr\u00e8s important parce que je l'ai pas encore dit mais si on s'appelle Faber-Novel, il y a deux choses qui disent ce qu'on est dans notre nom. C'est la consonance latine qui pour moi \u00e9tait importante parce que je ne voulais pas, et m\u00eame si on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 des noms internationaux, enfin la consonance internationale, on voulait que ce soit une forme d'esp\u00e9ranto, mais je voulais pas que ce soit imm\u00e9diatement de l'anglais parce que j'avais l'impression que c'\u00e9tait un peu... reconna\u00eetre\u00e9tait quelque part, \u00e0 tort sans doute, mais un aveu de faiblesse. Je voulais quelque chose qui dise vraiment d'o\u00f9 on vient, mais en m\u00eame temps qui puisse dire qu'on a une vocation qui nous d\u00e9passe et qui soit pas tr\u00e8s... l\u00e0 encore je disais tout \u00e0 l'heure, franchouillarde. Donc le nom et le fabaire, le fait de faire, cette certitude qu'\u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique, alors le mauvais c\u00f4t\u00e9 des choses et la critique \u00e7a peut \u00eatre le solutionnisme, mais en m\u00eame temps c'est vrai qu'en faisant, on apprend qu'il y a des id\u00e9es dans le m\u00e9tier qu'on peut avoir que par la main et pas forc\u00e9ment par la t\u00eate, il faut avoir fait pour avoir l'id\u00e9e et par inversement. Et tout \u00e7a c'est ce qu'\u00e9tait au d\u00e9but de Faveur Novel. Donc j'insiste, un mod\u00e8le qui \u00e9tait un mod\u00e8le dual de conseil, de service, mais aussi d'excubateur. Et cet excubateur \u00e7a devait \u00eatre un peu notre R&D, cette capacit\u00e9 aussi \u00e0 dire \u00e0 des clients \u00ab Regardez, si on sait le faire pour nous, on sait le faire pour vous. \u00bb Et c'est comme \u00e7a qu'on s'est lanc\u00e9. Et tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vite en fait. Le premier projet de Fabien Novel, c'est un projet qui dure quasiment depuis, puisque encore maintenant on fait les applications de l'RATP, on est tr\u00e8s tr\u00e8s bon en application de transport. On travaille avec G7, avec BlaBlaCar, avec plein d'acteurs, avec Infrabel en Belgique... Mais on a commenc\u00e9 le premier, tout premier projet, c'est les temps de passage des bus et des tramways sur t\u00e9l\u00e9phone mobile. Et de ce projet on s'est dit tr\u00e8s vite, bah ti tiens qu'est ce qui se passe si on t\u00e9l\u00e9charge le ticket de bus puisque une fois que j'ai le temps de passage je le mets dans mon t\u00e9l\u00e9phone portable on a commenc\u00e9 un projet de r&d avec orange lab qui s'appelait encore france t\u00e9l\u00e9com r&d \u00e0 l'\u00e9poque une bo\u00eete qui faisait du rendering je sais pas si tu as dit quelque chose qui s'appelle mobivillage qui faisait le t\u00e9l\u00e9chargement de logos et de sonneries puisque en fait le ticket \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger c'\u00e9tait une \u00e9poque qui \u00e9tait compl\u00e8tement diff\u00e9rente, puisque les formats \u00e0 l'\u00e9poque, il y avait quasiment autant d'OS que de t\u00e9l\u00e9phones portables. Et les t\u00e9l\u00e9phones portables, avant l'iPhone, on avait tous des t\u00e9l\u00e9phones portables diff\u00e9rents. Depuis, on a quasiment plus que deux mod\u00e8les, enfin les deux j'exag\u00e8re, mais en tout cas \u00e7a s'est beaucoup beaucoup simplifi\u00e9. Avant on avait une flop\u00e9e, donc il y avait un vrai casse-t\u00eate en fait sur la capacit\u00e9 \u00e0 rendre en fait les images, parce qu'en fait tous les syst\u00e8mes \u00e9taient diff\u00e9rents et donc on s'\u00e9tait associ\u00e9 avec Mobivillage et c'est l\u00e0 qu'est arriv\u00e9e l'id\u00e9e de Digitick, parce qu'une fois qu'on a d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9 en fait des tickets pour les transports en commun, on a bien vu que le march\u00e9 \u00e9tait compliqu\u00e9, parce que c'\u00e9tait un bout de logiciel pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'envoyer un code bar que ce soit sur internet, par email ou en t\u00e9l\u00e9chargement sur t\u00e9l\u00e9phone mobile. Donc tr\u00e8s vite on s'est dit, mais tiens, qu'est-ce qui se passe si on le met dans le domaine du loisir et face \u00e0 ce duopole qui \u00e9tait encore \u00e0 l'\u00e9poque France Billet et Tic & Et, donc Fnac Carrefour et Auchan Virgin \u00e0 l'\u00e9poque. C'est dire si longtemps. Et en effet Djitik, alors on parle de cette association, de ce lancement avec E-Mod et Bouygues je crois, sur un \u00e9v\u00e9nement Dauphine je crois, et une histoire assez faramineuse avec un associ\u00e9 du sud de la France, je crois, une entreprise. Et alors, une... Alors d\u00e9j\u00e0, je reviens sur deux petites choses avant d'entrer l\u00e0-dessus, mais d\u00e9j\u00e0, il y a beaucoup de choses qui se recoupent et donc, que ce soit le c\u00f4t\u00e9 latin, Faber-Novel et Cosa-Vostra, on partage \u00e7a aussi, je voudrais dire que c'est... enfin je me le gardais pour la fin de l'\u00e9pisode mais tant pis, je voudrais dire que c'est vraiment une inspiration et pour Cosa Vostra et ce qu'on fait, donc Faber-Novell est une target dans le bon sens du terme, mais c'est vraiment quelque chose qui... donc bravo parce que l\u00e0 dessus c'est une entreprise tr\u00e8s inspirante et je pense aussi tr\u00e8s \u00e9litiste qui va chercher, mais dans le bon sens du terme aussi, mais qui va chercher vraiment de l'excellence je pense dans la r\u00e9flexion et dans les tests, mais aussi du c\u00f4t\u00e9 Faber et que j'aime beaucoup qui est vraiment de l'ex\u00e9cution, du fait de ce penchant du conseil qui est juste de dire tiens je te balance un powerpoint, d\u00e9brouille toi c'est pas suffisant dans le monde dans lequel on vit et dans les univers digitaux qui \u00e9voluent \u00e0 cette vitesse donc \u00e9videmment on partage \u00e7a et je trouve \u00e7a vraiment fantastique et en plus extr\u00eamement visionnaire au moment o\u00f9 tu l'as mont\u00e9 donc voil\u00e0 et pour revenir sur ce startup studio, finalement cet excubateur ou plein d'autres termes, c'est vrai que je ne sais pas comment tu le vis mais nous ce qu'on voit avec mes associ\u00e9s c'est que quand tu as la chance d'avoir des gens aussi bons qui travaillent avec toi sur un certain nombre de choses et que de temps en temps ils ont peut-\u00eatre un peu de temps et puis puis tu vas leur dire, tiens, on va essayer ce projet, on va se faire faire ce machin, tiens, c'est l\u00e0-dessus, il y a un truc \u00e0 tester. Pouvoir le faire, enfin, je veux dire, c'est un r\u00eave fantastique d'entrepreneur, c'est-\u00e0-dire... C'est un investissement, \u00e7a reste un investissement, puisque c'est des gens que tu payes, ils sont sur ton payroll et puis voil\u00e0. Mais de toute fa\u00e7on ils ont ce temps et toi tu peux investir ce temps dans des choses qui, comme tu le dis, est une forme de R&D mais qui peut avoir diff\u00e9rents d\u00e9bouch\u00e9s, de temps en temps \u00e7a foire, de temps en temps \u00e7a fonctionne. Donc voil\u00e0, donc sans jugement de valeur par rapport \u00e0 ce que je dis apr\u00e8s et sur Digitik, Cl\u00e9ment nous explique que, pour sa part je sais pas si c'est la m\u00eame chose l'histoire montre que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 finalement un succ\u00e8s faramineux en termes de business et d'ex\u00e9cution et beaucoup plus difficile pour lui au moins sur le c\u00f4t\u00e9 retour sur investissement par rapport au temps par rapport \u00e0 tout ce qu'il a su\u00e9 dedans et sur l'argent qu'il a r\u00e9colt\u00e9 de tout \u00e7a. Je... d\u00e9j\u00e0 j'ai un peu honte parce que j'ai pas \u00e9cout\u00e9 le podcast de Cl\u00e9ment. Je cherche pas du tout \u00e0... Non mais... ce que je sais, je sais pas comment il a il a il a pr\u00e9sent\u00e9 cl\u00e9ment c'est que c'est un point de vue humain qui a une une force de forme de d\u00e9ception parce que \u00e0 un moment il a fallu qu'on passe la main puisque puisque moi j'avais d\u00e9cid\u00e9 et mon projet ma\u00eetre c'\u00e9tait fabien novelle alors toujours d\u00e9cid\u00e9 de rester sur fabien novelle pas eu \u00e0 chaque fois que j'ai cr\u00e9\u00e9 des projets comme celui-ci, puis Bureau \u00e0 partager ensuite, puis c'\u00e9tait \u00e0 chaque fois, moi je voulais rester sur Fabien Novel. C'est aussi ce mod\u00e8le d'extubation. Donc si tu veux, pour moi, la priorit\u00e9, la d\u00e9monstration du mod\u00e8le Fabien Novel a toujours prim\u00e9 sur le reste. Ce qui veut dire deux choses. Ce qui veut dire que un, j'ai toujours trouv\u00e9... Je me suis toujours dit qu'il fallait que je passe la main \u00e0 certains moments. Et puis que quand tu passes la main, tu passes la main. Et Cl\u00e9ment qui de toute \u00e9vidence, ce que tu l'as dit, n'\u00e9tait pas tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque puisqu'il \u00e9tait pas loin d'\u00eatre stagiaire, peut-\u00eatre m\u00eame qu'il l'\u00e9tait encore au tout d\u00e9but, a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9, a \u00e9t\u00e9 dans le projet, l'a suivi, et puis quand on l'a confi\u00e9, ben \u00e9coute, on a pass\u00e9 au relais \u00e0 des personnes qui ont, pour moi, remarquablement ex\u00e9cut\u00e9, pour encore utiliser un mot de startup, qui n'est pas tr\u00e8s heureux je trouve, ex\u00e9cut\u00e9 en l'occurrence, mais vraiment ont tr\u00e8s tr\u00e8s bien mis en oeuvre le projet et le plan, et \u00e0 tel point qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 c\u00e9der remarquablement cette startup assez rapidement \u00e0 Vivendi, et que c'est des tr\u00e8s grands entrepreneurs. Alors apr\u00e8s, est-ce qu'on aurait pu faire diff\u00e9remment ? Est-ce qu'on aurait pu avoir plus ? Moi je me suis jamais jamais pos\u00e9 des questions comme \u00e7a et aussi peut-\u00eatre que je dis pas qu'on a tort de se poser des questions comme \u00e7a. Souvent je me fais le reproche ou peut-\u00eatre qu'on me fait le reproche d'en laisser sur la table, comme disent les anglo-saxons. Mais tant qu'on a la possibilit\u00e9 de jouer sur d'autres tables et d'avoir aussi gagn\u00e9 \u00e0 cette table, \u00e7a ne me pose absolument aucun probl\u00e8me. C'est toute la difficult\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 plateforme ou startup studio, c'est quoi ? T'as des b\u00e9b\u00e9s, pour prendre cette mauvaise analogie aussi, mais des projets que tu vas lancer sur lesquels au d\u00e9but par exemple c'est ton id\u00e9e ou l'id\u00e9e de quelqu'un avec qui tu es, que tu d\u00e9veloppes et puis que tu vas laisser vivre ailleurs, excuber comme tu le dis. Non mais de toute fa\u00e7on je suppose, je sais pas si je vais tuer des... comment dire... des r\u00eaves... Des vocations. Des vocations, je sais pas, mais en tout cas des illusions pour les personnes qui nous \u00e9coutent. Mais c'est dur, c'est pas toujours... c'est parfois violent. Pour une r\u00e9ussite, combien d'\u00e9checs ? On est dans une \u00e9poque o\u00f9 on parle des choses qui vaut bien, et tant mieux. Je pense que sinon, on n'aurait pas parl\u00e9 tout le temps, et puis on n'aurait rien \u00e0 raconter, ce ne serait pas int\u00e9ressant. Mais c'est s\u00fbr que c'est compliqu\u00e9, qu'il faut mille fois remettre le travail sur le m\u00e9tier, qu'une des raisons par exemple qu'il faut jamais oublier, c'est que l'une des raisons principales d'\u00e9chec des entreprises, c'est l'entente entre les associ\u00e9s. Donc dans un cas comme le mien o\u00f9 j'ai cr\u00e9\u00e9 Fabien Novelle seul et m\u00eame si voil\u00e0 je... et tout bien que je pense de Cl\u00e9ment qui m'a... j'ai commenc\u00e9 avec deux stagiaires donc c'\u00e9tait pas des co-founders. Donc c'est... certains disent qu'ils veulent pas entendre parler des projets o\u00f9 il y a pas plusieurs co-founders. Moi je sais pas quoi dire, je sais pas parce que effectivement, dans mon cas, je peux pas dire que \u00e7a m'a r\u00e9ussi parce que \u00e7a aurait peut-\u00eatre encore mieux r\u00e9ussi avec des cofondateurs, je n'en sais rien. Mais en tout cas \u00e7a m'a permis d'\u00e9viter de ne pas \u00eatre d'accord avec quelqu'un \u00e0 un certain moment. Peut-\u00eatre qu'un cofondateur m'aurait dit mais vas-y on fait all-in sur Digitick et on abandonne l'activit\u00e9 de Fever Novel No\u00ebl, ce que je consid\u00e8re est dommage aujourd'hui. Tu l'aurais envoy\u00e9 sur Digitick ? Heureusement tu es d'accord avec toi-m\u00eame, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a. Ouais, non mais c'est pas... C'est m\u00eame pas... C'est simplement... Je pense qu'il n'y a pas de... Je me m\u00e9fie des pseudo-gourous qui disent qu'il n'y a qu'une seule fa\u00e7on de faire, qu'il faut le faire... Je veux dire que... Est-ce qu'il faut commencer \u00e0 plusieurs ou tout seul ? Quand tu dis que je suis coh\u00e9rent, je r\u00e9p\u00e8te, c'est se dire qu'il y a plus de chances de r\u00e9ussite et en m\u00eame temps d\u00e9multiplier les chances de s'engueuler ou qu'il y en ait un qui d\u00e9cide d'avoir de partir vivre avec son mari ou sa femme en Colombie parce que c'est un projet de vie. Tout \u00e7a c'est des choses qui existent, on les a tous vues. C'est tout le fil conducteur de ce podcast, donc g\u00e9n\u00e9ration do it yourself, des gens qui se sont lanc\u00e9s, c'est de montrer et d'essayer de comprendre un peu les cl\u00e9s de succ\u00e8s. Et \u00e9videmment plus j'avance, plus je remarque qu'il n'y en a pas. M\u00eame s'il y en a une ou deux quand m\u00eame, o\u00f9 la plupart des gens avec qui j'\u00e9change ont beaucoup travaill\u00e9, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre. J'ai pas vu beaucoup de gens r\u00e9ussir dans ce qu'ils voulaient entreprendre, en tout cas sans rien faire. Mais sur le reste, en effet, on te dit qu'il faut un founder technique absolument si tu veux un projet technique, sinon \u00e7a marche pas, donc je peux prouver plein de fois le contraire. Rien qu'en \u00e9coutant un certain nombre d'\u00e9pisodes, il faut plusieurs fondateurs ou pas, il faut pas plus de deux, pas plus de trois, enfin, il y en a qui vont \u00eatre sept ou huit, qui vont tout partager avec vous, il faut un, un qui a plus que les autres parce que, enfin... Donc en effet, aujourd'hui, on a pas mal de r\u00e8gles mais qu'on peut pas respecter donc toi tu as cr\u00e9\u00e9 faber novell en 2003 tout seul ouais enfin avec deux stagiaires mais voil\u00e0 donc et puis pas et puis pas par ailleurs enfin je n'avais pas 100% parce que j'avais deux petits actionnaires \u00e0 5% et personnes qui \u00e9taient plut\u00f4t des mentors un peu comme des business angels, des personnes qui m'ont accompagn\u00e9. Il y en a un qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et l'autre qui \u00e9tait mon ancien patron chez Deloitte et qui s'appelle Bernard Lorlin, que j'aime beaucoup et \u00e0 qui je suis toujours en contact. D'accord. Et qui sont d'ailleurs, pour tout te rac te raconter, je te raconte plein de secrets, ont \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9s par Cl\u00e9ment qui est devenu associ\u00e9 au bout de peut-\u00eatre deux ans. D'accord, ok. Donc voil\u00e0, je ne sais pas, je vais \u00e9couter son podcast, mais j'esp\u00e8re qu'il ne s'est pas trop plein, parce que je pense qu'il n'a pas trop \u00e0 se plaire. Non, non, il ne s'est pas trop plein, et puis surtout on sent que l'exp\u00e9rience apr\u00e8s Paris Soma et Bureau \u00e0 Partager sont des choses... Oui, on a lanc\u00e9 plein de choses. Vous \u00eates bien marr\u00e9 et vous avez fait pas mal de choses ensemble. D'accord et donc 2003 Faber-Novell et je crois que vous \u00eates parti directement avec des clients Enfin tu les avais sous le coude ou t'as lanc\u00e9, t'as cherch\u00e9 \u00e0 trouver ? Non j'ai parti avec un seul client, celui dont je te parlais tout \u00e0 l'heure dans dans le domaine du transport qui \u00e9tait Transdev. D'accord Et apr\u00e8s assez vite on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec l'RATP Oui qui est notre deuxi\u00e8me client qui est vraiment pour moi peut-\u00eatre avec transdev mais le client que j'identifie le plus chez nous ah oui pas mal assez marrant enfin \u00e9coute alors je peux pas dire autre chose que c'est des clients qui sont toujours les n\u00f4tres et qu'on a donc depuis 15 ans donc donc oui, je suis fier d'\u00eatre associ\u00e9 \u00e0 eux, mais aujourd'hui, effectivement, on a pas mal d'autres. J'imagine. Et donc penchons-nous rapidement, pas d'ailleurs, mais sur l'aventure Faber, parce que Faber Novell, c'est une entreprise qui a eu une croissance quand m\u00eame assez rapide et \u00e0 la fois j'ai l'impression par palier. De vue de l'ext\u00e9rieur j'ai l'impression que c'est mont\u00e9 tr\u00e8s vite puis \u00e7a pas du tout stagn\u00e9 mais en tout cas il y a un moment o\u00f9 tu as peut-\u00eatre reconsolid\u00e9 je sais pas je dirais peut-\u00eatre 7-8 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation et puis l\u00e0 j'ai l'impression que depuis quelques ann\u00e9es c'est reparti tambour battant alors toi de l'int\u00e9rieur t'as probablement peut-\u00eatre pas senti \u00e7a non c'est tr\u00e8s juste c'est tr\u00e8s juste alors moi j'ai toujours l'impression que qu'on vit le moment le plus important et vraiment le tipping point c'est vraiment d'ailleurs \u00e7a arrive assez r\u00e9guli\u00e8rement, mes coll\u00e8gues se spokez de moi, ils ont raison, parce que j'ai toujours l'impression que le moment est le moment qui est le plus important. Ma femme te dira la m\u00eame chose aussi, je pense qu'elle en peut plus et je passe ma vie \u00e0 lui dire l\u00e0 cette ann\u00e9e c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 tout se joue, tous les ans, tout \u00e7a. Ouais donc tu vois... Mais on n'a pas forc\u00e9ment tort non plus. Donc c'est pas... Mais bon... Donc... Je... pense qu'au d\u00e9but, on a commenc\u00e9... J'insistais beaucoup sur un livre qui est Le d\u00e9sert des tartares d'Inao Buzatti, o\u00f9 il y a un type dans le d\u00e9sert qui se pr\u00e9pare \u00e0 une guerre qui viendra ou qui ne viendra pas, et qui fait en sorte d'avoir une arm\u00e9e un peu imaginaire. Et moi j'ai toujours eu la volont\u00e9 de faire un faber novel au d\u00e9part qui apparaissait comme beaucoup plus grand et beaucoup plus puissant qu'il n'\u00e9tait. Donc \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un d\u00e9veloppement et c'est aussi pour \u00e7a que typiquement alors qu'on n'avait rien et que \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 peine j'ai toujours voulu une \u00e9quipe, toujours. C'est \u00e0 dire que je me suis toujours dit avoir une \u00e9quipe c'\u00e9tait la possibilit\u00e9 de montrer qu'on \u00e9tait, qu'on existait, qu'on \u00e9tait, donc d'o\u00f9 le fait de commencer non pas avec un stagiaire mais avec deux, de recruter tr\u00e8s tr\u00e8s vite. On m'a dit fake it until you make it compl\u00e8tement. Et puis enfin l\u00e0 je suis comme \u00e7a mais un peu comme je parlais tout \u00e0 l'heure du syndrome NBA, il y en a une autre r\u00e8gle que j'aime bien, j'appelle \u00e7a les 300 DPI, c'est d'avoir une id\u00e9e d'une image ou d'un concept qui soit suffisamment dense en termes de d\u00e9finition, de fa\u00e7on \u00e0 ce que comme quand tu le fais sur une image et que tu tires sur l'image, \u00e7a pixelise pas. Donc avant m\u00eame de parler de la scalabilit\u00e9, d'avoir cette anticipation en fait de ce que tu seras plus grand et de comment tu dois te montrer. Et j'ai eu la chance, parce que comme je te le disais, on a pris le sujet assez t\u00f4t, on a \u00e9t\u00e9 parmi les premiers, si ce n'est le premier sur nos sujets, et que du coup on a pu prendre en termes de paroles, de contenus, je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Gafanomics, \u00e0 toutes nos \u00e9tudes qu'on a pu faire, on a pu prendre assez t\u00f4t la parole sur des sujets que d'autres ne traitaient pas. De le faire, on y passe beaucoup de temps et en faisant, et quand je te parlais tout \u00e0 l'heure de design de Raymond Lewis, parce que c'est vraiment quelque chose qui compte pour moi, en faisant tr\u00e8s attention \u00e0 la finition des choses \u00e0 la qualit\u00e9 des choses ce qui a toujours donn\u00e9 l'impression qu'on \u00e9tait plus grand et plus fort qu'on \u00e9tait et je dis pas qu'on n'\u00e9tait pas fort et et pas en train de grandir mais mais mais c'\u00e9tait vraiment c'est comme \u00e7a qu'on sait donc cette impression que tu as eu o\u00f9 assez vite on a grandi, on \u00e9tait grand mais on avait besoin de... Enfin on grandissait mais on \u00e9tait encore petit, mais on avait une image d\u00e9port\u00e9e qui \u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Et il s'est pass\u00e9 apr\u00e8s \u00e7a quelque chose d'important, je t'\u00e9coutais tout \u00e0 l'heure, c'est que tout de m\u00eame, je ne permettrai pas de donner de conseils \u00e0 Causa Vestra, mais je pense aussi qu'on a clarifi\u00e9 notre mod\u00e8le. Donc il y a un moment o\u00f9 on faisait un peu tout, on pouvait faire des projets, les gens venaient... et il y a eu un moment o\u00f9 moi je me suis dit bon \u00e7a suffit maintenant, c'est super, mais c'est un mod\u00e8le qui peut \u00eatre un peu narcissique parce qu'il est sympa, parce qu'on peut tout faire parce que tout est possible mais maintenant si je veux quelque chose c'est que je veux que \u00e7a grandisse suffisamment de fa\u00e7on \u00e0 ce que \u00e7a puisse \u00eatre toujours int\u00e9ressant pour mes coll\u00e8gues et que donc que ce soit l'international, que ce soit en fait les projets, que ce soit les carri\u00e8res, on a affaire \u00e0 des gens exigeants si on reste si on ne grandit pas tr\u00e8s vite, on aura du mal \u00e0 garder des gens tr\u00e8s bons et \u00e0 faire venir des gens aussi bons. Donc c'est l\u00e0, et peut-\u00eatre \u00e7a aussi, o\u00f9 tu te dis \u00ab tiens, \u00e7a r\u00e9-explose \u00bb, en tout cas sans te dire qu'entre temps \u00e7a avait tout \u00e0 fait stagn\u00e9. Mais s'il y a eu cette nouvelle croissance, elle est li\u00e9e vraiment \u00e0 ce fait de totalement assumer, de clarifier les mod\u00e8les. Un mod\u00e8le de service plus pur, une diversit\u00e9 d'activit\u00e9s plus claires, et de grandir, et de est le patron et l'actionnaire majoritaire mais qui est un projet qui est issu totalement de Faber Novell, qui a \u00e9t\u00e9 notre plateforme interne pendant longtemps. Urban Campus plus r\u00e9cemment sur le sujet du co-living, des nombreux projets, le fait d'accompagner en fait nos coll\u00e8gues quand ils sont pass\u00e9s chez nous et qui veulent cr\u00e9er une entreprise, chercher au maximum pour les accompagner dans leurs entreprises. Donc on a clarifi\u00e9 les choses. Et c'est \u00e7a qui nous a fait grandir tout d'un coup et qui continue \u00e0 nous faire grandir parce qu'effectivement je suis impressionn\u00e9, \u00e9mu m\u00eame. On a encore accueilli une petite cinquantaine de personnes le dernier trimestre. Et \u00e7a c'est vrai quand on y repense, c'est vrai qu'il y a encore quelques ann\u00e9es c'\u00e9tait la taille totale de Fabien Noveld. Donc on grandit quasiment d'un Fabien Noveld il y a peut-\u00eatre pas dix ans mais bien sept, huit ans. C'est fou, c'est fou. 50 personnes en un trimestre c'est quand m\u00eame quelque chose. Ouais c'est quelque chose et puis c'est fou, c'est fou. 50 personnes en un trimestre, c'est quand m\u00eame quelque chose. Oui, c'est quelque chose. Et puis c'est un mouvement qui est un mouvement heureux. Parce que l\u00e0 aussi, pour revenir au d\u00e9but et \u00e0 ce qu'a fait Fabien Novel, je me suis toujours dit, et c'est pour \u00e7a que je suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec les activit\u00e9s de service, que je serais plus fier du nombre de salari\u00e9s, de personnes qui seraient employ\u00e9es par Fabien Novelle, par l'entreprise que je dirigerais, plus encore que par le nombre de millions lev\u00e9s ou qui sont des m\u00e9triques, l\u00e0 encore pour utiliser une expression de startup, qui me parlent moins. Oui parce qu'il y a une grande fiert\u00e9 comme \u00e7a aussi, on en parle pas beaucoup parce qu'on parle beaucoup de m\u00e9triques de lever ou de mais il ya aussi une un m\u00e9trique ce qui est quand m\u00eame hyper gratifiant quand entrepreneur c'est de cr\u00e9er des emplois moi c'est celui que je pr\u00e9f\u00e8re je le comprends je le partage et alors y a quand m\u00eame dans tout \u00e7a un truc qui est int\u00e9ressant et je pense qui fait me poser des questions c'est que quand j'ai cr\u00e9\u00e9 Cosa Vostra donc dix ans apr\u00e8s Faber Novell, tout le monde me disait Mathieu en 2013 en fait tout \u00e7a \u00e7a peut pas marcher dans le sens o\u00f9 il faut que tu sois ultra sp\u00e9cialis\u00e9, tu dois faire que du SEO, du r\u00e9f\u00e9rencement naturel, tu dois faire que du dev en Node.js, tu dois faire que du conseil, que du site marchand sur Magento, etc. J'ai quand m\u00eame l'impression que depuis le d\u00e9but tu as voulu, Fabien Arnauvel tu l'as dit d'ailleurs sur le c\u00f4t\u00e9 faire, et donc il y a de l'intelligence et de l'ex\u00e9cution, enfin de la mise en oeuvre. C'est quoi ton point de vue l\u00e0-dessus ? Je pense que le... enfin moi j'envisagerais pas \u00e7a forc\u00e9ment comme un sujet de sp\u00e9cialisation mais d'excellence, donc d'exigence en tout cas. C'est \u00e0 dire qu'une phrase qui me revient souvent, qui est utilis\u00e9e par B\u00e9n\u00e9dicte Evans, qui est un des analystes d'Andrzej Menorowicz, brillantissime, et je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 retenir le nom de la personne qui le cite lui-m\u00eame, mais qui dit que dans nos m\u00e9tiers il n'y a que deux fa\u00e7ons de gagner de l'argent, c'est bundle ou unbundle. Donc c'est le fait d'associer des activit\u00e9s ou les dissocier. Donc de penser \u00e0 une nouvelle offre ou de cumuler des offres existantes. Donc je pense que le mouvement, et moi j'aimerais penser aux offres de Faber-Novel comme une esp\u00e8ce de machine permanente, un mouvement permanent qui fait du bundle et du unbundle. Et que de ce point de vue... Tu unbundles, tu as d\u00e9j\u00e0 unbundle. Et que de ce point de vue... Tu unbundles, t'as d\u00e9j\u00e0 unbundl\u00e9, t'as d\u00e9j\u00e0 dissoci\u00e9. Quand on cr\u00e9e Alpha aujourd'hui, ou toutes les cr\u00e9ations de nouvelles offres et toute l'histoire de Favernovelle, dans la cr\u00e9ation de ces nouvelles offres, et syst\u00e9matiquement une nouvelle offre pointue, en avance de phase, qui rejoint le march\u00e9. Et puis apr\u00e8s \u00e7a, elle vit, elle se d\u00e9veloppe, elle peut en rejoindre une autre, elle peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 d'autres de fa\u00e7on \u00e0 avoir encore plus de sens. Mais je... Je sais que sur le march\u00e9 am\u00e9ricain, qu'on y est depuis dix ans maintenant, ce que te disaient tes contacts \u00e0 la cr\u00e9ation de Cosa Bostra, tient particuli\u00e8rement pour le march\u00e9 am\u00e9ricain. Je pense que pour le march\u00e9 fran\u00e7ais, le march\u00e9 europ\u00e9en, on est sur... c'est pas exactement le cas aujourd'hui et que d'une fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, donc en faisant abstraction de l'Europe et des Etats-Unis, le sujet de nos domaines restera toujours le fait d'\u00eatre capable de unbonley, de rebonley. Je d\u00e9teste les anglicismes et je lui ai dit tout \u00e0 l'heure qu'il y en a qui m'\u00e9nervait, mais celui-ci je ne trouve pas mieux que cette capacit\u00e9 \u00e0 justement avoir ce mouvement permanent d'association et dissociation des offres. D'accord. Sachant qu'il y a peut-\u00eatre aussi une approche, moi ce que je me dis avec un peu de recul maintenant, c'est de compr\u00e9hension un peu de l'ensemble en fait, avec un peu de recul. Je vais utiliser la big picture aussi, mais il y a un peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que le fait d'avoir des mains dans le cambouis, dans pas mal de choses, permet de comprendre quand m\u00eame aussi un peu mieux l'ensemble, plut\u00f4t que d'\u00eatre uniquement tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cifique sur des Facebook Ads ou uniquement du social. Et aussi parce que, enfin, l\u00e0 aussi, pour continuer \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 tes questions de ce qu'\u00e9tait au d\u00e9but de Fabien Novel et ce qui est rest\u00e9 dans Fabien Novel, c'est que moi je le vois vraiment comme une plateforme de formation mais donc une plateforme de capacit\u00e9 au sens o\u00f9 on est capable \u00e0 tout moment de cumuler des savoir-faire, des comp\u00e9tences, des technologies qui nous permettent de r\u00e9pondre \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 n'importe quel sujet. Et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est ce que je parlais tout \u00e0 l'heure du d\u00e9sert des tartares, c'est cette volont\u00e9 qu'on a d'\u00eatre pr\u00eat. Et ce d\u00e9but, je sais pas si tu nous le donneras, je sais pas ce que tout le march\u00e9 en pense, mais une de mes plus grandes fiert\u00e9s dans ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 aujourd'hui avec Fabien Novel, c'est de me dire qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre un partenaire cr\u00e9dible pour des personnes qui voulaient faire des choses qui n'existaient pas. C'est-\u00e0-dire que tiens, j'ai fait \u00e7a, \u00e7a n'existe pas, je vais le faire avec eux parce que c'est le bon partenaire. Moi je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fier de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que de me dire comment est-ce qu'on a pu se positionner comme \u00e9tant quelqu'un qui donnait confiance mais en m\u00eame temps qui disait ils ont aussi ce grain qui fait dire que non seulement ils peuvent me rassurer dans cette prise de risque mais en m\u00eame temps qu'ils enfin qu'ils savent ce qu'il faut faire. C'est ce qui est g\u00e9nial je crois vraiment c'est ce que tu dis tout \u00e0 l'heure mais dans le service et dans le fait de pouvoir de temps en temps bosser pour autrui et d'avoir cette capacit\u00e9 \u00e0 inventer des choses. \u00c7a implique aussi des \u00e9checs dans des projets. Est-ce que... J'en ai eu... Evidemment qu'il y en a. Et puis sinon, on va dire des succ\u00e8s en demi-teinte dont on ne peut pas vraiment dire que ce sont des succ\u00e8s. Mais je pense aussi qu'on a la chance dans ce mod\u00e8le, et en ayant plut\u00f4t les bonnes personnes et en s'accrochant, de pouvoir r\u00e9orienter un projet, pouvoir faire en sorte qu'un projet qui n'a pas \u00e9t\u00e9 une franche r\u00e9ussite le devienne, parce qu'il permet d'apprendre, parce que ce que les personnes qui ont particip\u00e9 au projet deviennent... Tout \u00e7a, c'est aussi \u00e7a, c'est pour \u00e7a que moi j'aime autant mon travail. Parce qu'effectivement, si on partait du principe que si on fait Google, Facebook ou Waze qu'on peut \u00eatre fier de ce qu'on a fait, on serait pas tr\u00e8s bien. Il y a heureusement mille fa\u00e7ons d'\u00eatre utile et de r\u00e9ussir. C'est vrai qu'apr\u00e8s il faut \u00eatre capable de transmettre cette notion notamment en interne et aussi en externe \u00e0 tes clients parce que c'est pas toujours \u00e9vident de ne pas atteindre les objectifs fix\u00e9s \u00e0 l'origine. D'accord et donc aujourd'hui tu fonctionnes... Alors d\u00e9j\u00e0 j'ai deux questions, j'en ai plein d'autres encore mais ton r\u00f4le aujourd'hui chez Faber-Bonovel et surtout votre mode de croissance c'est que de l'interne. Toi t'es pr\u00e9sident alors je vais rester sur la premi\u00e8re question, tu es pr\u00e9sident je crois ? Oui, tout \u00e0 fait. Et tu as plusieurs directeurs g\u00e9n\u00e9raux ou une directrice g\u00e9n\u00e9rale ? Non, Laila qui \u00e9tait directrice g\u00e9n\u00e9rale et j'y \u00e9tais parce qu'elle nous a quitt\u00e9 novelle d'accord fin mars d'accord on est en excellent terme les glaces nous \u00e9coute je t'embrasse tout va bien et on on est justement sur un sur un moment on essaie de tester diff\u00e9rents mod\u00e8les diff\u00e9rentes organisations je crois profond\u00e9ment alors on parle beaucoup d'entreprises lib\u00e9r\u00e9es, d'agilit\u00e9... Je pense qu'une organisation dans le futur, ce sera l'association de plein de mod\u00e8les d'organisation diff\u00e9rents. Donc nous, on a eu un d\u00e9veloppement qui s'est fait beaucoup par offre. Pourquoi ? Parce que pour moi il y avait un v\u00e9ritable enjeu de... pas tant de coupes... pour nos clients, parce que d'ailleurs nos clients parfois peuvent nous le reprocher, ils disent mais pourquoi est-ce que moi je m'en fous en fait, je travaille avec Fabien Ernovel, je veux pas savoir avec qui je suis Fabien Ernovel, c'est pas \u00e7a qui compte. Mais pour moi ce qui \u00e9tait important c'est quil faut, dans tout ce qu'on fait, quand on veut \u00eatre exigeant et qu'on veut les meilleurs professionnels possibles, avoir une culture qui soit une culture homog\u00e8ne et attractive. Et \u00e7a, \u00e7a suppose d'avoir une forme de p\u00e9rim\u00e8tre particulier pour cette activit\u00e9. Les gens qui vont faire du conseil en strat\u00e9gie, c'est pas les m\u00eames que des gens qui vont faire du dev Scala ou d'applications natives, c'est pas les m\u00eames. Et moi je sais pas dire qu'elles sont les meilleures, c'est vraiment pas mon sujet. En revanche je sais que pour qu'ils s'\u00e9panouissent, pour qu'ils apprennent, pour qu'ils r\u00e9ussissent \u00e0 donner leur meilleur, il faut qu'ils soient \u00e0 peu pr\u00e8s entre eux. En imaginant justement apr\u00e8s des \u00e9changes, des contacts, \u00e9videmment. Mais il faut que ce soit une cellule en fait homog\u00e8ne, coh\u00e9rente de d\u00e9veloppement. Donc c'est pour \u00e7a qu'on s'est d\u00e9velopp\u00e9 comme \u00e7a. Apr\u00e8s \u00e7a, en fonction des cultures, il y a des personnes qui sont plus ou moins \u00e0 l'aise avec l'autonomie, l'agilit\u00e9, les fameuses squads, enfin tous ces mod\u00e8les d'organisation qu'on voit, enfin qu'on pratique depuis des ann\u00e9es, si ce n'est depuis le d\u00e9part, mais qui se font dans diff\u00e9rents endroits, \u00e0 diff\u00e9rents moments, pas de la m\u00eame fa\u00e7on. Donc c'est l\u00e0 o\u00f9 on en arrive aujourd'hui. Voil\u00e0, avec une offre qui est Institute, qui est plut\u00f4t l'offre d\u00e9di\u00e9e en fait \u00e0 la formation, la culturation et au pouvoir simple DRH. Une offre chez Innovate qui est plut\u00f4t direction g\u00e9n\u00e9rale et direction marketing, qui est du conseil en strat\u00e9gie et aussi du design d'activit\u00e9, la conception de nouvelles exp\u00e9riences, de nouveaux produits, de nouveaux services. On a ensuite fait la nouvelle technologie, qui est d'excellents d\u00e9veloppeurs qui font aussi bien des syst\u00e8mes back-end de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, de nouvelles architectures, que des applications comme MyKanal qui mange la moiti\u00e9 de la vente passante en France pendant un PSGOM, que donc les nouvelles applications de l'IRATP ou de la G7 et plein d'autres. Et puis on a Code aussi qui est vraiment sur un mod\u00e8le qui est tr\u00e8s tr\u00e8s li\u00e9 justement aux m\u00e9thodologies Scrum, \u00e0 la mise \u00e0 disposition de plateaux de d\u00e9veloppeurs chez nous, ce qui est un mod\u00e8le d'acculturation et de d\u00e9veloppement tr\u00e8s particulier pour nos clients. Ensuite on a Data et M\u00e9dia qui fait tout ce qui est performance donc acquisition c'est l\u00e0 qu'on a gagn\u00e9 le contrat, je sais pas si c'est le contrat de l'ann\u00e9e mais nous on est extr\u00eamement fiers, on a gagn\u00e9 53 marques de l'Or\u00e9al qu'on op\u00e8re sur toutes ces probl\u00e9matiques des CEO, d'acquisition de data performance. Et enfin le petit dernier qui est Alpha, qui est plut\u00f4t dessin\u00e9 aux directions financi\u00e8res, qui est l'innovation et le num\u00e9rique sous le prisme de la direction financi\u00e8re. C'est ce qu'on appelle les equity stories, donc c'est comment est-ce que j'explique mon projet d'innovation au march\u00e9. C'est aussi comment est-ce que je valorise un projet parce qu'in fine on s'\u00e9tait rendu compte que nos clients, enfin tout le monde voit ce qui se passe, tout le monde lit le journal, ou d'ailleurs parfois tout le monde ne lit plus le journal et donc est sur Facebook ou ailleurs, donc voit le monde qui est en train d'arriver. Et il fallait permettre aussi \u00e0 ces acteurs-l\u00e0 de pouvoir justifier leurs investissements, les quantifier parfois. Quand typiquement WhatsApp est rachet\u00e9 \u00e0 19 milliards de dollars par Facebook, sans 1 euro de chiffre d'affaires. Pourquoi est-ce que \u00e7a vaut tant ? Pourquoi est-ce que \u00e7a vaut plus qu'SFR ? Qui aurait eu l'intelligence \u00e0 ce moment l\u00e0 de le racheter ? Peut-\u00eatre plus t\u00f4t, peut-\u00eatre moins cher ? Enfin, \u00e7a c'est vraiment des sujets qui sont des sujets financiers sur lesquels la communaut\u00e9 financi\u00e8re doit \u00e9voluer si on veut tous progresser. Oui, et puis c'est des sujets aussi passionnants, pris un par un. Et du coup l\u00e0-dessus, pour revenir \u00e0 cette deuxi\u00e8me question que j'avais derri\u00e8re, dans tous ces... alors tu appelles \u00e7a des verticaux, je sais pas... Donc je vais reprendre Institut d'Innovation, Technologie, Codes, Data et M\u00e9dia et Alpha, ce sont des expertises que tu as d\u00e9velopp\u00e9es 100% d'interne, tu as eu quelques acquisitions, non ? J'en ai eu quasiment syst\u00e9matiquement, c'est un mod\u00e8le sur lequel on est tr\u00e8s \u00e0 l'aise aujourd'hui. Pour ce que je te disais tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire qu'on a besoin de d\u00e9velopper des identit\u00e9s qui sont des identit\u00e9s coh\u00e9rentes et arriver \u00e0 notre taille, on voit des bo\u00eetes formidables qui ont r\u00e9ussi \u00e0 arriver \u00e0 un stade de d\u00e9veloppement qu'on admire et dont on se dit bah tiens on peut faire encore plus ensemble. Donc \u00e7a nous permet d'aller encore plus vite. Donc on arrive \u00e0 un stade o\u00f9 la croissance externe est souhaitable et o\u00f9 on a d'excellentes exp\u00e9riences, que ce soit Pidium, Zingularity, Bezaka... On a \u00e0 chaque fois essay\u00e9 et puis comme tu le verras la semaine prochaine, en avant-premi\u00e8re aussi, je t'annonce notre derni\u00e8re acquisition, qui n'est pas encore publique, au moment o\u00f9 je te parle, qui est Zogma, dans le domaine de tout ce qui est cr\u00e9ation d'espace, d'innovation. D'accord. Donc c'est Zogma qui op\u00e8re l'espace French Tech et l'espace LVMH par exemple. D'accord. Et \u00e7a c'est des choses que je trouve vraiment int\u00e9ressantes aussi parce que tu me demandais ce que je faisais, c'\u00e9tait aussi ta question, c'est quoi ton boulot. Mon boulot c'est de m'assurer, cette recette, elle demande des ingr\u00e9dients. C'est \u00e0 dire que, et j'insiste, quand parfois on veut que \u00e7a ait le go\u00fbt de coriandre ou de fraise, il faut s'assurer que quand la recette est devenue, enfin quand le plat est d\u00e9j\u00e0 un peu grand, la marmite un peu remplie, il faut s'assurer d'avoir suffisamment de mati\u00e8re de fa\u00e7on \u00e0 ce que \u00e7a ait du go\u00fbt. Et c'est \u00e7a aussi que permet cette croissance externe. C'est-\u00e0-dire que plut\u00f4t que de recruter une personne par une personne, ce qui quand on est \u00e0 pr\u00e8s 400 comme c'est le cas aujourd'hui, on mettrait plus de temps, on a cette capacit\u00e9 \u00e0 continuer \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer et proposer, je l'esp\u00e8re, des choses plus int\u00e9ressantes \u00e0 nos coll\u00e8gues et nos clients. Et alors du coup l\u00e0-dessus j'aurais 20 000 questions mais je vais \u00eatre court et puis sans demander tous tes petits secrets mais pour des gens alors potentiellement comme moi mais aussi beaucoup de gens qui nous \u00e9coutent, l'acquisition, la croissance externe c'est quand m\u00eame quelque chose qui n'est pas monnaie courante. En ce qui me concerne j'ai pu vendre des bo\u00eetes mais j'en ai jamais achet\u00e9 par exemple. Est-ce que tu peux me dire, soit par o\u00f9 tu commences et comment tu le fais, \u00e0 quel moment tu penses que c'est le mieux, ou juste comme \u00e7a t'es quelques conseils acheter oui une acquisition croissance externe comment tu par o\u00f9 t'es commenc\u00e9 m\u00eame c'est quoi la premi\u00e8re la premi\u00e8re la premi\u00e8re elle \u00e9tait je l'atterrait parce que je l'atterrais c'est parce que j'ai jamais c'est pour pour pas \u00eatre trop dur aux personnes qui \u00e7a concerne parce que c'\u00e9tait pas c'est un test on \u00e9tait cens\u00e9 racheter des m\u00e9thodos et on a rien rachet\u00e9 du tout mais mais c'est un test on \u00e9tait cens\u00e9 racheter des m\u00e9taux d'eau et on n'a rien rachet\u00e9 du tout mais mais c'est pas grave \u00e7a m'a appris des choses moi je pense que il faut il faut commencer par par aimer ce qu'on ach\u00e8te c'est \u00e0 dire que c'est faut trouver faut trouver quelque chose c'est on n'a pas le temps de parler de tout et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un moment qu'on parle ensemble. Mais c'est un point tr\u00e8s int\u00e9ressant. Une des choses aussi que j'aime, quand t'aimes les belles choses, et que sans \u00eatre collectionneur, parce que la possession n'est certainement pas une fin en soi sur les belles choses. Il faut savoir reconna\u00eetre la beaut\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 elle est, et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, c'est le premier d\u00e9sir, c'est de dire \u00ab Ah tiens, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire quelque chose que je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 faire, ou que je mettrais trop de temps \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 faire, et ils ont quelque chose qui s'embo\u00eete bien avec... \u00bb Enfin \u00e7a c'est le deuxi\u00e8me point, c'est que culturellement, il y a quelque chose qui permet de cr\u00e9er quelque chose de commun. Pour moi, c'est les deux points de base. Apr\u00e8s, il y a quelle modalit\u00e9 ? L\u00e0, pour l'instant, on est vraiment dans les principes. De fa\u00e7on tr\u00e8s concr\u00e8te, il faut se mettre d'accord sur un prix, il faut se mettre d'accord sur un prix, sur ce qu'on ach\u00e8te, si la personne s'en va tout de suite c'est pas grave, ou au contraire on compte sur elle. Il y a pas mal de mod\u00e8les diff\u00e9rents pour associer la personne au futur, et ou \u00e0 l'int\u00e9gration de son entit\u00e9 au sein de plus grande entit\u00e9. \u00c7a c'est plus de la cuisine, il faut faire attention aussi parce qu'il faut faire attention \u00e0... et l\u00e0 je vais assez loin donc je sais pas si... j'esp\u00e8re pas vous avoir tous perdu mais... mais faut aussi penser \u00e0 comment est-ce que tu imagines quelque chose qui durablement fait de l'alignement et par d\u00e9finition quand on quand tu essaies de t'assurer que le mod\u00e8le marche et que les personnes restent tu cr\u00e9es aussi une forme de d\u00e9salignement puisque en fait tu leur dis tu donnes un p\u00e9rim\u00e8tre pour d\u00e9finir la r\u00e9ussite et tu n'es pas imm\u00e9diatement sur le projet, quel projet d'ensemble. Donc c'est compliqu\u00e9 mais pour te r\u00e9pondre aussi sur ce qu'est mon m\u00e9tier aujourd'hui et ce que j'aime, c'est nouveau et je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant. En effet \u00e7a a l'air assez passionnant et puis \u00e7a g\u00e8re aussi beaucoup d'humains donc c'est pas une science exacte. Mais j'ai l'impression que c'est une \u00e9tape passionnante dans la vie d'une bo\u00eete. En quelques mots alors tu me disais que tu travailles donc avec ta femme depuis quelques ann\u00e9es, business donc en famille vous arrivez \u00e0 dissocier le business \u00e0 la maison, vous parlez que de \u00e7a tout le week-end, comment \u00e7a se passe ? \u00c9coute, \u00e7a serait mentir de dire que c'est parfait et que c'est g\u00e9nial, moi je suis plut\u00f4t content. Comme je disais tout \u00e0 l'heure, il n'y a pas de mod\u00e8le unique et tu peux pas dire qu'il faut faire comme \u00e7a. Je serais incapable de dire \u00e0 tout le monde qu'il faut faire comme moi et surtout encore moins de dire comment il faut faire pour que \u00e7a marche. Maintenant je me dis souvent que c'est sans doute plus dur pour Sabrina que pour moi. Parce que Pascal, j'ai commenc\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es, parce que maintenant on a 15 ans, mais \u00e7a fait 10 ans que Sabrina et moi travaillons ensemble. Elle n'\u00e9tait pas l\u00e0 au tout d\u00e9but, mais elle est venue arriver tr\u00e8s vite. En tant que pr\u00e9sident et fondateur, j'ai une intimit\u00e9 avec le projet, on va dire \u00e7a comme \u00e7a. Et en sachant qu'en plus, ce que j'appr\u00e9cie beaucoup chez Sabrina, c'est aussi son recul et sa capacit\u00e9 \u00e0 faire la part des choses. De ce point de vue l\u00e0, pour moi c'est mon premier partenaire, il n'y a aucun doute possible. C'est-\u00e0-dire que justement en termes de feeling, en termes de capacit\u00e9 \u00e0 rationaliser les choses, l\u00e0 o\u00f9 moi je suis franchement \u00e0 vouloir toujours plus et que \u00e7a aille plus vite. Ce qui de toute \u00e9vidence n'est pas forc\u00e9ment une bonne chose. Et du coup c'est marrant parce qu'en perspective je me dis, je me faisais la marre que tu vis quand m\u00eame sur un temps long, c'est \u00e0 dire que tu dis aller rentrer rapidement dans le projet apr\u00e8s cinq ans alors que la plupart des personnes avec qui je parle sur ce podcast en cinq ans ils ont vendu deux bo\u00eetes du coup c'est quoi... Mais non mais c'est... enfin on est tous sur les m\u00eames... enfin on est tous... enfin je veux dire c'est assez vite c'est que maintenant quand je regarde et que maintenant Femin Nouvelle \u00e0 15 ans c'est... enfin que il y a tr\u00e8s peu de personnes qui \u00e9taient l\u00e0 avant Sabrina tu vois donc je veux dire que c'est... maintenant je veux dire simplement, c'est que par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est une fa\u00e7on de le consid\u00e9rer. Cinq ans, il s'est d\u00e9pass\u00e9 plein de choses, mais justement, quelque part, il faudrait peut-\u00eatre que tu en parles avec elle, mais elle a lev\u00e9 peut-\u00eatre presque une double peine, puisqu'en fait, elle n'\u00e9tait pas l\u00e0 au tout d\u00e9but, mais en m\u00eame temps, maintenant, elle est toute \u00e9vidence parmi... \u2014 Les meubles. Les meubles, non, mais parmi, effectivement, les piliers. Ouais, c'\u00e9tait... Mais ce que je voulais te poser comme question, c'est quoi ta relation avec Faber-Novell aujourd'hui ? Je veux dire, en projection, toi, c'est ton projet de vie pro, c'est un truc qui... Tu vas l'emmener jusqu'au bout ? Tu sais, je suis... enfin... On doit te solliciter pour te racheter tout le temps ? Ouais, mais moi j'ai... alors d\u00e9j\u00e0 on a fait quelque chose d'assez compliqu\u00e9, donc je pense que tu vois, je crois que beaucoup tu me posais la question tout \u00e0 l'heure des acquisitions, je pense qu'une bonne acquisition c'est souvent une pi\u00e8ce de puzzle, c'est-\u00e0-dire que t'as un puzzle et puis t'as besoin d'un truc qui s'embo\u00eete, et donc t acquisition c'est souvent une pi\u00e8ce de puzzle. C'est \u00e0 dire que tu as un puzzle et puis tu as besoin d'un truc qui s'embo\u00eete et donc tu essaies de trouver une pi\u00e8ce de puzzle. Je pense que Faber-Novel est d\u00e9j\u00e0 un petit puzzle. Donc on a des actifs extr\u00eamement diversifi\u00e9s. A notre taille, il n'y a personne qui fait autant de choses que nous. Enfin, si vous n'\u00eates pas d'accord, vous qui m'entendez, je ne vous demande pas mieux que d'apprendre et de comprendre, donc dites-moi. Et moi je suis persuad\u00e9 qu'on peut inventer quelque chose de plus grand, de plus puissant, de plus int\u00e9ressant pour tout le monde, de plus utile. Donc je n'ai pas du tout l'impression d'avoir fini en fait ce cycle- cycle l\u00e0 je me sens plut\u00f4t \u00e0 ma place parce qu'il ya aussi \u00e7a un cirque sur fabien no\u00ebl et moi on pourrait d\u00e9cider justement que la meilleure option pour fabien no\u00ebl demain c'est c'est d'avoir un nouveau patron et c'est jamais arriv\u00e9 il n'y a pas un moment tu t'es dit non c'est pas'est quelque chose que je ne me suis pas encore dit. Est-ce que \u00e7a veut dire que je ne me le dirai jamais ? Que j'aurai la b\u00eatise de ne jamais me le dire ? Je reste, et je n'ai pas eu beaucoup de propos pol\u00e9miques jusqu'\u00e0 maintenant, mais c'est vrai que ce soit WPP ou Publicis, il faut parler de mod\u00e8les qui ne sont pas les n\u00f4tres, mais je suis quand m\u00eame surpris de voir des patrons qui ont largement plus de 70 ans diriger des bo\u00eetes dont l'enjeu est autant l'innovation et je dis pas qu'on peut pas vieillir en restant comp\u00e9tent, certainement pas, mais je trouve qu'il parfois voil\u00e0 passer la main \u00e0 meilleur, plus en ad\u00e9quation avec le march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque. Donc il faudra que je me mette, n'h\u00e9sitez pas justement \u00e0 me le rappeler, qu'est-ce que tu fous l\u00e0 ? Tu as encore 36 ans. J'esp\u00e8re aussi avoir envie de faire autre chose. Mais en tout cas, je pense que la r\u00e9ponse en deux temps, c'est je pense que Fabien No\u00ebl peut encore continuer \u00e0 grandir et s'am\u00e9liorer. Il ne s'agit pas de grossir. Il faut qu'on fasse, il faut qu'on soit meilleur et qu'on soit plus int\u00e9ressant, plus... et j'y crois. Et pour l'instant, je me sens plut\u00f4t \u00e0 ma place. Mais voil\u00e0. Et alors deux petites derni\u00e8res questions sur Faber avant d'avoir deux questions sur toi, et puis on emballe parce que je ne vais pas te prendre plus de temps. Et puis je t'ai d\u00e9j\u00e0 fait bosser un jour o\u00f9 tu t'avais pas pr\u00e9vu. Ouais, c'est ma fausse, j'ai d\u00e9cal\u00e9 suffisamment de fois. Et l'international en deux secondes, donc Paris-Soma, on a parl\u00e9 de San Francisco, vous \u00eates pr\u00e9sent dans d'autres endroits ? On est pr\u00e9sent \u00e0 Shanghai, on est pr\u00e9sent \u00e0... je le fais par taille de bureau, donc les deux plus gros \u00e0 l'\u00e9tranger. J'ai pas cit\u00e9 aussi qu'on a rachet\u00e9 Velvet en Chine l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc on a une super acquisition. Et l\u00e0, tu vois, typiquement, j'aurais pas su faire mieux que \u00e7a. En croissance organique, j'aurais pas su faire. Et donc on a San Francisco, Shanghai, Lisbonne, New York, Singapour. Et les deux conseils que tu dirais que tu pourrais donner sur un lancement r\u00e9ussi \u00e0 l'\u00e9tranger ou si tu avais un... pas forc\u00e9ment un conseil parce que tu disais que t'\u00e9tais pas forc\u00e9ment l\u00e0 dessus mais un learning, quelque chose que t'as appris. Moi c'est... c'est trouver un dirigeant qui soit compatible, donc qui soit un entrepreneur, qui vienne de chez toi ou que tu le trouves l\u00e0-bas, mais il faut un entrepreneur. Moi j'invite \u00e0 faire tr\u00e8s attention aux cultures locales donc pour moi c'est difficile je le dis et voil\u00e0 si je dis des b\u00eatises ne m'\u00e9coutez pas et si vous savez mieux l\u00e0 encore n'h\u00e9sitez pas \u00e0 me le dire. C'est que je pense que c'est compliqu\u00e9 quand on est une bo\u00eete fran\u00e7aise de ne pas travailler avec un management qui soit compatible en fait avec un management fran\u00e7ais. Donc \u00e7a c'est vraiment le point archi num\u00e9ro un. Et apr\u00e8s \u00e7a, c'est que je pense que l'obsession c'est justement c'est de r\u00e9ussir \u00e0 gommer le fait d'\u00eatre fran\u00e7ais. C'est \u00e0 dire que moi mon cap c'est ensuite il faut trouver le moyen d'\u00eatre assimil\u00e9 \u00e0 non-french avant d'\u00eatre... donc je dirais que c'est non-local en premier, c'est-\u00e0-dire qu'il faut assumer en fait d'\u00eatre \u00e9tranger parce qu'il faut arriver dans un \u00e9cosyst\u00e8me qui vous attend pas forc\u00e9ment et si je parle des Etats-Unis en particulier, on arrive et on dit qu'est-ce que vous... qu'est-ce que vous avez \u00e0 faire ? Ensuite, il faut, apr\u00e8s avoir construit, r\u00e9ussir \u00e0 devenir... enfin, ne pas \u00eatre identifi\u00e9 comme un acteur fran\u00e7ais. C'est tr\u00e8s important, ce qui veut pas dire imm\u00e9diatement global. Et puis ensuite, r\u00e9ussir et l'acteur global, malgr\u00e9 tous nos efforts et en y ayant pass\u00e9 du temps et pas mal d'argent, on n'y est pas encore. C'est un travail qui est vraiment un travail compliqu\u00e9 et de longue haleine. Et alors, derni\u00e8re question sur tout \u00e7a, tu es toujours actionnaire majoritaire donc, mais \u00e0 100% de tout \u00e7a ? Ah non, non, \u00e7a fait longtemps, \u00e7a fait aussi partie, j'aurais r\u00e9cemment d\u00fb te le dire aussi, tout \u00e0 l'heure quand on m'a dit, bah tiens, il y a eu quelque chose qui s'est pass\u00e9 \u00e0 un moment, c'est qu'aussi, quand je me suis dit, il faut clarifier les mod\u00e8les, \u00e0 ce moment l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait int\u00e9ressant de faire entrer des investisseurs, non pas pour... l'argent \u00e9tait utile et on l'a bien utilis\u00e9, mais mon enjeu \u00e9tait moins l'argent que la structuration, le fait d'avoir justement de me retrouver moins seul, d'avoir un comit\u00e9 strat\u00e9gique, des comptes \u00e0 rendre, du reporting que j'ai trouv\u00e9 extr\u00eamement... enfin je suis plut\u00f4t bon \u00e9l\u00e8ve et j'ai trouv\u00e9 que cette structuration \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s vertueuse. Donc on a un fonds de capdev qui s'appelle BNP d\u00e9veloppement, qui est un fonds qui utilise les capitaux propres de BNP qui est aussi notre banque par ailleurs et un family office qui s'appelle CMAG. D'accord et \u00e7a c'est pas chiant d'avoir des comptes \u00e0 rendre quand on n'avait pas eu pendant... Non parce que j'\u00e9tais convaincu que c'\u00e9tait sain de rendre des comptes et que d'ailleurs, que j'ai toujours eu l'impression de rendre des comptes. En tant qu'entrepreneur et dans un domaine plut\u00f4t cr\u00e9atif, je trouve extr\u00eamement vertueux justement de se poser la question de qu'est-ce que tu cherches comme ind\u00e9pendance, qui est pour moi un sujet essentiel. Je ne pourrais pas supporter de ne pas \u00eatre ind\u00e9pendance, qui est pour moi un sujet essentiel, je pourrais pas supporter de pas \u00eatre ind\u00e9pendant, c'est un truc... mais en m\u00eame temps il faut pas que cette ind\u00e9pendance se fasse au d\u00e9triment en fait de la structure et des coll\u00e8gues. Donc avoir ce garde-fou je le trouve au contraire, mais c'est extr\u00eamement vertueux. Ok, je suis tout \u00e0 fait d'accord. Et c'est vrai que c'est int\u00e9ressant cette mani\u00e8re aussi d'\u00eatre capable de se projeter dans quelque chose o\u00f9 c'est douloureux. Je veux dire quand tu passes cinq ans... Non, apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend. C'est pour qui tu le fais. Alors, est-ce que j'ai eu de la chance? Est-ce que je... Enfin, l\u00e0 encore, c'est tr\u00e8s difficile de rationaliser la post\u00e9riorit\u00e9. Le fait est que moi je sais pourquoi j'ai... apr\u00e8s \u00e7a tu n\u00e9gocies, j'ai un pacte d'actionnaire, il y a une gouvernance, il y a des... Voil\u00e0, j'ai veill\u00e9 \u00e0 pouvoir rester en contr\u00f4le. Mais je trouve que tout ce qui se fait dans l'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise, et si c'est plus de moyens, c'est plus d'organisation, si c'est un regard qui t'invite \u00e0 plus de recul et d'impartialit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre que positif. Tout \u00e0 fait. Trois derni\u00e8res minutes, tu t'inscris dans le temps long, toi quand m\u00eame, finalement. Enfin, m\u00eame si tu remets les choses en question dans un temps plus court et des cycles, j'ai l'impression. On a pass\u00e9 plein de choses dont on n'a pas parl\u00e9. Membre du Conseil National du Num\u00e9rique, pr\u00e9sident de Cap Digital, tu as travaill\u00e9 pour un rapport pour Manuel Valls sur la grande \u00e9cole du num\u00e9rique, tu as \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans \u00e9norm\u00e9ment d'incubateurs, je crois, et de cantines, barcamps, mobile mondial, tu me diras TEDxParis, j'en passe. Plus la gestion de Faber Novell, la croissance, l'acquisition, la recherche, \u00e7a s'articule comment une journ\u00e9e ou une semaine de St\u00e9phane Distinguin ? C'est un m\u00e9ga bordel, c'est super organis\u00e9. Comment tu marches au quotidien pour r\u00e9ussir \u00e0 faire tout \u00e7a ? Je vais le bordel peut-\u00eatre. C'est tr\u00e8s engag\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr. L'image que j'ai tout le temps en t\u00eate c'est un peu le l\u00e9ger les comment dire les c'est pas des gymnastes par les et dans le cirque chinois avec ces assiettes tu vois qui tourne et fait tourner puis il y en a une qui commence \u00e0 moi et puis faut que tu relances du rythme et ainsi de suite moi j'ai l'impression que c'est \u00e7a mon m\u00e9tier. C'est d'avoir plein d'assiettes. Tu les fais pas trop tomber. Bah, et d'\u00e9viter de les faire tomber justement, c'est vrai que je les fais pas trop tomber, enfin j'esp\u00e8re, mais donc \u00e7a demande \u00e9norm\u00e9ment de concentration, et puis tout le temps regarder, toujours \u00eatre, toujours, toujours penser en fait \u00e0 toutes ces assiettes, avoir le regard partout, enfin c'est... Beaucoup de feeling aussi l\u00e0-dedans ? Beaucoup, beaucoup de feeling, \u00e9videmment. Et puis aussi, parfois, cette difficult\u00e9 \u00e0 dire non, cette envie de faire des choses, de rencontrer des gens, donc ce qui fait que les projets peuvent s'accumuler. Et puis aussi le fait de se dire qu'on apprend toujours beaucoup. Ce que je dis aussi aux entrepreneurs qui nous \u00e9coutent, c'est que j'ai toujours trouv\u00e9 que ce soit, si consentis \u00e0 l'\u00e9poque, la cantine, le camping, tous ces projets. Plus r\u00e9cemment, Cap Digital, le Conseil National Num\u00e9rique, la Grande \u00c9cole Num\u00e9rique. Tous ces sujets, c'est des sujets qui m'ont appris, qui m'ont fait progresser en tant qu'entrepreneur. Et je ne dis pas pour le business que \u00e7a m'a apport\u00e9, parce que ce n'\u00e9tait pas le sujet, j'ai toujours veill\u00e9 \u00e0 faire vraiment attention \u00e0 \u00e7a. Mais \u00e7a m'a appris \u00e0 parler en public, \u00e7a m'a appris \u00e0 me faire une id\u00e9e parfois plus rapide des gens et des situations. C'est comme une fa\u00e7on d'acc\u00e9l\u00e9rateur. Et puis, je trouve qu'on a la chance exceptionnelle, je parlais de mes origines tout \u00e0 l'heure, d'\u00eatre dans un moment o\u00f9 le num\u00e9rique a boulevers\u00e9 les choses, o\u00f9 il a pris beaucoup de choses pour lui, regarde le temps qu'il nous prend. Quand on a la possibil sujet de ce podcast, merci de partager autant. La toute derni\u00e8re question, si tu avais un outil ou quelque chose qui te change la vie, \u00e7a peut \u00eatre une appli, un site, quelque chose qui t'aide \u00e0 t'organiser ou je sais pas, de prendre des notes ou c'est ton email, c'est quoi, c'est quoi ton... Moi ce serait le 0inbox, quasiment permanent et qui me fait rester dans le flux alors qu'il y a une esp\u00e8ce de folie mais qui me permet. Donc avoir 0 email non trait\u00e9 dans ta bo\u00eete aux lettres. Tu r\u00e9ponds ou tu trashes ? Je trashe tr\u00e8s peu et je r\u00e9ponds. Je consid\u00e8re que justement c'est ma responsabilit\u00e9 de tenir le rythme et d'\u00eatre en soutien d\u00e8s que possible. Donc \u00e7a c'est une des choses qui est tr\u00e8s sp\u00e9cifique. Mais c'est hyper dur, je veux, en grossissant avec tout le monde qu'il y a, interne, externe, etc. Oui, mais c'est pas... \u00e7a reste mon \u00e9talon. Apr\u00e8s, je dis pas que je pourrais pas faire mieux, il y a plein de gens qui m'expliquent et ils ont raison, qu'il faut se pr\u00e9server, mais je trouve encore le temps d'\u00e9crire, je trouve encore le temps de lire et donc qui sont pour moi en dehors du rythme les choses les plus importantes. Ok, tr\u00e8s bien, je te remercie vraiment une fois, c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle discussion. Merci beaucoup Mathieu. Plein d'apprentissages, j'esp\u00e8re que tous ceux qui nous auront \u00e9cout\u00e9 verront pas \u00e7a. Avec \u00e7a, une discussion trop postauste rentrer sur nos business mais j'essaye de sortir des sentiers battus avec des p\u00e2tissiers, avec des artistes, avec des gens diff\u00e9rents et aussi c'est int\u00e9ressant de pouvoir creuser sur des business qu'on conna\u00eet un peu plus. C'est passionnant, f\u00e9licitations. Merci. Et puis donc \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. Si, toute derni\u00e8re question, on te suit juste sur twitter sur fano c'est quand on m\u00e9dias de pr\u00e9dilection \u00e0 l'\u00e9go\u00efste que tous les gens qui ne qu'est ce que j'ai dit non mais moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pendant moi je suis je suis orphelin de twitter j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps sur sur twitter chaud que je trouve que la f\u00eate n'est plus l\u00e0. Donc est-ce qu'elle est sur Instagram, est-ce qu'elle est sur Facebook ? Du coup, j'ai l'air pas tout \u00e0 fait comme une \u00e2me en peine, mais donc vous pouvez me suivre sur Twitter tout de m\u00eame, je reste un petit peu, souvent de fano, c'est distingu1 sur Instagram et St\u00e9phane Distingu1, comme par hasard, sur Facebook. Et LinkedIn non ? Si, si, mais je trouve que le m\u00e9lange de Linkedin, enfin le Linkedin c'est pro et carr\u00e9, je trouve \u00e7a tr\u00e8s utile et parfois pr\u00e9cieux, mais cette esp\u00e8ce de personnel branding, j'ai du mal \u00e0 lire les timelines, les filtres d'actualit\u00e9 sur LinkedIn me p\u00e8sent un peu plus. D'accord. On va dire, c'est des m\u00e9langes, mais bon. Je t'ai pas parl\u00e9 du PSG non plus. Une prochaine fois. Je te vois passer sur quelques remarques bien saillantes sur CFO. Ouais, c'est pour mes fils. Merci beaucoup St\u00e9phane. Merci Mathieu, au revoir. A tr\u00e8s bient\u00f4t et suivez bien St\u00e9phane et Faber Novell un peu partout. A tr\u00e8s bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone, et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobas Kosavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molcoux qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Y'a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, y'a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, y'a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau, et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous c'est New WorkCity, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.84], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.84, 42.16], "text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire."}, {"timestamp": [42.16, 45.44], "text": " Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9."}, {"timestamp": [45.44, 48.76], "text": " Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution"}, {"timestamp": [48.76, 50.8], "text": " des modes de paiement que vos clients utilisent."}, {"timestamp": [50.8, 53.84], "text": " Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique."}, {"timestamp": [53.84, 58.04], "text": " La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde,"}, {"timestamp": [58.04, 59.04], "text": " c'est Square."}, {"timestamp": [59.04, 64.48], "text": " Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware"}, {"timestamp": [64.48, 65.76], "text": " et logiciel software qui travaillent ensemble pour de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui"}, {"timestamp": [65.76, 71.0], "text": " travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [71.0, 74.72], "text": " d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing,"}, {"timestamp": [74.72, 80.16], "text": " le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte"}, {"timestamp": [80.16, 84.28], "text": " vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre"}, {"timestamp": [84.28, 86.36], "text": " votre entreprise pour booster vos revenus."}, {"timestamp": [86.36, 91.48], "text": " En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout"}, {"timestamp": [91.48, 95.72], "text": " simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre"}, {"timestamp": [95.72, 100.44], "text": " entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements."}, {"timestamp": [100.44, 105.64], "text": " Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne pour accepter les paiements partout,"}, {"timestamp": [105.64, 110.24], "text": " tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [110.24, 115.36], "text": " de Turself et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.do it et vous"}, {"timestamp": [115.36, 129.44], "text": " utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal c'est square.com.com.go.do it pour obtenir sur votre premier"}, {"timestamp": [129.44, 134.04], "text": " Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles."}, {"timestamp": [134.04, 137.28], "text": " Avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it !"}, {"timestamp": [137.28, 148.56], "text": " Bonjour je suis aujourd'hui avec St\u00e9phane Distinguin de Faber Nouvelles. Bonjour St\u00e9phane."}, {"timestamp": [148.56, 153.16], "text": " Bonjour Mathieu. St\u00e9phane d\u00e9j\u00e0 je voudrais te dire que je suis vraiment ravi, je te le disais"}, {"timestamp": [153.16, 157.32], "text": " \u00e0 l'instant, mais de cet entretien avec toi. \u00c7a fait quelques temps qu'on essaye de le faire,"}, {"timestamp": [157.32, 163.64], "text": " mais tu fais partie des parrains du digital que je pourrais... Il y a Oleg aussi, Tchelko,"}, {"timestamp": [163.64, 165.14], "text": " qui revient pas mal dans ce"}, {"timestamp": [165.14, 168.82], "text": " podcast et dans les gens qui ont aid\u00e9 ou particip\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents projets des gens que j'ai pu..."}, {"timestamp": [168.82, 175.06], "text": " des 30, presque 35 \u00e9pisodes que j'ai tourn\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant. Et donc je trouve \u00e7a int\u00e9ressant de"}, {"timestamp": [175.06, 188.4], "text": " pouvoir te rencontrer. Alors avant tout je vais te demander de te pr\u00e9senter si tu veux bien. Je suis St\u00e9phane, j'ai 44 ans, 45 dans quelques mois d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [188.4, 194.04], "text": " Qu'est-ce que je peux dire de plus avant de r\u00e9pondre \u00e0 tes questions ?"}, {"timestamp": [194.04, 200.68], "text": " Que moi j'ai eu la chance de rencontrer internet \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [200.68, 206.28], "text": " une chance parce que comme beaucoup d'autres \u00e7a m'a rendu cr\u00e9dible."}, {"timestamp": [206.28, 210.48], "text": " Je viens d'un milieu qui n'est pas du tout celui de l'entreprise."}, {"timestamp": [210.48, 214.44], "text": " Et comme le num\u00e9rique et Internet n'existaient pas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la possibilit\u00e9 justement"}, {"timestamp": [214.44, 220.76], "text": " d'inventer et de consid\u00e9rer qu'on pouvait entrer, apprendre, faire des choses."}, {"timestamp": [220.76, 230.8], "text": " J'ai toujours eu l'envie d'entreprendre mais comme un designer. En vacances, c'est un moment"}, {"timestamp": [230.8, 239.12], "text": " qui est un moment important pour moi, pour mes 13 ans, le 14 juillet 1986, Raymond Leouis est mort"}, {"timestamp": [239.12, 245.14], "text": " et je me rappelle d'avoir lu sa necro dans Lib\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9poque et Raymond"}, {"timestamp": [245.14, 250.06], "text": " Lewis qui est le pape, le p\u00e8re du design industriel, et une histoire en"}, {"timestamp": [250.06, 254.1], "text": " particulier qui \u00e9tait celle que la l\u00e9gende dit que les gens n'\u00e9taient pas"}, {"timestamp": [254.1, 259.42], "text": " bien dans le Concorde et qu'on lui avait confi\u00e9 en fait le fait de repenser"}, {"timestamp": [259.42, 264.0], "text": " l'int\u00e9rieur du Concorde avant de le confier \u00e0 Andr\u00e9 Putman et qu'il avait"}, {"timestamp": [264.0, 269.88], "text": " simplement eu l'id\u00e9e de tirer un trait noir sur le sur le plafond et qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9"}, {"timestamp": [269.88, 273.92], "text": " il y a eu ce trait noir sur le plafond, les gens se sentaient beaucoup mieux."}, {"timestamp": [273.92, 279.32], "text": " Cette capacit\u00e9 \u00e0 inventer quelque chose d'assez simple qui a tout de suite"}, {"timestamp": [279.32, 282.08], "text": " de l'impact dans la vie des gens, la capacit\u00e9 d'avoir une activit\u00e9 de"}, {"timestamp": [282.08, 288.84], "text": " cr\u00e9ation et qui suit aussi \u00e0 vocation \u00e9conomique, c'est toujours ce qui m'a port\u00e9. Donc quand j'ai"}, {"timestamp": [288.84, 291.28], "text": " rencontr\u00e9 internet je me suis dit ben voil\u00e0 c'est l'occasion de le faire et"}, {"timestamp": [291.28, 293.52], "text": " c'est comme \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9 Fever Novel."}, {"timestamp": [293.52, 296.2], "text": " Donc je dois forc\u00e9ment te poser la question pourquoi les gens se sentaient"}, {"timestamp": [296.2, 297.6], "text": " beaucoup mieux gr\u00e2ce \u00e0 ce tra\u00eenoir ?"}, {"timestamp": [297.6, 303.44], "text": " Parce qu'apparemment \u00e7a leur permettait d'avoir une perception de l'espace"}, {"timestamp": [303.44, 306.0], "text": " qui \u00e9tait plus grande. Alors j'ai jamais pris le Concorde d'avoir une perception de l'espace qui \u00e9tait plus grande."}, {"timestamp": [306.0, 310.68], "text": " Alors j'ai jamais pris le Concorde d'abord, puisque on est l\u00e0 pour se faire des confidences."}, {"timestamp": [310.68, 316.28], "text": " Je dirais que je suis pas toujours tr\u00e8s \u00e0 l'aise en avion, mais que cet avion-l\u00e0 en"}, {"timestamp": [316.28, 323.68], "text": " particulier est r\u00e9put\u00e9 comme \u00e9tant tr\u00e8s tr\u00e8s petit, l'espace \u00e9tait tr\u00e8s confin\u00e9,"}, {"timestamp": [323.68, 325.0], "text": " et puis \u00e7a se couait parce qu'il va tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [325.0, 330.96], "text": " Donc c'est ce qu'on dit, apr\u00e8s \u00e7a c'est les belles histoires. C'est aussi ce que j'aime"}, {"timestamp": [330.96, 336.0], "text": " beaucoup dans l'histoire de Raymond Lewis qui est critiquable parce que c'est le design commercial,"}, {"timestamp": [336.0, 347.08], "text": " c'est le design qui fait vendre, c'est un design qui a fait consommer. C'est beaucoup les ann\u00e9es 50 am\u00e9ricaine Raymond Lewis. Mais ce qui"}, {"timestamp": [347.08, 353.88], "text": " aussi je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant dans sa carri\u00e8re c'est qu'il a quitt\u00e9 la France"}, {"timestamp": [353.88, 359.88], "text": " jusqu'apr\u00e8s la guerre de 14-18 en rejoignant son fr\u00e8re qui \u00e9tait chirurgien qui s'\u00e9tait"}, {"timestamp": [359.88, 365.08], "text": " install\u00e9 sur la c\u00f4te est am\u00e9ricaine. Il n'avait pas de boulot et il a commenc\u00e9 par faire les vitrines des grands"}, {"timestamp": [365.08, 371.52], "text": " magasins am\u00e9ricains. Et donc des ann\u00e9es 20, 30, 40, 50, c'est vraiment lui qui a invent\u00e9 l'esth\u00e9tique"}, {"timestamp": [371.52, 378.84], "text": " am\u00e9ricaine. Donc justement les voitures, les Studebaker, beaucoup du merchandising Coca-Cola."}, {"timestamp": [378.84, 385.88], "text": " Et c'est aussi marrant de voir que ce petit fran\u00e7ais qui a r\u00e9ussi comme \u00e7a \u00e0 inventer"}, {"timestamp": [385.88, 390.6], "text": " beaucoup beaucoup de ce qu'on identifie comme \u00e9tant l'Am\u00e9rique. D'accord, en effet c'est"}, {"timestamp": [390.6, 395.68], "text": " quelqu'un que je connaissais pas. Pour la petite histoire, je crois que le Concorde a une"}, {"timestamp": [395.68, 399.4], "text": " particularit\u00e9 aussi, c'\u00e9tait un avion qui... alors ils doivent tous s'allonger j'imagine,"}, {"timestamp": [399.4, 403.28], "text": " mais qui s'allonge \u00e9norm\u00e9ment en vol, je sais pas si tu savais \u00e7a, je crois qu'il s'allongeait"}, {"timestamp": [403.28, 406.0], "text": " je dirais de 50 centim\u00e8tres \u00e0 un m\u00e8tre. Ah oui ? Donc il y a des endro pas si tu savais \u00e7a, je crois qu'il s'allongeait de 50 cm \u00e0 1 m."}, {"timestamp": [406.0, 412.0], "text": " Donc il y a des endroits o\u00f9 tu pouvais placer la main derri\u00e8re un tiroir, un placard."}, {"timestamp": [412.0, 415.0], "text": " \u00c9coute, je sais jamais, comme je t'ai dit, c'est l\u00e0 que j'\u00e9tais pas tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise."}, {"timestamp": [415.0, 419.0], "text": " Je sais pas \u00e0 quel point il faut se dire que c'est tr\u00e8s solide et que \u00e7a ne bouge pas ou contre."}, {"timestamp": [419.0, 422.0], "text": " C'est tout \u00e0 fait \u00e9lastique et que \u00e7a s'adapte, je sais pas."}, {"timestamp": [422.0, 423.0], "text": " La mati\u00e8re."}, {"timestamp": [423.0, 430.36], "text": " Que \u00e7a reste myst\u00e9rieux et que \u00e7a s'adapte, je sais pas. La mati\u00e8re. Mais que \u00e7a reste myst\u00e9rieux et que \u00e7a vole. D'accord donc on peut te... c'est souvent le cas mais je peux te d\u00e9finir aussi comme"}, {"timestamp": [430.36, 438.36], "text": " entrepreneur j'imagine. Bah oui enfin c'est effectivement le trait d'union de tout ce que"}, {"timestamp": [438.36, 448.94], "text": " j'ai fait maintenant depuis 15 ans. Et donc Faber Novell c'est ta premi\u00e8re entreprise ? Non, j'avais particip\u00e9 \u00e0 deux cr\u00e9ations pr\u00e9c\u00e9demment."}, {"timestamp": [448.94, 452.9], "text": " Une premi\u00e8re qui \u00e9tait un site d'e-commerce de livraison \u00e0 domicile."}, {"timestamp": [452.9, 454.78], "text": " En quelle ann\u00e9e du coup ?"}, {"timestamp": [454.78, 461.34], "text": " \u00c7a c'\u00e9tait en 99, qui s'appelait City Rush, que j'avais cr\u00e9\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s en sortant"}, {"timestamp": [461.34, 467.16], "text": " de l'\u00e9cole et en rentrant de Londres o\u00f9 j'avais travaill\u00e9 un an et demi et"}, {"timestamp": [467.16, 474.36], "text": " qui avait comme vocation de faire de la livraison moins d'une demi-heure de tout, alcool, cigarettes,"}, {"timestamp": [474.36, 480.4], "text": " on avait essay\u00e9 d'obtenir des autorisations pour faire ce genre de livraison. Il y a un truc qui"}, {"timestamp": [480.4, 489.72], "text": " existe encore, je crois qu'il s'appelle All\u00f4 Ap, et on \u00e9tait en contact, le projet s'\u00e9tait revendu juste avant, et c'\u00e9tait un peu le concept."}, {"timestamp": [489.72, 496.06], "text": " Apr\u00e8s \u00e7a, comme \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, c'\u00e9tait une p\u00e9riode assez dingue dans laquelle j'ai eu la chance"}, {"timestamp": [496.06, 501.44], "text": " de pouvoir rejoindre un fonds de capital risque qu'on avait cr\u00e9\u00e9."}, {"timestamp": [501.44, 506.98], "text": " On \u00e9tait vraiment en pleine bulle. Une \u00e9poque b\u00e9nie je sais pas mais"}, {"timestamp": [506.98, 511.28], "text": " dans laquelle on devenait \u00e0 peu pr\u00e8s expert de n'importe quoi en 15 jours. Ce qui est \u00e9videmment"}, {"timestamp": [511.28, 515.9], "text": " quand on le dit comme \u00e7a c'est un peu ridicule mais quand on y repense c'\u00e9tait aussi une p\u00e9riode"}, {"timestamp": [515.9, 522.74], "text": " un peu \u00e9chevel\u00e9e et comme je le disais moi qui venais pas du tout de ce milieu, \u00e7a permettait"}, {"timestamp": [522.74, 532.0], "text": " \u00e0 plein de gens de l'ext\u00e9rieur de pouvoir s'approprier, d'essayer de faire des choses nouvelles et de participer \u00e0 ce qui reste pour moi une vraie r\u00e9volution."}, {"timestamp": [532.0, 534.0], "text": " \u00c7a c'\u00e9tait up and up, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [534.0, 536.0], "text": " Exactement, up and up."}, {"timestamp": [536.0, 538.0], "text": " Et l\u00e0 tu \u00e9tais cofondateur aussi ?"}, {"timestamp": [538.0, 540.0], "text": " Oui tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [540.0, 551.32], "text": " Qu'est-ce que c'est de cofonder un fonds de capital risque en 99. Il fallait de l'argent. Il faut vous charger de l'argent. J'\u00e9tais jeune et il y avait un patron \u00e0 ce fonds"}, {"timestamp": [551.32, 558.4], "text": " et qui lui s'est particuli\u00e8rement occup\u00e9 de r\u00e9unir de l'argent, qu'il a bien fait."}, {"timestamp": [558.4, 566.78], "text": " Moi j'\u00e9tais plut\u00f4t en fait justement sur la partie plus op\u00e9rationnelle, on va dire donc trouver les projets, les"}, {"timestamp": [566.78, 570.18], "text": " accompagner en particulier. Et puis dans un deuxi\u00e8me temps, parce que c'est un projet"}, {"timestamp": [570.18, 574.66], "text": " auquel je suis rest\u00e9 pendant trois ans, de d\u00e9velopper une offre au corporate qui est"}, {"timestamp": [574.66, 579.66], "text": " peut-\u00eatre l'endroit o\u00f9 justement ce m\u00e9lange entre incubation, relation corporate, c'est"}, {"timestamp": [579.66, 586.24], "text": " l\u00e0 en fait o\u00f9 j'ai pu r\u00e9fl\u00e9chir, tester et avoir l'id\u00e9e de Fabien Novel qui germe."}, {"timestamp": [586.24, 591.84], "text": " D'accord et du coup je crois que tu as fait une \u00e9cole de commerce qui s'appelle le SCP et"}, {"timestamp": [591.84, 600.72], "text": " et directement apr\u00e8s donc l'Angleterre, up and up, cette entreprise de livraison \u00e0 domicile"}, {"timestamp": [600.72, 606.68], "text": " qui m'a dit qu'il s'appelait... City Rush. \u00c7a n'y entrera pas beaucoup de traces. Cityrush.com, lui rien n'\u00e9tait pas mal."}, {"timestamp": [606.68, 612.24], "text": " Et c'est vrai. Et du coup, comment tu disais tout \u00e0 l'heure que tu n'\u00e9tais pas..."}, {"timestamp": [612.24, 614.64], "text": " Tu viens pas de l'entreprise. C'est quoi, famille ?"}, {"timestamp": [614.64, 621.36], "text": " Moi je suis fils d'enseignant. Mes deux parents, je les ai toujours,"}, {"timestamp": [621.36, 625.0], "text": " mais \u00e9taient, sur la retraite maintenant, professeurs de fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [625.0, 633.24], "text": " Et donc, pour \u00eatre tr\u00e8s clair, j'ai eu la chance de ne fr\u00e9quenter que des enseignants"}, {"timestamp": [633.24, 635.84], "text": " \u00e0 peu pr\u00e8s jusqu'\u00e0 ma vingtaine d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [635.84, 639.0], "text": " Les milieux sont parfois un peu clos."}, {"timestamp": [639.0, 643.32], "text": " Et je ne le regrette pas parce que c'est des gens formidables."}, {"timestamp": [643.32, 650.0], "text": " Et maintenant qu'on parle autant d'\u00e9ducation et que c'est vraiment devenu \u00e0 mon avis le sujet le plus important du moment,"}, {"timestamp": [650.0, 667.32], "text": " c'est un sujet sur lequel j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s expos\u00e9. Et puis aussi la condition des enseignants, des syst\u00e8mes \u00e9ducatifs, l'\u00e9ducation rationale, un truc en passant que je r\u00e9p\u00e8te souvent, qui m'a toujours amus\u00e9, c'est que quand j'\u00e9tais gamin, les ann\u00e9es 80, on disait que les"}, {"timestamp": [667.32, 672.6], "text": " trois plus grandes organisations au monde dans cet ordre c'\u00e9tait General Motors, l'arm\u00e9e rouge et"}, {"timestamp": [672.6, 677.72], "text": " l'\u00e9ducation nationale fran\u00e7aise. En tant que fils d'enseignant j'\u00e9tais assez fier, je me disais tiens,"}, {"timestamp": [677.72, 686.64], "text": " c'est le capitalisme am\u00e9ricain, le c\u00f4t\u00e9 belliqueux justement de l'Union sovi\u00e9tique, et puis"}, {"timestamp": [686.64, 690.64], "text": " les fran\u00e7ais c'\u00e9tait les hussards noirs, c'\u00e9tait les enseignants de l'\u00e9ducation nationale."}, {"timestamp": [690.64, 695.8], "text": " Mais c'est vrai que quand on regarde comment l'\u00e9toile de g\u00e9n\u00e9ral \u00e9lectrique ou m\u00eame"}, {"timestamp": [695.8, 701.12], "text": " de l'arm\u00e9e rouge on ne peut pas lire, c'est vrai que ces grandes organisations monolithiques,"}, {"timestamp": [701.12, 708.48], "text": " ces centaines de milliers voire ces millions en fait de personnes sur une seule organisation. C'est des mod\u00e8les qui ont \u00e9t\u00e9 beaucoup beaucoup mis en question ces derniers"}, {"timestamp": [708.48, 715.72], "text": " temps. Donc simplement voil\u00e0, moi j'ai fait une \u00e9cole de commerce parce que c'\u00e9tait des \u00e9tudes"}, {"timestamp": [715.72, 721.72], "text": " qu'on faisait \u00e0 l'\u00e9poque, puis parce qu'on est un peu port\u00e9 par une \u00e9poque et un parcours scolaire,"}, {"timestamp": [721.72, 725.4], "text": " et pas forc\u00e9ment par des aspirations aspirations m\u00eame si j'insiste"}, {"timestamp": [725.4, 729.6], "text": " j'avais envie de cr\u00e9er j'ai envie d'\u00eatre ind\u00e9pendant donc cr\u00e9ation et"}, {"timestamp": [729.6, 734.6], "text": " ind\u00e9pendance \u00e7a peut finir un jour et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma chance \u00e0 l'entrepreneur"}, {"timestamp": [734.6, 738.32], "text": " et finalement pour un fils de prof de fran\u00e7ais quand m\u00eame une \u00e9cole de"}, {"timestamp": [738.32, 744.08], "text": " commerce c'est c'est quelque chose m\u00eame si elle est prestigieuse c'est"}, {"timestamp": [744.08, 745.16], "text": " c'est quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent de ceigieuse c'est c'est quelque chose"}, {"timestamp": [745.16, 749.24], "text": " de tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on enseigne non ?"}, {"timestamp": [749.24, 753.88], "text": " Ce qu'on m'enseigne, d'abord c'est l'occasion, je sais pas si ils nous \u00e9couteront,"}, {"timestamp": [753.88, 759.4], "text": " de remercier mes parents parce qu'effectivement ils ont rendu"}, {"timestamp": [759.4, 763.24], "text": " beaucoup de choses possibles par d\u00e9finition mais aussi je pense qu'ils"}, {"timestamp": [763.24, 768.88], "text": " auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que je fasse autre chose \u00e0 un moment mais ils m'ont pas emp\u00each\u00e9 de faire ce que je voulais faire et puis je pense qu'ils sont plut\u00f4t"}, {"timestamp": [768.88, 781.68], "text": " fiers aujourd'hui de ce que j'ai pu faire. Mais c'est s\u00fbr que \u00e7a fait aussi de moi quelqu'un"}, {"timestamp": [781.68, 786.68], "text": " qui est tr\u00e8s sensible, y compris dans mon rapport avec mes coll\u00e8gues, \u00e0 la fa\u00e7on dont on \u00e9crit,"}, {"timestamp": [786.68, 797.2], "text": " \u00e0 l'orthographe, \u00e0 des choses qui sont peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment des priorit\u00e9s"}, {"timestamp": [797.2, 806.24], "text": " \u00e9videntes quand on veut aller vite, distribuer le futur et \u00eatre global et pas uniquement franchouillard."}, {"timestamp": [806.24, 808.24], "text": " Des priorit\u00e9s que je partage et je comprends."}, {"timestamp": [808.24, 810.24], "text": " Ecoute, je t'invite alors \u00e0"}, {"timestamp": [810.24, 812.24], "text": " inviter, je gagnerais peut-\u00eatre deux auditeurs comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [812.24, 814.24], "text": " tes deux parents \u00e0 \u00e9couter ce podcast."}, {"timestamp": [814.24, 815.24], "text": " Je le ferai."}, {"timestamp": [815.24, 818.0], "text": " J'ai pour la petite histoire la m\u00e8re de Thibaut Elzi\u00e8re"}, {"timestamp": [818.0, 820.5], "text": " qui m'a fait dire par son petit fr\u00e8re que"}, {"timestamp": [820.5, 822.5], "text": " elle avait pleur\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises"}, {"timestamp": [822.5, 828.3], "text": " si elle nous \u00e9coute, Madame Elzi\u00e8re, on vous rend hommage. J'esp\u00e8re que tu ne comptes pas faire pleurer ma m\u00e8re."}, {"timestamp": [828.3, 834.14], "text": " Parce qu'elle a d\u00e9couvert c'\u00e9tait plus de joie et de compr\u00e9hension ce que faisait"}, {"timestamp": [834.14, 840.14], "text": " son fils et dans tout \u00e7a. D'accord donc du coup dipl\u00f4m\u00e9 d'\u00e9cole de commerce"}, {"timestamp": [840.14, 846.5], "text": " deux start-up tr\u00e8s vite mais alors du coup comment t'arrives \u00e0... c'est quoi le"}, {"timestamp": [846.5, 850.62], "text": " d\u00e9clencheur comme \u00e7a qui fait... comment tu d\u00e9couvres internet ou comment tu te"}, {"timestamp": [850.62, 853.92], "text": " dis je vais lancer une bo\u00eete c'est quoi les... qu'est ce qui... t'es toujours en toi"}, {"timestamp": [853.92, 856.56], "text": " ou tu sais ce que c'est ?"}, {"timestamp": [856.56, 862.44], "text": " quasiment toujours en fait le... surtout sur instagram"}, {"timestamp": [862.44, 867.12], "text": " r\u00e9cemment mais donc sur internet et les emails il y a donc maintenant plus de 20 ans."}, {"timestamp": [868.56, 869.68], "text": " Je..."}, {"timestamp": [869.68, 875.52], "text": " comme je pensais \u00eatre tr\u00e8s curieux, je fais des d\u00e9couvertes tr\u00e8s t\u00f4t donc je suis expos\u00e9 aux choses tr\u00e8s t\u00f4t mais"}, {"timestamp": [875.92, 878.68], "text": " mais \u00e7a m'arrive souvent de mettre du temps en fait avant de"}, {"timestamp": [879.16, 893.08], "text": " vraiment m'y mettre. C'est-\u00e0-dire que donc je regarde, je touche, je teste et puis apr\u00e8s \u00e7a je mets de c\u00f4t\u00e9 et puis je reviens longtemps apr\u00e8s. Et dans le cas d'internet, qui \u00e9tait donc surtout des sites pas tr\u00e8s beaux et"}, {"timestamp": [893.08, 915.08], "text": " des emails au tout d\u00e9but, la premi\u00e8re fois que je vois internet c'\u00e9tait en 94, 94, 95. Je m'appelle en particulier un site d'e-commerce. Et je vois, \u00e7a me marque, mais sans que j'ai imm\u00e9diatement l'id\u00e9e, l'envie d'y consacrer"}, {"timestamp": [915.08, 916.08], "text": " ma vie."}, {"timestamp": [916.08, 917.52], "text": " C'est bien apr\u00e8s."}, {"timestamp": [917.52, 919.24], "text": " C'est plut\u00f4t vers 99."}, {"timestamp": [919.24, 920.24], "text": " Quel contexte ?"}, {"timestamp": [920.24, 931.52], "text": " La d\u00e9couverte, c'\u00e9tait dans une salle informatique \u00e0 l'\u00e9cole, celle que t'as cit\u00e9e, et avec"}, {"timestamp": [931.52, 934.96], "text": " un copain, on \u00e9tait deux derri\u00e8re une machine, il a commenc\u00e9 \u00e0 me montrer des trucs et"}, {"timestamp": [934.96, 938.44], "text": " c'est l\u00e0 en fait que j'ai vu..."}, {"timestamp": [938.44, 941.4], "text": " Je me suis assez peu servi de mon email \u00e0 l'\u00e9poque, qui \u00e9tait une esp\u00e8ce de truc"}, {"timestamp": [941.4, 959.24], "text": " compl\u00e8tement cabalistique avec des lettres, des chiffres et pas un pr\u00e9nom pour un nom. Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez t\u00f4t une lib\u00e9ration pour, je trouve, Internet."}, {"timestamp": [959.24, 968.4], "text": " D'abord il y a le sujet m\u00e9dia, c'est qu'on a tous eu l'impression que quelque chose se lib\u00e9rait,"}, {"timestamp": [968.4, 980.0], "text": " que c'\u00e9tait \u00e9videmment un vecteur et aussi un objet, que les deux \u00e9taient l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9part."}, {"timestamp": [980.0, 986.92], "text": " Je reviens sur ce que je disais tout \u00e0 l'heure parce que c'est une chose que je respecte"}, {"timestamp": [986.92, 991.44], "text": " et que je r\u00e9p\u00e8te tr\u00e8s tr\u00e8s souvent \u00e0 mes coll\u00e8gues et surtout les jeunes coll\u00e8gues chez"}, {"timestamp": [991.44, 996.32], "text": " fabien novelle c'est que c'est aussi quelque chose on a eu l'impression qu'on pouvait avoir jeune"}, {"timestamp": [996.32, 1000.2], "text": " des fins qu'on pouvait \u00eatre jeune et avoir raison c'est \u00e0 dire que tr\u00e8s t\u00f4t quand je disais un peu"}, {"timestamp": [1000.2, 1011.52], "text": " tout \u00e0 l'heure en forme de boutade que qu'on pouvait devenir exp\u00e9rience n'importe quoi en 15 jours. Une autre fa\u00e7on de le dire c'est que c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment dans lequel le stagiaire"}, {"timestamp": [1011.52, 1017.12], "text": " on savait plus que le pdg dans n'importe quelle bo\u00eete, dans n'importe quelle organisation et"}, {"timestamp": [1017.12, 1023.12], "text": " cette aventure je trouve que \u00e7a m'int\u00e9resse peut-\u00eatre encore plus que le reste. Ce qui est"}, {"timestamp": [1023.12, 1026.0], "text": " toujours vrai en fait dans toutes les d\u00e9couvertes ou les nouveaut\u00e9s"}, {"timestamp": [1026.0, 1028.0], "text": " qu'on fait, que ce soit"}, {"timestamp": [1028.0, 1030.0], "text": " la blockchain, les cryptos ou quelque chose"}, {"timestamp": [1030.0, 1032.0], "text": " comme \u00e7a, o\u00f9 \u00e0 chaque fois tu as des gens sur"}, {"timestamp": [1032.0, 1034.0], "text": " l'intelligence artificielle qui ont 24 ans et qui"}, {"timestamp": [1034.0, 1036.0], "text": " finalement bossent dessus depuis un an, deux ans"}, {"timestamp": [1036.0, 1038.0], "text": " et qui sont super experts."}, {"timestamp": [1038.0, 1040.0], "text": " J'ai tout de m\u00eame un tout petit peu l'impression,"}, {"timestamp": [1040.0, 1042.0], "text": " mais je sais peut-\u00eatre que je me trompe et que"}, {"timestamp": [1042.0, 1044.0], "text": " je me suis \u00e9loign\u00e9,"}, {"timestamp": [1044.0, 1045.12], "text": " c'est que c'est des sujets tout de"}, {"timestamp": [1045.12, 1051.88], "text": " m\u00eame qui deviennent plus techniques, qui demandent une comp\u00e9tence. Enfin, \u00eatre un vrai expert de"}, {"timestamp": [1051.88, 1058.76], "text": " l'intelligence artificielle, du machine learning, de la blockchain, en 15 jours, \u00e7a me para\u00eet,"}, {"timestamp": [1058.76, 1066.92], "text": " peut-\u00eatre que des gens y arrivent, mais \u00e7a me para\u00eet assez aud audacieux et je pense aussi que le sujet du"}, {"timestamp": [1066.92, 1071.6], "text": " bitcoin, tout ce qui est crypto, est un sujet d'investissement, enfin"}, {"timestamp": [1071.6, 1075.64], "text": " un sujet de sp\u00e9culation presque plus qu'un sujet technique"}, {"timestamp": [1075.64, 1078.8], "text": " qui existe et qui a toujours exist\u00e9."}, {"timestamp": [1078.8, 1082.08], "text": " Ce que je voulais dire par l\u00e0 c'est plus parce qu'\u00e0 la limite tu vois, dans ma"}, {"timestamp": [1082.08, 1086.36], "text": " premi\u00e8re r\u00e9flexion je pourrais me dire tu prends les r\u00e9seaux sociaux tu dis c'est plus accessible mais en fait"}, {"timestamp": [1086.36, 1089.36], "text": " c'est pas plus accessible parce que les r\u00e9seaux sociaux bien ma\u00eetriser les"}, {"timestamp": [1089.36, 1095.24], "text": " r\u00e9seaux sociaux tr\u00e8s bien les ma\u00eetriser \u00e7a prend du temps aussi mais en tout cas"}, {"timestamp": [1095.24, 1100.6], "text": " il n'y a pas des gens qui ont 20 ans de plus que toi et qui ont 20 ans de carri\u00e8re"}, {"timestamp": [1100.6, 1107.0], "text": " dans tout \u00e7a en tout cas. Alors pour se mettre d'accord, si tu veux,"}, {"timestamp": [1107.0, 1116.94], "text": " l\u00e0 encore, moi une de mes exp\u00e9riences, c'est que certaines choses sont"}, {"timestamp": [1116.94, 1122.56], "text": " possibles \u00e0 certains moments. Cr\u00e9er Faber-Novell par exemple, c'est pour moi,"}, {"timestamp": [1122.56, 1126.6], "text": " je maintiens, que c'\u00e9tait le bon moment, c'\u00e9tait 2003."}, {"timestamp": [1126.6, 1131.52], "text": " C'\u00e9tait pourquoi ? Parce qu'on est apr\u00e8s la bulle internet, donc des choses sont sorties,"}, {"timestamp": [1131.52, 1136.32], "text": " des mod\u00e8les ont \u00e9merg\u00e9. En m\u00eame temps, il y a un vrai d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour... enfin, c'est une p\u00e9riode"}, {"timestamp": [1136.32, 1143.36], "text": " un peu... un peu... vrai refroidissement en fait de l'\u00e9cosyst\u00e8me, du syst\u00e8me. C'est marrant parce"}, {"timestamp": [1143.36, 1150.92], "text": " que les meet-up o\u00f9... moi j'ai vu les meet-up de la bulle internet o\u00f9 on payait du champagne \u00e0 des jeunes gens au mus\u00e9um d'histoire"}, {"timestamp": [1150.92, 1161.0], "text": " naturelle devant les squelettes de dinosaures en rigolant en disant \u00ab ah l\u00e0 l\u00e0 toutes ces vieilles"}, {"timestamp": [1161.0, 1167.8], "text": " bo\u00eetes on va les avoir \u00bb et puis quelques mois plus tard on \u00e9tait dans une situation o\u00f9 tous les banquiers d'affaires les"}, {"timestamp": [1167.8, 1170.56], "text": " consultants strat\u00e9gie enfin tous ceux qui avaient revenu cette mouvance l\u00e0"}, {"timestamp": [1170.56, 1176.68], "text": " \u00e9taient retourn\u00e9 au bercail et au show et donc il ya eu ce moment et"}, {"timestamp": [1176.68, 1181.96], "text": " que derri\u00e8re quelques ann\u00e9es plus tard avec le lancement en fait de tout ce"}, {"timestamp": [1181.96, 1186.88], "text": " qui est fonds d'amor\u00e7age capital, auquel j'ai un petit peu contribu\u00e9 avec OpenUp,"}, {"timestamp": [1186.88, 1189.28], "text": " mais d'autres l'ont fait mieux et plus longtemps."}, {"timestamp": [1191.4, 1192.88], "text": " On pouvait faire financer des projets."}, {"timestamp": [1192.88, 1194.68], "text": " Donc en 2003, quand je fais Faber-Novel,"}, {"timestamp": [1194.68, 1197.68], "text": " il faut trouver un mod\u00e8le \u00e9conomique qui est plut\u00f4t celui du service"}, {"timestamp": [1197.68, 1198.68], "text": " pour pouvoir \u00e9merger."}, {"timestamp": [1198.68, 1200.28], "text": " Et m\u00eame si on s'int\u00e9resse \u00e0 des startups,"}, {"timestamp": [1200.28, 1203.48], "text": " et si on fait des startups comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas depuis le d\u00e9part avec Digitick,"}, {"timestamp": [1203.48, 1205.24], "text": " et puis avec beaucoup d'autres projets qu'on a pu mener"}, {"timestamp": [1206.0, 1211.3], "text": " depuis Faber-Nobel, en utilisant Faber-Nobel comme une plateforme parce que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 mon id\u00e9e, ma volont\u00e9 pour Faber-Nobel,"}, {"timestamp": [1215.3, 1219.0], "text": " on ne pouvait pas faire autrement que de commencer comme \u00e7a. Et d'ailleurs,"}, {"timestamp": [1220.16, 1222.88], "text": " j'aime bien, \u00e7a fait toujours plaisir de se comparer \u00e0 Google,"}, {"timestamp": [1223.72, 1231.0], "text": " je crois que Google, l'histoire s'explique aussi avec un timing, s'explique avec un rythme."}, {"timestamp": [1231.0, 1241.5], "text": " Ils arrivent tardivement sur le mod\u00e8le de recherche, sur le moteur de recherche, donc il y a d\u00e9j\u00e0 Altavista, il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de mod\u00e8les qui pr\u00e9existent,"}, {"timestamp": [1241.5, 1245.64], "text": " avec des offres qui sont du coup moins bonnes que Google mais"}, {"timestamp": [1245.64, 1250.76], "text": " qui sont pas mauvaises, \u00e7a faisait le travail \u00e0 l'\u00e9poque. Ils arrivent avec une offre"}, {"timestamp": [1250.76, 1255.4], "text": " plus technique, ils l\u00e8vent un paquet d'argent, derri\u00e8re boum, parce que l\u00e0 on parle de"}, {"timestamp": [1255.4, 1264.04], "text": " 98, 98 jusqu'\u00e0 2000-2001 puis bulle internet, \u00e9clatement de cette bulle, \u00e9clatement de"}, {"timestamp": [1264.04, 1265.2], "text": " cette bulle qui fait que du"}, {"timestamp": [1265.2, 1269.64], "text": " coup faire un nouveau Google c'est pas facile parce que tout le monde a pris froid, plus"}, {"timestamp": [1269.64, 1270.64], "text": " personne n'investit."}, {"timestamp": [1270.64, 1278.88], "text": " Et si tu te souviens, c'est que c'est je crois 2004, la premi\u00e8re introduction en bourse"}, {"timestamp": [1278.88, 1280.56], "text": " apr\u00e8s la bulle internet c'est Google."}, {"timestamp": [1280.56, 1285.4], "text": " Donc ils reprennent en fait d\u00e8s que le mod\u00e8le mod\u00e8le les portes se ferment derri\u00e8re eux et quand elle"}, {"timestamp": [1285.4, 1289.64], "text": " se r\u00e9ouvre c'est devant eux et donc ils ont la possibilit\u00e9 tout d'un coup justement de refaire"}, {"timestamp": [1289.64, 1295.48], "text": " une ipo qui est ph\u00e9nom\u00e9nal \u00e0 l'\u00e9poque et donc de se r\u00e9ouvrir pour des ann\u00e9es alors que l\u00e0 encore"}, {"timestamp": [1295.48, 1300.84], "text": " 2004 les mod\u00e8les sont encore tr\u00e8s \u00e9mergents adsense et je sais m\u00eame pas s'il est d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [1300.84, 1306.44], "text": " int\u00e9gr\u00e9 enfin si il a d\u00fb \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 rick Eric Schmidt est aux commandes mais le mod\u00e8le \u00e9conomique n'a pas du tout livr\u00e9 ce qu'il"}, {"timestamp": [1306.44, 1308.96], "text": " devait livrer et ce qu'on conna\u00eet de lui aujourd'hui."}, {"timestamp": [1308.96, 1312.0], "text": " Donc c'est beaucoup beaucoup d'histoires de timing."}, {"timestamp": [1312.0, 1320.84], "text": " Moi je peux vraiment f\u00e9liciter Sergei Brin et Larry Page, mais l'histoire c'est que"}, {"timestamp": [1320.84, 1330.2], "text": " c'est eux, mais c'est aussi pour moi beaucoup une histoire qui ne pouvait s'excrire qu'entre 98 et 2003. Et donc l\u00e0 ton analyse l\u00e0 dessus, parce"}, {"timestamp": [1330.2, 1335.0], "text": " qu'on en parlait notamment avec Pierre Vallade sur Sunrise et des facteurs de"}, {"timestamp": [1335.0, 1339.96], "text": " chance, quand on t'entend, il y a quand m\u00eame une partie de chance dans cette"}, {"timestamp": [1339.96, 1342.96], "text": " fen\u00eatre. Je veux dire, Google ne savait pas forc\u00e9ment qu'il y aurait une bulle qui"}, {"timestamp": [1342.96, 1346.2], "text": " arriverait \u00e0 ce moment l\u00e0 et qu qui passerait, qui serait les premiers \u00e0 la"}, {"timestamp": [1346.2, 1351.16], "text": " r\u00e9ouverture des march\u00e9s en tout cas sur une IPO, sur l'introduction en bourse."}, {"timestamp": [1351.16, 1359.68], "text": " Mais quand tu penses \u00e0 Faber au d\u00e9but, toi tu te dis... parce que toi t'es apr\u00e8s"}, {"timestamp": [1359.68, 1363.44], "text": " la bulle d\u00e9j\u00e0. Donc tu te dis c'est le bon moment d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [1363.44, 1366.64], "text": " Je me dis que c'est le bon moment mais par rapport \u00e0 d'autres tu vois."}, {"timestamp": [1366.64, 1372.36], "text": " C'est \u00e0 dire que pour... il y a un sujet j'ai envie d'aborder avec toi c'est le"}, {"timestamp": [1372.36, 1376.24], "text": " c'est la forme de condescendance qu'on a pour les activit\u00e9s de service"}, {"timestamp": [1376.24, 1381.16], "text": " dans... enfin en France et plus g\u00e9n\u00e9ralement dans le milieu des startups."}, {"timestamp": [1381.16, 1388.96], "text": " C'est \u00e0 dire que si tu veux vraiment le mod\u00e8le du service c'est quand tu dois manger et"}, {"timestamp": [1388.96, 1395.16], "text": " que vraiment tu as d\u00e9j\u00e0 pivot\u00e9 17 fois et encore. D'ailleurs les meilleurs, les plus courageux diront"}, {"timestamp": [1395.16, 1400.24], "text": " j'ai tellement pivot\u00e9 que j'arr\u00eate et je passe \u00e0 autre chose et je referai un produit. L\u00e0 o\u00f9 je"}, {"timestamp": [1400.24, 1406.0], "text": " pense que moi je crois beaucoup au service. Je crois que le service, il y a de nouveaux mod\u00e8les"}, {"timestamp": [1406.0, 1411.48], "text": " \u00e9conomiques qui peuvent \u00eatre associ\u00e9s au service. Je trouve particuli\u00e8rement noble de travailler \u00e0"}, {"timestamp": [1411.48, 1417.44], "text": " la transformation de grandes organisations qui ont besoin pour assurer le boulot de nos parents,"}, {"timestamp": [1417.44, 1428.96], "text": " nos fr\u00e8res, nos soeurs. Et bien s\u00fbr, tu as raison, parce que le march\u00e9 depuis... on a commenc\u00e9 des grands pour aller vers le plus petit, mais tu as raison."}, {"timestamp": [1428.96, 1433.52], "text": " Mais donc d'assurer en fait cette transformation, cet accompagnement"}, {"timestamp": [1433.52, 1439.44], "text": " qui est n\u00e9cessaire en fait d'un tissu industriel, peut-\u00eatre que Renault sera"}, {"timestamp": [1439.44, 1444.6], "text": " capable demain d'avoir des v\u00e9hicules autonomes. Pourquoi est-ce que \u00e7a serait"}, {"timestamp": [1444.6, 1446.12], "text": " forc\u00e9ment d'autres ? Et si je dis Renault, \u00e7a peut \u00eatre PSA, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9videmment d'avoir des v\u00e9hicules autonomes. Pourquoi est-ce que \u00e7a serait forc\u00e9ment d'autres ? Et si je dis"}, {"timestamp": [1446.12, 1453.56], "text": " Renault, \u00e7a peut \u00eatre PSA, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9videmment d'autres. Donc il y a ce sujet. Et puis je trouve"}, {"timestamp": [1453.56, 1458.88], "text": " que \u00e7a reste des domaines de formation et d'apprentissage exceptionnels. Donc apr\u00e8s \u00e7a,"}, {"timestamp": [1458.88, 1470.4], "text": " on peut les faire et c'est la chance qu'on a eue, c'est d'\u00eatre aussi du bon c\u00f4t\u00e9 de la fracture num\u00e9rique."}, {"timestamp": [1470.4, 1478.32], "text": " On est n\u00e9 en 2003, donc on s'est jamais pos\u00e9 la question de savoir s'il fallait faire avec ou avec sans."}, {"timestamp": [1478.32, 1479.8], "text": " \u00c7a a forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 avec."}, {"timestamp": [1479.8, 1483.72], "text": " Je me permets de reformuler peut-\u00eatre d'une part pour voir si je comprends bien ce que tu me disais,"}, {"timestamp": [1483.72, 1484.92], "text": " d'autre part pour ceux qui..."}, {"timestamp": [1484.92, 1486.96], "text": " Surtout si je suis pas clair, merci."}, {"timestamp": [1486.96, 1490.64], "text": " Non, non, non, t'es tr\u00e8s clair mais ceux qui sont moins habitu\u00e9s aussi \u00e0 ces probl\u00e9matiques."}, {"timestamp": [1490.64, 1494.4], "text": " Quand tu parles de service et d'entreprise de service c'est que ce soit"}, {"timestamp": [1494.4, 1499.84], "text": " Faber-Novell comme Cosa Vostra comme beaucoup d'autres, nous on vend du"}, {"timestamp": [1499.84, 1507.36], "text": " service donc on a appris \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole g\u00e9n\u00e9ralement mais et souvent dans le"}, {"timestamp": [1507.36, 1511.92], "text": " monde dans lequel on vit on va voir une entreprise de service versus une"}, {"timestamp": [1511.92, 1516.08], "text": " entreprise de produits comme peut l'\u00eatre peut-\u00eatre Google o\u00f9 toutes les"}, {"timestamp": [1516.08, 1518.48], "text": " startups qui l\u00e8vent beaucoup d'argent g\u00e9n\u00e9ralement sont plut\u00f4t des entreprises"}, {"timestamp": [1518.48, 1523.6], "text": " qui prises des acc\u00e8s \u00e0 des produits, un logiciel, j'en passe des meilleurs, un moteur de"}, {"timestamp": [1523.6, 1525.0], "text": " recherche etc etc."}, {"timestamp": [1525.0, 1530.0], "text": " Et souvent, que ce soit pour un employ\u00e9 ou un investisseur ou pas mal de gens,"}, {"timestamp": [1530.0, 1536.0], "text": " on va dire le service c'est moins cool, c'est moins fun et on le met un peu de c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [1536.0, 1543.0], "text": " Alors, moins cool et moins fun, je me battrais toujours pour d\u00e9montrer le contraire."}, {"timestamp": [1543.0, 1550.2], "text": " Moi aussi. Je le sens aussi comme potentiellement parfois moins prestigieux, et comme moins cool et"}, {"timestamp": [1550.2, 1553.84], "text": " moins fun, j'ai des arguments avec prestigieux, le prestigieux c'est quelque chose de peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [1553.84, 1556.16], "text": " plus difficile \u00e0 objectiver."}, {"timestamp": [1556.16, 1567.2], "text": " Je fais simplement le constat qu'en plus, quand on est en Europe, et a fortiori en France,"}, {"timestamp": [1567.2, 1571.0], "text": " c'est des domaines o\u00f9 on est tr\u00e8s bon."}, {"timestamp": [1571.0, 1577.2], "text": " Alors c'est justement des Capgemini, des Publicis, des Atos,"}, {"timestamp": [1577.2, 1580.7], "text": " on a beaucoup beaucoup de ces entreprises qui sont des leaders mondiaux,"}, {"timestamp": [1580.7, 1584.2], "text": " mais qui sont avant Internet."}, {"timestamp": [1584.2, 1586.68], "text": " Je pense qu'on serait bien inspir\u00e9s."}, {"timestamp": [1586.68, 1590.72], "text": " Je suis vraiment tr\u00e8s fier et heureux pour les Blackart, Al Gholia,"}, {"timestamp": [1590.72, 1593.72], "text": " Criteo."}, {"timestamp": [1593.72, 1600.32], "text": " Je suis vraiment tr\u00e8s impressionn\u00e9 et tr\u00e8s heureux pour eux."}, {"timestamp": [1600.32, 1604.12], "text": " Mais je pense qu'on a aussi la possibilit\u00e9, voire le devoir,"}, {"timestamp": [1604.12, 1605.44], "text": " de cr\u00e9er des grands champions et"}, {"timestamp": [1605.44, 1610.4], "text": " c'est \u00e7a que je veux faire avec Fabien No\u00ebl. Et je te rejoins particuli\u00e8rement l\u00e0-dessus parce que"}, {"timestamp": [1610.4, 1619.8], "text": " venant au mois du produit, \u00e0 plusieurs reprises, j'ai mis assez longtemps \u00e0 assumer et \u00e0 comprendre"}, {"timestamp": [1619.8, 1629.68], "text": " ce que tu veux dire l\u00e0, c'est \u00e0 dire un moment se dire, r\u00e9aliser en fait que d\u00e9j\u00e0 le prestige et le c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [1629.68, 1634.8], "text": " fun et alors surtout tr\u00e8s intellectuel, riche intellectuellement en tout cas, c'est \u00e0 dire de"}, {"timestamp": [1634.8, 1639.04], "text": " pouvoir travailler avec des clients notamment assez vari\u00e9s potentiellement dans du transport,"}, {"timestamp": [1639.04, 1646.68], "text": " dans des m\u00e9dias, dans des techs, des choses comme \u00e7a et de pouvoir d'une part"}, {"timestamp": [1646.68, 1654.64], "text": " comprendre leur m\u00e9tier et les accompagner \u00e0 aller ailleurs. Et je pense que c'est super"}, {"timestamp": [1654.64, 1661.12], "text": " riche, c'est super chouette. Alors apr\u00e8s c'est vrai que quand tu parles de prestige, il reste"}, {"timestamp": [1661.12, 1670.64], "text": " quand m\u00eame tr\u00e8s prestigieux j'imagine de travailler dans les \u00e9normes cabinets de conseil, \u00e7a reste des endroits o\u00f9 les gens veulent"}, {"timestamp": [1670.64, 1674.88], "text": " travailler j'imagine, que ce soit e-Y, ou ce que tu viens de citer pour des"}, {"timestamp": [1674.88, 1677.52], "text": " fran\u00e7ais, mais c'est vrai que c'est peut-\u00eatre un peu moins recherch\u00e9 que"}, {"timestamp": [1677.52, 1681.36], "text": " d'aller finalement chez Facebook ou chez Google tout de suite."}, {"timestamp": [1681.36, 1683.44], "text": " A toi, Roi, raison."}, {"timestamp": [1683.44, 1692.28], "text": " D'abord, tout le monde ne peut pas y aller donc... Et je pense que cette"}, {"timestamp": [1692.28, 1709.48], "text": " g\u00e9n\u00e9ration, j'esp\u00e8re qu'il y aura nombreux ceux qui nous \u00e9couteront, a envie d'apprendre. Moi ce que je vois chez ces jeunes filles, ces jeunes gens qui nous rejoignent,"}, {"timestamp": [1709.48, 1715.52], "text": " pas que les jeunes mais je veux dire que justement connaissaient d\u00e9j\u00e0 ces mod\u00e8les,"}, {"timestamp": [1715.52, 1720.0], "text": " mais qui ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 une chose que j'ai expliqu\u00e9 dans un instant,"}, {"timestamp": [1720.0, 1726.08], "text": " que j'appelle le syndrome NBA, ils sont peut-\u00eatre plus jeunes et donc ils ont envie d'apprendre."}, {"timestamp": [1726.08, 1730.68], "text": " Ce qui est de leurs gros enjeux, je pense que c'est plus que n'importe quelle autre g\u00e9n\u00e9ration,"}, {"timestamp": [1730.68, 1739.44], "text": " \u00e9videmment la mienne, ce qui compte c'est de leur employabilit\u00e9 est un sujet qui est un sujet"}, {"timestamp": [1739.44, 1745.96], "text": " d\u00e8s le d\u00e9part. A aucun moment ils se disent je vais pouvoir tirer profit de ce que j'ai appris et"}, {"timestamp": [1745.96, 1751.4], "text": " soit me la couler douce soit gagner beaucoup d'argent. C'est pas l'enjeu. L'enjeu est"}, {"timestamp": [1751.4, 1755.64], "text": " syst\u00e9matiquement d'apprendre et de continuer \u00e0 apprendre. Et de ce point de vue l\u00e0 je trouve"}, {"timestamp": [1755.64, 1760.44], "text": " qu'on a la chance vraiment d'avoir des m\u00e9tiers super parce que vraiment on apprend \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [1760.44, 1766.96], "text": " et que non seulement on apprend mais en plus on apprend au contact de personnes qui"}, {"timestamp": [1766.96, 1773.08], "text": " ont qui savent des choses c'est \u00e9videmment les structures mais mais aussi quand travailler avec"}, {"timestamp": [1773.08, 1778.36], "text": " des clients c'est conna\u00eetre des gens qui sont tr\u00e8s bons sur des sujets et qui par d\u00e9finition s'ils"}, {"timestamp": [1778.36, 1788.96], "text": " font appel \u00e0 toi admettent en fait qu'ils ont des limites sur d'autres sujets. Un autre exemple qui m'amuse c'est Saint-Gobain, 352 ans."}, {"timestamp": [1788.96, 1795.28], "text": " Quand on a 352 ans, on a connu quelques-unes des r\u00e9volutions industrielles, on est pass\u00e9"}, {"timestamp": [1795.28, 1797.32], "text": " par des hauts et des bas."}, {"timestamp": [1797.32, 1799.52], "text": " Donc \u00e7a veut dire qu'on a compris un ou deux trucs."}, {"timestamp": [1799.52, 1802.4], "text": " C'est int\u00e9ressant de travailler avec ces bo\u00eetes-l\u00e0."}, {"timestamp": [1802.4, 1805.68], "text": " Et donc le syndrome NBA."}, {"timestamp": [1805.68, 1813.1], "text": " Le syndrome NBA, moi justement c'est comme \u00e7a que j'appelle cette passion"}, {"timestamp": [1813.1, 1815.1], "text": " que je trouve compl\u00e8tement consum\u00e9e,"}, {"timestamp": [1815.1, 1818.48], "text": " puisque non seulement j'adore les start-up mais j'aime bien aussi le basket,"}, {"timestamp": [1818.48, 1822.24], "text": " qui fait qu'on est attir\u00e9 par un mod\u00e8le"}, {"timestamp": [1822.24, 1827.52], "text": " dans lequel on n'est pas imm\u00e9diatement en capacit\u00e9 d'avoir le meilleur"}, {"timestamp": [1827.52, 1831.48], "text": " championnat, dans lequel on n'a pas tout de suite les meilleurs d\u00e9bouch\u00e9s ne sont pas chez nous."}, {"timestamp": [1831.48, 1834.84], "text": " Et de ce point de vue l\u00e0, je trouve que ce mod\u00e8le est assez dangereux. On pourrait dire"}, {"timestamp": [1834.84, 1840.8], "text": " qu'on se tire une balle dans le pied. Et si je dis syndrome NBA, c'est que tous les gamins"}, {"timestamp": [1840.8, 1849.04], "text": " qui r\u00eavent de jouer du basket, s'ils r\u00eavent de basket, c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t pour"}, {"timestamp": [1849.04, 1858.08], "text": " jouer aux Los Angeles Lakers, Chicago Bulls, aux Pacers, CA, Limoges, Villeurbanne ou Tourcoing,"}, {"timestamp": [1858.08, 1864.24], "text": " qui sont pourtant des tr\u00e8s tr\u00e8s grandes \u00e9quipes. Et que du coup syst\u00e9matiquement,"}, {"timestamp": [1864.24, 1866.64], "text": " si on imagine un mod\u00e8le qui penche on peut pas"}, {"timestamp": [1866.64, 1872.0], "text": " \u00eatre surpris derri\u00e8re en fait de renforcer en fait une forme de d\u00e9s\u00e9quilibre et de ce point de vue"}, {"timestamp": [1872.0, 1879.2], "text": " l\u00e0 et pour continuer \u00e0 tirer la m\u00e9taphore sportive il faut qu'on imagine notre championne"}, {"timestamp": [1879.2, 1885.08], "text": " de ligue notre formula 1 notre un championnat un sport dans lequel justement on est vraiment les"}, {"timestamp": [1885.08, 1888.28], "text": " meilleurs. Est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le... est-ce que aujourd'hui on a beaucoup parl\u00e9 de"}, {"timestamp": [1888.28, 1891.32], "text": " l'intelligence artificielle, est-ce que c'est l'occasion ?"}, {"timestamp": [1891.32, 1895.96], "text": " Personnellement je n'y crois pas tout \u00e0 fait. Est-ce que \u00e7a va \u00eatre les"}, {"timestamp": [1895.96, 1899.2], "text": " crypto-bonnets, la blockchain ou effectivement y compris d'un point de vue"}, {"timestamp": [1899.2, 1907.12], "text": " r\u00e9glementaire parce que comme on a souvent l'impression qu'en France on est tr\u00e8s en retard, voire tr\u00e8s tr\u00e8s... comment dire..."}, {"timestamp": [1907.96, 1913.32], "text": " dur sur ces conditions et qu'on tue l'innovation, souvent l\u00e0 on a l'impression qu'on a"}, {"timestamp": [1913.32, 1918.0], "text": " d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s l'inverse. Donc en tout cas c'est \u00e0 inventer, c'est"}, {"timestamp": [1918.0, 1923.58], "text": " certainement \u00e0 inventer aujourd'hui. C'est des tr\u00e8s bonnes r\u00e9flexions et"}, {"timestamp": [1923.58, 1925.68], "text": " remarques et je pense qu'on y reviendra mais je voudrais"}, {"timestamp": [1925.68, 1928.84], "text": " vraiment qu'on revienne parce que l\u00e0 on est d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tement dans le dur et dans"}, {"timestamp": [1928.84, 1933.96], "text": " le vif de Faber et de ce que tu fais, tes pr\u00e9occupations presque quotidiennes."}, {"timestamp": [1933.96, 1939.04], "text": " Mais du coup on n'a pas du tout expliqu\u00e9, tu m'as dit 2003, cr\u00e9ation de Faber Nouvelles,"}, {"timestamp": [1939.04, 1940.04], "text": " bon moment."}, {"timestamp": [1940.04, 1945.52], "text": " Mais comment, pourquoi, avec qui ? Alors moi, j'ai un petit indice,"}, {"timestamp": [1945.72, 1947.52], "text": " puisque \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [1948.04, 1951.16], "text": " on a eu, pour ceux qui l'ont \u00e9cout\u00e9, Cl\u00e9ment Alteresco,"}, {"timestamp": [1951.36, 1954.0], "text": " qui nous parle de votre rencontre"}, {"timestamp": [1954.2, 1956.6], "text": " et donc qui est le fondateur de Bureau \u00e0 Partager,"}, {"timestamp": [1956.8, 1959.84], "text": " un tr\u00e8s bon \u00e9pisode pour ceux qui l'ont pas \u00e9cout\u00e9,"}, {"timestamp": [1960.04, 1963.56], "text": " et qui nous dit qu'en gros, il \u00e9tait ton stagiaire"}, {"timestamp": [1963.76, 1965.32], "text": " pour son stage de fin d'\u00e9tudes."}, {"timestamp": [1965.32, 1970.64], "text": " Si je comprends bien, si je me souviens bien, il \u00e9tait m\u00eame ton stagiaire, mais dans une"}, {"timestamp": [1970.64, 1974.96], "text": " autre entreprise, il avait d\u00fb signer une convention dans une autre entreprise, et il"}, {"timestamp": [1974.96, 1978.04], "text": " t'a suivi quand m\u00eame, alors que tu lui as dit que tu allais ailleurs, donc il a d\u00fb"}, {"timestamp": [1978.04, 1980.48], "text": " retarder je crois son dipl\u00f4me, m\u00eame d'un an, je sais pas si tu te souviens de tout"}, {"timestamp": [1980.48, 1981.48], "text": " \u00e7a, mais je crois que..."}, {"timestamp": [1981.48, 1983.32], "text": " Il m'a mis \u00e7a sur le dos."}, {"timestamp": [1983.32, 1984.32], "text": " Ouais, exactement."}, {"timestamp": [1984.32, 1989.28], "text": " Parce que moi je peux avoir d'autres versions d'effet mais bon, je laisserai sa version."}, {"timestamp": [1989.28, 1991.12], "text": " Je suis preneur de r\u00e8glement de compte."}, {"timestamp": [1991.12, 1997.36], "text": " Et donc du coup Cl\u00e9ment nous raconte toute l'aventure Digitik, l'aventure Bureau Partag\u00e9,"}, {"timestamp": [1997.36, 2006.3], "text": " Paris-Soma, \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s, avec une approche, tu le disais, de plateforme autour de Faber-Novell, on y reviendra aussi, mais donc"}, {"timestamp": [2008.04, 2011.64], "text": " j'ai cru lire un endroit que tu \u00e9tais pass\u00e9 justement dans un gros cabinet de conseil"}, {"timestamp": [2012.84, 2014.84], "text": " Deloitte."}, {"timestamp": [2015.12, 2018.04], "text": " Mais du coup \u00e7a c'est post ESCP"}, {"timestamp": [2018.96, 2022.6], "text": " \u00e0 quel moment par rapport \u00e0 City Rush, Open Up ?"}, {"timestamp": [2023.36, 2032.06], "text": " Donc quand je quitte OpenUp, je me suis rendu compte que j'ai abandonn\u00e9,"}, {"timestamp": [2032.06, 2041.94], "text": " peut-\u00eatre \u00e0 tort, toute croyance dans le mod\u00e8le du financement d'amor\u00e7age. En plus, j'ai fait du"}, {"timestamp": [2041.94, 2046.84], "text": " financement d'amor\u00e7age en haute cycle avec la bulle internet"}, {"timestamp": [2046.84, 2053.36], "text": " derri\u00e8re. Donc vraiment ce que je me suis dit c'est qu'il y avait un enjeu de business qui"}, {"timestamp": [2053.36, 2059.56], "text": " \u00e9tait l\u00e0 en revanche. Donc c'\u00e9tait la possibilit\u00e9 de penser des produits, des projets et de leur"}, {"timestamp": [2059.56, 2069.16], "text": " trouver un d\u00e9bouch\u00e9 peut-\u00eatre plus rapidement que ce qu'on imaginait. Je me suis rendu compte aussi que cr\u00e9er une bo\u00eete, cr\u00e9er un projet, c'\u00e9tait souvent moins cher que"}, {"timestamp": [2069.16, 2084.6], "text": " ce qu'on imaginait auparavant. C'est-\u00e0-dire que tout ce qui est les co\u00fbts qu'on avait pour cr\u00e9er un site, pour imaginer une entreprise, se sont effondr\u00e9s."}, {"timestamp": [2084.6, 2088.68], "text": " Donc \u00e7a devenait de plus en plus facile de proposer un nouveau"}, {"timestamp": [2088.68, 2092.52], "text": " produit, une nouvelle offre. On parle m\u00eame pas de l'\u00e9poque pr\u00e9-internet et pr\u00e9-Sign,"}, {"timestamp": [2092.52, 2096.4], "text": " qui \u00e9tait encore plus cher. Donc en fait on voyait que \u00e7a tournait quasiment par z\u00e9ro,"}, {"timestamp": [2096.4, 2100.4], "text": " \u00e7a veut rien dire, mais que m\u00eame avant que Amazon fasse Amazon Web Services et"}, {"timestamp": [2100.4, 2103.96], "text": " qu'il y ait toutes ces offres qui permettent de construire des sites"}, {"timestamp": [2103.96, 2109.32], "text": " totalement modulaires et en partant quasiment, en d\u00e9pensant quasiment rien au lancement et"}, {"timestamp": [2109.32, 2113.0], "text": " puis on a la possibilit\u00e9 de scaler pour utiliser le fameux mot des startups."}, {"timestamp": [2113.0, 2117.92], "text": " \u00c7a c'est les constats de d\u00e9part. Ce que je me suis dit aussi c'est qu'il y avait des grandes"}, {"timestamp": [2117.92, 2122.4], "text": " entreprises qui avaient besoin de se transformer et qui avait l'argent pour le faire. Donc c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [2122.4, 2128.08], "text": " une occasion g\u00e9niale de pouvoir devenir expert assez rapidement et"}, {"timestamp": [2128.08, 2132.24], "text": " d'apprendre des choses \u00e0 leur contact en \u00e9tant pay\u00e9 pour le faire. Donc vraiment l\u00e0 pour le"}, {"timestamp": [2132.24, 2136.64], "text": " coup il y avait un mod\u00e8le extr\u00eamement vertueux \u00e0 mettre en place et que peut-\u00eatre m\u00eame si on"}, {"timestamp": [2136.64, 2149.52], "text": " l'a fait assez r\u00e9guli\u00e8rement par envie, par volont\u00e9 de participer \u00e0 des aventures. Beaucoup plus qu'en esp\u00e9rant avoir un retour."}, {"timestamp": [2149.52, 2153.92], "text": " Donc \u00e7a c'est l'investissement dans les startups, c'est l'amor\u00e7age. En revanche,"}, {"timestamp": [2153.92, 2159.08], "text": " on pouvait \u00eatre un excubateur qui est en fait un peu notre mod\u00e8le et un mot qui est une"}, {"timestamp": [2159.08, 2164.6], "text": " marque d\u00e9pos\u00e9e d'ailleurs de Faveur Nouvelle. Parce que moi qui avais beaucoup particip\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [2164.6, 2165.28], "text": " la phase pr\u00e9c\u00e9dente"}, {"timestamp": [2165.28, 2168.88], "text": " aux incubateurs, en ayant travaill\u00e9 sur le fond d'amor\u00e7age, en ayant mont\u00e9 la premi\u00e8re"}, {"timestamp": [2168.88, 2176.6], "text": " association des incubateurs en France, enfin tous ces sujets l\u00e0, je m'\u00e9tais dit tiens"}, {"timestamp": [2176.6, 2181.08], "text": " on peut faire en m\u00eame moment quelque chose qui se ressemble beaucoup mais avec des clients"}, {"timestamp": [2181.08, 2185.56], "text": " diff\u00e9rents qui sont servir des grandes entreprises \u00e0 se transformer, leur"}, {"timestamp": [2185.56, 2190.2], "text": " proposer des nouveaux produits, des nouveaux services et de faire \u00e9voluer leur posture,"}, {"timestamp": [2190.2, 2197.52], "text": " leur culture et au m\u00eame moment cr\u00e9er des startups et les excuber. Et \u00e7a c'est vraiment"}, {"timestamp": [2197.52, 2201.76], "text": " le mod\u00e8le de base de Fabien Novel et c'est vraiment l'id\u00e9e en fait qui a \u00e9t\u00e9 celle du d\u00e9part."}, {"timestamp": [2201.76, 2207.8], "text": " Vous cr\u00e9ez des startups, pas pour tes clients mais pour toi. Mais avec"}, {"timestamp": [2207.8, 2214.96], "text": " cette id\u00e9e qu'on pouvait prendre des risques et se planter, l'id\u00e9e de se dire que c'\u00e9tait tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2214.96, 2219.96], "text": " important parce que je l'ai pas encore dit mais si on s'appelle Faber-Novel, il y a deux choses"}, {"timestamp": [2219.96, 2228.6], "text": " qui disent ce qu'on est dans notre nom. C'est la consonance latine qui pour moi \u00e9tait importante"}, {"timestamp": [2228.6, 2232.72], "text": " parce que je ne voulais pas, et m\u00eame si on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 des noms internationaux,"}, {"timestamp": [2232.72, 2240.4], "text": " enfin la consonance internationale, on voulait que ce soit une forme d'esp\u00e9ranto,"}, {"timestamp": [2240.4, 2243.64], "text": " mais je voulais pas que ce soit imm\u00e9diatement de l'anglais parce que j'avais l'impression"}, {"timestamp": [2243.64, 2247.72], "text": " que c'\u00e9tait un peu... reconna\u00eetre\u00e9tait quelque part, \u00e0 tort sans doute,"}, {"timestamp": [2248.44, 2250.08], "text": " mais un aveu de faiblesse."}, {"timestamp": [2250.08, 2252.24], "text": " Je voulais quelque chose qui dise vraiment d'o\u00f9 on vient,"}, {"timestamp": [2252.44, 2255.88], "text": " mais en m\u00eame temps qui puisse dire qu'on a une vocation qui nous d\u00e9passe et qui soit pas"}, {"timestamp": [2256.68, 2259.28], "text": " tr\u00e8s... l\u00e0 encore je disais tout \u00e0 l'heure, franchouillarde."}, {"timestamp": [2259.84, 2261.56], "text": " Donc le nom"}, {"timestamp": [2261.56, 2269.84], "text": " et le fabaire, le fait de faire, cette certitude qu'\u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique,"}, {"timestamp": [2269.84, 2273.84], "text": " alors le mauvais c\u00f4t\u00e9 des choses et la critique \u00e7a peut \u00eatre le solutionnisme,"}, {"timestamp": [2273.84, 2281.76], "text": " mais en m\u00eame temps c'est vrai qu'en faisant, on apprend qu'il y a des id\u00e9es dans le m\u00e9tier qu'on peut avoir que par la main"}, {"timestamp": [2281.76, 2297.4], "text": " et pas forc\u00e9ment par la t\u00eate, il faut avoir fait pour avoir l'id\u00e9e et par inversement. Et tout \u00e7a c'est ce qu'\u00e9tait au d\u00e9but de Faveur Novel. Donc j'insiste,"}, {"timestamp": [2297.4, 2304.56], "text": " un mod\u00e8le qui \u00e9tait un mod\u00e8le dual de conseil, de service, mais aussi d'excubateur. Et cet"}, {"timestamp": [2304.56, 2308.0], "text": " excubateur \u00e7a devait \u00eatre un peu notre R&D, cette capacit\u00e9 aussi \u00e0 dire \u00e0 des clients"}, {"timestamp": [2308.0, 2312.0], "text": " \u00ab Regardez, si on sait le faire pour nous, on sait le faire pour vous. \u00bb Et c'est comme \u00e7a qu'on s'est lanc\u00e9."}, {"timestamp": [2312.0, 2316.0], "text": " Et tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vite en fait. Le premier projet de Fabien Novel,"}, {"timestamp": [2316.0, 2320.0], "text": " c'est un projet qui dure quasiment depuis, puisque encore"}, {"timestamp": [2320.0, 2324.0], "text": " maintenant on fait les applications de l'RATP,"}, {"timestamp": [2324.0, 2327.2], "text": " on est tr\u00e8s tr\u00e8s bon en application de transport. On travaille"}, {"timestamp": [2327.2, 2335.2], "text": " avec G7, avec BlaBlaCar, avec plein d'acteurs, avec Infrabel en Belgique... Mais on a commenc\u00e9"}, {"timestamp": [2335.2, 2339.72], "text": " le premier, tout premier projet, c'est les temps de passage des bus et des tramways sur t\u00e9l\u00e9phone"}, {"timestamp": [2339.72, 2347.08], "text": " mobile. Et de ce projet on s'est dit tr\u00e8s vite, bah ti tiens qu'est ce qui se passe si on t\u00e9l\u00e9charge le ticket"}, {"timestamp": [2347.08, 2350.92], "text": " de bus puisque une fois que j'ai le temps de passage je le mets dans mon t\u00e9l\u00e9phone portable"}, {"timestamp": [2350.92, 2356.2], "text": " on a commenc\u00e9 un projet de r&d avec orange lab qui s'appelait encore france t\u00e9l\u00e9com r&d \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [2356.2, 2360.28], "text": " une bo\u00eete qui faisait du rendering je sais pas si tu as dit quelque chose qui s'appelle mobivillage"}, {"timestamp": [2360.28, 2363.68], "text": " qui faisait le t\u00e9l\u00e9chargement de logos et de sonneries puisque en fait le ticket \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger"}, {"timestamp": [2363.68, 2365.52], "text": " c'\u00e9tait une \u00e9poque qui \u00e9tait compl\u00e8tement diff\u00e9rente, puisque les formats"}, {"timestamp": [2365.52, 2368.8], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque, il y avait quasiment autant d'OS que de t\u00e9l\u00e9phones portables. Et les t\u00e9l\u00e9phones"}, {"timestamp": [2368.8, 2374.48], "text": " portables, avant l'iPhone, on avait tous des t\u00e9l\u00e9phones portables diff\u00e9rents. Depuis,"}, {"timestamp": [2374.48, 2379.36], "text": " on a quasiment plus que deux mod\u00e8les, enfin les deux j'exag\u00e8re, mais en tout cas \u00e7a s'est"}, {"timestamp": [2379.36, 2383.8], "text": " beaucoup beaucoup simplifi\u00e9. Avant on avait une flop\u00e9e, donc il y avait un vrai casse-t\u00eate en"}, {"timestamp": [2383.8, 2385.44], "text": " fait sur la capacit\u00e9 \u00e0 rendre en"}, {"timestamp": [2385.44, 2389.16], "text": " fait les images, parce qu'en fait tous les syst\u00e8mes \u00e9taient diff\u00e9rents et donc on s'\u00e9tait associ\u00e9"}, {"timestamp": [2389.16, 2393.8], "text": " avec Mobivillage et c'est l\u00e0 qu'est arriv\u00e9e l'id\u00e9e de Digitick, parce qu'une fois qu'on a d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9"}, {"timestamp": [2393.8, 2397.88], "text": " en fait des tickets pour les transports en commun, on a bien vu que le march\u00e9 \u00e9tait compliqu\u00e9,"}, {"timestamp": [2397.88, 2406.48], "text": " parce que c'\u00e9tait un bout de logiciel pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'envoyer un code bar que ce soit sur internet, par email"}, {"timestamp": [2406.48, 2409.72], "text": " ou en t\u00e9l\u00e9chargement sur t\u00e9l\u00e9phone mobile."}, {"timestamp": [2409.72, 2412.6], "text": " Donc tr\u00e8s vite on s'est dit, mais tiens, qu'est-ce qui se passe si on le met dans le"}, {"timestamp": [2412.6, 2416.6], "text": " domaine du loisir et face \u00e0 ce duopole qui \u00e9tait encore \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [2416.6, 2419.6], "text": " France Billet et Tic & Et, donc"}, {"timestamp": [2419.6, 2422.84], "text": " Fnac Carrefour et"}, {"timestamp": [2422.84, 2426.44], "text": " Auchan Virgin \u00e0 l'\u00e9poque. C'est dire si longtemps."}, {"timestamp": [2426.44, 2434.24], "text": " Et en effet Djitik, alors on parle de cette association, de ce lancement avec"}, {"timestamp": [2434.24, 2440.2], "text": " E-Mod et Bouygues je crois, sur un \u00e9v\u00e9nement Dauphine je crois,"}, {"timestamp": [2440.2, 2449.36], "text": " et une histoire assez faramineuse avec un associ\u00e9 du sud de la France, je crois, une entreprise."}, {"timestamp": [2449.36, 2452.64], "text": " Et alors, une..."}, {"timestamp": [2452.64, 2456.48], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, je reviens sur deux petites choses avant d'entrer l\u00e0-dessus, mais d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [2456.48, 2463.6], "text": " il y a beaucoup de choses qui se recoupent et donc, que ce soit le c\u00f4t\u00e9 latin, Faber-Novel et Cosa-Vostra,"}, {"timestamp": [2463.6, 2468.48], "text": " on partage \u00e7a aussi, je voudrais dire que c'est... enfin je me le gardais pour la fin de l'\u00e9pisode mais"}, {"timestamp": [2468.48, 2471.8], "text": " tant pis, je voudrais dire que c'est vraiment une inspiration et pour Cosa"}, {"timestamp": [2471.8, 2475.36], "text": " Vostra et ce qu'on fait, donc Faber-Novell est une target dans le bon"}, {"timestamp": [2475.36, 2479.32], "text": " sens du terme, mais c'est vraiment quelque chose qui... donc bravo parce que"}, {"timestamp": [2479.32, 2484.64], "text": " l\u00e0 dessus c'est une entreprise tr\u00e8s inspirante et je pense aussi tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2484.64, 2486.88], "text": " \u00e9litiste qui va chercher, mais"}, {"timestamp": [2486.88, 2489.84], "text": " dans le bon sens du terme aussi, mais qui va chercher vraiment de l'excellence"}, {"timestamp": [2489.84, 2495.68], "text": " je pense dans la r\u00e9flexion et dans les tests, mais aussi du c\u00f4t\u00e9 Faber"}, {"timestamp": [2495.68, 2500.4], "text": " et que j'aime beaucoup qui est vraiment de l'ex\u00e9cution, du fait de ce penchant du"}, {"timestamp": [2500.4, 2503.96], "text": " conseil qui est juste de dire tiens je te balance un powerpoint, d\u00e9brouille toi"}, {"timestamp": [2503.96, 2508.0], "text": " c'est pas suffisant dans le monde dans lequel on vit et dans les"}, {"timestamp": [2508.0, 2511.24], "text": " univers digitaux qui \u00e9voluent \u00e0 cette vitesse"}, {"timestamp": [2511.24, 2518.76], "text": " donc \u00e9videmment on partage \u00e7a et je trouve \u00e7a vraiment fantastique et en"}, {"timestamp": [2518.76, 2523.48], "text": " plus extr\u00eamement visionnaire au moment o\u00f9 tu l'as mont\u00e9 donc voil\u00e0 et pour"}, {"timestamp": [2523.48, 2525.4], "text": " revenir sur ce startup studio,"}, {"timestamp": [2525.4, 2532.52], "text": " finalement cet excubateur ou plein d'autres termes, c'est vrai que je ne sais pas comment"}, {"timestamp": [2532.52, 2537.56], "text": " tu le vis mais nous ce qu'on voit avec mes associ\u00e9s c'est que quand tu as la chance d'avoir"}, {"timestamp": [2537.56, 2544.6], "text": " des gens aussi bons qui travaillent avec toi sur un certain nombre de choses et que de temps en"}, {"timestamp": [2544.6, 2548.08], "text": " temps ils ont peut-\u00eatre un peu de temps et puis puis tu vas leur dire, tiens, on va essayer ce projet,"}, {"timestamp": [2548.08, 2551.36], "text": " on va se faire faire ce machin, tiens, c'est l\u00e0-dessus, il y a un truc \u00e0 tester."}, {"timestamp": [2551.36, 2559.24], "text": " Pouvoir le faire, enfin, je veux dire, c'est un r\u00eave fantastique d'entrepreneur, c'est-\u00e0-dire..."}, {"timestamp": [2559.24, 2562.16], "text": " C'est un investissement, \u00e7a reste un investissement, puisque c'est des gens que tu payes,"}, {"timestamp": [2562.16, 2569.84], "text": " ils sont sur ton payroll et puis voil\u00e0. Mais de toute fa\u00e7on ils ont ce temps et toi tu peux investir ce temps dans des choses qui,"}, {"timestamp": [2569.84, 2573.92], "text": " comme tu le dis, est une forme de R&D mais qui peut avoir diff\u00e9rents d\u00e9bouch\u00e9s,"}, {"timestamp": [2573.92, 2577.84], "text": " de temps en temps \u00e7a foire, de temps en temps \u00e7a fonctionne. Donc voil\u00e0,"}, {"timestamp": [2577.84, 2582.48], "text": " donc sans jugement de valeur par rapport \u00e0 ce que je dis apr\u00e8s et sur Digitik,"}, {"timestamp": [2582.48, 2585.6], "text": " Cl\u00e9ment nous explique que, pour sa part je sais pas si"}, {"timestamp": [2585.6, 2592.72], "text": " c'est la m\u00eame chose l'histoire montre que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 finalement un succ\u00e8s faramineux en termes de"}, {"timestamp": [2592.72, 2600.24], "text": " business et d'ex\u00e9cution et beaucoup plus difficile pour lui au moins sur le c\u00f4t\u00e9 retour sur"}, {"timestamp": [2600.24, 2605.52], "text": " investissement par rapport au temps par rapport \u00e0 tout ce qu'il a su\u00e9 dedans et sur l'argent qu'il"}, {"timestamp": [2605.52, 2617.32], "text": " a r\u00e9colt\u00e9 de tout \u00e7a. Je... d\u00e9j\u00e0 j'ai un peu honte parce que j'ai pas \u00e9cout\u00e9 le podcast de Cl\u00e9ment."}, {"timestamp": [2617.32, 2625.76], "text": " Je cherche pas du tout \u00e0... Non mais... ce que je sais, je sais pas comment il a il a il a pr\u00e9sent\u00e9 cl\u00e9ment"}, {"timestamp": [2625.76, 2630.08], "text": " c'est que c'est un point de vue humain qui a une une force de forme de"}, {"timestamp": [2630.08, 2635.76], "text": " d\u00e9ception parce que \u00e0 un moment il a fallu qu'on passe la main puisque puisque"}, {"timestamp": [2635.76, 2639.4], "text": " moi j'avais d\u00e9cid\u00e9 et mon projet ma\u00eetre c'\u00e9tait fabien novelle alors"}, {"timestamp": [2639.4, 2644.8], "text": " toujours d\u00e9cid\u00e9 de rester sur fabien novelle pas eu \u00e0 chaque fois que j'ai"}, {"timestamp": [2644.8, 2645.92], "text": " cr\u00e9\u00e9 des projets comme celui-ci,"}, {"timestamp": [2645.92, 2653.28], "text": " puis Bureau \u00e0 partager ensuite, puis c'\u00e9tait \u00e0 chaque fois, moi je voulais rester sur Fabien"}, {"timestamp": [2653.28, 2658.88], "text": " Novel. C'est aussi ce mod\u00e8le d'extubation. Donc si tu veux, pour moi, la priorit\u00e9,"}, {"timestamp": [2658.88, 2669.92], "text": " la d\u00e9monstration du mod\u00e8le Fabien Novel a toujours prim\u00e9 sur le reste. Ce qui veut dire deux choses. Ce qui veut dire que un, j'ai toujours trouv\u00e9..."}, {"timestamp": [2671.8, 2674.88], "text": " Je me suis toujours dit qu'il fallait que je passe la main \u00e0 certains moments."}, {"timestamp": [2674.88, 2680.88], "text": " Et puis que quand tu passes la main, tu passes la main. Et Cl\u00e9ment qui"}, {"timestamp": [2680.88, 2684.32], "text": " de toute \u00e9vidence, ce que tu l'as dit, n'\u00e9tait pas tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [2684.32, 2688.84], "text": " puisqu'il \u00e9tait pas loin d'\u00eatre stagiaire, peut-\u00eatre m\u00eame qu'il l'\u00e9tait encore au tout d\u00e9but,"}, {"timestamp": [2688.84, 2696.8], "text": " a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9, a \u00e9t\u00e9 dans le projet, l'a suivi, et puis quand on l'a confi\u00e9,"}, {"timestamp": [2696.8, 2702.32], "text": " ben \u00e9coute, on a pass\u00e9 au relais \u00e0 des personnes qui ont, pour moi, remarquablement ex\u00e9cut\u00e9,"}, {"timestamp": [2702.32, 2705.28], "text": " pour encore utiliser un mot de startup,"}, {"timestamp": [2705.28, 2709.36], "text": " qui n'est pas tr\u00e8s heureux je trouve, ex\u00e9cut\u00e9 en l'occurrence, mais vraiment"}, {"timestamp": [2709.36, 2715.32], "text": " ont tr\u00e8s tr\u00e8s bien mis en oeuvre le projet et le plan, et \u00e0 tel"}, {"timestamp": [2715.32, 2720.04], "text": " point qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 c\u00e9der remarquablement cette startup assez"}, {"timestamp": [2720.04, 2726.24], "text": " rapidement \u00e0 Vivendi, et que c'est des tr\u00e8s grands entrepreneurs. Alors apr\u00e8s, est-ce qu'on aurait"}, {"timestamp": [2726.24, 2730.96], "text": " pu faire diff\u00e9remment ? Est-ce qu'on aurait pu avoir plus ? Moi je me suis jamais jamais pos\u00e9"}, {"timestamp": [2730.96, 2735.0], "text": " des questions comme \u00e7a et aussi peut-\u00eatre que je dis pas qu'on a tort de se poser des questions"}, {"timestamp": [2735.0, 2748.32], "text": " comme \u00e7a. Souvent je me fais le reproche ou peut-\u00eatre qu'on me fait le reproche d'en laisser sur la table, comme disent les anglo-saxons."}, {"timestamp": [2748.32, 2757.0], "text": " Mais tant qu'on a la possibilit\u00e9 de jouer sur d'autres tables et d'avoir aussi gagn\u00e9 \u00e0 cette table,"}, {"timestamp": [2757.0, 2760.64], "text": " \u00e7a ne me pose absolument aucun probl\u00e8me."}, {"timestamp": [2760.64, 2769.8], "text": " C'est toute la difficult\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 plateforme ou startup studio, c'est quoi ? T'as des b\u00e9b\u00e9s, pour prendre cette mauvaise analogie aussi, mais des"}, {"timestamp": [2769.8, 2773.52], "text": " projets que tu vas lancer sur lesquels au d\u00e9but par exemple c'est ton id\u00e9e ou"}, {"timestamp": [2773.52, 2776.64], "text": " l'id\u00e9e de quelqu'un avec qui tu es, que tu d\u00e9veloppes et puis que tu vas laisser"}, {"timestamp": [2776.64, 2779.68], "text": " vivre ailleurs, excuber comme tu le dis."}, {"timestamp": [2779.68, 2790.0], "text": " Non mais de toute fa\u00e7on je suppose, je sais pas si je vais tuer des... comment dire... des r\u00eaves..."}, {"timestamp": [2790.0, 2791.0], "text": " Des vocations."}, {"timestamp": [2791.0, 2799.0], "text": " Des vocations, je sais pas, mais en tout cas des illusions pour les personnes qui nous \u00e9coutent."}, {"timestamp": [2799.0, 2806.0], "text": " Mais c'est dur, c'est pas toujours... c'est parfois violent."}, {"timestamp": [2809.0, 2811.0], "text": " Pour une r\u00e9ussite, combien d'\u00e9checs ?"}, {"timestamp": [2813.0, 2816.0], "text": " On est dans une \u00e9poque o\u00f9 on parle des choses qui vaut bien, et tant mieux."}, {"timestamp": [2816.0, 2827.76], "text": " Je pense que sinon, on n'aurait pas parl\u00e9 tout le temps, et puis on n'aurait rien \u00e0 raconter, ce ne serait pas int\u00e9ressant. Mais c'est s\u00fbr que c'est compliqu\u00e9,"}, {"timestamp": [2827.76, 2835.32], "text": " qu'il faut mille fois remettre le travail sur le m\u00e9tier, qu'une des raisons par exemple qu'il"}, {"timestamp": [2835.32, 2843.16], "text": " faut jamais oublier, c'est que l'une des raisons principales d'\u00e9chec des entreprises, c'est"}, {"timestamp": [2843.16, 2851.52], "text": " l'entente entre les associ\u00e9s. Donc dans un cas comme le mien o\u00f9 j'ai cr\u00e9\u00e9 Fabien Novelle seul et m\u00eame si"}, {"timestamp": [2851.52, 2856.16], "text": " voil\u00e0 je... et tout bien que je pense de Cl\u00e9ment qui m'a... j'ai commenc\u00e9 avec"}, {"timestamp": [2856.16, 2858.56], "text": " deux stagiaires donc c'\u00e9tait pas des co-founders."}, {"timestamp": [2858.56, 2862.96], "text": " Donc c'est... certains disent qu'ils veulent pas entendre parler des projets"}, {"timestamp": [2862.96, 2869.24], "text": " o\u00f9 il y a pas plusieurs co-founders. Moi je sais pas quoi dire, je sais pas parce que effectivement, dans mon cas, je peux pas dire"}, {"timestamp": [2869.24, 2873.36], "text": " que \u00e7a m'a r\u00e9ussi parce que \u00e7a aurait peut-\u00eatre encore mieux r\u00e9ussi avec des cofondateurs,"}, {"timestamp": [2873.36, 2877.28], "text": " je n'en sais rien. Mais en tout cas \u00e7a m'a permis d'\u00e9viter de ne pas \u00eatre d'accord avec quelqu'un"}, {"timestamp": [2877.28, 2881.72], "text": " \u00e0 un certain moment. Peut-\u00eatre qu'un cofondateur m'aurait dit mais vas-y on fait all-in sur Digitick"}, {"timestamp": [2881.72, 2885.56], "text": " et on abandonne l'activit\u00e9 de Fever Novel No\u00ebl, ce que je consid\u00e8re est dommage aujourd'hui."}, {"timestamp": [2885.56, 2890.32], "text": " Tu l'aurais envoy\u00e9 sur Digitick ? Heureusement tu es d'accord avec toi-m\u00eame, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [2890.32, 2891.52], "text": " Ouais, non mais c'est pas..."}, {"timestamp": [2891.52, 2892.52], "text": " C'est m\u00eame pas..."}, {"timestamp": [2892.52, 2893.68], "text": " C'est simplement..."}, {"timestamp": [2893.68, 2894.72], "text": " Je pense qu'il n'y a pas de..."}, {"timestamp": [2894.72, 2899.88], "text": " Je me m\u00e9fie des pseudo-gourous qui disent qu'il n'y a qu'une seule fa\u00e7on de faire,"}, {"timestamp": [2899.88, 2901.16], "text": " qu'il faut le faire..."}, {"timestamp": [2901.16, 2901.56], "text": " Je veux dire que..."}, {"timestamp": [2901.56, 2905.12], "text": " Est-ce qu'il faut commencer \u00e0 plusieurs ou tout seul ?"}, {"timestamp": [2905.12, 2915.8], "text": " Quand tu dis que je suis coh\u00e9rent, je r\u00e9p\u00e8te, c'est se dire qu'il y a plus de chances de r\u00e9ussite"}, {"timestamp": [2915.8, 2920.92], "text": " et en m\u00eame temps d\u00e9multiplier les chances de s'engueuler ou qu'il y en ait un qui d\u00e9cide"}, {"timestamp": [2920.92, 2926.04], "text": " d'avoir de partir vivre avec son mari ou sa femme en Colombie"}, {"timestamp": [2926.04, 2929.36], "text": " parce que c'est un projet de vie. Tout \u00e7a c'est des choses qui existent, on les a"}, {"timestamp": [2929.36, 2932.96], "text": " tous vues. C'est tout le fil conducteur de ce podcast, donc"}, {"timestamp": [2932.96, 2937.52], "text": " g\u00e9n\u00e9ration do it yourself, des gens qui se sont lanc\u00e9s, c'est de montrer et"}, {"timestamp": [2937.52, 2939.56], "text": " d'essayer de comprendre un peu les cl\u00e9s de succ\u00e8s."}, {"timestamp": [2939.56, 2945.5], "text": " Et \u00e9videmment plus j'avance, plus je remarque qu'il n'y en a pas."}, {"timestamp": [2945.5, 2951.8], "text": " M\u00eame s'il y en a une ou deux quand m\u00eame, o\u00f9 la plupart des gens avec qui j'\u00e9change ont beaucoup travaill\u00e9,"}, {"timestamp": [2951.8, 2953.4], "text": " \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre."}, {"timestamp": [2953.4, 2959.5], "text": " J'ai pas vu beaucoup de gens r\u00e9ussir dans ce qu'ils voulaient entreprendre, en tout cas sans rien faire."}, {"timestamp": [2959.5, 2966.56], "text": " Mais sur le reste, en effet, on te dit qu'il faut un founder technique absolument si tu veux un projet technique,"}, {"timestamp": [2966.56, 2969.36], "text": " sinon \u00e7a marche pas, donc je peux prouver plein de fois le contraire."}, {"timestamp": [2969.36, 2974.92], "text": " Rien qu'en \u00e9coutant un certain nombre d'\u00e9pisodes, il faut plusieurs fondateurs ou pas,"}, {"timestamp": [2974.92, 2978.44], "text": " il faut pas plus de deux, pas plus de trois, enfin, il y en a qui vont \u00eatre sept ou huit,"}, {"timestamp": [2978.44, 2982.36], "text": " qui vont tout partager avec vous, il faut un, un qui a plus que les autres parce que, enfin..."}, {"timestamp": [2982.36, 2988.76], "text": " Donc en effet, aujourd'hui, on a pas mal de r\u00e8gles mais qu'on peut pas respecter donc toi tu as cr\u00e9\u00e9 faber novell en 2003 tout seul"}, {"timestamp": [2988.76, 2995.8], "text": " ouais enfin avec deux stagiaires mais voil\u00e0 donc et puis pas et puis pas par ailleurs"}, {"timestamp": [2995.8, 3004.04], "text": " enfin je n'avais pas 100% parce que j'avais deux petits actionnaires \u00e0 5% et personnes qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [3004.04, 3008.44], "text": " plut\u00f4t des mentors un peu comme des business angels, des personnes qui m'ont accompagn\u00e9."}, {"timestamp": [3008.44, 3014.64], "text": " Il y en a un qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et l'autre qui \u00e9tait mon ancien patron chez Deloitte"}, {"timestamp": [3014.64, 3020.8], "text": " et qui s'appelle Bernard Lorlin, que j'aime beaucoup et \u00e0 qui je suis toujours en contact."}, {"timestamp": [3020.8, 3021.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3021.32, 3026.0], "text": " Et qui sont d'ailleurs, pour tout te rac te raconter, je te raconte plein de secrets,"}, {"timestamp": [3026.0, 3033.52], "text": " ont \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9s par Cl\u00e9ment qui est devenu associ\u00e9 au bout de peut-\u00eatre deux ans."}, {"timestamp": [3033.52, 3034.92], "text": " D'accord, ok."}, {"timestamp": [3034.92, 3049.5], "text": " Donc voil\u00e0, je ne sais pas, je vais \u00e9couter son podcast, mais j'esp\u00e8re qu'il ne s'est pas trop plein, parce que je pense qu'il n'a pas trop \u00e0 se plaire."}, {"timestamp": [3049.5, 3055.0], "text": " Non, non, il ne s'est pas trop plein, et puis surtout on sent que l'exp\u00e9rience apr\u00e8s Paris Soma et Bureau \u00e0 Partager sont des choses..."}, {"timestamp": [3055.0, 3056.0], "text": " Oui, on a lanc\u00e9 plein de choses."}, {"timestamp": [3056.0, 3065.92], "text": " Vous \u00eates bien marr\u00e9 et vous avez fait pas mal de choses ensemble. D'accord et donc 2003 Faber-Novell et je crois que vous \u00eates parti directement avec des clients"}, {"timestamp": [3067.52, 3070.96], "text": " Enfin tu les avais sous le coude ou t'as lanc\u00e9, t'as cherch\u00e9 \u00e0 trouver ?"}, {"timestamp": [3070.96, 3074.2], "text": " Non j'ai parti avec un seul client, celui dont je te parlais tout \u00e0 l'heure dans"}, {"timestamp": [3074.88, 3076.88], "text": " dans le domaine du transport qui \u00e9tait Transdev."}, {"timestamp": [3076.88, 3077.38], "text": " D'accord"}, {"timestamp": [3079.24, 3081.24], "text": " Et apr\u00e8s assez vite"}, {"timestamp": [3081.76, 3084.4], "text": " on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec l'RATP"}, {"timestamp": [3084.4, 3084.9], "text": " Oui"}, {"timestamp": [3087.02, 3092.06], "text": " qui est notre deuxi\u00e8me client qui est vraiment pour moi peut-\u00eatre avec transdev mais le client que j'identifie le plus chez nous"}, {"timestamp": [3092.06, 3097.7], "text": " ah oui pas mal assez marrant enfin \u00e9coute alors je peux pas dire autre chose que c'est des clients"}, {"timestamp": [3097.7, 3109.2], "text": " qui sont toujours les n\u00f4tres et qu'on a donc depuis 15 ans donc donc oui, je suis fier d'\u00eatre associ\u00e9 \u00e0 eux, mais aujourd'hui, effectivement,"}, {"timestamp": [3109.2, 3117.4], "text": " on a pas mal d'autres. J'imagine. Et donc penchons-nous rapidement, pas d'ailleurs,"}, {"timestamp": [3117.4, 3125.32], "text": " mais sur l'aventure Faber, parce que Faber Novell, c'est une entreprise qui a eu une croissance quand m\u00eame assez"}, {"timestamp": [3127.86, 3132.72], "text": " rapide et \u00e0 la fois j'ai l'impression par palier. De vue de l'ext\u00e9rieur j'ai l'impression que"}, {"timestamp": [3133.42, 3139.52], "text": " c'est mont\u00e9 tr\u00e8s vite puis \u00e7a pas du tout stagn\u00e9 mais en tout cas il y a un moment o\u00f9 tu as peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [3140.94, 3142.94], "text": " reconsolid\u00e9 je sais pas je dirais peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [3143.66, 3145.6], "text": " 7-8 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation et"}, {"timestamp": [3145.6, 3148.36], "text": " puis l\u00e0 j'ai l'impression que depuis quelques ann\u00e9es c'est reparti"}, {"timestamp": [3148.36, 3151.92], "text": " tambour battant alors toi de l'int\u00e9rieur t'as probablement peut-\u00eatre pas senti \u00e7a"}, {"timestamp": [3151.92, 3155.52], "text": " non c'est tr\u00e8s juste c'est tr\u00e8s juste alors moi j'ai toujours l'impression que"}, {"timestamp": [3155.52, 3160.88], "text": " qu'on vit le moment le plus important et vraiment le tipping point c'est vraiment"}, {"timestamp": [3160.88, 3165.04], "text": " d'ailleurs \u00e7a arrive assez r\u00e9guli\u00e8rement, mes coll\u00e8gues se"}, {"timestamp": [3165.04, 3168.34], "text": " spokez de moi, ils ont raison, parce que j'ai toujours l'impression que le moment"}, {"timestamp": [3168.34, 3170.96], "text": " est le moment qui est le plus important."}, {"timestamp": [3170.96, 3176.96], "text": " Ma femme te dira la m\u00eame chose aussi, je pense qu'elle en peut plus et je passe"}, {"timestamp": [3176.96, 3186.0], "text": " ma vie \u00e0 lui dire l\u00e0 cette ann\u00e9e c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 tout se joue, tous les ans, tout \u00e7a. Ouais donc tu vois... Mais on n'a pas forc\u00e9ment tort non plus."}, {"timestamp": [3186.0, 3188.0], "text": " Donc c'est pas..."}, {"timestamp": [3188.0, 3190.0], "text": " Mais bon..."}, {"timestamp": [3190.0, 3192.0], "text": " Donc..."}, {"timestamp": [3192.0, 3194.0], "text": " Je..."}, {"timestamp": [3194.0, 3196.0], "text": " pense qu'au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [3196.0, 3198.0], "text": " on a commenc\u00e9..."}, {"timestamp": [3198.0, 3200.0], "text": " J'insistais beaucoup"}, {"timestamp": [3200.0, 3202.0], "text": " sur un livre"}, {"timestamp": [3202.0, 3204.0], "text": " qui est Le d\u00e9sert des tartares"}, {"timestamp": [3204.0, 3213.56], "text": " d'Inao Buzatti, o\u00f9 il y a un type dans le d\u00e9sert qui se pr\u00e9pare \u00e0 une guerre qui viendra ou qui ne viendra pas,"}, {"timestamp": [3213.56, 3217.8], "text": " et qui fait en sorte d'avoir une arm\u00e9e un peu imaginaire."}, {"timestamp": [3217.8, 3225.22], "text": " Et moi j'ai toujours eu la volont\u00e9 de faire un faber novel au d\u00e9part"}, {"timestamp": [3229.58, 3230.02], "text": " qui apparaissait comme beaucoup plus grand et beaucoup plus puissant qu'il n'\u00e9tait. Donc \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3232.02, 3232.3], "text": " un"}, {"timestamp": [3236.02, 3236.78], "text": " d\u00e9veloppement et c'est aussi pour \u00e7a que typiquement alors qu'on n'avait rien"}, {"timestamp": [3241.58, 3241.9], "text": " et que \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 peine j'ai toujours voulu une \u00e9quipe, toujours. C'est \u00e0 dire que je me suis toujours dit"}, {"timestamp": [3243.9, 3245.52], "text": " avoir une \u00e9quipe c'\u00e9tait la possibilit\u00e9 de"}, {"timestamp": [3250.68, 3251.04], "text": " montrer qu'on \u00e9tait, qu'on existait, qu'on \u00e9tait, donc d'o\u00f9 le fait de commencer"}, {"timestamp": [3253.98, 3254.88], "text": " non pas avec un stagiaire mais avec deux, de recruter tr\u00e8s tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [3256.88, 3257.4], "text": " On m'a dit fake it until you make it"}, {"timestamp": [3262.56, 3264.44], "text": " compl\u00e8tement. Et puis enfin l\u00e0 je suis comme \u00e7a mais"}, {"timestamp": [3266.88, 3270.36], "text": " un peu comme je parlais tout \u00e0 l'heure du syndrome NBA, il y en a une autre r\u00e8gle que j'aime bien, j'appelle \u00e7a les 300 DPI, c'est d'avoir une"}, {"timestamp": [3270.36, 3278.64], "text": " id\u00e9e d'une image ou d'un concept qui soit suffisamment dense en termes de d\u00e9finition,"}, {"timestamp": [3278.64, 3282.84], "text": " de fa\u00e7on \u00e0 ce que comme quand tu le fais sur une image et que tu tires sur l'image,"}, {"timestamp": [3282.84, 3291.0], "text": " \u00e7a pixelise pas. Donc avant m\u00eame de parler de la scalabilit\u00e9, d'avoir cette anticipation en fait de ce que tu seras plus grand"}, {"timestamp": [3291.0, 3295.4], "text": " et de comment tu dois te montrer. Et j'ai eu la chance, parce que comme je te le disais,"}, {"timestamp": [3295.4, 3301.96], "text": " on a pris le sujet assez t\u00f4t, on a \u00e9t\u00e9 parmi les premiers, si ce n'est le premier sur nos sujets,"}, {"timestamp": [3301.96, 3309.0], "text": " et que du coup on a pu prendre en termes de paroles, de contenus, je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0"}, {"timestamp": [3309.0, 3315.0], "text": " Gafanomics, \u00e0 toutes nos \u00e9tudes qu'on a pu faire, on a pu prendre assez t\u00f4t la parole sur des sujets"}, {"timestamp": [3315.0, 3321.04], "text": " que d'autres ne traitaient pas. De le faire, on y passe beaucoup de temps et en faisant, et quand je"}, {"timestamp": [3321.04, 3323.48], "text": " te parlais tout \u00e0 l'heure de design de Raymond Lewis, parce que c'est vraiment quelque chose"}, {"timestamp": [3323.48, 3327.24], "text": " qui compte pour moi, en faisant tr\u00e8s attention \u00e0 la finition des choses \u00e0 la qualit\u00e9"}, {"timestamp": [3327.24, 3330.76], "text": " des choses ce qui a toujours donn\u00e9 l'impression qu'on \u00e9tait plus grand et plus fort qu'on \u00e9tait"}, {"timestamp": [3330.76, 3339.36], "text": " et je dis pas qu'on n'\u00e9tait pas fort et et pas en train de grandir mais mais mais c'\u00e9tait vraiment"}, {"timestamp": [3339.36, 3348.52], "text": " c'est comme \u00e7a qu'on sait donc cette impression que tu as eu o\u00f9 assez vite on a grandi, on \u00e9tait grand mais on avait besoin de..."}, {"timestamp": [3348.52, 3355.8], "text": " Enfin on grandissait mais on \u00e9tait encore petit, mais on avait une image d\u00e9port\u00e9e qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [3355.8, 3362.28], "text": " sup\u00e9rieure \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Et il s'est pass\u00e9 apr\u00e8s \u00e7a quelque chose d'important, je t'\u00e9coutais tout"}, {"timestamp": [3362.28, 3369.48], "text": " \u00e0 l'heure, c'est que tout de m\u00eame, je ne permettrai pas de donner de conseils \u00e0 Causa Vestra, mais je pense aussi qu'on a clarifi\u00e9"}, {"timestamp": [3369.48, 3375.0], "text": " notre mod\u00e8le. Donc il y a un moment o\u00f9 on faisait un peu tout, on pouvait faire des projets,"}, {"timestamp": [3375.0, 3379.8], "text": " les gens venaient... et il y a eu un moment o\u00f9 moi je me suis dit bon \u00e7a suffit maintenant,"}, {"timestamp": [3379.8, 3384.28], "text": " c'est super, mais c'est un mod\u00e8le qui peut \u00eatre un peu narcissique parce qu'il est sympa,"}, {"timestamp": [3384.28, 3386.0], "text": " parce qu'on peut tout faire parce que tout est possible"}, {"timestamp": [3386.92, 3391.12], "text": " mais maintenant si je veux quelque chose c'est que je veux que \u00e7a grandisse"}, {"timestamp": [3391.72, 3397.24], "text": " suffisamment de fa\u00e7on \u00e0 ce que \u00e7a puisse \u00eatre toujours int\u00e9ressant pour mes coll\u00e8gues et que donc que ce soit"}, {"timestamp": [3398.52, 3404.0], "text": " l'international, que ce soit en fait les projets, que ce soit les carri\u00e8res, on a affaire \u00e0 des gens exigeants si on reste"}, {"timestamp": [3404.36, 3405.24], "text": " si on ne grandit"}, {"timestamp": [3405.24, 3410.52], "text": " pas tr\u00e8s vite, on aura du mal \u00e0 garder des gens tr\u00e8s bons et \u00e0 faire venir des gens aussi bons."}, {"timestamp": [3410.52, 3416.28], "text": " Donc c'est l\u00e0, et peut-\u00eatre \u00e7a aussi, o\u00f9 tu te dis \u00ab tiens, \u00e7a r\u00e9-explose \u00bb, en tout cas sans"}, {"timestamp": [3416.28, 3424.24], "text": " te dire qu'entre temps \u00e7a avait tout \u00e0 fait stagn\u00e9. Mais s'il y a eu cette nouvelle croissance,"}, {"timestamp": [3424.24, 3427.32], "text": " elle est li\u00e9e vraiment \u00e0 ce fait de totalement assumer,"}, {"timestamp": [3427.32, 3433.36], "text": " de clarifier les mod\u00e8les. Un mod\u00e8le de service plus pur, une diversit\u00e9 d'activit\u00e9s plus claires,"}, {"timestamp": [3433.36, 3450.84], "text": " et de grandir, et de est le patron et l'actionnaire"}, {"timestamp": [3450.84, 3454.0], "text": " majoritaire mais qui est un projet qui est issu totalement de Faber Novell, qui a \u00e9t\u00e9 notre"}, {"timestamp": [3454.0, 3458.2], "text": " plateforme interne pendant longtemps. Urban Campus plus r\u00e9cemment sur le sujet du co-living,"}, {"timestamp": [3458.2, 3463.8], "text": " des nombreux projets, le fait d'accompagner en fait nos coll\u00e8gues quand ils sont pass\u00e9s chez nous et"}, {"timestamp": [3463.8, 3468.0], "text": " qui veulent cr\u00e9er une entreprise, chercher au maximum pour les accompagner dans leurs"}, {"timestamp": [3468.0, 3469.0], "text": " entreprises."}, {"timestamp": [3469.0, 3473.32], "text": " Donc on a clarifi\u00e9 les choses."}, {"timestamp": [3473.32, 3476.24], "text": " Et c'est \u00e7a qui nous a fait grandir tout d'un coup et qui continue \u00e0 nous faire grandir"}, {"timestamp": [3476.24, 3482.64], "text": " parce qu'effectivement je suis impressionn\u00e9, \u00e9mu m\u00eame."}, {"timestamp": [3482.64, 3485.56], "text": " On a encore accueilli une petite cinquantaine de"}, {"timestamp": [3485.56, 3490.4], "text": " personnes le dernier trimestre. Et \u00e7a c'est vrai quand on y repense, c'est vrai"}, {"timestamp": [3490.4, 3493.46], "text": " qu'il y a encore quelques ann\u00e9es c'\u00e9tait la taille totale de Fabien"}, {"timestamp": [3493.46, 3498.52], "text": " Noveld. Donc on grandit quasiment d'un Fabien Noveld il y a peut-\u00eatre pas dix ans"}, {"timestamp": [3498.52, 3502.72], "text": " mais bien sept, huit ans. C'est fou, c'est fou. 50 personnes en un trimestre c'est"}, {"timestamp": [3502.72, 3507.84], "text": " quand m\u00eame quelque chose. Ouais c'est quelque chose et puis c'est fou, c'est fou. 50 personnes en un trimestre, c'est quand m\u00eame quelque chose. Oui, c'est quelque chose. Et puis c'est un mouvement qui est un mouvement heureux."}, {"timestamp": [3507.84, 3516.2], "text": " Parce que l\u00e0 aussi, pour revenir au d\u00e9but et \u00e0 ce qu'a fait Fabien Novel, je me suis toujours dit,"}, {"timestamp": [3516.2, 3518.44], "text": " et c'est pour \u00e7a que je suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec les activit\u00e9s de service,"}, {"timestamp": [3518.44, 3527.36], "text": " que je serais plus fier du nombre de salari\u00e9s, de personnes qui seraient employ\u00e9es par Fabien"}, {"timestamp": [3527.36, 3531.92], "text": " Novelle, par l'entreprise que je dirigerais, plus encore que par le nombre de millions"}, {"timestamp": [3531.92, 3536.52], "text": " lev\u00e9s ou qui sont des m\u00e9triques, l\u00e0 encore pour utiliser une expression de"}, {"timestamp": [3536.52, 3540.96], "text": " startup, qui me parlent moins. Oui parce qu'il y a une grande fiert\u00e9 comme \u00e7a"}, {"timestamp": [3540.96, 3545.52], "text": " aussi, on en parle pas beaucoup parce qu'on parle beaucoup de"}, {"timestamp": [3545.52, 3551.0], "text": " m\u00e9triques de lever ou de mais il ya aussi une un m\u00e9trique ce qui est quand m\u00eame hyper"}, {"timestamp": [3551.0, 3558.44], "text": " gratifiant quand entrepreneur c'est de cr\u00e9er des emplois moi c'est celui que je pr\u00e9f\u00e8re"}, {"timestamp": [3558.44, 3566.0], "text": " je le comprends je le partage et alors y a quand m\u00eame dans tout \u00e7a un truc qui est"}, {"timestamp": [3566.0, 3569.92], "text": " int\u00e9ressant et je pense qui fait me poser des questions c'est que quand"}, {"timestamp": [3569.92, 3576.0], "text": " j'ai cr\u00e9\u00e9 Cosa Vostra donc dix ans apr\u00e8s Faber Novell, tout le monde me disait"}, {"timestamp": [3576.0, 3582.68], "text": " Mathieu en 2013 en fait tout \u00e7a \u00e7a peut pas marcher dans le sens o\u00f9 il faut que"}, {"timestamp": [3582.68, 3588.5], "text": " tu sois ultra sp\u00e9cialis\u00e9, tu dois faire que du SEO, du r\u00e9f\u00e9rencement naturel, tu dois faire que du dev en"}, {"timestamp": [3588.5, 3597.38], "text": " Node.js, tu dois faire que du conseil, que du site marchand sur Magento, etc."}, {"timestamp": [3597.38, 3601.22], "text": " J'ai quand m\u00eame l'impression que depuis le d\u00e9but tu as voulu, Fabien Arnauvel tu l'as dit"}, {"timestamp": [3601.22, 3607.2], "text": " d'ailleurs sur le c\u00f4t\u00e9 faire, et donc il y a de l'intelligence et de l'ex\u00e9cution, enfin de la mise en oeuvre."}, {"timestamp": [3607.2, 3611.08], "text": " C'est quoi ton point de vue l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [3613.88, 3619.72], "text": " Je pense que le... enfin moi j'envisagerais pas \u00e7a forc\u00e9ment comme un sujet de"}, {"timestamp": [3619.72, 3632.32], "text": " sp\u00e9cialisation mais d'excellence, donc d'exigence en tout cas. C'est \u00e0 dire qu'une phrase qui me revient souvent,"}, {"timestamp": [3632.32, 3639.56], "text": " qui est utilis\u00e9e par B\u00e9n\u00e9dicte Evans, qui est un des analystes d'Andrzej Menorowicz,"}, {"timestamp": [3639.56, 3647.88], "text": " brillantissime, et je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 retenir le nom de la personne qui le cite lui-m\u00eame, mais qui dit"}, {"timestamp": [3648.76, 3651.84], "text": " que dans nos m\u00e9tiers il n'y a que deux fa\u00e7ons de"}, {"timestamp": [3652.76, 3657.16], "text": " gagner de l'argent, c'est bundle ou unbundle. Donc c'est le fait"}, {"timestamp": [3658.16, 3660.16], "text": " d'associer des activit\u00e9s ou les dissocier."}, {"timestamp": [3660.4, 3667.0], "text": " Donc de penser \u00e0 une nouvelle offre ou de cumuler des offres existantes."}, {"timestamp": [3667.0, 3675.68], "text": " Donc je pense que le mouvement, et moi j'aimerais penser aux offres de Faber-Novel"}, {"timestamp": [3675.68, 3681.72], "text": " comme une esp\u00e8ce de machine permanente, un mouvement permanent qui fait du bundle et du unbundle."}, {"timestamp": [3681.72, 3684.92], "text": " Et que de ce point de vue..."}, {"timestamp": [3684.92, 3688.12], "text": " Tu unbundles, tu as d\u00e9j\u00e0 unbundle. Et que de ce point de vue... Tu unbundles, t'as d\u00e9j\u00e0 unbundl\u00e9, t'as d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [3688.12, 3692.88], "text": " dissoci\u00e9. Quand on cr\u00e9e Alpha aujourd'hui, ou toutes les cr\u00e9ations de nouvelles offres et toute"}, {"timestamp": [3692.88, 3696.92], "text": " l'histoire de Favernovelle, dans la cr\u00e9ation de ces nouvelles offres, et syst\u00e9matiquement une nouvelle"}, {"timestamp": [3696.92, 3706.8], "text": " offre pointue, en avance de phase, qui rejoint le march\u00e9. Et puis apr\u00e8s \u00e7a, elle vit, elle se d\u00e9veloppe, elle peut en rejoindre une autre,"}, {"timestamp": [3706.8, 3709.52], "text": " elle peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 d'autres de fa\u00e7on \u00e0 avoir encore plus de sens."}, {"timestamp": [3709.84, 3711.84], "text": " Mais je..."}, {"timestamp": [3714.92, 3719.8], "text": " Je sais que sur le march\u00e9 am\u00e9ricain, qu'on y est depuis dix ans maintenant,"}, {"timestamp": [3721.12, 3727.08], "text": " ce que te disaient tes contacts \u00e0 la cr\u00e9ation de Cosa Bostra, tient"}, {"timestamp": [3727.08, 3729.2], "text": " particuli\u00e8rement pour le march\u00e9 am\u00e9ricain."}, {"timestamp": [3729.2, 3733.24], "text": " Je pense que pour le march\u00e9 fran\u00e7ais, le march\u00e9 europ\u00e9en, on est sur... c'est pas"}, {"timestamp": [3733.24, 3736.6], "text": " exactement le cas aujourd'hui et que d'une fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, donc en"}, {"timestamp": [3736.6, 3741.08], "text": " faisant abstraction de l'Europe et des Etats-Unis, le sujet de nos domaines"}, {"timestamp": [3741.08, 3750.6], "text": " restera toujours le fait d'\u00eatre capable de unbonley, de rebonley. Je d\u00e9teste les anglicismes et je lui ai dit tout \u00e0 l'heure qu'il y en a qui m'\u00e9nervait,"}, {"timestamp": [3750.6, 3756.96], "text": " mais celui-ci je ne trouve pas mieux que cette capacit\u00e9 \u00e0 justement avoir ce mouvement"}, {"timestamp": [3756.96, 3762.16], "text": " permanent d'association et dissociation des offres. D'accord. Sachant qu'il y a peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [3762.16, 3765.48], "text": " aussi une approche, moi ce que je me dis avec un peu de recul"}, {"timestamp": [3765.48, 3770.6], "text": " maintenant, c'est de compr\u00e9hension un peu de l'ensemble en fait, avec un peu de recul."}, {"timestamp": [3770.6, 3775.0], "text": " Je vais utiliser la big picture aussi, mais il y a un peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que le fait"}, {"timestamp": [3775.0, 3778.48], "text": " d'avoir des mains dans le cambouis, dans pas mal de choses, permet de comprendre quand"}, {"timestamp": [3778.48, 3785.68], "text": " m\u00eame aussi un peu mieux l'ensemble, plut\u00f4t que d'\u00eatre uniquement tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cifique"}, {"timestamp": [3785.68, 3790.08], "text": " sur des Facebook Ads ou uniquement du social."}, {"timestamp": [3790.08, 3799.4], "text": " Et aussi parce que, enfin, l\u00e0 aussi, pour continuer \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 tes questions de ce qu'\u00e9tait au d\u00e9but de Fabien Novel et ce qui est rest\u00e9 dans Fabien Novel,"}, {"timestamp": [3799.4, 3816.12], "text": " c'est que moi je le vois vraiment comme une plateforme de formation mais donc une plateforme de capacit\u00e9 au sens o\u00f9 on est capable \u00e0 tout moment de cumuler des savoir-faire, des comp\u00e9tences,"}, {"timestamp": [3816.12, 3826.92], "text": " des technologies qui nous permettent de r\u00e9pondre \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 n'importe quel sujet. Et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est ce que je parlais tout \u00e0 l'heure du d\u00e9sert des tartares, c'est cette"}, {"timestamp": [3826.92, 3835.92], "text": " volont\u00e9 qu'on a d'\u00eatre pr\u00eat. Et ce d\u00e9but, je sais pas si tu nous le donneras, je sais pas ce que"}, {"timestamp": [3835.92, 3841.36], "text": " tout le march\u00e9 en pense, mais une de mes plus grandes fiert\u00e9s dans ce qu'on a fait jusqu'\u00e0"}, {"timestamp": [3841.36, 3846.1], "text": " aujourd'hui avec Fabien Novel, c'est de me dire qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre un partenaire cr\u00e9dible"}, {"timestamp": [3846.1, 3849.54], "text": " pour des personnes qui voulaient faire des choses qui n'existaient pas."}, {"timestamp": [3849.54, 3853.54], "text": " C'est-\u00e0-dire que tiens, j'ai fait \u00e7a, \u00e7a n'existe pas,"}, {"timestamp": [3853.54, 3858.16], "text": " je vais le faire avec eux parce que c'est le bon partenaire."}, {"timestamp": [3858.16, 3861.3], "text": " Moi je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fier de \u00e7a,"}, {"timestamp": [3861.3, 3864.02], "text": " c'est-\u00e0-dire que de me dire comment est-ce qu'on a pu se positionner"}, {"timestamp": [3864.02, 3867.36], "text": " comme \u00e9tant quelqu'un qui donnait confiance mais en m\u00eame temps qui disait"}, {"timestamp": [3867.88, 3873.4], "text": " ils ont aussi ce grain qui fait dire que non seulement ils peuvent me rassurer dans cette prise de risque mais en m\u00eame temps qu'ils"}, {"timestamp": [3873.64, 3874.92], "text": " enfin qu'ils"}, {"timestamp": [3874.92, 3876.32], "text": " savent ce qu'il faut faire."}, {"timestamp": [3876.32, 3880.88], "text": " C'est ce qui est g\u00e9nial je crois vraiment c'est ce que tu dis tout \u00e0 l'heure mais dans le service et dans le fait de pouvoir"}, {"timestamp": [3880.88, 3883.2], "text": " de temps en temps bosser pour autrui et d'avoir cette capacit\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [3883.84, 3885.08], "text": " inventer des choses."}, {"timestamp": [3886.76, 3889.24], "text": " \u00c7a implique aussi des \u00e9checs dans des projets."}, {"timestamp": [3892.68, 3893.68], "text": " Est-ce que..."}, {"timestamp": [3894.16, 3895.16], "text": " J'en ai eu..."}, {"timestamp": [3898.52, 3899.52], "text": " Evidemment qu'il y en a."}, {"timestamp": [3900.24, 3903.44], "text": " Et puis sinon, on va dire des succ\u00e8s en demi-teinte"}, {"timestamp": [3903.92, 3905.72], "text": " dont on ne peut pas vraiment dire que ce sont des succ\u00e8s."}, {"timestamp": [3905.72, 3915.44], "text": " Mais je pense aussi qu'on a la chance dans ce mod\u00e8le, et en ayant plut\u00f4t les bonnes personnes"}, {"timestamp": [3915.44, 3921.8], "text": " et en s'accrochant, de pouvoir r\u00e9orienter un projet, pouvoir faire en sorte qu'un projet"}, {"timestamp": [3921.8, 3925.2], "text": " qui n'a pas \u00e9t\u00e9 une franche r\u00e9ussite le devienne,"}, {"timestamp": [3925.2, 3930.72], "text": " parce qu'il permet d'apprendre, parce que ce que les personnes qui ont particip\u00e9 au projet deviennent..."}, {"timestamp": [3930.72, 3938.08], "text": " Tout \u00e7a, c'est aussi \u00e7a, c'est pour \u00e7a que moi j'aime autant mon travail. Parce qu'effectivement,"}, {"timestamp": [3938.08, 3946.12], "text": " si on partait du principe que si on fait Google, Facebook ou Waze qu'on peut \u00eatre fier de ce qu'on a fait,"}, {"timestamp": [3946.12, 3953.04], "text": " on serait pas tr\u00e8s bien. Il y a heureusement mille fa\u00e7ons d'\u00eatre utile et de r\u00e9ussir."}, {"timestamp": [3953.04, 3958.88], "text": " C'est vrai qu'apr\u00e8s il faut \u00eatre capable de transmettre cette notion notamment en interne"}, {"timestamp": [3958.88, 3965.32], "text": " et aussi en externe \u00e0 tes clients parce que c'est pas toujours \u00e9vident de ne pas atteindre les objectifs fix\u00e9s \u00e0 l'origine."}, {"timestamp": [3965.32, 3973.56], "text": " D'accord et donc aujourd'hui tu fonctionnes... Alors d\u00e9j\u00e0 j'ai deux questions, j'en ai plein"}, {"timestamp": [3973.56, 3979.44], "text": " d'autres encore mais ton r\u00f4le aujourd'hui chez Faber-Bonovel et surtout votre mode de croissance"}, {"timestamp": [3979.44, 3983.24], "text": " c'est que de l'interne. Toi t'es pr\u00e9sident alors je vais rester sur la premi\u00e8re question,"}, {"timestamp": [3983.24, 3985.72], "text": " tu es pr\u00e9sident je crois ? Oui, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [3985.72, 3990.48], "text": " Et tu as plusieurs directeurs g\u00e9n\u00e9raux ou une directrice g\u00e9n\u00e9rale ?"}, {"timestamp": [3990.48, 4006.84], "text": " Non, Laila qui \u00e9tait directrice g\u00e9n\u00e9rale et j'y \u00e9tais parce qu'elle nous a quitt\u00e9 novelle d'accord fin mars d'accord on est en excellent terme"}, {"timestamp": [4006.84, 4015.56], "text": " les glaces nous \u00e9coute je t'embrasse tout va bien et on on est justement sur un"}, {"timestamp": [4015.56, 4019.48], "text": " sur un moment on essaie de tester diff\u00e9rents mod\u00e8les diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [4019.48, 4027.0], "text": " organisations je crois profond\u00e9ment alors on parle beaucoup d'entreprises lib\u00e9r\u00e9es, d'agilit\u00e9..."}, {"timestamp": [4027.0, 4038.0], "text": " Je pense qu'une organisation dans le futur, ce sera l'association de plein de mod\u00e8les d'organisation diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [4038.0, 4045.46], "text": " Donc nous, on a eu un d\u00e9veloppement qui s'est fait beaucoup par offre. Pourquoi ?"}, {"timestamp": [4050.96, 4052.24], "text": " Parce que pour moi il y avait un v\u00e9ritable enjeu de... pas tant de coupes..."}, {"timestamp": [4055.0, 4058.8], "text": " pour nos clients, parce que d'ailleurs nos clients parfois peuvent nous le reprocher, ils disent mais pourquoi est-ce que moi je m'en fous en fait, je travaille avec Fabien Ernovel,"}, {"timestamp": [4058.8, 4061.4], "text": " je veux pas savoir avec qui je suis Fabien Ernovel, c'est pas \u00e7a qui compte."}, {"timestamp": [4061.78, 4065.16], "text": " Mais pour moi ce qui \u00e9tait important c'est quil faut, dans tout ce qu'on fait,"}, {"timestamp": [4065.16, 4066.56], "text": " quand on veut \u00eatre exigeant"}, {"timestamp": [4066.56, 4071.56], "text": " et qu'on veut les meilleurs professionnels possibles,"}, {"timestamp": [4071.72, 4076.72], "text": " avoir une culture qui soit une culture homog\u00e8ne"}, {"timestamp": [4076.96, 4078.16], "text": " et attractive."}, {"timestamp": [4078.16, 4081.44], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a suppose d'avoir une forme de p\u00e9rim\u00e8tre"}, {"timestamp": [4081.44, 4083.52], "text": " particulier pour cette activit\u00e9."}, {"timestamp": [4083.52, 4091.08], "text": " Les gens qui vont faire du conseil en strat\u00e9gie, c'est pas les m\u00eames que des gens qui vont faire du dev Scala ou d'applications natives,"}, {"timestamp": [4091.08, 4094.32], "text": " c'est pas les m\u00eames. Et moi je sais pas dire qu'elles sont les meilleures, c'est vraiment pas"}, {"timestamp": [4094.32, 4099.52], "text": " mon sujet. En revanche je sais que pour qu'ils s'\u00e9panouissent, pour qu'ils apprennent, pour"}, {"timestamp": [4099.52, 4109.84], "text": " qu'ils r\u00e9ussissent \u00e0 donner leur meilleur, il faut qu'ils soient \u00e0 peu pr\u00e8s entre eux. En imaginant justement apr\u00e8s des \u00e9changes, des contacts, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [4109.84, 4115.36], "text": " Mais il faut que ce soit une cellule en fait homog\u00e8ne, coh\u00e9rente de d\u00e9veloppement."}, {"timestamp": [4115.36, 4117.16], "text": " Donc c'est pour \u00e7a qu'on s'est d\u00e9velopp\u00e9 comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4117.16, 4121.96], "text": " Apr\u00e8s \u00e7a, en fonction des cultures, il y a des personnes qui sont plus ou moins \u00e0 l'aise"}, {"timestamp": [4121.96, 4125.24], "text": " avec l'autonomie, l'agilit\u00e9, les"}, {"timestamp": [4125.24, 4130.2], "text": " fameuses squads, enfin tous ces mod\u00e8les d'organisation qu'on voit, enfin qu'on"}, {"timestamp": [4130.2, 4134.44], "text": " pratique depuis des ann\u00e9es, si ce n'est depuis le d\u00e9part, mais qui se font dans"}, {"timestamp": [4134.44, 4139.36], "text": " diff\u00e9rents endroits, \u00e0 diff\u00e9rents moments, pas de la m\u00eame fa\u00e7on. Donc c'est l\u00e0 o\u00f9"}, {"timestamp": [4139.36, 4146.12], "text": " on en arrive aujourd'hui. Voil\u00e0, avec une offre qui est Institute, qui est plut\u00f4t l'offre d\u00e9di\u00e9e en fait \u00e0 la formation,"}, {"timestamp": [4146.12, 4153.8], "text": " la culturation et au pouvoir simple DRH. Une offre chez Innovate qui est plut\u00f4t direction"}, {"timestamp": [4153.8, 4158.36], "text": " g\u00e9n\u00e9rale et direction marketing, qui est du conseil en strat\u00e9gie et aussi du design d'activit\u00e9,"}, {"timestamp": [4158.36, 4173.72], "text": " la conception de nouvelles exp\u00e9riences, de nouveaux produits, de nouveaux services. On a ensuite fait la nouvelle technologie, qui est d'excellents d\u00e9veloppeurs qui font aussi bien des syst\u00e8mes back-end de nouvelles"}, {"timestamp": [4173.72, 4179.32], "text": " g\u00e9n\u00e9rations, de nouvelles architectures, que des applications comme MyKanal qui mange la moiti\u00e9 de"}, {"timestamp": [4179.32, 4187.44], "text": " la vente passante en France pendant un PSGOM, que donc les nouvelles applications de l'IRATP ou de la G7 et plein"}, {"timestamp": [4187.44, 4194.36], "text": " d'autres. Et puis on a Code aussi qui est vraiment sur un mod\u00e8le qui est tr\u00e8s tr\u00e8s li\u00e9 justement"}, {"timestamp": [4194.36, 4199.88], "text": " aux m\u00e9thodologies Scrum, \u00e0 la mise \u00e0 disposition de plateaux de d\u00e9veloppeurs chez nous, ce qui est"}, {"timestamp": [4199.88, 4205.56], "text": " un mod\u00e8le d'acculturation et de d\u00e9veloppement tr\u00e8s particulier pour nos clients. Ensuite on a Data"}, {"timestamp": [4205.56, 4212.32], "text": " et M\u00e9dia qui fait tout ce qui est performance donc acquisition c'est l\u00e0 qu'on a gagn\u00e9 le contrat,"}, {"timestamp": [4212.32, 4218.56], "text": " je sais pas si c'est le contrat de l'ann\u00e9e mais nous on est extr\u00eamement fiers, on a gagn\u00e9 53 marques"}, {"timestamp": [4218.56, 4228.64], "text": " de l'Or\u00e9al qu'on op\u00e8re sur toutes ces probl\u00e9matiques des CEO, d'acquisition de data performance. Et enfin le petit dernier qui"}, {"timestamp": [4228.64, 4238.16], "text": " est Alpha, qui est plut\u00f4t dessin\u00e9 aux directions financi\u00e8res, qui est l'innovation et le num\u00e9rique"}, {"timestamp": [4238.16, 4246.88], "text": " sous le prisme de la direction financi\u00e8re. C'est ce qu'on appelle les equity stories,"}, {"timestamp": [4246.88, 4253.68], "text": " donc c'est comment est-ce que j'explique mon projet d'innovation au march\u00e9. C'est aussi"}, {"timestamp": [4253.68, 4257.92], "text": " comment est-ce que je valorise un projet parce qu'in fine on s'\u00e9tait rendu compte que nos clients,"}, {"timestamp": [4257.92, 4266.2], "text": " enfin tout le monde voit ce qui se passe, tout le monde lit le journal, ou d'ailleurs parfois"}, {"timestamp": [4266.2, 4270.2], "text": " tout le monde ne lit plus le journal et donc est sur Facebook ou ailleurs, donc voit le"}, {"timestamp": [4270.2, 4271.36], "text": " monde qui est en train d'arriver."}, {"timestamp": [4271.36, 4277.32], "text": " Et il fallait permettre aussi \u00e0 ces acteurs-l\u00e0 de pouvoir justifier leurs investissements,"}, {"timestamp": [4277.32, 4278.32], "text": " les quantifier parfois."}, {"timestamp": [4278.32, 4283.88], "text": " Quand typiquement WhatsApp est rachet\u00e9 \u00e0 19 milliards de dollars par Facebook, sans"}, {"timestamp": [4283.88, 4286.0], "text": " 1 euro de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [4288.0, 4293.24], "text": " Pourquoi est-ce que \u00e7a vaut tant ? Pourquoi est-ce que \u00e7a vaut plus qu'SFR ? Qui aurait eu l'intelligence \u00e0 ce moment l\u00e0 de le racheter ? Peut-\u00eatre plus t\u00f4t, peut-\u00eatre moins cher ?"}, {"timestamp": [4293.56, 4300.2], "text": " Enfin, \u00e7a c'est vraiment des sujets qui sont des sujets financiers sur lesquels la communaut\u00e9 financi\u00e8re doit \u00e9voluer si on veut tous progresser."}, {"timestamp": [4301.44, 4307.32], "text": " Oui, et puis c'est des sujets aussi passionnants, pris un par un."}, {"timestamp": [4307.32, 4311.8], "text": " Et du coup l\u00e0-dessus, pour revenir \u00e0 cette deuxi\u00e8me question que j'avais derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [4311.8, 4315.52], "text": " dans tous ces... alors tu appelles \u00e7a des verticaux, je sais pas..."}, {"timestamp": [4315.52, 4318.88], "text": " Donc je vais reprendre Institut d'Innovation, Technologie, Codes, Data et M\u00e9dia et Alpha,"}, {"timestamp": [4318.88, 4327.72], "text": " ce sont des expertises que tu as d\u00e9velopp\u00e9es 100% d'interne, tu as eu quelques acquisitions, non ?"}, {"timestamp": [4327.72, 4331.84], "text": " J'en ai eu quasiment syst\u00e9matiquement, c'est un mod\u00e8le sur lequel on est tr\u00e8s \u00e0 l'aise aujourd'hui."}, {"timestamp": [4331.84, 4338.08], "text": " Pour ce que je te disais tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire qu'on a besoin de d\u00e9velopper des"}, {"timestamp": [4338.08, 4347.44], "text": " identit\u00e9s qui sont des identit\u00e9s coh\u00e9rentes et arriver \u00e0 notre taille, on voit des bo\u00eetes formidables qui ont r\u00e9ussi \u00e0 arriver \u00e0 un stade"}, {"timestamp": [4347.44, 4355.08], "text": " de d\u00e9veloppement qu'on admire et dont on se dit bah tiens on peut faire encore plus ensemble."}, {"timestamp": [4355.08, 4367.86], "text": " Donc \u00e7a nous permet d'aller encore plus vite. Donc on arrive \u00e0 un stade o\u00f9 la croissance externe est souhaitable et o\u00f9 on a d'excellentes exp\u00e9riences,"}, {"timestamp": [4367.86, 4374.84], "text": " que ce soit Pidium, Zingularity, Bezaka..."}, {"timestamp": [4374.84, 4379.94], "text": " On a \u00e0 chaque fois essay\u00e9 et puis comme tu le verras la semaine prochaine, en avant-premi\u00e8re aussi,"}, {"timestamp": [4379.94, 4390.44], "text": " je t'annonce notre derni\u00e8re acquisition, qui n'est pas encore publique, au moment o\u00f9 je te parle, qui est Zogma, dans le domaine de tout ce qui est cr\u00e9ation d'espace, d'innovation."}, {"timestamp": [4390.44, 4391.04], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4391.04, 4397.08], "text": " Donc c'est Zogma qui op\u00e8re l'espace French Tech et l'espace LVMH par exemple."}, {"timestamp": [4397.08, 4414.6], "text": " D'accord. Et \u00e7a c'est des choses que je trouve vraiment int\u00e9ressantes aussi parce que tu me demandais ce que je faisais, c'\u00e9tait aussi ta question, c'est quoi ton boulot."}, {"timestamp": [4414.6, 4432.52], "text": " Mon boulot c'est de m'assurer, cette recette, elle demande des ingr\u00e9dients. C'est \u00e0 dire que, et j'insiste, quand parfois on veut que \u00e7a ait le go\u00fbt de coriandre ou de fraise,"}, {"timestamp": [4432.52, 4439.12], "text": " il faut s'assurer que quand la recette est devenue, enfin quand le plat est d\u00e9j\u00e0 un peu grand,"}, {"timestamp": [4439.12, 4446.32], "text": " la marmite un peu remplie, il faut s'assurer d'avoir suffisamment de mati\u00e8re de fa\u00e7on \u00e0 ce que \u00e7a ait du go\u00fbt."}, {"timestamp": [4446.32, 4449.0], "text": " Et c'est \u00e7a aussi que permet cette croissance externe."}, {"timestamp": [4449.0, 4451.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que plut\u00f4t que de recruter une personne par une personne,"}, {"timestamp": [4451.0, 4456.2], "text": " ce qui quand on est \u00e0 pr\u00e8s 400 comme c'est le cas aujourd'hui, on mettrait plus de temps,"}, {"timestamp": [4456.2, 4470.24], "text": " on a cette capacit\u00e9 \u00e0 continuer \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer et proposer, je l'esp\u00e8re, des choses plus int\u00e9ressantes \u00e0 nos coll\u00e8gues et nos clients. Et alors du coup l\u00e0-dessus j'aurais 20 000 questions mais je vais \u00eatre court et puis"}, {"timestamp": [4470.24, 4475.28], "text": " sans demander tous tes petits secrets mais pour des gens alors potentiellement comme moi mais"}, {"timestamp": [4475.28, 4481.24], "text": " aussi beaucoup de gens qui nous \u00e9coutent, l'acquisition, la croissance externe c'est"}, {"timestamp": [4481.24, 4489.5], "text": " quand m\u00eame quelque chose qui n'est pas monnaie courante. En ce qui me concerne j'ai pu vendre des bo\u00eetes mais j'en ai jamais achet\u00e9 par exemple."}, {"timestamp": [4489.5, 4499.5], "text": " Est-ce que tu peux me dire, soit par o\u00f9 tu commences et comment tu le fais,"}, {"timestamp": [4499.5, 4505.16], "text": " \u00e0 quel moment tu penses que c'est le mieux, ou juste comme \u00e7a t'es quelques conseils acheter"}, {"timestamp": [4505.16, 4510.92], "text": " oui une acquisition croissance externe comment tu par o\u00f9 t'es commenc\u00e9 m\u00eame"}, {"timestamp": [4510.92, 4515.2], "text": " c'est quoi la premi\u00e8re la premi\u00e8re la premi\u00e8re elle \u00e9tait je l'atterrait"}, {"timestamp": [4515.2, 4518.08], "text": " parce que je l'atterrais c'est parce que j'ai jamais c'est pour pour pas \u00eatre"}, {"timestamp": [4518.08, 4522.84], "text": " trop dur aux personnes qui \u00e7a concerne parce que c'\u00e9tait pas c'est un test on"}, {"timestamp": [4522.84, 4525.82], "text": " \u00e9tait cens\u00e9 racheter des m\u00e9thodos et on a rien rachet\u00e9 du tout mais mais c'est un test on \u00e9tait cens\u00e9 racheter des m\u00e9taux d'eau et on n'a rien rachet\u00e9 du tout"}, {"timestamp": [4525.82, 4534.66], "text": " mais mais c'est pas grave \u00e7a m'a appris des choses moi je pense que il faut il faut commencer par"}, {"timestamp": [4534.66, 4543.46], "text": " par aimer ce qu'on ach\u00e8te c'est \u00e0 dire que c'est faut trouver faut trouver quelque chose c'est on"}, {"timestamp": [4543.46, 4547.4], "text": " n'a pas le temps de parler de tout et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un moment qu'on parle ensemble."}, {"timestamp": [4547.4, 4549.4], "text": " Mais c'est un point tr\u00e8s int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [4549.4, 4559.5], "text": " Une des choses aussi que j'aime, quand t'aimes les belles choses, et que sans \u00eatre collectionneur,"}, {"timestamp": [4559.5, 4565.44], "text": " parce que la possession n'est certainement pas une fin en soi sur les belles choses."}, {"timestamp": [4565.44, 4569.72], "text": " Il faut savoir reconna\u00eetre la beaut\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 elle est,"}, {"timestamp": [4569.72, 4573.48], "text": " et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, c'est le premier d\u00e9sir, c'est de dire"}, {"timestamp": [4573.48, 4577.08], "text": " \u00ab Ah tiens, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire quelque chose que je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [4577.08, 4579.08], "text": " ou que je mettrais trop de temps \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [4579.08, 4584.08], "text": " et ils ont quelque chose qui s'embo\u00eete bien avec... \u00bb"}, {"timestamp": [4584.08, 4586.76], "text": " Enfin \u00e7a c'est le deuxi\u00e8me point, c'est que culturellement,"}, {"timestamp": [4586.76, 4593.32], "text": " il y a quelque chose qui permet de cr\u00e9er quelque chose de commun."}, {"timestamp": [4593.32, 4597.88], "text": " Pour moi, c'est les deux points de base."}, {"timestamp": [4597.88, 4601.44], "text": " Apr\u00e8s, il y a quelle modalit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4601.44, 4604.4], "text": " L\u00e0, pour l'instant, on est vraiment dans les principes."}, {"timestamp": [4604.4, 4610.0], "text": " De fa\u00e7on tr\u00e8s concr\u00e8te, il faut se mettre d'accord sur un prix, il faut se mettre d'accord sur un prix, sur ce qu'on ach\u00e8te,"}, {"timestamp": [4610.0, 4615.0], "text": " si la personne s'en va tout de suite c'est pas grave, ou au contraire on compte sur elle."}, {"timestamp": [4615.0, 4619.0], "text": " Il y a pas mal de mod\u00e8les diff\u00e9rents pour associer la personne au futur,"}, {"timestamp": [4619.0, 4631.52], "text": " et ou \u00e0 l'int\u00e9gration de son entit\u00e9 au sein de plus grande entit\u00e9. \u00c7a c'est plus de la cuisine, il faut faire attention aussi parce qu'il faut faire attention \u00e0... et l\u00e0 je vais assez loin"}, {"timestamp": [4631.52, 4638.32], "text": " donc je sais pas si... j'esp\u00e8re pas vous avoir tous perdu mais... mais faut aussi penser \u00e0"}, {"timestamp": [4638.32, 4647.6], "text": " comment est-ce que tu imagines quelque chose qui durablement fait de l'alignement et par d\u00e9finition quand on"}, {"timestamp": [4647.6, 4653.88], "text": " quand tu essaies de t'assurer que le mod\u00e8le marche et que les personnes"}, {"timestamp": [4653.88, 4659.08], "text": " restent tu cr\u00e9es aussi une forme de d\u00e9salignement puisque en fait tu leur"}, {"timestamp": [4659.08, 4662.6], "text": " dis tu donnes un p\u00e9rim\u00e8tre pour d\u00e9finir la r\u00e9ussite et tu n'es pas"}, {"timestamp": [4662.6, 4670.8], "text": " imm\u00e9diatement sur le projet, quel projet d'ensemble. Donc c'est compliqu\u00e9 mais pour"}, {"timestamp": [4670.8, 4675.4], "text": " te r\u00e9pondre aussi sur ce qu'est mon m\u00e9tier aujourd'hui et ce que j'aime,"}, {"timestamp": [4675.4, 4678.0], "text": " c'est nouveau et je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [4678.0, 4682.88], "text": " En effet \u00e7a a l'air assez passionnant et puis \u00e7a g\u00e8re aussi beaucoup"}, {"timestamp": [4682.88, 4690.6], "text": " d'humains donc c'est pas une science exacte. Mais j'ai l'impression que c'est une \u00e9tape passionnante"}, {"timestamp": [4690.6, 4695.88], "text": " dans la vie d'une bo\u00eete. En quelques mots alors tu me disais que tu"}, {"timestamp": [4695.88, 4701.4], "text": " travailles donc avec ta femme depuis quelques ann\u00e9es, business donc en famille"}, {"timestamp": [4701.4, 4706.48], "text": " vous arrivez \u00e0 dissocier le business \u00e0 la maison, vous parlez que"}, {"timestamp": [4706.48, 4711.04], "text": " de \u00e7a tout le week-end, comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [4711.52, 4721.0], "text": " \u00c9coute, \u00e7a serait mentir de dire que c'est parfait et que c'est g\u00e9nial,"}, {"timestamp": [4721.0, 4730.32], "text": " moi je suis plut\u00f4t content. Comme je disais tout \u00e0 l'heure, il n'y a pas de mod\u00e8le unique et tu"}, {"timestamp": [4730.32, 4734.24], "text": " peux pas dire qu'il faut faire comme \u00e7a. Je serais incapable de dire \u00e0 tout le monde qu'il"}, {"timestamp": [4734.24, 4738.96], "text": " faut faire comme moi et surtout encore moins de dire comment il faut faire pour que \u00e7a marche."}, {"timestamp": [4738.96, 4747.76], "text": " Maintenant je me dis souvent que c'est sans doute plus dur pour Sabrina que pour moi."}, {"timestamp": [4747.76, 4754.14], "text": " Parce que Pascal, j'ai commenc\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es, parce que maintenant on"}, {"timestamp": [4754.14, 4757.8], "text": " a 15 ans, mais \u00e7a fait 10 ans que Sabrina et moi travaillons ensemble."}, {"timestamp": [4757.8, 4772.96], "text": " Elle n'\u00e9tait pas l\u00e0 au tout d\u00e9but, mais elle est venue arriver tr\u00e8s vite. En tant que pr\u00e9sident et fondateur, j'ai une intimit\u00e9 avec le projet, on va dire \u00e7a comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4772.96, 4780.64], "text": " Et en sachant qu'en plus, ce que j'appr\u00e9cie beaucoup chez Sabrina, c'est aussi son recul"}, {"timestamp": [4780.64, 4785.54], "text": " et sa capacit\u00e9 \u00e0 faire la part des choses. De ce point de vue l\u00e0,"}, {"timestamp": [4785.54, 4789.54], "text": " pour moi c'est mon premier partenaire, il n'y a aucun doute possible."}, {"timestamp": [4789.54, 4792.24], "text": " C'est-\u00e0-dire que justement en termes de feeling,"}, {"timestamp": [4792.24, 4795.46], "text": " en termes de capacit\u00e9 \u00e0 rationaliser les choses,"}, {"timestamp": [4795.46, 4802.76], "text": " l\u00e0 o\u00f9 moi je suis franchement \u00e0 vouloir"}, {"timestamp": [4802.76, 4806.24], "text": " toujours plus et que \u00e7a aille plus vite."}, {"timestamp": [4806.24, 4811.96], "text": " Ce qui de toute \u00e9vidence n'est pas forc\u00e9ment une bonne chose."}, {"timestamp": [4811.96, 4816.32], "text": " Et du coup c'est marrant parce qu'en perspective je me dis, je me faisais"}, {"timestamp": [4816.32, 4819.6], "text": " la marre que tu vis quand m\u00eame sur un temps long, c'est \u00e0 dire que tu dis"}, {"timestamp": [4819.6, 4823.2], "text": " aller rentrer rapidement dans le projet apr\u00e8s cinq ans alors que la plupart des"}, {"timestamp": [4823.2, 4826.84], "text": " personnes avec qui je parle sur ce podcast en cinq ans ils ont vendu deux bo\u00eetes"}, {"timestamp": [4826.84, 4829.24], "text": " du coup c'est quoi..."}, {"timestamp": [4829.24, 4830.74], "text": " Mais non mais c'est... enfin on est tous sur les m\u00eames..."}, {"timestamp": [4830.74, 4834.92], "text": " enfin on est tous... enfin je veux dire c'est assez vite c'est que maintenant quand je"}, {"timestamp": [4834.92, 4840.64], "text": " regarde et que maintenant Femin Nouvelle \u00e0 15 ans c'est... enfin que il y a tr\u00e8s peu de"}, {"timestamp": [4840.64, 4844.08], "text": " personnes qui \u00e9taient l\u00e0 avant Sabrina tu vois donc je veux dire que c'est... maintenant"}, {"timestamp": [4844.08, 4845.48], "text": " je veux dire simplement,"}, {"timestamp": [4845.48, 4848.4], "text": " c'est que par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est une fa\u00e7on de le consid\u00e9rer."}, {"timestamp": [4848.4, 4850.28], "text": " Cinq ans, il s'est d\u00e9pass\u00e9 plein de choses,"}, {"timestamp": [4850.28, 4852.72], "text": " mais justement, quelque part,"}, {"timestamp": [4852.72, 4855.28], "text": " il faudrait peut-\u00eatre que tu en parles avec elle,"}, {"timestamp": [4855.28, 4858.96], "text": " mais elle a lev\u00e9 peut-\u00eatre presque une double peine,"}, {"timestamp": [4858.96, 4861.16], "text": " puisqu'en fait, elle n'\u00e9tait pas l\u00e0 au tout d\u00e9but,"}, {"timestamp": [4861.16, 4864.08], "text": " mais en m\u00eame temps, maintenant, elle est toute \u00e9vidence parmi..."}, {"timestamp": [4864.08, 4865.32], "text": " \u2014 Les meubles."}, {"timestamp": [4865.32, 4868.32], "text": " Les meubles, non, mais parmi, effectivement, les piliers."}, {"timestamp": [4868.32, 4870.52], "text": " Ouais, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [4870.52, 4875.88], "text": " Mais ce que je voulais te poser comme question, c'est quoi ta relation avec Faber-Novell aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [4875.88, 4884.12], "text": " Je veux dire, en projection, toi, c'est ton projet de vie pro, c'est un truc qui..."}, {"timestamp": [4884.12, 4885.8], "text": " Tu vas l'emmener jusqu'au bout ?"}, {"timestamp": [4885.8, 4889.0], "text": " Tu sais, je suis... enfin..."}, {"timestamp": [4889.0, 4890.8], "text": " On doit te solliciter pour te racheter tout le temps ?"}, {"timestamp": [4890.8, 4897.3], "text": " Ouais, mais moi j'ai... alors d\u00e9j\u00e0 on a fait quelque chose d'assez compliqu\u00e9,"}, {"timestamp": [4897.3, 4901.4], "text": " donc je pense que tu vois, je crois que beaucoup tu me posais la question tout \u00e0 l'heure des acquisitions,"}, {"timestamp": [4901.4, 4903.5], "text": " je pense qu'une bonne acquisition c'est souvent une pi\u00e8ce de puzzle,"}, {"timestamp": [4903.5, 4906.52], "text": " c'est-\u00e0-dire que t'as un puzzle et puis t'as besoin d'un truc qui s'embo\u00eete, et donc t acquisition c'est souvent une pi\u00e8ce de puzzle. C'est \u00e0 dire que tu as un puzzle et puis tu as besoin d'un truc qui s'embo\u00eete et donc tu essaies de trouver"}, {"timestamp": [4906.52, 4912.12], "text": " une pi\u00e8ce de puzzle. Je pense que Faber-Novel est d\u00e9j\u00e0 un petit puzzle. Donc on a des actifs"}, {"timestamp": [4912.12, 4916.0], "text": " extr\u00eamement diversifi\u00e9s. A notre taille, il n'y a personne qui fait autant de choses que nous."}, {"timestamp": [4916.0, 4925.04], "text": " Enfin, si vous n'\u00eates pas d'accord, vous qui m'entendez, je ne vous demande pas mieux que d'apprendre et de comprendre, donc dites-moi."}, {"timestamp": [4925.04, 4933.88], "text": " Et moi je suis persuad\u00e9 qu'on peut inventer quelque chose de plus grand, de plus puissant,"}, {"timestamp": [4933.88, 4940.28], "text": " de plus int\u00e9ressant pour tout le monde, de plus utile. Donc je n'ai pas du tout l'impression"}, {"timestamp": [4940.28, 4947.56], "text": " d'avoir fini en fait ce cycle- cycle l\u00e0 je me sens plut\u00f4t \u00e0 ma place parce"}, {"timestamp": [4947.56, 4951.64], "text": " qu'il ya aussi \u00e7a un cirque sur fabien no\u00ebl et moi on pourrait d\u00e9cider justement que la meilleure"}, {"timestamp": [4951.64, 4960.2], "text": " option pour fabien no\u00ebl demain c'est c'est d'avoir un nouveau patron et c'est jamais arriv\u00e9 il n'y a"}, {"timestamp": [4960.2, 4965.0], "text": " pas un moment tu t'es dit non c'est pas'est quelque chose que je ne me suis pas encore dit."}, {"timestamp": [4965.0, 4968.0], "text": " Est-ce que \u00e7a veut dire que je ne me le dirai jamais ?"}, {"timestamp": [4968.0, 4971.0], "text": " Que j'aurai la b\u00eatise de ne jamais me le dire ?"}, {"timestamp": [4971.0, 4978.0], "text": " Je reste, et je n'ai pas eu beaucoup de propos pol\u00e9miques jusqu'\u00e0 maintenant,"}, {"timestamp": [4978.0, 4981.0], "text": " mais c'est vrai que ce soit WPP ou Publicis,"}, {"timestamp": [4981.0, 4984.0], "text": " il faut parler de mod\u00e8les qui ne sont pas les n\u00f4tres,"}, {"timestamp": [4984.0, 4990.4], "text": " mais je suis quand m\u00eame surpris de voir des patrons qui ont largement plus de 70 ans diriger des"}, {"timestamp": [4990.4, 4993.84], "text": " bo\u00eetes dont l'enjeu est autant l'innovation et je dis pas qu'on peut pas"}, {"timestamp": [4993.84, 5014.56], "text": " vieillir en restant comp\u00e9tent, certainement pas, mais je trouve qu'il parfois voil\u00e0 passer la main \u00e0 meilleur, plus en ad\u00e9quation avec le march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [5014.56, 5027.0], "text": " Donc il faudra que je me mette, n'h\u00e9sitez pas justement \u00e0 me le rappeler, qu'est-ce que tu fous l\u00e0 ? Tu as encore 36 ans."}, {"timestamp": [5027.0, 5030.0], "text": " J'esp\u00e8re aussi avoir envie de faire autre chose."}, {"timestamp": [5030.0, 5034.0], "text": " Mais en tout cas, je pense que la r\u00e9ponse en deux temps,"}, {"timestamp": [5034.0, 5040.4], "text": " c'est je pense que Fabien No\u00ebl peut encore continuer \u00e0 grandir et s'am\u00e9liorer."}, {"timestamp": [5040.4, 5042.0], "text": " Il ne s'agit pas de grossir."}, {"timestamp": [5042.0, 5048.88], "text": " Il faut qu'on fasse, il faut qu'on soit meilleur et qu'on soit plus int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [5048.88, 5055.76], "text": " plus... et j'y crois. Et pour l'instant, je me sens plut\u00f4t \u00e0 ma place. Mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [5055.76, 5059.2], "text": " Et alors deux petites derni\u00e8res questions sur Faber avant d'avoir deux questions sur toi,"}, {"timestamp": [5059.2, 5063.8], "text": " et puis on emballe parce que je ne vais pas te prendre plus de temps. Et puis je t'ai d\u00e9j\u00e0 fait"}, {"timestamp": [5063.8, 5065.1], "text": " bosser un jour o\u00f9 tu t'avais pas pr\u00e9vu."}, {"timestamp": [5065.1, 5068.46], "text": " Ouais, c'est ma fausse, j'ai d\u00e9cal\u00e9 suffisamment de fois."}, {"timestamp": [5068.46, 5077.74], "text": " Et l'international en deux secondes, donc Paris-Soma, on a parl\u00e9 de San Francisco,"}, {"timestamp": [5077.74, 5080.3], "text": " vous \u00eates pr\u00e9sent dans d'autres endroits ?"}, {"timestamp": [5080.3, 5086.24], "text": " On est pr\u00e9sent \u00e0 Shanghai, on est pr\u00e9sent \u00e0... je le fais par taille de bureau,"}, {"timestamp": [5086.24, 5092.12], "text": " donc les deux plus gros \u00e0 l'\u00e9tranger. J'ai pas cit\u00e9 aussi qu'on a rachet\u00e9 Velvet en Chine l'ann\u00e9e"}, {"timestamp": [5092.12, 5097.44], "text": " derni\u00e8re, donc on a une super acquisition. Et l\u00e0, tu vois, typiquement, j'aurais pas su faire mieux"}, {"timestamp": [5097.44, 5110.08], "text": " que \u00e7a. En croissance organique, j'aurais pas su faire. Et donc on a San Francisco, Shanghai, Lisbonne, New York, Singapour."}, {"timestamp": [5110.08, 5119.0], "text": " Et les deux conseils que tu dirais que tu pourrais donner sur un lancement r\u00e9ussi \u00e0"}, {"timestamp": [5119.0, 5124.8], "text": " l'\u00e9tranger ou si tu avais un... pas forc\u00e9ment un conseil parce que tu disais que t'\u00e9tais"}, {"timestamp": [5124.8, 5127.52], "text": " pas forc\u00e9ment l\u00e0 dessus mais un learning, quelque chose que t'as appris."}, {"timestamp": [5127.88, 5129.88], "text": " Moi c'est..."}, {"timestamp": [5130.74, 5137.92], "text": " c'est trouver un dirigeant qui soit compatible, donc qui soit un entrepreneur, qui vienne de chez toi ou que tu le trouves l\u00e0-bas, mais il faut un entrepreneur."}, {"timestamp": [5138.2, 5141.4], "text": " Moi j'invite \u00e0 faire tr\u00e8s attention aux cultures locales donc"}, {"timestamp": [5142.24, 5144.52], "text": " pour moi c'est difficile je le dis et"}, {"timestamp": [5151.08, 5157.28], "text": " voil\u00e0 si je dis des b\u00eatises ne m'\u00e9coutez pas et si vous savez mieux l\u00e0 encore n'h\u00e9sitez pas \u00e0 me le dire."}, {"timestamp": [5157.28, 5161.68], "text": " C'est que je pense que c'est compliqu\u00e9 quand on est une bo\u00eete fran\u00e7aise de ne pas travailler"}, {"timestamp": [5161.68, 5171.9], "text": " avec un management qui soit compatible en fait avec un management fran\u00e7ais. Donc \u00e7a c'est vraiment le point archi num\u00e9ro un."}, {"timestamp": [5171.9, 5175.74], "text": " Et apr\u00e8s \u00e7a, c'est que je pense que l'obsession c'est justement c'est de r\u00e9ussir \u00e0 gommer"}, {"timestamp": [5175.74, 5179.76], "text": " le fait d'\u00eatre fran\u00e7ais. C'est \u00e0 dire que moi mon cap c'est ensuite il faut trouver"}, {"timestamp": [5179.76, 5188.16], "text": " le moyen d'\u00eatre assimil\u00e9 \u00e0 non-french avant d'\u00eatre... donc je dirais que c'est non-local en premier,"}, {"timestamp": [5188.16, 5196.0], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'il faut assumer en fait d'\u00eatre \u00e9tranger parce qu'il faut arriver dans un"}, {"timestamp": [5196.0, 5199.24], "text": " \u00e9cosyst\u00e8me qui vous attend pas forc\u00e9ment et si je parle des Etats-Unis en particulier,"}, {"timestamp": [5199.24, 5205.36], "text": " on arrive et on dit qu'est-ce que vous... qu'est-ce que vous avez \u00e0 faire ? Ensuite, il faut, apr\u00e8s avoir construit,"}, {"timestamp": [5205.36, 5210.24], "text": " r\u00e9ussir \u00e0 devenir... enfin, ne pas \u00eatre identifi\u00e9 comme un acteur fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [5210.24, 5212.84], "text": " C'est tr\u00e8s important, ce qui veut pas dire imm\u00e9diatement global. Et puis"}, {"timestamp": [5212.84, 5217.68], "text": " ensuite, r\u00e9ussir et l'acteur global, malgr\u00e9 tous nos efforts et en y ayant"}, {"timestamp": [5217.68, 5221.68], "text": " pass\u00e9 du temps et pas mal d'argent, on n'y est pas encore. C'est un travail"}, {"timestamp": [5221.68, 5223.84], "text": " qui est vraiment un travail compliqu\u00e9 et de longue haleine."}, {"timestamp": [5223.84, 5229.04], "text": " Et alors, derni\u00e8re question sur tout \u00e7a, tu es toujours actionnaire majoritaire"}, {"timestamp": [5229.04, 5235.12], "text": " donc, mais \u00e0 100% de tout \u00e7a ? Ah non, non, \u00e7a fait longtemps, \u00e7a fait aussi partie,"}, {"timestamp": [5235.12, 5242.32], "text": " j'aurais r\u00e9cemment d\u00fb te le dire aussi, tout \u00e0 l'heure quand on m'a dit, bah tiens, il y a eu quelque chose qui s'est pass\u00e9 \u00e0 un moment, c'est qu'aussi,"}, {"timestamp": [5242.32, 5248.64], "text": " quand je me suis dit, il faut clarifier les mod\u00e8les, \u00e0 ce moment l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait int\u00e9ressant de faire entrer"}, {"timestamp": [5248.64, 5255.22], "text": " des investisseurs, non pas pour... l'argent \u00e9tait utile et on l'a bien utilis\u00e9,"}, {"timestamp": [5255.22, 5259.34], "text": " mais mon enjeu \u00e9tait moins l'argent que la structuration, le fait d'avoir"}, {"timestamp": [5259.34, 5263.34], "text": " justement de me retrouver moins seul, d'avoir un comit\u00e9 strat\u00e9gique, des"}, {"timestamp": [5263.34, 5271.36], "text": " comptes \u00e0 rendre, du reporting que j'ai trouv\u00e9 extr\u00eamement... enfin je suis plut\u00f4t bon \u00e9l\u00e8ve et j'ai trouv\u00e9 que"}, {"timestamp": [5271.36, 5280.0], "text": " cette structuration \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s vertueuse. Donc on a un fonds de capdev qui s'appelle BNP"}, {"timestamp": [5280.0, 5285.64], "text": " d\u00e9veloppement, qui est un fonds qui utilise les capitaux propres de BNP qui est aussi notre"}, {"timestamp": [5285.64, 5292.24], "text": " banque par ailleurs et un family office qui s'appelle CMAG. D'accord et \u00e7a c'est pas"}, {"timestamp": [5292.24, 5298.36], "text": " chiant d'avoir des comptes \u00e0 rendre quand on n'avait pas eu pendant... Non parce que j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [5298.36, 5305.0], "text": " convaincu que c'\u00e9tait sain de rendre des comptes et que d'ailleurs, que j'ai toujours eu l'impression de rendre des comptes."}, {"timestamp": [5305.0, 5313.8], "text": " En tant qu'entrepreneur et dans un domaine plut\u00f4t cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [5313.8, 5316.88], "text": " je trouve extr\u00eamement vertueux justement de se poser la question"}, {"timestamp": [5316.88, 5321.0], "text": " de qu'est-ce que tu cherches comme ind\u00e9pendance,"}, {"timestamp": [5321.0, 5324.36], "text": " qui est pour moi un sujet essentiel."}, {"timestamp": [5324.36, 5325.32], "text": " Je ne pourrais pas supporter de ne pas \u00eatre ind\u00e9pendance, qui est pour moi un sujet essentiel, je pourrais pas"}, {"timestamp": [5325.32, 5329.08], "text": " supporter de pas \u00eatre ind\u00e9pendant, c'est un truc... mais en m\u00eame temps il faut pas"}, {"timestamp": [5329.08, 5332.6], "text": " que cette ind\u00e9pendance se fasse au d\u00e9triment en fait de la structure et des"}, {"timestamp": [5332.6, 5337.0], "text": " coll\u00e8gues. Donc avoir ce garde-fou je le trouve au contraire, mais c'est"}, {"timestamp": [5337.0, 5342.08], "text": " extr\u00eamement vertueux. Ok, je suis tout \u00e0 fait d'accord."}, {"timestamp": [5342.08, 5350.44], "text": " Et c'est vrai que c'est int\u00e9ressant cette mani\u00e8re aussi d'\u00eatre capable de se projeter dans quelque chose o\u00f9 c'est douloureux."}, {"timestamp": [5350.6, 5352.52], "text": " Je veux dire quand tu passes cinq ans..."}, {"timestamp": [5352.52, 5354.4], "text": " Non, apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend."}, {"timestamp": [5354.4, 5355.28], "text": " C'est pour qui tu le fais."}, {"timestamp": [5355.28, 5356.52], "text": " Alors, est-ce que j'ai eu de la chance?"}, {"timestamp": [5356.52, 5356.92], "text": " Est-ce que je..."}, {"timestamp": [5356.92, 5371.76], "text": " Enfin, l\u00e0 encore, c'est tr\u00e8s difficile de rationaliser la post\u00e9riorit\u00e9. Le fait est que moi je sais pourquoi j'ai..."}, {"timestamp": [5371.76, 5376.92], "text": " apr\u00e8s \u00e7a tu n\u00e9gocies, j'ai un pacte d'actionnaire, il y a une gouvernance, il y a des..."}, {"timestamp": [5376.92, 5388.72], "text": " Voil\u00e0, j'ai veill\u00e9 \u00e0 pouvoir rester en contr\u00f4le. Mais je trouve que tout ce qui se fait dans l'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise,"}, {"timestamp": [5388.72, 5394.96], "text": " et si c'est plus de moyens, c'est plus d'organisation, si c'est un regard qui t'invite"}, {"timestamp": [5394.96, 5399.16], "text": " \u00e0 plus de recul et d'impartialit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre que positif."}, {"timestamp": [5399.16, 5406.0], "text": " Tout \u00e0 fait. Trois derni\u00e8res minutes, tu t'inscris dans le temps long, toi quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [5406.0, 5408.92], "text": " finalement. Enfin, m\u00eame si tu remets les choses en question dans un temps plus court"}, {"timestamp": [5408.92, 5414.2], "text": " et des cycles, j'ai l'impression. On a pass\u00e9 plein de choses dont on n'a pas parl\u00e9."}, {"timestamp": [5414.2, 5420.0], "text": " Membre du Conseil National du Num\u00e9rique, pr\u00e9sident de Cap Digital, tu as travaill\u00e9"}, {"timestamp": [5420.0, 5427.76], "text": " pour un rapport pour Manuel Valls sur la grande \u00e9cole du num\u00e9rique, tu as \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans \u00e9norm\u00e9ment d'incubateurs, je crois,"}, {"timestamp": [5428.36, 5434.08], "text": " et de cantines, barcamps, mobile mondial, tu me diras TEDxParis, j'en passe."}, {"timestamp": [5435.8, 5439.64], "text": " Plus la gestion de Faber Novell, la croissance, l'acquisition, la recherche,"}, {"timestamp": [5441.76, 5446.0], "text": " \u00e7a s'articule comment une journ\u00e9e ou une semaine de St\u00e9phane Distinguin ?"}, {"timestamp": [5446.0, 5450.0], "text": " C'est un m\u00e9ga bordel, c'est super organis\u00e9."}, {"timestamp": [5450.0, 5454.0], "text": " Comment tu marches au quotidien pour r\u00e9ussir \u00e0 faire tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5454.0, 5459.0], "text": " Je vais le bordel peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [5459.0, 5461.0], "text": " C'est tr\u00e8s engag\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [5461.0, 5471.32], "text": " L'image que j'ai tout le temps en t\u00eate c'est un peu le l\u00e9ger les comment dire les c'est pas des gymnastes par les et dans le cirque"}, {"timestamp": [5471.32, 5477.52], "text": " chinois avec ces assiettes tu vois qui tourne et fait tourner puis il y en a"}, {"timestamp": [5477.52, 5480.28], "text": " une qui commence \u00e0 moi et puis faut que tu relances du rythme et ainsi de suite"}, {"timestamp": [5480.28, 5485.0], "text": " moi j'ai l'impression que c'est \u00e7a mon m\u00e9tier. C'est d'avoir plein d'assiettes."}, {"timestamp": [5485.0, 5488.0], "text": " Tu les fais pas trop tomber."}, {"timestamp": [5488.0, 5490.0], "text": " Bah, et d'\u00e9viter de les faire tomber justement, c'est vrai que je les fais pas trop tomber,"}, {"timestamp": [5490.0, 5493.0], "text": " enfin j'esp\u00e8re, mais donc \u00e7a demande \u00e9norm\u00e9ment de concentration,"}, {"timestamp": [5493.0, 5498.0], "text": " et puis tout le temps regarder, toujours \u00eatre, toujours, toujours penser en fait \u00e0 toutes ces assiettes,"}, {"timestamp": [5498.0, 5500.0], "text": " avoir le regard partout, enfin c'est..."}, {"timestamp": [5500.0, 5502.0], "text": " Beaucoup de feeling aussi l\u00e0-dedans ?"}, {"timestamp": [5502.0, 5503.0], "text": " Beaucoup, beaucoup de feeling, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [5503.0, 5508.0], "text": " Et puis aussi, parfois, cette difficult\u00e9 \u00e0 dire non,"}, {"timestamp": [5508.0, 5510.0], "text": " cette envie de faire des choses, de rencontrer des gens,"}, {"timestamp": [5510.0, 5513.0], "text": " donc ce qui fait que les projets peuvent s'accumuler."}, {"timestamp": [5513.0, 5516.0], "text": " Et puis aussi le fait de se dire qu'on apprend toujours beaucoup."}, {"timestamp": [5516.0, 5519.0], "text": " Ce que je dis aussi aux entrepreneurs qui nous \u00e9coutent,"}, {"timestamp": [5519.0, 5521.0], "text": " c'est que j'ai toujours trouv\u00e9 que ce soit,"}, {"timestamp": [5521.0, 5531.32], "text": " si consentis \u00e0 l'\u00e9poque, la cantine, le camping, tous ces projets. Plus r\u00e9cemment, Cap Digital, le Conseil National Num\u00e9rique, la Grande \u00c9cole Num\u00e9rique."}, {"timestamp": [5531.32, 5535.08], "text": " Tous ces sujets, c'est des sujets qui m'ont appris, qui m'ont fait progresser en tant"}, {"timestamp": [5535.08, 5536.08], "text": " qu'entrepreneur."}, {"timestamp": [5536.08, 5539.04], "text": " Et je ne dis pas pour le business que \u00e7a m'a apport\u00e9, parce que ce n'\u00e9tait pas le sujet,"}, {"timestamp": [5539.04, 5551.2], "text": " j'ai toujours veill\u00e9 \u00e0 faire vraiment attention \u00e0 \u00e7a. Mais \u00e7a m'a appris \u00e0 parler en public, \u00e7a m'a appris \u00e0 me faire une"}, {"timestamp": [5551.2, 5558.48], "text": " id\u00e9e parfois plus rapide des gens et des situations. C'est comme une fa\u00e7on d'acc\u00e9l\u00e9rateur. Et puis,"}, {"timestamp": [5558.48, 5568.88], "text": " je trouve qu'on a la chance exceptionnelle, je parlais de mes origines tout \u00e0 l'heure, d'\u00eatre dans un moment o\u00f9 le num\u00e9rique"}, {"timestamp": [5568.88, 5573.28], "text": " a boulevers\u00e9 les choses, o\u00f9 il a pris beaucoup de choses pour lui, regarde le temps qu'il nous"}, {"timestamp": [5573.28, 5591.4], "text": " prend. Quand on a la possibil sujet de ce podcast, merci de"}, {"timestamp": [5591.4, 5598.28], "text": " partager autant. La toute derni\u00e8re question, si tu avais un outil ou quelque chose qui te"}, {"timestamp": [5598.28, 5605.08], "text": " change la vie, \u00e7a peut \u00eatre une appli, un site, quelque chose qui t'aide \u00e0 t'organiser ou je sais pas, de prendre des notes ou c'est ton"}, {"timestamp": [5605.08, 5608.72], "text": " email, c'est quoi, c'est quoi ton..."}, {"timestamp": [5608.72, 5620.0], "text": " Moi ce serait le 0inbox, quasiment permanent et qui me fait rester dans le flux alors qu'il y a une esp\u00e8ce de folie mais qui me permet."}, {"timestamp": [5620.0, 5626.52], "text": " Donc avoir 0 email non trait\u00e9 dans ta bo\u00eete aux lettres. Tu r\u00e9ponds ou tu trashes ?"}, {"timestamp": [5626.52, 5635.6], "text": " Je trashe tr\u00e8s peu et je r\u00e9ponds. Je consid\u00e8re que justement c'est ma responsabilit\u00e9 de tenir"}, {"timestamp": [5635.6, 5642.36], "text": " le rythme et d'\u00eatre en soutien d\u00e8s que possible. Donc \u00e7a c'est une des choses qui est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5642.36, 5648.12], "text": " sp\u00e9cifique. Mais c'est hyper dur, je veux, en grossissant avec tout le monde qu'il y a, interne, externe, etc."}, {"timestamp": [5648.12, 5653.92], "text": " Oui, mais c'est pas... \u00e7a reste mon \u00e9talon."}, {"timestamp": [5653.92, 5659.92], "text": " Apr\u00e8s, je dis pas que je pourrais pas faire mieux, il y a plein de gens qui m'expliquent et ils ont raison,"}, {"timestamp": [5659.92, 5666.64], "text": " qu'il faut se pr\u00e9server, mais je trouve encore le temps d'\u00e9crire, je trouve"}, {"timestamp": [5666.64, 5672.48], "text": " encore le temps de lire et donc qui sont pour moi en dehors du rythme les choses"}, {"timestamp": [5672.48, 5676.72], "text": " les plus importantes. Ok, tr\u00e8s bien, je te remercie vraiment"}, {"timestamp": [5676.72, 5680.24], "text": " une fois, c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle discussion. Merci beaucoup Mathieu."}, {"timestamp": [5680.24, 5688.76], "text": " Plein d'apprentissages, j'esp\u00e8re que tous ceux qui nous auront \u00e9cout\u00e9 verront pas \u00e7a. Avec \u00e7a, une discussion trop postauste rentrer sur nos"}, {"timestamp": [5688.76, 5692.44], "text": " business mais j'essaye de sortir des sentiers battus avec des p\u00e2tissiers,"}, {"timestamp": [5692.44, 5695.72], "text": " avec des artistes, avec des gens diff\u00e9rents et aussi c'est int\u00e9ressant de"}, {"timestamp": [5695.72, 5700.04], "text": " pouvoir creuser sur des business qu'on conna\u00eet un peu plus. C'est passionnant,"}, {"timestamp": [5700.04, 5704.84], "text": " f\u00e9licitations. Merci. Et puis donc \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t."}, {"timestamp": [5704.84, 5709.16], "text": " Si, toute derni\u00e8re question, on te suit juste sur twitter sur fano c'est"}, {"timestamp": [5709.16, 5712.4], "text": " quand on m\u00e9dias de pr\u00e9dilection \u00e0 l'\u00e9go\u00efste que tous les gens qui ne"}, {"timestamp": [5712.4, 5716.88], "text": " qu'est ce que j'ai dit non mais moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pendant moi je suis je suis"}, {"timestamp": [5716.88, 5721.8], "text": " orphelin de twitter j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps sur sur twitter chaud que je"}, {"timestamp": [5721.8, 5726.18], "text": " trouve que la f\u00eate n'est plus l\u00e0. Donc est-ce qu'elle est sur Instagram,"}, {"timestamp": [5726.18, 5730.78], "text": " est-ce qu'elle est sur Facebook ? Du coup, j'ai l'air pas tout \u00e0 fait comme une \u00e2me en peine,"}, {"timestamp": [5730.78, 5735.02], "text": " mais donc vous pouvez me suivre sur Twitter tout de m\u00eame, je reste un petit peu, souvent de fano,"}, {"timestamp": [5735.02, 5739.62], "text": " c'est distingu1 sur Instagram et St\u00e9phane Distingu1, comme par hasard, sur Facebook."}, {"timestamp": [5739.62, 5740.58], "text": " Et LinkedIn non ?"}, {"timestamp": [5740.58, 5746.44], "text": " Si, si, mais je trouve que le m\u00e9lange de Linkedin, enfin le Linkedin c'est pro et carr\u00e9,"}, {"timestamp": [5746.44, 5754.16], "text": " je trouve \u00e7a tr\u00e8s utile et parfois pr\u00e9cieux, mais cette esp\u00e8ce de"}, {"timestamp": [5754.16, 5768.6], "text": " personnel branding, j'ai du mal \u00e0 lire les timelines, les filtres d'actualit\u00e9 sur LinkedIn me p\u00e8sent un peu plus."}, {"timestamp": [5768.6, 5769.36], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5769.36, 5772.28], "text": " On va dire, c'est des m\u00e9langes, mais bon."}, {"timestamp": [5772.28, 5774.2], "text": " Je t'ai pas parl\u00e9 du PSG non plus."}, {"timestamp": [5774.2, 5776.32], "text": " Une prochaine fois."}, {"timestamp": [5776.32, 5779.68], "text": " Je te vois passer sur quelques remarques bien saillantes sur CFO."}, {"timestamp": [5779.68, 5780.96], "text": " Ouais, c'est pour mes fils."}, {"timestamp": [5780.96, 5782.96], "text": " Merci beaucoup St\u00e9phane."}, {"timestamp": [5782.96, 5783.48], "text": " Merci Mathieu, au revoir."}, {"timestamp": [5783.48, 5786.0], "text": " A tr\u00e8s bient\u00f4t et suivez bien St\u00e9phane et Faber Novell un peu partout."}, {"timestamp": [5786.0, 5789.0], "text": " A tr\u00e8s bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself."}, {"timestamp": [5789.0, 5794.0], "text": " G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself"}, {"timestamp": [5794.0, 5798.0], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [5798.0, 5801.0], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous,"}, {"timestamp": [5801.0, 5804.0], "text": " d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone,"}, {"timestamp": [5804.0, 5805.52], "text": " et de mettre une note"}, {"timestamp": [5805.52, 5810.0], "text": " 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [5810.0, 5817.24], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que"}, {"timestamp": [5817.24, 5822.2], "text": " deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement"}, {"timestamp": [5822.2, 5829.92], "text": " digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobas Kosavostra.com."}, {"timestamp": [5829.92, 5832.28], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse."}, {"timestamp": [5853.66, 5857.84], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [5857.84, 5861.86], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [5861.86, 5864.28], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molcoux qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [5864.28, 5868.68], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de"}, {"timestamp": [5868.68, 5872.88], "text": " l'entreprise. C'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans"}, {"timestamp": [5872.88, 5877.08], "text": " New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets"}, {"timestamp": [5877.08, 5882.48], "text": " qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau,"}, {"timestamp": [5882.48, 5887.48], "text": " vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies"}, {"timestamp": [5887.48, 5893.52], "text": " au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il"}, {"timestamp": [5893.52, 5897.64], "text": " n'en est rien. Y'a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, y'a"}, {"timestamp": [5897.64, 5902.36], "text": " ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, y'a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [5902.36, 5907.6], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re,"}, {"timestamp": [5907.6, 5909.6], "text": " ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [5909.6, 5912.0], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV,"}, {"timestamp": [5912.0, 5916.2], "text": " enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques,"}, {"timestamp": [5916.2, 5919.0], "text": " on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous,"}, {"timestamp": [5919.0, 5921.2], "text": " elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau,"}, {"timestamp": [5921.2, 5928.72], "text": " et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de"}, {"timestamp": [5928.72, 5931.96], "text": " votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir"}, {"timestamp": [5931.96, 5936.72], "text": " envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus abonnez-vous \u00e0 New Work City,"}, {"timestamp": [5936.72, 5939.56], "text": " le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont"}, {"timestamp": [5939.56, null], "text": " celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous c'est New WorkCity, do it !"}]}}