{"36": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui travaillent ensemble\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne pour accepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turcellf, et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.do it et vous utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal. C'est square.com.com.go.do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus de vente, alors do it ! Bonjour je suis aujourd'hui avec Laurence Fischer, Laurence Fischer qui est non seulement et ce n'est qu'un d\u00e9but triple championne du monde de karat\u00e9 mais bien plus encore puisque tu es \u00e9galement la fondatrice d'une asso qui s'appelle Fight for Dignity. Bonjour Laurence. Bonjour Mathieu. Je suis ravi ravi de t'accueillir sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. J'ai beaucoup de chance, je pense qu'on va passer un bon moment. L'id\u00e9e aujourd'hui c'est que tu nous racontes un petit peu ton parcours et o\u00f9 est-ce que tu en es aujourd'hui. Est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter Laurence ? Oui, donc je mesure 1m75, je suis ch\u00e2tain, j'ai les yeux verts, aujourd'hui il fait bon donc j'ai mis une petite robe, tissu assez fin noir et blanc avec des petites fleurs blanches et mis \u00e0 part \u00e7a je suis l'heureuse maman de deux enfants, une fille et un gar\u00e7on qui ont 4 et 5 ans et je vais avoir 45 ans et voil\u00e0 et j'aime la vie. Alors tu, je me dis tu dois \u00eatre comme moi parce que soit internet dit pas la v\u00e9rit\u00e9 soit tu t'ajoutes un centim\u00e8tre mais partout j'ai lu que tu me faisais 1m74. Ah ben non mais c'est vrai. Je me suis dit elle est plus grande que moi. C'est vrai. Ou alors... Parce que moi je dis que je fais 1m74 mais tout le monde me dit que je fais 1m73. Bref. Oui tu vois comme quoi a priori on se rajoute tous un centim\u00e8tre. Mais \u00e0 ce qui para\u00eet, avec les se rajoute tous un centim\u00e8tre mais \u00e0 ce qui parait avec les ann\u00e9es on prend quelques mini centim\u00e8tres donc comme j'ai 45 ans 1m75 Avant de les reperdre voil\u00e0 je vous voyez que je d\u00e9tends l'atmosph\u00e8re parce que je suis tr\u00e8s tendu d'\u00eatre en face d'une triple championne du monde de karat\u00e9 \u00e7a me \u00e7a me stresse \u00e9norm\u00e9ment non c'est pas vrai j'ai beaucoup de chance donc D'accord donc m\u00e8re de deux enfants et puis plein d'autres belles choses. Tu as grandi o\u00f9 Laurence ? Alors je suis n\u00e9e \u00e0 Lugnon, pas mal quand m\u00eame comme nom. Lugnon. En fait c'est simplement parce qu'il se trouvait la clinique principale, la maternit\u00e9 de Toulouse. Donc on est tous n\ufffd na\u00eetre l\u00e0-bas. Et donc oui, j'ai des origines du sud-ouest. Et ensuite j'ai grandi \u00e0 Marseille. Le midi. Tu veux laisser l'accent l\u00e0-bas. Voil\u00e0, oui. Mais bon, d\u00e8s qu'il y a un peu de vent, je crois que c'est le Mistral et je me mets \u00e0 voir l'accent qui revient. Manque les cigales. Alors aujourd'hui, tu diriges une association que tu as fond\u00e9e qui s'appelle Fight for Dignity, qui aide les femmes \u00e0 sortir potentiellement d'une forme de crainte qu'elles peuvent avoir ou d'un traumatisme qu'elles ont v\u00e9cu gr\u00e2ce au sport. Est-ce que je r\u00e9sume ? Oui. Traumatisme est un mot faible par rapport \u00e0 ce qu'elles ont v\u00e9cu, v\u00e9cus puisque je... ce sont... enfin pour moi en tout cas la prise de conscience et le fait que Fight for Dignity aujourd'hui existe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la rencontre avec le docteur Mukwege lors d'une conf\u00e9rence qu'il a donn\u00e9e au forum mondial des femmes francophones au K\u00e9branly et son t\u00e9moignage, il est gyn\u00e9cologue obs\u00e9tricien et quand il parlait de ces femmes qu'il appelle les survivantes, \u00e7a se passe au Kivu dans la r\u00e9gion des Grands Lacs, donc on est tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Rwanda et du Burundi, \u00e7a m'a vraiment profond\u00e9ment touch\u00e9e et donc j'ai eu la chance de m'y rendre l'ann\u00e9e suivante, et j'ai rencontr\u00e9 ces femmes. Et ce qu'il faut comprendre c'est que le-dire qu'elle a ce qu'on appelle... elle est en \u00e9tat de... elle a des... de stress post-traumatique, \u00e7a veut dire qu'elle a des s\u00e9quelles qui se traduisent sur du moyen, du long terme. Sur le coup, au moment du viol, son cerveau va disjoncter et elle va en gros se laisser faire par instinct de survie. Mais le deuxi\u00e8me effet qui se coule de cet \u00e9tat, c'est qu'elle va avoir des flashbacks, elle va avoir des r\u00e9miniscences, elle va avoir des troubles comportementaux qui vont \u00eatre de se mettre en danger, de se droguer, de se prostituer, d'\u00eatre en hypersexualit\u00e9 ou \u00e0 l'inverse en fragilit\u00e9, et sans arr\u00eat d'avoir des cauchemars, de faire de la d\u00e9pression, d'\u00eatre dans des \u00e9tats suicidaires. Donc parfois, du coup, elle peut \u00eatre soign\u00e9e avec des m\u00e9dicaments ponctuellement, mais elle se retrouve sans penser, sans penser, sans pouvoir envisager avec espoir la vie de demain. Voil\u00e0. Et \u00e7a, je ne l'ai pas r\u00e9alis\u00e9 tout de suite en rencontrant les jeunes femmes. Parce qu'\u00e0 Panzi, ce sont des femmes qui sont victimes de viols de guerre. Tu vas beaucoup trop vite. Il faut qu'on revienne. Il faut qu'on revienne Mathieu. Merci Mathieu, parce que je m'emballe. Non, non, mais c'est hyper important et c'est pour \u00e7a que tu es l\u00e0. Oui, voil\u00e0. Il faut qu'on fasse le chemin \u00e0 l'endroit. Oui, notamment parce que ce podcast a pour vocation d'expliquer un parcours et ce qui est hyper int\u00e9ressant c'est que tu es arriv\u00e9 l\u00e0 tout au long du fil d'une histoire qui t'a emmen\u00e9 l\u00e0 et que notamment pour \u00eatre aussi impactante si je puis me permettre dans ce r\u00f4le que tu as aujourd'hui, il y a quand m\u00eame des \u00e9v\u00e9nements dans ta vie qui font que tu peux \u00eatre une sorte de r\u00f4le mod\u00e8le, pas que spirituel mais aussi physique. J'ai vu des images, des choses assez impressionnantes et du coup je voudrais qu'on revienne l\u00e0 dessus avant d'arriver sur ce que tu nous racontes pour expliquer \u00e0 tout le monde et moi-m\u00eame comprendre comment t'arrives l\u00e0. Et voil\u00e0, j'ai vu quelques images, j'ai vu ce docteur Mouikw\u00e9gu\u00e9, donc Denis, et quelqu'un qui a l'air d'avoir beaucoup de charisme et d'\u00eatre assez impressionnant aussi. Et voil\u00e0, et donc raconte-moi juste d\u00e9j\u00e0 comment tu d\u00e9couvres le karat\u00e9 parce que c'est quand m\u00eame quelque chose et qu'est ce que c'est que le karat\u00e9 dans ta vie aujourd'hui d'ailleurs et ou dans ta vie d'avant je sais pas dans quelle mesure \u00e7a a chang\u00e9. Le karat\u00e9, mon p\u00e8re, qui n'\u00e9tait pas... enfin qui l'a d\u00e9couvert \u00e0 28 ans, m'a embarqu\u00e9e dans sa passion pour cette discipline, alors que je ne voulais pas en faire. \u00c0 quel \u00e2ge ? La premi\u00e8re fois \u00e0 6 ans. D'accord. \u00c0 6 ans, et vraiment j'\u00e9tais un peu effray\u00e9e par la p\u00e9dagogie, par la mani\u00e8re dont c'\u00e9tait amen\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur, grand \u00e9cart facial et c'\u00e9tait son enseignant d'ailleurs qui l'appuyait comme \u00e7a sur les hanches, en grand \u00e9cart facial et \u00e0 l'\u00e9poque j'en faisais avec mon grand fr\u00e8re qui hurlait, \u00e7a m'a traumatis\u00e9, j'ai en effet deux mois j'ai arr\u00eat\u00e9. Je trouvais \u00e7a trop trop dur. Sachant que moi j'\u00e9tais tr\u00e8s souple. J'avais cet avantage d'\u00eatre souple. Donc je ne comprenais pas sa souffrance. Mais voil\u00e0, c'\u00e9tait des choses qui m'ont marqu\u00e9e, mais qui aujourd'hui n'ont plus lieu d'\u00eatre, puisque les enseignants suivent des formations pour que \u00e7a se passe bien avec les enfants. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, ce n'\u00e9tait pas le cas. Et mon p\u00e8re a insist\u00e9 quand j'avais 12 ans pour en faire, parce qu'il est vrai que j'\u00e9tais d'une nature plut\u00f4t introvertie, assez timide et bon, pas tr\u00e8s causante. Et donc il a vu un petit peu, il pensait que c'\u00e9tait aussi bien pour moi pour arriver \u00e0 m'exprimer diff\u00e9remment. Effectivement, \u00e7a a march\u00e9. Donc j'y suis all\u00e9e un petit peu reculons. Tu ne fais pas partie de ces enfants ou de ces sportifs ou champions, qui ont compl\u00e8tement \u00e9t\u00e9 biberonn\u00e9s de force. Je sais pas, on peut penser que ton p\u00e8re t'a un peu pouss\u00e9, mais t'as l'air quand m\u00eame assez contente. Oui, oui, je le remercie d'avoir fait cette, d'insister. Mais c'est vrai que sur le coup, j'\u00e9tais pas du tout... j'ai beaucoup pleur\u00e9. \u00c0 12 ans, quand t'as recommenc\u00e9 ? Oui, oui, quand j'ai recommenc\u00e9 \u00e0 12 ans, parce que c'\u00e9tait aussi dur, mais moins d'un point de vue de ce qu'on avait \u00e0 faire, mais plus pour moi d'\u00eatre en face de mes petits copains et d'avoir \u00e0 donner des coups et de m'ouvrir \u00e0 l'autre en fait, par ce biais-l\u00e0. Et puis, il y avait les passages de grade, alors l\u00e0 compliqu\u00e9 aussi parce que vraiment tu es forc\u00e9e d'\u00eatre mis en avant et de faire ce que tu as appris. Le karat\u00e9 donc, il y a les grades, ce sont des ceintures, donc on commence ceinture blanche et on finit ceinture noire. Il y a une histoire de ceinture marron mais c'est pas au-dessus du tout. Oui tout \u00e0 fait, alors les grades on commence par la ceinture blanche apr\u00e8s il y a la orange, pardon la jaune, la orange, la verte, la marron puis la noire. Sachant que la ceinture noire c'est un passage de grade qui ne se fait plus dans le club en fait. Tu le fais face aux enseignants de ta r\u00e9gion. Donc l\u00e0 c'est vraiment, tu apprends tes kata, tu as 5 kata \u00e0 apprendre, des techniques en kihon, face \u00e0 un autre partenaire, donc c'est des techniques que tu nommes, donc il faut que tu connaisses les mots japonais. Sachant que c'est quand m\u00eame quelque chose, je te disais en pr\u00e9paration, que moi j'ai fait, donc j'ai jou\u00e9 \u00e0 un certain niveau en hockey sur glace et quand j'ai arr\u00eat\u00e9, j'ai fait un an de karat\u00e9, j'arrivais \u00e0 Paris en l'occurrence, j'\u00e9tais porte d'auteuil et j'ai ador\u00e9 \u00e7a parce que j'avais un ma\u00eetre, on dit en arts martiaux, un prof en tout cas, qui \u00e9tait un peu, qui \u00e9tait dur en fait. Donc il nous faisait faire... je sais pas, on finissait sur 300 ados, on faisait des trucs, c'\u00e9tait vraiment... mais en fait les \u00e9l\u00e8ves, enfin une partie des \u00e9l\u00e8ves, on fait changer de ma\u00eetre au cours de l'ann\u00e9e parce que c'\u00e9tait trop dur. Et moi c'est ce que j'aimais. Donc on est pass\u00e9 sur un ma\u00eetre qui \u00e9tait un ma\u00eetre plus dans la lign\u00e9e, on va dire un peu kata, donc ce qu'on appelle un kata, tu peux peut-\u00eatre mieux le d\u00e9crire. Technicien en fait. Voil\u00e0, donc si je dois comparer \u00e7a pour ceux qui ne connaissent pas du tout le karat\u00e9, \u00e7a me fait penser moi \u00e0 Karate Kid en fait, c'est vraiment l'id\u00e9e de dire, on fait des gestes, on n'a pas trop l'impression, on ne comprend pas trop pourquoi on fait ces gestes, mais en fait, au fur et \u00e0 mesure des r\u00e9p\u00e9titions et de l'avancer dans le karat\u00e9, tu m'arr\u00eates, j'ai dit des b\u00eatises, mais ce sont des gestes qui ont une importance \u00e9norme, je crois. Oui, en fait, le kata, c'est faire des techniques face \u00e0 un adversaire imaginaire. Donc en fait, c'est des situations, on imagine qu'on a plusieurs adversaires qui arrivent avec diff\u00e9rentes intentions, et donc on encha\u00eene pour les katas de base je pense qu'il doit y avoir une vingtaine de techniques basiques au d\u00e9part donc c'est vraiment des techniques j'apprends il y a trois styles en plus il y a le Shotokan, le Shitoriu, le Wadoriu qui est reconnu en tout cas en France et ce sont des katas que tu peux pr\u00e9senter en comp\u00e9tition dans ces styles l\u00e0. Et toi tu \u00e9tais quel style du coup ? Shotokan. C'est un style un petit peu physique, on cherche aussi la puissance, l'\u00e9quilibre. Bon l'\u00e9quilibre c'est un peu dans tous les styles. Et moi ce que je peux dire du kata quand tu es combat, enfin \u00e0 mon sens, le kata c'est une mani\u00e8re de... c'est comme quand tu fais du piano et que tu travailles ta partition. Tes gammes, d'accord. Tu travailles tes gammes, exactement. Et m\u00eame si aujourd'hui on se sp\u00e9cialise dans le kata ou le combat, je pense qu'il est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s important, surtout pour un enfant, un jeune, de travailler le kata pour deux raisons. On travaille la concentration, parce que des fois c'est un peu r\u00e9barbatif je trouve. Et en m\u00eame temps c'est extr\u00eamement exigeant et je pr\u00e9f\u00e8re le combat entre nous. C'est une recherche de perfection parce que l'encha\u00eenement des techniques est impos\u00e9. En Shotokan, je crois qu'il y a 24 ou 26 kata. Et donc je trouve que c'est assez formateur, justement, sur l'\u00e9tat d'esprit. C'est comme si tu faisais des calculs en pagaille et que tu te dis, mais \u00e7a ne sert \u00e0 rien. Ce sont des chor\u00e9graphies. C'est \u00e7a. Et en m\u00eame temps, ce sont des techniques. Par exemple, tu as des coups de genoux, tu as des armes, on peut se servir d'armes qu'on ne voit pas mais qui sont pr\u00e9sentes dans le kata, donc \u00e7a te donne un plus dans... potentiellement \u00e7a te fait travailler diff\u00e9remment et en plus que le kata, le combat pardon, qui est dit comit\u00e9 ou en combat, du fait de l'int\u00e9grit\u00e9 physique, bon ben, c'est extr\u00eamement r\u00e9glement\u00e9 et codifi\u00e9 et on ne peut pas mettre un coup de genou ou les doigts dans les yeux de son partenaire. Je dis bien partenaire, je consid\u00e8re d'ailleurs la personne en face de moi comme un partenaire et pas un adversaire parce que s'il n'\u00e9tait pas l\u00e0, je ne serais pas l\u00e0 non plus et j'ai besoin de lui pour progresser. Donc c'est un partenaire, m\u00eame si on se donne bien des coups. Ce qui est propre au karat\u00e9 mais pas \u00e0 ce que tu enseignes du coup dans la vraie vie ou dans tes associations, ou tes parcours associatifs. Et du coup, tu passes, toi, tous ces grades au fur et \u00e0 mesure, donc 12 ans. Alors 12 ans d\u00e9j\u00e0, il faut noter que c'est quand m\u00eame assez tard pour devenir champion derri\u00e8re. On peut te dire que 12 ans c'est trop tard. Aujourd'hui, oui, on pourrait le dire. Apr\u00e8s, je crois que \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on met dans sa pratique. En m\u00eame temps, c'est vrai, on ne peut pas devenir champion s'entra\u00eenant une fois par semaine. Du coup, comment tu peux expliquer ? Toi, tu es devenue championne de France \u00e0 quel \u00e2ge ? On commence par les championnats de r\u00e9gion, champion de Provence, apr\u00e8s on a effectivement les championnats de France. Champion de Provence, t'\u00e9tais assez jeune finalement ? Oui, mais apr\u00e8s \u00e7a se fait par cat\u00e9gorie d'\u00e2ge, donc on peut \u00eatre champion de Provence \u00e0 6 ans. Oui, mais je veux dire, \u00e0 12 ans quand tu t'es mis la premi\u00e8re ann\u00e9e, t'es pas champion de Provence \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e ? Non, parce qu'il faut 2 ans de licence. D'accord. Il faut deux ans de licence, il faut un minimum de background. Mais il me semble que, peut-\u00eatre que j'ai commenc\u00e9 assez rapidement quand m\u00eame. J'avais d\u00e9j\u00e0, ouh, j'ai d\u00fb faire, m\u00eame \u00e0 13 ans j'ai d\u00fb commencer. Et tes grades, tu les passes tr\u00e8s vite ? Pour raconter ton d\u00e9but de... Je pense que pour moi, les grades, c'est pas une r\u00e9f\u00e9rence quant \u00e0 son implication et \u00e0 sa progression. Parce que \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de l'enseignant dans ton club. Et je crois que j'ai un peu stagn\u00e9 entre la bleue et la marron, mais j'attache pas d'importance au grade. C'est comme n'importe quel, m\u00eame au niveau des enseignants, il y a des enseignants, ils peuvent \u00eatre 6e dan et \u00e0 mon sens ne pas savoir enseigner. Et alors les dan, on y vient parce que... Oui, donc en fait, si tu veux, de la ceinture blanche \u00e0 la ceinture marron, je pense qu'il doit y avoir \u00e0 peu pr\u00e8s 4-5 ans, voire 6 ans, \u00e0 fonction de ta r\u00e9gularit\u00e9. D'accord. Si tu... pareil, il faut \u00eatre assidu pour passer pour apprendre ses kata, au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, des grades sont plus complexes. Et pareil en combat. Et ensuite, la ceinture noire, voil\u00e0, tu as des combats, qui s'ils sont valid\u00e9s te donnent des points et font qu'en cumulant les combats, les kata et les techniques \u00e0 deux, tu as ton grade. Et c'est comme \u00e7a jusqu'\u00e0 la ceinture, jusqu'au premier dan, apr\u00e8s t'as le deuxi\u00e8me, troisi\u00e8me, quatri\u00e8me... Donc les dan sont des formes de ceinture virtuelle au-del\u00e0 de la ceinture noire, c'est \u00e7a ? C'est \u00e7a. Et \u00e0 partir de quand tu d\u00e9couvres le combat, toi, \u00e0 quel \u00e2ge ? 12 ans. Si tu veux, c'est vrai que du coup, par rapport \u00e0 ce que tu dis, \u00e7a d\u00e9pend des enseignants qu'elles approchent. Il y a des enseignants qui vont jamais te faire de combat. Ce qui \u00e0 mon sens est... Enfin, \u00e0 mon sens est un non-sens. Parce que c'est une discipline de combat. Donc faire que des techniques face \u00e0 un adversaire imaginaire, je vois pas trop l'int\u00e9r\u00eat. C'est pour \u00e7a que c'est compl\u00e9mentaire pour moi le kata. Le kata c'est juste une mani\u00e8re de renforcer tes articulations, ta concentration, ta respiration. Des muscles aussi ? Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Oui, enfin articulation je pensais plus au niveau du gainage, enfin de la... tu vois, puis \u00e7a fait mal, donc c'est un peu la musculation de l'ancien temps. Tu vas sur tes positions et puis c'est assez rigide, alors qu'aujourd'hui en combat, c'est extr\u00eamement souple. On va chercher l'allonge, on a le corps qui est vraiment extr\u00eamement d\u00e9tendu pour \u00eatre rapide, vu qu'on n'est pas au chaos, on cherche la touche, dans la forme que je pratique en tout cas. Et je trouve que du coup, c'est assez compl\u00e9mentaire de chercher cette souplesse dans le corps pour se rendre disponible en combat. Alors qu'en kata, on arr\u00eate le geste, les gestes sont tr\u00e8s marqu\u00e9s. Donc \u00e0 chaque fois sur les passages de grad' on travaille des deux. Donc \u00e0 mon sens, l'enseignant doit travailler le karat\u00e9 dans sa globalit\u00e9, en kata et en combat. Et du coup, un championnat pour le gagner, c'estest sur du combat, donc avec un partenaire, et donc tu dis c'est des touches, donc c'est \u00e0 dire que tu dois, \u00e0 partir du moment o\u00f9, je sais pas, avec ton pied tu touches le visage de ton adversaire ou d'autres parties j'imagine, tu gagnes un point. C'est \u00e7a, c'est un peu comme les scrims. On cumule les points sur une dur\u00e9e de combat qui dure deux minutes pour les filles, trois pour les gar\u00e7ons. Et c'est vrai que c'est extr\u00eamement codifi\u00e9 et les contraintes sont bien d\u00e9finies. En fonction de la difficult\u00e9 de la technique, on va accorder plus ou moins de points. Par exemple effectivement un coup de pied au visage \u00e7a vaudra trois points. Parce que la prise de risque est importante, on peut toujours se faire montrer, on s'expose et il faut contr\u00f4ler son pied puisque le KO n'est pas autoris\u00e9. Un KO est signe de non ma\u00eetrise de sa technique. C'est \u00e9liminatoire. Et c'est \u00e9liminatoire absolument. Et alors apr\u00e8s au corps c'est un coup de pied au corps c'est deux points et un coup de poing au corps ou au visage c'est un point. Et on peut aussi projeter, c'est-\u00e0-dire que par exemple tu me fais un coup de pied, que dans le temps de ton coup de pied, je te saisis la jambe et je te fais tomber au sol et que je te mets une technique de poing au visage par exemple, donc bien de mani\u00e8re tout \u00e0 fait pr\u00e9cise, j'aurai \u00e9galement trois points, du fait de la difficult\u00e9 de cette technique. Et \u00e7a fait peur ? Est-ce que t'as peur quand tu montes sur le tatami ? Non, en fait il y a une forme d'excitation. On dit que la boxe, par exemple, quand m\u00eame, je crois que les premi\u00e8res fois o\u00f9 tu montes sur un ring et tu montes pas, d'ailleurs, m\u00eame les grands boxeurs, ils font 20, 30, 40 combats, mais pas non plus des millions ou des centaines dans leur vie. On dit que la boxe, c'est p\u00e9trifiant. C'est quelque chose pour le boxeur. Je crois que c'est p\u00e9trifiant quoi, c'est quelque chose pour le boxeur, je crois que c'est vraiment quelque chose... Tu peux pas ? A mon sens que si tu es... alors oui on a peur, naturellement on a peur, parce qu'on ne sait pas ce qui va se passer, c'est une forme de... il y a la peur de l'inconnu. Mais si pour quelqu'un qui... apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 \u00e0 en faire \u00e0 12 ans et j'ai accept\u00e9 ce qui de l'ext\u00e9rieur peut faire peur, la peur du coup. C'est-\u00e0-dire que si j'ai peur du coup, vraiment peur du coup, j'arr\u00eate, j'en fais pas. J'arr\u00eate parce que je... ou alors je travaille sur ce frein l\u00e0, parce que \u00e7a fait partie int\u00e9grante du travail du combattant. Peur de donner, peur de recevoir un coup. C'est normal, c'est humain. Sauf que \u00e7a fait partie du deal qu'on passe \u00e0 pratiquer cette discipline, sachant qu'en plus l'int\u00e9grit\u00e9 physique est primordiale, dans cette forme l\u00e0 en tout cas, puisque le chaos n'est pas autoris\u00e9 et que donc il y a ces... et \u00e7a fait partie de la r\u00e8gle. Est-ce que \u00e7a facilite pas un peu le... je veux absolument pas retirer quoi que ce soit, mais le fait d'\u00eatre retouch\u00e9, le fait d'avoir moins peur, est-ce que t'aurais plus peur si t'\u00e9tais au chaos, tu crois, ou pas forc\u00e9ment ? Ah, c'est une bonne question. En fait... Tu as d\u00e9j\u00e0 fait du chaos, d'ailleurs ? Je... Oui, un chaos... Enfin, ou du combat au chaos, je veux dire. Est-ce que tu es d\u00e9j\u00e0 sortie de ce... Par accident ? Non, de... Non, de cette forme-l\u00e0, non. \u00c7a ne m'int\u00e9resse pas. D'accord. En fait, c'est pour \u00e7a que j'ai beaucoup d'admiration pour les boxeuses, pour les... oui, pour les... actuellement, le K-1 ou cette forme l\u00e0 o\u00f9 on a de plus en plus de femmes. Je ne sais pas si c'est... ou m\u00eame les hommes, sauf que bon, suis-je plus sensible aux femmes aussi, peut-\u00eatre parce que c'est r\u00e9cent. C'est pas bien que je dis \u00e7a, mais c'est parce que m\u00eame pour les hommes, en fait, ce qui me d\u00e9range, c'est les cons\u00e9quences que \u00e7a peut avoir sur ton corps et sur ton mental. Mais attention, c'est valable pour le foot am\u00e9ricain, c'est valable pour le rugby, c'est valable pour tous les sports parce qu'il peut y avoir des impacts. Sauf que dans ces cas-l\u00e0, le foot am\u00e9ricain parfois en d\u00e9fense, \u00e7a peut \u00eatre volontaire, mais \u00e7a fait partie du deal qu'on s'est donn\u00e9 d'aller au KO. Et \u00e7a, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas je veux vivre au loin enfin c'est pour \u00e7a que j'ai beaucoup de respect \u00e9videmment que le combattant qui va au qui qui dans cette forme l\u00e0 en sorte d'\u00e9viter il fait tout pour ne pas se retrouver dans cette situation de chaos mais \u00e7a peut arriver nous aussi \u00e7a peut arriver mais c'est sanctionn\u00e9 et on travaille en sorte que \u00e7a n'arrive pas. Sachant qu'on dit bien une chose, on ne fait pas souvent le rapprochement, mais quand ton enfant tombe dans la cour ou quand quelqu'un a un petit accident, on te dit c'est pas grave, il ne s'est pas \u00e9vanoui. Et c'est quand m\u00eame le chaos qui est \u00e9vit\u00e9 et le chaos c'est quand m\u00eame quelque chose c\u00e9r\u00e9bralement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais. Et du coup se dire qu'on autorise encore dans des sports ont des certaines maladies, ou des... enfin oui, il y a des ruptures d'an\u00e9vrisme, il y a des... enfin au niveau du cerveau c'est... Donc chapeau ! Chapeau ! Mais t'irais pas ! Non, non, non, voil\u00e0. Et du coup, ouais, du coup toi tu te bas sur du contact, tu fais \u00e7a \u00e0 partir de... donc d\u00e8s tes 12 ans et tes premi\u00e8res comp\u00e9titions nationales et internationales, comment \u00e7a se passe ? Comment... Comment... Oui, raconte-moi un peu comment t'arrives dans tout \u00e7a. \u00c7a s'est fait naturellement parce que j'\u00e9tais dou\u00e9e. J'\u00e9tais contente parce que j'\u00e9tais valoris\u00e9e aussi dans ce que je faisais. Et donc \u00e7a m'a aussi beaucoup motiv\u00e9e parce que j'avais pas non plus... j'avais pas extr\u00eamement confiance en moi. Et du coup j'\u00e9tais cadette, j'avais 15 ans je pense, alors tu vas \u00e0 Paris, c'est d'un coup, il y a le voyage, mais j'\u00e9tais, mes premi\u00e8res comp\u00e9titions nationales ou internationales, j'\u00e9tais extr\u00eamement stress\u00e9e, je doutais de mes capacit\u00e9s m\u00eame si j'\u00e9tais contente d'\u00eatre encourag\u00e9e. J'avais vraiment l'impression de perdre beaucoup de mes moyens mentaux. Je cogitais \u00e9norm\u00e9ment, ce qui fait que je pense que je perdais vraiment 50% de mes moyens et c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais j'\u00e9tais f\u00e9rue d'entra\u00eenement et je croyais, je croyais et je crois toujours de toute fa\u00e7on \u00e0 la force du travail, de l'effort et encore plus dans cette p\u00e9riode l\u00e0 o\u00f9 vous vous doutez de tout etusement, et c'est pour \u00e7a que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 formidable, le travail a pay\u00e9. Et il y a eu un facteur d\u00e9clenchant quant \u00e0 l'\u00e9tat d'esprit, parce que c'\u00e9tait \u00e7a aussi. Et pourquoi je le fais, le sens de ma pratique. C'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9part, c'est vrai que comme \u00e7a venait de mon p\u00e8re, qui m'encouragait et que je l'ai vraiment fait parce que je l'aimais et qu'il consid\u00e8re que c'est bon pour moi, donc j'y vais. Mais je ne le faisais pas avec conscience, avec un engagement vraiment de... C'\u00e9tait moi qui le faisais. Passion. Oui passion, j'\u00e9tais passionn\u00e9e parce que j'avais l'impression... j'\u00e9tais tr\u00e8s solitaire donc je sentais que je faisais partie d'un groupe, je sentais que je vivais une exp\u00e9rience... j'avais l'impression que je vivais une exp\u00e9rience unique avec la tribu des karat\u00e9kas, tu vois, t'as tes entra\u00eenements trois fois par semaine, c'\u00e9tait presque quasi religieux, sans en rien dire \u00e0 personne, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, parce que j'\u00e9tais encourag\u00e9e, mais j'arrivais pas \u00e0 l'expliquer en fait, mais j'\u00e9tais bien, je me me sentais bien m\u00eame si effectivement extr\u00eamement sensible \u00e0 la moindre situation exceptionnelle je pleurais sur le tatami donc bon c'est pas grave mais mais c'\u00e9tait lib\u00e9rateur. C'est marrant parce que c'est un truc qui te caract\u00e9rise les larmes j'ai l'impression. Ah c'est vrai ! J'ai dit oui, c'est vrai. Et je me suis fait la marqueue en pr\u00e9parant un peu cette conversation et je me disais c'est marrant de voir une femme aussi forte et aussi sensible et parce que quand on te voit sur diff\u00e9rentes, on cherche ton nom sur internet, on voit que tu es une vraie forme de sensibilit\u00e9 qui est touchante. Et c'est marrant parce que \u00e0 la fois tu parles de doute et \u00e0 la fois tu dis que tu \u00e9tais dou\u00e9. Et j'aimerais, je sais pas si toi tu sais comment t'es pass\u00e9 de ce... Alors comment t'es dou\u00e9 ? Est-ce que t'es dou\u00e9 parce que t'\u00e9tais souple ? Est-ce que t'es dou\u00e9 par nature ? Est-ce que t'es dou\u00e9e parce que t'\u00e9tais souple ? Est-ce que t'es dou\u00e9e par nature ? Est-ce que t'es dou\u00e9e par le travail ? Et comment tu deviens championne ? Qu'est-ce qu'il y a shift\u00e9 dans ta t\u00eate ? D'ailleurs, une autre question, j'en ai plein en m\u00eame temps, d\u00e9sol\u00e9. Mais est-ce que ces doutes dans la t\u00eate, est-ce que le travail peut r\u00e9ellement t'enlever ce doute ? Tu disais que quand t'arrivais, est-ce que parce que si tu travailles plus, tu r\u00e9ussis \u00e0 enlever ce doute ? Je crois, oui, en tout cas j'y ai cru moi au travail et \u00e7a, la preuve c'est que \u00e7a a fonctionn\u00e9. Mais le fait, \u00eatre dou\u00e9, on me l'a dit. Mon p\u00e8re \u00e0 l'adolescence me disait \u00ab tu seras championne du monde \u00bb. Et moi je lui ai dit \u00ab mais arr\u00eate, tais-toi papa, qu'est-ce que tu racontes et tout \u00bb. Et moi-m\u00eame je n'y croyais pas, et vraiment sinc\u00e8rement je n'y croyais pas. Mais l'avantage dans le sport, c'est que l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a confirme que tu es dou\u00e9 et que le travail paye, c'est que tu gagnes. Parce que tes combats, tu les gagnes. Et \u00e7a, c'est la meilleure preuve pour te donner confiance et pour penser que oui, finalement, ce qu'on peut dire, ou ce que toi tu... Et \u00e7a c'est \u00e0 mes d\u00e9buts. Et c'est ce qui a fait que du coup, l\u00e0 o\u00f9 j'ai switch\u00e9, o\u00f9 j'ai pens\u00e9 le karat\u00e9 autrement, c'est apr\u00e8s mon premier titre mondial, au Br\u00e9sil, \u00e0 Rio, en 98, j'ai pens\u00e9 la pratique diff\u00e9remment parce que... Peut-\u00eatre parce que d'abord je pouvais pas faire mieux, on n'\u00e9tait pas encore olympique, mais parce que je reviens \u00e0 la notion d'\u00e9tat d'esprit et de sens, c'est pourquoi je le fais. Je me suis rendu compte que si je le fais simplement, mais peut-\u00eatre parce que j'ai abouti, je ne sais pas, si je le fais simplement pour donner un coup de poing et un coup de pied et une m\u00e9daille, il ne va pas en rester grand chose. Maintenant ce que j'ai compris, c'est ce qu'on appelle le SWOT en marketing, c'est que si tu le sais, tu l'appliques \u00e0 toi-m\u00eame. C'est une r\u00e8gle de base quand tu es athl\u00e8te parce qu'il faut en permanence analyser ton travail et cette analyse elle passe par un travail d'introspection. Le SWOT pour ceux qui ne connaissent pas c'est donc Strength, Weaknesses, Opportunities and Threats. Donc les forces, les faiblesses, les opportunit\u00e9s et les menaces. Donc essayez de voir sur ces quatre piliers o\u00f9 on se situe et potentiellement limiter les faiblesses, contrer les menaces et profiter de toutes les forces et les opportunit\u00e9s. Je r\u00e9sume tr\u00e8s tr\u00e8s succinctement. Donc tu t'appliques \u00e0 \u00e7a toi-m\u00eame ? Oui, sachant que c'est l'essence m\u00eame du combat. \u00c7a c'est des choses qui s'appliquent au combat et je me suis appliqu\u00e9 \u00e0 moi-m\u00eame mais alors c'est bizarre que j'en bizarre d'ailleurs que j'en prenne un terme marketing, mais en fait, l'engagement, le coup de poing, c'est pas un coup de poing, c'est Laurence, c'est moi qui envoie \u00e0 l'autre une information, qu'elle re\u00e7oit ou pas, de tout ce que je suis \u00e0 travers ce geste final qui est un coup de poing. Tu vois ? Et du coup, tout mon engagement, tout ce que je mets derri\u00e8re ce coup de poing, c'est moi. Donc le jugement de l'autre, tout ce que j'avais de n\u00e9gatif quant \u00e0 ce que je suis et ce que je repr\u00e9sente, plus rien \u00e0 faire. Parce que \u00e7a passe par moi et je suis devenue chercheuse, au sens recherche. C'est-\u00e0-dire que, tiens, en permanence, en analyse positive, c'est tiens, aujourd'hui, pas aujourd'hui, parce que c'est effectivement quelque chose qui s'inscrit dans le temps, ben voil\u00e0, oui, je suis extr\u00eamement offensive. Je suis offensive, je me d\u00e9finis comme offensive, parce que quand je suis sur le tatami, j'y vais. Je ne suis pas quelqu'un qui va attendre de voir comment l'autre se comporte pour voir sa faiblesse et aller l\u00e0 o\u00f9 il y a sa faiblesse. C'est je t'impose ce que je fais. Maintenant, \u00e0 un moment donn\u00e9, l'autre re\u00e7oit \u00e7a et il va me laisser faire le travail. Et quand il va voir lui, par contre, il va avoir voir l'opportunit\u00e9 si c'est sa sp\u00e9cialit\u00e9 il va me piquer au moment o\u00f9 je suis en faiblesse et elle peut prendre la personne \u00e0 ce moment l\u00e0 peut prendre le dessus et c'est tous ces \u00e9changes l\u00e0 que ce soit qu'est ce que je mets en place pour pouvoir \u00eatre rempli, disponible, \u00e0 l'\u00e9coute, hyper sereine ? Qu'est-ce que je fais pour \u00eatre dans cet \u00e9tat-l\u00e0 ? En fait, \u00e7a se fait presque naturellement, en fait, parce que c'est... et j'aime bien faire le parall\u00e8le avec le th\u00e9\u00e2tre, Jean-Laurent Cochet dit que c'est la surconscience. C'est-\u00e0-dire qu'on se voit... on se voit... comment dire... enfin, on se voit pas faire quand on fait parce que c'est trop tard qu'on va... mais c'est ce travail-l\u00e0 de... c'est pas de la conscience de ce qu'on fait, c'est qu'il faut \u00eatre encore au-del\u00e0 de \u00e7a. Et du coup, l'approche des ann\u00e9es qui ont suivi mon premier titre mondial, mais c'\u00e9tait la totale \u00e9clate. C'est-\u00e0-dire que m\u00eame quand je suis arriv\u00e9e, huit ans apr\u00e8s, mon dernier titre mondial, o\u00f9 d'ailleurs j'ai arr\u00eat\u00e9 ma carri\u00e8re sur ce titre-l\u00e0 en 2006, j'\u00e9tais la doyenne de l'\u00e9quipe, j'avais 33 ans et les filles me disaient mais Laurence, comment tu fais pour... O\u00f9 est-ce que tu vas chercher cette \u00e9nergie ? T'es tout le temps... T'es tout le temps motiv\u00e9e apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es. Et je continue \u00e0 chercher. Je me suis dit, attends l\u00e0, il faut que je travaille \u00e7a. Tu vois, comment l\u00e0, physiquement, telle technique, machin... Parce que c'est un puissant fond quand tu comprends \u00e7a. Et l'\u00e9tat d'esprit dans lequel tu fais, mais c'est un gros, c'est formidable. Et ma derni\u00e8re ann\u00e9e, j'ai tout gagn\u00e9 parce que je savais que \u00e7a allait s'arr\u00eater. Et l\u00e0 peut-\u00eatre, et j'ai jamais eu de regrets, le seul regret je crois que dans la vie que je vais avoir, c'est celui de me dire merde je vais qu'une vie. J'aurai pas assez de temps pour vivre une carri\u00e8re d'actrice, pour vivre le tango comme j'aimerais le vivre, voir les petits-enfants de mes petits-enfants, tout \u00e7a, j'aurais pas le temps, c'est malheureux. Donc \u00e7a c'est mon regret. Mais vraiment c'est... Enfin voil\u00e0, et tout \u00e7a je le dois au karat\u00e9 et \u00e0 cette approche, ou m\u00eame symboliquement, enfin je suis une combattante donc je sais que symboliquement \u00e0 la fin d'un combat, et \u00e7a je remercie mon enseignant de me l'avoir appris \u00e0 Marseille. Qu'on peut le citer, tu peux le citer. Bah je sais, Laurent Sa\u00efdane \u00e0 l'\u00e9poque, qui je sais pas, \u00e7a fait longtemps que... qui lui-m\u00eame \u00e9tait ing\u00e9nieur, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 formidable aussi dans cet \u00e9quilibre permanent, dans cet acc\u00e8s qu'il m'a donn\u00e9 \u00e0 la philosophie martiale, \u00e0 cette recherche d'\u00e9quilibre. Nous les hommes, nous sommes des \u00eatres d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s et on est tout le temps \u00e0 la recherche de \u00e7a, de... en tout cas c'est \u00e7a, c'est parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, on trouve cette harmonie, on est en... une esp\u00e8ce de vibration, comme dirait Bob Marley, les... ... positive vibrations, mais c'est vraiment \u00e7a, c'est une recherche o\u00f9 une esp\u00e8ce de... ... Ce son-l\u00e0 qui fait que... Wouah, pur pur\u00e9e bonheur et du coup alors attend parce que tu racontes tu racontes parce qu'apr\u00e8s en plus il faut qu'on a tellement de choses \u00e0 \u00e9voquer il faut que il faut un an surtout pas il faut que tu me racontes un peu \u00e7a c'est \u00e0 dire que tu m'as parl\u00e9 de deux titres mondiaux avec huit ans d'\u00e9cart. Je ne peux pas me permettre de purger juste un titre mondial comme \u00e7a en se disant, bon ok c'est qu'une \u00e9tape dans sa vie. Je veux dire, est-ce que tu peux me faire un fast forward, non un fast reward, mais sur Rio 1998 ? Il se passe quoi ? comment ? Et entre les deux, il faut que tu m'expliques aussi parce que du coup tu as d\u00fb perdre des combats, des plats de combat et qu'est ce qui se passe dans ta t\u00eate ? Ouais, alors j'y vais ! 98, premier titre, en fait c'\u00e9tait vraiment ce dont je te parle, c'est le fruit du travail. Et tu y arrives en te disant je le gagner cette ann\u00e9e, c'est s\u00fbr. C'\u00e9tait ma deuxi\u00e8me participation, les championnats du monde ont lieu tous les deux ans. Mais c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que je perds au pied du podium, avec une sensation assez \u00e9trange parce que la sensation du rien \u00e0 perdre. Et du rien perdu du coup ? Oui, oui, c'est \u00e7a. Tu sais, la plus grande difficult\u00e9, c'est de rester. Oui. Et surtout, je ne sais pas si c'est un mal fran\u00e7ais ou une esp\u00e8ce de, je ne sais pas, de... pas de fausse modestie \u00e0 se dire ou peut-\u00eatre \u00e0 assumer le fait qu'on est les meilleurs. Non, putain, je veux dire, c'est quand m\u00eame quelque chose. Il y a aussi un truc, tu travailles. Moi, je trouve \u00e7a hyper dur dans l'univers du travail, mais travailler, t'arrives \u00e0 atteindre un truc, tu l'as atteint, moi j'aime bien me dire bon allez, je vais aller chercher autre chose. Il y a aussi un peu de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que c'est pas si simple de se dire, je suis champion du monde, l'ann\u00e9e prochaine je vais le redevenir. Je vois des Teddy Riner, je vois des Fourcade, je vois ce que t'as fait aussi, je vois, tu vois, se dire... Enfin non, c'est des cat\u00e9gories moins d\u00e9diatiques peut-\u00eatre, mais je veux dire, faut quand m\u00eame aller chercher les ressources en toi pour te dire, je vais aller rechercher un truc que j'ai d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 quand m\u00eame. Oui, mais justement, il y a cette, comme je te l'ai dit tout \u00e0 l'heure, c'est une recherche, c'est je cherche. Ok, je suis championne du monde en 98, je sais pourquoi je le suis, c'est fruit de travail, et qu'est-ce que j'ai mis en place pour y arriver ? Et c'est une maturit\u00e9. Mais c'est relatif aussi. Oui. Je veux dire, il aurait pu y avoir une jeune femme qui avait boss\u00e9 plus que toi, qui \u00e9tait plus pr\u00eate que toi cette ann\u00e9e-l\u00e0. Oui, c'est vrai. Mais... Mais potentiellement, peut-\u00eatre pas, peut-\u00eatre qu'ils ne pouvaient pas, peut-\u00eatre que ce n'\u00e9tait pas possible. Oui, il y a plein de facteurs comme \u00e7a ext\u00e9rieur o\u00f9 on ne sait pas. Et il y a l'\u00e9tat du jour aussi. Comment est-ce que je g\u00e8re cet instant que je vais vivre ? Est-ce que je vais \u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 ce rendez-vous que je me suis donn\u00e9 il y a deux ans \u00e0 Rio le 18 octobre 98. Comment, c'est une forme, il faut que tu l'anticipes, en m\u00eame temps il faut, il y a toute la gestion, c'est un an, c'est cet engagement, c'est qu'est-ce que, moi je savais que, je l'ai v\u00e9cu voil\u00e0, parce que \u00e7a je l'ai v\u00e9cu comme un examen, j'\u00e9tais soulag\u00e9e. C'est quand tu bosses comme un chien pour r\u00e9ussir ton examen, ton baccalaur\u00e9at, voil\u00e0, ou ton examen d'entr\u00e9e, voil\u00e0, tu vois, c'est \u00e7a. Donc c'est X ann\u00e9es, c'est l'aboutissement, soulagement. Donc qu'est-ce que t'en fais ? C'est \u00e7a, qu'est-ce que t'en fais ? Moi, j'ai tourn\u00e9 la page et je me suis dit, c'est maintenant, c'est-ce que t'en fais ? Moi j'ai tourn\u00e9 la page et je me suis dit, maintenant c'est une nouvelle mani\u00e8re d'aborder le... C'est forc\u00e9ment nouveau parce que \u00e7a y est, tu as acquis quelque chose. Donc peut-\u00eatre que pour celui qui ne l'a pas acquis, qui n'a pas atteint le sommet, il va y avoir beaucoup de projections, d'envie, de frustrations qui vont le freiner. Quand c'est d\u00e9j\u00e0 acquis, qu'est-ce que t'en fais ? Moi, je fonctionne en chercheuse, c'est-\u00e0-dire que je me suis donn\u00e9 des objectifs, que ce soit d'un point de vue mental, physique, technique, donc physique, toi, technique et tout. Je les ai atteints. Qu'est-ce que je peux faire maintenant ? J'\u00e9tais jeune aussi. Et puis en m\u00eame temps, c'est tu dois g\u00e9rer ton environnement. Tu dois g\u00e9rer ton environnement. Et du coup, le mental pourrait venir et peut-\u00eatre que c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus de... M\u00eame si le travail, il est partout. Et je pense qu'une des choses, une des seules r\u00e9ponses que je peux avoir sur ce podcast en travers de tous mes invit\u00e9s, c'est que je le dis peut-\u00eatre maintenant \u00e0 chaque \u00e9pisode, \u00e7a va saouler tout le monde, mais c'est le travail, quoi. C'est le travail, il n'y a quand m\u00eame que \u00e7a qui paye. Et sur le mental, comment tu... Il y a des pr\u00e9parations sp\u00e9cifiques parce qu'en plus, tu passes... Alors le karat\u00e9, je ne sais pas comment \u00e7a se passe par rapport \u00e0 d'autres sports. Tu passes dans des f\u00e9d\u00e9rations, une approche nationale, tu es encadr\u00e9e, on te pr\u00e9pare l\u00e0-dessus ? On te pr\u00e9parait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, on le fait plus aujourd'hui ? Moi, \u00e0 l'\u00e9poque, j'\u00e9tais autodidacte. Et c'est vrai que, contrairement \u00e0 aujourd'hui, o\u00f9 il y a de vraies formations de psychologues, de pr\u00e9parateurs mentaux. Et \u00e0 l'\u00e9poque, il n'y en avait pas. En premier titre. Ensuite, ils ont mis \u00e0 disposition des sophrologues, pr\u00e9parateurs. Mais moi, j'avais un peu de mal \u00e0... Je n'arrivais pas \u00e0 me projeter dans l'approche qu'ils avaient. Est-ce que c'est aussi humain ? Peut-\u00eatre que si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 quelqu'un d'autre, \u00e7a aurait march\u00e9. Mais je sentais qu'il n'y avait pas forc\u00e9ment non plus un \u00e9change r\u00e9gulier. Est-ce que \u00e7a co\u00fbtait trop cher \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration d'avoir ces personnes-l\u00e0 \u00e0 disposition ? Parce que c'est vrai que c'est une vraie question \u00e9conomique pour, je vois, dans des sports individuels professionnels puisque nous on est professionnels dans le sens r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 tous les mois avec une vraie... enfin en tout cas soit par les sponsors... enfin je pense, pardon, un joueur de tennis qui, voil\u00e0, qui gagne sa vie en faisant ce m\u00e9tier, il a une \u00e9quipe. Kin\u00e9, ost\u00e9o, pr\u00e9parateur mental, en fonction de... Mais son \u00e9quipe, il se la cr\u00e9e lui-m\u00eame. Nous, quand nos principales comp\u00e9titions sont f\u00e9d\u00e9rales, on a des masters, mais ils ne sont pas encore r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s comme des masters en tennis. Ce qui fait qu'on a une forme de... Si vraiment tu penses que t'as besoin d'un pr\u00e9parateur, de tel pr\u00e9parateur mental, \u00e7a va pas \u00eatre ta f\u00e9d\u00e9ration qui va te prendre en charge la comp\u00e9tence de cette personne. Parce que c'est \u00e7a la question derri\u00e8re, c'est que le karat\u00e9, aujourd'hui mais avant peut-\u00eatre encore plus, tu as gagn\u00e9 de l'argent gr\u00e2ce au karat\u00e9 ? Primes de r\u00e9sultats. D'accord. Mais attention... Et sponsors ? Non, tr\u00e8s peu. Pourquoi ? Parce qu'on n'\u00e9tait pas m\u00e9diatis\u00e9. Oui. C'est un peu... c'est logique, il faut qu'il y ait une visibilit\u00e9 pour que le sponsor te soutienne. Bien s\u00fbr. Et nous on n'en avait pas. Mais j'ai aucun regret, m\u00eame si je le souhaite tr\u00e8s fort aujourd'hui aux athl\u00e8tes, et c'est le cas dans beaucoup de disciplines dites donc amateurs, tu prends l'escrime, la Viron, de beaucoup de disciplines olympiques m\u00eame. Le judoka, vraiment, il faut \u00eatre au top pour \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. Mais je n'ai pas de regret parce que finalement le fait de... \u00e9videmment peut-\u00eatre que la qualit\u00e9 de mon karat\u00e9 \u00e9tait moindre, enfin \u00e9tait moins importante que ce que j'aurais souhait\u00e9 parce que j'\u00e9tais oblig\u00e9e de travailler \u00e0 c\u00f4t\u00e9, de faire mes \u00e9tudes et je courais de tous les c\u00f4t\u00e9s, mais en m\u00eame temps je trouve que \u00e7a m'a extr\u00eamement enrichie et je suis tr\u00e8s autonome. Et \u00e7a m'a permis d'anticiper l'arr\u00eat de ma carri\u00e8re et de faire \u00e0 peu pr\u00e8s ce que je veux. Et du coup l\u00e0-dessus justement tu as pas eu trop de sacrifices \u00e0 faire ? Justement c'est un mot que j'aime pas, sacrifice. Non mais il pourrait, je veux dire certains sportifs de haut niveau, on leur dit d'arr\u00eater les \u00e9tudes. C'est l\u00e0 o\u00f9 je parle de sacrifice. \u00c0 mon sens, il y a toujours des solutions, c'est pas incompatible. Et si \u00e0 un moment donn\u00e9, on te dit que c'est un sacrifice, pose-toi la question, pourquoi est-ce qu'on te dit, enfin, je veux dire, t'es libre de tes choix. Donc pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 des choix mais pas des sacrifices. Et si, enfin j'aime bien comparer la relation que j'ai au karat\u00e9 avec des histoires d'amour. A un moment donn\u00e9, si avec ton compagne, ton compagnon, il y a plus de moi que de plus, pose-toi la question. Si \u00eatre avec cette personne c'est une contrainte et c'est un sacrifice pour toi, arr\u00eate ! Tu te rends compte que tu es peut-\u00eatre en train de briser... Non mais apr\u00e8s... Non mais tu as fait raison, tout est une question de toujours. Mais tu sais pourquoi ? Parce qu'en fait, tu penses que tu n'es... Si, si, je fais cette comparaison-l\u00e0. Tu es avec cette personne, comme tu es avec le karat\u00e9, et tu te dis, \u00e7a fait 15 ans que j'en fais du karat\u00e9, qu'est-ce que je suis capable de faire d'autre ? Est-ce que je vais prendre le risque de faire autre chose ? Et c'est un effort \u00e9norme que \u00e7a va te demander. Idem si tu es avec quelqu'un depuis 15 ans et que tu te dis, mais non, en fait, t'en peux plus, t'en peux plus parce qu'il se passe \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a, t'es malheureux, tu le vis mal, etc. Mais... Mais... Mais... Faut... Discernement ! Si \u00e7a se passe ici, si tu le vis vraiment comme \u00e7a, arr\u00eate ! Et c'est pour \u00e7a que je suis un peu en col\u00e8re quand des athl\u00e8tes disent j'ai fait des sacrifices. Et c'est ce que j'ai envie de dire aussi \u00e0 beaucoup de gens d'ailleurs qui... Dans leur boulot, je veux dire, on parle de relations, mais beaucoup de gens pensent que c'est tr\u00e8s dur de tout quitter. Et en fait, il y a une vraie lib\u00e9ration potentielle. Et \u00e0 un moment, il faut voir ce qu'on a \u00e0 perdre et ce qu'on a \u00e0 gagner. Mais souvent, ce qu'on a \u00e0 perdre, c'est potentiellement un beau salaire, mais ce qu'on a gagn\u00e9, c'est beaucoup plus. Oui, tu me demandais par rapport aux \u00e9checs. C'est la m\u00eame chose. Quand je monte sur le tatami, et \u00e7a m'est pas venu tout de suite, \u00e9videmment, parce que maturit\u00e9, parce que l'\u00e9tat d'esprit et le sens pourquoi je le fais, quand je monte sur le tatami, la premi\u00e8re chose que je me dis parce que j'ai fait le choix de monter, c'est d'accepter le r\u00e9sultat. Parce que du moment que je monte, je peux perdre. \u00c7a fait partie du deal. Donc il faut l'accepter. Et si je perds, c'est pas n\u00e9gatif parce que je vais comprendre pourquoi j'ai perdu et c'est ce qui va me permettre, en l'analysant, de progresser et de m'am\u00e9liorer dans ma capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir avoir un plus grand \u00e9ventail de possibilit\u00e9s dans ce que je donne, dans ce que je fais. C'est quelque chose qui est tr\u00e8s cher \u00e0 toute la culture de start-up, finalement, de se dire que les \u00e9checs sont que des \u00e9tapes vers la r\u00e9ussite. Maintenant, si je prends... On n'a pas assez pass\u00e9 de temps sur 98, on y reviendra, j'esp\u00e8re. Tu as eu 2000, 2004, 2002, 2004, et tu as regagn\u00e9 en 2006. Oui, et je fais 3 \u00e0 chaque fois. Troisi\u00e8me \u00e0 chaque fois. Donc tu... Je gagne les petites finales. Tu perds en demi-finale et tu gagnes les demi-finales. Donc tu n'as jamais perdu en finale ? Jamais. Et je veux dire, quand tu sors de ces championnats du monde \u00e0 chaque fois, sur le moment, tu ne te dis pas \u00ab j'ai appris, c'est super \u00bb. Tu es v\u00e9n\u00e8re, non ? Une fois, la fois\u2026 Est-ce que tu peux \u00eatre un bon comp\u00e9tent, je reformule ma question, en te laissant l'opportunit\u00e9 de te dire dans un coin de ta t\u00eate, de te dire que si je perds ce n'est pas grave, tu dois rentrer en disant que tu vas la bouffer. Bien s\u00fbr, je ne me dis jamais, je ne rentre pas en me disant que je ne me dis pas. C'est dans un coin de ma t\u00eate de me dire, si je perds, j'en tirerai des le\u00e7ons. C'est \u00e7a. Apr\u00e8s, \u00e9videmment, si je suis l\u00e0, c'est pas pour... c'est pour \u00eatre active et prendre l'ascendant avec... c'est comme une joute verbale. Tu me dis quelque chose et soit je dis... soit je dis ok, je suis d'accord avec toi et on serre la main et c'est 0-0 soit moi aussi sur ce m\u00eame sujet j'ai une opinion et je vais essayer vraiment de te faire comprendre que ce que je pense et ce qui \u00e9mane de ma conviction est plus forte que la tienne de conviction, je caricature. Mais c'est vraiment \u00e7a le combat. Mais du coup, sur ce combat... C'est un \u00e9change, c'est une joute. \u00c0 quel point, \u00e0 ton niveau, quand tu arrives en finale de championnat du monde, ou en demi-finale, ou enfin avec des niveaux, des femmes \u00e0 un niveau comme \u00e7a, \u00e0 quel point tu crois que dans le regard, dans les signaux que tu envoies avant le combat, tu peux pas gagner une partie. Mais en tout cas, t'es comme \u00e7a ou avant le combat, t'es une Laurence sympa et puis on se fait la bise, salut, etc. Dans ces sports de combat, tu sais, il y a toujours cette esp\u00e8ce de cin\u00e9ma. On se jauge, mais il faut les envoyer ces signaux, non ? Il faut montrer \u00e0 l'autre que tu es l\u00e0. En mon sens, c'est pas volontaire, mais c'est tr\u00e8s instinctif. C'est pour \u00e7a que j'adore \u00e7a. J'ai beaucoup, pendant tr\u00e8s longtemps, je n'aime pas trop \u00eatre dans l'analyse. J'aime quand c'est organique et quand effectivement, si je te regarde, en se regardant les yeux, tu as un regard qui va... Plus de 60% de la communication est non-verbal. Oui, c'est pour \u00e7a, mais c'est d'o\u00f9 ma question. Mais oui, donc du coup, \u00e9videmment. Mais c'est comme des ph\u00e9romones, \u00e7a ne s'explique pas. C'est du reniflage, c'est organique. Mais il y a ce c\u00f4t\u00e9 aussi o\u00f9 finalement, comme tu le dis, moi, alors \u00e7a me fascine et je crois que j'\u00e9tais plus, comment tu dis, combattant, offensif. M\u00eame si je crois que je suis toujours assez offensif, je ne suis pas d\u00e9fensif, mais je veux dire, ce c\u00f4t\u00e9 offensif, tr\u00e8s offensif, il y a des gens, m\u00eame dans le business ou dans la vie, qui sont tr\u00e8s offensifs, qui je trouve assez impressionnant. Dans le business, \u00e7a peut vite aussi para\u00eetre soit de l'arrogance, soit quelqu'un qui est un peu too much. Mais il y a quand m\u00eame dans le combat ce truc o\u00f9 toi tu rentrais et l\u00e0 en face tu lui montrais direct \u00ab Regarde qui c'est le patron \u00bb. C'est pas trop de dire qui c'est le patron, c'est... C'est exprimer ce que t'es profond\u00e9ment, voil\u00e0, je suis comme \u00e7a. Et y'en a qui arrivaient \u00e0 te prendre le dessus direct ? Mais... Genre qui te montraient que tu pouvais avoir une nana qui arrivait, qui \u00e9tait plus offensive que toi ? Bien s\u00fbr ! Et on se neutralise ! Esp\u00e8ce de truc de... Tu sens que... Y'a \u00e7a, et puis y'a... Tu vois, j'avais une Turque \u00e0 race, on s'est souvent retrouv\u00e9s en finale, et on est offensives toutes les deux, mais en m\u00eame temps, il y a la subtilit\u00e9 du fait qu'elle soit Turque et moi Fran\u00e7aise, on a des sp\u00e9cificit\u00e9s, si tu veux, dans notre culture, qui se traduisent sur le tatami. C'est assez \u00e9tonnant. Mais tu vois, oui, je suis offensive, et certainement dans mon approche et dans le travail que je fais avec Fight for Dignity, c'est \u00e7a aussi, je peux \u00eatre un petit peu la t\u00eate dans le guidon, mais je reviens \u00e0 la notion d'\u00e9quilibre. C'est que l\u00e0 o\u00f9 je me suis cass\u00e9 les dents, l\u00e0 o\u00f9 j'ai perdu, c'est sur des athl\u00e8tes et sur des femmes qui \u00e9taient toutes en d\u00e9fensive. Je prends le cas d'une Am\u00e9ricaine qui m'a battu deux fois, qui a fait que je n'ai pas eu acc\u00e8s au final. Et l\u00e0, on est en 2004 et 2002. Elle ne fait rien. Moi, je suis ce panache \u00e0 la fran\u00e7aise, ne me dis plus. Ce que j'adore, c'est de pouvoir apprendre un maximum de techniques et puis piocher dedans comme \u00e7a pour les proposer sur le tatami, donc des coups de poing, des coups de pied, des projections, toutes ces choses l\u00e0. Et cette am\u00e9ricaine, elle est gauch\u00e8re comme moi, et elle avait un coup de poing. Et elle a gagn\u00e9 deux championnats du monde dans ma cat\u00e9gorie de poids avec un coup de poing. Elle ne fait rien. Le comble pour moi, le comble ! Mais c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, donc je me suis dit ok, sur les derni\u00e8res ann\u00e9es, et l\u00e0 o\u00f9 je m'en suis beaucoup voulu, j'\u00e9tais tr\u00e8s en col\u00e8re, c'\u00e9tait quand je perds en 2004, et parce que je n'avais pas appris ma le\u00e7on de laisse venir. Tu vois, l'offensif. Surtout qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 hyper relou l\u00e0-dessus. C'est que quand t'es tr\u00e8s offensif et que tu perds comme \u00e7a, il y a un c\u00f4t\u00e9 irr\u00e9fl\u00e9chi qui te fait un peu passer pour un con. Tu vois ce que je veux dire ou pas ? Je vois. Et t'es pas... Tu vois un peu le c\u00f4t\u00e9 brut de d\u00e9coffrage, genre je suis un d\u00e9bile qui tape \u00e0 tout va. Je me permets \u00e7a parce que je pense que j'essaye de ne plus \u00eatre comme \u00e7a. Mais il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu... Et en effet, comme tu l'as dit, t'apprends la le\u00e7on. Et finalement, m\u00eame si dans le sport, souvent l'offensif, c'est plus beau parce que le d\u00e9fensif, c'est chiant un peu. Moi, j'ai beaucoup d'admiration. Oui, t'as de l'admiration, mais c'est chiant. Mais oui, parce qu'il ne se passe rien, a priori. Si tu mets deux d\u00e9fensifs l'un en face de l'autre... Il se passe pas grand chose, mais en m\u00eame temps, il y a une intensit\u00e9. Tu compares sur un match de foot, tu mets deux offensifs, \u00e7a c'est un 4, c'est plus dr\u00f4le qu'un vilain 1-0 apr\u00e8s prolongation. Ou un 4 contre 4 tire au but \u00e0 0-0. C'est vrai. Donc, d'accord. Bon, on pourrait y passer des heures, mais alors reviens, venons sur 2006 et comment tu... C'est l\u00e0 o\u00f9 t'as deux titres en 2006 ? En fait, en 2006, j'ai gagn\u00e9 toutes les comp\u00e9titions possibles. Donc j'ai gagn\u00e9 l'Open de Paris et c'\u00e9tait juste apr\u00e8s, il me restait une UV \u00e0 valider \u00e0 l'ESSEC et que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de mettre de c\u00f4t\u00e9 parce que j'avais d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater ma carri\u00e8re cette ann\u00e9e-l\u00e0. Parce que j'allais \u00eatre dipl\u00f4m\u00e9e, parce que j'avais 33 ans, parce que j'\u00e9tais motiv\u00e9e, mon corps \u00e9tait ok, mais je sentais que j'arrivais \u00e0 la fin d'un cycle. Et m\u00eame deux ans avant, je m'\u00e9tais dit que j'arr\u00eaterais \u00e0 ce moment-l\u00e0. Et j'ai eu l'exp\u00e9rience de l'Afghanistan et du mois pass\u00e9 \u00e0 Kaboul avec Pley International, qui est une ONG qui travaille beaucoup, comme son nom l'indique, \u00e0 l'international, et qui fait de l'\u00e9ducation par le sport. Et j'ai pass\u00e9 un mois \u00e0 Kaboul. Avant ? Oui, avant, cette derni\u00e8re ann\u00e9e, c'\u00e9tait en ao\u00fbt 2005. J'\u00e9tais bless\u00e9e, je m'\u00e9tais bless\u00e9e au championnat d'Europe de cette m\u00eame ann\u00e9e 2005 et c'\u00e9tait une des plus grosses blessures parce que je n'en avais pas beaucoup eu. J'avais la po\u00e9nevrose plantaire, c'est un petit endantouphin sous le pied qui s'\u00e9tait d\u00e9chir\u00e9 et donc tr\u00e8s handicapant. Ce qui m'a permis de pr\u00e9parer mon s\u00e9jour \u00e0 Kaboul, j'ai rencontr\u00e9 des jeunes femmes qui extr\u00eamement courageuses, qui parfois au prix de leur vie, venaient en cachette faire du karat\u00e9. Donc \u00e7a m'a extr\u00eamement marqu\u00e9e et notamment du fait de leurs conditions, de leur jeune \u00e2ge et de ce que j'ai pu apprendre \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9 sur leur engagement, sur leur courage, voir les conditions de vie aussi \u00e0 Kaboul, l'hostilit\u00e9 permanente, l'\u00e9conomie, c'\u00e9tait un pays qui \u00e9tait en reconstruction, consciente de tout \u00e7a, de ce que je m'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dit, mais que sur notre condition d'humain, mais que je n'avais pas concr\u00e9tis\u00e9 sur le terrain. Parce que m\u00eame si je savais que... Je me suis toujours dit que symboliquement sur le tatami, il y en a un qui meurt. Si on se donne des armes au bout de nos coups de pied ou de nos mains, gagner perdu c'est un duel. Et puis on prend le risque quand m\u00eame, m\u00eame si on est sanctionn\u00e9, si c'est du chaos, un chaos, tomber et bouger, convulser, c'est possible. Et \u00e7a fait partie de notre quotidien d'athl\u00e8te. Et c'est ce dont on a conscience. Et quand je suis all\u00e9e l\u00e0-bas, le rapport \u00e0 la mort, par exemple, il n'y a pas de tabou, c'est presque quotidien du fait de leurs conditions. Et plus la condition de la femme. Je peux te dire que quand je savais que 2006, que je suis revenue, que j'allais mieux au niveau de mon pied, c'est aussi une des raisons pour lesquelles j'ai tout gagn\u00e9, c'est que la vie est courte. La vie est courte. Une certaine relativit\u00e9 parfois. Absolument. Et puis je suis arriv\u00e9e \u00e0 les faire venir sur ma premi\u00e8re comp\u00e9tition La vie est courte. Une certaine relativit\u00e9 parfois. Absolument. Et puis je suis arriv\u00e9e \u00e0 les faire venir sur ma premi\u00e8re comp\u00e9tition, l'Open de Paris en janvier, qui est la comp\u00e9tition internationale en France. C'est sur cet \u00e9v\u00e9nement qu'on voit un beau reportage, qu'on tape Laurence Fischer sur Google, on voit ce reportage tr\u00e8s beau, o\u00f9 tu pleures. Eh oui, forc\u00e9ment, l'\u00e9motion \u00e0 son comble de les voir apr\u00e8s ce mois passer \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9, la conscience de leurs conditions et de les voir ici \u00e0 Paris, j'\u00e9tais assez \u00e9mue et boulevers\u00e9e et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment aussi la naissance, enfin naissance Non, c'est d\u00e9j\u00e0 en moi, de cet engagement, voil\u00e0, de mon activisme quant aux droits humains. Et tu gagnes. Et je gagne tout, je gagne tout parce que je savais que c'\u00e9tait la derni\u00e8re fois. Et que tu fallait... Et tu sais, on devrait se dire \u00e7a, on devrait tout le temps se dire, on ne sait pas de quoi demain sera fait, avec raison, sans \u00eatre dans l'exc\u00e8s, mais se dire vivons l'instant pr\u00e9sent, profitons-en quoi. Oui, je suis d'accord, et il y a des moments, tu sais, alors je vais faire un comparatif et en effet, qui est plus comparable au karat\u00e9 que ces pauvres jeunes femmes, enfin, et m\u00eame si le terme pauvre n'est peut-\u00eatre pas le bon, mais ces jeunes femmes qui ont v\u00e9cu tout \u00e7a, en tout cas par rapport au karat\u00e9, par rapport \u00e0 ce combat et cette dynamique que t'as. L'ann\u00e9e derni\u00e8re sur Kosa Vostra, on est sur des compets, donc j'aimerais tellement que, en fait je crois que je voudrais arr\u00eater ces compets et que les gens viennent chercher une agence en se disant je veux bosser avec eux et pas je veux, parce que les compets je pense \u00e7a d\u00e9truit de la valeur plut\u00f4t que \u00e7a en construit. Mais on fait cinq comp\u00e9titions en parall\u00e8le, on arrive sur les cinq en plus qu'en shortlist, en duel, en un contre un, et c'est des temporalit\u00e9s assez importantes. On est en juin 2017 et moi je suis l\u00e0, j'ai faim, j'ai on bouffe tout le monde on fait des super trucs et tout ce qu'on fait c'est ce qu'il ya de mieux mais je reste persuad\u00e9 que c'est ce qu'il ya de mieux et que quand je vois les r\u00e9sultats de des projets je pense que les clients ont eu tort de pas bosser avec nous mais il ya quelqu'un en face quoi tu vois il ya quelqu'un en face je reviens sur la relativit\u00e9 aussi de ce que tu disais tout \u00e0 l'heure c'est que m\u00eame cette ann\u00e9e o\u00f9 tu pouvais avoir une nana qui \u00e9tait all\u00e9e pas \u00e0 Kaboul mais ailleurs qui avait v\u00e9cu ce truc l\u00e0 et c'est que m\u00eame cette ann\u00e9e, tu pouvais avoir une nana qui n'\u00e9tait pas all\u00e9e \u00e0 Kaboul, mais ailleurs, qui avait v\u00e9cu ce truc-l\u00e0. Et c'est \u00e7a o\u00f9 aussi l'histoire est belle, c'est de r\u00e9ussir. Les vrais champions, ils arrivent \u00e0 quand m\u00eame \u00eatre au-dessus toujours. Elle \u00e9tait l\u00e0, cette Am\u00e9ricaine, encore en 2006 ? Malheureusement, je n'ai pas pu la rencontrer. Elle est sortie avant. D'accord. Oui, je ne l'ai pas rencontr\u00e9e, malheureusement. Je m'en ai aim\u00e9e. Tu vois, j'avais l'impression que j'avais fait un chemin aussi. Mais tu sais, il y a un truc vachement important aussi, c'est pour \u00e7a que j'adore le th\u00e9\u00e2tre aussi, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand tu ma\u00eetrises un peu ce que tu fais, c'est que tu as une tr\u00e8s grande libert\u00e9 d'\u00eatre toi-m\u00eame. Bien s\u00fbr. Dans ce que tu fais. Et \u00e7a, \u00e7a n'a pas de prix. Et aujourd'hui, je trouve que dans... ici, en France en particulier, et dans nos pays... je ne veux pas employer le mot d\u00e9mocratie parce que malheureusement, dans d'autres pays, il y a la d\u00e9mocratie dans le nom du pays, et puis \u00e7a ne va pas du tout \u00e7a. Mais en tout cas, on a le privil\u00e8ge de pouvoir avoir le choix si on est bosseur, si on se donne les moyens, si on y croit. Bon, il y a plein de si, mais... mais en tout cas, on a une certaine libert\u00e9 d'action. Et je trouve que quand on ma\u00eetrise un petit peu ce qu'on fait et qu'on aime ce qu'on fait, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, quand on aime, et c'est mon cas, on a cette libert\u00e9 d'expression, d'\u00eatre soi qui te remplit quoi. Et c'est \u00e7a qui me porte dans mon combat pour les femmes, parce que j'y ai touch\u00e9 et avec d\u00e9licatesse, en essayant de m'adapter le plus possible \u00e0 ce qu'elles sont. Et je veux leur donner \u00e7a parce que \u00e7a rend fort. Et c'est vrai que c'est un beau combat. Donc on va venir l\u00e0-dessus tout de suite. Cette ann\u00e9e 2006, donc Paris Masters, c'est pas les championnats du monde. Non, en janvier, c'est ce qu'on appelle la premi\u00e8re ligue. C'est un \u00e9quivalent Master en tennis. C'est vraiment, t'en as plusieurs aujourd'hui, m\u00eame qui permettent de pouvoir \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s aux Jeux olympiques. C'est un \u00e9quivalent master en tennis. C'est vraiment... Tu en as plusieurs aujourd'hui, m\u00eame, qui sont... qui permettent de pouvoir \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s aux Jeux Olympiques \u00e0 venir, enfin, en 2020. Et c'est THE comp\u00e9tition internationale en France. D'accord. Il n'y en a qu'une, c'est cela. Et apr\u00e8s, tu gagnes en championnat du monde, en individuel et en \u00e9quipe, c'est \u00e7a ? Alors non, cette ann\u00e9e-l\u00e0, malheureusement, effectivement, je n'ai pas fait de doubl\u00e9, mais on a une tr\u00e8s tr\u00e8s grande athl\u00e8te, je fais une parenth\u00e8se, Alexandra Arrechia, extr\u00eamement impressionnante, moins de 50 kg, qui combat aussi par \u00e9quipe, et qui a \u00e9t\u00e9 trois fois championne du monde par \u00e9quipe, monstrueux ! Elle m'a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 de mon r\u00e8gne d'athl\u00e8te la plus titr\u00e9e en karat\u00e9, extraordinaire. Mais non, j'ai pas eu cette chance-l\u00e0 parce que j'arrivais en \u00e9quipe, \u00e9videmment, sur la m\u00eame semaine, on fait \u00e9quipe individuelle de comp\u00e9tition au championnat du monde, mais l'\u00e9quipe venait \u00e0 peine de se former. Tu sais, c'est important que dans le collectif, tu vois, ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s notre premier titre mondial, en 2000, l'\u00e9quipe, on avait v\u00e9cu des trucs ensemble, on \u00e9tait de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration. Et c'est vrai que l\u00e0, \u00e7a n'a pas match\u00e9 vraiment. Et \u00e7a, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s important aussi pour performer. On est d'accord que sur l'\u00e9quipe, vous n'\u00eates pas assise sur le tatami \u00e0 vous taper sur la gueule. C'est tr\u00e8s juste. Oui, c'est comme en tennis, on cumule les victoires. D'accord. Ou les d\u00e9faites. Et chez nous, \u00e7a va d'ailleurs, \u00e7a va assez vite parce qu'on est, contrairement aux gar\u00e7ons, je note une petite in\u00e9galit\u00e9, on n'est que trois par \u00e9quipe. Les gar\u00e7ons sont cinq. Ce qui fait qu'on cumule deux points, \u00e7a va assez vite. \u00c0 deux victoires, c'est pli\u00e9. \u00c9coute, d\u00e9j\u00e0 bravo pour tout ce parcours de karat\u00e9ka. Et apr\u00e8s, en plus, tu en as fait beaucoup plus en tant que formatrice. Je crois que c'est un parcours o\u00f9 on \u00e9changeait apr\u00e8s sur la difficult\u00e9 d'\u00eatre dans le parcours quand tu es athl\u00e8te ou entra\u00eeneur, parce que c'est... en fait les comp\u00e9titions sont le week-end, donc en fait c'est un combat permanent en l'occurrence. Oui c'est un engagement, c'est une vocation, enfin je dis pas que j'ai plus la vocation de transmettre, puisque je pense que oui, mais pas de cette mani\u00e8re l\u00e0. En tout cas, le haut niveau, c'est vrai que c'est... D'ailleurs, c'est assez... Quand on devient entra\u00eeneur, c'est le m\u00eame parcours. Tu fais la m\u00eame chose que quand t'es athl\u00e8te, donc tu n'es jamais chez toi. Et c'est vrai qu'au niveau de la... Il faut bien se mettre d'accord avec le partenaire, avec le compagnon. Il y a des sports comme \u00e7a, tu te dis, mais le type qui fait de la... il faut bien se mettre d'accord avec le partenaire, avec le compagnon. Il y a des sports comme \u00e7a, tu te dis mais le type qui fait de la Formule 1, qui passe 22 Grand Prix, 20 Grand Prix des week-ends sur 54 semaines, o\u00f9 en plus il y a des entra\u00eenements, et puis apr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement ils deviennent tous consultants, journalistes et je sais pas quoi, ils passent leur vie \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est de la folie. Voil\u00e0. Dans une moindre mesure. Et donc toi tu as d\u00e9cid\u00e9 de... alors en parall\u00e8le tu l'as dit tout \u00e0 l'heure, tu l'as gliss\u00e9, mais tu \u00e9tais dans une grande \u00e9cole de commerce qui s'appelle l'ESSEC, o\u00f9 tu as eu un master... J'\u00e9tais dipl\u00f4m\u00e9e grande \u00e9cole, donc en fait j'ai fait trois ans et c'est un master of science in management. Ok, et donc dipl\u00f4m\u00e9e en quelle ann\u00e9e ? En 2007. Juste apr\u00e8s, une autre victoire quand m\u00eame assez importante. Et tu t'es d\u00e9couvert, alors avec, on sent ce point important de l'Afghanistan, 2005, l'Afghanistan, \u00e7a doit \u00eatre quelque chose quand m\u00eame, Kaboul. Une vocation pour autre chose, pourquoi et comment ? Je veux dire, qu'est-ce qui a emmen\u00e9 Laurence dans ce... est-ce que c'est le fait d'avoir \u00e9t\u00e9, d'\u00eatre partie aussi introvertie, d'\u00eatre arriv\u00e9 aussi fort, je sais pas, est-ce que tu \u00e9tais faible ou pas, mais en tout cas, est-ce que c'est la force du physique qui... On a l'impression, en tout cas, on voit des choses assez fortes dans les vid\u00e9os qu'on voit justement, et on voit que par exemple, c'est pas que du virtuel, je veux dire, quand elle frappe les femmes l\u00e0 au Congo dans cette \u00e9mission qu'on voit qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e par Arte. Oui, c'est Katia Clarence qui m'a accompagn\u00e9e. On n'est pas juste dans du kata. Il y a les kata aussi, mais effectivement \u00e7a frappe. C'est une mani\u00e8re d'exorciser, pas d'exorciser, mais de faire sortir ce que... Je l'ai dit au d\u00e9but, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que je sentais... je me sentais pas faible quand j'\u00e9tais jeune et que je n'arrivais pas \u00e0 m'exprimer. Bien au contraire, je sentais que j'avais le feu en moi, j'avais un truc, tu vois, mais \u00e7a sortait pas. Et c'est ce qui m'accompagne toute ma vie, c'est \u00e7a, et je me suis dit, j'y suis arriv\u00e9e gr\u00e2ce au sport, j'y suis arriv\u00e9e gr\u00e2ce au karat\u00e9, \u00e0 \u00eatre vraiment qui je suis. Et c'est \u00e7a mon combat aujourd'hui, c'est de me dire ce parcours que j'ai eu et cette force que je suis arriv\u00e9e \u00e0 exprimer gr\u00e2ce au karat\u00e9 et l'impact que \u00e7a a eu sur mon environnement, sur ce que je suis, je veux le transmettre parce que j'ai rencontr\u00e9 des femmes extr\u00eamement vuln\u00e9rables, des enfants aussi, et comme par hasard sur mon chemin, j'avais souvent... c'\u00e9tait pas un hasard, peut-\u00eatre inconsciemment j'allais vers ces personnes-l\u00e0, mais je rencontrais des personnes en difficult\u00e9. Et \u00e7a marche. Mais est-ce que... Alors pour formuler ma question aussi autrement, est-ce que le fait que ce soit le karat\u00e9 plus que le triathlon, \u00e7a a une valeur ? Tu vois ce que je veux dire ? Oui, je vois. Parce que finalement, tu pourrais dire, je les sors de tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 une sorte de diversion qui est de leur faire penser \u00e0 autre chose, croire en elles gr\u00e2ce \u00e0 les emmener sur, les faire se surpasser, etc. Il y a quand m\u00eame une valeur de, je pense, de l'effort physique. Est-ce que le fait que ce soit le karat\u00e9, le combat et le fait de dire tu peux te d\u00e9fendre, tu vas pouvoir te d\u00e9fendre maintenant, c'est important ? Oui, je pense que \u00e7a fait partie effectivement du fait qu'il y a une plus grande sensibilit\u00e9 et qu'en tout cas, \u00e7a parle le plus \u00e0 ces femmes et je pense que le travail d'introspection \u00e0 mon sens se fait plus rapidement quand t'es en face de quelqu'un et qu'il faut que tu exprimes quelque chose. Quand t'es en face de quelqu'un et qu'il faut simplement le toucher, que tu es \u00e0 nu et qu'il faut aller vers lui et \u00e0 la rencontre de ce corps, \u00e7a va plus vite que quand tu le mets juste en mouvement et que tu regardes droit \u00e0 l'horizon, que tu vois ta ligne de dos ou que tu as la ta ligne et que tu cours. Parce que tu as un contact imm\u00e9diat, tu as une connexion \u00e0 l'autre, qui est obligatoire. Donc c'est pour \u00e7a que les sports en dualit\u00e9, \u00e0 mon sens, fonctionnent bien dans ce travail d'introspection \u00e0 faire. Sur des sports collectifs, par exemple, on travaille autre chose. Et c'est pour \u00e7a qu'au Congo, elles font du karat\u00e9 et du foot. Et qu'\u00e0 mon sens, Fight for Dignity, \u00e7a sera un sport de combat. Peut-\u00eatre pas le judo, parce qu'il y a un contact physique trop pr\u00e8s, ce sera plus de l'impact, mais \u00e0 voir et on y travaille. Mais je pense effectivement que le rapport au corps... Parce que l'autre te renvoie tout ce que tu veux. Je refends ce que tu dis, mais le judo c'est vraiment quelque chose o\u00f9 on a un sport de torsion, j'attrape quelqu'un, je le mets par terre, je lui saute dessus, machin, qui pourrait \u00eatre un peu traumatisant pour quelqu'un qui a eu potentiellement des s\u00e9vices sexuels ou des... voil\u00e0. Sachant que le karat\u00e9, on est quand m\u00eame vraiment sur quelque chose, comme tu le dis, d'impact, donc... Il y a une certaine distance. Voil\u00e0, il y a une certaine distance et je peux la garder si j'ai envie de la garder, je peux quand m\u00eame la mettre par terre et faire... voil\u00e0. Donc c'est assez important, parce que on peut se dire le judo, le karat\u00e9, c'est pas tr\u00e8s loin, mais en fait c'est quand m\u00eame assez loin sur ces points l\u00e0. Et je voudrais revenir sur un point l\u00e0 dessus, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un sport assez \u00e0 la mode le karat\u00e9 quand m\u00eame, non ? Plus au moment o\u00f9 tu le pratiquais que maintenant. Avant encore, oui. Tout le monde en faisait, les superstars. Ouais, aujourd'hui on est plus justement dans le... Oui, d'ailleurs je trouve qu'au niveau de l'imaginaire, il y a eu le fait de Bruce Lee qui a servi le karat\u00e9, m\u00eame si c'\u00e9tait plut\u00f4t du Kung Fu. Il y a eu une vraie vague. Apr\u00e8s, il y a eu aussi Jean-Claude Van Damme, mais je crois que c'\u00e9tait plus du kick. Mais \u00e7a cr\u00e9e quand m\u00eame un imaginaire. \u00c7a cr\u00e9e une esp\u00e8ce, oui, une croyance d'un c\u00f4t\u00e9 super power, tu vois. Tu as tort ou arr\u00eat\u00e9 ? Enfin, je veux dire, non, mais c'est vrai ou pas ? Quand tu fais du karat\u00e9, tu sais mieux te d\u00e9fendre. Oui. Je veux dire, toi, si demain quelqu'un t'emmerde dans la rue, tu... Je pense qu'il ne va pas me choisir par instinct, il me choisira pas. Parce qu'il sent que... C'est tr\u00e8s instinctif en fait. Les agresseurs aussi vont... C'est \u00e0 l'instinct. \u00c0 mon sens, mais peut-\u00eatre que... Tu veux dire qu'on t'emb\u00eate pas souvent dans la rue ? Non, jamais. Une fois, mais j'\u00e9tais pas toute seule, et le mec \u00e9tait bourr\u00e9, et quand j'\u00e9tais pr\u00eate, voir rouge, j'ai vu rouge, je suis rest\u00e9 calme, il descendait \u00e0 la cannebi\u00e8re comme \u00e7a, j'avais l'entra\u00eenement avec une petite 12 ans, moi j'en avais 18 et il est descendu, je l'ai regard\u00e9, j'ai pouss\u00e9 la petite derri\u00e8re moi et j'ai pas boug\u00e9, \u00e7a a arr\u00eat\u00e9 tout seul. Et il fallait pas, je sais pas, \u00e7a m'est jamais arriv\u00e9 de me faire agresser mais je pense que \u00e7a se passerait tr\u00e8s mal pour l'agresseur. C'est important aussi pour revenir sur Fight for Dignity, c'est qu'il y a ce c\u00f4t\u00e9 assurance. Alors une des questions qui m'est venue en regard qui ont eu des probl\u00e8mes. Mais est-ce qu'il faut absolument l'ouvrir ? Je ne sais pas. Enfin, je veux dire, tu vois ce que je veux dire ? C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de se dire si tu n'as jamais eu de probl\u00e8mes comme \u00e7a. Alors, oui, de pr\u00e9vention, mais toi, ce n'est pas ton r\u00f4le, peut-\u00eatre. C'est peut-\u00eatre \u00e7a. Toi, tu soignes en fait. Exactement. Moi, je suis en post-trauma. Il arrive que les femmes, si je prends le cas du Congo aujourd'hui, ce qui m'a motiv\u00e9e \u00e0 cr\u00e9er cette structure, c'est qu'au bout de trois ans de pratique, c'est une maison de transit, donc les jeunes femmes sont h\u00e9berg\u00e9es et tous les jeudis elles font karat\u00e9 et foot. Et au bout de trois ans Sandra que tu as vu dans le reportage me dit je veux transmettre le karat\u00e9. Je veux aller vers des femmes \u00e0 qui ce n'est pas arriv\u00e9 pour que ceux qui m'aient arriv\u00e9 ne leur arrive pas. Donc elle a l'id\u00e9e de la pr\u00e9vention. C'est la suite logique de ce que tu fais. Exactement. Et c'est important pour raconter aussi tout \u00e7a parce que dans les choses tr\u00e8s importantes de ce sur quoi tu te bats et donc du docteur Mukwege, c'est que dans certains pays, on l'a entendu je crois en Syrie, on l'a entendu en Afghanistan, on l'a entendu \u00e9videmment au public d\u00e9mocratique comme tu le dis du Congo, c'est que le viol et tous les s\u00e9vices sexuels sont utilis\u00e9s comme arme de guerre. On parle pas juste de... excuse-moi pour ce juste, c'est pas juste, on parle pas d'un viol qui est un viol aberrant et qui arrive entre guillemets une fois de temps en temps, on parle d'un viol en masse par dizaines, centaines de milliers qui sont ordonn\u00e9s par des milices, des rebelles, pour humilier des concurrents, des ennemis dans leur famille. C'est plus grave que \u00e7a. Si je prends le cas du Congo, pourquoi le viol est utilis\u00e9 comme arme de guerre ? Parce que le viol se fait sp\u00e9cifiquement sur des zones mini\u00e8res. \u00c7a se fait \u00e0 des endroits o\u00f9 le cobalt et le coltan, 80% de la production, se trouve l\u00e0 o\u00f9 les femmes sont viol\u00e9es. Donc c'est une mani\u00e8re de rendre la r\u00e9gion instable pour pouvoir... Donc, violer une femme, \u00e7a co\u00fbte rien. Enfin, \u00e7a co\u00fbte rien. \u00c7a co\u00fbte moins qu'une arme... \u00c7a co\u00fbte rien dans le sens dispositif d'arme... Je pr\u00e9cise que vous avez entendu un souffle de ma part, j'ai pas rigol\u00e9, j'ai lev\u00e9 les yeux au ciel quand tu as dit \u00e7a co\u00fbte rien parce que c'est pas... \u00c7a co\u00fbte pas dans le sens d'appareil militaire... Oui, de Kalachnikov... Mais par rapport \u00e0 l'impact que \u00e7a a, l'impact est monstrueux, l'impact est monstrueux. Et sp\u00e9cifiquement au Congo, dans la r\u00e9gion du Kivu, o\u00f9 travaille le Dr Mukwege. Oui, ce n'est pas un viol comme un viol d'une agression, qui d'ailleurs, ce viol-l\u00e0, dans l'agression de la femme dans la rue, qui se fait prendre dans le tunnel et qui se fait violer, \u00e7a, ce n'est pas la majorit\u00e9 des viols aujourd'hui. Les viols, \u00e7a se fait dans les maisons, c'est de l'inceste, c'est le copain du p\u00e8re, voil\u00e0'est... voil\u00e0, \u00e7a c'est les viols aujourd'hui et c'est pour \u00e7a que \u00e7a se tait, que \u00e7a reste... que \u00e7a ne se dit pas parce que \u00e7a se fait de cette mani\u00e8re-l\u00e0. Mais l\u00e0-bas, en fait, les femmes sont viol\u00e9es, on leur d\u00e9truit la matrice, on leur tire dans le vagin, on introduit des objets contendants, on fait en sorte que \u00e0 l'int\u00e9rieur elles soient fracass\u00e9es devant le p\u00e8re, la m\u00e8re, les fr\u00e8res. Des fois, c'est leur p\u00e8re et leur fr\u00e8re qui sont assassin\u00e9s devant elles. \u00c7a, c'est la r\u00e9alit\u00e9. Ou ensuite, \u00e7a c'\u00e9tait il y a 20 ans, quand il y avait des zones de conflits, et en post-conflit, c'est ces m\u00eames hommes qui ont viol\u00e9 ces femmes de cette mani\u00e8re-l\u00e0, ne sont pas r\u00e9habilit\u00e9s, ne sont pas accompagn\u00e9 psychiquement et ils continuent. Ils vont violer la petite fille de 3 ans dans la grande ville \u00e0 Bukavu ou \u00e0 Goma, parce qu'il va se dire qu'en la violant il prend sa puret\u00e9. Parce qu'il a le sida, parce qu'il sait qu'il a commis des actes atroces. Il se dit qu'en violant la petite fille il va \u00eatre nettoy\u00e9. Voil\u00e0 ce que c'est. Je prends l'exemple de... \u00e7a c'est le viol utilis\u00e9 comme arme de guerre et c'est ce qui se passe au Congo. Moi je fais pas grand chose, je m'associe juste \u00e0 une structure m\u00e9dicalis\u00e9e telle que l'h\u00f4pital Pansy qui a coll\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital \u00e0 cr\u00e9er une structure d'accueil des femmes qui sont en plus grande difficult\u00e9, qui ont le VIH, qui ont l'enfant issu du viol, qui sont rejet\u00e9es par la communaut\u00e9. Et ces jeunes femmes l\u00e0, ou qui sont orphelines, et c'est ces femmes-l\u00e0 \u00e0 qui on apporte un accompagnement \u00e0 360, une scolarit\u00e9 gratuite, une formation professionnalisante pour qu'elles soient plus autonome en sortant, et chose \u00e9tonnante, ce qui m'a vraiment... qui m'a mise en col\u00e8re, c'est qu'en fait les femmes sont l\u00e0 parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es parce qu'il y a eu une agression physique, parce que c'est le corps qui a \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9. Et qu'est-ce qu'on fait pour le corps ? On ne fait rien. Il va y avoir une aide psychique, on met en place... maintenant on commence \u00e0 peine \u00e0 parler de l'\u00e9tat du stress post-traumatique. Donc on en a un peu parl\u00e9 au d\u00e9but. Mais qu'est-ce qu'on fait pour le corps ? Qu'est-ce qu'on met en place ? De mani\u00e8re institutionnelle, est-ce qu'on a r\u00e9fl\u00e9chi par o\u00f9 \u00e7a passe dans son corps et dans sa t\u00eate ? En connexion, en connectant le corps et le mental. Qu'est-ce qu'on fait aujourd'hui ? Et \u00e7a c'est assez stup\u00e9fiant parce que j'ai envie de dire que dans l'histoire de la m\u00e9decine, c'est plut\u00f4t l'inverse qui se passe, g\u00e9n\u00e9ralement C'est \u00e0 dire qu'on a soign\u00e9 pendant des ann\u00e9es le corps tout en se disant bon l'esprit c'est pas grave on verra plus tard. G\u00e9n\u00e9ralement c'est pas dans cet ordre qu'on soigne d'abord le physique et apr\u00e8s le psychique si possible. De mani\u00e8re tout \u00e0 fait juste le docteur Mokwege les r\u00e9pare physiquement. Donc en fait ce qu'elles ont c'est qu'elles ont des fistules, elles sont perfor\u00e9es, elles sont pipi et caca sur elles. Donc lui ce qu'il fait, il les r\u00e9pare. Il les r\u00e9pare l'int\u00e9rieur. Donc \u00e7a c'est une vraie r\u00e9paration physique. Ce docteur, je pr\u00e9cise, est mis \u00e0 mort par des minilices. Donc voil\u00e0, autour de lui des gens sont ex\u00e9cut\u00e9s, des gyn\u00e9co, des infirmi\u00e8res, voil\u00e0 et toi tu y vas aussi encore. C'est important parce que j'imagine que tu prends des risques aussi. Oui, c'est comme en combat, c'est des risques calcul\u00e9s. Comme quand j'\u00e9tais \u00e0 Kaboul, c'est \u00e0 dire que je fais confiance aux gens qui m'accueillent et c'est de la combat, c'est des risques calcul\u00e9s. Comme quand j'\u00e9tais \u00e0 Kaboul, c'est-\u00e0-dire que je fais confiance aux gens qui m'accueillent, et c'est de la pr\u00e9paration en amont. C'est-\u00e0-dire que tu vas pas combattre si t'as pas pr\u00e9par\u00e9 ton corps, si le terrain n'est assez marrant, alors marrant je sais pas, mais c'est assez \u00e9difiant aussi, un militaire am\u00e9ricain qui expliquait sur un podcast en l'occurrence, je crois que c'\u00e9tait James Haltucher, que en fait l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine ne combat pas quand ils ne savent pas qu'ils vont gagner d'avance. C'est \u00e0 dire qu'ils disent on triche tout le temps, on n'est pas... ils disent si on combat en Afghanistan ou en Irak, on sait que si on arrive, si en face il y a deux tanks, on va arriver avec huit h\u00e9licopt\u00e8res, douze avions, quatorze tanks et on va les pulv\u00e9riser. Alors apr\u00e8s, je te vois lever les yeux au ciel, mais c'est vrai que, \u00e9videmment, j'imagine qu'il faut \u00eatre capable de pr\u00e9voir dans ces endroits. Mais comme tu le vois plus que... Tu y es all\u00e9 combien de fois au Congo ? Je y vais tous les ans depuis 2014, \u00e0 raison de 10 jours par an. Il ne faut pas baisser la tension, j'imagine. Non, apr\u00e8s, j'y vais, enfin maintenant avec Fight for Dignity, j'y vais de mani\u00e8re... Alors, j'y vais avec une organisation non gouvernementale et je suis discr\u00e8te. Je vais dans le lieu o\u00f9 sont h\u00e9berg\u00e9es les femmes, je n'en sors pas. Et toi ton combat, donc l\u00e0-bas et ici en France aussi, du coup tu viens nous raconter \u00e7a, mais c'est vraiment d'aider ces femmes, t'es compl\u00e8tement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 \u00e7a. Absolument. Donc les aider \u00e0 se reconstruire et de cr\u00e9er la structure qui fait que quand t'es pas l\u00e0, il y a des gens qui les aident \u00e0 se reconstruire dans une forme de pratique que tu mets en place avec les gens sur place. C'est \u00e7a, il y a un programme. C'est un programme, c'est pas la m\u00e9thode Laurence Fischer, c'est un programme de karat\u00e9 et de foot. C'est-\u00e0-dire qu'elles font des techniques qui existent, qu'on pourrait tous apprendre, sauf que sur une heure trente d'entra\u00eenement, il va y avoir 20 minutes de karat\u00e9 et autant de... et deux jours apr\u00e8s, 20 minutes de foot. Et tout ce qu'on va faire autour, c'est \u00e7a qui importe, c'est qu'on va travailler la relaxation, la respiration, on va travailler le p\u00e9rin\u00e9e, parce que c'est par l\u00e0 aussi que \u00e7a fait mal, on va travailler tout ce qui va leur servir \u00e0 se reconnecter \u00e0 leur corps, \u00e0 se le r\u00e9approprier, \u00e0 l'accepter, \u00e0 faire qu'elles se rendent compte \u00e0 quel point ce corps-l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 fort, enfin est fort et \u00e0 quel point c'est quelque chose de beau qui leur appartient aussi. Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, et bien oui, on va apprendre \u00e0 donner un coup de poing parce que \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup pour elle de donner un coup de poing. On va crier au moment o\u00f9 on fait le coup de poing, nous on a qu'on pousse ce qu'on appelle des kia\u00efs, chose qu'elles vont pas arriver \u00e0 faire forc\u00e9ment au d\u00e9but, \u00e7a va m\u00eame peut-\u00eatre les faire rire, elles vont \u00eatre g\u00ean\u00e9es. Et quand elles vont comprendre \u00e0 quel point, et l\u00e0 on travaille la respiration. Pour elles comme pour d'autres, c'est tr\u00e8s g\u00eanant le kia\u00ef, je trouve. Enfin je veux dire, au d\u00e9but, pousser un cri super fort quand tu fais un kata ou un truc un peu imaginaire, il faut rentrer dans le truc, je veux dire. Mais c'est une des remarques que j'avais en t'\u00e9coutant, et il y a une des choses que je voulais absolument aborder dans tout \u00e7a, c'est qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 ancestral dans le karat\u00e9 quand m\u00eame. Je ne sais pas, tu connais forc\u00e9ment mieux l'histoire que moi du karat\u00e9, de quand \u00e7a date exactement, il y a eu des \u00e9tats d'\u00e9volution, mais c'est tout un h\u00e9ritage sur, l\u00e0 tu parles de la relation au corps, \u00e0 l'esprit, l'importance de la force mentale, du spirituel et de la force physique brute, tr\u00e8s impactante aussi. C'est tout \u00e7a qui fait que le karat\u00e9 est int\u00e9ressant peut-\u00eatre plus que le trail ou le triathlon pour ces femmes, non ? Oui, en fait, je ne sais pas, peut-\u00eatre que... \u00c7a fonctionnerait peut-\u00eatre aussi. Oui \u00e7a fonctionnerait certainement aussi parce que en fait, c'est cette capacit\u00e9 de mettre, en tout cas dans la prise de conscience du corps en action, le mettre en action, et le simple fait d'\u00eatre un peu essouffl\u00e9, de sentir que son c\u0153ur bat, je pense que pour la personne qui court, \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est comme de la m\u00e9ditation. Soit tu refuses compl\u00e8tement les id\u00e9es qui te viennent, et l\u00e0 tu ne fais pas le travail, soit tu laisses venir ce qui vient au moment o\u00f9 tu le fais. Et je pense qu'en fonction de sa personnalit\u00e9, on va pr\u00e9f\u00e9rer aller courir ou m\u00eame le partager en groupe avec le sport co et nous en karat\u00e9 on le vit ensemble. C'est un sport individuel mais il y a une \u00e9nergie qui circule entre nous et \u00e7a aussi c'est tr\u00e8s fort en fait. En revanche elles font pas de combat. Si, elles font des... alors non, effectivement elles font pas de combats. Si, elles font des... alors, non, effectivement, elles font pas de combats, mais elles travaillent sur des cibles, dans l'ex\u00e9cution des techniques sur cibles. Tu me vois me marrer, mais parce que tu as un partenaire, je sais pas si tu travailles toujours avec lui, mais Franck, qu'on voit dans un des reportages, qui a l'air un bon sparring-partner \u00e9pouvantail, qui joue un r\u00f4le de mec au milieu de toutes ces femmes et qui est vraiment le punching ball quelque part. Il est beaucoup plus, on le voit, on le sent, mais quelque part on voit le symbole qu'il repr\u00e9sente aussi pour toi, pour elle. Effectivement, en fait, il a un r\u00f4le central et on en parle, on est en contact r\u00e9gulier. C'est Franck qui donne les cours tous les jeudis \u00e0 Pindy, au Congo. Et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, il se trouve que pour l'instant, quand j'y suis all\u00e9e, il n'y avait pas de femme enseignante du fait de la repr\u00e9sentation du karat\u00e9 et de sa place dans la soci\u00e9t\u00e9, il n'y a pas de femme enseignante. Il n'y a que deux clubs de karat\u00e9 \u00e0 Bukavu. Donc c'est Franck qui a eu cette sensibilit\u00e9 de la condition des femmes de son pays, qui d\u00e9j\u00e0 le dimanche dans son club, matin, donnait des cours de karat\u00e9 aux femmes. Je lui dis mais Franck, il faut qu'on travaille ensemble et je l'ai embarqu\u00e9 dans l'affaire. Il a bien compris que pour une femme, voir une femme mettre un homme \u00e0 terre, c'est possible. Donc il y a toujours cette repr\u00e9sentation. Et ensuite... On le voit, dans ce reportage, on le voit bien d'ailleurs, quand tu le mets \u00e0 terre dans un truc, t'as tout le monde qui crie, toutes les femmes qui sont tr\u00e8s \u00e9mouvantes. Oui, pour elles c'est surprenant. D'ailleurs la premi\u00e8re chose que je leur dis \u00e0 chaque fois que je vis, je leur dis je m'occupe bien de mon mari et j'ai deux enfants. Parce qu'il y a cette id\u00e9e que je suis une sorte de femme homme et parce qu'elle n'est pas du tout culturelle. L'association combat, qu'on conna\u00eet, c'est tr\u00e8s r\u00e9cent finalement en France aussi, en Occident, de consid\u00e9rer la femme telle qu'on est, avec ce qu'on peut aimer, on voit sur le rugby et le foot, parce que culturellement c'\u00e9tait pas accessible. Elles se disent peut-\u00eatre que tu frappes ton mari quoi. Oui, enfin non, moins parce qu'elles ont compris, mais apr\u00e8s une fois qu'elles ont fait avec tous les a priori, s'en vont. Preuve en est c'est qu'il y en a qui me disent je veux enseigner, je veux aller dans ma communaut\u00e9 et enseigner. Mais je dois faire face \u00e0 \u00e7a quand m\u00eame. Et donc c'est tr\u00e8s fort pour elles de voir Franck recevoir des coups. Avant de parler de la suite, je rappelle juste que \u00e7a s'appelle Fight for Dignity, pour l'instant on le trouve sur LOSO notamment, il y a deux moyens de t'aider, je le redirai tout \u00e0 l'heure, mais on peut adh\u00e9rer pour seulement, et c'est vrai que c'est pas grand chose, 25 euros par an, et c'est pas grand chose pour tout le monde, mais c'est beaucoup pour toi, donc LOSO, Fight for Dignity, donc Fight comme combat, for D combat for dignity pour la dignit\u00e9. Trouvez \u00e7a, partagez-le aussi ou vous pouvez faire un don de beaucoup plus si vous voulez donner plus que 25 euros par an mais voil\u00e0 c'est hyper important pour toi et hyper important pour beaucoup et j'imagine qu'en plus pour ceux qui payent des imp\u00f4ts \u00e7a doit... Oui, 66% d\u00e9ductible de la somme sera d\u00e9ductible des imp\u00f4ts effectivement. En plus. Donc voil\u00e0. Et donc tu es une maison des femmes qui est aujourd'hui alors \u00e0 Saint-Denis ? Absolument. C'est une structure innovante qui est accol\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital de La Fontaine et un peu comme \u00e0 la maison d'orcas \u00e0 Panzi, c'est accompagner la femme dans son parcours de r\u00e9silience \u00e0 commencer par les soins donc des femmes excis\u00e9s, des femmes victimes de violences, des femmes de violences physiques ou sexuelles. On a des femmes r\u00e9fugi\u00e9es qui viennent aussi et donc elles ont acc\u00e8s aux soins m\u00e9dicalis\u00e9s, \u00e0 des psychologues, au planning familial, \u00e0 diff\u00e9rents soins, et elles ont des ateliers, il y a des groupes de parole, enfin elles ont acc\u00e8s comme \u00e7a \u00e0 tout un travail d'accompagnement. Et nous, depuis le mois de mars, j'ai propos\u00e9 \u00e0 Radha Atem qui dirige cette maison, qui elle-m\u00eame est gyn\u00e9cologue, des s\u00e9ances de karat\u00e9. Donc comme \u00e0 Panzi, tous les jeudis, on donne des s\u00e9ances. On a eu un petit peu peur au d\u00e9but parce qu'on s'est dit peut-\u00eatre que les femmes, comme elles sont accueillies et pas h\u00e9berg\u00e9es, ne reviendront pas. Et elles reviennent. Elles reviennent, on organise un go\u00fbter apr\u00e8s, donc elles \u00e9changent. Elles \u00e9changent entre elles, donc c'est assez magique. Et on a aussi du coup lanc\u00e9 un protocole de recherche action. Donc on a Agn\u00e8s qui est psychologue, Iris, Gilles qui sont chercheurs \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg en sport, avec toute l'\u00e9quipe, on est en collaboration pour avoir une meilleure connaissance de leurs r\u00e9actions psychiques et physiques quant \u00e0 cette pratique qui est donc adapt\u00e9e. Tout \u00e7a pour nous donner aussi des fondamentaux, une meilleure connaissance de ces femmes vuln\u00e9rables pour pouvoir dupliquer ailleurs le programme en France. Duplicatibilit\u00e9 c'est quand m\u00eame quelque chose d'hyper important parce que si t'arrives \u00e0 faire quelque chose qui reste pas juste en vase clos c'est fantastique. Et avec d'autres sports, c'est \u00e7a aussi. C'est-\u00e0-dire qu'on a des fondamentaux, on sait par o\u00f9 \u00e7a passe, et on va d\u00e9stigmatiser, on va d\u00e9cloisonner, on va dire voil\u00e0, la femme, elle a besoin sp\u00e9cifiquement de travailler tel et tel exercice pour qu'ensuite, physique et psychique, enfin dans la p\u00e9dagogie pour qu'ensuite, en France notamment, elles puissent aller dans des clubs et qu'elles travaillent en mixit\u00e9 et qu'elles soient super fi\u00e8res parce qu'elles auront eu des bases. Voil\u00e0, c'est un peu notre objectif. C'est superbe et si je te demande, dans tout ce parcours que t'as, t'es encore assez jeune et tu... ce process aujourd'hui ou cet accompagnement que tu fais, c'est que tu veux rendre quelque chose, tu veux donner du sens \u00e0 ce que tu as fait avant. Comment \u00e7a s'est articul\u00e9 dans ta t\u00eate tout \u00e7a ? Des rencontres, c'est la rencontre, c'est... je suis remplie d'amour, je suis remplie de... j'ai un trop plein d'amour, j'ai trop de... je pense que c'est ce qui m'anime, et c'est les rencontres qui me convaincent dans mes... dans mes croyances, du fait de penser que j'ai une exp\u00e9rience et je ne veux pas la garder pour moi. D'accord. Parce que j'ai rencontr\u00e9 ces femmes, je suis marqu\u00e9e par ces rencontres, par le travail de gens extraordinaires comme le docteur Mukwege, comme Radha Atem. Ils m'ont embarqu\u00e9e dans leur aventure et parce que c'est possible, parce que \u00e7a marche. Et comment tu peux te permettre tout \u00e7a ? Tu vis de \u00e7a ? Non, non, effectivement je fais \u00e7a absolument b\u00e9n\u00e9volement. Donc aujourd'hui j'ai pas le mod\u00e8le \u00e9conomique. Je suis une entrepreneuse qui... C'est tr\u00e8s \u00e0 la mode les entrepreneurs sans mod\u00e8le \u00e9conomique. D'accord, ah oui, non mais parce que... ah bon, \u00e7a me rassure. C'est \u00e7a, tout la start-up, on trouve du succ\u00e8s, on l\u00e8ve de l'argent et puis on trouve le mod\u00e8le \u00e9conomique plus tard. C'est comme \u00e7a. En fait, ce mod\u00e8le-l\u00e0, en tout cas, je n'ai pas de client, j'ai des b\u00e9n\u00e9ficiaires et je n'ai pas de... comment dire... je n'ai pas de produit, j'ai un savoir-faire. Alors ensuite, qu'est-ce qu'il veut suivre l\u00e0 ? Non mais il ne serait pas non plus, je veux dire, compl\u00e8tement anormal que tu puisses, dans une association, ne pas \u00eatre compl\u00e8tement b\u00e9n\u00e9vole. Tu pourrais aussi toucher un minimum qui ferait que tu peux p\u00e9renniser tout \u00e7a. J'esp\u00e8re mais j'en suis encore l\u00e0. Mais la priorit\u00e9, enfin c'est difficile parce que souvent apr\u00e8s quand tu prends cette dimension l\u00e0, parce que j'ai aussi fait partie de conseils d'administration de diff\u00e9rentes ONG et \u00e7a me fait... c'est pour \u00e7a que je dis que j'ai aussi fait partie de conseils d'administration de diff\u00e9rentes ONG. C'est pour \u00e7a que je dis que j'ai pas le mod\u00e8le, mais j'aimerais que l'argent aille sur le terrain, essentiellement sur le terrain. Mais c'est vrai aussi qu'il faut fonctionner, et pour fonctionner, on vit pas d'amour et d'eau fra\u00eeche. C'est pour \u00e7a que j'ai pas le mod\u00e8le \u00e9conomique. Parce qu'on travaille... alors il y a les dons, oui. Donc qui financent les voyages, qui financent les structures, qui financent... Voil\u00e0, et c'est une vraie question. Je crois beaucoup \u00e0 l'entraide. Tu vois, par exemple, on collabore avec les psychologues, avec les m\u00e9decins, avec les sp\u00e9cialistes, les experts du sport, on travaille ensemble et on n'est pas dans des \u00e9changes commerciaux. Parce qu'on sait pourquoi on le fait, j'adore. J'adore parce qu'\u00e0 la fin on le fait pour... on fait avancer l'humain dans ce qu'on a de plus vital. Tu arrives \u00e0 mobiliser des priv\u00e9s, des entreprises, des gens comme \u00e7a d\u00e9j\u00e0 ? Oui, on a... Oui, oui, alors apr\u00e8s... Si t'en es, hein, si alors moi je sais pas, tu peux, mais en tout cas si tu veux, si t'es des gens qui t'aident et qui te financent, tant mieux pour eux, et parle-leur. Moi j'ai pas de soucis \u00e0 ce que tu d\u00e9cides parce que je trouve que c'est une bonne chose. Pas assez mais aujourd'hui il faut que je transforme les C. C'est \u00e0 dire que par exemple la fondation Chanel, la fondation Air France, la fondation SNCF ou Kering parce qu'on vient d'ouvrir en France, la fondation Kering, la fondation Elle, ils nous ont identifi\u00e9s. Mais je peux pas faire tout toute seule. Donc en fait c'est \u00e7a le truc, c'est qu'il faut que j'ai un local pour pouvoir accueillir des stagiaires par exemple, tout b\u00eatement, des \u00e9tudiants ESSEC avec plaisir puisque c'est ma maison, mais je peux pas faire les choses \u00e0 l'envers et apr\u00e8s si on fait une lev\u00e9e de fonds d'un million, je peux embaucher quelqu'un pour o\u00f9 on sera en... Enfin, on travaillerait en bin\u00f4me, justement, sur le... sur la... bien travailler la structure sur l'\u00e9quipe, parce que c'est ce qu'il y a \u00e0 la base le plus important. Et ensuite, vraiment avoir un suivi des diff\u00e9rents projets. Aujourd'hui, on est au Congo et en France, peut-\u00eatre que demain on pourra \u00eatre en Colombie, en Afghanistan et puis en Europe aussi parce que c'est vrai que l\u00e0 malheureusement ce travail l\u00e0 de reconnexion de la personne vuln\u00e9rable avec son corps par rapport \u00e0 son mental, en r\u00e9flexion et de mani\u00e8re, comment dire, r\u00e9guli\u00e8re, de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie et c'est pas assez d\u00e9velopp\u00e9. Donc c'est... il y a du boulot. Il y a du boulot. Alors g\u00e9n\u00e9ralement, je pourrais dire quand il y a du boulot, tant mieux, mais dans ce genre de contexte, j'ai envie de dire non j'esp\u00e8re qu'il en aura bient\u00f4t plus. Est-ce que tu fais encore du karat\u00e9 ? Je n'en fais pas pour moi effectivement. Tu fais du sport quotidiennement ? J'ai pas trop le temps mais je danse, je danse le tango. Et oui, l\u00e0, je me suis inscrite dans une salle de sport pour \u00eatre s\u00fbre de couper la pens\u00e9e et de me laisser entra\u00eener sur certains cours. Donc, je suis revenue \u00e0 des... Et tu y vas, tu fais pas comme tout le monde. Non, non, j'y vais, oui, j'en ai besoin, j'en ai vraiment besoin. D'abord, parce qu'il y a eu un effet comme \u00e7a. Quand j'ai arr\u00eat\u00e9 ma carri\u00e8re, je me sentais sale dans le sens encrass\u00e9, tu vois, parce que tu ne transpires plus \u00e0 raison de deux fois par jour. Et j'avais ce truc l\u00e0. Et je pense que quand on a v\u00e9cu comme \u00e7a, le sport de mani\u00e8re assez intense, si on s'arr\u00eate, on rouille. Oui, apr\u00e8s en plus souvent il faut trouver un sens, toi tu l'as trouv\u00e9 quand m\u00eame sur d'autres choses, mais en l'occurrence, je veux dire, tu peux aussi para\u00eetre tr\u00e8s inutile quand tu finis championne du monde et que derri\u00e8re il n'y a rien, Tu vois ce que je veux dire ? Je pense que toi tu te trouves peut-\u00eatre plus utile encore apr\u00e8s ta carri\u00e8re de karat\u00e9ka que pendant. Ce qui est fantastique c'est que tu as trouv\u00e9 une sorte de prolongation et une utilit\u00e9 au fait d'avoir \u00e9t\u00e9 championne du monde. C'est g\u00e9nial je ne le voyais pas comme \u00e7a, j'\u00e9tais utile \u00e0 moi-m\u00eame toutes ces ann\u00e9es, maintenant je suis utile aux autres en fait, et aux plus vuln\u00e9rables, j'esp\u00e8re en tout cas. J'ai l'impression. \u00c9coute, avant de laisser tout le monde sur ces belles paroles, je voudrais juste comprendre quelques petits secrets de Laurence Fischer. Est-ce que, que ce soit actuellement au quotidien pour Fight for Dignity, que ce soit avant dans ta carri\u00e8re de sportif de haut niveau, c'est quoi tes petits secrets, les petites choses qui ont fait que tu sois championne du monde ? On a parl\u00e9 de pas mal de choses psychologiquement, est-ce que c'est, je sais pas, des abdos le matin, une course \u00e0 pied, tu te l\u00e8ves t\u00f4t, tu te couches tard, tu dors plus, tu m\u00e9dites, je crois, j'ai cru, donc voil\u00e0. \u00c7a d\u00e9pend des p\u00e9riodes en fait, mais c'est vrai que quand j'\u00e9tais une vraie marmotte, quand j'\u00e9tais plus jeune, donc par exemple entre les s\u00e9ances d'entra\u00eenement l'apr\u00e8s-midi, souvent je dormais. Apr\u00e8s, pour moi, l'\u00e9quilibre vient du fait de se nourrir de son environnement, de cette esp\u00e8ce de curiosit\u00e9 \u00e0 tout, qui peut-\u00eatre me joue des tours aussi, mais de l' prendre trop de temps, mais rencontrer l'autre, l'artiste, le cr\u00e9ateur, celui qui cr\u00e9e, \u00e7a me nourrit beaucoup d'avoir des amis artistes. Et c'est ces moments comme \u00e7a de nourriture spirituelle n\u00e9cessaire. Voil\u00e0, c'est... Je sais pas, s'accorder les enfants, aujourd'hui les enfants c'est... C'est extraordinaire. C'est l'humain, c'est... Je peux pas dire, j'ai pas de secret parce qu'\u00e0 chaque fois \u00e7a d\u00e9pendait des p\u00e9riodes, mais quand j'ai fait l'ESSEC, c'\u00e9tait extraordinaire. Parce qu'en m\u00eame temps, je me nourrissais de... J'\u00e9tais, je me suis dit, waouh, regarde, tout un an, l\u00e0, ils ont fait pr\u00e9pa, ils ont boss\u00e9 comme des malades pendant 200 mois, et moi je suis l\u00e0 avec eux. Alors ils sont brillants, ils sont l\u00e0, l\u00e0, ils ont malades pendant 200 mois, et moi je suis l\u00e0 avec eux. Alors ils sont brillants, ils sont l\u00e0, l\u00e0, ils ont fait des trucs de fous et moi je suis avec eux. Alors j'\u00e9change et tout, et en m\u00eame temps il y en a qui\u2026 Dixit, la triple championne du monde de karat\u00e9. Quand m\u00eame je dois dire, on est l\u00e0 chez Kosa Vostra, et quand je suis arriv\u00e9 juste avant, je suis all\u00e9 chercher le micro, il me regardait, il me disait \u00ab c'est qui ? \u00bb Je dis \u00ab elle est triple championne du monde de karat\u00e9 me dit fais gaffe ! Un truc \u00e7a en jette quoi ! Mais tu vois c'est cette \u00e9change comme \u00e7a de me dire tiens tel parcours, comment, par o\u00f9 c'est pass\u00e9 chez lui, c chez Racine, je me projetais dans des personnages monstrueux comme Ph\u00e8dre ou Andromaque ou Agrippine dans son rapport au pouvoir. Je me disais \u00ab Attends, c'est \u00e7a ! \u00bb D'un coup, \u00e0 chaque fois o\u00f9, je sais pas, la derni\u00e8re fois je suis all\u00e9e acheter du chocolat, \u00e7a me remplit ma journ\u00e9e de voir le tu rentres chez toi c'\u00e9tait rue de la roquette il y a un chocolatier l\u00e0 enfin je crois que c'est et tu rentres \u00e7a sent le chocolat partout et tu les vois tu vois les artisans en train de te faire le chocolat puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il en tablettes et \u00e7a sent trop bon et t'es l\u00e0 oh c'est possible. C'est possible, je t'ai parl\u00e9 de la passiello que j'ai fait venir sur G\u00e9n\u00e9ration de Be true self, qui est un \u00e9pisode fantastique aussi que je te recommande et voir la passion et le travail qu'il faut en amont pour faire tout \u00e7a. Et la respiration aussi, il faut respirer. Ah il faut respirer. \u00c7a c'est un truc propre aussi aux sportifs et aux arts martiaux. J'ai appris \u00e0 respirer et \u00e7a fait une grande diff\u00e9rence. Comment on apprend \u00e0 respirer ? Ou quoi ? Toute seule ? Dans la m\u00e9ditation ? Parce que j'arrivais pas \u00e0 respirer. Donc le chant, simplement faire des exercices de relaxation, enfin \u00e7a c'est pas arriv\u00e9 aujourd'hui, mais quand \u00e0 un moment donn\u00e9, parce que tu es pris par l'\u00e9motion et qu'au bout de 30 secondes de combat tu es \u00e9puis\u00e9 alors que tu fais des exercices de dingue en cardio, mais le combat dure 2 minutes, au bout de 30 secondes tu n'en peux plus. Tu te dis, il y a quelque chose qui ne va pas l\u00e0, la respiration. Donc tu te poses, tu t'apprends, tu t'\u00e9coutes. Oui, donc tu vois, manger, enfin manger, mais tu te rends compte Mathieu, manger ! Mais manger, c'est notre carburant, si tu manges n'importe quoi, c'est... Sur le tatami, je me rappelle, je passais dans les couloirs de l'h\u00f4tel, et je voyais des choses, chez mes partenaires espagnols, je voyais des sacs de McDonald's dans la chambre. Je me disais \u00ab Oh, c'est bien ! \u00bb C'est monstrueux de manger des trucs comme \u00e7a ! C'est le fl\u00e9au de notre g\u00e9n\u00e9ration, on en revient l\u00e0-dessus. Mais dans les ann\u00e9es 80-90, on a \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e9duqu\u00e9 n'importe comment l\u00e0-dessus. Et puis apr\u00e8s, il y a des r\u00e9flexes. Il faut s'acculturer l\u00e0 dessus, il faut vraiment se changer. La vie apr\u00e8s tu te... Je suis pas non plus vegan, je mange tout \u00e0 fait normalement, l'\u00e9quilibre tu vois. Et c'est des petites choses comme \u00e7a, je suis le matin j'entends les oiseaux ou j'entends une mouette, fois j'entends la mouette \u00e0 la nation quand m\u00eame j'entends une mouette et je me dis \u00e7a me rappelle Marseille et tout tu vois \u00e7a me replonge la mouette quoi c'est des petites choses comme \u00e7a. Sur ces belles images de Marseille j'ai pass\u00e9 un super moment Laurence, quelle rencontre je suis impressionn\u00e9, admiratif, inspir\u00e9, je pourrais t'en dire plein mais tu as un parcours qui est admirable, sous plein de choses. J'essaie de te faire pleurer mais je n'irai pas y arriver. Je n'aurais pas r\u00e9ussi \u00e0... Moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9mu sur les choses que tu as pu raconter et je trouve \u00e7a super beau et quand je serai champion du monde de je sais pas quoi et bien oui \u00e0 ton portable qui sonne mais c'est pas grave on arrive au bout. Merci Laurence Fischer, je redis \u00e0 tout le monde, alors deux choses le plus important, on adh\u00e8re \u00e0 Fight for Dignity pour 25 euros par an sur LOSO c'est pas compliqu\u00e9 et l'autre chose, on peut faire un don, et l'autre chose c'est qu'on s'abonne \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, c'est moins important, mais \u00e7a vous permettra de d\u00e9couvrir d'autres personnes presque aussi bien que Laurence. Et puis voil\u00e0, on peut s'abonner sur iTunes, noter, partager, voil\u00e0. Merci encore. Merci \u00e0 toi Mathieu, merci. Salut. Merci encore. Merci \u00e0 toi Mathieu, merci. et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com je suis mathieu st\u00e9phanie et je vous embrasse je voudrais vous parler de new work city qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal, mais aussi humain, parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine. C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! You", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.88], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.88, 42.4], "text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire."}, {"timestamp": [42.4, 48.2], "text": " Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de"}, {"timestamp": [48.2, 51.64], "text": " suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez"}, {"timestamp": [51.64, 56.56], "text": " plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions"}, {"timestamp": [56.56, 59.08], "text": " d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square."}, {"timestamp": [59.08, 64.72], "text": " Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware"}, {"timestamp": [64.72, 65.24], "text": " et logiciel software qui travaillent ensemble\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel"}, {"timestamp": [65.24, 70.48], "text": " software qui travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de"}, {"timestamp": [70.48, 74.88], "text": " vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing,"}, {"timestamp": [74.88, 80.32], "text": " le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte"}, {"timestamp": [80.32, 84.48], "text": " vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre"}, {"timestamp": [84.48, 86.5], "text": " votre entreprise pour booster vos revenus."}, {"timestamp": [86.5, 91.7], "text": " En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout"}, {"timestamp": [91.7, 95.92], "text": " simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre"}, {"timestamp": [95.92, 100.66], "text": " entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements."}, {"timestamp": [100.66, 105.84], "text": " Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne pour accepter les paiements partout,"}, {"timestamp": [105.84, 111.04], "text": " tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turcellf,"}, {"timestamp": [111.04, 116.2], "text": " et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.do it et vous utilisez le code"}, {"timestamp": [116.2, 129.0], "text": " promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal. C'est square.com.com.go.do it pour obtenir sur"}, {"timestamp": [129.0, 134.4], "text": " votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles."}, {"timestamp": [134.4, 149.84], "text": " Avec Square vous ne manquerez plus de vente, alors do it ! Bonjour je suis aujourd'hui avec Laurence Fischer, Laurence Fischer qui est non"}, {"timestamp": [149.84, 155.08], "text": " seulement et ce n'est qu'un d\u00e9but triple championne du monde de karat\u00e9 mais bien"}, {"timestamp": [155.08, 159.12], "text": " plus encore puisque tu es \u00e9galement la fondatrice d'une asso qui s'appelle"}, {"timestamp": [159.12, 163.2], "text": " Fight for Dignity. Bonjour Laurence. Bonjour Mathieu. Je suis ravi ravi de"}, {"timestamp": [163.2, 165.68], "text": " t'accueillir sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself."}, {"timestamp": [165.68, 173.36], "text": " J'ai beaucoup de chance, je pense qu'on va passer un bon moment. L'id\u00e9e aujourd'hui c'est que tu"}, {"timestamp": [173.36, 178.8], "text": " nous racontes un petit peu ton parcours et o\u00f9 est-ce que tu en es aujourd'hui. Est-ce que je"}, {"timestamp": [178.8, 191.28], "text": " peux te demander de te pr\u00e9senter Laurence ? Oui, donc je mesure 1m75, je suis ch\u00e2tain, j'ai les yeux verts,"}, {"timestamp": [191.28, 198.36], "text": " aujourd'hui il fait bon donc j'ai mis une petite robe, tissu assez fin noir et"}, {"timestamp": [198.36, 202.0], "text": " blanc avec des petites fleurs blanches et mis \u00e0 part \u00e7a je suis l'heureuse"}, {"timestamp": [202.0, 205.28], "text": " maman de deux enfants, une fille et un gar\u00e7on"}, {"timestamp": [205.28, 215.0], "text": " qui ont 4 et 5 ans et je vais avoir 45 ans et voil\u00e0 et j'aime la vie."}, {"timestamp": [215.0, 219.68], "text": " Alors tu, je me dis tu dois \u00eatre comme moi parce que soit internet dit pas la"}, {"timestamp": [219.68, 223.16], "text": " v\u00e9rit\u00e9 soit tu t'ajoutes un centim\u00e8tre mais"}, {"timestamp": [223.16, 225.32], "text": " partout j'ai lu que tu me faisais 1m74."}, {"timestamp": [225.32, 228.56], "text": " Ah ben non mais c'est vrai."}, {"timestamp": [228.56, 231.44], "text": " Je me suis dit elle est plus grande que moi."}, {"timestamp": [231.44, 231.8], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [231.8, 234.32], "text": " Ou alors..."}, {"timestamp": [234.32, 237.76], "text": " Parce que moi je dis que je fais 1m74 mais tout le monde me dit que je fais 1m73."}, {"timestamp": [237.76, 238.2], "text": " Bref."}, {"timestamp": [238.2, 242.64], "text": " Oui tu vois comme quoi a priori on se rajoute tous un centim\u00e8tre."}, {"timestamp": [242.64, 245.2], "text": " Mais \u00e0 ce qui para\u00eet, avec les se rajoute tous un centim\u00e8tre mais \u00e0 ce qui parait"}, {"timestamp": [250.8, 252.8], "text": " avec les ann\u00e9es on prend quelques mini centim\u00e8tres donc comme j'ai 45 ans 1m75 Avant de les reperdre"}, {"timestamp": [253.2, 257.4], "text": " voil\u00e0 je vous voyez que je d\u00e9tends l'atmosph\u00e8re parce que je suis tr\u00e8s tendu d'\u00eatre en face d'une"}, {"timestamp": [257.88, 262.0], "text": " triple championne du monde de karat\u00e9 \u00e7a me \u00e7a me stresse \u00e9norm\u00e9ment non c'est pas vrai"}, {"timestamp": [262.56, 264.56], "text": " j'ai beaucoup de chance donc"}, {"timestamp": [265.6, 270.84], "text": " D'accord donc m\u00e8re de deux enfants et puis plein d'autres belles choses."}, {"timestamp": [270.84, 273.04], "text": " Tu as grandi o\u00f9 Laurence ?"}, {"timestamp": [273.04, 278.32], "text": " Alors je suis n\u00e9e \u00e0 Lugnon, pas mal quand m\u00eame comme nom."}, {"timestamp": [278.32, 279.32], "text": " Lugnon."}, {"timestamp": [279.32, 283.68], "text": " En fait c'est simplement parce qu'il se trouvait la clinique principale, la maternit\u00e9"}, {"timestamp": [283.68, 284.68], "text": " de Toulouse."}, {"timestamp": [284.68, 287.08], "text": " Donc on est tous n\ufffd na\u00eetre l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [287.08, 290.32], "text": " Et donc oui, j'ai des origines du sud-ouest."}, {"timestamp": [290.32, 293.96], "text": " Et ensuite j'ai grandi \u00e0 Marseille."}, {"timestamp": [293.96, 294.96], "text": " Le midi."}, {"timestamp": [294.96, 298.44], "text": " Tu veux laisser l'accent l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [298.44, 299.44], "text": " Voil\u00e0, oui."}, {"timestamp": [299.44, 302.8], "text": " Mais bon, d\u00e8s qu'il y a un peu de vent, je crois que c'est le Mistral et je me mets"}, {"timestamp": [302.8, 305.34], "text": " \u00e0 voir l'accent qui revient."}, {"timestamp": [305.34, 306.34], "text": " Manque les cigales."}, {"timestamp": [306.34, 314.44], "text": " Alors aujourd'hui, tu diriges une association que tu as fond\u00e9e qui s'appelle Fight for Dignity,"}, {"timestamp": [314.44, 329.6], "text": " qui aide les femmes \u00e0 sortir potentiellement d'une forme de crainte qu'elles peuvent avoir ou d'un traumatisme qu'elles ont v\u00e9cu gr\u00e2ce au sport."}, {"timestamp": [329.6, 331.6], "text": " Est-ce que je r\u00e9sume ?"}, {"timestamp": [331.6, 333.6], "text": " Oui."}, {"timestamp": [333.6, 348.7], "text": " Traumatisme est un mot faible par rapport \u00e0 ce qu'elles ont v\u00e9cu, v\u00e9cus puisque je... ce sont... enfin pour moi en tout cas la prise de conscience et le fait que Fight for Dignity"}, {"timestamp": [348.7, 354.48], "text": " aujourd'hui existe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la rencontre avec le docteur Mukwege lors d'une conf\u00e9rence qu'il a"}, {"timestamp": [354.48, 361.36], "text": " donn\u00e9e au forum mondial des femmes francophones au K\u00e9branly et son t\u00e9moignage, il est gyn\u00e9cologue"}, {"timestamp": [361.36, 365.16], "text": " obs\u00e9tricien et quand il parlait de ces femmes qu'il appelle les survivantes,"}, {"timestamp": [365.16, 373.0], "text": " \u00e7a se passe au Kivu dans la r\u00e9gion des Grands Lacs, donc on est tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Rwanda et du"}, {"timestamp": [373.0, 387.7], "text": " Burundi, \u00e7a m'a vraiment profond\u00e9ment touch\u00e9e et donc j'ai eu la chance de m'y rendre l'ann\u00e9e suivante, et j'ai rencontr\u00e9 ces femmes."}, {"timestamp": [387.7, 413.0], "text": " Et ce qu'il faut comprendre c'est que le-dire qu'elle a ce qu'on appelle..."}, {"timestamp": [413.0, 432.08], "text": " elle est en \u00e9tat de... elle a des... de stress post-traumatique, \u00e7a veut dire qu'elle a des s\u00e9quelles qui se traduisent sur du moyen, du long terme."}, {"timestamp": [432.08, 451.6], "text": " Sur le coup, au moment du viol, son cerveau va disjoncter et elle va en gros se laisser faire par instinct de survie. Mais le deuxi\u00e8me effet qui se coule de cet \u00e9tat, c'est qu'elle va avoir des flashbacks,"}, {"timestamp": [451.6, 474.0], "text": " elle va avoir des r\u00e9miniscences, elle va avoir des troubles comportementaux qui vont \u00eatre de se mettre en danger, de se droguer, de se prostituer, d'\u00eatre en hypersexualit\u00e9 ou \u00e0 l'inverse en fragilit\u00e9,"}, {"timestamp": [474.0, 485.68], "text": " et sans arr\u00eat d'avoir des cauchemars, de faire de la d\u00e9pression, d'\u00eatre dans des \u00e9tats suicidaires. Donc parfois, du coup, elle peut \u00eatre soign\u00e9e avec des m\u00e9dicaments"}, {"timestamp": [490.04, 491.4], "text": " ponctuellement, mais elle se retrouve sans penser,"}, {"timestamp": [497.72, 498.44], "text": " sans penser, sans pouvoir envisager avec espoir la vie de demain."}, {"timestamp": [504.36, 504.44], "text": " Voil\u00e0. Et \u00e7a, je ne l'ai pas r\u00e9alis\u00e9 tout de suite en rencontrant les jeunes femmes."}, {"timestamp": [508.4, 508.6], "text": " Parce qu'\u00e0 Panzi, ce sont des femmes qui sont victimes de viols de guerre."}, {"timestamp": [509.64, 509.84], "text": " Tu vas beaucoup trop vite."}, {"timestamp": [510.68, 510.88], "text": " Il faut qu'on revienne."}, {"timestamp": [511.88, 512.08], "text": " Il faut qu'on revienne Mathieu."}, {"timestamp": [513.52, 513.72], "text": " Merci Mathieu, parce que je m'emballe."}, {"timestamp": [517.68, 517.88], "text": " Non, non, mais c'est hyper important et c'est pour \u00e7a que tu es l\u00e0."}, {"timestamp": [518.64, 518.84], "text": " Oui, voil\u00e0."}, {"timestamp": [523.4, 523.6], "text": " Il faut qu'on fasse le chemin \u00e0 l'endroit."}, {"timestamp": [528.52, 535.8], "text": " Oui, notamment parce que ce podcast a pour vocation d'expliquer un parcours et ce qui est hyper int\u00e9ressant c'est que tu es arriv\u00e9 l\u00e0 tout au long du fil d'une"}, {"timestamp": [535.8, 543.2], "text": " histoire qui t'a emmen\u00e9 l\u00e0 et que notamment pour \u00eatre aussi impactante si je puis me permettre dans"}, {"timestamp": [543.2, 546.52], "text": " ce r\u00f4le que tu as aujourd'hui,"}, {"timestamp": [546.52, 551.64], "text": " il y a quand m\u00eame des \u00e9v\u00e9nements dans ta vie qui font que tu peux \u00eatre une"}, {"timestamp": [551.64, 561.76], "text": " sorte de r\u00f4le mod\u00e8le, pas que spirituel mais aussi physique."}, {"timestamp": [561.76, 567.24], "text": " J'ai vu des images, des choses assez impressionnantes et du coup je"}, {"timestamp": [567.24, 571.04], "text": " voudrais qu'on revienne l\u00e0 dessus avant d'arriver sur ce que tu nous racontes"}, {"timestamp": [571.04, 575.32], "text": " pour expliquer \u00e0 tout le monde et moi-m\u00eame comprendre comment t'arrives l\u00e0."}, {"timestamp": [575.32, 580.48], "text": " Et voil\u00e0, j'ai vu quelques images, j'ai vu ce docteur Mouikw\u00e9gu\u00e9,"}, {"timestamp": [580.48, 585.04], "text": " donc Denis, et quelqu'un qui a l'air d'avoir beaucoup de charisme et d'\u00eatre"}, {"timestamp": [585.04, 592.8], "text": " assez impressionnant aussi. Et voil\u00e0, et donc raconte-moi juste d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [592.8, 595.92], "text": " comment tu d\u00e9couvres le karat\u00e9 parce que c'est quand m\u00eame quelque chose et"}, {"timestamp": [595.92, 599.92], "text": " qu'est ce que c'est que le karat\u00e9 dans ta vie aujourd'hui d'ailleurs et ou dans"}, {"timestamp": [599.92, 607.8], "text": " ta vie d'avant je sais pas dans quelle mesure \u00e7a a chang\u00e9. Le karat\u00e9, mon p\u00e8re, qui n'\u00e9tait pas... enfin qui l'a d\u00e9couvert \u00e0 28 ans,"}, {"timestamp": [607.8, 615.0], "text": " m'a embarqu\u00e9e dans sa passion pour cette discipline, alors que je ne voulais pas en faire."}, {"timestamp": [615.0, 616.5], "text": " \u00c0 quel \u00e2ge ?"}, {"timestamp": [616.5, 618.0], "text": " La premi\u00e8re fois \u00e0 6 ans."}, {"timestamp": [618.0, 620.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [620.0, 628.0], "text": " \u00c0 6 ans, et vraiment j'\u00e9tais un peu effray\u00e9e par la p\u00e9dagogie,"}, {"timestamp": [628.0, 633.0], "text": " par la mani\u00e8re dont c'\u00e9tait amen\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur,"}, {"timestamp": [633.0, 640.0], "text": " grand \u00e9cart facial et c'\u00e9tait son enseignant d'ailleurs qui l'appuyait comme \u00e7a sur les hanches,"}, {"timestamp": [640.0, 644.0], "text": " en grand \u00e9cart facial et \u00e0 l'\u00e9poque j'en faisais avec mon grand fr\u00e8re qui hurlait,"}, {"timestamp": [644.0, 648.64], "text": " \u00e7a m'a traumatis\u00e9, j'ai en effet deux mois j'ai arr\u00eat\u00e9. Je trouvais \u00e7a trop trop dur."}, {"timestamp": [648.64, 652.88], "text": " Sachant que moi j'\u00e9tais tr\u00e8s souple. J'avais cet avantage d'\u00eatre souple."}, {"timestamp": [652.88, 658.72], "text": " Donc je ne comprenais pas sa souffrance. Mais voil\u00e0, c'\u00e9tait des choses qui m'ont marqu\u00e9e,"}, {"timestamp": [658.72, 667.32], "text": " mais qui aujourd'hui n'ont plus lieu d'\u00eatre, puisque les enseignants suivent des formations"}, {"timestamp": [667.32, 669.64], "text": " pour que \u00e7a se passe bien avec les enfants."}, {"timestamp": [669.64, 672.28], "text": " Mais \u00e0 l'\u00e9poque, ce n'\u00e9tait pas le cas."}, {"timestamp": [672.28, 679.88], "text": " Et mon p\u00e8re a insist\u00e9 quand j'avais 12 ans pour en faire, parce qu'il est vrai"}, {"timestamp": [679.88, 689.0], "text": " que j'\u00e9tais d'une nature plut\u00f4t introvertie, assez timide et bon, pas tr\u00e8s causante."}, {"timestamp": [689.0, 696.8], "text": " Et donc il a vu un petit peu, il pensait que c'\u00e9tait aussi bien pour moi pour arriver"}, {"timestamp": [696.8, 698.8], "text": " \u00e0 m'exprimer diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [698.8, 700.4], "text": " Effectivement, \u00e7a a march\u00e9."}, {"timestamp": [700.4, 702.2], "text": " Donc j'y suis all\u00e9e un petit peu reculons."}, {"timestamp": [702.2, 707.0], "text": " Tu ne fais pas partie de ces enfants ou de ces sportifs ou champions,"}, {"timestamp": [707.0, 710.0], "text": " qui ont compl\u00e8tement \u00e9t\u00e9 biberonn\u00e9s de force."}, {"timestamp": [710.0, 714.0], "text": " Je sais pas, on peut penser que ton p\u00e8re t'a un peu pouss\u00e9,"}, {"timestamp": [714.0, 718.0], "text": " mais t'as l'air quand m\u00eame assez contente."}, {"timestamp": [718.0, 722.0], "text": " Oui, oui, je le remercie d'avoir fait cette, d'insister."}, {"timestamp": [722.0, 727.28], "text": " Mais c'est vrai que sur le coup, j'\u00e9tais pas du tout..."}, {"timestamp": [727.28, 728.8], "text": " j'ai beaucoup pleur\u00e9."}, {"timestamp": [728.8, 731.2], "text": " \u00c0 12 ans, quand t'as recommenc\u00e9 ?"}, {"timestamp": [731.2, 739.4], "text": " Oui, oui, quand j'ai recommenc\u00e9 \u00e0 12 ans, parce que c'\u00e9tait aussi dur, mais moins d'un point de vue de ce qu'on avait \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [739.4, 748.08], "text": " mais plus pour moi d'\u00eatre en face de mes petits copains et d'avoir \u00e0 donner des coups"}, {"timestamp": [748.08, 754.72], "text": " et de m'ouvrir \u00e0 l'autre en fait, par ce biais-l\u00e0."}, {"timestamp": [754.72, 769.8], "text": " Et puis, il y avait les passages de grade, alors l\u00e0 compliqu\u00e9 aussi parce que vraiment tu es forc\u00e9e d'\u00eatre mis en avant et de faire ce que tu as appris."}, {"timestamp": [769.8, 779.0], "text": " Le karat\u00e9 donc, il y a les grades, ce sont des ceintures, donc on commence ceinture blanche et on finit ceinture noire."}, {"timestamp": [779.0, 788.64], "text": " Il y a une histoire de ceinture marron mais c'est pas au-dessus du tout. Oui tout \u00e0 fait, alors les grades on commence par la ceinture blanche apr\u00e8s il y a la orange, pardon la jaune, la orange, la verte,"}, {"timestamp": [788.64, 794.92], "text": " la marron puis la noire. Sachant que la ceinture noire c'est un passage de grade qui ne se fait"}, {"timestamp": [794.92, 807.2], "text": " plus dans le club en fait. Tu le fais face aux enseignants de ta r\u00e9gion. Donc l\u00e0 c'est vraiment, tu apprends tes kata, tu as 5 kata \u00e0 apprendre,"}, {"timestamp": [807.2, 817.4], "text": " des techniques en kihon, face \u00e0 un autre partenaire, donc c'est des techniques que tu nommes,"}, {"timestamp": [817.4, 818.92], "text": " donc il faut que tu connaisses les mots japonais."}, {"timestamp": [818.92, 822.56], "text": " Sachant que c'est quand m\u00eame quelque chose, je te disais en pr\u00e9paration,"}, {"timestamp": [822.56, 826.0], "text": " que moi j'ai fait, donc j'ai jou\u00e9 \u00e0 un certain niveau en hockey sur glace"}, {"timestamp": [826.0, 834.5], "text": " et quand j'ai arr\u00eat\u00e9, j'ai fait un an de karat\u00e9, j'arrivais \u00e0 Paris en l'occurrence, j'\u00e9tais porte d'auteuil"}, {"timestamp": [834.5, 847.4], "text": " et j'ai ador\u00e9 \u00e7a parce que j'avais un ma\u00eetre, on dit en arts martiaux, un prof en tout cas, qui \u00e9tait un peu, qui \u00e9tait dur en fait. Donc il nous faisait faire... je sais pas, on finissait sur 300 ados,"}, {"timestamp": [847.4, 853.16], "text": " on faisait des trucs, c'\u00e9tait vraiment... mais en fait les \u00e9l\u00e8ves, enfin une partie des \u00e9l\u00e8ves,"}, {"timestamp": [853.16, 857.24], "text": " on fait changer de ma\u00eetre au cours de l'ann\u00e9e parce que c'\u00e9tait trop dur. Et moi c'est ce que"}, {"timestamp": [857.24, 862.92], "text": " j'aimais. Donc on est pass\u00e9 sur un ma\u00eetre qui \u00e9tait un ma\u00eetre plus dans la lign\u00e9e, on va dire"}, {"timestamp": [862.92, 865.16], "text": " un peu kata, donc ce qu'on appelle un kata,"}, {"timestamp": [865.16, 866.44], "text": " tu peux peut-\u00eatre mieux le d\u00e9crire."}, {"timestamp": [866.44, 867.44], "text": " Technicien en fait."}, {"timestamp": [867.44, 872.28], "text": " Voil\u00e0, donc si je dois comparer \u00e7a pour ceux qui ne connaissent pas du tout le karat\u00e9,"}, {"timestamp": [872.28, 876.16], "text": " \u00e7a me fait penser moi \u00e0 Karate Kid en fait, c'est vraiment l'id\u00e9e de dire, on fait des"}, {"timestamp": [876.16, 878.76], "text": " gestes, on n'a pas trop l'impression, on ne comprend pas trop pourquoi on fait ces"}, {"timestamp": [878.76, 885.8], "text": " gestes, mais en fait, au fur et \u00e0 mesure des r\u00e9p\u00e9titions et de l'avancer dans le karat\u00e9,"}, {"timestamp": [885.8, 892.0], "text": " tu m'arr\u00eates, j'ai dit des b\u00eatises, mais ce sont des gestes qui ont une importance \u00e9norme, je crois."}, {"timestamp": [892.0, 896.0], "text": " Oui, en fait, le kata, c'est faire des techniques face \u00e0 un adversaire imaginaire."}, {"timestamp": [896.0, 902.2], "text": " Donc en fait, c'est des situations, on imagine qu'on a plusieurs adversaires qui arrivent avec diff\u00e9rentes intentions,"}, {"timestamp": [902.2, 905.44], "text": " et donc on encha\u00eene pour les katas de base je"}, {"timestamp": [905.44, 911.48], "text": " pense qu'il doit y avoir une vingtaine de techniques basiques au d\u00e9part donc"}, {"timestamp": [911.48, 916.16], "text": " c'est vraiment des techniques j'apprends il y a trois styles en plus il y a le"}, {"timestamp": [916.16, 921.44], "text": " Shotokan, le Shitoriu, le Wadoriu qui est reconnu en tout cas en France et"}, {"timestamp": [921.44, 926.84], "text": " ce sont des katas que tu peux pr\u00e9senter en comp\u00e9tition dans ces styles l\u00e0."}, {"timestamp": [926.84, 928.0], "text": " Et toi tu \u00e9tais quel style du coup ?"}, {"timestamp": [928.0, 928.4], "text": " Shotokan."}, {"timestamp": [928.4, 935.88], "text": " C'est un style un petit peu physique, on cherche aussi la puissance, l'\u00e9quilibre."}, {"timestamp": [935.88, 937.88], "text": " Bon l'\u00e9quilibre c'est un peu dans tous les styles."}, {"timestamp": [937.88, 945.88], "text": " Et moi ce que je peux dire du kata quand tu es combat, enfin \u00e0 mon sens, le kata c'est une mani\u00e8re de..."}, {"timestamp": [945.88, 951.92], "text": " c'est comme quand tu fais du piano et que tu travailles ta partition."}, {"timestamp": [951.92, 952.92], "text": " Tes gammes, d'accord."}, {"timestamp": [952.92, 960.36], "text": " Tu travailles tes gammes, exactement. Et m\u00eame si aujourd'hui on se sp\u00e9cialise dans le kata ou le"}, {"timestamp": [960.36, 965.76], "text": " combat, je pense qu'il est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s important, surtout pour un enfant,"}, {"timestamp": [965.76, 969.32], "text": " un jeune, de travailler le kata pour deux raisons. On travaille la concentration,"}, {"timestamp": [969.32, 973.36], "text": " parce que des fois c'est un peu r\u00e9barbatif je trouve. Et en m\u00eame temps c'est extr\u00eamement"}, {"timestamp": [973.36, 980.2], "text": " exigeant et je pr\u00e9f\u00e8re le combat entre nous. C'est une recherche de perfection parce que"}, {"timestamp": [980.2, 988.0], "text": " l'encha\u00eenement des techniques est impos\u00e9. En Shotokan, je crois qu'il y a 24 ou 26 kata."}, {"timestamp": [989.64, 993.0], "text": " Et donc je trouve que c'est assez formateur, justement, sur l'\u00e9tat d'esprit."}, {"timestamp": [993.0, 996.44], "text": " C'est comme si tu faisais des calculs en pagaille et que tu te dis, mais \u00e7a ne sert \u00e0 rien."}, {"timestamp": [996.76, 997.56], "text": " Ce sont des chor\u00e9graphies."}, {"timestamp": [999.24, 1001.48], "text": " C'est \u00e7a. Et en m\u00eame temps, ce sont des techniques."}, {"timestamp": [1003.08, 1008.04], "text": " Par exemple, tu as des coups de genoux, tu as des armes,"}, {"timestamp": [1008.04, 1012.7], "text": " on peut se servir d'armes qu'on ne voit pas mais qui sont pr\u00e9sentes dans le kata,"}, {"timestamp": [1012.7, 1018.3], "text": " donc \u00e7a te donne un plus dans..."}, {"timestamp": [1018.3, 1026.26], "text": " potentiellement \u00e7a te fait travailler diff\u00e9remment et en plus que le kata, le combat pardon,"}, {"timestamp": [1026.64, 1028.82], "text": " qui est dit comit\u00e9 ou en combat,"}, {"timestamp": [1029.24, 1031.24], "text": " du fait de l'int\u00e9grit\u00e9 physique,"}, {"timestamp": [1031.44, 1032.56], "text": " bon ben,"}, {"timestamp": [1032.56, 1037.64], "text": " c'est extr\u00eamement r\u00e9glement\u00e9 et codifi\u00e9 et on ne peut pas mettre un coup de genou"}, {"timestamp": [1038.04, 1042.24], "text": " ou les doigts dans les yeux de son partenaire. Je dis bien partenaire, je consid\u00e8re"}, {"timestamp": [1042.44, 1049.24], "text": " d'ailleurs la personne en face de moi comme un partenaire et pas un adversaire parce que s'il n'\u00e9tait pas l\u00e0, je ne"}, {"timestamp": [1049.24, 1053.2], "text": " serais pas l\u00e0 non plus et j'ai besoin de lui pour progresser."}, {"timestamp": [1053.2, 1057.36], "text": " Donc c'est un partenaire, m\u00eame si on se donne bien des coups."}, {"timestamp": [1057.36, 1062.8], "text": " Ce qui est propre au karat\u00e9 mais pas \u00e0 ce que tu enseignes du coup dans la"}, {"timestamp": [1062.8, 1071.6], "text": " vraie vie ou dans tes associations, ou tes parcours associatifs. Et du coup, tu passes, toi, tous ces grades au fur et \u00e0 mesure,"}, {"timestamp": [1071.6, 1076.16], "text": " donc 12 ans. Alors 12 ans d\u00e9j\u00e0, il faut noter que c'est quand m\u00eame assez tard pour devenir"}, {"timestamp": [1076.16, 1089.84], "text": " champion derri\u00e8re. On peut te dire que 12 ans c'est trop tard. Aujourd'hui, oui, on pourrait le dire. Apr\u00e8s, je crois que \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on met dans sa pratique."}, {"timestamp": [1089.84, 1094.6], "text": " En m\u00eame temps, c'est vrai, on ne peut pas devenir champion s'entra\u00eenant une fois par semaine."}, {"timestamp": [1094.6, 1098.32], "text": " Du coup, comment tu peux expliquer ?"}, {"timestamp": [1098.32, 1102.16], "text": " Toi, tu es devenue championne de France \u00e0 quel \u00e2ge ?"}, {"timestamp": [1102.16, 1105.5], "text": " On commence par les championnats de r\u00e9gion,"}, {"timestamp": [1105.5, 1107.5], "text": " champion de Provence,"}, {"timestamp": [1107.5, 1110.5], "text": " apr\u00e8s on a effectivement les championnats de France."}, {"timestamp": [1110.5, 1112.5], "text": " Champion de Provence, t'\u00e9tais assez jeune finalement ?"}, {"timestamp": [1112.5, 1115.5], "text": " Oui, mais apr\u00e8s \u00e7a se fait par cat\u00e9gorie d'\u00e2ge,"}, {"timestamp": [1115.5, 1117.5], "text": " donc on peut \u00eatre champion de Provence \u00e0 6 ans."}, {"timestamp": [1117.5, 1120.0], "text": " Oui, mais je veux dire, \u00e0 12 ans quand tu t'es mis la premi\u00e8re ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [1120.0, 1122.0], "text": " t'es pas champion de Provence \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e ?"}, {"timestamp": [1122.0, 1124.5], "text": " Non, parce qu'il faut 2 ans de licence."}, {"timestamp": [1124.5, 1125.0], "text": " D'accord. Il faut deux ans de licence,"}, {"timestamp": [1125.0, 1127.0], "text": " il faut un minimum de background."}, {"timestamp": [1127.0, 1129.0], "text": " Mais il me semble que,"}, {"timestamp": [1129.0, 1132.0], "text": " peut-\u00eatre que j'ai commenc\u00e9 assez rapidement quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1132.0, 1134.0], "text": " J'avais d\u00e9j\u00e0, ouh, j'ai d\u00fb faire,"}, {"timestamp": [1134.0, 1136.0], "text": " m\u00eame \u00e0 13 ans j'ai d\u00fb commencer."}, {"timestamp": [1136.0, 1139.0], "text": " Et tes grades, tu les passes tr\u00e8s vite ?"}, {"timestamp": [1139.0, 1141.0], "text": " Pour raconter ton d\u00e9but de..."}, {"timestamp": [1141.0, 1143.0], "text": " Je pense que pour moi, les grades,"}, {"timestamp": [1143.0, 1147.0], "text": " c'est pas une r\u00e9f\u00e9rence quant \u00e0 son implication et \u00e0 sa progression."}, {"timestamp": [1147.0, 1152.0], "text": " Parce que \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de l'enseignant dans ton club."}, {"timestamp": [1152.0, 1165.12], "text": " Et je crois que j'ai un peu stagn\u00e9 entre la bleue et la marron, mais j'attache pas d'importance au grade. C'est comme n'importe quel, m\u00eame au niveau des enseignants,"}, {"timestamp": [1165.12, 1170.96], "text": " il y a des enseignants, ils peuvent \u00eatre 6e dan et \u00e0 mon sens ne pas savoir enseigner."}, {"timestamp": [1170.96, 1173.56], "text": " Et alors les dan, on y vient parce que..."}, {"timestamp": [1173.56, 1178.44], "text": " Oui, donc en fait, si tu veux, de la ceinture blanche \u00e0 la ceinture marron,"}, {"timestamp": [1178.44, 1185.44], "text": " je pense qu'il doit y avoir \u00e0 peu pr\u00e8s 4-5 ans, voire 6 ans, \u00e0 fonction de ta r\u00e9gularit\u00e9."}, {"timestamp": [1185.44, 1185.94], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1185.94, 1192.24], "text": " Si tu... pareil, il faut \u00eatre assidu pour passer pour apprendre ses kata,"}, {"timestamp": [1192.24, 1197.52], "text": " au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, des grades sont plus complexes."}, {"timestamp": [1197.52, 1199.92], "text": " Et pareil en combat."}, {"timestamp": [1199.92, 1206.3], "text": " Et ensuite, la ceinture noire, voil\u00e0, tu as des combats,"}, {"timestamp": [1206.3, 1212.72], "text": " qui s'ils sont valid\u00e9s te donnent des points et font qu'en cumulant les combats, les kata et les techniques \u00e0 deux,"}, {"timestamp": [1212.72, 1219.4], "text": " tu as ton grade. Et c'est comme \u00e7a jusqu'\u00e0 la ceinture, jusqu'au premier dan, apr\u00e8s t'as le deuxi\u00e8me, troisi\u00e8me, quatri\u00e8me..."}, {"timestamp": [1219.4, 1223.2], "text": " Donc les dan sont des formes de ceinture virtuelle au-del\u00e0 de la ceinture noire, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1223.2, 1223.7], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [1223.7, 1226.8], "text": " Et \u00e0 partir de quand tu d\u00e9couvres le combat, toi, \u00e0 quel \u00e2ge ?"}, {"timestamp": [1226.8, 1227.8], "text": " 12 ans."}, {"timestamp": [1227.8, 1233.2], "text": " Si tu veux, c'est vrai que du coup, par rapport \u00e0 ce que tu dis, \u00e7a d\u00e9pend des enseignants"}, {"timestamp": [1233.2, 1234.2], "text": " qu'elles approchent."}, {"timestamp": [1234.2, 1237.36], "text": " Il y a des enseignants qui vont jamais te faire de combat."}, {"timestamp": [1237.36, 1238.36], "text": " Ce qui \u00e0 mon sens est..."}, {"timestamp": [1238.36, 1240.08], "text": " Enfin, \u00e0 mon sens est un non-sens."}, {"timestamp": [1240.08, 1243.6], "text": " Parce que c'est une discipline de combat."}, {"timestamp": [1243.6, 1245.2], "text": " Donc faire que des techniques face \u00e0 un adversaire"}, {"timestamp": [1245.2, 1250.0], "text": " imaginaire, je vois pas trop l'int\u00e9r\u00eat. C'est pour \u00e7a que c'est compl\u00e9mentaire pour moi le kata."}, {"timestamp": [1250.0, 1256.88], "text": " Le kata c'est juste une mani\u00e8re de renforcer tes articulations, ta concentration, ta respiration."}, {"timestamp": [1256.88, 1257.84], "text": " Des muscles aussi ?"}, {"timestamp": [1257.84, 1261.4], "text": " Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Oui, enfin articulation je pensais plus au niveau du gainage,"}, {"timestamp": [1261.4, 1269.0], "text": " enfin de la... tu vois, puis \u00e7a fait mal, donc c'est un peu la musculation de l'ancien temps."}, {"timestamp": [1269.0, 1273.08], "text": " Tu vas sur tes positions et puis c'est assez rigide,"}, {"timestamp": [1273.08, 1276.76], "text": " alors qu'aujourd'hui en combat, c'est extr\u00eamement souple."}, {"timestamp": [1276.76, 1279.76], "text": " On va chercher l'allonge,"}, {"timestamp": [1279.76, 1283.2], "text": " on a le corps qui est vraiment extr\u00eamement d\u00e9tendu pour \u00eatre rapide,"}, {"timestamp": [1283.2, 1291.88], "text": " vu qu'on n'est pas au chaos, on cherche la touche, dans la forme que je pratique en tout cas. Et je trouve que du coup,"}, {"timestamp": [1291.88, 1297.88], "text": " c'est assez compl\u00e9mentaire de chercher cette souplesse dans le corps pour se rendre disponible"}, {"timestamp": [1297.88, 1306.08], "text": " en combat. Alors qu'en kata, on arr\u00eate le geste, les gestes sont tr\u00e8s marqu\u00e9s."}, {"timestamp": [1306.08, 1310.2], "text": " Donc \u00e0 chaque fois sur les passages de grad' on travaille des deux."}, {"timestamp": [1310.2, 1318.92], "text": " Donc \u00e0 mon sens, l'enseignant doit travailler le karat\u00e9 dans sa globalit\u00e9, en kata et en combat."}, {"timestamp": [1318.92, 1328.16], "text": " Et du coup, un championnat pour le gagner, c'estest sur du combat, donc avec un partenaire,"}, {"timestamp": [1328.16, 1335.6], "text": " et donc tu dis c'est des touches, donc c'est \u00e0 dire que tu dois, \u00e0 partir du"}, {"timestamp": [1335.6, 1338.4], "text": " moment o\u00f9, je sais pas, avec ton pied tu touches le visage de ton adversaire ou"}, {"timestamp": [1338.4, 1341.72], "text": " d'autres parties j'imagine, tu gagnes un point."}, {"timestamp": [1341.72, 1347.32], "text": " C'est \u00e7a, c'est un peu comme les scrims. On cumule les points sur une dur\u00e9e"}, {"timestamp": [1347.32, 1352.8], "text": " de combat qui dure deux minutes pour les filles, trois pour les gar\u00e7ons. Et c'est vrai que c'est"}, {"timestamp": [1352.8, 1359.96], "text": " extr\u00eamement codifi\u00e9 et les contraintes sont bien d\u00e9finies. En fonction de la difficult\u00e9 de la"}, {"timestamp": [1359.96, 1369.12], "text": " technique, on va accorder plus ou moins de points. Par exemple effectivement un coup de pied au visage \u00e7a vaudra trois points. Parce que la prise de risque est importante, on peut toujours se faire"}, {"timestamp": [1369.12, 1375.48], "text": " montrer, on s'expose et il faut contr\u00f4ler son pied puisque le KO n'est pas autoris\u00e9. Un KO est signe"}, {"timestamp": [1375.48, 1382.36], "text": " de non ma\u00eetrise de sa technique. C'est \u00e9liminatoire. Et c'est \u00e9liminatoire absolument. Et alors apr\u00e8s au"}, {"timestamp": [1382.36, 1387.2], "text": " corps c'est un coup de pied au corps c'est deux points et un coup de poing au corps ou"}, {"timestamp": [1387.2, 1391.32], "text": " au visage c'est un point. Et on peut aussi projeter, c'est-\u00e0-dire que par exemple tu me fais un coup"}, {"timestamp": [1391.32, 1397.96], "text": " de pied, que dans le temps de ton coup de pied, je te saisis la jambe et je te fais tomber au sol"}, {"timestamp": [1397.96, 1402.04], "text": " et que je te mets une technique de poing au visage par exemple, donc bien de mani\u00e8re tout \u00e0 fait"}, {"timestamp": [1402.04, 1410.96], "text": " pr\u00e9cise, j'aurai \u00e9galement trois points, du fait de la difficult\u00e9 de cette technique. Et \u00e7a fait peur ? Est-ce que t'as peur quand tu"}, {"timestamp": [1410.96, 1426.64], "text": " montes sur le tatami ? Non, en fait il y a une forme d'excitation."}, {"timestamp": [1428.64, 1431.0], "text": " On dit que la boxe, par exemple, quand m\u00eame, je crois que les"}, {"timestamp": [1431.0, 1433.8], "text": " premi\u00e8res fois o\u00f9 tu montes sur un ring et tu montes pas,"}, {"timestamp": [1433.8, 1436.28], "text": " d'ailleurs, m\u00eame les grands boxeurs, ils font 20, 30, 40 combats,"}, {"timestamp": [1436.28, 1438.6], "text": " mais pas non plus des millions ou des centaines dans leur vie."}, {"timestamp": [1439.16, 1441.76], "text": " On dit que la boxe, c'est p\u00e9trifiant."}, {"timestamp": [1441.96, 1443.72], "text": " C'est quelque chose pour le boxeur."}, {"timestamp": [1444.08, 1445.1], "text": " Je crois que c'est p\u00e9trifiant quoi, c'est quelque chose pour le boxeur, je crois que c'est vraiment quelque chose..."}, {"timestamp": [1445.1, 1456.56], "text": " Tu peux pas ? A mon sens que si tu es... alors oui on a peur, naturellement on a peur, parce qu'on"}, {"timestamp": [1456.56, 1466.12], "text": " ne sait pas ce qui va se passer, c'est une forme de... il y a la peur de l'inconnu. Mais si pour quelqu'un qui... apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 \u00e0 en"}, {"timestamp": [1466.12, 1474.36], "text": " faire \u00e0 12 ans et j'ai accept\u00e9 ce qui de l'ext\u00e9rieur peut faire peur, la peur du coup."}, {"timestamp": [1474.36, 1481.56], "text": " C'est-\u00e0-dire que si j'ai peur du coup, vraiment peur du coup, j'arr\u00eate, j'en fais pas. J'arr\u00eate"}, {"timestamp": [1481.56, 1486.28], "text": " parce que je... ou alors je travaille sur ce frein l\u00e0,"}, {"timestamp": [1486.28, 1492.6], "text": " parce que \u00e7a fait partie int\u00e9grante du travail du combattant. Peur de donner,"}, {"timestamp": [1492.6, 1499.04], "text": " peur de recevoir un coup. C'est normal, c'est humain. Sauf que \u00e7a fait partie du deal qu'on"}, {"timestamp": [1499.04, 1505.1], "text": " passe \u00e0 pratiquer cette discipline, sachant qu'en plus l'int\u00e9grit\u00e9 physique est"}, {"timestamp": [1505.1, 1509.4], "text": " primordiale, dans cette forme l\u00e0 en tout cas, puisque le chaos n'est pas autoris\u00e9"}, {"timestamp": [1509.4, 1513.92], "text": " et que donc il y a ces... et \u00e7a fait partie de la r\u00e8gle."}, {"timestamp": [1513.92, 1519.92], "text": " Est-ce que \u00e7a facilite pas un peu le... je veux absolument pas retirer quoi que ce soit,"}, {"timestamp": [1519.92, 1523.16], "text": " mais le fait d'\u00eatre retouch\u00e9, le fait d'avoir moins peur, est-ce que t'aurais"}, {"timestamp": [1523.16, 1526.0], "text": " plus peur si t'\u00e9tais au chaos, tu crois, ou pas forc\u00e9ment ?"}, {"timestamp": [1527.2, 1528.36], "text": " Ah, c'est une bonne question."}, {"timestamp": [1530.0, 1531.0], "text": " En fait..."}, {"timestamp": [1531.0, 1532.4], "text": " Tu as d\u00e9j\u00e0 fait du chaos, d'ailleurs ?"}, {"timestamp": [1532.4, 1535.88], "text": " Je... Oui, un chaos..."}, {"timestamp": [1535.88, 1537.4], "text": " Enfin, ou du combat au chaos, je veux dire."}, {"timestamp": [1537.4, 1540.0], "text": " Est-ce que tu es d\u00e9j\u00e0 sortie de ce..."}, {"timestamp": [1540.8, 1541.48], "text": " Par accident ?"}, {"timestamp": [1541.48, 1542.48], "text": " Non, de..."}, {"timestamp": [1542.48, 1543.84], "text": " Non, de cette forme-l\u00e0, non."}, {"timestamp": [1543.84, 1544.64], "text": " \u00c7a ne m'int\u00e9resse pas."}, {"timestamp": [1544.64, 1549.28], "text": " D'accord. En fait, c'est pour \u00e7a que j'ai beaucoup d'admiration pour les boxeuses,"}, {"timestamp": [1549.28, 1558.84], "text": " pour les... oui, pour les... actuellement, le K-1 ou cette forme l\u00e0 o\u00f9 on a de plus en plus de femmes."}, {"timestamp": [1558.84, 1566.64], "text": " Je ne sais pas si c'est... ou m\u00eame les hommes, sauf que bon, suis-je plus sensible aux femmes aussi,"}, {"timestamp": [1566.64, 1573.84], "text": " peut-\u00eatre parce que c'est r\u00e9cent. C'est pas bien que je dis \u00e7a, mais c'est parce que m\u00eame pour"}, {"timestamp": [1573.84, 1579.4], "text": " les hommes, en fait, ce qui me d\u00e9range, c'est les cons\u00e9quences que \u00e7a peut avoir sur ton corps et"}, {"timestamp": [1579.4, 1586.04], "text": " sur ton mental. Mais attention, c'est valable pour le foot am\u00e9ricain, c'est valable pour le rugby,"}, {"timestamp": [1586.04, 1588.84], "text": " c'est valable pour tous les sports parce qu'il peut y avoir des impacts."}, {"timestamp": [1588.84, 1596.16], "text": " Sauf que dans ces cas-l\u00e0, le foot am\u00e9ricain parfois en d\u00e9fense, \u00e7a peut \u00eatre volontaire,"}, {"timestamp": [1596.16, 1603.44], "text": " mais \u00e7a fait partie du deal qu'on s'est donn\u00e9 d'aller au KO."}, {"timestamp": [1603.44, 1607.28], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas je veux vivre au loin enfin"}, {"timestamp": [1607.28, 1611.68], "text": " c'est pour \u00e7a que j'ai beaucoup de respect \u00e9videmment que le combattant qui va au qui qui"}, {"timestamp": [1611.68, 1617.84], "text": " dans cette forme l\u00e0 en sorte d'\u00e9viter il fait tout pour ne pas se retrouver dans cette situation"}, {"timestamp": [1617.84, 1631.84], "text": " de chaos mais \u00e7a peut arriver nous aussi \u00e7a peut arriver mais c'est sanctionn\u00e9 et on travaille en sorte que \u00e7a n'arrive pas. Sachant qu'on dit bien une chose, on ne fait pas souvent le rapprochement,"}, {"timestamp": [1631.84, 1636.96], "text": " mais quand ton enfant tombe dans la cour ou quand quelqu'un a un petit accident,"}, {"timestamp": [1636.96, 1639.6], "text": " on te dit c'est pas grave, il ne s'est pas \u00e9vanoui."}, {"timestamp": [1639.6, 1647.32], "text": " Et c'est quand m\u00eame le chaos qui est \u00e9vit\u00e9 et le chaos c'est quand m\u00eame quelque chose c\u00e9r\u00e9bralement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais."}, {"timestamp": [1647.32, 1666.48], "text": " Et du coup se dire qu'on autorise encore dans des sports ont des certaines maladies, ou des..."}, {"timestamp": [1666.48, 1670.96], "text": " enfin oui, il y a des ruptures d'an\u00e9vrisme, il y a des... enfin au niveau du cerveau c'est..."}, {"timestamp": [1670.96, 1678.88], "text": " Donc chapeau ! Chapeau ! Mais t'irais pas ! Non, non, non, voil\u00e0. Et du coup,"}, {"timestamp": [1678.88, 1685.88], "text": " ouais, du coup toi tu te bas sur du contact, tu fais \u00e7a \u00e0 partir de..."}, {"timestamp": [1685.88, 1692.8], "text": " donc d\u00e8s tes 12 ans et tes premi\u00e8res comp\u00e9titions nationales et internationales,"}, {"timestamp": [1692.8, 1693.6], "text": " comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [1693.6, 1695.8], "text": " Comment..."}, {"timestamp": [1695.8, 1696.2], "text": " Comment..."}, {"timestamp": [1696.2, 1699.88], "text": " Oui, raconte-moi un peu comment t'arrives dans tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1699.88, 1704.4], "text": " \u00c7a s'est fait naturellement parce que j'\u00e9tais dou\u00e9e."}, {"timestamp": [1704.4, 1710.0], "text": " J'\u00e9tais contente parce que j'\u00e9tais valoris\u00e9e aussi dans ce que je faisais."}, {"timestamp": [1710.0, 1717.0], "text": " Et donc \u00e7a m'a aussi beaucoup motiv\u00e9e parce que j'avais pas non plus... j'avais pas extr\u00eamement confiance en moi."}, {"timestamp": [1717.0, 1727.08], "text": " Et du coup j'\u00e9tais cadette, j'avais 15 ans je pense,"}, {"timestamp": [1727.08, 1733.96], "text": " alors tu vas \u00e0 Paris, c'est d'un coup, il y a le voyage, mais j'\u00e9tais,"}, {"timestamp": [1733.96, 1739.16], "text": " mes premi\u00e8res comp\u00e9titions nationales ou internationales, j'\u00e9tais extr\u00eamement stress\u00e9e,"}, {"timestamp": [1739.16, 1756.96], "text": " je doutais de mes capacit\u00e9s m\u00eame si j'\u00e9tais contente d'\u00eatre encourag\u00e9e. J'avais vraiment l'impression de perdre beaucoup de mes moyens mentaux."}, {"timestamp": [1756.96, 1768.92], "text": " Je cogitais \u00e9norm\u00e9ment, ce qui fait que je pense que je perdais vraiment 50% de mes moyens et c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais j'\u00e9tais f\u00e9rue d'entra\u00eenement"}, {"timestamp": [1768.92, 1775.72], "text": " et je croyais, je croyais et je crois toujours de toute fa\u00e7on \u00e0 la force du travail, de l'effort"}, {"timestamp": [1775.72, 1785.24], "text": " et encore plus dans cette p\u00e9riode l\u00e0 o\u00f9 vous vous doutez de tout etusement, et c'est pour \u00e7a que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 formidable,"}, {"timestamp": [1786.72, 1788.16], "text": " le travail a pay\u00e9."}, {"timestamp": [1788.8, 1792.32], "text": " Et il y a eu un facteur d\u00e9clenchant"}, {"timestamp": [1793.32, 1796.64], "text": " quant \u00e0 l'\u00e9tat d'esprit, parce que c'\u00e9tait \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [1796.68, 1800.36], "text": " Et pourquoi je le fais, le sens de ma pratique."}, {"timestamp": [1800.6, 1804.2], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9part, c'est vrai que comme \u00e7a venait de mon p\u00e8re,"}, {"timestamp": [1804.2, 1813.0], "text": " qui m'encouragait et que je l'ai vraiment fait parce que je l'aimais et qu'il consid\u00e8re que c'est bon pour moi, donc j'y vais."}, {"timestamp": [1813.0, 1828.04], "text": " Mais je ne le faisais pas avec conscience, avec un engagement vraiment de... C'\u00e9tait moi qui le faisais."}, {"timestamp": [1828.04, 1829.04], "text": " Passion."}, {"timestamp": [1829.04, 1835.2], "text": " Oui passion, j'\u00e9tais passionn\u00e9e parce que j'avais l'impression... j'\u00e9tais tr\u00e8s solitaire"}, {"timestamp": [1835.2, 1839.48], "text": " donc je sentais que je faisais partie d'un groupe, je sentais que je vivais une exp\u00e9rience..."}, {"timestamp": [1839.48, 1846.48], "text": " j'avais l'impression que je vivais une exp\u00e9rience unique avec la tribu des karat\u00e9kas, tu vois, t'as tes entra\u00eenements"}, {"timestamp": [1846.48, 1852.64], "text": " trois fois par semaine, c'\u00e9tait presque quasi religieux, sans en rien dire \u00e0 personne,"}, {"timestamp": [1852.64, 1859.8], "text": " mais \u00e0 un moment donn\u00e9, parce que j'\u00e9tais encourag\u00e9e, mais j'arrivais pas \u00e0 l'expliquer"}, {"timestamp": [1859.8, 1869.8], "text": " en fait, mais j'\u00e9tais bien, je me me sentais bien m\u00eame si effectivement extr\u00eamement sensible \u00e0 la moindre situation exceptionnelle je pleurais sur"}, {"timestamp": [1869.8, 1872.72], "text": " le tatami donc bon c'est pas grave mais mais c'\u00e9tait lib\u00e9rateur."}, {"timestamp": [1872.72, 1879.04], "text": " C'est marrant parce que c'est un truc qui te caract\u00e9rise les larmes j'ai l'impression."}, {"timestamp": [1879.04, 1881.04], "text": " Ah c'est vrai !"}, {"timestamp": [1881.04, 1883.04], "text": " J'ai dit oui, c'est vrai."}, {"timestamp": [1883.04, 1888.5], "text": " Et je me suis fait la marqueue en pr\u00e9parant un peu cette conversation"}, {"timestamp": [1888.5, 1895.5], "text": " et je me disais c'est marrant de voir une femme aussi forte et aussi sensible"}, {"timestamp": [1895.5, 1901.0], "text": " et parce que quand on te voit sur diff\u00e9rentes, on cherche ton nom sur internet,"}, {"timestamp": [1901.0, 1911.12], "text": " on voit que tu es une vraie forme de sensibilit\u00e9 qui est touchante. Et c'est marrant parce que \u00e0 la fois tu parles de doute et \u00e0 la fois tu dis que tu"}, {"timestamp": [1911.12, 1912.12], "text": " \u00e9tais dou\u00e9."}, {"timestamp": [1912.12, 1919.52], "text": " Et j'aimerais, je sais pas si toi tu sais comment t'es pass\u00e9 de ce..."}, {"timestamp": [1919.52, 1923.28], "text": " Alors comment t'es dou\u00e9 ? Est-ce que t'es dou\u00e9 parce que t'\u00e9tais souple ? Est-ce que"}, {"timestamp": [1923.28, 1925.36], "text": " t'es dou\u00e9 par nature ? Est-ce que t'es dou\u00e9e parce que t'\u00e9tais souple ? Est-ce que t'es dou\u00e9e par nature ? Est-ce que t'es dou\u00e9e par le travail ?"}, {"timestamp": [1925.36, 1932.32], "text": " Et comment tu deviens championne ?"}, {"timestamp": [1932.32, 1934.08], "text": " Qu'est-ce qu'il y a shift\u00e9 dans ta t\u00eate ?"}, {"timestamp": [1934.08, 1936.6], "text": " D'ailleurs, une autre question, j'en ai plein en m\u00eame temps, d\u00e9sol\u00e9."}, {"timestamp": [1936.6, 1940.56], "text": " Mais est-ce que ces doutes dans la t\u00eate,"}, {"timestamp": [1940.56, 1948.4], "text": " est-ce que le travail peut r\u00e9ellement t'enlever ce doute ? Tu disais que quand t'arrivais,"}, {"timestamp": [1948.4, 1951.6], "text": " est-ce que parce que si tu travailles plus, tu r\u00e9ussis \u00e0 enlever ce doute ?"}, {"timestamp": [1951.6, 1957.76], "text": " Je crois, oui, en tout cas j'y ai cru moi au travail et \u00e7a, la preuve c'est que \u00e7a a"}, {"timestamp": [1957.76, 1969.38], "text": " fonctionn\u00e9. Mais le fait, \u00eatre dou\u00e9, on me l'a dit. Mon p\u00e8re \u00e0 l'adolescence me disait \u00ab tu seras championne du monde \u00bb."}, {"timestamp": [1969.38, 1972.98], "text": " Et moi je lui ai dit \u00ab mais arr\u00eate, tais-toi papa, qu'est-ce que tu racontes et tout \u00bb."}, {"timestamp": [1972.98, 1978.62], "text": " Et moi-m\u00eame je n'y croyais pas, et vraiment sinc\u00e8rement je n'y croyais pas."}, {"timestamp": [1978.62, 1988.64], "text": " Mais l'avantage dans le sport, c'est que l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a confirme que tu es dou\u00e9 et que le travail paye, c'est que tu"}, {"timestamp": [1988.64, 1996.64], "text": " gagnes. Parce que tes combats, tu les gagnes. Et \u00e7a, c'est la meilleure preuve pour te donner"}, {"timestamp": [1996.64, 2006.8], "text": " confiance et pour penser que oui, finalement, ce qu'on peut dire, ou ce que toi tu... Et \u00e7a c'est \u00e0 mes d\u00e9buts. Et c'est ce qui a fait que du coup,"}, {"timestamp": [2006.8, 2008.8], "text": " l\u00e0 o\u00f9 j'ai switch\u00e9,"}, {"timestamp": [2008.8, 2012.8], "text": " o\u00f9 j'ai pens\u00e9 le karat\u00e9 autrement,"}, {"timestamp": [2012.8, 2014.8], "text": " c'est apr\u00e8s mon premier titre mondial,"}, {"timestamp": [2014.8, 2017.8], "text": " au Br\u00e9sil, \u00e0 Rio, en 98,"}, {"timestamp": [2017.8, 2022.3], "text": " j'ai pens\u00e9 la pratique diff\u00e9remment parce que..."}, {"timestamp": [2022.3, 2031.68], "text": " Peut-\u00eatre parce que d'abord je pouvais pas faire mieux, on n'\u00e9tait pas encore olympique, mais parce que je reviens \u00e0 la notion d'\u00e9tat d'esprit et de sens,"}, {"timestamp": [2031.68, 2038.0], "text": " c'est pourquoi je le fais. Je me suis rendu compte que si je le fais simplement, mais peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [2038.0, 2041.52], "text": " parce que j'ai abouti, je ne sais pas, si je le fais simplement pour donner un coup de poing et"}, {"timestamp": [2041.52, 2045.52], "text": " un coup de pied et une m\u00e9daille, il ne va pas en rester grand chose."}, {"timestamp": [2045.52, 2053.48], "text": " Maintenant ce que j'ai compris, c'est ce qu'on appelle le SWOT en marketing, c'est que si tu"}, {"timestamp": [2053.48, 2057.28], "text": " le sais, tu l'appliques \u00e0 toi-m\u00eame. C'est une r\u00e8gle de base quand tu es athl\u00e8te parce qu'il"}, {"timestamp": [2057.28, 2064.44], "text": " faut en permanence analyser ton travail et cette analyse elle passe par un travail d'introspection."}, {"timestamp": [2064.44, 2069.36], "text": " Le SWOT pour ceux qui ne connaissent pas c'est donc Strength, Weaknesses, Opportunities and Threats."}, {"timestamp": [2069.36, 2075.52], "text": " Donc les forces, les faiblesses, les opportunit\u00e9s et les menaces."}, {"timestamp": [2075.52, 2087.84], "text": " Donc essayez de voir sur ces quatre piliers o\u00f9 on se situe et potentiellement limiter les faiblesses, contrer les menaces et"}, {"timestamp": [2087.84, 2091.6], "text": " profiter de toutes les forces et les opportunit\u00e9s. Je r\u00e9sume tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2091.6, 2095.84], "text": " succinctement. Donc tu t'appliques \u00e0 \u00e7a toi-m\u00eame ?"}, {"timestamp": [2095.84, 2098.36], "text": " Oui, sachant que c'est l'essence m\u00eame du combat."}, {"timestamp": [2098.36, 2103.88], "text": " \u00c7a c'est des choses qui s'appliquent au combat et je me suis appliqu\u00e9 \u00e0 moi-m\u00eame"}, {"timestamp": [2103.88, 2107.0], "text": " mais alors c'est bizarre que j'en bizarre d'ailleurs que j'en prenne un terme marketing,"}, {"timestamp": [2107.0, 2113.0], "text": " mais en fait, l'engagement,"}, {"timestamp": [2113.0, 2116.0], "text": " le coup de poing, c'est pas un coup de poing,"}, {"timestamp": [2116.0, 2122.0], "text": " c'est Laurence, c'est moi qui envoie \u00e0 l'autre"}, {"timestamp": [2122.0, 2125.32], "text": " une information, qu'elle re\u00e7oit ou pas,"}, {"timestamp": [2125.32, 2131.4], "text": " de tout ce que je suis \u00e0 travers ce geste final qui est un coup de poing."}, {"timestamp": [2131.4, 2140.2], "text": " Tu vois ? Et du coup, tout mon engagement, tout ce que je mets derri\u00e8re ce coup de poing, c'est moi."}, {"timestamp": [2140.2, 2157.56], "text": " Donc le jugement de l'autre, tout ce que j'avais de n\u00e9gatif quant \u00e0 ce que je suis et ce que je repr\u00e9sente,"}, {"timestamp": [2157.56, 2167.2], "text": " plus rien \u00e0 faire. Parce que \u00e7a passe par moi et je suis devenue chercheuse, au sens recherche."}, {"timestamp": [2167.2, 2173.2], "text": " C'est-\u00e0-dire que, tiens, en permanence, en analyse positive, c'est tiens, aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2173.2, 2176.2], "text": " pas aujourd'hui, parce que c'est effectivement quelque chose qui s'inscrit dans le temps,"}, {"timestamp": [2176.2, 2179.2], "text": " ben voil\u00e0, oui, je suis extr\u00eamement offensive."}, {"timestamp": [2179.2, 2185.76], "text": " Je suis offensive, je me d\u00e9finis comme offensive, parce que quand je suis sur le tatami, j'y vais."}, {"timestamp": [2185.76, 2190.16], "text": " Je ne suis pas quelqu'un qui va attendre de voir comment l'autre se comporte"}, {"timestamp": [2190.16, 2194.56], "text": " pour voir sa faiblesse et aller l\u00e0 o\u00f9 il y a sa faiblesse."}, {"timestamp": [2194.56, 2196.76], "text": " C'est je t'impose ce que je fais."}, {"timestamp": [2196.76, 2202.44], "text": " Maintenant, \u00e0 un moment donn\u00e9, l'autre re\u00e7oit \u00e7a et il va me laisser faire le travail."}, {"timestamp": [2202.44, 2211.96], "text": " Et quand il va voir lui, par contre, il va avoir voir l'opportunit\u00e9 si c'est sa sp\u00e9cialit\u00e9 il va me piquer au moment o\u00f9 je suis en faiblesse"}, {"timestamp": [2211.96, 2217.32], "text": " et elle peut prendre la personne \u00e0 ce moment l\u00e0 peut prendre le dessus et c'est tous ces"}, {"timestamp": [2217.32, 2233.0], "text": " \u00e9changes l\u00e0 que ce soit qu'est ce que je mets en place pour pouvoir \u00eatre rempli, disponible, \u00e0 l'\u00e9coute, hyper sereine ?"}, {"timestamp": [2233.0, 2237.0], "text": " Qu'est-ce que je fais pour \u00eatre dans cet \u00e9tat-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2237.0, 2250.12], "text": " En fait, \u00e7a se fait presque naturellement, en fait, parce que c'est... et j'aime bien faire le parall\u00e8le avec le th\u00e9\u00e2tre, Jean-Laurent Cochet dit que c'est la surconscience."}, {"timestamp": [2250.12, 2253.52], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on se voit..."}, {"timestamp": [2253.52, 2256.8], "text": " on se voit... comment dire..."}, {"timestamp": [2256.8, 2260.8], "text": " enfin, on se voit pas faire quand on fait parce que c'est trop tard qu'on va..."}, {"timestamp": [2260.8, 2263.8], "text": " mais c'est ce travail-l\u00e0 de..."}, {"timestamp": [2263.8, 2265.44], "text": " c'est pas de la conscience de ce qu'on fait, c'est qu'il faut"}, {"timestamp": [2265.44, 2272.0], "text": " \u00eatre encore au-del\u00e0 de \u00e7a. Et du coup, l'approche des ann\u00e9es qui ont suivi mon premier titre mondial,"}, {"timestamp": [2272.0, 2276.8], "text": " mais c'\u00e9tait la totale \u00e9clate. C'est-\u00e0-dire que m\u00eame quand je suis arriv\u00e9e, huit ans apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [2276.8, 2281.96], "text": " mon dernier titre mondial, o\u00f9 d'ailleurs j'ai arr\u00eat\u00e9 ma carri\u00e8re sur ce titre-l\u00e0 en 2006,"}, {"timestamp": [2281.96, 2286.6], "text": " j'\u00e9tais la doyenne de l'\u00e9quipe, j'avais 33 ans et les filles me disaient"}, {"timestamp": [2286.6, 2287.88], "text": " mais Laurence, comment tu fais pour..."}, {"timestamp": [2288.28, 2289.8], "text": " O\u00f9 est-ce que tu vas chercher cette \u00e9nergie ?"}, {"timestamp": [2289.8, 2290.36], "text": " T'es tout le temps..."}, {"timestamp": [2291.52, 2294.72], "text": " T'es tout le temps motiv\u00e9e apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [2295.12, 2296.08], "text": " Et je continue \u00e0 chercher."}, {"timestamp": [2296.08, 2297.6], "text": " Je me suis dit, attends l\u00e0, il faut que je travaille \u00e7a."}, {"timestamp": [2298.56, 2302.8], "text": " Tu vois, comment l\u00e0, physiquement, telle technique, machin..."}, {"timestamp": [2302.8, 2304.8], "text": " Parce que c'est un puissant fond quand tu comprends \u00e7a."}, {"timestamp": [2309.68, 2313.44], "text": " Et l'\u00e9tat d'esprit dans lequel tu fais, mais c'est un gros, c'est formidable. Et ma derni\u00e8re ann\u00e9e, j'ai tout gagn\u00e9 parce que je savais que \u00e7a allait s'arr\u00eater."}, {"timestamp": [2313.88, 2316.08], "text": " Et l\u00e0 peut-\u00eatre, et j'ai jamais eu de regrets,"}, {"timestamp": [2316.32, 2319.52], "text": " le seul regret je crois que dans la vie que je vais avoir, c'est celui de me dire merde je vais qu'une vie."}, {"timestamp": [2319.8, 2326.5], "text": " J'aurai pas assez de temps pour vivre une carri\u00e8re d'actrice,"}, {"timestamp": [2326.5, 2332.34], "text": " pour vivre le tango comme j'aimerais le vivre,"}, {"timestamp": [2332.34, 2335.26], "text": " voir les petits-enfants de mes petits-enfants, tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [2335.26, 2337.1], "text": " j'aurais pas le temps, c'est malheureux."}, {"timestamp": [2337.1, 2338.26], "text": " Donc \u00e7a c'est mon regret."}, {"timestamp": [2338.26, 2340.8], "text": " Mais vraiment c'est..."}, {"timestamp": [2340.8, 2348.44], "text": " Enfin voil\u00e0, et tout \u00e7a je le dois au karat\u00e9 et \u00e0 cette approche, ou m\u00eame symboliquement,"}, {"timestamp": [2348.44, 2353.32], "text": " enfin je suis une combattante donc je sais que symboliquement \u00e0 la fin d'un combat,"}, {"timestamp": [2353.32, 2358.04], "text": " et \u00e7a je remercie mon enseignant de me l'avoir appris \u00e0 Marseille."}, {"timestamp": [2358.04, 2361.08], "text": " Qu'on peut le citer, tu peux le citer."}, {"timestamp": [2361.08, 2366.0], "text": " Bah je sais, Laurent Sa\u00efdane \u00e0 l'\u00e9poque, qui je sais pas, \u00e7a fait longtemps que..."}, {"timestamp": [2366.0, 2368.0], "text": " qui lui-m\u00eame \u00e9tait ing\u00e9nieur, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 formidable"}, {"timestamp": [2368.0, 2370.0], "text": " aussi dans cet \u00e9quilibre"}, {"timestamp": [2370.0, 2372.0], "text": " permanent, dans cet acc\u00e8s qu'il m'a donn\u00e9"}, {"timestamp": [2372.0, 2374.0], "text": " \u00e0 la philosophie martiale,"}, {"timestamp": [2374.0, 2376.0], "text": " \u00e0 cette recherche"}, {"timestamp": [2376.0, 2378.0], "text": " d'\u00e9quilibre. Nous les hommes,"}, {"timestamp": [2378.0, 2380.0], "text": " nous sommes des \u00eatres d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s"}, {"timestamp": [2380.0, 2382.0], "text": " et on est tout le temps \u00e0 la recherche"}, {"timestamp": [2382.0, 2384.0], "text": " de \u00e7a, de..."}, {"timestamp": [2384.0, 2386.56], "text": " en tout cas c'est \u00e7a, c'est parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [2386.56, 2390.16], "text": " on trouve cette harmonie, on est en..."}, {"timestamp": [2390.16, 2392.68], "text": " une esp\u00e8ce de vibration,"}, {"timestamp": [2392.68, 2395.16], "text": " comme dirait Bob Marley, les..."}, {"timestamp": [2395.16, 2397.56], "text": " ..."}, {"timestamp": [2397.56, 2400.96], "text": " positive vibrations, mais c'est vraiment \u00e7a, c'est une recherche o\u00f9"}, {"timestamp": [2400.96, 2401.88], "text": " une esp\u00e8ce de..."}, {"timestamp": [2401.88, 2402.68], "text": " ..."}, {"timestamp": [2402.68, 2404.0], "text": " Ce son-l\u00e0 qui fait que..."}, {"timestamp": [2404.0, 2408.34], "text": " Wouah, pur pur\u00e9e bonheur et du coup alors"}, {"timestamp": [2408.34, 2413.2], "text": " attend parce que tu racontes tu racontes parce qu'apr\u00e8s en plus il faut qu'on a tellement de"}, {"timestamp": [2413.2, 2419.48], "text": " choses \u00e0 \u00e9voquer il faut que il faut un an surtout pas il faut que tu me racontes un peu \u00e7a c'est \u00e0"}, {"timestamp": [2419.48, 2431.72], "text": " dire que tu m'as parl\u00e9 de deux titres mondiaux avec huit ans d'\u00e9cart. Je ne peux pas me permettre de purger juste un titre mondial comme \u00e7a en se disant, bon"}, {"timestamp": [2431.72, 2433.04], "text": " ok c'est qu'une \u00e9tape dans sa vie."}, {"timestamp": [2433.04, 2441.56], "text": " Je veux dire, est-ce que tu peux me faire un fast forward, non un fast reward, mais"}, {"timestamp": [2441.56, 2448.2], "text": " sur Rio 1998 ? Il se passe quoi ? comment ? Et entre les deux, il faut"}, {"timestamp": [2448.2, 2451.56], "text": " que tu m'expliques aussi parce que du coup tu as d\u00fb perdre des combats, des plats de"}, {"timestamp": [2451.56, 2453.44], "text": " combat et qu'est ce qui se passe dans ta t\u00eate ?"}, {"timestamp": [2453.44, 2462.6], "text": " Ouais, alors j'y vais ! 98, premier titre, en fait c'\u00e9tait vraiment ce dont je te parle,"}, {"timestamp": [2462.6, 2463.6], "text": " c'est le fruit du travail."}, {"timestamp": [2463.6, 2466.2], "text": " Et tu y arrives en te disant je le gagner cette ann\u00e9e, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [2466.2, 2469.64], "text": " C'\u00e9tait ma deuxi\u00e8me participation, les championnats du monde ont lieu tous les deux ans."}, {"timestamp": [2469.64, 2472.64], "text": " Mais c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que je perds au pied du podium,"}, {"timestamp": [2472.64, 2477.36], "text": " avec une sensation assez \u00e9trange parce que la sensation du rien \u00e0 perdre."}, {"timestamp": [2477.36, 2480.2], "text": " Et du rien perdu du coup ?"}, {"timestamp": [2480.2, 2481.68], "text": " Oui, oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2481.68, 2485.2], "text": " Tu sais, la plus grande difficult\u00e9, c'est de rester."}, {"timestamp": [2485.2, 2485.7], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2485.7, 2492.8], "text": " Et surtout, je ne sais pas si c'est un mal fran\u00e7ais ou une esp\u00e8ce de, je ne sais pas,"}, {"timestamp": [2492.8, 2498.7], "text": " de... pas de fausse modestie \u00e0 se dire ou peut-\u00eatre \u00e0 assumer le fait qu'on est les meilleurs."}, {"timestamp": [2498.7, 2502.0], "text": " Non, putain, je veux dire, c'est quand m\u00eame quelque chose."}, {"timestamp": [2502.0, 2504.0], "text": " Il y a aussi un truc, tu travailles."}, {"timestamp": [2504.0, 2507.0], "text": " Moi, je trouve \u00e7a hyper dur dans l'univers du travail,"}, {"timestamp": [2507.0, 2510.0], "text": " mais travailler, t'arrives \u00e0 atteindre un truc,"}, {"timestamp": [2510.0, 2512.0], "text": " tu l'as atteint, moi j'aime bien me dire"}, {"timestamp": [2512.0, 2514.0], "text": " bon allez, je vais aller chercher autre chose."}, {"timestamp": [2514.0, 2516.0], "text": " Il y a aussi un peu de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que c'est pas si simple"}, {"timestamp": [2516.0, 2518.0], "text": " de se dire, je suis champion du monde, l'ann\u00e9e prochaine"}, {"timestamp": [2518.0, 2520.0], "text": " je vais le redevenir. Je vois des Teddy Riner,"}, {"timestamp": [2520.0, 2522.0], "text": " je vois des Fourcade, je vois ce que t'as fait aussi,"}, {"timestamp": [2522.0, 2524.0], "text": " je vois, tu vois, se dire..."}, {"timestamp": [2524.0, 2528.88], "text": " Enfin non, c'est des cat\u00e9gories moins d\u00e9diatiques peut-\u00eatre, mais je veux dire,"}, {"timestamp": [2528.88, 2531.52], "text": " faut quand m\u00eame aller chercher les ressources en toi pour te dire,"}, {"timestamp": [2531.52, 2534.08], "text": " je vais aller rechercher un truc que j'ai d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2534.08, 2538.48], "text": " Oui, mais justement, il y a cette, comme je te l'ai dit tout \u00e0 l'heure, c'est une recherche,"}, {"timestamp": [2538.48, 2547.5], "text": " c'est je cherche. Ok, je suis championne du monde en 98, je sais pourquoi je le suis, c'est fruit de travail,"}, {"timestamp": [2547.5, 2551.76], "text": " et qu'est-ce que j'ai mis en place pour y arriver ?"}, {"timestamp": [2551.76, 2553.76], "text": " Et c'est une maturit\u00e9."}, {"timestamp": [2553.76, 2554.76], "text": " Mais c'est relatif aussi."}, {"timestamp": [2554.76, 2555.26], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2555.26, 2558.76], "text": " Je veux dire, il aurait pu y avoir une jeune femme qui avait boss\u00e9 plus que toi,"}, {"timestamp": [2558.76, 2560.5], "text": " qui \u00e9tait plus pr\u00eate que toi cette ann\u00e9e-l\u00e0."}, {"timestamp": [2560.5, 2561.5], "text": " Oui, c'est vrai."}, {"timestamp": [2561.5, 2563.5], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [2563.5, 2567.48], "text": " Mais potentiellement, peut-\u00eatre pas, peut-\u00eatre qu'ils ne pouvaient pas,"}, {"timestamp": [2567.48, 2570.8], "text": " peut-\u00eatre que ce n'\u00e9tait pas possible. Oui, il y a plein de facteurs comme \u00e7a ext\u00e9rieur o\u00f9"}, {"timestamp": [2570.8, 2579.76], "text": " on ne sait pas. Et il y a l'\u00e9tat du jour aussi. Comment est-ce que je g\u00e8re cet instant que je"}, {"timestamp": [2579.76, 2588.84], "text": " vais vivre ? Est-ce que je vais \u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 ce rendez-vous que je me suis donn\u00e9 il y a deux ans \u00e0 Rio le 18 octobre 98."}, {"timestamp": [2588.84, 2594.92], "text": " Comment, c'est une forme, il faut que tu l'anticipes, en m\u00eame temps il faut, il y a toute la gestion,"}, {"timestamp": [2594.92, 2602.44], "text": " c'est un an, c'est cet engagement, c'est qu'est-ce que, moi je savais que, je l'ai"}, {"timestamp": [2602.44, 2605.52], "text": " v\u00e9cu voil\u00e0, parce que \u00e7a je l'ai v\u00e9cu comme un examen, j'\u00e9tais soulag\u00e9e."}, {"timestamp": [2605.52, 2610.92], "text": " C'est quand tu bosses comme un chien pour r\u00e9ussir ton examen, ton baccalaur\u00e9at, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [2610.92, 2614.52], "text": " ou ton examen d'entr\u00e9e, voil\u00e0, tu vois, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2614.52, 2618.04], "text": " Donc c'est X ann\u00e9es, c'est l'aboutissement, soulagement."}, {"timestamp": [2618.04, 2622.08], "text": " Donc qu'est-ce que t'en fais ? C'est \u00e7a, qu'est-ce que t'en fais ? Moi, j'ai tourn\u00e9"}, {"timestamp": [2622.08, 2627.44], "text": " la page et je me suis dit, c'est maintenant, c'est-ce que t'en fais ? Moi j'ai tourn\u00e9 la page et je me suis dit, maintenant c'est une nouvelle mani\u00e8re d'aborder le..."}, {"timestamp": [2627.44, 2631.72], "text": " C'est forc\u00e9ment nouveau parce que \u00e7a y est, tu as acquis quelque chose."}, {"timestamp": [2631.72, 2635.36], "text": " Donc peut-\u00eatre que pour celui qui ne l'a pas acquis,"}, {"timestamp": [2635.36, 2637.96], "text": " qui n'a pas atteint le sommet,"}, {"timestamp": [2637.96, 2644.64], "text": " il va y avoir beaucoup de projections, d'envie, de frustrations qui vont le freiner."}, {"timestamp": [2644.64, 2647.52], "text": " Quand c'est d\u00e9j\u00e0 acquis, qu'est-ce que t'en fais ?"}, {"timestamp": [2647.72, 2652.8], "text": " Moi, je fonctionne en chercheuse, c'est-\u00e0-dire que je me suis donn\u00e9"}, {"timestamp": [2653.0, 2658.96], "text": " des objectifs, que ce soit d'un point de vue mental, physique,"}, {"timestamp": [2660.68, 2663.52], "text": " technique, donc physique, toi, technique et tout."}, {"timestamp": [2663.88, 2664.88], "text": " Je les ai atteints."}, {"timestamp": [2667.28, 2670.32], "text": " Qu'est-ce que je peux faire maintenant ? J'\u00e9tais jeune aussi. Et puis en m\u00eame temps, c'est tu dois g\u00e9rer ton environnement."}, {"timestamp": [2670.32, 2672.44], "text": " Tu dois g\u00e9rer ton environnement."}, {"timestamp": [2672.44, 2676.72], "text": " Et du coup, le mental pourrait venir et peut-\u00eatre que c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus de..."}, {"timestamp": [2676.72, 2678.8], "text": " M\u00eame si le travail, il est partout."}, {"timestamp": [2678.8, 2682.8], "text": " Et je pense qu'une des choses, une des seules r\u00e9ponses que je peux avoir sur ce podcast"}, {"timestamp": [2682.8, 2685.28], "text": " en travers de tous mes invit\u00e9s,"}, {"timestamp": [2685.28, 2687.4], "text": " c'est que je le dis peut-\u00eatre maintenant \u00e0 chaque \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [2687.4, 2689.36], "text": " \u00e7a va saouler tout le monde, mais c'est le travail, quoi."}, {"timestamp": [2689.4, 2691.08], "text": " C'est le travail, il n'y a quand m\u00eame que \u00e7a qui paye."}, {"timestamp": [2691.8, 2696.2], "text": " Et sur le mental, comment tu..."}, {"timestamp": [2696.44, 2699.24], "text": " Il y a des pr\u00e9parations sp\u00e9cifiques parce qu'en plus, tu passes..."}, {"timestamp": [2699.84, 2703.04], "text": " Alors le karat\u00e9, je ne sais pas comment \u00e7a se passe par rapport \u00e0 d'autres sports."}, {"timestamp": [2703.08, 2708.92], "text": " Tu passes dans des f\u00e9d\u00e9rations, une approche nationale,"}, {"timestamp": [2708.92, 2711.72], "text": " tu es encadr\u00e9e, on te pr\u00e9pare l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [2711.72, 2715.16], "text": " On te pr\u00e9parait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, on le fait plus aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [2715.16, 2718.08], "text": " Moi, \u00e0 l'\u00e9poque, j'\u00e9tais autodidacte."}, {"timestamp": [2718.08, 2721.36], "text": " Et c'est vrai que, contrairement \u00e0 aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2721.36, 2727.36], "text": " o\u00f9 il y a de vraies formations de psychologues, de pr\u00e9parateurs mentaux."}, {"timestamp": [2727.36, 2730.96], "text": " Et \u00e0 l'\u00e9poque, il n'y en avait pas."}, {"timestamp": [2730.96, 2733.64], "text": " En premier titre."}, {"timestamp": [2733.64, 2738.48], "text": " Ensuite, ils ont mis \u00e0 disposition des sophrologues, pr\u00e9parateurs."}, {"timestamp": [2738.48, 2740.96], "text": " Mais moi, j'avais un peu de mal \u00e0..."}, {"timestamp": [2740.96, 2745.0], "text": " Je n'arrivais pas \u00e0 me projeter dans l'approche qu'ils avaient."}, {"timestamp": [2745.0, 2747.0], "text": " Est-ce que c'est aussi humain ?"}, {"timestamp": [2747.0, 2750.0], "text": " Peut-\u00eatre que si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 quelqu'un d'autre, \u00e7a aurait march\u00e9."}, {"timestamp": [2750.0, 2755.0], "text": " Mais je sentais qu'il n'y avait pas forc\u00e9ment non plus un \u00e9change r\u00e9gulier."}, {"timestamp": [2755.0, 2760.0], "text": " Est-ce que \u00e7a co\u00fbtait trop cher \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration d'avoir ces personnes-l\u00e0 \u00e0 disposition ?"}, {"timestamp": [2760.0, 2766.96], "text": " Parce que c'est vrai que c'est une vraie question \u00e9conomique pour, je vois, dans des sports"}, {"timestamp": [2766.96, 2772.12], "text": " individuels professionnels puisque nous on est professionnels dans le sens r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 tous les"}, {"timestamp": [2772.12, 2777.96], "text": " mois avec une vraie... enfin en tout cas soit par les sponsors... enfin je pense, pardon, un joueur de"}, {"timestamp": [2777.96, 2785.0], "text": " tennis qui, voil\u00e0, qui gagne sa vie en faisant ce m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [2785.0, 2786.0], "text": " il a une \u00e9quipe."}, {"timestamp": [2786.0, 2789.0], "text": " Kin\u00e9, ost\u00e9o, pr\u00e9parateur mental,"}, {"timestamp": [2789.0, 2790.0], "text": " en fonction de..."}, {"timestamp": [2790.0, 2792.0], "text": " Mais son \u00e9quipe, il se la cr\u00e9e lui-m\u00eame."}, {"timestamp": [2792.0, 2799.0], "text": " Nous, quand nos principales comp\u00e9titions sont f\u00e9d\u00e9rales,"}, {"timestamp": [2799.0, 2803.0], "text": " on a des masters, mais ils ne sont pas encore r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s"}, {"timestamp": [2803.0, 2806.0], "text": " comme des masters en tennis."}, {"timestamp": [2806.0, 2809.0], "text": " Ce qui fait qu'on a une forme de..."}, {"timestamp": [2809.0, 2812.0], "text": " Si vraiment tu penses que t'as besoin d'un pr\u00e9parateur,"}, {"timestamp": [2812.0, 2815.0], "text": " de tel pr\u00e9parateur mental, \u00e7a va pas \u00eatre ta f\u00e9d\u00e9ration"}, {"timestamp": [2815.0, 2818.0], "text": " qui va te prendre en charge la comp\u00e9tence de cette personne."}, {"timestamp": [2818.0, 2821.0], "text": " Parce que c'est \u00e7a la question derri\u00e8re, c'est que le karat\u00e9,"}, {"timestamp": [2821.0, 2824.0], "text": " aujourd'hui mais avant peut-\u00eatre encore plus,"}, {"timestamp": [2824.0, 2828.48], "text": " tu as gagn\u00e9 de l'argent gr\u00e2ce au karat\u00e9 ? Primes de r\u00e9sultats. D'accord. Mais attention..."}, {"timestamp": [2828.48, 2831.88], "text": " Et sponsors ? Non, tr\u00e8s peu. Pourquoi ? Parce qu'on n'\u00e9tait pas m\u00e9diatis\u00e9."}, {"timestamp": [2831.88, 2836.4], "text": " Oui. C'est un peu... c'est logique, il faut qu'il y ait une visibilit\u00e9 pour que le"}, {"timestamp": [2836.4, 2841.44], "text": " sponsor te soutienne. Bien s\u00fbr. Et nous on n'en avait pas. Mais j'ai aucun regret, m\u00eame si je"}, {"timestamp": [2841.44, 2844.88], "text": " le souhaite tr\u00e8s fort aujourd'hui aux athl\u00e8tes, et c'est le cas dans beaucoup de"}, {"timestamp": [2844.88, 2848.28], "text": " disciplines dites donc amateurs, tu prends l'escrime, la"}, {"timestamp": [2848.28, 2854.64], "text": " Viron, de beaucoup de disciplines olympiques m\u00eame. Le judoka, vraiment, il faut \u00eatre"}, {"timestamp": [2854.64, 2868.68], "text": " au top pour \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. Mais je n'ai pas de regret parce que finalement le fait de... \u00e9videmment peut-\u00eatre que la qualit\u00e9 de mon"}, {"timestamp": [2868.68, 2874.76], "text": " karat\u00e9 \u00e9tait moindre, enfin \u00e9tait moins importante que ce que j'aurais souhait\u00e9 parce que j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [2874.76, 2880.88], "text": " oblig\u00e9e de travailler \u00e0 c\u00f4t\u00e9, de faire mes \u00e9tudes et je courais de tous les c\u00f4t\u00e9s, mais en m\u00eame temps"}, {"timestamp": [2880.88, 2886.48], "text": " je trouve que \u00e7a m'a extr\u00eamement enrichie et je suis tr\u00e8s autonome."}, {"timestamp": [2886.48, 2895.96], "text": " Et \u00e7a m'a permis d'anticiper l'arr\u00eat de ma carri\u00e8re et de faire \u00e0 peu pr\u00e8s ce que je veux."}, {"timestamp": [2895.96, 2899.92], "text": " Et du coup l\u00e0-dessus justement tu as pas eu trop de sacrifices \u00e0 faire ?"}, {"timestamp": [2899.92, 2902.44], "text": " Justement c'est un mot que j'aime pas, sacrifice."}, {"timestamp": [2902.44, 2908.0], "text": " Non mais il pourrait, je veux dire certains sportifs de haut niveau, on leur dit d'arr\u00eater les \u00e9tudes."}, {"timestamp": [2908.0, 2910.0], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 je parle de sacrifice."}, {"timestamp": [2910.0, 2913.0], "text": " \u00c0 mon sens, il y a toujours des solutions, c'est pas incompatible."}, {"timestamp": [2913.0, 2918.0], "text": " Et si \u00e0 un moment donn\u00e9, on te dit que c'est un sacrifice, pose-toi la question,"}, {"timestamp": [2918.0, 2922.0], "text": " pourquoi est-ce qu'on te dit, enfin, je veux dire, t'es libre de tes choix."}, {"timestamp": [2922.0, 2926.84], "text": " Donc pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 des choix mais pas des sacrifices."}, {"timestamp": [2926.84, 2932.68], "text": " Et si, enfin j'aime bien comparer la relation que j'ai au karat\u00e9 avec des histoires d'amour."}, {"timestamp": [2932.68, 2941.64], "text": " A un moment donn\u00e9, si avec ton compagne, ton compagnon, il y a plus de moi que de plus,"}, {"timestamp": [2941.64, 2948.76], "text": " pose-toi la question. Si \u00eatre avec cette personne c'est une contrainte et c'est un sacrifice pour toi,"}, {"timestamp": [2948.76, 2950.76], "text": " arr\u00eate !"}, {"timestamp": [2950.76, 2952.76], "text": " Tu te rends compte que tu es peut-\u00eatre en train de briser..."}, {"timestamp": [2952.76, 2954.76], "text": " Non mais apr\u00e8s..."}, {"timestamp": [2954.76, 2956.76], "text": " Non mais tu as fait raison, tout est une question de toujours."}, {"timestamp": [2956.76, 2959.76], "text": " Mais tu sais pourquoi ? Parce qu'en fait, tu penses que tu n'es..."}, {"timestamp": [2959.76, 2962.26], "text": " Si, si, je fais cette comparaison-l\u00e0."}, {"timestamp": [2962.26, 2966.96], "text": " Tu es avec cette personne, comme tu es avec le karat\u00e9, et tu te dis,"}, {"timestamp": [2966.96, 2969.84], "text": " \u00e7a fait 15 ans que j'en fais du karat\u00e9,"}, {"timestamp": [2969.84, 2972.0], "text": " qu'est-ce que je suis capable de faire d'autre ?"}, {"timestamp": [2972.0, 2974.12], "text": " Est-ce que je vais prendre le risque de faire autre chose ?"}, {"timestamp": [2974.12, 2975.88], "text": " Et c'est un effort \u00e9norme que \u00e7a va te demander."}, {"timestamp": [2975.88, 2977.72], "text": " Idem si tu es avec quelqu'un depuis 15 ans et que tu te dis,"}, {"timestamp": [2977.72, 2979.68], "text": " mais non, en fait, t'en peux plus,"}, {"timestamp": [2979.68, 2981.4], "text": " t'en peux plus parce qu'il se passe \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a,"}, {"timestamp": [2981.4, 2984.12], "text": " t'es malheureux, tu le vis mal, etc."}, {"timestamp": [2984.12, 2985.68], "text": " Mais... Mais..."}, {"timestamp": [2985.68, 2987.68], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [2987.68, 2989.68], "text": " Faut... Discernement !"}, {"timestamp": [2989.68, 2991.68], "text": " Si \u00e7a se passe ici, si tu le vis vraiment comme \u00e7a, arr\u00eate !"}, {"timestamp": [2991.68, 2995.68], "text": " Et c'est pour \u00e7a que je suis un peu en col\u00e8re quand des athl\u00e8tes disent"}, {"timestamp": [2995.68, 2997.68], "text": " j'ai fait des sacrifices."}, {"timestamp": [2997.68, 2999.68], "text": " Et c'est ce que j'ai envie de dire aussi \u00e0 beaucoup de gens"}, {"timestamp": [2999.68, 3001.68], "text": " d'ailleurs qui..."}, {"timestamp": [3001.68, 3003.68], "text": " Dans leur boulot, je veux dire, on parle de relations,"}, {"timestamp": [3003.68, 3006.08], "text": " mais beaucoup de gens pensent que"}, {"timestamp": [3006.08, 3013.4], "text": " c'est tr\u00e8s dur de tout quitter. Et en fait, il y a une vraie lib\u00e9ration potentielle. Et \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [3013.4, 3018.6], "text": " il faut voir ce qu'on a \u00e0 perdre et ce qu'on a \u00e0 gagner. Mais souvent, ce qu'on a \u00e0 perdre,"}, {"timestamp": [3018.6, 3021.8], "text": " c'est potentiellement un beau salaire, mais ce qu'on a gagn\u00e9, c'est beaucoup plus."}, {"timestamp": [3021.8, 3025.0], "text": " Oui, tu me demandais par rapport aux \u00e9checs."}, {"timestamp": [3025.0, 3027.0], "text": " C'est la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [3027.0, 3029.0], "text": " Quand je monte sur le tatami,"}, {"timestamp": [3029.0, 3031.0], "text": " et \u00e7a m'est pas venu tout de suite, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [3031.0, 3033.0], "text": " parce que maturit\u00e9, parce que l'\u00e9tat d'esprit"}, {"timestamp": [3033.0, 3035.0], "text": " et le sens pourquoi je le fais,"}, {"timestamp": [3035.0, 3037.0], "text": " quand je monte sur le tatami,"}, {"timestamp": [3037.0, 3040.0], "text": " la premi\u00e8re chose que je me dis"}, {"timestamp": [3040.0, 3041.0], "text": " parce que j'ai fait le choix de monter,"}, {"timestamp": [3041.0, 3044.0], "text": " c'est d'accepter le r\u00e9sultat."}, {"timestamp": [3044.0, 3045.34], "text": " Parce que du moment que je"}, {"timestamp": [3045.34, 3055.3], "text": " monte, je peux perdre. \u00c7a fait partie du deal. Donc il faut l'accepter. Et si je perds, c'est"}, {"timestamp": [3055.3, 3071.84], "text": " pas n\u00e9gatif parce que je vais comprendre pourquoi j'ai perdu et c'est ce qui va me permettre, en l'analysant, de progresser et de m'am\u00e9liorer dans ma capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir avoir un plus"}, {"timestamp": [3071.84, 3076.16], "text": " grand \u00e9ventail de possibilit\u00e9s dans ce que je donne, dans ce que je fais."}, {"timestamp": [3076.16, 3079.64], "text": " C'est quelque chose qui est tr\u00e8s cher \u00e0 toute la culture de start-up, finalement,"}, {"timestamp": [3079.64, 3082.16], "text": " de se dire que les \u00e9checs sont que des \u00e9tapes vers la r\u00e9ussite."}, {"timestamp": [3082.16, 3086.0], "text": " Maintenant, si je prends..."}, {"timestamp": [3086.0, 3089.0], "text": " On n'a pas assez pass\u00e9 de temps sur 98,"}, {"timestamp": [3089.0, 3091.0], "text": " on y reviendra, j'esp\u00e8re."}, {"timestamp": [3091.0, 3096.0], "text": " Tu as eu 2000, 2004, 2002, 2004,"}, {"timestamp": [3096.0, 3098.0], "text": " et tu as regagn\u00e9 en 2006."}, {"timestamp": [3098.0, 3100.0], "text": " Oui, et je fais 3 \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [3100.0, 3101.0], "text": " Troisi\u00e8me \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [3101.0, 3102.0], "text": " Donc tu..."}, {"timestamp": [3102.0, 3103.0], "text": " Je gagne les petites finales."}, {"timestamp": [3103.0, 3106.0], "text": " Tu perds en demi-finale et tu gagnes les demi-finales."}, {"timestamp": [3106.0, 3107.0], "text": " Donc tu n'as jamais perdu en finale ?"}, {"timestamp": [3107.0, 3108.0], "text": " Jamais."}, {"timestamp": [3108.0, 3113.0], "text": " Et je veux dire, quand tu sors de ces championnats du monde \u00e0 chaque fois,"}, {"timestamp": [3113.0, 3117.0], "text": " sur le moment, tu ne te dis pas \u00ab j'ai appris, c'est super \u00bb."}, {"timestamp": [3117.0, 3118.0], "text": " Tu es v\u00e9n\u00e8re, non ?"}, {"timestamp": [3118.0, 3121.0], "text": " Une fois, la fois\u2026"}, {"timestamp": [3121.0, 3125.16], "text": " Est-ce que tu peux \u00eatre un bon comp\u00e9tent, je reformule ma question,"}, {"timestamp": [3125.16, 3129.64], "text": " en te laissant l'opportunit\u00e9 de te dire dans un coin de ta t\u00eate,"}, {"timestamp": [3129.64, 3134.2], "text": " de te dire que si je perds ce n'est pas grave, tu dois rentrer en disant que tu vas la bouffer."}, {"timestamp": [3134.2, 3138.64], "text": " Bien s\u00fbr, je ne me dis jamais, je ne rentre pas en me disant que je ne me dis pas."}, {"timestamp": [3138.64, 3149.04], "text": " C'est dans un coin de ma t\u00eate de me dire, si je perds, j'en tirerai des le\u00e7ons. C'est \u00e7a. Apr\u00e8s, \u00e9videmment, si je suis"}, {"timestamp": [3149.04, 3154.76], "text": " l\u00e0, c'est pas pour... c'est pour \u00eatre active et prendre l'ascendant avec... c'est comme une"}, {"timestamp": [3154.76, 3166.16], "text": " joute verbale. Tu me dis quelque chose et soit je dis... soit je dis ok, je suis d'accord avec toi et on serre la main et c'est 0-0"}, {"timestamp": [3166.16, 3176.64], "text": " soit moi aussi sur ce m\u00eame sujet j'ai une opinion et je vais essayer vraiment de te"}, {"timestamp": [3176.64, 3187.36], "text": " faire comprendre que ce que je pense et ce qui \u00e9mane de ma conviction est plus forte que la tienne de conviction, je caricature."}, {"timestamp": [3187.36, 3188.8], "text": " Mais c'est vraiment \u00e7a le combat."}, {"timestamp": [3188.8, 3190.4], "text": " Mais du coup, sur ce combat..."}, {"timestamp": [3190.4, 3191.6], "text": " C'est un \u00e9change, c'est une joute."}, {"timestamp": [3191.6, 3195.84], "text": " \u00c0 quel point, \u00e0 ton niveau, quand tu arrives en finale de championnat du monde,"}, {"timestamp": [3195.84, 3200.4], "text": " ou en demi-finale, ou enfin avec des niveaux, des femmes \u00e0 un niveau comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [3200.4, 3207.46], "text": " \u00e0 quel point tu crois que dans le regard, dans les signaux que tu envoies avant le combat,"}, {"timestamp": [3207.46, 3214.3], "text": " tu peux pas gagner une partie. Mais en tout cas, t'es comme \u00e7a ou avant le combat,"}, {"timestamp": [3214.3, 3218.98], "text": " t'es une Laurence sympa et puis on se fait la bise, salut, etc. Dans ces sports de combat,"}, {"timestamp": [3218.98, 3225.36], "text": " tu sais, il y a toujours cette esp\u00e8ce de cin\u00e9ma. On se jauge, mais il faut les envoyer ces signaux, non ?"}, {"timestamp": [3225.36, 3226.36], "text": " Il faut montrer \u00e0 l'autre que tu es l\u00e0."}, {"timestamp": [3226.36, 3229.84], "text": " En mon sens, c'est pas volontaire, mais c'est tr\u00e8s instinctif."}, {"timestamp": [3229.84, 3231.12], "text": " C'est pour \u00e7a que j'adore \u00e7a."}, {"timestamp": [3231.12, 3236.88], "text": " J'ai beaucoup, pendant tr\u00e8s longtemps, je n'aime pas trop \u00eatre dans l'analyse."}, {"timestamp": [3236.88, 3243.8], "text": " J'aime quand c'est organique et quand effectivement, si je te regarde, en se regardant les yeux,"}, {"timestamp": [3243.8, 3248.2], "text": " tu as un regard qui va... Plus de 60% de la communication est non-verbal."}, {"timestamp": [3248.2, 3249.88], "text": " Oui, c'est pour \u00e7a, mais c'est d'o\u00f9 ma question."}, {"timestamp": [3249.88, 3252.4], "text": " Mais oui, donc du coup, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [3252.4, 3256.2], "text": " Mais c'est comme des ph\u00e9romones, \u00e7a ne s'explique pas."}, {"timestamp": [3256.2, 3259.6], "text": " C'est du reniflage, c'est organique."}, {"timestamp": [3259.6, 3263.6], "text": " Mais il y a ce c\u00f4t\u00e9 aussi o\u00f9 finalement, comme tu le dis,"}, {"timestamp": [3263.6, 3272.2], "text": " moi, alors \u00e7a me fascine et je crois que j'\u00e9tais plus, comment tu dis, combattant, offensif."}, {"timestamp": [3272.2, 3285.32], "text": " M\u00eame si je crois que je suis toujours assez offensif, je ne suis pas d\u00e9fensif, mais je veux dire, ce c\u00f4t\u00e9 offensif, tr\u00e8s offensif, il y a des gens, m\u00eame dans le business ou dans la vie, qui sont tr\u00e8s offensifs, qui je trouve assez impressionnant. Dans le business,"}, {"timestamp": [3285.32, 3290.8], "text": " \u00e7a peut vite aussi para\u00eetre soit de l'arrogance, soit quelqu'un qui est un peu too much. Mais il y"}, {"timestamp": [3290.8, 3295.88], "text": " a quand m\u00eame dans le combat ce truc o\u00f9 toi tu rentrais et l\u00e0 en face tu lui montrais direct"}, {"timestamp": [3295.88, 3306.0], "text": " \u00ab Regarde qui c'est le patron \u00bb. C'est pas trop de dire qui c'est le patron, c'est... C'est exprimer ce que t'es profond\u00e9ment, voil\u00e0, je suis comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3306.0, 3309.0], "text": " Et y'en a qui arrivaient \u00e0 te prendre le dessus direct ?"}, {"timestamp": [3309.0, 3310.0], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [3310.0, 3315.0], "text": " Genre qui te montraient que tu pouvais avoir une nana qui arrivait, qui \u00e9tait plus offensive que toi ?"}, {"timestamp": [3315.0, 3317.0], "text": " Bien s\u00fbr ! Et on se neutralise !"}, {"timestamp": [3317.0, 3320.0], "text": " Esp\u00e8ce de truc de..."}, {"timestamp": [3320.0, 3322.0], "text": " Tu sens que... Y'a \u00e7a, et puis y'a..."}, {"timestamp": [3322.0, 3329.0], "text": " Tu vois, j'avais une Turque \u00e0 race, on s'est souvent retrouv\u00e9s en finale,"}, {"timestamp": [3329.0, 3334.0], "text": " et on est offensives toutes les deux, mais en m\u00eame temps, il y a la subtilit\u00e9 du fait qu'elle soit Turque et moi Fran\u00e7aise,"}, {"timestamp": [3334.0, 3351.2], "text": " on a des sp\u00e9cificit\u00e9s, si tu veux, dans notre culture, qui se traduisent sur le tatami. C'est assez \u00e9tonnant. Mais tu vois, oui, je suis offensive, et certainement dans mon approche et dans le travail que je"}, {"timestamp": [3351.2, 3356.48], "text": " fais avec Fight for Dignity, c'est \u00e7a aussi, je peux \u00eatre un petit peu la t\u00eate dans le"}, {"timestamp": [3356.48, 3359.4], "text": " guidon, mais je reviens \u00e0 la notion d'\u00e9quilibre."}, {"timestamp": [3359.4, 3363.88], "text": " C'est que l\u00e0 o\u00f9 je me suis cass\u00e9 les dents, l\u00e0 o\u00f9 j'ai perdu, c'est sur des athl\u00e8tes"}, {"timestamp": [3363.88, 3368.36], "text": " et sur des femmes qui \u00e9taient toutes en d\u00e9fensive."}, {"timestamp": [3369.36, 3374.4], "text": " Je prends le cas d'une Am\u00e9ricaine qui m'a battu deux fois, qui a fait que je n'ai pas eu acc\u00e8s au final."}, {"timestamp": [3374.4, 3377.6], "text": " Et l\u00e0, on est en 2004 et 2002."}, {"timestamp": [3379.64, 3380.24], "text": " Elle ne fait rien."}, {"timestamp": [3381.0, 3383.84], "text": " Moi, je suis ce panache \u00e0 la fran\u00e7aise, ne me dis plus."}, {"timestamp": [3384.64, 3386.84], "text": " Ce que j'adore, c'est de pouvoir apprendre un"}, {"timestamp": [3386.84, 3390.44], "text": " maximum de techniques et puis piocher dedans comme \u00e7a pour les proposer sur le tatami,"}, {"timestamp": [3390.44, 3393.4], "text": " donc des coups de poing, des coups de pied, des projections, toutes ces choses l\u00e0."}, {"timestamp": [3393.4, 3399.36], "text": " Et cette am\u00e9ricaine, elle est gauch\u00e8re comme moi, et elle avait un coup de poing."}, {"timestamp": [3399.36, 3406.44], "text": " Et elle a gagn\u00e9 deux championnats du monde dans ma cat\u00e9gorie de poids avec un coup de poing. Elle ne fait rien."}, {"timestamp": [3407.08, 3409.08], "text": " Le comble pour moi, le comble !"}, {"timestamp": [3409.48, 3411.92], "text": " Mais c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, donc je me suis dit ok,"}, {"timestamp": [3412.76, 3418.44], "text": " sur les derni\u00e8res ann\u00e9es, et l\u00e0 o\u00f9 je m'en suis beaucoup voulu, j'\u00e9tais tr\u00e8s en col\u00e8re, c'\u00e9tait quand je perds en 2004,"}, {"timestamp": [3419.16, 3422.64], "text": " et parce que je n'avais pas appris ma le\u00e7on de laisse venir."}, {"timestamp": [3423.2, 3424.64], "text": " Tu vois, l'offensif."}, {"timestamp": [3424.64, 3427.24], "text": " Surtout qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 hyper relou l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [3427.24, 3431.92], "text": " C'est que quand t'es tr\u00e8s offensif et que tu perds comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [3431.92, 3435.52], "text": " il y a un c\u00f4t\u00e9 irr\u00e9fl\u00e9chi qui te fait un peu passer pour un con."}, {"timestamp": [3435.52, 3436.52], "text": " Tu vois ce que je veux dire ou pas ?"}, {"timestamp": [3436.52, 3437.52], "text": " Je vois."}, {"timestamp": [3437.52, 3438.52], "text": " Et t'es pas..."}, {"timestamp": [3438.52, 3441.92], "text": " Tu vois un peu le c\u00f4t\u00e9 brut de d\u00e9coffrage,"}, {"timestamp": [3441.92, 3444.8], "text": " genre je suis un d\u00e9bile qui tape \u00e0 tout va."}, {"timestamp": [3444.8, 3449.6], "text": " Je me permets \u00e7a parce que je pense que j'essaye de ne plus \u00eatre comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3449.8, 3451.04], "text": " Mais il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu..."}, {"timestamp": [3451.24, 3454.28], "text": " Et en effet, comme tu l'as dit, t'apprends la le\u00e7on."}, {"timestamp": [3454.48, 3458.72], "text": " Et finalement, m\u00eame si dans le sport, souvent l'offensif,"}, {"timestamp": [3458.92, 3461.72], "text": " c'est plus beau parce que le d\u00e9fensif, c'est chiant un peu."}, {"timestamp": [3461.92, 3463.0], "text": " Moi, j'ai beaucoup d'admiration."}, {"timestamp": [3463.2, 3464.96], "text": " Oui, t'as de l'admiration, mais c'est chiant."}, {"timestamp": [3466.0, 3468.0], "text": " Mais oui, parce qu'il ne se passe rien, a priori."}, {"timestamp": [3468.0, 3470.0], "text": " Si tu mets deux d\u00e9fensifs l'un en face de l'autre..."}, {"timestamp": [3470.0, 3472.0], "text": " Il se passe pas grand chose, mais en m\u00eame temps,"}, {"timestamp": [3472.0, 3474.0], "text": " il y a une intensit\u00e9."}, {"timestamp": [3474.0, 3476.0], "text": " Tu compares sur un match de foot,"}, {"timestamp": [3476.0, 3478.0], "text": " tu mets deux offensifs, \u00e7a c'est un 4,"}, {"timestamp": [3478.0, 3482.0], "text": " c'est plus dr\u00f4le qu'un vilain 1-0 apr\u00e8s prolongation."}, {"timestamp": [3482.0, 3484.0], "text": " Ou un 4 contre 4 tire au but \u00e0 0-0."}, {"timestamp": [3484.0, 3485.76], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [3485.76, 3486.76], "text": " Donc, d'accord."}, {"timestamp": [3486.76, 3492.96], "text": " Bon, on pourrait y passer des heures, mais alors reviens, venons sur 2006 et comment"}, {"timestamp": [3492.96, 3493.96], "text": " tu..."}, {"timestamp": [3493.96, 3496.56], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 t'as deux titres en 2006 ?"}, {"timestamp": [3496.56, 3500.88], "text": " En fait, en 2006, j'ai gagn\u00e9 toutes les comp\u00e9titions possibles."}, {"timestamp": [3500.88, 3509.4], "text": " Donc j'ai gagn\u00e9 l'Open de Paris et c'\u00e9tait juste apr\u00e8s, il me restait une UV \u00e0 valider"}, {"timestamp": [3509.4, 3515.12], "text": " \u00e0 l'ESSEC et que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de mettre de c\u00f4t\u00e9 parce que j'avais d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater ma carri\u00e8re"}, {"timestamp": [3515.12, 3521.24], "text": " cette ann\u00e9e-l\u00e0. Parce que j'allais \u00eatre dipl\u00f4m\u00e9e, parce que j'avais 33 ans, parce que j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [3521.24, 3526.2], "text": " motiv\u00e9e, mon corps \u00e9tait ok, mais je sentais que j'arrivais \u00e0 la fin d'un cycle."}, {"timestamp": [3526.2, 3529.6], "text": " Et m\u00eame deux ans avant, je m'\u00e9tais dit que j'arr\u00eaterais \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [3529.6, 3535.8], "text": " Et j'ai eu l'exp\u00e9rience de l'Afghanistan et du mois pass\u00e9 \u00e0 Kaboul avec Pley International,"}, {"timestamp": [3535.8, 3539.2], "text": " qui est une ONG qui travaille beaucoup, comme son nom l'indique, \u00e0 l'international,"}, {"timestamp": [3539.2, 3541.0], "text": " et qui fait de l'\u00e9ducation par le sport."}, {"timestamp": [3541.0, 3542.8], "text": " Et j'ai pass\u00e9 un mois \u00e0 Kaboul."}, {"timestamp": [3542.8, 3544.4], "text": " Avant ?"}, {"timestamp": [3544.4, 3547.2], "text": " Oui, avant, cette derni\u00e8re ann\u00e9e, c'\u00e9tait en ao\u00fbt 2005."}, {"timestamp": [3547.2, 3553.6], "text": " J'\u00e9tais bless\u00e9e, je m'\u00e9tais bless\u00e9e au championnat d'Europe de cette m\u00eame ann\u00e9e 2005 et c'\u00e9tait une"}, {"timestamp": [3553.6, 3557.36], "text": " des plus grosses blessures parce que je n'en avais pas beaucoup eu. J'avais la po\u00e9nevrose plantaire,"}, {"timestamp": [3557.36, 3564.52], "text": " c'est un petit endantouphin sous le pied qui s'\u00e9tait d\u00e9chir\u00e9 et donc tr\u00e8s handicapant."}, {"timestamp": [3564.52, 3569.72], "text": " Ce qui m'a permis de pr\u00e9parer mon s\u00e9jour \u00e0 Kaboul, j'ai rencontr\u00e9 des jeunes femmes"}, {"timestamp": [3569.72, 3576.26], "text": " qui extr\u00eamement courageuses, qui parfois au prix de leur vie, venaient en cachette faire"}, {"timestamp": [3576.26, 3577.26], "text": " du karat\u00e9."}, {"timestamp": [3577.26, 3592.0], "text": " Donc \u00e7a m'a extr\u00eamement marqu\u00e9e et notamment du fait de leurs conditions, de leur jeune \u00e2ge et de ce que j'ai pu apprendre \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9 sur leur engagement, sur leur courage,"}, {"timestamp": [3592.0, 3607.0], "text": " voir les conditions de vie aussi \u00e0 Kaboul, l'hostilit\u00e9 permanente, l'\u00e9conomie, c'\u00e9tait un pays qui \u00e9tait en reconstruction,"}, {"timestamp": [3607.0, 3613.68], "text": " consciente de tout \u00e7a, de ce que je m'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dit,"}, {"timestamp": [3613.68, 3616.16], "text": " mais que sur notre condition d'humain,"}, {"timestamp": [3616.16, 3620.16], "text": " mais que je n'avais pas concr\u00e9tis\u00e9 sur le terrain."}, {"timestamp": [3620.16, 3622.96], "text": " Parce que m\u00eame si je savais que..."}, {"timestamp": [3622.96, 3626.0], "text": " Je me suis toujours dit que symboliquement sur le tatami,"}, {"timestamp": [3626.0, 3633.36], "text": " il y en a un qui meurt. Si on se donne des armes au bout de nos coups de pied ou de nos mains,"}, {"timestamp": [3633.36, 3639.96], "text": " gagner perdu c'est un duel. Et puis on prend le risque quand m\u00eame, m\u00eame si on est sanctionn\u00e9,"}, {"timestamp": [3639.96, 3647.4], "text": " si c'est du chaos, un chaos, tomber et bouger, convulser, c'est possible."}, {"timestamp": [3647.4, 3651.28], "text": " Et \u00e7a fait partie de notre quotidien d'athl\u00e8te."}, {"timestamp": [3651.28, 3655.12], "text": " Et c'est ce dont on a conscience."}, {"timestamp": [3655.12, 3658.72], "text": " Et quand je suis all\u00e9e l\u00e0-bas, le rapport \u00e0 la mort, par exemple,"}, {"timestamp": [3658.72, 3665.96], "text": " il n'y a pas de tabou, c'est presque quotidien du fait de leurs conditions."}, {"timestamp": [3665.96, 3667.52], "text": " Et plus la condition de la femme."}, {"timestamp": [3667.52, 3671.04], "text": " Je peux te dire que quand je savais que 2006,"}, {"timestamp": [3671.04, 3675.32], "text": " que je suis revenue, que j'allais mieux au niveau de mon pied,"}, {"timestamp": [3675.32, 3678.32], "text": " c'est aussi une des raisons pour lesquelles j'ai tout gagn\u00e9, c'est que"}, {"timestamp": [3680.32, 3681.32], "text": " la vie est courte."}, {"timestamp": [3681.32, 3682.48], "text": " La vie est courte."}, {"timestamp": [3682.48, 3683.6], "text": " Une certaine relativit\u00e9 parfois."}, {"timestamp": [3683.6, 3684.76], "text": " Absolument."}, {"timestamp": [3684.76, 3685.0], "text": " Et puis je suis arriv\u00e9e \u00e0 les faire venir sur ma premi\u00e8re comp\u00e9tition La vie est courte. Une certaine relativit\u00e9 parfois. Absolument."}, {"timestamp": [3685.0, 3688.0], "text": " Et puis je suis arriv\u00e9e \u00e0 les faire venir sur ma premi\u00e8re comp\u00e9tition,"}, {"timestamp": [3688.0, 3691.0], "text": " l'Open de Paris en janvier,"}, {"timestamp": [3691.0, 3694.0], "text": " qui est la comp\u00e9tition internationale en France."}, {"timestamp": [3694.0, 3697.0], "text": " C'est sur cet \u00e9v\u00e9nement qu'on voit un beau reportage,"}, {"timestamp": [3697.0, 3700.0], "text": " qu'on tape Laurence Fischer sur Google,"}, {"timestamp": [3700.0, 3702.0], "text": " on voit ce reportage tr\u00e8s beau,"}, {"timestamp": [3702.0, 3704.0], "text": " o\u00f9 tu pleures."}, {"timestamp": [3704.0, 3709.56], "text": " Eh oui, forc\u00e9ment, l'\u00e9motion \u00e0 son comble de les voir apr\u00e8s ce mois passer \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [3709.56, 3717.16], "text": " la conscience de leurs conditions et de les voir ici \u00e0 Paris, j'\u00e9tais assez \u00e9mue et boulevers\u00e9e"}, {"timestamp": [3717.16, 3726.24], "text": " et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment aussi la naissance, enfin naissance Non, c'est d\u00e9j\u00e0 en moi, de cet engagement, voil\u00e0, de mon activisme quant"}, {"timestamp": [3726.24, 3733.96], "text": " aux droits humains. Et tu gagnes. Et je gagne tout, je gagne tout parce que je savais que c'\u00e9tait la"}, {"timestamp": [3733.96, 3737.48], "text": " derni\u00e8re fois. Et que tu fallait... Et tu sais, on devrait se dire \u00e7a, on devrait tout le temps se dire,"}, {"timestamp": [3737.48, 3745.08], "text": " on ne sait pas de quoi demain sera fait, avec raison, sans \u00eatre dans l'exc\u00e8s, mais se dire"}, {"timestamp": [3746.24, 3748.56], "text": " vivons l'instant pr\u00e9sent, profitons-en quoi."}, {"timestamp": [3748.56, 3753.12], "text": " Oui, je suis d'accord, et il y a des moments, tu sais, alors je vais faire un comparatif"}, {"timestamp": [3753.44, 3758.04], "text": " et en effet, qui est plus comparable au karat\u00e9 que ces pauvres jeunes femmes,"}, {"timestamp": [3758.48, 3761.32], "text": " enfin, et m\u00eame si le terme pauvre n'est peut-\u00eatre pas le bon, mais"}, {"timestamp": [3762.08, 3773.12], "text": " ces jeunes femmes qui ont v\u00e9cu tout \u00e7a, en tout cas par rapport au karat\u00e9, par rapport \u00e0 ce combat et cette dynamique que t'as. L'ann\u00e9e derni\u00e8re sur Kosa Vostra, on est"}, {"timestamp": [3773.12, 3777.6], "text": " sur des compets, donc j'aimerais tellement que, en fait je crois que je voudrais arr\u00eater ces compets"}, {"timestamp": [3777.6, 3782.72], "text": " et que les gens viennent chercher une agence en se disant je veux bosser avec eux et pas je veux,"}, {"timestamp": [3782.72, 3790.24], "text": " parce que les compets je pense \u00e7a d\u00e9truit de la valeur plut\u00f4t que \u00e7a en construit. Mais on fait cinq comp\u00e9titions en parall\u00e8le,"}, {"timestamp": [3790.24, 3795.72], "text": " on arrive sur les cinq en plus qu'en shortlist, en duel, en un contre un,"}, {"timestamp": [3795.72, 3802.84], "text": " et c'est des temporalit\u00e9s assez importantes. On est en juin 2017 et moi"}, {"timestamp": [3802.84, 3807.7], "text": " je suis l\u00e0, j'ai faim, j'ai on bouffe tout le monde on fait des super trucs et tout ce qu'on fait c'est"}, {"timestamp": [3807.7, 3812.06], "text": " ce qu'il ya de mieux mais je reste persuad\u00e9 que c'est ce qu'il ya de mieux et que quand je vois les r\u00e9sultats de des"}, {"timestamp": [3812.06, 3814.9], "text": " projets je pense que les clients ont eu tort de pas bosser avec nous"}, {"timestamp": [3815.0, 3818.54], "text": " mais il ya quelqu'un en face quoi tu vois il ya quelqu'un en face je reviens sur la"}, {"timestamp": [3818.86, 3821.0], "text": " relativit\u00e9 aussi de ce que tu disais tout \u00e0 l'heure c'est que m\u00eame cette ann\u00e9e"}, {"timestamp": [3821.22, 3828.32], "text": " o\u00f9 tu pouvais avoir une nana qui \u00e9tait all\u00e9e pas \u00e0 Kaboul mais ailleurs qui avait v\u00e9cu ce truc l\u00e0 et c'est que m\u00eame cette ann\u00e9e, tu pouvais avoir une nana qui n'\u00e9tait pas all\u00e9e \u00e0 Kaboul, mais ailleurs, qui avait v\u00e9cu ce truc-l\u00e0. Et c'est \u00e7a o\u00f9 aussi l'histoire est belle,"}, {"timestamp": [3828.32, 3832.32], "text": " c'est de r\u00e9ussir. Les vrais champions, ils arrivent \u00e0 quand m\u00eame \u00eatre au-dessus toujours."}, {"timestamp": [3832.32, 3834.64], "text": " Elle \u00e9tait l\u00e0, cette Am\u00e9ricaine, encore en 2006 ?"}, {"timestamp": [3834.64, 3839.56], "text": " Malheureusement, je n'ai pas pu la rencontrer. Elle est sortie avant."}, {"timestamp": [3839.56, 3840.44], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3840.44, 3843.16], "text": " Oui, je ne l'ai pas rencontr\u00e9e, malheureusement. Je m'en ai aim\u00e9e."}, {"timestamp": [3843.16, 3846.48], "text": " Tu vois, j'avais l'impression que j'avais fait un chemin aussi."}, {"timestamp": [3846.48, 3852.92], "text": " Mais tu sais, il y a un truc vachement important aussi, c'est pour \u00e7a que j'adore le th\u00e9\u00e2tre"}, {"timestamp": [3852.92, 3857.32], "text": " aussi, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand tu ma\u00eetrises un peu ce que tu fais, c'est"}, {"timestamp": [3857.32, 3859.4], "text": " que tu as une tr\u00e8s grande libert\u00e9 d'\u00eatre toi-m\u00eame."}, {"timestamp": [3859.4, 3860.4], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [3860.4, 3861.4], "text": " Dans ce que tu fais."}, {"timestamp": [3861.4, 3865.6], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a n'a pas de prix. Et aujourd'hui, je trouve que dans..."}, {"timestamp": [3865.6, 3868.0], "text": " ici, en France en particulier,"}, {"timestamp": [3868.0, 3870.4], "text": " et dans nos pays..."}, {"timestamp": [3870.4, 3872.8], "text": " je ne veux pas employer le mot d\u00e9mocratie parce que malheureusement,"}, {"timestamp": [3872.8, 3874.8], "text": " dans d'autres pays, il y a la d\u00e9mocratie dans le nom du pays,"}, {"timestamp": [3874.8, 3876.0], "text": " et puis \u00e7a ne va pas du tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3876.0, 3880.0], "text": " Mais en tout cas, on a le privil\u00e8ge de pouvoir avoir le choix"}, {"timestamp": [3880.0, 3882.6], "text": " si on est bosseur, si on se donne les moyens, si on y croit."}, {"timestamp": [3882.6, 3883.8], "text": " Bon, il y a plein de si, mais..."}, {"timestamp": [3883.8, 3886.96], "text": " mais en tout cas, on a une certaine libert\u00e9 d'action."}, {"timestamp": [3886.96, 3892.0], "text": " Et je trouve que quand on ma\u00eetrise un petit peu ce qu'on fait et qu'on aime ce qu'on fait, bien s\u00fbr,"}, {"timestamp": [3892.0, 3894.4], "text": " bien s\u00fbr, quand on aime, et c'est mon cas,"}, {"timestamp": [3894.4, 3905.44], "text": " on a cette libert\u00e9 d'expression, d'\u00eatre soi qui te remplit quoi."}, {"timestamp": [3905.44, 3909.52], "text": " Et c'est \u00e7a qui me porte dans mon combat pour les femmes,"}, {"timestamp": [3909.52, 3914.8], "text": " parce que j'y ai touch\u00e9 et avec d\u00e9licatesse,"}, {"timestamp": [3914.8, 3919.16], "text": " en essayant de m'adapter le plus possible \u00e0 ce qu'elles sont."}, {"timestamp": [3919.16, 3928.96], "text": " Et je veux leur donner \u00e7a parce que \u00e7a rend fort. Et c'est vrai que c'est un beau combat."}, {"timestamp": [3928.96, 3931.8], "text": " Donc on va venir l\u00e0-dessus tout de suite."}, {"timestamp": [3931.8, 3937.36], "text": " Cette ann\u00e9e 2006, donc Paris Masters, c'est pas les championnats du monde."}, {"timestamp": [3937.36, 3940.4], "text": " Non, en janvier, c'est ce qu'on appelle la premi\u00e8re ligue."}, {"timestamp": [3940.4, 3942.16], "text": " C'est un \u00e9quivalent Master en tennis."}, {"timestamp": [3942.16, 3944.56], "text": " C'est vraiment, t'en as plusieurs aujourd'hui,"}, {"timestamp": [3944.56, 3946.0], "text": " m\u00eame qui permettent de pouvoir \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s aux Jeux olympiques. C'est un \u00e9quivalent master en tennis. C'est vraiment... Tu en as plusieurs aujourd'hui, m\u00eame, qui sont..."}, {"timestamp": [3946.0, 3950.0], "text": " qui permettent de pouvoir \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s aux Jeux Olympiques \u00e0 venir,"}, {"timestamp": [3950.0, 3952.0], "text": " enfin, en 2020."}, {"timestamp": [3952.0, 3956.0], "text": " Et c'est THE comp\u00e9tition internationale en France."}, {"timestamp": [3956.0, 3957.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3957.0, 3958.0], "text": " Il n'y en a qu'une, c'est cela."}, {"timestamp": [3958.0, 3961.0], "text": " Et apr\u00e8s, tu gagnes en championnat du monde, en individuel et en \u00e9quipe, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3961.0, 3967.8], "text": " Alors non, cette ann\u00e9e-l\u00e0, malheureusement, effectivement, je n'ai pas fait de doubl\u00e9,"}, {"timestamp": [3967.8, 3970.2], "text": " mais on a une tr\u00e8s tr\u00e8s grande athl\u00e8te,"}, {"timestamp": [3970.2, 3971.8], "text": " je fais une parenth\u00e8se, Alexandra Arrechia,"}, {"timestamp": [3971.8, 3973.4], "text": " extr\u00eamement impressionnante,"}, {"timestamp": [3973.4, 3975.4], "text": " moins de 50 kg, qui combat aussi par \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [3975.4, 3977.6], "text": " et qui a \u00e9t\u00e9 trois fois championne du monde par \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [3977.6, 3978.2], "text": " monstrueux !"}, {"timestamp": [3978.2, 3984.8], "text": " Elle m'a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 de mon r\u00e8gne d'athl\u00e8te la plus titr\u00e9e en karat\u00e9,"}, {"timestamp": [3984.8, 3986.0], "text": " extraordinaire."}, {"timestamp": [3986.0, 3991.28], "text": " Mais non, j'ai pas eu cette chance-l\u00e0 parce que j'arrivais en \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [3991.28, 3994.88], "text": " \u00e9videmment, sur la m\u00eame semaine, on fait \u00e9quipe individuelle"}, {"timestamp": [3994.88, 3997.08], "text": " de comp\u00e9tition au championnat du monde,"}, {"timestamp": [3997.08, 3999.76], "text": " mais l'\u00e9quipe venait \u00e0 peine de se former."}, {"timestamp": [3999.76, 4001.72], "text": " Tu sais, c'est important que dans le collectif,"}, {"timestamp": [4001.72, 4007.52], "text": " tu vois, ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s notre premier titre mondial, en 2000,"}, {"timestamp": [4007.52, 4011.32], "text": " l'\u00e9quipe, on avait v\u00e9cu des trucs ensemble, on \u00e9tait de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration."}, {"timestamp": [4011.32, 4014.24], "text": " Et c'est vrai que l\u00e0, \u00e7a n'a pas match\u00e9 vraiment."}, {"timestamp": [4014.24, 4017.4], "text": " Et \u00e7a, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s important aussi pour performer."}, {"timestamp": [4017.4, 4022.44], "text": " On est d'accord que sur l'\u00e9quipe, vous n'\u00eates pas assise sur le tatami \u00e0 vous taper sur la gueule."}, {"timestamp": [4022.44, 4023.44], "text": " C'est tr\u00e8s juste."}, {"timestamp": [4023.44, 4026.0], "text": " Oui, c'est comme en tennis, on cumule les victoires."}, {"timestamp": [4026.0, 4027.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4027.0, 4028.0], "text": " Ou les d\u00e9faites."}, {"timestamp": [4028.0, 4030.0], "text": " Et chez nous, \u00e7a va d'ailleurs, \u00e7a va assez vite"}, {"timestamp": [4030.0, 4032.0], "text": " parce qu'on est, contrairement aux gar\u00e7ons,"}, {"timestamp": [4032.0, 4036.0], "text": " je note une petite in\u00e9galit\u00e9,"}, {"timestamp": [4036.0, 4038.0], "text": " on n'est que trois par \u00e9quipe."}, {"timestamp": [4038.0, 4039.0], "text": " Les gar\u00e7ons sont cinq."}, {"timestamp": [4039.0, 4041.0], "text": " Ce qui fait qu'on cumule deux points, \u00e7a va assez vite."}, {"timestamp": [4041.0, 4043.0], "text": " \u00c0 deux victoires, c'est pli\u00e9."}, {"timestamp": [4044.0, 4049.64], "text": " \u00c9coute, d\u00e9j\u00e0 bravo pour tout ce parcours de karat\u00e9ka."}, {"timestamp": [4049.64, 4054.76], "text": " Et apr\u00e8s, en plus, tu en as fait beaucoup plus en tant que formatrice."}, {"timestamp": [4054.76, 4061.0], "text": " Je crois que c'est un parcours o\u00f9 on \u00e9changeait apr\u00e8s sur la difficult\u00e9"}, {"timestamp": [4061.0, 4066.6], "text": " d'\u00eatre dans le parcours quand tu es athl\u00e8te ou entra\u00eeneur, parce que c'est..."}, {"timestamp": [4067.28, 4069.28], "text": " en fait les comp\u00e9titions sont le week-end,"}, {"timestamp": [4069.28, 4073.12], "text": " donc en fait c'est un combat permanent en l'occurrence."}, {"timestamp": [4073.12, 4075.12], "text": " Oui c'est un engagement,"}, {"timestamp": [4075.12, 4079.72], "text": " c'est une vocation, enfin je dis pas que j'ai plus la vocation de transmettre,"}, {"timestamp": [4079.72, 4083.44], "text": " puisque je pense que oui, mais pas de cette mani\u00e8re l\u00e0."}, {"timestamp": [4083.44, 4088.56], "text": " En tout cas, le haut niveau, c'est vrai que c'est..."}, {"timestamp": [4088.92, 4090.32], "text": " D'ailleurs, c'est assez..."}, {"timestamp": [4091.96, 4094.92], "text": " Quand on devient entra\u00eeneur, c'est le m\u00eame parcours."}, {"timestamp": [4095.16, 4098.56], "text": " Tu fais la m\u00eame chose que quand t'es athl\u00e8te, donc tu n'es jamais chez toi."}, {"timestamp": [4098.92, 4101.04], "text": " Et c'est vrai qu'au niveau de la..."}, {"timestamp": [4101.44, 4104.56], "text": " Il faut bien se mettre d'accord avec le partenaire, avec le compagnon."}, {"timestamp": [4108.0, 4114.5], "text": " Il y a des sports comme \u00e7a, tu te dis, mais le type qui fait de la... il faut bien se mettre d'accord avec le partenaire, avec le compagnon. Il y a des sports comme \u00e7a, tu te dis mais le type qui fait de la Formule 1, qui passe 22 Grand Prix, 20 Grand Prix des week-ends sur 54 semaines,"}, {"timestamp": [4114.5, 4118.0], "text": " o\u00f9 en plus il y a des entra\u00eenements, et puis apr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement ils deviennent tous consultants,"}, {"timestamp": [4118.0, 4121.5], "text": " journalistes et je sais pas quoi, ils passent leur vie \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est de la folie."}, {"timestamp": [4121.5, 4122.5], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [4122.5, 4127.04], "text": " Dans une moindre mesure. Et donc toi tu as d\u00e9cid\u00e9 de... alors en"}, {"timestamp": [4127.04, 4130.76], "text": " parall\u00e8le tu l'as dit tout \u00e0 l'heure, tu l'as gliss\u00e9, mais tu \u00e9tais dans une grande \u00e9cole de"}, {"timestamp": [4130.76, 4136.0], "text": " commerce qui s'appelle l'ESSEC, o\u00f9 tu as eu un master... J'\u00e9tais dipl\u00f4m\u00e9e grande \u00e9cole,"}, {"timestamp": [4136.0, 4141.48], "text": " donc en fait j'ai fait trois ans et c'est un master of science in management. Ok,"}, {"timestamp": [4141.48, 4145.96], "text": " et donc dipl\u00f4m\u00e9e en quelle ann\u00e9e ? En 2007."}, {"timestamp": [4145.96, 4150.36], "text": " Juste apr\u00e8s, une autre victoire quand m\u00eame assez importante."}, {"timestamp": [4151.12, 4157.32], "text": " Et tu t'es d\u00e9couvert, alors avec, on sent ce point important de l'Afghanistan,"}, {"timestamp": [4157.36, 4160.08], "text": " 2005, l'Afghanistan, \u00e7a doit \u00eatre quelque chose quand m\u00eame, Kaboul."}, {"timestamp": [4163.12, 4172.36], "text": " Une vocation pour autre chose, pourquoi et comment ? Je veux dire, qu'est-ce qui a emmen\u00e9"}, {"timestamp": [4172.36, 4178.84], "text": " Laurence dans ce... est-ce que c'est le fait d'avoir \u00e9t\u00e9, d'\u00eatre partie aussi introvertie,"}, {"timestamp": [4178.84, 4189.0], "text": " d'\u00eatre arriv\u00e9 aussi fort, je sais pas, est-ce que tu \u00e9tais faible ou pas, mais en tout cas, est-ce que c'est la force du physique qui..."}, {"timestamp": [4189.0, 4196.0], "text": " On a l'impression, en tout cas, on voit des choses assez fortes dans les vid\u00e9os qu'on voit justement,"}, {"timestamp": [4196.0, 4206.92], "text": " et on voit que par exemple, c'est pas que du virtuel, je veux dire, quand elle frappe les femmes l\u00e0 au Congo dans cette \u00e9mission"}, {"timestamp": [4206.92, 4208.72], "text": " qu'on voit qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e par Arte."}, {"timestamp": [4208.72, 4212.28], "text": " Oui, c'est Katia Clarence qui m'a accompagn\u00e9e."}, {"timestamp": [4212.28, 4214.44], "text": " On n'est pas juste dans du kata."}, {"timestamp": [4214.44, 4217.84], "text": " Il y a les kata aussi, mais effectivement \u00e7a frappe."}, {"timestamp": [4217.84, 4226.6], "text": " C'est une mani\u00e8re d'exorciser, pas d'exorciser, mais de faire sortir ce que..."}, {"timestamp": [4226.6, 4232.28], "text": " Je l'ai dit au d\u00e9but, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que je sentais... je me sentais pas"}, {"timestamp": [4232.28, 4236.04], "text": " faible quand j'\u00e9tais jeune et que je n'arrivais pas \u00e0 m'exprimer. Bien au contraire, je sentais"}, {"timestamp": [4236.04, 4243.24], "text": " que j'avais le feu en moi, j'avais un truc, tu vois, mais \u00e7a sortait pas. Et c'est ce qui m'accompagne"}, {"timestamp": [4243.24, 4247.0], "text": " toute ma vie, c'est \u00e7a, et je me suis dit, j'y suis arriv\u00e9e gr\u00e2ce au sport,"}, {"timestamp": [4247.0, 4252.0], "text": " j'y suis arriv\u00e9e gr\u00e2ce au karat\u00e9, \u00e0 \u00eatre vraiment qui je suis."}, {"timestamp": [4252.0, 4256.0], "text": " Et c'est \u00e7a mon combat aujourd'hui, c'est de me dire ce parcours que j'ai eu"}, {"timestamp": [4256.0, 4261.0], "text": " et cette force que je suis arriv\u00e9e \u00e0 exprimer gr\u00e2ce au karat\u00e9"}, {"timestamp": [4261.0, 4267.92], "text": " et l'impact que \u00e7a a eu sur mon environnement, sur ce que je suis,"}, {"timestamp": [4267.92, 4277.88], "text": " je veux le transmettre parce que j'ai rencontr\u00e9 des femmes extr\u00eamement vuln\u00e9rables,"}, {"timestamp": [4277.88, 4284.08], "text": " des enfants aussi, et comme par hasard sur mon chemin, j'avais souvent..."}, {"timestamp": [4284.08, 4286.9], "text": " c'\u00e9tait pas un hasard, peut-\u00eatre inconsciemment j'allais vers ces personnes-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4286.9, 4289.9], "text": " mais je rencontrais des personnes en difficult\u00e9."}, {"timestamp": [4289.9, 4291.1], "text": " Et \u00e7a marche."}, {"timestamp": [4291.1, 4292.5], "text": " Mais est-ce que..."}, {"timestamp": [4292.5, 4294.8], "text": " Alors pour formuler ma question aussi autrement,"}, {"timestamp": [4294.8, 4299.6], "text": " est-ce que le fait que ce soit le karat\u00e9 plus que le triathlon,"}, {"timestamp": [4299.6, 4302.1], "text": " \u00e7a a une valeur ?"}, {"timestamp": [4302.1, 4302.7], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [4302.7, 4303.3], "text": " Oui, je vois."}, {"timestamp": [4303.3, 4308.36], "text": " Parce que finalement, tu pourrais dire, je les sors de tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 une sorte de"}, {"timestamp": [4308.36, 4315.28], "text": " diversion qui est de leur faire penser \u00e0 autre chose, croire en elles gr\u00e2ce \u00e0 les"}, {"timestamp": [4315.28, 4317.72], "text": " emmener sur, les faire se surpasser, etc."}, {"timestamp": [4317.72, 4324.08], "text": " Il y a quand m\u00eame une valeur de, je pense, de l'effort physique."}, {"timestamp": [4324.08, 4329.0], "text": " Est-ce que le fait que ce soit le karat\u00e9, le combat et le fait de dire tu peux te d\u00e9fendre, tu vas pouvoir te d\u00e9fendre maintenant, c'est important ?"}, {"timestamp": [4329.0, 4348.08], "text": " Oui, je pense que \u00e7a fait partie effectivement du fait qu'il y a une plus grande sensibilit\u00e9 et qu'en tout cas, \u00e7a parle le plus \u00e0 ces femmes et je pense que le travail d'introspection \u00e0 mon sens se fait plus rapidement quand t'es"}, {"timestamp": [4348.08, 4351.08], "text": " en face de quelqu'un et qu'il faut que tu exprimes quelque chose."}, {"timestamp": [4351.08, 4359.8], "text": " Quand t'es en face de quelqu'un et qu'il faut simplement le toucher, que tu es \u00e0 nu"}, {"timestamp": [4359.8, 4365.24], "text": " et qu'il faut aller vers lui et \u00e0 la rencontre de ce corps,"}, {"timestamp": [4368.2, 4370.8], "text": " \u00e7a va plus vite que quand tu le mets juste en mouvement et que tu regardes droit \u00e0 l'horizon, que tu vois ta ligne de dos"}, {"timestamp": [4370.8, 4372.88], "text": " ou que tu as la ta ligne et que tu cours."}, {"timestamp": [4373.48, 4376.36], "text": " Parce que tu as un contact imm\u00e9diat, tu as une connexion \u00e0 l'autre,"}, {"timestamp": [4377.16, 4378.56], "text": " qui est obligatoire."}, {"timestamp": [4378.72, 4383.24], "text": " Donc c'est pour \u00e7a que les sports en dualit\u00e9, \u00e0 mon sens,"}, {"timestamp": [4384.56, 4388.36], "text": " fonctionnent bien dans ce travail d'introspection \u00e0 faire."}, {"timestamp": [4388.36, 4392.56], "text": " Sur des sports collectifs, par exemple, on travaille autre chose."}, {"timestamp": [4392.56, 4395.2], "text": " Et c'est pour \u00e7a qu'au Congo, elles font du karat\u00e9 et du foot."}, {"timestamp": [4395.2, 4399.08], "text": " Et qu'\u00e0 mon sens, Fight for Dignity, \u00e7a sera un sport de combat."}, {"timestamp": [4399.08, 4403.12], "text": " Peut-\u00eatre pas le judo, parce qu'il y a un contact physique trop pr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4403.12, 4406.88], "text": " ce sera plus de l'impact, mais \u00e0 voir et on y travaille."}, {"timestamp": [4406.88, 4411.76], "text": " Mais je pense effectivement que le rapport au corps..."}, {"timestamp": [4411.76, 4413.76], "text": " Parce que l'autre te renvoie tout ce que tu veux."}, {"timestamp": [4413.76, 4416.36], "text": " Je refends ce que tu dis, mais le judo c'est vraiment quelque chose"}, {"timestamp": [4416.36, 4420.4], "text": " o\u00f9 on a un sport de torsion, j'attrape quelqu'un, je le mets par terre,"}, {"timestamp": [4420.4, 4423.88], "text": " je lui saute dessus, machin, qui pourrait \u00eatre un peu traumatisant"}, {"timestamp": [4423.88, 4430.28], "text": " pour quelqu'un qui a eu potentiellement des s\u00e9vices sexuels ou des... voil\u00e0. Sachant que le karat\u00e9, on est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4430.28, 4432.44], "text": " vraiment sur quelque chose, comme tu le dis, d'impact, donc..."}, {"timestamp": [4432.44, 4433.96], "text": " Il y a une certaine distance."}, {"timestamp": [4433.96, 4437.24], "text": " Voil\u00e0, il y a une certaine distance et je peux la garder si j'ai envie de la garder,"}, {"timestamp": [4437.24, 4441.84], "text": " je peux quand m\u00eame la mettre par terre et faire... voil\u00e0. Donc c'est assez important,"}, {"timestamp": [4441.84, 4445.52], "text": " parce que on peut se dire le judo, le karat\u00e9, c'est pas tr\u00e8s loin,"}, {"timestamp": [4445.52, 4449.8], "text": " mais en fait c'est quand m\u00eame assez loin sur ces points l\u00e0. Et je voudrais revenir sur un point l\u00e0"}, {"timestamp": [4449.8, 4456.08], "text": " dessus, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un sport assez \u00e0 la mode le karat\u00e9 quand m\u00eame, non ? Plus au moment o\u00f9 tu"}, {"timestamp": [4456.08, 4460.92], "text": " le pratiquais que maintenant. Avant encore, oui. Tout le monde en faisait, les superstars."}, {"timestamp": [4460.92, 4465.44], "text": " Ouais, aujourd'hui on est plus justement dans le..."}, {"timestamp": [4465.44, 4474.52], "text": " Oui, d'ailleurs je trouve qu'au niveau de l'imaginaire, il y a eu le fait de Bruce Lee"}, {"timestamp": [4474.52, 4480.56], "text": " qui a servi le karat\u00e9, m\u00eame si c'\u00e9tait plut\u00f4t du Kung Fu. Il y a eu une vraie vague. Apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4480.56, 4487.04], "text": " il y a eu aussi Jean-Claude Van Damme, mais je crois que c'\u00e9tait plus du kick. Mais \u00e7a cr\u00e9e quand m\u00eame un imaginaire."}, {"timestamp": [4487.04, 4494.0], "text": " \u00c7a cr\u00e9e une esp\u00e8ce, oui, une croyance d'un c\u00f4t\u00e9 super power, tu vois."}, {"timestamp": [4494.0, 4497.36], "text": " Tu as tort ou arr\u00eat\u00e9 ? Enfin, je veux dire, non, mais c'est vrai ou pas ?"}, {"timestamp": [4497.36, 4499.0], "text": " Quand tu fais du karat\u00e9, tu sais mieux te d\u00e9fendre."}, {"timestamp": [4499.0, 4500.0], "text": " Oui."}, {"timestamp": [4500.0, 4503.4], "text": " Je veux dire, toi, si demain quelqu'un t'emmerde dans la rue, tu..."}, {"timestamp": [4503.4, 4506.6], "text": " Je pense qu'il ne va pas me choisir par instinct, il me choisira pas."}, {"timestamp": [4506.6, 4508.48], "text": " Parce qu'il sent que..."}, {"timestamp": [4508.48, 4510.28], "text": " C'est tr\u00e8s instinctif en fait."}, {"timestamp": [4510.28, 4513.48], "text": " Les agresseurs aussi vont..."}, {"timestamp": [4513.48, 4514.68], "text": " C'est \u00e0 l'instinct."}, {"timestamp": [4514.68, 4516.32], "text": " \u00c0 mon sens, mais peut-\u00eatre que..."}, {"timestamp": [4516.32, 4517.84], "text": " Tu veux dire qu'on t'emb\u00eate pas souvent dans la rue ?"}, {"timestamp": [4517.84, 4518.96], "text": " Non, jamais."}, {"timestamp": [4518.96, 4520.28], "text": " Une fois, mais j'\u00e9tais pas toute seule,"}, {"timestamp": [4520.28, 4521.92], "text": " et le mec \u00e9tait bourr\u00e9,"}, {"timestamp": [4521.92, 4524.32], "text": " et quand j'\u00e9tais pr\u00eate,"}, {"timestamp": [4524.32, 4526.72], "text": " voir rouge, j'ai vu rouge, je suis rest\u00e9 calme,"}, {"timestamp": [4526.72, 4529.64], "text": " il descendait \u00e0 la cannebi\u00e8re comme \u00e7a, j'avais l'entra\u00eenement avec une petite 12 ans,"}, {"timestamp": [4529.64, 4534.68], "text": " moi j'en avais 18 et il est descendu, je l'ai regard\u00e9, j'ai pouss\u00e9 la petite derri\u00e8re moi"}, {"timestamp": [4534.68, 4541.44], "text": " et j'ai pas boug\u00e9, \u00e7a a arr\u00eat\u00e9 tout seul. Et il fallait pas, je sais pas, \u00e7a m'est jamais arriv\u00e9"}, {"timestamp": [4541.44, 4546.6], "text": " de me faire agresser mais je pense que \u00e7a se passerait tr\u00e8s mal pour l'agresseur."}, {"timestamp": [4546.6, 4551.52], "text": " C'est important aussi pour revenir sur Fight for Dignity, c'est qu'il y a ce c\u00f4t\u00e9 assurance."}, {"timestamp": [4553.16, 4565.08], "text": " Alors une des questions qui m'est venue en regard qui ont eu des probl\u00e8mes."}, {"timestamp": [4567.56, 4570.52], "text": " Mais est-ce qu'il faut absolument l'ouvrir ?"}, {"timestamp": [4570.52, 4571.4], "text": " Je ne sais pas."}, {"timestamp": [4571.4, 4573.8], "text": " Enfin, je veux dire, tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [4574.08, 4577.84], "text": " C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de se dire si tu n'as jamais eu de probl\u00e8mes comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4577.84, 4580.96], "text": " Alors, oui, de pr\u00e9vention, mais toi, ce n'est pas ton r\u00f4le, peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [4580.96, 4581.4], "text": " C'est peut-\u00eatre \u00e7a."}, {"timestamp": [4581.4, 4583.04], "text": " Toi, tu soignes en fait."}, {"timestamp": [4583.04, 4583.8], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [4583.8, 4591.56], "text": " Moi, je suis en post-trauma. Il arrive que les femmes, si je prends le cas du Congo"}, {"timestamp": [4591.56, 4597.08], "text": " aujourd'hui, ce qui m'a motiv\u00e9e \u00e0 cr\u00e9er cette structure, c'est qu'au bout de trois ans de"}, {"timestamp": [4597.08, 4601.12], "text": " pratique, c'est une maison de transit, donc les jeunes femmes sont h\u00e9berg\u00e9es et tous les jeudis"}, {"timestamp": [4601.12, 4605.2], "text": " elles font karat\u00e9 et foot. Et au bout de trois ans"}, {"timestamp": [4605.2, 4611.44], "text": " Sandra que tu as vu dans le reportage me dit je veux transmettre le karat\u00e9."}, {"timestamp": [4611.44, 4614.84], "text": " Je veux aller vers des femmes \u00e0 qui ce n'est pas arriv\u00e9 pour que ceux qui m'aient"}, {"timestamp": [4614.84, 4619.04], "text": " arriv\u00e9 ne leur arrive pas. Donc elle a l'id\u00e9e de la pr\u00e9vention."}, {"timestamp": [4619.04, 4622.76], "text": " C'est la suite logique de ce que tu fais. Exactement. Et c'est important pour"}, {"timestamp": [4622.76, 4625.32], "text": " raconter aussi tout \u00e7a parce que dans les choses tr\u00e8s importantes"}, {"timestamp": [4625.32, 4633.44], "text": " de ce sur quoi tu te bats et donc du docteur Mukwege, c'est que dans certains pays, on"}, {"timestamp": [4633.44, 4639.72], "text": " l'a entendu je crois en Syrie, on l'a entendu en Afghanistan, on l'a entendu \u00e9videmment"}, {"timestamp": [4639.72, 4648.2], "text": " au public d\u00e9mocratique comme tu le dis du Congo, c'est que le viol et tous les"}, {"timestamp": [4648.2, 4650.2], "text": " s\u00e9vices sexuels sont utilis\u00e9s comme arme de guerre."}, {"timestamp": [4650.2, 4655.52], "text": " On parle pas juste de... excuse-moi pour ce juste, c'est pas juste, on parle pas"}, {"timestamp": [4655.52, 4660.72], "text": " d'un viol qui est un viol aberrant et qui arrive entre guillemets une fois de"}, {"timestamp": [4660.72, 4666.28], "text": " temps en temps, on parle d'un viol en masse par dizaines, centaines de"}, {"timestamp": [4666.28, 4675.68], "text": " milliers qui sont ordonn\u00e9s par des milices, des rebelles, pour humilier des"}, {"timestamp": [4675.68, 4680.32], "text": " concurrents, des ennemis dans leur famille."}, {"timestamp": [4680.32, 4684.88], "text": " C'est plus grave que \u00e7a. Si je prends le cas du Congo, pourquoi le viol est"}, {"timestamp": [4684.88, 4686.0], "text": " utilis\u00e9 comme arme de guerre ?"}, {"timestamp": [4686.0, 4694.0], "text": " Parce que le viol se fait sp\u00e9cifiquement sur des zones mini\u00e8res."}, {"timestamp": [4694.0, 4706.6], "text": " \u00c7a se fait \u00e0 des endroits o\u00f9 le cobalt et le coltan, 80% de la production, se trouve l\u00e0 o\u00f9 les femmes sont viol\u00e9es. Donc c'est une mani\u00e8re de rendre la r\u00e9gion instable"}, {"timestamp": [4706.6, 4709.6], "text": " pour pouvoir... Donc,"}, {"timestamp": [4709.6, 4711.6], "text": " violer une femme, \u00e7a co\u00fbte rien."}, {"timestamp": [4711.6, 4714.6], "text": " Enfin, \u00e7a co\u00fbte rien. \u00c7a co\u00fbte moins qu'une arme..."}, {"timestamp": [4714.6, 4720.0], "text": " \u00c7a co\u00fbte rien dans le sens dispositif d'arme..."}, {"timestamp": [4720.0, 4723.4], "text": " Je pr\u00e9cise que vous avez entendu un souffle de ma part,"}, {"timestamp": [4723.4, 4727.0], "text": " j'ai pas rigol\u00e9, j'ai lev\u00e9 les yeux au ciel quand tu as dit \u00e7a co\u00fbte rien parce que c'est pas..."}, {"timestamp": [4727.0, 4731.0], "text": " \u00c7a co\u00fbte pas dans le sens d'appareil militaire..."}, {"timestamp": [4731.0, 4733.0], "text": " Oui, de Kalachnikov..."}, {"timestamp": [4733.0, 4738.0], "text": " Mais par rapport \u00e0 l'impact que \u00e7a a, l'impact est monstrueux, l'impact est monstrueux."}, {"timestamp": [4738.0, 4748.6], "text": " Et sp\u00e9cifiquement au Congo, dans la r\u00e9gion du Kivu, o\u00f9 travaille le Dr Mukwege. Oui, ce n'est pas un viol comme un viol d'une agression,"}, {"timestamp": [4748.6, 4753.64], "text": " qui d'ailleurs, ce viol-l\u00e0, dans l'agression de la femme dans la rue,"}, {"timestamp": [4753.64, 4757.24], "text": " qui se fait prendre dans le tunnel et qui se fait violer,"}, {"timestamp": [4757.24, 4759.24], "text": " \u00e7a, ce n'est pas la majorit\u00e9 des viols aujourd'hui."}, {"timestamp": [4759.24, 4762.08], "text": " Les viols, \u00e7a se fait dans les maisons, c'est de l'inceste,"}, {"timestamp": [4762.08, 4765.64], "text": " c'est le copain du p\u00e8re, voil\u00e0'est... voil\u00e0, \u00e7a c'est les"}, {"timestamp": [4765.64, 4771.2], "text": " viols aujourd'hui et c'est pour \u00e7a que \u00e7a se tait, que \u00e7a reste... que \u00e7a ne se dit pas parce que \u00e7a"}, {"timestamp": [4771.2, 4779.04], "text": " se fait de cette mani\u00e8re-l\u00e0. Mais l\u00e0-bas, en fait, les femmes sont viol\u00e9es, on leur d\u00e9truit la"}, {"timestamp": [4779.04, 4784.28], "text": " matrice, on leur tire dans le vagin, on introduit des objets contendants, on fait en sorte que"}, {"timestamp": [4784.28, 4788.56], "text": " \u00e0 l'int\u00e9rieur elles soient fracass\u00e9es devant le p\u00e8re, la m\u00e8re, les fr\u00e8res."}, {"timestamp": [4788.56, 4791.92], "text": " Des fois, c'est leur p\u00e8re et leur fr\u00e8re qui sont assassin\u00e9s devant elles."}, {"timestamp": [4791.92, 4794.04], "text": " \u00c7a, c'est la r\u00e9alit\u00e9."}, {"timestamp": [4794.04, 4797.12], "text": " Ou ensuite, \u00e7a c'\u00e9tait il y a 20 ans, quand il y avait des zones de conflits,"}, {"timestamp": [4797.12, 4802.12], "text": " et en post-conflit, c'est ces m\u00eames hommes qui ont viol\u00e9 ces femmes de cette mani\u00e8re-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4802.12, 4805.96], "text": " ne sont pas r\u00e9habilit\u00e9s, ne sont pas accompagn\u00e9 psychiquement et ils continuent."}, {"timestamp": [4805.96, 4815.0], "text": " Ils vont violer la petite fille de 3 ans dans la grande ville \u00e0 Bukavu ou \u00e0 Goma, parce qu'il va se dire qu'en la violant il prend sa puret\u00e9."}, {"timestamp": [4815.0, 4820.92], "text": " Parce qu'il a le sida, parce qu'il sait qu'il a commis des actes atroces. Il se dit qu'en violant la petite fille il va \u00eatre nettoy\u00e9."}, {"timestamp": [4820.92, 4827.52], "text": " Voil\u00e0 ce que c'est. Je prends l'exemple de... \u00e7a c'est le viol utilis\u00e9 comme arme de guerre et c'est ce qui se passe au Congo. Moi je fais pas"}, {"timestamp": [4827.52, 4829.6], "text": " grand chose, je m'associe juste \u00e0 une structure"}, {"timestamp": [4829.6, 4835.04], "text": " m\u00e9dicalis\u00e9e telle que l'h\u00f4pital Pansy qui a coll\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital \u00e0 cr\u00e9er une"}, {"timestamp": [4835.04, 4838.48], "text": " structure d'accueil des femmes qui sont en plus grande difficult\u00e9, qui ont le VIH,"}, {"timestamp": [4838.48, 4842.92], "text": " qui ont l'enfant issu du viol, qui sont rejet\u00e9es par la communaut\u00e9. Et ces"}, {"timestamp": [4842.92, 4847.0], "text": " jeunes femmes l\u00e0, ou qui sont orphelines, et c'est ces femmes-l\u00e0 \u00e0 qui on apporte un"}, {"timestamp": [4848.0, 4853.84], "text": " accompagnement \u00e0 360, une scolarit\u00e9 gratuite, une formation professionnalisante pour qu'elles soient plus autonome en sortant,"}, {"timestamp": [4854.16, 4857.2], "text": " et chose \u00e9tonnante, ce qui m'a vraiment..."}, {"timestamp": [4858.16, 4863.24], "text": " qui m'a mise en col\u00e8re, c'est qu'en fait les femmes sont l\u00e0 parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es"}, {"timestamp": [4863.68, 4868.0], "text": " parce qu'il y a eu une agression physique,"}, {"timestamp": [4868.0, 4871.7], "text": " parce que c'est le corps qui a \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9."}, {"timestamp": [4871.7, 4874.3], "text": " Et qu'est-ce qu'on fait pour le corps ?"}, {"timestamp": [4874.3, 4875.9], "text": " On ne fait rien."}, {"timestamp": [4875.9, 4877.5], "text": " Il va y avoir une aide psychique,"}, {"timestamp": [4877.5, 4878.7], "text": " on met en place..."}, {"timestamp": [4878.7, 4885.0], "text": " maintenant on commence \u00e0 peine \u00e0 parler de l'\u00e9tat du stress post-traumatique."}, {"timestamp": [4885.0, 4887.0], "text": " Donc on en a un peu parl\u00e9 au d\u00e9but."}, {"timestamp": [4887.0, 4889.0], "text": " Mais qu'est-ce qu'on fait pour le corps ?"}, {"timestamp": [4889.0, 4891.0], "text": " Qu'est-ce qu'on met en place ?"}, {"timestamp": [4891.0, 4893.0], "text": " De mani\u00e8re institutionnelle, est-ce qu'on a r\u00e9fl\u00e9chi"}, {"timestamp": [4893.0, 4895.0], "text": " par o\u00f9 \u00e7a passe dans son corps et dans sa t\u00eate ?"}, {"timestamp": [4895.0, 4897.5], "text": " En connexion, en connectant le corps et le mental."}, {"timestamp": [4897.5, 4899.0], "text": " Qu'est-ce qu'on fait aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [4899.0, 4901.0], "text": " Et \u00e7a c'est assez stup\u00e9fiant parce que"}, {"timestamp": [4901.0, 4903.0], "text": " j'ai envie de dire que dans l'histoire de la m\u00e9decine,"}, {"timestamp": [4903.0, 4906.84], "text": " c'est plut\u00f4t l'inverse qui se passe, g\u00e9n\u00e9ralement C'est \u00e0 dire qu'on a soign\u00e9 pendant des"}, {"timestamp": [4906.84, 4913.36], "text": " ann\u00e9es le corps tout en se disant bon l'esprit c'est pas grave on verra plus"}, {"timestamp": [4913.36, 4917.48], "text": " tard. G\u00e9n\u00e9ralement c'est pas dans cet ordre qu'on soigne d'abord le"}, {"timestamp": [4917.48, 4919.24], "text": " physique et apr\u00e8s le psychique si possible."}, {"timestamp": [4919.24, 4923.6], "text": " De mani\u00e8re tout \u00e0 fait juste le docteur Mokwege les r\u00e9pare physiquement."}, {"timestamp": [4923.6, 4926.48], "text": " Donc en fait ce qu'elles ont c'est qu'elles ont des fistules, elles sont perfor\u00e9es,"}, {"timestamp": [4926.48, 4930.56], "text": " elles sont pipi et caca sur elles. Donc lui ce qu'il fait, il les r\u00e9pare. Il les r\u00e9pare l'int\u00e9rieur."}, {"timestamp": [4930.56, 4933.2], "text": " Donc \u00e7a c'est une vraie r\u00e9paration physique."}, {"timestamp": [4933.2, 4938.04], "text": " Ce docteur, je pr\u00e9cise, est mis \u00e0 mort par des minilices."}, {"timestamp": [4938.04, 4950.22], "text": " Donc voil\u00e0, autour de lui des gens sont ex\u00e9cut\u00e9s, des gyn\u00e9co, des infirmi\u00e8res, voil\u00e0 et toi tu y vas"}, {"timestamp": [4950.22, 4955.52], "text": " aussi encore. C'est important parce que j'imagine que tu prends des risques aussi."}, {"timestamp": [4955.52, 4962.9], "text": " Oui, c'est comme en combat, c'est des risques calcul\u00e9s. Comme quand j'\u00e9tais \u00e0 Kaboul,"}, {"timestamp": [4962.9, 4966.12], "text": " c'est \u00e0 dire que je fais confiance aux gens qui m'accueillent et c'est de la combat, c'est des risques calcul\u00e9s. Comme quand j'\u00e9tais \u00e0 Kaboul, c'est-\u00e0-dire que je fais confiance aux gens qui m'accueillent,"}, {"timestamp": [4966.12, 4989.88], "text": " et c'est de la pr\u00e9paration en amont. C'est-\u00e0-dire que tu vas pas combattre si t'as pas pr\u00e9par\u00e9 ton corps, si le terrain n'est assez marrant, alors marrant je sais pas, mais c'est assez \u00e9difiant aussi, un militaire am\u00e9ricain qui expliquait sur un podcast en"}, {"timestamp": [4989.88, 4995.76], "text": " l'occurrence, je crois que c'\u00e9tait James Haltucher, que en fait l'arm\u00e9e"}, {"timestamp": [4995.76, 4998.96], "text": " am\u00e9ricaine ne combat pas quand ils ne savent pas qu'ils vont gagner d'avance."}, {"timestamp": [4998.96, 5003.52], "text": " C'est \u00e0 dire qu'ils disent on triche tout le temps, on n'est pas... ils disent si on"}, {"timestamp": [5003.52, 5007.52], "text": " combat en Afghanistan ou en Irak, on sait"}, {"timestamp": [5007.52, 5012.32], "text": " que si on arrive, si en face il y a deux tanks, on va arriver avec huit h\u00e9licopt\u00e8res, douze avions,"}, {"timestamp": [5012.32, 5018.48], "text": " quatorze tanks et on va les pulv\u00e9riser. Alors apr\u00e8s, je te vois lever les yeux au ciel, mais"}, {"timestamp": [5018.48, 5026.5], "text": " c'est vrai que, \u00e9videmment, j'imagine qu'il faut \u00eatre capable de pr\u00e9voir dans ces endroits."}, {"timestamp": [5026.5, 5034.5], "text": " Mais comme tu le vois plus que... Tu y es all\u00e9 combien de fois au Congo ?"}, {"timestamp": [5034.5, 5038.5], "text": " Je y vais tous les ans depuis 2014, \u00e0 raison de 10 jours par an."}, {"timestamp": [5038.5, 5040.5], "text": " Il ne faut pas baisser la tension, j'imagine."}, {"timestamp": [5040.5, 5047.46], "text": " Non, apr\u00e8s, j'y vais, enfin maintenant avec Fight for Dignity,"}, {"timestamp": [5047.46, 5049.46], "text": " j'y vais de mani\u00e8re..."}, {"timestamp": [5049.46, 5054.14], "text": " Alors, j'y vais avec une organisation non gouvernementale et je suis discr\u00e8te."}, {"timestamp": [5054.74, 5058.74], "text": " Je vais dans le lieu o\u00f9 sont h\u00e9berg\u00e9es les femmes, je n'en sors pas."}, {"timestamp": [5058.74, 5062.7], "text": " Et toi ton combat, donc l\u00e0-bas et ici en France aussi,"}, {"timestamp": [5062.7, 5069.2], "text": " du coup tu viens nous raconter \u00e7a, mais c'est vraiment d'aider ces femmes,"}, {"timestamp": [5070.0, 5071.36], "text": " t'es compl\u00e8tement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [5071.36, 5072.2], "text": " Absolument."}, {"timestamp": [5072.2, 5074.72], "text": " Donc les aider \u00e0 se reconstruire"}, {"timestamp": [5076.12, 5079.04], "text": " et de cr\u00e9er la structure qui fait que quand t'es pas l\u00e0,"}, {"timestamp": [5079.96, 5081.72], "text": " il y a des gens qui les aident \u00e0 se reconstruire"}, {"timestamp": [5081.72, 5088.08], "text": " dans une forme de pratique que tu mets en place avec les gens sur place."}, {"timestamp": [5088.08, 5097.1], "text": " C'est \u00e7a, il y a un programme. C'est un programme, c'est pas la m\u00e9thode Laurence Fischer, c'est un programme de karat\u00e9 et de foot."}, {"timestamp": [5097.1, 5105.6], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'elles font des techniques qui existent, qu'on pourrait tous apprendre, sauf que sur une heure trente d'entra\u00eenement,"}, {"timestamp": [5105.6, 5109.44], "text": " il va y avoir 20 minutes de karat\u00e9 et autant de..."}, {"timestamp": [5109.44, 5112.24], "text": " et deux jours apr\u00e8s, 20 minutes de foot."}, {"timestamp": [5112.24, 5118.72], "text": " Et tout ce qu'on va faire autour, c'est \u00e7a qui importe,"}, {"timestamp": [5118.72, 5122.4], "text": " c'est qu'on va travailler la relaxation, la respiration, on va travailler le p\u00e9rin\u00e9e,"}, {"timestamp": [5122.4, 5132.72], "text": " parce que c'est par l\u00e0 aussi que \u00e7a fait mal, on va travailler tout ce qui va leur servir \u00e0 se reconnecter \u00e0 leur corps, \u00e0 se le r\u00e9approprier,"}, {"timestamp": [5132.72, 5149.52], "text": " \u00e0 l'accepter, \u00e0 faire qu'elles se rendent compte \u00e0 quel point ce corps-l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 fort, enfin est fort et \u00e0 quel point c'est quelque chose de beau qui leur appartient aussi."}, {"timestamp": [5149.52, 5155.44], "text": " Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, et bien oui, on va apprendre \u00e0 donner un coup de poing parce que \u00e7a repr\u00e9sente"}, {"timestamp": [5155.44, 5158.96], "text": " beaucoup pour elle de donner un coup de poing. On va crier au moment o\u00f9 on fait le coup de poing,"}, {"timestamp": [5158.96, 5164.6], "text": " nous on a qu'on pousse ce qu'on appelle des kia\u00efs, chose qu'elles vont pas arriver \u00e0 faire forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [5164.6, 5165.0], "text": " au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [5165.0, 5167.5], "text": " \u00e7a va m\u00eame peut-\u00eatre les faire rire, elles vont \u00eatre g\u00ean\u00e9es."}, {"timestamp": [5167.5, 5169.5], "text": " Et quand elles vont comprendre \u00e0 quel point,"}, {"timestamp": [5169.5, 5171.0], "text": " et l\u00e0 on travaille la respiration."}, {"timestamp": [5171.0, 5174.0], "text": " Pour elles comme pour d'autres, c'est tr\u00e8s g\u00eanant le kia\u00ef, je trouve."}, {"timestamp": [5174.0, 5177.3], "text": " Enfin je veux dire, au d\u00e9but, pousser un cri super fort"}, {"timestamp": [5177.3, 5180.0], "text": " quand tu fais un kata ou un truc un peu imaginaire,"}, {"timestamp": [5181.5, 5184.0], "text": " il faut rentrer dans le truc, je veux dire."}, {"timestamp": [5184.0, 5187.2], "text": " Mais c'est une des remarques que j'avais en t'\u00e9coutant,"}, {"timestamp": [5187.2, 5190.84], "text": " et il y a une des choses que je voulais absolument aborder dans tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [5190.84, 5193.56], "text": " c'est qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 ancestral dans le karat\u00e9 quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5193.56, 5196.6], "text": " Je ne sais pas, tu connais forc\u00e9ment mieux l'histoire que moi du karat\u00e9,"}, {"timestamp": [5196.6, 5199.32], "text": " de quand \u00e7a date exactement, il y a eu des \u00e9tats d'\u00e9volution,"}, {"timestamp": [5199.32, 5206.52], "text": " mais c'est tout un h\u00e9ritage sur, l\u00e0 tu parles de la relation au corps, \u00e0 l'esprit,"}, {"timestamp": [5206.52, 5211.92], "text": " l'importance de la force mentale, du spirituel et de la force physique brute,"}, {"timestamp": [5211.92, 5217.52], "text": " tr\u00e8s impactante aussi. C'est tout \u00e7a qui fait que le karat\u00e9 est int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [5217.52, 5222.36], "text": " peut-\u00eatre plus que le trail ou le triathlon pour ces femmes, non ?"}, {"timestamp": [5222.36, 5226.0], "text": " Oui, en fait, je ne sais pas, peut-\u00eatre que..."}, {"timestamp": [5226.0, 5228.0], "text": " \u00c7a fonctionnerait peut-\u00eatre aussi."}, {"timestamp": [5228.0, 5230.0], "text": " Oui \u00e7a fonctionnerait certainement aussi parce que"}, {"timestamp": [5230.0, 5234.0], "text": " en fait, c'est cette capacit\u00e9 de mettre,"}, {"timestamp": [5234.0, 5238.0], "text": " en tout cas dans la prise de conscience du corps en action,"}, {"timestamp": [5238.0, 5242.0], "text": " le mettre en action, et le simple fait d'\u00eatre un peu essouffl\u00e9,"}, {"timestamp": [5242.0, 5248.72], "text": " de sentir que son c\u0153ur bat, je pense que pour la personne qui court, \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est comme de la"}, {"timestamp": [5248.72, 5253.68], "text": " m\u00e9ditation. Soit tu refuses compl\u00e8tement les id\u00e9es qui te viennent, et l\u00e0 tu ne"}, {"timestamp": [5253.68, 5257.76], "text": " fais pas le travail, soit tu laisses venir ce qui vient au moment o\u00f9 tu le fais."}, {"timestamp": [5258.48, 5268.16], "text": " Et je pense qu'en fonction de sa personnalit\u00e9, on va pr\u00e9f\u00e9rer aller courir ou m\u00eame le partager en groupe avec"}, {"timestamp": [5268.16, 5273.12], "text": " le sport co et nous en karat\u00e9 on le vit ensemble. C'est un sport individuel mais il y a une \u00e9nergie"}, {"timestamp": [5273.12, 5281.16], "text": " qui circule entre nous et \u00e7a aussi c'est tr\u00e8s fort en fait. En revanche elles font pas de combat."}, {"timestamp": [5281.16, 5287.0], "text": " Si, elles font des... alors non, effectivement elles font pas de combats. Si, elles font des... alors, non, effectivement, elles font pas de combats, mais elles travaillent sur des cibles,"}, {"timestamp": [5287.0, 5291.0], "text": " dans l'ex\u00e9cution des techniques sur cibles."}, {"timestamp": [5291.0, 5296.0], "text": " Tu me vois me marrer, mais parce que tu as un partenaire, je sais pas si tu travailles toujours avec lui,"}, {"timestamp": [5296.0, 5299.0], "text": " mais Franck, qu'on voit dans un des reportages,"}, {"timestamp": [5299.0, 5304.0], "text": " qui a l'air un bon sparring-partner \u00e9pouvantail,"}, {"timestamp": [5304.0, 5307.08], "text": " qui joue un r\u00f4le de mec au milieu de toutes"}, {"timestamp": [5307.08, 5310.2], "text": " ces femmes et qui est vraiment le punching ball quelque part."}, {"timestamp": [5310.2, 5315.92], "text": " Il est beaucoup plus, on le voit, on le sent, mais quelque part on voit le symbole qu'il"}, {"timestamp": [5315.92, 5317.72], "text": " repr\u00e9sente aussi pour toi, pour elle."}, {"timestamp": [5317.72, 5323.32], "text": " Effectivement, en fait, il a un r\u00f4le central et on en parle, on est en contact r\u00e9gulier."}, {"timestamp": [5323.32, 5328.32], "text": " C'est Franck qui donne les cours tous les jeudis \u00e0 Pindy, au Congo."}, {"timestamp": [5328.32, 5334.22], "text": " Et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, il se trouve que pour l'instant, quand j'y suis all\u00e9e, il n'y avait pas de femme enseignante"}, {"timestamp": [5334.22, 5342.32], "text": " du fait de la repr\u00e9sentation du karat\u00e9 et de sa place dans la soci\u00e9t\u00e9, il n'y a pas de femme enseignante."}, {"timestamp": [5342.32, 5350.56], "text": " Il n'y a que deux clubs de karat\u00e9 \u00e0 Bukavu. Donc c'est Franck qui a eu cette sensibilit\u00e9 de la condition des femmes de son pays,"}, {"timestamp": [5350.56, 5354.72], "text": " qui d\u00e9j\u00e0 le dimanche dans son club, matin, donnait des cours de karat\u00e9 aux femmes."}, {"timestamp": [5354.72, 5359.52], "text": " Je lui dis mais Franck, il faut qu'on travaille ensemble et je l'ai embarqu\u00e9 dans l'affaire."}, {"timestamp": [5359.52, 5367.84], "text": " Il a bien compris que pour une femme, voir une femme mettre un homme \u00e0 terre, c'est possible."}, {"timestamp": [5367.84, 5371.32], "text": " Donc il y a toujours cette repr\u00e9sentation."}, {"timestamp": [5371.32, 5372.32], "text": " Et ensuite..."}, {"timestamp": [5372.32, 5378.08], "text": " On le voit, dans ce reportage, on le voit bien d'ailleurs, quand tu le mets \u00e0 terre"}, {"timestamp": [5378.08, 5382.28], "text": " dans un truc, t'as tout le monde qui crie, toutes les femmes qui sont tr\u00e8s \u00e9mouvantes."}, {"timestamp": [5382.28, 5387.02], "text": " Oui, pour elles c'est surprenant. D'ailleurs la premi\u00e8re chose que"}, {"timestamp": [5387.02, 5392.36], "text": " je leur dis \u00e0 chaque fois que je vis, je leur dis je m'occupe bien de mon mari et j'ai deux enfants."}, {"timestamp": [5392.36, 5402.8], "text": " Parce qu'il y a cette id\u00e9e que je suis une sorte de femme homme et parce qu'elle n'est pas du tout"}, {"timestamp": [5402.8, 5405.76], "text": " culturelle. L'association combat,"}, {"timestamp": [5405.76, 5412.0], "text": " qu'on conna\u00eet, c'est tr\u00e8s r\u00e9cent finalement en France aussi, en Occident, de consid\u00e9rer la femme"}, {"timestamp": [5412.0, 5417.96], "text": " telle qu'on est, avec ce qu'on peut aimer, on voit sur le rugby et le foot, parce que culturellement"}, {"timestamp": [5417.96, 5424.16], "text": " c'\u00e9tait pas accessible. Elles se disent peut-\u00eatre que tu frappes ton mari quoi. Oui, enfin non,"}, {"timestamp": [5424.16, 5428.0], "text": " moins parce qu'elles ont compris, mais apr\u00e8s une fois qu'elles ont fait avec tous les a priori,"}, {"timestamp": [5428.0, 5435.0], "text": " s'en vont. Preuve en est c'est qu'il y en a qui me disent je veux enseigner, je veux aller dans ma communaut\u00e9 et enseigner."}, {"timestamp": [5435.0, 5442.0], "text": " Mais je dois faire face \u00e0 \u00e7a quand m\u00eame. Et donc c'est tr\u00e8s fort pour elles de voir Franck recevoir des coups."}, {"timestamp": [5442.0, 5446.0], "text": " Avant de parler de la suite, je rappelle juste que \u00e7a s'appelle"}, {"timestamp": [5446.0, 5448.0], "text": " Fight for Dignity, pour l'instant on le trouve sur"}, {"timestamp": [5448.0, 5450.0], "text": " LOSO notamment,"}, {"timestamp": [5450.0, 5452.0], "text": " il y a deux moyens de t'aider, je le redirai tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [5452.0, 5454.0], "text": " mais on peut adh\u00e9rer"}, {"timestamp": [5454.0, 5456.0], "text": " pour seulement, et c'est vrai que c'est pas"}, {"timestamp": [5456.0, 5458.0], "text": " grand chose, 25 euros par an,"}, {"timestamp": [5458.0, 5460.0], "text": " et c'est pas grand chose pour tout le monde, mais c'est"}, {"timestamp": [5460.0, 5462.0], "text": " beaucoup pour toi, donc"}, {"timestamp": [5462.0, 5464.0], "text": " LOSO, Fight for Dignity,"}, {"timestamp": [5464.0, 5469.2], "text": " donc Fight comme combat, for D combat for dignity pour la dignit\u00e9. Trouvez"}, {"timestamp": [5469.2, 5475.8], "text": " \u00e7a, partagez-le aussi ou vous pouvez faire un don de beaucoup plus si vous voulez donner plus que"}, {"timestamp": [5475.8, 5486.6], "text": " 25 euros par an mais voil\u00e0 c'est hyper important pour toi et hyper important pour beaucoup et j'imagine qu'en plus pour ceux qui payent des imp\u00f4ts \u00e7a doit..."}, {"timestamp": [5486.6, 5491.8], "text": " Oui, 66% d\u00e9ductible de la somme sera d\u00e9ductible des imp\u00f4ts effectivement."}, {"timestamp": [5491.8, 5500.12], "text": " En plus. Donc voil\u00e0. Et donc tu es une maison des femmes qui est aujourd'hui"}, {"timestamp": [5500.12, 5502.36], "text": " alors \u00e0 Saint-Denis ?"}, {"timestamp": [5502.36, 5509.6], "text": " Absolument. C'est une structure innovante qui"}, {"timestamp": [5509.6, 5515.72], "text": " est accol\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital de La Fontaine et un peu comme \u00e0 la maison"}, {"timestamp": [5515.72, 5520.76], "text": " d'orcas \u00e0 Panzi, c'est accompagner la femme dans son parcours de r\u00e9silience \u00e0"}, {"timestamp": [5520.76, 5525.64], "text": " commencer par les soins donc des femmes excis\u00e9s, des femmes"}, {"timestamp": [5525.64, 5531.88], "text": " victimes de violences, des femmes de violences physiques ou sexuelles."}, {"timestamp": [5531.88, 5537.84], "text": " On a des femmes r\u00e9fugi\u00e9es qui viennent aussi et donc elles ont acc\u00e8s aux soins"}, {"timestamp": [5537.84, 5546.88], "text": " m\u00e9dicalis\u00e9s, \u00e0 des psychologues, au planning familial, \u00e0 diff\u00e9rents soins, et elles ont des ateliers,"}, {"timestamp": [5546.88, 5551.88], "text": " il y a des groupes de parole, enfin elles ont acc\u00e8s comme \u00e7a \u00e0 tout un travail"}, {"timestamp": [5551.88, 5557.46], "text": " d'accompagnement. Et nous, depuis le mois de mars, j'ai propos\u00e9 \u00e0 Radha Atem qui"}, {"timestamp": [5557.46, 5562.56], "text": " dirige cette maison, qui elle-m\u00eame est gyn\u00e9cologue, des s\u00e9ances de karat\u00e9."}, {"timestamp": [5562.56, 5566.6], "text": " Donc comme \u00e0 Panzi, tous les jeudis, on donne des s\u00e9ances."}, {"timestamp": [5566.6, 5570.0], "text": " On a eu un petit peu peur au d\u00e9but parce qu'on s'est dit"}, {"timestamp": [5570.0, 5573.0], "text": " peut-\u00eatre que les femmes, comme elles sont accueillies et pas h\u00e9berg\u00e9es,"}, {"timestamp": [5573.0, 5575.0], "text": " ne reviendront pas."}, {"timestamp": [5575.0, 5577.0], "text": " Et elles reviennent."}, {"timestamp": [5577.0, 5580.0], "text": " Elles reviennent, on organise un go\u00fbter apr\u00e8s, donc elles \u00e9changent."}, {"timestamp": [5580.0, 5589.2], "text": " Elles \u00e9changent entre elles, donc c'est assez magique. Et on a aussi du coup lanc\u00e9 un"}, {"timestamp": [5589.2, 5598.0], "text": " protocole de recherche action. Donc on a Agn\u00e8s qui est psychologue, Iris, Gilles qui sont"}, {"timestamp": [5598.0, 5610.84], "text": " chercheurs \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg en sport, avec toute l'\u00e9quipe, on est en collaboration pour avoir une meilleure connaissance"}, {"timestamp": [5610.84, 5616.2], "text": " de leurs r\u00e9actions psychiques et physiques quant \u00e0 cette pratique qui est donc adapt\u00e9e."}, {"timestamp": [5616.2, 5631.36], "text": " Tout \u00e7a pour nous donner aussi des fondamentaux, une meilleure connaissance de ces femmes vuln\u00e9rables pour pouvoir dupliquer ailleurs le programme en France."}, {"timestamp": [5631.36, 5640.08], "text": " Duplicatibilit\u00e9 c'est quand m\u00eame quelque chose d'hyper important parce que si t'arrives \u00e0 faire quelque chose qui reste pas juste en vase clos c'est fantastique."}, {"timestamp": [5640.08, 5645.56], "text": " Et avec d'autres sports, c'est \u00e7a aussi. C'est-\u00e0-dire qu'on a des fondamentaux, on sait par o\u00f9 \u00e7a passe,"}, {"timestamp": [5645.56, 5654.0], "text": " et on va d\u00e9stigmatiser, on va d\u00e9cloisonner, on va dire voil\u00e0, la femme, elle a besoin sp\u00e9cifiquement de travailler"}, {"timestamp": [5654.0, 5662.48], "text": " tel et tel exercice pour qu'ensuite, physique et psychique,"}, {"timestamp": [5662.48, 5666.12], "text": " enfin dans la p\u00e9dagogie pour qu'ensuite, en France notamment,"}, {"timestamp": [5666.12, 5670.32], "text": " elles puissent aller dans des clubs et qu'elles travaillent en mixit\u00e9 et qu'elles soient super"}, {"timestamp": [5670.32, 5674.92], "text": " fi\u00e8res parce qu'elles auront eu des bases. Voil\u00e0, c'est un peu notre objectif."}, {"timestamp": [5674.92, 5691.28], "text": " C'est superbe et si je te demande, dans tout ce parcours que t'as, t'es encore assez jeune et tu... ce process aujourd'hui"}, {"timestamp": [5691.28, 5696.56], "text": " ou cet accompagnement que tu fais, c'est que tu veux rendre quelque chose, tu veux donner du sens"}, {"timestamp": [5696.56, 5706.0], "text": " \u00e0 ce que tu as fait avant. Comment \u00e7a s'est articul\u00e9 dans ta t\u00eate tout \u00e7a ? Des rencontres, c'est la rencontre, c'est..."}, {"timestamp": [5706.0, 5710.0], "text": " je suis remplie d'amour, je suis remplie de..."}, {"timestamp": [5710.0, 5714.0], "text": " j'ai un trop plein d'amour, j'ai trop de..."}, {"timestamp": [5714.0, 5718.0], "text": " je pense que c'est ce qui m'anime, et c'est les rencontres"}, {"timestamp": [5718.0, 5722.0], "text": " qui me convaincent dans mes..."}, {"timestamp": [5722.0, 5730.8], "text": " dans mes croyances, du fait de penser que j'ai une exp\u00e9rience et je ne veux pas la garder pour moi."}, {"timestamp": [5730.8, 5731.4], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5731.4, 5745.32], "text": " Parce que j'ai rencontr\u00e9 ces femmes, je suis marqu\u00e9e par ces rencontres, par le travail de gens extraordinaires comme le docteur Mukwege,"}, {"timestamp": [5745.32, 5757.76], "text": " comme Radha Atem. Ils m'ont embarqu\u00e9e dans leur aventure et parce que c'est possible, parce que"}, {"timestamp": [5757.76, 5772.0], "text": " \u00e7a marche. Et comment tu peux te permettre tout \u00e7a ? Tu vis de \u00e7a ? Non, non, effectivement je fais \u00e7a absolument b\u00e9n\u00e9volement."}, {"timestamp": [5772.0, 5774.0], "text": " Donc aujourd'hui j'ai pas le mod\u00e8le \u00e9conomique."}, {"timestamp": [5774.0, 5780.0], "text": " Je suis une entrepreneuse qui..."}, {"timestamp": [5780.0, 5784.0], "text": " C'est tr\u00e8s \u00e0 la mode les entrepreneurs sans mod\u00e8le \u00e9conomique."}, {"timestamp": [5784.0, 5787.4], "text": " D'accord, ah oui, non mais parce que... ah bon, \u00e7a me rassure."}, {"timestamp": [5787.4, 5793.16], "text": " C'est \u00e7a, tout la start-up, on trouve du succ\u00e8s, on l\u00e8ve de l'argent et puis on trouve"}, {"timestamp": [5793.16, 5794.48], "text": " le mod\u00e8le \u00e9conomique plus tard."}, {"timestamp": [5794.48, 5795.48], "text": " C'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5795.48, 5800.72], "text": " En fait, ce mod\u00e8le-l\u00e0, en tout cas, je n'ai pas de client, j'ai des b\u00e9n\u00e9ficiaires et"}, {"timestamp": [5800.72, 5805.0], "text": " je n'ai pas de... comment dire... je n'ai pas de produit, j'ai un savoir-faire."}, {"timestamp": [5805.0, 5809.0], "text": " Alors ensuite, qu'est-ce qu'il veut suivre l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [5809.0, 5812.0], "text": " Non mais il ne serait pas non plus, je veux dire,"}, {"timestamp": [5812.0, 5818.0], "text": " compl\u00e8tement anormal que tu puisses, dans une association,"}, {"timestamp": [5818.0, 5820.0], "text": " ne pas \u00eatre compl\u00e8tement b\u00e9n\u00e9vole."}, {"timestamp": [5820.0, 5822.0], "text": " Tu pourrais aussi toucher un minimum"}, {"timestamp": [5822.0, 5829.2], "text": " qui ferait que tu peux p\u00e9renniser tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5829.2, 5836.16], "text": " J'esp\u00e8re mais j'en suis encore l\u00e0. Mais la priorit\u00e9, enfin c'est difficile parce que"}, {"timestamp": [5836.16, 5842.56], "text": " souvent apr\u00e8s quand tu prends cette dimension l\u00e0, parce que j'ai aussi fait partie de conseils"}, {"timestamp": [5842.56, 5845.68], "text": " d'administration de diff\u00e9rentes ONG et \u00e7a me fait... c'est pour \u00e7a que je dis que j'ai aussi fait partie de conseils d'administration de diff\u00e9rentes ONG."}, {"timestamp": [5845.68, 5853.0], "text": " C'est pour \u00e7a que je dis que j'ai pas le mod\u00e8le, mais j'aimerais que l'argent aille sur le terrain, essentiellement sur le terrain."}, {"timestamp": [5853.0, 5861.0], "text": " Mais c'est vrai aussi qu'il faut fonctionner, et pour fonctionner, on vit pas d'amour et d'eau fra\u00eeche."}, {"timestamp": [5861.0, 5865.84], "text": " C'est pour \u00e7a que j'ai pas le mod\u00e8le \u00e9conomique. Parce qu'on travaille... alors il y a"}, {"timestamp": [5865.84, 5872.52], "text": " les dons, oui. Donc qui financent les voyages, qui financent les structures, qui financent..."}, {"timestamp": [5872.52, 5877.48], "text": " Voil\u00e0, et c'est une vraie question. Je crois beaucoup \u00e0 l'entraide. Tu vois, par exemple,"}, {"timestamp": [5877.48, 5887.9], "text": " on collabore avec les psychologues, avec les m\u00e9decins, avec les sp\u00e9cialistes, les experts du sport,"}, {"timestamp": [5887.9, 5891.6], "text": " on travaille ensemble et on n'est pas dans des \u00e9changes commerciaux."}, {"timestamp": [5891.6, 5894.4], "text": " Parce qu'on sait pourquoi on le fait, j'adore."}, {"timestamp": [5894.4, 5897.6], "text": " J'adore parce qu'\u00e0 la fin on le fait pour..."}, {"timestamp": [5897.6, 5906.36], "text": " on fait avancer l'humain dans ce qu'on a de plus vital."}, {"timestamp": [5906.36, 5910.48], "text": " Tu arrives \u00e0 mobiliser des priv\u00e9s, des entreprises, des gens comme \u00e7a d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [5910.48, 5914.0], "text": " Oui, on a... Oui, oui, alors apr\u00e8s..."}, {"timestamp": [5914.0, 5919.96], "text": " Si t'en es, hein, si alors moi je sais pas, tu peux, mais en tout cas si tu veux, si t'es des gens qui t'aident et qui te financent,"}, {"timestamp": [5919.96, 5925.28], "text": " tant mieux pour eux, et parle-leur. Moi j'ai pas de soucis \u00e0 ce que tu d\u00e9cides parce que je trouve que c'est une bonne chose."}, {"timestamp": [5925.28, 5928.08], "text": " Pas assez mais aujourd'hui il faut que je transforme les C."}, {"timestamp": [5928.08, 5933.08], "text": " C'est \u00e0 dire que par exemple la fondation Chanel, la fondation Air France, la fondation SNCF"}, {"timestamp": [5933.08, 5936.68], "text": " ou Kering parce qu'on vient d'ouvrir en France, la fondation Kering,"}, {"timestamp": [5936.68, 5940.4], "text": " la fondation Elle, ils nous ont identifi\u00e9s."}, {"timestamp": [5940.4, 5942.88], "text": " Mais je peux pas faire tout toute seule."}, {"timestamp": [5942.88, 5947.5], "text": " Donc en fait c'est \u00e7a le truc, c'est qu'il faut que j'ai un"}, {"timestamp": [5947.5, 5954.78], "text": " local pour pouvoir accueillir des stagiaires par exemple, tout b\u00eatement, des \u00e9tudiants ESSEC avec"}, {"timestamp": [5954.78, 5965.52], "text": " plaisir puisque c'est ma maison, mais je peux pas faire les choses \u00e0 l'envers et apr\u00e8s si on fait une lev\u00e9e de fonds d'un million, je peux embaucher quelqu'un"}, {"timestamp": [5965.52, 5967.68], "text": " pour o\u00f9 on sera en..."}, {"timestamp": [5967.68, 5972.24], "text": " Enfin, on travaillerait en bin\u00f4me, justement, sur le..."}, {"timestamp": [5972.24, 5973.68], "text": " sur la..."}, {"timestamp": [5973.68, 5977.2], "text": " bien travailler la structure sur l'\u00e9quipe,"}, {"timestamp": [5977.2, 5979.76], "text": " parce que c'est ce qu'il y a \u00e0 la base le plus important."}, {"timestamp": [5979.76, 5983.68], "text": " Et ensuite, vraiment avoir un suivi des diff\u00e9rents projets."}, {"timestamp": [5983.68, 5985.52], "text": " Aujourd'hui, on est au Congo et en France,"}, {"timestamp": [5985.52, 5992.12], "text": " peut-\u00eatre que demain on pourra \u00eatre en Colombie, en Afghanistan et puis en Europe aussi parce que"}, {"timestamp": [5992.12, 5999.74], "text": " c'est vrai que l\u00e0 malheureusement ce travail l\u00e0 de reconnexion de la personne vuln\u00e9rable avec son"}, {"timestamp": [5999.74, 6007.44], "text": " corps par rapport \u00e0 son mental, en r\u00e9flexion et de mani\u00e8re, comment dire, r\u00e9guli\u00e8re,"}, {"timestamp": [6007.44, 6013.44], "text": " de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie et c'est pas assez d\u00e9velopp\u00e9. Donc c'est... il y a du boulot."}, {"timestamp": [6013.44, 6020.08], "text": " Il y a du boulot. Alors g\u00e9n\u00e9ralement, je pourrais dire quand il y a du boulot,"}, {"timestamp": [6020.08, 6037.6], "text": " tant mieux, mais dans ce genre de contexte, j'ai envie de dire non j'esp\u00e8re qu'il en aura bient\u00f4t plus. Est-ce que tu fais encore du karat\u00e9 ? Je n'en fais pas pour moi effectivement. Tu fais"}, {"timestamp": [6037.6, 6051.2], "text": " du sport quotidiennement ? J'ai pas trop le temps mais je danse, je danse le tango. Et oui, l\u00e0, je me suis inscrite dans une salle de"}, {"timestamp": [6051.2, 6058.04], "text": " sport pour \u00eatre s\u00fbre de couper la pens\u00e9e et de me laisser entra\u00eener sur certains cours. Donc,"}, {"timestamp": [6058.04, 6061.88], "text": " je suis revenue \u00e0 des... Et tu y vas, tu fais pas comme tout le monde. Non, non, j'y vais,"}, {"timestamp": [6061.88, 6068.44], "text": " oui, j'en ai besoin, j'en ai vraiment besoin. D'abord, parce qu'il y a eu un effet comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6068.44, 6071.4], "text": " Quand j'ai arr\u00eat\u00e9 ma carri\u00e8re, je me sentais sale dans le sens"}, {"timestamp": [6072.56, 6076.32], "text": " encrass\u00e9, tu vois, parce que tu ne transpires plus \u00e0 raison"}, {"timestamp": [6076.32, 6078.08], "text": " de deux fois par jour."}, {"timestamp": [6079.32, 6081.28], "text": " Et j'avais ce truc l\u00e0."}, {"timestamp": [6081.32, 6084.4], "text": " Et je pense que quand on a v\u00e9cu comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [6087.0, 6091.0], "text": " le sport de mani\u00e8re assez intense, si on s'arr\u00eate, on rouille."}, {"timestamp": [6091.0, 6096.0], "text": " Oui, apr\u00e8s en plus souvent il faut trouver un sens, toi tu l'as trouv\u00e9 quand m\u00eame sur d'autres choses,"}, {"timestamp": [6096.0, 6104.0], "text": " mais en l'occurrence, je veux dire, tu peux aussi para\u00eetre tr\u00e8s inutile quand tu finis championne du monde"}, {"timestamp": [6104.0, 6109.48], "text": " et que derri\u00e8re il n'y a rien, Tu vois ce que je veux dire ? Je pense que toi tu te trouves peut-\u00eatre plus utile encore apr\u00e8s"}, {"timestamp": [6109.48, 6116.96], "text": " ta carri\u00e8re de karat\u00e9ka que pendant. Ce qui est fantastique c'est que tu as trouv\u00e9 une"}, {"timestamp": [6116.96, 6121.8], "text": " sorte de prolongation et une utilit\u00e9 au fait d'avoir \u00e9t\u00e9 championne du monde."}, {"timestamp": [6121.8, 6128.64], "text": " C'est g\u00e9nial je ne le voyais pas comme \u00e7a, j'\u00e9tais utile \u00e0 moi-m\u00eame toutes ces ann\u00e9es, maintenant je suis utile aux autres en fait, et aux plus vuln\u00e9rables, j'esp\u00e8re en tout cas."}, {"timestamp": [6128.64, 6135.12], "text": " J'ai l'impression. \u00c9coute, avant de laisser tout le monde sur ces belles paroles, je voudrais juste"}, {"timestamp": [6135.12, 6146.12], "text": " comprendre quelques petits secrets de Laurence Fischer. Est-ce que, que ce soit actuellement au quotidien pour Fight for Dignity,"}, {"timestamp": [6146.12, 6153.08], "text": " que ce soit avant dans ta carri\u00e8re de sportif de haut niveau, c'est quoi tes petits secrets,"}, {"timestamp": [6153.08, 6157.76], "text": " les petites choses qui ont fait que tu sois championne du monde ? On a parl\u00e9 de pas mal"}, {"timestamp": [6157.76, 6161.92], "text": " de choses psychologiquement, est-ce que c'est, je sais pas, des abdos le matin,"}, {"timestamp": [6161.92, 6168.28], "text": " une course \u00e0 pied, tu te l\u00e8ves t\u00f4t, tu te couches tard, tu dors plus, tu m\u00e9dites, je crois, j'ai cru, donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [6168.28, 6175.36], "text": " \u00c7a d\u00e9pend des p\u00e9riodes en fait, mais c'est vrai que quand j'\u00e9tais une vraie marmotte, quand j'\u00e9tais plus jeune,"}, {"timestamp": [6175.36, 6190.98], "text": " donc par exemple entre les s\u00e9ances d'entra\u00eenement l'apr\u00e8s-midi, souvent je dormais. Apr\u00e8s, pour moi, l'\u00e9quilibre vient du fait de se nourrir de son environnement,"}, {"timestamp": [6190.98, 6212.08], "text": " de cette esp\u00e8ce de curiosit\u00e9 \u00e0 tout, qui peut-\u00eatre me joue des tours aussi, mais de l' prendre trop de temps, mais rencontrer l'autre, l'artiste, le cr\u00e9ateur, celui qui cr\u00e9e,"}, {"timestamp": [6212.08, 6230.12], "text": " \u00e7a me nourrit beaucoup d'avoir des amis artistes. Et c'est ces moments comme \u00e7a de nourriture spirituelle n\u00e9cessaire."}, {"timestamp": [6230.12, 6232.62], "text": " Voil\u00e0, c'est..."}, {"timestamp": [6232.62, 6239.1], "text": " Je sais pas, s'accorder les enfants, aujourd'hui les enfants c'est..."}, {"timestamp": [6239.1, 6241.9], "text": " C'est extraordinaire."}, {"timestamp": [6241.9, 6249.08], "text": " C'est l'humain, c'est... Je peux pas dire, j'ai pas de secret parce qu'\u00e0 chaque fois \u00e7a d\u00e9pendait des p\u00e9riodes,"}, {"timestamp": [6249.08, 6254.92], "text": " mais quand j'ai fait l'ESSEC, c'\u00e9tait extraordinaire. Parce qu'en m\u00eame temps, je me nourrissais de..."}, {"timestamp": [6254.92, 6263.28], "text": " J'\u00e9tais, je me suis dit, waouh, regarde, tout un an, l\u00e0, ils ont fait pr\u00e9pa, ils ont boss\u00e9 comme des malades pendant 200 mois,"}, {"timestamp": [6263.28, 6265.0], "text": " et moi je suis l\u00e0 avec eux. Alors ils sont brillants, ils sont l\u00e0, l\u00e0, ils ont malades pendant 200 mois, et moi je suis l\u00e0 avec eux."}, {"timestamp": [6265.0, 6267.2], "text": " Alors ils sont brillants, ils sont l\u00e0, l\u00e0,"}, {"timestamp": [6267.2, 6269.76], "text": " ils ont fait des trucs de fous et moi je suis avec eux."}, {"timestamp": [6269.76, 6271.6], "text": " Alors j'\u00e9change et tout, et en m\u00eame temps il y en a qui\u2026"}, {"timestamp": [6271.6, 6274.6], "text": " Dixit, la triple championne du monde de karat\u00e9."}, {"timestamp": [6274.6, 6277.28], "text": " Quand m\u00eame je dois dire, on est l\u00e0 chez Kosa Vostra,"}, {"timestamp": [6277.28, 6279.6], "text": " et quand je suis arriv\u00e9 juste avant,"}, {"timestamp": [6279.6, 6282.12], "text": " je suis all\u00e9 chercher le micro, il me regardait, il me disait \u00ab c'est qui ? \u00bb"}, {"timestamp": [6282.12, 6289.0], "text": " Je dis \u00ab elle est triple championne du monde de karat\u00e9 me dit fais gaffe ! Un truc \u00e7a en jette quoi !"}, {"timestamp": [6289.0, 6293.12], "text": " Mais tu vois c'est cette \u00e9change comme \u00e7a de me dire tiens tel parcours,"}, {"timestamp": [6293.12, 6310.8], "text": " comment, par o\u00f9 c'est pass\u00e9 chez lui, c chez Racine, je me projetais dans des personnages"}, {"timestamp": [6310.8, 6316.56], "text": " monstrueux comme Ph\u00e8dre ou Andromaque ou Agrippine dans son rapport au pouvoir."}, {"timestamp": [6316.56, 6323.36], "text": " Je me disais \u00ab Attends, c'est \u00e7a ! \u00bb D'un coup, \u00e0 chaque fois o\u00f9, je sais pas, la derni\u00e8re fois"}, {"timestamp": [6323.36, 6330.32], "text": " je suis all\u00e9e acheter du chocolat, \u00e7a me remplit ma journ\u00e9e de voir le tu rentres chez toi c'\u00e9tait rue de la roquette"}, {"timestamp": [6330.32, 6335.88], "text": " il y a un chocolatier l\u00e0 enfin je crois que c'est et tu rentres \u00e7a sent le chocolat partout et tu les"}, {"timestamp": [6335.88, 6339.84], "text": " vois tu vois les artisans en train de te faire le chocolat puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il en tablettes et \u00e7a"}, {"timestamp": [6339.84, 6345.24], "text": " sent trop bon et t'es l\u00e0 oh c'est possible. C'est possible, je t'ai parl\u00e9 de la"}, {"timestamp": [6345.24, 6349.96], "text": " passiello que j'ai fait venir sur G\u00e9n\u00e9ration de Be true self, qui est un \u00e9pisode"}, {"timestamp": [6349.96, 6354.44], "text": " fantastique aussi que je te recommande et voir la passion et le travail qu'il"}, {"timestamp": [6354.44, 6357.88], "text": " faut en amont pour faire tout \u00e7a. Et la respiration aussi, il faut respirer."}, {"timestamp": [6357.88, 6362.4], "text": " Ah il faut respirer. \u00c7a c'est un truc propre aussi aux sportifs et aux arts martiaux."}, {"timestamp": [6362.4, 6366.76], "text": " J'ai appris \u00e0 respirer et \u00e7a fait une grande diff\u00e9rence."}, {"timestamp": [6366.76, 6369.64], "text": " Comment on apprend \u00e0 respirer ? Ou quoi ? Toute seule ?"}, {"timestamp": [6369.64, 6373.04], "text": " Dans la m\u00e9ditation ?"}, {"timestamp": [6373.04, 6374.32], "text": " Parce que j'arrivais pas \u00e0 respirer."}, {"timestamp": [6374.32, 6383.92], "text": " Donc le chant, simplement faire des exercices de relaxation,"}, {"timestamp": [6383.92, 6385.84], "text": " enfin \u00e7a c'est pas arriv\u00e9 aujourd'hui,"}, {"timestamp": [6385.84, 6391.16], "text": " mais quand \u00e0 un moment donn\u00e9, parce que tu es pris par l'\u00e9motion et qu'au bout de 30 secondes"}, {"timestamp": [6391.16, 6396.88], "text": " de combat tu es \u00e9puis\u00e9 alors que tu fais des exercices de dingue en cardio,"}, {"timestamp": [6396.88, 6399.96], "text": " mais le combat dure 2 minutes, au bout de 30 secondes tu n'en peux plus."}, {"timestamp": [6399.96, 6403.24], "text": " Tu te dis, il y a quelque chose qui ne va pas l\u00e0, la respiration."}, {"timestamp": [6403.24, 6407.6], "text": " Donc tu te poses, tu t'apprends, tu t'\u00e9coutes."}, {"timestamp": [6407.6, 6412.96], "text": " Oui, donc tu vois, manger, enfin manger, mais tu te rends compte Mathieu, manger !"}, {"timestamp": [6412.96, 6419.64], "text": " Mais manger, c'est notre carburant, si tu manges n'importe quoi, c'est..."}, {"timestamp": [6419.64, 6423.56], "text": " Sur le tatami, je me rappelle, je passais dans les couloirs de l'h\u00f4tel,"}, {"timestamp": [6423.56, 6429.12], "text": " et je voyais des choses, chez mes partenaires espagnols, je voyais des sacs de McDonald's dans la chambre."}, {"timestamp": [6429.12, 6430.96], "text": " Je me disais \u00ab Oh, c'est bien ! \u00bb"}, {"timestamp": [6430.96, 6433.76], "text": " C'est monstrueux de manger des trucs comme \u00e7a !"}, {"timestamp": [6433.76, 6438.84], "text": " C'est le fl\u00e9au de notre g\u00e9n\u00e9ration, on en revient l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [6438.84, 6443.36], "text": " Mais dans les ann\u00e9es 80-90, on a \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e9duqu\u00e9 n'importe comment l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [6443.36, 6444.96], "text": " Et puis apr\u00e8s, il y a des r\u00e9flexes."}, {"timestamp": [6444.96, 6448.08], "text": " Il faut s'acculturer l\u00e0 dessus, il faut vraiment se changer."}, {"timestamp": [6448.08, 6454.0], "text": " La vie apr\u00e8s tu te... Je suis pas non plus vegan, je mange tout \u00e0 fait normalement,"}, {"timestamp": [6454.0, 6460.44], "text": " l'\u00e9quilibre tu vois. Et c'est des petites choses comme \u00e7a, je suis le matin j'entends"}, {"timestamp": [6460.44, 6468.8], "text": " les oiseaux ou j'entends une mouette, fois j'entends la mouette \u00e0 la nation quand m\u00eame j'entends une mouette et je me dis \u00e7a me rappelle"}, {"timestamp": [6468.8, 6473.0], "text": " Marseille et tout tu vois \u00e7a me replonge la mouette quoi c'est des petites choses"}, {"timestamp": [6473.0, 6476.68], "text": " comme \u00e7a. Sur ces belles images de Marseille j'ai pass\u00e9 un super moment"}, {"timestamp": [6476.68, 6489.44], "text": " Laurence, quelle rencontre je suis impressionn\u00e9, admiratif, inspir\u00e9, je pourrais t'en dire plein mais tu as un parcours qui"}, {"timestamp": [6489.44, 6492.92], "text": " est admirable, sous plein de choses."}, {"timestamp": [6492.92, 6495.76], "text": " J'essaie de te faire pleurer mais je n'irai pas y arriver."}, {"timestamp": [6495.76, 6497.76], "text": " Je n'aurais pas r\u00e9ussi \u00e0..."}, {"timestamp": [6497.76, 6502.56], "text": " Moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9mu sur les choses que tu as pu raconter et je trouve \u00e7a super beau"}, {"timestamp": [6502.56, 6506.28], "text": " et quand je serai champion du monde de je"}, {"timestamp": [6506.28, 6509.2], "text": " sais pas quoi et bien oui \u00e0 ton portable qui sonne mais c'est pas grave on arrive au bout."}, {"timestamp": [6509.2, 6514.76], "text": " Merci Laurence Fischer, je redis \u00e0 tout le monde, alors deux choses le plus"}, {"timestamp": [6514.76, 6520.2], "text": " important, on adh\u00e8re \u00e0 Fight for Dignity pour 25 euros par an sur LOSO"}, {"timestamp": [6520.2, 6527.14], "text": " c'est pas compliqu\u00e9 et l'autre chose, on peut faire un don, et l'autre chose c'est"}, {"timestamp": [6527.14, 6531.22], "text": " qu'on s'abonne \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, c'est moins important, mais \u00e7a vous permettra"}, {"timestamp": [6531.22, 6538.0], "text": " de d\u00e9couvrir d'autres personnes presque aussi bien que Laurence. Et puis voil\u00e0,"}, {"timestamp": [6538.0, 6541.9], "text": " on peut s'abonner sur iTunes, noter, partager, voil\u00e0. Merci encore."}, {"timestamp": [6541.9, 6543.34], "text": " Merci \u00e0 toi Mathieu, merci."}, {"timestamp": [6543.34, 6565.92], "text": " Salut. Merci encore. Merci \u00e0 toi Mathieu, merci. et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [6565.92, 6570.24], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr,"}, {"timestamp": [6570.24, 6574.08], "text": " je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [6574.08, 6578.28], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [6578.28, 6581.4], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [6581.4, 6589.56], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com je suis mathieu st\u00e9phanie et je vous embrasse"}, {"timestamp": [6603.48, 6608.84], "text": " je voudrais vous parler de new work city qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [6608.84, 6613.08], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [6613.08, 6617.08], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [6617.08, 6619.48], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [6619.48, 6623.32], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [6623.32, 6627.04], "text": " sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates"}, {"timestamp": [6627.04, 6632.04], "text": " au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous,"}, {"timestamp": [6632.04, 6636.0], "text": " les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [6636.0, 6640.64], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le"}, {"timestamp": [6640.64, 6646.48], "text": " cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [6646.48, 6649.52], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [6649.52, 6653.04], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [6653.04, 6657.56], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [6657.56, 6660.68], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des"}, {"timestamp": [6660.68, 6664.52], "text": " tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0"}, {"timestamp": [6664.52, 6667.24], "text": " eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV."}, {"timestamp": [6667.24, 6671.4], "text": " Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [6671.4, 6673.28], "text": " On les traite tous dans New Work City."}, {"timestamp": [6673.28, 6674.36], "text": " Julia les traite tous."}, {"timestamp": [6674.36, 6676.36], "text": " Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau"}, {"timestamp": [6676.36, 6679.28], "text": " et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal,"}, {"timestamp": [6679.28, 6681.28], "text": " mais aussi humain, parce que la vie de bureau,"}, {"timestamp": [6681.28, 6684.44], "text": " c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps,"}, {"timestamp": [6684.44, 6687.64], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine. C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y"}, {"timestamp": [6687.64, 6692.8], "text": " retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est"}, {"timestamp": [6692.8, 6695.48], "text": " disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle"}, {"timestamp": [6695.48, 6699.0], "text": " vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [6701.63, 6703.63], "text": " You"}]}}