{"38": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur. Vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel, hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7acepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself, et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal c'est square.com slash go slash do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Bonjour \u00e0 tous je suis aujourd'hui avec Vincent Defran. Bonjour Vincent. Bonjour Mathieu. Vincent, tu es donc directeur de la fondation SOMFI et donc de la plateforme Les Petites Pierres. Mais tu es \u00e9galement donc champion olympique et triple m\u00e9daill\u00e9 du coup, au total trois m\u00e9dailles olympiques en biathlon en biathlon ouais sport d'hiver discipline olympique qui m\u00e9lange le ski de fond et le tir \u00e0 la carabine d'accord ben voil\u00e0 pour intro est ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter alors dans les grandes lignes alors donc je m'appelle vincent de frran et j'ai 41 ans, je suis papa de trois gar\u00e7ons, je suis mari\u00e9 et en effet depuis, professionnellement depuis huit ans, sept ans maintenant, je m'occupe, je dirige la fondation d'entreprise SOMFI. Depuis quelques ann\u00e9es on a lanc\u00e9 cette d\u00e9marche Les Petites Pierres et avant \u00e7a j'ai eu un pass\u00e9 de sportif de haut niveau parce que j'ai d\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 ma famille, gr\u00e2ce \u00e0 l'univers de ma ville natale, j'ai d\u00e9couvert le ski de fond puis le biathlon et j'en ai fait ma passion, mon m\u00e9tier et voil\u00e0. Et pendant quelques ann\u00e9es dans ma reconversion j'ai alli\u00e9 des choses en lien avec le sport et en lien avec la solidarit\u00e9 avec la fondation Somfy. Cool, je voudrais te dire que je suis en tout cas hyper heureux, \u00e7a fait quelques mois qu'on se parle, qu'on \u00e9change parce que tu avais en l'occurrence retweet\u00e9 ou tweet\u00e9 quelque chose \u00e0 propos de ce podcast et je me dis wow je suis tweet\u00e9 par un champion olympique c'est cool et voil\u00e0 et je suis en train de me poser la question est-ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9chang\u00e9 avec un champion olympique en vrai je suis m\u00eame pas s\u00fbr tu vois en soi et c'est assez marrant parce que c'est quand m\u00eame un r\u00eave de gosse un truc je me rends pas compte \u00e0 quel point \u00e7a te d\u00e9finit dans la vie, \u00e0 quel point quand tu as v\u00e9cu \u00e7a toi depuis... quoi \u00e7a fait... la derni\u00e8re m\u00e9daille... \u00c7a fait 12 ans, \u00e7a fait 12 ans que j'ai gagn\u00e9 en 2006. Ouais, et \u00e0 quel point \u00e7a te... quand je te demande de te pr\u00e9senter, je me dis, est-ce que quand tu parles \u00e0 quelqu'un aujourd'hui, c'est quelque chose qui vient assez vite ou finalement aujourd'hui t'est quelque chose qui vient assez vite ou finalement aujourd'hui tu es compl\u00e8tement pass\u00e9 \u00e0 autre chose ? Non \u00e7a vient pas assez vite de mon fait. D\u00e9j\u00e0 instinctivement je vais pas sur le titre de champion olympique de mani\u00e8re instinctive et m\u00eame intellectuellement je veux pas le faire parce que je veux surtout pas justement donner \u00e7a en premi\u00e8re image parce qu'apr\u00e8s \u00e7a gomme presque tout le reste. C'est tellement incroyable comme identit\u00e9 ce truc de champion olympique, ce titre, que je le constate, alors c'est fantastique bien s\u00fbr, mais je constate que \u00e7a mange presque tout le reste et qu'une fois que les gens pensent au titre de champion olympique, eh bien \u00e7a prend vraiment le pas sur trop de choses parce que je n'ai pas envie de me... je ne suis pas que \u00e7a, je veux pas me limiter \u00e0 \u00e7a. Donc \u00e7a vient pas naturellement et m\u00eame j'essaie d'aller contre \u00e7a. C'est fou, il y a une sorte de... pas de complexe mais \u00e7a prend trop de place dans... presque dans ta vie. Ouais alors oui \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de place, c'est m\u00eame assez incroyable, on peut pas se douter de ce que \u00e7a repr\u00e9sente m\u00eame quand on le pr\u00e9pare, quand on l'esp\u00e8re. En fait, \u00e7a nous tombe dessus quand m\u00eame quand c'est fait et on d\u00e9couvre tout ce que \u00e7a implique et \u00e7a implique des choses assez incroyables. Il y a des gens tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s qui vous regardent avec des yeux assez intimidants. Il y a des enfants bien s\u00fbr qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s impressionn\u00e9s et voil\u00e0 et en tout cas bien s\u00fbr c'est fantastique et moi j'ai une chance incroyable Ouais j'ai une chance incroyable d'arriver \u00e0 faire \u00e7a mais la vie continue et quand on est champion olympique moi j'ai gagn\u00e9 j'avais j'avais 30, 31 ans la vie est encore longue donc il y a encore plein de choses \u00e0 aller faire et j'ai pas trop envie de me limiter \u00e0 \u00e7a. C'est tr\u00e8s sp\u00e9cial comme discussion, en effet j'avais jamais vraiment vu ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 de la barri\u00e8re. Et du coup on va revenir sur tout \u00e7a, raconte moi un peu, donc j'ai lu que tu as commenc\u00e9 le ski tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, \u00e9videmment quand m\u00eame je suis d\u00e9sol\u00e9, malgr\u00e9 tout ce que tu viens de dire on va devoir quand m\u00eame passer un bout de temps sur ce titre. Aucun probl\u00e8me, \u00e7a fait partie de ma vie, c'est fantastique et j'adore \u00e7a, j'ai du mal juste \u00e0 me limiter \u00e0 \u00e7a. Oui je comprends, mais on ne va pas se limiter \u00e0 \u00e7a, ce n'est pas l'objectif. Ce que j'aimerais c'est bien comprendre d'o\u00f9 vient la flamme parce que j'imagine que les efforts pour arriver l\u00e0 sont immenses, comment tout \u00e7a est parti et puis en fait ce qui m'int\u00e9resse aussi, comme je l'ai fait r\u00e9cemment avec Laurence Fischer qui est triple championne du monde de karat\u00e9, c'est comprendre aussi ce que j'aime chez les entrepreneurs et chez les gens qui se sont lanc\u00e9s donc tr\u00e8s largement, c'est donc chez les sport j'aime chez les entrepreneurs et chez les gens qui se sont lanc\u00e9s donc tr\u00e8s largement c'est donc chez les sportifs et donc aussi chez les artistes c'est cette aptitude au renouvellement c'est aussi pour \u00e7a que je mets un peu toutes ces typologies de personnes dans le m\u00eame bateau, dans le m\u00eame paquet, c'est un peu ce c\u00f4t\u00e9 je crois en moi suffisamment pour me lancer dans quelque chose et puis souvent cette chose arrive \u00e0 une fin et je dois me relancer dans autre chose et il y a une forme de force int\u00e9rieure qui doit \u00eatre immense et \u00e0 tous les niveaux que tu sois d'ailleurs champion olympique ou pas il ya des gens qui ont \u00e9chou\u00e9 peut-\u00eatre au pied du podium, qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour des choses, mais voil\u00e0 il se trouve que c'est pas mal \u00e7a qui m'int\u00e9resse. Donc si on revient 13 ans en arri\u00e8re, toi tu es n\u00e9 dans le Doubs, tu me disais, o\u00f9 tu habites toujours ? J'habite toujours \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma ville natale de Pontarlier, j'habite au bord du lac Saint-Point dans un petit village qui s'appelle les Grands Jettes, voil\u00e0 et en effet j'y habite toujours, je suis n\u00e9 l\u00e0, je suis n\u00e9 \u00e0 Pontarlier et Pontarlier c'est le haut Doubs, c'est pareil que le Haut Jura, c'est les montagnes du Jura, donc il y a de la neige, il y a des skieurs et il y a beaucoup plus quand m\u00eame de skieurs de fond, de ski nordique que de ski alpin m\u00eame s'il y en a. Et moi je suis tomb\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ma famille, gr\u00e2ce \u00e0 une ambiance de cette ville de Pontarlier, je suis tomb\u00e9 dans l'univers du ski nordique et j'ai ador\u00e9 \u00e7a tout de suite. Alors pas forc\u00e9ment tout de suite la comp\u00e9tition, enfin si j'ai fait de la comp\u00e9tition tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, tout petit, mais d'abord ce que j'aimais c'\u00e9tait glisser et \u00eatre avec des gens que j'aime bien. C'est vraiment \u00e7a qui me tenait d'aller \u00e0 l'entra\u00eenement, c'est d'\u00eatre avec des copains, d'\u00eatre dans cette appr\u00e9hension de la glisse, comprendre comment \u00e7a marche. Et donc c'est all\u00e9 petit \u00e0 petit, de d\u00e9couvrir les entra\u00eenements du club de ski, de d\u00e9couvrir que \u00e7a me plaisait, que j'\u00e9tais plut\u00f4t parmi ceux qui \u00e9taient assez dou\u00e9s. Et vraiment, moi je me suis pas r\u00e9veill\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, tr\u00e8s jeune, enfant, \u00e0 dire je vais \u00eatre champion. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une \u00e9volution pas lente mais r\u00e9guli\u00e8re. Une \u00e9volution o\u00f9 l'\u00e9volution au fil du temps, l'\u00e9volution de l'ambition s'est fait vraiment au fil du temps de d\u00e9couvrir que j'aimais \u00e7a, que \u00e0 la course du coin j'\u00e9tais plut\u00f4t pas mal, de d\u00e9couvrir qu'en effet en m'entra\u00eenant j'arrivais \u00e0 progressgresser, que j'avais une technique plut\u00f4t bonne et de comp\u00e9tition en entra\u00eenement, etc. et bien de se qualifier petit \u00e0 petit pour les \u00e9chelons sup\u00e9rieurs, les \u00e9quipes r\u00e9gionales, les \u00e9quipes nationales et voil\u00e0. Donc c'est vraiment venu petit \u00e0 petit l'envie de faire une carri\u00e8re et d'aller chercher des r\u00e9sultats, des performances \u00e0 tr\u00e8s haut niveau, c'est vraiment venu progressivement et le moment o\u00f9 je me suis dit que je voulais vraiment aller aux Jeux Olympiques et les gagner, c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense... gagner les Jeux Olympiques je pense que je me le suis dit il y a 20 ans, pas avant, et apr\u00e8s de faire une carri\u00e8re et de m'engager \u00e0 fond l\u00e0 dedans, c'est un tout petit peu avant donc c'est quand m\u00eame venu assez tardivement. Bien s\u00fbr j'\u00e9tais \u00e0 fond mais vraiment la d\u00e9cision de me dire c'est \u00e7a que je veux faire pendant la premi\u00e8re partie de ma vie c'est venu pas tout de suite. Et alors si je reviens au tout tout d\u00e9but, on lit par exemple que tu as commenc\u00e9 \u00e0 3 ans, c'est pour le fun qu'on lit \u00e7a ? Ou \u00e0 3 ans tu montais sur des skis de fond toutes les semaines ? Non, non, c'est vrai, j'ai su marcher, mais c'est comme plein d'enfants dans ma r\u00e9gion et dans les r\u00e9gions montagneuses, j'ai su marcher et juste apr\u00e8s j'avais des skis au pied, des skis de fond. Et voil\u00e0, mon p\u00e8re \u00e9tait pr\u00e9sident du club de ski local, mes fr\u00e8res \u00e9taient skieurs, j'ai deux fr\u00e8res, un plus \u00e2g\u00e9, un plus jeune. Mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9 \u00e9tait skieur aussi. Donc j'ai vraiment baign\u00e9 l\u00e0-dedans. Et puis, il n'y a rien de surprenant par rapport au lieu o\u00f9 je suis n\u00e9, o\u00f9 j'ai v\u00e9cu, que de commencer le ski aussi jeune. Apr\u00e8s, j'ai tout de suite mordu \u00e0 \u00e7a mais comme \u00e0 d'autres sports. J'ai fait beaucoup de skateboard dans mon enfance, j'ai fait un peu de foot, j'ai fait pas mal d'autres sports, mais le ski en fil rouge. Et donc du coup, oui parce qu'on parle de \u00e7a, les fr\u00e8res, le p\u00e8re, donc t'avais quand m\u00eame un environnement propice, j'imagine. Le fait que ton p\u00e8re soit dans le sport, il t'a pouss\u00e9 ? Ou c'est quelque chose que... Pouss\u00e9, non, parce que quand j'avais vraiment pas envie, quand c'\u00e9tait trop difficile, parce qu'il y a des moments o\u00f9, pour X raisons, il y a des jours sans, eh bien il n'\u00e9tait pas \u00e0 en rajouter, mais il m'a vraiment incit\u00e9 \u00e0 faire du sport de mani\u00e8re globale, que ce soit mes parents, mon p\u00e8re, ma maman, ou l'ambiance familiale, mais pas pouss\u00e9 au sens il faut absolument en faire et en faire beaucoup et r\u00e9ussir. Mais par contre, j'ai eu une ambiance familiale tr\u00e8s favorable \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 mes envies d'aller \u00e0 droite, d'aller \u00e0 gauche, d'aller sur les pistes, d'aller \u00e0 l'entra\u00eenement, de m'emmener en comp\u00e9tition, etc. Donc j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 soutenu. Et c'est quelque chose que tu regardes avec bienveillance entre tournants, \u00e7a \u00e9videmment t'as pas eu l'impression d'\u00eatre... On voit de temps en temps, je veux dire, certains reportages, certaines choses sur le c\u00f4t\u00e9 d'\u00eatre un peu trop pouss\u00e9 ou quoi, \u00e7a aujourd'hui c'est vrai ? Non, non, moi j'ai eu beaucoup de chance dans ce sens-l\u00e0 parce qu'il y avait un \u00e9quilibre. J'ai crois\u00e9 dans ma vie des athl\u00e8tes qui ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s, voire trop pouss\u00e9s, avec des d\u00e9g\u00e2ts parfois. J'ai crois\u00e9 des athl\u00e8tes aussi qui avaient l'inverse, des familles indiff\u00e9rentes par rapport \u00e0 leur passion sportive et c'\u00e9tait pas facile \u00e0 vivre non plus. Moi j'ai vraiment eu la chance d'avoir une ambiance et un accompagnement familial qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9. J'ai entendu il n'y a pas longtemps cette chanson de Eddie DePreto qui s'appelle Kid et il faut l'\u00e9couter en tout cas quand on est jeune parent, il faut \u00e9couter cette chanson. Jeune parent avec des athl\u00e8tes ou l'envie de mettre de mettre ses enfants au sport, il faut \u00e9couter cette chanson qui est tr\u00e8s dure mais qui montre que parfois le surinvestissement parental dans le sport, \u00e7a peut \u00eatre compliqu\u00e9. Mais moi, j'ai pas v\u00e9cu \u00e7a du tout. D'accord. Et tout \u00e0 l'heure, tu me dis que tu \u00e9tais parmi les gens assez dou\u00e9s quand tu regardais un peu autour de toi. C'est quoi ta vision de \u00e7a? Est-ce que tu \u00e9tais assez dou\u00e9 parce que tu crois que tu avais une sorte de pas un don, mais quelque chose comme \u00e7a ou c'\u00e9tait le travail? C'\u00e9tait le... Moi, tr\u00e8s personnellement, j'ai du mal \u00e0 croire au don. Mais il y a des gens, \u00e9videmment, qui ont... alors peut-\u00eatre c'est plus facile d'\u00eatre un bon basketeur quand tu fais 1m98 que quand tu fais 1m52. Mais... et il y a \u00e9videmment des... l\u00e0-dessus, je pense que c'est pareil pour des choses, de la natation, tu nages plus vite quand t'es plus grand, souvent, enfin, il y a \u00e9videmment des... l\u00e0-dessus je pense que c'est pareil pour des choses, la natation tu nages plus vite quand t'es plus grand souvent, enfin il y a pas mal de choses, mais j'ai l'impression quand m\u00eame dans beaucoup de choses quand t'es \u00e0 peu pr\u00e8s situ\u00e9 comme les autres, si tu travailles beaucoup et bien, tu peux arriver \u00e0 faire des choses incroyables. Ah bien s\u00fbr, apr\u00e8s moi pour ce qui est de mon cas, je crois que je me... Tu m'as demand\u00e9 de me pr\u00e9senter tout \u00e0 l'heure. De temps en temps, je ne le fais pas souvent, parce que c'est un recul sur soi, mais je me vois vraiment comme un chanceux m\u00e9ritant. J'ai vraiment eu une chance de base sur laquelle j'ai beaucoup travaill\u00e9. Et une chance de base sur le ski, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 assez dou\u00e9 techniquement. J'ai eu des aptitudes de proprioception, d'\u00e9quilibre, de sensations qui \u00e9taient plut\u00f4t au-dessus de la moyenne. Apr\u00e8s, ce n'est pas dire qu'en effet je n'ai pas travaill\u00e9, au contraire, c'\u00e9tait un point fort que j'ai travaill\u00e9, \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 et que j'ai renforc\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des heures et de l'analyse. Apr\u00e8s en effet, je pense que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois bien outill\u00e9 par un d\u00e9part comme \u00e7a avec des qualit\u00e9s, mais de toute fa\u00e7on en effet il ne faut pas se limiter \u00e0 \u00e7a parce qu'on stagne. Donc je crois que j'ai aussi beaucoup travaill\u00e9. Mais quelque part \u00e7a pourrait \u00eatre le titre de ce podcast, chanceux m\u00e9ritant. Tu vois parce que je veux dire c'est que je pense qu'il y a beaucoup, \u00e0 part le gagnant du loto, \u00e0 la limite il a le m\u00e9rite d'avoir achet\u00e9 son ticket, mais il a quand m\u00eame fait quelque chose. Mais je veux dire, souvent les chanceux dans les domaines du sport, de l'entreprenariat, m\u00eame de l'art, sont des gens qui sont des b\u00fbcheurs. Il est tr\u00e8s rare d'avoir un gros coup de chance. Alors on a eu cet \u00e9change avec Pierre Vallade ou avec diff\u00e9rentes personnes, des petites choses qui font que... des bons moments, des bonnes \u00e9motions... Non mais moi je partage tout \u00e0 fait \u00e7a et c'est vrai que l'un entretient l'autre, le fait d'avoir de la chance \u00e7a nous donne de l'ardeur au travail, le fait de travailler... ben g\u00e9n\u00e9ralement, la chance sourit aux audacieux, c'est pas par hasard ce genre de proverbe. C'est qu'en effet, quand on bosse, eh bien on a peut-\u00eatre une capacit\u00e9 \u00e0 saisir des opportunit\u00e9s qui arrivent un peu par chance, etc. Donc apr\u00e8s, l'un entretient l'autre, je le pense, et en tout cas, pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas. Parce qu'en effet, quand je r\u00e9fl\u00e9chis aux conjonctions positives que j'ai crois\u00e9es dans ma vie ou qui sont venues vers moi il y en a eu, il y en a eu pas mal et m\u00eame dans ma vie depuis l'arri\u00e8re de ma carri\u00e8re et quand je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 tout le travail que j'ai accompli il y en a eu aussi beaucoup donc vraiment \u00e7a me guide beaucoup. En effet sur une finale de Gio je vois que je crois que \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 rien, bon on l'a vu encore cette ann\u00e9e sur tes successeurs, mais je crois aussi que \u00e7a a probablement d\u00fb se jouer \u00e0 rien sur certaines de tes courses de Anta des Faveurs, bon alors il faut que ce soit sur les bonnes, mais d'accord. Et alors si on revient sur le biathlon, je te disais \u00e7a en pr\u00e9parant tout \u00e0 l'heure en en parlant juste avant, mais je te disais que j'adore ce sport, c'est vraiment... Alors moi je vois des gens autour de moi qui me disent les JO d'hiver, mais il y a des gens que \u00e7a int\u00e9resse pas, moi j'adore \u00e7a, j'adore certaines disciplines, comment s'appellent ces courses de ski A4 l\u00e0 o\u00f9 tu descends en ski, en snowboard, tu vois ? Ouais, les border cross. Les border cross, tout \u00e7a, fantastique, il y a deux trois trucs que j'adore. Mais je trouve que le biathlon c'est vraiment chanm\u00e9. Mais je me pose toujours cette question, pourquoi ? Pourquoi partir avec des skis de fond ? Pourquoi on le fait pas en ski alpin ? On pourrait pourquoi pas descendre, puis s'arr\u00eater, puis repartir. Ou ce serait plus compliqu\u00e9, ou en course \u00e0 pied, en marathon, j'en sais rien. Est-ce que tu sais pourquoi ? C'est quoi l'origine ? Parce qu'au final, certes c'est quelque chose de tr\u00e8s surprenant, mais au final \u00e7a fait un sport fantastique. Qui permet aux athl\u00e8tes de creuser la mani\u00e8re qu'ils doivent avoir de stabiliser une carabine apr\u00e8s avoir parcouru des pistes en ski de fond. Mais non, mais au del\u00e0 de la boutade, c'est une origine militaire. Le biathlon a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par des militaires norv\u00e9giens, russes, ils se bataillent un peu la paternit\u00e9 des choses, parce que voil\u00e0, ils se d\u00e9pla\u00e7aient en tant que soldats avec des skis dans des contr\u00e9es enneig\u00e9es donc pour s'entra\u00eener et \u00eatre meilleurs soldats et bien ils se sont entra\u00een\u00e9s au tir, ils avaient des skis aux pieds et donc ils ont invent\u00e9 cette discipline du du biathlon et moi je trouve m\u00eame d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e9volution du monde je trouve c'est un beau pied de nez quelque part que d'avoir une origine militaire c'est \u00e0 dire avec un fusil et qui s'est transform\u00e9 en une discipline sportive avec une carabine. Un fusil c'est pour faire mal, c'est pour tuer, une carabine c'est pour faire une comp\u00e9tition pacifique entre les peuples et donc quelque part c'est une belle \u00e9volution de se dire que de quelque chose d'assez agressif on peut en faire quelque chose de fantastique, d'int\u00e9ressant et puis qui r\u00e9unit les peuples au final. Pour ceux qui ne sont pas compl\u00e8tement ultra fans, \u00e9videmment c'est pas l'\u00e9poque l\u00e0 mais il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 qui est vraiment de se dire, tu as ce c\u00f4t\u00e9 sport de fond qui peut \u00eatre vu, alors il y a des gens qui adorent \u00e7a, le tour de France, les \u00e9tapes, se dire \u00e7a dure deux heures, trois heures, etc. mais ils peuvent \u00eatre vus comme un petit peu chiant, c'est pas mon cas, mais moi je trouve \u00e7a assez cool, mais qui est piment\u00e9 par ces petites incartades o\u00f9 tu t'arr\u00eates de allonger debout pour tirer tes cinq balles sur des cibles, et si jamais tu les touches pas, tu as des taux de p\u00e9nalit\u00e9. Donc du coup, \u00e9videmment, quand t'arrives et tu vois plein de techniques diff\u00e9rentes, il y a des gens qui arrivent, qui tirent directement, il y en a qui se posent, qui posent leur souffle. J'imagine que dans le tir aussi, pour ceux qui n'ont jamais tir\u00e9 la carabine, le souffle c'est quelque chose de tr\u00e8s important parce que \u00e7a fait bouger la carabine. Donc tu dois quand m\u00eame poser pas mal de choses et avoir ta technique pour te dire je tire vite, je tire maintenant, j'attends, je prends mon temps. Toi tu te positionnais un peu comment l\u00e0-dessus, c'\u00e9tait quoi tes points forts, tes points faibles ? Alors attends, avant cette question, je vais y revenir, comment t'es arriv\u00e9 au biathlon ? Comment tu passes du ski de fond au biathlon ? Eh bien moi j'ai fait du ski de fond tr\u00e8s tr\u00e8s jeune on l'a dit, section sport \u00e9tudes au lyc\u00e9e Xavier Marmier de Pontarlier. Alors bizarrement je m'\u00e9tais pas int\u00e9ress\u00e9 au biathlon avant \u00e7a. Donc au lyc\u00e9e ? Donc 16-17 ans. Oui, assez tardivement bien s\u00fbr. Alors j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 fond en ski de fond. Et l\u00e0 je d\u00e9couvre en int\u00e9grant la section sport \u00e9tudes, je d\u00e9couvre des biathl\u00e8tes puisque c'est une section qui partageait ces deux sports, et tout simplement en passant en entra\u00eenement de ski de fond \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pas de tir, j'ai dit tout fort \u00ab tiens j'aimerais bien essayer \u00bb. Et l'entra\u00eeneur de biathlon qui \u00e9tait l\u00e0, Laurent Monnier, m'a dit \u00ab rendez-vous demain au pas de tir \u00bb et c'\u00e9tait parti. Donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez \u00e9trange de me dire qu'au JO d'Alberville j'ai suivi \u00e0 fond les skieurs de fond, Herv\u00e9 Balland etc. Mais j'avais regard\u00e9 du coin de l'\u0153il le biathlon, pas tant que \u00e7a. Et puis quelques ann\u00e9es apr\u00e8s je basculais dans le biathlon \u00e0 fond parce que j'ai vraiment d\u00e9couvert \u00e7a assez tardivement en effet. Et du coup on va revenir \u00e0 ma question d'avant, mais quand tu arrives en sport \u00e9tudes de ski de fond, tu te projettes dans quoi ? C'est que en fait c'est les JO, pas mal, un peu les championnes du monde, championnes... mais tu te dis pas je vais devenir professionnel si ? Si on a un peu \u00e7a dans la t\u00eate parce que en tout cas je vais \u00eatre bref l\u00e0 dessus mais en France dans les disciplines divers on a la chance d'avoir un soutien de la fdessus, mais en France, dans les disciplines divers, on a la chance d'avoir un soutien de la F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise de Ski, comme les autres disciplines, mais aussi de certaines administrations comme l'arm\u00e9e et la douane, qui pour permettre aux athl\u00e8tes de ces disciplines de s'engager \u00e0 fond dans leur carri\u00e8re, proposent aux meilleurs athl\u00e8tes des contrats, donc des contrats de douanier ou des contrats de militaire. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 mon cas, j'ai \u00e9t\u00e9 pendant pas mal d'ann\u00e9es militaire au sein de l'\u00e9cole militaire de Haute-Montagne de Chamonix. Et ce soutien m'a permis d'avoir une couverture sociale, d'avoir \u00e0 la base une r\u00e9mun\u00e9ration et puis d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 presque en permanence pour me d\u00e9dier \u00e0 fond \u00e0 ma pr\u00e9paration sportive et aux comp\u00e9titions. Et \u00e7a, donc on le sait quand on est jeune athl\u00e8te dans ces disciplines, qu'il y a cette voie-l\u00e0 \u00e9ventuellement pour s'engager \u00e0 fond dans une carri\u00e8re. Moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas. Apr\u00e8s le lyc\u00e9e, donc cette fameuse section sport-\u00e9tudes, j'ai d\u00e9couvert le biathlon. Pendant deux ann\u00e9es, je faisais les deux. Ski de fond et biathlon. Et puis au bout d'un moment, il a fallu choisir. J'\u00e9tais quatri\u00e8me Fran\u00e7ais en biathlon, quatri\u00e8me Fran\u00e7ais en ski de fond. Donc ce qui m'a driv\u00e9, ce n'est pas les r\u00e9sultats, c'\u00e9tait surtout l'int\u00e9r\u00eat pour ce sport du biathlon. D\u00e9couvrir le tir, d\u00e9couvrir ce qu'il faut mettre en place pour arriver \u00e0 tirer en \u00e9tant essouffl\u00e9. C'est \u00e7a qui m'a attir\u00e9 principalement et aussi une super ambiance dans le biathlon. Et apr\u00e8s en effet, j'ai fait trois ann\u00e9es, je suis all\u00e9 jusqu'en licence STAPS \u00e0 Besan\u00e7on. Et l\u00e0 c'est le moment o\u00f9 vraiment je suis mont\u00e9 en puissance et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 me s\u00e9lectionner pour le circuit international, les Coupes du Monde. Au m\u00eame moment, j'ai l'arm\u00e9e qui m'a propos\u00e9 un contrat au sein de l'\u00e9cole militaire de Chamonix. Et c'est l\u00e0 que vraiment je me suis dit je bascule \u00e0 fond et je m'engage l\u00e0 dedans pour aller au jeu et tenter de les gagner. Et alors pourquoi faire un choix ? Il n'y a pas un champion olympique cette ann\u00e9e qui a un peu r\u00e9ussi dans les deux ? Non \u00e7a arrive ou on est toujours biathlon ou ski de fond ? Au bout d'un moment on est quand m\u00eame oblig\u00e9 de choisir. Il y a quelques exemples mais ils sont tr\u00e8s rares de biathl\u00e8tes qui sont all\u00e9s aussi gagner en ski de fond, mais c'est tr\u00e8s rare. Et en effet, au bout d'un moment, il faut choisir sa discipline. Parce que tu me dis, je suis fondeur, on dit, c'est \u00e7a non ? Je suis fondeur, bon, tirer la carabine, c'est pas forc\u00e9ment facile, mais quand je suis biathl\u00e8te, est-ce qu'\u00eatre fondeur uniquement, c'est tr\u00e8s difficile ? Est-ce que du coup fondeur uniquement, c'est tr\u00e8s difficile ? Est-ce que les fondeurs sont meilleurs en ski de fond que les biathl\u00e8tes ? En moyenne, oui. Si on prend les 50 meilleurs fondeurs mondiaux, ils vont un peu plus vite que les 50 meilleurs biathl\u00e8tes. Parce qu'ils se pr\u00e9parent un peu diff\u00e9remment, ils n'ont pas l'aspect du tier pour leur prendre du temps sur l'entra\u00eenement, etc. Et puis pour diff\u00e9rentes raisons. Mais concr\u00e8tement, apr\u00e8s, ce sont des sports tr\u00e8s... C'est des cousins germains, bien s\u00fbr, tr\u00e8s proches, mais avec des sp\u00e9cificit\u00e9s quand m\u00eame assez diff\u00e9rentes. On n'aborde pas, m\u00eame mentalement, une course de biais de long, on n'aborde pas du tout pareil qu'une course de ski de fond. D'accord. Et du coup, tu as \u00e9t\u00e9 militaire pendant un bout de temps. Oui. Et tu dis, il te lib\u00e8re presque totalement. \u00e7a veut dire que tu avais quand m\u00eame des obligations. Ouais mais alors le presque il est tout petit parce qu'en effet la d\u00e9marche c'est d'accueillir des athl\u00e8tes pour leur permettre de s'engager \u00e0 fond dans leur carri\u00e8re et d'int\u00e9grer l'\u00e9quipe de France Militaire de ski et les quelques obligations ce sont des repr\u00e9sentations donc c'est une quinzaine, une vingtaine de jours dans l'ann\u00e9e, ce qui permet surtout le reste du temps de se pr\u00e9parer et d'aller faire les comp\u00e9titions. D'accord, donc tu peux pas forc\u00e9ment, enfin tu peux peut-\u00eatre techniquement, mais t'es pas mobilis\u00e9 en op\u00e9ration ou quoi que ce soit ? C'est possible mais \u00e7a n'arrive pas parce qu'on est des militaires sportifs, bien s\u00fbr on a une formation de base mais tr\u00e8s basique. Mais apr\u00e8s dans d'autres sports il y a en effet je crois la SNCF, la Poste, il y a pas mal de... Exactement, EDF qui a des contrats avec des kayakistes ou avec d'autres sports, avec le judo et l'arm\u00e9e est tr\u00e8s pr\u00e9sente sur le ski, pas que, dans d'autres disciplines aussi. Une forme de m\u00e9c\u00e9nat un petit peu... Ouais c'est un soutien au d\u00e9veloppement sportif en France qui est tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cieux et il y a la douane qui fait pareil. D'accord et du coup quand tu arrives sur ton stand de tir, ton pas de tir, la premi\u00e8re fois avec Laurent Monnier, c'est quoi ta sensation ? Tu d\u00e9couvres un truc, tu te dis c'est g\u00e9nial, tu tombes amoureux du truc imm\u00e9diatement ? Ouais je tombe amoureux du truc m\u00eame si pendant mes premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez compliqu\u00e9 parce que bizarrement, et c'est l\u00e0 que le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9ritant arrive, c'est que j'\u00e9tais pas un ultra dou\u00e9 au niveau du tir, j'\u00e9tais pas mauvais non plus, mais j'\u00e9tais pas tr\u00e8s dou\u00e9, j'ai eu \u00e0 comprendre que je devais canaliser un peu mon \u00e9nergie, m\u00eame il y a eu pas mal de scepticisme autour de ma capacit\u00e9 \u00e0 progresser vraiment en tir. Un entra\u00eeneur national qui a perdu une vache, il a pari\u00e9 une vache avec un autre entra\u00eeneur, que je serais jamais un bon tireur. Et un jour o\u00f9 j'avais fait 20 sur 20 en coupe Monde et la m\u00eame chose la veille, eh bien cet entra\u00eeneur a avou\u00e9 qu'il avait perdu sa vache. Mais tout \u00e7a pour dire que c'est vrai qu'\u00e0 la base je n'\u00e9tais pas tr\u00e8s tr\u00e8s dou\u00e9, mais j'ai beaucoup travaill\u00e9 parce que \u00e7a m'int\u00e9ressait beaucoup. Puis j'ai fait des rencontres tr\u00e8s pr\u00e9cieuses en rencontrant Jean-Pierre Hamad, champion olympique de tir sp\u00e9cial, qui m'a fait comprendre que c'est pas parce qu'on est dynamique qu'on peut pas bien tirer, c'est pas parce qu'on n'est pas un ultra calme qu'on ne peut pas bien tirer. Et il m'a donn\u00e9 la passion du tir, l'envie de devenir un des meilleurs tireurs au monde parce que c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant. Et l\u00e0-dessus, parce que tu dis ce pari sur les vaches, c'\u00e9tait un peu pas dans ton dos, entre guillemets, mais c'\u00e9tait pas... Il y a des gens qui ont essay\u00e9 de te dissuader \u00e0 un moment, de te dire... Pas de mani\u00e8re tr\u00e8s directe et frontale, mais je sentais qu'il y avait un peu de scepticisme. Mais voil\u00e0, en tout cas, moi, je croyais en moi et puis j'avais envie de toute fa\u00e7on de me donner \u00e0 fond l\u00e0-dedans. Et puis les r\u00e9sultats sont venus quand m\u00eame sans trop tarder, mais j'ai eu des hauts, des bas quand m\u00eame. Ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s r\u00e9gulier sur le d\u00e9but de ma pratique du biathlon, mais j'avais quand m\u00eame chaque ann\u00e9e, chaque saison au d\u00e9but de ma carri\u00e8re, quelques r\u00e9sultats qui montraient que j'avais un potentiel. Et sur les deux, c'est un seul sport mais il y a quand m\u00eame deux sports en un, il y a quand m\u00eame beaucoup de diff\u00e9rences. Est-ce que un sport de fond g\u00e9n\u00e9ralement, plus tu pratiques, plus tu progresses. Enfin tu t'arrives pas forc\u00e9ment en champion du monde \u00e9videmment mais je veux dire quand tu fais pas pendant six mois d'un sport de fond, tes r\u00e9sultats se sont effondr\u00e9s quand m\u00eame. Est-ce que c'est la m\u00eame chose sur le tir ? Oui c'est tr\u00e8s m\u00e9ritoire, c'est tr\u00e8s m\u00e9ritoire. Moi j'ai toujours crois\u00e9 les meilleurs tireurs dans la discipline du biathlon que j'ai crois\u00e9, Rapha\u00ebl Poir\u00e9, Florence Baverelle, d'autres. \u00c7a a toujours \u00e9t\u00e9 ceux qui ont pass\u00e9 le plus de temps avec leur carabine. Alors de mani\u00e8re intelligente, pas de travailler n'importe comment bien s\u00fbr, mais le volume de travail au tir \u00e7a paye quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment. Donc c'est aussi quelque chose qui est encourageant quand justement on se voit pas forc\u00e9ment le plus dou\u00e9 de la bande au d\u00e9part. Et \u00e7a se perd du coup quand tu t'entra\u00eenes moins ? \u00c7a se perd, \u00e7a se perd surtout le tir \u00e0 l'effort. Le tir au calme, au repos, c'est-\u00e0-dire sans avoir fait d'effort avant, on a des bases et \u00e7a revient tr\u00e8s rapidement. Le tir \u00e0 l'effort, l\u00e0 aujourd'hui si je me mets devant une cible apr\u00e8s avoir ski\u00e9 \u00e0 fond, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9. Et justement aujourd'hui c'est quoi ton rapport au biais de long ? Je reste amoureux de ce sport mais j'ai eu besoin et envie de m'en d\u00e9tacher un peu pour d\u00e9couvrir d'autres choses, non pas par rejet de \u00e7a mais par curiosit\u00e9 pour d'autres choses. Et donc je suis l'\u00e9quipe, je suis en contact avec plein d'athl\u00e8tes parce que dans mes derni\u00e8res ann\u00e9es c'\u00e9tait les premi\u00e8res ann\u00e9es de ceux qui sont tout forts maintenant. J'ai fait deux ans avec Martin Fourcade, quatre ou cinq ans avec Simon, son fr\u00e8re. Donc je connais encore plein de monde, les entra\u00eeneurs qui sont l\u00e0, qui sont encore l\u00e0, c'est ceux qui \u00e9taient l\u00e0 \u00e0 mon \u00e9poque aussi, donc j'ai plein de connexions mais voil\u00e0 je suis pas officiellement impliqu\u00e9 mais je les suis et je les c\u00f4toie. Et tu me disais avant d'avoir une petite question sur Martin Fourcade justement et ta perception \u00e0 l'\u00e9poque, je peux te la poser maintenant, on voyait, tu voyais d\u00e9j\u00e0 qu'il avait un truc meilleur ou c'est quelqu'un pareil ? Si, on a rapidement vu qu'il avait un moteur incroyable, qu'il \u00e9tait tr\u00e8s dou\u00e9, mais pas \u00e0 la premi\u00e8re rencontre. La premi\u00e8re rencontre avec Martin, c'est un entra\u00eeneur des filles actuellement, qui \u00e9tait jeune entra\u00eeneur des filles actuellement, qui \u00e9tait jeune entra\u00eeneur, qui m'a dit, tu vois, lui il a une caisse incroyable et c'est impressionnant, il souffle pas. Bon, j'exag\u00e8re bien s\u00fbr. Et voil\u00e0, et pendant les premiers stages et les premiers chronos qu'on a fait, il venait d'arriver dans le groupe, c'\u00e9tait un peu surprenant parce qu'il faisait des super r\u00e9sultats mais \u00e0 peine derri\u00e8re par rapport \u00e0 son \u00e2ge. A chaque fois il faisait un petit truc de travers, il tombait, il cassait un b\u00e2ton etc. Donc tout \u00e7a, \u00e7a a gomm\u00e9 un petit peu l'effet de surprise parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s bien plac\u00e9 mais en ayant un petit peu rat\u00e9 des choses. Et juste apr\u00e8s quand m\u00eame il est rapidement arriv\u00e9 \u00e0 montrer qui il est. Et parce que toi t'\u00e9tais en plus impliqu\u00e9, alors tu \u00e9tais porte-drapeau, \u00e7a je ne l'ai pas pr\u00e9cis\u00e9, en 2010 \u00e0 Vancouver. Et donc l\u00e0, il y avait son fr\u00e8re, lui, les deux, non ? Il y avait Simon et Martin, les deux. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e o\u00f9 Martin a d\u00e9croch\u00e9 sa premi\u00e8re m\u00e9daille olympique. Il a d\u00fb \u00eatre deuxi\u00e8me, m\u00e9daille d'argent sur la Mass Start. Et c'est l\u00e0 qu'il a vraiment explos\u00e9, cette ann\u00e9e-l\u00e0. Et du coup c'est quoi la relation entre un champion olympique en titre, alors toi t'es pas sur du Mass Start je crois, en 2006. En poursuite. En poursuite, c'est \u00e7a. Et un petit junior l\u00e0-dessus, vous aviez une relation sp\u00e9ciale ou avec tout le monde ? J'imagine en plus \u00eatre en porte-drapeau, non ? Ouais, moi j'\u00e9tais un peu le grand fr\u00e8re parce qu'en effet moi je me suis retrouv\u00e9 un peu \u00e0 la charni\u00e8re entre deux g\u00e9n\u00e9rations et moi j'ai fait un peu le passage de relais parce que... Parce que t'\u00e9tais quel \u00e2ge du coup ? Moi j'ai arr\u00eat\u00e9 \u00e0 33 ans, voil\u00e0 eux \u00e9taient tr\u00e8s jeunes, moi tout d'un coup je me suis retrouv\u00e9 l'ancien avec tous des jeunes qui arrivaient parce que les gars de ma g\u00e9n\u00e9ration \u00e9taient un petit peu plus \u00e2g\u00e9s que moi, ceux qui \u00e9taient avec moi \u00e0 Turin et puis ils ont pas mal arr\u00eat\u00e9 en 2006, 2007, 2008. Donc 2008, 2009, 2010 j'\u00e9tais un peu le passage de relais vers le petit vieux. Et voil\u00e0 donc c'\u00e9tait d'essayer de donner des conseils, d'essayer de structurer un peu l'\u00e9quipe quand \u00e7a partait en live lors des entra\u00eenements parce que quand t'es jeune parfois tu bouges un peu trop pendant les s\u00e9ances de tir etc mais mon r\u00f4le c'\u00e9tait un peu \u00e7a, un peu le guide sur les bases. Et porte drapeau une fois la c\u00e9r\u00e9monie pass\u00e9e, je veux dire t'as un r\u00f4le au-del\u00e0 de ton \u00e9quipe de biathlon, tu vois d'autres gens, on te sollicite sur des trucs ou c'est plus une repr\u00e9sentation ? Il n'y a pas un r\u00f4le obligatoire mais moi ce qui m'a tenu \u00e0 coeur c'est justement de faire passer des messages un peu plus profonds que les messages habituels des athl\u00e8tes qui parlent de leurs objectifs, de pourquoi \u00e7a s'est bien pass\u00e9 ou mal pass\u00e9. Quand on est porte-drapeau, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est d\u00e9j\u00e0 d'emmener son \u00e9quipe dans un \u00e9v\u00e9nement comme les Jeux Olympiques, c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez fort, mais ce qui est int\u00e9ressant de mani\u00e8re plus profonde, c'est de pouvoir enfin \u00eatre questionn\u00e9 sur des questions de fond, qu'est-ce que \u00e7a veut dire que de participer aux Jeux Olympiques, pourquoi et dans quel esprit on veut engager son \u00e9quipe dans une comp\u00e9tition comme celle-l\u00e0, de parler de triche, de parler de respect des r\u00e8gles \u00e0 l'inverse. Et \u00e7a c'est ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 dans le r\u00f4le de porte-drapeau, c'est de pouvoir passer des messages un peu plus \u00e9tat d'esprit que performance. Excuse mon engouement, je t'ai pos\u00e9 une question tout \u00e0 l'heure pour te demander comment tu te positionnais justement par rapport au dosport, peut-\u00eatre ta mani\u00e8re de tirer, tout \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse de voir un peu le c\u00f4t\u00e9, est-ce que tu es plut\u00f4t un r\u00e9fl\u00e9chi pos\u00e9, etc., un agressif, comment tu te positionnerais l\u00e0 dessus en tant que skieur en tout cas au moins d\u00e9j\u00e0 Non je suis plut\u00f4t quelqu'un qui r\u00e9fl\u00e9chit m\u00eame si physiquement j'ai beaucoup d'impatience et je suis quelqu'un qui a la bougeotte mais voil\u00e0 je suis quelqu'un quand m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par le fait de construire sa carri\u00e8re de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment organiser l'entra\u00eenement. C'est \u00e7a qui m'a tenu dans ma carri\u00e8re et qui m'a donn\u00e9 envie de faire une carri\u00e8re de haut niveau, c'est la pr\u00e9paration sportive, c'est le fait de s'entra\u00eener pour aller chercher des progr\u00e8s puis des performances. C'est pas le fait d'aimer faire du ski ou d'aimer tirer \u00e0 la carabine, c'est vraiment la strat\u00e9gie de pr\u00e9paration sportive qui m'a plu. Donc je suis plut\u00f4t de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0. Et peut-\u00eatre parfois un peu trop dans ma carri\u00e8re, il y a des moments o\u00f9 j'aurais un peu d\u00fb l\u00e2cher le naturel et laisser aller le naturel un peu plus. A Turin c'est l\u00e0 que j'ai gagn\u00e9, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'y suis all\u00e9 avec le c\u0153ur et pas avec la t\u00eate, et c'est un des enseignements que je partage volontiers avec des jeunes athl\u00e8tes de tout sport, c'est l'entra\u00eenement, c'est une histoire de t\u00eate et la comp\u00e9tition c'est une histoire de c\u0153ur. Vraiment, entra\u00eene-toi avec ta t\u00eate et concours avec le c\u0153ur. Et je suis plut\u00f4t moi du c\u00f4t\u00e9 en effet un peu strat\u00e9gie et c\u00e9r\u00e9brale. C'est vrai que, je crois que je vois ce que tu veux dire, alors j'ai jamais la chance de, j'ai la chance de m'ent que je vois ce que tu veux dire, alors j'ai jamais eu la chance de... J'ai la chance de m'entra\u00eener d'ailleurs sur diff\u00e9rents... moi je suis plut\u00f4t triathlon ou quelque chose comme \u00e7a, sur certains sports. Je vois ce que tu veux dire sur l'entra\u00eenement, \u00e9videmment j'ai jamais eu la chance d'avoir des r\u00e9sultats et c'est pas forc\u00e9ment ce que je cherche quoi que... Mais je vois que tu peux vite \u00eatre assez pantouflard dans l'entra\u00eenement, M\u00eame si tu fais un... on va dire je vais faire trois kilom\u00e8tres de natation, bah on va dire oui, trois kilom\u00e8tres c'est beaucoup, mais en fait tu peux les faire tranquillement tes trois kilom\u00e8tres en fait. Et tu peux aussi le faire mal quoi. Et tu peux le faire mal b\u00eatement, tu peux le faire mal intelligemment, tu peux... Mais surtout aller chercher quelque chose quoi. Le pi\u00e8ge de... je pense que c'est valable dans d'autres domaines que dans le sport, mais le pi\u00e8ge c'est la routine. C'est de, en effet j'ai fait mes 10 km, super, non, qu'est-ce que t'as travaill\u00e9 pendant ces 10 km ? Et c'est vraiment je pense la diff\u00e9rence entre les bons et les tr\u00e8s bons, c'est que l'entra\u00eenement, \u00e0 un moment on peut tous faire des heures et des heures et des heures d'entra\u00eenement. Apr\u00e8s c'est la qualit\u00e9 de ce travail qui compte et qui fait progresser ou pas. Et de se donner un objectif \u00e0 chaque s\u00e9ance. J'ai pu croiser il y a quelques temps un des tout meilleurs norv\u00e9giens Johannes B\u00f6e. Quand je l'ai vu de loin s'entra\u00eener sur le pas de tir de Lilla M\u00f6hr, il avait un truc de plus que les autres. Il \u00e9tait certes sur le m\u00eame pas de tir, il faisait des tirs, il encha\u00eenait des tirs, mais on voyait qu'il travaillait quelque chose de pr\u00e9cis pendant cette s\u00e9ance-l\u00e0. C'est pas qu'il \u00e9tait l\u00e0 et tirait sur des cibles, il travaillait quelque chose de pr\u00e9cis. Et c'est la qualit\u00e9 de quelqu'un comme Martin Fourcade d'avoir un entra\u00eenement qui n'est pas forc\u00e9ment le plus volumineux mais avec une grosse qualit\u00e9. Et \u00e7a, il faut quand m\u00eame \u00eatre bien accompagn\u00e9, je veux dire, il faut que tes coachs t'apprennent \u00e7a parce que tu vois, moi ce qui m'impressionne toujours justement, je reviens sur la natation, mais c'est de voir Philippe Lucas je crois, qui quand on le voit entra\u00eener, un peu bourrin, un peu \u00e0 dire, assez nageur, leur gueuler dessus etc. Et on a l'impression, et c'est probablement qu'une impression, il faudrait que j'aie r\u00e9ussi \u00e0 l'avoir sur ce podcast, mais que vraiment il n'y a que du volume quasiment, alors que bon lui il a une strat\u00e9gie derri\u00e8re, mais on a l'impression qu'il ne leur explique pas forc\u00e9ment ou qu'il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu bon. Et finalement quand tu comprends pourquoi, comment, il y a quand m\u00eame cet effort individuel, presque intellectuel dans le sport qui permet d'aller au-del\u00e0 non ? Oui, je pense que c'est ce que je disais, le volume \u00e0 un moment c'est facile \u00e0 faire, apr\u00e8s d'aller chercher un objectif et de r\u00e9fl\u00e9chir comment le travailler, comment progresser dans tel geste technique, dans telle puissance musculaire, c'est pas de r\u00e9p\u00e9ter maintes et maintes fois le m\u00eame geste qui va faire la diff\u00e9rence. Apr\u00e8s en effet, je pense que le r\u00f4le de l'entra\u00eeneur est cl\u00e9, c'est justement de proposer des choses construites, des choses qui ont un objectif de s\u00e9ance, un objectif de r\u00e9sultat, une progression r\u00e9guli\u00e8re, de temp\u00e9rer les ardeurs de certains athl\u00e8tes \u00e0 certains moments. Et alors si je te demande la diff\u00e9rence, tu m'as dit entre un bon et un tr\u00e8s bon, et si je te demande la diff\u00e9rence entre un tr\u00e8s bon et un tr\u00e8s tr\u00e8s bon. Tu vois ce que je veux dire ? C'est un peu... alors est-ce que c'est parce que... est-ce que d\u00e9j\u00e0 il y a des moments o\u00f9 toi quand tu arrives \u00e0 un certain niveau, en national, en r\u00e9gional, en international, comment tu l'as v\u00e9cu, mais est-ce qu'il y a des gens qui se mettent un peu, qui se disent psychologiquement qu'ils se mettent derri\u00e8re toi parce qu'ils pensent que t'es meilleur et donc du coup il y a quand m\u00eame un ascendant psychologique qui est fort. Parce que dans... il y a tel drame dans le biathlon, je veux dire, c'est pas que le tir, ou que l'on voit toutes ces choses tous les ans, toutes les \u00e9ch\u00e9ances olympiques, o\u00f9 \u00e7a se joue \u00e0 une demi-seconde, je peux pas croire que le mec qui est derri\u00e8re, il pouvait pas faire une demi-seconde de mieux, tu vois. Alors tout \u00e0 fait, et \u00e7a c'est tr\u00e8s perturbant justement, quand on gagne une course aussi importante que les Jeux Olympiques, et que \u00e7a se joue \u00e0 pas grand chose, c'est tr\u00e8s perturbant, parce qu'on parlait tout \u00e0 l'heure de l'\u00e9tiquette, de l'image que \u00e7a projette pour toute une vie d'\u00eatre champion olympique et de se dire \u00e0 l'inverse que \u00e7a tient \u00e0 finalement pas grand chose ou en tout cas \u00e0 pas grand chose pr\u00e8s et bien t'\u00e9tais deuxi\u00e8me et bien c'est assez perturbant c'est justement \u00e7a qui permet de relativiser que si j'avais fait deuxi\u00e8me je serais peut-\u00eatre pas non plus compl\u00e8tement un homme compl\u00e8tement diff\u00e9rent pour autant socialement ce serait assez diff\u00e9rent. Parce que t'es arriv\u00e9 vraiment juste devant, c'est \u00e7a ? Ouais c'est \u00e7a, et puis j'ai failli tomber juste avant, donc si je m'\u00e9tais pas mieux relev\u00e9, je finissais deuxi\u00e8me, et c'est vrai que l'histoire derri\u00e8re est un peu diff\u00e9rente. Mais pour la question, c'\u00e9tait... Entre un tr\u00e8s bon et un tr\u00e8s tr\u00e8s bon. La confiance. Moi je pense que ce que j'ai constat\u00e9 c'est les grands champions, les tout grands, mais les l\u00e9gendes, moi j'en fais pas partie, mais les l\u00e9gendes, les gens qui marquent leur sport, ce sont des gens qui ont une confiance pas aveugle, mais une confiance profonde en eux. Et on parle parfois d'exc\u00e8s de confiance, moi j'en ai rarement vu, j'ai rarement vu d'athl\u00e8tes qui se ratent par exc\u00e8s de confiance. A l'inverse, des athl\u00e8tes qui croient pas en eux ou qui se disent, qui se mettent des barri\u00e8res mentales, morales, psychologiques, il y en a beaucoup et apr\u00e8s c'est compliqu\u00e9 parce que la confiance \u00e7a se d\u00e9cr\u00e8te pas non plus, \u00e7a se construit, mais force est de constater que les tout grands, les l\u00e9gendes, ils ont quelque chose o\u00f9 de mani\u00e8re instinctive ils ont foi en eux-m\u00eames. Et il y a probablement aussi dans cette construction, je parlais de chance, mais il y a probablement un peu de chance dans tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire le capital que tu gagnes, alors au moment o\u00f9 on enregistre le podcast, il y en a qui l'\u00e9couteront plus tard, on est en pr\u00e9paration, toute fin de pr\u00e9paration avant le mondial de foot, et on voit que si tu gagnes un match, si tu fais un match nul, si tu... on parle de la confiance que va engranger l'\u00e9quipe, tu peux passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un capital confiance que tu gagnes \u00e0 trois petites choses pr\u00e8s quoi en fait. Oui c'est \u00e7a, mais c'est vrai que du coup d'arriver quand \u00e7a se passe pas tr\u00e8s bien \u00e0 ne pas trop remettre en cause parce que la remise en cause permanente c'est pas bon. R\u00e9guli\u00e8re oui mais pas permanente parce que forc\u00e9ment il y a des moments o\u00f9 \u00e7a se passe moins bien, m\u00eame pour les tout grands. Et voil\u00e0. Et c'est vrai que je crois que c'est un fil rouge de se dire qu'il n'y a pas de meilleure fa\u00e7on de pr\u00e9parer un \u00e9v\u00e9nement que de faire des bons \u00e9v\u00e9nements avant. Il n'y a pas de meilleure fa\u00e7on de gagner une course que d'avoir gagn\u00e9 d'autres courses parce qu'on valide des choses et on se montre \u00e0 soi-m\u00eame que \u00e7a fonctionne. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates dans un sport super dur parce que quand m\u00eame cette confiance elle a plein de niveaux. C'est-\u00e0-dire que tu arrives \u00e0 des JO, tu dois \u00eatre en pleine confiance, tu fais ta premi\u00e8re course, tu fais etc. Puis tu arrives dans ta derni\u00e8re poursuite pour toi en 2006 \u00e0 Turin et puis si tu foires compl\u00e8tement ton premier tir, je veux dire il faut aussi \u00eatre, alors ce qui n'\u00e9tait pas ton cas, je crois que tu as bien r\u00e9ussi toi. Ouais \u00e7a s'est bien encha\u00een\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but. Mais si tu foires compl\u00e8tement, il y a des mecs qui arrivent, des femmes qui arrivent \u00e0 revenir pleinement dans le truc et il y en a qui se d\u00e9gringolent assez rapidement. Donc la confiance elle vient \u00e0 plein plein de niveaux, sur le micro \u00e9v\u00e9nement comme sur des macro trucs. Elle vient \u00e0 plein de niveaux et c'est pour \u00e7a que le biathlon c'est un sport d'adaptation o\u00f9 on doit en permanence du d\u00e9but \u00e0 la fin de la course s'adapter \u00e0 ce qui se passe. C'est pour \u00e7a que la pr\u00e9paration mentale et moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gros cap en 2005 de travailler avec une pr\u00e9paratrice mentale, ce que je ne faisais pas avant, et de travailler sur de l'adaptation en fait mentale \u00e0 ce qui se passe dans la course parce que \u00e7a on peut en effet bien d\u00e9buter, on peut mal d\u00e9buter, on peut d\u00e9buter un peu dans le mou et donc les sc\u00e9narios diff\u00e9rents de course peuvent \u00eatre tr\u00e8s vari\u00e9s. N\u00e9anmoins, il va falloir r\u00e9agir et s'adapter pour soit continuer \u00e0 bien fonctionner si c'est un bon d\u00e9but, soit se rattraper si le d\u00e9but est moyen, etc. Et c'est vraiment un sport d'adaptation. \u00c7a c'\u00e9tait un truc que tu as commenc\u00e9 un an avant le titre donc ? Ouais alors en tout cas de mani\u00e8re structur\u00e9e avec une personne que j'ai contact\u00e9e et qui est devenue ma pr\u00e9paratrice mentale j'ai commenc\u00e9 un an, un peu moins d'un an avant le titre et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un d\u00e9clencheur parce que juste l'ann\u00e9e d'avant, moi je l'ai dit, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9volution de l'ambition au fil du temps, mais aussi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9volution assez progressive en termes de r\u00e9sultats. Parce que avant de gagner ma premi\u00e8re course, j'ai fait 13 fois 4\u00e8me. 13 fois 4\u00e8me en coupe du monde. Et apr\u00e8s tu te pr\u00e9sentes, \u00e7a me fait marrer, parce que tu te pr\u00e9sentes comme un chanceux m\u00e9ritant. Mais je veux dire, tu vois, c'est toujours dr\u00f4le parce que c'est vraiment le propre des gens que je vois ici mais pardon \u00e0 tout le monde je me marre mais c'est tr\u00e8s spontan\u00e9 mais tu vois ce truc je fais 13 fois quatri\u00e8me on a l'impression de voir ces histoires de Roosevelt je crois ou de tous ces gens qui \u00e9chouent, qui \u00e9chouent, qui \u00e9chouent, je veux dire il y a un moment il faut quand m\u00eame une forme d'abn\u00e9gation. Tu es arrach\u00e9 pour y arriver, tu y es arriv\u00e9 tard. Enfin je veux dire, moi c'est \u00e7a que je trouve hyper beau. Chaque ann\u00e9e j'ai eu des bons signes, quelques courses qui s'\u00e9taient quand m\u00eame bien pass\u00e9es. C'est ta mani\u00e8re de voir les choses. Tu vois il y a des gens qui verraient ces trucs et se diraient putain je suis encore quatri\u00e8me, je suis encore quatri\u00e8me. Toi tu vois les bons signes. Exactement, on me l'a dit beaucoup parce que 13 fois quatri\u00e8me soit aux championnats du monde, soit en coupe du monde, on m'a souvent parl\u00e9 de la m\u00e9daille en chocolat, la plus mauvaise place et moi j'ai toujours r\u00e9pondu que quatri\u00e8me c'est plus pr\u00e8s du podium que cinqui\u00e8me et je le voyais toujours comme \u00e7a. Je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre quatri\u00e8me que cinqui\u00e8me parce que je suis plus pr\u00e8s de l'objectif, je suis plus pr\u00e8s de la gagne et je pense que c'est un peu ce qui m'a permis de progresser parce que j'ai vu le c\u00f4t\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 plein du vert que le c\u00f4t\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 vide. Et apr\u00e8s avoir fait ces 13 fois 4\u00e8me, je me suis dit, il y a quand m\u00eame un petit blocage, il y a quand m\u00eame un petit probl\u00e8me. Et je me suis dit que je voulais travailler mentalement l\u00e0-dessus. Alors j'ai pris du temps pour trouver la bonne personne, et la bonne personne c'est quelqu'un qui s'appelle St\u00e9phanie Bozzetto, qui est la s\u0153ur de Mathieu Bozzetto qui a \u00e9t\u00e9 champion en snowboard. Et entre guillemets on s'est lanc\u00e9 ensemble parce qu'elle d\u00e9butait dans la pr\u00e9paration mentale, et c'est ce qui m'a plu parce qu'elle n'avait pas d'id\u00e9e toute faite, elle ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 moi comme un gourou qui allait faire de moi de mani\u00e8re instantan\u00e9e un champion olympique. Au contraire, elle m'a propos\u00e9 de travailler ensemble et de monter une technique de pr\u00e9paration mentale qui me conviendrait. Et c'est ce qu'on a fait. Et c'\u00e9tait une technique de pr\u00e9paration mentale vraiment bas\u00e9e sur ce que je disais, l'adaptation, la visualisation, la sophrologie, ce genre de choses. Mais vraiment pour savoir, s'adapter, adapter ses pens\u00e9es, sa motivation dans une course, quelle que soit la mani\u00e8re dont la course se passe. Et c'est marrant parce qu'il faut aussi une certaine humilit\u00e9, comme un grand chef d'entreprise ou voil\u00e0, de se dire il faut que je me fasse accompagner \u00e0 un moment, d'accepter un peu son truc et de se dire l\u00e0- je peux \u00eatre je peux \u00eatre meilleur je peux je dis \u00e7a parce que r\u00e9cemment j'ai propos\u00e9 autour de moi je disais je voulais peut-\u00eatre me faire coacher sur quelque chose et une r\u00e9ponse d'un de mes proches m'a dit mais c'est toi qui va coacher ou c'est toi qui va \u00eatre coach\u00e9 et son approche \u00e9tait de dire, enfin je vois pas, sans pr\u00e9tention aucune, c'est toi qui va \u00eatre coach\u00e9 et son approche \u00e9tait de dire... enfin je vois pas, sans pr\u00e9tention aucune, c'est un peu bizarre de dire \u00e7a comme \u00e7a mais je vois pas en quoi tu pourrais \u00eatre coach\u00e9. Moi je voyais tr\u00e8s bien en quoi je pouvais \u00eatre coach\u00e9 mais peut-\u00eatre que tu dois aussi \u00e0 un moment comme tu le disais avoir cette confiance et un certain nombre de choses que tu mets en avant o\u00f9 tu te dis mais tu montres pas forc\u00e9ment \u00e7a mais il y a des choses o\u00f9 tu dis bah si quelqu'un me questionnait et m'accompagnait l\u00e0 dessus peut-\u00eatre que je pourrais \u00eatre meilleur dis mais tu montres pas forc\u00e9ment \u00e7a mais il y a des choses o\u00f9 tu dis si quelqu'un me questionnait, m'accompagnait l\u00e0 dessus peut-\u00eatre que je pourrais \u00eatre meilleur l\u00e0 dessus, l\u00e0 dessus, l\u00e0 dessus, mieux m'organiser. Moi j'ai \u00e9videmment comme tout le monde d'\u00e9normes progr\u00e8s \u00e0 faire sur plein de choses, d'\u00e9normes failles et donc pour toi il se d\u00e9clic, je sais pas comment tu l'as pressenti. Est-ce que c'\u00e9tait en pr\u00e9paration des JO ? Ouais et puis c'est en faisant deux pas de recul sur les quelques ann\u00e9es qui venaient de s'\u00e9couler, o\u00f9 je stagnais un peu, c'\u00e9tait pas mal, je faisais ces r\u00e9sultats, c'est quand m\u00eame plut\u00f4t pas mal d'\u00eatre dans les meilleurs mondiaux, dans les 10 r\u00e9guli\u00e8rement, mais \u00e7a ne me suffisait pas. Et de faire un peu un pas de recul l\u00e0-dessus, d'analyser \u00e7a, je me suis dit, il y a forc\u00e9ment un blocage quelque part. Et le blocage n'\u00e9tait pas technique, n'\u00e9tait pas physique, il \u00e9tait forc\u00e9ment quelque part dans la t\u00eate. Et je pense que c'est cl\u00e9 de se dire \u00e0 un moment, alors je crois que le podcast \u00e7a peut \u00eatre do it yourself, mais pour le coup c'est un peu hors sujet quand on parle d'athl\u00e8te, il n'y a aucun athl\u00e8te qui peut se faire enti\u00e8rement tout seul. Attention je suis compl\u00e8tement d'accord avec toi et je suis g\u00e9n\u00e9ration de voiture self, c'est juste qu'il y a un moment il faut se lancer soi-m\u00eame. Non mais bien s\u00fbr. Je ne crois absolument pas \u00e0 l'entreprise et aux personnes, soyons clairs, et je pense que plus on avance dans ce podcast et les gens qui nous \u00e9coutent, j'imagine bien. Je ne crois pas que les gens, on puisse pas se faire tout seul, je crois qu'il y a toujours une grosse \u00e9quipe derri\u00e8re soi dans une entreprise, dans un succ\u00e8s. C'est impossible de... toutes les personnes, tout le monde, que ce soit Zizou ou n'importe qui, \u00e0 un moment o\u00f9 des gens ont des talents, mais souvent, l'un des grands talents de ces gens-l\u00e0, c'est de savoir bien s'entourer, c'est voire le meilleur talent. C'est \u00e7a, de s'entourer, c'est voir le meilleur talent. C'est \u00e7a, s'entourer, de se faire accompagner, que \u00e7a soit par des gens qui ont ce qui vous manque en termes de motivation ou ce qui peut vous apporter de plus quoi, parce que forc\u00e9ment m\u00eame les tout meilleurs ils continuent \u00e0 progresser c'est m\u00eame pour \u00e7a qu'ils sont tout meilleurs. Et sur ces 13 fois o\u00f9 tu finis quatri\u00e8me, est-ce que tu dirais qu'il y a peut-\u00eatre qu'une ou deux fois o\u00f9 tu t'es peut-\u00eatre positionn\u00e9 quatri\u00e8me, enfin o\u00f9 t'as pas... Est-ce qu'il y a eu un moment, il y a eu un blocage o\u00f9 tu t'es dit, enfin j'entends \u00e7a sur, encore une fois, alors moi j'ai beaucoup lu sur les nageurs, mais des types qui restaient, qui arrivaient pas \u00e0 aller chercher le podium ou en tout cas la premi\u00e8re place parce qu'ils s'\u00e9taient mis une barri\u00e8re mentale. C'est clairement \u00e7a, il y avait une barri\u00e8re mentale de stress qui arrivait quand quand apparemment le podium \u00e9tait \u00e0 port\u00e9e, quand la victoire \u00e9tait \u00e0 port\u00e9e et c'\u00e9tait pas un stress positif, c'\u00e9tait un stress un peu paralysant. Non, alors \u00e7a honn\u00eatement je saurais pas r\u00e9pondre \u00e0 la question de mani\u00e8re pr\u00e9cise mais en tout cas il se passait quelque chose o\u00f9 je sortais de mes r\u00e9f\u00e9rentiels o\u00f9 je voulais inventer des choses pour aller chercher encore plus o\u00f9 je for\u00e7ais la nature de ce que je savais faire et voil\u00e0 et en effet... Parmi cette pr\u00e9paration mentale et apr\u00e8s on va passer \u00e0 autre chose je peux pas te... je pourrais passer une heure mais j'adore \u00e7a, est-ce qu'il y a un moment o\u00f9 il y a eu des d\u00e9clics je sais pas j'ai entendu parler aussi de moments on va dire bon quand tu te mets telle musique avant telle course ou quand tu fais... est-ce qu'il ya eu des choses comme \u00e7a qu'on fait o\u00f9 tu le dis ouais \u00e7a \u00e7a a un peu chang\u00e9 ou c'est vraiment un travail total pendant un an et demi et tu peux pas voir de petits points ouais c'est plut\u00f4t un travail global et total. Apr\u00e8s c'est vrai qu'il y a un petit c\u00e9r\u00e9monial qu'on avait pr\u00e9par\u00e9 la veille de course o\u00f9 je passais 15 minutes. Alors 15 minutes c'est quand j'\u00e9tais en forme, quand je me sentais moins, je faisais un peu moins long. Mais 15 minutes avec ma carabine et \u00e0 quelque part me donner un peu des ordres \u00e0 moi-m\u00eame, des injonctions pour le lendemain, sachant que c'\u00e9tait pas des choses tr\u00e8s pr\u00e9cises parce qu'encore une fois on peut pas deviner comment \u00e7a va se passer le lendemain, mais c'\u00e9tait des \u00e9tats d'esprit \u00e0 avoir, des ressources \u00e0 aller chercher dans telle et telle situation. Et \u00e7a ce petit moment, ce petit c\u00e9r\u00e9monial de la veille de course, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment cl\u00e9 et c'est m\u00eame quelque chose qui me porte maintenant apr\u00e8s le sport. D'accord et pour venir tr\u00e8s vite sur tes trois succ\u00e8s olympiques, donc deux m\u00e9dailles de bronze en \u00e9quipe, par \u00e9quipe en relais, en relais, donc c'\u00e9tait pas mixte ? Non, c'\u00e9tait encore pas relais mixte. Le relais mixte est apparu \u00e0 Sochi pour les Jeux Olympiques en 2014. Et moi, les m\u00e9dailles de bronze que j'ai eues en 2002 et en 2006, c'\u00e9tait en relais masculin \u00e0 4. Et t'as eu les deux m\u00e9dailles de bronze avant la m\u00e9daille d'or ou la deuxi\u00e8me \u00e9tait apr\u00e8s ? Non, j'ai eu la premi\u00e8re m\u00e9daille de bronze en 2002, Salt Lake City. Ensuite, j'ai gagn\u00e9 la poursuite \u00e0 Turin et sur la fin de ces Jeux de Turin, on a \u00e9t\u00e9 m\u00e9daill\u00e9 de bronze. D'ailleurs, j'ai eu un gros stress le lendemain de mon titre olympique de me dire, il ne faut pas que je plante le relais parce qu'il se trouve qu'un an avant, au pr\u00e9-olympique, sur le m\u00eame site \u00e0 Turin, \u00e0 San Sicario, au-dessus de Turin, eh bien j'avais... pas compl\u00e8tement plant\u00e9, mais je m'\u00e9tais un peu trou\u00e9 sur le relais homme de pr\u00e9-olympique et j'ai un peu ce souvenir qui est revenu, et donc \u00e7a m'a mis un bon stress, mais j'ai r\u00e9ussi \u00e0 le pr\u00e9parer et puis \u00e7a s'est super bien pass\u00e9, j'ai fait un super relais \u00e0 Turin, donc c'\u00e9tait bien. Et l\u00e0-dessus, entre les deux justement, ton coach intervient ou c'est vraiment toi qui fais l\u00e0-dessus, qui prends... Ouais, si on parle beaucoup avec le coach, m\u00eame si je pense que j'aurais pu et d\u00fb parler encore plus avec certains de mes coachs pour partager plus de choses, moins garder de choses \u00e0 l'int\u00e9rieur, que ce soit du positif ou du plus difficile, mais ouais, on parle beaucoup, on a besoin m\u00eame techniquement de faire des choix sur le mat\u00e9riel, on a besoin de d\u00e9cider de la composition de l'\u00e9quipe. Et donc sur la premi\u00e8re m\u00e9daille de bronze, quand tu l'obtiens, donc l\u00e0 tu as 27 ans, c'est \u00e7a ? Oui, c'est \u00e7a. C'est quoi l'\u00e9tat d'esprit quand tu es hyper heureux, tu te dis fais chier j'ai une m\u00e9daille de bronze ouais je crois que mes pleurs dans la dans la l'air d'arriver ont d\u00e9clench\u00e9 les pleurs de mes potes de l'\u00e9quipe parce que j'ai pas eu le fait de me voir la larme \u00e0 l'oeil c'\u00e9tait pas \u00e9norme mais \u00e7a les a eu mu mais parce que ouais je je touchais du doigt cette m\u00e9daille, m\u00eame si on voulait aller la chercher, on \u00e9tait champion du monde un an avant, donc on n'\u00e9tait pas non plus sorti de nulle part, mais c'\u00e9tait loin d'\u00eatre fait et on a r\u00e9ussi \u00e0 le faire et c'est vrai que c'\u00e9tait quand m\u00eame quelque chose d'assez intense de d\u00e9couvrir le monde olympique du c\u00f4t\u00e9 m\u00e9daille, c'\u00e9tait assez fort. D'accord, et apr\u00e8s tu te dis j'ai faim et je vais aller m'en chercher une en or. Apr\u00e8s \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment le moment, en fait j'ai un peu grill\u00e9 une \u00e9tape quand m\u00eame parce que je le disais tout \u00e0 l'heure j'\u00e9tais un peu structur\u00e9 et strat\u00e9gique dans ma carri\u00e8re, un peu trop, mais apr\u00e8s cette m\u00e9daille de bronze \u00e0 Salt Lake City je me suis dit il faut que je me pr\u00e9pare pour \u00eatre m\u00e9daill\u00e9 en individuel \u00e0 Turin et champion olympique \u00e0 Vancouver. Je voulais faire ces \u00e9tapes. Au final j'ai \u00e9t\u00e9 directement champion olympique \u00e0 Turin quatre ans apr\u00e8s donc j'ai un peu grill\u00e9 une \u00e9tape c'est \u00e7a que je veux dire mais je m'en plains pas forc\u00e9ment et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le plan. Apr\u00e8s, apr\u00e8s Salt Lake City c'\u00e9tait la m\u00e9daille et la m\u00e9daille d'or. Et du coup, si je prends la vision inverse et que je vais \u00e0 Vancouver, tu disais que tu allais gagner une m\u00e9daille d'or, tu y es parti pour \u00e7a ? Je partais pour \u00e7a, mais j'avais quand m\u00eame... Vancouver, je me suis plant\u00e9 au niveau sportif. J'\u00e9tais mauvais. J'ai jou\u00e9 un peu de malchance et en plus, j'\u00e9tais pas au top. Mais ouais, si, j'y allais justement pour tenter de renouveler un titre olympique. C'est vrai que j'\u00e9tais depuis deux ans dans des saisons un peu plus compliqu\u00e9es o\u00f9 j'ai eu du mal avec diff\u00e9rents choix de mat\u00e9riel, avec ma pr\u00e9paration. J'\u00e9tais devenu papa et j'ai eu du mal \u00e0 trouver mes marques entre la hargne du sportif et puis l'ouverture et la douceur du papa. Mais donc Vancouver \u00e9tait fantastique au niveau \u00e9motion, au niveau int\u00e9r\u00eat pour le c\u00f4t\u00e9 porte-drapeau mais a \u00e9t\u00e9 plus difficile au niveau sportif. Et tu r\u00e9ussis \u00e0 revenir quand m\u00eame en disant j'ai kiff\u00e9 c'\u00e9tait bien ? Ou tu reviens d\u00e9\u00e7u ? Non je reviens tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, fier de la mani\u00e8re dont j'ai assum\u00e9 les choses mais tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u. Mais \u00e0 posteriori c'est bien, c'est une belle exp\u00e9rience de vie, une carri\u00e8re elle est m\u00eame plus riche quand on a des tr\u00e8s hauts et des tr\u00e8s bas ou des difficult\u00e9s. Moi j'ai v\u00e9cu les deux donc j'ai beaucoup appris quand m\u00eame. Et alors avant d'arriver justement sur ta d\u00e9cision d'arr\u00eater, tu parlais de ton fr\u00e8re qui \u00e9tait pro aussi. Non, il \u00e9tait pas pro, il est skieur. D'accord. Et du coup, c'est quoi la vision de ta famille, ton p\u00e8re, ton fr\u00e8re, ceux qu'on en fait beaucoup, etc. Beaucoup de bienveillance, beaucoup de fiert\u00e9, comment vous en... Vous \u00eates toujours rest\u00e9 tr\u00e8s proche sur tout \u00e7a ou c'est au bout d'un moment qu'on devient tr\u00e8s... fort, je sais pas, on s'\u00e9loigne parce que c'est au bout d'un moment qu'on devient tr\u00e8s fort ou je sais pas on s'\u00e9loigne parce que c'est... Non on s'\u00e9loigne physiquement parce qu'on est absent sept mois de l'ann\u00e9e m\u00eame si mes fr\u00e8res et mes parents venaient voir de temps en temps des comp\u00e9titions je les retrouvais de temps en temps mais tr\u00e8s absent de la maison etc mais par contre tr\u00e8s tr\u00e8s au fait qu'ils suivaient \u00e7a de pr\u00e8s avec beaucoup d'envie beaucoup d'espoir, beaucoup d'empathie quand c'\u00e9tait plus difficile. Donc moi, j'ai eu une famille qui \u00e9tait \u00e0 bonne distance de tout \u00e7a. Et j'ai eu vraiment beaucoup de chance dans l'accompagnement que \u00e7a m'a donn\u00e9 \u00e0 la fois pour me lancer, pour r\u00e9ussir, pour comprendre quand c'\u00e9tait le moment d'arr\u00eater aussi. Et c'est sept mois de l'ann\u00e9e. C'est quand m\u00eame, c'est long, c'\u00e9tait le moment d'arr\u00eater aussi. Et c'est sept mois de l'ann\u00e9e, c'est quand m\u00eame long, c'est dur, tu voyages beaucoup, il y a combien de comp\u00e9titions au niveau mondial ? Il y a neuf \u00e9tapes de coupe du monde, une \u00e9tape c'est une semaine avec trois courses \u00e0 peu pr\u00e8s, donc sur l'ensemble de l'hiver il y a \u00e0 peu pr\u00e8s neuf \u00e9tapes de coupe du monde, plus un championnat du monde ou les Jeux Olympiques, donc \u00e7a fait beaucoup et puis on est dans une discipline o\u00f9 on se d\u00e9place beaucoup en stage \u00e0 l'\u00e9tranger pour aller chercher diff\u00e9rents types de neige, diff\u00e9rents types de profils, diff\u00e9rentes altitudes d'entra\u00eenement. Donc c'est vrai que c'est un des sports o\u00f9 on est tr\u00e8s tr\u00e8s absent et longtemps de la maison comme d'autres sports mais \u00e7a fait partie des sports o\u00f9 on est voil\u00e0 tout cumul\u00e9 \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s sept mois loin de la maison et c'est \u00e7a le plus gros sacrifice entre guillemets ou en tout cas la plus grande d\u00e9votion c'est d'\u00eatre loin des siens aussi longtemps. Et du coup pour arriver sur justement quand tu d\u00e9cides d'arr\u00eater ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e quand m\u00eame ces sept mois tu te rembarque dans un truc o\u00f9 tu dis quand tu finis par exemple champion olympique \u00e0 Turin avant d'aller \u00e0 Vancouver tu te dis j'imagine c'est des quadriennales o\u00f9 tu te dis je me r\u00e9engage, tu repars pas apr\u00e8s tu rentres en disant je vais faire un ou deux ans pour voir. Non, non, l\u00e0 je me suis dit je repars pour 4 ans. Le plan c'\u00e9tait \u00e7a, m\u00eame si quand m\u00eame j'ai vu quand m\u00eame rapidement que \u00e7a changeait \u00e9norm\u00e9ment de choses que d'\u00eatre champion olympique, \u00e0 la fois en moi parce que j'avais r\u00e9ussi quelque part un peu le top de ce que j'esp\u00e9rais et puis \u00e7a changeait beaucoup de choses au niveau social quoi. Mais c'est vrai que j'ai au printemps 2006 quand j'\u00e9tais justement en train de me dire mais comment je vais pouvoir vivre quelque chose d'aussi intense parce que je viens de le faire en plus le S\u00e9nat Rio de la course \u00e9tait assez haletant donc au niveau \u00e9motions il y avait le r\u00e9sultat mais la mani\u00e8re dont c'est arriv\u00e9 et j'\u00e9tais un peu d\u00e9sempar\u00e9 de me dire comment je vais pouvoir vivre quelque chose d'aussi intense ou vouloir aller chercher \u00e7a puis en fait lors d'un footing je me suis dit \u00e7a tient qu'\u00e0 moi il faut que j'aille chercher \u00e0 nouveau du progr\u00e8s pour \u00eatre \u00e0 niveau en capacit\u00e9 de vivre des \u00e9motions pareilles. Bon finalement j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9\u00e9diter les choses mais c'\u00e9tait une super aventure que de continuer quatre ans et avec des hauts et des bas. Et du coup alors apr\u00e8s entre ces tunnels de sept mois, l'\u00e9t\u00e9 \u00e9videmment tu t'\u00e9clate pas la pence \u00e0 bouffer, boire et machin, c'est quand m\u00eame, t'as une rigueur de ouf aussi. Ouais bien s\u00fbr enfin d\u00e9j\u00e0 moi c'\u00e9tait pas contre nature d'\u00eatre assez rigoureux, de faire attention \u00e0 ce que je mange et \u00e0 ce que je fais. Mais en plus, c'est n\u00e9cessaire, on peut pas... enfin ce serait compl\u00e8tement contradictoire que de s'entra\u00eener comme un fou et de tout g\u00e2cher la nuit ou en mangeant mal. Et du coup l'\u00e9t\u00e9 tu fais du ski sur ces trucs \u00e0 roulettes l\u00e0 ? Ouais, beaucoup de ski \u00e0 roulettes, beaucoup de courses \u00e0 pied, mais le gros de l'entra\u00eenement c'est en ski \u00e0 roulettes, un peu en ski sur glacier mais de moins en moins. En fait, on s'aper\u00e7oit que le ski \u00e0 roulettes marche bien quand m\u00eame, m\u00eame s'il n'y a pas le toucher de neige, c'est quand m\u00eame un geste tr\u00e8s tr\u00e8s similaire et tr\u00e8s proche, donc on peut bien s'entra\u00eener et \u00e7a nous permet de faire le tir en m\u00eame temps. Donc le gros de l'entra\u00eenement du biathl\u00e8te c'est du ski \u00e0 roulettes, c'est de la course \u00e0 pied, de la musculation vraiment sp\u00e9cifique et puis du tir bien s\u00fbr. Apr\u00e8s il y a tout le foncier avec du v\u00e9lo et de la natation de temps en temps pour certains. Et l'alimentaire c'est quoi ? C'est simple, pas d'exc\u00e8s, c'est quelque chose de tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 mais c'est surtout tr\u00e8s simple. Alors il y a des athl\u00e8tes qui essaient de compliquer un peu les choses, d'aller chercher de la micronutrition, etc. Et c'est bien, mais moi j'ai remarqu\u00e9 que la meilleure alimentation, en tout cas celle qui convient bien aux athl\u00e8tes, c'est des choses assez simples, qui ne bannissent pas un petit exc\u00e8s de temps en temps. Enfin voil\u00e0, quand on est athl\u00e8te, on peut boire une bi\u00e8re de temps en temps, mais ce n'est pas deux, c'est une, etc. Mais des choses simples et \u00e9quilibr\u00e9es, avec bien s\u00fbr tout ce qui est la base des sports d'endurance et de puissance c'est beaucoup de f\u00e9culents beaucoup de prot\u00e9ines ce genre de choses. D'accord et tu tiens la forme aujourd'hui mais il n'y a pas un moment o\u00f9 parce que je te vois tu es... presque la premi\u00e8re remarque que je me suis faite en t'ouvrant les bureaux dans les bureaux tout \u00e0 l'heure mais il n'y a pas un moment o\u00f9 tu as grossi ? Non tr\u00e8s peu, j'ai perdu un peu de muscle. Ouais voil\u00e0, \u00e7a se voit pas beaucoup. J'ai perdu un peu de muscle des jambes, bien s\u00fbr, mais voil\u00e0, apr\u00e8s je suis compl\u00e8tement dans une attitude sportive diff\u00e9rente, mais je continue \u00e0 faire du sport r\u00e9guli\u00e8rement. D'accord. Et donc apr\u00e8s tout \u00e7a, tu savais que t'arr\u00eaterais apr\u00e8s Vancouver ? Je me doutais que ce serait le moment d'arr\u00eater et que j'aurais envie d'arr\u00eater mais je l'avais pas d\u00e9cid\u00e9, je l'ai d\u00e9cid\u00e9 apr\u00e8s les Jeux. Mais tu aurais pu te rembarquer sur une ambition olympique apr\u00e8s Vancouver en termes d'\u00e2ge ? En termes d'\u00e2ge oui parce que d'autres l'ont fait avec des r\u00e9ussites mais par contre pour mon cas personnel non parce que j'avais \u00e9puis\u00e9 ma motivation \u00e0 faire \u00e7a toute l'ann\u00e9e. J'avais beaucoup de curiosit\u00e9 pour d'autres domaines, d'autres choses. Et j'avais... Non, c'\u00e9tait vraiment le bon moment pour moi de passer \u00e0 autre chose. Et je suis vraiment content d'avoir pris cette d\u00e9cision apr\u00e8s les Jeux de Vancouver. Et du coup, il se passe quoi dans la t\u00eate d'un... Voil\u00e0, comme tu disais, tu as eu des succ\u00e8s, des \u00e9checs, beaucoup de choses au pied du podium, tu atteins des choses, tu vas \u00e0 Vancouver, tu reviens, tu te dis j'arr\u00eate, c'est quand m\u00eame un nouveau saut dans le vide. Il y a un moment o\u00f9 tu as quand m\u00eame pass\u00e9 ta vie avec des efforts surhumains pour faire un certain nombre de choses. Et tu sais o\u00f9 tu t'embarques ? Direct ou... Non, pas direct, mais en tout cas, j'avais... Ma femme m'a beaucoup aid\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser que c'\u00e9tait le bon moment pour arr\u00eater, notamment en ayant une pens\u00e9e toute simple, mais encore faut-il l'avoir, c'est de me dire il faut pas que j'arr\u00eate... Il faut pas que j'attende de ne plus aimer le biathlon pour arr\u00eater, parce que le biathlon, j'aimerais toujours. Faire du sport, je l'avoir, c'est de me dire il faut pas que j'arr\u00eate, il faut pas que j'attende de ne plus aimer le biathlon pour arr\u00eater, parce que le biathlon j'aimerais toujours, faire du sport je l'aimerais toujours, donc il fallait pas attendre \u00e7a, c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 comp\u00e9tition sportive qu'il fallait juger et \u00e7a j'en avais fait le tour et donc c'\u00e9tait le moment d'arr\u00eater et non, par rapport \u00e0 se lancer vers autre chose, j'avais beaucoup de curiosit\u00e9 vers deux grands domaines. C'\u00e9tait deux grandes id\u00e9es qui \u00e9taient assez floues, mais que j'avais quand m\u00eame. C'\u00e9tait de garder un pied dans le sport, mais le sport au sens large, pas forc\u00e9ment le sport de comp\u00e9tition. Et puis de me tourner vers quelque chose de plus altruiste parce qu'\u00eatre sportif de haut niveau, c'est \u00eatre tr\u00e8s \u00e9gocentr\u00e9, c'est penser \u00e0 soi et c'est n\u00e9cessaire pour r\u00e9ussir et c'est fantastique, c'est une belle \u00e9cole de soi le sport de haut niveau. Mais voil\u00e0 c'est un peu limitant parce qu'on n'a pas forc\u00e9ment le regard tourn\u00e9 vers les autres et donc dans cette reconversion, le fait de vouloir faire autre chose, j'avais cette id\u00e9e de garder un monde un pied dans le sport et puis de me tourner vers un c\u00f4t\u00e9 altruiste, faire quelque chose pour les autres ou en tout cas vers les autres. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les deux grandes lignes directrices pour penser ma reconversion. Et c'est l\u00e0 que \u00e7a s'est concr\u00e9tis\u00e9 pour le c\u00f4t\u00e9 sportif avec ce que j'ai pu faire avec le comit\u00e9 international olympique, c'est-\u00e0- dire collaborer, d\u00e9couvrir ce milieu du CIO du comit\u00e9 international olympique, travailler dans le cadre des Jeux Olympiques de la jeunesse donc le sport mais le sport un peu diff\u00e9remment quand m\u00eame pas que la comp\u00e9tition, le c\u00f4t\u00e9 \u00e9ducatif, le c\u00f4t\u00e9 culture de cet \u00e9v\u00e9nement des Jeux Olympiques de la jeunesse et puis du du c\u00f4t\u00e9 de l'altruisme, c'est \u00e7a qui m'a amen\u00e9 \u00e0 la fondation SOMFI. Je connaissais SOMFI parce que c'\u00e9tait mon partenaire, mon sponsor. Et en parlant d'altruisme, SOMFI m'a parl\u00e9 de la fondation qui existait mais qui t\u00e2tonnait un peu et c'est l\u00e0 qu'on m'a propos\u00e9 de m'en occuper. Et comment et pourquoi SOMFI est sponsor d'un biathl\u00e8te ? SOMFI est sponsor d'un biathl\u00e8te ? SOMFI est devenu sponsor du biathlon fran\u00e7ais et de certains athl\u00e8tes en 2004. D'abord avec des contacts avec Rapha\u00ebl Poir\u00e9 qui \u00e9tait le grand champion de l'\u00e9poque, quelqu'un qui a fait avancer le biathlon et le biathlon fran\u00e7ais. Et c'est vrai, SOMFI c'est une entreprise qui fabrique, qui con\u00e7oit, qui fabrique et qui commercialise des motorisations dans le domaine de la maison. Donc en effet rien \u00e0 voir avec le sport en termes d'activit\u00e9 \u00e9conomique mais voil\u00e0 SOMFI c'est n\u00e9 dans la vall\u00e9e de l'Arve \u00e0 Cluz. C'est une entreprise qui a des valeurs proches des valeurs du biathlon, qui a voulu aussi soutenir des biathl\u00e8tes et la F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise de Ski. Et \u00e0 ce titre l\u00e0, il y a un partenariat entre SOMFI et les \u00e9quipes de France de biathlon depuis de nombreuses ann\u00e9es. Et moi j'ai \u00e9t\u00e9 un des premiers athl\u00e8tes soutenus par SOMFI. C'est comme \u00e7a qu'on s'est connus, qu'on s'est parl\u00e9, qu'on s'est parl\u00e9 de sponsor \u00e0 athl\u00e8tes mais aussi d'hommes \u00e0 entreprises ou d'hommes \u00e0 hommes et \u00e0 femmes dans l'entreprise et en se connaissant, en faisant des choses ensemble, eh bien on a partag\u00e9 sur cette id\u00e9e d'altruisme et \u00e7a se concr\u00e9tisait avec la fondation d'entreprise, \u00e7a se concr\u00e9tisait avec ma volont\u00e9, c'est l\u00e0 qu'on s'est rencontr\u00e9 sur ce projet. C'est des belles mani\u00e8res je trouve de sponsoriser et d'approcher, j'appr\u00e9cie et moi je suis finalement tr\u00e8s ravi qu'on parle de something comme \u00e7a dans cet instant presque promo mais justement c'est un bon retour de leur investissement parce qu'accompagner des gens sur le long terme et que \u00e7a leur revienne comme \u00e7a aussi des ann\u00e9es apr\u00e8s je trouve que c'est aussi assez m\u00e9ritant de se dire, plut\u00f4t que d'investir massivement dans de la pub en sponsorisant un sportif sur une marque de montre ou je sais pas quoi et en le passant sur des quatri\u00e8mes de couves et des pages de pub en t\u00e9l\u00e9, je trouve que c'est aussi bien de faire de l'investissement de fonds comme \u00e7a, \u00e7a correspond bien aussi au sport que tu fais. Et du coup on va revenir sur ce que tu fais aujourd'hui avec la fondation SOMFI que tu fais. Et du coup, on va revenir sur ce que tu fais aujourd'hui avec la Fondation SOMFI que tu diriges et avec, tu me disais, les petits, je vais dire, les petites pierres. Et comment tu es arriv\u00e9 l\u00e0-dessus ? Juste avant, il n'y a pas un moment o\u00f9 tu dis je vais \u00eatre entra\u00eeneur ? Enfin, \u00e7a semble... On me l'a propos\u00e9, je l'ai bien s\u00fbr pens\u00e9, mais tout de suite je l'ai plut\u00f4t \u00e9vacu\u00e9, non pas que je trouve que c'est pas bien, mais en tout cas moi j'avais besoin et envie de d\u00e9couvrir d'autres choses. Et \u00eatre entra\u00eeneur c'est quand m\u00eame d'\u00eatre dans le m\u00eame microcosme, dans le m\u00eame milieu avec quand m\u00eame les m\u00eames consid\u00e9rations. Et t'as pas envie d'y revenir de temps en temps ? C'est un truc que tu t'es fait une croix dessus d'Edith Nitti, Judy ? Je crois qu'il faut jamais dire jamais, mais en tout cas pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, c'est pas dans ma motivation non. Non non. Il y a l'\u00e9quipe tch\u00e8que qui m'en a parl\u00e9 en 2011, qui viennent de m'en reparler, mais c'est pas le sujet pour moi. Et tr\u00e8s bien, j'ai d'autres questions, mais je voudrais que tu me dises ce que tu fais aujourd'hui par rapport \u00e0 \u00e7a. Tr\u00e8s vite tes enfants par exemple, tu les entra\u00eenes un peu \u00e0 \u00e7a ? Tu vas faire du\u2026 Alors ton a\u00een\u00e9 il a quel \u00e2ge ? Il a 11 ans. Donc t'as un p\u00e8re champion du monde et champion olympique. Tu dois quand m\u00eame avoir\u2026 \u00e7a doit titiller, ils en font un peu du... Ils font du sport, ils font beaucoup de sport. D\u00e9j\u00e0 ils aiment \u00e7a instinctivement. Moi je les encourage \u00e0 en faire parce que j'ai trouv\u00e9 que j'\u00e9tais chanceux d'\u00eatre dans cet univers l\u00e0. Ils font du ski mais ils font aussi du judo, ils font plein de choses. Voil\u00e0 moi j'essaie d'\u00eatre disponible pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs demandes, \u00e0 leurs envies. S'ils veulent faire du sport, tant mieux, s'ils ne veulent pas en faire, c'est pas un souci. Mais en tout cas, j'essaie d'\u00eatre pr\u00e9sent. Ils tirent un peu quand m\u00eame ? Non, enfin oui, mais pas tant que \u00e7a. Moi c'est vrai que s'ils peuvent choisir un autre sport que le biais athl\u00e9en, c'est vrai que \u00e7a m'arrangerait, dans le sens o\u00f9 je trouve \u00e7a difficile de partir en \u00e9tant enfant et d'avoir comme r\u00e9f\u00e9rence le papa qui a \u00e9t\u00e9 champion olympique. C'est pas pour me lancer des fleurs mais c'est vrai que \u00e7a s'est bien pass\u00e9 pour moi et la barre est haute entre guillemets et la barre sociale qui sera la leur c'est de faire aussi bien ou de voir s'ils font aussi bien que le papa. Et statistiquement, les statistiques sont plut\u00f4t contre eux parce que forc\u00e9ment, on n'a pas forc\u00e9ment toutes les cl\u00e9s d'aller toujours \u00eatre champion olympique. Donc c'est compliqu\u00e9. C'est pas simple d'\u00eatre positionn\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s claire sur comment accompagner ses enfants, qu'on soit champion ou pas, et moi je les aide \u00e0 faire ce qu'ils ont envie. Beaucoup de recul, c'est marrant, c'est int\u00e9ressant. Le recul que tu as pris par rapport \u00e0 tout \u00e7a. Ben je sais, l\u00e0 je l'explique mal, mais en tout cas ce que je me dis c'est que forc\u00e9ment il faut qu'ils aient leur vie, il faut que moi je sois l\u00e0 pour les aider \u00e0 faire leur vie et c'est dans \u00e7a que \u00e7a doit aller. Mais quand je dis que tu as beaucoup de recul, je pense que c'est ce qu'on prend bien, ce que tu dis fait beaucoup de sens, mais tu vois je pense qu'il y a beaucoup de gens dans le sport comme ailleurs qui en fait suivent le chemin tout trac\u00e9 de devenir entra\u00eeneur et puis d'inciter leurs enfants \u00e0 faire le m\u00eame sport qu'eux. Enfin voil\u00e0, c'est de rester dans le serraille, c'est cette reproduction, c'est un peu naturel peut-\u00eatre. Il y a un moment o\u00f9 quand tu prends ce recul, en effet, je trouve \u00e7a int\u00e9ressant. Donc c'est int\u00e9ressant de voir ton approche sur tout \u00e7a. Donc aujourd'hui, c'est quoi ton quotidien ? C'est quoi \u00eatre directeur de la fondation SOMFI par exemple ? Je m'occupe donc de cette fondation qui a pour th\u00e9matique la lutte contre le mal logement. Donc concr\u00e8tement c'est une fondation d'entreprise qui apporte du soutien aux associations qui aident les personnes mal log\u00e9es. Alors \u00eatre mal log\u00e9 \u00e7a peut \u00eatre \u00eatre non log\u00e9, les personnes qui sont \u00e0 la rue, personnes qui ont un accident de vie, qui ont des difficult\u00e9s, qui les am\u00e8nent \u00e0 ne plus avoir de maison, ne plus avoir d'appartement et qui se retrouvent dans la rue et qui ont besoin d'\u00eatre h\u00e9berg\u00e9s, d'\u00eatre mis \u00e0 l'abri. Donc \u00e7a c'est une typologie de personnes qui se retrouvent en difficult\u00e9 de logement et puis il y a aussi des personnes qui sont log\u00e9es mais mal, qui sont dans des passoires \u00e9nerg\u00e9tiques, qui sont dans des logements insalubres. Et la vocation de la Fondation SOMFI, c'est \u00e7a, c'est d'aider les associations qui viennent au secours des personnes qui sont \u00e0 la rue, qui sont non log\u00e9es ou qui sont mal log\u00e9es. Et \u00e7a avec une strat\u00e9gie de m\u00e9c\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire apporter du financement mais aussi de l'aide logistique aux associations en France et dans dix pays pour les aider \u00e0 mener \u00e0 bien leur action au quotidien aupr\u00e8s de ces personnes qui ont besoin d'\u00eatre aid\u00e9es. Alors si tu me permets de reformuler avec mes mots pour voir si j'ai bien compris, l'id\u00e9e c'est que c'est donc une fondation, elle est ind\u00e9pendante, c'est financ\u00e9 par SOMFI, uniquement par SOMFI ? Ou il y a d'autres financements de personnes ? Alors pour ce qui est de la fondation SOMFI, oui, le fondateur est l'entre par SOMFI, uniquement par SOMFI ou il y a d'autres financements de personnes ? Alors pour ce qui est de la fondation SOMFI, oui le fondateur est l'entreprise SOMFI et \u00e0 ce titre l\u00e0 l'entreprise d\u00e9die des moyens chaque ann\u00e9e aux actions de sa fondation qui est une structure juridique ind\u00e9pendante d\u00e9pos\u00e9e en pr\u00e9fecture. Pour \u00eatre une fondation d'entreprise on s'engage aupr\u00e8s de la pr\u00e9fecture sur une dur\u00e9e d'action minimum et un budget minimum et des moyens minimum qui sont allou\u00e9s \u00e0 la fondation. C'est public ce budget moyen ? C'est public ? Oui c'est public, on a un engagement minimum de 350 000 euros annuels. Mais l'engagement global chaque ann\u00e9e on essaie de faire plus gr\u00e2ce \u00e0 des moyens qui sont apport\u00e9s par l'entreprise et \u00e7a c'est pour ce qui est de la fondation SOMFI et on a cr\u00e9\u00e9 aussi cette d\u00e9marche les petites pierres qui elle est beaucoup plus participative et l\u00e0 on a les petites pierres c'est une plateforme de crowdfunding d\u00e9di\u00e9e \u00e0 des projets de lutte contre le mal logement. Comme Illul ou Kiss Kiss Bang Bang. Voil\u00e0 mais on fait \u00e7a vraiment sur le mal logement et avec un principe qui est simple mais qui fonctionne bien, c'est que les internautes font des dons pour soutenir des projets \u00e0 qui leur parle et les dons sont doubl\u00e9s par des entreprises qui croient dans cette cause de la lutte contre le mal-logement et qui veulent s'engager. Donc les petites pierres c'est \u00e7a, une plateforme de crowdfunding solidaire pour des projets locaux de lutte contre le mal-logement et c'est ce qu'on d\u00e9veloppe de plus en plus avec d'autres m\u00e9c\u00e8nes c'est pour \u00e7a que j'en viens l\u00e0 parce que ta question \u00e9tait est-ce que c'est partenarial est-ce qu'il y a d'autres structures et avec les petites pierres on accueille aussi d'autres entreprises. Quand \u00e7a peut \u00eatre l\u00e0 du coup des PME, des petites entreprises qui disent je vais faire \u00e7a je vais financer un ou deux projets avec des montants beaucoup plus plus raisonnables. C'est \u00e7a, l'id\u00e9e c'est d'accueillir des grandes entreprises qui nous rejoignent mais aussi des PME et des TPE qui apportent leurs moyens, leur bienveillance et leur aide aupr\u00e8s de projets tr\u00e8s locaux qui sont dans leur ville, dans la m\u00eame rue que eux parfois. Avec je le rappelle j'imagine pour tous ceux qui participent que ce soit des particuliers des entreprises, ce qu'il faut toujours rappeler des incidences fiscales j'imagine ? Oui c'est \u00e7a bien s\u00fbr tous les dons que \u00e7a soit issus des particuliers ou des entreprises sont d\u00e9fiscalisables alors pour ce qui est des particuliers nous on est sur une th\u00e9matique d'aide \u00e0 la grande pr\u00e9carit\u00e9 donc c'est 75% de d\u00e9duction du don et puis pour les entreprises c'est 60%. D'accord donc les petites pierres, on cherche sur google.org et je le mettrai \u00e9videmment sur les notes. Les petites pierres.org, l'id\u00e9e c'est de proposer \u00e0 toute personne qui souhaite aider des personnes en difficult\u00e9 de logement et bien de faire un geste, de faire un don. Et donc vous financez aujourd'hui des assos, mais vous vous n'\u00eates pas dans les projets directement. Ce que je veux dire c'est que vous n'avez pas une asso qui... c'est tr\u00e8s bien, je ne sais pas du tout, c'est plus pour comprendre comment \u00e7a fonctionne. Non, on n'est pas porteur de projet, on n'est pas acteur de terrain. L'expertise ce sont les associations qui les ont. Nous on a mis en place diff\u00e9rents programmes en tant que m\u00e9c\u00e8nes pour aider ces associations \u00e0 trouver des fonds et des moyens. Et alors quand je suis particulier, j'ai compris comment je pouvais ou m\u00eame entreprise participer \u00e0 tout \u00e7a, quand je suis une asso et que je voudrais \u00e9ventuellement trouver un moyen d'\u00eatre financ\u00e9, faut t'approcher toi, faut approcher la fondation SOMFI ? Oui, les Petites Pierre, donc contacte lespetitpierres.org. Et puis l\u00e0, en effet, on v\u00e9rifie l'\u00e9ligibilit\u00e9 des porteurs de projets associatifs. Il faut \u00eatre dans le domaine de l'aide aux personnes mal log\u00e9es. Et apr\u00e8s, on a tout un accompagnement digital. Parce qu'une campagne de crowdfunding, je pense que tu connais tout \u00e7a. Il ne suffit pas de poster le projet sur la plateforme pour que \u00e7a marche. Il faut bien s\u00fbr un projet transparent, humain et apr\u00e8s il faut toute une strat\u00e9gie digitale d'appel au don, de promotion et donc les Petites Pierre aident les associations gr\u00e2ce \u00e0 un accompagnement pour faire un bel appel au don et un bel appel au don c'est un appel au don qui fonctionne. Alors viennent forc\u00e9ment mes questions fatidiques, mais comment est-ce que tu peux utiliser cette exp\u00e9rience, cette force, cette peut-\u00eatre cette assurance sur certaines choses, m\u00eame si tu n'as pas l'air non plus compl\u00e8tement ni pr\u00e9tentieux ni au contraire, je crois que... Mais comment tu peux capitaliser sur ton pass\u00e9 pour \u00eatre meilleur dans ce que tu fais aujourd'hui ? Est-ce que c'est des choses auxquelles tu r\u00e9fl\u00e9chis ? Ouais, alors c'est plus instinctif que strat\u00e9gique, mais c'est vrai que ce que j'ai appris, ce que j'ai v\u00e9cu dans le sport, \u00e7a m'aide au quotidien. Je ne vais pas faire les passerelles tarte \u00e0 la cr\u00e8me entre le sport et l'entreprise, mais il y a quand m\u00eame plein de choses. De ne pas s'affoler quand forc\u00e9ment les r\u00e9sultats ne sont pas l\u00e0 tout de suite, de savoir travailler en \u00e9quipe, de savoir mener un projet personnel, mais d'embarquer des gens \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s et de bien s'entourer ce genre de choses. Apr\u00e8s bien s\u00fbr qu'il y a tout ce qui touche \u00e0 la motivation personnelle et de comment je m'organise. Je m'organisais pour m'entra\u00eener, l\u00e0 je m'organise pour travailler. J'essaie de mettre, mais c'est assez instinctif, de mettre en application les grandes lignes de ce qui m'a permis de performer dans le sport. J'essaie de mettre \u00e7a en application dans ce que je fais maintenant avec la Fondation. Et tu progresses ? Tu le sens encore ? Enfin tu arrives \u00e0 dire quoi que moi ? Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et j'ai d\u00e9couvert plein de choses moi. La curiosit\u00e9 que j'avais en 2010, c'\u00e9tait justement d'aller vers des univers que je connaissais peu ou mal. Et donc j'ai d\u00e9couvert plein de choses qui m'ont fait progresser. J'ai d\u00e9couvert le monde du travail dans une grande entreprise, j'ai d\u00e9couvert le monde de lancer une plateforme digitale, num\u00e9rique, de d\u00e9couvrir comment le marketing digital peut aider les projets de solidarit\u00e9, ce genre de choses. Et donc je progresse tous les jours et j'apprends des choses toujours. C'est d'ailleurs ce qui me motive, parce que de rester dans le biathlon que je ne connaissais pas par c\u0153ur, on ne conna\u00eet jamais par c\u0153ur un domaine, \u00e7a \u00e9volue, mais quand m\u00eame, j'avais quand m\u00eame fait le tour de pas mal de choses. \u00c7a aurait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour moi de rester l\u00e0 dedans. Et il n'y a pas un manque, je pourrais dire un c\u00f4t\u00e9 un peu chiant ou en tout cas je veux dire avant tu vivais dans un process o\u00f9 tu avais des \u00e9ch\u00e9ances, tu savais pourquoi. Je veux dire toi tu as peut-\u00eatre que ton parcours aujourd'hui est combl\u00e9 de petites victoires mais tu n'as pas ce championnat du monde, ce JO, ce march\u00e9. Si, on l'a parce qu'on se le donne. L\u00e0 on arrive bient\u00f4t aux deux millions d'euros collect\u00e9s avec la plateforme. \u00c7a, \u00e7a va \u00eatre une \u00e9ch\u00e9ance. Et c'est une \u00e9ch\u00e9ance qu'on va chercher. Avant \u00e7a, il y a eu le million d'euros collect\u00e9s, il y a eu les 100 premi\u00e8res associations aid\u00e9es. L\u00e0, on est \u00e0 168 projets, je crois, aujourd'hui. Donc, ce sont des challenges diff\u00e9rents, mais ce sont des challenges qui me drivent presque tout autant que ce que j'avais quand j'\u00e9tais athl\u00e8te et que je courais pour moi seul. L\u00e0 c'est m\u00eame encore plus prenant quelque part parce que aider 160 projets, c'est pas pour moi, c'est pour les gens qui sont aid\u00e9s par ces associations. Et on a le challenge de mobiliser 5 grosses fondations autour de ce projet des petites pierres, on en est \u00e0 3, et bien il y en a encore 2 autres \u00e0 aller convaincre et \u00e0 coordonner. Donc des challenges, j'en ai au quotidien et on se les cr\u00e9e en fait. Et donc ton id\u00e9e c'est vraiment d'essayer d'emmener \u00e7a vraiment super loin aussi. Tu as peut-\u00eatre des milestones, des choses que tu te fixes \u00e0 l'avenir ? Oui, on a lanc\u00e9 les petites pierres en 2013, \u00e7a fait bient\u00f4t cinq ans. On a eu une bonne progression, on sait qu'on a un potentiel incroyable, on sait que quand l'humain est l\u00e0, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 s'exprime, quand les projets sont beaux et sont bien pr\u00e9sent\u00e9s et sont utiles socialement, les gens sont pr\u00eats \u00e0 faire preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et on sait qu'avec les petites pierres, on a un potentiel inc incroyable c'est pour \u00e7a qu'on veut vraiment maintenant l'ouvrir et ne pas la limiter \u00e0 la seule capacit\u00e9 de la fondation SOMFI et de la proposer \u00e0 une multitude de partenaires, d'interventions pour vraiment aller soutenir une multitude de projets et dans les projections c'est d'\u00eatre \u00e0 plusieurs millions d'euros chaque ann\u00e9e pour des projets de solidarit\u00e9 tr\u00e8s local. Est-ce que tu peux juste alors du coup, pour qu'on mat\u00e9rialise un projet, nous en donner un qui t'a tenu \u00e0 c\u0153ur, je sais qu'il y en a plein, forc\u00e9ment, c'est difficile d'en sortir un, mais juste qu'on se dise tiens qu'est-ce que t'as financ\u00e9 de super beau ? Alors ce sont des projets tr\u00e8s locaux qui aident des personnes \u00e0 \u00eatre mieux log\u00e9es. Donc c'est tr\u00e8s vari\u00e9 au final, mais \u00e7a va \u00eatre parfois \u00e9quip\u00e9 un centre d'h\u00e9bergement d'urgence qui a besoin de lits suppl\u00e9mentaires pour que les personnes accueillies soient h\u00e9berg\u00e9es un peu plus correctement, un peu plus d\u00e9cemment. Donc, un projet qui m'a particuli\u00e8rement marqu\u00e9, il y en a beaucoup, mais la pierre blanche, c'est une p\u00e9niche qui sert de centre d'accueil pour personnes r\u00e9fugi\u00e9es politiques et il y a quelques temps on a r\u00e9ussi \u00e0 financer 35 lits pour cette p\u00e9niche de la pierre blanche \u00e0 Conflans Saint-Honorin et gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de l'association, \u00e0 l'aide des petites pierres, \u00e0 une multitude de donateurs et \u00e0 l'abondement des entreprises, on a pu financer concr\u00e8tement 35 lits qui servent \u00e0 des... En ce moment, ce sont des r\u00e9fugi\u00e9s tib\u00e9tains qui sont accueillis, mais plus tard, ce sera d'autres personnes qui seront accueillies. Et on est vraiment sur des... Les Petites Pierres, c'est des gens qui aident des gens. On est vraiment sur \u00e7a. Ce sont des internautes qui aident des associations, ce sont des associations qui aident des gens, on est vraiment sur \u00e7a. Ce sont des internautes qui aident des associations, ce sont des associations qui aident des personnes en difficult\u00e9. On voit que quand \u00e7a va mieux les personnes en difficult\u00e9, elles reviennent dans l'association pour participer \u00e0 la soupe du soir, \u00e0 participer \u00e0 l'entraide. Et c'est un projet qui est profond\u00e9ment humain et qui se sert de la force du digital pour pour aller chercher de la solidarit\u00e9. Donc c'est pour \u00e7a que c'est assez passionnant. C'est pour \u00e7a que c'est assez passionnant. C'est cool de voir chez toi, parce que, \u00e9videmment, vous \u00eates des personnes totalement diff\u00e9rentes. Vous ne connaissez probablement pas, mais Laurence Fischer qui retransforme aussi son exp\u00e9rience sur des choses et on sent une passion incroyable sur un sens aussi que tu cherches \u00e0 donner \u00e0 ta deuxi\u00e8me carri\u00e8re, si je peux parler de carri\u00e8re, si je peux parler de carri\u00e8re. Et du coup aujourd'hui, elle s'articule comment ta vie ? Tu habites donc au milieu de nulle part, j'exag\u00e8re un peu, mais c'est un village qui s'appelle, tu m'as dit ? Les Grands Jettes. Les Grands Jettes, il y a combien de personnes aux Grands Jettes ? Il y a 160 je crois habitants, donc c'est un village qui s'appelle, tu m'as dit ? Les Grands Jettes. Les Grands Jettes. Il y a combien de personnes aux Grands Jettes ? Il y a 160, je crois, habitants. Donc c'est tout petit. Et ma vie, elle s'articule entre vie de famille bien s\u00fbr, parce que c'est quand m\u00eame un fil rouge pour moi, mais aussi beaucoup d'investissements au sein de la Fondation SOMFI. Donc on a des bureaux au sein de l'entreprise et on est vraiment tr\u00e8s connect\u00e9 \u00e0 l'entreprise pour en tirer tous les b\u00e9n\u00e9fices et apporter aussi notre contribution \u00e0 l'entreprise et on est vraiment tr\u00e8s connect\u00e9 \u00e0 l'entreprise pour en tirer tous les b\u00e9n\u00e9fices et apporter aussi notre contribution \u00e0 l'entreprise. Mais donc concr\u00e8tement, je suis beaucoup \u00e0 Cluz en Haute-Savoie o\u00f9 j'ai mon bureau et o\u00f9 l'\u00e9quipe de la Fondation et des Petites Pierres est situ\u00e9e. Beaucoup de d\u00e9placement sur Paris parce que beaucoup de choses se fait ici et beaucoup d'associations qu'on aide sont sur Paris. Beaucoup de prestataires aussi pour ce qu'on fait se situent sur Paris. Un peu de d\u00e9placement parce que dans le cadre de la Fondation, on a un programme international dans 11 pays donc \u00e7a demande un peu de se d\u00e9placer. Et puis en parall\u00e8le, j'en ai pas parl\u00e9 mais pendant 4 ans, entre 2011 et 2015, j'ai eu aussi des activit\u00e9s avec le comit\u00e9 olympique o\u00f9 je me suis engag\u00e9 dans le cadre des Jeux olympiques de la jeunesse. D'ailleurs le comit\u00e9 olympique c'est vraiment la structure qui avec Sompfi m'a aid\u00e9 dans ma reconversion aussi. Et donc je continue \u00e0 avoir des missions tr\u00e8s ponctuelles avec le domaine du sport m\u00eame si c'est de plus en plus rare parce que le temps manque et puis les projets de la fondation et des petites pierres me motivent et me captent. D'accord. Et du coup, alors Cluze, c'est loin de chez toi ? C'est un long commute ? C'est deux heures, voire un peu plus. C'est pour \u00e7a que je fais beaucoup de voitures, beaucoup de podcasts. C'est gr\u00e2ce \u00e0 ma voiture que j'ai connu ton podcast et qu'on se parle aujourd'hui. Mais non, c'est une vie un peu compliqu\u00e9e au niveau logistique et logistique. Mais tu fais tout les jours ? Non, je m'organise en bossant un peu de chez moi, on a du t\u00e9l\u00e9travail au sein de l'entreprise, je dors un peu, voire tr\u00e8s souvent \u00e0 l'h\u00f4tel aussi. C'est une situation qui peut para\u00eetre compliqu\u00e9e et complexe, elle l'est, mais au final \u00e7a me permet d'avoir quand m\u00eame un \u00e9quilibre, d'avoir un m\u00e9tier qui me passionne et voil\u00e0 en tout cas c'est la situation actuelle. Et alors quelle est la place aujourd'hui du sport dans ta vie ? Alors compl\u00e8tement une place diff\u00e9rente de ce que je vivais avant, je n'ai plus d'envie de m'entra\u00eener, l'entra\u00eenement s'est fait. Maintenant le fait de profiter du sport, bien s\u00fbr de temps en temps je me donne un petit challenge, je m'inscris \u00e0 un trail, mais jamais tr\u00e8s long, mais des mont\u00e9es verticales, des choses un peu intenses que j'aime bien. Mais de mani\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente, je vis le sport familialement, je fais du ski avec mes enfants, avec ma femme, avec des amis, mais vraiment j'en ai besoin. De fond d'alpin, snowboard, tr\u00e8s vari\u00e9. Je red\u00e9couvre le skateboard avec un de mes fils. Donc j'ai besoin de faire du sport mais pas de m'entra\u00eener. L'entra\u00eenement c'est fini, maintenant je fais du sport. Mais pour faire un trail tu t'entra\u00eenes quand m\u00eame ? Non mais un peu voil\u00e0, l\u00e0 j'ai une course la semaine prochaine, \u00e7a fait trois semaines que je me fais un petit programme d'entra\u00eenement. C'est l\u00e0 o\u00f9 on demande le petit programme d'entra\u00eenement, c'est quoi ? Alors je cours cinq fois par semaine ? Non, non, pas cinq fois, mais ouais, c'est trois, quatre s\u00e9ances, mais c'est sur des petites p\u00e9riodes o\u00f9 je me donne un petit objectif et \u00e7a me fait plaisir de revenir un petit peu dans ces s\u00e9ances d'intensit\u00e9, d'intervalles, etc. D'accord, d'accord. \u00c7a reste quand m\u00eame un truc qui... une soupape dont tu as besoin quand m\u00eame. Dont j'ai besoin r\u00e9guli\u00e8rement mais de mani\u00e8re de plus en plus occasionnelle. D'accord, d'accord. Des petites choses, je sais pas, des sasses de d\u00e9compression, la lecture des voyages, une organisation d'agenda, il y a des petits tips aujourd'hui qui changent ta vie ? Alors des voyages en famille, \u00e7a on en fait \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 chaque ann\u00e9e. On a visit\u00e9 le Vietnam pendant un mois l'ann\u00e9e derni\u00e8re en famille. Les voyages et \u00e0 la fois par envie et par un peu c\u00f4t\u00e9 \u00e9ducatif, je pense que c'est quelque chose qu'on a vraiment envie d'offrir \u00e0 nos enfants, l'ouverture d'esprit que les voyages permettent et tout ce qui va avec l'anglais, le fait de d\u00e9dramatiser l'\u00e9tranger etc. ou de s'int\u00e9resser \u00e0 l'\u00e9tranger. Donc \u00e7a c'est une volont\u00e9 d'avoir beaucoup de voyages et d'en faire beaucoup. Voil\u00e0, le besoin aussi de ce qu'on disait de faire du sport, la lecture, non peu, peu peu, mais beaucoup par contre de petites lectures digitales, de podcasts, d'\u00e9coutes de podcasts, beaucoup de TEDx, ce genre de choses, \u00e0 la fois pour m'enrichir de ce que je peux entendre et d\u00e9couvrir, \u00e0 la fois parce que tout simplement j'aime \u00e7a et j'ai un peu de temps justement dans la voiture. Ok, et hygi\u00e8ne de vie, tu t'accordes de te rendre boire deux bi\u00e8res ? Oui bien s\u00fbr mais voil\u00e0 je pense que j'ai pas beaucoup \u00e0 forcer ma nature pour \u00eatre raisonnable et puis c'est vrai que quand j'ai arr\u00eat\u00e9 ma carri\u00e8re j'ai eu un jour la pens\u00e9e de me dire ah cool je vais pouvoir rel\u00e2cher un peu l'exigence autour de l'hygi\u00e8ne de vie etc et puis quelques jours apr\u00e8s je me suis dit mais alors l\u00e0 ce serait compl\u00e8tement stupide parce que c'est une des richesses de ma carri\u00e8re c'est d'avoir appris \u00e0 prendre soin de moi et apr\u00e8s voil\u00e0 je me suis dit il faut tout sauf laisser \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 et finalement je m'aper\u00e7ois que voil\u00e0 c'est ce que je disais c'est pas une grosse d\u00e9marche c'est assez naturel que d'\u00eatre de manger bien, d'\u00eatre assez sain dans son hygi\u00e8ne de vie, m\u00eame si le sommeil manque un peu parfois par l'activit\u00e9 professionnelle. D'accord, parce que le sommeil en revanche sur l'activit\u00e9 sportive c'\u00e9tait quelque chose d'important j'imagine. Oui c'est tr\u00e8s important et c'est une des cl\u00e9s d'un entra\u00eenement r\u00e9ussi. Quelque chose que j'ai d\u00e9couvert r\u00e9cemment moi le sommeil. C'est je pense int\u00e9ressant, on trouvera un sp\u00e9cialiste du sommeil. \u00c9coute Vincent, j'ai pass\u00e9 un super moment. Si tu as des choses \u00e0 ajouter, c'est open bar mais je crois qu'on a bien \u00e9chang\u00e9. Non c'\u00e9tait int\u00e9ressant, merci beaucoup. Moi je partage bien volontiers ce que j'ai fait et ce que je fais maintenant. Je suis dans un petit moment de ma vie l\u00e0 o\u00f9 je suis dans le art. En fait j'ai un petit projet de vie personnel qui n'a rien d'ambitieux au niveau de la plan\u00e8te et des hommes mais moi c'est mon petit projet que j'appelle S.A.B.A. Le premier S c'est le sport, c'est ce que j'ai fait en d\u00e9but de vie. Ensuite, le premier A c'est l'aide. Pour partie, ce que je fais actuellement est dans le domaine de l'aide aux autres. Et puis apr\u00e8s, il y a le B du business et le A de l'art. J'ai envie dans ma vie d'avoir boucl\u00e9 un petit peu ce projet SABBA qui aura parcouru du sport, de l'aide, du business et de l'art. Donc on verra ce que \u00e7a devient le c\u00f4t\u00e9 business et le c\u00f4t\u00e9 art. Sans pr\u00e9tention, mais c'est mon petit chemin \u00e0 moi. J'ai l'impression que le sans pr\u00e9tention c'est quelque chose qui t'act\u00e9rise bien et pourtant tu r\u00e9ussis bien les choses. Je suis vraiment ravi Vincent d'avoir eu la chance de passer cette heure avec toi que tu as bien entam\u00e9 sur laquelle j'ai vraiment boulevers\u00e9 peut-\u00eatre exag\u00e9r\u00e9 mais que c'est assez dr\u00f4le cette intro o\u00f9 tu nous racontes cette approche d'\u00eatre champion olympique et la perception que tu as presque presque enfin un peu plus de dix ans apr\u00e8s c c'est vraiment tr\u00e8s touchant. Donc je te remercie, je te remercie d'avoir retweet\u00e9 ce podcast il y a quelques mois parce que \u00e7a nous a permis de faire \u00e7a. C'est comme \u00e7a qu'on s'est connus en effet. Non mais c'est vrai que c'est enrichissant d'avoir ce genre d'apport gr\u00e2ce au podcast, gr\u00e2ce au TEDx, gr\u00e2ce \u00e0 des recherches qu'on peut faire. Ce serait dommage de pas utiliser la technologie pour nous apporter ces ouvertures d'esprit, cette grandeur de certaines personnes qui peuvent nous faire progresser. Et moi je suis souvent assez int\u00e9ress\u00e9, attir\u00e9 par les gens qui me semblent pouvoir m'apporter des choses. Je crois que la d\u00e9marche des podcasts c'est de mettre \u00e0 disposition en tout cas des histoires ou des partages. C'est bien volontiers que je l'ai fait et c'est ce qui nous a en tout cas des histoires ou des partages et c'est bien volontiers que je l'ai fait et c'est ce qui nous a permis d'\u00eatre en relation. Et bien je suis ravi. Bon bah \u00e9coute, je te remercie. A tous ceux qui sont encore l\u00e0 et qui nous \u00e9coutent, je leur propose de bien suivre, noter et partager ce podcast. Je le rappelle souvent mais la note c'est important 5 sur 5 parce que 4 sur 5 c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une mauvaise note. Et puis le suivre c'est bien. Lespetitespierres.org c'est l\u00e0 o\u00f9 vous pouvez vraiment avoir un point d'action qui peut aider Vincent aujourd'hui je crois. Vous soyez entrepreneur, que vous soyez particulier ou que vous soyez Nassau, faites des l\u00e0-dessus avec Vincent. A bient\u00f4t Vincent. Merci Mathieu, \u00e0 bient\u00f4t. Ouais, salut tout le monde. Merci. autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobas causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molcoux qui est produit par Oursomedia. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise s'\u00e9croustillent. Ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New York City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New York City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins alors n'attendez plus abonnez vous \u00e0 New Work City le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite abonnez vous c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.84], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.84, 42.2], "text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire."}, {"timestamp": [42.2, 45.24], "text": " Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9."}, {"timestamp": [47.32, 50.32], "text": " Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur. Vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients"}, {"timestamp": [50.32, 53.88], "text": " utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique."}, {"timestamp": [54.2, 57.4], "text": " La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans"}, {"timestamp": [57.4, 58.96], "text": " le monde, c'est Square."}, {"timestamp": [59.28, 63.0], "text": " Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise,"}, {"timestamp": [63.28, 65.76], "text": " mat\u00e9riel, hardware et logiciel software qui"}, {"timestamp": [65.76, 71.0], "text": " travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [71.0, 74.72], "text": " d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing,"}, {"timestamp": [74.72, 80.16], "text": " le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte"}, {"timestamp": [80.16, 84.36], "text": " vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre"}, {"timestamp": [84.36, 89.36], "text": " votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout"}, {"timestamp": [89.36, 94.6], "text": " simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui"}, {"timestamp": [94.6, 99.44], "text": " vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception"}, {"timestamp": [99.44, 106.44], "text": " des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7acepter les paiements partout, tout le temps."}, {"timestamp": [106.44, 110.88], "text": " Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself,"}, {"timestamp": [110.88, 116.04], "text": " et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code"}, {"timestamp": [116.04, 125.44], "text": " promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal c'est square.com"}, {"timestamp": [125.44, 131.44], "text": " slash go slash do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au"}, {"timestamp": [131.44, 135.4], "text": " 31 juillet dans la limite des stocks disponibles avec Square vous ne manquerez"}, {"timestamp": [135.4, 139.24], "text": " plus de vente alors do it !"}, {"timestamp": [144.24, 150.88], "text": " Bonjour \u00e0 tous je suis aujourd'hui avec Vincent Defran. Bonjour Vincent. Bonjour Mathieu. Vincent,"}, {"timestamp": [150.88, 156.64], "text": " tu es donc directeur de la fondation SOMFI et donc de la plateforme Les Petites"}, {"timestamp": [156.64, 162.92], "text": " Pierres. Mais tu es \u00e9galement donc champion olympique et triple m\u00e9daill\u00e9 du coup,"}, {"timestamp": [162.92, 165.92], "text": " au total trois m\u00e9dailles olympiques en biathlon"}, {"timestamp": [165.92, 173.52], "text": " en biathlon ouais sport d'hiver discipline olympique qui m\u00e9lange le ski de fond et le"}, {"timestamp": [173.52, 178.72], "text": " tir \u00e0 la carabine d'accord ben voil\u00e0 pour intro est ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter"}, {"timestamp": [178.72, 186.58], "text": " alors dans les grandes lignes alors donc je m'appelle vincent de frran et j'ai 41 ans, je suis papa de trois"}, {"timestamp": [186.58, 192.6], "text": " gar\u00e7ons, je suis mari\u00e9 et en effet depuis, professionnellement"}, {"timestamp": [192.6, 199.12], "text": " depuis huit ans, sept ans maintenant, je m'occupe, je dirige la"}, {"timestamp": [199.12, 203.4], "text": " fondation d'entreprise SOMFI. Depuis quelques ann\u00e9es on a lanc\u00e9 cette"}, {"timestamp": [203.4, 206.36], "text": " d\u00e9marche Les Petites Pierres et avant \u00e7a j'ai eu"}, {"timestamp": [206.36, 211.8], "text": " un pass\u00e9 de sportif de haut niveau parce que j'ai d\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 ma famille, gr\u00e2ce \u00e0 l'univers"}, {"timestamp": [211.8, 217.76], "text": " de ma ville natale, j'ai d\u00e9couvert le ski de fond puis le biathlon et j'en ai fait ma passion, mon"}, {"timestamp": [217.76, 223.52], "text": " m\u00e9tier et voil\u00e0. Et pendant quelques ann\u00e9es dans ma reconversion j'ai alli\u00e9 des choses en lien avec"}, {"timestamp": [223.52, 227.46], "text": " le sport et en lien avec la solidarit\u00e9 avec la fondation Somfy."}, {"timestamp": [227.46, 232.58], "text": " Cool, je voudrais te dire que je suis en tout cas hyper heureux, \u00e7a fait quelques"}, {"timestamp": [232.58, 235.5], "text": " mois qu'on se parle, qu'on \u00e9change parce que tu avais en l'occurrence"}, {"timestamp": [235.5, 241.12], "text": " retweet\u00e9 ou tweet\u00e9 quelque chose \u00e0 propos de ce podcast et je me dis"}, {"timestamp": [241.12, 249.24], "text": " wow je suis tweet\u00e9 par un champion olympique c'est cool et voil\u00e0 et je suis en"}, {"timestamp": [249.24, 253.8], "text": " train de me poser la question est-ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9chang\u00e9 avec un champion olympique en vrai je suis"}, {"timestamp": [253.8, 260.76], "text": " m\u00eame pas s\u00fbr tu vois en soi et c'est assez marrant parce que c'est quand m\u00eame un r\u00eave de gosse un"}, {"timestamp": [260.76, 265.16], "text": " truc je me rends pas compte \u00e0 quel point \u00e7a te d\u00e9finit dans la vie,"}, {"timestamp": [265.16, 270.56], "text": " \u00e0 quel point quand tu as v\u00e9cu \u00e7a toi depuis... quoi \u00e7a fait... la derni\u00e8re m\u00e9daille..."}, {"timestamp": [270.56, 273.68], "text": " \u00c7a fait 12 ans, \u00e7a fait 12 ans que j'ai gagn\u00e9 en 2006."}, {"timestamp": [273.68, 279.24], "text": " Ouais, et \u00e0 quel point \u00e7a te... quand je te demande de te pr\u00e9senter, je me dis,"}, {"timestamp": [279.24, 281.84], "text": " est-ce que quand tu parles \u00e0 quelqu'un aujourd'hui, c'est quelque chose qui vient"}, {"timestamp": [281.84, 285.6], "text": " assez vite ou finalement aujourd'hui t'est quelque chose qui vient assez vite ou finalement aujourd'hui tu es compl\u00e8tement pass\u00e9 \u00e0 autre chose ?"}, {"timestamp": [285.6, 291.28], "text": " Non \u00e7a vient pas assez vite de mon fait. D\u00e9j\u00e0 instinctivement je"}, {"timestamp": [291.28, 294.08], "text": " vais pas sur le titre de champion olympique de mani\u00e8re instinctive et"}, {"timestamp": [294.08, 297.52], "text": " m\u00eame intellectuellement je veux pas le faire parce que je veux surtout pas"}, {"timestamp": [297.52, 302.32], "text": " justement donner \u00e7a en premi\u00e8re image parce qu'apr\u00e8s \u00e7a gomme presque tout le"}, {"timestamp": [302.32, 309.12], "text": " reste. C'est tellement incroyable comme identit\u00e9 ce truc de champion olympique, ce titre, que je le"}, {"timestamp": [309.12, 312.48], "text": " constate, alors c'est fantastique bien s\u00fbr, mais je constate que \u00e7a mange"}, {"timestamp": [312.48, 316.52], "text": " presque tout le reste et qu'une fois que les gens pensent au titre de champion"}, {"timestamp": [316.52, 320.08], "text": " olympique, eh bien \u00e7a prend vraiment le pas sur trop de choses parce que"}, {"timestamp": [320.08, 324.16], "text": " je n'ai pas envie de me... je ne suis pas que \u00e7a, je veux pas me limiter \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [324.16, 328.4], "text": " Donc \u00e7a vient pas naturellement et m\u00eame j'essaie d'aller contre \u00e7a."}, {"timestamp": [328.4, 332.4], "text": " C'est fou, il y a une sorte de... pas de complexe mais \u00e7a prend trop de place dans..."}, {"timestamp": [332.4, 334.64], "text": " presque dans ta vie."}, {"timestamp": [334.64, 339.88], "text": " Ouais alors oui \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de place, c'est m\u00eame assez incroyable,"}, {"timestamp": [339.88, 343.76], "text": " on peut pas se douter de ce que \u00e7a repr\u00e9sente m\u00eame quand on le pr\u00e9pare,"}, {"timestamp": [343.76, 345.0], "text": " quand on l'esp\u00e8re."}, {"timestamp": [345.0, 349.68], "text": " En fait, \u00e7a nous tombe dessus quand m\u00eame quand c'est fait et on d\u00e9couvre tout ce que"}, {"timestamp": [349.68, 352.52], "text": " \u00e7a implique et \u00e7a implique des choses assez incroyables."}, {"timestamp": [352.52, 359.04], "text": " Il y a des gens tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s qui vous regardent avec des yeux assez intimidants."}, {"timestamp": [359.04, 367.74], "text": " Il y a des enfants bien s\u00fbr qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s impressionn\u00e9s et voil\u00e0 et en tout cas bien s\u00fbr c'est fantastique et moi j'ai une chance incroyable"}, {"timestamp": [370.56, 373.4], "text": " Ouais j'ai une chance incroyable d'arriver \u00e0 faire \u00e7a"}, {"timestamp": [373.78, 379.28], "text": " mais la vie continue et quand on est champion olympique moi j'ai gagn\u00e9 j'avais j'avais 30, 31 ans"}, {"timestamp": [380.06, 382.32], "text": " la vie est encore longue donc"}, {"timestamp": [382.98, 386.72], "text": " il y a encore plein de choses \u00e0 aller faire et j'ai pas trop envie de me limiter \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [387.32, 394.28], "text": " C'est tr\u00e8s sp\u00e9cial comme discussion, en effet j'avais jamais vraiment vu ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 de la barri\u00e8re."}, {"timestamp": [395.4, 402.1], "text": " Et du coup on va revenir sur tout \u00e7a, raconte moi un peu, donc j'ai lu que tu as commenc\u00e9 le ski tr\u00e8s tr\u00e8s jeune,"}, {"timestamp": [404.04, 406.64], "text": " \u00e9videmment quand m\u00eame je suis d\u00e9sol\u00e9,"}, {"timestamp": [406.64, 410.32], "text": " malgr\u00e9 tout ce que tu viens de dire on va devoir quand m\u00eame passer un bout de temps sur ce titre."}, {"timestamp": [410.32, 415.92], "text": " Aucun probl\u00e8me, \u00e7a fait partie de ma vie, c'est fantastique"}, {"timestamp": [415.92, 418.8], "text": " et j'adore \u00e7a, j'ai du mal juste \u00e0 me limiter \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [418.8, 421.76], "text": " Oui je comprends, mais on ne va pas se limiter \u00e0 \u00e7a, ce n'est pas l'objectif."}, {"timestamp": [421.76, 424.8], "text": " Ce que j'aimerais c'est bien comprendre"}, {"timestamp": [424.8, 432.0], "text": " d'o\u00f9 vient la flamme parce que j'imagine que les efforts pour arriver l\u00e0 sont immenses,"}, {"timestamp": [432.0, 436.6], "text": " comment tout \u00e7a est parti et puis en fait ce qui m'int\u00e9resse aussi, comme je l'ai"}, {"timestamp": [436.6, 440.68], "text": " fait r\u00e9cemment avec Laurence Fischer qui est triple championne du monde de karat\u00e9,"}, {"timestamp": [440.68, 444.16], "text": " c'est comprendre aussi ce que j'aime chez les entrepreneurs et chez les gens qui se"}, {"timestamp": [444.16, 445.12], "text": " sont lanc\u00e9s donc tr\u00e8s largement, c'est donc chez les sport j'aime chez les entrepreneurs et chez les gens qui se sont lanc\u00e9s donc tr\u00e8s largement"}, {"timestamp": [445.44, 450.96], "text": " c'est donc chez les sportifs et donc aussi chez les artistes c'est cette aptitude au renouvellement"}, {"timestamp": [451.76, 455.28], "text": " c'est aussi pour \u00e7a que je mets un peu toutes ces typologies de personnes dans le m\u00eame"}, {"timestamp": [456.48, 460.04], "text": " bateau, dans le m\u00eame paquet, c'est un peu ce c\u00f4t\u00e9 je crois en moi"}, {"timestamp": [460.96, 462.96], "text": " suffisamment pour me lancer dans quelque chose"}, {"timestamp": [463.6, 464.92], "text": " et puis"}, {"timestamp": [464.92, 467.0], "text": " souvent cette chose arrive \u00e0 une fin et je"}, {"timestamp": [467.0, 472.8], "text": " dois me relancer dans autre chose et il y a une forme de force int\u00e9rieure qui doit \u00eatre immense"}, {"timestamp": [472.8, 476.4], "text": " et \u00e0 tous les niveaux que tu sois d'ailleurs champion olympique ou pas il ya des gens qui ont"}, {"timestamp": [476.4, 481.92], "text": " \u00e9chou\u00e9 peut-\u00eatre au pied du podium, qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour des choses, mais"}, {"timestamp": [481.92, 490.64], "text": " voil\u00e0 il se trouve que c'est pas mal \u00e7a qui m'int\u00e9resse. Donc si on revient 13 ans en arri\u00e8re, toi tu es"}, {"timestamp": [490.64, 492.8], "text": " n\u00e9 dans le Doubs, tu me disais, o\u00f9 tu habites toujours ?"}, {"timestamp": [492.8, 497.36], "text": " J'habite toujours \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma ville natale de Pontarlier, j'habite au bord du"}, {"timestamp": [497.36, 500.04], "text": " lac Saint-Point dans un petit village qui s'appelle les Grands Jettes,"}, {"timestamp": [500.04, 504.64], "text": " voil\u00e0 et en effet j'y habite toujours, je suis n\u00e9 l\u00e0, je suis n\u00e9 \u00e0 Pontarlier"}, {"timestamp": [504.64, 508.44], "text": " et Pontarlier c'est le haut Doubs, c'est pareil que le Haut Jura, c'est"}, {"timestamp": [508.44, 511.8], "text": " les montagnes du Jura, donc il y a de la neige, il y a des skieurs et il y a beaucoup"}, {"timestamp": [511.8, 515.68], "text": " plus quand m\u00eame de skieurs de fond, de ski nordique que de ski alpin m\u00eame s'il y en a."}, {"timestamp": [515.68, 522.28], "text": " Et moi je suis tomb\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ma famille, gr\u00e2ce \u00e0 une ambiance de cette ville de"}, {"timestamp": [522.28, 526.4], "text": " Pontarlier, je suis tomb\u00e9 dans l'univers du ski nordique et j'ai ador\u00e9 \u00e7a tout de suite."}, {"timestamp": [526.4, 530.08], "text": " Alors pas forc\u00e9ment tout de suite la comp\u00e9tition, enfin si j'ai fait de la comp\u00e9tition tr\u00e8s"}, {"timestamp": [530.08, 535.04], "text": " tr\u00e8s jeune, tout petit, mais d'abord ce que j'aimais c'\u00e9tait glisser et \u00eatre avec des"}, {"timestamp": [535.04, 536.04], "text": " gens que j'aime bien."}, {"timestamp": [536.04, 541.36], "text": " C'est vraiment \u00e7a qui me tenait d'aller \u00e0 l'entra\u00eenement, c'est d'\u00eatre avec des copains,"}, {"timestamp": [541.36, 545.0], "text": " d'\u00eatre dans cette appr\u00e9hension de la glisse, comprendre comment \u00e7a marche."}, {"timestamp": [545.0, 552.56], "text": " Et donc c'est all\u00e9 petit \u00e0 petit, de d\u00e9couvrir les entra\u00eenements du club de ski, de d\u00e9couvrir"}, {"timestamp": [552.56, 555.96], "text": " que \u00e7a me plaisait, que j'\u00e9tais plut\u00f4t parmi ceux qui \u00e9taient assez dou\u00e9s."}, {"timestamp": [555.96, 562.96], "text": " Et vraiment, moi je me suis pas r\u00e9veill\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, tr\u00e8s jeune, enfant, \u00e0 dire je"}, {"timestamp": [562.96, 568.8], "text": " vais \u00eatre champion. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une \u00e9volution pas lente mais r\u00e9guli\u00e8re."}, {"timestamp": [568.8, 573.0], "text": " Une \u00e9volution o\u00f9 l'\u00e9volution au fil du temps,"}, {"timestamp": [573.0, 575.9], "text": " l'\u00e9volution de l'ambition s'est fait vraiment au fil du temps"}, {"timestamp": [575.9, 579.4], "text": " de d\u00e9couvrir que j'aimais \u00e7a, que \u00e0 la course du coin"}, {"timestamp": [579.4, 584.0], "text": " j'\u00e9tais plut\u00f4t pas mal, de d\u00e9couvrir qu'en effet en m'entra\u00eenant"}, {"timestamp": [584.0, 585.68], "text": " j'arrivais \u00e0 progressgresser, que j'avais une"}, {"timestamp": [585.68, 591.96], "text": " technique plut\u00f4t bonne et de comp\u00e9tition en entra\u00eenement, etc. et bien de se qualifier"}, {"timestamp": [591.96, 597.2], "text": " petit \u00e0 petit pour les \u00e9chelons sup\u00e9rieurs, les \u00e9quipes r\u00e9gionales, les \u00e9quipes nationales"}, {"timestamp": [597.2, 598.2], "text": " et voil\u00e0."}, {"timestamp": [598.2, 602.7], "text": " Donc c'est vraiment venu petit \u00e0 petit l'envie de faire une carri\u00e8re et d'aller chercher"}, {"timestamp": [602.7, 609.36], "text": " des r\u00e9sultats, des performances \u00e0 tr\u00e8s haut niveau, c'est vraiment venu progressivement et le moment o\u00f9 je me"}, {"timestamp": [609.36, 615.24], "text": " suis dit que je voulais vraiment aller aux Jeux Olympiques et les gagner, c'est l\u00e0"}, {"timestamp": [615.24, 620.04], "text": " o\u00f9 je pense... gagner les Jeux Olympiques je pense que je me le suis dit il y a 20 ans,"}, {"timestamp": [620.04, 624.72], "text": " pas avant, et apr\u00e8s de faire une carri\u00e8re et de m'engager \u00e0 fond l\u00e0"}, {"timestamp": [624.72, 626.36], "text": " dedans, c'est un tout petit"}, {"timestamp": [626.36, 630.8], "text": " peu avant donc c'est quand m\u00eame venu assez tardivement. Bien s\u00fbr j'\u00e9tais \u00e0 fond mais"}, {"timestamp": [630.8, 636.88], "text": " vraiment la d\u00e9cision de me dire c'est \u00e7a que je veux faire pendant la premi\u00e8re partie de ma vie"}, {"timestamp": [636.88, 648.28], "text": " c'est venu pas tout de suite. Et alors si je reviens au tout tout d\u00e9but, on lit par exemple que tu as commenc\u00e9 \u00e0 3 ans, c'est pour le fun qu'on lit \u00e7a ?"}, {"timestamp": [648.28, 651.28], "text": " Ou \u00e0 3 ans tu montais sur des skis de fond toutes les semaines ?"}, {"timestamp": [651.28, 655.96], "text": " Non, non, c'est vrai, j'ai su marcher, mais c'est comme plein d'enfants dans ma r\u00e9gion et dans les r\u00e9gions montagneuses,"}, {"timestamp": [655.96, 659.84], "text": " j'ai su marcher et juste apr\u00e8s j'avais des skis au pied, des skis de fond."}, {"timestamp": [659.84, 667.4], "text": " Et voil\u00e0, mon p\u00e8re \u00e9tait pr\u00e9sident du club de ski local, mes fr\u00e8res \u00e9taient skieurs,"}, {"timestamp": [667.4, 669.04], "text": " j'ai deux fr\u00e8res, un plus \u00e2g\u00e9, un plus jeune."}, {"timestamp": [669.04, 672.08], "text": " Mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9 \u00e9tait skieur aussi."}, {"timestamp": [672.08, 673.76], "text": " Donc j'ai vraiment baign\u00e9 l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [673.76, 679.52], "text": " Et puis, il n'y a rien de surprenant par rapport au lieu o\u00f9 je suis n\u00e9, o\u00f9 j'ai"}, {"timestamp": [679.52, 683.04], "text": " v\u00e9cu, que de commencer le ski aussi jeune."}, {"timestamp": [683.04, 687.0], "text": " Apr\u00e8s, j'ai tout de suite mordu \u00e0 \u00e7a mais comme \u00e0 d'autres sports."}, {"timestamp": [687.0, 694.0], "text": " J'ai fait beaucoup de skateboard dans mon enfance, j'ai fait un peu de foot, j'ai fait pas mal d'autres sports, mais le ski en fil rouge."}, {"timestamp": [694.0, 710.6], "text": " Et donc du coup, oui parce qu'on parle de \u00e7a, les fr\u00e8res, le p\u00e8re, donc t'avais quand m\u00eame un environnement propice, j'imagine. Le fait que ton p\u00e8re soit dans le sport, il t'a pouss\u00e9 ?"}, {"timestamp": [710.6, 712.6], "text": " Ou c'est quelque chose que..."}, {"timestamp": [712.6, 716.36], "text": " Pouss\u00e9, non, parce que quand j'avais vraiment pas envie,"}, {"timestamp": [716.36, 717.96], "text": " quand c'\u00e9tait trop difficile,"}, {"timestamp": [717.96, 721.52], "text": " parce qu'il y a des moments o\u00f9, pour X raisons, il y a des jours sans,"}, {"timestamp": [721.52, 723.96], "text": " eh bien il n'\u00e9tait pas \u00e0 en rajouter,"}, {"timestamp": [723.96, 725.5], "text": " mais il m'a vraiment incit\u00e9"}, {"timestamp": [725.5, 732.5], "text": " \u00e0 faire du sport de mani\u00e8re globale, que ce soit mes parents, mon p\u00e8re, ma maman,"}, {"timestamp": [732.5, 737.5], "text": " ou l'ambiance familiale, mais pas pouss\u00e9 au sens il faut absolument en faire et en"}, {"timestamp": [737.5, 738.82], "text": " faire beaucoup et r\u00e9ussir."}, {"timestamp": [738.82, 743.6], "text": " Mais par contre, j'ai eu une ambiance familiale tr\u00e8s favorable \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 mes envies"}, {"timestamp": [743.6, 746.68], "text": " d'aller \u00e0 droite, d'aller \u00e0 gauche, d'aller sur les pistes, d'aller \u00e0 l'entra\u00eenement,"}, {"timestamp": [746.68, 749.8], "text": " de m'emmener en comp\u00e9tition, etc. Donc j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 soutenu."}, {"timestamp": [749.8, 754.08], "text": " Et c'est quelque chose que tu regardes avec bienveillance entre tournants, \u00e7a \u00e9videmment t'as pas eu l'impression d'\u00eatre..."}, {"timestamp": [755.32, 760.16], "text": " On voit de temps en temps, je veux dire, certains reportages, certaines choses sur le c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [760.64, 762.64], "text": " d'\u00eatre un peu trop pouss\u00e9 ou quoi, \u00e7a aujourd'hui c'est vrai ?"}, {"timestamp": [762.64, 765.6], "text": " Non, non, moi j'ai eu beaucoup de chance dans ce sens-l\u00e0"}, {"timestamp": [765.6, 770.24], "text": " parce qu'il y avait un \u00e9quilibre. J'ai crois\u00e9 dans ma vie des athl\u00e8tes qui ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s,"}, {"timestamp": [770.24, 775.16], "text": " voire trop pouss\u00e9s, avec des d\u00e9g\u00e2ts parfois. J'ai crois\u00e9 des athl\u00e8tes aussi qui avaient l'inverse,"}, {"timestamp": [775.16, 778.64], "text": " des familles indiff\u00e9rentes par rapport \u00e0 leur passion sportive et c'\u00e9tait pas facile \u00e0 vivre"}, {"timestamp": [778.64, 783.6], "text": " non plus. Moi j'ai vraiment eu la chance d'avoir une ambiance et un accompagnement familial qui"}, {"timestamp": [783.6, 789.36], "text": " \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9. J'ai entendu il n'y a pas longtemps cette chanson de Eddie DePreto qui s'appelle"}, {"timestamp": [789.36, 793.8], "text": " Kid et il faut l'\u00e9couter en tout cas quand on est jeune parent, il faut \u00e9couter cette chanson."}, {"timestamp": [793.8, 798.8], "text": " Jeune parent avec des athl\u00e8tes ou l'envie de mettre de mettre ses enfants au sport,"}, {"timestamp": [798.8, 805.12], "text": " il faut \u00e9couter cette chanson qui est tr\u00e8s dure mais qui montre que parfois le surinvestissement"}, {"timestamp": [807.76, 807.96], "text": " parental dans le sport, \u00e7a peut \u00eatre compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [809.2, 809.96], "text": " Mais moi, j'ai pas v\u00e9cu \u00e7a du tout."}, {"timestamp": [814.6, 815.12], "text": " D'accord. Et tout \u00e0 l'heure, tu me dis que tu \u00e9tais parmi les gens assez dou\u00e9s"}, {"timestamp": [816.64, 817.28], "text": " quand tu regardais un peu autour de toi."}, {"timestamp": [819.0, 819.2], "text": " C'est quoi ta vision de \u00e7a?"}, {"timestamp": [822.36, 822.56], "text": " Est-ce que tu \u00e9tais assez dou\u00e9 parce que tu crois que tu avais une sorte de"}, {"timestamp": [826.0, 829.0], "text": " pas un don, mais quelque chose comme \u00e7a ou c'\u00e9tait le travail? C'\u00e9tait le... Moi, tr\u00e8s personnellement, j'ai du mal \u00e0 croire au don."}, {"timestamp": [829.0, 840.0], "text": " Mais il y a des gens, \u00e9videmment, qui ont... alors peut-\u00eatre c'est plus facile d'\u00eatre un bon basketeur quand tu fais 1m98 que quand tu fais 1m52."}, {"timestamp": [840.0, 846.28], "text": " Mais... et il y a \u00e9videmment des... l\u00e0-dessus, je pense que c'est pareil pour des choses, de la natation, tu nages plus vite quand t'es plus grand, souvent, enfin, il y a \u00e9videmment des... l\u00e0-dessus je pense que c'est pareil pour des choses,"}, {"timestamp": [846.28, 848.88], "text": " la natation tu nages plus vite quand t'es plus grand souvent, enfin il y a pas mal de choses,"}, {"timestamp": [848.88, 853.88], "text": " mais j'ai l'impression quand m\u00eame dans beaucoup de choses quand t'es \u00e0 peu pr\u00e8s situ\u00e9 comme les"}, {"timestamp": [853.88, 859.8], "text": " autres, si tu travailles beaucoup et bien, tu peux arriver \u00e0 faire des choses incroyables."}, {"timestamp": [859.8, 867.08], "text": " Ah bien s\u00fbr, apr\u00e8s moi pour ce qui est de mon cas, je crois que je me..."}, {"timestamp": [867.08, 871.4], "text": " Tu m'as demand\u00e9 de me pr\u00e9senter tout \u00e0 l'heure. De temps en temps, je ne le fais pas souvent,"}, {"timestamp": [871.4, 875.52], "text": " parce que c'est un recul sur soi, mais je me vois vraiment comme un chanceux m\u00e9ritant."}, {"timestamp": [875.52, 880.76], "text": " J'ai vraiment eu une chance de base sur laquelle j'ai beaucoup travaill\u00e9. Et une chance de base"}, {"timestamp": [880.76, 889.2], "text": " sur le ski, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 assez dou\u00e9 techniquement. J'ai eu des aptitudes de proprioception, d'\u00e9quilibre, de sensations"}, {"timestamp": [889.2, 891.8], "text": " qui \u00e9taient plut\u00f4t au-dessus de la moyenne."}, {"timestamp": [891.8, 895.4], "text": " Apr\u00e8s, ce n'est pas dire qu'en effet je n'ai pas travaill\u00e9, au contraire,"}, {"timestamp": [895.4, 898.8], "text": " c'\u00e9tait un point fort que j'ai travaill\u00e9, \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9"}, {"timestamp": [898.8, 907.28], "text": " et que j'ai renforc\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des heures et de l'analyse. Apr\u00e8s en effet, je pense que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois bien"}, {"timestamp": [907.28, 914.76], "text": " outill\u00e9 par un d\u00e9part comme \u00e7a avec des qualit\u00e9s, mais de toute fa\u00e7on en effet il ne faut pas se"}, {"timestamp": [914.76, 919.16], "text": " limiter \u00e0 \u00e7a parce qu'on stagne. Donc je crois que j'ai aussi beaucoup travaill\u00e9."}, {"timestamp": [919.16, 922.68], "text": " Mais quelque part \u00e7a pourrait \u00eatre le titre de ce podcast, chanceux m\u00e9ritant."}, {"timestamp": [922.68, 928.36], "text": " Tu vois parce que je veux dire c'est que je pense qu'il y a beaucoup, \u00e0 part le gagnant du loto, \u00e0 la limite il a le m\u00e9rite"}, {"timestamp": [928.36, 931.52], "text": " d'avoir achet\u00e9 son ticket, mais il a quand m\u00eame fait quelque chose. Mais je veux dire,"}, {"timestamp": [931.52, 937.68], "text": " souvent les chanceux dans les domaines du sport, de l'entreprenariat, m\u00eame de l'art,"}, {"timestamp": [937.68, 943.68], "text": " sont des gens qui sont des b\u00fbcheurs. Il est tr\u00e8s rare d'avoir un gros coup de chance."}, {"timestamp": [943.68, 948.36], "text": " Alors on a eu cet \u00e9change avec Pierre Vallade ou avec diff\u00e9rentes personnes,"}, {"timestamp": [948.36, 952.96], "text": " des petites choses qui font que... des bons moments, des bonnes \u00e9motions..."}, {"timestamp": [952.96, 958.84], "text": " Non mais moi je partage tout \u00e0 fait \u00e7a et c'est vrai que l'un"}, {"timestamp": [958.84, 962.2], "text": " entretient l'autre, le fait d'avoir de la chance \u00e7a nous donne de l'ardeur au"}, {"timestamp": [962.2, 969.6], "text": " travail, le fait de travailler... ben g\u00e9n\u00e9ralement, la chance sourit aux audacieux, c'est pas par hasard ce genre de proverbe. C'est"}, {"timestamp": [969.6, 974.76], "text": " qu'en effet, quand on bosse, eh bien on a peut-\u00eatre une capacit\u00e9 \u00e0 saisir des opportunit\u00e9s qui"}, {"timestamp": [974.76, 980.0], "text": " arrivent un peu par chance, etc. Donc apr\u00e8s, l'un entretient l'autre, je le pense, et en tout cas,"}, {"timestamp": [980.0, 987.66], "text": " pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas. Parce qu'en effet, quand je r\u00e9fl\u00e9chis aux conjonctions positives que j'ai crois\u00e9es dans ma vie ou qui sont venues vers moi"}, {"timestamp": [987.66, 991.98], "text": " il y en a eu, il y en a eu pas mal et m\u00eame dans ma vie depuis l'arri\u00e8re de ma"}, {"timestamp": [991.98, 997.02], "text": " carri\u00e8re et quand je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 tout le travail que j'ai accompli"}, {"timestamp": [997.02, 999.5], "text": " il y en a eu aussi beaucoup donc vraiment \u00e7a me guide beaucoup."}, {"timestamp": [999.5, 1005.12], "text": " En effet sur une finale de Gio je vois que je crois que \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 rien,"}, {"timestamp": [1005.12, 1011.4], "text": " bon on l'a vu encore cette ann\u00e9e sur tes successeurs, mais je crois aussi"}, {"timestamp": [1011.4, 1014.92], "text": " que \u00e7a a probablement d\u00fb se jouer \u00e0 rien sur certaines de tes courses de"}, {"timestamp": [1014.92, 1019.76], "text": " Anta des Faveurs, bon alors il faut que ce soit sur les bonnes, mais d'accord."}, {"timestamp": [1019.76, 1026.72], "text": " Et alors si on revient sur le biathlon, je te disais \u00e7a en pr\u00e9parant tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [1026.72, 1031.84], "text": " en en parlant juste avant, mais je te disais que j'adore ce sport, c'est vraiment..."}, {"timestamp": [1031.84, 1035.92], "text": " Alors moi je vois des gens autour de moi qui me disent les JO d'hiver, mais il y a des"}, {"timestamp": [1035.92, 1042.24], "text": " gens que \u00e7a int\u00e9resse pas, moi j'adore \u00e7a, j'adore certaines disciplines, comment"}, {"timestamp": [1042.24, 1047.68], "text": " s'appellent ces courses de ski A4 l\u00e0 o\u00f9 tu descends en ski, en snowboard, tu vois ?"}, {"timestamp": [1047.68, 1049.68], "text": " Ouais, les border cross."}, {"timestamp": [1049.68, 1051.68], "text": " Les border cross, tout \u00e7a, fantastique, il y a deux trois trucs que j'adore."}, {"timestamp": [1051.68, 1054.88], "text": " Mais je trouve que le biathlon c'est vraiment chanm\u00e9."}, {"timestamp": [1054.88, 1058.16], "text": " Mais je me pose toujours cette question, pourquoi ?"}, {"timestamp": [1058.16, 1061.28], "text": " Pourquoi partir avec des skis de fond ?"}, {"timestamp": [1061.28, 1063.76], "text": " Pourquoi on le fait pas en ski alpin ?"}, {"timestamp": [1063.76, 1068.54], "text": " On pourrait pourquoi pas descendre, puis s'arr\u00eater, puis repartir. Ou ce serait plus compliqu\u00e9, ou en"}, {"timestamp": [1068.54, 1072.98], "text": " course \u00e0 pied, en marathon, j'en sais rien. Est-ce que tu sais pourquoi ?"}, {"timestamp": [1072.98, 1074.86], "text": " C'est quoi l'origine ?"}, {"timestamp": [1074.86, 1078.98], "text": " Parce qu'au final, certes c'est quelque chose de tr\u00e8s surprenant, mais au final \u00e7a fait un sport fantastique."}, {"timestamp": [1078.98, 1084.42], "text": " Qui permet aux athl\u00e8tes de creuser la mani\u00e8re qu'ils doivent avoir de"}, {"timestamp": [1084.42, 1088.08], "text": " stabiliser une carabine apr\u00e8s avoir parcouru des pistes en ski de fond."}, {"timestamp": [1088.08, 1092.24], "text": " Mais non, mais au del\u00e0 de la boutade, c'est une origine militaire. Le biathlon"}, {"timestamp": [1092.24, 1097.0], "text": " a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par des militaires norv\u00e9giens, russes, ils se bataillent un"}, {"timestamp": [1097.0, 1100.76], "text": " peu la paternit\u00e9 des choses, parce que voil\u00e0, ils se d\u00e9pla\u00e7aient en"}, {"timestamp": [1100.76, 1110.24], "text": " tant que soldats avec des skis dans des contr\u00e9es enneig\u00e9es donc pour s'entra\u00eener et \u00eatre meilleurs soldats et bien ils se sont entra\u00een\u00e9s au"}, {"timestamp": [1110.24, 1113.84], "text": " tir, ils avaient des skis aux pieds et donc ils ont invent\u00e9 cette discipline du"}, {"timestamp": [1113.84, 1119.36], "text": " du biathlon et moi je trouve m\u00eame d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e9volution du monde je trouve c'est"}, {"timestamp": [1119.36, 1123.2], "text": " un beau pied de nez quelque part que d'avoir une origine militaire c'est \u00e0"}, {"timestamp": [1123.2, 1129.48], "text": " dire avec un fusil et qui s'est transform\u00e9 en une discipline sportive avec une carabine. Un fusil c'est pour"}, {"timestamp": [1129.48, 1132.52], "text": " faire mal, c'est pour tuer, une carabine c'est pour faire une comp\u00e9tition"}, {"timestamp": [1132.52, 1136.32], "text": " pacifique entre les peuples et donc quelque part c'est une belle \u00e9volution"}, {"timestamp": [1136.32, 1139.92], "text": " de se dire que de quelque chose d'assez agressif on peut en faire quelque chose"}, {"timestamp": [1139.92, 1144.28], "text": " de fantastique, d'int\u00e9ressant et puis qui r\u00e9unit les peuples au final."}, {"timestamp": [1144.28, 1149.72], "text": " Pour ceux qui ne sont pas compl\u00e8tement ultra fans, \u00e9videmment c'est pas l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [1149.72, 1156.92], "text": " l\u00e0 mais il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 qui est vraiment de se dire, tu as ce c\u00f4t\u00e9 sport"}, {"timestamp": [1156.92, 1160.64], "text": " de fond qui peut \u00eatre vu, alors il y a des gens qui adorent \u00e7a, le tour de France,"}, {"timestamp": [1160.64, 1164.44], "text": " les \u00e9tapes, se dire \u00e7a dure deux heures, trois heures, etc. mais ils peuvent \u00eatre"}, {"timestamp": [1164.44, 1171.16], "text": " vus comme un petit peu chiant, c'est pas mon cas, mais moi je trouve \u00e7a assez cool, mais qui est piment\u00e9 par"}, {"timestamp": [1171.16, 1178.12], "text": " ces petites incartades o\u00f9 tu t'arr\u00eates de allonger debout pour tirer tes cinq balles sur des cibles,"}, {"timestamp": [1178.12, 1183.48], "text": " et si jamais tu les touches pas, tu as des taux de p\u00e9nalit\u00e9. Donc du coup, \u00e9videmment, quand t'arrives"}, {"timestamp": [1183.48, 1187.16], "text": " et tu vois plein de techniques diff\u00e9rentes, il y a des gens qui arrivent, qui tirent directement, il y en a qui se posent,"}, {"timestamp": [1187.16, 1191.2], "text": " qui posent leur souffle. J'imagine que dans le tir aussi, pour ceux qui n'ont jamais tir\u00e9 la"}, {"timestamp": [1191.2, 1196.12], "text": " carabine, le souffle c'est quelque chose de tr\u00e8s important parce que \u00e7a fait bouger la carabine."}, {"timestamp": [1196.12, 1203.12], "text": " Donc tu dois quand m\u00eame poser pas mal de choses et avoir ta technique pour te dire je tire vite,"}, {"timestamp": [1203.12, 1205.22], "text": " je tire maintenant, j'attends, je prends mon temps."}, {"timestamp": [1205.22, 1210.74], "text": " Toi tu te positionnais un peu comment l\u00e0-dessus, c'\u00e9tait quoi tes points forts, tes points faibles ?"}, {"timestamp": [1210.74, 1215.3], "text": " Alors attends, avant cette question, je vais y revenir, comment t'es arriv\u00e9 au biathlon ?"}, {"timestamp": [1215.3, 1218.56], "text": " Comment tu passes du ski de fond au biathlon ?"}, {"timestamp": [1218.56, 1222.28], "text": " Eh bien moi j'ai fait du ski de fond tr\u00e8s tr\u00e8s jeune on l'a dit,"}, {"timestamp": [1222.28, 1225.68], "text": " section sport \u00e9tudes au lyc\u00e9e Xavier Marmier"}, {"timestamp": [1225.68, 1231.08], "text": " de Pontarlier. Alors bizarrement je m'\u00e9tais pas int\u00e9ress\u00e9 au biathlon avant \u00e7a. Donc au lyc\u00e9e ?"}, {"timestamp": [1231.08, 1237.12], "text": " Donc 16-17 ans. Oui, assez tardivement bien s\u00fbr. Alors j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 fond en ski de fond. Et l\u00e0"}, {"timestamp": [1237.12, 1242.96], "text": " je d\u00e9couvre en int\u00e9grant la section sport \u00e9tudes, je d\u00e9couvre des biathl\u00e8tes puisque c'est une"}, {"timestamp": [1242.96, 1245.56], "text": " section qui partageait ces deux"}, {"timestamp": [1245.56, 1251.48], "text": " sports, et tout simplement en passant en entra\u00eenement de ski de fond \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pas de tir, j'ai"}, {"timestamp": [1251.48, 1255.04], "text": " dit tout fort \u00ab tiens j'aimerais bien essayer \u00bb. Et l'entra\u00eeneur de biathlon qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [1255.04, 1260.92], "text": " l\u00e0, Laurent Monnier, m'a dit \u00ab rendez-vous demain au pas de tir \u00bb et c'\u00e9tait parti."}, {"timestamp": [1260.92, 1266.12], "text": " Donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez \u00e9trange de me dire qu'au JO d'Alberville j'ai suivi \u00e0 fond les"}, {"timestamp": [1266.12, 1271.96], "text": " skieurs de fond, Herv\u00e9 Balland etc. Mais j'avais regard\u00e9 du coin de l'\u0153il le biathlon, pas tant"}, {"timestamp": [1271.96, 1277.68], "text": " que \u00e7a. Et puis quelques ann\u00e9es apr\u00e8s je basculais dans le biathlon \u00e0 fond parce que j'ai vraiment"}, {"timestamp": [1277.68, 1282.32], "text": " d\u00e9couvert \u00e7a assez tardivement en effet. Et du coup on va revenir \u00e0 ma question d'avant,"}, {"timestamp": [1282.32, 1290.32], "text": " mais quand tu arrives en sport \u00e9tudes de ski de fond, tu te projettes dans quoi ? C'est que en fait c'est les"}, {"timestamp": [1290.32, 1294.52], "text": " JO, pas mal, un peu les championnes du monde, championnes... mais tu te dis pas je vais"}, {"timestamp": [1294.52, 1299.6], "text": " devenir professionnel si ? Si on a un peu \u00e7a dans la t\u00eate parce que en tout cas"}, {"timestamp": [1299.6, 1304.72], "text": " je vais \u00eatre bref l\u00e0 dessus mais en France dans les disciplines divers on a"}, {"timestamp": [1304.72, 1305.98], "text": " la chance d'avoir un soutien de la fdessus, mais en France, dans les disciplines divers, on a la chance"}, {"timestamp": [1305.98, 1310.04], "text": " d'avoir un soutien de la F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise de Ski, comme les autres disciplines, mais"}, {"timestamp": [1310.04, 1314.96], "text": " aussi de certaines administrations comme l'arm\u00e9e et la douane, qui pour permettre aux athl\u00e8tes"}, {"timestamp": [1314.96, 1320.58], "text": " de ces disciplines de s'engager \u00e0 fond dans leur carri\u00e8re, proposent aux meilleurs athl\u00e8tes"}, {"timestamp": [1320.58, 1324.56], "text": " des contrats, donc des contrats de douanier ou des contrats de militaire."}, {"timestamp": [1324.56, 1328.44], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 mon cas, j'ai \u00e9t\u00e9 pendant pas mal d'ann\u00e9es militaire au sein de l'\u00e9cole"}, {"timestamp": [1328.44, 1332.48], "text": " militaire de Haute-Montagne de Chamonix. Et ce soutien m'a permis d'avoir une"}, {"timestamp": [1332.48, 1337.08], "text": " couverture sociale, d'avoir \u00e0 la base une r\u00e9mun\u00e9ration et puis d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9"}, {"timestamp": [1337.08, 1341.6], "text": " presque en permanence pour me d\u00e9dier \u00e0 fond \u00e0 ma pr\u00e9paration sportive et"}, {"timestamp": [1341.6, 1346.88], "text": " aux comp\u00e9titions. Et \u00e7a, donc on le sait quand on est jeune athl\u00e8te dans ces disciplines,"}, {"timestamp": [1346.88, 1350.56], "text": " qu'il y a cette voie-l\u00e0 \u00e9ventuellement pour s'engager \u00e0 fond dans une carri\u00e8re."}, {"timestamp": [1350.56, 1351.84], "text": " Moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas."}, {"timestamp": [1351.84, 1356.0], "text": " Apr\u00e8s le lyc\u00e9e, donc cette fameuse section sport-\u00e9tudes,"}, {"timestamp": [1356.0, 1357.64], "text": " j'ai d\u00e9couvert le biathlon."}, {"timestamp": [1357.64, 1360.08], "text": " Pendant deux ann\u00e9es, je faisais les deux."}, {"timestamp": [1360.08, 1361.68], "text": " Ski de fond et biathlon."}, {"timestamp": [1361.68, 1363.6], "text": " Et puis au bout d'un moment, il a fallu choisir."}, {"timestamp": [1363.6, 1368.72], "text": " J'\u00e9tais quatri\u00e8me Fran\u00e7ais en biathlon, quatri\u00e8me Fran\u00e7ais en ski de fond. Donc ce qui m'a driv\u00e9, ce"}, {"timestamp": [1368.72, 1374.24], "text": " n'est pas les r\u00e9sultats, c'\u00e9tait surtout l'int\u00e9r\u00eat pour ce sport du biathlon. D\u00e9couvrir"}, {"timestamp": [1374.24, 1379.6], "text": " le tir, d\u00e9couvrir ce qu'il faut mettre en place pour arriver \u00e0 tirer en \u00e9tant essouffl\u00e9."}, {"timestamp": [1379.6, 1390.68], "text": " C'est \u00e7a qui m'a attir\u00e9 principalement et aussi une super ambiance dans le biathlon. Et apr\u00e8s en effet, j'ai fait trois ann\u00e9es, je suis all\u00e9 jusqu'en licence STAPS \u00e0 Besan\u00e7on."}, {"timestamp": [1390.68, 1394.36], "text": " Et l\u00e0 c'est le moment o\u00f9 vraiment je suis mont\u00e9 en puissance et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 me"}, {"timestamp": [1394.36, 1397.24], "text": " s\u00e9lectionner pour le circuit international, les Coupes du Monde."}, {"timestamp": [1397.24, 1402.16], "text": " Au m\u00eame moment, j'ai l'arm\u00e9e qui m'a propos\u00e9 un contrat au sein de l'\u00e9cole militaire de"}, {"timestamp": [1402.16, 1403.16], "text": " Chamonix."}, {"timestamp": [1403.16, 1408.44], "text": " Et c'est l\u00e0 que vraiment je me suis dit je bascule \u00e0 fond et je m'engage l\u00e0 dedans pour aller au"}, {"timestamp": [1408.44, 1411.84], "text": " jeu et tenter de les gagner. Et alors pourquoi faire un choix ?"}, {"timestamp": [1411.84, 1414.92], "text": " Il n'y a pas un champion olympique cette ann\u00e9e qui a un peu r\u00e9ussi"}, {"timestamp": [1414.92, 1418.36], "text": " dans les deux ? Non \u00e7a arrive ou on est toujours biathlon ou ski de fond ?"}, {"timestamp": [1418.36, 1421.72], "text": " Au bout d'un moment on est quand m\u00eame oblig\u00e9 de choisir. Il y a quelques"}, {"timestamp": [1421.72, 1426.44], "text": " exemples mais ils sont tr\u00e8s rares de biathl\u00e8tes qui sont all\u00e9s aussi gagner en ski de fond, mais c'est tr\u00e8s rare."}, {"timestamp": [1426.44, 1430.72], "text": " Et en effet, au bout d'un moment, il faut choisir sa discipline."}, {"timestamp": [1430.72, 1434.4], "text": " Parce que tu me dis, je suis fondeur, on dit, c'est \u00e7a non ?"}, {"timestamp": [1434.4, 1438.44], "text": " Je suis fondeur, bon, tirer la carabine, c'est pas forc\u00e9ment facile,"}, {"timestamp": [1438.44, 1443.52], "text": " mais quand je suis biathl\u00e8te, est-ce qu'\u00eatre fondeur uniquement, c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1443.52, 1448.0], "text": " difficile ? Est-ce que du coup fondeur uniquement, c'est tr\u00e8s difficile ? Est-ce que les fondeurs sont meilleurs en ski de fond que les biathl\u00e8tes ?"}, {"timestamp": [1448.0, 1452.0], "text": " En moyenne, oui. Si on prend les 50 meilleurs fondeurs mondiaux,"}, {"timestamp": [1452.0, 1454.0], "text": " ils vont un peu plus vite que les 50 meilleurs biathl\u00e8tes."}, {"timestamp": [1454.0, 1457.0], "text": " Parce qu'ils se pr\u00e9parent un peu diff\u00e9remment,"}, {"timestamp": [1457.0, 1461.0], "text": " ils n'ont pas l'aspect du tier pour leur prendre du temps sur l'entra\u00eenement, etc."}, {"timestamp": [1461.0, 1463.0], "text": " Et puis pour diff\u00e9rentes raisons."}, {"timestamp": [1463.0, 1465.36], "text": " Mais concr\u00e8tement, apr\u00e8s, ce sont des"}, {"timestamp": [1465.36, 1469.84], "text": " sports tr\u00e8s... C'est des cousins germains, bien s\u00fbr, tr\u00e8s proches, mais avec des sp\u00e9cificit\u00e9s"}, {"timestamp": [1469.84, 1473.2], "text": " quand m\u00eame assez diff\u00e9rentes. On n'aborde pas, m\u00eame mentalement, une course de biais de long,"}, {"timestamp": [1473.2, 1475.52], "text": " on n'aborde pas du tout pareil qu'une course de ski de fond."}, {"timestamp": [1475.52, 1479.96], "text": " D'accord. Et du coup, tu as \u00e9t\u00e9 militaire pendant un bout de temps."}, {"timestamp": [1479.96, 1480.28], "text": " Oui."}, {"timestamp": [1480.28, 1485.64], "text": " Et tu dis, il te lib\u00e8re presque totalement. \u00e7a veut dire que tu avais quand m\u00eame des obligations."}, {"timestamp": [1485.64, 1489.56], "text": " Ouais mais alors le presque il est tout petit parce qu'en effet la d\u00e9marche c'est d'accueillir"}, {"timestamp": [1489.56, 1494.04], "text": " des athl\u00e8tes pour leur permettre de s'engager \u00e0 fond dans leur carri\u00e8re et d'int\u00e9grer l'\u00e9quipe"}, {"timestamp": [1494.04, 1499.72], "text": " de France Militaire de ski et les quelques obligations ce sont des repr\u00e9sentations donc"}, {"timestamp": [1499.72, 1504.44], "text": " c'est une quinzaine, une vingtaine de jours dans l'ann\u00e9e, ce qui permet surtout le reste du temps"}, {"timestamp": [1504.44, 1506.84], "text": " de se pr\u00e9parer et d'aller faire les comp\u00e9titions."}, {"timestamp": [1506.84, 1510.36], "text": " D'accord, donc tu peux pas forc\u00e9ment, enfin tu peux peut-\u00eatre techniquement, mais"}, {"timestamp": [1510.36, 1513.08], "text": " t'es pas mobilis\u00e9 en op\u00e9ration ou quoi que ce soit ?"}, {"timestamp": [1513.08, 1516.84], "text": " C'est possible mais \u00e7a n'arrive pas parce qu'on est des militaires"}, {"timestamp": [1516.84, 1519.72], "text": " sportifs, bien s\u00fbr on a une formation de base mais"}, {"timestamp": [1519.72, 1522.92], "text": " tr\u00e8s basique. Mais apr\u00e8s dans d'autres sports il y a en effet je crois"}, {"timestamp": [1522.92, 1525.36], "text": " la SNCF, la Poste, il y a pas"}, {"timestamp": [1525.36, 1530.88], "text": " mal de... Exactement, EDF qui a des contrats avec des kayakistes ou avec d'autres sports, avec le judo"}, {"timestamp": [1530.88, 1536.92], "text": " et l'arm\u00e9e est tr\u00e8s pr\u00e9sente sur le ski, pas que, dans d'autres disciplines aussi. Une forme de"}, {"timestamp": [1536.92, 1540.96], "text": " m\u00e9c\u00e9nat un petit peu... Ouais c'est un soutien au d\u00e9veloppement sportif en France qui est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1540.96, 1551.16], "text": " tr\u00e8s pr\u00e9cieux et il y a la douane qui fait pareil. D'accord et du coup quand tu arrives sur ton stand de tir, ton pas de tir,"}, {"timestamp": [1551.16, 1560.72], "text": " la premi\u00e8re fois avec Laurent Monnier, c'est quoi ta sensation ? Tu d\u00e9couvres un truc,"}, {"timestamp": [1560.72, 1563.36], "text": " tu te dis c'est g\u00e9nial, tu tombes amoureux du truc imm\u00e9diatement ?"}, {"timestamp": [1563.36, 1568.16], "text": " Ouais je tombe amoureux du truc m\u00eame si pendant mes premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1568.16, 1571.88], "text": " assez compliqu\u00e9 parce que bizarrement, et c'est l\u00e0 que le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9ritant arrive,"}, {"timestamp": [1571.88, 1575.88], "text": " c'est que j'\u00e9tais pas un ultra dou\u00e9 au niveau du tir, j'\u00e9tais pas mauvais non plus,"}, {"timestamp": [1575.88, 1581.88], "text": " mais j'\u00e9tais pas tr\u00e8s dou\u00e9, j'ai eu \u00e0 comprendre que je devais canaliser un peu"}, {"timestamp": [1581.88, 1588.08], "text": " mon \u00e9nergie, m\u00eame il y a eu pas mal de scepticisme autour de ma capacit\u00e9"}, {"timestamp": [1588.08, 1596.84], "text": " \u00e0 progresser vraiment en tir. Un entra\u00eeneur national qui a perdu une vache, il a pari\u00e9 une"}, {"timestamp": [1596.84, 1602.68], "text": " vache avec un autre entra\u00eeneur, que je serais jamais un bon tireur. Et un jour o\u00f9 j'avais fait"}, {"timestamp": [1602.68, 1605.04], "text": " 20 sur 20 en coupe Monde et la m\u00eame chose"}, {"timestamp": [1605.04, 1611.08], "text": " la veille, eh bien cet entra\u00eeneur a avou\u00e9 qu'il avait perdu sa vache. Mais tout \u00e7a"}, {"timestamp": [1611.08, 1614.76], "text": " pour dire que c'est vrai qu'\u00e0 la base je n'\u00e9tais pas tr\u00e8s tr\u00e8s dou\u00e9, mais j'ai"}, {"timestamp": [1614.76, 1619.16], "text": " beaucoup travaill\u00e9 parce que \u00e7a m'int\u00e9ressait beaucoup. Puis j'ai fait des rencontres tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1619.16, 1623.68], "text": " pr\u00e9cieuses en rencontrant Jean-Pierre Hamad, champion olympique de tir sp\u00e9cial, qui m'a"}, {"timestamp": [1623.68, 1627.96], "text": " fait comprendre que c'est pas parce qu'on est dynamique qu'on peut pas bien tirer,"}, {"timestamp": [1627.96, 1630.56], "text": " c'est pas parce qu'on n'est pas un ultra calme qu'on ne peut pas bien tirer."}, {"timestamp": [1630.56, 1635.64], "text": " Et il m'a donn\u00e9 la passion du tir, l'envie de devenir un des meilleurs"}, {"timestamp": [1635.64, 1639.68], "text": " tireurs au monde parce que c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1639.68, 1647.04], "text": " Et l\u00e0-dessus, parce que tu dis ce pari sur les vaches, c'\u00e9tait un peu pas dans ton dos,"}, {"timestamp": [1647.04, 1648.44], "text": " entre guillemets, mais c'\u00e9tait pas..."}, {"timestamp": [1648.44, 1652.32], "text": " Il y a des gens qui ont essay\u00e9 de te dissuader \u00e0 un moment, de te dire..."}, {"timestamp": [1652.32, 1657.92], "text": " Pas de mani\u00e8re tr\u00e8s directe et frontale, mais je sentais qu'il y avait un peu de scepticisme."}, {"timestamp": [1657.92, 1663.92], "text": " Mais voil\u00e0, en tout cas, moi, je croyais en moi et puis j'avais envie de toute fa\u00e7on"}, {"timestamp": [1663.92, 1665.0], "text": " de me donner \u00e0 fond l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [1665.0, 1669.68], "text": " Et puis les r\u00e9sultats sont venus quand m\u00eame sans trop tarder, mais j'ai eu des hauts,"}, {"timestamp": [1669.68, 1670.68], "text": " des bas quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1670.68, 1675.0], "text": " Ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s r\u00e9gulier sur le d\u00e9but de ma pratique du biathlon, mais j'avais quand"}, {"timestamp": [1675.0, 1679.24], "text": " m\u00eame chaque ann\u00e9e, chaque saison au d\u00e9but de ma carri\u00e8re, quelques r\u00e9sultats qui montraient"}, {"timestamp": [1679.24, 1681.16], "text": " que j'avais un potentiel."}, {"timestamp": [1681.16, 1685.32], "text": " Et sur les deux, c'est un seul sport mais il y a quand m\u00eame deux sports en un,"}, {"timestamp": [1685.32, 1690.72], "text": " il y a quand m\u00eame beaucoup de diff\u00e9rences. Est-ce que un sport de fond g\u00e9n\u00e9ralement,"}, {"timestamp": [1690.72, 1695.12], "text": " plus tu pratiques, plus tu progresses. Enfin tu t'arrives pas forc\u00e9ment en champion du monde"}, {"timestamp": [1695.12, 1700.2], "text": " \u00e9videmment mais je veux dire quand tu fais pas pendant six mois d'un sport de fond, tes r\u00e9sultats"}, {"timestamp": [1700.2, 1707.96], "text": " se sont effondr\u00e9s quand m\u00eame. Est-ce que c'est la m\u00eame chose sur le tir ? Oui c'est tr\u00e8s m\u00e9ritoire, c'est tr\u00e8s m\u00e9ritoire. Moi j'ai toujours crois\u00e9 les"}, {"timestamp": [1707.96, 1713.32], "text": " meilleurs tireurs dans la discipline du biathlon que j'ai crois\u00e9, Rapha\u00ebl Poir\u00e9,"}, {"timestamp": [1713.32, 1719.16], "text": " Florence Baverelle, d'autres. \u00c7a a toujours \u00e9t\u00e9 ceux qui ont pass\u00e9 le plus de temps avec"}, {"timestamp": [1719.16, 1723.08], "text": " leur carabine. Alors de mani\u00e8re intelligente, pas de travailler n'importe comment bien s\u00fbr,"}, {"timestamp": [1723.08, 1727.0], "text": " mais le volume de travail au tir \u00e7a paye quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [1727.0, 1729.88], "text": " Donc c'est aussi quelque chose qui est encourageant quand justement"}, {"timestamp": [1729.88, 1733.84], "text": " on se voit pas forc\u00e9ment le plus dou\u00e9 de la bande au d\u00e9part."}, {"timestamp": [1733.84, 1736.56], "text": " Et \u00e7a se perd du coup quand tu t'entra\u00eenes moins ?"}, {"timestamp": [1736.56, 1739.12], "text": " \u00c7a se perd, \u00e7a se perd surtout le tir \u00e0 l'effort."}, {"timestamp": [1739.12, 1743.52], "text": " Le tir au calme, au repos, c'est-\u00e0-dire sans avoir fait d'effort avant,"}, {"timestamp": [1743.52, 1745.1], "text": " on a des bases et \u00e7a revient"}, {"timestamp": [1745.1, 1751.44], "text": " tr\u00e8s rapidement. Le tir \u00e0 l'effort, l\u00e0 aujourd'hui si je me mets devant une cible apr\u00e8s avoir ski\u00e9"}, {"timestamp": [1751.44, 1755.96], "text": " \u00e0 fond, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9. Et justement aujourd'hui c'est quoi ton rapport au biais de long ?"}, {"timestamp": [1755.96, 1761.48], "text": " Je reste amoureux de ce sport mais j'ai eu besoin et envie de m'en d\u00e9tacher un peu pour d\u00e9couvrir"}, {"timestamp": [1761.48, 1769.42], "text": " d'autres choses, non pas par rejet de \u00e7a mais par curiosit\u00e9 pour d'autres choses. Et donc je suis l'\u00e9quipe, je suis en"}, {"timestamp": [1769.42, 1772.52], "text": " contact avec plein d'athl\u00e8tes parce que dans mes derni\u00e8res ann\u00e9es c'\u00e9tait les"}, {"timestamp": [1772.52, 1775.76], "text": " premi\u00e8res ann\u00e9es de ceux qui sont tout forts maintenant. J'ai fait deux ans avec"}, {"timestamp": [1775.76, 1780.92], "text": " Martin Fourcade, quatre ou cinq ans avec Simon, son fr\u00e8re. Donc je connais encore"}, {"timestamp": [1780.92, 1789.48], "text": " plein de monde, les entra\u00eeneurs qui sont l\u00e0, qui sont encore l\u00e0, c'est ceux qui \u00e9taient l\u00e0 \u00e0 mon \u00e9poque aussi, donc j'ai plein de connexions mais"}, {"timestamp": [1789.76, 1794.86], "text": " voil\u00e0 je suis pas officiellement impliqu\u00e9 mais je les suis et je les c\u00f4toie."}, {"timestamp": [1795.76, 1797.76], "text": " Et tu me disais"}, {"timestamp": [1797.8, 1802.8], "text": " avant d'avoir une petite question sur Martin Fourcade justement et ta perception \u00e0 l'\u00e9poque, je peux te la poser maintenant,"}, {"timestamp": [1803.56, 1808.36], "text": " on voyait, tu voyais d\u00e9j\u00e0 qu'il avait un truc meilleur ou c'est"}, {"timestamp": [1808.36, 1813.56], "text": " quelqu'un pareil ? Si, on a rapidement vu qu'il avait un moteur"}, {"timestamp": [1813.56, 1819.84], "text": " incroyable, qu'il \u00e9tait tr\u00e8s dou\u00e9, mais pas \u00e0 la premi\u00e8re rencontre."}, {"timestamp": [1819.84, 1824.52], "text": " La premi\u00e8re rencontre avec Martin, c'est un entra\u00eeneur des filles"}, {"timestamp": [1824.52, 1825.36], "text": " actuellement, qui \u00e9tait jeune entra\u00eeneur des filles actuellement,"}, {"timestamp": [1825.36, 1829.84], "text": " qui \u00e9tait jeune entra\u00eeneur, qui m'a dit, tu vois, lui il a une caisse incroyable et c'est"}, {"timestamp": [1829.84, 1836.8], "text": " impressionnant, il souffle pas. Bon, j'exag\u00e8re bien s\u00fbr. Et voil\u00e0, et pendant les premiers stages"}, {"timestamp": [1836.8, 1840.96], "text": " et les premiers chronos qu'on a fait, il venait d'arriver dans le groupe, c'\u00e9tait un peu surprenant"}, {"timestamp": [1840.96, 1846.36], "text": " parce qu'il faisait des super r\u00e9sultats mais \u00e0 peine derri\u00e8re par rapport"}, {"timestamp": [1846.36, 1851.76], "text": " \u00e0 son \u00e2ge. A chaque fois il faisait un petit truc de travers, il tombait, il cassait un b\u00e2ton etc."}, {"timestamp": [1851.76, 1857.6], "text": " Donc tout \u00e7a, \u00e7a a gomm\u00e9 un petit peu l'effet de surprise parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s bien plac\u00e9 mais"}, {"timestamp": [1857.6, 1862.4], "text": " en ayant un petit peu rat\u00e9 des choses. Et juste apr\u00e8s quand m\u00eame il est rapidement arriv\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [1862.4, 1868.64], "text": " montrer qui il est. Et parce que toi t'\u00e9tais en plus impliqu\u00e9, alors tu \u00e9tais porte-drapeau, \u00e7a je ne l'ai"}, {"timestamp": [1868.64, 1872.56], "text": " pas pr\u00e9cis\u00e9, en 2010 \u00e0 Vancouver."}, {"timestamp": [1872.56, 1875.52], "text": " Et donc l\u00e0, il y avait son fr\u00e8re, lui, les deux, non ?"}, {"timestamp": [1875.52, 1877.8], "text": " Il y avait Simon et Martin, les deux."}, {"timestamp": [1877.8, 1882.32], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e o\u00f9 Martin a d\u00e9croch\u00e9 sa premi\u00e8re m\u00e9daille olympique."}, {"timestamp": [1882.32, 1885.12], "text": " Il a d\u00fb \u00eatre deuxi\u00e8me, m\u00e9daille d'argent sur la"}, {"timestamp": [1885.12, 1889.84], "text": " Mass Start. Et c'est l\u00e0 qu'il a vraiment explos\u00e9, cette ann\u00e9e-l\u00e0."}, {"timestamp": [1889.84, 1894.44], "text": " Et du coup c'est quoi la relation entre un champion olympique en titre, alors toi t'es"}, {"timestamp": [1894.44, 1896.88], "text": " pas sur du Mass Start je crois, en 2006. En poursuite."}, {"timestamp": [1896.88, 1901.24], "text": " En poursuite, c'est \u00e7a. Et un petit junior l\u00e0-dessus, vous aviez une relation sp\u00e9ciale"}, {"timestamp": [1901.24, 1904.36], "text": " ou avec tout le monde ? J'imagine en plus \u00eatre en porte-drapeau, non ?"}, {"timestamp": [1904.36, 1906.72], "text": " Ouais, moi j'\u00e9tais un peu le grand fr\u00e8re parce"}, {"timestamp": [1906.72, 1910.4], "text": " qu'en effet moi je me suis retrouv\u00e9 un peu \u00e0 la charni\u00e8re entre deux g\u00e9n\u00e9rations"}, {"timestamp": [1910.4, 1913.36], "text": " et moi j'ai fait un peu le passage de relais parce que..."}, {"timestamp": [1913.36, 1919.08], "text": " Parce que t'\u00e9tais quel \u00e2ge du coup ? Moi j'ai arr\u00eat\u00e9 \u00e0 33 ans, voil\u00e0 eux \u00e9taient"}, {"timestamp": [1919.08, 1923.16], "text": " tr\u00e8s jeunes, moi tout d'un coup je me suis retrouv\u00e9 l'ancien avec tous des jeunes qui"}, {"timestamp": [1923.16, 1926.48], "text": " arrivaient parce que les gars de ma g\u00e9n\u00e9ration \u00e9taient un petit peu plus"}, {"timestamp": [1926.48, 1930.88], "text": " \u00e2g\u00e9s que moi, ceux qui \u00e9taient avec moi \u00e0 Turin et puis ils ont pas mal arr\u00eat\u00e9 en"}, {"timestamp": [1930.88, 1936.08], "text": " 2006, 2007, 2008. Donc 2008, 2009, 2010 j'\u00e9tais un peu le passage de relais vers"}, {"timestamp": [1936.08, 1942.0], "text": " le petit vieux. Et voil\u00e0 donc c'\u00e9tait d'essayer de donner des"}, {"timestamp": [1942.0, 1947.36], "text": " conseils, d'essayer de structurer un peu l'\u00e9quipe quand \u00e7a partait en live lors des entra\u00eenements parce que quand t'es"}, {"timestamp": [1947.36, 1951.24], "text": " jeune parfois tu bouges un peu trop pendant les s\u00e9ances de tir etc"}, {"timestamp": [1951.24, 1956.32], "text": " mais mon r\u00f4le c'\u00e9tait un peu \u00e7a, un peu le guide sur les bases."}, {"timestamp": [1956.32, 1962.4], "text": " Et porte drapeau une fois la c\u00e9r\u00e9monie pass\u00e9e, je veux dire t'as un r\u00f4le au-del\u00e0"}, {"timestamp": [1962.4, 1970.4], "text": " de ton \u00e9quipe de biathlon, tu vois d'autres gens, on te sollicite sur des trucs ou c'est plus une repr\u00e9sentation ? Il n'y a pas un r\u00f4le obligatoire"}, {"timestamp": [1970.4, 1979.64], "text": " mais moi ce qui m'a tenu \u00e0 coeur c'est justement de faire passer des messages un peu plus profonds"}, {"timestamp": [1979.64, 1984.24], "text": " que les messages habituels des athl\u00e8tes qui parlent de leurs objectifs, de pourquoi \u00e7a s'est"}, {"timestamp": [1984.24, 1985.6], "text": " bien pass\u00e9 ou mal pass\u00e9."}, {"timestamp": [1985.6, 1988.76], "text": " Quand on est porte-drapeau, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est d\u00e9j\u00e0 d'emmener"}, {"timestamp": [1988.76, 1991.8], "text": " son \u00e9quipe dans un \u00e9v\u00e9nement comme les Jeux Olympiques, c'est quand m\u00eame quelque chose"}, {"timestamp": [1991.8, 1996.18], "text": " d'assez fort, mais ce qui est int\u00e9ressant de mani\u00e8re plus profonde, c'est de pouvoir"}, {"timestamp": [1996.18, 2001.12], "text": " enfin \u00eatre questionn\u00e9 sur des questions de fond, qu'est-ce que \u00e7a veut dire que de participer"}, {"timestamp": [2001.12, 2007.64], "text": " aux Jeux Olympiques, pourquoi et dans quel esprit on veut engager son \u00e9quipe dans une comp\u00e9tition comme celle-l\u00e0, de"}, {"timestamp": [2007.64, 2011.88], "text": " parler de triche, de parler de respect des r\u00e8gles \u00e0 l'inverse."}, {"timestamp": [2011.88, 2015.84], "text": " Et \u00e7a c'est ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 dans le r\u00f4le de porte-drapeau, c'est de"}, {"timestamp": [2015.84, 2021.52], "text": " pouvoir passer des messages un peu plus \u00e9tat d'esprit que"}, {"timestamp": [2021.52, 2024.28], "text": " performance. Excuse mon engouement, je t'ai pos\u00e9 une"}, {"timestamp": [2024.28, 2025.16], "text": " question tout \u00e0 l'heure pour te"}, {"timestamp": [2025.16, 2034.6], "text": " demander comment tu te positionnais justement par rapport au dosport, peut-\u00eatre ta mani\u00e8re de tirer,"}, {"timestamp": [2034.6, 2041.64], "text": " tout \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse de voir un peu le c\u00f4t\u00e9, est-ce que tu es plut\u00f4t un r\u00e9fl\u00e9chi pos\u00e9,"}, {"timestamp": [2041.64, 2047.34], "text": " etc., un agressif, comment tu te positionnerais l\u00e0 dessus en tant que skieur en tout cas au moins d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [2049.04, 2052.4], "text": " Non je suis plut\u00f4t quelqu'un qui r\u00e9fl\u00e9chit"}, {"timestamp": [2052.84, 2060.04], "text": " m\u00eame si physiquement j'ai beaucoup d'impatience et je suis quelqu'un qui a la bougeotte mais voil\u00e0 je suis quelqu'un quand m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2060.04, 2062.04], "text": " int\u00e9ress\u00e9 par le fait de construire"}, {"timestamp": [2062.36, 2065.44], "text": " sa carri\u00e8re de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment organiser l'entra\u00eenement."}, {"timestamp": [2065.44, 2069.56], "text": " C'est \u00e7a qui m'a tenu dans ma carri\u00e8re et qui m'a donn\u00e9 envie de faire une carri\u00e8re de haut"}, {"timestamp": [2069.56, 2075.26], "text": " niveau, c'est la pr\u00e9paration sportive, c'est le fait de s'entra\u00eener pour aller chercher des"}, {"timestamp": [2075.26, 2079.6], "text": " progr\u00e8s puis des performances. C'est pas le fait d'aimer faire du ski ou d'aimer tirer \u00e0 la"}, {"timestamp": [2079.6, 2084.28], "text": " carabine, c'est vraiment la strat\u00e9gie de pr\u00e9paration sportive qui m'a plu. Donc je suis plut\u00f4t de ce"}, {"timestamp": [2084.28, 2088.4], "text": " c\u00f4t\u00e9-l\u00e0. Et peut-\u00eatre parfois un peu trop dans ma carri\u00e8re, il y a des moments o\u00f9"}, {"timestamp": [2088.4, 2094.32], "text": " j'aurais un peu d\u00fb l\u00e2cher le naturel et laisser aller le naturel un peu plus. A Turin c'est l\u00e0"}, {"timestamp": [2094.32, 2099.68], "text": " que j'ai gagn\u00e9, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'y suis all\u00e9 avec le c\u0153ur et pas avec la t\u00eate, et c'est un des"}, {"timestamp": [2099.68, 2104.84], "text": " enseignements que je partage volontiers avec des jeunes athl\u00e8tes de tout sport, c'est l'entra\u00eenement,"}, {"timestamp": [2104.84, 2108.16], "text": " c'est une histoire de t\u00eate et la comp\u00e9tition c'est une histoire"}, {"timestamp": [2108.16, 2112.8], "text": " de c\u0153ur. Vraiment, entra\u00eene-toi avec ta t\u00eate et concours avec le c\u0153ur."}, {"timestamp": [2112.8, 2118.64], "text": " Et je suis plut\u00f4t moi du c\u00f4t\u00e9 en effet un peu strat\u00e9gie et"}, {"timestamp": [2118.64, 2124.04], "text": " c\u00e9r\u00e9brale. C'est vrai que, je crois que je vois ce que tu veux dire, alors j'ai"}, {"timestamp": [2124.04, 2126.16], "text": " jamais la chance de, j'ai la chance de m'ent que je vois ce que tu veux dire, alors j'ai jamais eu la chance de..."}, {"timestamp": [2132.2, 2134.08], "text": " J'ai la chance de m'entra\u00eener d'ailleurs sur diff\u00e9rents... moi je suis plut\u00f4t triathlon ou quelque chose comme \u00e7a, sur certains sports."}, {"timestamp": [2137.0, 2137.2], "text": " Je vois ce que tu veux dire sur l'entra\u00eenement, \u00e9videmment j'ai jamais eu la chance d'avoir"}, {"timestamp": [2140.52, 2140.76], "text": " des r\u00e9sultats et c'est pas forc\u00e9ment ce que je cherche quoi que..."}, {"timestamp": [2145.2, 2150.56], "text": " Mais je vois que tu peux vite \u00eatre assez pantouflard dans l'entra\u00eenement, M\u00eame si tu fais un... on va dire je vais faire trois kilom\u00e8tres de natation, bah on va dire oui,"}, {"timestamp": [2150.56, 2153.84], "text": " trois kilom\u00e8tres c'est beaucoup, mais en fait tu peux les faire tranquillement tes trois kilom\u00e8tres"}, {"timestamp": [2153.84, 2158.6], "text": " en fait. Et tu peux aussi le faire mal quoi. Et tu peux le faire mal b\u00eatement, tu peux le faire mal"}, {"timestamp": [2158.6, 2163.24], "text": " intelligemment, tu peux... Mais surtout aller chercher quelque chose quoi. Le pi\u00e8ge de... je"}, {"timestamp": [2163.24, 2165.72], "text": " pense que c'est valable dans d'autres domaines que dans le sport, mais"}, {"timestamp": [2165.72, 2168.04], "text": " le pi\u00e8ge c'est la routine."}, {"timestamp": [2168.04, 2172.2], "text": " C'est de, en effet j'ai fait mes 10 km, super, non, qu'est-ce que t'as travaill\u00e9"}, {"timestamp": [2172.2, 2178.16], "text": " pendant ces 10 km ? Et c'est vraiment je pense la diff\u00e9rence entre les bons et les"}, {"timestamp": [2178.16, 2182.56], "text": " tr\u00e8s bons, c'est que l'entra\u00eenement, \u00e0 un moment on peut tous faire des heures et"}, {"timestamp": [2182.56, 2183.56], "text": " des heures et des heures d'entra\u00eenement."}, {"timestamp": [2183.56, 2185.92], "text": " Apr\u00e8s c'est la qualit\u00e9 de ce travail qui compte et qui fait"}, {"timestamp": [2185.92, 2190.64], "text": " progresser ou pas. Et de se donner un objectif \u00e0 chaque s\u00e9ance. J'ai pu"}, {"timestamp": [2190.64, 2194.96], "text": " croiser il y a quelques temps un des tout meilleurs norv\u00e9giens Johannes B\u00f6e."}, {"timestamp": [2194.96, 2199.28], "text": " Quand je l'ai vu de loin s'entra\u00eener sur le pas de tir de Lilla M\u00f6hr, il avait un"}, {"timestamp": [2199.28, 2203.24], "text": " truc de plus que les autres. Il \u00e9tait certes sur le m\u00eame pas de tir, il faisait"}, {"timestamp": [2203.24, 2208.6], "text": " des tirs, il encha\u00eenait des tirs, mais on voyait qu'il travaillait quelque chose de pr\u00e9cis pendant cette s\u00e9ance-l\u00e0. C'est pas"}, {"timestamp": [2208.6, 2212.16], "text": " qu'il \u00e9tait l\u00e0 et tirait sur des cibles, il travaillait quelque chose de pr\u00e9cis. Et c'est"}, {"timestamp": [2212.16, 2217.08], "text": " la qualit\u00e9 de quelqu'un comme Martin Fourcade d'avoir un entra\u00eenement qui n'est pas forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [2217.08, 2221.72], "text": " le plus volumineux mais avec une grosse qualit\u00e9. Et \u00e7a, il faut quand m\u00eame \u00eatre bien accompagn\u00e9,"}, {"timestamp": [2221.72, 2225.68], "text": " je veux dire, il faut que tes coachs t'apprennent \u00e7a parce que"}, {"timestamp": [2226.52, 2229.68], "text": " tu vois, moi ce qui m'impressionne toujours justement, je reviens sur la natation, mais c'est de voir"}, {"timestamp": [2230.68, 2236.92], "text": " Philippe Lucas je crois, qui quand on le voit entra\u00eener, un peu bourrin, un peu \u00e0 dire, assez nageur, leur gueuler dessus"}, {"timestamp": [2237.64, 2248.84], "text": " etc. Et on a l'impression, et c'est probablement qu'une impression, il faudrait que j'aie r\u00e9ussi \u00e0 l'avoir sur ce podcast, mais que vraiment il n'y a que du volume quasiment, alors que bon lui il a une strat\u00e9gie derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [2248.84, 2252.28], "text": " mais on a l'impression qu'il ne leur explique pas forc\u00e9ment ou qu'il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu bon."}, {"timestamp": [2252.28, 2258.32], "text": " Et finalement quand tu comprends pourquoi, comment, il y a quand m\u00eame cet effort individuel,"}, {"timestamp": [2258.32, 2269.0], "text": " presque intellectuel dans le sport qui permet d'aller au-del\u00e0 non ? Oui, je pense que c'est ce que je disais, le volume \u00e0 un moment c'est facile \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [2269.0, 2273.0], "text": " apr\u00e8s d'aller chercher un objectif et de r\u00e9fl\u00e9chir comment le travailler,"}, {"timestamp": [2273.0, 2279.0], "text": " comment progresser dans tel geste technique, dans telle puissance musculaire,"}, {"timestamp": [2279.0, 2284.0], "text": " c'est pas de r\u00e9p\u00e9ter maintes et maintes fois le m\u00eame geste qui va faire la diff\u00e9rence."}, {"timestamp": [2284.0, 2286.88], "text": " Apr\u00e8s en effet, je pense que le r\u00f4le de l'entra\u00eeneur est cl\u00e9, c'est"}, {"timestamp": [2286.88, 2291.64], "text": " justement de proposer des choses construites, des choses qui ont un"}, {"timestamp": [2291.64, 2296.12], "text": " objectif de s\u00e9ance, un objectif de r\u00e9sultat, une progression r\u00e9guli\u00e8re,"}, {"timestamp": [2296.12, 2300.88], "text": " de temp\u00e9rer les ardeurs de certains athl\u00e8tes \u00e0 certains moments."}, {"timestamp": [2300.88, 2306.36], "text": " Et alors si je te demande la diff\u00e9rence, tu m'as dit entre un bon et un tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2306.36, 2312.24], "text": " bon, et si je te demande la diff\u00e9rence entre un tr\u00e8s bon et un tr\u00e8s tr\u00e8s bon. Tu vois ce que je"}, {"timestamp": [2312.24, 2318.6], "text": " veux dire ? C'est un peu... alors est-ce que c'est parce que... est-ce que d\u00e9j\u00e0 il y a des moments o\u00f9"}, {"timestamp": [2318.6, 2328.08], "text": " toi quand tu arrives \u00e0 un certain niveau, en national, en r\u00e9gional, en international,"}, {"timestamp": [2328.08, 2331.36], "text": " comment tu l'as v\u00e9cu, mais est-ce qu'il y a des gens qui se mettent un peu, qui se disent"}, {"timestamp": [2331.36, 2335.88], "text": " psychologiquement qu'ils se mettent derri\u00e8re toi parce qu'ils pensent que t'es meilleur et donc du"}, {"timestamp": [2335.88, 2340.88], "text": " coup il y a quand m\u00eame un ascendant psychologique qui est fort. Parce que dans... il y a tel drame"}, {"timestamp": [2340.88, 2350.86], "text": " dans le biathlon, je veux dire, c'est pas que le tir, ou que l'on voit toutes ces choses tous les ans, toutes les \u00e9ch\u00e9ances olympiques, o\u00f9 \u00e7a se joue \u00e0 une demi-seconde, je peux pas croire que le mec qui est derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [2350.86, 2353.54], "text": " il pouvait pas faire une demi-seconde de mieux, tu vois."}, {"timestamp": [2353.64, 2357.96], "text": " Alors tout \u00e0 fait, et \u00e7a c'est tr\u00e8s perturbant justement, quand on gagne une course aussi importante que les Jeux Olympiques,"}, {"timestamp": [2357.96, 2362.76], "text": " et que \u00e7a se joue \u00e0 pas grand chose, c'est tr\u00e8s perturbant, parce qu'on parlait tout \u00e0 l'heure de l'\u00e9tiquette,"}, {"timestamp": [2362.76, 2369.28], "text": " de l'image que \u00e7a projette pour toute une vie d'\u00eatre champion olympique et de se dire \u00e0 l'inverse que \u00e7a"}, {"timestamp": [2369.28, 2374.4], "text": " tient \u00e0 finalement pas grand chose ou en tout cas \u00e0 pas grand chose pr\u00e8s et bien t'\u00e9tais deuxi\u00e8me"}, {"timestamp": [2374.4, 2379.44], "text": " et bien c'est assez perturbant c'est justement \u00e7a qui permet de relativiser que si j'avais fait"}, {"timestamp": [2379.44, 2383.08], "text": " deuxi\u00e8me je serais peut-\u00eatre pas non plus compl\u00e8tement un homme compl\u00e8tement diff\u00e9rent"}, {"timestamp": [2383.08, 2387.1], "text": " pour autant socialement ce serait assez diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [2387.1, 2389.84], "text": " Parce que t'es arriv\u00e9 vraiment juste devant, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2389.84, 2393.88], "text": " Ouais c'est \u00e7a, et puis j'ai failli tomber juste avant, donc si je m'\u00e9tais pas mieux"}, {"timestamp": [2393.88, 2398.72], "text": " relev\u00e9, je finissais deuxi\u00e8me, et c'est vrai que l'histoire derri\u00e8re est un peu diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [2398.72, 2401.52], "text": " Mais pour la question, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [2401.52, 2406.0], "text": " Entre un tr\u00e8s bon et un tr\u00e8s tr\u00e8s bon. La confiance."}, {"timestamp": [2406.0, 2408.0], "text": " Moi je pense que ce que j'ai constat\u00e9 c'est"}, {"timestamp": [2408.0, 2410.0], "text": " les grands champions,"}, {"timestamp": [2410.0, 2412.0], "text": " les tout grands, mais les l\u00e9gendes, moi j'en fais pas partie,"}, {"timestamp": [2412.0, 2414.0], "text": " mais les l\u00e9gendes, les gens qui marquent"}, {"timestamp": [2414.0, 2416.0], "text": " leur sport, ce sont des gens"}, {"timestamp": [2416.0, 2418.0], "text": " qui ont une confiance"}, {"timestamp": [2418.0, 2420.0], "text": " pas aveugle, mais une confiance"}, {"timestamp": [2420.0, 2422.0], "text": " profonde en eux."}, {"timestamp": [2422.0, 2424.0], "text": " Et on parle parfois"}, {"timestamp": [2424.0, 2426.52], "text": " d'exc\u00e8s de confiance, moi j'en ai"}, {"timestamp": [2426.52, 2430.96], "text": " rarement vu, j'ai rarement vu d'athl\u00e8tes qui se ratent par exc\u00e8s de confiance."}, {"timestamp": [2430.96, 2435.8], "text": " A l'inverse, des athl\u00e8tes qui croient pas en eux ou qui se disent, qui se mettent"}, {"timestamp": [2435.8, 2439.76], "text": " des barri\u00e8res mentales, morales, psychologiques, il y en a beaucoup et"}, {"timestamp": [2439.76, 2443.44], "text": " apr\u00e8s c'est compliqu\u00e9 parce que la confiance \u00e7a se d\u00e9cr\u00e8te pas non plus,"}, {"timestamp": [2443.44, 2450.76], "text": " \u00e7a se construit, mais force est de constater que les tout grands, les l\u00e9gendes, ils ont quelque chose o\u00f9 de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [2450.76, 2456.36], "text": " instinctive ils ont foi en eux-m\u00eames. Et il y a probablement aussi dans cette construction,"}, {"timestamp": [2456.36, 2460.0], "text": " je parlais de chance, mais il y a probablement un peu de chance dans tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [2460.0, 2466.48], "text": " le capital que tu gagnes, alors au moment o\u00f9 on enregistre le podcast, il y en a qui l'\u00e9couteront"}, {"timestamp": [2466.48, 2471.72], "text": " plus tard, on est en pr\u00e9paration, toute fin de pr\u00e9paration avant le mondial de foot, et on voit"}, {"timestamp": [2471.72, 2479.8], "text": " que si tu gagnes un match, si tu fais un match nul, si tu... on parle de la confiance que va engranger"}, {"timestamp": [2479.8, 2487.32], "text": " l'\u00e9quipe, tu peux passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un capital confiance que tu gagnes \u00e0 trois petites choses pr\u00e8s quoi en fait."}, {"timestamp": [2487.32, 2493.56], "text": " Oui c'est \u00e7a, mais c'est vrai que du coup d'arriver quand \u00e7a se passe pas tr\u00e8s bien \u00e0 ne pas trop"}, {"timestamp": [2493.56, 2500.16], "text": " remettre en cause parce que la remise en cause permanente c'est pas bon. R\u00e9guli\u00e8re oui mais pas"}, {"timestamp": [2500.16, 2505.4], "text": " permanente parce que forc\u00e9ment il y a des moments o\u00f9 \u00e7a se passe moins bien, m\u00eame pour les tout grands."}, {"timestamp": [2505.92, 2507.4], "text": " Et voil\u00e0. Et c'est vrai que"}, {"timestamp": [2508.68, 2510.96], "text": " je crois que c'est un fil rouge"}, {"timestamp": [2510.96, 2513.32], "text": " de se dire qu'il n'y a"}, {"timestamp": [2513.32, 2515.6], "text": " pas de meilleure fa\u00e7on de pr\u00e9parer un \u00e9v\u00e9nement que de"}, {"timestamp": [2515.6, 2516.92], "text": " faire des bons \u00e9v\u00e9nements avant."}, {"timestamp": [2517.36, 2519.64], "text": " Il n'y a pas de meilleure fa\u00e7on de gagner une course que"}, {"timestamp": [2519.64, 2521.88], "text": " d'avoir gagn\u00e9 d'autres courses parce qu'on valide des choses"}, {"timestamp": [2521.88, 2523.92], "text": " et on se montre \u00e0 soi-m\u00eame que \u00e7a fonctionne."}, {"timestamp": [2524.04, 2526.76], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates dans un sport super dur parce que quand m\u00eame cette confiance elle"}, {"timestamp": [2526.76, 2529.44], "text": " a plein de niveaux. C'est-\u00e0-dire que tu arrives \u00e0 des JO, tu dois \u00eatre en pleine confiance,"}, {"timestamp": [2529.44, 2536.2], "text": " tu fais ta premi\u00e8re course, tu fais etc. Puis tu arrives dans ta derni\u00e8re poursuite pour toi en 2006"}, {"timestamp": [2536.2, 2541.4], "text": " \u00e0 Turin et puis si tu foires compl\u00e8tement ton premier tir, je veux dire il faut aussi \u00eatre,"}, {"timestamp": [2541.4, 2543.44], "text": " alors ce qui n'\u00e9tait pas ton cas, je crois que tu as bien r\u00e9ussi toi."}, {"timestamp": [2543.44, 2545.68], "text": " Ouais \u00e7a s'est bien encha\u00een\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but."}, {"timestamp": [2545.68, 2550.2], "text": " Mais si tu foires compl\u00e8tement, il y a des mecs qui arrivent, des femmes qui arrivent \u00e0 revenir"}, {"timestamp": [2550.2, 2555.88], "text": " pleinement dans le truc et il y en a qui se d\u00e9gringolent assez rapidement. Donc la confiance"}, {"timestamp": [2555.88, 2559.4], "text": " elle vient \u00e0 plein plein de niveaux, sur le micro \u00e9v\u00e9nement comme sur des macro trucs."}, {"timestamp": [2559.4, 2563.88], "text": " Elle vient \u00e0 plein de niveaux et c'est pour \u00e7a que le biathlon c'est un sport d'adaptation o\u00f9 on doit"}, {"timestamp": [2563.88, 2569.2], "text": " en permanence du d\u00e9but \u00e0 la fin de la course s'adapter \u00e0 ce qui se passe. C'est pour \u00e7a que la pr\u00e9paration"}, {"timestamp": [2569.2, 2574.68], "text": " mentale et moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gros cap en 2005 de travailler avec une pr\u00e9paratrice mentale,"}, {"timestamp": [2574.68, 2581.76], "text": " ce que je ne faisais pas avant, et de travailler sur de l'adaptation en fait mentale \u00e0 ce qui"}, {"timestamp": [2581.76, 2585.36], "text": " se passe dans la course parce que \u00e7a on peut en effet bien d\u00e9buter,"}, {"timestamp": [2585.36, 2591.56], "text": " on peut mal d\u00e9buter, on peut d\u00e9buter un peu dans le mou et donc les sc\u00e9narios diff\u00e9rents de course"}, {"timestamp": [2591.56, 2596.96], "text": " peuvent \u00eatre tr\u00e8s vari\u00e9s. N\u00e9anmoins, il va falloir r\u00e9agir et s'adapter pour soit continuer"}, {"timestamp": [2596.96, 2603.44], "text": " \u00e0 bien fonctionner si c'est un bon d\u00e9but, soit se rattraper si le d\u00e9but est moyen, etc. Et c'est"}, {"timestamp": [2603.44, 2607.96], "text": " vraiment un sport d'adaptation. \u00c7a c'\u00e9tait un truc que tu as commenc\u00e9 un an avant le titre donc ?"}, {"timestamp": [2607.96, 2614.28], "text": " Ouais alors en tout cas de mani\u00e8re structur\u00e9e avec une personne que j'ai contact\u00e9e et qui est"}, {"timestamp": [2614.28, 2622.44], "text": " devenue ma pr\u00e9paratrice mentale j'ai commenc\u00e9 un an, un peu moins d'un an avant le titre et \u00e7a a"}, {"timestamp": [2622.44, 2626.0], "text": " \u00e9t\u00e9 vraiment un d\u00e9clencheur parce que juste l'ann\u00e9e d'avant, moi je l'ai dit,"}, {"timestamp": [2626.0, 2628.0], "text": " mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9volution de l'ambition au fil du temps,"}, {"timestamp": [2628.0, 2630.0], "text": " mais aussi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9volution"}, {"timestamp": [2630.0, 2632.0], "text": " assez progressive en termes de r\u00e9sultats."}, {"timestamp": [2632.0, 2634.0], "text": " Parce que avant de"}, {"timestamp": [2634.0, 2636.0], "text": " gagner ma premi\u00e8re course,"}, {"timestamp": [2636.0, 2638.0], "text": " j'ai fait 13 fois 4\u00e8me."}, {"timestamp": [2638.0, 2640.0], "text": " 13 fois 4\u00e8me en coupe du monde."}, {"timestamp": [2640.0, 2642.0], "text": " Et apr\u00e8s tu te pr\u00e9sentes, \u00e7a me fait marrer,"}, {"timestamp": [2642.0, 2644.0], "text": " parce que tu te pr\u00e9sentes comme un chanceux m\u00e9ritant."}, {"timestamp": [2644.0, 2648.2], "text": " Mais je veux dire, tu vois, c'est toujours dr\u00f4le parce que c'est vraiment le"}, {"timestamp": [2648.2, 2653.2], "text": " propre des gens que je vois ici mais pardon \u00e0 tout le monde je me marre mais c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2653.2, 2658.84], "text": " spontan\u00e9 mais tu vois ce truc je fais 13 fois quatri\u00e8me on a l'impression de voir ces histoires"}, {"timestamp": [2658.84, 2663.56], "text": " de Roosevelt je crois ou de tous ces gens qui \u00e9chouent, qui \u00e9chouent, qui \u00e9chouent, je veux"}, {"timestamp": [2663.56, 2665.88], "text": " dire il y a un moment il faut quand m\u00eame une forme d'abn\u00e9gation."}, {"timestamp": [2665.88, 2670.0], "text": " Tu es arrach\u00e9 pour y arriver, tu y es arriv\u00e9 tard."}, {"timestamp": [2670.0, 2672.56], "text": " Enfin je veux dire, moi c'est \u00e7a que je trouve hyper beau."}, {"timestamp": [2672.56, 2678.32], "text": " Chaque ann\u00e9e j'ai eu des bons signes, quelques courses qui s'\u00e9taient quand m\u00eame bien pass\u00e9es."}, {"timestamp": [2678.32, 2679.4], "text": " C'est ta mani\u00e8re de voir les choses."}, {"timestamp": [2679.4, 2681.48], "text": " Tu vois il y a des gens qui verraient ces trucs et se diraient"}, {"timestamp": [2681.48, 2683.12], "text": " putain je suis encore quatri\u00e8me, je suis encore quatri\u00e8me."}, {"timestamp": [2683.12, 2684.0], "text": " Toi tu vois les bons signes."}, {"timestamp": [2684.0, 2687.8], "text": " Exactement, on me l'a dit beaucoup parce que 13 fois quatri\u00e8me soit aux championnats"}, {"timestamp": [2687.8, 2691.44], "text": " du monde, soit en coupe du monde, on m'a souvent parl\u00e9 de la m\u00e9daille en chocolat,"}, {"timestamp": [2691.44, 2695.68], "text": " la plus mauvaise place et moi j'ai toujours r\u00e9pondu que quatri\u00e8me c'est plus pr\u00e8s"}, {"timestamp": [2695.68, 2698.52], "text": " du podium que cinqui\u00e8me et je le voyais toujours comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2698.52, 2701.44], "text": " Je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre quatri\u00e8me que cinqui\u00e8me parce que je suis plus pr\u00e8s de l'objectif,"}, {"timestamp": [2701.44, 2704.72], "text": " je suis plus pr\u00e8s de la gagne et je pense que c'est un peu ce qui m'a permis de progresser"}, {"timestamp": [2704.72, 2709.6], "text": " parce que j'ai vu le c\u00f4t\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 plein du vert que le c\u00f4t\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 vide."}, {"timestamp": [2709.6, 2712.6], "text": " Et apr\u00e8s avoir fait ces 13 fois 4\u00e8me, je me suis dit,"}, {"timestamp": [2712.6, 2715.2], "text": " il y a quand m\u00eame un petit blocage, il y a quand m\u00eame un petit probl\u00e8me."}, {"timestamp": [2715.2, 2718.0], "text": " Et je me suis dit que je voulais travailler mentalement l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [2718.0, 2720.4], "text": " Alors j'ai pris du temps pour trouver la bonne personne,"}, {"timestamp": [2720.4, 2723.6], "text": " et la bonne personne c'est quelqu'un qui s'appelle St\u00e9phanie Bozzetto,"}, {"timestamp": [2723.6, 2726.72], "text": " qui est la s\u0153ur de Mathieu Bozzetto qui a \u00e9t\u00e9 champion en snowboard."}, {"timestamp": [2726.72, 2732.12], "text": " Et entre guillemets on s'est lanc\u00e9 ensemble parce qu'elle d\u00e9butait dans la pr\u00e9paration mentale,"}, {"timestamp": [2732.12, 2735.0], "text": " et c'est ce qui m'a plu parce qu'elle n'avait pas d'id\u00e9e toute faite,"}, {"timestamp": [2735.0, 2738.72], "text": " elle ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 moi comme un gourou qui allait faire de moi de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [2738.72, 2744.44], "text": " instantan\u00e9e un champion olympique. Au contraire, elle m'a propos\u00e9 de travailler ensemble et de"}, {"timestamp": [2744.44, 2751.12], "text": " monter une technique de pr\u00e9paration mentale qui me conviendrait. Et c'est ce qu'on a fait. Et c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [2751.12, 2755.92], "text": " une technique de pr\u00e9paration mentale vraiment bas\u00e9e sur ce que je disais, l'adaptation, la visualisation,"}, {"timestamp": [2755.92, 2762.04], "text": " la sophrologie, ce genre de choses. Mais vraiment pour savoir, s'adapter, adapter ses pens\u00e9es, sa"}, {"timestamp": [2762.04, 2765.88], "text": " motivation dans une course, quelle que soit la mani\u00e8re"}, {"timestamp": [2765.88, 2766.88], "text": " dont la course se passe."}, {"timestamp": [2766.88, 2774.48], "text": " Et c'est marrant parce qu'il faut aussi une certaine humilit\u00e9, comme un grand chef d'entreprise"}, {"timestamp": [2774.48, 2779.68], "text": " ou voil\u00e0, de se dire il faut que je me fasse accompagner \u00e0 un moment, d'accepter un peu"}, {"timestamp": [2779.68, 2786.36], "text": " son truc et de se dire l\u00e0- je peux \u00eatre je peux \u00eatre meilleur je peux je"}, {"timestamp": [2786.36, 2792.64], "text": " dis \u00e7a parce que r\u00e9cemment j'ai propos\u00e9 autour de moi je disais je voulais peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [2792.64, 2797.2], "text": " me faire coacher sur quelque chose et une r\u00e9ponse d'un de mes proches m'a"}, {"timestamp": [2797.2, 2803.56], "text": " dit mais c'est toi qui va coacher ou c'est toi qui va \u00eatre coach\u00e9 et son"}, {"timestamp": [2803.56, 2806.36], "text": " approche \u00e9tait de dire, enfin je vois pas, sans pr\u00e9tention aucune, c'est toi qui va \u00eatre coach\u00e9 et son approche \u00e9tait de dire... enfin je vois pas,"}, {"timestamp": [2806.36, 2810.72], "text": " sans pr\u00e9tention aucune, c'est un peu bizarre de dire \u00e7a comme \u00e7a mais je vois pas en quoi tu"}, {"timestamp": [2810.72, 2814.68], "text": " pourrais \u00eatre coach\u00e9. Moi je voyais tr\u00e8s bien en quoi je pouvais \u00eatre coach\u00e9 mais peut-\u00eatre que"}, {"timestamp": [2814.68, 2818.32], "text": " tu dois aussi \u00e0 un moment comme tu le disais avoir cette confiance et un certain nombre de choses"}, {"timestamp": [2818.32, 2824.6], "text": " que tu mets en avant o\u00f9 tu te dis mais tu montres pas forc\u00e9ment \u00e7a mais il y a des choses o\u00f9 tu"}, {"timestamp": [2824.6, 2825.04], "text": " dis bah si quelqu'un me questionnait et m'accompagnait l\u00e0 dessus peut-\u00eatre que je pourrais \u00eatre meilleur dis mais tu montres pas forc\u00e9ment \u00e7a mais il y a des choses o\u00f9 tu dis si"}, {"timestamp": [2825.04, 2827.96], "text": " quelqu'un me questionnait, m'accompagnait l\u00e0 dessus peut-\u00eatre que je pourrais \u00eatre"}, {"timestamp": [2827.96, 2831.4], "text": " meilleur l\u00e0 dessus, l\u00e0 dessus, l\u00e0 dessus, mieux m'organiser. Moi j'ai \u00e9videmment"}, {"timestamp": [2831.4, 2834.16], "text": " comme tout le monde d'\u00e9normes progr\u00e8s \u00e0 faire sur plein de choses, d'\u00e9normes failles"}, {"timestamp": [2834.16, 2840.04], "text": " et donc pour toi il se d\u00e9clic, je sais pas comment tu l'as pressenti."}, {"timestamp": [2840.04, 2842.88], "text": " Est-ce que c'\u00e9tait en pr\u00e9paration des JO ?"}, {"timestamp": [2842.88, 2849.24], "text": " Ouais et puis c'est en faisant deux pas de recul sur les quelques ann\u00e9es qui venaient de s'\u00e9couler,"}, {"timestamp": [2849.24, 2853.76], "text": " o\u00f9 je stagnais un peu, c'\u00e9tait pas mal, je faisais ces r\u00e9sultats,"}, {"timestamp": [2853.76, 2857.52], "text": " c'est quand m\u00eame plut\u00f4t pas mal d'\u00eatre dans les meilleurs mondiaux, dans les 10 r\u00e9guli\u00e8rement,"}, {"timestamp": [2857.52, 2859.08], "text": " mais \u00e7a ne me suffisait pas."}, {"timestamp": [2859.08, 2862.92], "text": " Et de faire un peu un pas de recul l\u00e0-dessus, d'analyser \u00e7a,"}, {"timestamp": [2862.92, 2865.36], "text": " je me suis dit, il y a forc\u00e9ment un blocage quelque part."}, {"timestamp": [2865.36, 2871.2], "text": " Et le blocage n'\u00e9tait pas technique, n'\u00e9tait pas physique, il \u00e9tait forc\u00e9ment quelque part dans la"}, {"timestamp": [2871.2, 2878.2], "text": " t\u00eate. Et je pense que c'est cl\u00e9 de se dire \u00e0 un moment, alors je crois que le podcast \u00e7a peut"}, {"timestamp": [2878.2, 2883.56], "text": " \u00eatre do it yourself, mais pour le coup c'est un peu hors sujet quand on parle d'athl\u00e8te, il n'y a"}, {"timestamp": [2883.56, 2888.36], "text": " aucun athl\u00e8te qui peut se faire enti\u00e8rement tout seul. Attention je suis compl\u00e8tement d'accord"}, {"timestamp": [2888.36, 2891.88], "text": " avec toi et je suis g\u00e9n\u00e9ration de voiture self, c'est juste qu'il y a un moment il"}, {"timestamp": [2891.88, 2895.44], "text": " faut se lancer soi-m\u00eame. Non mais bien s\u00fbr. Je ne crois absolument pas \u00e0 l'entreprise"}, {"timestamp": [2895.44, 2899.0], "text": " et aux personnes, soyons clairs, et je pense que plus on avance dans ce podcast et les gens qui nous \u00e9coutent,"}, {"timestamp": [2899.0, 2903.04], "text": " j'imagine bien. Je ne crois pas que les gens, on puisse pas se faire tout seul,"}, {"timestamp": [2903.04, 2908.68], "text": " je crois qu'il y a toujours une grosse \u00e9quipe derri\u00e8re soi dans une entreprise, dans un succ\u00e8s."}, {"timestamp": [2908.68, 2910.88], "text": " C'est impossible de..."}, {"timestamp": [2910.88, 2918.48], "text": " toutes les personnes, tout le monde, que ce soit Zizou ou n'importe qui,"}, {"timestamp": [2918.48, 2921.88], "text": " \u00e0 un moment o\u00f9 des gens ont des talents, mais souvent, l'un des grands talents de ces gens-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2921.88, 2924.08], "text": " c'est de savoir bien s'entourer, c'est voire le meilleur talent."}, {"timestamp": [2924.08, 2927.38], "text": " C'est \u00e7a, de s'entourer, c'est voir le meilleur talent. C'est \u00e7a, s'entourer, de se faire accompagner, que"}, {"timestamp": [2927.38, 2930.56], "text": " \u00e7a soit par des gens qui ont ce qui vous manque en termes de motivation ou"}, {"timestamp": [2930.56, 2934.76], "text": " ce qui peut vous apporter de plus quoi, parce que forc\u00e9ment m\u00eame les tout"}, {"timestamp": [2934.76, 2936.92], "text": " meilleurs ils continuent \u00e0 progresser c'est m\u00eame pour \u00e7a qu'ils sont tout"}, {"timestamp": [2936.92, 2940.76], "text": " meilleurs. Et sur ces 13 fois o\u00f9 tu finis quatri\u00e8me, est-ce que tu dirais qu'il y a"}, {"timestamp": [2940.76, 2946.32], "text": " peut-\u00eatre qu'une ou deux fois o\u00f9 tu t'es peut-\u00eatre positionn\u00e9 quatri\u00e8me,"}, {"timestamp": [2946.32, 2949.6], "text": " enfin o\u00f9 t'as pas... Est-ce qu'il y a eu un moment, il y a eu un blocage o\u00f9 tu t'es dit,"}, {"timestamp": [2949.6, 2953.88], "text": " enfin j'entends \u00e7a sur, encore une fois, alors moi j'ai beaucoup lu sur les nageurs,"}, {"timestamp": [2953.88, 2958.96], "text": " mais des types qui restaient, qui arrivaient pas \u00e0 aller chercher le podium ou en tout cas la"}, {"timestamp": [2958.96, 2962.64], "text": " premi\u00e8re place parce qu'ils s'\u00e9taient mis une barri\u00e8re mentale. C'est clairement \u00e7a,"}, {"timestamp": [2962.64, 2966.12], "text": " il y avait une barri\u00e8re mentale de stress qui arrivait quand"}, {"timestamp": [2966.46, 2972.26], "text": " quand apparemment le podium \u00e9tait \u00e0 port\u00e9e, quand la victoire \u00e9tait \u00e0 port\u00e9e et c'\u00e9tait pas un stress"}, {"timestamp": [2972.58, 2974.7], "text": " positif, c'\u00e9tait un stress un peu paralysant."}, {"timestamp": [2977.76, 2981.98], "text": " Non, alors \u00e7a honn\u00eatement je saurais pas r\u00e9pondre \u00e0 la question de mani\u00e8re pr\u00e9cise"}, {"timestamp": [2982.44, 2987.56], "text": " mais en tout cas il se passait quelque chose o\u00f9 je sortais de mes r\u00e9f\u00e9rentiels o\u00f9 je voulais inventer"}, {"timestamp": [2987.56, 2991.24], "text": " des choses pour aller chercher encore plus o\u00f9 je for\u00e7ais la nature de ce que"}, {"timestamp": [2991.24, 2997.48], "text": " je savais faire et voil\u00e0 et en effet..."}, {"timestamp": [2997.48, 3001.32], "text": " Parmi cette pr\u00e9paration mentale et apr\u00e8s on va passer \u00e0 autre chose je"}, {"timestamp": [3001.32, 3004.72], "text": " peux pas te... je pourrais passer une heure mais j'adore \u00e7a, est-ce qu'il y a un moment o\u00f9"}, {"timestamp": [3004.72, 3008.24], "text": " il y a eu des d\u00e9clics je sais pas j'ai entendu parler aussi de"}, {"timestamp": [3008.72, 3010.24], "text": " moments on va dire bon"}, {"timestamp": [3010.24, 3015.04], "text": " quand tu te mets telle musique avant telle course ou quand tu fais... est-ce qu'il ya eu des choses comme \u00e7a qu'on fait o\u00f9 tu le dis"}, {"timestamp": [3015.84, 3018.24], "text": " ouais \u00e7a \u00e7a a un peu chang\u00e9"}, {"timestamp": [3018.56, 3022.48], "text": " ou c'est vraiment un travail total pendant un an et demi et tu peux pas voir de petits points"}, {"timestamp": [3022.64, 3025.5], "text": " ouais c'est plut\u00f4t un travail global et total."}, {"timestamp": [3025.5, 3030.0], "text": " Apr\u00e8s c'est vrai qu'il y a un petit c\u00e9r\u00e9monial qu'on avait pr\u00e9par\u00e9"}, {"timestamp": [3030.0, 3034.0], "text": " la veille de course o\u00f9 je passais 15 minutes."}, {"timestamp": [3034.0, 3036.0], "text": " Alors 15 minutes c'est quand j'\u00e9tais en forme,"}, {"timestamp": [3036.0, 3038.5], "text": " quand je me sentais moins, je faisais un peu moins long."}, {"timestamp": [3038.5, 3041.0], "text": " Mais 15 minutes avec ma carabine"}, {"timestamp": [3041.0, 3046.6], "text": " et \u00e0 quelque part me donner un peu des ordres \u00e0 moi-m\u00eame, des injonctions pour le"}, {"timestamp": [3046.6, 3050.8], "text": " lendemain, sachant que c'\u00e9tait pas des choses tr\u00e8s pr\u00e9cises parce qu'encore une fois on peut pas"}, {"timestamp": [3050.8, 3057.36], "text": " deviner comment \u00e7a va se passer le lendemain, mais c'\u00e9tait des \u00e9tats d'esprit \u00e0 avoir, des ressources"}, {"timestamp": [3057.36, 3061.84], "text": " \u00e0 aller chercher dans telle et telle situation. Et \u00e7a ce petit moment, ce petit c\u00e9r\u00e9monial de la"}, {"timestamp": [3061.84, 3072.68], "text": " veille de course, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment cl\u00e9 et c'est m\u00eame quelque chose qui me porte maintenant apr\u00e8s le sport. D'accord et pour venir tr\u00e8s vite sur tes"}, {"timestamp": [3072.68, 3079.12], "text": " trois succ\u00e8s olympiques, donc deux m\u00e9dailles de bronze en \u00e9quipe, par \u00e9quipe en relais,"}, {"timestamp": [3079.12, 3091.12], "text": " en relais, donc c'\u00e9tait pas mixte ? Non, c'\u00e9tait encore pas relais mixte. Le relais mixte est apparu \u00e0 Sochi pour les Jeux Olympiques en 2014."}, {"timestamp": [3091.12, 3097.96], "text": " Et moi, les m\u00e9dailles de bronze que j'ai eues en 2002 et en 2006, c'\u00e9tait en relais masculin \u00e0 4."}, {"timestamp": [3097.96, 3101.96], "text": " Et t'as eu les deux m\u00e9dailles de bronze avant la m\u00e9daille d'or ou la deuxi\u00e8me \u00e9tait apr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [3101.96, 3109.48], "text": " Non, j'ai eu la premi\u00e8re m\u00e9daille de bronze en 2002, Salt Lake City. Ensuite, j'ai gagn\u00e9 la poursuite \u00e0 Turin et sur la fin de ces Jeux de"}, {"timestamp": [3109.48, 3115.56], "text": " Turin, on a \u00e9t\u00e9 m\u00e9daill\u00e9 de bronze. D'ailleurs, j'ai eu un gros stress le lendemain de mon titre"}, {"timestamp": [3115.56, 3121.28], "text": " olympique de me dire, il ne faut pas que je plante le relais parce qu'il se trouve qu'un an avant,"}, {"timestamp": [3121.28, 3126.36], "text": " au pr\u00e9-olympique, sur le m\u00eame site \u00e0 Turin, \u00e0 San Sicario, au-dessus de Turin,"}, {"timestamp": [3126.36, 3132.56], "text": " eh bien j'avais... pas compl\u00e8tement plant\u00e9, mais je m'\u00e9tais un peu trou\u00e9 sur le relais homme de pr\u00e9-olympique"}, {"timestamp": [3132.56, 3137.56], "text": " et j'ai un peu ce souvenir qui est revenu, et donc \u00e7a m'a mis un bon stress, mais j'ai r\u00e9ussi \u00e0 le pr\u00e9parer"}, {"timestamp": [3137.56, 3141.96], "text": " et puis \u00e7a s'est super bien pass\u00e9, j'ai fait un super relais \u00e0 Turin, donc c'\u00e9tait bien."}, {"timestamp": [3141.96, 3147.82], "text": " Et l\u00e0-dessus, entre les deux justement, ton coach intervient ou c'est vraiment toi qui fais l\u00e0-dessus, qui prends..."}, {"timestamp": [3147.82, 3150.88], "text": " Ouais, si on parle beaucoup avec le coach, m\u00eame si je pense que j'aurais pu et d\u00fb"}, {"timestamp": [3150.88, 3154.84], "text": " parler encore plus avec certains de mes coachs pour partager plus de choses,"}, {"timestamp": [3154.84, 3158.8], "text": " moins garder de choses \u00e0 l'int\u00e9rieur, que ce soit du positif ou du plus difficile,"}, {"timestamp": [3158.8, 3163.76], "text": " mais ouais, on parle beaucoup, on a besoin m\u00eame techniquement de faire des choix"}, {"timestamp": [3163.76, 3168.72], "text": " sur le mat\u00e9riel, on a besoin de d\u00e9cider de la composition de l'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [3168.72, 3172.92], "text": " Et donc sur la premi\u00e8re m\u00e9daille de bronze, quand tu l'obtiens,"}, {"timestamp": [3172.92, 3175.56], "text": " donc l\u00e0 tu as 27 ans, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3175.56, 3178.56], "text": " Oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [3181.4, 3184.76], "text": " C'est quoi l'\u00e9tat d'esprit quand tu es hyper heureux,"}, {"timestamp": [3184.76, 3186.44], "text": " tu te dis fais chier j'ai une m\u00e9daille de bronze"}, {"timestamp": [3186.84, 3189.72], "text": " ouais je crois que mes pleurs dans la"}, {"timestamp": [3190.32, 3191.52], "text": " dans la"}, {"timestamp": [3191.52, 3192.76], "text": " l'air d'arriver"}, {"timestamp": [3192.76, 3199.72], "text": " ont d\u00e9clench\u00e9 les pleurs de mes potes de l'\u00e9quipe parce que j'ai pas eu le fait de me voir la larme \u00e0 l'oeil c'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [3200.32, 3203.0], "text": " \u00e9norme mais \u00e7a les a eu mu mais parce que ouais je"}, {"timestamp": [3203.56, 3205.76], "text": " je touchais du doigt cette m\u00e9daille,"}, {"timestamp": [3205.76, 3210.5], "text": " m\u00eame si on voulait aller la chercher, on \u00e9tait champion du monde un an avant,"}, {"timestamp": [3210.5, 3215.24], "text": " donc on n'\u00e9tait pas non plus sorti de nulle part, mais c'\u00e9tait loin d'\u00eatre fait et"}, {"timestamp": [3215.24, 3218.48], "text": " on a r\u00e9ussi \u00e0 le faire et c'est vrai que c'\u00e9tait quand m\u00eame quelque chose"}, {"timestamp": [3218.48, 3222.72], "text": " d'assez intense de d\u00e9couvrir le monde olympique du c\u00f4t\u00e9 m\u00e9daille, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3222.72, 3227.36], "text": " assez fort. D'accord, et apr\u00e8s tu te dis j'ai faim et je vais aller m'en chercher une en or."}, {"timestamp": [3227.36, 3232.0], "text": " Apr\u00e8s \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment le moment, en fait j'ai un peu grill\u00e9 une \u00e9tape quand m\u00eame parce que je"}, {"timestamp": [3232.0, 3235.72], "text": " le disais tout \u00e0 l'heure j'\u00e9tais un peu structur\u00e9 et strat\u00e9gique dans ma carri\u00e8re, un peu trop,"}, {"timestamp": [3235.72, 3241.52], "text": " mais apr\u00e8s cette m\u00e9daille de bronze \u00e0 Salt Lake City je me suis dit il faut que je me pr\u00e9pare"}, {"timestamp": [3241.52, 3245.56], "text": " pour \u00eatre m\u00e9daill\u00e9 en individuel \u00e0 Turin et champion"}, {"timestamp": [3245.56, 3250.52], "text": " olympique \u00e0 Vancouver. Je voulais faire ces \u00e9tapes. Au final j'ai \u00e9t\u00e9 directement champion"}, {"timestamp": [3250.52, 3254.84], "text": " olympique \u00e0 Turin quatre ans apr\u00e8s donc j'ai un peu grill\u00e9 une \u00e9tape c'est \u00e7a que je veux dire"}, {"timestamp": [3254.84, 3260.92], "text": " mais je m'en plains pas forc\u00e9ment et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le plan. Apr\u00e8s, apr\u00e8s Salt Lake City c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3261.68, 3266.2], "text": " la m\u00e9daille et la m\u00e9daille d'or. Et du coup, si je prends la vision inverse et que je vais \u00e0 Vancouver,"}, {"timestamp": [3268.6, 3271.04], "text": " tu disais que tu allais gagner une m\u00e9daille d'or, tu y es parti pour \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3272.12, 3275.32], "text": " Je partais pour \u00e7a, mais j'avais quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [3275.8, 3277.6], "text": " Vancouver, je me suis plant\u00e9 au niveau sportif."}, {"timestamp": [3277.84, 3279.4], "text": " J'\u00e9tais mauvais."}, {"timestamp": [3279.4, 3283.24], "text": " J'ai jou\u00e9 un peu de malchance et en plus, j'\u00e9tais pas au top."}, {"timestamp": [3283.8, 3286.24], "text": " Mais ouais, si, j'y allais"}, {"timestamp": [3286.24, 3289.4], "text": " justement pour tenter de renouveler un titre olympique."}, {"timestamp": [3289.4, 3292.48], "text": " C'est vrai que j'\u00e9tais depuis deux ans dans des saisons un peu plus compliqu\u00e9es"}, {"timestamp": [3292.48, 3297.64], "text": " o\u00f9 j'ai eu du mal avec diff\u00e9rents choix de mat\u00e9riel, avec ma pr\u00e9paration. J'\u00e9tais"}, {"timestamp": [3297.64, 3302.48], "text": " devenu papa et j'ai eu du mal \u00e0 trouver mes marques entre la hargne du sportif"}, {"timestamp": [3302.48, 3305.76], "text": " et puis l'ouverture et la douceur du papa."}, {"timestamp": [3305.76, 3312.72], "text": " Mais donc Vancouver \u00e9tait fantastique au niveau \u00e9motion, au niveau int\u00e9r\u00eat pour"}, {"timestamp": [3312.72, 3315.56], "text": " le c\u00f4t\u00e9 porte-drapeau mais a \u00e9t\u00e9 plus difficile au niveau sportif."}, {"timestamp": [3315.56, 3317.8], "text": " Et tu r\u00e9ussis \u00e0 revenir quand m\u00eame en disant j'ai kiff\u00e9 c'\u00e9tait bien ?"}, {"timestamp": [3317.8, 3319.4], "text": " Ou tu reviens d\u00e9\u00e7u ?"}, {"timestamp": [3319.4, 3326.6], "text": " Non je reviens tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, fier de la mani\u00e8re dont j'ai assum\u00e9 les choses mais tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u. Mais \u00e0"}, {"timestamp": [3326.6, 3333.8], "text": " posteriori c'est bien, c'est une belle exp\u00e9rience de vie, une carri\u00e8re elle est m\u00eame plus riche"}, {"timestamp": [3333.8, 3338.4], "text": " quand on a des tr\u00e8s hauts et des tr\u00e8s bas ou des difficult\u00e9s. Moi j'ai v\u00e9cu les deux donc"}, {"timestamp": [3338.4, 3342.24], "text": " j'ai beaucoup appris quand m\u00eame. Et alors avant d'arriver justement sur ta d\u00e9cision d'arr\u00eater,"}, {"timestamp": [3342.24, 3346.0], "text": " tu parlais de ton fr\u00e8re qui \u00e9tait pro aussi."}, {"timestamp": [3346.0, 3348.0], "text": " Non, il \u00e9tait pas pro, il est skieur."}, {"timestamp": [3348.0, 3349.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3349.0, 3355.0], "text": " Et du coup, c'est quoi la vision de ta famille, ton p\u00e8re, ton fr\u00e8re, ceux qu'on en fait beaucoup, etc."}, {"timestamp": [3355.0, 3359.0], "text": " Beaucoup de bienveillance, beaucoup de fiert\u00e9, comment vous en..."}, {"timestamp": [3359.0, 3363.0], "text": " Vous \u00eates toujours rest\u00e9 tr\u00e8s proche sur tout \u00e7a ou c'est au bout d'un moment qu'on devient tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [3364.0, 3366.12], "text": " fort, je sais pas, on s'\u00e9loigne parce que c'est au bout d'un moment qu'on devient tr\u00e8s fort ou je sais pas on s'\u00e9loigne"}, {"timestamp": [3366.12, 3369.84], "text": " parce que c'est... Non on s'\u00e9loigne physiquement parce qu'on est absent sept mois de l'ann\u00e9e"}, {"timestamp": [3369.84, 3376.12], "text": " m\u00eame si mes fr\u00e8res et mes parents venaient voir de temps en temps des comp\u00e9titions je les retrouvais"}, {"timestamp": [3376.12, 3381.0], "text": " de temps en temps mais tr\u00e8s absent de la maison etc mais par contre tr\u00e8s tr\u00e8s au fait qu'ils"}, {"timestamp": [3381.0, 3387.6], "text": " suivaient \u00e7a de pr\u00e8s avec beaucoup d'envie beaucoup d'espoir, beaucoup d'empathie quand c'\u00e9tait plus difficile."}, {"timestamp": [3387.6, 3393.28], "text": " Donc moi, j'ai eu une famille qui \u00e9tait \u00e0 bonne distance de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3393.28, 3398.16], "text": " Et j'ai eu vraiment beaucoup de chance dans l'accompagnement que \u00e7a m'a donn\u00e9 \u00e0 la fois pour me lancer,"}, {"timestamp": [3398.16, 3401.88], "text": " pour r\u00e9ussir, pour comprendre quand c'\u00e9tait le moment d'arr\u00eater aussi."}, {"timestamp": [3401.88, 3404.92], "text": " Et c'est sept mois de l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [3404.92, 3406.0], "text": " C'est quand m\u00eame, c'est long, c'\u00e9tait le moment d'arr\u00eater aussi. Et c'est sept mois de l'ann\u00e9e, c'est quand m\u00eame long,"}, {"timestamp": [3406.0, 3408.0], "text": " c'est dur, tu voyages"}, {"timestamp": [3408.0, 3410.0], "text": " beaucoup, il y a combien de comp\u00e9titions au niveau mondial ?"}, {"timestamp": [3410.0, 3412.0], "text": " Il y a neuf"}, {"timestamp": [3412.0, 3414.0], "text": " \u00e9tapes de coupe du monde, une \u00e9tape c'est"}, {"timestamp": [3414.0, 3416.0], "text": " une semaine avec trois courses \u00e0 peu pr\u00e8s,"}, {"timestamp": [3416.0, 3418.0], "text": " donc sur l'ensemble de l'hiver il y a \u00e0 peu pr\u00e8s"}, {"timestamp": [3418.0, 3420.0], "text": " neuf \u00e9tapes de coupe du monde, plus un championnat du monde"}, {"timestamp": [3420.0, 3422.0], "text": " ou les Jeux Olympiques, donc \u00e7a fait beaucoup"}, {"timestamp": [3422.0, 3424.0], "text": " et puis on est dans une discipline o\u00f9"}, {"timestamp": [3424.0, 3426.3], "text": " on se d\u00e9place beaucoup en stage \u00e0 l'\u00e9tranger pour aller chercher"}, {"timestamp": [3426.3, 3430.62], "text": " diff\u00e9rents types de neige, diff\u00e9rents types de profils, diff\u00e9rentes altitudes"}, {"timestamp": [3430.62, 3434.02], "text": " d'entra\u00eenement. Donc c'est vrai que c'est un des sports o\u00f9 on est tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3434.02, 3437.5], "text": " absent et longtemps de la maison comme d'autres sports mais \u00e7a fait partie des"}, {"timestamp": [3437.5, 3440.9], "text": " sports o\u00f9 on est voil\u00e0 tout cumul\u00e9 \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s sept mois loin de la"}, {"timestamp": [3440.9, 3444.7], "text": " maison et c'est \u00e7a le plus gros sacrifice entre guillemets ou en tout cas"}, {"timestamp": [3444.7, 3447.44], "text": " la plus grande d\u00e9votion c'est d'\u00eatre loin des"}, {"timestamp": [3447.44, 3450.96], "text": " siens aussi longtemps. Et du coup pour arriver sur justement quand tu d\u00e9cides"}, {"timestamp": [3450.96, 3454.36], "text": " d'arr\u00eater ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e quand m\u00eame ces sept mois tu te rembarque dans un"}, {"timestamp": [3454.36, 3458.56], "text": " truc o\u00f9 tu dis quand tu finis par exemple champion olympique \u00e0 Turin"}, {"timestamp": [3458.56, 3462.64], "text": " avant d'aller \u00e0 Vancouver tu te dis j'imagine c'est des"}, {"timestamp": [3462.64, 3466.36], "text": " quadriennales o\u00f9 tu te dis je me"}, {"timestamp": [3466.36, 3469.6], "text": " r\u00e9engage, tu repars pas apr\u00e8s tu rentres en disant je vais faire un ou deux ans pour voir."}, {"timestamp": [3469.6, 3476.48], "text": " Non, non, l\u00e0 je me suis dit je repars pour 4 ans. Le plan c'\u00e9tait \u00e7a, m\u00eame si quand m\u00eame j'ai vu"}, {"timestamp": [3476.48, 3481.88], "text": " quand m\u00eame rapidement que \u00e7a changeait \u00e9norm\u00e9ment de choses que d'\u00eatre champion olympique, \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [3481.88, 3489.0], "text": " en moi parce que j'avais r\u00e9ussi quelque part un peu le top de ce que j'esp\u00e9rais et puis \u00e7a changeait beaucoup de choses au niveau social quoi."}, {"timestamp": [3489.0, 3495.2], "text": " Mais c'est vrai que j'ai au printemps 2006 quand j'\u00e9tais justement en train de me dire mais comment"}, {"timestamp": [3495.2, 3499.36], "text": " je vais pouvoir vivre quelque chose d'aussi intense parce que je viens de le faire en plus le S\u00e9nat"}, {"timestamp": [3499.36, 3505.8], "text": " Rio de la course \u00e9tait assez haletant donc au niveau \u00e9motions il y avait le r\u00e9sultat mais la mani\u00e8re"}, {"timestamp": [3505.8, 3509.84], "text": " dont c'est arriv\u00e9 et j'\u00e9tais un peu d\u00e9sempar\u00e9 de me dire comment je vais pouvoir vivre quelque"}, {"timestamp": [3509.84, 3514.2], "text": " chose d'aussi intense ou vouloir aller chercher \u00e7a puis en fait lors d'un footing je me suis dit"}, {"timestamp": [3514.2, 3519.76], "text": " \u00e7a tient qu'\u00e0 moi il faut que j'aille chercher \u00e0 nouveau du progr\u00e8s pour \u00eatre \u00e0 niveau en capacit\u00e9"}, {"timestamp": [3519.76, 3525.28], "text": " de vivre des \u00e9motions pareilles. Bon finalement j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9\u00e9diter les choses mais c'\u00e9tait une"}, {"timestamp": [3525.28, 3530.44], "text": " super aventure que de continuer quatre ans et avec des hauts et des bas. Et du coup alors apr\u00e8s entre"}, {"timestamp": [3530.44, 3536.24], "text": " ces tunnels de sept mois, l'\u00e9t\u00e9 \u00e9videmment tu t'\u00e9clate pas la pence \u00e0 bouffer, boire et machin,"}, {"timestamp": [3536.24, 3541.8], "text": " c'est quand m\u00eame, t'as une rigueur de ouf aussi. Ouais bien s\u00fbr enfin d\u00e9j\u00e0 moi c'\u00e9tait pas contre"}, {"timestamp": [3541.8, 3547.68], "text": " nature d'\u00eatre assez rigoureux, de faire attention \u00e0 ce que je mange et \u00e0 ce que je fais."}, {"timestamp": [3547.68, 3558.28], "text": " Mais en plus, c'est n\u00e9cessaire, on peut pas... enfin ce serait compl\u00e8tement contradictoire que de s'entra\u00eener comme un fou et de tout g\u00e2cher la nuit ou en mangeant mal."}, {"timestamp": [3558.28, 3561.88], "text": " Et du coup l'\u00e9t\u00e9 tu fais du ski sur ces trucs \u00e0 roulettes l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [3561.88, 3565.0], "text": " Ouais, beaucoup de ski \u00e0 roulettes, beaucoup de courses \u00e0 pied, mais le gros de l'entra\u00eenement"}, {"timestamp": [3565.0, 3568.72], "text": " c'est en ski \u00e0 roulettes, un peu en ski sur glacier mais de moins en moins."}, {"timestamp": [3568.72, 3571.8], "text": " En fait, on s'aper\u00e7oit que le ski \u00e0 roulettes marche bien quand m\u00eame, m\u00eame s'il n'y a"}, {"timestamp": [3571.8, 3575.28], "text": " pas le toucher de neige, c'est quand m\u00eame un geste tr\u00e8s tr\u00e8s similaire et tr\u00e8s proche,"}, {"timestamp": [3575.28, 3579.24], "text": " donc on peut bien s'entra\u00eener et \u00e7a nous permet de faire le tir en m\u00eame temps."}, {"timestamp": [3579.24, 3583.12], "text": " Donc le gros de l'entra\u00eenement du biathl\u00e8te c'est du ski \u00e0 roulettes, c'est de la course"}, {"timestamp": [3583.12, 3589.44], "text": " \u00e0 pied, de la musculation vraiment sp\u00e9cifique et puis du tir bien s\u00fbr. Apr\u00e8s il y a tout le foncier avec du v\u00e9lo et de la natation"}, {"timestamp": [3589.44, 3595.76], "text": " de temps en temps pour certains. Et l'alimentaire c'est quoi ? C'est simple, pas d'exc\u00e8s, c'est"}, {"timestamp": [3595.76, 3600.72], "text": " quelque chose de tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 mais c'est surtout tr\u00e8s simple. Alors il y a des athl\u00e8tes qui"}, {"timestamp": [3600.72, 3605.94], "text": " essaient de compliquer un peu les choses, d'aller chercher de la micronutrition, etc."}, {"timestamp": [3605.94, 3609.48], "text": " Et c'est bien, mais moi j'ai remarqu\u00e9 que la meilleure alimentation,"}, {"timestamp": [3609.48, 3611.28], "text": " en tout cas celle qui convient bien aux athl\u00e8tes,"}, {"timestamp": [3611.28, 3613.04], "text": " c'est des choses assez simples,"}, {"timestamp": [3613.04, 3615.36], "text": " qui ne bannissent pas un petit exc\u00e8s de temps en temps."}, {"timestamp": [3615.36, 3618.76], "text": " Enfin voil\u00e0, quand on est athl\u00e8te, on peut boire une bi\u00e8re de temps en temps,"}, {"timestamp": [3618.76, 3620.96], "text": " mais ce n'est pas deux, c'est une, etc."}, {"timestamp": [3620.96, 3623.2], "text": " Mais des choses simples et \u00e9quilibr\u00e9es,"}, {"timestamp": [3623.2, 3627.38], "text": " avec bien s\u00fbr tout ce qui est la base des sports d'endurance et de puissance c'est beaucoup de f\u00e9culents"}, {"timestamp": [3627.38, 3631.62], "text": " beaucoup de prot\u00e9ines ce genre de choses. D'accord et tu tiens la forme"}, {"timestamp": [3631.62, 3634.7], "text": " aujourd'hui mais il n'y a pas un moment o\u00f9 parce que je te vois tu es..."}, {"timestamp": [3634.7, 3637.18], "text": " presque la premi\u00e8re remarque que je me suis faite en t'ouvrant les bureaux"}, {"timestamp": [3637.18, 3640.66], "text": " dans les bureaux tout \u00e0 l'heure mais il n'y a pas un moment o\u00f9 tu as grossi ?"}, {"timestamp": [3640.66, 3648.92], "text": " Non tr\u00e8s peu, j'ai perdu un peu de muscle. Ouais voil\u00e0, \u00e7a se voit pas beaucoup. J'ai perdu un peu de muscle des jambes, bien s\u00fbr,"}, {"timestamp": [3648.92, 3653.36], "text": " mais voil\u00e0, apr\u00e8s je suis compl\u00e8tement dans une attitude sportive diff\u00e9rente, mais je"}, {"timestamp": [3653.36, 3659.44], "text": " continue \u00e0 faire du sport r\u00e9guli\u00e8rement. D'accord. Et donc apr\u00e8s tout \u00e7a, tu savais"}, {"timestamp": [3659.44, 3666.12], "text": " que t'arr\u00eaterais apr\u00e8s Vancouver ? Je me doutais que ce serait le moment d'arr\u00eater et que j'aurais"}, {"timestamp": [3666.12, 3669.44], "text": " envie d'arr\u00eater mais je l'avais pas d\u00e9cid\u00e9, je l'ai d\u00e9cid\u00e9 apr\u00e8s les Jeux."}, {"timestamp": [3669.44, 3674.0], "text": " Mais tu aurais pu te rembarquer sur une ambition olympique apr\u00e8s Vancouver"}, {"timestamp": [3674.0, 3678.34], "text": " en termes d'\u00e2ge ? En termes d'\u00e2ge oui parce que d'autres l'ont fait avec des"}, {"timestamp": [3678.34, 3683.18], "text": " r\u00e9ussites mais par contre pour mon cas personnel non parce que j'avais \u00e9puis\u00e9"}, {"timestamp": [3683.18, 3685.2], "text": " ma motivation \u00e0 faire \u00e7a toute l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [3685.2, 3689.36], "text": " J'avais beaucoup de curiosit\u00e9 pour d'autres domaines, d'autres choses."}, {"timestamp": [3690.52, 3695.64], "text": " Et j'avais... Non, c'\u00e9tait vraiment le bon moment pour moi de passer \u00e0 autre chose."}, {"timestamp": [3695.64, 3698.8], "text": " Et je suis vraiment content d'avoir pris cette d\u00e9cision apr\u00e8s les Jeux de Vancouver."}, {"timestamp": [3699.28, 3701.08], "text": " Et du coup, il se passe quoi dans la t\u00eate d'un..."}, {"timestamp": [3702.48, 3709.06], "text": " Voil\u00e0, comme tu disais, tu as eu des succ\u00e8s, des \u00e9checs, beaucoup de choses au"}, {"timestamp": [3709.06, 3714.16], "text": " pied du podium, tu atteins des choses, tu vas \u00e0 Vancouver, tu reviens, tu te dis j'arr\u00eate,"}, {"timestamp": [3714.16, 3720.3], "text": " c'est quand m\u00eame un nouveau saut dans le vide. Il y a un moment o\u00f9 tu as quand m\u00eame pass\u00e9 ta vie"}, {"timestamp": [3720.3, 3727.0], "text": " avec des efforts surhumains pour faire un certain nombre de choses. Et tu sais o\u00f9 tu t'embarques ? Direct ou..."}, {"timestamp": [3727.2, 3729.6], "text": " Non, pas direct, mais en tout cas, j'avais..."}, {"timestamp": [3731.56, 3735.8], "text": " Ma femme m'a beaucoup aid\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser que c'\u00e9tait le bon moment pour arr\u00eater,"}, {"timestamp": [3736.56, 3740.88], "text": " notamment en ayant une pens\u00e9e toute simple, mais encore faut-il l'avoir,"}, {"timestamp": [3740.88, 3743.16], "text": " c'est de me dire il faut pas que j'arr\u00eate..."}, {"timestamp": [3744.04, 3745.1], "text": " Il faut pas que j'attende de ne plus aimer le biathlon pour arr\u00eater, parce que le biathlon, j'aimerais toujours. Faire du sport, je l'avoir, c'est de me dire il faut pas que j'arr\u00eate, il faut pas que j'attende de ne plus"}, {"timestamp": [3745.1, 3748.92], "text": " aimer le biathlon pour arr\u00eater, parce que le biathlon j'aimerais toujours, faire du sport je"}, {"timestamp": [3748.92, 3754.3], "text": " l'aimerais toujours, donc il fallait pas attendre \u00e7a, c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 comp\u00e9tition sportive qu'il"}, {"timestamp": [3754.3, 3759.62], "text": " fallait juger et \u00e7a j'en avais fait le tour et donc c'\u00e9tait le moment d'arr\u00eater et non, par rapport"}, {"timestamp": [3759.62, 3769.48], "text": " \u00e0 se lancer vers autre chose, j'avais beaucoup de curiosit\u00e9 vers deux grands domaines. C'\u00e9tait deux grandes id\u00e9es qui \u00e9taient assez floues, mais que j'avais quand m\u00eame. C'\u00e9tait de"}, {"timestamp": [3769.48, 3774.8], "text": " garder un pied dans le sport, mais le sport au sens large, pas forc\u00e9ment le sport de"}, {"timestamp": [3774.8, 3780.28], "text": " comp\u00e9tition. Et puis de me tourner vers quelque chose de plus altruiste parce qu'\u00eatre sportif"}, {"timestamp": [3780.28, 3785.04], "text": " de haut niveau, c'est \u00eatre tr\u00e8s \u00e9gocentr\u00e9, c'est penser \u00e0 soi et c'est"}, {"timestamp": [3785.04, 3787.68], "text": " n\u00e9cessaire pour r\u00e9ussir et c'est fantastique, c'est une belle \u00e9cole de"}, {"timestamp": [3787.68, 3793.12], "text": " soi le sport de haut niveau. Mais voil\u00e0 c'est un peu limitant parce"}, {"timestamp": [3793.12, 3798.48], "text": " qu'on n'a pas forc\u00e9ment le regard tourn\u00e9 vers les autres et donc dans"}, {"timestamp": [3798.48, 3802.24], "text": " cette reconversion, le fait de vouloir faire autre chose, j'avais cette id\u00e9e de"}, {"timestamp": [3802.24, 3808.96], "text": " garder un monde un pied dans le sport et puis de me tourner vers un c\u00f4t\u00e9 altruiste, faire quelque chose pour les"}, {"timestamp": [3808.96, 3813.0], "text": " autres ou en tout cas vers les autres. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les deux grandes"}, {"timestamp": [3813.0, 3818.36], "text": " lignes directrices pour penser ma reconversion. Et c'est l\u00e0 que \u00e7a s'est"}, {"timestamp": [3818.36, 3822.4], "text": " concr\u00e9tis\u00e9 pour le c\u00f4t\u00e9 sportif avec ce que j'ai pu faire avec le comit\u00e9"}, {"timestamp": [3822.4, 3827.92], "text": " international olympique, c'est-\u00e0- dire collaborer, d\u00e9couvrir ce milieu du CIO du comit\u00e9 international"}, {"timestamp": [3827.92, 3832.16], "text": " olympique, travailler dans le cadre des Jeux Olympiques de la jeunesse"}, {"timestamp": [3832.16, 3835.84], "text": " donc le sport mais le sport un peu diff\u00e9remment quand m\u00eame pas que la"}, {"timestamp": [3835.84, 3840.8], "text": " comp\u00e9tition, le c\u00f4t\u00e9 \u00e9ducatif, le c\u00f4t\u00e9 culture de cet \u00e9v\u00e9nement des Jeux"}, {"timestamp": [3840.8, 3850.16], "text": " Olympiques de la jeunesse et puis du du c\u00f4t\u00e9 de l'altruisme, c'est \u00e7a qui m'a amen\u00e9 \u00e0 la fondation SOMFI. Je connaissais SOMFI"}, {"timestamp": [3850.16, 3854.64], "text": " parce que c'\u00e9tait mon partenaire, mon sponsor. Et en parlant d'altruisme,"}, {"timestamp": [3854.64, 3858.08], "text": " SOMFI m'a parl\u00e9 de la fondation qui existait mais qui t\u00e2tonnait un peu et"}, {"timestamp": [3858.08, 3862.2], "text": " c'est l\u00e0 qu'on m'a propos\u00e9 de m'en occuper. Et comment et pourquoi SOMFI est"}, {"timestamp": [3862.2, 3866.0], "text": " sponsor d'un biathl\u00e8te ? SOMFI est sponsor d'un biathl\u00e8te ?"}, {"timestamp": [3866.0, 3873.0], "text": " SOMFI est devenu sponsor du biathlon fran\u00e7ais et de certains athl\u00e8tes en 2004."}, {"timestamp": [3873.0, 3878.0], "text": " D'abord avec des contacts avec Rapha\u00ebl Poir\u00e9 qui \u00e9tait le grand champion de l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [3878.0, 3885.36], "text": " quelqu'un qui a fait avancer le biathlon et le biathlon fran\u00e7ais. Et c'est vrai, SOMFI c'est une entreprise qui fabrique,"}, {"timestamp": [3885.36, 3891.28], "text": " qui con\u00e7oit, qui fabrique et qui commercialise des motorisations dans le domaine de la maison."}, {"timestamp": [3891.28, 3896.8], "text": " Donc en effet rien \u00e0 voir avec le sport en termes d'activit\u00e9 \u00e9conomique mais voil\u00e0 SOMFI c'est n\u00e9"}, {"timestamp": [3896.8, 3902.88], "text": " dans la vall\u00e9e de l'Arve \u00e0 Cluz. C'est une entreprise qui a des valeurs proches des valeurs"}, {"timestamp": [3902.88, 3910.0], "text": " du biathlon, qui a voulu aussi soutenir des biathl\u00e8tes et la F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise de Ski."}, {"timestamp": [3910.0, 3916.0], "text": " Et \u00e0 ce titre l\u00e0, il y a un partenariat entre SOMFI et les \u00e9quipes de France de biathlon depuis de nombreuses ann\u00e9es."}, {"timestamp": [3916.0, 3921.0], "text": " Et moi j'ai \u00e9t\u00e9 un des premiers athl\u00e8tes soutenus par SOMFI."}, {"timestamp": [3921.0, 3927.08], "text": " C'est comme \u00e7a qu'on s'est connus, qu'on s'est parl\u00e9, qu'on s'est parl\u00e9 de sponsor \u00e0 athl\u00e8tes mais aussi d'hommes \u00e0 entreprises ou d'hommes \u00e0"}, {"timestamp": [3927.08, 3931.28], "text": " hommes et \u00e0 femmes dans l'entreprise et en se connaissant, en faisant des choses"}, {"timestamp": [3931.28, 3935.56], "text": " ensemble, eh bien on a partag\u00e9 sur cette id\u00e9e d'altruisme et \u00e7a se"}, {"timestamp": [3935.56, 3938.6], "text": " concr\u00e9tisait avec la fondation d'entreprise, \u00e7a se concr\u00e9tisait avec ma"}, {"timestamp": [3938.6, 3941.2], "text": " volont\u00e9, c'est l\u00e0 qu'on s'est rencontr\u00e9 sur ce projet."}, {"timestamp": [3941.2, 3945.48], "text": " C'est des belles mani\u00e8res je trouve de sponsoriser et d'approcher,"}, {"timestamp": [3945.48, 3951.68], "text": " j'appr\u00e9cie et moi je suis finalement tr\u00e8s ravi qu'on parle de something comme \u00e7a dans cet instant"}, {"timestamp": [3951.68, 3956.52], "text": " presque promo mais justement c'est un bon retour de leur investissement parce qu'accompagner des"}, {"timestamp": [3956.52, 3962.68], "text": " gens sur le long terme et que \u00e7a leur revienne comme \u00e7a aussi des ann\u00e9es apr\u00e8s je trouve que"}, {"timestamp": [3962.68, 3965.88], "text": " c'est aussi assez m\u00e9ritant de se dire, plut\u00f4t que d'investir"}, {"timestamp": [3965.88, 3971.64], "text": " massivement dans de la pub en sponsorisant un sportif sur une marque de montre ou je sais pas"}, {"timestamp": [3971.64, 3975.4], "text": " quoi et en le passant sur des quatri\u00e8mes de couves et des pages de pub en t\u00e9l\u00e9, je trouve que c'est"}, {"timestamp": [3975.4, 3980.0], "text": " aussi bien de faire de l'investissement de fonds comme \u00e7a, \u00e7a correspond bien aussi au sport que"}, {"timestamp": [3980.0, 3987.92], "text": " tu fais. Et du coup on va revenir sur ce que tu fais aujourd'hui avec la fondation SOMFI que tu fais. Et du coup, on va revenir sur ce que tu fais aujourd'hui avec la Fondation"}, {"timestamp": [3987.92, 3998.08], "text": " SOMFI que tu diriges et avec, tu me disais, les petits, je vais dire, les petites pierres."}, {"timestamp": [3998.08, 4007.4], "text": " Et comment tu es arriv\u00e9 l\u00e0-dessus ? Juste avant, il n'y a pas un moment o\u00f9 tu dis je vais \u00eatre entra\u00eeneur ? Enfin, \u00e7a semble..."}, {"timestamp": [4007.4, 4013.08], "text": " On me l'a propos\u00e9, je l'ai bien s\u00fbr pens\u00e9, mais tout de suite je l'ai plut\u00f4t"}, {"timestamp": [4013.08, 4016.04], "text": " \u00e9vacu\u00e9, non pas que je trouve que c'est pas bien, mais en tout cas moi j'avais"}, {"timestamp": [4016.04, 4019.24], "text": " besoin et envie de d\u00e9couvrir d'autres choses. Et \u00eatre entra\u00eeneur c'est quand"}, {"timestamp": [4019.24, 4022.48], "text": " m\u00eame d'\u00eatre dans le m\u00eame microcosme, dans le m\u00eame milieu avec quand m\u00eame les"}, {"timestamp": [4022.48, 4026.92], "text": " m\u00eames consid\u00e9rations. Et t'as pas envie d'y revenir de temps en temps ? C'est un truc que tu t'es fait une"}, {"timestamp": [4026.92, 4031.08], "text": " croix dessus d'Edith Nitti, Judy ? Je crois qu'il faut jamais dire jamais, mais"}, {"timestamp": [4031.08, 4036.92], "text": " en tout cas pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, c'est pas dans ma motivation non."}, {"timestamp": [4036.92, 4037.92], "text": " Non non."}, {"timestamp": [4037.92, 4041.04], "text": " Il y a l'\u00e9quipe tch\u00e8que qui m'en a parl\u00e9 en 2011, qui viennent de m'en reparler, mais"}, {"timestamp": [4041.04, 4043.28], "text": " c'est pas le sujet pour moi."}, {"timestamp": [4043.28, 4047.24], "text": " Et tr\u00e8s bien, j'ai d'autres questions, mais je voudrais que tu me dises ce que tu fais"}, {"timestamp": [4047.24, 4049.12], "text": " aujourd'hui par rapport \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [4049.12, 4054.24], "text": " Tr\u00e8s vite tes enfants par exemple, tu les entra\u00eenes un peu \u00e0 \u00e7a ? Tu vas faire du\u2026"}, {"timestamp": [4054.24, 4056.32], "text": " Alors ton a\u00een\u00e9 il a quel \u00e2ge ?"}, {"timestamp": [4056.32, 4057.32], "text": " Il a 11 ans."}, {"timestamp": [4057.32, 4061.6], "text": " Donc t'as un p\u00e8re champion du monde et champion olympique."}, {"timestamp": [4061.6, 4071.36], "text": " Tu dois quand m\u00eame avoir\u2026 \u00e7a doit titiller, ils en font un peu du... Ils font du sport, ils font beaucoup de sport. D\u00e9j\u00e0 ils aiment \u00e7a instinctivement. Moi je les"}, {"timestamp": [4071.36, 4075.92], "text": " encourage \u00e0 en faire parce que j'ai trouv\u00e9 que j'\u00e9tais chanceux d'\u00eatre dans cet univers l\u00e0."}, {"timestamp": [4075.92, 4082.28], "text": " Ils font du ski mais ils font aussi du judo, ils font plein de choses. Voil\u00e0 moi j'essaie d'\u00eatre"}, {"timestamp": [4082.28, 4086.16], "text": " disponible pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs demandes, \u00e0 leurs envies."}, {"timestamp": [4086.16, 4091.4], "text": " S'ils veulent faire du sport, tant mieux, s'ils ne veulent pas en faire, c'est pas"}, {"timestamp": [4091.4, 4092.4], "text": " un souci."}, {"timestamp": [4092.4, 4094.6], "text": " Mais en tout cas, j'essaie d'\u00eatre pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [4094.6, 4095.6], "text": " Ils tirent un peu quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [4095.6, 4098.6], "text": " Non, enfin oui, mais pas tant que \u00e7a."}, {"timestamp": [4098.6, 4102.28], "text": " Moi c'est vrai que s'ils peuvent choisir un autre sport que le biais athl\u00e9en, c'est"}, {"timestamp": [4102.28, 4110.64], "text": " vrai que \u00e7a m'arrangerait, dans le sens o\u00f9 je trouve \u00e7a difficile de partir en \u00e9tant enfant et d'avoir comme r\u00e9f\u00e9rence le papa qui"}, {"timestamp": [4110.64, 4114.96], "text": " a \u00e9t\u00e9 champion olympique. C'est pas pour me lancer des fleurs mais c'est vrai que \u00e7a s'est bien pass\u00e9"}, {"timestamp": [4114.96, 4121.48], "text": " pour moi et la barre est haute entre guillemets et la barre sociale qui sera la leur c'est de"}, {"timestamp": [4121.48, 4130.96], "text": " faire aussi bien ou de voir s'ils font aussi bien que le papa. Et statistiquement, les statistiques sont plut\u00f4t contre eux parce que forc\u00e9ment, on"}, {"timestamp": [4130.96, 4135.52], "text": " n'a pas forc\u00e9ment toutes les cl\u00e9s d'aller toujours \u00eatre champion olympique."}, {"timestamp": [4135.52, 4136.68], "text": " Donc c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4136.68, 4143.08], "text": " C'est pas simple d'\u00eatre positionn\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s claire sur comment accompagner"}, {"timestamp": [4143.08, 4145.12], "text": " ses enfants, qu'on soit champion ou pas,"}, {"timestamp": [4147.52, 4148.16], "text": " et moi je les aide \u00e0 faire ce qu'ils ont envie."}, {"timestamp": [4150.56, 4152.36], "text": " Beaucoup de recul, c'est marrant, c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [4154.36, 4157.72], "text": " Le recul que tu as pris par rapport \u00e0 tout \u00e7a. Ben je sais, l\u00e0 je l'explique mal, mais en tout cas ce que je me dis c'est que"}, {"timestamp": [4158.12, 4160.12], "text": " forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [4160.6, 4165.8], "text": " il faut qu'ils aient leur vie, il faut que moi je sois l\u00e0 pour les aider \u00e0 faire leur vie"}, {"timestamp": [4165.8, 4168.0], "text": " et c'est dans \u00e7a que \u00e7a doit aller."}, {"timestamp": [4168.0, 4170.0], "text": " Mais quand je dis que tu as beaucoup de recul, je pense que c'est ce qu'on prend bien,"}, {"timestamp": [4170.0, 4178.0], "text": " ce que tu dis fait beaucoup de sens, mais tu vois je pense qu'il y a beaucoup de gens dans le sport"}, {"timestamp": [4178.0, 4186.7], "text": " comme ailleurs qui en fait suivent le chemin tout trac\u00e9 de devenir entra\u00eeneur et puis d'inciter leurs enfants \u00e0 faire le m\u00eame sport qu'eux."}, {"timestamp": [4186.7, 4191.34], "text": " Enfin voil\u00e0, c'est de rester dans le serraille, c'est cette reproduction, c'est un peu naturel"}, {"timestamp": [4191.34, 4194.74], "text": " peut-\u00eatre. Il y a un moment o\u00f9 quand tu prends ce recul, en effet, je trouve \u00e7a int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [4194.74, 4202.62], "text": " Donc c'est int\u00e9ressant de voir ton approche sur tout \u00e7a. Donc aujourd'hui, c'est quoi ton quotidien ?"}, {"timestamp": [4202.62, 4208.84], "text": " C'est quoi \u00eatre directeur de la fondation SOMFI par exemple ? Je m'occupe donc de cette fondation qui"}, {"timestamp": [4208.84, 4213.36], "text": " a pour th\u00e9matique la lutte contre le mal logement. Donc concr\u00e8tement c'est une"}, {"timestamp": [4213.36, 4216.86], "text": " fondation d'entreprise qui apporte du soutien aux associations qui aident les"}, {"timestamp": [4216.86, 4220.48], "text": " personnes mal log\u00e9es. Alors \u00eatre mal log\u00e9 \u00e7a peut \u00eatre \u00eatre non log\u00e9, les"}, {"timestamp": [4220.48, 4224.2], "text": " personnes qui sont \u00e0 la rue, personnes qui ont un accident de vie, qui ont des"}, {"timestamp": [4224.2, 4227.92], "text": " difficult\u00e9s, qui les am\u00e8nent \u00e0 ne plus avoir de maison, ne plus avoir"}, {"timestamp": [4227.92, 4231.8], "text": " d'appartement et qui se retrouvent dans la rue et qui ont besoin d'\u00eatre h\u00e9berg\u00e9s,"}, {"timestamp": [4231.8, 4232.88], "text": " d'\u00eatre mis \u00e0 l'abri."}, {"timestamp": [4232.88, 4240.16], "text": " Donc \u00e7a c'est une typologie de personnes qui se retrouvent en difficult\u00e9 de logement"}, {"timestamp": [4240.16, 4243.64], "text": " et puis il y a aussi des personnes qui sont log\u00e9es mais mal, qui sont dans des passoires"}, {"timestamp": [4243.64, 4245.84], "text": " \u00e9nerg\u00e9tiques, qui sont dans des logements insalubres."}, {"timestamp": [4245.84, 4252.16], "text": " Et la vocation de la Fondation SOMFI, c'est \u00e7a, c'est d'aider les associations qui viennent au secours"}, {"timestamp": [4252.16, 4256.64], "text": " des personnes qui sont \u00e0 la rue, qui sont non log\u00e9es ou qui sont mal log\u00e9es."}, {"timestamp": [4256.64, 4263.2], "text": " Et \u00e7a avec une strat\u00e9gie de m\u00e9c\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire apporter du financement mais aussi de l'aide logistique"}, {"timestamp": [4263.2, 4266.48], "text": " aux associations en France et dans dix pays"}, {"timestamp": [4266.48, 4270.36], "text": " pour les aider \u00e0 mener \u00e0 bien leur action au quotidien aupr\u00e8s de ces"}, {"timestamp": [4270.36, 4272.24], "text": " personnes qui ont besoin d'\u00eatre aid\u00e9es."}, {"timestamp": [4272.24, 4275.2], "text": " Alors si tu me permets de reformuler avec"}, {"timestamp": [4275.2, 4277.2], "text": " mes mots pour voir si j'ai bien compris,"}, {"timestamp": [4277.2, 4280.8], "text": " l'id\u00e9e c'est que c'est donc une fondation, elle est ind\u00e9pendante,"}, {"timestamp": [4280.8, 4283.12], "text": " c'est financ\u00e9 par SOMFI,"}, {"timestamp": [4283.12, 4284.24], "text": " uniquement par SOMFI ?"}, {"timestamp": [4284.24, 4285.72], "text": " Ou il y a d'autres financements de personnes ? Alors pour ce qui est de la fondation SOMFI, oui, le fondateur est l'entre par SOMFI, uniquement par SOMFI ou il y a d'autres financements de personnes ?"}, {"timestamp": [4285.72, 4290.44], "text": " Alors pour ce qui est de la fondation SOMFI, oui le fondateur est l'entreprise SOMFI et \u00e0 ce"}, {"timestamp": [4290.44, 4295.92], "text": " titre l\u00e0 l'entreprise d\u00e9die des moyens chaque ann\u00e9e aux actions de sa fondation qui est une"}, {"timestamp": [4295.92, 4300.28], "text": " structure juridique ind\u00e9pendante d\u00e9pos\u00e9e en pr\u00e9fecture. Pour \u00eatre une fondation d'entreprise"}, {"timestamp": [4300.28, 4305.6], "text": " on s'engage aupr\u00e8s de la pr\u00e9fecture sur une dur\u00e9e d'action minimum et un"}, {"timestamp": [4305.6, 4310.08], "text": " budget minimum et des moyens minimum qui sont allou\u00e9s \u00e0 la fondation."}, {"timestamp": [4310.08, 4312.72], "text": " C'est public ce budget moyen ? C'est public ?"}, {"timestamp": [4312.72, 4317.68], "text": " Oui c'est public, on a un engagement minimum de 350 000 euros annuels."}, {"timestamp": [4317.68, 4321.94], "text": " Mais l'engagement global chaque ann\u00e9e on essaie de faire plus gr\u00e2ce \u00e0 des"}, {"timestamp": [4321.94, 4328.72], "text": " moyens qui sont apport\u00e9s par l'entreprise et \u00e7a c'est pour ce qui est de la fondation SOMFI et on a cr\u00e9\u00e9 aussi cette d\u00e9marche les petites pierres qui"}, {"timestamp": [4328.72, 4334.36], "text": " elle est beaucoup plus participative et l\u00e0 on a les petites pierres c'est une plateforme de"}, {"timestamp": [4334.36, 4339.8], "text": " crowdfunding d\u00e9di\u00e9e \u00e0 des projets de lutte contre le mal logement. Comme Illul ou Kiss Kiss"}, {"timestamp": [4339.8, 4344.44], "text": " Bang Bang. Voil\u00e0 mais on fait \u00e7a vraiment sur le mal logement et avec un principe qui est simple"}, {"timestamp": [4344.44, 4345.4], "text": " mais qui fonctionne bien,"}, {"timestamp": [4345.64, 4349.4], "text": " c'est que les internautes font des dons pour soutenir des projets \u00e0 qui leur parle"}, {"timestamp": [4350.16, 4354.44], "text": " et les dons sont doubl\u00e9s par des entreprises qui croient dans cette"}, {"timestamp": [4354.8, 4357.36], "text": " cause de la lutte contre le mal-logement et qui veulent s'engager."}, {"timestamp": [4357.6, 4362.68], "text": " Donc les petites pierres c'est \u00e7a, une plateforme de crowdfunding solidaire pour des projets locaux de lutte contre le mal-logement"}, {"timestamp": [4363.16, 4367.6], "text": " et c'est ce qu'on d\u00e9veloppe de plus en plus avec d'autres m\u00e9c\u00e8nes c'est pour \u00e7a que"}, {"timestamp": [4367.6, 4372.0], "text": " j'en viens l\u00e0 parce que ta question \u00e9tait est-ce que c'est partenarial est-ce"}, {"timestamp": [4372.0, 4374.72], "text": " qu'il y a d'autres structures et avec les petites pierres on accueille aussi"}, {"timestamp": [4374.72, 4377.92], "text": " d'autres entreprises. Quand \u00e7a peut \u00eatre l\u00e0 du coup des PME, des petites"}, {"timestamp": [4377.92, 4382.24], "text": " entreprises qui disent je vais faire \u00e7a je vais financer un ou deux projets avec"}, {"timestamp": [4382.24, 4388.16], "text": " des montants beaucoup plus plus raisonnables. C'est \u00e7a, l'id\u00e9e c'est d'accueillir des grandes entreprises qui"}, {"timestamp": [4388.16, 4391.92], "text": " nous rejoignent mais aussi des PME et des TPE qui apportent leurs moyens, leur"}, {"timestamp": [4391.92, 4394.96], "text": " bienveillance et leur aide aupr\u00e8s de projets tr\u00e8s locaux qui sont dans leur"}, {"timestamp": [4394.96, 4399.84], "text": " ville, dans la m\u00eame rue que eux parfois. Avec je le rappelle j'imagine pour tous"}, {"timestamp": [4399.84, 4403.64], "text": " ceux qui participent que ce soit des particuliers des entreprises, ce qu'il"}, {"timestamp": [4403.64, 4407.08], "text": " faut toujours rappeler des incidences fiscales j'imagine ?"}, {"timestamp": [4407.08, 4411.4], "text": " Oui c'est \u00e7a bien s\u00fbr tous les dons que \u00e7a soit issus des particuliers ou des"}, {"timestamp": [4411.4, 4414.52], "text": " entreprises sont d\u00e9fiscalisables alors pour ce qui est des particuliers nous on"}, {"timestamp": [4414.52, 4419.32], "text": " est sur une th\u00e9matique d'aide \u00e0 la grande pr\u00e9carit\u00e9 donc c'est 75%"}, {"timestamp": [4419.32, 4422.92], "text": " de d\u00e9duction du don et puis pour les entreprises c'est 60%."}, {"timestamp": [4422.92, 4429.84], "text": " D'accord donc les petites pierres, on cherche sur google.org et je le mettrai"}, {"timestamp": [4429.84, 4434.76], "text": " \u00e9videmment sur les notes. Les petites pierres.org, l'id\u00e9e c'est de proposer \u00e0"}, {"timestamp": [4434.76, 4440.24], "text": " toute personne qui souhaite aider des personnes en difficult\u00e9 de logement"}, {"timestamp": [4440.24, 4444.64], "text": " et bien de faire un geste, de faire un don. Et donc vous financez aujourd'hui des"}, {"timestamp": [4444.64, 4445.6], "text": " assos,"}, {"timestamp": [4445.6, 4449.28], "text": " mais vous vous n'\u00eates pas dans les projets directement. Ce que je veux dire c'est que"}, {"timestamp": [4449.28, 4453.08], "text": " vous n'avez pas une asso qui... c'est tr\u00e8s bien, je ne sais pas du tout, c'est plus pour comprendre"}, {"timestamp": [4453.08, 4457.96], "text": " comment \u00e7a fonctionne. Non, on n'est pas porteur de projet, on n'est pas acteur de terrain."}, {"timestamp": [4457.96, 4464.2], "text": " L'expertise ce sont les associations qui les ont. Nous on a mis en place diff\u00e9rents programmes en"}, {"timestamp": [4464.2, 4467.16], "text": " tant que m\u00e9c\u00e8nes pour aider ces associations \u00e0 trouver des"}, {"timestamp": [4467.16, 4471.76], "text": " fonds et des moyens. Et alors quand je suis particulier, j'ai compris comment je"}, {"timestamp": [4471.76, 4476.2], "text": " pouvais ou m\u00eame entreprise participer \u00e0 tout \u00e7a, quand je suis une asso et que je"}, {"timestamp": [4476.2, 4478.96], "text": " voudrais \u00e9ventuellement trouver un moyen d'\u00eatre financ\u00e9, faut t'approcher toi,"}, {"timestamp": [4478.96, 4483.0], "text": " faut approcher la fondation SOMFI ? Oui, les Petites Pierre, donc"}, {"timestamp": [4483.0, 4485.28], "text": " contacte lespetitpierres.org."}, {"timestamp": [4485.28, 4491.12], "text": " Et puis l\u00e0, en effet, on v\u00e9rifie l'\u00e9ligibilit\u00e9 des porteurs de projets associatifs."}, {"timestamp": [4491.12, 4493.68], "text": " Il faut \u00eatre dans le domaine de l'aide aux personnes mal log\u00e9es."}, {"timestamp": [4493.68, 4496.96], "text": " Et apr\u00e8s, on a tout un accompagnement digital."}, {"timestamp": [4496.96, 4499.88], "text": " Parce qu'une campagne de crowdfunding, je pense que tu connais tout \u00e7a."}, {"timestamp": [4499.88, 4503.68], "text": " Il ne suffit pas de poster le projet sur la plateforme pour que \u00e7a marche."}, {"timestamp": [4503.68, 4509.04], "text": " Il faut bien s\u00fbr un projet transparent, humain et apr\u00e8s il faut toute une"}, {"timestamp": [4509.04, 4515.0], "text": " strat\u00e9gie digitale d'appel au don, de promotion et donc les Petites Pierre"}, {"timestamp": [4515.0, 4520.84], "text": " aident les associations gr\u00e2ce \u00e0 un accompagnement pour faire un bel appel"}, {"timestamp": [4520.84, 4527.3], "text": " au don et un bel appel au don c'est un appel au don qui fonctionne. Alors viennent forc\u00e9ment mes questions fatidiques, mais"}, {"timestamp": [4527.3, 4530.3], "text": " comment"}, {"timestamp": [4530.3, 4533.3], "text": " est-ce que tu peux utiliser"}, {"timestamp": [4533.3, 4536.7], "text": " cette exp\u00e9rience, cette force, cette"}, {"timestamp": [4536.7, 4541.2], "text": " peut-\u00eatre cette assurance sur certaines choses, m\u00eame si tu n'as pas l'air"}, {"timestamp": [4541.2, 4543.5], "text": " non plus compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [4543.5, 4545.68], "text": " ni pr\u00e9tentieux ni au contraire, je crois que..."}, {"timestamp": [4545.68, 4553.12], "text": " Mais comment tu peux capitaliser sur ton pass\u00e9 pour \u00eatre meilleur dans ce que tu fais aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [4553.12, 4554.88], "text": " Est-ce que c'est des choses auxquelles tu r\u00e9fl\u00e9chis ?"}, {"timestamp": [4554.88, 4560.64], "text": " Ouais, alors c'est plus instinctif que strat\u00e9gique, mais c'est vrai que ce que j'ai appris,"}, {"timestamp": [4560.64, 4563.44], "text": " ce que j'ai v\u00e9cu dans le sport, \u00e7a m'aide au quotidien."}, {"timestamp": [4563.44, 4568.48], "text": " Je ne vais pas faire les passerelles tarte \u00e0 la cr\u00e8me entre le sport et l'entreprise,"}, {"timestamp": [4568.48, 4569.48], "text": " mais il y a quand m\u00eame plein de choses."}, {"timestamp": [4569.48, 4577.16], "text": " De ne pas s'affoler quand forc\u00e9ment les r\u00e9sultats ne sont pas l\u00e0 tout de suite,"}, {"timestamp": [4577.16, 4581.88], "text": " de savoir travailler en \u00e9quipe, de savoir mener un projet personnel, mais d'embarquer"}, {"timestamp": [4581.88, 4586.32], "text": " des gens \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s et de bien s'entourer ce genre de choses."}, {"timestamp": [4586.32, 4594.04], "text": " Apr\u00e8s bien s\u00fbr qu'il y a tout ce qui touche \u00e0 la motivation personnelle et de comment je m'organise."}, {"timestamp": [4594.04, 4600.68], "text": " Je m'organisais pour m'entra\u00eener, l\u00e0 je m'organise pour travailler. J'essaie de mettre,"}, {"timestamp": [4600.68, 4607.4], "text": " mais c'est assez instinctif, de mettre en application les grandes lignes de ce qui m'a permis de performer dans le sport."}, {"timestamp": [4607.4, 4612.8], "text": " J'essaie de mettre \u00e7a en application dans ce que je fais maintenant avec la Fondation."}, {"timestamp": [4612.8, 4617.0], "text": " Et tu progresses ? Tu le sens encore ? Enfin tu arrives \u00e0 dire quoi que moi ?"}, {"timestamp": [4617.0, 4620.0], "text": " Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et j'ai d\u00e9couvert plein de choses moi."}, {"timestamp": [4620.0, 4626.92], "text": " La curiosit\u00e9 que j'avais en 2010, c'\u00e9tait justement d'aller vers des univers que je connaissais peu ou mal."}, {"timestamp": [4627.44, 4633.52], "text": " Et donc j'ai d\u00e9couvert plein de choses qui m'ont fait progresser. J'ai d\u00e9couvert le monde du travail dans une grande entreprise,"}, {"timestamp": [4633.72, 4636.16], "text": " j'ai d\u00e9couvert le monde de lancer une plateforme"}, {"timestamp": [4636.92, 4642.36], "text": " digitale, num\u00e9rique, de d\u00e9couvrir comment le marketing digital peut aider les projets de solidarit\u00e9,"}, {"timestamp": [4642.88, 4646.68], "text": " ce genre de choses. Et donc je progresse tous les jours et j'apprends des choses toujours."}, {"timestamp": [4646.68, 4650.48], "text": " C'est d'ailleurs ce qui me motive, parce que de rester dans le biathlon"}, {"timestamp": [4650.48, 4653.2], "text": " que je ne connaissais pas par c\u0153ur, on ne conna\u00eet jamais par c\u0153ur un domaine,"}, {"timestamp": [4653.2, 4657.32], "text": " \u00e7a \u00e9volue, mais quand m\u00eame, j'avais quand m\u00eame fait le tour de pas mal de choses."}, {"timestamp": [4657.52, 4660.32], "text": " \u00c7a aurait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour moi de rester l\u00e0 dedans."}, {"timestamp": [4660.52, 4666.96], "text": " Et il n'y a pas un manque, je pourrais dire un c\u00f4t\u00e9 un peu chiant ou en tout cas je veux dire"}, {"timestamp": [4666.96, 4674.48], "text": " avant tu vivais dans un process o\u00f9 tu avais des \u00e9ch\u00e9ances, tu savais pourquoi. Je veux dire toi"}, {"timestamp": [4674.48, 4678.88], "text": " tu as peut-\u00eatre que ton parcours aujourd'hui est combl\u00e9 de petites victoires mais tu n'as pas ce"}, {"timestamp": [4678.88, 4684.28], "text": " championnat du monde, ce JO, ce march\u00e9. Si, on l'a parce qu'on se le donne. L\u00e0 on arrive bient\u00f4t"}, {"timestamp": [4684.28, 4687.0], "text": " aux deux millions d'euros collect\u00e9s avec la plateforme."}, {"timestamp": [4687.0, 4688.0], "text": " \u00c7a, \u00e7a va \u00eatre une \u00e9ch\u00e9ance."}, {"timestamp": [4688.0, 4690.0], "text": " Et c'est une \u00e9ch\u00e9ance qu'on va chercher."}, {"timestamp": [4690.0, 4694.0], "text": " Avant \u00e7a, il y a eu le million d'euros collect\u00e9s, il y a eu les 100 premi\u00e8res associations aid\u00e9es."}, {"timestamp": [4694.0, 4696.0], "text": " L\u00e0, on est \u00e0 168 projets, je crois, aujourd'hui."}, {"timestamp": [4696.0, 4701.0], "text": " Donc, ce sont des challenges diff\u00e9rents, mais ce sont des challenges qui me drivent"}, {"timestamp": [4701.0, 4708.0], "text": " presque tout autant que ce que j'avais quand j'\u00e9tais athl\u00e8te et que je courais pour moi seul."}, {"timestamp": [4708.0, 4714.5], "text": " L\u00e0 c'est m\u00eame encore plus prenant quelque part parce que aider 160 projets, c'est pas pour moi,"}, {"timestamp": [4714.5, 4717.0], "text": " c'est pour les gens qui sont aid\u00e9s par ces associations."}, {"timestamp": [4717.0, 4723.5], "text": " Et on a le challenge de mobiliser 5 grosses fondations autour de ce projet des petites pierres, on en est \u00e0 3,"}, {"timestamp": [4723.5, 4727.2], "text": " et bien il y en a encore 2 autres \u00e0 aller convaincre et \u00e0 coordonner."}, {"timestamp": [4727.2, 4731.88], "text": " Donc des challenges, j'en ai au quotidien et on se les cr\u00e9e en fait."}, {"timestamp": [4731.88, 4735.96], "text": " Et donc ton id\u00e9e c'est vraiment d'essayer d'emmener \u00e7a vraiment super loin aussi."}, {"timestamp": [4735.96, 4740.08], "text": " Tu as peut-\u00eatre des milestones, des choses que tu te fixes \u00e0 l'avenir ?"}, {"timestamp": [4740.08, 4745.3], "text": " Oui, on a lanc\u00e9 les petites pierres en 2013, \u00e7a fait bient\u00f4t cinq ans."}, {"timestamp": [4745.3, 4750.3], "text": " On a eu une bonne progression, on sait qu'on a un potentiel incroyable, on sait"}, {"timestamp": [4750.3, 4755.66], "text": " que quand l'humain est l\u00e0, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 s'exprime, quand les projets"}, {"timestamp": [4755.66, 4759.94], "text": " sont beaux et sont bien pr\u00e9sent\u00e9s et sont utiles socialement,"}, {"timestamp": [4759.94, 4764.54], "text": " les gens sont pr\u00eats \u00e0 faire preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et on sait qu'avec"}, {"timestamp": [4764.54, 4767.28], "text": " les petites pierres, on a un potentiel inc incroyable c'est pour \u00e7a qu'on veut"}, {"timestamp": [4767.28, 4771.1], "text": " vraiment maintenant l'ouvrir et ne pas la limiter \u00e0 la seule capacit\u00e9 de la"}, {"timestamp": [4771.1, 4775.24], "text": " fondation SOMFI et de la proposer \u00e0 une multitude de partenaires, d'interventions"}, {"timestamp": [4775.24, 4778.42], "text": " pour vraiment aller soutenir une multitude de projets et dans les"}, {"timestamp": [4778.42, 4783.58], "text": " projections c'est d'\u00eatre \u00e0 plusieurs millions d'euros chaque ann\u00e9e pour des"}, {"timestamp": [4783.58, 4785.28], "text": " projets de solidarit\u00e9 tr\u00e8s local."}, {"timestamp": [4785.28, 4789.72], "text": " Est-ce que tu peux juste alors du coup, pour qu'on mat\u00e9rialise un projet,"}, {"timestamp": [4789.72, 4792.52], "text": " nous en donner un qui t'a tenu \u00e0 c\u0153ur, je sais qu'il y en a plein,"}, {"timestamp": [4792.52, 4796.24], "text": " forc\u00e9ment, c'est difficile d'en sortir un, mais juste qu'on se dise"}, {"timestamp": [4796.24, 4799.24], "text": " tiens qu'est-ce que t'as financ\u00e9 de super beau ?"}, {"timestamp": [4799.24, 4804.08], "text": " Alors ce sont des projets tr\u00e8s locaux qui aident des personnes \u00e0 \u00eatre mieux log\u00e9es."}, {"timestamp": [4804.08, 4809.64], "text": " Donc c'est tr\u00e8s vari\u00e9 au final, mais \u00e7a va \u00eatre parfois \u00e9quip\u00e9 un centre d'h\u00e9bergement"}, {"timestamp": [4809.64, 4813.68], "text": " d'urgence qui a besoin de lits suppl\u00e9mentaires pour que les personnes accueillies soient h\u00e9berg\u00e9es"}, {"timestamp": [4813.68, 4815.76], "text": " un peu plus correctement, un peu plus d\u00e9cemment."}, {"timestamp": [4815.76, 4821.48], "text": " Donc, un projet qui m'a particuli\u00e8rement marqu\u00e9, il y en a beaucoup, mais la pierre"}, {"timestamp": [4821.48, 4825.9], "text": " blanche, c'est une p\u00e9niche qui sert de centre d'accueil pour"}, {"timestamp": [4825.9, 4831.64], "text": " personnes r\u00e9fugi\u00e9es politiques et il y a quelques temps on a r\u00e9ussi \u00e0 financer 35"}, {"timestamp": [4831.64, 4838.48], "text": " lits pour cette p\u00e9niche de la pierre blanche \u00e0 Conflans Saint-Honorin et gr\u00e2ce \u00e0 la"}, {"timestamp": [4838.48, 4844.56], "text": " mobilisation de l'association, \u00e0 l'aide des petites pierres, \u00e0 une multitude de donateurs"}, {"timestamp": [4844.56, 4846.6], "text": " et \u00e0 l'abondement des entreprises,"}, {"timestamp": [4846.6, 4851.56], "text": " on a pu financer concr\u00e8tement 35 lits qui servent \u00e0 des... En ce moment, ce sont des"}, {"timestamp": [4851.56, 4857.56], "text": " r\u00e9fugi\u00e9s tib\u00e9tains qui sont accueillis, mais plus tard, ce sera d'autres personnes"}, {"timestamp": [4857.56, 4860.84], "text": " qui seront accueillies. Et on est vraiment sur des... Les Petites Pierres, c'est des"}, {"timestamp": [4860.84, 4864.72], "text": " gens qui aident des gens. On est vraiment sur \u00e7a. Ce sont des internautes qui aident"}, {"timestamp": [4864.72, 4866.4], "text": " des associations, ce sont des associations qui aident des gens, on est vraiment sur \u00e7a. Ce sont des internautes qui aident des associations, ce sont des associations"}, {"timestamp": [4866.4, 4869.76], "text": " qui aident des personnes en difficult\u00e9. On voit que quand \u00e7a va mieux les"}, {"timestamp": [4869.76, 4872.28], "text": " personnes en difficult\u00e9, elles reviennent dans l'association pour"}, {"timestamp": [4872.28, 4876.84], "text": " participer \u00e0 la soupe du soir, \u00e0 participer \u00e0 l'entraide. Et c'est un"}, {"timestamp": [4876.84, 4881.2], "text": " projet qui est profond\u00e9ment humain et qui se sert de la force du digital pour"}, {"timestamp": [4881.2, 4884.12], "text": " pour aller chercher de la solidarit\u00e9. Donc c'est pour \u00e7a que c'est assez"}, {"timestamp": [4884.12, 4885.92], "text": " passionnant. C'est pour \u00e7a que c'est assez passionnant."}, {"timestamp": [4889.12, 4891.64], "text": " C'est cool de voir chez toi, parce que, \u00e9videmment, vous \u00eates des personnes totalement diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [4891.64, 4893.44], "text": " Vous ne connaissez probablement pas, mais Laurence Fischer qui"}, {"timestamp": [4893.84, 4896.28], "text": " retransforme aussi son"}, {"timestamp": [4898.24, 4901.48], "text": " exp\u00e9rience sur des choses et on sent une passion incroyable"}, {"timestamp": [4901.48, 4904.72], "text": " sur un sens aussi que tu cherches \u00e0 donner"}, {"timestamp": [4907.08, 4912.76], "text": " \u00e0 ta deuxi\u00e8me carri\u00e8re, si je peux parler de carri\u00e8re, si je peux parler de carri\u00e8re. Et du coup aujourd'hui,"}, {"timestamp": [4912.76, 4918.88], "text": " elle s'articule comment ta vie ? Tu habites donc au milieu de nulle part, j'exag\u00e8re un peu,"}, {"timestamp": [4918.88, 4923.48], "text": " mais c'est un village qui s'appelle, tu m'as dit ? Les Grands Jettes. Les Grands Jettes,"}, {"timestamp": [4923.48, 4925.32], "text": " il y a combien de personnes aux Grands Jettes ? Il y a 160 je crois habitants, donc c'est un village qui s'appelle, tu m'as dit ? Les Grands Jettes. Les Grands Jettes. Il y a combien de personnes aux Grands Jettes ?"}, {"timestamp": [4925.32, 4927.76], "text": " Il y a 160, je crois, habitants."}, {"timestamp": [4927.76, 4928.76], "text": " Donc c'est tout petit."}, {"timestamp": [4928.76, 4934.2], "text": " Et ma vie, elle s'articule entre vie de famille bien s\u00fbr, parce que c'est quand m\u00eame un"}, {"timestamp": [4934.2, 4938.68], "text": " fil rouge pour moi, mais aussi beaucoup d'investissements au sein de la Fondation SOMFI."}, {"timestamp": [4938.68, 4942.64], "text": " Donc on a des bureaux au sein de l'entreprise et on est vraiment tr\u00e8s connect\u00e9 \u00e0 l'entreprise"}, {"timestamp": [4942.64, 4947.4], "text": " pour en tirer tous les b\u00e9n\u00e9fices et apporter aussi notre contribution \u00e0 l'entreprise et on est vraiment tr\u00e8s connect\u00e9 \u00e0 l'entreprise pour en tirer tous les b\u00e9n\u00e9fices et apporter aussi notre contribution \u00e0 l'entreprise."}, {"timestamp": [4947.4, 4953.04], "text": " Mais donc concr\u00e8tement, je suis beaucoup \u00e0 Cluz en Haute-Savoie o\u00f9 j'ai mon"}, {"timestamp": [4953.04, 4957.48], "text": " bureau et o\u00f9 l'\u00e9quipe de la Fondation et des Petites Pierres est situ\u00e9e. Beaucoup"}, {"timestamp": [4957.48, 4961.04], "text": " de d\u00e9placement sur Paris parce que beaucoup de choses se fait ici et"}, {"timestamp": [4961.04, 4965.32], "text": " beaucoup d'associations qu'on aide sont sur Paris. Beaucoup de prestataires"}, {"timestamp": [4965.32, 4969.44], "text": " aussi pour ce qu'on fait se situent sur Paris. Un peu de d\u00e9placement parce que dans le cadre"}, {"timestamp": [4969.44, 4974.0], "text": " de la Fondation, on a un programme international dans 11 pays donc \u00e7a demande un peu de se"}, {"timestamp": [4974.0, 4979.08], "text": " d\u00e9placer. Et puis en parall\u00e8le, j'en ai pas parl\u00e9 mais pendant 4 ans, entre 2011"}, {"timestamp": [4979.08, 4984.28], "text": " et 2015, j'ai eu aussi des activit\u00e9s avec le comit\u00e9 olympique o\u00f9 je me suis engag\u00e9"}, {"timestamp": [4984.28, 4989.36], "text": " dans le cadre des Jeux olympiques de la jeunesse. D'ailleurs le comit\u00e9 olympique c'est vraiment la structure qui avec"}, {"timestamp": [4989.36, 4994.92], "text": " Sompfi m'a aid\u00e9 dans ma reconversion aussi. Et donc je continue \u00e0 avoir des missions tr\u00e8s ponctuelles"}, {"timestamp": [4994.92, 4999.48], "text": " avec le domaine du sport m\u00eame si c'est de plus en plus rare parce que le temps manque et puis les"}, {"timestamp": [4999.48, 5007.0], "text": " projets de la fondation et des petites pierres me motivent et me captent. D'accord. Et du coup, alors Cluze, c'est loin de chez toi ?"}, {"timestamp": [5007.0, 5008.0], "text": " C'est un long commute ?"}, {"timestamp": [5008.0, 5010.0], "text": " C'est deux heures, voire un peu plus."}, {"timestamp": [5010.0, 5012.0], "text": " C'est pour \u00e7a que je fais beaucoup de voitures,"}, {"timestamp": [5012.0, 5014.0], "text": " beaucoup de podcasts."}, {"timestamp": [5014.0, 5017.0], "text": " C'est gr\u00e2ce \u00e0 ma voiture que j'ai connu ton podcast"}, {"timestamp": [5017.0, 5019.0], "text": " et qu'on se parle aujourd'hui."}, {"timestamp": [5019.0, 5021.0], "text": " Mais non, c'est une vie un peu compliqu\u00e9e"}, {"timestamp": [5021.0, 5022.0], "text": " au niveau logistique et logistique."}, {"timestamp": [5022.0, 5023.0], "text": " Mais tu fais tout les jours ?"}, {"timestamp": [5023.0, 5031.04], "text": " Non, je m'organise en bossant un peu de chez moi, on a du t\u00e9l\u00e9travail au sein de l'entreprise,"}, {"timestamp": [5031.04, 5034.96], "text": " je dors un peu, voire tr\u00e8s souvent \u00e0 l'h\u00f4tel aussi."}, {"timestamp": [5034.96, 5041.16], "text": " C'est une situation qui peut para\u00eetre compliqu\u00e9e et complexe, elle l'est, mais au final \u00e7a"}, {"timestamp": [5041.16, 5049.52], "text": " me permet d'avoir quand m\u00eame un \u00e9quilibre, d'avoir un m\u00e9tier qui me passionne et voil\u00e0 en tout cas c'est la situation actuelle."}, {"timestamp": [5049.52, 5052.24], "text": " Et alors quelle est la place aujourd'hui du sport dans ta vie ?"}, {"timestamp": [5052.24, 5060.04], "text": " Alors compl\u00e8tement une place diff\u00e9rente de ce que je vivais avant, je n'ai plus d'envie"}, {"timestamp": [5060.04, 5065.44], "text": " de m'entra\u00eener, l'entra\u00eenement s'est fait. Maintenant le fait de profiter du sport,"}, {"timestamp": [5065.44, 5069.44], "text": " bien s\u00fbr de temps en temps je me donne un petit challenge, je m'inscris \u00e0 un trail,"}, {"timestamp": [5069.44, 5073.0], "text": " mais jamais tr\u00e8s long, mais des mont\u00e9es verticales, des choses un peu intenses que j'aime"}, {"timestamp": [5073.0, 5078.68], "text": " bien. Mais de mani\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente, je vis le sport familialement, je fais du ski avec"}, {"timestamp": [5078.68, 5084.2], "text": " mes enfants, avec ma femme, avec des amis, mais vraiment j'en ai besoin. De fond d'alpin,"}, {"timestamp": [5084.2, 5085.76], "text": " snowboard, tr\u00e8s vari\u00e9."}, {"timestamp": [5085.76, 5093.96], "text": " Je red\u00e9couvre le skateboard avec un de mes fils. Donc j'ai besoin de faire du sport mais pas de"}, {"timestamp": [5093.96, 5097.52], "text": " m'entra\u00eener. L'entra\u00eenement c'est fini, maintenant je fais du sport. Mais pour faire un trail tu"}, {"timestamp": [5097.52, 5101.52], "text": " t'entra\u00eenes quand m\u00eame ? Non mais un peu voil\u00e0, l\u00e0 j'ai une course la semaine prochaine, \u00e7a fait"}, {"timestamp": [5101.52, 5107.68], "text": " trois semaines que je me fais un petit programme d'entra\u00eenement. C'est l\u00e0 o\u00f9 on demande le petit programme d'entra\u00eenement, c'est quoi ? Alors je cours"}, {"timestamp": [5107.68, 5112.8], "text": " cinq fois par semaine ? Non, non, pas cinq fois, mais ouais, c'est trois, quatre s\u00e9ances,"}, {"timestamp": [5112.8, 5117.76], "text": " mais c'est sur des petites p\u00e9riodes o\u00f9 je me donne un petit objectif et \u00e7a me fait plaisir"}, {"timestamp": [5117.76, 5122.16], "text": " de revenir un petit peu dans ces s\u00e9ances d'intensit\u00e9, d'intervalles, etc. D'accord,"}, {"timestamp": [5122.16, 5129.4], "text": " d'accord. \u00c7a reste quand m\u00eame un truc qui... une soupape dont tu as besoin quand m\u00eame. Dont j'ai besoin r\u00e9guli\u00e8rement mais de mani\u00e8re de"}, {"timestamp": [5129.4, 5135.38], "text": " plus en plus occasionnelle. D'accord, d'accord. Des petites choses, je sais pas, des sasses de"}, {"timestamp": [5135.38, 5140.28], "text": " d\u00e9compression, la lecture des voyages, une organisation d'agenda, il y a des petits tips"}, {"timestamp": [5140.28, 5152.12], "text": " aujourd'hui qui changent ta vie ? Alors des voyages en famille, \u00e7a on en fait \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 chaque ann\u00e9e. On a visit\u00e9 le Vietnam pendant un mois l'ann\u00e9e derni\u00e8re en famille. Les voyages"}, {"timestamp": [5152.12, 5157.08], "text": " et \u00e0 la fois par envie et par un peu c\u00f4t\u00e9 \u00e9ducatif, je pense que c'est quelque chose"}, {"timestamp": [5157.08, 5161.08], "text": " qu'on a vraiment envie d'offrir \u00e0 nos enfants, l'ouverture d'esprit que les voyages permettent"}, {"timestamp": [5161.08, 5166.76], "text": " et tout ce qui va avec l'anglais, le fait de d\u00e9dramatiser"}, {"timestamp": [5166.76, 5170.12], "text": " l'\u00e9tranger etc. ou de s'int\u00e9resser \u00e0 l'\u00e9tranger."}, {"timestamp": [5170.12, 5174.72], "text": " Donc \u00e7a c'est une volont\u00e9 d'avoir beaucoup de voyages et d'en faire beaucoup."}, {"timestamp": [5174.72, 5183.6], "text": " Voil\u00e0, le besoin aussi de ce qu'on disait de faire du sport, la lecture, non peu, peu"}, {"timestamp": [5183.6, 5187.6], "text": " peu, mais beaucoup par contre de petites lectures digitales, de podcasts,"}, {"timestamp": [5187.6, 5193.76], "text": " d'\u00e9coutes de podcasts, beaucoup de TEDx, ce genre de choses, \u00e0 la fois pour m'enrichir de ce que je"}, {"timestamp": [5193.76, 5198.72], "text": " peux entendre et d\u00e9couvrir, \u00e0 la fois parce que tout simplement j'aime \u00e7a et j'ai un peu de temps"}, {"timestamp": [5198.72, 5209.92], "text": " justement dans la voiture. Ok, et hygi\u00e8ne de vie, tu t'accordes de te rendre boire deux bi\u00e8res ? Oui bien s\u00fbr mais voil\u00e0 je pense que j'ai pas beaucoup \u00e0 forcer ma nature"}, {"timestamp": [5209.92, 5214.4], "text": " pour \u00eatre raisonnable et puis c'est vrai que quand j'ai arr\u00eat\u00e9 ma carri\u00e8re"}, {"timestamp": [5214.4, 5218.6], "text": " j'ai eu un jour la pens\u00e9e de me dire ah cool je vais pouvoir rel\u00e2cher un peu"}, {"timestamp": [5218.6, 5222.12], "text": " l'exigence autour de l'hygi\u00e8ne de vie etc et puis quelques jours apr\u00e8s je me"}, {"timestamp": [5222.12, 5224.56], "text": " suis dit mais alors l\u00e0 ce serait compl\u00e8tement stupide parce que c'est"}, {"timestamp": [5224.56, 5228.16], "text": " une des richesses de ma carri\u00e8re c'est d'avoir appris \u00e0 prendre soin de"}, {"timestamp": [5228.16, 5235.12], "text": " moi et apr\u00e8s voil\u00e0 je me suis dit il faut tout sauf laisser \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 et finalement je m'aper\u00e7ois"}, {"timestamp": [5235.12, 5241.0], "text": " que voil\u00e0 c'est ce que je disais c'est pas une grosse d\u00e9marche c'est assez naturel que d'\u00eatre"}, {"timestamp": [5241.0, 5247.8], "text": " de manger bien, d'\u00eatre assez sain dans son hygi\u00e8ne de vie, m\u00eame si le sommeil"}, {"timestamp": [5247.8, 5253.2], "text": " manque un peu parfois par l'activit\u00e9 professionnelle. D'accord, parce que le sommeil en revanche sur"}, {"timestamp": [5253.2, 5256.6], "text": " l'activit\u00e9 sportive c'\u00e9tait quelque chose d'important j'imagine. Oui c'est tr\u00e8s important"}, {"timestamp": [5256.6, 5262.68], "text": " et c'est une des cl\u00e9s d'un entra\u00eenement r\u00e9ussi. Quelque chose que j'ai d\u00e9couvert r\u00e9cemment moi"}, {"timestamp": [5262.68, 5272.0], "text": " le sommeil. C'est je pense int\u00e9ressant, on trouvera un sp\u00e9cialiste du sommeil. \u00c9coute Vincent, j'ai pass\u00e9 un super moment."}, {"timestamp": [5272.0, 5279.52], "text": " Si tu as des choses \u00e0 ajouter, c'est open bar mais je crois qu'on a bien \u00e9chang\u00e9."}, {"timestamp": [5279.52, 5285.76], "text": " Non c'\u00e9tait int\u00e9ressant, merci beaucoup. Moi je partage bien volontiers ce que j'ai fait et ce que je fais"}, {"timestamp": [5285.76, 5293.64], "text": " maintenant. Je suis dans un petit moment de ma vie l\u00e0 o\u00f9 je suis dans le art. En fait j'ai un petit"}, {"timestamp": [5293.64, 5299.12], "text": " projet de vie personnel qui n'a rien d'ambitieux au niveau de la plan\u00e8te et des hommes mais moi"}, {"timestamp": [5299.12, 5309.12], "text": " c'est mon petit projet que j'appelle S.A.B.A. Le premier S c'est le sport, c'est ce que j'ai fait en d\u00e9but de vie. Ensuite,"}, {"timestamp": [5309.12, 5314.64], "text": " le premier A c'est l'aide. Pour partie, ce que je fais actuellement est dans le domaine de l'aide"}, {"timestamp": [5314.64, 5320.48], "text": " aux autres. Et puis apr\u00e8s, il y a le B du business et le A de l'art. J'ai envie dans ma vie d'avoir"}, {"timestamp": [5320.48, 5326.04], "text": " boucl\u00e9 un petit peu ce projet SABBA qui aura parcouru du sport, de l'aide, du business et de l'art."}, {"timestamp": [5326.04, 5329.28], "text": " Donc on verra ce que \u00e7a devient le c\u00f4t\u00e9 business et le c\u00f4t\u00e9 art."}, {"timestamp": [5329.28, 5331.72], "text": " Sans pr\u00e9tention, mais c'est mon petit chemin \u00e0 moi."}, {"timestamp": [5331.72, 5335.12], "text": " J'ai l'impression que le sans pr\u00e9tention c'est quelque chose qui t'act\u00e9rise bien"}, {"timestamp": [5335.12, 5337.36], "text": " et pourtant tu r\u00e9ussis bien les choses."}, {"timestamp": [5337.36, 5345.56], "text": " Je suis vraiment ravi Vincent d'avoir eu la chance de passer cette heure avec toi que tu as bien entam\u00e9 sur laquelle"}, {"timestamp": [5345.56, 5353.36], "text": " j'ai vraiment boulevers\u00e9 peut-\u00eatre exag\u00e9r\u00e9 mais que c'est assez dr\u00f4le cette intro o\u00f9 tu nous"}, {"timestamp": [5353.36, 5359.2], "text": " racontes cette approche d'\u00eatre champion olympique et la perception que tu as presque"}, {"timestamp": [5359.2, 5370.44], "text": " presque enfin un peu plus de dix ans apr\u00e8s c c'est vraiment tr\u00e8s touchant. Donc je te remercie, je te remercie d'avoir retweet\u00e9 ce podcast il y a"}, {"timestamp": [5370.44, 5372.2], "text": " quelques mois parce que \u00e7a nous a permis de faire \u00e7a."}, {"timestamp": [5372.2, 5374.2], "text": " C'est comme \u00e7a qu'on s'est connus en effet."}, {"timestamp": [5374.2, 5380.1], "text": " Non mais c'est vrai que c'est enrichissant d'avoir ce genre d'apport gr\u00e2ce au podcast,"}, {"timestamp": [5380.1, 5383.64], "text": " gr\u00e2ce au TEDx, gr\u00e2ce \u00e0 des recherches qu'on peut faire. Ce serait dommage de"}, {"timestamp": [5383.64, 5387.64], "text": " pas utiliser la technologie pour nous apporter ces ouvertures d'esprit, cette"}, {"timestamp": [5387.64, 5391.88], "text": " grandeur de certaines personnes qui peuvent nous faire progresser. Et moi je"}, {"timestamp": [5391.88, 5396.16], "text": " suis souvent assez int\u00e9ress\u00e9, attir\u00e9 par les gens qui me semblent"}, {"timestamp": [5396.16, 5400.28], "text": " pouvoir m'apporter des choses. Je crois que la d\u00e9marche des podcasts c'est de"}, {"timestamp": [5400.28, 5404.64], "text": " mettre \u00e0 disposition en tout cas des histoires ou des partages. C'est bien"}, {"timestamp": [5404.64, 5405.04], "text": " volontiers que je l'ai fait et c'est ce qui nous a en tout cas des histoires ou des partages et c'est bien volontiers"}, {"timestamp": [5405.04, 5408.16], "text": " que je l'ai fait et c'est ce qui nous a permis d'\u00eatre en relation."}, {"timestamp": [5408.16, 5410.72], "text": " Et bien je suis ravi. Bon bah \u00e9coute, je te remercie."}, {"timestamp": [5410.72, 5417.36], "text": " A tous ceux qui sont encore l\u00e0 et qui nous \u00e9coutent, je leur propose de bien suivre, noter et partager ce podcast."}, {"timestamp": [5417.36, 5422.8], "text": " Je le rappelle souvent mais la note c'est important 5 sur 5 parce que 4 sur 5 c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une mauvaise note."}, {"timestamp": [5422.8, 5425.8], "text": " Et puis le suivre c'est bien."}, {"timestamp": [5425.8, 5434.44], "text": " Lespetitespierres.org c'est l\u00e0 o\u00f9 vous pouvez vraiment avoir un point d'action qui peut aider"}, {"timestamp": [5434.44, 5439.72], "text": " Vincent aujourd'hui je crois. Vous soyez entrepreneur, que vous soyez particulier ou"}, {"timestamp": [5439.72, 5445.32], "text": " que vous soyez Nassau, faites des l\u00e0-dessus avec Vincent. A bient\u00f4t Vincent."}, {"timestamp": [5445.32, 5446.72], "text": " Merci Mathieu, \u00e0 bient\u00f4t."}, {"timestamp": [5446.72, 5447.84], "text": " Ouais, salut tout le monde."}, {"timestamp": [5447.84, 5465.28], "text": " Merci. autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note"}, {"timestamp": [5465.28, 5469.72], "text": " 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [5469.72, 5476.96], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que"}, {"timestamp": [5476.96, 5481.92], "text": " deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement"}, {"timestamp": [5481.92, 5490.6], "text": " digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobas causavostra.com. Je suis"}, {"timestamp": [5490.6, 5492.0], "text": " Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse."}, {"timestamp": [5513.38, 5517.58], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [5517.58, 5521.6], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [5521.6, 5523.86], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molcoux qui est produit par Oursomedia."}, {"timestamp": [5523.86, 5527.7], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous"}, {"timestamp": [5527.7, 5532.34], "text": " les sujets tabous de l'entreprise s'\u00e9croustillent. Ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [5532.34, 5536.98], "text": " Dans New York City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui"}, {"timestamp": [5536.98, 5540.54], "text": " f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [5540.54, 5544.94], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le"}, {"timestamp": [5544.94, 5549.88], "text": " cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es"}, {"timestamp": [5549.88, 5555.8], "text": " et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater"}, {"timestamp": [5555.8, 5559.92], "text": " pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui"}, {"timestamp": [5559.92, 5563.72], "text": " ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire,"}, {"timestamp": [5563.72, 5567.24], "text": " ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re,"}, {"timestamp": [5567.24, 5570.36], "text": " ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9"}, {"timestamp": [5570.36, 5575.84], "text": " leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [5575.84, 5579.56], "text": " On les traite tous dans New York City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit"}, {"timestamp": [5579.56, 5582.4], "text": " les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations"}, {"timestamp": [5582.4, 5588.72], "text": " sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps"}, {"timestamp": [5588.72, 5592.16], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y"}, {"timestamp": [5592.16, 5597.32], "text": " retourner tous les matins alors n'attendez plus abonnez vous \u00e0 New Work City le podcast est"}, {"timestamp": [5597.32, 5599.92], "text": " disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle ci sur laquelle"}, {"timestamp": [5599.92, 5611.92], "text": " vous \u00eates l\u00e0 tout de suite abonnez vous c'est New Work City, do it !"}]}}