{"41": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7a c'est un truc de ouf pour accepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal c'est square.com pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Bonjour je suis aujourd'hui avec Fred Jourdain, le fondateur de Blitz, on dit Blitz Motorcycle ? Ouais, bonjour. Bonjour Fred. Bonjour Mathieu, et on dit Blitz Motorcycle. Ou Blitz en fait, tu dis comme tu veux. En fait, c'est parce que quand je vois ta casquette, je vois Blitz en gros et puis\u2026 Ah oui, il n'y a m\u00eame pas Motorcycle. La gestion de marque, c'est terrible. Salut Fred. Salut Fred, est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ? Oui, alors j'ai 44 ans et je suis aujourd'hui avec mon associ\u00e9 Hugo, l'heureux fondateur d'un garage, donc j'ai les mains dans le cambouis en permanence et notre m\u00e9tier depuis maintenant quasiment huit ans c'est de fabriquer sur mesure des motos pour les gens qui viennent nous voir et qui nous commanditent ce genre de travail. D'accord fabriquer sur mesure on va y revenir parce que c'est vraiment parmi les motos les plus cool qu'on voit dans la rue c'est mon avis mais oui voil\u00e0 j'all cool qu'on voit dans la rue. Non, je sais pas. C'est mon avis. Oui, voil\u00e0, j'allais dire, je suis le seul juge de cet avis. Mais je suis tr\u00e8s curieux de voir comment, pourquoi vous faites \u00e7a. Mais donc t'as commenc\u00e9, si je calcule bien, un peu apr\u00e8s 35 ans, quoi, 36 ans ? Oui et non, en fait. Tout \u00e7a, c'est un encha\u00eenement de choses. \u00c7a a commenc\u00e9 bien avant. J'avais d\u00e9j\u00e0 26 ans, on \u00e9tait en l'an 2000 et je me dis que je vais passer mon p\u00e9rimoto parce que je roulais d\u00e9j\u00e0 sur des vieilles Vespa des ann\u00e9es 60. Une en l'occurrence, pas des mais une. Et c'\u00e9tait mon commuteur du quotidien. C'est-\u00e0-dire que j'ai fait tous mes d\u00e9placements pro et perso avec \u00e7a. Mais c'est un petit moustique ce truc. Et dans Paris \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 se densifier, les locaux de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle je bossais avaient d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 et j'\u00e9tais \u00e0 l'oppos\u00e9 de l\u00e0 o\u00f9 j'habitais donc je commen\u00e7ais \u00e0... je devais traverser Paris sur un petit engin minuscule, invisible, inaudible et puis j'ai toujours un peu aim\u00e9 les motos j'imagine aussi donc je passe mon permis moto et donc \u00e0 ce moment l\u00e0 je m'occupe du marque-liste. Et quand tu dis que t'as toujours un peu aim\u00e9, t'\u00e9tais pas non plus sur fan de loin ? Comme tout gar\u00e7on en fait, aujourd'hui d'ailleurs je le remarque comme tout enfant m\u00eame les petits, m\u00eame les filles, quand tu es au feu rouge avec ta moto et ben les enfants qui sont dans les poussettes, quand la poussette passe \u00e0 ton niveau, tu as une t\u00eate qui sort et ils te regardent sans sourciller, comme si, je ne sais pas, s'il y a des ultra basses ou des sons basses fr\u00e9quences ou autres, qu'eux n'entendaient pas nous, mais ils sont comme aspir\u00e9s. Donc j'avais \u00e7a et j'ai grandi avec un p\u00e8re qui avait une petite moto qui s'appelle un Dax, c'est une mini moto, tu connais ? Le truc du sud-ouest, j'ai l'impression que c'est un Dax. C'est comme un chapis... Oui, c'est un peu comme un chapis, c'est le m\u00eame gabarit, sauf que c'est une moto pliable. En fait, tu replies les deux demi-guidons et c'\u00e9tait les motos des campeurs et des gens qui avaient des bateaux. Puisque une fois repli\u00e9, tu le mettais ou \u00e0 l'arri\u00e8re ou \u00e0 l'avant du camping, ou \u00e0 l'arri\u00e8re du bateau. Et quand t'\u00e9tais amarr\u00e9 dans un port, ou que t'\u00e9tais dans un petit camping pour te d\u00e9placer apr\u00e8s quotidiennement pour acheter ton pain, tu prenais le Dax. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour \u00e7a. Et mon p\u00e8re, nous on habitait en banlieue parisienne dans 78 et je sais pas pourquoi, mais quand ma s\u0153ur est n\u00e9e en 76, il nous l'a racont\u00e9, il sailles et il allait \u00e0 Paris tous les jours sur ce petit Dax 70 cm3. Et moi je me souviens tr\u00e8s bien que, \u00e9videmment l'oreille, m\u00eame ma s\u0153ur, on reconnaissait notre p\u00e8re au bruit du Dax, puisque c'\u00e9tait un moteur 4 temps et pas 2 temps, donc pas comme le chapis, avec un monocylindre tr\u00e8s particulier, avec un bruit reconnaissable entre 1000. Et de nombreuses fois, il nous emmenait au tennis, \u00e0 l'\u00e9cole. Et il \u00e9tait connu dans la petite ville o\u00f9 on habitait parce que mon p\u00e8re \u00e9tait un petit peu gros. Donc il avait une sorte de gros coupe vent rouge avec un casque jaune sur lequel il ne s'\u00e9tait pas un aigle \u00e0 l'\u00e9poque. Et son dac, c'\u00e9tait blanc. Et donc il n'y avait que lui qui avait cette machine. Je n'en ai jamais vu d'autre sur un adulte \u00e0 l'\u00e9poque. Donc voil\u00e0, mon p\u00e8re n'\u00e9tait pas un f\u00e9ru de moto. Il n'avait pas un bousin en cuir et il n'\u00e9coutait pas du rock'n'roll. Mais j'avais, tout petit, d\u00e9j\u00e0 aim\u00e9 cette id\u00e9e de un peu cheveux au vent, parce qu'\u00e9videmment, quand mon p\u00e8re nous emmenait au tennis, nous on n'avait pas de casque. On \u00e9tait devant lui, on tenait le guidon en bas, on avait l'impression de conduire, mais on n'avait pas de casque. Et donc on avait les cheveux au vent. Et puis je te dis, je deviens parisien, le m\u00e9tro tr\u00e8s vite m'ennuie, en tout cas me pla\u00eet pas, et donc je m'ach\u00e8te cette vieille Vespa parce que j'avais le permis d'une voiture et pas moto. Donc j'\u00e9tais limit\u00e9 \u00e0 125. Mais du coup, tu bossais dans une bo\u00eete ? Je bossais dans l'internet dans une bo\u00eete que tu as peut-\u00eatre connue qui s'appelait Caramail. Ah tr\u00e8s bien ! Voil\u00e0, et je m'occupais d'occupais du marketing. Orianne ? Orianne Garcia exactement. Qui est celle qui m'a embauch\u00e9. Vous \u00e9tiez beaucoup ? On \u00e9tait 22. Voil\u00e0. Ah oui. Exactement. Et ensuite il y a eu une fusion avec Spray, un brand su\u00e9dois. Parce que... Et Multimania. Lycos non ? Exactement. Et donc ensuite je me suis occup\u00e9 du marketing europ\u00e9en pour la partie e-mail de Likos puisque moi, je venais de Caramel. Donc Caramel \u00e9tait l'\u00e9quivalent de Hotmail \u00e0 l'\u00e9poque en France. Et donc, ben voil\u00e0, c'\u00e9tait quand m\u00eame super parce qu'on \u00e9tait en jean basket, on avait 25 ans de moyenne d'\u00e2ge et donc \u00e7a me permettait notamment d'\u00eatre en deux roues parce que si j'avais \u00e9t\u00e9 en costume, peut-\u00eatre que j'aurais reconsid\u00e9r\u00e9 la chose. Pas s\u00fbr, mais peut-\u00eatre. Donc tu viens vraiment de la dot-com, toi ? Ouais, moi j'ai commenc\u00e9 en 99, j'ai fait six mois \u00e0 la radio, chez NRJ, et un des clients, Caramel, m'a propos\u00e9 un job et j'ai dit oui. Et je suis rest\u00e9 douze ans quasiment dans l'internet. Et donc, arriv\u00e9 en 2000-2001, je passe son p\u00e9rimoto et... Tuiment dans l'internet. Et donc arriv\u00e9 en 2000-2001, je passe son p\u00e9rimote. Tu dis dans l'internet. J'ai toujours dit \u00e7a moi. Pire parfois je dis dans les internets. On va dire ringard. Ok. Mais parce que j'assume. C'\u00e9tait l'\u00e9poque. Bah ouais mais moi je suis pas un natif de l'internet. Moi internet je l'ai d\u00e9couvert en 96 avec Netscape et il fallait 5 minutes pour t\u00e9l\u00e9charger une image parce que le r\u00e9seau c'\u00e9tait des 56 kilos. Non mais je t'en prie. Et donc voil\u00e0, et quand je m'inscris au permis, je suis le plus vieux, tous ont 18 ans, tous ne parlent que de motos japonaises ultra performantes, des FZR, des je sais plus quoi d'ailleurs, des Hornet si je me souviens bien. Et moi, j'arrive d\u00e9j\u00e0 sur ma vie Vespa et un jour le prof nous dit, il s'appelait Eric le prof, il me dit mais toi tu veux t'acheter quoi ? Et je lui dis je veux m'acheter la m\u00eame moto que dans le gendarme de Saint-Tropez. Il me regarde et me dit c'est quoi cette moto ? Je lui dis bah c'est une BMW, je connais rien d'autre mais c'est \u00e7a que je veux. Et je me souviens il me dit mais tu vas t'ennuyer avec \u00e7a ? Je lui dis bah non, si c'est \u00e7a que je veux je m'ennuierai pas. Donc je passe le permis et globalement, j'ach\u00e8te cette moto. Donc une BMW R50 s\u00e9rie 2 de 1961. Et pendant trois ans, de 2001 \u00e0 2004, elle remplace mon scooter que je n'ai pas vendu, que j'ai encore d'ailleurs. M\u00eame la BMW d'ailleurs, je l'ai encore. Je n'ai jamais vendu mes motos mais bref. Mais je suis avec cette vieille moto qui d\u00e9marque au kick qui doit pas d\u00e9passer le 80 avant dans le dos mais je suis l'aigle de la route je suis bien je suis j'aime et elle tourne tr\u00e8s bien et comme j'ai fait de la m\u00e9canique \u00e9tant tr\u00e8s jeune avec mon p\u00e8re parce qu'il avait cr\u00e9\u00e9 un club de mod\u00e9lisme dans la ville o\u00f9 on \u00e9tait donc j'avais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9mont\u00e9 des tout petits moteurs avec des toutes petites bielles et des tout petits pistons je connaissais un peu les principes de la m\u00e9canique. Je savais que \u00e7a se r\u00e9parait parce que j'avais d\u00e9j\u00e0 cass\u00e9 des petits moteurs et on les avait r\u00e9par\u00e9s. Et mon p\u00e8re et surtout d'autres, des potes \u00e0 moi, me disent quand m\u00eame conduire \u00e7a dans Paris tous les jours, arrivera bien le moment o\u00f9 tu vas tomber en panne et tu seras dans la merde. Et je me laisse convaincre par cette id\u00e9e. Donc je commence \u00e0 me renseigner en me disant mais qui peut r\u00e9parer une moto de 1961 en 2001 ? Et bien il n'y a personne, parce que tous ces m\u00e9tiers-l\u00e0 ont disparu. Et je me dis... Il n'y a vraiment personne ? Dans Paris, il n'y a personne. Le seul mec que je vois, il est au lilas. Autant te dire que quand je suis all\u00e9 le voir, je ne me suis pas senti \u00e0 l'aise. Il avait vraiment la t\u00eate du mec qui te la met \u00e0 l'envers. Et donc je me dis ok, soit je trouve un mec en qui j'ai confiance mais o\u00f9 il faut que j'agrandisse mon cercle de recherche et potentiellement je vais trouver un mec je sais pas moi \u00e0 Chartres ou ailleurs ou alors je m'y mets et j'apprends. Et puis j'en parle \u00e0 mon p\u00e8re et mon p\u00e8re d'un air un peu taquin, me dit \u00ab Oui, c'est \u00e7a, oui, bien s\u00fbr, tu vas apprendre la m\u00e9canique. \u00bb Et \u00e7a me pique. En fait, \u00e7a me pique parce que je me dis comment il ose ne pas croire ce que je dis. Parce que toi, t'es quoi ? T'es un genre, un universitaire ? J'ai un Bac U5, \u00e9cole de commerce. Pr\u00e9pa HEC, bac C, pr\u00e9pa HEC, \u00e9cole de commerce. Donc voil\u00e0. La m\u00e9canique, j'en ai fait de 11 \u00e0 14 ans le samedi au club de l'indon\u00e9sisme. \u00c7a le fait marrer quoi. T'es un peu bricolo quand m\u00eame ? J'\u00e9tais fan de Lego, j'\u00e9tais ultra fan de MacGyver, j'avais le couteau suisse et tout. Mais tout le monde, je veux dire... Non mais moi je fabriquais les trucs, avec mon p\u00e8re notamment. Tu vois, dans les expos\u00e9s que tu fais en CM1, CM2 sur la maison du paysan au Moyen-\u00c2ge, l'histoire des nuages dans le ciel. Moi j'arrivais, j'avais d\u00e9j\u00e0 20 sur 20 parce que j'avais une esp\u00e8ce d'animation \u00e0 chaque fois de ouf que mon p\u00e8re avait co-fabriqu\u00e9 avec moi, enfin moi co-fabriqu\u00e9 avec lui. Donc il avait les id\u00e9es, il faisait tout et puis les 20 derniers pourcents je mettais la main \u00e0 la p\u00e2te. Mais j'arrivais avec des maquettes de dingo \u00e0 l'\u00e9cole et en fait l'expos\u00e9 en soi m'emmerdait mais fabriquer le truc \u00e7a me passionnait donc mon p\u00e8re je dis on a fait une maison \u00e9chelle je sais m\u00eame pas combien mais t'as arr\u00eat\u00e9 tout \u00e7a je veux dire entre le coll\u00e8ge et le... bien s\u00fbr parce que tu es dans un syst\u00e8me scolaire qui te dit en gros si tu es intelligent enfin si tu as des bonnes notes \u00e0 l'\u00e9cole c'est m\u00eame pas de l'intelligence si tu es acad\u00e9mique alors tu vas aller au bout de l'acad\u00e9mie. Et c'est ce que j'ai fait parce que mes parents, les profs, ont dit il faut qu'ils fassent \u00e7a. Et tu vas rien faire avec tes mots. Alors que si t'es consid\u00e9r\u00e9 comme pas bon acad\u00e9miquement, on va \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans, en quatri\u00e8me, te dire ok, toi clairement tu seras pas l'\u00e9lite de la nation, alors tu vas \u00eatre un manuel. Ce qui est horrible parce qu'\u00e0 14 ans dans la t\u00eate d'un enfant en construction, on lui dit en gros tu es le rubis de la soci\u00e9t\u00e9 et tu vas \u00eatre boucher, p\u00e2tissier, m\u00e9cano, peintre en b\u00e2timent, \u00e9lectricien. Et tu vas \u00eatre avec tes mains et ce sera ton fardeau. Parce que c'est comme \u00e7a que c'est pr\u00e9sent\u00e9. En tout cas moi dans les ann\u00e9es 80, c'est comme \u00e7a que c'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole. Je ne peux pas te dire mais nous, je me souviens dans le coll\u00e8ge o\u00f9 j'\u00e9tais, il y avait ces 4e dites techno qui s'appelait CPPN, un acronyme. Eh ben nous, tout le monde dans la cour disait cours pr\u00e9paratoire pour nuls. \u00c7a allait l\u00e0 quoi. Et j'ai particip\u00e9 de ce truc sans me rendre compte. Donc non, j'ai plus jamais retouch\u00e9 un tour de vis de ma vie. Jamais. Et puis, donc mon p\u00e8re mon p\u00e8re vraiment pas cyniquement, mais enfin moqueur quoi. Tr\u00e8s moqueur, il me dit oui c'est \u00e7a. \u00c7a me pique, on est au mois de juillet et l\u00e0 je rentre dans les affres d'internet et de la recherche d'un CAP en cours du soir pour adultes, option m\u00e9canique. Parce que autant te dire que \u00e7a s'est pas fait en une nuit. L\u00e0 on est en quelle ann\u00e9e ? On est en 2001, oh non pardon on est en 2004. On est exactement en juillet 2004 et en gros comme l'activit\u00e9 est assez ralentie en juillet ao\u00fbt, je vais pas mentir maintenant je peux le dire mais je suis pas pris de vacances mais j'ai pas beaucoup boss\u00e9, j'ai surtout pass\u00e9 du temps \u00e0 envoyer des mails et pour cette recherche \u00e0 plein de lyc\u00e9es, ce qu'ils appelaient des Gretas. Donc j'ai appris, j'ai navigu\u00e9 pendant deux mois dans ces noms ultra barbares. Je suis all\u00e9 \u00e0 la FMCM qui \u00e9tait une \u00e9cole pour adultes. Je suis all\u00e9 aux arts et m\u00e9tiers, mais je ne trouvais pas ce que je voulais. Jusqu'au jour o\u00f9 je tombe, je ne sais plus comment, mais sur ce Greta, donc je ne sais m\u00eame pas d'ailleurs ce que \u00e7a veut dire comme acronyme, mais bref, d'un lyc\u00e9e professionnel \u00e0 Villeneuve-Lagarenne, le lyc\u00e9e Charles-Petit, qui propose des cours de m\u00e9canique aux adultes en cours du soir. Donc j'appelle. Et je me souviens tr\u00e8s bien, je tombe sur une dame, qui me dit \u00ab oui, bonjour, qu'est-ce que vous voulez ? \u00bb Donc j'explique. Elle me dit \u00ab tr\u00e8s bien, pas de probl\u00e8me, \u00e9coutez, la session de septembre, enfin la session 2004-2005 commence le 9 septembre disons, et nous avons de la place, donc on va prendre, je vais prendre vos coordonn\u00e9es, je vais vous faire un dossier que vous viendrez chercher. Ok, nom, pr\u00e9nom, date de naissance. Tu es en juillet ou en d\u00e9cembre ? Ouais, je suis, fin juillet d\u00e9bute. Et l\u00e0 tu es dans ton job et tu dis je vais faire des cours du soir de m\u00e9cano. Sachant qu'avant quand m\u00eame, je suis all\u00e9 voir mon boss de l'\u00e9poque qui \u00e9tait allemand, il s'appelle Malte, Paul Mann et \u00e7a je lui rends grand hommage. C'est important, allemand, tu vas comprendre pourquoi. Parce que je me suis dit, waouh, va expliquer au mec que toi, tu as 50 gars sous toi, tu \u00e9tais en charge de la strat\u00e9gie du marketing pour tout l'email en Europe et en fait pendant un an\u2026 Tu g\u00e9rais 50 gustess toi ? Au total oui. Et que l\u00e0 tu vas tous les soirs, en gros comme les cours commencent \u00e0 18h, tu vas te barrer \u00e0 17h30 tous les soirs, pendant un an. Et j'avais pr\u00e9par\u00e9 un argumentaire et des contre-argumentaires et tout \u00e7a. J'arrive dans son bureau et je le flatte un peu en parlant allemand deux trois mots, en disant voil\u00e0... Bon on se conna\u00eet bien quand m\u00eame. Il me sent venir et il me dit, il parlait tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, il me dit qu'est-ce que tu veux ? Et je dis, est-ce que \u00e7a te d\u00e9rangerait si je retournais \u00e0 prendre un autre m\u00e9tier que celui qui nous lit aujourd'hui, pour moi ? Et l\u00e0 je m'attendais \u00e0, \u00e9coute, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9. Donc j'\u00e9tais dans les starting blocks, il me dit oui. Je fais, comment \u00e7a oui ? Il me dit bien s\u00fbr, il me dit tu veux apprendre quoi, la cuisine Je fais non la m\u00e9canique. Ouais pas de probl\u00e8me. Je dis c'est tout. Oui. Qu'est ce que tu attends de moi d'autre ? Je dis ben je sais pas que tu essaies de me convaincre du contraire. Il me dit pourquoi je te convaincre du contraire ? Parce qu'en Allemagne ils font \u00e7a depuis longtemps. Et donc je vais pour sortir de son bureau. Je dis ben merci. Il me dit ah par contre un truc. Comme on est en France, t'en parles \u00e0 personne. Et je dis pourquoi ? Il me dit parce que si jamais les gens apprennent \u00e7a et qu'entre temps dans ton boulot il y a la moindre couille, tout le monde va tomber dessus en disant que t'es plus concentr\u00e9 et que donc tu n'es plus op\u00e9rationnel. Et je prends \u00e7a en me disant ok il a raison, de toute fa\u00e7on je n'avais pas envie de le cr\u00e9er sur tous les toits donc personne ne va le savoir. De l\u00e0 est n\u00e9e d'ailleurs ma phobie des ongles noirs. Je n'ai jamais eu les ongles noirs alors que l\u00e0 tu vois tout \u00e0 l'heure j'\u00e9tais \u00e0 l'atelier alors l\u00e0 il est un peu noir. J'\u00e9tais hyper maniaque pour pas que \u00e7a se sache. Donc j'avais jamais les ongles noirs. D'accord. Jamais jamais jamais. Ce qui n'est pas \u00e9vident. Non mais j'ai appris \u00e0... Il y a plein de produits en fait. D'accord. Et puis il faut frotter fort. Et donc... J'appelle cette dame. Donc tu as les ongles propres ? Oui, \u00e0 peu pr\u00e8s, sauf un. Mais non, mais globalement ils sont propres. Hugo, mon associ\u00e9, lui c'est pas la m\u00eame histoire. Mais il s'en fout. J'appelle donc cette dame et elle me demande de pr\u00e9-remplir le truc par t\u00e9l\u00e9phone, pr\u00e9nom, nom, date de naissance, lieu de r\u00e9sidence, tout \u00e7a. Et puis elle me dit, votre niveau de formation ? Et je dis, j'ai un BAC plus 5. Et l\u00e0 elle me dit ah non, \u00e7a va pas \u00eatre possible. Et je dis comment \u00e7a ? Elle me dit parce que c'est un... Alors je sais plus l'expression mais ce dipl\u00f4me est un ascenseur social. Donc il faut savoir que c'est le CAP. Donc c'est le premier des dipl\u00f4mes \u00e0 part le... Comment \u00e7a s'appelle \u00e7a ? Le truc que tu passes en troisi\u00e8me ? Le BEPC. Ouais. Enfin le CAP c'est le niveau le plus bas des dipl\u00f4mes en France. Et il me dit mais comme c'est une formation dipl\u00f4mante, vous devez en entamant la formation avoir moins que le dipl\u00f4me que vous allez avoir. Il m'a dit donc je suis d\u00e9sol\u00e9 je peux pas vous... je peux pas donner suite \u00e0 votre demande je mais vraiment l\u00e0 je suis abasourdi et il est genre 11 heures du matin et je dis vous partez d\u00e9jeuner \u00e0 quelle heure madame ? elle me dit midi et nuit pourquoi je suis non pour rien je raccroche je prends ma moto et je me perds \u00e9videmment mille fois dans Clichy, Ville-Neuve-Lagar\u00e8ne, rue Clichy-Colombes Y'avait pas google maps quoi. Non, bah \u00e9videmment que non. Attends, on est en 2004. Et j'arrive devant le lyc\u00e9e, il est midi moins le quart, je rentre, le gardien... Il est ferm\u00e9 le lyc\u00e9e, on est au mois de juillet. Donc je sonne, le gardien me dit oui, je dis oui j'ai rendez-vous avec madame... Je me souviens plus de son nom. Je viens r\u00e9cup\u00e9rer mon dossier. Ah oui d'accord. Donc il m'ouvre, je lui dis c'est o\u00f9 le bureau ? Donc il me dit, je frappe \u00e0 la porte. Et avant de frapper \u00e0 la porte, je prends mon t\u00e9l\u00e9phone. Alors \u00e0 l'\u00e9poque on n'avait pas l'iPhone, on avait des... J'avais un Nokia moi. Qui ressemblait \u00e0 un dictaphone. Je frappe \u00e0 la porte. Il me dit oui. J'entre. Je dis bonjour madame, je suis la personne que vous avez eue en ligne \u00e0 11h du matin. Et je suis journaliste. Et je lui fais genre, et j'aimerais que vous expliquiez avec mon dictaphone branch\u00e9 la raison pour laquelle vous me refusez l'acc\u00e8s aux savoirs en France. Et l\u00e0 elle panique, non non non mais c'est pas ce que je vous ai dit, c'est pas ce que je voulais dire. Non mais non mais en fait factuellement je remets juste des mots diff\u00e9rents sur ce qu'elle a fait. En me disant que je ne peux pas faire cette formation, elle me refuse l'acc\u00e8s au savoir. Donc je ne mens pas, il n'y a pas de distorsion de la v\u00e9rit\u00e9, c'est juste... Si tu n'es pas journaliste. \u00c7a oui. L\u00e0-dessus j'ai menti. Mais je n'ai pas d\u00e9form\u00e9 ses propos. Et donc elle commence \u00e0 paniquer tout \u00e7a, mais vraiment. Elle \u00e9tait forte et elle commence \u00e0 rougir donc je me dis ouf, a priori il y a un truc l\u00e0 et elle me dit non \u00e9coutez on veut pas de mauvaise publicit\u00e9, je dis non parce que \u00e9videmment le nom du lyc\u00e9e Charles Petier sera cit\u00e9 dans l'article et elle me dit \u00e9coutez moi je veux pas d'histoire on va le faire ce dossier. Je dis d'accord. Donc je range mon t\u00e9l\u00e9phone slash dictaphone dans ma poche, je m'assois et je me souviens tr\u00e8s bien qu'elle me... donc elle remplit, elle est \u00e0 ce moment l\u00e0 elle est plut\u00f4t calme, elle devient tr\u00e8s sympathique \u00e9videmment, mais vraiment puisqu'elle \u00e9tait vraiment sympa en vrai. Apr\u00e8s je lui avouais hein. Et elle me dit bon alors maintenant il va falloir qu'on remplisse une demande de bourse. Je dis mais pourquoi ? Elle me dit parce que c' va falloir qu'on remplisse une demande de bourse. Je dis mais pourquoi ? Elle me dit parce qu'il faut payer 150 euros. Je dis mais par mois ? Elle me dit non \u00e0 l'ann\u00e9e. Je dis alors non, non on va pas faire de demande de bourse. J'ai pris mon ch\u00e9quier, je dis voil\u00e0, je paye 150 euros, je peux me le permettre. Et \u00e0 partir de l\u00e0, le X septembre, je crois bien que c'\u00e9tait un 9 septembre, j'ai rendez-vous \u00e0 18h au lyc\u00e9e Charles-Boitier. Et je me souviens, je rentre dans ce lyc\u00e9e, cette fois-ci je vais dans la partie r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la m\u00e9canique, c'est un \u00e9norme atelier dans laquelle il y a deux classes avec des parents en verre. Je ne connais aucun des messieurs qui sont l\u00e0 parce qu'il n'y a que des messieurs, on n'est que deux blancs, on est douze et il y a deux blancs. Les dix pas blancs, ils ne parlent pas fran\u00e7ais, je pense qu'ils sont maliens. Black black ? Malien. Ok d'accord. Je veux dire, c'est pas des rebeux, peu importe d'ailleurs. Non non non non. C'est pas des sud-am\u00e9ricains, c'est juste pour... On est dans de l'audio donc... Je crois que c'est des maliens parce que... Je crois que mon p\u00e8re m'avait dit \u00e7a, parce que moi je suis n\u00e9 en Afrique, il a v\u00e9cu lui-m\u00eame 25 ans en Afrique. Et il y a un jour, je me souviens lui avoir dit, papa, quand on a cours et que le prof explique un truc, je ne comprends pas pourquoi tous les mecs se collent \u00e0 moi, mais ils mettaient leur t\u00eate sur mes \u00e9paules et \u00e7a me g\u00eanait, cette promiscuit\u00e9. Et il m'a expliqu\u00e9 qu'en Afrique, c'est un signe de d\u00e9f\u00e9rence. Quand tu fais \u00e7a, c'est que tu tu... tu respectes l'autre. Par exemple, il me disait, lui, en C\u00f4te d'Ivoire, pour se dire bonjour, on se colle le front l'un contre l'autre. Donc, les rapports, tout \u00e7a pour dire que... les rapports physiques n'\u00e9taient pas les m\u00eames. Bref, et... arrive, on s'assoit. Donc tu pars pour combien d'ann\u00e9es d'\u00e9tudes ? C'est un an ? Un an, 8 mois quoi, enfin 9 mois, une scolarit\u00e9. Et arrive un type en blouse blanche, en blouse bleue, bleue de travail, un peu longue, genre ann\u00e9es 50 avec, bien s\u00fbr, tous les stylos et le pied \u00e0 coulisse dans la poche. Et il pousse une table et sur cette table, il y a un moteur de voiture. J'imagine une 4L ou une Rena table il y a un moteur de voiture j'imagine 4L ou une Renault 5 mais un moteur \u00e9cole donc un moteur qui est coup\u00e9 \u00e0 plein d'endroits avec de la peinture pour montrer le cheminement de l'huile et puis pour que quand tu fa\u00e7ons le moteur on voit la mont\u00e9e et la descente des pistons. Il dit bonjour je suis monsieur La Folie, je suis votre prof de m\u00e9canique et \u00e0 ce moment l\u00e0 je te jure que c'est vrai j'ai \u00e9t\u00e9 travers\u00e9 par une certitude pour la premi\u00e8re fois de ma vie et donc j'avais'est vrai, j'ai \u00e9t\u00e9 travers\u00e9 par une certitude pour la premi\u00e8re fois de ma vie. Et donc, j'avais exactement 30 ans, puisque j'ai entr\u00e9 en 2004, je suis en 1974. Pour la premi\u00e8re fois de ma vie, j'allais apprendre un savoir qui m'excitait. Pour la premi\u00e8re fois de ma vie. Et je l'ai senti tout de suite. Et donc, pendant un an, \u00e0 17h45, alors j'arrivais beaucoup t\u00f4t. Et du coup, tous les autres qui \u00e9taient avec toi, donc t'avais un... vous \u00e9tiez combien ? 12 de m\u00e9moire. 12 et ils bossaient tous la journ\u00e9e, donc il y en a qui \u00e9taient... Tous m\u00e9canos. Ah ils \u00e9taient m\u00e9canos tous, d'accord. Et tous t'avais d\u00e9monter et remonter un moteur, les yeux ferm\u00e9s. Et toi t'\u00e9tais chez Caramel, chez Spray ou comment \u00e7a s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque ? Chez Lycos. Lycos, pas cherch\u00e9. Donc tout de suite on parlait bougies, arbre \u00e0 cam, j'avais m\u00eame pas ce que \u00e7a voulait dire et eux, alors qu'ils parlaient pas fran\u00e7ais, ils savaient. Et \u00e0 un moment je me souviens tr\u00e8s bien au bout de 15 jours on a eu un premier\u2026 Ils se foutaient de ta gueule du coup non ? Non pas du tout. Non non non non, au contraire, ils me montraient les trucs. Ouais. A la fin ils me\u2026 Alors au d\u00e9but ils m'ont appel\u00e9 \u00ab tout bab \u00bb, ce qui veut dire \u00ab blanc \u00bb. Et apr\u00e8s, \u00e7a voulait dire \u00ab magicien blanc \u00bb. Comment \u00e7a s'appelait ? Ah, j'ai oubli\u00e9. Ils connaissaient le nom ? Trois groupes. Ils n'avaient aucun dipl\u00f4me. Ils \u00e9taient sortis comme des chiens dans les garages parisiens. Les mecs n'\u00e9taient m\u00eame pas au SMIC, pas d\u00e9clar\u00e9s, rien. Eux, ils avaient besoin de ce dipl\u00f4me pour enfin devenir... Ce que j'avais dit, c'\u00e9tait pas d\u00e9clar\u00e9... Non, du tout. Ils avaient des papiers quand m\u00eame pour avoir l'\u00e9cole, j'imagine ? Et voil\u00e0. Tr\u00e8s bien. Et en fait, je me suis mis \u00e0 d\u00e9vorer \u00e7a, quoi. Mais \u00e0 d\u00e9vorer. Pour la premi\u00e8re fois de ma vie, j'ai d\u00e9vor\u00e9 du savoir. Je ne l'avais jamais fait avant. Et donc, du coup, tu fais tes journ\u00e9es chez Lycos ? Ouais, j'arrive \u00e0 8h30 du matin. Tu viens un peu plus t\u00f4t du coup ? Deux heures plus t\u00f4t, parce que les gens commencent \u00e0 10h30 dans l'internet. Et je bosse. Je fais les mails. Et \u00e7a te fait chier ? Non pas du tout, j'adore. T'es content de tes journ\u00e9es ? T'adores encore, on va dire ton truc. Pour te dire, le vendredi c'\u00e9tait la journ\u00e9e la plus folle \u00e0 l'\u00e9poque. Je faisais un sport qui \u00e9tait du hockey sur roller et j'avais entra\u00eenement le vendredi. Et en plus derri\u00e8re apr\u00e8s moi j'avais organis\u00e9 des soir\u00e9es donc j'\u00e9tais un peu herp\u00e9 dans une bo\u00eete de nuit \u00e0 Paris. Donc je commen\u00e7ais \u00e0 8h30 au bureau, \u00e0 17h30 je fermais tout, je partais \u00e0 17h45 pour \u00eatre \u00e0 18h en cours. Le vendredi je quittais plush45 pour \u00eatre \u00e0 18h en cours. Le vendredi, je quittais plus t\u00f4t pour pouvoir rentrer chez moi, prendre mon matos de hockey, donc mes 18 kilos l\u00e0, et retraverser Paris pour aller dans le 13e faire mon entra\u00eenement. Je re-rentrais chez moi prendre une... \u00e7a devait \u00eatre la deuxi\u00e8me douche de la journ\u00e9e pour me pr\u00e9parer et \u00e0 minuit et demi, je suis devant la bo\u00eete de nuit, j'accueillais mes copains pour leur dire ce soir on s'amusait et tout \u00e7a. J'allais me coucher \u00e0 4h du matin, j'ai jamais bu, j'ai jamais fum\u00e9 de ma vie moi. J'\u00e9tais \u00e0 L\u00e9vihan-Grenadines en bo\u00eete de nuit et \u00e0 9h du matin j'\u00e9tais sur les patins pour les matchs par \u00e9quipe qu'on faisait en championnat \u00e0 l'\u00e9poque en National 2. Voil\u00e0. Donc j'avais des semaines excessivement remplies mais alors mon dieu qu'est ce que c'\u00e9tait bien. Parce que tous les soirs quand je me couchais, j'avais appris des trucs et surtout des trucs que j'aimais et c'est \u00e7a qui \u00e9tait le plus important et en fait j'ai d\u00e9couvert le pouvoir du savoir que \u00e0 ce moment l\u00e0 en fait. J'ai jamais \u00e9t\u00e9 fan de maths par exemple je suis bon en maths mais je suis pas fan de maths. La m\u00e9canique j'en suis fan le mouvement, la recherche de pannes la syst\u00e9misation et puis surtout trouver la solution et donc tr\u00e8s vite ce prof le rend la folie je lui dis voil\u00e0 \u00e9coutez vous avez des vieilles carcasses de voiture \u00e0 r\u00e9parer moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas. Juste pour comprendre tu apprends sur des voitures, des motos de voiture, je veux dire c'est pas une sp\u00e9cialit\u00e9 la moto ? Non pas du tout. Et donc moi je lui dis voil\u00e0, moi je vais te rendre compte avec vous, je suis l\u00e0 pour le savoir, le dipl\u00f4me, je m'en fiche. Et en plus moi je suis fan de moto. Il m'aurait dit oui quoi qu'il arrive, mais en plus lui \u00e9tait un ex plut\u00f4t bon pilote de moto GP. D'accord. Donc ouais il avait une VFR 750, une esp\u00e8ce de missile sur pattes, il conduisait, il me montrait des vid\u00e9os qui \u00e9taient assez folles de lui \u00e0 l'\u00e9poque sur circuit. Et du coup, juste pour prendre un petit peu de recul, l\u00e0 tu fais \u00e7a avec aucune id\u00e9e business derri\u00e8re la t\u00eate, avec juste l'id\u00e9e de te dire si jamais je tombe dans ta panne avec ma BMW R50 s\u00e9rie 2 1961, tu sauras te r\u00e9parer. \u00c7a et le fait de me dire \u00e0 60... Et je voudrais quand m\u00eame montrer \u00e0 mon p\u00e8re que... Non, non, pas du tout, non. Non, mais \u00e7a et le fait qu'\u00e0 60 piges, je me dis, je veux pas \u00eatre le gars qui va se lever, attendre devant la t\u00e9l\u00e9 toute la journ\u00e9e que le soir arrive. Parce que c'est pas moi, \u00e7a. \u00c7a ne sera jamais moi. Et donc, je m'\u00e9tais dit, ben quand la retraite arrivera, si elle arrive un jour, et ben j'aurais entre temps trouv\u00e9 le moyen de m'acheter un petit endroit, un petit truc, un petit garage, je sais pas o\u00f9, dans le monde quelque part, avec mes petits outils \u00e0 moi que j'aurais accumul\u00e9s et l\u00e0 je ferais que \u00e7a. Mais pour moi... Il n'y aura plus de moteur thermique quand on aura 60 piges. Qui sait. Ce sera interdit. Ouais mais c'est \u00e7a qui est bien. Quand \u00e7a sera interdit c'est encore mieux. Et en fait mon plan c'\u00e9tait juste de trouver une esp\u00e8ce d'\u00e9chappatoire \u00e0 l'ennui de la retraite, je crois. Enfin pas je crois, je sais que c'\u00e9tait \u00e7a. D'accord. Voil\u00e0. Et donc je reviens \u00e0... Laurent Lafolie. Voil\u00e0, oui, je lui dis \u00e0 Laurent \u00e9coutez, est-ce que \u00e7a vous d\u00e9rangerait pas que plut\u00f4t que de travailler sur une voiture, je travaille sur une moto, mais pas du tout. Il m'\u00e9tait un truc en t\u00eate, je lui dis oui. J'ai vu une annonce d'une vieille moto anglaise l\u00e0 de 63, non tournante, et j'aimerais bien la remettre en marche et peut-\u00eatre m\u00eame lui changer l'aspect parce que j'ai vu qu'il vendait un kit en Angleterre tout aluminium, il me dit oh pas de probl\u00e8me, vas-y. J'ach\u00e8te la moto, un ancien mec de la DGSEF. C'est dr\u00f4le. J'ach\u00e8te le kit en Angleterre, je me fais tout livrer et j'emm\u00e8ne la moto et ses cartons de toutes les pi\u00e8ces, garde-boue, r\u00e9servoir, sel, guidon au CAP. L\u00e0, on est au mois de, je ne sais pas, octobre, novembre. Mais \u00e0 partir de l\u00e0, je travaille cette fois-ci pour ma moto. Et avec ce prof, Laurent Lafolie, on a refait tout le moteur, toute l'\u00e9lectricit\u00e9, arrive le CAP, donc on le pr\u00e9sente, parce que nous les adultes on n'a pas deux ans, on a un an pour le pr\u00e9senter. Enfin on peut choisir de le pr\u00e9senter au bout d'un an. Et comme on n'est tous pas trop mauvais en m\u00e9canique, et en dessin industriel, et en je sais plus quoi, il y avait une autre mati\u00e8re, j'ai oubli\u00e9. Ils nous ont tous dit les profs, bah oui pr\u00e9sentez le, \u00e7a sert \u00e0 rien le faites pas en deux ans, en un an vous l'aurez donc on l'a tous eu d'ailleurs. Donc on pr\u00e9sente mais moi ma moto n'\u00e9tait pas finie donc je me souviens que je suis revenu au lyc\u00e9e \u00e0 la fin du mois de mai 2005 pour ben pour finir cette moto quand m\u00eame ce qui fait que je reparte avec quoi et je me souviens tr\u00e8s bien que \u00e7a devait \u00eatre le... Du coup t'y allais t'\u00e9tais tout seul ou comment \u00e7a se passait ? Ah oui alors non parce qu'ils avaient une \u00e9quipe, un super projet qu'ils avaient en interne \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une \u00e9quipe de rallye sur un Toyota Hilux je crois des ann\u00e9es 80. Et \u00e9videmment l'\u00e9quipe de maintenance m\u00e9canique c'\u00e9tait que des \u00e9l\u00e8ves de 16 \u00e0 18 ans par contre, des \u00e9l\u00e8ves du jour. Et donc l\u00e0 eux ils pr\u00e9paraient... Oui parce que toi t'arrivais dans l'atelier apr\u00e8s les \u00e9l\u00e8ves du jour. Oui, on n'\u00e9tait que 12 nous. Mais dans la journ\u00e9e, il y avait peut-\u00eatre 800 \u00e9l\u00e8ves dans ce lyc\u00e9e. Et il y en avait une dizaine qui avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e comme \u00e9tant motiv\u00e9e, sympa et machin. Et donc, toute l'ann\u00e9e, eux, ils pr\u00e9paraient ce v\u00e9hicule. Et au mois de mai, il n'\u00e9tait pas fini ce v\u00e9hicule. Donc moi, j'y allais toujours vers 18 heures. Mais l\u00e0, cette fois-ci, les \u00e9l\u00e8ves restaient plus tard, ultra motiv\u00e9s pour travailler. Donc j j'y allais toujours vers 18 heures mais l\u00e0 cette fois-ci les \u00e9l\u00e8ves restaient plus tard ultra motiv\u00e9s pour travailler donc j'\u00e9tais avec eux sur ma petite moto. Et arrive le moment o\u00f9 la moto est finie donc elle est belle et Laurent Lafolie me dit bon bah on va la faire craquer en se souvenant de ce mot. Alors je me dis fou je suis s\u00fbr de rien l\u00e0. Il me dit on verra. Au pire on recommencera. Et il prend une bombe un peu d'a\u00e9rosol, d'un produit dont j'ai d\u00e9couvert les vertus \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant j'utilise plus mais \u00e7a s'appelle le star pilot, c'est une sorte de produit tr\u00e8s inflammable que tu balances dans le carburateur pour enrichir ton m\u00e9lange parce que quand tu as un moteur qui a pas tomb\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, pour que l'explosion soit un peu plus franche, tu balances \u00e7a, c'est un additif. Faut pas le faire trop sinon t'abuses le moteur mais, je sais pas si t'as vu un peu Mad Max Fury Road ? Le dernier ? Le dernier. Tu te souviens au moment o\u00f9 il dit \u00ab crash de l'essence en plein \u00bb ? Bon ben c'est un peu \u00e7a. D'accord. C'est pour booster un peu ton d\u00e9marrage. Donc il met ce truc-l\u00e0, on met le contact, il n'y a pas de d\u00e9marrage sur cette moto, il n'y a qu'un kick. Et il me dit \u00ab vas-y \u00bb. Et j'ai la jambe qui tremble, je ne suis pas bien, mais vraiment. Je me dis que le moteur va se bloquer, le kick va remonter dans le genou, le moteur va exploser. Et puis, je fais un coup de kick qui se passe en l'air. Il me dit vas-y encore, deux coups de kick qui se passent en l'air, et au troisi\u00e8me coup de kick, la moto d\u00e9marre dans un panache de fum\u00e9e, toute blanche. Parce que quand tu remontes un moteur, tu remontes tout \u00e0 l'huile. Toutes les pi\u00e8ces sont imbib\u00e9es d'huile. Et cette huile, elle va forc\u00e9ment br\u00fbler dans les premiers temps. Et c'est une fum\u00e9e tr\u00e8s \u00e2cre, tr\u00e8s blanche, tr\u00e8s collante. Et donc, j'envahis l'atelier de fum\u00e9e blanche, mais je suis... je suis Superman. \u00c0 ce moment-l\u00e0, je suis... j'ai des frissons, j'ai une d\u00e9charge d'adr\u00e9naline que t'as pas id\u00e9e... Combien de mois t'as boss\u00e9 ? 6 mois sur cette moto ? Ouais, \u00e0 peu pr\u00e8s. Mais surtout, c'est la premi\u00e8re fois que je red\u00e9marre une moto que j'avais achet\u00e9 qui \u00e9tait morte. Et un moteur, tu le d\u00e9marres pas ? Sur le banc ? Ouais. Alors, les moteurs de voiture, tu peux. D\u00e9j\u00e0, il faut un banc. Et puis l\u00e0, il n'y avait pas de banc pour moteur de moto. Donc non, non, non. Et puis, il savait tr\u00e8s bien ce qu'il m'avait fait faire. Il savait qu'on avait bien boss\u00e9 en fait mais il m'avait rien dit ce prof et je te jure l\u00e0 tu m'aurais dit \u00e9coute je sais pas inverse sens de rotation de la terre je te dis bah bien s\u00fbr. Bah bien s\u00fbr je m'en occupe t'inqui\u00e8te. Parce que j'\u00e9tais omniscient omnipotent. Seul avec l'aide de ce prof \u00e9videmment sous la houlette de ce prof, j'avais redonn\u00e9 vie \u00e0 quelque chose qui \u00e9tait donn\u00e9 pour mort. C'est quand m\u00eame fou comme pouvoir. C'est-\u00e0-dire que t'as pas cr\u00e9\u00e9 qu'un objet, t'as cr\u00e9\u00e9 un objet qui vibre, qui sent. Tu l'as pay\u00e9 combien cette moto ? Tu te souviens ? C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des euros, j'ai d\u00fb la payer 1800 euros. Ah quand m\u00eame ! Oui, parce que c'\u00e9tait une vieille moto anglaise de 63, donc elle avait une petite cote. Et... Tu l'as encore du coup ? Bien s\u00fbr. Tu l'as en photo quelque part ? Elle est sur le site. C'est la seule Royal Enfield qui soit sur le site. D'accord. Et je l'ai m\u00eame utilis\u00e9. Et donc je suis mais... Tu sais quand tu as ce moment d'adr\u00e9naline pure, pas li\u00e9 \u00e0 la peur mais li\u00e9 au bonheur, quand je sais pas si t'aimes les sports extr\u00eames et que tu fais un \u00e9norme saut dans le vide ou j'en sais rien Je compare \u00e7a \u00e0 une \u00e9quipe de France qui gagnerait la coupe du monde ou L\u00e9on Balleur quand il au moment du coup de sifflet final quand ils savent que c'est eux qui sont la suite sur le toit du monde je pense que ils ont une sensation de de surpuissance absolue c'est savent que c'est eux qui sont la solution du monde, je pense qu'ils ont une sensation de surpuissance absolue, c'est-\u00e0-dire que c'est eux les patrons. Ben l\u00e0, moi j'\u00e9tais le patron de ma vie. Et personne d'autre ne pouvait venir m'emmerder. Et j'ai un r\u00e9flexe, j'appelle mon p\u00e8re, sauf qu'il est 20h30 et je pense qu'il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9teint son portable, donc je tombe sur la messagerie, alors ce que je fais c'est que je prends le t\u00e9l\u00e9phone, je le mets au bout du pot et avec l'autre main j'acc\u00e9l\u00e8re et c'est le seul message que je laisse et je fais la m\u00eame chose avec mon meilleur ami Mika qui est toujours mon meilleur ami, pareil je tombe sur la messagerie et donc je fais pareil je mets la moto, le t\u00e9l\u00e9phone au bout du pot et j'acc\u00e9l\u00e8re juste \u00e7a et je savais qu'il comprendrait parce qu'il suivait mon parcours au quotidien donc voil\u00e0 et puis apr\u00e8s je suis rentil comprendrait parce qu'il suivait mon parcours quotidien. Donc voil\u00e0. Et puis apr\u00e8s, je suis rentr\u00e9 avec. Et donc, j'ai conduit la moto que j'avais ramen\u00e9e \u00e0 la vie. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 le plus court ride joyeux de ma vie, parce qu'apr\u00e8s, j'en ai eu des tr\u00e8s longs, des rides et joyeux. Mais l\u00e0, entre Villeneuve-Longueren et chez moi, il doit y avoir 8 kilom\u00e8tres. J'\u00e9tais Laurence d'Arabie. Je te jure, Laurence d'Arabie. Puis en plus, c'\u00e9tait fin mai, il faisait beau, il n'y avait plus de voitures, donc j'\u00e9tais le long de la sc\u00e8ne sur lesquelles j'\u00e9tais en joie. Je vais faire un partenariat avec une moto-\u00e9cole parce que je pense qu'\u00e0 t'\u00e9couter, tous les gens qui \u00e9coutent ce podcast n'ont pas le permis vont vouloir le passer. Non mais apr\u00e8s c'est une fa\u00e7on d'envisager la moto. Jamais je t'ai fait parler de vitesse, jamais je t'ai parl\u00e9 de casque int\u00e9gral, de gants coqu\u00e9s, parce que c'est pas mon truc. Moi mon truc c'est juste de chevaucher un objet que tu as fait. Et m\u00eame si personne le trouve beau, tu t'en fous parce que toi tu le trouves beau. Faut savoir que au del\u00e0 de sa casquette blitz qui est tr\u00e8s belle d'ailleurs, qui doit \u00eatre \u00e0 vendre sur le site je crois non ? Oui j'imagine, non elle est plus celle l\u00e0, en version noire, mais elle est jolie. Et Fred est arriv\u00e9 avec un casque, c'est pas un jet \u00e7a s'appelle comment ? C'est un jet, un casque open face. Avec une sorte de visi\u00e8re qui doit faire 20 centim\u00e8tres de long c'est une duck visor, tu ressembles \u00e0 un canard d'accord donc premi\u00e8re exp\u00e9rience, premier truc folie et l\u00e0 tu finis ton CAP tu l'obtiens et tu retournes bosser \u00e0 ce moment l\u00e0 je pars \u00e0 Londres parce qu'entre temps, plans sociaux, dans l'internet, il y en a quelques-uns et moi au troisi\u00e8me plan social, voil\u00e0 exactement, et en 2005-2006 et moi \u00e0 ce moment l\u00e0 je me dis allez c'est le temps de partir quoi. Et sauf qu'entre temps j'ai fait une rencontre d\u00e9terminante, peu de temps apr\u00e8s avoir pris le CAP, mon copain Mika, donc mon ami Mika, qui entre temps m'a rachet\u00e9 une de mes BM, parce que j'en avais achet\u00e9 une autre, est en panne en Batch TV avec cette BM. Donc je lui ai dit t'inqui\u00e8te pas, maintenant je sais. Non mais vraiment, j'ai dit \u00e7a, t'inqui\u00e8te pas je sais. Et je me souviens tr\u00e8s bien, on part, enfin je parle, c'\u00e9tait un jour de semaine, j'avais rendez-vous avec la direction g\u00e9n\u00e9rale de Lycos \u00e0 14h, il m'appelle \u00e0 10h30 au moment qu'il est en panne et je lui ai dit \u00e9coute, moi j'ai rien \u00e0 faire ce matin, je viens t'aider, il faut juste que je rentre pour 14h. On part, on commence \u00e0 bricoler un peu en bas de chez lui, avec les outils que j'avais, et puis arrive un mec, \u00e0 l'\u00e9poque 57 ans, tr\u00e8s bel homme, un sourire, je me souviens toute ma vie de ce sourire, d'une perfection absolue, dents blanches, parfaitement lign\u00e9es, un regard ultra brillant, des ongles noirs et habill\u00e9 un peu comme un clodo. Et il nous voit accroupi par terre, il nous dit \u00ab vous avez besoin d'aide les gars ? \u00bb et moi je me dis \u00ab ben pas vraiment, enfin je pense qu'on va s'en tirer \u00bb et il me dit \u00ab bah \u00e9coute, moi en tout cas voil\u00e0 comment je d\u00e9visserai cette pi\u00e8ce \u00bb. Et je dis mais putain il sait de quoi il parle lui. Donc il s'accroupit avec nous et il nous aide comme \u00e7a. Et puis on parle, il dit vous vous appelez comment alors ? Ben Mika, Fred et toi ? Ben je m'appelle Patrick Becker mais tout le monde m'appelle Becker. Ah ok. Ben salut Becker. Et puis on revient voir la moto et elle tourne. Et puis l\u00e0 il voit la mienne, donc ma fameuse s\u00e9rie 2. Donc la moto de Mika, elle est des ann\u00e9es 70, moi, elle est des ann\u00e9es 60. Et la s\u00e9rie 2, tu ne l'as pas retouch\u00e9e, tu ne l'as pas refaite \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? Non, alors le pire, c'est que j'ai fait CAP pour r\u00e9parer un jambe aux s\u00e9ries 2 qui n'est \u00e0 date jamais tomb\u00e9e en panne et je continue de l'avoir. Elle n'est jamais tomb\u00e9e en panne. Jamais. Mais bon, voil\u00e0. Et donc il dit, ah, vous avez des belles BM les gars. Il dit, moi-m\u00eame, j'en ai quelques-unes chez moi. Puis voil\u00e0, on parle. Il est genre midi et demi, on se dit \u00ab allez les gars on va d\u00e9jeuner ensemble \u00bb donc on se met sur la terrasse d'un petit caf\u00e9, on est au mois de septembre je me souviens, et voil\u00e0 et on commence \u00e0 apprendre \u00e0 se conna\u00eetre, on s'apprivoise avec un monsieur qu'on conna\u00eet pas. Et puis un moment il nous dit, je lui dis mais... tr\u00e8s vite on le tutoie et il me dit mais tu fais quoi ? Bon j'\u00e9tais dentiste mais j'ai arr\u00eat\u00e9 il y a dix ans et l\u00e0 je fais que ce que j'aime, de la m\u00e9canique et de la musique. Ok, m\u00e9canique et musique... Puis le d\u00e9jeuner se termine, il est 13h30, donc moi je dois repartir. Et puis il me dit, \u00e9coutez, l\u00e0 si vous voulez, je peux vous montrer chez moi, vous verrez, \u00e7a peut vous plaire, c'est assez sympa, j'habite \u00e0 Romainville. Et Micka dit, ouais j'y vais, ok d'accord, je te suis. Je dis, bah tu sais quoi, moi aussi alors. Et j'oublie mon rendez-vous. Et on arrive chez ce mec, dans un pavillon de banlieue \u00e0 Romainville en 2005, c'est pas le Romainville bobo d'aujourd'hui, o\u00f9 il y a autant d'outils et de pi\u00e8ces m\u00e9caniques que de meubles chez lui. C'est-\u00e0-dire que pour s'asseoir dans un fauteuil, il faut enlever une roue. Pour poser un truc sur la table, il faut d\u00e9placer un r\u00e9servoir. Et pas neuf tout \u00e7a. Et puis, en en fait quand tu suis en cheminement des pi\u00e8ces, tu traverses la salle de bain, pareil dans la baignoire tu as 25 carbus qui sont l\u00e0. Et puis on passe une buanderie avec des tonnes de v\u00eatements entass\u00e9s les uns dessus les autres, \u00e7a sent la lessive, enfin donc tu vois que le mec quand m\u00eame a une hygi\u00e8ne de vie. Et l\u00e0 on arrive dans un garage qui est aussi grand que la maison et il y a je sais pas peut-\u00eatre 15 vieilles BM, toutes en pi\u00e8ces d\u00e9tach grand que la maison et il y a, je sais pas, peut-\u00eatre 15 vieilles BM toutes en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es plus ou moins et il y en a une sur laquelle il est en train de bosser et on se dit mais... qu'est-ce que tu fais ? Ben en fait j'en rach\u00e8te de vieilles carcasses, moi j'aime bien les BM et mes potes, ben ils aiment bien aussi \u00e7a donc je leur en fait de temps en temps et puis je les entretiens et l\u00e0, moi qui \u00e9tait en train de me dire mais comment je vais faire pour entretenir mon savoir parce que maintenant que je peux plus aller au lyc\u00e9e j'ai plus acc\u00e8s \u00e0 un garage, j'en ai pas \u00e0 Paris et je lui dis mais \u00e9coute si \u00e7a te dit moi le samedi le dimanche ou le soir apr\u00e8s le boulot quand il fait beau je peux t'aider, je peux venir t'apporter mes mains et mon cerveau et il me dit d'accord. Et l\u00e0 pendant un an, \u00e9t\u00e9 comme hiver, on est \u00e0 ce moment l\u00e0 en septembre 2005 et \u00e7a dure jusqu'en octobre 2006. Pendant un an, apr\u00e8s le boulot je suis all\u00e9 chez Becker jusqu'\u00e0 parfois 2-3 heures du matin. Et tous les samedis matins \u00e0 9h, j'\u00e9tais chez lui, je rentrais chez moi \u00e0 18h. Et on a fait et refait et re-refait des BMW. Et le mec, c'\u00e9tait une star du truc ? Non. Non, m\u00eame pas ? Enfin, tous les deux vous appreniez ensemble et... Ah non, non, non, non, lui, c'\u00e9tait... Non, lui, il savait. Ouais. Mais lui, c'\u00e9tait... Il avait 60 ans, \u00e7a faisait 40 ans qu'il avait toujours fait de la m\u00e9canique, il a toujours roul\u00e9 sur des voitures et des motos d'exception, il a toujours r\u00e9par\u00e9 toutes les feunes. Donc lui, c'\u00e9tait une bible de savoir. Genre je disais \u00e0 Becker, bon alors l\u00e0, voil\u00e0 la panne, je sais ce que c'est, il va falloir qu'on d\u00e9monte l'embraye-c\u00e2me. Alors ok, alors on d\u00e9monte l'embraye-c\u00e2me, tiens, prends cet outil, fais \u00e7a. Il n'avait pas besoin de lire le livre lui, il \u00e9tait le livre. Tu vois ? Non mais c'est \u00e7a le truc. Et c'est l\u00e0 que je me suis rendu compte que la m\u00e9canique c'est de la th\u00e9orie et beaucoup de pratique. Et donc on a commenc\u00e9, alors autant te dire que quand je suis rentr\u00e9 chez moi il \u00e9tait... Comme beaucoup d'autres choses. Comme beaucoup d'autres choses mais l\u00e0 c'est d'autant plus vrai quoi. Parce que c'est un champ fini de possible. Donc il y a un moment o\u00f9 tu auras couvert tout le spectre. Je ne l'ai toujours pas couvert \u00e0 date mais peut-\u00eatre que quand j'aurai 60 ans je l'aurais couvert. Le jour o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 Becker, o\u00f9 j'avais rendez-vous avec notre DG, et bien quand je suis rentr\u00e9 chez moi il \u00e9tait 22h30, l\u00e0 j'ai rallum\u00e9 mon portable, j'avais 18 messages. A la fin c'\u00e9tait presque des insults, mais outaie de sa secr\u00e9taire. Tu l'as oubli\u00e9, \u00e7a se fait pas. Donc le lendemain, je suis all\u00e9... Voil\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9, j'ai eu un impr\u00e9vu. J'allais mentir, puis je me suis dit en fait, je vais pas mentir. En fait, j'ai pass\u00e9 la journ\u00e9e avec un mec g\u00e9nial, extr\u00eamement int\u00e9ressant. Et dans ma hi\u00e9rarchisation, dans ma priorisation, je l'ai mis devant toi. Tu t'es mis en mode dans cette pub du Loto, l\u00e0. Au revoir pr\u00e9sident, quoi. Ouais, d'autant que j'avais aucun type de respect pour ce gars l\u00e0. D'accord. Aucune forme de respect. Vraiment. Je le dis parce que c'\u00e9tait un imposteur intellectuel. Voil\u00e0. En plus on avait fait nos \u00e9tudes ensemble donc je savais \u00e0 qui j'avais affaire. Enfin il \u00e9tait dans la petite s\u0153ur de la sub de c\u00f4te dans laquelle j'\u00e9tais. D'accord. Donc on n'\u00e9tait pas sur les m\u00eames bords mais on \u00e9tait dans les m\u00eames cours de r\u00e9cr\u00e9ation quoi. Tu vois. Donc j'ai vu ce gars l\u00e0 boire des bi\u00e8res et fumer des p j'\u00e9tais. Donc on n'\u00e9tait pas sur le m\u00eame bord mais on \u00e9tait dans le m\u00eame cours de r\u00e9cr\u00e9ation. Donc j'ai vu ce gars-l\u00e0 boire des bi\u00e8res et fumer des p\u00e9tards. Donc quand apr\u00e8s il met un costume et que soudain il pense que le costume fait de lui un DG, j'ai envie de dire non, il faut que tu aies une aura d'abord. Mais l'aura \u00e7a s'ach\u00e8te pas. Et donc en fait je suis hyper honn\u00eate, j'ai prioris\u00e9 autrement, je suis d\u00e9sol\u00e9. Donc Xvex, tout \u00e7a, tout \u00e7a. Et il me dit j'ai une proposition \u00e0 te faire. Je dis oui mais en fait je m'en fous de ta proposition, en fait je m'en fous, donc voil\u00e0 moi je sais qu'il y a un plan social qui va avoir dans huit mois, ben tu sais quoi je pars. Et donc pendant huit mois, je cherche un peu ailleurs quand m\u00eame, mais surtout je\u2026 Donc tu t'es un peu grill\u00e9 dans le truc, tu t'es dit c'est bon c'est fini ? Aupr\u00e8s de lui je savais que je ne me grillais pas, non je ne me suis pas grill\u00e9 parce que j'ai encore continu\u00e9 pendant cinq ans, sauf que moi j'avais acquis des comp\u00e9tences en marketing en SEO et SEM qui faisait que c'\u00e9tait le d\u00e9but de \u00e7a. Le SEO c'est ce qu'on appelle le search engine optimization, c'est le r\u00e9f\u00e9rencement naturel pour bien \u00e9merger sur Google. Exactement et le SEM c'est plut\u00f4t les campagnes d'achat de mots cl\u00e9s ou de banni\u00e8res sp\u00e9cifiques, ou la cr\u00e9ation de clics, du vrai marketing digital pur. Ce qui n'existait pas en 2000. Et puis apr\u00e8s, les outils on les a cr\u00e9\u00e9s, et puis on a commenc\u00e9 \u00e0 se dire, OK, on peut piloter des strat\u00e9gies, en tout cas des investissements, et savoir que pour 10 euros mis, on r\u00e9cup\u00e8re tant de clics, autant d'inscriptions, autant d'achats. Et donc, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, ce CV s'est mis \u00e0 ressortir tr\u00e8s vite sur des bases de donn\u00e9es dont je n'avais m\u00eame pas la connaissance et puis je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 avoir des entretiens souvent pour des sites de casinos en ligne. Et donc pendant des mois j'\u00e9tais en ligne en anglais avec des types bas\u00e9s \u00e0 Gibraltar, \u00e0 Londres, aux Etats-Unis, en Estonie pour... Et il y a notamment une fois o\u00f9 j'\u00e9tais avec Becker justement, qui s'est d\u00e9marr\u00e9 parce que en pleine s\u00e9ance de m\u00e9canique, parce que je avais s\u00e9ch\u00e9 mon boulot, j'\u00e9tais avec lui en train de faire une moto et puis le t\u00e9l\u00e9phone sonne et je d\u00e9croche, il me parle en anglais donc \u00e7a me faisait marrer parce qu'il se foutait de ma gueule quoi. Et c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le, il \u00e9tait tr\u00e8s taquin. Et j'accepte un job \u00e0 Londres. Donc dans le groupe tu te casses, non tu sors, tu changes de job ? Ouais je pars en octobre 2006, pendant 9 mois je vis \u00e0 Londres et je travaille \u00e0 Londres, mais tous les week-ends je rentre \u00e0 Paris avec l'Eurostar et tous les week-ends je, en gros je vais voir Becker, on fait du VTT ensemble le dimanche matin, mais le samedi on fait toujours de la m\u00e9canique. Du coup dans toutes ces p\u00e9riodes t'as pas de vie perso de conjointe si ? Si si mais elle \u00e9tait tr\u00e8s sympa. D'accord. Elle \u00e9tait tr\u00e8s sympa parce qu'elle acceptait que je sois heureux en n'\u00e9tant pas tout le temps coll\u00e9 \u00e0 S\u00e9bastien. D'accord. Et vice versa du coup. Et vice versa du coup, exactement. Et voil\u00e0, et en fait, j'aime bien ce m\u00e9tier, mais au bout de neuf mois, j'ai une opportunit\u00e9 d'entrer \u00e0 Paris, donc je me dis, \u00e7a me rapproche de ma petite amie, de mes amis, et de Becker et de la m\u00e9caniqueique parce que Becker \u00e9tait vraiment devenu un mentor sur plein d'autres sujets que la m\u00e9canique \u00e9videmment parce que c'est un type qui a eu une vie extraordinaire je trouve et donc je me dis je rentre en France et donc pendant encore trois ans je bosse toujours sur internet, toujours au marketing, \u00e0 la strat\u00e9gie mais voil\u00e0 tous les soirs, tous les week-ends je fais de la m\u00e9canique et entre temps je rencontre par l'entremise d'un ami \u00e0 moi, son cousin de cet ami, qui s'appelle Hugo, qui va devenir mon associ\u00e9, mais \u00e0 l'\u00e9poque on ne le sait pas. C'est juste que lui, il a d\u00e9j\u00e0 un atelier dans Paris, \u00e0 deux pas d'ici d'ailleurs. Deux pas, on est chez Cosa Vostra et en fait il se trouve que l'atelier actuel, enfin on s'est rendu compte ce soir. On est \u00e0 quelques m\u00e8tres les uns les autres. Et je me dis, parce que Becker habitait en banlieue, je me rappelle quand m\u00eame le p\u00e9riph' que j'avais toujours \u00e9vit\u00e9 de faire pendant mon 15 ans en moto, enfin 10 ans, et l\u00e0 je me le tape tous les soirs, tous les matins, sous la neige, sous la pluie. Chiant le p\u00e9riph' ouais. Ouais, et puis dangereux. Donc je me dis, tout \u00e7a \u00e7a fait une bande, parce qu' entre Becker, ses amis et lui qui ont une soixantaine d'ann\u00e9es qui sont des mecs tellement cool et moi mes potes de 30 ans qui sont eux aussi des mecs tellement cool... Que tu rejoins un peu tous ? Ah ouais on se voyait au moins deux fois par semaine dans un endroit, on avait tous les m\u00eames BM que Becker et moi fabriquions, enfin transformions, toutes noiremates et on \u00e9tait une quinzaine de mecs en BM, on arrivait pour d\u00eener et apr\u00e8s on allait rouler dans Paris. \u00c0 l'\u00e9poque le tunnel des Halles n'\u00e9tait pas ferm\u00e9 et on s'amusait \u00e0 faire des petites courses un peu. Je vois tr\u00e8s bien, je me suis r\u00e9gal\u00e9 sur ce tunnel. Et c'\u00e9tait notre jeu quoi, vraiment. On l'a m\u00eame une fois, parce que Becker il a eu une vie un peu dingo, il connaissait tout le gratin parisien, vraiment. Et un jour, du h\u00f4te de 60 ans, il recevait tout le temps des invitations en soir\u00e9e il n'y allait jamais \u00e9videmment puis l\u00e0 il en re\u00e7oit une chez Castel o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 DJ \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans il lui dit ce soir \u00e0 cette soir\u00e9e l\u00e0 je vais peut-\u00eatre la faire et on lui dit viens viens on te fait une escorte donc il est arriv\u00e9 sap\u00e9 comme un millard on l'avait jamais vu comme \u00e7a les ongles propres est-ce que tu as vu le film Burt Monroe ? Non. Ben pour ceux qui l'ont vu, c'\u00e9tait Burt Monroe. Je pense que ce jour-l\u00e0, il s'est lim\u00e9 les ongles \u00e0 la meuleuse. Un costume qui s'\u00e9tait fait faire \u00e0 l'\u00e9poque sur mesure, qui lui est encore super bien, en rayure tennis. Des pompes. J'ai appris apr\u00e8s que c'\u00e9tait des Berluti, parce que c'est quand m\u00eame un mec qui a eu 15 Porsche, 3 appart' dans Paris. C'est un type qui a \u00e9norm\u00e9ment gagn\u00e9 d'argent, gr\u00e2ce \u00e0 la dentisterie. Il a un jour tout arr\u00eat\u00e9 et sorti du syst\u00e8me, mais il a gard\u00e9 tout son argent. Vous vous attepiez des tripes entre mecs. Ouais, et ce soir-l\u00e0, il est arriv\u00e9 avec une escorte de jeunes petits barbus de 30 piges, dans un barouf pas possible, rue des Canettes, avec 6 BMWs Noirmat qui s'\u00e9cartent pour laisser passer Becker sur sa BMW Noirmat. Et toute cette g\u00e9n\u00e9ration de gens qui Noirmat qui s'\u00e9cartent pour laisser passer Becker sur sa BM Noirmat et toute cette g\u00e9n\u00e9ration de gens qui sortaient et qui s'\u00e9taient retrouv\u00e9s chez Castel le reconnaissent \u00e9videmment mais avec ce syst\u00e8me d'escorte, parce que nous on n'est pas rentr\u00e9 apr\u00e8s comme convenu on s'est barr\u00e9 apr\u00e8s, on a juste fait l'escorte, c'\u00e9tait g\u00e9nial. Franchement c'\u00e9tait cool, c'est parce qu'on a descendu les Champs-Elys\u00e9es \u00e0 30 \u00e0 l'heure, enfin bref, on a fait chier tout le monde. C'\u00e9tait super. Et \u00e7a, c'\u00e9tait 2008, 2009. Et donc, entre temps, moi, ayant rencontr\u00e9 Hugo, je commence \u00e0 passer plus de temps avec Hugo dans l'atelier d'Hugo que chez Becker parce que c'est plus proche. Et au fur et \u00e0 mesure, on s'ach\u00e8te des outils, on s'\u00e9quipe et tout \u00e7a. Et l\u00e0, vous faites tout \u00e7a par passion. Vous ne faites que des motos, que des BM toujours ? Non, justement, avec Becker, on en parlait ce matin avec un de ses amis qui \u00e9tait \u00e0 l'atelier, Jean-Marie, il s'appelle, Becker d\u00e9testait le challenge, Becker d\u00e9testait sortir de sa zone de confort. Alors le fait est qu'il avait de la connaissance m\u00e9canique sur plein de mod\u00e8les de motos parce qu'il avait tout eu, mais quand il s'est agi par exemple, quand je lui dis un jour tiens sur ma BM j'aimerais bien mettre ce r\u00e9servoir de harley davidson non mais c'est impossible non on n'y arrivera pas c'est pas la peine alors que Hugo me dit bien on essaye et donc on l'a fait et c'est devenu ce qui est la signature blitz aujourd'hui mais \u00e7a on savait pas \u00e0 l'\u00e9poque on s'appelait pas blitz mais j'ai eu ma bm a \u00e9t\u00e9 je crois pouvoir dire la peut-\u00eatre la premi\u00e8re de l'histoire BMW, dans les ann\u00e9es 2000 en tout cas, \u00e0 ne pas avoir un r\u00e9servoir BMW. Ce qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est un challenge de faire \u00e7a, parce qu'il faut tout, le passage des fils, la position des composants \u00e9lectriques, est \u00e0 repenser. Donc, c'est plus la m\u00e9canique, c'est l'\u00e9lectrique. C'est un autre m\u00e9tier. J'ai la chance de comprendre l'\u00e9lectrique. Donc, \u00e7a m'a permis, moi, de faire \u00e7a. Et donc, j'ai trouv\u00e9 que ma moto avait une ligne totalement diff\u00e9rente. Le moteur ressortait mieux, la BMW avait l'\u00e9lectrique. Donc \u00e7a m'a permis moi de faire \u00e7a. Et donc j'ai trouv\u00e9 que ma moto avait une ligne totalement diff\u00e9rente. Le moteur ressortait mieux, la BMW avait l'air plus l\u00e9g\u00e8re, visuellement en tout cas, bon bref. Et donc \u00e7a, je me suis permis avec Hugo. Parce qu'avec Becker, il m'aurait dit non. Non, on vient, on fait, on le reprend en Warmat et c'est bien. C'est \u00e7a qu'il disait. Et je n'\u00e9tais pas contre, mais \u00e0 un moment, je voulais autre chose. Et avec Hugo, on a pris le risque. Alors bien s\u00fbr, on s'est plant\u00e9, on a foutu le feu \u00e0 une moto, on a eu des pannes mais on s'est r\u00e9par\u00e9 et puis \u00e0 ce moment-l\u00e0 on commen\u00e7ait \u00e0 faire des motos pour nos potes, toujours, gratuit. Gratuit, \u00e0 coup quoi, enfin ils te payaient les pi\u00e8ces, ils te payaient un d\u00eener quand m\u00eame. Oui bien s\u00fbr, les potes de potes parfois m\u00eame pas, on a ensuite arriv\u00e9 qu'on ait des mecs qui nous disent juste merci et puis qui appartiennent avec la moto et voil\u00e0. Jusqu'au jour o\u00f9... Donc moi ma moto BM que j'avais transform\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque avec Becker et qui avait donn\u00e9 naissance \u00e0 ces 40 ou 50 autres BM qu'on allait faire, je l'avais faite pour \u00eatre unique. Et un jour je suis \u00e0 un feu rouge \u00e0 Op\u00e9ra, arrive un mec avec la m\u00eame BM que moi, que j'avais faite, et le mec \u00e0 ses cr\u00e2nements, 35 Naires, tout \u00e7a, cool, me dit \u00ab Ah ouais dit toi aussi tu connais les mecs du 17e ? Je dis putain mais c'est moi qui fait ta moto. Tu connaissais pas ? Non parce qu'il \u00e9tait pass\u00e9 par un pote de pote de pote. Et l\u00e0 je me suis dit oh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 c'est l\u00e0 que j'ai voulu changer les r\u00e9servoirs parce que je me suis dit je peux pas avoir la moto je peux pas \u00eatre un feu rouge avec un clone de ma moto, je veux pas de \u00e7a. C'est pas \u00e7a que j'ai voulu en fait. Donc on \u00e9tait content de r\u00e9it\u00e9rer les op\u00e9rations parce que plus tu fais, plus t'apprends, plus tu sais. Il y a un moment o\u00f9, maintenant que tu sais, tu vas pouvoir travailler dans le fond du design et rechanger plein de choses. Et c'est comme \u00e7a qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 mettre des r\u00e9servoirs pas \u00e0 BM sur des BM. Et \u00e0 s'int\u00e9resser aussi \u00e0 d'autres motos, des japonaises. Tu passes d'un plan qui est finalement une forme d'apprentissage et de progression sur de la m\u00e9canique sur les BM, c'est-\u00e0-dire les d\u00e9monter, les remonter, les mettre en noir mat. Et les fiabiliser. Les fiabiliser. Exactement. Et les mettre en noir mat. Oui. Un plan qui devient design une couche de plus, c'est \u00e0 dire que c'est plus la m\u00eame chose. Parce que ce que tu as apr\u00e8s en CAP, il n'y avait pas de design du tout non plus. Et ce qui est marrant c'est que les gens d'ailleurs ne retiennent que le design. Tout le travail de fond et d'ombre qui est l'\u00e9lectricit\u00e9, les m\u00e9caniques qui sont les travaux les plus importants, parce que sans \u00e7a la moto ne fonctionne pas ou ne fonctionne pas bien, les gens aujourd'hui s'en carrent. Eux ce qu'ils veulent c'est voir une belle moto en photo. Et c'est dommage parce que une belle moto c'est bien, une belle moto qui fonctionne c'est mieux. Vos motos par exemple, celles qui sortent de chez Blitz aujourd'hui, elles sont enti\u00e8rement refaites \u00e0 neuf. Elles sont tr\u00e8s fiables. Totalement, parce que tout est refait \u00e0 neuf et c'est que Hugo et moi qui le font. Et c'est pas de la BM, que de la BM. Alors il y a de la BM, mais c'est pas que \u00e7a. On a justement, en s'\u00e9mancipant de Becker et de sa peur d'aller dans des territoires inconnus, nous on est all\u00e9 dans des territoires inconnus. On a fait de la Harley, on a fait de la Honda, de la Suzuki, de la Yamaha, de la Triumph. On a fait quasiment toutes les marques qui existent aujourd'hui. Et en fonction, de la Kawasaki, et en fonction des gens quand ils viennent nous voir on les aiguilles alors soit ils ont l'id\u00e9e d'arr\u00eater ils veulent une bm ou une kawa et on est d'accord pour le faire soit ils arrivent et \u00e7a arrive de plus en plus souvent avec les mains dans les poches on est dans voil\u00e0 moi je veux une moto ok mais qu'est ce que tu veux en faire de ta moto et en fonction de ce qu'ils veulent en faire on les aiguilles soit un monocylindre soit un bicylindre. On va y revenir parce que justement je crois qu'il y a ce c\u00f4t\u00e9 aussi et on est d'accord c'est marrant ce que tu as pr\u00e9cis\u00e9 parce que je crois que c'est une notion importante parmi dans votre... c'est que vous avez quand m\u00eame une sorte de... enfin faut que dans je crois que dans les clients qui viennent faut quand m\u00eame que \u00e7a vous fasse kiffer le projet c'est une des... Ah ben on refuse beaucoup. Oui. Oui parce que il faut... Avant de pas aller l\u00e0 dessus explique moi comment vous cr\u00e9ez Blitz du coup et qu'est ce qui se passe du coup. En fait \u00e0 ce moment l\u00e0 Hugo lui est paysagiste il adore \u00e7a les plantes \u00eatre le nez au vent, sauf que paysagiste \u00e0 Paris, en gros t'entretiens des terrasses quoi. Ouais. Et donc \u00e7a le fait pas bander. Par contre le soir comme moi, parce que moi non plus je bande plus dans mon m\u00e9tier, je l'aime bien mon m\u00e9tier, \u00e7a me paye et tout \u00e7a mais je bande plus. Par contre le soir, quand on se retrouve \u00e0 l'atelier, parfois jusqu'\u00e0 5h du matin, \u00e7a s'en rend compte parce qu'on est en train de remonter une moto et que \u00e0 chaque fois que tu remontes une pi\u00e8ce \u00e7a t'am\u00e8ne... c'est un peu comme un livre, tu sais quand tu finis une page c'est tellement bien \u00e9crit que merde tu vas aller \u00e0 la page d'apr\u00e8s, bah l\u00e0 c'est pareil c'est tellement bien foutu une moto que quand t'as remont\u00e9 le guidon ah bon bah allez viens on monte le phare, ah puis maintenant qu'on a mont\u00e9 le phare viens on met le barri\u00e8re, ah puis maintenant viens on met le r\u00e9servoir et puis apr\u00e8s on s'\u00e9loigne et on regarde la moto et on se dit ah putain bon il manque la cha\u00eene, allez viens on met la cha\u00eene, c'est quoi ? C'est un quart d'heure et puis un quart d'heure, plus un quart d'heure, plus un quart d'heure, il est 5 heures du matin. \u00c7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9. Et on se dit mais en fait, on s'entend bien, on est totalement compl\u00e9mentaires, je suis aussi bavard qu'il est silencieux, pour te dire. J'ai bien fait de t'inviter toi. Mais il est blond et je suis br. Et on se dit mais en fait, on est tellement bien \u00e9quilibr\u00e9s tous les deux, on est tellement \u00e0 l'aise dans ce qu'on fait, et on aime tellement bien le faire, pourquoi ne pas se dire, tentons d'en vire, puisque jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on n'a jamais fait payer les gens parce qu'on n'\u00e9tait pas s\u00fbr de notre savoir. Maintenant qu'on est s\u00fbr de notre savoir, qu'on sait que nos motos sont fiables, allons-y, on peut faire payer les gens. Et voil\u00e0. Quittez votre job. Ouais, on est en 2010, juin 2010 \u00e0 peu pr\u00e8s et en f\u00e9vrier 2011 on pose les statuts de Blitz Motorcycles. Et du coup vous faites quoi ? Vous vous quittez vos... vous \u00eates salari\u00e9 tous les deux ? Alors lui a cr\u00e9\u00e9 sa propre bo\u00eete donc il revend ses parts \u00e0 son meilleur ami qui est aussi son associ\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0. Lui par exemple est pas ch\u00f4meur, il doit se payer directement ? Je ne sais pas si toi tu es pass\u00e9 par la carte ch\u00f4mage aussi. Non, j'ai jamais accept\u00e9 \u00e7a moi. D'accord. Donc vous vous retrouvez en f\u00e9vrier 2011. Arr\u00eat de revenu. Si c'est \u00e7a ta question, nos revenus s'arr\u00eatent. Oui. Mais... Vous n'avez pas de gosses \u00e0 ce moment l\u00e0 ? Non, c'est \u00e7a. On n'a pas d'enfants. Moi j'ai suffisamment bien gagn\u00e9 ma vie et j'ai suffisamment peu d\u00e9pens\u00e9 pour avoir un PQ de c\u00f4t\u00e9. Hugo, je suis jamais rentr\u00e9 dans ce d\u00e9tail avec lui mais je peux affirmer que c'est pareil, sinon il l'aurait pas fait. Et puis surtout on sait tr\u00e8s bien qu'on va changer de vie parce que moi j'ai connu ces, sans jugement aucun, mais j'ai connu ces apr\u00e8s-midi fr\u00e9n\u00e9tiques de consommation du samedi o\u00f9 tu vas de magasin \u00e0 magasin pour acheter la paire de baskets, le cale\u00e7on, le bidule, le machin, dont tu n'as pas besoin. Mais en fait, tout \u00e7a, \u00e7a permet d'excuser le fait que tu aies travaill\u00e9 du lundi au vendredi, tu te dis \u00ab mais j'y ai droit \u00bb. \u00c0 partir du moment o\u00f9 j'ai boss\u00e9 \u00e0 l'atelier, avant Blitz, \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai pass\u00e9 mes week-ends et mes soirs \u00e0 bosser \u00e0 l'atelier, j'ai arr\u00eat\u00e9 de consommer. La seule consommation que j'avais c'\u00e9tait une paire de chaussures de travail une fois tous les cinq ans, un vieux pantalon d'hikis que j'ai achet\u00e9 il y a dix ans qui est encore le m\u00eame que je lave tous les mois et mon seul petit plaisir \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'acheter des bleus de travail en coton mollet skin vintage qui \u00e0 l'\u00e9poque co\u00fbtait 5 balles. Alors maintenant avec la mode du vintage \u00e7a a un peu augment\u00e9 mais donc j'en ai une petite collection chez moi et qui me servent de v\u00eatements de travail pour d'oeuvres, c'est-\u00e0-dire qui sont couverts de cambouis. Mais j'ai plus du tout consomm\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re. Pareil, aller au resto on le fait plus parce que le soir quand tu rentres t'es crev\u00e9 mais c'est de la fatigue saine. Mais c'est vrai et \u00e7a c'est quelque chose qu'on retrouve je pense aussi chez beaucoup d'entrepreneurs c'est \u00e0 la fatigue saine. Mais c'est \u00e7a c'est quelque chose qu'on retrouve je pense aussi chez beaucoup d'entrepreneurs c'est \u00e0 dire que dans leur business tu passes beaucoup de temps tu te lances dans un truc et puis en fait tu te rends compte un peu finalement d'une part de la peut-\u00eatre d'une forme de futilit\u00e9 de la consommation, de la surconsommation et aussi en fait la fuite en avant du truc. C'est une course \u00e0 l'\u00e9chalote. Ouais. Tu ne rattraperas jamais l'\u00e9chalote. Et tout ce que moi j'ai constat\u00e9 c'est que plus mes potes gagnaient de l'argent, plus ils \u00e9taient endett\u00e9s. Donc \u00e0 la fin je parlais avec des mecs qui gagnaient 20 000 euros par mois et qui n'avaient pas un sou en banque. Je leur dis mais les gars comment vous faites ? Bah ouais mais tu comprends l'appart, ah ouais ok donc avec ta meuf t'habites dans un 140 m\u00b2 mais t'as besoin de 140 m\u00b2 en vrai ? T'as combien de paires de berluti ? T'as combien de costumes fait sur mesure ? Tu vas combien de fois par an au club med ? Au club med ou \u00e9quivalent voil\u00e0 \u00e0 Bora Bora pour t'\u00e9craser sur la plage et nous dire je connais Bora Bora. Non, tu connais l'endroit o\u00f9 ton cul s'est pos\u00e9 \u00e0 Bora Bora, c'est pas pareil. Moi par exemple j'ai jamais voyag\u00e9 parce que j'ai jamais voulu \u00eatre un touriste comme \u00e7a, mais depuis que je fais ce m\u00e9tier ultra s\u00e9dentaire qui est garagiste, j'ai jamais autant voyag\u00e9 en moto. J'ai travers\u00e9 l'Europe enti\u00e8re, nord sud, est ouest. Et je suis all\u00e9 aux Etats-Unis, j'y vais tous les ans et je roule parce que j'ai plus peur de tomber en panne puisque je sais que je vais pouvoir me r\u00e9parer. Non mais c'est hyper important, J'ai pas peur de la route. Et du coup, vous vous lancez 50-50, vous \u00eates deux ? Ouais. Et je me souviens quand beaucoup de gens me disent \u00ab ouais non tu comprends\u2026 \u00bb C'est un gros sujet. Ah ouais c'est dingue. Il faut 51-49. Pourquoi ? Parce qu'il en faut bien un qui est les reines. Ben non en fait. Ben quand \u00e7a se passe bien, il n'y a pas de soucis. Ouais, mais m\u00eame, \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu fais 51,49, tu cr\u00e9es une des raisons pour laquelle \u00e7a peut aussi se passer. Il peut aussi y avoir un tiers qui prend 2%, 1% et puis qui soit... Non mais c'est un d\u00e9bat, on peut l'avoir pendant deux heures et on peut le chercher un peu plus t\u00f4t. Mais nous c'est comme \u00e7a qu'on l'a v\u00e9cu, on s'est dit mais non, ce bateau sera petit, on n'acceptera personne et on n'a accept\u00e9 personne, aucun employ\u00e9 rien, on veut pas d'humain parce que moi j'ai g\u00e9r\u00e9 et je sais ce que c'est, j'\u00e9tais un ma\u00eetre d'\u00e9cole, c'est terrible. Traumatisme. Ouais, moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ouais parce que je comprenais pas les mecs qui posaient des cong\u00e9s maladie alors qu'ils \u00e9taient pas malades, qui regardaient leur montre ou qui le 5 janvier au retour des vacances la premi\u00e8re chose qu'ils regardaient c'est quand est-ce que tombent les pontes du 1er du 8 mai ? Mais excuse-moi mec mais t'es fonctionnaire ? Ah non t'es dans l'internet quand m\u00eame. Tu gagnes 5000 euros par mois et la premi\u00e8re chose que tu fais quand t'arrives de vacances de no\u00ebl c'est quand tombe le 1er du 8 mai ? Putain \u00e7a montre \u00e0 quel point t'es motiv\u00e9 par l'id\u00e9e de bosser quoi. Moi j'ai jamais fait \u00e7a, j'ai quasiment jamais pris de vacances. Et du coup... Donc je me suis rendu compte que je ne pouvais pas imposer cette vision. Chacun a la sienne, je n'avais pas le droit de la juger. Donc en fait, je me suis dit tu sais quoi, pour ne plus \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a, parce que c'est un probl\u00e8me insolvable, et bien ne prends pas d'employ\u00e9. Donc on n'a pas d'employ\u00e9, donc tous les jours moi je vais \u00e0 la poste et je fais les exp\u00e9ditions, des t-shirts, des casquettes, des bidules. Tous les jours ou tous les trois jours on passe le balai et c'est pas une arpette qu'il fait, c'est ou Hugo ou moi. Moi je m'occupe de la partie internet parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon truc pendant 12 ans. Hugo fait beaucoup de soudure, fait beaucoup de recherches sur internet pour trouver les motos qu'on ach\u00e8te pour nos clients, c'est son truc, il adore \u00e7a. On s'est r\u00e9parti les t\u00e2ches de mani\u00e8re ultra naturelle, sans avoir besoin de l'\u00e9crire en plus. Donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a cet \u00e9quilibre, pourquoi aller essayer de donner \u00e0 l'un plus de pouvoir qu'\u00e0 l'autre ? Et donc philosophiquement aussi, vous \u00eates dans une croissance forc\u00e9ment tr\u00e8s limit\u00e9e, \u00e0 moins de vendre vos motos de plus en plus ch\u00e8res. Oui, mais m\u00eame, elle sera limit\u00e9e, il n'y a pas d'escalabilit\u00e9 en fait. Tu ne peux pas passer \u00e0 20 personnes, employ\u00e9s... Je ne veux pas. Oui tu as raison. Je ne veux pas, je ne sais m\u00eame pas si on pourrait, s'il y aurait assez de demandes,... Je ne veux pas. Je ne sais m\u00eame pas si on pourrait, s'il y aurait assez de demandes, mais je ne veux pas. Donc nous on sait qu'on fabrique \u00e0 peu pr\u00e8s 12 motos par an, on sait combien on les vend, on sait combien \u00e7a nous rapporte. Tu peux le dire ? Oui, on vend les motos entre 20 et 30 000 euros aujourd'hui. Selon la moto et selon le travail effectu\u00e9 dessus, c'est-\u00e0-dire notre intervention, c'est toujours le m\u00eame prix, c'est 12 000 euros fixes. Le prix de la moto, c'est celui au-dire notre intervention, c'est toujours le m\u00eame prix, c'est 12 000 euros fixe. Le prix de la moto, c'est celui auquel on l'ach\u00e8te et se rajoute \u00e0 \u00e7a le prix des pi\u00e8ces, pareil, qu'on revend \u00e0 prix co\u00fbtant. Mais parfois, on ach\u00e8te pour 5 000 euros de pi\u00e8ces et parfois pour 8 000 parce qu'on fait venir un pot de loin, parce qu'on fait c\u00e9ramiquer le pot, parce que le r\u00e9servoir qu'on a achet\u00e9 \u00e9tait un r\u00e9servoir tr\u00e8s tr\u00e8s collector et on l'a pay\u00e9 400 euros au lieu de 30 euros. Donc le mod\u00e8le est tr\u00e8s simple, c'est 12 000 euros par moto de fise. En fait, vous, c'est vos zones horaires. Vous avez des zones horaires de 12 000 euros et qui sont finalement autant une forme de m\u00e9canisme de fiabilit\u00e9, franchise entre guillemets, enfin pas franchise de... Franchise d'honn\u00eatet\u00e9 ? Non, ce que je veux dire, c'est une sorte de signature de machin et puis un peu aussi une DA, une direction artistique. Ah oui oui on le revendique \u00e7a. Parce que je peux pas te dire joue une moto comme \u00e7a. Tu peux mais on t'\u00e9coutera pas. D'accord. Nous ce qu'on va plut\u00f4t faire c'est on va te poser plein de questions sur toi, ce que t'aimes, ce qui t'a marqu\u00e9 dans la vie, tout. Pas que la moto justement. D'ailleurs en g\u00e9n\u00e9ral on essaie d'\u00e9viter de te dire c'est quoi les motos que t'aimes. Parce qu'on s'en fout en fait des motos que t'aimes, ce qui t'a marqu\u00e9 dans la vie, tout. Pas que la moto justement. D'ailleurs en g\u00e9n\u00e9ral on essaie d'\u00e9viter de te dire c'est quoi les motos que t'aimes. Parce qu'on s'en fout en fait des motos que t'aimes. Si t'es venu nous voir c'est qu'en fait y'a pas de motos que t'aimes. Tu peux prendre quand m\u00eame ma taille en consid\u00e9ration. Ouais toujours. La taille est prise en consid\u00e9ration parce que les motos sont plus ou moins basses, plus ou moins hautes. Si t'es un tr\u00e8s grand, on sait plut\u00f4t vers quelle moto on va diriger que si t'es un tr\u00e8s petit par exemple. Et puis de tout \u00e7a, \u00e0 un moment on va prendre un ou des \u00e9l\u00e9ments que tu nous auras donn\u00e9 et puis on va l'int\u00e9grer dans la DA. Alors j'aime pas le mot DA mais en tout cas dans la direction artistique. Dans la r\u00e9imagination de la moto. Et je vais donner un exemple pr\u00e9cis parce que ce que je dis l\u00e0 peut \u00eatre tr\u00e8s abstrait. On a un type qui est venu nous voir un jour et avec sa propre moto il voulait qu'on la lui transforme. Tr\u00e8s bien. Il s'appelle Jean-Philippe, 50 ans \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait au tout d\u00e9but en 2011 et bref on s'\u00e9change par mail de deux trois infos justement sur ce qu'il aime, la musique, les groupes, les voyages qu'il a fait, voil\u00e0. Et puis \u00e0 un moment je vois dans sa signature il me revend un mail avec marqu\u00e9 Jean-Philippe machin son nom et le nom de sa bo\u00eete, Jawa Prod. Alors je l'appelle, je dis c'est quoi Jawa Prod ? Et il me dit c'est ma bo\u00eete de prod et je filme des op\u00e9rations m\u00e9dicales et je les diffuse, je les broadcast live dans des universit\u00e9s, dans des CHU et tout \u00e7a. Ah ok. Et pourquoi Jawa ? Parce que c'est un nom qui me pla\u00eet, c'est toi qui as choisi ce nom ? Ouais. Ok. Je raccroche et j'en parle \u00e0 Ego, et Ego tout de suite comprend et me dit ok, donc on va rechercher un r\u00e9servoir de Jawa, parce que Jawa c'\u00e9tait aussi une marque tch\u00e8que dans les ann\u00e9es 50-60 de motos de temps. D'accord. Sauf que \u00e7a n'existe plus en 2000, on est l\u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0 en 2011. Et donc sa moto \u00e9tait une Kawasaki d'accord, on prend un r\u00e9servoir de Jawa qu'on trouve, chrome et bordeaux au milieu et chrome sur les c\u00f4t\u00e9s, avec marqu\u00e9 Jawa, emboss\u00e9 dans l'acier, qui a \u00e9t\u00e9 chrom\u00e9. On fait en sorte d'adapter ce r\u00e9servoir \u00e0 la moto. Evidemment, notre modus operandi fait qu'on ne lui en parle pas. Il ne sait pas vers quoi on va. Il sait juste qu'on y va. Et il peut revenir ? Tu peux... Non, toi, je te commande la moto. Et tu reviens plus nous voir. Tu me dis, elle est livr\u00e9e quand ? Je te dis \u00e0 peu pr\u00e8s quand. Je voulais dire, mais... Oui, je te dis \u00e0 peu pr\u00e8s quand elle est livr\u00e9e, je voulais dire mais... Oui, je te donne \u00e0 plein de grandeur de livraison et puis je te dis en courant par mail et par t\u00e9l\u00e9phone. Mais t'as pas respect\u00e9 un truc, une deadline ? Non, y'a pas une date pr\u00e9cise. Non, d'accord. On l'a fait une fois parce qu'il y a eu un tournage \u00e0 pr\u00e9voir, mais de film, mais sinon non. Mais... Et globalement, on le tient au courant comme tous nos clients par mail. Salut Jean-Philippe, l\u00e0 on en est l\u00e0, l\u00e0 on gal\u00e8re l\u00e0-dessus, l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 de ci, l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 de \u00e7a. \u00bb Et quand la moto est finie, on la met sous un drap, il vient l'atelier et on lui ouvre le drap et on dit \u00ab Voil\u00e0, maintenant c'est \u00e7a ta moto. \u00bb \u2013 Vous avez eu une unboxing exp\u00e9rience. \u2013 Exactement. \u2013 Vous la filmez ? \u2013 Alors on a eu la chance qu'elle soit film\u00e9e par Arte \u00e0 l'\u00e9poque sur un de nos clients et je te jure, il a 8 ans, le mec, et c'est No\u00ebl. \u2013 On a trouv\u00e9 la vid\u00e9o ? Oui bien s\u00fbr c'est 360\u00b0 g\u00e9o arte sur le beat cycle. Alors \u00e7a dure longtemps, c'est un 45 minutes mais \u00e0 un moment il s'appelle Fabian et il d\u00e9couvre sa moto devant les cam\u00e9ras et il n'y a aucune triche, aucune. C'est vraiment du vrai docu, on ne lui a pas dit je vous la com\u00e9die il y a une cam\u00e9ra. Il sait qu'il y a une cam\u00e9ra mais il n'a d\u00e9couvert le truc qu'en rentrant dans l'atelier. Et j' pas dit, je vous l'ai comme dit, il y a une cam\u00e9ra. Il savait qu'il y avait une cam\u00e9ra, mais il n'a d\u00e9couvert le truc quand on rentrait dans l'atelier. Et j'avais dit, je me souviens au chef Hop, \u00ab Filme ses yeux, parce que les yeux \u00e7a ne ment pas. \u00bb Et donc quand Jean-Philippe d\u00e9couvre sa moto, alors il la trouve jolie, elle a chang\u00e9 \u00e9videmment, elle s'est affin\u00e9e, elle s'est rabaiss\u00e9e, tout comme il voulait. Et puis il voit le r\u00e9servoir, il dit, \u00ab Vous avez mis le nom de la bo\u00eete sur le r\u00e9servoir ? \u00bb Je dis, \u00ab Non, t'as appel\u00e9 ta bo\u00eete comme une marque de moto, c'est pas pareil. \u00c7a, c'est un r\u00e9servoir historique de Jawa. \u00bb Et l\u00e0, il me regarde et me dit \u00ab Mais alors, c'est une moto ? \u00bb Je dis \u00ab Ben ouais. \u00bb Et donc, on l'a appel\u00e9 la Jawasaki. Et l\u00e0 o\u00f9 ce n'est pas fini, c'est que le mec part avec sa moto. Donc, on est d'accord, c'est sa moto, il l'avait d\u00e9j\u00e0 depuis 10 ans et tout \u00e7a. Deux jours apr\u00e8s, je re\u00e7ois un mail de la part de Jean-Philippe. Oh l\u00e0 l\u00e0 ! Un mail qui vient deux jours apr\u00e8s, \u00e7a me semble mauvais. Et le mail s'appelait \u00ab Ecole Bussonni\u00e8re \u00bb. Et je me souviens du mail, je ne l'ai pas pris par c\u0153ur, mais j'en souviens. En gros, il dit \u00ab Fred, Hugo, hier\u2026 \u00bb Donc le premier jour, quand il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 la moto, le lendemain, il n'est pas all\u00e9 au bureau avec. Il est all\u00e9 le deuxi\u00e8me jour. C'est pour \u00e7a qu'il nous a envoy\u00e9 ce mail ce jour-l\u00e0. Il dit hier pour la premi\u00e8re fois j'ai utilis\u00e9 ma moto pour aller au travail. De chez moi au travail il y a un kilom\u00e8tre trois. Arriv\u00e9 devant mon travail, donc sa propre bo\u00eete, c'est lui le boss, je me dis j'ai pas assez roul\u00e9 alors je fais un tour du p\u00e2t\u00e9 de maison. Apr\u00e8s trois tours du p\u00e2t\u00e9 de maison je me dis j'ai pas assez roul\u00e9 alors je fais un tour du quartier. Il est dans le 11e. Apr\u00e8s trois tours du 11e je me dis j'ai pas assez roul\u00e9. Alors je fais un tour du quartier, il est dans le 11e. Apr\u00e8s trois tours du 11e, je me dis j'ai pas assez roul\u00e9. Alors je quitte Paris. Je suis rentr\u00e9 \u00e0 Paris, je suis revenu \u00e0 Paris \u00e0 20h. Pour la premi\u00e8re fois de ma vie, j'ai fait l'\u00e9cole buissonni\u00e8re. Merci Jean-Philippe. Tu vois, \u00e7a, quand t'as \u00e7a, je crois que t'as pas besoin de gagner un million de dollars en fait. \u00c7a, \u00e7a vaut plus que tout. \u00c7a veut dire que tu t'es pas tromp\u00e9, \u00e7a veut dire que t'as tap besoin de gagner un million de dollars en fait. \u00c7a, \u00e7a vaut plus que tout. \u00c7a veut dire que tu t'es pas tromp\u00e9, \u00e7a veut dire que t'as tap\u00e9 exactement l\u00e0 o\u00f9 il fallait, que t'as appuy\u00e9 sur le bon bouton et que ce type-l\u00e0 \u00e9tait r\u00e9ceptif \u00e0 ton action. Et \u00e7a connecte les gens. Ouais. Et puis finalement, vous arrivez \u00e0... j'ai l'impression \u00e0 allier tous les deux passion, une belle marque, une belle aventure, une forme je suppose c'\u00e9tait une amiti\u00e9 en tout cas... Oui, il y a une amiti\u00e9 dans tout \u00e7a, c'est imposant. Amiti\u00e9 et un truc qui est quand m\u00eame tr\u00e8s gratifiant de rendre heureux les gens. C'est \u00e7a qui est gratifiant. Tout en gagnant de l'argent. Enfin, et puis dans ton passion, parce que non, mais rendre heureux les gens dans un m\u00e9tier qui ne te passionne pas, je veux dire, voil\u00e0, t'es chef of, je faupe, du Space Mountain. Je dis des conneries, je veux dire, c'est peut-\u00eatre moins cool. L\u00e0, il y a quand m\u00eame un gros trip et tout \u00e7a, finalement, si tu fais un calcul bref et sommaire je sais pas combien vous vendez en casquette, en merch, etc. mais un peu mais je te demande m\u00eame pas mais je veux dire en r\u00e9ussissant \u00e0 vous payer convenablement et \u00e0 vivre. Quand on a l'an par rapport \u00e0 nos moyens bien s\u00fbr qu'on gagne beaucoup moins que ce qu'on gagnait avant mais encore une fois nos envies ont chang\u00e9. Avant pour \u00eatre heureux il fallait que j'ach\u00e8te des baskets. Moi, j'ai eu jusqu'\u00e0 250 paires de baskets chez moi. \u00c7a, \u00e7a me rendait heureux. Aujourd'hui, j'ai trois paires de baskets parce que je pratique trois sports. Point. Une par sport. Par contre, aujourd'hui, moi, pour me rendre heureux, le week-end, au lieu d'aller acheter des baskets, je prends ma moto et je me casse de Paris. Et j'ai l'impression de me voyager. \u00c7a dure quatre heures et je ne vais pas loin. Je vais au bout du son de 18, un peu dans le vexin. Et j'ai l'impression de me voyager. Et \u00e7a dure 4 heures. Et je ne vais pas loin. Je vais au bout du 118, un peu dans le Mexein. Je fais un tour, par exemple, dans le sud de Paris. Et \u00e0 la fin, je rentre dormir chez moi. Je n'ai pas pris ma tente et je ne suis pas all\u00e9 dormir dans les pr\u00e9s. Mais \u00e7a me rapproche de ce que j'ai fait pendant mon temps et ce que je continue \u00e0 faire, des road trips o\u00f9 l\u00e0, oui, je pars. C'est-\u00e0-dire que je me souviens tr\u00e8s ce que j'ai fait pendant mon temps et ce que je continue \u00e0 faire des road trip o\u00f9 l\u00e0 ouais je pars. Je me souviens tr\u00e8s bien que le premier road trip que je fais avec Becker on vient de finir ma fameuse BMW Noir Mat et il me dit \u00e7a t'int\u00e9resse d'aller dans le sud de l'Espagne pour manger un comment \u00e7a s'appelle un risotto \u00e0 l'encre de s\u00e8che je dis quoi ? Il me dit ouais tous les ans je pars de Paris, je r\u00e9cup\u00e8re un de mes meilleurs amis \u00e0 Biarritz et apr\u00e8s on va dans le sud de l'Espagne \u00e0 De\u00f1a et on mange un risotto \u00e0 l'encre de s\u00e8che. Je dis d'accord. Cette t\u00e9l\u00e9vacance est moins ch\u00e8re de ma vie, les plus folles de ma vie, 15 jours sur la route. Donc... Et tu fais pas d'autoroute et tout ? Jamais, t'es dingue. On descend \u00e0 Biarritz, on reste deux jours \u00e0 Biarritz h\u00e9berg\u00e9 par ce gars qui en fait a un sublime h\u00f4tel \u00e0 Biarritz, mais \u00e7a je ne le sais pas. Au bout de deux jours on part et l\u00e0 on met quatre jours \u00e0 traverser l'Espagne parce qu'on prend notre temps. On ne dort qu'en tente. On fait \u00e7a au 1er septembre. Donc 1er septembre, il n'y a plus personne dans les campings. \u00c7a nous co\u00fbte 3 euros la nuit. On se r\u00e9veille, on va se baigner dans la piscine et on se lave et on repart. On arrive pour de vrai \u00e0 De\u00f1a, mais vraiment on arrive \u00e0 De\u00f1a, je te jure que c'est vrai. On arrive \u00e0 De\u00f1a au sud-sud-sud de l'Espagne pour un risotto au s\u00e8che. Donc on arrive \u00e0 De\u00f1a, fin d'apr\u00e8s-midi, on plante la tente dans le camping et le lendemain \u00e0 midi on va manger un risotto au s\u00e8che. On a fini le risotto et Becker dit bon, on repart. Je regarde et je fais non non mais c'\u00e9tait vrai ? On est juste venu manger un risotto nu ? Ouais ! Il y a rien \u00e0 foutre \u00e0 Denia \u00e0 part un risotto au s\u00e8che. Je trouvais \u00e7a g\u00e9nial. Et on remonte et ben \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 quoi ? Peut-\u00eatre j'ai d\u00fb faire 15 plains, m\u00eame pas. Non m\u00eame pas, j'ai fait des conneries, 8 plains. Et c'est tout. Et si, 3 euros de la nuit et... Un peu de bouffe et puis voil\u00e0. Ouais et encore la bouffe. Il avait une grille qui mettait derri\u00e8re ses pots d'\u00e9chappement de sa grosse Harley des ann\u00e9es 70. Et tous les soirs, on se faisait griller les saucisses qu'on achetait chez le bouchil \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou chez le paysan du coin. Donc on mangeait pour 5 euros \u00e0 3. Tu vois ? On est dans... Ouais, into the wild, tu vois. Non, mais le truc o\u00f9... Bah encore une fois, est-ce que t'as besoin d'aller dans un resto 5 \u00e9toiles et manger entr\u00e9e, plat et dessert ? Alors, si \u00e7a te fait du bien, fais-le, et si tu peux te le permettre. Mais si ce qui te fait du bien te co\u00fbte 500 fois moins cher, y'a pas de honte \u00e0 vivre avec 500 fois moins d'argent en vrai. Et du coup, aujourd'hui, vous avez vendu combien de motos ? 63, je crois. Alors il y a un truc, elles sont num\u00e9rot\u00e9es, il y a quelque chose... Elles ont tout un nom. Et elles sont traqu\u00e9es, il y a des gens qui les revendent du coup un peu ? C'est arriv\u00e9 3 ou 4 fois ouais. La plupart des gens les gardent. Ah oui oui. En tout cas \u00e0 notre connaissance. Il y en a qui se les font voler peut-\u00eatre ? Non, c'est jamais arriv\u00e9. La seule fois o\u00f9 on s'est fait voler une moto, c'est pas une blague, on avait fini une moto pour un pote, qui \u00e9tait client aussi, d'abord il y avait un ami \u00e0 moi, une moto orange et bleue. Hugo me dit je pars avec pour la tester, pas de probl\u00e8me, il part, il s'arr\u00eate \u00e0 Neuilly chez sa m\u00e8re pour checker ses mails et il n'attache pas la moto qui se d\u00e9marque au kick. Et en plus on avait un syst\u00e8me de on off, c'est pas une cl\u00e9, c'est un bouton cach\u00e9 quelque part. Donc il se dit, raisonnablement, invoilable. Au bout d'une heure il redescend, il m'appelle, il me dit Fred tu vas pas le croire on va piquer la moto. Je dis non. Ah ben merde. Heureusement on avait fait les photos dites officielles qui allaient para\u00eetre sur le site, la veille. On d\u00e9charge les photos, j'en mets une sur la page Facebook et j'envoie un message sur notre page Facebook en disant voil\u00e0 cette moto a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e si vous la voyez je te jure que c'est vrai. Le surlendemain, bon j'appelle mon pote je suis d\u00e9fait. Nico il s'est pas dit voil\u00e0 Nico on s'est fait voler ta moto. En plus c'\u00e9tait la moto qu'il avait achet\u00e9 avec son fr\u00e8re il y a 20 ans enfin tu vois genre hyper cool il me dit du coup c'est pas gr\u00e2ce ici c'est grave on va la retrouver sinon je te rembourse tout t'inqui\u00e8te deux jours apr\u00e8s je suis vraiment abattu par cette histoire et un pote m'appelle il me dit t'as check\u00e9 tes messages facebook ? je fais non pourquoi ? il me dit ben il y a une parution sur votre page et je crois que quelqu'un a retrouv\u00e9 ta moto je rentre chez moi je me connecte sur le truc et un mec a pris une photo de cette moto sous un arbre et il nous envoie un message priv\u00e9 avec son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone je l'appelle c'est un flic il n'\u00e9tait pas en service il se baladait dans le bois de boulogne, son fils quitte le chemin pour aller faire pipi contre un arbre et quand il revient, il dit \u00ab Papa, papa, il y a une moto orange et bleue sous l'arbre \u00bb. Il s'av\u00e8re que ce mec suit notre page Facebook dont il est au courant de l'info. Il dit \u00e0 son fils \u00ab Ouais, c'est \u00e7a, une moto orange et bleue \u00bb. Il dit \u00ab Si, si, je te jure \u00bb. Il le prend par la main et il d\u00e9couvre la moto et il reconna\u00eet la moto. Il appelle ses potes qui sont \u00e0 cheval dans le bois de Boulogne et ils nous ont ramen\u00e9s \u00e0 l'atelier \u00e0 moto dans un... Tu sais les caravanes dans lesquels tu mets les chevaux ? Oui, parce qu'ils sont \u00e0 cheval les mecs. Voil\u00e0, et comme ils n'avaient rien pour attacher, il y avait un mec qui \u00e9tait assis sur la moto et qui brinque-balaie, qui a failli vomir toutes ses tripes parce que entre Neuilly et ici, il n'y a pas grand-chose, mais il faisait chaud et puis il bougeaient dans tous les sens et ils nous ont ramen\u00e9 la moto s'il te pla\u00eet. C'est la seule fois. Et du coup aujourd'hui c'est c'est quoi votre business ? Vous avez des gens qui vous demandent des choses, vous vous en refusez beaucoup j'imagine, tu en fais douze par an ? Oui on en refuse beaucoup alors beaucoup de gens disent oui oui c'est des petits cons pour qui ils se prennent. En fait on n'est pas des petits cons, on est juste des gens honn\u00eates avec nous m\u00eames. Quand quelqu'un veut nous faire faire un truc qu'on veut pas faire on dit non. Et on n'est pas achetable. Je tiens \u00e0 le dire parce qu'on a beaucoup entendu \u00e7a, il y a souvent eu cette question, vous refusez du monde, la r\u00e9ponse est oui et derri\u00e8re sans savoir les gens te disent mais tu te prends pour qui ? Je me prends pour quelqu'un qui veut pas se trahir en fait. Non mais surtout vous avez... Je le dis pour les auditeurs. Oui je le comprends, mais c'est tr\u00e8s compr\u00e9hensible. Je veux dire, il y a un moment o\u00f9 tu trouves un \u00e9quilibre dans quelque chose, en faisant 12 motos par an, alors que tu vends cher quand m\u00eame. Oui, c'est cher les motos pour faire des... Je ne dis pas que ce n'est pas m\u00e9rit\u00e9, je dis juste que c'est un bien pr\u00e9cieux, etc. Ah non, bien s\u00fbr, je suis totalement conscient de \u00e7a. Et que peut-\u00eatre un jour tu vas vendre encore plus cher parce que peut-\u00eatre... Enfin, je n'en sais rien. On n'est pas l\u00e0, mais... Mais il y a un moment o\u00f9 vous avez aussi une forme de notori\u00e9t\u00e9 importante. C'est-\u00e0-dire que moi, Blitz, on m'a recommand\u00e9 de t'appeler tout de suite. J'ai dit, ah bah ouais, Blitz, super, j'adore. Mais je connais alors que... Oui, mais c'est pas \u00e7a qui justifiera le prix. Vous avez un ou deux concurrents. Bien s\u00fbr, de plus en plus d'ailleurs. Qui, eux, font pas du tout pareil, g\u00e9n\u00e9ralement plus gros, ils sont deux, ils sont assez... Ah tu parles en termes d'\u00e9quipe et tout \u00e7a, on les conna\u00eet pas, ceux que je connais de loin, je pense qu'ils se traitent beaucoup, donc il y a plein de choses notamment m\u00e9caniques qui sont pas faites in-house, ce qui me d\u00e9range parce que ils peuvent pas... Oui chacun sa m\u00e9thode... Oui mais ils r\u00e9clament la paternit\u00e9 d'un projet dont ils sont que les ex\u00e9cutants en fait tu vois ou que les prestataires d'une partie du service ils font pas tout. Nous oui \u00e0 part la sellerie et la peinture \u00e9videmment. Et quand t'es pro comme \u00e7a toi, t'es un professionnel donc t'es un garage... Je le suis gr\u00e2ce au CAP, j'ai le droit parce que j'ai un CAP. Mais du coup tu as une garantie sur ta moto que tu sors, c'est \u00e7a ? On est rassur\u00e9. Nous on entretient les motos qu'on sort, toutes, s'il y a besoin. Et on les d\u00e9place et parfois on vend jusqu'en Allemagne pour un mec qui a fait une erreur o\u00f9 il a mis sa batterie \u00e0 l'envers. Bon ben on lui fait pas payer le truc, on lui dit juste la prochaine fois tu nous appelles pas parce que t'as quand m\u00eame fait une b\u00eatise quoi. Mais on s'est quand m\u00eame fait 1000 km dans le week-end juste pour constater que le mec avait fait une b\u00eatise. Mais tu occupes une garantie \u00e0 vie gratuite quand m\u00eame ? Ben si, globalement si. Apr\u00e8s, si si, pour plus de servir. Il y a un probl\u00e8me de mod\u00e8le \u00e9conomique. Non, non, mais non, parce que non, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral c'est des petites pannes. Vu que d\u00e8s le d\u00e9part la moto est enti\u00e8rement refaite \u00e0 neuf avec que des pi\u00e8ces neuves, il n'y a pas de raison qu'il y ait des grosses pannes. Oui, si le mec il roule comme un barbare. Oui, mais encore une fois, c'est pas des motos faites pour rouler comme un barbare. On les pr\u00e9vient. Evidemment, si le mec vient nous voir en disant \u00ab voil\u00e0, j'ai serr\u00e9 le moteur \u00bb et qu'on se rend compte qu'il n'avait pas mis d'huile et qu'il n'a donc pas introduit sa moto, l\u00e0 on lui facturera. Mais ce n'est jamais arriv\u00e9 en 8 ans. Ce qui est arriv\u00e9, c'est qu'un c\u00e2ble de gaz p\u00e8te, qu'une ampoule grille et que le mec ne sache pas la remplacer, qu'un mec nous dit \u00ab ouais, la moto d\u00e9marre plus, donc on se d\u00e9place \u00bb et on se rend compte qu'en fait, il n'a pas ouvert l'essence donc il a vid\u00e9 la batterie \u00e0 tenter de d\u00e9marrer une moto qui n'aurait jamais d\u00e9marr\u00e9 puisqu'il n'y a pas d'essence qu'est ce qu'on fait on lui recherche la batterie on lui dit voil\u00e0 la prochaine fois tu fais gaffe voil\u00e0 tout l'essence comme \u00e7a m\u00eame si chaque moto qu'on fait est livr\u00e9 avec une notice d'explication par mail tr\u00e8s longue tr\u00e8s exhaustive dans laquelle on dit comment d\u00e9marrer \u00e0 froid \u00e0 chaud comment recharger sa batterie quel essence mettre comment checker son niveau d'huile, \u00e0 quel moment le checker, pression des pneus, type de bougie, tout \u00e7a, bien s\u00fbr. Oui, on a pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, parce qu'on savait bien que les gens \u00e0 qui on avait affaire n'\u00e9taient pas des pros de la m\u00e9canique. J'esp\u00e9rais que tu accepterais de refaire mon Burman 650, mais je pense que... C'est compliqu\u00e9. C'est compliqu\u00e9. Un Burman, c'est compliqu\u00e9, je te le cache pas. Il est trop beau ! Non, mais au Japon, ils font des tr\u00e8s beaux trucs. C'est vrai ? Oh l\u00e0 l\u00e0, oui. Des motos fa\u00e7on Ak Non, mais au Japon, ils font des tr\u00e8s beaux trucs. C'est vrai ? Oh l\u00e0 l\u00e0, oui. Des motos fa\u00e7on Akira, mais \u00e7a vient que du design en fait. Oui, c'est vrai. Nous, ce qui nous int\u00e9resse, c'est de changer, je te dis, de travailler au c\u0153ur du moteur, parce que c'est \u00e7a au d\u00e9part qu'on aime. Donc nous, toutes les motos qu'on fait, encore une fois, ce n'est pas que peindre un cadre et un r\u00e9servoir. Globalement, aujourd'hui, tous les petits garages qui se sont cr\u00e9\u00e9s depuis le font. Par contre, changer un embiallage, changer une pompe \u00e0 huile, changer un arbre \u00e0 cam, une cha\u00eene de listerie, un tendeur de cha\u00eene de listerie, \u00e7a je suis pas s\u00fbr que tous ces garages le fassent. Et s'ils le font, ils le font faire en plus. Et du coup, tes journ\u00e9es c'est quoi ? T'arrives le matin, tu bosses sur une moto, comment vous vous organisez, qu'est-ce T'arrives le matin, tu bosses sur une moto, comment vous vous organisez, qu'est-ce qui g\u00e8re le commercial ? Clairement le commercial s'il y en a un, c'est moi, c'est pas Hugo, parce que d'abord Hugo parle pas tr\u00e8s bien anglais, moi je parle couramment, et qu'aujourd'hui on a plus de 60% de nos clients qui sont pas fran\u00e7ais, donc l\u00e0 typiquement on est en train de finir cinq motos, sur les cinq motos il y en a trois qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger, sur les cinq, on travaille toujours sur cinq motos en m\u00eame temps, sur les 5 motos, il y en a 3 qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger. On travaille toujours sur 5 motos en m\u00eame temps. Sur les 5 prochaines, c'est un batch qui commencera en septembre et qui sera fini \u00e0 priori en mars 2019. Il y a 2 Italiens, 1 Allemand et 2 Fran\u00e7ais. On a beaucoup plus maintenant d'\u00e9trangers que le reste. Donc le commercial c'est moi. Tout le marketing, enfin je ne fais pas de marketing mais toute la partie online c'est moi donc le site, le design, la conception, je participe \u00e0 la conception mais je n'ai pas les mains dans le code, enfin dans le dur du code, je vais faire un peu d'HTML si \u00e7a arr\u00eate l\u00e0, tout le back office avec les clients qui nous posent des questions ou les journalistes qui nous posent des questions, \u00e7a c'est moi. Donc le seul qui r\u00e9pond aux mails en fait c'est moi. Aux mails adress\u00e9s \u00e0 Blitz. Instagram et Facebook forc\u00e9ment t'imagines c'est moi c'est pas Hugo. Et vous bossez jour ouvrable du lundi au vendredi ? Moi j'arrive vers 10h, 10h30 parce que le matin justement je fais les mails qui sont tomb\u00e9s dans la journ\u00e9e. Je fais les mails une fois par jour le matin. Une fois que j'ai ferm\u00e9 mon ordi, je ne les ouvre que le lendemain matin. Je fais aussi la compta parce que quand on vend des trucs sur le site, des t-shirts, des casquettes, il faut \u00e9tablir des factures, il faut les envoyer. Donc \u00e7a je le fais, voil\u00e0. C'est tr\u00e8s artisanal mais je le fais, \u00e7a me pla\u00eet. Et ensuite quand j'arrive \u00e0 l'atelier, en g\u00e9n\u00e9ral Hugo est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. Et puis l\u00e0\u2026 \u00c7a lui pla\u00eet la compta. Ah il adore \u00e7a. Il est pr\u00eat pour \u00eatre comptable. Je te jure. Et en fait, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on a les chantiers en cours, donc soit on d\u00e9monte des motos, soit on en remonte d'autres, soit on pr\u00e9pare des cadres, ou alors on va chercher un cadre en peinture, ou on va chercher des... D'accord, vous \u00eates, comme tu le disais, cadr\u00e9 avec plusieurs mod\u00e8les en parall\u00e8le. En fait, ce qu'on veut, c'est optimiser notre d\u00e9placement chez nos prestataires, notamment chez le peintre. Donc c'est pour \u00e7a qu'on prend 5 motos, pas plus, parce qu'au-del\u00e0, c'est le bordel. Pas moins, parce qu'en dessous \u00e7a fait les attentes de plus d'un an et on s'est rendu compte que les gens ils sont pas pr\u00eats \u00e0 attendre un an ils peuvent plus d'un an c'est compliqu\u00e9 parce que psychologiquement il se passe un truc et donc quand on am\u00e8ne une moto en peinture on en am\u00e8ne deux en peinture d'accord comme \u00e7a on se d\u00e9place pas pour une moto et quand on r\u00e9cup\u00e8re ces deux l\u00e0 on ram\u00e8ne les trois autres tu On essaie de voyager \u00e0 plein, au maximum en g\u00e9n\u00e9ral. Et Hugo fait aussi beaucoup de commandes en ligne. Lui, il est tr\u00e8s bon l\u00e0-dedans. Moi, \u00e7a me saoule maintenant d'aller sur les sites marchands pour acheter... \u00c0 l'\u00e9tranger ? Ouais, ou m\u00eame en France, mais oui aussi \u00e0 l'\u00e9tranger pour acheter le cap de gaz, la bonne pi\u00e8ce. Et puis lui, il est tr\u00e8s en relation avec des constructeurs, Yamaha, Kawasaki, BMW, pour acheter des pi\u00e8ces d'origine, quand c'est des pi\u00e8ces moteur. Et l\u00e0 il conna\u00eet par c\u0153ur, il a un petit logiciel qu'on lui a donn\u00e9 o\u00f9 il rentre dans les fiches techniques des mod\u00e8les selon l'ann\u00e9e et puis il va sur le sch\u00e9ma \u00e9clat\u00e9 du moteur et il sait qu'il veut cet \u00e9crou l\u00e0 et donc apr\u00e8s il copy-colle la r\u00e9f\u00e9rence, il fait un mail et ensuite on commande et on se fait livrer. Et du coup sur le c\u00f4t\u00e9, j'ai compris ton point sur le management et les employ\u00e9s, mais il n'y a pas un moment o\u00f9, peut-\u00eatre que \u00e7a viendra, mais il n'y a pas un c\u00f4t\u00e9 transmission, un moment, le fait de se dire blitz, pourrez-vous survivre, avoir des... Tu vois ? Oui, bien s\u00fbr. Alors quand au d\u00e9but on nous l'a pos\u00e9 on avait tendance \u00e0 dire bah aujourd'hui c'est pas un sujet et je vais te r\u00e9pondre qu'aujourd'hui c'est pas un sujet sauf qu'en fait on se rend compte qu'on a fait la transmission mais c'\u00e9tait pas du tout pr\u00e9vu. En fait quand on a cr\u00e9\u00e9 Blitz on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connu par nos petits copains autour de nous en fait et parmi nos copains qui nous connaissaient il y en avait quelques-, un en particulier Cl\u00e9ment et son ami Arthur, les deux, qui faisaient un peu de r\u00e9al, de petits films comme \u00e7a. Et un jour ils nous disent \u00ab venez, on part pendant un week-end, on va aller rouler ensemble et puis on fera des images comme \u00e7a \u00bb. On dit \u00ab ok alors faisons \u00e7a \u00bb. Donc on est parti au mois de septembre, tourner des images \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 indien en France et un peu en Espagne, de nous quatre, Hugo, Arthur, un pote \u00e0 nous et moi-m\u00eame, film\u00e9 par Cl\u00e9ment et un copain Donald en train de rouler quoi. Et puis trois mois apr\u00e8s, ils nous convoquent Arthur et Cl\u00e9ment dans une petite bo\u00eete de prod \u00e0 l'\u00e9poque, qu'est maintenant Gross, et ils nous disent sur un petit \u00e9cran de contr\u00f4le avec plein de claviers de toutes couleurs, tenez regardez \u00e7a et donc ils mettent play et \u00e7a dure 4 minutes 20. Et \u00e7a s'appelle Riding September parce qu'on est parti rider en septembre. On s'est pas cass\u00e9 les nettes. Et \u00e0 la fin, je me souviens, je dis wow, j'aimerais bien \u00eatre ces mecs. Et je me souviens tr\u00e8s bien que un des quatre protagonistes qui \u00e9tait dans la salle avec moi, me dit mais c'est nous en fait. J'arrivais pas \u00e0 le r\u00e9aliser. C'\u00e9tait tellement beau ce film, c'\u00e9tait tellement onirique, \u00e7a donnait tellement envie de partir sur la route. Et ce film on a dit ok, on le met sur Vimeo parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e, on voulait \u00eatre sur une plateforme tr\u00e8s professionnelle. Et premier jour 20 000 vues, deuxi\u00e8me jour 20 000 vues de plus, on s'est dit mais qu'est ce qui est en train de se passer ? Je crois qu'aujourd'hui il est sur toutes les plateformes, c'est pas nous qui l'y avons mis, nous on l'a mis que sur Vimeo. Je confirme que tu as pu, Riding September tu vois, c'est tout de suite mis sur Blitz. Voil\u00e0 et \u00e7a fait plus de, on a cumul\u00e9 plus de 1 million de vues et encore aujourd'hui, quasiment 7 ans apr\u00e8s, on re\u00e7oit des mails de gens qui nous disent merci parce que \u00e7a m'a donn\u00e9, c'\u00e9tait \u00e7a que j'attendais de la moto et que j'avais jamais obtenu du monde de la moto. Ces images-l\u00e0 de vous en train de cruiser sur des routes presque sans casque, on a des casques mais c'est presque \u00e7a, cruiser \u00e0 soixante \u00e0 l'heure dans le d\u00e9sert, dans la for\u00eat, faire un d\u00eener avec vos copains parce que c'\u00e9tait un ragout de sanglier, je me souviens qu'on avait mang\u00e9 \u00e0 minuit, bref. C'est \u00e7a l'id\u00e9e en fait. Et la transmission en fait elle est l\u00e0, parce que aussi bien l'id\u00e9e de rider de cette mani\u00e8re-l\u00e0, que de fabriquer ces motos-l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 transmis par ce petit clip-l\u00e0. On en a fait plein d'autres apr\u00e8s. Mais c'est celui qui a ouvert la br\u00e8che et qui a permis \u00e0 plein de jeunes mecs de 20-25 ans de s'acheter des outils, de s'acheter une vieille b\u00e9cane et de tenter de se la transformer pour soi et de partir \u00e0 l'aventure. Je crois que la transmission c'est pas donc juste un savoir acad\u00e9mique, la m\u00e9canique, quatre temps, c'est au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est une philosophie, c'est de se dire ce que je te racontais. Pourquoi payer 20 000 euros un voyage \u00e0 Bora Bora ? Quand tu peux te payer une moto... \u00e0 Bora Bora. Quand tu peux te payer une moto. Non mais quand tu peux partir pour beaucoup moins et revenir avec des souvenirs beaucoup plus puissants que simplement les photos que tu as mis sur Facebook de tes pieds \u00e0 la piscine, tes pieds \u00e0 la plage et tes pieds au resto. Parce que par exemple moi je fais aucune photo de mon voyage, j'ai pas le temps, j'ai pas envie. Mon t\u00e9l\u00e9phone il est tout au fond du sac derri\u00e8re la moto et il me servirait en cas d'urgence. Par contre, je reviens avec des histoires \u00e0 raconter que personne n'a pu vivre. Moi des histoires je peux t'en raconter mais... Elles sont toutes vraies. Elles se terminent toutes bien parce que je suis encore l\u00e0, mais si tu m'avais dit, tu sais que si tu pars sur cette route tu vas vivre \u00e7a, j'aurais dit bon alors je pars pas alors. Pas parce que c'\u00e9tait dangereux, parce que c'\u00e9tait juste challengeant. Et ben quand tu te challenge un peu, en te retrouvant au milieu de nulle part... Je montre notre DA qui part, Michael Beyo, excellentissime, habill\u00e9e en biker derri\u00e8re. Oui, exact, je te confirme. Et quand tu pars et que je te dis tu prends plus d'outils que de v\u00eatements et qu'au milieu de la Pampa espagnole t'\u00e9clate ton faisceau \u00e9lectrique et que par 40 degr\u00e9s \u00e0 l'ombre en transpirant comme un \u00e2ne avec des bouts de fines que tu r\u00e9cup\u00e8res sur la route, t'arrives \u00e0 repartir et \u00e0 rentrer \u00e0 Paris, je peux te dire que t'es le h\u00e9ros de ta vie. Et que quand tu fais un d\u00eener dans une grande table comme \u00e7a et que tout le monde raconte un peu ses vacances, alors t'as fait quoi ? Et qu'\u00e0 un moment arrive ton tour que t'as pas demand\u00e9 \u00e0 prendre la parole et qu'on dit mais toi t'as fait quoi ? Et que tu racontes \u00e7a, ben y'a pas photo en fait. Les gens ils aimeraient vivre ce que t'as v\u00e9cu. Donc je crois que la transmission pour moi, c'est pour \u00e7a que je te dis, on n'a pas du tout envie forc\u00e9ment de transmettre cette vision qu'on a de la moto \u00e0 fabriquer aupr\u00e8s de jeunes petits gars qui voudraient faire un CAP, BTS, je sais rien. Par contre, un truc beaucoup plus global \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rale sur envisager le d\u00e9placement, envisager son rapport \u00e0 la nature, parce que crois-le ou pas, mais quand tu fais de la moto, t'es en rapport avec la nature. Envisager son rapport au temps, envisager son rapport \u00e0 la consommation et \u00e0 la connexion avec l'\u00eatre humain. Oui, parce que quand tu voyages sur des routes nationales, qu'elles soient en France, en Espagne, en \u00c9cosse, en Allemagne ou au Danemark, tu rencontres des gens. Quand tu roules sur l'autoroute, quand tu es dans un avion, tu rencontres personne. Tu es seul dans ta bulle avec ton iPod et ta tablette. L\u00e0, non. Parce qu'\u00e0 un moment, quand tu vas crever, tu vas avoir besoin que le paysan du coin roule avec son tracteur sur le bout de ton pneu pour le faire d\u00e9chausser, pour qu'\u00e0 la main, tu arrives enfin \u00e0 enlever ton pneu, atteindre la chambre \u00e0 air, trouver une rustine chez un mec, parce qu'\u00e9videmment, il n'y a pas de d\u00e9cathlon autour, r\u00e9parer et repartir. Et je te le dis parce qu'on l'a v\u00e9cu. J'ai l'impression que depuis que ton p\u00e8re t'a regard\u00e9 du coin de l'\u0153il en se disant, mec, tu ne vas pas faire ce truc-l\u00e0, tu es parti dans une grande aventure, en fait, que ce soit professionnelle, personne. Oui bien s\u00fbr, il y a un monsieur que je respecte \u00e9norm\u00e9ment aussi qui s'appelle Shinya Kimura, qui est un japonais qui a beaucoup oeuvr\u00e9 pour la transformation de la moto et pour la philosophie, parce que \u00e9videmment quand tu es japonais tu mets de la philosophie partout et lui il le fait vraiment. Et on a eu la chance de faire un \u00e9norme docu long m\u00e9trage sur plein de mecs qui font ce qu'on fait ailleurs, en Espagne, aux Etats-Unis et lui est un japonais qui s'est expatri\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es aux Etats-Unis et \u00e0 un moment dans ce docu, lui parle en japonais, ce que j'adore en plus phon\u00e9tiquement, c'est tellement beau et donc c'est sous-titr\u00e9 et en gros il dit que il y met tellement de l'huile dans les motos qu'il fabrique, lui il fait moto par an, c'est des motos \u00e0 200 000 euros mais c'est une moto par an, il met tellement de l'huile que pour am\u00e9liorer sa moto il doit d'abord s'am\u00e9liorer de l'huile. Ben ouais, tout est dit en fait, si dans le travail que tu produis tu t'impliques, pour am\u00e9liorer ta qualit\u00e9 de travail, tu es oblig\u00e9 d'am\u00e9liorer toi. Et comment tu t'am\u00e9liores toi justement ? Alors, \u00e0 part d'autres choses, tu disais que tu faisais du sport, des... enfin, trois sports. Oui, non, non, non, mais c'est pas \u00e7a. C'est juste une ouverture au challenge, \u00e0 l'inconnu, ce que j'\u00e9tais pas avant, au voyage, aux rencontres, ce que j'\u00e9tais pas forc\u00e9ment avant. Les rencontres, oui. Tu sais que c'est un truc qui revient \u00e9norm\u00e9ment dans ce podcast, l'ouverture \u00e0 l'inconnu, c'est un aventurier qui s'appelle Eric B\u00e9lion. Mais je le connais ! Tu le connais ? On a fait un TEDx ensemble, il est navigateur. Exactement. Il est g\u00e9nial ce mec. Et ben tu l'\u00e9couteras, aller deux pas vers l'inconnu, c'est ce qu'il d\u00e9fend, c'est vraiment exactement \u00e7a. Et il est super, c'est un tr\u00e8s bon orateur en plus. Oui, parce qu'en fait, il n'y a pas meilleur moyen de te conna\u00eetre, toi, et ce que tu vaux, que quand tu vas vers l'inconnu. \u00c7a para\u00eet d\u00e9bile et tu as l'impression que c'est un mauvais coach d'\u00e9quipe de Ligue 1 qui dit \u00e7a. C'est putain de vrai en fait. Moi je l'ai v\u00e9cu, c'est-\u00e0-dire que je te dis quand... Non mais parce qu'en plus tu le dis, tu vois c'est facile, on en parle comme \u00e7a en fait avec chaque invit\u00e9 que j'ai sur ce podcast, dans leur mani\u00e8re de parler, tu vois j'ai m\u00eame pas rebondi l\u00e0 dessus, il y a quand m\u00eame un moment o\u00f9 tu quittes un job avec 50 personnes que tu manages, tu gagnes bien ta vie, oui tu as une passion, il y a un truc mais l\u00e0 apr\u00e8s coup tu vois tout \u00e7a, mais tu as quand m\u00eame des doutes \u00e0 ce moment-l\u00e0. M\u00eame si tu vas vivre un truc, tu sais pas si \u00e7a va marcher. Mais non. Enfin, c'est pas des doutes bloquants en tout cas. Tu te dis que si \u00e7a marche pas, je reviendrai \u00e0 ce que je savais faire avant. C'est pas un probl\u00e8me. Ouais, mais alors \u00e7a, c'est vraiment une question d'\u00e9tat d'esprit. J'essaie de pas dire mindset, mais on me reproche de les anglicismes un peu. Mais c'est une question d'\u00e9tat d'esprit, c'est-\u00e0-dire que je veux dire, beaucoup de gens ont peur de \u00e7a. Beaucoup de gens ont peur de quitter leur truc parce que eux, ce qu'ils k peu, mais c'est une question d'\u00e9tat d'esprit, c'est \u00e0 dire que je veux dire beaucoup de gens ont peur de \u00e7a, beaucoup de gens ont peur de quitter leur truc parce que eux ce qu'ils kiffent c'est... je sais pas, le parapente c'est pas une passion dont tu peux vivre, je sais rien, si probablement, tu peux dire instructeur ou je sais pas quoi, mais se dire moi je kiffe tellement ce truc et je veux faire \u00e7a... qu'il faut que j'abandonne mon m\u00e9tier ? Alors t'es pas oblig\u00e9, il y a des gens qui peuvent vivre avec les deux et leur m\u00e9tier s'ils aiment leur m\u00e9tier, mais je veux dire, il y a des gens qui voudraient tellement faire autre chose et qui sont enferm\u00e9s. Oui mais tu sais bien comment c'est la soci\u00e9t\u00e9 de consommation aujourd'hui. Tu es enferm\u00e9 parce que tu as des traites, parce que tu as des enfants, parce que tu as un train de vie et que si demain tu arr\u00eates ton train de vie, est-ce que tout le monde va te suivre dans cette gal\u00e8re ? C'est pas \u00e9vident. Moi je les juge pas, les gens qui ne font pas \u00e7a. Je ne les juge pas. Non, je dis juste que\u2026 Non, non, non. Je dis juste que\u2026 Je dis juste\u2026 Alors, en plus, j'ai appris une chose avec le temps, c'est qu'\u00e0 un moment, je voulais que tout le monde soit entrepreneur. Et c'est une connerie. Non, mais bon, tout le monde n'est pas fait pour \u00e7a. Non, non, mais je sais, je sais. Et puis c'est tr\u00e8s dur, en fait. On ne le dit pas, mais il y a des moments o\u00f9 tu vis des moments durs quand tu es entrepreneur. Tu ne les as peut-\u00eatre pas v\u00e9cu, tu as peut-\u00eatre eu cette chance, mais il y a des hauts, des bas, il y a des moments o\u00f9 tu revends un truc, tu repasses \u00e0 autre chose, tu fais une nouvelle chose et puis il y a des gens qui ne sont pas du tout faits pour \u00e7a. Mais oui, moi j'ai mis un peu de temps \u00e0 le r\u00e9aliser. Vous aussi. Donc \u00e7a je suis tout \u00e0 fait align\u00e9. Maintenant, il y a des gens qui peuvent \u00eatre faits pour \u00e7a, qui ont tr\u00e8s envie de faire des choses et qui se disent oui mais je pourrais plus payer mon emprunt, je pourrais plus... Mais vends ton appart si tu peux plus payer ton emprunt. Mais tu sais... Enfin tu vois... Oui, ben moi j'ai envie de te dire si t'es vraiment fait pour un truc, in\u00e9luctablement, par les rencontres, par les podcasts que tu \u00e9couteras, par des vid\u00e9os Ted, ou par des choses inspirantes qui te tomberont sur le point d'ingr\u00e8s, ou que tes potes t'enviendront \u00ab Ah, \u00e9coute ce truc, lis ce truc, \u00e7a te parlera \u00bb. Il y a un moment o\u00f9, petit \u00e0 petit, \u00e7a fait son chemin. Moi je me souviens tr\u00e8s bien que, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire Blitz avec Hugo, un journaliste est venu nous voir, Thomas il s'appelait, et donc il fait un reportage, un journaliste du monde de la moto, sur ce qu''on faisait parce que c'\u00e9tait nouveau \u00e0 l'\u00e9poque. Et puis \u00e0 un moment il me dit t'as entendu parler de ce mec ? Alors il me donne le nom du gars et je dis non. Il me dit il a \u00e9crit un livre incroyable qui s'appelle l'\u00e9loge du carburateur. Alors je dis ok et il me l'offre. Et le fait est que ce type dont le nom \u00e9videmment m'\u00e9chappe maintenant, il est logique et liberateur de... Hum... C'est dingue parce qu'un type qui a un double doctorat du MIT de Boston, qui bosse dans un think tank, se met \u00e0 tout quitter, en l'occurrence pour s'occuper des Yamato japonaise dans le Missouri, je crois, le Montana, je l'ai lu il y a longtemps maintenant mais et ce mec \u00e9crit son parcours Matthew Bickford exactement et il \u00e9crit son parcours et je me dis oh ce mec que je ne connais pas on ne s'est jamais vu on n'est pas du m\u00eame pays on pense exactement la m\u00eame chose au m\u00eame moment alors moi j'avais d\u00e9j\u00e0 fait la bascule mais je me dis si je l'avais pas fait ce livre m'aurait peut-\u00eatre aid\u00e9. Nous on a un entrepreneur qui \u00e9tait parti pour \u00eatre un grand homme politique a priori, parce qu'\u00e0 30 ans il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans un cabinet minist\u00e9riel assez important, et il \u00e9tait fan de vieilles chaussures fran\u00e7aises et il a tout quitt\u00e9 pour cr\u00e9er sa marque, il s'appelle Mobank. Il s'appelle Edouard lui. Et un jour on a collabor\u00e9 sur une paire de chaussures parce qu'un jour il nous a envoy\u00e9 via Instagram un petit message en disant j'aime beaucoup ce que vous faites tout \u00e7a donc je dis merci toi aussi je suis all\u00e9 voir c'est cool il me dit mais en fait moi je vous dois ce que je fais parce que c'est en \u00e9coutant votre parcours dans diff\u00e9rentes interviews que je me suis dit que moi aussi j'allais le faire. Et donc, quelle que soit la petite pichenette que tu vas prendre dans l'\u00e9paule, il y en a une qui arrivera un jour ou l'autre. Est-ce que ce jour-l\u00e0 tu seras r\u00e9ceptif ? C'est une autre question. Mais il y a toujours un truc, un alignement de plan\u00e8tes, des circonstances qui font que... Oui mais quand elles arrivent il faut savoir le percevoir et le prendre en chemin parce qu'il y a plein de gens qui ont tous les bonnes excuses. Bien s\u00fbr mais tout d\u00e9pend de ton cheminement int\u00e9rieur en fait. Et tout d\u00e9pend du niveau de satisfaction que tu continues d'avoir de ta vie d'aujourd'hui. Et je pense qu'il y a un moment pour pas p\u00e9ter un plomb, pour ne pas avoir de regrets, tu fais le saut. Et ce qui est marrant c'est que dans ton parcours, on ne voit pas de saturation sur la vie d'avant n\u00e9cessairement. Jamais. C'est-\u00e0-dire que tu as aussi un parcours tr\u00e8s optimiste. On va aller au bout de ce truc, je voudrais juste... Tu disais que tu ne buvais pas, tu ne fumes pas ? Jamais de ma vie. D'accord. Choua... Ouais. Ouais. Ouais. Je voulais pas... Tu sais quand t'es en \u00e9cole de commerce, t'as quand m\u00eame les bi\u00e8res \u00e0 un franc \u00e0 l'\u00e9poque. Ouais. Et quand tu vois les mecs et les filles, ce qu'ils deviennent apr\u00e8s 14 pointes de bi\u00e8re, tu dis ah ouais, je veux pas \u00eatre ces mecs-l\u00e0. Ouais. Parce que moi j'ai toujours fait beaucoup de sport et que ben, le lendemain matin parfois t'as un match, un entra\u00eenement, et puis parce que t'as une opinion de qui fait que tu n'as pas envie de... Il y avait un truc je me souviens \u00e7a me terrifiait, le poisson pan\u00e9 \u00e7a s'appelle. Donc en soir\u00e9e dans la cafette de l'\u00e9cole de commerce t'es bien transpirant, t'es bien imbib\u00e9 de bi\u00e8re int\u00e9rieur-ext\u00e9rieur et d'un coup parce que il y a par terre un peu de sur et ben tu te roules par terre et tu te rel\u00e8ves et t'es couvert de sur qui colle. D\u00e9goutant. Je me dis voil\u00e0, ah ouais et en plus vous trouvez \u00e7a cool ok donc j'\u00e9tais le mouton noir je ne cache pas. Ouais t'es un peu exclu quoi. Ouais mais je m'en foutais parce que je trouvais mon \u00e9quilibre ailleurs, je dis le sport, les rencontres moi j'avais rencontr\u00e9. Et c'est marrant parce que c'est presque surprenant avec le style et le c\u00f4t\u00e9 blitz, barbu, casquette, tu t'attends, t'as l'habille, le tatouage tous les soirs. Mais non rien du tout moi, je me couche \u00e0 23h parce que c'est comme \u00e7a, je fais autant que faire se peut 3 \u00e0 4 heures de sport par semaine si je peux. Tu dors jusqu'\u00e0 quelle heure du coup ? Tu dors beaucoup ? Non je me l\u00e8ve \u00e0 7h15, oui, alors \u00e7a fait des 8h. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, quand je chantais beaucoup, je faisais tout \u00e7a, comme je picolais pas du tout, je me r\u00e9veillais, au pire j'avais les yeux qui piquaient un peu, et j'avais pas mon corps qui me disait arr\u00eate. Et aujourd'hui, quand je vois les gens qui, \u00e0 25 ans, sortaient comme des fous et qui ont 45 ans comme moi aujourd'hui, je me dis \u00ab ah ouais, je suis pas s\u00fbr qu'ils vont courir le 100 m\u00e8tres en moins de 20 secondes, tu vois, et je suis pas s\u00fbr qu'\u00e0 la fin ils vont pas crever. Mais apr\u00e8s c'est des choix et chacun vit avec les siens, mais j'ai jamais eu ce besoin d'appartenir \u00e0 ce groupe l\u00e0 et en fait j'ai jamais eu l'envie ni le besoin d'appartenir \u00e0 aucun groupe. De fait, barbus, casquette, hipster, pour travailler avec ses mains, pour la moto, tout \u00e7a. Ouais, les group travail avec ses mains, faire de la moto ou \u00e7a. Le groupe des mecs qui font de la moto avec le becker et tout \u00e7a. Bien s\u00fbr, mais les roadtrips, \u00e0 combien on est \u00e0 ton avis ? Je ne sais pas. Deux, trois ? Oui, oui. Voil\u00e0, on n'est pas en groupe, parce que ce n'est pas mon truc. Ce n'est vraiment pas mon truc. D'accord. Alors, encore une fois, les gens adorent \u00e9tiqueter les gens. Donc, on a \u00e9tiquet\u00e9 hipster, tout \u00e7a. Je sais m\u00eame pas me battre contre \u00e7a, je m'en fous. Je dis juste que, moi tout ce que je vois de mon parcours \u00e0 moi, c'est que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 dans la d\u00e9pression et la tristesse parce que je crois que j'ai toujours su rencontrer, enfin j'ai eu la chance d'encontrer les bonnes personnes au bon moment et que j'ai su \u00e9couter ce qu'elles avaient \u00e0 me dire quand elles avaient \u00e0 me le dire. C'est ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure. C'est \u00e0 dire, est-ce que quand on te montre un signe, tu le vois ? Moi, je crois que si je ne l'ai pas vu, en tout cas j'ai des gens qui m'ont bien fait prendre conscience qu'il \u00e9tait l\u00e0 le signe. Et que donc toutes ces transitions de passer d'adolescent \u00e0 adulte, d'adulte \u00e0 salari\u00e9, de salari\u00e9 \u00e0 entrepreneur, tout \u00e7a c'est \u00e0 chaque fois fait en douceur avec le sourire. Et c'est important de le dire aussi. Et \u00e7a vient d'o\u00f9 \u00e7a tu crois ? Je sais pas, peut-\u00eatre d'une fa\u00e7on d'envisager la vie, d'une \u00e9ducation qu'on a re\u00e7ue, d'un amour parental dont on a \u00e9t\u00e9 entour\u00e9 avec ma soeur o\u00f9 finalement, c'est pas qu'il y avait rien de grave, bien au contraire, notre p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s strict, m\u00eame d'ailleurs notre m\u00e8re, mais il y avait quand m\u00eame de l'amour et puis surtout il n'y a pas de castration. Moi je jouais au tennis en comp\u00e8te, quand je perdais, si je m'\u00e9nervais je me prenais une tawa par mon p\u00e8re d\u00e9j\u00e0, parce qu'il n'aimait pas que je m'\u00e9nerve, m\u00eame s'il lui s'\u00e9nervait aussi, mais si je perdais un match, c'\u00e9tait pas la fin du monde. Je crois qu'on a appris \u00e0 relativiser avec le regard de nos parents qui \u00e9taient surtout l\u00e0 pour se marrer parce que \u00e7a ils ont fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration de parents qui se sont occup\u00e9s \u00e0 chaque fois, \u00e0 chaque anniversaire, des 40 enfants. Toi t'as des enfants. \u00c7a t'arrive combien de fois par an maintenant d'occuper des enfants les autres ? Aux anniversaires, un peu. Ouais donc mais les pique-niques... Ah un peu moins en effet. Moi j'ai eu des parents, on habitait dans une r\u00e9sidence, une piscine de r\u00e9sidence. Toujours du monde chez moi. Tu vois une piscine de r\u00e9sidence o\u00f9 on \u00e9tait je sais pas 40 enfants mais surexcit\u00e9 \u00e0 jouer, \u00e0 courir autour de la piscine et mon p\u00e8re apr\u00e8s le boulot, en \u00e9t\u00e9 il terminait plus t\u00f4t, il arrivait \u00e0 17h30 et avec le mette-nageur il mettait une chemise \u00e0 houillenne, des grosses lunettes \u00e9normes, des palmes et il faisait rire tout le monde. Et avec leur cul, je me suis dit mais comment, comment il trouvait l'\u00e9nergie apr\u00e8s une journ\u00e9e de boulot d'aller dans la furie de 40 gamins qui sont excit\u00e9s pour pas les canaliser, les sur-exciter encore plus parce qu'il faisait des bombes, il faisait des concours de tarte \u00e0 la cr\u00e8me. Mais on ne me rappelle pas parce que c'\u00e9tait un enfant. Voil\u00e0. Vous avez peut-\u00eatre \u00e7a un peu en commun, j'ai l'impression que... Oui, c'est ce que je voulais dire. Je pense que les chiens, ils font pas des chats. Et moi, quand... S'il faut se rouler dans l'herbe avec mon neveu d'un an et demi, je le fais tout de suite. J'ai m\u00eame pas de questions \u00e0 me poser, de me salir. Je m'en fous, en fait. C'est pas grave. On saute dans les flaques, c'est \u00e7a qui est cool. Moi, je suis le tonton qui fait les choses que sa m\u00e8re lui refuse de faire. J'ai un beau r\u00f4le, mais je le fais. Donc quand je sais pas si \u00e7a explique tout \u00e7a, mais ouais, si tu essaies d'\u00eatre assez positif et de te dire que oui, ok, des gal\u00e8res il y en a, mais il y a toujours un truc. En fait, les road trip t'apprennent \u00e7a. Tu pars en road trip et tu sais qu'il va y avoir une gal\u00e8re. Le temps, la panne, je me perds, je cr\u00e8ve. C'est pas une panne crever, c'est encore pire. Ouais, t'es vraiment dans la relativisation. Sauf que tu te dis, ok, d'accord, j'ai crev\u00e9 et je suis au milieu de nulle part et j'ai pas les outils. Bon, je vais pousser la moto jusqu'\u00e0 un fermier, on va trouver un moyen. Ok, je devais arriver ce soir \u00e0 Biarritz. Et ben tu sais quoi, j'arriverai demain. Est-ce que c'est grave ? Ben non. Mais c'est marrant parce que c'est des choses que tu vis alors d'une autre mani\u00e8re mais j'ai pu relativiser de ma part sur des parcours d'entrepreneur en grossissant, en g\u00e9rant des gens parce qu'il y a un moment o\u00f9 j'ai eu, je suis pass\u00e9 par ce moment o\u00f9 je voulais plus g\u00e9rer personne. Je voulais bosser que pour moi et plus avoir de bureau et \u00eatre un digital nomade. Et puis \u00e7a m'a pass\u00e9. Et en fait il y a un moment o\u00f9 aujourd'hui quand j'ai des merdes dans le boulot, tu vois, ou m\u00eame des gens qui me disent que j'adore mais qu'ont une super opportunit\u00e9 ou qui veulent partir s'installer \u00e0 San Francisco et qui bossent chez moi, qu'est-ce que tu veux, t'as 27 ans, tu veux partir bosser dans une startup \u00e0 San Francisco. Je veux pas te dire, moi j'aurais r\u00eav\u00e9 de faire \u00e7a, donc je vais pas lui dire, ben non t'es con, fais pas \u00e7a, tu vois. Donc tu relativises, tu dis, ben oui, vas-y, super. Et en fait, bon, ben c'est du challenge, c'est du d\u00e9fi, c'est comme cette roue que tu dois changer, cette bielle que tu veux. Et je pense que c'est aussi une mani\u00e8re d'appr\u00e9hender la vie. En fait, plus tu te confrontes \u00e0 l'inconnu, \u00e0 l'indicible, au non-pr\u00e9vu, et surtout, plus parce que tu t'y es pr\u00e9par\u00e9 acad\u00e9miquement, que ce soit la m\u00e9canique ou autre chose, tu arrives \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, \u00e0 chaque probl\u00e8me r\u00e9solu, t'en sors grandi. Et tu te dis, en fait, \u00e7a valait pas le coup que je m'\u00e9nerve ou que je perds mes moyens, la preuve, et j'y suis parvenu. Alors oui, j'ai perdu un peu de temps, j'ai perdu un peu d'\u00e9nergie, mais c'est pas grave, on repart. Et du coup, Fred, o\u00f9 est-ce qu'on te suit ? On te suit surtout au travers de Blitz, on peut te retrouver toi sur les r\u00e9seaux sociaux, sur Instagram. Ah non, moi perso, j'existe pas. T'existe pas ? Non. J'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de r\u00e9activer mon compte Facebook pour cr\u00e9er la page Facebook de Blitz, mais je n'y vais pas. Non, moi, Blitz existe sur Facebook et Instagram. D'accord. B-L-I-T-Z. Ouais. Motorcycle, tu peux pas l'appeler. Motorcycle, en anglais, exactement. Mais non. Il y a le site, \u00e9videmment. Oui, mais il n'y a. Motorcycle en anglais, exactement. Il y a le site \u00e9videmment. Oui, mais il n'y a pas de blog sur le site. Il y a quand m\u00eame plein d'images, de choses, de vid\u00e9os. C'est bourr\u00e9 de photos, de nos voyages, des motos qu'on fait. Il y a plein de vid\u00e9os, mais il n'y a pas de blog. Non, parce que c'est trop de boulot. Et puis, c'est pas notre r\u00f4le de prendre la parole tout le temps. Nous, on prend la parole quand on a quelque chose \u00e0 dire. Et il y a plein de moments dans la vie. plus de moments o\u00f9 on n'a rien \u00e0 dire que le moment o\u00f9 on a quelque chose \u00e0 dire d'ailleurs. Donc non il n'y a pas de blog. D'accord on te suit sur les r\u00e9seaux sociaux, Instagram et Facebook. On va sur le site vous verrez les belles photos. C'est des tr\u00e8s belles photos d'un ami \u00e0 nous qui s'appelle Laurent Nival qui a fait de tr\u00e8s jolies photos. Toutes les motos sont au-dessus, on les retrouve toutes ? Toutes, bien s\u00fbr, elles sont cat\u00e9goris\u00e9es par ordre chronologique et ensuite tu peux faire, si tu veux, une recherche par marque pour aller plus dans le d\u00e9tail des marques. Mais c'est toujours la m\u00eame signature, c'est Hugo qui fait les photos. Hugo, son petit fr\u00e8re au d\u00e9but, Gary, sur notre mur rouge a\u00een\u00e9 blanc, c'est devenu aussi une signature avec le temps, mais il n'y avait pas de volont\u00e9 de DA l\u00e0-dessus, c'\u00e9tait juste on voulait prendre notre travail, mettre en avant les d\u00e9tails qu'on savait faire. Voil\u00e0. Elles sont tellement cool. Si tu les trouves cool, tant mieux. Ah bah ouais. On s'amuse encore une fois, on s'amuse \u00e0 faire des choses qu'on n'a pas vues et qu'on aurait aim\u00e9 que les marques nous proposent et qu'elles n'ont jamais propos\u00e9. Voil\u00e0. Et ben c'est cool, vous avez l'air de vous \u00e9clater, je suis ravi d'avoir re\u00e7u chez Cosmos Avocra pour la g\u00e9n\u00e9ration de Do It Yourself. Fred Jourden, donc de Blitz Motorcycle, allez-y, suivez-les parce que il y a plein de belles images, plein de belles aventures. Alors on parle qu'en anglais, beaucoup nous le reprochent. Alors je tiens juste \u00e0 dire que 80% des gens qui suivent Instagram ou Facebook ne sont pas francophones. Alors au d\u00e9but on avait un site en double langage et c'est trop le boulot. En fait on fait tout en anglais. Mais c'est pas pour montrer \u00e0 quel point on est bon en anglais, c'est juste que c'est la solution de facilit\u00e9. Il n'y a pas de snobisme derri\u00e8re, non, parce que des gens nous disent \u00ab Ah oui, mais vous \u00eates fran\u00e7ais, vous devriez parler en fran\u00e7ais. \u00bb \u00ab Ah d'accord, oui. \u00bb Oui, non, mais il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pragmatique aussi. Tu g\u00e8res plus d'anglais, donc tu parles en anglais. On g\u00e8re plus de non-francophones. C'est aussi peut-\u00eatre un probl\u00e8me qu'on a en France, parce qu'on a un pays qui est suffisamment gros pour que la langue soit importante, mais quand tu es en Hollande ou quand tu es en Su\u00e8de, finalement l'anglais est tr\u00e8s naturel. En Allemagne, t'inqui\u00e8te pas que le pays est important, ils n'ont pas de probl\u00e8me avec l'anglais. C'est juste que je crois que, on nous a tellement appris que le fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 une langue universelle, je te jure que je pense que c'est dans nos g\u00e8nes, on croit que c'est le nez encore quoi. C'\u00e9tait sous Louis XIV, tu vois. J'esp\u00e8re que mon p\u00e8re n'\u00e9coute pas \u00e7a parce qu'il le croit encore. D\u00e9sol\u00e9 pour ton papa. Papa je t'aime. Tout est en anglais. Et du coup, super, on te suit partout, je te remercie. Merci d'avoir pos\u00e9 ces questions parce qu'il y avait plein de questions que j'avais jamais r\u00e9pondu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Et bien \u00e9coute, j'en suis ravi. J'ai pass\u00e9 un tr\u00e8s bon moment. A tous, je vous remercie de suivre G\u00e9n\u00e9ration de Turcell, de le noter, de le partager tout \u00e7a. Noter sur 5sur5, sur iTunes, c'est hyper important pour moi. Et puis, et puis voil\u00e0. Salut Fred, merci beaucoup. Salut, \u00e0 bient\u00f4t. Bonne soir\u00e9e. Ciao. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobase causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le disais, des sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New WorkCity, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.84], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.84, 42.12], "text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire."}, {"timestamp": [42.12, 45.32], "text": " Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates"}, {"timestamp": [45.32, 49.0], "text": " chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de"}, {"timestamp": [49.0, 53.68], "text": " paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique."}, {"timestamp": [53.68, 57.44], "text": " La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde,"}, {"timestamp": [57.44, 62.64], "text": " c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise,"}, {"timestamp": [62.64, 65.68], "text": " mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui"}, {"timestamp": [65.68, 70.92], "text": " travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [70.92, 74.64], "text": " d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing,"}, {"timestamp": [74.64, 80.08], "text": " le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte"}, {"timestamp": [80.08, 84.2], "text": " vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre"}, {"timestamp": [84.2, 89.0], "text": " votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle"}, {"timestamp": [89.0, 93.2], "text": " tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement"}, {"timestamp": [93.2, 98.76], "text": " intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0"}, {"timestamp": [98.76, 103.52], "text": " la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7a c'est un truc"}, {"timestamp": [103.52, 105.56], "text": " de ouf pour accepter les paiements partout,"}, {"timestamp": [105.56, 110.24], "text": " tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [110.24, 115.28], "text": " de Turself et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous"}, {"timestamp": [115.28, 131.0], "text": " utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal c'est square.com pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40%"}, {"timestamp": [131.0, 135.64], "text": " jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus"}, {"timestamp": [135.64, 150.8], "text": " de vente alors do it ! Bonjour je suis aujourd'hui avec Fred Jourdain, le fondateur de Blitz, on dit Blitz Motorcycle ?"}, {"timestamp": [150.8, 151.8], "text": " Ouais, bonjour."}, {"timestamp": [151.8, 152.8], "text": " Bonjour Fred."}, {"timestamp": [152.8, 154.8], "text": " Bonjour Mathieu, et on dit Blitz Motorcycle."}, {"timestamp": [154.8, 157.8], "text": " Ou Blitz en fait, tu dis comme tu veux."}, {"timestamp": [157.8, 160.8], "text": " En fait, c'est parce que quand je vois ta casquette, je vois Blitz en gros et puis\u2026"}, {"timestamp": [160.8, 162.8], "text": " Ah oui, il n'y a m\u00eame pas Motorcycle."}, {"timestamp": [162.8, 164.8], "text": " La gestion de marque, c'est terrible."}, {"timestamp": [164.8, 175.64], "text": " Salut Fred. Salut Fred, est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ? Oui, alors j'ai 44 ans et je suis"}, {"timestamp": [175.64, 183.28], "text": " aujourd'hui avec mon associ\u00e9 Hugo, l'heureux fondateur d'un garage, donc j'ai les mains dans"}, {"timestamp": [183.28, 185.0], "text": " le cambouis en permanence et"}, {"timestamp": [185.0, 189.6], "text": " notre m\u00e9tier depuis maintenant quasiment huit ans c'est de fabriquer sur mesure"}, {"timestamp": [189.6, 194.24], "text": " des motos pour les gens qui viennent nous voir et qui nous commanditent ce genre de"}, {"timestamp": [194.24, 198.92], "text": " travail. D'accord fabriquer sur mesure on va y revenir"}, {"timestamp": [198.92, 203.52], "text": " parce que c'est vraiment parmi les motos les plus cool qu'on voit dans la rue"}, {"timestamp": [203.52, 205.6], "text": " c'est mon avis mais oui voil\u00e0 j'all cool qu'on voit dans la rue. Non, je sais pas. C'est mon avis."}, {"timestamp": [205.6, 207.6], "text": " Oui, voil\u00e0, j'allais dire, je suis le seul juge de cet avis."}, {"timestamp": [207.6, 212.4], "text": " Mais je suis tr\u00e8s curieux de voir comment, pourquoi vous faites \u00e7a."}, {"timestamp": [212.4, 220.0], "text": " Mais donc t'as commenc\u00e9, si je calcule bien, un peu apr\u00e8s 35 ans, quoi, 36 ans ?"}, {"timestamp": [220.0, 222.0], "text": " Oui et non, en fait."}, {"timestamp": [222.0, 231.52], "text": " Tout \u00e7a, c'est un encha\u00eenement de choses. \u00c7a a commenc\u00e9 bien avant. J'avais d\u00e9j\u00e0 26 ans, on \u00e9tait en l'an 2000 et je me dis"}, {"timestamp": [231.52, 235.2], "text": " que je vais passer mon p\u00e9rimoto parce que je roulais d\u00e9j\u00e0 sur des vieilles"}, {"timestamp": [235.2, 240.12], "text": " Vespa des ann\u00e9es 60. Une en l'occurrence, pas des mais une. Et c'\u00e9tait mon commuteur"}, {"timestamp": [240.12, 243.96], "text": " du quotidien. C'est-\u00e0-dire que j'ai fait tous mes d\u00e9placements pro et perso avec \u00e7a."}, {"timestamp": [243.96, 248.84], "text": " Mais c'est un petit moustique ce truc. Et dans Paris \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 se"}, {"timestamp": [248.84, 255.82], "text": " densifier, les locaux de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle je bossais avaient d\u00e9m\u00e9nag\u00e9"}, {"timestamp": [255.82, 259.14], "text": " et j'\u00e9tais \u00e0 l'oppos\u00e9 de l\u00e0 o\u00f9 j'habitais donc je commen\u00e7ais \u00e0... je"}, {"timestamp": [259.14, 265.96], "text": " devais traverser Paris sur un petit engin minuscule, invisible, inaudible et puis j'ai toujours un peu"}, {"timestamp": [265.96, 269.64], "text": " aim\u00e9 les motos j'imagine aussi donc je passe mon permis moto et donc \u00e0 ce"}, {"timestamp": [269.64, 270.96], "text": " moment l\u00e0 je m'occupe du marque-liste."}, {"timestamp": [270.96, 275.16], "text": " Et quand tu dis que t'as toujours un peu aim\u00e9, t'\u00e9tais pas non plus sur fan de loin ?"}, {"timestamp": [275.16, 279.48], "text": " Comme tout gar\u00e7on en fait, aujourd'hui d'ailleurs je le remarque comme tout"}, {"timestamp": [279.48, 283.24], "text": " enfant m\u00eame les petits, m\u00eame les filles, quand tu es au feu rouge avec ta moto"}, {"timestamp": [283.24, 286.6], "text": " et ben les enfants qui sont dans les poussettes, quand la poussette passe \u00e0 ton niveau,"}, {"timestamp": [286.6, 289.8], "text": " tu as une t\u00eate qui sort et ils te regardent sans sourciller,"}, {"timestamp": [289.8, 291.6], "text": " comme si, je ne sais pas,"}, {"timestamp": [291.6, 294.2], "text": " s'il y a des ultra basses ou des sons basses fr\u00e9quences ou autres,"}, {"timestamp": [294.2, 297.0], "text": " qu'eux n'entendaient pas nous, mais ils sont comme aspir\u00e9s."}, {"timestamp": [297.0, 301.0], "text": " Donc j'avais \u00e7a et j'ai grandi avec un p\u00e8re qui avait une petite moto"}, {"timestamp": [301.0, 303.0], "text": " qui s'appelle un Dax, c'est une mini moto, tu connais ?"}, {"timestamp": [303.0, 305.44], "text": " Le truc du sud-ouest, j'ai l'impression que c'est un Dax."}, {"timestamp": [305.44, 307.44], "text": " C'est comme un chapis..."}, {"timestamp": [307.44, 309.84], "text": " Oui, c'est un peu comme un chapis, c'est le m\u00eame gabarit,"}, {"timestamp": [309.84, 311.44], "text": " sauf que c'est une moto pliable."}, {"timestamp": [311.44, 313.44], "text": " En fait, tu replies les deux demi-guidons"}, {"timestamp": [313.44, 315.84], "text": " et c'\u00e9tait les motos des campeurs et des gens qui avaient des bateaux."}, {"timestamp": [315.84, 319.72], "text": " Puisque une fois repli\u00e9, tu le mettais ou \u00e0 l'arri\u00e8re ou \u00e0 l'avant du camping, ou \u00e0 l'arri\u00e8re du bateau."}, {"timestamp": [319.72, 324.0], "text": " Et quand t'\u00e9tais amarr\u00e9 dans un port,"}, {"timestamp": [324.0, 329.0], "text": " ou que t'\u00e9tais dans un petit camping pour te d\u00e9placer apr\u00e8s quotidiennement pour acheter ton pain, tu prenais le Dax."}, {"timestamp": [329.0, 346.4], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour \u00e7a. Et mon p\u00e8re, nous on habitait en banlieue parisienne dans 78 et je sais pas pourquoi, mais quand ma s\u0153ur est n\u00e9e en 76, il nous l'a racont\u00e9, il sailles et il allait \u00e0 Paris tous les jours sur ce petit Dax 70 cm3."}, {"timestamp": [346.76, 349.68], "text": " Et moi je me souviens tr\u00e8s bien que, \u00e9videmment l'oreille,"}, {"timestamp": [350.28, 355.64], "text": " m\u00eame ma s\u0153ur, on reconnaissait notre p\u00e8re au bruit du Dax, puisque c'\u00e9tait un moteur 4 temps et pas 2 temps,"}, {"timestamp": [356.04, 361.36], "text": " donc pas comme le chapis, avec un monocylindre tr\u00e8s particulier, avec un bruit reconnaissable entre 1000."}, {"timestamp": [361.84, 365.72], "text": " Et de nombreuses fois, il nous emmenait au tennis, \u00e0 l'\u00e9cole."}, {"timestamp": [366.12, 367.8], "text": " Et il \u00e9tait connu dans la petite ville o\u00f9 on habitait"}, {"timestamp": [367.8, 369.56], "text": " parce que mon p\u00e8re \u00e9tait un petit peu gros."}, {"timestamp": [369.56, 371.48], "text": " Donc il avait une sorte de gros coupe vent rouge"}, {"timestamp": [371.72, 374.36], "text": " avec un casque jaune sur lequel il ne s'\u00e9tait pas un aigle \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [374.84, 376.44], "text": " Et son dac, c'\u00e9tait blanc."}, {"timestamp": [376.44, 377.96], "text": " Et donc il n'y avait que lui qui avait cette machine."}, {"timestamp": [377.96, 380.04], "text": " Je n'en ai jamais vu d'autre sur un adulte \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [380.72, 384.04], "text": " Donc voil\u00e0, mon p\u00e8re n'\u00e9tait pas un f\u00e9ru de moto."}, {"timestamp": [384.04, 387.0], "text": " Il n'avait pas un bousin en cuir et il n'\u00e9coutait pas du rock'n'roll."}, {"timestamp": [387.0, 394.0], "text": " Mais j'avais, tout petit, d\u00e9j\u00e0 aim\u00e9 cette id\u00e9e de un peu cheveux au vent,"}, {"timestamp": [394.0, 397.0], "text": " parce qu'\u00e9videmment, quand mon p\u00e8re nous emmenait au tennis, nous on n'avait pas de casque."}, {"timestamp": [397.0, 403.0], "text": " On \u00e9tait devant lui, on tenait le guidon en bas, on avait l'impression de conduire, mais on n'avait pas de casque."}, {"timestamp": [403.0, 410.72], "text": " Et donc on avait les cheveux au vent. Et puis je te dis, je deviens parisien, le m\u00e9tro tr\u00e8s vite m'ennuie, en tout cas"}, {"timestamp": [410.72, 413.96], "text": " me pla\u00eet pas, et donc je m'ach\u00e8te cette vieille Vespa parce que j'avais le permis"}, {"timestamp": [413.96, 415.16], "text": " d'une voiture et pas moto."}, {"timestamp": [415.16, 416.16], "text": " Donc j'\u00e9tais limit\u00e9 \u00e0 125."}, {"timestamp": [416.16, 419.16], "text": " Mais du coup, tu bossais dans une bo\u00eete ?"}, {"timestamp": [419.16, 422.12], "text": " Je bossais dans l'internet dans une bo\u00eete que tu as peut-\u00eatre connue qui s'appelait"}, {"timestamp": [422.12, 423.12], "text": " Caramail."}, {"timestamp": [423.12, 424.12], "text": " Ah tr\u00e8s bien !"}, {"timestamp": [424.12, 425.2], "text": " Voil\u00e0, et je m'occupais d'occupais du marketing. Orianne ?"}, {"timestamp": [425.2, 426.88], "text": " Orianne Garcia exactement."}, {"timestamp": [426.88, 428.4], "text": " Qui est celle qui m'a embauch\u00e9."}, {"timestamp": [428.4, 429.8], "text": " Vous \u00e9tiez beaucoup ?"}, {"timestamp": [429.8, 431.84], "text": " On \u00e9tait 22."}, {"timestamp": [431.84, 432.36], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [432.36, 432.68], "text": " Ah oui."}, {"timestamp": [432.68, 433.64], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [433.64, 437.92], "text": " Et ensuite il y a eu une fusion avec Spray, un brand su\u00e9dois."}, {"timestamp": [437.92, 438.68], "text": " Parce que..."}, {"timestamp": [438.68, 439.88], "text": " Et Multimania."}, {"timestamp": [439.88, 440.88], "text": " Lycos non ?"}, {"timestamp": [440.88, 441.36], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [441.36, 445.52], "text": " Et donc ensuite je me suis occup\u00e9 du marketing europ\u00e9en pour la partie e-mail"}, {"timestamp": [445.52, 450.16], "text": " de Likos puisque moi, je venais de Caramel. Donc Caramel \u00e9tait l'\u00e9quivalent de Hotmail"}, {"timestamp": [450.16, 454.88], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque en France. Et donc, ben voil\u00e0, c'\u00e9tait quand m\u00eame super parce qu'on \u00e9tait"}, {"timestamp": [454.88, 459.06], "text": " en jean basket, on avait 25 ans de moyenne d'\u00e2ge et donc \u00e7a me permettait notamment"}, {"timestamp": [459.06, 462.28], "text": " d'\u00eatre en deux roues parce que si j'avais \u00e9t\u00e9 en costume, peut-\u00eatre que j'aurais"}, {"timestamp": [462.28, 464.76], "text": " reconsid\u00e9r\u00e9 la chose. Pas s\u00fbr, mais peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [464.76, 467.42], "text": " Donc tu viens vraiment de la dot-com, toi ?"}, {"timestamp": [467.42, 474.14], "text": " Ouais, moi j'ai commenc\u00e9 en 99, j'ai fait six mois \u00e0 la radio,"}, {"timestamp": [474.14, 479.1], "text": " chez NRJ, et un des clients, Caramel, m'a propos\u00e9 un job et j'ai dit oui."}, {"timestamp": [479.1, 481.78], "text": " Et je suis rest\u00e9 douze ans quasiment dans l'internet."}, {"timestamp": [481.78, 486.44], "text": " Et donc, arriv\u00e9 en 2000-2001, je passe son p\u00e9rimoto et... Tuiment dans l'internet. Et donc arriv\u00e9 en 2000-2001, je passe son"}, {"timestamp": [486.44, 491.12], "text": " p\u00e9rimote. Tu dis dans l'internet. J'ai toujours dit \u00e7a moi. Pire parfois je dis dans les internets."}, {"timestamp": [491.12, 496.32], "text": " On va dire ringard. Ok. Mais parce que j'assume. C'\u00e9tait l'\u00e9poque. Bah ouais mais moi je suis pas"}, {"timestamp": [496.32, 502.2], "text": " un natif de l'internet. Moi internet je l'ai d\u00e9couvert en 96 avec Netscape et il fallait 5"}, {"timestamp": [502.2, 506.6], "text": " minutes pour t\u00e9l\u00e9charger une image parce que le r\u00e9seau c'\u00e9tait des 56 kilos."}, {"timestamp": [506.6, 508.0], "text": " Non mais je t'en prie."}, {"timestamp": [508.0, 511.6], "text": " Et donc voil\u00e0, et quand je m'inscris au permis,"}, {"timestamp": [511.6, 514.0], "text": " je suis le plus vieux, tous ont 18 ans,"}, {"timestamp": [514.0, 517.2], "text": " tous ne parlent que de motos japonaises ultra performantes,"}, {"timestamp": [517.2, 520.2], "text": " des FZR, des je sais plus quoi d'ailleurs,"}, {"timestamp": [520.2, 522.2], "text": " des Hornet si je me souviens bien."}, {"timestamp": [522.2, 525.0], "text": " Et moi, j'arrive d\u00e9j\u00e0 sur ma vie Vespa"}, {"timestamp": [525.0, 528.0], "text": " et un jour le prof nous dit, il s'appelait Eric le prof, il me dit"}, {"timestamp": [528.0, 529.0], "text": " mais toi tu veux t'acheter quoi ?"}, {"timestamp": [529.0, 532.0], "text": " Et je lui dis je veux m'acheter la m\u00eame moto que dans le gendarme de Saint-Tropez."}, {"timestamp": [532.0, 534.0], "text": " Il me regarde et me dit c'est quoi cette moto ?"}, {"timestamp": [534.0, 537.0], "text": " Je lui dis bah c'est une BMW, je connais rien d'autre mais c'est \u00e7a que je veux."}, {"timestamp": [537.0, 539.0], "text": " Et je me souviens il me dit mais tu vas t'ennuyer avec \u00e7a ?"}, {"timestamp": [539.0, 543.0], "text": " Je lui dis bah non, si c'est \u00e7a que je veux je m'ennuierai pas."}, {"timestamp": [543.0, 548.4], "text": " Donc je passe le permis et globalement, j'ach\u00e8te cette moto."}, {"timestamp": [548.4, 553.36], "text": " Donc une BMW R50 s\u00e9rie 2 de 1961."}, {"timestamp": [553.36, 559.48], "text": " Et pendant trois ans, de 2001 \u00e0 2004, elle remplace mon scooter que je n'ai pas vendu,"}, {"timestamp": [559.48, 560.48], "text": " que j'ai encore d'ailleurs."}, {"timestamp": [560.48, 562.12], "text": " M\u00eame la BMW d'ailleurs, je l'ai encore."}, {"timestamp": [562.12, 564.04], "text": " Je n'ai jamais vendu mes motos mais bref."}, {"timestamp": [564.04, 565.48], "text": " Mais je suis avec cette vieille moto"}, {"timestamp": [565.48, 571.16], "text": " qui d\u00e9marque au kick qui doit pas d\u00e9passer le 80 avant dans le dos mais je suis l'aigle de la"}, {"timestamp": [571.16, 577.04], "text": " route je suis bien je suis j'aime et elle tourne tr\u00e8s bien et comme j'ai fait de la m\u00e9canique"}, {"timestamp": [577.04, 579.92], "text": " \u00e9tant tr\u00e8s jeune avec mon p\u00e8re parce qu'il avait cr\u00e9\u00e9 un club de mod\u00e9lisme dans la ville o\u00f9 on"}, {"timestamp": [579.92, 584.0], "text": " \u00e9tait donc j'avais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9mont\u00e9 des tout petits moteurs avec des toutes petites bielles et des"}, {"timestamp": [584.0, 588.16], "text": " tout petits pistons je connaissais un peu les principes de la m\u00e9canique. Je savais que \u00e7a se"}, {"timestamp": [588.16, 592.12], "text": " r\u00e9parait parce que j'avais d\u00e9j\u00e0 cass\u00e9 des petits moteurs et on les avait r\u00e9par\u00e9s. Et mon p\u00e8re et"}, {"timestamp": [592.12, 597.0], "text": " surtout d'autres, des potes \u00e0 moi, me disent quand m\u00eame conduire \u00e7a dans Paris tous les jours,"}, {"timestamp": [597.0, 602.68], "text": " arrivera bien le moment o\u00f9 tu vas tomber en panne et tu seras dans la merde. Et je me laisse convaincre"}, {"timestamp": [602.68, 605.92], "text": " par cette id\u00e9e. Donc je commence \u00e0 me renseigner"}, {"timestamp": [605.92, 610.16], "text": " en me disant mais qui peut r\u00e9parer une moto de 1961 en 2001 ? Et bien il n'y a personne,"}, {"timestamp": [610.16, 614.96], "text": " parce que tous ces m\u00e9tiers-l\u00e0 ont disparu. Et je me dis..."}, {"timestamp": [614.96, 615.72], "text": " Il n'y a vraiment personne ?"}, {"timestamp": [615.72, 620.2], "text": " Dans Paris, il n'y a personne. Le seul mec que je vois, il est au lilas. Autant te dire que quand"}, {"timestamp": [620.2, 626.12], "text": " je suis all\u00e9 le voir, je ne me suis pas senti \u00e0 l'aise. Il avait vraiment la t\u00eate du mec qui te"}, {"timestamp": [626.12, 634.04], "text": " la met \u00e0 l'envers. Et donc je me dis ok, soit je trouve un mec en qui j'ai confiance mais o\u00f9 il"}, {"timestamp": [634.04, 637.6], "text": " faut que j'agrandisse mon cercle de recherche et potentiellement je vais trouver un mec je sais pas"}, {"timestamp": [637.6, 644.92], "text": " moi \u00e0 Chartres ou ailleurs ou alors je m'y mets et j'apprends. Et puis j'en parle \u00e0 mon p\u00e8re et"}, {"timestamp": [644.92, 646.88], "text": " mon p\u00e8re d'un air un peu taquin, me dit"}, {"timestamp": [646.88, 649.6], "text": " \u00ab Oui, c'est \u00e7a, oui, bien s\u00fbr, tu vas apprendre la m\u00e9canique. \u00bb"}, {"timestamp": [649.6, 652.68], "text": " Et \u00e7a me pique. En fait, \u00e7a me pique parce que je me dis"}, {"timestamp": [652.68, 654.48], "text": " comment il ose ne pas croire ce que je dis."}, {"timestamp": [654.48, 657.96], "text": " Parce que toi, t'es quoi ? T'es un genre, un universitaire ?"}, {"timestamp": [657.96, 659.68], "text": " J'ai un Bac U5, \u00e9cole de commerce."}, {"timestamp": [659.68, 661.92], "text": " Pr\u00e9pa HEC, bac C, pr\u00e9pa HEC, \u00e9cole de commerce."}, {"timestamp": [661.92, 663.16], "text": " Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [663.16, 666.6], "text": " La m\u00e9canique, j'en ai fait de 11 \u00e0 14 ans le samedi au club de l'indon\u00e9sisme."}, {"timestamp": [666.6, 668.6], "text": " \u00c7a le fait marrer quoi."}, {"timestamp": [668.6, 670.6], "text": " T'es un peu bricolo quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [670.6, 675.16], "text": " J'\u00e9tais fan de Lego, j'\u00e9tais ultra fan de MacGyver, j'avais le couteau suisse et tout."}, {"timestamp": [675.16, 677.16], "text": " Mais tout le monde, je veux dire..."}, {"timestamp": [677.16, 679.16], "text": " Non mais moi je fabriquais les trucs, avec mon p\u00e8re notamment."}, {"timestamp": [679.16, 684.16], "text": " Tu vois, dans les expos\u00e9s que tu fais en CM1, CM2 sur la maison du paysan au Moyen-\u00c2ge,"}, {"timestamp": [684.16, 686.48], "text": " l'histoire"}, {"timestamp": [686.48, 689.28], "text": " des nuages dans le ciel. Moi j'arrivais, j'avais d\u00e9j\u00e0 20 sur 20 parce que j'avais"}, {"timestamp": [689.28, 692.56], "text": " une esp\u00e8ce d'animation \u00e0 chaque fois de ouf que mon p\u00e8re avait co-fabriqu\u00e9 avec"}, {"timestamp": [692.56, 696.32], "text": " moi, enfin moi co-fabriqu\u00e9 avec lui. Donc il avait les id\u00e9es, il faisait tout et puis"}, {"timestamp": [696.32, 699.16], "text": " les 20 derniers pourcents je mettais la main \u00e0 la p\u00e2te. Mais j'arrivais avec des maquettes"}, {"timestamp": [699.16, 706.96], "text": " de dingo \u00e0 l'\u00e9cole et en fait l'expos\u00e9 en soi m'emmerdait mais fabriquer le truc \u00e7a me passionnait donc"}, {"timestamp": [706.96, 711.52], "text": " mon p\u00e8re je dis on a fait une maison \u00e9chelle je sais m\u00eame pas combien mais t'as arr\u00eat\u00e9 tout \u00e7a"}, {"timestamp": [711.52, 716.36], "text": " je veux dire entre le coll\u00e8ge et le... bien s\u00fbr parce que tu es dans un syst\u00e8me scolaire qui te"}, {"timestamp": [716.36, 720.16], "text": " dit en gros si tu es intelligent enfin si tu as des bonnes notes \u00e0 l'\u00e9cole c'est m\u00eame pas de"}, {"timestamp": [720.16, 729.16], "text": " l'intelligence si tu es acad\u00e9mique alors tu vas aller au bout de l'acad\u00e9mie. Et c'est ce que j'ai fait parce que mes parents, les profs, ont dit il faut qu'ils fassent \u00e7a."}, {"timestamp": [729.16, 730.28], "text": " Et tu vas rien faire avec tes mots."}, {"timestamp": [730.28, 735.32], "text": " Alors que si t'es consid\u00e9r\u00e9 comme pas bon acad\u00e9miquement, on va \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans,"}, {"timestamp": [735.32, 741.36], "text": " en quatri\u00e8me, te dire ok, toi clairement tu seras pas l'\u00e9lite de la nation, alors tu vas \u00eatre un"}, {"timestamp": [741.36, 748.28], "text": " manuel. Ce qui est horrible parce qu'\u00e0 14 ans dans la t\u00eate d'un enfant en construction, on lui dit en gros tu es le rubis de la soci\u00e9t\u00e9 et tu vas \u00eatre boucher,"}, {"timestamp": [748.28, 755.72], "text": " p\u00e2tissier, m\u00e9cano, peintre en b\u00e2timent, \u00e9lectricien. Et tu vas \u00eatre avec tes mains et ce sera ton"}, {"timestamp": [755.72, 760.0], "text": " fardeau. Parce que c'est comme \u00e7a que c'est pr\u00e9sent\u00e9. En tout cas moi dans les ann\u00e9es 80,"}, {"timestamp": [760.0, 764.72], "text": " c'est comme \u00e7a que c'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole. Je ne peux pas te dire mais nous,"}, {"timestamp": [764.72, 766.0], "text": " je me souviens dans le coll\u00e8ge o\u00f9 j'\u00e9tais,"}, {"timestamp": [766.0, 771.0], "text": " il y avait ces 4e dites techno qui s'appelait CPPN, un acronyme."}, {"timestamp": [771.0, 775.0], "text": " Eh ben nous, tout le monde dans la cour disait cours pr\u00e9paratoire pour nuls."}, {"timestamp": [775.0, 779.0], "text": " \u00c7a allait l\u00e0 quoi. Et j'ai particip\u00e9 de ce truc sans me rendre compte."}, {"timestamp": [779.0, 782.0], "text": " Donc non, j'ai plus jamais retouch\u00e9 un tour de vis de ma vie."}, {"timestamp": [782.0, 783.0], "text": " Jamais."}, {"timestamp": [783.0, 786.76], "text": " Et puis, donc mon p\u00e8re mon p\u00e8re vraiment pas cyniquement,"}, {"timestamp": [786.76, 792.76], "text": " mais enfin moqueur quoi. Tr\u00e8s moqueur, il me dit oui c'est \u00e7a. \u00c7a me pique, on est au mois de juillet"}, {"timestamp": [792.76, 798.92], "text": " et l\u00e0 je rentre dans les affres d'internet et de la recherche d'un CAP en cours du soir pour adultes,"}, {"timestamp": [798.92, 803.68], "text": " option m\u00e9canique. Parce que autant te dire que \u00e7a s'est pas fait en une nuit."}, {"timestamp": [803.68, 805.32], "text": " L\u00e0 on est en quelle ann\u00e9e ?"}, {"timestamp": [805.32, 807.8], "text": " On est en 2001, oh non pardon on est en 2004."}, {"timestamp": [807.8, 812.52], "text": " On est exactement en juillet 2004 et en gros comme l'activit\u00e9 est assez"}, {"timestamp": [812.52, 814.96], "text": " ralentie en juillet ao\u00fbt, je vais pas mentir maintenant je peux le dire mais"}, {"timestamp": [814.96, 818.6], "text": " je suis pas pris de vacances mais j'ai pas beaucoup boss\u00e9, j'ai surtout pass\u00e9"}, {"timestamp": [818.6, 824.08], "text": " du temps \u00e0 envoyer des mails et pour cette recherche \u00e0 plein de lyc\u00e9es, ce"}, {"timestamp": [824.08, 826.0], "text": " qu'ils appelaient des Gretas."}, {"timestamp": [826.0, 830.6], "text": " Donc j'ai appris, j'ai navigu\u00e9 pendant deux mois dans ces noms ultra barbares."}, {"timestamp": [830.6, 834.0], "text": " Je suis all\u00e9 \u00e0 la FMCM qui \u00e9tait une \u00e9cole pour adultes."}, {"timestamp": [834.0, 837.6], "text": " Je suis all\u00e9 aux arts et m\u00e9tiers, mais je ne trouvais pas ce que je voulais."}, {"timestamp": [837.6, 841.0], "text": " Jusqu'au jour o\u00f9 je tombe, je ne sais plus comment, mais sur ce Greta,"}, {"timestamp": [841.0, 843.4], "text": " donc je ne sais m\u00eame pas d'ailleurs ce que \u00e7a veut dire comme acronyme,"}, {"timestamp": [843.4, 847.66], "text": " mais bref, d'un lyc\u00e9e professionnel \u00e0 Villeneuve-Lagarenne, le lyc\u00e9e Charles-Petit,"}, {"timestamp": [847.66, 850.36], "text": " qui propose des cours de m\u00e9canique aux adultes en cours du soir."}, {"timestamp": [850.36, 852.36], "text": " Donc j'appelle."}, {"timestamp": [852.36, 854.86], "text": " Et je me souviens tr\u00e8s bien, je tombe sur une dame,"}, {"timestamp": [854.86, 856.86], "text": " qui me dit \u00ab oui, bonjour, qu'est-ce que vous voulez ? \u00bb"}, {"timestamp": [856.86, 857.86], "text": " Donc j'explique."}, {"timestamp": [857.86, 860.86], "text": " Elle me dit \u00ab tr\u00e8s bien, pas de probl\u00e8me, \u00e9coutez, la session de septembre,"}, {"timestamp": [860.86, 863.86], "text": " enfin la session 2004-2005 commence le 9 septembre disons,"}, {"timestamp": [863.86, 867.6], "text": " et nous avons de la place, donc on va prendre, je vais prendre vos coordonn\u00e9es, je vais"}, {"timestamp": [867.6, 869.24], "text": " vous faire un dossier que vous viendrez chercher."}, {"timestamp": [869.24, 871.28], "text": " Ok, nom, pr\u00e9nom, date de naissance."}, {"timestamp": [871.28, 873.28], "text": " Tu es en juillet ou en d\u00e9cembre ?"}, {"timestamp": [873.28, 875.2], "text": " Ouais, je suis, fin juillet d\u00e9bute."}, {"timestamp": [875.2, 880.96], "text": " Et l\u00e0 tu es dans ton job et tu dis je vais faire des cours du soir de m\u00e9cano."}, {"timestamp": [880.96, 889.48], "text": " Sachant qu'avant quand m\u00eame, je suis all\u00e9 voir mon boss de l'\u00e9poque qui \u00e9tait allemand, il s'appelle Malte, Paul Mann et \u00e7a je lui rends grand hommage. C'est important,"}, {"timestamp": [889.48, 895.16], "text": " allemand, tu vas comprendre pourquoi. Parce que je me suis dit, waouh, va expliquer au mec que toi,"}, {"timestamp": [895.16, 899.96], "text": " tu as 50 gars sous toi, tu \u00e9tais en charge de la strat\u00e9gie du marketing pour tout l'email en Europe"}, {"timestamp": [899.96, 906.3], "text": " et en fait pendant un an\u2026 Tu g\u00e9rais 50 gustess toi ? Au total oui. Et que l\u00e0 tu vas tous les"}, {"timestamp": [906.3, 910.32], "text": " soirs, en gros comme les cours commencent \u00e0 18h, tu vas te barrer \u00e0 17h30 tous les soirs,"}, {"timestamp": [910.32, 915.86], "text": " pendant un an. Et j'avais pr\u00e9par\u00e9 un argumentaire et des contre-argumentaires et tout \u00e7a. J'arrive"}, {"timestamp": [915.86, 921.16], "text": " dans son bureau et je le flatte un peu en parlant allemand deux trois mots, en disant voil\u00e0..."}, {"timestamp": [921.16, 928.0], "text": " Bon on se conna\u00eet bien quand m\u00eame. Il me sent venir et il me dit, il parlait tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, il me dit qu'est-ce que tu veux ?"}, {"timestamp": [928.0, 936.0], "text": " Et je dis, est-ce que \u00e7a te d\u00e9rangerait si je retournais \u00e0 prendre un autre m\u00e9tier que celui qui nous lit aujourd'hui, pour moi ?"}, {"timestamp": [936.0, 939.0], "text": " Et l\u00e0 je m'attendais \u00e0, \u00e9coute, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [939.0, 941.0], "text": " Donc j'\u00e9tais dans les starting blocks, il me dit oui."}, {"timestamp": [941.0, 943.0], "text": " Je fais, comment \u00e7a oui ?"}, {"timestamp": [943.0, 949.68], "text": " Il me dit bien s\u00fbr, il me dit tu veux apprendre quoi, la cuisine Je fais non la m\u00e9canique. Ouais pas de probl\u00e8me. Je dis c'est"}, {"timestamp": [949.68, 954.0], "text": " tout. Oui. Qu'est ce que tu attends de moi d'autre ? Je dis ben je sais pas que tu essaies de me convaincre"}, {"timestamp": [954.0, 957.6], "text": " du contraire. Il me dit pourquoi je te convaincre du contraire ? Parce qu'en Allemagne ils font \u00e7a"}, {"timestamp": [957.6, 962.04], "text": " depuis longtemps. Et donc je vais pour sortir de son bureau. Je dis ben merci. Il me dit ah par"}, {"timestamp": [962.04, 968.76], "text": " contre un truc. Comme on est en France, t'en parles \u00e0 personne. Et je dis pourquoi ? Il me dit parce que si jamais les gens apprennent \u00e7a"}, {"timestamp": [968.76, 973.24], "text": " et qu'entre temps dans ton boulot il y a la moindre couille, tout le monde va tomber dessus"}, {"timestamp": [973.24, 978.68], "text": " en disant que t'es plus concentr\u00e9 et que donc tu n'es plus op\u00e9rationnel. Et je prends \u00e7a en me"}, {"timestamp": [978.68, 981.8], "text": " disant ok il a raison, de toute fa\u00e7on je n'avais pas envie de le cr\u00e9er sur tous les toits donc"}, {"timestamp": [981.8, 989.3], "text": " personne ne va le savoir. De l\u00e0 est n\u00e9e d'ailleurs ma phobie des ongles noirs. Je n'ai jamais eu les ongles noirs alors que l\u00e0 tu vois tout \u00e0 l'heure j'\u00e9tais \u00e0 l'atelier"}, {"timestamp": [989.3, 990.94], "text": " alors l\u00e0 il est un peu noir."}, {"timestamp": [990.94, 993.8], "text": " J'\u00e9tais hyper maniaque pour pas que \u00e7a se sache."}, {"timestamp": [994.14, 995.82], "text": " Donc j'avais jamais les ongles noirs."}, {"timestamp": [995.82, 996.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [996.32, 997.32], "text": " Jamais jamais jamais."}, {"timestamp": [997.32, 998.32], "text": " Ce qui n'est pas \u00e9vident."}, {"timestamp": [998.32, 999.32], "text": " Non mais j'ai appris \u00e0..."}, {"timestamp": [999.48, 1000.92], "text": " Il y a plein de produits en fait."}, {"timestamp": [1000.92, 1001.42], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1001.42, 1002.42], "text": " Et puis il faut frotter fort."}, {"timestamp": [1002.42, 1004.42], "text": " Et donc..."}, {"timestamp": [1004.66, 1005.0], "text": " J'appelle cette dame."}, {"timestamp": [1005.0, 1007.0], "text": " Donc tu as les ongles propres ?"}, {"timestamp": [1007.0, 1009.0], "text": " Oui, \u00e0 peu pr\u00e8s, sauf un."}, {"timestamp": [1009.0, 1011.0], "text": " Mais non, mais globalement ils sont propres."}, {"timestamp": [1011.0, 1013.0], "text": " Hugo, mon associ\u00e9, lui c'est pas la m\u00eame histoire."}, {"timestamp": [1013.0, 1015.0], "text": " Mais il s'en fout."}, {"timestamp": [1015.0, 1017.0], "text": " J'appelle donc cette dame et"}, {"timestamp": [1017.0, 1019.0], "text": " elle me demande de pr\u00e9-remplir le truc par t\u00e9l\u00e9phone,"}, {"timestamp": [1019.0, 1021.0], "text": " pr\u00e9nom, nom, date de naissance,"}, {"timestamp": [1021.0, 1023.0], "text": " lieu de r\u00e9sidence, tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1023.0, 1024.0], "text": " Et puis elle me dit, votre niveau de formation ?"}, {"timestamp": [1024.0, 1025.32], "text": " Et je dis, j'ai un BAC plus 5."}, {"timestamp": [1025.32, 1028.08], "text": " Et l\u00e0 elle me dit ah non, \u00e7a va pas \u00eatre possible."}, {"timestamp": [1028.08, 1030.36], "text": " Et je dis comment \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1030.36, 1031.64], "text": " Elle me dit parce que c'est un..."}, {"timestamp": [1031.64, 1035.8], "text": " Alors je sais plus l'expression mais ce dipl\u00f4me est un ascenseur social."}, {"timestamp": [1035.8, 1037.68], "text": " Donc il faut savoir que c'est le CAP."}, {"timestamp": [1037.68, 1040.56], "text": " Donc c'est le premier des dipl\u00f4mes \u00e0 part le..."}, {"timestamp": [1040.56, 1043.2], "text": " Comment \u00e7a s'appelle \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1043.2, 1044.36], "text": " Le truc que tu passes en troisi\u00e8me ?"}, {"timestamp": [1044.36, 1045.24], "text": " Le BEPC."}, {"timestamp": [1045.24, 1045.74], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [1045.74, 1050.12], "text": " Enfin le CAP c'est le niveau le plus bas des dipl\u00f4mes en France."}, {"timestamp": [1050.12, 1052.64], "text": " Et il me dit mais comme c'est une formation dipl\u00f4mante,"}, {"timestamp": [1052.64, 1058.0], "text": " vous devez en entamant la formation avoir moins que le dipl\u00f4me que vous allez avoir."}, {"timestamp": [1058.0, 1065.48], "text": " Il m'a dit donc je suis d\u00e9sol\u00e9 je peux pas vous... je peux pas donner suite \u00e0 votre demande je"}, {"timestamp": [1065.48, 1070.96], "text": " mais vraiment l\u00e0 je suis abasourdi et il est genre 11 heures du matin et je"}, {"timestamp": [1070.96, 1073.4], "text": " dis vous partez d\u00e9jeuner \u00e0 quelle heure madame ?"}, {"timestamp": [1073.4, 1076.68], "text": " elle me dit midi et nuit pourquoi je suis non pour rien je raccroche je prends ma"}, {"timestamp": [1076.68, 1080.72], "text": " moto et je me perds \u00e9videmment mille fois dans"}, {"timestamp": [1080.72, 1083.48], "text": " Clichy, Ville-Neuve-Lagar\u00e8ne, rue Clichy-Colombes"}, {"timestamp": [1083.48, 1086.08], "text": " Y'avait pas google maps quoi. Non, bah \u00e9videmment que non."}, {"timestamp": [1086.08, 1087.8], "text": " Attends, on est en 2004."}, {"timestamp": [1087.8, 1091.52], "text": " Et j'arrive devant le lyc\u00e9e, il est midi moins le quart,"}, {"timestamp": [1091.52, 1094.4], "text": " je rentre, le gardien..."}, {"timestamp": [1094.4, 1096.76], "text": " Il est ferm\u00e9 le lyc\u00e9e, on est au mois de juillet."}, {"timestamp": [1096.76, 1098.16], "text": " Donc je sonne, le gardien me dit oui,"}, {"timestamp": [1098.16, 1099.28], "text": " je dis oui j'ai rendez-vous avec madame..."}, {"timestamp": [1099.28, 1100.28], "text": " Je me souviens plus de son nom."}, {"timestamp": [1100.28, 1101.92], "text": " Je viens r\u00e9cup\u00e9rer mon dossier."}, {"timestamp": [1101.92, 1102.88], "text": " Ah oui d'accord."}, {"timestamp": [1102.88, 1104.44], "text": " Donc il m'ouvre, je lui dis c'est o\u00f9 le bureau ?"}, {"timestamp": [1104.44, 1107.64], "text": " Donc il me dit, je frappe \u00e0 la porte. Et avant de frapper \u00e0 la porte, je prends mon t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [1107.64, 1111.44], "text": " Alors \u00e0 l'\u00e9poque on n'avait pas l'iPhone, on avait des... J'avais un Nokia moi. Qui ressemblait \u00e0 un"}, {"timestamp": [1111.44, 1116.56], "text": " dictaphone. Je frappe \u00e0 la porte. Il me dit oui. J'entre. Je dis bonjour madame, je suis la personne"}, {"timestamp": [1116.56, 1122.48], "text": " que vous avez eue en ligne \u00e0 11h du matin. Et je suis journaliste. Et je lui fais genre, et j'aimerais"}, {"timestamp": [1122.48, 1125.6], "text": " que vous expliquiez avec mon dictaphone branch\u00e9 la"}, {"timestamp": [1125.6, 1130.52], "text": " raison pour laquelle vous me refusez l'acc\u00e8s aux savoirs en France. Et l\u00e0 elle panique,"}, {"timestamp": [1130.52, 1134.48], "text": " non non non mais c'est pas ce que je vous ai dit, c'est pas ce que je voulais dire."}, {"timestamp": [1134.48, 1142.6], "text": " Non mais non mais en fait factuellement je remets juste des mots diff\u00e9rents sur ce qu'elle a fait."}, {"timestamp": [1142.6, 1148.16], "text": " En me disant que je ne peux pas faire cette formation, elle me refuse l'acc\u00e8s au savoir. Donc je ne"}, {"timestamp": [1148.16, 1151.48], "text": " mens pas, il n'y a pas de distorsion de la v\u00e9rit\u00e9, c'est juste..."}, {"timestamp": [1151.48, 1152.68], "text": " Si tu n'es pas journaliste."}, {"timestamp": [1152.68, 1158.28], "text": " \u00c7a oui. L\u00e0-dessus j'ai menti. Mais je n'ai pas d\u00e9form\u00e9 ses propos."}, {"timestamp": [1158.28, 1161.56], "text": " Et donc elle commence \u00e0 paniquer tout \u00e7a, mais vraiment."}, {"timestamp": [1161.56, 1166.16], "text": " Elle \u00e9tait forte et elle commence \u00e0 rougir donc je me dis ouf, a priori"}, {"timestamp": [1166.16, 1172.84], "text": " il y a un truc l\u00e0 et elle me dit non \u00e9coutez on veut pas de mauvaise publicit\u00e9, je dis non parce"}, {"timestamp": [1172.84, 1179.12], "text": " que \u00e9videmment le nom du lyc\u00e9e Charles Petier sera cit\u00e9 dans l'article et elle me dit \u00e9coutez"}, {"timestamp": [1179.12, 1186.68], "text": " moi je veux pas d'histoire on va le faire ce dossier. Je dis d'accord. Donc je range mon t\u00e9l\u00e9phone"}, {"timestamp": [1186.68, 1190.96], "text": " slash dictaphone dans ma poche, je m'assois et je me souviens tr\u00e8s bien qu'elle me..."}, {"timestamp": [1190.96, 1195.28], "text": " donc elle remplit, elle est \u00e0 ce moment l\u00e0 elle est plut\u00f4t calme, elle devient tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1195.28, 1198.68], "text": " sympathique \u00e9videmment, mais vraiment puisqu'elle \u00e9tait vraiment sympa en vrai. Apr\u00e8s je lui"}, {"timestamp": [1198.68, 1203.64], "text": " avouais hein. Et elle me dit bon alors maintenant il va falloir qu'on remplisse une demande"}, {"timestamp": [1203.64, 1205.0], "text": " de bourse. Je dis mais pourquoi ? Elle me dit parce que c' va falloir qu'on remplisse une demande de bourse."}, {"timestamp": [1205.0, 1208.0], "text": " Je dis mais pourquoi ? Elle me dit parce qu'il faut payer 150 euros."}, {"timestamp": [1208.0, 1210.0], "text": " Je dis mais par mois ? Elle me dit non \u00e0 l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [1210.0, 1212.0], "text": " Je dis alors non, non on va pas faire de demande de bourse."}, {"timestamp": [1212.0, 1217.0], "text": " J'ai pris mon ch\u00e9quier, je dis voil\u00e0, je paye 150 euros, je peux me le permettre."}, {"timestamp": [1217.0, 1222.0], "text": " Et \u00e0 partir de l\u00e0, le X septembre, je crois bien que c'\u00e9tait un 9 septembre,"}, {"timestamp": [1222.0, 1224.0], "text": " j'ai rendez-vous \u00e0 18h au lyc\u00e9e Charles-Boitier."}, {"timestamp": [1224.0, 1227.04], "text": " Et je me souviens, je rentre dans ce lyc\u00e9e, cette fois-ci je vais"}, {"timestamp": [1227.04, 1230.04], "text": " dans la partie r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la m\u00e9canique, c'est un \u00e9norme atelier dans"}, {"timestamp": [1230.04, 1234.24], "text": " laquelle il y a deux classes avec des parents en verre. Je ne connais aucun des"}, {"timestamp": [1234.24, 1237.52], "text": " messieurs qui sont l\u00e0 parce qu'il n'y a que des messieurs, on n'est que deux"}, {"timestamp": [1237.52, 1244.08], "text": " blancs, on est douze et il y a deux blancs. Les dix pas blancs, ils ne parlent pas"}, {"timestamp": [1244.08, 1248.88], "text": " fran\u00e7ais, je pense qu'ils sont maliens."}, {"timestamp": [1248.88, 1249.88], "text": " Black black ?"}, {"timestamp": [1249.88, 1250.88], "text": " Malien."}, {"timestamp": [1250.88, 1256.32], "text": " Ok d'accord. Je veux dire, c'est pas des rebeux, peu importe d'ailleurs."}, {"timestamp": [1256.32, 1257.32], "text": " Non non non non."}, {"timestamp": [1257.32, 1259.32], "text": " C'est pas des sud-am\u00e9ricains, c'est juste pour..."}, {"timestamp": [1259.32, 1261.32], "text": " On est dans de l'audio donc..."}, {"timestamp": [1261.32, 1263.32], "text": " Je crois que c'est des maliens parce que..."}, {"timestamp": [1263.32, 1266.32], "text": " Je crois que mon p\u00e8re m'avait dit \u00e7a,"}, {"timestamp": [1266.32, 1269.24], "text": " parce que moi je suis n\u00e9 en Afrique, il a v\u00e9cu lui-m\u00eame 25 ans en Afrique."}, {"timestamp": [1269.24, 1273.52], "text": " Et il y a un jour, je me souviens lui avoir dit, papa, quand on a cours"}, {"timestamp": [1273.76, 1276.28], "text": " et que le prof explique un truc, je ne comprends pas pourquoi tous les mecs"}, {"timestamp": [1276.72, 1281.32], "text": " se collent \u00e0 moi, mais ils mettaient leur t\u00eate sur mes \u00e9paules"}, {"timestamp": [1282.48, 1284.32], "text": " et \u00e7a me g\u00eanait, cette promiscuit\u00e9."}, {"timestamp": [1284.32, 1286.0], "text": " Et il m'a expliqu\u00e9 qu'en Afrique, c'est un signe"}, {"timestamp": [1286.0, 1288.0], "text": " de d\u00e9f\u00e9rence."}, {"timestamp": [1288.0, 1290.0], "text": " Quand tu fais \u00e7a, c'est que tu"}, {"timestamp": [1290.0, 1292.0], "text": " tu..."}, {"timestamp": [1292.0, 1294.0], "text": " tu respectes l'autre. Par exemple,"}, {"timestamp": [1294.0, 1296.0], "text": " il me disait, lui, en C\u00f4te d'Ivoire,"}, {"timestamp": [1296.0, 1298.0], "text": " pour se dire bonjour, on se colle le front l'un contre l'autre."}, {"timestamp": [1298.0, 1300.0], "text": " Donc,"}, {"timestamp": [1300.0, 1302.0], "text": " les rapports, tout \u00e7a pour dire que..."}, {"timestamp": [1302.0, 1304.0], "text": " les rapports physiques n'\u00e9taient pas les m\u00eames."}, {"timestamp": [1304.0, 1306.28], "text": " Bref, et... arrive, on s'assoit."}, {"timestamp": [1306.64, 1308.12], "text": " Donc tu pars pour combien d'ann\u00e9es d'\u00e9tudes ?"}, {"timestamp": [1308.12, 1309.28], "text": " C'est un an ?"}, {"timestamp": [1309.28, 1311.56], "text": " Un an, 8 mois quoi, enfin 9 mois, une scolarit\u00e9."}, {"timestamp": [1312.56, 1316.84], "text": " Et arrive un type en blouse blanche, en blouse bleue, bleue de travail, un peu longue,"}, {"timestamp": [1317.0, 1320.64], "text": " genre ann\u00e9es 50 avec, bien s\u00fbr, tous les stylos et le pied \u00e0 coulisse dans la poche."}, {"timestamp": [1321.12, 1324.4], "text": " Et il pousse une table et sur cette table, il y a un moteur de voiture."}, {"timestamp": [1324.4, 1325.92], "text": " J'imagine une 4L ou une Rena table il y a un moteur de voiture j'imagine 4L"}, {"timestamp": [1325.92, 1330.36], "text": " ou une Renault 5 mais un moteur \u00e9cole donc un moteur qui est coup\u00e9 \u00e0 plein d'endroits avec de"}, {"timestamp": [1330.36, 1334.48], "text": " la peinture pour montrer le cheminement de l'huile et puis pour que quand tu fa\u00e7ons le moteur on voit"}, {"timestamp": [1334.48, 1339.12], "text": " la mont\u00e9e et la descente des pistons. Il dit bonjour je suis monsieur La Folie, je suis votre"}, {"timestamp": [1339.12, 1344.8], "text": " prof de m\u00e9canique et \u00e0 ce moment l\u00e0 je te jure que c'est vrai j'ai \u00e9t\u00e9 travers\u00e9 par une certitude"}, {"timestamp": [1344.8, 1346.8], "text": " pour la premi\u00e8re fois de ma vie et donc j'avais'est vrai, j'ai \u00e9t\u00e9 travers\u00e9 par une certitude pour la premi\u00e8re fois de ma vie."}, {"timestamp": [1346.8, 1348.24], "text": " Et donc, j'avais exactement 30 ans,"}, {"timestamp": [1348.24, 1350.48], "text": " puisque j'ai entr\u00e9 en 2004, je suis en 1974."}, {"timestamp": [1350.48, 1352.0], "text": " Pour la premi\u00e8re fois de ma vie,"}, {"timestamp": [1352.0, 1354.12], "text": " j'allais apprendre un savoir qui m'excitait."}, {"timestamp": [1354.12, 1355.84], "text": " Pour la premi\u00e8re fois de ma vie."}, {"timestamp": [1355.84, 1358.4], "text": " Et je l'ai senti tout de suite."}, {"timestamp": [1358.4, 1361.84], "text": " Et donc, pendant un an, \u00e0 17h45,"}, {"timestamp": [1361.84, 1363.32], "text": " alors j'arrivais beaucoup t\u00f4t."}, {"timestamp": [1363.32, 1373.44], "text": " Et du coup, tous les autres qui \u00e9taient avec toi, donc t'avais un... vous \u00e9tiez combien ? 12 de m\u00e9moire. 12 et ils bossaient tous la journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [1373.44, 1377.52], "text": " donc il y en a qui \u00e9taient... Tous m\u00e9canos. Ah ils \u00e9taient m\u00e9canos tous, d'accord. Et tous"}, {"timestamp": [1377.52, 1381.48], "text": " t'avais d\u00e9monter et remonter un moteur, les yeux ferm\u00e9s. Et toi t'\u00e9tais chez Caramel,"}, {"timestamp": [1381.48, 1385.8], "text": " chez Spray ou comment \u00e7a s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque ? Chez Lycos. Lycos, pas cherch\u00e9."}, {"timestamp": [1385.8, 1390.64], "text": " Donc tout de suite on parlait bougies, arbre \u00e0 cam, j'avais m\u00eame pas ce que \u00e7a voulait"}, {"timestamp": [1390.64, 1394.0], "text": " dire et eux, alors qu'ils parlaient pas fran\u00e7ais, ils savaient."}, {"timestamp": [1394.0, 1396.92], "text": " Et \u00e0 un moment je me souviens tr\u00e8s bien au bout de 15 jours on a eu un premier\u2026"}, {"timestamp": [1396.92, 1397.92], "text": " Ils se foutaient de ta gueule du coup non ?"}, {"timestamp": [1397.92, 1398.92], "text": " Non pas du tout."}, {"timestamp": [1398.92, 1401.68], "text": " Non non non non, au contraire, ils me montraient les trucs."}, {"timestamp": [1401.68, 1402.68], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [1402.68, 1406.0], "text": " A la fin ils me\u2026 Alors au d\u00e9but ils m'ont appel\u00e9 \u00ab tout bab \u00bb, ce qui veut dire \u00ab blanc \u00bb."}, {"timestamp": [1406.0, 1412.0], "text": " Et apr\u00e8s, \u00e7a voulait dire \u00ab magicien blanc \u00bb."}, {"timestamp": [1412.0, 1414.0], "text": " Comment \u00e7a s'appelait ? Ah, j'ai oubli\u00e9."}, {"timestamp": [1414.0, 1417.0], "text": " Ils connaissaient le nom ?"}, {"timestamp": [1417.0, 1420.0], "text": " Trois groupes."}, {"timestamp": [1420.0, 1422.0], "text": " Ils n'avaient aucun dipl\u00f4me."}, {"timestamp": [1422.0, 1424.0], "text": " Ils \u00e9taient sortis comme des chiens dans les garages parisiens."}, {"timestamp": [1424.0, 1426.6], "text": " Les mecs n'\u00e9taient m\u00eame pas au SMIC, pas d\u00e9clar\u00e9s, rien."}, {"timestamp": [1426.6, 1428.6], "text": " Eux, ils avaient besoin de ce dipl\u00f4me pour enfin devenir..."}, {"timestamp": [1428.6, 1429.6], "text": " Ce que j'avais dit, c'\u00e9tait pas d\u00e9clar\u00e9..."}, {"timestamp": [1429.6, 1430.6], "text": " Non, du tout."}, {"timestamp": [1430.6, 1432.6], "text": " Ils avaient des papiers quand m\u00eame pour avoir l'\u00e9cole, j'imagine ?"}, {"timestamp": [1432.6, 1433.6], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [1433.6, 1434.6], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1434.6, 1439.0], "text": " Et en fait, je me suis mis \u00e0 d\u00e9vorer \u00e7a, quoi."}, {"timestamp": [1439.0, 1440.0], "text": " Mais \u00e0 d\u00e9vorer."}, {"timestamp": [1440.0, 1442.4], "text": " Pour la premi\u00e8re fois de ma vie, j'ai d\u00e9vor\u00e9 du savoir."}, {"timestamp": [1442.4, 1443.4], "text": " Je ne l'avais jamais fait avant."}, {"timestamp": [1443.4, 1446.32], "text": " Et donc, du coup, tu fais tes journ\u00e9es chez Lycos ?"}, {"timestamp": [1446.32, 1447.6], "text": " Ouais, j'arrive \u00e0 8h30 du matin."}, {"timestamp": [1447.6, 1449.84], "text": " Tu viens un peu plus t\u00f4t du coup ?"}, {"timestamp": [1449.84, 1454.44], "text": " Deux heures plus t\u00f4t, parce que les gens commencent \u00e0 10h30 dans l'internet. Et je"}, {"timestamp": [1454.44, 1455.36], "text": " bosse. Je fais les mails."}, {"timestamp": [1455.36, 1455.96], "text": " Et \u00e7a te fait chier ?"}, {"timestamp": [1455.96, 1457.24], "text": " Non pas du tout, j'adore."}, {"timestamp": [1457.24, 1459.96], "text": " T'es content de tes journ\u00e9es ? T'adores encore, on va dire ton truc."}, {"timestamp": [1459.96, 1469.96], "text": " Pour te dire, le vendredi c'\u00e9tait la journ\u00e9e la plus folle \u00e0 l'\u00e9poque. Je faisais un sport qui \u00e9tait du hockey sur roller et j'avais entra\u00eenement le vendredi."}, {"timestamp": [1469.96, 1473.48], "text": " Et en plus derri\u00e8re apr\u00e8s moi j'avais organis\u00e9 des soir\u00e9es donc j'\u00e9tais un peu"}, {"timestamp": [1473.48, 1475.2], "text": " herp\u00e9 dans une bo\u00eete de nuit \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [1475.2, 1481.96], "text": " Donc je commen\u00e7ais \u00e0 8h30 au bureau, \u00e0 17h30 je fermais tout,"}, {"timestamp": [1481.96, 1484.48], "text": " je partais \u00e0 17h45 pour \u00eatre \u00e0 18h en cours."}, {"timestamp": [1484.48, 1485.0], "text": " Le vendredi je quittais plush45 pour \u00eatre \u00e0 18h en cours."}, {"timestamp": [1485.0, 1487.68], "text": " Le vendredi, je quittais plus t\u00f4t pour pouvoir rentrer chez moi,"}, {"timestamp": [1487.68, 1490.0], "text": " prendre mon matos de hockey, donc mes 18 kilos l\u00e0,"}, {"timestamp": [1490.0, 1493.28], "text": " et retraverser Paris pour aller dans le 13e faire mon entra\u00eenement."}, {"timestamp": [1493.28, 1495.48], "text": " Je re-rentrais chez moi prendre une..."}, {"timestamp": [1495.48, 1498.48], "text": " \u00e7a devait \u00eatre la deuxi\u00e8me douche de la journ\u00e9e pour me pr\u00e9parer"}, {"timestamp": [1498.48, 1501.28], "text": " et \u00e0 minuit et demi, je suis devant la bo\u00eete de nuit,"}, {"timestamp": [1501.28, 1504.48], "text": " j'accueillais mes copains pour leur dire ce soir on s'amusait et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1504.48, 1507.72], "text": " J'allais me coucher \u00e0 4h du matin, j'ai jamais bu, j'ai jamais fum\u00e9 de ma vie moi."}, {"timestamp": [1507.92, 1513.24], "text": " J'\u00e9tais \u00e0 L\u00e9vihan-Grenadines en bo\u00eete de nuit et \u00e0 9h du matin j'\u00e9tais sur les patins pour les matchs"}, {"timestamp": [1513.56, 1519.28], "text": " par \u00e9quipe qu'on faisait en championnat \u00e0 l'\u00e9poque en National 2. Voil\u00e0. Donc j'avais des semaines"}, {"timestamp": [1519.68, 1521.92], "text": " excessivement remplies mais alors mon dieu qu'est ce que c'\u00e9tait bien."}, {"timestamp": [1522.68, 1527.68], "text": " Parce que tous les soirs quand je me couchais, j'avais appris des trucs et surtout des trucs que j'aimais"}, {"timestamp": [1527.68, 1532.36], "text": " et c'est \u00e7a qui \u00e9tait le plus important et en fait j'ai d\u00e9couvert le pouvoir du"}, {"timestamp": [1532.36, 1536.92], "text": " savoir que \u00e0 ce moment l\u00e0 en fait. J'ai jamais \u00e9t\u00e9 fan de maths par exemple"}, {"timestamp": [1536.92, 1540.72], "text": " je suis bon en maths mais je suis pas fan de maths. La m\u00e9canique j'en suis fan"}, {"timestamp": [1540.72, 1548.16], "text": " le mouvement, la recherche de pannes la syst\u00e9misation et"}, {"timestamp": [1548.16, 1552.52], "text": " puis surtout trouver la solution et donc tr\u00e8s vite ce prof le rend la folie je"}, {"timestamp": [1552.52, 1556.36], "text": " lui dis voil\u00e0 \u00e9coutez vous avez des vieilles carcasses de voiture \u00e0 r\u00e9parer"}, {"timestamp": [1556.36, 1559.28], "text": " moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas. Juste pour comprendre tu apprends sur des"}, {"timestamp": [1559.28, 1563.36], "text": " voitures, des motos de voiture, je veux dire c'est pas une sp\u00e9cialit\u00e9 la moto ?"}, {"timestamp": [1563.36, 1565.0], "text": " Non pas du tout."}, {"timestamp": [1565.0, 1567.68], "text": " Et donc moi je lui dis voil\u00e0, moi je vais te rendre compte avec vous, je suis l\u00e0 pour"}, {"timestamp": [1567.68, 1569.6], "text": " le savoir, le dipl\u00f4me, je m'en fiche."}, {"timestamp": [1569.6, 1571.44], "text": " Et en plus moi je suis fan de moto."}, {"timestamp": [1571.44, 1576.68], "text": " Il m'aurait dit oui quoi qu'il arrive, mais en plus lui \u00e9tait un ex plut\u00f4t bon pilote"}, {"timestamp": [1576.68, 1577.68], "text": " de moto GP."}, {"timestamp": [1577.68, 1578.68], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1578.68, 1582.76], "text": " Donc ouais il avait une VFR 750, une esp\u00e8ce de missile sur pattes, il conduisait, il me"}, {"timestamp": [1582.76, 1586.0], "text": " montrait des vid\u00e9os qui \u00e9taient assez folles de lui \u00e0 l'\u00e9poque sur circuit."}, {"timestamp": [1586.0, 1591.0], "text": " Et du coup, juste pour prendre un petit peu de recul, l\u00e0 tu fais \u00e7a"}, {"timestamp": [1591.0, 1596.0], "text": " avec aucune id\u00e9e business derri\u00e8re la t\u00eate, avec juste l'id\u00e9e de te dire"}, {"timestamp": [1596.0, 1603.0], "text": " si jamais je tombe dans ta panne avec ma BMW R50 s\u00e9rie 2 1961, tu sauras te r\u00e9parer."}, {"timestamp": [1603.0, 1605.32], "text": " \u00c7a et le fait de me dire \u00e0 60..."}, {"timestamp": [1605.32, 1608.2], "text": " Et je voudrais quand m\u00eame montrer \u00e0 mon p\u00e8re que..."}, {"timestamp": [1608.2, 1609.48], "text": " Non, non, pas du tout, non."}, {"timestamp": [1609.48, 1612.0], "text": " Non, mais \u00e7a et le fait qu'\u00e0 60 piges,"}, {"timestamp": [1612.0, 1615.32], "text": " je me dis, je veux pas \u00eatre le gars qui va se lever,"}, {"timestamp": [1615.32, 1618.8], "text": " attendre devant la t\u00e9l\u00e9 toute la journ\u00e9e que le soir arrive."}, {"timestamp": [1618.8, 1620.52], "text": " Parce que c'est pas moi, \u00e7a."}, {"timestamp": [1620.52, 1621.24], "text": " \u00c7a ne sera jamais moi."}, {"timestamp": [1621.24, 1622.32], "text": " Et donc, je m'\u00e9tais dit,"}, {"timestamp": [1622.32, 1624.92], "text": " ben quand la retraite arrivera,"}, {"timestamp": [1624.92, 1626.12], "text": " si elle arrive un jour,"}, {"timestamp": [1626.12, 1628.36], "text": " et ben j'aurais entre temps trouv\u00e9 le moyen de"}, {"timestamp": [1629.48, 1631.8], "text": " m'acheter un petit endroit, un petit truc, un petit garage,"}, {"timestamp": [1632.12, 1637.04], "text": " je sais pas o\u00f9, dans le monde quelque part, avec mes petits outils \u00e0 moi que j'aurais accumul\u00e9s et l\u00e0 je ferais que \u00e7a."}, {"timestamp": [1638.6, 1640.04], "text": " Mais pour moi..."}, {"timestamp": [1640.04, 1642.6], "text": " Il n'y aura plus de moteur thermique quand on aura 60 piges."}, {"timestamp": [1643.32, 1646.74], "text": " Qui sait. Ce sera interdit. Ouais mais c'est \u00e7a qui est bien."}, {"timestamp": [1646.74, 1648.74], "text": " Quand \u00e7a sera interdit c'est encore mieux."}, {"timestamp": [1648.74, 1653.22], "text": " Et en fait mon plan c'\u00e9tait juste de trouver une esp\u00e8ce d'\u00e9chappatoire \u00e0 l'ennui de la retraite, je crois."}, {"timestamp": [1653.32, 1655.32], "text": " Enfin pas je crois, je sais que c'\u00e9tait \u00e7a."}, {"timestamp": [1655.32, 1655.82], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1655.82, 1656.32], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [1656.32, 1658.32], "text": " Et donc je reviens \u00e0..."}, {"timestamp": [1658.32, 1660.32], "text": " Laurent Lafolie."}, {"timestamp": [1660.32, 1662.32], "text": " Voil\u00e0, oui, je lui dis \u00e0 Laurent"}, {"timestamp": [1662.32, 1665.26], "text": " \u00e9coutez, est-ce que \u00e7a vous d\u00e9rangerait pas que"}, {"timestamp": [1665.26, 1667.66], "text": " plut\u00f4t que de travailler sur une voiture,"}, {"timestamp": [1667.66, 1669.66], "text": " je travaille sur une moto, mais pas du tout."}, {"timestamp": [1669.66, 1671.26], "text": " Il m'\u00e9tait un truc en t\u00eate, je lui dis oui."}, {"timestamp": [1671.26, 1673.26], "text": " J'ai vu une annonce d'une vieille moto anglaise"}, {"timestamp": [1673.26, 1675.76], "text": " l\u00e0 de 63, non tournante,"}, {"timestamp": [1675.76, 1677.06], "text": " et j'aimerais bien la remettre en marche"}, {"timestamp": [1677.06, 1679.76], "text": " et peut-\u00eatre m\u00eame lui changer l'aspect parce que"}, {"timestamp": [1679.76, 1681.66], "text": " j'ai vu qu'il vendait un kit en Angleterre"}, {"timestamp": [1681.66, 1683.66], "text": " tout aluminium, il me dit oh pas de probl\u00e8me, vas-y."}, {"timestamp": [1683.66, 1690.72], "text": " J'ach\u00e8te la moto, un ancien mec de la DGSEF. C'est dr\u00f4le. J'ach\u00e8te le kit en Angleterre,"}, {"timestamp": [1690.72, 1695.2], "text": " je me fais tout livrer et j'emm\u00e8ne la moto et ses cartons de toutes les pi\u00e8ces, garde-boue,"}, {"timestamp": [1695.2, 1700.16], "text": " r\u00e9servoir, sel, guidon au CAP. L\u00e0, on est au mois de, je ne sais pas, octobre, novembre."}, {"timestamp": [1700.16, 1709.4], "text": " Mais \u00e0 partir de l\u00e0, je travaille cette fois-ci pour ma moto. Et avec ce prof, Laurent Lafolie, on a refait tout le moteur, toute l'\u00e9lectricit\u00e9, arrive"}, {"timestamp": [1709.4, 1713.8], "text": " le CAP, donc on le pr\u00e9sente, parce que nous les adultes on n'a pas deux ans, on a un"}, {"timestamp": [1713.8, 1714.8], "text": " an pour le pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [1714.8, 1716.68], "text": " Enfin on peut choisir de le pr\u00e9senter au bout d'un an."}, {"timestamp": [1716.68, 1720.92], "text": " Et comme on n'est tous pas trop mauvais en m\u00e9canique, et en dessin industriel, et en"}, {"timestamp": [1720.92, 1722.68], "text": " je sais plus quoi, il y avait une autre mati\u00e8re, j'ai oubli\u00e9."}, {"timestamp": [1722.68, 1725.88], "text": " Ils nous ont tous dit les profs, bah oui pr\u00e9sentez le, \u00e7a sert \u00e0 rien"}, {"timestamp": [1726.72, 1731.14], "text": " le faites pas en deux ans, en un an vous l'aurez donc on l'a tous eu d'ailleurs. Donc on pr\u00e9sente mais moi ma moto n'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1731.14, 1733.14], "text": " pas finie donc je me souviens que je suis revenu au lyc\u00e9e"}, {"timestamp": [1733.66, 1735.66], "text": " \u00e0 la fin du mois de mai 2005"}, {"timestamp": [1736.26, 1741.72], "text": " pour ben pour finir cette moto quand m\u00eame ce qui fait que je reparte avec quoi et je me souviens tr\u00e8s bien que"}, {"timestamp": [1742.08, 1742.98], "text": " \u00e7a devait \u00eatre le..."}, {"timestamp": [1742.98, 1745.2], "text": " Du coup t'y allais t'\u00e9tais tout seul ou comment \u00e7a se passait ?"}, {"timestamp": [1745.2, 1750.56], "text": " Ah oui alors non parce qu'ils avaient une \u00e9quipe, un super projet qu'ils avaient en interne \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [1750.56, 1755.76], "text": " c'\u00e9tait une \u00e9quipe de rallye sur un Toyota Hilux je crois des ann\u00e9es 80."}, {"timestamp": [1755.76, 1761.56], "text": " Et \u00e9videmment l'\u00e9quipe de maintenance m\u00e9canique c'\u00e9tait que des \u00e9l\u00e8ves de 16 \u00e0 18 ans par contre,"}, {"timestamp": [1761.56, 1764.32], "text": " des \u00e9l\u00e8ves du jour. Et donc l\u00e0 eux ils pr\u00e9paraient..."}, {"timestamp": [1764.32, 1767.04], "text": " Oui parce que toi t'arrivais dans l'atelier apr\u00e8s les \u00e9l\u00e8ves du jour."}, {"timestamp": [1767.04, 1768.64], "text": " Oui, on n'\u00e9tait que 12 nous."}, {"timestamp": [1768.64, 1771.8], "text": " Mais dans la journ\u00e9e, il y avait peut-\u00eatre 800 \u00e9l\u00e8ves dans ce lyc\u00e9e."}, {"timestamp": [1771.8, 1775.56], "text": " Et il y en avait une dizaine qui avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e comme \u00e9tant motiv\u00e9e, sympa et machin."}, {"timestamp": [1775.56, 1778.56], "text": " Et donc, toute l'ann\u00e9e, eux, ils pr\u00e9paraient ce v\u00e9hicule."}, {"timestamp": [1778.56, 1780.88], "text": " Et au mois de mai, il n'\u00e9tait pas fini ce v\u00e9hicule."}, {"timestamp": [1780.88, 1783.08], "text": " Donc moi, j'y allais toujours vers 18 heures."}, {"timestamp": [1783.08, 1784.76], "text": " Mais l\u00e0, cette fois-ci, les \u00e9l\u00e8ves restaient plus tard,"}, {"timestamp": [1784.76, 1785.96], "text": " ultra motiv\u00e9s pour travailler. Donc j j'y allais toujours vers 18 heures mais l\u00e0 cette fois-ci les \u00e9l\u00e8ves restaient plus tard ultra motiv\u00e9s pour travailler donc"}, {"timestamp": [1785.96, 1789.8], "text": " j'\u00e9tais avec eux sur ma petite moto. Et arrive le moment o\u00f9 la moto est finie"}, {"timestamp": [1789.8, 1794.24], "text": " donc elle est belle et Laurent Lafolie me dit bon bah on va la faire craquer"}, {"timestamp": [1794.24, 1801.6], "text": " en se souvenant de ce mot. Alors je me dis fou je suis s\u00fbr de rien l\u00e0. Il me dit on verra."}, {"timestamp": [1801.6, 1808.4], "text": " Au pire on recommencera. Et il prend une bombe un peu d'a\u00e9rosol, d'un produit dont"}, {"timestamp": [1808.4, 1812.4], "text": " j'ai d\u00e9couvert les vertus \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant j'utilise plus mais \u00e7a s'appelle le star pilot,"}, {"timestamp": [1812.4, 1816.24], "text": " c'est une sorte de produit tr\u00e8s inflammable que tu balances dans le carburateur pour enrichir ton"}, {"timestamp": [1816.24, 1820.72], "text": " m\u00e9lange parce que quand tu as un moteur qui a pas tomb\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, pour que l'explosion"}, {"timestamp": [1820.72, 1826.2], "text": " soit un peu plus franche, tu balances \u00e7a, c'est un additif. Faut pas le faire trop sinon t'abuses le moteur mais,"}, {"timestamp": [1826.2, 1829.2], "text": " je sais pas si t'as vu un peu Mad Max Fury Road ?"}, {"timestamp": [1829.2, 1830.6], "text": " Le dernier ?"}, {"timestamp": [1830.6, 1831.4], "text": " Le dernier."}, {"timestamp": [1831.4, 1833.4], "text": " Tu te souviens au moment o\u00f9 il dit \u00ab crash de l'essence en plein \u00bb ?"}, {"timestamp": [1833.4, 1834.2], "text": " Bon ben c'est un peu \u00e7a."}, {"timestamp": [1834.2, 1834.8], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1834.8, 1836.6], "text": " C'est pour booster un peu ton d\u00e9marrage."}, {"timestamp": [1836.6, 1841.0], "text": " Donc il met ce truc-l\u00e0, on met le contact, il n'y a pas de d\u00e9marrage sur cette moto, il n'y a qu'un kick."}, {"timestamp": [1841.0, 1842.8], "text": " Et il me dit \u00ab vas-y \u00bb."}, {"timestamp": [1842.8, 1845.0], "text": " Et j'ai la jambe qui tremble,"}, {"timestamp": [1845.0, 1847.0], "text": " je ne suis pas bien, mais vraiment."}, {"timestamp": [1847.0, 1849.0], "text": " Je me dis que le moteur va se bloquer,"}, {"timestamp": [1849.0, 1851.0], "text": " le kick va remonter dans le genou,"}, {"timestamp": [1851.0, 1853.0], "text": " le moteur va exploser."}, {"timestamp": [1853.0, 1855.0], "text": " Et puis,"}, {"timestamp": [1855.0, 1856.0], "text": " je fais un coup de kick qui se passe en l'air."}, {"timestamp": [1856.0, 1857.0], "text": " Il me dit vas-y encore, deux coups de kick qui se passent en l'air,"}, {"timestamp": [1857.0, 1859.0], "text": " et au troisi\u00e8me coup de kick, la moto d\u00e9marre"}, {"timestamp": [1859.0, 1861.0], "text": " dans un panache de fum\u00e9e,"}, {"timestamp": [1861.0, 1862.0], "text": " toute blanche."}, {"timestamp": [1862.0, 1863.0], "text": " Parce que quand tu remontes un moteur,"}, {"timestamp": [1863.0, 1868.88], "text": " tu remontes tout \u00e0 l'huile. Toutes les pi\u00e8ces sont imbib\u00e9es d'huile. Et cette huile, elle va forc\u00e9ment br\u00fbler dans"}, {"timestamp": [1868.88, 1874.0], "text": " les premiers temps. Et c'est une fum\u00e9e tr\u00e8s \u00e2cre, tr\u00e8s blanche, tr\u00e8s collante. Et donc,"}, {"timestamp": [1874.0, 1881.28], "text": " j'envahis l'atelier de fum\u00e9e blanche, mais je suis... je suis Superman. \u00c0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1881.28, 1884.68], "text": " je suis... j'ai des frissons, j'ai une d\u00e9charge d'adr\u00e9naline que t'as pas id\u00e9e..."}, {"timestamp": [1884.68, 1886.64], "text": " Combien de mois t'as boss\u00e9 ? 6 mois sur cette moto ?"}, {"timestamp": [1886.64, 1887.64], "text": " Ouais, \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [1887.64, 1889.84], "text": " Mais surtout, c'est la premi\u00e8re fois que je red\u00e9marre une moto que j'avais achet\u00e9"}, {"timestamp": [1889.84, 1890.84], "text": " qui \u00e9tait morte."}, {"timestamp": [1890.84, 1893.6], "text": " Et un moteur, tu le d\u00e9marres pas ? Sur le banc ?"}, {"timestamp": [1893.6, 1894.6], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [1894.6, 1896.96], "text": " Alors, les moteurs de voiture, tu peux."}, {"timestamp": [1896.96, 1898.44], "text": " D\u00e9j\u00e0, il faut un banc."}, {"timestamp": [1898.44, 1901.72], "text": " Et puis l\u00e0, il n'y avait pas de banc pour moteur de moto."}, {"timestamp": [1901.72, 1902.72], "text": " Donc non, non, non."}, {"timestamp": [1902.72, 1904.96], "text": " Et puis, il savait tr\u00e8s bien ce qu'il m'avait fait faire."}, {"timestamp": [1904.96, 1910.44], "text": " Il savait qu'on avait bien boss\u00e9 en fait mais il m'avait rien dit ce prof et je te jure"}, {"timestamp": [1910.44, 1916.04], "text": " l\u00e0 tu m'aurais dit \u00e9coute je sais pas inverse sens de rotation de la terre je te dis bah bien"}, {"timestamp": [1916.04, 1922.8], "text": " s\u00fbr. Bah bien s\u00fbr je m'en occupe t'inqui\u00e8te. Parce que j'\u00e9tais omniscient omnipotent. Seul"}, {"timestamp": [1922.8, 1927.0], "text": " avec l'aide de ce prof \u00e9videmment sous la houlette de ce prof,"}, {"timestamp": [1927.0, 1929.5], "text": " j'avais redonn\u00e9 vie \u00e0 quelque chose qui \u00e9tait donn\u00e9 pour mort."}, {"timestamp": [1929.5, 1931.5], "text": " C'est quand m\u00eame fou comme pouvoir."}, {"timestamp": [1931.5, 1933.5], "text": " C'est-\u00e0-dire que t'as pas cr\u00e9\u00e9 qu'un objet,"}, {"timestamp": [1933.5, 1935.0], "text": " t'as cr\u00e9\u00e9 un objet qui vibre, qui sent."}, {"timestamp": [1935.0, 1937.0], "text": " Tu l'as pay\u00e9 combien cette moto ? Tu te souviens ?"}, {"timestamp": [1937.0, 1941.5], "text": " C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des euros, j'ai d\u00fb la payer 1800 euros."}, {"timestamp": [1941.5, 1942.5], "text": " Ah quand m\u00eame !"}, {"timestamp": [1942.5, 1944.5], "text": " Oui, parce que c'\u00e9tait une vieille moto anglaise de 63,"}, {"timestamp": [1944.5, 1945.66], "text": " donc elle avait une petite cote."}, {"timestamp": [1946.52, 1948.16], "text": " Et..."}, {"timestamp": [1948.16, 1950.16], "text": " Tu l'as encore du coup ? Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1950.16, 1952.16], "text": " Tu l'as en photo quelque part ? Elle est sur le site."}, {"timestamp": [1952.28, 1959.48], "text": " C'est la seule Royal Enfield qui soit sur le site. D'accord. Et je l'ai m\u00eame utilis\u00e9. Et donc je suis mais..."}, {"timestamp": [1960.04, 1964.76], "text": " Tu sais quand tu as ce moment d'adr\u00e9naline pure, pas li\u00e9 \u00e0 la peur mais li\u00e9 au bonheur,"}, {"timestamp": [1966.14, 1968.14], "text": " quand je sais pas"}, {"timestamp": [1968.76, 1973.36], "text": " si t'aimes les sports extr\u00eames et que tu fais un \u00e9norme saut dans le vide ou j'en sais rien"}, {"timestamp": [1975.52, 1980.96], "text": " Je compare \u00e7a \u00e0 une \u00e9quipe de France qui gagnerait la coupe du monde ou L\u00e9on Balleur quand il au moment du coup de sifflet final"}, {"timestamp": [1980.96, 1984.8], "text": " quand ils savent que c'est eux qui sont la suite sur le toit du monde je pense que ils ont une sensation de"}, {"timestamp": [1989.08, 1991.4], "text": " de surpuissance absolue c'est savent que c'est eux qui sont la solution du monde, je pense qu'ils ont une sensation de surpuissance absolue, c'est-\u00e0-dire que c'est eux les patrons. Ben l\u00e0, moi j'\u00e9tais le patron de ma vie."}, {"timestamp": [1991.4, 1994.4], "text": " Et personne d'autre ne pouvait venir m'emmerder."}, {"timestamp": [1994.4, 1998.92], "text": " Et j'ai un r\u00e9flexe, j'appelle mon p\u00e8re,"}, {"timestamp": [1998.92, 2002.76], "text": " sauf qu'il est 20h30 et je pense qu'il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9teint son portable,"}, {"timestamp": [2002.76, 2005.64], "text": " donc je tombe sur la messagerie, alors ce que je fais c'est que je prends le t\u00e9l\u00e9phone, je le mets au bout du pot"}, {"timestamp": [2005.64, 2010.24], "text": " et avec l'autre main j'acc\u00e9l\u00e8re et c'est le seul message que je laisse et je fais la"}, {"timestamp": [2010.24, 2014.0], "text": " m\u00eame chose avec mon meilleur ami Mika qui est toujours mon meilleur ami, pareil je tombe sur la"}, {"timestamp": [2014.0, 2017.32], "text": " messagerie et donc je fais pareil je mets la moto, le t\u00e9l\u00e9phone au bout du pot et"}, {"timestamp": [2017.32, 2022.32], "text": " j'acc\u00e9l\u00e8re juste \u00e7a et je savais qu'il comprendrait parce qu'il suivait mon"}, {"timestamp": [2022.32, 2025.48], "text": " parcours au quotidien donc voil\u00e0 et puis apr\u00e8s je suis rentil comprendrait parce qu'il suivait mon parcours quotidien. Donc voil\u00e0. Et puis apr\u00e8s, je suis rentr\u00e9 avec."}, {"timestamp": [2026.4, 2029.4], "text": " Et donc, j'ai conduit la moto que j'avais ramen\u00e9e \u00e0 la vie."}, {"timestamp": [2030.12, 2034.44], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 le plus court ride joyeux de ma vie,"}, {"timestamp": [2034.48, 2036.76], "text": " parce qu'apr\u00e8s, j'en ai eu des tr\u00e8s longs, des rides et joyeux."}, {"timestamp": [2037.12, 2040.36], "text": " Mais l\u00e0, entre Villeneuve-Longueren et chez moi, il doit y avoir 8 kilom\u00e8tres."}, {"timestamp": [2041.76, 2042.96], "text": " J'\u00e9tais Laurence d'Arabie."}, {"timestamp": [2043.96, 2049.44], "text": " Je te jure, Laurence d'Arabie. Puis en plus, c'\u00e9tait fin mai, il faisait beau, il n'y avait plus de voitures,"}, {"timestamp": [2049.44, 2053.68], "text": " donc j'\u00e9tais le long de la sc\u00e8ne sur lesquelles j'\u00e9tais en joie."}, {"timestamp": [2053.68, 2059.16], "text": " Je vais faire un partenariat avec une moto-\u00e9cole parce que je pense qu'\u00e0 t'\u00e9couter,"}, {"timestamp": [2059.16, 2062.64], "text": " tous les gens qui \u00e9coutent ce podcast n'ont pas le permis vont vouloir le passer."}, {"timestamp": [2062.64, 2068.8], "text": " Non mais apr\u00e8s c'est une fa\u00e7on d'envisager la moto. Jamais je t'ai fait parler de vitesse, jamais"}, {"timestamp": [2068.8, 2074.36], "text": " je t'ai parl\u00e9 de casque int\u00e9gral, de gants coqu\u00e9s, parce que c'est pas mon truc. Moi mon truc c'est"}, {"timestamp": [2074.36, 2081.0], "text": " juste de chevaucher un objet que tu as fait. Et m\u00eame si personne le trouve beau, tu t'en fous"}, {"timestamp": [2081.0, 2088.04], "text": " parce que toi tu le trouves beau. Faut savoir que au del\u00e0 de sa casquette blitz qui est tr\u00e8s belle d'ailleurs, qui doit"}, {"timestamp": [2088.04, 2089.52], "text": " \u00eatre \u00e0 vendre sur le site je crois non ?"}, {"timestamp": [2089.52, 2094.2], "text": " Oui j'imagine, non elle est plus celle l\u00e0, en version noire, mais elle est jolie."}, {"timestamp": [2094.2, 2100.28], "text": " Et Fred est arriv\u00e9 avec un casque, c'est pas un jet \u00e7a s'appelle comment ?"}, {"timestamp": [2100.28, 2102.32], "text": " C'est un jet, un casque open face."}, {"timestamp": [2102.32, 2106.24], "text": " Avec une sorte de visi\u00e8re qui doit faire 20 centim\u00e8tres de long"}, {"timestamp": [2106.24, 2111.52], "text": " c'est une duck visor, tu ressembles \u00e0 un canard"}, {"timestamp": [2111.52, 2117.64], "text": " d'accord donc premi\u00e8re exp\u00e9rience, premier truc folie et l\u00e0 tu finis ton CAP"}, {"timestamp": [2117.64, 2122.48], "text": " tu l'obtiens et tu retournes bosser"}, {"timestamp": [2122.48, 2125.52], "text": " \u00e0 ce moment l\u00e0 je pars \u00e0 Londres parce qu'entre temps,"}, {"timestamp": [2125.52, 2129.92], "text": " plans sociaux, dans l'internet, il y en a quelques-uns et moi au troisi\u00e8me plan social,"}, {"timestamp": [2129.92, 2134.84], "text": " voil\u00e0 exactement, et en 2005-2006 et moi \u00e0 ce moment l\u00e0 je me dis allez c'est le temps de"}, {"timestamp": [2134.84, 2140.44], "text": " partir quoi. Et sauf qu'entre temps j'ai fait une rencontre d\u00e9terminante, peu de temps apr\u00e8s"}, {"timestamp": [2140.44, 2147.4], "text": " avoir pris le CAP, mon copain Mika, donc mon ami Mika, qui entre temps m'a rachet\u00e9 une de mes BM, parce que j'en avais achet\u00e9 une autre,"}, {"timestamp": [2147.4, 2149.4], "text": " est en panne en Batch TV avec cette BM."}, {"timestamp": [2149.4, 2151.6], "text": " Donc je lui ai dit t'inqui\u00e8te pas, maintenant je sais."}, {"timestamp": [2151.6, 2153.4], "text": " Non mais vraiment, j'ai dit \u00e7a, t'inqui\u00e8te pas je sais."}, {"timestamp": [2153.4, 2155.8], "text": " Et je me souviens tr\u00e8s bien, on part, enfin je parle,"}, {"timestamp": [2155.8, 2161.0], "text": " c'\u00e9tait un jour de semaine, j'avais rendez-vous avec la direction g\u00e9n\u00e9rale de Lycos \u00e0 14h,"}, {"timestamp": [2161.0, 2163.2], "text": " il m'appelle \u00e0 10h30 au moment qu'il est en panne et je lui ai dit \u00e9coute,"}, {"timestamp": [2163.2, 2167.28], "text": " moi j'ai rien \u00e0 faire ce matin, je viens t'aider, il faut juste que je rentre pour 14h."}, {"timestamp": [2167.28, 2170.92], "text": " On part, on commence \u00e0 bricoler un peu en bas de chez lui,"}, {"timestamp": [2170.92, 2173.52], "text": " avec les outils que j'avais, et puis arrive un mec,"}, {"timestamp": [2173.52, 2177.24], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque 57 ans, tr\u00e8s bel homme,"}, {"timestamp": [2177.24, 2181.08], "text": " un sourire, je me souviens toute ma vie de ce sourire,"}, {"timestamp": [2181.08, 2188.32], "text": " d'une perfection absolue, dents blanches, parfaitement lign\u00e9es, un regard ultra brillant, des ongles noirs"}, {"timestamp": [2188.32, 2194.2], "text": " et habill\u00e9 un peu comme un clodo. Et il nous voit accroupi par terre, il nous dit"}, {"timestamp": [2194.2, 2198.28], "text": " \u00ab vous avez besoin d'aide les gars ? \u00bb et moi je me dis \u00ab ben pas vraiment, enfin je"}, {"timestamp": [2198.28, 2201.6], "text": " pense qu'on va s'en tirer \u00bb et il me dit \u00ab bah \u00e9coute, moi en tout cas voil\u00e0 comment je"}, {"timestamp": [2201.6, 2205.96], "text": " d\u00e9visserai cette pi\u00e8ce \u00bb. Et je dis mais putain il sait de quoi il parle lui."}, {"timestamp": [2205.96, 2209.08], "text": " Donc il s'accroupit avec nous et il nous aide comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2209.08, 2210.88], "text": " Et puis on parle, il dit vous vous appelez comment alors ?"}, {"timestamp": [2210.88, 2212.68], "text": " Ben Mika, Fred et toi ?"}, {"timestamp": [2212.68, 2215.64], "text": " Ben je m'appelle Patrick Becker mais tout le monde m'appelle Becker."}, {"timestamp": [2215.64, 2216.64], "text": " Ah ok."}, {"timestamp": [2216.64, 2217.64], "text": " Ben salut Becker."}, {"timestamp": [2217.64, 2220.48], "text": " Et puis on revient voir la moto et elle tourne."}, {"timestamp": [2220.48, 2223.64], "text": " Et puis l\u00e0 il voit la mienne, donc ma fameuse s\u00e9rie 2."}, {"timestamp": [2223.64, 2225.56], "text": " Donc la moto de Mika, elle est des ann\u00e9es 70,"}, {"timestamp": [2225.56, 2226.68], "text": " moi, elle est des ann\u00e9es 60."}, {"timestamp": [2226.68, 2228.4], "text": " Et la s\u00e9rie 2, tu ne l'as pas retouch\u00e9e,"}, {"timestamp": [2228.4, 2229.56], "text": " tu ne l'as pas refaite"}, {"timestamp": [2229.56, 2230.56], "text": " \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2230.56, 2231.92], "text": " Non, alors le pire, c'est que"}, {"timestamp": [2231.92, 2232.96], "text": " j'ai fait CAP pour r\u00e9parer"}, {"timestamp": [2232.96, 2234.16], "text": " un jambe aux s\u00e9ries 2 qui n'est \u00e0 date"}, {"timestamp": [2234.16, 2234.92], "text": " jamais tomb\u00e9e en panne"}, {"timestamp": [2234.92, 2235.76], "text": " et je continue de l'avoir."}, {"timestamp": [2235.76, 2237.36], "text": " Elle n'est jamais tomb\u00e9e en panne."}, {"timestamp": [2237.36, 2238.36], "text": " Jamais."}, {"timestamp": [2238.76, 2239.48], "text": " Mais bon, voil\u00e0."}, {"timestamp": [2239.48, 2240.0], "text": " Et donc il dit,"}, {"timestamp": [2240.0, 2241.8], "text": " ah, vous avez des belles BM les gars."}, {"timestamp": [2241.8, 2243.76], "text": " Il dit, moi-m\u00eame, j'en ai"}, {"timestamp": [2243.76, 2244.88], "text": " quelques-unes chez moi."}, {"timestamp": [2244.88, 2249.0], "text": " Puis voil\u00e0, on parle. Il est genre midi et demi, on se dit \u00ab allez les gars on va d\u00e9jeuner ensemble \u00bb"}, {"timestamp": [2249.0, 2254.84], "text": " donc on se met sur la terrasse d'un petit caf\u00e9, on est au mois de septembre je me souviens,"}, {"timestamp": [2254.84, 2273.16], "text": " et voil\u00e0 et on commence \u00e0 apprendre \u00e0 se conna\u00eetre, on s'apprivoise avec un monsieur qu'on conna\u00eet pas. Et puis un moment il nous dit, je lui dis mais... tr\u00e8s vite on le tutoie et il me dit mais tu fais"}, {"timestamp": [2273.16, 2278.16], "text": " quoi ? Bon j'\u00e9tais dentiste mais j'ai arr\u00eat\u00e9 il y a dix ans et l\u00e0 je fais que ce que j'aime,"}, {"timestamp": [2278.16, 2282.96], "text": " de la m\u00e9canique et de la musique. Ok, m\u00e9canique et musique..."}, {"timestamp": [2282.96, 2287.0], "text": " Puis le d\u00e9jeuner se termine, il est 13h30, donc moi je dois repartir."}, {"timestamp": [2287.0, 2291.0], "text": " Et puis il me dit, \u00e9coutez, l\u00e0 si vous voulez, je peux vous montrer chez moi, vous verrez,"}, {"timestamp": [2291.0, 2295.0], "text": " \u00e7a peut vous plaire, c'est assez sympa, j'habite \u00e0 Romainville."}, {"timestamp": [2295.0, 2298.0], "text": " Et Micka dit, ouais j'y vais, ok d'accord, je te suis."}, {"timestamp": [2298.0, 2300.0], "text": " Je dis, bah tu sais quoi, moi aussi alors."}, {"timestamp": [2300.0, 2301.0], "text": " Et j'oublie mon rendez-vous."}, {"timestamp": [2301.0, 2305.56], "text": " Et on arrive chez ce mec, dans un pavillon de banlieue \u00e0 Romainville en 2005,"}, {"timestamp": [2305.56, 2308.2], "text": " c'est pas le Romainville bobo d'aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2308.2, 2315.0], "text": " o\u00f9 il y a autant d'outils et de pi\u00e8ces m\u00e9caniques que de meubles chez lui."}, {"timestamp": [2315.0, 2318.4], "text": " C'est-\u00e0-dire que pour s'asseoir dans un fauteuil, il faut enlever une roue."}, {"timestamp": [2318.4, 2321.2], "text": " Pour poser un truc sur la table, il faut d\u00e9placer un r\u00e9servoir."}, {"timestamp": [2321.2, 2323.6], "text": " Et pas neuf tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2323.6, 2325.96], "text": " Et puis, en en fait quand tu suis"}, {"timestamp": [2325.96, 2329.2], "text": " en cheminement des pi\u00e8ces, tu traverses la salle de bain, pareil dans la"}, {"timestamp": [2329.2, 2333.68], "text": " baignoire tu as 25 carbus qui sont l\u00e0. Et puis on passe une buanderie avec des"}, {"timestamp": [2333.68, 2337.2], "text": " tonnes de v\u00eatements entass\u00e9s les uns dessus les autres, \u00e7a sent la lessive,"}, {"timestamp": [2337.2, 2340.4], "text": " enfin donc tu vois que le mec quand m\u00eame a une hygi\u00e8ne de vie. Et l\u00e0 on arrive dans"}, {"timestamp": [2340.4, 2343.84], "text": " un garage qui est aussi grand que la maison et il y a je sais pas peut-\u00eatre 15"}, {"timestamp": [2343.84, 2345.0], "text": " vieilles BM, toutes en pi\u00e8ces d\u00e9tach grand que la maison et il y a, je sais pas, peut-\u00eatre 15 vieilles BM"}, {"timestamp": [2345.0, 2347.0], "text": " toutes en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es plus ou moins"}, {"timestamp": [2347.0, 2349.0], "text": " et il y en a une sur laquelle il est en train de bosser"}, {"timestamp": [2349.0, 2351.0], "text": " et on se dit mais..."}, {"timestamp": [2351.0, 2353.0], "text": " qu'est-ce que tu fais ?"}, {"timestamp": [2353.0, 2356.0], "text": " Ben en fait j'en rach\u00e8te de vieilles carcasses, moi j'aime bien les BM"}, {"timestamp": [2356.0, 2359.0], "text": " et mes potes, ben ils aiment bien aussi \u00e7a"}, {"timestamp": [2359.0, 2362.0], "text": " donc je leur en fait de temps en temps et puis je les entretiens"}, {"timestamp": [2362.0, 2365.36], "text": " et l\u00e0, moi qui \u00e9tait en train de me dire"}, {"timestamp": [2365.36, 2370.16], "text": " mais comment je vais faire pour entretenir mon savoir parce que maintenant"}, {"timestamp": [2370.16, 2374.48], "text": " que je peux plus aller au lyc\u00e9e j'ai plus acc\u00e8s \u00e0 un garage, j'en ai pas \u00e0 Paris"}, {"timestamp": [2374.48, 2379.28], "text": " et je lui dis mais \u00e9coute si \u00e7a te dit moi le samedi le dimanche ou le soir"}, {"timestamp": [2379.28, 2383.74], "text": " apr\u00e8s le boulot quand il fait beau je peux t'aider, je peux venir t'apporter mes"}, {"timestamp": [2383.74, 2385.36], "text": " mains et mon cerveau et il me dit d'accord."}, {"timestamp": [2385.36, 2393.76], "text": " Et l\u00e0 pendant un an, \u00e9t\u00e9 comme hiver, on est \u00e0 ce moment l\u00e0 en septembre 2005 et \u00e7a dure"}, {"timestamp": [2393.76, 2406.0], "text": " jusqu'en octobre 2006. Pendant un an, apr\u00e8s le boulot je suis all\u00e9 chez Becker jusqu'\u00e0 parfois 2-3 heures du matin."}, {"timestamp": [2406.0, 2409.0], "text": " Et tous les samedis matins \u00e0 9h, j'\u00e9tais chez lui, je rentrais chez moi \u00e0 18h."}, {"timestamp": [2409.0, 2413.0], "text": " Et on a fait et refait et re-refait des BMW."}, {"timestamp": [2413.0, 2415.0], "text": " Et le mec, c'\u00e9tait une star du truc ?"}, {"timestamp": [2415.0, 2416.0], "text": " Non."}, {"timestamp": [2416.0, 2417.0], "text": " Non, m\u00eame pas ?"}, {"timestamp": [2417.0, 2418.0], "text": " Enfin, tous les deux vous appreniez ensemble et..."}, {"timestamp": [2418.0, 2420.0], "text": " Ah non, non, non, non, lui, c'\u00e9tait... Non, lui, il savait."}, {"timestamp": [2420.0, 2421.0], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [2421.0, 2425.0], "text": " Mais lui, c'\u00e9tait... Il avait 60 ans, \u00e7a faisait 40 ans qu'il avait toujours fait de la m\u00e9canique,"}, {"timestamp": [2425.0, 2428.64], "text": " il a toujours roul\u00e9 sur des voitures et des motos d'exception, il a toujours r\u00e9par\u00e9 toutes les"}, {"timestamp": [2428.64, 2434.28], "text": " feunes. Donc lui, c'\u00e9tait une bible de savoir. Genre je disais \u00e0 Becker, bon alors l\u00e0, voil\u00e0 la"}, {"timestamp": [2434.28, 2436.64], "text": " panne, je sais ce que c'est, il va falloir qu'on d\u00e9monte l'embraye-c\u00e2me. Alors ok,"}, {"timestamp": [2436.64, 2440.0], "text": " alors on d\u00e9monte l'embraye-c\u00e2me, tiens, prends cet outil, fais \u00e7a. Il n'avait pas besoin de lire"}, {"timestamp": [2440.0, 2445.38], "text": " le livre lui, il \u00e9tait le livre. Tu vois ? Non mais c'est \u00e7a le truc. Et c'est l\u00e0 que je me suis rendu compte que la"}, {"timestamp": [2445.38, 2450.98], "text": " m\u00e9canique c'est de la th\u00e9orie et beaucoup de pratique. Et donc on a commenc\u00e9, alors autant"}, {"timestamp": [2450.98, 2454.76], "text": " te dire que quand je suis rentr\u00e9 chez moi il \u00e9tait... Comme beaucoup d'autres choses. Comme"}, {"timestamp": [2454.76, 2459.1], "text": " beaucoup d'autres choses mais l\u00e0 c'est d'autant plus vrai quoi. Parce que c'est un champ fini de"}, {"timestamp": [2459.1, 2464.54], "text": " possible. Donc il y a un moment o\u00f9 tu auras couvert tout le spectre. Je ne l'ai toujours pas couvert"}, {"timestamp": [2464.54, 2466.68], "text": " \u00e0 date mais peut-\u00eatre que quand j'aurai 60 ans je l'aurais couvert."}, {"timestamp": [2467.7, 2470.28], "text": " Le jour o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 Becker, o\u00f9 j'avais rendez-vous avec notre DG,"}, {"timestamp": [2471.76, 2476.88], "text": " et bien quand je suis rentr\u00e9 chez moi il \u00e9tait 22h30, l\u00e0 j'ai rallum\u00e9 mon portable, j'avais 18 messages."}, {"timestamp": [2477.68, 2480.2], "text": " A la fin c'\u00e9tait presque des insults, mais outaie"}, {"timestamp": [2480.88, 2482.64], "text": " de sa secr\u00e9taire."}, {"timestamp": [2482.64, 2486.0], "text": " Tu l'as oubli\u00e9, \u00e7a se fait pas. Donc le lendemain, je suis all\u00e9..."}, {"timestamp": [2486.88, 2488.8], "text": " Voil\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9, j'ai eu un impr\u00e9vu."}, {"timestamp": [2488.92, 2490.56], "text": " J'allais mentir, puis je me suis dit en fait, je vais pas mentir."}, {"timestamp": [2490.76, 2493.52], "text": " En fait, j'ai pass\u00e9 la journ\u00e9e avec un mec g\u00e9nial, extr\u00eamement int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2494.28, 2497.16], "text": " Et dans ma hi\u00e9rarchisation, dans ma priorisation, je l'ai mis devant toi."}, {"timestamp": [2498.16, 2500.76], "text": " Tu t'es mis en mode dans cette pub du Loto, l\u00e0."}, {"timestamp": [2501.68, 2502.72], "text": " Au revoir pr\u00e9sident, quoi."}, {"timestamp": [2502.72, 2506.24], "text": " Ouais, d'autant que j'avais aucun type de respect pour ce gars l\u00e0."}, {"timestamp": [2506.24, 2511.32], "text": " D'accord. Aucune forme de respect. Vraiment. Je le dis parce que c'\u00e9tait un imposteur"}, {"timestamp": [2511.32, 2515.72], "text": " intellectuel. Voil\u00e0. En plus on avait fait nos \u00e9tudes ensemble donc je savais \u00e0 qui j'avais"}, {"timestamp": [2515.72, 2521.96], "text": " affaire. Enfin il \u00e9tait dans la petite s\u0153ur de la sub de c\u00f4te dans laquelle j'\u00e9tais. D'accord."}, {"timestamp": [2521.96, 2524.92], "text": " Donc on n'\u00e9tait pas sur les m\u00eames bords mais on \u00e9tait dans les m\u00eames cours de r\u00e9cr\u00e9ation quoi."}, {"timestamp": [2524.92, 2525.0], "text": " Tu vois. Donc j'ai vu ce gars l\u00e0 boire des bi\u00e8res et fumer des p j'\u00e9tais. Donc on n'\u00e9tait pas sur le m\u00eame bord mais on \u00e9tait dans le m\u00eame cours de r\u00e9cr\u00e9ation."}, {"timestamp": [2525.0, 2528.0], "text": " Donc j'ai vu ce gars-l\u00e0 boire des bi\u00e8res et fumer des p\u00e9tards."}, {"timestamp": [2528.0, 2532.0], "text": " Donc quand apr\u00e8s il met un costume et que soudain il pense que le costume fait de lui un DG,"}, {"timestamp": [2532.0, 2534.0], "text": " j'ai envie de dire non, il faut que tu aies une aura d'abord."}, {"timestamp": [2534.0, 2536.0], "text": " Mais l'aura \u00e7a s'ach\u00e8te pas."}, {"timestamp": [2536.0, 2541.0], "text": " Et donc en fait je suis hyper honn\u00eate, j'ai prioris\u00e9 autrement, je suis d\u00e9sol\u00e9."}, {"timestamp": [2541.0, 2543.0], "text": " Donc Xvex, tout \u00e7a, tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2543.0, 2544.0], "text": " Et il me dit j'ai une proposition \u00e0 te faire."}, {"timestamp": [2544.0, 2546.88], "text": " Je dis oui mais en fait je m'en fous de ta proposition, en fait je m'en fous,"}, {"timestamp": [2546.88, 2550.36], "text": " donc voil\u00e0 moi je sais qu'il y a un plan social qui va avoir dans huit mois,"}, {"timestamp": [2550.36, 2555.08], "text": " ben tu sais quoi je pars. Et donc pendant huit mois, je cherche un peu ailleurs quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [2555.08, 2560.04], "text": " mais surtout je\u2026 Donc tu t'es un peu grill\u00e9 dans le truc, tu t'es dit c'est bon c'est fini ?"}, {"timestamp": [2560.04, 2562.96], "text": " Aupr\u00e8s de lui je savais que je ne me grillais pas, non je ne me suis pas grill\u00e9 parce que j'ai"}, {"timestamp": [2562.96, 2566.72], "text": " encore continu\u00e9 pendant cinq ans, sauf que moi j'avais acquis des comp\u00e9tences en marketing"}, {"timestamp": [2566.72, 2572.6], "text": " en SEO et SEM qui faisait que c'\u00e9tait le d\u00e9but de \u00e7a. Le SEO c'est ce qu'on appelle le search"}, {"timestamp": [2572.6, 2577.16], "text": " engine optimization, c'est le r\u00e9f\u00e9rencement naturel pour bien \u00e9merger sur Google. Exactement"}, {"timestamp": [2577.16, 2582.08], "text": " et le SEM c'est plut\u00f4t les campagnes d'achat de mots cl\u00e9s ou de banni\u00e8res sp\u00e9cifiques,"}, {"timestamp": [2582.08, 2585.16], "text": " ou la cr\u00e9ation de clics,"}, {"timestamp": [2585.16, 2587.6], "text": " du vrai marketing digital pur."}, {"timestamp": [2587.6, 2589.76], "text": " Ce qui n'existait pas en 2000."}, {"timestamp": [2589.76, 2592.04], "text": " Et puis apr\u00e8s, les outils on les a cr\u00e9\u00e9s,"}, {"timestamp": [2592.04, 2592.84], "text": " et puis on a commenc\u00e9 \u00e0 se dire,"}, {"timestamp": [2592.84, 2594.56], "text": " OK, on peut piloter des strat\u00e9gies,"}, {"timestamp": [2594.56, 2595.84], "text": " en tout cas des investissements,"}, {"timestamp": [2595.84, 2597.32], "text": " et savoir que pour 10 euros mis,"}, {"timestamp": [2597.32, 2598.4], "text": " on r\u00e9cup\u00e8re tant de clics,"}, {"timestamp": [2598.4, 2599.68], "text": " autant d'inscriptions, autant d'achats."}, {"timestamp": [2599.68, 2602.24], "text": " Et donc, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a,"}, {"timestamp": [2602.24, 2604.48], "text": " ce CV s'est mis \u00e0 ressortir tr\u00e8s vite sur des bases de donn\u00e9es"}, {"timestamp": [2604.48, 2605.16], "text": " dont je n'avais m\u00eame pas"}, {"timestamp": [2606.16, 2609.0], "text": " la connaissance et puis je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 avoir des entretiens"}, {"timestamp": [2609.24, 2611.24], "text": " souvent pour des sites de casinos en ligne."}, {"timestamp": [2611.24, 2616.36], "text": " Et donc pendant des mois j'\u00e9tais en ligne en anglais avec des types bas\u00e9s \u00e0 Gibraltar, \u00e0 Londres, aux Etats-Unis,"}, {"timestamp": [2617.0, 2619.0], "text": " en Estonie pour..."}, {"timestamp": [2619.36, 2624.32], "text": " Et il y a notamment une fois o\u00f9 j'\u00e9tais avec Becker justement, qui s'est d\u00e9marr\u00e9 parce que en pleine s\u00e9ance de m\u00e9canique, parce que je"}, {"timestamp": [2624.32, 2627.24], "text": " avais s\u00e9ch\u00e9 mon boulot, j'\u00e9tais avec lui en train"}, {"timestamp": [2627.24, 2631.32], "text": " de faire une moto et puis le t\u00e9l\u00e9phone sonne et je d\u00e9croche, il me parle en anglais donc \u00e7a me"}, {"timestamp": [2631.32, 2636.56], "text": " faisait marrer parce qu'il se foutait de ma gueule quoi. Et c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le, il \u00e9tait tr\u00e8s taquin."}, {"timestamp": [2636.56, 2645.28], "text": " Et j'accepte un job \u00e0 Londres. Donc dans le groupe tu te casses, non tu sors, tu changes de job ?"}, {"timestamp": [2645.28, 2649.36], "text": " Ouais je pars en octobre 2006, pendant 9 mois je vis \u00e0 Londres et je travaille \u00e0 Londres,"}, {"timestamp": [2649.36, 2652.88], "text": " mais tous les week-ends je rentre \u00e0 Paris avec l'Eurostar et tous les week-ends je,"}, {"timestamp": [2652.88, 2656.68], "text": " en gros je vais voir Becker, on fait du VTT ensemble le dimanche matin,"}, {"timestamp": [2656.68, 2658.36], "text": " mais le samedi on fait toujours de la m\u00e9canique."}, {"timestamp": [2658.36, 2661.04], "text": " Du coup dans toutes ces p\u00e9riodes t'as pas de vie perso de conjointe si ?"}, {"timestamp": [2661.04, 2662.56], "text": " Si si mais elle \u00e9tait tr\u00e8s sympa."}, {"timestamp": [2662.56, 2663.24], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2663.24, 2666.48], "text": " Elle \u00e9tait tr\u00e8s sympa parce qu'elle acceptait que je sois heureux en n'\u00e9tant pas tout le"}, {"timestamp": [2666.48, 2667.48], "text": " temps coll\u00e9 \u00e0 S\u00e9bastien."}, {"timestamp": [2667.48, 2668.48], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2668.48, 2669.48], "text": " Et vice versa du coup."}, {"timestamp": [2669.48, 2670.48], "text": " Et vice versa du coup, exactement."}, {"timestamp": [2670.48, 2679.92], "text": " Et voil\u00e0, et en fait, j'aime bien ce m\u00e9tier, mais au bout de neuf mois, j'ai une opportunit\u00e9"}, {"timestamp": [2679.92, 2684.64], "text": " d'entrer \u00e0 Paris, donc je me dis, \u00e7a me rapproche de ma petite amie, de mes amis,"}, {"timestamp": [2684.64, 2687.96], "text": " et de Becker et de la m\u00e9caniqueique parce que Becker \u00e9tait vraiment devenu un mentor"}, {"timestamp": [2687.96, 2691.08], "text": " sur plein d'autres sujets que la m\u00e9canique \u00e9videmment parce que c'est un"}, {"timestamp": [2691.08, 2694.8], "text": " type qui a eu une vie extraordinaire je trouve et donc je me dis je rentre en"}, {"timestamp": [2694.8, 2698.8], "text": " France et donc pendant encore trois ans je bosse toujours sur internet, toujours"}, {"timestamp": [2698.8, 2704.12], "text": " au marketing, \u00e0 la strat\u00e9gie mais voil\u00e0 tous les soirs, tous les week-ends je fais"}, {"timestamp": [2704.12, 2709.96], "text": " de la m\u00e9canique et entre temps je rencontre par l'entremise d'un ami \u00e0 moi, son cousin de cet ami,"}, {"timestamp": [2709.96, 2713.52], "text": " qui s'appelle Hugo, qui va devenir mon associ\u00e9, mais \u00e0 l'\u00e9poque on ne le sait pas. C'est juste"}, {"timestamp": [2713.52, 2716.92], "text": " que lui, il a d\u00e9j\u00e0 un atelier dans Paris, \u00e0 deux pas d'ici d'ailleurs."}, {"timestamp": [2716.92, 2722.36], "text": " Deux pas, on est chez Cosa Vostra et en fait il se trouve que l'atelier actuel,"}, {"timestamp": [2722.36, 2724.16], "text": " enfin on s'est rendu compte ce soir."}, {"timestamp": [2724.16, 2726.32], "text": " On est \u00e0 quelques m\u00e8tres les uns les autres."}, {"timestamp": [2726.32, 2728.8], "text": " Et je me dis, parce que Becker habitait en banlieue,"}, {"timestamp": [2728.8, 2732.48], "text": " je me rappelle quand m\u00eame le p\u00e9riph' que j'avais toujours \u00e9vit\u00e9 de faire pendant mon 15 ans en moto,"}, {"timestamp": [2732.48, 2737.04], "text": " enfin 10 ans, et l\u00e0 je me le tape tous les soirs, tous les matins, sous la neige, sous la pluie."}, {"timestamp": [2737.04, 2739.04], "text": " Chiant le p\u00e9riph' ouais."}, {"timestamp": [2739.04, 2741.04], "text": " Ouais, et puis dangereux."}, {"timestamp": [2741.04, 2743.04], "text": " Donc je me dis,"}, {"timestamp": [2743.04, 2746.0], "text": " tout \u00e7a \u00e7a fait une bande, parce qu' entre Becker, ses amis et lui qui ont une"}, {"timestamp": [2746.0, 2751.32], "text": " soixantaine d'ann\u00e9es qui sont des mecs tellement cool et moi mes potes de 30 ans qui sont eux aussi"}, {"timestamp": [2751.32, 2755.76], "text": " des mecs tellement cool... Que tu rejoins un peu tous ? Ah ouais on se voyait au moins deux fois"}, {"timestamp": [2755.76, 2759.0], "text": " par semaine dans un endroit, on avait tous les m\u00eames BM que Becker et moi fabriquions,"}, {"timestamp": [2759.0, 2762.28], "text": " enfin transformions, toutes noiremates et on \u00e9tait une quinzaine de mecs en BM,"}, {"timestamp": [2762.28, 2766.88], "text": " on arrivait pour d\u00eener et apr\u00e8s on allait rouler dans Paris. \u00c0 l'\u00e9poque le tunnel des Halles n'\u00e9tait pas ferm\u00e9"}, {"timestamp": [2766.88, 2768.48], "text": " et on s'amusait \u00e0 faire des petites courses un peu."}, {"timestamp": [2768.48, 2771.52], "text": " Je vois tr\u00e8s bien, je me suis r\u00e9gal\u00e9 sur ce tunnel."}, {"timestamp": [2771.52, 2776.72], "text": " Et c'\u00e9tait notre jeu quoi, vraiment. On l'a m\u00eame une fois, parce que Becker il a"}, {"timestamp": [2776.72, 2783.08], "text": " eu une vie un peu dingo, il connaissait tout le gratin parisien, vraiment. Et un jour,"}, {"timestamp": [2783.08, 2785.44], "text": " du h\u00f4te de 60 ans, il recevait tout le temps des invitations"}, {"timestamp": [2785.44, 2788.8], "text": " en soir\u00e9e il n'y allait jamais \u00e9videmment puis l\u00e0 il en re\u00e7oit une chez Castel o\u00f9 il"}, {"timestamp": [2788.8, 2792.6], "text": " avait \u00e9t\u00e9 DJ \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans il lui dit ce soir \u00e0 cette soir\u00e9e l\u00e0 je vais peut-\u00eatre la faire"}, {"timestamp": [2792.6, 2797.56], "text": " et on lui dit viens viens on te fait une escorte donc il est arriv\u00e9 sap\u00e9 comme un millard on"}, {"timestamp": [2797.56, 2802.36], "text": " l'avait jamais vu comme \u00e7a les ongles propres est-ce que tu as vu le film Burt Monroe ? Non."}, {"timestamp": [2802.36, 2805.0], "text": " Ben pour ceux qui l'ont vu, c'\u00e9tait Burt Monroe."}, {"timestamp": [2805.0, 2807.0], "text": " Je pense que ce jour-l\u00e0, il s'est lim\u00e9 les ongles \u00e0 la meuleuse."}, {"timestamp": [2808.0, 2811.0], "text": " Un costume qui s'\u00e9tait fait faire \u00e0 l'\u00e9poque sur mesure,"}, {"timestamp": [2811.0, 2813.0], "text": " qui lui est encore super bien, en rayure tennis."}, {"timestamp": [2813.0, 2815.5], "text": " Des pompes. J'ai appris apr\u00e8s que c'\u00e9tait des Berluti,"}, {"timestamp": [2815.5, 2818.0], "text": " parce que c'est quand m\u00eame un mec qui a eu 15 Porsche,"}, {"timestamp": [2818.0, 2820.0], "text": " 3 appart' dans Paris."}, {"timestamp": [2821.0, 2823.5], "text": " C'est un type qui a \u00e9norm\u00e9ment gagn\u00e9 d'argent,"}, {"timestamp": [2823.5, 2826.04], "text": " gr\u00e2ce \u00e0 la dentisterie. Il a un jour tout arr\u00eat\u00e9"}, {"timestamp": [2826.04, 2832.0], "text": " et sorti du syst\u00e8me, mais il a gard\u00e9 tout son argent. Vous vous attepiez des tripes entre mecs."}, {"timestamp": [2832.0, 2837.64], "text": " Ouais, et ce soir-l\u00e0, il est arriv\u00e9 avec une escorte de jeunes petits barbus de 30 piges,"}, {"timestamp": [2837.64, 2843.6], "text": " dans un barouf pas possible, rue des Canettes, avec 6 BMWs Noirmat qui s'\u00e9cartent pour laisser"}, {"timestamp": [2843.6, 2845.64], "text": " passer Becker sur sa BMW Noirmat. Et toute cette g\u00e9n\u00e9ration de gens qui Noirmat qui s'\u00e9cartent pour laisser passer Becker sur sa BM Noirmat"}, {"timestamp": [2845.64, 2850.84], "text": " et toute cette g\u00e9n\u00e9ration de gens qui sortaient et qui s'\u00e9taient retrouv\u00e9s chez Castel"}, {"timestamp": [2850.84, 2853.92], "text": " le reconnaissent \u00e9videmment mais avec ce syst\u00e8me d'escorte, parce que nous on n'est pas rentr\u00e9"}, {"timestamp": [2853.92, 2858.08], "text": " apr\u00e8s comme convenu on s'est barr\u00e9 apr\u00e8s, on a juste fait l'escorte, c'\u00e9tait g\u00e9nial."}, {"timestamp": [2858.08, 2862.08], "text": " Franchement c'\u00e9tait cool, c'est parce qu'on a descendu les Champs-Elys\u00e9es \u00e0 30 \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [2862.08, 2868.88], "text": " enfin bref, on a fait chier tout le monde. C'\u00e9tait super. Et \u00e7a, c'\u00e9tait 2008, 2009."}, {"timestamp": [2869.6, 2871.56], "text": " Et donc, entre temps, moi, ayant rencontr\u00e9 Hugo,"}, {"timestamp": [2871.56, 2874.04], "text": " je commence \u00e0 passer plus de temps avec Hugo dans l'atelier d'Hugo"}, {"timestamp": [2874.56, 2876.36], "text": " que chez Becker parce que c'est plus proche."}, {"timestamp": [2877.04, 2879.44], "text": " Et au fur et \u00e0 mesure, on s'ach\u00e8te des outils, on s'\u00e9quipe et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2881.0, 2882.72], "text": " Et l\u00e0, vous faites tout \u00e7a par passion."}, {"timestamp": [2882.72, 2884.6], "text": " Vous ne faites que des motos, que des BM toujours ?"}, {"timestamp": [2884.6, 2889.08], "text": " Non, justement, avec Becker, on en parlait ce matin avec un de ses amis qui \u00e9tait \u00e0 l'atelier,"}, {"timestamp": [2889.08, 2894.68], "text": " Jean-Marie, il s'appelle, Becker d\u00e9testait le challenge, Becker d\u00e9testait sortir de sa zone"}, {"timestamp": [2894.68, 2897.64], "text": " de confort. Alors le fait est qu'il avait de la connaissance m\u00e9canique sur plein de mod\u00e8les de"}, {"timestamp": [2897.64, 2901.28], "text": " motos parce qu'il avait tout eu, mais quand il s'est agi par exemple, quand je lui dis un jour"}, {"timestamp": [2901.28, 2909.18], "text": " tiens sur ma BM j'aimerais bien mettre ce r\u00e9servoir de harley davidson non mais c'est impossible non on n'y arrivera pas c'est pas la peine alors que Hugo me dit bien on essaye"}, {"timestamp": [2909.18, 2914.52], "text": " et donc on l'a fait et c'est devenu ce qui est la signature blitz aujourd'hui mais \u00e7a on savait pas"}, {"timestamp": [2914.52, 2922.92], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque on s'appelait pas blitz mais j'ai eu ma bm a \u00e9t\u00e9 je crois pouvoir dire la peut-\u00eatre la"}, {"timestamp": [2922.92, 2925.52], "text": " premi\u00e8re de l'histoire BMW,"}, {"timestamp": [2928.08, 2928.16], "text": " dans les ann\u00e9es 2000 en tout cas, \u00e0 ne pas avoir un r\u00e9servoir BMW."}, {"timestamp": [2929.88, 2931.88], "text": " Ce qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est un challenge de faire \u00e7a, parce qu'il faut tout,"}, {"timestamp": [2931.88, 2934.84], "text": " le passage des fils, la position des composants \u00e9lectriques,"}, {"timestamp": [2935.52, 2936.44], "text": " est \u00e0 repenser."}, {"timestamp": [2936.44, 2938.8], "text": " Donc, c'est plus la m\u00e9canique, c'est l'\u00e9lectrique."}, {"timestamp": [2938.8, 2939.56], "text": " C'est un autre m\u00e9tier."}, {"timestamp": [2939.56, 2941.56], "text": " J'ai la chance de comprendre l'\u00e9lectrique."}, {"timestamp": [2941.56, 2943.24], "text": " Donc, \u00e7a m'a permis, moi, de faire \u00e7a."}, {"timestamp": [2943.24, 2945.08], "text": " Et donc, j'ai trouv\u00e9 que ma moto avait une ligne totalement diff\u00e9rente. Le moteur ressortait mieux, la BMW avait l'\u00e9lectrique. Donc \u00e7a m'a permis moi de faire \u00e7a. Et donc j'ai trouv\u00e9 que ma moto avait une ligne"}, {"timestamp": [2945.08, 2945.96], "text": " totalement diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [2945.96, 2946.96], "text": " Le moteur ressortait mieux,"}, {"timestamp": [2946.96, 2949.28], "text": " la BMW avait l'air plus l\u00e9g\u00e8re,"}, {"timestamp": [2949.28, 2951.0], "text": " visuellement en tout cas, bon bref."}, {"timestamp": [2951.0, 2953.0], "text": " Et donc \u00e7a, je me suis permis avec Hugo."}, {"timestamp": [2953.0, 2954.68], "text": " Parce qu'avec Becker, il m'aurait dit non."}, {"timestamp": [2954.68, 2955.6], "text": " Non, on vient, on fait,"}, {"timestamp": [2955.6, 2958.04], "text": " on le reprend en Warmat et c'est bien."}, {"timestamp": [2958.04, 2959.36], "text": " C'est \u00e7a qu'il disait."}, {"timestamp": [2959.36, 2960.4], "text": " Et je n'\u00e9tais pas contre,"}, {"timestamp": [2960.4, 2962.52], "text": " mais \u00e0 un moment, je voulais autre chose."}, {"timestamp": [2962.52, 2963.92], "text": " Et avec Hugo, on a pris le risque."}, {"timestamp": [2963.92, 2969.6], "text": " Alors bien s\u00fbr, on s'est plant\u00e9, on a foutu le feu \u00e0 une moto, on a eu des pannes mais on s'est r\u00e9par\u00e9 et puis \u00e0 ce moment-l\u00e0"}, {"timestamp": [2969.6, 2975.04], "text": " on commen\u00e7ait \u00e0 faire des motos pour nos potes, toujours, gratuit. Gratuit, \u00e0 coup quoi, enfin"}, {"timestamp": [2975.04, 2980.8], "text": " ils te payaient les pi\u00e8ces, ils te payaient un d\u00eener quand m\u00eame. Oui bien s\u00fbr, les potes de potes"}, {"timestamp": [2980.8, 2986.0], "text": " parfois m\u00eame pas, on a ensuite arriv\u00e9 qu'on ait des mecs qui nous disent juste merci et puis qui appartiennent avec la moto et voil\u00e0."}, {"timestamp": [2986.0, 2987.0], "text": " Jusqu'au jour o\u00f9..."}, {"timestamp": [2987.0, 2990.0], "text": " Donc moi ma moto BM que j'avais transform\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque avec Becker"}, {"timestamp": [2990.0, 2993.0], "text": " et qui avait donn\u00e9 naissance \u00e0 ces 40 ou 50 autres BM qu'on allait faire,"}, {"timestamp": [2993.0, 2995.0], "text": " je l'avais faite pour \u00eatre unique."}, {"timestamp": [2995.0, 2997.0], "text": " Et un jour je suis \u00e0 un feu rouge \u00e0 Op\u00e9ra,"}, {"timestamp": [2997.0, 3000.0], "text": " arrive un mec avec la m\u00eame BM que moi, que j'avais faite,"}, {"timestamp": [3000.0, 3004.0], "text": " et le mec \u00e0 ses cr\u00e2nements, 35 Naires, tout \u00e7a, cool,"}, {"timestamp": [3004.0, 3007.08], "text": " me dit \u00ab Ah ouais dit toi aussi tu connais"}, {"timestamp": [3007.08, 3011.84], "text": " les mecs du 17e ? Je dis putain mais c'est moi qui fait ta moto."}, {"timestamp": [3011.84, 3015.36], "text": " Tu connaissais pas ? Non parce qu'il \u00e9tait pass\u00e9 par un pote"}, {"timestamp": [3015.36, 3019.6], "text": " de pote de pote. Et l\u00e0 je me suis dit oh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 c'est l\u00e0 que j'ai voulu changer"}, {"timestamp": [3019.6, 3022.28], "text": " les r\u00e9servoirs parce que je me suis dit je peux pas avoir la moto je peux pas \u00eatre un"}, {"timestamp": [3022.28, 3026.24], "text": " feu rouge avec un clone de ma moto, je veux pas de \u00e7a."}, {"timestamp": [3026.24, 3028.32], "text": " C'est pas \u00e7a que j'ai voulu en fait."}, {"timestamp": [3028.32, 3030.08], "text": " Donc on \u00e9tait content de r\u00e9it\u00e9rer les op\u00e9rations"}, {"timestamp": [3030.08, 3032.32], "text": " parce que plus tu fais, plus t'apprends, plus tu sais."}, {"timestamp": [3032.32, 3034.52], "text": " Il y a un moment o\u00f9, maintenant que tu sais,"}, {"timestamp": [3034.52, 3037.64], "text": " tu vas pouvoir travailler dans le fond du design"}, {"timestamp": [3037.64, 3039.2], "text": " et rechanger plein de choses."}, {"timestamp": [3039.2, 3041.12], "text": " Et c'est comme \u00e7a qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 mettre des r\u00e9servoirs"}, {"timestamp": [3041.12, 3042.4], "text": " pas \u00e0 BM sur des BM."}, {"timestamp": [3042.4, 3044.6], "text": " Et \u00e0 s'int\u00e9resser aussi \u00e0 d'autres motos, des japonaises."}, {"timestamp": [3044.6, 3055.12], "text": " Tu passes d'un plan qui est finalement une forme d'apprentissage et de progression sur de la"}, {"timestamp": [3055.12, 3059.96], "text": " m\u00e9canique sur les BM, c'est-\u00e0-dire les d\u00e9monter, les remonter, les mettre en noir mat."}, {"timestamp": [3059.96, 3061.08], "text": " Et les fiabiliser."}, {"timestamp": [3061.08, 3061.92], "text": " Les fiabiliser."}, {"timestamp": [3061.92, 3062.48], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [3062.48, 3063.6], "text": " Et les mettre en noir mat."}, {"timestamp": [3063.6, 3063.84], "text": " Oui."}, {"timestamp": [3063.84, 3065.8], "text": " Un plan qui devient design"}, {"timestamp": [3065.8, 3070.0], "text": " une couche de plus, c'est \u00e0 dire que c'est plus la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [3070.0, 3074.0], "text": " Parce que ce que tu as apr\u00e8s en CAP, il n'y avait pas de design du tout non plus."}, {"timestamp": [3074.0, 3077.0], "text": " Et ce qui est marrant c'est que les gens d'ailleurs ne retiennent que le design."}, {"timestamp": [3077.0, 3080.0], "text": " Tout le travail de fond et d'ombre qui est l'\u00e9lectricit\u00e9, les m\u00e9caniques"}, {"timestamp": [3080.0, 3084.0], "text": " qui sont les travaux les plus importants, parce que sans \u00e7a la moto ne fonctionne pas"}, {"timestamp": [3084.0, 3085.12], "text": " ou ne fonctionne pas bien,"}, {"timestamp": [3085.28, 3088.76], "text": " les gens aujourd'hui s'en carrent. Eux ce qu'ils veulent c'est voir une belle moto en photo."}, {"timestamp": [3089.36, 3093.12], "text": " Et c'est dommage parce que une belle moto c'est bien, une belle moto qui fonctionne c'est mieux."}, {"timestamp": [3093.56, 3096.32], "text": " Vos motos par exemple, celles qui sortent de chez Blitz aujourd'hui,"}, {"timestamp": [3096.52, 3098.52], "text": " elles sont enti\u00e8rement refaites \u00e0 neuf. Elles sont tr\u00e8s fiables."}, {"timestamp": [3099.0, 3102.56], "text": " Totalement, parce que tout est refait \u00e0 neuf et c'est que Hugo et moi qui le font. Et c'est pas de la"}, {"timestamp": [3102.76, 3106.0], "text": " BM, que de la BM. Alors il y a de la BM, mais c'est pas que \u00e7a."}, {"timestamp": [3106.0, 3111.32], "text": " On a justement, en s'\u00e9mancipant de Becker et de sa peur d'aller dans des territoires inconnus,"}, {"timestamp": [3111.32, 3112.64], "text": " nous on est all\u00e9 dans des territoires inconnus."}, {"timestamp": [3112.64, 3119.52], "text": " On a fait de la Harley, on a fait de la Honda, de la Suzuki, de la Yamaha, de la Triumph."}, {"timestamp": [3120.8, 3123.12], "text": " On a fait quasiment toutes les marques qui existent aujourd'hui."}, {"timestamp": [3123.64, 3127.88], "text": " Et en fonction, de la Kawasaki, et en fonction des gens quand ils viennent nous voir on les aiguilles"}, {"timestamp": [3127.88, 3131.36], "text": " alors soit ils ont l'id\u00e9e d'arr\u00eater ils veulent une bm ou une kawa et on est"}, {"timestamp": [3131.36, 3133.96], "text": " d'accord pour le faire soit ils arrivent et \u00e7a arrive de plus en plus souvent"}, {"timestamp": [3133.96, 3137.12], "text": " avec les mains dans les poches on est dans voil\u00e0 moi je veux une moto ok mais"}, {"timestamp": [3137.12, 3139.32], "text": " qu'est ce que tu veux en faire de ta moto et en fonction de ce qu'ils veulent en faire"}, {"timestamp": [3139.32, 3143.16], "text": " on les aiguilles soit un monocylindre soit un bicylindre. On va y revenir parce que"}, {"timestamp": [3143.16, 3145.64], "text": " justement je crois qu'il y a ce c\u00f4t\u00e9 aussi et on est d'accord c'est marrant ce que"}, {"timestamp": [3145.64, 3150.76], "text": " tu as pr\u00e9cis\u00e9 parce que je crois que c'est une notion importante parmi dans votre... c'est que vous avez quand m\u00eame une sorte de..."}, {"timestamp": [3151.12, 3155.56], "text": " enfin faut que dans je crois que dans les clients qui viennent faut quand m\u00eame que \u00e7a vous fasse kiffer le projet c'est une des..."}, {"timestamp": [3155.56, 3158.8], "text": " Ah ben on refuse beaucoup. Oui. Oui parce que il faut..."}, {"timestamp": [3159.16, 3164.56], "text": " Avant de pas aller l\u00e0 dessus explique moi comment vous cr\u00e9ez Blitz du coup et qu'est ce qui se passe du coup. En fait \u00e0 ce moment l\u00e0 Hugo lui est paysagiste"}, {"timestamp": [3164.56, 3166.8], "text": " il adore \u00e7a les plantes \u00eatre le nez au vent,"}, {"timestamp": [3166.8, 3169.4], "text": " sauf que paysagiste \u00e0 Paris, en gros t'entretiens des terrasses quoi."}, {"timestamp": [3169.4, 3169.9], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [3169.9, 3171.4], "text": " Et donc \u00e7a le fait pas bander."}, {"timestamp": [3171.4, 3175.8], "text": " Par contre le soir comme moi, parce que moi non plus je bande plus dans mon m\u00e9tier, je l'aime bien mon m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [3175.8, 3177.8], "text": " \u00e7a me paye et tout \u00e7a mais je bande plus."}, {"timestamp": [3177.8, 3181.8], "text": " Par contre le soir, quand on se retrouve \u00e0 l'atelier, parfois jusqu'\u00e0 5h du matin,"}, {"timestamp": [3181.8, 3185.92], "text": " \u00e7a s'en rend compte parce qu'on est en train de remonter une moto et que \u00e0 chaque fois que tu remontes une pi\u00e8ce"}, {"timestamp": [3185.92, 3188.92], "text": " \u00e7a t'am\u00e8ne... c'est un peu comme un livre, tu sais quand tu finis une page"}, {"timestamp": [3188.92, 3192.08], "text": " c'est tellement bien \u00e9crit que merde tu vas aller \u00e0 la page d'apr\u00e8s, bah l\u00e0 c'est pareil"}, {"timestamp": [3192.08, 3194.76], "text": " c'est tellement bien foutu une moto que quand t'as remont\u00e9 le guidon"}, {"timestamp": [3194.76, 3196.96], "text": " ah bon bah allez viens on monte le phare, ah puis maintenant qu'on a mont\u00e9 le phare"}, {"timestamp": [3196.96, 3199.68], "text": " viens on met le barri\u00e8re, ah puis maintenant viens on met le r\u00e9servoir"}, {"timestamp": [3199.68, 3202.12], "text": " et puis apr\u00e8s on s'\u00e9loigne et on regarde la moto et on se dit ah putain"}, {"timestamp": [3202.12, 3204.8], "text": " bon il manque la cha\u00eene, allez viens on met la cha\u00eene, c'est quoi ? C'est un quart d'heure"}, {"timestamp": [3204.8, 3206.84], "text": " et puis un quart d'heure, plus un quart d'heure, plus un quart d'heure, il est 5 heures du matin."}, {"timestamp": [3206.84, 3213.12], "text": " \u00c7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9. Et on se dit mais en fait, on s'entend bien, on est totalement compl\u00e9mentaires,"}, {"timestamp": [3213.12, 3218.8], "text": " je suis aussi bavard qu'il est silencieux, pour te dire. J'ai bien fait de t'inviter toi."}, {"timestamp": [3218.8, 3225.0], "text": " Mais il est blond et je suis br. Et on se dit mais en fait,"}, {"timestamp": [3225.0, 3227.0], "text": " on est tellement bien \u00e9quilibr\u00e9s tous les deux,"}, {"timestamp": [3227.0, 3229.0], "text": " on est tellement \u00e0 l'aise dans ce qu'on fait,"}, {"timestamp": [3229.0, 3230.0], "text": " et on aime tellement bien le faire,"}, {"timestamp": [3230.0, 3232.0], "text": " pourquoi ne pas se dire,"}, {"timestamp": [3232.0, 3234.0], "text": " tentons d'en vire, puisque jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent"}, {"timestamp": [3234.0, 3235.0], "text": " on n'a jamais fait payer les gens"}, {"timestamp": [3235.0, 3236.0], "text": " parce qu'on n'\u00e9tait pas s\u00fbr de notre savoir."}, {"timestamp": [3236.0, 3237.0], "text": " Maintenant qu'on est s\u00fbr de notre savoir,"}, {"timestamp": [3237.0, 3239.0], "text": " qu'on sait que nos motos sont fiables,"}, {"timestamp": [3239.0, 3241.0], "text": " allons-y, on peut faire payer les gens."}, {"timestamp": [3241.0, 3243.0], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [3243.0, 3244.0], "text": " Quittez votre job."}, {"timestamp": [3244.0, 3250.44], "text": " Ouais, on est en 2010, juin 2010 \u00e0 peu pr\u00e8s et en f\u00e9vrier 2011 on pose les statuts de"}, {"timestamp": [3250.44, 3251.44], "text": " Blitz Motorcycles."}, {"timestamp": [3251.44, 3256.56], "text": " Et du coup vous faites quoi ? Vous vous quittez vos... vous \u00eates salari\u00e9 tous les deux ?"}, {"timestamp": [3256.56, 3260.6], "text": " Alors lui a cr\u00e9\u00e9 sa propre bo\u00eete donc il revend ses parts \u00e0 son meilleur ami qui"}, {"timestamp": [3260.6, 3261.84], "text": " est aussi son associ\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0."}, {"timestamp": [3261.84, 3267.0], "text": " Lui par exemple est pas ch\u00f4meur, il doit se payer directement ? Je ne sais pas si toi tu es pass\u00e9 par la carte ch\u00f4mage aussi."}, {"timestamp": [3267.0, 3268.6], "text": " Non, j'ai jamais accept\u00e9 \u00e7a moi."}, {"timestamp": [3268.6, 3269.2], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3269.2, 3274.2], "text": " Donc vous vous retrouvez en f\u00e9vrier 2011."}, {"timestamp": [3274.2, 3275.0], "text": " Arr\u00eat de revenu."}, {"timestamp": [3275.0, 3277.2], "text": " Si c'est \u00e7a ta question, nos revenus s'arr\u00eatent."}, {"timestamp": [3277.2, 3277.6], "text": " Oui."}, {"timestamp": [3277.6, 3278.6], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [3278.6, 3280.8], "text": " Vous n'avez pas de gosses \u00e0 ce moment l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [3280.8, 3281.6], "text": " Non, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [3281.6, 3282.8], "text": " On n'a pas d'enfants."}, {"timestamp": [3282.8, 3290.28], "text": " Moi j'ai suffisamment bien gagn\u00e9 ma vie et j'ai suffisamment peu d\u00e9pens\u00e9 pour avoir un PQ de c\u00f4t\u00e9. Hugo, je suis jamais rentr\u00e9 dans ce"}, {"timestamp": [3290.28, 3294.48], "text": " d\u00e9tail avec lui mais je peux affirmer que c'est pareil, sinon il l'aurait pas fait. Et puis"}, {"timestamp": [3294.48, 3301.44], "text": " surtout on sait tr\u00e8s bien qu'on va changer de vie parce que moi j'ai connu ces, sans jugement"}, {"timestamp": [3301.44, 3309.44], "text": " aucun, mais j'ai connu ces apr\u00e8s-midi fr\u00e9n\u00e9tiques de consommation du samedi o\u00f9 tu vas de magasin \u00e0 magasin pour acheter la paire de baskets, le cale\u00e7on, le bidule, le machin,"}, {"timestamp": [3309.44, 3314.24], "text": " dont tu n'as pas besoin. Mais en fait, tout \u00e7a, \u00e7a permet d'excuser le fait que tu aies travaill\u00e9"}, {"timestamp": [3314.24, 3318.04], "text": " du lundi au vendredi, tu te dis \u00ab mais j'y ai droit \u00bb. \u00c0 partir du moment o\u00f9 j'ai boss\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [3318.04, 3323.68], "text": " l'atelier, avant Blitz, \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai pass\u00e9 mes week-ends et mes soirs \u00e0 bosser"}, {"timestamp": [3323.68, 3328.6], "text": " \u00e0 l'atelier, j'ai arr\u00eat\u00e9 de consommer. La seule consommation que j'avais c'\u00e9tait une paire de chaussures"}, {"timestamp": [3328.6, 3334.72], "text": " de travail une fois tous les cinq ans, un vieux pantalon d'hikis que j'ai achet\u00e9 il y a dix ans"}, {"timestamp": [3334.72, 3339.64], "text": " qui est encore le m\u00eame que je lave tous les mois et mon seul petit plaisir \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'acheter des"}, {"timestamp": [3339.64, 3345.52], "text": " bleus de travail en coton mollet skin vintage qui \u00e0 l'\u00e9poque co\u00fbtait 5 balles."}, {"timestamp": [3345.52, 3349.16], "text": " Alors maintenant avec la mode du vintage \u00e7a a un peu augment\u00e9 mais donc j'en ai une"}, {"timestamp": [3349.16, 3351.8], "text": " petite collection chez moi et qui me servent de v\u00eatements de travail pour"}, {"timestamp": [3351.8, 3355.08], "text": " d'oeuvres, c'est-\u00e0-dire qui sont couverts de cambouis. Mais j'ai plus du tout consomm\u00e9 de"}, {"timestamp": [3355.08, 3358.8], "text": " la m\u00eame mani\u00e8re. Pareil, aller au resto on le fait plus parce que le soir quand"}, {"timestamp": [3358.8, 3362.76], "text": " tu rentres t'es crev\u00e9 mais c'est de la fatigue saine."}, {"timestamp": [3362.76, 3365.2], "text": " Mais c'est vrai et \u00e7a c'est quelque chose qu'on retrouve je pense aussi chez beaucoup d'entrepreneurs c'est \u00e0 la fatigue saine. Mais c'est \u00e7a c'est quelque chose qu'on"}, {"timestamp": [3365.2, 3368.24], "text": " retrouve je pense aussi chez beaucoup d'entrepreneurs c'est \u00e0 dire que dans"}, {"timestamp": [3368.24, 3370.92], "text": " leur business tu passes beaucoup de temps tu te lances dans un truc et puis"}, {"timestamp": [3370.92, 3375.04], "text": " en fait tu te rends compte un peu finalement d'une part de la peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [3375.04, 3379.44], "text": " d'une forme de futilit\u00e9 de la consommation, de la surconsommation et"}, {"timestamp": [3379.44, 3385.84], "text": " aussi en fait la fuite en avant du truc. C'est une course \u00e0 l'\u00e9chalote."}, {"timestamp": [3385.84, 3390.4], "text": " Ouais. Tu ne rattraperas jamais l'\u00e9chalote. Et tout ce que moi j'ai constat\u00e9 c'est que"}, {"timestamp": [3390.4, 3394.24], "text": " plus mes potes gagnaient de l'argent, plus ils \u00e9taient endett\u00e9s. Donc \u00e0 la fin je parlais avec"}, {"timestamp": [3394.24, 3398.04], "text": " des mecs qui gagnaient 20 000 euros par mois et qui n'avaient pas un sou en banque. Je leur dis"}, {"timestamp": [3398.04, 3402.0], "text": " mais les gars comment vous faites ? Bah ouais mais tu comprends l'appart, ah ouais ok donc avec ta"}, {"timestamp": [3402.0, 3408.12], "text": " meuf t'habites dans un 140 m\u00b2 mais t'as besoin de 140 m\u00b2 en vrai ? T'as combien de paires de berluti ? T'as combien de costumes"}, {"timestamp": [3408.12, 3412.16], "text": " fait sur mesure ? Tu vas combien de fois par an au club med ? Au club med ou \u00e9quivalent"}, {"timestamp": [3412.16, 3417.72], "text": " voil\u00e0 \u00e0 Bora Bora pour t'\u00e9craser sur la plage et nous dire je connais Bora Bora."}, {"timestamp": [3417.72, 3422.24], "text": " Non, tu connais l'endroit o\u00f9 ton cul s'est pos\u00e9 \u00e0 Bora Bora, c'est pas pareil. Moi"}, {"timestamp": [3422.24, 3428.16], "text": " par exemple j'ai jamais voyag\u00e9 parce que j'ai jamais voulu \u00eatre un touriste comme \u00e7a, mais depuis que je fais ce m\u00e9tier ultra s\u00e9dentaire qui est garagiste,"}, {"timestamp": [3428.16, 3434.46], "text": " j'ai jamais autant voyag\u00e9 en moto. J'ai travers\u00e9 l'Europe enti\u00e8re, nord sud,"}, {"timestamp": [3434.46, 3438.78], "text": " est ouest. Et je suis all\u00e9 aux Etats-Unis, j'y vais tous les ans et je roule parce que"}, {"timestamp": [3438.78, 3440.82], "text": " j'ai plus peur de tomber en panne puisque je sais que je vais pouvoir me r\u00e9parer."}, {"timestamp": [3440.82, 3450.92], "text": " Non mais c'est hyper important, J'ai pas peur de la route. Et du coup, vous vous lancez 50-50, vous \u00eates deux ?"}, {"timestamp": [3450.92, 3453.76], "text": " Ouais. Et je me souviens quand beaucoup de gens me disent \u00ab ouais non tu comprends\u2026 \u00bb"}, {"timestamp": [3453.76, 3455.48], "text": " C'est un gros sujet."}, {"timestamp": [3455.48, 3461.68], "text": " Ah ouais c'est dingue. Il faut 51-49. Pourquoi ? Parce qu'il en faut bien un qui est les reines."}, {"timestamp": [3461.68, 3462.92], "text": " Ben non en fait."}, {"timestamp": [3462.92, 3466.0], "text": " Ben quand \u00e7a se passe bien, il n'y a pas de soucis."}, {"timestamp": [3466.0, 3468.0], "text": " Ouais, mais m\u00eame,"}, {"timestamp": [3468.0, 3470.0], "text": " \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu fais 51,49,"}, {"timestamp": [3470.0, 3472.0], "text": " tu cr\u00e9es une des raisons pour laquelle \u00e7a peut aussi se passer."}, {"timestamp": [3472.0, 3474.0], "text": " Il peut aussi y avoir un tiers qui prend 2%,"}, {"timestamp": [3474.0, 3476.0], "text": " 1% et puis"}, {"timestamp": [3476.0, 3478.0], "text": " qui soit... Non mais c'est un d\u00e9bat,"}, {"timestamp": [3478.0, 3480.0], "text": " on peut l'avoir pendant deux heures et on peut"}, {"timestamp": [3480.0, 3482.0], "text": " le chercher un peu plus t\u00f4t. Mais nous c'est comme \u00e7a qu'on l'a v\u00e9cu,"}, {"timestamp": [3482.0, 3484.0], "text": " on s'est dit mais non,"}, {"timestamp": [3484.0, 3489.08], "text": " ce bateau sera petit, on n'acceptera personne et on n'a accept\u00e9 personne, aucun employ\u00e9 rien, on veut pas d'humain"}, {"timestamp": [3489.08, 3493.8], "text": " parce que moi j'ai g\u00e9r\u00e9 et je sais ce que c'est, j'\u00e9tais un ma\u00eetre d'\u00e9cole, c'est terrible."}, {"timestamp": [3493.8, 3495.8], "text": " Traumatisme."}, {"timestamp": [3495.8, 3507.56], "text": " Ouais, moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ouais parce que je comprenais pas les mecs qui posaient des cong\u00e9s maladie alors qu'ils \u00e9taient pas malades, qui regardaient leur montre ou qui le 5 janvier au retour des vacances la premi\u00e8re chose qu'ils regardaient c'est quand est-ce que tombent les pontes du 1er"}, {"timestamp": [3507.56, 3512.92], "text": " du 8 mai ? Mais excuse-moi mec mais t'es fonctionnaire ? Ah non t'es dans l'internet quand"}, {"timestamp": [3512.92, 3517.16], "text": " m\u00eame. Tu gagnes 5000 euros par mois et la premi\u00e8re chose que tu fais quand t'arrives de vacances de"}, {"timestamp": [3517.16, 3522.88], "text": " no\u00ebl c'est quand tombe le 1er du 8 mai ? Putain \u00e7a montre \u00e0 quel point t'es motiv\u00e9 par l'id\u00e9e de"}, {"timestamp": [3522.88, 3525.84], "text": " bosser quoi. Moi j'ai jamais fait \u00e7a, j'ai quasiment jamais pris de vacances."}, {"timestamp": [3525.84, 3526.84], "text": " Et du coup..."}, {"timestamp": [3526.84, 3529.16], "text": " Donc je me suis rendu compte que je ne pouvais pas imposer cette vision."}, {"timestamp": [3529.16, 3531.52], "text": " Chacun a la sienne, je n'avais pas le droit de la juger."}, {"timestamp": [3531.52, 3534.72], "text": " Donc en fait, je me suis dit tu sais quoi, pour ne plus \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a, parce"}, {"timestamp": [3534.72, 3537.92], "text": " que c'est un probl\u00e8me insolvable, et bien ne prends pas d'employ\u00e9."}, {"timestamp": [3537.92, 3540.88], "text": " Donc on n'a pas d'employ\u00e9, donc tous les jours moi je vais \u00e0 la poste et je fais"}, {"timestamp": [3540.88, 3542.84], "text": " les exp\u00e9ditions, des t-shirts, des casquettes, des bidules."}, {"timestamp": [3542.84, 3546.32], "text": " Tous les jours ou tous les trois jours on passe le balai et c'est pas une arpette qu'il"}, {"timestamp": [3546.32, 3547.64], "text": " fait, c'est ou Hugo ou moi."}, {"timestamp": [3547.64, 3551.84], "text": " Moi je m'occupe de la partie internet parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon truc pendant 12 ans."}, {"timestamp": [3551.84, 3555.44], "text": " Hugo fait beaucoup de soudure, fait beaucoup de recherches sur internet pour trouver les"}, {"timestamp": [3555.44, 3557.96], "text": " motos qu'on ach\u00e8te pour nos clients, c'est son truc, il adore \u00e7a."}, {"timestamp": [3557.96, 3561.44], "text": " On s'est r\u00e9parti les t\u00e2ches de mani\u00e8re ultra naturelle, sans avoir besoin de l'\u00e9crire"}, {"timestamp": [3561.44, 3562.44], "text": " en plus."}, {"timestamp": [3562.44, 3567.2], "text": " Donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a cet \u00e9quilibre, pourquoi aller essayer de donner \u00e0 l'un plus de pouvoir qu'\u00e0 l'autre ?"}, {"timestamp": [3567.2, 3576.0], "text": " Et donc philosophiquement aussi, vous \u00eates dans une croissance forc\u00e9ment tr\u00e8s limit\u00e9e, \u00e0 moins de vendre vos motos de plus en plus ch\u00e8res."}, {"timestamp": [3576.0, 3579.0], "text": " Oui, mais m\u00eame, elle sera limit\u00e9e, il n'y a pas d'escalabilit\u00e9 en fait."}, {"timestamp": [3579.0, 3581.0], "text": " Tu ne peux pas passer \u00e0 20 personnes, employ\u00e9s..."}, {"timestamp": [3581.0, 3582.0], "text": " Je ne veux pas."}, {"timestamp": [3582.0, 3583.0], "text": " Oui tu as raison."}, {"timestamp": [3583.0, 3586.0], "text": " Je ne veux pas, je ne sais m\u00eame pas si on pourrait, s'il y aurait assez de demandes,... Je ne veux pas. Je ne sais m\u00eame pas si on pourrait,"}, {"timestamp": [3586.0, 3588.0], "text": " s'il y aurait assez de demandes, mais je ne veux pas."}, {"timestamp": [3588.0, 3590.0], "text": " Donc nous on sait qu'on fabrique \u00e0 peu pr\u00e8s 12 motos par an,"}, {"timestamp": [3590.0, 3592.0], "text": " on sait combien on les vend, on sait combien \u00e7a nous rapporte."}, {"timestamp": [3592.0, 3594.0], "text": " Tu peux le dire ?"}, {"timestamp": [3594.0, 3598.0], "text": " Oui, on vend les motos entre 20 et 30 000 euros aujourd'hui."}, {"timestamp": [3598.0, 3600.0], "text": " Selon la moto et selon le travail effectu\u00e9 dessus,"}, {"timestamp": [3600.0, 3602.0], "text": " c'est-\u00e0-dire notre intervention,"}, {"timestamp": [3602.0, 3604.0], "text": " c'est toujours le m\u00eame prix,"}, {"timestamp": [3604.0, 3605.52], "text": " c'est 12 000 euros fixes. Le prix de la moto, c'est celui au-dire notre intervention, c'est toujours le m\u00eame prix, c'est 12 000 euros fixe."}, {"timestamp": [3605.52, 3607.72], "text": " Le prix de la moto, c'est celui auquel on l'ach\u00e8te"}, {"timestamp": [3607.72, 3611.28], "text": " et se rajoute \u00e0 \u00e7a le prix des pi\u00e8ces, pareil, qu'on revend \u00e0 prix co\u00fbtant."}, {"timestamp": [3611.28, 3613.56], "text": " Mais parfois, on ach\u00e8te pour 5 000 euros de pi\u00e8ces"}, {"timestamp": [3613.56, 3616.04], "text": " et parfois pour 8 000 parce qu'on fait venir un pot de loin,"}, {"timestamp": [3616.04, 3617.32], "text": " parce qu'on fait c\u00e9ramiquer le pot,"}, {"timestamp": [3617.32, 3620.6], "text": " parce que le r\u00e9servoir qu'on a achet\u00e9 \u00e9tait un r\u00e9servoir tr\u00e8s tr\u00e8s collector"}, {"timestamp": [3620.6, 3622.92], "text": " et on l'a pay\u00e9 400 euros au lieu de 30 euros."}, {"timestamp": [3622.92, 3627.28], "text": " Donc le mod\u00e8le est tr\u00e8s simple, c'est 12 000 euros par moto de fise."}, {"timestamp": [3627.28, 3628.4], "text": " En fait, vous, c'est vos zones horaires."}, {"timestamp": [3628.4, 3633.32], "text": " Vous avez des zones horaires de 12 000 euros et qui sont finalement"}, {"timestamp": [3634.76, 3639.4], "text": " autant une forme de m\u00e9canisme de fiabilit\u00e9,"}, {"timestamp": [3639.76, 3642.28], "text": " franchise entre guillemets, enfin pas franchise de..."}, {"timestamp": [3642.28, 3643.04], "text": " Franchise d'honn\u00eatet\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3643.04, 3648.68], "text": " Non, ce que je veux dire, c'est une sorte de signature de machin et puis un peu aussi"}, {"timestamp": [3648.68, 3650.68], "text": " une DA, une direction artistique."}, {"timestamp": [3650.68, 3652.72], "text": " Ah oui oui on le revendique \u00e7a."}, {"timestamp": [3652.72, 3655.08], "text": " Parce que je peux pas te dire joue une moto comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3655.08, 3656.08], "text": " Tu peux mais on t'\u00e9coutera pas."}, {"timestamp": [3656.08, 3657.08], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3657.08, 3660.6], "text": " Nous ce qu'on va plut\u00f4t faire c'est on va te poser plein de questions sur toi, ce"}, {"timestamp": [3660.6, 3663.04], "text": " que t'aimes, ce qui t'a marqu\u00e9 dans la vie, tout."}, {"timestamp": [3663.04, 3664.76], "text": " Pas que la moto justement."}, {"timestamp": [3664.76, 3667.4], "text": " D'ailleurs en g\u00e9n\u00e9ral on essaie d'\u00e9viter de te dire c'est quoi les motos que t'aimes. Parce qu'on s'en fout en fait des motos que t'aimes, ce qui t'a marqu\u00e9 dans la vie, tout. Pas que la moto justement. D'ailleurs en g\u00e9n\u00e9ral on essaie d'\u00e9viter de te dire c'est quoi les motos que t'aimes."}, {"timestamp": [3667.4, 3668.68], "text": " Parce qu'on s'en fout en fait des motos que t'aimes."}, {"timestamp": [3668.68, 3670.48], "text": " Si t'es venu nous voir c'est qu'en fait y'a pas de motos que t'aimes."}, {"timestamp": [3670.48, 3672.32], "text": " Tu peux prendre quand m\u00eame ma taille en consid\u00e9ration."}, {"timestamp": [3672.32, 3673.32], "text": " Ouais toujours."}, {"timestamp": [3673.32, 3676.92], "text": " La taille est prise en consid\u00e9ration parce que les motos sont plus ou moins basses,"}, {"timestamp": [3676.92, 3677.92], "text": " plus ou moins hautes."}, {"timestamp": [3677.92, 3680.6], "text": " Si t'es un tr\u00e8s grand, on sait plut\u00f4t vers quelle moto on va diriger que si t'es un tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3680.6, 3681.6], "text": " petit par exemple."}, {"timestamp": [3681.6, 3689.84], "text": " Et puis de tout \u00e7a, \u00e0 un moment on va prendre un ou des \u00e9l\u00e9ments que tu nous auras donn\u00e9 et puis on va l'int\u00e9grer dans la DA."}, {"timestamp": [3689.84, 3693.4], "text": " Alors j'aime pas le mot DA mais en tout cas dans la direction artistique."}, {"timestamp": [3693.4, 3700.8], "text": " Dans la r\u00e9imagination de la moto. Et je vais donner un exemple pr\u00e9cis parce que ce que je dis l\u00e0 peut \u00eatre tr\u00e8s abstrait."}, {"timestamp": [3700.8, 3705.44], "text": " On a un type qui est venu nous voir un jour et avec sa propre moto il"}, {"timestamp": [3705.44, 3709.64], "text": " voulait qu'on la lui transforme. Tr\u00e8s bien. Il s'appelle Jean-Philippe, 50 ans \u00e0"}, {"timestamp": [3709.64, 3715.36], "text": " l'\u00e9poque, c'\u00e9tait au tout d\u00e9but en 2011 et bref on s'\u00e9change par mail de deux trois"}, {"timestamp": [3715.36, 3719.04], "text": " infos justement sur ce qu'il aime, la musique, les groupes, les voyages qu'il a"}, {"timestamp": [3719.04, 3722.48], "text": " fait, voil\u00e0. Et puis \u00e0 un moment je vois dans sa signature il me revend un mail"}, {"timestamp": [3722.48, 3726.36], "text": " avec marqu\u00e9 Jean-Philippe machin son nom et le nom de sa bo\u00eete, Jawa Prod."}, {"timestamp": [3726.36, 3728.76], "text": " Alors je l'appelle, je dis c'est quoi Jawa Prod ?"}, {"timestamp": [3728.76, 3732.8], "text": " Et il me dit c'est ma bo\u00eete de prod et je filme des op\u00e9rations m\u00e9dicales et je les"}, {"timestamp": [3732.8, 3738.24], "text": " diffuse, je les broadcast live dans des universit\u00e9s, dans des CHU et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3738.24, 3739.24], "text": " Ah ok."}, {"timestamp": [3739.24, 3742.56], "text": " Et pourquoi Jawa ? Parce que c'est un nom qui me pla\u00eet, c'est toi qui as choisi ce"}, {"timestamp": [3742.56, 3743.56], "text": " nom ? Ouais."}, {"timestamp": [3743.56, 3744.56], "text": " Ok."}, {"timestamp": [3744.56, 3745.76], "text": " Je raccroche et j'en parle \u00e0 Ego,"}, {"timestamp": [3745.76, 3747.52], "text": " et Ego tout de suite comprend et me dit ok,"}, {"timestamp": [3747.52, 3749.88], "text": " donc on va rechercher un r\u00e9servoir de Jawa,"}, {"timestamp": [3749.88, 3752.72], "text": " parce que Jawa c'\u00e9tait aussi une marque tch\u00e8que"}, {"timestamp": [3752.72, 3754.68], "text": " dans les ann\u00e9es 50-60 de motos de temps."}, {"timestamp": [3754.68, 3755.68], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3755.68, 3756.84], "text": " Sauf que \u00e7a n'existe plus en 2000,"}, {"timestamp": [3756.84, 3758.68], "text": " on est l\u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0 en 2011."}, {"timestamp": [3758.68, 3761.4], "text": " Et donc sa moto \u00e9tait une Kawasaki d'accord,"}, {"timestamp": [3761.4, 3762.92], "text": " on prend un r\u00e9servoir de Jawa qu'on trouve,"}, {"timestamp": [3762.92, 3767.08], "text": " chrome et bordeaux au milieu et chrome sur les c\u00f4t\u00e9s,"}, {"timestamp": [3767.08, 3771.12], "text": " avec marqu\u00e9 Jawa, emboss\u00e9 dans l'acier, qui a \u00e9t\u00e9 chrom\u00e9."}, {"timestamp": [3772.28, 3774.4], "text": " On fait en sorte d'adapter ce r\u00e9servoir \u00e0 la moto."}, {"timestamp": [3774.6, 3777.48], "text": " Evidemment, notre modus operandi fait qu'on ne lui en parle pas."}, {"timestamp": [3777.48, 3779.4], "text": " Il ne sait pas vers quoi on va. Il sait juste qu'on y va."}, {"timestamp": [3779.68, 3780.44], "text": " Et il peut revenir ?"}, {"timestamp": [3780.44, 3782.56], "text": " Tu peux... Non, toi, je te commande la moto."}, {"timestamp": [3782.68, 3783.44], "text": " Et tu reviens plus nous voir."}, {"timestamp": [3783.44, 3784.64], "text": " Tu me dis, elle est livr\u00e9e quand ?"}, {"timestamp": [3784.64, 3786.6], "text": " Je te dis \u00e0 peu pr\u00e8s quand. Je voulais dire, mais... Oui, je te dis \u00e0 peu pr\u00e8s quand elle est livr\u00e9e, je voulais dire mais..."}, {"timestamp": [3786.6, 3790.6], "text": " Oui, je te donne \u00e0 plein de grandeur de livraison et puis je te dis en courant par mail et par t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [3790.6, 3792.6], "text": " Mais t'as pas respect\u00e9 un truc, une deadline ?"}, {"timestamp": [3792.6, 3793.6], "text": " Non, y'a pas une date pr\u00e9cise."}, {"timestamp": [3793.6, 3794.6], "text": " Non, d'accord."}, {"timestamp": [3794.6, 3797.6], "text": " On l'a fait une fois parce qu'il y a eu un tournage \u00e0 pr\u00e9voir, mais de film, mais sinon non."}, {"timestamp": [3797.6, 3798.6], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [3798.6, 3801.6], "text": " Et globalement, on le tient au courant comme tous nos clients par mail."}, {"timestamp": [3801.6, 3806.0], "text": " Salut Jean-Philippe, l\u00e0 on en est l\u00e0, l\u00e0 on gal\u00e8re l\u00e0-dessus, l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 de ci,"}, {"timestamp": [3806.0, 3808.0], "text": " l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 de \u00e7a. \u00bb Et quand la moto est finie,"}, {"timestamp": [3808.0, 3810.0], "text": " on la met sous un drap,"}, {"timestamp": [3810.0, 3812.0], "text": " il vient l'atelier et on lui ouvre le drap"}, {"timestamp": [3812.0, 3814.0], "text": " et on dit \u00ab Voil\u00e0, maintenant c'est \u00e7a ta moto. \u00bb"}, {"timestamp": [3814.0, 3816.0], "text": " \u2013 Vous avez eu une unboxing exp\u00e9rience. \u2013 Exactement."}, {"timestamp": [3816.0, 3818.0], "text": " \u2013 Vous la filmez ? \u2013 Alors on a eu la chance"}, {"timestamp": [3818.0, 3820.0], "text": " qu'elle soit film\u00e9e par Arte \u00e0 l'\u00e9poque sur un de nos clients"}, {"timestamp": [3820.0, 3822.0], "text": " et je te jure, il a 8 ans,"}, {"timestamp": [3822.0, 3824.0], "text": " le mec, et c'est No\u00ebl."}, {"timestamp": [3824.0, 3827.16], "text": " \u2013 On a trouv\u00e9 la vid\u00e9o ? Oui bien s\u00fbr c'est 360\u00b0"}, {"timestamp": [3827.16, 3833.2], "text": " g\u00e9o arte sur le beat cycle. Alors \u00e7a dure longtemps, c'est un 45 minutes mais \u00e0 un moment il s'appelle"}, {"timestamp": [3833.2, 3839.0], "text": " Fabian et il d\u00e9couvre sa moto devant les cam\u00e9ras et il n'y a aucune triche, aucune. C'est vraiment"}, {"timestamp": [3839.0, 3842.72], "text": " du vrai docu, on ne lui a pas dit je vous la com\u00e9die il y a une cam\u00e9ra. Il sait qu'il y a"}, {"timestamp": [3842.72, 3846.48], "text": " une cam\u00e9ra mais il n'a d\u00e9couvert le truc qu'en rentrant dans l'atelier. Et j' pas dit, je vous l'ai comme dit, il y a une cam\u00e9ra. Il savait qu'il y avait une cam\u00e9ra, mais il n'a d\u00e9couvert le truc quand on rentrait dans l'atelier."}, {"timestamp": [3846.48, 3848.8], "text": " Et j'avais dit, je me souviens au chef Hop,"}, {"timestamp": [3848.8, 3852.28], "text": " \u00ab Filme ses yeux, parce que les yeux \u00e7a ne ment pas. \u00bb"}, {"timestamp": [3852.28, 3854.28], "text": " Et donc quand Jean-Philippe d\u00e9couvre sa moto,"}, {"timestamp": [3854.28, 3856.8], "text": " alors il la trouve jolie, elle a chang\u00e9 \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [3856.8, 3859.92], "text": " elle s'est affin\u00e9e, elle s'est rabaiss\u00e9e, tout comme il voulait."}, {"timestamp": [3859.92, 3862.32], "text": " Et puis il voit le r\u00e9servoir, il dit,"}, {"timestamp": [3862.32, 3864.64], "text": " \u00ab Vous avez mis le nom de la bo\u00eete sur le r\u00e9servoir ? \u00bb"}, {"timestamp": [3864.64, 3868.56], "text": " Je dis, \u00ab Non, t'as appel\u00e9 ta bo\u00eete comme une marque de moto, c'est pas pareil."}, {"timestamp": [3868.56, 3871.52], "text": " \u00c7a, c'est un r\u00e9servoir historique de Jawa. \u00bb"}, {"timestamp": [3871.52, 3873.96], "text": " Et l\u00e0, il me regarde et me dit \u00ab Mais alors, c'est une moto ? \u00bb"}, {"timestamp": [3873.96, 3874.96], "text": " Je dis \u00ab Ben ouais. \u00bb"}, {"timestamp": [3874.96, 3876.64], "text": " Et donc, on l'a appel\u00e9 la Jawasaki."}, {"timestamp": [3876.64, 3880.84], "text": " Et l\u00e0 o\u00f9 ce n'est pas fini, c'est que le mec part avec sa moto."}, {"timestamp": [3880.84, 3883.64], "text": " Donc, on est d'accord, c'est sa moto, il l'avait d\u00e9j\u00e0 depuis 10 ans et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3883.64, 3887.56], "text": " Deux jours apr\u00e8s, je re\u00e7ois un mail de la part de Jean-Philippe. Oh l\u00e0 l\u00e0 ! Un mail qui vient"}, {"timestamp": [3887.56, 3893.16], "text": " deux jours apr\u00e8s, \u00e7a me semble mauvais. Et le mail s'appelait \u00ab Ecole Bussonni\u00e8re \u00bb. Et je me"}, {"timestamp": [3893.16, 3896.2], "text": " souviens du mail, je ne l'ai pas pris par c\u0153ur, mais j'en souviens. En gros, il dit \u00ab Fred, Hugo,"}, {"timestamp": [3896.2, 3903.6], "text": " hier\u2026 \u00bb Donc le premier jour, quand il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 la moto, le lendemain, il n'est pas all\u00e9 au bureau"}, {"timestamp": [3903.6, 3907.88], "text": " avec. Il est all\u00e9 le deuxi\u00e8me jour. C'est pour \u00e7a qu'il nous a envoy\u00e9 ce mail ce jour-l\u00e0."}, {"timestamp": [3907.88, 3911.08], "text": " Il dit hier pour la premi\u00e8re fois j'ai utilis\u00e9 ma moto pour aller au travail."}, {"timestamp": [3911.08, 3913.4], "text": " De chez moi au travail il y a un kilom\u00e8tre trois."}, {"timestamp": [3913.68, 3916.68], "text": " Arriv\u00e9 devant mon travail, donc sa propre bo\u00eete, c'est lui le boss,"}, {"timestamp": [3917.32, 3919.92], "text": " je me dis j'ai pas assez roul\u00e9 alors je fais un tour du p\u00e2t\u00e9 de maison."}, {"timestamp": [3920.0, 3923.24], "text": " Apr\u00e8s trois tours du p\u00e2t\u00e9 de maison je me dis j'ai pas assez roul\u00e9 alors je fais un tour du quartier."}, {"timestamp": [3923.24, 3924.52], "text": " Il est dans le 11e."}, {"timestamp": [3924.52, 3926.68], "text": " Apr\u00e8s trois tours du 11e je me dis j'ai pas assez roul\u00e9. Alors je fais un tour du quartier, il est dans le 11e. Apr\u00e8s trois tours du 11e, je me dis j'ai pas assez roul\u00e9."}, {"timestamp": [3926.68, 3927.56], "text": " Alors je quitte Paris."}, {"timestamp": [3927.56, 3930.92], "text": " Je suis rentr\u00e9 \u00e0 Paris, je suis revenu \u00e0 Paris \u00e0 20h."}, {"timestamp": [3930.92, 3933.4], "text": " Pour la premi\u00e8re fois de ma vie, j'ai fait l'\u00e9cole buissonni\u00e8re."}, {"timestamp": [3933.4, 3935.88], "text": " Merci Jean-Philippe."}, {"timestamp": [3935.88, 3943.28], "text": " Tu vois, \u00e7a, quand t'as \u00e7a, je crois que t'as pas besoin de gagner un million de dollars en fait."}, {"timestamp": [3943.28, 3945.48], "text": " \u00c7a, \u00e7a vaut plus que tout. \u00c7a veut dire que tu t'es pas tromp\u00e9, \u00e7a veut dire que t'as tap besoin de gagner un million de dollars en fait. \u00c7a, \u00e7a vaut plus que tout."}, {"timestamp": [3945.48, 3947.48], "text": " \u00c7a veut dire que tu t'es pas tromp\u00e9,"}, {"timestamp": [3947.48, 3949.98], "text": " \u00e7a veut dire que t'as tap\u00e9 exactement l\u00e0 o\u00f9 il fallait,"}, {"timestamp": [3949.98, 3951.48], "text": " que t'as appuy\u00e9 sur le bon bouton"}, {"timestamp": [3951.48, 3953.98], "text": " et que ce type-l\u00e0 \u00e9tait r\u00e9ceptif \u00e0 ton action."}, {"timestamp": [3953.98, 3955.98], "text": " Et \u00e7a connecte les gens."}, {"timestamp": [3955.98, 3957.98], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [3957.98, 3959.98], "text": " Et puis finalement,"}, {"timestamp": [3961.98, 3963.98], "text": " vous arrivez \u00e0..."}, {"timestamp": [3963.98, 3971.04], "text": " j'ai l'impression \u00e0 allier tous les deux passion, une belle marque,"}, {"timestamp": [3971.04, 3973.54], "text": " une belle aventure, une forme je suppose c'\u00e9tait une amiti\u00e9 en tout cas..."}, {"timestamp": [3973.54, 3975.64], "text": " Oui, il y a une amiti\u00e9 dans tout \u00e7a, c'est imposant."}, {"timestamp": [3975.64, 3982.28], "text": " Amiti\u00e9 et un truc qui est quand m\u00eame tr\u00e8s gratifiant de rendre heureux les gens."}, {"timestamp": [3982.28, 3983.68], "text": " C'est \u00e7a qui est gratifiant."}, {"timestamp": [3983.68, 3985.28], "text": " Tout en gagnant de l'argent."}, {"timestamp": [3985.28, 3988.32], "text": " Enfin, et puis dans ton passion, parce que non, mais rendre heureux les gens"}, {"timestamp": [3988.32, 3990.72], "text": " dans un m\u00e9tier qui ne te passionne pas, je veux dire, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [3990.72, 3994.64], "text": " t'es chef of, je faupe, du Space Mountain."}, {"timestamp": [3994.64, 3998.56], "text": " Je dis des conneries, je veux dire, c'est peut-\u00eatre moins cool."}, {"timestamp": [3999.04, 4002.76], "text": " L\u00e0, il y a quand m\u00eame un gros trip et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [4003.4, 4010.88], "text": " finalement, si tu fais un calcul bref et sommaire je sais pas combien vous vendez en casquette, en merch, etc."}, {"timestamp": [4010.88, 4014.76], "text": " mais un peu mais je te demande m\u00eame pas mais je veux dire en r\u00e9ussissant \u00e0 vous"}, {"timestamp": [4014.76, 4017.32], "text": " payer convenablement et \u00e0 vivre."}, {"timestamp": [4017.32, 4019.92], "text": " Quand on a l'an par rapport \u00e0 nos moyens bien s\u00fbr qu'on gagne beaucoup moins que ce qu'on gagnait avant"}, {"timestamp": [4019.92, 4024.8], "text": " mais encore une fois nos envies ont chang\u00e9. Avant pour \u00eatre heureux il fallait"}, {"timestamp": [4024.8, 4025.52], "text": " que j'ach\u00e8te des baskets."}, {"timestamp": [4025.52, 4027.4], "text": " Moi, j'ai eu jusqu'\u00e0 250 paires de baskets chez moi."}, {"timestamp": [4027.4, 4028.6], "text": " \u00c7a, \u00e7a me rendait heureux."}, {"timestamp": [4028.6, 4031.44], "text": " Aujourd'hui, j'ai trois paires de baskets parce que je pratique trois sports."}, {"timestamp": [4031.44, 4032.72], "text": " Point. Une par sport."}, {"timestamp": [4032.72, 4036.12], "text": " Par contre, aujourd'hui, moi, pour me rendre heureux,"}, {"timestamp": [4036.12, 4037.8], "text": " le week-end, au lieu d'aller acheter des baskets,"}, {"timestamp": [4037.8, 4040.0], "text": " je prends ma moto et je me casse de Paris."}, {"timestamp": [4040.0, 4042.44], "text": " Et j'ai l'impression de me voyager."}, {"timestamp": [4042.44, 4044.64], "text": " \u00c7a dure quatre heures et je ne vais pas loin."}, {"timestamp": [4044.64, 4045.0], "text": " Je vais au bout du son de 18, un peu dans le vexin. Et j'ai l'impression de me voyager. Et \u00e7a dure 4 heures. Et je ne vais pas loin."}, {"timestamp": [4045.0, 4048.24], "text": " Je vais au bout du 118, un peu dans le Mexein."}, {"timestamp": [4048.24, 4055.12], "text": " Je fais un tour, par exemple, dans le sud de Paris."}, {"timestamp": [4055.12, 4058.12], "text": " Et \u00e0 la fin, je rentre dormir chez moi."}, {"timestamp": [4058.12, 4061.08], "text": " Je n'ai pas pris ma tente et je ne suis pas all\u00e9 dormir dans les pr\u00e9s."}, {"timestamp": [4061.08, 4064.44], "text": " Mais \u00e7a me rapproche de ce que j'ai fait pendant mon temps et ce que je continue \u00e0"}, {"timestamp": [4064.44, 4065.0], "text": " faire, des road trips o\u00f9 l\u00e0, oui, je pars. C'est-\u00e0-dire que je me souviens tr\u00e8s ce que j'ai fait pendant mon temps et ce que je continue \u00e0 faire des road trip"}, {"timestamp": [4065.0, 4069.0], "text": " o\u00f9 l\u00e0 ouais je pars. Je me souviens tr\u00e8s bien que le premier road trip que je fais avec Becker"}, {"timestamp": [4069.0, 4075.0], "text": " on vient de finir ma fameuse BMW Noir Mat et il me dit \u00e7a t'int\u00e9resse d'aller dans le sud de l'Espagne pour manger un"}, {"timestamp": [4075.0, 4082.0], "text": " comment \u00e7a s'appelle un risotto \u00e0 l'encre de s\u00e8che je dis quoi ?"}, {"timestamp": [4082.0, 4088.04], "text": " Il me dit ouais tous les ans je pars de Paris, je r\u00e9cup\u00e8re un de mes meilleurs amis \u00e0 Biarritz et apr\u00e8s on va dans le sud de l'Espagne \u00e0 De\u00f1a"}, {"timestamp": [4088.04, 4092.52], "text": " et on mange un risotto \u00e0 l'encre de s\u00e8che. Je dis d'accord. Cette t\u00e9l\u00e9vacance est moins ch\u00e8re"}, {"timestamp": [4092.52, 4096.08], "text": " de ma vie, les plus folles de ma vie, 15 jours sur la route. Donc..."}, {"timestamp": [4096.08, 4099.96], "text": " Et tu fais pas d'autoroute et tout ? Jamais, t'es dingue. On descend \u00e0 Biarritz,"}, {"timestamp": [4099.96, 4105.3], "text": " on reste deux jours \u00e0 Biarritz h\u00e9berg\u00e9 par ce gars qui en fait a un sublime h\u00f4tel \u00e0 Biarritz, mais \u00e7a je ne le sais pas."}, {"timestamp": [4105.3, 4111.4], "text": " Au bout de deux jours on part et l\u00e0 on met quatre jours \u00e0 traverser l'Espagne parce qu'on prend notre temps."}, {"timestamp": [4111.4, 4112.8], "text": " On ne dort qu'en tente."}, {"timestamp": [4112.8, 4115.3], "text": " On fait \u00e7a au 1er septembre."}, {"timestamp": [4115.3, 4118.3], "text": " Donc 1er septembre, il n'y a plus personne dans les campings."}, {"timestamp": [4118.3, 4120.7], "text": " \u00c7a nous co\u00fbte 3 euros la nuit."}, {"timestamp": [4120.7, 4125.52], "text": " On se r\u00e9veille, on va se baigner dans la piscine et on se lave et on repart."}, {"timestamp": [4125.52, 4129.6], "text": " On arrive pour de vrai \u00e0 De\u00f1a, mais vraiment on arrive \u00e0 De\u00f1a, je te jure que c'est vrai."}, {"timestamp": [4129.6, 4133.84], "text": " On arrive \u00e0 De\u00f1a au sud-sud-sud de l'Espagne pour un risotto au s\u00e8che."}, {"timestamp": [4133.84, 4138.28], "text": " Donc on arrive \u00e0 De\u00f1a, fin d'apr\u00e8s-midi, on plante la tente dans le camping et le lendemain"}, {"timestamp": [4138.28, 4139.92], "text": " \u00e0 midi on va manger un risotto au s\u00e8che."}, {"timestamp": [4139.92, 4142.16], "text": " On a fini le risotto et Becker dit bon, on repart."}, {"timestamp": [4142.16, 4145.36], "text": " Je regarde et je fais non non mais c'\u00e9tait vrai ?"}, {"timestamp": [4145.36, 4147.36], "text": " On est juste venu manger un risotto nu ?"}, {"timestamp": [4147.36, 4147.86], "text": " Ouais !"}, {"timestamp": [4147.86, 4150.36], "text": " Il y a rien \u00e0 foutre \u00e0 Denia \u00e0 part un risotto au s\u00e8che."}, {"timestamp": [4150.36, 4152.36], "text": " Je trouvais \u00e7a g\u00e9nial."}, {"timestamp": [4152.36, 4154.36], "text": " Et on remonte et ben \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 quoi ?"}, {"timestamp": [4154.36, 4157.04], "text": " Peut-\u00eatre j'ai d\u00fb faire 15 plains, m\u00eame pas."}, {"timestamp": [4157.04, 4159.44], "text": " Non m\u00eame pas, j'ai fait des conneries, 8 plains."}, {"timestamp": [4159.44, 4160.64], "text": " Et c'est tout."}, {"timestamp": [4160.64, 4162.64], "text": " Et si, 3 euros de la nuit et..."}, {"timestamp": [4162.64, 4163.52], "text": " Un peu de bouffe et puis voil\u00e0."}, {"timestamp": [4163.52, 4164.52], "text": " Ouais et encore la bouffe."}, {"timestamp": [4164.52, 4167.68], "text": " Il avait une grille qui mettait derri\u00e8re ses pots d'\u00e9chappement"}, {"timestamp": [4167.68, 4169.48], "text": " de sa grosse Harley des ann\u00e9es 70."}, {"timestamp": [4169.48, 4170.72], "text": " Et tous les soirs, on se faisait griller les saucisses"}, {"timestamp": [4170.72, 4173.64], "text": " qu'on achetait chez le bouchil \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou chez le paysan du coin."}, {"timestamp": [4173.64, 4176.52], "text": " Donc on mangeait pour 5 euros \u00e0 3."}, {"timestamp": [4176.52, 4177.8], "text": " Tu vois ?"}, {"timestamp": [4177.8, 4180.2], "text": " On est dans..."}, {"timestamp": [4180.2, 4182.28], "text": " Ouais, into the wild, tu vois."}, {"timestamp": [4182.28, 4183.88], "text": " Non, mais le truc o\u00f9..."}, {"timestamp": [4183.88, 4187.0], "text": " Bah encore une fois, est-ce que t'as besoin d'aller dans un resto 5 \u00e9toiles"}, {"timestamp": [4187.0, 4189.0], "text": " et manger entr\u00e9e, plat et dessert ?"}, {"timestamp": [4189.0, 4192.0], "text": " Alors, si \u00e7a te fait du bien, fais-le, et si tu peux te le permettre."}, {"timestamp": [4192.0, 4196.0], "text": " Mais si ce qui te fait du bien te co\u00fbte 500 fois moins cher,"}, {"timestamp": [4196.0, 4200.0], "text": " y'a pas de honte \u00e0 vivre avec 500 fois moins d'argent en vrai."}, {"timestamp": [4200.0, 4204.0], "text": " Et du coup, aujourd'hui, vous avez vendu combien de motos ?"}, {"timestamp": [4204.0, 4205.72], "text": " 63, je crois."}, {"timestamp": [4205.72, 4207.72], "text": " Alors il y a un truc, elles sont num\u00e9rot\u00e9es, il y a quelque chose..."}, {"timestamp": [4207.72, 4209.72], "text": " Elles ont tout un nom."}, {"timestamp": [4209.72, 4212.72], "text": " Et elles sont traqu\u00e9es, il y a des gens qui les revendent du coup un peu ?"}, {"timestamp": [4212.72, 4215.72], "text": " C'est arriv\u00e9 3 ou 4 fois ouais."}, {"timestamp": [4215.72, 4217.72], "text": " La plupart des gens les gardent."}, {"timestamp": [4217.72, 4218.72], "text": " Ah oui oui."}, {"timestamp": [4218.72, 4219.72], "text": " En tout cas \u00e0 notre connaissance."}, {"timestamp": [4219.72, 4220.72], "text": " Il y en a qui se les font voler peut-\u00eatre ?"}, {"timestamp": [4220.72, 4221.72], "text": " Non, c'est jamais arriv\u00e9."}, {"timestamp": [4221.72, 4224.72], "text": " La seule fois o\u00f9 on s'est fait voler une moto, c'est pas une blague, on avait fini"}, {"timestamp": [4224.72, 4228.84], "text": " une moto pour un pote, qui \u00e9tait client aussi, d'abord il y avait un ami \u00e0 moi,"}, {"timestamp": [4228.84, 4234.44], "text": " une moto orange et bleue. Hugo me dit je pars avec pour la tester, pas de probl\u00e8me, il part,"}, {"timestamp": [4234.44, 4239.88], "text": " il s'arr\u00eate \u00e0 Neuilly chez sa m\u00e8re pour checker ses mails et il n'attache pas la moto qui se"}, {"timestamp": [4239.88, 4250.3], "text": " d\u00e9marque au kick. Et en plus on avait un syst\u00e8me de on off, c'est pas une cl\u00e9, c'est un bouton cach\u00e9 quelque part. Donc il se dit, raisonnablement, invoilable. Au bout d'une heure il redescend,"}, {"timestamp": [4250.3, 4254.26], "text": " il m'appelle, il me dit Fred tu vas pas le croire on va piquer la moto. Je dis non. Ah ben merde."}, {"timestamp": [4254.26, 4258.74], "text": " Heureusement on avait fait les photos dites officielles qui allaient para\u00eetre sur le site,"}, {"timestamp": [4258.74, 4264.38], "text": " la veille. On d\u00e9charge les photos, j'en mets une sur la page Facebook et j'envoie un message sur"}, {"timestamp": [4264.38, 4268.62], "text": " notre page Facebook en disant voil\u00e0 cette moto a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e si vous la voyez je te"}, {"timestamp": [4268.62, 4269.62], "text": " jure que c'est vrai."}, {"timestamp": [4269.62, 4273.18], "text": " Le surlendemain, bon j'appelle mon pote je suis d\u00e9fait."}, {"timestamp": [4273.18, 4276.62], "text": " Nico il s'est pas dit voil\u00e0 Nico on s'est fait voler ta moto."}, {"timestamp": [4276.62, 4279.34], "text": " En plus c'\u00e9tait la moto qu'il avait achet\u00e9 avec son fr\u00e8re il y a 20 ans enfin tu vois"}, {"timestamp": [4279.34, 4283.86], "text": " genre hyper cool il me dit du coup c'est pas gr\u00e2ce ici c'est grave on va la retrouver"}, {"timestamp": [4283.86, 4285.0], "text": " sinon je te rembourse tout t'inqui\u00e8te"}, {"timestamp": [4285.72, 4291.4], "text": " deux jours apr\u00e8s je suis vraiment abattu par cette histoire et un pote m'appelle il me dit t'as check\u00e9 tes messages facebook ?"}, {"timestamp": [4291.4, 4295.28], "text": " je fais non pourquoi ? il me dit ben il y a une parution sur votre page et je crois que quelqu'un a retrouv\u00e9 ta moto"}, {"timestamp": [4295.96, 4300.4], "text": " je rentre chez moi je me connecte sur le truc et un mec a pris une photo de cette moto sous un arbre"}, {"timestamp": [4301.04, 4303.88], "text": " et il nous envoie un message priv\u00e9 avec son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone je l'appelle c'est un flic"}, {"timestamp": [4304.52, 4306.72], "text": " il n'\u00e9tait pas en service il se baladait dans le bois de boulogne,"}, {"timestamp": [4306.72, 4310.64], "text": " son fils quitte le chemin pour aller faire pipi contre un arbre et quand il revient, il dit \u00ab Papa,"}, {"timestamp": [4310.64, 4314.72], "text": " papa, il y a une moto orange et bleue sous l'arbre \u00bb. Il s'av\u00e8re que ce mec suit notre page Facebook"}, {"timestamp": [4314.72, 4318.72], "text": " dont il est au courant de l'info. Il dit \u00e0 son fils \u00ab Ouais, c'est \u00e7a, une moto orange et bleue \u00bb. Il"}, {"timestamp": [4318.72, 4322.08], "text": " dit \u00ab Si, si, je te jure \u00bb. Il le prend par la main et il d\u00e9couvre la moto et il reconna\u00eet la"}, {"timestamp": [4322.08, 4328.88], "text": " moto. Il appelle ses potes qui sont \u00e0 cheval dans le bois de Boulogne"}, {"timestamp": [4329.24, 4331.56], "text": " et ils nous ont ramen\u00e9s \u00e0 l'atelier \u00e0 moto dans un..."}, {"timestamp": [4332.36, 4333.76], "text": " Tu sais les caravanes dans lesquels tu mets les chevaux ?"}, {"timestamp": [4333.84, 4335.48], "text": " Oui, parce qu'ils sont \u00e0 cheval les mecs."}, {"timestamp": [4335.56, 4337.2], "text": " Voil\u00e0, et comme ils n'avaient rien pour attacher,"}, {"timestamp": [4337.28, 4339.2], "text": " il y avait un mec qui \u00e9tait assis sur la moto et qui brinque-balaie,"}, {"timestamp": [4339.28, 4343.24], "text": " qui a failli vomir toutes ses tripes parce que entre Neuilly et ici,"}, {"timestamp": [4343.32, 4344.8], "text": " il n'y a pas grand-chose, mais il faisait chaud"}, {"timestamp": [4344.96, 4345.84], "text": " et puis il bougeaient dans tous"}, {"timestamp": [4345.84, 4347.84], "text": " les sens et ils nous ont ramen\u00e9 la moto s'il te pla\u00eet."}, {"timestamp": [4348.44, 4350.08], "text": " C'est la seule fois."}, {"timestamp": [4350.08, 4353.48], "text": " Et du coup aujourd'hui c'est"}, {"timestamp": [4355.0, 4360.48], "text": " c'est quoi votre business ? Vous avez des gens qui vous demandent des choses, vous vous en refusez beaucoup j'imagine, tu en fais douze par an ?"}, {"timestamp": [4360.68, 4367.8], "text": " Oui on en refuse beaucoup alors beaucoup de gens disent oui oui c'est des petits cons pour qui ils se prennent. En fait on n'est pas des petits cons, on est juste des gens honn\u00eates avec nous"}, {"timestamp": [4367.8, 4371.24], "text": " m\u00eames. Quand quelqu'un veut nous faire faire un truc qu'on veut pas faire on dit non. Et on n'est"}, {"timestamp": [4371.24, 4375.56], "text": " pas achetable. Je tiens \u00e0 le dire parce qu'on a beaucoup entendu \u00e7a, il y a souvent eu cette"}, {"timestamp": [4375.56, 4379.2], "text": " question, vous refusez du monde, la r\u00e9ponse est oui et derri\u00e8re sans savoir les gens te disent"}, {"timestamp": [4379.2, 4382.8], "text": " mais tu te prends pour qui ? Je me prends pour quelqu'un qui veut pas se trahir en fait. Non"}, {"timestamp": [4382.8, 4385.06], "text": " mais surtout vous avez... Je le dis pour les auditeurs."}, {"timestamp": [4385.06, 4386.56], "text": " Oui je le comprends, mais c'est tr\u00e8s compr\u00e9hensible."}, {"timestamp": [4386.56, 4389.96], "text": " Je veux dire, il y a un moment o\u00f9 tu trouves un \u00e9quilibre dans quelque chose,"}, {"timestamp": [4389.96, 4393.76], "text": " en faisant 12 motos par an, alors que tu vends cher quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4393.76, 4396.36], "text": " Oui, c'est cher les motos pour faire des..."}, {"timestamp": [4396.36, 4400.16], "text": " Je ne dis pas que ce n'est pas m\u00e9rit\u00e9, je dis juste que c'est un bien pr\u00e9cieux, etc."}, {"timestamp": [4400.16, 4401.16], "text": " Ah non, bien s\u00fbr, je suis totalement conscient de \u00e7a."}, {"timestamp": [4401.16, 4403.16], "text": " Et que peut-\u00eatre un jour tu vas vendre encore plus cher parce que peut-\u00eatre..."}, {"timestamp": [4403.16, 4404.16], "text": " Enfin, je n'en sais rien."}, {"timestamp": [4404.16, 4409.96], "text": " On n'est pas l\u00e0, mais... Mais il y a un moment o\u00f9 vous avez aussi une forme de notori\u00e9t\u00e9 importante."}, {"timestamp": [4409.96, 4412.72], "text": " C'est-\u00e0-dire que moi, Blitz, on m'a recommand\u00e9 de t'appeler tout de suite."}, {"timestamp": [4412.72, 4414.2], "text": " J'ai dit, ah bah ouais, Blitz, super, j'adore."}, {"timestamp": [4414.2, 4415.6], "text": " Mais je connais alors que..."}, {"timestamp": [4415.6, 4418.84], "text": " Oui, mais c'est pas \u00e7a qui justifiera le prix."}, {"timestamp": [4418.84, 4420.32], "text": " Vous avez un ou deux concurrents."}, {"timestamp": [4420.32, 4422.12], "text": " Bien s\u00fbr, de plus en plus d'ailleurs."}, {"timestamp": [4422.12, 4425.88], "text": " Qui, eux, font pas du tout pareil, g\u00e9n\u00e9ralement plus gros, ils sont deux,"}, {"timestamp": [4425.88, 4431.2], "text": " ils sont assez... Ah tu parles en termes d'\u00e9quipe et tout \u00e7a, on les conna\u00eet pas, ceux que je"}, {"timestamp": [4431.2, 4437.08], "text": " connais de loin, je pense qu'ils se traitent beaucoup, donc il y a plein de choses notamment"}, {"timestamp": [4437.08, 4441.32], "text": " m\u00e9caniques qui sont pas faites in-house, ce qui me d\u00e9range parce que ils peuvent pas..."}, {"timestamp": [4441.32, 4447.88], "text": " Oui chacun sa m\u00e9thode... Oui mais ils r\u00e9clament la paternit\u00e9 d'un projet dont ils sont que les"}, {"timestamp": [4447.88, 4453.24], "text": " ex\u00e9cutants en fait tu vois ou que les prestataires d'une partie du"}, {"timestamp": [4453.24, 4456.44], "text": " service ils font pas tout. Nous oui \u00e0 part la sellerie et la peinture"}, {"timestamp": [4456.44, 4462.2], "text": " \u00e9videmment. Et quand t'es pro comme \u00e7a toi, t'es un professionnel donc t'es un garage..."}, {"timestamp": [4462.2, 4466.0], "text": " Je le suis gr\u00e2ce au CAP, j'ai le droit parce que j'ai un CAP. Mais du coup tu as une garantie sur ta moto que tu sors, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4466.0, 4468.0], "text": " On est rassur\u00e9."}, {"timestamp": [4468.0, 4471.0], "text": " Nous on entretient les motos qu'on sort, toutes, s'il y a besoin."}, {"timestamp": [4471.0, 4473.0], "text": " Et on les d\u00e9place et parfois on vend jusqu'en Allemagne"}, {"timestamp": [4473.0, 4476.0], "text": " pour un mec qui a fait une erreur o\u00f9 il a mis sa batterie \u00e0 l'envers."}, {"timestamp": [4476.0, 4478.0], "text": " Bon ben on lui fait pas payer le truc, on lui dit juste la prochaine fois tu nous appelles pas"}, {"timestamp": [4478.0, 4480.0], "text": " parce que t'as quand m\u00eame fait une b\u00eatise quoi."}, {"timestamp": [4480.0, 4482.0], "text": " Mais on s'est quand m\u00eame fait 1000 km dans le week-end"}, {"timestamp": [4482.0, 4484.0], "text": " juste pour constater que le mec avait fait une b\u00eatise."}, {"timestamp": [4484.0, 4488.4], "text": " Mais tu occupes une garantie \u00e0 vie gratuite quand m\u00eame ? Ben si, globalement si."}, {"timestamp": [4488.4, 4492.68], "text": " Apr\u00e8s, si si, pour plus de servir. Il y a un probl\u00e8me de mod\u00e8le \u00e9conomique. Non,"}, {"timestamp": [4492.68, 4497.2], "text": " non, mais non, parce que non, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral c'est des petites pannes. Vu que d\u00e8s le d\u00e9part la"}, {"timestamp": [4497.2, 4501.64], "text": " moto est enti\u00e8rement refaite \u00e0 neuf avec que des pi\u00e8ces neuves, il n'y a pas de raison qu'il y ait"}, {"timestamp": [4501.64, 4504.64], "text": " des grosses pannes. Oui, si le mec il roule comme un barbare. Oui, mais encore une fois, c'est pas"}, {"timestamp": [4504.64, 4506.0], "text": " des motos faites pour rouler comme un barbare."}, {"timestamp": [4506.0, 4508.0], "text": " On les pr\u00e9vient."}, {"timestamp": [4508.0, 4510.0], "text": " Evidemment, si le mec vient nous voir en disant \u00ab voil\u00e0, j'ai serr\u00e9 le moteur \u00bb"}, {"timestamp": [4510.0, 4512.0], "text": " et qu'on se rend compte qu'il n'avait pas mis d'huile et qu'il n'a donc pas"}, {"timestamp": [4512.0, 4514.0], "text": " introduit sa moto, l\u00e0 on lui facturera."}, {"timestamp": [4514.0, 4516.0], "text": " Mais ce n'est jamais arriv\u00e9 en 8 ans."}, {"timestamp": [4516.0, 4518.0], "text": " Ce qui est arriv\u00e9, c'est qu'un c\u00e2ble de gaz p\u00e8te,"}, {"timestamp": [4518.0, 4520.0], "text": " qu'une ampoule grille et que le mec ne sache pas la remplacer,"}, {"timestamp": [4520.0, 4523.0], "text": " qu'un mec nous dit \u00ab ouais, la moto d\u00e9marre plus, donc on se d\u00e9place \u00bb"}, {"timestamp": [4523.0, 4525.04], "text": " et on se rend compte qu'en fait, il n'a pas ouvert l'essence"}, {"timestamp": [4528.8, 4528.96], "text": " donc il a vid\u00e9 la batterie \u00e0 tenter de d\u00e9marrer une moto qui n'aurait jamais d\u00e9marr\u00e9 puisqu'il n'y a pas d'essence"}, {"timestamp": [4532.68, 4533.2], "text": " qu'est ce qu'on fait on lui recherche la batterie on lui dit voil\u00e0 la prochaine fois tu fais gaffe"}, {"timestamp": [4539.6, 4539.68], "text": " voil\u00e0 tout l'essence comme \u00e7a m\u00eame si chaque moto qu'on fait est livr\u00e9 avec une notice d'explication par mail tr\u00e8s longue tr\u00e8s exhaustive"}, {"timestamp": [4542.2, 4542.44], "text": " dans laquelle on dit comment d\u00e9marrer \u00e0 froid \u00e0 chaud"}, {"timestamp": [4546.76, 4549.52], "text": " comment recharger sa batterie quel essence mettre comment checker son niveau d'huile, \u00e0 quel moment le checker, pression des pneus, type de bougie, tout \u00e7a, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4549.52, 4551.44], "text": " Oui, on a pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, parce qu'on savait bien que les gens"}, {"timestamp": [4551.44, 4553.28], "text": " \u00e0 qui on avait affaire n'\u00e9taient pas des pros de la m\u00e9canique."}, {"timestamp": [4553.28, 4556.72], "text": " J'esp\u00e9rais que tu accepterais de refaire mon Burman 650, mais je pense que..."}, {"timestamp": [4556.72, 4557.6], "text": " C'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4557.6, 4559.4], "text": " C'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4559.4, 4561.32], "text": " Un Burman, c'est compliqu\u00e9, je te le cache pas."}, {"timestamp": [4561.32, 4562.2], "text": " Il est trop beau !"}, {"timestamp": [4562.2, 4564.28], "text": " Non, mais au Japon, ils font des tr\u00e8s beaux trucs."}, {"timestamp": [4564.28, 4564.68], "text": " C'est vrai ?"}, {"timestamp": [4564.68, 4565.4], "text": " Oh l\u00e0 l\u00e0, oui. Des motos fa\u00e7on Ak Non, mais au Japon, ils font des tr\u00e8s beaux trucs. C'est vrai ? Oh l\u00e0 l\u00e0, oui."}, {"timestamp": [4565.4, 4568.4], "text": " Des motos fa\u00e7on Akira, mais \u00e7a vient que du design en fait."}, {"timestamp": [4568.4, 4568.9], "text": " Oui, c'est vrai."}, {"timestamp": [4568.9, 4571.2], "text": " Nous, ce qui nous int\u00e9resse, c'est de changer, je te dis,"}, {"timestamp": [4571.2, 4575.8], "text": " de travailler au c\u0153ur du moteur,"}, {"timestamp": [4575.8, 4577.4], "text": " parce que c'est \u00e7a au d\u00e9part qu'on aime."}, {"timestamp": [4577.4, 4578.8], "text": " Donc nous, toutes les motos qu'on fait,"}, {"timestamp": [4578.8, 4581.2], "text": " encore une fois, ce n'est pas que peindre un cadre et un r\u00e9servoir."}, {"timestamp": [4581.2, 4584.8], "text": " Globalement, aujourd'hui, tous les petits garages qui se sont cr\u00e9\u00e9s depuis le font."}, {"timestamp": [4584.8, 4590.68], "text": " Par contre, changer un embiallage, changer une pompe \u00e0 huile, changer un arbre \u00e0 cam,"}, {"timestamp": [4590.68, 4593.36], "text": " une cha\u00eene de listerie, un tendeur de cha\u00eene de listerie, \u00e7a je suis pas s\u00fbr que tous"}, {"timestamp": [4593.36, 4594.36], "text": " ces garages le fassent."}, {"timestamp": [4594.36, 4597.36], "text": " Et s'ils le font, ils le font faire en plus."}, {"timestamp": [4597.36, 4604.48], "text": " Et du coup, tes journ\u00e9es c'est quoi ? T'arrives le matin, tu bosses sur une moto,"}, {"timestamp": [4604.48, 4606.2], "text": " comment vous vous organisez, qu'est-ce T'arrives le matin, tu bosses sur une moto, comment vous vous organisez,"}, {"timestamp": [4606.2, 4609.88], "text": " qu'est-ce qui g\u00e8re le commercial ? Clairement le commercial s'il y en a un, c'est moi,"}, {"timestamp": [4609.88, 4613.92], "text": " c'est pas Hugo, parce que d'abord Hugo parle pas tr\u00e8s bien anglais, moi je parle couramment,"}, {"timestamp": [4613.92, 4619.88], "text": " et qu'aujourd'hui on a plus de 60% de nos clients qui sont pas fran\u00e7ais, donc l\u00e0 typiquement on est"}, {"timestamp": [4619.88, 4624.08], "text": " en train de finir cinq motos, sur les cinq motos il y en a trois qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger,"}, {"timestamp": [4624.08, 4626.84], "text": " sur les cinq, on travaille toujours sur cinq motos en m\u00eame temps, sur les 5 motos, il y en a 3 qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger. On travaille toujours sur 5 motos en m\u00eame temps."}, {"timestamp": [4626.84, 4630.36], "text": " Sur les 5 prochaines, c'est un batch qui commencera en septembre et qui sera fini"}, {"timestamp": [4630.36, 4633.24], "text": " \u00e0 priori en mars 2019."}, {"timestamp": [4633.24, 4638.24], "text": " Il y a 2 Italiens, 1 Allemand et 2 Fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [4638.24, 4641.04], "text": " On a beaucoup plus maintenant d'\u00e9trangers que le reste."}, {"timestamp": [4641.04, 4642.04], "text": " Donc le commercial c'est moi."}, {"timestamp": [4642.04, 4647.24], "text": " Tout le marketing, enfin je ne fais pas de marketing mais toute la partie online c'est moi"}, {"timestamp": [4647.24, 4655.2], "text": " donc le site, le design, la conception, je participe \u00e0 la conception mais je n'ai pas les mains dans le code, enfin dans le dur du code,"}, {"timestamp": [4655.2, 4667.32], "text": " je vais faire un peu d'HTML si \u00e7a arr\u00eate l\u00e0, tout le back office avec les clients qui nous posent des questions ou les journalistes qui nous posent des questions, \u00e7a c'est moi. Donc le seul qui r\u00e9pond aux mails en fait c'est moi."}, {"timestamp": [4669.32, 4670.04], "text": " Aux mails adress\u00e9s \u00e0 Blitz."}, {"timestamp": [4674.96, 4675.56], "text": " Instagram et Facebook forc\u00e9ment t'imagines c'est moi c'est pas Hugo. Et vous bossez jour ouvrable du lundi au vendredi ?"}, {"timestamp": [4679.04, 4679.2], "text": " Moi j'arrive vers 10h, 10h30 parce que le matin justement je fais les mails qui sont tomb\u00e9s dans la journ\u00e9e."}, {"timestamp": [4683.72, 4688.76], "text": " Je fais les mails une fois par jour le matin. Une fois que j'ai ferm\u00e9 mon ordi, je ne les ouvre que le lendemain matin. Je fais aussi la compta parce que quand on vend des trucs sur le site, des t-shirts,"}, {"timestamp": [4688.76, 4692.56], "text": " des casquettes, il faut \u00e9tablir des factures, il faut les envoyer. Donc \u00e7a je le fais,"}, {"timestamp": [4692.56, 4698.0], "text": " voil\u00e0. C'est tr\u00e8s artisanal mais je le fais, \u00e7a me pla\u00eet. Et ensuite quand j'arrive \u00e0 l'atelier,"}, {"timestamp": [4698.0, 4701.44], "text": " en g\u00e9n\u00e9ral Hugo est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. Et puis l\u00e0\u2026 \u00c7a lui pla\u00eet la compta."}, {"timestamp": [4701.44, 4706.0], "text": " Ah il adore \u00e7a. Il est pr\u00eat pour \u00eatre comptable. Je te jure."}, {"timestamp": [4706.0, 4708.0], "text": " Et en fait, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on a"}, {"timestamp": [4708.0, 4710.0], "text": " les chantiers en cours, donc soit on d\u00e9monte"}, {"timestamp": [4710.0, 4712.0], "text": " des motos, soit on en remonte d'autres, soit on pr\u00e9pare des cadres,"}, {"timestamp": [4712.0, 4714.0], "text": " ou alors on va chercher un cadre en peinture,"}, {"timestamp": [4714.0, 4716.0], "text": " ou on va chercher des... D'accord, vous \u00eates, comme tu le disais,"}, {"timestamp": [4716.0, 4718.0], "text": " cadr\u00e9 avec plusieurs mod\u00e8les en parall\u00e8le."}, {"timestamp": [4718.0, 4720.0], "text": " En fait, ce qu'on veut, c'est optimiser notre d\u00e9placement"}, {"timestamp": [4720.0, 4722.0], "text": " chez nos prestataires, notamment chez le peintre."}, {"timestamp": [4722.0, 4724.0], "text": " Donc c'est pour \u00e7a qu'on prend 5 motos, pas plus, parce qu'au-del\u00e0,"}, {"timestamp": [4724.0, 4727.88], "text": " c'est le bordel. Pas moins, parce qu'en dessous \u00e7a fait les attentes de plus d'un"}, {"timestamp": [4727.88, 4730.84], "text": " an et on s'est rendu compte que les gens ils sont pas pr\u00eats \u00e0 attendre un an ils peuvent plus d'un"}, {"timestamp": [4730.84, 4735.96], "text": " an c'est compliqu\u00e9 parce que psychologiquement il se passe un truc et donc quand on am\u00e8ne une moto"}, {"timestamp": [4735.96, 4740.32], "text": " en peinture on en am\u00e8ne deux en peinture d'accord comme \u00e7a on se d\u00e9place pas pour une moto et quand"}, {"timestamp": [4740.32, 4746.36], "text": " on r\u00e9cup\u00e8re ces deux l\u00e0 on ram\u00e8ne les trois autres tu On essaie de voyager \u00e0 plein, au maximum en g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [4747.44, 4748.88], "text": " Et Hugo fait aussi beaucoup de commandes en ligne."}, {"timestamp": [4748.88, 4750.08], "text": " Lui, il est tr\u00e8s bon l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [4750.08, 4753.24], "text": " Moi, \u00e7a me saoule maintenant d'aller sur les sites marchands pour acheter..."}, {"timestamp": [4753.24, 4754.4], "text": " \u00c0 l'\u00e9tranger ?"}, {"timestamp": [4754.4, 4756.88], "text": " Ouais, ou m\u00eame en France, mais oui aussi \u00e0 l'\u00e9tranger"}, {"timestamp": [4756.88, 4759.64], "text": " pour acheter le cap de gaz, la bonne pi\u00e8ce."}, {"timestamp": [4759.64, 4761.56], "text": " Et puis lui, il est tr\u00e8s en relation avec des constructeurs,"}, {"timestamp": [4761.56, 4764.4], "text": " Yamaha, Kawasaki, BMW, pour acheter des pi\u00e8ces d'origine,"}, {"timestamp": [4764.56, 4767.44], "text": " quand c'est des pi\u00e8ces moteur. Et l\u00e0 il conna\u00eet par c\u0153ur, il a"}, {"timestamp": [4767.44, 4770.6], "text": " un petit logiciel qu'on lui a donn\u00e9 o\u00f9 il rentre dans les fiches"}, {"timestamp": [4770.6, 4775.28], "text": " techniques des mod\u00e8les selon l'ann\u00e9e et puis il va sur le sch\u00e9ma \u00e9clat\u00e9 du"}, {"timestamp": [4775.28, 4780.64], "text": " moteur et il sait qu'il veut cet \u00e9crou l\u00e0 et donc apr\u00e8s il copy-colle la r\u00e9f\u00e9rence,"}, {"timestamp": [4780.64, 4790.88], "text": " il fait un mail et ensuite on commande et on se fait livrer. Et du coup sur le c\u00f4t\u00e9, j'ai compris ton point sur le management et les employ\u00e9s,"}, {"timestamp": [4790.88, 4794.44], "text": " mais il n'y a pas un moment o\u00f9, peut-\u00eatre que \u00e7a viendra, mais il n'y a pas un c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [4794.44, 4800.64], "text": " transmission, un moment, le fait de se dire blitz, pourrez-vous survivre, avoir des..."}, {"timestamp": [4800.64, 4801.64], "text": " Tu vois ?"}, {"timestamp": [4801.64, 4802.64], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4802.64, 4807.32], "text": " Alors quand au d\u00e9but on nous l'a pos\u00e9 on avait tendance \u00e0 dire"}, {"timestamp": [4807.32, 4811.04], "text": " bah aujourd'hui c'est pas un sujet et je vais te r\u00e9pondre qu'aujourd'hui c'est pas"}, {"timestamp": [4811.04, 4813.2], "text": " un sujet sauf qu'en fait on se rend compte qu'on a fait la transmission mais"}, {"timestamp": [4813.2, 4819.6], "text": " c'\u00e9tait pas du tout pr\u00e9vu. En fait quand on a cr\u00e9\u00e9 Blitz on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connu par"}, {"timestamp": [4819.6, 4822.16], "text": " nos petits copains autour de nous en fait et parmi nos copains qui nous"}, {"timestamp": [4822.16, 4829.68], "text": " connaissaient il y en avait quelques-, un en particulier Cl\u00e9ment et son ami Arthur, les deux, qui faisaient un peu de r\u00e9al,"}, {"timestamp": [4829.68, 4834.52], "text": " de petits films comme \u00e7a. Et un jour ils nous disent \u00ab venez, on part pendant un week-end,"}, {"timestamp": [4834.52, 4838.6], "text": " on va aller rouler ensemble et puis on fera des images comme \u00e7a \u00bb. On dit \u00ab ok alors faisons \u00e7a \u00bb."}, {"timestamp": [4838.6, 4843.56], "text": " Donc on est parti au mois de septembre, tourner des images \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 indien en France"}, {"timestamp": [4843.56, 4849.52], "text": " et un peu en Espagne, de nous quatre, Hugo, Arthur, un pote \u00e0 nous et moi-m\u00eame, film\u00e9 par Cl\u00e9ment et un"}, {"timestamp": [4849.52, 4854.72], "text": " copain Donald en train de rouler quoi. Et puis trois mois apr\u00e8s, ils nous"}, {"timestamp": [4854.72, 4857.04], "text": " convoquent Arthur et Cl\u00e9ment dans une petite bo\u00eete de prod \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [4857.04, 4861.28], "text": " qu'est maintenant Gross, et ils nous disent sur un petit \u00e9cran de contr\u00f4le avec plein de"}, {"timestamp": [4861.28, 4866.88], "text": " claviers de toutes couleurs, tenez regardez \u00e7a et donc ils mettent play et \u00e7a dure 4 minutes 20."}, {"timestamp": [4866.88, 4870.24], "text": " Et \u00e7a s'appelle Riding September parce qu'on est parti rider en septembre."}, {"timestamp": [4870.56, 4872.44], "text": " On s'est pas cass\u00e9 les nettes."}, {"timestamp": [4872.44, 4875.4], "text": " Et \u00e0 la fin, je me souviens, je dis wow, j'aimerais bien \u00eatre ces mecs."}, {"timestamp": [4876.04, 4878.4], "text": " Et je me souviens tr\u00e8s bien que un des quatre protagonistes"}, {"timestamp": [4880.28, 4883.4], "text": " qui \u00e9tait dans la salle avec moi, me dit mais c'est nous en fait."}, {"timestamp": [4884.08, 4885.0], "text": " J'arrivais pas \u00e0 le r\u00e9aliser."}, {"timestamp": [4885.3, 4889.88], "text": " C'\u00e9tait tellement beau ce film, c'\u00e9tait tellement onirique, \u00e7a donnait tellement envie de partir sur la route."}, {"timestamp": [4890.1, 4894.0], "text": " Et ce film on a dit ok, on le met sur Vimeo parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [4894.68, 4897.68], "text": " c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e, on voulait \u00eatre sur une plateforme tr\u00e8s professionnelle."}, {"timestamp": [4897.96, 4902.28], "text": " Et premier jour 20 000 vues, deuxi\u00e8me jour 20 000 vues de plus, on s'est dit mais qu'est ce qui est en train de se passer ?"}, {"timestamp": [4902.28, 4905.28], "text": " Je crois qu'aujourd'hui il est sur toutes les plateformes, c'est pas nous"}, {"timestamp": [4905.28, 4907.4], "text": " qui l'y avons mis, nous on l'a mis que sur Vimeo."}, {"timestamp": [4907.4, 4912.56], "text": " Je confirme que tu as pu, Riding September tu vois, c'est tout de suite mis sur Blitz."}, {"timestamp": [4912.56, 4916.92], "text": " Voil\u00e0 et \u00e7a fait plus de, on a cumul\u00e9 plus de 1 million de vues et encore"}, {"timestamp": [4916.92, 4921.2], "text": " aujourd'hui, quasiment 7 ans apr\u00e8s, on re\u00e7oit des mails de gens qui nous disent"}, {"timestamp": [4921.2, 4926.72], "text": " merci parce que \u00e7a m'a donn\u00e9, c'\u00e9tait \u00e7a que j'attendais de la moto et que j'avais jamais obtenu du monde de la moto."}, {"timestamp": [4926.72, 4931.44], "text": " Ces images-l\u00e0 de vous en train de cruiser sur des routes presque sans casque, on a des"}, {"timestamp": [4931.44, 4935.96], "text": " casques mais c'est presque \u00e7a, cruiser \u00e0 soixante \u00e0 l'heure dans le d\u00e9sert, dans"}, {"timestamp": [4935.96, 4940.44], "text": " la for\u00eat, faire un d\u00eener avec vos copains parce que c'\u00e9tait un ragout de sanglier,"}, {"timestamp": [4940.44, 4942.56], "text": " je me souviens qu'on avait mang\u00e9 \u00e0 minuit, bref."}, {"timestamp": [4942.56, 4943.76], "text": " C'est \u00e7a l'id\u00e9e en fait."}, {"timestamp": [4943.76, 4945.2], "text": " Et la transmission en fait elle est l\u00e0,"}, {"timestamp": [4945.2, 4948.8], "text": " parce que aussi bien l'id\u00e9e de rider de cette mani\u00e8re-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4948.8, 4951.0], "text": " que de fabriquer ces motos-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4951.0, 4954.0], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 transmis par ce petit clip-l\u00e0."}, {"timestamp": [4954.0, 4955.2], "text": " On en a fait plein d'autres apr\u00e8s."}, {"timestamp": [4955.2, 4957.4], "text": " Mais c'est celui qui a ouvert la br\u00e8che"}, {"timestamp": [4957.4, 4960.0], "text": " et qui a permis \u00e0 plein de jeunes mecs de 20-25 ans"}, {"timestamp": [4960.0, 4963.0], "text": " de s'acheter des outils, de s'acheter une vieille b\u00e9cane"}, {"timestamp": [4963.0, 4966.44], "text": " et de tenter de se la transformer pour soi et de partir \u00e0 l'aventure."}, {"timestamp": [4966.88, 4969.48], "text": " Je crois que la transmission c'est pas donc juste un savoir"}, {"timestamp": [4970.52, 4972.16], "text": " acad\u00e9mique,"}, {"timestamp": [4972.16, 4977.64], "text": " la m\u00e9canique, quatre temps, c'est au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est une philosophie, c'est de se dire ce que je te racontais."}, {"timestamp": [4978.0, 4981.2], "text": " Pourquoi payer 20 000 euros un voyage \u00e0 Bora Bora ?"}, {"timestamp": [4982.4, 4984.4], "text": " Quand tu peux te payer une moto..."}, {"timestamp": [4988.04, 4991.52], "text": " \u00e0 Bora Bora. Quand tu peux te payer une moto. Non mais quand tu peux partir pour beaucoup moins et revenir avec des souvenirs beaucoup plus puissants que simplement les photos que tu as mis sur"}, {"timestamp": [4991.52, 4997.52], "text": " Facebook de tes pieds \u00e0 la piscine, tes pieds \u00e0 la plage et tes pieds au resto. Parce que par exemple"}, {"timestamp": [4997.52, 5001.4], "text": " moi je fais aucune photo de mon voyage, j'ai pas le temps, j'ai pas envie. Mon t\u00e9l\u00e9phone il est tout"}, {"timestamp": [5001.4, 5009.12], "text": " au fond du sac derri\u00e8re la moto et il me servirait en cas d'urgence. Par contre, je reviens avec des histoires \u00e0 raconter que personne n'a pu vivre."}, {"timestamp": [5009.12, 5011.52], "text": " Moi des histoires je peux t'en raconter mais..."}, {"timestamp": [5011.52, 5014.08], "text": " Elles sont toutes vraies."}, {"timestamp": [5014.08, 5016.56], "text": " Elles se terminent toutes bien parce que je suis encore l\u00e0,"}, {"timestamp": [5016.56, 5020.88], "text": " mais si tu m'avais dit, tu sais que si tu pars sur cette route tu vas vivre \u00e7a,"}, {"timestamp": [5020.88, 5022.0], "text": " j'aurais dit bon alors je pars pas alors."}, {"timestamp": [5022.0, 5027.08], "text": " Pas parce que c'\u00e9tait dangereux, parce que c'\u00e9tait juste challengeant. Et ben quand tu te challenge un peu,"}, {"timestamp": [5027.08, 5030.96], "text": " en te retrouvant au milieu de nulle part... Je montre notre DA qui part,"}, {"timestamp": [5030.96, 5036.76], "text": " Michael Beyo, excellentissime, habill\u00e9e en biker derri\u00e8re. Oui, exact, je te confirme."}, {"timestamp": [5036.76, 5041.72], "text": " Et quand tu pars et que je te dis tu prends plus d'outils que de v\u00eatements et qu'au milieu de la"}, {"timestamp": [5041.72, 5045.68], "text": " Pampa espagnole t'\u00e9clate ton faisceau \u00e9lectrique et que"}, {"timestamp": [5045.68, 5050.72], "text": " par 40 degr\u00e9s \u00e0 l'ombre en transpirant comme un \u00e2ne avec des bouts de fines que tu r\u00e9cup\u00e8res sur"}, {"timestamp": [5050.72, 5056.72], "text": " la route, t'arrives \u00e0 repartir et \u00e0 rentrer \u00e0 Paris, je peux te dire que t'es le h\u00e9ros de ta vie."}, {"timestamp": [5056.72, 5060.32], "text": " Et que quand tu fais un d\u00eener dans une grande table comme \u00e7a et que tout le monde raconte"}, {"timestamp": [5060.32, 5065.14], "text": " un peu ses vacances, alors t'as fait quoi ? Et qu'\u00e0 un moment arrive ton tour que t'as pas"}, {"timestamp": [5065.14, 5067.5], "text": " demand\u00e9 \u00e0 prendre la parole et qu'on dit mais toi t'as fait quoi ? Et que tu racontes \u00e7a,"}, {"timestamp": [5067.5, 5073.42], "text": " ben y'a pas photo en fait. Les gens ils aimeraient vivre ce que t'as v\u00e9cu. Donc je crois que la"}, {"timestamp": [5073.42, 5077.26], "text": " transmission pour moi, c'est pour \u00e7a que je te dis, on n'a pas du tout envie forc\u00e9ment de transmettre"}, {"timestamp": [5077.26, 5083.5], "text": " cette vision qu'on a de la moto \u00e0 fabriquer aupr\u00e8s de jeunes petits gars qui voudraient faire un CAP,"}, {"timestamp": [5083.5, 5089.88], "text": " BTS, je sais rien. Par contre, un truc beaucoup plus global \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rale sur envisager le d\u00e9placement,"}, {"timestamp": [5089.88, 5092.92], "text": " envisager son rapport \u00e0 la nature, parce que crois-le ou pas, mais quand tu fais de la moto,"}, {"timestamp": [5092.92, 5097.24], "text": " t'es en rapport avec la nature. Envisager son rapport au temps, envisager son rapport \u00e0 la"}, {"timestamp": [5097.24, 5102.92], "text": " consommation et \u00e0 la connexion avec l'\u00eatre humain. Oui, parce que quand tu voyages sur des routes"}, {"timestamp": [5102.92, 5109.64], "text": " nationales, qu'elles soient en France, en Espagne, en \u00c9cosse, en Allemagne ou au Danemark, tu rencontres des gens. Quand tu"}, {"timestamp": [5109.64, 5114.2], "text": " roules sur l'autoroute, quand tu es dans un avion, tu rencontres personne. Tu es seul dans ta bulle"}, {"timestamp": [5114.2, 5119.12], "text": " avec ton iPod et ta tablette. L\u00e0, non. Parce qu'\u00e0 un moment, quand tu vas crever, tu vas avoir besoin"}, {"timestamp": [5119.12, 5122.52], "text": " que le paysan du coin roule avec son tracteur sur le bout de ton pneu pour le faire d\u00e9chausser,"}, {"timestamp": [5122.52, 5126.12], "text": " pour qu'\u00e0 la main, tu arrives enfin \u00e0 enlever ton pneu,"}, {"timestamp": [5126.12, 5128.16], "text": " atteindre la chambre \u00e0 air,"}, {"timestamp": [5128.16, 5129.28], "text": " trouver une rustine chez un mec,"}, {"timestamp": [5129.28, 5131.28], "text": " parce qu'\u00e9videmment, il n'y a pas de d\u00e9cathlon autour,"}, {"timestamp": [5131.28, 5133.0], "text": " r\u00e9parer et repartir."}, {"timestamp": [5133.0, 5134.96], "text": " Et je te le dis parce qu'on l'a v\u00e9cu."}, {"timestamp": [5134.96, 5138.12], "text": " J'ai l'impression que depuis que ton p\u00e8re t'a regard\u00e9 du coin de l'\u0153il"}, {"timestamp": [5138.12, 5140.88], "text": " en se disant, mec, tu ne vas pas faire ce truc-l\u00e0,"}, {"timestamp": [5140.88, 5143.52], "text": " tu es parti dans une grande aventure, en fait,"}, {"timestamp": [5143.52, 5150.4], "text": " que ce soit professionnelle, personne. Oui bien s\u00fbr, il y a un monsieur que je respecte \u00e9norm\u00e9ment aussi qui s'appelle Shinya"}, {"timestamp": [5150.4, 5155.08], "text": " Kimura, qui est un japonais qui a beaucoup oeuvr\u00e9 pour la transformation de la moto et pour la"}, {"timestamp": [5155.08, 5158.2], "text": " philosophie, parce que \u00e9videmment quand tu es japonais tu mets de la philosophie partout et"}, {"timestamp": [5158.2, 5168.8], "text": " lui il le fait vraiment. Et on a eu la chance de faire un \u00e9norme docu long m\u00e9trage sur plein de mecs qui font ce qu'on fait ailleurs, en Espagne, aux Etats-Unis"}, {"timestamp": [5168.8, 5172.2], "text": " et lui est un japonais qui s'est expatri\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es aux Etats-Unis"}, {"timestamp": [5172.2, 5180.2], "text": " et \u00e0 un moment dans ce docu, lui parle en japonais, ce que j'adore en plus phon\u00e9tiquement, c'est tellement beau"}, {"timestamp": [5180.2, 5182.2], "text": " et donc c'est sous-titr\u00e9 et en gros il dit que"}, {"timestamp": [5182.2, 5188.8], "text": " il y met tellement de l'huile dans les motos qu'il fabrique, lui il fait moto par an, c'est des motos \u00e0 200 000 euros mais c'est une moto par an,"}, {"timestamp": [5188.8, 5195.32], "text": " il met tellement de l'huile que pour am\u00e9liorer sa moto il doit d'abord s'am\u00e9liorer de l'huile."}, {"timestamp": [5195.32, 5203.4], "text": " Ben ouais, tout est dit en fait, si dans le travail que tu produis tu t'impliques,"}, {"timestamp": [5203.4, 5205.6], "text": " pour am\u00e9liorer ta qualit\u00e9 de travail,"}, {"timestamp": [5205.6, 5206.88], "text": " tu es oblig\u00e9 d'am\u00e9liorer toi."}, {"timestamp": [5206.88, 5208.84], "text": " Et comment tu t'am\u00e9liores toi justement ?"}, {"timestamp": [5208.84, 5210.36], "text": " Alors, \u00e0 part d'autres choses,"}, {"timestamp": [5210.36, 5211.56], "text": " tu disais que tu faisais du sport,"}, {"timestamp": [5211.56, 5213.4], "text": " des... enfin, trois sports."}, {"timestamp": [5213.4, 5214.68], "text": " Oui, non, non, non, mais c'est pas \u00e7a."}, {"timestamp": [5214.68, 5217.0], "text": " C'est juste une ouverture au challenge,"}, {"timestamp": [5217.0, 5219.48], "text": " \u00e0 l'inconnu, ce que j'\u00e9tais pas avant,"}, {"timestamp": [5219.48, 5221.88], "text": " au voyage, aux rencontres,"}, {"timestamp": [5221.88, 5223.24], "text": " ce que j'\u00e9tais pas forc\u00e9ment avant."}, {"timestamp": [5223.24, 5223.76], "text": " Les rencontres, oui."}, {"timestamp": [5223.76, 5224.4], "text": " Tu sais que c'est un truc"}, {"timestamp": [5224.4, 5226.6], "text": " qui revient \u00e9norm\u00e9ment dans ce podcast,"}, {"timestamp": [5226.6, 5230.6], "text": " l'ouverture \u00e0 l'inconnu, c'est un aventurier qui s'appelle Eric B\u00e9lion."}, {"timestamp": [5230.6, 5231.4], "text": " Mais je le connais !"}, {"timestamp": [5231.4, 5231.9], "text": " Tu le connais ?"}, {"timestamp": [5231.9, 5235.4], "text": " On a fait un TEDx ensemble, il est navigateur."}, {"timestamp": [5235.4, 5235.9], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [5235.9, 5236.7], "text": " Il est g\u00e9nial ce mec."}, {"timestamp": [5236.7, 5241.7], "text": " Et ben tu l'\u00e9couteras, aller deux pas vers l'inconnu, c'est ce qu'il d\u00e9fend, c'est vraiment exactement \u00e7a."}, {"timestamp": [5241.7, 5245.0], "text": " Et il est super, c'est un tr\u00e8s bon orateur en plus."}, {"timestamp": [5245.0, 5251.0], "text": " Oui, parce qu'en fait, il n'y a pas meilleur moyen de te conna\u00eetre, toi,"}, {"timestamp": [5251.0, 5255.0], "text": " et ce que tu vaux, que quand tu vas vers l'inconnu."}, {"timestamp": [5255.0, 5259.0], "text": " \u00c7a para\u00eet d\u00e9bile et tu as l'impression que c'est un mauvais coach d'\u00e9quipe de Ligue 1 qui dit \u00e7a."}, {"timestamp": [5259.0, 5261.0], "text": " C'est putain de vrai en fait."}, {"timestamp": [5261.0, 5264.0], "text": " Moi je l'ai v\u00e9cu, c'est-\u00e0-dire que je te dis quand..."}, {"timestamp": [5264.0, 5267.52], "text": " Non mais parce qu'en plus tu le dis, tu vois c'est facile, on en parle comme \u00e7a en fait avec"}, {"timestamp": [5267.52, 5272.36], "text": " chaque invit\u00e9 que j'ai sur ce podcast, dans leur mani\u00e8re de parler, tu vois j'ai m\u00eame pas rebondi"}, {"timestamp": [5272.36, 5277.28], "text": " l\u00e0 dessus, il y a quand m\u00eame un moment o\u00f9 tu quittes un job avec 50 personnes que tu manages,"}, {"timestamp": [5277.28, 5283.92], "text": " tu gagnes bien ta vie, oui tu as une passion, il y a un truc mais l\u00e0 apr\u00e8s coup tu vois tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [5283.92, 5286.04], "text": " mais tu as quand m\u00eame des doutes \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [5286.04, 5289.04], "text": " M\u00eame si tu vas vivre un truc, tu sais pas si \u00e7a va marcher."}, {"timestamp": [5289.04, 5290.04], "text": " Mais non."}, {"timestamp": [5290.04, 5292.0], "text": " Enfin, c'est pas des doutes bloquants en tout cas."}, {"timestamp": [5292.0, 5294.08], "text": " Tu te dis que si \u00e7a marche pas, je reviendrai \u00e0 ce que je savais faire avant."}, {"timestamp": [5294.08, 5295.08], "text": " C'est pas un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [5295.08, 5297.4], "text": " Ouais, mais alors \u00e7a, c'est vraiment une question d'\u00e9tat d'esprit."}, {"timestamp": [5297.4, 5301.56], "text": " J'essaie de pas dire mindset, mais on me reproche de les anglicismes un peu."}, {"timestamp": [5301.56, 5304.88], "text": " Mais c'est une question d'\u00e9tat d'esprit, c'est-\u00e0-dire que je veux dire, beaucoup"}, {"timestamp": [5304.88, 5308.2], "text": " de gens ont peur de \u00e7a. Beaucoup de gens ont peur de quitter leur truc parce que eux, ce qu'ils k peu, mais c'est une question d'\u00e9tat d'esprit, c'est \u00e0 dire que je veux dire beaucoup de gens ont peur de \u00e7a, beaucoup de gens ont peur de quitter leur truc parce que"}, {"timestamp": [5308.2, 5314.08], "text": " eux ce qu'ils kiffent c'est... je sais pas, le parapente c'est pas une passion dont tu peux"}, {"timestamp": [5314.08, 5317.88], "text": " vivre, je sais rien, si probablement, tu peux dire instructeur ou je sais pas quoi, mais se dire moi"}, {"timestamp": [5317.88, 5323.96], "text": " je kiffe tellement ce truc et je veux faire \u00e7a... qu'il faut que j'abandonne mon m\u00e9tier ? Alors"}, {"timestamp": [5323.96, 5326.64], "text": " t'es pas oblig\u00e9, il y a des gens qui peuvent vivre avec les deux et leur m\u00e9tier"}, {"timestamp": [5326.64, 5329.08], "text": " s'ils aiment leur m\u00e9tier, mais je veux dire, il y a des gens qui voudraient tellement faire"}, {"timestamp": [5329.08, 5331.04], "text": " autre chose et qui sont enferm\u00e9s."}, {"timestamp": [5331.04, 5334.72], "text": " Oui mais tu sais bien comment c'est la soci\u00e9t\u00e9 de consommation aujourd'hui."}, {"timestamp": [5334.72, 5338.4], "text": " Tu es enferm\u00e9 parce que tu as des traites, parce que tu as des enfants, parce que tu"}, {"timestamp": [5338.4, 5341.92], "text": " as un train de vie et que si demain tu arr\u00eates ton train de vie, est-ce que tout le monde"}, {"timestamp": [5341.92, 5343.68], "text": " va te suivre dans cette gal\u00e8re ? C'est pas \u00e9vident."}, {"timestamp": [5343.68, 5346.08], "text": " Moi je les juge pas, les gens qui ne font pas \u00e7a."}, {"timestamp": [5346.08, 5347.08], "text": " Je ne les juge pas."}, {"timestamp": [5347.08, 5348.08], "text": " Non, je dis juste que\u2026"}, {"timestamp": [5348.08, 5349.08], "text": " Non, non, non."}, {"timestamp": [5349.08, 5350.08], "text": " Je dis juste que\u2026"}, {"timestamp": [5350.08, 5351.08], "text": " Je dis juste\u2026"}, {"timestamp": [5351.08, 5354.2], "text": " Alors, en plus, j'ai appris une chose avec le temps, c'est qu'\u00e0 un moment, je voulais"}, {"timestamp": [5354.2, 5355.44], "text": " que tout le monde soit entrepreneur."}, {"timestamp": [5355.44, 5356.44], "text": " Et c'est une connerie."}, {"timestamp": [5356.44, 5357.44], "text": " Non, mais bon, tout le monde n'est pas fait pour \u00e7a."}, {"timestamp": [5357.44, 5358.44], "text": " Non, non, mais je sais, je sais."}, {"timestamp": [5358.44, 5359.44], "text": " Et puis c'est tr\u00e8s dur, en fait."}, {"timestamp": [5359.44, 5364.68], "text": " On ne le dit pas, mais il y a des moments o\u00f9 tu vis des moments durs quand tu es entrepreneur."}, {"timestamp": [5364.68, 5366.2], "text": " Tu ne les as peut-\u00eatre pas v\u00e9cu, tu as peut-\u00eatre eu cette chance,"}, {"timestamp": [5366.2, 5371.36], "text": " mais il y a des hauts, des bas, il y a des moments o\u00f9 tu revends un truc, tu repasses"}, {"timestamp": [5371.36, 5375.96], "text": " \u00e0 autre chose, tu fais une nouvelle chose et puis il y a des gens qui ne sont pas du"}, {"timestamp": [5375.96, 5376.96], "text": " tout faits pour \u00e7a."}, {"timestamp": [5376.96, 5380.4], "text": " Mais oui, moi j'ai mis un peu de temps \u00e0 le r\u00e9aliser."}, {"timestamp": [5380.4, 5381.4], "text": " Vous aussi."}, {"timestamp": [5381.4, 5383.84], "text": " Donc \u00e7a je suis tout \u00e0 fait align\u00e9."}, {"timestamp": [5383.84, 5387.64], "text": " Maintenant, il y a des gens qui peuvent \u00eatre faits pour \u00e7a, qui ont tr\u00e8s envie de faire"}, {"timestamp": [5387.64, 5393.68], "text": " des choses et qui se disent oui mais je pourrais plus payer mon emprunt, je pourrais plus..."}, {"timestamp": [5393.68, 5395.64], "text": " Mais vends ton appart si tu peux plus payer ton emprunt."}, {"timestamp": [5395.64, 5396.64], "text": " Mais tu sais..."}, {"timestamp": [5396.64, 5397.64], "text": " Enfin tu vois..."}, {"timestamp": [5397.64, 5402.12], "text": " Oui, ben moi j'ai envie de te dire si t'es vraiment fait pour un truc, in\u00e9luctablement,"}, {"timestamp": [5402.12, 5405.48], "text": " par les rencontres, par les podcasts que tu \u00e9couteras, par des vid\u00e9os Ted,"}, {"timestamp": [5405.48, 5408.88], "text": " ou par des choses inspirantes qui te tomberont sur le point d'ingr\u00e8s, ou que tes potes t'enviendront"}, {"timestamp": [5408.88, 5412.96], "text": " \u00ab Ah, \u00e9coute ce truc, lis ce truc, \u00e7a te parlera \u00bb. Il y a un moment o\u00f9, petit \u00e0 petit,"}, {"timestamp": [5412.96, 5418.16], "text": " \u00e7a fait son chemin. Moi je me souviens tr\u00e8s bien que, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire Blitz avec Hugo,"}, {"timestamp": [5418.16, 5423.32], "text": " un journaliste est venu nous voir, Thomas il s'appelait, et donc il fait un reportage,"}, {"timestamp": [5423.32, 5426.44], "text": " un journaliste du monde de la moto, sur ce qu''on faisait parce que c'\u00e9tait nouveau \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [5426.44, 5429.32], "text": " Et puis \u00e0 un moment il me dit t'as entendu parler de ce mec ?"}, {"timestamp": [5429.32, 5434.0], "text": " Alors il me donne le nom du gars et je dis non. Il me dit il a \u00e9crit un livre incroyable"}, {"timestamp": [5434.0, 5439.36], "text": " qui s'appelle l'\u00e9loge du carburateur. Alors je dis ok et il me l'offre."}, {"timestamp": [5439.36, 5446.08], "text": " Et le fait est que ce type dont le nom \u00e9videmment m'\u00e9chappe maintenant, il est logique et liberateur de..."}, {"timestamp": [5446.08, 5448.08], "text": " Hum..."}, {"timestamp": [5448.08, 5452.48], "text": " C'est dingue parce qu'un type qui a un double doctorat"}, {"timestamp": [5452.48, 5455.6], "text": " du MIT de Boston, qui bosse dans un think tank,"}, {"timestamp": [5455.6, 5457.6], "text": " se met \u00e0 tout quitter,"}, {"timestamp": [5457.6, 5459.6], "text": " en l'occurrence pour"}, {"timestamp": [5459.6, 5461.6], "text": " s'occuper des Yamato japonaise"}, {"timestamp": [5461.6, 5463.6], "text": " dans le Missouri, je crois, le Montana,"}, {"timestamp": [5463.6, 5465.24], "text": " je l'ai lu il y a longtemps maintenant mais"}, {"timestamp": [5467.24, 5467.44], "text": " et ce mec \u00e9crit son parcours"}, {"timestamp": [5470.76, 5471.76], "text": " Matthew Bickford exactement et il \u00e9crit son parcours et je me dis oh"}, {"timestamp": [5475.92, 5476.68], "text": " ce mec que je ne connais pas on ne s'est jamais vu on n'est pas du m\u00eame pays"}, {"timestamp": [5479.92, 5480.48], "text": " on pense exactement la m\u00eame chose au m\u00eame moment"}, {"timestamp": [5484.0, 5484.6], "text": " alors moi j'avais d\u00e9j\u00e0 fait la bascule mais je me dis si je l'avais pas fait"}, {"timestamp": [5486.0, 5492.0], "text": " ce livre m'aurait peut-\u00eatre aid\u00e9. Nous on a un entrepreneur qui \u00e9tait parti pour \u00eatre un grand homme politique a priori,"}, {"timestamp": [5492.0, 5496.0], "text": " parce qu'\u00e0 30 ans il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans un cabinet minist\u00e9riel assez important,"}, {"timestamp": [5496.0, 5501.0], "text": " et il \u00e9tait fan de vieilles chaussures fran\u00e7aises et il a tout quitt\u00e9 pour cr\u00e9er sa marque, il s'appelle Mobank."}, {"timestamp": [5501.0, 5509.0], "text": " Il s'appelle Edouard lui. Et un jour on a collabor\u00e9 sur une paire de chaussures parce"}, {"timestamp": [5509.0, 5513.56], "text": " qu'un jour il nous a envoy\u00e9 via Instagram un petit message en disant j'aime beaucoup ce que"}, {"timestamp": [5513.56, 5517.12], "text": " vous faites tout \u00e7a donc je dis merci toi aussi je suis all\u00e9 voir c'est cool il me dit mais en"}, {"timestamp": [5517.12, 5525.0], "text": " fait moi je vous dois ce que je fais parce que c'est en \u00e9coutant votre parcours dans diff\u00e9rentes interviews que je me suis dit que moi aussi j'allais le faire."}, {"timestamp": [5525.0, 5532.88], "text": " Et donc, quelle que soit la petite pichenette que tu vas prendre dans l'\u00e9paule, il y en a une qui"}, {"timestamp": [5532.88, 5537.24], "text": " arrivera un jour ou l'autre. Est-ce que ce jour-l\u00e0 tu seras r\u00e9ceptif ? C'est une autre question."}, {"timestamp": [5537.24, 5549.52], "text": " Mais il y a toujours un truc, un alignement de plan\u00e8tes, des circonstances qui font que... Oui mais quand elles arrivent il faut savoir le percevoir et le prendre en"}, {"timestamp": [5549.52, 5552.08], "text": " chemin parce qu'il y a plein de gens qui ont tous les bonnes excuses."}, {"timestamp": [5552.08, 5554.88], "text": " Bien s\u00fbr mais tout d\u00e9pend de ton cheminement int\u00e9rieur en fait."}, {"timestamp": [5554.88, 5560.08], "text": " Et tout d\u00e9pend du niveau de satisfaction que tu continues d'avoir de ta vie d'aujourd'hui."}, {"timestamp": [5560.08, 5568.0], "text": " Et je pense qu'il y a un moment pour pas p\u00e9ter un plomb, pour ne pas avoir de regrets, tu fais le saut."}, {"timestamp": [5568.0, 5572.0], "text": " Et ce qui est marrant c'est que dans ton parcours, on ne voit pas de saturation sur la vie d'avant n\u00e9cessairement."}, {"timestamp": [5572.0, 5573.0], "text": " Jamais."}, {"timestamp": [5573.0, 5575.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que tu as aussi un parcours tr\u00e8s optimiste."}, {"timestamp": [5575.0, 5582.0], "text": " On va aller au bout de ce truc, je voudrais juste... Tu disais que tu ne buvais pas, tu ne fumes pas ?"}, {"timestamp": [5582.0, 5583.0], "text": " Jamais de ma vie."}, {"timestamp": [5583.0, 5585.12], "text": " D'accord. Choua..."}, {"timestamp": [5585.12, 5585.64], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [5585.64, 5586.08], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [5586.08, 5586.48], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [5586.48, 5587.48], "text": " Je voulais pas..."}, {"timestamp": [5587.48, 5589.28], "text": " Tu sais quand t'es en \u00e9cole de commerce,"}, {"timestamp": [5589.28, 5591.0], "text": " t'as quand m\u00eame les bi\u00e8res \u00e0 un franc \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [5591.0, 5591.48], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [5591.48, 5593.56], "text": " Et quand tu vois les mecs et les filles,"}, {"timestamp": [5593.56, 5595.68], "text": " ce qu'ils deviennent apr\u00e8s 14 pointes de bi\u00e8re,"}, {"timestamp": [5595.68, 5596.88], "text": " tu dis ah ouais,"}, {"timestamp": [5596.88, 5598.04], "text": " je veux pas \u00eatre ces mecs-l\u00e0."}, {"timestamp": [5598.04, 5598.88], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [5598.88, 5600.28], "text": " Parce que moi j'ai toujours fait beaucoup de sport"}, {"timestamp": [5600.28, 5601.52], "text": " et que ben,"}, {"timestamp": [5601.52, 5604.76], "text": " le lendemain matin parfois t'as un match, un entra\u00eenement,"}, {"timestamp": [5604.76, 5608.84], "text": " et puis parce que t'as une opinion de qui fait que tu n'as pas envie de..."}, {"timestamp": [5608.84, 5613.24], "text": " Il y avait un truc je me souviens \u00e7a me terrifiait, le poisson pan\u00e9 \u00e7a s'appelle."}, {"timestamp": [5613.24, 5617.36], "text": " Donc en soir\u00e9e dans la cafette de l'\u00e9cole de commerce t'es bien transpirant,"}, {"timestamp": [5617.36, 5620.52], "text": " t'es bien imbib\u00e9 de bi\u00e8re int\u00e9rieur-ext\u00e9rieur et d'un coup parce que"}, {"timestamp": [5620.52, 5624.12], "text": " il y a par terre un peu de sur et ben tu te roules par terre et tu te rel\u00e8ves"}, {"timestamp": [5624.12, 5626.16], "text": " et t'es couvert de sur qui colle. D\u00e9goutant."}, {"timestamp": [5626.16, 5630.04], "text": " Je me dis voil\u00e0, ah ouais et en plus vous trouvez \u00e7a cool ok donc j'\u00e9tais le"}, {"timestamp": [5630.04, 5633.04], "text": " mouton noir je ne cache pas. Ouais t'es un peu exclu quoi. Ouais mais je m'en foutais"}, {"timestamp": [5633.04, 5637.28], "text": " parce que je trouvais mon \u00e9quilibre ailleurs, je dis le sport, les rencontres"}, {"timestamp": [5637.28, 5640.6], "text": " moi j'avais rencontr\u00e9. Et c'est marrant parce que c'est presque surprenant avec le style et le"}, {"timestamp": [5640.6, 5647.96], "text": " c\u00f4t\u00e9 blitz, barbu, casquette, tu t'attends, t'as l'habille, le tatouage tous les soirs."}, {"timestamp": [5647.96, 5654.56], "text": " Mais non rien du tout moi, je me couche \u00e0 23h parce que c'est comme \u00e7a, je fais autant que"}, {"timestamp": [5654.56, 5659.48], "text": " faire se peut 3 \u00e0 4 heures de sport par semaine si je peux. Tu dors jusqu'\u00e0 quelle heure du coup ?"}, {"timestamp": [5659.48, 5669.4], "text": " Tu dors beaucoup ? Non je me l\u00e8ve \u00e0 7h15, oui, alors \u00e7a fait des 8h. Mais \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [5669.4, 5673.28], "text": " quand je chantais beaucoup, je faisais tout \u00e7a, comme je picolais pas du tout, je me"}, {"timestamp": [5673.28, 5677.16], "text": " r\u00e9veillais, au pire j'avais les yeux qui piquaient un peu, et j'avais pas mon corps"}, {"timestamp": [5677.16, 5679.88], "text": " qui me disait arr\u00eate. Et aujourd'hui, quand je vois les gens qui, \u00e0 25 ans, sortaient"}, {"timestamp": [5679.88, 5684.48], "text": " comme des fous et qui ont 45 ans comme moi aujourd'hui, je me dis \u00ab ah ouais, je suis"}, {"timestamp": [5684.48, 5689.0], "text": " pas s\u00fbr qu'ils vont courir le 100 m\u00e8tres en moins de 20 secondes, tu vois, et je suis pas s\u00fbr qu'\u00e0 la fin ils vont"}, {"timestamp": [5689.0, 5693.8], "text": " pas crever. Mais apr\u00e8s c'est des choix et chacun vit avec les siens, mais j'ai jamais eu ce besoin"}, {"timestamp": [5693.8, 5698.8], "text": " d'appartenir \u00e0 ce groupe l\u00e0 et en fait j'ai jamais eu l'envie ni le besoin d'appartenir"}, {"timestamp": [5698.8, 5703.52], "text": " \u00e0 aucun groupe. De fait, barbus, casquette, hipster, pour travailler avec ses mains,"}, {"timestamp": [5703.52, 5705.24], "text": " pour la moto, tout \u00e7a. Ouais, les group travail avec ses mains, faire de la moto ou \u00e7a."}, {"timestamp": [5705.24, 5708.32], "text": " Le groupe des mecs qui font de la moto avec le becker et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5708.32, 5710.44], "text": " Bien s\u00fbr, mais les roadtrips, \u00e0 combien on est \u00e0 ton avis ?"}, {"timestamp": [5710.44, 5711.44], "text": " Je ne sais pas."}, {"timestamp": [5711.44, 5712.44], "text": " Deux, trois ?"}, {"timestamp": [5712.44, 5713.44], "text": " Oui, oui."}, {"timestamp": [5713.44, 5715.6], "text": " Voil\u00e0, on n'est pas en groupe, parce que ce n'est pas mon truc."}, {"timestamp": [5715.6, 5717.52], "text": " Ce n'est vraiment pas mon truc."}, {"timestamp": [5717.52, 5718.52], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5718.52, 5723.36], "text": " Alors, encore une fois, les gens adorent \u00e9tiqueter les gens."}, {"timestamp": [5723.36, 5726.44], "text": " Donc, on a \u00e9tiquet\u00e9 hipster, tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5726.44, 5729.12], "text": " Je sais m\u00eame pas me battre contre \u00e7a, je m'en fous."}, {"timestamp": [5729.12, 5732.52], "text": " Je dis juste que, moi tout ce que je vois de mon parcours \u00e0 moi,"}, {"timestamp": [5732.52, 5736.88], "text": " c'est que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 dans la d\u00e9pression et la tristesse"}, {"timestamp": [5736.88, 5739.2], "text": " parce que je crois que j'ai toujours su rencontrer,"}, {"timestamp": [5739.2, 5740.96], "text": " enfin j'ai eu la chance d'encontrer les bonnes personnes au bon moment"}, {"timestamp": [5740.96, 5743.32], "text": " et que j'ai su \u00e9couter ce qu'elles avaient \u00e0 me dire quand elles avaient \u00e0 me le dire."}, {"timestamp": [5743.32, 5745.8], "text": " C'est ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure. C'est \u00e0 dire,"}, {"timestamp": [5745.8, 5749.68], "text": " est-ce que quand on te montre un signe, tu le vois ? Moi, je crois que si je ne l'ai pas vu,"}, {"timestamp": [5749.68, 5752.2], "text": " en tout cas j'ai des gens qui m'ont bien fait prendre conscience qu'il \u00e9tait l\u00e0 le signe."}, {"timestamp": [5752.2, 5758.64], "text": " Et que donc toutes ces transitions de passer d'adolescent \u00e0 adulte, d'adulte \u00e0 salari\u00e9,"}, {"timestamp": [5758.64, 5762.52], "text": " de salari\u00e9 \u00e0 entrepreneur, tout \u00e7a c'est \u00e0 chaque fois fait en douceur avec le sourire."}, {"timestamp": [5762.52, 5765.28], "text": " Et c'est important de le dire aussi."}, {"timestamp": [5765.28, 5766.4], "text": " Et \u00e7a vient d'o\u00f9 \u00e7a tu crois ?"}, {"timestamp": [5766.4, 5771.16], "text": " Je sais pas, peut-\u00eatre d'une fa\u00e7on d'envisager la vie, d'une \u00e9ducation qu'on a re\u00e7ue,"}, {"timestamp": [5771.16, 5775.2], "text": " d'un amour parental dont on a \u00e9t\u00e9 entour\u00e9 avec ma soeur o\u00f9 finalement,"}, {"timestamp": [5775.2, 5779.72], "text": " c'est pas qu'il y avait rien de grave, bien au contraire, notre p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s strict,"}, {"timestamp": [5779.72, 5786.3], "text": " m\u00eame d'ailleurs notre m\u00e8re, mais il y avait quand m\u00eame de l'amour et puis surtout il n'y a pas de castration."}, {"timestamp": [5786.3, 5794.0], "text": " Moi je jouais au tennis en comp\u00e8te, quand je perdais, si je m'\u00e9nervais je me prenais une tawa par mon p\u00e8re d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [5794.0, 5798.0], "text": " parce qu'il n'aimait pas que je m'\u00e9nerve, m\u00eame s'il lui s'\u00e9nervait aussi, mais si je perdais un match,"}, {"timestamp": [5798.0, 5807.92], "text": " c'\u00e9tait pas la fin du monde. Je crois qu'on a appris \u00e0 relativiser avec le regard de nos parents qui \u00e9taient surtout l\u00e0 pour se marrer parce que \u00e7a ils ont fait partie de cette"}, {"timestamp": [5807.92, 5810.72], "text": " g\u00e9n\u00e9ration de parents qui se sont occup\u00e9s \u00e0 chaque fois, \u00e0 chaque anniversaire, des 40 enfants."}, {"timestamp": [5810.72, 5815.44], "text": " Toi t'as des enfants. \u00c7a t'arrive combien de fois par an maintenant d'occuper des enfants les autres ?"}, {"timestamp": [5815.44, 5818.4], "text": " Aux anniversaires, un peu."}, {"timestamp": [5818.4, 5820.68], "text": " Ouais donc mais les pique-niques..."}, {"timestamp": [5820.68, 5823.04], "text": " Ah un peu moins en effet."}, {"timestamp": [5823.04, 5825.12], "text": " Moi j'ai eu des parents, on habitait dans une"}, {"timestamp": [5825.12, 5829.6], "text": " r\u00e9sidence, une piscine de r\u00e9sidence. Toujours du monde chez moi. Tu vois une piscine de r\u00e9sidence"}, {"timestamp": [5829.6, 5835.72], "text": " o\u00f9 on \u00e9tait je sais pas 40 enfants mais surexcit\u00e9 \u00e0 jouer, \u00e0 courir autour de la piscine et mon p\u00e8re"}, {"timestamp": [5835.72, 5840.52], "text": " apr\u00e8s le boulot, en \u00e9t\u00e9 il terminait plus t\u00f4t, il arrivait \u00e0 17h30 et avec le mette-nageur il"}, {"timestamp": [5840.52, 5843.68], "text": " mettait une chemise \u00e0 houillenne, des grosses lunettes \u00e9normes, des palmes et il faisait rire"}, {"timestamp": [5843.68, 5847.4], "text": " tout le monde. Et avec leur cul, je me suis dit mais comment, comment"}, {"timestamp": [5847.4, 5851.0], "text": " il trouvait l'\u00e9nergie apr\u00e8s une journ\u00e9e de boulot d'aller dans la furie de 40 gamins"}, {"timestamp": [5851.0, 5855.2], "text": " qui sont excit\u00e9s pour pas les canaliser, les sur-exciter encore plus parce qu'il faisait"}, {"timestamp": [5855.2, 5860.4], "text": " des bombes, il faisait des concours de tarte \u00e0 la cr\u00e8me. Mais on ne me rappelle pas parce"}, {"timestamp": [5860.4, 5866.0], "text": " que c'\u00e9tait un enfant. Voil\u00e0. Vous avez peut-\u00eatre \u00e7a un peu en commun, j'ai l'impression que..."}, {"timestamp": [5866.0, 5867.0], "text": " Oui, c'est ce que je voulais dire."}, {"timestamp": [5867.0, 5869.0], "text": " Je pense que les chiens, ils font pas des chats."}, {"timestamp": [5869.0, 5870.0], "text": " Et moi, quand..."}, {"timestamp": [5870.0, 5873.0], "text": " S'il faut se rouler dans l'herbe avec mon neveu d'un an et demi,"}, {"timestamp": [5873.0, 5874.0], "text": " je le fais tout de suite."}, {"timestamp": [5874.0, 5876.0], "text": " J'ai m\u00eame pas de questions \u00e0 me poser, de me salir."}, {"timestamp": [5876.0, 5877.0], "text": " Je m'en fous, en fait."}, {"timestamp": [5877.0, 5878.0], "text": " C'est pas grave."}, {"timestamp": [5878.0, 5879.0], "text": " On saute dans les flaques, c'est \u00e7a qui est cool."}, {"timestamp": [5879.0, 5884.0], "text": " Moi, je suis le tonton qui fait les choses que sa m\u00e8re lui refuse de faire."}, {"timestamp": [5884.0, 5886.2], "text": " J'ai un beau r\u00f4le, mais je le fais."}, {"timestamp": [5886.2, 5893.04], "text": " Donc quand je sais pas si \u00e7a explique tout \u00e7a, mais ouais, si tu essaies d'\u00eatre assez positif"}, {"timestamp": [5893.04, 5897.36], "text": " et de te dire que oui, ok, des gal\u00e8res il y en a, mais il y a toujours un truc. En fait,"}, {"timestamp": [5897.36, 5902.64], "text": " les road trip t'apprennent \u00e7a. Tu pars en road trip et tu sais qu'il va y avoir une gal\u00e8re. Le"}, {"timestamp": [5902.64, 5906.2], "text": " temps, la panne, je me perds, je cr\u00e8ve."}, {"timestamp": [5906.2, 5907.6], "text": " C'est pas une panne crever, c'est encore pire."}, {"timestamp": [5907.6, 5909.0], "text": " Ouais, t'es vraiment dans la relativisation."}, {"timestamp": [5909.0, 5913.4], "text": " Sauf que tu te dis, ok, d'accord, j'ai crev\u00e9 et je suis au milieu de nulle part"}, {"timestamp": [5913.4, 5914.2], "text": " et j'ai pas les outils."}, {"timestamp": [5914.2, 5918.4], "text": " Bon, je vais pousser la moto jusqu'\u00e0 un fermier, on va trouver un moyen."}, {"timestamp": [5918.4, 5921.4], "text": " Ok, je devais arriver ce soir \u00e0 Biarritz."}, {"timestamp": [5921.4, 5923.0], "text": " Et ben tu sais quoi, j'arriverai demain."}, {"timestamp": [5923.0, 5929.78], "text": " Est-ce que c'est grave ? Ben non. Mais c'est marrant parce que c'est des choses que tu vis alors d'une autre mani\u00e8re mais j'ai pu"}, {"timestamp": [5929.78, 5935.3], "text": " relativiser de ma part sur des parcours d'entrepreneur en grossissant, en g\u00e9rant des"}, {"timestamp": [5935.3, 5939.98], "text": " gens parce qu'il y a un moment o\u00f9 j'ai eu, je suis pass\u00e9 par ce moment o\u00f9 je voulais plus g\u00e9rer"}, {"timestamp": [5939.98, 5945.36], "text": " personne. Je voulais bosser que pour moi et plus avoir de bureau et \u00eatre un"}, {"timestamp": [5945.36, 5951.8], "text": " digital nomade. Et puis \u00e7a m'a pass\u00e9. Et en fait il y a un moment o\u00f9"}, {"timestamp": [5951.8, 5958.52], "text": " aujourd'hui quand j'ai des merdes dans le boulot, tu vois, ou m\u00eame des"}, {"timestamp": [5958.52, 5962.36], "text": " gens qui me disent que j'adore mais qu'ont une super opportunit\u00e9 ou qui"}, {"timestamp": [5962.36, 5968.24], "text": " veulent partir s'installer \u00e0 San Francisco et qui bossent chez moi, qu'est-ce que tu veux, t'as 27 ans, tu veux partir bosser dans une startup \u00e0 San Francisco."}, {"timestamp": [5968.24, 5971.28], "text": " Je veux pas te dire, moi j'aurais r\u00eav\u00e9 de faire \u00e7a, donc je vais pas lui dire,"}, {"timestamp": [5971.28, 5972.72], "text": " ben non t'es con, fais pas \u00e7a, tu vois."}, {"timestamp": [5972.72, 5976.44], "text": " Donc tu relativises, tu dis, ben oui, vas-y, super."}, {"timestamp": [5976.44, 5981.24], "text": " Et en fait, bon, ben c'est du challenge, c'est du d\u00e9fi, c'est comme cette roue que tu dois changer,"}, {"timestamp": [5981.24, 5982.24], "text": " cette bielle que tu veux."}, {"timestamp": [5982.24, 5987.04], "text": " Et je pense que c'est aussi une mani\u00e8re d'appr\u00e9hender la vie."}, {"timestamp": [5987.04, 5993.12], "text": " En fait, plus tu te confrontes \u00e0 l'inconnu, \u00e0 l'indicible, au non-pr\u00e9vu,"}, {"timestamp": [5993.12, 5997.32], "text": " et surtout, plus parce que tu t'y es pr\u00e9par\u00e9 acad\u00e9miquement,"}, {"timestamp": [5997.32, 5999.72], "text": " que ce soit la m\u00e9canique ou autre chose,"}, {"timestamp": [5999.72, 6003.6], "text": " tu arrives \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, \u00e0 chaque probl\u00e8me r\u00e9solu, t'en sors grandi."}, {"timestamp": [6003.6, 6009.08], "text": " Et tu te dis, en fait, \u00e7a valait pas le coup que je m'\u00e9nerve ou que je perds mes moyens,"}, {"timestamp": [6009.08, 6010.6], "text": " la preuve, et j'y suis parvenu."}, {"timestamp": [6010.6, 6014.52], "text": " Alors oui, j'ai perdu un peu de temps, j'ai perdu un peu d'\u00e9nergie, mais c'est pas grave,"}, {"timestamp": [6014.52, 6015.52], "text": " on repart."}, {"timestamp": [6015.52, 6022.96], "text": " Et du coup, Fred, o\u00f9 est-ce qu'on te suit ? On te suit surtout au travers de Blitz, on"}, {"timestamp": [6022.96, 6025.96], "text": " peut te retrouver toi sur les r\u00e9seaux sociaux, sur Instagram. Ah non, moi perso, j'existe pas."}, {"timestamp": [6025.96, 6026.64], "text": " T'existe pas ?"}, {"timestamp": [6026.64, 6031.08], "text": " Non. J'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de r\u00e9activer mon compte Facebook"}, {"timestamp": [6031.08, 6033.6], "text": " pour cr\u00e9er la page Facebook de Blitz, mais je n'y vais pas."}, {"timestamp": [6034.0, 6037.76], "text": " Non, moi, Blitz existe sur Facebook et Instagram."}, {"timestamp": [6037.92, 6038.48], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [6038.48, 6040.2], "text": " B-L-I-T-Z."}, {"timestamp": [6040.2, 6040.52], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [6040.52, 6041.44], "text": " Motorcycle, tu peux pas l'appeler."}, {"timestamp": [6041.44, 6042.88], "text": " Motorcycle, en anglais, exactement."}, {"timestamp": [6043.2, 6043.64], "text": " Mais non."}, {"timestamp": [6043.64, 6044.68], "text": " Il y a le site, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [6044.84, 6046.0], "text": " Oui, mais il n'y a. Motorcycle en anglais, exactement. Il y a le site \u00e9videmment."}, {"timestamp": [6046.0, 6048.0], "text": " Oui, mais il n'y a pas de blog sur le site."}, {"timestamp": [6048.0, 6050.0], "text": " Il y a quand m\u00eame plein d'images,"}, {"timestamp": [6050.0, 6052.0], "text": " de choses, de vid\u00e9os."}, {"timestamp": [6052.0, 6054.0], "text": " C'est bourr\u00e9 de photos, de nos voyages, des motos qu'on fait."}, {"timestamp": [6054.0, 6056.0], "text": " Il y a plein de vid\u00e9os, mais il n'y a pas de blog."}, {"timestamp": [6056.0, 6058.0], "text": " Non, parce que c'est trop de boulot."}, {"timestamp": [6058.0, 6060.0], "text": " Et puis, c'est pas notre r\u00f4le"}, {"timestamp": [6060.0, 6062.0], "text": " de prendre la parole tout le temps."}, {"timestamp": [6062.0, 6064.0], "text": " Nous, on prend la parole quand on a quelque chose \u00e0 dire."}, {"timestamp": [6064.0, 6068.96], "text": " Et il y a plein de moments dans la vie. plus de moments o\u00f9 on n'a rien \u00e0 dire que le moment o\u00f9 on a quelque chose \u00e0 dire"}, {"timestamp": [6068.96, 6078.24], "text": " d'ailleurs. Donc non il n'y a pas de blog. D'accord on te suit sur les r\u00e9seaux sociaux, Instagram et Facebook."}, {"timestamp": [6078.24, 6083.28], "text": " On va sur le site vous verrez les belles photos. C'est des tr\u00e8s belles photos d'un ami \u00e0 nous qui s'appelle Laurent Nival"}, {"timestamp": [6083.28, 6086.64], "text": " qui a fait de tr\u00e8s jolies photos. Toutes les motos sont au-dessus, on les retrouve toutes ? Toutes,"}, {"timestamp": [6086.64, 6092.0], "text": " bien s\u00fbr, elles sont cat\u00e9goris\u00e9es par ordre chronologique et ensuite tu peux faire, si tu"}, {"timestamp": [6092.0, 6097.84], "text": " veux, une recherche par marque pour aller plus dans le d\u00e9tail des marques. Mais c'est toujours"}, {"timestamp": [6097.84, 6101.96], "text": " la m\u00eame signature, c'est Hugo qui fait les photos. Hugo, son petit fr\u00e8re au d\u00e9but, Gary, sur notre"}, {"timestamp": [6101.96, 6105.32], "text": " mur rouge a\u00een\u00e9 blanc, c'est devenu aussi une signature avec le temps,"}, {"timestamp": [6105.32, 6110.2], "text": " mais il n'y avait pas de volont\u00e9 de DA l\u00e0-dessus, c'\u00e9tait juste on voulait prendre notre travail,"}, {"timestamp": [6110.2, 6113.16], "text": " mettre en avant les d\u00e9tails qu'on savait faire. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [6113.16, 6114.88], "text": " Elles sont tellement cool."}, {"timestamp": [6114.88, 6117.48], "text": " Si tu les trouves cool, tant mieux."}, {"timestamp": [6117.48, 6118.0], "text": " Ah bah ouais."}, {"timestamp": [6118.0, 6123.72], "text": " On s'amuse encore une fois, on s'amuse \u00e0 faire des choses qu'on n'a pas vues et qu'on aurait"}, {"timestamp": [6123.72, 6126.56], "text": " aim\u00e9 que les marques nous proposent et qu'elles n'ont jamais propos\u00e9."}, {"timestamp": [6126.76, 6127.56], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [6127.56, 6131.72], "text": " Et ben c'est cool, vous avez l'air de vous \u00e9clater, je suis ravi d'avoir re\u00e7u"}, {"timestamp": [6131.72, 6134.6], "text": " chez Cosmos Avocra pour la g\u00e9n\u00e9ration de Do It Yourself."}, {"timestamp": [6135.44, 6143.36], "text": " Fred Jourden, donc de Blitz Motorcycle, allez-y, suivez-les parce que il y a plein de belles images, plein de belles aventures."}, {"timestamp": [6144.92, 6147.48], "text": " Alors on parle qu'en anglais, beaucoup nous le reprochent. Alors je tiens juste"}, {"timestamp": [6147.48, 6150.64], "text": " \u00e0 dire que 80% des gens qui suivent Instagram ou Facebook ne sont pas"}, {"timestamp": [6150.64, 6154.28], "text": " francophones. Alors au d\u00e9but on avait un site en double langage et c'est trop le"}, {"timestamp": [6154.28, 6159.72], "text": " boulot. En fait on fait tout en anglais. Mais c'est pas pour"}, {"timestamp": [6159.72, 6162.08], "text": " montrer \u00e0 quel point on est bon en anglais, c'est juste que c'est la solution de"}, {"timestamp": [6162.08, 6166.88], "text": " facilit\u00e9. Il n'y a pas de snobisme derri\u00e8re, non, parce que des gens nous disent"}, {"timestamp": [6166.88, 6168.88], "text": " \u00ab Ah oui, mais vous \u00eates fran\u00e7ais, vous devriez parler en fran\u00e7ais. \u00bb"}, {"timestamp": [6168.88, 6170.4], "text": " \u00ab Ah d'accord, oui. \u00bb"}, {"timestamp": [6170.4, 6172.52], "text": " Oui, non, mais il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pragmatique aussi."}, {"timestamp": [6172.52, 6174.64], "text": " Tu g\u00e8res plus d'anglais, donc tu parles en anglais."}, {"timestamp": [6174.64, 6176.44], "text": " On g\u00e8re plus de non-francophones."}, {"timestamp": [6176.44, 6178.92], "text": " C'est aussi peut-\u00eatre un probl\u00e8me qu'on a en France,"}, {"timestamp": [6178.92, 6183.04], "text": " parce qu'on a un pays qui est suffisamment gros"}, {"timestamp": [6183.04, 6184.24], "text": " pour que la langue soit importante,"}, {"timestamp": [6184.24, 6188.28], "text": " mais quand tu es en Hollande ou quand tu es en Su\u00e8de, finalement l'anglais est tr\u00e8s naturel."}, {"timestamp": [6188.28, 6190.92], "text": " En Allemagne, t'inqui\u00e8te pas que le pays est important, ils n'ont pas de probl\u00e8me avec l'anglais."}, {"timestamp": [6190.92, 6193.84], "text": " C'est juste que je crois que, on nous a tellement appris que le fran\u00e7ais avait"}, {"timestamp": [6193.84, 6196.28], "text": " \u00e9t\u00e9 une langue universelle, je te jure que je pense que c'est dans nos g\u00e8nes,"}, {"timestamp": [6196.28, 6200.4], "text": " on croit que c'est le nez encore quoi. C'\u00e9tait sous Louis XIV, tu vois."}, {"timestamp": [6200.4, 6206.8], "text": " J'esp\u00e8re que mon p\u00e8re n'\u00e9coute pas \u00e7a parce qu'il le croit encore. D\u00e9sol\u00e9 pour ton papa. Papa je t'aime."}, {"timestamp": [6206.8, 6208.8], "text": " Tout est en anglais."}, {"timestamp": [6208.8, 6210.8], "text": " Et du coup, super, on te suit partout, je te remercie."}, {"timestamp": [6210.8, 6214.8], "text": " Merci d'avoir pos\u00e9 ces questions parce qu'il y avait plein de questions que j'avais jamais r\u00e9pondu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [6214.8, 6216.8], "text": " Et bien \u00e9coute, j'en suis ravi."}, {"timestamp": [6216.8, 6218.8], "text": " J'ai pass\u00e9 un tr\u00e8s bon moment."}, {"timestamp": [6218.8, 6224.8], "text": " A tous, je vous remercie de suivre G\u00e9n\u00e9ration de Turcell, de le noter, de le partager tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6224.8, 6227.84], "text": " Noter sur 5sur5, sur iTunes, c'est hyper important pour moi."}, {"timestamp": [6227.84, 6229.6], "text": " Et puis, et puis voil\u00e0."}, {"timestamp": [6229.6, 6230.92], "text": " Salut Fred, merci beaucoup."}, {"timestamp": [6230.92, 6231.92], "text": " Salut, \u00e0 bient\u00f4t."}, {"timestamp": [6231.92, 6232.52], "text": " Bonne soir\u00e9e."}, {"timestamp": [6232.52, 6233.04], "text": " Ciao."}, {"timestamp": [6238.68, 6242.64], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [6242.64, 6250.52], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec"}, {"timestamp": [6250.52, 6255.12], "text": " un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi,"}, {"timestamp": [6255.12, 6261.24], "text": " si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que"}, {"timestamp": [6261.24, 6269.66], "text": " deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se"}, {"timestamp": [6269.66, 6275.92], "text": " doit si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobase causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je"}, {"timestamp": [6275.92, 6297.64], "text": " vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [6297.64, 6301.88], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [6301.88, 6305.36], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le"}, {"timestamp": [6305.36, 6309.04], "text": " podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez"}, {"timestamp": [6309.04, 6313.08], "text": " un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise,"}, {"timestamp": [6313.08, 6317.64], "text": " c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City,"}, {"timestamp": [6317.64, 6322.0], "text": " Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on"}, {"timestamp": [6322.0, 6325.08], "text": " n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le disais, des sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [6325.08, 6328.76], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [6328.76, 6333.28], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [6333.28, 6335.28], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [6335.28, 6338.2], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [6338.2, 6341.84], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [6341.84, 6349.08], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent"}, {"timestamp": [6349.08, 6353.36], "text": " comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [6353.36, 6360.04], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques,"}, {"timestamp": [6360.04, 6364.4], "text": " on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0"}, {"timestamp": [6364.4, 6369.0], "text": " la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [6369.0, 6377.5], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [6377.5, 6385.32], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite."}, {"timestamp": [6385.32, 6387.96], "text": " Abonnez-vous, c'est New WorkCity, do it !"}]}}