{"42": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur. Vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel, hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7acepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself, et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal c'est square.com slash go slash do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Bonjour je suis aujourd'hui avec Cristina Cordula. Bonjour Cristina, est-ce que je peux te pr\u00e9senter ? Bonjour, je m'appelle Cristina Cordula et je suis br\u00e9silienne. Br\u00e9silienne et tu es beaucoup plus que br\u00e9silienne, j'imagine, tu es aujourd'hui entrepreneur je crois, ex mannequin, est-ce que tu es toujours mannequin d'ailleurs ? Je fais des publicit\u00e9s, je suis ex-g\u00e9rie de certaines marques, mais le travail pur, dur de mannequin, 24h sur 24, comme un m\u00e9tier \u00e0 part enti\u00e8re, non, mais j'ai fait de pub bien s\u00fbr en tant que mannequin pour certaines marques. D'accord et tu es \u00e9videmment connue pour \u00eatre pr\u00e9sentatrice de t\u00e9l\u00e9vision ? C'est \u00e7a. D'accord et sur ces \u00e9missions tu es pr\u00e9sentatrice et producteur ou pas forc\u00e9ment ? Il faut savoir qu'avant d'\u00eatre animatrice, je suis conseill\u00e8re d'image et styliste. Parce que moi j'\u00e9tais mannequin pendant longtemps et \u00e0 la fin de ma carri\u00e8re, j'ai chang\u00e9 de m\u00e9tier et j'\u00e9tais styliste, je cr\u00e9e une ligne d'accessoires de plage, j'ai ouvert nos soci\u00e9t\u00e9s d'import-export et \u00e7a a dur\u00e9 quelques saisons. Mais au bout de deux ans, je n'\u00e9tais pas contente avec ce travail, m\u00eame si \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9, on a bien vendu et tout \u00e7a, c'\u00e9tait super sympa. J'aimais les c\u00f4t\u00e9s cr\u00e9ation, mais la logistique, je n'\u00e9tais pas heureuse parce qu' qu'il y en a pas vraiment un c\u00f4t\u00e9 humain. Et moi, j'aime bien travailler avec l'humain, avec les gens. C'est important dans mon entourage et avec ceux que je travaille, avoir le c\u00f4t\u00e9 humain. Et c'est pour \u00e7a qu'en 2004, j'ai ouvert mon agence de conseil en images. En 2002, j'ai ouvert mon agence d'h\u00e9silisme de conseil en images. Donc \u00e7a, c'est ta deuxi\u00e8me entreprise. Oui, j'ai fini avec l'accessoire de plage et j'ouvre mon agence de conseillers en images parce que je savais que \u00e7a existait en 2002, \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0 aux Etats-Unis, \u00e7a existait aussi en Angleterre et que je savais que les gens en France, ils allaient venir \u00e0 un bon moment, aller demander de conseils \u00e0 des stylistes, quelqu'un pour aider \u00e0 leur image parce que nous vivons aujourd'hui compl\u00e8tement dans le milieu des images. Et si on ne soigne pas notre image, on ne trouve pas de copains, on ne trouve pas de travail, h\u00e9las. Et je savais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il y avait beaucoup de succ\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, beaucoup de succ\u00e8s en Angleterre, mais je savais que ce qui s'allait venir ici, c'est comme aller chez un coach pour faire de la gym, comme aller chez un psychologue, faire du yoga. On va chercher d'aide pour am\u00e9liorer. Et donc dans mon cas de figure, c'est venir chercher dans mon agence d'aide \u00e0 am\u00e9liorer son image. M\u00eame pour ceux qui sont bien avec leur image, on a toujours besoin d'am\u00e9liorer. Donc avant tout je suis conseill\u00e8re d'image. Et la t\u00e9l\u00e9, elle est venue en 2004. J'ai ouvert mon agence en 2002 et la t\u00e9l\u00e9 est venue en 2004. Et si je veux revenir juste en arri\u00e8re, et le Br\u00e9sil, et tout ce qui... et comment tu commences tout \u00e7a ? Parce que la gen\u00e8se, tu es arriv\u00e9 du Br\u00e9sil en Europe, en France directement ? Non, non, non, non, j'\u00e9tais mannequin au Br\u00e9sil d\u00e9j\u00e0, j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, j'avais, depuis petit, je voulais \u00eatre mannequin et j'ai commenc\u00e9 de petits travails comme \u00e7a, mais \u00e0 15 ans, je commen\u00e7ais de petits travails comme \u00e7a. Mais \u00e0 15 ans, je commen\u00e7ais \u00e0 travailler un peu mieux, mais pas \u00e9norm\u00e9ment, mais je faisais mes \u00e9tudes en m\u00eame temps. Et je continuais ma carri\u00e8re de mannequin. \u00c0 un moment donn\u00e9, \u00e0 17 ans, je commence \u00e0 faire le travail plus professionnellement en tant que mannequin au Br\u00e9sil. Et \u00e0 21 ans, il y a une agence qui s'appelle Descouting, une agence qui vient chercher des mannequins dans le monde entier. Ils vient en voyage pour aller chercher des mannequins et ils sont all\u00e9s au Br\u00e9sil et on m'a invit\u00e9 \u00e0 venir en Espagne d'abord, c'\u00e9tait une agence espagnole et mon r\u00eave c'\u00e9tait d'\u00eatre mannequin \u00e0 l'\u00e9tranger, international. Je voulais pas rester au Br\u00e9sil comme mannequin. Et j'avais fini mes \u00e9tudes de communication. C'est presque tard, non, 21 ans ? \u00c0 l'\u00e9poque, non. Aujourd'hui, oui. Aujourd'hui, les filles commencent \u00e0 14 ans. Mais moi, j'avais commenc\u00e9 au Br\u00e9sil \u00e0 15 ans. Donc, c'\u00e9tait pas tard. Pour se faire scouter, je pense que... Non, mais c'\u00e9tait l\u00e0, les mannequins, ils \u00e9taient mannequins \u00e0 20 ans, 21 ans. Et je suis venue et j'ai fait ma carri\u00e8re, j'ai entam\u00e9 ma carri\u00e8re internationale. Une fois que j'ai eu... J'ai pu partir \u00e0 21 ans parce que j'ai fini mes \u00e9tudes en journalisme et communication. D'accord. Et apr\u00e8s \u00e7a, je... J'ai pu avoir la permission de mes parents pour partir. Et j'ai parti pour une ann\u00e9e sabbatique. Et apr\u00e8s, j'\u00e9tais entre guillemets, j'allais rentrer au Br\u00e9sil pour continuer mon travail de journaliste. Mais en fait, je n'ai pas rentr\u00e9 parce que ma carri\u00e8re, elle \u00e9tait tr\u00e8s bien succ\u00e9d\u00e9e. J'ai eu une premi\u00e8re ann\u00e9e difficile. Je suis all\u00e9e d'abord en Espagne. Ensuite, je suis all\u00e9e au Japon. Je travaillais, mais je n'avais pas le travail qui m'int\u00e9ressait. Parce que moi je voulais le boulot de top mod\u00e8le, je voulais les grands d\u00e9fil\u00e9s, je voulais les grands magazines, et je n'ai pas eu ce travail l\u00e0, mais je travaillais, je travaillais, je ne peux pas dire que je ne travaillais pas du tout. Mais j'\u00e9tais tr\u00e8s frustr\u00e9e, et je me disais mais de toute fa\u00e7on Christina Boss fait beaucoup de sous parce que \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e de toute fa\u00e7on dans mes projets c'\u00e9tait de venir \u00e0 Paris. Et je savais qu'essayer d'\u00eatre mannequin \u00e0 Paris c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 qu'on pouvait rester peut-\u00eatre un an sans bosser. Donc je me suis dit fais-toi des sous quand tu vas arriver \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e \u00e0 Paris et bah tu vas avoir besoin des sous. Et tu faisais vraiment des sous ? Je veux dire, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant ? Oui, je travaillais en Espagne, au Japon et tout \u00e7a, et j'ai gagn\u00e9 de l'argent quand m\u00eame. Je pouvais me nourrir et payer mon loyer. Au-del\u00e0 de \u00e7a, tu es arriv\u00e9 \u00e0 mettre de c\u00f4t\u00e9, c'est pas pr\u00e9caire. Non, pas encore, parce que l\u00e0, c'est le d\u00e9but de ma carri\u00e8re. On ne met pas de l'argent de c\u00f4t\u00e9 au d\u00e9but de la carri\u00e8re. Donc, j'ai travaill\u00e9, et avec ces r\u00eaves de venir \u00e0 Paris. Du Japon, je suis venue \u00e0 Milan et \u00e0 Milan l\u00e0 j'ai eu une grande espoir en me disant qu'ils allaient m'envoyer pour des grands couturiers et tout \u00e7a, mais non, ils m'envoyaient toujours pour le m\u00eame genre de travail qu'ils m'envoyaient dans les autres pays, c'est-\u00e0-dire des catalogues, parce que vous savez, il y a plusieurs cat\u00e9gories dans le mannequin. C'est ce que je lui ai demand\u00e9. Il y a le A et le B. Ils m'ont envoy\u00e9 dans le boulot de B, alors que je voulais du boulot du A. Et le B, c'est les catalogues, c'est le mannequin cabine. Les mannequins cabines, c'est les filles qui vont essayer des v\u00eatements pour les designers, mais elles ne vont pas forc\u00e9ment faire le d\u00e9fil\u00e9. D'accord. Elles vont essayer. Moi, je voulais vraiment \u00eatre une top mod\u00e8le. Et puis \u00e0 Milan, j'ai eu un grand coup de blouse. Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre octobre d\u00e9j\u00e0. Et bon, \u00e7a me manquait chez moi parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand on a 21 ans, il faut se mettre dans le contexte. Il n'y a pas d'internet. Pour t\u00e9l\u00e9phoner, c'\u00e9tait des jetons. Et puis je gal\u00e9rais quand m\u00eame avec... Je n'y a pas d'internet, pour t\u00e9l\u00e9phoner c'\u00e9tait des jetons et puis je gal\u00e9rais quand m\u00eame avec, je n'\u00e9tais pas contente, moi je disais au Br\u00e9sil j'ai plus que \u00e7a quoi, en termes de notori\u00e9t\u00e9 de travail. Au Br\u00e9sil c'est Rio je crois, tu viens de Rio toi, non ? Oui je suis carioca mais en tant que mannequin on voyageait. Oui, non, qui m'ont pas envoy\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 je voulais, un soir je rencontre mon coiffeur du br\u00e9silien, et lui il \u00e9tait l\u00e0 pour le d\u00e9fil\u00e9 de mode parce qu'il \u00e9tait coiffeur pour le d\u00e9fil\u00e9, et il m'a dit mais Christina \u00e7a va pas du tout ta coupe de cheveux, toi tu ne te bosses pas dans ce que tu veux parce que t'es trop banale, avec cette coupe longue c'est trop banal et tout, \u00e7a va pas du tout ta coupe de cheveux, toi tu ne te bosses pas dans ce que tu veux parce que t'es trop banale avec cette coupe longue c'est trop banal et tout et tout \u00e7a va pas du tout et d'ailleurs \u00e7a t'\u00e9veille et tout c'est pas du tout ta coupe, allez on va couper. Et au point o\u00f9 j'\u00e9tais honn\u00eatement je me suis dit \u00e7a ne change rien alors coupe mes cheveux parce que de toute fa\u00e7on au point o\u00f9 j'\u00e9tais de d\u00e9prime j'ai dit bah coupons \u00e7a peut pas empir. Et c'est le lendemain. Tu n'as pas eu un moment d'h\u00e9sitation ? Pas du tout. Alors l\u00e0, vraiment pas du tout. J'\u00e9tais triste. Moi, je me suis dit, long ou court, \u00e7a ne change rien. Et je coupe mes cheveux. Et \u00e0 cette p\u00e9riode-l\u00e0, je faisais mannequin cabine dans cette marque de v\u00eatements qui \u00e9tait tr\u00e8s connue \u00e0 l'\u00e9poque, qui s'appelle Timi. Et vous voyez, je gag connue \u00e0 l'\u00e9poque, qui s'appelle Timi. Et vous voyez, j'ai gagn\u00e9 de l'argent, mais ce n'\u00e9tait pas le travail que je voulais. Et donc, le directeur artistique, les d\u00e9fil\u00e9s allaient avoir lieu dans quatre jours. Et je faisais juste la cabine. Je voyais les mannequins rentrer et sortir pour faire leur fitting, c'est-\u00e0-dire leurs essayages de v\u00eatements. Mais moi, je n'\u00e9tais pas... J'\u00e9tais l\u00e0 juste pour essayer les v\u00eatements de la collection. Et le directeur artistique m'a vu, il a dit \u00ab \u00e9coute, ta coupe de cheveux elle est superbe et tout, Christina, tu ne veux pas faire le d\u00e9fil\u00e9 ? \u00bb Et l\u00e0, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment, c'\u00e9tait vraiment un plaisir, j'ai dit \u00ab bien \u00e9videmment, je fais le d\u00e9fil\u00e9 des teams \u00bb. Et c'\u00e9tait formidable, et le lendemain, je prends mes valises, je fais les d\u00e9fil\u00e9s des Timi et c'\u00e9tait formidable. Et le lendemain, je prends mes valises, je prends un train et je d\u00e9barque \u00e0 Paris. D'accord. Et \u00e0 Paris, j'avais pas d'agence. A Milan, je rencontre ma meilleure amie. Tu fais \u00e7a parce que tu t'es dit \u00e7a a march\u00e9 sur ma coupe de cheveux ou c'\u00e9tait quoi le d\u00e9clic ? Pourquoi t'es partie \u00e0 Paris comme \u00e7a de Milan ? Non, parce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans mes projets. J'ai dit au d\u00e9but, dans mes projets, c'\u00e9tait quoi le d\u00e9clic ? Pourquoi t'es partie \u00e0 Paris comme \u00e7a de Milan ? Parce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans mes projets, j'ai dit au d\u00e9but, dans mes projets c'\u00e9tait de venir \u00e0 Paris. Donc moi j'ai dit j'ai fait le d\u00e9fil\u00e9 d'Etimi et j'ai pris mes valises et je suis venue \u00e0 Paris parce que moi dans mes r\u00eaves, de toute fa\u00e7on dans mon projet, je voulais venir \u00e0 Paris. Je voulais venir faire les grands d\u00e9fil\u00e9s ici et je voulais \u00eatre mannequin internationale, c'est \u00e0 dire c'est pas que Paris, je voulais aller faire les grands d\u00e9fil\u00e9s \u00e0 Milan, les grands magazines, je voulais aller \u00e0 New York, je voulais faire une carri\u00e8re de mannequin vraiment cat\u00e9gorie A. Et je voulais aller \u00e0 Paris, donc j'ai pris un train, j'ai achet\u00e9 un billet de train, je pars moi toute seule avec ma valise, je n'avais pas d'agence \u00e0 Paris parce que je me suis f\u00e2ch\u00e9e avec ces agences-l\u00e0 qui ne m'envoyaient pas au boulot que je voulais. Mais dans ce d\u00e9fil\u00e9 timide, j'ai rencontr\u00e9 ma meilleure amie, qui est devenue ma meilleure amie apr\u00e8s, et qui m'a dit \u00ab Christina, tu vas \u00e0 Paris, laisse d\u00e9j\u00e0 tes valises chez moi, parce que je n'avais m\u00eame pas o\u00f9 rester. Tu peux prendre une douche et tout, et va voir les agences, mais commence avec la mienne. \u00bb Et tu dis que tu viens de ma part, tu parles avec Antel, et si tu te prends, c'est super, sinon, va \u00e0 cette agence-l\u00e0, en troisi\u00e8me place c'est l\u00e0, elle m'a donn\u00e9 toute une liste des choses \u00e0 voir et puis je suis all\u00e9e, je vais chez elle, je laisse ma valise. Tu connais personne \u00e0 Paris ? Je connais personne, juste son ch\u00e9ri, son mec et je parle m\u00eame pas fran\u00e7ais, n'est rien. Tu parles anglais, espagnol ? Je parle anglais, espagnol, on parle anglais plut\u00f4t. Donc je parle anglais mais je parle pas fran\u00e7ais. Et je parle italien aussi. Et donc du coup, j'ai vu dans cette agence et ils m'ont pris tout de suite. C'\u00e9tait quelle agence ? \u00c0 l'\u00e9poque, \u00e7a s'appelait Delphine. D'accord. Et cette agence, pour la premi\u00e8re fois, ils m'ont donn\u00e9 un listing vraiment des agences et des clients \u00e0 voir pour les d\u00e9fil\u00e9s, parce que le d\u00e9fil\u00e9 c'\u00e9tait en quatre jours. J'avais quatre jours pour voir tous les couturiers parce que le d\u00e9fil\u00e9, la Fashion Week commen\u00e7ait en quatre jours. Et je suis all\u00e9e voir le maximum que j'ai pu, mais l\u00e0 je me suis sentie importante quand m\u00eame, parce qu'\u00e0 Milan, on ne m'a pas donn\u00e9 ce listing l\u00e0. \u00c0 Milan, on m'envoyait justement pour \u00eatre mannequin cabine, ils ont m\u00eame pas, je voulais avoir cette liste de maman, on m'a jamais donn\u00e9. Quand je suis arriv\u00e9e \u00e0 Paris, que d\u00e9j\u00e0 l'agence me re\u00e7oit bien et qu'elle donne d\u00e9j\u00e0 ce listing, je me suis sentie d\u00e9j\u00e0 quelqu'un. Et je pars voir le maximum que j'ai pu, j'ai pas pu tout voir parce qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment. Et \u00e0 la fin de ces quatre jours, mais vraiment, vraiment, j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s acharn\u00e9e. Je me r\u00e9veillais t\u00f4t. Quand j'allais chez Saint-Laurent, il fallait avoir les cheveux \u00e9tir\u00e9s avec le maquillage tr\u00e8s charbonneux. Mais apr\u00e8s, j'allais chez un Japonais, il fallait enlever mon maquillage, avoir les cheveux compl\u00e8tement en l'air comme \u00e7a. Alors j'ai rentr\u00e9 dans un caf\u00e9, j'ai enlev\u00e9 mon maquillage, j'ai chang\u00e9 de v\u00eatements, mais vraiment j'\u00e9tais acharn\u00e9e sur les trucs et j'ai d\u00e9croch\u00e9 au Vend\u00e9e Philippe. C'\u00e9tait \u00e9norme, c'\u00e9tait \u00e9norme, \u00e9norme. Et l\u00e0 ma carri\u00e8re a commenc\u00e9 vraiment bien. Et du coup, je suis rentr\u00e9e au Br\u00e9sil pour No\u00ebl parce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 novembre, je suis rentr\u00e9e parce que ma famille me manquait \u00e9norm\u00e9ment, mais je suis rentr\u00e9e. Je suis rentr\u00e9e \u00e0 Paris. Et juste pour revenir sur ce moment o\u00f9 tu as ces 20 d\u00e9fil\u00e9s, tu mets \u00e7a sur la coupe de cheveux toujours ? Tu crois que c'est un rapport ? Tu regardais tes cheveux d'avant ? Non, c'est pas \u00e0 cause de la coupe de cheveux, c'est gr\u00e2ce \u00e0 beaucoup de choses. La coupe de cheveux m'a beaucoup aid\u00e9e, mais aussi ma d\u00e9termination. Et puis aussi c'est une mode, ma d\u00e9termination. J'ai \u00e9t\u00e9 aussi \u00e0 la mode \u00e0 l'\u00e9poque qui cherchait les Fran\u00e7ais. J'\u00e9tais typ\u00e9e, j'\u00e9tais br\u00e9silienne, mate de peau, parce que pour les Fran\u00e7ais, moi je suis mate de peau. Pas pour les Br\u00e9siliens. Voil\u00e0 parce que pour les fran\u00e7ais, moi je suis mat de peau. Et puis... Pas pour les br\u00e9siliens. Voil\u00e0, pas pour les br\u00e9siliens. Et j'ai ma coupe courte \u00e0 la gar\u00e7onne et tout \u00e7a. Donc j'\u00e9tais une image diff\u00e9rente. Et puis j'\u00e9tais... Vous savez, c'\u00e9tait mon r\u00eave d'\u00eatre mannequin, donc je savais que j'allais arriver. Donc c'\u00e9tait, je mis \u00e7a dans ma t\u00eate et j'\u00e9tais tr\u00e8s disciplin\u00e9e, je ne mangeais pas beaucoup, j'\u00e9tais tr\u00e8s mince, je me r\u00e9veillais t\u00f4t, je m'en occupais de moi, j'\u00e9tais \u00e0 l'heure, j'\u00e9tais vraiment... Et je crois que c'est un tout, c'\u00e9tait ma coupe de cheveux, c'\u00e9tait Paris, c'est ce que les march\u00e9s parisiens cherchaient \u00e0 l'\u00e9poque, ma d\u00e9termination, c'\u00e9tait un tout et ma carri\u00e8re a d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 Paris. Et quand je suis rentr\u00e9e \u00e0 Paris apr\u00e8s mes vacances, et je suis rentr\u00e9e en janvier donc c'\u00e9tait le d\u00e9fil\u00e9 d'Haute Couture et l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire les photos des magazines et tout pour le L, pour le Maclare, pour le Vogue et tout \u00e7a. Mon agence elle m'envoyait \u00e0 New York et tout voil\u00e0 et ma carri\u00e8re a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper \u00e0 partir de l\u00e0. Sachant que j'ai appris que la diff\u00e9rence entre un mannequin et un top mod\u00e8le c'est que tu fais pas de casting c'est \u00e7a quand tu es top mod\u00e8le ? C'est \u00e0 dire qu'\u00e0 partir d'un moment, on te conna\u00eet tellement qu'on t'appelle plus. Mais moi, au d\u00e9but, je faisais le casting. J'\u00e9tais toute neuve, nouvelle mannequin. Mais apr\u00e8s, on t'appelle, tu fais plus le casting. C'est-\u00e0-dire qu'on t'appelle, Christina, t'as une pub ici, t'as le d\u00e9fil\u00e9, la fashion week, il y a tel, tel, tel couturier qui veut de toi. On commence \u00e0 avoir notre planning. Mais j'ai fait beaucoup de casting quand m\u00eame au d\u00e9but. Et c'est combien de temps ta p\u00e9riode de mannequin ? J'ai fait ma p\u00e9riode de mannequin jusqu'\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s mes 30 ans, par l\u00e0. Ah oui ? Oui, 28 ans par l\u00e0. Mais c'est la lessiveuse non ? C'est crevant, c'est pas\u2026 Mais c'est\u2026 Tu voyages... Oui mais c'est ce qu'on aime, quand on aime notre travail, mon travail que je fais aujourd'hui, c'est un travail aussi tr\u00e8s fatigant, il faut beaucoup de choses mais quand on aime, on est content et puis il fallait que je profite parce que je savais que \u00e7a durait toute la vie, pas toute la vie et puis on d\u00e9couvre le monde, on a une vie extraordinaire, on a acc\u00e8s avec les gens de la mode, moi j'adore \u00e7a, on coutoie Monsieur Saint-Laurent, Karl Lagerfeld, on coutoie les plus grands couturiers, Sonari Kiel, voil\u00e0, les Yoja Mamoto, on coutoie avec des gens extr\u00eamement, extr\u00eamement, des g\u00e9nies et c'est tr\u00e8s enrichissant. On est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'eux, on travaille vraiment face \u00e0 face. C'est hyper enrichissant et c'est \u00e7a qui m'a appris \u00e9norm\u00e9ment dans la mode, bien s\u00fbr. Et puis le voyage, on d\u00e9couvre le monde, on parle plusieurs langues, on conna\u00eet des autres cultures, on s'enrichit. C'est un m\u00e9tier formidable, mais c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s difficile et c'est pas tout le monde qui r\u00e9ussit. Et c'est un m\u00e9tier qui vous... qui... on peut \u00eatre tr\u00e8s mal dans notre peau parce que comme il y a tous les mannequins qui sont toutes belles et que c'est une comp\u00e9tition et qu'on peut perdre notre notre travail parce qu'il y a un autre qui arrive, et bien c'est un m\u00e9tier qui... On peut avoir beaucoup de manque de confiance en soi. Il faut faire tr\u00e8s tr\u00e8s gaffe. Et puis \u00e7a monte vite aussi la t\u00eate. C'est-\u00e0-dire qu'il y a des filles qui deviennent compl\u00e8tement des stars, qui croient qu'elles sont arriv\u00e9es \u00e0 un point inatteignable parce qu'on a vraiment acc\u00e8s au plus haut des gammes. C'est-\u00e0-dire qu'on voyage en premi\u00e8re classe, vraiment on est... c'est un monde vraiment \u00e0 part, c'est le glamour \u00e0 part enti\u00e8re. Et \u00e7a, \u00e7a monte vite la t\u00eate. Et puis le jour qu'elles arr\u00eatent de bosser, et bien c'est la grande crise. Il y en a beaucoup qui sont sombr\u00e9s, dans la d\u00e9prime, qui n'ont pas pu se renouveler, de trouver un autre travail. Donc il faut avoir une \u00e9ducation tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s forte et des familles pour donner la base. D'accord. Et qu'est-ce que tu, pour finir sur cette p\u00e9riode, comment est-ce que tu pourrais expliquer la diff\u00e9rence ou qu'est-ce qu'il faut faire ? C'est quoi les ingr\u00e9dients pour passer de mannequin \u00e0 top mod\u00e8le ? Parce qu'il y en a plein qui bossent beaucoup, il y en a plein qui... Ah bah il n'y en a pas, c'est-\u00e0-dire qu'il faut plaire, il faut avoir de la personnalit\u00e9, \u00e0 mon \u00e9poque et aujourd'hui je pense qu'aussi, il faut avoir beaucoup de personnalit\u00e9 parce que... Alors aujourd'hui \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, \u00e7a c'est un sujet qu'on peut parler pendant des heures et des heures, mais \u00e7a a chang\u00e9 compl\u00e8tement. Aujourd'hui c'est plus pareil. Avant la mannequin elle devait avoir une personnalit\u00e9, elle devait faire un d\u00e9fil\u00e9, qu'elle devait vraiment \u00eatre chacune diff\u00e9rente de l'autre et qu'il fallait vraiment marcher d'une fa\u00e7on tr\u00e8s importante et beaucoup de... avoir une fa\u00e7on de marcher, il fallait faire son show en fait. Alors qu'aujourd'hui c'est norm\u00e9. Aujourd'hui elles sont toutes pareilles. Il faut faire comme le... Et il y a quelques-unes qui vont... quelques top models, mais elles sont toutes pareilles. Et m\u00eame entre les top models, elles sont toutes pareilles. Et hors que dans notre \u00e9poque, c'\u00e9tait quelque chose de... Voil\u00e0, on pouvait avoir notre personnalit\u00e9, c'\u00e9tait plus th\u00e9\u00e2tral, un peu \u00e0 la Jean-Paul Gaultier. Vous voyez, je vais dire Jean-Paul Gaultier, c'est un homme qui, jusqu'aujourd'hui, il cherche des mannequins qui ont une certaine gueule, une certaine personnalit\u00e9. Mais finalement, j'ai l'impression que les ultra c\u00e9l\u00e8bres, alors je ne connais pas bien, \u00e9videmment, cet univers comme toi, mais les ultra c\u00e9l\u00e8bres de Victoria's Secret, etc. Elles ont quand m\u00eame encore cette singularit\u00e9, elles restent... Alors d\u00e9j\u00e0 elles sont tr\u00e8s fit, beaucoup de sport, beaucoup de choses comme \u00e7a, mais apr\u00e8s j'ai l'impression qu'elles sont toutes diff\u00e9rentes. Je me trompe ? Oui, parce que chez Victoria's Secret, c'est un des peu d\u00e9fil\u00e9s que les filles peuvent faire leur show, et se rire et tout \u00e7a. Mais dans tous les autres d\u00e9fil\u00e9s, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose. On est s\u00e9rieux, on est un peu tous... Mais c'est pas une critique, c'est une mode. C'est pas une critique que je suis en train de faire. T'as le droit de faire des critiques. Non mais je critique pas du tout. Le temps il est comme \u00e7a. Donc les mannequins, il y a l\u00e0-dedans, si on conna\u00eet les mannequins, parce qu'il y a la Gigi Hadid, il y a la Bella Hadid, il y a des filles qui sont les top mod\u00e8les. Mais apr\u00e8s, c'est tout pareil. Il n'y en a pas une qui va faire son show. Une diff\u00e9rence, les Victoria's Secret, elles sont cens\u00e9es faire comme \u00e7a, de d\u00e9filer, de faire son show, de tourner et tout \u00e7a. Mais non, mais voil\u00e0, c'est comme \u00e7a. Et donc, du coup, tu arrives \u00e0 30 ans, t'es \u00e0 Paris et tu te dis pas je vais rentrer \u00e0 Rio. On dit Rio de Janeiro, non ? Mais \u00e0 30 ans j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. Oui, mais quand tu es \u00e0 Paris, tu te dis pas quand ta carri\u00e8re arrive au bout, tu te dis pas... Non, parce que bon d\u00e9j\u00e0 moi Paris, non parce que j'ai connu le p\u00e8re de mon fils et j'ai eu mon fils. C'\u00e9tait \u00e7a, tout a \u00e9t\u00e9 encha\u00een\u00e9 comme \u00e7a. Et puis moi j'ai d\u00e9cid\u00e9, parce que j'aurais pu d\u00e9cider d'habiter \u00e0 New York, parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, j'avais un appartement \u00e0 New York et un appartement \u00e0 Paris. J'habitais entre les deux. Et j'aurais pu moi demander la green card aux \u00c9tats-Unis, mais moi je choisis Paris parce que moi j'ai eu un coup de foot pour cette ville, parce que c'est cette ville qui m'a donn\u00e9 de la chance. C'est l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais bien re\u00e7ue. Et puis, c'est une ville qui est magnifique. Moi, j'adore Paris. J'aime beaucoup le style de vie des Fran\u00e7ais, d'ailleurs. La mode, le vin, le camembert. La ville est sublime. La France est un pays magnifique et autant rester dans un endroit qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de mon pays parce que les Etats-Unis, le gens s'habillent un peu comme les Br\u00e9siliens et moi, c'\u00e9tait en cas de faire, moi je voulais ici parce que c'\u00e9tait compl\u00e8tement diff\u00e9rent et le c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en de la classe, du luxe, de la mode, du chic. C'est ce que c'est ce que je voulais. Et du coup, comment \u00e7a s'arr\u00eate une carri\u00e8re de mannequin? C'est toi qui d\u00e9cide, on boucle plus? On t'appelle plus, c'est simple. Et pour \u00eatre intelligente, il ne faut pas essayer jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re goutte. C'est \u00e0 vous-m\u00eame de tourner la page. \u00c7a, c'est la fa\u00e7on la plus intelligente d'arr\u00eater une carri\u00e8re. Mais aujourd'hui c'est diff\u00e9rent parce que, aujourd'hui c'est diff\u00e9rent mais moi c'\u00e9tait comme \u00e7a que \u00e7a se passait. Donc j'ai connu le p\u00e8re de mon fils et puis j'ai eu mon fils et j'ai d\u00e9cid\u00e9 justement de tourner la page donc \u00e7a tombait bien. Et j'ai fond\u00e9 une famille et c'\u00e9tait super sympa, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour moi parce qu'en tant que mannequin on voyage tellement qu'on est loin de notre famille donc du coup me marier, avoir une famille c'\u00e9tait vraiment ce que je voulais. Et c'est l\u00e0 que je commen\u00e7ais \u00e0 cogiter de ce que j'allais faire apr\u00e8s. Et du coup tu as une capacit\u00e9 d'investissement, enfin l\u00e0 pour le coup quand tu deviens un mannequin comme \u00e7a, tu as de quoi mettre de c\u00f4t\u00e9 et te dire je vais faire quelque chose o\u00f9 tu vis au jour le jour. Bah non \u00e7a d\u00e9pend de chacun, quand on fait de sou et qu'on est intelligente, on met des c\u00f4t\u00e9s t'as mieux mais si on crame tout, voil\u00e0 il faut \u00eatre moi j'ai mis un peu de sou des c\u00f4t\u00e9s bien \u00e9videmment mais il y en a celles qui malheureusement elles crament tout. Et toi tu te lances du coup apr\u00e8s tout \u00e7a dans l'import-export. Rapidement, tu nous en as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait donc des produits de plage et d'\u00e9t\u00e9, c'est \u00e7a ? Oui, alors en fait j'ai eu d'abord mon fils. Et ensuite quand il avait \u00e0 peu pr\u00e8s presque un an, je commen\u00e7ais \u00e0 bosser mi-temps dans un cabinet d'import-export parce que je me suis dit je vais bien travailler dans la mode, pourquoi pas le commerce, mais je ne connais rien du business. Moi je connais la mode mais le business je ne connais rien. Et je bossais pendant peut-\u00eatre un an je crois, dans cet bureau d'un port-export et j'ai appris \u00e9norm\u00e9ment avec cette personne qui faisait des business avec le Br\u00e9sil. Donc, il exportait du produit deluxe, du fauchon, du vin, de Ediard, des pisceries, des luxes, des choses comme \u00e7a au Br\u00e9sil. Et il importait, il repr\u00e9sentait une marque de tout ce qui est serviettes, des plages et tout \u00e7a. Et j'ai eu l'occasion de bosser avec les clients ici, avec les clients du Br\u00e9sil. Il m'a appris \u00e9norm\u00e9ment du business, comment est-ce qu'on fait le container, les documents, le broker, il m'a appris beaucoup de choses. Et apr\u00e8s toute cette vie de mannequin, tout \u00e7a, \u00e7a te pla\u00eet ? Je veux dire, quand t'arrives l\u00e0-dessus, c'est tr\u00e8s th\u00e9rapeutique. Mais j'aime bien le business. Oui, oui. J'aime bien parler avec les gens, j'aimais bien vendre les produits. C'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais moi je savais que je n'allais pas bosser dans \u00e7a. Je faisais \u00e7a parce que je voulais faire ma ligne de mode. Je savais ce que je voulais. Donc il fallait que je connaisse le business. Je ne connais pas moi. Je ne savais pas comment on fait pour envoyer un produit comme un machin. Je n'ai pas fait une \u00e9cole de commerce. Et je ne sais pas combien de temps, je peux peut-\u00eatre bosser un an, deux ans peut-\u00eatre. Je ne sais plus. Pr\u00e9formateur en tout cas. \u00c9coutez, j'en sais rien. Peut-\u00eatre deux ans, peut-\u00eatre un peu plus qu'un an quand m\u00eame. Deux ans. Et en 2000, en 2000, je sors de l\u00e0-bas et j'ouvre ma soci\u00e9t\u00e9 et j'ai cr\u00e9\u00e9 ma ligne des accessoires de plage, qui sont des tongs brod\u00e9s en perles de rocaille et que je voulais du made in France. Alors les tongs, elles \u00e9taient fran\u00e7aises, mais je faisais broder mes tongs et mes brides en Inde. Et je faisais plein d'allers-retours en Inde pour voir les contr\u00f4les de qualit\u00e9, les choses, les produits, les trucs et la production et tout. On \u00e9tait deux, moi et une copine qui \u00e9tait mannequin aussi. Et le concept \u00e7a plaisait \u00e9norm\u00e9ment la presse parce que voil\u00e0, des mannequins qui deviennent entrepreneurs, donc \u00e7a, on a bien fonctionn\u00e9. Mais moi, au bout d'un an et demi, deux ans, moi, un an et demi m\u00eame, j'arr\u00eate parce qu'il n'y en avait pas du tout les c\u00f4t\u00e9s humains. Il y avait beaucoup de... La cr\u00e9ation, c'\u00e9tait bien. Aller vendre mes produits, j'aimais bien parce qu'on a le c\u00f4t\u00e9 vraiment de parler avec les gens. Mais la logistique et tout \u00e7a, \u00e7a ne m'a pas trop plu. Et puis apr\u00e8s, les Indiens, ils livrent pas tant. Et apr\u00e8s l'angoisse parce qu'il faut livrer aux \u00c9tats-Unis, l'Indien ne livre pas. Ouh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0, c'\u00e9tait beaucoup de complications. C'est vraiment pas du tout mon... J'admire ceux qui sont dans le business, qui font \u00e7a. Mais moi, \u00e7a m'a pas plus ces c\u00f4t\u00e9s logistiques et on \u00e9tait tout petit, c'\u00e9tait un tout petit truc, c'\u00e9tait juste pour commencer. Et voil\u00e0, donc j'ai eu beaucoup de demandes, on a eu plus de demandes qu'on y pensait, mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater pour ouvrir mon cabinet de conseil d'image. Et l\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier parce que \u00e7a n'existait pas en France, je commence \u00e0 \u00e9tudier toutes les techniques qu'il y avait dans le monde. Et j'ai form\u00e9 ma propre technique et j'ai ouvert mon agence en 2002. Et donc, du coup, l\u00e0, tu te dis je vais... La base de ce business, c'est aider les gens \u00e0 se relooker. Aider les gens \u00e0 se mettre en valeur, d'\u00eatre mieux dans son image. OK. En rapport avec leur personnalit\u00e9, en rapport avec leur style de vie, d'o\u00f9 il vient, de ce qu'ils aiment. Ce n'est pas un travail d'estyliste et qu'on va habiller la personne et la personne va \u00eatre d\u00e9guis\u00e9e peut-\u00eatre. Ce n'est pas \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que je vais expliquer \u00e0 la personne comment se mettre en valeur, comment am\u00e9liorer son image pour \u00eatre au top de son image par rapport \u00e0 son environnement. Et \u00e7a, \u00e7a sert pour toute la vie. Comme ce que fait Image7 ou des grandes firmes d'accompagnement, tu peux \u00eatre sur des gros businessmen, sur quelle image ils renvoient, comment, et c'\u00e9tait quelle typologie de client du coup ? Alors c'est \u00e0 dire que c'est... Avant \u00e7a existait que pour les hommes politiques, pas des agences de communication, mais aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, parce que quand j'ai ouvert en 2002, il y avait beaucoup de tabous, personne ne voulait venir me voir, parce que, oh l\u00e0 l\u00e0, mon Dieu, Racine, moi, \u00e7a m'occupe de moi, mon look et tout, non mais c'est pas possible, mais j'ai des sous, machin, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir. Et avec l'argent, savoir \u00eatre au top, et gr\u00e2ce aux \u00e9missions t\u00e9l\u00e9, \u00e7a a d\u00e9mocratis\u00e9. Et mon type, les gens que je re\u00e7ois ici dans mon agence, \u00e7a va de l'homme d'affaires, de la femme d'affaires, des sportives, des sportistes, ou alors d'une personne l\u00e0, tout \u00e0 l'heure je parlais avec une dame qui est psychologue, voil\u00e0, c'est CSP+, CSP+, quand m\u00eame, mais aussi il y a des gens qui vont peut-\u00eatre, qui sont \u00e0 la recherche d'un nouveau travail et qui savent que leur image il faut vraiment am\u00e9liorer parce que c'est pas trop en accord. Donc \u00e7a peut \u00eatre des gens qui vont \u00e9conomiser des sous parce qu'ils vont travailler dans leur image pour un autre travail. Mais voil\u00e0, j'ai des tous, que ce soit des sportifs, des hommes politiques, de cadres. Et donc tout \u00e7a d\u00e9pend principalement de toi. Ce que je veux dire, c'est que c'est avant tout Christine Accordula qui vient te voir. Tu ne peux pas avoir une arm\u00e9e de stylistes. Non, c'est une arm\u00e9e de stylistes que j'ai. J'ai une agence parce que moi, j'ai commenc\u00e9 moi, je ne suis pas en arm\u00e9e, je suis une petite soci\u00e9t\u00e9, mais en fait, moi, j'ai. J'ai une agence parce que moi j'ai commenc\u00e9 moi, je ne suis pas en arm\u00e9e, je suis une petite soci\u00e9t\u00e9, mais en fait moi j'ai commenc\u00e9 moi toute seule bien \u00e9videmment en 2002, c'est moi qui maquillais les clients, qui expliquais les clients se maquiller, expliquer tout le travail, bon enfin bref. Et la seule chose que je ne faisais pas c'\u00e9tait couper les cheveux. Mais aujourd'hui je ne peux pas continuer \u00e0 m'occuper des clients des ADEPT parce que j'ai mes \u00e9missions aussi \u00e0 m'en occper, j'ai mes livres \u00e0 faire et tout \u00e7a. Et dans mon agence, j'ai d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, il faut apprendre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour pour grandir. Pour grandir, il faut d\u00e9l\u00e9guer. Si on ne d\u00e9l\u00e8gue pas, on ne grandit pas. Sinon, on reste tout petit. Et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer. Et j'ai aujourd'hui trois stylistes qui travaillent ici dans mon agence. Trois stylistes qui travaillent ici dans mon agence, trois stylistes qui travaillent avec moi. Et puis, je travaille avec des coiffeurs de plusieurs salons de coiffure. Des marques partenaires aussi. Voil\u00e0, et je travaille avec une marque de maquillage qui fait le maquillage de mes clients. Je travaille avec plusieurs coiffeurs. Et puis j'ai une assistante, pas une assistante, c'est comme la directrice de ma bo\u00eete qui m'\u00e9paule \u00e9norm\u00e9ment. Et c'est important d'avoir \u00e7a, Valentina bien s\u00fbr, c'est important parce que sinon on ne grandit pas. Je ne pouvais pas faire et la t\u00e9l\u00e9 et mon agence en m\u00eame temps. Et puis apr\u00e8s, pour recevoir plusieurs clients, il faut \u00eatre plusieurs. Sinon, on n'arrive pas. Donc tu as cr\u00e9\u00e9 cette bo\u00eete en 2002. En 2004, tu as la t\u00e9l\u00e9 qui arrive dans tout \u00e7a, qui fit litt\u00e9ralement tout p\u00e9ter, j'imagine, dans ta bo\u00eete. Oui, c'est-\u00e0-dire qu'avec le nouveau look pour Nouvelle Vie, quand tout \u00e7a a commenc\u00e9, j'\u00e9tais toute petite. C'\u00e9tait cinq concerts d'images avec cinq clients, avec cinq candidats. J'\u00e9tais vraiment au tout d\u00e9but. Et \u00e7a a \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9mocratis\u00e9 et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des demandes de relooking, de plein, plein, plein, \u00e7a a commenc\u00e9 vraiment \u00e0 d\u00e9mocratiser. C'est gr\u00e2ce, et \u00e0 la longue, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 avoir plus et plus de clients. Et tu t'es jamais dit finalement je vais me concentrer sur la t\u00e9l\u00e9, je vais fermer tout \u00e7a ? Ah non. Le but de la t\u00e9l\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 finalement, directement, de faire un vaste communiquant entre... Je peux pas, \u00e7a c'est mon travail, c'est ma base, c'est mon... je suis consultante en images et stylistes, \u00e7a c'est ma base. Je veux jamais larguer \u00e7a, fermer mon agence, sauf si un jour elle fait faillite, j'esp\u00e8re pas, touche moi. Mais non, je peux pas. Je suis experte de la mode, il faut que je garde, c'est tr\u00e8s important d'avoir mes clients priv\u00e9s. Non mais si je pose cette question, c'est quand tu regardes, alors en pr\u00e9parant tout \u00e7a, quand tu regardes ta fiche Wikip\u00e9dia par exemple, je vois en quoi d'une grosse douzaine, petite quinzaine d'ann\u00e9es, le nombre d'\u00e9missions, le nombre de livres, le nombre d'\u00e9missions en simultan\u00e9 que tu as pu avoir aussi, elles doivent \u00eatre dingues les journ\u00e9es de Christine Accordula. Justement, il faut d\u00e9l\u00e9guer parce que sinon on n'y arrive pas. La partie t\u00e9l\u00e9, tu peux pas la d\u00e9l\u00e9guer, c'est toi qu'on veut \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Oui, mais on organise notre emploi de temps. Et j'ai un emploi de temps tr\u00e8s psycho-rigide, c'est-\u00e0-dire que telle \u00e9mission \u00e7a va \u00eatre, je sais pas combien de temps de tournage, donc il y a quand m\u00eame un jour qu'il faut que je vienne \u00e0 mon agence, apr\u00e8s il faut organiser son planning parce que sinon on n'arrive pas. Combien d'\u00e9missions l\u00e0 aujourd'hui tu as par exemple ? Enfin aujourd'hui, en m\u00eame temps cette ann\u00e9e en 2018. Bah... La quotidienne, la quotidienne, les rimes de shopping, l'autre quotidienne qui c'est la robe de ma vie, euh... Deux quotidiennes. Moi une \u00e9mission d'hier quand m\u00eame, qu'on a quand m\u00eame tourn\u00e9 cette ann\u00e9e, mission mariage, euh... qu'on a quand m\u00eame tourn\u00e9 cette ann\u00e9e, Mission mariage, Nouveau Le Poune Val Vie qu'on a encore tourn\u00e9 cette ann\u00e9e un peu. Par exemple tes deux quotidiennes tu les tournes toutes d'un coup, le m\u00eame jour ? Non, alors le Rennes de shopping je tourne si tout se passe bien parce que c'est jamais comme on peut, comme on veut, c'est le jeudi et le vendredi. Deux jours de la semaine plein, plein, plein, plein. Toute la journ\u00e9e ? Du matin au soir ? Mais la robe de ma vie, c'est une \u00e9mission qui est par vagues, vous voyez ? Et c'est une quotidienne qui va durer peut-\u00eatre trois mois ou quatre mois. Et l\u00e0, donc j'arr\u00eate et je fais la route de ma vie. On organise des dates comme \u00e7a. J'ai des dates partout pour toutes ces \u00e9missions-l\u00e0. Et l\u00e0-dessus, tu es des producteurs, des gens qui te... Producteurs et tout \u00e7a. Et puis, je travaille avec des stylistes aussi, parce que pour... d'un jour pour ma billethabiller, parce que moi je sais pas moi qui vais aller faire tout le shopping dans les boutiques pour m'habiller. Et aussi dans l'ar\u00e8ne du shopping, je travaille avec des stylistes parce qu'\u00e0 la fin de la semaine, il y a la tenue id\u00e9ale. La tenue que je trouve qu'il y a id\u00e9ale pour les th\u00e8mes qu'on a fait. Et \u00e7a c'est des stylistes qui bossent avec moi, qui vont pr\u00e9parer tout \u00e7a. On valide la mannequin, on valide la personne qui va d\u00e9filer le v\u00eatement, je parle avec eux, ils viennent avec un shopping, on valide ensemble. Apr\u00e8s c'est eux qui vont accompagner la fille, la coiffure, le maquillage, on voit des photos, je valide, tout doit \u00eatre valid\u00e9, c'est un travail d'\u00e9quipe. Et apr\u00e8s, je ne suis pas dans le plateau quand elle va tourner avec la fille, c'est eux qui accompagnent, c'est eux qui s'occupent du travail avec ma validation. Et comment il s'est pass\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9mission ? Parce que tu as \u00e9t\u00e9 scout\u00e9e une premi\u00e8re fois par une bo\u00eete espagnole, par une agence espagnole. Apr\u00e8s une deuxi\u00e8me fois tu as r\u00e9ussi \u00e0 Paris. Comment tu arrives \u00e0 sortir chez M6 en 2004 ? Ils sont venus te chercher ? Ah bah \u00e7a c'\u00e9tait vraiment de la chance. Ils m'ont venu, ils ont vu mon site internet que j'\u00e9tais conseill\u00e8re d'images et ont m'appel\u00e9 pour faire un casting entre guillemets pour cette nouvelle \u00e9mission de conseil \u00e0 l'image. Ils sont venus dans mon agence que j'avais et ils ont me film\u00e9 comment on va, machin tout \u00e7a. \u00c7a c'\u00e9tait pour voir comment je parlais, comment je me d\u00e9brouillais quoi. Et j'expliquais comment on fait mon travail et tout \u00e7a. Et on m'a jamais appel\u00e9 pour faire cette \u00e9mission. Et moi j'ai dit c'est comme \u00eatre mannequin. Si t'appelles pas Christina c'est parce qu'ils veulent pas de toi. M\u00eame pas angoiss\u00e9, laisse tomber, continue ta vie, ton truc, concentre-toi dans ton boulot, qui c'\u00e9tait d\u00e9velopper ma bo\u00eete. Et puis genre un mois apr\u00e8s, on m'appelle en disant \u00e9coutez l'\u00e9mission, un nouveau look, machin, pour raccourcir l'histoire, il y avait 5 concernes images, cette \u00e9mission, la premi\u00e8re, il y avait 5 concernes images et 5 t\u00e9moins. Et une de ces concernes images se sont d\u00e9sist\u00e9es. Elle s'est d\u00e9sist\u00e9e. Elle s'est d\u00e9sist\u00e9e. Et donc du coup, la nouvelle r\u00e9dactrice en chef, elle \u00e9tait all\u00e9e piocher dans les rushs. Le casting, ils ont dit mais attends, il faut prendre cette fille et tout. On m'a pas choisie \u00e0 cause de mon accent. Et elle, elle m'a pris choisie \u00e0 cause de mon accent. Et elle, elle m'a pris. Et je la remercie \u00e9norm\u00e9ment, cette dame. Je pense qu'aujourd'hui, en plus, on te choisit, on t'adoube pour cet accent. Oui, mais apr\u00e8s le 5 Conciernes et Images, \u00e7a a dur\u00e9 quand m\u00eame un an. Apr\u00e8s, \u00e7a a pass\u00e9 3 Conciernes et Images, ensuite, \u00e7a a pass\u00e9 2. Et apr\u00e8s, 1. C'\u00e9tait que moi. Donc j'ai eu l'\u00e9mission que pour moi, mais sur quelques ann\u00e9es. C'est \u00e7a, surtout qu'au d\u00e9but t'as commenc\u00e9 chroniqueuse sur une partie de l'\u00e9mission, c'est \u00e7a si je me trompe pas ? Non pas chroniqueuse, on \u00e9tait cinq en sc\u00e8ne d'image. D'accord et du coup comment \u00e7a se passe ? Pourquoi c'est que toi, toi tu le sais, tu le vois au fur et \u00e0 mesure, les autres se font shooter ou elles arr\u00eatent ? Mais moi je sais pas, moi je faisais mon travail, je fais pas, moi, je faisais mon travail. Je faisais mon travail, je faisais \u00e0 fond, j'ai mis mon c\u0153ur, je suis acharn\u00e9e, je me concentre. Je sais pas, moi, je... Voil\u00e0. La t\u00e9l\u00e9, moi, j'aime bien faire la t\u00e9l\u00e9 parce que j'\u00e9tais mannequin. C'est un peu la m\u00eame chose. Les cam\u00e9ras, on travaille avec des cam\u00e9ras, on travaille avec la lumi\u00e8re et je suis \u00e0 l'aise l\u00e0-dedans. Et c'est peut-\u00eatre mon temp\u00e9rament aussi, mon travail, la fa\u00e7on que j'habille les filles, et puis mon temp\u00e9rament, ma fa\u00e7on d'\u00eatre extravertie qui a pu aider. Mais rien n'\u00e9tait facile, \u00e7a m'a pris longtemps, longtemps, longtemps, longtemps, jusqu'\u00e0 arriver \u00e0 un que moi. \u00c7a a \u00e9t\u00e9, je ne sais m\u00eame pas quand, peut-\u00eatre en 2012. Que moi ? Je crois, si je suis bien renseign\u00e9, je crois que... En tandem en 2011... Pas du tout, non, non, non, non, pas du tout. On est en train de parler de nouveau Le Poule Val Vie. Seul depuis 2012, c'est ce que j'ai lu sur ta Wikip\u00e9dia, alors il ne se trouve pas bon. Non, non, mais ce n'est pas bon. 2012, c'est la quotidienne. C'est la quotidienne. \u00c9coutez les dates pr\u00e9cises. Oui, on les retrouvera, il n'y a pas de souci. Mais l\u00e0, excusez-moi deux secondes. Pardon, parce qu'il fallait que je prenne de l'eau. Et Nouvelle Vie, je ne sais pas exactement les dates, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre, je commen\u00e7ais \u00e0 toute seule \u00e0 voir mon \u00e9mission peut-\u00eatre en 2000, je ne sais pas, peut-\u00eatre, je commen\u00e7ais \u00e0 \u00eatre toute seule \u00e0 voir mon \u00e9mission peut-\u00eatre en 2000, je ne sais pas, peut-\u00eatre 2010, je n'en sais rien. Et apr\u00e8s, en 2013, on m'a appel\u00e9e pour faire La Quotidienne. Et que La Quotidienne, c'est la Rien de Shopping. Tr\u00e8s bien. Et comment on arrive \u00e0 avoir plusieurs \u00e9missions ? Apr\u00e8s, c'est eux qui viennent vous chercher ? C'est toi qui propose ? Alors non, pas du tout, je propose rien du tout, c'est eux qui... Bien s\u00fbr que j'avais envie de faire des autres \u00e9missions, mais il faut que la cha\u00eene ait envie. Et puis c'est par mon travail, par mon acharnement, par mon professionnalisme, et on travaille, et on... Ils savaient que j'avais envie de faire peut-\u00eatre une autre \u00e9mission, mais... Je... c'est... \u00e0 nouveau, c'est une femme qui \u00e9tait donc \u00e0 l'\u00e9poque... Elle s'appelle Bibiane Godefroy, elle \u00e9tait la directrice d'M6. Et cette femme extraordinaire qui aimait mon travail dans Nouveau Le Pouvoir de Ville. Mais elle savait que je voulais faire des autres \u00e9missions parce que je l'ai fait comprendre, elle le savait. Et par mon travail, pour mon acharnement, en 2013, elle m'a offert cette quotidienne, les rimes de shopping. Et l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment pour moi une opportunit\u00e9 \u00e9norme parce qu'on est tous les jours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Et c'est un succ\u00e8s jusqu'\u00e0 aujourd'hui quand m\u00eame. Nous sommes en 2018. Et c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette femme, Bibiane Godefroy, qui c'est une amie aujourd'hui, c'est elle qui m'a donn\u00e9 vraiment cette \u00e9norme chance. Sinon, \u00e7a ne serait pas pareil. Est-ce que tu as des... pour organiser tout \u00e7a, faire tout \u00e7a en m\u00eame temps, parce que je passe aussi sur les bouquins, tu as \u00e9crit quand m\u00eame 5 ou 6 bouquins en m\u00eame temps. Oui. Enfin, pas en m\u00eame temps, mais d'affil\u00e9e. Si, l\u00e0, je pr\u00e9pare mon septi\u00e8me. Oui. Comment... c'est quoi tes secrets d'organisation ? Il faut \u00eatre tr\u00e8s organis\u00e9, tr\u00e8s disciplin\u00e9. Mais tu te l\u00e8ves \u00e0 quelle heure le matin ? Je me l\u00e8ve, je ne suis pas \u00e0 l\u00e8ve-t\u00f4t, peut-\u00eatre 9h du matin quoi, 9h, 9h30, et puis, non mais il faut organiser, c'est-\u00e0-dire par exemple, quand je faisais mon \u00e9mission Cous Humains \u00bb, l'\u00e9mission que je faisais l'ann\u00e9e derni\u00e8re, eh ben on s'arr\u00eate pendant trois semaines de tournage. Donc pendant trois semaines, je ne fais pas\u2026 il faut s'arranger avec tous les prods pour organiser l'emploi de temps. Et ton agence, dans ce moment-l\u00e0, tourne toute seule ? Et mon agence, je viens quand m\u00eame. Il faut que je vienne recevoir mes clients et j'ai des prestations que c'est avec moi, il y a des prestations avec moi qui fait le premier rendez-vous, que \u00e7a s'appelle le rendez-vous diagnostique. Et donc je viens une journ\u00e9e et je re\u00e7ois tous mes clients et j'ai aussi des prestations o\u00f9 je ne fais pas le premier rendez-vous diagnostique, c'est mon \u00e9quipe. Et voil\u00e0, c'est toute une organisation. Et t'as pas de secrets d'entre t\u00e9l\u00e9phone, d'organisation, d'outils ? C'est un agenda \u00e0 l'ancienne ? Comment \u00e7a marche ? Bah \u00e9coute, non. Une assistante extraordinaire ? Ouais, d'accord. J'ai Valentina, c'est une femme extraordinaire. J'ai la personne qui s'occupe de tout mon r\u00e9seau social. Tr\u00e8s important aussi, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s important, qui s'appelle Paula. C'est ma web manager. \u00c7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est vraiment indispensable. Et je travaille dans mon r\u00e9seau depuis 2009. Tu en fais toi-m\u00eame aussi ? Non, je suis la web manager. Mais sur tes r\u00e9seaux sociaux, il y a une partie que tu fais toi-m\u00eame ? On fait ensemble. On fait ensemble. Avant que tu arrives, j'\u00e9tais en train de parler avec Yael. Aujourd'hui, c'est les matchs du Br\u00e9sil. On va poster quelques photos, machin. On parle ensemble, mais elle s'en occupe beaucoup. Et j'ai ouvert mon tweet, mon Twitter en 2009. Or que personne n'avait des Tw tweet, mon twitter en 2009. Or que personne n'avait de twitter aussi. Je te bats. Donc je travaille, non mais il n'y avait personne. Oui, moi j'\u00e9tais s\u00fbr en 2007, il n'y avait vraiment personne. Personne ? Oui, bien s\u00fbr. Tu vois, et donc c'est des travails qui \u00e9taient longs gal\u00e8nes tout \u00e7a. Donc j'ai Paula, qui est tr\u00e8s importante pour moi. Et surtout sur ton Instagram qui est incroyable aussi. Mon Instagram, Facebook. Ouais. Et j'ai mon blog, ma newsletter, et c'est elle qui s'occupe de \u00e7a. Parce que moi, je ne peux pas, on ne peut pas, tu sais, pour grandir, il faut d\u00e9l\u00e9guer. Bien s\u00fbr qu'il faut chapeauter, mais il faut d\u00e9l\u00e9guer, sinon on n'arrive pas. Ouais, il faut choisir les personnes. Comment tu les trouves, toutes ces personnes qui sont... Alors par contre, je suis tr\u00e8s... je suis fid\u00e8le \u00e0 tout ce que je travaille, et je n'aime pas les infid\u00e9lit\u00e9s, mais je suis tr\u00e8s exigeante. Et... Et je forme, je formais mes stylistes avant de... eux, ils sont \u00e9qu\u00e9quipe de mes clients, ils ont travaill\u00e9 avec moi dans mes \u00e9missions et tout \u00e7a pour qu'ils prennent ma technique de faire les choses parce que j'ai ma fa\u00e7on de faire et il faut former ces gens-l\u00e0. D'accord. Et tous ceux qui travaillent avec moi, des stylistes, c'est des gens que j'ai form\u00e9s. Valentina, pas besoin de former parce que c'est une fille qui \u00e9tait, c'est Paula, donc ma webmanager qui m'a pr\u00e9sent\u00e9 Valentina. Et c'est une fille qui \u00e9tait... c'est Paula, donc ma webmanager qui m'a pr\u00e9sent\u00e9 Valentina. Et c'est une fille qui est italienne, qui est polyglotte, qui est tr\u00e8s intelligente, et qu'on ne pouvait que bien marcher. Et Paula, ma webmanager, elle est br\u00e9silienne. Et c'est comme \u00e7a, c'est les hasards. Paula, en fait, je l'avais rep\u00e9r\u00e9e, je savais qu'elle \u00e9tait une fille qui \u00e9tait brillante parce qu'elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans mon premier livre qui s'appelait \u00ab Toutes les femmes sont belles \u00bb que je l'ai relook\u00e9e, j'ai relook\u00e9 beaucoup de femmes et cette femme elle travaillait dans tous les r\u00e9seaux sociaux de Paulo Coelho et j'en savais qu'elle \u00e9tait une fille brillantissime. L'immense Paolo Coelho. Elle \u00e9tait brillantissime vraiment. C'est elle qui a d\u00e9velopp\u00e9 tout son r\u00e9seau social. Et quand elle a arr\u00eat\u00e9 de bosser avec lui et tout, qu'elle m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 un jour, je lui ai dit \u00ab parle viens bosser avec moi \u00bb et tout, elle a vraiment construit mon r\u00e9seau social. Elle a vraiment construit. Je l'ai rencontr\u00e9 en 2008 ou 2009, je sais pas, 9. Et elle m'a dit, Christina, ce n'est pas possible avec la notori\u00e9t\u00e9 que tu as, comment \u00e7a se fait que tu as que ces nombreux gens qui regardent ton site internet, il faut tout revoir. Et donc elle a tout revu, on a tout, tout, tout, voil\u00e0, c'est une fille qui m'accompagne depuis 2009. Et au Br\u00e9sil, du coup, tu es connue ? Bah, je suis connue pour ceux qui sont de la mode, bien s\u00fbr, et puis des temps en temps, il y a des interviews avec moi dans les journaux, l\u00e0-bas et tout au Br\u00e9sil. Mais si tu d\u00e9barques demain \u00e0 l'a\u00e9roport, personne ne te reconna\u00eet, on ne s'entend pas, alors que quand tu arrives \u00e0 Orly ou \u00e0 Roitis, c'est marrant \u00e7a. C'est dr\u00f4le. D'accord. Et si tu avais un conseil \u00e0 donner \u00e0 Christina quand elle part du Br\u00e9sil, Christina, moi ? Quand elle part du Br\u00e9sil et qu'elle d\u00e9barque en Espagne, tu lui dirais quoi ? Bah, suis tes r\u00eaves. Parce que vraiment, quand on a un r\u00eave et que c'est vraiment \u00e7a, mais vraiment \u00e7a qu'on sent, parce que vraiment j'avais cette certitude que je voulais \u00eatre mannequin m\u00eame si j'avais beaucoup d'appr\u00e9hension et des doutes, on doutait quand m\u00eame, mais c'\u00e9tait mon r\u00eave. Il faut aller vers son r\u00eave, il faut aller vers son r\u00eave, il faut se donner les moyens pour atteindre son r\u00eave, pour \u00eatre mannequin, il faut \u00eatre mince, il faut se r\u00e9veiller t\u00f4t, il faut faire les castings comme je faisais, je rentrais dans les caf\u00e9s pour m'\u00e9changer des v\u00eatements, et il faut \u00eatre acharn\u00e9. Et \u00e7a c'est la seule chose que je peux donner aujourd'hui de conseil \u00e0 tout le monde quand on veut attendre quelque chose dans le travail, dans la vie, quelque chose, il faut suivre ses r\u00eaves parce que c'est possible. Ok. Une petite derni\u00e8re question, les routines que tu as pour t'entretenir, pour garder cette force, j'ai certains invit\u00e9s qui m\u00e9ditent, du yoga, beaucoup de sport. Mais il faut avoir une routine pour tenir. Les soir\u00e9es arros\u00e9es au champagne, au vin et qu'on va se coucher \u00e0 5 heures du matin, \u00e7a c'est pas possible, on peut pas avoir... C'est quoi les tiennes ? Tes routines ? Ma routine c'est tr\u00e8s simple, moi j'ai fait du yoga deux fois par semaine, j'ai une hygi\u00e8ne de vie alimentaire, de toute fa\u00e7on comme j'\u00e9tais mannequin pour moi c'est pas compliqu\u00e9, je suis pas une personne... C'est quoi ton hygi\u00e8ne de vie alimentaire ? Ben je mange des l\u00e9gumes et du poinequin, pour moi, c'est pas compliqu\u00e9. Je ne suis pas une personne... C'est quoi ton devis alimentaire ? Je mange des l\u00e9gumes et du poisson grill\u00e9. Je ne mange pas de la viande. Je mange tr\u00e8s l\u00e9ger. Le soir, je mange super l\u00e9ger des l\u00e9gumes. Pas de f\u00e9culents ? Pas de pain ? Pas de p\u00e2te ? Le matin, un petit pain, pain, beurre, confiture le matin. Et puis apr\u00e8s, je ne vais pas d\u00e9jeuner. Je vais manger peut-\u00eatre vers 4 heures, je vais manger une salade. Et puis apr\u00e8s, je ne vais pas d\u00eener. Ou alors si j'ai d\u00e9jeuner, je ne d\u00eene pas. Ah,ner ou alors si j'ai d\u00e9jeun\u00e9 je ne d\u00eene pas. Ah tr\u00e8s peu ! Si j'ai d\u00een\u00e9 je ne d\u00e9jeune pas. Deux repas par jour ? Trois repas par jour, je n'ai pas faim pour \u00e7a. D'accord. Donc c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 aujourd'hui j'ai d\u00e9jeun\u00e9, j'ai eu un d\u00e9jeuner et je ne vais pas avoir faim pour d\u00eener. D'accord. Et puis j'ai fait, alors \u00e7a d\u00e9pend de la p\u00e9riode, moi j'ai fait de la boxe et du yoga. Le yoga je fais deux fois par semaine et la boxe je fais un autre jour de la semaine, mais quand je n'ai pas le temps, c'est que le yoga parce que l\u00e0 du coup c'est le samedi que je fais mon yoga et le lundi matin. Mais quand tu fais de la boxe et que tu manges deux fois par jour, t'es pas... Mais la boxe c'est bien parce que \u00e7a d\u00e9foule. Ouais mais t'as pas la t\u00eate qui tourne \u00e0 la fin du... Non mais je suis... j'ai un estomac tout petit, \u00e7a va. D'accord. C'est quoi tes projets d'avenir ? Qu'est-ce qu'elle fait Christine Accordula en 2027 ? 2028 ? Dans 10 ans ? Dans 10 ans ? Dans 10 ans... Ben \u00e9coutez... Moi je me pr\u00e9occupe beaucoup avec mon futur, je vis ma vie au pr\u00e9sent, mais je me pr\u00e9occupe \u00e9norm\u00e9ment avec mon futur. Donc moi j'\u00e9conomise de l'argent, je vais d\u00e9velopper ma bo\u00eete de plus en plus pour qu'elle puisse vivre apr\u00e8s toute seule, pour que je puisse avoir un nombre de gens ici suffisant, que je puisse m'absenter si je veux aller rester trois mois au bord de la mer au Br\u00e9sil, que je puisse faire \u00e7a. Donc je travaille pour d\u00e9velopper \u00e7a, pour avoir un m\u00e9tier qui roule, un travail qui roule et que je puisse \u00eatre absente parce que dans dix ans si j'ai envie d'avoir, je sais pas moi, admettons si j'ai fait un cours de la t\u00e9l\u00e9, jen sais rien. Parce que la t\u00e9l\u00e9vision, on ne peut pas savoir. C'est comme le mannequin, je pense que c'est du jour au lendemain, on arr\u00eate. Donc je ne sais pas ce qui va arriver. Mais si je ne fais pas plus de la t\u00e9l\u00e9, je vais avoir... C'est chez moi, c'est pas grave. Non mais c'est dehors aussi. Si je vais avoir mon travail qui puisse rouler tout seul et que je puisse avoir ma maison au bord de la mer et qui fait rien faire, lire, faire ma gym, faire un petit autre affaire. Je ne peux pas rester sans travailler, mais faire quelque chose d'autre, mais avoir un affaire en France qui roule quand m\u00eame. D'accord. Donc ma agence. Ton agence. Voil\u00e0. Donc ton agence elle s'appelle Christina Cordula. Oui. Donc on la trouve sur internet en tapant ton nom. Les r\u00e9seaux sociaux on te suit sur Christina Cordula, Twitter, Instagram. C'est quoi ton r\u00e9seau social privil\u00e9gi\u00e9 en ce moment ? Insta ? Non ? Insta. Ouais. Christina Cordula. D'accord. Tr\u00e8s bien. Et si je veux me faire relooker demain, je te contacte par le site internet ? Exactement. Et on va prendre un rendez-vous, on va expliquer comment on fonctionne. Alors, ce n'est pas que du relooking, c'est de l'image d'ailleurs, je dois redire \u00e7a. Et en gros, pour finir un peu sur ce petit instant d'explication, \u00e7a se passe comment et \u00e7a co\u00fbte combien ? Ah ben, \u00e7a d\u00e9pend, il y a plusieurs prix. Il y a plusieurs prestations, on peut faire, \u00e7a va de la prestation la totale, qu'on vient chez la personne, on va trier sa garde-robe, ensuite on va s'en occuper de sa coiffure, l'expliquer \u00e0 se maquiller, expliquer sa morphologie, comment s'habiller, et faire le shopping pour compl\u00e9ter sa garde-robe, c'est des prestations qui durent trois jours. Comme on peut faire une prestation, on va donner que deux conseils dans mon agence ici, dans la colorim\u00e9trie, sur les sites vestimentaires \u00e0 mon agence, sans shopping, on peut faire que du shopping, \u00e7a d\u00e9pend de chacun. Donc j'ai plusieurs formules dans mon site internet et \u00e7a co\u00fbte entre 400 je crois, jusqu'\u00e0 1800. 1800 \u00e7a sera la totale o\u00f9 on va trier le garde-robe de la personne. Hors achat d'affaires \u00e9videmment, hors l'achat des v\u00eatements. Hors achat. Si elle veut faire des shoppings parce qu'on peut tr\u00e8s bien faire sans shopping aussi. Et c'est la personne apr\u00e8s de faire toute seule. Et ta r\u00e9partition homme-femme c'est surtout des femmes ? Surtout des femmes. D'accord. J'ai h\u00e9las, les gar\u00e7ons, il y a du boulot. Oui, je suis d'accord. Mais 90% des femmes et 10% des gar\u00e7ons. D'accord. Donc \u00e7a fait quand m\u00eame 16 ans que tu es dans le business, bravo. Merci. Parce que c'est quand m\u00eame une aventure qui roule, la plupart des entreprises ne d\u00e9passent pas 2 ans, 3 ans, donc c'est quand m\u00eame une super aventure. Par contre, c'est beaucoup d'acharnement, c'est beaucoup de boulot, il faut creuser la t\u00eate. Tout le monde a des hauts et des bas, donc il faut toujours se renouveler, toujours penser qu'est-ce qu'il faut faire d'autre qui est diff\u00e9rent. C'est \u00e7a en fait, dans mon travail, que ce soit dans mon agence, que ce soit dans mon travail \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, il ne faut jamais faire la m\u00eame chose, il faut se renouveller, il faut \u00eatre dans l'air du temps, il faut se moderniser parce que sinon il y a quelqu'un d'autre derri\u00e8re qui bouffe votre place, donc il faut beaucoup d'\u00e9nergie. Je crois que \u00e7a, on sait que c'est pas ce qui te manque, Christina. \u00c9coute, je te remercie mille fois de m'avoir accord\u00e9 ce petit or. Merci beaucoup. Et je te souhaite bon courage. C'est gentil merci. Je vous remercie \u00e0 tous de bien noter et partager ce podcast. Notez le 5 sur 5 sur iTunes, c'est important. Et je vous souhaite \u00e0 tous une bonne fin de journ\u00e9e. A bient\u00f4t Christina. Merci. Bravo vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast. Je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Ourso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine. C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.84], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.84, 42.2], "text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire."}, {"timestamp": [42.2, 45.24], "text": " Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9."}, {"timestamp": [47.32, 50.32], "text": " Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur. Vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients"}, {"timestamp": [50.32, 53.88], "text": " utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique."}, {"timestamp": [54.2, 57.4], "text": " La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans"}, {"timestamp": [57.4, 58.96], "text": " le monde, c'est Square."}, {"timestamp": [59.28, 63.0], "text": " Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise,"}, {"timestamp": [63.28, 65.76], "text": " mat\u00e9riel, hardware et logiciel software qui"}, {"timestamp": [65.76, 71.0], "text": " travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [71.0, 74.72], "text": " d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing,"}, {"timestamp": [74.72, 80.16], "text": " le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte"}, {"timestamp": [80.16, 84.36], "text": " vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre"}, {"timestamp": [84.36, 89.36], "text": " votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout"}, {"timestamp": [89.36, 94.6], "text": " simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui"}, {"timestamp": [94.6, 99.44], "text": " vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception"}, {"timestamp": [99.44, 106.44], "text": " des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7acepter les paiements partout, tout le temps."}, {"timestamp": [106.44, 110.88], "text": " Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself,"}, {"timestamp": [110.88, 116.04], "text": " et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code"}, {"timestamp": [116.04, 125.44], "text": " promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal c'est square.com"}, {"timestamp": [125.44, 131.44], "text": " slash go slash do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au"}, {"timestamp": [131.44, 135.44], "text": " 31 juillet dans la limite des stocks disponibles avec Square vous ne manquerez"}, {"timestamp": [135.44, 139.24], "text": " plus de vente alors do it !"}, {"timestamp": [144.2, 150.68], "text": " Bonjour je suis aujourd'hui avec Cristina Cordula. Bonjour Cristina, est-ce que je peux te pr\u00e9senter ?"}, {"timestamp": [150.68, 155.52], "text": " Bonjour, je m'appelle Cristina Cordula et je suis br\u00e9silienne."}, {"timestamp": [155.52, 167.8], "text": " Br\u00e9silienne et tu es beaucoup plus que br\u00e9silienne, j'imagine, tu es aujourd'hui entrepreneur je crois, ex mannequin, est-ce que tu es toujours mannequin d'ailleurs ?"}, {"timestamp": [167.8, 178.68], "text": " Je fais des publicit\u00e9s, je suis ex-g\u00e9rie de certaines marques, mais le travail pur, dur de mannequin, 24h sur 24,"}, {"timestamp": [178.68, 187.68], "text": " comme un m\u00e9tier \u00e0 part enti\u00e8re, non, mais j'ai fait de pub bien s\u00fbr en tant que mannequin pour certaines marques."}, {"timestamp": [187.68, 194.48], "text": " D'accord et tu es \u00e9videmment connue pour \u00eatre pr\u00e9sentatrice de t\u00e9l\u00e9vision ?"}, {"timestamp": [194.48, 194.88], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [194.88, 201.04], "text": " D'accord et sur ces \u00e9missions tu es pr\u00e9sentatrice et producteur ou pas forc\u00e9ment ?"}, {"timestamp": [201.04, 206.0], "text": " Il faut savoir qu'avant d'\u00eatre animatrice, je suis conseill\u00e8re d'image et styliste."}, {"timestamp": [206.0, 210.0], "text": " Parce que moi j'\u00e9tais mannequin pendant longtemps et \u00e0 la fin de ma carri\u00e8re,"}, {"timestamp": [210.0, 215.0], "text": " j'ai chang\u00e9 de m\u00e9tier"}, {"timestamp": [215.0, 219.0], "text": " et j'\u00e9tais styliste,"}, {"timestamp": [219.0, 224.0], "text": " je cr\u00e9e une ligne d'accessoires de plage,"}, {"timestamp": [224.0, 229.04], "text": " j'ai ouvert nos soci\u00e9t\u00e9s d'import-export et \u00e7a a dur\u00e9"}, {"timestamp": [229.04, 235.88], "text": " quelques saisons. Mais au bout de deux ans, je n'\u00e9tais pas contente avec ce travail, m\u00eame si \u00e7a"}, {"timestamp": [235.88, 240.64], "text": " a tr\u00e8s bien march\u00e9, on a bien vendu et tout \u00e7a, c'\u00e9tait super sympa. J'aimais les c\u00f4t\u00e9s cr\u00e9ation,"}, {"timestamp": [240.64, 247.52], "text": " mais la logistique, je n'\u00e9tais pas heureuse parce qu' qu'il y en a pas vraiment un c\u00f4t\u00e9 humain. Et moi, j'aime bien travailler avec l'humain, avec les gens."}, {"timestamp": [247.52, 252.2], "text": " C'est important dans mon entourage et avec ceux que je travaille, avoir le c\u00f4t\u00e9 humain."}, {"timestamp": [252.2, 257.04], "text": " Et c'est pour \u00e7a qu'en 2004, j'ai ouvert mon agence de conseil en images."}, {"timestamp": [257.04, 260.36], "text": " En 2002, j'ai ouvert mon agence d'h\u00e9silisme de conseil en images."}, {"timestamp": [260.36, 261.76], "text": " Donc \u00e7a, c'est ta deuxi\u00e8me entreprise."}, {"timestamp": [261.76, 269.0], "text": " Oui, j'ai fini avec l'accessoire de plage et j'ouvre mon agence de conseillers en images"}, {"timestamp": [269.0, 273.0], "text": " parce que je savais que \u00e7a existait en 2002, \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0 aux Etats-Unis,"}, {"timestamp": [273.0, 277.0], "text": " \u00e7a existait aussi en Angleterre et que je savais que les gens en France,"}, {"timestamp": [277.0, 282.0], "text": " ils allaient venir \u00e0 un bon moment, aller demander de conseils \u00e0 des stylistes,"}, {"timestamp": [282.0, 287.6], "text": " quelqu'un pour aider \u00e0 leur image parce que nous vivons aujourd'hui compl\u00e8tement dans le milieu des images."}, {"timestamp": [287.6, 290.6], "text": " Et si on ne soigne pas notre image, on ne trouve pas de copains,"}, {"timestamp": [290.6, 292.6], "text": " on ne trouve pas de travail, h\u00e9las."}, {"timestamp": [292.6, 295.6], "text": " Et je savais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque qu'\u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [295.6, 298.8], "text": " il y avait beaucoup de succ\u00e8s aux \u00c9tats-Unis,"}, {"timestamp": [298.8, 300.8], "text": " beaucoup de succ\u00e8s en Angleterre,"}, {"timestamp": [300.8, 302.8], "text": " mais je savais que ce qui s'allait venir ici,"}, {"timestamp": [302.8, 307.0], "text": " c'est comme aller chez un coach pour faire de la gym,"}, {"timestamp": [307.0, 313.0], "text": " comme aller chez un psychologue, faire du yoga."}, {"timestamp": [313.0, 316.0], "text": " On va chercher d'aide pour am\u00e9liorer."}, {"timestamp": [316.0, 320.0], "text": " Et donc dans mon cas de figure, c'est venir chercher dans mon agence"}, {"timestamp": [320.0, 323.0], "text": " d'aide \u00e0 am\u00e9liorer son image."}, {"timestamp": [323.0, 328.16], "text": " M\u00eame pour ceux qui sont bien avec leur image,"}, {"timestamp": [328.16, 332.24], "text": " on a toujours besoin d'am\u00e9liorer. Donc avant tout je suis conseill\u00e8re d'image."}, {"timestamp": [332.24, 337.16], "text": " Et la t\u00e9l\u00e9, elle est venue en 2004. J'ai ouvert mon agence en 2002 et la t\u00e9l\u00e9 est venue en 2004."}, {"timestamp": [337.16, 345.4], "text": " Et si je veux revenir juste en arri\u00e8re, et le Br\u00e9sil, et tout ce qui... et comment tu commences tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [345.4, 352.2], "text": " Parce que la gen\u00e8se, tu es arriv\u00e9 du Br\u00e9sil en Europe, en France directement ?"}, {"timestamp": [352.2, 357.08], "text": " Non, non, non, non, j'\u00e9tais mannequin au Br\u00e9sil d\u00e9j\u00e0, j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t,"}, {"timestamp": [357.08, 363.48], "text": " j'avais, depuis petit, je voulais \u00eatre mannequin et j'ai commenc\u00e9 de petits"}, {"timestamp": [363.48, 365.0], "text": " travails comme \u00e7a, mais \u00e0 15 ans, je commen\u00e7ais de petits travails comme \u00e7a."}, {"timestamp": [365.0, 368.0], "text": " Mais \u00e0 15 ans, je commen\u00e7ais \u00e0 travailler un peu mieux,"}, {"timestamp": [368.0, 371.0], "text": " mais pas \u00e9norm\u00e9ment, mais je faisais mes \u00e9tudes en m\u00eame temps."}, {"timestamp": [371.0, 374.0], "text": " Et je continuais ma carri\u00e8re de mannequin."}, {"timestamp": [374.0, 376.0], "text": " \u00c0 un moment donn\u00e9, \u00e0 17 ans,"}, {"timestamp": [376.0, 382.0], "text": " je commence \u00e0 faire le travail plus professionnellement"}, {"timestamp": [382.0, 384.0], "text": " en tant que mannequin au Br\u00e9sil."}, {"timestamp": [384.0, 387.2], "text": " Et \u00e0 21 ans, il y a une agence"}, {"timestamp": [387.2, 392.16], "text": " qui s'appelle Descouting, une agence qui vient chercher des mannequins dans le monde entier."}, {"timestamp": [392.16, 397.2], "text": " Ils vient en voyage pour aller chercher des mannequins et ils sont all\u00e9s au Br\u00e9sil et"}, {"timestamp": [397.2, 403.12], "text": " on m'a invit\u00e9 \u00e0 venir en Espagne d'abord, c'\u00e9tait une agence espagnole et mon r\u00eave c'\u00e9tait d'\u00eatre"}, {"timestamp": [403.12, 405.56], "text": " mannequin \u00e0 l'\u00e9tranger, international."}, {"timestamp": [405.56, 407.48], "text": " Je voulais pas rester au Br\u00e9sil comme mannequin."}, {"timestamp": [407.48, 409.44], "text": " Et j'avais fini mes \u00e9tudes de communication."}, {"timestamp": [409.44, 411.36], "text": " C'est presque tard, non, 21 ans ?"}, {"timestamp": [411.36, 413.24], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, non. Aujourd'hui, oui."}, {"timestamp": [413.24, 415.08], "text": " Aujourd'hui, les filles commencent \u00e0 14 ans."}, {"timestamp": [415.08, 419.2], "text": " Mais moi, j'avais commenc\u00e9 au Br\u00e9sil \u00e0 15 ans."}, {"timestamp": [419.2, 420.88], "text": " Donc, c'\u00e9tait pas tard."}, {"timestamp": [420.88, 423.24], "text": " Pour se faire scouter, je pense que..."}, {"timestamp": [423.24, 426.76], "text": " Non, mais c'\u00e9tait l\u00e0, les mannequins, ils \u00e9taient mannequins \u00e0 20 ans, 21 ans."}, {"timestamp": [426.76, 429.96], "text": " Et je suis venue et j'ai fait ma carri\u00e8re,"}, {"timestamp": [429.96, 432.36], "text": " j'ai entam\u00e9 ma carri\u00e8re internationale."}, {"timestamp": [432.36, 433.36], "text": " Une fois que j'ai eu..."}, {"timestamp": [433.36, 438.56], "text": " J'ai pu partir \u00e0 21 ans parce que j'ai fini mes \u00e9tudes en journalisme et communication."}, {"timestamp": [438.56, 439.04], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [439.04, 441.04], "text": " Et apr\u00e8s \u00e7a, je..."}, {"timestamp": [441.04, 444.04], "text": " J'ai pu avoir la permission de mes parents pour partir."}, {"timestamp": [444.04, 446.48], "text": " Et j'ai parti pour une ann\u00e9e sabbatique."}, {"timestamp": [446.48, 447.92], "text": " Et apr\u00e8s, j'\u00e9tais entre guillemets,"}, {"timestamp": [447.92, 451.0], "text": " j'allais rentrer au Br\u00e9sil pour continuer mon travail de journaliste."}, {"timestamp": [451.0, 453.76], "text": " Mais en fait, je n'ai pas rentr\u00e9 parce que ma carri\u00e8re,"}, {"timestamp": [453.76, 456.48], "text": " elle \u00e9tait tr\u00e8s bien succ\u00e9d\u00e9e."}, {"timestamp": [456.48, 458.48], "text": " J'ai eu une premi\u00e8re ann\u00e9e difficile."}, {"timestamp": [458.48, 461.56], "text": " Je suis all\u00e9e d'abord en Espagne."}, {"timestamp": [461.56, 463.32], "text": " Ensuite, je suis all\u00e9e au Japon."}, {"timestamp": [463.32, 467.0], "text": " Je travaillais, mais je n'avais pas le travail qui m'int\u00e9ressait."}, {"timestamp": [467.0, 472.0], "text": " Parce que moi je voulais le boulot de top mod\u00e8le, je voulais les grands d\u00e9fil\u00e9s, je voulais les grands magazines,"}, {"timestamp": [472.0, 479.0], "text": " et je n'ai pas eu ce travail l\u00e0, mais je travaillais, je travaillais, je ne peux pas dire que je ne travaillais pas du tout."}, {"timestamp": [479.0, 489.5], "text": " Mais j'\u00e9tais tr\u00e8s frustr\u00e9e, et je me disais mais de toute fa\u00e7on Christina Boss fait beaucoup de sous parce que \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e de toute fa\u00e7on dans mes projets c'\u00e9tait de venir \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [489.5, 495.5], "text": " Et je savais qu'essayer d'\u00eatre mannequin \u00e0 Paris c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 qu'on pouvait rester peut-\u00eatre un an sans bosser."}, {"timestamp": [495.5, 502.0], "text": " Donc je me suis dit fais-toi des sous quand tu vas arriver \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e \u00e0 Paris et bah tu vas avoir besoin des sous."}, {"timestamp": [502.0, 505.44], "text": " Et tu faisais vraiment des sous ? Je veux dire, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant ?"}, {"timestamp": [505.44, 511.16], "text": " Oui, je travaillais en Espagne, au Japon et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [511.16, 512.8], "text": " et j'ai gagn\u00e9 de l'argent quand m\u00eame."}, {"timestamp": [512.8, 515.36], "text": " Je pouvais me nourrir et payer mon loyer."}, {"timestamp": [515.36, 518.24], "text": " Au-del\u00e0 de \u00e7a, tu es arriv\u00e9 \u00e0 mettre de c\u00f4t\u00e9, c'est pas pr\u00e9caire."}, {"timestamp": [518.24, 520.6], "text": " Non, pas encore, parce que l\u00e0, c'est le d\u00e9but de ma carri\u00e8re."}, {"timestamp": [520.6, 522.6], "text": " On ne met pas de l'argent de c\u00f4t\u00e9 au d\u00e9but de la carri\u00e8re."}, {"timestamp": [522.6, 524.6], "text": " Donc, j'ai travaill\u00e9,"}, {"timestamp": [524.6, 534.56], "text": " et avec ces r\u00eaves de venir \u00e0 Paris. Du Japon, je suis venue \u00e0 Milan et \u00e0 Milan l\u00e0 j'ai eu une"}, {"timestamp": [534.56, 538.12], "text": " grande espoir en me disant qu'ils allaient m'envoyer pour des grands couturiers et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [538.12, 542.28], "text": " mais non, ils m'envoyaient toujours pour le m\u00eame genre de travail qu'ils m'envoyaient dans les"}, {"timestamp": [542.28, 546.72], "text": " autres pays, c'est-\u00e0-dire des catalogues, parce que vous savez,"}, {"timestamp": [546.72, 548.24], "text": " il y a plusieurs cat\u00e9gories dans le mannequin."}, {"timestamp": [548.24, 548.84], "text": " C'est ce que je lui ai demand\u00e9."}, {"timestamp": [548.84, 550.56], "text": " Il y a le A et le B."}, {"timestamp": [550.56, 553.68], "text": " Ils m'ont envoy\u00e9 dans le boulot de B, alors que je voulais du boulot du A."}, {"timestamp": [554.12, 556.92], "text": " Et le B, c'est les catalogues, c'est le mannequin cabine."}, {"timestamp": [556.96, 559.28], "text": " Les mannequins cabines, c'est les filles qui vont essayer des v\u00eatements"}, {"timestamp": [559.28, 563.76], "text": " pour les designers, mais elles ne vont pas forc\u00e9ment faire le d\u00e9fil\u00e9."}, {"timestamp": [563.88, 564.2], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [564.2, 565.3], "text": " Elles vont essayer."}, {"timestamp": [565.3, 568.3], "text": " Moi, je voulais vraiment \u00eatre une top mod\u00e8le."}, {"timestamp": [568.3, 572.3], "text": " Et puis \u00e0 Milan, j'ai eu un grand coup de blouse."}, {"timestamp": [572.3, 574.8], "text": " Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre octobre d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [574.8, 578.3], "text": " Et bon, \u00e7a me manquait chez moi parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [578.3, 580.8], "text": " quand on a 21 ans, il faut se mettre dans le contexte."}, {"timestamp": [580.8, 581.8], "text": " Il n'y a pas d'internet."}, {"timestamp": [581.8, 584.3], "text": " Pour t\u00e9l\u00e9phoner, c'\u00e9tait des jetons."}, {"timestamp": [584.3, 586.0], "text": " Et puis je gal\u00e9rais quand m\u00eame avec... Je n'y a pas d'internet, pour t\u00e9l\u00e9phoner c'\u00e9tait des jetons et puis je gal\u00e9rais"}, {"timestamp": [586.0, 590.88], "text": " quand m\u00eame avec, je n'\u00e9tais pas contente, moi je disais au Br\u00e9sil j'ai plus que \u00e7a quoi, en termes"}, {"timestamp": [590.88, 595.72], "text": " de notori\u00e9t\u00e9 de travail. Au Br\u00e9sil c'est Rio je crois, tu viens de Rio toi, non ? Oui je suis"}, {"timestamp": [595.72, 613.0], "text": " carioca mais en tant que mannequin on voyageait. Oui, non, qui m'ont pas envoy\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 je voulais, un soir je rencontre mon coiffeur du br\u00e9silien,"}, {"timestamp": [613.0, 621.0], "text": " et lui il \u00e9tait l\u00e0 pour le d\u00e9fil\u00e9 de mode parce qu'il \u00e9tait coiffeur pour le d\u00e9fil\u00e9, et il m'a dit mais Christina \u00e7a va pas du tout ta coupe de cheveux,"}, {"timestamp": [621.0, 628.92], "text": " toi tu ne te bosses pas dans ce que tu veux parce que t'es trop banale, avec cette coupe longue c'est trop banal et tout, \u00e7a va pas du tout ta coupe de cheveux, toi tu ne te bosses pas dans ce que tu veux parce que t'es trop banale avec cette coupe longue c'est trop banal et tout et tout \u00e7a va pas du tout et d'ailleurs"}, {"timestamp": [628.92, 633.44], "text": " \u00e7a t'\u00e9veille et tout c'est pas du tout ta coupe, allez on va couper. Et au point o\u00f9 j'\u00e9tais honn\u00eatement"}, {"timestamp": [633.44, 638.88], "text": " je me suis dit \u00e7a ne change rien alors coupe mes cheveux parce que de toute fa\u00e7on au point o\u00f9 j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [638.88, 645.8], "text": " de d\u00e9prime j'ai dit bah coupons \u00e7a peut pas empir. Et c'est le lendemain. Tu n'as pas eu un moment d'h\u00e9sitation ?"}, {"timestamp": [645.8, 646.8], "text": " Pas du tout."}, {"timestamp": [646.8, 647.8], "text": " Alors l\u00e0, vraiment pas du tout."}, {"timestamp": [647.8, 648.8], "text": " J'\u00e9tais triste."}, {"timestamp": [648.8, 651.6], "text": " Moi, je me suis dit, long ou court, \u00e7a ne change rien."}, {"timestamp": [651.6, 653.2], "text": " Et je coupe mes cheveux."}, {"timestamp": [653.2, 658.4], "text": " Et \u00e0 cette p\u00e9riode-l\u00e0, je faisais mannequin cabine"}, {"timestamp": [658.4, 663.0], "text": " dans cette marque de v\u00eatements qui \u00e9tait tr\u00e8s connue \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [663.0, 664.8], "text": " qui s'appelle Timi."}, {"timestamp": [664.8, 671.8], "text": " Et vous voyez, je gag connue \u00e0 l'\u00e9poque, qui s'appelle Timi. Et vous voyez, j'ai gagn\u00e9 de l'argent, mais ce n'\u00e9tait pas le travail que je voulais."}, {"timestamp": [671.8, 676.5], "text": " Et donc, le directeur artistique, les d\u00e9fil\u00e9s allaient avoir lieu dans quatre jours."}, {"timestamp": [676.5, 679.3], "text": " Et je faisais juste la cabine."}, {"timestamp": [679.3, 682.0], "text": " Je voyais les mannequins rentrer et sortir pour faire leur fitting,"}, {"timestamp": [682.0, 683.7], "text": " c'est-\u00e0-dire leurs essayages de v\u00eatements."}, {"timestamp": [683.7, 688.56], "text": " Mais moi, je n'\u00e9tais pas... J'\u00e9tais l\u00e0 juste pour essayer les v\u00eatements de la collection."}, {"timestamp": [688.56, 693.2], "text": " Et le directeur artistique m'a vu, il a dit \u00ab \u00e9coute, ta coupe de cheveux elle est superbe"}, {"timestamp": [693.2, 697.76], "text": " et tout, Christina, tu ne veux pas faire le d\u00e9fil\u00e9 ? \u00bb Et l\u00e0, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment,"}, {"timestamp": [697.76, 702.56], "text": " c'\u00e9tait vraiment un plaisir, j'ai dit \u00ab bien \u00e9videmment, je fais le d\u00e9fil\u00e9 des teams \u00bb."}, {"timestamp": [702.56, 705.08], "text": " Et c'\u00e9tait formidable, et le lendemain, je prends mes valises, je fais les d\u00e9fil\u00e9s des Timi et c'\u00e9tait formidable."}, {"timestamp": [705.08, 709.0], "text": " Et le lendemain, je prends mes valises, je prends un train et je d\u00e9barque \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [710.12, 710.48], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [710.48, 712.56], "text": " Et \u00e0 Paris, j'avais pas d'agence."}, {"timestamp": [712.56, 715.4], "text": " A Milan, je rencontre ma meilleure amie."}, {"timestamp": [715.68, 720.32], "text": " Tu fais \u00e7a parce que tu t'es dit \u00e7a a march\u00e9 sur ma coupe de cheveux"}, {"timestamp": [720.32, 722.8], "text": " ou c'\u00e9tait quoi le d\u00e9clic ? Pourquoi t'es partie \u00e0 Paris comme \u00e7a de Milan ?"}, {"timestamp": [722.8, 724.16], "text": " Non, parce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans mes projets."}, {"timestamp": [724.16, 726.68], "text": " J'ai dit au d\u00e9but, dans mes projets, c'\u00e9tait quoi le d\u00e9clic ? Pourquoi t'es partie \u00e0 Paris comme \u00e7a de Milan ? Parce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans mes projets, j'ai dit au d\u00e9but, dans mes projets c'\u00e9tait de venir \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [726.68, 731.28], "text": " Donc moi j'ai dit j'ai fait le d\u00e9fil\u00e9 d'Etimi et j'ai pris mes valises et je suis venue \u00e0 Paris"}, {"timestamp": [731.28, 735.24], "text": " parce que moi dans mes r\u00eaves, de toute fa\u00e7on dans mon projet, je voulais venir \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [735.24, 739.44], "text": " Je voulais venir faire les grands d\u00e9fil\u00e9s ici et je voulais \u00eatre mannequin internationale,"}, {"timestamp": [739.44, 743.16], "text": " c'est \u00e0 dire c'est pas que Paris, je voulais aller faire les grands d\u00e9fil\u00e9s \u00e0 Milan,"}, {"timestamp": [743.16, 749.72], "text": " les grands magazines, je voulais aller \u00e0 New York, je voulais faire une carri\u00e8re de mannequin vraiment cat\u00e9gorie A."}, {"timestamp": [749.72, 754.16], "text": " Et je voulais aller \u00e0 Paris, donc j'ai pris un train, j'ai achet\u00e9 un billet de train,"}, {"timestamp": [754.16, 760.04], "text": " je pars moi toute seule avec ma valise, je n'avais pas d'agence \u00e0 Paris parce que je me suis f\u00e2ch\u00e9e"}, {"timestamp": [760.04, 767.2], "text": " avec ces agences-l\u00e0 qui ne m'envoyaient pas au boulot que je voulais. Mais dans ce d\u00e9fil\u00e9 timide, j'ai rencontr\u00e9 ma meilleure amie,"}, {"timestamp": [767.2, 768.8], "text": " qui est devenue ma meilleure amie apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [768.8, 771.4], "text": " et qui m'a dit \u00ab Christina, tu vas \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [771.4, 774.2], "text": " laisse d\u00e9j\u00e0 tes valises chez moi, parce que je n'avais m\u00eame pas o\u00f9 rester."}, {"timestamp": [774.2, 776.2], "text": " Tu peux prendre une douche et tout,"}, {"timestamp": [776.2, 778.4], "text": " et va voir les agences, mais commence avec la mienne. \u00bb"}, {"timestamp": [778.4, 781.6], "text": " Et tu dis que tu viens de ma part, tu parles avec Antel,"}, {"timestamp": [781.6, 784.4], "text": " et si tu te prends, c'est super, sinon,"}, {"timestamp": [784.4, 785.76], "text": " va \u00e0 cette agence-l\u00e0,"}, {"timestamp": [785.76, 789.16], "text": " en troisi\u00e8me place c'est l\u00e0, elle m'a donn\u00e9 toute une liste des choses \u00e0 voir et puis je"}, {"timestamp": [789.16, 794.8], "text": " suis all\u00e9e, je vais chez elle, je laisse ma valise. Tu connais personne \u00e0 Paris ? Je connais personne,"}, {"timestamp": [794.8, 801.52], "text": " juste son ch\u00e9ri, son mec et je parle m\u00eame pas fran\u00e7ais, n'est rien. Tu parles anglais, espagnol ?"}, {"timestamp": [801.52, 805.0], "text": " Je parle anglais, espagnol, on parle anglais plut\u00f4t."}, {"timestamp": [805.0, 807.0], "text": " Donc je parle anglais mais je parle pas fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [807.0, 809.0], "text": " Et je parle italien aussi."}, {"timestamp": [809.0, 815.0], "text": " Et donc du coup, j'ai vu dans cette agence et ils m'ont pris tout de suite."}, {"timestamp": [815.0, 816.0], "text": " C'\u00e9tait quelle agence ?"}, {"timestamp": [816.0, 818.0], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, \u00e7a s'appelait Delphine."}, {"timestamp": [818.0, 828.16], "text": " D'accord. Et cette agence, pour la premi\u00e8re fois, ils m'ont donn\u00e9 un listing vraiment des agences"}, {"timestamp": [828.16, 830.76], "text": " et des clients \u00e0 voir pour les d\u00e9fil\u00e9s,"}, {"timestamp": [830.76, 832.96], "text": " parce que le d\u00e9fil\u00e9 c'\u00e9tait en quatre jours."}, {"timestamp": [832.96, 835.8], "text": " J'avais quatre jours pour voir tous les couturiers"}, {"timestamp": [835.8, 839.72], "text": " parce que le d\u00e9fil\u00e9, la Fashion Week commen\u00e7ait en quatre jours."}, {"timestamp": [839.72, 842.84], "text": " Et je suis all\u00e9e voir le maximum que j'ai pu,"}, {"timestamp": [842.84, 844.4], "text": " mais l\u00e0 je me suis sentie importante quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [844.4, 847.0], "text": " parce qu'\u00e0 Milan, on ne m'a pas donn\u00e9 ce listing l\u00e0."}, {"timestamp": [847.0, 853.0], "text": " \u00c0 Milan, on m'envoyait justement pour \u00eatre mannequin cabine, ils ont m\u00eame pas, je voulais avoir cette liste de maman, on m'a jamais donn\u00e9."}, {"timestamp": [853.0, 859.0], "text": " Quand je suis arriv\u00e9e \u00e0 Paris, que d\u00e9j\u00e0 l'agence me re\u00e7oit bien et qu'elle donne d\u00e9j\u00e0 ce listing, je me suis sentie d\u00e9j\u00e0 quelqu'un."}, {"timestamp": [859.0, 865.6], "text": " Et je pars voir le maximum que j'ai pu, j'ai pas pu tout voir parce qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [865.6, 872.2], "text": " Et \u00e0 la fin de ces quatre jours, mais vraiment, vraiment, j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s acharn\u00e9e."}, {"timestamp": [872.2, 875.84], "text": " Je me r\u00e9veillais t\u00f4t."}, {"timestamp": [875.84, 880.12], "text": " Quand j'allais chez Saint-Laurent, il fallait avoir les cheveux \u00e9tir\u00e9s avec le maquillage tr\u00e8s charbonneux."}, {"timestamp": [880.12, 885.0], "text": " Mais apr\u00e8s, j'allais chez un Japonais, il fallait enlever mon maquillage, avoir les cheveux compl\u00e8tement en l'air comme \u00e7a."}, {"timestamp": [885.0, 888.5], "text": " Alors j'ai rentr\u00e9 dans un caf\u00e9, j'ai enlev\u00e9 mon maquillage, j'ai chang\u00e9 de v\u00eatements,"}, {"timestamp": [888.5, 894.0], "text": " mais vraiment j'\u00e9tais acharn\u00e9e sur les trucs et j'ai d\u00e9croch\u00e9 au Vend\u00e9e Philippe."}, {"timestamp": [894.0, 897.5], "text": " C'\u00e9tait \u00e9norme, c'\u00e9tait \u00e9norme, \u00e9norme."}, {"timestamp": [897.5, 901.0], "text": " Et l\u00e0 ma carri\u00e8re a commenc\u00e9 vraiment bien."}, {"timestamp": [901.0, 905.28], "text": " Et du coup, je suis rentr\u00e9e au Br\u00e9sil pour No\u00ebl parce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 novembre,"}, {"timestamp": [905.28, 909.4], "text": " je suis rentr\u00e9e parce que ma famille me manquait \u00e9norm\u00e9ment, mais je suis rentr\u00e9e."}, {"timestamp": [909.4, 910.64], "text": " Je suis rentr\u00e9e \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [910.64, 914.04], "text": " Et juste pour revenir sur ce moment o\u00f9 tu as ces 20 d\u00e9fil\u00e9s,"}, {"timestamp": [914.04, 917.04], "text": " tu mets \u00e7a sur la coupe de cheveux toujours ?"}, {"timestamp": [917.04, 918.16], "text": " Tu crois que c'est un rapport ?"}, {"timestamp": [918.16, 919.52], "text": " Tu regardais tes cheveux d'avant ?"}, {"timestamp": [919.52, 923.56], "text": " Non, c'est pas \u00e0 cause de la coupe de cheveux, c'est gr\u00e2ce \u00e0 beaucoup de choses."}, {"timestamp": [923.56, 930.32], "text": " La coupe de cheveux m'a beaucoup aid\u00e9e, mais aussi ma d\u00e9termination."}, {"timestamp": [930.32, 934.28], "text": " Et puis aussi c'est une mode, ma d\u00e9termination."}, {"timestamp": [934.28, 939.4], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 aussi \u00e0 la mode \u00e0 l'\u00e9poque qui cherchait les Fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [939.4, 942.2], "text": " J'\u00e9tais typ\u00e9e, j'\u00e9tais br\u00e9silienne, mate de peau,"}, {"timestamp": [942.2, 944.96], "text": " parce que pour les Fran\u00e7ais, moi je suis mate de peau."}, {"timestamp": [944.96, 946.96], "text": " Pas pour les Br\u00e9siliens. Voil\u00e0 parce que pour les fran\u00e7ais, moi je suis mat de peau. Et puis..."}, {"timestamp": [946.96, 947.76], "text": " Pas pour les br\u00e9siliens."}, {"timestamp": [947.76, 949.28], "text": " Voil\u00e0, pas pour les br\u00e9siliens."}, {"timestamp": [949.28, 953.24], "text": " Et j'ai ma coupe courte \u00e0 la gar\u00e7onne et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [953.24, 956.2], "text": " Donc j'\u00e9tais une image diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [956.2, 956.92], "text": " Et puis j'\u00e9tais..."}, {"timestamp": [956.92, 965.8], "text": " Vous savez, c'\u00e9tait mon r\u00eave d'\u00eatre mannequin, donc je savais que j'allais arriver."}, {"timestamp": [965.8, 972.72], "text": " Donc c'\u00e9tait, je mis \u00e7a dans ma t\u00eate et j'\u00e9tais tr\u00e8s disciplin\u00e9e, je ne mangeais pas beaucoup, j'\u00e9tais tr\u00e8s mince,"}, {"timestamp": [972.72, 978.56], "text": " je me r\u00e9veillais t\u00f4t, je m'en occupais de moi, j'\u00e9tais \u00e0 l'heure, j'\u00e9tais vraiment..."}, {"timestamp": [978.56, 987.38], "text": " Et je crois que c'est un tout, c'\u00e9tait ma coupe de cheveux, c'\u00e9tait Paris, c'est ce que les march\u00e9s parisiens cherchaient"}, {"timestamp": [987.38, 995.8], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque, ma d\u00e9termination, c'\u00e9tait un tout et ma carri\u00e8re a d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 Paris. Et quand je suis"}, {"timestamp": [995.8, 1002.76], "text": " rentr\u00e9e \u00e0 Paris apr\u00e8s mes vacances, et je suis rentr\u00e9e en janvier donc c'\u00e9tait le d\u00e9fil\u00e9 d'Haute"}, {"timestamp": [1002.76, 1006.36], "text": " Couture et l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire les photos des magazines et tout"}, {"timestamp": [1006.36, 1009.0], "text": " pour le L, pour le Maclare, pour le Vogue et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1009.16, 1012.68], "text": " Mon agence elle m'envoyait \u00e0 New York et tout voil\u00e0 et ma carri\u00e8re a commenc\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [1013.48, 1014.78], "text": " d\u00e9velopper \u00e0 partir de l\u00e0."}, {"timestamp": [1014.78, 1018.18], "text": " Sachant que j'ai appris que la diff\u00e9rence entre un mannequin et un top mod\u00e8le"}, {"timestamp": [1018.54, 1020.92], "text": " c'est que tu fais pas de casting c'est \u00e7a quand tu es top mod\u00e8le ?"}, {"timestamp": [1021.48, 1025.44], "text": " C'est \u00e0 dire qu'\u00e0 partir d'un moment, on te conna\u00eet tellement qu'on t'appelle"}, {"timestamp": [1025.44, 1026.44], "text": " plus."}, {"timestamp": [1026.44, 1027.44], "text": " Mais moi, au d\u00e9but, je faisais le casting."}, {"timestamp": [1027.44, 1029.44], "text": " J'\u00e9tais toute neuve, nouvelle mannequin."}, {"timestamp": [1029.44, 1033.4], "text": " Mais apr\u00e8s, on t'appelle, tu fais plus le casting."}, {"timestamp": [1033.4, 1038.32], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on t'appelle, Christina, t'as une pub ici, t'as le d\u00e9fil\u00e9, la fashion"}, {"timestamp": [1038.32, 1042.44], "text": " week, il y a tel, tel, tel couturier qui veut de toi."}, {"timestamp": [1042.44, 1045.6], "text": " On commence \u00e0 avoir notre planning."}, {"timestamp": [1045.6, 1049.4], "text": " Mais j'ai fait beaucoup de casting quand m\u00eame au d\u00e9but."}, {"timestamp": [1049.4, 1051.6], "text": " Et c'est combien de temps ta p\u00e9riode de mannequin ?"}, {"timestamp": [1051.6, 1058.2], "text": " J'ai fait ma p\u00e9riode de mannequin jusqu'\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s mes 30 ans, par l\u00e0."}, {"timestamp": [1058.2, 1058.8], "text": " Ah oui ?"}, {"timestamp": [1058.8, 1060.8], "text": " Oui, 28 ans par l\u00e0."}, {"timestamp": [1060.8, 1063.6], "text": " Mais c'est la lessiveuse non ? C'est crevant, c'est pas\u2026"}, {"timestamp": [1063.6, 1064.2], "text": " Mais c'est\u2026"}, {"timestamp": [1064.2, 1065.0], "text": " Tu voyages..."}, {"timestamp": [1065.0, 1070.32], "text": " Oui mais c'est ce qu'on aime, quand on aime notre travail, mon travail que je fais aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1070.32, 1074.84], "text": " c'est un travail aussi tr\u00e8s fatigant, il faut beaucoup de choses mais quand on aime,"}, {"timestamp": [1074.84, 1077.92], "text": " on est content et puis il fallait que je profite parce que je savais que \u00e7a durait toute la"}, {"timestamp": [1077.92, 1087.8], "text": " vie, pas toute la vie et puis on d\u00e9couvre le monde, on a une vie extraordinaire, on a acc\u00e8s avec les gens de la mode, moi j'adore \u00e7a,"}, {"timestamp": [1087.8, 1095.4], "text": " on coutoie Monsieur Saint-Laurent, Karl Lagerfeld, on coutoie les plus grands couturiers, Sonari Kiel,"}, {"timestamp": [1095.4, 1105.6], "text": " voil\u00e0, les Yoja Mamoto, on coutoie avec des gens extr\u00eamement, extr\u00eamement, des g\u00e9nies et c'est tr\u00e8s enrichissant."}, {"timestamp": [1105.6, 1109.4], "text": " On est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'eux, on travaille vraiment face \u00e0 face."}, {"timestamp": [1109.4, 1113.2], "text": " C'est hyper enrichissant et c'est \u00e7a qui m'a appris \u00e9norm\u00e9ment dans la mode, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1113.2, 1117.2], "text": " Et puis le voyage, on d\u00e9couvre le monde, on parle plusieurs langues,"}, {"timestamp": [1117.2, 1120.4], "text": " on conna\u00eet des autres cultures, on s'enrichit."}, {"timestamp": [1120.4, 1123.8], "text": " C'est un m\u00e9tier formidable, mais c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s difficile"}, {"timestamp": [1123.8, 1126.2], "text": " et c'est pas tout le monde qui r\u00e9ussit."}, {"timestamp": [1126.2, 1134.24], "text": " Et c'est un m\u00e9tier qui vous... qui... on peut \u00eatre tr\u00e8s mal dans notre peau parce que comme il y a"}, {"timestamp": [1134.24, 1138.68], "text": " tous les mannequins qui sont toutes belles et que c'est une comp\u00e9tition et qu'on peut perdre notre"}, {"timestamp": [1138.68, 1148.6], "text": " notre travail parce qu'il y a un autre qui arrive, et bien c'est un m\u00e9tier qui... On peut avoir beaucoup de manque de confiance en soi."}, {"timestamp": [1148.6, 1149.6], "text": " Il faut faire tr\u00e8s tr\u00e8s gaffe."}, {"timestamp": [1149.6, 1151.72], "text": " Et puis \u00e7a monte vite aussi la t\u00eate."}, {"timestamp": [1151.72, 1155.0], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il y a des filles qui deviennent compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [1155.0, 1158.76], "text": " des stars, qui croient qu'elles sont arriv\u00e9es \u00e0 un point"}, {"timestamp": [1158.76, 1161.96], "text": " inatteignable parce qu'on a vraiment"}, {"timestamp": [1161.96, 1164.24], "text": " acc\u00e8s au plus haut des gammes."}, {"timestamp": [1164.24, 1167.9], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on voyage en premi\u00e8re classe,"}, {"timestamp": [1167.9, 1174.34], "text": " vraiment on est... c'est un monde vraiment \u00e0 part, c'est le glamour \u00e0 part enti\u00e8re."}, {"timestamp": [1174.34, 1179.5], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a monte vite la t\u00eate. Et puis le jour qu'elles arr\u00eatent de bosser,"}, {"timestamp": [1179.5, 1186.68], "text": " et bien c'est la grande crise. Il y en a beaucoup qui sont sombr\u00e9s, dans la d\u00e9prime, qui n'ont pas pu se renouveler,"}, {"timestamp": [1186.68, 1191.4], "text": " de trouver un autre travail. Donc il faut avoir une \u00e9ducation tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s forte"}, {"timestamp": [1191.4, 1193.12], "text": " et des familles pour donner la base."}, {"timestamp": [1193.12, 1198.0], "text": " D'accord. Et qu'est-ce que tu, pour finir sur cette p\u00e9riode, comment est-ce que tu"}, {"timestamp": [1198.0, 1203.52], "text": " pourrais expliquer la diff\u00e9rence ou qu'est-ce qu'il faut faire ? C'est quoi les ingr\u00e9dients"}, {"timestamp": [1203.52, 1209.48], "text": " pour passer de mannequin \u00e0 top mod\u00e8le ? Parce qu'il y en a plein qui bossent beaucoup, il y en a plein qui..."}, {"timestamp": [1209.48, 1214.12], "text": " Ah bah il n'y en a pas, c'est-\u00e0-dire qu'il faut plaire, il faut avoir de la personnalit\u00e9,"}, {"timestamp": [1214.12, 1219.4], "text": " \u00e0 mon \u00e9poque et aujourd'hui je pense qu'aussi, il faut avoir beaucoup de personnalit\u00e9 parce que..."}, {"timestamp": [1219.4, 1225.48], "text": " Alors aujourd'hui \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, \u00e7a c'est un sujet qu'on peut parler pendant"}, {"timestamp": [1225.48, 1229.2], "text": " des heures et des heures, mais \u00e7a a chang\u00e9 compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [1229.2, 1231.64], "text": " Aujourd'hui c'est plus pareil."}, {"timestamp": [1231.64, 1237.16], "text": " Avant la mannequin elle devait avoir une personnalit\u00e9, elle devait faire un d\u00e9fil\u00e9, qu'elle devait"}, {"timestamp": [1237.16, 1243.82], "text": " vraiment \u00eatre chacune diff\u00e9rente de l'autre et qu'il fallait vraiment marcher d'une fa\u00e7on"}, {"timestamp": [1243.82, 1245.8], "text": " tr\u00e8s importante et beaucoup de..."}, {"timestamp": [1245.8, 1248.4], "text": " avoir une fa\u00e7on de marcher, il fallait faire son show en fait."}, {"timestamp": [1248.4, 1249.4], "text": " Alors qu'aujourd'hui c'est norm\u00e9."}, {"timestamp": [1249.4, 1250.4], "text": " Aujourd'hui elles sont toutes pareilles."}, {"timestamp": [1250.4, 1251.4], "text": " Il faut faire comme le..."}, {"timestamp": [1251.4, 1252.9], "text": " Et il y a quelques-unes qui vont..."}, {"timestamp": [1252.9, 1255.8], "text": " quelques top models, mais elles sont toutes pareilles."}, {"timestamp": [1255.8, 1258.8], "text": " Et m\u00eame entre les top models, elles sont toutes pareilles."}, {"timestamp": [1258.8, 1261.8], "text": " Et hors que dans notre \u00e9poque, c'\u00e9tait quelque chose de..."}, {"timestamp": [1261.8, 1268.2], "text": " Voil\u00e0, on pouvait avoir notre personnalit\u00e9, c'\u00e9tait plus th\u00e9\u00e2tral, un peu \u00e0 la Jean-Paul Gaultier."}, {"timestamp": [1268.2, 1271.24], "text": " Vous voyez, je vais dire Jean-Paul Gaultier, c'est un homme qui, jusqu'aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1271.24, 1275.36], "text": " il cherche des mannequins qui ont une certaine gueule, une certaine personnalit\u00e9."}, {"timestamp": [1275.72, 1279.96], "text": " Mais finalement, j'ai l'impression que les ultra c\u00e9l\u00e8bres,"}, {"timestamp": [1281.48, 1287.4], "text": " alors je ne connais pas bien, \u00e9videmment, cet univers comme toi, mais les ultra c\u00e9l\u00e8bres de Victoria's Secret, etc."}, {"timestamp": [1287.4, 1290.7], "text": " Elles ont quand m\u00eame encore cette singularit\u00e9, elles restent..."}, {"timestamp": [1290.7, 1293.8], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0 elles sont tr\u00e8s fit, beaucoup de sport, beaucoup de choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1293.8, 1296.0], "text": " mais apr\u00e8s j'ai l'impression qu'elles sont toutes diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [1296.0, 1297.2], "text": " Je me trompe ?"}, {"timestamp": [1297.2, 1299.7], "text": " Oui, parce que chez Victoria's Secret, c'est un des peu d\u00e9fil\u00e9s"}, {"timestamp": [1299.7, 1302.8], "text": " que les filles peuvent faire leur show, et se rire et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1302.8, 1305.0], "text": " Mais dans tous les autres d\u00e9fil\u00e9s, c'est \u00e0 peu"}, {"timestamp": [1305.0, 1308.72], "text": " pr\u00e8s la m\u00eame chose. On est s\u00e9rieux, on est un peu tous... Mais c'est pas une critique,"}, {"timestamp": [1308.72, 1311.36], "text": " c'est une mode. C'est pas une critique que je suis en train de faire."}, {"timestamp": [1311.36, 1312.2], "text": " T'as le droit de faire des critiques."}, {"timestamp": [1312.2, 1316.2], "text": " Non mais je critique pas du tout. Le temps il est comme \u00e7a. Donc les mannequins,"}, {"timestamp": [1316.2, 1325.04], "text": " il y a l\u00e0-dedans, si on conna\u00eet les mannequins, parce qu'il y a la Gigi Hadid, il y a la Bella Hadid, il y a des filles qui sont les top mod\u00e8les."}, {"timestamp": [1325.4, 1330.28], "text": " Mais apr\u00e8s, c'est tout pareil."}, {"timestamp": [1330.32, 1333.88], "text": " Il n'y en a pas une qui va faire son show."}, {"timestamp": [1333.88, 1336.68], "text": " Une diff\u00e9rence, les Victoria's Secret, elles sont cens\u00e9es faire comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1337.2, 1340.24], "text": " de d\u00e9filer, de faire son show, de tourner et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1340.88, 1344.36], "text": " Mais non, mais voil\u00e0, c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1344.92, 1351.0], "text": " Et donc, du coup, tu arrives \u00e0 30 ans, t'es \u00e0 Paris et tu te dis pas je vais rentrer \u00e0 Rio."}, {"timestamp": [1351.0, 1352.72], "text": " On dit Rio de Janeiro, non ?"}, {"timestamp": [1352.72, 1354.84], "text": " Mais \u00e0 30 ans j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 l\u00e0."}, {"timestamp": [1354.84, 1358.48], "text": " Oui, mais quand tu es \u00e0 Paris, tu te dis pas quand ta carri\u00e8re arrive au bout, tu te dis pas..."}, {"timestamp": [1358.48, 1362.92], "text": " Non, parce que bon d\u00e9j\u00e0 moi Paris, non parce que j'ai connu le p\u00e8re de mon fils et j'ai eu mon fils."}, {"timestamp": [1362.92, 1370.36], "text": " C'\u00e9tait \u00e7a, tout a \u00e9t\u00e9 encha\u00een\u00e9 comme \u00e7a. Et puis moi j'ai d\u00e9cid\u00e9, parce que j'aurais pu d\u00e9cider d'habiter"}, {"timestamp": [1370.36, 1373.8], "text": " \u00e0 New York, parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, j'avais un appartement \u00e0 New York et un appartement \u00e0"}, {"timestamp": [1373.8, 1380.28], "text": " Paris. J'habitais entre les deux. Et j'aurais pu moi demander la green card aux \u00c9tats-Unis,"}, {"timestamp": [1380.28, 1384.28], "text": " mais moi je choisis Paris parce que moi j'ai eu un coup de foot pour cette ville, parce que c'est"}, {"timestamp": [1384.28, 1385.52], "text": " cette ville qui m'a donn\u00e9 de la chance."}, {"timestamp": [1385.52, 1387.32], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais bien re\u00e7ue."}, {"timestamp": [1387.32, 1389.92], "text": " Et puis, c'est une ville qui est magnifique."}, {"timestamp": [1389.92, 1391.68], "text": " Moi, j'adore Paris."}, {"timestamp": [1391.68, 1396.88], "text": " J'aime beaucoup le style de vie des Fran\u00e7ais, d'ailleurs."}, {"timestamp": [1396.88, 1400.8], "text": " La mode, le vin, le camembert."}, {"timestamp": [1400.8, 1404.24], "text": " La ville est sublime."}, {"timestamp": [1404.24, 1406.36], "text": " La France est un pays magnifique"}, {"timestamp": [1406.36, 1410.32], "text": " et autant rester dans un endroit qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de mon pays"}, {"timestamp": [1410.32, 1414.2], "text": " parce que les Etats-Unis, le gens s'habillent un peu comme les Br\u00e9siliens"}, {"timestamp": [1414.2, 1419.04], "text": " et moi, c'\u00e9tait en cas de faire, moi je voulais ici parce que c'\u00e9tait compl\u00e8tement diff\u00e9rent"}, {"timestamp": [1419.04, 1425.0], "text": " et le c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en de la classe, du luxe, de la mode, du chic. C'est ce que c'est ce que je voulais."}, {"timestamp": [1425.0, 1429.0], "text": " Et du coup, comment \u00e7a s'arr\u00eate une carri\u00e8re de mannequin?"}, {"timestamp": [1429.0, 1431.0], "text": " C'est toi qui d\u00e9cide, on boucle plus?"}, {"timestamp": [1431.0, 1433.0], "text": " On t'appelle plus, c'est simple."}, {"timestamp": [1433.0, 1438.0], "text": " Et pour \u00eatre intelligente, il ne faut pas essayer jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re goutte."}, {"timestamp": [1438.0, 1441.0], "text": " C'est \u00e0 vous-m\u00eame de tourner la page."}, {"timestamp": [1441.0, 1451.56], "text": " \u00c7a, c'est la fa\u00e7on la plus intelligente d'arr\u00eater une carri\u00e8re. Mais aujourd'hui c'est diff\u00e9rent parce que, aujourd'hui c'est diff\u00e9rent mais moi c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1451.56, 1458.6], "text": " comme \u00e7a que \u00e7a se passait. Donc j'ai connu le p\u00e8re de mon fils et puis j'ai eu mon fils et j'ai"}, {"timestamp": [1458.6, 1464.48], "text": " d\u00e9cid\u00e9 justement de tourner la page donc \u00e7a tombait bien. Et j'ai fond\u00e9 une famille et c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1464.48, 1465.52], "text": " super sympa, c'\u00e9tait tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1465.52, 1469.36], "text": " important pour moi parce qu'en tant que mannequin on voyage tellement qu'on est loin de notre famille"}, {"timestamp": [1469.36, 1474.92], "text": " donc du coup me marier, avoir une famille c'\u00e9tait vraiment ce que je voulais. Et c'est l\u00e0 que je"}, {"timestamp": [1474.92, 1480.36], "text": " commen\u00e7ais \u00e0 cogiter de ce que j'allais faire apr\u00e8s. Et du coup tu as une capacit\u00e9 d'investissement,"}, {"timestamp": [1480.36, 1488.24], "text": " enfin l\u00e0 pour le coup quand tu deviens un mannequin comme \u00e7a, tu as de quoi mettre de c\u00f4t\u00e9 et te dire je vais faire quelque chose o\u00f9 tu vis au jour le jour."}, {"timestamp": [1488.24, 1492.24], "text": " Bah non \u00e7a d\u00e9pend de chacun, quand on fait de sou et qu'on est intelligente,"}, {"timestamp": [1492.24, 1498.24], "text": " on met des c\u00f4t\u00e9s t'as mieux mais si on crame tout, voil\u00e0 il faut \u00eatre moi j'ai mis un peu"}, {"timestamp": [1498.24, 1503.12], "text": " de sou des c\u00f4t\u00e9s bien \u00e9videmment mais il y en a celles qui malheureusement elles crament tout."}, {"timestamp": [1503.12, 1507.72], "text": " Et toi tu te lances du coup apr\u00e8s tout \u00e7a dans l'import-export."}, {"timestamp": [1507.72, 1512.64], "text": " Rapidement, tu nous en as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait donc des produits de plage et d'\u00e9t\u00e9, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1512.64, 1514.76], "text": " Oui, alors en fait j'ai eu d'abord mon fils."}, {"timestamp": [1514.76, 1521.68], "text": " Et ensuite quand il avait \u00e0 peu pr\u00e8s presque un an, je commen\u00e7ais \u00e0 bosser mi-temps"}, {"timestamp": [1521.68, 1525.2], "text": " dans un cabinet d'import-export parce que je me suis dit je vais bien travailler"}, {"timestamp": [1525.2, 1530.72], "text": " dans la mode, pourquoi pas le commerce, mais je ne connais rien du business. Moi je connais la"}, {"timestamp": [1530.72, 1535.36], "text": " mode mais le business je ne connais rien. Et je bossais pendant peut-\u00eatre un an je crois,"}, {"timestamp": [1535.36, 1545.0], "text": " dans cet bureau d'un port-export et j'ai appris \u00e9norm\u00e9ment avec cette personne qui faisait des business avec le Br\u00e9sil."}, {"timestamp": [1545.0, 1552.36], "text": " Donc, il exportait du produit deluxe, du fauchon, du vin, de Ediard, des pisceries,"}, {"timestamp": [1552.36, 1560.48], "text": " des luxes, des choses comme \u00e7a au Br\u00e9sil. Et il importait, il repr\u00e9sentait une marque de tout ce"}, {"timestamp": [1560.48, 1564.64], "text": " qui est serviettes, des plages et tout \u00e7a. Et j'ai eu l'occasion de bosser avec les clients"}, {"timestamp": [1564.64, 1566.3], "text": " ici, avec les clients du Br\u00e9sil."}, {"timestamp": [1566.3, 1572.0], "text": " Il m'a appris \u00e9norm\u00e9ment du business, comment est-ce qu'on fait le container, les documents, le broker,"}, {"timestamp": [1572.0, 1573.5], "text": " il m'a appris beaucoup de choses."}, {"timestamp": [1573.5, 1578.7], "text": " Et apr\u00e8s toute cette vie de mannequin, tout \u00e7a, \u00e7a te pla\u00eet ?"}, {"timestamp": [1578.7, 1580.7], "text": " Je veux dire, quand t'arrives l\u00e0-dessus, c'est tr\u00e8s th\u00e9rapeutique."}, {"timestamp": [1580.7, 1581.9], "text": " Mais j'aime bien le business."}, {"timestamp": [1581.9, 1582.4], "text": " Oui, oui."}, {"timestamp": [1582.4, 1586.08], "text": " J'aime bien parler avec les gens, j'aimais bien vendre les produits."}, {"timestamp": [1586.08, 1590.16], "text": " C'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais moi je savais que je n'allais pas bosser dans \u00e7a."}, {"timestamp": [1590.16, 1592.68], "text": " Je faisais \u00e7a parce que je voulais faire ma ligne de mode."}, {"timestamp": [1592.68, 1594.24], "text": " Je savais ce que je voulais."}, {"timestamp": [1594.24, 1596.44], "text": " Donc il fallait que je connaisse le business."}, {"timestamp": [1596.44, 1597.16], "text": " Je ne connais pas moi."}, {"timestamp": [1597.16, 1600.48], "text": " Je ne savais pas comment on fait pour envoyer un produit comme un machin."}, {"timestamp": [1600.48, 1602.16], "text": " Je n'ai pas fait une \u00e9cole de commerce."}, {"timestamp": [1602.16, 1605.08], "text": " Et je ne sais pas combien de temps,"}, {"timestamp": [1605.08, 1610.08], "text": " je peux peut-\u00eatre bosser un an, deux ans peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [1612.28, 1613.12], "text": " Je ne sais plus."}, {"timestamp": [1613.12, 1613.96], "text": " Pr\u00e9formateur en tout cas."}, {"timestamp": [1613.96, 1615.2], "text": " \u00c9coutez, j'en sais rien."}, {"timestamp": [1615.2, 1617.28], "text": " Peut-\u00eatre deux ans, peut-\u00eatre un peu plus qu'un an quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1617.28, 1618.12], "text": " Deux ans."}, {"timestamp": [1619.16, 1622.0], "text": " Et en 2000,"}, {"timestamp": [1623.64, 1630.8], "text": " en 2000, je sors de l\u00e0-bas et j'ouvre ma soci\u00e9t\u00e9 et j'ai cr\u00e9\u00e9 ma ligne des accessoires de plage,"}, {"timestamp": [1630.8, 1637.2], "text": " qui sont des tongs brod\u00e9s en perles de rocaille et que je voulais du made in France."}, {"timestamp": [1637.2, 1649.04], "text": " Alors les tongs, elles \u00e9taient fran\u00e7aises, mais je faisais broder mes tongs et mes brides en Inde. Et je faisais plein d'allers-retours en Inde pour"}, {"timestamp": [1649.04, 1653.6], "text": " voir les contr\u00f4les de qualit\u00e9, les choses, les produits, les trucs et la production et tout."}, {"timestamp": [1653.6, 1658.8], "text": " On \u00e9tait deux, moi et une copine qui \u00e9tait mannequin aussi. Et le concept \u00e7a plaisait"}, {"timestamp": [1658.8, 1665.8], "text": " \u00e9norm\u00e9ment la presse parce que voil\u00e0, des mannequins qui deviennent entrepreneurs, donc \u00e7a, on a bien fonctionn\u00e9."}, {"timestamp": [1665.8, 1669.4], "text": " Mais moi, au bout d'un an et demi,"}, {"timestamp": [1669.4, 1674.6], "text": " deux ans, moi, un an et demi m\u00eame, j'arr\u00eate parce qu'il n'y en avait pas du tout les c\u00f4t\u00e9s humains."}, {"timestamp": [1674.6, 1678.1], "text": " Il y avait beaucoup de... La cr\u00e9ation, c'\u00e9tait bien."}, {"timestamp": [1678.1, 1682.4], "text": " Aller vendre mes produits, j'aimais bien parce qu'on a le c\u00f4t\u00e9 vraiment de parler avec les gens."}, {"timestamp": [1682.4, 1684.7], "text": " Mais la logistique et tout \u00e7a, \u00e7a ne m'a pas trop plu."}, {"timestamp": [1684.7, 1689.6], "text": " Et puis apr\u00e8s, les Indiens, ils livrent pas tant. Et apr\u00e8s l'angoisse parce qu'il faut"}, {"timestamp": [1689.6, 1693.76], "text": " livrer aux \u00c9tats-Unis, l'Indien ne livre pas. Ouh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0, c'\u00e9tait beaucoup de"}, {"timestamp": [1693.76, 1698.72], "text": " complications. C'est vraiment pas du tout mon... J'admire ceux qui sont dans le business,"}, {"timestamp": [1698.72, 1708.4], "text": " qui font \u00e7a. Mais moi, \u00e7a m'a pas plus ces c\u00f4t\u00e9s logistiques et on \u00e9tait tout petit, c'\u00e9tait un tout petit truc, c'\u00e9tait juste pour commencer."}, {"timestamp": [1708.4, 1714.6], "text": " Et voil\u00e0, donc j'ai eu beaucoup de demandes, on a eu plus de demandes qu'on y pensait,"}, {"timestamp": [1714.6, 1718.28], "text": " mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater pour ouvrir mon cabinet de conseil d'image."}, {"timestamp": [1718.28, 1722.36], "text": " Et l\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier parce que \u00e7a n'existait pas en France,"}, {"timestamp": [1722.36, 1725.4], "text": " je commence \u00e0 \u00e9tudier toutes les techniques qu'il y avait dans le monde."}, {"timestamp": [1726.24, 1730.52], "text": " Et j'ai form\u00e9 ma propre technique et j'ai ouvert mon agence en 2002."}, {"timestamp": [1731.44, 1733.2], "text": " Et donc, du coup, l\u00e0, tu te dis je vais..."}, {"timestamp": [1734.12, 1738.56], "text": " La base de ce business, c'est aider les gens \u00e0 se relooker."}, {"timestamp": [1739.72, 1744.28], "text": " Aider les gens \u00e0 se mettre en valeur, d'\u00eatre mieux dans son image."}, {"timestamp": [1744.28, 1744.72], "text": " OK."}, {"timestamp": [1744.72, 1747.12], "text": " En rapport avec leur personnalit\u00e9,"}, {"timestamp": [1747.12, 1749.6], "text": " en rapport avec leur style de vie,"}, {"timestamp": [1749.6, 1750.92], "text": " d'o\u00f9 il vient,"}, {"timestamp": [1750.92, 1754.08], "text": " de ce qu'ils aiment."}, {"timestamp": [1754.08, 1755.48], "text": " Ce n'est pas un travail d'estyliste"}, {"timestamp": [1755.48, 1756.88], "text": " et qu'on va habiller la personne"}, {"timestamp": [1756.88, 1759.52], "text": " et la personne va \u00eatre d\u00e9guis\u00e9e peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [1759.52, 1760.88], "text": " Ce n'est pas \u00e9ph\u00e9m\u00e8re,"}, {"timestamp": [1760.88, 1762.8], "text": " c'est-\u00e0-dire que je vais expliquer \u00e0 la personne"}, {"timestamp": [1762.8, 1764.16], "text": " comment se mettre en valeur,"}, {"timestamp": [1764.16, 1769.24], "text": " comment am\u00e9liorer son image pour \u00eatre au top de son image par rapport \u00e0 son environnement."}, {"timestamp": [1769.24, 1771.08], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a sert pour toute la vie."}, {"timestamp": [1771.08, 1775.28], "text": " Comme ce que fait Image7 ou des grandes firmes d'accompagnement,"}, {"timestamp": [1775.28, 1780.08], "text": " tu peux \u00eatre sur des gros businessmen, sur quelle image ils renvoient, comment,"}, {"timestamp": [1780.08, 1783.0], "text": " et c'\u00e9tait quelle typologie de client du coup ?"}, {"timestamp": [1783.0, 1787.44], "text": " Alors c'est \u00e0 dire que c'est... Avant \u00e7a existait que pour les hommes politiques,"}, {"timestamp": [1787.44, 1790.44], "text": " pas des agences de communication,"}, {"timestamp": [1790.44, 1792.88], "text": " mais aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,"}, {"timestamp": [1792.88, 1794.92], "text": " parce que quand j'ai ouvert en 2002,"}, {"timestamp": [1794.92, 1797.04], "text": " il y avait beaucoup de tabous,"}, {"timestamp": [1797.04, 1799.68], "text": " personne ne voulait venir me voir,"}, {"timestamp": [1799.68, 1801.52], "text": " parce que, oh l\u00e0 l\u00e0, mon Dieu,"}, {"timestamp": [1801.52, 1804.08], "text": " Racine, moi, \u00e7a m'occupe de moi, mon look et tout,"}, {"timestamp": [1804.08, 1807.6], "text": " non mais c'est pas possible, mais j'ai des sous, machin, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir."}, {"timestamp": [1807.6, 1814.6], "text": " Et avec l'argent, savoir \u00eatre au top, et gr\u00e2ce aux \u00e9missions t\u00e9l\u00e9, \u00e7a a d\u00e9mocratis\u00e9."}, {"timestamp": [1814.6, 1822.7], "text": " Et mon type, les gens que je re\u00e7ois ici dans mon agence, \u00e7a va de l'homme d'affaires,"}, {"timestamp": [1822.7, 1827.64], "text": " de la femme d'affaires, des sportives, des sportistes, ou alors d'une"}, {"timestamp": [1827.64, 1835.36], "text": " personne l\u00e0, tout \u00e0 l'heure je parlais avec une dame qui est psychologue, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1835.36, 1846.0], "text": " c'est CSP+, CSP+, quand m\u00eame, mais aussi il y a des gens qui vont peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [1846.0, 1848.5], "text": " qui sont \u00e0 la recherche d'un nouveau travail"}, {"timestamp": [1848.5, 1851.2], "text": " et qui savent que leur image il faut vraiment am\u00e9liorer"}, {"timestamp": [1851.2, 1853.4], "text": " parce que c'est pas trop en accord."}, {"timestamp": [1853.4, 1856.0], "text": " Donc \u00e7a peut \u00eatre des gens qui vont \u00e9conomiser des sous"}, {"timestamp": [1856.0, 1859.0], "text": " parce qu'ils vont travailler dans leur image pour un autre travail."}, {"timestamp": [1859.0, 1861.7], "text": " Mais voil\u00e0, j'ai des tous,"}, {"timestamp": [1861.7, 1866.0], "text": " que ce soit des sportifs, des hommes politiques, de cadres."}, {"timestamp": [1866.0, 1868.72], "text": " Et donc tout \u00e7a d\u00e9pend principalement de toi."}, {"timestamp": [1868.72, 1873.28], "text": " Ce que je veux dire, c'est que c'est avant tout Christine Accordula qui vient te voir."}, {"timestamp": [1873.28, 1877.8], "text": " Tu ne peux pas avoir une arm\u00e9e de stylistes."}, {"timestamp": [1877.8, 1880.64], "text": " Non, c'est une arm\u00e9e de stylistes que j'ai."}, {"timestamp": [1880.64, 1883.92], "text": " J'ai une agence parce que moi, j'ai commenc\u00e9 moi, je ne suis pas en arm\u00e9e,"}, {"timestamp": [1883.92, 1888.52], "text": " je suis une petite soci\u00e9t\u00e9, mais en fait, moi, j'ai. J'ai une agence parce que moi j'ai commenc\u00e9 moi, je ne suis pas en arm\u00e9e, je suis une petite soci\u00e9t\u00e9, mais en fait moi j'ai commenc\u00e9 moi toute seule bien \u00e9videmment"}, {"timestamp": [1888.52, 1892.36], "text": " en 2002, c'est moi qui maquillais les clients, qui expliquais les clients se maquiller,"}, {"timestamp": [1892.36, 1897.52], "text": " expliquer tout le travail, bon enfin bref. Et la seule chose que je ne faisais pas c'\u00e9tait couper"}, {"timestamp": [1897.52, 1902.12], "text": " les cheveux. Mais aujourd'hui je ne peux pas continuer \u00e0 m'occuper des clients des ADEPT"}, {"timestamp": [1902.12, 1908.16], "text": " parce que j'ai mes \u00e9missions aussi \u00e0 m'en occper, j'ai mes livres \u00e0 faire et tout \u00e7a. Et dans mon agence, j'ai d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, il faut apprendre"}, {"timestamp": [1908.16, 1912.88], "text": " d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour pour grandir. Pour grandir, il faut d\u00e9l\u00e9guer. Si on ne d\u00e9l\u00e8gue pas,"}, {"timestamp": [1912.88, 1919.36], "text": " on ne grandit pas. Sinon, on reste tout petit. Et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer. Et j'ai aujourd'hui"}, {"timestamp": [1919.36, 1925.32], "text": " trois stylistes qui travaillent ici dans mon agence. Trois stylistes qui travaillent ici dans mon agence, trois stylistes qui travaillent avec moi."}, {"timestamp": [1925.32, 1933.68], "text": " Et puis, je travaille avec des coiffeurs de plusieurs salons de coiffure."}, {"timestamp": [1933.68, 1935.08], "text": " Des marques partenaires aussi."}, {"timestamp": [1935.08, 1943.0], "text": " Voil\u00e0, et je travaille avec une marque de maquillage qui fait le maquillage de mes clients."}, {"timestamp": [1943.0, 1945.4], "text": " Je travaille avec plusieurs coiffeurs."}, {"timestamp": [1945.4, 1948.6], "text": " Et puis j'ai une assistante,"}, {"timestamp": [1948.6, 1951.24], "text": " pas une assistante, c'est comme la directrice de ma bo\u00eete"}, {"timestamp": [1951.24, 1953.2], "text": " qui m'\u00e9paule \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [1953.2, 1955.24], "text": " Et c'est important d'avoir \u00e7a,"}, {"timestamp": [1955.24, 1956.64], "text": " Valentina bien s\u00fbr,"}, {"timestamp": [1956.64, 1958.6], "text": " c'est important parce que sinon on ne grandit pas."}, {"timestamp": [1958.6, 1962.04], "text": " Je ne pouvais pas faire et la t\u00e9l\u00e9"}, {"timestamp": [1962.04, 1963.44], "text": " et mon agence en m\u00eame temps."}, {"timestamp": [1963.44, 1966.32], "text": " Et puis apr\u00e8s, pour recevoir plusieurs clients, il faut \u00eatre plusieurs."}, {"timestamp": [1966.72, 1968.48], "text": " Sinon, on n'arrive pas."}, {"timestamp": [1968.48, 1971.16], "text": " Donc tu as cr\u00e9\u00e9 cette bo\u00eete en 2002."}, {"timestamp": [1971.2, 1973.52], "text": " En 2004, tu as la t\u00e9l\u00e9 qui arrive dans tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [1974.36, 1976.88], "text": " qui fit litt\u00e9ralement tout p\u00e9ter, j'imagine, dans ta bo\u00eete."}, {"timestamp": [1976.88, 1980.72], "text": " Oui, c'est-\u00e0-dire qu'avec le nouveau look pour Nouvelle Vie,"}, {"timestamp": [1980.72, 1983.16], "text": " quand tout \u00e7a a commenc\u00e9, j'\u00e9tais toute petite."}, {"timestamp": [1983.24, 1991.48], "text": " C'\u00e9tait cinq concerts d'images avec cinq clients, avec cinq candidats. J'\u00e9tais vraiment au tout d\u00e9but. Et \u00e7a a \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [1991.48, 1998.12], "text": " d\u00e9mocratis\u00e9 et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des demandes de relooking, de plein, plein, plein, \u00e7a a commenc\u00e9"}, {"timestamp": [1998.12, 2005.6], "text": " vraiment \u00e0 d\u00e9mocratiser. C'est gr\u00e2ce, et \u00e0 la longue, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 avoir plus et plus de clients."}, {"timestamp": [2005.6, 2008.56], "text": " Et tu t'es jamais dit finalement je vais me concentrer sur la t\u00e9l\u00e9,"}, {"timestamp": [2008.56, 2009.32], "text": " je vais fermer tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2009.32, 2010.68], "text": " Ah non."}, {"timestamp": [2010.68, 2014.16], "text": " Le but de la t\u00e9l\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 finalement,"}, {"timestamp": [2014.16, 2016.32], "text": " directement, de faire un vaste communiquant entre..."}, {"timestamp": [2016.32, 2020.0], "text": " Je peux pas, \u00e7a c'est mon travail, c'est ma base,"}, {"timestamp": [2020.0, 2023.4], "text": " c'est mon... je suis consultante en images et stylistes, \u00e7a c'est ma base."}, {"timestamp": [2023.4, 2027.56], "text": " Je veux jamais larguer \u00e7a, fermer mon agence, sauf si un jour elle fait faillite,"}, {"timestamp": [2027.56, 2035.56], "text": " j'esp\u00e8re pas, touche moi. Mais non, je peux pas. Je suis experte de la mode,"}, {"timestamp": [2035.56, 2038.56], "text": " il faut que je garde, c'est tr\u00e8s important d'avoir mes clients priv\u00e9s."}, {"timestamp": [2038.56, 2041.52], "text": " Non mais si je pose cette question, c'est quand tu regardes, alors en pr\u00e9parant tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [2041.52, 2047.92], "text": " quand tu regardes ta fiche Wikip\u00e9dia par exemple, je vois en quoi d'une grosse douzaine, petite quinzaine d'ann\u00e9es, le nombre"}, {"timestamp": [2047.92, 2051.92], "text": " d'\u00e9missions, le nombre de livres, le nombre d'\u00e9missions en simultan\u00e9 que tu as"}, {"timestamp": [2051.92, 2057.04], "text": " pu avoir aussi, elles doivent \u00eatre dingues les journ\u00e9es de Christine Accordula."}, {"timestamp": [2057.04, 2060.64], "text": " Justement, il faut d\u00e9l\u00e9guer parce que sinon on n'y arrive pas."}, {"timestamp": [2060.64, 2063.0], "text": " La partie t\u00e9l\u00e9, tu peux pas la d\u00e9l\u00e9guer, c'est toi qu'on veut \u00e0 la t\u00e9l\u00e9."}, {"timestamp": [2063.0, 2065.4], "text": " Oui, mais on organise notre emploi de temps."}, {"timestamp": [2065.4, 2071.64], "text": " Et j'ai un emploi de temps tr\u00e8s psycho-rigide, c'est-\u00e0-dire que telle \u00e9mission \u00e7a va \u00eatre,"}, {"timestamp": [2071.64, 2073.24], "text": " je sais pas combien de temps de tournage,"}, {"timestamp": [2073.24, 2075.64], "text": " donc il y a quand m\u00eame un jour qu'il faut que je vienne \u00e0 mon agence,"}, {"timestamp": [2075.64, 2079.48], "text": " apr\u00e8s il faut organiser son planning parce que sinon on n'arrive pas."}, {"timestamp": [2079.48, 2082.44], "text": " Combien d'\u00e9missions l\u00e0 aujourd'hui tu as par exemple ?"}, {"timestamp": [2082.44, 2085.72], "text": " Enfin aujourd'hui, en m\u00eame temps cette ann\u00e9e en 2018."}, {"timestamp": [2085.72, 2088.52], "text": " Bah..."}, {"timestamp": [2088.52, 2090.72], "text": " La quotidienne,"}, {"timestamp": [2090.72, 2093.52], "text": " la quotidienne, les rimes de shopping,"}, {"timestamp": [2093.52, 2096.12], "text": " l'autre quotidienne qui c'est la robe de ma vie,"}, {"timestamp": [2096.12, 2097.52], "text": " euh..."}, {"timestamp": [2097.52, 2098.32], "text": " Deux quotidiennes."}, {"timestamp": [2098.32, 2100.12], "text": " Moi une \u00e9mission d'hier quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [2100.12, 2102.12], "text": " qu'on a quand m\u00eame tourn\u00e9 cette ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [2102.12, 2104.92], "text": " mission mariage,"}, {"timestamp": [2104.92, 2108.0], "text": " euh... qu'on a quand m\u00eame tourn\u00e9 cette ann\u00e9e, Mission mariage,"}, {"timestamp": [2110.0, 2112.0], "text": " Nouveau Le Poune Val Vie qu'on a encore tourn\u00e9 cette ann\u00e9e un peu."}, {"timestamp": [2112.0, 2114.0], "text": " Par exemple tes deux quotidiennes"}, {"timestamp": [2114.0, 2116.0], "text": " tu les tournes toutes d'un coup,"}, {"timestamp": [2116.0, 2118.0], "text": " le m\u00eame jour ? Non, alors"}, {"timestamp": [2118.0, 2120.0], "text": " le Rennes de shopping je tourne"}, {"timestamp": [2120.0, 2122.0], "text": " si tout se passe bien"}, {"timestamp": [2122.0, 2124.0], "text": " parce que c'est jamais"}, {"timestamp": [2124.0, 2126.8], "text": " comme on peut, comme on veut, c'est le jeudi et le vendredi."}, {"timestamp": [2126.8, 2129.6], "text": " Deux jours de la semaine plein, plein, plein, plein."}, {"timestamp": [2129.6, 2131.2], "text": " Toute la journ\u00e9e ? Du matin au soir ?"}, {"timestamp": [2131.2, 2137.0], "text": " Mais la robe de ma vie, c'est une \u00e9mission qui est par vagues, vous voyez ?"}, {"timestamp": [2137.0, 2142.4], "text": " Et c'est une quotidienne qui va durer peut-\u00eatre trois mois ou quatre mois."}, {"timestamp": [2142.4, 2145.84], "text": " Et l\u00e0, donc j'arr\u00eate et je fais la route de ma vie."}, {"timestamp": [2145.84, 2150.32], "text": " On organise des dates comme \u00e7a. J'ai des dates partout pour toutes ces \u00e9missions-l\u00e0."}, {"timestamp": [2150.32, 2153.88], "text": " Et l\u00e0-dessus, tu es des producteurs, des gens qui te..."}, {"timestamp": [2153.88, 2159.88], "text": " Producteurs et tout \u00e7a. Et puis, je travaille avec des stylistes aussi,"}, {"timestamp": [2159.88, 2167.2], "text": " parce que pour... d'un jour pour ma billethabiller, parce que moi je sais pas moi qui vais aller faire tout le shopping dans les boutiques pour m'habiller."}, {"timestamp": [2167.2, 2176.2], "text": " Et aussi dans l'ar\u00e8ne du shopping, je travaille avec des stylistes parce qu'\u00e0 la fin de la semaine, il y a la tenue id\u00e9ale."}, {"timestamp": [2176.2, 2179.28], "text": " La tenue que je trouve qu'il y a id\u00e9ale pour les th\u00e8mes qu'on a fait."}, {"timestamp": [2179.28, 2188.12], "text": " Et \u00e7a c'est des stylistes qui bossent avec moi, qui vont pr\u00e9parer tout \u00e7a. On valide la mannequin, on valide la personne qui va d\u00e9filer le v\u00eatement,"}, {"timestamp": [2188.12, 2193.4], "text": " je parle avec eux, ils viennent avec un shopping, on valide ensemble."}, {"timestamp": [2193.4, 2196.88], "text": " Apr\u00e8s c'est eux qui vont accompagner la fille, la coiffure, le maquillage,"}, {"timestamp": [2196.88, 2200.84], "text": " on voit des photos, je valide, tout doit \u00eatre valid\u00e9, c'est un travail d'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [2200.84, 2208.7], "text": " Et apr\u00e8s, je ne suis pas dans le plateau quand elle va tourner avec la fille, c'est eux qui accompagnent, c'est eux qui s'occupent du travail avec ma"}, {"timestamp": [2208.7, 2213.02], "text": " validation. Et comment il s'est pass\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9mission ?"}, {"timestamp": [2213.02, 2215.58], "text": " Parce que tu as \u00e9t\u00e9 scout\u00e9e une premi\u00e8re fois par une bo\u00eete"}, {"timestamp": [2215.58, 2220.06], "text": " espagnole, par une agence espagnole. Apr\u00e8s une deuxi\u00e8me fois tu as r\u00e9ussi \u00e0"}, {"timestamp": [2220.06, 2224.82], "text": " Paris. Comment tu arrives \u00e0 sortir chez M6 en 2004 ? Ils sont venus te chercher ?"}, {"timestamp": [2224.82, 2230.08], "text": " Ah bah \u00e7a c'\u00e9tait vraiment de la chance. Ils m'ont venu, ils ont vu mon site internet"}, {"timestamp": [2230.08, 2238.32], "text": " que j'\u00e9tais conseill\u00e8re d'images et ont m'appel\u00e9 pour faire un casting entre guillemets pour cette"}, {"timestamp": [2238.32, 2243.76], "text": " nouvelle \u00e9mission de conseil \u00e0 l'image. Ils sont venus dans mon agence que j'avais et ils ont me"}, {"timestamp": [2243.76, 2246.36], "text": " film\u00e9 comment on va, machin tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2246.36, 2250.96], "text": " \u00c7a c'\u00e9tait pour voir comment je parlais, comment je me d\u00e9brouillais quoi."}, {"timestamp": [2250.96, 2253.96], "text": " Et j'expliquais comment on fait mon travail et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2253.96, 2256.32], "text": " Et on m'a jamais appel\u00e9 pour faire cette \u00e9mission."}, {"timestamp": [2256.32, 2259.6], "text": " Et moi j'ai dit c'est comme \u00eatre mannequin."}, {"timestamp": [2259.6, 2261.8], "text": " Si t'appelles pas Christina c'est parce qu'ils veulent pas de toi."}, {"timestamp": [2261.8, 2266.22], "text": " M\u00eame pas angoiss\u00e9, laisse tomber, continue ta vie, ton truc,"}, {"timestamp": [2266.22, 2271.32], "text": " concentre-toi dans ton boulot, qui c'\u00e9tait d\u00e9velopper ma bo\u00eete."}, {"timestamp": [2271.32, 2280.36], "text": " Et puis genre un mois apr\u00e8s, on m'appelle en disant \u00e9coutez l'\u00e9mission, un nouveau look, machin,"}, {"timestamp": [2280.36, 2285.44], "text": " pour raccourcir l'histoire, il y avait 5 concernes images, cette \u00e9mission, la premi\u00e8re,"}, {"timestamp": [2285.44, 2287.36], "text": " il y avait 5 concernes images et 5 t\u00e9moins."}, {"timestamp": [2287.36, 2290.28], "text": " Et une de ces concernes images se sont d\u00e9sist\u00e9es."}, {"timestamp": [2290.28, 2291.68], "text": " Elle s'est d\u00e9sist\u00e9e."}, {"timestamp": [2291.68, 2292.68], "text": " Elle s'est d\u00e9sist\u00e9e."}, {"timestamp": [2292.68, 2296.32], "text": " Et donc du coup, la nouvelle r\u00e9dactrice en chef, elle \u00e9tait all\u00e9e piocher dans les"}, {"timestamp": [2296.32, 2297.32], "text": " rushs."}, {"timestamp": [2297.32, 2301.6], "text": " Le casting, ils ont dit mais attends, il faut prendre cette fille et tout."}, {"timestamp": [2301.6, 2303.84], "text": " On m'a pas choisie \u00e0 cause de mon accent."}, {"timestamp": [2303.84, 2305.28], "text": " Et elle, elle m'a pris choisie \u00e0 cause de mon accent."}, {"timestamp": [2306.88, 2308.72], "text": " Et elle, elle m'a pris. Et je la remercie \u00e9norm\u00e9ment, cette dame."}, {"timestamp": [2309.44, 2310.88], "text": " Je pense qu'aujourd'hui, en plus, on te choisit,"}, {"timestamp": [2310.88, 2313.04], "text": " on t'adoube pour cet accent."}, {"timestamp": [2313.04, 2315.52], "text": " Oui, mais apr\u00e8s le 5 Conciernes et Images,"}, {"timestamp": [2316.08, 2317.84], "text": " \u00e7a a dur\u00e9 quand m\u00eame un an."}, {"timestamp": [2317.84, 2319.52], "text": " Apr\u00e8s, \u00e7a a pass\u00e9 3 Conciernes et Images,"}, {"timestamp": [2319.52, 2321.24], "text": " ensuite, \u00e7a a pass\u00e9 2."}, {"timestamp": [2321.24, 2322.64], "text": " Et apr\u00e8s, 1."}, {"timestamp": [2322.64, 2323.96], "text": " C'\u00e9tait que moi."}, {"timestamp": [2323.96, 2325.52], "text": " Donc j'ai eu l'\u00e9mission que pour moi, mais"}, {"timestamp": [2325.52, 2330.16], "text": " sur quelques ann\u00e9es. C'est \u00e7a, surtout qu'au d\u00e9but t'as commenc\u00e9 chroniqueuse sur une partie"}, {"timestamp": [2330.16, 2334.28], "text": " de l'\u00e9mission, c'est \u00e7a si je me trompe pas ? Non pas chroniqueuse, on \u00e9tait cinq en sc\u00e8ne d'image."}, {"timestamp": [2334.28, 2338.72], "text": " D'accord et du coup comment \u00e7a se passe ? Pourquoi c'est que toi, toi tu le sais,"}, {"timestamp": [2338.72, 2343.4], "text": " tu le vois au fur et \u00e0 mesure, les autres se font shooter ou elles arr\u00eatent ? Mais moi je sais pas,"}, {"timestamp": [2343.4, 2345.2], "text": " moi je faisais mon travail, je fais pas, moi, je faisais mon travail."}, {"timestamp": [2345.64, 2348.84], "text": " Je faisais mon travail, je faisais \u00e0 fond, j'ai mis mon c\u0153ur,"}, {"timestamp": [2348.88, 2351.6], "text": " je suis acharn\u00e9e, je me concentre."}, {"timestamp": [2353.68, 2356.84], "text": " Je sais pas, moi, je... Voil\u00e0."}, {"timestamp": [2356.84, 2359.84], "text": " La t\u00e9l\u00e9, moi, j'aime bien faire la t\u00e9l\u00e9 parce que j'\u00e9tais mannequin."}, {"timestamp": [2360.48, 2361.72], "text": " C'est un peu la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [2361.72, 2364.84], "text": " Les cam\u00e9ras, on travaille avec des cam\u00e9ras, on travaille avec la lumi\u00e8re"}, {"timestamp": [2364.84, 2367.0], "text": " et je suis \u00e0 l'aise l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [2367.0, 2372.8], "text": " Et c'est peut-\u00eatre mon temp\u00e9rament aussi, mon travail, la fa\u00e7on que j'habille les filles,"}, {"timestamp": [2372.8, 2379.6], "text": " et puis mon temp\u00e9rament, ma fa\u00e7on d'\u00eatre extravertie qui a pu aider."}, {"timestamp": [2379.6, 2385.5], "text": " Mais rien n'\u00e9tait facile, \u00e7a m'a pris longtemps, longtemps, longtemps, longtemps, jusqu'\u00e0 arriver \u00e0 un que moi."}, {"timestamp": [2385.5, 2390.5], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9, je ne sais m\u00eame pas quand, peut-\u00eatre en 2012."}, {"timestamp": [2390.5, 2392.5], "text": " Que moi ?"}, {"timestamp": [2392.5, 2397.5], "text": " Je crois, si je suis bien renseign\u00e9, je crois que..."}, {"timestamp": [2397.5, 2398.5], "text": " En tandem en 2011..."}, {"timestamp": [2398.5, 2400.5], "text": " Pas du tout, non, non, non, non, pas du tout."}, {"timestamp": [2400.5, 2402.5], "text": " On est en train de parler de nouveau Le Poule Val Vie."}, {"timestamp": [2402.5, 2407.0], "text": " Seul depuis 2012, c'est ce que j'ai lu sur ta Wikip\u00e9dia, alors il ne se trouve pas bon."}, {"timestamp": [2407.0, 2409.0], "text": " Non, non, mais ce n'est pas bon."}, {"timestamp": [2409.0, 2412.0], "text": " 2012, c'est la quotidienne."}, {"timestamp": [2412.0, 2415.0], "text": " C'est la quotidienne."}, {"timestamp": [2415.0, 2417.0], "text": " \u00c9coutez les dates pr\u00e9cises."}, {"timestamp": [2417.0, 2419.0], "text": " Oui, on les retrouvera, il n'y a pas de souci."}, {"timestamp": [2419.0, 2435.2], "text": " Mais l\u00e0, excusez-moi deux secondes. Pardon, parce qu'il fallait que je prenne de l'eau."}, {"timestamp": [2435.2, 2442.36], "text": " Et Nouvelle Vie, je ne sais pas exactement les dates, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre, je commen\u00e7ais"}, {"timestamp": [2442.36, 2445.0], "text": " \u00e0 toute seule \u00e0 voir mon \u00e9mission peut-\u00eatre en 2000, je ne sais pas, peut-\u00eatre, je commen\u00e7ais \u00e0 \u00eatre toute seule \u00e0 voir mon \u00e9mission peut-\u00eatre en 2000,"}, {"timestamp": [2445.0, 2448.0], "text": " je ne sais pas, peut-\u00eatre 2010, je n'en sais rien."}, {"timestamp": [2448.0, 2453.0], "text": " Et apr\u00e8s, en 2013, on m'a appel\u00e9e pour faire La Quotidienne."}, {"timestamp": [2453.0, 2456.0], "text": " Et que La Quotidienne, c'est la Rien de Shopping."}, {"timestamp": [2456.0, 2460.0], "text": " Tr\u00e8s bien. Et comment on arrive \u00e0 avoir plusieurs \u00e9missions ?"}, {"timestamp": [2460.0, 2464.0], "text": " Apr\u00e8s, c'est eux qui viennent vous chercher ? C'est toi qui propose ?"}, {"timestamp": [2464.0, 2467.68], "text": " Alors non, pas du tout, je propose rien du tout, c'est eux qui..."}, {"timestamp": [2467.68, 2472.08], "text": " Bien s\u00fbr que j'avais envie de faire des autres \u00e9missions,"}, {"timestamp": [2472.08, 2476.6], "text": " mais il faut que la cha\u00eene ait envie."}, {"timestamp": [2476.6, 2488.4], "text": " Et puis c'est par mon travail, par mon acharnement, par mon professionnalisme, et on travaille, et on..."}, {"timestamp": [2488.4, 2492.72], "text": " Ils savaient que j'avais envie de faire peut-\u00eatre une autre \u00e9mission, mais..."}, {"timestamp": [2492.72, 2501.2], "text": " Je... c'est... \u00e0 nouveau, c'est une femme qui \u00e9tait donc \u00e0 l'\u00e9poque..."}, {"timestamp": [2501.2, 2507.0], "text": " Elle s'appelle Bibiane Godefroy, elle \u00e9tait la directrice d'M6."}, {"timestamp": [2507.0, 2515.0], "text": " Et cette femme extraordinaire qui aimait mon travail dans Nouveau Le Pouvoir de Ville."}, {"timestamp": [2515.0, 2530.32], "text": " Mais elle savait que je voulais faire des autres \u00e9missions parce que je l'ai fait comprendre, elle le savait. Et par mon travail, pour mon acharnement, en 2013, elle m'a offert cette"}, {"timestamp": [2530.32, 2536.24], "text": " quotidienne, les rimes de shopping. Et l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment pour moi une opportunit\u00e9 \u00e9norme parce"}, {"timestamp": [2536.24, 2540.44], "text": " qu'on est tous les jours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Et c'est un succ\u00e8s jusqu'\u00e0 aujourd'hui quand m\u00eame. Nous sommes"}, {"timestamp": [2540.44, 2547.0], "text": " en 2018. Et c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette femme, Bibiane Godefroy, qui c'est une amie aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2547.0, 2550.5], "text": " c'est elle qui m'a donn\u00e9 vraiment cette \u00e9norme chance."}, {"timestamp": [2550.5, 2553.0], "text": " Sinon, \u00e7a ne serait pas pareil."}, {"timestamp": [2553.0, 2557.0], "text": " Est-ce que tu as des... pour organiser tout \u00e7a, faire tout \u00e7a en m\u00eame temps,"}, {"timestamp": [2557.0, 2558.5], "text": " parce que je passe aussi sur les bouquins,"}, {"timestamp": [2558.5, 2560.5], "text": " tu as \u00e9crit quand m\u00eame 5 ou 6 bouquins en m\u00eame temps."}, {"timestamp": [2560.5, 2561.0], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2561.0, 2562.5], "text": " Enfin, pas en m\u00eame temps, mais d'affil\u00e9e."}, {"timestamp": [2562.5, 2564.0], "text": " Si, l\u00e0, je pr\u00e9pare mon septi\u00e8me."}, {"timestamp": [2564.0, 2564.5], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2564.5, 2568.0], "text": " Comment... c'est quoi tes secrets d'organisation ?"}, {"timestamp": [2568.0, 2570.0], "text": " Il faut \u00eatre tr\u00e8s organis\u00e9, tr\u00e8s disciplin\u00e9."}, {"timestamp": [2570.0, 2572.0], "text": " Mais tu te l\u00e8ves \u00e0 quelle heure le matin ?"}, {"timestamp": [2572.0, 2574.0], "text": " Je me l\u00e8ve, je ne suis pas \u00e0 l\u00e8ve-t\u00f4t,"}, {"timestamp": [2574.0, 2583.0], "text": " peut-\u00eatre 9h du matin quoi, 9h, 9h30, et puis, non mais il faut organiser, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [2583.0, 2589.06], "text": " par exemple, quand je faisais mon \u00e9mission Cous Humains \u00bb, l'\u00e9mission que je faisais l'ann\u00e9e derni\u00e8re, eh ben on s'arr\u00eate pendant"}, {"timestamp": [2589.06, 2590.42], "text": " trois semaines de tournage."}, {"timestamp": [2590.42, 2595.54], "text": " Donc pendant trois semaines, je ne fais pas\u2026 il faut s'arranger avec tous les prods pour"}, {"timestamp": [2595.54, 2597.46], "text": " organiser l'emploi de temps."}, {"timestamp": [2597.46, 2599.5], "text": " Et ton agence, dans ce moment-l\u00e0, tourne toute seule ?"}, {"timestamp": [2599.5, 2601.06], "text": " Et mon agence, je viens quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2601.06, 2606.44], "text": " Il faut que je vienne recevoir mes clients et j'ai des prestations"}, {"timestamp": [2606.44, 2610.32], "text": " que c'est avec moi, il y a des prestations avec moi qui fait le premier rendez-vous,"}, {"timestamp": [2610.32, 2615.68], "text": " que \u00e7a s'appelle le rendez-vous diagnostique. Et donc je viens une journ\u00e9e et je re\u00e7ois"}, {"timestamp": [2615.68, 2622.08], "text": " tous mes clients et j'ai aussi des prestations o\u00f9 je ne fais pas le premier rendez-vous"}, {"timestamp": [2622.08, 2626.8], "text": " diagnostique, c'est mon \u00e9quipe. Et voil\u00e0, c'est toute une organisation."}, {"timestamp": [2626.8, 2633.0], "text": " Et t'as pas de secrets d'entre t\u00e9l\u00e9phone, d'organisation, d'outils ?"}, {"timestamp": [2633.0, 2635.4], "text": " C'est un agenda \u00e0 l'ancienne ? Comment \u00e7a marche ?"}, {"timestamp": [2635.4, 2637.2], "text": " Bah \u00e9coute, non."}, {"timestamp": [2637.2, 2639.0], "text": " Une assistante extraordinaire ?"}, {"timestamp": [2639.0, 2640.2], "text": " Ouais, d'accord."}, {"timestamp": [2640.2, 2644.0], "text": " J'ai Valentina, c'est une femme extraordinaire."}, {"timestamp": [2644.0, 2647.0], "text": " J'ai la personne qui s'occupe de tout mon r\u00e9seau social."}, {"timestamp": [2647.0, 2650.5], "text": " Tr\u00e8s important aussi, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s important,"}, {"timestamp": [2650.5, 2652.0], "text": " qui s'appelle Paula."}, {"timestamp": [2652.0, 2654.0], "text": " C'est ma web manager."}, {"timestamp": [2654.0, 2658.0], "text": " \u00c7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est vraiment indispensable."}, {"timestamp": [2658.0, 2661.5], "text": " Et je travaille dans mon r\u00e9seau depuis 2009."}, {"timestamp": [2661.5, 2663.0], "text": " Tu en fais toi-m\u00eame aussi ?"}, {"timestamp": [2663.0, 2666.0], "text": " Non, je suis la web manager. Mais sur tes r\u00e9seaux sociaux, il y a"}, {"timestamp": [2666.0, 2667.0], "text": " une partie que tu fais toi-m\u00eame ?"}, {"timestamp": [2667.36, 2668.36], "text": " On fait ensemble."}, {"timestamp": [2668.6, 2669.6], "text": " On fait ensemble."}, {"timestamp": [2670.36, 2671.68], "text": " Avant que tu arrives, j'\u00e9tais en"}, {"timestamp": [2671.68, 2672.68], "text": " train de parler avec Yael."}, {"timestamp": [2673.16, 2674.24], "text": " Aujourd'hui, c'est les matchs du"}, {"timestamp": [2674.24, 2675.52], "text": " Br\u00e9sil. On va poster quelques"}, {"timestamp": [2675.52, 2676.52], "text": " photos, machin."}, {"timestamp": [2677.24, 2678.6], "text": " On parle ensemble, mais elle"}, {"timestamp": [2678.6, 2679.6], "text": " s'en occupe beaucoup."}, {"timestamp": [2679.88, 2681.6], "text": " Et j'ai ouvert mon tweet,"}, {"timestamp": [2681.68, 2684.0], "text": " mon Twitter en 2009."}, {"timestamp": [2684.96, 2685.0], "text": " Or que personne n'avait des Tw tweet, mon twitter en 2009."}, {"timestamp": [2687.0, 2687.5], "text": " Or que personne n'avait de twitter aussi. Je te bats."}, {"timestamp": [2687.5, 2690.5], "text": " Donc je travaille, non mais il n'y avait personne."}, {"timestamp": [2690.5, 2693.0], "text": " Oui, moi j'\u00e9tais s\u00fbr en 2007, il n'y avait vraiment personne."}, {"timestamp": [2693.0, 2693.5], "text": " Personne ?"}, {"timestamp": [2693.5, 2694.5], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [2694.5, 2698.5], "text": " Tu vois, et donc c'est des travails qui \u00e9taient longs gal\u00e8nes tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2698.5, 2701.5], "text": " Donc j'ai Paula, qui est tr\u00e8s importante pour moi."}, {"timestamp": [2701.5, 2703.5], "text": " Et surtout sur ton Instagram qui est incroyable aussi."}, {"timestamp": [2703.5, 2706.32], "text": " Mon Instagram, Facebook."}, {"timestamp": [2706.32, 2707.08], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [2707.08, 2710.32], "text": " Et j'ai mon blog,"}, {"timestamp": [2711.44, 2714.48], "text": " ma newsletter, et c'est elle qui s'occupe de \u00e7a."}, {"timestamp": [2714.48, 2716.08], "text": " Parce que moi, je ne peux pas, on ne peut pas,"}, {"timestamp": [2717.24, 2719.0], "text": " tu sais, pour grandir, il faut d\u00e9l\u00e9guer."}, {"timestamp": [2719.88, 2722.0], "text": " Bien s\u00fbr qu'il faut chapeauter, mais il faut d\u00e9l\u00e9guer,"}, {"timestamp": [2722.0, 2723.0], "text": " sinon on n'arrive pas."}, {"timestamp": [2723.0, 2724.24], "text": " Ouais, il faut choisir les personnes."}, {"timestamp": [2724.24, 2726.0], "text": " Comment tu les trouves, toutes ces personnes qui sont..."}, {"timestamp": [2726.0, 2730.0], "text": " Alors par contre, je suis tr\u00e8s... je suis fid\u00e8le \u00e0 tout ce que je travaille,"}, {"timestamp": [2730.0, 2735.0], "text": " et je n'aime pas les infid\u00e9lit\u00e9s, mais je suis tr\u00e8s exigeante."}, {"timestamp": [2735.0, 2739.0], "text": " Et..."}, {"timestamp": [2739.0, 2744.0], "text": " Et je forme, je formais mes stylistes avant de..."}, {"timestamp": [2744.0, 2745.6], "text": " eux, ils sont \u00e9qu\u00e9quipe de mes clients,"}, {"timestamp": [2745.6, 2747.92], "text": " ils ont travaill\u00e9 avec moi dans mes \u00e9missions et tout \u00e7a"}, {"timestamp": [2747.92, 2750.16], "text": " pour qu'ils prennent ma technique de faire les choses"}, {"timestamp": [2750.16, 2751.8], "text": " parce que j'ai ma fa\u00e7on de faire"}, {"timestamp": [2751.8, 2753.68], "text": " et il faut former ces gens-l\u00e0."}, {"timestamp": [2753.68, 2754.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2754.32, 2755.76], "text": " Et tous ceux qui travaillent avec moi,"}, {"timestamp": [2755.76, 2758.72], "text": " des stylistes, c'est des gens que j'ai form\u00e9s."}, {"timestamp": [2758.72, 2760.44], "text": " Valentina, pas besoin de former"}, {"timestamp": [2760.44, 2763.0], "text": " parce que c'est une fille qui \u00e9tait,"}, {"timestamp": [2763.0, 2764.8], "text": " c'est Paula, donc ma webmanager"}, {"timestamp": [2764.8, 2765.44], "text": " qui m'a pr\u00e9sent\u00e9 Valentina. Et c'est une fille qui \u00e9tait... c'est Paula, donc ma webmanager qui m'a pr\u00e9sent\u00e9"}, {"timestamp": [2765.44, 2770.76], "text": " Valentina. Et c'est une fille qui est italienne, qui est polyglotte, qui est tr\u00e8s intelligente,"}, {"timestamp": [2770.76, 2779.32], "text": " et qu'on ne pouvait que bien marcher. Et Paula, ma webmanager, elle est br\u00e9silienne. Et c'est"}, {"timestamp": [2779.32, 2783.6], "text": " comme \u00e7a, c'est les hasards. Paula, en fait, je l'avais rep\u00e9r\u00e9e, je savais qu'elle \u00e9tait une"}, {"timestamp": [2783.6, 2789.44], "text": " fille qui \u00e9tait brillante parce qu'elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans mon premier livre qui s'appelait \u00ab Toutes les femmes sont belles \u00bb"}, {"timestamp": [2789.44, 2797.64], "text": " que je l'ai relook\u00e9e, j'ai relook\u00e9 beaucoup de femmes et cette femme elle travaillait dans tous"}, {"timestamp": [2797.64, 2802.16], "text": " les r\u00e9seaux sociaux de Paulo Coelho et j'en savais qu'elle \u00e9tait une fille brillantissime."}, {"timestamp": [2802.16, 2805.36], "text": " L'immense Paolo Coelho. Elle \u00e9tait brillantissime vraiment."}, {"timestamp": [2805.36, 2808.08], "text": " C'est elle qui a d\u00e9velopp\u00e9 tout son r\u00e9seau social."}, {"timestamp": [2810.8, 2814.48], "text": " Et quand elle a arr\u00eat\u00e9 de bosser avec lui et tout,"}, {"timestamp": [2814.48, 2815.84], "text": " qu'elle m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 un jour,"}, {"timestamp": [2815.84, 2817.36], "text": " je lui ai dit \u00ab parle viens bosser avec moi \u00bb et tout,"}, {"timestamp": [2817.36, 2819.84], "text": " elle a vraiment construit mon r\u00e9seau social."}, {"timestamp": [2820.32, 2821.44], "text": " Elle a vraiment construit."}, {"timestamp": [2821.44, 2825.76], "text": " Je l'ai rencontr\u00e9 en 2008 ou 2009, je sais pas, 9."}, {"timestamp": [2825.76, 2830.26], "text": " Et elle m'a dit, Christina, ce n'est pas possible avec la notori\u00e9t\u00e9 que tu as,"}, {"timestamp": [2830.26, 2835.64], "text": " comment \u00e7a se fait que tu as que ces nombreux gens qui regardent ton site internet, il faut tout revoir."}, {"timestamp": [2835.64, 2841.72], "text": " Et donc elle a tout revu, on a tout, tout, tout, voil\u00e0, c'est une fille qui m'accompagne depuis 2009."}, {"timestamp": [2841.72, 2843.72], "text": " Et au Br\u00e9sil, du coup, tu es connue ?"}, {"timestamp": [2843.72, 2848.16], "text": " Bah, je suis connue pour ceux qui sont de la mode, bien s\u00fbr, et puis des temps en temps, il"}, {"timestamp": [2848.16, 2851.68], "text": " y a des interviews avec moi dans les journaux, l\u00e0-bas et tout au Br\u00e9sil."}, {"timestamp": [2851.68, 2855.04], "text": " Mais si tu d\u00e9barques demain \u00e0 l'a\u00e9roport, personne ne te reconna\u00eet, on ne s'entend"}, {"timestamp": [2855.04, 2859.04], "text": " pas, alors que quand tu arrives \u00e0 Orly ou \u00e0 Roitis, c'est marrant \u00e7a."}, {"timestamp": [2859.04, 2868.32], "text": " C'est dr\u00f4le. D'accord. Et si tu avais un conseil \u00e0 donner \u00e0 Christina quand elle part du Br\u00e9sil,"}, {"timestamp": [2868.32, 2869.32], "text": " Christina, moi ?"}, {"timestamp": [2869.32, 2872.16], "text": " Quand elle part du Br\u00e9sil et qu'elle d\u00e9barque en Espagne, tu lui dirais quoi ?"}, {"timestamp": [2872.16, 2873.16], "text": " Bah, suis tes r\u00eaves."}, {"timestamp": [2873.16, 2880.24], "text": " Parce que vraiment, quand on a un r\u00eave et que c'est vraiment \u00e7a, mais vraiment \u00e7a"}, {"timestamp": [2880.24, 2891.16], "text": " qu'on sent, parce que vraiment j'avais cette certitude que je voulais \u00eatre mannequin m\u00eame si j'avais beaucoup d'appr\u00e9hension et des doutes, on doutait quand m\u00eame, mais c'\u00e9tait mon r\u00eave."}, {"timestamp": [2891.16, 2897.12], "text": " Il faut aller vers son r\u00eave, il faut aller vers son r\u00eave, il faut se donner les moyens pour atteindre"}, {"timestamp": [2897.12, 2902.16], "text": " son r\u00eave, pour \u00eatre mannequin, il faut \u00eatre mince, il faut se r\u00e9veiller t\u00f4t, il faut faire"}, {"timestamp": [2902.16, 2907.28], "text": " les castings comme je faisais, je rentrais dans les caf\u00e9s pour m'\u00e9changer des v\u00eatements,"}, {"timestamp": [2907.28, 2909.88], "text": " et il faut \u00eatre acharn\u00e9."}, {"timestamp": [2909.88, 2914.92], "text": " Et \u00e7a c'est la seule chose que je peux donner aujourd'hui de conseil \u00e0 tout le monde"}, {"timestamp": [2914.92, 2918.16], "text": " quand on veut attendre quelque chose dans le travail, dans la vie, quelque chose,"}, {"timestamp": [2918.16, 2920.8], "text": " il faut suivre ses r\u00eaves parce que c'est possible."}, {"timestamp": [2920.8, 2924.12], "text": " Ok. Une petite derni\u00e8re question,"}, {"timestamp": [2924.12, 2927.16], "text": " les routines que tu as pour"}, {"timestamp": [2927.16, 2937.72], "text": " t'entretenir, pour garder cette force, j'ai certains invit\u00e9s qui m\u00e9ditent, du yoga, beaucoup de sport."}, {"timestamp": [2937.72, 2948.28], "text": " Mais il faut avoir une routine pour tenir. Les soir\u00e9es arros\u00e9es au champagne, au vin et qu'on va se coucher \u00e0 5 heures du matin,"}, {"timestamp": [2948.28, 2950.74], "text": " \u00e7a c'est pas possible, on peut pas avoir..."}, {"timestamp": [2950.74, 2951.74], "text": " C'est quoi les tiennes ?"}, {"timestamp": [2951.74, 2952.74], "text": " Tes routines ?"}, {"timestamp": [2952.74, 2957.64], "text": " Ma routine c'est tr\u00e8s simple, moi j'ai fait du yoga deux fois par semaine,"}, {"timestamp": [2957.64, 2960.94], "text": " j'ai une hygi\u00e8ne de vie alimentaire,"}, {"timestamp": [2960.94, 2963.54], "text": " de toute fa\u00e7on comme j'\u00e9tais mannequin pour moi c'est pas compliqu\u00e9,"}, {"timestamp": [2963.54, 2964.54], "text": " je suis pas une personne..."}, {"timestamp": [2964.54, 2965.04], "text": " C'est quoi ton hygi\u00e8ne de vie alimentaire ? Ben je mange des l\u00e9gumes et du poinequin, pour moi, c'est pas compliqu\u00e9. Je ne suis pas une personne... C'est quoi ton devis alimentaire ?"}, {"timestamp": [2965.04, 2968.72], "text": " Je mange des l\u00e9gumes et du poisson grill\u00e9. Je ne mange pas de la viande."}, {"timestamp": [2969.12, 2971.92], "text": " Je mange tr\u00e8s l\u00e9ger. Le soir, je mange super l\u00e9ger des l\u00e9gumes."}, {"timestamp": [2971.92, 2973.92], "text": " Pas de f\u00e9culents ? Pas de pain ? Pas de p\u00e2te ?"}, {"timestamp": [2973.92, 2977.0], "text": " Le matin, un petit pain, pain, beurre, confiture le matin."}, {"timestamp": [2977.0, 2978.84], "text": " Et puis apr\u00e8s, je ne vais pas d\u00e9jeuner."}, {"timestamp": [2978.84, 2983.2], "text": " Je vais manger peut-\u00eatre vers 4 heures, je vais manger une salade."}, {"timestamp": [2983.2, 2984.56], "text": " Et puis apr\u00e8s, je ne vais pas d\u00eener."}, {"timestamp": [2984.56, 2986.0], "text": " Ou alors si j'ai d\u00e9jeuner, je ne d\u00eene pas. Ah,ner ou alors si j'ai d\u00e9jeun\u00e9 je ne d\u00eene pas."}, {"timestamp": [2986.0, 2987.0], "text": " Ah tr\u00e8s peu !"}, {"timestamp": [2987.0, 2988.0], "text": " Si j'ai d\u00een\u00e9 je ne d\u00e9jeune pas."}, {"timestamp": [2988.0, 2989.0], "text": " Deux repas par jour ?"}, {"timestamp": [2989.0, 2991.0], "text": " Trois repas par jour, je n'ai pas faim pour \u00e7a."}, {"timestamp": [2991.0, 2992.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2992.0, 2996.0], "text": " Donc c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 aujourd'hui j'ai d\u00e9jeun\u00e9, j'ai eu un d\u00e9jeuner et je ne vais pas avoir faim pour d\u00eener."}, {"timestamp": [2996.0, 2997.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2997.0, 3004.0], "text": " Et puis j'ai fait, alors \u00e7a d\u00e9pend de la p\u00e9riode, moi j'ai fait de la boxe et du yoga."}, {"timestamp": [3004.0, 3009.08], "text": " Le yoga je fais deux fois par semaine et la boxe je fais un autre jour de la semaine,"}, {"timestamp": [3009.08, 3015.16], "text": " mais quand je n'ai pas le temps, c'est que le yoga parce que l\u00e0 du coup c'est le samedi que je fais mon yoga et le lundi matin."}, {"timestamp": [3015.16, 3017.68], "text": " Mais quand tu fais de la boxe et que tu manges deux fois par jour, t'es pas..."}, {"timestamp": [3017.68, 3019.68], "text": " Mais la boxe c'est bien parce que \u00e7a d\u00e9foule."}, {"timestamp": [3019.68, 3021.68], "text": " Ouais mais t'as pas la t\u00eate qui tourne \u00e0 la fin du..."}, {"timestamp": [3021.68, 3026.0], "text": " Non mais je suis... j'ai un estomac tout petit, \u00e7a va."}, {"timestamp": [3026.0, 3029.0], "text": " D'accord. C'est quoi tes projets d'avenir ?"}, {"timestamp": [3029.0, 3033.0], "text": " Qu'est-ce qu'elle fait Christine Accordula en 2027 ?"}, {"timestamp": [3033.0, 3035.0], "text": " 2028 ? Dans 10 ans ?"}, {"timestamp": [3035.0, 3037.0], "text": " Dans 10 ans ?"}, {"timestamp": [3037.0, 3041.0], "text": " Dans 10 ans..."}, {"timestamp": [3041.0, 3050.8], "text": " Ben \u00e9coutez... Moi je me pr\u00e9occupe beaucoup avec mon futur, je vis ma vie au pr\u00e9sent,"}, {"timestamp": [3050.8, 3057.6], "text": " mais je me pr\u00e9occupe \u00e9norm\u00e9ment avec mon futur. Donc moi j'\u00e9conomise de l'argent,"}, {"timestamp": [3057.6, 3061.6], "text": " je vais d\u00e9velopper ma bo\u00eete de plus en plus pour qu'elle puisse vivre apr\u00e8s toute seule,"}, {"timestamp": [3061.6, 3068.76], "text": " pour que je puisse avoir un nombre de gens ici suffisant, que je puisse m'absenter si je veux aller rester trois"}, {"timestamp": [3068.76, 3072.76], "text": " mois au bord de la mer au Br\u00e9sil, que je puisse faire \u00e7a. Donc je travaille pour"}, {"timestamp": [3072.76, 3077.08], "text": " d\u00e9velopper \u00e7a, pour avoir un m\u00e9tier qui roule, un travail qui roule et que je"}, {"timestamp": [3077.08, 3081.68], "text": " puisse \u00eatre absente parce que dans dix ans si j'ai envie d'avoir, je sais pas moi,"}, {"timestamp": [3081.68, 3086.8], "text": " admettons si j'ai fait un cours de la t\u00e9l\u00e9, jen sais rien. Parce que la t\u00e9l\u00e9vision, on ne peut pas savoir."}, {"timestamp": [3086.8, 3090.2], "text": " C'est comme le mannequin, je pense que c'est du jour au lendemain, on arr\u00eate."}, {"timestamp": [3090.2, 3092.8], "text": " Donc je ne sais pas ce qui va arriver."}, {"timestamp": [3092.8, 3097.8], "text": " Mais si je ne fais pas plus de la t\u00e9l\u00e9, je vais avoir..."}, {"timestamp": [3099.6, 3100.8], "text": " C'est chez moi, c'est pas grave."}, {"timestamp": [3100.8, 3102.2], "text": " Non mais c'est dehors aussi."}, {"timestamp": [3102.2, 3108.92], "text": " Si je vais avoir mon travail qui puisse rouler tout seul et que je puisse avoir ma maison"}, {"timestamp": [3108.92, 3118.8], "text": " au bord de la mer et qui fait rien faire, lire, faire ma gym, faire un petit autre affaire."}, {"timestamp": [3118.8, 3122.48], "text": " Je ne peux pas rester sans travailler, mais faire quelque chose d'autre, mais avoir"}, {"timestamp": [3122.48, 3124.04], "text": " un affaire en France qui roule quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3124.04, 3125.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3125.0, 3126.0], "text": " Donc ma agence."}, {"timestamp": [3126.0, 3127.0], "text": " Ton agence."}, {"timestamp": [3127.0, 3127.5], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [3127.5, 3129.5], "text": " Donc ton agence elle s'appelle Christina Cordula."}, {"timestamp": [3129.5, 3130.0], "text": " Oui."}, {"timestamp": [3130.0, 3132.0], "text": " Donc on la trouve sur internet en tapant ton nom."}, {"timestamp": [3132.0, 3135.0], "text": " Les r\u00e9seaux sociaux on te suit sur Christina Cordula,"}, {"timestamp": [3135.0, 3137.0], "text": " Twitter, Instagram."}, {"timestamp": [3137.0, 3138.5], "text": " C'est quoi ton r\u00e9seau social privil\u00e9gi\u00e9 en ce moment ?"}, {"timestamp": [3138.5, 3139.5], "text": " Insta ? Non ?"}, {"timestamp": [3139.5, 3140.0], "text": " Insta."}, {"timestamp": [3140.0, 3140.5], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [3140.5, 3141.5], "text": " Christina Cordula."}, {"timestamp": [3141.5, 3142.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3142.0, 3143.0], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3143.0, 3145.5], "text": " Et si je veux me faire relooker demain,"}, {"timestamp": [3145.5, 3147.1], "text": " je te contacte par le site internet ?"}, {"timestamp": [3147.1, 3148.1], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [3148.1, 3149.6], "text": " Et on va prendre un rendez-vous,"}, {"timestamp": [3149.6, 3151.3], "text": " on va expliquer comment on fonctionne."}, {"timestamp": [3151.3, 3152.3], "text": " Alors, ce n'est pas que du relooking,"}, {"timestamp": [3152.3, 3154.4], "text": " c'est de l'image d'ailleurs, je dois redire \u00e7a."}, {"timestamp": [3154.4, 3159.5], "text": " Et en gros, pour finir un peu sur ce petit instant d'explication,"}, {"timestamp": [3159.5, 3161.6], "text": " \u00e7a se passe comment et \u00e7a co\u00fbte combien ?"}, {"timestamp": [3161.6, 3163.6], "text": " Ah ben, \u00e7a d\u00e9pend, il y a plusieurs prix."}, {"timestamp": [3163.6, 3165.0], "text": " Il y a plusieurs prestations,"}, {"timestamp": [3165.0, 3168.0], "text": " on peut faire, \u00e7a va de la prestation la totale,"}, {"timestamp": [3168.0, 3171.0], "text": " qu'on vient chez la personne, on va trier sa garde-robe,"}, {"timestamp": [3171.0, 3174.0], "text": " ensuite on va s'en occuper de sa coiffure,"}, {"timestamp": [3174.0, 3176.0], "text": " l'expliquer \u00e0 se maquiller,"}, {"timestamp": [3176.0, 3179.0], "text": " expliquer sa morphologie, comment s'habiller,"}, {"timestamp": [3179.0, 3181.0], "text": " et faire le shopping pour compl\u00e9ter sa garde-robe,"}, {"timestamp": [3181.0, 3183.0], "text": " c'est des prestations qui durent trois jours."}, {"timestamp": [3183.0, 3185.36], "text": " Comme on peut faire une prestation,"}, {"timestamp": [3185.36, 3187.96], "text": " on va donner que deux conseils dans mon agence ici,"}, {"timestamp": [3187.96, 3189.52], "text": " dans la colorim\u00e9trie,"}, {"timestamp": [3189.52, 3193.0], "text": " sur les sites vestimentaires \u00e0 mon agence,"}, {"timestamp": [3193.0, 3194.16], "text": " sans shopping,"}, {"timestamp": [3194.16, 3196.48], "text": " on peut faire que du shopping,"}, {"timestamp": [3196.48, 3198.08], "text": " \u00e7a d\u00e9pend de chacun."}, {"timestamp": [3198.08, 3200.88], "text": " Donc j'ai plusieurs formules dans mon site internet"}, {"timestamp": [3200.88, 3210.32], "text": " et \u00e7a co\u00fbte entre 400 je crois, jusqu'\u00e0 1800. 1800 \u00e7a sera la totale o\u00f9 on va trier le garde-robe"}, {"timestamp": [3210.32, 3216.14], "text": " de la personne. Hors achat d'affaires \u00e9videmment, hors l'achat des v\u00eatements. Hors achat. Si elle"}, {"timestamp": [3216.14, 3219.88], "text": " veut faire des shoppings parce qu'on peut tr\u00e8s bien faire sans shopping aussi. Et c'est la"}, {"timestamp": [3219.88, 3225.0], "text": " personne apr\u00e8s de faire toute seule. Et ta r\u00e9partition homme-femme c'est surtout des femmes ?"}, {"timestamp": [3225.0, 3226.0], "text": " Surtout des femmes."}, {"timestamp": [3226.0, 3227.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3227.0, 3230.0], "text": " J'ai h\u00e9las, les gar\u00e7ons, il y a du boulot."}, {"timestamp": [3230.0, 3232.0], "text": " Oui, je suis d'accord."}, {"timestamp": [3232.0, 3235.0], "text": " Mais 90% des femmes et 10% des gar\u00e7ons."}, {"timestamp": [3235.0, 3236.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3236.0, 3239.0], "text": " Donc \u00e7a fait quand m\u00eame 16 ans que tu es dans le business, bravo."}, {"timestamp": [3239.0, 3240.0], "text": " Merci."}, {"timestamp": [3240.0, 3242.0], "text": " Parce que c'est quand m\u00eame une aventure qui roule,"}, {"timestamp": [3242.0, 3249.0], "text": " la plupart des entreprises ne d\u00e9passent pas 2 ans, 3 ans, donc c'est quand m\u00eame une super aventure. Par contre, c'est beaucoup d'acharnement,"}, {"timestamp": [3249.0, 3254.52], "text": " c'est beaucoup de boulot, il faut creuser la t\u00eate. Tout le monde a des hauts et des bas,"}, {"timestamp": [3254.52, 3258.2], "text": " donc il faut toujours se renouveler, toujours penser qu'est-ce qu'il faut faire d'autre qui"}, {"timestamp": [3258.2, 3262.96], "text": " est diff\u00e9rent. C'est \u00e7a en fait, dans mon travail, que ce soit dans mon agence,"}, {"timestamp": [3262.96, 3265.96], "text": " que ce soit dans mon travail \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,"}, {"timestamp": [3265.96, 3269.72], "text": " il ne faut jamais faire la m\u00eame chose, il faut se renouveller, il faut \u00eatre dans l'air du temps,"}, {"timestamp": [3269.72, 3274.6], "text": " il faut se moderniser parce que sinon il y a quelqu'un d'autre derri\u00e8re qui bouffe votre place,"}, {"timestamp": [3274.6, 3280.88], "text": " donc il faut beaucoup d'\u00e9nergie. Je crois que \u00e7a, on sait que c'est pas ce qui te manque,"}, {"timestamp": [3280.88, 3289.0], "text": " Christina. \u00c9coute, je te remercie mille fois de m'avoir accord\u00e9 ce petit or. Merci beaucoup. Et je te souhaite bon courage. C'est gentil merci. Je vous remercie \u00e0"}, {"timestamp": [3289.0, 3295.2], "text": " tous de bien noter et partager ce podcast. Notez le 5 sur 5 sur iTunes, c'est important. Et je"}, {"timestamp": [3295.2, 3298.08], "text": " vous souhaite \u00e0 tous une bonne fin de journ\u00e9e. A bient\u00f4t Christina. Merci."}, {"timestamp": [3298.08, 3308.08], "text": " Bravo vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [3308.08, 3312.88], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au"}, {"timestamp": [3312.88, 3317.68], "text": " podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [3317.68, 3319.84], "text": " \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [3319.84, 3328.0], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [3328.0, 3340.0], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com"}, {"timestamp": [3340.0, 3358.52], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse."}, {"timestamp": [3364.32, 3369.86], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast. Je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de"}, {"timestamp": [3369.86, 3373.78], "text": " New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Ourso Media."}, {"timestamp": [3373.78, 3378.14], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets"}, {"timestamp": [3378.14, 3381.6], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au"}, {"timestamp": [3381.6, 3390.48], "text": " bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [3390.48, 3395.2], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre"}, {"timestamp": [3395.2, 3399.96], "text": " est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et"}, {"timestamp": [3399.96, 3405.32], "text": " inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent"}, {"timestamp": [3405.32, 3408.64], "text": " pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de"}, {"timestamp": [3408.64, 3412.52], "text": " consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en"}, {"timestamp": [3412.52, 3416.8], "text": " foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne"}, {"timestamp": [3416.8, 3420.76], "text": " ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9"}, {"timestamp": [3420.76, 3426.08], "text": " leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [3426.08, 3427.84], "text": " On les traite tous dans New Work City."}, {"timestamp": [3427.84, 3428.84], "text": " Julia les traite tous."}, {"timestamp": [3428.84, 3432.32], "text": " Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces"}, {"timestamp": [3432.32, 3434.64], "text": " situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [3434.64, 3438.84], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre"}, {"timestamp": [3438.84, 3440.8], "text": " temps, mais c'est avant tout une aventure humaine."}, {"timestamp": [3440.8, 3443.24], "text": " C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [3443.24, 3448.52], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les"}, {"timestamp": [3448.52, 3451.88], "text": " plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous,"}, {"timestamp": [3451.88, 3453.6], "text": " c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [3456.2, 3456.7], "text": " you"}]}}