{"49": {"text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de ventes en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel, hardware et logiciel, software qui travaillent ensemble pour vous et pour votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7a c'est un truc de ouf, pour accepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turcellf, et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal. C'est square.com slash go slash do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Salut, je suis Matthieu St\u00e9phanie et je vous pr\u00e9sente G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. L'id\u00e9e de ce podcast est de d\u00e9cortiquer le succ\u00e8s de sportifs, d'entrepreneurs ou d'artistes. A travers des discussions sans filtre, je cherche \u00e0 d\u00e9couvrir leur parcours, leurs outils et de comprendre leur mode de pens\u00e9e et leur organisation. Ce podcast existe gr\u00e2ce \u00e0 Cosa Vostra. Avec Cosa Vostra, nous conseillons et accompagnons autant des grandes entreprises du luxe du CAC 40 que des start-up, des PME tr\u00e8s traditionnels et m\u00eame quelques entreprises et administrations publiques. Ma plus grande fiert\u00e9, c'est avant tout la merveilleuse \u00e9quipe que nous avons constitu\u00e9e, nous nous arrachons au quotidien pour trouver des talents dans plein de domaines du digital, les meilleurs designers, les meilleurs d\u00e9veloppeurs ou encore les meilleurs consultants pour accompagner nos clients dans leur croissance et leur innovation. Nous serions ravis d'\u00e9changer avec vous autour de vos probl\u00e9matiques. Envoyez-nous un email \u00e0 contact.cozavostra.com et si vous avez des talents \u00e0 nous recommander, connectez-vous sur le site www.cosavostra.com. Merci. Salut, je suis aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, bien accompagn\u00e9 je suis avec Jo\u00ebl Dicker salut Jo\u00ebl. Salut Mathieu. Je suis ravi ravi de te voir on se conna\u00eet depuis quelques temps Jo\u00ebl de r\u00e9seaux on va dire familiaux presque indirects et \u00e7a fait un bail que je t'ai pas vu. Direct ? Direct tu as raison et \u00e7a fait un bail que je t'ai pas vu. Direct, pardon. Direct, oui, direct, tu as raison. Et \u00e7a fait un bail que je t'ai pas vu et t'es toujours aussi beau, t'es toujours aussi grand, je suis toujours aussi content. Pas les insultes. Alors Jo\u00ebl, je vais te demander de te pr\u00e9senter. Oui, je m'appelle Jo\u00ebl Dicker, j'ai 33 ans, je suis n\u00e9 le 16 juin 1985 \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 j'habite toujours. Je suis donc Suisse. J'ai une formation de juriste. J'ai fait toutes mes \u00e9coles et mon lyc\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. J'ai ensuite fait une ann\u00e9e apr\u00e8s le lyc\u00e9e parce que je ne savais pas tr\u00e8s bien ce que je voulais faire de ma vie. Et je suis all\u00e9 \u00e0 Paris. J'ai suivi pendant un an, bon an, mal an, les cours Florent. Et je croyais que j'avais envie d'\u00eatre acteur. Et puis en fait, d'\u00eatre immerg\u00e9 comme \u00e7a dans une \u00e9cole et de d\u00e9couvrir ce que \u00e7a veut dire et ce que \u00e7a implique. Je me suis rendu compte que j'aimais jouer la com\u00e9die, mais que je n'avais pas envie d'\u00eatre acteur, que je n'avais pas le feu sacr\u00e9. Et du coup, je me suis dit aussi que j'aurais besoin d'avoir un dipl\u00f4me en poche. C'\u00e9tait mon avis \u00e0 l'\u00e9poque. C'est toujours bien d'avoir un dipl\u00f4me, un filet de secours qui peut servir. J'ai fait des \u00e9tudes de droit \u00e0 Gen\u00e8ve. Pourquoi le droit ? C'est une mati\u00e8re qui m'int\u00e9ressait. Le droit est une des tr\u00e8s rares disciplines qui ne demande pas de faire des math\u00e9matiques. Et ayant une horreur absolue des math\u00e9matiques, me soup\u00e7onnant m\u00eame d'avoir quelques probl\u00e8mes \u00e0 lire les chiffres et \u00e0 les comprendre, \u00e0 calculer tr\u00e8s mal, j'ai une phobie presque, c'est ce que je voulais dire des maths, j'ai fait du droit et \u00e7a m'a plu. Mais je me suis rendu compte, comme pour le th\u00e9\u00e2tre, que j'avais pas le feu sacr\u00e9. Et que je deviendrais probablement un avocat correct. Mais je trouvais que \u00eatre correct, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s ambitieux. Je dis ambitieux dans le meilleur sens du mot, c'est-\u00e0-dire avoir envie de se lever le matin, d'avoir une forme de passion, de rage de vivre et de se dire c'est g\u00e9nial, qu'est-ce qui va se passer aujourd'hui au niveau du m\u00e9tier. Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, j'ai toujours eu des ailleurs artistiques, j'ai toujours aim\u00e9 dessiner, j'ai toujours fait de la musique, j'ai toujours aim\u00e9 \u00e7a. Je me destinais \u00e0 un moment donn\u00e9 m\u00eame \u00e0 \u00eatre musicien et puis j'ai bascul\u00e9 peu \u00e0 peu en m\u00eame temps d'ailleurs que j'ai commenc\u00e9 mon droit. Je me souviens de la musique en l'occurrence et de ces moments et je me souviens qu'on se connaissait enfin quand j'\u00e9tais connu, tu avais une vingtaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s, j'ai plus de souvenirs de musique et en effet j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris apr\u00e8s de te revoir quelques ann\u00e9es apr\u00e8s avec des bouquins quoi et puis et puis un premier qui \u00e9tait sorti et puis le deuxi\u00e8me qui sortait. C'est vrai que c'est vrai que tu \u00e9tais \u00e0 fond dans la musique. Mais je l'ai \u00e9t\u00e9, je l'ai toujours \u00e9t\u00e9, je dirais je le suis toujours. Et la musique c'est vraiment, c'est ma formation, c'est mon \u00e9l\u00e9ment, c'est probablement je dirais ce que je fais le mieux, mais je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 en faire ce que je voulais. Si tu vois la diff\u00e9rence de notion, on peut faire quelque chose tr\u00e8s bien, mais on peut tout d'un coup sentir qu'il nous \u00e9chappe, qu'on n'a pas la ma\u00eetrise compl\u00e8te de ce qu'on veut en faire. Mais tu parles en termes de ce que tu fais de mieux en termes d'ex\u00e9cution ou de cr\u00e9ation ? Les deux. Les deux. Dans la musique, je pense qu'il y avait modestement beaucoup de choses que je faisais bien. Et j'\u00e9tais batteur. Alors j'\u00e9tais batteur, je connais un tout petit peu les harmonies, mais j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dilettante et donc j'ai pas une ma\u00eetrise vraiment du solf\u00e8ge, des accords, de tout \u00e7a. et donc j'ai toujours v\u00e9cu batteur dilettante sifflotant des m\u00e9lodies mais j'avais toujours besoin de la b\u00e9quille de quelqu'un d'autre et j'ai eu plusieurs groupes et en fait ce qui m'a fait changer peu \u00e0 peu de carri\u00e8re c'est que j'ai eu un groupe de musique justement vers 20 ans c'est le moment dont tu parles ici et c'\u00e9tait un groupe qui marchait plut\u00f4t bien on a commenc\u00e9 on r\u00e9p\u00e9tait une fois une \u00e0 deux fois par semaine et le groupe marchait de mieux en mieux. Et on a, via MySpace, trouv\u00e9 un producteur fran\u00e7ais qui \u00e9tait en r\u00e9seau et qui bossait entre autres avec Universal Music. Et ce producteur nous a dit \u00ab on pourrait faire un truc ensemble \u00bb. Et en fait, ce qu'on pourrait penser qu'\u00e9tait un aboutissement, c'est-\u00e0-dire, on a trouv\u00e9 un mec, un producteur, un universel, etc. Ce n'\u00e9tait que le d\u00e9but. Et donc l\u00e0, moi, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 dire aux autres, bon, alors l\u00e0, il faut qu'on r\u00e9p\u00e8te minimum une fois par jour. L\u00e0, il faut bosser dur. Et les autres ont dit, ah, mais tu sais, fait chier parce que je sais pas. Tous les jours, on n'a pas le temps. Et puis le boulot. Et puis les samedis, on doit faire les courses. Et puis le m\u00e9nage et la vaisselle. Je ne sais pas quoi. Et j'ai tout d'un coup senti cette diff\u00e9rence entre l'envie, je disais avant la passion, envie de bouffer du lion. Et moi, j'avais envie vraiment de bouffer du lion avec cette musique et de vivre et de faire que \u00e7a tout le temps et me donner les moyens de mes ambitions, si tu veux. Et les autres voulaient pas. Et le groupe s'est \u00e9croul\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a, parce qu'il y avait une telle disharmonie dans l'ambition qu'on avait que \u00e7a n'a pas march\u00e9. Et du coup, je me suis retrouv\u00e9 tr\u00e8s triste et tr\u00e8s malheureux de la situation. Je voyais assez mal comment je pouvais tout d'un coup seul. Et \u00e0 ce moment l\u00e0, j'ai autour de 20 ans, je voyais mal comment je pouvais seul devenir musicien ou homme orchestre. \u00c7a voulait dire me reformer de A \u00e0 Z, c'\u00e9tait assez compliqu\u00e9. En tout cas, je le trouvais tr\u00e8s hors de port\u00e9e de ce que je pouvais faire. Et du coup, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, j'avais l'\u00e9criture qui \u00e9tait quelque chose qui m'habitait et qui \u00e9tait mon quotidien aussi. Et je me suis dit, mais l'\u00e9criture, au fond, c'est vraiment, c'est la quintessence de ce que je peux faire seul, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e9crire un livre... Je t'arr\u00eate juste l\u00e0-dessus, parce que donc, tu as la musique \u00e0 fond, tu as l'\u00e9criture, tu as les \u00e9tudes de droit, je veux dire, par rapport \u00e0 un gosse de ton \u00e2ge ou un jeune adulte, un jeune homme, du coup tu fais que \u00e7a, ou tu as une vie normale, tu sors, enfin parce que j'ai quand m\u00eame pour empiler les choses, \u00e9crire, faire de la musique, faire bien de la batterie \u00e0 un certain niveau, et voil\u00e0, il faut travailler. Oui, je sors aussi, mais bon, les journ\u00e9es ont 24 heures. Et c'est beaucoup 24 heures. C'est-\u00e0-dire que tu peux faire beaucoup. Alors j'ai la chance d'avoir pas besoin de dormir beaucoup, ce qui rallonge un peu le temps. En moyenne, 5-6 heures, des fois moins. Je fonctionne tr\u00e8s bien avec 4 heures de sommeil, mais sur le long terme, c'est difficile. En g\u00e9n\u00e9ral, j'ai un rythme qui commence t\u00f4t le matin, je me l\u00e8ve vers 4 heures du matin. Et donc, je donne une moyenne de 6 heures parce qu'il y a des jours o\u00f9 je me couche \u00e0 minuit et je me l\u00e8ve \u00e0 4. Mais sur le long terme, c'est-\u00e0-dire ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, 4 heures de sommeil, je sens que \u00e7a ne me r\u00e9ussit pas. Donc, il faut arriver \u00e0 consommer. 4 heures, c'est le r\u00e9veil. Tu te mets \u00e0 un r\u00e9veil. Je me mets \u00e0 un r\u00e9veil et souvent, mais tr\u00e8s souvent, je me r\u00e9veille tout seul, juste avant le r\u00e9veil. Et ces 4 heures du matin, c'est une heure qui me convient bien parce que, en tout cas, tel que je l'aper\u00e7ois, c'est une heure tr\u00e8s calme o\u00f9 je suis tr\u00e8s cr\u00e9atif. Et c'est aussi un moyen pour moi de mesurer mon envie ou l'excitation du projet, en l'occurrence un livre dans lequel je me trouve. Parce que si quand \u00e0 4h du matin mes yeux tout d'un coup s'ouvrent en me disant c'est l'heure ou que j'ai mon r\u00e9veil qui sonne et que je bondis de mon lit en me disant qu'est ce qui va se passer dans le roman aujourd'hui ? Je me r\u00e9jouis de me d\u00e9p\u00eacher, un petit caf\u00e9 et je m'assieds \u00e0 mon ordinateur et je continue ce roman. Et cette excitation l\u00e0 pour moi, elle est un guide tr\u00e8s important du succ\u00e8s. Parce que le succ\u00e8s, qu'est ce que c'est ? Et l\u00e0 je cite mon \u00e9diteur Bernard Defalois, le succ\u00e8s qu'est ce que c'est ? C'est le plaisir qu'on a \u00e0 mener un projet. Et pour moi, l'existence du roman, et \u00e7a, \u00e7a m'a pris pas mal de temps, parce que j'ai finalement rencontr\u00e9 le succ\u00e8s avec mon deuxi\u00e8me roman, La v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Harry Kebber, apr\u00e8s beaucoup d'essais qui ont \u00e9t\u00e9 des \u00e9checs qui ont \u00e9t\u00e9 notamment refus\u00e9s par les \u00e9diteurs \u00e0 qui je les envoyais et je crois que Harry Kebber qui a connu un succ\u00e8s commercial a aussi \u00e9t\u00e9 pour moi un succ\u00e8s d'\u00e9criture parce que c'est le premier roman que j'ai \u00e9crit avec un vrai plaisir c'est \u00e0riture parce que c'est le premier roman que j'ai \u00e9crit avec un vrai plaisir, c'est-\u00e0-dire un plaisir personnel. C'est-\u00e0-dire le bonheur d'\u00e9crire un livre. Alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'avais \u00e9crit d\u00e9j\u00e0 cinq romans qui avaient \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s par tous les \u00e9diteurs possibles et imaginables et j'envisageais ce roman en me disant de toute fa\u00e7on personne ne va le lire et personne ne va le faire para\u00eetre parce que de toute fa\u00e7on, tous les pr\u00e9c\u00e9dents romans ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s par 20 \u00e9diteurs, 20 \u00e9diteurs, il n'y a pas de raison que celui-ci plaise. Et du coup, je l'ai abord\u00e9 d'une fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rente qui \u00e9tait un succ\u00e8s pour moi, un plaisir pour moi. Et c'est comme \u00e7a que je travaille aujourd'hui, parce que le succ\u00e8s d'un livre, c'est quelque chose qui est d\u00e9fini par les journalistes, par les libraires, par les lecteurs, par ce qu'on appelle aujourd'hui le buzz. Mais \u00e7a, c'est le succ\u00e8s commercial. Mais je crois et je crois vraiment \u00e0 ce que je dis, que le succ\u00e8s d'un projet comme un livre, mais \u00e7a peut \u00eatre pareil pour un dessin, pour de la peinture, pour toute entreprise personnelle et ou artistique. Le succ\u00e8s, c'est ce que \u00e7a t'importe \u00e0 toi. Et moi, un livre, il est r\u00e9ussi. C'est un succ\u00e8s quand j'ai eu du plaisir \u00e0 le faire, quand je me suis lev\u00e9 tous les matins \u00e0 4 heures en me disant \u00ab Ah c'est g\u00e9nial ! \u00bb Et si tu... Alors on va revenir sur tout \u00e7a apr\u00e8s, mais si tu... Si je dois pousser le raisonnement jusqu'au bout, si tu t'\u00e9clates \u00e0 faire un livre et que c'est un gros beat d'audience, genre, et que tu fais 10% de ce que tu as fait avant, mais que tu t'es, genre, et que tu fais 10% de ce que t'as fait avant mais que tu t'es r\u00e9gal\u00e9, que t'as pris du plaisir, ce sera un succ\u00e8s pour toi. Tu crois que tu pourrais vraiment... ou tu serais quand m\u00eame d\u00e9vast\u00e9? Enfin, ou d\u00e9vast\u00e9... D\u00e9vast\u00e9, je sais pas si d\u00e9vast\u00e9, mais tu poses une question qui est difficile et \u00e0 laquelle il faut r\u00e9pondre de fa\u00e7on honn\u00eate, \u00e0 laquelle je dois r\u00e9pondre de fa\u00e7on honn\u00eate. Quand t'as... alors, Harry Quebert par exemple qui s'est bien vendu, qui s'est vendu \u00e0 peu pr\u00e8s 5 millions d'exemplaires dans le monde, c'est s\u00fbr qu'il y a un succ\u00e8s commercial qui est \u00e9norme, 40 langues, et c'est s\u00fbr que c'est un succ\u00e8s commercial \u00e9norme, mais tu vois si tu fais que 10% de 5 millions, \u00e7a fait 500 000 et il y a des auteurs qui seraient contents de vendre 500 000. Oui. Donc, mais en m\u00eame temps, si tout d'un coup, je passais de 5 millions \u00e0 500 000, je me dirais, honn\u00eatement, je me dirais, fait chier. Mais parce que c'est deux approches qui sont diff\u00e9rentes. L'approche du plaisir, de mon plaisir \u00e0 moi d'\u00e9crire un livre et en fait, je travaille de la fa\u00e7on suivante, je ne partage pas ce que j'\u00e9cris jusqu'\u00e0 ce que le livre soit fini. Donc \u00e7a veut dire que je passe deux ans \u00e0 \u00e9crire tout seul un livre que je partage avec personne. Rien, pas de trame, pas de sujet. Rien, parce que je pense que c'est impossible de partager un livre avec quelqu'un, un livre qui n'est pas fini. Parce que si je fais lire la moiti\u00e9 de mon livre \u00e0 quelqu'un, un livre qui n'est pas fini. Parce que si je fais lire la moiti\u00e9 de mon livre \u00e0 quelqu'un, il va me dire \u00ab \u00e9coute jusque l\u00e0 c'est pas mal, mais il faut que je dise tout pour avoir une id\u00e9e \u00bb. Et c'est vrai, il y a des livres que j'ai lus, que j'ai ador\u00e9 de la page 1 \u00e0 presque la fin, les 20 derni\u00e8res pages sont pourries, et \u00e0 la fin je dis \u00ab en fait j'aime pas ce roman \u00bb. Et il y a des livres o\u00f9 j'ai eu beaucoup de peine, que j'ai pas aim\u00e9, puis que j'ai continu\u00e9 quand m\u00eame, puis j'\u00e9tais pas s\u00fbr, Et finalement, la fin est g\u00e9niale et tu te dis \u00ab quel livre g\u00e9nial \u00bb. Donc je trouve qu'un livre, c'est tr\u00e8s difficile. La musique, c'est diff\u00e9rent. Tu peux faire \u00e9couter une chanson et les gens vont dire \u00ab \u00e7a j'aime \u00bb, etc. Un livre, je crois que c'est un tout. Et donc j'ai besoin de vivre ce tout tout seul. Et donc cette partie-l\u00e0, pour moi, elle doit \u00eatre un succ\u00e8s, c'est-\u00e0-dire avoir du plaisir. \u00c7a veut dire que les ann\u00e9es, les deux ans que j'ai pass\u00e9s, \u00e7a doit \u00eatre deux ans que j'ai pass\u00e9 avec fiert\u00e9, mais fiert\u00e9 par rapport \u00e0 mon projet, par rapport \u00e0 moi, par rapport \u00e0 moi, c'est quelque chose de tr\u00e8s personnel et c'est aussi \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 ce que j'ai envie de faire. Et tu vois, la difficult\u00e9 quand tu \u00e9cris un livre qui marche, c'est que, ensuite, le livre suivant, qu'est-ce que tu fais ? Si tu fais quelque chose qui est tout \u00e0 fait pareil, les gens vont te dire, \u00ab Ah, c'est pas mal, mais c'est comme le pr\u00e9c\u00e9dent. \u00bb Et si tu fais quelque chose qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, les gens vont te dire, \u00ab Hum, c'est dommage que vous n'ayez pas fait quelque chose comme le pr\u00e9c\u00e9dent, il \u00e9tait tellement bien. \u00bb Donc, tu peux pas tellement te fier \u00e0 ce que les gens vont te dire. Je crois que tu dois te fier \u00e0 ton instinct, \u00e0 toi, et \u00e0 ce que tu as envie de faire, et avoir une forme de confiance. C'est la question de l'instinct aussi. Moi, on m'a souvent dit, j'ai souvent dit que je voulais \u00eatre un \u00e9crivain, et on m'a souvent dit, mais ce n'est pas un m\u00e9tier. Et on m'a dit, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai moi-m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater mes \u00e9tudes de droit. Donc si tu veux, j'ai termin\u00e9 mon cursus, j'ai un master en droit. Mais en Suisse, la logique voudrait qu'ensuite tu passes ton barreau. Et que tu fasses un stage. Et donc c'est encore deux ans et demi. Et moi \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'arr\u00eater l\u00e0 et de pas passer le barreau. Parce que je me suis dit, je m'engage dans un engrenage qui n'est pas celui que je veux. Et je me dis, il est temps maintenant de faire face \u00e0 mon envie et \u00e0 mon instinct. Et mon instinct me disait deux choses. Il me disait t'as pas vraiment envie d'\u00eatre un avocat et t'as envie d'\u00eatre un \u00e9crivain. Et je me suis dit... Sachant que ce que tu dis c'est important parce que j'ai plusieurs personnes sur ce podcast auquel je pense, mais qui sont vraiment embarqu\u00e9s dans un engrenage qui est alors souvent en plus un engrenage d'\u00e9lite si tu veux, o\u00f9 tu fais alors sur des cursus fran\u00e7ais mais un une mathsup, mathsp ou des piani, pokain, tu arrives dans des super \u00e9coles que ce soit science pol, enna ou du polytechnique ou des choses puis tu finis dans une banque \u00e0 faire de la finance ou je sais pas o\u00f9, \u00e0 \u00eatre dans des hautes arcanes de l'\u00e9tat et \u00e0 te retrouver coinc\u00e9 dans un truc o\u00f9 si tu pars l\u00e0 tu as un jugement qui est tr\u00e8s fort de tout le monde autour de toi et je pense du coup c'est assez courageux de le faire \u00e0 ses jeunes et de croire \u00e0 cet instinct aussi une fois que tu as atteint un certain backup de ce master peut-\u00eatre. Oui c'est courageux ou c'est plus simple parce que quand tu es jeune, tu vois au moment o\u00f9 je l'ai fait, c'est \u00e0 dire au moment o\u00f9 je d\u00e9cide de m'arr\u00eater au master, j'ai 25 ans et je me dis si je gal\u00e8re quelques ann\u00e9es, j'ai toujours le temps de retomber sur mes pattes, de faire quelque chose d'autre. Mais tu n'as rien \u00e9crit encore l\u00e0 ? A ce moment l\u00e0, quand j'arr\u00eate \u00e7a, donc j'ai 25 ans, j'ai \u00e9crit 5 romans de l'\u00e2ge de 20 \u00e0 25 ans et les 5 romans ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres par tous les \u00e9diteurs possibles et imaginables. Donc pendant toutes tes ann\u00e9es de droit, t'\u00e9cris par exemple un roman par an ? Ouais, absolument. Et du coup, ceux-l\u00e0, tu les sors de ta t\u00eate et de ton ordi, peu importe, tu les proposes \u00e0 des gens, il y a des gens quient ta m\u00e8re t'es chez pas des potes des cousins oui alors je les fais lire \u00e0 quelques-uns \u00e0 mes parents \u00e0 des amis \u00e0 mes cousins c'est difficile en plus de trouver des gens qui veulent bien lire parce que les gens ont pas beaucoup de temps et que c'est difficile de qui trouve le temps qui trouve le temps de parler c'est difficile en plus pour ces gens l\u00e0 de donner un retour qui soit honn\u00eate parce qu'en m\u00eame temps il s'affaite \u00e0 quoi dire parce que C'est difficile en plus pour ces gens-l\u00e0 de donner un retour qui soit honn\u00eate. Parce qu'en m\u00eame temps, ils ne savent pas tr\u00e8s mal quoi te dire. Parce que s'ils n'ont pas aim\u00e9, ils n'ont pas envie de te faire de la peine. Alors ils disent c'est pas mal. Et puis s'ils ont beaucoup aim\u00e9, ils n'ont pas envie que tu t'emballes. Donc ils vont te dire c'est pas mal. Donc tu es toujours dans un... Et puis ils ne sont pas forc\u00e9ment objectifs. Ils ne sont pas forc\u00e9ment objectifs. Donc c'est compliqu\u00e9. Et donc moi j'\u00e9cris. J'\u00e9cris un premier livre que j'envoie \u00e0 tous les \u00e9diteurs possibles et imaginables et tout le monde me dit non merci beaucoup. Alors j'\u00e9cris un deuxi\u00e8me livre. Et \u00e7a se passe comment juste parce que je viens pas de cet univers, il y a beaucoup de gens qui nous \u00e9coutent \u00e9galement, une majorit\u00e9 je dirais. T'envoies ton bouquin par mail ou par volun ? Alors t'envoies essentiellement, non c'est physique, donc t'envoies \u00e0 des \u00e9diteurs, j'ai envoy\u00e9 \u00e0 des \u00e9diteurs un peu en Suisse et surtout en France, toutes les grandes maisons d'est physique. J'envoie \u00e0 des \u00e9diteurs en Suisse et en France toutes les grandes maisons d'\u00e9dition. Tu leur envoies ton manuscrit, tu l'imprimes, tu vas chez un photocopieur qui te fait des photocopies de ton truc, qui le relie avec un anneau au milieu et tu fais tes jolis petits exemplaires de ton livre. Tu mets une petite lettre dedans en disant \u00e0 Madame, Monsieur, je me permets de vous soumettre mon manuscrit. J'esp\u00e8re qu'il vous plaira. Et tu l'envoies \u00e0 la poste. Tu vas sur Internet, tu cherches les adresses. Pas du tout s'ils le lisent ou pas. Et tu sais rien. Tu sais rien. Et puis, parfois tu re\u00e7ois un accus\u00e9 de r\u00e9ception, parfois pas. Et puis, deux, trois mois apr\u00e8s, tu re\u00e7ois jour apr\u00e8s jour des lettres dans ta bo\u00eete aux lettres. On te dit Madame, Monsieur ou cher monsieur, \u00e7a d\u00e9pend, nous avons bien re\u00e7u votre manuscrit, nous avons pris connaissance de votre livre, mais \u00e7a ne nous int\u00e9resse pas, merci beaucoup, au revoir. Et l\u00e0, avec le recul, tu sais ce qui se passe dans la machine \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? Tu sais s'il les lit ? Tu sais si... \u00c7a, j'en sais rien. J'en sais rien et j'en sais vraiment rien. Est-ce que les... J'ai l'impression quand m\u00eame qu'il y a une lecture qui est faite ? Et l\u00e0, je parle sans conna\u00eetre vraiment, parce que je ne connais pas bien les milieux \u00e9ditoriaux fran\u00e7ais, parce que maintenant, moi, je suis \u00e9dit\u00e9 chez un petit \u00e9diteur qui n'a pas les contraintes que peuvent conna\u00eetre les grandes maisons auxquelles on pense tous. Je pense \u00e0 des Grassey, des Seul, les Galima, etc., qui re\u00e7oivent des quantit\u00e9s industrielles de manuscrits tous les jours. Et donc comment pouvoir traiter tous ces manuscrits ? Je ne sais pas comment c'est possible de le faire compl\u00e8tement au bien. Alors je crois qu'ils ont un syst\u00e8me qui fonctionne relativement bien et il y a tous les ans des livres qui sont des succ\u00e8s, qui sont des livres envoy\u00e9s par manuscrits, par la poste. Je pense \u00e0 Alexis G\u00e9ny pour l'art de la guerre qui a envoy\u00e9 son manuscrit par la Poste \u00e0 Gallimard premi\u00e8rement, qui a re\u00e7u le prix Goncourt pour ce livre l\u00e0. Donc on peut pas dire que \u00e7a marche pas et que c'est pas vrai. Est-ce qu'il y a des bons livres qui passent entre les m\u00e2les du filet ? C'est tr\u00e8s probable. Mais est-ce qu'il y a des livres qui sont s\u00e9lectionn\u00e9s comme \u00e7a et qui sont des succ\u00e8s ? Oui, il y en a aussi. Tu sais, c'est difficile un livre parce que pour un \u00e9diteur, quand il lit un livre et qu'il doit d\u00e9cider s'il va le faire para\u00eetre ou pas, il doit aussi se poser la question de \u00ab est-ce que moi, j'y crois ? \u00bb Et si on a des entrepreneurs qui nous \u00e9coutent, je pense que la difficult\u00e9 pour un entrepreneur comme pour un \u00e9crivain, c'est d'arriver \u00e0 trouver quelqu'un qui va croire en son produit, qui va arriver \u00e0 se projeter et souvent quand t'es entrepreneur et tu parles de ton produit \u00e0 d'autres gens et surtout des non entrepreneurs, les gens disent mais attends \u00e7a va jamais marcher ton histoire machin et donc c'est tr\u00e8s particulier. Il y a une grosse diff\u00e9rence cependant c'est qu'on dit beaucoup que dans les entreprises dans lesquelles par exemple quand on cherche \u00e0 lever de l'argent on a trait\u00e9 ce sujet \u00e0 maintes reprises sur G\u00e9n\u00e9ration de Tearself, tu vas convaincre des gens qui g\u00e9n\u00e9ralement misent un peu sur ton projet et beaucoup sur toi. Sur un \u00e9crivain c'est un peu l'inverse, je veux dire quand m\u00eame il y a un moment o\u00f9 tu balances un produit fini, que tu sois hyper fort, hyper beau, hyper je sais pas quoi, hyper bankable, en fait si ton produit n'est pas terrible et qu'il ne va pas \u00e9voluer, il peut \u00e9voluer un peu peut-\u00eatre, pour \u00e7a chez Sainte-Art des \u00e9diteurs, on va te dire, il faut tendre un peu ce machin. Mais dans l'absolu, t'as quand m\u00eame un truc qui est un produit fini ou quasi fini. \u00c7a, t'as absolument raison. Et c'est le livre qui fait quasiment tout. L'\u00e9crivain qui est affable et qui accepte de faire de la promotion et qui passe bien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 peut aider un petit peu mais \u00e7a va pas faire le succ\u00e8s de m\u00eame que l'\u00e9crivain qui est pas affable et qui passe pas bien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision il va pas p\u00e9jorer le succ\u00e8s de son livre si le livre est bon et si le livre marche donc le livre c'est vrai que c'est quelque chose c'est un t'as absolument raison c'est un produit qui fonctionne tout seul parce qu'il a une forme de propre vie. D'ailleurs il se survit souvent. Oui, mais d'ailleurs c'est la difficult\u00e9, c'est qu'en fait moi le plaisir que j'ai \u00e0 \u00e9crire un livre, c'est un plaisir que je ne peux partager qu'avec moi. Parce qu'une fois que le livre appara\u00eet, et que le livre est lu, et bien les gens, tu vois l\u00e0 je vais partir dans quelques semaines, je pars en Am\u00e9rique du Sud faire une tourn\u00e9e pour mon dernier roman St\u00e9phanie Melleur qui est paru en fran\u00e7ais en mars. Et en fait l\u00e0 je suis sur autre chose. Que j'ai lu, qu'est-ce que tu as lu ? Merci, mais je suis compl\u00e8tement ailleurs. Donc tu vois je vais voir des gens qui vont me parler de mon livre et qui me disent \u00ab Ah je l'ai lu hier \u00bb ou \u00ab Je suis en train de le lire \u00bb et machin et ci et \u00e7a et qui me parlent de leurs \u00e9motions. Mais moi je suis compl\u00e8tement ailleurs parce que je suis dans un autre livre. C'est un peu comme les acteurs qui font de la promo d'un film qui sort maintenant, mais le film il est tourn\u00e9 il y a deux ans, et ils sont dans un autre r\u00f4le. Et il y a ce d\u00e9calage qui est permanent, et c'est pour \u00e7a que je reviens sur l'id\u00e9e du plaisir, que le vrai seul \u00e9l\u00e9ment de validation pour moi, c'est le plaisir que je peux avoir \u00e0 \u00e9crire un livre parce que m\u00eame si le livre n'a pas de succ\u00e8s, avec la d\u00e9ception \u00e9videmment qui va accompagner ce non-succ\u00e8s, la tristesse et la d\u00e9ception et tout \u00e7a, il y aura quand m\u00eame la conviction d'avoir fait le bon choix. Sachant qu'on peut pas t'accuser compl\u00e8tement d'\u00eatre faux cul ou hypocrite parce que tu as quand m\u00eame eu cinq bouquins avant, je sais pas si tu \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans cette d\u00e9marche, mais sur lesquels tu t'es ramass\u00e9. Donc je veux dire, et tu as continu\u00e9, tu as m\u00eame arr\u00eat\u00e9 tes \u00e9tudes en te disant, et c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est fort en fait, qu'est-ce qui se passe dans ta t\u00eate parce que quand tu prends cinq claques comme \u00e7a, cinq fois d'affil\u00e9, \u00e0 la fin tu dis tiens je vais arr\u00eater le droit et je vais devenir \u00e9crivain \u00bb. Alors qu'en parall\u00e8le t'as valid\u00e9 de ces cinq ann\u00e9es et que t'as ton master. Je veux dire, il y a un moment je peux te dire \u00ab t'es un peu con \u00bb. M\u00eame si apr\u00e8s coup c'est compliqu\u00e9. C'est plus facile, c'est toujours plus facile de voir le chemin apr\u00e8s qu'avant. L'id\u00e9e de voir comment \u00e7a s'est fait, tout d'un coup quand tu regardes ton chemin en arri\u00e8re tu dis, ben c'est \u00e9vident. Si je dois me replonger \u00e0 ce moment-l\u00e0, je crois quand m\u00eame, tu sais je suis assez croyant en la visualisation. La visualisation d'une r\u00e9alisation ou d'une possibilit\u00e9, qu'il y ait quelque chose de difficile \u00e0 expliquer, de difficile \u00e0 d\u00e9finir, mais qui est une forme d'instinct. Et l'instinct est vraiment un truc qui ne te trompe pas. Comment expliquer l'instinct ? C'est un truc assez incroyable, mais qui est l\u00e0. Et l'instinct, le probl\u00e8me de l'instinct, c'est que tu as un petit enfant qui na\u00eet. Son instinct, il est de sang. C'est comme \u00e7a qu'il survit. Les tout petits nourrissons sont des boules d'instant qui survivent et qui sont tr\u00e8s fortes. On prend les nourrissons comme \u00e9tant tr\u00e8s fragiles mais c'est pas vrai. Ils ont leur faiblesse \u00e9videmment mais je veux dire, ils sont pleins d'instincts et ils ont cet instinct de survie entre autres qui les fait vivre. Et puis, il y a tout d'un coup, ils grandissent, ils vont \u00e0 l'\u00e9cole etc. et ils commencent \u00e0 confronter leur instinct avec ce qu'on va leur dire. \u00c9crivain, ce n'est pas un m\u00e9tier. Tu dois faire ci, tu dois faire \u00e7a. Alors, il y a des choses qui sont pour leur bien. Je ne parle pas de l'envie de ne pas faire de l'\u00e9cole ou \u00e7a, mais l'instinct de dire \u00ab je crois que c'est \u00e7a que je dois faire, \u00e7a c'est mon chemin \u00bb. Et c'est quelque chose qui est tr\u00e8s inexplicable, mais qui est un ressenti. Et moi, j'y crois beaucoup. Et c'est pour \u00e7a que j'ai bifurqu\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 et que je me suis dit, je ne crois pas que j'avais le sentiment que j'allais \u00eatre \u00e9crivain et que j'allais r\u00e9ussir. Je n'avais pas cette certitude-l\u00e0, mais j'avais la certitude que je devais arr\u00eater le droit. Tu vois, ce n'\u00e9tait pas tellement une certitude de ce que j'allais pouvoir faire, mais une certitude de ce que je ne voulais pas faire. Et c'est souvent un truc qui est important quand t'as beaucoup d'id\u00e9es, et c'est souvent ce que je dis \u00e0 des gens, des plus jeunes qui ont 20 ans et qui me disent, et c'est dur quand t'as 20 ans et que tu dois faire un choix, tu vas faire des \u00e9tudes qui vont t'asseoir dans une direction ou une autre. Et souvent les gens me disent, mais tu vois, j'aime ci, j'aime \u00e7a, j'aime aussi \u00e7a et ci si et ils ont beaucoup de choix, beaucoup de cordes \u00e0 leur arc et ils savent pas laquelle choisir. Dans ces moments l\u00e0 je leur dis mais t'as pas un choix \u00e0 faire dans ce que tu veux faire parce qu'il y a plusieurs trucs que tu veux faire mais commence par enlever ce dont tu sais que tu ne veux pas le faire. Et moi \u00e0 ce moment l\u00e0 je savais que le droit c'\u00e9tait pas \u00e7a. C'est une tr\u00e8s belle perception de l'instinct parce que alors moi je pense \u00eatre tr\u00e8s instinctif \u00e9galement et c'est pas \u00e7a. C'est une tr\u00e8s belle perception de l'instinct parce que moi je pense \u00eatre tr\u00e8s instinctif \u00e9galement et c'est quelque chose \u00e0 la fois qui qui me fascine et \u00e0 la fois qui me fait peur. C'est \u00e0 dire que m\u00eame dans le message qu'on donne aujourd'hui en parlant comme \u00e7a faut faire attention \u00e0 l'instinct parce que je vois ou j'ai vu des gens autour de moi qui \u00e9taient tr\u00e8s instinctifs mais qui par exemple ne bossaient pas assez. Derri\u00e8re, il faut produire, il ne faut pas juste se dire tiens je vais faire \u00e7a, je vais y arriver. La foi, ce n'est pas suffisant. On vient souvent sur la chance qui est un facteur important, on vient souvent sur le travail, l'apprentissage, la capacit\u00e9 de s'augmenter soi-m\u00eame, de comprendre le monde, de comprendre ce qui s'est pass\u00e9 dans le pass\u00e9, de progresser tout simplement. Et donc je pr\u00e9cise \u00e7a parce que je partage beaucoup ce que tu dis, mais ce qui est int\u00e9ressant c'est que tu le prends aussi un peu \u00e0 l'envers, c'est-\u00e0-dire que tu n'\u00e9tais pas que dans l'instinct de \u00ab je vais r\u00e9ussir l\u00e0-dedans \u00bb, mais tu \u00e9tais aussi dans l'instinct de de je vais mettre \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 parce que ce truc je le fais depuis longtemps j'ai coch\u00e9 la case mais c'est pas ce que je veux faire. C'est une belle perspective je trouve. Mais c'est vrai que tu parles du travail aussi et que l'instinct quand t'as la chance d'avoir un peu d'instinct ou d'\u00eatre capable de te faire confiance \u00e0 ton instinct, que t'as \u00e9ventuellement un peu de talent dans quoi que tu fasses mais \u00e7a c'est c'est 1% c'est 2% et t'as \u00e9ventuellement un peu de talent dans quoi que tu fasses, mais \u00e7a c'est c'est 1%, c'est 2% et t'as raison de dire que le reste, c'est le travail. Et pendant moi, quelqu'un que j'admire beaucoup, \u00e7a va te faire sourire, je pense, c'est Ronaldo. C'est le joueur de foot. Cristiano Ronaldo. Je partage \u00e0 100% ce que tu vas dire. Pourquoi est-ce que je l'admire? Alors, on peut ne pas aimer le personnage dans le personnage show-off qu'il est. On peut ne pas aimer sa fa\u00e7on d'\u00eatre et sa fa\u00e7on un peu pr\u00e9tentieuse d'\u00eatre. Mais, mais Cristiano Ronaldo est le mec qui arrive aux entra\u00eenements avant les autres, qui part apr\u00e8s les autres, qui s'entra\u00eene plus dur que les autres, et \u00e7a depuis le d\u00e9but. Et il est \u00e0 un \u00e2ge, \u00e0 34 ans, o\u00f9 il est encore au sommet de sa forme quand tous les autres mecs de sa g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 lui, ils sont tous plus l\u00e0. Les Rooney, les gens comme \u00e7a, maintenant ils jouent aux \u00c9tats-Unis, ils sont dans des ligues de sa forme, quand tous les autres mecs de sa g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 lui, ils sont tous plus l\u00e0. Les Rooney, les gens comme \u00e7a, maintenant, ils jouent aux \u00c9tats-Unis, ils font des ligues de troisi\u00e8me zone. Je suis le seul. Je suis vraiment, et je ne suis pour le coup pas fan de Ronaldo en soi, mais je l'admire sur ce point tr\u00e8s pr\u00e9cis. Je pense que Ibrahimovi\u0107, si on doit rester dans un secteur, est un peu comme \u00e7a aussi. Quelqu'un qui travaille beaucoup, qui a fait d'autres sports, des taekwondo. On voit un but qu'il a marqu\u00e9 r\u00e9cemment, un centi\u00e8me but, voil\u00e0, et du coup c'est des gens qui arrivent \u00e0 cumuler des choses mais en travaillant \u00e9norm\u00e9ment, des b\u00eates de travail, alors qu'on voit certains footballeurs qui sont tr\u00e8s talentueux mais qui ne le poussent pas jusqu'au bout. Je partage vraiment compl\u00e8tement cette vision. Et du coup, quand m\u00eame, et je voudrais revenir apr\u00e8s sur le pass\u00e9 quand m\u00eame, notamment une aventure de publisher que tu as eu qui a dur\u00e9 un peu longtemps, mais quand m\u00eame, \u00e0 ce moment o\u00f9 tu quittes le droit, tu t'es pris cinq barri\u00e8res dans la gueule, et tu dis j'en fais un sixi\u00e8me. Pourquoi ? Et bien je me dis, \u00e0 ce moment-l\u00e0, je trouve un emploi comme attach\u00e9 parlementaire au Parlement constitutionnel \u00e0 Gen\u00e8ve qui est un parlement qui avait un mandat \u00e0 me proposer pour deux ans. Donc c'est le canton, c'est \u00e7a ? C'est le canton de Gen\u00e8ve, exactement. Le canton de Gen\u00e8ve, la Suisse c'est un \u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire que chaque canton a une ind\u00e9pendance et a une constitution qui lui d\u00e9l\u00e8gue des comp\u00e9tences qui sont ses comp\u00e9tences \u00e0 lui, \u00e0 chaque canton. Et Gen\u00e8ve \u00e9tait en train de r\u00e9former sa constitution, et c'\u00e9tait un processus limit\u00e9 dans le temps. Et il y avait ce poste d'assistant parlementaire qui \u00e9tait limit\u00e9 \u00e0 deux ans. Et je savais que c'\u00e9tait de juin 2010 \u00e0 juin 2012 et je me suis dit ben voil\u00e0 \u00e7a m'offre deux ans et c'\u00e9tait un travail \u00e0 temps plein donc qui me permettait de gagner ma vie mais je pr\u00e9cise \u00e7a comme la Suisse conna\u00eet un parlement de milices, c'est-\u00e0-dire que les politiques et les parlementaires surtout ne sont pas des professionnels, c'est pas leur m\u00e9tier, c'est leur hobby. Donc ce sont des m\u00e9decins, des policiers, des enseignants, des agriculteurs et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur travail, ils sont parlementaires, ce qui veut dire que les sessions ont lieu en dehors des heures de travail, donc soit tr\u00e8s t\u00f4t le matin, soit le soir tard. Et je raconte tout \u00e7a pour dire que c'\u00e9tait un boulot qui, en fait, m'occupait, par exemple, de 7 heures \u00e0 9 heures le matin et puis ensuite de 18h \u00e0 23h, mais que j'avais toute la journ\u00e9e pour moi. Et je me suis dit, \u00e7a c'est une opportunit\u00e9 qui est rare, parce que \u00e7a me permet de travailler, de gagner ma vie, et il le fallait bien, et en m\u00eame temps d'avoir beaucoup de temps pour \u00e9crire. Et je me suis dit, j'ai deux ans pour \u00e9crire le livre que j'ai envie d'\u00e9crire, parce qu'au bout de ces deux ans, et probablement qu'il sera refus\u00e9 de nouveau par tous les \u00e9diteurs possibles et imaginables, et probablement qu'au bout de ces deux ans, je serai vieux, j'aurai 27 ans. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je reviendrai \u00e0 la raison et peut-\u00eatre que je ferai mon barreau, peut-\u00eatre que je ferai ci ou \u00e7a. Et donc, c'\u00e9tait ton barreau d'honneur. C'\u00e9tait mon barreau d'honneur. C'\u00e9tait mon barreau d'honneur. Et il se passe que presque deux ans se passent, un an et demi se passe et j'\u00e9cris ce roman. \u00c0 ce moment-l\u00e0, on est en janvier 2012 et il se passe quelque chose pendant cette ann\u00e9e et demie, c'est que je rencontre un \u00e9diteur en Suisse qui me propose de faire para\u00eetre mon cinqui\u00e8me roman, c'est-\u00e0-dire le dernier que j'avais \u00e9crit et qui s'appelle Les derniers jours de nos p\u00e8res. Et cet \u00e9diteur meurt dans un accident de voiture quelques mois apr\u00e8s m'avoir dit qu'il avait envie de le faire sans qu'on ait sign\u00e9 de contrat ni rien. Et la proposition de l'\u00e9dition de ce roman est reprise par un de ses amis qui s'appelait Bernard Defalois, grand \u00e9diteur \u00e0 Paris, et que je rencontre. Alors je reviens un peu en arri\u00e8re. Je le rencontre. Je vois derri\u00e8re toi, j'ai une perspective, on est \u00e0 ton bureau, donc \u00e0 Gen\u00e8ve, et derri\u00e8re toi, j'ai une perspective, on est \u00e0 ton bureau donc \u00e0 Gen\u00e8ve et derri\u00e8re toi j'ai une page du Figaro avec la photo de Bernard de Fallois \u00e0 la poursuite du g\u00e9n\u00e9ral, qui a l'air d'\u00eatre un beau portrait. Et c'\u00e9tait un homme extraordinaire qui nous a quitt\u00e9s en janvier 2018, \u00e7a fait maintenant d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Et donc en juillet 2011, je rencontre Bernard qui me dit voil\u00e0 je sais qu'il y avait ce roman qui \u00e9tait envisag\u00e9, etc. Je vais le faire moi. Et tout \u00e7a pour dire que finalement, ce roman qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, donc qui s'appelle Les Derniers Jours de nos P\u00e8res, qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par tous les \u00e9diteurs possibles et imaginables, finalement par une rencontre qui m'emm\u00e8ne vers Bernard Defalois, roman que j'avais termin\u00e9 et envoy\u00e9 aux \u00e9diteurs en juin 2009, parait aux \u00e9ditions Defaloy en janvier 2012, soit six mois avant la fin de mon contrat au Parlement et un an et demi apr\u00e8s que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ce nouveau roman. Alors sur la fiche Wikip\u00e9dia, il parle de 2010 avec un prix que tu aurais re\u00e7u sur ce... alors c'est une erreur de date ? Non, alors le livre a re\u00e7u un prix des manuscrits \u00e0 Gen\u00e8ve, au prix des \u00e9crivains Genevois, sur manuscrits en d\u00e9cembre 2010, qui m'a permis de rencontrer cet \u00e9diteur suisse, qui m'a aiguill\u00e9 vers Bernard de Falois en juillet 2011, qui m'a dit \u00e0 ce moment-l\u00e0, je vais le faire para\u00eetre, et le livre para\u00eet en janvier 2011. Et je te disais tout \u00e0 l'heure quand tu me servais aimablement un petit verre d'eau avant tout \u00e7a, que c'\u00e9tait mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, moi, et le dernier jour de nos p\u00e8res, et que beaucoup n'ont pas lu. Et vraiment, c'est le bouquin que j'ai refil\u00e9 \u00e0 mes parents, qu'ils l'ont tous les deux ador\u00e9 aussi, et qui, je crois, ils leur pr\u00e9f\u00e9raient \u00e9galement, alors qu'ils ont lu tous les autres derri\u00e8re. Et donc, pour ceux qui l'ont pas lu, vraiment, je le recommande vivement, parce qu'il est assez incroyable, diff\u00e9rent des autres, mais tellement bien document\u00e9. Alors c'est assez fou, c'est une histoire sur des fran\u00e7ais qui vont en Angleterre pendant la guerre, la seconde guerre mondiale et qui en gros se font former par les services secrets anglais, je vais pas faire de spoilers je crois, mais et qu'on peut renvoyer en France par la suite. Et il y a un niveau de d\u00e9tail hallucinant et \u00e7a t'as fait \u00e7a pendant tes \u00e9tudes de droit mais d'o\u00f9 t'as tous ces trucs l\u00e0 c'est comment enfin o\u00f9 c'est que du roman et c'est que du bullshit ? Non non c'est vrai donc c'est un roman historique donc tous les faits sont vrais, tous les personnages qui sont les agents sont des personnages de fiction parce que comme c'est une histoire vraie, comme l'histoire de ce service qui s'appelle le SO est une histoire vraie, je voulais pas tronquer l'existence et manquer de respect \u00e0 ceux qui avaient vraiment servi en racontant \u00e0 moiti\u00e9 leur histoire ou en leur pr\u00eatant des sentiments ou des mots qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 leurs. Et en fait l'histoire du SOS, c'est que pour ceux qui ont vu le film Dunkerque de Christopher Nolan ou The Darkest Hour, qui sont deux tr\u00e8s grands films, qui racontent dans quel \u00e9tat les Anglais se trouvent en 1940. En juin 1940, l'arm\u00e9e anglaise est compl\u00e8tement d\u00e9cim\u00e9e, il ne reste plus grand chose, toute la flotte est ravag\u00e9e, il ne reste plus rien. Et Churchill r\u00e9unit ses ministres et dit comment est-ce qu'on va faire parce qu'on n'a plus les moyens maintenant d'affronter de front les Allemands, de faire une guerre de front, qui \u00e9tait la fa\u00e7on dont on faisait la guerre avant, et comment est-ce qu'on va faire ? Parce qu'on n'a pas le temps de... Comment est-ce qu'on va faire ? Le temps qu'on reconstruise une arm\u00e9e, les Allemands auront conquis toute l'Europe. Et l'id\u00e9e vient de mener des actions de gu\u00e9rilla, \u00e0 l'int\u00e9rieur des lignes ennemies, donc plus de fa\u00e7on frontale, plus des lignes face \u00e0 face, mais des actions \u00e0 l'int\u00e9rieur des lignes ennemies, men\u00e9es par des espions, par des agents secrets. Et le grand probl\u00e8me, c'est comment est-ce qu'on envoie des agents secrets qui ne se font pas prendre ? Il faut qu'ils parlent la langue, il faut qu'ils connaissent les us et les coutumes d'une Europe qui, \u00e0 l'\u00e9poque, on l'oubliait, \u00e9tait tr\u00e8s divis\u00e9e. Chaque pays avait ses habits, sa fa\u00e7on d'\u00eatre, sa fa\u00e7on de parler. Il n'y avait pas forc\u00e9ment de sucre, il n'y avait pas de caf\u00e9. Enfin, il fallait \u00eatre comme des locaux vraiment. Et l'id\u00e9e finalement est d'aller en France et dans les autres pays, mais moi je parle surtout de la France, recruter des gens qui n'\u00e9taient pas du tout, qui ne se destinaient pas du tout \u00e0 faire la guerre et les emmener en Angleterre, les former, mais vraiment dans une improvisation totale, en 3-4 mois ils \u00e9taient form\u00e9s sur le tas, et les renvoyvoyer mener des actions spectaculaires en Europe et l\u00e0 en France. Tu me donnes envie de le relire moi. Et c'est des trucs incroyables, mais c'est le SOE qui a permis, entre autres, le d\u00e9barquement et qui a form\u00e9 tous les r\u00e9seaux de r\u00e9sistance fran\u00e7ais. Et il y a eu un grand drame apr\u00e8s la guerre, c'est que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u00e9tait furax contre Churchill et contre les Anglais parce qu'au fond, ce que les Anglais avaient fait, c'est qu'ils avaient envoy\u00e9, ils avaient commandit\u00e9 des op\u00e9rations en leur nom en territoire \u00e0 l'ext\u00e9rieur en France et du coup pour la bonne entente il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 qu'on n'en parlerait pas et qu'on n'en parlerait jamais et il y a eu pendant 50 ans c'\u00e9tait des choses qui \u00e9taient top secr\u00e8te et dont on ne parlait jamais jamais jamais et je te raconte \u00e7a pour te dire que quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'y int\u00e9resser, c'\u00e9tait au moment o\u00f9 le voile se levait, o\u00f9 il y avait les premiers livres qui paraissaient, o\u00f9 on rouvrait un peu tous les dossiers, les histoires comme \u00e7a. Et je me suis dit, \u00e0 force de creuser un peu, je me suis dit, mais c'est tellement fascinant comme histoire qu'il faut en faire un livre. Il faut absolument le raconter. Mais tu vois, je viens l\u00e0-dessus parce que toi, t'es Suisse, t'es \u00e0 Gen\u00e8ve. Il faut absolument le raconter. Mais tu vois, je viens l\u00e0-dessus parce que... Toi t'es suisse, t'es \u00e0 Gen\u00e8ve, on parle d'une curiosit\u00e9 intellectuelle historique, d'un truc qui te concerne pas vraiment. Comment d\u00e9j\u00e0 tu tombes l\u00e0-dessus ? Pourquoi \u00e7a t'int\u00e9resse ? Pourquoi tu creuses tout \u00e7a ? Enfin tu vois ce que je veux dire ? Moi je vais pas... Je suis tr\u00e8s curieux, soyons clairs, mais je vais pas me diguer sur les histoires de l'Allemagne, quoique je regarde un petit peu ce qui se passe en Angleterre et Churchill, \u00e7a m'int\u00e9resse mais tu vois... Alors bon, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s large par l'Europe, par l'histoire europ\u00e9enne. Je suis n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais d'une m\u00e8re qui est n\u00e9e fran\u00e7aise, elle-m\u00eame de parents qui \u00e9taient russes, mais de l'Empire avant la R\u00e9volution, qui sont arriv\u00e9s en Suisse clandestinement pendant la guerre par des passeurs, avant d'\u00eatre finalement avec un passeport nansone, donc avant de finalement en 48 \u00eatre naturalis\u00e9 fran\u00e7ais, parce que c'\u00e9tait le dernier pays passeport nansun, donc avant de finalement en 48 \u00eatre naturalis\u00e9 fran\u00e7ais parce que c'\u00e9tait le dernier pays dans lequel ils avaient pass\u00e9, bien qu'\u00e9tabli \u00e0 Gen\u00e8ve. Donc j'ai un lien inter-europ\u00e9en dans l'Europe la plus large du sens possible, peut-\u00eatre que c'est \u00e7a. C'est marrant parce que tu me poses cette question-l\u00e0 et c'est une question qu'on m'a souvent pos\u00e9e. Quand le livre para\u00eet en janvier 2012, on me dit oui, quand m\u00eame, c'\u00e9tait il y a tr\u00e8s longtemps, vous n'\u00e9tiez pas n\u00e9. Et un jour, je suis invit\u00e9 \u00e0 un panel \u00e0 Mange o\u00f9 il y a deux historiens avec moi et une des historiennes a \u00e9crit un livre sur la cuisine au 16e si\u00e8cle. Alors, elle parle en premier, elle raconte tout \u00e7a et elle raconte voil\u00e0, en 1520, on mangeait ci, on faisait \u00e7a, il se passait ci et \u00e7a, tout le monde l'\u00e9coute et trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant. Vient mon tour et je parle de mon livre qui se passe il y a 70 ans, dans une \u00e9poque o\u00f9 on a des documents \u00e0 ne plus savoir qu'en faire, o\u00f9 on a des t\u00e9moins directs, tout \u00e7a, et je commence \u00e0 parler de ce livre et les gens me disent mais quand m\u00eame, comment vous avez su tout \u00e7a ? On me pose des questions \u00e0 moi qu'on n'a pas pos\u00e9es \u00e0 l'autre. Tu es en train de me dire que je t'ai pos\u00e9 une question \u00e0 la con. Non, mais ce que je veux dire, c'est que je suis fascin\u00e9 parce que je trouve que la p\u00e9riode de la guerre, la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, qui est la p\u00e9riode constitutive de l'Europe dans laquelle on vit aujourd'hui et qui est une \u00e9poque indispensable \u00e0 comprendre et \u00e0 ma\u00eetriser. Et quelque chose qu'on a tendance \u00e0 mettre du c\u00f4t\u00e9 de \u00ab c'\u00e9tait il y a tellement longtemps, c'\u00e9tait il y a si longtemps \u00bb. Et je pense que ce \u00ab c'\u00e9tait il y a si longtemps \u00bb, c'est aussi une forme de \u00ab on n'a pas trop envie de regarder ce qui se passait \u00bb. Et c'est une \u00e9poque sombre, c'est une \u00e9poque sombre, mais ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est de la mettre en rapport \u00e0 ce qu'on vit aujourd'hui. Et moi, je trouve extraordinaire, \u00e9tant n\u00e9 de grands-parents qui ont fui, qui ont pass\u00e9 clandestinement, qui sont arriv\u00e9s en Suisse sans papier, etc. Je trouve extraordinaire aujourd'hui d'\u00eatre un Europ\u00e9en, m\u00eame si la Suisse ne fait pas partie de l'Europe, mais d'\u00eatre Europ\u00e9en dans une Europe o\u00f9 on passe les fronti\u00e8res sans rien. Moi, je suis all\u00e9 en Italie, j'avais pas mon passeport avec moi, je l'ai oubli\u00e9. J'arrive \u00e0 Milan, donc je passe de Suisse en France \u00e0 Milan. Tout d'un coup, en repartant, je me dis \u00ab Merde, j'ai pas de passeport avec moi \u00bb. J'arrive \u00e0 la douane franco-italienne, un douanier fran\u00e7ais me dit \u00ab Les papiers s'il vous pla\u00eet \u00bb. Je lui dis \u00ab J'ai pas de passeport \u00bb. Je lui dis \u00ab Mais j'ai une photo de mon passeport quelque part sur mon t\u00e9l\u00e9phone \u00bb. Je regrinde mes photos, je lui montre, il regarde, il me dit bon allez-y c'est tout bon mais c'est mieux de l'avoir avec vous quand m\u00eame. Et je me dis \u00e7a c'est extraordinaire dans le meilleur sens du mot, cette ouverture, cette possibilit\u00e9 et c'est un truc qu'on oublie. Et je trouve que c'est bien, c'est bien de se rappeler ce qui a \u00e9t\u00e9 pour se rendre compte aujourd'hui de l'ouverture d'esprit dont on t\u00e9moigne, dans la richesse qu'on a, dans le m\u00e9lange qu'on a. Et c'est un truc hyper important. Je suis tout \u00e0 fait d'accord. Mais d'ailleurs, c'est aussi, je te dis, en bien, parce que les autres, je les ai d\u00e9vor\u00e9s aussi, mais c'est vraiment le roman que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. Je ne savais pas qu'il venait de cette p\u00e9riode. Et du coup, avant de venir sur la suite et comment t'arrives sur cette esp\u00e8ce de blockbuster qu'est Ari Keber, vraiment parce que ce qui est fascinant c'est de le voir partout encore maintenant en fait sur les plages, sur les choses, l'\u00e9t\u00e9, tout le monde. Dans ta jeunesse tu as fond\u00e9 une gazette, c'est \u00e7a ? Donc tu as quand m\u00eame eu cette approche un peu, je sais pas si c'\u00e9tait originale, mais entreprenariale, cr\u00e9ative, tr\u00e8s jeune, c'est \u00e7a ? Oui, parce que j'aimais les animaux, j'aimais \u00e9crire et j'aimais, et c'est important, je te le disais avant, j'aime le dessin, j'aime le graphisme, j'aime bien tout \u00e7a. Et tout d'un coup, je me suis dit, mais si, ou peut-\u00eatre sans m'en rendre compte, c'est ce que j'ai fait, je rendre compte, si je mettais tout \u00e7a ensemble, j'avais 9 ans, c'\u00e9tait en 1995, si je mettais tout \u00e7a ensemble en faisant un journal, c'est l'\u00e9crit, mais avec le journal de ce qu'il appelle de graphisme aussi, et des choses comme \u00e7a, sur les animaux, qui est un sujet qui me pla\u00eet. J'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a, et je crois que ce que j'ai aim\u00e9, c'est que j'\u00e9crivais mon journal chez mes parents, je l'\u00e9crivais, je le pr\u00e9parais, je le montais de A \u00e0 Z, je l'imprimais et je l'envoyais par la poste \u00e0 des gens qui le lisaient et qui ensuite le lisaient, le recevaient une semaine ou deux semaines apr\u00e8s et m'\u00e9crivait une lettre que je recevais encore une semaine apr\u00e8s qu'il l'ait lu dans laquelle il me disait \u00ab j'ai lu votre journal et j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant votre article sur les kangourous, les koalas ou le chien ou le chat, je ne sais pas quoi. \u00bb Mais c'est pour dire que ce qui me plaisait, c'\u00e9tait la possibilit\u00e9 d'un \u00e9change et la possibilit\u00e9 de faire d'un \u00e9l\u00e9ment fig\u00e9 qui est un texte, qui est fig\u00e9, qui est imprim\u00e9, qui ne peut plus bouger, un objet d'\u00e9change et de partage. Il y a un truc qui tourne et qui tourne et qui tourne d'avoir des gens qui se le pr\u00eatent etc. Comme de me dire \u00ab ah mais mon p\u00e8re m'a montr\u00e9 votre journal et je l'ai lu et \u00e7a m'int\u00e9resse \u00bb. Et ce plaisir du partage, en tout cas le plaisir que je ressentais d'avoir ce partage, cette esp\u00e8ce de cycle m'a vraiment plu. Et c'est comme \u00e7a que peu \u00e0 peu je me suis dit \u00ab mais j'aimerais m'affranchir des faits journalistiques, j'aimerais m'affranchir du fait que un chien c'est un chien, un koala c'est un koala, j'aimerais inventer une histoire \u00bb. Et j'aimais lire et je me suis dit \u00ab mais j'aimerais m'affranchir du fait que un chien c'est un chien, un koala c'est un koala, j'aimerais inventer une histoire. Et j'aimais lire, mais je me suis dit que j'aimerais passer ce cap. Et je me suis mis \u00e0 \u00e9crire des petites histoires. Alors c'\u00e9tait difficile au d\u00e9but parce que ce n'\u00e9tait pas vraiment des romans, c'\u00e9tait des nouvelles de plus en plus longues. Et puis finalement, c'est devenu des romans. Mais \u00e7a s'est fait peu \u00e0 peu. Il y a eu beaucoup, beaucoup de travail et on parle souvent du roman comme alors on a aux Etats-Unis des cours pour les romanciers, comment est-ce qu'on \u00e9crit un roman, etc. On n'a pas tellement \u00e7a en langue fran\u00e7aise. Et pourtant, c'est quelque chose qui s'apprend parce que je me rends vraiment compte que c'est \u00e0 force de, en \u00e9crivant et en \u00e9crivant et en \u00e9crivant que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 comprendre et \u00e0 ma\u00eetriser cet art. C'est un artisanat. C'est quelque chose qui se ma\u00eetrise. Toi tu l'as appris sur le tas. Et moi je l'ai appris sur le tas parce qu'aujourd'hui si tu veux aller, si tu veux dire j'aimerais \u00eatre un romancier, si tu veux \u00eatre psychiatre, dessinateur, journaliste ou footballeur, t'as un cursus. Tu fais m\u00e9decine, tu fais une \u00e9cole d'art, tu fais une \u00e9cole de sport, tu vas dans un club, t'as une acad\u00e9mie., tu as les moyens aujourd'hui, alors que tu r\u00e9ussis ou pas c'est autre chose, mais tu as un cursus qui te permet de devenir \u00e7a avec un titre. Si tu veux \u00eatre \u00e9crivain, c'est un des rares m\u00e9tiers, j'en vois pas beaucoup d'autres, o\u00f9 tu n'as aucune formation. Tu as des formations litt\u00e9raires mais c'est pas exactement pareil. Alors il y a Bernard Perper que j'ai re\u00e7u sur ce podcast, l'autre romancier on va dire, d\u00e9sormais il y en aura d'autres \u00e0 venir, mais maintenant que tu es l\u00e0, et qui lui donne des cours et je crois que \u00e7a marche bien, il en parlait un petit peu, c'\u00e9tait le d\u00e9but quand je l'ai vu, c'\u00e9tait en juin 2017 et il donne des conf\u00e9rences et des cours, je crois que c'est sur le week-end, sur deux jours, des cours d'\u00e9criture et je crois que \u00e7a marche bien, \u00e7a lui plaisait beaucoup en tout cas. Mais en effet c'est des sortes de masterclass mais tr\u00e8s ponctuel, comme tu le dis c'est deux jours, trois jours, il y a des choses, on se relie, on fait des choses, mais c'est pas un truc sur la dur\u00e9e. C'est pas une formation, il n'y a pas de cursus. Et c'est dommage, c'est dommage parce que je crois qu'il y a des outils qui sont int\u00e9ressants et \u00e7a veut pas dire qu'on te donne des outils que tu pourrais \u00e9crire un livre. De m\u00eame que tu peux faire une acad\u00e9mie de foot, \u00e7a veut pas dire que tu seras un champion de foot. Tu peux faire une acad\u00e9mie de peinture, \u00e7a veut pas dire que tu seras un peintre. \u00c7a veut dire que tu peux essayer, apr\u00e8s il y a beaucoup d'autres \u00e9l\u00e9ments qui font que \u00e7a marche ou que \u00e7a marche pas. Mais du coup, tu as toujours \u00e9t\u00e9 hyper actif parce que \u00e7a a dur\u00e9 ce journal des animaux, c'est-\u00e0-dire que je suis aussi sous 7 ans. Oui, il a dur\u00e9 7 ans, je crois. Tu as toujours \u00e9t\u00e9 tout seul l\u00e0-dessus ? J'ai \u00e9t\u00e9 aid\u00e9. Alors au d\u00e9but, on \u00e9tait pendant les deux premiers num\u00e9ros, j'ai \u00e9t\u00e9 assist\u00e9 d'une dizaine de copains de classe et puis assez vite, les gens se sont d\u00e9sist\u00e9s. J'ai un de mes copains qui est rest\u00e9 quelques temps, on \u00e9tait deux, mais je faisais l'essentiel du boulot mais il \u00e9tait l\u00e0 un peu et ensuite j'ai fini tout seul. Et j'ai arr\u00eat\u00e9 justement quand j'avais plus envie. Pour moi l'envie c'est vraiment un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 quand tu sens que tu n'as plus envie, que tu ne veux plus, c'est qu'il faut plus le faire. Et c'est quoi les gens te pay envie, que tu veux plus, c'est qu'il faut plus le faire. Et c'est quoi les gens te payaient pour que tu leur envoies ? Alors les gens me payaient, mais c'\u00e9tait pas des calculs tr\u00e8s savants que j'avais fait, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a me co\u00fbtait de l'argent \u00e0 moi. Mais j'avais d\u00e9fini moi-m\u00eame un prix qui correspondait \u00e0 ce que j'estimais plus ou moins le co\u00fbt de l'impression et le co\u00fbt du timbre pour l'envoyer. Mais en fait je ne prenais pas en compte le co\u00fbt de l'ordinateur et puis acheter un scanner quand il m'en fallait un tout d'un coup et puis si et puis \u00e7a. Donc c'\u00e9tait un travail que je sponsorisais tr\u00e8s largement. Tu \u00e9tais sur les co\u00fbts directs mais pas les co\u00fbts indirects. Exactement. D'accord et du coup alors ouais parce que quand je dis hyperactif c'est que du tr\u00e8s largement. Tu \u00e9tais sur les coups directs mais pas les coups indirects. Exactement. D'accord. Et du coup, alors ouais, parce que quand je dis hyperactif, c'est que du coup, toutes ces choses l\u00e0, tu fais \u00e7a en plus du sport, de la musique. Enfin, c'est tr\u00e8s jeune, tu t'embarques sur toujours une sorte de multitasking \u00e0 fond. Oui, mais il y a une expression qui dit si tu veux que quelque chose soit fait, donne-le \u00e0 quelqu'un qui est tr\u00e8s occup\u00e9. Et je crois que c'est vrai. Je crois que plus tu fais, plus tu peux faire. Alors apr\u00e8s, tu as les contraintes de la vie, la famille, les enfants, etc. Mais en fait, en g\u00e9n\u00e9ral, moi je connais beaucoup de gens qui font pas grand-chose et qui se laissent d\u00e9passer tout d'un coup parce qu'ils doivent faire un truc dans la journ\u00e9e. Et c'est pas une critique, et je le dis pas de fa\u00e7on p\u00e9dante parce que je crois que c'est aussi une question de ses propres limites. Et chacun a ses propres limites et certains ont des limites qui sont plus ou des possibilit\u00e9s ou des envies, ou trouve des ressources plus fortes parce que de nouveau c'est la motivation et moi le point commun que je vois dans toutes ces choses l\u00e0 que j'ai pu faire c'est que c'\u00e9tait \u00e0 chaque fois des choses qui me procuraient \u00e9norm\u00e9ment de plaisir donc c'\u00e9tait pas des... on me for\u00e7ait pas, je m'y obligeais pas, le vrai ce qui me poussait \u00e0 le faire vraiment c'\u00e9tait cette envie qui est quelque chose de tr\u00e8s \u00e9nergisant. Et du coup, apr\u00e8s tu reviens sur la... Il faut que j'arr\u00eate de dire du coup, tout le monde me le dit, je m'entends le dire maintenant, je sais pas. Tu reviens \u00e0 l'ambassade, moi je me souviens de t'avoir revu \u00e0 ce moment l\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'ambassade de Suisse en France. Je me souviens de t'avoir crois\u00e9 \u00e0 des moments o\u00f9 en effet, il me semble que tu cherchais un publisher pour Harry Quebert, ou comment \u00e7a se passait ? T'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 sur De Fallois. Oui, t'as absolument raison. Alors ce qui s'est pass\u00e9, c'est que donc, si je reviens un peu dans l'histoire, donc ce roman, ce cinqui\u00e8me roman, Les Derniers Jours de nos P\u00e8res, finalement est publi\u00e9 aux \u00e9ditions De Falloir en janvier 2012 et c'est un roman qui est mon premier roman paru, janvier 2012, donc \u00e7a fait trois ans que je l'ai \u00e9crit et \u00e0 ce moment- je l'ai \u00e9crit. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai \u00e9crit K\u00e9ber. Il est pr\u00eat. Harry K\u00e9ber est pr\u00eat. Et je ne sais pas tr\u00e8s bien quoi en faire. Surtout que les derniers jours de nos p\u00e8res paraient, on en vend 300 exemplaires, donc probablement ma grand-m\u00e8re a d\u00fb en acheter 269. Tu vois, ce n'est pas un succ\u00e8s, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9. Et tout d'un coup, l\u00e0 je me dis merde parce que dans six mois mon travail au parlement s'arr\u00eate, dans six mois j'ai plus de salaire et il faut que je bosse. Et le bouquin est \u00e9crit et quelques personnes l'ont lu, on t'a pas dit c'est une bombe ce machin ? Non, alors le bouquin est \u00e9crit, quelques personnes l'ont lu, mais comme toujours on me dit c'est pas mal, parce que c'estest comme les autres si on aime pas on me le dit pas si on aime on me le dit pas non plus. Tu sens pas, tu per\u00e7ois pas un truc o\u00f9 tu dis... Non moi rien moi rien et c'est pour \u00e7a et je pense qu'au moment le moment o\u00f9 tu parles de ce livre c'est que \u00e0 un moment donn\u00e9 donc moi je cherche un boulot et je me dis c'est vraiment \u00e7a qu'il faut Bernard De Fallois me dit mais j'aimerais beaucoup lire votre nouveau livre et moi j'ai pas tr\u00e8s envie de le lui montrer parce que je me dis \u00ab mais non mais c'est trop t\u00f4t, de toute fa\u00e7on je suis pas dans l'\u00e9tat d'esprit de faire para\u00eetre un livre maintenant parce que mon premier roman vient de para\u00eetre, c'est pas un succ\u00e8s commercial du tout et la seule chose qui m'obs\u00e8de c'est de trouver un taf parce que dans 6 mois ou dans 5 mois j'ai plus de taf et il faut que je paie les factures et le loyer etc. \u00bb Et du coup finalement parce qu'il insiste j'en plus de taf, il faut que je paie les factures et le loyer, etc. Et du coup, finalement, parce qu'il insiste, j'envoie \u00e0 Bernard le roman et en lui envoyant, je suis tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 parce que je me dis Bernard ne va pas aimer ce roman. Il va me dire que ce n'est pas bon. Et non seulement je vais me retrouver o\u00f9 je n'ai pas de taf, mais en plus, la seule personne qui avait accept\u00e9 de faire para\u00eetre un roman de moi va me dire le suivant, ce sera sans moi. C'est fou parce que, enfin, tu vois, je l'ai v\u00e9cu de loin mais en te connaissant et en voyant donc avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, tu vois, personnel et c'est fou d'entendre \u00e7a parce que tu me parles quand m\u00eame d'un bouquin qui \u00e9tait en s\u00e9lection pour le Goncourt, qui a eu le Goncourt des lyc\u00e9ens, qui a eu le grand prix de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, c'est \u00e7a ? Oui, absolument. Enfin qui a eu des prix partout. Et toi, un moment, tu envoies \u00e7a \u00e0 ton publisheur et tu lui dis il va pas l'aimer, quoi. Moi, je me dis, c'est la merde totale. Et j'\u00e9tais tr\u00e8s d\u00e9prim\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, parce que je me disais mais qu'est-ce que je vais faire de ma vie ? Qu'est-ce que je vais faire de \u00e7a ? Et puis c'est quand m\u00eame un coup dur, ce premier roman qui para\u00eet et qui se vend pas, mais c'est la vie de tous les romans. Mais je veux dire, c'est un coup dur pour moi, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 \u00e9crire, des ann\u00e9es, quelques ann\u00e9es., alors en m\u00eame temps tu me diras c'est encore jeune, parce que l\u00e0 j'ai 26 ans, j'ai pas encore 27 ans, on est en f\u00e9vrier 2012, mais pour moi c'est quand m\u00eame un gros tracas. Et puis je ne saurais pas dire si je l'ai lu \u00e0 ce moment-l\u00e0, moi je pense que je l'avais lu \u00e0 ce moment-l\u00e0, je ne sais pas comment, je pense parce que je sais que je l'ai lu avant Arik\u00e9bert et qu'Arik\u00e9bert je l'ai lu \u00e0 sa sortie, donc il s'est mis \u00e0 se vendre apr\u00e8s Arik Heber ce bouquin ? Oui, il s'est mis \u00e0 se vendre apr\u00e8s. Et ce qui va \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment constitutif de ce qui va suivre, c'est que je cherche un boulot \u00e0 tout prix et je fais des d\u00e9marches. Et c'est un moment o\u00f9 en Suisse, le monde bancaire se porte tr\u00e8s mal. C'est quatre ans apr\u00e8s les subprimes o\u00f9 les banques priv\u00e9es licencient beaucoup. Et j'\u00e9cris une lettre \u00e0 un directeur de banque que je ne connais pas personnellement mais que j'estime beaucoup parce qu'il est m\u00e9diatique et qu'on le voit souvent. Et je lui \u00e9cris une lettre en lui disant \u00ab voil\u00e0, je vous \u00e9cris parce que dans 6 mois, je n'ai plus de taf. Je sais que la situation dans les banques est difficile. Je sais que je n'ai qu'un dipl\u00f4me de droit et que ce n'est pas \u00e9norme. Je suis pr\u00eat \u00e0 nettoyer les toilettes de votre banque \u00e0 condition que j'ai la possibilit\u00e9 de faire quelque chose d'autre si je le fais bien. Je bois une goutte d'eau. Et le gars me r\u00e9pond... \u00e7a marche j'en profite je te laisse te refaire un peu parce que l\u00e0 il est en train de mourir l\u00e0 devant moi mais prenez note moi je pense de cette d\u00e9marche parce que je pense que \u00e7a peut fonctionner moi je re\u00e7ois je pense que je re\u00e7ois 40-50 candidatures par jour j'ai cette chance et que la plupart en fait sont des gens qui m'envoient un CV avec une lettre de motivation qui est en fait la m\u00eame pour tout le monde. Il y a z\u00e9ro recherche. En fait sur les 40-50, il y en a m\u00eame, en g\u00e9n\u00e9ral il n'y en a m\u00eame pas une qui mentionne Cosa Vostra, le nom de ma bo\u00eete ou qui mentionne... \u00c7a arrive une fois tous les deux ou trois jours. Et en l'occurrence, quand on re\u00e7oit quelque chose comme \u00e7a, de l'autre c\u00f4t\u00e9, on se dit \u00ab bon, t'es oblig\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 un truc comme \u00e7a \u00bb. D\u00e9j\u00e0 t'es oblig\u00e9 de r\u00e9pondre, donc t'as engag\u00e9 un truc. De l'autre c\u00f4t\u00e9, il faut se mettre \u00e0 la place du mec qui re\u00e7oit \u00e7a, ou alors c'est un gros connard. Mais il y a quand m\u00eame un moment o\u00f9 tu te dis \u00ab bon, lui, il a envie quoi. Et donc, pardon, je vais me reprendre ma toux, et je lui dis, donc je r\u00e9p\u00e8te, je lui dis je suis pr\u00eat \u00e0 balayer les chiottes de la banque, \u00e7a me pose aucun souci, \u00e0 condition que si je le fais bien, j'ai la possibilit\u00e9 de faire quelque chose d'un tout petit peu mieux, et ainsi de suite. Et je finis par rencontrer, il m'envoie chez le DRH de la banque, que je vois plusieurs fois, qui me dit j'aimerais beaucoup vous engager, j'aimerais beaucoup vous engager, etc. \u00bb et finalement il me dit \u00ab \u00e9coutez, je ne peux pas. \u00bb Il me dit \u00ab je ne peux pas parce qu'en fait, on licencie. \u00bb On a d\u00e9j\u00e0 quelqu'un qui nettoie les fiers. Non mais il me dit \u00ab on est en train de licencier des gens, etc. Donc, je n'ai aucun moyen par derri\u00e8re de vous engager. Vous n'avez pas de client, vous n'avez rien. On a envie de vous engager, mais on ne peut pas. \u00bb Et. Et l\u00e0 je me dis mais si le DRH et le patron d'une banque priv\u00e9e n'ont pas la possibilit\u00e9 de m'engager alors qu'ils le voudraient, et je crois qu'ils le voulaient vraiment, alors si eux ne peuvent pas le faire c'est que la situation de l'emploi est encore plus compliqu\u00e9e et plus merdique que ce que j'imaginais. Tu as r\u00e9ussi \u00e0 leur faire croire que tu allais manier les chiffres ou pas ? Et... Tu vois, j'avais jamais pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a. Mais du coup, je me dis, je crois qu'il faut que je me d\u00e9merde tout seul. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je revois Bernard, \u00e0 ce moment-l\u00e0, donc l\u00e0, quelques mois ont pass\u00e9, donc on arrive au mois de juin. Je revois Bernard Defalois, qui entre-temps, pardon, il faut que je le dise \u00e7a, entre-temps, il a lu le livre, il a dit \u00ab j'aime beaucoup, on va le faire para\u00eetre tout de suite \u00bb. Je lui dis \u00ab mais moi, je cherche un boulot, j'ai ce rendez-vous \u00e0 la banque, parce que faire para\u00eetre tout de suite, c'est super, mais qu'est-ce que vous voulez que \u00e7a me fasse ? En revendre 300, je suis tr\u00e8s content que \u00e7a vous plaise, mais moi, j'ai besoin de bouffer \u00bb. Et donc finalement, quand la banque me dit que \u00e7a ne va pas le faire, je me dis en fait \u00ab je n'ai aucun autre projet que ce bouquin dont Bernard me dit mais vous allez voir \u00e7a va marcher, je vais voir Bernard \u00e0 Paris et je le rencontre et de nouveau l\u00e0 c'est l'instinct il me dit mais vous allez voir, vous allez voir \u00e7a va \u00eatre un succ\u00e8s immense. Et je lui dis mais comment vous pouvez me promettre que \u00e7a va \u00eatre un succ\u00e8s immense ? Il me dit je vais le faire para\u00eetre dans deux mois, truc que personne n'a fait. Il me dit au mois de juin je vais faire para\u00eetre votre livre au mois de septembre \u00e7a va \u00eatre un tr\u00e8s grand succ\u00e8s. Et je lui dis mais on est hors de tout ce qui se fait, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a marche. Un livre qui sort au mois de septembre, ils sont envoy\u00e9s aux journalistes au mois d'avril, au plus tard au mois de mai, il y a tout un projet de marketing, il y a tout un truc, on peut pas improviser un livre comme \u00e7a. Et donc un, on peut pas le faire et deux, vous me dites que \u00e7a va \u00eatre un grand succ\u00e8s. Comment vous pouvez me promettre que \u00e7a va \u00eatre un grand succ\u00e8s ? Et c'est l\u00e0 o\u00f9 lui me dit ce que je disais avant. Il me dit mais le succ\u00e8s, Comment vous pouvez me promettre que \u00e7a va \u00eatre un grand grand succ\u00e8s ? \u00bb Et il me dit, c'est l\u00e0 o\u00f9 lui me dit ce que je disais avant, il me dit \u00ab mais le succ\u00e8s, je peux pas vous promettre le succ\u00e8s commercial du livre, mais le succ\u00e8s qu'est-ce que c'est ? C'est le plaisir qu'on a \u00e0 mener un projet. Et je peux vous promettre que ce livre sera un succ\u00e8s parce qu'on va avoir un plaisir fou pendant tout l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 le pr\u00e9parer et on va s'amuser \u00e9norm\u00e9ment et vous et moi. \u00bb Et c'est sur \u00e7a o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 convaincu, je me suis dit, mais \u00e7a, c'est la promesse de quelque chose. Deux mois d'\u00e9t\u00e9 o\u00f9 je vais me marrer avec lui. Et \u00e7a m'a plu et on s'est lanc\u00e9 comme \u00e7a. Et le livre, ensuite, a \u00e9t\u00e9 aussi un succ\u00e8s commercial, mais tomb\u00e9 un peu de nulle part. Je dois dire qu'au d\u00e9but, je n'y attendais pas. Le premier tirage du roman, l\u00e0, on est en ao\u00fbt 2012, \u00e9tait de 6000 exemplaires. 6000 c'est vraiment rien. Alors 6000 c'est pas grand chose, en m\u00eame temps c'est \u00e9norme. C'est \u00e0 dire que pour un premier ou un deuxi\u00e8me roman... Quand on a vendu 300 sur le premier, c'est s\u00fbr. Une mise en place de 6000 c'est quand m\u00eame beaucoup et en m\u00eame temps tu dis c'est pas grand chose. Et \u00e7a c'est vraiment le paradoxe du livre, c'est qu'en fait le livre m\u00eame peu c'est beaucoup ou beaucoup c'est peu, si tu vois ce que je veux dire et quand lui me dit 6000 exemplaires moi je me dis mais 6000 exemplaires qui sont les 6 personnes qui vont acheter mon livre ? T'as pas de minimum dans ton contrat il te dit pas je te file... genre sur un truc comme \u00e7a c'est genre que le premier vous \u00eates embarqu\u00e9 en m\u00eame temps dans la gal\u00e8re. On est embarqu\u00e9 en m\u00eame temps dans la gal\u00e8re et si t'embarque pas tu touches z\u00e9ro il n'y a aucune garantie il n'y a pas d'invaloir garantie, il n'y a rien, rien, rien, rien. Et je me dis mais qui sont les 6 000 personnes qui vont acheter mon livre ? C'est impossible. Tu comptes, tu fais ta grand-m\u00e8re, ton machin, tes cousins, plein de paris, ils sont beaucoup. Donc, \u00e7a en rajoute un peu. Et on finit au mois de d\u00e9cembre, donc six mois apr\u00e8s, \u00e0 600 000 copies. Comment expliquer \u00e7a ? Moi, je l'explique par Bernard lui-m\u00eame. Je parlais avant de cette envie, de cette d\u00e9termination, et lui avait envie, et lui s'est battu pour ce livre, pour le faire conna\u00eetre, pour en parler autour de lui. Et je crois que l'envie, que la conviction, la vraie conviction, pas la conviction du vendeur qui doit vendre, et je le dis sans condescendance pour les vendeurs, mais quand un vendeur doit vendre, il va \u00e9videmment mettre son produit en avant. Bernard, c'\u00e9tait quelqu'un qui n'avait rien \u00e0 vendre parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, il avait 89 ans, sa carri\u00e8re \u00e9tait faite et il n'avait pas besoin de vendre des livres pour gagner sa vie. Donc c'\u00e9tait un vendeur par conviction. C'\u00e9tait vraiment quelqu'un qui venait et qui disait \u00ab prenez ce bouquin \u00bb. Et il disait au libraire, il disait \u00ab essayez-le, lisez-le et si vos clients ne l'aiment pas, moi je les rembourse, ce n'est pas un probl\u00e8me \u00bb. Et il avait aussi cette conviction dans quelque chose de tr\u00e8s inclusif. Il ne disait pas \u00ab ce livre est g\u00e9nial, vous devez le lire \u00bb. Il disait au libraire, il allait les voir et disaient \u00e9coutez j'ai lu ce livre je le trouve vraiment g\u00e9nial est-ce que je suis le seul \u00e0 le trouver g\u00e9nial ? Est-ce que vous pourriez me rendre un immense service qui est de le lire et de me dire ce que vous en pensez ? Et cette fa\u00e7on de faire tr\u00e8s inclusif poussait les gens \u00e0 lire. \u00c7a donne envie de le rencontrer c'est dommage qu'il ne soit plus l\u00e0 parce que... C'\u00e9tait un homme incroyable et souvent quand je faisais des interviews et qu'il m'accompagnait dans les studios de radio ou ailleurs et qu'il restait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi ou derri\u00e8re la vitre, je le voyais lui, c'est moi qui parlais, j'avais envie de dire \u00e0 l'autre en face de moi, je vais me dire mais en fait c'est pas moi qui dois parler, c'est Bernard, c'est lui l'homme extraordinaire, c'est lui le g\u00e9nie, c'est lui qui a tellement de choses \u00e0 dire. C'est marrant, c'est marrant. Et du coup, ce truc, on s'est recrois\u00e9s, on a \u00e9chang\u00e9 pas mal \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0. Alors, il y a une petite anecdote assez marrante, c'est que tu es mon cousin par alliance et ma cousine Marie qui a une toute petite boutique \u00e0 Surenne, je ne sais pas si tu te souviens de ce... Marie-St\u00e9phanie, donc une librairie qui a leur prise aussi, qui a une toute petite boutique \u00e0 Surenne, je sais pas si tu te souviens de ce... Marie-St\u00e9phanie, donc une librairie qu'elle a reprise aussi, qui a chang\u00e9 vraiment compl\u00e8tement de vocation \u00e0 un moment. Et je lui avais dit, t'avais pas encore compl\u00e8tement explos\u00e9, \u00e7a devait \u00eatre en septembre, voil\u00e0, et je lui ai dit bah tiens... \u00c0 la limite peut-\u00eatre qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus moi qui disais rends lui ses argents, il sort son bouquin et puis ce serait bien qu'il en vende quelques-uns mais je pense qu'on \u00e9tait un peu l\u00e0 dedans, faudrait que je regarde nos \u00e9changes si je les retrouve et puis ton truc a explos\u00e9 et du coup apr\u00e8s tu signais partout sur les FNAC Champs Elys\u00e9es les machins et tout et elle me dis mais il ne va jamais venir \u00e0 mon machin, tu vois. Et t'y es all\u00e9. Et c'est vrai que \u00e7a l'avait beaucoup touch\u00e9. \u00c7a m'avait beaucoup touch\u00e9 aussi, parce que pour un petit libraire de sur-Aine, faire venir quelqu'un qui est sur le point d'avoir ou qui a un concours des lyc\u00e9ens, qui a un grand prix de l'Acad\u00e9mie, c'est quand m\u00eame quelque chose de fat. Et t'aurais pu dire, c'est ce qui arrive. Je suis d\u00e9sol\u00e9, je ne peux pas, je suis engag\u00e9 ailleurs. Mais tu sais, je le vois diff\u00e9remment, de deux fa\u00e7ons. Alors d'abord, un engagement est un engagement et c'est quelque chose que Bernard avait, on l'avait en commun aussi. Quand tu dis que tu le fais, tu le fais, quand tu dis que tu viens, tu viens. Et \u00e0 moins qu'il y ait mort d'homme ou quelque chose de gravissime, sinon tu te d\u00e9places et tu reviens une autre fois. Mais la parole c'est la parole. Mais je dois dire que dans mon approche du livre comme objet plus commercial, si on est dans la d\u00e9finition de ce que c'est, pour moi il n'y a pas de petit libraire, il n'y a pas de petit lecteur, il n'y a pas de temps perdu et j'ai des auteurs. Et j'entends des fois des auteurs qui me disent \u00ab mais qu'est-ce que je vais aller me faire chier l\u00e0-bas pour vendre 30 livres et ben 30 bouquins c'est 30 lecteurs de plus c'est 30 personnes et pour moi chaque livre et encore aujourd'hui encore aujourd'hui \u00e0 chaque fois que je vais faire une d\u00e9dicace que je vais signer il n'y a pas de petite d\u00e9dicace il n'y a pas de y a pas y a pas de temps perdu uneur\u2026 Et j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a parce que quand j'ai sign\u00e9 les exemplaires, quand je suis all\u00e9 faire les d\u00e9dicaces de mon premier roman, j'ai fait par exemple le salon du livre de Paris pendant trois jours et j'ai sign\u00e9 un bouquin au bout des trois jours. Pour moi, ce n'\u00e9tait pas du temps perdu, c'\u00e9tait j'ai r\u00e9ussi \u00e0 convaincre un mec. Et chaque lecteur que je peux convaincre, chaque lecteur \u00e0 qui je peux faire lire mon livre, c'est quelque chose d'autre qui s'engage. Et \u00e7a c'est important pour moi. Et je crois que vraiment, alors il n'y a pas du tout de \u00e7a ne vaut pas la peine ou il n'y aura pas assez de monde. Je le vis dans une toute petite mesure avec ce podcast, c'est-\u00e0-dire qu'il y a quelque chose qui reste et que des gens \u00e9coutent potentiellement aussi apr\u00e8s et qu'\u00e0 chaque fois quelqu'un... donc tu as souvent des \u00e9changes, mais tu as ce truc reste, ce bouquin, tu le disais tout \u00e0 l'heure que tu as \u00e9crit avant, reste mais tu as quand m\u00eame cette relation avec cette personne que tu cr\u00e9es en \u00e9crivant, qui te lit et qui lit ton histoire, qui sort quand m\u00eame de ton cerveau. Et c'est quelque chose de... un lien qui est hyper fort en fait. Et donc comme tu le dis, 1, 10, 30 des millions en fait... Alors c'est un trip quand c'est des millions j'imagine, mais chacun individuellement est tr\u00e8s important. Mais c'est un trip dans l'amplification parce que, exactement, c'est comme tu dis, chaque personne est un truc privil\u00e9gi\u00e9 et particulier. Et aujourd'hui, j'ai la chance d'avoir beaucoup, beaucoup de monde qui viennent \u00e0 mes s\u00e9ances. Dans les derni\u00e8res, j'avais 4, 500 personnes. Et un jour, j'ai un libraire qui me dit, ici, j'\u00e9tais \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a une queue qui fait le tour du b\u00e2timent, il y a 500 personnes qui font la queue pour venir signer. Il me dit, c'est de la folie. Et je dis non, c'est pas de la folie parce qu'on n'est pas dans quelque chose, dans une hyst\u00e9rie, dans une folie, c'est rien de vod\u00e9tariat, c'est un vrai \u00e9change. Et moi, c'est des moments qui me donnent de l'\u00e9nergie. \u00c7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas parce que d'abord, avec mon tout premier roman \u00ab Les derniers jours de nos p\u00e8res \u00bb, je n'en ai pas vendu un et il n'y avait personne. Ensuite, Harry K\u00e9ber a eu tout d'un coup cette grande mise en lumi\u00e8re tr\u00e8s m\u00e9diatique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, dans les journaux, \u00e0 la radio. Et les gens venaient, ne m'avaient jamais lu et me disaient \u00ab ah, signez mon livre parce que je vous ai vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou je vous ai vu dans le journal \u00bb, mais il n'y avait pas vraiment de lien. Et puis apr\u00e8s, il y a eu les Baltimore et puis ils n'avaient pas encore lu les Baltimore, ils avaient lu K\u00e9ber et puis on me parlait de Quebert, etc. Et aujourd'hui j'ai vraiment le bonheur et je le dis vraiment c'est un bonheur quand je vais signer, j'ai des gens qui ont lu 1, 2, 3, 4 de mes livres et qui viennent me parler de tout \u00e7a, de leur exp\u00e9rience et qui viennent me dire \u00e7a j'ai aim\u00e9, \u00e7a j'ai moins aim\u00e9, enfin peu importe ce qu'ils me disent mais c'est une vraie exp\u00e9rience, c'est un vrai truc et c'est vraiment fort. Et il n'y a pas tr\u00e8s longtemps, j'ai eu un monsieur qui est venu faire la queue, il a fait une heure et demie de queue pour me dire, je venais vous dire que j'ai lu Harry K\u00e9ber, que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s mauvais et je voulais vous dire pourquoi. Et il l'a dit tr\u00e8s bien, il n'avait pas aim\u00e9, c'est tr\u00e8s bien, c'est l'\u00e9change tu vois, on aime, on n'aime pas, on en discute et je trouve que c'est \u00e7a, l'art et la litt\u00e9rature comme le cin\u00e9ma, c'est la possibilit\u00e9 de mettre des gens ensemble, d'\u00e9changer, de f\u00e9d\u00e9rer et de pas \u00eatre du m\u00eame avis, c'est tr\u00e8s grave. Ce qui doit \u00eatre hyper dur quand on te dit \u00e7a, parce que moi je viens d'un milieu d'entrepreneur, de start-up, de choses, de ce qu'on devait appeler du lean ou des choses comme \u00e7a, quand t'as des feedbacks comme \u00e7a, alors de temps en temps, faut pas les \u00e9couter parce que c'est une infime partie des gens, mais c'est ce que tu appelles les m\u00e9thodes lean ou les choses comme \u00e7a, c'est que tuime partie des gens, mais c'est ce que tu appelles les m\u00e9thodes Lean ou les choses comme \u00e7a, c'est que tu bouges en permanence, tu corriges. Si des gens te disent des trucs ou que tu remarques un truc qui est dans ton roman, que finalement tu te dis \u00ab Ouais, ils ont peut-\u00eatre raison, c'est peut-\u00eatre eux \u00bb, toi t'es fou, il est fig\u00e9, c'est ce que tu veux dire. Le roman il est fig\u00e9, mais en fait le roman, c'est un peu comme une photo de toi. C'est-\u00e0-dire que t'as fait une photo de toi quand tu avais 15 ans et que tu sortais un soir en disco, etc. Si tu revois cette photo aujourd'hui, tu vas te dire \u00ab Oh mon Dieu, la tronche que j'avais ! \u00bb \u00ab Je pense que j'en ai une ou deux de toi. \u00bb \u00ab Et tu en as une ou deux de moi ! \u00bb Et on va avoir envie de se dire \u00ab Oh mon Dieu, mais quelle horreur ! \u00bb Mais parce qu'on se dit \u00ab C'est comme \u00e7a, j'\u00e9tais comme \u00e7a il y a 15 ans. \u00bb Et au fond, on est plut\u00f4t content de se dire parce qu'on le met en perspective par rapport \u00e0 notre, nos v\u00eatements ou notre t\u00eate aujourd'hui. Mais \u00e7a, c'est l'\u00e9volution parce que ensuite, le temps passe. Et tout d'un coup, \u00e0 75 ans, on voit une photo de nous \u00e0 30. On se dit qu'est-ce que j'\u00e9tais beau avec mes cheveux et mes padrides et mes trucs comme \u00e7a et \u00e0 ma police. Et \u00e7a, c'est l'\u00e9volution. Et le livre, c'est comme \u00e7a. C'est quelque chose qui est fig\u00e9. Et des fois fois c'est une image que tu regardes en disant oups j'aurais pas fait \u00e7a comme \u00e7a maintenant mais tu te mets en perspective par rapport \u00e0 l'\u00e9poque et des fois c'est un truc qui t'a plu et t'as fait moins bien apr\u00e8s tu dis faudrait que je me remette un peu comme \u00e7a o\u00f9 c'\u00e9tait bien avant il faut pas avoir honte. Non non non je respecter ton agenda, il nous reste \u00e0 peine 10 minutes, donc on va aller vite. Je voudrais aborder trois points avec toi. Un point qui est sur le d\u00e9tail de tes bouquins et le niveau de d\u00e9tail, par exemple, quand tu vas \u00e0 Baltimore ou \u00e0 diff\u00e9rents endroits. Dans le dernier que j'ai lu, \u00e9videmment, tu es o\u00f9 ? Dans les Hamptons. Dans les Hamptons, exactement. Donc il y a un niveau de d\u00e9tail incroyable, donc tu les connais les endroits o\u00f9 tu y es all\u00e9, tu y as pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 chaque fois? Oui alors l\u00e0 c'est des endroits que je connais et c'est parce que je les connais que je les mets dans le livre. Mais tu y retournes pendant l'\u00e9criture ou c'est du souvenir? J'y retourne en partie mais parce que par exemple je suis retourn\u00e9 dans les Hamptons pendant l'\u00e9criture du livre mais c'\u00e9tait un peu par hasard. Je ne suis pas retourn\u00e9 parce que. Je suis retourn\u00e9 entre guillemets par hasard, parce que c'est des lieux dans lesquels je vais de temps en temps quand m\u00eame. Du coup c'est pas un miracle, c'est pas une co\u00efncidence que j'y aille. Et je raconte au fond ce que je connais parce que ce que je connais pas c'est l'intrigue, c'est les faits. Et pour moi les faits pour les raconter bien, \u00e7a c'est personnel, c'est mon avis, pour raconter bien des faits, il faut d\u00e9crire un cadre ou il faut utiliser un cadre que tu ma\u00eetrises parfaitement pour emmener avec toi le lecteur. Et si je devais raconter une histoire en Inde, par exemple, qui est un pays que je ne connais pas et dans lequel je ne suis jamais all\u00e9 de ma vie, il y a aujourd'hui toutes les facilit\u00e9s du monde pour me permettre de te d\u00e9crire l'Inde telle qu'elle est vraiment, mais je crois que \u00e7a sonnerait faux. \u00c7a sonnerait tr\u00e8s artificiel parce que ce serait quelque chose que j'ai vu et pas quelque chose que j'ai exp\u00e9riment\u00e9. Et je crois que le ressenti est un des meilleurs cadres pour un livre parce que le ressenti c'est quelque chose que tu partages et que le ressenti que tu as \u00e0 toi, il fait appel chez des lecteurs \u00e0 leur ressenti \u00e0 eux. Je comprends, j'adorerais, on va pas avoir en plus le temps de rentrer dans toutes ces techniques justement parce que \u00e7a qui est passionnant aussi, le d\u00e9tail de comment tu structures et comment... L'autre point que je voulais aborder vraiment rapidement si possible c'est ton organe. C'est \u00e0 dire que Bernard Werber me racontait vraiment une organe quasiment militaire en fait sur sa mani\u00e8re d'\u00e9crire qui est assez passionnante. J'entendais Paolo Coelho aussi sur les horaires tr\u00e8s t\u00f4t etc. C'est quoi toi ton truc ? Alors moi c'est aussi tr\u00e8s t\u00f4t et peut-\u00eatre dans tous ces \u00e9crivains qui se l\u00e8vent tr\u00e8s t\u00f4t c'est peut-\u00eatre que dans encore plus dans le monde moderne dans lequel on vit on est sans cesse d\u00e9rang\u00e9 et que quand le tr\u00e8s t\u00f4t correspond aussi au tr\u00e8s t\u00f4t de tout ce qui nous entoure c'est \u00e0 dire l'essentiel de mes amis de ma famille et de mon activit\u00e9 est essentiellement sur le fuseau horaire de la Suisse et de la France elle-m\u00eame. Alors je sais que rien ne se passe avant au mieux huit heures et demie et qu'avant \u00e7a, c'est des heures de calme total. Et ce calme total, il est vraiment une possibilit\u00e9 de s'immerger dans le roman, dans la fiction sans \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 par tout ce qui peut nous d\u00e9ranger \u00e0 la journ\u00e9e. Et du coup, tu te fixes un nombre de pages ? Quand tu commences un roman, tu sais quand tu vas le finir ? Non, moi je sais rien. Tout ce que je me fixe, c'est un maximum d'heures possibles par jour. C'est-\u00e0-dire le plus possible. En g\u00e9n\u00e9ral, je commence tr\u00e8s t\u00f4t vers 4 heures et id\u00e9alement, je finis en fin de journ\u00e9e vers 6 heures ou 7 heures du soir et je peux me faire des journ\u00e9es enti\u00e8res sans probl\u00e8me avec id\u00e9alement un petit moment de sport, une petite coupure pour me changer les id\u00e9es mais \u00e7a c'est des journ\u00e9es id\u00e9ales pour moi c'est des grosses journ\u00e9es comme \u00e7a. Apr\u00e8s ces journ\u00e9es l\u00e0 sont grev\u00e9es par un voyage, un rendez-vous chez le dentiste, aller voir, faire des signatures, faire des appels pour mon \u00e9diteur ou pour voir ce qui se passe. Donc il y a mille et une petites choses, entre guillemets parasites, qui sont importantes aussi, mais qui viennent parasiter le travail d'\u00e9criture, qui pour moi pourrait \u00eatre jour et nuit, tout le temps, tout le temps, tout le temps. C'est l\u00e0 o\u00f9 tu t'\u00e9clates. C'est l\u00e0 o\u00f9 je m'\u00e9clate et c'est surtout quelque chose qui se nourrit lui-m\u00eame. On me dit des fois, mais est-ce que t'as pas peur de plus avoir de l'inspiration ? Mais je n'ai pas peur de \u00e7a parce que je crois que l'inspiration, elle se nourrit. Et que plus tu \u00e9cris, plus tu cr\u00e9es, plus tu fais, plus tu peux faire. Un peu comme un muscle, au fond, plus tu t'entra\u00eenes et plus tu travailles un muscle, plus tu peux faire. Plus tu peux aller loin, plus tu le d\u00e9veloppes, plus tu peux aller encore loin. Et il y a au fond une infinit\u00e9 de possibilit\u00e9s. T'es loin de l'\u00e9crivain un peu en dilettante qui te balance son truc en 4 jours et qui... C'est pas ton trip \u00e7a. C'est pas mon trip, alors je sais pas si c'est dilettante. Et il y a des gens, je les admire, qui sont capables d'\u00e9crire tr\u00e8s vite quelque chose, c'est comme \u00e7a. Moi \u00e7a me Moi, je travaille plut\u00f4t lentement et il y a surtout toutes ces id\u00e9es qui se confrontent et la difficult\u00e9, c'est de faire le tri dans les id\u00e9es. Est-ce que celle-l\u00e0 est bonne, etc. Alors souvent, c'est difficile de savoir si une id\u00e9e est bonne. C'est plus facile, comme je disais avant, pour l'instinct de trouver quelle id\u00e9e n'est pas bonne. Et il faut commencer, je commence souvent en essayant de trouver les mauvaises id\u00e9es ou ce qui est moins bien, ce qui va moins, et en les enlevant. Et tu sais \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 tu vas quand tu commences un bouquin quand m\u00eame ? Non, non je sais pas tr\u00e8s bien. C'est justement, c'est tr\u00e8s laborieux parce que comme je sais pas o\u00f9 je vais, je sais pas ce qui se passe, toutes les possibilit\u00e9s sont l\u00e0, je fais ma route un peu \u00e0 l'instinct, un peu \u00e0 l'envie, et des fois \u00e7a m'am\u00e8ne sur des chemins qui sont pas les bons et je coupe beaucoup. Mon dernier livre, St\u00e9phanie Mellor, j'ai d\u00fb couper donc il fait 600 pages \u00e0 peu pr\u00e8s mais il y a une des versions qui faisait 1200 pages. J'ai coup\u00e9 la moiti\u00e9 du bouquin. Donc tu le relis, tu le relis, tu le re-\u00e9cris. Je le reprends, j'enl\u00e8ve, je change, j'enl\u00e8ve, j'enl\u00e8ve. Tu changes des personnages, tu en fais disparais, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lises, tu\u00eatre que tu y penses plus, c'est ce que tu disais aussi tout \u00e0 l'heure. Non, alors \u00e0 la fin, je sais \u00e0 peu pr\u00e8s... \u00e0 peu pr\u00e8s non, je sais assez bien, je veux dire. Je sais assez bien o\u00f9 j'en suis et je sais tout \u00e0 fait ce qui s'est pass\u00e9, ce que j'ai enlev\u00e9 et je ma\u00eetrise assez bien le truc. Et j'ai la chance chez mon \u00e9diteur de travailler avec une femme qui est la correctrice et celle qui met en page et qui est vraiment la t\u00eate pensante de tout le travail \u00e9ditorial que j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment et elle a cette capacit\u00e9 d'oublier une version par rapport \u00e0 une autre et \u00e7a c'est incroyable et c'est une grande chance que je l'ai, c'est hyper unique parce qu'elle se m\u00e9lange pas les pinceaux. Parce que c'est quand m\u00eame... Quand t'as boss\u00e9 deux ans sur un bouquin, quand tu l'as fini, tu dis je le relis une derni\u00e8re fois, \u00e7a doit \u00eatre un peu chiant. Oui, tu le relis mais tu le relis plus parce que tu vois plus rien. Parce que tu l'as relu tellement de fois, et re-relu et relu encore, qu'il y a plein de trucs que t'arrives plus \u00e0 lire, plus \u00e0 voir. Et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut d\u00e9cider que le livre est fini. Parce qu'un livre, tu pourrais passer une vie enti\u00e8re \u00e0 \u00e9crire le m\u00eame roman, \u00e0 le r\u00e9\u00e9crire, \u00e0 le reprendre, \u00e0 l'am\u00e9liorer, \u00e0 le recommencer encore, \u00e0 enlever des personnages. Et je crois en fait qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, tu dois prendre sur toi et te dire j'assume ce que j'ai fait, j'assume mon livre, il est bien comme il est comme \u00e7a, il est ce que j'ai pu faire de mieux maintenant, aujourd'hui. Dans une semaine, il aurait pu \u00eatre diff\u00e9rent, dans un an aussi, mais c'est maintenant. On arr\u00eate l\u00e0 et le prochain sera embelli et am\u00e9lior\u00e9 de tout ce que j'aurais pu faire de mieux pour celui-l\u00e0. C'est assez fascinant quand m\u00eame. Et du coup, quand tu finis un bouquin, tu passes \u00e0 l'autre combien de temps apr\u00e8s ? Tout de suite souvent. Tu ne te dis pas je pars en vacances, je fais un truc, je vais\u2026 Bah j'essaie. T'\u00e9cris en vacances ? J'aimerais ne pas \u00e9crire. Oui. J'aimerais ne pas \u00e9crire et souvent ce laps de temps est tr\u00e8s court. Quand St\u00e9phanie Meller est partie \u00e0 l'imprimerie en f\u00e9vrier, j'ai eu une semaine de vacances qui \u00e9tait une semaine extraordinaire pendant lesquelles j'ai pu penser \u00e0 autre chose que mes livres. Et j'ai pu lire un bouquin sans penser au mien, j'ai pu voir un film sans penser \u00e0 mon livre, j'ai pu vraiment avoir l'esprit libre. Et malheureusement, j'aurais aim\u00e9 que \u00e7a dure un peu plus longtemps, mais malheureusement ou heureusement, tout d'un coup une id\u00e9e arrive et tout d'un coup tu ne peux pas t'en emp\u00eacher, je ne peux pas m'en emp\u00eacher, je prends mon bloc et j'\u00e9cris. Tu vois l\u00e0 c'est mon bureau, j'ai beaucoup de papier, j'ai plein de trucs. Tu \u00e9crisris \u00e0 la main, t'\u00e9cris pas ? J'\u00e9cris beaucoup \u00e0 la main. J'\u00e9cris beaucoup \u00e0 la main. Le matin \u00e0 4h du mat' t'\u00e9cris \u00e0 la main ? T'es devant ton ordi quand m\u00eame ? \u00c7a d\u00e9pend. Le matin c'est plut\u00f4t de l'ordi et la main \u00e7a vient plut\u00f4t dans la journ\u00e9e. Et sur quel outil ? Word ? Word, ouais. C'est un document Word, tout b\u00eate. Et j'\u00e9cris sur Word, c'est tout simplement. Avant de te laisser, j'aurais bien aim\u00e9 en parler deux heures, mais les petites techniques, les petites choses, que tu as dans ta vie qui te permettent de t'accrocher \u00e0 un truc, tu parlais de sport, tu m\u00e9dites, tu as des trucs sp\u00e9cifiques un peu, o\u00f9 tu te dis, c'est auquel tu t'accroches, des branches ? Le sport, c'est vrai que c'est important. Le sport, non pas dans son intensit\u00e9, mais dans sa d\u00e9connexion, dans la d\u00e9connexion que \u00e7a m'apporte. Parce que quand je parle du sport, souvent je vais courir ou je vais courir quelque part et je fais des exercices au sol ou des choses comme \u00e7a. En fait, c'est un moment o\u00f9 je n'ai pas mon ordinateur, je n'ai pas mon cahier avec moi, je n'ai pas de t\u00e9l\u00e9phone et c'est un moment de rupture totale. Et je crois que ce qui me p\u00e8se le plus, plus que mon livre qui m'habite tout le temps et auquel je pense tout le temps, je crois que ce qui me p\u00e8se le plus, c'est cette forme, cet esclavagisme au t\u00e9l\u00e9phone, \u00e0 la connexion, \u00e0 l'hyper-connexion permanente tout le temps, tout le temps. Et j'essaye maintenant, je commence. Alors j'ai essay\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, j'essaye de le mettre en place, d'avoir des moments o\u00f9 je me d\u00e9connecte, o\u00f9 je n'ai plus de t\u00e9l\u00e9phone, o\u00f9 je n'ai plus ce r\u00e9flexe de relever mes mails, de voir sur Instagram, de voir si j'ai per\u00e7u un message, de voir ci et \u00e7a. Et en fait, je me rends compte qu'on est nous-m\u00eames, on nourrit nous-m\u00eames cette hypercommunication parce que, par exemple, sur les WhatsApp des 150 groupes dont tu fais partie, je pense groupe de famille, groupe des copains, groupe du foot, groupe du truc, groupe des copains, en fait on passe notre temps \u00e0 communiquer sur des sujets qui ne sont pas tr\u00e8s int\u00e9ressants. S'envoyer une photo, s'envoyer un truc, s'envoyer un machin, tiens j'ai vu \u00e7a et les gens te r\u00e9pondent et tu nourris tout \u00e7a. Et j'ai remarqu\u00e9 que quand je fais une pause de quelques jours ou m\u00eame une journ\u00e9e o\u00f9 je n'utilise pas le t\u00e9l\u00e9phone et \u00e7a m'arrive de temps en temps, je me dis je l'allume pas, je l'utilise pas, je suis off, quand je l'allume le soir, je me dis \u00ab Oh mon dieu, mais qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ? Je vais s\u00fbrement recevoir 150 000 messages ! \u00bb Eh ben rien. Eh ben z\u00e9ro. Parce que quand tu sollicites pas, et \u00e7a rendit long aussi je pense sur la solitude dans laquelle on vit, quand tu sollicites pas, tr\u00e8s souvent les gens te sollicitent peu. Ou de moins en moins. Et c'est un point hyper important parce que c'est quelque chose qu'on a v\u00e9cu, \u00e7a de notre vivant. Nous on a v\u00e9cu l'avant. On sait ce que c'\u00e9tait avant le monde, avant tout \u00e7a et c'est quelque chose qu'on apprend et petit \u00e0 petit on se rend compte qu'on est parti trop loin en fait. Et il y a quelques ann\u00e9es je pense c'\u00e9tait presque pire. Instagram en ce moment c'est un souci quand m\u00eame pour beaucoup, Instagram, Whatsapp c'est... C'est terrible. Et du coup justement, et pour finir, on te suit o\u00f9 Jo\u00ebl ? Si on veut, c'est sur Insta, c'est sur Facebook, c'est des pages, c'est... j'imagine pas LinkedIn, mais... Non alors j'ai Facebook, Twitter et Instagram. La page que je pr\u00e9f\u00e8re et sur laquelle je suis le plus \u00e0 l'aise c'est Instagram. Ouais. Donc c'est \u00e0 toi Donc je le mettrai. Je r\u00e9ponds volontiers aux commentaires, je re\u00e7ois beaucoup de commentaires et de questions. Et c'est une belle exp\u00e9rience pour moi parce que je n'ai pas eu de trolling, je n'ai pas eu de gens qui m'insultent, j'ai eu tout simplement des gens qui me veulent du bien et qui me veulent du bien et qui me posent des questions et donc voil\u00e0, donc sur Instagram avec plaisir. \u00c9coute, je suis en train de te prendre en photo pour, voil\u00e0, on se fera un selfie pour nos Instagram respectifs. Je te remercie mille fois, j'ai tellement aim\u00e9 ce moment. On ne se voit pas assez souvent. On s'est vus, on a pass\u00e9 le temps de notre vie \u00e0 enregistrer, mais au moins on en aura un souvenir \u00e9mu dans 50 ans. Mais \u00e0 bient\u00f4t avec plaisir. Et un des regrets que j'ai, c'est que je ne vois pas assez les gens que j'aime. Parce qu'en ce moment, \u00e7a fait maintenant 5 ou 6 ans o\u00f9 je me dis toujours \u00e7a va s'arr\u00eater. Donc il faut que je profite. Il faut que je fasse vite encore \u00e7a parce que demain on ne me l'ira plus. Demain, je ne serai plus l\u00e0. On ne sera plus int\u00e9ress\u00e9 par moi. Et du coup, par exemple, je suis \u00e0 Paris souvent, mais je vais \u00e0 Paris pour les trucs que je dois faire. Comme un ouf, j'arrive et je repars et c'est dommage que je prends pas le temps de voir ma famille entre eux, beaucoup de mes cousins et que j'aime beaucoup qui sont \u00e0 Paris. C'est un v\u0153u que je poursuis, il faut que je prenne un peu le temps. On y arrive, c'est une question de volont\u00e9. C'est vrai. Bah \u00e9coute Jo\u00ebl, je t'en remercie. Merci \u00e0 toi, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. Vous pouvez \u00e9galement me retrouver sur Facebook ou LinkedIn en tapant G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself ou Mathieu St\u00e9phane. Merci \u00e0 Cosa Vostra pour la production de ce podcast. L'habillage musical est issu d'un morceau Night Owl de l'artiste Broke For Free. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast. Je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molcou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont sympathiques. On les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 4.52], "text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire."}, {"timestamp": [4.52, 9.48], "text": " Vous allez voir avec eux c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur,"}, {"timestamp": [9.48, 12.96], "text": " vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent."}, {"timestamp": [12.96, 18.24], "text": " Vous ne voulez plus manquer de ventes en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu"}, {"timestamp": [18.24, 22.32], "text": " des millions d'entreprises un peu partout dans le monde c'est Square. Square en deux mots,"}, {"timestamp": [22.32, 26.24], "text": " un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel,"}, {"timestamp": [26.24, 31.0], "text": " hardware et logiciel, software qui travaillent ensemble pour vous et pour votre business."}, {"timestamp": [31.0, 34.88], "text": " Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente"}, {"timestamp": [34.88, 40.44], "text": " en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela"}, {"timestamp": [40.44, 44.5], "text": " vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la"}, {"timestamp": [44.5, 48.16], "text": " meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster"}, {"timestamp": [48.16, 49.16], "text": " vos revenus."}, {"timestamp": [49.16, 53.84], "text": " En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout"}, {"timestamp": [53.84, 58.04], "text": " simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre"}, {"timestamp": [58.04, 62.84], "text": " entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements."}, {"timestamp": [62.84, 65.4], "text": " Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne,"}, {"timestamp": [65.4, 68.72], "text": " \u00e7a c'est un truc de ouf, pour accepter les paiements partout, tout le temps."}, {"timestamp": [68.72, 73.16], "text": " Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turcellf,"}, {"timestamp": [73.16, 78.32], "text": " et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code"}, {"timestamp": [78.32, 87.68], "text": " promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal. C'est square.com"}, {"timestamp": [87.68, 95.04], "text": " slash go slash do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet"}, {"timestamp": [95.04, 126.08], "text": " dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Salut, je suis Matthieu St\u00e9phanie et je vous pr\u00e9sente G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself."}, {"timestamp": [126.08, 130.8], "text": " L'id\u00e9e de ce podcast est de d\u00e9cortiquer le succ\u00e8s de sportifs, d'entrepreneurs"}, {"timestamp": [130.8, 131.8], "text": " ou d'artistes."}, {"timestamp": [131.8, 135.88], "text": " A travers des discussions sans filtre, je cherche \u00e0 d\u00e9couvrir leur parcours, leurs"}, {"timestamp": [135.88, 139.32], "text": " outils et de comprendre leur mode de pens\u00e9e et leur organisation."}, {"timestamp": [139.32, 149.38], "text": " Ce podcast existe gr\u00e2ce \u00e0 Cosa Vostra. Avec Cosa Vostra, nous conseillons et accompagnons"}, {"timestamp": [149.38, 154.86], "text": " autant des grandes entreprises du luxe du CAC 40 que des start-up, des PME tr\u00e8s traditionnels"}, {"timestamp": [154.86, 159.22], "text": " et m\u00eame quelques entreprises et administrations publiques. Ma plus grande fiert\u00e9, c'est"}, {"timestamp": [159.22, 162.42], "text": " avant tout la merveilleuse \u00e9quipe que nous avons constitu\u00e9e, nous nous arrachons au"}, {"timestamp": [162.42, 167.0], "text": " quotidien pour trouver des talents dans plein de domaines du digital, les meilleurs designers, les"}, {"timestamp": [167.0, 170.0], "text": " meilleurs d\u00e9veloppeurs ou encore les meilleurs consultants pour accompagner"}, {"timestamp": [170.0, 172.04], "text": " nos clients dans leur croissance et leur innovation."}, {"timestamp": [172.04, 175.72], "text": " Nous serions ravis d'\u00e9changer avec vous autour de vos probl\u00e9matiques."}, {"timestamp": [175.72, 180.6], "text": " Envoyez-nous un email \u00e0 contact.cozavostra.com et si vous avez des"}, {"timestamp": [180.6, 187.2], "text": " talents \u00e0 nous recommander, connectez-vous sur le site www.cosavostra.com."}, {"timestamp": [187.2, 188.2], "text": " Merci."}, {"timestamp": [188.2, 208.72], "text": " Salut, je suis aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, bien accompagn\u00e9 je suis avec Jo\u00ebl Dicker"}, {"timestamp": [208.72, 213.88], "text": " salut Jo\u00ebl. Salut Mathieu. Je suis ravi ravi de te voir on se conna\u00eet depuis quelques temps"}, {"timestamp": [213.88, 221.48], "text": " Jo\u00ebl de r\u00e9seaux on va dire familiaux presque indirects et \u00e7a fait un bail que je t'ai pas vu."}, {"timestamp": [221.48, 229.08], "text": " Direct ? Direct tu as raison et \u00e7a fait un bail que je t'ai pas vu. Direct, pardon. Direct, oui, direct, tu as raison. Et \u00e7a fait un bail que je t'ai pas vu et t'es toujours aussi beau,"}, {"timestamp": [229.08, 231.36], "text": " t'es toujours aussi grand, je suis toujours aussi content."}, {"timestamp": [231.36, 232.12], "text": " Pas les insultes."}, {"timestamp": [232.12, 236.0], "text": " Alors Jo\u00ebl, je vais te demander de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [236.0, 239.88], "text": " Oui, je m'appelle Jo\u00ebl Dicker, j'ai 33 ans,"}, {"timestamp": [239.88, 245.0], "text": " je suis n\u00e9 le 16 juin 1985 \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 j'habite toujours."}, {"timestamp": [246.2, 247.44], "text": " Je suis donc Suisse."}, {"timestamp": [247.84, 250.24], "text": " J'ai une formation de juriste."}, {"timestamp": [250.28, 253.04], "text": " J'ai fait toutes mes \u00e9coles et mon lyc\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve."}, {"timestamp": [253.12, 256.32], "text": " J'ai ensuite fait une ann\u00e9e apr\u00e8s le lyc\u00e9e parce que je ne savais pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [256.32, 257.6], "text": " bien ce que je voulais faire de ma vie."}, {"timestamp": [258.12, 259.56], "text": " Et je suis all\u00e9 \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [260.72, 264.56], "text": " J'ai suivi pendant un an, bon an, mal an, les cours Florent."}, {"timestamp": [265.0, 267.32], "text": " Et je croyais que j'avais envie d'\u00eatre acteur."}, {"timestamp": [267.32, 272.08], "text": " Et puis en fait, d'\u00eatre immerg\u00e9 comme \u00e7a dans une \u00e9cole"}, {"timestamp": [272.08, 275.08], "text": " et de d\u00e9couvrir ce que \u00e7a veut dire et ce que \u00e7a implique."}, {"timestamp": [275.08, 277.72], "text": " Je me suis rendu compte que j'aimais jouer la com\u00e9die,"}, {"timestamp": [277.72, 280.68], "text": " mais que je n'avais pas envie d'\u00eatre acteur, que je n'avais pas le feu sacr\u00e9."}, {"timestamp": [280.68, 286.0], "text": " Et du coup, je me suis dit aussi que j'aurais besoin d'avoir un dipl\u00f4me en poche."}, {"timestamp": [286.0, 289.0], "text": " C'\u00e9tait mon avis \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [289.0, 294.0], "text": " C'est toujours bien d'avoir un dipl\u00f4me, un filet de secours qui peut servir."}, {"timestamp": [294.0, 297.0], "text": " J'ai fait des \u00e9tudes de droit \u00e0 Gen\u00e8ve."}, {"timestamp": [297.0, 298.0], "text": " Pourquoi le droit ?"}, {"timestamp": [298.0, 300.0], "text": " C'est une mati\u00e8re qui m'int\u00e9ressait."}, {"timestamp": [300.0, 306.34], "text": " Le droit est une des tr\u00e8s rares disciplines qui ne demande pas de faire des math\u00e9matiques."}, {"timestamp": [306.34, 311.04], "text": " Et ayant une horreur absolue des math\u00e9matiques,"}, {"timestamp": [311.04, 318.02], "text": " me soup\u00e7onnant m\u00eame d'avoir quelques probl\u00e8mes \u00e0 lire les chiffres et \u00e0 les comprendre,"}, {"timestamp": [318.02, 322.06], "text": " \u00e0 calculer tr\u00e8s mal, j'ai une phobie presque, c'est ce que je voulais dire des maths,"}, {"timestamp": [322.06, 325.0], "text": " j'ai fait du droit et \u00e7a m'a plu."}, {"timestamp": [325.0, 330.0], "text": " Mais je me suis rendu compte, comme pour le th\u00e9\u00e2tre,"}, {"timestamp": [330.0, 333.0], "text": " que j'avais pas le feu sacr\u00e9."}, {"timestamp": [333.0, 338.0], "text": " Et que je deviendrais probablement un avocat correct."}, {"timestamp": [338.0, 342.0], "text": " Mais je trouvais que \u00eatre correct, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s ambitieux."}, {"timestamp": [342.0, 345.32], "text": " Je dis ambitieux dans le meilleur sens du mot, c'est-\u00e0-dire avoir"}, {"timestamp": [345.32, 350.76], "text": " envie de se lever le matin, d'avoir une forme de passion, de rage de vivre et de se dire c'est"}, {"timestamp": [350.76, 355.12], "text": " g\u00e9nial, qu'est-ce qui va se passer aujourd'hui au niveau du m\u00e9tier. Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, j'ai"}, {"timestamp": [355.12, 360.88], "text": " toujours eu des ailleurs artistiques, j'ai toujours aim\u00e9 dessiner, j'ai toujours fait de la musique,"}, {"timestamp": [360.88, 370.08], "text": " j'ai toujours aim\u00e9 \u00e7a. Je me destinais \u00e0 un moment donn\u00e9 m\u00eame \u00e0 \u00eatre musicien et puis j'ai bascul\u00e9 peu \u00e0 peu en m\u00eame temps d'ailleurs que j'ai commenc\u00e9 mon droit."}, {"timestamp": [370.08, 375.04], "text": " Je me souviens de la musique en l'occurrence et de ces moments et je me souviens qu'on se connaissait"}, {"timestamp": [375.04, 382.76], "text": " enfin quand j'\u00e9tais connu, tu avais une vingtaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s, j'ai plus de souvenirs de"}, {"timestamp": [382.76, 392.0], "text": " musique et en effet j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris apr\u00e8s de te revoir quelques ann\u00e9es apr\u00e8s avec des bouquins quoi et puis et puis un premier qui \u00e9tait sorti et puis le deuxi\u00e8me qui sortait."}, {"timestamp": [392.0, 395.0], "text": " C'est vrai que c'est vrai que tu \u00e9tais \u00e0 fond dans la musique."}, {"timestamp": [395.0, 398.0], "text": " Mais je l'ai \u00e9t\u00e9, je l'ai toujours \u00e9t\u00e9, je dirais je le suis toujours."}, {"timestamp": [398.0, 406.0], "text": " Et la musique c'est vraiment, c'est ma formation, c'est mon \u00e9l\u00e9ment, c'est probablement je dirais ce que je fais le mieux,"}, {"timestamp": [406.0, 413.84], "text": " mais je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 en faire ce que je voulais. Si tu vois la diff\u00e9rence de notion,"}, {"timestamp": [413.84, 418.84], "text": " on peut faire quelque chose tr\u00e8s bien, mais on peut tout d'un coup sentir qu'il nous \u00e9chappe,"}, {"timestamp": [418.84, 421.32], "text": " qu'on n'a pas la ma\u00eetrise compl\u00e8te de ce qu'on veut en faire."}, {"timestamp": [421.32, 425.68], "text": " Mais tu parles en termes de ce que tu fais de mieux en termes d'ex\u00e9cution ou de cr\u00e9ation ? Les deux."}, {"timestamp": [425.68, 426.68], "text": " Les deux."}, {"timestamp": [426.68, 430.64], "text": " Dans la musique, je pense qu'il y avait modestement beaucoup de choses que je faisais bien."}, {"timestamp": [430.64, 432.88], "text": " Et j'\u00e9tais batteur."}, {"timestamp": [432.88, 437.4], "text": " Alors j'\u00e9tais batteur, je connais un tout petit peu les harmonies, mais j'ai toujours"}, {"timestamp": [437.4, 444.24], "text": " \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dilettante et donc j'ai pas une ma\u00eetrise vraiment du solf\u00e8ge, des accords,"}, {"timestamp": [444.24, 445.48], "text": " de tout \u00e7a. et donc j'ai"}, {"timestamp": [445.48, 448.76], "text": " toujours v\u00e9cu batteur dilettante sifflotant des m\u00e9lodies mais j'avais"}, {"timestamp": [448.76, 451.76], "text": " toujours besoin de la b\u00e9quille de quelqu'un d'autre et j'ai eu plusieurs"}, {"timestamp": [451.76, 455.6], "text": " groupes et en fait ce qui m'a fait changer peu \u00e0 peu de carri\u00e8re c'est"}, {"timestamp": [455.6, 458.4], "text": " que j'ai eu un groupe de musique justement vers 20 ans c'est le moment"}, {"timestamp": [458.4, 463.76], "text": " dont tu parles ici et c'\u00e9tait un groupe qui marchait plut\u00f4t bien"}, {"timestamp": [463.76, 469.16], "text": " on a commenc\u00e9 on r\u00e9p\u00e9tait une fois une \u00e0 deux fois par semaine et le groupe marchait"}, {"timestamp": [469.16, 470.16], "text": " de mieux en mieux."}, {"timestamp": [470.16, 475.64], "text": " Et on a, via MySpace, trouv\u00e9 un producteur fran\u00e7ais qui \u00e9tait en r\u00e9seau et qui bossait"}, {"timestamp": [475.64, 477.28], "text": " entre autres avec Universal Music."}, {"timestamp": [477.28, 481.56], "text": " Et ce producteur nous a dit \u00ab on pourrait faire un truc ensemble \u00bb. Et en fait, ce"}, {"timestamp": [481.56, 487.68], "text": " qu'on pourrait penser qu'\u00e9tait un aboutissement, c'est-\u00e0-dire, on a trouv\u00e9 un mec, un producteur, un universel, etc."}, {"timestamp": [487.68, 488.96], "text": " Ce n'\u00e9tait que le d\u00e9but."}, {"timestamp": [488.96, 490.76], "text": " Et donc l\u00e0, moi, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 dire aux autres,"}, {"timestamp": [490.76, 493.24], "text": " bon, alors l\u00e0, il faut qu'on r\u00e9p\u00e8te minimum une fois par jour."}, {"timestamp": [493.44, 495.6], "text": " L\u00e0, il faut bosser dur."}, {"timestamp": [495.6, 499.2], "text": " Et les autres ont dit, ah, mais tu sais, fait chier parce que je sais pas."}, {"timestamp": [499.2, 500.44], "text": " Tous les jours, on n'a pas le temps."}, {"timestamp": [500.44, 501.24], "text": " Et puis le boulot."}, {"timestamp": [501.24, 503.4], "text": " Et puis les samedis, on doit faire les courses."}, {"timestamp": [503.4, 504.88], "text": " Et puis le m\u00e9nage et la vaisselle."}, {"timestamp": [504.88, 509.2], "text": " Je ne sais pas quoi. Et j'ai tout d'un coup senti cette diff\u00e9rence entre"}, {"timestamp": [509.2, 512.64], "text": " l'envie, je disais avant la passion, envie de bouffer du lion. Et moi, j'avais envie"}, {"timestamp": [512.64, 516.04], "text": " vraiment de bouffer du lion avec cette musique et de vivre et de faire que \u00e7a tout le temps"}, {"timestamp": [516.04, 521.4], "text": " et me donner les moyens de mes ambitions, si tu veux. Et les autres voulaient pas. Et"}, {"timestamp": [521.4, 527.36], "text": " le groupe s'est \u00e9croul\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a, parce qu'il y avait une telle disharmonie dans l'ambition qu'on avait"}, {"timestamp": [527.36, 528.68], "text": " que \u00e7a n'a pas march\u00e9."}, {"timestamp": [529.2, 530.8], "text": " Et du coup, je me suis retrouv\u00e9 tr\u00e8s triste"}, {"timestamp": [530.8, 532.72], "text": " et tr\u00e8s malheureux de la situation."}, {"timestamp": [533.8, 536.4], "text": " Je voyais assez mal comment je pouvais"}, {"timestamp": [536.4, 537.36], "text": " tout d'un coup seul."}, {"timestamp": [537.36, 538.84], "text": " Et \u00e0 ce moment l\u00e0, j'ai autour de 20 ans,"}, {"timestamp": [538.84, 540.64], "text": " je voyais mal comment je pouvais seul"}, {"timestamp": [541.96, 544.0], "text": " devenir musicien ou homme orchestre."}, {"timestamp": [544.0, 546.0], "text": " \u00c7a voulait dire me reformer de A \u00e0 Z, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [546.0, 549.92], "text": " assez compliqu\u00e9. En tout cas, je le trouvais tr\u00e8s hors de port\u00e9e de ce que je pouvais"}, {"timestamp": [549.92, 554.48], "text": " faire. Et du coup, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, j'avais l'\u00e9criture qui \u00e9tait quelque chose qui m'habitait"}, {"timestamp": [554.48, 559.16], "text": " et qui \u00e9tait mon quotidien aussi. Et je me suis dit, mais l'\u00e9criture, au fond, c'est"}, {"timestamp": [559.16, 562.36], "text": " vraiment, c'est la quintessence de ce que je peux faire seul, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e9crire"}, {"timestamp": [562.36, 563.36], "text": " un livre..."}, {"timestamp": [563.36, 569.16], "text": " Je t'arr\u00eate juste l\u00e0-dessus, parce que donc, tu as la musique \u00e0 fond, tu as l'\u00e9criture,"}, {"timestamp": [569.16, 576.84], "text": " tu as les \u00e9tudes de droit, je veux dire, par rapport \u00e0 un gosse de ton \u00e2ge ou un"}, {"timestamp": [576.84, 584.48], "text": " jeune adulte, un jeune homme, du coup tu fais que \u00e7a, ou tu as une vie normale, tu"}, {"timestamp": [584.48, 588.56], "text": " sors, enfin parce que j'ai quand m\u00eame pour empiler les choses, \u00e9crire, faire de la musique,"}, {"timestamp": [588.76, 592.72], "text": " faire bien de la batterie \u00e0 un certain niveau, et voil\u00e0, il faut travailler."}, {"timestamp": [592.92, 595.92], "text": " Oui, je sors aussi, mais bon, les journ\u00e9es ont 24 heures."}, {"timestamp": [596.12, 599.04], "text": " Et c'est beaucoup 24 heures."}, {"timestamp": [599.24, 600.72], "text": " C'est-\u00e0-dire que tu peux faire beaucoup."}, {"timestamp": [600.92, 604.8], "text": " Alors j'ai la chance d'avoir pas besoin de dormir beaucoup,"}, {"timestamp": [605.0, 607.0], "text": " ce qui rallonge un peu le temps."}, {"timestamp": [607.0, 614.0], "text": " En moyenne, 5-6 heures, des fois moins."}, {"timestamp": [614.0, 618.0], "text": " Je fonctionne tr\u00e8s bien avec 4 heures de sommeil,"}, {"timestamp": [618.0, 621.0], "text": " mais sur le long terme, c'est difficile."}, {"timestamp": [621.0, 624.0], "text": " En g\u00e9n\u00e9ral, j'ai un rythme qui commence t\u00f4t le matin,"}, {"timestamp": [624.0, 625.68], "text": " je me l\u00e8ve vers 4 heures du matin."}, {"timestamp": [626.48, 629.92], "text": " Et donc, je donne une moyenne de 6 heures parce qu'il y a des jours o\u00f9 je me couche"}, {"timestamp": [629.92, 631.16], "text": " \u00e0 minuit et je me l\u00e8ve \u00e0 4."}, {"timestamp": [631.4, 634.6], "text": " Mais sur le long terme, c'est-\u00e0-dire ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, 4 heures de sommeil,"}, {"timestamp": [634.92, 636.04], "text": " je sens que \u00e7a ne me r\u00e9ussit pas."}, {"timestamp": [636.08, 637.48], "text": " Donc, il faut arriver \u00e0 consommer."}, {"timestamp": [638.0, 639.0], "text": " 4 heures, c'est le r\u00e9veil."}, {"timestamp": [639.0, 640.0], "text": " Tu te mets \u00e0 un r\u00e9veil."}, {"timestamp": [640.08, 643.72], "text": " Je me mets \u00e0 un r\u00e9veil et souvent, mais tr\u00e8s souvent, je me r\u00e9veille tout seul,"}, {"timestamp": [643.8, 645.68], "text": " juste avant le r\u00e9veil."}, {"timestamp": [645.68, 649.16], "text": " Et ces 4 heures du matin, c'est une heure qui me convient bien"}, {"timestamp": [649.16, 653.72], "text": " parce que, en tout cas, tel que je l'aper\u00e7ois, c'est une heure tr\u00e8s calme"}, {"timestamp": [653.72, 655.88], "text": " o\u00f9 je suis tr\u00e8s cr\u00e9atif."}, {"timestamp": [655.88, 661.4], "text": " Et c'est aussi un moyen pour moi de mesurer mon envie ou l'excitation du projet,"}, {"timestamp": [661.4, 664.8], "text": " en l'occurrence un livre dans lequel je me trouve."}, {"timestamp": [664.8, 666.24], "text": " Parce que si quand \u00e0"}, {"timestamp": [666.24, 670.68], "text": " 4h du matin mes yeux tout d'un coup s'ouvrent en me disant c'est l'heure ou que j'ai mon r\u00e9veil"}, {"timestamp": [670.68, 676.64], "text": " qui sonne et que je bondis de mon lit en me disant qu'est ce qui va se passer dans le roman"}, {"timestamp": [676.64, 682.32], "text": " aujourd'hui ? Je me r\u00e9jouis de me d\u00e9p\u00eacher, un petit caf\u00e9 et je m'assieds \u00e0 mon ordinateur et je"}, {"timestamp": [682.32, 689.48], "text": " continue ce roman. Et cette excitation l\u00e0 pour moi, elle est un guide tr\u00e8s important du succ\u00e8s."}, {"timestamp": [689.48, 692.08], "text": " Parce que le succ\u00e8s, qu'est ce que c'est ?"}, {"timestamp": [692.08, 694.96], "text": " Et l\u00e0 je cite mon \u00e9diteur Bernard Defalois,"}, {"timestamp": [694.96, 696.24], "text": " le succ\u00e8s qu'est ce que c'est ?"}, {"timestamp": [696.24, 698.08], "text": " C'est le plaisir qu'on a \u00e0 mener un projet."}, {"timestamp": [698.08, 702.32], "text": " Et pour moi, l'existence du roman, et \u00e7a, \u00e7a m'a pris pas mal de temps,"}, {"timestamp": [702.32, 707.04], "text": " parce que j'ai finalement rencontr\u00e9 le succ\u00e8s avec mon deuxi\u00e8me roman, La v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire"}, {"timestamp": [707.04, 710.86], "text": " Harry Kebber, apr\u00e8s beaucoup d'essais qui ont \u00e9t\u00e9 des"}, {"timestamp": [710.86, 715.44], "text": " \u00e9checs qui ont \u00e9t\u00e9 notamment refus\u00e9s par les \u00e9diteurs \u00e0 qui je les"}, {"timestamp": [715.44, 720.44], "text": " envoyais et je crois que Harry Kebber qui a connu un succ\u00e8s commercial a aussi"}, {"timestamp": [720.44, 724.76], "text": " \u00e9t\u00e9 pour moi un succ\u00e8s d'\u00e9criture parce que c'est le premier roman que j'ai"}, {"timestamp": [724.76, 727.6], "text": " \u00e9crit avec un vrai plaisir c'est \u00e0riture parce que c'est le premier roman que j'ai \u00e9crit avec un vrai plaisir, c'est-\u00e0-dire un plaisir personnel."}, {"timestamp": [727.6, 730.2], "text": " C'est-\u00e0-dire le bonheur d'\u00e9crire un livre."}, {"timestamp": [730.2, 733.2], "text": " Alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'avais \u00e9crit d\u00e9j\u00e0 cinq romans"}, {"timestamp": [733.2, 737.28], "text": " qui avaient \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s par tous les \u00e9diteurs possibles et imaginables"}, {"timestamp": [737.28, 740.8], "text": " et j'envisageais ce roman en me disant de toute fa\u00e7on personne ne va le lire"}, {"timestamp": [740.8, 743.8], "text": " et personne ne va le faire para\u00eetre parce que de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [743.8, 747.64], "text": " tous les pr\u00e9c\u00e9dents romans ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s par 20 \u00e9diteurs,"}, {"timestamp": [747.96, 750.92], "text": " 20 \u00e9diteurs, il n'y a pas de raison que celui-ci plaise."}, {"timestamp": [751.36, 754.56], "text": " Et du coup, je l'ai abord\u00e9 d'une fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rente qui \u00e9tait un succ\u00e8s"}, {"timestamp": [754.76, 756.16], "text": " pour moi, un plaisir pour moi."}, {"timestamp": [756.48, 759.56], "text": " Et c'est comme \u00e7a que je travaille aujourd'hui, parce que le succ\u00e8s"}, {"timestamp": [759.76, 763.16], "text": " d'un livre, c'est quelque chose qui est d\u00e9fini par les journalistes,"}, {"timestamp": [763.44, 767.68], "text": " par les libraires, par les lecteurs, par ce qu'on appelle aujourd'hui le buzz."}, {"timestamp": [768.16, 770.6], "text": " Mais \u00e7a, c'est le succ\u00e8s commercial."}, {"timestamp": [770.96, 774.92], "text": " Mais je crois et je crois vraiment \u00e0 ce que je dis, que le succ\u00e8s d'un projet"}, {"timestamp": [775.12, 778.04], "text": " comme un livre, mais \u00e7a peut \u00eatre pareil pour un dessin, pour de la peinture,"}, {"timestamp": [778.24, 781.32], "text": " pour toute entreprise personnelle et ou artistique."}, {"timestamp": [781.68, 784.08], "text": " Le succ\u00e8s, c'est ce que \u00e7a t'importe \u00e0 toi."}, {"timestamp": [784.48, 787.88], "text": " Et moi, un livre, il est r\u00e9ussi. C'est un succ\u00e8s quand j'ai eu du plaisir"}, {"timestamp": [787.88, 791.44], "text": " \u00e0 le faire, quand je me suis lev\u00e9 tous les matins \u00e0 4 heures en me disant"}, {"timestamp": [791.56, 792.28], "text": " \u00ab Ah c'est g\u00e9nial ! \u00bb"}, {"timestamp": [792.28, 795.4], "text": " Et si tu... Alors on va revenir sur tout \u00e7a apr\u00e8s, mais si tu..."}, {"timestamp": [796.52, 799.28], "text": " Si je dois pousser le raisonnement jusqu'au bout, si tu t'\u00e9clates \u00e0 faire"}, {"timestamp": [799.28, 803.52], "text": " un livre et que c'est un gros beat d'audience, genre, et que tu fais 10%"}, {"timestamp": [803.52, 805.68], "text": " de ce que tu as fait avant, mais que tu t'es, genre, et que tu fais 10% de ce que t'as fait avant"}, {"timestamp": [810.38, 811.2], "text": " mais que tu t'es r\u00e9gal\u00e9, que t'as pris du plaisir, ce sera un succ\u00e8s pour toi. Tu crois que tu pourrais vraiment..."}, {"timestamp": [813.2, 813.48], "text": " ou tu serais quand m\u00eame d\u00e9vast\u00e9?"}, {"timestamp": [814.88, 818.08], "text": " Enfin, ou d\u00e9vast\u00e9... D\u00e9vast\u00e9, je sais pas si d\u00e9vast\u00e9, mais tu poses une question qui est difficile"}, {"timestamp": [818.36, 822.04], "text": " et \u00e0 laquelle il faut r\u00e9pondre de fa\u00e7on honn\u00eate, \u00e0 laquelle je dois r\u00e9pondre de fa\u00e7on honn\u00eate."}, {"timestamp": [822.64, 829.88], "text": " Quand t'as... alors, Harry Quebert par exemple qui s'est bien vendu, qui s'est vendu \u00e0"}, {"timestamp": [829.88, 835.08], "text": " peu pr\u00e8s 5 millions d'exemplaires dans le monde, c'est s\u00fbr qu'il y a un succ\u00e8s"}, {"timestamp": [835.08, 840.32], "text": " commercial qui est \u00e9norme, 40 langues, et c'est s\u00fbr que c'est un"}, {"timestamp": [840.32, 845.16], "text": " succ\u00e8s commercial \u00e9norme, mais tu vois si tu fais que 10% de 5 millions,"}, {"timestamp": [845.2, 848.88], "text": " \u00e7a fait 500 000 et il y a des auteurs qui seraient contents de vendre 500 000."}, {"timestamp": [848.92, 849.44], "text": " Oui."}, {"timestamp": [849.48, 853.64], "text": " Donc, mais en m\u00eame temps, si tout d'un coup, je passais de 5 millions \u00e0 500 000,"}, {"timestamp": [853.68, 856.52], "text": " je me dirais, honn\u00eatement, je me dirais, fait chier."}, {"timestamp": [856.6, 858.68], "text": " Mais parce que c'est deux approches qui sont diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [859.08, 862.12], "text": " L'approche du plaisir, de mon plaisir \u00e0 moi d'\u00e9crire un livre"}, {"timestamp": [862.16, 864.68], "text": " et en fait, je travaille de la fa\u00e7on suivante,"}, {"timestamp": [864.76, 866.0], "text": " je ne partage pas ce que j'\u00e9cris"}, {"timestamp": [866.0, 868.0], "text": " jusqu'\u00e0 ce que le livre soit fini."}, {"timestamp": [868.0, 870.0], "text": " Donc \u00e7a veut dire que je passe deux ans"}, {"timestamp": [870.0, 872.0], "text": " \u00e0 \u00e9crire tout seul un livre"}, {"timestamp": [872.0, 874.0], "text": " que je partage avec personne."}, {"timestamp": [874.0, 876.0], "text": " Rien, pas de trame, pas de sujet."}, {"timestamp": [876.0, 878.0], "text": " Rien, parce que je pense que c'est impossible"}, {"timestamp": [878.0, 880.0], "text": " de partager un livre"}, {"timestamp": [880.0, 882.0], "text": " avec quelqu'un, un livre qui n'est pas fini."}, {"timestamp": [882.0, 884.0], "text": " Parce que si je fais lire"}, {"timestamp": [884.0, 885.56], "text": " la moiti\u00e9 de mon livre \u00e0 quelqu'un, un livre qui n'est pas fini. Parce que si je fais lire la moiti\u00e9 de mon livre \u00e0"}, {"timestamp": [885.56, 890.96], "text": " quelqu'un, il va me dire \u00ab \u00e9coute jusque l\u00e0 c'est pas mal, mais il faut que je dise tout pour avoir"}, {"timestamp": [890.96, 896.72], "text": " une id\u00e9e \u00bb. Et c'est vrai, il y a des livres que j'ai lus, que j'ai ador\u00e9 de la page 1 \u00e0 presque"}, {"timestamp": [896.72, 901.28], "text": " la fin, les 20 derni\u00e8res pages sont pourries, et \u00e0 la fin je dis \u00ab en fait j'aime pas ce roman \u00bb. Et"}, {"timestamp": [901.28, 904.6], "text": " il y a des livres o\u00f9 j'ai eu beaucoup de peine, que j'ai pas aim\u00e9, puis que j'ai continu\u00e9 quand"}, {"timestamp": [904.6, 908.44], "text": " m\u00eame, puis j'\u00e9tais pas s\u00fbr, Et finalement, la fin est g\u00e9niale et tu"}, {"timestamp": [908.44, 912.24], "text": " te dis \u00ab quel livre g\u00e9nial \u00bb. Donc je trouve qu'un livre, c'est tr\u00e8s difficile. La musique,"}, {"timestamp": [912.24, 916.8], "text": " c'est diff\u00e9rent. Tu peux faire \u00e9couter une chanson et les gens vont dire \u00ab \u00e7a j'aime \u00bb, etc. Un livre,"}, {"timestamp": [916.8, 923.4], "text": " je crois que c'est un tout. Et donc j'ai besoin de vivre ce tout tout seul. Et donc cette partie-l\u00e0,"}, {"timestamp": [923.4, 925.28], "text": " pour moi, elle doit \u00eatre un succ\u00e8s, c'est-\u00e0-dire avoir"}, {"timestamp": [925.28, 929.6], "text": " du plaisir. \u00c7a veut dire que les ann\u00e9es, les deux ans que j'ai pass\u00e9s, \u00e7a doit \u00eatre deux ans que"}, {"timestamp": [929.6, 935.64], "text": " j'ai pass\u00e9 avec fiert\u00e9, mais fiert\u00e9 par rapport \u00e0 mon projet, par rapport \u00e0 moi, par rapport \u00e0 moi,"}, {"timestamp": [935.64, 941.68], "text": " c'est quelque chose de tr\u00e8s personnel et c'est aussi \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 ce que j'ai envie de faire."}, {"timestamp": [941.68, 948.0], "text": " Et tu vois, la difficult\u00e9 quand tu \u00e9cris un livre qui marche, c'est que, ensuite, le livre suivant, qu'est-ce que tu fais ?"}, {"timestamp": [948.0, 951.5], "text": " Si tu fais quelque chose qui est tout \u00e0 fait pareil,"}, {"timestamp": [951.5, 953.0], "text": " les gens vont te dire,"}, {"timestamp": [953.0, 955.0], "text": " \u00ab Ah, c'est pas mal, mais c'est comme le pr\u00e9c\u00e9dent. \u00bb"}, {"timestamp": [955.0, 958.0], "text": " Et si tu fais quelque chose qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent,"}, {"timestamp": [958.0, 959.5], "text": " les gens vont te dire,"}, {"timestamp": [959.5, 962.0], "text": " \u00ab Hum, c'est dommage que vous n'ayez pas fait quelque chose"}, {"timestamp": [962.0, 964.0], "text": " comme le pr\u00e9c\u00e9dent, il \u00e9tait tellement bien. \u00bb"}, {"timestamp": [964.0, 966.88], "text": " Donc, tu peux pas tellement te fier \u00e0 ce que les gens vont te dire."}, {"timestamp": [966.88, 968.72], "text": " Je crois que tu dois te fier \u00e0 ton instinct, \u00e0 toi,"}, {"timestamp": [968.96, 973.2], "text": " et \u00e0 ce que tu as envie de faire, et avoir une forme de confiance."}, {"timestamp": [973.48, 974.96], "text": " C'est la question de l'instinct aussi."}, {"timestamp": [974.96, 978.24], "text": " Moi, on m'a souvent dit, j'ai souvent dit que je voulais \u00eatre un \u00e9crivain,"}, {"timestamp": [978.24, 979.48], "text": " et on m'a souvent dit, mais ce n'est pas un m\u00e9tier."}, {"timestamp": [980.2, 982.24], "text": " Et on m'a dit, mais \u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [982.24, 985.28], "text": " j'ai moi-m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater mes \u00e9tudes de droit."}, {"timestamp": [985.28, 988.32], "text": " Donc si tu veux, j'ai termin\u00e9 mon cursus, j'ai un master en droit."}, {"timestamp": [988.32, 991.92], "text": " Mais en Suisse, la logique voudrait qu'ensuite tu passes ton barreau."}, {"timestamp": [991.92, 993.28], "text": " Et que tu fasses un stage."}, {"timestamp": [993.28, 995.28], "text": " Et donc c'est encore deux ans et demi."}, {"timestamp": [995.28, 1000.2], "text": " Et moi \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'arr\u00eater l\u00e0 et de pas passer le barreau."}, {"timestamp": [1000.2, 1003.6], "text": " Parce que je me suis dit, je m'engage dans un engrenage qui n'est pas celui que je veux."}, {"timestamp": [1003.6, 1008.4], "text": " Et je me dis, il est temps maintenant de faire face \u00e0 mon envie et \u00e0 mon instinct."}, {"timestamp": [1008.4, 1009.76], "text": " Et mon instinct me disait deux choses."}, {"timestamp": [1009.76, 1015.04], "text": " Il me disait t'as pas vraiment envie d'\u00eatre un avocat et t'as envie d'\u00eatre un \u00e9crivain."}, {"timestamp": [1015.04, 1015.68], "text": " Et je me suis dit..."}, {"timestamp": [1015.68, 1018.72], "text": " Sachant que ce que tu dis c'est important parce que j'ai plusieurs personnes sur ce podcast"}, {"timestamp": [1018.72, 1029.36], "text": " auquel je pense, mais qui sont vraiment embarqu\u00e9s dans un engrenage qui est alors souvent en plus un engrenage d'\u00e9lite si tu veux, o\u00f9 tu fais"}, {"timestamp": [1029.36, 1036.6], "text": " alors sur des cursus fran\u00e7ais mais un une mathsup, mathsp ou des"}, {"timestamp": [1036.6, 1040.32], "text": " piani, pokain, tu arrives dans des super \u00e9coles que ce soit science pol,"}, {"timestamp": [1040.32, 1044.36], "text": " enna ou du polytechnique ou des choses puis tu finis dans une banque \u00e0 faire"}, {"timestamp": [1044.36, 1049.2], "text": " de la finance ou je sais pas o\u00f9, \u00e0 \u00eatre dans des hautes arcanes de l'\u00e9tat et \u00e0"}, {"timestamp": [1049.2, 1053.8], "text": " te retrouver coinc\u00e9 dans un truc o\u00f9 si tu pars l\u00e0 tu as un jugement qui est"}, {"timestamp": [1053.8, 1058.08], "text": " tr\u00e8s fort de tout le monde autour de toi et je pense du coup c'est assez"}, {"timestamp": [1058.08, 1061.4], "text": " courageux de le faire \u00e0 ses jeunes et de croire \u00e0 cet instinct aussi une fois"}, {"timestamp": [1061.4, 1063.84], "text": " que tu as atteint un certain backup de ce master peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [1063.84, 1067.28], "text": " Oui c'est courageux ou c'est plus simple parce que quand tu es jeune,"}, {"timestamp": [1067.28, 1071.68], "text": " tu vois au moment o\u00f9 je l'ai fait, c'est \u00e0 dire au moment o\u00f9 je d\u00e9cide de m'arr\u00eater au master,"}, {"timestamp": [1071.68, 1078.56], "text": " j'ai 25 ans et je me dis si je gal\u00e8re quelques ann\u00e9es, j'ai toujours le temps de retomber sur mes"}, {"timestamp": [1078.56, 1080.88], "text": " pattes, de faire quelque chose d'autre. Mais tu n'as rien \u00e9crit encore l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [1080.88, 1085.0], "text": " A ce moment l\u00e0, quand j'arr\u00eate \u00e7a, donc j'ai 25 ans, j'ai \u00e9crit 5 romans"}, {"timestamp": [1085.0, 1090.0], "text": " de l'\u00e2ge de 20 \u00e0 25 ans et les 5 romans ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres"}, {"timestamp": [1090.0, 1092.0], "text": " par tous les \u00e9diteurs possibles et imaginables."}, {"timestamp": [1092.0, 1095.0], "text": " Donc pendant toutes tes ann\u00e9es de droit, t'\u00e9cris par exemple un roman par an ?"}, {"timestamp": [1095.0, 1096.0], "text": " Ouais, absolument."}, {"timestamp": [1096.0, 1102.0], "text": " Et du coup, ceux-l\u00e0, tu les sors de ta t\u00eate et de ton ordi, peu importe,"}, {"timestamp": [1102.0, 1109.2], "text": " tu les proposes \u00e0 des gens, il y a des gens quient ta m\u00e8re t'es chez pas des potes des cousins oui alors je les fais lire \u00e0 quelques-uns \u00e0 mes parents \u00e0 des"}, {"timestamp": [1109.2, 1114.4], "text": " amis \u00e0 mes cousins c'est difficile en plus de trouver des gens qui veulent bien lire parce"}, {"timestamp": [1114.4, 1120.16], "text": " que les gens ont pas beaucoup de temps et que c'est difficile de qui trouve le temps qui trouve"}, {"timestamp": [1120.16, 1124.88], "text": " le temps de parler c'est difficile en plus pour ces gens l\u00e0 de donner un retour qui soit honn\u00eate"}, {"timestamp": [1124.88, 1127.72], "text": " parce qu'en m\u00eame temps il s'affaite \u00e0 quoi dire parce que C'est difficile en plus pour ces gens-l\u00e0 de donner un retour qui soit honn\u00eate. Parce qu'en m\u00eame temps, ils ne savent pas tr\u00e8s mal quoi te"}, {"timestamp": [1127.72, 1130.92], "text": " dire. Parce que s'ils n'ont pas aim\u00e9, ils n'ont pas envie de te faire de la peine. Alors"}, {"timestamp": [1130.92, 1134.8], "text": " ils disent c'est pas mal. Et puis s'ils ont beaucoup aim\u00e9, ils n'ont pas envie que tu"}, {"timestamp": [1134.8, 1138.76], "text": " t'emballes. Donc ils vont te dire c'est pas mal. Donc tu es toujours dans un..."}, {"timestamp": [1138.76, 1141.8], "text": " Et puis ils ne sont pas forc\u00e9ment objectifs. Ils ne sont pas forc\u00e9ment objectifs. Donc"}, {"timestamp": [1141.8, 1145.92], "text": " c'est compliqu\u00e9. Et donc moi j'\u00e9cris. J'\u00e9cris un premier livre que j'envoie \u00e0 tous les \u00e9diteurs"}, {"timestamp": [1145.92, 1149.64], "text": " possibles et imaginables et tout le monde me dit non merci beaucoup."}, {"timestamp": [1149.64, 1150.64], "text": " Alors j'\u00e9cris un deuxi\u00e8me livre."}, {"timestamp": [1150.64, 1152.68], "text": " Et \u00e7a se passe comment juste parce que je viens pas de cet univers, il y a beaucoup"}, {"timestamp": [1152.68, 1155.96], "text": " de gens qui nous \u00e9coutent \u00e9galement, une majorit\u00e9 je dirais."}, {"timestamp": [1155.96, 1159.4], "text": " T'envoies ton bouquin par mail ou par volun ?"}, {"timestamp": [1159.4, 1163.0], "text": " Alors t'envoies essentiellement, non c'est physique, donc t'envoies \u00e0 des \u00e9diteurs,"}, {"timestamp": [1163.0, 1166.6], "text": " j'ai envoy\u00e9 \u00e0 des \u00e9diteurs un peu en Suisse et surtout en France, toutes les grandes maisons d'est physique. J'envoie \u00e0 des \u00e9diteurs en Suisse et en France"}, {"timestamp": [1166.6, 1168.6], "text": " toutes les grandes maisons d'\u00e9dition."}, {"timestamp": [1168.6, 1174.2], "text": " Tu leur envoies ton manuscrit, tu l'imprimes, tu vas chez un photocopieur"}, {"timestamp": [1174.2, 1178.8], "text": " qui te fait des photocopies de ton truc, qui le relie avec un anneau au milieu"}, {"timestamp": [1178.8, 1181.4], "text": " et tu fais tes jolis petits exemplaires de ton livre."}, {"timestamp": [1181.4, 1184.2], "text": " Tu mets une petite lettre dedans en disant \u00e0 Madame, Monsieur,"}, {"timestamp": [1184.2, 1187.14], "text": " je me permets de vous soumettre mon manuscrit."}, {"timestamp": [1187.34, 1188.22], "text": " J'esp\u00e8re qu'il vous plaira."}, {"timestamp": [1188.64, 1189.54], "text": " Et tu l'envoies \u00e0 la poste."}, {"timestamp": [1189.74, 1191.22], "text": " Tu vas sur Internet, tu cherches les adresses."}, {"timestamp": [1191.42, 1192.42], "text": " Pas du tout s'ils le lisent ou pas."}, {"timestamp": [1192.62, 1193.38], "text": " Et tu sais rien."}, {"timestamp": [1193.58, 1194.34], "text": " Tu sais rien."}, {"timestamp": [1194.54, 1197.86], "text": " Et puis, parfois tu re\u00e7ois un accus\u00e9 de r\u00e9ception, parfois pas."}, {"timestamp": [1198.38, 1202.66], "text": " Et puis, deux, trois mois apr\u00e8s, tu re\u00e7ois jour apr\u00e8s jour des lettres"}, {"timestamp": [1202.86, 1203.62], "text": " dans ta bo\u00eete aux lettres."}, {"timestamp": [1203.82, 1206.96], "text": " On te dit Madame, Monsieur ou cher monsieur, \u00e7a d\u00e9pend,"}, {"timestamp": [1206.96, 1210.4], "text": " nous avons bien re\u00e7u votre manuscrit, nous avons pris connaissance de votre livre,"}, {"timestamp": [1210.4, 1212.76], "text": " mais \u00e7a ne nous int\u00e9resse pas, merci beaucoup, au revoir."}, {"timestamp": [1212.76, 1214.96], "text": " Et l\u00e0, avec le recul, tu sais ce qui se passe dans la machine \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [1214.96, 1217.04], "text": " Tu sais s'il les lit ? Tu sais si..."}, {"timestamp": [1217.04, 1218.16], "text": " \u00c7a, j'en sais rien."}, {"timestamp": [1218.16, 1221.52], "text": " J'en sais rien et j'en sais vraiment rien."}, {"timestamp": [1221.52, 1223.24], "text": " Est-ce que les..."}, {"timestamp": [1223.24, 1227.16], "text": " J'ai l'impression quand m\u00eame qu'il y a une lecture qui est faite ?"}, {"timestamp": [1227.96, 1229.8], "text": " Et l\u00e0, je parle sans conna\u00eetre vraiment,"}, {"timestamp": [1229.8, 1230.76], "text": " parce que je ne connais pas bien"}, {"timestamp": [1230.76, 1231.76], "text": " les milieux \u00e9ditoriaux fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [1231.76, 1233.12], "text": " parce que maintenant, moi, je suis \u00e9dit\u00e9"}, {"timestamp": [1233.12, 1235.76], "text": " chez un petit \u00e9diteur qui n'a pas"}, {"timestamp": [1235.76, 1237.16], "text": " les contraintes que peuvent conna\u00eetre"}, {"timestamp": [1237.16, 1238.8], "text": " les grandes maisons auxquelles on pense tous."}, {"timestamp": [1238.8, 1241.0], "text": " Je pense \u00e0 des Grassey, des Seul,"}, {"timestamp": [1241.0, 1241.8], "text": " les Galima, etc.,"}, {"timestamp": [1241.96, 1244.16], "text": " qui re\u00e7oivent des quantit\u00e9s industrielles"}, {"timestamp": [1244.16, 1245.72], "text": " de manuscrits tous les jours."}, {"timestamp": [1245.72, 1250.52], "text": " Et donc comment pouvoir traiter tous ces manuscrits ? Je ne sais pas comment c'est possible de"}, {"timestamp": [1250.52, 1252.32], "text": " le faire compl\u00e8tement au bien."}, {"timestamp": [1252.32, 1256.56], "text": " Alors je crois qu'ils ont un syst\u00e8me qui fonctionne relativement bien et il y a tous"}, {"timestamp": [1256.56, 1260.44], "text": " les ans des livres qui sont des succ\u00e8s, qui sont des livres envoy\u00e9s par manuscrits, par"}, {"timestamp": [1260.44, 1261.44], "text": " la poste."}, {"timestamp": [1261.44, 1266.82], "text": " Je pense \u00e0 Alexis G\u00e9ny pour l'art de la guerre qui a envoy\u00e9 son manuscrit par la Poste \u00e0 Gallimard"}, {"timestamp": [1266.82, 1272.7], "text": " premi\u00e8rement, qui a re\u00e7u le prix Goncourt pour ce livre l\u00e0. Donc on peut pas dire que \u00e7a marche"}, {"timestamp": [1272.7, 1276.18], "text": " pas et que c'est pas vrai. Est-ce qu'il y a des bons livres qui passent entre les m\u00e2les du filet ?"}, {"timestamp": [1276.18, 1280.5], "text": " C'est tr\u00e8s probable. Mais est-ce qu'il y a des livres qui sont s\u00e9lectionn\u00e9s comme \u00e7a et qui"}, {"timestamp": [1280.5, 1288.24], "text": " sont des succ\u00e8s ? Oui, il y en a aussi. Tu sais, c'est difficile un livre parce que pour un \u00e9diteur, quand il lit un livre et"}, {"timestamp": [1288.24, 1292.5], "text": " qu'il doit d\u00e9cider s'il va le faire para\u00eetre ou pas, il doit aussi se poser la question"}, {"timestamp": [1292.5, 1298.92], "text": " de \u00ab est-ce que moi, j'y crois ? \u00bb Et si on a des entrepreneurs qui nous \u00e9coutent,"}, {"timestamp": [1298.92, 1303.04], "text": " je pense que la difficult\u00e9 pour un entrepreneur comme pour un \u00e9crivain, c'est d'arriver"}, {"timestamp": [1303.04, 1308.08], "text": " \u00e0 trouver quelqu'un qui va croire en son produit, qui va arriver \u00e0 se projeter et souvent"}, {"timestamp": [1308.08, 1311.28], "text": " quand t'es entrepreneur et tu parles de ton produit \u00e0 d'autres gens et"}, {"timestamp": [1311.28, 1314.16], "text": " surtout des non entrepreneurs, les gens disent mais attends \u00e7a va jamais marcher"}, {"timestamp": [1314.16, 1317.4], "text": " ton histoire machin et donc c'est tr\u00e8s particulier."}, {"timestamp": [1317.4, 1320.52], "text": " Il y a une grosse diff\u00e9rence cependant c'est qu'on dit beaucoup que dans les"}, {"timestamp": [1320.52, 1323.32], "text": " entreprises dans lesquelles par exemple quand on cherche \u00e0 lever de l'argent"}, {"timestamp": [1323.32, 1325.88], "text": " on a trait\u00e9 ce sujet \u00e0 maintes reprises sur G\u00e9n\u00e9ration de"}, {"timestamp": [1325.88, 1332.66], "text": " Tearself, tu vas convaincre des gens qui g\u00e9n\u00e9ralement misent un peu sur ton"}, {"timestamp": [1332.66, 1335.92], "text": " projet et beaucoup sur toi. Sur un \u00e9crivain c'est un peu l'inverse, je veux"}, {"timestamp": [1335.92, 1339.72], "text": " dire quand m\u00eame il y a un moment o\u00f9 tu balances un produit fini, que tu sois"}, {"timestamp": [1339.72, 1344.76], "text": " hyper fort, hyper beau, hyper je sais pas quoi, hyper bankable, en fait si ton"}, {"timestamp": [1344.76, 1346.8], "text": " produit n'est pas terrible et qu'il ne va pas \u00e9voluer,"}, {"timestamp": [1347.0, 1349.72], "text": " il peut \u00e9voluer un peu peut-\u00eatre, pour \u00e7a chez Sainte-Art des \u00e9diteurs,"}, {"timestamp": [1349.92, 1351.48], "text": " on va te dire, il faut tendre un peu ce machin."}, {"timestamp": [1351.68, 1352.92], "text": " Mais dans l'absolu,"}, {"timestamp": [1353.12, 1355.88], "text": " t'as quand m\u00eame un truc qui est un produit fini ou quasi fini."}, {"timestamp": [1356.08, 1357.08], "text": " \u00c7a, t'as absolument raison."}, {"timestamp": [1357.28, 1358.96], "text": " Et c'est le livre qui fait quasiment tout."}, {"timestamp": [1359.16, 1363.88], "text": " L'\u00e9crivain qui est affable et qui accepte de faire de la promotion"}, {"timestamp": [1364.08, 1365.68], "text": " et qui passe bien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 peut"}, {"timestamp": [1365.68, 1372.16], "text": " aider un petit peu mais \u00e7a va pas faire le succ\u00e8s de m\u00eame que l'\u00e9crivain qui est pas affable et qui"}, {"timestamp": [1372.16, 1377.04], "text": " passe pas bien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision il va pas p\u00e9jorer le succ\u00e8s de son livre si le livre est bon et si"}, {"timestamp": [1377.04, 1380.64], "text": " le livre marche donc le livre c'est vrai que c'est quelque chose c'est un t'as absolument raison c'est"}, {"timestamp": [1380.64, 1387.0], "text": " un produit qui fonctionne tout seul parce qu'il a une forme de propre vie. D'ailleurs il se survit souvent."}, {"timestamp": [1387.0, 1392.08], "text": " Oui, mais d'ailleurs c'est la difficult\u00e9, c'est qu'en fait moi le plaisir que j'ai \u00e0 \u00e9crire un livre,"}, {"timestamp": [1392.08, 1394.16], "text": " c'est un plaisir que je ne peux partager qu'avec moi."}, {"timestamp": [1394.16, 1397.2], "text": " Parce qu'une fois que le livre appara\u00eet, et que le livre est lu,"}, {"timestamp": [1397.2, 1401.6], "text": " et bien les gens, tu vois l\u00e0 je vais partir dans quelques semaines,"}, {"timestamp": [1401.6, 1409.64], "text": " je pars en Am\u00e9rique du Sud faire une tourn\u00e9e pour mon dernier roman St\u00e9phanie Melleur qui est paru en fran\u00e7ais en mars."}, {"timestamp": [1409.64, 1411.68], "text": " Et en fait l\u00e0 je suis sur autre chose."}, {"timestamp": [1411.68, 1412.68], "text": " Que j'ai lu, qu'est-ce que tu as lu ?"}, {"timestamp": [1412.68, 1414.24], "text": " Merci, mais je suis compl\u00e8tement ailleurs."}, {"timestamp": [1414.24, 1417.04], "text": " Donc tu vois je vais voir des gens qui vont me parler de mon livre et qui me disent"}, {"timestamp": [1417.04, 1420.28], "text": " \u00ab Ah je l'ai lu hier \u00bb ou \u00ab Je suis en train de le lire \u00bb et machin et ci et \u00e7a"}, {"timestamp": [1420.28, 1421.68], "text": " et qui me parlent de leurs \u00e9motions."}, {"timestamp": [1421.68, 1424.16], "text": " Mais moi je suis compl\u00e8tement ailleurs parce que je suis dans un autre livre."}, {"timestamp": [1424.16, 1430.0], "text": " C'est un peu comme les acteurs qui font de la promo d'un film qui sort maintenant, mais le film il est tourn\u00e9 il y a deux ans,"}, {"timestamp": [1430.0, 1436.0], "text": " et ils sont dans un autre r\u00f4le. Et il y a ce d\u00e9calage qui est permanent, et c'est pour \u00e7a que je reviens sur l'id\u00e9e du plaisir,"}, {"timestamp": [1436.0, 1448.56], "text": " que le vrai seul \u00e9l\u00e9ment de validation pour moi, c'est le plaisir que je peux avoir \u00e0 \u00e9crire un livre parce que m\u00eame si le livre n'a pas de succ\u00e8s, avec la d\u00e9ception \u00e9videmment qui"}, {"timestamp": [1448.56, 1452.96], "text": " va accompagner ce non-succ\u00e8s, la tristesse et la d\u00e9ception et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [1452.96, 1456.08], "text": " il y aura quand m\u00eame la conviction d'avoir fait le bon choix."}, {"timestamp": [1456.08, 1463.72], "text": " Sachant qu'on peut pas t'accuser compl\u00e8tement d'\u00eatre faux cul ou"}, {"timestamp": [1463.72, 1466.06], "text": " hypocrite parce que tu as quand m\u00eame eu"}, {"timestamp": [1466.06, 1470.58], "text": " cinq bouquins avant, je sais pas si tu \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans cette d\u00e9marche, mais"}, {"timestamp": [1470.58, 1476.98], "text": " sur lesquels tu t'es ramass\u00e9. Donc je veux dire, et tu as continu\u00e9, tu as m\u00eame"}, {"timestamp": [1476.98, 1480.28], "text": " arr\u00eat\u00e9 tes \u00e9tudes en te disant, et c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est fort en fait, qu'est-ce qui"}, {"timestamp": [1480.28, 1484.78], "text": " se passe dans ta t\u00eate parce que quand tu prends cinq claques comme \u00e7a, cinq fois"}, {"timestamp": [1484.78, 1488.92], "text": " d'affil\u00e9, \u00e0 la fin tu dis tiens je vais arr\u00eater le droit et je vais devenir"}, {"timestamp": [1488.92, 1491.52], "text": " \u00e9crivain \u00bb. Alors qu'en parall\u00e8le t'as valid\u00e9 de ces cinq ann\u00e9es et que t'as ton"}, {"timestamp": [1491.52, 1492.52], "text": " master."}, {"timestamp": [1492.52, 1495.64], "text": " Je veux dire, il y a un moment je peux te dire \u00ab t'es un peu con \u00bb. M\u00eame si apr\u00e8s"}, {"timestamp": [1495.64, 1496.64], "text": " coup c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [1496.64, 1502.52], "text": " C'est plus facile, c'est toujours plus facile de voir le chemin apr\u00e8s qu'avant."}, {"timestamp": [1502.52, 1505.56], "text": " L'id\u00e9e de voir comment \u00e7a s'est fait, tout d'un coup quand tu regardes"}, {"timestamp": [1505.56, 1512.84], "text": " ton chemin en arri\u00e8re tu dis, ben c'est \u00e9vident. Si je dois me replonger \u00e0 ce moment-l\u00e0, je crois"}, {"timestamp": [1512.84, 1521.8], "text": " quand m\u00eame, tu sais je suis assez croyant en la visualisation. La visualisation d'une r\u00e9alisation"}, {"timestamp": [1521.8, 1528.12], "text": " ou d'une possibilit\u00e9, qu'il y ait quelque chose de difficile \u00e0 expliquer, de difficile \u00e0 d\u00e9finir,"}, {"timestamp": [1528.12, 1529.64], "text": " mais qui est une forme d'instinct."}, {"timestamp": [1530.2, 1531.96], "text": " Et l'instinct est vraiment un truc qui ne te trompe pas."}, {"timestamp": [1532.52, 1533.96], "text": " Comment expliquer l'instinct ?"}, {"timestamp": [1533.96, 1537.4], "text": " C'est un truc assez incroyable, mais qui est l\u00e0."}, {"timestamp": [1537.68, 1540.48], "text": " Et l'instinct, le probl\u00e8me de l'instinct, c'est que tu as un petit enfant qui na\u00eet."}, {"timestamp": [1540.72, 1542.16], "text": " Son instinct, il est de sang."}, {"timestamp": [1542.16, 1543.44], "text": " C'est comme \u00e7a qu'il survit."}, {"timestamp": [1543.44, 1551.42], "text": " Les tout petits nourrissons sont des boules d'instant qui survivent et qui sont tr\u00e8s fortes. On prend les nourrissons"}, {"timestamp": [1551.42, 1554.22], "text": " comme \u00e9tant tr\u00e8s fragiles mais c'est pas vrai. Ils ont leur faiblesse \u00e9videmment"}, {"timestamp": [1554.22, 1557.78], "text": " mais je veux dire, ils sont pleins d'instincts et ils ont cet instinct de survie entre autres"}, {"timestamp": [1557.78, 1562.06], "text": " qui les fait vivre. Et puis, il y a tout d'un coup, ils grandissent, ils vont \u00e0 l'\u00e9cole"}, {"timestamp": [1562.06, 1566.08], "text": " etc. et ils commencent \u00e0 confronter leur instinct avec ce qu'on va leur dire."}, {"timestamp": [1566.08, 1567.6], "text": " \u00c9crivain, ce n'est pas un m\u00e9tier."}, {"timestamp": [1567.6, 1569.72], "text": " Tu dois faire ci, tu dois faire \u00e7a."}, {"timestamp": [1569.72, 1572.12], "text": " Alors, il y a des choses qui sont pour leur bien."}, {"timestamp": [1572.12, 1575.68], "text": " Je ne parle pas de l'envie de ne pas faire de l'\u00e9cole ou \u00e7a, mais l'instinct de"}, {"timestamp": [1575.68, 1578.68], "text": " dire \u00ab je crois que c'est \u00e7a que je dois faire, \u00e7a c'est mon chemin \u00bb."}, {"timestamp": [1578.68, 1585.84], "text": " Et c'est quelque chose qui est tr\u00e8s inexplicable, mais qui est un ressenti."}, {"timestamp": [1585.84, 1587.16], "text": " Et moi, j'y crois beaucoup."}, {"timestamp": [1587.16, 1593.16], "text": " Et c'est pour \u00e7a que j'ai bifurqu\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 et que je me suis dit, je ne crois"}, {"timestamp": [1593.16, 1598.24], "text": " pas que j'avais le sentiment que j'allais \u00eatre \u00e9crivain et que j'allais r\u00e9ussir."}, {"timestamp": [1598.24, 1603.64], "text": " Je n'avais pas cette certitude-l\u00e0, mais j'avais la certitude que je devais arr\u00eater le droit."}, {"timestamp": [1603.64, 1607.36], "text": " Tu vois, ce n'\u00e9tait pas tellement une certitude de ce que j'allais pouvoir faire,"}, {"timestamp": [1607.36, 1609.56], "text": " mais une certitude de ce que je ne voulais pas faire."}, {"timestamp": [1609.56, 1611.84], "text": " Et c'est souvent un truc qui est important quand t'as beaucoup d'id\u00e9es,"}, {"timestamp": [1611.84, 1613.68], "text": " et c'est souvent ce que je dis \u00e0 des gens,"}, {"timestamp": [1613.68, 1615.84], "text": " des plus jeunes qui ont 20 ans et qui me disent,"}, {"timestamp": [1615.84, 1618.6], "text": " et c'est dur quand t'as 20 ans et que tu dois faire un choix,"}, {"timestamp": [1618.6, 1621.32], "text": " tu vas faire des \u00e9tudes qui vont t'asseoir dans une direction ou une autre."}, {"timestamp": [1621.32, 1624.36], "text": " Et souvent les gens me disent, mais tu vois, j'aime ci, j'aime \u00e7a,"}, {"timestamp": [1624.36, 1626.84], "text": " j'aime aussi \u00e7a et ci si et ils ont beaucoup de choix,"}, {"timestamp": [1626.84, 1631.0], "text": " beaucoup de cordes \u00e0 leur arc et ils savent pas laquelle choisir. Dans ces"}, {"timestamp": [1631.0, 1633.92], "text": " moments l\u00e0 je leur dis mais t'as pas un choix \u00e0 faire dans ce que tu veux faire"}, {"timestamp": [1633.92, 1636.88], "text": " parce qu'il y a plusieurs trucs que tu veux faire mais commence par enlever ce"}, {"timestamp": [1636.88, 1639.56], "text": " dont tu sais que tu ne veux pas le faire. Et moi \u00e0 ce moment l\u00e0 je savais que le"}, {"timestamp": [1639.56, 1643.04], "text": " droit c'\u00e9tait pas \u00e7a. C'est une tr\u00e8s belle perception de l'instinct parce que"}, {"timestamp": [1643.04, 1646.12], "text": " alors moi je pense \u00eatre tr\u00e8s instinctif \u00e9galement et c'est pas \u00e7a. C'est une tr\u00e8s belle perception de l'instinct parce que moi je pense \u00eatre tr\u00e8s instinctif \u00e9galement et"}, {"timestamp": [1646.84, 1648.68], "text": " c'est quelque chose \u00e0 la fois qui"}, {"timestamp": [1648.68, 1653.0], "text": " qui me fascine et \u00e0 la fois qui me fait peur. C'est \u00e0 dire que m\u00eame dans le"}, {"timestamp": [1653.68, 1656.28], "text": " message qu'on donne aujourd'hui en parlant comme \u00e7a"}, {"timestamp": [1656.88, 1658.88], "text": " faut faire attention \u00e0 l'instinct parce que"}, {"timestamp": [1659.96, 1664.0], "text": " je vois ou j'ai vu des gens autour de moi qui \u00e9taient tr\u00e8s instinctifs"}, {"timestamp": [1667.0, 1671.0], "text": " mais qui par exemple ne bossaient pas assez. Derri\u00e8re, il faut produire, il ne faut pas juste se dire"}, {"timestamp": [1671.0, 1673.0], "text": " tiens je vais faire \u00e7a, je vais y arriver."}, {"timestamp": [1673.0, 1675.0], "text": " La foi, ce n'est pas suffisant."}, {"timestamp": [1675.0, 1678.0], "text": " On vient souvent sur la chance"}, {"timestamp": [1678.0, 1680.0], "text": " qui est un facteur important,"}, {"timestamp": [1680.0, 1683.0], "text": " on vient souvent sur le travail, l'apprentissage,"}, {"timestamp": [1683.0, 1687.46], "text": " la capacit\u00e9 de s'augmenter soi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [1687.46, 1693.56], "text": " de comprendre le monde, de comprendre ce qui s'est pass\u00e9 dans le pass\u00e9, de progresser tout simplement."}, {"timestamp": [1693.56, 1697.48], "text": " Et donc je pr\u00e9cise \u00e7a parce que je partage beaucoup ce que tu dis,"}, {"timestamp": [1697.48, 1699.24], "text": " mais ce qui est int\u00e9ressant c'est que tu le prends aussi un peu \u00e0 l'envers,"}, {"timestamp": [1699.24, 1702.48], "text": " c'est-\u00e0-dire que tu n'\u00e9tais pas que dans l'instinct de \u00ab je vais r\u00e9ussir l\u00e0-dedans \u00bb,"}, {"timestamp": [1702.48, 1710.04], "text": " mais tu \u00e9tais aussi dans l'instinct de de je vais mettre \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 parce que ce truc je le fais depuis longtemps j'ai coch\u00e9 la case"}, {"timestamp": [1710.04, 1713.6], "text": " mais c'est pas ce que je veux faire. C'est une belle perspective je trouve."}, {"timestamp": [1713.6, 1718.24], "text": " Mais c'est vrai que tu parles du travail aussi et que l'instinct quand t'as la chance d'avoir"}, {"timestamp": [1718.24, 1722.28], "text": " un peu d'instinct ou d'\u00eatre capable de te faire confiance \u00e0 ton instinct, que t'as \u00e9ventuellement"}, {"timestamp": [1722.28, 1725.2], "text": " un peu de talent dans quoi que tu fasses mais \u00e7a c'est c'est 1% c'est 2% et t'as \u00e9ventuellement un peu de talent dans quoi que tu fasses, mais \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [1727.28, 1728.72], "text": " c'est 1%, c'est 2% et t'as raison de dire que le reste, c'est le travail."}, {"timestamp": [1728.92, 1730.52], "text": " Et pendant moi, quelqu'un que j'admire"}, {"timestamp": [1730.52, 1731.88], "text": " beaucoup, \u00e7a va te faire sourire,"}, {"timestamp": [1731.88, 1733.4], "text": " je pense, c'est Ronaldo."}, {"timestamp": [1733.4, 1734.2], "text": " C'est le joueur de foot."}, {"timestamp": [1734.2, 1735.48], "text": " Cristiano Ronaldo."}, {"timestamp": [1735.48, 1737.44], "text": " Je partage \u00e0 100% ce que tu vas dire."}, {"timestamp": [1737.44, 1738.56], "text": " Pourquoi est-ce que je l'admire?"}, {"timestamp": [1738.56, 1740.72], "text": " Alors, on peut ne pas aimer le personnage"}, {"timestamp": [1740.72, 1742.68], "text": " dans le personnage show-off qu'il est."}, {"timestamp": [1742.68, 1744.92], "text": " On peut ne pas aimer sa fa\u00e7on d'\u00eatre"}, {"timestamp": [1744.92, 1747.2], "text": " et sa fa\u00e7on un peu pr\u00e9tentieuse d'\u00eatre."}, {"timestamp": [1747.2, 1749.6], "text": " Mais, mais Cristiano Ronaldo"}, {"timestamp": [1749.6, 1752.6], "text": " est le mec qui arrive aux entra\u00eenements avant les autres,"}, {"timestamp": [1752.6, 1753.8], "text": " qui part apr\u00e8s les autres,"}, {"timestamp": [1753.8, 1755.4], "text": " qui s'entra\u00eene plus dur que les autres,"}, {"timestamp": [1755.4, 1756.8], "text": " et \u00e7a depuis le d\u00e9but."}, {"timestamp": [1756.8, 1759.2], "text": " Et il est \u00e0 un \u00e2ge, \u00e0 34 ans,"}, {"timestamp": [1759.2, 1761.0], "text": " o\u00f9 il est encore au sommet de sa forme"}, {"timestamp": [1761.0, 1763.2], "text": " quand tous les autres mecs de sa g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 lui,"}, {"timestamp": [1763.2, 1764.2], "text": " ils sont tous plus l\u00e0."}, {"timestamp": [1764.2, 1766.68], "text": " Les Rooney, les gens comme \u00e7a, maintenant ils jouent aux \u00c9tats-Unis, ils sont dans des ligues de sa forme, quand tous les autres mecs de sa g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 lui, ils sont tous plus l\u00e0. Les Rooney, les gens comme \u00e7a, maintenant, ils jouent aux \u00c9tats-Unis,"}, {"timestamp": [1766.88, 1768.8], "text": " ils font des ligues de troisi\u00e8me zone."}, {"timestamp": [1769.0, 1769.76], "text": " Je suis le seul."}, {"timestamp": [1769.96, 1773.44], "text": " Je suis vraiment, et je ne suis pour le coup pas fan de Ronaldo en soi,"}, {"timestamp": [1773.64, 1776.48], "text": " mais je l'admire sur ce point tr\u00e8s pr\u00e9cis."}, {"timestamp": [1776.68, 1778.32], "text": " Je pense que Ibrahimovi\u0107,"}, {"timestamp": [1778.32, 1780.84], "text": " si on doit rester dans un secteur, est un peu comme \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [1780.84, 1783.88], "text": " Quelqu'un qui travaille beaucoup, qui a fait d'autres sports, des taekwondo."}, {"timestamp": [1783.88, 1785.8], "text": " On voit un but qu'il a marqu\u00e9 r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [1785.8, 1792.2], "text": " un centi\u00e8me but, voil\u00e0, et du coup c'est des gens qui arrivent \u00e0 cumuler des choses mais en travaillant \u00e9norm\u00e9ment,"}, {"timestamp": [1792.2, 1798.2], "text": " des b\u00eates de travail, alors qu'on voit certains footballeurs qui sont tr\u00e8s talentueux mais qui ne le poussent pas jusqu'au bout."}, {"timestamp": [1798.2, 1805.52], "text": " Je partage vraiment compl\u00e8tement cette vision. Et du coup, quand m\u00eame, et je voudrais revenir apr\u00e8s sur le pass\u00e9 quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [1805.52, 1810.48], "text": " notamment une aventure de publisher que tu as eu qui a dur\u00e9 un peu longtemps,"}, {"timestamp": [1810.48, 1816.28], "text": " mais quand m\u00eame, \u00e0 ce moment o\u00f9 tu quittes le droit,"}, {"timestamp": [1816.28, 1822.92], "text": " tu t'es pris cinq barri\u00e8res dans la gueule,"}, {"timestamp": [1822.92, 1825.32], "text": " et tu dis j'en fais un sixi\u00e8me. Pourquoi ?"}, {"timestamp": [1825.32, 1832.44], "text": " Et bien je me dis, \u00e0 ce moment-l\u00e0, je trouve un emploi comme attach\u00e9 parlementaire au"}, {"timestamp": [1832.44, 1838.32], "text": " Parlement constitutionnel \u00e0 Gen\u00e8ve qui est un parlement qui avait un mandat \u00e0 me proposer"}, {"timestamp": [1838.32, 1839.32], "text": " pour deux ans."}, {"timestamp": [1839.32, 1840.32], "text": " Donc c'est le canton, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1840.32, 1841.32], "text": " C'est le canton de Gen\u00e8ve, exactement."}, {"timestamp": [1841.32, 1848.5], "text": " Le canton de Gen\u00e8ve, la Suisse c'est un \u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire que chaque canton a une ind\u00e9pendance et a une constitution"}, {"timestamp": [1848.5, 1854.0], "text": " qui lui d\u00e9l\u00e8gue des comp\u00e9tences qui sont ses comp\u00e9tences \u00e0 lui, \u00e0 chaque canton."}, {"timestamp": [1854.0, 1857.5], "text": " Et Gen\u00e8ve \u00e9tait en train de r\u00e9former sa constitution,"}, {"timestamp": [1857.5, 1859.5], "text": " et c'\u00e9tait un processus limit\u00e9 dans le temps."}, {"timestamp": [1859.5, 1863.5], "text": " Et il y avait ce poste d'assistant parlementaire qui \u00e9tait limit\u00e9 \u00e0 deux ans."}, {"timestamp": [1863.5, 1869.98], "text": " Et je savais que c'\u00e9tait de juin 2010 \u00e0 juin 2012 et je me suis dit ben voil\u00e0 \u00e7a m'offre deux"}, {"timestamp": [1869.98, 1873.8], "text": " ans et c'\u00e9tait un travail \u00e0 temps plein donc qui me permettait de gagner ma vie"}, {"timestamp": [1873.8, 1878.06], "text": " mais je pr\u00e9cise \u00e7a comme la Suisse conna\u00eet un parlement de milices, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [1878.06, 1881.18], "text": " que les politiques et les parlementaires surtout ne sont pas des"}, {"timestamp": [1881.18, 1884.66], "text": " professionnels, c'est pas leur m\u00e9tier, c'est leur hobby. Donc ce sont des"}, {"timestamp": [1884.66, 1886.76], "text": " m\u00e9decins, des policiers, des enseignants,"}, {"timestamp": [1886.8, 1890.08], "text": " des agriculteurs et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur travail, ils sont parlementaires,"}, {"timestamp": [1890.08, 1893.92], "text": " ce qui veut dire que les sessions ont lieu en dehors des heures de travail,"}, {"timestamp": [1894.2, 1897.0], "text": " donc soit tr\u00e8s t\u00f4t le matin, soit le soir tard."}, {"timestamp": [1897.28, 1899.68], "text": " Et je raconte tout \u00e7a pour dire que c'\u00e9tait un boulot qui, en fait,"}, {"timestamp": [1899.72, 1903.72], "text": " m'occupait, par exemple, de 7 heures \u00e0 9 heures le matin"}, {"timestamp": [1904.04, 1906.0], "text": " et puis ensuite de 18h \u00e0 23h,"}, {"timestamp": [1906.0, 1908.0], "text": " mais que j'avais toute la journ\u00e9e pour moi."}, {"timestamp": [1908.0, 1911.0], "text": " Et je me suis dit, \u00e7a c'est une opportunit\u00e9 qui est rare,"}, {"timestamp": [1911.0, 1913.0], "text": " parce que \u00e7a me permet de travailler, de gagner ma vie,"}, {"timestamp": [1913.0, 1918.0], "text": " et il le fallait bien, et en m\u00eame temps d'avoir beaucoup de temps pour \u00e9crire."}, {"timestamp": [1918.0, 1922.0], "text": " Et je me suis dit, j'ai deux ans pour \u00e9crire le livre que j'ai envie d'\u00e9crire,"}, {"timestamp": [1922.0, 1927.56], "text": " parce qu'au bout de ces deux ans, et probablement qu'il sera refus\u00e9 de nouveau par tous les \u00e9diteurs"}, {"timestamp": [1927.56, 1930.32], "text": " possibles et imaginables, et probablement qu'au bout de ces deux ans,"}, {"timestamp": [1930.32, 1931.88], "text": " je serai vieux, j'aurai 27 ans."}, {"timestamp": [1932.4, 1937.36], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je reviendrai \u00e0 la raison et peut-\u00eatre que je ferai mon"}, {"timestamp": [1937.36, 1938.92], "text": " barreau, peut-\u00eatre que je ferai ci ou \u00e7a."}, {"timestamp": [1939.24, 1940.28], "text": " Et donc, c'\u00e9tait ton barreau d'honneur."}, {"timestamp": [1940.68, 1941.88], "text": " C'\u00e9tait mon barreau d'honneur."}, {"timestamp": [1941.92, 1942.88], "text": " C'\u00e9tait mon barreau d'honneur."}, {"timestamp": [1942.96, 1947.6], "text": " Et il se passe que presque deux ans se passent, un an et demi se passe et j'\u00e9cris ce roman."}, {"timestamp": [1947.6, 1954.0], "text": " \u00c0 ce moment-l\u00e0, on est en janvier 2012 et il se passe quelque chose pendant cette ann\u00e9e"}, {"timestamp": [1954.0, 1958.6], "text": " et demie, c'est que je rencontre un \u00e9diteur en Suisse qui me propose de faire para\u00eetre"}, {"timestamp": [1958.6, 1962.68], "text": " mon cinqui\u00e8me roman, c'est-\u00e0-dire le dernier que j'avais \u00e9crit et qui s'appelle"}, {"timestamp": [1962.68, 1963.96], "text": " Les derniers jours de nos p\u00e8res."}, {"timestamp": [1963.96, 1967.4], "text": " Et cet \u00e9diteur meurt dans un accident de voiture quelques mois apr\u00e8s"}, {"timestamp": [1968.16, 1970.28], "text": " m'avoir dit qu'il avait envie de le faire sans qu'on ait sign\u00e9"}, {"timestamp": [1970.48, 1971.24], "text": " de contrat ni rien."}, {"timestamp": [1971.6, 1975.24], "text": " Et la proposition de l'\u00e9dition de ce roman est reprise par un de ses"}, {"timestamp": [1975.44, 1979.36], "text": " amis qui s'appelait Bernard Defalois, grand \u00e9diteur \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [1979.68, 1980.6], "text": " et que je rencontre."}, {"timestamp": [1980.8, 1981.92], "text": " Alors je reviens un peu en arri\u00e8re."}, {"timestamp": [1982.12, 1982.88], "text": " Je le rencontre."}, {"timestamp": [1983.08, 1984.32], "text": " Je vois derri\u00e8re toi, j'ai une perspective, on est \u00e0 ton bureau,"}, {"timestamp": [1984.52, 1985.32], "text": " donc \u00e0 Gen\u00e8ve, et derri\u00e8re toi, j'ai une perspective, on est \u00e0 ton bureau donc \u00e0 Gen\u00e8ve et derri\u00e8re"}, {"timestamp": [1985.32, 1990.24], "text": " toi j'ai une page du Figaro avec la photo de Bernard de Fallois \u00e0 la"}, {"timestamp": [1990.24, 1992.56], "text": " poursuite du g\u00e9n\u00e9ral, qui a l'air d'\u00eatre un beau portrait."}, {"timestamp": [1992.56, 1997.48], "text": " Et c'\u00e9tait un homme extraordinaire qui nous a quitt\u00e9s en janvier 2018,"}, {"timestamp": [1997.48, 2003.32], "text": " \u00e7a fait maintenant d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Et donc en juillet 2011, je rencontre"}, {"timestamp": [2003.32, 2005.44], "text": " Bernard qui me dit voil\u00e0 je sais qu'il y"}, {"timestamp": [2005.44, 2009.84], "text": " avait ce roman qui \u00e9tait envisag\u00e9, etc. Je vais le faire moi. Et tout \u00e7a pour dire"}, {"timestamp": [2009.84, 2013.68], "text": " que finalement, ce roman qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, donc qui s'appelle Les Derniers"}, {"timestamp": [2013.68, 2018.4], "text": " Jours de nos P\u00e8res, qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par tous les \u00e9diteurs possibles et imaginables,"}, {"timestamp": [2018.4, 2023.2], "text": " finalement par une rencontre qui m'emm\u00e8ne vers Bernard Defalois, roman que j'avais"}, {"timestamp": [2023.2, 2031.48], "text": " termin\u00e9 et envoy\u00e9 aux \u00e9diteurs en juin 2009, parait aux \u00e9ditions Defaloy en janvier 2012, soit six mois avant la fin de mon"}, {"timestamp": [2031.48, 2035.32], "text": " contrat au Parlement et un an et demi apr\u00e8s que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ce"}, {"timestamp": [2035.32, 2039.52], "text": " nouveau roman. Alors sur la fiche Wikip\u00e9dia, il parle de 2010 avec un prix"}, {"timestamp": [2039.52, 2043.8], "text": " que tu aurais re\u00e7u sur ce... alors c'est une erreur de date ? Non, alors le livre a"}, {"timestamp": [2043.8, 2045.12], "text": " re\u00e7u un prix des"}, {"timestamp": [2045.12, 2049.68], "text": " manuscrits \u00e0 Gen\u00e8ve, au prix des \u00e9crivains Genevois, sur manuscrits en"}, {"timestamp": [2049.68, 2054.52], "text": " d\u00e9cembre 2010, qui m'a permis de rencontrer cet \u00e9diteur suisse, qui m'a"}, {"timestamp": [2054.52, 2059.04], "text": " aiguill\u00e9 vers Bernard de Falois en juillet 2011, qui m'a dit \u00e0 ce moment-l\u00e0, je vais le faire"}, {"timestamp": [2059.04, 2062.48], "text": " para\u00eetre, et le livre para\u00eet en janvier 2011. Et je te disais tout \u00e0 l'heure quand tu me"}, {"timestamp": [2062.48, 2069.4], "text": " servais aimablement un petit verre d'eau avant tout \u00e7a, que c'\u00e9tait mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, moi, et le dernier jour de nos p\u00e8res,"}, {"timestamp": [2069.4, 2070.6], "text": " et que beaucoup n'ont pas lu."}, {"timestamp": [2070.6, 2075.2], "text": " Et vraiment, c'est le bouquin que j'ai refil\u00e9 \u00e0 mes parents,"}, {"timestamp": [2075.2, 2078.1], "text": " qu'ils l'ont tous les deux ador\u00e9 aussi, et qui, je crois,"}, {"timestamp": [2078.1, 2080.4], "text": " ils leur pr\u00e9f\u00e9raient \u00e9galement, alors qu'ils ont lu tous les autres derri\u00e8re."}, {"timestamp": [2080.4, 2083.2], "text": " Et donc, pour ceux qui l'ont pas lu, vraiment, je le recommande vivement,"}, {"timestamp": [2083.2, 2091.04], "text": " parce qu'il est assez incroyable, diff\u00e9rent des autres, mais tellement"}, {"timestamp": [2091.04, 2096.36], "text": " bien document\u00e9. Alors c'est assez fou, c'est une histoire sur des"}, {"timestamp": [2096.36, 2100.92], "text": " fran\u00e7ais qui vont en Angleterre pendant la guerre, la seconde guerre mondiale et"}, {"timestamp": [2100.92, 2103.96], "text": " qui en gros se font former par les services secrets anglais, je vais pas faire"}, {"timestamp": [2103.96, 2108.52], "text": " de spoilers je crois, mais et qu'on peut renvoyer en France par la suite."}, {"timestamp": [2108.52, 2114.6], "text": " Et il y a un niveau de d\u00e9tail hallucinant et \u00e7a t'as fait \u00e7a pendant tes \u00e9tudes"}, {"timestamp": [2114.6, 2120.12], "text": " de droit mais d'o\u00f9 t'as tous ces trucs l\u00e0 c'est comment enfin o\u00f9 c'est que du"}, {"timestamp": [2120.12, 2124.36], "text": " roman et c'est que du bullshit ? Non non c'est vrai donc c'est un roman"}, {"timestamp": [2124.36, 2130.84], "text": " historique donc tous les faits sont vrais, tous les personnages qui sont les agents sont des"}, {"timestamp": [2130.84, 2135.0], "text": " personnages de fiction parce que comme c'est une histoire vraie, comme"}, {"timestamp": [2135.0, 2138.84], "text": " l'histoire de ce service qui s'appelle le SO est une histoire vraie, je voulais"}, {"timestamp": [2138.84, 2143.4], "text": " pas tronquer l'existence et manquer de respect \u00e0 ceux qui avaient vraiment"}, {"timestamp": [2143.4, 2146.0], "text": " servi en racontant \u00e0 moiti\u00e9"}, {"timestamp": [2146.0, 2149.24], "text": " leur histoire ou en leur pr\u00eatant des sentiments ou des mots qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 leurs."}, {"timestamp": [2149.24, 2155.2], "text": " Et en fait l'histoire du SOS, c'est que pour ceux qui ont vu le film Dunkerque de Christopher Nolan"}, {"timestamp": [2155.2, 2160.92], "text": " ou The Darkest Hour, qui sont deux tr\u00e8s grands films, qui racontent dans quel \u00e9tat les Anglais"}, {"timestamp": [2160.92, 2166.36], "text": " se trouvent en 1940. En juin 1940, l'arm\u00e9e anglaise est"}, {"timestamp": [2166.36, 2171.8], "text": " compl\u00e8tement d\u00e9cim\u00e9e, il ne reste plus grand chose, toute la flotte est ravag\u00e9e,"}, {"timestamp": [2171.8, 2176.88], "text": " il ne reste plus rien. Et Churchill r\u00e9unit ses ministres et dit comment est-ce qu'on"}, {"timestamp": [2176.88, 2181.6], "text": " va faire parce qu'on n'a plus les moyens maintenant d'affronter de front les Allemands,"}, {"timestamp": [2181.6, 2187.0], "text": " de faire une guerre de front, qui \u00e9tait la fa\u00e7on dont on faisait la guerre avant, et comment est-ce qu'on va faire ? Parce qu'on n'a pas le temps de..."}, {"timestamp": [2187.0, 2190.0], "text": " Comment est-ce qu'on va faire ? Le temps qu'on reconstruise une arm\u00e9e,"}, {"timestamp": [2190.0, 2192.0], "text": " les Allemands auront conquis toute l'Europe."}, {"timestamp": [2192.0, 2195.0], "text": " Et l'id\u00e9e vient de mener des actions de gu\u00e9rilla,"}, {"timestamp": [2195.0, 2198.0], "text": " \u00e0 l'int\u00e9rieur des lignes ennemies, donc plus de fa\u00e7on frontale,"}, {"timestamp": [2198.0, 2201.0], "text": " plus des lignes face \u00e0 face, mais des actions \u00e0 l'int\u00e9rieur des lignes ennemies,"}, {"timestamp": [2201.0, 2204.0], "text": " men\u00e9es par des espions, par des agents secrets."}, {"timestamp": [2204.0, 2207.56], "text": " Et le grand probl\u00e8me, c'est comment est-ce qu'on envoie des agents secrets"}, {"timestamp": [2207.76, 2208.64], "text": " qui ne se font pas prendre ?"}, {"timestamp": [2208.84, 2212.36], "text": " Il faut qu'ils parlent la langue, il faut qu'ils connaissent les us et"}, {"timestamp": [2212.56, 2215.48], "text": " les coutumes d'une Europe qui, \u00e0 l'\u00e9poque, on l'oubliait, \u00e9tait tr\u00e8s divis\u00e9e."}, {"timestamp": [2215.68, 2220.32], "text": " Chaque pays avait ses habits, sa fa\u00e7on d'\u00eatre, sa fa\u00e7on de parler."}, {"timestamp": [2220.52, 2223.2], "text": " Il n'y avait pas forc\u00e9ment de sucre, il n'y avait pas de caf\u00e9."}, {"timestamp": [2223.4, 2225.6], "text": " Enfin, il fallait \u00eatre comme des locaux vraiment."}, {"timestamp": [2225.6, 2231.12], "text": " Et l'id\u00e9e finalement est d'aller en France et dans les autres pays, mais moi je parle surtout de la France,"}, {"timestamp": [2231.12, 2235.48], "text": " recruter des gens qui n'\u00e9taient pas du tout, qui ne se destinaient pas du tout \u00e0 faire la guerre"}, {"timestamp": [2235.48, 2240.16], "text": " et les emmener en Angleterre, les former, mais vraiment dans une improvisation totale,"}, {"timestamp": [2240.16, 2246.8], "text": " en 3-4 mois ils \u00e9taient form\u00e9s sur le tas, et les renvoyvoyer mener des actions spectaculaires en Europe et l\u00e0 en France."}, {"timestamp": [2246.8, 2248.0], "text": " Tu me donnes envie de le relire moi."}, {"timestamp": [2248.0, 2252.84], "text": " Et c'est des trucs incroyables, mais c'est le SOE qui a permis, entre autres, le"}, {"timestamp": [2252.84, 2256.6], "text": " d\u00e9barquement et qui a form\u00e9 tous les r\u00e9seaux de r\u00e9sistance fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [2256.6, 2261.44], "text": " Et il y a eu un grand drame apr\u00e8s la guerre, c'est que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle"}, {"timestamp": [2261.44, 2264.48], "text": " \u00e9tait furax contre Churchill et contre les Anglais parce qu'au fond, ce que les"}, {"timestamp": [2264.48, 2266.28], "text": " Anglais avaient fait, c'est qu'ils avaient"}, {"timestamp": [2266.64, 2274.64], "text": " envoy\u00e9, ils avaient commandit\u00e9 des op\u00e9rations en leur nom en territoire \u00e0 l'ext\u00e9rieur en France et du coup pour la bonne entente il a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2274.76, 2276.76], "text": " d\u00e9cid\u00e9 qu'on n'en parlerait pas"}, {"timestamp": [2276.92, 2283.28], "text": " et qu'on n'en parlerait jamais et il y a eu pendant 50 ans c'\u00e9tait des choses qui \u00e9taient top secr\u00e8te et dont on ne parlait jamais jamais jamais"}, {"timestamp": [2283.28, 2286.32], "text": " et je te raconte \u00e7a pour te dire que quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'y int\u00e9resser,"}, {"timestamp": [2286.32, 2290.96], "text": " c'\u00e9tait au moment o\u00f9 le voile se levait, o\u00f9 il y avait les premiers livres qui paraissaient,"}, {"timestamp": [2290.96, 2294.8], "text": " o\u00f9 on rouvrait un peu tous les dossiers, les histoires comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2295.16, 2298.4], "text": " Et je me suis dit, \u00e0 force de creuser un peu, je me suis dit, mais c'est tellement fascinant"}, {"timestamp": [2298.4, 2300.2], "text": " comme histoire qu'il faut en faire un livre."}, {"timestamp": [2300.2, 2301.92], "text": " Il faut absolument le raconter."}, {"timestamp": [2301.92, 2304.24], "text": " Mais tu vois, je viens l\u00e0-dessus parce que"}, {"timestamp": [2305.0, 2306.0], "text": " toi, t'es Suisse, t'es \u00e0 Gen\u00e8ve. Il faut absolument le raconter. Mais tu vois, je viens l\u00e0-dessus parce que..."}, {"timestamp": [2309.0, 2312.0], "text": " Toi t'es suisse, t'es \u00e0 Gen\u00e8ve, on parle d'une curiosit\u00e9 intellectuelle historique,"}, {"timestamp": [2312.0, 2315.0], "text": " d'un truc qui te concerne pas vraiment."}, {"timestamp": [2316.0, 2318.0], "text": " Comment d\u00e9j\u00e0 tu tombes l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [2318.0, 2321.0], "text": " Pourquoi \u00e7a t'int\u00e9resse ? Pourquoi tu creuses tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2321.0, 2322.0], "text": " Enfin tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [2322.0, 2324.0], "text": " Moi je vais pas..."}, {"timestamp": [2324.0, 2332.04], "text": " Je suis tr\u00e8s curieux, soyons clairs, mais je vais pas me diguer sur les histoires de l'Allemagne, quoique je regarde un"}, {"timestamp": [2332.04, 2334.56], "text": " petit peu ce qui se passe en Angleterre et Churchill, \u00e7a m'int\u00e9resse mais tu vois..."}, {"timestamp": [2334.56, 2340.88], "text": " Alors bon, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s large par l'Europe,"}, {"timestamp": [2340.88, 2347.4], "text": " par l'histoire europ\u00e9enne. Je suis n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais d'une m\u00e8re qui est n\u00e9e fran\u00e7aise,"}, {"timestamp": [2347.88, 2352.48], "text": " elle-m\u00eame de parents qui \u00e9taient russes, mais de l'Empire avant la"}, {"timestamp": [2352.48, 2357.04], "text": " R\u00e9volution, qui sont arriv\u00e9s en Suisse clandestinement pendant la"}, {"timestamp": [2357.04, 2361.72], "text": " guerre par des passeurs, avant d'\u00eatre finalement avec un passeport"}, {"timestamp": [2361.72, 2365.26], "text": " nansone, donc avant de finalement en 48 \u00eatre naturalis\u00e9 fran\u00e7ais, parce que c'\u00e9tait le dernier pays passeport nansun, donc avant de finalement en 48 \u00eatre naturalis\u00e9"}, {"timestamp": [2365.26, 2369.2], "text": " fran\u00e7ais parce que c'\u00e9tait le dernier pays dans lequel ils avaient pass\u00e9, bien qu'\u00e9tabli"}, {"timestamp": [2369.2, 2370.2], "text": " \u00e0 Gen\u00e8ve."}, {"timestamp": [2370.2, 2375.8], "text": " Donc j'ai un lien inter-europ\u00e9en dans l'Europe la plus large du sens possible, peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [2375.8, 2376.8], "text": " que c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2376.8, 2380.08], "text": " C'est marrant parce que tu me poses cette question-l\u00e0 et c'est une question qu'on"}, {"timestamp": [2380.08, 2381.08], "text": " m'a souvent pos\u00e9e."}, {"timestamp": [2381.08, 2386.88], "text": " Quand le livre para\u00eet en janvier 2012, on me dit oui, quand m\u00eame, c'\u00e9tait il y a tr\u00e8s longtemps, vous n'\u00e9tiez pas n\u00e9."}, {"timestamp": [2387.28, 2393.32], "text": " Et un jour, je suis invit\u00e9 \u00e0 un panel \u00e0 Mange o\u00f9 il y a deux historiens avec moi"}, {"timestamp": [2393.52, 2398.32], "text": " et une des historiennes a \u00e9crit un livre sur la cuisine au 16e si\u00e8cle."}, {"timestamp": [2398.84, 2402.28], "text": " Alors, elle parle en premier, elle raconte tout \u00e7a et elle raconte"}, {"timestamp": [2402.48, 2409.44], "text": " voil\u00e0, en 1520, on mangeait ci, on faisait \u00e7a, il se passait ci et \u00e7a, tout le monde l'\u00e9coute et trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2409.44, 2416.0], "text": " Vient mon tour et je parle de mon livre qui se passe il y a 70 ans, dans une \u00e9poque o\u00f9"}, {"timestamp": [2416.0, 2420.68], "text": " on a des documents \u00e0 ne plus savoir qu'en faire, o\u00f9 on a des t\u00e9moins directs, tout"}, {"timestamp": [2420.68, 2424.44], "text": " \u00e7a, et je commence \u00e0 parler de ce livre et les gens me disent mais quand m\u00eame, comment"}, {"timestamp": [2424.44, 2425.44], "text": " vous avez su tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2425.64, 2427.52], "text": " On me pose des questions \u00e0 moi qu'on n'a pas pos\u00e9es \u00e0 l'autre."}, {"timestamp": [2427.72, 2429.08], "text": " Tu es en train de me dire que je t'ai pos\u00e9 une question \u00e0 la con."}, {"timestamp": [2429.28, 2432.36], "text": " Non, mais ce que je veux dire, c'est que je suis fascin\u00e9 parce que je trouve"}, {"timestamp": [2432.56, 2435.36], "text": " que la p\u00e9riode de la guerre, la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale,"}, {"timestamp": [2435.56, 2439.56], "text": " qui est la p\u00e9riode constitutive de l'Europe dans laquelle on vit aujourd'hui"}, {"timestamp": [2440.0, 2445.28], "text": " et qui est une \u00e9poque indispensable \u00e0 comprendre et \u00e0 ma\u00eetriser."}, {"timestamp": [2445.8, 2449.32], "text": " Et quelque chose qu'on a tendance \u00e0 mettre du c\u00f4t\u00e9 de"}, {"timestamp": [2449.32, 2451.56], "text": " \u00ab c'\u00e9tait il y a tellement longtemps, c'\u00e9tait il y a si longtemps \u00bb."}, {"timestamp": [2451.92, 2454.92], "text": " Et je pense que ce \u00ab c'\u00e9tait il y a si longtemps \u00bb,"}, {"timestamp": [2455.16, 2460.2], "text": " c'est aussi une forme de \u00ab on n'a pas trop envie de regarder ce qui se passait \u00bb."}, {"timestamp": [2460.4, 2462.48], "text": " Et c'est une \u00e9poque sombre, c'est une \u00e9poque sombre,"}, {"timestamp": [2462.52, 2464.48], "text": " mais ce qui est int\u00e9ressant aussi,"}, {"timestamp": [2464.48, 2466.64], "text": " c'est de la mettre en rapport \u00e0 ce qu'on vit aujourd'hui."}, {"timestamp": [2466.64, 2472.16], "text": " Et moi, je trouve extraordinaire, \u00e9tant n\u00e9 de grands-parents qui ont fui, qui ont pass\u00e9 clandestinement,"}, {"timestamp": [2472.16, 2474.32], "text": " qui sont arriv\u00e9s en Suisse sans papier, etc."}, {"timestamp": [2474.32, 2478.32], "text": " Je trouve extraordinaire aujourd'hui d'\u00eatre un Europ\u00e9en, m\u00eame si la Suisse ne fait pas partie de l'Europe,"}, {"timestamp": [2478.32, 2482.8], "text": " mais d'\u00eatre Europ\u00e9en dans une Europe o\u00f9 on passe les fronti\u00e8res sans rien."}, {"timestamp": [2482.8, 2487.24], "text": " Moi, je suis all\u00e9 en Italie, j'avais pas mon passeport avec moi, je l'ai oubli\u00e9."}, {"timestamp": [2487.24, 2491.88], "text": " J'arrive \u00e0 Milan, donc je passe de Suisse en France \u00e0 Milan."}, {"timestamp": [2491.88, 2494.72], "text": " Tout d'un coup, en repartant, je me dis \u00ab Merde, j'ai pas de passeport avec moi \u00bb."}, {"timestamp": [2494.72, 2500.04], "text": " J'arrive \u00e0 la douane franco-italienne, un douanier fran\u00e7ais me dit \u00ab Les papiers"}, {"timestamp": [2500.04, 2501.56], "text": " s'il vous pla\u00eet \u00bb. Je lui dis \u00ab J'ai pas de passeport \u00bb."}, {"timestamp": [2501.56, 2504.72], "text": " Je lui dis \u00ab Mais j'ai une photo de mon passeport quelque part sur mon t\u00e9l\u00e9phone"}, {"timestamp": [2504.72, 2508.96], "text": " \u00bb. Je regrinde mes photos, je lui montre, il regarde, il me dit bon allez-y c'est tout"}, {"timestamp": [2508.96, 2512.72], "text": " bon mais c'est mieux de l'avoir avec vous quand m\u00eame. Et je me dis \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [2512.72, 2516.44], "text": " extraordinaire dans le meilleur sens du mot, cette ouverture, cette possibilit\u00e9"}, {"timestamp": [2516.44, 2519.92], "text": " et c'est un truc qu'on oublie. Et je trouve que c'est bien, c'est bien de se"}, {"timestamp": [2519.92, 2523.52], "text": " rappeler ce qui a \u00e9t\u00e9 pour se rendre compte aujourd'hui de l'ouverture"}, {"timestamp": [2523.52, 2527.24], "text": " d'esprit dont on t\u00e9moigne, dans la richesse qu'on a, dans le m\u00e9lange"}, {"timestamp": [2527.24, 2528.56], "text": " qu'on a. Et c'est un truc hyper important."}, {"timestamp": [2528.56, 2531.32], "text": " Je suis tout \u00e0 fait d'accord. Mais d'ailleurs, c'est aussi, je te dis,"}, {"timestamp": [2531.64, 2534.4], "text": " en bien, parce que les autres, je les ai d\u00e9vor\u00e9s aussi, mais c'est"}, {"timestamp": [2534.4, 2536.68], "text": " vraiment le roman que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [2537.04, 2539.04], "text": " Je ne savais pas qu'il venait de cette p\u00e9riode."}, {"timestamp": [2539.36, 2543.76], "text": " Et du coup, avant de venir sur la suite et comment t'arrives"}, {"timestamp": [2543.76, 2550.92], "text": " sur cette esp\u00e8ce de blockbuster qu'est Ari Keber, vraiment parce que ce qui est fascinant c'est de le voir"}, {"timestamp": [2550.92, 2555.28], "text": " partout encore maintenant en fait sur les plages, sur les choses, l'\u00e9t\u00e9, tout le monde."}, {"timestamp": [2555.28, 2562.2], "text": " Dans ta jeunesse tu as fond\u00e9 une gazette, c'est \u00e7a ? Donc tu as quand m\u00eame eu"}, {"timestamp": [2562.2, 2565.0], "text": " cette approche un peu, je sais pas si c'\u00e9tait originale,"}, {"timestamp": [2565.0, 2569.6], "text": " mais entreprenariale, cr\u00e9ative, tr\u00e8s jeune, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2569.6, 2575.6], "text": " Oui, parce que j'aimais les animaux, j'aimais \u00e9crire et j'aimais, et c'est important,"}, {"timestamp": [2575.6, 2579.6], "text": " je te le disais avant, j'aime le dessin, j'aime le graphisme, j'aime bien tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2579.6, 2583.6], "text": " Et tout d'un coup, je me suis dit, mais si, ou peut-\u00eatre sans m'en rendre compte,"}, {"timestamp": [2583.6, 2585.8], "text": " c'est ce que j'ai fait, je rendre compte, si je mettais tout \u00e7a ensemble,"}, {"timestamp": [2585.8, 2588.0], "text": " j'avais 9 ans, c'\u00e9tait en 1995,"}, {"timestamp": [2588.0, 2592.52], "text": " si je mettais tout \u00e7a ensemble en faisant un journal,"}, {"timestamp": [2592.52, 2596.8], "text": " c'est l'\u00e9crit, mais avec le journal de ce qu'il appelle de graphisme aussi,"}, {"timestamp": [2596.8, 2599.8], "text": " et des choses comme \u00e7a, sur les animaux, qui est un sujet qui me pla\u00eet."}, {"timestamp": [2599.8, 2602.56], "text": " J'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a, et je crois que ce que j'ai aim\u00e9,"}, {"timestamp": [2602.56, 2605.32], "text": " c'est que j'\u00e9crivais mon journal chez mes parents,"}, {"timestamp": [2605.32, 2608.32], "text": " je l'\u00e9crivais, je le pr\u00e9parais, je le montais de A \u00e0 Z,"}, {"timestamp": [2608.32, 2612.16], "text": " je l'imprimais et je l'envoyais par la poste \u00e0 des gens qui le lisaient"}, {"timestamp": [2612.16, 2616.72], "text": " et qui ensuite le lisaient, le recevaient une semaine ou deux semaines apr\u00e8s"}, {"timestamp": [2616.72, 2620.24], "text": " et m'\u00e9crivait une lettre que je recevais encore une semaine apr\u00e8s qu'il l'ait lu"}, {"timestamp": [2620.24, 2623.52], "text": " dans laquelle il me disait \u00ab j'ai lu votre journal et j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [2623.52, 2626.36], "text": " votre article sur les kangourous, les koalas ou le chien ou le chat, je ne sais pas quoi."}, {"timestamp": [2626.36, 2631.48], "text": " \u00bb Mais c'est pour dire que ce qui me plaisait, c'\u00e9tait la possibilit\u00e9 d'un \u00e9change"}, {"timestamp": [2631.48, 2636.84], "text": " et la possibilit\u00e9 de faire d'un \u00e9l\u00e9ment fig\u00e9 qui est un texte, qui est fig\u00e9, qui"}, {"timestamp": [2636.84, 2641.24], "text": " est imprim\u00e9, qui ne peut plus bouger, un objet d'\u00e9change et de partage."}, {"timestamp": [2641.24, 2644.8], "text": " Il y a un truc qui tourne et qui tourne et qui tourne d'avoir des gens qui se le pr\u00eatent"}, {"timestamp": [2644.8, 2648.52], "text": " etc. Comme de me dire \u00ab ah mais mon p\u00e8re m'a montr\u00e9 votre journal et je l'ai lu et \u00e7a m'int\u00e9resse \u00bb."}, {"timestamp": [2648.52, 2653.88], "text": " Et ce plaisir du partage, en tout cas le plaisir que je ressentais d'avoir ce partage, cette esp\u00e8ce de"}, {"timestamp": [2653.88, 2657.76], "text": " cycle m'a vraiment plu. Et c'est comme \u00e7a que peu \u00e0 peu je me suis dit \u00ab mais j'aimerais m'affranchir"}, {"timestamp": [2657.76, 2664.32], "text": " des faits journalistiques, j'aimerais m'affranchir du fait que un chien c'est un chien, un koala c'est"}, {"timestamp": [2664.32, 2666.92], "text": " un koala, j'aimerais inventer une histoire \u00bb. Et j'aimais lire et je me suis dit \u00ab mais j'aimerais m'affranchir du fait que un chien c'est un chien, un koala c'est un koala, j'aimerais inventer une histoire."}, {"timestamp": [2666.92, 2668.96], "text": " Et j'aimais lire, mais je me suis dit que j'aimerais passer ce cap."}, {"timestamp": [2669.52, 2672.84], "text": " Et je me suis mis \u00e0 \u00e9crire des petites histoires."}, {"timestamp": [2672.84, 2675.8], "text": " Alors c'\u00e9tait difficile au d\u00e9but parce que ce n'\u00e9tait pas vraiment des romans,"}, {"timestamp": [2675.8, 2678.6], "text": " c'\u00e9tait des nouvelles de plus en plus longues."}, {"timestamp": [2678.6, 2680.0], "text": " Et puis finalement, c'est devenu des romans."}, {"timestamp": [2680.28, 2681.28], "text": " Mais \u00e7a s'est fait peu \u00e0 peu."}, {"timestamp": [2681.28, 2685.76], "text": " Il y a eu beaucoup, beaucoup de travail et on parle souvent du roman comme"}, {"timestamp": [2685.76, 2689.52], "text": " alors on a aux Etats-Unis des cours pour les romanciers,"}, {"timestamp": [2689.52, 2691.12], "text": " comment est-ce qu'on \u00e9crit un roman, etc."}, {"timestamp": [2691.12, 2693.08], "text": " On n'a pas tellement \u00e7a en langue fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [2693.08, 2695.44], "text": " Et pourtant, c'est quelque chose qui s'apprend parce que je me rends"}, {"timestamp": [2695.44, 2699.64], "text": " vraiment compte que c'est \u00e0 force de, en \u00e9crivant et en \u00e9crivant"}, {"timestamp": [2699.64, 2703.52], "text": " et en \u00e9crivant que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 comprendre et \u00e0 ma\u00eetriser cet art."}, {"timestamp": [2703.52, 2704.32], "text": " C'est un artisanat."}, {"timestamp": [2704.32, 2705.2], "text": " C'est quelque chose qui se ma\u00eetrise."}, {"timestamp": [2705.2, 2706.2], "text": " Toi tu l'as appris sur le tas."}, {"timestamp": [2706.2, 2709.28], "text": " Et moi je l'ai appris sur le tas parce qu'aujourd'hui si tu veux aller, si tu veux dire j'aimerais"}, {"timestamp": [2709.28, 2716.56], "text": " \u00eatre un romancier, si tu veux \u00eatre psychiatre, dessinateur, journaliste ou footballeur, t'as"}, {"timestamp": [2716.56, 2721.16], "text": " un cursus. Tu fais m\u00e9decine, tu fais une \u00e9cole d'art, tu fais une \u00e9cole de sport,"}, {"timestamp": [2721.16, 2729.44], "text": " tu vas dans un club, t'as une acad\u00e9mie., tu as les moyens aujourd'hui, alors que tu r\u00e9ussis ou pas c'est autre chose, mais tu as un cursus qui te permet de devenir \u00e7a"}, {"timestamp": [2729.44, 2734.6], "text": " avec un titre. Si tu veux \u00eatre \u00e9crivain, c'est un des rares m\u00e9tiers, j'en vois pas beaucoup d'autres,"}, {"timestamp": [2734.6, 2739.32], "text": " o\u00f9 tu n'as aucune formation. Tu as des formations litt\u00e9raires mais c'est pas exactement pareil."}, {"timestamp": [2739.32, 2745.98], "text": " Alors il y a Bernard Perper que j'ai re\u00e7u sur ce podcast, l'autre romancier on va dire, d\u00e9sormais il y en"}, {"timestamp": [2745.98, 2752.54], "text": " aura d'autres \u00e0 venir, mais maintenant que tu es l\u00e0, et qui lui donne des cours et"}, {"timestamp": [2752.54, 2756.7], "text": " je crois que \u00e7a marche bien, il en parlait un petit peu, c'\u00e9tait le d\u00e9but"}, {"timestamp": [2756.7, 2762.5], "text": " quand je l'ai vu, c'\u00e9tait en juin 2017 et il donne des"}, {"timestamp": [2762.5, 2765.64], "text": " conf\u00e9rences et des cours, je crois que c'est sur le week-end, sur deux jours,"}, {"timestamp": [2765.64, 2770.4], "text": " des cours d'\u00e9criture et je crois que \u00e7a marche bien, \u00e7a lui plaisait beaucoup en tout cas."}, {"timestamp": [2770.4, 2774.48], "text": " Mais en effet c'est des sortes de masterclass mais tr\u00e8s ponctuel,"}, {"timestamp": [2774.48, 2778.48], "text": " comme tu le dis c'est deux jours, trois jours, il y a des choses, on se relie, on fait des choses,"}, {"timestamp": [2778.48, 2780.32], "text": " mais c'est pas un truc sur la dur\u00e9e."}, {"timestamp": [2780.32, 2782.32], "text": " C'est pas une formation, il n'y a pas de cursus."}, {"timestamp": [2782.32, 2790.72], "text": " Et c'est dommage, c'est dommage parce que je crois qu'il y a des outils qui sont int\u00e9ressants et \u00e7a veut pas dire qu'on te donne"}, {"timestamp": [2790.72, 2794.44], "text": " des outils que tu pourrais \u00e9crire un livre. De m\u00eame que tu peux faire une acad\u00e9mie de foot,"}, {"timestamp": [2794.44, 2798.48], "text": " \u00e7a veut pas dire que tu seras un champion de foot. Tu peux faire une acad\u00e9mie de peinture,"}, {"timestamp": [2798.48, 2802.24], "text": " \u00e7a veut pas dire que tu seras un peintre. \u00c7a veut dire que tu peux essayer,"}, {"timestamp": [2802.24, 2805.36], "text": " apr\u00e8s il y a beaucoup d'autres \u00e9l\u00e9ments qui font que \u00e7a marche ou que \u00e7a marche pas."}, {"timestamp": [2805.36, 2811.16], "text": " Mais du coup, tu as toujours \u00e9t\u00e9 hyper actif parce que \u00e7a a dur\u00e9 ce journal des animaux,"}, {"timestamp": [2811.16, 2812.56], "text": " c'est-\u00e0-dire que je suis aussi sous 7 ans."}, {"timestamp": [2812.56, 2813.88], "text": " Oui, il a dur\u00e9 7 ans, je crois."}, {"timestamp": [2813.88, 2815.08], "text": " Tu as toujours \u00e9t\u00e9 tout seul l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [2815.08, 2819.96], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 aid\u00e9. Alors au d\u00e9but, on \u00e9tait pendant les deux premiers num\u00e9ros, j'ai"}, {"timestamp": [2819.96, 2823.0], "text": " \u00e9t\u00e9 assist\u00e9 d'une dizaine de copains de classe et puis assez vite, les gens se sont"}, {"timestamp": [2823.0, 2828.34], "text": " d\u00e9sist\u00e9s. J'ai un de mes copains qui est rest\u00e9 quelques temps, on \u00e9tait deux, mais"}, {"timestamp": [2828.34, 2832.64], "text": " je faisais l'essentiel du boulot mais il \u00e9tait l\u00e0 un peu et ensuite j'ai fini tout"}, {"timestamp": [2832.64, 2837.32], "text": " seul. Et j'ai arr\u00eat\u00e9 justement quand j'avais plus envie. Pour moi"}, {"timestamp": [2837.32, 2840.08], "text": " l'envie c'est vraiment un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 quand"}, {"timestamp": [2840.08, 2843.52], "text": " tu sens que tu n'as plus envie, que tu ne veux plus, c'est qu'il faut plus"}, {"timestamp": [2843.52, 2845.0], "text": " le faire. Et c'est quoi les gens te pay envie, que tu veux plus, c'est qu'il faut plus le faire."}, {"timestamp": [2845.0, 2847.68], "text": " Et c'est quoi les gens te payaient pour que tu leur envoies ?"}, {"timestamp": [2847.68, 2849.68], "text": " Alors les gens me payaient,"}, {"timestamp": [2849.68, 2852.28], "text": " mais c'\u00e9tait pas des calculs tr\u00e8s savants que j'avais fait,"}, {"timestamp": [2852.28, 2854.48], "text": " parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a me co\u00fbtait de l'argent \u00e0 moi."}, {"timestamp": [2854.48, 2860.24], "text": " Mais j'avais d\u00e9fini moi-m\u00eame un prix"}, {"timestamp": [2860.24, 2864.44], "text": " qui correspondait \u00e0 ce que j'estimais plus ou moins le co\u00fbt de l'impression"}, {"timestamp": [2864.44, 2869.96], "text": " et le co\u00fbt du timbre pour l'envoyer. Mais en fait je ne prenais pas en"}, {"timestamp": [2869.96, 2873.36], "text": " compte le co\u00fbt de l'ordinateur et puis acheter un scanner quand il m'en fallait"}, {"timestamp": [2873.36, 2877.56], "text": " un tout d'un coup et puis si et puis \u00e7a. Donc c'\u00e9tait un travail que je"}, {"timestamp": [2877.56, 2880.9], "text": " sponsorisais tr\u00e8s largement."}, {"timestamp": [2880.9, 2883.6], "text": " Tu \u00e9tais sur les co\u00fbts directs mais pas les co\u00fbts indirects."}, {"timestamp": [2883.6, 2884.1], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [2884.1, 2885.32], "text": " D'accord et du coup alors ouais parce que quand je dis hyperactif c'est que du tr\u00e8s largement. Tu \u00e9tais sur les coups directs mais pas les coups indirects. Exactement."}, {"timestamp": [2885.32, 2886.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2886.32, 2889.8], "text": " Et du coup, alors ouais, parce que quand je dis hyperactif, c'est que du coup, toutes"}, {"timestamp": [2889.8, 2892.56], "text": " ces choses l\u00e0, tu fais \u00e7a en plus du sport, de la musique."}, {"timestamp": [2892.56, 2899.24], "text": " Enfin, c'est tr\u00e8s jeune, tu t'embarques sur toujours une sorte de multitasking \u00e0"}, {"timestamp": [2899.24, 2900.24], "text": " fond."}, {"timestamp": [2900.24, 2907.6], "text": " Oui, mais il y a une expression qui dit si tu veux que quelque chose soit fait, donne-le \u00e0 quelqu'un qui est tr\u00e8s occup\u00e9."}, {"timestamp": [2907.6, 2909.4], "text": " Et je crois que c'est vrai."}, {"timestamp": [2909.4, 2911.4], "text": " Je crois que plus tu fais, plus tu peux faire."}, {"timestamp": [2911.4, 2915.2], "text": " Alors apr\u00e8s, tu as les contraintes de la vie, la famille, les enfants, etc."}, {"timestamp": [2915.2, 2917.2], "text": " Mais en fait, en g\u00e9n\u00e9ral,"}, {"timestamp": [2917.2, 2920.2], "text": " moi je connais beaucoup de gens qui font pas grand-chose"}, {"timestamp": [2920.2, 2923.6], "text": " et qui se laissent d\u00e9passer tout d'un coup parce qu'ils doivent faire un truc dans la journ\u00e9e."}, {"timestamp": [2923.6, 2928.72], "text": " Et c'est pas une critique, et je le dis pas de fa\u00e7on p\u00e9dante parce que je crois que c'est"}, {"timestamp": [2928.72, 2933.92], "text": " aussi une question de ses propres limites. Et chacun a ses propres limites et certains ont"}, {"timestamp": [2933.92, 2940.68], "text": " des limites qui sont plus ou des possibilit\u00e9s ou des envies, ou trouve des ressources plus"}, {"timestamp": [2940.68, 2948.76], "text": " fortes parce que de nouveau c'est la motivation et moi le point commun que je vois dans toutes ces choses l\u00e0 que j'ai pu faire c'est"}, {"timestamp": [2948.76, 2950.8], "text": " que c'\u00e9tait \u00e0 chaque fois des choses qui me procuraient \u00e9norm\u00e9ment de plaisir"}, {"timestamp": [2950.8, 2958.68], "text": " donc c'\u00e9tait pas des... on me for\u00e7ait pas, je m'y obligeais pas, le vrai ce qui me"}, {"timestamp": [2958.68, 2963.0], "text": " poussait \u00e0 le faire vraiment c'\u00e9tait cette envie qui est quelque chose de"}, {"timestamp": [2963.0, 2965.04], "text": " tr\u00e8s \u00e9nergisant."}, {"timestamp": [2966.92, 2968.4], "text": " Et du coup, apr\u00e8s tu reviens sur la... Il faut que j'arr\u00eate de dire du coup, tout le monde me le dit,"}, {"timestamp": [2968.4, 2969.84], "text": " je m'entends le dire maintenant, je sais pas."}, {"timestamp": [2970.32, 2973.12], "text": " Tu reviens \u00e0 l'ambassade, moi je me souviens de t'avoir revu \u00e0 ce moment l\u00e0,"}, {"timestamp": [2973.12, 2974.8], "text": " \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'ambassade de Suisse en France."}, {"timestamp": [2976.92, 2978.8], "text": " Je me souviens de t'avoir crois\u00e9 \u00e0 des moments o\u00f9 en effet,"}, {"timestamp": [2978.8, 2981.48], "text": " il me semble que tu cherchais un publisher pour Harry Quebert,"}, {"timestamp": [2981.48, 2982.32], "text": " ou comment \u00e7a se passait ?"}, {"timestamp": [2982.32, 2983.6], "text": " T'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 sur De Fallois."}, {"timestamp": [2984.48, 2988.16], "text": " Oui, t'as absolument raison. Alors ce qui s'est pass\u00e9, c'est que donc, si je reviens un peu dans"}, {"timestamp": [2988.16, 2993.92], "text": " l'histoire, donc ce roman, ce cinqui\u00e8me roman, Les Derniers Jours de nos P\u00e8res,"}, {"timestamp": [2993.92, 2999.44], "text": " finalement est publi\u00e9 aux \u00e9ditions De Falloir en janvier 2012 et c'est un roman"}, {"timestamp": [2999.44, 3004.56], "text": " qui est mon premier roman paru, janvier 2012, donc \u00e7a fait trois ans que je l'ai"}, {"timestamp": [3004.56, 3005.12], "text": " \u00e9crit et \u00e0 ce moment- je l'ai \u00e9crit."}, {"timestamp": [3005.12, 3011.56], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai \u00e9crit K\u00e9ber. Il est pr\u00eat. Harry K\u00e9ber est pr\u00eat. Et je"}, {"timestamp": [3011.56, 3015.0], "text": " ne sais pas tr\u00e8s bien quoi en faire. Surtout que les derniers jours de nos p\u00e8res paraient,"}, {"timestamp": [3015.0, 3022.44], "text": " on en vend 300 exemplaires, donc probablement ma grand-m\u00e8re a d\u00fb en acheter 269. Tu vois,"}, {"timestamp": [3022.44, 3027.38], "text": " ce n'est pas un succ\u00e8s, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9. Et tout d'un coup, l\u00e0 je me dis merde parce que"}, {"timestamp": [3027.38, 3032.74], "text": " dans six mois mon travail au parlement s'arr\u00eate, dans six mois j'ai plus de salaire et il faut que"}, {"timestamp": [3032.74, 3037.04], "text": " je bosse. Et le bouquin est \u00e9crit et quelques personnes l'ont lu, on t'a pas dit c'est une bombe"}, {"timestamp": [3037.04, 3042.38], "text": " ce machin ? Non, alors le bouquin est \u00e9crit, quelques personnes l'ont lu, mais comme toujours"}, {"timestamp": [3042.38, 3046.96], "text": " on me dit c'est pas mal, parce que c'estest comme les autres si on aime pas on me le dit pas si on aime on"}, {"timestamp": [3046.96, 3050.92], "text": " me le dit pas non plus. Tu sens pas, tu per\u00e7ois pas un truc o\u00f9 tu dis... Non moi rien"}, {"timestamp": [3050.92, 3054.92], "text": " moi rien et c'est pour \u00e7a et je pense qu'au moment le moment o\u00f9 tu parles de"}, {"timestamp": [3054.92, 3059.48], "text": " ce livre c'est que \u00e0 un moment donn\u00e9 donc moi je cherche un boulot et je me"}, {"timestamp": [3059.48, 3063.32], "text": " dis c'est vraiment \u00e7a qu'il faut Bernard De Fallois me dit mais j'aimerais"}, {"timestamp": [3063.32, 3067.6], "text": " beaucoup lire votre nouveau livre et moi j'ai pas tr\u00e8s envie de le lui montrer parce que je me dis \u00ab mais non"}, {"timestamp": [3067.6, 3069.92], "text": " mais c'est trop t\u00f4t, de toute fa\u00e7on je suis pas dans l'\u00e9tat d'esprit de faire"}, {"timestamp": [3069.92, 3073.8], "text": " para\u00eetre un livre maintenant parce que mon premier roman vient de para\u00eetre, c'est pas"}, {"timestamp": [3073.8, 3077.92], "text": " un succ\u00e8s commercial du tout et la seule chose qui m'obs\u00e8de c'est de trouver un"}, {"timestamp": [3077.92, 3081.52], "text": " taf parce que dans 6 mois ou dans 5 mois j'ai plus de taf et il faut que je paie les factures"}, {"timestamp": [3081.52, 3086.92], "text": " et le loyer etc. \u00bb Et du coup finalement parce qu'il insiste j'en plus de taf, il faut que je paie les factures et le loyer, etc. Et du coup, finalement, parce qu'il insiste, j'envoie \u00e0 Bernard le roman"}, {"timestamp": [3087.2, 3089.64], "text": " et en lui envoyant, je suis tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 parce que je me dis"}, {"timestamp": [3089.64, 3091.44], "text": " Bernard ne va pas aimer ce roman."}, {"timestamp": [3091.44, 3092.88], "text": " Il va me dire que ce n'est pas bon."}, {"timestamp": [3092.88, 3096.12], "text": " Et non seulement je vais me retrouver o\u00f9 je n'ai pas de taf, mais en plus,"}, {"timestamp": [3096.32, 3099.48], "text": " la seule personne qui avait accept\u00e9 de faire para\u00eetre un roman de moi"}, {"timestamp": [3099.48, 3101.2], "text": " va me dire le suivant, ce sera sans moi."}, {"timestamp": [3101.2, 3107.18], "text": " C'est fou parce que, enfin, tu vois, je l'ai v\u00e9cu de loin mais en te"}, {"timestamp": [3107.18, 3113.46], "text": " connaissant et en voyant donc avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, tu vois, personnel et c'est fou d'entendre \u00e7a"}, {"timestamp": [3113.46, 3117.58], "text": " parce que tu me parles quand m\u00eame d'un bouquin qui \u00e9tait en s\u00e9lection pour le Goncourt, qui a eu"}, {"timestamp": [3117.58, 3122.34], "text": " le Goncourt des lyc\u00e9ens, qui a eu le grand prix de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, c'est \u00e7a ? Oui, absolument."}, {"timestamp": [3122.34, 3125.0], "text": " Enfin qui a eu des prix partout."}, {"timestamp": [3125.0, 3127.0], "text": " Et toi, un moment, tu envoies \u00e7a \u00e0 ton publisheur et tu lui dis"}, {"timestamp": [3127.0, 3129.0], "text": " il va pas l'aimer, quoi."}, {"timestamp": [3129.0, 3131.0], "text": " Moi, je me dis, c'est la merde totale."}, {"timestamp": [3131.0, 3133.0], "text": " Et j'\u00e9tais tr\u00e8s d\u00e9prim\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, parce que je me disais"}, {"timestamp": [3133.0, 3134.0], "text": " mais qu'est-ce que je vais faire de ma vie ?"}, {"timestamp": [3134.0, 3135.0], "text": " Qu'est-ce que je vais faire de \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3135.0, 3138.0], "text": " Et puis c'est quand m\u00eame un coup dur, ce premier roman qui para\u00eet"}, {"timestamp": [3138.0, 3140.0], "text": " et qui se vend pas, mais c'est la vie de tous les romans."}, {"timestamp": [3140.0, 3142.0], "text": " Mais je veux dire, c'est un coup dur pour moi,"}, {"timestamp": [3142.0, 3146.48], "text": " apr\u00e8s avoir pass\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 \u00e9crire, des ann\u00e9es, quelques ann\u00e9es., alors en m\u00eame temps tu me diras c'est encore jeune,"}, {"timestamp": [3146.48, 3152.2], "text": " parce que l\u00e0 j'ai 26 ans, j'ai pas encore 27 ans, on est en f\u00e9vrier 2012,"}, {"timestamp": [3152.2, 3154.8], "text": " mais pour moi c'est quand m\u00eame un gros tracas."}, {"timestamp": [3154.8, 3158.6], "text": " Et puis je ne saurais pas dire si je l'ai lu \u00e0 ce moment-l\u00e0, moi je pense que je l'avais lu \u00e0 ce"}, {"timestamp": [3158.6, 3162.52], "text": " moment-l\u00e0, je ne sais pas comment, je pense parce que je sais que je l'ai lu avant Arik\u00e9bert et"}, {"timestamp": [3162.52, 3167.36], "text": " qu'Arik\u00e9bert je l'ai lu \u00e0 sa sortie, donc il s'est mis \u00e0 se vendre apr\u00e8s Arik Heber ce bouquin ?"}, {"timestamp": [3167.36, 3168.6], "text": " Oui, il s'est mis \u00e0 se vendre apr\u00e8s."}, {"timestamp": [3168.6, 3172.8], "text": " Et ce qui va \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment constitutif de ce qui va suivre,"}, {"timestamp": [3173.08, 3176.36], "text": " c'est que je cherche un boulot \u00e0 tout prix et je fais des d\u00e9marches."}, {"timestamp": [3176.36, 3179.92], "text": " Et c'est un moment o\u00f9 en Suisse, le monde bancaire se porte tr\u00e8s mal."}, {"timestamp": [3180.2, 3183.6], "text": " C'est quatre ans apr\u00e8s les subprimes o\u00f9 les banques priv\u00e9es licencient beaucoup."}, {"timestamp": [3183.92, 3187.26], "text": " Et j'\u00e9cris une lettre \u00e0 un directeur de banque que je ne connais pas personnellement"}, {"timestamp": [3187.26, 3190.12], "text": " mais que j'estime beaucoup parce qu'il est m\u00e9diatique et qu'on le voit souvent."}, {"timestamp": [3190.12, 3196.04], "text": " Et je lui \u00e9cris une lettre en lui disant \u00ab voil\u00e0, je vous \u00e9cris parce que dans 6"}, {"timestamp": [3196.04, 3197.04], "text": " mois, je n'ai plus de taf."}, {"timestamp": [3197.04, 3199.72], "text": " Je sais que la situation dans les banques est difficile."}, {"timestamp": [3199.72, 3201.52], "text": " Je sais que je n'ai qu'un dipl\u00f4me de droit et que ce n'est pas \u00e9norme."}, {"timestamp": [3201.52, 3206.0], "text": " Je suis pr\u00eat \u00e0 nettoyer les toilettes de votre banque"}, {"timestamp": [3206.0, 3212.0], "text": " \u00e0 condition que j'ai la possibilit\u00e9 de faire quelque chose d'autre si je le fais bien."}, {"timestamp": [3212.0, 3214.0], "text": " Je bois une goutte d'eau."}, {"timestamp": [3214.0, 3229.52], "text": " Et le gars me r\u00e9pond... \u00e7a marche j'en profite je te laisse te refaire un peu parce que l\u00e0 il est en train de mourir l\u00e0 devant moi mais prenez note moi je pense de cette"}, {"timestamp": [3229.52, 3231.96], "text": " d\u00e9marche parce que je pense que \u00e7a peut fonctionner"}, {"timestamp": [3231.96, 3237.76], "text": " moi je re\u00e7ois je pense que je re\u00e7ois 40-50 candidatures par jour j'ai cette"}, {"timestamp": [3237.76, 3246.3], "text": " chance et que la plupart en fait sont des gens qui m'envoient un CV avec une lettre de motivation"}, {"timestamp": [3246.3, 3249.8], "text": " qui est en fait la m\u00eame pour tout le monde."}, {"timestamp": [3249.8, 3251.8], "text": " Il y a z\u00e9ro recherche."}, {"timestamp": [3251.8, 3256.5], "text": " En fait sur les 40-50, il y en a m\u00eame, en g\u00e9n\u00e9ral il n'y en a m\u00eame pas une"}, {"timestamp": [3256.5, 3260.0], "text": " qui mentionne Cosa Vostra, le nom de ma bo\u00eete ou qui mentionne..."}, {"timestamp": [3260.0, 3262.5], "text": " \u00c7a arrive une fois tous les deux ou trois jours."}, {"timestamp": [3262.5, 3266.0], "text": " Et en l'occurrence, quand on re\u00e7oit quelque chose comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [3266.0, 3271.28], "text": " de l'autre c\u00f4t\u00e9, on se dit \u00ab bon, t'es oblig\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 un truc comme \u00e7a \u00bb."}, {"timestamp": [3271.28, 3273.48], "text": " D\u00e9j\u00e0 t'es oblig\u00e9 de r\u00e9pondre, donc t'as engag\u00e9 un truc."}, {"timestamp": [3273.48, 3275.72], "text": " De l'autre c\u00f4t\u00e9, il faut se mettre \u00e0 la place du mec qui re\u00e7oit \u00e7a,"}, {"timestamp": [3275.72, 3277.24], "text": " ou alors c'est un gros connard."}, {"timestamp": [3277.24, 3286.48], "text": " Mais il y a quand m\u00eame un moment o\u00f9 tu te dis \u00ab bon, lui, il a envie quoi. Et donc, pardon, je vais me reprendre ma toux, et je lui dis,"}, {"timestamp": [3286.48, 3291.04], "text": " donc je r\u00e9p\u00e8te, je lui dis je suis pr\u00eat \u00e0 balayer les chiottes de la banque, \u00e7a me pose aucun souci,"}, {"timestamp": [3291.04, 3295.2], "text": " \u00e0 condition que si je le fais bien, j'ai la possibilit\u00e9 de faire quelque chose d'un tout"}, {"timestamp": [3295.2, 3301.0], "text": " petit peu mieux, et ainsi de suite. Et je finis par rencontrer, il m'envoie chez le DRH de la banque,"}, {"timestamp": [3301.0, 3305.52], "text": " que je vois plusieurs fois, qui me dit j'aimerais beaucoup vous engager,"}, {"timestamp": [3305.52, 3308.04], "text": " j'aimerais beaucoup vous engager, etc. \u00bb et finalement il me dit \u00ab \u00e9coutez, je ne peux"}, {"timestamp": [3308.04, 3311.8], "text": " pas. \u00bb Il me dit \u00ab je ne peux pas parce qu'en fait, on licencie. \u00bb"}, {"timestamp": [3311.8, 3313.4], "text": " On a d\u00e9j\u00e0 quelqu'un qui nettoie les fiers."}, {"timestamp": [3313.4, 3317.48], "text": " Non mais il me dit \u00ab on est en train de licencier des gens, etc. Donc, je n'ai aucun moyen"}, {"timestamp": [3317.48, 3322.88], "text": " par derri\u00e8re de vous engager. Vous n'avez pas de client, vous n'avez rien. On a envie"}, {"timestamp": [3322.88, 3332.06], "text": " de vous engager, mais on ne peut pas. \u00bb Et. Et l\u00e0 je me dis mais si le DRH et le patron d'une banque priv\u00e9e n'ont pas la possibilit\u00e9 de m'engager"}, {"timestamp": [3332.06, 3335.74], "text": " alors qu'ils le voudraient, et je crois qu'ils le voulaient vraiment, alors si eux ne peuvent"}, {"timestamp": [3335.74, 3340.06], "text": " pas le faire c'est que la situation de l'emploi est encore plus compliqu\u00e9e et plus merdique"}, {"timestamp": [3340.06, 3341.46], "text": " que ce que j'imaginais."}, {"timestamp": [3341.46, 3348.8], "text": " Tu as r\u00e9ussi \u00e0 leur faire croire que tu allais manier les chiffres ou pas ? Et... Tu vois, j'avais jamais pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [3348.8, 3353.92], "text": " Mais du coup, je me dis, je crois qu'il faut que je me d\u00e9merde tout seul."}, {"timestamp": [3353.92, 3358.24], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je revois Bernard, \u00e0 ce moment-l\u00e0, donc l\u00e0, quelques mois ont"}, {"timestamp": [3358.24, 3360.44], "text": " pass\u00e9, donc on arrive au mois de juin."}, {"timestamp": [3360.44, 3364.4], "text": " Je revois Bernard Defalois, qui entre-temps, pardon, il faut que je le dise \u00e7a, entre-temps,"}, {"timestamp": [3364.4, 3365.72], "text": " il a lu le livre, il a dit \u00ab j'aime beaucoup,"}, {"timestamp": [3365.72, 3370.76], "text": " on va le faire para\u00eetre tout de suite \u00bb. Je lui dis \u00ab mais moi, je cherche un boulot,"}, {"timestamp": [3370.76, 3372.72], "text": " j'ai ce rendez-vous \u00e0 la banque, parce que faire para\u00eetre tout de suite, c'est"}, {"timestamp": [3372.72, 3375.44], "text": " super, mais qu'est-ce que vous voulez que \u00e7a me fasse ? En revendre 300, je suis tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3375.44, 3377.8], "text": " content que \u00e7a vous plaise, mais moi, j'ai besoin de bouffer \u00bb."}, {"timestamp": [3377.8, 3381.68], "text": " Et donc finalement, quand la banque me dit que \u00e7a ne va pas le faire, je me dis en fait"}, {"timestamp": [3381.68, 3386.92], "text": " \u00ab je n'ai aucun autre projet que ce bouquin dont Bernard me dit mais vous allez voir \u00e7a va marcher, je vais voir Bernard"}, {"timestamp": [3386.92, 3391.64], "text": " \u00e0 Paris et je le rencontre et de nouveau l\u00e0 c'est l'instinct il me dit mais vous"}, {"timestamp": [3391.64, 3395.66], "text": " allez voir, vous allez voir \u00e7a va \u00eatre un succ\u00e8s immense. Et je lui dis mais comment"}, {"timestamp": [3395.66, 3398.24], "text": " vous pouvez me promettre que \u00e7a va \u00eatre un succ\u00e8s immense ? Il me dit je vais le"}, {"timestamp": [3398.24, 3401.5], "text": " faire para\u00eetre dans deux mois, truc que personne n'a fait. Il me dit au mois de"}, {"timestamp": [3401.5, 3403.72], "text": " juin je vais faire para\u00eetre votre livre au mois de septembre \u00e7a va \u00eatre un tr\u00e8s grand"}, {"timestamp": [3403.72, 3406.48], "text": " succ\u00e8s. Et je lui dis mais on est hors de tout ce qui se"}, {"timestamp": [3406.48, 3409.0], "text": " fait, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a marche. Un livre qui sort au mois de septembre, ils"}, {"timestamp": [3409.0, 3413.52], "text": " sont envoy\u00e9s aux journalistes au mois d'avril, au plus tard au mois de mai, il y a tout un"}, {"timestamp": [3413.52, 3417.44], "text": " projet de marketing, il y a tout un truc, on peut pas improviser un livre comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3417.44, 3420.8], "text": " Et donc un, on peut pas le faire et deux, vous me dites que \u00e7a va \u00eatre un grand succ\u00e8s."}, {"timestamp": [3420.8, 3424.76], "text": " Comment vous pouvez me promettre que \u00e7a va \u00eatre un grand succ\u00e8s ? Et c'est l\u00e0 o\u00f9"}, {"timestamp": [3424.76, 3428.44], "text": " lui me dit ce que je disais avant. Il me dit mais le succ\u00e8s, Comment vous pouvez me promettre que \u00e7a va \u00eatre un grand grand succ\u00e8s ? \u00bb Et il me dit, c'est l\u00e0 o\u00f9 lui me dit ce que je disais avant, il me dit \u00ab mais le succ\u00e8s, je peux pas vous"}, {"timestamp": [3428.44, 3432.16], "text": " promettre le succ\u00e8s commercial du livre, mais le succ\u00e8s qu'est-ce que c'est ? C'est le plaisir"}, {"timestamp": [3432.16, 3436.64], "text": " qu'on a \u00e0 mener un projet. Et je peux vous promettre que ce livre sera un succ\u00e8s parce qu'on"}, {"timestamp": [3436.64, 3441.68], "text": " va avoir un plaisir fou pendant tout l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 le pr\u00e9parer et on va s'amuser \u00e9norm\u00e9ment et vous et"}, {"timestamp": [3441.68, 3445.96], "text": " moi. \u00bb Et c'est sur \u00e7a o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 convaincu, je me suis dit, mais \u00e7a, c'est la promesse de quelque chose."}, {"timestamp": [3446.32, 3448.64], "text": " Deux mois d'\u00e9t\u00e9 o\u00f9 je vais me marrer avec lui."}, {"timestamp": [3448.92, 3450.88], "text": " Et \u00e7a m'a plu et on s'est lanc\u00e9 comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3451.16, 3454.2], "text": " Et le livre, ensuite, a \u00e9t\u00e9 aussi un succ\u00e8s commercial,"}, {"timestamp": [3454.72, 3457.84], "text": " mais tomb\u00e9 un peu de nulle part."}, {"timestamp": [3458.36, 3460.24], "text": " Je dois dire qu'au d\u00e9but, je n'y attendais pas."}, {"timestamp": [3460.44, 3463.76], "text": " Le premier tirage du roman, l\u00e0, on est en ao\u00fbt 2012,"}, {"timestamp": [3464.12, 3465.4], "text": " \u00e9tait de 6000 exemplaires."}, {"timestamp": [3465.4, 3469.64], "text": " 6000 c'est vraiment rien. Alors 6000 c'est pas grand chose, en m\u00eame temps c'est"}, {"timestamp": [3469.64, 3472.68], "text": " \u00e9norme. C'est \u00e0 dire que pour un premier ou un deuxi\u00e8me roman..."}, {"timestamp": [3472.68, 3475.8], "text": " Quand on a vendu 300 sur le premier, c'est s\u00fbr. Une mise en place de 6000 c'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [3475.8, 3478.52], "text": " beaucoup et en m\u00eame temps tu dis c'est pas grand chose. Et \u00e7a c'est vraiment le"}, {"timestamp": [3478.52, 3483.72], "text": " paradoxe du livre, c'est qu'en fait le livre m\u00eame peu c'est beaucoup ou beaucoup"}, {"timestamp": [3483.72, 3488.16], "text": " c'est peu, si tu vois ce que je veux dire et quand lui me dit 6000 exemplaires moi je me dis mais 6000"}, {"timestamp": [3488.16, 3491.8], "text": " exemplaires qui sont les 6 personnes qui vont acheter mon livre ?"}, {"timestamp": [3491.8, 3496.12], "text": " T'as pas de minimum dans ton contrat il te dit pas je te file..."}, {"timestamp": [3496.12, 3499.12], "text": " genre sur un truc comme \u00e7a c'est genre que le premier vous \u00eates embarqu\u00e9 en m\u00eame"}, {"timestamp": [3499.12, 3501.8], "text": " temps dans la gal\u00e8re. On est embarqu\u00e9 en m\u00eame temps dans la gal\u00e8re et si t'embarque pas"}, {"timestamp": [3501.8, 3507.0], "text": " tu touches z\u00e9ro il n'y a aucune garantie il n'y a pas d'invaloir garantie, il n'y a rien, rien, rien, rien."}, {"timestamp": [3507.0, 3512.0], "text": " Et je me dis mais qui sont les 6 000 personnes qui vont acheter mon livre ? C'est impossible."}, {"timestamp": [3512.0, 3516.36], "text": " Tu comptes, tu fais ta grand-m\u00e8re, ton machin, tes cousins, plein de paris, ils sont beaucoup."}, {"timestamp": [3516.36, 3525.08], "text": " Donc, \u00e7a en rajoute un peu. Et on finit au mois de d\u00e9cembre, donc six mois apr\u00e8s, \u00e0 600 000 copies."}, {"timestamp": [3526.48, 3527.72], "text": " Comment expliquer \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3529.8, 3530.04], "text": " Moi, je l'explique par Bernard lui-m\u00eame."}, {"timestamp": [3534.84, 3535.08], "text": " Je parlais avant de cette envie, de cette d\u00e9termination,"}, {"timestamp": [3538.6, 3538.8], "text": " et lui avait envie, et lui s'est battu pour ce livre,"}, {"timestamp": [3540.96, 3541.36], "text": " pour le faire conna\u00eetre, pour en parler autour de lui."}, {"timestamp": [3544.8, 3545.04], "text": " Et je crois que l'envie, que la conviction, la vraie conviction, pas"}, {"timestamp": [3545.04, 3548.68], "text": " la conviction du vendeur qui doit vendre, et je le dis sans condescendance pour les"}, {"timestamp": [3548.68, 3554.84], "text": " vendeurs, mais quand un vendeur doit vendre, il va \u00e9videmment mettre son produit en avant."}, {"timestamp": [3554.84, 3559.28], "text": " Bernard, c'\u00e9tait quelqu'un qui n'avait rien \u00e0 vendre parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [3559.28, 3563.64], "text": " il avait 89 ans, sa carri\u00e8re \u00e9tait faite et il n'avait pas besoin de vendre des livres"}, {"timestamp": [3563.64, 3568.5], "text": " pour gagner sa vie. Donc c'\u00e9tait un vendeur par conviction. C'\u00e9tait vraiment quelqu'un qui venait et qui disait"}, {"timestamp": [3568.5, 3574.3], "text": " \u00ab prenez ce bouquin \u00bb. Et il disait au libraire, il disait \u00ab essayez-le, lisez-le et si vos clients"}, {"timestamp": [3574.3, 3579.14], "text": " ne l'aiment pas, moi je les rembourse, ce n'est pas un probl\u00e8me \u00bb. Et il avait aussi cette conviction"}, {"timestamp": [3579.14, 3584.26], "text": " dans quelque chose de tr\u00e8s inclusif. Il ne disait pas \u00ab ce livre est g\u00e9nial, vous devez le lire \u00bb."}, {"timestamp": [3584.26, 3588.4], "text": " Il disait au libraire, il allait les voir et disaient \u00e9coutez j'ai lu ce"}, {"timestamp": [3588.4, 3591.36], "text": " livre je le trouve vraiment g\u00e9nial est-ce que je suis le seul \u00e0 le trouver"}, {"timestamp": [3591.36, 3593.92], "text": " g\u00e9nial ? Est-ce que vous pourriez me rendre un immense service qui est de le"}, {"timestamp": [3593.92, 3598.84], "text": " lire et de me dire ce que vous en pensez ? Et cette fa\u00e7on de faire tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3598.84, 3602.56], "text": " inclusif poussait les gens \u00e0 lire. \u00c7a donne envie de le rencontrer c'est"}, {"timestamp": [3602.56, 3609.52], "text": " dommage qu'il ne soit plus l\u00e0 parce que... C'\u00e9tait un homme incroyable et souvent quand je faisais des interviews et qu'il m'accompagnait"}, {"timestamp": [3609.52, 3615.04], "text": " dans les studios de radio ou ailleurs et qu'il restait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi ou derri\u00e8re la vitre,"}, {"timestamp": [3615.04, 3618.28], "text": " je le voyais lui, c'est moi qui parlais, j'avais envie de dire \u00e0 l'autre en face de moi,"}, {"timestamp": [3618.28, 3621.96], "text": " je vais me dire mais en fait c'est pas moi qui dois parler, c'est Bernard, c'est lui l'homme"}, {"timestamp": [3621.96, 3625.76], "text": " extraordinaire, c'est lui le g\u00e9nie, c'est lui qui a tellement de choses \u00e0 dire."}, {"timestamp": [3625.76, 3627.96], "text": " C'est marrant, c'est marrant."}, {"timestamp": [3627.96, 3633.12], "text": " Et du coup, ce truc, on s'est recrois\u00e9s, on a \u00e9chang\u00e9 pas mal \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0."}, {"timestamp": [3633.12, 3639.48], "text": " Alors, il y a une petite anecdote assez marrante, c'est que tu es mon cousin par alliance et"}, {"timestamp": [3639.48, 3644.2], "text": " ma cousine Marie qui a une toute petite boutique \u00e0 Surenne, je ne sais pas si tu te souviens"}, {"timestamp": [3644.2, 3649.24], "text": " de ce... Marie-St\u00e9phanie, donc une librairie qui a leur prise aussi, qui a une toute petite boutique \u00e0 Surenne, je sais pas si tu te souviens de ce... Marie-St\u00e9phanie, donc une librairie qu'elle a reprise aussi, qui a chang\u00e9"}, {"timestamp": [3649.24, 3654.52], "text": " vraiment compl\u00e8tement de vocation \u00e0 un moment. Et je lui avais dit,"}, {"timestamp": [3654.52, 3658.68], "text": " t'avais pas encore compl\u00e8tement explos\u00e9, \u00e7a devait \u00eatre en septembre, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [3658.68, 3671.6], "text": " et je lui ai dit bah tiens... \u00c0 la limite peut-\u00eatre qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus moi qui disais rends lui ses argents, il sort son bouquin et puis ce serait bien qu'il en vende quelques-uns"}, {"timestamp": [3671.6, 3675.8], "text": " mais je pense qu'on \u00e9tait un peu l\u00e0 dedans, faudrait que je regarde nos \u00e9changes si je les"}, {"timestamp": [3675.8, 3682.08], "text": " retrouve et puis ton truc a explos\u00e9 et du coup apr\u00e8s tu signais partout sur les FNAC Champs"}, {"timestamp": [3682.08, 3685.84], "text": " Elys\u00e9es les machins et tout et elle me dis mais il ne va jamais venir \u00e0 mon machin, tu vois."}, {"timestamp": [3685.84, 3687.12], "text": " Et t'y es all\u00e9."}, {"timestamp": [3687.12, 3690.44], "text": " Et c'est vrai que \u00e7a l'avait beaucoup touch\u00e9."}, {"timestamp": [3690.44, 3695.08], "text": " \u00c7a m'avait beaucoup touch\u00e9 aussi, parce que pour un petit libraire de sur-Aine,"}, {"timestamp": [3695.96, 3699.44], "text": " faire venir quelqu'un qui est sur le point d'avoir ou qui a un concours des"}, {"timestamp": [3699.44, 3702.52], "text": " lyc\u00e9ens, qui a un grand prix de l'Acad\u00e9mie, c'est quand m\u00eame quelque chose de fat."}, {"timestamp": [3702.52, 3704.72], "text": " Et t'aurais pu dire, c'est ce qui arrive."}, {"timestamp": [3704.76, 3706.8], "text": " Je suis d\u00e9sol\u00e9, je ne peux pas, je suis engag\u00e9 ailleurs."}, {"timestamp": [3706.8, 3710.32], "text": " Mais tu sais, je le vois diff\u00e9remment, de deux fa\u00e7ons."}, {"timestamp": [3710.32, 3714.16], "text": " Alors d'abord, un engagement est un engagement et c'est quelque chose que Bernard avait,"}, {"timestamp": [3714.16, 3715.64], "text": " on l'avait en commun aussi."}, {"timestamp": [3715.64, 3719.04], "text": " Quand tu dis que tu le fais, tu le fais, quand tu dis que tu viens, tu viens."}, {"timestamp": [3719.04, 3723.92], "text": " Et \u00e0 moins qu'il y ait mort d'homme ou quelque chose de gravissime, sinon tu te"}, {"timestamp": [3723.92, 3725.04], "text": " d\u00e9places et tu reviens une autre fois."}, {"timestamp": [3725.04, 3731.48], "text": " Mais la parole c'est la parole. Mais je dois dire que dans mon approche du livre comme objet plus"}, {"timestamp": [3731.48, 3737.32], "text": " commercial, si on est dans la d\u00e9finition de ce que c'est, pour moi il n'y a pas de petit libraire,"}, {"timestamp": [3737.32, 3741.88], "text": " il n'y a pas de petit lecteur, il n'y a pas de temps perdu et j'ai des auteurs. Et j'entends"}, {"timestamp": [3741.88, 3752.24], "text": " des fois des auteurs qui me disent \u00ab mais qu'est-ce que je vais aller me faire chier l\u00e0-bas pour vendre 30 livres et ben 30 bouquins c'est 30 lecteurs de plus c'est"}, {"timestamp": [3752.24, 3757.28], "text": " 30 personnes et pour moi chaque livre et encore aujourd'hui encore aujourd'hui \u00e0 chaque fois que"}, {"timestamp": [3757.28, 3761.36], "text": " je vais faire une d\u00e9dicace que je vais signer il n'y a pas de petite d\u00e9dicace il n'y a pas de"}, {"timestamp": [3761.36, 3765.64], "text": " y a pas y a pas de temps perdu uneur\u2026 Et j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a parce"}, {"timestamp": [3765.64, 3769.0], "text": " que quand j'ai sign\u00e9 les exemplaires, quand je suis all\u00e9 faire les d\u00e9dicaces de mon premier roman,"}, {"timestamp": [3769.0, 3776.92], "text": " j'ai fait par exemple le salon du livre de Paris pendant trois jours et j'ai sign\u00e9 un bouquin au"}, {"timestamp": [3776.92, 3781.56], "text": " bout des trois jours. Pour moi, ce n'\u00e9tait pas du temps perdu, c'\u00e9tait j'ai r\u00e9ussi \u00e0 convaincre"}, {"timestamp": [3781.56, 3786.0], "text": " un mec. Et chaque lecteur que je peux convaincre,"}, {"timestamp": [3786.0, 3790.0], "text": " chaque lecteur \u00e0 qui je peux faire lire mon livre, c'est quelque chose d'autre qui s'engage."}, {"timestamp": [3790.0, 3792.0], "text": " Et \u00e7a c'est important pour moi."}, {"timestamp": [3792.0, 3798.0], "text": " Et je crois que vraiment, alors il n'y a pas du tout de \u00e7a ne vaut pas la peine"}, {"timestamp": [3798.0, 3800.0], "text": " ou il n'y aura pas assez de monde."}, {"timestamp": [3800.0, 3802.0], "text": " Je le vis dans une toute petite mesure avec ce podcast,"}, {"timestamp": [3802.0, 3809.88], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'il y a quelque chose qui reste et que des gens \u00e9coutent potentiellement aussi apr\u00e8s et qu'\u00e0 chaque fois quelqu'un... donc tu as souvent des \u00e9changes,"}, {"timestamp": [3809.88, 3815.2], "text": " mais tu as ce truc reste, ce bouquin, tu le disais tout \u00e0 l'heure que tu as \u00e9crit avant,"}, {"timestamp": [3815.2, 3821.38], "text": " reste mais tu as quand m\u00eame cette relation avec cette personne que tu cr\u00e9es en \u00e9crivant, qui te"}, {"timestamp": [3821.38, 3829.08], "text": " lit et qui lit ton histoire, qui sort quand m\u00eame de ton cerveau. Et c'est quelque chose de... un lien qui est hyper fort en fait."}, {"timestamp": [3829.08, 3834.08], "text": " Et donc comme tu le dis, 1, 10, 30 des millions en fait..."}, {"timestamp": [3834.08, 3837.2], "text": " Alors c'est un trip quand c'est des millions j'imagine,"}, {"timestamp": [3837.2, 3841.2], "text": " mais chacun individuellement est tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [3841.2, 3844.48], "text": " Mais c'est un trip dans l'amplification parce que, exactement,"}, {"timestamp": [3844.48, 3845.32], "text": " c'est comme tu dis,"}, {"timestamp": [3845.32, 3848.44], "text": " chaque personne est un truc privil\u00e9gi\u00e9 et particulier."}, {"timestamp": [3848.44, 3851.56], "text": " Et aujourd'hui, j'ai la chance d'avoir beaucoup, beaucoup de monde qui viennent \u00e0"}, {"timestamp": [3851.56, 3852.56], "text": " mes s\u00e9ances."}, {"timestamp": [3852.56, 3854.96], "text": " Dans les derni\u00e8res, j'avais 4, 500 personnes."}, {"timestamp": [3854.96, 3859.24], "text": " Et un jour, j'ai un libraire qui me dit, ici, j'\u00e9tais \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a une queue"}, {"timestamp": [3859.24, 3862.28], "text": " qui fait le tour du b\u00e2timent, il y a 500 personnes qui font la queue pour venir signer."}, {"timestamp": [3862.28, 3863.68], "text": " Il me dit, c'est de la folie."}, {"timestamp": [3863.68, 3868.04], "text": " Et je dis non, c'est pas de la folie parce qu'on n'est pas dans quelque chose, dans une hyst\u00e9rie,"}, {"timestamp": [3868.04, 3873.32], "text": " dans une folie, c'est rien de vod\u00e9tariat, c'est un vrai \u00e9change. Et moi, c'est des moments qui me"}, {"timestamp": [3873.32, 3878.36], "text": " donnent de l'\u00e9nergie. \u00c7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas parce que d'abord, avec mon tout premier roman"}, {"timestamp": [3878.36, 3885.24], "text": " \u00ab Les derniers jours de nos p\u00e8res \u00bb, je n'en ai pas vendu un et il n'y avait personne. Ensuite, Harry K\u00e9ber a eu tout d'un coup"}, {"timestamp": [3885.24, 3891.32], "text": " cette grande mise en lumi\u00e8re tr\u00e8s m\u00e9diatique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, dans les journaux, \u00e0 la radio."}, {"timestamp": [3891.32, 3896.28], "text": " Et les gens venaient, ne m'avaient jamais lu et me disaient \u00ab ah, signez mon livre parce que je"}, {"timestamp": [3896.28, 3899.24], "text": " vous ai vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou je vous ai vu dans le journal \u00bb, mais il n'y avait pas vraiment de lien."}, {"timestamp": [3899.24, 3903.56], "text": " Et puis apr\u00e8s, il y a eu les Baltimore et puis ils n'avaient pas encore lu les Baltimore,"}, {"timestamp": [3903.56, 3905.56], "text": " ils avaient lu K\u00e9ber et puis on me parlait de Quebert, etc."}, {"timestamp": [3905.56, 3908.96], "text": " Et aujourd'hui j'ai vraiment le bonheur et je le dis vraiment c'est un bonheur quand"}, {"timestamp": [3908.96, 3913.52], "text": " je vais signer, j'ai des gens qui ont lu 1, 2, 3, 4 de mes livres et qui viennent me"}, {"timestamp": [3913.52, 3916.72], "text": " parler de tout \u00e7a, de leur exp\u00e9rience et qui viennent me dire \u00e7a j'ai aim\u00e9, \u00e7a"}, {"timestamp": [3916.72, 3920.6], "text": " j'ai moins aim\u00e9, enfin peu importe ce qu'ils me disent mais c'est une vraie exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [3920.6, 3922.32], "text": " c'est un vrai truc et c'est vraiment fort."}, {"timestamp": [3922.32, 3924.92], "text": " Et il n'y a pas tr\u00e8s longtemps, j'ai eu un monsieur qui est venu faire la queue, il"}, {"timestamp": [3924.92, 3926.74], "text": " a fait une heure et demie de queue pour me"}, {"timestamp": [3926.74, 3930.18], "text": " dire, je venais vous dire que j'ai lu Harry K\u00e9ber, que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s mauvais et je"}, {"timestamp": [3930.18, 3932.96], "text": " voulais vous dire pourquoi. Et il l'a dit tr\u00e8s bien, il n'avait pas aim\u00e9, c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3932.96, 3937.78], "text": " bien, c'est l'\u00e9change tu vois, on aime, on n'aime pas, on en discute et je trouve"}, {"timestamp": [3937.78, 3942.58], "text": " que c'est \u00e7a, l'art et la litt\u00e9rature comme le cin\u00e9ma, c'est la possibilit\u00e9 de"}, {"timestamp": [3942.58, 3947.56], "text": " mettre des gens ensemble, d'\u00e9changer, de f\u00e9d\u00e9rer et de pas \u00eatre du m\u00eame avis, c'est tr\u00e8s grave."}, {"timestamp": [3947.56, 3953.06], "text": " Ce qui doit \u00eatre hyper dur quand on te dit \u00e7a, parce que moi je viens d'un milieu d'entrepreneur, de"}, {"timestamp": [3953.06, 3955.84], "text": " start-up, de choses, de ce qu'on devait appeler du lean ou des choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [3955.84, 3959.76], "text": " quand t'as des feedbacks comme \u00e7a, alors de temps en temps, faut pas les \u00e9couter"}, {"timestamp": [3959.76, 3964.24], "text": " parce que c'est une infime partie des gens, mais c'est ce que tu appelles les"}, {"timestamp": [3964.24, 3965.6], "text": " m\u00e9thodes lean ou les choses comme \u00e7a, c'est que tuime partie des gens, mais c'est ce que tu appelles les m\u00e9thodes Lean ou les choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [3965.6, 3968.6], "text": " c'est que tu bouges en permanence, tu corriges."}, {"timestamp": [3968.6, 3971.64], "text": " Si des gens te disent des trucs ou que tu remarques un truc"}, {"timestamp": [3971.64, 3973.2], "text": " qui est dans ton roman, que finalement tu te dis"}, {"timestamp": [3973.2, 3974.8], "text": " \u00ab Ouais, ils ont peut-\u00eatre raison, c'est peut-\u00eatre eux \u00bb,"}, {"timestamp": [3974.8, 3978.36], "text": " toi t'es fou, il est fig\u00e9, c'est ce que tu veux dire."}, {"timestamp": [3978.36, 3980.8], "text": " Le roman il est fig\u00e9, mais en fait le roman,"}, {"timestamp": [3980.8, 3982.68], "text": " c'est un peu comme une photo de toi."}, {"timestamp": [3982.68, 3985.6], "text": " C'est-\u00e0-dire que t'as fait une photo de toi quand tu avais 15 ans"}, {"timestamp": [3985.6, 3987.48], "text": " et que tu sortais un soir en disco, etc."}, {"timestamp": [3987.48, 3990.04], "text": " Si tu revois cette photo aujourd'hui, tu vas te dire"}, {"timestamp": [3990.04, 3992.44], "text": " \u00ab Oh mon Dieu, la tronche que j'avais ! \u00bb"}, {"timestamp": [3992.44, 3993.44], "text": " \u00ab Je pense que j'en ai une ou deux de toi. \u00bb"}, {"timestamp": [3993.44, 3994.56], "text": " \u00ab Et tu en as une ou deux de moi ! \u00bb"}, {"timestamp": [3994.56, 3996.52], "text": " Et on va avoir envie de se dire"}, {"timestamp": [3996.52, 3997.8], "text": " \u00ab Oh mon Dieu, mais quelle horreur ! \u00bb"}, {"timestamp": [3997.8, 4001.12], "text": " Mais parce qu'on se dit \u00ab C'est comme \u00e7a, j'\u00e9tais comme \u00e7a il y a 15 ans. \u00bb"}, {"timestamp": [4001.4, 4003.84], "text": " Et au fond, on est plut\u00f4t content de se dire"}, {"timestamp": [4004.16, 4006.92], "text": " parce qu'on le met en perspective par rapport \u00e0 notre,"}, {"timestamp": [4007.12, 4008.92], "text": " nos v\u00eatements ou notre t\u00eate aujourd'hui."}, {"timestamp": [4009.12, 4012.04], "text": " Mais \u00e7a, c'est l'\u00e9volution parce que ensuite, le temps passe."}, {"timestamp": [4012.24, 4015.64], "text": " Et tout d'un coup, \u00e0 75 ans, on voit une photo de nous \u00e0 30."}, {"timestamp": [4015.84, 4019.44], "text": " On se dit qu'est-ce que j'\u00e9tais beau avec mes cheveux et mes padrides"}, {"timestamp": [4019.44, 4020.88], "text": " et mes trucs comme \u00e7a et \u00e0 ma police."}, {"timestamp": [4021.08, 4022.36], "text": " Et \u00e7a, c'est l'\u00e9volution."}, {"timestamp": [4022.56, 4024.16], "text": " Et le livre, c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4024.16, 4031.3], "text": " C'est quelque chose qui est fig\u00e9. Et des fois fois c'est une image que tu regardes en disant oups j'aurais pas fait \u00e7a comme \u00e7a"}, {"timestamp": [4031.3, 4035.9], "text": " maintenant mais tu te mets en perspective par rapport \u00e0 l'\u00e9poque et des fois c'est un truc"}, {"timestamp": [4035.9, 4040.18], "text": " qui t'a plu et t'as fait moins bien apr\u00e8s tu dis faudrait que je me remette un peu comme \u00e7a"}, {"timestamp": [4040.18, 4046.72], "text": " o\u00f9 c'\u00e9tait bien avant il faut pas avoir honte. Non non non je respecter ton agenda, il nous reste \u00e0 peine 10 minutes, donc on va aller"}, {"timestamp": [4046.72, 4052.64], "text": " vite. Je voudrais aborder trois points avec toi. Un point qui est sur le d\u00e9tail de tes bouquins et"}, {"timestamp": [4052.64, 4059.8], "text": " le niveau de d\u00e9tail, par exemple, quand tu vas \u00e0 Baltimore ou \u00e0 diff\u00e9rents endroits. Dans le"}, {"timestamp": [4059.8, 4063.64], "text": " dernier que j'ai lu, \u00e9videmment, tu es o\u00f9 ? Dans les Hamptons."}, {"timestamp": [4063.64, 4068.64], "text": " Dans les Hamptons, exactement. Donc il y a un niveau de d\u00e9tail incroyable, donc tu les connais les"}, {"timestamp": [4068.64, 4070.6], "text": " endroits o\u00f9 tu y es all\u00e9, tu y as pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 chaque fois?"}, {"timestamp": [4070.6, 4073.92], "text": " Oui alors l\u00e0 c'est des endroits que je connais et c'est parce que je les connais"}, {"timestamp": [4073.92, 4078.28], "text": " que je les mets dans le livre. Mais tu y retournes pendant l'\u00e9criture ou c'est du"}, {"timestamp": [4078.28, 4082.08], "text": " souvenir? J'y retourne en partie mais parce que par exemple je suis retourn\u00e9 dans"}, {"timestamp": [4082.08, 4086.44], "text": " les Hamptons pendant l'\u00e9criture du livre mais c'\u00e9tait un peu par hasard. Je ne suis pas retourn\u00e9"}, {"timestamp": [4086.44, 4089.92], "text": " parce que. Je suis retourn\u00e9 entre guillemets par hasard, parce que c'est des"}, {"timestamp": [4089.92, 4092.84], "text": " lieux dans lesquels je vais de temps en temps quand m\u00eame. Du coup c'est pas"}, {"timestamp": [4092.84, 4098.28], "text": " un miracle, c'est pas une co\u00efncidence que j'y aille. Et je raconte au fond ce que je"}, {"timestamp": [4098.28, 4101.88], "text": " connais parce que ce que je connais pas c'est l'intrigue, c'est les faits. Et pour"}, {"timestamp": [4101.88, 4108.16], "text": " moi les faits pour les raconter bien, \u00e7a c'est personnel, c'est mon avis, pour raconter bien des faits, il faut d\u00e9crire un cadre"}, {"timestamp": [4108.16, 4112.8], "text": " ou il faut utiliser un cadre que tu ma\u00eetrises parfaitement pour emmener avec toi le lecteur."}, {"timestamp": [4112.8, 4117.64], "text": " Et si je devais raconter une histoire en Inde, par exemple, qui est un pays que je ne connais"}, {"timestamp": [4117.64, 4122.08], "text": " pas et dans lequel je ne suis jamais all\u00e9 de ma vie, il y a aujourd'hui toutes les"}, {"timestamp": [4122.08, 4125.76], "text": " facilit\u00e9s du monde pour me permettre de te d\u00e9crire l'Inde telle qu'elle est vraiment,"}, {"timestamp": [4125.76, 4128.16], "text": " mais je crois que \u00e7a sonnerait faux."}, {"timestamp": [4128.16, 4134.76], "text": " \u00c7a sonnerait tr\u00e8s artificiel parce que ce serait quelque chose que j'ai vu et pas quelque chose que j'ai exp\u00e9riment\u00e9."}, {"timestamp": [4134.76, 4140.56], "text": " Et je crois que le ressenti est un des meilleurs cadres pour un livre"}, {"timestamp": [4140.56, 4143.0], "text": " parce que le ressenti c'est quelque chose que tu partages"}, {"timestamp": [4143.0, 4147.32], "text": " et que le ressenti que tu as \u00e0 toi, il fait appel chez des lecteurs \u00e0 leur ressenti \u00e0 eux."}, {"timestamp": [4147.32, 4150.48], "text": " Je comprends, j'adorerais, on va pas avoir en plus le temps de rentrer dans toutes"}, {"timestamp": [4150.48, 4156.28], "text": " ces techniques justement parce que \u00e7a qui est passionnant aussi, le d\u00e9tail de"}, {"timestamp": [4156.28, 4160.16], "text": " comment tu structures et comment... L'autre point que je voulais aborder"}, {"timestamp": [4160.16, 4166.44], "text": " vraiment rapidement si possible c'est ton organe. C'est \u00e0 dire que Bernard Werber"}, {"timestamp": [4166.44, 4170.8], "text": " me racontait vraiment une organe quasiment militaire en fait sur sa mani\u00e8re d'\u00e9crire"}, {"timestamp": [4170.8, 4176.96], "text": " qui est assez passionnante. J'entendais Paolo Coelho aussi sur les horaires tr\u00e8s t\u00f4t etc."}, {"timestamp": [4176.96, 4181.08], "text": " C'est quoi toi ton truc ?"}, {"timestamp": [4181.08, 4186.98], "text": " Alors moi c'est aussi tr\u00e8s t\u00f4t et peut-\u00eatre dans tous ces \u00e9crivains qui"}, {"timestamp": [4186.98, 4189.86], "text": " se l\u00e8vent tr\u00e8s t\u00f4t c'est peut-\u00eatre que dans encore plus dans le monde moderne"}, {"timestamp": [4189.86, 4194.78], "text": " dans lequel on vit on est sans cesse d\u00e9rang\u00e9 et que quand le tr\u00e8s t\u00f4t"}, {"timestamp": [4194.78, 4198.42], "text": " correspond aussi au tr\u00e8s t\u00f4t de tout ce qui nous entoure c'est \u00e0 dire"}, {"timestamp": [4198.42, 4202.94], "text": " l'essentiel de mes amis de ma famille et de mon activit\u00e9 est essentiellement sur"}, {"timestamp": [4202.94, 4205.38], "text": " le fuseau horaire de la Suisse et de la France elle-m\u00eame."}, {"timestamp": [4205.94, 4209.58], "text": " Alors je sais que rien ne se passe avant au mieux huit heures et demie"}, {"timestamp": [4210.08, 4212.26], "text": " et qu'avant \u00e7a, c'est des heures de calme total."}, {"timestamp": [4212.78, 4217.26], "text": " Et ce calme total, il est vraiment une possibilit\u00e9 de s'immerger dans le roman,"}, {"timestamp": [4217.26, 4220.34], "text": " dans la fiction sans \u00eatre d\u00e9rang\u00e9"}, {"timestamp": [4222.02, 4224.98], "text": " par tout ce qui peut nous d\u00e9ranger \u00e0 la journ\u00e9e."}, {"timestamp": [4225.0, 4227.0], "text": " Et du coup, tu te fixes un nombre de pages ?"}, {"timestamp": [4227.0, 4231.0], "text": " Quand tu commences un roman, tu sais quand tu vas le finir ?"}, {"timestamp": [4231.0, 4233.0], "text": " Non, moi je sais rien."}, {"timestamp": [4233.0, 4237.0], "text": " Tout ce que je me fixe, c'est un maximum d'heures possibles par jour."}, {"timestamp": [4237.0, 4239.0], "text": " C'est-\u00e0-dire le plus possible."}, {"timestamp": [4239.0, 4242.0], "text": " En g\u00e9n\u00e9ral, je commence tr\u00e8s t\u00f4t vers 4 heures"}, {"timestamp": [4242.0, 4246.0], "text": " et id\u00e9alement, je finis en fin de journ\u00e9e vers 6 heures ou 7"}, {"timestamp": [4246.0, 4250.84], "text": " heures du soir et je peux me faire des journ\u00e9es enti\u00e8res sans probl\u00e8me avec id\u00e9alement un petit"}, {"timestamp": [4250.84, 4255.36], "text": " moment de sport, une petite coupure pour me changer les id\u00e9es mais \u00e7a c'est des journ\u00e9es"}, {"timestamp": [4255.36, 4260.36], "text": " id\u00e9ales pour moi c'est des grosses journ\u00e9es comme \u00e7a. Apr\u00e8s ces journ\u00e9es l\u00e0 sont grev\u00e9es par un"}, {"timestamp": [4260.36, 4266.04], "text": " voyage, un rendez-vous chez le dentiste, aller voir, faire des signatures,"}, {"timestamp": [4266.04, 4269.96], "text": " faire des appels pour mon \u00e9diteur ou pour voir ce qui se passe."}, {"timestamp": [4269.96, 4274.52], "text": " Donc il y a mille et une petites choses, entre guillemets parasites,"}, {"timestamp": [4274.52, 4277.96], "text": " qui sont importantes aussi, mais qui viennent parasiter le travail d'\u00e9criture,"}, {"timestamp": [4277.96, 4281.72], "text": " qui pour moi pourrait \u00eatre jour et nuit, tout le temps, tout le temps, tout le temps."}, {"timestamp": [4281.72, 4282.96], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 tu t'\u00e9clates."}, {"timestamp": [4282.96, 4285.36], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 je m'\u00e9clate et c'est"}, {"timestamp": [4285.36, 4289.56], "text": " surtout quelque chose qui se nourrit lui-m\u00eame. On me dit des fois, mais est-ce que t'as pas peur"}, {"timestamp": [4289.56, 4294.96], "text": " de plus avoir de l'inspiration ? Mais je n'ai pas peur de \u00e7a parce que je crois que l'inspiration,"}, {"timestamp": [4294.96, 4300.56], "text": " elle se nourrit. Et que plus tu \u00e9cris, plus tu cr\u00e9es, plus tu fais, plus tu peux faire. Un peu"}, {"timestamp": [4300.56, 4306.0], "text": " comme un muscle, au fond, plus tu t'entra\u00eenes et plus tu travailles un muscle, plus tu peux faire."}, {"timestamp": [4306.0, 4309.0], "text": " Plus tu peux aller loin, plus tu le d\u00e9veloppes, plus tu peux aller encore loin."}, {"timestamp": [4309.0, 4311.0], "text": " Et il y a au fond une infinit\u00e9 de possibilit\u00e9s."}, {"timestamp": [4311.0, 4315.0], "text": " T'es loin de l'\u00e9crivain un peu en dilettante qui te balance son truc en 4 jours et qui..."}, {"timestamp": [4315.0, 4317.0], "text": " C'est pas ton trip \u00e7a."}, {"timestamp": [4317.0, 4319.0], "text": " C'est pas mon trip, alors je sais pas si c'est dilettante."}, {"timestamp": [4319.0, 4323.0], "text": " Et il y a des gens, je les admire, qui sont capables d'\u00e9crire tr\u00e8s vite quelque chose, c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4323.0, 4325.72], "text": " Moi \u00e7a me Moi, je travaille"}, {"timestamp": [4325.72, 4330.8], "text": " plut\u00f4t lentement et il y a surtout toutes ces id\u00e9es qui se confrontent et la difficult\u00e9, c'est"}, {"timestamp": [4330.8, 4336.2], "text": " de faire le tri dans les id\u00e9es. Est-ce que celle-l\u00e0 est bonne, etc. Alors souvent, c'est"}, {"timestamp": [4336.2, 4341.04], "text": " difficile de savoir si une id\u00e9e est bonne. C'est plus facile, comme je disais avant, pour l'instinct"}, {"timestamp": [4341.04, 4346.96], "text": " de trouver quelle id\u00e9e n'est pas bonne. Et il faut commencer, je commence souvent en essayant de trouver les mauvaises id\u00e9es"}, {"timestamp": [4346.96, 4349.44], "text": " ou ce qui est moins bien, ce qui va moins, et en les enlevant."}, {"timestamp": [4349.44, 4351.72], "text": " Et tu sais \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 tu vas quand tu commences un bouquin quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [4351.72, 4353.6], "text": " Non, non je sais pas tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [4353.6, 4358.24], "text": " C'est justement, c'est tr\u00e8s laborieux parce que comme je sais pas o\u00f9 je vais,"}, {"timestamp": [4358.24, 4360.76], "text": " je sais pas ce qui se passe, toutes les possibilit\u00e9s sont l\u00e0,"}, {"timestamp": [4360.76, 4364.68], "text": " je fais ma route un peu \u00e0 l'instinct, un peu \u00e0 l'envie,"}, {"timestamp": [4364.68, 4366.4], "text": " et des fois \u00e7a m'am\u00e8ne sur des"}, {"timestamp": [4366.4, 4372.32], "text": " chemins qui sont pas les bons et je coupe beaucoup. Mon dernier livre, St\u00e9phanie Mellor, j'ai d\u00fb couper"}, {"timestamp": [4372.32, 4378.36], "text": " donc il fait 600 pages \u00e0 peu pr\u00e8s mais il y a une des versions qui faisait 1200 pages. J'ai coup\u00e9 la"}, {"timestamp": [4378.36, 4383.0], "text": " moiti\u00e9 du bouquin. Donc tu le relis, tu le relis, tu le re-\u00e9cris. Je le reprends, j'enl\u00e8ve, je change,"}, {"timestamp": [4383.0, 4406.08], "text": " j'enl\u00e8ve, j'enl\u00e8ve. Tu changes des personnages, tu en fais disparais, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lis, tu le re-lises, tu\u00eatre que tu y penses plus, c'est ce que tu disais aussi tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [4406.08, 4410.64], "text": " Non, alors \u00e0 la fin, je sais \u00e0 peu pr\u00e8s... \u00e0 peu pr\u00e8s non, je sais assez bien, je veux"}, {"timestamp": [4410.64, 4417.4], "text": " dire. Je sais assez bien o\u00f9 j'en suis et je sais tout \u00e0 fait ce qui s'est pass\u00e9,"}, {"timestamp": [4417.4, 4420.64], "text": " ce que j'ai enlev\u00e9 et je ma\u00eetrise assez bien le truc. Et j'ai la chance chez mon"}, {"timestamp": [4420.64, 4428.96], "text": " \u00e9diteur de travailler avec une femme qui est la correctrice et celle qui met en page et qui est vraiment la t\u00eate pensante de tout"}, {"timestamp": [4428.96, 4434.84], "text": " le travail \u00e9ditorial que j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment et elle a cette capacit\u00e9"}, {"timestamp": [4434.84, 4439.12], "text": " d'oublier une version par rapport \u00e0 une autre et \u00e7a c'est incroyable et c'est"}, {"timestamp": [4439.12, 4442.48], "text": " une grande chance que je l'ai, c'est hyper unique parce qu'elle se m\u00e9lange pas les"}, {"timestamp": [4442.48, 4446.88], "text": " pinceaux. Parce que c'est quand m\u00eame... Quand t'as boss\u00e9 deux ans sur un bouquin,"}, {"timestamp": [4446.88, 4450.88], "text": " quand tu l'as fini, tu dis je le relis une derni\u00e8re fois,"}, {"timestamp": [4450.88, 4452.88], "text": " \u00e7a doit \u00eatre un peu chiant."}, {"timestamp": [4452.88, 4456.88], "text": " Oui, tu le relis mais tu le relis plus parce que tu vois plus rien."}, {"timestamp": [4456.88, 4458.88], "text": " Parce que tu l'as relu tellement de fois,"}, {"timestamp": [4458.88, 4460.88], "text": " et re-relu et relu encore,"}, {"timestamp": [4460.88, 4463.88], "text": " qu'il y a plein de trucs que t'arrives plus \u00e0 lire, plus \u00e0 voir."}, {"timestamp": [4463.88, 4466.28], "text": " Et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut d\u00e9cider que le livre est fini."}, {"timestamp": [4466.28, 4469.48], "text": " Parce qu'un livre, tu pourrais passer une vie enti\u00e8re \u00e0 \u00e9crire le m\u00eame roman, \u00e0"}, {"timestamp": [4469.48, 4473.36], "text": " le r\u00e9\u00e9crire, \u00e0 le reprendre, \u00e0 l'am\u00e9liorer, \u00e0 le recommencer encore, \u00e0 enlever des personnages."}, {"timestamp": [4473.36, 4478.32], "text": " Et je crois en fait qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, tu dois prendre sur toi et te dire j'assume"}, {"timestamp": [4478.32, 4483.76], "text": " ce que j'ai fait, j'assume mon livre, il est bien comme il est comme \u00e7a, il est ce"}, {"timestamp": [4483.76, 4488.16], "text": " que j'ai pu faire de mieux maintenant, aujourd'hui. Dans une semaine, il aurait pu \u00eatre diff\u00e9rent, dans un an"}, {"timestamp": [4488.16, 4494.0], "text": " aussi, mais c'est maintenant. On arr\u00eate l\u00e0 et le prochain sera embelli et am\u00e9lior\u00e9"}, {"timestamp": [4494.0, 4496.08], "text": " de tout ce que j'aurais pu faire de mieux pour celui-l\u00e0."}, {"timestamp": [4496.08, 4501.36], "text": " C'est assez fascinant quand m\u00eame. Et du coup, quand tu finis un bouquin, tu passes"}, {"timestamp": [4501.36, 4503.24], "text": " \u00e0 l'autre combien de temps apr\u00e8s ? Tout de suite souvent."}, {"timestamp": [4503.24, 4506.36], "text": " Tu ne te dis pas je pars en vacances, je fais un truc, je vais\u2026"}, {"timestamp": [4506.36, 4507.36], "text": " Bah j'essaie."}, {"timestamp": [4507.36, 4508.36], "text": " T'\u00e9cris en vacances ?"}, {"timestamp": [4508.36, 4509.6], "text": " J'aimerais ne pas \u00e9crire."}, {"timestamp": [4509.6, 4510.6], "text": " Oui."}, {"timestamp": [4510.6, 4514.56], "text": " J'aimerais ne pas \u00e9crire et souvent ce laps de temps est tr\u00e8s court."}, {"timestamp": [4514.56, 4519.6], "text": " Quand St\u00e9phanie Meller est partie \u00e0 l'imprimerie en f\u00e9vrier, j'ai eu une semaine de vacances"}, {"timestamp": [4519.6, 4523.8], "text": " qui \u00e9tait une semaine extraordinaire pendant lesquelles j'ai pu penser \u00e0 autre chose"}, {"timestamp": [4523.8, 4524.8], "text": " que mes livres."}, {"timestamp": [4524.8, 4528.76], "text": " Et j'ai pu lire un bouquin sans penser au mien, j'ai pu voir un film sans penser \u00e0 mon livre,"}, {"timestamp": [4528.76, 4532.76], "text": " j'ai pu vraiment avoir l'esprit libre. Et malheureusement, j'aurais aim\u00e9 que \u00e7a dure"}, {"timestamp": [4532.76, 4537.8], "text": " un peu plus longtemps, mais malheureusement ou heureusement, tout d'un coup une id\u00e9e"}, {"timestamp": [4537.8, 4540.64], "text": " arrive et tout d'un coup tu ne peux pas t'en emp\u00eacher, je ne peux pas m'en emp\u00eacher,"}, {"timestamp": [4540.64, 4543.72], "text": " je prends mon bloc et j'\u00e9cris. Tu vois l\u00e0 c'est mon bureau, j'ai beaucoup de papier,"}, {"timestamp": [4543.72, 4545.52], "text": " j'ai plein de trucs. Tu \u00e9crisris \u00e0 la main, t'\u00e9cris pas ?"}, {"timestamp": [4545.52, 4547.52], "text": " J'\u00e9cris beaucoup \u00e0 la main. J'\u00e9cris beaucoup \u00e0 la main."}, {"timestamp": [4547.52, 4549.92], "text": " Le matin \u00e0 4h du mat' t'\u00e9cris \u00e0 la main ? T'es devant ton ordi quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [4549.92, 4553.76], "text": " \u00c7a d\u00e9pend. Le matin c'est plut\u00f4t de l'ordi et la main \u00e7a vient plut\u00f4t dans la journ\u00e9e."}, {"timestamp": [4553.76, 4555.76], "text": " Et sur quel outil ? Word ?"}, {"timestamp": [4555.76, 4561.44], "text": " Word, ouais. C'est un document Word, tout b\u00eate. Et j'\u00e9cris sur Word, c'est tout simplement."}, {"timestamp": [4561.44, 4568.0], "text": " Avant de te laisser, j'aurais bien aim\u00e9 en parler deux heures, mais les petites techniques, les petites choses,"}, {"timestamp": [4568.0, 4571.0], "text": " que tu as dans ta vie qui te permettent de t'accrocher \u00e0 un truc,"}, {"timestamp": [4571.0, 4573.0], "text": " tu parlais de sport, tu m\u00e9dites,"}, {"timestamp": [4573.0, 4575.0], "text": " tu as des trucs sp\u00e9cifiques un peu,"}, {"timestamp": [4575.0, 4578.0], "text": " o\u00f9 tu te dis, c'est auquel tu t'accroches, des branches ?"}, {"timestamp": [4578.0, 4580.0], "text": " Le sport, c'est vrai que c'est important."}, {"timestamp": [4580.0, 4583.0], "text": " Le sport, non pas dans son intensit\u00e9,"}, {"timestamp": [4583.0, 4586.8], "text": " mais dans sa d\u00e9connexion, dans la d\u00e9connexion"}, {"timestamp": [4586.8, 4591.0], "text": " que \u00e7a m'apporte. Parce que quand je parle du sport, souvent je vais courir ou je vais"}, {"timestamp": [4591.0, 4595.12], "text": " courir quelque part et je fais des exercices au sol ou des choses comme \u00e7a. En fait, c'est"}, {"timestamp": [4595.12, 4599.24], "text": " un moment o\u00f9 je n'ai pas mon ordinateur, je n'ai pas mon cahier avec moi, je n'ai"}, {"timestamp": [4599.24, 4603.88], "text": " pas de t\u00e9l\u00e9phone et c'est un moment de rupture totale. Et je crois que ce qui me"}, {"timestamp": [4603.88, 4607.76], "text": " p\u00e8se le plus, plus que mon livre qui m'habite tout le temps"}, {"timestamp": [4607.76, 4611.32], "text": " et auquel je pense tout le temps, je crois que ce qui me p\u00e8se le plus, c'est cette forme,"}, {"timestamp": [4611.32, 4616.96], "text": " cet esclavagisme au t\u00e9l\u00e9phone, \u00e0 la connexion, \u00e0 l'hyper-connexion permanente tout le temps,"}, {"timestamp": [4616.96, 4617.96], "text": " tout le temps."}, {"timestamp": [4617.96, 4620.08], "text": " Et j'essaye maintenant, je commence."}, {"timestamp": [4620.08, 4625.52], "text": " Alors j'ai essay\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, j'essaye de le mettre en place, d'avoir des moments o\u00f9 je me d\u00e9connecte,"}, {"timestamp": [4625.52, 4631.56], "text": " o\u00f9 je n'ai plus de t\u00e9l\u00e9phone, o\u00f9 je n'ai plus ce r\u00e9flexe de relever mes mails,"}, {"timestamp": [4631.56, 4635.52], "text": " de voir sur Instagram, de voir si j'ai per\u00e7u un message, de voir ci et \u00e7a."}, {"timestamp": [4635.52, 4640.08], "text": " Et en fait, je me rends compte qu'on est nous-m\u00eames, on nourrit nous-m\u00eames cette"}, {"timestamp": [4640.08, 4645.62], "text": " hypercommunication parce que, par exemple, sur les WhatsApp des 150 groupes dont tu fais"}, {"timestamp": [4645.62, 4649.34], "text": " partie, je pense groupe de famille, groupe des copains, groupe du foot, groupe du truc,"}, {"timestamp": [4649.34, 4653.1], "text": " groupe des copains, en fait on passe notre temps \u00e0 communiquer sur des sujets qui ne"}, {"timestamp": [4653.1, 4656.74], "text": " sont pas tr\u00e8s int\u00e9ressants. S'envoyer une photo, s'envoyer un truc, s'envoyer un machin,"}, {"timestamp": [4656.74, 4660.46], "text": " tiens j'ai vu \u00e7a et les gens te r\u00e9pondent et tu nourris tout \u00e7a. Et j'ai remarqu\u00e9 que"}, {"timestamp": [4660.46, 4664.86], "text": " quand je fais une pause de quelques jours ou m\u00eame une journ\u00e9e o\u00f9 je n'utilise pas"}, {"timestamp": [4664.86, 4667.84], "text": " le t\u00e9l\u00e9phone et \u00e7a m'arrive de temps en temps, je me dis je l'allume pas,"}, {"timestamp": [4667.84, 4671.8], "text": " je l'utilise pas, je suis off, quand je l'allume le soir, je me dis \u00ab Oh mon dieu, mais qu'est-ce"}, {"timestamp": [4671.8, 4675.32], "text": " qui s'est pass\u00e9 ? Je vais s\u00fbrement recevoir 150 000 messages ! \u00bb Eh ben rien."}, {"timestamp": [4675.32, 4676.32], "text": " Eh ben z\u00e9ro."}, {"timestamp": [4676.32, 4680.52], "text": " Parce que quand tu sollicites pas, et \u00e7a rendit long aussi je pense sur la solitude dans laquelle"}, {"timestamp": [4680.52, 4684.6], "text": " on vit, quand tu sollicites pas, tr\u00e8s souvent les gens te sollicitent peu."}, {"timestamp": [4684.6, 4687.78], "text": " Ou de moins en moins. Et c'est un point hyper important parce"}, {"timestamp": [4687.78, 4690.86], "text": " que c'est quelque chose qu'on a v\u00e9cu, \u00e7a de notre vivant. Nous on a v\u00e9cu l'avant."}, {"timestamp": [4690.86, 4695.46], "text": " On sait ce que c'\u00e9tait avant le monde, avant tout \u00e7a et c'est quelque chose"}, {"timestamp": [4695.46, 4699.54], "text": " qu'on apprend et petit \u00e0 petit on se rend compte qu'on est parti trop loin"}, {"timestamp": [4699.54, 4702.34], "text": " en fait. Et il y a quelques ann\u00e9es je pense c'\u00e9tait presque pire. Instagram en"}, {"timestamp": [4702.34, 4705.34], "text": " ce moment c'est un souci quand m\u00eame pour beaucoup, Instagram, Whatsapp c'est..."}, {"timestamp": [4705.34, 4706.34], "text": " C'est terrible."}, {"timestamp": [4706.34, 4708.84], "text": " Et du coup justement, et pour finir, on te suit o\u00f9 Jo\u00ebl ?"}, {"timestamp": [4708.84, 4714.08], "text": " Si on veut, c'est sur Insta, c'est sur Facebook, c'est des pages, c'est..."}, {"timestamp": [4714.08, 4715.64], "text": " j'imagine pas LinkedIn, mais..."}, {"timestamp": [4715.64, 4718.24], "text": " Non alors j'ai Facebook, Twitter et Instagram."}, {"timestamp": [4718.24, 4722.88], "text": " La page que je pr\u00e9f\u00e8re et sur laquelle je suis le plus \u00e0 l'aise c'est Instagram."}, {"timestamp": [4722.88, 4723.38], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [4723.38, 4725.16], "text": " Donc c'est \u00e0 toi Donc je le mettrai."}, {"timestamp": [4725.16, 4731.76], "text": " Je r\u00e9ponds volontiers aux commentaires, je re\u00e7ois beaucoup de commentaires et de questions."}, {"timestamp": [4731.76, 4739.56], "text": " Et c'est une belle exp\u00e9rience pour moi parce que je n'ai pas eu de trolling,"}, {"timestamp": [4739.56, 4744.92], "text": " je n'ai pas eu de gens qui m'insultent, j'ai eu tout simplement des gens qui me veulent du bien"}, {"timestamp": [4744.92, 4745.0], "text": " et qui me veulent du bien"}, {"timestamp": [4745.0, 4748.16], "text": " et qui me posent des questions et donc voil\u00e0, donc sur Instagram avec plaisir."}, {"timestamp": [4748.16, 4752.6], "text": " \u00c9coute, je suis en train de te prendre en photo pour, voil\u00e0, on se fera un selfie"}, {"timestamp": [4752.6, 4754.0], "text": " pour nos Instagram respectifs."}, {"timestamp": [4754.0, 4757.48], "text": " Je te remercie mille fois, j'ai tellement aim\u00e9 ce moment."}, {"timestamp": [4757.48, 4759.24], "text": " On ne se voit pas assez souvent."}, {"timestamp": [4759.24, 4763.04], "text": " On s'est vus, on a pass\u00e9 le temps de notre vie \u00e0 enregistrer, mais au moins on en aura"}, {"timestamp": [4763.04, 4765.24], "text": " un souvenir \u00e9mu dans 50 ans."}, {"timestamp": [4765.24, 4766.24], "text": " Mais \u00e0 bient\u00f4t avec plaisir."}, {"timestamp": [4766.24, 4769.12], "text": " Et un des regrets que j'ai, c'est que je ne vois pas assez les gens que j'aime."}, {"timestamp": [4769.12, 4772.76], "text": " Parce qu'en ce moment, \u00e7a fait maintenant 5 ou 6 ans o\u00f9 je me dis toujours \u00e7a va s'arr\u00eater."}, {"timestamp": [4772.76, 4774.04], "text": " Donc il faut que je profite."}, {"timestamp": [4774.04, 4777.36], "text": " Il faut que je fasse vite encore \u00e7a parce que demain on ne me l'ira plus."}, {"timestamp": [4777.36, 4778.6], "text": " Demain, je ne serai plus l\u00e0."}, {"timestamp": [4778.6, 4780.68], "text": " On ne sera plus int\u00e9ress\u00e9 par moi."}, {"timestamp": [4780.68, 4784.36], "text": " Et du coup, par exemple, je suis \u00e0 Paris souvent, mais je vais \u00e0 Paris pour les trucs"}, {"timestamp": [4784.36, 4786.88], "text": " que je dois faire. Comme un ouf, j'arrive et je repars et c'est"}, {"timestamp": [4786.88, 4790.16], "text": " dommage que je prends pas le temps de voir ma famille entre eux, beaucoup de"}, {"timestamp": [4790.16, 4794.88], "text": " mes cousins et que j'aime beaucoup qui sont \u00e0 Paris. C'est un v\u0153u que je poursuis, il faut que je prenne un peu le temps."}, {"timestamp": [4794.88, 4796.8], "text": " On y arrive, c'est une question de volont\u00e9."}, {"timestamp": [4796.8, 4797.8], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [4797.8, 4827.68], "text": " Bah \u00e9coute Jo\u00ebl, je t'en remercie. Merci \u00e0 toi, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. Vous pouvez \u00e9galement me retrouver sur Facebook ou LinkedIn en tapant"}, {"timestamp": [4827.68, 4830.84], "text": " G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself ou Mathieu St\u00e9phane."}, {"timestamp": [4830.84, 4841.4], "text": " Merci \u00e0 Cosa Vostra pour la production de ce podcast."}, {"timestamp": [4841.4, 4845.6], "text": " L'habillage musical est issu d'un morceau Night Owl"}, {"timestamp": [4845.6, 4847.0], "text": " de l'artiste Broke For Free."}, {"timestamp": [4859.8, 4863.68], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast."}, {"timestamp": [4863.68, 4870.0], "text": " Je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la"}, {"timestamp": [4870.0, 4874.08], "text": " place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molcou qui est produit par"}, {"timestamp": [4874.08, 4878.68], "text": " Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [4878.68, 4882.44], "text": " sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au"}, {"timestamp": [4882.44, 4889.52], "text": " bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas"}, {"timestamp": [4889.52, 4894.64], "text": " \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long"}, {"timestamp": [4894.64, 4899.4], "text": " fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les"}, {"timestamp": [4899.4, 4905.94], "text": " r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne"}, {"timestamp": [4905.94, 4909.42], "text": " savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion"}, {"timestamp": [4909.42, 4913.44], "text": " de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en"}, {"timestamp": [4913.44, 4917.66], "text": " foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne"}, {"timestamp": [4917.66, 4921.62], "text": " ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9"}, {"timestamp": [4921.62, 4927.2], "text": " leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont sympathiques. On les traite"}, {"timestamp": [4927.2, 4931.36], "text": " tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de"}, {"timestamp": [4931.36, 4936.12], "text": " bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la"}, {"timestamp": [4936.12, 4940.36], "text": " vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant"}, {"timestamp": [4940.36, 4943.64], "text": " tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les"}, {"timestamp": [4943.64, 4948.2], "text": " matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est"}, {"timestamp": [4948.2, 4950.64], "text": " disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur"}, {"timestamp": [4950.64, 4954.44], "text": " laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [4957.06, 4959.12], "text": " you"}]}}