{"53": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur. Vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel, hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7acepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself, et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal, c'est square.com.com pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus de Bonjour, j'ai aujourd'hui un invit\u00e9 un peu sp\u00e9cial, diff\u00e9rent des invit\u00e9s que j'ai pu avoir jusque maintenant, parce que c'est un n\u00e9o-entrepreneur, mais quelqu'un que vous connaissez pour d'autres activit\u00e9s. Bonjour Arnaud. Bonjour Mathieu, je suis M. Mathieu. On avait ce d\u00e9bat, donc je suis avec Arnaud Montebourg et donc j'essaye de... je suis dans le tutoiement vous le savez tous depuis le d\u00e9but mais c'est vrai que Arnaud me dit que comme on ne se conna\u00eet pas, c'est vrai que je connais un certain nombre de personnes, vous n'avez pas forc\u00e9ment le tutoiement tr\u00e8s facile au d\u00e9but donc on va commencer par un vous-tu et on verra comment \u00e7a \u00e9volue. Et peut-\u00eatre que je vais finir par vous tutoyer \u00e0 la fin de l'entretien. Je l'esp\u00e8re bien. Arnaud, est-ce que je peux vous demander de vous pr\u00e9senter ? Eh bien je m'appelle Arnaud Montebourg, je suis n\u00e9 en 1962, j'ai donc 56 ans dans la Ni\u00e8vre. Mon grand-p\u00e8re paternel s'appelait Henri Montebourg, il \u00e9tait boucher et charcutier \u00e0 Autun, en Sa\u00f4ne-et-Loire, d\u00e9partement dont je suis devenu le d\u00e9put\u00e9 40 ou 50 ans plus tard, et pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral. Mon p\u00e8re \u00e9tait inspecteur des imp\u00f4ts, il n'est malheureusement plus de ce monde et ma m\u00e8re, que j'ai la chance d'avoir avec moi, \u00e9tait professeure d'espagnol, certifi\u00e9e d'espagnol. J'ai \u00e9t\u00e9 avocat pendant la premi\u00e8re partie de ma vie, avocat au barreau de Paris pendant huit ans. J'ai ensuite \u00e9t\u00e9 \u00e9lu parlementaire pendant quinze ans. J'ai \u00e9t\u00e9 ministre pendant deux ans et demi \u00e0 la t\u00eate de l'industrie de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise et depuis maintenant j'allais dire trois ans j'ai cr\u00e9\u00e9 trois entreprises, voil\u00e0 trois entreprises, des petites entreprises qui sont modestes mais qui ont de l'ambition l'un n'emp\u00eachant pas l'autre. Super, une belle pr\u00e9sentation. Comment on passe donc de la Ni\u00e8vre, de Clamsy, c'est \u00e7a ? Alors d\u00e9j\u00e0, c'est quoi le parcours de la Ni\u00e8vre \u00e0 Paris ? Je connais, j'ai grandi en Normandie moi-m\u00eame, mais je me dis qu'il doit y avoir un train ou une route. Mais je veux dire, au-del\u00e0 de \u00e7a, comment on arrive \u00e0... comment vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 devenir avocat ? C'\u00e9tait quoi la vocation ? C'\u00e9tait quelque chose de familial ? C'\u00e9tait quelque chose de naturel ? C'\u00e9tait une envie incroyable ? En v\u00e9rit\u00e9, je suis un enfant du monde rural, puisque j'ai v\u00e9cu pendant 20 ans, 19 ans, dans un village viticole. Mes grands-parents nous ont rendus en vacances, c'\u00e9tait dans la campagne recul\u00e9e du Morvan. Je n'avais pas de lien avec une autre ville que Dijon o\u00f9 j'ai fait ma premi\u00e8re partie d'\u00e9tudes sup\u00e9rieure. J'ai fait mes deux premi\u00e8res ann\u00e9es de droit \u00e0 la facult\u00e9 de Dijon. Donc \u00e0 partir de 19 ans, avant le lyc\u00e9e c'\u00e9tait vraiment de village. Le lyc\u00e9e \u00e9tait \u00e0 Brochon, un village qui est limite off de Gevrey-Chambertin sur la c\u00f4te viticole de Nuit-Saint-Georges. Donc j'ai v\u00e9cu l\u00e0, c'est un peu la vie ant\u00e9rieure de Charles Baudelaire, c'est l\u00e0 que j'ai v\u00e9cu dans ses volupt\u00e9s calmes, au milieu de l'azur, des vagues et des splendeurs. C'\u00e9tait mon monde \u00e0 moi et comment fait-on le parcours ? Moi, c'est parce que je r\u00e9ussissais \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e0 la facult\u00e9 que j'ai imagin\u00e9, et mes parents imaginaient pour moi, d'aller plus haut, d'aller plus loin. Et donc, m'ont pay\u00e9, j'avais la chance d'\u00eatre enfant unique, donc je n'avais pas de fr\u00e8res et de s\u0153urs qu'ils devaient prendre en charge. J'ai donc eu la chance qu'ils me payent mes \u00e9tudes \u00e0 Paris. Sinon, je pense que si j'avais eu des fr\u00e8res et s\u0153urs, ils auraient eu plus de mal et je me serais d\u00e9brouill\u00e9 tout seul. Donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi un parcours tr\u00e8s difficile parce que quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Paris en 1983, j'avais donc 21 ans, je ne connaissais absolument personne, c'est \u00e0 dire que je ne suis pas fils d'archev\u00eaque ou de b\u00e2tonnier, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 la facult\u00e9 de Panth\u00e9on-Sorbonne en licence \u00e0 passer le concours d'entr\u00e9e de Sciences Po et je ne connaissais personne. Sachant que c'est pas du tout naturel pour avoir vu ce parcours de l'int\u00e9rieur. Je veux dire, quand on est \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Dijon, d\u00e9j\u00e0 aller \u00e0 Dijon, c'est une grande ville et c'est d\u00e9j\u00e0 impressionnant. Deux ans apr\u00e8s se dire je vais \u00e0 Paris, pourquoi vous n'avez pas continu\u00e9 \u00e0 Dijon ? Parce que je voulais passer le concours de Sciences Po, avec la licence de Paris. Et donc, c'\u00e9tait dans cet objectif l\u00e0 qui a d'ailleurs parfaitement r\u00e9ussi, puisque j'ai eu Sciences Po, avec la licence de Paris. Et donc, c'\u00e9tait dans cet objectif-l\u00e0 qui a d'ailleurs parfaitement r\u00e9ussi puisque j'ai eu Sciences Po. Avec une ambition, d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait la politique ? Non, ce n'\u00e9tait pas la politique. C'\u00e9tait le fait de r\u00e9ussir ce qu'on voulait faire, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre en harmonie avec soi-m\u00eame. Mes parents me disaient, tu dois avoir un m\u00e9tier, une situation et elle doit \u00eatre en rapport avec ce que tu as envie de faire donc cherche toi et si possible trouve toi le plus vite possible. Donc le parcours d'excellence plus que le... D'excellence je n'exag\u00e8re pas je n'ai pas fait en ricane, je n'ai pas fait les nages, je n'ai pas fait normal sup, oui mais j'ai \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e8ve qui avait des r\u00e9sultats et qui avait de l'ambition et qui avait envie de voir grand pour lui-m\u00eame. Voil\u00e0. Et je ne sais pas si \u00e7a a fonctionn\u00e9. Ce que je sais, c'est que j'ai \u00e9t\u00e9 heureux dans les m\u00e9tiers que j'ai exerc\u00e9s successivement. Et c'est quand m\u00eame \u00e7a qui compte. Pour mes enfants, par exemple, moi je n'ai pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'ils fassent des \u00e9tudes forc\u00e9ment tr\u00e8s pouss\u00e9es. Ce qui m'int\u00e9resse, c'est qu'ils soient heureux dans le m\u00e9tier qu'ils ont exerc\u00e9. Et donc qu'il fasse des \u00e9tudes forc\u00e9ment tr\u00e8s pouss\u00e9es. Ce qui m'int\u00e9resse c'est qu'il soit heureux dans le m\u00e9tier qu'il m'a exerc\u00e9 et donc qu'il le trouve. Et \u00e7a c'est peut-\u00eatre la chose la plus pr\u00e9cieuse et donc la plus difficile \u00e0 acqu\u00e9rir. Vous voyez ce que je veux dire ? Tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien. Je suis tout \u00e0 fait d'accord. Alors apr\u00e8s, qu'est-ce que je pourrais vous dire ? Le parcours d'un provincial arrivant \u00e0 Paris pour ses \u00e9tudes est extr\u00eamement difficile parce que moi j'ai le souvenir de plusieurs mois, m\u00eame ann\u00e9es de solitude, mais je me suis accroch\u00e9 parce que j'avais l'impression de progresser. Surtout qu'il y a quand on arrive en milieu de parcours, quand il y a des UGD, il y a souvent des int\u00e9grations \u00e0 un certain nombre de choses, c'est moins facile quand on arrive apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 deux ans de fac potentiellement. J'avais le sentiment quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Sciences Po d'\u00eatre finalement \u00e0 gueux avec les souliers crott\u00e9s de la province face \u00e0 cette esp\u00e8ce d'enfant, tous ces enfants de la bourgeoisie parisienne qui avaient tous r\u00e9ussi, qui avaient tous des noms. Moi j'avais rien. Et d'ailleurs je n'aimais pas ce monde. Parce que pour moi c'\u00e9tait des h\u00e9ritiers. Et moi j'avais tout \u00e0 conqu\u00e9rir et c'est ce que j'ai fait. Il y en avait d'autres que. J'ai connu \u00e7a aussi je pense. Oui, mais pour moi, culturellement, cette institution \u00e9tait domin\u00e9e par les fils d'eux. Les fils et les filles d'eux. Et donc c'\u00e9tait pour moi une sorte de mur invisible qu'il fallait traverser, non pas dans la compromission mais dans le fait que je voulais d\u00e9montrer que j'\u00e9tais autant capable que ceux qui avaient d\u00e9j\u00e0 eu tout. Moi j'\u00e9tais, je me souviens que mes parents, quand Beaubourg a \u00e9t\u00e9 construit en 1977, mes parents avaient pris la 304 pour aller visiter les expositions, les premi\u00e8res grandes expositions extraordinaires de Pontus Sultan. Et je me souviens que pour nous, aller \u00e0 Beaubourg, c'\u00e9tait le nirvana. Donc quand je voyais tous ces Parisiens qui avaient tout sous la main, des expositions, des spectacles, le monde de la cr\u00e9ation \u00e9tait concentr\u00e9 l\u00e0, le monde du pouvoir \u00e9tait concentr\u00e9 l\u00e0, le monde de l'argent \u00e9tait concentr\u00e9 l\u00e0. Ils avaient tout \u00e7a sous la main. Nous, on n'avait rien. On n'avait rien. On \u00e9tait les spectateurs d'une France qui se d\u00e9cidait ailleurs. Voyez, c'\u00e9tait ce sens. Et moi, j'avais le d\u00e9sir de franchir cette limite et d'aller au c\u0153ur du r\u00e9acteur pour dire que moi, j'avais des choses \u00e0 faire et \u00e0 dire aussi. Vous voyez c'est \u00e7a. C'est l'esprit finalement d'une sorte de d\u00e9sir de faire et d'aller plus loin, de se d\u00e9passer. Et la difficult\u00e9 quand on... l\u00e0 je fais un grand fast forward, j'arrive \u00e0 aujourd'hui, mais elle est pas de passer du c\u00f4t\u00e9 obscur, c'est-\u00e0-dire de devenir ces gens-l\u00e0 ? C'est une lutte ? Je n'ai jamais consid\u00e9r\u00e9 que j'\u00e9tais qu'on voulait bien me conc\u00e9der et de fa\u00e7on, j'allais dire, limit\u00e9e. Et par ailleurs, je n'ai jamais eu l'argent que d'autres r\u00eavent d'avoir, dont je n'ai jamais r\u00eav\u00e9. Puisque quand on fait de la politique, honn\u00eatement, on n'a m\u00eame pas les moyens \u00e0 55 ans de se payer un appartement \u00e0 Paris. Je suis propri\u00e9taire de ma petite maison en Sa\u00f4ne-et-Loire, mais c'est mon seul bien. Pourquoi ? Parce que quand on respecte les lois de la R\u00e9publique, on fait de la politique, on n'a aucune raison d'accumuler de la richesse. Voil\u00e0, c'est ce que je pense. Donc \u00e7a, \u00e7a ne me g\u00eanait pas, mais j'avais des choses \u00e0 dire en fait, et je n'avais pas envie de ressembler. Je ne pense pas leur avoir ressembl\u00e9 d'ailleurs. Voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre pas votre opinion. Non, non, non, c'est ma question. Ma r\u00e9ponse est plut\u00f4t que je suis plut\u00f4t rest\u00e9 leur dissemblable. Non, non, \u00e0 la limite c'est peut-\u00eatre plus une introspection de ma part. Je pense que, \u00e0 la limite, je lutte peut-\u00eatre plus pour... c'est vrai quand on s'installe \u00e0 Paris, qu'on y est 20 ans, qu'on vit dans le 17e et qu'on... c'est... il y a un moment o\u00f9 on peut probablement leur ressembler et c'est... Fort heureusement cela ne m'a pas concern\u00e9. D'accord et tr\u00e8s bien et du coup le... En fait je suis rest\u00e9 fid\u00e8le, je vais vous dire une chose, je suis rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 mes racines. Et d'ailleurs, l'endroit o\u00f9 je me sens le plus heureux, c'est quand m\u00eame l\u00e0-bas, quand je suis au milieu de tous ceux qui, d'abord, ont \u00e9t\u00e9 dans ma famille, puis ensuite ont \u00e9t\u00e9 mes \u00e9lecteurs, sont devenus mes amis. Et d'ailleurs, c'est pas pour rien que toutes les entreprises que j'ai cr\u00e9\u00e9es, il y a une exception, donc les deux plus importantes, je les ai cr\u00e9\u00e9es en province. Parce que finalement c'est l\u00e0 qu'il faut \u00eatre je crois, en tout cas que je veux \u00eatre. Je suis \u00e9videmment partag\u00e9 l\u00e0-dessus parce qu'\u00e0 la fois j'ai beaucoup de racines provinciales, mes parents habitent en Corse, j'ai grandi en Normandie et je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a et \u00e0 la fois je suis tr\u00e8s parisien et Paris est quand m\u00eame une ville incroyable quand on la vit de l'int\u00e9rieur et pour avoir essay\u00e9 Londres et New York un petit peu j'ai du mal \u00e0 me projeter en dehors mais bon c'est un autre sujet. Du coup le parcours ensuite c'est le barreau, le parti socialiste assez rapidement du coup apr\u00e8s l'arriv\u00e9e \u00e0 Paris ? Non parce que j'ai adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 Gevrey-Chambertin en 1981 donc \u00e0 18 ans, 17 ans. Donc vous \u00e9tiez adh\u00e9rent \u00e0 Jean-Michel Chamberlain. J'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, j'ai adh\u00e9r\u00e9, c'est Fran\u00e7ois Mitterrand qui m'a fait adh\u00e9rer au Parti socialiste. Finalement, c'est la campagne de 1981. Pas de racines politiques dans la famille ? Dans ma famille, mon p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s impressionn\u00e9 par Pierre Mendes France. Ma m\u00e8re \u00e9tait, on dirait aujourd'hui, une gauchiste sympathique. Elle \u00e9tait une syndicaliste de l'\u00e9ducation nationale. Mais dans la famille, \u00e7a discutait, \u00e7a s'engueulait, \u00e7a pol\u00e9miquait, \u00e7a r\u00e9fl\u00e9chissait. C'est vrai que j'ai toujours baign\u00e9 dans la discussion politique, mais je n'ai jamais song\u00e9 que \u00e7a pourrait finalement me concerner plus que \u00e7a. Il n'y avait pas d'acte de r\u00e9bellion non plus en allant sur un parti de gauche. \u00c0 l'\u00e9poque, la gauche \u00e9tait exclue du pouvoir depuis 25 ans, un quart de si\u00e8cle. Donc c'\u00e9tait un acte de r\u00e9bellion. Je rappelle, Fran\u00e7ois Mitterrand avait cr\u00e9\u00e9 les radios libres, il avait aboli la peine de mort, il avait finalement d\u00e9fi\u00e9 les poids et les mesures de l'ordre \u00e9conomique de l'\u00e9poque. Donc \u00e0 l'\u00e9poque le parti socialiste \u00e9tait un parti qui d\u00e9coiffait et d'ailleurs c'est pas pour rien qu'il a eu le pouvoir aussi longtemps. J'ai presque d\u00e9j\u00e0 envie de vous tutoyer mais quand on adh\u00e8re au Parti Socialiste, donc \u00e0 28 ans, Arnaud, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, quelle ambition ? C'est juste se dire je veux distribuer du flyer ? \u00c9coutez, \u00e0 l'\u00e9poque, je me souviens que j'\u00e9tais colleur d'affiches, c'est-\u00e0-dire que j'avais pris la 204 de mon p\u00e8re, mis mon chien \u00e0 loup et mon saut de colle et je faisais les tableaux d'affichage du canton. Il n'y avait pas d'autre ambition que finalement participer \u00e0 cette esp\u00e8ce d'\u00e9branlement national qu'\u00e9tait la victoire d'une autre politique, c'est-\u00e0-dire d'une alternative. Moi j'\u00e9tais assez passionn\u00e9 par les id\u00e9es, la mani\u00e8re de les exposer. J'ai trouv\u00e9 les ann\u00e9es 80, 82, 83 absolument extraordinaires. Elles sont rest\u00e9es dans ma m\u00e9moire comme \u00e9tant des marqueurs, des points presque g\u00e9n\u00e9tiques de ce que doit \u00eatre la politique. C'est-\u00e0-dire la politique doit changer le monde. La politique n'est pas faite pour des gestionnaires qui exp\u00e9disent les affaires courantes. De ce point de vue l\u00e0, on a tout \u00e7a, tout ce qu'il faut sous la main. On n'a pas besoin de d\u00e9ranger les \u00e9lecteurs pour nommer des fonctionnaires du culte. Vous voyez ce que je veux dire ? Oui, la plupart des gens qui \u00e9coutent... Oui, je vois et \u00e0 la fois je l'ai pas v\u00e9cu. C'est-\u00e0-dire que moi j'avais deux ans et la plupart des gens qui nous \u00e9coutent l\u00e0 avaient probablement, en tout cas en moyenne \u00e0 peu pr\u00e8s cet \u00e2ge l\u00e0, c'est quoi ce changement radical et est-ce qu'il s'est reproduit depuis en France ? Je vais vous dire, c'est une chose qui ne s'est pas reproduite, c'est pour \u00e7a que vous ne savez pas, vous n'en avez pas la saveur, vous ne pouvez pas le savoir, c'est un moment extraordinaire que j'ai rev\u00e9cu une fois \u00e0 Washington, j'y \u00e9tais, le soir de l'\u00e9lection de Barack Obama dans la rue. Vous voyez des gens d'extraction modeste qui montent sur les toits des voitures, s'accrochent au monument, crient leur esp\u00e9rance, expriment leur joie, pleurent, tout le monde ouvre le champagne ou ferme les volets, selon qu'on est pour ou qu'on est contre. Le pays, finalement, est dans un mouvement collectif o\u00f9 on se dit que nous tenons entre les mains un destin, que nous pouvons \u00e9crire l'histoire et qu'on peut d\u00e9cider de faire bifurquer l'ordre des choses. C'est-\u00e0-dire que le poids de la masse agr\u00e9g\u00e9e dans un vote, qui est abstrait, puisque chacun n'a qu'un petit carr\u00e9ment avec un nom, est capable de faire changer l'histoire. Donc c'est, j'allais dire, c'est l'ambition d\u00e9miurgique, cr\u00e9atrice de l'homme. \u00c7a c'est ce qu'on vit le soir de la coupe du monde, je veux dire, c'est ce qu'on vit le jour. Non, parce que la coupe du monde ne change rien \u00e0 la vie des gens. L\u00e0 je parle du... Non, rien dire, c'est ce qu'on vit le jour. Non, parce que la coupe du monde ne change rien. Mais oui, mais je parle du... Rien, \u00e7a n'a aucun rapport. La coupe du monde est un plaisir artificiel. Tandis que... L\u00e0, on parle du plaisir de l'\u00e9lection. Je veux dire, c'est ce qui est s\u00fbr qu'est important. Non, non, non, la coupe du monde est un plaisir artificiel auquel j'ai particip\u00e9 deux fois, comme vous. La victoire politique d'id\u00e9es en contradiction avec l'\u00e9tat des choses, c'est un moment extraordinaire qui n'a aucun rapport parce que chacun est une partie d'un tout qui va changer et dans lequel il se trouve concern\u00e9. Vous voyez ce que je veux dire ? Oui je vois mais ce que je veux dire l\u00e0-dessus c'est qu'au moment o\u00f9 le fait, on ne sait pas s'il va vraiment changer. Il y a eu tellement de d\u00e9ceptions apr\u00e8s des \u00e9lections o\u00f9 on s'est dit \u00e7a va tout changer. On f\u00eate, on a les larmes, on monte sur les trucs, mais en fait derri\u00e8re il ne se passe rien. Ce qui s'est pass\u00e9 pour les autres \u00e9lections n'a jamais \u00e9t\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 en 1981. \u00c7a je peux vous le dire. Ou en 2008 avec Barack Obama. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment, il y a eu des partisans qui se sont manifest\u00e9s, etc. Mais \u00e7a n'avait pas cette atmosph\u00e8re ni cette ampleur. Et par ailleurs, il n'y a pas eu que des d\u00e9ceptions. Pas toujours. Il y a eu des choses importantes qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es. Je ne dis pas qu'il n'y a eu que des d\u00e9ceptions, mais je dis juste que... \u00c7a n'a pas que... La politique pour moi n'est pas une machine \u00e0 d\u00e9soir. Non, non, je suis... Elle est aussi l'outil que les hommes se sont donn\u00e9s pour agir sur leur destin collectif. Et donc, du coup, quand on adh\u00e8re au... quand vous adh\u00e9rez au parti socialiste, vous \u00eates un acteur du parti socialiste, mais vous ne faites pas encore de politique. Enfin, je veux dire, quand est-ce qu'on y arrive dans le grand jeu ? Non, mais, bah, \u00e9coutez, moi j'y suis... j'ai mis 15 ans, moi \u00e7a ne m'int\u00e9ressait pas du tout. Enfin, je veux dire, d'abord, j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune, j'\u00e9tais un militant de basse, \u00e7a m'int\u00e9ressait de lire. C'\u00e9tait assez obscur d'ailleurs. La baptisodialisme, c'\u00e9tait une sorte de... \u00e0 l'\u00e9poque, c'est comme quand on entre dans une sorte d'\u00e9glise, vous voyez, ou je dirais pas de secte parce que c'\u00e9tait beaucoup plus grand, de grande \u00e9glise, vous voyez. On entre parmi les fid\u00e8les. Bon, tr\u00e8s bien, le cur\u00e9, on le trouve moyen, mais enfin la messe est plus ou moins bien dite, le pape, il est sympathique, mais est-ce qu'il ne nous d\u00e9cevra pas ? C'est une sorte d'\u00e9glise critique o\u00f9 on critiquerait tous les jours le diacre. C'est \u00e7a un parti politique. Franchement, moi, je suis devenu d\u00e9put\u00e9 16 ans apr\u00e8s, 17 ans apr\u00e8s. Donc vous voyez que \u00e7a... 97, oui. J'avais 35 ans, 34, 35 ans, pas encore 35 ans, 34 ans, voil\u00e0. Et du coup, l\u00e0, il y a ces ann\u00e9es, donc on passe... Bah moi je suis \u00e9volu\u00e9 avocat, j'ai fait mon m\u00e9tier, j'ai d\u00e9fendu, comme je dis souvent, j'\u00e9tais avocat... sp\u00e9cialis\u00e9 ? P\u00e9naliste. Donc j'ai d\u00e9fendu beaucoup d'innocents bien s\u00fbr mais aussi quelques coupables. Et donc c'\u00e9tait en quelque sorte la beaut\u00e9 de ce m\u00e9tier qui \u00e9tait un m\u00e9tier tr\u00e8s difficile. J'ai appris chez mon ma\u00eetre de stage auquel j'aurai r\u00e9guli\u00e8rement hommage qui \u00e9tait ma\u00eetre Thierry L\u00e9vy qui nous a quitt\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re et chez qui j'ai tout appris \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 convaincre, \u00e0 me battre, \u00e0 parler, \u00e0 convaincre, plus que parler, convaincre, et me voir, faire comprendre, \u00e9branler, voyez, le juge et le jur\u00e9 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un travail tr\u00e8s difficile sur moi-m\u00eame. Donc moi j'\u00e9tais tout \u00e0 mon apprentissage de mon m\u00e9tier. J'ai \u00e9t\u00e9 un apprenti et j'ai commenc\u00e9 avec les corv\u00e9es. Quand on commence, quand on est sous-stagiaire, puis stagiaire, puis avocat d\u00e9butant, puis confirm\u00e9, puis aguerri, puis, puis, puis. Donc j'ai fait \u00e7a. Vous avez un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s litt\u00e9raire, tr\u00e8s... quelques citations, quelques... un peu... peut-\u00eatre \u00e9rudits ou intellectuels peut-\u00eatre ? \u00c7a c'\u00e9tait... \u00e7a vient... \u00e7a a commenc\u00e9 quand ? \u00c7a vient d'o\u00f9 ? \u00c9coutez, j'ai toujours aim\u00e9 le pittoresque de la litt\u00e9rature, la puissance des discours, et... ce que pouvait \u00e9clairer dans l'esprit un homme qui pense \u00e0 notre place. C'est formidable. Il y a des gens qui ont une pens\u00e9e qui nous aide \u00e0 comprendre le monde, donc moi \u00e7a m'a toujours int\u00e9ress\u00e9. Je me suis toujours cultiv\u00e9 dans ce sens et impr\u00e9gn\u00e9 de tout ce que je pouvais. C'est un mode de vie. \u00c7a sert quand on est avocat ? \u00c7a sert \u00e0 vivre. Tout simplement qu'on soit avocat ou tout autre, qu'on exerce toute autre sorte de m\u00e9tier. Je pense que m\u00eame un m\u00e9tier manuel il s'exerce avec la t\u00eate et avec la sensibilit\u00e9, toujours. Et donc je dirais que \u00e7a sert \u00e0 vivre. Et quand on est... donc vous avez \u00e9t\u00e9 p\u00e9naliste, p\u00e9naliste c'est un m\u00e9tier \u00e0 part chez les avocats quand m\u00eame ? Bah c'est le m\u00e9tier le plus difficile parce qu'il consiste \u00e0 \u00eatre en situation d'inf\u00e9riorit\u00e9, les gens sont g\u00e9n\u00e9ralement condamn\u00e9s par avance donc vous devez remonter une pente qui n'est pas remontable. Donc l\u00e0 les d\u00e9ceptions elles existent, je peux vous dire on s'en prend sur la t\u00eate. Mais j'aimais cette difficult\u00e9, c'\u00e9tait pour moi... c'est l\u00e0 que finalement peut se voir le talent ou la capacit\u00e9 \u00e0 faire. Donc cette difficult\u00e9 \u00e9tait plut\u00f4t stimulante. Toute cette p\u00e9riode \u00e9tait parisienne du coup. C'\u00e9tait avocat, cabinet parisien. Tr\u00e8s bien. Et du coup, le retour en province \u00e9tait r\u00e9gulier. Vous avez toujours eu ce lien ou c'est quelque chose qui est revenu apr\u00e8s avec la politique ? J'ai toujours aim\u00e9 retourner chez moi finalement. C'\u00e9tait chez moi. Alors \u00e9videmment quand on m'a propos\u00e9 d'\u00eatre, de me pr\u00e9senter aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, j'\u00e9tais content parce que c'\u00e9tait une mani\u00e8re aussi de retourner chez moi. Et comment \u00e7a se passe alors ? En v\u00e9rit\u00e9, comme j'avais \u00e9t\u00e9 l'avocat d'une association qui avait fait d\u00e9m\u00e9nager Alain Jupp\u00e9, premier ministre, nomm\u00e9 par Jacques Chirac en 1995, c'\u00e9tait les d\u00e9buts des affaires de la ville de Paris, j'avais \u00e9t\u00e9 celui qui avait port\u00e9 l'assaut. Et avec succ\u00e8s, puisque le procureur avait constat\u00e9 qu'il n'avait que le Premier ministre avec commise d'infraction et qu'il devait les faire cesser. Il s'\u00e9tait outroy\u00e9 de fa\u00e7on abusive et privil\u00e9gi\u00e9 un logement \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9. Vous voyez, \u00e7a a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a. Pour tous les dignitaires de la ville de Paris, il y avait des privil\u00e8ges. Et le procureur l'avait enjoint de faire cesser ce privil\u00e8ge. Donc il a d\u00fb d\u00e9m\u00e9nager. Alain Jupp\u00e9 a mis 20 ans \u00e0 me serrer la main. Autant vous dire que vous n'\u00eates pas pote. Je crois qu'il a pardonn\u00e9 depuis parce que finalement la justice l'a rattrap\u00e9 pour d'autres choses, il a d\u00fb s'exiler, il a \u00e9t\u00e9 banni, lui-m\u00eame a \u00e9t\u00e9... La justice l'a consid\u00e9r\u00e9 comme in\u00e9ligible pendant quelques quelques ann\u00e9es donc c'\u00e9tait quand m\u00eame pas... la tambouille ill\u00e9gale de la ville de Paris a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez s\u00e9v\u00e8re m\u00eame Jacques Chirac, je vous le signale, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, je le rappelle, pr\u00e9sident de la r\u00e9publique apr\u00e8s l'exercice de son mandat. \u00c7a montre bien que tout \u00e7a n'est pas tr\u00e8s clair, c'est le moins qu'on puisse dire. Donc \u00e7a a \u00e9videmment provoqu\u00e9 des r\u00e9actions dans ma r\u00e9gion. Et on m'a dit, il faut que tu fasses la m\u00eame chose, il faut faire le m\u00e9nage localement. Il y a des malversations du c\u00f4t\u00e9 des notables locaux de droite. Tu vas t'en occuper, viens et tu vas le faire. Je lui dis d'accord. Et j'y suis all\u00e9. Et j'ai gagn\u00e9. Je l'ai fait et j'ai gagn\u00e9. C'est-\u00e0-dire que vous avez fait, il y a eu des proc\u00e8s, il y a eu un certain nombre de choses... Ah non, j'ai pas fait des proc\u00e8s, j'ai fait un proc\u00e8s dans la campagne \u00e9lectorale. Et les \u00e9lecteurs m'ont donn\u00e9 raison. D'ailleurs, apr\u00e8s, on m'a fait des proc\u00e8s pour l'avoir fait et j'ai gagn\u00e9 mes proc\u00e8s. Donc voil\u00e0, les choses ont \u00e9t\u00e9 dites et c'est comme \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu jeune d\u00e9put\u00e9 \u00e0 35 ans de Sa\u00f4ne-et-Loire. Donc premi\u00e8re \u00e9lection, premier succ\u00e8s. Exactement. Apr\u00e8s quelques \u00e9checs quand m\u00eame qui \u00e9taient durs \u00e0 avaler sur le c\u00f4t\u00e9 d'avocat, je veux dire. Ben oui, non mais avocat, vous pouvez pas gagner. Pourquoi ? Parce que l'acquittement est rarissime et quand vous d\u00e9fendez quelqu'un, vous essayez de limiter les d\u00e9g\u00e2ts. Donc il ne faut pas non plus. J'ai d\u00e9fendu celui qui avait assassin\u00e9 Ren\u00e9 Bousquet, l'ancien chef de la police de Vichy. Ce n'\u00e9tait pas rien, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 7 ann\u00e9es de r\u00e9clusion criminelle. C'est-\u00e0-dire autant que Bousquet lui-m\u00eame, Papon et Touvier, c'est-\u00e0-dire tout ce que la France avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre en prison de collaborateurs de l'\u00e9poque de l'occupation nazie. Donc vous voyez que c'\u00e9tait quand m\u00eame pas brillant. Donc les \u00e9checs je connais, vous voyez ce que je veux dire. Donc on peut pas dire que... oui le succ\u00e8s \u00e9lectoral est advenu, mais je savais ce que c'\u00e9tait que l'\u00e9chec et je le sais toujours. On y reviendra tout \u00e0 l'heure si vous permettez. L'approche de cette premi\u00e8re \u00e9lection, donc vous travaillez en tant qu'avocat, encore, pour gagner de l'argent j'imagine ? Pour vivre oui, pour gagner de l'argent on gagnait peu, mais enfin \u00e0 l'\u00e9poque, surtout quand on est p\u00e9naliste, on ne compte pas son temps, on oublie de demander les honoraires, souvent \u00e0 des pauvres gens qui n'en ont pas, qui n'ont pas d'argent, alors finalement on fait presque payer les riches pour les pauvres. Quand on n'a pas de riches, on ne paye pas, on ne se paye pas. Voil\u00e0, c'est \u00e7a le m\u00e9tier d'avocat. \u00c0 l'\u00e9poque, j'exer\u00e7ais seul avec une collaboratrice, c'\u00e9tait le m\u00e9tier d'artisan, de petit artisan, avec son crayon et ses codes de plaidoiries, ses petits dossiers. Et \u00e7a s'arr\u00eate en 95 du coup, du jour au lendemain ? Quand j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, j'ai arr\u00eat\u00e9 mon m\u00e9tier parce que je ne pouvais pas faire les deux, qu'il y avait des risques de conflits d'int\u00e9r\u00eats, donc j'ai ferm\u00e9 mon cabinet. Et vous n'avez jamais r\u00e9exerc\u00e9 depuis ? Jamais. D'accord. Et \u00e7a, \u00e7a vous manque pas ? Bah j'ai fait... \u00e0 l'\u00e9poque j'ai fait le tour, j'avais aim\u00e9 ce m\u00e9tier mais je consid\u00e9rais que voil\u00e0 une nouvelle phase s'ouvrait dans ma vie. \u00c7a a dur\u00e9 d'ailleurs 18 ans que je suis entr\u00e9 dans la vie publique en 1997. J'en suis sorti en 2017, oui c'est 2017, 16-17. Donc \u00e7a fait 20 ans de ma vie quoi. Et \u00e7a c'est 20 ans de mandat. 18 ans de mandat et parmi lesquels pr\u00e9sident d'un d\u00e9partement, trois fois d\u00e9put\u00e9, ministre pendant deux ans et demi, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup d'exp\u00e9rience, c'est vrai. Je suis maintenant un homme m\u00fbr, on ne va pas dire \u00e2g\u00e9, mais m\u00fbr. Je crois que vous avez moins de cheveux de blanc que moi presque. Je ne crois pas, je ne crois pas, vous vous sous-estimez. Le devant de la sc\u00e8ne, il est venu tr\u00e8s vite, quand vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu la premi\u00e8re fois. J'ai l'impression, moi en tout cas, pardon Arnaud, que j'ai toujours eu Arnaud Montbourg dans la t\u00e9l\u00e9. Donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 la politique a commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser, que j'avais 15 ans peut-\u00eatre, donc \u00e0 peu pr\u00e8s 95, j'ai l'impression que vous avez toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0. Oui c'est vrai, c'est juste puisque j'\u00e9tais l\u00e0. C'est vrai, ce n'est pas faux. C'est \u00e0 dire que j'avais une mani\u00e8re d'aborder les probl\u00e8mes qui \u00e9tait toujours un petit peu direct on va dire. Donc \u00e7a int\u00e9ressait toujours le public. Alors on peut dire par exemple quand j'ai attaqu\u00e9 les tribunaux de commerce, qui \u00e9tait quand m\u00eame un syst\u00e8me de vautour qui d\u00e9pouillait les entreprises plut\u00f4t que les sauver. \u00c9videmment, \u00e7a n'a pas fait plaisir \u00e0 grand monde, mais on a employ\u00e9 des m\u00e9thodes tr\u00e8s provocatrices et tr\u00e8s agressives pour pouvoir faire avancer nos dossiers. M\u00eame chose quand on a attaqu\u00e9 les paradis fiscaux. On \u00e9tait pionniers \u00e0 l'\u00e9poque. J'ai fait \u00e7a avec Vincent P\u00e9on. On \u00e9tait les deux jeunes... Oui, c'est \u00e7a. Je me souviens tr\u00e8s bien des associations. Il y avait Carl Zerro qui envoyait, comment s'appelait-il ? Non, pas Karl Zero, un journaliste de Canal+, qui nous suivait. C'\u00e9tait une odyss\u00e9e exceptionnelle dans tous les paradis fiscaux europ\u00e9ens, mais \u00e7a a fait bouger les choses. \u00c0 l'\u00e9poque, le Premier ministre du Luxembourg, M. Juncker, avait dit \u00ab il faut que ces sh\u00e9rifs procureurs parlementaires nous laissent travailler, rentre en France \u00bb. Monsieur Juncker qui ne s'est pas distingu\u00e9 par une grande aptitude \u00e0 faire cesser les pratiques d'optimisation fiscale dans l'Union Europ\u00e9enne. Comment on le vit l'int\u00e9rieur tout \u00e7a ? Avec Vincent P\u00e9on on se marre bien, enfin je dis on se marre c'est peut-\u00eatre possible, enfin je veux dire comment c'est une qu\u00eate, c'est un graal... C'est un combat, c'est-\u00e0-dire qu'on d\u00e9fend ses id\u00e9es, ses positions, ses convictions, c'est un combat la politique, c'est pas une partie de criquette et encore de croquet, \u00e7a consiste quand m\u00eame \u00e0 avoir des buts, des objectifs et d'essayer de faire avancer des projets. La politique c'est une succession de projets, c'est des projets dans lesquels on r\u00e9unit des gens pour essayer de les faire aboutir. \u00c7a n'aboutit pas souvent. C'est \u00e7a peut-\u00eatre la d\u00e9ception. Pourquoi ? Parce que le monde politique, la politique en g\u00e9n\u00e9ral, la soci\u00e9t\u00e9 est tr\u00e8s divis\u00e9e en France. Les gens ne sont pas d'accord, il faut comprendre. Donc la politique est tr\u00e8s divis\u00e9e, elle est tr\u00e8s conflictuelle. Donc pour faire aboutir des projets, m\u00eame quand vous avez le pouvoir, que vous \u00eates ex\u00e9cutif, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates ministre d'un grand minist\u00e8re, vous avez le pouvoir d'imposer vos positions, eh bien vous n'y arrivez pas toujours parce que d'abord il y a des r\u00e9sistances, puis il y a des conflits. Donc il faut composer. Et c'est \u00e7a la diff\u00e9rence avec l'entreprise pour moi. L'entreprise c'est un lieu d'unification des \u00e9nergies, des forces pour cr\u00e9er. Vous ne g\u00eanez personne \u00e0 cr\u00e9er. En politique, quand vous voulez construire un projet, l\u00e0 il y a du monde qui se r\u00e9veille. On parle souvent de politique dans des grandes entreprises quand m\u00eame, alors c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent \u00e9videmment, mais compos\u00e9, c'est vrai que pour les plus petites entreprises dans lesquelles j'ai toujours travaill\u00e9, que j'ai pu monter \u00e0 plusieurs, il n'y en a quand m\u00eame pas ou tr\u00e8s tr\u00e8s peu, mais justement pour revenir sur ce point pr\u00e9cis, il y en a beaucoup qui baissent les bras assez rapidement sur le c\u00f4t\u00e9 changement, c'est-\u00e0-dire qui se disent on a l'impression que les hommes politiques qui bougent assez peu, je pense qu'on peut pas vous qualifier de quelqu'un qui a ferm\u00e9 sa gueule ou qui a... C'est s\u00fbr, c'est s\u00fbr. Et donc toujours essayer d'\u00eatre dans le mouvement, dans le changement. C'est pour \u00e7a aussi que je me posais la question, est-ce que vous marrez ou est-ce que... parce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu combattant dans le dur, quoi. Alors que, on peut voir, je vais pas citer de noms, mais des gens o\u00f9 on a l'impression qu'ils sont depuis toujours en politique et que c'est une sorte de baronnie, une inertie assez... Et l\u00e0, je suis pas partisan en disant \u00e7a. C'est plus... Dans chaque parti, il y a des gens qui sont comme \u00e7a. J'ai un caract\u00e8re un peu, comment dire, combatif. J'ai le temp\u00e9rament un peu bagarreur. Mais \u00e7a vous co\u00fbte \u00e7a non ? Oui \u00e7a co\u00fbte mais \u00e7a rapporte aussi parce que \u00e7a permet de faire avancer des choses. Moi je suis content d'avoir fait avancer quelques projets, quelques id\u00e9es, d'avoir \u00e0 mon actif finalement accroch\u00e9 des sujets. Voil\u00e0, donc je suis content. \u00c7a co\u00fbte oui, mais \u00e7a co\u00fbte \u00e0 qui ? \u00c0 moi ! Mais est-ce que \u00e7a co\u00fbte ? \u00c7a ne co\u00fbte qu'\u00e0 moi, donc \u00e7a ne compte pas. Voyez ? C'est pas bien grave, c'est pas bien grave. J'ai le cuir \u00e9pais et j'ai \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 au combat judiciaire qui \u00e9tait autrement plus difficile. D'accord. Mais l'id\u00e9e c'est quand m\u00eame de se dire qu'\u00e0 un moment on se dit, comme dans certaines entreprises en fait, le petit Arnaud il est sympa mais si je le mets l\u00e0 il va faire n'importe quoi. Non ? Il n'y a pas un moment o\u00f9 on se dit je peux pas le mettre en mini, je peux pas lui donner ce portefeuille, je peux pas faire telle ou telle chose. Je peux vous dire une chose, c'est que moi j'ai toujours arrach\u00e9 les positions qui m'ont \u00e9t\u00e9 conf\u00e9r\u00e9es. Elles ne m'ont jamais \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es. Rien ne m'a \u00e9t\u00e9 offert. Mais comment on fait \u00e7a ? Eh bien c'est le rapport de force. Voil\u00e0. Donc Fran\u00e7ois Hollande, je l'ai combattu. Dans une primaire ? Oui. Je l'ai mis en bas l'otage. Il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de faire un accord avec moi. \u00c7a c'est vraiment propre \u00e0 la politique. Il n'y a pas d'autre solution ? Oui. Comment voulez-vous faire ? Vous croyez que les gens vont reprendre vos id\u00e9es parce que vous leur demandez gentiment et poliment. \u00c7a n'existe pas. C'est un monde de fauves. Oui, c'est ce qui m'int\u00e9resse. Et de fauves cyniques. Donc quand vous avez un peu d'id\u00e9alisme pour survivre dans le cynisme obligatoire du milieu, vous \u00eates oblig\u00e9, pour le faire pr\u00e9valoir, d'utiliser les armes de vos adversaires. C'est ce que j'ai fait. Alors \u00e7a co\u00fbte, bah oui \u00e7a co\u00fbte, \u00e7a me co\u00fbte oui, bah oui mais il faut le faire. Et comment on est s\u00fbr de la parole derri\u00e8re ? Je veux dire c'est que du tacite quand on fait un accord comme \u00e7a. Non il y a des \u00e9crits, moi j'ai des lettres, j'ai des \u00e9changes de lettres, j'ai des accords qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s, qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s, jamais. Mais du coup voil\u00e0. Mais il y a des \u00e9crits qui attestent de la sinc\u00e9rit\u00e9 des uns et des autres. Qu'est-ce que je veux que je vous dise ? Moi, je consid\u00e8re avoir tenu mes accords, toujours. Je les ai tenus. Pourquoi ? Parce que ma signature a une valeur. C'est comme \u00e7a. Alors \u00e7a me co\u00fbte parce que, \u00e9videmment, dans l'atmosph\u00e8re d'h\u00e9r\u00e9diction \u00e0 laquelle on vit, o\u00f9 plus rien ne compte, pas m\u00eame soi-m\u00eame et sa parole, l'honneur est une valeur en perdition, et la dignit\u00e9 avec. Donc moi je consid\u00e8re avoir tenu un chemin politique difficile sur une cr\u00eate escarp\u00e9e, en maintenant des positions, je ne pense pas avoir beaucoup chang\u00e9 de position dans ma vie politique, c'est bien un probl\u00e8me d'ailleurs, c'est-\u00e0-dire que moi je n'ai... on peut me reprocher beaucoup de choses, je crois que vous l'avez identifi\u00e9, mais pas d'avoir opportun\u00e9ment chang\u00e9 de position. J'ai toujours \u00e9t\u00e9 critique sur la question europ\u00e9enne, j'ai vot\u00e9 non au trait\u00e9 constitutionnel europ\u00e9en, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 la protection deenne. J'ai vot\u00e9 non au trait\u00e9 constitutionnel europ\u00e9en. J'ai toujours \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 la protection de l'\u00e9conomie et de nos int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. J'ai toujours dit que, d'ailleurs, sur le plan \u00e9conomique, le patriotisme \u00e9conomique devait \u00eatre celui du Made in France en unissant les forces. Je l'ai dit avant d'\u00eatre ministre. Je l'ai dit pendant ministre. et je le fais maintenant comme entrepreneur. Donc voyez cette constance l\u00e0, j'ai retrouv\u00e9 ma premi\u00e8re profession de foi en 1997 quand j'\u00e9tais jeune d\u00e9put\u00e9. Franchement c'est les mots que j'ai utilis\u00e9, j'ai retrouv\u00e9, c'est incroyable, \u00e0 peu pr\u00e8s les mots que j'ai utilis\u00e9 dans la primaire qui m'a permis de mettre en ballotage et Martine Aubry et Fran\u00e7ois Hollande. Et \u00e7a sans jamais vous poser de questions, vous dire je devrais peut-\u00eatre quand m\u00eame faire \u00e7a et c\u00e9der un peu l\u00e0-dessus pour gagner \u00e7a. \u00c9coutez, je ne suis pas venu en politique pour occuper des si\u00e8ges parce que moi, je n'en avais pas le d\u00e9sir. En fait, je suis venu en politique pour r\u00e9aliser ce que je croyais juste. C'est d'ailleurs \u00e7a, peut-\u00eatre, la singularit\u00e9, c'est que finalement, c'est g\u00e9n\u00e9ralement quand on ne cherche pas que finalement les choses arrivent. Mais moi \u00e7a ne m'int\u00e9ressait pas de faire de la politique pour durer. Je ne me suis pas repr\u00e9sent\u00e9 en 2012, j'aurais pu \u00eatre \u00e9lu, peut-\u00eatre m\u00eame de fa\u00e7on tr\u00e8s large, dans mon ancienne circonscription de la Bresse, en 2012, j'allais solliciter un quatri\u00e8me mandat. Je ne me suis pas repr\u00e9sent\u00e9 quand je suis entr\u00e9 au gouvernement. Je me suis pos\u00e9 la question, est-ce que je me repr\u00e9sente ? Et j'\u00e9tais ministre du redassement productif et du num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9poque. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je me suis dit, non, je ne vais pas me repr\u00e9senter parce que si l'aventure du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande tourne court et que je dois sortir du gouvernement pour x, y, z raisons, je pr\u00e9f\u00e8re recommencer \u00e0 z\u00e9ro, une nouvelle vie, j'en aurai encore l'\u00e2ge, j'aurai encore 20 ans devant moi pour r\u00e9aliser des choses, donc les voir s'accomplir. Donc je ne vais pas me remettre, retourner \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale comme des simples d\u00e9put\u00e9s et puis recommencer et finalement mourir sur mon si\u00e8ge de parlementaire pendant encore 15 ans \u00e0 solliciter des mandats parce que je n'aurais rien su faire d'autre. J'ai toujours dit, c'est pas grave, \u00e7a s'arr\u00eate. Si \u00e7a s'arr\u00eate, \u00e7a doit s'arr\u00eater et c'est tr\u00e8s bien. Donc je pr\u00e9f\u00e9rais me mettre en danger donc quand j'ai quitt\u00e9 le gouvernement j'ai fait une chose je suis all\u00e9 me former \u00e0 l'INSEAD. Oui \u00e0 Fontainebleau. Oui c'\u00e9tait absolument passionnant. C'\u00e9tait un an ? Un MBA c'est \u00e7a ? Non c'\u00e9tait l'Advanced Management Programme, c'est-\u00e0-dire AMP, pour des aspirants CIO ou des CIO qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9s, qui cherchent \u00e0 rebondir. Voil\u00e0, c'\u00e9tait exactement des gens qu'ont entre 40 et 50 ans et qui \u00e9taient \u00e0 peu pr\u00e8s dans ma situation de reconversion professionnelle. Et on n'est pas dans cette sorte d'entre du capitalisme exacerb\u00e9 ou quoi non ? Ce sont des dirigeants d'entre du capitalisme exacerb\u00e9 ou quoi non ? Ce sont des dirigeants d'entreprise mais ils ont leurs opinions personnelles. Ils n'adh\u00e8rent pas forc\u00e9ment au syst\u00e8me \u00e9conomique. D'accord. Non, non mais quand on vient de... Quand on est soi-m\u00eame un citoyen, quand on va voter, on n'adh\u00e8re pas forc\u00e9ment au syst\u00e8me politique dans lequel on participe. C'est pareil dans les entreprises. Dans les entreprises, vous avez toutes sortes d'opinions. donc ce sont des managers, des dirigeants. D'ailleurs, le directeur du programme, quand il nous a accueilli, on \u00e9tait 59, il y avait 24 nationalit\u00e9s, 34 secteurs, on \u00e9tait 4 fran\u00e7ais seulement et 4 du secteur public. Donc il devait y avoir le patron australien des parcs naturels en Australie, ce qui est un truc \u00e9norme. Il y avait un num\u00e9ro 4 de la Banque mondiale qui \u00e9tait du Zimbabwe. Il y avait un, je crois, il y avait le num\u00e9ro 2 ou 3 des a\u00e9roports de Tha\u00eflande. Et puis moi, ancien ministre de l'\u00e9conomie fran\u00e7ais. Bon, c'est int\u00e9ressant. Le patron nous a dit \u00e9coutez, vous, \u00e0 vous tous l\u00e0, les 59, vous avez 1000 ann\u00e9es d'exp\u00e9rience accumul\u00e9es. Donc vous allez vous enseigner les uns aux autres. Donc on s'est donn\u00e9 des cours les uns aux autres. Donc moi j'ai donn\u00e9 des cours de politique et de politique \u00e9conomique, de nationalisation, par exemple j'ai pris l'exemple de la nationalisation de Florenge et de Lassier. C'\u00e9tait int\u00e9ressant parce que par exemple... Fantastique. Je veux dire pour un \u00e9tudiant en face, c'est un moment extraordinaire. C'\u00e9tait des \u00e9tudiants comme moi, ils avaient mon \u00e2ge, ils avaient une exp\u00e9rience similaire \u00e0 la mienne. C'est incroyable. Mais ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant c'est que quand j'ai termin\u00e9 le cours, qui \u00e9tait une apologie de la nationalisation, vous avez eu tous les \u00e9tudiants qui \u00e9taient des managers, enfin les \u00e9tudiants, les \u00e9l\u00e8ves, je sais pas quoi, les participants de cette formation qui avaient tous 50 balais et qui avaient tous \u00e9t\u00e9 dans des bo\u00eetes \u00e0 des top niveaux, y compris dans des hedge funds, de la finance... Tous ceux qui \u00e9taient europ\u00e9ens, sauf les anglais, am\u00e9ricains du continent latino am\u00e9ricain et nord am\u00e9ricain,ain. Continent asiatique. Pays \u00e9mergents, ils ont tous applaudi. Ceux qui m'ont tap\u00e9 dessus, c'\u00e9tait les anglo-saxons. Exclusivement anglais, irlandais, qui ne supportaient pas que je n'ai pas la vision du Financial Times. Mais tous les autres disaient bravo. Les allemands ont dit bravo. Les am\u00e9ricains aussi ? Mais bien s\u00fbr ! Mais les allemands, ils nationalisent tout, les japonais ils ont tout nationalis\u00e9, les indon\u00e9siens, enfin tout, ils ont nationalis\u00e9 beaucoup, les indon\u00e9siens ils nationalisent, tous les pays, les chinois ce n'est que de l'\u00e9conomie d'\u00e9tat, donc excusez-moi, donc j'avais pas \u00e0 taper \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Donc c'\u00e9tait pour vous dire que dans ce temple que vous supposez \u00eatre celui du capitalisme, en fait, c'\u00e9tait le temple d'intervention de l'\u00c9tat. C'est int\u00e9ressant, non ? Avant de prolonger l\u00e0-dessus, je voudrais juste revenir sur un point sur la politique, parce que le rapport de force dont vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, qui m'int\u00e9ressait vraiment, et voir ce que vous en avez fait apr\u00e8s. Mais \u00e7a commence d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s 95, quand on est \u00e9lu, c'est quelque chose qui a... C'est \u00e0 tous les \u00e9tages de la politique. D'abord, on apprend le rapport de force quand on est dans des professions de combat. Moi j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai port\u00e9 la robe, j'ai men\u00e9 des combats. Et quand on est dans un combat, on a des adversaires, on a des alli\u00e9s, et on a des objectifs. Voil\u00e0 donc moi je savais faire. J'ai appris \u00e7a dans mon m\u00e9tier et durement. J'ai appris durement et \u00e0 mon d\u00e9triment. Donc apr\u00e8s c'est pas le m\u00eame champ mais on m\u00e8ne des combats donc cherche des alli\u00e9s, on a des adversaires, on essaie de les gagner. Voil\u00e0 donc j'ai fait \u00e7a. Mais c'est vrai qu'il y en aon a l'impression qu'il y en a qui sont... alors c'est vraiment une vue de l'ext\u00e9rieur du monde politique mais qui sont vraiment, je veux dire, un M\u00e9lenchon, un Montebourg, un... il y en a pas mal qui sont vraiment toujours dans le clash, on a l'impression, vraiment dans quelque chose d'assez fort et puis finalement, on parlait de Jupp\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on en voit d'autres qui ont l'air beaucoup plus smooth, beaucoup plus... Vous \u00eates d'accord chacun \u00e0 son temp\u00e9rament mais enfin on a des combats tr\u00e8s utiles et tr\u00e8s constructifs et des combats qui sont unifiants et unificateurs. Je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me. Non non mais il n'y a pas de probl\u00e8me je voudrais juste comprendre ce qui se passe dans le back office, comment on s'appelle entre des choses, comment on s'engueule, comment on traite, c'est comme de la n\u00e9gocom\u00e9trade. Oui c'est \u00e7a, c'est de la discussion, on discute, on ne fait pas que se confronter, la confrontation elle est utile, elle permet de voir clair, d'ailleurs heureusement qu'il y a des polarisations, parce que si tout \u00e9tait ressemblant, je me demande comment on ferait pour choisir. Et c'est quoi du coup, s'il y en avait une \u00e0 retirer de toutes ces ann\u00e9es, votre plus grand rapport de force, votre plus grand combat, votre plus grande victoire ? Le plus grand combat, c'\u00e9tait celui que j'ai men\u00e9 mais que je n'ai pas gagn\u00e9, celui de la VI\u00e8me R\u00e9publique. Je pense qu'on a un vrai probl\u00e8me dans le fonctionnement de notre d\u00e9mocratie qui est totalement autoritaire et absurde. On ne peut pas confier \u00e0 un seul homme, quel qu'il soit. C'est pas une question de choisir un tel ou un tel et de pr\u00e9f\u00e9rer un tel ou un tel. C'est un probl\u00e8me qui est li\u00e9 au fait qu'un homme ne peut pas d\u00e9cider de tout dans un pays de notre taille et de notre puissance. C'\u00e9tait le combat de la deuxi\u00e8me primaire, c'est \u00e7a ? C'\u00e9tait le combat de ma vie politique, j'ai commenc\u00e9 d\u00e8s que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au d\u00e9but. Bon, donc c'est toujours \u00e9t\u00e9. Le combat que j'ai gagn\u00e9 finalement dans les t\u00eates, c'est le Made in France. Et qui est unificateur. Donc \u00e7a suppose de s'engueuler, c'est vrai, avec des grandes entreprises qui d\u00e9localisent, qui ne font pas travailler les peuples du territoire, de taper sur les banques qui refusent de financer des entreprises parce qu'elles leur font prendre trop de risques, parce qu'elles ne croient pas elles-m\u00eames dans le made in France, de faire le rapport de force sur les distributeurs, les grands \u00e9pichiers des temps modernes qui sont incapables de mettre du tricolore dans leur lin\u00e9aire. C'est \u00e7a le travail du made in France. C'est un combat, c'est une bataille. J'ai m\u00eame \u00e9crit un petit livre qui s'appelle la bataille du Made in France. C'\u00e9tait comme la bataille du rail en fait. Tout le monde doit s'y mettre. Les fran\u00e7ais, o\u00f9 qu'ils soient, le consommateur qui lit les \u00e9tiquettes et qui ach\u00e8te fran\u00e7ais, qui vote avec sa carte bleue, pas qu'avec son bulletin de vote tous les cinq ans aux \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, mais tous les, j'allais dire, toutes les dix minutes quand il va faire des achats, tous les jours. C'est un super combat et c'est vrai qu'il y a un moment tr\u00e8s tr\u00e8s fort, un marqueur hyper fort, qui est cette couverture du Parisien en marini\u00e8re, qui pour moi symbolise compl\u00e8tement ce combat et a \u00e9t\u00e9 vraiment... c'est peut-\u00eatre juste un marqueur mais en l'occurrence je pense que \u00e7a a vraiment associ\u00e9... Non, non, c'est vrai que vous avez raison de dire \u00e7a a catalys\u00e9, \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9, \u00e7a a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un d\u00e9sir qui \u00e9tait dans la soci\u00e9t\u00e9 qui n'osait pas s'exprimer puisqu'on pensait que tout ce qui \u00e9tait tricolore fallait... c'\u00e9tait pour madame Le Pen. Non, pour moi c'est un combat qui est transpartisan. C'est-\u00e0-dire que quelles que soient les alternances politiques, on doit d\u00e9fendre l'outil de travail sur notre territoire. Alors exemple, c'est int\u00e9ressant, exemple, quand le gouvernement vend Alstom \u00e0 Siemens, d'abord \u00e0 G\u00e9n\u00e9ral \u00c9lectrique, puis ensuite \u00e0 Siemens, \u00e7a pour moi c'est une politique anti-patriotique. Quand le gouvernement vend les chantiers navals de STX \u00e0 Fincantieri, c'est une politique anti-patriotique. Qu'est-ce que le patriotisme ? C'est le contraire du nationalisme. C'est Romain Garry qui l'expliquait, ancien compagnon g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Il disait \u00ab le nationalisme c'est la haine des autres, le patriotisme c'est l'amour des siens \u00bb. Voil\u00e0, c'est \u00e7a. En \u00e9conomie, le patriotisme c'est la haine des autres, le patriotisme c'est l'amour des siens. Voil\u00e0 c'est \u00e7a en \u00e9conomie. Le patriotisme c'est le soutien \u00e0 ce qu'on a, c'est le rapatriement de ce qu'on a perdu et c'est la cr\u00e9ation de ce qu'on n'a pas encore. Il y a quand m\u00eame un gros maillon manquant en France l\u00e0-dessus. Alors il se trouve que en ce qui me concerne je suis pas du tout engag\u00e9 politiquement, heureusement malheureusement c'est pas mon combat en tout cas. Je suis engag\u00e9 sur d'autres choses. J'ai \u00e9chang\u00e9 avec Emmanuel Macron, juste quand il a pris votre succession au minist\u00e8re de l'\u00e9conomie, \u00e0 un moment o\u00f9 il avait donn\u00e9 son adresse email, je crois que c'\u00e9tait \u00e0 une manifestation de Lo\u00efc Lemaire qui s'appelle Le Web, et o\u00f9 il disait, il demandait des id\u00e9es pour redresser la France ou voil\u00e0. Et une des choses que j'avais v\u00e9cu \u00e0 ce moment l\u00e0, \u00e7a devait \u00eatre 2013, 2014, quelque chose comme \u00e7a, c'\u00e9tait que j'avais produit un certain nombre de choses sur Alibaba, donc en Made in China. Je testais en fait, je voulais conna\u00eetre comment fonctionne Made in China.com, alibaba, etc. Et il se trouve qu'apr\u00e8s j'ai voulu travailler sur un ou deux produits, \u00e7a c'\u00e9tait 2013, juste apr\u00e8s la naissance de ma fille, et je me disais, comme beaucoup de gens qui ont des enfants, en laillette ou en body, y'a pas grand chose, c'est pas terrible, et j'ai voulu produire du made in France. Et quand j'ai cherch\u00e9 sur Alibaba, quand j'ai fait une demande de devis, parce qu'on te propose, on dit je voudrais produire 2000 produits comme \u00e7a, on a 400 types qui r\u00e9pondent et qui disent voil\u00e0 mon prix, voil\u00e0 comme \u00e7a, la qualit\u00e9, le chose, les couleurs, etc. En France, j'ai litt\u00e9ralement pas trouv\u00e9 de gens qui me r\u00e9pondaient. J'ai \u00e9ventuellement trouv\u00e9 des gens, mais les quantit\u00e9s \u00e9taient trop petites, et en fait, il y a une question d'organisation du business qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9e l\u00e0-dessus, c'est-\u00e0-dire qu'on a du mal \u00e0 trouver sur internet et \u00e0 organiser en B2B, commerce B2B, notamment du Made in France. C'est plus compliqu\u00e9 de fabriquer en France que de fabriquer ailleurs. Bah \u00e9coutez, \u00e7a change d'abord parce que vous avez de plus en plus d'usines qui se remettent \u00e0 travailler en France, y compris dans les secteurs textiles, chaussures, tous ces biens qui ont \u00e9t\u00e9 arras\u00e9s par la mondialisation des nations asiatiques. Voil\u00e0, tout \u00e7a a d\u00e9localis\u00e9, mais finalement il y a un regain. C'est-\u00e0-dire qu'on retrouve les savoir-faire, les m\u00e9tiers. Donc \u00e9videmment vous avez une industrie qui s'est effondr\u00e9e en France. On est dans les cinq premi\u00e8res puissances europ\u00e9ennes, Allemagne, Italie, Espagne, Angleterre, France, on est les derniers maintenant en part d'industrie de la richesse nationale globale, on est \u00e0 11 ou 12%. Les allemands c'\u00e9tait \u00e0 23, les italiens \u00e0 19, les anglais \u00e0 15, espagnols \u00e0 16, 16. Sachant qu'on l'avait bien maintenu au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et puis \u00e7a s'est effondr\u00e9. Mais vous savez pourquoi ? Parce que quand on a des entreprises en difficult\u00e9, en France, il faut tout fermer. On ferme tout. Les allemands, vous savez ce qu'ils ont fait ? Ils ont mis des milliards \u00e0 entretenir les ouvriers \u00e0 rien faire. Ils repaignaient en blanc les usines en attendant que \u00e7a reparte. Nous, on n'est pas capable de faire \u00e7a. Pourquoi ? Parce qu'on a une id\u00e9ologie dominante, lib\u00e9rale, qui dit qu'\u00e0 chaque fois qu'une entreprise est en difficult\u00e9, c'est donc qu'elle est mal g\u00e9r\u00e9e. Pas du tout. On est nos pires procureurs. Pas du tout. Les circonstances \u00e9tant mauvaises, il n'y a plus de cas. On a le carnet de commandes, l'entreprise est \u00e0 l'arr\u00eat cardiaque, qu'est-ce qu'on fait ? On ferme tout. Non, il fallait interdire de fermer, il fallait financer la paie des salari\u00e9s, m\u00eame avec une d\u00e9cote comme les allemands l'ont fait, attendre que \u00e7a reparte et on aurait conserv\u00e9, je pense, beaucoup de notre industrie. Et donc cette incapacit\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a est li\u00e9e \u00e0 la domination anglo-saxonne, qui elle-m\u00eame fait la m\u00eame chose. Les allemands et les italiens, les allemands, c'est \u00e0 dire cette esp\u00e8ce de capitalisme du nord autour des Alpes, la Suisse, autour du Rhin au nord, c'est un capitalisme familial avec des banques qui sont l\u00e0 pour financer quand \u00e7a va mal. En France, ce sont les banques qui ont pris le pouvoir sur l'\u00e9conomie r\u00e9elle et qui donc d\u00e9cide de la vie ou de la mort des entreprises. \u00c7a ne devrait pas fonctionner comme \u00e7a. Apr\u00e8s je pense qu'il y a une question d'organisation, il faudrait quasiment aller \u00e0 l'Iberma, la fran\u00e7aise. Oui d'accord, mais si vous avez aujourd'hui des laillettes \u00e0 faire fabriquer, moi je vous donne les adresses tout de suite. Regardez ce qu'a fait le slip fran\u00e7ais, il produit 200 000 sous-v\u00eatements par an, il ne fait qu'en France, il a fait remonter toutes ses usines, vous allez faire vos laillettes l\u00e0-bas et vous aurez des prix corrects. Et vous verrez que vous serez plus comp\u00e9titif que les Chinois, pourquoi ? Parce que vos d\u00e9lais seront plus courts, votre qualit\u00e9 sera meilleure, vos prix seront assez voisins parce que les salaires chinois ont explos\u00e9 et enfin... Il n'y a pas de transport, donc le co\u00fbt de transport c'est... Et donc vous aurez finalement une meilleure comp\u00e9titivit\u00e9. Voyez finalement... C'est un tr\u00e8s beau combat. Donc vive le M\u00e9dicament, M. Mathieu ! Je vais bient\u00f4t vous tutoyer. Bah voil\u00e0 on va y arriver. Moi je suis tr\u00e8s tr\u00e8s... C'est vrai qu'on aime beaucoup \u00e7a, j'ai vraiment voulu m'engager l\u00e0 dedans puis j'ai \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 par d'autres choses. Quand on passe de la vie politique \u00e0 une vie d'entrepreneur, donc d\u00e9j\u00e0 il y a quand m\u00eame un souci d'argent, c'est-\u00e0-dire qu'on ne gagne plus rien quand on est plus ministre et plus du jour au lendemain, comment on finance \u00e7a avec ce qu'on a mis de c\u00f4t\u00e9 ? En plus, \u00e7a co\u00fbte cher en plus. D'abord, j'ai fait une chose. D'abord, j'avais un petit peu d'argent de c\u00f4t\u00e9. Pas beaucoup, mais j'avais un peu d'argent. Donc, \u00e7a m'a permis de voir venir. Autre chose, j'ai pris une d\u00e9cision. J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'entrer dans quelques conseils d'administration pour aider des entreprises. Alors c'\u00e9tait le cas d'Habitat qui est une entreprise en retournement donc c'\u00e9tait pas facile, c'\u00e9tait int\u00e9ressant en plus. Donc j'ai fait pour le compte, finalement j'ai fait un boulot d'audit interne \u00e0 la KPMG quoi. D'accord. Et je suis all\u00e9 voir les salari\u00e9s, les magasins, j'ai fait deux rapports en 18 mois. \u00c7a c'\u00e9tait en m\u00eame temps que l'INSEAD ? Non apr\u00e8s. Apr\u00e8s, donc oui d'accord. J'ai fait deux rapports en 18 mois pour trouver des solutions d'am\u00e9lioration, c'\u00e9tait assez int\u00e9ressant. J'ai \u00e9t\u00e9 au conseil strat\u00e9gique de talent qui est une SS2I, j'ai fait \u00e7a. Ce qui me permettait d'assurer le quotidien et de construire la strat\u00e9gie de cr\u00e9ation d'entreprise et mes tours de table parce que dans mes entreprises je ne suis pas majoritaire. D'accord. C'est-\u00e0-dire qu'en fait moi \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas d'avoir 100% de l'entreprise. Je retiens finalement les le\u00e7ons de Jean-Baptiste Rudel, le cr\u00e9ateur de Criteo qui lui-m\u00eame avait dit n'h\u00e9sitez pas \u00e0 ouvrir votre capital parce que mieux vaut une entreprise prosp\u00e8re et croissante qui a beaucoup plus de cash pour avancer et dont vous aurez finalement les r\u00e9sultats plus favorables pour vous que de contr\u00f4ler une entreprise trop petite qui ne peut pas se d\u00e9velopper. Donc moi j'ai pas de probl\u00e8me de leadership donc j'ai assum\u00e9 le leadership, j'ai dit je vais le porter, j'ai un projet donc j'ai trouv\u00e9 des investisseurs \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, j'ai trouv\u00e9 des hommes de m\u00e9tier en fait ce que je fais je mets des investisseurs et des hommes et des femmes de m\u00e9tier dans le secteur dans lequel je veux entrer. Donc par exemple on a plant\u00e9, on plante des amendiers dans le sud de la France, on s'est mis avec des sp\u00e9cialistes, donc l'INRA est entr\u00e9 \u00e0 notre capital, il y a 10% du capital, des hommes de m\u00e9tier et des investisseurs qui participent \u00e0 l'amor\u00e7age et au d\u00e9veloppement de l'entreprise. M\u00eame chose quand on a cr\u00e9\u00e9 Bleu Blanc Rouge. Je me suis mis avec deux apiculteurs aguerris. Bleu Blanc Rouge c'est l'apiculture du production de miel en France. C'est le made in France du miel, le miel garanti made in France. Et c'est un miel engag\u00e9, c'est un miel de combat, l\u00e0 encore, parce qu'il se bat pour le repeuplement des abeilles en France. C'est-\u00e0-dire qu'en contrepartie de quelques dizaines de centimes que le consommateur paye sur le pot de miel, donc c'est quelque chose qui est indolore et symbolique, en contrepartie nous on paye \u00e0 l'apiculteur 5 \u00e0 18% de plus que le prix du march\u00e9 le miel qu'on lui ach\u00e8te et qu'on distribue. On respecte le travail de l'apiculteur, on le r\u00e9mun\u00e8re mieux et en contrepartie il augmente le nombre de ruches chez lui, donc il a un plan de repeuplement. Et on signe des contrats avec ses apiculteurs de repeupleurs. En fait, ils repeuplent, nous repeuplons et le consommateur repeuple avec nous. Donc c'est le miel de repeuplement, c'est pour \u00e7a qu'on l'appelle le blanc ruche, parce qu'on cr\u00e9e des ruches et que c'est un miel qui concerne des apiculteurs dont le nom figure sur le pot. C'est-\u00e0-dire qu'il n'est pas m\u00e9lang\u00e9, il n'est pas trafiqu\u00e9, il est trac\u00e9 et il est d'origine France garantie. C'est le label du Made in France. Un vrai entrepreneur qui porte son entreprise par le bout du bras et du coup vous \u00eates op\u00e9rationnel sur plusieurs entreprises en m\u00eame temps. Je suis op\u00e9rationnel sur cette entreprise Beublan-Ruche. D'accord, le CEO, le patron. Je suis op\u00e9rationnel sur l'entreprise qui cr\u00e9e toutes les entreprises, c'est-\u00e0-dire les \u00e9quipes du Made in France. Donc sur chaque projet, on cr\u00e9e des \u00e9quipes. D'accord. Donc une sorte de start-up studio. Voil\u00e0. Ou un peu plus, c'est \u00e0 la fois un incubateur, un leveur de fonds, un pilote, un gestionnaire des entreprises. Cette entreprise a elle-m\u00eame lev\u00e9 des fonds ? Elle est en train. D'accord. Elle est en train d'enlever. Et donc c'est tout \u00e7a, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 trois entreprises au bout de un an m\u00eame pas, on les a toutes cr\u00e9\u00e9es en 18 sauf la premi\u00e8re en 17, 16, fin 16 donc presque 17 et en fait c'est 7 emplois \u00e0 cr\u00e9er, c'est modeste mais pour une premi\u00e8re ann\u00e9e on est assez content. On a une approche de startup studio ici chez Cosa Vostra, on a cr\u00e9\u00e9 pas mal de bo\u00eetes. Mais je vais jusqu'\u00e0 piloter les entreprises, c'est \u00e0 dire que ce que j'incube finalement je le finance et je le dirige, c'est mieux. Il y a un moment o\u00f9 on est oblig\u00e9 de les laisser vivre par elles-m\u00eames puisque si elles grossissent... \u00c0 un beau bout d'un moment, alors parfois je choisis de n'\u00eatre que le pr\u00e9sident et y'a un directeur g\u00e9n\u00e9ral op\u00e9rationnel mais enfin c'est un pr\u00e9sident tr\u00e8s actif, c'est pas un pr\u00e9sident qui inaugure les chrysanth\u00e8mes. En politique... Et \u00e7a c'est... Il doit y avoir quand m\u00eame un petit c\u00f4t\u00e9 flippant quand on est investisseur, qu'on se met \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Arnaud Bombourd, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu... Je me dis il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu t\u00eate de gondole, c'est \u00e0 dire, vous \u00eates visible et vous le restez, notamment parce que vous avez une grande gueule aussi, toujours, mais justement cette grande gueule et ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s engag\u00e9, \u00e7a doit pas forc\u00e9ment \u00eatre toujours \u00e9vident. Alors \u00e9coutez, c'est pas \u00e0 moi de le dire, mais je vais quand m\u00eame vous le dire, c'est pas du tout ce qui s'est pass\u00e9. C'est-\u00e0-dire qu'en fait, les propositions d'investissement affluent sur les r\u00e9sultats, les premiers r\u00e9sultats. Et donc c'est pas du tout ce qui se passe. J'ai vu notamment, Hulul sur le Blanc Rouge, j'ai vu un certain nombre, bon c certain nombre de petites choses. On entre dans la grande distribution, au bout de deux mois de lancement de marque c'est quand m\u00eame pas mal. Ouais c'est fantastique. Donc non c'est pas ce qui se passe, c'est-\u00e0-dire qu'en fait au contraire le Made in France est devenu un embl\u00e8me et un d\u00e9sir, un d\u00e9sir y compris chez les investisseurs qui cherchent des opportunit\u00e9s d'investissement. Il y a beaucoup moins de projets que d'argent \u00e0 investir donc \u00e9videmment ils viennent nous voir. Oui puis il y a des c\u00f4t\u00e9s aussi assez \u00e9cologiques dans tout \u00e7a, il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 reposant au examen. C'est le circuit court, c'est le locavore, tout \u00e7a le consommateur soutient et approuve. Et alors tout \u00e7a c'est donc une nouvelle vie, la nouvelle vie d'Arnaud Montebourg, la troisi\u00e8me vie professionnelle. C'est ma troisi\u00e8me vie en effet. Les deux premi\u00e8res vous manquent pas. La politique c'est pas un truc quand m\u00eame super grisant, y'a pas un moment... Bah \u00e9coutez, c'est peut-\u00eatre, je sais pas d'o\u00f9 vous tenez que c'est grisant parce que... C'est une question. Franchement, si vous mettez bout \u00e0 bout les d\u00e9ceptions, l'id\u00e9al englouti, les comportements peu vertueux, les insultes de l'opinion publique, les r\u00e9seaux sociaux qui est la poubelle quand m\u00eame de la poubelle de tous les jours, la presse people qui veut savoir avec qui vous couchez. Franchement je suis tr\u00e8s content de l\u00e0 o\u00f9 je suis, \u00e7a fait un peu du bien de ne la press people qui veut savoir avec qui vous couchez. Hum. Euh... bah franchement, je suis tr\u00e8s content de l\u00e0 o\u00f9 je suis, vous voyez ? \u00c7a fait un peu du bien de ne pas vivre dans cette esp\u00e8ce de surexposition permanente. Je veux dire, les r\u00e9seaux sociaux doivent toujours vous emmerder, la press people vous traquer un peu, non ? Non, non, non, non. Les r\u00e9seaux sociaux sont tr\u00e8s bienveillants. Non, la politique dans notre pays est devenue un... c'est une esp\u00e8ce de ch\u00e2timent, non. Les r\u00e9seaux sociaux sont tr\u00e8s bienveillants. La politique dans notre pays est devenue... C'est une esp\u00e8ce de ch\u00e2timent. C'est ch\u00e2timent pour masochistes. C'est vraiment un truc tr\u00e8s sp\u00e9cial. C'est le docteur Masoch qui a d\u00fb concevoir cette vocation. Tellement c'est difficile. Non ? Et on kiffe pas \u00e7a un moment ? Les r\u00e9seaux sociaux, les gens nous posent des questions. Il n'y a pas un moment o\u00f9 on kiffe ce truc, o\u00f9 on aime ce truc de se dire... Il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9, justement, quand je dis grisant, mais... On est sur le devant de la sc\u00e8ne. \u00c9coutez, moi je n'ai pas besoin du devant de la sc\u00e8ne. J'ai besoin de faire, de r\u00e9aliser des choses dans ma vie. J'ai pu le faire en politique, pas toujours, mais j'ai quand m\u00eame pu le faire. Donc je suis content de l'avoir fait. Je l'ai fait quand j'\u00e9tais au Barreau et \u00e0 Boca et je le fais maintenant en entreprenariat. Donc moi c'est \u00e7a qui me guide, c'est pas d'\u00eatre sous les projecteurs. Pourquoi faire sous les projecteurs ? On n'est pas des vedettes de la chanson. C'est vrai qu'on a vu certains gouvernements qui \u00e9taient tr\u00e8s... Mais on n'est pas l\u00e0 pour \u00e7a, ce n'est pas le sujet, c'est hors sujet j'ai envie de vous dire. On est l\u00e0 pour r\u00e9aliser, d\u00e9livrer comme on dit dans le monde le jargon du mal \u00e0 d\u00e9livrer et surtout ces postes en politique est ce qu'il y en a un sur lequel vous vous \u00eates senti plus utile que d'autres oui quand j'\u00e9tais pr\u00e9sident de mon d\u00e9partement on a fait beaucoup de choses tr\u00e8s concr\u00e8te avec les gens parce que c'est une institution de proximit\u00e9. Au minist\u00e8re, j'ai pu r\u00e9aliser, sauver des entreprises. J'ai les noms, les dates, on n'a pas pu tout sauver mais on a quand m\u00eame fait ce travail \u00e0 l'allemande un peu, dont je vous parlais tout \u00e0 l'heure. Et pour moi, l'entreprise c'est la suite de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est beaucoup plus modeste, c'est des TPE, c'est vrai. Mais on est fier de ce qu'on fait. On a r\u00e9alis\u00e9 des choses et on le fait en unifiant les gens. On les unit. La politique c'est la bagarre, c'est fatigant, c'est \u00e9puisant, on n'avance pas. Mais souvent quand on est dedans, on aime bien, on est dans le ring un peu, non ? \u00c9coutez, \u00e7a c'est pour les box boxeurs mais je ne suis pas boxeur, je suis entrepreneur. D\u00e9sormais et je voudrais juste venir sur... Vous savez la politique elle devrait se mettre en mode projet plut\u00f4t qu'en mode pol\u00e9mique. Tout est sujet \u00e0 pol\u00e9mique, discussion, on ne parle que... et c'est souvent anecdotique, pas toujours mais c'est souvent anecdotique. En mode projet, on a un projet, qu'est ce que vous vous en pensez ? Qu'est-ce qu'on pourrait faire ? Comment on pourrait l'am\u00e9liorer ? Vous avez des id\u00e9es ? Allons-y ! Mais pas du tout. On se dit que c'est un projet, on est contre, on est pour et on se barre. Bon, je pense pas que c'est une bonne id\u00e9e. Donc je pr\u00e9f\u00e8re le mode projet, je trouve que c'est plus apais\u00e9, plus constructif, plus unifiant et plus finalement, \u00e0 la sortie, il se passe des choses. Arnaud, je voudrais revenir sur quelque chose d'important dans la vie que vous avez v\u00e9cu en tant que... alors peut-\u00eatre que c'est toujours le cas avec toutes ces entreprises en parall\u00e8le, mais en tant que politique, on entend un homme politique souvent le matin \u00e0 7h10 sur une matinale, le soir il est \u00e0 une inauguration, quelque chose comme \u00e7a. J'ai l'impression que c'est quand m\u00eame, quand on est ministre, mais m\u00eame probablement pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional Quelque chose qui est juste H24 enfin vraiment permanent sept jours sur sept etc comment on s'organise dans tout \u00e7a comment on garde un cadre de vie sain comment on fait \u00e0 quelle heure on se l\u00e8ve comment on fait du sport est ce que au moins on garde un peu Bah \u00e9coutez c'est difficile d'abord parce que on se couche tard, on se l\u00e8ve, comment on fait du sport ? Est-ce qu'au moins on garde un peu le... Bah \u00e9coutez, c'est difficile d'abord parce qu'on se couche tard, on se l\u00e8ve t\u00f4t et on est, si vous voulez, chaque mot compte \u00e0 tout moment de la journ\u00e9e. Vous avez m\u00eame des rendez-vous de tr\u00e8s haut niveau qui se succ\u00e8dent. Vous \u00eates oblig\u00e9s d'\u00eatre extr\u00eamement attentifs, de mesurer ce qui se dit et ce que vous allez dire parce que il se joue des choses importantes \u00e0 chaque fois. Et de t'en conna\u00eetre parce qu'on vous accuse apr\u00e8s mais il n'est pas au courant de \u00e7a mais comment... Ah oui il faut ma\u00eetriser donc \u00e7a suppose du travail de pr\u00e9paration, d'assimilation rapide, de compr\u00e9hension rapide et de ne pas faire d'erreur de jugement donc c'est difficile. Et c'est de haut niveau tout le temps. Et comment on y arrive ? Quand vous \u00eates ministre hein, quand vous \u00eates ministre c'est de haut niveau tout le temps. Et comment on y arrive ? Quand vous \u00eates ministre, c'est de haut niveau tout le temps. Mais comment on y arrive ? Alors moi, ma solution, c'\u00e9tait de faire du sport tr\u00e8s t\u00f4t le matin et donc de susciter la cr\u00e9ation d'endomorphine, d'adr\u00e9naline, ce qui fait que mes collaborateurs me couraient derri\u00e8re d\u00e8s le matin et finalement c'\u00e9tait comme \u00e7a que j'arrivais \u00e0 maintenir une capacit\u00e9 personnelle. Donc je faisais des pompes le matin, c'\u00e9tait une discipline, j'avais un entra\u00eeneur qui venait toutes les semaines pour me discipliner. C'est une discipline physique. Physique. D'accord. Mental et physique, donc physique pour \u00eatre mental. Et le manque de sommeil n'est pas un probl\u00e8me pour moi parce que je, avec 5-6 heures, je me d\u00e9brouille tr\u00e8s bien. Mais \u00e7a suppose d'avoir une capacit\u00e9 de rapidit\u00e9 dans l'ex\u00e9cution des t\u00e2ches, dans la compr\u00e9hension de ce qui se passe. De la prise de d\u00e9cision. Voil\u00e0 donc \u00e7a suppose c'est vrai de tenir le rythme surtout dans des grands minist\u00e8res o\u00f9 vous n'avez pas de temps mort. Il n'y a pas de temps mort. C'est tr\u00e8s rare je me suis accord\u00e9 je m'accordais de temps en temps des micro siestes entre deux rendez-vous de cinq minutes dix minutes. Il y a encore de la lecture, il y a encore du cin\u00e9ma, il y a encore... Il n'y a plus rien de tout \u00e7a ? Bah moi je m'occupais de mes enfants le week-end et une soir\u00e9e par semaine donc je maintenais \u00e7a. Ils \u00e9taient petits encore et je les ai vus comme \u00e7a grandir, je m'octroyais du repos r\u00e9guli\u00e8rement, il le faut, c'est n\u00e9cessaire, et les week-ends malheureusement je les occupais \u00e0 rattraper mon retard du travail de la semaine. Donc vous avez l'huissier qui vous am\u00e8ne le samedi matin le chariot avec un m\u00e8tre d'\u00e9paisseur de notes en retard et le travail consiste g\u00e9n\u00e9ralement le samedi matin et le dimanche matin \u00e0 les lire avec une lecture rapide, mettre des annotations pour donner la r\u00e9ponse du ministre et avancer comme \u00e7a. Puis apr\u00e8s vous avez alors l\u00e0 il y a quatre chariots de paraffeurs pour signer les lettres \u00e0 la terre enti\u00e8re. Donc \u00e7a c'est les corv\u00e9es mais il faut le faire parce que les notes elles vous permettent de comprendre. Donc il faut vous concentrer sur ce travail de pens\u00e9e d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9 par vos collaborateurs ou votre administration. Et comment \u00e7a marche ? Plus on en a, plus on imprime, plus on m\u00e9morise, plus on... Plus on en a, moins on m\u00e9morise. Donc en fait on s\u00e9lectionne les sujets. On demande parfois \u00e0 des collaborateurs de les lire et de vous les expliquer en une minute. L'\u00e9quipe est hyper importante l\u00e0-dessus. Donc si vous n'avez pas de collaborateurs qui ne savent pas ce que vous pensez, avec qui vous entendez, vous n'arrivez pas \u00e0 des r\u00e9sultats. Parce que vos capacit\u00e9s individuelles ne permet pas toujours de tout ma\u00eetriser. Donc vous avez besoin d'avoir un directeur de cabinet, des adjoints, des conseillers qui sont en phase avec vous. Donc moi je faisais beaucoup de r\u00e9unions, je faisais la r\u00e9union du lundi matin \u00e0 8h, o\u00f9 je les faisais parler les uns apr\u00e8s les autres, je les connaissais, je voyais ce qu'ils pensaient, o\u00f9 chacun me donnait... je prenais une heure \u00e0 faire le tour des 40 collaborateurs, je leur demandais des explications, o\u00f9 ils en \u00e9taient, quels \u00e9taient les sujets sur lesquels, permettait de comprendre les sujets en avance. Oui, \u00e7a se passe bien. Chacun a une minute, deux minutes et \u00e7a se passerait bien. Et chacun conna\u00eet la discipline et du coup en deux minutes je sais ce qui se passe sur tel sujet, par exemple dans le secteur de l'acier, puisque c'\u00e9tait l'industrie, o\u00f9 on en est sur le dossier PSA, All Neck, que se passe-t-il sur l'entreprise en difficult\u00e9 l\u00e0-bas, o\u00f9 en sommes-nous sur les plans industriels, la chimie verte, que se passe-t-il en relation avec le budget sur la loi de finances, comment l'administration, etc. Mais \u00e7a, c'est grisant, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure. C'est pas grisant, c'. Mais \u00e7a c'est grisant c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure je veux dire je veux dire grisant c'est juste c'est juste passionnant oui mais \u00e9puisant donc vous pouvez pas faire \u00e7a \u00e7a n'est pas normal de faire \u00e7a tout le temps donc il ya un moment vous le faites mal ou le faites pas \u00e7a manque pas apr\u00e8s \u00e7a \u00e7a manque pas non la preuve je suis pas en manque \u00e9coutez c'est la troisi\u00e8me fois vous me posez la m\u00eame question je sais la troisi\u00e8me fois que je vous r\u00e9ponds la m\u00eame r\u00e9ponse. Non non parce que je me dis qu'on a v\u00e9cu ces choses l\u00e0, voil\u00e0 j'ai deux petites derni\u00e8res questions avant de vous laisser partir \u00e0 nous. Alors d\u00e9j\u00e0 sur l'organisation une seule simple, j'ai lu quelque part qu'il y avait une r\u00e8gle chez les hommes politiques, hommes et femmes politiques, d\u00e8s 22h20, o\u00f9 en gros quand on avait un \u00e9v\u00e9nement on devait partir \u00e0... il y avait enfin certains, une heure pr\u00e9cise, 22h20 pour \u00eatre couch\u00e9 \u00e0 11h et puis pouvoir lire des choses, faire des choses, il y a des choses comme \u00e7a, c'est des r\u00e8gles... non ? Non, non, non, moi je ne savais pas ce genre de r\u00e8gle. \u00c7a d\u00e9pendait, si c'est ennuyeux je m'en vais, mais je ne m'en vais pas \u00e0 22h20, je m'en vais \u00e0 20h35. Non, non, \u00e7a n'a pas de sens. On a des charges, il y a des repr\u00e9sentations qu'il faut assumer, puis on a aussi des d\u00eeners de boulot tout \u00e0 fait passionnants. Voil\u00e0, on invite un grand chef d'entreprise, il vous raconte l'avis de son entreprise, o\u00f9 il en est, les projets qu'il veut faire, comment nous on peut travailler ensemble, enfin il y a plein de choses \u00e0 faire, vous savez. Politique c'est des projets, donc c'est des projets d\u00e9multipli\u00e9s par le pouvoir, que vous pouvez mettre \u00e0 les ex\u00e9cuter. Et aujourd'hui du coup sur les projets que vous sortez, ce sont des projets qui viennent de vous, d'Arnaud, on peut venir, les gens qui nous \u00e9coutent, vous proposer des projets... Alors il y a beaucoup de projets que j'ai con\u00e7us mais il y a des projets l\u00e0 que je suis en train de b\u00e2tir qui sont venus d'autres. Mais je m'associe avec eux. Comment on fait pour vous les soumettre alors si les gens qui nous \u00e9coutent ont des id\u00e9es ? Et bien ils m'\u00e9crivent 26 avenue de l'op\u00e9ra ou ils peuvent m'\u00e9crire H4WardOr\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9 a montebourg minuscule tout attach\u00e9 a m o n t e b o u r g point fr \u00e9videmment j'ai achet\u00e9 mon nom on va pas voir le point comme je suis l\u00e0 ni le point comme ni le point eu d'accord j'ai une toute derni\u00e8re question arnaud si vous aviez l'occasion de de voir arnaud quand il arrive \u00e0 Paris le premier jour l\u00e0 il d\u00e9barque et lui dire quelque chose, lui donner un conseil ce serait lequel? Reste toi m\u00eame, je lui dirai \u00e7a puisque c'est moi m\u00eame. Et vous l'avez ex\u00e9cut\u00e9 ce conseil je pense non? Plut\u00f4t oui. C'est ce qui fait que je suis tr\u00e8s heureux dans ce que je fais, c'est que je pense pouvoir me retourner sur ma main en me disant tout cela a \u00e9t\u00e9 respectueux de ce que je suis, c'est ce que je voudrais pour mes enfants, c'est ce que je leur enseigne. C'est bien, c'est bien de vouloir \u00e7a pour tes enfants. Merci, merci beaucoup Arnaud Mouveau. Merci, cher Mathieu, j'esp\u00e8re te revoir. Eh bien, ok, moi aussi, on se fait la main. A tous, je vous remercie pour tout ce temps d'\u00e9coute. Et puis, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 voter pour G\u00e9n\u00e9ration de We It Yourself sur iTunes et puis \u00e0 partager cet \u00e9pisode s'il vous a plu et puis \u00e0 \u00e9couter ceux d'avant, ceux d'apr\u00e8s et \u00e0 mettre de bons commentaires. \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration de We It Yourself. Merci Arnaud. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de We It Yourself. Merci Arnaud. \u00c7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.84], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.84, 42.2], "text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire."}, {"timestamp": [42.2, 45.24], "text": " Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9."}, {"timestamp": [47.32, 50.32], "text": " Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur. Vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients"}, {"timestamp": [50.32, 53.88], "text": " utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique."}, {"timestamp": [54.2, 57.4], "text": " La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans"}, {"timestamp": [57.4, 58.96], "text": " le monde, c'est Square."}, {"timestamp": [59.28, 63.0], "text": " Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise,"}, {"timestamp": [63.28, 65.76], "text": " mat\u00e9riel, hardware et logiciel software qui"}, {"timestamp": [65.76, 71.0], "text": " travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [71.0, 74.72], "text": " d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing,"}, {"timestamp": [74.72, 80.16], "text": " le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte"}, {"timestamp": [80.16, 84.36], "text": " vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre"}, {"timestamp": [84.36, 89.36], "text": " votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout"}, {"timestamp": [89.36, 94.6], "text": " simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui"}, {"timestamp": [94.6, 99.44], "text": " vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception"}, {"timestamp": [99.44, 106.44], "text": " des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7acepter les paiements partout, tout le temps."}, {"timestamp": [106.44, 110.88], "text": " Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself,"}, {"timestamp": [110.88, 116.04], "text": " et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code"}, {"timestamp": [116.04, 130.26], "text": " promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal, c'est square.com.com pour obtenir sur votre premier Square Terminal"}, {"timestamp": [130.26, 148.64], "text": " 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus de Bonjour, j'ai aujourd'hui un invit\u00e9 un peu sp\u00e9cial,"}, {"timestamp": [149.12, 151.92], "text": " diff\u00e9rent des invit\u00e9s que j'ai pu avoir jusque maintenant,"}, {"timestamp": [151.92, 154.44], "text": " parce que c'est un n\u00e9o-entrepreneur,"}, {"timestamp": [154.68, 158.48], "text": " mais quelqu'un que vous connaissez pour d'autres activit\u00e9s."}, {"timestamp": [159.16, 159.92], "text": " Bonjour Arnaud."}, {"timestamp": [160.32, 163.36], "text": " Bonjour Mathieu, je suis M. Mathieu."}, {"timestamp": [163.96, 170.2], "text": " On avait ce d\u00e9bat, donc je suis avec Arnaud Montebourg et donc j'essaye de... je suis dans le tutoiement"}, {"timestamp": [170.2, 174.64], "text": " vous le savez tous depuis le d\u00e9but mais c'est vrai que Arnaud me dit que comme on ne se conna\u00eet pas,"}, {"timestamp": [174.64, 179.04], "text": " c'est vrai que je connais un certain nombre de personnes, vous n'avez pas forc\u00e9ment le tutoiement"}, {"timestamp": [179.04, 183.12], "text": " tr\u00e8s facile au d\u00e9but donc on va commencer par un vous-tu et on verra comment \u00e7a \u00e9volue."}, {"timestamp": [183.12, 187.28], "text": " Et peut-\u00eatre que je vais finir par vous tutoyer \u00e0 la fin de l'entretien."}, {"timestamp": [187.28, 188.28], "text": " Je l'esp\u00e8re bien."}, {"timestamp": [188.28, 190.4], "text": " Arnaud, est-ce que je peux vous demander de vous pr\u00e9senter ?"}, {"timestamp": [190.4, 198.92], "text": " Eh bien je m'appelle Arnaud Montebourg, je suis n\u00e9 en 1962, j'ai donc 56 ans dans"}, {"timestamp": [198.92, 200.32], "text": " la Ni\u00e8vre."}, {"timestamp": [200.32, 208.32], "text": " Mon grand-p\u00e8re paternel s'appelait Henri Montebourg, il \u00e9tait boucher et charcutier \u00e0 Autun, en Sa\u00f4ne-et-Loire,"}, {"timestamp": [208.32, 217.28], "text": " d\u00e9partement dont je suis devenu le d\u00e9put\u00e9 40 ou 50 ans plus tard, et pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [217.28, 226.78], "text": " Mon p\u00e8re \u00e9tait inspecteur des imp\u00f4ts, il n'est malheureusement plus de ce monde et ma m\u00e8re, que j'ai la chance d'avoir avec moi,"}, {"timestamp": [226.78, 230.1], "text": " \u00e9tait professeure d'espagnol, certifi\u00e9e d'espagnol."}, {"timestamp": [230.1, 239.0], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 avocat pendant la premi\u00e8re partie de ma vie, avocat au barreau de Paris pendant"}, {"timestamp": [239.0, 240.0], "text": " huit ans."}, {"timestamp": [240.0, 243.6], "text": " J'ai ensuite \u00e9t\u00e9 \u00e9lu parlementaire pendant quinze ans."}, {"timestamp": [243.6, 245.76], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 ministre pendant deux ans et"}, {"timestamp": [245.76, 251.08], "text": " demi \u00e0 la t\u00eate de l'industrie de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise et depuis"}, {"timestamp": [251.08, 258.64], "text": " maintenant j'allais dire trois ans j'ai cr\u00e9\u00e9 trois entreprises, voil\u00e0 trois"}, {"timestamp": [258.64, 263.32], "text": " entreprises, des petites entreprises qui sont modestes mais qui ont de l'ambition"}, {"timestamp": [263.32, 265.4], "text": " l'un n'emp\u00eachant pas l'autre."}, {"timestamp": [265.4, 267.4], "text": " Super, une belle pr\u00e9sentation."}, {"timestamp": [267.4, 273.2], "text": " Comment on passe donc de la Ni\u00e8vre, de Clamsy, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [273.2, 279.4], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, c'est quoi le parcours de la Ni\u00e8vre \u00e0 Paris ?"}, {"timestamp": [279.4, 285.16], "text": " Je connais, j'ai grandi en Normandie moi-m\u00eame, mais je me dis qu'il doit y avoir un train ou une route."}, {"timestamp": [285.16, 290.96], "text": " Mais je veux dire, au-del\u00e0 de \u00e7a, comment on arrive \u00e0... comment vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 devenir avocat ?"}, {"timestamp": [290.96, 296.16], "text": " C'\u00e9tait quoi la vocation ? C'\u00e9tait quelque chose de familial ? C'\u00e9tait quelque chose de naturel ?"}, {"timestamp": [296.16, 299.04], "text": " C'\u00e9tait une envie incroyable ?"}, {"timestamp": [299.04, 309.68], "text": " En v\u00e9rit\u00e9, je suis un enfant du monde rural, puisque j'ai v\u00e9cu pendant 20 ans, 19 ans, dans un village viticole."}, {"timestamp": [309.68, 315.76], "text": " Mes grands-parents nous ont rendus en vacances, c'\u00e9tait dans la campagne recul\u00e9e du Morvan."}, {"timestamp": [315.76, 321.6], "text": " Je n'avais pas de lien avec une autre ville que Dijon o\u00f9 j'ai fait ma premi\u00e8re partie"}, {"timestamp": [321.6, 327.4], "text": " d'\u00e9tudes sup\u00e9rieure. J'ai fait mes deux premi\u00e8res ann\u00e9es de droit \u00e0 la facult\u00e9 de Dijon. Donc \u00e0 partir de 19 ans, avant le"}, {"timestamp": [327.4, 332.36], "text": " lyc\u00e9e c'\u00e9tait vraiment de village. Le lyc\u00e9e \u00e9tait \u00e0 Brochon, un village qui est"}, {"timestamp": [332.36, 336.92], "text": " limite off de Gevrey-Chambertin sur la c\u00f4te viticole de Nuit-Saint-Georges."}, {"timestamp": [336.92, 341.56], "text": " Donc j'ai v\u00e9cu l\u00e0, c'est un peu la vie ant\u00e9rieure de Charles Baudelaire, c'est"}, {"timestamp": [341.56, 345.76], "text": " l\u00e0 que j'ai v\u00e9cu dans ses volupt\u00e9s calmes, au milieu de l'azur, des vagues et des splendeurs."}, {"timestamp": [345.76, 349.24], "text": " C'\u00e9tait mon monde \u00e0 moi et comment fait-on le parcours ?"}, {"timestamp": [349.24, 355.68], "text": " Moi, c'est parce que je r\u00e9ussissais \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e0 la facult\u00e9 que j'ai imagin\u00e9,"}, {"timestamp": [355.68, 359.8], "text": " et mes parents imaginaient pour moi, d'aller plus haut, d'aller plus loin."}, {"timestamp": [359.8, 363.84], "text": " Et donc, m'ont pay\u00e9, j'avais la chance d'\u00eatre enfant unique, donc je n'avais pas de fr\u00e8res"}, {"timestamp": [363.84, 366.08], "text": " et de s\u0153urs qu'ils devaient prendre en charge."}, {"timestamp": [366.08, 370.88], "text": " J'ai donc eu la chance qu'ils me payent mes \u00e9tudes \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [370.88, 373.92], "text": " Sinon, je pense que si j'avais eu des fr\u00e8res et s\u0153urs,"}, {"timestamp": [373.92, 376.64], "text": " ils auraient eu plus de mal et je me serais d\u00e9brouill\u00e9 tout seul."}, {"timestamp": [376.64, 379.76], "text": " Donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi un parcours tr\u00e8s difficile"}, {"timestamp": [379.76, 383.44], "text": " parce que quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Paris en 1983,"}, {"timestamp": [383.44, 387.44], "text": " j'avais donc 21 ans, je ne connaissais absolument personne,"}, {"timestamp": [387.44, 392.64], "text": " c'est \u00e0 dire que je ne suis pas fils d'archev\u00eaque ou de b\u00e2tonnier, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je me suis"}, {"timestamp": [392.64, 397.6], "text": " retrouv\u00e9 \u00e0 la facult\u00e9 de Panth\u00e9on-Sorbonne en licence \u00e0 passer le concours d'entr\u00e9e de Sciences"}, {"timestamp": [397.6, 411.6], "text": " Po et je ne connaissais personne. Sachant que c'est pas du tout naturel pour avoir vu ce parcours de l'int\u00e9rieur. Je veux dire, quand on est \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Dijon, d\u00e9j\u00e0 aller \u00e0 Dijon, c'est une grande ville et c'est d\u00e9j\u00e0 impressionnant."}, {"timestamp": [411.6, 416.0], "text": " Deux ans apr\u00e8s se dire je vais \u00e0 Paris, pourquoi vous n'avez pas continu\u00e9 \u00e0 Dijon ?"}, {"timestamp": [416.0, 423.4], "text": " Parce que je voulais passer le concours de Sciences Po, avec la licence de Paris."}, {"timestamp": [423.4, 427.2], "text": " Et donc, c'\u00e9tait dans cet objectif l\u00e0 qui a d'ailleurs parfaitement r\u00e9ussi, puisque j'ai eu Sciences Po, avec la licence de Paris. Et donc, c'\u00e9tait dans cet objectif-l\u00e0 qui a d'ailleurs parfaitement r\u00e9ussi"}, {"timestamp": [427.4, 428.4], "text": " puisque j'ai eu Sciences Po."}, {"timestamp": [428.92, 430.96], "text": " Avec une ambition, d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait la politique ?"}, {"timestamp": [431.24, 433.12], "text": " Non, ce n'\u00e9tait pas la politique."}, {"timestamp": [433.32, 438.64], "text": " C'\u00e9tait le fait de r\u00e9ussir ce qu'on voulait faire, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre"}, {"timestamp": [438.84, 439.76], "text": " en harmonie avec soi-m\u00eame."}, {"timestamp": [439.96, 444.12], "text": " Mes parents me disaient, tu dois avoir un m\u00e9tier, une situation et elle doit"}, {"timestamp": [444.32, 449.66], "text": " \u00eatre en rapport avec ce que tu as envie de faire donc cherche toi et si possible trouve toi le"}, {"timestamp": [449.66, 452.48], "text": " plus vite possible. Donc le parcours d'excellence plus que le..."}, {"timestamp": [452.48, 455.88], "text": " D'excellence je n'exag\u00e8re pas je n'ai pas fait en ricane, je n'ai pas fait les"}, {"timestamp": [455.88, 461.84], "text": " nages, je n'ai pas fait normal sup, oui mais j'ai \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e8ve qui avait des"}, {"timestamp": [461.84, 468.04], "text": " r\u00e9sultats et qui avait de l'ambition et qui avait envie de voir grand pour lui-m\u00eame."}, {"timestamp": [468.04, 473.16], "text": " Voil\u00e0. Et je ne sais pas si \u00e7a a fonctionn\u00e9. Ce que je sais, c'est que j'ai \u00e9t\u00e9 heureux dans"}, {"timestamp": [473.16, 477.24], "text": " les m\u00e9tiers que j'ai exerc\u00e9s successivement. Et c'est quand m\u00eame \u00e7a qui compte. Pour mes enfants,"}, {"timestamp": [477.24, 482.36], "text": " par exemple, moi je n'ai pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'ils fassent des \u00e9tudes forc\u00e9ment tr\u00e8s pouss\u00e9es."}, {"timestamp": [482.36, 488.4], "text": " Ce qui m'int\u00e9resse, c'est qu'ils soient heureux dans le m\u00e9tier qu'ils ont exerc\u00e9. Et donc qu'il fasse des \u00e9tudes forc\u00e9ment tr\u00e8s pouss\u00e9es. Ce qui m'int\u00e9resse c'est qu'il soit heureux dans le m\u00e9tier qu'il m'a exerc\u00e9 et donc qu'il le trouve. Et \u00e7a c'est peut-\u00eatre la chose"}, {"timestamp": [488.4, 492.48], "text": " la plus pr\u00e9cieuse et donc la plus difficile \u00e0 acqu\u00e9rir. Vous voyez ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [492.48, 494.92], "text": " Tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien. Je suis tout \u00e0 fait d'accord."}, {"timestamp": [494.92, 501.6], "text": " Alors apr\u00e8s, qu'est-ce que je pourrais vous dire ? Le parcours d'un provincial arrivant \u00e0 Paris"}, {"timestamp": [501.6, 505.32], "text": " pour ses \u00e9tudes est extr\u00eamement difficile parce"}, {"timestamp": [505.32, 510.92], "text": " que moi j'ai le souvenir de plusieurs mois, m\u00eame ann\u00e9es de solitude, mais je"}, {"timestamp": [510.92, 515.28], "text": " me suis accroch\u00e9 parce que j'avais l'impression de progresser."}, {"timestamp": [515.28, 520.94], "text": " Surtout qu'il y a quand on arrive en milieu de parcours, quand il y a des"}, {"timestamp": [520.94, 524.24], "text": " UGD, il y a souvent des int\u00e9grations \u00e0 un certain nombre de choses, c'est moins"}, {"timestamp": [524.24, 527.16], "text": " facile quand on arrive apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 deux ans de fac potentiellement."}, {"timestamp": [527.16, 533.0], "text": " J'avais le sentiment quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Sciences Po d'\u00eatre finalement \u00e0 gueux avec les"}, {"timestamp": [533.0, 538.72], "text": " souliers crott\u00e9s de la province face \u00e0 cette esp\u00e8ce d'enfant, tous ces enfants de la bourgeoisie"}, {"timestamp": [538.72, 547.0], "text": " parisienne qui avaient tous r\u00e9ussi, qui avaient tous des noms. Moi j'avais rien. Et d'ailleurs je n'aimais pas ce monde."}, {"timestamp": [547.0, 551.0], "text": " Parce que pour moi c'\u00e9tait des h\u00e9ritiers."}, {"timestamp": [551.0, 554.0], "text": " Et moi j'avais tout \u00e0 conqu\u00e9rir et c'est ce que j'ai fait."}, {"timestamp": [554.0, 555.0], "text": " Il y en avait d'autres que."}, {"timestamp": [555.0, 557.0], "text": " J'ai connu \u00e7a aussi je pense."}, {"timestamp": [557.0, 560.0], "text": " Oui, mais pour moi, culturellement,"}, {"timestamp": [560.0, 563.0], "text": " cette institution \u00e9tait domin\u00e9e par les fils d'eux."}, {"timestamp": [563.0, 567.96], "text": " Les fils et les filles d'eux. Et donc c'\u00e9tait pour"}, {"timestamp": [567.96, 574.44], "text": " moi une sorte de mur invisible qu'il fallait traverser, non pas dans la compromission mais"}, {"timestamp": [574.44, 578.68], "text": " dans le fait que je voulais d\u00e9montrer que j'\u00e9tais autant capable que ceux qui avaient d\u00e9j\u00e0 eu tout."}, {"timestamp": [578.68, 584.16], "text": " Moi j'\u00e9tais, je me souviens que mes parents, quand Beaubourg a \u00e9t\u00e9 construit en 1977,"}, {"timestamp": [584.16, 587.92], "text": " mes parents avaient pris la 304 pour aller visiter les expositions,"}, {"timestamp": [588.12, 591.36], "text": " les premi\u00e8res grandes expositions extraordinaires de Pontus Sultan."}, {"timestamp": [591.8, 595.8], "text": " Et je me souviens que pour nous, aller \u00e0 Beaubourg, c'\u00e9tait le nirvana."}, {"timestamp": [596.0, 599.04], "text": " Donc quand je voyais tous ces Parisiens qui avaient tout sous la main,"}, {"timestamp": [599.48, 606.96], "text": " des expositions, des spectacles, le monde de la cr\u00e9ation \u00e9tait concentr\u00e9 l\u00e0,"}, {"timestamp": [607.16, 610.56], "text": " le monde du pouvoir \u00e9tait concentr\u00e9 l\u00e0, le monde de l'argent \u00e9tait concentr\u00e9 l\u00e0."}, {"timestamp": [610.76, 611.84], "text": " Ils avaient tout \u00e7a sous la main."}, {"timestamp": [612.04, 612.8], "text": " Nous, on n'avait rien."}, {"timestamp": [613.0, 613.76], "text": " On n'avait rien."}, {"timestamp": [613.96, 617.24], "text": " On \u00e9tait les spectateurs d'une France qui se d\u00e9cidait ailleurs."}, {"timestamp": [617.44, 618.2], "text": " Voyez, c'\u00e9tait ce sens."}, {"timestamp": [618.4, 623.6], "text": " Et moi, j'avais le d\u00e9sir de franchir cette limite et d'aller au c\u0153ur"}, {"timestamp": [624.56, 627.6], "text": " du r\u00e9acteur pour dire que moi, j'avais des choses \u00e0 faire et \u00e0 dire aussi."}, {"timestamp": [627.6, 637.2], "text": " Vous voyez c'est \u00e7a. C'est l'esprit finalement d'une sorte de d\u00e9sir de faire et d'aller plus loin, de se d\u00e9passer."}, {"timestamp": [637.2, 651.0], "text": " Et la difficult\u00e9 quand on... l\u00e0 je fais un grand fast forward, j'arrive \u00e0 aujourd'hui, mais elle est pas de passer du c\u00f4t\u00e9 obscur, c'est-\u00e0-dire de devenir ces gens-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [651.0, 653.0], "text": " C'est une lutte ?"}, {"timestamp": [653.0, 667.98], "text": " Je n'ai jamais consid\u00e9r\u00e9 que j'\u00e9tais qu'on voulait bien me conc\u00e9der et de"}, {"timestamp": [667.98, 674.4], "text": " fa\u00e7on, j'allais dire, limit\u00e9e. Et par ailleurs, je n'ai jamais eu l'argent que d'autres r\u00eavent"}, {"timestamp": [674.4, 680.72], "text": " d'avoir, dont je n'ai jamais r\u00eav\u00e9. Puisque quand on fait de la politique, honn\u00eatement, on n'a m\u00eame"}, {"timestamp": [680.72, 688.72], "text": " pas les moyens \u00e0 55 ans de se payer un appartement \u00e0 Paris. Je suis propri\u00e9taire de ma petite maison en Sa\u00f4ne-et-Loire, mais c'est mon seul bien. Pourquoi ? Parce que quand on"}, {"timestamp": [688.72, 692.72], "text": " respecte les lois de la R\u00e9publique, on fait de la politique, on n'a aucune raison d'accumuler de la"}, {"timestamp": [692.72, 697.92], "text": " richesse. Voil\u00e0, c'est ce que je pense. Donc \u00e7a, \u00e7a ne me g\u00eanait pas, mais j'avais des choses \u00e0"}, {"timestamp": [697.92, 702.84], "text": " dire en fait, et je n'avais pas envie de ressembler. Je ne pense pas leur avoir ressembl\u00e9 d'ailleurs."}, {"timestamp": [702.84, 705.56], "text": " Voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre pas"}, {"timestamp": [705.56, 711.36], "text": " votre opinion. Non, non, non, c'est ma question. Ma r\u00e9ponse est plut\u00f4t que je suis plut\u00f4t rest\u00e9"}, {"timestamp": [711.36, 719.44], "text": " leur dissemblable. Non, non, \u00e0 la limite c'est peut-\u00eatre plus une introspection de ma part. Je"}, {"timestamp": [719.44, 725.16], "text": " pense que, \u00e0 la limite, je lutte peut-\u00eatre plus pour... c'est vrai quand on s'installe \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [725.16, 731.4], "text": " qu'on y est 20 ans, qu'on vit dans le 17e et qu'on... c'est... il y a un moment o\u00f9 on"}, {"timestamp": [731.4, 733.68], "text": " peut probablement leur ressembler et c'est..."}, {"timestamp": [733.68, 737.48], "text": " Fort heureusement cela ne m'a pas concern\u00e9."}, {"timestamp": [737.48, 740.76], "text": " D'accord et tr\u00e8s bien et du coup le..."}, {"timestamp": [740.76, 745.32], "text": " En fait je suis rest\u00e9 fid\u00e8le, je vais vous dire une chose,"}, {"timestamp": [745.32, 747.32], "text": " je suis rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 mes racines."}, {"timestamp": [748.32, 751.04], "text": " Et d'ailleurs, l'endroit o\u00f9 je me sens le plus heureux,"}, {"timestamp": [751.04, 752.16], "text": " c'est quand m\u00eame l\u00e0-bas,"}, {"timestamp": [752.16, 754.16], "text": " quand je suis au milieu de"}, {"timestamp": [754.16, 756.16], "text": " tous ceux qui, d'abord, ont \u00e9t\u00e9 dans ma famille,"}, {"timestamp": [756.16, 757.76], "text": " puis ensuite ont \u00e9t\u00e9 mes \u00e9lecteurs,"}, {"timestamp": [757.76, 759.76], "text": " sont devenus mes amis."}, {"timestamp": [759.76, 762.76], "text": " Et d'ailleurs, c'est pas pour rien que toutes les entreprises que j'ai cr\u00e9\u00e9es,"}, {"timestamp": [762.76, 764.76], "text": " il y a une exception,"}, {"timestamp": [764.76, 767.24], "text": " donc les deux plus importantes, je les ai cr\u00e9\u00e9es en"}, {"timestamp": [767.24, 772.24], "text": " province. Parce que finalement c'est l\u00e0 qu'il faut \u00eatre je crois, en tout cas que"}, {"timestamp": [772.24, 777.76], "text": " je veux \u00eatre. Je suis \u00e9videmment partag\u00e9 l\u00e0-dessus parce qu'\u00e0 la fois"}, {"timestamp": [777.76, 782.72], "text": " j'ai beaucoup de racines provinciales, mes parents habitent en Corse, j'ai"}, {"timestamp": [782.72, 787.36], "text": " grandi en Normandie et je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a et \u00e0 la fois je suis tr\u00e8s parisien et Paris est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [787.36, 792.76], "text": " une ville incroyable quand on la vit de l'int\u00e9rieur et pour avoir essay\u00e9 Londres"}, {"timestamp": [792.76, 798.12], "text": " et New York un petit peu j'ai du mal \u00e0 me projeter en dehors mais bon c'est un"}, {"timestamp": [798.12, 810.52], "text": " autre sujet. Du coup le parcours ensuite c'est le barreau, le parti socialiste assez rapidement du coup"}, {"timestamp": [810.52, 816.2], "text": " apr\u00e8s l'arriv\u00e9e \u00e0 Paris ? Non parce que j'ai adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 Gevrey-Chambertin en 1981"}, {"timestamp": [816.2, 825.44], "text": " donc \u00e0 18 ans, 17 ans. Donc vous \u00e9tiez adh\u00e9rent \u00e0 Jean-Michel Chamberlain."}, {"timestamp": [825.64, 830.16], "text": " J'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, j'ai adh\u00e9r\u00e9, c'est Fran\u00e7ois Mitterrand qui m'a fait adh\u00e9rer"}, {"timestamp": [830.36, 831.12], "text": " au Parti socialiste."}, {"timestamp": [831.32, 832.96], "text": " Finalement, c'est la campagne de 1981."}, {"timestamp": [833.16, 836.24], "text": " Pas de racines politiques dans la famille ?"}, {"timestamp": [836.44, 841.08], "text": " Dans ma famille, mon p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s impressionn\u00e9 par Pierre Mendes France."}, {"timestamp": [841.88, 846.36], "text": " Ma m\u00e8re \u00e9tait, on dirait aujourd'hui, une gauchiste sympathique."}, {"timestamp": [846.56, 848.88], "text": " Elle \u00e9tait une syndicaliste de l'\u00e9ducation nationale."}, {"timestamp": [849.08, 853.68], "text": " Mais dans la famille, \u00e7a discutait, \u00e7a s'engueulait, \u00e7a pol\u00e9miquait,"}, {"timestamp": [853.88, 857.56], "text": " \u00e7a r\u00e9fl\u00e9chissait. C'est vrai que j'ai toujours baign\u00e9 dans la discussion"}, {"timestamp": [857.76, 863.6], "text": " politique, mais je n'ai jamais song\u00e9 que \u00e7a pourrait finalement me concerner"}, {"timestamp": [863.8, 864.56], "text": " plus que \u00e7a."}, {"timestamp": [864.76, 868.0], "text": " Il n'y avait pas d'acte de r\u00e9bellion non plus en allant sur un parti de gauche."}, {"timestamp": [868.0, 872.72], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, la gauche \u00e9tait exclue du pouvoir depuis 25 ans,"}, {"timestamp": [872.72, 876.08], "text": " un quart de si\u00e8cle. Donc c'\u00e9tait un acte de r\u00e9bellion. Je rappelle, Fran\u00e7ois Mitterrand"}, {"timestamp": [876.08, 879.88], "text": " avait cr\u00e9\u00e9 les radios libres, il avait aboli la peine de mort,"}, {"timestamp": [879.88, 888.92], "text": " il avait finalement d\u00e9fi\u00e9 les poids et les mesures de l'ordre \u00e9conomique de"}, {"timestamp": [888.92, 893.36], "text": " l'\u00e9poque. Donc \u00e0 l'\u00e9poque le parti socialiste \u00e9tait un parti qui d\u00e9coiffait"}, {"timestamp": [893.36, 896.92], "text": " et d'ailleurs c'est pas pour rien qu'il a eu le pouvoir aussi longtemps."}, {"timestamp": [896.92, 913.84], "text": " J'ai presque d\u00e9j\u00e0 envie de vous tutoyer mais quand on adh\u00e8re au Parti Socialiste, donc \u00e0 28 ans, Arnaud, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0,"}, {"timestamp": [913.84, 918.4], "text": " quelle ambition ? C'est juste se dire je veux distribuer du flyer ?"}, {"timestamp": [918.4, 922.52], "text": " \u00c9coutez, \u00e0 l'\u00e9poque, je me souviens que j'\u00e9tais colleur d'affiches, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [922.52, 929.88], "text": " que j'avais pris la 204 de mon p\u00e8re, mis mon chien \u00e0 loup et mon saut de colle et je faisais les tableaux d'affichage du canton."}, {"timestamp": [929.88, 937.04], "text": " Il n'y avait pas d'autre ambition que finalement participer \u00e0 cette esp\u00e8ce d'\u00e9branlement"}, {"timestamp": [937.04, 949.16], "text": " national qu'\u00e9tait la victoire d'une autre politique, c'est-\u00e0-dire d'une alternative. Moi j'\u00e9tais assez passionn\u00e9 par les id\u00e9es, la mani\u00e8re de les exposer."}, {"timestamp": [949.16, 954.8], "text": " J'ai trouv\u00e9 les ann\u00e9es 80, 82, 83 absolument extraordinaires."}, {"timestamp": [954.8, 957.96], "text": " Elles sont rest\u00e9es dans ma m\u00e9moire comme \u00e9tant des marqueurs,"}, {"timestamp": [957.96, 963.68], "text": " des points presque g\u00e9n\u00e9tiques de ce que doit \u00eatre la politique."}, {"timestamp": [963.68, 968.36], "text": " C'est-\u00e0-dire la politique doit changer le monde. La politique n'est pas faite pour des"}, {"timestamp": [968.36, 972.1], "text": " gestionnaires qui exp\u00e9disent les affaires courantes. De ce point de vue l\u00e0, on a tout"}, {"timestamp": [972.1, 975.52], "text": " \u00e7a, tout ce qu'il faut sous la main. On n'a pas besoin de d\u00e9ranger les \u00e9lecteurs"}, {"timestamp": [975.52, 981.96], "text": " pour nommer des fonctionnaires du culte. Vous voyez ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [981.96, 984.56], "text": " Oui, la plupart des gens qui \u00e9coutent... Oui, je vois et \u00e0 la fois je l'ai pas v\u00e9cu."}, {"timestamp": [984.56, 988.48], "text": " C'est-\u00e0-dire que moi j'avais deux ans et la plupart des gens qui nous"}, {"timestamp": [988.48, 994.6], "text": " \u00e9coutent l\u00e0 avaient probablement, en tout cas en moyenne \u00e0 peu pr\u00e8s cet \u00e2ge l\u00e0, c'est quoi ce"}, {"timestamp": [994.6, 1000.08], "text": " changement radical et est-ce qu'il s'est reproduit depuis en France ? Je vais vous dire, c'est une"}, {"timestamp": [1000.08, 1003.68], "text": " chose qui ne s'est pas reproduite, c'est pour \u00e7a que vous ne savez pas, vous n'en avez pas la saveur,"}, {"timestamp": [1003.68, 1008.76], "text": " vous ne pouvez pas le savoir, c'est un moment extraordinaire que j'ai rev\u00e9cu une fois"}, {"timestamp": [1008.76, 1014.44], "text": " \u00e0 Washington, j'y \u00e9tais, le soir de l'\u00e9lection de Barack Obama dans la rue. Vous voyez des gens"}, {"timestamp": [1014.44, 1018.28], "text": " d'extraction modeste qui montent sur les toits des voitures, s'accrochent au monument, crient leur"}, {"timestamp": [1018.28, 1026.72], "text": " esp\u00e9rance, expriment leur joie, pleurent, tout le monde ouvre le champagne ou ferme les volets, selon qu'on est pour ou qu'on est contre."}, {"timestamp": [1026.72, 1034.0], "text": " Le pays, finalement, est dans un mouvement collectif o\u00f9 on se dit que nous tenons entre les mains un destin,"}, {"timestamp": [1034.0, 1039.6], "text": " que nous pouvons \u00e9crire l'histoire et qu'on peut d\u00e9cider de faire bifurquer l'ordre des choses."}, {"timestamp": [1039.6, 1047.64], "text": " C'est-\u00e0-dire que le poids de la masse agr\u00e9g\u00e9e dans un vote, qui est abstrait, puisque chacun n'a qu'un petit carr\u00e9ment avec un nom,"}, {"timestamp": [1048.16, 1051.16], "text": " est capable de faire changer l'histoire. Donc c'est,"}, {"timestamp": [1052.0, 1055.28], "text": " j'allais dire, c'est l'ambition d\u00e9miurgique,"}, {"timestamp": [1056.6, 1057.72], "text": " cr\u00e9atrice de l'homme."}, {"timestamp": [1057.72, 1061.88], "text": " \u00c7a c'est ce qu'on vit le soir de la coupe du monde, je veux dire, c'est ce qu'on vit le jour."}, {"timestamp": [1061.88, 1063.88], "text": " Non, parce que la coupe du monde ne change rien"}, {"timestamp": [1064.36, 1066.8], "text": " \u00e0 la vie des gens. L\u00e0 je parle du... Non, rien dire, c'est ce qu'on vit le jour. Non, parce que la coupe du monde ne change rien. Mais oui, mais je parle du..."}, {"timestamp": [1067.0, 1069.24], "text": " Rien, \u00e7a n'a aucun rapport."}, {"timestamp": [1069.44, 1072.88], "text": " La coupe du monde est un plaisir artificiel."}, {"timestamp": [1073.08, 1074.32], "text": " Tandis que..."}, {"timestamp": [1074.52, 1076.0], "text": " L\u00e0, on parle du plaisir de l'\u00e9lection."}, {"timestamp": [1076.2, 1078.76], "text": " Je veux dire, c'est ce qui est s\u00fbr qu'est important."}, {"timestamp": [1078.96, 1082.08], "text": " Non, non, non, la coupe du monde est un plaisir artificiel auquel"}, {"timestamp": [1082.56, 1085.36], "text": " j'ai particip\u00e9 deux fois, comme vous."}, {"timestamp": [1087.4, 1093.12], "text": " La victoire politique d'id\u00e9es en contradiction avec l'\u00e9tat des choses,"}, {"timestamp": [1093.84, 1098.72], "text": " c'est un moment extraordinaire qui n'a aucun rapport parce que chacun"}, {"timestamp": [1099.16, 1106.08], "text": " est une partie d'un tout qui va changer et dans lequel il se trouve concern\u00e9."}, {"timestamp": [1106.08, 1107.08], "text": " Vous voyez ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [1107.08, 1110.84], "text": " Oui je vois mais ce que je veux dire l\u00e0-dessus c'est qu'au moment o\u00f9 le fait, on ne sait"}, {"timestamp": [1110.84, 1112.4], "text": " pas s'il va vraiment changer."}, {"timestamp": [1112.4, 1115.68], "text": " Il y a eu tellement de d\u00e9ceptions apr\u00e8s des \u00e9lections o\u00f9 on s'est dit \u00e7a va tout changer."}, {"timestamp": [1115.68, 1119.52], "text": " On f\u00eate, on a les larmes, on monte sur les trucs, mais en fait derri\u00e8re il ne se passe"}, {"timestamp": [1119.52, 1120.52], "text": " rien."}, {"timestamp": [1120.52, 1124.44], "text": " Ce qui s'est pass\u00e9 pour les autres \u00e9lections n'a jamais \u00e9t\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 en 1981."}, {"timestamp": [1124.44, 1129.8], "text": " \u00c7a je peux vous le dire. Ou en 2008 avec Barack Obama. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment, il y a eu des"}, {"timestamp": [1129.8, 1135.68], "text": " partisans qui se sont manifest\u00e9s, etc. Mais \u00e7a n'avait pas cette atmosph\u00e8re ni cette ampleur."}, {"timestamp": [1135.68, 1142.96], "text": " Et par ailleurs, il n'y a pas eu que des d\u00e9ceptions. Pas toujours. Il y a eu des choses importantes"}, {"timestamp": [1142.96, 1145.0], "text": " qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es."}, {"timestamp": [1147.0, 1147.2], "text": " Je ne dis pas qu'il n'y a eu que des d\u00e9ceptions, mais je dis juste que..."}, {"timestamp": [1152.08, 1152.28], "text": " \u00c7a n'a pas que... La politique pour moi n'est pas une machine \u00e0 d\u00e9soir."}, {"timestamp": [1153.04, 1153.24], "text": " Non, non, je suis..."}, {"timestamp": [1161.0, 1161.2], "text": " Elle est aussi l'outil que les hommes se sont donn\u00e9s pour agir sur leur"}, {"timestamp": [1161.96, 1162.32], "text": " destin collectif."}, {"timestamp": [1167.0, 1172.0], "text": " Et donc, du coup, quand on adh\u00e8re au... quand vous adh\u00e9rez au parti socialiste, vous \u00eates un acteur du parti socialiste,"}, {"timestamp": [1172.0, 1174.0], "text": " mais vous ne faites pas encore de politique."}, {"timestamp": [1174.0, 1177.0], "text": " Enfin, je veux dire, quand est-ce qu'on y arrive dans le grand jeu ?"}, {"timestamp": [1177.0, 1179.0], "text": " Non, mais, bah, \u00e9coutez, moi j'y suis..."}, {"timestamp": [1179.0, 1183.0], "text": " j'ai mis 15 ans, moi \u00e7a ne m'int\u00e9ressait pas du tout."}, {"timestamp": [1183.0, 1185.04], "text": " Enfin, je veux dire, d'abord, j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune,"}, {"timestamp": [1185.48, 1188.96], "text": " j'\u00e9tais un militant de basse, \u00e7a m'int\u00e9ressait de lire. C'\u00e9tait assez"}, {"timestamp": [1189.16, 1192.88], "text": " obscur d'ailleurs. La baptisodialisme, c'\u00e9tait une sorte de..."}, {"timestamp": [1193.48, 1198.4], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque, c'est comme quand on entre dans une sorte d'\u00e9glise,"}, {"timestamp": [1198.6, 1201.44], "text": " vous voyez, ou je dirais pas de secte parce que c'\u00e9tait beaucoup plus"}, {"timestamp": [1201.64, 1204.52], "text": " grand, de grande \u00e9glise, vous voyez. On entre parmi les fid\u00e8les."}, {"timestamp": [1204.72, 1206.36], "text": " Bon, tr\u00e8s bien, le cur\u00e9,"}, {"timestamp": [1206.56, 1209.6], "text": " on le trouve moyen, mais enfin la messe est plus ou moins bien dite,"}, {"timestamp": [1210.6, 1214.04], "text": " le pape, il est sympathique, mais est-ce qu'il ne nous d\u00e9cevra pas ?"}, {"timestamp": [1214.24, 1218.36], "text": " C'est une sorte d'\u00e9glise critique o\u00f9 on critiquerait tous les jours"}, {"timestamp": [1218.56, 1219.68], "text": " le diacre."}, {"timestamp": [1220.44, 1221.44], "text": " C'est \u00e7a un parti politique."}, {"timestamp": [1221.64, 1231.6], "text": " Franchement, moi, je suis devenu d\u00e9put\u00e9 16 ans apr\u00e8s, 17 ans apr\u00e8s."}, {"timestamp": [1231.6, 1250.28], "text": " Donc vous voyez que \u00e7a... 97, oui. J'avais 35 ans, 34, 35 ans, pas encore 35 ans, 34 ans, voil\u00e0. Et du coup, l\u00e0, il y a ces ann\u00e9es, donc on passe..."}, {"timestamp": [1250.28, 1254.04], "text": " Bah moi je suis \u00e9volu\u00e9 avocat, j'ai fait mon m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [1254.04, 1259.48], "text": " j'ai d\u00e9fendu, comme je dis souvent, j'\u00e9tais avocat..."}, {"timestamp": [1259.48, 1261.48], "text": " sp\u00e9cialis\u00e9 ?"}, {"timestamp": [1261.48, 1262.76], "text": " P\u00e9naliste."}, {"timestamp": [1262.76, 1267.72], "text": " Donc j'ai d\u00e9fendu beaucoup d'innocents bien s\u00fbr mais aussi quelques coupables."}, {"timestamp": [1267.72, 1276.72], "text": " Et donc c'\u00e9tait en quelque sorte la beaut\u00e9 de ce m\u00e9tier qui \u00e9tait un m\u00e9tier tr\u00e8s difficile."}, {"timestamp": [1276.72, 1292.6], "text": " J'ai appris chez mon ma\u00eetre de stage auquel j'aurai r\u00e9guli\u00e8rement hommage qui \u00e9tait ma\u00eetre Thierry L\u00e9vy qui nous a quitt\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re et chez qui j'ai tout appris \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 convaincre, \u00e0 me battre, \u00e0 parler, \u00e0"}, {"timestamp": [1292.6, 1300.08], "text": " convaincre, plus que parler, convaincre, et me voir, faire comprendre, \u00e9branler,"}, {"timestamp": [1300.08, 1306.04], "text": " voyez, le juge et le jur\u00e9 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un travail tr\u00e8s difficile sur moi-m\u00eame."}, {"timestamp": [1306.04, 1311.84], "text": " Donc moi j'\u00e9tais tout \u00e0 mon apprentissage de mon m\u00e9tier. J'ai \u00e9t\u00e9 un apprenti et j'ai"}, {"timestamp": [1311.84, 1315.52], "text": " commenc\u00e9 avec les corv\u00e9es. Quand on commence, quand on est sous-stagiaire, puis stagiaire,"}, {"timestamp": [1315.52, 1321.68], "text": " puis avocat d\u00e9butant, puis confirm\u00e9, puis aguerri, puis, puis, puis. Donc j'ai fait \u00e7a."}, {"timestamp": [1321.68, 1326.0], "text": " Vous avez un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s litt\u00e9raire, tr\u00e8s... quelques citations,"}, {"timestamp": [1326.0, 1328.0], "text": " quelques... un peu... peut-\u00eatre \u00e9rudits"}, {"timestamp": [1328.0, 1330.0], "text": " ou intellectuels peut-\u00eatre ?"}, {"timestamp": [1330.0, 1332.0], "text": " \u00c7a c'\u00e9tait... \u00e7a vient..."}, {"timestamp": [1332.0, 1334.0], "text": " \u00e7a a commenc\u00e9 quand ? \u00c7a vient d'o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [1334.0, 1336.0], "text": " \u00c9coutez, j'ai toujours aim\u00e9 le"}, {"timestamp": [1336.0, 1338.0], "text": " pittoresque de la litt\u00e9rature,"}, {"timestamp": [1340.0, 1342.0], "text": " la puissance des discours,"}, {"timestamp": [1342.0, 1344.0], "text": " et..."}, {"timestamp": [1344.0, 1349.6], "text": " ce que pouvait \u00e9clairer dans l'esprit un homme qui pense \u00e0 notre place."}, {"timestamp": [1349.6, 1354.88], "text": " C'est formidable. Il y a des gens qui ont une pens\u00e9e qui nous aide \u00e0 comprendre le monde,"}, {"timestamp": [1354.88, 1361.8], "text": " donc moi \u00e7a m'a toujours int\u00e9ress\u00e9. Je me suis toujours cultiv\u00e9 dans ce sens et impr\u00e9gn\u00e9 de tout"}, {"timestamp": [1361.8, 1365.22], "text": " ce que je pouvais. C'est un mode de vie."}, {"timestamp": [1365.22, 1368.22], "text": " \u00c7a sert quand on est avocat ?"}, {"timestamp": [1368.22, 1375.44], "text": " \u00c7a sert \u00e0 vivre. Tout simplement qu'on soit avocat ou tout autre, qu'on exerce"}, {"timestamp": [1375.44, 1379.92], "text": " toute autre sorte de m\u00e9tier. Je pense que m\u00eame un m\u00e9tier manuel il s'exerce avec"}, {"timestamp": [1379.92, 1387.08], "text": " la t\u00eate et avec la sensibilit\u00e9, toujours. Et donc je dirais que \u00e7a sert \u00e0 vivre."}, {"timestamp": [1387.08, 1393.88], "text": " Et quand on est... donc vous avez \u00e9t\u00e9 p\u00e9naliste, p\u00e9naliste c'est un m\u00e9tier \u00e0 part chez les"}, {"timestamp": [1393.88, 1398.88], "text": " avocats quand m\u00eame ? Bah c'est le m\u00e9tier le plus difficile parce qu'il consiste \u00e0"}, {"timestamp": [1398.88, 1402.84], "text": " \u00eatre en situation d'inf\u00e9riorit\u00e9, les gens sont g\u00e9n\u00e9ralement condamn\u00e9s par avance"}, {"timestamp": [1402.84, 1408.72], "text": " donc vous devez remonter une pente qui n'est pas remontable. Donc l\u00e0 les d\u00e9ceptions elles existent, je peux"}, {"timestamp": [1408.72, 1413.32], "text": " vous dire on s'en prend sur la t\u00eate. Mais j'aimais cette difficult\u00e9, c'\u00e9tait pour"}, {"timestamp": [1413.32, 1419.6], "text": " moi... c'est l\u00e0 que finalement peut se voir le talent ou la capacit\u00e9 \u00e0 faire."}, {"timestamp": [1419.6, 1427.0], "text": " Donc cette difficult\u00e9 \u00e9tait plut\u00f4t stimulante. Toute cette p\u00e9riode \u00e9tait parisienne du coup."}, {"timestamp": [1427.0, 1430.6], "text": " C'\u00e9tait avocat, cabinet parisien."}, {"timestamp": [1430.6, 1437.8], "text": " Tr\u00e8s bien. Et du coup, le retour en province \u00e9tait r\u00e9gulier."}, {"timestamp": [1437.8, 1442.6], "text": " Vous avez toujours eu ce lien ou c'est quelque chose qui est revenu apr\u00e8s avec la politique ?"}, {"timestamp": [1442.6, 1447.56], "text": " J'ai toujours aim\u00e9 retourner chez moi finalement. C'\u00e9tait chez moi. Alors"}, {"timestamp": [1447.56, 1452.12], "text": " \u00e9videmment quand on m'a propos\u00e9 d'\u00eatre, de me pr\u00e9senter aux \u00e9lections"}, {"timestamp": [1452.12, 1455.84], "text": " l\u00e9gislatives, j'\u00e9tais content parce que c'\u00e9tait une"}, {"timestamp": [1455.84, 1460.52], "text": " mani\u00e8re aussi de retourner chez moi. Et comment \u00e7a se passe alors ?"}, {"timestamp": [1460.52, 1467.44], "text": " En v\u00e9rit\u00e9, comme j'avais \u00e9t\u00e9 l'avocat d'une association qui avait fait d\u00e9m\u00e9nager Alain Jupp\u00e9,"}, {"timestamp": [1467.44, 1475.72], "text": " premier ministre, nomm\u00e9 par Jacques Chirac en 1995, c'\u00e9tait les d\u00e9buts des affaires de la"}, {"timestamp": [1475.72, 1482.24], "text": " ville de Paris, j'avais \u00e9t\u00e9 celui qui avait port\u00e9 l'assaut. Et avec succ\u00e8s, puisque le procureur"}, {"timestamp": [1482.24, 1486.94], "text": " avait constat\u00e9 qu'il n'avait que le Premier ministre avec commise d'infraction et qu'il devait les faire cesser."}, {"timestamp": [1486.94, 1493.9], "text": " Il s'\u00e9tait outroy\u00e9 de fa\u00e7on abusive et privil\u00e9gi\u00e9 un logement \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [1493.9, 1495.7], "text": " Vous voyez, \u00e7a a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1495.7, 1498.1], "text": " Pour tous les dignitaires de la ville de Paris, il y avait des privil\u00e8ges."}, {"timestamp": [1498.1, 1502.86], "text": " Et le procureur l'avait enjoint de faire cesser ce privil\u00e8ge."}, {"timestamp": [1502.86, 1504.62], "text": " Donc il a d\u00fb d\u00e9m\u00e9nager."}, {"timestamp": [1504.62, 1505.96], "text": " Alain Jupp\u00e9 a"}, {"timestamp": [1505.96, 1507.16], "text": " mis 20 ans \u00e0 me serrer la main."}, {"timestamp": [1507.16, 1509.12], "text": " Autant vous dire que vous n'\u00eates pas pote."}, {"timestamp": [1509.12, 1513.04], "text": " Je crois qu'il a pardonn\u00e9 depuis parce que finalement la justice l'a rattrap\u00e9 pour"}, {"timestamp": [1513.04, 1518.88], "text": " d'autres choses, il a d\u00fb s'exiler, il a \u00e9t\u00e9 banni, lui-m\u00eame a \u00e9t\u00e9... La justice"}, {"timestamp": [1518.88, 1525.0], "text": " l'a consid\u00e9r\u00e9 comme in\u00e9ligible pendant quelques quelques ann\u00e9es donc c'\u00e9tait quand m\u00eame pas..."}, {"timestamp": [1525.0, 1529.84], "text": " la tambouille ill\u00e9gale de la ville de Paris a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez s\u00e9v\u00e8re"}, {"timestamp": [1529.84, 1533.72], "text": " m\u00eame Jacques Chirac, je vous le signale, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, je le rappelle, pr\u00e9sident de la"}, {"timestamp": [1533.72, 1538.16], "text": " r\u00e9publique apr\u00e8s l'exercice de son mandat. \u00c7a montre bien que tout \u00e7a n'est pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1538.16, 1543.68], "text": " clair, c'est le moins qu'on puisse dire. Donc \u00e7a a \u00e9videmment provoqu\u00e9 des"}, {"timestamp": [1543.68, 1546.08], "text": " r\u00e9actions dans ma r\u00e9gion."}, {"timestamp": [1546.28, 1548.44], "text": " Et on m'a dit, il faut que tu fasses la m\u00eame chose,"}, {"timestamp": [1548.64, 1550.0], "text": " il faut faire le m\u00e9nage localement."}, {"timestamp": [1551.12, 1556.56], "text": " Il y a des malversations du c\u00f4t\u00e9 des notables locaux de droite."}, {"timestamp": [1556.76, 1558.72], "text": " Tu vas t'en occuper, viens et tu vas le faire."}, {"timestamp": [1558.92, 1559.68], "text": " Je lui dis d'accord."}, {"timestamp": [1559.88, 1560.8], "text": " Et j'y suis all\u00e9."}, {"timestamp": [1561.36, 1562.12], "text": " Et j'ai gagn\u00e9."}, {"timestamp": [1562.8, 1563.88], "text": " Je l'ai fait et j'ai gagn\u00e9."}, {"timestamp": [1564.48, 1567.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que vous avez fait, il y a eu des proc\u00e8s, il y a eu un certain nombre de choses..."}, {"timestamp": [1567.2, 1571.44], "text": " Ah non, j'ai pas fait des proc\u00e8s, j'ai fait un proc\u00e8s dans la campagne \u00e9lectorale."}, {"timestamp": [1571.64, 1573.52], "text": " Et les \u00e9lecteurs m'ont donn\u00e9 raison."}, {"timestamp": [1573.72, 1577.08], "text": " D'ailleurs, apr\u00e8s, on m'a fait des proc\u00e8s pour l'avoir fait et j'ai gagn\u00e9 mes proc\u00e8s."}, {"timestamp": [1577.28, 1584.32], "text": " Donc voil\u00e0, les choses ont \u00e9t\u00e9 dites et c'est comme \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu jeune d\u00e9put\u00e9 \u00e0 35 ans de Sa\u00f4ne-et-Loire."}, {"timestamp": [1584.52, 1586.12], "text": " Donc premi\u00e8re \u00e9lection, premier succ\u00e8s."}, {"timestamp": [1586.92, 1587.68], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [1587.88, 1590.52], "text": " Apr\u00e8s quelques \u00e9checs quand m\u00eame qui \u00e9taient durs \u00e0 avaler sur le c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [1590.72, 1591.48], "text": " d'avocat, je veux dire."}, {"timestamp": [1591.68, 1594.16], "text": " Ben oui, non mais avocat, vous pouvez pas gagner."}, {"timestamp": [1594.36, 1595.12], "text": " Pourquoi ?"}, {"timestamp": [1595.32, 1598.92], "text": " Parce que l'acquittement est rarissime et quand vous d\u00e9fendez quelqu'un,"}, {"timestamp": [1599.12, 1600.2], "text": " vous essayez de limiter les d\u00e9g\u00e2ts."}, {"timestamp": [1600.4, 1601.36], "text": " Donc il ne faut pas non plus."}, {"timestamp": [1601.56, 1607.0], "text": " J'ai d\u00e9fendu celui qui avait assassin\u00e9 Ren\u00e9 Bousquet, l'ancien chef de la police de Vichy."}, {"timestamp": [1607.0, 1612.0], "text": " Ce n'\u00e9tait pas rien, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 7 ann\u00e9es de r\u00e9clusion criminelle."}, {"timestamp": [1612.0, 1616.0], "text": " C'est-\u00e0-dire autant que Bousquet lui-m\u00eame, Papon et Touvier,"}, {"timestamp": [1616.0, 1624.0], "text": " c'est-\u00e0-dire tout ce que la France avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre en prison de collaborateurs de l'\u00e9poque de l'occupation nazie."}, {"timestamp": [1624.0, 1625.36], "text": " Donc vous voyez que c'\u00e9tait quand m\u00eame pas"}, {"timestamp": [1625.36, 1630.4], "text": " brillant. Donc les \u00e9checs je connais, vous voyez ce que je veux dire. Donc on"}, {"timestamp": [1630.4, 1635.16], "text": " peut pas dire que... oui le succ\u00e8s \u00e9lectoral est advenu, mais je savais ce"}, {"timestamp": [1635.16, 1639.24], "text": " que c'\u00e9tait que l'\u00e9chec et je le sais toujours."}, {"timestamp": [1639.24, 1646.0], "text": " On y reviendra tout \u00e0 l'heure si vous permettez. L'approche de cette premi\u00e8re \u00e9lection,"}, {"timestamp": [1646.0, 1650.0], "text": " donc vous travaillez en tant qu'avocat, encore,"}, {"timestamp": [1650.0, 1652.0], "text": " pour gagner de l'argent j'imagine ?"}, {"timestamp": [1652.0, 1654.5], "text": " Pour vivre oui, pour gagner de l'argent on gagnait peu,"}, {"timestamp": [1654.5, 1658.0], "text": " mais enfin \u00e0 l'\u00e9poque, surtout quand on est p\u00e9naliste,"}, {"timestamp": [1658.0, 1660.0], "text": " on ne compte pas son temps,"}, {"timestamp": [1660.0, 1662.5], "text": " on oublie de demander les honoraires,"}, {"timestamp": [1662.5, 1670.32], "text": " souvent \u00e0 des pauvres gens qui n'en ont pas, qui n'ont pas d'argent, alors finalement on fait presque payer les riches pour les pauvres."}, {"timestamp": [1670.32, 1672.76], "text": " Quand on n'a pas de riches, on ne paye pas, on ne se paye pas."}, {"timestamp": [1672.76, 1674.92], "text": " Voil\u00e0, c'est \u00e7a le m\u00e9tier d'avocat."}, {"timestamp": [1674.92, 1677.88], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, j'exer\u00e7ais seul avec une collaboratrice,"}, {"timestamp": [1677.88, 1681.92], "text": " c'\u00e9tait le m\u00e9tier d'artisan, de petit artisan,"}, {"timestamp": [1681.92, 1687.2], "text": " avec son crayon et ses codes de plaidoiries, ses petits dossiers."}, {"timestamp": [1687.2, 1690.16], "text": " Et \u00e7a s'arr\u00eate en 95 du coup, du jour au lendemain ?"}, {"timestamp": [1690.16, 1695.76], "text": " Quand j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, j'ai arr\u00eat\u00e9 mon m\u00e9tier parce que je ne pouvais pas faire les deux,"}, {"timestamp": [1695.76, 1701.24], "text": " qu'il y avait des risques de conflits d'int\u00e9r\u00eats, donc j'ai ferm\u00e9 mon cabinet."}, {"timestamp": [1701.24, 1704.28], "text": " Et vous n'avez jamais r\u00e9exerc\u00e9 depuis ?"}, {"timestamp": [1704.28, 1704.68], "text": " Jamais."}, {"timestamp": [1704.68, 1706.28], "text": " D'accord. Et \u00e7a, \u00e7a vous manque pas ?"}, {"timestamp": [1706.84, 1714.8], "text": " Bah j'ai fait... \u00e0 l'\u00e9poque j'ai fait le tour, j'avais aim\u00e9 ce m\u00e9tier mais je consid\u00e9rais que voil\u00e0 une nouvelle phase"}, {"timestamp": [1715.8, 1722.96], "text": " s'ouvrait dans ma vie. \u00c7a a dur\u00e9 d'ailleurs 18 ans que je suis entr\u00e9 dans la vie publique en 1997. J'en suis sorti en"}, {"timestamp": [1724.92, 1730.92], "text": " 2017, oui c'est 2017, 16-17. Donc \u00e7a fait 20 ans de ma vie quoi."}, {"timestamp": [1730.92, 1737.24], "text": " Et \u00e7a c'est 20 ans de mandat. 18 ans de mandat et parmi lesquels pr\u00e9sident d'un d\u00e9partement,"}, {"timestamp": [1737.24, 1746.54], "text": " trois fois d\u00e9put\u00e9, ministre pendant deux ans et demi, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup d'exp\u00e9rience, c'est vrai. Je suis"}, {"timestamp": [1746.54, 1752.98], "text": " maintenant un homme m\u00fbr, on ne va pas dire \u00e2g\u00e9, mais m\u00fbr. Je crois que vous avez moins de cheveux"}, {"timestamp": [1752.98, 1762.22], "text": " de blanc que moi presque. Je ne crois pas, je ne crois pas, vous vous sous-estimez. Le devant de"}, {"timestamp": [1762.22, 1766.16], "text": " la sc\u00e8ne, il est venu tr\u00e8s vite, quand vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu la premi\u00e8re fois."}, {"timestamp": [1766.16, 1772.56], "text": " J'ai l'impression, moi en tout cas, pardon Arnaud, que j'ai toujours eu Arnaud Montbourg"}, {"timestamp": [1772.56, 1773.56], "text": " dans la t\u00e9l\u00e9."}, {"timestamp": [1773.56, 1778.36], "text": " Donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 la politique a commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser, que j'avais"}, {"timestamp": [1778.36, 1782.52], "text": " 15 ans peut-\u00eatre, donc \u00e0 peu pr\u00e8s 95, j'ai l'impression que vous avez toujours \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1782.52, 1783.52], "text": " l\u00e0."}, {"timestamp": [1783.52, 1785.4], "text": " Oui c'est vrai, c'est juste puisque j'\u00e9tais l\u00e0."}, {"timestamp": [1785.4, 1787.0], "text": " C'est vrai, ce n'est pas faux."}, {"timestamp": [1787.0, 1791.64], "text": " C'est \u00e0 dire que j'avais une mani\u00e8re d'aborder les probl\u00e8mes qui \u00e9tait toujours un petit"}, {"timestamp": [1791.64, 1793.68], "text": " peu direct on va dire."}, {"timestamp": [1793.68, 1795.68], "text": " Donc \u00e7a int\u00e9ressait toujours le public."}, {"timestamp": [1795.68, 1800.32], "text": " Alors on peut dire par exemple quand j'ai attaqu\u00e9 les tribunaux de commerce, qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [1800.32, 1807.0], "text": " quand m\u00eame un syst\u00e8me de vautour qui d\u00e9pouillait les entreprises plut\u00f4t que les sauver."}, {"timestamp": [1807.0, 1811.0], "text": " \u00c9videmment, \u00e7a n'a pas fait plaisir \u00e0 grand monde, mais on a employ\u00e9 des m\u00e9thodes tr\u00e8s provocatrices"}, {"timestamp": [1811.0, 1814.0], "text": " et tr\u00e8s agressives pour pouvoir faire avancer nos dossiers."}, {"timestamp": [1814.0, 1818.0], "text": " M\u00eame chose quand on a attaqu\u00e9 les paradis fiscaux. On \u00e9tait pionniers \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [1818.0, 1821.0], "text": " J'ai fait \u00e7a avec Vincent P\u00e9on. On \u00e9tait les deux jeunes..."}, {"timestamp": [1821.0, 1824.0], "text": " Oui, c'est \u00e7a. Je me souviens tr\u00e8s bien des associations."}, {"timestamp": [1824.0, 1826.68], "text": " Il y avait Carl Zerro qui envoyait, comment s'appelait-il ?"}, {"timestamp": [1826.88, 1830.64], "text": " Non, pas Karl Zero, un journaliste de Canal+, qui nous suivait."}, {"timestamp": [1830.84, 1836.48], "text": " C'\u00e9tait une odyss\u00e9e exceptionnelle dans tous les paradis fiscaux"}, {"timestamp": [1836.68, 1838.4], "text": " europ\u00e9ens, mais \u00e7a a fait bouger les choses."}, {"timestamp": [1838.6, 1840.36], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, le Premier ministre du Luxembourg, M."}, {"timestamp": [1840.56, 1848.96], "text": " Juncker, avait dit \u00ab il faut que ces sh\u00e9rifs procureurs parlementaires nous laissent travailler, rentre en France \u00bb. Monsieur Juncker qui ne s'est pas"}, {"timestamp": [1848.96, 1854.88], "text": " distingu\u00e9 par une grande aptitude \u00e0 faire cesser les pratiques d'optimisation"}, {"timestamp": [1854.88, 1858.32], "text": " fiscale dans l'Union Europ\u00e9enne. Comment on le vit l'int\u00e9rieur tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1858.32, 1861.96], "text": " Avec Vincent P\u00e9on on se marre bien, enfin je dis on se marre c'est peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [1861.96, 1866.5], "text": " possible, enfin je veux dire comment c'est une qu\u00eate, c'est un graal..."}, {"timestamp": [1866.5, 1870.82], "text": " C'est un combat, c'est-\u00e0-dire qu'on d\u00e9fend ses id\u00e9es, ses positions, ses convictions,"}, {"timestamp": [1870.82, 1877.34], "text": " c'est un combat la politique, c'est pas une partie de criquette et encore de"}, {"timestamp": [1877.34, 1884.82], "text": " croquet, \u00e7a consiste quand m\u00eame \u00e0 avoir des buts, des objectifs et d'essayer de"}, {"timestamp": [1884.82, 1885.64], "text": " faire avancer"}, {"timestamp": [1885.64, 1890.2], "text": " des projets. La politique c'est une succession de projets, c'est des projets"}, {"timestamp": [1890.2, 1893.4], "text": " dans lesquels on r\u00e9unit des gens pour essayer de les faire aboutir."}, {"timestamp": [1893.4, 1897.56], "text": " \u00c7a n'aboutit pas souvent. C'est \u00e7a peut-\u00eatre la d\u00e9ception."}, {"timestamp": [1897.56, 1903.04], "text": " Pourquoi ? Parce que le monde politique, la politique en g\u00e9n\u00e9ral, la soci\u00e9t\u00e9 est"}, {"timestamp": [1903.04, 1906.88], "text": " tr\u00e8s divis\u00e9e en France. Les gens ne sont pas d'accord, il faut comprendre."}, {"timestamp": [1906.88, 1909.8], "text": " Donc la politique est tr\u00e8s divis\u00e9e, elle est tr\u00e8s conflictuelle."}, {"timestamp": [1909.8, 1914.42], "text": " Donc pour faire aboutir des projets, m\u00eame quand vous avez le pouvoir, que vous \u00eates ex\u00e9cutif,"}, {"timestamp": [1914.42, 1920.16], "text": " c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates ministre d'un grand minist\u00e8re, vous avez le pouvoir d'imposer vos positions,"}, {"timestamp": [1920.16, 1927.0], "text": " eh bien vous n'y arrivez pas toujours parce que d'abord il y a des r\u00e9sistances, puis il y a des conflits."}, {"timestamp": [1927.0, 1931.5], "text": " Donc il faut composer. Et c'est \u00e7a la diff\u00e9rence avec l'entreprise pour moi."}, {"timestamp": [1931.5, 1936.5], "text": " L'entreprise c'est un lieu d'unification des \u00e9nergies, des forces pour cr\u00e9er."}, {"timestamp": [1936.5, 1938.5], "text": " Vous ne g\u00eanez personne \u00e0 cr\u00e9er."}, {"timestamp": [1938.5, 1945.16], "text": " En politique, quand vous voulez construire un projet, l\u00e0 il y a du monde qui se r\u00e9veille."}, {"timestamp": [1945.16, 1948.36], "text": " On parle souvent de politique dans des grandes entreprises quand m\u00eame, alors"}, {"timestamp": [1948.36, 1952.24], "text": " c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent \u00e9videmment, mais compos\u00e9, c'est vrai que pour les plus"}, {"timestamp": [1952.24, 1955.56], "text": " petites entreprises dans lesquelles j'ai toujours travaill\u00e9, que j'ai pu monter \u00e0"}, {"timestamp": [1955.56, 1960.56], "text": " plusieurs, il n'y en a quand m\u00eame pas ou tr\u00e8s tr\u00e8s peu, mais justement pour"}, {"timestamp": [1960.56, 1964.32], "text": " revenir sur ce point pr\u00e9cis, il y en a beaucoup qui baissent les bras assez"}, {"timestamp": [1964.32, 1968.2], "text": " rapidement sur le c\u00f4t\u00e9 changement,"}, {"timestamp": [1968.2, 1972.16], "text": " c'est-\u00e0-dire qui se disent on a l'impression que les hommes politiques qui bougent assez peu,"}, {"timestamp": [1972.16, 1978.72], "text": " je pense qu'on peut pas vous qualifier de quelqu'un qui a ferm\u00e9 sa gueule ou qui a..."}, {"timestamp": [1978.72, 1980.72], "text": " C'est s\u00fbr, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [1980.72, 1988.32], "text": " Et donc toujours essayer d'\u00eatre dans le mouvement, dans le changement. C'est pour \u00e7a aussi que je me posais la question, est-ce que vous marrez ou est-ce"}, {"timestamp": [1988.32, 1992.88], "text": " que... parce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu combattant dans le dur, quoi."}, {"timestamp": [1992.88, 1996.0], "text": " Alors que, on peut voir, je vais pas citer de noms, mais des gens o\u00f9 on a l'impression"}, {"timestamp": [1996.0, 1999.84], "text": " qu'ils sont depuis toujours en politique et que c'est une sorte de baronnie, une inertie"}, {"timestamp": [1999.84, 2000.84], "text": " assez..."}, {"timestamp": [2000.84, 2003.32], "text": " Et l\u00e0, je suis pas partisan en disant \u00e7a."}, {"timestamp": [2003.32, 2004.32], "text": " C'est plus..."}, {"timestamp": [2004.32, 2007.0], "text": " Dans chaque parti, il y a des gens qui sont comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2007.0, 2013.0], "text": " J'ai un caract\u00e8re un peu, comment dire, combatif."}, {"timestamp": [2013.0, 2018.0], "text": " J'ai le temp\u00e9rament un peu bagarreur."}, {"timestamp": [2018.0, 2019.0], "text": " Mais \u00e7a vous co\u00fbte \u00e7a non ?"}, {"timestamp": [2019.0, 2023.0], "text": " Oui \u00e7a co\u00fbte mais \u00e7a rapporte aussi parce que \u00e7a permet de faire avancer des choses."}, {"timestamp": [2023.0, 2025.68], "text": " Moi je suis content d'avoir fait avancer quelques projets, quelques id\u00e9es,"}, {"timestamp": [2025.68, 2032.48], "text": " d'avoir \u00e0 mon actif finalement accroch\u00e9 des sujets."}, {"timestamp": [2032.48, 2034.08], "text": " Voil\u00e0, donc je suis content."}, {"timestamp": [2034.08, 2036.48], "text": " \u00c7a co\u00fbte oui, mais \u00e7a co\u00fbte \u00e0 qui ?"}, {"timestamp": [2036.48, 2037.36], "text": " \u00c0 moi !"}, {"timestamp": [2037.36, 2039.36], "text": " Mais est-ce que \u00e7a co\u00fbte ?"}, {"timestamp": [2039.36, 2041.36], "text": " \u00c7a ne co\u00fbte qu'\u00e0 moi, donc \u00e7a ne compte pas."}, {"timestamp": [2041.36, 2042.08], "text": " Voyez ?"}, {"timestamp": [2042.08, 2044.4], "text": " C'est pas bien grave, c'est pas bien grave."}, {"timestamp": [2044.4, 2051.08], "text": " J'ai le cuir \u00e9pais et j'ai \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 au combat judiciaire qui \u00e9tait autrement plus difficile."}, {"timestamp": [2051.08, 2056.68], "text": " D'accord. Mais l'id\u00e9e c'est quand m\u00eame de se dire qu'\u00e0 un moment on se dit, comme dans certaines"}, {"timestamp": [2056.68, 2061.12], "text": " entreprises en fait, le petit Arnaud il est sympa mais si je le mets l\u00e0 il va faire n'importe quoi."}, {"timestamp": [2061.12, 2065.32], "text": " Non ? Il n'y a pas un moment o\u00f9 on se dit"}, {"timestamp": [2065.32, 2067.68], "text": " je peux pas le mettre en mini, je peux pas lui donner ce portefeuille, je peux pas"}, {"timestamp": [2067.68, 2072.92], "text": " faire telle ou telle chose. Je peux vous dire une chose, c'est que moi j'ai"}, {"timestamp": [2072.92, 2078.12], "text": " toujours arrach\u00e9 les positions qui m'ont \u00e9t\u00e9 conf\u00e9r\u00e9es. Elles ne m'ont jamais"}, {"timestamp": [2078.12, 2083.64], "text": " \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es. Rien ne m'a \u00e9t\u00e9 offert. Mais comment on fait \u00e7a ? Eh bien c'est le"}, {"timestamp": [2083.64, 2085.0], "text": " rapport de force. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [2085.0, 2088.0], "text": " Donc Fran\u00e7ois Hollande, je l'ai combattu."}, {"timestamp": [2088.0, 2090.0], "text": " Dans une primaire ?"}, {"timestamp": [2090.0, 2091.0], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2091.0, 2092.0], "text": " Je l'ai mis en bas l'otage."}, {"timestamp": [2092.0, 2094.0], "text": " Il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de faire un accord avec moi."}, {"timestamp": [2094.0, 2096.0], "text": " \u00c7a c'est vraiment propre \u00e0 la politique."}, {"timestamp": [2096.0, 2097.0], "text": " Il n'y a pas d'autre solution ?"}, {"timestamp": [2097.0, 2098.0], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2098.0, 2099.0], "text": " Comment voulez-vous faire ?"}, {"timestamp": [2099.0, 2102.0], "text": " Vous croyez que les gens vont reprendre vos id\u00e9es"}, {"timestamp": [2102.0, 2105.52], "text": " parce que vous leur demandez gentiment et poliment."}, {"timestamp": [2105.52, 2108.24], "text": " \u00c7a n'existe pas. C'est un monde de fauves."}, {"timestamp": [2108.24, 2110.4], "text": " Oui, c'est ce qui m'int\u00e9resse."}, {"timestamp": [2110.4, 2112.4], "text": " Et de fauves cyniques."}, {"timestamp": [2112.4, 2119.2], "text": " Donc quand vous avez un peu d'id\u00e9alisme pour survivre dans le cynisme obligatoire du milieu,"}, {"timestamp": [2119.2, 2124.08], "text": " vous \u00eates oblig\u00e9, pour le faire pr\u00e9valoir, d'utiliser les armes de vos adversaires."}, {"timestamp": [2124.08, 2125.56], "text": " C'est ce que j'ai fait."}, {"timestamp": [2125.56, 2130.16], "text": " Alors \u00e7a co\u00fbte, bah oui \u00e7a co\u00fbte, \u00e7a me co\u00fbte oui, bah oui mais il faut le faire."}, {"timestamp": [2130.16, 2136.96], "text": " Et comment on est s\u00fbr de la parole derri\u00e8re ? Je veux dire c'est que du tacite quand on fait un"}, {"timestamp": [2136.96, 2142.32], "text": " accord comme \u00e7a. Non il y a des \u00e9crits, moi j'ai des lettres, j'ai des \u00e9changes de lettres,"}, {"timestamp": [2142.32, 2146.4], "text": " j'ai des accords qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s, qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s, jamais."}, {"timestamp": [2146.4, 2147.4], "text": " Mais du coup voil\u00e0."}, {"timestamp": [2147.4, 2152.4], "text": " Mais il y a des \u00e9crits qui attestent de la sinc\u00e9rit\u00e9 des uns et des autres."}, {"timestamp": [2152.4, 2153.4], "text": " Qu'est-ce que je veux que je vous dise ?"}, {"timestamp": [2153.4, 2157.2], "text": " Moi, je consid\u00e8re avoir tenu mes accords, toujours."}, {"timestamp": [2157.2, 2158.2], "text": " Je les ai tenus."}, {"timestamp": [2158.2, 2160.6], "text": " Pourquoi ? Parce que ma signature a une valeur."}, {"timestamp": [2160.6, 2161.6], "text": " C'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2161.6, 2165.2], "text": " Alors \u00e7a me co\u00fbte parce que, \u00e9videmment, dans l'atmosph\u00e8re"}, {"timestamp": [2165.2, 2172.52], "text": " d'h\u00e9r\u00e9diction \u00e0 laquelle on vit, o\u00f9 plus rien ne compte, pas m\u00eame soi-m\u00eame et sa parole,"}, {"timestamp": [2172.52, 2179.64], "text": " l'honneur est une valeur en perdition, et la dignit\u00e9 avec. Donc moi je consid\u00e8re avoir"}, {"timestamp": [2179.64, 2185.92], "text": " tenu un chemin politique difficile sur une cr\u00eate escarp\u00e9e, en maintenant des positions,"}, {"timestamp": [2185.92, 2189.4], "text": " je ne pense pas avoir beaucoup chang\u00e9 de position dans ma vie politique, c'est bien"}, {"timestamp": [2189.4, 2193.32], "text": " un probl\u00e8me d'ailleurs, c'est-\u00e0-dire que moi je n'ai... on peut me reprocher beaucoup"}, {"timestamp": [2193.32, 2198.84], "text": " de choses, je crois que vous l'avez identifi\u00e9, mais pas d'avoir opportun\u00e9ment chang\u00e9 de"}, {"timestamp": [2198.84, 2199.84], "text": " position."}, {"timestamp": [2199.84, 2204.52], "text": " J'ai toujours \u00e9t\u00e9 critique sur la question europ\u00e9enne, j'ai vot\u00e9 non au trait\u00e9 constitutionnel"}, {"timestamp": [2204.52, 2205.28], "text": " europ\u00e9en, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 la protection deenne. J'ai vot\u00e9 non au trait\u00e9 constitutionnel europ\u00e9en."}, {"timestamp": [2205.28, 2209.68], "text": " J'ai toujours \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 la protection de l'\u00e9conomie et de nos int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques."}, {"timestamp": [2209.68, 2219.08], "text": " J'ai toujours dit que, d'ailleurs, sur le plan \u00e9conomique, le patriotisme \u00e9conomique devait \u00eatre celui du Made in France en unissant les forces."}, {"timestamp": [2219.08, 2227.96], "text": " Je l'ai dit avant d'\u00eatre ministre. Je l'ai dit pendant ministre. et je le fais maintenant comme entrepreneur. Donc voyez cette constance l\u00e0, j'ai retrouv\u00e9 ma premi\u00e8re profession de foi"}, {"timestamp": [2227.96, 2232.52], "text": " en 1997 quand j'\u00e9tais jeune d\u00e9put\u00e9. Franchement c'est les mots que j'ai"}, {"timestamp": [2232.52, 2237.28], "text": " utilis\u00e9, j'ai retrouv\u00e9, c'est incroyable, \u00e0 peu pr\u00e8s les mots que j'ai utilis\u00e9 dans"}, {"timestamp": [2237.28, 2241.32], "text": " la primaire qui m'a permis de mettre en ballotage et Martine Aubry"}, {"timestamp": [2241.32, 2244.32], "text": " et Fran\u00e7ois Hollande. Et \u00e7a sans jamais vous poser de questions, vous dire je"}, {"timestamp": [2244.32, 2245.04], "text": " devrais peut-\u00eatre quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2245.04, 2247.68], "text": " faire \u00e7a et c\u00e9der un peu l\u00e0-dessus pour gagner \u00e7a."}, {"timestamp": [2247.68, 2253.8], "text": " \u00c9coutez, je ne suis pas venu en politique pour occuper des si\u00e8ges parce que moi, je"}, {"timestamp": [2253.8, 2255.36], "text": " n'en avais pas le d\u00e9sir."}, {"timestamp": [2255.36, 2259.68], "text": " En fait, je suis venu en politique pour r\u00e9aliser ce que je croyais juste."}, {"timestamp": [2259.68, 2266.0], "text": " C'est d'ailleurs \u00e7a, peut-\u00eatre, la singularit\u00e9, c'est que finalement,"}, {"timestamp": [2266.0, 2271.0], "text": " c'est g\u00e9n\u00e9ralement quand on ne cherche pas que finalement les choses arrivent."}, {"timestamp": [2271.0, 2277.0], "text": " Mais moi \u00e7a ne m'int\u00e9ressait pas de faire de la politique pour durer."}, {"timestamp": [2277.0, 2288.0], "text": " Je ne me suis pas repr\u00e9sent\u00e9 en 2012, j'aurais pu \u00eatre \u00e9lu, peut-\u00eatre m\u00eame de fa\u00e7on tr\u00e8s large, dans mon ancienne circonscription de la Bresse, en 2012,"}, {"timestamp": [2288.0, 2290.0], "text": " j'allais solliciter un quatri\u00e8me mandat."}, {"timestamp": [2290.0, 2292.0], "text": " Je ne me suis pas repr\u00e9sent\u00e9 quand je suis entr\u00e9 au gouvernement."}, {"timestamp": [2292.0, 2295.0], "text": " Je me suis pos\u00e9 la question, est-ce que je me repr\u00e9sente ?"}, {"timestamp": [2295.0, 2301.0], "text": " Et j'\u00e9tais ministre du redassement productif et du num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [2301.0, 2304.0], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je me suis dit, non, je ne vais pas me repr\u00e9senter"}, {"timestamp": [2304.0, 2308.8], "text": " parce que si l'aventure du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande tourne court"}, {"timestamp": [2308.8, 2319.0], "text": " et que je dois sortir du gouvernement pour x, y, z raisons, je pr\u00e9f\u00e8re recommencer \u00e0 z\u00e9ro, une nouvelle vie, j'en aurai encore l'\u00e2ge,"}, {"timestamp": [2319.0, 2327.4], "text": " j'aurai encore 20 ans devant moi pour r\u00e9aliser des choses, donc les voir s'accomplir. Donc je ne vais pas me remettre, retourner \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale comme des simples"}, {"timestamp": [2327.4, 2334.24], "text": " d\u00e9put\u00e9s et puis recommencer et finalement mourir sur mon si\u00e8ge de parlementaire pendant"}, {"timestamp": [2334.24, 2339.08], "text": " encore 15 ans \u00e0 solliciter des mandats parce que je n'aurais rien su faire d'autre."}, {"timestamp": [2339.08, 2341.68], "text": " J'ai toujours dit, c'est pas grave, \u00e7a s'arr\u00eate."}, {"timestamp": [2341.68, 2344.08], "text": " Si \u00e7a s'arr\u00eate, \u00e7a doit s'arr\u00eater et c'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [2344.08, 2348.56], "text": " Donc je pr\u00e9f\u00e9rais me mettre en danger donc quand j'ai quitt\u00e9 le gouvernement j'ai fait une chose je suis all\u00e9"}, {"timestamp": [2348.56, 2355.44], "text": " me former \u00e0 l'INSEAD. Oui \u00e0 Fontainebleau. Oui c'\u00e9tait absolument passionnant. C'\u00e9tait un an ?"}, {"timestamp": [2355.44, 2367.32], "text": " Un MBA c'est \u00e7a ? Non c'\u00e9tait l'Advanced Management Programme, c'est-\u00e0-dire AMP, pour des aspirants CIO ou des CIO"}, {"timestamp": [2367.32, 2372.0], "text": " qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9s, qui cherchent \u00e0 rebondir. Voil\u00e0, c'\u00e9tait exactement des"}, {"timestamp": [2372.0, 2377.28], "text": " gens qu'ont entre 40 et 50 ans et qui \u00e9taient \u00e0 peu pr\u00e8s dans ma"}, {"timestamp": [2377.28, 2381.64], "text": " situation de reconversion professionnelle. Et on n'est pas dans cette sorte d'entre"}, {"timestamp": [2381.64, 2385.48], "text": " du capitalisme exacerb\u00e9 ou quoi non ? Ce sont des dirigeants d'entre du capitalisme exacerb\u00e9 ou quoi non ?"}, {"timestamp": [2385.48, 2389.88], "text": " Ce sont des dirigeants d'entreprise mais ils ont leurs opinions personnelles."}, {"timestamp": [2389.88, 2393.04], "text": " Ils n'adh\u00e8rent pas forc\u00e9ment au syst\u00e8me \u00e9conomique."}, {"timestamp": [2393.04, 2395.32], "text": " D'accord. Non, non mais quand on vient de..."}, {"timestamp": [2395.32, 2400.36], "text": " Quand on est soi-m\u00eame un citoyen, quand on va voter, on n'adh\u00e8re pas forc\u00e9ment au syst\u00e8me"}, {"timestamp": [2400.36, 2403.76], "text": " politique dans lequel on participe. C'est pareil dans les entreprises. Dans les entreprises,"}, {"timestamp": [2403.76, 2406.88], "text": " vous avez toutes sortes d'opinions. donc ce sont des managers, des dirigeants."}, {"timestamp": [2406.88, 2411.96], "text": " D'ailleurs, le directeur du programme, quand il nous a accueilli, on \u00e9tait 59,"}, {"timestamp": [2411.96, 2419.6], "text": " il y avait 24 nationalit\u00e9s, 34 secteurs, on \u00e9tait 4 fran\u00e7ais seulement et 4 du secteur public."}, {"timestamp": [2419.6, 2426.72], "text": " Donc il devait y avoir le patron australien des parcs naturels en Australie, ce qui est un truc \u00e9norme."}, {"timestamp": [2426.72, 2430.36], "text": " Il y avait un num\u00e9ro 4 de la Banque mondiale qui \u00e9tait du Zimbabwe."}, {"timestamp": [2430.36, 2435.96], "text": " Il y avait un, je crois, il y avait le num\u00e9ro 2 ou 3 des a\u00e9roports de Tha\u00eflande."}, {"timestamp": [2435.96, 2438.36], "text": " Et puis moi, ancien ministre de l'\u00e9conomie fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [2438.36, 2440.16], "text": " Bon, c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2440.16, 2445.72], "text": " Le patron nous a dit \u00e9coutez, vous, \u00e0 vous tous l\u00e0, les 59,"}, {"timestamp": [2445.72, 2449.64], "text": " vous avez 1000 ann\u00e9es d'exp\u00e9rience accumul\u00e9es."}, {"timestamp": [2449.64, 2451.64], "text": " Donc vous allez vous enseigner les uns aux autres."}, {"timestamp": [2451.64, 2453.64], "text": " Donc on s'est donn\u00e9 des cours les uns aux autres."}, {"timestamp": [2453.64, 2457.32], "text": " Donc moi j'ai donn\u00e9 des cours de politique et de politique \u00e9conomique,"}, {"timestamp": [2457.32, 2462.12], "text": " de nationalisation, par exemple j'ai pris l'exemple de la nationalisation de Florenge et de Lassier."}, {"timestamp": [2462.12, 2464.12], "text": " C'\u00e9tait int\u00e9ressant parce que par exemple..."}, {"timestamp": [2464.12, 2468.32], "text": " Fantastique. Je veux dire pour un \u00e9tudiant en face, c'est un moment extraordinaire."}, {"timestamp": [2468.32, 2472.92], "text": " C'\u00e9tait des \u00e9tudiants comme moi, ils avaient mon \u00e2ge, ils avaient une exp\u00e9rience similaire \u00e0 la mienne."}, {"timestamp": [2472.92, 2473.52], "text": " C'est incroyable."}, {"timestamp": [2473.52, 2480.28], "text": " Mais ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant c'est que quand j'ai termin\u00e9 le cours, qui \u00e9tait une apologie de la nationalisation,"}, {"timestamp": [2480.28, 2485.34], "text": " vous avez eu tous les \u00e9tudiants qui \u00e9taient des managers, enfin les \u00e9tudiants, les \u00e9l\u00e8ves,"}, {"timestamp": [2485.34, 2491.04], "text": " je sais pas quoi, les participants de cette formation qui avaient tous 50 balais et qui"}, {"timestamp": [2491.04, 2495.64], "text": " avaient tous \u00e9t\u00e9 dans des bo\u00eetes \u00e0 des top niveaux, y compris dans des hedge funds,"}, {"timestamp": [2495.64, 2503.04], "text": " de la finance... Tous ceux qui \u00e9taient europ\u00e9ens, sauf les anglais, am\u00e9ricains du continent latino"}, {"timestamp": [2503.04, 2507.68], "text": " am\u00e9ricain et nord am\u00e9ricain,ain. Continent asiatique."}, {"timestamp": [2507.68, 2509.68], "text": " Pays \u00e9mergents, ils ont tous applaudi."}, {"timestamp": [2509.68, 2512.88], "text": " Ceux qui m'ont tap\u00e9 dessus, c'\u00e9tait les anglo-saxons."}, {"timestamp": [2512.88, 2516.96], "text": " Exclusivement anglais, irlandais, qui ne supportaient pas"}, {"timestamp": [2516.96, 2519.52], "text": " que je n'ai pas la vision du Financial Times."}, {"timestamp": [2519.52, 2521.2], "text": " Mais tous les autres disaient bravo."}, {"timestamp": [2521.2, 2522.72], "text": " Les allemands ont dit bravo."}, {"timestamp": [2522.72, 2524.0], "text": " Les am\u00e9ricains aussi ?"}, {"timestamp": [2524.0, 2524.96], "text": " Mais bien s\u00fbr !"}, {"timestamp": [2524.96, 2528.04], "text": " Mais les allemands, ils nationalisent tout, les japonais ils ont"}, {"timestamp": [2528.04, 2531.72], "text": " tout nationalis\u00e9, les indon\u00e9siens, enfin tout, ils ont nationalis\u00e9 beaucoup, les"}, {"timestamp": [2531.72, 2536.52], "text": " indon\u00e9siens ils nationalisent, tous les pays, les chinois ce n'est que de l'\u00e9conomie"}, {"timestamp": [2536.52, 2541.76], "text": " d'\u00e9tat, donc excusez-moi, donc j'avais pas \u00e0 taper \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [2541.76, 2545.2], "text": " Donc c'\u00e9tait pour vous dire que dans ce temple que vous supposez \u00eatre"}, {"timestamp": [2545.4, 2548.32], "text": " celui du capitalisme, en fait, c'\u00e9tait le temple d'intervention de l'\u00c9tat."}, {"timestamp": [2548.52, 2550.08], "text": " C'est int\u00e9ressant, non ?"}, {"timestamp": [2550.28, 2552.32], "text": " Avant de prolonger l\u00e0-dessus, je voudrais juste revenir sur un point"}, {"timestamp": [2552.52, 2555.04], "text": " sur la politique, parce que le rapport de force dont vous avez parl\u00e9"}, {"timestamp": [2555.24, 2559.08], "text": " tout \u00e0 l'heure, qui m'int\u00e9ressait vraiment, et voir ce que vous en avez"}, {"timestamp": [2559.28, 2560.04], "text": " fait apr\u00e8s."}, {"timestamp": [2560.24, 2566.0], "text": " Mais \u00e7a commence d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s 95, quand on est \u00e9lu, c'est quelque chose qui a..."}, {"timestamp": [2566.0, 2569.0], "text": " C'est \u00e0 tous les \u00e9tages de la politique."}, {"timestamp": [2569.0, 2573.0], "text": " D'abord, on apprend le rapport de force quand on est dans des professions de combat."}, {"timestamp": [2573.0, 2577.0], "text": " Moi j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai port\u00e9 la robe, j'ai men\u00e9 des combats."}, {"timestamp": [2577.0, 2581.0], "text": " Et quand on est dans un combat, on a des adversaires, on a des alli\u00e9s,"}, {"timestamp": [2581.0, 2589.12], "text": " et on a des objectifs. Voil\u00e0 donc moi je savais faire. J'ai appris \u00e7a dans mon m\u00e9tier et"}, {"timestamp": [2589.12, 2597.64], "text": " durement. J'ai appris durement et \u00e0 mon d\u00e9triment. Donc apr\u00e8s c'est pas le m\u00eame champ mais on m\u00e8ne"}, {"timestamp": [2597.64, 2602.44], "text": " des combats donc cherche des alli\u00e9s, on a des adversaires, on essaie de les gagner. Voil\u00e0 donc"}, {"timestamp": [2602.44, 2607.64], "text": " j'ai fait \u00e7a. Mais c'est vrai qu'il y en aon a l'impression qu'il y en a qui sont... alors c'est vraiment une vue de"}, {"timestamp": [2607.64, 2612.72], "text": " l'ext\u00e9rieur du monde politique mais qui sont vraiment, je veux dire, un M\u00e9lenchon, un Montebourg,"}, {"timestamp": [2612.72, 2618.76], "text": " un... il y en a pas mal qui sont vraiment toujours dans le clash, on a l'impression,"}, {"timestamp": [2618.76, 2622.92], "text": " vraiment dans quelque chose d'assez fort et puis finalement, on parlait de Jupp\u00e9 tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [2622.92, 2628.32], "text": " on en voit d'autres qui ont l'air beaucoup plus smooth, beaucoup plus..."}, {"timestamp": [2628.32, 2633.88], "text": " Vous \u00eates d'accord chacun \u00e0 son temp\u00e9rament mais enfin on a des combats tr\u00e8s utiles et"}, {"timestamp": [2633.88, 2638.44], "text": " tr\u00e8s constructifs et des combats qui sont unifiants et unificateurs."}, {"timestamp": [2638.44, 2640.68], "text": " Je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me. Non non mais il n'y a pas de probl\u00e8me je voudrais juste"}, {"timestamp": [2640.68, 2644.0], "text": " comprendre ce qui se passe dans le back office, comment on s'appelle"}, {"timestamp": [2644.0, 2646.18], "text": " entre des choses, comment on s'engueule, comment on traite,"}, {"timestamp": [2646.18, 2647.82], "text": " c'est comme de la n\u00e9gocom\u00e9trade."}, {"timestamp": [2647.82, 2651.86], "text": " Oui c'est \u00e7a, c'est de la discussion,"}, {"timestamp": [2651.86, 2656.62], "text": " on discute, on ne fait pas que se confronter, la confrontation elle est"}, {"timestamp": [2656.62, 2660.26], "text": " utile, elle permet de voir clair, d'ailleurs heureusement qu'il y a des"}, {"timestamp": [2660.26, 2663.94], "text": " polarisations, parce que si tout \u00e9tait ressemblant, je me demande comment on"}, {"timestamp": [2663.94, 2664.94], "text": " ferait pour choisir."}, {"timestamp": [2664.94, 2668.96], "text": " Et c'est quoi du coup, s'il y en avait une \u00e0 retirer de toutes ces ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [2668.96, 2675.6], "text": " votre plus grand rapport de force, votre plus grand combat, votre plus grande victoire ?"}, {"timestamp": [2675.6, 2680.76], "text": " Le plus grand combat, c'\u00e9tait celui que j'ai men\u00e9 mais que je n'ai pas gagn\u00e9,"}, {"timestamp": [2680.76, 2686.92], "text": " celui de la VI\u00e8me R\u00e9publique. Je pense qu'on a un vrai probl\u00e8me dans le fonctionnement de notre d\u00e9mocratie qui est totalement"}, {"timestamp": [2686.92, 2691.24], "text": " autoritaire et absurde. On ne peut pas confier \u00e0 un seul homme, quel qu'il soit."}, {"timestamp": [2691.24, 2695.68], "text": " C'est pas une question de choisir un tel ou un tel et de pr\u00e9f\u00e9rer un tel ou un"}, {"timestamp": [2695.68, 2698.36], "text": " tel. C'est un probl\u00e8me qui est li\u00e9 au fait"}, {"timestamp": [2698.36, 2703.16], "text": " qu'un homme ne peut pas d\u00e9cider de tout dans un pays de notre taille et de notre"}, {"timestamp": [2703.16, 2705.96], "text": " puissance. C'\u00e9tait le combat de la deuxi\u00e8me primaire, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2705.96, 2710.96], "text": " C'\u00e9tait le combat de ma vie politique, j'ai commenc\u00e9 d\u00e8s que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au d\u00e9but."}, {"timestamp": [2710.96, 2712.96], "text": " Bon, donc c'est toujours \u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [2712.96, 2718.16], "text": " Le combat que j'ai gagn\u00e9 finalement dans les t\u00eates, c'est le Made in France."}, {"timestamp": [2718.16, 2720.52], "text": " Et qui est unificateur."}, {"timestamp": [2720.52, 2725.16], "text": " Donc \u00e7a suppose de s'engueuler, c'est vrai, avec des grandes entreprises qui d\u00e9localisent,"}, {"timestamp": [2725.16, 2729.44], "text": " qui ne font pas travailler les peuples du territoire, de taper sur les banques qui"}, {"timestamp": [2729.44, 2733.32], "text": " refusent de financer des entreprises parce qu'elles leur font prendre trop de risques,"}, {"timestamp": [2733.32, 2736.96], "text": " parce qu'elles ne croient pas elles-m\u00eames dans le made in France, de faire le rapport de force"}, {"timestamp": [2736.96, 2740.12], "text": " sur les distributeurs, les grands \u00e9pichiers des temps modernes qui sont incapables de mettre du"}, {"timestamp": [2740.12, 2744.96], "text": " tricolore dans leur lin\u00e9aire. C'est \u00e7a le travail du made in France. C'est un combat, c'est une"}, {"timestamp": [2744.96, 2748.82], "text": " bataille. J'ai m\u00eame \u00e9crit un petit livre qui s'appelle la bataille du Made in France."}, {"timestamp": [2748.82, 2754.18], "text": " C'\u00e9tait comme la bataille du rail en fait. Tout le monde doit s'y mettre. Les fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [2754.18, 2758.3], "text": " o\u00f9 qu'ils soient, le consommateur qui lit les \u00e9tiquettes et qui ach\u00e8te fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [2758.3, 2762.62], "text": " qui vote avec sa carte bleue, pas qu'avec son bulletin de vote tous les cinq ans aux \u00e9lections"}, {"timestamp": [2762.62, 2769.44], "text": " g\u00e9n\u00e9rales, mais tous les, j'allais dire, toutes les dix minutes quand il va faire des achats, tous les jours."}, {"timestamp": [2769.44, 2775.72], "text": " C'est un super combat et c'est vrai qu'il y a un moment tr\u00e8s tr\u00e8s fort, un marqueur hyper fort,"}, {"timestamp": [2775.72, 2784.52], "text": " qui est cette couverture du Parisien en marini\u00e8re, qui pour moi symbolise compl\u00e8tement ce combat et"}, {"timestamp": [2784.52, 2786.32], "text": " a \u00e9t\u00e9 vraiment... c'est peut-\u00eatre juste un marqueur"}, {"timestamp": [2786.32, 2794.2], "text": " mais en l'occurrence je pense que \u00e7a a vraiment associ\u00e9... Non, non, c'est vrai que vous avez raison de dire \u00e7a a catalys\u00e9,"}, {"timestamp": [2794.2, 2799.2], "text": " \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9, \u00e7a a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un d\u00e9sir qui \u00e9tait dans la soci\u00e9t\u00e9 qui n'osait pas s'exprimer puisqu'on pensait"}, {"timestamp": [2799.2, 2803.8], "text": " que tout ce qui \u00e9tait tricolore fallait... c'\u00e9tait pour madame Le Pen. Non, pour moi c'est un combat"}, {"timestamp": [2803.8, 2805.04], "text": " qui est transpartisan."}, {"timestamp": [2805.04, 2810.56], "text": " C'est-\u00e0-dire que quelles que soient les alternances politiques, on doit d\u00e9fendre"}, {"timestamp": [2810.56, 2816.68], "text": " l'outil de travail sur notre territoire. Alors exemple, c'est int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [2816.68, 2824.24], "text": " exemple, quand le gouvernement vend Alstom \u00e0 Siemens, d'abord \u00e0 G\u00e9n\u00e9ral"}, {"timestamp": [2824.24, 2826.56], "text": " \u00c9lectrique, puis ensuite \u00e0 Siemens,"}, {"timestamp": [2826.56, 2830.48], "text": " \u00e7a pour moi c'est une politique anti-patriotique. Quand le gouvernement vend les chantiers navals"}, {"timestamp": [2830.48, 2835.04], "text": " de STX \u00e0 Fincantieri, c'est une politique anti-patriotique. Qu'est-ce que le patriotisme ?"}, {"timestamp": [2835.04, 2838.88], "text": " C'est le contraire du nationalisme. C'est Romain Garry qui l'expliquait, ancien compagnon"}, {"timestamp": [2838.88, 2842.84], "text": " g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Il disait \u00ab le nationalisme c'est la haine des autres, le patriotisme"}, {"timestamp": [2842.84, 2846.68], "text": " c'est l'amour des siens \u00bb. Voil\u00e0, c'est \u00e7a. En \u00e9conomie, le patriotisme c'est la haine des autres, le patriotisme c'est l'amour des siens. Voil\u00e0 c'est \u00e7a en \u00e9conomie."}, {"timestamp": [2846.68, 2852.72], "text": " Le patriotisme c'est le soutien \u00e0 ce qu'on a, c'est le rapatriement de ce qu'on a perdu et c'est"}, {"timestamp": [2852.72, 2857.36], "text": " la cr\u00e9ation de ce qu'on n'a pas encore. Il y a quand m\u00eame un gros maillon manquant en France l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [2857.36, 2862.6], "text": " Alors il se trouve que en ce qui me concerne je suis pas du tout engag\u00e9 politiquement,"}, {"timestamp": [2862.6, 2865.76], "text": " heureusement malheureusement c'est pas mon combat en tout cas."}, {"timestamp": [2865.76, 2867.32], "text": " Je suis engag\u00e9 sur d'autres choses."}, {"timestamp": [2867.32, 2874.26], "text": " J'ai \u00e9chang\u00e9 avec Emmanuel Macron, juste quand il a pris votre succession au minist\u00e8re"}, {"timestamp": [2874.26, 2878.26], "text": " de l'\u00e9conomie, \u00e0 un moment o\u00f9 il avait donn\u00e9 son adresse email, je crois que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [2878.26, 2882.78], "text": " \u00e0 une manifestation de Lo\u00efc Lemaire qui s'appelle Le Web, et o\u00f9 il disait, il demandait"}, {"timestamp": [2882.78, 2886.36], "text": " des id\u00e9es pour redresser la France ou voil\u00e0. Et une des choses"}, {"timestamp": [2886.36, 2891.96], "text": " que j'avais v\u00e9cu \u00e0 ce moment l\u00e0, \u00e7a devait \u00eatre 2013, 2014, quelque chose comme \u00e7a, c'\u00e9tait que"}, {"timestamp": [2891.96, 2898.4], "text": " j'avais produit un certain nombre de choses sur Alibaba, donc en Made in China. Je testais en"}, {"timestamp": [2898.4, 2905.0], "text": " fait, je voulais conna\u00eetre comment fonctionne Made in China.com, alibaba, etc."}, {"timestamp": [2905.0, 2911.0], "text": " Et il se trouve qu'apr\u00e8s j'ai voulu travailler sur un ou deux produits,"}, {"timestamp": [2911.0, 2915.0], "text": " \u00e7a c'\u00e9tait 2013, juste apr\u00e8s la naissance de ma fille,"}, {"timestamp": [2915.0, 2919.0], "text": " et je me disais, comme beaucoup de gens qui ont des enfants,"}, {"timestamp": [2919.0, 2923.0], "text": " en laillette ou en body, y'a pas grand chose, c'est pas terrible,"}, {"timestamp": [2923.0, 2925.2], "text": " et j'ai voulu produire du made in France."}, {"timestamp": [2928.52, 2930.52], "text": " Et quand j'ai cherch\u00e9 sur Alibaba,"}, {"timestamp": [2932.48, 2935.4], "text": " quand j'ai fait une demande de devis, parce qu'on te propose, on dit je voudrais produire 2000 produits comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [2935.84, 2939.4], "text": " on a 400 types qui r\u00e9pondent et qui disent voil\u00e0 mon prix,"}, {"timestamp": [2939.4, 2941.88], "text": " voil\u00e0 comme \u00e7a, la qualit\u00e9, le chose, les couleurs, etc."}, {"timestamp": [2942.4, 2946.32], "text": " En France, j'ai litt\u00e9ralement pas trouv\u00e9 de gens"}, {"timestamp": [2946.32, 2950.16], "text": " qui me r\u00e9pondaient. J'ai \u00e9ventuellement trouv\u00e9 des gens, mais les quantit\u00e9s \u00e9taient trop petites,"}, {"timestamp": [2950.16, 2955.2], "text": " et en fait, il y a une question d'organisation du business qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9e l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [2955.2, 2961.72], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'on a du mal \u00e0 trouver sur internet et \u00e0 organiser en B2B, commerce B2B,"}, {"timestamp": [2961.72, 2966.6], "text": " notamment du Made in France. C'est plus compliqu\u00e9 de fabriquer en France que de fabriquer ailleurs."}, {"timestamp": [2966.6, 2973.8], "text": " Bah \u00e9coutez, \u00e7a change d'abord parce que vous avez de plus en plus d'usines qui"}, {"timestamp": [2973.8, 2979.24], "text": " se remettent \u00e0 travailler en France, y compris dans les secteurs textiles,"}, {"timestamp": [2979.24, 2986.88], "text": " chaussures, tous ces biens qui ont \u00e9t\u00e9 arras\u00e9s par la mondialisation des nations asiatiques."}, {"timestamp": [2986.88, 2991.48], "text": " Voil\u00e0, tout \u00e7a a d\u00e9localis\u00e9, mais finalement il y a un regain. C'est-\u00e0-dire qu'on retrouve"}, {"timestamp": [2991.48, 2997.6], "text": " les savoir-faire, les m\u00e9tiers. Donc \u00e9videmment vous avez une industrie qui s'est effondr\u00e9e en"}, {"timestamp": [2997.6, 3005.84], "text": " France. On est dans les cinq premi\u00e8res puissances europ\u00e9ennes, Allemagne, Italie, Espagne, Angleterre, France, on est les"}, {"timestamp": [3005.84, 3012.16], "text": " derniers maintenant en part d'industrie de la richesse nationale globale, on est \u00e0 11 ou 12%."}, {"timestamp": [3012.16, 3018.04], "text": " Les allemands c'\u00e9tait \u00e0 23, les italiens \u00e0 19, les anglais \u00e0 15, espagnols \u00e0 16, 16."}, {"timestamp": [3018.04, 3021.44], "text": " Sachant qu'on l'avait bien maintenu au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et puis \u00e7a s'est effondr\u00e9."}, {"timestamp": [3021.44, 3029.88], "text": " Mais vous savez pourquoi ? Parce que quand on a des entreprises en difficult\u00e9, en France, il faut tout fermer. On ferme tout. Les allemands, vous savez ce qu'ils"}, {"timestamp": [3029.88, 3034.76], "text": " ont fait ? Ils ont mis des milliards \u00e0 entretenir les ouvriers \u00e0 rien faire. Ils repaignaient en"}, {"timestamp": [3034.76, 3040.0], "text": " blanc les usines en attendant que \u00e7a reparte. Nous, on n'est pas capable de faire \u00e7a. Pourquoi ?"}, {"timestamp": [3040.0, 3045.76], "text": " Parce qu'on a une id\u00e9ologie dominante, lib\u00e9rale, qui dit qu'\u00e0 chaque fois qu'une"}, {"timestamp": [3045.76, 3049.12], "text": " entreprise est en difficult\u00e9, c'est donc qu'elle est mal g\u00e9r\u00e9e. Pas du tout. On est nos"}, {"timestamp": [3049.12, 3053.0], "text": " pires procureurs. Pas du tout. Les circonstances \u00e9tant mauvaises, il n'y a"}, {"timestamp": [3053.0, 3058.0], "text": " plus de cas. On a le carnet de commandes, l'entreprise est \u00e0 l'arr\u00eat cardiaque,"}, {"timestamp": [3058.0, 3063.44], "text": " qu'est-ce qu'on fait ? On ferme tout. Non, il fallait interdire de fermer, il fallait"}, {"timestamp": [3063.44, 3068.44], "text": " financer la paie des salari\u00e9s, m\u00eame avec une d\u00e9cote comme les allemands l'ont fait,"}, {"timestamp": [3069.1, 3077.32], "text": " attendre que \u00e7a reparte et on aurait conserv\u00e9, je pense, beaucoup de notre industrie. Et donc cette incapacit\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a est li\u00e9e"}, {"timestamp": [3077.6, 3080.68], "text": " \u00e0 la domination anglo-saxonne, qui elle-m\u00eame fait la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [3081.12, 3093.8], "text": " Les allemands et les italiens, les allemands, c'est \u00e0 dire cette esp\u00e8ce de capitalisme du nord autour des Alpes, la Suisse, autour du Rhin au nord, c'est un capitalisme"}, {"timestamp": [3093.8, 3099.08], "text": " familial avec des banques qui sont l\u00e0 pour financer quand \u00e7a va mal. En France, ce sont les banques"}, {"timestamp": [3099.08, 3105.72], "text": " qui ont pris le pouvoir sur l'\u00e9conomie r\u00e9elle et qui donc d\u00e9cide de la vie ou de la mort des entreprises."}, {"timestamp": [3105.72, 3107.24], "text": " \u00c7a ne devrait pas fonctionner comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3107.24, 3111.72], "text": " Apr\u00e8s je pense qu'il y a une question d'organisation, il faudrait quasiment aller"}, {"timestamp": [3111.72, 3112.72], "text": " \u00e0 l'Iberma, la fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [3112.72, 3117.24], "text": " Oui d'accord, mais si vous avez aujourd'hui des laillettes \u00e0 faire fabriquer, moi je"}, {"timestamp": [3117.24, 3118.48], "text": " vous donne les adresses tout de suite."}, {"timestamp": [3118.48, 3123.4], "text": " Regardez ce qu'a fait le slip fran\u00e7ais, il produit 200 000 sous-v\u00eatements par an,"}, {"timestamp": [3123.4, 3125.28], "text": " il ne fait qu'en France, il a fait remonter"}, {"timestamp": [3125.28, 3128.84], "text": " toutes ses usines, vous allez faire vos laillettes l\u00e0-bas et vous aurez des prix corrects. Et vous"}, {"timestamp": [3128.84, 3133.52], "text": " verrez que vous serez plus comp\u00e9titif que les Chinois, pourquoi ? Parce que vos d\u00e9lais seront"}, {"timestamp": [3133.52, 3138.92], "text": " plus courts, votre qualit\u00e9 sera meilleure, vos prix seront assez voisins parce que les salaires"}, {"timestamp": [3138.92, 3144.68], "text": " chinois ont explos\u00e9 et enfin... Il n'y a pas de transport, donc le co\u00fbt de transport c'est..."}, {"timestamp": [3144.68, 3148.08], "text": " Et donc vous aurez finalement une meilleure comp\u00e9titivit\u00e9."}, {"timestamp": [3148.08, 3152.92], "text": " Voyez finalement... C'est un tr\u00e8s beau combat. Donc vive le M\u00e9dicament, M. Mathieu !"}, {"timestamp": [3152.92, 3157.36], "text": " Je vais bient\u00f4t vous tutoyer. Bah voil\u00e0 on va y arriver."}, {"timestamp": [3157.36, 3162.52], "text": " Moi je suis tr\u00e8s tr\u00e8s... C'est vrai qu'on aime beaucoup \u00e7a, j'ai vraiment voulu"}, {"timestamp": [3162.52, 3171.48], "text": " m'engager l\u00e0 dedans puis j'ai \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 par d'autres choses. Quand on passe de la vie politique \u00e0 une vie"}, {"timestamp": [3171.48, 3175.76], "text": " d'entrepreneur, donc d\u00e9j\u00e0 il y a quand m\u00eame un souci d'argent, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [3175.76, 3181.84], "text": " qu'on ne gagne plus rien quand on est plus ministre et plus du jour au"}, {"timestamp": [3181.84, 3186.52], "text": " lendemain, comment on finance \u00e7a avec ce qu'on a mis de c\u00f4t\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3186.52, 3188.52], "text": " En plus, \u00e7a co\u00fbte cher en plus."}, {"timestamp": [3188.52, 3190.12], "text": " D'abord, j'ai fait une chose."}, {"timestamp": [3190.12, 3192.32], "text": " D'abord, j'avais un petit peu d'argent de c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [3192.32, 3194.56], "text": " Pas beaucoup, mais j'avais un peu d'argent."}, {"timestamp": [3194.56, 3196.8], "text": " Donc, \u00e7a m'a permis de voir venir."}, {"timestamp": [3196.8, 3200.04], "text": " Autre chose, j'ai pris une d\u00e9cision."}, {"timestamp": [3200.04, 3207.4], "text": " J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'entrer dans quelques conseils d'administration pour"}, {"timestamp": [3207.4, 3211.0], "text": " aider des entreprises. Alors c'\u00e9tait le cas d'Habitat qui est une entreprise en"}, {"timestamp": [3211.0, 3214.92], "text": " retournement donc c'\u00e9tait pas facile, c'\u00e9tait int\u00e9ressant en plus. Donc j'ai"}, {"timestamp": [3214.92, 3220.0], "text": " fait pour le compte, finalement j'ai fait un boulot d'audit interne \u00e0 la KPMG quoi."}, {"timestamp": [3220.0, 3224.56], "text": " D'accord. Et je suis all\u00e9 voir les salari\u00e9s, les magasins, j'ai fait deux"}, {"timestamp": [3224.56, 3226.72], "text": " rapports en 18 mois."}, {"timestamp": [3226.72, 3228.08], "text": " \u00c7a c'\u00e9tait en m\u00eame temps que l'INSEAD ?"}, {"timestamp": [3228.08, 3228.88], "text": " Non apr\u00e8s."}, {"timestamp": [3228.88, 3229.64], "text": " Apr\u00e8s, donc oui d'accord."}, {"timestamp": [3229.64, 3234.56], "text": " J'ai fait deux rapports en 18 mois pour trouver des solutions d'am\u00e9lioration, c'\u00e9tait assez int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3234.56, 3240.0], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 au conseil strat\u00e9gique de talent qui est une SS2I, j'ai fait \u00e7a."}, {"timestamp": [3240.0, 3249.28], "text": " Ce qui me permettait d'assurer le quotidien et de construire la strat\u00e9gie de cr\u00e9ation d'entreprise"}, {"timestamp": [3249.28, 3253.52], "text": " et mes tours de table parce que dans mes entreprises je ne suis pas majoritaire."}, {"timestamp": [3253.52, 3254.44], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3254.44, 3262.32], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'en fait moi \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas d'avoir 100% de l'entreprise. Je retiens"}, {"timestamp": [3262.32, 3267.48], "text": " finalement les le\u00e7ons de Jean-Baptiste Rudel, le cr\u00e9ateur de"}, {"timestamp": [3267.48, 3273.52], "text": " Criteo qui lui-m\u00eame avait dit n'h\u00e9sitez pas \u00e0 ouvrir votre capital parce que mieux vaut une"}, {"timestamp": [3273.52, 3279.28], "text": " entreprise prosp\u00e8re et croissante qui a beaucoup plus de cash pour avancer et dont vous aurez"}, {"timestamp": [3279.28, 3286.06], "text": " finalement les r\u00e9sultats plus favorables pour vous que de contr\u00f4ler une entreprise trop"}, {"timestamp": [3286.06, 3289.64], "text": " petite qui ne peut pas se d\u00e9velopper. Donc moi j'ai pas de probl\u00e8me de"}, {"timestamp": [3289.64, 3295.38], "text": " leadership donc j'ai assum\u00e9 le leadership, j'ai dit je vais le porter, j'ai un projet"}, {"timestamp": [3295.38, 3299.46], "text": " donc j'ai trouv\u00e9 des investisseurs \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, j'ai trouv\u00e9 des hommes de"}, {"timestamp": [3299.46, 3303.22], "text": " m\u00e9tier en fait ce que je fais je mets des investisseurs et des hommes et des"}, {"timestamp": [3303.22, 3310.52], "text": " femmes de m\u00e9tier dans le secteur dans lequel je veux entrer. Donc par exemple on a plant\u00e9, on plante des amendiers dans le sud de"}, {"timestamp": [3310.52, 3317.48], "text": " la France, on s'est mis avec des sp\u00e9cialistes, donc l'INRA est entr\u00e9 \u00e0 notre capital, il y a 10% du"}, {"timestamp": [3317.48, 3326.64], "text": " capital, des hommes de m\u00e9tier et des investisseurs qui participent \u00e0 l'amor\u00e7age et au d\u00e9veloppement de l'entreprise."}, {"timestamp": [3326.64, 3329.32], "text": " M\u00eame chose quand on a cr\u00e9\u00e9 Bleu Blanc Rouge."}, {"timestamp": [3329.32, 3332.36], "text": " Je me suis mis avec deux apiculteurs aguerris."}, {"timestamp": [3332.36, 3336.16], "text": " Bleu Blanc Rouge c'est l'apiculture du production de miel en France."}, {"timestamp": [3336.16, 3340.52], "text": " C'est le made in France du miel, le miel garanti made in France."}, {"timestamp": [3340.52, 3347.04], "text": " Et c'est un miel engag\u00e9, c'est un miel de combat, l\u00e0 encore, parce qu'il se bat pour le"}, {"timestamp": [3347.04, 3355.44], "text": " repeuplement des abeilles en France. C'est-\u00e0-dire qu'en contrepartie de quelques dizaines de"}, {"timestamp": [3355.44, 3362.36], "text": " centimes que le consommateur paye sur le pot de miel, donc c'est quelque chose qui est indolore"}, {"timestamp": [3362.36, 3368.64], "text": " et symbolique, en contrepartie nous on paye \u00e0 l'apiculteur 5 \u00e0 18% de plus que le"}, {"timestamp": [3368.64, 3375.6], "text": " prix du march\u00e9 le miel qu'on lui ach\u00e8te et qu'on distribue. On respecte le travail de l'apiculteur,"}, {"timestamp": [3375.6, 3380.84], "text": " on le r\u00e9mun\u00e8re mieux et en contrepartie il augmente le nombre de ruches chez lui, donc il a un plan de"}, {"timestamp": [3380.84, 3387.6], "text": " repeuplement. Et on signe des contrats avec ses apiculteurs de repeupleurs."}, {"timestamp": [3387.6, 3391.68], "text": " En fait, ils repeuplent, nous repeuplons et le consommateur repeuple avec nous."}, {"timestamp": [3391.68, 3394.88], "text": " Donc c'est le miel de repeuplement, c'est pour \u00e7a qu'on l'appelle le blanc ruche,"}, {"timestamp": [3394.88, 3400.92], "text": " parce qu'on cr\u00e9e des ruches et que c'est un miel qui concerne des apiculteurs dont le nom figure sur le pot."}, {"timestamp": [3400.92, 3408.84], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il n'est pas m\u00e9lang\u00e9, il n'est pas trafiqu\u00e9, il est trac\u00e9 et il est d'origine France garantie. C'est le label du Made in France."}, {"timestamp": [3408.84, 3413.08], "text": " Un vrai entrepreneur qui porte son entreprise par le bout du bras et du"}, {"timestamp": [3413.08, 3417.2], "text": " coup vous \u00eates op\u00e9rationnel sur plusieurs entreprises en m\u00eame temps."}, {"timestamp": [3417.2, 3421.44], "text": " Je suis op\u00e9rationnel sur cette entreprise Beublan-Ruche. D'accord, le CEO, le patron."}, {"timestamp": [3421.44, 3428.24], "text": " Je suis op\u00e9rationnel sur l'entreprise qui cr\u00e9e toutes les entreprises, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [3428.24, 3429.48], "text": " les \u00e9quipes du Made in France."}, {"timestamp": [3429.48, 3431.36], "text": " Donc sur chaque projet, on cr\u00e9e des \u00e9quipes."}, {"timestamp": [3431.36, 3432.36], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3432.36, 3433.36], "text": " Donc une sorte de start-up studio."}, {"timestamp": [3433.36, 3434.36], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [3434.36, 3439.92], "text": " Ou un peu plus, c'est \u00e0 la fois un incubateur, un leveur de fonds, un pilote, un gestionnaire"}, {"timestamp": [3439.92, 3440.92], "text": " des entreprises."}, {"timestamp": [3440.92, 3441.92], "text": " Cette entreprise a elle-m\u00eame lev\u00e9 des fonds ?"}, {"timestamp": [3441.92, 3442.92], "text": " Elle est en train."}, {"timestamp": [3442.92, 3443.92], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3443.92, 3445.44], "text": " Elle est en train d'enlever. Et donc"}, {"timestamp": [3445.44, 3451.04], "text": " c'est tout \u00e7a, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 trois entreprises au bout de un an m\u00eame pas, on les a toutes cr\u00e9\u00e9es en"}, {"timestamp": [3451.04, 3463.44], "text": " 18 sauf la premi\u00e8re en 17, 16, fin 16 donc presque 17 et en fait c'est 7 emplois \u00e0 cr\u00e9er, c'est"}, {"timestamp": [3463.44, 3465.96], "text": " modeste mais pour une premi\u00e8re"}, {"timestamp": [3465.96, 3470.24], "text": " ann\u00e9e on est assez content. On a une approche de startup studio ici chez"}, {"timestamp": [3470.24, 3473.88], "text": " Cosa Vostra, on a cr\u00e9\u00e9 pas mal de bo\u00eetes. Mais je vais jusqu'\u00e0 piloter les entreprises,"}, {"timestamp": [3473.88, 3479.96], "text": " c'est \u00e0 dire que ce que j'incube finalement je le finance et je le dirige, c'est mieux."}, {"timestamp": [3479.96, 3482.96], "text": " Il y a un moment o\u00f9 on est oblig\u00e9 de les laisser vivre par elles-m\u00eames puisque si elles grossissent..."}, {"timestamp": [3482.96, 3487.92], "text": " \u00c0 un beau bout d'un moment, alors parfois je choisis de n'\u00eatre que le pr\u00e9sident et y'a un"}, {"timestamp": [3487.92, 3491.52], "text": " directeur g\u00e9n\u00e9ral op\u00e9rationnel mais enfin c'est un pr\u00e9sident tr\u00e8s actif, c'est pas un pr\u00e9sident"}, {"timestamp": [3491.52, 3499.72], "text": " qui inaugure les chrysanth\u00e8mes. En politique... Et \u00e7a c'est... Il doit y avoir quand m\u00eame un petit"}, {"timestamp": [3499.72, 3504.04], "text": " c\u00f4t\u00e9 flippant quand on est investisseur, qu'on se met \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Arnaud Bombourd, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [3504.04, 3511.12], "text": " qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu... Je me dis il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu t\u00eate de gondole, c'est \u00e0 dire, vous \u00eates visible"}, {"timestamp": [3511.12, 3516.12], "text": " et vous le restez, notamment parce que vous avez une grande gueule aussi, toujours, mais justement"}, {"timestamp": [3516.12, 3523.4], "text": " cette grande gueule et ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s engag\u00e9, \u00e7a doit pas forc\u00e9ment \u00eatre toujours \u00e9vident."}, {"timestamp": [3523.4, 3526.0], "text": " Alors \u00e9coutez, c'est pas \u00e0 moi de le dire,"}, {"timestamp": [3526.0, 3528.0], "text": " mais je vais quand m\u00eame vous le dire,"}, {"timestamp": [3528.0, 3530.0], "text": " c'est pas du tout ce qui s'est pass\u00e9."}, {"timestamp": [3530.0, 3535.0], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'en fait, les propositions d'investissement affluent"}, {"timestamp": [3535.0, 3539.0], "text": " sur les r\u00e9sultats, les premiers r\u00e9sultats."}, {"timestamp": [3539.0, 3541.0], "text": " Et donc c'est pas du tout ce qui se passe."}, {"timestamp": [3541.0, 3544.0], "text": " J'ai vu notamment, Hulul sur le Blanc Rouge,"}, {"timestamp": [3544.0, 3545.88], "text": " j'ai vu un certain nombre, bon c certain nombre de petites choses. On entre dans la grande"}, {"timestamp": [3545.88, 3549.44], "text": " distribution, au bout de deux mois de lancement de marque c'est quand m\u00eame pas mal."}, {"timestamp": [3549.44, 3553.08], "text": " Ouais c'est fantastique. Donc non c'est pas ce qui se passe, c'est-\u00e0-dire qu'en"}, {"timestamp": [3553.08, 3559.44], "text": " fait au contraire le Made in France est devenu un embl\u00e8me et un d\u00e9sir, un d\u00e9sir"}, {"timestamp": [3559.44, 3564.36], "text": " y compris chez les investisseurs qui cherchent des opportunit\u00e9s d'investissement."}, {"timestamp": [3564.36, 3565.44], "text": " Il y a beaucoup moins de projets"}, {"timestamp": [3565.44, 3569.8], "text": " que d'argent \u00e0 investir donc \u00e9videmment ils viennent nous voir. Oui puis il y a des c\u00f4t\u00e9s"}, {"timestamp": [3569.8, 3573.08], "text": " aussi assez \u00e9cologiques dans tout \u00e7a, il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 reposant au examen. C'est le circuit court,"}, {"timestamp": [3573.08, 3581.52], "text": " c'est le locavore, tout \u00e7a le consommateur soutient et approuve. Et alors tout \u00e7a c'est donc une nouvelle"}, {"timestamp": [3581.52, 3585.44], "text": " vie, la nouvelle vie d'Arnaud Montebourg, la troisi\u00e8me vie professionnelle. C'est ma troisi\u00e8me vie en effet."}, {"timestamp": [3585.44, 3587.4], "text": " Les deux premi\u00e8res vous manquent pas."}, {"timestamp": [3587.4, 3591.92], "text": " La politique c'est pas un truc quand m\u00eame super grisant, y'a pas un moment..."}, {"timestamp": [3591.92, 3595.52], "text": " Bah \u00e9coutez, c'est peut-\u00eatre, je sais pas d'o\u00f9 vous tenez que c'est grisant parce que..."}, {"timestamp": [3595.52, 3596.52], "text": " C'est une question."}, {"timestamp": [3596.52, 3612.52], "text": " Franchement, si vous mettez bout \u00e0 bout les d\u00e9ceptions, l'id\u00e9al englouti, les comportements peu vertueux, les insultes"}, {"timestamp": [3612.52, 3617.56], "text": " de l'opinion publique, les r\u00e9seaux sociaux qui est la poubelle quand m\u00eame de la"}, {"timestamp": [3617.56, 3623.4], "text": " poubelle de tous les jours, la presse people qui veut savoir avec qui vous couchez."}, {"timestamp": [3623.4, 3625.4], "text": " Franchement je suis tr\u00e8s content de l\u00e0 o\u00f9 je suis, \u00e7a fait un peu du bien de ne la press people qui veut savoir avec qui vous couchez. Hum. Euh... bah franchement,"}, {"timestamp": [3625.4, 3627.1], "text": " je suis tr\u00e8s content de l\u00e0 o\u00f9 je suis, vous voyez ?"}, {"timestamp": [3627.1, 3629.0], "text": " \u00c7a fait un peu du bien"}, {"timestamp": [3629.0, 3633.5], "text": " de ne pas vivre dans cette esp\u00e8ce de surexposition permanente."}, {"timestamp": [3633.5, 3636.9], "text": " Je veux dire, les r\u00e9seaux sociaux doivent toujours vous emmerder,"}, {"timestamp": [3636.9, 3639.5], "text": " la press people vous traquer un peu, non ?"}, {"timestamp": [3639.5, 3640.6], "text": " Non, non, non, non."}, {"timestamp": [3640.6, 3643.2], "text": " Les r\u00e9seaux sociaux sont tr\u00e8s bienveillants."}, {"timestamp": [3643.2, 3645.44], "text": " Non, la politique dans notre pays est devenue un... c'est une esp\u00e8ce de ch\u00e2timent, non. Les r\u00e9seaux sociaux sont tr\u00e8s bienveillants. La politique dans notre pays est devenue..."}, {"timestamp": [3646.36, 3648.16], "text": " C'est une esp\u00e8ce de ch\u00e2timent."}, {"timestamp": [3649.0, 3650.64], "text": " C'est ch\u00e2timent pour masochistes."}, {"timestamp": [3650.84, 3652.52], "text": " C'est vraiment un truc tr\u00e8s sp\u00e9cial."}, {"timestamp": [3652.72, 3656.28], "text": " C'est le docteur Masoch qui a d\u00fb concevoir cette vocation."}, {"timestamp": [3656.48, 3657.24], "text": " Tellement c'est difficile."}, {"timestamp": [3657.44, 3657.96], "text": " Non ?"}, {"timestamp": [3658.16, 3659.16], "text": " Et on kiffe pas \u00e7a un moment ?"}, {"timestamp": [3659.36, 3661.96], "text": " Les r\u00e9seaux sociaux, les gens nous posent des questions."}, {"timestamp": [3662.16, 3664.4], "text": " Il n'y a pas un moment o\u00f9 on kiffe ce truc, o\u00f9 on aime ce truc de se dire..."}, {"timestamp": [3664.6, 3666.0], "text": " Il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9, justement,"}, {"timestamp": [3666.0, 3667.0], "text": " quand je dis grisant, mais..."}, {"timestamp": [3667.0, 3668.0], "text": " On est sur le devant de la sc\u00e8ne."}, {"timestamp": [3668.0, 3672.0], "text": " \u00c9coutez, moi je n'ai pas besoin du devant de la sc\u00e8ne."}, {"timestamp": [3672.0, 3674.0], "text": " J'ai besoin de faire,"}, {"timestamp": [3674.0, 3676.0], "text": " de r\u00e9aliser des choses dans ma vie."}, {"timestamp": [3676.0, 3678.0], "text": " J'ai pu le faire en politique,"}, {"timestamp": [3678.0, 3681.0], "text": " pas toujours, mais j'ai quand m\u00eame pu le faire."}, {"timestamp": [3681.0, 3682.0], "text": " Donc je suis content de l'avoir fait."}, {"timestamp": [3682.0, 3685.28], "text": " Je l'ai fait quand j'\u00e9tais au Barreau et \u00e0 Boca et"}, {"timestamp": [3685.28, 3689.52], "text": " je le fais maintenant en entreprenariat. Donc moi c'est \u00e7a qui me guide, c'est pas d'\u00eatre sous les"}, {"timestamp": [3689.52, 3693.68], "text": " projecteurs. Pourquoi faire sous les projecteurs ? On n'est pas des vedettes de la chanson."}, {"timestamp": [3693.68, 3697.0], "text": " C'est vrai qu'on a vu certains gouvernements qui \u00e9taient tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [3697.0, 3701.68], "text": " Mais on n'est pas l\u00e0 pour \u00e7a, ce n'est pas le sujet, c'est hors sujet j'ai envie de vous dire."}, {"timestamp": [3701.68, 3705.08], "text": " On est l\u00e0 pour r\u00e9aliser, d\u00e9livrer comme on dit dans le monde"}, {"timestamp": [3705.08, 3711.44], "text": " le jargon du mal \u00e0 d\u00e9livrer et surtout ces postes en politique est ce qu'il y en a un sur lequel vous"}, {"timestamp": [3711.44, 3715.76], "text": " vous \u00eates senti plus utile que d'autres oui quand j'\u00e9tais pr\u00e9sident de mon d\u00e9partement on a fait"}, {"timestamp": [3715.76, 3726.62], "text": " beaucoup de choses tr\u00e8s concr\u00e8te avec les gens parce que c'est une institution de proximit\u00e9. Au minist\u00e8re, j'ai pu r\u00e9aliser, sauver"}, {"timestamp": [3726.62, 3732.58], "text": " des entreprises. J'ai les noms, les dates, on n'a pas pu tout sauver mais on a quand"}, {"timestamp": [3732.58, 3737.9], "text": " m\u00eame fait ce travail \u00e0 l'allemande un peu, dont je vous parlais tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [3737.9, 3742.7], "text": " Et pour moi, l'entreprise c'est la suite de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est"}, {"timestamp": [3742.7, 3750.04], "text": " beaucoup plus modeste, c'est des TPE, c'est vrai. Mais on est fier de ce qu'on fait. On a r\u00e9alis\u00e9 des choses et on le fait en"}, {"timestamp": [3750.04, 3756.88], "text": " unifiant les gens. On les unit. La politique c'est la bagarre, c'est fatigant, c'est \u00e9puisant,"}, {"timestamp": [3756.88, 3757.88], "text": " on n'avance pas."}, {"timestamp": [3757.88, 3761.2], "text": " Mais souvent quand on est dedans, on aime bien, on est dans le ring un peu, non ?"}, {"timestamp": [3761.2, 3766.88], "text": " \u00c9coutez, \u00e7a c'est pour les box boxeurs mais je ne suis pas boxeur, je suis"}, {"timestamp": [3766.88, 3770.92], "text": " entrepreneur. D\u00e9sormais et je voudrais juste venir sur... Vous savez la politique elle devrait se"}, {"timestamp": [3770.92, 3778.48], "text": " mettre en mode projet plut\u00f4t qu'en mode pol\u00e9mique. Tout est sujet \u00e0 pol\u00e9mique, discussion, on ne"}, {"timestamp": [3778.48, 3782.84], "text": " parle que... et c'est souvent anecdotique, pas toujours mais c'est souvent anecdotique. En"}, {"timestamp": [3782.84, 3787.68], "text": " mode projet, on a un projet, qu'est ce que vous vous en pensez ? Qu'est-ce qu'on pourrait faire ? Comment on pourrait l'am\u00e9liorer ? Vous avez"}, {"timestamp": [3787.68, 3792.76], "text": " des id\u00e9es ? Allons-y ! Mais pas du tout. On se dit que c'est un projet, on est contre,"}, {"timestamp": [3792.76, 3797.2], "text": " on est pour et on se barre. Bon, je pense pas que c'est une bonne id\u00e9e. Donc je pr\u00e9f\u00e8re le mode"}, {"timestamp": [3797.2, 3802.12], "text": " projet, je trouve que c'est plus apais\u00e9, plus constructif, plus unifiant et plus finalement,"}, {"timestamp": [3802.12, 3806.8], "text": " \u00e0 la sortie, il se passe des choses. Arnaud, je voudrais revenir sur quelque"}, {"timestamp": [3806.8, 3811.44], "text": " chose d'important dans la vie que vous avez v\u00e9cu en tant que... alors peut-\u00eatre que c'est"}, {"timestamp": [3811.44, 3814.32], "text": " toujours le cas avec toutes ces entreprises en parall\u00e8le, mais en tant que politique,"}, {"timestamp": [3814.32, 3821.12], "text": " on entend un homme politique souvent le matin \u00e0 7h10 sur une matinale, le soir il est \u00e0 une"}, {"timestamp": [3821.12, 3824.0], "text": " inauguration, quelque chose comme \u00e7a. J'ai l'impression que c'est quand m\u00eame, quand on"}, {"timestamp": [3824.0, 3826.84], "text": " est ministre, mais m\u00eame probablement pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional"}, {"timestamp": [3828.64, 3830.64], "text": " Quelque chose qui est juste"}, {"timestamp": [3830.76, 3834.0], "text": " H24 enfin vraiment permanent sept jours sur sept etc"}, {"timestamp": [3834.68, 3839.32], "text": " comment on s'organise dans tout \u00e7a comment on garde un cadre de vie sain comment on fait"}, {"timestamp": [3839.56, 3842.32], "text": " \u00e0 quelle heure on se l\u00e8ve comment on fait du sport est ce que au moins on garde un peu"}, {"timestamp": [3842.32, 3847.52], "text": " Bah \u00e9coutez c'est difficile d'abord parce que on se couche tard, on se l\u00e8ve, comment on fait du sport ? Est-ce qu'au moins on garde un peu le... Bah \u00e9coutez, c'est difficile d'abord parce qu'on se couche tard, on se l\u00e8ve t\u00f4t"}, {"timestamp": [3847.52, 3852.2], "text": " et on est, si vous voulez, chaque mot compte \u00e0 tout moment de la journ\u00e9e."}, {"timestamp": [3852.2, 3855.28], "text": " Vous avez m\u00eame des rendez-vous de tr\u00e8s haut niveau qui se succ\u00e8dent."}, {"timestamp": [3855.28, 3858.96], "text": " Vous \u00eates oblig\u00e9s d'\u00eatre extr\u00eamement attentifs,"}, {"timestamp": [3858.96, 3862.96], "text": " de mesurer ce qui se dit et ce que vous allez dire parce que"}, {"timestamp": [3862.96, 3864.96], "text": " il se joue des choses importantes \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [3864.96, 3868.24], "text": " Et de t'en conna\u00eetre parce qu'on vous accuse apr\u00e8s mais il n'est pas au courant de \u00e7a mais comment..."}, {"timestamp": [3868.24, 3874.6], "text": " Ah oui il faut ma\u00eetriser donc \u00e7a suppose du travail de pr\u00e9paration, d'assimilation rapide,"}, {"timestamp": [3874.6, 3881.48], "text": " de compr\u00e9hension rapide et de ne pas faire d'erreur de jugement donc c'est difficile."}, {"timestamp": [3881.48, 3883.68], "text": " Et c'est de haut niveau tout le temps."}, {"timestamp": [3883.68, 3884.68], "text": " Et comment on y arrive ?"}, {"timestamp": [3884.68, 3887.8], "text": " Quand vous \u00eates ministre hein, quand vous \u00eates ministre c'est de haut niveau tout le temps. Et comment on y arrive ? Quand vous \u00eates ministre, c'est de haut niveau tout le temps. Mais comment on y arrive ?"}, {"timestamp": [3887.8, 3896.08], "text": " Alors moi, ma solution, c'\u00e9tait de faire du sport tr\u00e8s t\u00f4t le matin et donc de susciter la cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [3896.08, 3903.12], "text": " d'endomorphine, d'adr\u00e9naline, ce qui fait que mes collaborateurs me couraient derri\u00e8re d\u00e8s le"}, {"timestamp": [3903.12, 3906.96], "text": " matin et finalement c'\u00e9tait comme \u00e7a que j'arrivais \u00e0 maintenir"}, {"timestamp": [3908.28, 3910.28], "text": " une capacit\u00e9 personnelle."}, {"timestamp": [3910.4, 3917.08], "text": " Donc je faisais des pompes le matin, c'\u00e9tait une discipline, j'avais un entra\u00eeneur qui venait toutes les semaines pour"}, {"timestamp": [3918.52, 3920.04], "text": " me discipliner."}, {"timestamp": [3920.04, 3922.04], "text": " C'est une discipline physique."}, {"timestamp": [3922.52, 3923.52], "text": " Physique."}, {"timestamp": [3923.52, 3924.02], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3924.02, 3927.2], "text": " Mental et physique, donc physique pour \u00eatre mental."}, {"timestamp": [3927.2, 3935.0], "text": " Et le manque de sommeil n'est pas un probl\u00e8me pour moi parce que je, avec 5-6 heures, je me d\u00e9brouille tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3935.0, 3944.0], "text": " Mais \u00e7a suppose d'avoir une capacit\u00e9 de rapidit\u00e9 dans l'ex\u00e9cution des t\u00e2ches, dans la compr\u00e9hension de ce qui se passe."}, {"timestamp": [3944.0, 3945.68], "text": " De la prise de d\u00e9cision."}, {"timestamp": [3945.68, 3952.08], "text": " Voil\u00e0 donc \u00e7a suppose c'est vrai de tenir le rythme surtout dans des grands"}, {"timestamp": [3952.08, 3953.52], "text": " minist\u00e8res o\u00f9 vous n'avez pas de temps mort."}, {"timestamp": [3953.52, 3957.68], "text": " Il n'y a pas de temps mort. C'est tr\u00e8s rare je me suis accord\u00e9 je m'accordais"}, {"timestamp": [3957.68, 3960.88], "text": " de temps en temps des micro siestes entre deux rendez-vous de cinq minutes"}, {"timestamp": [3960.88, 3963.6], "text": " dix minutes. Il y a encore de la lecture, il y a encore du cin\u00e9ma, il y a encore..."}, {"timestamp": [3963.6, 3969.48], "text": " Il n'y a plus rien de tout \u00e7a ? Bah moi je m'occupais de mes enfants le week-end et une soir\u00e9e"}, {"timestamp": [3969.48, 3975.6], "text": " par semaine donc je maintenais \u00e7a. Ils \u00e9taient petits encore et je les ai vus comme \u00e7a grandir,"}, {"timestamp": [3975.6, 3983.6], "text": " je m'octroyais du repos r\u00e9guli\u00e8rement, il le faut, c'est n\u00e9cessaire, et les week-ends malheureusement"}, {"timestamp": [3983.6, 3988.36], "text": " je les occupais \u00e0 rattraper mon retard du travail de la semaine. Donc vous avez l'huissier qui"}, {"timestamp": [3988.36, 3994.36], "text": " vous am\u00e8ne le samedi matin le chariot avec un m\u00e8tre d'\u00e9paisseur de notes en"}, {"timestamp": [3994.36, 4000.0], "text": " retard et le travail consiste g\u00e9n\u00e9ralement le samedi matin et le"}, {"timestamp": [4000.0, 4004.24], "text": " dimanche matin \u00e0 les lire avec une lecture rapide, mettre des annotations"}, {"timestamp": [4004.24, 4008.48], "text": " pour donner la r\u00e9ponse du ministre et avancer comme \u00e7a. Puis apr\u00e8s vous avez"}, {"timestamp": [4008.48, 4012.32], "text": " alors l\u00e0 il y a quatre chariots de paraffeurs pour signer les lettres \u00e0 la"}, {"timestamp": [4012.32, 4016.04], "text": " terre enti\u00e8re. Donc \u00e7a c'est les corv\u00e9es mais il faut le faire parce que les"}, {"timestamp": [4016.04, 4021.76], "text": " notes elles vous permettent de comprendre. Donc il faut vous concentrer sur ce"}, {"timestamp": [4021.76, 4027.24], "text": " travail de pens\u00e9e d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9 par vos collaborateurs ou votre"}, {"timestamp": [4027.24, 4029.76], "text": " administration. Et comment \u00e7a marche ? Plus on en a, plus on imprime, plus on"}, {"timestamp": [4029.76, 4035.54], "text": " m\u00e9morise, plus on... Plus on en a, moins on m\u00e9morise. Donc en fait on s\u00e9lectionne les"}, {"timestamp": [4035.54, 4041.76], "text": " sujets. On demande parfois \u00e0 des collaborateurs de les lire et de vous"}, {"timestamp": [4041.76, 4047.04], "text": " les expliquer en une minute. L'\u00e9quipe est hyper importante l\u00e0-dessus. Donc si vous n'avez pas de"}, {"timestamp": [4047.04, 4051.64], "text": " collaborateurs qui ne savent pas ce que vous pensez, avec qui vous entendez, vous"}, {"timestamp": [4051.64, 4056.12], "text": " n'arrivez pas \u00e0 des r\u00e9sultats. Parce que vos capacit\u00e9s individuelles ne"}, {"timestamp": [4056.12, 4060.36], "text": " permet pas toujours de tout ma\u00eetriser. Donc vous avez besoin d'avoir un"}, {"timestamp": [4060.36, 4066.32], "text": " directeur de cabinet, des adjoints, des conseillers qui sont en phase avec vous."}, {"timestamp": [4066.32, 4071.36], "text": " Donc moi je faisais beaucoup de r\u00e9unions, je faisais la r\u00e9union du lundi matin \u00e0 8h,"}, {"timestamp": [4071.36, 4076.08], "text": " o\u00f9 je les faisais parler les uns apr\u00e8s les autres, je les connaissais, je voyais ce qu'ils pensaient,"}, {"timestamp": [4076.08, 4081.36], "text": " o\u00f9 chacun me donnait... je prenais une heure \u00e0 faire le tour des 40 collaborateurs,"}, {"timestamp": [4081.36, 4088.56], "text": " je leur demandais des explications, o\u00f9 ils en \u00e9taient, quels \u00e9taient les sujets sur lesquels, permettait de comprendre les sujets en avance."}, {"timestamp": [4088.56, 4094.4], "text": " Oui, \u00e7a se passe bien. Chacun a une minute, deux minutes et \u00e7a se passerait bien."}, {"timestamp": [4094.4, 4099.5], "text": " Et chacun conna\u00eet la discipline et du coup en deux minutes je sais ce qui se passe sur tel sujet,"}, {"timestamp": [4099.5, 4105.64], "text": " par exemple dans le secteur de l'acier, puisque c'\u00e9tait l'industrie, o\u00f9 on en est sur le dossier PSA, All Neck,"}, {"timestamp": [4105.64, 4111.64], "text": " que se passe-t-il sur l'entreprise en difficult\u00e9 l\u00e0-bas,"}, {"timestamp": [4111.64, 4114.72], "text": " o\u00f9 en sommes-nous sur les plans industriels, la chimie verte,"}, {"timestamp": [4114.72, 4121.08], "text": " que se passe-t-il en relation avec le budget sur la loi de finances,"}, {"timestamp": [4121.08, 4122.56], "text": " comment l'administration, etc."}, {"timestamp": [4122.56, 4124.8], "text": " Mais \u00e7a, c'est grisant, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [4124.8, 4125.32], "text": " C'est pas grisant, c'. Mais \u00e7a c'est grisant c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure je veux dire je veux dire grisant"}, {"timestamp": [4125.32, 4134.22], "text": " c'est juste c'est juste passionnant oui mais \u00e9puisant donc vous pouvez pas faire \u00e7a \u00e7a n'est pas normal de faire \u00e7a"}, {"timestamp": [4134.72, 4138.6], "text": " tout le temps donc il ya un moment vous le faites mal ou le faites pas"}, {"timestamp": [4138.88, 4143.0], "text": " \u00e7a manque pas apr\u00e8s \u00e7a \u00e7a manque pas non la preuve je suis pas en manque"}, {"timestamp": [4144.4, 4147.28], "text": " \u00e9coutez c'est la troisi\u00e8me fois vous me posez la m\u00eame"}, {"timestamp": [4147.28, 4152.04], "text": " question je sais la troisi\u00e8me fois que je vous r\u00e9ponds la m\u00eame r\u00e9ponse. Non non parce que je"}, {"timestamp": [4152.04, 4159.2], "text": " me dis qu'on a v\u00e9cu ces choses l\u00e0, voil\u00e0 j'ai deux petites derni\u00e8res questions avant de vous"}, {"timestamp": [4159.2, 4169.66], "text": " laisser partir \u00e0 nous. Alors d\u00e9j\u00e0 sur l'organisation une seule simple, j'ai lu quelque part qu'il y avait une r\u00e8gle chez les hommes politiques, hommes et femmes politiques, d\u00e8s 22h20, o\u00f9 en gros"}, {"timestamp": [4169.66, 4173.5], "text": " quand on avait un \u00e9v\u00e9nement on devait partir \u00e0... il y avait enfin certains, une heure pr\u00e9cise,"}, {"timestamp": [4173.5, 4176.9], "text": " 22h20 pour \u00eatre couch\u00e9 \u00e0 11h et puis pouvoir lire des choses, faire des choses, il y a des choses"}, {"timestamp": [4176.9, 4182.3], "text": " comme \u00e7a, c'est des r\u00e8gles... non ? Non, non, non, moi je ne savais pas ce genre de r\u00e8gle."}, {"timestamp": [4182.3, 4187.8], "text": " \u00c7a d\u00e9pendait, si c'est ennuyeux je m'en vais, mais je ne m'en vais pas \u00e0 22h20, je m'en vais \u00e0 20h35."}, {"timestamp": [4187.8, 4189.4], "text": " Non, non, \u00e7a n'a pas de sens."}, {"timestamp": [4189.4, 4193.6], "text": " On a des charges, il y a des repr\u00e9sentations qu'il faut assumer,"}, {"timestamp": [4193.6, 4198.4], "text": " puis on a aussi des d\u00eeners de boulot tout \u00e0 fait passionnants."}, {"timestamp": [4198.4, 4200.4], "text": " Voil\u00e0, on invite un grand chef d'entreprise,"}, {"timestamp": [4200.4, 4203.2], "text": " il vous raconte l'avis de son entreprise, o\u00f9 il en est,"}, {"timestamp": [4203.2, 4207.3], "text": " les projets qu'il veut faire, comment nous on peut travailler ensemble, enfin il y a plein de choses \u00e0 faire, vous savez."}, {"timestamp": [4207.3, 4212.86], "text": " Politique c'est des projets, donc c'est des projets d\u00e9multipli\u00e9s par le pouvoir,"}, {"timestamp": [4212.86, 4219.02], "text": " que vous pouvez mettre \u00e0 les ex\u00e9cuter."}, {"timestamp": [4219.02, 4228.62], "text": " Et aujourd'hui du coup sur les projets que vous sortez, ce sont des projets qui viennent de vous, d'Arnaud, on peut venir, les gens qui nous \u00e9coutent, vous proposer"}, {"timestamp": [4228.62, 4232.44], "text": " des projets... Alors il y a beaucoup de projets que j'ai con\u00e7us mais il y a des"}, {"timestamp": [4232.44, 4238.8], "text": " projets l\u00e0 que je suis en train de b\u00e2tir qui sont venus d'autres."}, {"timestamp": [4238.8, 4242.6], "text": " Mais je m'associe avec eux. Comment on fait pour vous les soumettre alors si"}, {"timestamp": [4242.6, 4268.2], "text": " les gens qui nous \u00e9coutent ont des id\u00e9es ? Et bien ils m'\u00e9crivent 26 avenue de l'op\u00e9ra ou ils peuvent m'\u00e9crire H4WardOr\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9 a montebourg minuscule tout attach\u00e9 a m o n t e b o u r g point fr"}, {"timestamp": [4268.2, 4271.12], "text": " \u00e9videmment j'ai achet\u00e9 mon nom on va pas voir le point comme je suis l\u00e0"}, {"timestamp": [4271.12, 4275.84], "text": " ni le point comme ni le point eu d'accord j'ai une toute derni\u00e8re question arnaud"}, {"timestamp": [4275.84, 4289.04], "text": " si vous aviez l'occasion de de voir arnaud quand il arrive \u00e0 Paris le premier jour l\u00e0 il d\u00e9barque et lui dire quelque chose, lui donner"}, {"timestamp": [4289.04, 4297.88], "text": " un conseil ce serait lequel? Reste toi m\u00eame, je lui dirai \u00e7a puisque c'est moi m\u00eame. Et vous l'avez"}, {"timestamp": [4297.88, 4305.72], "text": " ex\u00e9cut\u00e9 ce conseil je pense non? Plut\u00f4t oui. C'est ce qui fait que je suis tr\u00e8s heureux dans ce que je fais,"}, {"timestamp": [4305.72, 4312.32], "text": " c'est que je pense pouvoir me retourner sur ma main en me disant tout cela a \u00e9t\u00e9 respectueux"}, {"timestamp": [4312.32, 4315.28], "text": " de ce que je suis, c'est ce que je voudrais pour mes enfants, c'est ce que je leur enseigne."}, {"timestamp": [4315.28, 4319.24], "text": " C'est bien, c'est bien de vouloir \u00e7a pour tes enfants. Merci, merci beaucoup Arnaud Mouveau."}, {"timestamp": [4319.24, 4321.72], "text": " Merci, cher Mathieu, j'esp\u00e8re te revoir."}, {"timestamp": [4321.72, 4326.96], "text": " Eh bien, ok, moi aussi, on se fait la main. A tous, je vous remercie pour tout ce temps d'\u00e9coute."}, {"timestamp": [4326.96, 4330.28], "text": " Et puis, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 voter pour G\u00e9n\u00e9ration de We It Yourself sur iTunes"}, {"timestamp": [4331.12, 4334.6], "text": " et puis \u00e0 partager cet \u00e9pisode s'il vous a plu et puis \u00e0 \u00e9couter ceux d'avant,"}, {"timestamp": [4334.6, 4337.72], "text": " ceux d'apr\u00e8s et \u00e0 mettre de bons commentaires."}, {"timestamp": [4337.76, 4340.32], "text": " \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration de We It Yourself."}, {"timestamp": [4340.36, 4341.36], "text": " Merci Arnaud."}, {"timestamp": [4367.24, 4371.08], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de We It Yourself. Merci Arnaud. \u00c7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [4371.08, 4375.28], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [4375.28, 4378.44], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [4378.44, 4382.72], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com."}, {"timestamp": [4382.72, 4405.84], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [4405.84, 4410.08], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [4410.08, 4414.08], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [4414.08, 4416.48], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [4416.48, 4420.64], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets"}, {"timestamp": [4420.64, 4423.8], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous"}, {"timestamp": [4423.8, 4424.8], "text": " \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [4424.8, 4429.48], "text": " Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui"}, {"timestamp": [4429.48, 4433.04], "text": " f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [4433.04, 4437.0], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [4437.0, 4441.48], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [4441.48, 4443.48], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [4443.48, 4446.36], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [4446.36, 4450.04], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [4450.04, 4454.56], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [4454.56, 4457.68], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des"}, {"timestamp": [4457.68, 4461.76], "text": " tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0"}, {"timestamp": [4461.76, 4465.36], "text": " eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup"}, {"timestamp": [4465.36, 4470.64], "text": " beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City. Julia les"}, {"timestamp": [4470.64, 4474.7], "text": " traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces"}, {"timestamp": [4474.7, 4479.04], "text": " situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement"}, {"timestamp": [4479.04, 4483.16], "text": " l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand"}, {"timestamp": [4483.16, 4485.68], "text": " m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [4485.68, 4490.34], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s"}, {"timestamp": [4490.34, 4492.96], "text": " maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0"}, {"timestamp": [4492.96, 4493.96], "text": " tout de suite."}, {"timestamp": [4493.96, 4496.12], "text": " Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [4498.64, 4500.7], "text": " you"}]}}