{"63": {"text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de ventes en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel, hardware et logiciel, software qui travaillent ensemble pour vous et pour votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7a c'est un truc de ouf, pour accepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turcellf, et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal. C'est square.com slash go slash do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Salut, je suis Matthieu St\u00e9phanie et je vous pr\u00e9sente G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. L'id\u00e9e de ce podcast est de d\u00e9cortiquer le succ\u00e8s de sportifs, d'entrepreneurs ou d'artistes. A travers des discussions sans filtre, je cherche \u00e0 d\u00e9couvrir leur parcours, leurs outils et de comprendre leur mode de pens\u00e9e et leur organisation. Ce podcast existe gr\u00e2ce \u00e0 Cosa Vostra. Avec Cosa Vostra, nous conseillons et accompagnons autant des grandes entreprises du luxe du CAC 40 que des start-up, des PME tr\u00e8s traditionnels et m\u00eame quelques entreprises et administrations publiques. Ma plus grande fiert\u00e9, c'est avant tout la merveilleuse \u00e9quipe que nous avons constitu\u00e9e, nous nous arrachons au quotidien pour trouver des talents dans plein de domaines du digital, les meilleurs designers, les meilleurs d\u00e9veloppeurs ou encore les meilleurs consultants pour accompagner nos clients dans leur croissance et leur innovation. Nous serions ravis d'\u00e9changer avec vous autour de vos probl\u00e9matiques. Envoyez-nous un email \u00e0 contact.cozavostra.com et si vous avez des talents \u00e0 nous recommander, connectez-vous sur le site www.cosavostra.com. Merci. Bonjour \u00e0 tous, j'ai aujourd'hui un immense plaisir de retrouver, il tire la langue en face de moi, David Amicaire, dans un \u00e9pisode un peu sp\u00e9cial puisqu'on tourne cet \u00e9pisode en ext\u00e9rieur, en pleine balade de Charlie, le chien de David. Salut David ! Salut Mathieu ! Comment vas-tu ? Bah \u00e9coute \u00e7a va, puisque j'ai double mon plaisir, celui d'\u00eatre avec toi et en m\u00eame temps de promener mon chien. Et j'en ajoute un troisi\u00e8me, c'est qu'il fait beau. C'est vrai qu'il fait froid, mais il fait beau. Ouais, ouais, on est au bois de boulagne, l\u00e0 il fait beau, il y a les canards en l'air serein. C'est pas mal, c'est pas mal. C'est pas mal du tout. Est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter, David ? Je vais me pr\u00e9senter. Alors, je suis n\u00e9 le 11 f\u00e9vrier 1969. Je suis le fils d'un d'un homme n\u00e9 \u00e0 Casablanca et d'une maman n\u00e9e \u00e0 Lille. J'ai moi-m\u00eame eu des enfants \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 mes parents ont eu des enfants. J'ai eu un chien quand mon p\u00e8re est mort, quelques jours apr\u00e8s. Alors je m'\u00e9tais jur\u00e9 de ne pas avoir de chien parce que c'\u00e9tait trop de contraintes. Qu'est-ce que je peux dire d'autre ? Je mesure 1m90, je p\u00e8se 102 kg, c'est trop. Je suis au r\u00e9gime. T'es au r\u00e9gime permanent ? Depuis quand t'es au r\u00e9gime ? Je suis au r\u00e9gime depuis une es au r\u00e9gime permanent ? Depuis quand tu es au r\u00e9gime ? Je suis au r\u00e9gime depuis une semaine. Ah d'accord. Les gens qui sont au r\u00e9gime sont quand m\u00eame les gens qui arr\u00eatent de fumer. Ils sont un peu obsessionnels au d\u00e9part, donc ils parlent de leur r\u00e9gime ou de l'arr\u00eat du tabac. Alors que quelqu'un qui mange \u00e9norm\u00e9ment il te dit pas en ce moment je mange \u00e9norm\u00e9ment. C'est uniquement s'ils se privent. C'est comme un fumeur, quand il fume il te dit pas ah en ce moment je fume. Non, c'est en ce moment j'ai arr\u00eat\u00e9 de'est \u00ab en ce moment j'ai arr\u00eat\u00e9 de fumer \u00bb ou \u00ab en ce moment j'ai arr\u00eat\u00e9 de bouffer \u00bb. Mais il te dit pas l'inverse, c'est curieux. Qu'est-ce que je peux dire d'autre ? Bon, on va parler boulot. Je sais qu'on se d\u00e9finit beaucoup par le travail, mais voil\u00e0. Donc je peux aussi dire que depuis quelques semaines, j'ai une double personnalit\u00e9. D'accord. Je me suis invent\u00e9 un double, esp\u00e8ce de chanteur sans r\u00e9pertoire, mi-C.J\u00e9r\u00f4me, mi-Robert Plante, enfin un esp\u00e8ce de truc. Et donc d\u00e8s qu'il y a une soir\u00e9e d\u00e9guis\u00e9e ou une occasion de faire le con, je deviens Franck Fran\u00e7ois. Franck Fran\u00e7ois, que j'ai aper\u00e7u sur LinkedIn notamment. Ouais, je l'ai mis sur LinkedIn et \u00e7a a suscit\u00e9 pas mal de r\u00e9actions. Mais visiblement, \u00e7a cr\u00e9e de la joie. Un type en costume L\u00e9opard avec des boots L\u00e9opard, \u00e7a cr\u00e9e de l'ambiance sur LinkedIn. Tant mieux d'ailleurs. Sans filtre, Franck Fran\u00e7ois. Si, il y a toujours un filtre. Alors \u00e7a, pour les r\u00e9seaux sociaux, c'est le meilleur filtre qui soit, puisqu'on passe son temps \u00e0 y mentir. Mais justement, les r\u00e9seaux sociaux disent toujours \u00ab c'est fait \u00e0 la maison, c'est bio, on est au naturel \u00bb. C'\u00e9tait \u00e7a la promesse d'origine, mais en fait on s'est aper\u00e7u que tout le monde mentait sur ses vacances, sur ses plats, sur son bonheur. Donc je me suis dit c'est un lieu de mensonges les r\u00e9seaux sociaux et de fake news \u00e9videmment, d'un fox, de tout ce que tu veux. Et donc je me suis dit quitte \u00e0 mentir, autant se mettre en sc\u00e8ne. Et donc pour moi je ne mets rien qui soit classiquement priv\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. Donc il n'y a pas ma femme, il n'y a pas mes enfants, il y a mon chien. Je consid\u00e8re que mon chien a une vie publique et que je peux le mettre en sc\u00e8ne, \u00e7a ne le d\u00e9range pas. Et puis il y a des personnages ou des situations un peu rigolotes, et notamment il y a ce Franck Fran\u00e7ois qui a quand m\u00eame des produits d\u00e9riv\u00e9s, il a des t-shirts, peut-\u00eatre un jour il aura des mugs ou des biscuits. Tu m'as conseill\u00e9 la bo\u00eete d'une jeune femme que t'avais interview\u00e9e, Chanty. J'ai regard\u00e9 son site et effectivement, je suis tr\u00e8s tent\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de faire des biscuits du genre Charlie vous remercie, Charlie c'est le nom de mon chien. Et pour remercier les gens qui caressent Charlie au bureau, leur offrir des petits sabl\u00e9s avec Charlie vous remercie. Les caresses en retour. Voil\u00e0. Une petite caresse, un biscuit tout. \u00c9coute c'est tr\u00e8s le... Je tiens quand m\u00eame \u00e0 pr\u00e9ciser, donc on est dans le bois de Boulogne, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de... enfin en bordure de Paris. Et on se balade, toi avec ton micro vert, moi avec mon micro rose, avec Charlie qui est dans les parages, d'ailleurs il est plus dans les parages. Si si, je viens de me retourner, il arrive au galop avec sa balle. Au galop. Et les gens nous regardent nous balad\u00e9s, moi avec mon casque, l\u00e9g\u00e8rement plus petit que toi. Mais il faut dire que t'as choisi des micros qui se voient de l'ombre, parce que le tien est rose, rose p\u00e9tard et moi vert fluo. Voil\u00e0, et donc les gens nous regardent tr\u00e8s tr\u00e8s bizarrement avec une sorte de sourire, se disent mais qu'est-ce qu'ils font ces deux zigles ? Voil\u00e0. D'accord, et donc, tout ce parcours, alors les r\u00e9seaux sociaux, on en parle un peu justement, je vais y revenir peut-\u00eatre plusieurs fois, mais c'est un truc sur lequel tu as toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 l'aise, j'ai l'impression. Les r\u00e9seaux, en fait, \u00e7a a commenc\u00e9 il y a longtemps, parce qu'en fait, quand j'ai commenc\u00e9 dans le m\u00e9tier de la chronique, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, j'ai commenc\u00e9 dans le m\u00e9tier de la chronique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, j'ai commenc\u00e9 avec Daniel Schneiderman. J'avais \u00e9crit dans les journaux, c'est l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais encore consultant ou DRH de la Monnaie de Paris. J'\u00e9crivais dans les journaux et d\u00e9j\u00e0, j'\u00e9tais tr\u00e8s content. Et puis, un jour, Schneiderman m'a propos\u00e9 de venir faire des chroniques \u00e0 arr\u00eat sur image, l'\u00e9mission qui \u00e9tait diffus\u00e9e le dimanche midi sur France 5. Et assez rapidement, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, vers 2003, vers 2004, les blogs sont apparus. D'accord. Et on a d\u00e9cid\u00e9 de faire un blog avec Schneiderman. Et donc, en 2003, 2004, il y avait peu de gens qui bloguaient. Il y avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de blogs, mais les journalistes ne s'int\u00e9ressaient pas trop \u00e0 Internet, ils ne voyaient pas trop ce qu'ils pouvaient faire avec. Et nous, je ne veux pas dire qu'on \u00e9tait pionniers, loin de l\u00e0, mais bon, on avait d\u00e9cid\u00e9 de tremper un orteil dans la piscine, et voil\u00e0, on a fait un blog. Et ce blog, de blog en aiguille, quand Twitter est arriv\u00e9, on m'a propos\u00e9 de faire du tweet et Facebook et tout \u00e7a. D'accord et \u00e0 chaque fois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez naturel de... Je v\u00e9rifie en fait la difficult\u00e9 de ces enregistrements sauvages. C'est qu'\u00e0 un moment, je me dis, \u00e7a se trouve, j'ai pas appuy\u00e9 sur REC. Donc l\u00e0, je v\u00e9rifie que j'ai bien appuy\u00e9 sur REC. C'est l'angoisse. \u00c7a fait... Ouais, exactement. Tu m'en aurais pu recommencer, parce que tu peux \u00eatre tr\u00e8s naturel deux fois de suite. On aurait pu faire pareil. On est bon, tu vois, \u00e7a fait 6 minutes 15 qu'on enregistre, tout va bien. Donc maintenant c'est bon. T'as bien mis ton sac \u00e0 dos, l\u00e0 il faut le mettre sur les deux \u00e9paules parce qu'il y a du mat\u00e9riel dedans, tu seras plus \u00e0 l'aise et \u00e7a va moins secouer. Alors, du coup, mais c'est vrai que ce blog J'y reviens \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s. \u00c7a s'appelait Big Bang Blog. Et c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s consult\u00e9. O\u00f9 il y avait des gens qui participaient aussi, non ? Ah oui, c'\u00e9tait un forum. Tr\u00e8s communautaire. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0... Les forums marchaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment. L'\u00e9mission Arr\u00eat sur image elle-m\u00eame avait un forum de gens qui commentaient l'\u00e9mission et donc le blog a \u00e9t\u00e9 un prolongement qui a dur\u00e9 le temps qu'il a dur\u00e9. Il a dur\u00e9 deux, trois ans. Et puis ensuite, Ressurimage a migr\u00e9 sur Internet apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 de France 5 en 2007, me semble-t-il. Et ils ont r\u00e9invent\u00e9 l'\u00e9mission sur Internet. Moi, j'ai quitt\u00e9 mes histoires, enfin j'ai quitt\u00e9 mes fonctions dans l'entreprise classique et j'ai eu la chance de pouvoir faire de la radio et d'entrer \u00e0 France Info. Et alors c'est tout ce parcours qui est quand m\u00eame vraiment int\u00e9ressant, c'est que tu as eu plusieurs vies professionnelles, dont on va dire deux grandes et peut-\u00eatre des sous-parties apr\u00e8s, probablement plus au total, mais on va dire une vie plus corporete dans les RH. Tu vas me raconter un peu ce que tu faisais, comment tu as commenc\u00e9 et voil\u00e0. Tu as grandi \u00e0 Paris, toi d\u00e9j\u00e0 ? Alors non, en fait je suis n\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital Foch \u00e0 Surrennes. Mes parents ont v\u00e9cu en banlieue parisienne et en 76 ils sont all\u00e9s vivre en Normandie. Et donc j'ai d\u00fb faire du CE1 jusqu'\u00e0 la 6e. En Normandie j'habitais un bled qui s'appelait Fontenelle-Penel, qui \u00e9tait \u00e0 17 km de Caen. Et donc j'ai grandi \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, c'est l'\u00e9poque des jeux, des d\u00e9couvertes, des legos, des trucs, et donc j'ai grandi \u00e0 la campagne. Et donc on avait une esp\u00e8ce de corps de ferme dont on habitait seulement la moiti\u00e9, il y avait des pr\u00e9s, des champs, donc il y avait un poney... D'accord, la vraie campagne, pas un village, c'\u00e9tait... C'\u00e9tait un tout petit village, mais nous on \u00e9tait... Il suffisait que j'escalade le mur d\u00e9guis\u00e9 en Spider-Man, et je me retrouvais dans un champ. Voil\u00e0, et donc ensuite, mon p\u00e8re bossait chez Philips, et il a \u00e9t\u00e9 mut\u00e9 \u00e0 Marseille. D'accord. Il est all\u00e9 diriger une succursale Philips \u00e0 Marseille, et donc j'ai fait de la 5e jusqu'\u00e0 la Terminale \u00e0 Marseille. Il est all\u00e9 diriger une succursale Philips \u00e0 Marseille et donc j'ai fait de la cinqui\u00e8me jusqu'\u00e0 la terminale \u00e0 Marseille et ensuite je suis rentr\u00e9 \u00e0 Paris. J'ai r\u00e9ussi le concours de Sciences Po et l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert ce que c'\u00e9tait que la vie parisienne. Quand je dis la vie parisienne, ce que c'\u00e9tait qu'\u00eatre jeune \u00e0 Paris. D'ailleurs c'\u00e9tait une jeunesse assez sage. Mais en fait, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a. Les Parisiens, ce qui \u00e9tait dans le coup, ce qui n'\u00e9tait pas. Vers les ann\u00e9es 90, quoi. Fin 90. Ouais, je rentre \u00e0 Sciences Po en 88. D'accord. J'en suis sorti en 91 pour faire mon service militaire. Bon, j'acc\u00e9l\u00e8re un peu. Je fais mon service militaire dans l'artillerie. \u00c7a fait un peu vieillerie, tu vois, de raconter son service militaire. Bon, j'acc\u00e9l\u00e8re un peu. Je fais mon service militaire dans l'artillerie. \u00c7a fait un peu vieillerie, tu vois, de raconter son service militaire. C'est une tr\u00e8s belle ann\u00e9e. Je me suis bien marr\u00e9. C'est quoi l'artillerie, du coup ? L'artillerie, c'est les canons. Les canons, mais \u00e7a veut dire que tu concr\u00e8tement... Parce qu'on m'a toujours parl\u00e9, c'est un peu abstrait pour moi. Tu prends des obus, tu les mets dans des trucs et puis tu tires. Voil\u00e0, \u00e7a c'est ce que font les artilleurs de Napol\u00e9on. Aujourd'hui, il y a beaucoup de gens qui font \u00e7a. Enfin, il y a encore des... Je ne vais m\u00eame pas parler des canons, oui, je pense qu'il y en a encore. Mais globalement, moi j'\u00e9tais aide de camp du g\u00e9n\u00e9ral. Donc autant te dire que j'\u00e9tais planqu\u00e9 dans un bureau, mais c'\u00e9tait \u00e0 Draguignan, \u00e0 l'\u00e9cole d'application de l'artillerie. Et donc, j'\u00e9tais pas loin de Saint-Tropez, que j'ai connu moi hors saison pendant un an. Donc, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able. Et voil\u00e0, j'en ai un bon souvenir. Et puis, en plus, j'avais rencontr\u00e9 une jeune fille \u00e0 l'\u00e9poque dont j'\u00e9tais tr\u00e8s amoureux. Et donc, c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa. Disant cela, d'ailleurs, mon p\u00e8re m'avait me racont\u00e9, quand j'\u00e9tais enfant, son service militaire, qu'il avait fait lui du c\u00f4t\u00e9 de Marignane, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Marseille, puis \u00e0 Montpellier, ou l'inverse, Montpellier puis Marignane. Et il en avait un souvenir formidable. Et il avait gard\u00e9 de son service militaire une ceinture que j'ai toujours, et son imperm\u00e9able d'officier, qui \u00e9tait magnifique. Et moi, j'ai grandi dans l'admiration de mon papa, \u00e9videmment, et dans l'id\u00e9e que le service militaire \u00e9tait quelque chose d'assez exotique. Alors c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que je l'ai bien v\u00e9cu. Et donc j'\u00e9tais officier. Et tu as trouv\u00e9 \u00e7a exotique finalement aussi ? J'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s sympa, j'en ai un tr\u00e8s bon souvenir. Et il m'arrive de temps en temps de croiser d'anciens copains de service militaire et m\u00eame de chambrer. Et c'est quelque chose d'assez \u00e9tonnant. C'est comme des amis d'enfance, c'est comme une famille d'avoir fait son service militaire. Donc voil\u00e0, alors je reviens du service militaire, on est en 93, tu es trop jeune pour le savoir, mais 93 est une ann\u00e9e pour l'emploi en France abominable et notamment pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s. Alors ensuite \u00e7a s'est routinis\u00e9 un peu, les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s ont du mal \u00e0 trouver du boulot, etc. Mais enfin, c'\u00e9tait une gal\u00e8re. J'ai point\u00e9 au saumage pendant six mois, j'ai fait des stages. Enfin, vraiment, je me faisais chier. Et puis, un gar\u00e7on qui s'appelle Patrick Veil, Patrick Veil qui est sp\u00e9cialiste de l'immigration, qui est un grand chercheur et un intellectuel fran\u00e7ais r\u00e9put\u00e9, m'avait embauch\u00e9 quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, au service de la taxe d'apprentissage \u00e0 Sciences Po et on t\u00e9l\u00e9phonait toute la journ\u00e9e aux entreprises pour qu'elles nous versent la taxe. Et comme \u00e7a, on \u00e9tait pay\u00e9 par Sciences Po et on se faisait de l'argent de poche. C'est un job \u00e9tudiant. Et quand je suis rentr\u00e9 du service militaire, j'ai recrois\u00e9 mon Patrick Veil et il m'a dit \u00ab \u00c9coute, il y a un job \u00e0 Sciences Po, je te recommande. Et donc, je suis rentr\u00e9 \u00e0 Sciences Po comme responsable attach\u00e9 de direction de la section \u00e9conomique et financi\u00e8re. \u00c7a s'appelait comme \u00e7a. C'\u00e9tait les \u00e9l\u00e8ves qui allaient faire des \u00e9tudes de finance d'entreprise. Donc, tu es rest\u00e9 \u00e0 Sciences Po, en quelque sorte. Je suis rest\u00e9 \u00e0 Sciences Po. J'y suis rest\u00e9 cinq ans. D'accord. Et pendant ces cinq ans, j'ai fait une ma\u00eetrise de sciences politiques. J'ai fait un DEA de sciences politiques. Je suis oblig\u00e9 d'entrer dans le d\u00e9tail parce que \u00e7a explique la mobilit\u00e9 qui a suivi. Et \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, je m'int\u00e9ressais au consulting. Je voulais quitter Sciences Po. Je me disais, je ne vais pas rester l\u00e0 des ann\u00e9es et des ann\u00e9es. C'est sympa, c'est un job de jeune mais c'est pas un job pour vieillir. Et donc je fais un m\u00e9moire dans le cadre de mon DEA sur le consulting dans les collectivit\u00e9s locales, le conseil. C'\u00e9tait assez \u00e9mergent \u00e0 l'\u00e9poque et le m\u00e9moire est bon, il est publi\u00e9, j'en fais un papier dans les \u00e9chos et pour faire le m\u00e9moire j'avais interview\u00e9 un gars qui s'appelait Philippe Laurent et qui est maire de Sceaux aujourd'hui, qui est vice-pr\u00e9sident de l'association des maires de France et qui m'a embauch\u00e9 dans son cabinet. Et donc je suis devenu consultant comme \u00e7a et dans le m\u00eame temps, je suis devenu conseiller municipal d'Ani\u00e8res-sur-Seine. Donc j'ai fait un peu de politique mais vraiment comme \u00e7a. J'\u00e9tais \u00e9lu local, j'\u00e9tais fait un peu de politique mais... Comment \u00e9lu ? Ouais j'\u00e9tais \u00e9lu local. D'accord. J'\u00e9tais conseiller municipal d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au d\u00e9veloppement et l'\u00e9conomique et puis ensuite au budget. Et quand tu fais tes \u00e9tudes et tes masters, ton trip c'est quand m\u00eame de te dire je vais me faire \u00e9lire, tu dis je vais \u00eatre pr\u00e9sident de la r\u00e9publique ? Non pas du tout, non, mon trip c'\u00e9tait la notabilisation. Je voulais devenir un bourgeois et en m\u00eame temps, j'aimais bien \u00e9crire et en m\u00eame temps, j'admirais beaucoup les profs qui \u00e9taient profs \u00e0 science. Est-ce que tu as r\u00e9ussi ? Quelques ann\u00e9es plus tard, oui, je suis vraiment devenu un bourgeois. Et de ce point de vue l\u00e0, mes ambitions mat\u00e9rielles sont \u00e0 peu pr\u00e8s combl\u00e9es. Mais on n'est jamais content. La preuve, c'est que j'ai \u00e9prouv\u00e9, la cinquantaine arrivant, le besoin de devenir Franck Fran\u00e7ois \u00e0 mes heures. Mais \u00e7a, on y reviendra. Alors, je rentre dans ce cabinet de conseil, j'y reste trois ans et j'apprends beaucoup de choses avec Philippe Laurent, qui est un type que j'adore et que j'ai recrois\u00e9 hier \u00e0 Europe 1. Et on s'est tomb\u00e9 dans les bras, on s'est embrass\u00e9. C'est vraiment\u00e9 dans les bras, on s'est embrass\u00e9. C'est vraiment un homme exceptionnel. Et ensuite, un prof que j'avais eu \u00e0 Sciences Po devient pr\u00e9sident d'une bo\u00eete publique qui faisait pousser du coton en Afrique. Il m'appelle et il me dit \u00ab Voil\u00e0, ce serait bien, tu viens, tu t'occupes de la com, tu cr\u00e9es un site internet, il y a du lobbying \u00e0 faire. \u00bb C'\u00e9tait une bo\u00eete de ce qu'on appelle la France-Afrique, mais pas au sens tripatouillage du terme. C'\u00e9tait une bo\u00eete de coop\u00e9ration qui avait, les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, aid\u00e9 l'Afrique francophone \u00e0 faire pousser du coton et tous ses d\u00e9riv\u00e9s dans la zone subsaharienne. Et avec le coton, on fait plein de trucs. On fait de l'huile, on fait \u00e9videmment du coton, on fait des granul\u00e9s pour les animaux et \u00e9videmment l\u00e0 o\u00f9 on fait pousser du coton, il y a de l'agriculture vivri\u00e8re, enfin c'est un vrai truc de d\u00e9veloppement. D'accord. Donc j'y passe deux ans. Et \u00e7a ne planque pas toutes les terres le coton, \u00e7a fait pas partie de ces cultures qui... Ouais c'est ce qu'on dit mais enfin bon, je suis pas convaincu par \u00e7a. D'accord. Je suis pas convaincu par \u00e7a parce que il vaut mieux \u00e7a que rien. Et les ONG dans ce domaine-l\u00e0 sont jamais contentes. Et voil\u00e0. Donc c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 il y avait un vrai engagement de la France en Afrique et qui \u00e9tait un engagement de d\u00e9veloppement. \u00c9videmment, c'est jamais assez bien, la France et l'Afrique. C'est toujours postcolonial, c'est toujours antid\u00e9veloppement, c'est toujours pr\u00e9dation, c'est toujours les Blonial, c'est toujours anti-d\u00e9veloppement, c'est toujours pr\u00e9dation, c'est toujours les blancs contre les noirs. C'est toujours ce merdier-l\u00e0 dont on ne sort pas parce qu'on a l'esprit de syst\u00e8me et d'id\u00e9ologie. Au final, la France a quitt\u00e9 l'Afrique. C'est devenu un vaste march\u00e9 lib\u00e9ral alors que la France y avait apport\u00e9 une forme de d\u00e9veloppement d'\u00e9conomie mixte, puisque c'\u00e9tait des soci\u00e9t\u00e9s cotonni\u00e8res franco-africaines d'\u00e9conomie mixte, qui \u00e9taient toutes d'ailleurs calqu\u00e9es sur le m\u00eame mod\u00e8le. C'\u00e9tait pas parfait, mais c'\u00e9tait pas mal. Aujourd'hui, bon, c'est les Chinois, les Libanais. Je dis pas que c'est mieux ou moins bien, mais c'est autre chose et il n'y a plus la France. Donc tu es all\u00e9 beaucoup l\u00e0-bas ? Oui, j'y suis all\u00e9 quatre, cinq fois, en deux ans. Ensuite, le patron de cette bo\u00eete Dovezera a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 directeur de la monnaie de Paris, je l'ai accompagn\u00e9 l\u00e0 pendant cinq ans je me suis occup\u00e9 pareil de com et trucs j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 DRH, j'ai \u00e9t\u00e9 deux ans DRH, au bout de deux ans... Donc tu passes d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame de la com \u00e0 la DRH. Ouais, enfin de la com \u00e0 la com puis \u00e0 la DRH quoi. Mais surtout l\u00e0-bas, je commence \u00e0 \u00e9crire de plus en plus. Je participais en dilettante \u00e0 l'\u00e9mission Arr\u00eat sur image. D'accord. Et puis, juste pour comprendre, comment tu te retrouves ? Donc l\u00e0 t'as entre... Comment je me retrouve ? Arr\u00eat sur image ? Tu as entre 7, 8, 10 ans d'exp\u00e9rience. Oui voil\u00e0. Comment c'\u00e9tait une volont\u00e9 de ta part ? Parce que c'est pas un hasard quand m\u00eame. Non, au contraire, je regardais Arr\u00eat sur image et je me disais si un jour je fais de la t\u00e9l\u00e9, c'est dans cette \u00e9mission l\u00e0 que je voudrais parler, je voudrais faire des trucs. Et donc un jour je fais un papier sur la fa\u00e7on dont les hommes politiques communiquaient pendant leurs vacances, c'\u00e9tait il y a 20 ans. Et ce papier il est diffus\u00e9 o\u00f9 ? Et alors ce papier il sort dans Lib\u00e9ration. Ah donc tu \u00e9crivais des petits... J'envoyais des tribunes \u00e0 Lib\u00e9ration et j'emmerdais un mec qui s'appelait Jean-Michel Helwig, \u00e0 qui je dois un peu beaucoup parce que je lui \u00e9crivais en disant \u00ab alors vous la passez quand ma tribune ? \u00bb Tu vois je me faisais chier comme \u00e7a. Il devait se dire \u00ab mais il est malade ce mec \u00bb. Parce que quand tu connais pas la presse, tu penses qu'elle est \u00e0 toi. On pourra en reparler, mais tu penses que si t'as \u00e9crit un truc, le journal c'est un service public et qu'il est plus l\u00e0 que pour tribu... Surtout si t'es un gros fan du journal, y'a un c\u00f4t\u00e9 un peu tr\u00e8s... Ouais, ouais, ouais, t'es un peu possessif, un peu ptico, tu vois. Et donc j'avais publi\u00e9 un truc dans Lib\u00e9ration, je l'avais envoy\u00e9 \u00e0 Schneiderman, on avait d\u00e9jeun\u00e9 en chant ensemble et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un coup de foudre professionnel. Pour moi en tout cas, moi Schneiderman je l'admirais beaucoup et tout \u00e7a. Je reviens sur ce point pr\u00e9cis, juste sur l'histoire des tribunes. Alors \u00e7a peut para\u00eetre un peu vieillot, mais t'en \u00e9cris toujours d\u00e9j\u00e0 ou pas ? On en parlera plus tard mais de tribune ponctuelle je suis devenu chroniqueur professionnel. En tout cas c'est un truc qui existe pour les gens qui nous \u00e9coutent. Moi \u00e7a m'arrive de recommander \u00e0 des gens. Tu dis, \u00e7a c'est hyper int\u00e9ressant ce que tu me dis, je prends Louis Dumoulin qui est mon associ\u00e9 en Angleterre, il me racontait r\u00e9cemment, par exemple, que le drame du Brexit, c'est pas uniquement le fait que l'Angleterre sorte, mais c'est aussi le g\u00e2chis de temps. Que ce soit, mais m\u00eame en perso, c'est-\u00e0-dire dans tous les d\u00eeners, on parle de \u00e7a. Les hommes politiques ne parlent que de \u00e7a, les entrepreneurs, les entreprises, etc. Et en fait, il y a, je ne sais pas si on peut,, si on peut... Tu veux dire une d\u00e9perdition d'\u00e9nergie ? D'\u00e9nergie et de temps. Mais quel rapport avec les tribunes ? Et ben je lui dis, mais \u00e7a c'est hyper int\u00e9ressant de la part d'un fran\u00e7ais qui s'est install\u00e9 deux mois avant le Brexit en Angleterre, de faire toi-m\u00eame potentiellement \u00e9crire une tribune sur le ressenti vraiment de ce nouveau. Et je lui dis, et en fait, tu peux \u00e9crire des tribunes et passer dans la presse quand t'es un peu expert dans ton truc tu t'en rends pas compte. Moi j'ai souvent des gens qui m'\u00e9crivent en disant \u00ab Ah votre parcours est marrant, qu'est-ce que je peux faire pour faire pareil ? \u00bb Et alors moi \u00e9videmment je dissuade d'entrer en journalisme aujourd'hui parce que je pense que c'est une profession un peu sinistr\u00e9e ou alors faut vraiment avoir la foi, c'est comme devenir cur\u00e9. En revanche je leur dis si vous aimez ce truc-l\u00e0, \u00e9crivez des tribunes, faites un blog, suivez-moi, tu ne vas pas te perdre. Je te fais le chemin dans le bois de Boulogne, puisqu'on est au bois de Boulogne, Mathieu, je te fais le chemin que je fais avec mon chien et avec tous les gens que je vois. Parce que si je vois des gens, vu mon mode de vie, je me l\u00e8ve \u00e0 3h du matin pour la revue de presse d'Europe 1, ce qu'on n'a pas encore abord\u00e9, mais enfin bon, voil\u00e0. Et donc je dors le matin jusqu'\u00e0 midi, je d\u00e9jeune \u00e0 13 heures, ensuite je vais \u00e0 Cana enregistrer une \u00e9mission qui est diffus\u00e9e le soir, et \u00e0 16 heures, je suis apr\u00e8s l'enregistrement, je viens promener le chien. Et donc si je ne le fais pas, si je ne prom\u00e8ne pas le chien ici, je n'ai pas un moment de d\u00e9tente vraiment, tu vois, o\u00f9 j'ai march\u00e9 ou... Bon. Alors, je reviens \u00e0 l'histoire de la tribune. Je reviendrai l\u00e0-dessus, mais c'est important. Oui, la tribune. J'envoie la tribune \u00e0 Schneiderman et il m'embauche \u00e0 un arr\u00eat sur image et je continue \u00e0 travailler parall\u00e8lement. Il se trouve qu'\u00e0 la Monette Paris, entre 2000... j'y passe de 2000 \u00e0 2007, non de 2002 \u00e0 2007, et l\u00e0 la derni\u00e8re ann\u00e9e j'ai un cancer. On me d\u00e9tecte un cancer colorectal. Qui est un cancer qui se soigne bien \u00e0 l'\u00e9poque ? Non, c'est un cancer qui quand il est pris \u00e0 temps, est un cancer qui s'op\u00e8re. Enfin quand t'as 37 ans, que tu crois avoir des h\u00e9morro\u00efdes au cul, enfin des h\u00e9morro\u00efdes tout court, c'est un pl\u00e9onasme, et que tu vas... Et que tu vas... On est en train de s'embeller. On a les fils l\u00e0, c'est bien. Charlie, viens ici ! On s'est tr. Charlie, viens ici ! On s'est tromp\u00e9 de chemin. On va prendre celui-l\u00e0. On parle de ton cancer de mani\u00e8re tr\u00e8s casual. Ouais, casual, ouais. Casual cancer. Donc, on te trouve le truc et l\u00e0, tu tu d\u00e9failles quoi. Tu entamnes ce truc. Tu avais femmes, enfants \u00e0 l'\u00e9poque. J'avais femme et enfants et je me souviendrai du trajet, de tout ce qui s'est pass\u00e9 juste avant, pendant, apr\u00e8s. Et il se trouve que c'\u00e9tait dans une p\u00e9riode tr\u00e8s particuli\u00e8re, puisque j'avais \u00e9crit un livre. D'accord. Et ce livre s'appelait \u00ab Le mus\u00e9e de l'homme \u00bb, et il a terriblement bien march\u00e9. Enfin, pour l'\u00e9poque et pour un d\u00e9butant, tu vois, mais j'ai une pleine page dans le Parisien, etc. Et j'ai la pleine page dans le Parisien all\u00e9e le 26 novembre. Je fais l'\u00e9mission de Ruquier. On a toutes essay\u00e9, je crois, en fin de journ\u00e9e, qui \u00e9tait vraiment l'endroit o\u00f9 il fallait aller pour vendre un livre, etc. Enfin bon, le 26 ou le 27. Je vais faire une soir\u00e9e pour le livre au Mus\u00e9e de l'Homme, puisque ce livre s'appelait Le Mus\u00e9e de l'Homme, le fabuleux d\u00e9clin de l'Empire masculin, au Mus\u00e9e de l'Homme avec 200 personnes. C'\u00e9tait formidable. On a fait une lecture sur sc\u00e8ne avec le directeur du mus\u00e9e. Et puis,, le fabuleux d\u00e9clin de l'empire masculin, au mus\u00e9e de l'homme avec 200 personnes. C'\u00e9tait formidable. On a fait une lecture sur sc\u00e8ne avec le directeur du mus\u00e9e. Et puis, deux jours apr\u00e8s, je vais chez le procto. Et l\u00e0, il me dit cancer, mon ami. Et donc... Ce qui est fou, c'est cette histoire autour de l'homme et du mus\u00e9e. Alors, c'est marrant parce que tu as quand m\u00eame un truc. Alors, c'est pas marrant. Excuse-moi cette histoire, mais... Si, il y a beaucoup de choses marrantes dans cette histoire. Ce qui est assez fou, c'est que tu as quand m\u00eame souvent ce lien dans tes... J'ai l'impression, il y a une sorte de... Je sais pas s'il est naturel et il vient tout seul, mais l\u00e0 tu parles du mus\u00e9e de l'Homme, un livre sur les hommes que tu appelles le mus\u00e9e de l'Homme, donc ta machin. Ce qu'on sait, enfin... J'ai l'impression que ta vie, elle a genre un fil conducteur. Bah moi justement, j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 me dire, est-ce qu'elle en a un ? Et mon p\u00e8re qui \u00e9tait DRH me disait, mais il faut avoir un projet professionnel, etc. Et moi, jeune \u00e2g\u00e9, je ne savais pas ce que je voulais faire dans la vie. Je me suis laiss\u00e9 un peu balot\u00e9 par les opportunit\u00e9s parce que tr\u00e8s franchement, je ne savais pas vraiment ce que je voulais faire. Mais il y a un truc qui a commenc\u00e9 \u00e0 sortir quand la trentaine a approch\u00e9, c'est que j'avais envie d'\u00e9crire et de m'exprimer. Et donc, on ne peut pas parler de vocation journalistique, mais d'une vraie vocation de chroniqueur. Et donc, elle commence \u00e0 s'exprimer \u00e0 Arr\u00eat sur image. Ensuite, il y a ce livre qui n'est pas un livre, c'est un livre d'humour, mais bien fichu et qui a bien march\u00e9, dont on me parle encore. C'est quoi bien march\u00e9 ? Bien march\u00e9, je ne sais pas. J'ai d\u00fb en vendre dans toutes les versions. Il a \u00e9t\u00e9 traduit en cor\u00e9en, en italien. En anglais ? Non, pas en anglais. Bizarre. il a \u00e9t\u00e9 traduit en cor\u00e9en, en italien. En anglais ? Non, pas en anglais. Bizarre. Parce qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de... Si tu veux, c'\u00e9tait le moment o\u00f9 on parlait des hommes m\u00e9trosexuels, etc. Aux Etats-Unis, chez les anglo-saxons, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 sur ce coup-l\u00e0. C'\u00e9tait pas leur truc. Mais en France, je sais pas, j'ai d\u00fb en vendre 30 ou 40 000, tu vois ? Oui, d'accord. C'\u00e9tait pas mal. Un petit succ\u00e8s, souvent, on peut dire c'est 15 000, donc l\u00e0 t'es quand m\u00eame sur le tout le bien. Ouais, c'\u00e9tait bien. Et puis, bon, il y a eu beaucoup de presse et de trucs comme \u00e7a et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a j'ai d\u00e9croch\u00e9 une chronique dans Marie Claire qui a dur\u00e9 huit ans sur les relations homme-femme, un truc un peu humoristique aussi. Si tu veux j'ai acquis petit \u00e0 petit le d\u00e9guisement ou la panoplie du gars qui peut \u00eatre chroniqueur. Parce que tu peux dire aujourd'hui je suis chroniqueur et puis continuer \u00e0 \u00eatre des Rages de la Monnaie de Paris et tu vas pas le devenir. Mais quand tu fais des chroniques toutes les semaines \u00e0 Arr\u00eat sur image, que t'as publi\u00e9 quelques papiers dans l'Ebay, que t'as un livre qui sort, t'as des opportunit\u00e9s. Et l\u00e0 il y en a une autre. Et t'es pay\u00e9 pour tout \u00e7a ? Arr\u00eat sur image ? Arr\u00eat sur image j'ai \u00e9t\u00e9 pay\u00e9, le livre j'ai \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 en droit d'auteur. Le blog avec Schneiderman, je ne sais plus de quelle fa\u00e7on mais il nous a permis \u00e0 un gars qui est mort malheureusement aujourd'hui, qui s'appelait Alexandre Boussajon et qui \u00e9tait au Nouvel Obs, de proposer \u00e0 Radio France \u00e0 un gar\u00e7on qui s'appelait Patrick Roger et au directeur de France Inter \u00e0 l'\u00e9poque. Il \u00e9tait le patron de France Info. Voil\u00e0, exactement. Mais \u00e0 l'\u00e9poque il faisait le\u00e9tait le patron de France Info. Voil\u00e0, exactement. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, il faisait le journal de 8h le petit matin sur France Inter et le directeur de France Inter, me semble-t-il, \u00e9tait Gilles Schneider. Et il nous embauche avec Boussajon, alors j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 sur image, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait le livre, il nous embauche \u00e0 faire des chroniques \u00e0 la radio tous les deux jours sur les blogs. Ok. Et donc voil\u00e0, bon, tout \u00e7a se met un peu peu en m\u00eame temps mais il y a une rupture avec le cancer. Et avec le cancer je me dis bon, c'est Parisot qui disait la vie est pr\u00e9caire. Quand on lui disait ouais les contrats pr\u00e9caires, elle disait mais la vie est pr\u00e9caire. Et je me dis merde c'est vrai que la vie est pr\u00e9caire, je vais quand m\u00eame pas rester dans un bureau toute ma vie. L\u00e0 je dois prendre le risque d'abandonner le sacro-saint CDI et de prendre un CDD. J'ai l'opportunit\u00e9 d'entrer \u00e0 France Info. Et l\u00e0, j'ai saut\u00e9 \u00e0 pieds joints dans le truc. Patrick Roger a quitt\u00e9 France Inter et est devenu patron de France Info. Et l\u00e0, je suis rest\u00e9 trois ans \u00e0 France Info, \u00e0 me marrer comme une baleine et \u00e0 apprendre le m\u00e9tier. Et alors, par rapport \u00e0 ton annonce du fin novembre 2007, 2006, 2006, tu as ton... Non, 2005. Le cancer c'est 2005. C'est le... Ouais, c'est fin novembre 2005. Donc il m'annonce le truc. Il t'annonce le truc ? Alors, effectivement, le cancer colorectal se soigne plut\u00f4t bien quand il est pris \u00e0 temps. Moi, j'avais une tumeur qui n'\u00e9tait pas diffusante, donc j'ai fait que des rayons, je n'ai pas fait de chimioth\u00e9rapie. Et puis, j'ai fait, en tout et pour tout, 15 jours d'hosto apr\u00e8s une op\u00e9ration assez longue de 5 heures o\u00f9 on m'a coup\u00e9 20 centim\u00e8tres de trucs. On m'a refait le colon, comme de la chirurgie esth\u00e9tique mais cach\u00e9e. Le tuyau, on me l'a refait. J'ai eu une poche artificielle, tu vois, comme \u00e7a tes auditeurs sauront tout. Mais il faut dire les choses parce parce que comme on parle pas du tout de la m\u00e9canique du cancer et des op\u00e9rations, les gens sont en esp\u00e8ce de fantasme, c'est un mot qui fait peur, moi j'aime bien mettre les mains dans le candidat. Est-ce que j'ai souffert ? Ouais, mais moins que quand j'ai eu un accident de voiture dix ans auparavant et que j'ai eu le bras en \u00e9charpe pendant cinq mois en faisant de la r\u00e9\u00e9ducation. Par contre j'ai eu tr\u00e8s peur. \u00e9charpe pendant cinq mois en faisant de la r\u00e9\u00e9ducation. Par contre, j'ai eu tr\u00e8s peur. Et dans la t\u00eate, tu t'es vu... Oui, parce qu'en plus, si tu veux, t'as toute une phase quand on te diagnostique \u00e7a d\u00e8s le premier examen. Donc, c'\u00e9tait un examen du gastroent\u00e9rologue, \u00e0 l'oeil nu, si j'ose dire. L\u00e0, il te dit, il y a de fortes chances que la biopsie soit n\u00e9gative. Et donc tu traduis dans ta t\u00eate et puis il te dit bah oui c'est un cancer mais \u00e7a s'op\u00e8re bien aujourd'hui. Puis tu rentres chez toi, t'appelles tout le monde en disant j'ai peur, j'ai peur, tous les m\u00e9decins que tu connais pour qu'on t'explique le truc. Et puis petit \u00e0 d'examen en examen on te dit le pronostic vital est pas engag\u00e9, \u00e7a va bien se passer etc etc etc et maintenant \u00e7a fait 2005, 2019 \u00e7a fait 12 ans. Mais je suis rest\u00e9, enfin je suis redevenu \u00e0 la mort de mon p\u00e8re l'hypopendriac. On notera que David Despatins, j'ai fait une mauvaise liaison d'ailleurs, Despatins, un grand math\u00e9maticien parce que 2005-2019 \u00e7a fait 12 ans... 2005-2019... non \u00e7a fait 14 ans, \u00e7a fait 14 ans. Alors... Non mais t'as raison. En me moquant je me suis pris... Non non non, pas de fake news, t'as raison. Il faut une information rigoureuse. Alors je sais pas si tout \u00e7a est tr\u00e8s clair, je sais pas ce qu'ils en pensent. Si, si, mais moi ce que je voudrais savoir c'est... Les auditeurs. Alors par rapport \u00e0 tout \u00e7a, ce qui est int\u00e9ressant c pas ce qu'ils en pensent. Si, si, mais moi ce que je voudrais savoir c'est... Par rapport \u00e0 tout \u00e7a, et ce qui est int\u00e9ressant c'est comment tu le vis, c'est pour \u00e7a que tu viens de nous raconter, mais \u00e0 quel moment par rapport \u00e0 cette date, tu pars et tu te dis je vais faire autre chose ? C'est une sorte de r\u00e9action ? Non, en fait, comme je faisais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 France 7 R des trucs dans le journal de Patrick Roger, et que Patrick Roger a le vent en poupe et qu'on le nomme patron de France Info, je lui dis Patrick, Patrick. Alors il y a un truc tr\u00e8s important, c'est que pendant toute la phase o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 en arr\u00eat maladie, je venais de commencer les chroniques \u00e0 Radio France. Tu leur as rien dit ? Si, je leur ai dit je me mets en arr\u00eat, mais j'ai dit \u00e0 Patrick je veux pas l\u00e2cher la chronique. Et Patrick Roger, si tu veux au m\u00e9pris de toute la r\u00e9glementation et de ce qui se fait, est venu \u00e0 la maison avec un technicien de Radio France et moi j'avais quand m\u00eame des chroniques d'avance et comme on faisait un jour sur deux, on a r\u00e9ussi \u00e0 tenir quasiment comme \u00e7a deux mois avec les chroniques d'avance que j'avais faites. D'accord. C'\u00e9tait quoi tes chroniques ? C'\u00e9tait des chroniques qui pr\u00e9sentaient des blogueurs. D'accord. \u00c0 l'\u00e9poque, le blogueur \u00e9tait une singularit\u00e9. C'\u00e9tait un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9. Donc, j'ai rencontr\u00e9 plein de gens d'Internet comme \u00e7a. Plein de gens d'Internet comme \u00e7a. Ce qui est bien parce que tu as fait un beau carnet d'adresses. J'imagine que tu es un peu invers\u00e9. Ouais, \u00e7a faisait... Comment dire ? \u00c7a s'appelait blog \u00e0 part. Oui, je me souviens. Blog \u00e0 part. Et donc, c'\u00e9tait \u00e7a. bah oui, il y a 15, 14, 15 ans. Et donc, Patrick Roger vient \u00e0 la maison, me fait les trucs. Et puis, \u00e7a cr\u00e9e un lien extraordinaire. Enfin, moi, Patrick Roger, je roule les cadavres dans les tapis pour lui, s'il me demande. Et donc, quand il va prendre la direction de France Info, je le sais, trois, quatre mois avant, je lui dis alors, alors, alors, je veux, je veux, je veux. Et il finit par m'emmener. Et comme il r\u00e9novait un peu France Info et que France Info avait besoin d'une chronique qui parle de ce ph\u00e9nom\u00e8ne des r\u00e9seaux sociaux et des blogs, j'ai \u00e9t\u00e9 l'homme au bon moment et o\u00f9 il fallait. Et donc, \u00e7a m'a permis de... \u00e7a m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier. Et donc, \u00e7a m'a permis de... \u00e7a m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier. Voil\u00e0, donc \u00e7a, c'est l'entr\u00e9e en radiophonie, en t\u00e9l\u00e9, c'\u00e9tait fait. Et puis apr\u00e8s, je suis devenu esp\u00e8ce de chroniqueur pro, quoi. Et j'ai r\u00e9appris tout le m\u00e9tier. Tu as des contrats, tu as dit CDD ? Ouais. Donc, tu as des contrats toujours un peu pr\u00e9caires ? Bah, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. Ouais. D'ann\u00e9e. Depuis ce temps-l\u00e0, toujours. Ouais, depuis ce temps-l\u00e0, toujours. J'avais un contrat que je signais chaque ann\u00e9e \u00e0 France Info. Et puis ensuite, je suis all\u00e9 \u00e0... J'ai quitt\u00e9 France Info en 2010. J'ai fait la rentr\u00e9e 2010-2011 \u00e0 Europe 1. Et donc, \u00e7a fait 8 saisons ou 9 saisons que je suis \u00e0 Europe 1. Et c'est des contrats d'un an. Oui, c'est des contrats d'un an. Qui sont renouvel\u00e9s sur la montagne. Qui sont renouvel\u00e9s chaque ann\u00e9e avec une ren\u00e9gociation de salaire, un truc, un machin. Et moi, j'ai eu la chance de progresser jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. C'est-\u00e0-dire qu'on m'a confi\u00e9 au d\u00e9part une chronique, ensuite une \u00e9mission et puis ensuite une, enfin pas une \u00e9mission, une \u00e9mission par semaine. Ensuite, il y a eu des clics et des claques avec Gibi Hrenbaum. Et puis ensuite, il y a eu c'est arriv\u00e9 cette semaine, c'est arriv\u00e9 demain. Et puis ensuite, il y a eu c'est arriv\u00e9 cette semaine, c'est arriv\u00e9 demain. Et puis au bout de quatre ans de c'est arriv\u00e9 cette semaine, c'est arriv\u00e9 demain. Moi, j'en avais marre de pas avoir de week-end. On m'a propos\u00e9 la revue de presse qui correspondait \u00e0 un fantasme de d\u00e9part en radio. Pour moi, le chroniqueur de radio, c'\u00e9tait le mec qui faisait la revue de presse. Alors, je n'avais rien demand\u00e9, etc. Laurent Guimier m'appelle, il me propose et je lui dis oui, toujours en me disant \u00e0 chaque fois est-ce que je vais \u00eatre capable. Alors \u00e7a c'est le truc habituel, c'est que je pense que tout ce que je fais c'est de la merde, que j'y arriverai jamais, que je suis pas un vrai journaliste, j'ai un peu le syndrome de l'usurpateur. Et \u00e7a tu l'as toujours, m\u00eame quand tu regardes ce que t'as fait derri\u00e8re, tu te dis... Ah ouais, je regarde jamais ce que j'ai fait derri\u00e8re et je le regarde en me disant c'est pas grand chose finalement, vraiment c'est c'est pas grand chose. Donc t'es quand m\u00eame une sorte de de freelance, de... je cherche ce nom qu'on a sur... de mercenaire qui d'ann\u00e9e en ann\u00e9e renouvelle des contrats un peu pr\u00e9caires. Oui mais quand m\u00eame il y a une fid\u00e9lit\u00e9. David Habiter Corporation ? Non, non non, non, non, non. Mais ce que je veux dire, c'est que j'ai \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame fid\u00e8le \u00e0 Europe 1. Enfin, je suis fid\u00e8le \u00e0 Europe 1 depuis 8 ans ou 9 ans. Europe 1 m'est fid\u00e8le d'ailleurs. Et puis j'ai eu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Europe 1, j'ai eu divers employeurs qui ont \u00e9t\u00e9 Paris 1er o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux. Et maintenant Canal+, o\u00f9 je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux aussi. Mais c'est \u00e7a. En fait, je vois \u00e7a. Quand je dis mercenaire, je vois le bon c\u00f4t\u00e9, parce qu'il y a une fid\u00e9lit\u00e9, mais elle peut s'arr\u00eater, eux peuvent te dire un moment il y en a marre, toi aussi. Mais il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 tu as une vraie free lance, une free libert\u00e9, c'est-\u00e0-dire que tu peux choisir d'en rajouter autant que tu veux d'ailleurs, j'ai l'impression, il faut peut-\u00eatre faire attention \u00e0 un moment. Oui, il y a une \u00e9poque o\u00f9 je faisais beaucoup beaucoup de choses et depuis 2-3 ans, enfin non depuis 4 ans j'ai un peu lev\u00e9 le pied, c'est \u00e0 dire que je m'abstiens de trop me disperser. D'accord, pour faire mieux ou pour avoir plus de temps ? Pour avoir plus de temps, depuis que mon p\u00e8re est mort. Quand mon p\u00e8re est mort, si tu veux, en 2014, je me suis mis \u00e0 psychoter tr\u00e8s fort et \u00e0 devenir un peu hypochondriaque. Et \u00e7a a dur\u00e9 pendant quatre ans d'angoisse, d'examens m\u00e9dicaux dans tous les sens, tout le temps. Enfin, vraiment une vraie hypochondrie que j'ai un peu calm\u00e9e cette ann\u00e9e. Et donc je me suis dit il faut vraiment que tu aies du temps pour toi. Et on est l\u00e0, tu vois. J'ai pas sacrifi\u00e9 pour aller m'enfermer dans un studio cette balade que je fais tous les jours avec mon chien parce que je crois que c'est vraiment important. Alors je suis pas dans la m\u00e9ditation ou la pens\u00e9e, comment on appelle \u00e7a ? La pens\u00e9e... Merde ! Pas la pens\u00e9e positive... Je sais plus comment on dit... C'est l\u00e0... Ah merde ! Comment on dit les trucs l\u00e0 ? La m\u00e9ditation... La pleine conscience ! Le mot pleine conscience se met \u00e0 toutes les sauces maintenant ! J'ai une nutritionniste qui m'a dit... Elle me parle m\u00eame de repas de pleine conscience se met \u00e0 toutes les sauces maintenant. J'ai une nutritionniste qui m'a dit elle me parle m\u00eame de repas de pleine conscience. C'est par opposition \u00e0 la m\u00e9ditation transcendantale. J'en sais rien, je comprends pas le truc. Et enfin en tout \u00e9tat de cause il y a un c\u00f4t\u00e9 je fais attention tu vois, je fais attention \u00e0 pas me... Mais \u00e0 l'inverse, et j'appr\u00e9cie David r\u00e9ellement aussi, c'est que tu fais attention mais t'es disponible, c'est aussi int\u00e9ressant. \u00c7a d\u00e9pend pour qui ? Je vais te faire une confidence. Je sentais la fatigue et le trop-plein arriver et j'ai annul\u00e9 des engagements que j'avais pris, mais assez \u00e0 l'avance, en disant, c'est arriv\u00e9 deux fois la semaine derni\u00e8re, j'ai dit \u00e7a je peux pas, \u00e7a je peux pas, c'est trop loin ou je suis trop fatigu\u00e9 ou les deux \u00e0 la fois. Tu m'en as parl\u00e9 en plus sur des potentiellement gros contrats et potentiellement belles marques. Non, non pas du tout, pas des gros contrats. J'ai annul\u00e9 un truc, un podcast pour Europe 1 que j'aurais fait \u00e9videmment gracieusement pour Europe 1, mais je sentais pas tout le boulot qu'il y avait devant. J'\u00e9tais un peu fatigu\u00e9 quand j'aurais fait \u00e9videmment gracieusement pour Europe 1, mais je ne sentais pas tout le boulot qu'il y avait devant. J'\u00e9tais un peu fatigu\u00e9 quand j'ai pris cette d\u00e9cision et j'ai annul\u00e9 autre chose \u00e0 Toulouse parce que je me disais je ne vais pas prendre 12 jours pour aller \u00e0 Toulouse, parler deux heures \u00e0 des \u00e9tudiants, revenir, j'ai une famille, j'ai un truc, bon voil\u00e0. En plus je n'aime pas prendre l'avion donc... On te l'em embrasse quand m\u00eame. Souvent en fait il y a une sorte de dichotomie ou de r\u00e9el \u00e9cart en tout cas entre la perception qu'on peut avoir d'un type comme David Abicaire qui passe \u00e0 la radio tous les jours, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 presque tous les jours et voil\u00e0, et potentiellement un... ce que tu gagnes par exemple, enfin je veux dire, est-ce que toutes ces choses-l\u00e0 c'est... c'est fair enough, c'est good enough, c'est fantastique, c'est... enfin aujourd'hui... Ce que je gagne ? Au niveau de... argent, c'est des professions qui sont... Ah non, pas du tout ! Pas du tout ? Pas du tout ! C'est un tr\u00e8s bon salaire si tu compares \u00e0 un smicard. Mais c'est absolument pas... C'est pas myrrhifique. Tu fais pas \u00e7a pour l'argent ? Tu fais \u00e7a par passion ? Non, mais j'adore l'argent. Ouais ? Bah oui. C'est quand m\u00eame un instrument de libert\u00e9 incroyable. On a parl\u00e9 d'argent tout l'hiver, non ? On a parl\u00e9 d'imp\u00f4ts, de taxes, d'augmentation du SMIC. Et je trouve que la France a un rapport compl\u00e8tement d\u00e9bile avec l'argent. Compl\u00e8tement d\u00e9bile. Je vais te donner un exemple. C'est Chantal Jouannot. Alors 14 000 euros par mois, c'est trop pour animer le Grand D\u00e9bat. Mais ce n'est pas son salaire d'animation du Grand D\u00e9bat, c'est le salaire qu'elle avait avant. Il faut dire o\u00f9 nous sommes \u00e0 tes auditeurs, nous sommes au bord de la route dans le bois de Boulogne. Donc c'est un endroit qui est parsem\u00e9 de travestis ou de transsexuels. Il y a un trafic de prox\u00e9n\u00e8tes qui viennent un peu d'Europe centrale, des minibus avec des femmes qui se prostituent dedans, des promeneurs de chiens et des joggeurs, grosso modo. Et deux idiots avec leur micro. Voil\u00e0. Chantal Jouanno. Un idiot, pardon. Excuse-moi, je t'ai mis dans mon... Non, non, mais c'est vrai qu'on a l'air bizarre avec nos micros. Et donc Chantal Jouanno, oui, on lui dit mais 14 000 euros, c'est trop pour animer un truc. Ensuite, Vargon, la ministre. La ministre, alors on d\u00e9couvre qu'elle a gagn\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s cher chez Danone avant de devenir ministre. Et l\u00e0, on dit mais comme elle a gagn\u00e9 tant, on dit ah mais c'est peut-\u00eatre trop pour animer un d\u00e9bat avec des gens qui gagnent peu. Mais alors, s'il faut indexer les fonctions confi\u00e9es dans le cadre d'un d\u00e9bat public ou du travail fonctionnarial ou de service public sur un mauvais salaire pour en \u00eatre l\u00e9gitime, enfin \u00e7a devient... On marche sur la t\u00eate, tu vois ? J'avoue que je suis assez... Je partage tr\u00e8s clairement cette opinion dans le sens o\u00f9 aujourd'hui, alors avec des gens qui sont... C'est pas un pr\u00e9texte pour s'en foutre plein les fouilles. C'est quand m\u00eame pour ne pas perdre de temps en connerie. Et en plus, si tu veux, c'\u00e9tait deux femmes. Le reste du temps, on passe notre temps \u00e0 dire \u00ab Oui, mais les femmes, il faut qu'elles gagnent beaucoup d'argent, qu'elles aient des responsabilit\u00e9s, qu'elles gagnent autant que les hommes. \u00bb Alors, il faudrait savoir ce qu'on veut, tu vois. C'est un peu zarbi quand m\u00eame. Je suis d'accord. Tout \u00e7a est un peu zarbi. Puisque tu donnes pas aux employ\u00e9s, alors apr\u00e8s faut donner un peu \u00e0 tous les employ\u00e9s, mais \u00e7a va aux actionnaires qui souvent sont des fonds de pension ou des gens d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s riches. Donc finalement, distribuer aux gens qui travaillent, c'est peut-\u00eatre pas une vraie connerie en soi. Bah \u00e9videmment. D'accord. Et je me permets de poser cette question parce que c'est vrai que c'est aussi un peu l'id\u00e9e, c'est de se dire que tu as quitt\u00e9 un emploi peut-\u00eatre plus, j'allais dire confortable, mais l\u00e0 tu n'es pas dans le confort, dans le sens o\u00f9 en effet on va revenir sur ta journ\u00e9e type un peu... Si, c'est tr\u00e8s confortable parce qu'il y a beaucoup de libert\u00e9. Ce qui pourrait nous faire dire que c'est inconfortable, c'est une forme de pr\u00e9carit\u00e9. Mais enfin bon, moi \u00e7a fait 10 ou 12 ans que je travaille dans ce secteur-l\u00e0. J'ai tout le temps travaill\u00e9 chaque ann\u00e9e, m\u00eame si je me disais alors est-ce que mon contrat va \u00eatre conduit cette ann\u00e9e ? Mais comment tu l'expliques \u00e7a ? Parce qu'il y a quand m\u00eame plein de femmes et d'hommes qui gal\u00e8rent dans tes m\u00e9tiers. Oui. Pourquoi ? Parce que t'es plus \u00e0 l'\u00e9coute ? Parce que notamment, je trouve, moi je vois... J'ai de la chance. J'insiste tout le monde \u00e0 te suivre sur LinkedIn et sur Instagram, mais t'as aussi un c\u00f4t\u00e9... Je pense que c'est pas que de la chance, je pense que t'as jamais \u00e9t\u00e9... T'as toujours int\u00e9gr\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 l'\u00e9quation. Mais enfin, les r\u00e9seaux sociaux, c'est pas \u00e7a qui te file \u00e0 bouffer. C'est un truc... Oui. Je sais pas. Tu sais qu'on est perdus, l\u00e0. Moi je sais o\u00f9 on est. Tu sais o\u00f9 on est ? Je voudrais qu'on aille au deuxi\u00e8me lac. Le deuxi\u00e8me lac... Le petit. Ouais, ouais, on va... Celui avec la fontaine en hauteur. Il est... Parce que tu vois, \u00e0 force de parler, j'ai perdu mon orientation. Alors, plus vers Neuilly, on est d'accord ? Ouais, voil\u00e0, ouais, y a un petit lac, je crois. Je vois tr\u00e8s bien. On a pris le... On s'est retrouv\u00e9s au barque. Au truc, l\u00e0. On pourrait se faire \u00e9craser tous les deux, comme \u00e7a, au milieu de ces grandes art\u00e8res du bois de boulogne, on aurait l'air fins. En direct dans un podcast. Ouais mais ce qui m'emmerde c'est qu'on marche au bord de la route. Ah on peut. Y'a pas moyen d'aller par l\u00e0 et de prendre \u00e0 droite ? On peut toujours, y'a tous les moyens toujours. T'as l'impression que tu veux le faire avec du temps. Ce qu'on va faire c'est qu'on va lib\u00e9rer le chien. D'accord. Voil\u00e0. Lib\u00e9rons le chien. Allez va. Et euh... donc tu... Non, est-ce que tu oublies de dire dans tout \u00e7a, dans cet inconfort ? J'ai l'impression que ton podcast \u00e7a va \u00eatre du grand n'importe quoi. C'est un peu du grand n'importe quoi par rapport \u00e0 ce que je fais d'habitude dans le sens o\u00f9 je suis pas mal dans des entreprises entrepreneurs, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. L\u00e0 je suis plus sur un parcours, mais moi je veux comprendre aussi pourquoi tu l\u00e2ches tout \u00e7a, comment tu l\u00e2ches tout \u00e7a, est-ce que tu entrepreneurs, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. L\u00e0 je suis plus sur un parcours mais moi je veux comprendre aussi pourquoi tu l\u00e2ches tout \u00e7a, comment tu l\u00e2ches tout \u00e7a, est-ce que tu cherches la notori\u00e9t\u00e9, est-ce que on va y venir mais quand tu... je te parle d'un confort tout de suite. Juste on va revenir sur ma question actuelle, c'est... je te parle de te lever quand m\u00eame tous les jours \u00e0 3 heures du matin, c'est quand m\u00eame chaud. Oui mais avant de me lever \u00e0 3 heures du matin depuis six mois pour faire la revue de presse, je me suis lev\u00e9 \u00e0 4 heures du matin \u00e0 France Info et puis ensuite je me suis lev\u00e9 \u00e0 4 heures du matin \u00e0 France Info et puis ensuite, je me suis lev\u00e9 \u00e0 7 heures du matin le week-end. Et puis, il y a des jours o\u00f9 je ne me suis pas lev\u00e9 du tout parce que j'avais une \u00e9mission le soir qui \u00e9tait d\u00e9cliqu\u00e9e des claques. Oui, donc si tu veux, l\u00e0, \u00e0 3 heures du matin. Alors, l'int\u00e9r\u00eat de se lever \u00e0 3 heures du matin, c'est que tu vas quand m\u00eame faire la matinale de la radio avec Nikos. Donc, c'est sympa. C'est sympa. C'est toi qui r\u00e9veille les gens. L'actu est toute fra\u00eeche. C'est comme ouvrir une piste au ski. Tu vois ? Et donc \u00e7a, c'est sympa. Alors effectivement, il faut se coucher \u00e0 22 heures, avoir une discipline, \u00eatre au lit \u00e0 22 heures, pas trop bouffer le soir, essayer de trouver le sommeil assez vite. Tu te l\u00e8ves \u00e0 3 heures, tu vas au repas, tu y es \u00e0 4h45, tu fais fais ton truc. \u00c0 8h30 tu sors de studio, t'envoies ton texte au web. Tu retournes en studio pour \u00e9couter Canteloup faire la claque et te marrer. Et puis ensuite tu pars vers 9h15 apr\u00e8s avoir discut\u00e9 et d\u00e9brief\u00e9 avec les uns et les autres. Il y a une tr\u00e8s bonne ambiance \u00e0 Europe 1 en ce moment. Donc c'est pas mal, tu vois, le matin je tra\u00eene un peu. Et puis j'arrive chez moi vers 9h30, 10h45, je me fous \u00e0 poil, je me mets au lit, je dors, je me r\u00e9veille \u00e0 midi et demi, \u00e0 13h je bouffe avec le chien ou mes filles si elles sont l\u00e0 et puis je maracanelle plus vers 14h. J'y suis \u00e0 14h30, \u00e0 15h on est en plateau, on fait l'\u00e9mission, \u00e0 16h c'est fini et me voil\u00e0 au bois de boulogne avec Mathieu St\u00e9phanie par exemple. Et g\u00e9n\u00e9ralement tout seul ? Oui, seul ou avec... j'ai des copains de balade, j'ai mon cousin Philippe qui vient, d'ailleurs le chien le conna\u00eet tellement bien que d\u00e8s qu'il le voit le chien se met \u00e0 japper parce qu'il sait qu'il va aller au bois. Et le deuxi\u00e8me copain c'est un photographe qui s'appelle Sacha Golberger, qui est tr\u00e8s connu, et qui est le gars qui a photographi\u00e9 sa grand-m\u00e8re Mamika en superh\u00e9ro\u00efne. C'est lui qui a fait les superh\u00e9ros d\u00e9guis\u00e9s en flamand et on s'entend tr\u00e8s bien. Alors lui, il a une roue, tu sais les roues \u00e9lectriques, donc il est en \u00e9quilibre sur sa roue et moi, il m'accompagne, je l'accompagne et on discute, on essaye de faire \u00e7a une ou deux fois par semaine. Et lui, il a un chien aussi. Voil\u00e0. Et donc, tu te balades. L'id\u00e9e, c'est de sortir de ta \u00e8re et l'esprit. C'est quoi tes secrets pour \u00eatre pour \u00eatre meilleur dans ce que tu fais ? Quand je dis \u00e7a, c'est que tu te fous la pression puisque tu n'\u00e9tais pas forc\u00e9ment satisfait de ton travail, tu me le disais. Enfin, pour faire une meilleure chronique, pour faire un... Il faut mieux se renseigner le disais. Pour faire une meilleure chronique, il faut mieux se renseigner sur les gens, pour faire une meilleure revue de presse, c'est quoi les trucs sur lesquels t'as progress\u00e9 ? Et comment ? Oh la vache ! T'es que dans le feeling ? Non, c'est quand m\u00eame un m\u00e9tier. Que ce soit dans l'animation, que ce soit dans la chronique, entre ce que je faisais il y a 10 ans et ce que je fais aujourd'hui, j'ai acquis une meilleure technicit\u00e9, j'ai appris de gens plus jeunes mais qui ont fait une \u00e9cole de journalisme, j'ai eu quelques d\u00e9clics en discutant avec certains ou les \u00e9coutant, j'ai piqu\u00e9 des trucs \u00e0 droite \u00e0 gauche. Tr\u00e8s franchement, tout \u00e0 l'heure tu me demandais mais pourquoi toi et pas un autre ? Comment \u00e7a se fait que \u00e7a a pu se faire ? \u00c7a je saurais pas r\u00e9pondre. Ce que je sais, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il y a eu une tr\u00e8s forte volont\u00e9 de ma part de vouloir rejoindre ce m\u00e9tier ou cet univers-l\u00e0. Et tu me demandais est-ce que c'est pour \u00eatre vu, est-ce que c'est pour \u00eatre aim\u00e9, est-ce que c'est pour \u00eatre expos\u00e9 ? Et je t'ai pas r\u00e9pondu tout de suite. Je pense que depuis longtemps, je suis absolument incapable de fomenter un projet long. Tu vois, quand on s'est retrouv\u00e9, tu m'as dit j'ai une bo\u00eete de 50 personnes maintenant, je serais incapable de g\u00e9rer une bo\u00eete de 50 personnes. Je serais incapable d'avoir 50 personnes sous ma responsabilit\u00e9. Des locaux, un bail, un comptable, un truc. Impossible. Et pour moi, c'est un projet de long terme. C'est une d\u00e9marche ambitieuse, comme b\u00e2tir une tour Eiffel en allumettes ou acheter un immeuble et le r\u00e9nover. Et donc, je suis absolument un foutu de faire \u00e7a. Et donc, le journalisme, la chronique, c'est quand m\u00eame des tout petits projets. Tu fais une chronique, tu la fais, tu l'ex\u00e9cutes, tu la pr\u00e9pares, c'est fini et tu passes \u00e0 la suivante et tu vois tout de suite le r\u00e9sultat de ce que tu veux. Et \u00e7a, c'est assez int\u00e9ressant pour moi parce que... Mais tu as 2000 personnes qui sont derri\u00e8re toi, qui veulent faire ta chronique et qui sont... Il faut qu'il soit... Enfin, il faut que tu sois meilleur qu'eux. Il faut que tu sois plus fun. Il faut que tu sois plus... T'es plus d'esprit, il faut que t'es plus document\u00e9, plus de r\u00e9parti, enfin il y a quand m\u00eame un peu tout \u00e7a. Oui bien s\u00fbr, mais ce que les 2000 autres n'ont pas, c'est le fait d'avoir fait le job pendant des ann\u00e9es et d'avoir \u00e9t\u00e9 visible et d'avoir cr\u00e9\u00e9 une forme d'habitude. Je dis pas que j'ai un public. Je dis que, voil\u00e0, Abikir, c'est un carambar, ou Mathieu St\u00e9phanie, c'est un michoco. Les gens savent, tu vois, ils savent \u00e0 peu pr\u00e8s qui ils ont \u00e0 faire. C'est tr\u00e8s frileux, tu vois, on ne met pas des d\u00e9butants comme \u00e7a. On ne va pas faire une matinale avec des gens qui sortent de nulle part. Il y a quand m\u00eame... C'est un m\u00e9tier tr\u00e8s prudent. Les m\u00e9dias sont tr\u00e8s prudents, m\u00eame s'ils disent toujours on cherche le nouveau prodige, le nouveau... Quand ils le trouvent, tu peux \u00eatre s\u00fbr que le mec, il a 10 ans de m\u00e9tier avant. Il y a rarement des g\u00e9n\u00e9rations spontan\u00e9es. C'est tr\u00e8s rare. Ce que je peux, alors j'ai deux rebonds \u00e0 faire sur ce que tu viens de dire. Un premier, c'est que je peux \u00eatre que d'accord, c'est que apr\u00e8s deux ans de podcast, en fait fait je me retrouve \u00e0 \u00eatre invit\u00e9 en tant que chroniqueur \u00e0 des endroits j'en suis ravi mais sans rien demander et j'en suis vraiment ravi je suis content je trouve \u00e7a passionnant et puis excitant et l'autre r\u00e9action c'est que je suis \u00e9videmment je suis pas d'accord avec toi sur le c\u00f4t\u00e9 communaut\u00e9 o\u00f9 t'as un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s expos\u00e9 par rapport \u00e0 plein d'autres chroniqueurs, ce serait tr\u00e8s pr\u00e9tentieux pour toi de le dire comme \u00e7a, mais je vais dire, je pars du bureau, je dis ouais, je vais enregistrer dans le bois de boulogne avec David Abicaire. D\u00e9j\u00e0 les gens font des hurons, ils se disent qu'est-ce qu'il va foutre dans le bois de boulogne, mais tu vois, tout le monde sait qui tu es et je pense que... Bah moi je sais. Toi tu sais pas qui tu es. Non mais c'est ce que j'allais dire. Non mais c'est ce que j'allais dire. Mais il y a un c\u00f4t\u00e9 vraiment... Et je pense qu'il y a un gros impact des r\u00e9seaux sociaux. Oui, je pense de plus en plus. Alors, il y a un truc que j'ai d\u00e9couvert il y a deux, trois ans, c'est le LinkedIn. Autant sur Twitter, tu as la moiti\u00e9 des comptes qui sont faux, il y a des robots, des machins, des trucs... Autant LinkedIn, 80% de tes abonn\u00e9s ou de tes contacts, c'est des vrais, des gens qui existent. Ils sont l\u00e0. Deuxi\u00e8me chose, LinkedIn, les gens sont oblig\u00e9s de se tenir \u00e0 peu pr\u00e8s correctement. De temps en temps, t'as un troll qui tra\u00eene, mais globalement, LinkedIn n'est ni Facebook ni Twitter. Tu vois, les gens sont l\u00e0 pour pr\u00e9server un capital professionnel ou le mettre en valeur. Donc, si tu veux, ils ne sont pas l\u00e0 \u00e0 te sortir le point Godwin, \u00e0 te faire chier avec je ne sais quoi. C'est un peu civilis\u00e9 LinkedIn, \u00e7a c'est bien. Le point Godwin, pour ceux qui ne savent pas, \u00e0 ce moment, tr\u00e8s cher \u00e0 tous ces gens qui op\u00e8rent un peu sur les r\u00e9seaux sociaux. Dans toutes les discussions, quand tu discutes et que tu d\u00e9bats, on finit toujours, en particulier sur les r\u00e9seaux sociaux, arriv\u00e9 au point Godwin, qui est ce moment o\u00f9 on revient, on fait une r\u00e9f\u00e9rence soit \u00e0 la Shoah, soit \u00e0 Hitler, finalement, ou \u00e0 la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale et on dit t'es un nazi, t'es un facho, t'es un machin, on finit toujours par y arriver quand on s'engueule. De toute fa\u00e7on, quand on s'engueule, la meilleure fa\u00e7on de s'en sortir, c'est de d\u00e9shumaniser l'autre pour lui retirer toute condition humaine. Donc, revenons sur LinkedIn. Oui, LinkedIn, c'est pas mal parce que j'ai transform\u00e9 mon compte en esp\u00e8ce de newsletter o\u00f9, finalement, le DRH d\u00e9froqu\u00e9, puisque c'est comme \u00e7a que je m'y pr\u00e9sente, peut partager des contenus qui ont lien avec la com, le boulot, l'emploi, au sens large. Et puis, de temps en temps, j'y mets une connerie. Et voil\u00e0, par exemple cet hiver, j'ai mis une photo de moi avec la Miss M\u00e9t\u00e9o et un texte corporate, une parodie de texte corporate sur la marque employeur ou un truc comme \u00e7a. Enfin, c'\u00e9tait vraiment un pipou astronomique. Quelques photos avec cette jeune femme. La Miss M\u00e9t\u00e9o. Et elle \u00e9tait \u00e0 mes pieds. D'accord. J'\u00e9tais donc triomphant en costume cravate et elle, elle \u00e9tait \u00e0 mes pieds. D'accord. J'\u00e9tais donc triomphant en costume cravate et elle \u00e9tait \u00e0 mes pieds avec un pantalon l\u00e9opard. Et il y a beaucoup de gens qui n'ont pas compris. Alors le truc a \u00e9t\u00e9 vu, je sais pas, un million de fois, tu vois. Il y a eu, je sais pas, 1500 ou 2000 likes. Et puis il y a eu 300 messages et un message sur dix, c'\u00e9tait vraiment, \u00e7a n'est pas pertinent. C'est d'un go\u00fbt douteux. Et \u00e9videmment, l'id\u00e9e c'\u00e9tait qu'il fallait absolument que moi, je sois au pied de la Miss M\u00e9t\u00e9o ou qu'il fallait qu'on soit c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te parce que c'\u00e9tait plus possible. Alors que globalement, c'\u00e9tait un texte qui disait une chose et l'image qui disait exactement l'inverse. Et \u00e0 travers \u00e7a, qui pointait le d\u00e9calage entre les discours et les actes. Il y a beaucoup de gens qui ne l'ont pas compris, mais bon pour te dire on peut s'amuser sur LinkedIn parce qu'il y r\u00e8gne parfois un esprit de s\u00e9rieux, mais j'ai bien fait parce que figure-toi que cette ann\u00e9e j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 parmi les 25 contributeurs LinkedIn. Et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma l\u00e9gion d'honneur et j'\u00e9tais bien content. Mais c'est un truc que j'ai quand m\u00eame pour des gens qui nous \u00e9coutent que David Abicard peut faire. Je ne suis pas s\u00fbr que tout le monde doive prendre ses collaboratrices ou ses collaborateurs et faire ce genre de choses. Non, mais on peut faire des choses un petit peu en parall\u00e8le, je suis d'accord. Tout le monde a une tendance. Et d'ailleurs, tu t'en moques bien de temps en temps. Oui, parce que le reste du temps, c'est pas que je redeviens s\u00e9rieux, mais je reviens \u00e0 des trucs informationnels. J'essaye de partager des contenus qui soient \u00e0 la fois divertissants et qui soient aussi instructifs, qui donnent \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir. Et pas trop long. Mais quel est le but de tout \u00e7a ? Le but, c'est tr\u00e8s simple. Quand tu es journaliste, qu'est-ce que tu veux ? Tu veux pouvoir travailler, tu veux pouvoir t'exprimer et \u00eatre lu ou entendu par un maximum de gens. On est d'accord. Le but c'est \u00e7a, le but c'est de partager avec l'audience la plus large possible des contenus o\u00f9 moi j'ai apport\u00e9 un minimum de r\u00e9flexion, o\u00f9 \u00e7a peut \u00eatre juste les unes des journaux le matin, tu vois, je les partage tous les jours. \u00c7a peut \u00eatre \u00e9videmment ma revue de presse que je partage sur LinkedIn, ce sera ce podcast si tu me le pr\u00eates. Je te l'offre. Et donc voil\u00e0, c'est l'objectif, c'est d'\u00e9largir l'audience et surtout de ne pas y passer des heures, parce que tout le monde dit mais tu es toute la journ\u00e9e sur LinkedIn, etc. Mais non, je veux dire, un post, c'est cinq minutes. C'est \u00e7a. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je crois qu'il y a quand m\u00eame une question d'entra\u00eenement. Alors tu parlais d'exp\u00e9rience sur le c\u00f4t\u00e9 chroniqueur, \u00e7a doit \u00eatre un peu pareil, mais il y a une notion d'entra\u00eenement. Alors, c'est pas l'entra\u00eenement. Et l\u00e0, on touche \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s important que j'ai appris en 12 ans. Une chronique, c'est un ressenti assez pr\u00e9cis et assez dissible sur un sujet. Et il faut beaucoup s'\u00e9couter, pas s'\u00e9couter parler, mais il faut \u00e9couter ses sensations, ses \u00e9motions et se dire, tiens, l\u00e0, il y a un truc. Par exemple, un jour, je faisais une balade en for\u00eat ici et je me suis rendu compte que donner des rendez-vous dans la for\u00eat pour y travailler et \u00e9changer sur du business, c'\u00e9tait vachement bien. Parce que quand tu te prom\u00e8nes avec les gens et que tu discutes, t'es plus cr\u00e9atif, c'est plus agr\u00e9able, t'es plus d\u00e9tendu et t'as pas besoin de quatre journ\u00e9es de s\u00e9minaire pour trouver une id\u00e9e, tu vois, ou d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re. Et donc je pense que trouver une chronique, une chronique \u00e7a peut \u00eatre dix lignes, mais il faut que tu attrapes bien ton \u00e9motion et bien ce que tu as \u00e0 dire. Et je me demande si c'est parce que j'ai pas arr\u00eat\u00e9 d'apprendre depuis 12-13 ans, sauf quand j'ai fait de l'interview et anim\u00e9 des \u00e9missions o\u00f9 j'\u00e9tais moi l'intervieweur. Mais il y a quand m\u00eame un truc sur les r\u00e9seaux sociaux fr\u00e9quemment qui est qu'on... Au d\u00e9but on a vraiment du mal \u00e0... on a vraiment du mal \u00e0... on est tous en train de faire des choses en m\u00eame temps... on a vraiment du mal \u00e0 exister et surtout \u00e0 poster sans y passer deux heures. Ouais mais c'est parce que l\u00e0 c'est une question de maturit\u00e9. C'est vrai qu'il y a des gens ils font un post sur leur Facebook ou sur leur LinkedIn. Ils ont l'impression d'avoir pondu un \u0153uf en or. Ils ont mis six mois et tout \u00e7a pour avoir trois vues. C'est un peu d\u00e9sesp\u00e9rant. Oui, c'est clair. Alors, je pense qu'il faut... Mais m\u00eame des corporate d'ailleurs qui veulent trouver des adversaires. Oui, il y a plein de choses. Les 18 000 validations dans l'entreprise pour un billet de blog, un machin, un truc... Mais putain ! Et alors dans le m\u00eame temps les mecs ils disent Ouais, droit \u00e0 l'\u00e9chec, good enough, c'est d\u00e9j\u00e0 good... Et en m\u00eame temps, ils verrouillent tout, ils contr\u00f4lent fric tout, ils... Bon, voil\u00e0. Et donc toi t'as quand m\u00eame une notion de dire, presque qu'on pourrait appeler \u00e7a du flooding, j'exag\u00e8re, mais au total tu postes plus de cinq fois par jour non ? Sur Instagram je vais en faire un ou deux et sur LinkedIn il va y avoir trois, quatre trucs, trois maxi, trois, quatre, il va y avoir un texte que je peux faire, il va y avoir de toute fa\u00e7on les unes de la presse, une synth\u00e8se que je mets tous les jours, et il va y avoir la revue de presse. Donc \u00e7a fait quatre posts. Mais ces quatre posts, c'est quatre fois cinq minutes. Une photo au passage, justement. Quatre fois cinq minutes, d'accord. Mais, et \u00e7a, en l'occurrence, l\u00e0 o\u00f9 je voulais venir sur l'histoire de la... Il faut que tu prennes le chien en photo. Tu ne peux pas me prendre en photo sans le chien. On va faire \u00e7a apr\u00e8s, parce que l\u00e0 on traverse d\u00e9j\u00e0, on enregistre, on traverse, on fait des choses, je suis compl\u00e8tement monotas. Donc c'est compliqu\u00e9. Je sais toujours o\u00f9 on est mais... Non non mais l\u00e0 je sais. Et donc du coup l'id\u00e9e c'est quand m\u00eame que tout \u00e7a, il y a des gens autour de moi, des producteurs de contenu, que j'appellerais \u00e7a, la webfiance large, journaliste, chroniqueur, peu importe, qui disent ouais mais tout \u00e7a du coup tu produis du contenu gratuitement. C'est qu'est une pour moi une approche d\u00e9bile mais tu vois ce que je veux dire c'est un peu, il y a un c\u00f4t\u00e9 travail bah oui mais t'es pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour ton Insta, pour ton LinkedIn, pour ton machin. En fait tu l'es au final. C'est une r\u00e9mun\u00e9ration symbolique. Cette r\u00e9mun\u00e9ration symbolique c'est laquelle, c'est un d'\u00eatre lu avec des gens qui like, apr\u00e8s tout c'est pas mal d'avoir un public. Comme je suis pay\u00e9 par ailleurs, j'ai pas besoin d'\u00eatre encore plus pay\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a. L'autre jour, il y a un mec qui est venu et il m'a dit je vous paye et si vous faites un billet sur ma soci\u00e9t\u00e9. J'ai r\u00e9fl\u00e9chi, j'aurais pu lui prendre tr\u00e8s cher, je me suis dit non je vais pas le faire, je le ferai quand je serai au ch\u00f4mage, tu vois ? Mais l\u00e0, c'est pas la peine. En revanche, il y a une bo\u00eete qui est venue qui m'a dit voil\u00e0, on voudrait une chronique sur notre blog, il s'appelle Expectra Ressources Humaines, et ils m'ont dit voil\u00e0, on vous ach\u00e8te un texte sur le jeu au travail. \u00c7a s'est arr\u00eat\u00e9 l\u00e0. Tu vois, ce truc qui pour eux est du brand contents, c'est sans doute une de mes meilleures chroniques de l'ann\u00e9e, alors que j'en fais dans Management, etc. Parce que j'ai parl\u00e9 de gens que j'aimais et que je vais voir tous les jours au boulot et qui me gardent le chien. T'es partout quand m\u00eame, c'est bon. Non, mais \u00e7a c'\u00e9tait une collaboration ponctuelle. Tu parles de celle-l\u00e0, mais Management, etc. Ah oui, alors il y a Europe 1, il y a Canal+, et puis il y a Management une fois par mois, il y a Z\u00e9ro 1 Net deux fois par mois, et il y a Courrier Cadre une fois tous les a 01net deux fois par mois et il y a courrier cadre une fois tous les deux mois. On peut pas dire que c'est... Non non non c'est vrai, c'est du boulot quand m\u00eame. Oui c'est du boulot et c'est pour \u00e7a que j'\u00e9cris plus de livres. C'est un pr\u00e9texte pour ne plus \u00e9crire de livres mais... Je fais des chroniques. Voil\u00e0 mais de plus en plus j'y raconte un peu ma vie. Et tu crois pas que ce rapport aux r\u00e9seaux sociaux, alors d'autant plus quand tu es chroniqueur, mais pourquoi pas quand tu es DRH ou commercial ou peu importe, quelqu'un qui aujourd'hui en 2019 a x milliers de followers sur Instagram, x milliers d'amis sur LinkedIn ? J'ai 12 000 sur Instagram, j'ai 70 000 sur LinkedIn d'abonn\u00e9s et j'ai Facebook, bon ben y'en a 5 000 c'est bloqu\u00e9, et Twitter y'en a 148 000, c'est pas... enfin c'est beaucoup pour... Oui mais mon m\u00e9tier c'est quand m\u00eame de communiquer, de partager des contenus, d'informer. Toi qui est aussi... qui aussi une exp\u00e9rience RH et tout \u00e7a, tu crois pas qu'au-del\u00e0 m\u00eame du chroniqueur, pour moi \u00e7a a une valeur certaine, quelqu'un qui est influent, tu pr\u00e9f\u00e8res entre David Habicher et Jean-Claude Duss, qui a 0 followers, qui a jamais fait l'effort d'aller sur les r\u00e9seaux sociaux, de publier, de comprendre ce que c'est d\u00e9j\u00e0, au-del\u00e0 de la dynamique, et qui a du coup pas de followers, tu crois pas qu'il y ait un moment o\u00f9 \u00e7a peut rentrer en compte dans un recrutement ? Justement, j'avais fait une chronique fictive comme \u00e7a, qui s'appelait... Ah, j'ai oubli\u00e9 le nom, mais c'est un mec qui passait un entretien de recrutement dans les ann\u00e9es 2020 ou 2030, et le gars qu'il recrutait lui disait, est-ce que vos followers vous nous les laissez une fois que vous \u00eates parti si on vous recrute etc. C'\u00e9tait un truc, la n\u00e9go se faisait autour de l'influence du mec avec ses followers. Moi, tr\u00e8s franchement, j'y crois pas. C'est-\u00e0-dire que je pense qu'on peut tout \u00e0 fait rentrer dans une bo\u00eete en \u00e9tant totalement imperm\u00e9able et allergique aux r\u00e9seaux sociaux. Sauf si on veut rentrer dans une bo\u00eete en \u00e9tant totalement imperm\u00e9able et allergique aux r\u00e9seaux sociaux. Sauf si on veut rentrer dans une bo\u00eete de communication virale qui vend \u00e0 ses clients des campagnes sur internet. Alors l\u00e0, on aurait peut-\u00eatre du mal, mais si tu veux, j'ai connu moi des \u00e9ditrices de livres et d'essais tr\u00e8s performants, tr\u00e8s intelligents, qui n'avaient pas de t\u00e9l\u00e9phone portable. Je connais des gens qui mettent deux jours \u00e0 te r\u00e9pondre \u00e0 un SMS. Et c'est g\u00e9n\u00e9ralement, contrairement \u00e0 moi, des gens qui ont une assez bonne ma\u00eetrise de leur emploi du temps et de leur ind\u00e9pendance. C'est des gens qui lisent. Tu vois, je prends l'exemple de ma femme. Ma femme, elle r\u00e9pond \u00e0 mes messages avec un d\u00e9calage. Ma femme, elle a une vie s\u00e9rieuse, tu vois. Moi, je suis un saletin banque et je fais le con. \u00c7a y est, il s'est foutu dans l'eau. Viens ici ! Regarde-le ! Regarde-le ! C'est bizarre ! Il est totalement... Il faudra que je vous mette cette photo quand m\u00eame. Le chien est dans l'eau. Voil\u00e0, il est... Pas boug\u00e9 ! Donc il va toujours se rouler dans la merde, l\u00e0. Au doudou. Bon. Donc ouais, vraiment, je pense que les gens font ce qu'ils veulent avec les r\u00e9seaux sociaux, mais je trouverais tr\u00e8s dommage et m\u00eame con qu'on dise \u00e0 quelqu'un \u00ab Ah bah vous \u00eates pas sur Twitter, vous \u00eates pas sur LinkedIn, on vous recrute pas \u00bb. Alors l\u00e0, tu vois, sauf si tu cherches un consultant en marketing viral ou je ne sais quoi. Oui, et encore t'as des consultants en marketing viral qui ont une vie tr\u00e8s tr\u00e8s pauvre en fait, et qui sont potentiellement bons. C'est vrai que c'est pas toujours li\u00e9, en revanche il peut y avoir, j'imagine sur pas mal de boulot, un int\u00e9r\u00eat inverse. \u00c7a peut \u00eatre un plus, que ce soit un moins, c'est quelque chose... \u00c7a peut \u00eatre un plus... Particuli\u00e8rement dans ton m\u00e9tier quand m\u00eame. Moi ce que je sais c'est que le principal avantage que \u00e7a m'apporte, c'est de partager le produit des chroniques que je fais. Enfin pas le produit, les chroniques. Je vais partager le texte, je vais partager le son, la t\u00e9l\u00e9 moins, mais je vais... Tu vas avoir des remont\u00e9es, des r\u00e9actions ? Il y aura des r\u00e9actions, il n'y en aura pas, mais enfin je le fais. Je le fais parce que si je ne le fais pas, qui va le faire ? Voil\u00e0. Et c'est pas un peu perturbant et obs\u00e9dant ces r\u00e9actions. Alors d\u00e9j\u00e0 au-del\u00e0 des statistiques, voir si tes trucs sont vus plein de fois ou font des bides etc. Et apr\u00e8s que des gens te disent que t'es un gros con. \u00c7a fait toujours des bides. \u00c7a fait tout le temps des bides. LinkedIn fait pas de bides. Sur LinkedIn \u00e7a marche ce que je fais. Il y a une activit\u00e9 quoi. Tu vois l\u00e0 j'ai partag\u00e9 la lettre de Macron ou une vraie fausse campagne sur New York et Wellbeck. Wellbeck qui dit que New York c'est moche. Il y a un mec qui a fait une campagne de r\u00e9ponse assez rigolote. Il y a des trucs qui marchent. Tu ne sais pas pourquoi. Pourquoi \u00e7a marche sur tel r\u00e9seau, pas sur tel autre. Il faut dire que moi, je fuis la violence. C'est-\u00e0-dire que la violence des r\u00e9seaux sociaux, les pol\u00e9miques, la politique, invectiver les uns, se battre avec les autres, est un truc que je redoute parce que d\u00e8s que tu mets la main l\u00e0-dedans, t'arr\u00eates plus. Oui, mais t'en prends forc\u00e9ment plein la gueule, toi. Oui, mais... Tu r\u00e9ponds pas, tu regardes pas, tu l'ignores, \u00e7a t'emp\u00eache pas de dormir. Non, je masque, je masque ou je bloque \u00e9ventuellement, mais je masque. \u00c7a n'existe pas. La censure. Oui, oui, mais c masque. \u00c7a n'existe pas. La censure ? Oui, oui, mais c'est vrai que c'est un exercice. Il faut se dire, ouais voil\u00e0, j'ai fait un papier, le mec il dit que c'est n'importe quoi. Qu'est-ce que je vais aller lui r\u00e9pondre et d\u00e9fendre le truc ? Parfois je le fais mais globalement j'\u00e9vite. Et \u00e0 l'inverse du coup, parce que quand tu analyses les r\u00e9actions des gens, il y a des gens qui disent \u00e7a c'\u00e9tait bien, \u00e7a c'\u00e9tait moins bien, etc. Tu prends en consid\u00e9ration ? Oui mais tu sais le meilleur juge de ton boulot c'est toi. Je veux te dire quand je suis content je sais que j'ai pas fait de la merde. Quand je suis m\u00e9content peut-\u00eatre que c'\u00e9tait pas si mauvais mais globalement on est un assez bon juge de son travail et si on se cache pas derri\u00e8re son petit doigt, par exemple la semaine derni\u00e8re, j'ai trouv\u00e9 que j'\u00e9tais pas dedans, que je faisais pas d'efforts, cette ann\u00e9e, cette semaine, je me trouve plus incisif, plus inspir\u00e9, tu vois. Et \u00e7a, tu le vois... Qui s'en est aper\u00e7u. Je pose des questions tr\u00e8s personnelles, vous m'excuserez chers auditeurs, mais... Tu r\u00e9\u00e9coutes tout ce que tu fais ? Pas du tout, d'accord. Donc tu le sens au... Ouais, je le sens en le faisant, en \u00e9crivant, en sortant du studio. Mais parfois dans ce m\u00e9tier l\u00e0, tu peux tr\u00e8s bien faire un texte qui te pla\u00eet pas, que tu trouves mauvais ou pas, ou moyen. Et puis finalement dans le studio, le bien dire. Et lui donner 30% de valeur en plus ou d'int\u00e9r\u00eat en plus, rien qu'avec le ton que tu utilises. Et parfois, rentrer en studio en te disant \u00ab putain qu'est-ce que c'est pertinent ce que j'ai \u00e9crit \u00bb, et mal l'interpr\u00e9ter, parce que c'est quand m\u00eame une interpr\u00e9tation, m\u00eame si c'est en radio une chronique, et te dire \u00ab merde je l'ai foir\u00e9, je me suis pris les pieds dans le tapis de mon texte, quel con \u00bb. Donc c'est quand m\u00eame la rencontre du fond et la forme, et il faut \u00eatre en forme parce que c'est un travail de fond. C'est pas mal \u00e7a. C'est pas mal, c'est pas mal. C'est une citation. C'est une citation. Il faut \u00eatre en forme parce que c'est un travail de fond. J'ai bien nomm\u00e9 aussi le meilleur juge, c'est toi, je sais pas, c'est vrai que tu as une tendance toujours \u00e0 vouloir \u00e9couter, mais peut-\u00eatre que sur le contenu. C'est tr\u00e8s difficile de faire du contenu public et d'\u00eatre quand m\u00eame un peu jug\u00e9 par les autres, ce qui n'est pas le cas de la majeure partie des gens qui travaillent, ils sont jug\u00e9s par un sup\u00e9rieur ou par une paire, mais rarement par beaucoup de monde. Oui mais je vais te dire, l'enjeu c'est pas d'\u00eatre jug\u00e9. L'enjeu c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, se dire tiens \u00e7a, ce que je pense l\u00e0, \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre partag\u00e9. J'ai envie de l'\u00e9crire pour le figer, c'est une bonne id\u00e9e, etc. Le chroniqueur c'est quand m\u00eame \u00e7a, tu vois. Le chroniqueur c'est quand m\u00eame un gars tu vois. Le chroniqueur, c'est quand m\u00eame un gars qui, d'une feuille morte ou d'une phrase ou d'un mot ou d'un truc, qui va essayer de tourner autour et de rebondir. Mais une chronique, c'est \u00e7a qui est marrant avec les r\u00e9seaux sociaux. Une chronique, \u00e7a peut \u00eatre une photo. Une chronique, \u00e7a peut \u00eatre une revue de presse. Une chronique, \u00e7a peut \u00eatre dix lignes pour pointer un paradoxe dans l'actu ou partager une image en disant regardez \u00e7a c'est assez bizarre quand m\u00eame et d'attirer l'attention vers. Moi j'aime bien aller chercher un petit d\u00e9tail et dire regardez ce d\u00e9tail nous raconte des histoires. Une chronique qu'est ce que \u00e7a peut \u00eatre ? Une chronique \u00e7a peut \u00eatre, bah tiens depuis lundi ou depuis dimanche soir j'avais envie de lire des trucs comme comme Luchini ou comme Guillaume Gallienne. Enfin quand je dis comme, c'est-\u00e0-dire m'amuser avec un texte. Et je me suis dit, mais tiens, mon p\u00e8re en mourant a laiss\u00e9 plein de livres de po\u00e9sie. Il adorait la po\u00e9sie. Et donc, j'ai ouvert des anthologies qu'il m'avait laiss\u00e9. Et puis, je lis un po\u00e8me tous les soirs sur Insta. En live ? Enfin non, pas en live. En live, je l'enregistre et voil\u00e0. Et c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, c'est un exercice. Tu le fais pour toi ? Pour le coup, je le fais pour moi parce que dire de la po\u00e9sie et la dire avec le ton qui va bien, qui est ad\u00e9quat, n'est pas un exercice facile. C'est des com\u00e9diens qui font \u00e7a d'habitude, tu vois. Et donc, s'entra\u00eener \u00e0 le faire, c'est \u00e0 ma fa\u00e7on rattraper cette id\u00e9e que peut-\u00eatre que si la vie \u00e9tait \u00e0 refaire, j'aurais \u00e9t\u00e9 soci\u00e9taire de la com\u00e9die fran\u00e7aise. Peut-\u00eatre c'est \u00e7a que j'aurais voulu. \u00catre fonctionnaire de th\u00e9\u00e2tre. Fonctionnaire de th\u00e9\u00e2tre. Fonctionnaire de th\u00e9\u00e2tre, j'adore cette id\u00e9e. La fonctionnalisation et puis d'\u00eatre dans un lieu... Tu vois, moi j'ai travaill\u00e9 dans un lieu qui existait depuis le 17e si\u00e8cle. La Monnaie de Paris, l'H\u00f4tel de la Monnaie, c'\u00e9tait quelque chose. Il y avait des bureaux, c'\u00e9tait quelque chose. C'\u00e9tait devant le Pont des Arts. Ah ouais, c'\u00e9tait dingue. Et le b\u00e2timent \u00e9tait dingue, les lieux \u00e9taient dingues. Mais je me dis, quand t'es soci\u00e9taire de la com\u00e9die fran\u00e7aise, ton bureau, c'est le bureau de Moli\u00e8re. Tu vas au bureau comme Moli\u00e8re allait au bureau, grosso modo. C'est quelque chose, tu vois. Et je me disais si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je serais soci\u00e9taire de la com\u00e9die fran\u00e7aise. Ou m\u00eame pensionnaire. Ou pensionnaire. J'ai l'impression que sur tes diff\u00e9rentes vies, tu joues vachement quand m\u00eame sur ton ancienne vie, enfin le DRH d\u00e9froqu\u00e9, tout \u00e7a c'est quelque chose que sur tes diff\u00e9rentes vies, tu joues vachement quand m\u00eame sur ton ancienne vie, enfin le DRH d\u00e9froqu\u00e9, tout \u00e7a, c'est quelque chose que, du coup, t'assumes, tu appuies, tu utilises. \u00c7a d\u00e9pend. Sur LinkedIn, je l'utilise parce que c'est... C'est un r\u00e9seau pro ? Ben c'est un r\u00e9seau professionnel. Donc si tu veux cr\u00e9er un magazine sur LinkedIn, tu vois, tu t'incrustes sur LinkedIn comme un coucou et tu commences \u00e0 fabriquer des contenus et tu fabriques de l'audience pour LinkedIn et de l'activit\u00e9 pour LinkedIn. La contrepartie de \u00e7a, si tu veux, c'est de positionner un peu ton discours. Moi je fais DRH d\u00e9froqu\u00e9, \u00e7a veut dire quoi DRH d\u00e9froqu\u00e9 ? \u00c7a veut dire qu'on va parler de choses qui sont relatives \u00e0 l'entreprise, \u00e0 l'emploi et \u00e0 la vie priv\u00e9e, vie pro. Et d\u00e9froqu\u00e9, \u00e7a veut dire qu'on va en parler de fa\u00e7on un peu d\u00e9boutonn\u00e9e. D'accord. Et si je reprends tes deux casquettes l\u00e0-dessus. Oui. Si t'avais des conseils ou des id\u00e9es, des inspirations \u00e0 donner \u00e0 des gens qui viennent sur LinkedIn ou qui viennent sur Insta. Qui cherchent du boulot. Oui, qui cherchent du boulot potentiellement. Mais c'est quoi le... Qu'est-ce qu'on fait en termes de contenu aujourd'hui sur le digital pour cr\u00e9er du business, pour trouver un boulot ? C'est quoi la strata, la m\u00e9thode qu'il faut qu'on ait pour... Alors moi j'ai... Comment dire... J'ai deux basiques mais vraiment deux basiques. Trois basiques. Le premier... Mais trois basiques, David Guerre, on les notera dans les... Trois basiques, tu vois, ils vont \u00eatre d\u00e9\u00e7us tes auditeurs. Premier basique, je d\u00e9conseille de l\u00e2cher la proie pour l'ombre. C'est-\u00e0-dire aujourd'hui quand t'as un boulot, avant de te barrer pour dire il faut que je vive ma vie, j'en peux plus de ce travail, gna gna gna gna gna, r\u00e9fl\u00e9chis bien. Je le dis assez souvent ici. Moi, ce que j'ai fait, c'est que mes p\u00e9riodes de ripage ou de transition, je les ai v\u00e9cues avec un pied sur un iceberg, mais je n'ai jamais pos\u00e9 le pied sur l'autre iceberg sans \u00eatre assur\u00e9. D'accord. Tu vois, sans \u00eatre bien encord\u00e9. Donc ce que je veux dire c'est que vous avez un job, si vous voulez le quitter ou partir \u00e0 l'aventure, v\u00e9rifiez que \u00e7a ne va pas foutre votre couple en l'air, que si vous aimez prendre des vacances, vous n'allez pas devoir faire des sacrifices, etc. Il ne faut vraiment \u00eatre un peu casse-cou. Mais on peut aussi tout plaquer parce qu'on ne peut pas faire autrement et que vraiment une force vous attire. C'est un choix de prudence. Le deuxi\u00e8me choix, c'est qu'est-ce que je veux ? C'est quoi mon d\u00e9sir ? Quand je dis un d\u00e9sir, c'est d\u00e9sir avec un grand D, c'est quel est vraiment mon d\u00e9sir ? Il y a des gens qui pensent avoir un d\u00e9sir et ce d\u00e9sir n'est pas si ardent que cela. Alors ils disent \u00ab ah ouais, j'ai envie de \u00e7a, j'ai envie de ci \u00bb. Et puis enir et ce d\u00e9sir n'est pas si ardent que cela. Alors ils disent \u00ab ah ouais j'ai envie de \u00e7a, j'ai envie de ci \u00bb et puis en fait le d\u00e9sir n'est pas fort. Par contre le d\u00e9sir d'aller au ski, le d\u00e9sir d'avoir une belle bagnole, le d\u00e9sir de consommer, il est toujours l\u00e0. Et finalement c'est \u00e7a qui va d\u00e9cider de ce qu'ils vont faire ou pas, de bouger, de prendre un risque ou pas prendre un risque. Donc questionnez son d\u00e9sir. Et puis la troisi\u00e8me chose, qui \u00e0 mon avis la plus importante, c'est d'avoir un client. On est avec le num\u00e9rique et la soci\u00e9t\u00e9 du num\u00e9rique et de la communication dans une culture de la start-up, de l'allev\u00e9e de fonds et du nombre de bases de donn\u00e9es, de contacts et de rachats d'un truc dont on se demande s'il y a des clients derri\u00e8re et du cash. Tu vois ce que je veux dire ? Cette culture l\u00e0, elle me para\u00eet tr\u00e8s nocive, notamment chez les jeunes esprits. Je pense qu'en fait, quand on a le client ou les clients, \u00e0 ce moment l\u00e0, on a l'activit\u00e9. C'est-\u00e0-dire qu'on va pouvoir, s'il y a des gens qui sont pr\u00eats pour t'embarquer avec eux dans une aventure, \u00e0 te payer, \u00e0 t'acheter ta pr\u00e9sence, \u00e0 t'acheter ton expertise, tes conseils, tu peux commencer \u00e0 te dire \u00ab Ah ! \u00bb Tu vois, la premi\u00e8re facture, c'est comme la premi\u00e8re fille que t'embrasse, tu vois ? C'est un truc, pour les gens qui veulent cr\u00e9er une entreprise, la premi\u00e8re facture qu'ils font, ou la premi\u00e8re mission de conseil qu'ils font, le premier truc qu'ils font sans \u00eatre d\u00e9pendant d'un employeur, \u00e7a peut les marquer \u00e0 vie et d\u00e9cider de... et dessiner et d\u00e9cider leur go\u00fbt d'ind\u00e9pendance, leur besoin d'ind\u00e9pendance et de se dire mais putain je peux le faire. Alors il y a des gens qui n'ont pas besoin de tout ce cheminement et de trucs comme \u00e7a tu vois, mais moi \u00e0 un moment donn\u00e9 j'avais une petite soci\u00e9t\u00e9, je faisais des formations, des interventions, je facturais certaines piches quand je ne pouvais pas \u00eatre salari\u00e9. Les premi\u00e8res factures que j'ai faites, je peux te dire que j'\u00e9tais fier, tu vois. Il y a 20 ans ou 25 ans, je me disais mais jamais j'aurais pu faire une facture. Jamais. Moi, une facture, moi, avoir une soci\u00e9t\u00e9... moi avoir une soci\u00e9t\u00e9... Donc les trois conseils, je r\u00e9capitule. Premier conseil, premier conseil, ne pas l\u00e2cher la proie pour l'ombre. Deuxi\u00e8me conseil, questionner son d\u00e9sir et celui de son entourage. Troisi\u00e8me conseil, avoir des clients. Je reviens sur ce dernier point, c'est vrai que les lev\u00e9es de fonds dont on parle beaucoup sur ce podcast, que ce soit d'un c\u00f4t\u00e9, de trois c\u00f4t\u00e9s d'ailleurs je pourrais dire, du c\u00f4t\u00e9 des VCs, donc ce qu'on appelle les ventures capitalistes, les gens qui investissent, du c\u00f4t\u00e9 des entrepreneurs, des jeunes start-uppers ou moins jeunes d'ailleurs, et aussi du c\u00f4t\u00e9 des interm\u00e9diaires. R\u00e9cemment avec David Salabi, un super podcast sur vraiment ceux qui aident les entreprises \u00e0 lever des fonds ou \u00e0 vendre leur bo\u00eete. Mais elles ont des objectifs tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est soit d\u00e9montrer un MVP, un Minimal Valuable Product, soit g\u00e9n\u00e9rer de la croissance, mais l'id\u00e9e c'est d'acc\u00e9l\u00e9rer tr\u00e8s fort, mais il faut quand m\u00eame toujours, le fond c'est d'avoir du business. Et c'est vrai que beaucoup de gens l'oublient et se disent on va faire un produit et puis le business on verra plus tard. Non mais, si tu veux, moi je vois beaucoup, je le vois pas uniquement dans la net \u00e9conomie, mais je vois ma femme est avocate et je vois des avocats de loin en loin les mecs ils prennent 120 m\u00e8tres carr\u00e9s de bureau dans le triangle d'or, ils embauchent des secr\u00e9taires, des collaborateurs, des machins, des trucs. Et embauchent des clients d'abord, ils travaillent chez toi. Ah non, il faut le bureau, il faut l'adresse, etc. Tout \u00e7a, c'est du pipo, il faut le dire. J'ai eu un type extra sur ce podcast, il s'appelle Jacob Abou et qui dit le meilleur argent, c'est l'argent du client. Et je partage, il a 80 ans, et en l'occurrence, je partage totalement cet avis. Si je reviens sur aussi cette question que j'avaisavais au-del\u00e0 de ce choix, c'est comment tu fais du bon contenu pour quelqu'un qui n'en fait pas, pour un amateur ? Comment tu t'entra\u00eenes ? Moi je pense qu'il y a un truc qui s'appelle l'actualit\u00e9 et dans l'actualit\u00e9, il y a des polarit\u00e9s. Dans ces polarit\u00e9s, il y a des choses qui se d\u00e9gagent, qui indiquent l'int\u00e9r\u00eat collectif. Il ne s'agit pas d'\u00eatre une girouette ou d'\u00eatre un mouton de panurge, mais tu sens bien qu'il y a des moments, tu vois, depuis deux ans ou trois ans, le spatial \u00e7a int\u00e9resse les gens. L'intelligence artificielle. Voil\u00e0, l'intelligence artificielle, il y a des conf\u00e9rences dans tous les sens, le bien-\u00eatre animal, la bouffe, ce qu'on fait avec ce qu'on a dans l'assiette, etc. Il y a des choses qui viennent, donc il y a quand m\u00eame des territoires \u00e0 explorer. Tu ne te risques pas de te retrouver au milieu de plein de gens qui font \u00e7a mieux que toi ? Mais tu sais, les mecs qui cherchent de l'or, ils arrivent au bord d'une rivi\u00e8re et il y en a d\u00e9j\u00e0 18. Donc c'est tr\u00e8s rare d'avoir des gens qui inventent la poudre. T'es all\u00e9 dans la com, digital, t'as cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete, il y a 50 personnes. Est-ce que si on t'avait dit \u00ab Ah bah il y a d\u00e9j\u00e0 dans la com digital, il y a des gens, je n'y vais pas \u00bb. Tu leur aurais dit \u00ab Allez vous faire foutre, je fais ce que je veux \u00bb. Faut \u00eatre meilleur, faut s'arracher quand m\u00eame. Exactement, il faut \u00eatre meilleur, il faut \u00eatre diff\u00e9rent. Et puis, il y a un aspect qui est... Je pr\u00e9cise que je ne fais pas que de la com digitale, c'est important. Tu fais des podcasts. Des sites, de l'intelligence artificielle, de la data, on fait plein de choses. G\u00e9nial. Alors, il y a un truc qu'il faut dire aussi, c'est la notion de plaisir. La notion de plaisir, de temps pour soi, pour \u00e9viter le conformisme, d'\u00e9touffer sous les maux-valises, les s\u00e9minaires de cr\u00e9ativit\u00e9 qui ne sont pas cr\u00e9atifs, les concepts qui sont des concepts de tout le monde, alors que le roi est nu, enfin il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 avoir la capacit\u00e9 de s'arr\u00eater et de sentir soi-m\u00eame. De se dire bon... Alors faire du bon contenu, je crois que faire du bon contenu c'est \u00eatre port\u00e9, c'est pas porter une id\u00e9e, c'est \u00eatre port\u00e9 par une id\u00e9e. \u00c7a peut \u00eatre une toute petite id\u00e9e qui prend des lignes, \u00e7a peut \u00eatre un film. Tu vois, quand je discute avec mon copain Sacha Goldberger, parfois il me parle d'une id\u00e9e au mois de janvier et puis en septembre, il m'en reparle et me dit \u00ab \u00e7a y est, j'ai fini la s\u00e9rie photo \u00bb. Et je me dis \u00ab putain, voil\u00e0 ce que je serais toujours incapable de faire \u00bb, c'est-\u00e0-dire penser \u00e0 un truc le 1er janvier et l'avoir fini le 31 d\u00e9cembre. Non, moi, si je pense \u00e0 un truc, j'ai besoin d'avoir une activit\u00e9 qui fait que le lendemain, le truc est fait, ou que je vais pouvoir le faire en cours. J'ai une pr\u00e9cipitation qui est peut-\u00eatre une angoisse du vide. Tu vois, c'est pour \u00e7a que tu disais, mais t'es partout, tu fais des chroniques, tu fais quelque chose. J'ai quand m\u00eame l'angoisse du vide, je ne suis pas compl\u00e8tement fou. Mais dans cette angoisse du vide, je sais faire le vide pour aller me promener dans la for\u00eat, pour me barrer au moins une fois par semaine au parc de Versailles, pour lequel j'ai une passion, et pour rester seul avec le chien, histoire de m'a\u00e9rer. C'est un peu banal de dire \u00e7a, mais je trouve que d\u00e9gager du temps pendant une journ\u00e9e de travail, c'est-\u00e0-dire vol dire \u00e7a, mais je trouve que d\u00e9gager du temps pendant une journ\u00e9e de travail, c'est-\u00e0-dire voler aux 9 heures de travail quotidienne, 2 heures, \u00e0 un horaire o\u00f9 les autres travaillent, c'est assez jouissif. Et l\u00e0-dessus, en plus, le contre-coup, c'est aussi \u00eatre... J'ai eu Jo\u00ebl Dicker, qui est un \u00e9crivain chr\u00e9tien. Oui, j'ai vu \u00e7a, oui, bien s\u00fbr. Et avec qui j'ai parl\u00e9, qui m'a racont\u00e9 ce travail \u00e0 4 heures du matin, par exemple, qui est assez commun chez les \u00e9crivains. Mais il y a peut-\u00eatre ce moment aussi du matin, cet autre moment de ta journ\u00e9e o\u00f9 quand tu vis un peu en parall\u00e8le du monde r\u00e9el, \u00e7a doit \u00eatre assez fun d'arriver \u00e0 Europe \u00e0 4h du matin. En fait, quand je me l\u00e8ve le matin, il se trouve que cette ann\u00e9e, on a une fille qui est partie vivre dans un studio et on a d\u00e9gag\u00e9 une pi\u00e8ce. Et cette pi\u00e8ce est devenue ce qu'on appelle un dressing. Et comme on n'avait pas tr\u00e8s peu de placards l\u00e0 o\u00f9 on habite, on a fait de l'ordre dans toute la maison. Une de tes filles, d'accord. Et on a fait ce dressing et le matin, quand je me l\u00e8ve \u00e0 3h du matin, j'ai l'impression d'\u00eatre dans la Batcave de Batman. Et je me dis voil\u00e0, c'est mon espace, il y a mes v\u00eatements, mes vestes align\u00e9es, mes chaussures, mes jeans et je vais m'habiller en tenue de Batman et je vais sortir dans la nuit avec mon chien, c'est Robin, Batman et Robin, tu vois. Et puis on va aller \u00e0 Europe 1 et on va avoir des aventures incroyables. C'est vrai que travailler la nuit est un truc formidable. D'ailleurs \u00e0 Europe 1, vers 7h, tout le monde arrive, c'est le bordel. J'aime moins. J'aime bien quand on est 10 \u00e0 Europe 1. Oui c'est \u00e7a, vous \u00eates entre vous, c'est cocon. Et d'ailleurs j'ai un fantasme en ce moment qui rejoint \u00e7a, c'est je voudrais aller passer une nuit dans un phare en Bretagne. Je d'ailleurs, je vais me r\u00e9server \u00e7a, parce qu'un des privil\u00e8ges de l'\u00e2ge qui vient, puisque je vais avoir 50 ans dans trois semaines, c'est quand m\u00eame la recherche de la solitude. Tu vas le faire tout seul ? Ah, c'est pas... Ouais, parce que ma femme, c'est toujours compliqu\u00e9. Elle veut rester \u00e0 Paris pour s'occuper de surveiller la cadette qui est susceptible de faire plein de conneries. Et moi, dans 20 ans, j'ai 70 ans et donc que la cadette fasse des conneries. Mais moi, je veux profiter des week-ends. Si tu veux, j'ai beaucoup de mal avec Paris. Je trouve que c'est une ville de plus en plus nerveuse, mal fichue, n\u00e9vrotique. C'est Dick Hanegarn dans la chanson Bruxelles qui dit Paris n\u00e9vrose et Bruxelles abrutie. C'est une tr\u00e8s belle chanson qui compare l'\u00e2me des deux villes. Bruxelles ma belle, je te rejoins etc. Quand Paris veut plus de moi, je quitte son lit et je te retrouve Bruxelles. Bruxelles c'est sa femme en fait, Paris c'est sa ma\u00eetresse. Et il parle de Paris n\u00e9vrose et Bruxelles. Bruxelles, c'est sa femme, en fait. Paris, c'est sa ma\u00eetresse. Et il parle de Paris n\u00e9vrose et Bruxelles abrutie. Et voil\u00e0. Et donc, moi, le week-end, j'aime bien, si je peux, pas toujours, mais si je peux, prendre la tangente \u00e0 la campagne, c'est quand m\u00eame le kiff absolu. Et donc, fantasme du phare, parce que le phare est dress\u00e9 et allum\u00e9 dans la nuit. Et quelle nuit, puisqu'il est face \u00e0 l'oc\u00e9an. Et je dois dire que quand j'arrive \u00e0 Europe 1, on a l'impression d'\u00eatre dans un phare est dress\u00e9 et allum\u00e9 dans la nuit. Et quelle nuit, puisqu'il est face \u00e0 l'oc\u00e9an. Et je dois dire que quand j'arrive \u00e0 Europe 1, on a l'impression d'\u00eatre dans un phare. Et on va l'allumer petit \u00e0 petit le matin. Et puis, ce phare va \u00e9clairer quelques centaines de milliers d'auditeurs. C'est cette sensation-l\u00e0 qui est quand m\u00eame assez amusante au petit matin en radio. On va passer le cap d'une d\u00e9cennie, toi et moi, pas pour la premi\u00e8re fois, au moins pour la quatri\u00e8me fois en m\u00eame temps, puisqu'\u00e0 une semaine d'intervalle. Ah t'es du mois de f\u00e9vrier ? Tu vas avoir 50 ans ou 45 ? Tu vas avoir 40 ans ! Salaud ! 50 ou 45, le mec est 40 ans moins que lui ! Ah quel v\u00e9nard ! Et du coup, c'est quoi tes 10 prochaineses ann\u00e9es l\u00e0 ? Tu feras quoi \u00e0 60 ballets ? C'est horrible ce que tu me demandes. Bah je sais pas ouais. Bah d\u00e9j\u00e0 il faut durer. Non, alors c'est horrible mais je tiens quand m\u00eame \u00e0 me dire que quand tu me dis \u00e7a, je me suis dit mais putain il a 50 ans le mec il fait je\u00fbne. Mais tout le monde fait je\u00fbne \u00e0 50 ans. Ouais mais aussi, je veux dire, m\u00eame dans ta t\u00eate, tu as un compte 13 enfantin, un gamin, etc. Et sur les r\u00e9seaux sociaux, qui est en plus hyper assum\u00e9. Si tu veux, j'ai renonc\u00e9 au pouvoir, moi. Je veux dire, je veux pas \u00eatre cadre, je veux pas \u00eatre chef, je veux pas encadrer les gens, \u00e7a m'int\u00e9resse pas. Donc \u00e7a te lib\u00e8re quelque part, \u00e7a ? Bah, c'est une tension. Les gens qui veulent le pouvoir, qui veulent faire carri\u00e8re et qui veulent \u00eatre num\u00e9ro un ou diriger des organisations, c'est quand m\u00eame un march\u00e9 assez compliqu\u00e9. Et c'est surtout beaucoup d'emmerdes parce que faire la revue de presse aussi, c'est un petit march\u00e9. Il y a quoi ? Quatre places sur Paris, tu vois ? Mais ce que je veux dire, c'est que je suis plut\u00f4t dans la carri\u00e8re horizontale aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire me dire qu'est-ce que je peux faire de diff\u00e9rent ? Est-ce que je vais ouvrir un resto ? Est-ce que je vais faire coach ? Est-ce que je vais faire animateur de s\u00e9minaire ? Est-ce que je vais continuer \u00e0 faire de la radio quand \u00e7a s'arr\u00eatera ? Parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, place aux jeunes. Et puis m\u00eame, on peut tr\u00e8s bien consid\u00e9rer \u00e0 l'\u00e9coute que c'est chiant, que... J'en sais rien, j'en sais rien. Je sais pas. Tu surfes ? Je surfe, je fais ce que je peux. Non, mais il y a surtout profiter. Il est incroyable ce chien. Ce chien n'a pas de profil. Je suis assez sid\u00e9r\u00e9. Regarde, tu vois, on dirait qu'on lui a enfonc\u00e9 le museau. Je suis assez sid\u00e9r\u00e9 de la capacit\u00e9 des gens \u00e0 acheter et \u00e9lever des chiens tr\u00e8s, tr\u00e8s laids. Alors, je sais qu'aujourd'hui, tout est relatif et qu'on ne peut pas dire qu'un chien est moche parce qu'on ne peut pas dire qu'un \u00eatre humain est moche, etc. Tout se vaut. Mais enfin, il y a quand m\u00eame des chiens qui sont redoutablement laids et les gens continuent \u00e0 les acheter, ce qui est une preuve d'altruisme. J'ai r\u00e9ussi \u00e0 avoir une photo de ce chien dans les temps. Il est incroyable. On dirait un piranha de profil. Ce podcast est lunaire. Ecoute, tu vois, ce podcast s'appelle G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Oui. Pourquoi il s'appelle comme \u00e7a ? Parce que je cherche... Je y crois beaucoup. Je cherche, mais je pense que tu es en plein dedans. Je veux dire, tu es en plein dedans dans le sens o\u00f9... Alors, tu n'es pas entrepreneur, tu n'as pas choisi de g\u00e9rer plein de gens, tu le dis, cette horizontalit\u00e9 qui te caract\u00e9rise, mais t'as quand m\u00eame, m\u00eame si l\u00e0 tu me dis on verra ce qui arrive, \u00e7a fait quand m\u00eame pr\u00e8s de 15 ans que tu te donnes le choix. Tu fais pas les choses par d\u00e9pit, moi je te vois \u00e0 chaque fois, on se croise par ci par l\u00e0, je t'ai vu animer des s\u00e9minaires aussi, je t'ai vu faire des choses. Oui, j'adore \u00e7a. Alors tu me dis, si demain j'ai plus de m\u00e9dia ni rien du tout, je ferai beaucoup d'animations de s\u00e9minaires parce que j'adore \u00e7a. Ouais. Et j'aime beaucoup les gens et en s\u00e9minaire, j'anime, je mets en valeur les gens et je suis sur sc\u00e8ne et je peux \u00eatre dr\u00f4le. Donc comme j'ai pas les couilles, comme certains, comme mon copain Vinvin ou ma copine Sandrine Saroche ou toute la bande des jeunes humoristes qu'il y a \u00e0 Canal en ce moment, de monter sur sc\u00e8ne et de faire un stand-up parce que c'est un autre m\u00e9tier et que j'ai pas le courage, mais j'aime bien, tu vois, en s\u00e9minaire, faire un truc... Que tu fais de tr\u00e8s tr\u00e8s bien. Parce que moi j'ai anim\u00e9 un ou deux trucs et \u00e0 chaque fois j'ai repens\u00e9 \u00e0 toi, je t'ai piqu\u00e9 un ou deux types d'ailleurs, un truc assez chouette que tu fais quand t'animes un truc et alors \u00e7a c'est vraiment surprenant, c'est que tu donnes ton num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 tout le monde en disant envoyez-moi vos questions. Ah c'est vrai \u00e7a \u00e7a peut marcher ouais. Et moi je l'ai fait une ou deux fois et tu te dis attends il y a quand m\u00eame 400 personnes. Tu l'as fait pour draguer en fait. Bah non \u00e7a va pas marcher en tout cas mais il y a quand m\u00eame 400 personnes dans ce machin. Si je donne mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, ils verraient. Non mais l\u00e0 pour le coup, aux gens du digital qui nous \u00e9coutent et qui, quand il y a des forums ou des assembl\u00e9es in real life, rivalisent d'applications o\u00f9 il faut se connecter au Wifi. L'enfer. Partager les questions, \u00e7a marche une fois sur deux. Les gens sont l\u00e0 avec leur t\u00e9l\u00e9phone dans la salle. Putain, mais envoyez-moi un SMS si si vous avez une question vous envoyez un sms. Je les fais, \u00e7a marche tellement bien. J'ai re\u00e7u plein de questions et en termes d'interactivit\u00e9 c'est bien mais tu as quand m\u00eame cette nature aussi de... parce qu'il y a beaucoup de gens qui refusent de mettre leur num\u00e9ro, leur machin, leur truc, ils partagent \u00e7a de nulle part, etc. Toi tu as un c\u00f4t\u00e9 communautaire instinctif qui est assez marrant. Ouais, encore que je voudrais pas mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone sur Internet, parce que si tu veux, je te dis pas ma messagerie \u00e0 Europe 1. Moi, je re\u00e7ois 300 mails par jour. C'est tr\u00e8s simple, je les lis pas. Je les lis pas. Et on est tellement pollu\u00e9s que je lis m\u00eame plus... Tu fais un super titre ? Non, rien. Je lis m\u00eame plus les messages internes \u00e0 Europe 1. Et je me rends garde oralement. Je dis alors, je vais pas louper un truc l\u00e0, une r\u00e9union, un truc. C'est impossible. Les gens nous envoient tout et n'importe quoi. Le moindre patron de start-up, son attach\u00e9 de presse vous dit il est disponible pour une prise de parole pour vous parler de sa strat\u00e9gie. Qu'est-ce qu'on en a \u00e0 branler ? C'est quand m\u00eame incroyable. Le nombre de merdes qu'on nous envoie, o\u00f9 on confond communication, personal branding des dirigeants et informations, o\u00f9 vraiment... Puis ensuite les m\u00e8mes qui pissent sur la presse, qui viennent te dire les m\u00e9dias sont pourris etc... qui si on les \u00e9coutait transformerait nos grilles en v\u00e9ritables \u00e9crans publicitaires permanents. Alors \u00e7a piti\u00e9 ! Et alors venons-y l\u00e0-dessus, si justement, \u00e0 l'inverse, je dois te toucher d'une mani\u00e8re ou d'une autre pour avoir un... enfin, pour t'int\u00e9resser. LinkedIn. LinkedIn, c'est le refuge des gens s\u00e9rieux. C'est vrai. Le refuge des gens s\u00e9rieux. Sur LinkedIn, le mec, il va pas t'envoyer \u00ab voil\u00e0, j'ai d\u00e9couvert un complot jud\u00e9o-ma\u00e7onnique au Mans et je vous envoie un dossier de 500 pages. \u00bb Il y a des gens comme \u00e7a. Au moins une fois par an, je re\u00e7ois \u00e7a. Alors le gars, il est sur le complot du si\u00e8cle, etc. Qu'est-ce que tu veux faire ? Ou alors tu as... Non, globalement sur LinkedIn, c'est bien parce que les gens sont raisonnables. Enfin, je veux dire, on est tous \u00e0 peu pr\u00e8s normaux quand m\u00eame, on va pas emmerder les gens pour le plaisir de les emmerder ou les solliciter pour rien quoi. Donc voil\u00e0. Si on veut me contacter c'est sur LinkedIn. LinkedIn est fait pour \u00e7a d'ailleurs. Ouais alors j'ai vu que tu avais atteint et \u00e7a tu m'as appris \u00e7a. Alors que je suis plut\u00f4t assez expert en r\u00e9seaux sociaux mais... de toi aussi d'ailleurs. Mais tu m'as appris un truc, c'est qu'il y avait un nombre limite... Mais je l'ai d\u00e9couvert \u00e0 mes d\u00e9pens. Je l'ai d\u00e9couvert \u00e0 mes d\u00e9pens, et... et je me disais, mais merde, moi qui ai de tr\u00e8s grandes ambitions, je veux avoir 100 000 abonn\u00e9s sur LinkedIn, et en fait... Alors tu peux avoir 100 000 abonn\u00e9s. J'ai des abonn\u00e9s, mais en fait, il fallait faire une manip sur LinkedIn pour dire, en premier, au lieu de me contacter, au lieu de me contacter, euh... Abonnez-vous. Voil\u00e0. Et c'est gr\u00e2ce pour dire en premier, au lieu de me contacter, au lieu de me contacter, abonnez-vous. Voil\u00e0. Et c'est gr\u00e2ce \u00e0... Oh putain, merde, je perds la m\u00e9moire. Il faut absolument que je retrouve son... son nom. Free... Xaniel ? Non, celui qui a fait un bouquin sur... Il a fait un bouquin sur... Friedlansky. Ah d'accord. Friedlansky, il a fait un bouquin sur... Il a fait un bouquin sur... Friedlansky. Ah d'accord. Friedlansky, il a fait un bouquin sur... sur LinkedIn. Ouais. Et lui, il m'a expliqu\u00e9 \u00e7a. Bruno Friedlansky, meilleur sp\u00e9cialiste de LinkedIn ever, et il m'a dit, mets d'abord le bouton \u00ab Abonnez-vous \u00e0 mon compte \u00bb et tu verras, t'auras des demandes d'abonnement et puis tu seras plafonn\u00e9 \u00e0 30 000 contacts. Mais c'est vrai, j'aurais d\u00fb faire \u00e7a d\u00e8s le d\u00e9part parce que maintenant mes 30 000 contacts, j'en connais pas un pour cent. Sachant que tu sais qu'il existe un type incroyable sur LinkedIn, c'est pour \u00e7a que j'aime aussi beaucoup ce r\u00e9seau social qui a quand m\u00eame beaucoup \u00e9merg\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Et ce type c'est que sur ces 30 000 personnes, tu peux extraire ta base de donn\u00e9es. Tu peux r\u00e9cup\u00e9rer tous les emails, num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone, etc. En \u00e9tant abonn\u00e9 \u00e0 LinkedIn, en payant l'abonnement ? Non, non, non, non, m\u00eame pas. T'as une manip' \u00e0 faire pour les extraire, si tu veux leur envoyer des emails. Bon alors t'as pas le droit \u00e0 un GPR, tout \u00e7a, etc. Mais c'est quand m\u00eame assez fantastique parce que c'est forc\u00e9ment des emails \u00e0 jour. Viens ici ! Alors l\u00e0 il est au bord de l'eau, il est \u00e0 notre point de d\u00e9part, et l\u00e0 il va se foutre \u00e0 la baille, et je vais devoir aller le chercher par le collet, parce qu'il ne va pas r\u00e9ussir \u00e0 remonter. Viens ici ! Donc voil\u00e0, on arrive au bout... Viens ici ! Fils de chien ! On arrive au bout de notre balade, on va le chercher. C'est ce qu'il fait, il laisse tomber la balle \u00e0 l'endroit le moins pratique du lac, et ensuite il se fout dedans, et il couine pour que j'aille le chercher. Viens ici ! Et donc on arrive au bout de cette balade, il me reste une petite question pour toi. Qu'est-ce qu'il a fait de la balle justement ? Elle est partie. Non mais je crois qu'il a envie de se baigner et qu'il a perdu sa balle. Il a perdu sa balle. Si t'avais l'opportunit\u00e9 de retrouver David \u00e0 sa sortie de Sciences Po, dans ces six mois de gal\u00e8re de ch\u00f4mage l\u00e0, entre ces deux Sciences Po \u00e9tudiants et pros, tu pouvais lui glisser quelques petits mots \u00e0 l'oreille ? Qu'est-ce que tu lui dirais ? Je lui dirais de ne pas faire ce que son p\u00e8re lui a dit \u00e0 l'\u00e9poque. David, dans les ann\u00e9es 88-89, en sortant de Sciences Po, il \u00e9tait pris pour \u00eatre lecteur de fran\u00e7ais en \u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 d'Edimbourg. Et son couillon de p\u00e8re, Dieu et son \u00e2me, lui a dit \u00ab mais non, \u00e7a sert \u00e0 rien, tu cherches du boulot \u00bb. J'aurais mieux fait de partir \u00e0 Edimbourg parce que j'aurais eu une exp\u00e9rience d'un an, tout frais pay\u00e9, en \u00c9cosse, qui est un beau pays, qui est le pays de Simple Minds, qui \u00e9tait un groupe que j'aimais beaucoup. Et j'aurais sans doute dragu\u00e9 et profit\u00e9 de la vie. Et je n'ai pas eu le courage, la r\u00e9bellion de le faire. Donc voil\u00e0 ce que je dirais \u00e0 David. Je lui dirais, pars \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est pour \u00e7a que j'aime les voyages. J'ai parti en week-end aujourd'hui. Du coup, on t'ajoute sur LinkedIn, on te suit sur LinkedIn, on te suit sur Instagram, on te contacte par ces moyens. Je te remercie pour ce temps. J'ai oubli\u00e9 quelque chose, t'as un truc \u00e0 ajouter David ? Non, je sais pas si on a parl\u00e9 de l'essentiel, mais enfin bon... Bah \u00e9coute j'ai appr\u00e9ci\u00e9 en tout cas pouvoir parler de... En tout cas j'ai r\u00e9pondu \u00e0 tes questions, on s'est perdu un peu, mais enfin bon... Ce premier podcast en ext\u00e9rieur. \u00c9coute je referai peut-\u00eatre \u00e7a avec quelqu'un d'autre, c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, c'\u00e9tait un bon moment. Moi je pense que c'est bien. Ce qui est relou c'est que j'ai pas pris de notes donc du coup voil\u00e0 il va falloir que tu me fadais David Habiker une deuxi\u00e8me fois comme dirait tes amis marseillais. Je te remercie David. Salut Mathieu. A tous, je vous remercie d'\u00eatre toujours ici et je le dis \u00e0 chaque fin d'\u00e9pisode parce qu'il y en a qui restent jusqu'au bout souvent. N'oubliez pas de noter ce podcast sur iTunes, c'est important. Et puis de le partager \u00e0 tout le monde. A chaque fois on a des invit\u00e9s diff\u00e9rents, donc qui peuvent int\u00e9resser des personnes diff\u00e9rentes. Et voil\u00e0, et surtout je voudrais aussi remercier, remercier, remercier beaucoup tous ces messages que je re\u00e7ois tellement sympathiques, c'est hyper touchant, \u00e7a me... Je ne suis pas du tout habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a contrairement au grand David Abicaire qui est devant moi, je dis grand parce qu'il fait 1m90 \u00e9videmment mais \u00e7a me fait quelque chose vraiment donc merci \u00e0 tous pour tout \u00e7a. Salut ! Merci d'avoir \u00e9cout\u00e9 G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Si vous voulez me soutenir, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 vous abonner \u00e0 ce podcast sur iTunes ou Soundcloud, \u00e0 le noter et \u00e0 en parler autour de vous. Vous pouvez \u00e9galement me retrouver sur Facebook ou LinkedIn en tapant G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself ou Mathieu St\u00e9phane. Merci \u00e0 Cosa Vostra pour la production de ce podcast. L'habillage musical est issu du morceauceau \u00ab Night Owl \u00bb de l'artiste \u00ab Broke for Free \u00bb. qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vousjets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City. Le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute, dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 4.52], "text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire."}, {"timestamp": [4.52, 9.48], "text": " Vous allez voir avec eux c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur,"}, {"timestamp": [9.48, 12.96], "text": " vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent."}, {"timestamp": [12.96, 18.24], "text": " Vous ne voulez plus manquer de ventes en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu"}, {"timestamp": [18.24, 22.32], "text": " des millions d'entreprises un peu partout dans le monde c'est Square. Square en deux mots,"}, {"timestamp": [22.32, 26.24], "text": " un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel,"}, {"timestamp": [26.24, 31.0], "text": " hardware et logiciel, software qui travaillent ensemble pour vous et pour votre business."}, {"timestamp": [31.0, 34.88], "text": " Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente"}, {"timestamp": [34.88, 40.44], "text": " en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela"}, {"timestamp": [40.44, 44.5], "text": " vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la"}, {"timestamp": [44.5, 48.16], "text": " meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster"}, {"timestamp": [48.16, 49.16], "text": " vos revenus."}, {"timestamp": [49.16, 53.84], "text": " En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout"}, {"timestamp": [53.84, 58.04], "text": " simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre"}, {"timestamp": [58.04, 62.84], "text": " entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements."}, {"timestamp": [62.84, 65.4], "text": " Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne,"}, {"timestamp": [65.4, 68.72], "text": " \u00e7a c'est un truc de ouf, pour accepter les paiements partout, tout le temps."}, {"timestamp": [68.72, 73.16], "text": " Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turcellf,"}, {"timestamp": [73.16, 78.32], "text": " et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code"}, {"timestamp": [78.32, 87.68], "text": " promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal. C'est square.com"}, {"timestamp": [87.68, 95.04], "text": " slash go slash do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet"}, {"timestamp": [95.04, 126.08], "text": " dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Salut, je suis Matthieu St\u00e9phanie et je vous pr\u00e9sente G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself."}, {"timestamp": [126.08, 130.8], "text": " L'id\u00e9e de ce podcast est de d\u00e9cortiquer le succ\u00e8s de sportifs, d'entrepreneurs"}, {"timestamp": [130.8, 131.8], "text": " ou d'artistes."}, {"timestamp": [131.8, 135.88], "text": " A travers des discussions sans filtre, je cherche \u00e0 d\u00e9couvrir leur parcours, leurs"}, {"timestamp": [135.88, 139.32], "text": " outils et de comprendre leur mode de pens\u00e9e et leur organisation."}, {"timestamp": [139.32, 149.38], "text": " Ce podcast existe gr\u00e2ce \u00e0 Cosa Vostra. Avec Cosa Vostra, nous conseillons et accompagnons"}, {"timestamp": [149.38, 154.86], "text": " autant des grandes entreprises du luxe du CAC 40 que des start-up, des PME tr\u00e8s traditionnels"}, {"timestamp": [154.86, 159.26], "text": " et m\u00eame quelques entreprises et administrations publiques. Ma plus grande fiert\u00e9, c'est"}, {"timestamp": [159.26, 162.42], "text": " avant tout la merveilleuse \u00e9quipe que nous avons constitu\u00e9e, nous nous arrachons au"}, {"timestamp": [162.42, 167.0], "text": " quotidien pour trouver des talents dans plein de domaines du digital, les meilleurs designers, les"}, {"timestamp": [167.0, 170.0], "text": " meilleurs d\u00e9veloppeurs ou encore les meilleurs consultants pour accompagner"}, {"timestamp": [170.0, 172.04], "text": " nos clients dans leur croissance et leur innovation."}, {"timestamp": [172.04, 175.68], "text": " Nous serions ravis d'\u00e9changer avec vous autour de vos probl\u00e9matiques."}, {"timestamp": [175.68, 180.6], "text": " Envoyez-nous un email \u00e0 contact.cozavostra.com et si vous avez des"}, {"timestamp": [180.6, 187.2], "text": " talents \u00e0 nous recommander, connectez-vous sur le site www.cosavostra.com."}, {"timestamp": [187.2, 188.2], "text": " Merci."}, {"timestamp": [188.2, 210.4], "text": " Bonjour \u00e0 tous, j'ai aujourd'hui un immense plaisir de retrouver, il tire la langue en face de moi,"}, {"timestamp": [210.4, 215.72], "text": " David Amicaire, dans un \u00e9pisode un peu sp\u00e9cial puisqu'on tourne cet \u00e9pisode en ext\u00e9rieur,"}, {"timestamp": [215.72, 221.96], "text": " en pleine balade de Charlie, le chien de David. Salut David ! Salut Mathieu ! Comment vas-tu ?"}, {"timestamp": [221.96, 226.76], "text": " Bah \u00e9coute \u00e7a va, puisque j'ai double mon plaisir, celui d'\u00eatre avec toi et en m\u00eame"}, {"timestamp": [226.76, 227.76], "text": " temps de promener mon chien."}, {"timestamp": [227.76, 230.24], "text": " Et j'en ajoute un troisi\u00e8me, c'est qu'il fait beau."}, {"timestamp": [230.24, 232.0], "text": " C'est vrai qu'il fait froid, mais il fait beau."}, {"timestamp": [232.0, 234.72], "text": " Ouais, ouais, on est au bois de boulagne, l\u00e0 il fait beau, il y a les canards en l'air"}, {"timestamp": [234.72, 235.72], "text": " serein."}, {"timestamp": [235.72, 238.72], "text": " C'est pas mal, c'est pas mal."}, {"timestamp": [238.72, 239.72], "text": " C'est pas mal du tout."}, {"timestamp": [239.72, 241.68], "text": " Est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter, David ?"}, {"timestamp": [241.68, 242.68], "text": " Je vais me pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [242.68, 246.48], "text": " Alors, je suis n\u00e9 le 11 f\u00e9vrier 1969."}, {"timestamp": [246.68, 249.92], "text": " Je suis le fils d'un"}, {"timestamp": [250.68, 253.84], "text": " d'un homme n\u00e9 \u00e0 Casablanca"}, {"timestamp": [254.04, 256.88], "text": " et d'une maman n\u00e9e \u00e0 Lille."}, {"timestamp": [258.0, 261.8], "text": " J'ai moi-m\u00eame eu des enfants \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 mes parents ont eu des enfants."}, {"timestamp": [262.0, 264.32], "text": " J'ai eu un chien"}, {"timestamp": [264.52, 266.44], "text": " quand mon p\u00e8re est mort, quelques jours apr\u00e8s."}, {"timestamp": [266.44, 270.52], "text": " Alors je m'\u00e9tais jur\u00e9 de ne pas avoir de chien parce que c'\u00e9tait trop de contraintes."}, {"timestamp": [270.52, 279.56], "text": " Qu'est-ce que je peux dire d'autre ? Je mesure 1m90, je p\u00e8se 102 kg, c'est trop."}, {"timestamp": [279.56, 281.2], "text": " Je suis au r\u00e9gime."}, {"timestamp": [281.2, 284.44], "text": " T'es au r\u00e9gime permanent ? Depuis quand t'es au r\u00e9gime ?"}, {"timestamp": [284.44, 286.0], "text": " Je suis au r\u00e9gime depuis une es au r\u00e9gime permanent ? Depuis quand tu es au r\u00e9gime ? Je suis au r\u00e9gime depuis une semaine."}, {"timestamp": [286.0, 288.0], "text": " Ah d'accord."}, {"timestamp": [288.0, 290.0], "text": " Les gens qui sont au r\u00e9gime sont quand m\u00eame les gens qui arr\u00eatent de fumer."}, {"timestamp": [290.0, 292.0], "text": " Ils sont un peu obsessionnels au d\u00e9part, donc ils parlent de leur r\u00e9gime"}, {"timestamp": [292.0, 294.0], "text": " ou de l'arr\u00eat du tabac."}, {"timestamp": [294.0, 296.0], "text": " Alors que quelqu'un qui mange \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [296.0, 298.0], "text": " il te dit pas en ce moment je mange \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [298.0, 300.0], "text": " C'est uniquement s'ils se privent."}, {"timestamp": [300.0, 302.0], "text": " C'est comme un fumeur, quand il fume il te dit pas"}, {"timestamp": [302.0, 304.0], "text": " ah en ce moment je fume."}, {"timestamp": [304.0, 308.76], "text": " Non, c'est en ce moment j'ai arr\u00eat\u00e9 de'est \u00ab en ce moment j'ai arr\u00eat\u00e9 de fumer \u00bb ou \u00ab en ce moment j'ai arr\u00eat\u00e9 de bouffer \u00bb. Mais il te dit pas l'inverse, c'est"}, {"timestamp": [308.76, 314.96], "text": " curieux. Qu'est-ce que je peux dire d'autre ? Bon, on va parler boulot. Je sais qu'on se d\u00e9finit"}, {"timestamp": [314.96, 321.2], "text": " beaucoup par le travail, mais voil\u00e0. Donc je peux aussi dire que depuis quelques semaines,"}, {"timestamp": [321.2, 334.52], "text": " j'ai une double personnalit\u00e9. D'accord. Je me suis invent\u00e9 un double, esp\u00e8ce de chanteur sans r\u00e9pertoire, mi-C.J\u00e9r\u00f4me, mi-Robert Plante, enfin un esp\u00e8ce"}, {"timestamp": [334.52, 338.36], "text": " de truc. Et donc d\u00e8s qu'il y a une soir\u00e9e d\u00e9guis\u00e9e ou une occasion de faire le con,"}, {"timestamp": [338.36, 343.08], "text": " je deviens Franck Fran\u00e7ois. Franck Fran\u00e7ois, que j'ai aper\u00e7u sur LinkedIn notamment. Ouais,"}, {"timestamp": [343.08, 346.92], "text": " je l'ai mis sur LinkedIn et \u00e7a a suscit\u00e9 pas mal de r\u00e9actions."}, {"timestamp": [346.92, 348.8], "text": " Mais visiblement, \u00e7a cr\u00e9e de la joie."}, {"timestamp": [348.8, 352.08], "text": " Un type en costume L\u00e9opard avec des boots L\u00e9opard,"}, {"timestamp": [352.08, 353.48], "text": " \u00e7a cr\u00e9e de l'ambiance sur LinkedIn."}, {"timestamp": [353.48, 354.4], "text": " Tant mieux d'ailleurs."}, {"timestamp": [354.4, 356.36], "text": " Sans filtre, Franck Fran\u00e7ois."}, {"timestamp": [356.36, 357.68], "text": " Si, il y a toujours un filtre."}, {"timestamp": [357.68, 360.88], "text": " Alors \u00e7a, pour les r\u00e9seaux sociaux, c'est le meilleur filtre qui soit,"}, {"timestamp": [360.88, 364.0], "text": " puisqu'on passe son temps \u00e0 y mentir."}, {"timestamp": [364.0, 367.72], "text": " Mais justement, les"}, {"timestamp": [367.72, 371.64], "text": " r\u00e9seaux sociaux disent toujours \u00ab c'est fait \u00e0 la maison, c'est bio, on est au"}, {"timestamp": [371.64, 374.28], "text": " naturel \u00bb. C'\u00e9tait \u00e7a la promesse d'origine, mais en fait on s'est aper\u00e7u"}, {"timestamp": [374.28, 378.36], "text": " que tout le monde mentait sur ses vacances, sur ses plats, sur son bonheur."}, {"timestamp": [378.36, 382.56], "text": " Donc je me suis dit c'est un lieu de mensonges les r\u00e9seaux sociaux et de"}, {"timestamp": [382.56, 385.52], "text": " fake news \u00e9videmment, d'un fox, de tout ce que tu veux. Et"}, {"timestamp": [385.52, 392.2], "text": " donc je me suis dit quitte \u00e0 mentir, autant se mettre en sc\u00e8ne. Et donc pour moi je ne mets"}, {"timestamp": [392.2, 397.92], "text": " rien qui soit classiquement priv\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. Donc il n'y a pas ma femme, il n'y a pas"}, {"timestamp": [397.92, 406.64], "text": " mes enfants, il y a mon chien. Je consid\u00e8re que mon chien a une vie publique et que je peux le mettre en sc\u00e8ne, \u00e7a ne le d\u00e9range pas."}, {"timestamp": [406.64, 411.16], "text": " Et puis il y a des personnages ou des situations un peu rigolotes,"}, {"timestamp": [411.16, 417.96], "text": " et notamment il y a ce Franck Fran\u00e7ois qui a quand m\u00eame des produits d\u00e9riv\u00e9s, il a des t-shirts,"}, {"timestamp": [417.96, 420.92], "text": " peut-\u00eatre un jour il aura des mugs ou des biscuits."}, {"timestamp": [420.92, 425.6], "text": " Tu m'as conseill\u00e9 la bo\u00eete d'une jeune femme que t'avais interview\u00e9e,"}, {"timestamp": [425.6, 431.76], "text": " Chanty. J'ai regard\u00e9 son site et effectivement, je suis tr\u00e8s tent\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de faire des biscuits"}, {"timestamp": [431.76, 438.64], "text": " du genre Charlie vous remercie, Charlie c'est le nom de mon chien. Et pour remercier les gens qui"}, {"timestamp": [438.64, 442.76], "text": " caressent Charlie au bureau, leur offrir des petits sabl\u00e9s avec Charlie vous remercie. Les"}, {"timestamp": [442.76, 445.96], "text": " caresses en retour. Voil\u00e0. Une petite caresse, un biscuit tout."}, {"timestamp": [445.96, 447.08], "text": " \u00c9coute c'est tr\u00e8s le..."}, {"timestamp": [447.08, 448.48], "text": " Je tiens quand m\u00eame \u00e0 pr\u00e9ciser,"}, {"timestamp": [448.48, 450.16], "text": " donc on est dans le bois de Boulogne,"}, {"timestamp": [450.16, 452.08], "text": " \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de..."}, {"timestamp": [452.08, 453.64], "text": " enfin en bordure de Paris."}, {"timestamp": [453.64, 456.28], "text": " Et on se balade, toi avec ton micro vert,"}, {"timestamp": [456.28, 457.8], "text": " moi avec mon micro rose,"}, {"timestamp": [457.8, 460.04], "text": " avec Charlie qui est dans les parages,"}, {"timestamp": [460.04, 461.04], "text": " d'ailleurs il est plus dans les parages."}, {"timestamp": [461.04, 462.2], "text": " Si si, je viens de me retourner,"}, {"timestamp": [462.2, 464.48], "text": " il arrive au galop avec sa balle."}, {"timestamp": [464.48, 470.88], "text": " Au galop. Et les gens nous regardent nous balad\u00e9s, moi avec mon casque, l\u00e9g\u00e8rement plus petit que toi."}, {"timestamp": [470.88, 478.04], "text": " Mais il faut dire que t'as choisi des micros qui se voient de l'ombre, parce que le tien est rose, rose p\u00e9tard et moi vert fluo."}, {"timestamp": [478.04, 486.08], "text": " Voil\u00e0, et donc les gens nous regardent tr\u00e8s tr\u00e8s bizarrement avec une sorte de sourire, se disent mais qu'est-ce qu'ils font ces deux zigles ? Voil\u00e0."}, {"timestamp": [486.08, 488.08], "text": " D'accord, et donc,"}, {"timestamp": [488.08, 490.08], "text": " tout ce parcours, alors les r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [490.08, 492.08], "text": " on en parle un peu justement, je vais y revenir peut-\u00eatre plusieurs fois, mais"}, {"timestamp": [492.08, 495.28], "text": " c'est un truc sur lequel tu as toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 l'aise, j'ai l'impression."}, {"timestamp": [495.28, 499.28], "text": " Les r\u00e9seaux, en fait, \u00e7a a commenc\u00e9 il y a longtemps, parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [499.28, 503.28], "text": " quand j'ai commenc\u00e9 dans le m\u00e9tier de la chronique,"}, {"timestamp": [503.28, 505.08], "text": " \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, j'ai commenc\u00e9 dans le m\u00e9tier de la chronique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision,"}, {"timestamp": [505.6, 507.32], "text": " j'ai commenc\u00e9 avec Daniel Schneiderman."}, {"timestamp": [507.36, 510.84], "text": " J'avais \u00e9crit dans les journaux, c'est l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais encore"}, {"timestamp": [512.16, 515.0], "text": " consultant ou DRH de la Monnaie de Paris."}, {"timestamp": [515.28, 518.12], "text": " J'\u00e9crivais dans les journaux et d\u00e9j\u00e0, j'\u00e9tais tr\u00e8s content."}, {"timestamp": [518.12, 521.64], "text": " Et puis, un jour, Schneiderman m'a propos\u00e9 de venir faire des chroniques"}, {"timestamp": [521.64, 526.84], "text": " \u00e0 arr\u00eat sur image, l'\u00e9mission qui \u00e9tait diffus\u00e9e le dimanche midi sur France 5."}, {"timestamp": [527.32, 532.08], "text": " Et assez rapidement, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, vers 2003, vers 2004,"}, {"timestamp": [532.24, 533.48], "text": " les blogs sont apparus."}, {"timestamp": [534.04, 534.56], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [534.68, 538.2], "text": " Et on a d\u00e9cid\u00e9 de faire un blog avec Schneiderman."}, {"timestamp": [538.64, 542.4], "text": " Et donc, en 2003, 2004, il y avait peu de gens qui bloguaient."}, {"timestamp": [542.88, 544.84], "text": " Il y avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de blogs, mais les journalistes"}, {"timestamp": [544.84, 546.16], "text": " ne s'int\u00e9ressaient pas trop \u00e0 Internet,"}, {"timestamp": [546.16, 548.16], "text": " ils ne voyaient pas trop ce qu'ils pouvaient faire avec."}, {"timestamp": [548.16, 551.04], "text": " Et nous, je ne veux pas dire qu'on \u00e9tait pionniers, loin de l\u00e0,"}, {"timestamp": [551.04, 554.72], "text": " mais bon, on avait d\u00e9cid\u00e9 de tremper un orteil dans la piscine,"}, {"timestamp": [554.72, 557.92], "text": " et voil\u00e0, on a fait un blog."}, {"timestamp": [557.92, 560.48], "text": " Et ce blog, de blog en aiguille,"}, {"timestamp": [560.48, 563.84], "text": " quand Twitter est arriv\u00e9,"}, {"timestamp": [563.84, 568.16], "text": " on m'a propos\u00e9 de faire du tweet et Facebook et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [568.16, 574.48], "text": " D'accord et \u00e0 chaque fois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez naturel de... Je v\u00e9rifie en fait la difficult\u00e9 de ces"}, {"timestamp": [574.48, 578.16], "text": " enregistrements sauvages. C'est qu'\u00e0 un moment, je me dis, \u00e7a se trouve, j'ai pas appuy\u00e9 sur REC."}, {"timestamp": [578.16, 580.56], "text": " Donc l\u00e0, je v\u00e9rifie que j'ai bien appuy\u00e9 sur REC. C'est l'angoisse."}, {"timestamp": [580.56, 581.76], "text": " \u00c7a fait... Ouais, exactement."}, {"timestamp": [581.76, 585.32], "text": " Tu m'en aurais pu recommencer, parce que tu peux \u00eatre tr\u00e8s naturel deux fois de suite."}, {"timestamp": [585.32, 589.4], "text": " On aurait pu faire pareil."}, {"timestamp": [589.4, 593.24], "text": " On est bon, tu vois, \u00e7a fait 6 minutes 15 qu'on enregistre, tout va bien."}, {"timestamp": [593.24, 594.24], "text": " Donc maintenant c'est bon."}, {"timestamp": [594.24, 597.48], "text": " T'as bien mis ton sac \u00e0 dos, l\u00e0 il faut le mettre sur les deux \u00e9paules parce qu'il"}, {"timestamp": [597.48, 600.76], "text": " y a du mat\u00e9riel dedans, tu seras plus \u00e0 l'aise et \u00e7a va moins secouer."}, {"timestamp": [600.76, 609.72], "text": " Alors, du coup, mais c'est vrai que ce blog J'y reviens \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s. \u00c7a s'appelait Big Bang Blog. Et c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s consult\u00e9."}, {"timestamp": [609.72, 612.96], "text": " O\u00f9 il y avait des gens qui participaient aussi, non ? Ah oui, c'\u00e9tait un forum."}, {"timestamp": [612.96, 618.24], "text": " Tr\u00e8s communautaire. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0... Les forums marchaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment. L'\u00e9mission Arr\u00eat sur"}, {"timestamp": [618.24, 624.36], "text": " image elle-m\u00eame avait un forum de gens qui commentaient l'\u00e9mission et donc le blog a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [624.36, 625.12], "text": " un prolongement"}, {"timestamp": [625.36, 626.48], "text": " qui a dur\u00e9 le temps qu'il a dur\u00e9."}, {"timestamp": [626.48, 628.2], "text": " Il a dur\u00e9 deux, trois ans."}, {"timestamp": [628.48, 629.48], "text": " Et puis ensuite,"}, {"timestamp": [630.92, 633.12], "text": " Ressurimage a migr\u00e9 sur Internet"}, {"timestamp": [633.12, 636.24], "text": " apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 de France 5"}, {"timestamp": [636.84, 639.92], "text": " en 2007, me semble-t-il."}, {"timestamp": [640.24, 642.48], "text": " Et ils ont r\u00e9invent\u00e9 l'\u00e9mission sur Internet."}, {"timestamp": [643.0, 645.24], "text": " Moi, j'ai quitt\u00e9 mes histoires,"}, {"timestamp": [645.24, 648.96], "text": " enfin j'ai quitt\u00e9 mes fonctions dans l'entreprise classique"}, {"timestamp": [649.36, 653.6], "text": " et j'ai eu la chance de pouvoir faire de la radio et d'entrer \u00e0 France Info."}, {"timestamp": [654.2, 657.6], "text": " Et alors c'est tout ce parcours qui est quand m\u00eame vraiment int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [657.6, 660.12], "text": " c'est que tu as eu plusieurs vies professionnelles,"}, {"timestamp": [661.8, 663.8], "text": " dont on va dire"}, {"timestamp": [664.88, 667.46], "text": " deux grandes et peut-\u00eatre des sous-parties apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [667.46, 674.02], "text": " probablement plus au total, mais on va dire une vie plus corporete dans les RH."}, {"timestamp": [674.02, 677.78], "text": " Tu vas me raconter un peu ce que tu faisais, comment tu as commenc\u00e9 et voil\u00e0."}, {"timestamp": [677.78, 678.98], "text": " Tu as grandi \u00e0 Paris, toi d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [678.98, 684.7], "text": " Alors non, en fait je suis n\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital Foch \u00e0 Surrennes."}, {"timestamp": [684.7, 687.4], "text": " Mes parents ont v\u00e9cu en banlieue parisienne"}, {"timestamp": [687.4, 697.64], "text": " et en 76 ils sont all\u00e9s vivre en Normandie. Et donc j'ai d\u00fb faire du CE1 jusqu'\u00e0 la 6e."}, {"timestamp": [697.64, 709.84], "text": " En Normandie j'habitais un bled qui s'appelait Fontenelle-Penel, qui \u00e9tait \u00e0 17 km de Caen. Et donc j'ai grandi \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, c'est l'\u00e9poque des jeux, des d\u00e9couvertes,"}, {"timestamp": [709.84, 713.52], "text": " des legos, des trucs, et donc j'ai grandi \u00e0 la campagne."}, {"timestamp": [713.52, 719.8], "text": " Et donc on avait une esp\u00e8ce de corps de ferme dont on habitait seulement la moiti\u00e9,"}, {"timestamp": [719.8, 722.32], "text": " il y avait des pr\u00e9s, des champs, donc il y avait un poney..."}, {"timestamp": [722.32, 725.28], "text": " D'accord, la vraie campagne, pas un village, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [725.28, 728.32], "text": " C'\u00e9tait un tout petit village, mais nous on \u00e9tait..."}, {"timestamp": [728.32, 732.32], "text": " Il suffisait que j'escalade le mur d\u00e9guis\u00e9 en Spider-Man,"}, {"timestamp": [732.32, 734.24], "text": " et je me retrouvais dans un champ."}, {"timestamp": [734.24, 736.24], "text": " Voil\u00e0, et donc ensuite,"}, {"timestamp": [736.24, 738.88], "text": " mon p\u00e8re bossait chez Philips,"}, {"timestamp": [738.88, 741.4], "text": " et il a \u00e9t\u00e9 mut\u00e9 \u00e0 Marseille."}, {"timestamp": [741.4, 741.92], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [741.92, 744.48], "text": " Il est all\u00e9 diriger une succursale Philips \u00e0 Marseille,"}, {"timestamp": [744.48, 745.52], "text": " et donc j'ai fait de la 5e jusqu'\u00e0 la Terminale \u00e0 Marseille. Il est all\u00e9 diriger une succursale Philips \u00e0 Marseille et donc j'ai fait"}, {"timestamp": [745.52, 751.72], "text": " de la cinqui\u00e8me jusqu'\u00e0 la terminale \u00e0 Marseille et ensuite je suis rentr\u00e9 \u00e0 Paris. J'ai r\u00e9ussi le"}, {"timestamp": [751.72, 757.44], "text": " concours de Sciences Po et l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert ce que c'\u00e9tait que la vie parisienne. Quand je dis la"}, {"timestamp": [757.44, 765.68], "text": " vie parisienne, ce que c'\u00e9tait qu'\u00eatre jeune \u00e0 Paris. D'ailleurs c'\u00e9tait une jeunesse assez sage. Mais en fait, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a."}, {"timestamp": [766.36, 771.56], "text": " Les Parisiens, ce qui \u00e9tait dans le coup, ce qui n'\u00e9tait pas."}, {"timestamp": [771.76, 774.28], "text": " Vers les ann\u00e9es 90, quoi. Fin 90."}, {"timestamp": [774.6, 777.72], "text": " Ouais, je rentre \u00e0 Sciences Po en 88."}, {"timestamp": [777.84, 778.28], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [778.52, 782.0], "text": " J'en suis sorti en 91 pour faire mon service militaire. Bon, j'acc\u00e9l\u00e8re un peu."}, {"timestamp": [782.44, 784.36], "text": " Je fais mon service militaire dans l'artillerie."}, {"timestamp": [784.88, 787.84], "text": " \u00c7a fait un peu vieillerie, tu vois, de raconter son service militaire. Bon, j'acc\u00e9l\u00e8re un peu. Je fais mon service militaire dans l'artillerie. \u00c7a fait un peu vieillerie, tu vois, de raconter son service"}, {"timestamp": [787.84, 791.96], "text": " militaire. C'est une tr\u00e8s belle ann\u00e9e. Je me suis bien marr\u00e9."}, {"timestamp": [791.96, 793.96], "text": " C'est quoi l'artillerie, du coup ?"}, {"timestamp": [793.96, 795.96], "text": " L'artillerie, c'est les canons."}, {"timestamp": [795.96, 797.96], "text": " Les canons, mais \u00e7a veut dire que tu concr\u00e8tement..."}, {"timestamp": [797.96, 799.96], "text": " Parce qu'on m'a toujours parl\u00e9, c'est un peu abstrait pour moi."}, {"timestamp": [799.96, 801.96], "text": " Tu prends des obus, tu les mets dans des trucs et puis tu tires."}, {"timestamp": [801.96, 803.96], "text": " Voil\u00e0, \u00e7a c'est ce que font les artilleurs de Napol\u00e9on."}, {"timestamp": [803.96, 807.16], "text": " Aujourd'hui, il y a beaucoup de gens qui font \u00e7a."}, {"timestamp": [807.16, 809.74], "text": " Enfin, il y a encore des..."}, {"timestamp": [809.74, 812.16], "text": " Je ne vais m\u00eame pas parler des canons, oui, je pense qu'il y en a encore."}, {"timestamp": [812.16, 815.32], "text": " Mais globalement, moi j'\u00e9tais aide de camp du g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [815.32, 817.32], "text": " Donc autant te dire que j'\u00e9tais planqu\u00e9 dans un bureau,"}, {"timestamp": [817.32, 819.94], "text": " mais c'\u00e9tait \u00e0 Draguignan, \u00e0 l'\u00e9cole d'application de l'artillerie."}, {"timestamp": [819.94, 823.16], "text": " Et donc, j'\u00e9tais pas loin de Saint-Tropez,"}, {"timestamp": [823.16, 826.0], "text": " que j'ai connu moi hors saison pendant un an."}, {"timestamp": [826.0, 827.4], "text": " Donc, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able."}, {"timestamp": [827.88, 829.92], "text": " Et voil\u00e0, j'en ai un bon souvenir."}, {"timestamp": [829.92, 833.48], "text": " Et puis, en plus, j'avais rencontr\u00e9 une jeune fille \u00e0 l'\u00e9poque dont j'\u00e9tais tr\u00e8s amoureux."}, {"timestamp": [833.8, 835.08], "text": " Et donc, c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa."}, {"timestamp": [835.44, 841.48], "text": " Disant cela, d'ailleurs, mon p\u00e8re m'avait me racont\u00e9, quand j'\u00e9tais enfant, son service militaire,"}, {"timestamp": [841.64, 848.76], "text": " qu'il avait fait lui du c\u00f4t\u00e9 de Marignane, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Marseille, puis \u00e0 Montpellier, ou l'inverse, Montpellier puis Marignane. Et il en avait un souvenir formidable."}, {"timestamp": [848.76, 854.0], "text": " Et il avait gard\u00e9 de son service militaire une ceinture que j'ai toujours, et son imperm\u00e9able"}, {"timestamp": [854.0, 859.8], "text": " d'officier, qui \u00e9tait magnifique. Et moi, j'ai grandi dans l'admiration de mon papa, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [859.8, 866.72], "text": " et dans l'id\u00e9e que le service militaire \u00e9tait quelque chose d'assez exotique."}, {"timestamp": [866.72, 868.88], "text": " Alors c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que je l'ai bien v\u00e9cu."}, {"timestamp": [868.88, 871.64], "text": " Et donc j'\u00e9tais officier."}, {"timestamp": [871.64, 873.4], "text": " Et tu as trouv\u00e9 \u00e7a exotique finalement aussi ?"}, {"timestamp": [873.4, 875.76], "text": " J'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s sympa, j'en ai un tr\u00e8s bon souvenir."}, {"timestamp": [875.76, 879.92], "text": " Et il m'arrive de temps en temps de croiser d'anciens copains de service militaire et"}, {"timestamp": [879.92, 880.92], "text": " m\u00eame de chambrer."}, {"timestamp": [880.92, 888.16], "text": " Et c'est quelque chose d'assez \u00e9tonnant. C'est comme des amis d'enfance,"}, {"timestamp": [888.16, 893.0], "text": " c'est comme une famille d'avoir fait son service militaire. Donc voil\u00e0, alors je reviens du service"}, {"timestamp": [893.0, 897.84], "text": " militaire, on est en 93, tu es trop jeune pour le savoir, mais 93 est une ann\u00e9e pour l'emploi en"}, {"timestamp": [897.84, 901.84], "text": " France abominable et notamment pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s. Alors ensuite \u00e7a s'est routinis\u00e9 un"}, {"timestamp": [901.84, 905.0], "text": " peu, les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s ont du mal \u00e0 trouver du boulot, etc."}, {"timestamp": [905.0, 909.6], "text": " Mais enfin, c'\u00e9tait une gal\u00e8re. J'ai point\u00e9 au saumage pendant six mois, j'ai fait des stages."}, {"timestamp": [909.6, 914.2], "text": " Enfin, vraiment, je me faisais chier. Et puis, un gar\u00e7on qui s'appelle Patrick Veil,"}, {"timestamp": [914.2, 921.8], "text": " Patrick Veil qui est sp\u00e9cialiste de l'immigration, qui est un grand chercheur et un intellectuel fran\u00e7ais r\u00e9put\u00e9,"}, {"timestamp": [921.8, 925.92], "text": " m'avait embauch\u00e9 quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, au service de la"}, {"timestamp": [925.92, 929.8], "text": " taxe d'apprentissage \u00e0 Sciences Po et on t\u00e9l\u00e9phonait toute la journ\u00e9e aux"}, {"timestamp": [929.8, 933.28], "text": " entreprises pour qu'elles nous versent la taxe. Et comme \u00e7a, on \u00e9tait pay\u00e9 par"}, {"timestamp": [933.28, 937.56], "text": " Sciences Po et on se faisait de l'argent de poche. C'est un job \u00e9tudiant. Et quand"}, {"timestamp": [937.56, 941.36], "text": " je suis rentr\u00e9 du service militaire, j'ai recrois\u00e9 mon Patrick Veil et il m'a dit"}, {"timestamp": [941.36, 946.8], "text": " \u00ab \u00c9coute, il y a un job \u00e0 Sciences Po, je te recommande. Et donc, je suis rentr\u00e9 \u00e0 Sciences Po comme responsable"}, {"timestamp": [947.48, 950.52], "text": " attach\u00e9 de direction de la section \u00e9conomique et financi\u00e8re."}, {"timestamp": [950.52, 953.56], "text": " \u00c7a s'appelait comme \u00e7a. C'\u00e9tait les \u00e9l\u00e8ves qui allaient faire des \u00e9tudes"}, {"timestamp": [953.56, 955.48], "text": " de finance d'entreprise."}, {"timestamp": [955.72, 957.36], "text": " Donc, tu es rest\u00e9 \u00e0 Sciences Po, en quelque sorte."}, {"timestamp": [957.4, 960.2], "text": " Je suis rest\u00e9 \u00e0 Sciences Po. J'y suis rest\u00e9 cinq ans."}, {"timestamp": [960.32, 961.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [961.6, 964.36], "text": " Et pendant ces cinq ans, j'ai fait une ma\u00eetrise de sciences politiques."}, {"timestamp": [964.6, 966.28], "text": " J'ai fait un DEA de sciences politiques."}, {"timestamp": [966.28, 973.8], "text": " Je suis oblig\u00e9 d'entrer dans le d\u00e9tail parce que \u00e7a explique la mobilit\u00e9 qui a suivi."}, {"timestamp": [973.8, 980.68], "text": " Et \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, je m'int\u00e9ressais au consulting."}, {"timestamp": [980.68, 984.88], "text": " Je voulais quitter Sciences Po. Je me disais, je ne vais pas rester l\u00e0 des ann\u00e9es et des ann\u00e9es."}, {"timestamp": [984.88, 985.68], "text": " C'est sympa, c'est un"}, {"timestamp": [985.68, 987.68], "text": " job de jeune mais c'est pas un job pour vieillir."}, {"timestamp": [988.24, 993.96], "text": " Et donc je fais un m\u00e9moire dans le cadre de mon DEA sur le consulting dans les collectivit\u00e9s locales, le conseil."}, {"timestamp": [994.2, 1002.52], "text": " C'\u00e9tait assez \u00e9mergent \u00e0 l'\u00e9poque et le m\u00e9moire est bon, il est publi\u00e9, j'en fais un papier dans les \u00e9chos et pour faire le m\u00e9moire"}, {"timestamp": [1003.64, 1007.36], "text": " j'avais interview\u00e9 un gars qui s'appelait Philippe"}, {"timestamp": [1007.36, 1010.84], "text": " Laurent et qui est maire de Sceaux aujourd'hui, qui est vice-pr\u00e9sident de l'association des maires"}, {"timestamp": [1010.84, 1016.92], "text": " de France et qui m'a embauch\u00e9 dans son cabinet. Et donc je suis devenu consultant comme \u00e7a et dans"}, {"timestamp": [1016.92, 1022.2], "text": " le m\u00eame temps, je suis devenu conseiller municipal d'Ani\u00e8res-sur-Seine. Donc j'ai fait un peu de"}, {"timestamp": [1022.2, 1025.4], "text": " politique mais vraiment comme \u00e7a. J'\u00e9tais \u00e9lu local, j'\u00e9tais fait un peu de politique mais... Comment \u00e9lu ?"}, {"timestamp": [1025.4, 1029.36], "text": " Ouais j'\u00e9tais \u00e9lu local. D'accord. J'\u00e9tais conseiller municipal d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au d\u00e9veloppement et"}, {"timestamp": [1029.36, 1034.64], "text": " l'\u00e9conomique et puis ensuite au budget. Et quand tu fais tes \u00e9tudes et tes"}, {"timestamp": [1034.64, 1038.32], "text": " masters, ton trip c'est quand m\u00eame de te dire je vais me faire \u00e9lire, tu dis je vais \u00eatre"}, {"timestamp": [1038.32, 1043.56], "text": " pr\u00e9sident de la r\u00e9publique ? Non pas du tout, non, mon trip c'\u00e9tait la"}, {"timestamp": [1043.56, 1045.2], "text": " notabilisation."}, {"timestamp": [1050.48, 1053.32], "text": " Je voulais devenir un bourgeois et en m\u00eame temps, j'aimais bien \u00e9crire et en m\u00eame temps, j'admirais beaucoup les profs qui \u00e9taient profs \u00e0 science."}, {"timestamp": [1053.56, 1054.32], "text": " Est-ce que tu as r\u00e9ussi ?"}, {"timestamp": [1055.52, 1058.6], "text": " Quelques ann\u00e9es plus tard, oui, je suis vraiment devenu un bourgeois."}, {"timestamp": [1058.6, 1063.12], "text": " Et de ce point de vue l\u00e0, mes ambitions mat\u00e9rielles sont \u00e0 peu pr\u00e8s combl\u00e9es."}, {"timestamp": [1063.68, 1065.4], "text": " Mais on n'est jamais content."}, {"timestamp": [1065.52, 1068.4], "text": " La preuve, c'est que j'ai \u00e9prouv\u00e9, la cinquantaine arrivant,"}, {"timestamp": [1068.4, 1071.72], "text": " le besoin de devenir Franck Fran\u00e7ois \u00e0 mes heures."}, {"timestamp": [1072.56, 1073.84], "text": " Mais \u00e7a, on y reviendra."}, {"timestamp": [1074.2, 1077.36], "text": " Alors, je rentre dans ce cabinet de conseil, j'y reste trois ans"}, {"timestamp": [1077.6, 1079.4], "text": " et j'apprends beaucoup de choses avec Philippe Laurent,"}, {"timestamp": [1079.4, 1081.92], "text": " qui est un type que j'adore et que j'ai recrois\u00e9 hier \u00e0 Europe 1."}, {"timestamp": [1082.36, 1084.8], "text": " Et on s'est tomb\u00e9 dans les bras, on s'est embrass\u00e9."}, {"timestamp": [1084.8, 1085.0], "text": " C'est vraiment\u00e9 dans les bras, on s'est embrass\u00e9."}, {"timestamp": [1085.0, 1087.0], "text": " C'est vraiment un homme exceptionnel."}, {"timestamp": [1087.0, 1090.0], "text": " Et ensuite, un prof que j'avais eu \u00e0 Sciences Po"}, {"timestamp": [1090.0, 1093.0], "text": " devient pr\u00e9sident d'une bo\u00eete publique qui faisait pousser du coton en Afrique."}, {"timestamp": [1093.0, 1097.0], "text": " Il m'appelle et il me dit \u00ab Voil\u00e0, ce serait bien, tu viens, tu t'occupes de la com,"}, {"timestamp": [1097.0, 1100.0], "text": " tu cr\u00e9es un site internet, il y a du lobbying \u00e0 faire. \u00bb"}, {"timestamp": [1100.0, 1103.0], "text": " C'\u00e9tait une bo\u00eete de ce qu'on appelle la France-Afrique,"}, {"timestamp": [1103.0, 1105.88], "text": " mais pas au sens tripatouillage du terme."}, {"timestamp": [1105.88, 1116.08], "text": " C'\u00e9tait une bo\u00eete de coop\u00e9ration qui avait, les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, aid\u00e9 l'Afrique francophone \u00e0 faire pousser du coton et tous ses d\u00e9riv\u00e9s dans la zone subsaharienne."}, {"timestamp": [1116.08, 1117.92], "text": " Et avec le coton, on fait plein de trucs."}, {"timestamp": [1117.92, 1125.44], "text": " On fait de l'huile, on fait \u00e9videmment du coton, on fait des granul\u00e9s pour les animaux et \u00e9videmment"}, {"timestamp": [1125.44, 1129.0], "text": " l\u00e0 o\u00f9 on fait pousser du coton, il y a de l'agriculture vivri\u00e8re, enfin c'est un"}, {"timestamp": [1129.0, 1132.72], "text": " vrai truc de d\u00e9veloppement. D'accord. Donc j'y passe deux ans. Et \u00e7a ne planque pas"}, {"timestamp": [1132.72, 1135.6], "text": " toutes les terres le coton, \u00e7a fait pas partie de ces cultures qui..."}, {"timestamp": [1135.6, 1141.6], "text": " Ouais c'est ce qu'on dit mais enfin bon, je suis pas convaincu par \u00e7a. D'accord."}, {"timestamp": [1141.6, 1149.24], "text": " Je suis pas convaincu par \u00e7a parce que il vaut mieux \u00e7a que rien. Et les ONG dans ce domaine-l\u00e0"}, {"timestamp": [1149.48, 1153.68], "text": " sont jamais contentes. Et voil\u00e0. Donc c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9"}, {"timestamp": [1153.68, 1156.4], "text": " il y avait un vrai engagement de la France en Afrique et qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [1156.4, 1159.16], "text": " un engagement de d\u00e9veloppement. \u00c9videmment, c'est jamais assez"}, {"timestamp": [1159.16, 1161.76], "text": " bien, la France et l'Afrique. C'est toujours postcolonial,"}, {"timestamp": [1162.0, 1164.84], "text": " c'est toujours antid\u00e9veloppement, c'est toujours pr\u00e9dation,"}, {"timestamp": [1167.96, 1171.44], "text": " c'est toujours les Blonial, c'est toujours anti-d\u00e9veloppement, c'est toujours pr\u00e9dation, c'est toujours les blancs contre les noirs. C'est toujours ce merdier-l\u00e0 dont on ne sort pas parce qu'on a"}, {"timestamp": [1171.44, 1176.12], "text": " l'esprit de syst\u00e8me et d'id\u00e9ologie. Au final, la France a quitt\u00e9 l'Afrique."}, {"timestamp": [1176.36, 1179.16], "text": " C'est devenu un vaste march\u00e9 lib\u00e9ral alors que la France y avait"}, {"timestamp": [1180.44, 1183.92], "text": " apport\u00e9 une forme de d\u00e9veloppement d'\u00e9conomie mixte, puisque c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1183.92, 1188.08], "text": " des soci\u00e9t\u00e9s cotonni\u00e8res franco-africaines d'\u00e9conomie mixte, qui \u00e9taient toutes"}, {"timestamp": [1188.08, 1190.96], "text": " d'ailleurs calqu\u00e9es sur le m\u00eame mod\u00e8le. C'\u00e9tait pas parfait, mais c'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [1190.96, 1194.04], "text": " mal. Aujourd'hui, bon, c'est les Chinois, les Libanais."}, {"timestamp": [1194.04, 1197.2], "text": " Je dis pas que c'est mieux ou moins bien, mais c'est autre chose et il n'y a plus la"}, {"timestamp": [1197.2, 1201.2], "text": " France. Donc tu es all\u00e9 beaucoup l\u00e0-bas ? Oui, j'y suis all\u00e9 quatre, cinq fois,"}, {"timestamp": [1201.2, 1211.8], "text": " en deux ans. Ensuite, le patron de cette bo\u00eete Dovezera a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 directeur de la monnaie de Paris, je l'ai accompagn\u00e9"}, {"timestamp": [1211.8, 1215.56], "text": " l\u00e0 pendant cinq ans je me suis occup\u00e9 pareil de com et trucs"}, {"timestamp": [1215.56, 1222.44], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 DRH, j'ai \u00e9t\u00e9 deux ans DRH, au bout de deux ans..."}, {"timestamp": [1222.44, 1228.0], "text": " Donc tu passes d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame de la com \u00e0 la DRH. Ouais, enfin de la com \u00e0 la com puis \u00e0 la DRH quoi."}, {"timestamp": [1228.0, 1232.0], "text": " Mais surtout l\u00e0-bas, je commence \u00e0 \u00e9crire de plus en plus."}, {"timestamp": [1232.0, 1236.0], "text": " Je participais en dilettante \u00e0 l'\u00e9mission Arr\u00eat sur image."}, {"timestamp": [1236.0, 1238.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1238.0, 1242.0], "text": " Et puis, juste pour comprendre, comment tu te retrouves ?"}, {"timestamp": [1242.0, 1244.0], "text": " Donc l\u00e0 t'as entre..."}, {"timestamp": [1244.0, 1246.08], "text": " Comment je me retrouve ? Arr\u00eat sur image ?"}, {"timestamp": [1246.08, 1248.08], "text": " Tu as entre 7, 8, 10 ans d'exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [1248.08, 1248.58], "text": " Oui voil\u00e0."}, {"timestamp": [1248.58, 1252.08], "text": " Comment c'\u00e9tait une volont\u00e9 de ta part ? Parce que c'est pas un hasard quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1252.08, 1254.08], "text": " Non, au contraire, je regardais Arr\u00eat sur image"}, {"timestamp": [1254.08, 1258.08], "text": " et je me disais si un jour je fais de la t\u00e9l\u00e9, c'est dans cette \u00e9mission l\u00e0 que je voudrais parler,"}, {"timestamp": [1258.08, 1263.08], "text": " je voudrais faire des trucs. Et donc un jour je fais un papier sur la fa\u00e7on dont les hommes politiques"}, {"timestamp": [1263.08, 1267.56], "text": " communiquaient pendant leurs vacances, c'\u00e9tait il y a 20 ans. Et ce papier il est diffus\u00e9 o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [1267.56, 1271.4], "text": " Et alors ce papier il sort dans Lib\u00e9ration. Ah donc tu \u00e9crivais des petits..."}, {"timestamp": [1271.4, 1275.48], "text": " J'envoyais des tribunes \u00e0 Lib\u00e9ration et j'emmerdais un mec qui s'appelait Jean-Michel"}, {"timestamp": [1275.48, 1280.64], "text": " Helwig, \u00e0 qui je dois un peu beaucoup parce que je lui \u00e9crivais en disant"}, {"timestamp": [1280.64, 1283.08], "text": " \u00ab alors vous la passez quand ma tribune ? \u00bb Tu vois je me faisais chier comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1283.08, 1285.4], "text": " Il devait se dire \u00ab mais il est malade ce mec \u00bb."}, {"timestamp": [1285.4, 1287.8], "text": " Parce que quand tu connais pas la presse, tu penses qu'elle est \u00e0 toi."}, {"timestamp": [1287.8, 1294.6], "text": " On pourra en reparler, mais tu penses que si t'as \u00e9crit un truc, le journal c'est un service public et qu'il est plus l\u00e0 que pour tribu..."}, {"timestamp": [1294.6, 1297.4], "text": " Surtout si t'es un gros fan du journal, y'a un c\u00f4t\u00e9 un peu tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [1297.4, 1300.4], "text": " Ouais, ouais, ouais, t'es un peu possessif, un peu ptico, tu vois."}, {"timestamp": [1300.4, 1309.52], "text": " Et donc j'avais publi\u00e9 un truc dans Lib\u00e9ration, je l'avais envoy\u00e9 \u00e0 Schneiderman, on avait d\u00e9jeun\u00e9 en chant ensemble et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un coup de foudre professionnel."}, {"timestamp": [1309.52, 1313.68], "text": " Pour moi en tout cas, moi Schneiderman je l'admirais beaucoup et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1313.68, 1317.4], "text": " Je reviens sur ce point pr\u00e9cis, juste sur l'histoire des tribunes."}, {"timestamp": [1317.4, 1330.96], "text": " Alors \u00e7a peut para\u00eetre un peu vieillot, mais t'en \u00e9cris toujours d\u00e9j\u00e0 ou pas ? On en parlera plus tard mais de tribune ponctuelle je suis devenu chroniqueur professionnel."}, {"timestamp": [1330.96, 1333.52], "text": " En tout cas c'est un truc qui existe pour les gens qui nous \u00e9coutent."}, {"timestamp": [1333.52, 1335.52], "text": " Moi \u00e7a m'arrive de recommander \u00e0 des gens."}, {"timestamp": [1335.52, 1345.44], "text": " Tu dis, \u00e7a c'est hyper int\u00e9ressant ce que tu me dis, je prends Louis Dumoulin qui est mon associ\u00e9 en Angleterre, il me racontait r\u00e9cemment, par exemple, que le drame du Brexit,"}, {"timestamp": [1345.88, 1351.04], "text": " c'est pas uniquement le fait que l'Angleterre sorte,"}, {"timestamp": [1351.4, 1353.72], "text": " mais c'est aussi le g\u00e2chis de temps."}, {"timestamp": [1355.48, 1358.04], "text": " Que ce soit, mais m\u00eame en perso, c'est-\u00e0-dire dans tous les d\u00eeners,"}, {"timestamp": [1358.04, 1359.04], "text": " on parle de \u00e7a."}, {"timestamp": [1359.04, 1360.88], "text": " Les hommes politiques ne parlent que de \u00e7a, les entrepreneurs,"}, {"timestamp": [1360.88, 1362.04], "text": " les entreprises, etc."}, {"timestamp": [1362.04, 1366.48], "text": " Et en fait, il y a, je ne sais pas si on peut,, si on peut... Tu veux dire une d\u00e9perdition d'\u00e9nergie ?"}, {"timestamp": [1366.48, 1367.48], "text": " D'\u00e9nergie et de temps."}, {"timestamp": [1367.48, 1368.88], "text": " Mais quel rapport avec les tribunes ?"}, {"timestamp": [1368.88, 1372.16], "text": " Et ben je lui dis, mais \u00e7a c'est hyper int\u00e9ressant de la part d'un fran\u00e7ais qui s'est install\u00e9"}, {"timestamp": [1372.16, 1377.28], "text": " deux mois avant le Brexit en Angleterre, de faire toi-m\u00eame potentiellement \u00e9crire une"}, {"timestamp": [1377.28, 1383.0], "text": " tribune sur le ressenti vraiment de ce nouveau. Et je lui dis, et en fait, tu peux \u00e9crire"}, {"timestamp": [1383.0, 1385.84], "text": " des tribunes et passer dans la presse"}, {"timestamp": [1385.84, 1388.52], "text": " quand t'es un peu expert dans ton truc tu t'en rends pas compte."}, {"timestamp": [1388.52, 1389.98], "text": " Moi j'ai souvent des gens qui m'\u00e9crivent en disant"}, {"timestamp": [1389.98, 1392.72], "text": " \u00ab Ah votre parcours est marrant, qu'est-ce que je peux faire pour faire pareil ? \u00bb"}, {"timestamp": [1392.72, 1396.52], "text": " Et alors moi \u00e9videmment je dissuade d'entrer en journalisme aujourd'hui"}, {"timestamp": [1396.52, 1398.52], "text": " parce que je pense que c'est une profession un peu sinistr\u00e9e"}, {"timestamp": [1398.52, 1401.68], "text": " ou alors faut vraiment avoir la foi, c'est comme devenir cur\u00e9."}, {"timestamp": [1401.68, 1406.76], "text": " En revanche je leur dis si vous aimez ce truc-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1406.76, 1412.68], "text": " \u00e9crivez des tribunes, faites un blog, suivez-moi, tu ne vas pas te perdre."}, {"timestamp": [1412.68, 1416.24], "text": " Je te fais le chemin dans le bois de Boulogne, puisqu'on est au bois de Boulogne, Mathieu,"}, {"timestamp": [1416.24, 1420.32], "text": " je te fais le chemin que je fais avec mon chien et avec tous les gens que je vois."}, {"timestamp": [1420.32, 1424.28], "text": " Parce que si je vois des gens, vu mon mode de vie, je me l\u00e8ve \u00e0 3h du matin pour la revue"}, {"timestamp": [1424.28, 1429.68], "text": " de presse d'Europe 1, ce qu'on n'a pas encore abord\u00e9, mais enfin bon, voil\u00e0. Et donc je dors le"}, {"timestamp": [1429.68, 1436.92], "text": " matin jusqu'\u00e0 midi, je d\u00e9jeune \u00e0 13 heures, ensuite je vais \u00e0 Cana enregistrer une \u00e9mission qui est"}, {"timestamp": [1436.92, 1443.48], "text": " diffus\u00e9e le soir, et \u00e0 16 heures, je suis apr\u00e8s l'enregistrement, je viens promener le chien. Et"}, {"timestamp": [1443.48, 1445.04], "text": " donc si je ne le fais pas, si je ne prom\u00e8ne pas le"}, {"timestamp": [1445.04, 1450.0], "text": " chien ici, je n'ai pas un moment de d\u00e9tente vraiment, tu vois, o\u00f9 j'ai march\u00e9 ou... Bon."}, {"timestamp": [1450.0, 1453.92], "text": " Alors, je reviens \u00e0 l'histoire de la tribune. Je reviendrai l\u00e0-dessus, mais c'est important."}, {"timestamp": [1453.92, 1458.68], "text": " Oui, la tribune. J'envoie la tribune \u00e0 Schneiderman et il m'embauche \u00e0 un arr\u00eat sur image et je"}, {"timestamp": [1458.68, 1466.88], "text": " continue \u00e0 travailler parall\u00e8lement. Il se trouve qu'\u00e0 la Monette Paris, entre 2000... j'y passe de 2000 \u00e0 2007,"}, {"timestamp": [1466.88, 1472.8], "text": " non de 2002 \u00e0 2007, et l\u00e0 la derni\u00e8re ann\u00e9e j'ai un cancer. On me d\u00e9tecte un"}, {"timestamp": [1472.8, 1474.48], "text": " cancer colorectal."}, {"timestamp": [1474.48, 1478.72], "text": " Qui est un cancer qui se soigne bien \u00e0 l'\u00e9poque ?"}, {"timestamp": [1478.72, 1483.76], "text": " Non, c'est un cancer qui quand il est pris \u00e0 temps, est un cancer qui s'op\u00e8re."}, {"timestamp": [1483.76, 1488.32], "text": " Enfin quand t'as 37 ans, que tu crois avoir des h\u00e9morro\u00efdes au cul,"}, {"timestamp": [1488.32, 1491.12], "text": " enfin des h\u00e9morro\u00efdes tout court, c'est un pl\u00e9onasme,"}, {"timestamp": [1491.12, 1494.08], "text": " et que tu vas..."}, {"timestamp": [1494.08, 1496.48], "text": " Et que tu vas..."}, {"timestamp": [1496.48, 1499.6], "text": " On est en train de s'embeller."}, {"timestamp": [1499.6, 1501.2], "text": " On a les fils l\u00e0, c'est bien."}, {"timestamp": [1501.2, 1503.04], "text": " Charlie, viens ici !"}, {"timestamp": [1503.04, 1505.68], "text": " On s'est tr. Charlie, viens ici !"}, {"timestamp": [1506.68, 1507.68], "text": " On s'est tromp\u00e9 de chemin. On va prendre celui-l\u00e0."}, {"timestamp": [1507.68, 1509.48], "text": " On parle de ton cancer de mani\u00e8re tr\u00e8s casual."}, {"timestamp": [1509.48, 1510.48], "text": " Ouais, casual, ouais."}, {"timestamp": [1510.6, 1511.6], "text": " Casual cancer."}, {"timestamp": [1511.76, 1513.84], "text": " Donc, on te trouve le truc"}, {"timestamp": [1514.08, 1515.08], "text": " et l\u00e0, tu"}, {"timestamp": [1516.0, 1517.16], "text": " tu d\u00e9failles quoi."}, {"timestamp": [1517.16, 1518.16], "text": " Tu entamnes ce truc."}, {"timestamp": [1518.16, 1519.16], "text": " Tu avais femmes, enfants \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [1519.16, 1521.76], "text": " J'avais femme et enfants et je me souviendrai du trajet,"}, {"timestamp": [1521.76, 1524.8], "text": " de tout ce qui s'est pass\u00e9 juste avant, pendant, apr\u00e8s."}, {"timestamp": [1525.0, 1529.48], "text": " Et il se trouve que c'\u00e9tait dans une p\u00e9riode tr\u00e8s particuli\u00e8re, puisque j'avais \u00e9crit un livre."}, {"timestamp": [1529.48, 1530.2], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1530.2, 1536.6], "text": " Et ce livre s'appelait \u00ab Le mus\u00e9e de l'homme \u00bb, et il a terriblement bien march\u00e9."}, {"timestamp": [1536.6, 1540.4], "text": " Enfin, pour l'\u00e9poque et pour un d\u00e9butant, tu vois, mais j'ai une pleine page dans le Parisien, etc."}, {"timestamp": [1540.4, 1543.52], "text": " Et j'ai la pleine page dans le Parisien all\u00e9e le 26 novembre."}, {"timestamp": [1543.52, 1545.12], "text": " Je fais l'\u00e9mission de Ruquier."}, {"timestamp": [1546.84, 1550.2], "text": " On a toutes essay\u00e9, je crois, en fin de journ\u00e9e, qui \u00e9tait vraiment l'endroit"}, {"timestamp": [1550.2, 1552.24], "text": " o\u00f9 il fallait aller pour vendre un livre, etc."}, {"timestamp": [1552.28, 1554.28], "text": " Enfin bon, le 26 ou le 27."}, {"timestamp": [1554.68, 1559.28], "text": " Je vais faire une soir\u00e9e pour le livre au Mus\u00e9e de l'Homme,"}, {"timestamp": [1559.44, 1561.84], "text": " puisque ce livre s'appelait Le Mus\u00e9e de l'Homme, le fabuleux d\u00e9clin de l'Empire"}, {"timestamp": [1561.84, 1564.52], "text": " masculin, au Mus\u00e9e de l'Homme avec 200 personnes."}, {"timestamp": [1564.56, 1565.44], "text": " C'\u00e9tait formidable. On a fait une lecture sur sc\u00e8ne avec le directeur du mus\u00e9e. Et puis,, le fabuleux d\u00e9clin de l'empire masculin, au mus\u00e9e de l'homme avec 200 personnes. C'\u00e9tait formidable."}, {"timestamp": [1565.44, 1567.44], "text": " On a fait une lecture sur sc\u00e8ne avec le directeur du mus\u00e9e."}, {"timestamp": [1567.8, 1569.6], "text": " Et puis, deux jours apr\u00e8s, je vais chez le procto."}, {"timestamp": [1569.6, 1571.56], "text": " Et l\u00e0, il me dit cancer, mon ami."}, {"timestamp": [1571.56, 1572.6], "text": " Et donc..."}, {"timestamp": [1572.6, 1575.72], "text": " Ce qui est fou, c'est cette histoire autour de l'homme et du mus\u00e9e."}, {"timestamp": [1575.92, 1577.52], "text": " Alors, c'est marrant parce que tu as quand m\u00eame un truc."}, {"timestamp": [1577.52, 1578.24], "text": " Alors, c'est pas marrant."}, {"timestamp": [1578.24, 1580.16], "text": " Excuse-moi cette histoire, mais..."}, {"timestamp": [1580.16, 1582.8], "text": " Si, il y a beaucoup de choses marrantes dans cette histoire."}, {"timestamp": [1582.8, 1586.4], "text": " Ce qui est assez fou, c'est que tu as quand m\u00eame souvent ce lien dans tes..."}, {"timestamp": [1586.4, 1588.0], "text": " J'ai l'impression, il y a une sorte de..."}, {"timestamp": [1588.0, 1589.72], "text": " Je sais pas s'il est naturel et il vient tout seul,"}, {"timestamp": [1589.72, 1590.84], "text": " mais l\u00e0 tu parles du mus\u00e9e de l'Homme,"}, {"timestamp": [1590.84, 1593.44], "text": " un livre sur les hommes que tu appelles le mus\u00e9e de l'Homme, donc ta machin."}, {"timestamp": [1593.44, 1595.08], "text": " Ce qu'on sait, enfin..."}, {"timestamp": [1595.92, 1599.28], "text": " J'ai l'impression que ta vie, elle a genre un fil conducteur."}, {"timestamp": [1599.28, 1602.28], "text": " Bah moi justement, j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 me dire, est-ce qu'elle en a un ?"}, {"timestamp": [1602.28, 1603.88], "text": " Et mon p\u00e8re qui \u00e9tait DRH me disait,"}, {"timestamp": [1603.88, 1606.04], "text": " mais il faut avoir un projet professionnel, etc."}, {"timestamp": [1606.32, 1609.0], "text": " Et moi, jeune \u00e2g\u00e9, je ne savais pas ce que je voulais faire dans la vie."}, {"timestamp": [1609.2, 1611.6], "text": " Je me suis laiss\u00e9 un peu balot\u00e9 par les opportunit\u00e9s"}, {"timestamp": [1611.84, 1614.72], "text": " parce que tr\u00e8s franchement, je ne savais pas vraiment ce que je voulais faire."}, {"timestamp": [1614.72, 1618.2], "text": " Mais il y a un truc qui a commenc\u00e9 \u00e0 sortir quand la trentaine a approch\u00e9,"}, {"timestamp": [1618.2, 1620.72], "text": " c'est que j'avais envie d'\u00e9crire et de m'exprimer."}, {"timestamp": [1621.28, 1623.88], "text": " Et donc, on ne peut pas parler de vocation journalistique,"}, {"timestamp": [1623.88, 1629.7], "text": " mais d'une vraie vocation de chroniqueur. Et donc, elle commence \u00e0 s'exprimer \u00e0 Arr\u00eat sur image. Ensuite,"}, {"timestamp": [1629.7, 1634.1], "text": " il y a ce livre qui n'est pas un livre, c'est un livre d'humour, mais bien fichu et qui"}, {"timestamp": [1634.1, 1636.26], "text": " a bien march\u00e9, dont on me parle encore."}, {"timestamp": [1636.26, 1637.26], "text": " C'est quoi bien march\u00e9 ?"}, {"timestamp": [1637.26, 1641.18], "text": " Bien march\u00e9, je ne sais pas. J'ai d\u00fb en vendre dans toutes les versions. Il a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1641.18, 1642.9], "text": " traduit en cor\u00e9en, en italien."}, {"timestamp": [1642.9, 1643.9], "text": " En anglais ?"}, {"timestamp": [1643.9, 1644.9], "text": " Non, pas en anglais."}, {"timestamp": [1644.9, 1645.44], "text": " Bizarre. il a \u00e9t\u00e9 traduit en cor\u00e9en, en italien. En anglais ? Non, pas en anglais."}, {"timestamp": [1645.44, 1646.44], "text": " Bizarre."}, {"timestamp": [1646.44, 1647.44], "text": " Parce qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de..."}, {"timestamp": [1647.44, 1651.4], "text": " Si tu veux, c'\u00e9tait le moment o\u00f9 on parlait des hommes m\u00e9trosexuels, etc."}, {"timestamp": [1651.4, 1654.0], "text": " Aux Etats-Unis, chez les anglo-saxons, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 sur ce coup-l\u00e0."}, {"timestamp": [1654.0, 1655.24], "text": " C'\u00e9tait pas leur truc."}, {"timestamp": [1655.24, 1658.56], "text": " Mais en France, je sais pas, j'ai d\u00fb en vendre 30 ou 40 000, tu vois ?"}, {"timestamp": [1658.56, 1659.56], "text": " Oui, d'accord."}, {"timestamp": [1659.56, 1660.56], "text": " C'\u00e9tait pas mal."}, {"timestamp": [1660.56, 1663.4], "text": " Un petit succ\u00e8s, souvent, on peut dire c'est 15 000, donc l\u00e0 t'es quand m\u00eame sur le tout"}, {"timestamp": [1663.4, 1664.4], "text": " le bien."}, {"timestamp": [1664.4, 1669.6], "text": " Ouais, c'\u00e9tait bien. Et puis, bon, il y a eu beaucoup de presse et de trucs comme \u00e7a et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a j'ai"}, {"timestamp": [1669.6, 1673.32], "text": " d\u00e9croch\u00e9 une chronique dans Marie Claire qui a dur\u00e9 huit ans sur les relations homme-femme,"}, {"timestamp": [1673.32, 1683.6], "text": " un truc un peu humoristique aussi. Si tu veux j'ai acquis petit \u00e0 petit le d\u00e9guisement ou la panoplie"}, {"timestamp": [1683.6, 1685.72], "text": " du gars qui peut \u00eatre chroniqueur."}, {"timestamp": [1685.72, 1688.52], "text": " Parce que tu peux dire aujourd'hui je suis chroniqueur et puis continuer \u00e0 \u00eatre des"}, {"timestamp": [1688.52, 1690.88], "text": " Rages de la Monnaie de Paris et tu vas pas le devenir."}, {"timestamp": [1690.88, 1694.56], "text": " Mais quand tu fais des chroniques toutes les semaines \u00e0 Arr\u00eat sur image, que t'as publi\u00e9"}, {"timestamp": [1694.56, 1699.96], "text": " quelques papiers dans l'Ebay, que t'as un livre qui sort, t'as des opportunit\u00e9s."}, {"timestamp": [1699.96, 1700.96], "text": " Et l\u00e0 il y en a une autre."}, {"timestamp": [1700.96, 1703.44], "text": " Et t'es pay\u00e9 pour tout \u00e7a ? Arr\u00eat sur image ?"}, {"timestamp": [1703.44, 1706.64], "text": " Arr\u00eat sur image j'ai \u00e9t\u00e9 pay\u00e9, le livre j'ai \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 en droit d'auteur."}, {"timestamp": [1706.64, 1713.36], "text": " Le blog avec Schneiderman, je ne sais plus de quelle fa\u00e7on mais il nous a permis \u00e0"}, {"timestamp": [1713.36, 1716.48], "text": " un gars qui est mort malheureusement aujourd'hui, qui s'appelait Alexandre Boussajon et qui"}, {"timestamp": [1716.48, 1721.16], "text": " \u00e9tait au Nouvel Obs, de proposer \u00e0 Radio France \u00e0 un gar\u00e7on qui s'appelait Patrick"}, {"timestamp": [1721.16, 1723.4], "text": " Roger et au directeur de France Inter \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [1723.4, 1724.4], "text": " Il \u00e9tait le patron de France Info."}, {"timestamp": [1724.4, 1725.36], "text": " Voil\u00e0, exactement. Mais \u00e0 l'\u00e9poque il faisait le\u00e9tait le patron de France Info. Voil\u00e0, exactement."}, {"timestamp": [1725.36, 1729.68], "text": " Mais \u00e0 l'\u00e9poque, il faisait le journal de 8h le petit matin sur France Inter et le"}, {"timestamp": [1729.68, 1732.96], "text": " directeur de France Inter, me semble-t-il, \u00e9tait Gilles Schneider."}, {"timestamp": [1732.96, 1736.84], "text": " Et il nous embauche avec Boussajon, alors j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 sur image, j'avais"}, {"timestamp": [1736.84, 1740.72], "text": " d\u00e9j\u00e0 fait le livre, il nous embauche \u00e0 faire des chroniques \u00e0 la radio tous les"}, {"timestamp": [1740.72, 1741.72], "text": " deux jours sur les blogs."}, {"timestamp": [1741.72, 1742.72], "text": " Ok."}, {"timestamp": [1742.72, 1747.5], "text": " Et donc voil\u00e0, bon, tout \u00e7a se met un peu peu en m\u00eame temps mais il y a une rupture avec le cancer."}, {"timestamp": [1747.5, 1751.5], "text": " Et avec le cancer je me dis bon, c'est Parisot qui disait la vie est pr\u00e9caire."}, {"timestamp": [1751.5, 1754.5], "text": " Quand on lui disait ouais les contrats pr\u00e9caires, elle disait mais la vie est pr\u00e9caire."}, {"timestamp": [1754.5, 1759.5], "text": " Et je me dis merde c'est vrai que la vie est pr\u00e9caire, je vais quand m\u00eame pas rester dans un bureau toute ma vie."}, {"timestamp": [1759.5, 1765.04], "text": " L\u00e0 je dois prendre le risque d'abandonner le sacro-saint CDI et de prendre un CDD."}, {"timestamp": [1765.04, 1766.88], "text": " J'ai l'opportunit\u00e9 d'entrer \u00e0 France Info."}, {"timestamp": [1767.16, 1768.84], "text": " Et l\u00e0, j'ai saut\u00e9 \u00e0 pieds joints dans le truc."}, {"timestamp": [1769.0, 1772.72], "text": " Patrick Roger a quitt\u00e9 France Inter et est devenu patron de France Info."}, {"timestamp": [1773.0, 1777.16], "text": " Et l\u00e0, je suis rest\u00e9 trois ans \u00e0 France Info, \u00e0 me marrer comme une baleine et \u00e0 apprendre le m\u00e9tier."}, {"timestamp": [1777.24, 1788.2], "text": " Et alors, par rapport \u00e0 ton annonce du fin novembre 2007, 2006, 2006, tu as ton... Non, 2005. Le cancer c'est 2005."}, {"timestamp": [1788.2, 1792.56], "text": " C'est le... Ouais, c'est fin novembre 2005. Donc il m'annonce le truc."}, {"timestamp": [1792.56, 1799.12], "text": " Il t'annonce le truc ? Alors, effectivement, le cancer colorectal se soigne plut\u00f4t bien quand il est pris \u00e0 temps."}, {"timestamp": [1799.12, 1809.6], "text": " Moi, j'avais une tumeur qui n'\u00e9tait pas diffusante, donc j'ai fait que des rayons, je n'ai pas fait de chimioth\u00e9rapie. Et puis, j'ai fait, en tout et pour tout, 15 jours d'hosto apr\u00e8s une op\u00e9ration assez"}, {"timestamp": [1809.6, 1812.32], "text": " longue de 5 heures o\u00f9 on m'a coup\u00e9 20 centim\u00e8tres de trucs."}, {"timestamp": [1812.32, 1817.36], "text": " On m'a refait le colon, comme de la chirurgie esth\u00e9tique mais cach\u00e9e."}, {"timestamp": [1817.36, 1819.16], "text": " Le tuyau, on me l'a refait."}, {"timestamp": [1819.16, 1823.0], "text": " J'ai eu une poche artificielle, tu vois, comme \u00e7a tes auditeurs sauront tout."}, {"timestamp": [1823.0, 1826.16], "text": " Mais il faut dire les choses parce parce que comme on parle pas du tout"}, {"timestamp": [1826.16, 1829.76], "text": " de la m\u00e9canique du cancer et des op\u00e9rations, les gens sont en"}, {"timestamp": [1829.76, 1833.24], "text": " esp\u00e8ce de fantasme, c'est un mot qui fait peur, moi j'aime bien"}, {"timestamp": [1833.24, 1834.76], "text": " mettre les mains dans le candidat."}, {"timestamp": [1834.76, 1839.24], "text": " Est-ce que j'ai souffert ? Ouais, mais moins que quand j'ai eu un accident de voiture"}, {"timestamp": [1839.24, 1842.88], "text": " dix ans auparavant et que j'ai eu le bras en \u00e9charpe pendant cinq mois en"}, {"timestamp": [1842.88, 1844.16], "text": " faisant de la r\u00e9\u00e9ducation."}, {"timestamp": [1844.16, 1845.84], "text": " Par contre j'ai eu tr\u00e8s peur. \u00e9charpe pendant cinq mois en faisant de la r\u00e9\u00e9ducation. Par contre, j'ai eu tr\u00e8s peur."}, {"timestamp": [1846.12, 1848.4], "text": " Et dans la t\u00eate, tu t'es vu..."}, {"timestamp": [1849.04, 1853.32], "text": " Oui, parce qu'en plus, si tu veux, t'as toute une phase quand on te diagnostique \u00e7a"}, {"timestamp": [1853.6, 1854.56], "text": " d\u00e8s le premier examen."}, {"timestamp": [1854.6, 1859.64], "text": " Donc, c'\u00e9tait un examen du gastroent\u00e9rologue,"}, {"timestamp": [1860.04, 1861.24], "text": " \u00e0 l'oeil nu, si j'ose dire."}, {"timestamp": [1862.84, 1869.4], "text": " L\u00e0, il te dit, il y a de fortes chances que la biopsie soit n\u00e9gative."}, {"timestamp": [1870.68, 1876.8], "text": " Et donc tu traduis dans ta t\u00eate et puis il te dit bah oui c'est un cancer mais \u00e7a s'op\u00e8re bien aujourd'hui."}, {"timestamp": [1877.52, 1881.92], "text": " Puis tu rentres chez toi, t'appelles tout le monde en disant j'ai peur, j'ai peur, tous les m\u00e9decins que tu connais"}, {"timestamp": [1882.12, 1888.16], "text": " pour qu'on t'explique le truc. Et puis petit \u00e0 d'examen en examen on te dit le pronostic vital est pas"}, {"timestamp": [1888.16, 1894.64], "text": " engag\u00e9, \u00e7a va bien se passer etc etc etc et maintenant \u00e7a fait 2005, 2019 \u00e7a fait"}, {"timestamp": [1894.64, 1899.44], "text": " 12 ans. Mais je suis rest\u00e9, enfin je suis redevenu \u00e0 la mort de mon p\u00e8re"}, {"timestamp": [1899.44, 1903.44], "text": " l'hypopendriac. On notera que David Despatins, j'ai fait une mauvaise liaison"}, {"timestamp": [1903.44, 1909.34], "text": " d'ailleurs, Despatins, un grand math\u00e9maticien parce que 2005-2019 \u00e7a fait 12 ans..."}, {"timestamp": [1909.34, 1913.34], "text": " 2005-2019... non \u00e7a fait 14 ans, \u00e7a fait 14 ans."}, {"timestamp": [1913.34, 1914.34], "text": " Alors..."}, {"timestamp": [1914.34, 1915.34], "text": " Non mais t'as raison."}, {"timestamp": [1915.34, 1916.34], "text": " En me moquant je me suis pris..."}, {"timestamp": [1916.34, 1918.34], "text": " Non non non, pas de fake news, t'as raison."}, {"timestamp": [1918.34, 1920.34], "text": " Il faut une information rigoureuse."}, {"timestamp": [1920.34, 1923.34], "text": " Alors je sais pas si tout \u00e7a est tr\u00e8s clair, je sais pas ce qu'ils en pensent."}, {"timestamp": [1923.34, 1924.34], "text": " Si, si, mais moi ce que je voudrais savoir c'est..."}, {"timestamp": [1924.34, 1925.48], "text": " Les auditeurs. Alors par rapport \u00e0 tout \u00e7a, ce qui est int\u00e9ressant c pas ce qu'ils en pensent. Si, si, mais moi ce que je voudrais savoir c'est..."}, {"timestamp": [1925.48, 1929.72], "text": " Par rapport \u00e0 tout \u00e7a, et ce qui est int\u00e9ressant c'est comment tu le vis, c'est pour \u00e7a que tu viens de nous raconter,"}, {"timestamp": [1929.72, 1935.84], "text": " mais \u00e0 quel moment par rapport \u00e0 cette date, tu pars et tu te dis je vais faire autre chose ?"}, {"timestamp": [1935.84, 1939.44], "text": " C'est une sorte de r\u00e9action ?"}, {"timestamp": [1939.44, 1944.44], "text": " Non, en fait, comme je faisais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 France 7 R des trucs dans le journal de Patrick Roger,"}, {"timestamp": [1944.44, 1948.0], "text": " et que Patrick Roger a le vent en poupe et qu'on le nomme patron de France Info,"}, {"timestamp": [1948.0, 1954.04], "text": " je lui dis Patrick, Patrick. Alors il y a un truc tr\u00e8s important, c'est que pendant toute la phase"}, {"timestamp": [1954.04, 1959.12], "text": " o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 en arr\u00eat maladie, je venais de commencer les chroniques \u00e0 Radio France."}, {"timestamp": [1959.12, 1960.2], "text": " Tu leur as rien dit ?"}, {"timestamp": [1960.2, 1965.56], "text": " Si, je leur ai dit je me mets en arr\u00eat, mais j'ai dit \u00e0 Patrick je veux pas l\u00e2cher la chronique."}, {"timestamp": [1965.56, 1972.24], "text": " Et Patrick Roger, si tu veux au m\u00e9pris de toute la r\u00e9glementation et de ce qui se fait, est venu \u00e0"}, {"timestamp": [1972.24, 1975.72], "text": " la maison avec un technicien de Radio France et moi j'avais quand m\u00eame des chroniques d'avance"}, {"timestamp": [1975.72, 1982.08], "text": " et comme on faisait un jour sur deux, on a r\u00e9ussi \u00e0 tenir quasiment comme \u00e7a deux mois avec les"}, {"timestamp": [1982.08, 1985.36], "text": " chroniques d'avance que j'avais faites. D'accord. C'\u00e9tait quoi tes chroniques ?"}, {"timestamp": [1985.72, 1987.44], "text": " C'\u00e9tait des chroniques qui pr\u00e9sentaient des blogueurs."}, {"timestamp": [1987.56, 1987.92], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1987.96, 1989.68], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, le blogueur \u00e9tait une singularit\u00e9."}, {"timestamp": [1989.68, 1991.08], "text": " C'\u00e9tait un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [1991.4, 1993.72], "text": " Donc, j'ai rencontr\u00e9 plein de gens d'Internet comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1994.28, 1995.52], "text": " Plein de gens d'Internet comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1995.52, 1998.0], "text": " Ce qui est bien parce que tu as fait un beau carnet d'adresses."}, {"timestamp": [1998.0, 2000.0], "text": " J'imagine que tu es un peu invers\u00e9."}, {"timestamp": [2000.04, 2001.36], "text": " Ouais, \u00e7a faisait..."}, {"timestamp": [2001.92, 2003.52], "text": " Comment dire ? \u00c7a s'appelait blog \u00e0 part."}, {"timestamp": [2003.6, 2004.36], "text": " Oui, je me souviens."}, {"timestamp": [2004.4, 2008.68], "text": " Blog \u00e0 part. Et donc, c'\u00e9tait \u00e7a. bah oui, il y a 15, 14, 15 ans."}, {"timestamp": [2009.2, 2011.84], "text": " Et donc, Patrick Roger vient \u00e0 la maison, me fait les trucs."}, {"timestamp": [2011.84, 2014.68], "text": " Et puis, \u00e7a cr\u00e9e un lien extraordinaire."}, {"timestamp": [2014.68, 2018.28], "text": " Enfin, moi, Patrick Roger, je roule les cadavres dans les tapis pour lui,"}, {"timestamp": [2018.4, 2019.52], "text": " s'il me demande."}, {"timestamp": [2019.52, 2023.24], "text": " Et donc, quand il va prendre la direction de France Info,"}, {"timestamp": [2023.48, 2027.2], "text": " je le sais, trois, quatre mois avant, je lui dis alors, alors, alors, je veux, je veux, je veux."}, {"timestamp": [2027.52, 2037.08], "text": " Et il finit par m'emmener. Et comme il r\u00e9novait un peu France Info et que France Info avait besoin d'une chronique qui parle de ce ph\u00e9nom\u00e8ne des r\u00e9seaux sociaux et des blogs,"}, {"timestamp": [2037.52, 2044.0], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 l'homme au bon moment et o\u00f9 il fallait. Et donc, \u00e7a m'a permis de... \u00e7a m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier."}, {"timestamp": [2044.0, 2045.4], "text": " Et donc, \u00e7a m'a permis de... \u00e7a m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier."}, {"timestamp": [2049.04, 2049.36], "text": " Voil\u00e0, donc \u00e7a, c'est l'entr\u00e9e en radiophonie, en t\u00e9l\u00e9, c'\u00e9tait fait."}, {"timestamp": [2052.28, 2052.56], "text": " Et puis apr\u00e8s, je suis devenu esp\u00e8ce de chroniqueur pro, quoi."}, {"timestamp": [2055.16, 2057.0], "text": " Et j'ai r\u00e9appris tout le m\u00e9tier. Tu as des contrats, tu as dit CDD ?"}, {"timestamp": [2057.12, 2057.52], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [2057.52, 2059.24], "text": " Donc, tu as des contrats toujours un peu pr\u00e9caires ?"}, {"timestamp": [2059.36, 2060.4], "text": " Bah, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e."}, {"timestamp": [2060.4, 2060.72], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [2060.96, 2061.32], "text": " D'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [2061.4, 2062.72], "text": " Depuis ce temps-l\u00e0, toujours."}, {"timestamp": [2062.8, 2063.96], "text": " Ouais, depuis ce temps-l\u00e0, toujours."}, {"timestamp": [2064.12, 2067.8], "text": " J'avais un contrat que je signais chaque ann\u00e9e \u00e0 France Info."}, {"timestamp": [2067.8, 2070.92], "text": " Et puis ensuite, je suis all\u00e9 \u00e0..."}, {"timestamp": [2070.96, 2073.68], "text": " J'ai quitt\u00e9 France Info en 2010."}, {"timestamp": [2073.96, 2076.76], "text": " J'ai fait la rentr\u00e9e 2010-2011 \u00e0 Europe 1."}, {"timestamp": [2077.2, 2080.28], "text": " Et donc, \u00e7a fait 8 saisons ou 9 saisons que je suis \u00e0 Europe 1."}, {"timestamp": [2081.44, 2082.52], "text": " Et c'est des contrats d'un an."}, {"timestamp": [2082.52, 2083.68], "text": " Oui, c'est des contrats d'un an."}, {"timestamp": [2084.0, 2088.64], "text": " Qui sont renouvel\u00e9s sur la montagne. Qui sont renouvel\u00e9s chaque ann\u00e9e avec une ren\u00e9gociation de salaire, un truc,"}, {"timestamp": [2088.64, 2092.36], "text": " un machin. Et moi, j'ai eu la chance de progresser jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [2092.36, 2095.88], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on m'a confi\u00e9 au d\u00e9part une chronique, ensuite une \u00e9mission"}, {"timestamp": [2096.2, 2099.0], "text": " et puis ensuite une, enfin pas une \u00e9mission, une \u00e9mission par semaine."}, {"timestamp": [2099.28, 2102.88], "text": " Ensuite, il y a eu des clics et des claques avec Gibi Hrenbaum."}, {"timestamp": [2103.44, 2105.92], "text": " Et puis ensuite, il y a eu c'est arriv\u00e9 cette semaine, c'est arriv\u00e9 demain. Et puis ensuite, il y a eu c'est arriv\u00e9 cette semaine, c'est arriv\u00e9 demain."}, {"timestamp": [2106.2, 2108.8], "text": " Et puis au bout de quatre ans de c'est arriv\u00e9 cette semaine, c'est arriv\u00e9 demain."}, {"timestamp": [2109.04, 2110.6], "text": " Moi, j'en avais marre de pas avoir de week-end."}, {"timestamp": [2110.6, 2114.72], "text": " On m'a propos\u00e9 la revue de presse qui correspondait \u00e0 un fantasme de d\u00e9part en radio."}, {"timestamp": [2115.08, 2118.28], "text": " Pour moi, le chroniqueur de radio, c'\u00e9tait le mec qui faisait la revue de presse."}, {"timestamp": [2118.96, 2120.36], "text": " Alors, je n'avais rien demand\u00e9, etc."}, {"timestamp": [2120.36, 2121.96], "text": " Laurent Guimier m'appelle, il me propose"}, {"timestamp": [2123.2, 2125.24], "text": " et je lui dis oui, toujours en me disant"}, {"timestamp": [2125.24, 2128.36], "text": " \u00e0 chaque fois est-ce que je vais \u00eatre capable. Alors \u00e7a c'est le truc habituel,"}, {"timestamp": [2128.36, 2131.24], "text": " c'est que je pense que tout ce que je fais c'est de la merde, que j'y arriverai"}, {"timestamp": [2131.24, 2133.96], "text": " jamais, que je suis pas un vrai journaliste, j'ai un peu le syndrome de"}, {"timestamp": [2133.96, 2137.16], "text": " l'usurpateur. Et \u00e7a tu l'as toujours, m\u00eame quand tu regardes ce que"}, {"timestamp": [2137.16, 2140.0], "text": " t'as fait derri\u00e8re, tu te dis... Ah ouais, je regarde jamais ce que j'ai fait derri\u00e8re et"}, {"timestamp": [2140.0, 2143.6], "text": " je le regarde en me disant c'est pas grand chose finalement, vraiment c'est"}, {"timestamp": [2143.6, 2147.8], "text": " c'est pas grand chose. Donc t'es quand m\u00eame une sorte de"}, {"timestamp": [2147.8, 2155.12], "text": " de freelance, de... je cherche ce nom qu'on a sur... de mercenaire"}, {"timestamp": [2155.12, 2158.96], "text": " qui d'ann\u00e9e en ann\u00e9e renouvelle des contrats un peu pr\u00e9caires."}, {"timestamp": [2158.96, 2168.0], "text": " Oui mais quand m\u00eame il y a une fid\u00e9lit\u00e9. David Habiter Corporation ? Non, non non, non, non, non. Mais ce que je veux dire, c'est que j'ai \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame fid\u00e8le \u00e0 Europe 1."}, {"timestamp": [2168.0, 2171.0], "text": " Enfin, je suis fid\u00e8le \u00e0 Europe 1 depuis 8 ans ou 9 ans."}, {"timestamp": [2171.0, 2173.0], "text": " Europe 1 m'est fid\u00e8le d'ailleurs."}, {"timestamp": [2173.0, 2178.0], "text": " Et puis j'ai eu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Europe 1, j'ai eu divers employeurs qui ont \u00e9t\u00e9 Paris 1er"}, {"timestamp": [2178.0, 2180.0], "text": " o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux."}, {"timestamp": [2180.0, 2183.0], "text": " Et maintenant Canal+, o\u00f9 je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux aussi."}, {"timestamp": [2183.0, 2184.0], "text": " Mais c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2184.0, 2187.52], "text": " En fait, je vois \u00e7a. Quand je dis mercenaire, je vois le bon c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [2187.52, 2192.48], "text": " parce qu'il y a une fid\u00e9lit\u00e9, mais elle peut s'arr\u00eater, eux peuvent te dire un moment il y en a marre, toi aussi."}, {"timestamp": [2192.48, 2197.68], "text": " Mais il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 tu as une vraie free lance, une free libert\u00e9,"}, {"timestamp": [2197.68, 2202.32], "text": " c'est-\u00e0-dire que tu peux choisir d'en rajouter autant que tu veux d'ailleurs, j'ai l'impression,"}, {"timestamp": [2202.32, 2203.96], "text": " il faut peut-\u00eatre faire attention \u00e0 un moment."}, {"timestamp": [2203.96, 2210.28], "text": " Oui, il y a une \u00e9poque o\u00f9 je faisais beaucoup beaucoup de choses et depuis 2-3 ans,"}, {"timestamp": [2210.28, 2217.64], "text": " enfin non depuis 4 ans j'ai un peu lev\u00e9 le pied, c'est \u00e0 dire que je m'abstiens de trop me disperser."}, {"timestamp": [2217.64, 2220.64], "text": " D'accord, pour faire mieux ou pour avoir plus de temps ?"}, {"timestamp": [2220.64, 2225.64], "text": " Pour avoir plus de temps, depuis que mon p\u00e8re est mort. Quand mon p\u00e8re est mort, si tu veux, en 2014,"}, {"timestamp": [2225.64, 2235.12], "text": " je me suis mis \u00e0 psychoter tr\u00e8s fort et \u00e0 devenir un peu hypochondriaque. Et \u00e7a a dur\u00e9"}, {"timestamp": [2235.12, 2242.0], "text": " pendant quatre ans d'angoisse, d'examens m\u00e9dicaux dans tous les sens, tout le temps. Enfin, vraiment"}, {"timestamp": [2242.0, 2252.12], "text": " une vraie hypochondrie que j'ai un peu calm\u00e9e cette ann\u00e9e. Et donc je me suis dit il faut vraiment que tu aies du temps pour toi. Et on est l\u00e0,"}, {"timestamp": [2252.12, 2257.96], "text": " tu vois. J'ai pas sacrifi\u00e9 pour aller m'enfermer dans un studio cette balade que je fais tous les"}, {"timestamp": [2257.96, 2268.24], "text": " jours avec mon chien parce que je crois que c'est vraiment important. Alors je suis pas dans la m\u00e9ditation ou la pens\u00e9e, comment on appelle \u00e7a ? La pens\u00e9e... Merde !"}, {"timestamp": [2268.24, 2270.24], "text": " Pas la pens\u00e9e positive..."}, {"timestamp": [2270.24, 2274.24], "text": " Je sais plus comment on dit... C'est l\u00e0... Ah merde !"}, {"timestamp": [2274.24, 2278.24], "text": " Comment on dit les trucs l\u00e0 ? La m\u00e9ditation..."}, {"timestamp": [2278.24, 2280.24], "text": " La pleine conscience !"}, {"timestamp": [2280.24, 2283.24], "text": " Le mot pleine conscience se met \u00e0 toutes les sauces maintenant !"}, {"timestamp": [2283.24, 2285.12], "text": " J'ai une nutritionniste qui m'a dit... Elle me parle m\u00eame de repas de pleine conscience se met \u00e0 toutes les sauces maintenant. J'ai une nutritionniste qui m'a dit"}, {"timestamp": [2286.04, 2289.8], "text": " elle me parle m\u00eame de repas de pleine conscience. C'est par opposition \u00e0 la m\u00e9ditation"}, {"timestamp": [2290.48, 2295.88], "text": " transcendantale. J'en sais rien, je comprends pas le truc. Et enfin en tout \u00e9tat de cause"}, {"timestamp": [2297.16, 2299.16], "text": " il y a un c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [2299.72, 2307.8], "text": " je fais attention tu vois, je fais attention \u00e0 pas me... Mais \u00e0 l'inverse, et j'appr\u00e9cie David r\u00e9ellement aussi,"}, {"timestamp": [2307.8, 2310.8], "text": " c'est que tu fais attention mais t'es disponible, c'est aussi int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2310.8, 2313.6], "text": " \u00c7a d\u00e9pend pour qui ? Je vais te faire une confidence."}, {"timestamp": [2313.6, 2317.0], "text": " Je sentais la fatigue et le trop-plein arriver"}, {"timestamp": [2317.0, 2323.0], "text": " et j'ai annul\u00e9 des engagements que j'avais pris, mais assez \u00e0 l'avance,"}, {"timestamp": [2323.0, 2325.04], "text": " en disant, c'est arriv\u00e9 deux fois la"}, {"timestamp": [2325.04, 2329.36], "text": " semaine derni\u00e8re, j'ai dit \u00e7a je peux pas, \u00e7a je peux pas, c'est trop loin ou je suis trop fatigu\u00e9"}, {"timestamp": [2329.36, 2333.88], "text": " ou les deux \u00e0 la fois. Tu m'en as parl\u00e9 en plus sur des potentiellement gros contrats et"}, {"timestamp": [2333.88, 2338.76], "text": " potentiellement belles marques. Non, non pas du tout, pas des gros contrats. J'ai annul\u00e9 un truc,"}, {"timestamp": [2338.76, 2344.76], "text": " un podcast pour Europe 1 que j'aurais fait \u00e9videmment gracieusement pour Europe 1, mais je"}, {"timestamp": [2344.76, 2345.14], "text": " sentais pas tout le boulot qu'il y avait devant. J'\u00e9tais un peu fatigu\u00e9 quand j'aurais fait \u00e9videmment gracieusement pour Europe 1, mais je ne sentais"}, {"timestamp": [2345.14, 2349.78], "text": " pas tout le boulot qu'il y avait devant. J'\u00e9tais un peu fatigu\u00e9 quand j'ai pris cette d\u00e9cision"}, {"timestamp": [2349.78, 2355.18], "text": " et j'ai annul\u00e9 autre chose \u00e0 Toulouse parce que je me disais je ne vais pas prendre 12"}, {"timestamp": [2355.18, 2359.62], "text": " jours pour aller \u00e0 Toulouse, parler deux heures \u00e0 des \u00e9tudiants, revenir, j'ai une"}, {"timestamp": [2359.62, 2363.38], "text": " famille, j'ai un truc, bon voil\u00e0. En plus je n'aime pas prendre l'avion donc..."}, {"timestamp": [2363.38, 2366.0], "text": " On te l'em embrasse quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2366.0, 2376.0], "text": " Souvent en fait il y a une sorte de dichotomie ou de r\u00e9el \u00e9cart en tout cas entre la perception qu'on peut avoir d'un type comme David Abicaire"}, {"timestamp": [2376.0, 2385.28], "text": " qui passe \u00e0 la radio tous les jours, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 presque tous les jours et voil\u00e0, et potentiellement un..."}, {"timestamp": [2385.28, 2390.56], "text": " ce que tu gagnes par exemple, enfin je veux dire, est-ce que toutes ces choses-l\u00e0 c'est..."}, {"timestamp": [2390.56, 2394.64], "text": " c'est fair enough, c'est good enough, c'est fantastique, c'est..."}, {"timestamp": [2394.64, 2395.52], "text": " enfin aujourd'hui..."}, {"timestamp": [2395.52, 2396.4], "text": " Ce que je gagne ?"}, {"timestamp": [2396.4, 2401.04], "text": " Au niveau de... argent, c'est des professions qui sont..."}, {"timestamp": [2401.04, 2402.4], "text": " Ah non, pas du tout !"}, {"timestamp": [2402.4, 2402.92], "text": " Pas du tout ?"}, {"timestamp": [2402.92, 2403.44], "text": " Pas du tout !"}, {"timestamp": [2403.44, 2407.0], "text": " C'est un tr\u00e8s bon salaire si tu compares \u00e0 un smicard."}, {"timestamp": [2407.0, 2410.0], "text": " Mais c'est absolument pas..."}, {"timestamp": [2410.0, 2412.0], "text": " C'est pas myrrhifique."}, {"timestamp": [2412.0, 2414.0], "text": " Tu fais pas \u00e7a pour l'argent ? Tu fais \u00e7a par passion ?"}, {"timestamp": [2414.0, 2415.0], "text": " Non, mais j'adore l'argent."}, {"timestamp": [2415.0, 2416.0], "text": " Ouais ?"}, {"timestamp": [2416.0, 2417.0], "text": " Bah oui."}, {"timestamp": [2417.0, 2420.0], "text": " C'est quand m\u00eame un instrument de libert\u00e9 incroyable."}, {"timestamp": [2420.0, 2422.0], "text": " On a parl\u00e9 d'argent tout l'hiver, non ?"}, {"timestamp": [2422.0, 2427.0], "text": " On a parl\u00e9 d'imp\u00f4ts, de taxes, d'augmentation du SMIC. Et je trouve que la France a un rapport"}, {"timestamp": [2427.0, 2430.0], "text": " compl\u00e8tement d\u00e9bile avec l'argent. Compl\u00e8tement d\u00e9bile."}, {"timestamp": [2430.0, 2434.0], "text": " Je vais te donner un exemple. C'est Chantal Jouannot."}, {"timestamp": [2434.0, 2439.0], "text": " Alors 14 000 euros par mois, c'est trop pour animer le Grand D\u00e9bat."}, {"timestamp": [2439.0, 2442.0], "text": " Mais ce n'est pas son salaire d'animation du Grand D\u00e9bat, c'est le salaire"}, {"timestamp": [2442.0, 2446.28], "text": " qu'elle avait avant. Il faut dire o\u00f9 nous sommes \u00e0 tes auditeurs,"}, {"timestamp": [2446.28, 2451.12], "text": " nous sommes au bord de la route dans le bois de Boulogne."}, {"timestamp": [2451.12, 2456.08], "text": " Donc c'est un endroit qui est parsem\u00e9 de travestis ou de transsexuels."}, {"timestamp": [2456.08, 2460.48], "text": " Il y a un trafic de prox\u00e9n\u00e8tes qui viennent un peu d'Europe centrale,"}, {"timestamp": [2460.48, 2463.28], "text": " des minibus avec des femmes qui se prostituent dedans,"}, {"timestamp": [2463.28, 2467.46], "text": " des promeneurs de chiens et des joggeurs, grosso modo. Et deux idiots avec leur micro."}, {"timestamp": [2467.46, 2471.48], "text": " Voil\u00e0. Chantal Jouanno. Un idiot, pardon."}, {"timestamp": [2471.48, 2475.32], "text": " Excuse-moi, je t'ai mis dans mon... Non, non, mais c'est vrai qu'on a l'air bizarre avec nos micros."}, {"timestamp": [2475.32, 2480.64], "text": " Et donc Chantal Jouanno, oui, on lui dit mais 14 000 euros, c'est trop pour animer un truc."}, {"timestamp": [2480.64, 2486.48], "text": " Ensuite, Vargon, la ministre."}, {"timestamp": [2491.08, 2491.68], "text": " La ministre, alors on d\u00e9couvre qu'elle a gagn\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s cher"}, {"timestamp": [2493.4, 2494.08], "text": " chez Danone avant de devenir ministre."}, {"timestamp": [2496.84, 2501.24], "text": " Et l\u00e0, on dit mais comme elle a gagn\u00e9 tant, on dit ah mais c'est peut-\u00eatre trop pour animer un d\u00e9bat avec des gens qui gagnent peu."}, {"timestamp": [2501.76, 2507.72], "text": " Mais alors, s'il faut indexer les fonctions confi\u00e9es dans le"}, {"timestamp": [2507.72, 2513.4], "text": " cadre d'un d\u00e9bat public ou du travail fonctionnarial ou de service public"}, {"timestamp": [2513.4, 2517.72], "text": " sur un mauvais salaire pour en \u00eatre l\u00e9gitime, enfin \u00e7a devient..."}, {"timestamp": [2517.72, 2519.48], "text": " On marche sur la t\u00eate, tu vois ?"}, {"timestamp": [2519.48, 2523.36], "text": " J'avoue que je suis assez... Je partage tr\u00e8s clairement cette opinion dans le sens o\u00f9"}, {"timestamp": [2523.36, 2525.88], "text": " aujourd'hui, alors avec des gens qui sont..."}, {"timestamp": [2526.12, 2528.88], "text": " C'est pas un pr\u00e9texte pour s'en foutre plein les fouilles."}, {"timestamp": [2528.96, 2532.32], "text": " C'est quand m\u00eame pour ne pas perdre de temps en connerie."}, {"timestamp": [2532.44, 2534.44], "text": " Et en plus, si tu veux, c'\u00e9tait deux femmes."}, {"timestamp": [2534.56, 2536.64], "text": " Le reste du temps, on passe notre temps \u00e0 dire"}, {"timestamp": [2536.72, 2537.88], "text": " \u00ab Oui, mais les femmes,"}, {"timestamp": [2538.04, 2540.2], "text": " il faut qu'elles gagnent beaucoup d'argent,"}, {"timestamp": [2540.2, 2542.52], "text": " qu'elles aient des responsabilit\u00e9s, qu'elles gagnent autant que les hommes. \u00bb"}, {"timestamp": [2542.68, 2544.68], "text": " Alors, il faudrait savoir ce qu'on veut, tu vois."}, {"timestamp": [2544.8, 2546.08], "text": " C'est un peu zarbi quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2546.08, 2547.08], "text": " Je suis d'accord."}, {"timestamp": [2547.08, 2548.08], "text": " Tout \u00e7a est un peu zarbi."}, {"timestamp": [2548.08, 2551.0], "text": " Puisque tu donnes pas aux employ\u00e9s, alors apr\u00e8s faut donner un peu \u00e0 tous les employ\u00e9s,"}, {"timestamp": [2551.0, 2555.24], "text": " mais \u00e7a va aux actionnaires qui souvent sont des fonds de pension ou des gens d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2555.24, 2556.24], "text": " riches."}, {"timestamp": [2556.24, 2559.96], "text": " Donc finalement, distribuer aux gens qui travaillent, c'est peut-\u00eatre pas une vraie connerie en"}, {"timestamp": [2559.96, 2560.96], "text": " soi."}, {"timestamp": [2560.96, 2561.96], "text": " Bah \u00e9videmment."}, {"timestamp": [2561.96, 2562.96], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2562.96, 2567.16], "text": " Et je me permets de poser cette question parce que c'est vrai que c'est aussi un peu l'id\u00e9e,"}, {"timestamp": [2567.16, 2571.48], "text": " c'est de se dire que tu as quitt\u00e9 un emploi peut-\u00eatre plus, j'allais dire confortable,"}, {"timestamp": [2571.48, 2576.08], "text": " mais l\u00e0 tu n'es pas dans le confort, dans le sens o\u00f9 en effet on va revenir sur ta"}, {"timestamp": [2576.08, 2577.44], "text": " journ\u00e9e type un peu..."}, {"timestamp": [2577.44, 2579.92], "text": " Si, c'est tr\u00e8s confortable parce qu'il y a beaucoup de libert\u00e9."}, {"timestamp": [2579.92, 2586.72], "text": " Ce qui pourrait nous faire dire que c'est inconfortable, c'est une forme de pr\u00e9carit\u00e9."}, {"timestamp": [2586.72, 2590.88], "text": " Mais enfin bon, moi \u00e7a fait 10 ou 12 ans que je travaille dans ce secteur-l\u00e0."}, {"timestamp": [2590.88, 2596.88], "text": " J'ai tout le temps travaill\u00e9 chaque ann\u00e9e, m\u00eame si je me disais alors est-ce que mon contrat va \u00eatre conduit cette ann\u00e9e ?"}, {"timestamp": [2596.88, 2601.84], "text": " Mais comment tu l'expliques \u00e7a ? Parce qu'il y a quand m\u00eame plein de femmes et d'hommes qui gal\u00e8rent dans tes m\u00e9tiers."}, {"timestamp": [2601.84, 2602.56], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2602.56, 2605.56], "text": " Pourquoi ? Parce que t'es plus \u00e0 l'\u00e9coute ?"}, {"timestamp": [2605.56, 2607.4], "text": " Parce que notamment, je trouve, moi je vois..."}, {"timestamp": [2607.8, 2608.72], "text": " J'ai de la chance."}, {"timestamp": [2608.72, 2611.6], "text": " J'insiste tout le monde \u00e0 te suivre sur LinkedIn et sur Instagram,"}, {"timestamp": [2611.6, 2613.6], "text": " mais t'as aussi un c\u00f4t\u00e9..."}, {"timestamp": [2613.6, 2616.0], "text": " Je pense que c'est pas que de la chance, je pense que t'as jamais \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [2616.6, 2619.04], "text": " T'as toujours int\u00e9gr\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 l'\u00e9quation."}, {"timestamp": [2619.16, 2621.28], "text": " Mais enfin, les r\u00e9seaux sociaux, c'est pas \u00e7a qui te file \u00e0 bouffer."}, {"timestamp": [2622.08, 2622.8], "text": " C'est un truc..."}, {"timestamp": [2623.44, 2623.68], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2624.24, 2626.0], "text": " Je sais pas. Tu sais qu'on est perdus, l\u00e0."}, {"timestamp": [2626.12, 2626.88], "text": " Moi je sais o\u00f9 on est."}, {"timestamp": [2626.92, 2627.72], "text": " Tu sais o\u00f9 on est ?"}, {"timestamp": [2627.76, 2629.68], "text": " Je voudrais qu'on aille au deuxi\u00e8me lac."}, {"timestamp": [2630.0, 2630.92], "text": " Le deuxi\u00e8me lac..."}, {"timestamp": [2630.96, 2631.6], "text": " Le petit."}, {"timestamp": [2631.64, 2632.2], "text": " Ouais, ouais, on va..."}, {"timestamp": [2632.24, 2633.6], "text": " Celui avec la fontaine en hauteur."}, {"timestamp": [2633.64, 2634.12], "text": " Il est..."}, {"timestamp": [2634.16, 2636.48], "text": " Parce que tu vois, \u00e0 force de parler, j'ai perdu mon orientation."}, {"timestamp": [2636.52, 2638.52], "text": " Alors, plus vers Neuilly, on est d'accord ?"}, {"timestamp": [2638.56, 2640.12], "text": " Ouais, voil\u00e0, ouais, y a un petit lac, je crois."}, {"timestamp": [2640.16, 2640.6], "text": " Je vois tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [2640.64, 2642.76], "text": " On a pris le... On s'est retrouv\u00e9s au barque."}, {"timestamp": [2643.24, 2644.04], "text": " Au truc, l\u00e0."}, {"timestamp": [2644.2, 2648.48], "text": " On pourrait se faire \u00e9craser tous les deux, comme \u00e7a, au milieu de ces grandes art\u00e8res du bois de boulogne, on aurait l'air fins."}, {"timestamp": [2648.48, 2650.92], "text": " En direct dans un podcast."}, {"timestamp": [2650.92, 2653.64], "text": " Ouais mais ce qui m'emmerde c'est qu'on marche au bord de la route."}, {"timestamp": [2653.64, 2654.48], "text": " Ah on peut."}, {"timestamp": [2654.48, 2656.48], "text": " Y'a pas moyen d'aller par l\u00e0 et de prendre \u00e0 droite ?"}, {"timestamp": [2656.48, 2658.12], "text": " On peut toujours, y'a tous les moyens toujours."}, {"timestamp": [2658.12, 2659.12], "text": " T'as l'impression que tu veux le faire avec du temps."}, {"timestamp": [2659.12, 2660.92], "text": " Ce qu'on va faire c'est qu'on va lib\u00e9rer le chien."}, {"timestamp": [2660.92, 2661.56], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2661.56, 2662.28], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [2662.28, 2663.52], "text": " Lib\u00e9rons le chien."}, {"timestamp": [2663.52, 2664.04], "text": " Allez va."}, {"timestamp": [2664.04, 2666.96], "text": " Et euh... donc tu..."}, {"timestamp": [2666.96, 2672.52], "text": " Non, est-ce que tu oublies de dire dans tout \u00e7a, dans cet inconfort ?"}, {"timestamp": [2672.52, 2674.84], "text": " J'ai l'impression que ton podcast \u00e7a va \u00eatre du grand n'importe quoi."}, {"timestamp": [2674.84, 2677.96], "text": " C'est un peu du grand n'importe quoi par rapport \u00e0 ce que je fais d'habitude"}, {"timestamp": [2677.96, 2681.04], "text": " dans le sens o\u00f9 je suis pas mal dans des entreprises entrepreneurs, c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2681.04, 2683.04], "text": " diff\u00e9rent. L\u00e0 je suis plus sur un parcours, mais moi je veux comprendre"}, {"timestamp": [2683.04, 2685.02], "text": " aussi pourquoi tu l\u00e2ches tout \u00e7a, comment tu l\u00e2ches tout \u00e7a, est-ce que tu entrepreneurs, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. L\u00e0 je suis plus sur un parcours mais moi je veux comprendre aussi"}, {"timestamp": [2689.5, 2691.5], "text": " pourquoi tu l\u00e2ches tout \u00e7a, comment tu l\u00e2ches tout \u00e7a, est-ce que tu cherches la notori\u00e9t\u00e9, est-ce que on va y venir mais quand tu... je te parle d'un confort tout de suite."}, {"timestamp": [2692.0, 2694.52], "text": " Juste on va revenir sur ma question actuelle, c'est..."}, {"timestamp": [2694.64, 2698.08], "text": " je te parle de te lever quand m\u00eame tous les jours \u00e0 3 heures du matin, c'est quand m\u00eame chaud."}, {"timestamp": [2698.16, 2701.86], "text": " Oui mais avant de me lever \u00e0 3 heures du matin depuis six mois pour faire la revue de presse,"}, {"timestamp": [2702.12, 2705.0], "text": " je me suis lev\u00e9 \u00e0 4 heures du matin \u00e0 France Info et puis ensuite je me suis lev\u00e9 \u00e0 4 heures du matin \u00e0 France Info"}, {"timestamp": [2705.28, 2707.6], "text": " et puis ensuite, je me suis lev\u00e9 \u00e0 7 heures du matin le week-end."}, {"timestamp": [2708.28, 2709.72], "text": " Et puis, il y a des jours o\u00f9 je ne me suis pas lev\u00e9 du tout"}, {"timestamp": [2709.72, 2712.4], "text": " parce que j'avais une \u00e9mission le soir qui \u00e9tait d\u00e9cliqu\u00e9e des claques."}, {"timestamp": [2713.0, 2715.4], "text": " Oui, donc si tu veux, l\u00e0, \u00e0 3 heures du matin."}, {"timestamp": [2715.64, 2718.24], "text": " Alors, l'int\u00e9r\u00eat de se lever \u00e0 3 heures du matin, c'est que"}, {"timestamp": [2719.68, 2722.16], "text": " tu vas quand m\u00eame faire la matinale de la radio avec Nikos."}, {"timestamp": [2722.16, 2724.92], "text": " Donc, c'est sympa."}, {"timestamp": [2725.04, 2725.28], "text": " C'est sympa."}, {"timestamp": [2727.28, 2728.12], "text": " C'est toi qui r\u00e9veille les gens."}, {"timestamp": [2729.12, 2729.16], "text": " L'actu est toute fra\u00eeche."}, {"timestamp": [2730.48, 2731.0], "text": " C'est comme ouvrir une piste au ski."}, {"timestamp": [2731.52, 2731.88], "text": " Tu vois ?"}, {"timestamp": [2734.28, 2734.32], "text": " Et donc \u00e7a, c'est sympa."}, {"timestamp": [2737.36, 2737.84], "text": " Alors effectivement, il faut se coucher \u00e0 22 heures, avoir une discipline,"}, {"timestamp": [2739.92, 2740.44], "text": " \u00eatre au lit \u00e0 22 heures, pas trop bouffer le soir,"}, {"timestamp": [2742.04, 2742.24], "text": " essayer de trouver le sommeil assez vite."}, {"timestamp": [2746.0, 2749.0], "text": " Tu te l\u00e8ves \u00e0 3 heures, tu vas au repas, tu y es \u00e0 4h45, tu fais fais ton truc. \u00c0 8h30 tu sors de studio, t'envoies ton texte au web."}, {"timestamp": [2749.0, 2753.0], "text": " Tu retournes en studio pour \u00e9couter Canteloup faire la claque et te marrer."}, {"timestamp": [2753.0, 2758.0], "text": " Et puis ensuite tu pars vers 9h15 apr\u00e8s avoir discut\u00e9 et d\u00e9brief\u00e9 avec les uns et les autres."}, {"timestamp": [2758.0, 2761.0], "text": " Il y a une tr\u00e8s bonne ambiance \u00e0 Europe 1 en ce moment."}, {"timestamp": [2761.0, 2763.0], "text": " Donc c'est pas mal, tu vois, le matin je tra\u00eene un peu."}, {"timestamp": [2763.0, 2765.12], "text": " Et puis j'arrive chez moi vers 9h30,"}, {"timestamp": [2765.12, 2771.48], "text": " 10h45, je me fous \u00e0 poil, je me mets au lit, je dors, je me r\u00e9veille \u00e0 midi et demi, \u00e0 13h je bouffe"}, {"timestamp": [2771.48, 2778.16], "text": " avec le chien ou mes filles si elles sont l\u00e0 et puis je maracanelle plus vers 14h. J'y suis \u00e0"}, {"timestamp": [2778.16, 2785.0], "text": " 14h30, \u00e0 15h on est en plateau, on fait l'\u00e9mission, \u00e0 16h c'est fini et me voil\u00e0 au bois de boulogne avec Mathieu"}, {"timestamp": [2785.0, 2791.92], "text": " St\u00e9phanie par exemple. Et g\u00e9n\u00e9ralement tout seul ? Oui, seul ou avec... j'ai des copains de balade,"}, {"timestamp": [2791.92, 2796.24], "text": " j'ai mon cousin Philippe qui vient, d'ailleurs le chien le conna\u00eet tellement bien que d\u00e8s qu'il"}, {"timestamp": [2796.24, 2800.44], "text": " le voit le chien se met \u00e0 japper parce qu'il sait qu'il va aller au bois. Et le deuxi\u00e8me copain c'est"}, {"timestamp": [2800.44, 2807.52], "text": " un photographe qui s'appelle Sacha Golberger, qui est tr\u00e8s connu, et qui est le gars qui a photographi\u00e9 sa grand-m\u00e8re Mamika en"}, {"timestamp": [2807.52, 2811.68], "text": " superh\u00e9ro\u00efne. C'est lui qui a fait les superh\u00e9ros d\u00e9guis\u00e9s en flamand et on"}, {"timestamp": [2811.68, 2814.64], "text": " s'entend tr\u00e8s bien. Alors lui, il a une roue, tu sais les roues"}, {"timestamp": [2814.64, 2818.72], "text": " \u00e9lectriques, donc il est en \u00e9quilibre sur sa roue et moi, il m'accompagne,"}, {"timestamp": [2818.72, 2822.24], "text": " je l'accompagne et on discute, on essaye de faire \u00e7a une ou deux fois par"}, {"timestamp": [2822.24, 2825.28], "text": " semaine. Et lui, il a un chien aussi. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [2826.84, 2829.8], "text": " Et donc, tu te balades. L'id\u00e9e, c'est de sortir de ta \u00e8re et l'esprit."}, {"timestamp": [2830.12, 2833.0], "text": " C'est quoi tes secrets pour \u00eatre"}, {"timestamp": [2834.6, 2836.64], "text": " pour \u00eatre meilleur dans ce que tu fais ?"}, {"timestamp": [2836.68, 2839.12], "text": " Quand je dis \u00e7a, c'est que tu te fous la pression"}, {"timestamp": [2839.12, 2842.08], "text": " puisque tu n'\u00e9tais pas forc\u00e9ment satisfait de ton travail, tu me le disais."}, {"timestamp": [2843.48, 2844.92], "text": " Enfin, pour faire une meilleure chronique,"}, {"timestamp": [2844.92, 2845.0], "text": " pour faire un... Il faut mieux se renseigner le disais. Pour faire une meilleure chronique,"}, {"timestamp": [2845.0, 2848.0], "text": " il faut mieux se renseigner sur les gens,"}, {"timestamp": [2848.0, 2850.0], "text": " pour faire une meilleure revue de presse,"}, {"timestamp": [2850.0, 2852.0], "text": " c'est quoi les trucs sur lesquels t'as progress\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2852.0, 2853.0], "text": " Et comment ?"}, {"timestamp": [2853.0, 2854.0], "text": " Oh la vache !"}, {"timestamp": [2854.0, 2856.0], "text": " T'es que dans le feeling ?"}, {"timestamp": [2856.0, 2859.0], "text": " Non, c'est quand m\u00eame un m\u00e9tier."}, {"timestamp": [2859.0, 2861.0], "text": " Que ce soit dans l'animation,"}, {"timestamp": [2861.0, 2863.0], "text": " que ce soit dans la chronique,"}, {"timestamp": [2863.0, 2868.0], "text": " entre ce que je faisais il y a 10 ans et ce que je fais aujourd'hui, j'ai acquis une meilleure"}, {"timestamp": [2868.0, 2872.68], "text": " technicit\u00e9, j'ai appris de gens plus jeunes mais qui ont fait une \u00e9cole de"}, {"timestamp": [2872.68, 2877.44], "text": " journalisme, j'ai eu quelques d\u00e9clics en discutant avec certains ou les \u00e9coutant,"}, {"timestamp": [2877.44, 2881.44], "text": " j'ai piqu\u00e9 des trucs \u00e0 droite \u00e0 gauche."}, {"timestamp": [2881.48, 2885.76], "text": " Tr\u00e8s franchement, tout \u00e0 l'heure tu me demandais mais pourquoi toi et pas un autre ?"}, {"timestamp": [2885.76, 2889.48], "text": " Comment \u00e7a se fait que \u00e7a a pu se faire ?"}, {"timestamp": [2889.48, 2892.0], "text": " \u00c7a je saurais pas r\u00e9pondre."}, {"timestamp": [2892.0, 2896.84], "text": " Ce que je sais, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il y a eu une tr\u00e8s forte volont\u00e9 de ma part"}, {"timestamp": [2896.84, 2899.4], "text": " de vouloir rejoindre ce m\u00e9tier ou cet univers-l\u00e0."}, {"timestamp": [2899.4, 2902.88], "text": " Et tu me demandais est-ce que c'est pour \u00eatre vu, est-ce que c'est pour \u00eatre aim\u00e9,"}, {"timestamp": [2902.88, 2904.2], "text": " est-ce que c'est pour \u00eatre expos\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2904.2, 2910.6], "text": " Et je t'ai pas r\u00e9pondu tout de suite. Je pense que depuis longtemps, je suis"}, {"timestamp": [2910.6, 2916.04], "text": " absolument incapable de fomenter un projet long. Tu vois, quand on s'est retrouv\u00e9, tu m'as dit"}, {"timestamp": [2916.04, 2920.64], "text": " j'ai une bo\u00eete de 50 personnes maintenant, je serais incapable de g\u00e9rer une bo\u00eete de 50 personnes."}, {"timestamp": [2920.64, 2927.2], "text": " Je serais incapable d'avoir 50 personnes sous ma responsabilit\u00e9. Des locaux, un bail, un comptable, un truc. Impossible."}, {"timestamp": [2927.24, 2929.12], "text": " Et pour moi, c'est un projet de long terme."}, {"timestamp": [2929.16, 2933.48], "text": " C'est une d\u00e9marche ambitieuse, comme b\u00e2tir une tour Eiffel en allumettes"}, {"timestamp": [2933.48, 2935.68], "text": " ou acheter un immeuble et le r\u00e9nover."}, {"timestamp": [2936.04, 2938.2], "text": " Et donc, je suis absolument un foutu de faire \u00e7a."}, {"timestamp": [2938.92, 2943.88], "text": " Et donc, le journalisme, la chronique, c'est quand m\u00eame des tout petits projets."}, {"timestamp": [2944.28, 2948.08], "text": " Tu fais une chronique, tu la fais, tu l'ex\u00e9cutes, tu la pr\u00e9pares, c'est fini"}, {"timestamp": [2948.28, 2952.16], "text": " et tu passes \u00e0 la suivante et tu vois tout de suite le r\u00e9sultat de ce que tu veux."}, {"timestamp": [2952.52, 2955.48], "text": " Et \u00e7a, c'est assez int\u00e9ressant pour moi parce que..."}, {"timestamp": [2956.84, 2959.76], "text": " Mais tu as 2000 personnes qui sont derri\u00e8re toi, qui veulent faire ta chronique"}, {"timestamp": [2959.76, 2963.24], "text": " et qui sont... Il faut qu'il soit... Enfin, il faut que tu sois meilleur qu'eux."}, {"timestamp": [2963.28, 2968.52], "text": " Il faut que tu sois plus fun. Il faut que tu sois plus... T'es plus d'esprit, il faut que t'es plus document\u00e9,"}, {"timestamp": [2968.52, 2970.88], "text": " plus de r\u00e9parti, enfin il y a quand m\u00eame un peu tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2970.88, 2979.28], "text": " Oui bien s\u00fbr, mais ce que les 2000 autres n'ont pas, c'est le fait d'avoir fait le job pendant des ann\u00e9es"}, {"timestamp": [2979.28, 2983.12], "text": " et d'avoir \u00e9t\u00e9 visible et d'avoir cr\u00e9\u00e9 une forme d'habitude."}, {"timestamp": [2983.12, 2985.36], "text": " Je dis pas que j'ai un public."}, {"timestamp": [2988.88, 2991.6], "text": " Je dis que, voil\u00e0, Abikir, c'est un carambar, ou Mathieu St\u00e9phanie, c'est un michoco."}, {"timestamp": [2991.6, 2994.44], "text": " Les gens savent, tu vois, ils savent \u00e0 peu pr\u00e8s qui ils ont \u00e0 faire."}, {"timestamp": [2995.72, 2998.84], "text": " C'est tr\u00e8s frileux, tu vois, on ne met pas des d\u00e9butants comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2999.08, 3002.0], "text": " On ne va pas faire une matinale avec des gens qui sortent de nulle part."}, {"timestamp": [3003.04, 3004.8], "text": " Il y a quand m\u00eame... C'est un m\u00e9tier tr\u00e8s prudent."}, {"timestamp": [3005.0, 3008.0], "text": " Les m\u00e9dias sont tr\u00e8s prudents, m\u00eame s'ils disent toujours"}, {"timestamp": [3008.0, 3009.0], "text": " on cherche le nouveau prodige, le nouveau..."}, {"timestamp": [3009.0, 3012.0], "text": " Quand ils le trouvent, tu peux \u00eatre s\u00fbr que le mec,"}, {"timestamp": [3012.0, 3013.0], "text": " il a 10 ans de m\u00e9tier avant."}, {"timestamp": [3013.0, 3016.0], "text": " Il y a rarement des g\u00e9n\u00e9rations spontan\u00e9es."}, {"timestamp": [3016.0, 3017.0], "text": " C'est tr\u00e8s rare."}, {"timestamp": [3017.0, 3020.0], "text": " Ce que je peux, alors j'ai deux rebonds \u00e0 faire sur ce que tu viens de dire."}, {"timestamp": [3020.0, 3022.0], "text": " Un premier, c'est que je peux \u00eatre que d'accord, c'est que"}, {"timestamp": [3022.0, 3025.12], "text": " apr\u00e8s deux ans de podcast, en fait fait je me retrouve \u00e0 \u00eatre invit\u00e9"}, {"timestamp": [3027.12, 3027.86], "text": " en tant que chroniqueur \u00e0 des endroits"}, {"timestamp": [3033.68, 3034.4], "text": " j'en suis ravi mais sans rien demander et j'en suis vraiment ravi je suis content je trouve \u00e7a passionnant et puis"}, {"timestamp": [3036.04, 3039.46], "text": " excitant et l'autre r\u00e9action c'est que je suis \u00e9videmment je suis pas d'accord avec toi sur le c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [3041.52, 3045.68], "text": " communaut\u00e9 o\u00f9 t'as un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s expos\u00e9 par rapport \u00e0 plein d'autres chroniqueurs,"}, {"timestamp": [3045.68, 3049.92], "text": " ce serait tr\u00e8s pr\u00e9tentieux pour toi de le dire comme \u00e7a, mais je vais dire, je pars"}, {"timestamp": [3049.92, 3053.12], "text": " du bureau, je dis ouais, je vais enregistrer dans le bois de boulogne avec David Abicaire."}, {"timestamp": [3053.12, 3055.24], "text": " D\u00e9j\u00e0 les gens font des hurons, ils se disent qu'est-ce qu'il va foutre dans le bois de"}, {"timestamp": [3055.24, 3060.64], "text": " boulogne, mais tu vois, tout le monde sait qui tu es et je pense que..."}, {"timestamp": [3060.64, 3061.64], "text": " Bah moi je sais."}, {"timestamp": [3061.64, 3062.64], "text": " Toi tu sais pas qui tu es."}, {"timestamp": [3062.64, 3064.32], "text": " Non mais c'est ce que j'allais dire."}, {"timestamp": [3064.32, 3069.0], "text": " Non mais c'est ce que j'allais dire. Mais il y a un c\u00f4t\u00e9 vraiment..."}, {"timestamp": [3069.0, 3073.0], "text": " Et je pense qu'il y a un gros impact des r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [3073.0, 3075.0], "text": " Oui, je pense de plus en plus."}, {"timestamp": [3075.0, 3079.0], "text": " Alors, il y a un truc que j'ai d\u00e9couvert il y a deux, trois ans, c'est le LinkedIn."}, {"timestamp": [3079.0, 3083.0], "text": " Autant sur Twitter, tu as la moiti\u00e9 des comptes qui sont faux,"}, {"timestamp": [3083.0, 3086.0], "text": " il y a des robots, des machins, des trucs..."}, {"timestamp": [3086.0, 3090.12], "text": " Autant LinkedIn, 80% de tes abonn\u00e9s ou de tes contacts,"}, {"timestamp": [3090.12, 3091.48], "text": " c'est des vrais, des gens qui existent."}, {"timestamp": [3091.48, 3092.52], "text": " Ils sont l\u00e0."}, {"timestamp": [3092.52, 3095.72], "text": " Deuxi\u00e8me chose, LinkedIn, les gens sont oblig\u00e9s de se tenir \u00e0 peu pr\u00e8s correctement."}, {"timestamp": [3095.72, 3097.48], "text": " De temps en temps, t'as un troll qui tra\u00eene,"}, {"timestamp": [3097.48, 3100.28], "text": " mais globalement, LinkedIn n'est ni Facebook ni Twitter."}, {"timestamp": [3100.28, 3104.08], "text": " Tu vois, les gens sont l\u00e0 pour pr\u00e9server un capital professionnel"}, {"timestamp": [3104.08, 3105.0], "text": " ou le mettre en valeur."}, {"timestamp": [3105.0, 3110.0], "text": " Donc, si tu veux, ils ne sont pas l\u00e0 \u00e0 te sortir le point Godwin, \u00e0 te faire chier avec je ne sais quoi."}, {"timestamp": [3110.0, 3112.0], "text": " C'est un peu civilis\u00e9 LinkedIn, \u00e7a c'est bien."}, {"timestamp": [3112.0, 3119.0], "text": " Le point Godwin, pour ceux qui ne savent pas, \u00e0 ce moment, tr\u00e8s cher \u00e0 tous ces gens qui op\u00e8rent un peu sur les r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [3119.0, 3127.56], "text": " Dans toutes les discussions, quand tu discutes et que tu d\u00e9bats, on finit toujours, en particulier sur les r\u00e9seaux sociaux, arriv\u00e9 au point Godwin, qui est ce moment"}, {"timestamp": [3127.56, 3132.68], "text": " o\u00f9 on revient, on fait une r\u00e9f\u00e9rence soit \u00e0 la Shoah, soit \u00e0 Hitler, finalement, ou \u00e0 la"}, {"timestamp": [3132.68, 3136.08], "text": " Deuxi\u00e8me Guerre mondiale et on dit t'es un nazi, t'es un facho, t'es un machin, on finit"}, {"timestamp": [3136.08, 3137.52], "text": " toujours par y arriver quand on s'engueule."}, {"timestamp": [3137.52, 3140.4], "text": " De toute fa\u00e7on, quand on s'engueule, la meilleure fa\u00e7on de s'en sortir, c'est de"}, {"timestamp": [3140.4, 3144.96], "text": " d\u00e9shumaniser l'autre pour lui retirer toute condition humaine."}, {"timestamp": [3144.96, 3146.68], "text": " Donc, revenons sur LinkedIn."}, {"timestamp": [3146.68, 3150.96], "text": " Oui, LinkedIn, c'est pas mal parce que j'ai transform\u00e9 mon compte en esp\u00e8ce de newsletter"}, {"timestamp": [3150.96, 3155.8], "text": " o\u00f9, finalement, le DRH d\u00e9froqu\u00e9, puisque c'est comme \u00e7a que je m'y pr\u00e9sente,"}, {"timestamp": [3155.8, 3162.52], "text": " peut partager des contenus qui ont lien avec la com, le boulot, l'emploi, au sens large."}, {"timestamp": [3162.52, 3166.74], "text": " Et puis, de temps en temps, j'y mets une connerie. Et voil\u00e0, par"}, {"timestamp": [3166.74, 3172.98], "text": " exemple cet hiver, j'ai mis une photo de moi avec la Miss M\u00e9t\u00e9o et un texte corporate, une parodie"}, {"timestamp": [3172.98, 3178.42], "text": " de texte corporate sur la marque employeur ou un truc comme \u00e7a. Enfin, c'\u00e9tait vraiment un pipou"}, {"timestamp": [3178.42, 3182.34], "text": " astronomique. Quelques photos avec cette jeune femme. La Miss M\u00e9t\u00e9o. Et elle \u00e9tait \u00e0 mes pieds."}, {"timestamp": [3182.34, 3189.88], "text": " D'accord. J'\u00e9tais donc triomphant en costume cravate et elle, elle \u00e9tait \u00e0 mes pieds. D'accord. J'\u00e9tais donc triomphant en costume cravate et elle \u00e9tait \u00e0 mes pieds avec un pantalon l\u00e9opard. Et il y a beaucoup de gens qui n'ont pas"}, {"timestamp": [3189.88, 3196.12], "text": " compris. Alors le truc a \u00e9t\u00e9 vu, je sais pas, un million de fois, tu vois. Il y a eu, je sais pas,"}, {"timestamp": [3196.12, 3202.44], "text": " 1500 ou 2000 likes. Et puis il y a eu 300 messages et un message sur dix, c'\u00e9tait vraiment, \u00e7a n'est"}, {"timestamp": [3202.44, 3209.8], "text": " pas pertinent. C'est d'un go\u00fbt douteux. Et \u00e9videmment, l'id\u00e9e c'\u00e9tait qu'il fallait absolument que moi, je sois au"}, {"timestamp": [3209.8, 3213.24], "text": " pied de la Miss M\u00e9t\u00e9o ou qu'il fallait qu'on soit c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te"}, {"timestamp": [3213.24, 3217.72], "text": " parce que c'\u00e9tait plus possible. Alors que globalement, c'\u00e9tait un texte qui"}, {"timestamp": [3217.72, 3220.96], "text": " disait une chose et l'image qui disait exactement l'inverse. Et \u00e0 travers \u00e7a,"}, {"timestamp": [3220.96, 3223.44], "text": " qui pointait le d\u00e9calage entre les discours et les actes."}, {"timestamp": [3223.44, 3227.12], "text": " Il y a beaucoup de gens qui ne l'ont pas compris, mais bon pour te dire on peut"}, {"timestamp": [3227.12, 3231.08], "text": " s'amuser sur LinkedIn parce qu'il y r\u00e8gne parfois un esprit de s\u00e9rieux, mais j'ai"}, {"timestamp": [3231.08, 3234.36], "text": " bien fait parce que figure-toi que cette ann\u00e9e j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 parmi les"}, {"timestamp": [3234.36, 3239.52], "text": " 25 contributeurs LinkedIn. Et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma l\u00e9gion d'honneur et j'\u00e9tais bien"}, {"timestamp": [3239.52, 3242.92], "text": " content. Mais c'est un truc que j'ai quand m\u00eame pour des gens qui nous"}, {"timestamp": [3242.92, 3246.28], "text": " \u00e9coutent que David Abicard peut faire."}, {"timestamp": [3246.28, 3251.08], "text": " Je ne suis pas s\u00fbr que tout le monde doive prendre ses collaboratrices"}, {"timestamp": [3251.08, 3253.32], "text": " ou ses collaborateurs et faire ce genre de choses."}, {"timestamp": [3253.32, 3256.2], "text": " Non, mais on peut faire des choses un petit peu en parall\u00e8le, je suis d'accord."}, {"timestamp": [3256.2, 3257.28], "text": " Tout le monde a une tendance."}, {"timestamp": [3257.28, 3259.96], "text": " Et d'ailleurs, tu t'en moques bien de temps en temps."}, {"timestamp": [3259.96, 3262.12], "text": " Oui, parce que le reste du temps, c'est pas que je redeviens s\u00e9rieux,"}, {"timestamp": [3262.12, 3265.44], "text": " mais je reviens \u00e0 des trucs"}, {"timestamp": [3265.44, 3271.24], "text": " informationnels. J'essaye de partager des contenus qui soient \u00e0 la fois divertissants et qui soient"}, {"timestamp": [3271.24, 3275.44], "text": " aussi instructifs, qui donnent \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir. Et pas trop long."}, {"timestamp": [3275.44, 3277.44], "text": " Mais quel est le but de tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3277.44, 3283.04], "text": " Le but, c'est tr\u00e8s simple. Quand tu es journaliste, qu'est-ce que tu veux ?"}, {"timestamp": [3283.04, 3288.32], "text": " Tu veux pouvoir travailler, tu veux pouvoir t'exprimer et \u00eatre lu ou entendu par un maximum de gens."}, {"timestamp": [3288.32, 3289.32], "text": " On est d'accord."}, {"timestamp": [3289.32, 3294.16], "text": " Le but c'est \u00e7a, le but c'est de partager avec l'audience la plus large possible"}, {"timestamp": [3294.16, 3298.28], "text": " des contenus o\u00f9 moi j'ai apport\u00e9 un minimum de r\u00e9flexion,"}, {"timestamp": [3298.28, 3301.6], "text": " o\u00f9 \u00e7a peut \u00eatre juste les unes des journaux le matin, tu vois, je les partage tous les jours."}, {"timestamp": [3301.6, 3304.28], "text": " \u00c7a peut \u00eatre \u00e9videmment ma revue de presse que je partage sur LinkedIn,"}, {"timestamp": [3304.28, 3306.88], "text": " ce sera ce podcast si tu me le pr\u00eates."}, {"timestamp": [3307.88, 3308.88], "text": " Je te l'offre."}, {"timestamp": [3308.88, 3312.24], "text": " Et donc voil\u00e0, c'est l'objectif, c'est d'\u00e9largir l'audience"}, {"timestamp": [3312.52, 3315.24], "text": " et surtout de ne pas y passer des heures, parce que tout le monde dit"}, {"timestamp": [3315.24, 3317.12], "text": " mais tu es toute la journ\u00e9e sur LinkedIn, etc."}, {"timestamp": [3317.36, 3319.64], "text": " Mais non, je veux dire, un post, c'est cinq minutes."}, {"timestamp": [3319.68, 3322.24], "text": " C'est \u00e7a. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je crois qu'il y a quand m\u00eame une question d'entra\u00eenement."}, {"timestamp": [3322.24, 3326.92], "text": " Alors tu parlais d'exp\u00e9rience sur le c\u00f4t\u00e9 chroniqueur, \u00e7a doit \u00eatre un peu pareil, mais il y a une notion d'entra\u00eenement."}, {"timestamp": [3327.12, 3328.4], "text": " Alors, c'est pas l'entra\u00eenement."}, {"timestamp": [3328.4, 3332.04], "text": " Et l\u00e0, on touche \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s important que j'ai appris en 12 ans."}, {"timestamp": [3332.24, 3340.08], "text": " Une chronique, c'est un ressenti assez pr\u00e9cis et assez dissible sur un sujet."}, {"timestamp": [3340.28, 3342.92], "text": " Et il faut beaucoup s'\u00e9couter, pas s'\u00e9couter parler,"}, {"timestamp": [3343.12, 3347.76], "text": " mais il faut \u00e9couter ses sensations, ses \u00e9motions et se dire, tiens, l\u00e0, il y a un truc."}, {"timestamp": [3347.76, 3358.0], "text": " Par exemple, un jour, je faisais une balade en for\u00eat ici et je me suis rendu compte que donner des rendez-vous dans la for\u00eat pour y travailler et \u00e9changer sur du business, c'\u00e9tait vachement bien."}, {"timestamp": [3358.0, 3365.26], "text": " Parce que quand tu te prom\u00e8nes avec les gens et que tu discutes, t'es plus cr\u00e9atif, c'est plus agr\u00e9able, t'es plus d\u00e9tendu et t'as pas besoin de quatre journ\u00e9es de s\u00e9minaire pour trouver une id\u00e9e, tu vois, ou"}, {"timestamp": [3365.26, 3370.94], "text": " d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re. Et donc je pense que trouver une chronique,"}, {"timestamp": [3370.94, 3373.86], "text": " une chronique \u00e7a peut \u00eatre dix lignes, mais il faut que tu attrapes bien ton"}, {"timestamp": [3373.86, 3377.82], "text": " \u00e9motion et bien ce que tu as \u00e0 dire. Et je me demande si c'est parce que j'ai pas"}, {"timestamp": [3377.82, 3382.5], "text": " arr\u00eat\u00e9 d'apprendre depuis 12-13 ans, sauf quand j'ai fait de l'interview et anim\u00e9"}, {"timestamp": [3382.5, 3384.62], "text": " des \u00e9missions o\u00f9 j'\u00e9tais moi l'intervieweur."}, {"timestamp": [3384.62, 3388.88], "text": " Mais il y a quand m\u00eame un truc sur les r\u00e9seaux sociaux fr\u00e9quemment qui est qu'on..."}, {"timestamp": [3388.88, 3395.88], "text": " Au d\u00e9but on a vraiment du mal \u00e0... on a vraiment du mal \u00e0... on est tous en train de faire des"}, {"timestamp": [3395.88, 3400.24], "text": " choses en m\u00eame temps... on a vraiment du mal \u00e0 exister et surtout \u00e0 poster sans y passer deux"}, {"timestamp": [3400.24, 3404.64], "text": " heures. Ouais mais c'est parce que l\u00e0 c'est une question de maturit\u00e9. C'est vrai qu'il y a des"}, {"timestamp": [3404.64, 3408.24], "text": " gens ils font un post sur leur Facebook ou sur leur LinkedIn."}, {"timestamp": [3408.24, 3410.52], "text": " Ils ont l'impression d'avoir pondu un \u0153uf en or."}, {"timestamp": [3410.52, 3414.68], "text": " Ils ont mis six mois et tout \u00e7a pour avoir trois vues."}, {"timestamp": [3414.68, 3415.72], "text": " C'est un peu d\u00e9sesp\u00e9rant."}, {"timestamp": [3415.72, 3416.72], "text": " Oui, c'est clair."}, {"timestamp": [3416.72, 3420.2], "text": " Alors, je pense qu'il faut..."}, {"timestamp": [3420.2, 3423.2], "text": " Mais m\u00eame des corporate d'ailleurs qui veulent trouver des adversaires."}, {"timestamp": [3423.2, 3424.56], "text": " Oui, il y a plein de choses."}, {"timestamp": [3424.56, 3429.0], "text": " Les 18 000 validations dans l'entreprise pour un billet de blog, un machin, un truc..."}, {"timestamp": [3429.0, 3431.0], "text": " Mais putain ! Et alors dans le m\u00eame temps les mecs ils disent"}, {"timestamp": [3431.0, 3437.0], "text": " Ouais, droit \u00e0 l'\u00e9chec, good enough, c'est d\u00e9j\u00e0 good..."}, {"timestamp": [3437.0, 3442.0], "text": " Et en m\u00eame temps, ils verrouillent tout, ils contr\u00f4lent fric tout, ils..."}, {"timestamp": [3442.0, 3443.0], "text": " Bon, voil\u00e0."}, {"timestamp": [3443.0, 3446.46], "text": " Et donc toi t'as quand m\u00eame une notion de dire, presque qu'on pourrait appeler \u00e7a du"}, {"timestamp": [3446.46, 3452.0], "text": " flooding, j'exag\u00e8re, mais au total tu postes plus de cinq fois par jour non ?"}, {"timestamp": [3452.0, 3457.42], "text": " Sur Instagram je vais en faire un ou deux et sur LinkedIn il va y avoir trois, quatre trucs,"}, {"timestamp": [3457.42, 3462.66], "text": " trois maxi, trois, quatre, il va y avoir un texte que je peux faire, il va y avoir de toute fa\u00e7on"}, {"timestamp": [3462.66, 3465.56], "text": " les unes de la presse, une synth\u00e8se que je mets tous les jours,"}, {"timestamp": [3465.8, 3466.8], "text": " et il va y avoir la revue de presse."}, {"timestamp": [3466.8, 3467.8], "text": " Donc \u00e7a fait quatre posts."}, {"timestamp": [3468.04, 3469.84], "text": " Mais ces quatre posts, c'est quatre fois cinq minutes."}, {"timestamp": [3471.32, 3473.16], "text": " Une photo au passage, justement."}, {"timestamp": [3473.32, 3474.52], "text": " Quatre fois cinq minutes, d'accord."}, {"timestamp": [3474.52, 3476.12], "text": " Mais, et \u00e7a, en l'occurrence,"}, {"timestamp": [3476.12, 3479.88], "text": " l\u00e0 o\u00f9 je voulais venir sur l'histoire de la..."}, {"timestamp": [3480.88, 3482.32], "text": " Il faut que tu prennes le chien en photo."}, {"timestamp": [3482.32, 3483.76], "text": " Tu ne peux pas me prendre en photo sans le chien."}, {"timestamp": [3483.76, 3488.0], "text": " On va faire \u00e7a apr\u00e8s, parce que l\u00e0 on traverse d\u00e9j\u00e0, on enregistre, on traverse, on fait des choses, je suis compl\u00e8tement monotas."}, {"timestamp": [3488.0, 3490.0], "text": " Donc c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [3490.0, 3493.0], "text": " Je sais toujours o\u00f9 on est mais..."}, {"timestamp": [3493.0, 3495.0], "text": " Non non mais l\u00e0 je sais."}, {"timestamp": [3495.0, 3502.0], "text": " Et donc du coup l'id\u00e9e c'est quand m\u00eame que tout \u00e7a, il y a des gens autour de moi, des producteurs de contenu, que j'appellerais \u00e7a,"}, {"timestamp": [3502.0, 3507.72], "text": " la webfiance large, journaliste, chroniqueur, peu importe, qui disent ouais mais tout \u00e7a du coup tu produis du contenu gratuitement."}, {"timestamp": [3507.72, 3511.24], "text": " C'est qu'est une pour moi une approche d\u00e9bile mais tu vois ce que je veux dire c'est un peu,"}, {"timestamp": [3511.24, 3514.72], "text": " il y a un c\u00f4t\u00e9 travail bah oui mais t'es pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour ton Insta, pour ton LinkedIn,"}, {"timestamp": [3514.72, 3519.2], "text": " pour ton machin. En fait tu l'es au final. C'est une r\u00e9mun\u00e9ration symbolique. Cette"}, {"timestamp": [3519.2, 3523.64], "text": " r\u00e9mun\u00e9ration symbolique c'est laquelle, c'est un d'\u00eatre lu avec des gens qui like,"}, {"timestamp": [3523.64, 3525.64], "text": " apr\u00e8s tout c'est pas mal d'avoir un"}, {"timestamp": [3525.64, 3530.92], "text": " public. Comme je suis pay\u00e9 par ailleurs, j'ai pas besoin d'\u00eatre encore plus pay\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [3530.92, 3536.32], "text": " L'autre jour, il y a un mec qui est venu et il m'a dit je vous paye et si vous faites un billet sur"}, {"timestamp": [3536.32, 3540.28], "text": " ma soci\u00e9t\u00e9. J'ai r\u00e9fl\u00e9chi, j'aurais pu lui prendre tr\u00e8s cher, je me suis dit non je vais pas le faire,"}, {"timestamp": [3540.28, 3546.16], "text": " je le ferai quand je serai au ch\u00f4mage, tu vois ? Mais l\u00e0, c'est pas la peine. En revanche,"}, {"timestamp": [3546.16, 3549.08], "text": " il y a une bo\u00eete qui est venue qui m'a dit voil\u00e0, on voudrait une chronique sur notre blog,"}, {"timestamp": [3549.08, 3557.08], "text": " il s'appelle Expectra Ressources Humaines, et ils m'ont dit voil\u00e0, on vous ach\u00e8te un texte sur"}, {"timestamp": [3557.08, 3562.32], "text": " le jeu au travail. \u00c7a s'est arr\u00eat\u00e9 l\u00e0. Tu vois, ce truc qui pour eux est du brand contents,"}, {"timestamp": [3562.32, 3565.04], "text": " c'est sans doute une de mes meilleures chroniques de l'ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [3565.28, 3567.08], "text": " alors que j'en fais dans Management, etc."}, {"timestamp": [3567.36, 3569.44], "text": " Parce que j'ai parl\u00e9 de gens que j'aimais"}, {"timestamp": [3569.6, 3572.12], "text": " et que je vais voir tous les jours au boulot et qui me gardent le chien."}, {"timestamp": [3572.12, 3573.6], "text": " T'es partout quand m\u00eame, c'est bon."}, {"timestamp": [3573.72, 3575.8], "text": " Non, mais \u00e7a c'\u00e9tait une collaboration ponctuelle."}, {"timestamp": [3575.8, 3577.56], "text": " Tu parles de celle-l\u00e0, mais Management, etc."}, {"timestamp": [3577.56, 3580.48], "text": " Ah oui, alors il y a Europe 1, il y a Canal+,"}, {"timestamp": [3580.72, 3582.56], "text": " et puis il y a Management une fois par mois,"}, {"timestamp": [3582.64, 3584.4], "text": " il y a Z\u00e9ro 1 Net deux fois par mois,"}, {"timestamp": [3584.72, 3585.24], "text": " et il y a Courrier Cadre une fois tous les a 01net deux fois par mois et il y a courrier"}, {"timestamp": [3585.24, 3589.52], "text": " cadre une fois tous les deux mois. On peut pas dire que c'est... Non non non c'est vrai, c'est"}, {"timestamp": [3589.52, 3593.24], "text": " du boulot quand m\u00eame. Oui c'est du boulot et c'est pour \u00e7a que j'\u00e9cris plus de livres. C'est un"}, {"timestamp": [3593.24, 3598.96], "text": " pr\u00e9texte pour ne plus \u00e9crire de livres mais... Je fais des chroniques. Voil\u00e0 mais de plus en plus"}, {"timestamp": [3598.96, 3605.96], "text": " j'y raconte un peu ma vie. Et tu crois pas que ce rapport aux r\u00e9seaux sociaux, alors d'autant plus quand tu es"}, {"timestamp": [3605.96, 3613.68], "text": " chroniqueur, mais pourquoi pas quand tu es DRH ou commercial ou peu importe,"}, {"timestamp": [3613.68, 3621.36], "text": " quelqu'un qui aujourd'hui en 2019 a x milliers de followers sur Instagram,"}, {"timestamp": [3621.36, 3633.28], "text": " x milliers d'amis sur LinkedIn ? J'ai 12 000 sur Instagram, j'ai 70 000 sur LinkedIn d'abonn\u00e9s et j'ai Facebook, bon ben y'en a 5 000 c'est bloqu\u00e9,"}, {"timestamp": [3633.28, 3637.76], "text": " et Twitter y'en a 148 000, c'est pas... enfin c'est beaucoup pour..."}, {"timestamp": [3637.76, 3643.04], "text": " Oui mais mon m\u00e9tier c'est quand m\u00eame de communiquer, de partager des contenus, d'informer."}, {"timestamp": [3643.04, 3646.48], "text": " Toi qui est aussi... qui aussi une exp\u00e9rience RH et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [3646.48, 3648.48], "text": " tu crois pas qu'au-del\u00e0 m\u00eame du chroniqueur,"}, {"timestamp": [3648.48, 3650.48], "text": " pour moi \u00e7a a une valeur certaine,"}, {"timestamp": [3650.48, 3652.48], "text": " quelqu'un qui est influent,"}, {"timestamp": [3652.48, 3657.04], "text": " tu pr\u00e9f\u00e8res entre David Habicher et Jean-Claude Duss,"}, {"timestamp": [3657.04, 3659.44], "text": " qui a 0 followers, qui a jamais fait l'effort"}, {"timestamp": [3659.44, 3661.84], "text": " d'aller sur les r\u00e9seaux sociaux, de publier,"}, {"timestamp": [3661.84, 3664.84], "text": " de comprendre ce que c'est d\u00e9j\u00e0, au-del\u00e0 de la dynamique,"}, {"timestamp": [3664.84, 3670.4], "text": " et qui a du coup pas de followers, tu crois pas qu'il y ait un moment o\u00f9 \u00e7a peut rentrer en compte dans un recrutement ?"}, {"timestamp": [3670.4, 3674.8], "text": " Justement, j'avais fait une chronique fictive comme \u00e7a, qui s'appelait..."}, {"timestamp": [3674.8, 3681.4], "text": " Ah, j'ai oubli\u00e9 le nom, mais c'est un mec qui passait un entretien de recrutement dans les ann\u00e9es 2020 ou 2030,"}, {"timestamp": [3681.4, 3689.0], "text": " et le gars qu'il recrutait lui disait, est-ce que vos followers vous nous les laissez une fois que vous \u00eates parti si on vous recrute etc."}, {"timestamp": [3689.0, 3692.72], "text": " C'\u00e9tait un truc, la n\u00e9go se faisait autour de l'influence du mec avec ses followers."}, {"timestamp": [3694.08, 3696.08], "text": " Moi, tr\u00e8s franchement,"}, {"timestamp": [3696.52, 3701.36], "text": " j'y crois pas. C'est-\u00e0-dire que je pense qu'on peut tout \u00e0 fait rentrer dans une bo\u00eete en \u00e9tant"}, {"timestamp": [3702.16, 3705.28], "text": " totalement imperm\u00e9able et allergique aux r\u00e9seaux sociaux. Sauf si on veut rentrer dans une bo\u00eete en \u00e9tant totalement imperm\u00e9able et allergique aux r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [3705.28, 3710.12], "text": " Sauf si on veut rentrer dans une bo\u00eete de communication virale qui vend \u00e0 ses clients"}, {"timestamp": [3710.12, 3714.2], "text": " des campagnes sur internet. Alors l\u00e0, on aurait peut-\u00eatre du mal, mais si tu veux,"}, {"timestamp": [3714.2, 3719.28], "text": " j'ai connu moi des \u00e9ditrices de livres et d'essais tr\u00e8s performants, tr\u00e8s intelligents,"}, {"timestamp": [3719.28, 3723.88], "text": " qui n'avaient pas de t\u00e9l\u00e9phone portable. Je connais des gens qui mettent deux jours \u00e0"}, {"timestamp": [3723.88, 3728.68], "text": " te r\u00e9pondre \u00e0 un SMS. Et c'est g\u00e9n\u00e9ralement, contrairement \u00e0 moi, des gens qui ont une"}, {"timestamp": [3728.68, 3731.56], "text": " assez bonne ma\u00eetrise de leur emploi du temps et de leur ind\u00e9pendance."}, {"timestamp": [3732.2, 3734.84], "text": " C'est des gens qui lisent. Tu vois, je prends l'exemple de ma femme. Ma femme,"}, {"timestamp": [3734.84, 3739.08], "text": " elle r\u00e9pond \u00e0 mes messages avec un d\u00e9calage. Ma femme, elle a une vie"}, {"timestamp": [3739.08, 3742.64], "text": " s\u00e9rieuse, tu vois. Moi, je suis un saletin banque et je fais le con. \u00c7a y est, il"}, {"timestamp": [3742.64, 3745.0], "text": " s'est foutu dans l'eau. Viens ici !"}, {"timestamp": [3745.6, 3746.6], "text": " Regarde-le ! Regarde-le !"}, {"timestamp": [3746.6, 3747.6], "text": " C'est bizarre !"}, {"timestamp": [3747.6, 3748.6], "text": " Il est totalement..."}, {"timestamp": [3748.6, 3749.6], "text": " Il faudra que je vous mette cette photo quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3749.6, 3750.6], "text": " Le chien est dans l'eau."}, {"timestamp": [3750.6, 3752.0], "text": " Voil\u00e0, il est..."}, {"timestamp": [3752.8, 3753.6], "text": " Pas boug\u00e9 !"}, {"timestamp": [3755.2, 3757.4], "text": " Donc il va toujours se rouler dans la merde, l\u00e0."}, {"timestamp": [3758.8, 3759.6], "text": " Au doudou."}, {"timestamp": [3760.6, 3761.0], "text": " Bon."}, {"timestamp": [3761.0, 3767.0], "text": " Donc ouais, vraiment, je pense que les gens font ce qu'ils veulent avec les r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [3767.0, 3772.0], "text": " mais je trouverais tr\u00e8s dommage et m\u00eame con qu'on dise \u00e0 quelqu'un"}, {"timestamp": [3772.0, 3775.0], "text": " \u00ab Ah bah vous \u00eates pas sur Twitter, vous \u00eates pas sur LinkedIn, on vous recrute pas \u00bb."}, {"timestamp": [3775.0, 3780.0], "text": " Alors l\u00e0, tu vois, sauf si tu cherches un consultant en marketing viral ou je ne sais quoi."}, {"timestamp": [3780.0, 3784.0], "text": " Oui, et encore t'as des consultants en marketing viral qui ont une vie tr\u00e8s tr\u00e8s pauvre en fait,"}, {"timestamp": [3784.0, 3790.68], "text": " et qui sont potentiellement bons. C'est vrai que c'est pas toujours li\u00e9, en revanche il peut y avoir, j'imagine sur pas mal de boulot, un int\u00e9r\u00eat inverse."}, {"timestamp": [3790.68, 3793.68], "text": " \u00c7a peut \u00eatre un plus, que ce soit un moins, c'est quelque chose..."}, {"timestamp": [3793.68, 3795.68], "text": " \u00c7a peut \u00eatre un plus..."}, {"timestamp": [3795.68, 3797.68], "text": " Particuli\u00e8rement dans ton m\u00e9tier quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3797.68, 3806.44], "text": " Moi ce que je sais c'est que le principal avantage que \u00e7a m'apporte, c'est de partager le produit des chroniques que je fais. Enfin pas le produit, les chroniques."}, {"timestamp": [3806.44, 3812.08], "text": " Je vais partager le texte, je vais partager le son, la t\u00e9l\u00e9 moins, mais je vais..."}, {"timestamp": [3812.08, 3814.48], "text": " Tu vas avoir des remont\u00e9es, des r\u00e9actions ?"}, {"timestamp": [3814.48, 3816.96], "text": " Il y aura des r\u00e9actions, il n'y en aura pas, mais enfin je le fais."}, {"timestamp": [3816.96, 3819.4], "text": " Je le fais parce que si je ne le fais pas, qui va le faire ? Voil\u00e0."}, {"timestamp": [3819.4, 3827.8], "text": " Et c'est pas un peu perturbant et obs\u00e9dant ces r\u00e9actions."}, {"timestamp": [3827.8, 3832.6], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0 au-del\u00e0 des statistiques, voir si tes trucs sont vus plein de fois ou font des bides etc."}, {"timestamp": [3832.6, 3835.6], "text": " Et apr\u00e8s que des gens te disent que t'es un gros con."}, {"timestamp": [3835.6, 3838.6], "text": " \u00c7a fait toujours des bides. \u00c7a fait tout le temps des bides."}, {"timestamp": [3838.6, 3842.6], "text": " LinkedIn fait pas de bides. Sur LinkedIn \u00e7a marche ce que je fais."}, {"timestamp": [3842.6, 3850.32], "text": " Il y a une activit\u00e9 quoi. Tu vois l\u00e0 j'ai partag\u00e9 la lettre de Macron ou une vraie fausse campagne sur"}, {"timestamp": [3850.32, 3854.16], "text": " New York et Wellbeck. Wellbeck qui dit que New York c'est moche. Il y a un mec qui a fait une"}, {"timestamp": [3854.16, 3857.6], "text": " campagne de r\u00e9ponse assez rigolote. Il y a des trucs qui marchent. Tu ne sais pas"}, {"timestamp": [3857.6, 3861.6], "text": " pourquoi. Pourquoi \u00e7a marche sur tel r\u00e9seau, pas sur tel autre. Il faut dire"}, {"timestamp": [3861.6, 3864.96], "text": " que moi, je fuis la violence. C'est-\u00e0-dire que la violence des r\u00e9seaux"}, {"timestamp": [3864.96, 3868.64], "text": " sociaux, les pol\u00e9miques, la politique, invectiver les"}, {"timestamp": [3868.64, 3872.24], "text": " uns, se battre avec les autres, est un truc que je redoute parce que d\u00e8s que"}, {"timestamp": [3872.24, 3873.56], "text": " tu mets la main l\u00e0-dedans, t'arr\u00eates plus."}, {"timestamp": [3873.56, 3875.04], "text": " Oui, mais t'en prends forc\u00e9ment plein la gueule, toi."}, {"timestamp": [3875.12, 3875.76], "text": " Oui, mais..."}, {"timestamp": [3875.76, 3879.44], "text": " Tu r\u00e9ponds pas, tu regardes pas, tu l'ignores, \u00e7a t'emp\u00eache pas de dormir."}, {"timestamp": [3879.6, 3883.28], "text": " Non, je masque, je masque ou je bloque \u00e9ventuellement, mais je masque."}, {"timestamp": [3883.64, 3884.52], "text": " \u00c7a n'existe pas."}, {"timestamp": [3884.68, 3885.6], "text": " La censure. Oui, oui, mais c masque. \u00c7a n'existe pas. La censure ?"}, {"timestamp": [3885.6, 3887.8], "text": " Oui, oui, mais c'est vrai que c'est un exercice."}, {"timestamp": [3887.8, 3891.8], "text": " Il faut se dire, ouais voil\u00e0, j'ai fait un papier, le mec il dit que c'est n'importe quoi."}, {"timestamp": [3891.8, 3894.2], "text": " Qu'est-ce que je vais aller lui r\u00e9pondre et d\u00e9fendre le truc ?"}, {"timestamp": [3894.2, 3896.4], "text": " Parfois je le fais mais globalement j'\u00e9vite."}, {"timestamp": [3896.4, 3900.8], "text": " Et \u00e0 l'inverse du coup, parce que quand tu analyses les r\u00e9actions des gens,"}, {"timestamp": [3900.8, 3906.6], "text": " il y a des gens qui disent \u00e7a c'\u00e9tait bien, \u00e7a c'\u00e9tait moins bien, etc. Tu prends en consid\u00e9ration ?"}, {"timestamp": [3906.6, 3912.6], "text": " Oui mais tu sais le meilleur juge de ton boulot c'est toi. Je veux te dire quand je suis content je sais que j'ai pas fait de la merde."}, {"timestamp": [3912.6, 3925.2], "text": " Quand je suis m\u00e9content peut-\u00eatre que c'\u00e9tait pas si mauvais mais globalement on est un assez bon juge de son travail et si on se cache pas derri\u00e8re son petit doigt, par exemple la semaine derni\u00e8re, j'ai trouv\u00e9 que j'\u00e9tais pas dedans, que je faisais pas d'efforts,"}, {"timestamp": [3925.2, 3930.56], "text": " cette ann\u00e9e, cette semaine, je me trouve plus incisif, plus inspir\u00e9, tu vois."}, {"timestamp": [3930.56, 3931.76], "text": " Et \u00e7a, tu le vois..."}, {"timestamp": [3931.76, 3932.76], "text": " Qui s'en est aper\u00e7u."}, {"timestamp": [3932.76, 3938.12], "text": " Je pose des questions tr\u00e8s personnelles, vous m'excuserez chers auditeurs, mais..."}, {"timestamp": [3938.12, 3939.52], "text": " Tu r\u00e9\u00e9coutes tout ce que tu fais ?"}, {"timestamp": [3939.52, 3941.12], "text": " Pas du tout, d'accord."}, {"timestamp": [3941.12, 3942.4], "text": " Donc tu le sens au..."}, {"timestamp": [3942.4, 3945.4], "text": " Ouais, je le sens en le faisant, en \u00e9crivant, en sortant du studio."}, {"timestamp": [3945.54, 3953.32], "text": " Mais parfois dans ce m\u00e9tier l\u00e0, tu peux tr\u00e8s bien faire un texte qui te pla\u00eet pas, que tu trouves mauvais ou pas, ou moyen."}, {"timestamp": [3953.6, 3956.96], "text": " Et puis finalement dans le studio, le bien dire."}, {"timestamp": [3957.52, 3962.88], "text": " Et lui donner 30% de valeur en plus ou d'int\u00e9r\u00eat en plus, rien qu'avec le ton que tu utilises."}, {"timestamp": [3963.64, 3965.76], "text": " Et parfois, rentrer en studio en te disant"}, {"timestamp": [3965.76, 3969.6], "text": " \u00ab putain qu'est-ce que c'est pertinent ce que j'ai \u00e9crit \u00bb, et mal l'interpr\u00e9ter, parce que c'est"}, {"timestamp": [3969.6, 3973.16], "text": " quand m\u00eame une interpr\u00e9tation, m\u00eame si c'est en radio une chronique, et te dire \u00ab merde je l'ai"}, {"timestamp": [3973.16, 3977.64], "text": " foir\u00e9, je me suis pris les pieds dans le tapis de mon texte, quel con \u00bb. Donc c'est quand m\u00eame la"}, {"timestamp": [3977.64, 3982.44], "text": " rencontre du fond et la forme, et il faut \u00eatre en forme parce que c'est un travail de fond. C'est"}, {"timestamp": [3982.44, 3985.36], "text": " pas mal \u00e7a. C'est pas mal, c'est pas mal. C'est une citation."}, {"timestamp": [3985.36, 3990.28], "text": " C'est une citation. Il faut \u00eatre en forme parce que c'est un travail de fond. J'ai bien nomm\u00e9 aussi"}, {"timestamp": [3990.28, 3994.0], "text": " le meilleur juge, c'est toi, je sais pas, c'est vrai que tu as une tendance toujours \u00e0 vouloir"}, {"timestamp": [3994.0, 3998.6], "text": " \u00e9couter, mais peut-\u00eatre que sur le contenu. C'est tr\u00e8s difficile de faire du contenu public et d'\u00eatre"}, {"timestamp": [3998.6, 4002.24], "text": " quand m\u00eame un peu jug\u00e9 par les autres, ce qui n'est pas le cas de la majeure partie des gens"}, {"timestamp": [4002.24, 4005.92], "text": " qui travaillent, ils sont jug\u00e9s par un sup\u00e9rieur ou par une paire, mais rarement par"}, {"timestamp": [4005.92, 4007.36], "text": " beaucoup de monde."}, {"timestamp": [4007.36, 4010.88], "text": " Oui mais je vais te dire, l'enjeu c'est pas d'\u00eatre jug\u00e9."}, {"timestamp": [4010.88, 4016.08], "text": " L'enjeu c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, se dire tiens \u00e7a, ce que je pense l\u00e0,"}, {"timestamp": [4016.08, 4019.8], "text": " \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre partag\u00e9. J'ai envie de l'\u00e9crire pour le figer, c'est une bonne"}, {"timestamp": [4019.8, 4022.96], "text": " id\u00e9e, etc. Le chroniqueur c'est quand m\u00eame \u00e7a, tu vois."}, {"timestamp": [4022.96, 4025.72], "text": " Le chroniqueur c'est quand m\u00eame un gars tu vois. Le chroniqueur, c'est quand m\u00eame un gars qui,"}, {"timestamp": [4025.72, 4031.72], "text": " d'une feuille morte ou d'une phrase ou d'un mot ou d'un truc, qui va essayer de tourner autour et"}, {"timestamp": [4031.72, 4035.4], "text": " de rebondir. Mais une chronique, c'est \u00e7a qui est marrant avec les r\u00e9seaux sociaux. Une chronique,"}, {"timestamp": [4035.4, 4041.16], "text": " \u00e7a peut \u00eatre une photo. Une chronique, \u00e7a peut \u00eatre une revue de presse. Une chronique, \u00e7a peut"}, {"timestamp": [4041.16, 4048.0], "text": " \u00eatre dix lignes pour pointer un paradoxe dans l'actu ou partager une image en disant regardez \u00e7a c'est assez bizarre quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4048.44, 4056.08], "text": " et d'attirer l'attention vers. Moi j'aime bien aller chercher un petit d\u00e9tail et dire regardez ce d\u00e9tail nous raconte des histoires."}, {"timestamp": [4057.36, 4062.76], "text": " Une chronique qu'est ce que \u00e7a peut \u00eatre ? Une chronique \u00e7a peut \u00eatre, bah tiens depuis lundi ou depuis dimanche soir"}, {"timestamp": [4063.44, 4066.0], "text": " j'avais envie de lire des trucs comme"}, {"timestamp": [4067.28, 4069.28], "text": " comme Luchini ou comme Guillaume Gallienne."}, {"timestamp": [4069.36, 4071.8], "text": " Enfin quand je dis comme, c'est-\u00e0-dire m'amuser avec un texte."}, {"timestamp": [4073.2, 4077.24], "text": " Et je me suis dit, mais tiens, mon p\u00e8re en mourant a laiss\u00e9 plein de livres de po\u00e9sie."}, {"timestamp": [4077.24, 4078.24], "text": " Il adorait la po\u00e9sie."}, {"timestamp": [4078.64, 4081.12], "text": " Et donc, j'ai ouvert des anthologies qu'il m'avait laiss\u00e9."}, {"timestamp": [4081.56, 4083.92], "text": " Et puis, je lis un po\u00e8me tous les soirs sur Insta."}, {"timestamp": [4085.8, 4093.4], "text": " En live ? Enfin non, pas en live. En live, je l'enregistre et voil\u00e0. Et c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, c'est un exercice."}, {"timestamp": [4093.4, 4094.4], "text": " Tu le fais pour toi ?"}, {"timestamp": [4094.4, 4100.28], "text": " Pour le coup, je le fais pour moi parce que dire de la po\u00e9sie et la dire avec le ton qui va bien,"}, {"timestamp": [4100.28, 4105.92], "text": " qui est ad\u00e9quat, n'est pas un exercice facile. C'est des com\u00e9diens qui font \u00e7a d'habitude, tu vois."}, {"timestamp": [4106.2, 4110.48], "text": " Et donc, s'entra\u00eener \u00e0 le faire, c'est \u00e0 ma fa\u00e7on rattraper"}, {"timestamp": [4111.36, 4114.64], "text": " cette id\u00e9e que peut-\u00eatre que si la vie \u00e9tait \u00e0 refaire,"}, {"timestamp": [4114.92, 4117.16], "text": " j'aurais \u00e9t\u00e9 soci\u00e9taire de la com\u00e9die fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [4117.52, 4119.24], "text": " Peut-\u00eatre c'est \u00e7a que j'aurais voulu."}, {"timestamp": [4119.24, 4121.08], "text": " \u00catre fonctionnaire de th\u00e9\u00e2tre."}, {"timestamp": [4121.48, 4122.68], "text": " Fonctionnaire de th\u00e9\u00e2tre."}, {"timestamp": [4122.68, 4124.88], "text": " Fonctionnaire de th\u00e9\u00e2tre, j'adore cette id\u00e9e."}, {"timestamp": [4124.88, 4128.92], "text": " La fonctionnalisation et puis d'\u00eatre dans un lieu... Tu vois, moi j'ai travaill\u00e9 dans un lieu qui"}, {"timestamp": [4128.92, 4132.8], "text": " existait depuis le 17e si\u00e8cle. La Monnaie de Paris, l'H\u00f4tel de la Monnaie, c'\u00e9tait quelque chose."}, {"timestamp": [4132.8, 4136.88], "text": " Il y avait des bureaux, c'\u00e9tait quelque chose. C'\u00e9tait devant le Pont des Arts. Ah ouais, c'\u00e9tait dingue."}, {"timestamp": [4136.88, 4143.36], "text": " Et le b\u00e2timent \u00e9tait dingue, les lieux \u00e9taient dingues. Mais je me dis, quand t'es soci\u00e9taire de"}, {"timestamp": [4143.36, 4146.24], "text": " la com\u00e9die fran\u00e7aise, ton bureau, c'est le bureau de Moli\u00e8re."}, {"timestamp": [4147.08, 4149.72], "text": " Tu vas au bureau comme Moli\u00e8re allait au bureau, grosso modo."}, {"timestamp": [4150.08, 4155.36], "text": " C'est quelque chose, tu vois. Et je me disais si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je serais soci\u00e9taire de la com\u00e9die fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [4157.16, 4159.16], "text": " Ou m\u00eame pensionnaire."}, {"timestamp": [4159.16, 4160.88], "text": " Ou pensionnaire."}, {"timestamp": [4160.88, 4164.12], "text": " J'ai l'impression que sur tes diff\u00e9rentes vies, tu joues vachement quand m\u00eame sur ton"}, {"timestamp": [4164.44, 4165.12], "text": " ancienne vie, enfin le DRH d\u00e9froqu\u00e9, tout \u00e7a c'est quelque chose que sur tes diff\u00e9rentes vies, tu joues vachement quand m\u00eame sur ton ancienne vie,"}, {"timestamp": [4165.12, 4171.04], "text": " enfin le DRH d\u00e9froqu\u00e9, tout \u00e7a, c'est quelque chose que, du coup, t'assumes, tu appuies, tu utilises."}, {"timestamp": [4171.04, 4173.68], "text": " \u00c7a d\u00e9pend. Sur LinkedIn, je l'utilise parce que c'est..."}, {"timestamp": [4173.68, 4174.64], "text": " C'est un r\u00e9seau pro ?"}, {"timestamp": [4174.64, 4181.2], "text": " Ben c'est un r\u00e9seau professionnel. Donc si tu veux cr\u00e9er un magazine sur LinkedIn,"}, {"timestamp": [4181.2, 4186.5], "text": " tu vois, tu t'incrustes sur LinkedIn comme un coucou et tu commences \u00e0 fabriquer des contenus"}, {"timestamp": [4186.5, 4190.5], "text": " et tu fabriques de l'audience pour LinkedIn et de l'activit\u00e9 pour LinkedIn."}, {"timestamp": [4190.5, 4195.7], "text": " La contrepartie de \u00e7a, si tu veux, c'est de positionner un peu ton discours."}, {"timestamp": [4195.7, 4198.7], "text": " Moi je fais DRH d\u00e9froqu\u00e9, \u00e7a veut dire quoi DRH d\u00e9froqu\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4198.7, 4202.2], "text": " \u00c7a veut dire qu'on va parler de choses qui sont relatives \u00e0 l'entreprise, \u00e0 l'emploi"}, {"timestamp": [4202.2, 4204.2], "text": " et \u00e0 la vie priv\u00e9e, vie pro."}, {"timestamp": [4204.2, 4207.8], "text": " Et d\u00e9froqu\u00e9, \u00e7a veut dire qu'on va en parler de fa\u00e7on un peu d\u00e9boutonn\u00e9e."}, {"timestamp": [4207.8, 4211.44], "text": " D'accord. Et si je reprends tes deux casquettes l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [4211.44, 4212.44], "text": " Oui."}, {"timestamp": [4212.44, 4224.16], "text": " Si t'avais des conseils ou des id\u00e9es, des inspirations \u00e0 donner \u00e0 des gens qui viennent"}, {"timestamp": [4224.16, 4226.0], "text": " sur LinkedIn ou qui viennent sur Insta."}, {"timestamp": [4226.0, 4227.0], "text": " Qui cherchent du boulot."}, {"timestamp": [4227.0, 4230.0], "text": " Oui, qui cherchent du boulot potentiellement."}, {"timestamp": [4230.0, 4232.0], "text": " Mais c'est quoi le..."}, {"timestamp": [4232.0, 4236.0], "text": " Qu'est-ce qu'on fait en termes de contenu aujourd'hui sur le digital pour cr\u00e9er du business,"}, {"timestamp": [4236.0, 4237.0], "text": " pour trouver un boulot ?"}, {"timestamp": [4237.0, 4241.0], "text": " C'est quoi la strata, la m\u00e9thode qu'il faut qu'on ait pour..."}, {"timestamp": [4241.0, 4243.0], "text": " Alors moi j'ai..."}, {"timestamp": [4243.0, 4247.16], "text": " Comment dire... J'ai deux basiques mais"}, {"timestamp": [4247.16, 4253.36], "text": " vraiment deux basiques. Trois basiques. Le premier... Mais trois basiques, David Guerre,"}, {"timestamp": [4253.36, 4257.08], "text": " on les notera dans les... Trois basiques, tu vois, ils vont \u00eatre d\u00e9\u00e7us tes auditeurs. Premier basique,"}, {"timestamp": [4257.08, 4262.84], "text": " je d\u00e9conseille de l\u00e2cher la proie pour l'ombre. C'est-\u00e0-dire aujourd'hui quand t'as un boulot,"}, {"timestamp": [4262.84, 4265.12], "text": " avant de te barrer pour dire"}, {"timestamp": [4265.12, 4268.8], "text": " il faut que je vive ma vie, j'en peux plus de ce travail, gna gna gna gna gna, r\u00e9fl\u00e9chis bien."}, {"timestamp": [4268.8, 4271.68], "text": " Je le dis assez souvent ici."}, {"timestamp": [4271.68, 4277.28], "text": " Moi, ce que j'ai fait, c'est que mes p\u00e9riodes de ripage ou de transition, je les ai v\u00e9cues avec"}, {"timestamp": [4277.28, 4282.16], "text": " un pied sur un iceberg, mais je n'ai jamais pos\u00e9 le pied sur l'autre iceberg sans \u00eatre assur\u00e9."}, {"timestamp": [4282.16, 4282.96], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4282.96, 4292.12], "text": " Tu vois, sans \u00eatre bien encord\u00e9. Donc ce que je veux dire c'est que vous avez un job, si vous voulez le quitter ou partir"}, {"timestamp": [4292.12, 4297.2], "text": " \u00e0 l'aventure, v\u00e9rifiez que \u00e7a ne va pas foutre votre couple en l'air, que si vous"}, {"timestamp": [4297.2, 4300.64], "text": " aimez prendre des vacances, vous n'allez pas devoir faire des sacrifices, etc."}, {"timestamp": [4300.64, 4302.16], "text": " Il ne faut vraiment \u00eatre un peu casse-cou."}, {"timestamp": [4302.16, 4307.6], "text": " Mais on peut aussi tout plaquer parce qu'on ne peut pas faire autrement et que vraiment une force vous attire."}, {"timestamp": [4307.6, 4314.6], "text": " C'est un choix de prudence. Le deuxi\u00e8me choix, c'est qu'est-ce que je veux ? C'est quoi mon d\u00e9sir ?"}, {"timestamp": [4314.6, 4319.8], "text": " Quand je dis un d\u00e9sir, c'est d\u00e9sir avec un grand D, c'est quel est vraiment mon d\u00e9sir ?"}, {"timestamp": [4319.8, 4324.0], "text": " Il y a des gens qui pensent avoir un d\u00e9sir et ce d\u00e9sir n'est pas si ardent que cela."}, {"timestamp": [4324.0, 4328.28], "text": " Alors ils disent \u00ab ah ouais, j'ai envie de \u00e7a, j'ai envie de ci \u00bb. Et puis enir et ce d\u00e9sir n'est pas si ardent que cela. Alors ils disent \u00ab ah ouais j'ai envie de \u00e7a, j'ai envie de ci \u00bb et puis en fait le d\u00e9sir n'est pas fort."}, {"timestamp": [4328.28, 4333.28], "text": " Par contre le d\u00e9sir d'aller au ski, le d\u00e9sir d'avoir une belle bagnole, le d\u00e9sir de consommer, il est toujours l\u00e0."}, {"timestamp": [4333.28, 4339.88], "text": " Et finalement c'est \u00e7a qui va d\u00e9cider de ce qu'ils vont faire ou pas, de bouger, de prendre un risque ou pas prendre un risque."}, {"timestamp": [4339.88, 4341.88], "text": " Donc questionnez son d\u00e9sir."}, {"timestamp": [4341.88, 4345.18], "text": " Et puis la troisi\u00e8me chose, qui \u00e0 mon avis la plus"}, {"timestamp": [4345.18, 4351.16], "text": " importante, c'est d'avoir un client. On est avec le num\u00e9rique et la soci\u00e9t\u00e9 du"}, {"timestamp": [4351.16, 4356.32], "text": " num\u00e9rique et de la communication dans une culture de la start-up, de l'allev\u00e9e"}, {"timestamp": [4356.32, 4361.56], "text": " de fonds et du nombre de bases de donn\u00e9es, de contacts et de rachats d'un"}, {"timestamp": [4361.56, 4364.04], "text": " truc dont on se demande s'il y a des clients derri\u00e8re et du cash."}, {"timestamp": [4364.04, 4368.44], "text": " Tu vois ce que je veux dire ? Cette culture l\u00e0, elle me para\u00eet tr\u00e8s nocive,"}, {"timestamp": [4368.44, 4376.48], "text": " notamment chez les jeunes esprits. Je pense qu'en fait, quand on a le client ou les clients,"}, {"timestamp": [4376.48, 4379.64], "text": " \u00e0 ce moment l\u00e0, on a l'activit\u00e9. C'est-\u00e0-dire qu'on va pouvoir,"}, {"timestamp": [4379.64, 4382.64], "text": " s'il y a des gens qui sont pr\u00eats pour t'embarquer avec eux dans une aventure,"}, {"timestamp": [4382.64, 4388.0], "text": " \u00e0 te payer, \u00e0 t'acheter ta pr\u00e9sence, \u00e0 t'acheter ton expertise, tes conseils,"}, {"timestamp": [4388.0, 4390.0], "text": " tu peux commencer \u00e0 te dire \u00ab Ah ! \u00bb"}, {"timestamp": [4390.0, 4397.0], "text": " Tu vois, la premi\u00e8re facture, c'est comme la premi\u00e8re fille que t'embrasse, tu vois ?"}, {"timestamp": [4397.0, 4407.46], "text": " C'est un truc, pour les gens qui veulent cr\u00e9er une entreprise, la premi\u00e8re facture qu'ils font, ou la premi\u00e8re mission de conseil qu'ils font, le premier truc qu'ils font sans \u00eatre d\u00e9pendant d'un employeur, \u00e7a peut les"}, {"timestamp": [4407.46, 4413.48], "text": " marquer \u00e0 vie et d\u00e9cider de... et dessiner et d\u00e9cider leur go\u00fbt"}, {"timestamp": [4413.48, 4417.0], "text": " d'ind\u00e9pendance, leur besoin d'ind\u00e9pendance et de se dire mais"}, {"timestamp": [4417.0, 4419.8], "text": " putain je peux le faire. Alors il y a des gens qui n'ont pas besoin de tout ce"}, {"timestamp": [4419.8, 4424.32], "text": " cheminement et de trucs comme \u00e7a tu vois, mais moi \u00e0 un moment donn\u00e9 j'avais une"}, {"timestamp": [4424.32, 4427.2], "text": " petite soci\u00e9t\u00e9, je faisais des formations, des interventions,"}, {"timestamp": [4427.2, 4432.8], "text": " je facturais certaines piches quand je ne pouvais pas \u00eatre salari\u00e9. Les premi\u00e8res factures que j'ai faites, je peux te dire que j'\u00e9tais fier, tu vois."}, {"timestamp": [4433.08, 4441.4], "text": " Il y a 20 ans ou 25 ans, je me disais mais jamais j'aurais pu faire une facture. Jamais. Moi, une facture, moi, avoir une soci\u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [4447.28, 4451.36], "text": " moi avoir une soci\u00e9t\u00e9... Donc les trois conseils, je r\u00e9capitule. Premier conseil, premier conseil, ne pas l\u00e2cher la proie pour l'ombre. Deuxi\u00e8me conseil,"}, {"timestamp": [4451.36, 4456.28], "text": " questionner son d\u00e9sir et celui de son entourage. Troisi\u00e8me conseil, avoir des"}, {"timestamp": [4456.28, 4460.72], "text": " clients. Je reviens sur ce dernier point, c'est vrai que les lev\u00e9es de fonds dont"}, {"timestamp": [4460.72, 4464.92], "text": " on parle beaucoup sur ce podcast, que ce soit d'un c\u00f4t\u00e9, de trois c\u00f4t\u00e9s d'ailleurs"}, {"timestamp": [4464.92, 4466.12], "text": " je pourrais dire, du c\u00f4t\u00e9 des"}, {"timestamp": [4466.96, 4470.62], "text": " VCs, donc ce qu'on appelle les ventures capitalistes, les gens qui investissent, du c\u00f4t\u00e9 des"}, {"timestamp": [4470.98, 4477.3], "text": " entrepreneurs, des jeunes start-uppers ou moins jeunes d'ailleurs, et aussi du c\u00f4t\u00e9 des interm\u00e9diaires. R\u00e9cemment avec David Salabi, un super podcast"}, {"timestamp": [4477.7, 4481.94], "text": " sur vraiment ceux qui aident les entreprises \u00e0 lever des fonds ou \u00e0 vendre leur bo\u00eete."}, {"timestamp": [4482.54, 4484.54], "text": " Mais elles ont des"}, {"timestamp": [4484.58, 4487.14], "text": " objectifs tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est soit d\u00e9montrer un"}, {"timestamp": [4488.22, 4490.22], "text": " MVP, un Minimal Valuable Product, soit"}, {"timestamp": [4490.82, 4492.82], "text": " g\u00e9n\u00e9rer de la croissance, mais"}, {"timestamp": [4492.9, 4498.26], "text": " l'id\u00e9e c'est d'acc\u00e9l\u00e9rer tr\u00e8s fort, mais il faut quand m\u00eame toujours, le fond c'est d'avoir du business. Et c'est vrai que beaucoup de gens l'oublient"}, {"timestamp": [4498.26, 4501.22], "text": " et se disent on va faire un produit et puis le business on verra plus tard."}, {"timestamp": [4502.14, 4506.0], "text": " Non mais, si tu veux, moi je vois beaucoup,"}, {"timestamp": [4506.0, 4508.0], "text": " je le vois pas uniquement dans la net \u00e9conomie, mais je vois"}, {"timestamp": [4508.0, 4510.0], "text": " ma femme est avocate et je vois"}, {"timestamp": [4510.0, 4512.0], "text": " des avocats de loin en loin"}, {"timestamp": [4512.0, 4514.0], "text": " les mecs ils prennent 120 m\u00e8tres"}, {"timestamp": [4514.0, 4516.0], "text": " carr\u00e9s de bureau dans le triangle d'or,"}, {"timestamp": [4516.0, 4518.0], "text": " ils embauchent des secr\u00e9taires, des collaborateurs,"}, {"timestamp": [4518.0, 4520.0], "text": " des machins, des trucs."}, {"timestamp": [4520.0, 4522.0], "text": " Et embauchent des clients d'abord,"}, {"timestamp": [4522.0, 4524.0], "text": " ils travaillent chez toi. Ah non, il faut"}, {"timestamp": [4524.0, 4525.56], "text": " le bureau, il faut l'adresse, etc."}, {"timestamp": [4525.56, 4527.56], "text": " Tout \u00e7a, c'est du pipo, il faut le dire."}, {"timestamp": [4527.56, 4531.04], "text": " J'ai eu un type extra sur ce podcast, il s'appelle Jacob Abou"}, {"timestamp": [4531.04, 4533.32], "text": " et qui dit le meilleur argent, c'est l'argent du client."}, {"timestamp": [4533.32, 4537.92], "text": " Et je partage, il a 80 ans,"}, {"timestamp": [4537.92, 4541.44], "text": " et en l'occurrence, je partage totalement cet avis."}, {"timestamp": [4541.44, 4548.88], "text": " Si je reviens sur aussi cette question que j'avaisavais au-del\u00e0 de ce choix, c'est comment"}, {"timestamp": [4548.88, 4555.08], "text": " tu fais du bon contenu pour quelqu'un qui n'en fait pas, pour un amateur ? Comment tu t'entra\u00eenes ?"}, {"timestamp": [4555.08, 4571.0], "text": " Moi je pense qu'il y a un truc qui s'appelle l'actualit\u00e9 et dans l'actualit\u00e9, il y a des polarit\u00e9s. Dans ces polarit\u00e9s, il y a des choses qui se d\u00e9gagent, qui indiquent l'int\u00e9r\u00eat collectif."}, {"timestamp": [4571.0, 4575.0], "text": " Il ne s'agit pas d'\u00eatre une girouette ou d'\u00eatre un mouton de panurge,"}, {"timestamp": [4575.0, 4579.0], "text": " mais tu sens bien qu'il y a des moments, tu vois, depuis deux ans ou trois ans,"}, {"timestamp": [4579.0, 4581.0], "text": " le spatial \u00e7a int\u00e9resse les gens."}, {"timestamp": [4581.0, 4583.0], "text": " L'intelligence artificielle."}, {"timestamp": [4583.0, 4586.24], "text": " Voil\u00e0, l'intelligence artificielle, il y a des conf\u00e9rences dans tous les sens,"}, {"timestamp": [4586.24, 4596.24], "text": " le bien-\u00eatre animal, la bouffe, ce qu'on fait avec ce qu'on a dans l'assiette, etc. Il y a des"}, {"timestamp": [4596.24, 4600.08], "text": " choses qui viennent, donc il y a quand m\u00eame des territoires \u00e0 explorer. Tu ne te risques pas de"}, {"timestamp": [4600.08, 4606.88], "text": " te retrouver au milieu de plein de gens qui font \u00e7a mieux que toi ? Mais tu sais, les mecs qui cherchent de l'or, ils arrivent au bord d'une rivi\u00e8re et il y en a d\u00e9j\u00e0 18."}, {"timestamp": [4606.88, 4613.04], "text": " Donc c'est tr\u00e8s rare d'avoir des gens qui inventent la poudre."}, {"timestamp": [4613.04, 4617.36], "text": " T'es all\u00e9 dans la com, digital, t'as cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete, il y a 50 personnes."}, {"timestamp": [4617.36, 4621.32], "text": " Est-ce que si on t'avait dit \u00ab Ah bah il y a d\u00e9j\u00e0 dans la com digital, il y a des gens, je n'y vais pas \u00bb."}, {"timestamp": [4621.32, 4623.44], "text": " Tu leur aurais dit \u00ab Allez vous faire foutre, je fais ce que je veux \u00bb."}, {"timestamp": [4623.44, 4625.04], "text": " Faut \u00eatre meilleur, faut s'arracher quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4625.12, 4627.36], "text": " Exactement, il faut \u00eatre meilleur, il faut \u00eatre diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [4629.4, 4631.4], "text": " Et puis, il y a un aspect qui est..."}, {"timestamp": [4632.72, 4634.88], "text": " Je pr\u00e9cise que je ne fais pas que de la com digitale, c'est important."}, {"timestamp": [4635.44, 4636.44], "text": " Tu fais des podcasts."}, {"timestamp": [4636.44, 4640.32], "text": " Des sites, de l'intelligence artificielle, de la data, on fait plein de choses."}, {"timestamp": [4640.32, 4641.32], "text": " G\u00e9nial."}, {"timestamp": [4641.32, 4646.12], "text": " Alors, il y a un truc qu'il faut dire aussi, c'est la notion de plaisir."}, {"timestamp": [4646.8, 4652.0], "text": " La notion de plaisir, de temps pour soi, pour \u00e9viter le conformisme,"}, {"timestamp": [4652.32, 4658.32], "text": " d'\u00e9touffer sous les maux-valises, les s\u00e9minaires de cr\u00e9ativit\u00e9"}, {"timestamp": [4658.32, 4664.12], "text": " qui ne sont pas cr\u00e9atifs, les concepts qui sont des concepts de tout le monde,"}, {"timestamp": [4664.56, 4665.6], "text": " alors que le roi est nu,"}, {"timestamp": [4665.6, 4669.92], "text": " enfin il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 avoir la capacit\u00e9 de s'arr\u00eater et de sentir"}, {"timestamp": [4669.92, 4674.92], "text": " soi-m\u00eame. De se dire bon..."}, {"timestamp": [4676.24, 4682.6], "text": " Alors faire du bon contenu, je crois que faire du bon contenu c'est"}, {"timestamp": [4682.6, 4685.6], "text": " \u00eatre port\u00e9, c'est pas porter une id\u00e9e, c'est \u00eatre port\u00e9 par une id\u00e9e."}, {"timestamp": [4685.6, 4687.64], "text": " \u00c7a peut \u00eatre une toute petite id\u00e9e qui prend des lignes,"}, {"timestamp": [4688.08, 4688.92], "text": " \u00e7a peut \u00eatre un film."}, {"timestamp": [4689.84, 4692.72], "text": " Tu vois, quand je discute avec mon copain Sacha Goldberger,"}, {"timestamp": [4693.16, 4696.04], "text": " parfois il me parle d'une id\u00e9e au mois de janvier"}, {"timestamp": [4696.04, 4698.16], "text": " et puis en septembre, il m'en reparle et me dit"}, {"timestamp": [4698.16, 4699.72], "text": " \u00ab \u00e7a y est, j'ai fini la s\u00e9rie photo \u00bb."}, {"timestamp": [4700.24, 4702.96], "text": " Et je me dis \u00ab putain, voil\u00e0 ce que je serais toujours incapable de faire \u00bb,"}, {"timestamp": [4703.16, 4707.0], "text": " c'est-\u00e0-dire penser \u00e0 un truc le 1er janvier et l'avoir fini le 31 d\u00e9cembre."}, {"timestamp": [4707.0, 4712.0], "text": " Non, moi, si je pense \u00e0 un truc, j'ai besoin d'avoir une activit\u00e9 qui fait que le lendemain, le truc est fait,"}, {"timestamp": [4712.0, 4714.0], "text": " ou que je vais pouvoir le faire en cours."}, {"timestamp": [4714.0, 4717.0], "text": " J'ai une pr\u00e9cipitation qui est peut-\u00eatre une angoisse du vide."}, {"timestamp": [4717.0, 4720.0], "text": " Tu vois, c'est pour \u00e7a que tu disais, mais t'es partout, tu fais des chroniques, tu fais quelque chose."}, {"timestamp": [4720.0, 4723.0], "text": " J'ai quand m\u00eame l'angoisse du vide, je ne suis pas compl\u00e8tement fou."}, {"timestamp": [4723.0, 4725.92], "text": " Mais dans cette angoisse du vide, je sais faire"}, {"timestamp": [4725.92, 4730.16], "text": " le vide pour aller me promener dans la for\u00eat, pour me barrer au moins une fois"}, {"timestamp": [4730.16, 4734.52], "text": " par semaine au parc de Versailles, pour lequel j'ai une passion, et pour rester"}, {"timestamp": [4734.52, 4738.88], "text": " seul avec le chien, histoire de m'a\u00e9rer."}, {"timestamp": [4740.08, 4744.28], "text": " C'est un peu banal de dire \u00e7a, mais je trouve que d\u00e9gager du temps pendant une"}, {"timestamp": [4744.28, 4745.0], "text": " journ\u00e9e de travail, c'est-\u00e0-dire vol dire \u00e7a, mais je trouve que d\u00e9gager du temps pendant une journ\u00e9e de travail,"}, {"timestamp": [4745.0, 4755.4], "text": " c'est-\u00e0-dire voler aux 9 heures de travail quotidienne, 2 heures, \u00e0 un horaire o\u00f9 les autres travaillent, c'est assez jouissif."}, {"timestamp": [4755.4, 4761.0], "text": " Et l\u00e0-dessus, en plus, le contre-coup, c'est aussi \u00eatre..."}, {"timestamp": [4761.0, 4769.08], "text": " J'ai eu Jo\u00ebl Dicker, qui est un \u00e9crivain chr\u00e9tien. Oui, j'ai vu \u00e7a, oui, bien s\u00fbr. Et avec qui j'ai parl\u00e9, qui m'a racont\u00e9 ce travail \u00e0 4 heures du matin, par exemple,"}, {"timestamp": [4769.08, 4770.96], "text": " qui est assez commun chez les \u00e9crivains."}, {"timestamp": [4771.32, 4773.68], "text": " Mais il y a peut-\u00eatre ce moment aussi du matin,"}, {"timestamp": [4773.92, 4779.16], "text": " cet autre moment de ta journ\u00e9e o\u00f9 quand tu vis un peu en parall\u00e8le du monde r\u00e9el,"}, {"timestamp": [4779.88, 4785.4], "text": " \u00e7a doit \u00eatre assez fun d'arriver \u00e0 Europe \u00e0 4h du matin."}, {"timestamp": [4785.4, 4788.8], "text": " En fait, quand je me l\u00e8ve le matin, il se trouve que cette ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [4788.8, 4793.2], "text": " on a une fille qui est partie vivre dans un studio et on a d\u00e9gag\u00e9 une pi\u00e8ce."}, {"timestamp": [4793.2, 4795.8], "text": " Et cette pi\u00e8ce est devenue ce qu'on appelle un dressing."}, {"timestamp": [4795.8, 4798.4], "text": " Et comme on n'avait pas tr\u00e8s peu de placards l\u00e0 o\u00f9 on habite,"}, {"timestamp": [4798.4, 4800.4], "text": " on a fait de l'ordre dans toute la maison."}, {"timestamp": [4800.4, 4802.4], "text": " Une de tes filles, d'accord."}, {"timestamp": [4802.4, 4807.2], "text": " Et on a fait ce dressing et le matin, quand je me l\u00e8ve \u00e0 3h du matin, j'ai l'impression"}, {"timestamp": [4807.2, 4809.2], "text": " d'\u00eatre dans la Batcave de Batman."}, {"timestamp": [4809.2, 4814.16], "text": " Et je me dis voil\u00e0, c'est mon espace, il y a mes v\u00eatements, mes vestes align\u00e9es,"}, {"timestamp": [4814.16, 4819.12], "text": " mes chaussures, mes jeans et je vais m'habiller en tenue de Batman et je vais sortir dans"}, {"timestamp": [4819.12, 4822.28], "text": " la nuit avec mon chien, c'est Robin, Batman et Robin, tu vois."}, {"timestamp": [4822.28, 4829.6], "text": " Et puis on va aller \u00e0 Europe 1 et on va avoir des aventures incroyables. C'est vrai que travailler la nuit est un truc formidable. D'ailleurs \u00e0 Europe 1,"}, {"timestamp": [4829.6, 4834.2], "text": " vers 7h, tout le monde arrive, c'est le bordel. J'aime moins. J'aime bien quand on est 10 \u00e0 Europe 1."}, {"timestamp": [4834.2, 4836.64], "text": " Oui c'est \u00e7a, vous \u00eates entre vous, c'est cocon."}, {"timestamp": [4836.64, 4842.36], "text": " Et d'ailleurs j'ai un fantasme en ce moment qui rejoint \u00e7a, c'est je voudrais aller passer une"}, {"timestamp": [4842.36, 4845.64], "text": " nuit dans un phare en Bretagne. Je d'ailleurs, je vais me r\u00e9server \u00e7a,"}, {"timestamp": [4846.6, 4849.24], "text": " parce qu'un des privil\u00e8ges de l'\u00e2ge qui vient,"}, {"timestamp": [4849.24, 4850.92], "text": " puisque je vais avoir 50 ans dans trois semaines,"}, {"timestamp": [4851.36, 4853.6], "text": " c'est quand m\u00eame la recherche de la solitude."}, {"timestamp": [4854.56, 4855.6], "text": " Tu vas le faire tout seul ?"}, {"timestamp": [4855.6, 4856.32], "text": " Ah, c'est pas..."}, {"timestamp": [4856.32, 4859.04], "text": " Ouais, parce que ma femme, c'est toujours compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4859.04, 4862.48], "text": " Elle veut rester \u00e0 Paris pour s'occuper de surveiller la cadette"}, {"timestamp": [4863.24, 4864.96], "text": " qui est susceptible de faire plein de conneries."}, {"timestamp": [4866.16, 4870.08], "text": " Et moi, dans 20 ans,"}, {"timestamp": [4870.08, 4874.08], "text": " j'ai 70 ans et donc que la cadette fasse des conneries."}, {"timestamp": [4874.08, 4875.8], "text": " Mais moi, je veux profiter des week-ends."}, {"timestamp": [4877.12, 4878.6], "text": " Si tu veux, j'ai beaucoup de mal avec Paris."}, {"timestamp": [4879.04, 4882.32], "text": " Je trouve que c'est une ville de plus en plus nerveuse,"}, {"timestamp": [4883.8, 4886.0], "text": " mal fichue, n\u00e9vrotique."}, {"timestamp": [4886.0, 4891.0], "text": " C'est Dick Hanegarn dans la chanson Bruxelles qui dit Paris n\u00e9vrose et Bruxelles abrutie."}, {"timestamp": [4891.0, 4894.0], "text": " C'est une tr\u00e8s belle chanson qui compare l'\u00e2me des deux villes."}, {"timestamp": [4894.0, 4897.0], "text": " Bruxelles ma belle, je te rejoins etc."}, {"timestamp": [4897.0, 4900.0], "text": " Quand Paris veut plus de moi, je quitte son lit et je te retrouve Bruxelles."}, {"timestamp": [4900.0, 4903.0], "text": " Bruxelles c'est sa femme en fait, Paris c'est sa ma\u00eetresse."}, {"timestamp": [4903.0, 4906.64], "text": " Et il parle de Paris n\u00e9vrose et Bruxelles. Bruxelles, c'est sa femme, en fait. Paris, c'est sa ma\u00eetresse. Et il parle de Paris n\u00e9vrose et Bruxelles abrutie."}, {"timestamp": [4908.04, 4911.72], "text": " Et voil\u00e0. Et donc, moi, le week-end, j'aime bien, si je peux,"}, {"timestamp": [4912.0, 4915.44], "text": " pas toujours, mais si je peux, prendre la tangente \u00e0 la campagne,"}, {"timestamp": [4915.44, 4919.0], "text": " c'est quand m\u00eame le kiff absolu. Et donc, fantasme du phare,"}, {"timestamp": [4919.56, 4922.36], "text": " parce que le phare est dress\u00e9 et allum\u00e9 dans la nuit."}, {"timestamp": [4922.36, 4924.48], "text": " Et quelle nuit, puisqu'il est face \u00e0 l'oc\u00e9an."}, {"timestamp": [4924.88, 4928.4], "text": " Et je dois dire que quand j'arrive \u00e0 Europe 1, on a l'impression d'\u00eatre dans un phare est dress\u00e9 et allum\u00e9 dans la nuit. Et quelle nuit, puisqu'il est face \u00e0 l'oc\u00e9an. Et je dois dire que quand j'arrive \u00e0 Europe 1, on a l'impression d'\u00eatre dans un phare."}, {"timestamp": [4928.84, 4930.48], "text": " Et on va l'allumer petit \u00e0 petit le matin."}, {"timestamp": [4930.48, 4935.16], "text": " Et puis, ce phare va \u00e9clairer quelques centaines de milliers d'auditeurs."}, {"timestamp": [4936.16, 4939.56], "text": " C'est cette sensation-l\u00e0 qui est quand m\u00eame assez amusante au petit matin en radio."}, {"timestamp": [4940.04, 4949.2], "text": " On va passer le cap d'une d\u00e9cennie, toi et moi, pas pour la premi\u00e8re fois,"}, {"timestamp": [4949.2, 4952.0], "text": " au moins pour la quatri\u00e8me fois en m\u00eame temps, puisqu'\u00e0 une semaine d'intervalle."}, {"timestamp": [4952.0, 4955.36], "text": " Ah t'es du mois de f\u00e9vrier ? Tu vas avoir 50 ans ou 45 ?"}, {"timestamp": [4955.36, 4956.36], "text": " Tu vas avoir 40 ans !"}, {"timestamp": [4956.36, 4959.4], "text": " Salaud ! 50 ou 45, le mec est 40 ans moins que lui !"}, {"timestamp": [4959.4, 4960.4], "text": " Ah quel v\u00e9nard !"}, {"timestamp": [4960.4, 4967.16], "text": " Et du coup, c'est quoi tes 10 prochaineses ann\u00e9es l\u00e0 ? Tu feras quoi \u00e0 60 ballets ?"}, {"timestamp": [4967.16, 4969.36], "text": " C'est horrible ce que tu me demandes."}, {"timestamp": [4969.36, 4970.36], "text": " Bah je sais pas ouais."}, {"timestamp": [4970.36, 4971.72], "text": " Bah d\u00e9j\u00e0 il faut durer."}, {"timestamp": [4971.72, 4975.36], "text": " Non, alors c'est horrible mais je tiens quand m\u00eame \u00e0 me dire que quand tu me dis \u00e7a, je"}, {"timestamp": [4975.36, 4978.08], "text": " me suis dit mais putain il a 50 ans le mec il fait je\u00fbne."}, {"timestamp": [4978.08, 4981.44], "text": " Mais tout le monde fait je\u00fbne \u00e0 50 ans."}, {"timestamp": [4981.44, 4986.5], "text": " Ouais mais aussi, je veux dire, m\u00eame dans ta t\u00eate, tu as un compte 13 enfantin, un gamin, etc."}, {"timestamp": [4986.5, 4990.0], "text": " Et sur les r\u00e9seaux sociaux, qui est en plus hyper assum\u00e9."}, {"timestamp": [4992.0, 4994.5], "text": " Si tu veux, j'ai renonc\u00e9 au pouvoir, moi."}, {"timestamp": [4994.5, 4997.5], "text": " Je veux dire, je veux pas \u00eatre cadre, je veux pas \u00eatre chef,"}, {"timestamp": [4997.5, 5000.0], "text": " je veux pas encadrer les gens, \u00e7a m'int\u00e9resse pas."}, {"timestamp": [5000.0, 5001.0], "text": " Donc \u00e7a te lib\u00e8re quelque part, \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5001.0, 5004.0], "text": " Bah, c'est une tension. Les gens qui veulent le pouvoir,"}, {"timestamp": [5004.0, 5007.4], "text": " qui veulent faire carri\u00e8re et qui veulent \u00eatre num\u00e9ro un ou diriger des"}, {"timestamp": [5007.4, 5010.84], "text": " organisations, c'est quand m\u00eame un march\u00e9 assez compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [5011.0, 5013.2], "text": " Et c'est surtout beaucoup d'emmerdes parce que faire la revue de presse"}, {"timestamp": [5013.2, 5014.52], "text": " aussi, c'est un petit march\u00e9. Il y a quoi ?"}, {"timestamp": [5014.76, 5016.48], "text": " Quatre places sur Paris, tu vois ?"}, {"timestamp": [5017.2, 5021.0], "text": " Mais ce que je veux dire, c'est que je suis"}, {"timestamp": [5021.0, 5024.28], "text": " plut\u00f4t dans la carri\u00e8re horizontale aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [5024.28, 5028.44], "text": " me dire qu'est-ce que je peux faire de diff\u00e9rent ? Est-ce que je vais ouvrir un resto ? Est-ce que je vais"}, {"timestamp": [5028.44, 5032.68], "text": " faire coach ? Est-ce que je vais faire animateur de s\u00e9minaire ? Est-ce que je vais continuer \u00e0"}, {"timestamp": [5032.68, 5036.4], "text": " faire de la radio quand \u00e7a s'arr\u00eatera ? Parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, place aux jeunes. Et puis"}, {"timestamp": [5036.4, 5042.6], "text": " m\u00eame, on peut tr\u00e8s bien consid\u00e9rer \u00e0 l'\u00e9coute que c'est chiant, que... J'en sais rien, j'en sais"}, {"timestamp": [5042.6, 5045.36], "text": " rien. Je sais pas."}, {"timestamp": [5045.36, 5045.96], "text": " Tu surfes ?"}, {"timestamp": [5046.64, 5048.56], "text": " Je surfe, je fais ce que je peux."}, {"timestamp": [5048.76, 5050.32], "text": " Non, mais il y a surtout profiter."}, {"timestamp": [5050.92, 5052.0], "text": " Il est incroyable ce chien."}, {"timestamp": [5052.08, 5053.52], "text": " Ce chien n'a pas de profil."}, {"timestamp": [5054.68, 5055.88], "text": " Je suis assez sid\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [5055.88, 5057.84], "text": " Regarde, tu vois, on dirait qu'on lui a enfonc\u00e9 le museau."}, {"timestamp": [5058.08, 5062.76], "text": " Je suis assez sid\u00e9r\u00e9 de la capacit\u00e9 des gens \u00e0 acheter et \u00e9lever des chiens"}, {"timestamp": [5062.96, 5063.8], "text": " tr\u00e8s, tr\u00e8s laids."}, {"timestamp": [5064.52, 5067.32], "text": " Alors, je sais qu'aujourd'hui, tout est relatif et qu'on ne peut pas dire"}, {"timestamp": [5067.32, 5069.4], "text": " qu'un chien est moche parce qu'on ne peut pas dire qu'un \u00eatre humain est"}, {"timestamp": [5069.4, 5071.28], "text": " moche, etc. Tout se vaut."}, {"timestamp": [5071.52, 5074.32], "text": " Mais enfin, il y a quand m\u00eame des chiens qui sont redoutablement laids"}, {"timestamp": [5074.72, 5077.84], "text": " et les gens continuent \u00e0 les acheter, ce qui est une preuve d'altruisme."}, {"timestamp": [5078.08, 5080.76], "text": " J'ai r\u00e9ussi \u00e0 avoir une photo de ce chien dans les temps."}, {"timestamp": [5080.84, 5084.6], "text": " Il est incroyable. On dirait un piranha de profil."}, {"timestamp": [5091.88, 5095.0], "text": " Ce podcast est lunaire. Ecoute, tu vois, ce podcast s'appelle G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Oui. Pourquoi il s'appelle comme \u00e7a ? Parce que je cherche... Je y crois beaucoup."}, {"timestamp": [5095.0, 5098.96], "text": " Je cherche, mais je pense que tu es en plein dedans. Je veux dire, tu es en plein dedans"}, {"timestamp": [5098.96, 5110.76], "text": " dans le sens o\u00f9... Alors, tu n'es pas entrepreneur, tu n'as pas choisi de g\u00e9rer plein de gens, tu le dis, cette horizontalit\u00e9 qui te caract\u00e9rise,"}, {"timestamp": [5110.76, 5118.92], "text": " mais t'as quand m\u00eame, m\u00eame si l\u00e0 tu me dis on verra ce qui arrive, \u00e7a fait quand m\u00eame pr\u00e8s de 15 ans que tu te donnes le choix."}, {"timestamp": [5118.92, 5125.16], "text": " Tu fais pas les choses par d\u00e9pit, moi je te vois \u00e0 chaque fois, on se croise par ci par l\u00e0, je t'ai vu animer des"}, {"timestamp": [5125.16, 5127.16], "text": " s\u00e9minaires aussi, je t'ai vu faire des choses."}, {"timestamp": [5127.16, 5127.66], "text": " Oui, j'adore \u00e7a."}, {"timestamp": [5127.66, 5132.52], "text": " Alors tu me dis, si demain j'ai plus de m\u00e9dia ni rien du tout, je ferai beaucoup d'animations de s\u00e9minaires parce que j'adore \u00e7a."}, {"timestamp": [5132.52, 5133.02], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [5133.02, 5139.68], "text": " Et j'aime beaucoup les gens et en s\u00e9minaire, j'anime, je mets en valeur les gens et je suis sur sc\u00e8ne et je peux \u00eatre dr\u00f4le."}, {"timestamp": [5139.84, 5141.84], "text": " Donc comme j'ai pas les couilles,"}, {"timestamp": [5141.84, 5146.24], "text": " comme certains, comme mon copain Vinvin ou ma copine Sandrine Saroche"}, {"timestamp": [5146.24, 5149.52], "text": " ou toute la bande des jeunes humoristes qu'il y a \u00e0 Canal en ce moment,"}, {"timestamp": [5149.52, 5154.4], "text": " de monter sur sc\u00e8ne et de faire un stand-up parce que c'est un autre m\u00e9tier et que j'ai pas le courage,"}, {"timestamp": [5154.4, 5157.2], "text": " mais j'aime bien, tu vois, en s\u00e9minaire, faire un truc..."}, {"timestamp": [5157.2, 5158.72], "text": " Que tu fais de tr\u00e8s tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5158.72, 5161.36], "text": " Parce que moi j'ai anim\u00e9 un ou deux trucs et \u00e0 chaque fois j'ai repens\u00e9 \u00e0 toi,"}, {"timestamp": [5161.36, 5170.72], "text": " je t'ai piqu\u00e9 un ou deux types d'ailleurs, un truc assez chouette que tu fais quand t'animes un truc et alors \u00e7a c'est vraiment surprenant, c'est que tu donnes ton"}, {"timestamp": [5170.72, 5175.4], "text": " num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 tout le monde en disant envoyez-moi vos questions. Ah c'est vrai \u00e7a \u00e7a"}, {"timestamp": [5175.4, 5178.36], "text": " peut marcher ouais. Et moi je l'ai fait une ou deux fois et tu te dis attends il y a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [5178.36, 5184.24], "text": " 400 personnes. Tu l'as fait pour draguer en fait. Bah non \u00e7a va pas marcher en tout cas mais il y a"}, {"timestamp": [5184.24, 5185.68], "text": " quand m\u00eame 400 personnes dans ce machin."}, {"timestamp": [5185.68, 5186.68], "text": " Si je donne mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, ils verraient."}, {"timestamp": [5186.68, 5190.28], "text": " Non mais l\u00e0 pour le coup, aux gens du digital qui nous \u00e9coutent et qui,"}, {"timestamp": [5190.6, 5193.76], "text": " quand il y a des forums ou des assembl\u00e9es in real life,"}, {"timestamp": [5193.96, 5197.28], "text": " rivalisent d'applications o\u00f9 il faut se connecter au Wifi."}, {"timestamp": [5197.28, 5197.68], "text": " L'enfer."}, {"timestamp": [5197.68, 5199.76], "text": " Partager les questions, \u00e7a marche une fois sur deux."}, {"timestamp": [5199.76, 5201.56], "text": " Les gens sont l\u00e0 avec leur t\u00e9l\u00e9phone dans la salle."}, {"timestamp": [5201.88, 5205.52], "text": " Putain, mais envoyez-moi un SMS si si vous avez une question vous envoyez un sms."}, {"timestamp": [5205.52, 5209.24], "text": " Je les fais, \u00e7a marche tellement bien. J'ai re\u00e7u plein de questions"}, {"timestamp": [5209.24, 5213.36], "text": " et en termes d'interactivit\u00e9 c'est bien mais tu as quand m\u00eame cette"}, {"timestamp": [5213.36, 5216.4], "text": " nature aussi de... parce qu'il y a beaucoup de gens qui refusent de mettre"}, {"timestamp": [5216.4, 5219.04], "text": " leur num\u00e9ro, leur machin, leur truc, ils partagent \u00e7a de nulle part, etc."}, {"timestamp": [5219.04, 5222.44], "text": " Toi tu as un c\u00f4t\u00e9 communautaire instinctif qui est assez marrant."}, {"timestamp": [5222.44, 5226.64], "text": " Ouais, encore que je voudrais pas mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone sur Internet,"}, {"timestamp": [5226.84, 5229.28], "text": " parce que si tu veux, je te dis pas ma messagerie \u00e0 Europe 1."}, {"timestamp": [5229.48, 5232.44], "text": " Moi, je re\u00e7ois 300 mails par jour."}, {"timestamp": [5232.64, 5234.08], "text": " C'est tr\u00e8s simple, je les lis pas."}, {"timestamp": [5234.28, 5235.12], "text": " Je les lis pas."}, {"timestamp": [5235.32, 5237.52], "text": " Et on est tellement pollu\u00e9s que je lis m\u00eame plus..."}, {"timestamp": [5237.72, 5238.72], "text": " Tu fais un super titre ?"}, {"timestamp": [5238.92, 5239.68], "text": " Non, rien."}, {"timestamp": [5239.88, 5242.76], "text": " Je lis m\u00eame plus les messages internes \u00e0 Europe 1."}, {"timestamp": [5242.96, 5244.64], "text": " Et je me rends garde oralement."}, {"timestamp": [5244.84, 5247.2], "text": " Je dis alors, je vais pas louper un truc l\u00e0, une r\u00e9union, un truc."}, {"timestamp": [5247.2, 5248.6], "text": " C'est impossible."}, {"timestamp": [5248.6, 5251.4], "text": " Les gens nous envoient tout et n'importe quoi."}, {"timestamp": [5251.4, 5254.8], "text": " Le moindre patron de start-up, son attach\u00e9 de presse vous dit"}, {"timestamp": [5254.8, 5258.4], "text": " il est disponible pour une prise de parole pour vous parler de sa strat\u00e9gie."}, {"timestamp": [5258.4, 5259.8], "text": " Qu'est-ce qu'on en a \u00e0 branler ?"}, {"timestamp": [5259.8, 5261.6], "text": " C'est quand m\u00eame incroyable."}, {"timestamp": [5261.6, 5264.8], "text": " Le nombre de merdes qu'on nous envoie,"}, {"timestamp": [5264.8, 5265.32], "text": " o\u00f9 on confond"}, {"timestamp": [5265.32, 5270.24], "text": " communication, personal branding des dirigeants et informations, o\u00f9 vraiment..."}, {"timestamp": [5270.24, 5274.12], "text": " Puis ensuite les m\u00e8mes qui pissent sur la presse, qui viennent te dire les m\u00e9dias"}, {"timestamp": [5274.12, 5277.84], "text": " sont pourris etc... qui si on les \u00e9coutait transformerait nos grilles en"}, {"timestamp": [5277.84, 5280.76], "text": " v\u00e9ritables \u00e9crans publicitaires permanents. Alors \u00e7a piti\u00e9 !"}, {"timestamp": [5280.76, 5288.12], "text": " Et alors venons-y l\u00e0-dessus, si justement, \u00e0 l'inverse, je dois te toucher d'une mani\u00e8re ou d'une autre"}, {"timestamp": [5288.32, 5290.8], "text": " pour avoir un... enfin, pour t'int\u00e9resser."}, {"timestamp": [5291.0, 5292.0], "text": " LinkedIn."}, {"timestamp": [5292.2, 5294.48], "text": " LinkedIn, c'est le refuge des gens s\u00e9rieux."}, {"timestamp": [5294.68, 5295.44], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [5295.64, 5296.68], "text": " Le refuge des gens s\u00e9rieux."}, {"timestamp": [5296.88, 5300.04], "text": " Sur LinkedIn, le mec, il va pas t'envoyer"}, {"timestamp": [5300.24, 5308.36], "text": " \u00ab voil\u00e0, j'ai d\u00e9couvert un complot jud\u00e9o-ma\u00e7onnique au Mans et je vous envoie un dossier de 500 pages. \u00bb"}, {"timestamp": [5308.6, 5311.28], "text": " Il y a des gens comme \u00e7a. Au moins une fois par an, je re\u00e7ois \u00e7a."}, {"timestamp": [5311.96, 5315.12], "text": " Alors le gars, il est sur le complot du si\u00e8cle, etc. Qu'est-ce que tu veux faire ?"}, {"timestamp": [5315.76, 5323.2], "text": " Ou alors tu as... Non, globalement sur LinkedIn, c'est bien parce que les gens sont raisonnables."}, {"timestamp": [5323.2, 5327.0], "text": " Enfin, je veux dire, on est tous \u00e0 peu pr\u00e8s"}, {"timestamp": [5327.0, 5329.76], "text": " normaux quand m\u00eame, on va pas emmerder les gens pour le plaisir de les emmerder"}, {"timestamp": [5329.76, 5335.6], "text": " ou les solliciter pour rien quoi. Donc voil\u00e0. Si on veut me contacter c'est sur"}, {"timestamp": [5335.6, 5337.08], "text": " LinkedIn. LinkedIn est fait pour \u00e7a d'ailleurs."}, {"timestamp": [5337.08, 5339.96], "text": " Ouais alors j'ai vu que tu avais atteint et \u00e7a tu m'as appris \u00e7a. Alors que je suis"}, {"timestamp": [5339.96, 5343.84], "text": " plut\u00f4t assez expert en r\u00e9seaux sociaux mais... de toi aussi d'ailleurs."}, {"timestamp": [5343.84, 5346.0], "text": " Mais tu m'as appris un truc, c'est qu'il y avait un nombre limite..."}, {"timestamp": [5346.0, 5348.0], "text": " Mais je l'ai d\u00e9couvert \u00e0 mes d\u00e9pens."}, {"timestamp": [5348.0, 5350.0], "text": " Je l'ai d\u00e9couvert \u00e0 mes d\u00e9pens, et..."}, {"timestamp": [5350.0, 5352.0], "text": " et je me disais, mais merde, moi qui ai de tr\u00e8s grandes ambitions,"}, {"timestamp": [5352.0, 5354.0], "text": " je veux avoir 100 000 abonn\u00e9s sur LinkedIn,"}, {"timestamp": [5354.0, 5356.0], "text": " et en fait... Alors tu peux avoir 100 000 abonn\u00e9s."}, {"timestamp": [5356.0, 5358.0], "text": " J'ai des abonn\u00e9s,"}, {"timestamp": [5358.0, 5360.0], "text": " mais en fait, il fallait faire une manip sur LinkedIn"}, {"timestamp": [5360.0, 5362.0], "text": " pour dire, en premier, au lieu de me contacter,"}, {"timestamp": [5362.0, 5364.0], "text": " au lieu de me contacter,"}, {"timestamp": [5364.0, 5365.56], "text": " euh... Abonnez-vous. Voil\u00e0. Et c'est gr\u00e2ce pour dire en premier, au lieu de me contacter, au lieu de me contacter,"}, {"timestamp": [5366.32, 5366.68], "text": " abonnez-vous. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [5366.96, 5368.76], "text": " Et c'est gr\u00e2ce \u00e0..."}, {"timestamp": [5370.48, 5371.92], "text": " Oh putain, merde, je perds la m\u00e9moire."}, {"timestamp": [5371.92, 5373.28], "text": " Il faut absolument que je retrouve son..."}, {"timestamp": [5374.0, 5375.0], "text": " son nom."}, {"timestamp": [5377.2, 5377.72], "text": " Free..."}, {"timestamp": [5378.56, 5379.28], "text": " Xaniel ?"}, {"timestamp": [5379.52, 5381.48], "text": " Non, celui qui a fait un bouquin sur..."}, {"timestamp": [5382.52, 5383.68], "text": " Il a fait un bouquin sur..."}, {"timestamp": [5385.8, 5386.6], "text": " Friedlansky. Ah d'accord. Friedlansky, il a fait un bouquin sur... Il a fait un bouquin sur... Friedlansky. Ah d'accord."}, {"timestamp": [5386.6, 5388.8], "text": " Friedlansky, il a fait un bouquin sur..."}, {"timestamp": [5389.12, 5390.32], "text": " sur LinkedIn."}, {"timestamp": [5390.32, 5390.84], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [5391.4, 5393.04], "text": " Et lui, il m'a expliqu\u00e9 \u00e7a."}, {"timestamp": [5393.96, 5395.12], "text": " Bruno Friedlansky,"}, {"timestamp": [5395.12, 5397.44], "text": " meilleur sp\u00e9cialiste de LinkedIn ever,"}, {"timestamp": [5397.68, 5398.68], "text": " et il m'a dit,"}, {"timestamp": [5399.28, 5401.24], "text": " mets d'abord le bouton"}, {"timestamp": [5401.24, 5403.12], "text": " \u00ab Abonnez-vous \u00e0 mon compte \u00bb"}, {"timestamp": [5403.4, 5407.88], "text": " et tu verras, t'auras des demandes d'abonnement et puis tu seras plafonn\u00e9 \u00e0 30 000 contacts. Mais c'est vrai, j'aurais"}, {"timestamp": [5407.88, 5410.86], "text": " d\u00fb faire \u00e7a d\u00e8s le d\u00e9part parce que maintenant mes 30 000 contacts, j'en"}, {"timestamp": [5410.86, 5414.3], "text": " connais pas un pour cent. Sachant que tu sais qu'il existe un type incroyable"}, {"timestamp": [5414.3, 5418.18], "text": " sur LinkedIn, c'est pour \u00e7a que j'aime aussi beaucoup ce r\u00e9seau social qui a quand"}, {"timestamp": [5418.18, 5421.74], "text": " m\u00eame beaucoup \u00e9merg\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Et ce type c'est que sur ces 30"}, {"timestamp": [5421.74, 5425.0], "text": " 000 personnes, tu peux extraire ta base de donn\u00e9es."}, {"timestamp": [5425.0, 5429.0], "text": " Tu peux r\u00e9cup\u00e9rer tous les emails, num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone, etc."}, {"timestamp": [5429.0, 5431.0], "text": " En \u00e9tant abonn\u00e9 \u00e0 LinkedIn, en payant l'abonnement ?"}, {"timestamp": [5431.0, 5432.0], "text": " Non, non, non, non, m\u00eame pas."}, {"timestamp": [5432.0, 5435.0], "text": " T'as une manip' \u00e0 faire pour les extraire, si tu veux leur envoyer des emails."}, {"timestamp": [5435.0, 5437.0], "text": " Bon alors t'as pas le droit \u00e0 un GPR, tout \u00e7a, etc."}, {"timestamp": [5437.0, 5440.0], "text": " Mais c'est quand m\u00eame assez fantastique parce que c'est forc\u00e9ment des emails \u00e0 jour."}, {"timestamp": [5441.0, 5442.0], "text": " Viens ici !"}, {"timestamp": [5442.0, 5445.0], "text": " Alors l\u00e0 il est au bord de l'eau, il est \u00e0 notre point de d\u00e9part,"}, {"timestamp": [5445.0, 5448.0], "text": " et l\u00e0 il va se foutre \u00e0 la baille, et je vais devoir aller le chercher"}, {"timestamp": [5448.0, 5451.0], "text": " par le collet, parce qu'il ne va pas r\u00e9ussir \u00e0 remonter."}, {"timestamp": [5451.0, 5452.0], "text": " Viens ici !"}, {"timestamp": [5452.0, 5453.0], "text": " Donc voil\u00e0, on arrive au bout..."}, {"timestamp": [5453.0, 5455.0], "text": " Viens ici ! Fils de chien !"}, {"timestamp": [5455.0, 5458.0], "text": " On arrive au bout de notre balade, on va le chercher."}, {"timestamp": [5458.0, 5461.0], "text": " C'est ce qu'il fait, il laisse tomber la balle \u00e0 l'endroit le moins pratique du lac,"}, {"timestamp": [5461.0, 5464.0], "text": " et ensuite il se fout dedans, et il couine pour que j'aille le chercher."}, {"timestamp": [5464.0, 5465.38], "text": " Viens ici !"}, {"timestamp": [5465.38, 5472.14], "text": " Et donc on arrive au bout de cette balade, il me reste une petite question pour toi."}, {"timestamp": [5472.14, 5475.22], "text": " Qu'est-ce qu'il a fait de la balle justement ?"}, {"timestamp": [5475.22, 5477.22], "text": " Elle est partie."}, {"timestamp": [5477.22, 5480.42], "text": " Non mais je crois qu'il a envie de se baigner et qu'il a perdu sa balle."}, {"timestamp": [5480.42, 5482.42], "text": " Il a perdu sa balle."}, {"timestamp": [5482.42, 5488.48], "text": " Si t'avais l'opportunit\u00e9 de retrouver David \u00e0 sa sortie de Sciences Po,"}, {"timestamp": [5488.48, 5490.64], "text": " dans ces six mois de gal\u00e8re de ch\u00f4mage l\u00e0,"}, {"timestamp": [5490.64, 5494.0], "text": " entre ces deux Sciences Po \u00e9tudiants et pros,"}, {"timestamp": [5494.0, 5497.08], "text": " tu pouvais lui glisser quelques petits mots \u00e0 l'oreille ?"}, {"timestamp": [5497.08, 5498.08], "text": " Qu'est-ce que tu lui dirais ?"}, {"timestamp": [5498.08, 5500.52], "text": " Je lui dirais de ne pas faire ce que son p\u00e8re lui a dit \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [5500.52, 5506.88], "text": " David, dans les ann\u00e9es 88-89, en sortant de Sciences Po, il \u00e9tait pris pour \u00eatre lecteur"}, {"timestamp": [5506.88, 5513.72], "text": " de fran\u00e7ais en \u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 d'Edimbourg. Et son couillon de p\u00e8re, Dieu et son \u00e2me,"}, {"timestamp": [5513.72, 5517.2], "text": " lui a dit \u00ab mais non, \u00e7a sert \u00e0 rien, tu cherches du boulot \u00bb. J'aurais mieux fait de partir \u00e0"}, {"timestamp": [5517.2, 5521.52], "text": " Edimbourg parce que j'aurais eu une exp\u00e9rience d'un an, tout frais pay\u00e9, en \u00c9cosse, qui est un"}, {"timestamp": [5521.52, 5525.56], "text": " beau pays, qui est le pays de Simple Minds, qui \u00e9tait un groupe que j'aimais beaucoup."}, {"timestamp": [5525.56, 5529.68], "text": " Et j'aurais sans doute dragu\u00e9 et profit\u00e9 de la vie."}, {"timestamp": [5529.68, 5533.56], "text": " Et je n'ai pas eu le courage, la r\u00e9bellion de le faire."}, {"timestamp": [5533.56, 5534.88], "text": " Donc voil\u00e0 ce que je dirais \u00e0 David."}, {"timestamp": [5534.88, 5536.6], "text": " Je lui dirais, pars \u00e0 l'\u00e9tranger."}, {"timestamp": [5536.6, 5538.6], "text": " C'est pour \u00e7a que j'aime les voyages."}, {"timestamp": [5538.6, 5539.92], "text": " J'ai parti en week-end aujourd'hui."}, {"timestamp": [5539.92, 5545.0], "text": " Du coup, on t'ajoute sur LinkedIn, on te suit sur LinkedIn, on te suit sur Instagram,"}, {"timestamp": [5545.0, 5549.0], "text": " on te contacte par ces moyens. Je te remercie pour ce temps."}, {"timestamp": [5549.0, 5551.0], "text": " J'ai oubli\u00e9 quelque chose, t'as un truc \u00e0 ajouter David ?"}, {"timestamp": [5551.0, 5554.0], "text": " Non, je sais pas si on a parl\u00e9 de l'essentiel, mais enfin bon..."}, {"timestamp": [5554.0, 5556.0], "text": " Bah \u00e9coute j'ai appr\u00e9ci\u00e9 en tout cas pouvoir parler de..."}, {"timestamp": [5556.0, 5560.0], "text": " En tout cas j'ai r\u00e9pondu \u00e0 tes questions, on s'est perdu un peu, mais enfin bon..."}, {"timestamp": [5560.0, 5564.0], "text": " Ce premier podcast en ext\u00e9rieur. \u00c9coute je referai peut-\u00eatre \u00e7a avec quelqu'un d'autre, c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, c'\u00e9tait un bon moment."}, {"timestamp": [5564.0, 5565.48], "text": " Moi je pense que c'est bien."}, {"timestamp": [5565.48, 5572.68], "text": " Ce qui est relou c'est que j'ai pas pris de notes donc du coup voil\u00e0 il va falloir que tu me fadais David Habiker une deuxi\u00e8me fois comme dirait tes amis marseillais."}, {"timestamp": [5572.68, 5574.04], "text": " Je te remercie David."}, {"timestamp": [5574.04, 5574.84], "text": " Salut Mathieu."}, {"timestamp": [5574.84, 5587.0], "text": " A tous, je vous remercie d'\u00eatre toujours ici et je le dis \u00e0 chaque fin d'\u00e9pisode parce qu'il y en a qui restent jusqu'au bout souvent. N'oubliez pas de noter ce podcast sur iTunes, c'est important."}, {"timestamp": [5587.0, 5590.0], "text": " Et puis de le partager \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [5590.0, 5592.0], "text": " A chaque fois on a des invit\u00e9s diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [5592.0, 5594.0], "text": " donc qui peuvent int\u00e9resser des personnes diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [5594.0, 5598.0], "text": " Et voil\u00e0, et surtout je voudrais aussi remercier, remercier, remercier beaucoup"}, {"timestamp": [5598.0, 5601.0], "text": " tous ces messages que je re\u00e7ois tellement sympathiques,"}, {"timestamp": [5601.0, 5604.0], "text": " c'est hyper touchant, \u00e7a me..."}, {"timestamp": [5604.0, 5605.14], "text": " Je ne suis pas du tout habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a"}, {"timestamp": [5605.14, 5609.78], "text": " contrairement au grand David Abicaire qui est devant moi, je dis grand parce qu'il fait 1m90 \u00e9videmment"}, {"timestamp": [5609.78, 5617.92], "text": " mais \u00e7a me fait quelque chose vraiment donc merci \u00e0 tous pour tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5617.92, 5632.12], "text": " Salut ! Merci d'avoir \u00e9cout\u00e9 G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Si vous voulez me soutenir, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 vous"}, {"timestamp": [5632.12, 5638.08], "text": " abonner \u00e0 ce podcast sur iTunes ou Soundcloud, \u00e0 le noter et \u00e0 en parler autour de vous."}, {"timestamp": [5638.08, 5645.64], "text": " Vous pouvez \u00e9galement me retrouver sur Facebook ou LinkedIn en tapant"}, {"timestamp": [5645.64, 5648.76], "text": " G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself ou Mathieu St\u00e9phane."}, {"timestamp": [5648.76, 5659.36], "text": " Merci \u00e0 Cosa Vostra pour la production de ce podcast."}, {"timestamp": [5659.36, 5689.28], "text": " L'habillage musical est issu du morceauceau \u00ab Night Owl \u00bb de l'artiste \u00ab Broke for Free \u00bb. qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City,"}, {"timestamp": [5689.28, 5693.6], "text": " et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez"}, {"timestamp": [5693.6, 5697.68], "text": " un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise,"}, {"timestamp": [5697.68, 5702.2], "text": " c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City,"}, {"timestamp": [5702.2, 5709.04], "text": " Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vousjets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0"}, {"timestamp": [5709.04, 5713.36], "text": " caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [5713.36, 5717.88], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [5717.88, 5723.6], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux"}, {"timestamp": [5723.6, 5725.8], "text": " qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork,"}, {"timestamp": [5725.8, 5728.1], "text": " il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement,"}, {"timestamp": [5728.1, 5730.8], "text": " il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [5730.8, 5733.0], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire,"}, {"timestamp": [5733.0, 5736.2], "text": " ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re,"}, {"timestamp": [5736.2, 5738.2], "text": " ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [5738.2, 5740.7], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV,"}, {"timestamp": [5740.7, 5744.7], "text": " enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques,"}, {"timestamp": [5744.7, 5745.42], "text": " on les traite tous dans New sympathiques, on les traite tous"}, {"timestamp": [5745.42, 5749.54], "text": " dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau"}, {"timestamp": [5749.54, 5754.06], "text": " et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain parce que la"}, {"timestamp": [5754.06, 5758.3], "text": " vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant"}, {"timestamp": [5758.3, 5761.6], "text": " tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les"}, {"timestamp": [5761.6, 5767.92], "text": " matins alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City. Le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute,"}, {"timestamp": [5767.92, 5772.36], "text": " dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [5775.01, 5777.07], "text": " you"}]}}