{"65": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur. Vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel, hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7acepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself, et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal, c'est square.com.com.go.do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Bonjour \u00e0 tous, je suis aujourd'hui pour la seconde fois dans le bureau de Rez, mais aujourd'hui avec quelqu'un de diff\u00e9rent puisque je suis avec Clara Gu\u00e9mard, je suis ravi, salut Clara. Bonjour. Clara, tu sais peut-\u00eatre que je suis venue ici parce que j'ai enregistr\u00e9 il y a un an et demi avec Eric B\u00e9lion. En bas, j'avais fait le tour, j'avais d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 que c'\u00e9tait assez joli. Donc on est dans le cossu 7e arrondissement de Paris et j'ai plein de questions \u00e0 ce propos d'ailleurs. Pourquoi Reiz est dans Comme un seul homme avec Eric et d'ailleurs pour tous ceux qui n'ont pas \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode avec Eric, \u00e9coutez-le parce que c'est vraiment un super moment. Mais avant de rentrer dans toutes ces questions, Clara, est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ? Bonjour \u00e0 tous et \u00e0 toutes, je m'appelle Clara Gu\u00e9mard, j'ai 59 ans et je ne sais pas tr\u00e8s bien comment me pr\u00e9senter parce qu'il y a la formule CV qui n'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressante et qu'on trouve sur internet. Je pense surtout que ce qui me motive dans la vie et ce qui fait que je me l\u00e8ve le matin, c'est de respirer le monde et de rencontrer des gens et d'essayer d'avec eux faire quelque chose qui est plus grand que nous. D'accord, c'est une belle ambition. De ce que j'ai pu voir dans ta vie, en effet sur internet, et tu as raison c'est plut\u00f4t bien document\u00e9, je pourrais distinguer, alors dans l'univers professionnel on peut parler aussi un peu d'avant d'o\u00f9 tu viens et voil\u00e0, mais trois grandes parties, une partie tr\u00e8s, on va dire, dans la sph\u00e8re publique, une partie plus corporate, et une partie plus entree ? Oui on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. J'ai eu la chance de pouvoir faire des \u00e9tudes, je le dis parce qu'il y a quand m\u00eame beaucoup de femmes dans le monde qui peuvent pas faire des \u00e9tudes et la France est un pays qui certes n'est pas compl\u00e8tement parfait, elle pratique pas forc\u00e9ment l'\u00e9galit\u00e9 des chances mais moi j'ai un milieu o\u00f9 ma m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 d'un milieu tr\u00e8s tr\u00e8s pauvre, mon p\u00e8re lui avait fait m\u00e9decine. Tu es franco-danoise ? Franco-danoise. D'accord. Et j'ai eu la chance de pouvoir apprendre et de faire des \u00e9tudes. Et j'ai pass\u00e9 des concours administratifs parce que j'avais envie de servir mon pays. Et tu avais des fr\u00e8res et soeurs ? Je suis la quatri\u00e8me. D'accord. Et ils ont tous fait... Enfin c'\u00e9tait quelque chose que tes parents poussaient ? Non, pas du tout. Mes parents voulaient qu'on soit heureux, mais pas forc\u00e9ment qu'on fasse des \u00e9tudes. D'accord. J'ai deux soeurs qui, pendant longtemps, n'ont pas travaill\u00e9, ils se sont occup\u00e9s de leurs enfants. Maintenant, les enfants sont grands, donc elles travaillent, elles se sont investies dans la vie sociale. J'ai un fr\u00e8re qui lui travaille chez Air France et puis j'ai un autre fr\u00e8re qui a choisi la voie du seigneur, puisque il est diacre et qu'il est bas\u00e9 \u00e0 Lourdes. Donc c'est une famille unie, aimante, mais pas ambitieuse. Pour Dessous, c'\u00e9tait pas le cr\u00e9do. Et moi j'ai pass\u00e9 les concours administratifs parce que \u00e7a m'int\u00e9ressait et puis que j'ai eu la chance de rencontrer un professeur d'histoire qui nous a fait aimer l'histoire, qui nous racontait que l'histoire, \u00e7a s'invente, ce qui est en partie vrai, et qui m'a fait... Un jour o\u00f9 j'allais la voir apr\u00e8s avoir pass\u00e9 mon bac, il m'a dit, mais tu devrais tenter Sciences Po. Je ne savais pas du tout ce que c'\u00e9tait, mais j'ai vu le programme de r\u00e9vision et \u00e7a me plaisait bien parce qu'il y avait de la culture g\u00e9n\u00e9rale, il y avait de l'histoire, il y avait de la g\u00e9ographie et \u00e7a me tentait. Et \u00e0 ma grande surprise et \u00e0 celle de toute ma famille, j'ai \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue. Et du coup, j'ai continu\u00e9 sur les concours administratifs, j'ai fait l'ENA. Tu as grandi \u00e0 Paris. J'ai grandi \u00e0 Paris, mais en allant beaucoup au Danemark, puisque je suis de deux cultures, si je puis dire. Et donc, j'ai pass\u00e9 toute mon enfance \u00e0 conna\u00eetre Paris et Quartemines, en gros. Un petit port de p\u00eache absolument adorable qui a d'ailleurs tr\u00e8s peu chang\u00e9 depuis mon enfance. Il y a toujours les m\u00eames commerces dans le centre-ville. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi dehors, pieds nus, en vivant dans des cabanes en bois. Et \u00e7a m'a donn\u00e9 le go\u00fbt de la nature et du plein air. Et donc, j'ai pass\u00e9 les concours administratifs et parce que j'avais envie de servir mon pays, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s reconnaissante de m'avoir donn\u00e9 la capacit\u00e9 d'apprendre. Et quand vous passez des concours, notamment quand vous passez l'ENA, mais c'est la m\u00eame chose quand vous \u00eates \u00e0 Polytechnique, vous \u00eates pay\u00e9 pendant vos \u00e9tudes et vous devez, disons, \u00e0 l'\u00c9tat. Et donc moi, j'ai travaill\u00e9 pendant 25 ans pour la fonction publique avec beaucoup de plaisir. J'ai eu beaucoup de chance parce que... Tu t'engages, tu signes quelque chose sur lequel tu vas te dire je vais bosser 10 ans pour l'\u00c9tat. Oui. A Polytechnique aussi ? A Polytechnique aussi. Alors beaucoup de gens... C'est ce qu'on appelle le fameux pantouflage. Oui. Le pantouflage c'est qu'on doit rembourser la pantoufle, c'est-\u00e0-dire le co\u00fbt de la scolarit\u00e9. Oui. Parce que l'\u00c9tat a investi sur vous, il vous a non seulement pay\u00e9 l'\u00e9cole, mais il vous a vers\u00e9 des salaires pendant le temps de votre scolarit\u00e9. Et donc, quand vous quittez et que vous allez dans le priv\u00e9, vous devez rembourser la somme d'argent que l'\u00c9tat a investi sur vous, ce qui est assez normal. Et donc, vous devez normalement travailler 10 ans pour l'\u00c9tat. Alors, \u00e7a va sans dire qu'il y en a beaucoup qui ne le font pas, mais qui doivent payer la fameuse pantouffe. C'est de l\u00e0 d'o\u00f9 vient l'expression, le pantoufflage. Et toi, c'\u00e9tait ta vision. Je voudrais juste faire un petit stop sur l'ENA, l'entr\u00e9e. J'ai eu plusieurs personnes sur ce podcast qui ont tent\u00e9 de rentrer \u00e0 l'ENA, qui ne sont pas rentr\u00e9es, qui sont arriv\u00e9es tout au bord. Je pense notamment \u00e0 Romain Dessal, le fondateur de Time to Sign Off, formidable. Et du coup j'imagine que \u00e7a c'est quelque chose qui se m\u00fbrit. Quand tu arrives \u00e0 Sciences Po, tu ne connaissais pas Sciences Po, enfin quand tu candidates. Apr\u00e8s, dans les ann\u00e9es Sciences Po, l'ENA devient quand m\u00eame une sorte d'objectif supr\u00eame ? Non, pas forc\u00e9ment. D'ailleurs, moi Sciences Po, quand j'avais 18 ans, j'\u00e9tais une vraie oie blanche, je ne connaissais rien et je sortais d'une \u00e9cole qui s'appelait Sainte-Marie des Invalides o\u00f9 on \u00e9tait en uniforme jusqu'en terminale, on avait juste droit \u00e0 un chemisier \u00e0 fleurs. Et quand j'ai pass\u00e9 le concours de Sciences Po, je suis arriv\u00e9e, et je me souviens tr\u00e8s bien du premier jour de la rentr\u00e9e, je revenais de mon Danemark, et donc j'\u00e9tais, j'en souviendrai toujours, j'\u00e9tais habill\u00e9e avec des sabots rouges, un pantalon en velours c\u00f4tel\u00e9 et un cir\u00e9 jaune, qui est un peu mon mode vestimentaire, \u00e0 v\u00e9lo bien s\u00fbr. Et il y avait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi deux filles qui \u00e9taient en jupes le marine et qui disaient je viens de m'acheter cette jupe pour la rentr\u00e9e, et puis tous les gar\u00e7ons qui \u00e9taient en pull b\u00e9n\u00e9ton. Et je me suis dit mais merde c'est en uniforme. Et je mens pas, j'ai fait, comme j'\u00e9tais \u00e9videmment arriv\u00e9e tr\u00e8s en avance, j'ai fait toute la rue Saint-Guillaume \u00e0 v\u00e9lo en me disant j'ai peut-\u00eatre le temps de rentrer me changer jusqu'\u00e0 ce qu'en arrivant au bout de la rue je me dis non Clara c'est pas en uniforme tu peux revenir. C'est juste pour dire \u00e0 quel point j'\u00e9tais totalement, j'allais dire, je connaissais pas du tout cet univers-l\u00e0, qui \u00e9tait un univers tr\u00e8s microcosme parisien, parce que c'\u00e9tait pas tellement celui dans lequel j'\u00e9voluais moi, m\u00eame si je suis n\u00e9e \u00e0 Paris. Tu venais aussi d'un univers assez microcosme, j'imagine que l'univers dans lequel Sainte-Marie \u00e9tait n\u00e9e. Oui, bien s\u00fbr, mais moi je faisais pas partie de rallye, j'avais plut\u00f4t la tendance danoise. Le rallye, je pr\u00e9cise, pour ceux qui connaissent pas... Oui, c'est le rallye o\u00f9 on est invit\u00e9, enfin on fait partie d'un club o\u00f9 il y a des soir\u00e9es dansantes et tout \u00e7a, donc je dis pas que je suis pas all\u00e9e danser, j'adorais \u00e7a, mais je suis jamais all\u00e9e en bo\u00eete de nuit, j'\u00e9tais pas du tout dans cet univers des soir\u00e9es parisiennes et du microcosme de la grande bourgeoisie parisienne. Je ne sais pas, sans doute par go\u00fbt, parce que je pr\u00e9f\u00e9rais lire, je pr\u00e9f\u00e9rais faire du sport. J'ai toujours \u00e9t\u00e9 un peu sauvage. Et quand je suis rentr\u00e9e \u00e0 Sciences Po, c'\u00e9tait quand m\u00eame ce mode de recrutement \u00e0 l'\u00e9poque. Heureusement, Richard Decoin est pass\u00e9 par l\u00e0, donc \u00e7a a un peu chang\u00e9. Et puis je sortais d'une \u00e9cole en uniforme, donc j'avais un peu les deux, c'est-\u00e0-dire le c\u00f4t\u00e9 enferm\u00e9 dans une sorte de mod\u00e8le tr\u00e8s classique. Et puis mon mon c\u00f4t\u00e9 danois qui faisait que je ne mangeais pas la m\u00eame chose que mes amis, je dormais avec des couettes d\u00e9j\u00e0. Et on avait un mode de vie \u00e0 la maison qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s simple. Simple, je ne parle pas dans le fait que c'\u00e9tait pauvre, ce n'\u00e9tait pas \u00e7a, mais dans la simplicit\u00e9, la simplicit\u00e9 \u00e0 la fois du mobilier, de la fa\u00e7on de vivre, de la fa\u00e7on d'accueillir les gens qui \u00e9tait... qui contrastait beaucoup avec avec le milieu bourgeois que que j'ai appris \u00e0 fr\u00e9quenter apr\u00e8s. Je suis impatient de... pour ceux qui connaissent peut-\u00eatre pas bien ton parcours de voir comment tu passes de cette Clara qui arrive candide \u00e0 Sciences Po... Avec mes sabots rouges ! Avec tes sabots rouges et ton cir\u00e9 \u00e0 ton parcours jusqu'\u00e0 General Electric et aujourd'hui... Apr\u00e8s j'ai appris le jeu de r\u00f4le, mais le jeu de r\u00f4le \u00e7a ne vous change pas int\u00e9rieurement. Enfin, il faut savoir faire la distinction entre le fait qu'on est tous des acteurs. On fait tous un r\u00f4le au cin\u00e9ma. Il se trouve que pour les acteurs, les r\u00f4les changent. Vis-\u00e0-vis de soi-m\u00eame et vis-\u00e0-vis des autres d'ailleurs. Les r\u00f4les changent, mais on a des costumes \u00e0 porter, des types de langages \u00e0 avoir. Quand je suis arriv\u00e9e chez G\u00e9n\u00e9ral Attrick, j'ai appris tous les mots en ligne et puis \u00e0 parler am\u00e9ricain. Mais ce n'est pas \u00e7a qui vous change fondamentalement. C'est juste des codes de langage, des codes vestimentaires, m\u00eame si j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un peu rebelle sur le code vestimentaire. Et donc quand je suis rentr\u00e9e \u00e0 Sciences Po, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9merveill\u00e9e par ce qu'on pouvait y apprendre. On avait des professeurs qui \u00e9taient extraordinaires. Il y avait Alfred Grosser, il y avait qui nous parlait de l'Allemagne d'une fa\u00e7on absolument incroyable. Enfin c'est des noms qui sont pas connus pour les auditeurs d'aujourd'hui, puisque \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre de l'antiquit\u00e9. Mais c'\u00e9tait extr\u00eamement fondateur. Et surtout, la raison pour laquelle j'ai pass\u00e9 le concours de Sciences Po, c'est que je voulais comprendre comment fonctionnait le monde. On lisait la presse et puis c'est toujours cette actualit\u00e9 qui vous vient comme \u00e7a, brutale, et vous savez pas comment \u00e7a fonctionne. Si je prends l'exemple des imp\u00f4ts, aujourd'hui on parle beaucoup des imp\u00f4ts, mais comment \u00e7a fonctionne ? Comment c'est pr\u00e9lev\u00e9 ? A quoi \u00e7a sert ? Comment on d\u00e9cide ? Comment on d\u00e9cide la politique fiscale ? Si je prends la question des relations internationales, l\u00e0, il y a des incidents diplomatiques r\u00e9cents, comment \u00e7a se passe ? Comment se passe la relation avec les \u00e9tats ? Qu'est-ce qui est important ? Qu'est-ce qu'il faut d\u00e9fendre ? Et tout \u00e7a. Et c'est pas une peine perdue de comprendre comment fonctionne le monde ? Mais non, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de comprendre comment \u00e7a fonctionne. Mais on peut vraiment ? Je veux dire, c'est possible ? On comprend jamais tout de fa\u00e7on approfondie. Mais quand on sait, par exemple, que la France a \u00e9t\u00e9 un des tout premiers pays \u00e0 reconna\u00eetre la Chine, on peut comprendre pourquoi il y a une relation privil\u00e9gi\u00e9e entre la France et la Chine. Parce que la Chine communiste, la France, avant les \u00c9tats-Unis, l'a reconnue. Donc il y a une histoire commune. Et quand vous enracinez ce que vous apprenez dans la presse, les \u00e9v\u00e9nements qui s'y passent, au regard de l'histoire commune, \u00e7a vous donne, je vais vous dire, peut-\u00eatre un recul, et une fa\u00e7on d'analyser ou de comprendre, qui est un peu diff\u00e9rente de celle de la formation imm\u00e9diate, qui est d'abord brutale, qui est toujours anxiog\u00e8ne. Et on se dit, il n'y a pas de solution, mais si, il y en a toujours eu. Et puis, quand on regarde l'histoire, quand on regarde les crises qu'il y a eues, on voit bien qu'on en a surmont\u00e9 des extr\u00eamement difficiles dans notre histoire, que la France a toujours \u00e9t\u00e9 un pays qui a su rebondir et qui, paradoxalement, est souvent plus intelligente, plus inventive et plus courageuse et plus r\u00e9siliente dans les p\u00e9riodes de difficult\u00e9s que dans les p\u00e9riodes de relative stabilit\u00e9, o\u00f9 l\u00e0, les vieux d\u00e9mons un peu narcissiques et de jalousie ressortent au d\u00e9triment du vivre ensemble. C'est toujours int\u00e9ressant parce que \u00e7a permet de comprendre en profondeur, alors en profondeur je ne vais pas dire que je suis une sp\u00e9cialiste, mais en tout cas vous comprenez comment s'exercent les rouages. M\u00eame chose pour l'\u00e9conomie, quand vous apprenez les rudiments de l'\u00e9conomie ou du droit, vous avez quand m\u00eame une certaine compr\u00e9hension de comment \u00e7a fonctionne. Et du coup, vous pouvez porter un \u00e9clairage ou alors du coup, aller creuser quand il y a une actualit\u00e9 en se disant tiens, mais au fait, je me souviens que j'avais appris \u00e7a. Comment \u00e7a a fonctionn\u00e9 ? Comment \u00e7a s'est d\u00e9cid\u00e9 ? Parce que les \u00e9v\u00e9nements n'arrivent jamais comme \u00e7a par hasard. Moi, j'aime beaucoup la philosophie chinoise et l\u00e0 au-dessus, avec les transformations silencieuses. Nous sommes tous des \u00eatres en transformation silencieuse. Et puis un jour il y a des d\u00e9clics. Le mur de Berlin, il n'est pas tomb\u00e9 en un seul jour. \u00c0 la limite, sa chute \u00e9tait inscrite dans sa construction. Donc d'enraciner sa compr\u00e9hension d'un \u00e9v\u00e9nement comme la chute du mur de Berlin dans ce qui s'est pass\u00e9 avant, c'est extr\u00eamement important pour comprendre pourquoi l\u00e0, maintenant, on vit \u00e7a aujourd'hui. Quand tu rentres donc du Coach Po, ou dans les ann\u00e9es qui suivent, tu apprends tout \u00e7a, tu apprends \u00e0 apprendre, tu apprends \u00e0 comprendre, et tu te projettes dans quoi ? Dans le service public \u00e0 fond ? Non en fait, moi je me suis jamais projet\u00e9e dans grand chose, je me suis jamais projet\u00e9e dans un avenir, je n'ai jamais su ce que je voulais faire quand je serai grande. Tu sais maintenant ce que tu veux faire quand tu seras grande ? Non, pas plus. Au d\u00e9part je me disais que c'\u00e9tait bizarre de ne pas le savoir. Je crois que l'un de mes moteurs c'est que j'aime l'inconnu. L\u00e0 je comprends le rapprochement avec Eric B\u00e9'est que j'aime l'inconnu. L\u00e0 je comprends le rapprochement avec Eric B\u00e9lion. J'aime l'inconnu donc j'aime bien aller quelque part sans savoir ce qui m'attend et sans a priori. Donc c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que je ne saurais jamais ce que je ferais quand je serai grande. Non, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9 amusant c'est qu'une de mes s\u0153urs travaillait \u00e0 la ville de Paris et elle m'a inscrite \u00e0 un concours qui \u00e9tait un concours d'attach\u00e9 d'administration de la ville de Paris. J'ai failli pas y aller parce que j'\u00e9tais malade, mais comme c'\u00e9tait ma s\u0153ur qui m'avait inscrite, j'y suis all\u00e9e et je suis sortie majeure \u00e0 ce concours. Pour tes s\u0153urs, t'\u00e9tais le petit g\u00e9nie ou c'\u00e9tait quoi ? J'\u00e9tais le vilain petit canard parce que j'\u00e9tais le petit g\u00e9nie ou c'\u00e9tait quoi ? J'\u00e9tais le vilain petit canard parce que j'\u00e9tais la seule blonde aux yeux bleus. Les autres sont tous bruns aux yeux noirs. Donc j'\u00e9tais l'\u00e9tranget\u00e9, j'allais dire. Non, je taquine un peu. On s'entendait tr\u00e8s bien. J'\u00e9tais la petite quatri\u00e8me. On m'appelait Lambine. J'\u00e9tais peut-\u00eatre plus int\u00e9rieure, plus r\u00e9fl\u00e9chie que mes soeursurs qui \u00e9taient tr\u00e8s sportives, tr\u00e8s dynamiques et tr\u00e8s sociables. Et mon fr\u00e8re, c'\u00e9tait mon grand fr\u00e8re, apr\u00e8s j'ai eu un petit fr\u00e8re qui est n\u00e9 six ans plus tard. Mon grand fr\u00e8re, j'\u00e9tais tr\u00e8s complice avec lui puisqu'on grimpait aux arbres, il m'emmenait faire du v\u00e9lo. C'\u00e9tait l'aventurier donc j'adorais \u00e7a. J'adorais \u00e7a, sachant que je trouvais que la vie de mon p\u00e8re \u00e9tait beaucoup plus marrante que celle de maman, parce que maman \u00e9tait une m\u00e8re extraordinaire qui s'int\u00e9ressait \u00e0 plein de choses, mais elle restait \u00e0 la maison tant que papa voyageait, et moi j'avais envie de voyager, d'explorer le monde. Petite pr\u00e9cision, ton p\u00e8re \u00e9tait un professeur de renom, enfin quelqu'un qui a... Il ne l'a pas toujours \u00e9t\u00e9, il a commenc\u00e9 comme m\u00e9decin de campagne. Il a rat\u00e9 l'internat parce qu'il a rat\u00e9 la troisi\u00e8me fois. Il s'est tromp\u00e9 de sens de m\u00e9tro, mais c'\u00e9tait un homme extr\u00eamement inventif, tr\u00e8s original. Et il a fait des d\u00e9couvertes fondamentales dans la g\u00e9n\u00e9tique. Il a \u00e9t\u00e9 le p\u00e8re de la g\u00e9n\u00e9tique moderne. Et c'est ce qui fait qu'il est devenu quelqu'un de renom. Mais il l'a \u00e9t\u00e9, il est devenu quand il avait assez jeune, \u00e0 33 ans. Mais au d\u00e9part, il \u00e9tait certes, il \u00e9tait un gar\u00e7on brillant qui a fait des \u00e9tudes de m\u00e9decine parce qu'il \u00e9tait passionn\u00e9 par \u00e7a. M\u00eame s'il n'y avait aucun background familial dans la m\u00e9decine, c'\u00e9tait plut\u00f4t une famille d'artistes. Ses deux fr\u00e8res \u00e9taient peintres et plut\u00f4t une famille d'intellectuels artistes. Mais il est devenu apr\u00e8s quelqu'un de connu, mais ce n'\u00e9tait pas le point de d\u00e9part. Ce n'\u00e9tait pas le point de d\u00e9part de sa vie. Et il l'a \u00e9t\u00e9 parce qu'il est devenu un tr\u00e8s grand scientifique, un tr\u00e8s grand chercheur et un tr\u00e8s grand scientifique. Il avait cette curiosit\u00e9, cette remise en question, cette humilit\u00e9 et cet humour qui l'a aid\u00e9 \u00e0 trouver plein de choses. Et \u00e7a fait quoi d'avoir \u00e7a \u00e0 la maison quand t'es... Je sais pas, par exemple, quand t'es \u00e0 Sciences Po ou plus tard, les gens le savent, non ? Oui, que je sois la fille de mon p\u00e8re, oui, d'autant qu'il \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9 parce que c'\u00e9tait aussi un grand catholique et qu'il s'est, au moment de la loi sur l'avortement, comme il avait d\u00e9couvert la trisomie 21 et que c'\u00e9tait les premiers qu'on pouvait diagnostiquer avant la naissance avec l'amn\u00e9synth\u00e8se, il s'est lev\u00e9 et il a dit moi je suis un m\u00e9decin, j'ai sign\u00e9 le servement d'Hippocrate et je ne ferai jamais d'avortement. Ce n'est pas l'acte d'un m\u00e9decin. Et donc, il a \u00e9t\u00e9, je ne sais pas si c'est malgr\u00e9 lui, mais en tout cas, il l'a fait parce qu'il pensait qu'il devait le faire, entra\u00een\u00e9 dans le d\u00e9bat sur l'avortement. Ce qui fait qu'il \u00e9tait une personne reconnue. Il fait partie des sages de Pompidou. Il \u00e9tait pr\u00e9destin\u00e9 pour le prix Nobel et sa vie s'est compl\u00e8tement retourn\u00e9e parce qu'il a os\u00e9 se lever et \u00eatre contre l'avortement. Donc c'\u00e9tait un homme qui \u00e9tait \u00e0 la fois pour certains reconnu et pour d'autres entre guillemets un pestif\u00e9r\u00e9. J'ai v\u00e9cu les deux quand j'\u00e9tais enfant. Et la tienne, sa vie a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impact\u00e9e. Quid de la tienne ? Pour moi, et je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser devant toi, Clara Gu\u00e9mard existe tr\u00e8s largement en tant que Clara Gu\u00e9mard et tu l'as suffisamment voie toute seule. J'ai beaucoup \u00e9t\u00e9 pendant longtemps la fille de mon p\u00e8re et la femme de mon mari. Mais je veux dire, c'est absolument pas le sentiment que je veux faire, mais t'as eu des impacts comme \u00e7a, tiers de choses, comme \u00e7a, quand t'\u00e9tais jeune, parce que tu avais quel \u00e2ge du coup ? J'avais 12 ans. D'accord et \u00e7a t'en prends plein la gueule ? Alors on en prend, je sais pas si on en prend plein la gueule mais je me souviens tr\u00e8s bien qu'avec ma soeur on allait \u00e0 v\u00e9lo toujours \u00e0 l'\u00e9cole et un jour il y avait sur un mur peint il faut tuer le jeune et ses petits monstres. Et on \u00e9tait revenus mais jambes tremblantes \u00e0 la maison, en disant, papa, mais fais attention, ils veulent te tuer. Et papa nous avait expliqu\u00e9, mais non, c'est des mots, c'est un combat verbal. Mais vous inqui\u00e9tez pas, ma vie est pas en danger. Mais on a v\u00e9cu tr\u00e8s vite une tr\u00e8s grande violence de ce d\u00e9bat. Et puis, on a vu aussi toutes les difficult\u00e9s qu'il avait parce que pendant un temps, on lui a coup\u00e9 ses vivres pour faire de la recherche. C'est Jacques Chirac, maire de Paris, qui lui a donn\u00e9 la capacit\u00e9 de continuer \u00e0 faire ses travaux de recherche. Il avait des propositions aux \u00c9tats-Unis. Donc, on a v\u00e9cu tout \u00e7a, mais en m\u00eame temps, dans une ambiance assez tranquille parce que la maison \u00e9tait joyeuse. Enfin, le cocon familial \u00e9tait assez pr\u00e9serv\u00e9. Mais \u00e7a m'a appris une chose. C'est quoi que vous faites, il y conna\u00eet pas et qui vous juge sur une d\u00e9finition ext\u00e9rieure ou sur des opinions que vous ne partagez pas n'a pas de valeur. Et que si vous arr\u00eatez \u00e0 \u00e7a et que vous essayez de plaire \u00e0 tout le monde ou en tout cas de faire en fonction des autres, vous ne ferez jamais rien. Donc \u00e7a m'a donn\u00e9 cette libert\u00e9 mentale qui \u00e9tait de se dire que \u00e9videmment, ce que pensent mes proches, mes amis, quand certains me disent t'aurais d\u00fb faire comme ci ou comme \u00e7a, j'entends la critique et je la prends comme quelque chose qui peut m'aider \u00e0 grandir. Mais de se fixer dans le miroir de l'autre, c'est juste vous emp\u00eacher d'\u00eatre vous-m\u00eame. Donc \u00e7a m'a donn\u00e9 cette grande libert\u00e9, qui \u00e9tait de me dire que je voyais que mon p\u00e8re \u00e9tait un homme bon, un homme qui a pass\u00e9 toute sa vie, son temps \u00e0 soigner ces petits malades, qu'il \u00e9tait absolument infatigable. Il avait une consultation de plus de 5000 malades, il les connaissait tous par leur pr\u00e9nom. Et que par ailleurs, on faisait de lui une image publique qui \u00e9tait \u00e0 l'oppos\u00e9 de l'homme que je connaissais. Et que donc, il y avait un... Finalement, ce qui est important, c'\u00e9tait l'homme que je connais, l'homme avec lequel je vivais au quotidien. Et du coup, si je reviens plus tard dans tes \u00e9tudes, on pourrait vite quand m\u00eame, surtout dans la mani\u00e8re dont tu t'es d\u00e9crit, de faire une sorte d'\u00e9norme clich\u00e9 de... un peu science po-bo-bo, peut-\u00eatre... Enfin, tu pourrais \u00eatre un vilain petit canard tr\u00e8s, tr\u00e8s facilement, \u00e0 ton entr\u00e9e, arriver avec tes sabots et ton truc, la fille du professeur Lejeune, quelqu'un dont on a envie de se moquer, de mettre de c\u00f4t\u00e9, avec qui on n'a pas envie de fr\u00e9quenter ou non ? C'est peut-\u00eatre arriv\u00e9 mais je ne l'ai pas vu. D'accord. C'est tr\u00e8s possible, je pense qu'il y a plein de gens qui ne voulaient pas du tout me fr\u00e9quenter parce que d'abord j'\u00e9tais la fille du professeur Lejeune, \u00e7a c'est certain, ou qui se d\u00e9tournaient, tr\u00e8s certainement, mais je ne l'ai pas vu. D'accord. Et apr\u00e8s donc du coup, l'ENA. Alors, je continue parce que c'est int\u00e9ressant, Tr\u00e8s certainement, mais je ne l'ai pas vu. D'accord. Et apr\u00e8s, du coup, l'ENA. Alors, je continue parce que c'est int\u00e9ressant. Je passe ce concours d'administration, ce concours et je rentre \u00e0 la ville de Paris. Je d\u00e9couvre le directeur de cabinet de Jacques Chirac, qui s'appelait Bernard Billaud \u00e0 l'\u00e9poque, et il me prend dans son cabinet. Et je d\u00e9couvre Jacques Chirac. Bon, j'\u00e9tais toute jeune, j'avais 22 ans et je le voyais sur les march\u00e9s \u00e0 partir de 7h du matin, manger de la charcuterie, remanger de la charcuterie, faire sa campagne, etc. J'ai vu l'esp\u00e8ce de monstre politique, dans le bon sens du terme, parce que c'\u00e9tait un animal politique impressionnant et j'ai eu la chance donc de le c\u00f4toyer et surtout le directeur du cabinet me disait mais il faut que tu passes l'ENA et moi je savais pas ce que c'\u00e9tait que l'ENA c'\u00e9tait comme Sciences Po c'est ma prof d'histoire qui m'a dit faut passer Sciences Po ou plut\u00f4t je savais ce que c'\u00e9tait que l'ENA mais c'\u00e9tait pour les g\u00e9lis c'\u00e9tait pas pour moi \u00e0 l'\u00e9poque il y avait peu de femmes qui tentaient le concours. Et un jour de juillet, je m'en souviendrai toute ma vie, en juillet 82 je crois, ou 83 peut-\u00eatre, il me tend une lettre o\u00f9 il me dit, une lettre sign\u00e9e par Jacques Chirac, qui me donne deux mois de cong\u00e9 pay\u00e9 pour passer l'ENA. Il me dit, vous venez pas travailler, on est le 1er juillet, et vous venez pas travailler du 1er juillet jusqu'au 30 ao\u00fbt, vous passez le concours et apr\u00e8s vous revenez. Et je n'avais pas d'autre choix que de prendre ma chance et d'y croire, et c'est comme \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue \u00e0 l'ENA. C'est parce qu'il y a cet homme et Jacques Chirac qui m'a donn\u00e9 cette opportunit\u00e9 de passer le concours alors que je travaillais d\u00e9j\u00e0. Et quand t'as 22 ans, pardon, sur ce petit point, que tu parles avec Jacques, enfin, que tu travailles autour de Jacques Chirac, c'est quelqu'un qui te conna\u00eet, reconna\u00eet, tu lui parles ou t'es juste une sorte de petit satellite ? Jacques Chirac, il avait ce truc absolument incroyable. C'est qu'il connaissait tout le monde par son pr\u00e9nom et il n'avait aucune hi\u00e9rarchie sociale. Et moi j'\u00e9tais le petit grouillot de base qui faisait les courriers, les interventions. Enfin j'\u00e9tais au cabinet, il faut des gens qui r\u00e9pondent \u00e0 toutes les demandes des interventions. J'\u00e9tais au cabinet, il faut des gens qui r\u00e9pondent \u00e0 toutes les demandes des interventions. D'ailleurs, c'est tr\u00e8s instructif de savoir ce que les gens demandent au politique. J'ai beaucoup appris \u00e0 ce moment-l\u00e0. Mais ils me voyaient, ils me disaient bonjour Clara, ils savaient tr\u00e8s, tr\u00e8s bien qui j'\u00e9tais. Pourtant, ils voyaient des millions, des milliers de gens toute la journ\u00e9e. Mais je pense que tous les vrais hommes politiques sont d'abord hyperm\u00e9siques et ont cette capacit\u00e9 d'aimer les gens en tout cas Chirac il aimait les gens \u00e7a c'est s\u00fbr. D'accord c'est int\u00e9ressant c'est int\u00e9ressant d'autant plus que moi j'aimerais tellement avoir... j'aime les gens mais alors les pr\u00e9noms... Oui moi non plus. C'est affreux, c'est abominable. C'est affreux. Je m'appelle Mathieu. Ok et donc du coup tu passes ce concours, tu es re\u00e7ue. Je suis re\u00e7ue et alors d'abord il m'arrive un truc assez extraordinaire c'est que bon on part en stage donc j'ai fait un stage en Gr\u00e8ce et puis ensuite \u00e0 la pr\u00e9fecture de Saint-Etienne o\u00f9 je suis accueillie par un pr\u00e9fet qui \u00e9tait vieux pr\u00e9fet en chaussettes rouges cardinales, qui s'endormait apr\u00e8s la sieste parce que... enfin qui s'endormait apr\u00e8s d\u00e9jeuner parce qu'il mangeait un peu trop et qui me dit que c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'il avait une stagiaire femme. Et il me fait cette phrase absolument incroyable, il me dit \u00ab Vous faites ce que vous voulez de votre vie priv\u00e9e, mais pas plus de trois et pas tous les trois en m\u00eame temps. \u00bb D'accord. De quoi je me m\u00eale, mais bon. Et qui \u00e9tait finalement un homme tr\u00e8s attachant. Tu ne lui as pas ob\u00e9i par la suite. De quoi ? Pas plus de 3 ? On parlait pas d'enfant ? Non, on parlait de mes petits copains. Donc c'\u00e9tait la premi\u00e8re chose. Il m'a dit deux choses. Il m'a dit \u00e7a et ensuite il m'a dit je sais pas tr\u00e8s bien quoi faire de vous mais il y a un d\u00e9fil\u00e9 de mode d'une entreprise locale on vous enverra. Heureusement il y avait un directeur de cabinet qui \u00e9tait un peu plus moderne et j'ai fait mes classes avec le CRS local. J'ai d'ailleurs pass\u00e9 mon permis moto sur une moto des CRS. Tu connais toujours ? La moto, maintenant je suis au v\u00e9lo mais j'ai le permis moto. Donc si je veux reprendre la moto je prendrai quelques cours quand m\u00eame peut-\u00eatre, mais j'ai le permis moto grosse grosse cylindr\u00e9e. Et puis surtout, on a v\u00e9cu des moments quelquefois assez difficiles avec des gens qui faisaient la gr\u00e8ve de la faim, avec des incidents sociaux un peu difficiles et tout \u00e7a. Et donc il m'a vraiment associ\u00e9e \u00e0 la vie d'une pr\u00e9fecture. Aussi avec les enjeux \u00e9conomiques, parce que Saint-Etienne, c'\u00e9tait une ville qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sinistr\u00e9e sur le plan \u00e9conomique. Tu te pr\u00e9sentes quand je vois ces p\u00e9riodes quand m\u00eame pas mal comme une jeune femme, peut-\u00eatre un peu r\u00e9serv\u00e9e, timide, candide, pas s\u00fbre d'elle. Non, je n'\u00e9tais pas s\u00fbre de moi. J'\u00e9tais juste diff\u00e9rente. D'accord. Je pense qu'il y a une vraie diff\u00e9rence entre la confiance en soi et le doute. D'accord. Moi je me suis toujours beaucoup remise en question. Tu n'\u00e9tais pas fragile. Mais j'avais confiance en moi. Moi j'ai eu le plus beau cadeau qu'on peut donner \u00e0 une personne, c'est que j'ai jamais pens\u00e9 que mes parents m'aimaient pas. Donc quand vous avez ce cadeau \u00e0 la naissance d'avoir des parents qui vous aiment et que vous le savez, m\u00eame si \u00e0 l'\u00e9poque ils le disaient pas, c'\u00e9tait pas dans la culture, vous partez avec un bagage dans la vie qui est juste le plus beau des bagages que vous pouvez avoir. Tout le reste d d'une certaine mani\u00e8re, n'a pas d'importance. D'avoir la confiance du fait que vos parents vous aiment, m\u00eame s'ils ne vous comprennent pas, parce qu'ils n'ont pas toujours compris mes choix, mais ils m'ont laiss\u00e9 les faire. Je me souviens, quand j'ai voulu passer le concours de l'ENA, mon p\u00e8re m'a dit, ma fille, que veux-tu faire ? Que vas-tu faire chez les loups ? Pour lui, ce n'\u00e9tait pas pensable que sa petite fille aille dans cet univers qui \u00e9tait un univers impitoyable. C'\u00e9tait dallas pour lui. Donc il n'a pas forc\u00e9ment compris mes choix, mais il me les a laiss\u00e9s les faire. Et je savais que ce n'\u00e9tait pas parce que je faisais ces choix-l\u00e0 qu'il m'aimerait moins ou qu'il me jugerait diff\u00e9remment. En tout cas, il n'avait pas le sentiment d'\u00eatre jug\u00e9e. Et donc non, je n'\u00e9tais pas une fille... je n'\u00e9tais pas ni particuli\u00e8rement timide, ni peu s\u00fbre de moi. J'avais le sentiment d'\u00eatre une ovnie partout o\u00f9 j'arrivais. Parce que j'\u00e9tais, comme beaucoup de femmes de ma g\u00e9n\u00e9ration, j'\u00e9tais la premi\u00e8re stagiaire femme. En plus de \u00e7a, moi j'ai fait tr\u00e8s jeune tr\u00e8s longtemps, donc quand on voit mes photos de moi \u00e0 24 ans, on a l'impression que j'ai 14 ans parce que j'\u00e9tais pas j'\u00e9tais pas grande, j'\u00e9tais plut\u00f4t maigre, donc je faisais un peu petites choses, m\u00eame si moi je me sentais pas comme une petite chose, et donc j'\u00e9tais d\u00e9cal\u00e9e. Et \u00e7a veut dire quoi du coup, quand ce pr\u00e9fet te dit ces choses l\u00e0, que toi tu as fait toutes ces \u00e9tudes, que tu es donc finalement plut\u00f4t solide d\u00e9j\u00e0, ta r\u00e9action interne ou externe d\u00e9j\u00e0 facialement, toi tu le regardes, tu souris et tu dis rien. \u00c7a me fait rire. \u00c7a te fait rire. \u00c7a me fait rire parce que, oui, \u00e7a me fait rire, c'est tellement d\u00e9suet. En tout cas, je ne le prends pas personnellement. Et d'ailleurs, j'ai gard\u00e9 l'anecdote parce qu'elle m'a fait sourire et heureusement d'ailleurs parce que j'ai eu des \u00e9pisodes qui \u00e9taient quand m\u00eame pas piqu\u00e9s des hannetons. J'ai eu un directeur de stage, mais je ne voudrais pas qu'on s'attarde trop sur ce sujet-l\u00e0, mais j'ai eu un directeur de stage quand j'\u00e9tais au Caire qui est venu me chercher en me disant c'est une ironie que l'ENA m'envoie une stagiaire femme alors que je ne suis pas mari\u00e9e et qui m'a harcel\u00e9 de ses assiduit\u00e9s en m'\u00e9crivant une lettre d'amour qu'il d\u00e9posait tous les matins sur mon bureau, qui m'offrait des fleurs, qui un jour a d\u00e9cid\u00e9 de m'emmener visiter Aluminium de Gr\u00e8ce et quand on est arriv\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tel n'avait pris qu'une seule chambre donc il a fallu que je dise qu'il fallait deux chambres donc c'\u00e9tait quand m\u00eame lourd et quand je me suis mari\u00e9e je lui ai envoy\u00e9 faire part et il m'a envoy\u00e9 une lettre de condol\u00e9ances. Donc il y a des choses qui sont... c'est votre directeur de stage, c'est votre patron et vous avez 24 ans et vous devez subir \u00e7a et \u00e0 notre \u00e9poque, je l'aurais sans doute baff\u00e9, je l'aurais certainement d\u00e9nonc\u00e9 mais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a se faisait pas donc on endurait d'une certaine mani\u00e8re. Ou on c\u00e9dait pour certaines potentiellement aussi, j'imagine. J'imagine, mais moi je n'avais pas du tout du tout \u00e0 m'aider l\u00e0. Non, mais ce que je veux dire c'est que c'est aussi la difficult\u00e9, j'imagine, de l'\u00e9poque. Oui, oui, oui. J'ai toujours dit que je donne beaucoup de ma personne, mais j'ai une certaine limite, il ne faut pas charrier quand m\u00eame. Mais \u00e7a m'int\u00e9resse, en effet, je ne veux pas qu'on s'\u00e9ternise sur toutes ces choses-l\u00e0, ce qui m'int\u00e9resse c'est quand m\u00eame aussi, \u00e9videmment dans ton parcours, ta perception de la place de la femme dans la politique, dans le business, dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, par rapport aux hommes, entre justement cette \u00e9poque et aujourd'hui. Et justement, tu dis qu'il n'y avait pas beaucoup de femmes qui se pr\u00e9sentaient \u00e0 l'\u00e9poque. Est-ce que tu as plus de chances de na\u00eetre aujourd'hui femme qu'\u00e0 l'\u00e9poque ? C'est un peu toutes les questions. Je pense qu'effectivement, il y a maintenant tous les concours sont ouverts, il y a quand m\u00eame plus d'\u00e9galit\u00e9. Et Puis surtout, on a pos\u00e9 le d\u00e9bat sur la table. Nous, on vivait \u00e7a de fa\u00e7on cach\u00e9e. Et on ne le partageait pas d'ailleurs avec les autres femmes, parce que ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s... Je ne sais pas, \u00e7a ne se racontait pas. Moi, j'ai des \u00e9pisodes avec un homme politique tr\u00e8s connu qui \u00e9tait extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able. J'en ai parl\u00e9, \u00e9videmment, \u00e0 mon mari, mais je n'en ai parl\u00e9 \u00e0 personne d'autre. Enfin, j'avais toujours l'impression d'\u00eatre un objet de convoitise. Donc, c'est s\u00fbr que c'est bien que ce soit mis sur la table et que ce sujet-l\u00e0 ne soit pas vu comme quelque chose qu'on devait accepter. Parce que vous aviez deux attitudes possibles. Vous aviez une attitude qui \u00e9tait, je le d\u00e9nonce, mais dans ces cas-l\u00e0, c'\u00e9tait marqu\u00e9 sur votre front. Ou alors vous d\u00e9cidiez que vous aviez envie de poursuivre votre vie et vous faisiez comme si \u00e7a n'existait pas. Moi, j'ai quand m\u00eame \u00e9t\u00e9, dans un autre extr\u00eame, retard\u00e9e dans mon avancement \u00e0 la Cour des comptes, il faut vraiment l'imaginer, par un pr\u00e9sident de chambre qui \u00e9tait misogyne et qui \u00e9tait c\u00e9libataire. Et parce que j'\u00e9tais en train d'accoucher de ma troisi\u00e8me fille le jour o\u00f9 il y avait un rapport collectif, je le soup\u00e7onne d'avoir mis la date \u00e0 ce moment-l\u00e0, et donc je n'ai pas si\u00e9g\u00e9 lors de la remise de ce rapport collectif, on a profit\u00e9, il a pris un biais, pour me retarder dans mon avancement. \u00c7a fait un scandale \u00e0 l'\u00e9poque, etc. Et moi j'\u00e9tais un peu entre deux chaises parce que j'avais un premier pr\u00e9sident qui me disait \u00ab on a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ches, ne faites rien, on va essayer de r\u00e9parer les choses \u00bb et les auditeurs, qui \u00e9taient mes petits camarades, qui disaient \u00ab il faut que tu ailles faire un recours dans le Conseilil d'\u00e9tat, c'est un pur scandale etc. Et moi je voulais juste avancer. Et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est des choix qui sont des choix personnels. Moi je dis pas que j'ai eu raison d'agir comme j'ai agi, mais moi j'avais juste envie de tracer ma route. \u00c7a m'int\u00e9ressait pas. Ce qui est vrai c'est que quand j'ai attendu le quatri\u00e8me, je me cachais dans les couloirs parce que je voulais pas qu'on voit que j'\u00e9tais enceinte. Donc j'avais quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'\u00e9pisode. Et j'ai pas pris mes cong\u00e9s de maternit\u00e9. J'avais le sentiment, mais absurde, que le fait d'\u00eatre enceinte faisait que j'enlevais quelque chose \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pour laquelle je travaillais. Qui \u00e9tait en plus de \u00e7a la cour de compte, qui a quand m\u00eame l'\u00e9ternit\u00e9 devant elle. Puis bon, apr\u00e8s, on est parti \u00e0 l'\u00e9tranger. Donc, j'ai pris d'une certaine mani\u00e8re la tangente et ma libert\u00e9. Mais si on parle d'aujourd'hui, je pense qu'il y a \u00e9videmment beaucoup de choses qui sont dites, mais ce n'est pas suffisant parce que tant que vous aurez 98% du pouvoir politique, du pouvoir \u00e9conomique, du pouvoir social, du pouvoir des m\u00e9dias et du pouvoir religieux qui est d\u00e9tenu entre les mains des hommes de plus de 55 ans, le monde n'ira pas bien, la soci\u00e9t\u00e9 n'ira pas bien, les \u00e9galit\u00e9s ne seront pas r\u00e9solues, et non pas parce que les hommes sont plus mauvais que les autres, c'est juste qu'on ne peut pas avoir une cat\u00e9gorie qui gouverne. C'est pas possible dans une famille. Mais puis tu veux dire que c'est les hommes de plus de 55 ans, si on faisait les femmes de moins de 25 ans... \u00c7a serait pareil, il faut une prise de d\u00e9cision \u00e9quilibr\u00e9e. Alors les femmes ont pris des responsabilit\u00e9s incontestablement, elles jouent un r\u00f4le de plus en plus important dans la soci\u00e9t\u00e9, mais elles n'ont pas ce qui est l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, qui est le pouvoir de d\u00e9cider. Et tant qu'on n'aura pas un partage du pouvoir de d\u00e9cider avec des femmes et aussi avec des gens plus jeunes, on aura toujours une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les gens ne se comprennent pas. Parce que quand on est des clones, quand on a le m\u00eame \u00e2ge, quand on vient des m\u00eames tribus, on ne peut pas avoir le regard assez large et surtout on ne peut pas en permanence essayer de se mettre \u00e0 la place de l'autre. C'est quand m\u00eame plus simple de parler avec l'autre et de d\u00e9cider avec l'autre que de d\u00e9cider \u00e0 la place de l'autre. Et aujourd'hui on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tous les ceux qui d\u00e9cident, ceux qui ont le pouvoir, d\u00e9cident \u00e0 la place des autres au lieu de d\u00e9cider avec les autres. Et le vert dans notre d\u00e9mocratie, on le voit bien aujourd'hui, c'est \u00e7a, c'est cette id\u00e9e qu'on ne partage pas en amont la prise de d\u00e9cision en se disant que si on est plus intelligent \u00e0 plusieurs et c'est comme \u00e7a qu'on y arrive. D'ailleurs si je viens et je fais un grand saut chronologique, que j'en viens \u00e0 RAISE qu'on a cr\u00e9\u00e9 avec mon ZAG, RAISE o\u00f9 on est ici, c'est exactement \u00e7a qu'on a voulu incarner. RAISE donc R A I S E. Alors RAISE c'est une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement, donc on est dans la finance, la finance qui est quand m\u00eame le monde le moins partageux qui soit. Et nous, nous donnons, nous l'\u00e9quipe, nous donnons 50% de ce que nous gagnons pour une fondation pour aider les entrepreneurs. C'est une fondation RAISE aussi, c'est \u00e7a ? C'est une fondation qui s'appelle RAISE Sherpa. Donc d\u00e9j\u00e0 notre business model, il est assez simple, il est bas\u00e9 sur 50% de dons. Il n'y a pas beaucoup d'autres acteurs qui font \u00e7a, mais \u00e7a ne nous a pas emp\u00each\u00e9 de r\u00e9ussir et de r\u00e9ussir plus vite que ce qu'on pensait. Le deuxi\u00e8me axe de d\u00e9cision majeure, c'est qu'on a un parit\u00e9 total et \u00e0 tous les \u00e9chelons. Il y a Gonzague et moi, mais il y a Mathieu et Alexandra, il y a S\u00e9verine et Arnaud, il y a, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 sur l'impact, il y a \u00c9ric et une jeune femme qui va arriver dans quelques mois. Donc, c'est vraiment le principe de la parit\u00e9 \u00e0 tous les niveaux hi\u00e9rarchiques. Et puis surtout, nous, on est les vieux cr\u00e2bes, mais on a \u00e9norm\u00e9ment de jeunes de moins de 30 ans. Et le fait d'avoir construit notre entreprise comme \u00e7a fait que personne ne s'exprime en fonction de son sexe ou en fonction de son \u00e2ge. Il s'exprime ou il dit ce qu'il a \u00e0 dire parce qu'il s'appelle Vincent, parce qu'elle s'appelle Ang\u00e9lique, parce qu'elle s'appelle Sophia. Mais c'est sa personne qui compte et c'est pas sa cat\u00e9gorisation. Et c'est pas si simple, et l\u00e0 je dois faire une forme de mea culpa quand m\u00eame, parce que l'histoire d'une entreprise elle se fait pas toujours en fonction d'une rencontre homme-femme ou quelque chose comme \u00e7a, je veux dire, moi sur Causa Vostra j'ai des associ\u00e9s qui sont principalement des hommes. On fait tr\u00e8s attention \u00e0 recruter, je crois qu'au total on a plus de femmes que d'hommes, mais si je reviens \u00e0 exactement ce que tu dis, je suis compl\u00e8tement dans le clich\u00e9. Alors, est-ce que les femmes n'ont pas le pouvoir de d\u00e9cider ? Je pense qu'il y a beaucoup de pouvoir de d\u00e9cider, d'ind\u00e9pendance dans ma bo\u00eete. On a pris une femme \u00e0 la t\u00eate de Kosa Bostra en Tunisie parce que c'est un signe fort dans un pays \u00e0 dominante musulmane. \u00c7a exclut pas mal de candidats qui veulent pas travailler pour une femme, par exemple, mais \u00e0 la limite \u00e7a me va. Plus qu'\u00e0 la limite. Mais je veux dire, au travers de tout ce que tu dis, est-ce que l'id\u00e9e ce serait qu'il faut quand m\u00eame s'arracher pour avoir des associ\u00e9s plus jeunes et des associ\u00e9s femmes, quoi qu'il arrive ? \u00c9coute, moi j'ai des le\u00e7ons \u00e0 donner \u00e0 personne. Je pense que ce serait \u00e7a pour nous. D'abord, si tu regardes toutes les statistiques, que ce soit les fonds d'investissement, que ce soit les entreprises, les grandes entreprises ou les PME, les entreprises qui sont dirig\u00e9es par des femmes sont plus performantes que celles qui sont dirig\u00e9es par des hommes. Alors tu pourrais dire c'est la raret\u00e9, c'est parce que ce ne sont pas nombreuses, donc elles sont forc\u00e9ment tr\u00e8s talentueuses. Mais surtout, toutes les entreprises, et m\u00eame celleses du CAC 40 qui vont vers la parit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qui sont \u00e0 40-60, moi je ne suis pas en train de dire qu'il faut forc\u00e9ment 50, mais le 40-60 sont toutes depuis 15 ans plus productives que celles qui sont loin de la parit\u00e9. Et \u00e7a va dans les deux sens. Il y a beaucoup de logique. sens. Donc la dynamique \u00e9conomique a d\u00e9montr\u00e9, et tu as plein d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, qui d\u00e9montrent que c'est pas un sujet social, c'est un sujet \u00e9conomique, c'est un moteur \u00e9conomique d'avoir une entreprise qui tend vers une forme d'\u00e9quilibre entre les sexes et qui pratique la diversit\u00e9. Voil\u00e0, la seule chose que je peux dire c'est que quand on a cr\u00e9\u00e9 RAISE, Gonzague, qui vient du Private Equity, a commenc\u00e9 par me proposer deux recrutements masculins. Et je lui ai dit, si on continue comme \u00e7a, je ne viens plus, je repars. Et il m'a dit, tu sais, dans la finance c'est compliqu\u00e9 parce qu'il y a 95% d'hommes. Et je lui ai dit, oui, mais il faut recruter deux femmes, et si on les recrute, \u00e7a sera les meilleures parce qu'elles auront surv\u00e9cu dans 95% d'hommes. Et je lui dis oui, mais il faut recruter deux femmes et si on les recrute, \u00e7a sera les meilleures parce qu'elles auront surv\u00e9cu dans un monde d'hommes. Et donc, \u00e7a paraissait impossible. Et en fait, \u00e7a ne l'est pas. Alors, ce qui est vrai, c'est que moi, je me consid\u00e8re comme une hyper privil\u00e9gi\u00e9e. Parce que j'ai eu la chance de faire des \u00e9tudes, j'ai eu la chance de pouvoir exercer mon m\u00e9tier, j'ai eu la chance de pouvoir construire ma famille, j'ai eu la chance de faire des \u00e9tudes, j'ai eu la chance de pouvoir exercer mon m\u00e9tier, j'ai eu la chance de pouvoir construire ma famille, j'ai eu toutes les chances. Si moi, qui suis hyper privil\u00e9gi\u00e9e, je me bats pas pour que m\u00eame dans ma soci\u00e9t\u00e9 il n'y ait pas une parit\u00e9 absolue, qui le fera ? Donc je ne suis pas l\u00e0 \u00e0 dire que tout le monde doit faire comme nous, nous avons fait. La seule chose qui m'importe moins, c'est que le fait que nous on l'ait fait et qu'on soit profitable, extr\u00eamement rentable, qu'on ait grandi plus vite que les autres et qu'en plus de \u00e7a on partage 50% de notre r\u00e9ussite, ce qui me rend fi\u00e8re et heureuse avec Gonzague, c'est qu'on a r\u00e9ussi ce pari et qu'il marche et que c'est un moteur \u00e9conomique. Apr\u00e8s le reste, chacun fait comme il croit. et qui marche et que c'est un moteur \u00e9conomique. Apr\u00e8s le reste, chacun fait comme il croit. Tr\u00e8s bien, Gonzague qui rentre en ce moment m\u00eame dans ce bureau. Voil\u00e0, puisque nous partageons le m\u00eame bureau avec Gonzague, et la m\u00eame table d'ailleurs. Voil\u00e0, la m\u00eame table. Et donc... Et Gonzague, je viens parler de toi. Voil\u00e0. Non, et c'est vrai que moi, j'ai beaucoup regrett\u00e9, j'ai eu deux fen\u00eatres avec... On travaille souvent avec des consultants externes sur certaines missions, au-del\u00e0 de consultants, de personnes externes chez Cosa Bostra. Et j'ai eu deux vrais coups de c\u0153ur professionnels pour des femmes extraordinaires. Et qui se trouve que souvent on a plac\u00e9 dans des missions chez des clients et visiblement j'\u00e9tais pas le seul \u00e0 avoir le coup de c\u0153ur et quand on leur proposait de venir chez nous, finalement... de temps en temps je crois aussi que... est-ce que ce sont des cas isol\u00e9s mais le salariat et le confort peut-\u00eatre... et faut voir \u00e7a, c'est pas misogyne ce que je dis, c'est que je pense que c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui pousse peut-\u00eatre. Et il faut voir \u00e7a, ce n'est pas misogyne ce que je dis, c'est que je pense que c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui pousse peut-\u00eatre \u00e0 \u00e7a un peu plus. Dans beaucoup de cas, une femme a plus peur aujourd'hui, en 2019. Non, elle n'a pas peur pour elle-m\u00eame. Pour sa famille. Elle a plus conscience du risque pour la famille et pour les autres. Elle a plus conscience du risque pour la famille et pour les autres. C'est donc plus ce qu'on appelle cette charge mentale qui va l'entra\u00eener \u00e0 faire des choix qui ne sont pas forc\u00e9ment celles qu'elle ferait naturellement pour elle-m\u00eame. Apr\u00e8s, il ne faut jamais g\u00e9n\u00e9raliser. Peut-\u00eatre que juste on est mauvais et que tu ne voulais pas bosser avec nous. Mais est-ce que tu lui as propos\u00e9 de venir \u00e0 50-50 ? Est-ce que tu lui as propos\u00e9 de l'equity ? Est-ce que tu es... Tu vois, il y a toujours le sujet qui est qu'on va proposer, comme les femmes sont souvent acceptes pour rentrer sur des conditions qui sont moins... Comment dire ? Moins r\u00e9mun\u00e9ratrices ou moins actionnariale, si je puis dire, qu'un homme. Souvent, on a tendance \u00e0 leur proposer des choses qui font qu'elles ne peuvent pas refuser. Je ne sais pas dans ton cas \u00e0 toi, mais souvent, moi, ce que j'ai vu, c'est qu'on dit, moi, j'ai voulu cette femme, mais on ne lui a pas propos\u00e9 les conditions qui faisaient qu'elle ne pouvait pas refuser tellement c'\u00e9tait que on dit moi j'ai voulu cette femme mais on lui a pas propos\u00e9 les conditions qu'il faisait qu'elle pouvait elle ne pouvait pas refuser tellement c'\u00e9tait c'\u00e9tait attractif alors que pour un homme qu'on voit absolument on va y mettre toutes les conditions pour absolument l'avoir alors je pense pas du tout \u00eatre comme \u00e7a mais en l'occurrence non mais je vois ce que tu veux dire mais c'est vrai qu'il y a en revanche la mani\u00e8re je reconnais que \u00e7a existe et la mani\u00e8re enfin ce que je peux \u00eatre c'est aussi dans la n\u00e9go c'est \u00e0 dire qu'en fait, si je me dis, peu importe, j'ai quelqu'un en face de moi qui me dit \u00ab j'accepte un salaire \u00e0 temps \u00bb, enfin, il peut accepter un salaire \u00e0 temps, je vais avoir une tendance \u00e0 lui proposer le salaire pas forc\u00e9ment le plus haut possible. Moi, mon business, c'est quand m\u00eamere du service, donc des hommes et leur intellect et des gens avec la t\u00eate bien faite. Donc j'ai quand m\u00eame un delta entre le prix d'achat et le prix de vente, quelque part. Donc du coup il y a toujours cette tendance \u00e0 se dire voil\u00e0, mais en l'occurrence il faut savoir pour avoir des gens excellents, payer le prix fort, vendez le prix fort aussi. Tr\u00e8s bien, revenons rapidement avant de revenir \u00e0 RAISE et \u00e0 tout ce que vous faites, parce que c'est vrai que j'ai plein de questions l\u00e0-dessus. Donc tu fais un parcours dans l'administration quelques ann\u00e9es, 25 ans tu as dit ? Oui, longtemps, puisque je suis rentr\u00e9e en 84, enfin rentr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9num\u00e9 en 84, sortie en 86. J'\u00e9tais \u00e0 la cour des comptes. Ensuite, on est partie en \u00c9gypte pendant trois ans o\u00f9 j'\u00e9tais conseill\u00e8re commerciale au CAIR. \u00c7a, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience assez extraordinaire. Donc l\u00e0, tu \u00e9tais mari\u00e9e. J'\u00e9tais mari\u00e9e. On est partie avec trois enfants. On est revenus avec cinq. Et puis apr\u00e8s, mon mari a d\u00e9cid\u00e9 de faire la politique. Donc la politique, c'est quand m\u00eame un des rares m\u00e9tiers qu'on peut pas faire \u00e0 l'\u00e9tranger. Donc on est rentr\u00e9 en France. Et toi non ? Non, la politique non. Non j'ai \u00e9t\u00e9 candidate aux \u00e9lections europ\u00e9ennes parce que le combat europ\u00e9en m'int\u00e9ressait. Mais pour moi c'\u00e9tait pas vraiment de la politique, c'\u00e9tait presque de l'engagement citoyen. Bon, j'ai pas \u00e9t\u00e9... j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e dans la liste, donc j'\u00e9tais de toutes les fa\u00e7ons pas \u00e9ligible, mais \u00e7a m'int\u00e9ressait de participer \u00e0 cette campagne \u00e9lectorale. Non, un \u00e0 la maison, \u00e7a suffit. C'est suffisamment violent comme \u00e7a, \u00e7a va. Et en revanche, moi j'\u00e9tais quand m\u00eame toujours tr\u00e8s investie dans la chose publique, dans l'international et dans les entreprises, donc tr\u00e8s investie dans la chose publique, dans l'international et dans les entreprises. Donc j'ai travaill\u00e9 \u00e0 Bercy, j'\u00e9tais sous-directeur, j'\u00e9tais ambassadeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux investissements internationaux, ce qui m'a permis de voyager sur toute la plan\u00e8te et puis d'avoir la chance de rencontrer des grands patrons mondiaux, puisque la d\u00e9cision d'investissement c'est toujours le patron qui la prend. Et aller le convaincre de venir en France, c'\u00e9tait pas toujours une t\u00e2che facile. Mais \u00e0 force de pers\u00e9v\u00e9rance et de conviction, on y est arriv\u00e9. On a fait des beaux paris avec FedEx, avec Toyota. La Yaris, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque ? Non, ce n'\u00e9tait pas \u00e7a ? Oui, c'est \u00e7a. Dans le Nord. Donc, il y a eu des tr\u00e8s belles aventures et puis, bien s\u00fbr, des grandes entreprises comme General Electric que j'ai rejoint apr\u00e8s. Et pour comprendre, je voudrais rebondir sur deux points que tu expliques l\u00e0, pour comprendre la chose publique ou le fonctionnement, comment tu convaincs Toyota, peut-\u00eatre pas ce qu'apr\u00e8s ci, mais c'est quoi les leviers r\u00e9els ? Alors c'est mieux de donner un exemple concret, c'\u00e9tait, je vais prendre l'exemple de FedEx, parce que FedEx c'est d'abord une entreprise assez incroyable, qui a compris bien avant tout le monde que la logistique du colis, il n'y avait pas encore internet \u00e0 l'\u00e9poque. Elle est devenue absolument majeure avant UPS, avant Chronopost, etc. Ils ont d'ailleurs d\u00e9marr\u00e9 avec des avions qui venaient de chez Dassault pour faire les premi\u00e8res livraisons. Et quand j'ai eu la chance d'avoir rendez-vous avec le dirigeant... Donc l\u00e0 c'est quoi ? C'est toi qui prends le rendez-vous ? C'est moi qui prends le rendez-vous. On le pr\u00e9pare six mois \u00e0 l'avance parce qu'avant d'avoir d\u00e9croch\u00e9 un rendez-vous, c'est pas facile et c'est parce que je sais qu'il a envie d'implanter une \u00e9quipe de 200 pilotes am\u00e9ricains sur le sol europ\u00e9en. Donc l\u00e0 tes concurrents c'est Berlin ? En l'occurrence c'\u00e9tait Zurich parce que la Suisse avait fait un tr\u00e8s bon boulot et disait Zurich c'est tr\u00e8s bien et tout \u00e7a. Donc moi je suis arriv\u00e9e dans son bureau. Il se trouve qu'il avait dix enfants de femmes diff\u00e9rentes comme moi j'en avais neuf. \u00c7a a cr\u00e9\u00e9 un petit terrain de discussion mais c'est certainement pas \u00e7a qui a import\u00e9 les choses. Et je lui ai expliqu\u00e9 que Zuri qui n'avait pas de connexion, que le vrai hub europ\u00e9en c'\u00e9tait Paris et c'\u00e9tait Roissy. Et surtout j'avais pr\u00e9par\u00e9 le rendez-vous et donc j'\u00e9tais all\u00e9e voir le ministre de l'Economie et des Finances pour lui permettre d'avoir un statut juridique qui faisait que les pilotes am\u00e9ricains, m\u00eame s'ils \u00e9taient bas\u00e9s en France, ne d\u00e9pendaient pas de la juridiction sociale de la France, qui restait sous statut am\u00e9ricain. Et pourquoi c'\u00e9tait tr\u00e8s important, c'est que d\u00e9j\u00e0 les pilotes syndicats am\u00e9ricains sont extr\u00eamement syndiqu\u00e9s et que tout le monde l'avait expliqu\u00e9, que les syndicats en France \u00e9taient horribles et que ces pilotes allaient conjuguer les avantages am\u00e9ricains avec les avantages des Fran\u00e7ais et que sur 200 pilotes, il n'y en aurait que 30 qui vaudraient par jour, en gros, si je sch\u00e9matise. Et donc je savais que c'\u00e9tait le n\u0153ud qui \u00e9tait essentiel, c'\u00e9tait d'obtenir l'extra territorialit\u00e9, je vais y arriver, de ces 200 pilotes qui vivaient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la base de FedEx. Et c'est ce qui a permis de faire de FedEx la tr\u00e8s grande base europ\u00e9enne \u00e0 Roissy. Et l\u00e0, \u00e7a se fait sur des mois de pr\u00e9paration, mais ce rendez-vous, il est o\u00f9 ? Alors, il se passe \u00e0 New York. \u00c0 New York ? C'est \u00e0 New York ou Atlanta, je ne me souviens plus. Mais enfin, non, c'est \u00e0 Memphis, \u00e0 Memphis, parce que le si\u00e8ge mondial est \u00e0 Memphis. Et cette info, tu la pr\u00e9pares, mais tu lui dis \u00e0 l'oral quand tu es en face de lui ? Non, je lui dis \u00e0 l'oral. Et d'ailleurs, c'\u00e9tait un rendez-vous qui \u00e9tait un peu peine perdue, parce qu'on avait mis du temps \u00e0 l'obtenir et que ses \u00e9quipes avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 que ce serait Zurich. Donc j'y vais et je lui pose \u00e7a sur la table et je lui dis, si vous voulez, vous rendez-vous avec le ministre de l'\u00e9conomie et des finances qui vous le confirmera, mais la lettre est sign\u00e9e. Et l\u00e0... Donc parlez-vous avec... Et... Alors c'\u00e9tait pas le seul \u00e9l\u00e9ment mais c'\u00e9tait quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment important. Et l\u00e0 et surtout je viens avec plein d'arguments pour lui expliquer que Roissy est un mondial, que la France est un bien plus grand march\u00e9 que la Suisse, qu'il a d\u00e9j\u00e0 une base \u00e9norme, qu'il y a les ports du Havre, de Dunkerque, de Marseille, qu'il y a un transit de camions, qu'on a les plus belles autoroutes d'Europe, donc ces camions vont pouvoir partir de FedEx et aller partout en Europe, et qu'on est au milieu, enfin je vais pas refaire toute le pitch, mais entre l'Espagne et la Allemagne. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, il prend son t\u00e9l\u00e9phone et il appelle ses \u00e9quipes et il leur dit \u00ab vous stoppez Zurich \u00bb. Devant toi ? Devant moi. \u00ab Vous stoppez Zurich \u00bb. Et vous voyez Clara Gheemmaer. Et donc apr\u00e8s, il y a tout un travail d'ex\u00e9cution. \u00c7a se fait pas tout seul. Et l\u00e0, j'\u00e9tais pas tout seule, j'avais une \u00e9quipe pour \u00e7a. Mais c'est ce moment de conviction qui est... les yeux en face des yeux. J'ai eu la m\u00eame chose avec Steve Jobs, qui \u00e9tait une rencontre absolument incroyable, parce que Steve Jobs \u00e9tait... Alors moi, je le connaissais pas bien, je ne l'avais jamais vu. Et j'ai mis du temps \u00e0 obtenir le rendez-vous. Mais c'\u00e9tait un... En tout cas, dans le rendez-vous, il a essay\u00e9 de me d\u00e9stabiliser plein de fois. Et notamment, j'\u00e9tais venue avec le fait qu'il y avait un film qui s'appelle Matrix, dont il avait \u00e9t\u00e9 producteur. et tous les effets sp\u00e9ciaux avaient \u00e9t\u00e9 faits en France. Il ne le savait pas. Et il voulait pr\u00e9tendre que je mentais. Enfin, que ce n'\u00e9tait pas vrai, que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 fait parce qu'il voulait tout mettre \u00e0 Londres et tout \u00e7a. Et c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que vous voyez le moment o\u00f9 le mec arrive en se disant \u00ab Bon, je suis oblig\u00e9 de faire ce rendez-vous, mes \u00e9quipes m'ont fait, il faut que je sois poli avec la France, elle repr\u00e9sente le gouvernement fran\u00e7ais, donc je vais l'exp\u00e9dier. \u00bb Et puis il faut que vous trouviez la phrase ou l'accroche qui dit \u00ab C'est dans mon int\u00e9r\u00eat. \u00bb Hum. Et\u2026 Dans son int\u00e9r\u00eat \u00e0 lui. Dans son int\u00e9r\u00eat \u00e0 lui. \u00ab What's in it for me ? \u00bb Ouais, ouais. dans son int\u00e9r\u00eat \u00e0 lui. Elle pr\u00e9tend m'apporter quelque chose dont j'ai besoin et que j'ai pas aujourd'hui et qu'on m'a pas dit. Et donc c'est ce moment qui est un peu cl\u00e9 et donc il faut avoir, mais comme dans toute n\u00e9gociation, bien pr\u00e9parer ses arguments et puis se dire qu'on ne perd rien \u00e0 essayer. Et alors c'est marrant parce que moi j'aime bien ces discussions qui vont o\u00f9 elles vont, mais dans les petites pr\u00e9parations je m'\u00e9tais dit que j'allais te demander comment tu passes de la sph\u00e8re publique \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e ? Et en fait, \u00e7a c'est des n\u00e9go qui sont probablement, tu vas me raconter un peu, mais tr\u00e8s similaires avec ce que tu as peut-\u00eatre pu faire plus tard chez G.I. En r\u00e9alit\u00e9, dans la sph\u00e8re publique, j'ai tout le temps \u00e9t\u00e9 en contact avec le priv\u00e9 parce que mes premiers m\u00e9tiers \u00e9taient... je m'occupais d'organiser des salons pour les PME \u00e0 l'international. Donc j'\u00e9tais en permanence en contact avec les entreprises. Donc j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans le monde, quand j'\u00e9tais fonctionnaire, dans le monde qui aide les entreprises. Quand j'\u00e9tais au CAIR, les interlocuteurs, c'\u00e9tait, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait Al Quetel, ou c'\u00e9tait l'ex, enfin \u00e7a ne s'appelait pas Veolia, mais c'\u00e9tait la g\u00e9n\u00e9rale des eaux qui venait faire des installations, qui profitait de ce qu'on appelait les protocoles financiers. Donc c'\u00e9tait de l'argent que l'\u00c9tat fran\u00e7ais mettait pour aider l'installation d'infrastructures en \u00c9gypte. Mais en r\u00e9alit\u00e9, elle payait nos entreprises pour faire ces infrastructures. On a n\u00e9goci\u00e9 le m\u00e9tro du Caire donc je passais mon temps \u00e0 rencontrer des entreprises. Donc quand j'ai \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9e par GIE, j'ai simplement travers\u00e9 la rivi\u00e8re, je suis all\u00e9e sur l'autre rive mais c'\u00e9tait une rivi\u00e8re que j'avais beaucoup fr\u00e9quent\u00e9e et \u00e7a veut pas dire que je la connaissais de l'int\u00e9rieur mais je connaissais ses ressorts, ses motivations et la connaissais de l'int\u00e9rieur, mais je connaissais ses ressorts, ses motivations, et je connaissais aussi ce qu'il faisait la culture d'une entreprise, et ce qui fait que j'ai appris \u00e0 essayer de comprendre ce qui fait la d\u00e9cision. G.I. donc, pour ceux qui ne connaissent pas, c'est General Electric, qui \u00e9tait pendant tr\u00e8s longtemps la plus grosse valorisation mondiale. Oui, elle a \u00e9t\u00e9 pendant 150 ans cot\u00e9e en bourse \u00e0 New York. Et c'est un peu plus compliqu\u00e9 depuis 2-3 ans. Mais c'est une entreprise qui est incroyable parce que c'est une entreprise qui adresse les besoins vitaux de la population. C'est-\u00e0-dire qu'elle est dans l'\u00e9nergie, elle est dans le transport, elle est dans la sant\u00e9. Et donc elle a \u00e9t\u00e9 dans l'eau pendant tr\u00e8s longtemps, dans le plastique aussi pendant tr\u00e8s longtemps. C'est une entreprise qui s'est toujours mise sur des industries qui apportent des solutions aux besoins vitaux de la plan\u00e8te. Donc c'est pour \u00e7a que c'est une entreprise qui m'int\u00e9ressait beaucoup. Et qui est gigantesque. Elle l'est moins maintenant, mais oui gigantesque. Moi j'y ai pass\u00e9 dix ans, il y a plein de choses que je ne connaissais pas encore. C'\u00e9tait un immense empire. Et du coup toi tu es recrut\u00e9e en 2006 ? Je suis recrut\u00e9e en 2005 par le patron de l'International et Jeffrey Meld qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque le CEO, qui me disent, est-ce que tu veux... Je vais faire l'histoire courte, mais est-ce que tu peux devenir patronne de la France ? Au d\u00e9part, ils voulaient me proposer l'Allemagne, je leur ai dit il faut mettre un allemand. Ce n'est pas beaucoup de sens l'Allemagne. Et je leur ai dit, moi j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque ambassadeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux investissements internationaux et j'avais un gros sujet, c'\u00e9tait que je faisais d\u00e9m\u00e9nager les \u00e9quipes et je les mettais en open space. Et donc je ne voulais pas que \u00e7a se fasse sans moi, parce que ce\u00e9tait pas \u00e9vident. Et donc je leur ai dit ok mais dans un an. Ambassadeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux investissements internationaux. Donc c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9, mon m\u00e9tier c'\u00e9tait d'attirer des investisseurs \u00e9trangers en France. Bon maintenant \u00e7a s'appelle Business France mais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a s'appelait l'Agence fran\u00e7aise pour les investissements internationaux. Et donc on \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 se battre en concurrence avec Londres, avec l'Allemagne, avec l'Espagne pour gagner des gros investissements industriels ou de services pour que les bo\u00eetes soient ici. C'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 Microsoft est venu s'installer, Google est venu s'installer, enfin toutes les grandes entreprises sont venues s'installer en France. Et donc on voulait que leur si\u00e8ge europ\u00e9en soit plut\u00f4t en France plut\u00f4t qu'\u00e0 Francfort, en Hollande ou en Angleterre o\u00f9 la fiscalit\u00e9 \u00e9tait plus int\u00e9ressante ou m\u00eame en Irlande. Et dans ce cas-l\u00e0, quand on vient te chercher, enfin je veux dire, c'est pas... On vient pas te chercher, c'est toi qui y vas. C'est toi et No\ufffd. Tu sais qu'il y a n\u00e9cessairement une possibilit\u00e9 que le groupe d\u00e9cide, parce qu'il se d\u00e9veloppe, de venir en France. Moi je suis beaucoup all\u00e9e en Chine notamment parce que c'\u00e9tait le d\u00e9but des highways, c'\u00e9tait le d\u00e9but des... Je suis all\u00e9e aussi en Cor\u00e9e parce qu'il y avait le d\u00e9but de l'\u00e9nouveau, donc on vient planter sa graine en disant si vous voulez vous d\u00e9velopper en Europe, venez en France. Donc on vient pas vous chercher, c'est vous qui y allez avec les dents et qui... Mais je parlais de Ji qui vient me chercher. Ah oui, alors de Ji qui vient me chercher. Oui, alors \u00e7a s'est fait au cours d'un d\u00eener, c'\u00e9tait une histoire assez rigolote. Et quand... et donc il me propose ce job, j'ai dit mais \u00e9coute, peut-\u00eatre dans un an. Et donc au mois de mars suivant, il me rappelle. Puis bon, c'\u00e9tait une conversation de d\u00eener, donc voil\u00e0, je ne savais pas si c'\u00e9tait fond\u00e9 ou pas. Il m'appelle, est-ce que tu es toujours in ? Et je lui dis oui. Et donc je vais le voir \u00e0 Bruxelles. Et dans le train, je me dis, j'ai jamais travaill\u00e9 dans le priv\u00e9. J'ai encore moins travaill\u00e9 pour une entreprise am\u00e9ricaine. Je suis l'\u00e9pouse d'un mari qui a \u00e9t\u00e9 ministre. Et j'ai neuf enfants. Mais qu'est-ce qu'il me veut ? Je pense que quand t'en as neuf neuf on se dit plus elle en aura plus c'est ce qu'est cette h\u00e8re je pense que c'\u00e9tait m\u00eame pas son sujet et donc je rentre dans son bureau et je lui dis mais il s'appelait Nani Bekali Nani mais pourquoi tu me recrutes ? et je lui d\u00e9file \u00e7a je lui dis parce que autant mettre les choses sur la table tu vois si tu me recrutes et qu'au bout de deux mois tu te rends compte que c'\u00e9tait une mauvaise id\u00e9e, c'est ni bien pour toi, ni bien pour moi et tout \u00e7a. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai compris le g\u00e9nie des bo\u00eetes am\u00e9ricaines. Parce qu'il m'a dit, d'abord, tu es une reine dans ce que tu fais et tu travailles dans un univers extr\u00eamement complexe. Et Dji, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. Donc tu apprendras et tu apprendras vite l'environnement complexe de Dji puisque l'\u00e9tat fran\u00e7ais, je pense qu'il n'est pas plus compliqu\u00e9, Mathilde dit. Et surtout, il m'a dit \u00e7a, il m'a dit, je ne sais pas ce que tu vas nous apporter, mais je sais que tu vas nous apporter quelque chose qu'on ne sait pas faire. Et notamment la relation avec les acteurs publics qu'on ne sait pas faire, j'ai dit, un peu partout dans le monde. Et c'est vraiment quelque chose qui nous manque. Et donc, il faisait un pari en se disant, on n'est d\u00e9velopp\u00e9 en cr\u00e9ant des filiales commerciales, mais personne ne conna\u00eet vraiment G\u00e9n\u00e9ral Electric en France. On essaie de faire des campagnes, mais \u00e7a ne marche pas. Les gens pensent aux ampoules. Ils ne savent pas qu'on est dans la sant\u00e9. Ils ne savent pas qu'on est dans l'\u00e9nergie. Sauf les clients qui nous ach\u00e8tent nos produits. En fait, on est... DJ, \u00e0 l'\u00e9poque, avait 10 000 salari\u00e9s en France, \u00e7a faisait 13 milliards de chiffre d'affaires en France, c'\u00e9tait 33 au CAC 40. Rien que la filiale France, c'\u00e9tait l'\u00e9quivalent d'une bo\u00eete du CAC 40 qui \u00e9tait 33e. Et c'\u00e9tait un... \u00c7a n'existait pas, quoi, c'\u00e9tait plein de filiales et tout \u00e7a. Et donc il avait diagnostiqu\u00e9 le probl\u00e8me et il s'est dit si je ne prends pas une inside, quelqu'un qui est insider, j'y arriverai pas. Et il s'est jamais dit, il s'est pas dit, elle comprendra, enfin... elle vient pas de Dji, elle comprend pas, elle va m'apporter quelque chose que moi je ne sais pas faire. Et c'est ce qu'il m'a dit. Il m'a dit tu apprends ton pr\u00e9d\u00e9cesseur, tu essayes d'engranger le maximum tout ce que tu peux apprendre et apr\u00e8s ton boulot c'est de faire grandir les business. Et je suis rentr\u00e9e chez moi, j'ai dit \u00e0 mon mari je sais pas du tout ce que c'est que ce job mais je sais qu'il y a plein dopportunit\u00e9s, donc on va bien voir. Et ce qui a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment absolument d\u00e9clencheur pour moi, c'est que deux mois plus tard, j'avais rencontr\u00e9 un peu tout le monde et tout \u00e7a, et on avait un contrat, enfin plut\u00f4t un appel d'offres qui concernait \u00e0 l'\u00e9poque GDF, qui n'\u00e9tait pas encore GDF-SUEZ, m\u00eame si le rapprochement, Mestralet en parlait d\u00e9j\u00e0, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu. Et on perd l'appel d'offres, et l\u00e0 je l\u00e8ve la main et je dis je sais pourquoi on l'a perdu. Et il y a un autre appel d'offres qui intervient apr\u00e8s et l\u00e0 j'\u00e9cris un mail au patron de l'\u00e9nergie aux Etats-Unis en lui disant on s'y prend pas de la bonne fa\u00e7on parce que c'est avec Gaz de France, Gaz de France n'a jamais \u00e9t\u00e9 dans l'\u00e9lectricit\u00e9, on essaye de leur proposer le mod\u00e8le le plus cher, le plus beau. Ils veulent simplement faire de l'\u00e9lectricit\u00e9 pas trop ch\u00e8re. Ce n'est pas des experts. Ils ne veulent pas essuyer les pl\u00e2tres d'une technologie, certes tr\u00e8s sophistiqu\u00e9e, mais qui va leur co\u00fbter tr\u00e8s cher. Et ce qui m'a vraiment surpris, c'est que le patron de l'\u00e9nergie, moi c'\u00e9tait un peu un pav\u00e9 dans la mare, mais en me disant, il n'a pas dit, Clara, quelle morveuse, elle ne conna\u00eet rien \u00e0 l'\u00e9nergie, elle ne conna\u00eet rien \u00e0 notre technologie, mais qu'est-ce qu'elle vient de dire ? On n'avait jamais gagn\u00e9 de contrat en France, il pensait que c'\u00e9tait parce qu'il y avait le ministre de l'\u00e9conomie qui disait qu'il fallait absolument prendre la somme, mais ce n'\u00e9tait pas vrai. Et il s'est dit, on va tenter. Et donc il a dit \u00e0 ses \u00e9quipes, on travaille avec elles et on change notre... Et \u00e7a a march\u00e9. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai trouv\u00e9 que ce qui \u00e9tait extr\u00eamement int\u00e9ressant dans une entreprise am\u00e9ricaine, c'est que c'est matter of fact. Il n'y a pas de principe. On a toujours fait \u00e7a comme \u00e7a, donc il n'y a pas de principe, c'est matter of fact, on n'y arrive pas. On ne regarde que l'effet. Oui, on regarde l'effet, est-ce qu'on peut faire autrement ? Tiens, il y a cette id\u00e9e, on va la tester. Si \u00e7a ne marche pas, c'est que ce n'est pas la bonne, mais on en cherchera une autre. Et c'est cette capacit\u00e9 \u00e0 se remettre en cause sans avoir le sentiment que \u00e7a remet en cause sa position, son statut social, son autorit\u00e9, etc. C'est moins politique ? L'entreprise am\u00e9ricaine, je veux dire. Je ne sais pas, moi j'ai eu l'exp\u00e9rience de g\u00e9n\u00e9ral \u00e9lectrique. Ce qui faisait la force de g\u00e9n\u00e9ral \u00e9lectrique, c'\u00e9tait l'esprit de camaraderie. Si vous n'\u00e9tiez pas bon camarade, vous ne restiez pas chez DJ. C'est-\u00e0-dire que vous envoyez un mail en posant une question \u00e0 n'importe qui, il vous r\u00e9pondait, et s'il n'avait pas les r\u00e9ponses, il vous disait c'est un tel qui peut y r\u00e9pondre, etc. Donc c'est un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s, \u00e0 la fois tr\u00e8s gr\u00e9gaire et tr\u00e8s camaraderie. On d\u00e9cide toujours \u00e0 plusieurs. Bien s\u00fbr, il y a un boss. Bien s\u00fbr, il y a une hi\u00e9rarchie. Bien s\u00fbr, il y a des conflits politiques. Il y a des gens qui ne s'aiment pas. Enfin, je veux dire, comme dans toute entreprise. Mais le fonctionnement premier, c'est fond\u00e9 sur la camaraderie. Avant de venir sur la suite, est-ce que tu te souviens de ton premier jour chez G.I.? Qu'est-ce qui se passe quand tu viens de la sph\u00e8re priv\u00e9e? Ah oui, je pourrais jamais l'oublier. Parce que le premier jour chez G.I., ils ont un truc qui est assez \u00e9tonnant. Alors j'ai oubli\u00e9 le nom que \u00e7a porte, mais c'est qu'on m'a mis dans une salle avec les principaux patrons de business en France. Donc, il y avait 30 business en France, donc il y avait une quinzaine de personnes. Et ils m'ont... Donc, il y avait un animateur. Ils m'ont demand\u00e9 de me pr\u00e9senter tr\u00e8s rapidement. Et ensuite, je sors de la salle et l'animateur prend toutes les questions de tout le monde et ensuite il me bombarde de questions. Donc je ne sais pas de quelle personne vient la question mais \u00e7a permet de poser des questions qui sont des questions d\u00e9rangeantes et c'est une mani\u00e8re de savoir qui je suis puis surtout comment je manage. Et de briser la glace. Et l\u00e0 j'ai eu des questions du genre est-ce que tu sais parler anglais ? Est-ce que tu lis tes mails ou est-ce que tu les fais imprimer par ta secr\u00e9taire ? Est-ce que, parce qu'ils ont une image de l'administration, mais totalement incroyable, c'est-\u00e0-dire que, ils pensaient que je n'avais jamais tap\u00e9 quoi que ce soit, moi-m\u00eame \u00e0 la main, que je faisais tout faire par les autres. Avec ma administration, au contraire, on fait tout nous-m\u00eames parce qu'il n'y a pas de sous. Et donc, avec \u00e9norm\u00e9ment de clich\u00e9s, \u00e9videmment des questions sur mon p\u00e8re, et du coup, \u00e7a d\u00e9mine les choses. Et \u00e7a permet d'enlever tous les pr\u00e9cipos\u00e9s, puisque, \u00e9videmment, quand vous arrivez de l'administration avec un mari qui a \u00e9t\u00e9 politique, il y a \u00e9norm\u00e9ment de clich\u00e9s et \u00e7a permet de les faire tomber. Donc je me souviendrai toujours du premier jour chez G.I. C'est assez \u00e9motionnel, mais c'\u00e9tait assez intense, mais c'\u00e9tait super. Et le deuxi\u00e8me jour aussi, je m'en souviendrai parce que j'\u00e9tais \u00e0 Belfort o\u00f9 on fabrique des turbines \u00e0 gaz et j'ai eu une r\u00e9union avec le comit\u00e9 de direction et juste apr\u00e8s une r\u00e9union avec encore le comit\u00e9 de direction mais le Women Network. Et comment on fait pour que les femmes prennent plus de pouvoir avec d\u00e9j\u00e0 dans le conseil d'administration au moins un tiers de femmes dans une industrie qui est hyper hyper masculine parce que les turbines \u00e0 gaz c'est quand m\u00eame des grosses bestioles qui p\u00e8sent 70 tonnes avec des rotors, des ailettes, c'est hyper technologique et a priori dans l'usine il y a plus d'hommes que de femmes. Et je me suis dit mais c'est incroyable, ce directeur s'int\u00e9resse vraiment aux femmes. Et puis le lendemain j'\u00e9tais chez GE Money, m\u00eame chose. Et en fait dans la politique de GE, il y avait une politique de mont\u00e9e en puissance des femmes qui \u00e9tait extr\u00eamement forte et les dirigeants \u00e9taient not\u00e9s sur leur capacit\u00e9 \u00e0 faire monter au comit\u00e9 de direction des femmes. Ce qui est t\u00f4t en plus, je veux dire, on parle de 2006, c'est des choses qu'on voit aujourd'hui, maintenant, mais en effet c'est tr\u00e8s inspirant. Tr\u00e8s bien. En quelques mots, tu as pass\u00e9 10 ans chez GIE. Finalement, si je prends ce que tu m'expliquais avant Business France, ton job, tu as fait un peu l'inverse apr\u00e8s si je comprends bien. Tu es pass\u00e9e General Manager de la France, d'une partie de l'Europe, c'est \u00e7a ? J'ai \u00e9t\u00e9 CEO de la France, ensuite j'\u00e9tais un temps responsable de l'Europe du Nord-Ouest, mais tr\u00e8s vite on m'a demand\u00e9 de m'occuper des grands clients gouvernements et villes. Donc, j'ai eu une responsabilit\u00e9 mondiale \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la responsabilit\u00e9 France. C'\u00e9tait cul\u00e9. Alors, je n'ai plus eu l'Europe de l'Ouest parce que je n'aurais pas pu tout faire. Donc, j'ai repris... Ils m'ont demand\u00e9 de garder la France parce que \u00e7a se passait bien en France, mais j'ai eu une responsabilit\u00e9 mondiale pour augmenter le nombre de... les contrats publics des grands organismes publics parce que, si je prends l'exemple du p\u00e9trole et du gaz, dans les ann\u00e9es 80, 80% du p\u00e9trole et du gaz \u00e9taient op\u00e9r\u00e9s par des entreprises priv\u00e9es et dans les ann\u00e9es 2000, 80% \u00e9taient op\u00e9r\u00e9s par des acteurs publics. Et donc bien conna\u00eetre le fonctionnement de l'acteur public qui n'a pas toujours les m\u00eames r\u00e9flexes que les acteurs priv\u00e9s, choisir les bonnes personnes pour n\u00e9gocier avec elles, c'\u00e9tait compliqu\u00e9. Et comme moi j'avais cette exp\u00e9rience en France et puis qu'on avait r\u00e9ussi \u00e0 gagner pas mal de contrats en France gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, ils m'ont demand\u00e9 de le faire \u00e0 l'international, ce que j'ai fait avec mon patron international. Sur dix pays. Comment tu g\u00e8res 10 000 personnes... Combien t'as dit de pays l\u00e0, pardon ? 10 pays ? Il y a eu 10 pays. Donc des relations avec des gouvernements ou des entreprises publiques nationales dans 10 pays. 9 enfants qui sont en plus \u00e0 ce moment-l\u00e0 jeunes quand m\u00eame. Oui, oui. Tu es pr\u00e9sente ? Le dernier a 8 ans. qui sont en plus \u00e0 ce moment-l\u00e0 jeunes quand m\u00eame. Oui, oui, oui. T'es pr\u00e9sente ? Le dernier a 8 ans. En fait, c'est assez simple. C'est que... Il y a une chose que j'ai tout de suite... mis en place, c'est que moi, si j'avais r\u00e9ussi en France, c'est parce que j'\u00e9tais une insider. Donc j'allais pas r\u00e9ussir au Japon, j'allais pas r\u00e9ussir au Japon, je n'allais pas r\u00e9ussir en Chine, je n'allais pas r\u00e9ussir en Allemagne. Il fallait des insiders. Donc la premi\u00e8re chose que j'ai faite, et j'ai eu de la chance parce que c'\u00e9tait pendant la p\u00e9riode de la grande crise, donc on \u00e9tait les seuls \u00e0 recruter, c'est de recruter les bonnes personnes et puis de mettre en place des pratiques. Mais apr\u00e8s, c'est eux qui ont fait, ce n'est pas moi. les bonnes personnes et puis de mettre en place des pratiques. Mais apr\u00e8s, c'est eux qui ont fait, c'est pas moi. Donc, il y avait construire ensemble comment il fallait changer l'offre pour que le client public travaille avec nous, parce qu'on devait faire des solutions et non plus des produits. Dans la sant\u00e9 c'est un peu diff\u00e9rent parce que quand vous vendez un IRM \u00e0 un h\u00f4pital, vous vendez un appareil puis vous vendez les solutions derri\u00e8re, etc. Mais quand vous voulez vendre \u00e0 une ville un syst\u00e8me d'abonnement pour changer compl\u00e8tement son installation \u00e9lectrique et qu'elle passe \u00e0 l'\u00e9nergie renouvelable, soit au panneau solaire, soit aux lampes \u00e0 \u00e9conomie d'\u00e9nergie et tout \u00e7a, c'est plus du tout le m\u00eame business model. Vous ne vendez pas des ampoules, vous ne vendez pas des produits, mais vous vendez des solutions. Donc il y avait un \u00e9norme travail en interne, que je n'ai \u00e9videmment pas fait seul, que j'ai fait avec les diff\u00e9rents business, pour fabriquer des solutions qui correspondaient \u00e0 ces clients. Et apr\u00e8s, c'est d'\u00e9valuer les march\u00e9s, les potentiels march\u00e9s, encore une fois, dans l'\u00e9nergie, dans la sant\u00e9 et dans les transports. Et apr\u00e8s, c'est la mise en \u0153uvre d'une nouvelle politique d'offres et de marketing et qui est d\u00e9velopp\u00e9e pays par pays. Donc c'\u00e9tait plus, pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate, de b\u00e2tir une strat\u00e9gie et une \u00e9quipe capable de la d\u00e9velopper, mais en deux ans, alors j'\u00e9tais pas toute seule, on \u00e9tait une \u00e9quipe de 4-5 qui voyageons pas mal pour mettre \u00e7a en place, on est pass\u00e9 de 1,5 \u00e0 6 milliards de chiffre d'affaires, donc on avait tout en fait pour pouvoir le r\u00e9ussir. Il y avait tout chez GEE pour pouvoir le r\u00e9ussir, il fallait simplement customiser l'offre pour qu'elle r\u00e9ponde aux besoins du client public. C'est toujours un travail d'\u00e9quipe. Ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce point particulier de l'insider, c'est quand m\u00eame quelque chose qu'on chasse en ce moment. Quand je t'\u00e9coute, je me dis finalement, tu peux aussi voir \u00e7a comme un acteur priv\u00e9 qui va proposer des solutions qui sont plus adapt\u00e9es, plus \u00e9conomiques de temps en temps, peut-\u00eatre plus dans ce que cherche l'administration. Mais aujourd'hui, si je veux le voir autrement, l'insider, c'est quand m\u00eame la jeune femme ou le bonhomme qui \u00e9tait dans l'administration et qui passe du c\u00f4t\u00e9 priv\u00e9 et qui va faire des contrats avec l'administration. Il y a une collusion. Enfin, on peut voir \u00e7a comme une collusion possible. l'administration, il y a une collusion, enfin on peut voir \u00e7a comme une collusion possible. Alors non, parce que d'abord il n'y a pas de collusion d'int\u00e9r\u00eat, puisque l'int\u00e9r\u00eat c'est d'apporter un service et une solution qui soit le plus performant possible et qui co\u00fbte le moins cher \u00e0 l'administration. Ce qui est vrai, c'est que l'administration elle-m\u00eame, et moi je l'ai v\u00e9cu souvent de l'autre c\u00f4t\u00e9, elle a un besoin, elle a quelque chose auquel elle doit r\u00e9pondre, mais elle ne conna\u00eet pas la technologie, elle ne sait pas quels sont les... surtout que les choses vont tellement vite, c'est pas le m\u00e9tier d'un haut fonctionnaire de savoir quelle est la meilleure technologie ou la meilleure solution \u00e0 laquelle il faut r\u00e9pondre. C'est pour \u00e7a que les grands cabinets conseils ont des contrats assez gras et nourris aupr\u00e8s de l'administration. C'est pas que l'administration cherche \u00e0 les faire vivre, mais c'est parce que pour comprendre des sujets complexes o\u00f9 il y a \u00e0 la fois de la technologie, il y a de l'int\u00e9gration de solutions diverses. Il faut \u00eatre dans le m\u00e9tier pour le comprendre. Donc moi, je suis arriv\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 d'abord, il y a eu la crise de 2008. Donc le client priv\u00e9 ne pouvait plus payer. Donc on s'est tourn\u00e9 vers un client public. Donc j'ai eu de la chance parce qu'on a eu besoin du client public et donc on a \u00e9t\u00e9 aller chercher en Chine, au Japon. Peut-\u00eatre que s'il n'y avait pas eu cette crise, j'aurais certainement pas eu cette opportunit\u00e9 de cette fa\u00e7on-l\u00e0. Et surtout, \u00e0 un moment donn\u00e9, on se rend compte que pour apporter des solutions aux villes, il faut avoir une vision globale. Et c'est ce que font tous les grands groupes. C'est ce que fait Dassault Syst\u00e8mes, c'est ce que fait IBM, c'est ce que fait Siemens. Tout le monde s'y met. J'ai eu la chance de participer \u00e0 cette r\u00e9v\u00e9lation et cette compr\u00e9hension qu'on n'apporte plus des produits mais on apporte des solutions globales. Et surtout des nouveaux business qui sont des syst\u00e8mes par... Maintenant c'est l'agrandement du Sass, des syst\u00e8mes par abonnement, beaucoup plus que t'ach\u00e8tes mon produit puis apr\u00e8s tu te d\u00e9merdes avec. D'accord. Et si je reviens sur... sans rentrer, c'est pas forc\u00e9ment ce qui m'int\u00e9resse, mais dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, sur deux points, comment... alors comment dans tout \u00e7a un marion politique interf\u00e8re potentiellement, ou t'emp\u00eache de faire les choses ou pas et je reviens sur cette question, comment t'arrives \u00e0 passer un petit peu de temps avec neuf enfants ? D'abord quand je suis rentr\u00e9e chez G, j'ai eu cette opportunit\u00e9 europ\u00e9enne de l'Ordre du Nord et donc j'avais un appartement \u00e0 Londres. Donc j'\u00e9tais \u00e0 la fois sur Paris et sur Londres. Et donc j'ai beaucoup emmen\u00e9 mes enfants \u00e0 Londres le week-end. Ils adoraient. Et quand je leur ai dit qu'il n'y avait plus Londres, ils \u00e9taient tr\u00e8s tristes. Ils trouvaient que c'\u00e9tait formidable de pouvoir aller de temps en temps dans ce tout petit appartement. J'avais pris un truc tout petit pour pas \u00eatre encombr\u00e9e. Donc tu en prenais deux, trois chacun ? Ouais, ils venaient, ils dormaient sur des matelas, ils adoraient. Et apr\u00e8s, quand je me souviens tr\u00e8s bien, je suis arriv\u00e9e en avril \u00e0 des r\u00e9unions qu'on avait aux \u00c9tats-Unis et Nanny Beccali, des r\u00e9unions qu'on avait aux \u00c9tats-Unis et Nanny Beccali, donc le patron de l'International, m'a dit Jeffrey Metz, le CEO de GE, veut te rencontrer et qui m'a propos\u00e9 ce job international. C'\u00e9tait marrant, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque du G8, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait le G8. Et je lui ai dit \u00e9coute, il y a le G8, mais moi, j'ai mang\u00e9 12. Donc, je te r\u00e9pondrai lundi. Donc, le dimanche, on \u00e9tait tous \u00e0 d\u00e9jeuner, tous les enfants. Et puis, il y a aussi ma m\u00e8re qui est toujours l\u00e0 \u00e0 d\u00e9jeuner avec nous. La douzi\u00e8me personne. La douzi\u00e8me personne. Et je leur dis ce qu'on me propose. Et j'avais aussi demand\u00e9 \u00e0 ce que je sois l\u00e0 le week-end, que j'\u00e9tais pr\u00eate \u00e0 voyager la semaine, mais d'\u00eatre rentr\u00e9e le week-end. Je me dis mais oui, il n'y a pas de probl\u00e8me. Et les enfants ont eu une r\u00e9action extraordinaire. Ils m'ont dit mais maman, d'abord, tu es toujours disponible parce que tu peux r\u00e9pondre sur ton portable et si tu as envie de le faire, fais-le. C'est une superbe opportunit\u00e9. Donc, j'ai eu le feu vert des enfants, mais mes enfants \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 plus grands. J'aurais pas fait si les enfants \u00e9taient petits. Et plus grand c'est quel \u00e2ge tu crois ? En 2008, Ang\u00e9lico a 10 ans, le plus petit, et l'a\u00een\u00e9 a 20 ans. D'accord. Puis c'est un clan. Alors j'aurais eu la gentillesse de dire qu'ils n'ont pas souffert, mais apr\u00e8s on saura jamais. Puis c'est un clan. Alors, j'aurais eu la gentillesse de dire qu'ils n'ont pas souffert, mais apr\u00e8s, on saura jamais. Et c'est vrai que c'est une \u00e9poque o\u00f9 j'ai beaucoup, beaucoup voyag\u00e9. Je me souviens m\u00eame d'une fois o\u00f9 je suis revenue pour le week-end parce que de Shanghai, en plus de sa RV, organiser un \u00e9v\u00e9nement qui \u00e9tait important pour lui. Et donc, je suis venue juste avec mon sac \u00e0 main. Et donc, je suis partie de Shanghai le vendredi et je suis repartie le dimanche apr\u00e8s-midi et j'avais avec mon sac \u00e0 main et donc je suis partie de Shanghai le vendredi et je suis repartie le dimanche apr\u00e8s-midi et j'avais juste mon sac \u00e0 main. \u00c7a je me souviens de ce moment compl\u00e8tement surr\u00e9aliste, j'avais laiss\u00e9 ma veste l\u00e0-bas parce que j'\u00e9tais juste rentr\u00e9e pour le week-end. Bon, c'est sans doute pas la meilleure des choses que j'ai faite de ma vie mais c'\u00e9tait important pour moi d'\u00eatre l\u00e0 ce week-end-l\u00e0 avec la famille. Et puis j'ai jamais rien visit\u00e9 sur place. J'ai toujours fait le rendement maximal. Enfin j'ai essay\u00e9 en tout cas de rentabiliser sur place. Et surtout je l'ai v\u00e9cu comme une chance extraordinaire. Parce que vous vous rendez compte, on vous donne l'occasion d'aller... Je suis all\u00e9e en Chine, je suis all\u00e9e au Japon, je suis all\u00e9e en Indon\u00e9sie, je suis all\u00e9e en Australie, je suis all\u00e9e en Cor\u00e9e, je suis all\u00e9e \u00e9videmment aux Etats-Unis, au Canada, enfin je suis all\u00e9e dans plein de grands pays en rencontrant des gens qui font le business, qui font l'\u00e9conomie. Alors j'ai rien rien visit\u00e9, mais j'ai rencontr\u00e9 des gens assez extraordinaires. C'\u00e9tait une opportunit\u00e9 pour moi, encore une fois, de compr\u00e9hension du monde. Et la place o\u00f9 j'\u00e9tais, qui \u00e9tait modeste, c'\u00e9tait d'essayer d'apporter ma pierre \u00e0 ce que, encore une fois, les gens b\u00e9n\u00e9ficient de solutions. Il y a un moment qui m'a beaucoup marqu\u00e9, c'est que je suis all\u00e9e au Japon deux mois apr\u00e8s le tsunami. Et donc je suis all\u00e9e dans la r\u00e9gion de Sendai et de Miyagi, qui \u00e9taient des r\u00e9gions totalement sinistr\u00e9es, parce qu'on a parl\u00e9 \u00e9videmment de la centrale Fukushima. Mais on a oubli\u00e9 qu'il y avait 500 kilom\u00e8tres de c\u00f4tes qui ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9s par le tsunami. Et donc, vous roulez sur une route o\u00f9 d'un c\u00f4t\u00e9, vous avez plein de maisons et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est tout d\u00e9truit. Vous n'avez que des maisons renvers\u00e9es. Vous avez... Il n'y a plus rien qui poussera pendant 20 ans parce que le sel de la mer a de toute fa\u00e7on tout d\u00e9truit, tout est pollu\u00e9, etc. Et vous arrivez dans une ville o\u00f9 sur les 5 h\u00f4pitaux, il n'y en a plus qu'un qui marche parce que c'\u00e9tait l'h\u00f4pital de la Croix-Rouge parce qu'il \u00e9tait en hauteur, et les 4 h\u00f4pitaux sont ras\u00e9s. Et l\u00e0, vous venez et vous apportez des solutions d'urgence \u00e0 une population o\u00f9 les vieux sont \u00e0 gare, et en m\u00eame temps une r\u00e9silience incroyable, un courage extraordinaire, etc. Et \u00e7a, c'est vraiment un moment qui m'aura toujours profond\u00e9ment marqu\u00e9e, o\u00f9 on se dit que quand on est une entreprise qui a la puissance et qui a la capacit\u00e9 d'agir vite et d'apporter des solutions qui sont qui permettent tout simplement \u00e0 des gens qui sont en mode survie de continuer \u00e0 vivre, vous participez \u00e0 quelque chose qui est utile. Et \u00e7a je pense que c'est des choses sans forc\u00e9ment et \u00e0 la limite je suis pas l\u00e0 pour me vanter de ce qu'on fait avec Cosa Vostra mais c'est des choses que chaque entreprise peut faire \u00e0 sa juste hauteur. Quand on est freelance tout seul on peut aider des gens qui ont besoin de se lancer quand on est \u00e0 20, 30, 40, 45, 50 maintenant on a des sollicitations on peut pas tout faire tout le temps mais en revanche je pense que c'est hyper int\u00e9ressant c'est presque un d\u00fb en fait, je pense. Alors c'est peut-\u00eatre plus dans la psychologie am\u00e9ricaine que fran\u00e7aise, de temps en temps. Alors c'est pour \u00e7a qu'on a lanc\u00e9 avec Gonzague le mouvement pour l'\u00e9conomie bienveillante, parce qu'on est convaincus que non seulement c'est un devoir, mais c'est un moteur \u00e9conomique. Parce que nous, avec le principe de Reiz o\u00f9 on donne 50% de ce qu'on gagne, \u00e7a nous a donn\u00e9 une connaissance du monde entrepreneurial qui est juste incroyable, qu'on n'aurait jamais eue si on avait \u00e9t\u00e9 un fonds d'investissement classique qui se pr\u00e9occupait de l'euro de plus. Et \u00e7a nous a permis de conna\u00eetre d'abord plein d'entrepreneurs et d'entrepreneuses, des gens extraordinaires, de leur faire des pr\u00eats d'honneur \u00e0 100 000 euros, de leur faire de l'accompagnement, de cr\u00e9er toute une communaut\u00e9, de cr\u00e9er des liens assez \u00e9troits entre les grands groupes et les startups. Et nous, qui sommes de la g\u00e9n\u00e9ration des post 68a, de comprendre le monde du millennium, comment ils montent les business, \u00e0 quoi ils croient, Quelles sont leurs valeurs ? Qu'est-ce qui les anime ? Qu'est-ce qui font qu'ils vont acheter tel produit plut\u00f4t que tel autre ? Au-del\u00e0 de la technologie, moi ce qui me frappe aujourd'hui, c'est que quand on parle de la rupture... Aujourd'hui on parle d'une rupture technologique qui est vraie, parce qu'on est face \u00e0 un, comment dire, \u00e0 une courbe exponentielle de combinaisons de technologies qui vont de l'intelligence artificielle \u00e0 la big data, \u00e0 l'internet des objets, \u00e0 l'advance manufacturing, \u00e0 l'imprimante 3D, \u00e0 la robotique et tout \u00e7a qui font que la conjugaison de toutes ces technologies ouvre des champs qui sont absolument immenses. Mais le sujet cl\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9\u00e9t\u00e9s contemporaines, c'est le changement de valeur, c'est le changement de rep\u00e8res. C'est-\u00e0-dire que la g\u00e9n\u00e9ration Millennium n'a pas les m\u00eames rep\u00e8res que nous. Et nous, on a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame une g\u00e9n\u00e9ration assez \u00e9go\u00efste et \u00e9gotiste, qui a v\u00e9cu sur le toujours plus, consommer plus, avoir plus, et qui a mis finalement une forme... qui a cru que l'\u00e9panouissement personnel passait par l'accroissement de la richesse. Et je ne suis pas contre le fait que la richesse peut jouer un petit r\u00f4le. Mais aujourd'hui, on est face \u00e0 des enjeux qui sont des enjeux d'abord de survie de la plan\u00e8te, plut\u00f4t de survie de l'humanit\u00e9 dans la plan\u00e8te et des enjeux d'\u00e9galit\u00e9, de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sociaux qui sont... c'est totalement scandaleux qu'on ne les ait pas r\u00e9solus. Et donc de comprendre \u00e7a, nous, \u00e7a nous a donn\u00e9 un moteur \u00e9conomique qu'on n'aurait jamais eu si on n'avait pas la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans notre business model. Donc le mouvement pour l'\u00e9conomie bienveillante, c'est \u00e7a, c'est de dire qu'on peut \u00eatre \u00e9tudiant, on peut \u00eatre ch\u00f4meur, on peut \u00eatre entrepreneur, on peut ne pas avoir de l'argent du tout, mais on peut toujours donner un peu de ses comp\u00e9tences, on peut toujours donner un peu de son temps \u00e0 des gens qu'on a besoin et qui eux vont inventer quelque chose que vous n'\u00eates pas capable d'inventer. Je vais faire un rebond par rapport au fait qu'on n'ait pas r\u00e9gl\u00e9 un certain nombre de probl\u00e8mes gr\u00e2ce \u00e0 l'innovation, gr\u00e2ce \u00e0 plein de choses, ce que tu dis et qui est autour de Raze, je pense, et tu vas me raconter aussi comment t'en es arriv\u00e9 l\u00e0. \u00c9pisode 19 de SISMIC de Julien Devorek, c'est un podcast qui est super, qui s'appelle donc SISMIC, l'\u00e9pisode 19 avec Xavier Pavie, l'innovation \u00e0 l'\u00e9preuve de la philosophie \u00e0 \u00e9couter absolument. Il parle vraiment des diff\u00e9rentes strates d'innovation. Et c'est un philosophe, d'ailleurs, en l'occurrence, extraordinaire. Je rebondis aussi sur \u00e7a pour voir comment d\u00e9j\u00e0 toi, tu arrives sur Raze. Qu'est-ce que Raze aujourd'hui ? Qu'est-ce que vous attendez comme... pourquoi les gens qui nous \u00e9coutent devraient \u00eatre contact\u00e9s ? je sais pas tu parlais de tickets \u00e0 100 000 euros donc voil\u00e0 et donc c'est un fonds d'investissement ? alors RAISE c'est une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement c'est pas un fonds d'accord c'est \u00e0 dire qu'on evergreen, dans le jargon \u00e7a veut dire que on n'a pas \u00e0 rendre le capital au bout de 10 ans ou 15 ans. Parce qu'un VC souvent a un temps... Et c'est un fond. Nous c'est pas un fond, c'est une soci\u00e9t\u00e9, c'est une soci\u00e9t\u00e9 anonyme o\u00f9 nous avons des actionnaires. Et nos actionnaires c'est 58 actionnaires qui sont pour la moiti\u00e9 des entreprises du CAC 40. C'est des Bouygues, des Danone, des Veolia, des Total, des EDF. La liste est longue, il y a aussi bien s\u00fbr des banques et des family office. Le montant investi Total, on le conna\u00eet ? On a 410 millions dans ce qu'on appelle le capital d\u00e9veloppant, c'est-\u00e0-dire qu'on investit en minoritaire dans des belles PME comme Nature et D\u00e9couverte, Babylou, la Maison du Whisky, les \u00e9tablissements Meriget pour parler de celles qui sont un peu connues du grand public. On a 300 millions dans l'immobilier, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 il y a un an et demi et on a d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 25 000 m\u00b2. Et on vient de d\u00e9marrer en avril dernier un fonds venture qui aura \u00e0 terme 150 millions d'euros et qui a d\u00e9j\u00e0 fait six investissements. Donc \u00e7a c'est plut\u00f4t de l'investissement avec des tickets de 1 \u00e0 3 millions mais qui peuvent continuer dans des s\u00e9ries A, s\u00e9ries B. \u00c7a c'est la partie for profit. Je n'explique plus s\u00e9ries A, s\u00e9ries B sur ce podcast, ceux qui ne comprennent pas \u00e9coutent les pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9pisodes. D'accord, ok. Et puis on a d\u00e9marr\u00e9 en janvier un fonds d'impact. D'accord. L\u00e0 qui est de 100 millions avec la Fondation de France, o\u00f9 l\u00e0 le but c'est vraiment d'investir dans les entreprises qui ont un impact social et environnemental majeur. Sachant que j'imagine que dans les autres fonds, vous n'allez quand m\u00eame pas dans des entreprises qui sont totalement... Non, d'ailleurs il y a certaines entreprises dans lesquelles on investit qui auraient pu \u00eatre financ\u00e9es. L'exemple de Nature et D\u00e9couverte qui donne 10% de son b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 une fondation pour l'environnement aurait tr\u00e8s bien pu \u00eatre financ\u00e9e par le fonds d'impact. Mais l'id\u00e9e dans le fonds d'impact c'est vraiment de se dire qu'il y a des entreprises qui ne sont pas encore \u00e0 impact compl\u00e8tement mais qui ont envie de l'\u00eatre et que notre investissement leur permette de basculer dans l'impact. C'est vraiment \u00e7a la mission qu'on a envie de se donner. \u00c7a ne veut pas dire qu'on n'investira pas aussi dans des soci\u00e9t\u00e9s qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 impact, mais si on pouvait faire basculer beaucoup d'entreprises qui ont besoin de capitaux frais pour pouvoir basculer dans l'impact, ce serait vraiment une mission qu'on aimerait remplir. Et tout ce monde-l\u00e0 donne 50% de ce qu'on appelle dans le jargon le carit d'int\u00e9r\u00eat. C'est-\u00e0-dire que quand on vend une soci\u00e9t\u00e9, on rend 80% aux actionnaires et 20% \u00e0 l'\u00e9quipe. Et sur ces 20%, il y en a la moiti\u00e9 qui vont \u00e0 la Fondation Rassure-Pas. Et les actionnaires peuvent abonder ? Alors ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'au d\u00e9but, on n'aurait pas pu faire la fondation. Il aurait fallu attendre qu'on commence \u00e0 c\u00e9der certaines participations. Et la moiti\u00e9 des actionnaires ont anticip\u00e9 notre don. Donc, ils ont fait, au-del\u00e0 de leur investissement, ils ont mis 10 % dans la fondation, ce qui fait que la fondation, aujourd'hui, est actionnaire de r\u00e9investissement et donc elle touche elle aussi du b\u00e9n\u00e9fice et par ailleurs chaque ann\u00e9e, et \u00e7a va \u00eatre la premi\u00e8re ann\u00e9e cette ann\u00e9e puisque \u00e7a fait cinq ans qu'on existe, elle va toucher une somme d'argent importante de la part de l'\u00e9quipe qui va lui donner 50% de ce qu'elle gagne. Fantastique, \u00e9coute c'est tr\u00e8s, \u00e7a donne envie. Comment, comment, comment je, j'ai un super projet, comment je fais pour, je vais sur raise. Alors bon, d'abord sur raise.co et puis soit c'est un projet de start-up o\u00f9 on a 500, entre 500 000 et 2 millions d'euros de chiffre d'affaires. On a dit 15 salari\u00e9s, on n'est pas encore profitable. On a besoin d'un pr\u00eat d'honneur de 100 000 euros, on a besoin d'un pr\u00eat participatif de 300-400 000 euros. On a besoin de conseils, on ne sait pas comment aller \u00e0 l'international, on ne sait pas... Ou on sait, mais on aimerait bien avoir des conseils. On ne sait pas comment passer de 20 salari\u00e9s \u00e0 50 salari\u00e9s parce qu'on est en train de grandir tr\u00e8s vite. On a besoin de conseils aussi pour g\u00e9rer sa tr\u00e9sorerie, pour savoir est-ce qu'il faut lever 2 millions ou 5 millions. Enfin toutes ces questions qui sont des questions absolument strat\u00e9giques pour toutes les entreprises qui croissent tr\u00e8s vite. Et on a aujourd'hui une communaut\u00e9 de 900 jours hommes qui viennent de tous les grands cabinets, les Bain, les Hightower Vasori, les Grands Thornton, les EY etc. qui donnent pro bono des jours hommes pour faire des diagnostics. Et puis des cadres de grands groupes qui accompagnent sur une ann\u00e9e des entrepreneurs et par ailleurs des partenariats avec les grands groupes o\u00f9 dans le cadre des MBA internes des grands groupes, on fait des formations crois\u00e9es. Juste l\u00e0-dessus, souvent on dit que dans les VCs, il faut passer par le r\u00e9seau, enfin passer par un formulaire ou quelque chose comme \u00e7a, \u00e7a marche souvent pas. Ah il n'y a pas de formulaire chez nous. Comment tu fais ? \u00c7a c'est quand on a besoin de la partie pro bono. Et puis sinon aussi j'ai besoin de capital, je tape directement \u00e0 REST Venture, on re\u00e7oit 1000 dossiers par an, donc on en re\u00e7oit beaucoup, mais de res-venture et on peut investir encore une fois des tickets de 1 \u00e0 3 millions d'euros. Ou alors je suis une entreprise plus grosse qui fait d\u00e9j\u00e0 entre 20 et 500 millions de chiffre d'affaires, j'ai besoin d'un gros ticket minoritaire entre 10 et 40 millions d'euros et je frappe \u00e0 la porte de r\u00e9investissement. G\u00e9n\u00e9ralement ils savent comment te joindre. Oui, c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 de nous joindre. Bon il y a aussi pas mal de dossiers qui passent par des interm\u00e9diaires aussi, surtout sur la partie sur la partie r\u00e9investissement. Mais en r\u00e9alit\u00e9 on a cr\u00e9\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements qui s'appellent les mardi-reste, qui ont lieu tous les mois, o\u00f9 il y a \u00e0 chaque fois un patron de grand groupe, un patron d'OTI, un patron de start-up, qui viennent parler d'un sujet. L\u00e0, on va en avoir un tr\u00e8s bient\u00f4t avec Jean-Dominique S\u00e9nard, avec Thierry Marx, le cuisinier, qui vont venir parler de l'\u00e9conomie bienveillante. Je mettrai les liens, d'accord. On en a eu un r\u00e9cemment avec Laurence Olly pour parler du digital. Et l\u00e0, il y a en g\u00e9n\u00e9ral 150 entrepreneuses et entrepreneurs qui viennent, \u00e7a cr\u00e9e des liens et puis \u00e7a permet de cr\u00e9er des r\u00e9seaux. Notre m\u00e9tier, c'est vraiment d'arriver \u00e0 faire la rencontre utile. Parce que dans la relation grand groupe start-up, la lenteur et la perte de temps \u00e0 trouver les bons contacts, les personnes qui d\u00e9cident, c'est un des cauchemars des start-up. Et donc nous on va cr\u00e9er la rencontre utile. Il me reste trois questions apr\u00e8s je te laisse. Comment, toi qui est pass\u00e9 par toutes ces grands groupes, ces administrations, cette vie perso aussi dense, c'est quoi tes secrets d'orgas, de... je sais pas, tu dois recevoir un millier de mails, est-ce que tu r\u00e9ponds \u00e0 tout, est-ce que tu as des applis qui te changent la vie, est-ce que tu m\u00e9dites et puis je sais pas... Alors j'ai pas de secret, je pense qu'il y a d'abord deux mots que j'ai enlev\u00e9s de mon Est-ce que tu m\u00e9dites et puis je ne sais pas. Je n'ai pas de secret. Je pense qu'il y a d'abord deux mots que j'ai enlev\u00e9 de mon vocabulaire, c'est le mot de victime et le mot de coupable. Et je pense que si j'ai une r\u00e8gle de vie, c'est d'essayer de faire du mieux que je peux. Je ne fais pas tout bien. Quand je ne le fais pas bien, je demande pardon. Et puis, j'essaie de m'am\u00e9liorer. Mais d'une certaine mani\u00e8re, rien n'est grave. Rien n'est grave, enfin il n'y a que la maladie et la mort qui sont graves et encore \u00e7a fait partie de la vie donc on a toujours... je pense que pas se prendre au s\u00e9rieux \u00e7a aide \u00e9norm\u00e9ment. L'humour, moi j'ai de la chance d'avoir des enfants qui sont extr\u00eamement dr\u00f4les donc ils me taquinent \u00e9norm\u00e9ment et ils connaissent bien toutes mes tiques, toutes mes faiblesses et tout \u00e7a donc c'est agr\u00e9able parce que \u00e7a permet de rire de la vie et rire de soi, c'est tr\u00e8s important. Et je pense que ce qui m'a aid\u00e9e dans la vie, c'est de toujours me dire que c'est un truc tr\u00e8s simple, c'est un pas apr\u00e8s l'autre. C'est jamais une vision en me disant, voil\u00e0, dans cinq ans, j'ai tel objectif, je vais arriver \u00e0 telle chose. Mais bon, je ne te cache pas qu'il y a des jours o\u00f9 j'arrivais au bureau, o\u00f9 j'avais les poches sous les yeux parce que j'avais trois enfants malades, j'arrivais au bureau, o\u00f9 j'avais les poches sous les yeux parce que j'avais trois enfants malades, j'\u00e9tais enceinte, enfin bon, je n'\u00e9tais pas au mieux de ma forme. Et je me levais le matin et je me disais, je n'avais jamais y arriver. Et puis, j'arrivais au bureau et puis je faisais un rendez-vous et puis je faisais l'autre et puis je faisais l'heure d'apr\u00e8s. Et le soir, j'\u00e9tais super contente parce que j'avais rencontr\u00e9 des gens int\u00e9ressants. On avait pris des d\u00e9cisions qui pouvaient \u00eatre utiles et je savais que j'\u00e9tais tellement mieux que si j'\u00e9tais rest\u00e9e dans mon lit et \u00e0 me dire j'ai mal au c\u0153ur, je suis fatigu\u00e9e, j'en peux plus. Ma m\u00e8re m'a toujours \u00e9duqu\u00e9e dans l'id\u00e9e qu'on \u00e9tait fatigu\u00e9 par les choses qu'on n'avait pas faites donc il fallait les faire. Et quand j'\u00e9tais petite, un jour j'ai eu une otite, enfin je suis tr\u00e8s sujette aux otites, qui me faisaient \u00e9norm\u00e9ment mal et je pleurais beaucoup. Et mes parents \u00e9taient partis et quand ils sont venus, avec mes fr\u00e8res et soeurs, ma soeur qui avait 14 ans et qui venait d'apprendre \u00e0 jouer au bridge, nous a appris \u00e0 jouer au bridge. Et je me suis rendu compte que pendant deux heures, j'ai oubli\u00e9 que j'avais mal \u00e0 l'oreille. Donc le d\u00e9rivatif, c'est dr\u00f4lement utile quand on est crev\u00e9, quand on en a marre. Aller vers les autres, s'int\u00e9resser \u00e0 autre chose que soi, \u00e7a aide souvent \u00e0 passer la marche. C'est sur ces belles paroles que je termine cet \u00e9pisode avec Clara Gu\u00e9mard. Non pas parce que je le termine abruptement comme \u00e7a, volontairement, mais la carte m\u00e9moire a \u00e9t\u00e9 pleine. Donc du coup, petit souci technique, \u00e7a ne m'est pas arriv\u00e9 depuis une quarantaine d'\u00e9pisodes au moins, je pense. Mais bon, voil\u00e0. De toute fa\u00e7on, Clara devait filer. Elle est partie apr\u00e8s une seule question qui \u00e9tait une question que je pose habituellement \u00e0 mes invit\u00e9s. Je lui ai demand\u00e9, Clara, qu'est ce que tu aurais dit \u00e0 Clara Gu\u00e9mard, \u00e0 la petite Clara qui rentre \u00e0 Sciences Po dans ses sabots rouges et son cir\u00e9 jaune, si tu pouvais lui glisser un petit mot \u00e0 l'oreille. Elle m'a r\u00e9pondu une r\u00e9ponse surprenante et assez singuli\u00e8re qui la caract\u00e9rise bien, je pense. Elle lui a dit, elle me dit, je lui aurais dit de ne pas aller \u00e0 Sciences Po, de faire totalement autre chose. Alors du coup, j'\u00e9tais un peu surpris et elle me dit mais en fait, j'aurais aim\u00e9 l'orienter vers quelque chose de diff\u00e9rent juste par curiosit\u00e9 pour savoir quoi d'autre la vie peut nous r\u00e9server, qui d'autre j'aurais pu rencontrer. J'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s beau et je trouve que \u00e7a caract\u00e9rise tr\u00e8s bien cet \u00e9change. Donc voil\u00e0 j'esp\u00e8re que cet \u00e9pisode vous a plu, je remercie Lila Duvernoy qui a rendu cet \u00e9pisode possible et qui m'a mis en relation avec Clara. Et puis je vous souhaite \u00e0 toutes une bonne journ\u00e9e et \u00e0 ceux qui sont des petits nouveaux sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, abonnez-vous pour \u00e9couter les prochains et puis vous pouvez aussi \u00e9couter les anciens \u00e9pisodes. Et notez cet \u00e9pisode sur iTunes en particulier, c'est important pour moi, \u00e7a me permet d'\u00e9merger dans les classements. et puis abonnez-vous sur le site gdiy.fr c'est tout nouveau il y a un petit site maintenant sur lequel vous pouvez vous abonner par email et recevoir les \u00e9pisodes au fur et \u00e0 mesure. Voil\u00e0 je vous souhaite une bonne journ\u00e9e je vous dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Bravo vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. City qui est une bombe de podcast. Je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine. C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.84], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.84, 42.2], "text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire."}, {"timestamp": [42.2, 45.24], "text": " Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9."}, {"timestamp": [47.32, 50.32], "text": " Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur. Vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients"}, {"timestamp": [50.32, 53.88], "text": " utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique."}, {"timestamp": [54.2, 57.4], "text": " La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans"}, {"timestamp": [57.4, 58.96], "text": " le monde, c'est Square."}, {"timestamp": [59.28, 63.0], "text": " Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise,"}, {"timestamp": [63.28, 65.76], "text": " mat\u00e9riel, hardware et logiciel software qui"}, {"timestamp": [65.76, 71.0], "text": " travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [71.0, 74.72], "text": " d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing,"}, {"timestamp": [74.72, 80.16], "text": " le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte"}, {"timestamp": [80.16, 84.36], "text": " vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre"}, {"timestamp": [84.36, 89.36], "text": " votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout"}, {"timestamp": [89.36, 94.6], "text": " simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui"}, {"timestamp": [94.6, 99.44], "text": " vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception"}, {"timestamp": [99.44, 106.44], "text": " des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7acepter les paiements partout, tout le temps."}, {"timestamp": [106.44, 110.88], "text": " Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself,"}, {"timestamp": [110.88, 116.04], "text": " et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code"}, {"timestamp": [116.04, 129.48], "text": " promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal, c'est square.com.com.go.do it pour obtenir sur votre premier"}, {"timestamp": [129.48, 134.52], "text": " Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles avec"}, {"timestamp": [134.52, 150.0], "text": " Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Bonjour \u00e0 tous, je suis aujourd'hui pour la seconde fois dans le bureau de Rez,"}, {"timestamp": [150.0, 154.68], "text": " mais aujourd'hui avec quelqu'un de diff\u00e9rent puisque je suis avec Clara Gu\u00e9mard, je suis ravi,"}, {"timestamp": [154.68, 160.52], "text": " salut Clara. Bonjour. Clara, tu sais peut-\u00eatre que je suis venue ici parce que j'ai enregistr\u00e9 il y a"}, {"timestamp": [160.52, 167.76], "text": " un an et demi avec Eric B\u00e9lion. En bas, j'avais fait le tour, j'avais d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 que c'\u00e9tait assez joli. Donc on est dans le"}, {"timestamp": [167.76, 175.04], "text": " cossu 7e arrondissement de Paris et j'ai plein de questions \u00e0 ce"}, {"timestamp": [175.04, 179.08], "text": " propos d'ailleurs. Pourquoi Reiz est dans Comme un seul homme avec Eric et d'ailleurs"}, {"timestamp": [179.08, 181.64], "text": " pour tous ceux qui n'ont pas \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode avec Eric, \u00e9coutez-le parce que"}, {"timestamp": [181.64, 184.96], "text": " c'est vraiment un super moment. Mais avant de rentrer dans toutes ces"}, {"timestamp": [184.96, 187.32], "text": " questions, Clara, est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ?"}, {"timestamp": [187.32, 195.6], "text": " Bonjour \u00e0 tous et \u00e0 toutes, je m'appelle Clara Gu\u00e9mard, j'ai 59 ans et je ne sais pas tr\u00e8s bien comment me pr\u00e9senter"}, {"timestamp": [195.6, 202.12], "text": " parce qu'il y a la formule CV qui n'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressante et qu'on trouve sur internet."}, {"timestamp": [202.12, 206.0], "text": " Je pense surtout que ce qui me motive dans la vie"}, {"timestamp": [206.0, 208.0], "text": " et ce qui fait que je me l\u00e8ve le matin,"}, {"timestamp": [208.0, 211.0], "text": " c'est de respirer le monde et de rencontrer des gens"}, {"timestamp": [211.0, 215.0], "text": " et d'essayer d'avec eux faire quelque chose qui est plus grand que nous."}, {"timestamp": [215.0, 219.0], "text": " D'accord, c'est une belle ambition."}, {"timestamp": [220.0, 223.0], "text": " De ce que j'ai pu voir dans ta vie,"}, {"timestamp": [223.0, 225.3], "text": " en effet sur internet, et tu as raison c'est plut\u00f4t bien document\u00e9,"}, {"timestamp": [225.3, 233.6], "text": " je pourrais distinguer, alors dans l'univers professionnel on peut parler aussi un peu d'avant d'o\u00f9 tu viens et voil\u00e0,"}, {"timestamp": [233.6, 241.5], "text": " mais trois grandes parties, une partie tr\u00e8s, on va dire, dans la sph\u00e8re publique, une partie plus corporate,"}, {"timestamp": [241.5, 248.88], "text": " et une partie plus entree ? Oui on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. J'ai eu la chance de pouvoir faire des \u00e9tudes,"}, {"timestamp": [248.88, 251.24], "text": " je le dis parce qu'il y a quand m\u00eame beaucoup de femmes dans le monde qui"}, {"timestamp": [251.24, 255.4], "text": " peuvent pas faire des \u00e9tudes et la France est un pays qui certes n'est pas"}, {"timestamp": [255.4, 259.2], "text": " compl\u00e8tement parfait, elle pratique pas forc\u00e9ment l'\u00e9galit\u00e9 des chances mais"}, {"timestamp": [259.2, 263.84], "text": " moi j'ai un milieu o\u00f9 ma m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 d'un milieu tr\u00e8s tr\u00e8s pauvre,"}, {"timestamp": [263.84, 266.6], "text": " mon p\u00e8re lui avait fait m\u00e9decine."}, {"timestamp": [266.6, 267.88], "text": " Tu es franco-danoise ?"}, {"timestamp": [267.88, 268.88], "text": " Franco-danoise."}, {"timestamp": [268.88, 269.88], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [269.88, 276.12], "text": " Et j'ai eu la chance de pouvoir apprendre et de faire des \u00e9tudes."}, {"timestamp": [276.12, 280.16], "text": " Et j'ai pass\u00e9 des concours administratifs parce que j'avais envie de servir mon pays."}, {"timestamp": [280.16, 282.16], "text": " Et tu avais des fr\u00e8res et soeurs ?"}, {"timestamp": [282.16, 283.6], "text": " Je suis la quatri\u00e8me."}, {"timestamp": [283.6, 284.8], "text": " D'accord. Et ils ont tous fait..."}, {"timestamp": [284.8, 286.0], "text": " Enfin c'\u00e9tait quelque chose que tes parents poussaient ?"}, {"timestamp": [286.0, 288.0], "text": " Non, pas du tout."}, {"timestamp": [288.0, 291.0], "text": " Mes parents voulaient qu'on soit heureux, mais pas forc\u00e9ment qu'on fasse des \u00e9tudes."}, {"timestamp": [291.0, 292.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [292.0, 295.0], "text": " J'ai deux soeurs qui, pendant longtemps, n'ont pas travaill\u00e9,"}, {"timestamp": [295.0, 297.0], "text": " ils se sont occup\u00e9s de leurs enfants."}, {"timestamp": [297.0, 299.0], "text": " Maintenant, les enfants sont grands, donc elles travaillent,"}, {"timestamp": [299.0, 302.0], "text": " elles se sont investies dans la vie sociale."}, {"timestamp": [302.0, 306.84], "text": " J'ai un fr\u00e8re qui lui travaille chez Air France et puis j'ai un autre"}, {"timestamp": [306.84, 314.44], "text": " fr\u00e8re qui a choisi la voie du seigneur, puisque il est diacre et qu'il est bas\u00e9 \u00e0 Lourdes."}, {"timestamp": [314.44, 324.2], "text": " Donc c'est une famille unie, aimante, mais pas ambitieuse. Pour Dessous, c'\u00e9tait pas le cr\u00e9do."}, {"timestamp": [324.2, 328.8], "text": " Et moi j'ai pass\u00e9 les concours administratifs parce que \u00e7a m'int\u00e9ressait"}, {"timestamp": [329.0, 331.6], "text": " et puis que j'ai eu la chance de rencontrer un professeur d'histoire"}, {"timestamp": [331.8, 335.2], "text": " qui nous a fait aimer l'histoire, qui nous racontait que l'histoire,"}, {"timestamp": [335.4, 339.4], "text": " \u00e7a s'invente, ce qui est en partie vrai, et qui m'a fait..."}, {"timestamp": [339.6, 341.8], "text": " Un jour o\u00f9 j'allais la voir apr\u00e8s avoir pass\u00e9 mon bac,"}, {"timestamp": [342.0, 343.6], "text": " il m'a dit, mais tu devrais tenter Sciences Po."}, {"timestamp": [343.8, 346.64], "text": " Je ne savais pas du tout ce que c'\u00e9tait, mais j'ai vu le programme"}, {"timestamp": [346.64, 349.16], "text": " de r\u00e9vision et \u00e7a me plaisait bien parce qu'il y avait de la culture g\u00e9n\u00e9rale,"}, {"timestamp": [349.16, 354.72], "text": " il y avait de l'histoire, il y avait de la g\u00e9ographie et \u00e7a me tentait."}, {"timestamp": [355.64, 358.8], "text": " Et \u00e0 ma grande surprise et \u00e0 celle de toute ma famille, j'ai \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue."}, {"timestamp": [359.32, 362.2], "text": " Et du coup, j'ai continu\u00e9 sur les concours administratifs, j'ai fait l'ENA."}, {"timestamp": [362.48, 363.48], "text": " Tu as grandi \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [363.48, 370.04], "text": " J'ai grandi \u00e0 Paris, mais en allant beaucoup au Danemark, puisque je suis de deux cultures,"}, {"timestamp": [370.04, 371.04], "text": " si je puis dire."}, {"timestamp": [371.04, 377.64], "text": " Et donc, j'ai pass\u00e9 toute mon enfance \u00e0 conna\u00eetre Paris et Quartemines, en gros."}, {"timestamp": [377.64, 383.2], "text": " Un petit port de p\u00eache absolument adorable qui a d'ailleurs tr\u00e8s peu chang\u00e9 depuis"}, {"timestamp": [383.2, 384.2], "text": " mon enfance."}, {"timestamp": [384.2, 385.96], "text": " Il y a toujours les m\u00eames commerces dans le centre-ville."}, {"timestamp": [385.96, 393.0], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi dehors, pieds nus, en vivant dans des cabanes en bois."}, {"timestamp": [393.0, 395.64], "text": " Et \u00e7a m'a donn\u00e9 le go\u00fbt de la nature et du plein air."}, {"timestamp": [395.64, 402.28], "text": " Et donc, j'ai pass\u00e9 les concours administratifs et parce que j'avais envie de servir mon pays,"}, {"timestamp": [402.28, 407.6], "text": " j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s reconnaissante de m'avoir donn\u00e9 la capacit\u00e9"}, {"timestamp": [407.8, 408.56], "text": " d'apprendre."}, {"timestamp": [409.12, 412.44], "text": " Et quand vous passez des concours, notamment quand vous passez l'ENA,"}, {"timestamp": [412.64, 414.96], "text": " mais c'est la m\u00eame chose quand vous \u00eates \u00e0 Polytechnique,"}, {"timestamp": [415.44, 419.04], "text": " vous \u00eates pay\u00e9 pendant vos \u00e9tudes et vous devez, disons, \u00e0 l'\u00c9tat."}, {"timestamp": [420.2, 423.96], "text": " Et donc moi, j'ai travaill\u00e9 pendant 25 ans pour la fonction publique"}, {"timestamp": [424.16, 425.4], "text": " avec beaucoup de plaisir."}, {"timestamp": [425.4, 427.4], "text": " J'ai eu beaucoup de chance parce que..."}, {"timestamp": [427.4, 431.9], "text": " Tu t'engages, tu signes quelque chose sur lequel tu vas te dire je vais bosser 10 ans pour l'\u00c9tat."}, {"timestamp": [431.9, 432.4], "text": " Oui."}, {"timestamp": [432.4, 433.4], "text": " A Polytechnique aussi ?"}, {"timestamp": [433.4, 437.7], "text": " A Polytechnique aussi. Alors beaucoup de gens... C'est ce qu'on appelle le fameux pantouflage."}, {"timestamp": [437.7, 438.2], "text": " Oui."}, {"timestamp": [438.2, 442.2], "text": " Le pantouflage c'est qu'on doit rembourser la pantoufle, c'est-\u00e0-dire le co\u00fbt de la scolarit\u00e9."}, {"timestamp": [442.2, 442.7], "text": " Oui."}, {"timestamp": [442.7, 446.0], "text": " Parce que l'\u00c9tat a investi sur vous, il vous a non seulement pay\u00e9 l'\u00e9cole,"}, {"timestamp": [446.0, 450.0], "text": " mais il vous a vers\u00e9 des salaires pendant le temps de votre scolarit\u00e9."}, {"timestamp": [450.0, 453.0], "text": " Et donc, quand vous quittez et que vous allez dans le priv\u00e9,"}, {"timestamp": [453.0, 458.0], "text": " vous devez rembourser la somme d'argent que l'\u00c9tat a investi sur vous,"}, {"timestamp": [458.0, 460.0], "text": " ce qui est assez normal."}, {"timestamp": [460.0, 464.0], "text": " Et donc, vous devez normalement travailler 10 ans pour l'\u00c9tat."}, {"timestamp": [464.0, 466.28], "text": " Alors, \u00e7a va sans dire qu'il y en a beaucoup qui ne le font pas,"}, {"timestamp": [466.28, 468.96], "text": " mais qui doivent payer la fameuse pantouffe."}, {"timestamp": [468.96, 471.72], "text": " C'est de l\u00e0 d'o\u00f9 vient l'expression, le pantoufflage."}, {"timestamp": [471.72, 473.24], "text": " Et toi, c'\u00e9tait ta vision."}, {"timestamp": [473.24, 479.52], "text": " Je voudrais juste faire un petit stop sur l'ENA, l'entr\u00e9e."}, {"timestamp": [479.52, 484.2], "text": " J'ai eu plusieurs personnes sur ce podcast"}, {"timestamp": [484.2, 487.16], "text": " qui ont tent\u00e9 de rentrer \u00e0 l'ENA,"}, {"timestamp": [487.16, 490.16], "text": " qui ne sont pas rentr\u00e9es, qui sont arriv\u00e9es tout au bord."}, {"timestamp": [490.16, 494.76], "text": " Je pense notamment \u00e0 Romain Dessal, le fondateur de Time to Sign Off, formidable."}, {"timestamp": [494.76, 500.76], "text": " Et du coup j'imagine que \u00e7a c'est quelque chose qui se m\u00fbrit."}, {"timestamp": [500.76, 503.4], "text": " Quand tu arrives \u00e0 Sciences Po, tu ne connaissais pas Sciences Po,"}, {"timestamp": [503.4, 507.92], "text": " enfin quand tu candidates. Apr\u00e8s, dans les ann\u00e9es Sciences Po, l'ENA devient quand m\u00eame une sorte"}, {"timestamp": [507.92, 513.96], "text": " d'objectif supr\u00eame ? Non, pas forc\u00e9ment. D'ailleurs, moi Sciences Po, quand j'avais 18 ans,"}, {"timestamp": [513.96, 520.8], "text": " j'\u00e9tais une vraie oie blanche, je ne connaissais rien et je sortais d'une \u00e9cole qui s'appelait"}, {"timestamp": [520.8, 526.1], "text": " Sainte-Marie des Invalides o\u00f9 on \u00e9tait en uniforme jusqu'en terminale, on avait juste droit \u00e0 un chemisier \u00e0 fleurs."}, {"timestamp": [526.1, 531.76], "text": " Et quand j'ai pass\u00e9 le concours de Sciences Po, je suis arriv\u00e9e, et je me souviens tr\u00e8s"}, {"timestamp": [531.76, 539.96], "text": " bien du premier jour de la rentr\u00e9e, je revenais de mon Danemark, et donc j'\u00e9tais, j'en"}, {"timestamp": [539.96, 552.88], "text": " souviendrai toujours, j'\u00e9tais habill\u00e9e avec des sabots rouges, un pantalon en velours c\u00f4tel\u00e9 et un cir\u00e9 jaune, qui est un peu mon mode vestimentaire, \u00e0 v\u00e9lo bien s\u00fbr. Et il y avait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi deux filles"}, {"timestamp": [552.88, 557.08], "text": " qui \u00e9taient en jupes le marine et qui disaient je viens de m'acheter cette jupe pour la rentr\u00e9e,"}, {"timestamp": [557.08, 562.56], "text": " et puis tous les gar\u00e7ons qui \u00e9taient en pull b\u00e9n\u00e9ton. Et je me suis dit mais merde c'est en"}, {"timestamp": [562.56, 566.24], "text": " uniforme. Et je mens pas, j'ai fait, comme j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [566.24, 571.1], "text": " \u00e9videmment arriv\u00e9e tr\u00e8s en avance, j'ai fait toute la rue Saint-Guillaume \u00e0 v\u00e9lo"}, {"timestamp": [571.1, 573.88], "text": " en me disant j'ai peut-\u00eatre le temps de rentrer me changer jusqu'\u00e0 ce qu'en arrivant"}, {"timestamp": [573.88, 576.6], "text": " au bout de la rue je me dis non Clara c'est pas en uniforme tu peux revenir."}, {"timestamp": [576.6, 586.52], "text": " C'est juste pour dire \u00e0 quel point j'\u00e9tais totalement, j'allais dire, je connaissais pas du tout cet univers-l\u00e0,"}, {"timestamp": [586.52, 592.2], "text": " qui \u00e9tait un univers tr\u00e8s microcosme parisien,"}, {"timestamp": [592.2, 594.92], "text": " parce que c'\u00e9tait pas tellement celui dans lequel j'\u00e9voluais moi,"}, {"timestamp": [594.92, 596.12], "text": " m\u00eame si je suis n\u00e9e \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [596.12, 598.16], "text": " Tu venais aussi d'un univers assez microcosme,"}, {"timestamp": [598.16, 602.6], "text": " j'imagine que l'univers dans lequel Sainte-Marie \u00e9tait n\u00e9e."}, {"timestamp": [602.6, 606.0], "text": " Oui, bien s\u00fbr, mais moi je faisais pas partie de rallye,"}, {"timestamp": [606.0, 609.0], "text": " j'avais plut\u00f4t la tendance danoise."}, {"timestamp": [609.0, 611.0], "text": " Le rallye, je pr\u00e9cise, pour ceux qui connaissent pas..."}, {"timestamp": [611.0, 613.0], "text": " Oui, c'est le rallye o\u00f9 on est invit\u00e9,"}, {"timestamp": [613.0, 616.0], "text": " enfin on fait partie d'un club o\u00f9 il y a des soir\u00e9es dansantes et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [616.0, 619.0], "text": " donc je dis pas que je suis pas all\u00e9e danser, j'adorais \u00e7a,"}, {"timestamp": [619.0, 621.0], "text": " mais je suis jamais all\u00e9e en bo\u00eete de nuit,"}, {"timestamp": [621.0, 626.4], "text": " j'\u00e9tais pas du tout dans cet univers des soir\u00e9es parisiennes et du microcosme"}, {"timestamp": [626.4, 630.68], "text": " de la grande bourgeoisie parisienne."}, {"timestamp": [631.92, 636.52], "text": " Je ne sais pas, sans doute par go\u00fbt, parce que je pr\u00e9f\u00e9rais lire, je pr\u00e9f\u00e9rais faire"}, {"timestamp": [636.52, 640.72], "text": " du sport. J'ai toujours \u00e9t\u00e9 un peu sauvage."}, {"timestamp": [641.56, 646.6], "text": " Et quand je suis rentr\u00e9e \u00e0 Sciences Po, c'\u00e9tait quand m\u00eame ce mode de recrutement \u00e0"}, {"timestamp": [646.6, 652.92], "text": " l'\u00e9poque. Heureusement, Richard Decoin est pass\u00e9 par l\u00e0, donc \u00e7a a un peu chang\u00e9. Et puis je sortais"}, {"timestamp": [652.92, 658.08], "text": " d'une \u00e9cole en uniforme, donc j'avais un peu les deux, c'est-\u00e0-dire le c\u00f4t\u00e9 enferm\u00e9 dans"}, {"timestamp": [658.08, 669.16], "text": " une sorte de mod\u00e8le tr\u00e8s classique. Et puis mon mon c\u00f4t\u00e9 danois qui faisait que je ne mangeais pas la m\u00eame chose"}, {"timestamp": [669.16, 671.44], "text": " que mes amis, je dormais avec des couettes d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [672.52, 675.68], "text": " Et on avait un mode de vie \u00e0 la maison qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s simple."}, {"timestamp": [676.84, 679.44], "text": " Simple, je ne parle pas dans le fait que c'\u00e9tait pauvre, ce n'\u00e9tait pas \u00e7a,"}, {"timestamp": [679.76, 681.36], "text": " mais dans la simplicit\u00e9,"}, {"timestamp": [681.36, 686.96], "text": " la simplicit\u00e9 \u00e0 la fois du mobilier, de la fa\u00e7on de vivre, de la fa\u00e7on d'accueillir les gens"}, {"timestamp": [687.96, 690.48], "text": " qui \u00e9tait... qui contrastait beaucoup avec"}, {"timestamp": [691.36, 693.36], "text": " avec le milieu bourgeois que"}, {"timestamp": [693.72, 695.72], "text": " que j'ai appris \u00e0 fr\u00e9quenter apr\u00e8s."}, {"timestamp": [695.72, 700.64], "text": " Je suis impatient de... pour ceux qui connaissent peut-\u00eatre pas bien ton parcours de voir comment tu passes de"}, {"timestamp": [701.0, 704.0], "text": " cette Clara qui arrive candide \u00e0 Sciences Po..."}, {"timestamp": [704.0, 710.0], "text": " Avec mes sabots rouges ! Avec tes sabots rouges et ton cir\u00e9 \u00e0 ton parcours jusqu'\u00e0 General Electric"}, {"timestamp": [710.0, 711.0], "text": " et aujourd'hui..."}, {"timestamp": [711.0, 717.0], "text": " Apr\u00e8s j'ai appris le jeu de r\u00f4le, mais le jeu de r\u00f4le \u00e7a ne vous change pas int\u00e9rieurement."}, {"timestamp": [717.0, 722.0], "text": " Enfin, il faut savoir faire la distinction entre le fait qu'on est tous des acteurs."}, {"timestamp": [722.0, 727.2], "text": " On fait tous un r\u00f4le au cin\u00e9ma. Il se trouve que pour les acteurs, les r\u00f4les changent."}, {"timestamp": [727.2, 728.4], "text": " Vis-\u00e0-vis de soi-m\u00eame et vis-\u00e0-vis des autres d'ailleurs."}, {"timestamp": [728.84, 731.76], "text": " Les r\u00f4les changent, mais on a des costumes \u00e0 porter,"}, {"timestamp": [731.76, 735.32], "text": " des types de langages \u00e0 avoir."}, {"timestamp": [735.4, 737.72], "text": " Quand je suis arriv\u00e9e chez G\u00e9n\u00e9ral Attrick, j'ai appris tous les mots en ligne"}, {"timestamp": [737.72, 740.2], "text": " et puis \u00e0 parler am\u00e9ricain."}, {"timestamp": [740.64, 742.4], "text": " Mais ce n'est pas \u00e7a qui vous change fondamentalement."}, {"timestamp": [742.4, 745.12], "text": " C'est juste des codes de langage,"}, {"timestamp": [745.12, 749.76], "text": " des codes vestimentaires, m\u00eame si j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un peu rebelle sur le code vestimentaire."}, {"timestamp": [749.76, 755.2], "text": " Et donc quand je suis rentr\u00e9e \u00e0 Sciences Po, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9merveill\u00e9e par ce qu'on pouvait y apprendre."}, {"timestamp": [755.2, 760.84], "text": " On avait des professeurs qui \u00e9taient extraordinaires. Il y avait Alfred Grosser,"}, {"timestamp": [760.84, 764.44], "text": " il y avait qui nous parlait de l'Allemagne d'une fa\u00e7on absolument incroyable."}, {"timestamp": [764.44, 769.4], "text": " Enfin c'est des noms qui sont pas connus pour les auditeurs d'aujourd'hui,"}, {"timestamp": [769.4, 772.2], "text": " puisque \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre de l'antiquit\u00e9."}, {"timestamp": [772.2, 775.2], "text": " Mais c'\u00e9tait extr\u00eamement fondateur."}, {"timestamp": [775.2, 779.48], "text": " Et surtout, la raison pour laquelle j'ai pass\u00e9 le concours de Sciences Po,"}, {"timestamp": [779.48, 782.28], "text": " c'est que je voulais comprendre comment fonctionnait le monde."}, {"timestamp": [782.28, 788.64], "text": " On lisait la presse et puis c'est toujours cette actualit\u00e9 qui vous vient comme \u00e7a, brutale, et vous savez pas"}, {"timestamp": [788.64, 791.72], "text": " comment \u00e7a fonctionne. Si je prends l'exemple des imp\u00f4ts,"}, {"timestamp": [791.72, 795.04], "text": " aujourd'hui on parle beaucoup des imp\u00f4ts, mais comment \u00e7a fonctionne ?"}, {"timestamp": [795.04, 798.88], "text": " Comment c'est pr\u00e9lev\u00e9 ? A quoi \u00e7a sert ? Comment on d\u00e9cide ? Comment on d\u00e9cide la"}, {"timestamp": [798.88, 801.92], "text": " politique fiscale ? Si je prends la question des relations"}, {"timestamp": [801.92, 806.52], "text": " internationales, l\u00e0, il y a des incidents"}, {"timestamp": [806.52, 810.24], "text": " diplomatiques r\u00e9cents, comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [810.24, 815.16], "text": " Comment se passe la relation avec les \u00e9tats ? Qu'est-ce qui est important ?"}, {"timestamp": [815.16, 816.48], "text": " Qu'est-ce qu'il faut d\u00e9fendre ? Et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [816.48, 819.08], "text": " Et c'est pas une peine perdue de comprendre comment fonctionne le monde ?"}, {"timestamp": [819.08, 821.08], "text": " Mais non, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de comprendre comment \u00e7a fonctionne."}, {"timestamp": [821.08, 823.08], "text": " Mais on peut vraiment ? Je veux dire, c'est possible ?"}, {"timestamp": [823.08, 827.4], "text": " On comprend jamais tout de fa\u00e7on approfondie."}, {"timestamp": [827.6, 830.88], "text": " Mais quand on sait, par exemple, que la France a \u00e9t\u00e9 un des tout"}, {"timestamp": [831.08, 835.2], "text": " premiers pays \u00e0 reconna\u00eetre la Chine, on peut comprendre pourquoi"}, {"timestamp": [835.4, 837.6], "text": " il y a une relation privil\u00e9gi\u00e9e entre la France et la Chine."}, {"timestamp": [838.12, 840.96], "text": " Parce que la Chine communiste, la France, avant les \u00c9tats-Unis,"}, {"timestamp": [841.16, 841.92], "text": " l'a reconnue."}, {"timestamp": [842.12, 843.12], "text": " Donc il y a une histoire commune."}, {"timestamp": [843.48, 848.0], "text": " Et quand vous enracinez ce que vous apprenez dans la presse,"}, {"timestamp": [848.0, 851.8], "text": " les \u00e9v\u00e9nements qui s'y passent, au regard de l'histoire commune,"}, {"timestamp": [851.8, 855.48], "text": " \u00e7a vous donne, je vais vous dire, peut-\u00eatre un recul,"}, {"timestamp": [855.48, 858.6], "text": " et une fa\u00e7on d'analyser ou de comprendre,"}, {"timestamp": [858.6, 864.6], "text": " qui est un peu diff\u00e9rente de celle de la formation imm\u00e9diate,"}, {"timestamp": [864.6, 866.96], "text": " qui est d'abord brutale, qui est toujours anxiog\u00e8ne."}, {"timestamp": [866.96, 869.64], "text": " Et on se dit, il n'y a pas de solution, mais si, il y en a toujours eu."}, {"timestamp": [869.64, 873.12], "text": " Et puis, quand on regarde l'histoire, quand on regarde les crises qu'il y a eues,"}, {"timestamp": [873.12, 877.52], "text": " on voit bien qu'on en a surmont\u00e9 des extr\u00eamement difficiles dans notre histoire,"}, {"timestamp": [877.52, 882.2], "text": " que la France a toujours \u00e9t\u00e9 un pays qui a su rebondir et qui, paradoxalement,"}, {"timestamp": [882.2, 887.08], "text": " est souvent plus intelligente, plus inventive et plus"}, {"timestamp": [887.08, 890.58], "text": " courageuse et plus r\u00e9siliente dans les p\u00e9riodes de difficult\u00e9s que dans les p\u00e9riodes de"}, {"timestamp": [890.58, 898.24], "text": " relative stabilit\u00e9, o\u00f9 l\u00e0, les vieux d\u00e9mons un peu narcissiques et de jalousie ressortent"}, {"timestamp": [898.24, 899.8], "text": " au d\u00e9triment du vivre ensemble."}, {"timestamp": [899.8, 907.0], "text": " C'est toujours int\u00e9ressant parce que \u00e7a permet de comprendre en profondeur,"}, {"timestamp": [907.0, 910.0], "text": " alors en profondeur je ne vais pas dire que je suis une sp\u00e9cialiste,"}, {"timestamp": [910.0, 914.0], "text": " mais en tout cas vous comprenez comment s'exercent les rouages."}, {"timestamp": [914.0, 922.0], "text": " M\u00eame chose pour l'\u00e9conomie, quand vous apprenez les rudiments de l'\u00e9conomie ou du droit,"}, {"timestamp": [922.0, 926.16], "text": " vous avez quand m\u00eame une certaine compr\u00e9hension de comment \u00e7a fonctionne."}, {"timestamp": [926.36, 932.72], "text": " Et du coup, vous pouvez porter un \u00e9clairage ou alors du coup,"}, {"timestamp": [932.92, 935.84], "text": " aller creuser quand il y a une actualit\u00e9 en se disant tiens,"}, {"timestamp": [936.04, 937.56], "text": " mais au fait, je me souviens que j'avais appris \u00e7a."}, {"timestamp": [937.76, 939.16], "text": " Comment \u00e7a a fonctionn\u00e9 ?"}, {"timestamp": [939.36, 940.2], "text": " Comment \u00e7a s'est d\u00e9cid\u00e9 ?"}, {"timestamp": [940.4, 943.16], "text": " Parce que les \u00e9v\u00e9nements n'arrivent jamais comme \u00e7a par hasard."}, {"timestamp": [943.8, 952.0], "text": " Moi, j'aime beaucoup la philosophie chinoise et l\u00e0 au-dessus, avec les transformations silencieuses."}, {"timestamp": [952.0, 956.0], "text": " Nous sommes tous des \u00eatres en transformation silencieuse."}, {"timestamp": [956.0, 963.0], "text": " Et puis un jour il y a des d\u00e9clics. Le mur de Berlin, il n'est pas tomb\u00e9 en un seul jour."}, {"timestamp": [963.0, 968.4], "text": " \u00c0 la limite, sa chute \u00e9tait inscrite dans sa construction."}, {"timestamp": [968.4, 974.56], "text": " Donc d'enraciner sa compr\u00e9hension d'un \u00e9v\u00e9nement comme la chute du mur de Berlin"}, {"timestamp": [974.56, 979.68], "text": " dans ce qui s'est pass\u00e9 avant, c'est extr\u00eamement important pour comprendre"}, {"timestamp": [979.68, 982.32], "text": " pourquoi l\u00e0, maintenant, on vit \u00e7a aujourd'hui."}, {"timestamp": [982.32, 987.6], "text": " Quand tu rentres donc du Coach Po, ou dans les ann\u00e9es qui suivent,"}, {"timestamp": [987.6, 993.28], "text": " tu apprends tout \u00e7a, tu apprends \u00e0 apprendre, tu apprends \u00e0 comprendre,"}, {"timestamp": [993.28, 998.24], "text": " et tu te projettes dans quoi ? Dans le service public \u00e0 fond ?"}, {"timestamp": [998.24, 1000.8], "text": " Non en fait, moi je me suis jamais projet\u00e9e dans grand chose,"}, {"timestamp": [1000.8, 1003.92], "text": " je me suis jamais projet\u00e9e dans un avenir,"}, {"timestamp": [1003.92, 1006.04], "text": " je n'ai jamais su ce que je voulais"}, {"timestamp": [1006.04, 1011.28], "text": " faire quand je serai grande. Tu sais maintenant ce que tu veux faire quand tu seras grande ? Non, pas plus."}, {"timestamp": [1011.28, 1022.24], "text": " Au d\u00e9part je me disais que c'\u00e9tait bizarre de ne pas le savoir. Je crois que l'un de mes moteurs"}, {"timestamp": [1022.24, 1025.28], "text": " c'est que j'aime l'inconnu. L\u00e0 je comprends le rapprochement avec Eric B\u00e9'est que j'aime l'inconnu."}, {"timestamp": [1025.28, 1027.96], "text": " L\u00e0 je comprends le rapprochement avec Eric B\u00e9lion."}, {"timestamp": [1027.96, 1036.08], "text": " J'aime l'inconnu donc j'aime bien aller quelque part sans savoir ce qui m'attend et sans a priori."}, {"timestamp": [1036.08, 1040.08], "text": " Donc c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que je ne saurais jamais ce que je ferais quand je serai grande."}, {"timestamp": [1040.08, 1046.52], "text": " Non, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9 amusant c'est qu'une de mes s\u0153urs travaillait \u00e0 la"}, {"timestamp": [1046.52, 1051.6], "text": " ville de Paris et elle m'a inscrite \u00e0 un concours qui \u00e9tait un concours d'attach\u00e9 d'administration"}, {"timestamp": [1051.6, 1056.04], "text": " de la ville de Paris. J'ai failli pas y aller parce que j'\u00e9tais malade, mais comme c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1056.04, 1060.32], "text": " ma s\u0153ur qui m'avait inscrite, j'y suis all\u00e9e et je suis sortie majeure \u00e0 ce concours."}, {"timestamp": [1060.32, 1064.4], "text": " Pour tes s\u0153urs, t'\u00e9tais le petit g\u00e9nie ou c'\u00e9tait quoi ?"}, {"timestamp": [1064.4, 1065.32], "text": " J'\u00e9tais le vilain petit canard parce que j'\u00e9tais le petit g\u00e9nie ou c'\u00e9tait quoi ?"}, {"timestamp": [1067.56, 1069.52], "text": " J'\u00e9tais le vilain petit canard parce que j'\u00e9tais la seule blonde aux yeux bleus. Les autres sont tous bruns aux yeux noirs."}, {"timestamp": [1069.96, 1071.64], "text": " Donc j'\u00e9tais l'\u00e9tranget\u00e9, j'allais dire."}, {"timestamp": [1072.08, 1073.76], "text": " Non, je taquine un peu."}, {"timestamp": [1073.8, 1076.0], "text": " On s'entendait tr\u00e8s bien. J'\u00e9tais la petite quatri\u00e8me."}, {"timestamp": [1076.04, 1082.08], "text": " On m'appelait Lambine. J'\u00e9tais peut-\u00eatre plus int\u00e9rieure,"}, {"timestamp": [1082.08, 1085.44], "text": " plus r\u00e9fl\u00e9chie que mes soeursurs qui \u00e9taient tr\u00e8s sportives, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1085.44, 1089.32], "text": " dynamiques et tr\u00e8s sociables."}, {"timestamp": [1089.32, 1094.52], "text": " Et mon fr\u00e8re, c'\u00e9tait mon grand fr\u00e8re, apr\u00e8s j'ai eu un petit fr\u00e8re qui est n\u00e9"}, {"timestamp": [1094.52, 1095.52], "text": " six ans plus tard."}, {"timestamp": [1095.52, 1098.64], "text": " Mon grand fr\u00e8re, j'\u00e9tais tr\u00e8s complice avec lui puisqu'on grimpait aux arbres, il"}, {"timestamp": [1098.64, 1099.64], "text": " m'emmenait faire du v\u00e9lo."}, {"timestamp": [1099.64, 1103.8], "text": " C'\u00e9tait l'aventurier donc j'adorais \u00e7a."}, {"timestamp": [1103.8, 1108.6], "text": " J'adorais \u00e7a, sachant que je trouvais que la vie de mon p\u00e8re \u00e9tait beaucoup plus marrante que celle de maman,"}, {"timestamp": [1108.6, 1112.6], "text": " parce que maman \u00e9tait une m\u00e8re extraordinaire qui s'int\u00e9ressait \u00e0 plein de choses,"}, {"timestamp": [1112.6, 1117.36], "text": " mais elle restait \u00e0 la maison tant que papa voyageait, et moi j'avais envie de voyager, d'explorer le monde."}, {"timestamp": [1117.36, 1123.92], "text": " Petite pr\u00e9cision, ton p\u00e8re \u00e9tait un professeur de renom, enfin quelqu'un qui a..."}, {"timestamp": [1123.92, 1127.12], "text": " Il ne l'a pas toujours \u00e9t\u00e9, il a commenc\u00e9 comme m\u00e9decin de campagne."}, {"timestamp": [1127.12, 1131.44], "text": " Il a rat\u00e9 l'internat parce qu'il a rat\u00e9 la troisi\u00e8me fois."}, {"timestamp": [1131.44, 1137.24], "text": " Il s'est tromp\u00e9 de sens de m\u00e9tro, mais c'\u00e9tait un homme extr\u00eamement inventif,"}, {"timestamp": [1137.24, 1141.52], "text": " tr\u00e8s original. Et il a fait des d\u00e9couvertes fondamentales dans la g\u00e9n\u00e9tique."}, {"timestamp": [1141.52, 1143.6], "text": " Il a \u00e9t\u00e9 le p\u00e8re de la g\u00e9n\u00e9tique moderne."}, {"timestamp": [1143.6, 1146.04], "text": " Et c'est ce qui fait qu'il est devenu quelqu'un de renom."}, {"timestamp": [1146.04, 1151.44], "text": " Mais il l'a \u00e9t\u00e9, il est devenu quand il avait assez jeune, \u00e0 33 ans."}, {"timestamp": [1151.92, 1157.04], "text": " Mais au d\u00e9part, il \u00e9tait certes, il \u00e9tait un gar\u00e7on brillant qui a fait des"}, {"timestamp": [1157.04, 1159.64], "text": " \u00e9tudes de m\u00e9decine parce qu'il \u00e9tait passionn\u00e9 par \u00e7a."}, {"timestamp": [1159.64, 1162.12], "text": " M\u00eame s'il n'y avait aucun background familial dans la m\u00e9decine, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1162.12, 1163.36], "text": " plut\u00f4t une famille d'artistes."}, {"timestamp": [1163.88, 1169.76], "text": " Ses deux fr\u00e8res \u00e9taient peintres et plut\u00f4t une famille d'intellectuels artistes."}, {"timestamp": [1169.76, 1177.0], "text": " Mais il est devenu apr\u00e8s quelqu'un de connu, mais ce n'\u00e9tait pas le point de d\u00e9part."}, {"timestamp": [1177.0, 1183.36], "text": " Ce n'\u00e9tait pas le point de d\u00e9part de sa vie. Et il l'a \u00e9t\u00e9 parce qu'il est"}, {"timestamp": [1183.36, 1187.8], "text": " devenu un tr\u00e8s grand scientifique, un tr\u00e8s grand chercheur et un tr\u00e8s grand scientifique."}, {"timestamp": [1187.8, 1190.4], "text": " Il avait cette curiosit\u00e9, cette remise en question,"}, {"timestamp": [1190.4, 1193.8], "text": " cette humilit\u00e9 et cet humour qui l'a aid\u00e9 \u00e0 trouver plein de choses."}, {"timestamp": [1193.8, 1196.4], "text": " Et \u00e7a fait quoi d'avoir \u00e7a \u00e0 la maison quand t'es..."}, {"timestamp": [1196.4, 1199.4], "text": " Je sais pas, par exemple, quand t'es \u00e0 Sciences Po ou plus tard,"}, {"timestamp": [1199.4, 1201.2], "text": " les gens le savent, non ?"}, {"timestamp": [1201.2, 1204.0], "text": " Oui, que je sois la fille de mon p\u00e8re, oui, d'autant qu'il \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9"}, {"timestamp": [1204.0, 1225.96], "text": " parce que c'\u00e9tait aussi un grand catholique et qu'il s'est, au moment de la loi sur l'avortement, comme il avait d\u00e9couvert la trisomie 21 et que c'\u00e9tait les premiers qu'on pouvait diagnostiquer avant la naissance avec l'amn\u00e9synth\u00e8se, il s'est lev\u00e9 et il a dit moi je suis un m\u00e9decin, j'ai sign\u00e9 le servement d'Hippocrate et je ne ferai jamais d'avortement. Ce n'est pas l'acte d'un m\u00e9decin."}, {"timestamp": [1226.4, 1231.0], "text": " Et donc, il a \u00e9t\u00e9, je ne sais pas si c'est malgr\u00e9 lui,"}, {"timestamp": [1231.0, 1233.76], "text": " mais en tout cas, il l'a fait parce qu'il pensait qu'il devait le faire,"}, {"timestamp": [1234.96, 1237.76], "text": " entra\u00een\u00e9 dans le d\u00e9bat sur l'avortement."}, {"timestamp": [1237.76, 1242.32], "text": " Ce qui fait qu'il \u00e9tait une personne reconnue."}, {"timestamp": [1242.32, 1244.32], "text": " Il fait partie des sages de Pompidou."}, {"timestamp": [1246.82, 1256.6], "text": " Il \u00e9tait pr\u00e9destin\u00e9 pour le prix Nobel et sa vie s'est compl\u00e8tement retourn\u00e9e parce qu'il a os\u00e9 se lever et"}, {"timestamp": [1256.6, 1257.96], "text": " \u00eatre contre l'avortement."}, {"timestamp": [1257.96, 1267.68], "text": " Donc c'\u00e9tait un homme qui \u00e9tait \u00e0 la fois pour certains reconnu et pour d'autres entre guillemets un"}, {"timestamp": [1267.68, 1270.72], "text": " pestif\u00e9r\u00e9. J'ai v\u00e9cu les deux quand j'\u00e9tais enfant."}, {"timestamp": [1270.72, 1275.28], "text": " Et la tienne, sa vie a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impact\u00e9e."}, {"timestamp": [1275.28, 1278.8], "text": " Quid de la tienne ?"}, {"timestamp": [1278.8, 1284.76], "text": " Pour moi, et je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser devant toi, Clara Gu\u00e9mard existe tr\u00e8s largement"}, {"timestamp": [1284.76, 1286.5], "text": " en tant que Clara Gu\u00e9mard et tu l'as suffisamment voie toute seule."}, {"timestamp": [1286.5, 1291.0], "text": " J'ai beaucoup \u00e9t\u00e9 pendant longtemps la fille de mon p\u00e8re et la femme de mon mari."}, {"timestamp": [1291.0, 1305.48], "text": " Mais je veux dire, c'est absolument pas le sentiment que je veux faire, mais t'as eu des impacts comme \u00e7a, tiers de choses, comme \u00e7a, quand t'\u00e9tais jeune, parce que tu avais quel \u00e2ge du coup ?"}, {"timestamp": [1305.48, 1306.48], "text": " J'avais 12 ans."}, {"timestamp": [1306.48, 1308.48], "text": " D'accord et \u00e7a t'en prends plein la gueule ?"}, {"timestamp": [1308.48, 1321.48], "text": " Alors on en prend, je sais pas si on en prend plein la gueule mais je me souviens tr\u00e8s bien qu'avec ma soeur on allait \u00e0 v\u00e9lo toujours \u00e0 l'\u00e9cole et un jour il y avait sur un mur peint il faut tuer le jeune et ses petits monstres."}, {"timestamp": [1321.48, 1325.64], "text": " Et on \u00e9tait revenus mais jambes tremblantes \u00e0 la maison,"}, {"timestamp": [1325.84, 1328.76], "text": " en disant, papa, mais fais attention, ils veulent te tuer."}, {"timestamp": [1328.96, 1333.96], "text": " Et papa nous avait expliqu\u00e9, mais non, c'est des mots,"}, {"timestamp": [1334.16, 1336.84], "text": " c'est un combat verbal."}, {"timestamp": [1337.04, 1340.52], "text": " Mais vous inqui\u00e9tez pas, ma vie est pas en danger."}, {"timestamp": [1340.72, 1346.88], "text": " Mais on a v\u00e9cu tr\u00e8s vite une tr\u00e8s grande violence de ce d\u00e9bat."}, {"timestamp": [1346.88, 1351.84], "text": " Et puis, on a vu aussi toutes les difficult\u00e9s qu'il avait parce que pendant un temps, on"}, {"timestamp": [1351.84, 1353.84], "text": " lui a coup\u00e9 ses vivres pour faire de la recherche."}, {"timestamp": [1353.84, 1356.68], "text": " C'est Jacques Chirac, maire de Paris, qui lui a donn\u00e9 la capacit\u00e9 de continuer \u00e0"}, {"timestamp": [1356.68, 1358.56], "text": " faire ses travaux de recherche."}, {"timestamp": [1358.56, 1360.72], "text": " Il avait des propositions aux \u00c9tats-Unis."}, {"timestamp": [1360.72, 1369.0], "text": " Donc, on a v\u00e9cu tout \u00e7a, mais en m\u00eame temps, dans une ambiance assez tranquille parce que la maison \u00e9tait joyeuse."}, {"timestamp": [1369.0, 1375.0], "text": " Enfin, le cocon familial \u00e9tait assez pr\u00e9serv\u00e9. Mais \u00e7a m'a appris une chose."}, {"timestamp": [1375.0, 1390.16], "text": " C'est quoi que vous faites, il y conna\u00eet pas et qui vous juge sur une d\u00e9finition ext\u00e9rieure ou sur"}, {"timestamp": [1390.16, 1395.64], "text": " des opinions que vous ne partagez pas n'a pas de valeur. Et que si vous arr\u00eatez \u00e0 \u00e7a et que vous"}, {"timestamp": [1395.64, 1402.08], "text": " essayez de plaire \u00e0 tout le monde ou en tout cas de faire en fonction des autres, vous ne ferez"}, {"timestamp": [1402.08, 1407.2], "text": " jamais rien. Donc \u00e7a m'a donn\u00e9 cette libert\u00e9 mentale qui \u00e9tait de se dire que"}, {"timestamp": [1407.24, 1412.32], "text": " \u00e9videmment, ce que pensent mes proches, mes amis, quand certains me disent"}, {"timestamp": [1412.32, 1416.0], "text": " t'aurais d\u00fb faire comme ci ou comme \u00e7a, j'entends la critique et je la"}, {"timestamp": [1416.0, 1418.0], "text": " prends comme quelque chose qui peut m'aider \u00e0 grandir."}, {"timestamp": [1418.48, 1423.6], "text": " Mais de se fixer dans le miroir de l'autre, c'est juste vous emp\u00eacher"}, {"timestamp": [1423.6, 1429.84], "text": " d'\u00eatre vous-m\u00eame. Donc \u00e7a m'a donn\u00e9 cette grande libert\u00e9, qui \u00e9tait de me dire que je voyais que mon p\u00e8re \u00e9tait un homme bon,"}, {"timestamp": [1429.84, 1439.96], "text": " un homme qui a pass\u00e9 toute sa vie, son temps \u00e0 soigner ces petits malades, qu'il \u00e9tait absolument infatigable."}, {"timestamp": [1439.96, 1447.56], "text": " Il avait une consultation de plus de 5000 malades, il les connaissait tous par leur pr\u00e9nom. Et que par ailleurs, on faisait de lui une image publique"}, {"timestamp": [1447.96, 1451.52], "text": " qui \u00e9tait \u00e0 l'oppos\u00e9 de l'homme que je connaissais."}, {"timestamp": [1451.8, 1454.16], "text": " Et que donc, il y avait un..."}, {"timestamp": [1454.68, 1457.16], "text": " Finalement, ce qui est important, c'\u00e9tait l'homme que je connais,"}, {"timestamp": [1457.16, 1459.4], "text": " l'homme avec lequel je vivais au quotidien."}, {"timestamp": [1459.6, 1461.96], "text": " Et du coup, si je reviens plus tard dans tes \u00e9tudes,"}, {"timestamp": [1462.68, 1464.56], "text": " on pourrait vite quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [1465.0, 1467.36], "text": " surtout dans la mani\u00e8re dont tu t'es d\u00e9crit, de faire une sorte d'\u00e9norme"}, {"timestamp": [1467.56, 1472.88], "text": " clich\u00e9 de... un peu science po-bo-bo, peut-\u00eatre..."}, {"timestamp": [1473.08, 1478.2], "text": " Enfin, tu pourrais \u00eatre un vilain petit canard tr\u00e8s, tr\u00e8s facilement,"}, {"timestamp": [1478.4, 1481.44], "text": " \u00e0 ton entr\u00e9e, arriver avec tes sabots et ton truc, la fille du professeur"}, {"timestamp": [1481.64, 1486.26], "text": " Lejeune, quelqu'un dont on a envie de se moquer, de mettre de c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [1486.26, 1488.18], "text": " avec qui on n'a pas envie de fr\u00e9quenter ou non ?"}, {"timestamp": [1488.18, 1490.42], "text": " C'est peut-\u00eatre arriv\u00e9 mais je ne l'ai pas vu."}, {"timestamp": [1490.42, 1491.74], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1491.74, 1494.94], "text": " C'est tr\u00e8s possible, je pense qu'il y a plein de gens qui ne voulaient pas du tout me fr\u00e9quenter"}, {"timestamp": [1494.94, 1497.54], "text": " parce que d'abord j'\u00e9tais la fille du professeur Lejeune, \u00e7a c'est certain,"}, {"timestamp": [1497.54, 1502.58], "text": " ou qui se d\u00e9tournaient, tr\u00e8s certainement, mais je ne l'ai pas vu."}, {"timestamp": [1502.58, 1504.82], "text": " D'accord. Et apr\u00e8s donc du coup, l'ENA."}, {"timestamp": [1504.82, 1505.0], "text": " Alors, je continue parce que c'est int\u00e9ressant, Tr\u00e8s certainement, mais je ne l'ai pas vu. D'accord. Et apr\u00e8s, du coup, l'ENA."}, {"timestamp": [1505.0, 1509.0], "text": " Alors, je continue parce que c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1509.0, 1511.0], "text": " Je passe ce concours d'administration,"}, {"timestamp": [1511.0, 1513.0], "text": " ce concours et je rentre \u00e0 la ville de Paris."}, {"timestamp": [1513.0, 1518.0], "text": " Je d\u00e9couvre le directeur de cabinet de Jacques Chirac,"}, {"timestamp": [1518.0, 1519.0], "text": " qui s'appelait Bernard Billaud \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [1519.0, 1521.0], "text": " et il me prend dans son cabinet."}, {"timestamp": [1521.0, 1523.0], "text": " Et je d\u00e9couvre Jacques Chirac."}, {"timestamp": [1523.0, 1525.56], "text": " Bon, j'\u00e9tais toute jeune, j'avais 22 ans et"}, {"timestamp": [1525.56, 1531.16], "text": " je le voyais sur les march\u00e9s \u00e0 partir de 7h du matin, manger de la charcuterie,"}, {"timestamp": [1531.16, 1539.64], "text": " remanger de la charcuterie, faire sa campagne, etc. J'ai vu l'esp\u00e8ce de monstre politique,"}, {"timestamp": [1539.64, 1545.32], "text": " dans le bon sens du terme, parce que c'\u00e9tait un animal politique impressionnant et"}, {"timestamp": [1545.32, 1551.82], "text": " j'ai eu la chance donc de le c\u00f4toyer et surtout le directeur du cabinet me"}, {"timestamp": [1551.82, 1554.66], "text": " disait mais il faut que tu passes l'ENA et moi je savais pas ce que c'\u00e9tait que"}, {"timestamp": [1554.66, 1557.34], "text": " l'ENA c'\u00e9tait comme Sciences Po c'est ma prof d'histoire qui m'a dit faut passer"}, {"timestamp": [1557.34, 1561.38], "text": " Sciences Po ou plut\u00f4t je savais ce que c'\u00e9tait que l'ENA mais c'\u00e9tait pour les"}, {"timestamp": [1561.38, 1565.44], "text": " g\u00e9lis c'\u00e9tait pas pour moi \u00e0 l'\u00e9poque il y avait peu de femmes qui tentaient le concours."}, {"timestamp": [1565.44, 1574.04], "text": " Et un jour de juillet, je m'en souviendrai toute ma vie, en juillet 82 je crois, ou 83 peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [1574.04, 1581.8], "text": " il me tend une lettre o\u00f9 il me dit, une lettre sign\u00e9e par Jacques Chirac, qui me donne deux"}, {"timestamp": [1581.8, 1585.96], "text": " mois de cong\u00e9 pay\u00e9 pour passer l'ENA."}, {"timestamp": [1585.96, 1590.36], "text": " Il me dit, vous venez pas travailler, on est le 1er juillet, et vous venez pas travailler"}, {"timestamp": [1590.36, 1596.28], "text": " du 1er juillet jusqu'au 30 ao\u00fbt, vous passez le concours et apr\u00e8s vous revenez."}, {"timestamp": [1596.28, 1604.32], "text": " Et je n'avais pas d'autre choix que de prendre ma chance et d'y croire, et c'est"}, {"timestamp": [1604.32, 1605.28], "text": " comme \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue \u00e0 l'ENA."}, {"timestamp": [1605.48, 1609.28], "text": " C'est parce qu'il y a cet homme et Jacques Chirac qui m'a donn\u00e9"}, {"timestamp": [1609.48, 1613.04], "text": " cette opportunit\u00e9 de passer le concours alors que je travaillais d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [1613.24, 1615.8], "text": " Et quand t'as 22 ans, pardon, sur ce petit point,"}, {"timestamp": [1616.0, 1618.64], "text": " que tu parles avec Jacques, enfin, que tu travailles autour de Jacques Chirac,"}, {"timestamp": [1618.84, 1622.4], "text": " c'est quelqu'un qui te conna\u00eet, reconna\u00eet, tu lui parles ou t'es juste"}, {"timestamp": [1622.6, 1624.8], "text": " une sorte de petit satellite ?"}, {"timestamp": [1628.16, 1632.32], "text": " Jacques Chirac, il avait ce truc absolument incroyable. C'est qu'il connaissait tout le monde par son pr\u00e9nom et il n'avait aucune hi\u00e9rarchie sociale."}, {"timestamp": [1632.32, 1641.04], "text": " Et moi j'\u00e9tais le petit grouillot de base qui faisait les courriers, les interventions."}, {"timestamp": [1641.04, 1646.04], "text": " Enfin j'\u00e9tais au cabinet, il faut des gens qui r\u00e9pondent \u00e0 toutes les demandes des interventions. J'\u00e9tais au cabinet, il faut des gens qui r\u00e9pondent \u00e0 toutes"}, {"timestamp": [1646.14, 1649.34], "text": " les demandes des interventions. D'ailleurs, c'est tr\u00e8s instructif de savoir ce que"}, {"timestamp": [1649.44, 1654.24], "text": " les gens demandent au politique. J'ai beaucoup appris \u00e0 ce moment-l\u00e0. Mais"}, {"timestamp": [1654.76, 1656.84], "text": " ils me voyaient, ils me disaient bonjour Clara, ils savaient tr\u00e8s, tr\u00e8s bien qui"}, {"timestamp": [1656.94, 1660.5], "text": " j'\u00e9tais. Pourtant, ils voyaient des millions, des milliers de gens toute"}, {"timestamp": [1660.6, 1665.1], "text": " la journ\u00e9e. Mais je pense que tous les vrais hommes politiques sont"}, {"timestamp": [1665.1, 1668.94], "text": " d'abord hyperm\u00e9siques et ont cette capacit\u00e9 d'aimer les gens en tout cas"}, {"timestamp": [1668.94, 1671.18], "text": " Chirac il aimait les gens \u00e7a c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [1671.18, 1675.7], "text": " D'accord c'est int\u00e9ressant c'est int\u00e9ressant d'autant plus que moi j'aimerais"}, {"timestamp": [1675.7, 1680.42], "text": " tellement avoir... j'aime les gens mais alors les pr\u00e9noms..."}, {"timestamp": [1680.42, 1681.42], "text": " Oui moi non plus."}, {"timestamp": [1681.42, 1682.42], "text": " C'est affreux, c'est abominable."}, {"timestamp": [1682.42, 1683.42], "text": " C'est affreux."}, {"timestamp": [1683.42, 1687.76], "text": " Je m'appelle Mathieu."}, {"timestamp": [1693.82, 1694.72], "text": " Ok et donc du coup tu passes ce concours, tu es re\u00e7ue. Je suis re\u00e7ue et"}, {"timestamp": [1697.8, 1699.14], "text": " alors d'abord il m'arrive un truc assez extraordinaire c'est que"}, {"timestamp": [1704.84, 1705.68], "text": " bon on part en stage donc j'ai fait un stage en Gr\u00e8ce et puis ensuite \u00e0 la pr\u00e9fecture de Saint-Etienne"}, {"timestamp": [1705.68, 1710.6], "text": " o\u00f9 je suis accueillie par un pr\u00e9fet qui \u00e9tait vieux pr\u00e9fet en chaussettes rouges"}, {"timestamp": [1710.6, 1716.66], "text": " cardinales, qui s'endormait apr\u00e8s la sieste parce que... enfin qui s'endormait apr\u00e8s"}, {"timestamp": [1716.66, 1723.22], "text": " d\u00e9jeuner parce qu'il mangeait un peu trop et qui me dit que c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois"}, {"timestamp": [1723.22, 1726.08], "text": " qu'il avait une stagiaire femme."}, {"timestamp": [1728.24, 1729.8], "text": " Et il me fait cette phrase absolument incroyable, il me dit \u00ab Vous faites ce que vous voulez de votre vie priv\u00e9e,"}, {"timestamp": [1730.0, 1732.04], "text": " mais pas plus de trois et pas tous les trois en m\u00eame temps. \u00bb"}, {"timestamp": [1733.8, 1734.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1735.08, 1736.64], "text": " De quoi je me m\u00eale, mais bon."}, {"timestamp": [1738.12, 1740.36], "text": " Et qui \u00e9tait finalement un homme tr\u00e8s attachant."}, {"timestamp": [1741.48, 1742.52], "text": " Tu ne lui as pas ob\u00e9i par la suite."}, {"timestamp": [1743.56, 1744.16], "text": " De quoi ?"}, {"timestamp": [1744.44, 1746.0], "text": " Pas plus de 3 ?"}, {"timestamp": [1746.0, 1748.0], "text": " On parlait pas d'enfant ?"}, {"timestamp": [1748.0, 1750.0], "text": " Non, on parlait de mes petits copains."}, {"timestamp": [1750.0, 1752.0], "text": " Donc c'\u00e9tait la premi\u00e8re chose."}, {"timestamp": [1752.0, 1754.0], "text": " Il m'a dit deux choses."}, {"timestamp": [1754.0, 1756.0], "text": " Il m'a dit \u00e7a et ensuite il m'a dit"}, {"timestamp": [1756.0, 1758.0], "text": " je sais pas tr\u00e8s bien quoi faire de vous"}, {"timestamp": [1758.0, 1760.0], "text": " mais il y a un d\u00e9fil\u00e9 de mode d'une entreprise locale"}, {"timestamp": [1760.0, 1762.0], "text": " on vous enverra."}, {"timestamp": [1762.0, 1764.0], "text": " Heureusement il y avait un directeur de cabinet qui \u00e9tait un peu plus moderne"}, {"timestamp": [1764.0, 1774.04], "text": " et j'ai fait mes classes avec le CRS local. J'ai d'ailleurs pass\u00e9 mon permis moto sur une moto des CRS."}, {"timestamp": [1774.04, 1781.52], "text": " Tu connais toujours ? La moto, maintenant je suis au v\u00e9lo mais j'ai le permis moto. Donc si je veux"}, {"timestamp": [1781.52, 1787.2], "text": " reprendre la moto je prendrai quelques cours quand m\u00eame peut-\u00eatre, mais j'ai le permis moto grosse grosse cylindr\u00e9e."}, {"timestamp": [1787.2, 1793.48], "text": " Et puis surtout, on a v\u00e9cu des moments quelquefois assez difficiles avec des gens qui faisaient la gr\u00e8ve de la faim,"}, {"timestamp": [1793.48, 1798.56], "text": " avec des incidents sociaux un peu difficiles et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1798.56, 1805.52], "text": " Et donc il m'a vraiment associ\u00e9e \u00e0 la vie d'une pr\u00e9fecture."}, {"timestamp": [1806.24, 1810.96], "text": " Aussi avec les enjeux \u00e9conomiques, parce que Saint-Etienne, c'\u00e9tait une ville qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sinistr\u00e9e sur le plan \u00e9conomique."}, {"timestamp": [1811.32, 1821.48], "text": " Tu te pr\u00e9sentes quand je vois ces p\u00e9riodes quand m\u00eame pas mal comme une jeune femme, peut-\u00eatre un peu r\u00e9serv\u00e9e, timide, candide, pas s\u00fbre d'elle."}, {"timestamp": [1822.12, 1824.48], "text": " Non, je n'\u00e9tais pas s\u00fbre de moi."}, {"timestamp": [1824.92, 1826.96], "text": " J'\u00e9tais juste diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [1826.96, 1834.44], "text": " D'accord. Je pense qu'il y a une vraie diff\u00e9rence entre la confiance en soi et le doute. D'accord."}, {"timestamp": [1834.44, 1840.2], "text": " Moi je me suis toujours beaucoup remise en question. Tu n'\u00e9tais pas fragile. Mais j'avais"}, {"timestamp": [1840.2, 1848.96], "text": " confiance en moi. Moi j'ai eu le plus beau cadeau qu'on peut donner \u00e0 une personne, c'est que j'ai jamais pens\u00e9 que mes parents m'aimaient pas. Donc quand vous avez ce cadeau \u00e0"}, {"timestamp": [1848.96, 1854.48], "text": " la naissance d'avoir des parents qui vous aiment et que vous le savez, m\u00eame si \u00e0 l'\u00e9poque ils"}, {"timestamp": [1854.48, 1861.6], "text": " le disaient pas, c'\u00e9tait pas dans la culture, vous partez avec un bagage dans la vie qui est juste le"}, {"timestamp": [1861.6, 1865.72], "text": " plus beau des bagages que vous pouvez avoir. Tout le reste d d'une certaine mani\u00e8re, n'a pas d'importance."}, {"timestamp": [1866.6, 1870.76], "text": " D'avoir la confiance du fait que vos parents vous aiment,"}, {"timestamp": [1870.96, 1873.12], "text": " m\u00eame s'ils ne vous comprennent pas, parce qu'ils n'ont pas toujours"}, {"timestamp": [1873.32, 1875.48], "text": " compris mes choix, mais ils m'ont laiss\u00e9 les faire."}, {"timestamp": [1877.0, 1878.84], "text": " Je me souviens, quand j'ai voulu passer le concours de l'ENA,"}, {"timestamp": [1879.04, 1881.56], "text": " mon p\u00e8re m'a dit, ma fille, que veux-tu faire ?"}, {"timestamp": [1881.76, 1882.8], "text": " Que vas-tu faire chez les loups ?"}, {"timestamp": [1883.44, 1889.36], "text": " Pour lui, ce n'\u00e9tait pas pensable que sa petite fille aille dans cet univers qui \u00e9tait un"}, {"timestamp": [1889.36, 1890.96], "text": " univers impitoyable."}, {"timestamp": [1890.96, 1893.12], "text": " C'\u00e9tait dallas pour lui."}, {"timestamp": [1893.12, 1897.12], "text": " Donc il n'a pas forc\u00e9ment compris mes choix, mais il me les a laiss\u00e9s les faire."}, {"timestamp": [1897.12, 1900.12], "text": " Et je savais que ce n'\u00e9tait pas parce que je faisais ces choix-l\u00e0 qu'il m'aimerait"}, {"timestamp": [1900.12, 1902.32], "text": " moins ou qu'il me jugerait diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [1902.32, 1908.0], "text": " En tout cas, il n'avait pas le sentiment d'\u00eatre jug\u00e9e. Et donc non, je n'\u00e9tais pas une fille..."}, {"timestamp": [1908.0, 1912.0], "text": " je n'\u00e9tais pas ni particuli\u00e8rement timide,"}, {"timestamp": [1912.0, 1914.0], "text": " ni peu s\u00fbre de moi."}, {"timestamp": [1914.0, 1918.0], "text": " J'avais le sentiment d'\u00eatre une ovnie partout o\u00f9 j'arrivais."}, {"timestamp": [1918.0, 1922.0], "text": " Parce que j'\u00e9tais, comme beaucoup de femmes de ma g\u00e9n\u00e9ration,"}, {"timestamp": [1922.0, 1924.0], "text": " j'\u00e9tais la premi\u00e8re stagiaire femme."}, {"timestamp": [1924.0, 1926.6], "text": " En plus de \u00e7a, moi j'ai fait tr\u00e8s jeune tr\u00e8s longtemps, donc"}, {"timestamp": [1927.04, 1930.84], "text": " quand on voit mes photos de moi \u00e0 24 ans, on a l'impression que j'ai 14 ans"}, {"timestamp": [1931.88, 1933.88], "text": " parce que j'\u00e9tais pas"}, {"timestamp": [1934.12, 1937.4], "text": " j'\u00e9tais pas grande, j'\u00e9tais plut\u00f4t maigre, donc"}, {"timestamp": [1937.84, 1942.68], "text": " je faisais un peu petites choses, m\u00eame si moi je me sentais pas comme une petite chose,"}, {"timestamp": [1942.92, 1944.8], "text": " et donc j'\u00e9tais d\u00e9cal\u00e9e."}, {"timestamp": [1944.8, 1948.84], "text": " Et \u00e7a veut dire quoi du coup, quand ce pr\u00e9fet te dit ces choses l\u00e0,"}, {"timestamp": [1949.44, 1955.0], "text": " que toi tu as fait toutes ces \u00e9tudes, que tu es donc finalement plut\u00f4t"}, {"timestamp": [1955.0, 1959.92], "text": " solide d\u00e9j\u00e0, ta r\u00e9action interne ou externe d\u00e9j\u00e0 facialement,"}, {"timestamp": [1959.92, 1961.96], "text": " toi tu le regardes, tu souris et tu dis rien."}, {"timestamp": [1962.08, 1962.6], "text": " \u00c7a me fait rire."}, {"timestamp": [1962.72, 1963.32], "text": " \u00c7a te fait rire."}, {"timestamp": [1963.52, 1970.96], "text": " \u00c7a me fait rire parce que, oui, \u00e7a me fait rire, c'est tellement d\u00e9suet. En tout cas, je ne le prends pas personnellement."}, {"timestamp": [1970.96, 1977.96], "text": " Et d'ailleurs, j'ai gard\u00e9 l'anecdote parce qu'elle m'a fait sourire et heureusement d'ailleurs parce"}, {"timestamp": [1977.96, 1983.56], "text": " que j'ai eu des \u00e9pisodes qui \u00e9taient quand m\u00eame pas piqu\u00e9s des hannetons. J'ai eu un"}, {"timestamp": [1983.56, 1988.28], "text": " directeur de stage, mais je ne voudrais pas qu'on s'attarde trop sur ce sujet-l\u00e0, mais j'ai eu un"}, {"timestamp": [1988.28, 1991.96], "text": " directeur de stage quand j'\u00e9tais au Caire qui est venu me chercher en me disant"}, {"timestamp": [1991.96, 1998.36], "text": " c'est une ironie que l'ENA m'envoie une stagiaire femme alors que je ne"}, {"timestamp": [1998.36, 2003.64], "text": " suis pas mari\u00e9e et qui m'a harcel\u00e9 de ses assiduit\u00e9s en m'\u00e9crivant une lettre"}, {"timestamp": [2003.64, 2005.36], "text": " d'amour qu'il d\u00e9posait tous les matins sur mon"}, {"timestamp": [2005.36, 2012.68], "text": " bureau, qui m'offrait des fleurs, qui un jour a d\u00e9cid\u00e9 de m'emmener visiter Aluminium de Gr\u00e8ce et"}, {"timestamp": [2012.68, 2016.72], "text": " quand on est arriv\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tel n'avait pris qu'une seule chambre donc il a fallu que je dise qu'il"}, {"timestamp": [2016.72, 2021.68], "text": " fallait deux chambres donc c'\u00e9tait quand m\u00eame lourd et quand je me suis mari\u00e9e je lui ai envoy\u00e9"}, {"timestamp": [2021.68, 2029.4], "text": " faire part et il m'a envoy\u00e9 une lettre de condol\u00e9ances. Donc il y a des choses qui sont... c'est votre directeur de stage, c'est votre patron et vous"}, {"timestamp": [2029.4, 2036.44], "text": " avez 24 ans et vous devez subir \u00e7a et \u00e0 notre \u00e9poque, je l'aurais sans doute baff\u00e9, je l'aurais"}, {"timestamp": [2036.44, 2041.64], "text": " certainement d\u00e9nonc\u00e9 mais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a se faisait pas donc on endurait d'une certaine mani\u00e8re."}, {"timestamp": [2041.64, 2046.0], "text": " Ou on c\u00e9dait pour certaines potentiellement aussi, j'imagine."}, {"timestamp": [2046.0, 2050.0], "text": " J'imagine, mais moi je n'avais pas du tout du tout \u00e0 m'aider l\u00e0."}, {"timestamp": [2050.0, 2054.0], "text": " Non, mais ce que je veux dire c'est que c'est aussi la difficult\u00e9, j'imagine, de l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [2054.0, 2060.0], "text": " Oui, oui, oui. J'ai toujours dit que je donne beaucoup de ma personne, mais j'ai une certaine limite, il ne faut pas charrier quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2060.0, 2066.88], "text": " Mais \u00e7a m'int\u00e9resse, en effet, je ne veux pas qu'on s'\u00e9ternise sur toutes ces choses-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2066.88, 2070.0], "text": " ce qui m'int\u00e9resse c'est quand m\u00eame aussi, \u00e9videmment dans ton parcours,"}, {"timestamp": [2070.0, 2075.72], "text": " ta perception de la place de la femme dans la politique, dans le business,"}, {"timestamp": [2075.72, 2081.28], "text": " dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, par rapport aux hommes,"}, {"timestamp": [2081.28, 2091.88], "text": " entre justement cette \u00e9poque et aujourd'hui. Et justement, tu dis qu'il n'y avait pas beaucoup de femmes qui se pr\u00e9sentaient \u00e0"}, {"timestamp": [2091.88, 2095.64], "text": " l'\u00e9poque. Est-ce que tu as plus de chances de na\u00eetre aujourd'hui femme qu'\u00e0 l'\u00e9poque ?"}, {"timestamp": [2095.64, 2097.72], "text": " C'est un peu toutes les questions."}, {"timestamp": [2097.72, 2101.68], "text": " Je pense qu'effectivement, il y a maintenant tous les concours sont ouverts,"}, {"timestamp": [2101.68, 2108.48], "text": " il y a quand m\u00eame plus d'\u00e9galit\u00e9. Et Puis surtout, on a pos\u00e9 le d\u00e9bat sur la table."}, {"timestamp": [2108.68, 2110.24], "text": " Nous, on vivait \u00e7a de fa\u00e7on cach\u00e9e."}, {"timestamp": [2110.44, 2112.76], "text": " Et on ne le partageait pas d'ailleurs avec les autres femmes,"}, {"timestamp": [2112.96, 2114.52], "text": " parce que ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [2115.4, 2116.48], "text": " Je ne sais pas, \u00e7a ne se racontait pas."}, {"timestamp": [2116.68, 2120.24], "text": " Moi, j'ai des \u00e9pisodes avec un homme politique tr\u00e8s connu"}, {"timestamp": [2120.56, 2122.2], "text": " qui \u00e9tait extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able."}, {"timestamp": [2123.08, 2126.04], "text": " J'en ai parl\u00e9, \u00e9videmment, \u00e0 mon mari, mais je n'en ai parl\u00e9 \u00e0 personne"}, {"timestamp": [2126.24, 2127.0], "text": " d'autre."}, {"timestamp": [2127.2, 2130.84], "text": " Enfin, j'avais toujours l'impression d'\u00eatre un objet de convoitise."}, {"timestamp": [2131.84, 2137.6], "text": " Donc, c'est s\u00fbr que c'est bien que ce soit mis sur la table et que"}, {"timestamp": [2137.8, 2142.36], "text": " ce sujet-l\u00e0 ne soit pas vu comme quelque chose qu'on devait accepter."}, {"timestamp": [2142.72, 2144.08], "text": " Parce que vous aviez deux attitudes possibles."}, {"timestamp": [2144.28, 2148.64], "text": " Vous aviez une attitude qui \u00e9tait, je le d\u00e9nonce, mais dans ces cas-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2148.84, 2149.68], "text": " c'\u00e9tait marqu\u00e9 sur votre front."}, {"timestamp": [2149.88, 2153.44], "text": " Ou alors vous d\u00e9cidiez que vous aviez envie de poursuivre votre vie"}, {"timestamp": [2153.64, 2156.0], "text": " et vous faisiez comme si \u00e7a n'existait pas."}, {"timestamp": [2156.44, 2160.76], "text": " Moi, j'ai quand m\u00eame \u00e9t\u00e9, dans un autre extr\u00eame, retard\u00e9e dans mon"}, {"timestamp": [2160.96, 2164.44], "text": " avancement \u00e0 la Cour des comptes, il faut vraiment l'imaginer,"}, {"timestamp": [2164.8, 2167.72], "text": " par un pr\u00e9sident de chambre qui \u00e9tait misogyne et qui \u00e9tait c\u00e9libataire."}, {"timestamp": [2167.92, 2172.92], "text": " Et parce que j'\u00e9tais en train d'accoucher de ma troisi\u00e8me fille"}, {"timestamp": [2173.12, 2175.0], "text": " le jour o\u00f9 il y avait un rapport collectif,"}, {"timestamp": [2175.2, 2178.32], "text": " je le soup\u00e7onne d'avoir mis la date \u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2178.52, 2182.6], "text": " et donc je n'ai pas si\u00e9g\u00e9 lors de la remise de ce rapport collectif,"}, {"timestamp": [2182.8, 2186.34], "text": " on a profit\u00e9, il a pris un biais, pour me retarder dans mon avancement."}, {"timestamp": [2186.34, 2193.74], "text": " \u00c7a fait un scandale \u00e0 l'\u00e9poque, etc. Et moi j'\u00e9tais un peu entre deux chaises parce que j'avais un premier pr\u00e9sident qui me disait"}, {"timestamp": [2193.74, 2200.58], "text": " \u00ab on a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ches, ne faites rien, on va essayer de r\u00e9parer les choses \u00bb et les auditeurs, qui \u00e9taient mes petits camarades,"}, {"timestamp": [2200.58, 2211.84], "text": " qui disaient \u00ab il faut que tu ailles faire un recours dans le Conseilil d'\u00e9tat, c'est un pur scandale etc. Et moi je voulais juste avancer. Et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est des choix qui sont des choix personnels."}, {"timestamp": [2211.84, 2216.84], "text": " Moi je dis pas que j'ai eu raison d'agir comme j'ai agi, mais moi j'avais juste envie de tracer"}, {"timestamp": [2216.84, 2222.12], "text": " ma route. \u00c7a m'int\u00e9ressait pas. Ce qui est vrai c'est que quand j'ai attendu le quatri\u00e8me, je me"}, {"timestamp": [2222.12, 2227.28], "text": " cachais dans les couloirs parce que je voulais pas qu'on voit que j'\u00e9tais enceinte. Donc j'avais quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'\u00e9pisode."}, {"timestamp": [2227.28, 2229.68], "text": " Et j'ai pas pris mes cong\u00e9s de maternit\u00e9."}, {"timestamp": [2229.68, 2235.88], "text": " J'avais le sentiment, mais absurde, que le fait d'\u00eatre enceinte faisait que j'enlevais"}, {"timestamp": [2235.88, 2238.32], "text": " quelque chose \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pour laquelle je travaillais."}, {"timestamp": [2238.32, 2241.84], "text": " Qui \u00e9tait en plus de \u00e7a la cour de compte, qui a quand m\u00eame l'\u00e9ternit\u00e9 devant elle."}, {"timestamp": [2241.84, 2251.36], "text": " Puis bon, apr\u00e8s, on est parti \u00e0 l'\u00e9tranger. Donc, j'ai pris d'une certaine mani\u00e8re la tangente et ma libert\u00e9."}, {"timestamp": [2251.64, 2257.4], "text": " Mais si on parle d'aujourd'hui, je pense qu'il y a \u00e9videmment beaucoup"}, {"timestamp": [2257.6, 2260.44], "text": " de choses qui sont dites, mais ce n'est pas suffisant parce que"}, {"timestamp": [2260.64, 2267.28], "text": " tant que vous aurez 98% du pouvoir politique, du pouvoir \u00e9conomique,"}, {"timestamp": [2267.28, 2271.68], "text": " du pouvoir social, du pouvoir des m\u00e9dias et du pouvoir religieux"}, {"timestamp": [2271.68, 2274.48], "text": " qui est d\u00e9tenu entre les mains des hommes de plus de 55 ans,"}, {"timestamp": [2274.48, 2277.76], "text": " le monde n'ira pas bien, la soci\u00e9t\u00e9 n'ira pas bien,"}, {"timestamp": [2277.76, 2282.48], "text": " les \u00e9galit\u00e9s ne seront pas r\u00e9solues, et non pas parce que les hommes sont plus mauvais que les autres,"}, {"timestamp": [2282.48, 2287.96], "text": " c'est juste qu'on ne peut pas avoir une cat\u00e9gorie qui gouverne. C'est pas possible dans une famille."}, {"timestamp": [2287.96, 2291.8], "text": " Mais puis tu veux dire que c'est les hommes de plus de 55 ans, si on faisait les femmes de moins de 25 ans..."}, {"timestamp": [2291.8, 2297.4], "text": " \u00c7a serait pareil, il faut une prise de d\u00e9cision \u00e9quilibr\u00e9e."}, {"timestamp": [2297.4, 2301.4], "text": " Alors les femmes ont pris des responsabilit\u00e9s incontestablement, elles"}, {"timestamp": [2301.4, 2304.84], "text": " jouent un r\u00f4le de plus en plus important dans la soci\u00e9t\u00e9, mais elles n'ont pas ce"}, {"timestamp": [2304.84, 2307.28], "text": " qui est l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, qui est le pouvoir de d\u00e9cider."}, {"timestamp": [2307.92, 2313.64], "text": " Et tant qu'on n'aura pas un partage du pouvoir de d\u00e9cider avec des femmes"}, {"timestamp": [2313.84, 2318.4], "text": " et aussi avec des gens plus jeunes, on aura toujours une soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2319.64, 2320.8], "text": " o\u00f9 les gens ne se comprennent pas."}, {"timestamp": [2321.4, 2327.52], "text": " Parce que quand on est des clones, quand on a le m\u00eame \u00e2ge,"}, {"timestamp": [2327.52, 2332.32], "text": " quand on vient des m\u00eames tribus, on ne peut pas avoir le regard assez large et surtout"}, {"timestamp": [2332.32, 2335.56], "text": " on ne peut pas en permanence essayer de se mettre \u00e0 la place de l'autre. C'est quand"}, {"timestamp": [2335.56, 2340.48], "text": " m\u00eame plus simple de parler avec l'autre et de d\u00e9cider avec l'autre que de d\u00e9cider"}, {"timestamp": [2340.48, 2347.88], "text": " \u00e0 la place de l'autre. Et aujourd'hui on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tous les ceux qui d\u00e9cident, ceux qui ont le pouvoir, d\u00e9cident \u00e0 la place des"}, {"timestamp": [2347.88, 2354.96], "text": " autres au lieu de d\u00e9cider avec les autres. Et le vert dans notre"}, {"timestamp": [2354.96, 2360.08], "text": " d\u00e9mocratie, on le voit bien aujourd'hui, c'est \u00e7a, c'est cette id\u00e9e qu'on ne"}, {"timestamp": [2360.08, 2364.92], "text": " partage pas en amont la prise de d\u00e9cision en se disant que si on est plus"}, {"timestamp": [2364.92, 2367.16], "text": " intelligent \u00e0 plusieurs et c'est comme \u00e7a qu'on y arrive."}, {"timestamp": [2367.16, 2370.96], "text": " D'ailleurs si je viens et je fais un grand saut chronologique,"}, {"timestamp": [2370.96, 2373.28], "text": " que j'en viens \u00e0 RAISE qu'on a cr\u00e9\u00e9 avec mon ZAG,"}, {"timestamp": [2373.28, 2377.6], "text": " RAISE o\u00f9 on est ici, c'est exactement \u00e7a qu'on a voulu incarner."}, {"timestamp": [2377.6, 2379.6], "text": " RAISE donc R A I S E."}, {"timestamp": [2379.6, 2382.32], "text": " Alors RAISE c'est une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement,"}, {"timestamp": [2382.32, 2387.0], "text": " donc on est dans la finance, la finance qui est quand m\u00eame le monde le moins partageux qui soit."}, {"timestamp": [2387.0, 2390.0], "text": " Et nous, nous donnons, nous l'\u00e9quipe, nous donnons 50% de ce que nous gagnons"}, {"timestamp": [2390.0, 2392.0], "text": " pour une fondation pour aider les entrepreneurs."}, {"timestamp": [2392.0, 2394.0], "text": " C'est une fondation RAISE aussi, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2394.0, 2396.0], "text": " C'est une fondation qui s'appelle RAISE Sherpa."}, {"timestamp": [2396.0, 2402.0], "text": " Donc d\u00e9j\u00e0 notre business model, il est assez simple, il est bas\u00e9 sur 50% de dons."}, {"timestamp": [2402.0, 2406.48], "text": " Il n'y a pas beaucoup d'autres acteurs qui font \u00e7a, mais \u00e7a ne nous a pas"}, {"timestamp": [2406.48, 2413.44], "text": " emp\u00each\u00e9 de r\u00e9ussir et de r\u00e9ussir plus vite que ce qu'on pensait. Le deuxi\u00e8me axe de d\u00e9cision"}, {"timestamp": [2413.44, 2418.12], "text": " majeure, c'est qu'on a un parit\u00e9 total et \u00e0 tous les \u00e9chelons. Il y a Gonzague et moi,"}, {"timestamp": [2418.12, 2425.16], "text": " mais il y a Mathieu et Alexandra, il y a S\u00e9verine et Arnaud, il y a, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 sur l'impact,"}, {"timestamp": [2425.92, 2431.72], "text": " il y a \u00c9ric et une jeune femme qui va arriver dans quelques mois."}, {"timestamp": [2432.04, 2435.84], "text": " Donc, c'est vraiment le principe de la parit\u00e9 \u00e0 tous les niveaux"}, {"timestamp": [2436.04, 2436.8], "text": " hi\u00e9rarchiques."}, {"timestamp": [2437.0, 2439.96], "text": " Et puis surtout, nous, on est les vieux cr\u00e2bes, mais on a"}, {"timestamp": [2440.32, 2441.76], "text": " \u00e9norm\u00e9ment de jeunes de moins de 30 ans."}, {"timestamp": [2442.2, 2446.0], "text": " Et le fait d'avoir construit notre entreprise comme \u00e7a"}, {"timestamp": [2446.0, 2450.0], "text": " fait que personne ne s'exprime en fonction de son sexe ou en fonction de son \u00e2ge."}, {"timestamp": [2450.0, 2454.0], "text": " Il s'exprime ou il dit ce qu'il a \u00e0 dire"}, {"timestamp": [2454.0, 2458.0], "text": " parce qu'il s'appelle Vincent, parce qu'elle s'appelle Ang\u00e9lique,"}, {"timestamp": [2458.0, 2460.0], "text": " parce qu'elle s'appelle Sophia."}, {"timestamp": [2460.0, 2465.0], "text": " Mais c'est sa personne qui compte et c'est pas sa cat\u00e9gorisation."}, {"timestamp": [2465.0, 2469.0], "text": " Et c'est pas si simple, et l\u00e0 je dois faire une forme de mea culpa quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [2469.0, 2476.0], "text": " parce que l'histoire d'une entreprise elle se fait pas toujours en fonction d'une rencontre homme-femme"}, {"timestamp": [2476.0, 2482.0], "text": " ou quelque chose comme \u00e7a, je veux dire, moi sur Causa Vostra j'ai des associ\u00e9s qui sont principalement des hommes."}, {"timestamp": [2482.0, 2486.92], "text": " On fait tr\u00e8s attention \u00e0 recruter, je crois"}, {"timestamp": [2486.92, 2489.32], "text": " qu'au total on a plus de femmes que d'hommes, mais si je reviens \u00e0 exactement"}, {"timestamp": [2489.32, 2493.0], "text": " ce que tu dis, je suis compl\u00e8tement dans le clich\u00e9."}, {"timestamp": [2493.0, 2496.12], "text": " Alors, est-ce que les femmes n'ont pas le pouvoir de d\u00e9cider ? Je pense qu'il y a"}, {"timestamp": [2496.12, 2499.52], "text": " beaucoup de pouvoir de d\u00e9cider, d'ind\u00e9pendance dans ma bo\u00eete."}, {"timestamp": [2499.52, 2508.72], "text": " On a pris une femme \u00e0 la t\u00eate de Kosa Bostra en Tunisie parce que c'est un signe fort dans un pays \u00e0 dominante musulmane."}, {"timestamp": [2508.72, 2514.28], "text": " \u00c7a exclut pas mal de candidats qui veulent pas travailler pour une femme, par exemple,"}, {"timestamp": [2514.28, 2516.28], "text": " mais \u00e0 la limite \u00e7a me va."}, {"timestamp": [2516.28, 2518.28], "text": " Plus qu'\u00e0 la limite."}, {"timestamp": [2518.28, 2520.28], "text": " Mais je veux dire,"}, {"timestamp": [2522.4, 2524.4], "text": " au travers de tout ce que tu dis,"}, {"timestamp": [2524.4, 2527.96], "text": " est-ce que l'id\u00e9e ce serait qu'il faut quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2527.96, 2536.64], "text": " s'arracher pour avoir des associ\u00e9s plus jeunes et des associ\u00e9s femmes, quoi qu'il arrive ?"}, {"timestamp": [2536.64, 2538.84], "text": " \u00c9coute, moi j'ai des le\u00e7ons \u00e0 donner \u00e0 personne."}, {"timestamp": [2538.84, 2542.44], "text": " Je pense que ce serait \u00e7a pour nous."}, {"timestamp": [2542.44, 2551.0], "text": " D'abord, si tu regardes toutes les statistiques, que ce soit les fonds d'investissement, que ce soit les entreprises, les grandes entreprises ou les PME,"}, {"timestamp": [2551.0, 2558.0], "text": " les entreprises qui sont dirig\u00e9es par des femmes sont plus performantes que celles qui sont dirig\u00e9es par des hommes."}, {"timestamp": [2558.0, 2562.0], "text": " Alors tu pourrais dire c'est la raret\u00e9, c'est parce que ce ne sont pas nombreuses, donc elles sont forc\u00e9ment tr\u00e8s talentueuses."}, {"timestamp": [2562.0, 2567.0], "text": " Mais surtout, toutes les entreprises, et m\u00eame celleses du CAC 40 qui vont vers la parit\u00e9,"}, {"timestamp": [2567.0, 2575.0], "text": " c'est-\u00e0-dire qui sont \u00e0 40-60, moi je ne suis pas en train de dire qu'il faut forc\u00e9ment 50, mais le 40-60 sont toutes depuis 15 ans plus productives"}, {"timestamp": [2575.0, 2580.0], "text": " que celles qui sont loin de la parit\u00e9. Et \u00e7a va dans les deux sens."}, {"timestamp": [2580.0, 2590.2], "text": " Il y a beaucoup de logique. sens. Donc la dynamique \u00e9conomique a d\u00e9montr\u00e9, et tu as plein d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites,"}, {"timestamp": [2590.2, 2593.96], "text": " qui d\u00e9montrent que c'est pas un sujet social, c'est un sujet \u00e9conomique, c'est un moteur"}, {"timestamp": [2593.96, 2601.68], "text": " \u00e9conomique d'avoir une entreprise qui tend vers une forme d'\u00e9quilibre entre les sexes"}, {"timestamp": [2601.68, 2608.52], "text": " et qui pratique la diversit\u00e9. Voil\u00e0, la seule chose que je peux dire c'est que quand on a cr\u00e9\u00e9 RAISE, Gonzague, qui"}, {"timestamp": [2608.52, 2612.64], "text": " vient du Private Equity, a commenc\u00e9 par me proposer deux recrutements masculins."}, {"timestamp": [2612.64, 2616.52], "text": " Et je lui ai dit, si on continue comme \u00e7a, je ne viens plus, je repars."}, {"timestamp": [2616.52, 2621.76], "text": " Et il m'a dit, tu sais, dans la finance c'est compliqu\u00e9 parce qu'il y a 95% d'hommes."}, {"timestamp": [2621.76, 2624.92], "text": " Et je lui ai dit, oui, mais il faut recruter deux femmes, et si on les recrute, \u00e7a sera"}, {"timestamp": [2624.92, 2628.0], "text": " les meilleures parce qu'elles auront surv\u00e9cu dans 95% d'hommes. Et je lui dis oui, mais il faut recruter deux femmes et si on les recrute, \u00e7a sera les meilleures parce qu'elles auront surv\u00e9cu dans un monde d'hommes."}, {"timestamp": [2628.0, 2630.0], "text": " Et donc, \u00e7a paraissait impossible."}, {"timestamp": [2630.0, 2633.0], "text": " Et en fait, \u00e7a ne l'est pas."}, {"timestamp": [2633.0, 2639.0], "text": " Alors, ce qui est vrai, c'est que moi, je me consid\u00e8re comme une hyper privil\u00e9gi\u00e9e."}, {"timestamp": [2639.0, 2643.0], "text": " Parce que j'ai eu la chance de faire des \u00e9tudes, j'ai eu la chance de pouvoir exercer mon m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [2643.0, 2646.44], "text": " j'ai eu la chance de pouvoir construire ma famille, j'ai eu la chance de faire des \u00e9tudes, j'ai eu la chance de pouvoir exercer mon m\u00e9tier, j'ai eu la chance de pouvoir construire ma famille, j'ai eu toutes les chances."}, {"timestamp": [2646.44, 2652.72], "text": " Si moi, qui suis hyper privil\u00e9gi\u00e9e, je me bats pas pour que m\u00eame dans ma soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2652.72, 2657.76], "text": " il n'y ait pas une parit\u00e9 absolue, qui le fera ? Donc je ne suis pas l\u00e0 \u00e0 dire que"}, {"timestamp": [2657.76, 2660.12], "text": " tout le monde doit faire comme nous, nous avons fait."}, {"timestamp": [2660.12, 2665.74], "text": " La seule chose qui m'importe moins, c'est que le fait que nous on l'ait fait et qu'on soit"}, {"timestamp": [2666.92, 2668.92], "text": " profitable, extr\u00eamement rentable,"}, {"timestamp": [2669.2, 2672.56], "text": " qu'on ait grandi plus vite que les autres et qu'en plus de \u00e7a"}, {"timestamp": [2673.32, 2680.4], "text": " on partage 50% de notre r\u00e9ussite, ce qui me rend fi\u00e8re et heureuse avec Gonzague, c'est qu'on a r\u00e9ussi ce pari et qu'il marche"}, {"timestamp": [2680.48, 2682.48], "text": " et que c'est un moteur \u00e9conomique."}, {"timestamp": [2682.48, 2684.6], "text": " Apr\u00e8s le reste, chacun fait comme il croit."}, {"timestamp": [2682.76, 2686.16], "text": " et qui marche et que c'est un moteur \u00e9conomique. Apr\u00e8s le reste, chacun fait comme il croit."}, {"timestamp": [2686.16, 2688.64], "text": " Tr\u00e8s bien, Gonzague qui rentre en ce moment m\u00eame dans ce bureau."}, {"timestamp": [2688.64, 2690.8], "text": " Voil\u00e0, puisque nous partageons le m\u00eame bureau avec Gonzague,"}, {"timestamp": [2690.8, 2691.96], "text": " et la m\u00eame table d'ailleurs."}, {"timestamp": [2691.96, 2693.92], "text": " Voil\u00e0, la m\u00eame table."}, {"timestamp": [2693.92, 2695.76], "text": " Et donc..."}, {"timestamp": [2695.76, 2697.04], "text": " Et Gonzague, je viens parler de toi."}, {"timestamp": [2697.04, 2698.04], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [2700.16, 2702.44], "text": " Non, et c'est vrai que moi, j'ai beaucoup regrett\u00e9,"}, {"timestamp": [2702.44, 2705.0], "text": " j'ai eu deux fen\u00eatres avec..."}, {"timestamp": [2705.0, 2708.8], "text": " On travaille souvent avec des consultants externes sur certaines missions,"}, {"timestamp": [2708.8, 2712.0], "text": " au-del\u00e0 de consultants, de personnes externes chez Cosa Bostra."}, {"timestamp": [2712.0, 2720.0], "text": " Et j'ai eu deux vrais coups de c\u0153ur professionnels pour des femmes extraordinaires."}, {"timestamp": [2720.0, 2725.28], "text": " Et qui se trouve que souvent on a plac\u00e9 dans des missions chez des clients"}, {"timestamp": [2725.28, 2727.28], "text": " et visiblement j'\u00e9tais pas le seul \u00e0 avoir le coup de c\u0153ur"}, {"timestamp": [2727.28, 2729.92], "text": " et quand on leur proposait de venir chez nous, finalement..."}, {"timestamp": [2729.92, 2734.56], "text": " de temps en temps je crois aussi que..."}, {"timestamp": [2734.56, 2742.32], "text": " est-ce que ce sont des cas isol\u00e9s mais le salariat et le confort peut-\u00eatre..."}, {"timestamp": [2742.32, 2746.04], "text": " et faut voir \u00e7a, c'est pas misogyne ce que je dis, c'est que je pense que c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui pousse peut-\u00eatre. Et il faut voir \u00e7a, ce n'est pas misogyne ce que je dis,"}, {"timestamp": [2746.24, 2748.6], "text": " c'est que je pense que c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui pousse peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [2748.8, 2749.56], "text": " \u00e0 \u00e7a un peu plus."}, {"timestamp": [2751.36, 2755.84], "text": " Dans beaucoup de cas, une femme a plus peur aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2756.04, 2756.8], "text": " en 2019."}, {"timestamp": [2757.0, 2758.2], "text": " Non, elle n'a pas peur pour elle-m\u00eame."}, {"timestamp": [2758.4, 2759.16], "text": " Pour sa famille."}, {"timestamp": [2759.36, 2763.48], "text": " Elle a plus conscience du risque pour la famille et pour les"}, {"timestamp": [2763.68, 2764.44], "text": " autres."}, {"timestamp": [2763.8, 2764.8], "text": " Elle a plus conscience du risque pour la famille et pour les autres."}, {"timestamp": [2772.16, 2772.36], "text": " C'est donc plus ce qu'on appelle cette charge mentale qui va"}, {"timestamp": [2774.56, 2774.76], "text": " l'entra\u00eener \u00e0 faire des choix qui ne sont pas forc\u00e9ment celles"}, {"timestamp": [2776.08, 2776.44], "text": " qu'elle ferait naturellement pour elle-m\u00eame."}, {"timestamp": [2777.76, 2777.96], "text": " Apr\u00e8s, il ne faut jamais g\u00e9n\u00e9raliser."}, {"timestamp": [2779.36, 2779.56], "text": " Peut-\u00eatre que juste on est mauvais et que tu ne voulais pas bosser avec nous."}, {"timestamp": [2782.72, 2782.92], "text": " Mais est-ce que tu lui as propos\u00e9 de venir \u00e0 50-50 ?"}, {"timestamp": [2784.2, 2784.4], "text": " Est-ce que tu lui as propos\u00e9 de l'equity ?"}, {"timestamp": [2785.4, 2791.2], "text": " Est-ce que tu es... Tu vois, il y a toujours le sujet qui est qu'on va proposer, comme les femmes sont souvent"}, {"timestamp": [2791.2, 2798.32], "text": " acceptes pour rentrer sur des conditions qui sont moins..."}, {"timestamp": [2798.32, 2807.28], "text": " Comment dire ? Moins r\u00e9mun\u00e9ratrices ou moins actionnariale, si je puis dire,"}, {"timestamp": [2807.48, 2808.84], "text": " qu'un homme."}, {"timestamp": [2810.16, 2813.36], "text": " Souvent, on a tendance \u00e0 leur proposer des choses qui font qu'elles"}, {"timestamp": [2813.56, 2815.4], "text": " ne peuvent pas refuser."}, {"timestamp": [2815.6, 2820.08], "text": " Je ne sais pas dans ton cas \u00e0 toi, mais souvent, moi, ce que j'ai vu,"}, {"timestamp": [2820.28, 2823.24], "text": " c'est qu'on dit, moi, j'ai voulu cette femme, mais on ne lui a pas"}, {"timestamp": [2823.44, 2826.04], "text": " propos\u00e9 les conditions qui faisaient qu'elle ne pouvait pas refuser tellement c'\u00e9tait que on dit moi j'ai voulu cette femme mais on lui a pas propos\u00e9 les conditions qu'il faisait qu'elle pouvait elle ne pouvait pas refuser tellement"}, {"timestamp": [2826.04, 2830.08], "text": " c'\u00e9tait c'\u00e9tait attractif alors que pour un homme qu'on voit absolument on va y"}, {"timestamp": [2830.08, 2831.68], "text": " mettre toutes les conditions pour absolument l'avoir"}, {"timestamp": [2831.68, 2834.92], "text": " alors je pense pas du tout \u00eatre comme \u00e7a mais en l'occurrence non mais je vois"}, {"timestamp": [2834.92, 2839.96], "text": " ce que tu veux dire mais c'est vrai qu'il y a en revanche la mani\u00e8re je"}, {"timestamp": [2839.96, 2843.28], "text": " reconnais que \u00e7a existe et la mani\u00e8re enfin ce que je peux \u00eatre c'est aussi"}, {"timestamp": [2843.28, 2851.0], "text": " dans la n\u00e9go c'est \u00e0 dire qu'en fait, si je me dis, peu importe, j'ai quelqu'un en face de moi qui me dit"}, {"timestamp": [2851.0, 2855.0], "text": " \u00ab j'accepte un salaire \u00e0 temps \u00bb, enfin, il peut accepter un salaire \u00e0 temps,"}, {"timestamp": [2855.0, 2859.0], "text": " je vais avoir une tendance \u00e0 lui proposer le salaire pas forc\u00e9ment le plus haut possible."}, {"timestamp": [2859.0, 2869.16], "text": " Moi, mon business, c'est quand m\u00eamere du service, donc des hommes et leur intellect et des gens avec la t\u00eate bien faite."}, {"timestamp": [2869.16, 2875.0], "text": " Donc j'ai quand m\u00eame un delta entre le prix d'achat et le prix de vente, quelque part."}, {"timestamp": [2875.0, 2881.28], "text": " Donc du coup il y a toujours cette tendance \u00e0 se dire voil\u00e0, mais en l'occurrence il faut savoir pour avoir des gens excellents,"}, {"timestamp": [2881.28, 2889.8], "text": " payer le prix fort, vendez le prix fort aussi. Tr\u00e8s bien, revenons rapidement avant de revenir \u00e0 RAISE et \u00e0 tout ce que vous faites,"}, {"timestamp": [2889.8, 2892.8], "text": " parce que c'est vrai que j'ai plein de questions l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [2892.8, 2897.8], "text": " Donc tu fais un parcours dans l'administration quelques ann\u00e9es, 25 ans tu as dit ?"}, {"timestamp": [2897.8, 2906.0], "text": " Oui, longtemps, puisque je suis rentr\u00e9e en 84, enfin rentr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9num\u00e9 en 84, sortie en 86."}, {"timestamp": [2906.0, 2908.64], "text": " J'\u00e9tais \u00e0 la cour des comptes."}, {"timestamp": [2908.64, 2913.24], "text": " Ensuite, on est partie en \u00c9gypte pendant trois ans o\u00f9 j'\u00e9tais conseill\u00e8re commerciale"}, {"timestamp": [2913.24, 2914.24], "text": " au CAIR."}, {"timestamp": [2914.24, 2915.88], "text": " \u00c7a, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience assez extraordinaire."}, {"timestamp": [2915.88, 2917.0], "text": " Donc l\u00e0, tu \u00e9tais mari\u00e9e."}, {"timestamp": [2917.0, 2918.0], "text": " J'\u00e9tais mari\u00e9e."}, {"timestamp": [2918.0, 2919.68], "text": " On est partie avec trois enfants."}, {"timestamp": [2919.68, 2920.68], "text": " On est revenus avec cinq."}, {"timestamp": [2920.68, 2924.88], "text": " Et puis apr\u00e8s, mon mari a d\u00e9cid\u00e9 de faire la politique."}, {"timestamp": [2924.88, 2928.0], "text": " Donc la politique, c'est quand m\u00eame un des rares m\u00e9tiers qu'on peut pas faire \u00e0 l'\u00e9tranger."}, {"timestamp": [2928.0, 2930.0], "text": " Donc on est rentr\u00e9 en France."}, {"timestamp": [2930.0, 2931.0], "text": " Et toi non ?"}, {"timestamp": [2931.0, 2938.0], "text": " Non, la politique non. Non j'ai \u00e9t\u00e9 candidate aux \u00e9lections europ\u00e9ennes parce que le combat europ\u00e9en m'int\u00e9ressait."}, {"timestamp": [2938.0, 2946.08], "text": " Mais pour moi c'\u00e9tait pas vraiment de la politique, c'\u00e9tait presque de l'engagement citoyen. Bon, j'ai pas \u00e9t\u00e9... j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e dans la liste, donc"}, {"timestamp": [2946.64, 2950.92], "text": " j'\u00e9tais de toutes les fa\u00e7ons pas \u00e9ligible, mais \u00e7a m'int\u00e9ressait de participer \u00e0 cette campagne \u00e9lectorale."}, {"timestamp": [2951.88, 2955.88], "text": " Non, un \u00e0 la maison, \u00e7a suffit. C'est suffisamment violent comme \u00e7a, \u00e7a va."}, {"timestamp": [2956.6, 2964.56], "text": " Et en revanche, moi j'\u00e9tais quand m\u00eame toujours tr\u00e8s investie dans la chose publique, dans l'international et dans les entreprises, donc"}, {"timestamp": [2964.4, 2969.6], "text": " tr\u00e8s investie dans la chose publique, dans l'international et dans les entreprises. Donc j'ai travaill\u00e9 \u00e0 Bercy, j'\u00e9tais sous-directeur, j'\u00e9tais ambassadeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux investissements internationaux,"}, {"timestamp": [2969.6, 2975.0], "text": " ce qui m'a permis de voyager sur toute la plan\u00e8te et puis d'avoir la chance de rencontrer des grands patrons mondiaux,"}, {"timestamp": [2975.0, 2978.0], "text": " puisque la d\u00e9cision d'investissement c'est toujours le patron qui la prend."}, {"timestamp": [2978.0, 2987.44], "text": " Et aller le convaincre de venir en France, c'\u00e9tait pas toujours une t\u00e2che facile. Mais \u00e0 force de pers\u00e9v\u00e9rance et de conviction, on y est arriv\u00e9."}, {"timestamp": [2987.44, 2994.28], "text": " On a fait des beaux paris avec FedEx, avec Toyota."}, {"timestamp": [2994.28, 2997.08], "text": " La Yaris, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque ? Non, ce n'\u00e9tait pas \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2997.08, 2998.08], "text": " Oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2998.08, 2999.08], "text": " Dans le Nord."}, {"timestamp": [2999.08, 3004.96], "text": " Donc, il y a eu des tr\u00e8s belles aventures et puis, bien s\u00fbr, des grandes entreprises"}, {"timestamp": [3004.96, 3008.0], "text": " comme General Electric que j'ai rejoint apr\u00e8s."}, {"timestamp": [3008.0, 3015.0], "text": " Et pour comprendre, je voudrais rebondir sur deux points que tu expliques l\u00e0, pour comprendre la chose publique ou le fonctionnement,"}, {"timestamp": [3015.0, 3020.0], "text": " comment tu convaincs Toyota, peut-\u00eatre pas ce qu'apr\u00e8s ci, mais c'est quoi les leviers r\u00e9els ?"}, {"timestamp": [3020.0, 3025.6], "text": " Alors c'est mieux de donner un exemple concret, c'\u00e9tait, je vais prendre l'exemple de FedEx,"}, {"timestamp": [3025.6, 3033.84], "text": " parce que FedEx c'est d'abord une entreprise assez incroyable, qui a compris bien avant tout le monde"}, {"timestamp": [3033.84, 3047.0], "text": " que la logistique du colis, il n'y avait pas encore internet \u00e0 l'\u00e9poque. Elle est devenue absolument majeure avant UPS, avant Chronopost, etc."}, {"timestamp": [3047.0, 3051.0], "text": " Ils ont d'ailleurs d\u00e9marr\u00e9 avec des avions qui venaient de chez Dassault"}, {"timestamp": [3051.0, 3053.0], "text": " pour faire les premi\u00e8res livraisons."}, {"timestamp": [3053.0, 3057.0], "text": " Et quand j'ai eu la chance d'avoir rendez-vous avec le dirigeant..."}, {"timestamp": [3057.0, 3059.0], "text": " Donc l\u00e0 c'est quoi ? C'est toi qui prends le rendez-vous ?"}, {"timestamp": [3059.0, 3062.0], "text": " C'est moi qui prends le rendez-vous. On le pr\u00e9pare six mois \u00e0 l'avance"}, {"timestamp": [3062.0, 3071.84], "text": " parce qu'avant d'avoir d\u00e9croch\u00e9 un rendez-vous, c'est pas facile et c'est parce que je sais qu'il a envie d'implanter une \u00e9quipe de 200"}, {"timestamp": [3071.84, 3077.72], "text": " pilotes am\u00e9ricains sur le sol europ\u00e9en. Donc l\u00e0 tes concurrents c'est Berlin ? En l'occurrence c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3077.72, 3083.28], "text": " Zurich parce que la Suisse avait fait un tr\u00e8s bon boulot et disait Zurich c'est tr\u00e8s bien et tout"}, {"timestamp": [3083.28, 3085.12], "text": " \u00e7a. Donc moi je suis arriv\u00e9e dans son bureau."}, {"timestamp": [3086.32, 3088.48], "text": " Il se trouve qu'il avait dix enfants de femmes diff\u00e9rentes comme"}, {"timestamp": [3088.68, 3089.44], "text": " moi j'en avais neuf."}, {"timestamp": [3089.76, 3093.52], "text": " \u00c7a a cr\u00e9\u00e9 un petit terrain de discussion mais c'est certainement"}, {"timestamp": [3093.72, 3094.88], "text": " pas \u00e7a qui a import\u00e9 les choses."}, {"timestamp": [3095.52, 3097.68], "text": " Et je lui ai expliqu\u00e9 que Zuri qui n'avait pas de connexion,"}, {"timestamp": [3098.4, 3103.44], "text": " que le vrai hub europ\u00e9en c'\u00e9tait Paris et c'\u00e9tait Roissy."}, {"timestamp": [3104.16, 3109.0], "text": " Et surtout j'avais pr\u00e9par\u00e9 le rendez-vous et donc j'\u00e9tais all\u00e9e voir le ministre de l'Economie et des Finances"}, {"timestamp": [3109.0, 3116.0], "text": " pour lui permettre d'avoir un statut juridique qui faisait que les pilotes am\u00e9ricains,"}, {"timestamp": [3116.0, 3123.0], "text": " m\u00eame s'ils \u00e9taient bas\u00e9s en France, ne d\u00e9pendaient pas de la juridiction sociale de la France,"}, {"timestamp": [3123.0, 3125.28], "text": " qui restait sous statut am\u00e9ricain."}, {"timestamp": [3125.72, 3128.0], "text": " Et pourquoi c'\u00e9tait tr\u00e8s important, c'est que d\u00e9j\u00e0 les pilotes"}, {"timestamp": [3128.2, 3132.88], "text": " syndicats am\u00e9ricains sont extr\u00eamement syndiqu\u00e9s et que tout le monde"}, {"timestamp": [3133.08, 3136.28], "text": " l'avait expliqu\u00e9, que les syndicats en France \u00e9taient horribles et que"}, {"timestamp": [3136.48, 3140.6], "text": " ces pilotes allaient conjuguer les avantages am\u00e9ricains avec les"}, {"timestamp": [3140.8, 3149.48], "text": " avantages des Fran\u00e7ais et que sur 200 pilotes, il n'y en aurait que 30 qui vaudraient par jour, en gros, si je sch\u00e9matise."}, {"timestamp": [3149.48, 3167.92], "text": " Et donc je savais que c'\u00e9tait le n\u0153ud qui \u00e9tait essentiel, c'\u00e9tait d'obtenir l'extra territorialit\u00e9, je vais y arriver, de ces 200 pilotes qui vivaient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la base de FedEx."}, {"timestamp": [3167.92, 3174.8], "text": " Et c'est ce qui a permis de faire de FedEx la tr\u00e8s grande base europ\u00e9enne \u00e0 Roissy."}, {"timestamp": [3174.8, 3177.8], "text": " Et l\u00e0, \u00e7a se fait sur des mois de pr\u00e9paration, mais ce rendez-vous, il est o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [3177.8, 3180.4], "text": " Alors, il se passe \u00e0 New York."}, {"timestamp": [3180.4, 3181.2], "text": " \u00c0 New York ?"}, {"timestamp": [3181.2, 3183.08], "text": " C'est \u00e0 New York ou Atlanta, je ne me souviens plus."}, {"timestamp": [3183.08, 3188.0], "text": " Mais enfin, non, c'est \u00e0 Memphis, \u00e0 Memphis, parce que le si\u00e8ge mondial est \u00e0 Memphis."}, {"timestamp": [3188.0, 3193.0], "text": " Et cette info, tu la pr\u00e9pares, mais tu lui dis \u00e0 l'oral quand tu es en face de lui ?"}, {"timestamp": [3193.0, 3195.0], "text": " Non, je lui dis \u00e0 l'oral."}, {"timestamp": [3195.0, 3198.0], "text": " Et d'ailleurs, c'\u00e9tait un rendez-vous qui \u00e9tait un peu peine perdue,"}, {"timestamp": [3198.0, 3202.0], "text": " parce qu'on avait mis du temps \u00e0 l'obtenir et que ses \u00e9quipes avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 que ce serait Zurich."}, {"timestamp": [3202.0, 3210.52], "text": " Donc j'y vais et je lui pose \u00e7a sur la table et je lui dis, si vous voulez, vous rendez-vous avec le ministre de l'\u00e9conomie et des finances qui vous le confirmera, mais la lettre est sign\u00e9e."}, {"timestamp": [3210.52, 3211.52], "text": " Et l\u00e0..."}, {"timestamp": [3211.52, 3212.52], "text": " Donc parlez-vous avec..."}, {"timestamp": [3212.52, 3216.52], "text": " Et... Alors c'\u00e9tait pas le seul \u00e9l\u00e9ment mais c'\u00e9tait quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment important."}, {"timestamp": [3216.52, 3226.88], "text": " Et l\u00e0 et surtout je viens avec plein d'arguments pour lui expliquer que Roissy est un mondial, que la France est un bien plus grand march\u00e9 que la Suisse,"}, {"timestamp": [3226.88, 3233.52], "text": " qu'il a d\u00e9j\u00e0 une base \u00e9norme, qu'il y a les ports du Havre, de Dunkerque, de Marseille,"}, {"timestamp": [3233.52, 3237.76], "text": " qu'il y a un transit de camions, qu'on a les plus belles autoroutes d'Europe,"}, {"timestamp": [3237.76, 3243.12], "text": " donc ces camions vont pouvoir partir de FedEx et aller partout en Europe,"}, {"timestamp": [3243.12, 3250.12], "text": " et qu'on est au milieu, enfin je vais pas refaire toute le pitch, mais entre l'Espagne et la Allemagne."}, {"timestamp": [3250.12, 3257.04], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, il prend son t\u00e9l\u00e9phone et il appelle ses \u00e9quipes et il leur dit \u00ab vous stoppez Zurich \u00bb."}, {"timestamp": [3257.04, 3257.88], "text": " Devant toi ?"}, {"timestamp": [3257.88, 3260.68], "text": " Devant moi. \u00ab Vous stoppez Zurich \u00bb."}, {"timestamp": [3260.68, 3262.88], "text": " Et vous voyez Clara Gheemmaer."}, {"timestamp": [3262.88, 3268.2], "text": " Et donc apr\u00e8s, il y a tout un travail d'ex\u00e9cution."}, {"timestamp": [3268.4, 3269.8], "text": " \u00c7a se fait pas tout seul."}, {"timestamp": [3270.0, 3273.44], "text": " Et l\u00e0, j'\u00e9tais pas tout seule, j'avais une \u00e9quipe pour \u00e7a."}, {"timestamp": [3273.64, 3277.2], "text": " Mais c'est ce moment de conviction qui est..."}, {"timestamp": [3279.2, 3280.32], "text": " les yeux en face des yeux."}, {"timestamp": [3280.52, 3281.88], "text": " J'ai eu la m\u00eame chose avec Steve Jobs,"}, {"timestamp": [3282.08, 3284.12], "text": " qui \u00e9tait une rencontre absolument incroyable,"}, {"timestamp": [3284.32, 3287.36], "text": " parce que Steve Jobs \u00e9tait... Alors moi, je le connaissais pas bien, je ne l'avais jamais vu."}, {"timestamp": [3287.36, 3289.36], "text": " Et j'ai mis du temps \u00e0 obtenir le rendez-vous."}, {"timestamp": [3289.36, 3291.36], "text": " Mais c'\u00e9tait un..."}, {"timestamp": [3291.36, 3296.0], "text": " En tout cas, dans le rendez-vous, il a essay\u00e9 de me d\u00e9stabiliser plein de fois."}, {"timestamp": [3296.0, 3301.2], "text": " Et notamment, j'\u00e9tais venue avec le fait qu'il y avait un film qui s'appelle Matrix,"}, {"timestamp": [3301.2, 3307.64], "text": " dont il avait \u00e9t\u00e9 producteur. et tous les effets sp\u00e9ciaux"}, {"timestamp": [3307.64, 3308.64], "text": " avaient \u00e9t\u00e9 faits en France."}, {"timestamp": [3308.64, 3310.84], "text": " Il ne le savait pas."}, {"timestamp": [3310.84, 3313.68], "text": " Et il voulait pr\u00e9tendre que je mentais."}, {"timestamp": [3313.68, 3315.88], "text": " Enfin, que ce n'\u00e9tait pas vrai, que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 fait parce qu'il voulait tout"}, {"timestamp": [3315.88, 3316.88], "text": " mettre \u00e0 Londres et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3316.88, 3325.6], "text": " Et c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que vous voyez le moment o\u00f9 le mec arrive en se disant"}, {"timestamp": [3325.6, 3328.56], "text": " \u00ab Bon, je suis oblig\u00e9 de faire ce rendez-vous, mes \u00e9quipes m'ont fait,"}, {"timestamp": [3328.56, 3331.76], "text": " il faut que je sois poli avec la France, elle repr\u00e9sente le gouvernement fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [3331.76, 3334.28], "text": " donc je vais l'exp\u00e9dier. \u00bb"}, {"timestamp": [3334.28, 3338.88], "text": " Et puis il faut que vous trouviez la phrase ou l'accroche qui dit \u00ab C'est dans mon int\u00e9r\u00eat. \u00bb"}, {"timestamp": [3338.88, 3339.88], "text": " Hum."}, {"timestamp": [3339.88, 3340.96], "text": " Et\u2026"}, {"timestamp": [3340.96, 3341.96], "text": " Dans son int\u00e9r\u00eat \u00e0 lui."}, {"timestamp": [3341.96, 3342.8], "text": " Dans son int\u00e9r\u00eat \u00e0 lui."}, {"timestamp": [3342.8, 3343.68], "text": " \u00ab What's in it for me ? \u00bb"}, {"timestamp": [3343.68, 3351.32], "text": " Ouais, ouais. dans son int\u00e9r\u00eat \u00e0 lui. Elle pr\u00e9tend m'apporter quelque chose dont j'ai besoin et que j'ai pas"}, {"timestamp": [3351.32, 3361.24], "text": " aujourd'hui et qu'on m'a pas dit. Et donc c'est ce moment qui est un peu cl\u00e9 et donc il faut avoir,"}, {"timestamp": [3361.24, 3369.0], "text": " mais comme dans toute n\u00e9gociation, bien pr\u00e9parer ses arguments et puis se dire qu'on ne perd rien \u00e0 essayer."}, {"timestamp": [3369.0, 3385.52], "text": " Et alors c'est marrant parce que moi j'aime bien ces discussions qui vont o\u00f9 elles vont, mais dans les petites pr\u00e9parations je m'\u00e9tais dit que j'allais te demander comment tu passes de la sph\u00e8re publique \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e ?"}, {"timestamp": [3385.52, 3389.6], "text": " Et en fait, \u00e7a c'est des n\u00e9go qui sont probablement, tu vas me raconter un peu,"}, {"timestamp": [3389.6, 3392.24], "text": " mais tr\u00e8s similaires avec ce que tu as peut-\u00eatre pu faire plus tard chez G.I."}, {"timestamp": [3392.24, 3396.0], "text": " En r\u00e9alit\u00e9, dans la sph\u00e8re publique, j'ai tout le temps \u00e9t\u00e9 en contact avec le priv\u00e9"}, {"timestamp": [3396.0, 3400.16], "text": " parce que mes premiers m\u00e9tiers \u00e9taient..."}, {"timestamp": [3400.16, 3406.16], "text": " je m'occupais d'organiser des salons pour les PME \u00e0 l'international."}, {"timestamp": [3406.16, 3410.12], "text": " Donc j'\u00e9tais en permanence en contact avec les entreprises."}, {"timestamp": [3410.12, 3415.68], "text": " Donc j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans le monde, quand j'\u00e9tais fonctionnaire,"}, {"timestamp": [3415.68, 3417.52], "text": " dans le monde qui aide les entreprises."}, {"timestamp": [3417.52, 3422.32], "text": " Quand j'\u00e9tais au CAIR, les interlocuteurs, c'\u00e9tait, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait Al Quetel,"}, {"timestamp": [3422.32, 3431.0], "text": " ou c'\u00e9tait l'ex, enfin \u00e7a ne s'appelait pas Veolia, mais c'\u00e9tait la g\u00e9n\u00e9rale des eaux qui venait faire des installations,"}, {"timestamp": [3431.0, 3441.0], "text": " qui profitait de ce qu'on appelait les protocoles financiers. Donc c'\u00e9tait de l'argent que l'\u00c9tat fran\u00e7ais mettait pour aider l'installation d'infrastructures en \u00c9gypte."}, {"timestamp": [3441.0, 3447.24], "text": " Mais en r\u00e9alit\u00e9, elle payait nos entreprises pour faire ces infrastructures. On a n\u00e9goci\u00e9 le m\u00e9tro du Caire donc je"}, {"timestamp": [3447.24, 3453.32], "text": " passais mon temps \u00e0 rencontrer des entreprises. Donc quand j'ai \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3453.32, 3456.76], "text": " recrut\u00e9e par GIE, j'ai simplement travers\u00e9 la rivi\u00e8re, je suis all\u00e9e sur"}, {"timestamp": [3456.76, 3460.44], "text": " l'autre rive mais c'\u00e9tait une rivi\u00e8re que j'avais beaucoup fr\u00e9quent\u00e9e et \u00e7a"}, {"timestamp": [3460.44, 3464.44], "text": " veut pas dire que je la connaissais de l'int\u00e9rieur mais je connaissais ses"}, {"timestamp": [3464.44, 3466.0], "text": " ressorts, ses motivations et la connaissais de l'int\u00e9rieur, mais je connaissais ses ressorts, ses motivations,"}, {"timestamp": [3466.0, 3470.0], "text": " et je connaissais aussi ce qu'il faisait la culture d'une entreprise,"}, {"timestamp": [3470.0, 3476.0], "text": " et ce qui fait que j'ai appris \u00e0 essayer de comprendre ce qui fait la d\u00e9cision."}, {"timestamp": [3476.0, 3481.0], "text": " G.I. donc, pour ceux qui ne connaissent pas, c'est General Electric,"}, {"timestamp": [3481.0, 3485.28], "text": " qui \u00e9tait pendant tr\u00e8s longtemps la plus grosse valorisation mondiale."}, {"timestamp": [3485.48, 3492.0], "text": " Oui, elle a \u00e9t\u00e9 pendant 150 ans cot\u00e9e en bourse \u00e0 New York."}, {"timestamp": [3492.2, 3497.28], "text": " Et c'est un peu plus compliqu\u00e9 depuis 2-3 ans."}, {"timestamp": [3497.48, 3502.52], "text": " Mais c'est une entreprise qui est incroyable parce que c'est une entreprise"}, {"timestamp": [3502.72, 3505.08], "text": " qui adresse les besoins vitaux de la population."}, {"timestamp": [3505.08, 3508.6], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'elle est dans l'\u00e9nergie, elle est dans le transport, elle est dans la sant\u00e9."}, {"timestamp": [3508.6, 3516.32], "text": " Et donc elle a \u00e9t\u00e9 dans l'eau pendant tr\u00e8s longtemps, dans le plastique aussi pendant tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [3516.32, 3525.0], "text": " C'est une entreprise qui s'est toujours mise sur des industries qui apportent des solutions aux besoins vitaux de la plan\u00e8te."}, {"timestamp": [3525.0, 3528.0], "text": " Donc c'est pour \u00e7a que c'est une entreprise qui m'int\u00e9ressait beaucoup."}, {"timestamp": [3528.0, 3530.0], "text": " Et qui est gigantesque."}, {"timestamp": [3530.0, 3533.0], "text": " Elle l'est moins maintenant, mais oui gigantesque."}, {"timestamp": [3533.0, 3538.0], "text": " Moi j'y ai pass\u00e9 dix ans, il y a plein de choses que je ne connaissais pas encore."}, {"timestamp": [3538.0, 3542.0], "text": " C'\u00e9tait un immense empire."}, {"timestamp": [3542.0, 3545.4], "text": " Et du coup toi tu es recrut\u00e9e en 2006 ?"}, {"timestamp": [3545.4, 3553.8], "text": " Je suis recrut\u00e9e en 2005 par le patron de l'International"}, {"timestamp": [3553.8, 3556.8], "text": " et Jeffrey Meld qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque le CEO,"}, {"timestamp": [3556.8, 3560.2], "text": " qui me disent, est-ce que tu veux..."}, {"timestamp": [3560.2, 3564.4], "text": " Je vais faire l'histoire courte, mais est-ce que tu peux devenir patronne de la France ?"}, {"timestamp": [3564.4, 3567.0], "text": " Au d\u00e9part, ils voulaient me proposer l'Allemagne, je leur ai dit il faut mettre un allemand."}, {"timestamp": [3567.0, 3570.0], "text": " Ce n'est pas beaucoup de sens l'Allemagne."}, {"timestamp": [3570.0, 3574.0], "text": " Et je leur ai dit, moi j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque ambassadeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux investissements internationaux"}, {"timestamp": [3574.0, 3580.0], "text": " et j'avais un gros sujet, c'\u00e9tait que je faisais d\u00e9m\u00e9nager les \u00e9quipes et je les mettais en open space."}, {"timestamp": [3580.0, 3587.36], "text": " Et donc je ne voulais pas que \u00e7a se fasse sans moi, parce que ce\u00e9tait pas \u00e9vident. Et donc je leur ai dit ok mais dans un an."}, {"timestamp": [3587.36, 3589.84], "text": " Ambassadeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux investissements internationaux."}, {"timestamp": [3589.84, 3594.28], "text": " Donc c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9, mon m\u00e9tier c'\u00e9tait d'attirer des investisseurs \u00e9trangers en France."}, {"timestamp": [3594.28, 3600.28], "text": " Bon maintenant \u00e7a s'appelle Business France mais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a s'appelait l'Agence fran\u00e7aise pour les investissements internationaux."}, {"timestamp": [3600.28, 3607.44], "text": " Et donc on \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 se battre en concurrence avec Londres, avec l'Allemagne, avec l'Espagne"}, {"timestamp": [3607.44, 3615.92], "text": " pour gagner des gros investissements industriels ou de services pour que les bo\u00eetes soient ici."}, {"timestamp": [3615.92, 3620.12], "text": " C'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 Microsoft est venu s'installer, Google est venu s'installer,"}, {"timestamp": [3620.12, 3622.16], "text": " enfin toutes les grandes entreprises sont venues s'installer en France."}, {"timestamp": [3622.16, 3629.16], "text": " Et donc on voulait que leur si\u00e8ge europ\u00e9en soit plut\u00f4t en France plut\u00f4t qu'\u00e0 Francfort,"}, {"timestamp": [3629.16, 3633.68], "text": " en Hollande ou en Angleterre o\u00f9 la fiscalit\u00e9 \u00e9tait plus int\u00e9ressante ou m\u00eame en Irlande."}, {"timestamp": [3633.68, 3639.72], "text": " Et dans ce cas-l\u00e0, quand on vient te chercher, enfin je veux dire, c'est pas..."}, {"timestamp": [3639.72, 3641.32], "text": " On vient pas te chercher, c'est toi qui y vas."}, {"timestamp": [3641.32, 3647.36], "text": " C'est toi et No\ufffd. Tu sais qu'il y a"}, {"timestamp": [3647.36, 3653.48], "text": " n\u00e9cessairement une possibilit\u00e9 que le groupe d\u00e9cide, parce qu'il se d\u00e9veloppe,"}, {"timestamp": [3653.48, 3657.04], "text": " de venir en France. Moi je suis beaucoup all\u00e9e en Chine notamment"}, {"timestamp": [3657.04, 3660.68], "text": " parce que c'\u00e9tait le d\u00e9but des highways, c'\u00e9tait le d\u00e9but des... Je suis all\u00e9e"}, {"timestamp": [3660.68, 3664.92], "text": " aussi en Cor\u00e9e parce qu'il y avait le d\u00e9but de l'\u00e9nouveau, donc on vient"}, {"timestamp": [3664.92, 3667.52], "text": " planter sa graine en disant si vous voulez vous d\u00e9velopper en Europe,"}, {"timestamp": [3668.84, 3670.84], "text": " venez en France."}, {"timestamp": [3671.0, 3676.2], "text": " Donc on vient pas vous chercher, c'est vous qui y allez avec les dents et qui..."}, {"timestamp": [3676.6, 3678.6], "text": " Mais je parlais de Ji qui vient me chercher."}, {"timestamp": [3678.6, 3680.6], "text": " Ah oui, alors de Ji qui vient me chercher."}, {"timestamp": [3680.6, 3690.32], "text": " Oui, alors \u00e7a s'est fait au cours d'un d\u00eener, c'\u00e9tait une histoire assez rigolote. Et quand... et donc il me propose ce job, j'ai dit mais \u00e9coute, peut-\u00eatre dans un an."}, {"timestamp": [3690.32, 3694.48], "text": " Et donc au mois de mars suivant, il me rappelle."}, {"timestamp": [3694.48, 3700.8], "text": " Puis bon, c'\u00e9tait une conversation de d\u00eener, donc voil\u00e0, je ne savais pas si c'\u00e9tait fond\u00e9 ou pas."}, {"timestamp": [3700.8, 3703.2], "text": " Il m'appelle, est-ce que tu es toujours in ? Et je lui dis oui."}, {"timestamp": [3703.2, 3704.8], "text": " Et donc je vais le voir \u00e0 Bruxelles."}, {"timestamp": [3704.8, 3709.4], "text": " Et dans le train, je me dis, j'ai jamais travaill\u00e9 dans le priv\u00e9."}, {"timestamp": [3709.4, 3711.76], "text": " J'ai encore moins travaill\u00e9 pour une entreprise am\u00e9ricaine."}, {"timestamp": [3711.76, 3715.72], "text": " Je suis l'\u00e9pouse d'un mari qui a \u00e9t\u00e9 ministre."}, {"timestamp": [3715.72, 3718.48], "text": " Et j'ai neuf enfants."}, {"timestamp": [3718.48, 3721.2], "text": " Mais qu'est-ce qu'il me veut ?"}, {"timestamp": [3721.2, 3727.04], "text": " Je pense que quand t'en as neuf neuf on se dit plus elle en aura plus"}, {"timestamp": [3727.04, 3729.04], "text": " c'est ce qu'est cette h\u00e8re"}, {"timestamp": [3729.04, 3731.04], "text": " je pense que c'\u00e9tait m\u00eame pas son sujet"}, {"timestamp": [3731.04, 3734.96], "text": " et donc je rentre dans son bureau et je lui dis mais il s'appelait Nani Bekali"}, {"timestamp": [3734.96, 3736.96], "text": " Nani mais pourquoi tu me recrutes ?"}, {"timestamp": [3736.96, 3740.92], "text": " et je lui d\u00e9file \u00e7a je lui dis parce que autant mettre les choses sur la table"}, {"timestamp": [3740.92, 3746.76], "text": " tu vois si tu me recrutes et qu'au bout de deux mois tu te rends compte que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3746.76, 3754.42], "text": " une mauvaise id\u00e9e, c'est ni bien pour toi, ni bien pour moi et tout \u00e7a. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai"}, {"timestamp": [3754.42, 3762.24], "text": " compris le g\u00e9nie des bo\u00eetes am\u00e9ricaines. Parce qu'il m'a dit, d'abord, tu es une reine dans ce"}, {"timestamp": [3762.24, 3766.5], "text": " que tu fais et tu travailles dans un univers extr\u00eamement complexe."}, {"timestamp": [3766.5, 3772.5], "text": " Et Dji, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. Donc tu apprendras et tu apprendras vite l'environnement complexe"}, {"timestamp": [3772.5, 3777.48], "text": " de Dji puisque l'\u00e9tat fran\u00e7ais, je pense qu'il n'est pas plus compliqu\u00e9, Mathilde"}, {"timestamp": [3777.48, 3783.42], "text": " dit. Et surtout, il m'a dit \u00e7a, il m'a dit, je ne sais pas ce que tu vas nous apporter,"}, {"timestamp": [3783.42, 3786.0], "text": " mais je sais que tu vas nous apporter quelque chose qu'on ne sait pas faire."}, {"timestamp": [3786.0, 3793.0], "text": " Et notamment la relation avec les acteurs publics qu'on ne sait pas faire, j'ai dit, un peu partout dans le monde."}, {"timestamp": [3793.0, 3807.2], "text": " Et c'est vraiment quelque chose qui nous manque. Et donc, il faisait un pari en se disant, on n'est d\u00e9velopp\u00e9 en cr\u00e9ant des filiales commerciales,"}, {"timestamp": [3807.2, 3809.8], "text": " mais personne ne conna\u00eet vraiment G\u00e9n\u00e9ral Electric en France."}, {"timestamp": [3809.8, 3811.92], "text": " On essaie de faire des campagnes, mais \u00e7a ne marche pas."}, {"timestamp": [3811.92, 3813.92], "text": " Les gens pensent aux ampoules."}, {"timestamp": [3813.92, 3815.2], "text": " Ils ne savent pas qu'on est dans la sant\u00e9."}, {"timestamp": [3815.2, 3818.08], "text": " Ils ne savent pas qu'on est dans l'\u00e9nergie."}, {"timestamp": [3818.08, 3822.76], "text": " Sauf les clients qui nous ach\u00e8tent nos produits."}, {"timestamp": [3822.76, 3824.28], "text": " En fait, on est..."}, {"timestamp": [3824.28, 3826.52], "text": " DJ, \u00e0 l'\u00e9poque, avait 10 000 salari\u00e9s en France,"}, {"timestamp": [3826.52, 3832.24], "text": " \u00e7a faisait 13 milliards de chiffre d'affaires en France,"}, {"timestamp": [3832.24, 3834.88], "text": " c'\u00e9tait 33 au CAC 40."}, {"timestamp": [3834.88, 3836.68], "text": " Rien que la filiale France,"}, {"timestamp": [3836.68, 3841.72], "text": " c'\u00e9tait l'\u00e9quivalent d'une bo\u00eete du CAC 40 qui \u00e9tait 33e."}, {"timestamp": [3841.72, 3843.6], "text": " Et c'\u00e9tait un..."}, {"timestamp": [3843.6, 3845.88], "text": " \u00c7a n'existait pas, quoi, c'\u00e9tait plein de filiales et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3846.14, 3851.64], "text": " Et donc il avait diagnostiqu\u00e9 le probl\u00e8me et il s'est dit si je ne prends pas une inside, quelqu'un qui est insider,"}, {"timestamp": [3852.06, 3853.46], "text": " j'y arriverai pas."}, {"timestamp": [3853.46, 3857.54], "text": " Et il s'est jamais dit, il s'est pas dit, elle comprendra, enfin..."}, {"timestamp": [3858.34, 3860.34], "text": " elle vient pas de Dji, elle comprend pas,"}, {"timestamp": [3860.88, 3872.08], "text": " elle va m'apporter quelque chose que moi je ne sais pas faire. Et c'est ce qu'il m'a dit. Il m'a dit tu apprends ton pr\u00e9d\u00e9cesseur, tu essayes d'engranger le maximum tout ce"}, {"timestamp": [3872.08, 3880.36], "text": " que tu peux apprendre et apr\u00e8s ton boulot c'est de faire grandir les business. Et je"}, {"timestamp": [3880.36, 3884.6], "text": " suis rentr\u00e9e chez moi, j'ai dit \u00e0 mon mari je sais pas du tout ce que c'est que ce job"}, {"timestamp": [3884.6, 3887.6], "text": " mais je sais qu'il y a plein dopportunit\u00e9s, donc on va bien voir."}, {"timestamp": [3887.6, 3893.8], "text": " Et ce qui a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment absolument d\u00e9clencheur pour moi, c'est que deux mois plus tard,"}, {"timestamp": [3893.8, 3898.8], "text": " j'avais rencontr\u00e9 un peu tout le monde et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [3898.8, 3908.72], "text": " et on avait un contrat, enfin plut\u00f4t un appel d'offres qui concernait \u00e0 l'\u00e9poque GDF, qui n'\u00e9tait pas encore"}, {"timestamp": [3908.72, 3917.8], "text": " GDF-SUEZ, m\u00eame si le rapprochement, Mestralet en parlait d\u00e9j\u00e0, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu. Et on perd"}, {"timestamp": [3917.8, 3925.28], "text": " l'appel d'offres, et l\u00e0 je l\u00e8ve la main et je dis je sais pourquoi on l'a perdu. Et il y a un autre appel d'offres"}, {"timestamp": [3925.28, 3934.56], "text": " qui intervient apr\u00e8s et l\u00e0 j'\u00e9cris un mail au patron de l'\u00e9nergie aux Etats-Unis"}, {"timestamp": [3934.56, 3942.48], "text": " en lui disant on s'y prend pas de la bonne fa\u00e7on parce que c'est avec Gaz de France,"}, {"timestamp": [3942.48, 3947.0], "text": " Gaz de France n'a jamais \u00e9t\u00e9 dans l'\u00e9lectricit\u00e9, on essaye de leur proposer le mod\u00e8le le plus cher, le plus beau."}, {"timestamp": [3947.0, 3949.0], "text": " Ils veulent simplement faire de l'\u00e9lectricit\u00e9 pas trop ch\u00e8re."}, {"timestamp": [3949.0, 3952.0], "text": " Ce n'est pas des experts. Ils ne veulent pas essuyer les pl\u00e2tres d'une technologie,"}, {"timestamp": [3952.0, 3955.0], "text": " certes tr\u00e8s sophistiqu\u00e9e, mais qui va leur co\u00fbter tr\u00e8s cher."}, {"timestamp": [3955.0, 3959.0], "text": " Et ce qui m'a vraiment surpris, c'est que le patron de l'\u00e9nergie,"}, {"timestamp": [3959.0, 3962.0], "text": " moi c'\u00e9tait un peu un pav\u00e9 dans la mare, mais en me disant,"}, {"timestamp": [3962.0, 3967.96], "text": " il n'a pas dit, Clara, quelle morveuse, elle ne conna\u00eet rien \u00e0 l'\u00e9nergie, elle ne conna\u00eet rien \u00e0 notre technologie,"}, {"timestamp": [3967.96, 3972.76], "text": " mais qu'est-ce qu'elle vient de dire ? On n'avait jamais gagn\u00e9 de contrat en France,"}, {"timestamp": [3972.76, 3975.4], "text": " il pensait que c'\u00e9tait parce qu'il y avait le ministre de l'\u00e9conomie qui disait qu'il"}, {"timestamp": [3975.4, 3980.16], "text": " fallait absolument prendre la somme, mais ce n'\u00e9tait pas vrai. Et il s'est dit, on"}, {"timestamp": [3980.16, 3987.2], "text": " va tenter. Et donc il a dit \u00e0 ses \u00e9quipes, on travaille avec elles et on change notre..."}, {"timestamp": [3988.12, 3989.12], "text": " Et \u00e7a a march\u00e9."}, {"timestamp": [3990.16, 3994.52], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai trouv\u00e9 que ce qui \u00e9tait extr\u00eamement int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [3994.72, 3996.2], "text": " dans une entreprise am\u00e9ricaine,"}, {"timestamp": [3996.4, 3998.88], "text": " c'est que c'est matter of fact."}, {"timestamp": [3999.08, 4000.28], "text": " Il n'y a pas de principe."}, {"timestamp": [4001.04, 4002.84], "text": " On a toujours fait \u00e7a comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [4003.04, 4006.0], "text": " donc il n'y a pas de principe, c'est matter of fact, on n'y arrive pas."}, {"timestamp": [4006.0, 4007.0], "text": " On ne regarde que l'effet."}, {"timestamp": [4007.0, 4012.0], "text": " Oui, on regarde l'effet, est-ce qu'on peut faire autrement ? Tiens, il y a cette id\u00e9e, on va la tester."}, {"timestamp": [4012.0, 4016.0], "text": " Si \u00e7a ne marche pas, c'est que ce n'est pas la bonne, mais on en cherchera une autre."}, {"timestamp": [4016.0, 4028.12], "text": " Et c'est cette capacit\u00e9 \u00e0 se remettre en cause sans avoir le sentiment que \u00e7a remet en cause sa position, son statut social, son autorit\u00e9, etc."}, {"timestamp": [4028.12, 4030.12], "text": " C'est moins politique ?"}, {"timestamp": [4030.12, 4032.12], "text": " L'entreprise am\u00e9ricaine, je veux dire."}, {"timestamp": [4032.12, 4034.8], "text": " Je ne sais pas, moi j'ai eu l'exp\u00e9rience de g\u00e9n\u00e9ral \u00e9lectrique."}, {"timestamp": [4034.8, 4038.4], "text": " Ce qui faisait la force de g\u00e9n\u00e9ral \u00e9lectrique, c'\u00e9tait l'esprit de camaraderie."}, {"timestamp": [4038.4, 4041.0], "text": " Si vous n'\u00e9tiez pas bon camarade, vous ne restiez pas chez DJ."}, {"timestamp": [4041.0, 4044.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que vous envoyez un mail en posant une question \u00e0 n'importe qui,"}, {"timestamp": [4044.0, 4048.68], "text": " il vous r\u00e9pondait, et s'il n'avait pas les r\u00e9ponses, il vous disait c'est un tel qui peut y r\u00e9pondre, etc."}, {"timestamp": [4048.88, 4054.4], "text": " Donc c'est un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s, \u00e0 la fois tr\u00e8s gr\u00e9gaire et tr\u00e8s camaraderie."}, {"timestamp": [4054.6, 4056.8], "text": " On d\u00e9cide toujours \u00e0 plusieurs."}, {"timestamp": [4057.4, 4058.56], "text": " Bien s\u00fbr, il y a un boss."}, {"timestamp": [4058.76, 4059.8], "text": " Bien s\u00fbr, il y a une hi\u00e9rarchie."}, {"timestamp": [4060.0, 4062.28], "text": " Bien s\u00fbr, il y a des conflits politiques."}, {"timestamp": [4062.48, 4063.44], "text": " Il y a des gens qui ne s'aiment pas."}, {"timestamp": [4063.64, 4064.92], "text": " Enfin, je veux dire, comme dans toute entreprise."}, {"timestamp": [4065.4, 4068.4], "text": " Mais le fonctionnement premier, c'est fond\u00e9 sur la camaraderie."}, {"timestamp": [4068.4, 4070.4], "text": " Avant de venir sur la suite,"}, {"timestamp": [4070.4, 4073.4], "text": " est-ce que tu te souviens de ton premier jour chez G.I.?"}, {"timestamp": [4073.4, 4075.4], "text": " Qu'est-ce qui se passe quand tu viens de la sph\u00e8re priv\u00e9e?"}, {"timestamp": [4075.4, 4076.4], "text": " Ah oui, je pourrais jamais l'oublier."}, {"timestamp": [4076.4, 4081.4], "text": " Parce que le premier jour chez G.I., ils ont un truc qui est assez \u00e9tonnant."}, {"timestamp": [4081.4, 4083.4], "text": " Alors j'ai oubli\u00e9 le nom que \u00e7a porte,"}, {"timestamp": [4083.4, 4085.16], "text": " mais c'est qu'on m'a mis dans une salle"}, {"timestamp": [4088.24, 4088.44], "text": " avec les principaux patrons de business en France."}, {"timestamp": [4089.52, 4089.72], "text": " Donc, il y avait 30 business en France,"}, {"timestamp": [4091.44, 4091.64], "text": " donc il y avait une quinzaine de personnes."}, {"timestamp": [4094.08, 4094.28], "text": " Et ils m'ont..."}, {"timestamp": [4096.48, 4096.68], "text": " Donc, il y avait un animateur."}, {"timestamp": [4100.2, 4100.4], "text": " Ils m'ont demand\u00e9 de me pr\u00e9senter tr\u00e8s rapidement."}, {"timestamp": [4103.28, 4103.48], "text": " Et ensuite, je sors de la salle"}, {"timestamp": [4108.88, 4114.72], "text": " et l'animateur prend toutes les questions de tout le monde et ensuite il me bombarde de questions. Donc je ne sais pas de quelle personne vient la question"}, {"timestamp": [4114.72, 4119.4], "text": " mais \u00e7a permet de poser des questions qui sont des questions d\u00e9rangeantes et c'est une mani\u00e8re"}, {"timestamp": [4119.4, 4124.64], "text": " de savoir qui je suis puis surtout comment je manage. Et de briser la glace. Et l\u00e0 j'ai eu"}, {"timestamp": [4124.64, 4127.3], "text": " des questions du genre est-ce que tu sais parler anglais ?"}, {"timestamp": [4127.3, 4130.8], "text": " Est-ce que tu lis tes mails ou est-ce que tu les fais imprimer par ta"}, {"timestamp": [4130.8, 4131.4], "text": " secr\u00e9taire ?"}, {"timestamp": [4131.4, 4134.8], "text": " Est-ce que, parce qu'ils ont une image de l'administration, mais totalement"}, {"timestamp": [4134.8, 4138.8], "text": " incroyable, c'est-\u00e0-dire que, ils pensaient que je n'avais jamais tap\u00e9"}, {"timestamp": [4138.8, 4142.9], "text": " quoi que ce soit, moi-m\u00eame \u00e0 la main, que je faisais tout faire par"}, {"timestamp": [4142.9, 4143.3], "text": " les autres."}, {"timestamp": [4143.3, 4146.0], "text": " Avec ma administration, au contraire, on fait tout nous-m\u00eames"}, {"timestamp": [4146.2, 4147.8], "text": " parce qu'il n'y a pas de sous."}, {"timestamp": [4148.0, 4152.88], "text": " Et donc, avec \u00e9norm\u00e9ment de clich\u00e9s, \u00e9videmment des questions sur mon p\u00e8re,"}, {"timestamp": [4153.08, 4155.08], "text": " et du coup, \u00e7a d\u00e9mine les choses."}, {"timestamp": [4155.28, 4161.08], "text": " Et \u00e7a permet d'enlever tous les pr\u00e9cipos\u00e9s,"}, {"timestamp": [4161.28, 4164.48], "text": " puisque, \u00e9videmment, quand vous arrivez de l'administration"}, {"timestamp": [4164.68, 4166.56], "text": " avec un mari qui a \u00e9t\u00e9 politique,"}, {"timestamp": [4166.56, 4171.76], "text": " il y a \u00e9norm\u00e9ment de clich\u00e9s et \u00e7a permet de les faire tomber."}, {"timestamp": [4171.76, 4175.36], "text": " Donc je me souviendrai toujours du premier jour chez G.I."}, {"timestamp": [4175.36, 4178.88], "text": " C'est assez \u00e9motionnel, mais c'\u00e9tait assez intense, mais c'\u00e9tait super."}, {"timestamp": [4178.88, 4189.7], "text": " Et le deuxi\u00e8me jour aussi, je m'en souviendrai parce que j'\u00e9tais \u00e0 Belfort o\u00f9 on fabrique des turbines \u00e0 gaz et j'ai eu une r\u00e9union avec le comit\u00e9 de direction"}, {"timestamp": [4189.7, 4196.4], "text": " et juste apr\u00e8s une r\u00e9union avec encore le comit\u00e9 de direction mais le Women Network."}, {"timestamp": [4196.4, 4205.84], "text": " Et comment on fait pour que les femmes prennent plus de pouvoir avec d\u00e9j\u00e0 dans le conseil d'administration"}, {"timestamp": [4205.84, 4211.64], "text": " au moins un tiers de femmes dans une industrie qui est hyper hyper masculine"}, {"timestamp": [4211.64, 4216.32], "text": " parce que les turbines \u00e0 gaz c'est quand m\u00eame des grosses bestioles qui p\u00e8sent 70 tonnes"}, {"timestamp": [4216.32, 4220.86], "text": " avec des rotors, des ailettes, c'est hyper technologique"}, {"timestamp": [4220.86, 4224.28], "text": " et a priori dans l'usine il y a plus d'hommes que de femmes."}, {"timestamp": [4224.28, 4230.8], "text": " Et je me suis dit mais c'est incroyable, ce directeur s'int\u00e9resse vraiment aux femmes."}, {"timestamp": [4230.8, 4233.6], "text": " Et puis le lendemain j'\u00e9tais chez GE Money, m\u00eame chose."}, {"timestamp": [4233.6, 4238.8], "text": " Et en fait dans la politique de GE, il y avait une politique de mont\u00e9e en puissance des femmes"}, {"timestamp": [4238.8, 4242.8], "text": " qui \u00e9tait extr\u00eamement forte et les dirigeants \u00e9taient not\u00e9s sur leur capacit\u00e9"}, {"timestamp": [4242.8, 4245.16], "text": " \u00e0 faire monter au comit\u00e9 de direction des femmes."}, {"timestamp": [4245.16, 4249.6], "text": " Ce qui est t\u00f4t en plus, je veux dire, on parle de 2006, c'est des choses qu'on voit aujourd'hui,"}, {"timestamp": [4249.6, 4258.36], "text": " maintenant, mais en effet c'est tr\u00e8s inspirant. Tr\u00e8s bien. En quelques mots, tu as pass\u00e9 10 ans"}, {"timestamp": [4258.36, 4266.0], "text": " chez GIE. Finalement, si je prends ce que tu m'expliquais avant Business France, ton job,"}, {"timestamp": [4266.0, 4269.0], "text": " tu as fait un peu l'inverse apr\u00e8s si je comprends bien."}, {"timestamp": [4269.0, 4273.0], "text": " Tu es pass\u00e9e General Manager de la France, d'une partie de l'Europe, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4273.0, 4281.0], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 CEO de la France, ensuite j'\u00e9tais un temps responsable de l'Europe du Nord-Ouest,"}, {"timestamp": [4281.0, 4287.52], "text": " mais tr\u00e8s vite on m'a demand\u00e9 de m'occuper des grands clients gouvernements et villes."}, {"timestamp": [4288.4, 4292.28], "text": " Donc, j'ai eu une responsabilit\u00e9 mondiale \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la responsabilit\u00e9"}, {"timestamp": [4292.48, 4293.24], "text": " France."}, {"timestamp": [4293.44, 4294.2], "text": " C'\u00e9tait cul\u00e9."}, {"timestamp": [4294.4, 4297.84], "text": " Alors, je n'ai plus eu l'Europe de l'Ouest parce que je n'aurais pas"}, {"timestamp": [4298.04, 4298.8], "text": " pu tout faire."}, {"timestamp": [4299.0, 4299.76], "text": " Donc, j'ai repris..."}, {"timestamp": [4300.08, 4302.4], "text": " Ils m'ont demand\u00e9 de garder la France parce que \u00e7a se passait bien"}, {"timestamp": [4302.6, 4303.36], "text": " en France,"}, {"timestamp": [4303.56, 4308.4], "text": " mais j'ai eu une responsabilit\u00e9 mondiale pour augmenter le nombre de..."}, {"timestamp": [4308.4, 4315.3], "text": " les contrats publics des grands organismes publics parce que,"}, {"timestamp": [4315.3, 4320.3], "text": " si je prends l'exemple du p\u00e9trole et du gaz,"}, {"timestamp": [4320.3, 4328.0], "text": " dans les ann\u00e9es 80, 80% du p\u00e9trole et du gaz \u00e9taient op\u00e9r\u00e9s par des entreprises priv\u00e9es"}, {"timestamp": [4328.0, 4333.0], "text": " et dans les ann\u00e9es 2000, 80% \u00e9taient op\u00e9r\u00e9s par des acteurs publics."}, {"timestamp": [4333.0, 4342.0], "text": " Et donc bien conna\u00eetre le fonctionnement de l'acteur public qui n'a pas toujours les m\u00eames r\u00e9flexes que les acteurs priv\u00e9s,"}, {"timestamp": [4342.0, 4347.2], "text": " choisir les bonnes personnes pour n\u00e9gocier avec elles, c'\u00e9tait compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4347.2, 4352.48], "text": " Et comme moi j'avais cette exp\u00e9rience en France et puis qu'on avait r\u00e9ussi \u00e0 gagner pas mal de contrats en France gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a,"}, {"timestamp": [4352.48, 4359.36], "text": " ils m'ont demand\u00e9 de le faire \u00e0 l'international, ce que j'ai fait avec mon patron international."}, {"timestamp": [4359.36, 4361.36], "text": " Sur dix pays."}, {"timestamp": [4361.36, 4365.0], "text": " Comment tu g\u00e8res 10 000 personnes..."}, {"timestamp": [4365.2, 4368.2], "text": " Combien t'as dit de pays l\u00e0, pardon ?"}, {"timestamp": [4368.4, 4369.4], "text": " 10 pays ?"}, {"timestamp": [4369.6, 4370.6], "text": " Il y a eu 10 pays."}, {"timestamp": [4370.8, 4373.2], "text": " Donc des relations avec des gouvernements ou des entreprises"}, {"timestamp": [4373.4, 4375.6], "text": " publiques nationales dans 10 pays."}, {"timestamp": [4375.8, 4383.0], "text": " 9 enfants qui sont en plus \u00e0 ce moment-l\u00e0 jeunes quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4383.2, 4384.2], "text": " Oui, oui."}, {"timestamp": [4384.4, 4385.68], "text": " Tu es pr\u00e9sente ? Le dernier a 8 ans. qui sont en plus \u00e0 ce moment-l\u00e0 jeunes quand m\u00eame. Oui, oui, oui."}, {"timestamp": [4385.88, 4387.28], "text": " T'es pr\u00e9sente ?"}, {"timestamp": [4387.48, 4388.68], "text": " Le dernier a 8 ans."}, {"timestamp": [4388.88, 4391.08], "text": " En fait, c'est assez simple."}, {"timestamp": [4391.28, 4393.12], "text": " C'est que..."}, {"timestamp": [4393.32, 4396.48], "text": " Il y a une chose que j'ai tout de suite..."}, {"timestamp": [4398.32, 4399.32], "text": " mis en place,"}, {"timestamp": [4399.52, 4401.56], "text": " c'est que moi, si j'avais r\u00e9ussi en France,"}, {"timestamp": [4401.76, 4403.64], "text": " c'est parce que j'\u00e9tais une insider."}, {"timestamp": [4403.84, 4407.0], "text": " Donc j'allais pas r\u00e9ussir au Japon, j'allais pas r\u00e9ussir au Japon, je n'allais pas r\u00e9ussir en Chine,"}, {"timestamp": [4407.2, 4408.24], "text": " je n'allais pas r\u00e9ussir en Allemagne."}, {"timestamp": [4409.88, 4410.96], "text": " Il fallait des insiders."}, {"timestamp": [4411.64, 4414.24], "text": " Donc la premi\u00e8re chose que j'ai faite, et j'ai eu de la chance"}, {"timestamp": [4414.44, 4417.12], "text": " parce que c'\u00e9tait pendant la p\u00e9riode de la grande crise,"}, {"timestamp": [4417.32, 4420.72], "text": " donc on \u00e9tait les seuls \u00e0 recruter, c'est de recruter les bonnes personnes"}, {"timestamp": [4421.2, 4422.6], "text": " et puis de mettre en place des pratiques."}, {"timestamp": [4423.28, 4424.84], "text": " Mais apr\u00e8s, c'est eux qui ont fait, ce n'est pas moi."}, {"timestamp": [4422.6, 4423.28], "text": " les bonnes personnes et puis de mettre en place des pratiques."}, {"timestamp": [4424.84, 4426.0], "text": " Mais apr\u00e8s, c'est eux qui ont fait, c'est pas moi."}, {"timestamp": [4433.56, 4433.76], "text": " Donc, il y avait construire ensemble comment il fallait changer"}, {"timestamp": [4441.32, 4441.52], "text": " l'offre pour que le client public travaille avec nous, parce qu'on"}, {"timestamp": [4447.0, 4456.0], "text": " devait faire des solutions et non plus des produits. Dans la sant\u00e9 c'est un peu diff\u00e9rent parce que quand vous vendez un IRM \u00e0 un h\u00f4pital,"}, {"timestamp": [4456.0, 4460.0], "text": " vous vendez un appareil puis vous vendez les solutions derri\u00e8re, etc."}, {"timestamp": [4460.0, 4464.0], "text": " Mais quand vous voulez vendre \u00e0 une ville un syst\u00e8me d'abonnement"}, {"timestamp": [4464.0, 4465.64], "text": " pour changer"}, {"timestamp": [4465.64, 4469.28], "text": " compl\u00e8tement son installation \u00e9lectrique et qu'elle passe \u00e0 l'\u00e9nergie"}, {"timestamp": [4469.28, 4475.92], "text": " renouvelable, soit au panneau solaire, soit aux lampes \u00e0 \u00e9conomie d'\u00e9nergie et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [4475.92, 4478.64], "text": " c'est plus du tout le m\u00eame business model. Vous ne vendez pas des ampoules,"}, {"timestamp": [4478.64, 4482.88], "text": " vous ne vendez pas des produits, mais vous vendez des solutions."}, {"timestamp": [4482.88, 4485.8], "text": " Donc il y avait un \u00e9norme travail en interne,"}, {"timestamp": [4485.8, 4487.2], "text": " que je n'ai \u00e9videmment pas fait seul,"}, {"timestamp": [4487.2, 4490.56], "text": " que j'ai fait avec les diff\u00e9rents business,"}, {"timestamp": [4490.56, 4495.44], "text": " pour fabriquer des solutions qui correspondaient \u00e0 ces clients."}, {"timestamp": [4495.44, 4498.84], "text": " Et apr\u00e8s, c'est d'\u00e9valuer les march\u00e9s,"}, {"timestamp": [4498.84, 4501.04], "text": " les potentiels march\u00e9s,"}, {"timestamp": [4501.04, 4504.4], "text": " encore une fois, dans l'\u00e9nergie, dans la sant\u00e9 et dans les transports."}, {"timestamp": [4504.4, 4509.16], "text": " Et apr\u00e8s, c'est la mise en \u0153uvre d'une nouvelle politique d'offres et de"}, {"timestamp": [4509.16, 4511.16], "text": " marketing et qui est d\u00e9velopp\u00e9e pays par pays."}, {"timestamp": [4511.16, 4517.64], "text": " Donc c'\u00e9tait plus, pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate, de b\u00e2tir une strat\u00e9gie et une"}, {"timestamp": [4517.64, 4522.56], "text": " \u00e9quipe capable de la d\u00e9velopper, mais en deux ans, alors j'\u00e9tais pas toute seule,"}, {"timestamp": [4522.56, 4528.0], "text": " on \u00e9tait une \u00e9quipe de 4-5 qui voyageons pas mal pour mettre \u00e7a en place,"}, {"timestamp": [4528.0, 4534.0], "text": " on est pass\u00e9 de 1,5 \u00e0 6 milliards de chiffre d'affaires, donc on avait tout en fait pour pouvoir le r\u00e9ussir."}, {"timestamp": [4534.0, 4546.4], "text": " Il y avait tout chez GEE pour pouvoir le r\u00e9ussir, il fallait simplement customiser l'offre pour qu'elle r\u00e9ponde aux besoins du client public. C'est toujours un travail d'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [4546.4, 4552.0], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce point particulier de l'insider,"}, {"timestamp": [4552.0, 4555.0], "text": " c'est quand m\u00eame quelque chose qu'on chasse en ce moment."}, {"timestamp": [4555.0, 4559.4], "text": " Quand je t'\u00e9coute, je me dis finalement,"}, {"timestamp": [4559.4, 4564.0], "text": " tu peux aussi voir \u00e7a comme un acteur priv\u00e9 qui va proposer des solutions"}, {"timestamp": [4564.0, 4566.28], "text": " qui sont plus adapt\u00e9es, plus \u00e9conomiques de temps en temps,"}, {"timestamp": [4566.48, 4568.16], "text": " peut-\u00eatre plus dans ce que cherche l'administration."}, {"timestamp": [4568.64, 4571.28], "text": " Mais aujourd'hui, si je veux le voir autrement, l'insider,"}, {"timestamp": [4571.48, 4575.4], "text": " c'est quand m\u00eame la jeune femme ou le bonhomme qui \u00e9tait dans"}, {"timestamp": [4575.6, 4579.32], "text": " l'administration et qui passe du c\u00f4t\u00e9 priv\u00e9 et qui va faire des contrats"}, {"timestamp": [4579.72, 4580.48], "text": " avec l'administration."}, {"timestamp": [4580.68, 4581.44], "text": " Il y a une collusion."}, {"timestamp": [4581.64, 4583.4], "text": " Enfin, on peut voir \u00e7a comme une collusion possible."}, {"timestamp": [4582.58, 4582.78], "text": " l'administration, il y a une collusion, enfin on peut voir \u00e7a comme une"}, {"timestamp": [4583.54, 4585.38], "text": " collusion possible."}, {"timestamp": [4590.82, 4591.02], "text": " Alors non, parce que d'abord il n'y a pas de collusion d'int\u00e9r\u00eat,"}, {"timestamp": [4598.02, 4598.22], "text": " puisque l'int\u00e9r\u00eat c'est d'apporter un service et une solution qui soit"}, {"timestamp": [4601.06, 4601.58], "text": " le plus performant possible et qui co\u00fbte le moins cher \u00e0 l'administration."}, {"timestamp": [4606.12, 4614.4], "text": " Ce qui est vrai, c'est que l'administration elle-m\u00eame, et moi je l'ai v\u00e9cu souvent de l'autre c\u00f4t\u00e9, elle a un besoin, elle a quelque chose auquel"}, {"timestamp": [4614.4, 4619.4], "text": " elle doit r\u00e9pondre, mais elle ne conna\u00eet pas la technologie, elle ne sait pas quels sont les..."}, {"timestamp": [4619.4, 4624.24], "text": " surtout que les choses vont tellement vite, c'est pas le m\u00e9tier d'un haut fonctionnaire de savoir"}, {"timestamp": [4624.24, 4626.76], "text": " quelle est la meilleure technologie ou la meilleure solution \u00e0"}, {"timestamp": [4626.76, 4631.08], "text": " laquelle il faut r\u00e9pondre. C'est pour \u00e7a que les grands cabinets conseils"}, {"timestamp": [4631.08, 4635.04], "text": " ont des contrats assez gras et nourris aupr\u00e8s de l'administration. C'est pas"}, {"timestamp": [4635.04, 4639.04], "text": " que l'administration cherche \u00e0 les faire vivre, mais c'est parce que pour"}, {"timestamp": [4639.04, 4651.48], "text": " comprendre des sujets complexes o\u00f9 il y a \u00e0 la fois de la technologie, il y a de l'int\u00e9gration de solutions diverses."}, {"timestamp": [4652.16, 4655.52], "text": " Il faut \u00eatre dans le m\u00e9tier pour le comprendre."}, {"timestamp": [4655.92, 4659.96], "text": " Donc moi, je suis arriv\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 d'abord, il y a eu la crise de 2008."}, {"timestamp": [4660.16, 4661.76], "text": " Donc le client priv\u00e9 ne pouvait plus payer."}, {"timestamp": [4661.96, 4663.4], "text": " Donc on s'est tourn\u00e9 vers un client public."}, {"timestamp": [4663.72, 4667.56], "text": " Donc j'ai eu de la chance parce qu'on a eu besoin du client public"}, {"timestamp": [4667.56, 4669.76], "text": " et donc on a \u00e9t\u00e9 aller chercher en Chine, au Japon."}, {"timestamp": [4669.76, 4673.16], "text": " Peut-\u00eatre que s'il n'y avait pas eu cette crise,"}, {"timestamp": [4673.16, 4676.72], "text": " j'aurais certainement pas eu cette opportunit\u00e9 de cette fa\u00e7on-l\u00e0."}, {"timestamp": [4676.72, 4680.16], "text": " Et surtout, \u00e0 un moment donn\u00e9, on se rend compte que"}, {"timestamp": [4680.16, 4682.96], "text": " pour apporter des solutions aux villes, il faut avoir une vision globale."}, {"timestamp": [4682.96, 4684.64], "text": " Et c'est ce que font tous les grands groupes."}, {"timestamp": [4684.64, 4689.36], "text": " C'est ce que fait Dassault Syst\u00e8mes, c'est ce que fait IBM, c'est ce que fait Siemens."}, {"timestamp": [4689.36, 4691.36], "text": " Tout le monde s'y met."}, {"timestamp": [4691.36, 4696.96], "text": " J'ai eu la chance de participer \u00e0 cette r\u00e9v\u00e9lation et cette compr\u00e9hension"}, {"timestamp": [4696.96, 4701.28], "text": " qu'on n'apporte plus des produits mais on apporte des solutions globales."}, {"timestamp": [4701.28, 4704.56], "text": " Et surtout des nouveaux business qui sont des syst\u00e8mes par..."}, {"timestamp": [4704.56, 4708.76], "text": " Maintenant c'est l'agrandement du Sass, des syst\u00e8mes par abonnement,"}, {"timestamp": [4708.76, 4712.04], "text": " beaucoup plus que t'ach\u00e8tes mon produit puis apr\u00e8s tu te d\u00e9merdes avec."}, {"timestamp": [4712.04, 4717.24], "text": " D'accord. Et si je reviens sur... sans rentrer, c'est pas forc\u00e9ment ce qui m'int\u00e9resse,"}, {"timestamp": [4717.24, 4722.68], "text": " mais dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, sur deux points, comment..."}, {"timestamp": [4722.68, 4728.16], "text": " alors comment dans tout \u00e7a un marion politique interf\u00e8re potentiellement,"}, {"timestamp": [4728.16, 4734.4], "text": " ou t'emp\u00eache de faire les choses ou pas et je reviens sur cette question,"}, {"timestamp": [4734.4, 4740.52], "text": " comment t'arrives \u00e0 passer un petit peu de temps avec neuf enfants ?"}, {"timestamp": [4740.52, 4746.0], "text": " D'abord quand je suis rentr\u00e9e chez G, j'ai eu cette"}, {"timestamp": [4746.0, 4751.0], "text": " opportunit\u00e9 europ\u00e9enne de l'Ordre du Nord et donc j'avais un"}, {"timestamp": [4751.0, 4755.0], "text": " appartement \u00e0 Londres. Donc j'\u00e9tais \u00e0 la fois sur Paris et sur Londres."}, {"timestamp": [4755.0, 4759.0], "text": " Et donc j'ai beaucoup emmen\u00e9 mes enfants \u00e0 Londres le week-end."}, {"timestamp": [4759.0, 4762.0], "text": " Ils adoraient. Et quand je leur ai dit qu'il n'y avait plus Londres, ils \u00e9taient tr\u00e8s tristes."}, {"timestamp": [4762.0, 4767.56], "text": " Ils trouvaient que c'\u00e9tait formidable de pouvoir aller de temps en temps dans ce tout petit appartement."}, {"timestamp": [4767.76, 4769.6], "text": " J'avais pris un truc tout petit pour pas \u00eatre encombr\u00e9e."}, {"timestamp": [4769.8, 4771.48], "text": " Donc tu en prenais deux, trois chacun ?"}, {"timestamp": [4771.68, 4774.88], "text": " Ouais, ils venaient, ils dormaient sur des matelas, ils adoraient."}, {"timestamp": [4775.08, 4784.6], "text": " Et apr\u00e8s, quand je me souviens tr\u00e8s bien, je suis arriv\u00e9e en avril \u00e0 des r\u00e9unions qu'on avait aux \u00c9tats-Unis et Nanny Beccali,"}, {"timestamp": [4785.84, 4794.16], "text": " des r\u00e9unions qu'on avait aux \u00c9tats-Unis et Nanny Beccali, donc le patron de l'International, m'a dit Jeffrey Metz, le CEO de GE, veut te rencontrer et qui m'a propos\u00e9 ce job"}, {"timestamp": [4794.16, 4802.48], "text": " international. C'\u00e9tait marrant, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque du G8, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [4802.48, 4806.12], "text": " le G8. Et je lui ai dit \u00e9coute, il y a le G8, mais moi, j'ai mang\u00e9 12."}, {"timestamp": [4806.96, 4810.12], "text": " Donc, je te r\u00e9pondrai lundi."}, {"timestamp": [4810.44, 4815.44], "text": " Donc, le dimanche, on \u00e9tait tous \u00e0 d\u00e9jeuner, tous les enfants."}, {"timestamp": [4815.64, 4818.4], "text": " Et puis, il y a aussi ma m\u00e8re qui est toujours l\u00e0 \u00e0 d\u00e9jeuner avec nous."}, {"timestamp": [4818.6, 4819.36], "text": " La douzi\u00e8me personne."}, {"timestamp": [4819.56, 4820.6], "text": " La douzi\u00e8me personne."}, {"timestamp": [4820.8, 4823.64], "text": " Et je leur dis ce qu'on me propose."}, {"timestamp": [4824.96, 4829.56], "text": " Et j'avais aussi demand\u00e9 \u00e0 ce que je sois l\u00e0 le week-end,"}, {"timestamp": [4829.8, 4832.92], "text": " que j'\u00e9tais pr\u00eate \u00e0 voyager la semaine, mais d'\u00eatre rentr\u00e9e le week-end."}, {"timestamp": [4833.32, 4834.68], "text": " Je me dis mais oui, il n'y a pas de probl\u00e8me."}, {"timestamp": [4835.6, 4837.16], "text": " Et les enfants ont eu une r\u00e9action extraordinaire."}, {"timestamp": [4837.2, 4839.4], "text": " Ils m'ont dit mais maman, d'abord, tu es toujours disponible parce que tu peux"}, {"timestamp": [4839.4, 4842.76], "text": " r\u00e9pondre sur ton portable et si tu as envie de le faire, fais-le."}, {"timestamp": [4842.8, 4844.04], "text": " C'est une superbe opportunit\u00e9."}, {"timestamp": [4844.08, 4847.64], "text": " Donc, j'ai eu le feu vert des enfants, mais mes enfants \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 plus grands."}, {"timestamp": [4847.64, 4849.8], "text": " J'aurais pas fait si les enfants \u00e9taient petits."}, {"timestamp": [4849.8, 4851.92], "text": " Et plus grand c'est quel \u00e2ge tu crois ?"}, {"timestamp": [4851.92, 4858.56], "text": " En 2008, Ang\u00e9lico a 10 ans, le plus petit, et l'a\u00een\u00e9 a 20 ans."}, {"timestamp": [4858.56, 4859.16], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4859.16, 4860.52], "text": " Puis c'est un clan."}, {"timestamp": [4860.52, 4864.96], "text": " Alors j'aurais eu la gentillesse de dire qu'ils n'ont pas souffert,"}, {"timestamp": [4864.96, 4865.12], "text": " mais apr\u00e8s on saura jamais. Puis c'est un clan. Alors, j'aurais eu la gentillesse de dire qu'ils n'ont pas souffert,"}, {"timestamp": [4865.16, 4866.88], "text": " mais apr\u00e8s, on saura jamais."}, {"timestamp": [4868.36, 4870.84], "text": " Et c'est vrai que c'est une \u00e9poque o\u00f9 j'ai beaucoup, beaucoup voyag\u00e9."}, {"timestamp": [4870.88, 4874.0], "text": " Je me souviens m\u00eame d'une fois o\u00f9 je suis revenue pour le week-end"}, {"timestamp": [4874.04, 4878.08], "text": " parce que de Shanghai, en plus de sa RV,"}, {"timestamp": [4878.12, 4880.0], "text": " organiser un \u00e9v\u00e9nement qui \u00e9tait important pour lui."}, {"timestamp": [4880.36, 4882.68], "text": " Et donc, je suis venue juste avec mon sac \u00e0 main."}, {"timestamp": [4883.6, 4885.96], "text": " Et donc, je suis partie de Shanghai le vendredi et je suis repartie le dimanche apr\u00e8s-midi et j'avais avec mon sac \u00e0 main et donc je suis partie de Shanghai le vendredi"}, {"timestamp": [4885.96, 4888.96], "text": " et je suis repartie le dimanche apr\u00e8s-midi et j'avais juste mon sac \u00e0 main."}, {"timestamp": [4888.96, 4891.96], "text": " \u00c7a je me souviens de ce moment compl\u00e8tement surr\u00e9aliste,"}, {"timestamp": [4891.96, 4895.96], "text": " j'avais laiss\u00e9 ma veste l\u00e0-bas parce que j'\u00e9tais juste rentr\u00e9e pour le week-end."}, {"timestamp": [4895.96, 4899.96], "text": " Bon, c'est sans doute pas la meilleure des choses que j'ai faite de ma vie"}, {"timestamp": [4899.96, 4903.96], "text": " mais c'\u00e9tait important pour moi d'\u00eatre l\u00e0 ce week-end-l\u00e0 avec la famille."}, {"timestamp": [4903.96, 4909.2], "text": " Et puis j'ai jamais rien visit\u00e9 sur place."}, {"timestamp": [4909.2, 4912.8], "text": " J'ai toujours fait le rendement maximal."}, {"timestamp": [4912.8, 4915.0], "text": " Enfin j'ai essay\u00e9 en tout cas de rentabiliser sur place."}, {"timestamp": [4915.0, 4917.4], "text": " Et surtout je l'ai v\u00e9cu comme une chance extraordinaire."}, {"timestamp": [4917.4, 4921.0], "text": " Parce que vous vous rendez compte, on vous donne l'occasion d'aller..."}, {"timestamp": [4921.0, 4926.8], "text": " Je suis all\u00e9e en Chine, je suis all\u00e9e au Japon, je suis all\u00e9e en Indon\u00e9sie, je suis all\u00e9e en Australie,"}, {"timestamp": [4926.8, 4934.48], "text": " je suis all\u00e9e en Cor\u00e9e, je suis all\u00e9e \u00e9videmment aux Etats-Unis, au Canada, enfin je suis all\u00e9e dans plein de grands pays"}, {"timestamp": [4934.48, 4951.92], "text": " en rencontrant des gens qui font le business, qui font l'\u00e9conomie. Alors j'ai rien rien visit\u00e9, mais j'ai rencontr\u00e9 des gens assez extraordinaires. C'\u00e9tait une opportunit\u00e9 pour moi, encore une fois, de compr\u00e9hension du monde. Et la"}, {"timestamp": [4951.92, 4960.56], "text": " place o\u00f9 j'\u00e9tais, qui \u00e9tait modeste, c'\u00e9tait d'essayer d'apporter ma pierre \u00e0 ce que,"}, {"timestamp": [4960.56, 4970.0], "text": " encore une fois, les gens b\u00e9n\u00e9ficient de solutions. Il y a un moment qui m'a beaucoup marqu\u00e9, c'est que je suis all\u00e9e au Japon deux mois apr\u00e8s le tsunami."}, {"timestamp": [4970.0, 4985.44], "text": " Et donc je suis all\u00e9e dans la r\u00e9gion de Sendai et de Miyagi, qui \u00e9taient des r\u00e9gions totalement sinistr\u00e9es, parce qu'on a parl\u00e9 \u00e9videmment de la centrale Fukushima."}, {"timestamp": [4985.96, 4989.2], "text": " Mais on a oubli\u00e9 qu'il y avait 500 kilom\u00e8tres de c\u00f4tes qui ont \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [4989.2, 4992.44], "text": " compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9s par le tsunami."}, {"timestamp": [4993.0, 4995.68], "text": " Et donc, vous roulez sur une route o\u00f9 d'un c\u00f4t\u00e9, vous avez plein de maisons"}, {"timestamp": [4995.68, 4997.84], "text": " et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est tout d\u00e9truit."}, {"timestamp": [4998.44, 5000.24], "text": " Vous n'avez que des maisons renvers\u00e9es."}, {"timestamp": [5000.28, 5001.28], "text": " Vous avez..."}, {"timestamp": [5001.6, 5006.48], "text": " Il n'y a plus rien qui poussera pendant 20 ans parce que le sel de la mer a de toute fa\u00e7on tout d\u00e9truit,"}, {"timestamp": [5006.48, 5008.48], "text": " tout est pollu\u00e9, etc."}, {"timestamp": [5008.48, 5014.12], "text": " Et vous arrivez dans une ville o\u00f9 sur les 5 h\u00f4pitaux, il n'y en a plus qu'un qui marche"}, {"timestamp": [5014.12, 5017.96], "text": " parce que c'\u00e9tait l'h\u00f4pital de la Croix-Rouge parce qu'il \u00e9tait en hauteur,"}, {"timestamp": [5017.96, 5019.96], "text": " et les 4 h\u00f4pitaux sont ras\u00e9s."}, {"timestamp": [5019.96, 5030.4], "text": " Et l\u00e0, vous venez et vous apportez des solutions d'urgence \u00e0 une population o\u00f9 les vieux sont \u00e0 gare,"}, {"timestamp": [5030.4, 5034.4], "text": " et en m\u00eame temps une r\u00e9silience incroyable, un courage extraordinaire, etc."}, {"timestamp": [5034.4, 5039.6], "text": " Et \u00e7a, c'est vraiment un moment qui m'aura toujours profond\u00e9ment marqu\u00e9e,"}, {"timestamp": [5039.6, 5045.76], "text": " o\u00f9 on se dit que quand on est une entreprise qui a la puissance et qui a la capacit\u00e9 d'agir vite et d'apporter"}, {"timestamp": [5045.76, 5050.64], "text": " des solutions qui sont qui permettent tout simplement \u00e0 des gens qui sont en mode survie"}, {"timestamp": [5050.64, 5055.84], "text": " de continuer \u00e0 vivre, vous participez \u00e0 quelque chose qui est utile."}, {"timestamp": [5055.84, 5063.8], "text": " Et \u00e7a je pense que c'est des choses sans forc\u00e9ment et \u00e0 la limite je suis pas l\u00e0 pour me vanter de"}, {"timestamp": [5063.8, 5069.2], "text": " ce qu'on fait avec Cosa Vostra mais c'est des choses que chaque entreprise peut faire \u00e0 sa juste hauteur."}, {"timestamp": [5069.2, 5074.2], "text": " Quand on est freelance tout seul on peut aider des gens qui ont besoin de se lancer"}, {"timestamp": [5074.2, 5079.6], "text": " quand on est \u00e0 20, 30, 40, 45, 50 maintenant on a des sollicitations"}, {"timestamp": [5079.6, 5084.0], "text": " on peut pas tout faire tout le temps mais en revanche je pense que c'est hyper int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [5084.0, 5087.0], "text": " c'est presque un d\u00fb en fait, je pense."}, {"timestamp": [5087.0, 5093.0], "text": " Alors c'est peut-\u00eatre plus dans la psychologie am\u00e9ricaine que fran\u00e7aise, de temps en temps."}, {"timestamp": [5093.0, 5097.0], "text": " Alors c'est pour \u00e7a qu'on a lanc\u00e9 avec Gonzague le mouvement pour l'\u00e9conomie bienveillante,"}, {"timestamp": [5097.0, 5102.0], "text": " parce qu'on est convaincus que non seulement c'est un devoir, mais c'est un moteur \u00e9conomique."}, {"timestamp": [5102.0, 5105.44], "text": " Parce que nous, avec le principe de Reiz o\u00f9"}, {"timestamp": [5105.44, 5110.8], "text": " on donne 50% de ce qu'on gagne, \u00e7a nous a donn\u00e9 une connaissance du monde entrepreneurial"}, {"timestamp": [5110.8, 5114.24], "text": " qui est juste incroyable, qu'on n'aurait jamais eue si on avait \u00e9t\u00e9 un fonds d'investissement"}, {"timestamp": [5114.24, 5120.36], "text": " classique qui se pr\u00e9occupait de l'euro de plus. Et \u00e7a nous a permis de conna\u00eetre d'abord"}, {"timestamp": [5120.36, 5123.4], "text": " plein d'entrepreneurs et d'entrepreneuses, des gens extraordinaires, de leur faire des"}, {"timestamp": [5123.4, 5126.88], "text": " pr\u00eats d'honneur \u00e0 100 000 euros, de leur faire de l'accompagnement, de cr\u00e9er toute une communaut\u00e9,"}, {"timestamp": [5126.88, 5134.72], "text": " de cr\u00e9er des liens assez \u00e9troits entre les grands groupes et les startups. Et nous, qui sommes de la"}, {"timestamp": [5134.72, 5141.76], "text": " g\u00e9n\u00e9ration des post 68a, de comprendre le monde du millennium, comment ils montent les business,"}, {"timestamp": [5141.76, 5145.28], "text": " \u00e0 quoi ils croient, Quelles sont leurs valeurs ?"}, {"timestamp": [5145.28, 5151.8], "text": " Qu'est-ce qui les anime ? Qu'est-ce qui font qu'ils vont acheter tel produit plut\u00f4t que tel autre ?"}, {"timestamp": [5151.8, 5159.04], "text": " Au-del\u00e0 de la technologie, moi ce qui me frappe aujourd'hui, c'est que quand on parle de la rupture..."}, {"timestamp": [5159.04, 5165.68], "text": " Aujourd'hui on parle d'une rupture technologique qui est vraie, parce qu'on est face \u00e0 un, comment dire, \u00e0 une courbe"}, {"timestamp": [5165.68, 5169.28], "text": " exponentielle de combinaisons de technologies qui vont de l'intelligence"}, {"timestamp": [5169.28, 5175.52], "text": " artificielle \u00e0 la big data, \u00e0 l'internet des objets, \u00e0 l'advance manufacturing,"}, {"timestamp": [5175.52, 5179.6], "text": " \u00e0 l'imprimante 3D, \u00e0 la robotique et tout \u00e7a qui font que la conjugaison de"}, {"timestamp": [5179.6, 5183.44], "text": " toutes ces technologies ouvre des champs qui sont absolument immenses."}, {"timestamp": [5183.44, 5187.52], "text": " Mais le sujet cl\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9\u00e9t\u00e9s contemporaines, c'est le"}, {"timestamp": [5187.72, 5189.6], "text": " changement de valeur, c'est le changement de rep\u00e8res."}, {"timestamp": [5190.04, 5192.76], "text": " C'est-\u00e0-dire que la g\u00e9n\u00e9ration Millennium n'a pas les m\u00eames"}, {"timestamp": [5192.96, 5193.72], "text": " rep\u00e8res que nous."}, {"timestamp": [5193.92, 5197.2], "text": " Et nous, on a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame une g\u00e9n\u00e9ration assez \u00e9go\u00efste et"}, {"timestamp": [5197.4, 5201.64], "text": " \u00e9gotiste, qui a v\u00e9cu sur le toujours plus, consommer plus,"}, {"timestamp": [5201.84, 5204.6], "text": " avoir plus, et qui a mis finalement une forme..."}, {"timestamp": [5205.04, 5208.96], "text": " qui a cru que l'\u00e9panouissement personnel passait par l'accroissement"}, {"timestamp": [5209.16, 5209.92], "text": " de la richesse."}, {"timestamp": [5210.12, 5216.52], "text": " Et je ne suis pas contre le fait que la richesse peut jouer un petit r\u00f4le."}, {"timestamp": [5216.96, 5220.44], "text": " Mais aujourd'hui, on est face \u00e0 des enjeux qui sont des enjeux d'abord"}, {"timestamp": [5220.64, 5223.76], "text": " de survie de la plan\u00e8te, plut\u00f4t de survie de l'humanit\u00e9 dans la plan\u00e8te"}, {"timestamp": [5224.48, 5232.08], "text": " et des enjeux d'\u00e9galit\u00e9, de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sociaux qui sont... c'est totalement"}, {"timestamp": [5232.08, 5237.64], "text": " scandaleux qu'on ne les ait pas r\u00e9solus. Et donc de comprendre \u00e7a, nous, \u00e7a nous a donn\u00e9 un moteur"}, {"timestamp": [5237.64, 5242.04], "text": " \u00e9conomique qu'on n'aurait jamais eu si on n'avait pas la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans notre business model."}, {"timestamp": [5242.04, 5248.3], "text": " Donc le mouvement pour l'\u00e9conomie bienveillante, c'est \u00e7a, c'est de dire qu'on peut \u00eatre \u00e9tudiant, on peut"}, {"timestamp": [5248.3, 5251.72], "text": " \u00eatre ch\u00f4meur, on peut \u00eatre entrepreneur, on peut ne pas avoir"}, {"timestamp": [5251.72, 5255.32], "text": " de l'argent du tout, mais on peut toujours donner un peu de ses comp\u00e9tences, on peut"}, {"timestamp": [5255.32, 5259.2], "text": " toujours donner un peu de son temps \u00e0 des gens qu'on a besoin et qui eux vont"}, {"timestamp": [5259.2, 5261.16], "text": " inventer quelque chose que vous n'\u00eates pas capable d'inventer."}, {"timestamp": [5261.16, 5265.16], "text": " Je vais faire un rebond par rapport au fait qu'on n'ait pas r\u00e9gl\u00e9 un certain"}, {"timestamp": [5265.16, 5266.96], "text": " nombre de probl\u00e8mes gr\u00e2ce \u00e0 l'innovation, gr\u00e2ce \u00e0 plein de choses,"}, {"timestamp": [5266.96, 5269.88], "text": " ce que tu dis et qui est autour de Raze, je pense, et tu vas me raconter aussi"}, {"timestamp": [5269.88, 5271.76], "text": " comment t'en es arriv\u00e9 l\u00e0."}, {"timestamp": [5273.84, 5278.64], "text": " \u00c9pisode 19 de SISMIC de Julien Devorek, c'est un podcast qui est super,"}, {"timestamp": [5278.64, 5282.4], "text": " qui s'appelle donc SISMIC, l'\u00e9pisode 19 avec Xavier Pavie,"}, {"timestamp": [5282.4, 5284.84], "text": " l'innovation \u00e0 l'\u00e9preuve de la philosophie \u00e0 \u00e9couter absolument."}, {"timestamp": [5285.12, 5287.88], "text": " Il parle vraiment des diff\u00e9rentes strates d'innovation."}, {"timestamp": [5288.08, 5294.08], "text": " Et c'est un philosophe, d'ailleurs, en l'occurrence, extraordinaire."}, {"timestamp": [5294.28, 5302.6], "text": " Je rebondis aussi sur \u00e7a pour voir comment d\u00e9j\u00e0 toi, tu arrives sur Raze."}, {"timestamp": [5302.8, 5304.4], "text": " Qu'est-ce que Raze aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [5304.6, 5309.52], "text": " Qu'est-ce que vous attendez comme..."}, {"timestamp": [5309.52, 5313.0], "text": " pourquoi les gens qui nous \u00e9coutent devraient \u00eatre contact\u00e9s ? je sais pas tu parlais de"}, {"timestamp": [5313.0, 5320.48], "text": " tickets \u00e0 100 000 euros donc voil\u00e0 et donc c'est un fonds d'investissement ?"}, {"timestamp": [5320.48, 5324.32], "text": " alors RAISE c'est une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement c'est pas un fonds"}, {"timestamp": [5324.32, 5327.52], "text": " d'accord c'est \u00e0 dire qu'on evergreen, dans le jargon \u00e7a veut dire que"}, {"timestamp": [5327.52, 5331.16], "text": " on n'a pas \u00e0 rendre le capital au bout de 10 ans ou 15 ans."}, {"timestamp": [5331.16, 5333.96], "text": " Parce qu'un VC souvent a un temps..."}, {"timestamp": [5333.96, 5338.6], "text": " Et c'est un fond. Nous c'est pas un fond, c'est une soci\u00e9t\u00e9, c'est une soci\u00e9t\u00e9 anonyme"}, {"timestamp": [5338.6, 5343.36], "text": " o\u00f9 nous avons des actionnaires. Et nos actionnaires c'est 58 actionnaires qui"}, {"timestamp": [5343.36, 5346.0], "text": " sont pour la moiti\u00e9 des entreprises du CAC 40."}, {"timestamp": [5346.0, 5350.0], "text": " C'est des Bouygues, des Danone, des Veolia, des Total, des EDF."}, {"timestamp": [5350.0, 5355.0], "text": " La liste est longue, il y a aussi bien s\u00fbr des banques et des family office."}, {"timestamp": [5355.0, 5358.0], "text": " Le montant investi Total, on le conna\u00eet ?"}, {"timestamp": [5358.0, 5362.0], "text": " On a 410 millions dans ce qu'on appelle le capital d\u00e9veloppant,"}, {"timestamp": [5362.0, 5370.88], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'on investit en minoritaire dans des belles PME comme Nature et D\u00e9couverte, Babylou, la Maison du Whisky, les \u00e9tablissements"}, {"timestamp": [5370.88, 5374.44], "text": " Meriget pour parler de celles qui sont un peu connues du grand public."}, {"timestamp": [5374.44, 5382.48], "text": " On a 300 millions dans l'immobilier, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 il y a un an et demi et on"}, {"timestamp": [5382.48, 5385.44], "text": " a d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 25 000 m\u00b2."}, {"timestamp": [5385.44, 5394.64], "text": " Et on vient de d\u00e9marrer en avril dernier un fonds venture qui aura \u00e0 terme 150 millions d'euros"}, {"timestamp": [5394.64, 5407.8], "text": " et qui a d\u00e9j\u00e0 fait six investissements. Donc \u00e7a c'est plut\u00f4t de l'investissement avec des tickets de 1 \u00e0 3 millions mais qui peuvent continuer dans des s\u00e9ries A, s\u00e9ries B."}, {"timestamp": [5407.8, 5410.72], "text": " \u00c7a c'est la partie for profit."}, {"timestamp": [5410.72, 5413.68], "text": " Je n'explique plus s\u00e9ries A, s\u00e9ries B sur ce podcast,"}, {"timestamp": [5413.68, 5417.04], "text": " ceux qui ne comprennent pas \u00e9coutent les pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9pisodes."}, {"timestamp": [5417.04, 5418.04], "text": " D'accord, ok."}, {"timestamp": [5418.04, 5422.68], "text": " Et puis on a d\u00e9marr\u00e9 en janvier un fonds d'impact."}, {"timestamp": [5422.68, 5423.68], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5423.68, 5426.36], "text": " L\u00e0 qui est de 100 millions avec la Fondation de France,"}, {"timestamp": [5426.36, 5430.86], "text": " o\u00f9 l\u00e0 le but c'est vraiment d'investir dans les entreprises"}, {"timestamp": [5430.86, 5434.46], "text": " qui ont un impact social et environnemental majeur."}, {"timestamp": [5434.46, 5436.46], "text": " Sachant que j'imagine que dans les autres fonds,"}, {"timestamp": [5436.46, 5440.1], "text": " vous n'allez quand m\u00eame pas dans des entreprises qui sont totalement..."}, {"timestamp": [5440.1, 5443.1], "text": " Non, d'ailleurs il y a certaines entreprises dans lesquelles on investit"}, {"timestamp": [5443.1, 5445.0], "text": " qui auraient pu \u00eatre financ\u00e9es."}, {"timestamp": [5445.0, 5450.5], "text": " L'exemple de Nature et D\u00e9couverte qui donne 10% de son b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 une fondation pour l'environnement"}, {"timestamp": [5450.5, 5452.5], "text": " aurait tr\u00e8s bien pu \u00eatre financ\u00e9e par le fonds d'impact."}, {"timestamp": [5452.5, 5459.0], "text": " Mais l'id\u00e9e dans le fonds d'impact c'est vraiment de se dire qu'il y a des entreprises qui ne sont pas encore \u00e0 impact compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [5459.0, 5463.0], "text": " mais qui ont envie de l'\u00eatre et que notre investissement leur permette de basculer dans l'impact."}, {"timestamp": [5463.0, 5466.0], "text": " C'est vraiment \u00e7a la mission qu'on a envie de se donner."}, {"timestamp": [5466.0, 5469.0], "text": " \u00c7a ne veut pas dire qu'on n'investira pas aussi dans des soci\u00e9t\u00e9s qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 impact,"}, {"timestamp": [5469.0, 5472.0], "text": " mais si on pouvait faire basculer beaucoup d'entreprises"}, {"timestamp": [5472.0, 5478.0], "text": " qui ont besoin de capitaux frais pour pouvoir basculer dans l'impact,"}, {"timestamp": [5478.0, 5482.0], "text": " ce serait vraiment une mission qu'on aimerait remplir."}, {"timestamp": [5482.0, 5489.0], "text": " Et tout ce monde-l\u00e0 donne 50% de ce qu'on appelle dans le jargon le carit d'int\u00e9r\u00eat."}, {"timestamp": [5489.0, 5496.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que quand on vend une soci\u00e9t\u00e9, on rend 80% aux actionnaires et 20% \u00e0 l'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [5496.0, 5501.0], "text": " Et sur ces 20%, il y en a la moiti\u00e9 qui vont \u00e0 la Fondation Rassure-Pas."}, {"timestamp": [5501.0, 5503.0], "text": " Et les actionnaires peuvent abonder ?"}, {"timestamp": [5503.0, 5505.6], "text": " Alors ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'au d\u00e9but, on n'aurait pas pu"}, {"timestamp": [5505.8, 5506.56], "text": " faire la fondation."}, {"timestamp": [5506.76, 5512.56], "text": " Il aurait fallu attendre qu'on commence \u00e0 c\u00e9der certaines"}, {"timestamp": [5512.76, 5513.52], "text": " participations."}, {"timestamp": [5513.72, 5517.16], "text": " Et la moiti\u00e9 des actionnaires ont anticip\u00e9 notre don."}, {"timestamp": [5517.36, 5520.0], "text": " Donc, ils ont fait, au-del\u00e0 de leur investissement, ils ont mis"}, {"timestamp": [5521.36, 5524.92], "text": " 10 % dans la fondation, ce qui fait que la fondation,"}, {"timestamp": [5526.2, 5531.44], "text": " aujourd'hui, est actionnaire de r\u00e9investissement et donc elle touche elle aussi du b\u00e9n\u00e9fice et par ailleurs chaque ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [5531.44, 5534.32], "text": " et \u00e7a va \u00eatre la premi\u00e8re ann\u00e9e cette ann\u00e9e puisque \u00e7a fait cinq ans qu'on existe,"}, {"timestamp": [5534.32, 5539.36], "text": " elle va toucher une somme d'argent importante de la part de l'\u00e9quipe qui va lui donner 50% de ce"}, {"timestamp": [5539.36, 5545.0], "text": " qu'elle gagne. Fantastique, \u00e9coute c'est tr\u00e8s, \u00e7a donne envie."}, {"timestamp": [5545.0, 5552.0], "text": " Comment, comment, comment je, j'ai un super projet, comment je fais pour, je vais sur raise."}, {"timestamp": [5552.0, 5562.0], "text": " Alors bon, d'abord sur raise.co et puis soit c'est un projet de start-up o\u00f9 on a 500, entre 500 000 et 2 millions d'euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [5562.0, 5565.0], "text": " On a dit 15 salari\u00e9s, on n'est pas encore profitable."}, {"timestamp": [5565.0, 5571.0], "text": " On a besoin d'un pr\u00eat d'honneur de 100 000 euros, on a besoin d'un pr\u00eat participatif de 300-400 000 euros."}, {"timestamp": [5571.0, 5575.0], "text": " On a besoin de conseils, on ne sait pas comment aller \u00e0 l'international, on ne sait pas..."}, {"timestamp": [5575.0, 5578.0], "text": " Ou on sait, mais on aimerait bien avoir des conseils."}, {"timestamp": [5578.0, 5582.0], "text": " On ne sait pas comment passer de 20 salari\u00e9s \u00e0 50 salari\u00e9s parce qu'on est en train de grandir tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [5582.0, 5589.48], "text": " On a besoin de conseils aussi pour g\u00e9rer sa tr\u00e9sorerie, pour savoir est-ce qu'il faut lever 2 millions ou 5 millions. Enfin toutes ces questions"}, {"timestamp": [5589.48, 5593.36], "text": " qui sont des questions absolument strat\u00e9giques pour toutes les entreprises qui croissent tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5593.36, 5598.52], "text": " vite. Et on a aujourd'hui une communaut\u00e9 de 900 jours hommes qui viennent de tous les grands"}, {"timestamp": [5598.52, 5606.84], "text": " cabinets, les Bain, les Hightower Vasori, les Grands Thornton, les EY etc. qui donnent pro bono des jours hommes pour faire des diagnostics."}, {"timestamp": [5607.04, 5609.96], "text": " Et puis des cadres de grands groupes qui accompagnent sur une ann\u00e9e"}, {"timestamp": [5610.32, 5614.6], "text": " des entrepreneurs et par ailleurs des partenariats avec les grands groupes"}, {"timestamp": [5614.8, 5619.44], "text": " o\u00f9 dans le cadre des MBA internes des grands groupes, on fait des formations crois\u00e9es."}, {"timestamp": [5621.44, 5628.8], "text": " Juste l\u00e0-dessus, souvent on dit que dans les VCs, il faut passer par le r\u00e9seau, enfin passer par un formulaire ou quelque chose comme \u00e7a, \u00e7a marche souvent pas."}, {"timestamp": [5628.8, 5630.0], "text": " Ah il n'y a pas de formulaire chez nous."}, {"timestamp": [5630.0, 5631.0], "text": " Comment tu fais ?"}, {"timestamp": [5631.0, 5638.0], "text": " \u00c7a c'est quand on a besoin de la partie pro bono."}, {"timestamp": [5638.0, 5647.36], "text": " Et puis sinon aussi j'ai besoin de capital, je tape directement \u00e0 REST Venture, on re\u00e7oit 1000 dossiers par an, donc on en"}, {"timestamp": [5647.36, 5654.64], "text": " re\u00e7oit beaucoup, mais de res-venture et on peut investir encore une fois des tickets"}, {"timestamp": [5654.64, 5659.64], "text": " de 1 \u00e0 3 millions d'euros. Ou alors je suis une entreprise plus grosse qui fait d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [5659.64, 5668.36], "text": " entre 20 et 500 millions de chiffre d'affaires, j'ai besoin d'un gros ticket minoritaire entre 10 et 40 millions d'euros et je frappe \u00e0 la porte de"}, {"timestamp": [5668.36, 5670.6], "text": " r\u00e9investissement. G\u00e9n\u00e9ralement ils savent comment te joindre."}, {"timestamp": [5670.6, 5676.32], "text": " Oui, c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 de nous joindre. Bon il y a aussi pas mal de"}, {"timestamp": [5676.32, 5679.08], "text": " dossiers qui passent par des interm\u00e9diaires aussi, surtout sur la"}, {"timestamp": [5679.08, 5684.8], "text": " partie sur la partie r\u00e9investissement. Mais en r\u00e9alit\u00e9 on a cr\u00e9\u00e9 des"}, {"timestamp": [5684.8, 5686.3], "text": " \u00e9v\u00e9nements qui s'appellent les mardi-reste,"}, {"timestamp": [5686.3, 5690.0], "text": " qui ont lieu tous les mois, o\u00f9 il y a \u00e0 chaque fois un patron de grand groupe,"}, {"timestamp": [5690.0, 5693.5], "text": " un patron d'OTI, un patron de start-up, qui viennent parler d'un sujet."}, {"timestamp": [5693.5, 5697.3], "text": " L\u00e0, on va en avoir un tr\u00e8s bient\u00f4t avec Jean-Dominique S\u00e9nard,"}, {"timestamp": [5697.3, 5703.2], "text": " avec Thierry Marx, le cuisinier, qui vont venir parler de l'\u00e9conomie bienveillante."}, {"timestamp": [5703.2, 5705.48], "text": " Je mettrai les liens, d'accord."}, {"timestamp": [5705.48, 5709.64], "text": " On en a eu un r\u00e9cemment avec Laurence Olly pour parler du digital."}, {"timestamp": [5709.64, 5713.68], "text": " Et l\u00e0, il y a en g\u00e9n\u00e9ral 150 entrepreneuses et entrepreneurs qui viennent,"}, {"timestamp": [5713.68, 5716.4], "text": " \u00e7a cr\u00e9e des liens et puis \u00e7a permet de cr\u00e9er des r\u00e9seaux."}, {"timestamp": [5716.4, 5722.44], "text": " Notre m\u00e9tier, c'est vraiment d'arriver \u00e0 faire la rencontre utile."}, {"timestamp": [5722.44, 5729.16], "text": " Parce que dans la relation grand groupe start-up, la lenteur et la perte de"}, {"timestamp": [5729.16, 5734.68], "text": " temps \u00e0 trouver les bons contacts, les personnes qui d\u00e9cident, c'est un des cauchemars des start-up."}, {"timestamp": [5734.68, 5739.12], "text": " Et donc nous on va cr\u00e9er la rencontre utile. Il me reste trois questions apr\u00e8s je te laisse."}, {"timestamp": [5739.12, 5747.14], "text": " Comment, toi qui est pass\u00e9 par toutes ces grands groupes, ces administrations,"}, {"timestamp": [5747.14, 5754.98], "text": " cette vie perso aussi dense, c'est quoi tes secrets d'orgas, de... je sais pas,"}, {"timestamp": [5754.98, 5758.1], "text": " tu dois recevoir un millier de mails, est-ce que tu r\u00e9ponds \u00e0 tout,"}, {"timestamp": [5758.1, 5763.18], "text": " est-ce que tu as des applis qui te changent la vie, est-ce que tu m\u00e9dites et puis je sais pas..."}, {"timestamp": [5763.18, 5765.12], "text": " Alors j'ai pas de secret, je pense qu'il y a d'abord deux mots que j'ai enlev\u00e9s de mon Est-ce que tu m\u00e9dites et puis je ne sais pas."}, {"timestamp": [5766.04, 5767.0], "text": " Je n'ai pas de secret."}, {"timestamp": [5769.24, 5769.44], "text": " Je pense qu'il y a d'abord deux mots que j'ai enlev\u00e9 de mon"}, {"timestamp": [5772.04, 5772.68], "text": " vocabulaire, c'est le mot de victime et le mot de coupable."}, {"timestamp": [5775.56, 5775.76], "text": " Et je pense que si j'ai une r\u00e8gle de vie, c'est d'essayer de faire"}, {"timestamp": [5776.52, 5777.08], "text": " du mieux que je peux."}, {"timestamp": [5777.84, 5778.68], "text": " Je ne fais pas tout bien."}, {"timestamp": [5780.52, 5781.56], "text": " Quand je ne le fais pas bien, je demande pardon."}, {"timestamp": [5782.92, 5784.12], "text": " Et puis, j'essaie de m'am\u00e9liorer."}, {"timestamp": [5785.84, 5790.76], "text": " Mais d'une certaine mani\u00e8re, rien n'est grave. Rien n'est grave, enfin il n'y a que la maladie et la mort qui sont graves et"}, {"timestamp": [5790.76, 5799.56], "text": " encore \u00e7a fait partie de la vie donc on a toujours... je pense que pas se prendre au"}, {"timestamp": [5799.56, 5803.2], "text": " s\u00e9rieux \u00e7a aide \u00e9norm\u00e9ment. L'humour, moi j'ai de la chance d'avoir des enfants qui sont"}, {"timestamp": [5803.2, 5812.52], "text": " extr\u00eamement dr\u00f4les donc ils me taquinent \u00e9norm\u00e9ment et ils connaissent bien toutes mes tiques,"}, {"timestamp": [5812.52, 5817.44], "text": " toutes mes faiblesses et tout \u00e7a donc c'est agr\u00e9able parce que \u00e7a permet de rire de la"}, {"timestamp": [5817.44, 5825.84], "text": " vie et rire de soi, c'est tr\u00e8s important. Et je pense que ce qui m'a aid\u00e9e dans la vie, c'est de"}, {"timestamp": [5826.04, 5829.84], "text": " toujours me dire que c'est un truc tr\u00e8s simple, c'est un pas apr\u00e8s l'autre."}, {"timestamp": [5830.6, 5835.36], "text": " C'est jamais une vision en me disant, voil\u00e0, dans cinq ans, j'ai tel"}, {"timestamp": [5835.56, 5837.72], "text": " objectif, je vais arriver \u00e0 telle chose."}, {"timestamp": [5838.32, 5841.76], "text": " Mais bon, je ne te cache pas qu'il y a des jours o\u00f9 j'arrivais au bureau,"}, {"timestamp": [5841.96, 5844.84], "text": " o\u00f9 j'avais les poches sous les yeux parce que j'avais trois enfants"}, {"timestamp": [5845.56, 5846.96], "text": " malades, j'arrivais au bureau, o\u00f9 j'avais les poches sous les yeux parce que j'avais trois enfants malades,"}, {"timestamp": [5850.12, 5850.76], "text": " j'\u00e9tais enceinte, enfin bon, je n'\u00e9tais pas au mieux de ma forme."}, {"timestamp": [5852.92, 5853.32], "text": " Et je me levais le matin et je me disais, je n'avais jamais y arriver."}, {"timestamp": [5855.52, 5855.6], "text": " Et puis, j'arrivais au bureau et puis je faisais un rendez-vous"}, {"timestamp": [5857.6, 5857.64], "text": " et puis je faisais l'autre et puis je faisais l'heure d'apr\u00e8s."}, {"timestamp": [5860.28, 5861.12], "text": " Et le soir, j'\u00e9tais super contente parce que j'avais rencontr\u00e9 des gens int\u00e9ressants."}, {"timestamp": [5862.96, 5863.68], "text": " On avait pris des d\u00e9cisions qui pouvaient \u00eatre utiles"}, {"timestamp": [5865.24, 5869.48], "text": " et je savais que j'\u00e9tais tellement mieux que si j'\u00e9tais rest\u00e9e dans mon lit et \u00e0 me dire j'ai mal au c\u0153ur, je suis fatigu\u00e9e, j'en peux plus."}, {"timestamp": [5869.48, 5873.52], "text": " Ma m\u00e8re m'a toujours \u00e9duqu\u00e9e dans l'id\u00e9e qu'on \u00e9tait fatigu\u00e9 par les choses qu'on n'avait pas"}, {"timestamp": [5873.52, 5879.8], "text": " faites donc il fallait les faire. Et quand j'\u00e9tais petite, un jour j'ai eu une otite,"}, {"timestamp": [5879.8, 5891.08], "text": " enfin je suis tr\u00e8s sujette aux otites, qui me faisaient \u00e9norm\u00e9ment mal et je pleurais beaucoup. Et mes parents \u00e9taient partis et quand ils sont venus, avec mes fr\u00e8res et soeurs, ma"}, {"timestamp": [5891.08, 5895.68], "text": " soeur qui avait 14 ans et qui venait d'apprendre \u00e0 jouer au bridge, nous a appris \u00e0 jouer"}, {"timestamp": [5895.68, 5896.68], "text": " au bridge."}, {"timestamp": [5896.68, 5899.8], "text": " Et je me suis rendu compte que pendant deux heures, j'ai oubli\u00e9 que j'avais mal \u00e0 l'oreille."}, {"timestamp": [5899.8, 5905.0], "text": " Donc le d\u00e9rivatif, c'est dr\u00f4lement utile quand on est crev\u00e9, quand on en a marre."}, {"timestamp": [5905.0, 5912.0], "text": " Aller vers les autres, s'int\u00e9resser \u00e0 autre chose que soi, \u00e7a aide souvent \u00e0 passer la marche."}, {"timestamp": [5912.0, 5917.0], "text": " C'est sur ces belles paroles que je termine cet \u00e9pisode avec Clara Gu\u00e9mard."}, {"timestamp": [5917.0, 5924.0], "text": " Non pas parce que je le termine abruptement comme \u00e7a, volontairement, mais la carte m\u00e9moire a \u00e9t\u00e9 pleine."}, {"timestamp": [5924.0, 5926.88], "text": " Donc du coup, petit souci technique, \u00e7a ne m'est pas arriv\u00e9 depuis une"}, {"timestamp": [5926.88, 5928.24], "text": " quarantaine d'\u00e9pisodes au moins, je pense."}, {"timestamp": [5929.0, 5931.44], "text": " Mais bon, voil\u00e0. De toute fa\u00e7on, Clara devait filer."}, {"timestamp": [5931.44, 5934.68], "text": " Elle est partie apr\u00e8s une seule question qui \u00e9tait une question que"}, {"timestamp": [5934.68, 5936.12], "text": " je pose habituellement \u00e0 mes invit\u00e9s."}, {"timestamp": [5936.44, 5940.16], "text": " Je lui ai demand\u00e9, Clara, qu'est ce que tu aurais dit \u00e0 Clara"}, {"timestamp": [5940.16, 5943.52], "text": " Gu\u00e9mard, \u00e0 la petite Clara qui rentre \u00e0 Sciences Po dans ses"}, {"timestamp": [5943.52, 5946.48], "text": " sabots rouges et son cir\u00e9 jaune,"}, {"timestamp": [5946.48, 5948.64], "text": " si tu pouvais lui glisser un petit mot \u00e0 l'oreille."}, {"timestamp": [5948.64, 5952.56], "text": " Elle m'a r\u00e9pondu une r\u00e9ponse surprenante et assez singuli\u00e8re qui la caract\u00e9rise bien,"}, {"timestamp": [5952.56, 5953.56], "text": " je pense."}, {"timestamp": [5953.56, 5957.16], "text": " Elle lui a dit, elle me dit, je lui aurais dit de ne pas aller \u00e0 Sciences Po, de faire"}, {"timestamp": [5957.16, 5958.16], "text": " totalement autre chose."}, {"timestamp": [5958.16, 5964.08], "text": " Alors du coup, j'\u00e9tais un peu surpris et elle me dit mais en fait, j'aurais aim\u00e9"}, {"timestamp": [5964.08, 5965.32], "text": " l'orienter vers quelque chose de diff\u00e9rent"}, {"timestamp": [5965.32, 5970.84], "text": " juste par curiosit\u00e9 pour savoir quoi d'autre la vie peut nous r\u00e9server, qui d'autre j'aurais"}, {"timestamp": [5970.84, 5977.96], "text": " pu rencontrer. J'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s beau et je trouve que \u00e7a caract\u00e9rise tr\u00e8s bien cet \u00e9change."}, {"timestamp": [5977.96, 5983.28], "text": " Donc voil\u00e0 j'esp\u00e8re que cet \u00e9pisode vous a plu, je remercie Lila Duvernoy qui a rendu cet \u00e9pisode"}, {"timestamp": [5983.28, 5990.12], "text": " possible et qui m'a mis en relation avec Clara. Et puis je vous souhaite \u00e0 toutes une bonne journ\u00e9e et \u00e0 ceux qui sont des petits"}, {"timestamp": [5990.12, 5994.28], "text": " nouveaux sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, abonnez-vous pour \u00e9couter les prochains et puis vous pouvez"}, {"timestamp": [5994.28, 5998.28], "text": " aussi \u00e9couter les anciens \u00e9pisodes. Et notez cet \u00e9pisode sur iTunes en particulier, c'est"}, {"timestamp": [5998.28, 6006.32], "text": " important pour moi, \u00e7a me permet d'\u00e9merger dans les classements. et puis abonnez-vous sur le site gdiy.fr"}, {"timestamp": [6006.32, 6009.4], "text": " c'est tout nouveau il y a un petit site maintenant sur lequel vous pouvez vous"}, {"timestamp": [6009.4, 6013.2], "text": " abonner par email et recevoir les \u00e9pisodes au fur et \u00e0 mesure."}, {"timestamp": [6013.2, 6016.36], "text": " Voil\u00e0 je vous souhaite une bonne journ\u00e9e je vous dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t sur"}, {"timestamp": [6016.36, 6019.4], "text": " G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself."}, {"timestamp": [6022.68, 6026.72], "text": " Bravo vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [6026.72, 6032.24], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast"}, {"timestamp": [6032.24, 6036.96], "text": " sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide"}, {"timestamp": [6036.96, 6043.12], "text": " \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr,"}, {"timestamp": [6043.12, 6047.68], "text": " je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [6047.68, 6051.88], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [6051.88, 6055.0], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [6055.0, 6059.28], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com."}, {"timestamp": [6059.28, 6088.88], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. City qui est une bombe de podcast. Je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de"}, {"timestamp": [6088.88, 6092.8], "text": " New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [6092.8, 6097.16], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets"}, {"timestamp": [6097.16, 6100.84], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon"}, {"timestamp": [6100.84, 6109.18], "text": " endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine"}, {"timestamp": [6109.18, 6113.08], "text": " \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve"}, {"timestamp": [6113.08, 6117.34], "text": " tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre"}, {"timestamp": [6117.34, 6123.14], "text": " et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [6123.14, 6126.0], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork,"}, {"timestamp": [6126.0, 6128.0], "text": " il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement,"}, {"timestamp": [6128.0, 6131.0], "text": " il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [6131.0, 6133.0], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire,"}, {"timestamp": [6133.0, 6136.0], "text": " ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re,"}, {"timestamp": [6136.0, 6138.0], "text": " ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [6138.0, 6141.0], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV,"}, {"timestamp": [6141.0, 6145.0], "text": " enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [6145.0, 6148.92], "text": " On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes"}, {"timestamp": [6148.92, 6152.8], "text": " li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal"}, {"timestamp": [6152.8, 6156.36], "text": " mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous"}, {"timestamp": [6156.36, 6159.92], "text": " passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine. C'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [6159.92, 6163.68], "text": " assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus,"}, {"timestamp": [6163.68, 6168.04], "text": " abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute"}, {"timestamp": [6168.04, 6172.56], "text": " dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [6175.18, 6177.24], "text": " you"}]}}