{"7": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur. Vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel, hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7acepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself, et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal, c'est square.com.com.go.do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles, avec Square vous ne manquerez plus de vente, alors do it ! Salut tout le monde, j'esp\u00e8re que vous allez bien et que votre \u00e9t\u00e9 s'annonce au top. Apr\u00e8s un \u00e9pisode \u00e0 succ\u00e8s d'un peu plus d'une heure avec Bernard Werber, j'ai aujourd'hui r\u00e9alis\u00e9 un exploit avec notre invit\u00e9 du jour, \u00e0 savoir une interview de 50 minutes, m\u00eame si ce n'est pas l'objectif de ce podcast, on a d\u00fb faire rapidement, en pleine journ\u00e9e de canicule. Alors c'est assez court, mais j'ai essay\u00e9 d'\u00eatre efficace. J'ai donc eu la chance d'\u00e9changer avec un entrepreneur du digital qu'on pourrait qualifier de dinosaure, car il a mont\u00e9 sa bo\u00eete il y a maintenant 20 ans, et une \u00e9ternit\u00e9 plus tard, il est toujours \u00e0 la t\u00eate de cette belle entreprise. Cyril Zimmerman est le pr\u00e9sident et fondateur de Adewix, que certains conna\u00eetront sous le nom de iMedia, qu'il a introduit en bourse au moment de la bulle d'internet de l'an 2000. Cyril a v\u00e9cu des montagnes russes tout au long de l'histoire d'Adewix, avec une soci\u00e9t\u00e9 qui a r\u00e9alis\u00e9 par moment plus de 100 millions de chiffres d'affaires et qui p\u00e8se aujourd'hui pr\u00e8s de 30 millions d'euros en bourse. A un moment o\u00f9 la bourse n'est plus vraiment vue comme une cons\u00e9cration en France, ou du moins Euronext compar\u00e9e au Nasdaq, j'ai trouv\u00e9 cette discussion particuli\u00e8rement enrichissante. Cyril Zimmerman est \u00e9galement le pr\u00e9sident de l'Axel, le hub de la transformation digitale et le fondateur de iCab, l'un des pionniers fran\u00e7ais des motos-taxis. En esp\u00e9rant que cette discussion vous plaira autant qu'elle m'a plu, je vous propose d'\u00e9couter sans plus attendre ce nouvel \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Bonjour, je suis aujourd'hui accompagn\u00e9 de Cyril Zimmermann, le pr\u00e9sident patron fondateur de AdUX, ex iMedia. Bonjour Cyril. Bonjour Mathieu. Je suis ravi de te retrouver aujourd'hui. Est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ? Je me p\u00e8le donc Cyril Zimmermann. J'ai 45 ans et je suis un entrepreneur qui s'est d\u00e9couvert un destin d'entrepreneur il y a une vingtaine d'ann\u00e9es maintenant. C'est une grande surprise parce que je pense que personne n'est totalement s\u00fbr ou programm\u00e9 pour \u00eatre entrepreneur. Et il y a 20 ans, il s'est trouv\u00e9 que j'ai eu la chance personne n'est totalement s\u00fbr ou programm\u00e9 pour \u00eatre entrepreneur. Et il y a 20 ans, il s'est trouv\u00e9 que j'ai eu la chance d'\u00eatre au bon endroit au bon moment, quand le digital est arriv\u00e9 et quand l'\u00e9conomie num\u00e9rique a commenc\u00e9 \u00e0 pointer le bout de son nez. J'\u00e9tais l\u00e0, j'\u00e9tais pr\u00eat et j'ai saisi cette chance. Alors il faut un peu plus qu'\u00eatre l\u00e0 au bon moment quand m\u00eame, parce que moi \u00e0 la limite je suis sorti m\u00eame un peu plus tard que toi de cours je pense et pourtant tu vois moi j'ai commenc\u00e9 dans la presse quotidienne j'ai lanc\u00e9 un des derniers quotidiens gratuits en France, M\u00e9tro, m\u00eame si le digital me titillait fallait quand m\u00eame quand tu as commenc\u00e9 toi entre 95 et 2000 se dire il y a un truc l\u00e0 dedans et voil\u00e0 tu l'as vu tout de suite, tu t'es dit c'est vraiment le truc ou c'est une passion ou autre ? Comment t'es tomb\u00e9 dedans si je reprends ton expression ? Non, il y a une part de chance et il y a une part de hasard. J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tudiant et au moment de finir mes \u00e9tudes, je commen\u00e7ais \u00e0 avoir l'envie d\u00e9mangeante de devenir actif. Et plut\u00f4t que d'attendre la fin du cursus et le dipl\u00f4me, finalement, la solution la plus simple pour commencer \u00e0 \u00eatre actif, c'\u00e9tait de cr\u00e9er sa propre activit\u00e9. Donc, 4-5 mois avant de finir mon cursus universitaire, j'ai cr\u00e9\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 avec un ami, avec une id\u00e9e au d\u00e9part qui n'\u00e9tait pas bonne d'ailleurs, et on ne l'a pas exploit\u00e9 tr\u00e8s longtemps, qui \u00e9tait de vendre des espaces publicitaires sur des CD-ROM. Parce qu'en 1996, on parlait un peu d'Internet, mais on parlait beaucoup de multim\u00e9dia sous forme de CD-ROM. Et puis, de fil en aiguille, on a commenc\u00e9 \u00e0 essayer de vendre de la publicit\u00e9 sur CD-ROM, mais aussi sur des supports de presse, magazines, et aussi sur une radio. Et petit \u00e0 petit, les activit\u00e9s ont grossi. Mon associ\u00e9 s'est concentr\u00e9 plus sur la partie presse et radio et moi sur la partie multim\u00e9dia qui est assez rapidement \u00e0 partir de fin 1996. Et c'est l\u00e0 que l'\u00e9vidence est arriv\u00e9e. Elle n'est pas arriv\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part, elle est arriv\u00e9e en pratiquant. Le multim\u00e9dia, c'\u00e9tait Internet, ce n'\u00e9tait pas les CD-ROM. Et donc, 96, et donc c'est ce qu'on appelle une r\u00e9gie, c'est \u00e7a ? C'est-\u00e0-dire que tu n'\u00e9tais pas propri\u00e9taire de m\u00e9dias, tu vendais pour le compte de m\u00e9dias tiers. Exactement, on \u00e9tait un agent commercial externe qui utilisait des technologies qu'on \u00e9tait parmi les seuls \u00e0 savoir manipuler pour \u00e0 la fois diffuser des bandeaux publicitaires sur une cible d'internautes et puis les cibler et puis derri\u00e8re montrer l'efficacit\u00e9 aux annonceurs. Donc on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s nombreux \u00e0 savoir faire \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque. Et c'\u00e9tait des technologies qui \u00e9taient les v\u00f4tres ou c'\u00e9tait des technologies ? Non, on n'\u00e9tait pas propri\u00e9taire ni inventeur de technologies, on \u00e9tait vraiment les utilisateurs de technologies qui commen\u00e7aient \u00e0 \u00e9merger et notre savoir-faire \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment de savoir comprendre, utiliser des plateformes logicielles et puis derri\u00e8re avoir un talent commercial et marketing pour aller vendre \u00e7a aupr\u00e8s des annonceurs et des agences m\u00e9dias. Donc c'est vrai que j'utilise le terme de chance parce qu'on n'a rien invent\u00e9, on a recycl\u00e9 un m\u00e9tier qui \u00e9tait assez vieux, comme les m\u00e9dias, comme les m\u00e9dias de petites annonces de la fin des ann\u00e9es 1880, \u00e0 l'heure de l'Internet. Et c'est petit \u00e0 petit, en gagnant de la part de march\u00e9, en gagnant de la maturit\u00e9, en gagnant en exigence aussi avec un environnement qui l'\u00e9tait de plus en plus, qu'on s'est dot\u00e9 d'outils technologiques, on est devenu nous-m\u00eames non plus seulement un acteur commercial et marketing, mais aussi un d\u00e9veloppeur de plateformes technologiques dont on a la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, avec des ing\u00e9nieurs qui travaillent dessus et qui nous donnent un positionnement avec une valeur ajout\u00e9e tr\u00e8s diff\u00e9rente aujourd'hui. Mais c'est venu petit \u00e0 petit. D'accord. Et donc si je veux revenir un peu en arri\u00e8re, avant m\u00eame \u00e9ventuellement de revenir sur le d\u00e9but de l'association, avant tu \u00e9tudiais du commerce ou rien \u00e0 voir ? Oui, j'avais fait une \u00e9cole de commerce, puis quelques \u00e9tudes d'histoire en parall\u00e8le, et puis j'\u00e9tais rentr\u00e9 \u00e0 Sciences Po pour pr\u00e9parer l'ENA. D'accord. Et tu as arr\u00eat\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, alors du coup... Et j'ai rat\u00e9 le concours de l'ENA deux fois et j'ai fini le cursus \u00e0 Sciences Po, donc je suis sorti dipl\u00f4m\u00e9, mais j'avais d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, A.I.Media. D'accord, tr\u00e8s bien. Et donc, en t\u00eate, tu \u00e9tais quand m\u00eame all\u00e9 assez vite dans, tu dis, avec un peu d'humilit\u00e9, je pense, mais cette approche de dire l'entrepreneuriat, \u00e7a m'est tomb\u00e9 dessus. C'\u00e9tait quand m\u00eame des p\u00e9riodes o\u00f9 on trouvait du boulot \u00e0 ce moment-l\u00e0. Je veux dire, t'\u00e9tais pas oblig\u00e9 de cr\u00e9er ton boulot pour en trouver. Non, mais \u00e7a m'est tomb\u00e9 dessus parce que quand tu es sur les deux derni\u00e8res ann\u00e9es de ton cursus universitaire \u00e0 pr\u00e9parer l'ENA, t'es pas forc\u00e9ment programm\u00e9 pour devenir entrepreneur. C'est s\u00fbr. En fait, c'est l'\u00e9chec au concours administratif qui, finalement, m'a fait me reposer la question et m'a fait, finalement, changer radicalement d'optique en disant il faut que je sorte de l'univers, finalement, dans lequel je n'arrive pas \u00e0 rentrer et qui n'est peut-\u00eatre pas fait pour moi et que j'aille peut-\u00eatre chercher au fait de ce qui est \u00e0 l'exact oppos\u00e9. Et il y a une esp\u00e8ce de r\u00e9action, finalement, qui s'est faite sans beaucoup de calculs, qui te dit mais finalement, pourquoi je n'essaye pas l'exact inverse ? Parce que \u00e7a m'a l'air d'\u00eatre un univers o\u00f9 j'ai une grande libert\u00e9. Et petit \u00e0 petit, c'est \u00e7a qui m'a le plus s\u00e9duit, c'est \u00e0 la fois tous les matins de me lever et de ne pas savoir ce que je devais faire, mais de r\u00e9inventer tous les jours quelles \u00e9taient les id\u00e9es \u00e0 avoir, quelles \u00e9taient les mesures \u00e0 prendre, les actions \u00e0 avoir, les b\u00eatises \u00e0 \u00e9viter dans un univers qui \u00e9tait mouvant, donc qui demandait une r\u00e9activit\u00e9, une inventivit\u00e9 assez forte et d'avoir une libert\u00e9 assez inou\u00efe dans mes heures professionnelles. D'accord, et donc aujourd'hui tes \u00e9checs, Alena, sont bien loin derri\u00e8re en termes de temps, mais c'est des cicatrices ? \u00e7a reste ou des choses plut\u00f4t, tu dis finalement, \u00e7a m'a permis de rebondir sur d'autres choses ? Non, ce n'est pas des cicatrices. J'ai toujours un tr\u00e8s fort int\u00e9r\u00eat pour la chose publique et pour la politique. Donc, \u00e7a, \u00e7a ne m'a pas quitt\u00e9. Je pense qu'il y a diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de s'impliquer dans la chose publique et dans la politique, soit en \u00e9tant au fonctionnaire, soit en \u00e9tant \u00e9lu, soit en \u00e9tant actif dans des structures qui sont non lucratives, associatives, non gouvernementales. Aujourd'hui, l'action publique, en fait, elle est beaucoup plus ouverte qu'elle l'\u00e9tait il y a 20 ans et a fortiori il y a 40 ou 50 ans. Donc, je n'ai pas renonc\u00e9 \u00e0 \u00e7a. J'ai m\u00fbri et j'ai regard\u00e9 un peu comment les choses ont \u00e9volu\u00e9 et j'ai toujours l'envie et je le fais aujourd'hui dans une certaine mesure en pr\u00e9sident d'une association sur l'\u00e9conomie num\u00e9rique qui s'appelle l'Axel. C'est mon action pro bono et mon action publique sur un domaine que je crois conna\u00eetre un peu et dans lequel je pense \u00eatre un peu utile. En effet, en effet. D'accord. Et donc, tu sors avec ton associ\u00e9 qui \u00e9tait donc aussi dans le m\u00eame cas que toi, dans le m\u00eame cas d'\u00e9tudes, ou c'\u00e9tait un pote ? On s'est rencontr\u00e9 \u00e0 Sciences Po, oui. D'accord. Et donc, vous cr\u00e9ez cette r\u00e9gie en vous disant, on va s'adosser \u00e0 quelques m\u00e9dias. Il y en a qu'on conna\u00eet des m\u00e9dias dans tout cela ou c'\u00e9tait des... \u00c0 l'\u00e9poque, il n'y avait pas beaucoup de m\u00e9dias digitaux. Je crois que les deux premiers sites m\u00e9dias avec lesquels on a travaill\u00e9, c'\u00e9tait le site Internet du magazine Marianne. D'accord. Et c'\u00e9tait la version online des Inrants Cultibles. Et puis assez rapidement on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec un site qui s'\u00e9tait cr\u00e9\u00e9 en 97 qui s'appelle jeuxvideo.com qu'ensuite on a rachet\u00e9 puis revendu \u00e0 Webedia. On a travaill\u00e9 avec Infony qui \u00e9tait fournisseur d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque et qui \u00e9tait un des premiers fournisseurs d'acc\u00e8s. Puis avec Caramail, la plateforme de mails gratuits, puis un moteur de recherche qui s'appelait Locas, puis Spray, qui \u00e9tait un portail su\u00e9dois de la bulle. Et Boursorama, qui \u00e9tait et qui est toujours d'ailleurs le leader de l'information boursi\u00e8re sur le digital fran\u00e7ais. \u00c7a fait du monde dans cette \u00e9poque et apr\u00e8s du coup c'est int\u00e9ressant. Et quand tu commences, alors en gros pour revenir sur la gen\u00e8se, tu vois Les Inrocks et Marianne et t'es avec ton associ\u00e9, puis tu leur dis on va faire \u00e7a, tu signes un contrat et puis tu pars avec ton belloton de p\u00e8lerin pour aller te trouver 10 000 francs par mois ou vous \u00e9tiez deux, vous aviez d\u00e9j\u00e0 20 personnes ou comment \u00e7a se passe ? Non, on \u00e9tait deux et il n'y avait pas grand monde sur le march\u00e9 qui allait taper \u00e0 la porte de Marianne ou des Inrocks pour leur proposer de faire ce travail de commercialisation et c'est l\u00e0 aussi le hasard des rencontres. On avait pass\u00e9 des entretiens \u00e0 la Fondation Trois Suisses, qui \u00e0 l'\u00e9poque avait une fondation qui \u00e9tait l\u00e0 pour soutenir des projets d'entreprise et des projets culturels, qui avait un superbe espace dans le dixi\u00e8me arrondissement. Et on avait \u00e9t\u00e9 h\u00e9berg\u00e9 pendant quasiment un an par la Fondation Trois Suisses. Par l'interm\u00e9diaire de cette fondation et de sa directrice, j'ai pu rencontrer quelqu'un qui s'appelait Renaud de Labaume, qui \u00e9tait l'\u00e9diteur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Marianne sur la version digitale. Et lui avait sign\u00e9 un contrat avec Marianne pour faire le site internet. La publicit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque n'\u00e9tait pas une question. Je lui ai propos\u00e9 de m'en occuper et il m'a dit pourquoi pas ? Parce qu'il n'avait rien \u00e0 perdre. Donc beaucoup des rencontres et beaucoup des premiers contrats se sont pass\u00e9s comme \u00e7a parce que personne n'avait rien \u00e0 perdre. Et donc sur ce principe l\u00e0, effectivement, apr\u00e8s, on prenait notre b\u00e2ton de p\u00e8lerin et on essayait de convaincre les annonceurs et les agences m\u00e9dias qu'Internet \u00e9tait un vrai m\u00e9dia. Et donc apr\u00e8s, tu pouvais en plus leur vendre un peu cross-plateforme sur plein de gros acteurs et Les Inrocks et Marianne et Caramel et tout le monde. C'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but, c'\u00e9tait Les Inrocks, c'\u00e9tait Marianne. Et puis, comme finalement, il n'y avait pas beaucoup de r\u00e9gisseurs ind\u00e9pendants, on a continu\u00e9 la m\u00eame d\u00e9marche, ce qui \u00e9tait d'aller voir les autres qui n'avaient, eux non plus, pas grand chose \u00e0 perdre, \u00e0 essayer de travailler avec nous. Et si on travaillait bien, finalement, ils nous signaient un vrai contrat de moyen long terme. Et puis, petit \u00e0 petit, l'actif commercial s'est cr\u00e9\u00e9 comme \u00e7a. C'est vraiment des p\u00e9riodes assez incroyables. Et les montants \u00e9taient tout petits. Je veux dire, j'imagine qu'en 96 ou 97, ce que tu reverses \u00e0 Marianne sur le digital, c'est... 96, c'\u00e9tait non significatif, surtout qu'on a commenc\u00e9 vraiment en septembre, non, en d\u00e9cembre 96. Donc, en 97, on a d\u00fb ramener quelques dizaines ou centaines de milliers de francs, je ne sais plus tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment. Je me souviens qu'en 99 on faisait \u00e0 peu pr\u00e8s 3 millions d'euros de chiffre d'affaires. Euro ou franc ? Euro. C'est pas mal quand m\u00eame. Donc en 96 il n'y avait quasiment rien, 97 \u00e7a commence, \u00e7a devait \u00eatre de l'ordre de quelques centaines de milliers de francs. 98 \u00e7a devait \u00eatre un petit peu sup\u00e9rieur. 99 je me souviens du chiffre parce que c'est l\u00e0 qu'on a rencontr\u00e9 nos premiers investisseurs et qu'on a fait notre premi\u00e8re lev\u00e9e de fonds. D'accord. 3 millions et l\u00e0 en face tu as des concurrents en revanche. En face il commence \u00e0 y avoir du monde. Il y avait une r\u00e9gie publicitaire ind\u00e9pendante qui s'\u00e9tait cr\u00e9\u00e9e aussi qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Patrick Robin qui s'appelait R\u00e9gie Online, dont on s'\u00e9tait quand m\u00eame pas mal inspir\u00e9s, il faut reconna\u00eetre. Patrick, si tu nous \u00e9coutes. Voil\u00e0, Microsoft avait cr\u00e9\u00e9 sa structure de r\u00e9gie en ligne. Il y avait Yahoo, bien \u00e9videmment. Il y avait Ziv Davis, le groupe de presse informatique, qui \u00e9tait assez pr\u00e9sent \u00e0 l'\u00e9poque. Et puis, je pense que DoubleClick, \u00e0 l'\u00e9poque, avant d'\u00eatre achet\u00e9 par Google, a d\u00fb commencer son activit\u00e9 vers 2000-2001. D'accord. Et donc l\u00e0, vous vous avez... Vous vous s\u00e9parez, tu me dis, \u00e0 un moment, il y en a un qui va garder... Ou c'est plus une s\u00e9paration d'activit\u00e9 ou une s\u00e9paration de business r\u00e9el ? Il y en a un qui garde la presse, l'autre le digital ? C'est une s\u00e9paration d'activit\u00e9 avec Bruno, La Forestry, mon associ\u00e9 de d\u00e9part, et puis Henri Lestenouz, qui nous a rejoint un peu apr\u00e8s. On est rest\u00e9 chacun actionnaire de la structure de l'autre, mais eux se sont occup\u00e9s de d\u00e9velopper la partie presse et radio. Et moi, je me suis occup\u00e9 de d\u00e9velopper la partie digitale. Qui est devenue iMedia, donc ? Qui est devenue iMedia. Le tout s'appelait iMedia, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 en deux. Il y avait iMedia, multim\u00e9dia'appelait iMedia, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 en deux, il y avait iMedia, Multimedia qui \u00e9tait la partie que je g\u00e9rais et l'autre iMedia qui a ensuite s'est rebaptis\u00e9 iBox. D'accord. Et les deux soci\u00e9t\u00e9s apr\u00e8s ont diverg\u00e9 parce qu'elles ont eu des destins de d\u00e9veloppement commercial diff\u00e9rents sur des march\u00e9s diff\u00e9rents, des actionnaires diff\u00e9rents. D'accord et donc toi tu es, tu as cr\u00e9\u00e9, tu es rest\u00e9 sur iMedia, quand tu parles d'une lev\u00e9e de fonds en 99 tu es rest\u00e9 sur iMedia. Quand tu parles d'une lev\u00e9e de fonds en 1999, donc c'\u00e9tait sur iMedia ou sur la totalit\u00e9 ? C'\u00e9tait sur iMedia. On a s\u00e9par\u00e9 les activit\u00e9s au printemps 98. D'accord. Donc fin 99, j'avais re\u00e7u un coup de t\u00e9l\u00e9phone d'un investisseur qui travaillait chez Dassault D\u00e9veloppement, qui \u00e9tait une structure de capital risque du groupe Dassault, d'Asso D\u00e9veloppement, qui \u00e9tait une structure de capital risque du groupe d'Asso, et qui menait une revue d'audit pour un site internet dans lequel ils voulaient investir. Et il se trouvait qu'on assurait la r\u00e9gie publicitaire de ce site, donc ils voulaient avoir finalement notre avis sur le sujet. Et de fil en aiguille, on en est arriv\u00e9 aussi \u00e0 parler de iMedia, et finalement ils s'y sont montr\u00e9s int\u00e9ress\u00e9s. Et donc il y a trois structures du groupe d'Asso qui ont investi en d\u00e9cembre 1999, puis rejoint en mars 2000 par Eurasio, qui \u00e9tait une structure de capital risque, en fait, \u00e9man\u00e9e du groupe Lazare \u00e0 l'\u00e9poque, et puis JP Morgan. Super. Et sans te vouloir faire passer pour un vieux con, la lev\u00e9e de fond en 99, c'est pas la m\u00eame chose qu'aujourd'hui. L\u00e0, aujourd'hui, tu veux chercher comment se fait une lev\u00e9e de fond, comment \u00e7a se passe, il y a des ressources partout, tout le monde sait ce que c'est, il y en a de plus en plus, il y en a probablement le double aujourd'hui qui a 5 ans. Toi, quand tu as 25 ans ou quelque chose comme \u00e7a, tu sais pas trop dans quoi tu t'embarques. Si, enfin, tu es bien entour\u00e9 ou je ne sais pas, je pose la question un peu. Je pense que les m\u00e9caniques sont \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames, c'est-\u00e0-dire que des gamins de 25 ans que j'\u00e9tais et qui existent aujourd'hui, quand ils rencontrent des investisseurs qui ont un peu plus d'exp\u00e9rience et qui \u00e9valuent un dossier pour investir quelques centaines ou quelques millions d'euros, quand c'est un demi-litre ou quelques millions d'euros, quand c'est un des milliers ou quelques millions d'euros, il y a forc\u00e9ment un gap de comp\u00e9tences et de maturit\u00e9 sur les sujets purement techniques et financiers. Donc clairement, j'apprenais en marchant. Il se trouve que je suis tomb\u00e9 sur des gens qui \u00e9taient honn\u00eates, faires et qui avaient une bonne vision des choses et que \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9. Et je pense que c'est le cas de la plupart des managers qui trouvent des investisseurs aujourd'hui. Simplement, il y en a plus aujourd'hui qu'il y a 20 ans et ils ont plus d'argent. Mais je pense que l'asym\u00e9trie de positionnement du manager qui, tout d'un coup, est sollicit\u00e9 par des investisseurs et l'investisseur dont c'est le m\u00e9tier d'investir, en fait, elle existe toujours. Et \u00e0 Fort-sur-Yves, fin 99, d\u00e9but 2000, il y avait beaucoup d'investisseurs qui cherchaient des dossiers dans lesquels investir. Oui, mais c'est vrai qu'il y en avait beaucoup. Mais j'ai l'impression que le m\u00e9tier fait qu'aujourd'hui, quand m\u00eame, que ce soit dans des \u00e9missions, des podcasts, des postes sur des blogs ou des choses comme \u00e7a, tu as \u00e9norm\u00e9ment de ressources pour te renseigner, comprendre comment \u00e7a marche, qu'est-ce qui se passe, etc. \u00c7a fait plus partie d'une culture qui est plus largement diffus\u00e9e parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, l'entreprenariat n'\u00e9tait pas aussi r\u00e9pandu qu'aujourd'hui. Et puis aujourd'hui, \u00eatre entrepreneur, c'est cool. Il y a un c\u00f4t\u00e9 hype et il y a un c\u00f4t\u00e9 cool autour de ce terme-l\u00e0 et de cette r\u00e9alit\u00e9. A toi, on a raison, mais c'est plut\u00f4t bien en fait, parce que \u00e7a cr\u00e9e l'envie. Il y a 20 ans, ce n'\u00e9tait pas le cas. Donc, il y avait moins de cas d'\u00e9cole, il y avait moins de diffusion de cette culture un peu de capitalisme financier et de capital d\u00e9veloppement qui \u00e9tait diffus\u00e9. Aujourd'hui, il y a des associations comme le Galion qui, en plus, essayent d'aider les entrepreneurs dehors de leur n\u00e9gociations et la structuration de leur mode de financement avec soit des banques soit des capitaux risqueurs. N\u00e9anmoins quand c'est ta premi\u00e8re fois et que tu as une vingtaine d'ann\u00e9es et que tu lis ce qu'on appelle une term sheet c'est \u00e0 dire le r\u00e9sum\u00e9 de l'expos\u00e9 des motifs g\u00e9n\u00e9ralement en anglais que \u00e7a fait 60 pages et qu'on te parle en fait de garantie de passif, en fait qu'on te parle en fait de Ratchet et qu'on te parle de garantie de passif, qu'on te parle de ratchet et qu'on te parle d'un ensemble de sujets qui deviennent assez rapidement tr\u00e8s techniques, tu es oblig\u00e9 d'avoir un conseil juridique, un avocat qui t'aide, et tu es oblig\u00e9 de le croire parce que tu ne comprends pas grand chose la premi\u00e8re fois, la premi\u00e8re lecture. Oui, et puis moi je remarque aussi au bout d'un moment, et que dans les soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles je peux \u00eatre impliqu\u00e9. En fait quand tu prends m\u00eame le temps de lire le premier term sheet, m\u00eame en anglais, m\u00eame pour moi, disons, 15 ans plus tard, \u00e7a va, tu comprends des choses, mais que quand t'es \u00e0 la 15\u00e8me version du term sheet qui a chang\u00e9 et que tu peux plus la lire et que tu peux plus la voir en photo, etc. t'as aussi bien besoin de ce conseil qui va \u00eatre celui qui va te garantir un peu ce machin parce que c'est vraiment infernal en fait. C'est un vrai m\u00e9tier. Oui, c'est un vrai m\u00e9tier. D'accord. Et donc, tu l\u00e8ves tout \u00e7a 99-2000. L\u00e0, tu es sous les feux des projecteurs, non ? Un peu quand m\u00eame ou pas encore ? Je pense qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 le dossier le plus m\u00e9diatique et j'ai jamais particuli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatique parce que je ne l'ai pas particuli\u00e8rement recherch\u00e9. Et puis parce que le parcours de la soci\u00e9t\u00e9 est quand m\u00eame assez compliqu\u00e9, il y a eu milliers de retournements positifs, n\u00e9gatifs, des bonnes choses, des erreurs de faits. Et on est l\u00e0 depuis longtemps, Donc c'est pas en fait une jeune bo\u00eete qu'on regarde aujourd'hui, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui a 20 ans et qui a un parcours forc\u00e9ment compliqu\u00e9 dans un secteur compliqu\u00e9. A l'\u00e9poque, je faisais partie des quelques entrepreneurs qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la bulle pour pouvoir se coter en bourse. Donc forc\u00e9ment, il y a eu une p\u00e9riode de quelques mois o\u00f9, on va dire m\u00e9diatiquement, mais c'\u00e9tait les m\u00e9dias tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s du domaine du digital et du domaine du marketing digital ou des m\u00e9dias tr\u00e8s \u00e9conomiques et financiers o\u00f9 il y a eu une surexposition m\u00e9diatique de la soci\u00e9t\u00e9 et du management. Mais ce n'\u00e9tait pas des sujets qui \u00e9taient aussi transversaux et g\u00e9n\u00e9ralistes qu'on peut le voir aujourd'hui, o\u00f9 des patrons de startups, des patrons de soci\u00e9t\u00e9s deviennent quasiment potentiellement des ic\u00f4nes m\u00e9diatiques. \u00c0 l'\u00e9poque, il y avait la possibilit\u00e9 d'\u00eatre iconis\u00e9, Inmedia et en effet, tout ce que \u00e7a repr\u00e9sentait a toujours \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame un acteur important de l'univers digital fran\u00e7ais. C'est int\u00e9ressant de le voir aussi de l'ext\u00e9rieur. Et du coup, tu fais partie de cette toute petite famille aussi, parce qu'on parle de Caramel, on parle de tous les gens. Il y a une petite famille de gens que tu vois aujourd'hui, qui ont fait diverses choses, qui ont fait plusieurs soci\u00e9t\u00e9s, comme toi, qui ont investi dans pas mal de choses. Et en fait, il y a 20 ans, vous \u00e9tiez 12. Enfin, j'exag\u00e8re un peu, mais... Oui, on \u00e9tait tr\u00e8s jeunes \u00e0 l'\u00e9poque. Et donc, 20 ans apr\u00e8s, on a eu des parcours qui se sont enrichis de diff\u00e9rentes exp\u00e9riences, de diff\u00e9rentes choses. Et puis, on s'est retrouv\u00e9s. C'est-\u00e0-dire que m\u00eame si on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s proche il y a 20 ans apr\u00e8s, on a eu des parcours qui se sont enrichis de diff\u00e9rentes exp\u00e9riences, de diff\u00e9rentes choses et puis on s'est retrouv\u00e9s. C'est \u00e0 dire que m\u00eame si on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s proche il y a 20 ans, on n'a pas arr\u00eat\u00e9 de se croiser, de se recroiser. Donc au bout de 20 ans, effectivement, il y a une solidarit\u00e9, une proximit\u00e9 qui se cr\u00e9ent par les parcours. C'est clair et c'est assez chouette. C'est tr\u00e8s agr\u00e9able. Il y a des tr\u00e8s belles rencontres. Il y a des gens aussi qu'on perd de vue, mais quand on les recroise, on se souvient des moments o\u00f9 on a eu ce destin professionnel commun d'avoir une suracc\u00e9l\u00e9ration, c'\u00e9tait la bulle. Et puis apr\u00e8s, le grand vide, c'\u00e9tait l'explosion de la bulle. Et t'as jamais touch\u00e9 aux Minitel ? Non, c'\u00e9tait trop jeune pour \u00e7a. Et donc, du coup, dans toute cette famille, qui peuvent \u00eatre en effet, certains qu'on touche au Minitel, c'est monissini, Daniel ou des Orlyane chez Caramel ou des gens comme \u00e7a. Toi, tu es un des rares \u00e0 \u00eatre toujours dans ta bo\u00eete. Je n'en ai pas beaucoup qui me viennent en t\u00eate comme \u00e7a. Je ne sais pas si tu en as toi, mais 20 ans apr\u00e8s. Comment tu l'expliques \u00e7a ? Parce que tu t'es toujours \u00e9clat\u00e9 ? Parce que j'imagine que tu n'\u00e9tais pas toujours \u00e9clat\u00e9, qu'il y a eu des moments durs, des moments... Voil\u00e0. Est-ce que c'est parce que tu ne veux pas le l\u00e2cher ? Tu ne peux pas le l\u00e2cher ? C'est la mission de ta vie ? Non, non, mais c'est tout un ensemble de choses. Il y a des entrepreneurs qui restent \u00e0 la t\u00eate de leur bo\u00eete, mais ils ont cr\u00e9\u00e9 des empires petits ou grands. Et le cas de Xavier Nel est assez unique. Donc, on ne peut pas comparer ce qui n'est pas comparable \u00e0 Diug, c'est une soci\u00e9t\u00e9 de 60 millions d'euros. Au fait, il y a d'autres, et autrement plus important. Mais \u00e0 la fois, il y a eu des... Une grosse r\u00e9ussite, mais soyons clairs. \u00c0 la fois, il y a des moments o\u00f9, quand c'est difficile, tu peux avoir envie de l\u00e2cher et de passer \u00e0 autre chose. Et en m\u00eame temps, je ne me sentais pas le faire parce que j'avais quand m\u00eame des gens qui s'\u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, que ce soit des \u00e9quipes ou des actionnaires. Donc, tu restes. Et puis, quand \u00e7a va bien, tu n'as pas de raison fondamentalement d'arr\u00eater. Et puis, une fa\u00e7on d'arr\u00eater, c'est de vendre la soci\u00e9t\u00e9, ce qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 techniquement aussi facile que pour d'autres parce que la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait cot\u00e9e avec un actionnariat qui \u00e9tait hyper \u00e9clat\u00e9. Donc, c'est plus facile de vendre une soci\u00e9t\u00e9 qui n'est pas cot\u00e9e, dont le capital est ma\u00eetris\u00e9, ou de vendre une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e dans laquelle il y a un bloc de contr\u00f4le. Ce n'\u00e9tait pas le cas de High Media et donc, il n'y avait pas d'autre choix que soit continuer, soit trouver quelqu'un qui me rempla\u00e7ait. Mais dans les p\u00e9riodes hautes, encore une fois, les choses se passaient bien et il n'y avait pas de raison d'arr\u00eater. Et quand les choses \u00e9taient difficiles, je prenais comme ma responsabilit\u00e9 de faire de sorte de trouver la voie de sortie et de trouver la voie de remonter la pente. Et je pense que j'aime bien \u00e7a, j'aime bien cette notion de combat. \u00c7a ne m'a pas emp\u00each\u00e9 de faire d'autres choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9, tant au niveau personnel qu'au niveau professionnel, d'autres activit\u00e9s qui sont diff\u00e9rentes dans des domaines qui sont soit connexes, soit totalement disjoints. J'essaye le plus possible d'avoir des occupations qui n'ont rien \u00e0 voir avec Adio X ou A.I.Media pour \u00e9viter les conflits d'int\u00e9r\u00eats. Mais oui, j'ai d'autres occupations \u00e0 c\u00f4t\u00e9, au fait qu'ils m'occupent peut-\u00eatre 5 ou 10 % de mon temps, en fait, quand Adio X m'occupe 90 %. Et puis m\u00eame en interne, on y reviendra tout \u00e0 l'heure, mais moi j'ai le souvenir d'avoir boss\u00e9 avec tes \u00e9quipes et d'avoir, je pense, sur certaines choses, \u00e9t\u00e9 un des tout premiers \u00e0 avoir int\u00e9gr\u00e9 IP chez CitizenSide \u00e0 l'\u00e9poque. Et il me semble qu'il y avait Rodolphe Pelos et Olivier Gonzal\u00e8s, non ? Oui, tr\u00e8s bien. Donc, l'un qui est parti un moment longtemps chez Melty, qui n'en est plus, et puis Olivier chez Twitter. Donc, tu as lanc\u00e9 aussi des beaux parcours, j'imagine ? Sur 20 ans, il y a toute une g\u00e9n\u00e9ration de personnes qui sont pass\u00e9es par Radio X et je suppose que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chouette \u00e9cole. Donc, tu parlais d'Olivier, qui aujourd'hui est le patron de Socialize, qui est la structure sociale de Havas. Rodolphe, qui a \u00e9t\u00e9 directeur du d\u00e9veloppement de Melty. Eric Mar\u00e9bion, qui \u00e9tait DG d'AOL devenu Oath aujourd'hui, qui est la structure France de l'ancienne AOL filiale de Verizon. Alexis Marcombe qui est le patron de la r\u00e9gie digitale du Figaro. Damien P\u00e9ponnet qui est le directeur commercial de AOL Oath. Christophe Blau qui est le patron de 3W R\u00e9gis. Et je ne vois pas assez des meilleurs. Et bien s\u00fbr, tous ceux qui sont pass\u00e9s par la structure paiement aussi, qui sont encore l\u00e0 dans Ipay aujourd'hui, m\u00eame si nous n'en sommes plus. Au fait, les propri\u00e9taires de la structure continuent \u00e0 exister, \u00e0 se d\u00e9velopper. Et ceux qui ont essay\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui ont cr\u00e9\u00e9 leur propre bo\u00eete. Donc, le cumul des deux soci\u00e9t\u00e9s que j'ai cr\u00e9\u00e9 fait \u00e0 peu pr\u00e8s 450 personnes, mais sur 20 ans, probablement, j'ai jamais fait le calcul, mais peut-\u00eatre qu'on a drain\u00e9 2000, 2500, 3000 personnes qui sont pass\u00e9es par l\u00e0. Donc sur un univers qui reste quand m\u00eame assez \u00e9troit et o\u00f9 les gens restent assez longtemps, forc\u00e9ment \u00e7a cr\u00e9e des \u00e9coles. Avec quand m\u00eame une expertise que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper particuli\u00e8rement chez Adwox et AIP avant et un peu sur iMedia. Je voulais dire AIP plut\u00f4t qu'iMedia, mais c'est la mon\u00e9tisation. Ce que je veux dire c'est qu'aujourd'hui c'est quand m\u00eame toujours ce vaste sujet dans les m\u00e9dias, alors quand les gaffades vont aller siphonner \u00e9norm\u00e9ment de choses, vous avez toujours eu cette mission et ce talent d'aller mon et notamment un changement de mod\u00e8le de mon\u00e9tisation tel que tu as pu le voir dans l'avenir des m\u00e9dias et de la mon\u00e9tisation en ligne. Et \u00e7a l\u00e0-dessus, en effet, on passe d'un monde de PAP quasiment, page avec publicit\u00e9, c'est \u00e7a, on vend des coups pour mille, \u00e0 un monde o\u00f9 on vend des OPSP. C'est un peu \u00e7a la vision ? J'ai plus g\u00e9n\u00e9ralement une raison pour laquelle \u00e7a fait 20 ans que je suis l\u00e0 et que j'essaie de d\u00e9velopper cette activit\u00e9, c'est que j'ai un attrait tr\u00e8s fort pour l'univers des m\u00e9dias et qu'il y a une \u00e9quation qui n'est toujours pas r\u00e9solue chez les m\u00e9dias digitaux, qui est comment ils peuvent, avant m\u00eame de gagner de l'argent, couvrir les co\u00fbts de production de ce qu'ils produisent en termes de contenu. Et on est pass\u00e9 de r\u00e9gie publicitaire \u00e0 soci\u00e9t\u00e9 de service qui faisait \u00e0 la fois la r\u00e9gie publicitaire et de solution de paiement parce qu'on a pens\u00e9 \u00e0 un moment apr\u00e8s l'\u00e9clatement de la bulle, qu'il n'\u00e9tait pas sain que les m\u00e9dias ne vivent que de la publicit\u00e9 et qu'il fallait qu'ils diversifient leurs sources de revenus, probablement en rendant une partie de leur contenu payant. On a fait \u00e7a \u00e0 partir de 2003, je sais pas si on a eu raison trop t\u00f4t ou si on a eu tort, mais en tout cas on s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 plut\u00f4t cr\u00e9er des plateformes de paiement pour du commerce \u00e9lectronique que pour les m\u00e9dias, parce que les m\u00e9dias n'\u00e9taient pas mieux pour basculer dans du paiement. Ils le sont plus aujourd'hui, bien s\u00fbr, mais n\u00e9anmoins ce qu'ils mettent derri\u00e8re les murs de paiement en fait n'est qu'une infime partie de leur contenu, \u00e7a n'alimente pas suffisamment en ressources leur compte de r\u00e9sultat et la partie publicitaire ne finance pas le reste de leur production de contenu ou alors ils sont oblig\u00e9s de d'\u00e9craser les co\u00fbts de fa\u00e7on telle que finalement ils n'ont pas toujours les moyens humains de traiter l'information \u00e0 fond comme ils le souhaiteraient. Donc il y a un appauvrissement potentiel du traitement de l'information parce qu'il n'y a pas de moyens \u00e9conomiques affect\u00e9s dans un cadre de rentabilit\u00e9. Et que cette publicit\u00e9 qui ne suffit pas \u00e0 rentabiliser les investissements en contenu c'\u00e9tait \u00e0 la fois une question de prix et de format. Et chez Adiweeks, ce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser, c'est qu'il va aller changer les formats pour qu'ils soient mieux accept\u00e9s par l'utilisateur et plus rares, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'ils retrouvent un meilleur prix et qu'ils alimentent plus le mod\u00e8le \u00e9conomique des m\u00e9dias. Et qu'il y avait une deuxi\u00e8me composante qui, pour le coup, ne d\u00e9pend pas de nous, mais qui sera probablement le r\u00e9\u00e9quilibrage des relations entre les r\u00e9seaux sociaux et les producteurs de contenu. Aujourd'hui, la r\u00e9partition de valeurs se fait plut\u00f4t en faveur des r\u00e9seaux sociaux et les producteurs de contenu n'ont pas grand-chose \u00e0 gagner, finalement, \u00e0 distribuer leur contenu sur les diff\u00e9rentes plateformes. Et je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a va se r\u00e9\u00e9quilibrer parce que ceux qui distribuent le contenu vont de plus en plus avoir besoin quand m\u00eame de soutenir ceux qui le produisent et on va se retrouver avec un monde de distributeurs et de producteurs. Et aujourd'hui, il est invers\u00e9 par rapport probablement \u00e0 ce qu'il devrait \u00eatre, en tout cas \u00e0 ce qu'il a \u00e9t\u00e9 dans la presse, ce qu'il a \u00e9t\u00e9 dans la radio, ce qu'il a \u00e9t\u00e9 dans la t\u00e9l\u00e9. Et probablement que les rapports vont se r\u00e9\u00e9quilibrer. Et l\u00e0, de nouveau, il y aura un business model dans l'\u00e9conomie des m\u00e9dias qui sera potentiellement sain, sur lequel on pourra construire des choses dans la dur\u00e9e. Et si on y a contribu\u00e9, on sera content. Je suis tout \u00e0 fait d'accord. En effet, l'id\u00e9e, pour reformuler ce que tu viens de dire, c'est de dire qu'\u00e0 un moment, que ce soit Facebook, LinkedIn, Google ou des r\u00e9seaux sociaux, alors je cite pas Twitter, je pourrais, mais \u00e7a a peut-\u00eatre de moins en moins d'importance en termes de volume, m\u00eame si \u00e7a a beaucoup d'importance en termes d'influence, devront reverser plus d'argent sur la pub qu'ils engrangent, aux Figaro, au Monde... Oui, c'est m\u00eame pas qu'ils le devront, c'est qu'ils y verront leur int\u00e9r\u00eat. Oui, c'est \u00e7a. Et \u00e7a viendra naturellement, c'est-\u00e0-dire qu'on peut toujours avoir de la gesticulation un peu politique, en disant que c'est pas bien, qu'il ne faut pas faire \u00e7a, que c'est pas comme \u00e7a, qu'il faut cr\u00e9er tel fond, tel machin. Bon, \u00e7a participe de la prise de conscience, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, la logique \u00e9conomique sera celle de soci\u00e9t\u00e9s qui seront conscientes de la tendance de destruction de la valeur du contenu qu'elles distribuent et auront int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9investir dedans. Elles ne seront pas forc\u00e9ment elles-m\u00eames des soci\u00e9t\u00e9s qui investissent dans le contenu, mais elles r\u00e9tribueront peut-\u00eatre diff\u00e9remment ceux qui le produisent pour qu'elles le distribuent. Ce que je veux dire quand je dis \u00ab elles devront \u00bb, c'est qu'elles se rendent compte de l'int\u00e9r\u00eat d'un Facebook sans producteur de m\u00e9dias, si Facebook n'\u00e9tait que un relais de la m\u00e9t\u00e9o du jour et des humeurs des gens, \u00e7a ne fonctionnerait pas aussi bien qu'avec des producteurs de contenu qui peuvent \u00eatre du divertissement, de la news, diff\u00e9rentes sortes d'infos et voil\u00e0. \u00c7a se voit peut-\u00eatre pas, mais aujourd'hui Facebook est de plus en plus exigeant par rapport au contenu qui est produit par les professionnels du secteur, en leur demandant un certain nombre de crit\u00e8res et de guidelines \u00e0 respecter de fa\u00e7on \u00e0 ce que Facebook puisse mettre en avant du contenu de plus en plus qualitatif. Alors effectivement, on entend souvent que le contenu des r\u00e9seaux sociaux est pauvre, que c'est pas terrible, etc. Mais en r\u00e9alit\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 en train de changer. Et en r\u00e9alit\u00e9, on entend souvent \u00e7a, mais on finit quand m\u00eame tr\u00e8s souvent \u00e0 se lever le matin ou \u00e0 se trouver \u00e0 un endroit o\u00f9 on se dit tiens, je vais regarder Facebook et \u00e0 se retrouver ou aller chercher une information sur Facebook et \u00e0 se retrouver un quart d'heure plus tard, toujours sur Facebook, sans savoir ce qu'on \u00e9tait venu chercher, sans avoir trouv\u00e9 quoi que ce soit parce qu'on est rest\u00e9 scotch\u00e9 sur son t\u00e9l\u00e9phone. Ouais, mais je pense que \u00e7a arrive en t\u00e9l\u00e9 aussi. Ouais c'est vrai, j'ai arr\u00eat\u00e9 ce mode de consommation. D'accord, je voudrais revenir sur un point int\u00e9ressant et particulier, assez singulier de ton parcours, c'est l'introduction en bourse, tu en as touch\u00e9 deux mots tout \u00e0 l'heure, l'IPO comme dirait nos amis am\u00e9ricains. Alors moi, je trouve \u00e7a toujours assez passionnant et on parlait des lev\u00e9es de fonds, on a l'impression qu'aujourd'hui, une introduction en bourse n'est plus n\u00e9cessaire et potentiellement, c'est m\u00eame peut-\u00eatre plus un sacerdoce, une plaie, un fardeau \u00e0 porter que des investisseurs. A la fois, \u00e7a peut aussi le fait d'avoir des investisseurs, \u00e0 la fois \u00e7a peut aussi le fait d'avoir des investisseurs des fonds ou des choses comme \u00e7a, \u00e7a peut aussi \u00e0 la fois le fait d'avoir un actionnariat \u00e9clat\u00e9 avoir des avantages en termes de p\u00e9nibilit\u00e9, mais tu as des obligations l\u00e9gales qui sont quand m\u00eame assez importantes, de transparence, de communication. Est-ce que tu peux d\u00e9j\u00e0 me raconter comment tu viens \u00e0 faire cette introduction en bourse ? Ce cheminement, il est naturel ? C'est un truc o\u00f9... Non, l'id\u00e9e et le cheminement vient pas de moi, non. J'avais un grosset d'administration qui \u00e9tait compos\u00e9 de personnes qui avaient une certaine lucidit\u00e9 et qui, en f\u00e9vrier 2000, me disent \u00e9coute Cyril, il y a une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 pour coter la soci\u00e9t\u00e9 en bourse et on pense que tu as int\u00e9r\u00eat \u00e0 y aller parce que \u00e7a te permettra de lever des fonds qui vont te permettre de tenir parce que cette fen\u00eatre va se refermer et on pense que ce qui est en train de se passer ne va pas durer. Donc, c'est des gens qui, \u00e0 l'\u00e9poque, avaient 35, 40 ans. Moi, j'en avais 27, et qui avaient vu qu'effectivement il y avait une anomalie de march\u00e9, que tout \u00e7a en fait n'\u00e9tait pas p\u00e9renne. Et comme ils \u00e9taient convaincus que l'activit\u00e9 qu'on avait \u00e9tait elle p\u00e9renne, parce que c'\u00e9tait une activit\u00e9 encore une fois assez classique, et je crois beaucoup \u00e0 la vertu des activit\u00e9s assez classiques en fait sur le digital, digital. Reprendre des activit\u00e9s qui existent d\u00e9j\u00e0 et les adapter au digital, c'est souvent un gage de p\u00e9rennit\u00e9. Il disait que ce serait dommage que cette activit\u00e9 ne tienne pas parce que en fait, conjoncturellement, il y a un \u00e9clatement de bulles. Donc, essaye de coter la bo\u00eete. Et donc, il a fallu apprendre. J'ai fait le singe savant et j'ai appris ce que c'\u00e9tait qu'un double commissariat au compte, ce que c'\u00e9tait qu'en fait l'\u00e9norme IFRS en fait en anticipation \u00e0 l'\u00e9poque, ce que c'\u00e9tait qu'une IPO, ce que c'\u00e9tait que des banques introductrices et on y a \u00e9t\u00e9 et on ne s'est pas pass\u00e9 simplement parce qu'on s'est cot\u00e9 en juin 2000 donc la bulle commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se r\u00e9duire. Il y avait certains rendez-vous qu'on faisait chez des investisseurs \u00e0 Londres, on nous avait m\u00eame pas pr\u00e9venu que les rendez-vous avaient \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s parce que comme les bourses diminuaient de 5% tous les jours, les g\u00e9rants de fonds d'eux-m\u00eames en fait avaient annul\u00e9 tous les rendez-vous en disant de toute fa\u00e7on \u00e7a passera pas donc je les vois pas et on y allait quand m\u00eame et les gens \u00e9taient surpris de nous voir. Et au forceple finalement on a r\u00e9ussi \u00e0 faire cette introduction en bourse et donc \u00e0 trouver les financements qui nous ont permis de traverser la p\u00e9riode de 2000, 2001, 2002 jusqu'\u00e0 ce que l'activit\u00e9 reparte \u00e0 partir 2003. Donc c'\u00e9tait une bonne chose et j'ai toujours pens\u00e9 que la bourse \u00e9tait une bonne chose, pas une vertu en soi, c'est pas un accomplissement, ce n'est pas une contrainte qui est tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle qu'il y a \u00e0 avoir des investisseurs vari\u00e9s avec des agendas financiers qui ne sont pas les m\u00eames que celui forc\u00e9ment du management. Tu parlais de transparence, la transparence tu la dois \u00e0 tes actionnaires, qu'ils soient priv\u00e9s ou qu'ils soient publics, dans le sens o\u00f9 c'est une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e. Le reporting, petit \u00e0 petit, il devient le m\u00eame, que \u00e7a soit cot\u00e9 ou soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e. Le reporting en fait petit \u00e0 petit il devient le m\u00eame que \u00e7a soit cot\u00e9 pas cot\u00e9 et puis parfois la bourse en fait fait effet d'amplificateur de cycle c'est \u00e0 dire que quand tu fais une erreur en fait tu te fais taper sur les doigts plus fort que si tu n'\u00e9tais pas expos\u00e9 \u00e0 la bourse et quand tu fais quelque chose de bien et bien effectivement tu es port\u00e9 au pinacle de fa\u00e7on plus visible et peut-\u00eatre plus amplifi\u00e9e que si tu n'\u00e9tais pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Mais dans la dur\u00e9e, la bourse est assez juste, elle refl\u00e8te sur le moyen terme des tendances de fonds et elle n'est pas ni plus intelligente ni plus b\u00eate que n'importe quel investisseur individuel, n'importe quel investisseur professionnel. Et c'est le march\u00e9. Le march\u00e9 n'a ni tort ni raison sur la dur\u00e9e. Il refl\u00e8te une certaine r\u00e9alit\u00e9 qui est celle de qu'est-ce que vaut l'activit\u00e9 qui est pilot\u00e9e et qui est d\u00e9velopp\u00e9e sur une structure. Et puis, c'est un autre avantage, c'est que pour ta d\u00e9claration d'imp\u00f4t, tu connais la valeur de ta bo\u00eete au 31-12 puisque tu es all\u00e9 coter en en bourse. Non mais \u00e7a permet aussi aux soci\u00e9t\u00e9s de rester ind\u00e9pendantes. Il y a pas mal de volont\u00e9 politique aujourd'hui de cr\u00e9er des champions nationaux, europ\u00e9ens, mondiaux \u00e0 partir de talents fran\u00e7ais. C'est pas en les revendant tr\u00e8s vite \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res ou m\u00eame fran\u00e7aises, mais qui potentiellement peuvent mal les int\u00e9grer, en fait, que \u00e7a se passera. Mais c'est en offrant des sorties par la bourse \u00e0 des actionnaires qui, \u00e0 mon a\u00een\u00e9, ont pris un risque, ont investi dans une soci\u00e9t\u00e9 et qui peuvent sortir sur le march\u00e9 financier, que tu peux avoir des histoires qui se cr\u00e9ent dans la dur\u00e9e et qui cr\u00e9ent justement ces leaders locaux, r\u00e9gionaux, europ\u00e9ens, mondiaux. Je pense que la bourse est vachement int\u00e9ressante pour \u00e7a, que malheureusement, on n'a pas \u00e9t\u00e9 foutu en Europe de cr\u00e9er un march\u00e9 financier unique et continuer \u00e0 avoir Euronext d'un c\u00f4t\u00e9, Dutch Bourse et puis la LSI \u00e0 Londres de l'autre. Et que c'est bien dommage parce que si on avait un march\u00e9 pan-europ\u00e9en, il y aurait plus de sorties en bourse, il y aurait plus de liquidit\u00e9s sur les capitaux et \u00e7a serait une sortie plus facile pour les investisseurs. Et donc il y aurait plus de sorties, il y aurait plus de ces fameuses licornes europ\u00e9ennes. Tu penses qu'il n'est pas impossible avec les d\u00e9clarations de notre nouveau pr\u00e9sident qu'il y ait un renouveau en tout cas pour cr\u00e9er ces nouvelles licornes si on veut aller l\u00e0-dessus d'introduction en bourse de startups ou de bo\u00eetes grossissantes ? Encore une fois c'est pas une fin en soi, c'est un moyen. C'est soit un moyen de permettre aux actionnaires qui veulent sortir de sortir, parce qu'ils ont pris leurs risques et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut qu'ils r\u00e9cup\u00e8rent leurs capitaux pour les investir ailleurs. C'est un moyen pour le management et les fondateurs qui ont cr\u00e9\u00e9 leur soci\u00e9t\u00e9 de faire de sorte qu'elle reste ind\u00e9pendante au lieu de voir un adossement industriel qui potentiellement met en cause l'ind\u00e9pendance et lieu de voir un adossement industriel qui potentiellement met en cause l'ind\u00e9pendance et le d\u00e9veloppement de cette soci\u00e9t\u00e9. Mais parfois peut \u00eatre aussi une autre chose. L'adossement industriel peut \u00eatre tr\u00e8s bien, mais disons que la bourse permet de garder toutes les options ouvertes. On a un peu l'impression qu'en ce moment, l'introduction en bourse est ce qu'il faut au Nasdaq et pas ailleurs. M\u00eame pour des bo\u00eetes fran\u00e7aises, des crit\u00e9os ou des choses comme \u00e7a. En m\u00eame temps, il y a des soci\u00e9t\u00e9s comme mon showroom qui s'est introduit en France et qui a fait un tr\u00e8s beau parcours. Donc, non, oui, le Nasdaq, en fait, est fascinant parce qu'on a un c\u00f4t\u00e9 fascin\u00e9 ici en France pour le capitalisme financier am\u00e9ricain, pour des bonnes ou des mauvaises raisons. Mais je pense que c'est une donn\u00e9e culturelle. En fait, Hollywood et la bourse de New York, en fait, fascinent les Fran\u00e7ais. Oui, c'est vrai. Donc voil\u00e0. Donc, par ailleurs, en fait, c'est vrai que la valorisation soit plus forte sur le march\u00e9 am\u00e9ricain, mais parce qu'il y a plus d'investisseurs, il y a plus de liquidit\u00e9s et que donc, si vous arrivez \u00e0 avoir la taille et une activit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, effectivement, la sortie boursi\u00e8re am\u00e9ricaine en fait r\u00e9mun\u00e8re mieux les investisseurs. Mais si on avait un march\u00e9 boursier de taille comparable, voire sup\u00e9rieure en Europe, on n'aurait pas besoin d'aller sur le Nasdaq aux \u00c9tats-Unis. Et donc, du coup, l'introduction, elle s'est faite quand m\u00eame tr\u00e8s rapidement puisque tu nous dis coup sur coup 99.000 de lev\u00e9e de fonds, 2000 introductions en bourse. Donc \u00e7a s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. Oui, c'\u00e9tait tr\u00e8s vite. Je te confirme \u00e7a. Et apr\u00e8s, et alors, tu pars tr\u00e8s vite, tr\u00e8s haut, tr\u00e8s fort. Tu arrives sur ton intro en bourse et apr\u00e8s, tu as la travers\u00e9e du d\u00e9sert, au moins par rapport \u00e0 la bulle. Il se passe comment le business \u00e0 ce moment l\u00e0 ? C'est-\u00e0-dire que tu as 2, 3, 4 ans difficiles, tu crames l'argent que tu as rentr\u00e9 ou tu as du mal \u00e0 en rentrer d'autres. En 2000, on s'est introduit en bourse et en levant des fonds pour se d\u00e9ployer \u00e0 l'international, ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 fin 2001. Et fin 2001 on faisait 18 millions d'euros de chiffre d'affaires et on a r\u00e9alis\u00e9 que la p\u00e9riode creuse allait durer plus longtemps que pr\u00e9vu et qu'il fallait commencer \u00e0 faire des \u00e9conomies. Et donc ce qui nous restait de finance a servi \u00e0 fermer les bureaux qu'on venait d'ouvrir et de garder que ceux qui \u00e9taient les plus prometteurs. Et donc on s'est retrouv\u00e9 en 2003, on ne faisait plus que 8 millions d'euros de chiffre d'affaires et l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait 180 personnes fin 2001, on n'\u00e9tait plus que 50 en 2003. Et le cours de bourse \u00e9tait pass\u00e9 de 11 euros \u00e0 13 cents. Donc, elle avait \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par 90. Tu as tout v\u00e9cu tout \u00e7a en une dur\u00e9e record. C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, on a l'impression que c'est une vie... \u00c7a a \u00e9t\u00e9 assez intense. On parle de 98-2003. Enfin, je veux dire, apr\u00e8s, on peut prendre 96-97 o\u00f9 tu as appris, mais je veux dire, dans la vraie acc\u00e9l\u00e9ration, tu prends cinq ans o\u00f9 en cinq ans, tu as peu... Enfin, je veux dire, c'est assez fou. Oui, m\u00eame en trois ans, m\u00eame en trois ans, c'\u00e9tait tr\u00e8s condens\u00e9. Puis apr\u00e8s, il y a de nouveau une acc\u00e9l\u00e9ration de 2003 \u00e0 2006. L'activit\u00e9, en fait, s'est recompos\u00e9e. En 2006, on faisait une quarantaine de millions d'euros de chiffre d'affaires et le cours de bourse \u00e9tait pass\u00e9 de 13 cents \u00e0 12 euros. Et la capitalisation boursi\u00e8re \u00e9tait pass\u00e9e de 3 millions d'euros \u00e0 280 millions d'euros. Et 2006-2007, c'\u00e9tait un peu le sommet de cette valorisation. Apr\u00e8s, il y a eu la crise financi\u00e8re. On a fait aussi une acquisition qui s'est mal pass\u00e9e et qui \u00e9tait une erreur et qui nous a pas mal p\u00e9nalis\u00e9 tant op\u00e9rationnellement qu'en perception financi\u00e8re sur la bourse. Et on s'en est relev\u00e9 que en 2009-2010. C'\u00e9tait quelle acquisition ? On avait achet\u00e9 un r\u00e9seau social am\u00e9ricain qui s'appelait Photologues. Oui je m'en souviens. Qui \u00e9tait un site de partage de photos et qui \u00e9tait honn\u00eatement en fait c'\u00e9tait une bonne techno, c'\u00e9tait un bon actif et c'est extr\u00eamement viral et on l'a achet\u00e9 en en \u00e9t\u00e9 2007 et trois mois apr\u00e8s on avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre en place une solution de mon\u00e9tisation et le rendre rentable Mais il y avait deux choses qu'on n'avait pas pr\u00e9vues. La premi\u00e8re c'est que notre syst\u00e8me de partage de photos \u00e9tait bas\u00e9 sur des technos d'appareils photo num\u00e9riques ou des premiers smartphones, en fait, o\u00f9 derri\u00e8re on injectait les photos sur un ordinateur portable ou un ordinateur fixe et tout se faisait \u00e0 partir de l'ordinateur fixe. Mais en 2007, Apple sur l'iPhone. Et l'usage des photos et l'usage de partage de photos se fait de fa\u00e7on assez diff\u00e9rente \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0. Et deux, Facebook, qui avait commenc\u00e9 vraiment \u00e0 se d\u00e9velopper en 2006-2007, explose \u00e0 partir de 2008. Il est fait cumuler des changements d'usage o\u00f9 on passe de l'ordinateur fixe au smartphone pour utiliser et consulter les photos. Et deux, du fait que Facebook devient vraiment le r\u00e9seau social qui capte toute l'audience, notamment \u00e0 partir du partage de photos, fait qu'\u00e0 peine on avait mis en place ce qui permettait de faire de photologue un actif rentable, six mois apr\u00e8s \u00e7a replongeait parce que les tendances d'usage et parce que la concurrence de Facebook faisait qu'on ne pouvait plus y arriver. C'est l\u00e0 o\u00f9 on s'est rencontr\u00e9s. En fait tu me vois sourire parce que sur tous ces trucs l\u00e0, tu me vois sourire parce que je... En fait, sur tous ces trucs-l\u00e0, \u00e7a me fait pas marrer que tu aies foir\u00e9 ou que tu aies eu un \u00e9chec l\u00e0-dessus. Mais ce qui me fait sourire, c'est ce c\u00f4t\u00e9 montagne russe. Tu t'en parles \u00e9videmment avec du recul, \u00e0 dix ans presque. Mais c'est int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire qu'il faut... Tu dors la nuit ? \u00c7a se passeors la nuit, \u00e7a se passe bien. Oui, \u00e7a se passe bien. On apprend de ses erreurs. Le fait qu'on ait fait une erreur d'analyse sur Photolog alors que personne ne pouvait savoir, \u00e0 moins d'\u00eatre dans les carnets secrets de Steve Jobs, que l'iPhone allait sortir et que Facebook allait devenir ce qu'il est devenu, \u00e7a je peux pas m'en vouloir parce que personne ne pouvait pr\u00e9dire \u00e7a. Et puis d'autres ont fait des erreurs plus massives que moi sur le m\u00eame sujet, avec plus de moyens. Mais justement, le probl\u00e8me, c'est qu'\u00e0 cette \u00e9poque, on a d\u00e9cid\u00e9 et sur mon impulsion de faire un tr\u00e8s gros pari \u00e0 l'\u00e9tail de la bo\u00eete et que c'\u00e9tait un pari dont le risque et l'impact \u00e9taient trop risqu\u00e9s par rapport \u00e0 la taille de la soci\u00e9t\u00e9. On \u00e9tait trop petits pour se permettre ce genre de risque, ce genre d'enjeux. On percevait pas comme un risque, mais par rapport au prix qu'on avait pay\u00e9 cet actif-l\u00e0, \u00e7a l'\u00e9tait. Et l'erreur, en fait, elle \u00e9tait l\u00e0. Donc voil\u00e0, \u00e7a je le referais pas. Je ferais d'autres boulettes, mais le fait de miser autant sur un tel sujet par rapport \u00e0 la taille de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a je le referais plus. Et donc l\u00e0, tu rach\u00e8tes, tu revends pas derri\u00e8re, tu fermes en fait. Oui, on a revendu le fonds de commerce \u00e0 quelqu'un qui \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 pour reprendre la base donn\u00e9e de photos, mais \u00e7a \u00e9quivaut \u00e0 une fermeture. Et donc, du coup, quand je te dis est-ce que tu dors en rigolant, moi, c'est vrai qu'il y a des nuits o\u00f9 j'ai, tu vois, sur des plus petites choses, du mal \u00e0 dormir, sur des plus petites choses, du mal \u00e0 dormir. Quand t'as 27 ans licenci\u00e9, j'imagine, tu passes de 180 \u00e0 80 personnes et que t'es pass\u00e9 par plusieurs vagues comme \u00e7a. Je veux dire, t'as eu des moments bien durs, j'imagine. Oui, c'est une grande apprentissage. Oui, et aujourd'hui, l\u00e0-dessus, tu en as v\u00e9cu encore, j'ai l'impression, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu pas mal de rebondissements sur tes quotations et sur tes actionnaires. Et tout \u00e7a, c'est pareil, tu apprends encore, tu as des nouveaux combats, des nouvelles choses. Oui, d\u00e9j\u00e0, en fait, il y a un c\u00f4t\u00e9 positif \u00e0 tout \u00e7a, c'est que ce qu'on fait en fait int\u00e9resse du monde. \u00c7a aguise parfois des app\u00e9tits, des potentiels inimitiers ou jalousie mais en tout cas \u00e7a int\u00e9resse du monde donc je pense que ce qu'on fait fait du sens et que dans la dur\u00e9e on a un certain succ\u00e8s. Moi j'avais fait le calcul en fait entre 2006 et 2016 en fait on avait cumul\u00e9 100 millions d'euros de profits et de cash g\u00e9n\u00e9r\u00e9s. Donc on sait faire aussi des activit\u00e9s qui sont profitables et qui g\u00e9n\u00e8rent leur propre rendement financier. Et on sait aussi investir. La plupart du temps \u00e0 bonne \u00e9mission, parfois avec des erreurs. Donc oui, on continue \u00e0 apprendre, on continue \u00e0 avoir des interlocuteurs qui changent, on continue \u00e0 avoir des enjeux qui changent. Donc \u00e7a n'est jamais la m\u00eame chose. Et je ne suis pas s\u00fbr qu'il y ait beaucoup de secteurs \u00e9conomiques qui connaissent autant de changements aussi rapides que celui sur lequel on est, qui est les m\u00e9dias digitaux et le commerce \u00e9lectronique. Mais en m\u00eame temps, aujourd'hui, je crois qu'il n'y a plus aucun secteur \u00e9conomique qui est \u00e0 l'abri de ce raccourcissement de cycle, de cette acc\u00e9l\u00e9ration des nouveaut\u00e9s, des d\u00e9fis, des nouvelles concurrences et de cette instabilit\u00e9-l\u00e0. Donc je pense que cette esp\u00e8ce d'\u00e9cole d'apprentissage assez acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e que j'ai connue depuis 17 ans, aujourd'hui, elle est en train de devenir le peu de tout le monde. Et du coup, dans tout \u00e7a, qu'est-ce qui te fait te r\u00e9veiller le matin ? C'est quoi ? Qu'est-ce qui anime Cyril Zimmermann aujourd'hui, presque 20 ans plus tard ? Et tu es content d'aller au boulot tous les jours ? Tous les jours, non, comme tout le monde. \u00c7a serait hypocrite de dire que tous les jours, je me l\u00e8ve avec la fleur au fusil. Mais comme je disais tout \u00e0 l'heure, j'aime beaucoup l'univers des m\u00e9dias et les questions qu'il y a autour des m\u00e9dias en termes \u00e9conomiques et puis apr\u00e8s sur d'autres types de questions, mais c'est pas le sujet au fait de AdduX. J'aime beaucoup les \u00e9quipes avec qui je travaille et j'aime beaucoup la libert\u00e9 qui est celle de l'entrepreneur. D'accord. Et ton orga aujourd'hui, une journ\u00e9e type, elle se passe comment ? Tu te l\u00e8ves t\u00f4t, tu te couches tard, tu bosses ? Moi j'ai une particularit\u00e9, c'est qu'en fait j'habite Marseille et je travaille \u00e0 Paris. Donc en fait je suis sur Paris g\u00e9n\u00e9ralement 3 ou 4 jours par semaine et j'ai une journ\u00e9e ou deux suivant les semaines en fait de t\u00e9l\u00e9travail \u00e0 Marseille. D'accord. De chez toi ? Et de chez moi parce que je g\u00e8re \u00e0 ce moment-l\u00e0 les filiales qui sont \u00e0 l'\u00e9tranger. Ok. Et sur Paris, les trois \u00e0 quatre jours que je passe sont d\u00e9di\u00e9s aux \u00e9quipes en interne et aux clients. Et effectivement, j'ai des journ\u00e9es o\u00f9 j'encha\u00eene les rendez-vous les uns apr\u00e8s les autres, que ce soit des rendez-vous internes ou que ce soit des rendez-vous externes. Et le moment de pause et de r\u00e9flexion, je l'ai plus effectivement dans mes p\u00e9riodes de t\u00e9l\u00e9travail. D'accord. Et donc du coup, \u00e0 Paris, les journ\u00e9es sont plus intenses en termes de rendez-vous au moins d\u00e9j\u00e0. Ah oui, de socialisation en fait, et de rencontres. C'est clair que ce n'est pas le m\u00eame rythme. Apr\u00e8s, je bosse de fa\u00e7on tr\u00e8s intense \u00e0 Marseille aussi, mais de fa\u00e7on diff\u00e9rente parce qu'en fait, j'\u00e9tudie des ossiers. En fait, je regarde des choses qui demandent un temps de concentration plus long, et puis je suis en relation avec les managers des pays ou les clients des pays autres dans lesquels on est pr\u00e9sent. D'accord, tu bosses tout le temps ? Matins t\u00f4t, soirs tard, week-ends ? Oui, oui, oui, oui, et en m\u00eame temps non parce que je pense que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 pr\u00e9server une vie priv\u00e9e qui est assez \u00e9quilibr\u00e9e et que je ne refuse pas de travailler la nuit ou le week-end quand c'est n\u00e9cessaire, mais quand c'est pas n\u00e9cessaire, je ne me fais pas une obligation de me dire \u00ab Ouh l\u00e0 l\u00e0, si je travaille pas mes deux heures en fait, mon samedi ou mon dimanche, en fait je suis pas dans mon r\u00f4le \u00bb. Non, je le fais quand c'est n\u00e9cessaire et quand j'estime que c'est le bon moment aussi pour moi de le faire parce qu'on n'est pas toujours pr\u00eat \u00e0 \u00eatre efficace. Et par contre, en fait, quand c'est pas n\u00e9cessaire, en fait, je ne me fais pas une doctrine de dire il faut que je sois l\u00e0 tout le temps, tout le temps, tout le temps. Et c'est quoi tes petits secrets ? Mon \u00e9quilibre r\u00e9side dans cette double localisation et cette s\u00e9paration entre la sph\u00e8re priv\u00e9e et la sph\u00e8re professionnelle, je crois. D'accord. Des outils, des choses que tu utilises, que tu recommanderais au quotidien ? Je ne sais pas, c'est juste le mail, le Word et PowerPoint, non, peut-\u00eatre pas. Mais je veux dire... Dans le d\u00e9placement dans Paris intra-muros, en fait, je recommande le mototaxi. Avec un billet \u00e9vident parce que je suis aussi fondateur d'une soci\u00e9t\u00e9 de transport urbain qui fait du mototaxi et bient\u00f4t du scooter \u00e9lectrique avec chauffeur. Et je trouve que c'est un service qui est inestimable en termes de gain de temps \u00e0 Paris. Alors avec un prix aujourd'hui sur le moto taxi qui est assez \u00e9lev\u00e9, parce que les co\u00fbts d'entretien des machines est assez fort. Mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 on va lancer le scooter \u00e9lectrique avec chauffeur, \u00e7a sera des prix bien plus accessibles, accessible \u00e0 beaucoup plus de personnes. Et pour le coup, je pense que \u00e7a peut permettre de fluidifier les transports et les rendez-vous et l'activit\u00e9 \u00e9conomique au sein d'une journ\u00e9e, tout en restant finalement non polluant parce que c'est \u00e9lectrique. D'accord, tr\u00e8s bien. Bel avenir. Et sur tes agendas, tes notes, tes choses, rien de sp\u00e9cial, Evernote, des applications que tu es accro totale ou pas plus que... Non, en fait, je ne suis pas toujours un early adopter de ces sujets l\u00e0, parfois je le suis, mais pas syst\u00e9matiquement parce que je trouve que le temps d'apprentissage r\u00e9p\u00e9t\u00e9 de toutes ces applications est quand m\u00eame un temps \u00e0 investir qui est assez colossal et qu'il y en a certaines qui font gagner un temps certain, mais on peut pas \u00eatre au top de toutes ces applications, sinon en soit on investit tellement de temps \u00e0 apprendre et \u00e0 se maintenir au courant des diff\u00e9rentes updates que je ne sais pas toujours des gains de productivit\u00e9. Et parle-nous du Demotivateur rapidement. C'est quelque chose dans lequel tu as \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9. Tu es impliqu\u00e9 ? Oui, je suis actionnaire d'un site de contenu social qui s'appelle Demotivateur, qui s'est cr\u00e9\u00e9 il y a trois ans et demi, et dont je suis actionnaire depuis deux ans et demi, et qui a un chouette succ\u00e8s d'une \u00e9quipe qui a commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er du contenu tr\u00e8s lolcat, comme on dit au d\u00e9part, \u00e0 destination des r\u00e9seaux sociaux. Et je disais tout \u00e0 l'heure, Facebook augmente son degr\u00e9 d'exigence et les \u00e9quipes de Des Motivateurs, elles aussi, ont bien m\u00fbri. Au fait, aujourd'hui, elles proposent des contenus \u00e0 vocation virale et sociale, pas simplement sur les domaines de divertissement initiaux, mais sur la musique, sur le cin\u00e9ma, sur les recettes de cuisine, sur la d\u00e9coration et sur le voyage. Et \u00e7a devient un v\u00e9ritable petit groupe m\u00e9dia. Ok. Bon, \u00e9coute, je ne vais pas te retenir plus longtemps. J'ai une derni\u00e8re question. Si t'avais un conseil \u00e0 donner \u00e0 Cyril il y a 20 ans, si t'avais la chance de pouvoir te dire et te retourner, te dire tiens, je vais te dire ce truc l\u00e0, \u00e7a peut changer ta vie ou \u00e7a pourrait m\u00eame changer tes prochaines ann\u00e9es. Est-ce qu'il y a quelque chose qui te vient en t\u00eate ? Je te vois grimacer. Passe la nuit dessus et prends la d\u00e9cision demain. prochaines ann\u00e9es ou est-ce que tu es ce que quelque chose qui tient en t\u00eate je te vois grimacer passe la nuit dessus et prend la d\u00e9cision demain c'est un tr\u00e8s bon conseil je pense que je pense que j'essaie de faire \u00e7a notamment avant d'envoyer un email je l'\u00e9cris je passe la nuit et je vois le lendemain je te remercie infiniment on essaiera de faire un petit suivi si on a le temps on a d\u00fb faire un \u00e9pisode court pour plein de raisons mais c'\u00e9tait intense et donc je te remercie pour tout \u00e7a on se reparle tr\u00e8s vite on peut te suivre sur facebook sur linkedin sur twitter il y en a un que tu pr\u00e9f\u00e8res j'aime bien linkedin en fait c'est celui que j'utilise le plus je pense forte croissance de linkedin j'y crois tr\u00e8s fort en ce moment merci cyril merci \u00e0 toi \u00e0 bient\u00f4t. CosaVostra.com et vous pouvez bien entendu me retrouver sur LinkedIn. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 rejoindre la page Facebook du podcast, \u00e0 le partager et \u00e0 le noter sur iTunes, c'est le plus important, mais \u00e9galement sur Facebook et partout o\u00f9 vous trouverez un moyen de m'aider \u00e0 le faire conna\u00eetre. Je vous dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, g\u00e9n\u00e9ration DIY \u00e9pisode 7, c'est fini. et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.cabas cause \u00e0 vos strats com je suis mathieu st\u00e9phanie et je vous embrasse je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant, je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute, dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! \u266a", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.84], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.84, 42.2], "text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire."}, {"timestamp": [42.2, 45.24], "text": " Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9."}, {"timestamp": [47.32, 50.32], "text": " Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur. Vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients"}, {"timestamp": [50.32, 53.88], "text": " utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique."}, {"timestamp": [54.2, 57.4], "text": " La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans"}, {"timestamp": [57.4, 58.96], "text": " le monde, c'est Square."}, {"timestamp": [59.28, 63.0], "text": " Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise,"}, {"timestamp": [63.28, 65.76], "text": " mat\u00e9riel, hardware et logiciel software qui"}, {"timestamp": [65.76, 71.0], "text": " travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [71.0, 74.72], "text": " d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing,"}, {"timestamp": [74.72, 80.16], "text": " le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte"}, {"timestamp": [80.16, 84.36], "text": " vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre"}, {"timestamp": [84.36, 89.36], "text": " votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout"}, {"timestamp": [89.36, 94.6], "text": " simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui"}, {"timestamp": [94.6, 99.44], "text": " vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception"}, {"timestamp": [99.44, 106.44], "text": " des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7acepter les paiements partout, tout le temps."}, {"timestamp": [106.44, 110.88], "text": " Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself,"}, {"timestamp": [110.88, 116.04], "text": " et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code"}, {"timestamp": [116.04, 129.48], "text": " promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal, c'est square.com.com.go.do it pour obtenir sur votre premier"}, {"timestamp": [129.48, 134.8], "text": " Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles, avec Square"}, {"timestamp": [134.8, 137.28], "text": " vous ne manquerez plus de vente, alors do it !"}, {"timestamp": [137.28, 148.64], "text": " Salut tout le monde, j'esp\u00e8re que vous allez bien et que votre \u00e9t\u00e9 s'annonce au top."}, {"timestamp": [148.64, 153.24], "text": " Apr\u00e8s un \u00e9pisode \u00e0 succ\u00e8s d'un peu plus d'une heure avec Bernard Werber,"}, {"timestamp": [153.24, 158.68], "text": " j'ai aujourd'hui r\u00e9alis\u00e9 un exploit avec notre invit\u00e9 du jour, \u00e0 savoir une interview de 50"}, {"timestamp": [158.68, 162.64], "text": " minutes, m\u00eame si ce n'est pas l'objectif de ce podcast, on a d\u00fb faire rapidement,"}, {"timestamp": [162.64, 167.4], "text": " en pleine journ\u00e9e de canicule. Alors c'est assez court, mais j'ai essay\u00e9 d'\u00eatre efficace."}, {"timestamp": [167.4, 171.68], "text": " J'ai donc eu la chance d'\u00e9changer avec un entrepreneur du digital qu'on pourrait"}, {"timestamp": [171.68, 177.08], "text": " qualifier de dinosaure, car il a mont\u00e9 sa bo\u00eete il y a maintenant 20 ans, et une \u00e9ternit\u00e9"}, {"timestamp": [177.08, 179.36], "text": " plus tard, il est toujours \u00e0 la t\u00eate de cette belle entreprise."}, {"timestamp": [179.36, 184.44], "text": " Cyril Zimmerman est le pr\u00e9sident et fondateur de Adewix, que certains conna\u00eetront sous"}, {"timestamp": [184.44, 189.72], "text": " le nom de iMedia, qu'il a introduit en bourse au moment de la bulle d'internet de l'an"}, {"timestamp": [189.72, 190.72], "text": " 2000."}, {"timestamp": [190.72, 194.24], "text": " Cyril a v\u00e9cu des montagnes russes tout au long de l'histoire d'Adewix, avec une soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [194.24, 198.88], "text": " qui a r\u00e9alis\u00e9 par moment plus de 100 millions de chiffres d'affaires et qui p\u00e8se aujourd'hui"}, {"timestamp": [198.88, 200.64], "text": " pr\u00e8s de 30 millions d'euros en bourse."}, {"timestamp": [200.64, 205.08], "text": " A un moment o\u00f9 la bourse n'est plus vraiment vue comme une cons\u00e9cration en France, ou"}, {"timestamp": [205.08, 209.78], "text": " du moins Euronext compar\u00e9e au Nasdaq, j'ai trouv\u00e9 cette discussion particuli\u00e8rement"}, {"timestamp": [209.78, 210.78], "text": " enrichissante."}, {"timestamp": [210.78, 216.58], "text": " Cyril Zimmerman est \u00e9galement le pr\u00e9sident de l'Axel, le hub de la transformation digitale"}, {"timestamp": [216.58, 220.4], "text": " et le fondateur de iCab, l'un des pionniers fran\u00e7ais des motos-taxis."}, {"timestamp": [220.4, 224.56], "text": " En esp\u00e9rant que cette discussion vous plaira autant qu'elle m'a plu, je vous propose"}, {"timestamp": [224.56, 228.0], "text": " d'\u00e9couter sans plus attendre ce nouvel \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself."}, {"timestamp": [228.0, 240.32], "text": " Bonjour, je suis aujourd'hui accompagn\u00e9 de Cyril Zimmermann, le pr\u00e9sident patron fondateur de AdUX,"}, {"timestamp": [240.32, 245.16], "text": " ex iMedia. Bonjour Cyril."}, {"timestamp": [246.16, 246.24], "text": " Bonjour Mathieu."}, {"timestamp": [248.08, 248.28], "text": " Je suis ravi de te retrouver aujourd'hui."}, {"timestamp": [249.24, 250.24], "text": " Est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ?"}, {"timestamp": [251.16, 252.56], "text": " Je me p\u00e8le donc Cyril Zimmermann."}, {"timestamp": [252.6, 254.36], "text": " J'ai 45 ans et"}, {"timestamp": [254.6, 256.88], "text": " je suis un entrepreneur qui s'est"}, {"timestamp": [256.92, 258.48], "text": " d\u00e9couvert un destin d'entrepreneur"}, {"timestamp": [258.48, 259.36], "text": " il y a une vingtaine d'ann\u00e9es"}, {"timestamp": [259.4, 261.0], "text": " maintenant. C'est une grande surprise"}, {"timestamp": [261.0, 262.92], "text": " parce que je pense que personne"}, {"timestamp": [262.92, 264.72], "text": " n'est totalement s\u00fbr ou programm\u00e9"}, {"timestamp": [264.72, 265.84], "text": " pour \u00eatre entrepreneur. Et il y a 20 ans, il s'est trouv\u00e9 que j'ai eu la chance personne n'est totalement s\u00fbr ou programm\u00e9 pour \u00eatre entrepreneur."}, {"timestamp": [265.84, 269.84], "text": " Et il y a 20 ans, il s'est trouv\u00e9 que j'ai eu la chance d'\u00eatre au bon endroit au bon moment,"}, {"timestamp": [269.84, 275.04], "text": " quand le digital est arriv\u00e9 et quand l'\u00e9conomie num\u00e9rique a commenc\u00e9 \u00e0 pointer le bout de son nez."}, {"timestamp": [275.04, 278.84], "text": " J'\u00e9tais l\u00e0, j'\u00e9tais pr\u00eat et j'ai saisi cette chance."}, {"timestamp": [278.84, 284.24], "text": " Alors il faut un peu plus qu'\u00eatre l\u00e0 au bon moment quand m\u00eame, parce que moi \u00e0 la limite je suis sorti"}, {"timestamp": [284.24, 291.48], "text": " m\u00eame un peu plus tard que toi de cours je pense et pourtant tu vois moi j'ai"}, {"timestamp": [291.48, 295.4], "text": " commenc\u00e9 dans la presse quotidienne j'ai lanc\u00e9 un des derniers quotidiens"}, {"timestamp": [295.4, 299.8], "text": " gratuits en France, M\u00e9tro, m\u00eame si le digital me titillait fallait quand m\u00eame"}, {"timestamp": [299.8, 307.26], "text": " quand tu as commenc\u00e9 toi entre 95 et 2000 se dire il y a un truc l\u00e0 dedans et voil\u00e0 tu l'as vu tout"}, {"timestamp": [307.26, 312.4], "text": " de suite, tu t'es dit c'est vraiment le truc ou c'est une passion ou autre ? Comment t'es tomb\u00e9"}, {"timestamp": [312.4, 315.6], "text": " dedans si je reprends ton expression ? Non, il y a une part de chance et il y a une part de hasard."}, {"timestamp": [315.6, 322.84], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tudiant et au moment de finir mes \u00e9tudes, je commen\u00e7ais \u00e0 avoir l'envie d\u00e9mangeante"}, {"timestamp": [322.84, 325.76], "text": " de devenir actif."}, {"timestamp": [329.24, 330.76], "text": " Et plut\u00f4t que d'attendre la fin du cursus et le dipl\u00f4me,"}, {"timestamp": [333.4, 334.72], "text": " finalement, la solution la plus simple pour commencer \u00e0 \u00eatre actif, c'\u00e9tait de cr\u00e9er sa propre activit\u00e9."}, {"timestamp": [334.72, 337.92], "text": " Donc, 4-5 mois avant de finir mon cursus universitaire,"}, {"timestamp": [338.6, 343.48], "text": " j'ai cr\u00e9\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 avec un ami, avec une id\u00e9e au d\u00e9part qui n'\u00e9tait pas bonne"}, {"timestamp": [343.48, 346.0], "text": " d'ailleurs, et on ne l'a pas exploit\u00e9 tr\u00e8s longtemps,"}, {"timestamp": [346.0, 349.0], "text": " qui \u00e9tait de vendre des espaces publicitaires sur des CD-ROM."}, {"timestamp": [349.0, 351.0], "text": " Parce qu'en 1996, on parlait un peu d'Internet,"}, {"timestamp": [351.0, 354.0], "text": " mais on parlait beaucoup de multim\u00e9dia sous forme de CD-ROM."}, {"timestamp": [354.0, 358.0], "text": " Et puis, de fil en aiguille, on a commenc\u00e9 \u00e0 essayer de vendre de la publicit\u00e9 sur CD-ROM,"}, {"timestamp": [358.0, 364.0], "text": " mais aussi sur des supports de presse, magazines, et aussi sur une radio."}, {"timestamp": [364.0, 366.56], "text": " Et petit \u00e0 petit, les activit\u00e9s ont grossi."}, {"timestamp": [366.76, 370.96], "text": " Mon associ\u00e9 s'est concentr\u00e9 plus sur la partie presse et radio et moi sur la"}, {"timestamp": [371.16, 374.84], "text": " partie multim\u00e9dia qui est assez rapidement \u00e0 partir de fin 1996."}, {"timestamp": [375.36, 376.84], "text": " Et c'est l\u00e0 que l'\u00e9vidence est arriv\u00e9e."}, {"timestamp": [377.04, 379.56], "text": " Elle n'est pas arriv\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part, elle est arriv\u00e9e en pratiquant."}, {"timestamp": [380.28, 382.28], "text": " Le multim\u00e9dia, c'\u00e9tait Internet, ce n'\u00e9tait pas les CD-ROM."}, {"timestamp": [382.92, 387.6], "text": " Et donc, 96, et donc c'est ce qu'on appelle une r\u00e9gie, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [387.6, 391.6], "text": " C'est-\u00e0-dire que tu n'\u00e9tais pas propri\u00e9taire de m\u00e9dias,"}, {"timestamp": [391.6, 394.0], "text": " tu vendais pour le compte de m\u00e9dias tiers."}, {"timestamp": [394.0, 397.0], "text": " Exactement, on \u00e9tait un agent commercial externe"}, {"timestamp": [397.0, 401.0], "text": " qui utilisait des technologies qu'on \u00e9tait parmi les seuls \u00e0 savoir manipuler"}, {"timestamp": [401.0, 406.24], "text": " pour \u00e0 la fois diffuser des bandeaux publicitaires sur une cible d'internautes"}, {"timestamp": [406.24, 410.76], "text": " et puis les cibler et puis derri\u00e8re montrer l'efficacit\u00e9 aux annonceurs. Donc on n'\u00e9tait"}, {"timestamp": [410.76, 414.16], "text": " pas tr\u00e8s nombreux \u00e0 savoir faire \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque. Et c'\u00e9tait des technologies qui \u00e9taient les v\u00f4tres"}, {"timestamp": [414.16, 418.44], "text": " ou c'\u00e9tait des technologies ? Non, on n'\u00e9tait pas propri\u00e9taire ni inventeur de technologies,"}, {"timestamp": [418.44, 426.88], "text": " on \u00e9tait vraiment les utilisateurs de technologies qui commen\u00e7aient \u00e0 \u00e9merger et notre savoir-faire \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment de savoir"}, {"timestamp": [426.88, 433.92], "text": " comprendre, utiliser des plateformes logicielles et puis derri\u00e8re avoir un talent commercial et"}, {"timestamp": [433.92, 438.4], "text": " marketing pour aller vendre \u00e7a aupr\u00e8s des annonceurs et des agences m\u00e9dias. Donc c'est"}, {"timestamp": [438.4, 445.2], "text": " vrai que j'utilise le terme de chance parce qu'on n'a rien invent\u00e9, on a recycl\u00e9 un m\u00e9tier qui \u00e9tait assez vieux,"}, {"timestamp": [445.2, 451.0], "text": " comme les m\u00e9dias, comme les m\u00e9dias de petites annonces de la fin des ann\u00e9es 1880,"}, {"timestamp": [451.0, 453.0], "text": " \u00e0 l'heure de l'Internet."}, {"timestamp": [453.0, 458.0], "text": " Et c'est petit \u00e0 petit, en gagnant de la part de march\u00e9, en gagnant de la maturit\u00e9,"}, {"timestamp": [458.0, 463.0], "text": " en gagnant en exigence aussi avec un environnement qui l'\u00e9tait de plus en plus,"}, {"timestamp": [463.0, 468.2], "text": " qu'on s'est dot\u00e9 d'outils technologiques, on est devenu nous-m\u00eames non plus seulement un acteur commercial"}, {"timestamp": [468.2, 472.56], "text": " et marketing, mais aussi un d\u00e9veloppeur de plateformes technologiques dont on a"}, {"timestamp": [472.56, 475.88], "text": " la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, avec des ing\u00e9nieurs qui travaillent dessus et qui"}, {"timestamp": [475.88, 478.84], "text": " nous donnent un positionnement avec une valeur ajout\u00e9e tr\u00e8s diff\u00e9rente"}, {"timestamp": [478.84, 480.32], "text": " aujourd'hui. Mais c'est venu petit \u00e0 petit."}, {"timestamp": [480.32, 492.88], "text": " D'accord. Et donc si je veux revenir un peu en arri\u00e8re, avant m\u00eame \u00e9ventuellement de revenir sur le d\u00e9but de l'association, avant tu \u00e9tudiais du commerce ou rien \u00e0 voir ?"}, {"timestamp": [492.88, 498.96], "text": " Oui, j'avais fait une \u00e9cole de commerce, puis quelques \u00e9tudes d'histoire en parall\u00e8le,"}, {"timestamp": [498.96, 506.32], "text": " et puis j'\u00e9tais rentr\u00e9 \u00e0 Sciences Po pour pr\u00e9parer l'ENA. D'accord. Et tu as arr\u00eat\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, alors du coup..."}, {"timestamp": [506.52, 510.8], "text": " Et j'ai rat\u00e9 le concours de l'ENA deux fois et j'ai fini le cursus \u00e0 Sciences Po,"}, {"timestamp": [510.8, 513.72], "text": " donc je suis sorti dipl\u00f4m\u00e9, mais j'avais d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, A.I.Media."}, {"timestamp": [513.92, 515.12], "text": " D'accord, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [515.32, 520.64], "text": " Et donc, en t\u00eate, tu \u00e9tais quand m\u00eame all\u00e9 assez vite dans, tu dis,"}, {"timestamp": [520.84, 523.88], "text": " avec un peu d'humilit\u00e9, je pense, mais cette approche de dire"}, {"timestamp": [524.08, 525.84], "text": " l'entrepreneuriat, \u00e7a m'est tomb\u00e9 dessus."}, {"timestamp": [527.6, 531.36], "text": " C'\u00e9tait quand m\u00eame des p\u00e9riodes o\u00f9 on trouvait du boulot \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [531.56, 533.76], "text": " Je veux dire, t'\u00e9tais pas oblig\u00e9 de cr\u00e9er ton boulot pour en trouver."}, {"timestamp": [534.44, 537.36], "text": " Non, mais \u00e7a m'est tomb\u00e9 dessus parce que quand tu es sur les deux derni\u00e8res"}, {"timestamp": [537.56, 541.08], "text": " ann\u00e9es de ton cursus universitaire \u00e0 pr\u00e9parer l'ENA, t'es pas forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [541.28, 542.2], "text": " programm\u00e9 pour devenir entrepreneur."}, {"timestamp": [542.4, 543.16], "text": " C'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [543.36, 545.76], "text": " En fait, c'est l'\u00e9chec au concours administratif qui,"}, {"timestamp": [545.76, 547.14], "text": " finalement, m'a fait me reposer la"}, {"timestamp": [547.14, 549.2], "text": " question et m'a fait, finalement,"}, {"timestamp": [549.36, 550.74], "text": " changer radicalement d'optique en"}, {"timestamp": [550.76, 552.28], "text": " disant il faut que je sorte"}, {"timestamp": [553.12, 554.92], "text": " de l'univers, finalement, dans lequel"}, {"timestamp": [554.92, 556.0], "text": " je n'arrive pas \u00e0 rentrer et qui n'est"}, {"timestamp": [556.0, 557.0], "text": " peut-\u00eatre pas fait pour moi et que"}, {"timestamp": [557.0, 558.08], "text": " j'aille peut-\u00eatre chercher au fait"}, {"timestamp": [558.08, 559.28], "text": " de ce qui est \u00e0 l'exact oppos\u00e9."}, {"timestamp": [559.76, 561.04], "text": " Et il y a une esp\u00e8ce de r\u00e9action,"}, {"timestamp": [561.44, 562.52], "text": " finalement, qui s'est faite sans"}, {"timestamp": [562.52, 563.52], "text": " beaucoup de calculs, qui te dit"}, {"timestamp": [563.56, 565.96], "text": " mais finalement, pourquoi je n'essaye pas l'exact inverse ?"}, {"timestamp": [566.0, 568.36], "text": " Parce que \u00e7a m'a l'air d'\u00eatre un univers o\u00f9 j'ai une grande libert\u00e9."}, {"timestamp": [569.04, 572.92], "text": " Et petit \u00e0 petit, c'est \u00e7a qui m'a le plus s\u00e9duit, c'est \u00e0 la fois tous les"}, {"timestamp": [572.92, 575.68], "text": " matins de me lever et de ne pas savoir ce que je devais faire, mais de"}, {"timestamp": [575.68, 578.84], "text": " r\u00e9inventer tous les jours quelles \u00e9taient les id\u00e9es \u00e0 avoir, quelles"}, {"timestamp": [578.84, 582.76], "text": " \u00e9taient les mesures \u00e0 prendre, les actions \u00e0 avoir, les b\u00eatises \u00e0 \u00e9viter"}, {"timestamp": [583.52, 585.16], "text": " dans un univers qui \u00e9tait mouvant, donc qui"}, {"timestamp": [585.16, 588.0], "text": " demandait une r\u00e9activit\u00e9, une inventivit\u00e9 assez forte et d'avoir une"}, {"timestamp": [588.0, 593.84], "text": " libert\u00e9 assez inou\u00efe dans mes heures professionnelles."}, {"timestamp": [593.84, 598.56], "text": " D'accord, et donc aujourd'hui tes \u00e9checs, Alena, sont bien loin derri\u00e8re en"}, {"timestamp": [598.56, 602.72], "text": " termes de temps, mais c'est des cicatrices ?"}, {"timestamp": [602.72, 608.24], "text": " \u00e7a reste ou des choses plut\u00f4t, tu dis finalement, \u00e7a m'a permis de rebondir sur d'autres choses ?"}, {"timestamp": [608.44, 610.44], "text": " Non, ce n'est pas des cicatrices."}, {"timestamp": [610.76, 613.6], "text": " J'ai toujours un tr\u00e8s fort int\u00e9r\u00eat pour la chose publique et pour la politique."}, {"timestamp": [613.8, 615.56], "text": " Donc, \u00e7a, \u00e7a ne m'a pas quitt\u00e9."}, {"timestamp": [616.04, 618.68], "text": " Je pense qu'il y a diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de s'impliquer dans la chose publique"}, {"timestamp": [618.88, 622.28], "text": " et dans la politique, soit en \u00e9tant au fonctionnaire, soit en \u00e9tant \u00e9lu,"}, {"timestamp": [622.48, 628.56], "text": " soit en \u00e9tant actif dans des structures qui sont non lucratives, associatives, non gouvernementales."}, {"timestamp": [628.56, 631.4], "text": " Aujourd'hui, l'action publique, en fait, elle est beaucoup plus ouverte qu'elle l'\u00e9tait"}, {"timestamp": [631.4, 633.96], "text": " il y a 20 ans et a fortiori il y a 40 ou 50 ans."}, {"timestamp": [633.96, 635.84], "text": " Donc, je n'ai pas renonc\u00e9 \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [635.84, 640.72], "text": " J'ai m\u00fbri et j'ai regard\u00e9 un peu comment les choses ont \u00e9volu\u00e9 et j'ai toujours l'envie"}, {"timestamp": [640.72, 646.28], "text": " et je le fais aujourd'hui dans une certaine mesure en pr\u00e9sident d'une association sur l'\u00e9conomie num\u00e9rique qui s'appelle"}, {"timestamp": [646.48, 647.24], "text": " l'Axel."}, {"timestamp": [647.44, 652.88], "text": " C'est mon action pro bono et mon action publique sur un domaine que je crois"}, {"timestamp": [653.08, 655.8], "text": " conna\u00eetre un peu et dans lequel je pense \u00eatre un peu utile."}, {"timestamp": [656.64, 657.96], "text": " En effet, en effet."}, {"timestamp": [659.2, 659.96], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [660.16, 664.04], "text": " Et donc, tu sors avec ton associ\u00e9 qui \u00e9tait donc aussi dans le m\u00eame cas que"}, {"timestamp": [664.24, 665.72], "text": " toi, dans le m\u00eame cas d'\u00e9tudes, ou c'\u00e9tait un pote ?"}, {"timestamp": [665.92, 667.24], "text": " On s'est rencontr\u00e9 \u00e0 Sciences Po, oui."}, {"timestamp": [667.44, 672.44], "text": " D'accord. Et donc, vous cr\u00e9ez cette r\u00e9gie en vous disant, on va s'adosser \u00e0 quelques m\u00e9dias."}, {"timestamp": [672.64, 675.56], "text": " Il y en a qu'on conna\u00eet des m\u00e9dias dans tout cela ou c'\u00e9tait des..."}, {"timestamp": [675.76, 678.04], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, il n'y avait pas beaucoup de m\u00e9dias digitaux."}, {"timestamp": [678.24, 681.44], "text": " Je crois que les deux premiers sites m\u00e9dias avec lesquels on a travaill\u00e9,"}, {"timestamp": [681.64, 683.68], "text": " c'\u00e9tait le site Internet du magazine Marianne."}, {"timestamp": [683.88, 684.08], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [684.28, 691.0], "text": " Et c'\u00e9tait la version online des Inrants Cultibles. Et puis assez rapidement on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec un"}, {"timestamp": [691.0, 697.04], "text": " site qui s'\u00e9tait cr\u00e9\u00e9 en 97 qui s'appelle jeuxvideo.com qu'ensuite on a rachet\u00e9 puis"}, {"timestamp": [697.04, 705.12], "text": " revendu \u00e0 Webedia. On a travaill\u00e9 avec Infony qui \u00e9tait fournisseur d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque et qui \u00e9tait un des premiers fournisseurs d'acc\u00e8s."}, {"timestamp": [705.64, 707.64], "text": " Puis avec Caramail,"}, {"timestamp": [708.48, 716.56], "text": " la plateforme de mails gratuits, puis un moteur de recherche qui s'appelait Locas, puis Spray, qui \u00e9tait un portail su\u00e9dois"}, {"timestamp": [717.44, 719.16], "text": " de la bulle."}, {"timestamp": [719.16, 723.92], "text": " Et Boursorama, qui \u00e9tait et qui est toujours d'ailleurs le leader de l'information boursi\u00e8re"}, {"timestamp": [724.16, 725.84], "text": " sur le digital fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [725.84, 730.24], "text": " \u00c7a fait du monde dans cette \u00e9poque et apr\u00e8s du coup c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [730.24, 734.88], "text": " Et quand tu commences, alors en gros pour revenir sur la gen\u00e8se,"}, {"timestamp": [734.88, 738.88], "text": " tu vois Les Inrocks et Marianne et t'es avec ton associ\u00e9,"}, {"timestamp": [738.88, 742.28], "text": " puis tu leur dis on va faire \u00e7a, tu signes un contrat et puis tu pars"}, {"timestamp": [742.28, 747.48], "text": " avec ton belloton de p\u00e8lerin pour aller te trouver 10 000 francs par mois ou vous \u00e9tiez deux, vous aviez d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [747.48, 749.0], "text": " 20 personnes ou comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [749.0, 752.72], "text": " Non, on \u00e9tait deux et il n'y avait pas grand monde sur le march\u00e9 qui allait"}, {"timestamp": [752.72, 757.32], "text": " taper \u00e0 la porte de Marianne ou des Inrocks pour leur proposer de faire ce"}, {"timestamp": [757.32, 761.32], "text": " travail de commercialisation et c'est l\u00e0 aussi le hasard des rencontres."}, {"timestamp": [762.68, 766.28], "text": " On avait pass\u00e9 des entretiens \u00e0 la Fondation Trois Suisses,"}, {"timestamp": [766.28, 770.64], "text": " qui \u00e0 l'\u00e9poque avait une fondation qui \u00e9tait l\u00e0 pour soutenir des projets d'entreprise et des"}, {"timestamp": [770.64, 777.48], "text": " projets culturels, qui avait un superbe espace dans le dixi\u00e8me arrondissement. Et on avait \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [777.48, 782.28], "text": " h\u00e9berg\u00e9 pendant quasiment un an par la Fondation Trois Suisses. Par l'interm\u00e9diaire de cette"}, {"timestamp": [782.28, 789.24], "text": " fondation et de sa directrice, j'ai pu rencontrer quelqu'un qui s'appelait Renaud de Labaume, qui \u00e9tait l'\u00e9diteur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Marianne sur la version"}, {"timestamp": [789.24, 794.48], "text": " digitale. Et lui avait sign\u00e9 un contrat avec Marianne pour faire le site internet. La publicit\u00e9"}, {"timestamp": [794.48, 798.32], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque n'\u00e9tait pas une question. Je lui ai propos\u00e9 de m'en occuper et il m'a dit pourquoi"}, {"timestamp": [798.32, 803.36], "text": " pas ? Parce qu'il n'avait rien \u00e0 perdre. Donc beaucoup des rencontres et beaucoup des premiers"}, {"timestamp": [803.36, 807.56], "text": " contrats se sont pass\u00e9s comme \u00e7a parce que personne n'avait rien \u00e0 perdre."}, {"timestamp": [807.56, 809.92], "text": " Et donc sur ce principe l\u00e0, effectivement, apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [809.92, 812.76], "text": " on prenait notre b\u00e2ton de p\u00e8lerin et on essayait de convaincre les annonceurs"}, {"timestamp": [812.76, 814.76], "text": " et les agences m\u00e9dias qu'Internet \u00e9tait un vrai m\u00e9dia."}, {"timestamp": [814.76, 817.4], "text": " Et donc apr\u00e8s, tu pouvais en plus leur vendre un peu cross-plateforme"}, {"timestamp": [817.4, 821.32], "text": " sur plein de gros acteurs et Les Inrocks et Marianne et Caramel et tout le monde."}, {"timestamp": [821.32, 824.4], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but, c'\u00e9tait Les Inrocks, c'\u00e9tait Marianne."}, {"timestamp": [824.4, 827.52], "text": " Et puis, comme finalement, il n'y avait pas beaucoup de r\u00e9gisseurs ind\u00e9pendants,"}, {"timestamp": [828.68, 831.2], "text": " on a continu\u00e9 la m\u00eame d\u00e9marche, ce qui \u00e9tait d'aller voir les autres"}, {"timestamp": [831.2, 834.56], "text": " qui n'avaient, eux non plus, pas grand chose \u00e0 perdre, \u00e0 essayer de travailler avec nous."}, {"timestamp": [835.0, 837.8], "text": " Et si on travaillait bien, finalement, ils nous signaient un vrai contrat"}, {"timestamp": [837.8, 838.68], "text": " de moyen long terme."}, {"timestamp": [838.68, 842.28], "text": " Et puis, petit \u00e0 petit, l'actif commercial s'est cr\u00e9\u00e9 comme \u00e7a."}, {"timestamp": [842.76, 845.72], "text": " C'est vraiment des p\u00e9riodes assez incroyables."}, {"timestamp": [845.92, 847.0], "text": " Et les montants \u00e9taient tout petits."}, {"timestamp": [847.2, 852.72], "text": " Je veux dire, j'imagine qu'en 96 ou 97, ce que tu reverses \u00e0 Marianne sur le digital, c'est..."}, {"timestamp": [852.92, 858.0], "text": " 96, c'\u00e9tait non significatif, surtout qu'on a commenc\u00e9 vraiment en septembre,"}, {"timestamp": [858.2, 860.24], "text": " non, en d\u00e9cembre 96."}, {"timestamp": [860.96, 866.8], "text": " Donc, en 97, on a d\u00fb ramener quelques dizaines ou centaines de milliers de francs, je ne sais plus"}, {"timestamp": [866.8, 872.84], "text": " tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment. Je me souviens qu'en 99 on faisait \u00e0 peu pr\u00e8s 3 millions d'euros de chiffre"}, {"timestamp": [872.84, 879.84], "text": " d'affaires. Euro ou franc ? Euro. C'est pas mal quand m\u00eame. Donc en 96 il n'y avait quasiment"}, {"timestamp": [879.84, 889.52], "text": " rien, 97 \u00e7a commence, \u00e7a devait \u00eatre de l'ordre de quelques centaines de milliers de francs. 98 \u00e7a devait \u00eatre un petit peu sup\u00e9rieur. 99 je me souviens du chiffre"}, {"timestamp": [889.52, 892.24], "text": " parce que c'est l\u00e0 qu'on a rencontr\u00e9 nos premiers investisseurs et qu'on a fait"}, {"timestamp": [892.24, 895.92], "text": " notre premi\u00e8re lev\u00e9e de fonds. D'accord. 3 millions et l\u00e0 en face tu as des"}, {"timestamp": [895.92, 899.92], "text": " concurrents en revanche. En face il commence \u00e0 y avoir du monde."}, {"timestamp": [899.92, 903.4], "text": " Il y avait une r\u00e9gie publicitaire ind\u00e9pendante qui s'\u00e9tait cr\u00e9\u00e9e aussi"}, {"timestamp": [903.4, 905.88], "text": " qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Patrick Robin qui s'appelait R\u00e9gie Online,"}, {"timestamp": [906.08, 909.28], "text": " dont on s'\u00e9tait quand m\u00eame pas mal inspir\u00e9s, il faut reconna\u00eetre."}, {"timestamp": [909.48, 911.24], "text": " Patrick, si tu nous \u00e9coutes."}, {"timestamp": [911.44, 916.24], "text": " Voil\u00e0, Microsoft avait cr\u00e9\u00e9 sa structure de r\u00e9gie en ligne."}, {"timestamp": [916.44, 917.88], "text": " Il y avait Yahoo, bien \u00e9videmment."}, {"timestamp": [918.08, 920.48], "text": " Il y avait Ziv Davis, le groupe de presse informatique,"}, {"timestamp": [920.68, 923.76], "text": " qui \u00e9tait assez pr\u00e9sent \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [923.96, 929.68], "text": " Et puis, je pense que DoubleClick, \u00e0 l'\u00e9poque, avant d'\u00eatre achet\u00e9 par Google, a d\u00fb commencer"}, {"timestamp": [929.68, 931.48], "text": " son activit\u00e9 vers 2000-2001."}, {"timestamp": [931.48, 932.48], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [932.48, 934.76], "text": " Et donc l\u00e0, vous vous avez..."}, {"timestamp": [934.76, 938.32], "text": " Vous vous s\u00e9parez, tu me dis, \u00e0 un moment, il y en a un qui va garder..."}, {"timestamp": [938.32, 941.72], "text": " Ou c'est plus une s\u00e9paration d'activit\u00e9 ou une s\u00e9paration de business r\u00e9el ?"}, {"timestamp": [941.72, 943.52], "text": " Il y en a un qui garde la presse, l'autre le digital ?"}, {"timestamp": [943.52, 946.52], "text": " C'est une s\u00e9paration d'activit\u00e9 avec Bruno,"}, {"timestamp": [946.72, 949.36], "text": " La Forestry, mon associ\u00e9 de d\u00e9part, et puis Henri Lestenouz,"}, {"timestamp": [949.56, 950.64], "text": " qui nous a rejoint un peu apr\u00e8s."}, {"timestamp": [951.12, 953.68], "text": " On est rest\u00e9 chacun actionnaire de la structure de l'autre,"}, {"timestamp": [954.08, 956.84], "text": " mais eux se sont occup\u00e9s de d\u00e9velopper la partie presse et radio."}, {"timestamp": [957.04, 959.08], "text": " Et moi, je me suis occup\u00e9 de d\u00e9velopper la partie digitale."}, {"timestamp": [959.28, 960.36], "text": " Qui est devenue iMedia, donc ?"}, {"timestamp": [960.56, 961.56], "text": " Qui est devenue iMedia."}, {"timestamp": [961.76, 964.2], "text": " Le tout s'appelait iMedia, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 en deux."}, {"timestamp": [964.4, 968.8], "text": " Il y avait iMedia, multim\u00e9dia'appelait iMedia, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 en deux, il y avait iMedia, Multimedia qui \u00e9tait la partie que je g\u00e9rais et l'autre iMedia qui a ensuite"}, {"timestamp": [968.8, 973.92], "text": " s'est rebaptis\u00e9 iBox. D'accord. Et les deux soci\u00e9t\u00e9s apr\u00e8s ont diverg\u00e9 parce qu'elles ont"}, {"timestamp": [973.92, 977.48], "text": " eu des destins de d\u00e9veloppement commercial diff\u00e9rents sur des march\u00e9s diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [977.48, 984.56], "text": " des actionnaires diff\u00e9rents. D'accord et donc toi tu es, tu as cr\u00e9\u00e9, tu es rest\u00e9 sur iMedia,"}, {"timestamp": [984.56, 985.0], "text": " quand tu parles d'une lev\u00e9e de fonds en 99 tu es rest\u00e9 sur iMedia."}, {"timestamp": [989.24, 993.04], "text": " Quand tu parles d'une lev\u00e9e de fonds en 1999, donc c'\u00e9tait sur iMedia ou sur la totalit\u00e9 ? C'\u00e9tait sur iMedia. On a s\u00e9par\u00e9 les activit\u00e9s au printemps 98."}, {"timestamp": [993.32, 993.68], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [993.68, 1000.96], "text": " Donc fin 99, j'avais re\u00e7u un coup de t\u00e9l\u00e9phone d'un investisseur qui travaillait chez Dassault D\u00e9veloppement,"}, {"timestamp": [1000.96, 1004.44], "text": " qui \u00e9tait une structure de capital risque du groupe Dassault,"}, {"timestamp": [1004.4, 1011.4], "text": " d'Asso D\u00e9veloppement, qui \u00e9tait une structure de capital risque du groupe d'Asso, et qui menait une revue d'audit pour un site internet dans lequel ils voulaient investir."}, {"timestamp": [1011.4, 1016.12], "text": " Et il se trouvait qu'on assurait la r\u00e9gie publicitaire de ce site, donc ils voulaient"}, {"timestamp": [1016.12, 1020.04], "text": " avoir finalement notre avis sur le sujet. Et de fil en aiguille, on en est arriv\u00e9 aussi"}, {"timestamp": [1020.04, 1023.2], "text": " \u00e0 parler de iMedia, et finalement ils s'y sont montr\u00e9s int\u00e9ress\u00e9s. Et donc il y a"}, {"timestamp": [1023.2, 1031.28], "text": " trois structures du groupe d'Asso qui ont investi en d\u00e9cembre 1999, puis rejoint en mars 2000 par Eurasio, qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [1031.28, 1039.68], "text": " une structure de capital risque, en fait, \u00e9man\u00e9e du groupe Lazare \u00e0 l'\u00e9poque, et puis JP Morgan."}, {"timestamp": [1039.68, 1046.6], "text": " Super. Et sans te vouloir faire passer pour un vieux con,"}, {"timestamp": [1046.6, 1052.6], "text": " la lev\u00e9e de fond en 99, c'est pas la m\u00eame chose qu'aujourd'hui."}, {"timestamp": [1052.6, 1056.2], "text": " L\u00e0, aujourd'hui, tu veux chercher comment se fait une lev\u00e9e de fond,"}, {"timestamp": [1056.2, 1057.8], "text": " comment \u00e7a se passe, il y a des ressources partout,"}, {"timestamp": [1057.8, 1059.2], "text": " tout le monde sait ce que c'est, il y en a de plus en plus,"}, {"timestamp": [1059.2, 1061.0], "text": " il y en a probablement le double aujourd'hui qui a 5 ans."}, {"timestamp": [1061.0, 1064.2], "text": " Toi, quand tu as 25 ans ou quelque chose comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1064.2, 1066.56], "text": " tu sais pas"}, {"timestamp": [1066.56, 1067.56], "text": " trop dans quoi tu t'embarques."}, {"timestamp": [1067.56, 1069.96], "text": " Si, enfin, tu es bien entour\u00e9"}, {"timestamp": [1069.96, 1071.56], "text": " ou je ne sais pas, je pose la question"}, {"timestamp": [1071.56, 1072.08], "text": " un peu."}, {"timestamp": [1072.08, 1073.64], "text": " Je pense que les m\u00e9caniques sont \u00e0 peu"}, {"timestamp": [1073.64, 1074.92], "text": " pr\u00e8s les m\u00eames, c'est-\u00e0-dire que des"}, {"timestamp": [1074.92, 1076.96], "text": " gamins de 25 ans que j'\u00e9tais et qui"}, {"timestamp": [1076.96, 1078.84], "text": " existent aujourd'hui, quand ils"}, {"timestamp": [1078.84, 1080.28], "text": " rencontrent des investisseurs qui ont"}, {"timestamp": [1080.28, 1082.32], "text": " un peu plus d'exp\u00e9rience et qui"}, {"timestamp": [1082.32, 1083.8], "text": " \u00e9valuent un dossier pour investir"}, {"timestamp": [1083.8, 1084.8], "text": " quelques centaines ou quelques"}, {"timestamp": [1084.8, 1087.72], "text": " millions d'euros, quand c'est un demi-litre ou quelques millions d'euros, quand c'est un des milliers ou quelques millions d'euros,"}, {"timestamp": [1087.72, 1092.32], "text": " il y a forc\u00e9ment un gap de comp\u00e9tences et de maturit\u00e9 sur les sujets purement techniques"}, {"timestamp": [1092.32, 1093.32], "text": " et financiers."}, {"timestamp": [1093.32, 1096.32], "text": " Donc clairement, j'apprenais en marchant."}, {"timestamp": [1096.32, 1101.68], "text": " Il se trouve que je suis tomb\u00e9 sur des gens qui \u00e9taient honn\u00eates, faires et qui avaient"}, {"timestamp": [1101.68, 1103.76], "text": " une bonne vision des choses et que \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9."}, {"timestamp": [1103.76, 1107.96], "text": " Et je pense que c'est le cas de la plupart des managers qui trouvent des"}, {"timestamp": [1108.16, 1111.16], "text": " investisseurs aujourd'hui. Simplement, il y en a plus aujourd'hui qu'il y a 20 ans"}, {"timestamp": [1111.36, 1114.68], "text": " et ils ont plus d'argent. Mais je pense que l'asym\u00e9trie de positionnement"}, {"timestamp": [1114.88, 1119.08], "text": " du manager qui, tout d'un coup, est sollicit\u00e9 par des investisseurs"}, {"timestamp": [1119.28, 1122.04], "text": " et l'investisseur dont c'est le m\u00e9tier d'investir, en fait, elle existe toujours."}, {"timestamp": [1122.88, 1125.8], "text": " Et \u00e0 Fort-sur-Yves, fin 99, d\u00e9but 2000, il y avait beaucoup d'investisseurs"}, {"timestamp": [1125.8, 1127.28], "text": " qui cherchaient des dossiers dans lesquels investir."}, {"timestamp": [1127.72, 1129.4], "text": " Oui, mais c'est vrai qu'il y en avait beaucoup."}, {"timestamp": [1129.4, 1134.36], "text": " Mais j'ai l'impression que le m\u00e9tier fait qu'aujourd'hui, quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [1135.2, 1141.08], "text": " que ce soit dans des \u00e9missions, des podcasts, des postes sur des blogs"}, {"timestamp": [1141.08, 1144.2], "text": " ou des choses comme \u00e7a, tu as \u00e9norm\u00e9ment de ressources pour te renseigner,"}, {"timestamp": [1144.2, 1146.08], "text": " comprendre comment \u00e7a marche, qu'est-ce qui se passe, etc."}, {"timestamp": [1146.08, 1151.32], "text": " \u00c7a fait plus partie d'une culture qui est plus largement diffus\u00e9e parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [1151.32, 1153.76], "text": " l'entreprenariat n'\u00e9tait pas aussi r\u00e9pandu qu'aujourd'hui."}, {"timestamp": [1153.76, 1155.84], "text": " Et puis aujourd'hui, \u00eatre entrepreneur, c'est cool."}, {"timestamp": [1155.84, 1161.6], "text": " Il y a un c\u00f4t\u00e9 hype et il y a un c\u00f4t\u00e9 cool autour de ce terme-l\u00e0 et de cette r\u00e9alit\u00e9."}, {"timestamp": [1161.6, 1165.08], "text": " A toi, on a raison, mais c'est plut\u00f4t bien en fait, parce que \u00e7a cr\u00e9e"}, {"timestamp": [1165.08, 1166.08], "text": " l'envie."}, {"timestamp": [1166.68, 1167.88], "text": " Il y a 20 ans, ce n'\u00e9tait pas le cas."}, {"timestamp": [1167.96, 1170.96], "text": " Donc, il y avait moins de cas d'\u00e9cole,"}, {"timestamp": [1170.96, 1173.56], "text": " il y avait moins de diffusion de cette culture un peu"}, {"timestamp": [1173.56, 1176.04], "text": " de capitalisme financier"}, {"timestamp": [1176.48, 1178.76], "text": " et de capital d\u00e9veloppement qui \u00e9tait diffus\u00e9."}, {"timestamp": [1180.12, 1183.04], "text": " Aujourd'hui, il y a des associations comme le Galion qui, en plus,"}, {"timestamp": [1183.12, 1189.28], "text": " essayent d'aider les entrepreneurs dehors de leur n\u00e9gociations et la structuration de leur mode de financement avec soit des banques"}, {"timestamp": [1189.28, 1194.88], "text": " soit des capitaux risqueurs. N\u00e9anmoins quand c'est ta premi\u00e8re fois et que tu as une vingtaine d'ann\u00e9es"}, {"timestamp": [1194.88, 1199.96], "text": " et que tu lis ce qu'on appelle une term sheet c'est \u00e0 dire le r\u00e9sum\u00e9 de l'expos\u00e9 des motifs"}, {"timestamp": [1199.96, 1205.28], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement en anglais que \u00e7a fait 60 pages et qu'on te parle en fait de garantie de passif, en fait qu'on te parle en fait de Ratchet et qu'on te parle de garantie de passif,"}, {"timestamp": [1205.28, 1209.28], "text": " qu'on te parle de ratchet et qu'on te parle d'un ensemble de sujets qui deviennent assez"}, {"timestamp": [1209.28, 1213.08], "text": " rapidement tr\u00e8s techniques, tu es oblig\u00e9 d'avoir un conseil juridique, un avocat qui t'aide,"}, {"timestamp": [1213.08, 1216.44], "text": " et tu es oblig\u00e9 de le croire parce que tu ne comprends pas grand chose la premi\u00e8re fois,"}, {"timestamp": [1216.44, 1217.16], "text": " la premi\u00e8re lecture."}, {"timestamp": [1217.16, 1223.92], "text": " Oui, et puis moi je remarque aussi au bout d'un moment, et que dans les soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles"}, {"timestamp": [1223.92, 1225.4], "text": " je peux \u00eatre impliqu\u00e9."}, {"timestamp": [1225.4, 1230.32], "text": " En fait quand tu prends m\u00eame le temps de lire le premier term sheet, m\u00eame en anglais,"}, {"timestamp": [1230.32, 1237.56], "text": " m\u00eame pour moi, disons, 15 ans plus tard, \u00e7a va, tu comprends des choses, mais que"}, {"timestamp": [1237.56, 1241.4], "text": " quand t'es \u00e0 la 15\u00e8me version du term sheet qui a chang\u00e9 et que tu peux plus la lire"}, {"timestamp": [1241.4, 1244.76], "text": " et que tu peux plus la voir en photo, etc. t'as aussi bien besoin de ce conseil qui"}, {"timestamp": [1244.76, 1246.44], "text": " va \u00eatre celui qui va te garantir"}, {"timestamp": [1246.64, 1249.04], "text": " un peu ce machin parce que c'est vraiment infernal en fait."}, {"timestamp": [1249.24, 1252.96], "text": " C'est un vrai m\u00e9tier."}, {"timestamp": [1253.16, 1253.92], "text": " Oui, c'est un vrai m\u00e9tier."}, {"timestamp": [1255.48, 1255.92], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1256.12, 1260.0], "text": " Et donc, tu l\u00e8ves tout \u00e7a 99-2000."}, {"timestamp": [1261.36, 1264.12], "text": " L\u00e0, tu es sous les feux des projecteurs, non ?"}, {"timestamp": [1264.32, 1266.24], "text": " Un peu quand m\u00eame ou pas encore ?"}, {"timestamp": [1266.24, 1272.64], "text": " Je pense qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 le dossier le plus m\u00e9diatique et j'ai jamais particuli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatique"}, {"timestamp": [1272.64, 1274.64], "text": " parce que je ne l'ai pas particuli\u00e8rement recherch\u00e9."}, {"timestamp": [1274.64, 1277.72], "text": " Et puis parce que le parcours de la soci\u00e9t\u00e9 est quand m\u00eame assez compliqu\u00e9,"}, {"timestamp": [1277.72, 1282.6], "text": " il y a eu milliers de retournements positifs, n\u00e9gatifs, des bonnes choses, des erreurs de faits."}, {"timestamp": [1282.6, 1286.0], "text": " Et on est l\u00e0 depuis longtemps, Donc c'est pas en fait une"}, {"timestamp": [1286.0, 1289.92], "text": " jeune bo\u00eete qu'on regarde aujourd'hui, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui a 20 ans et qui a un parcours"}, {"timestamp": [1289.92, 1295.24], "text": " forc\u00e9ment compliqu\u00e9 dans un secteur compliqu\u00e9. A l'\u00e9poque, je faisais partie des quelques"}, {"timestamp": [1295.24, 1300.68], "text": " entrepreneurs qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la bulle pour pouvoir se coter en bourse. Donc forc\u00e9ment,"}, {"timestamp": [1300.68, 1305.16], "text": " il y a eu une p\u00e9riode de quelques mois o\u00f9, on va dire m\u00e9diatiquement,"}, {"timestamp": [1305.16, 1309.72], "text": " mais c'\u00e9tait les m\u00e9dias tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s du domaine du digital et du domaine du marketing"}, {"timestamp": [1309.72, 1316.6], "text": " digital ou des m\u00e9dias tr\u00e8s \u00e9conomiques et financiers o\u00f9 il y a eu une surexposition"}, {"timestamp": [1316.6, 1322.32], "text": " m\u00e9diatique de la soci\u00e9t\u00e9 et du management. Mais ce n'\u00e9tait pas des sujets qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [1322.32, 1325.0], "text": " aussi transversaux et g\u00e9n\u00e9ralistes qu'on peut le voir aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1325.0, 1330.4], "text": " o\u00f9 des patrons de startups, des patrons de soci\u00e9t\u00e9s deviennent quasiment potentiellement des ic\u00f4nes m\u00e9diatiques."}, {"timestamp": [1330.4, 1349.8], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, il y avait la possibilit\u00e9 d'\u00eatre iconis\u00e9, Inmedia et en effet, tout ce que \u00e7a repr\u00e9sentait a toujours \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1350.0, 1353.56], "text": " quand m\u00eame un acteur important de l'univers digital fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [1353.76, 1356.0], "text": " C'est int\u00e9ressant de le voir aussi de l'ext\u00e9rieur."}, {"timestamp": [1356.2, 1360.0], "text": " Et du coup, tu fais partie de cette toute petite famille aussi,"}, {"timestamp": [1360.0, 1362.32], "text": " parce qu'on parle de Caramel, on parle de tous les gens."}, {"timestamp": [1362.52, 1364.44], "text": " Il y a"}, {"timestamp": [1368.0, 1370.96], "text": " une petite famille de gens que tu vois aujourd'hui, qui ont fait diverses choses, qui ont fait plusieurs soci\u00e9t\u00e9s,"}, {"timestamp": [1371.52, 1373.2], "text": " comme toi, qui ont investi dans pas mal de choses."}, {"timestamp": [1373.2, 1375.68], "text": " Et en fait, il y a 20 ans, vous \u00e9tiez 12."}, {"timestamp": [1375.68, 1377.28], "text": " Enfin, j'exag\u00e8re un peu, mais..."}, {"timestamp": [1377.28, 1379.84], "text": " Oui, on \u00e9tait tr\u00e8s jeunes \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [1379.84, 1381.92], "text": " Et donc, 20 ans apr\u00e8s, on a eu des parcours"}, {"timestamp": [1382.24, 1384.68], "text": " qui se sont enrichis de diff\u00e9rentes exp\u00e9riences, de diff\u00e9rentes choses."}, {"timestamp": [1384.68, 1385.6], "text": " Et puis, on s'est retrouv\u00e9s. C'est-\u00e0-dire que m\u00eame si on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s proche il y a 20 ans apr\u00e8s, on a eu des parcours qui se sont enrichis de diff\u00e9rentes exp\u00e9riences, de diff\u00e9rentes choses et puis on s'est retrouv\u00e9s."}, {"timestamp": [1385.8, 1388.44], "text": " C'est \u00e0 dire que m\u00eame si on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s proche il y a 20 ans,"}, {"timestamp": [1388.44, 1390.36], "text": " on n'a pas arr\u00eat\u00e9 de se croiser, de se recroiser."}, {"timestamp": [1390.36, 1391.52], "text": " Donc au bout de 20 ans, effectivement,"}, {"timestamp": [1391.52, 1394.04], "text": " il y a une solidarit\u00e9, une proximit\u00e9 qui se cr\u00e9ent par les parcours."}, {"timestamp": [1394.08, 1395.48], "text": " C'est clair et c'est assez chouette."}, {"timestamp": [1395.68, 1396.76], "text": " C'est tr\u00e8s agr\u00e9able."}, {"timestamp": [1396.96, 1398.88], "text": " Il y a des tr\u00e8s belles rencontres."}, {"timestamp": [1399.08, 1403.76], "text": " Il y a des gens aussi qu'on perd de vue, mais quand on les recroise,"}, {"timestamp": [1403.96, 1407.0], "text": " on se souvient des moments o\u00f9 on a eu ce"}, {"timestamp": [1407.08, 1411.84], "text": " destin professionnel commun d'avoir une suracc\u00e9l\u00e9ration, c'\u00e9tait la bulle."}, {"timestamp": [1411.92, 1414.44], "text": " Et puis apr\u00e8s, le grand vide, c'\u00e9tait l'explosion de la bulle."}, {"timestamp": [1414.68, 1415.76], "text": " Et t'as jamais touch\u00e9 aux Minitel ?"}, {"timestamp": [1416.68, 1418.0], "text": " Non, c'\u00e9tait trop jeune pour \u00e7a."}, {"timestamp": [1419.36, 1425.0], "text": " Et donc, du coup, dans toute cette famille, qui peuvent \u00eatre en effet,"}, {"timestamp": [1425.0, 1426.0], "text": " certains qu'on touche au Minitel,"}, {"timestamp": [1426.0, 1429.0], "text": " c'est monissini, Daniel ou des Orlyane chez Caramel"}, {"timestamp": [1429.0, 1430.0], "text": " ou des gens comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1430.0, 1435.0], "text": " Toi, tu es un des rares \u00e0 \u00eatre toujours dans ta bo\u00eete."}, {"timestamp": [1437.0, 1440.0], "text": " Je n'en ai pas beaucoup qui me viennent en t\u00eate comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1440.0, 1443.0], "text": " Je ne sais pas si tu en as toi, mais 20 ans apr\u00e8s."}, {"timestamp": [1443.0, 1444.0], "text": " Comment tu l'expliques \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1444.0, 1445.52], "text": " Parce que tu t'es toujours \u00e9clat\u00e9 ?"}, {"timestamp": [1445.56, 1449.08], "text": " Parce que j'imagine que tu n'\u00e9tais pas toujours \u00e9clat\u00e9, qu'il y a eu des moments durs,"}, {"timestamp": [1449.12, 1450.48], "text": " des moments... Voil\u00e0."}, {"timestamp": [1452.56, 1454.12], "text": " Est-ce que c'est parce que tu ne veux pas le l\u00e2cher ?"}, {"timestamp": [1454.12, 1456.0], "text": " Tu ne peux pas le l\u00e2cher ? C'est la mission de ta vie ?"}, {"timestamp": [1457.0, 1458.56], "text": " Non, non, mais c'est tout un ensemble de choses."}, {"timestamp": [1460.12, 1462.64], "text": " Il y a des entrepreneurs qui restent \u00e0 la t\u00eate de leur bo\u00eete,"}, {"timestamp": [1462.64, 1464.96], "text": " mais ils ont cr\u00e9\u00e9 des empires petits ou grands."}, {"timestamp": [1464.96, 1467.12], "text": " Et le cas de Xavier Nel est assez unique."}, {"timestamp": [1467.12, 1471.84], "text": " Donc, on ne peut pas comparer ce qui n'est pas comparable \u00e0 Diug, c'est une soci\u00e9t\u00e9 de 60 millions d'euros."}, {"timestamp": [1471.84, 1474.88], "text": " Au fait, il y a d'autres, et autrement plus important."}, {"timestamp": [1476.4, 1479.44], "text": " Mais \u00e0 la fois, il y a eu des..."}, {"timestamp": [1479.44, 1488.72], "text": " Une grosse r\u00e9ussite, mais soyons clairs. \u00c0 la fois, il y a des moments o\u00f9, quand c'est difficile,"}, {"timestamp": [1488.72, 1491.52], "text": " tu peux avoir envie de l\u00e2cher et de passer \u00e0 autre chose."}, {"timestamp": [1492.24, 1495.2], "text": " Et en m\u00eame temps, je ne me sentais pas le faire parce que j'avais quand m\u00eame des gens"}, {"timestamp": [1495.2, 1497.76], "text": " qui s'\u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, que ce soit des \u00e9quipes ou des actionnaires."}, {"timestamp": [1498.24, 1500.52], "text": " Donc, tu restes. Et puis, quand \u00e7a va bien,"}, {"timestamp": [1501.12, 1503.72], "text": " tu n'as pas de raison fondamentalement d'arr\u00eater."}, {"timestamp": [1504.44, 1509.32], "text": " Et puis, une fa\u00e7on d'arr\u00eater, c'est de vendre la soci\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [1511.12, 1515.44], "text": " ce qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 techniquement aussi facile que pour d'autres parce que"}, {"timestamp": [1515.64, 1518.68], "text": " la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait cot\u00e9e avec un actionnariat qui \u00e9tait hyper \u00e9clat\u00e9."}, {"timestamp": [1519.56, 1522.52], "text": " Donc, c'est plus facile de vendre une soci\u00e9t\u00e9 qui n'est pas cot\u00e9e, dont le"}, {"timestamp": [1522.72, 1526.72], "text": " capital est ma\u00eetris\u00e9, ou de vendre une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e dans laquelle il y a un bloc de contr\u00f4le."}, {"timestamp": [1527.52, 1530.64], "text": " Ce n'\u00e9tait pas le cas de High Media et donc,"}, {"timestamp": [1531.4, 1535.08], "text": " il n'y avait pas d'autre choix que soit continuer, soit trouver quelqu'un qui me"}, {"timestamp": [1535.08, 1539.6], "text": " rempla\u00e7ait. Mais dans les p\u00e9riodes hautes, encore une fois,"}, {"timestamp": [1539.6, 1543.32], "text": " les choses se passaient bien et il n'y avait pas de raison d'arr\u00eater."}, {"timestamp": [1543.36, 1546.36], "text": " Et quand les choses \u00e9taient difficiles, je prenais comme ma"}, {"timestamp": [1546.36, 1549.32], "text": " responsabilit\u00e9 de faire de sorte de trouver la voie de sortie et"}, {"timestamp": [1549.32, 1551.36], "text": " de trouver la voie de remonter la pente."}, {"timestamp": [1551.96, 1553.84], "text": " Et je pense que j'aime bien \u00e7a, j'aime bien cette notion de"}, {"timestamp": [1553.84, 1557.24], "text": " combat. \u00c7a ne m'a pas emp\u00each\u00e9 de faire d'autres choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [1558.04, 1560.8], "text": " tant au niveau personnel qu'au niveau professionnel, d'autres"}, {"timestamp": [1560.8, 1564.16], "text": " activit\u00e9s qui sont diff\u00e9rentes dans des domaines"}, {"timestamp": [1564.24, 1568.68], "text": " qui sont soit connexes, soit totalement disjoints. J'essaye le plus possible d'avoir des"}, {"timestamp": [1568.68, 1572.88], "text": " occupations qui n'ont rien \u00e0 voir avec Adio X ou A.I.Media pour \u00e9viter les"}, {"timestamp": [1572.88, 1576.56], "text": " conflits d'int\u00e9r\u00eats. Mais oui, j'ai d'autres occupations \u00e0 c\u00f4t\u00e9, au fait"}, {"timestamp": [1576.56, 1581.4], "text": " qu'ils m'occupent peut-\u00eatre 5 ou 10 % de mon temps, en fait, quand Adio X m'occupe 90 %."}, {"timestamp": [1581.4, 1583.88], "text": " Et puis m\u00eame en interne, on y reviendra tout \u00e0 l'heure, mais moi j'ai le souvenir"}, {"timestamp": [1583.88, 1588.56], "text": " d'avoir boss\u00e9 avec tes \u00e9quipes et d'avoir, je pense, sur certaines choses,"}, {"timestamp": [1588.56, 1593.24], "text": " \u00e9t\u00e9 un des tout premiers \u00e0 avoir int\u00e9gr\u00e9 IP chez CitizenSide \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [1593.56, 1599.48], "text": " Et il me semble qu'il y avait Rodolphe Pelos et Olivier Gonzal\u00e8s, non ?"}, {"timestamp": [1599.48, 1602.6], "text": " Oui, tr\u00e8s bien. Donc, l'un qui est parti un moment longtemps chez Melty,"}, {"timestamp": [1602.6, 1604.8], "text": " qui n'en est plus, et puis Olivier chez Twitter."}, {"timestamp": [1604.92, 1607.6], "text": " Donc, tu as lanc\u00e9 aussi des beaux parcours, j'imagine ?"}, {"timestamp": [1607.6, 1611.04], "text": " Sur 20 ans, il y a toute une g\u00e9n\u00e9ration de personnes qui sont pass\u00e9es"}, {"timestamp": [1611.04, 1614.52], "text": " par Radio X et je suppose que \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1614.52, 1618.16], "text": " une chouette \u00e9cole. Donc, tu parlais d'Olivier, qui aujourd'hui est le patron"}, {"timestamp": [1618.16, 1621.48], "text": " de Socialize, qui est la structure sociale de Havas. Rodolphe, qui a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1621.48, 1622.88], "text": " directeur du d\u00e9veloppement de Melty."}, {"timestamp": [1624.84, 1626.0], "text": " Eric Mar\u00e9bion, qui \u00e9tait DG d'AOL"}, {"timestamp": [1626.0, 1628.0], "text": " devenu Oath aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1628.0, 1633.0], "text": " qui est la structure France de l'ancienne AOL filiale de Verizon."}, {"timestamp": [1633.0, 1637.0], "text": " Alexis Marcombe qui est le patron de la r\u00e9gie digitale du Figaro."}, {"timestamp": [1637.0, 1641.0], "text": " Damien P\u00e9ponnet qui est le directeur commercial de AOL Oath."}, {"timestamp": [1641.0, 1645.64], "text": " Christophe Blau qui est le patron de 3W R\u00e9gis."}, {"timestamp": [1646.16, 1647.28], "text": " Et je ne vois pas assez des meilleurs."}, {"timestamp": [1647.28, 1649.72], "text": " Et bien s\u00fbr, tous ceux qui sont pass\u00e9s par la structure"}, {"timestamp": [1649.72, 1652.52], "text": " paiement aussi, qui sont encore l\u00e0 dans Ipay"}, {"timestamp": [1652.52, 1654.12], "text": " aujourd'hui, m\u00eame si nous n'en sommes plus."}, {"timestamp": [1654.12, 1656.52], "text": " Au fait, les propri\u00e9taires de la structure continuent \u00e0"}, {"timestamp": [1656.52, 1657.64], "text": " exister, \u00e0 se d\u00e9velopper."}, {"timestamp": [1658.12, 1660.28], "text": " Et ceux qui ont essay\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui ont cr\u00e9\u00e9 leur propre"}, {"timestamp": [1660.28, 1663.24], "text": " bo\u00eete. Donc, le cumul des deux"}, {"timestamp": [1663.24, 1665.92], "text": " soci\u00e9t\u00e9s que j'ai cr\u00e9\u00e9 fait \u00e0 peu"}, {"timestamp": [1665.92, 1671.64], "text": " pr\u00e8s 450 personnes, mais sur 20 ans, probablement, j'ai jamais fait le"}, {"timestamp": [1671.64, 1677.24], "text": " calcul, mais peut-\u00eatre qu'on a drain\u00e9 2000, 2500, 3000 personnes qui sont"}, {"timestamp": [1677.24, 1681.0], "text": " pass\u00e9es par l\u00e0. Donc sur un univers qui reste quand m\u00eame assez \u00e9troit"}, {"timestamp": [1681.0, 1684.4], "text": " et o\u00f9 les gens restent assez longtemps, forc\u00e9ment \u00e7a cr\u00e9e des \u00e9coles."}, {"timestamp": [1684.4, 1689.64], "text": " Avec quand m\u00eame une expertise que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper particuli\u00e8rement chez"}, {"timestamp": [1689.64, 1698.48], "text": " Adwox et AIP avant et un peu sur iMedia. Je voulais dire AIP plut\u00f4t qu'iMedia,"}, {"timestamp": [1698.48, 1706.0], "text": " mais c'est la mon\u00e9tisation. Ce que je veux dire c'est qu'aujourd'hui c'est quand m\u00eame toujours ce vaste sujet dans les m\u00e9dias,"}, {"timestamp": [1706.0, 1727.86], "text": " alors quand les gaffades vont aller siphonner \u00e9norm\u00e9ment de choses, vous avez toujours eu cette mission et ce talent d'aller mon et notamment un changement de mod\u00e8le de"}, {"timestamp": [1727.86, 1735.96], "text": " mon\u00e9tisation tel que tu as pu le voir dans l'avenir des m\u00e9dias et de la"}, {"timestamp": [1735.96, 1742.14], "text": " mon\u00e9tisation en ligne. Et \u00e7a l\u00e0-dessus, en effet, on passe d'un monde de PAP"}, {"timestamp": [1742.14, 1745.52], "text": " quasiment, page avec publicit\u00e9, c'est \u00e7a, on vend des coups pour mille,"}, {"timestamp": [1745.52, 1749.4], "text": " \u00e0 un monde o\u00f9 on vend des OPSP. C'est un peu \u00e7a la vision ?"}, {"timestamp": [1749.4, 1754.88], "text": " J'ai plus g\u00e9n\u00e9ralement une raison pour laquelle \u00e7a fait 20 ans que je suis l\u00e0 et que j'essaie de d\u00e9velopper cette activit\u00e9,"}, {"timestamp": [1754.88, 1760.0], "text": " c'est que j'ai un attrait tr\u00e8s fort pour l'univers des m\u00e9dias et qu'il y a une \u00e9quation qui n'est toujours pas r\u00e9solue"}, {"timestamp": [1760.0, 1766.36], "text": " chez les m\u00e9dias digitaux, qui est comment ils peuvent, avant m\u00eame de gagner de l'argent, couvrir les co\u00fbts de production de ce"}, {"timestamp": [1766.36, 1767.88], "text": " qu'ils produisent en termes de contenu."}, {"timestamp": [1768.64, 1771.64], "text": " Et on est pass\u00e9 de r\u00e9gie publicitaire \u00e0 soci\u00e9t\u00e9 de service qui faisait \u00e0 la"}, {"timestamp": [1771.64, 1775.12], "text": " fois la r\u00e9gie publicitaire et de solution de paiement parce qu'on a pens\u00e9"}, {"timestamp": [1775.12, 1778.72], "text": " \u00e0 un moment apr\u00e8s l'\u00e9clatement de la bulle, qu'il n'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [1778.72, 1781.68], "text": " sain que les m\u00e9dias ne vivent que de la publicit\u00e9 et qu'il fallait qu'ils"}, {"timestamp": [1781.68, 1784.68], "text": " diversifient leurs sources de revenus, probablement en rendant une partie de"}, {"timestamp": [1784.68, 1786.68], "text": " leur contenu payant. On a fait \u00e7a \u00e0"}, {"timestamp": [1786.68, 1790.36], "text": " partir de 2003, je sais pas si on a eu raison trop t\u00f4t ou si on a eu tort, mais"}, {"timestamp": [1790.36, 1794.76], "text": " en tout cas on s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 plut\u00f4t cr\u00e9er des plateformes de paiement pour"}, {"timestamp": [1794.76, 1797.72], "text": " du commerce \u00e9lectronique que pour les m\u00e9dias, parce que les m\u00e9dias n'\u00e9taient"}, {"timestamp": [1797.72, 1801.72], "text": " pas mieux pour basculer dans du paiement. Ils le sont plus aujourd'hui, bien s\u00fbr,"}, {"timestamp": [1801.72, 1806.52], "text": " mais n\u00e9anmoins ce qu'ils mettent derri\u00e8re les murs de paiement"}, {"timestamp": [1806.52, 1811.24], "text": " en fait n'est qu'une infime partie de leur contenu, \u00e7a n'alimente pas suffisamment en"}, {"timestamp": [1811.24, 1818.12], "text": " ressources leur compte de r\u00e9sultat et la partie publicitaire ne finance pas le reste de leur"}, {"timestamp": [1818.12, 1831.76], "text": " production de contenu ou alors ils sont oblig\u00e9s de d'\u00e9craser les co\u00fbts de fa\u00e7on telle que finalement ils n'ont pas toujours les moyens humains de traiter l'information \u00e0 fond comme ils le souhaiteraient. Donc il y a un"}, {"timestamp": [1831.76, 1835.52], "text": " appauvrissement potentiel du traitement de l'information parce qu'il n'y a pas de moyens"}, {"timestamp": [1835.52, 1841.52], "text": " \u00e9conomiques affect\u00e9s dans un cadre de rentabilit\u00e9. Et que cette publicit\u00e9 qui ne suffit pas \u00e0"}, {"timestamp": [1841.52, 1851.28], "text": " rentabiliser les investissements en contenu c'\u00e9tait \u00e0 la fois une question de prix et de format. Et chez Adiweeks, ce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser, c'est qu'il va"}, {"timestamp": [1851.28, 1856.8], "text": " aller changer les formats pour qu'ils soient mieux accept\u00e9s par l'utilisateur et plus rares, de fa\u00e7on"}, {"timestamp": [1856.8, 1862.04], "text": " \u00e0 ce qu'ils retrouvent un meilleur prix et qu'ils alimentent plus le mod\u00e8le \u00e9conomique des m\u00e9dias."}, {"timestamp": [1862.04, 1867.6], "text": " Et qu'il y avait une deuxi\u00e8me composante qui, pour le coup, ne d\u00e9pend pas de nous,"}, {"timestamp": [1867.6, 1873.24], "text": " mais qui sera probablement le r\u00e9\u00e9quilibrage des relations entre les r\u00e9seaux sociaux et les producteurs de contenu."}, {"timestamp": [1873.24, 1879.88], "text": " Aujourd'hui, la r\u00e9partition de valeurs se fait plut\u00f4t en faveur des r\u00e9seaux sociaux et les producteurs de contenu n'ont pas grand-chose \u00e0 gagner,"}, {"timestamp": [1879.88, 1882.56], "text": " finalement, \u00e0 distribuer leur contenu sur les diff\u00e9rentes plateformes."}, {"timestamp": [1882.56, 1887.68], "text": " Et je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a va se r\u00e9\u00e9quilibrer parce que ceux qui distribuent"}, {"timestamp": [1887.68, 1891.36], "text": " le contenu vont de plus en plus avoir besoin quand m\u00eame de soutenir ceux qui le produisent"}, {"timestamp": [1891.36, 1893.76], "text": " et on va se retrouver avec un monde de distributeurs et de producteurs."}, {"timestamp": [1893.76, 1897.44], "text": " Et aujourd'hui, il est invers\u00e9 par rapport probablement \u00e0 ce qu'il devrait \u00eatre, en"}, {"timestamp": [1897.44, 1900.0], "text": " tout cas \u00e0 ce qu'il a \u00e9t\u00e9 dans la presse, ce qu'il a \u00e9t\u00e9 dans la radio, ce qu'il a"}, {"timestamp": [1900.0, 1901.0], "text": " \u00e9t\u00e9 dans la t\u00e9l\u00e9."}, {"timestamp": [1901.0, 1903.28], "text": " Et probablement que les rapports vont se r\u00e9\u00e9quilibrer."}, {"timestamp": [1903.28, 1907.4], "text": " Et l\u00e0, de nouveau, il y aura un business model dans l'\u00e9conomie des m\u00e9dias"}, {"timestamp": [1907.6, 1909.92], "text": " qui sera potentiellement sain, sur lequel on pourra construire des choses"}, {"timestamp": [1910.12, 1910.88], "text": " dans la dur\u00e9e."}, {"timestamp": [1911.08, 1912.92], "text": " Et si on y a contribu\u00e9, on sera content."}, {"timestamp": [1913.24, 1914.24], "text": " Je suis tout \u00e0 fait d'accord."}, {"timestamp": [1914.44, 1917.04], "text": " En effet, l'id\u00e9e, pour reformuler ce que tu viens de dire,"}, {"timestamp": [1917.24, 1921.36], "text": " c'est de dire qu'\u00e0 un moment, que ce soit Facebook, LinkedIn, Google"}, {"timestamp": [1921.56, 1924.08], "text": " ou des r\u00e9seaux sociaux, alors je cite pas Twitter, je pourrais,"}, {"timestamp": [1924.28, 1928.16], "text": " mais \u00e7a a peut-\u00eatre de moins en moins d'importance en termes de volume,"}, {"timestamp": [1928.16, 1930.12], "text": " m\u00eame si \u00e7a a beaucoup d'importance en termes d'influence,"}, {"timestamp": [1932.12, 1935.72], "text": " devront reverser plus d'argent sur la pub qu'ils engrangent,"}, {"timestamp": [1936.4, 1939.96], "text": " aux Figaro, au Monde..."}, {"timestamp": [1940.32, 1946.48], "text": " Oui, c'est m\u00eame pas qu'ils le devront, c'est qu'ils y verront leur int\u00e9r\u00eat. Oui, c'est \u00e7a. Et \u00e7a viendra naturellement, c'est-\u00e0-dire qu'on peut toujours avoir de la gesticulation"}, {"timestamp": [1946.48, 1949.92], "text": " un peu politique, en disant que c'est pas bien, qu'il ne faut pas faire \u00e7a, que c'est"}, {"timestamp": [1949.92, 1951.88], "text": " pas comme \u00e7a, qu'il faut cr\u00e9er tel fond, tel machin."}, {"timestamp": [1951.88, 1957.8], "text": " Bon, \u00e7a participe de la prise de conscience, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, la logique \u00e9conomique"}, {"timestamp": [1957.8, 1964.4], "text": " sera celle de soci\u00e9t\u00e9s qui seront conscientes de la tendance de destruction de la valeur"}, {"timestamp": [1964.4, 1968.28], "text": " du contenu qu'elles distribuent et auront int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9investir dedans."}, {"timestamp": [1968.28, 1971.68], "text": " Elles ne seront pas forc\u00e9ment elles-m\u00eames des soci\u00e9t\u00e9s qui investissent"}, {"timestamp": [1971.68, 1974.08], "text": " dans le contenu, mais elles r\u00e9tribueront peut-\u00eatre diff\u00e9remment"}, {"timestamp": [1974.08, 1977.08], "text": " ceux qui le produisent pour qu'elles le distribuent."}, {"timestamp": [1977.08, 1980.08], "text": " Ce que je veux dire quand je dis \u00ab elles devront \u00bb,"}, {"timestamp": [1980.08, 1984.08], "text": " c'est qu'elles se rendent compte de l'int\u00e9r\u00eat d'un Facebook"}, {"timestamp": [1984.08, 1985.72], "text": " sans producteur de m\u00e9dias, si Facebook"}, {"timestamp": [1985.72, 1994.12], "text": " n'\u00e9tait que un relais de la m\u00e9t\u00e9o du jour et des humeurs des gens, \u00e7a ne fonctionnerait pas"}, {"timestamp": [1994.12, 1999.48], "text": " aussi bien qu'avec des producteurs de contenu qui peuvent \u00eatre du divertissement, de la news,"}, {"timestamp": [1999.48, 2006.32], "text": " diff\u00e9rentes sortes d'infos et voil\u00e0. \u00c7a se voit peut-\u00eatre pas, mais aujourd'hui Facebook est de plus en plus exigeant"}, {"timestamp": [2006.32, 2008.88], "text": " par rapport au contenu qui est produit par les professionnels du secteur,"}, {"timestamp": [2008.88, 2014.36], "text": " en leur demandant un certain nombre de crit\u00e8res et de guidelines \u00e0 respecter"}, {"timestamp": [2014.36, 2018.2], "text": " de fa\u00e7on \u00e0 ce que Facebook puisse mettre en avant du contenu de plus en plus qualitatif."}, {"timestamp": [2018.2, 2022.08], "text": " Alors effectivement, on entend souvent que le contenu des r\u00e9seaux sociaux est pauvre,"}, {"timestamp": [2022.08, 2025.22], "text": " que c'est pas terrible, etc. Mais en r\u00e9alit\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 en train de changer."}, {"timestamp": [2029.94, 2033.94], "text": " Et en r\u00e9alit\u00e9, on entend souvent \u00e7a, mais on finit quand m\u00eame tr\u00e8s souvent \u00e0 se lever le matin ou \u00e0 se trouver \u00e0 un endroit o\u00f9 on se dit"}, {"timestamp": [2033.94, 2036.94], "text": " tiens, je vais regarder Facebook et \u00e0 se retrouver ou aller chercher une"}, {"timestamp": [2036.94, 2040.04], "text": " information sur Facebook et \u00e0 se retrouver un quart d'heure plus tard, toujours sur"}, {"timestamp": [2040.04, 2042.54], "text": " Facebook, sans savoir ce qu'on \u00e9tait venu chercher, sans avoir trouv\u00e9 quoi que"}, {"timestamp": [2042.54, 2044.3], "text": " ce soit parce qu'on est rest\u00e9 scotch\u00e9 sur son t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [2044.34, 2046.84], "text": " Ouais, mais je pense que \u00e7a arrive en t\u00e9l\u00e9 aussi. Ouais c'est vrai,"}, {"timestamp": [2046.84, 2053.48], "text": " j'ai arr\u00eat\u00e9 ce mode de consommation. D'accord, je voudrais revenir sur un point int\u00e9ressant et"}, {"timestamp": [2053.48, 2060.4], "text": " particulier, assez singulier de ton parcours, c'est l'introduction en bourse, tu en as touch\u00e9"}, {"timestamp": [2060.4, 2066.0], "text": " deux mots tout \u00e0 l'heure, l'IPO comme dirait nos amis am\u00e9ricains."}, {"timestamp": [2070.4, 2073.48], "text": " Alors moi, je trouve \u00e7a toujours assez passionnant et on parlait des lev\u00e9es de fonds, on a l'impression qu'aujourd'hui, une introduction en bourse n'est plus"}, {"timestamp": [2073.48, 2077.92], "text": " n\u00e9cessaire et potentiellement, c'est m\u00eame peut-\u00eatre plus un sacerdoce, une"}, {"timestamp": [2077.92, 2081.48], "text": " plaie, un fardeau \u00e0 porter que des investisseurs."}, {"timestamp": [2081.48, 2086.8], "text": " A la fois, \u00e7a peut aussi le fait d'avoir des investisseurs, \u00e0 la fois \u00e7a peut aussi le fait d'avoir des investisseurs des fonds ou des choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [2087.44, 2094.24], "text": " \u00e7a peut aussi \u00e0 la fois le fait d'avoir un actionnariat \u00e9clat\u00e9 avoir des avantages en termes de"}, {"timestamp": [2096.56, 2102.48], "text": " p\u00e9nibilit\u00e9, mais tu as des obligations l\u00e9gales qui sont quand m\u00eame assez importantes, de transparence, de"}, {"timestamp": [2104.0, 2107.32], "text": " communication."}, {"timestamp": [2112.72, 2112.92], "text": " Est-ce que tu peux d\u00e9j\u00e0 me raconter comment tu viens"}, {"timestamp": [2114.52, 2115.56], "text": " \u00e0 faire cette introduction en bourse ?"}, {"timestamp": [2117.0, 2117.2], "text": " Ce cheminement, il est naturel ?"}, {"timestamp": [2118.04, 2118.24], "text": " C'est un truc o\u00f9..."}, {"timestamp": [2121.16, 2122.0], "text": " Non, l'id\u00e9e et le cheminement vient pas de moi, non."}, {"timestamp": [2124.48, 2124.68], "text": " J'avais un grosset d'administration qui \u00e9tait compos\u00e9 de personnes"}, {"timestamp": [2127.6, 2127.72], "text": " qui avaient une certaine lucidit\u00e9 et qui, en f\u00e9vrier 2000, me disent"}, {"timestamp": [2131.64, 2135.2], "text": " \u00e9coute Cyril, il y a une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 pour coter la soci\u00e9t\u00e9 en bourse et on pense que tu as int\u00e9r\u00eat \u00e0 y aller parce que \u00e7a te permettra de"}, {"timestamp": [2135.2, 2137.88], "text": " lever des fonds qui vont te permettre de tenir parce que cette fen\u00eatre va se"}, {"timestamp": [2137.88, 2140.36], "text": " refermer et on pense que ce qui est en train de se passer ne va pas durer."}, {"timestamp": [2141.48, 2143.96], "text": " Donc, c'est des gens qui, \u00e0 l'\u00e9poque, avaient 35, 40 ans."}, {"timestamp": [2144.0, 2146.6], "text": " Moi, j'en avais 27, et qui"}, {"timestamp": [2146.6, 2151.04], "text": " avaient vu qu'effectivement il y avait une anomalie de march\u00e9, que tout \u00e7a en fait n'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [2151.04, 2156.64], "text": " p\u00e9renne. Et comme ils \u00e9taient convaincus que l'activit\u00e9 qu'on avait \u00e9tait elle p\u00e9renne, parce"}, {"timestamp": [2156.64, 2160.44], "text": " que c'\u00e9tait une activit\u00e9 encore une fois assez classique, et je crois beaucoup \u00e0 la vertu des"}, {"timestamp": [2160.44, 2167.2], "text": " activit\u00e9s assez classiques en fait sur le digital, digital. Reprendre des activit\u00e9s qui existent d\u00e9j\u00e0 et les adapter au digital,"}, {"timestamp": [2167.2, 2168.88], "text": " c'est souvent un gage de p\u00e9rennit\u00e9."}, {"timestamp": [2168.88, 2172.08], "text": " Il disait que ce serait dommage que cette activit\u00e9 ne tienne pas parce que"}, {"timestamp": [2172.08, 2174.0], "text": " en fait, conjoncturellement, il y a un \u00e9clatement de bulles."}, {"timestamp": [2174.0, 2176.24], "text": " Donc, essaye de coter la bo\u00eete."}, {"timestamp": [2176.24, 2179.6], "text": " Et donc, il a fallu apprendre."}, {"timestamp": [2179.6, 2183.4], "text": " J'ai fait le singe savant et j'ai appris ce que c'\u00e9tait qu'un double"}, {"timestamp": [2183.4, 2189.36], "text": " commissariat au compte, ce que c'\u00e9tait qu'en fait l'\u00e9norme IFRS en fait en anticipation \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [2189.36, 2193.84], "text": " ce que c'\u00e9tait qu'une IPO, ce que c'\u00e9tait que des banques introductrices et on y a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2193.84, 2199.68], "text": " et on ne s'est pas pass\u00e9 simplement parce qu'on s'est cot\u00e9 en juin 2000 donc la bulle"}, {"timestamp": [2199.68, 2202.2], "text": " commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se r\u00e9duire."}, {"timestamp": [2202.2, 2208.24], "text": " Il y avait certains rendez-vous qu'on faisait chez des investisseurs \u00e0 Londres, on nous avait m\u00eame pas pr\u00e9venu que les rendez-vous"}, {"timestamp": [2208.24, 2211.76], "text": " avaient \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s parce que comme les bourses diminuaient de 5% tous les jours,"}, {"timestamp": [2211.76, 2214.04], "text": " les g\u00e9rants de fonds d'eux-m\u00eames en fait avaient annul\u00e9 tous les rendez-vous en"}, {"timestamp": [2214.04, 2216.4], "text": " disant de toute fa\u00e7on \u00e7a passera pas donc je les vois pas et on y allait quand m\u00eame et"}, {"timestamp": [2216.4, 2220.44], "text": " les gens \u00e9taient surpris de nous voir. Et au forceple finalement on a r\u00e9ussi \u00e0"}, {"timestamp": [2220.44, 2232.96], "text": " faire cette introduction en bourse et donc \u00e0 trouver les financements qui nous ont permis de traverser la p\u00e9riode de 2000, 2001, 2002 jusqu'\u00e0 ce que l'activit\u00e9 reparte \u00e0 partir 2003. Donc"}, {"timestamp": [2232.96, 2239.88], "text": " c'\u00e9tait une bonne chose et j'ai toujours pens\u00e9 que la bourse \u00e9tait une bonne chose, pas une"}, {"timestamp": [2239.88, 2250.68], "text": " vertu en soi, c'est pas un accomplissement, ce n'est pas une contrainte qui est tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle qu'il y a \u00e0 avoir des investisseurs vari\u00e9s avec des agendas"}, {"timestamp": [2250.68, 2253.6], "text": " financiers qui ne sont pas les m\u00eames que celui forc\u00e9ment du management."}, {"timestamp": [2253.6, 2257.56], "text": " Tu parlais de transparence, la transparence tu la dois \u00e0 tes actionnaires, qu'ils soient"}, {"timestamp": [2257.56, 2261.0], "text": " priv\u00e9s ou qu'ils soient publics, dans le sens o\u00f9 c'est une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e."}, {"timestamp": [2261.0, 2265.76], "text": " Le reporting, petit \u00e0 petit, il devient le m\u00eame, que \u00e7a soit cot\u00e9 ou soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e. Le reporting en fait petit \u00e0 petit il devient le m\u00eame que \u00e7a soit cot\u00e9"}, {"timestamp": [2265.76, 2274.72], "text": " pas cot\u00e9 et puis parfois la bourse en fait fait effet d'amplificateur de cycle c'est \u00e0 dire que"}, {"timestamp": [2274.72, 2278.64], "text": " quand tu fais une erreur en fait tu te fais taper sur les doigts plus fort que si tu n'\u00e9tais pas"}, {"timestamp": [2278.64, 2283.48], "text": " expos\u00e9 \u00e0 la bourse et quand tu fais quelque chose de bien et bien effectivement tu es port\u00e9 au"}, {"timestamp": [2283.48, 2286.12], "text": " pinacle de fa\u00e7on plus visible"}, {"timestamp": [2286.12, 2288.72], "text": " et peut-\u00eatre plus amplifi\u00e9e que si tu n'\u00e9tais pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [2288.72, 2294.84], "text": " Mais dans la dur\u00e9e, la bourse est assez juste, elle refl\u00e8te sur le moyen terme des tendances"}, {"timestamp": [2294.84, 2301.24], "text": " de fonds et elle n'est pas ni plus intelligente ni plus b\u00eate que n'importe quel investisseur"}, {"timestamp": [2301.24, 2304.2], "text": " individuel, n'importe quel investisseur professionnel."}, {"timestamp": [2304.2, 2305.0], "text": " Et c'est le march\u00e9."}, {"timestamp": [2305.2, 2308.12], "text": " Le march\u00e9 n'a ni tort ni raison sur la dur\u00e9e."}, {"timestamp": [2308.32, 2313.12], "text": " Il refl\u00e8te une certaine r\u00e9alit\u00e9 qui est celle de qu'est-ce que vaut l'activit\u00e9"}, {"timestamp": [2313.32, 2316.44], "text": " qui est pilot\u00e9e et qui est d\u00e9velopp\u00e9e sur une structure."}, {"timestamp": [2316.64, 2320.64], "text": " Et puis, c'est un autre avantage, c'est que pour ta d\u00e9claration d'imp\u00f4t,"}, {"timestamp": [2320.84, 2328.72], "text": " tu connais la valeur de ta bo\u00eete au 31-12 puisque tu es all\u00e9 coter en en bourse. Non mais \u00e7a permet aussi aux soci\u00e9t\u00e9s de rester ind\u00e9pendantes."}, {"timestamp": [2328.72, 2334.84], "text": " Il y a pas mal de volont\u00e9 politique aujourd'hui de cr\u00e9er des champions nationaux, europ\u00e9ens,"}, {"timestamp": [2334.84, 2336.8], "text": " mondiaux \u00e0 partir de talents fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [2336.8, 2342.76], "text": " C'est pas en les revendant tr\u00e8s vite \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res ou m\u00eame fran\u00e7aises,"}, {"timestamp": [2342.76, 2345.86], "text": " mais qui potentiellement peuvent mal les int\u00e9grer, en fait, que \u00e7a se passera."}, {"timestamp": [2346.08, 2347.38], "text": " Mais c'est en offrant des sorties"}, {"timestamp": [2347.38, 2349.28], "text": " par la bourse \u00e0 des actionnaires"}, {"timestamp": [2349.28, 2350.58], "text": " qui, \u00e0 mon a\u00een\u00e9, ont pris un risque,"}, {"timestamp": [2350.6, 2351.92], "text": " ont investi dans une soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2352.36, 2354.1], "text": " et qui peuvent sortir sur le march\u00e9"}, {"timestamp": [2354.12, 2356.08], "text": " financier, que tu peux avoir"}, {"timestamp": [2356.08, 2357.7], "text": " des histoires qui se cr\u00e9ent dans la"}, {"timestamp": [2357.7, 2359.16], "text": " dur\u00e9e et qui cr\u00e9ent justement ces"}, {"timestamp": [2359.16, 2360.7], "text": " leaders locaux, r\u00e9gionaux,"}, {"timestamp": [2360.72, 2361.72], "text": " europ\u00e9ens, mondiaux."}, {"timestamp": [2362.52, 2363.4], "text": " Je pense que la bourse est vachement"}, {"timestamp": [2363.4, 2367.92], "text": " int\u00e9ressante pour \u00e7a, que malheureusement, on n'a pas \u00e9t\u00e9 foutu en Europe de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [2367.92, 2371.8], "text": " un march\u00e9 financier unique et continuer \u00e0 avoir Euronext d'un c\u00f4t\u00e9, Dutch Bourse"}, {"timestamp": [2371.8, 2375.76], "text": " et puis la LSI \u00e0 Londres de l'autre. Et que c'est bien dommage parce que si on"}, {"timestamp": [2375.76, 2378.48], "text": " avait un march\u00e9 pan-europ\u00e9en, il y aurait plus de sorties en bourse, il y aurait plus"}, {"timestamp": [2378.48, 2381.32], "text": " de liquidit\u00e9s sur les capitaux et \u00e7a serait une sortie plus facile pour les"}, {"timestamp": [2381.32, 2384.72], "text": " investisseurs. Et donc il y aurait plus de sorties, il y aurait plus de ces fameuses"}, {"timestamp": [2384.72, 2385.48], "text": " licornes europ\u00e9ennes."}, {"timestamp": [2385.48, 2389.32], "text": " Tu penses qu'il n'est pas impossible avec les d\u00e9clarations de notre nouveau"}, {"timestamp": [2389.32, 2392.92], "text": " pr\u00e9sident qu'il y ait un renouveau en tout cas pour cr\u00e9er ces nouvelles"}, {"timestamp": [2392.92, 2398.0], "text": " licornes si on veut aller l\u00e0-dessus d'introduction en bourse de startups ou"}, {"timestamp": [2398.0, 2402.6], "text": " de bo\u00eetes grossissantes ? Encore une fois c'est pas une fin en soi, c'est un"}, {"timestamp": [2402.6, 2409.4], "text": " moyen. C'est soit un moyen de permettre aux actionnaires qui veulent sortir de sortir, parce qu'ils"}, {"timestamp": [2409.4, 2413.04], "text": " ont pris leurs risques et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut qu'ils r\u00e9cup\u00e8rent leurs capitaux"}, {"timestamp": [2413.04, 2414.12], "text": " pour les investir ailleurs."}, {"timestamp": [2414.12, 2419.16], "text": " C'est un moyen pour le management et les fondateurs qui ont cr\u00e9\u00e9 leur soci\u00e9t\u00e9 de"}, {"timestamp": [2419.16, 2423.24], "text": " faire de sorte qu'elle reste ind\u00e9pendante au lieu de voir un adossement industriel qui"}, {"timestamp": [2423.24, 2425.44], "text": " potentiellement met en cause l'ind\u00e9pendance et lieu de voir un adossement industriel qui potentiellement met en cause"}, {"timestamp": [2425.44, 2429.16], "text": " l'ind\u00e9pendance et le d\u00e9veloppement de cette soci\u00e9t\u00e9. Mais parfois peut \u00eatre aussi une autre"}, {"timestamp": [2429.16, 2433.92], "text": " chose. L'adossement industriel peut \u00eatre tr\u00e8s bien, mais disons que la bourse permet de garder"}, {"timestamp": [2433.92, 2439.32], "text": " toutes les options ouvertes. On a un peu l'impression qu'en ce moment, l'introduction"}, {"timestamp": [2439.32, 2443.44], "text": " en bourse est ce qu'il faut au Nasdaq et pas ailleurs. M\u00eame pour des bo\u00eetes fran\u00e7aises,"}, {"timestamp": [2443.44, 2445.0], "text": " des crit\u00e9os ou des choses"}, {"timestamp": [2445.76, 2445.96], "text": " comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2449.96, 2450.16], "text": " En m\u00eame temps, il y a des soci\u00e9t\u00e9s comme mon showroom qui s'est introduit"}, {"timestamp": [2451.92, 2452.12], "text": " en France et qui a fait un tr\u00e8s beau parcours."}, {"timestamp": [2456.24, 2456.44], "text": " Donc, non, oui, le Nasdaq, en fait, est fascinant parce qu'on a un c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [2459.04, 2459.24], "text": " fascin\u00e9 ici en France pour le capitalisme financier am\u00e9ricain,"}, {"timestamp": [2461.52, 2461.72], "text": " pour des bonnes ou des mauvaises raisons."}, {"timestamp": [2463.08, 2463.28], "text": " Mais je pense que c'est une donn\u00e9e culturelle."}, {"timestamp": [2466.76, 2467.76], "text": " En fait, Hollywood et la bourse de New York, en fait, fascinent les Fran\u00e7ais. Oui, c'est vrai."}, {"timestamp": [2467.76, 2468.76], "text": " Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [2468.76, 2472.16], "text": " Donc, par ailleurs, en fait, c'est vrai que la valorisation soit plus forte sur le"}, {"timestamp": [2472.16, 2475.68], "text": " march\u00e9 am\u00e9ricain, mais parce qu'il y a plus d'investisseurs, il y a plus de liquidit\u00e9s"}, {"timestamp": [2475.68, 2481.8], "text": " et que donc, si vous arrivez \u00e0 avoir la taille et une activit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, effectivement,"}, {"timestamp": [2481.8, 2484.48], "text": " la sortie boursi\u00e8re am\u00e9ricaine en fait r\u00e9mun\u00e8re mieux les investisseurs."}, {"timestamp": [2484.48, 2486.64], "text": " Mais si on avait un march\u00e9 boursier"}, {"timestamp": [2486.64, 2488.12], "text": " de taille comparable, voire sup\u00e9rieure"}, {"timestamp": [2488.12, 2489.48], "text": " en Europe, on n'aurait pas besoin"}, {"timestamp": [2489.48, 2490.88], "text": " d'aller sur le Nasdaq aux \u00c9tats-Unis."}, {"timestamp": [2492.52, 2494.4], "text": " Et donc, du coup, l'introduction,"}, {"timestamp": [2494.4, 2495.16], "text": " elle s'est faite quand m\u00eame tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2495.16, 2496.56], "text": " rapidement puisque tu nous dis"}, {"timestamp": [2497.04, 2498.8], "text": " coup sur coup 99.000 de lev\u00e9e"}, {"timestamp": [2498.8, 2500.4], "text": " de fonds, 2000 introductions en"}, {"timestamp": [2500.4, 2501.2], "text": " bourse."}, {"timestamp": [2501.2, 2502.44], "text": " Donc \u00e7a s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [2502.68, 2503.68], "text": " Oui, c'\u00e9tait tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [2504.0, 2504.84], "text": " Je te confirme \u00e7a."}, {"timestamp": [2504.84, 2508.88], "text": " Et apr\u00e8s, et alors, tu pars tr\u00e8s vite, tr\u00e8s haut, tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [2509.08, 2512.76], "text": " Tu arrives sur ton intro en bourse et apr\u00e8s, tu as la travers\u00e9e du d\u00e9sert,"}, {"timestamp": [2512.96, 2515.52], "text": " au moins par rapport \u00e0 la bulle."}, {"timestamp": [2515.72, 2517.56], "text": " Il se passe comment le business \u00e0 ce moment l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2517.76, 2520.56], "text": " C'est-\u00e0-dire que tu as 2, 3, 4 ans difficiles, tu crames l'argent que tu as"}, {"timestamp": [2520.76, 2523.88], "text": " rentr\u00e9 ou tu as du mal \u00e0 en rentrer d'autres."}, {"timestamp": [2524.08, 2529.92], "text": " En 2000, on s'est introduit en bourse et en levant des fonds pour se d\u00e9ployer \u00e0 l'international,"}, {"timestamp": [2529.92, 2534.48], "text": " ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 fin 2001. Et fin 2001 on faisait 18 millions d'euros de chiffre d'affaires"}, {"timestamp": [2534.48, 2551.36], "text": " et on a r\u00e9alis\u00e9 que la p\u00e9riode creuse allait durer plus longtemps que pr\u00e9vu et qu'il fallait commencer \u00e0 faire des \u00e9conomies. Et donc ce qui nous restait de finance a servi \u00e0 fermer les bureaux qu'on venait d'ouvrir"}, {"timestamp": [2551.36, 2553.76], "text": " et de garder que ceux qui \u00e9taient les plus prometteurs."}, {"timestamp": [2553.76, 2558.64], "text": " Et donc on s'est retrouv\u00e9 en 2003, on ne faisait plus que 8 millions d'euros de chiffre"}, {"timestamp": [2558.64, 2565.0], "text": " d'affaires et l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait 180 personnes fin 2001, on n'\u00e9tait plus que 50 en 2003."}, {"timestamp": [2566.44, 2570.84], "text": " Et le cours de bourse \u00e9tait pass\u00e9 de 11 euros \u00e0 13 cents."}, {"timestamp": [2571.12, 2572.88], "text": " Donc, elle avait \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par 90."}, {"timestamp": [2573.32, 2575.72], "text": " Tu as tout v\u00e9cu tout \u00e7a en une dur\u00e9e record."}, {"timestamp": [2575.76, 2577.2], "text": " C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, on a l'impression que c'est une vie..."}, {"timestamp": [2577.2, 2578.2], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 assez intense."}, {"timestamp": [2578.64, 2581.52], "text": " On parle de 98-2003."}, {"timestamp": [2581.52, 2584.36], "text": " Enfin, je veux dire, apr\u00e8s, on peut prendre 96-97 o\u00f9 tu as appris, mais"}, {"timestamp": [2584.64, 2587.88], "text": " je veux dire, dans la vraie acc\u00e9l\u00e9ration, tu prends cinq ans o\u00f9 en cinq ans,"}, {"timestamp": [2587.88, 2590.36], "text": " tu as peu... Enfin, je veux dire, c'est assez fou."}, {"timestamp": [2590.44, 2593.48], "text": " Oui, m\u00eame en trois ans, m\u00eame en trois ans, c'\u00e9tait tr\u00e8s condens\u00e9."}, {"timestamp": [2593.52, 2596.56], "text": " Puis apr\u00e8s, il y a de nouveau une acc\u00e9l\u00e9ration de 2003 \u00e0 2006."}, {"timestamp": [2597.2, 2598.96], "text": " L'activit\u00e9, en fait, s'est recompos\u00e9e."}, {"timestamp": [2599.0, 2601.88], "text": " En 2006, on faisait une quarantaine de millions d'euros de chiffre d'affaires"}, {"timestamp": [2602.36, 2605.84], "text": " et le cours de bourse \u00e9tait pass\u00e9 de 13 cents \u00e0 12 euros."}, {"timestamp": [2607.08, 2610.6], "text": " Et la capitalisation boursi\u00e8re \u00e9tait pass\u00e9e de 3 millions d'euros \u00e0 280"}, {"timestamp": [2610.6, 2611.6], "text": " millions d'euros."}, {"timestamp": [2612.4, 2616.48], "text": " Et 2006-2007, c'\u00e9tait un peu le sommet de cette valorisation."}, {"timestamp": [2616.52, 2618.12], "text": " Apr\u00e8s, il y a eu la crise financi\u00e8re."}, {"timestamp": [2618.72, 2621.52], "text": " On a fait aussi une acquisition qui s'est mal pass\u00e9e et qui \u00e9tait une"}, {"timestamp": [2621.52, 2628.6], "text": " erreur et qui nous a pas mal p\u00e9nalis\u00e9 tant op\u00e9rationnellement qu'en perception financi\u00e8re sur la bourse. Et"}, {"timestamp": [2628.6, 2634.24], "text": " on s'en est relev\u00e9 que en 2009-2010. C'\u00e9tait quelle acquisition ? On avait achet\u00e9 un"}, {"timestamp": [2634.24, 2638.08], "text": " r\u00e9seau social am\u00e9ricain qui s'appelait Photologues. Oui je m'en souviens."}, {"timestamp": [2638.08, 2642.56], "text": " Qui \u00e9tait un site de partage de photos et qui \u00e9tait honn\u00eatement en fait c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [2642.56, 2647.52], "text": " une bonne techno, c'\u00e9tait un bon actif et c'est extr\u00eamement viral et on l'a achet\u00e9 en"}, {"timestamp": [2648.28, 2650.28], "text": " en \u00e9t\u00e9 2007"}, {"timestamp": [2650.32, 2656.32], "text": " et trois mois apr\u00e8s on avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre en place une solution de mon\u00e9tisation et le rendre rentable"}, {"timestamp": [2658.08, 2659.24], "text": " Mais"}, {"timestamp": [2659.24, 2662.44], "text": " il y avait deux choses qu'on n'avait pas pr\u00e9vues. La premi\u00e8re c'est que"}, {"timestamp": [2662.76, 2670.12], "text": " notre syst\u00e8me de partage de photos \u00e9tait bas\u00e9 sur des technos d'appareils photo num\u00e9riques ou des premiers smartphones, en fait,"}, {"timestamp": [2670.12, 2674.32], "text": " o\u00f9 derri\u00e8re on injectait les photos sur un ordinateur portable ou un ordinateur fixe et"}, {"timestamp": [2674.32, 2681.08], "text": " tout se faisait \u00e0 partir de l'ordinateur fixe. Mais en 2007, Apple sur l'iPhone. Et l'usage des"}, {"timestamp": [2681.08, 2685.84], "text": " photos et l'usage de partage de photos se fait de fa\u00e7on assez diff\u00e9rente \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [2685.84, 2692.44], "text": " Et deux, Facebook, qui avait commenc\u00e9 vraiment \u00e0 se d\u00e9velopper en 2006-2007,"}, {"timestamp": [2692.44, 2698.04], "text": " explose \u00e0 partir de 2008. Il est fait cumuler des changements d'usage o\u00f9 on passe de l'ordinateur"}, {"timestamp": [2698.04, 2703.76], "text": " fixe au smartphone pour utiliser et consulter les photos. Et deux, du fait que Facebook devient"}, {"timestamp": [2703.76, 2708.68], "text": " vraiment le r\u00e9seau social qui capte toute l'audience, notamment \u00e0 partir du partage de photos,"}, {"timestamp": [2708.68, 2712.84], "text": " fait qu'\u00e0 peine on avait mis en place ce qui permettait de faire de photologue"}, {"timestamp": [2712.84, 2716.56], "text": " un actif rentable, six mois apr\u00e8s \u00e7a replongeait parce que les tendances"}, {"timestamp": [2716.56, 2720.28], "text": " d'usage et parce que la concurrence de Facebook faisait qu'on ne pouvait plus"}, {"timestamp": [2720.28, 2724.8], "text": " y arriver. C'est l\u00e0 o\u00f9 on s'est rencontr\u00e9s. En fait tu me vois sourire parce que"}, {"timestamp": [2724.8, 2725.48], "text": " sur tous ces trucs l\u00e0, tu me vois sourire parce que je..."}, {"timestamp": [2725.48, 2730.92], "text": " En fait, sur tous ces trucs-l\u00e0, \u00e7a me fait pas marrer que tu aies foir\u00e9 ou que tu aies"}, {"timestamp": [2730.92, 2731.92], "text": " eu un \u00e9chec l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [2731.92, 2736.0], "text": " Mais ce qui me fait sourire, c'est ce c\u00f4t\u00e9 montagne russe."}, {"timestamp": [2736.0, 2740.0], "text": " Tu t'en parles \u00e9videmment avec du recul, \u00e0 dix ans presque."}, {"timestamp": [2740.0, 2744.44], "text": " Mais c'est int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire qu'il faut..."}, {"timestamp": [2744.44, 2747.4], "text": " Tu dors la nuit ? \u00c7a se passeors la nuit, \u00e7a se passe bien."}, {"timestamp": [2747.4, 2751.4], "text": " Oui, \u00e7a se passe bien. On apprend de ses erreurs. Le fait qu'on ait fait une"}, {"timestamp": [2751.4, 2755.72], "text": " erreur d'analyse sur Photolog alors que personne ne pouvait savoir, \u00e0 moins"}, {"timestamp": [2755.72, 2759.12], "text": " d'\u00eatre dans les carnets secrets de Steve Jobs, que l'iPhone allait sortir et que"}, {"timestamp": [2759.12, 2762.52], "text": " Facebook allait devenir ce qu'il est devenu, \u00e7a je peux pas m'en vouloir"}, {"timestamp": [2762.52, 2767.36], "text": " parce que personne ne pouvait pr\u00e9dire \u00e7a. Et puis d'autres ont fait des erreurs plus massives"}, {"timestamp": [2767.36, 2769.28], "text": " que moi sur le m\u00eame sujet, avec plus de moyens."}, {"timestamp": [2769.72, 2771.92], "text": " Mais justement, le probl\u00e8me, c'est qu'\u00e0 cette \u00e9poque, on a"}, {"timestamp": [2771.92, 2774.84], "text": " d\u00e9cid\u00e9 et sur mon impulsion de faire un tr\u00e8s gros pari"}, {"timestamp": [2775.24, 2778.52], "text": " \u00e0 l'\u00e9tail de la bo\u00eete et que c'\u00e9tait un pari dont le risque"}, {"timestamp": [2778.52, 2781.16], "text": " et l'impact \u00e9taient trop risqu\u00e9s par rapport \u00e0 la taille de la"}, {"timestamp": [2781.16, 2784.24], "text": " soci\u00e9t\u00e9. On \u00e9tait trop petits pour se permettre ce genre de"}, {"timestamp": [2784.24, 2785.24], "text": " risque, ce genre d'enjeux."}, {"timestamp": [2785.24, 2790.4], "text": " On percevait pas comme un risque, mais par rapport au prix qu'on avait pay\u00e9 cet actif-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2790.4, 2791.4], "text": " \u00e7a l'\u00e9tait."}, {"timestamp": [2791.4, 2793.12], "text": " Et l'erreur, en fait, elle \u00e9tait l\u00e0."}, {"timestamp": [2793.12, 2794.68], "text": " Donc voil\u00e0, \u00e7a je le referais pas."}, {"timestamp": [2794.68, 2799.68], "text": " Je ferais d'autres boulettes, mais le fait de miser autant sur un tel sujet par rapport"}, {"timestamp": [2799.68, 2801.4], "text": " \u00e0 la taille de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a je le referais plus."}, {"timestamp": [2801.4, 2807.2], "text": " Et donc l\u00e0, tu rach\u00e8tes, tu revends pas derri\u00e8re, tu fermes en fait."}, {"timestamp": [2807.92, 2812.28], "text": " Oui, on a revendu le fonds de commerce \u00e0 quelqu'un qui \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9"}, {"timestamp": [2812.28, 2814.6], "text": " pour reprendre la base donn\u00e9e de photos, mais \u00e7a \u00e9quivaut \u00e0 une fermeture."}, {"timestamp": [2815.28, 2819.28], "text": " Et donc, du coup, quand je te dis est-ce que tu dors en rigolant,"}, {"timestamp": [2819.6, 2823.0], "text": " moi, c'est vrai qu'il y a des nuits o\u00f9 j'ai, tu vois, sur des plus petites choses,"}, {"timestamp": [2823.24, 2830.4], "text": " du mal \u00e0 dormir, sur des plus petites choses, du mal \u00e0 dormir. Quand t'as 27 ans licenci\u00e9, j'imagine, tu passes de 180 \u00e0 80"}, {"timestamp": [2830.6, 2833.84], "text": " personnes et que t'es pass\u00e9 par plusieurs vagues comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2834.04, 2836.8], "text": " Je veux dire, t'as eu des moments bien durs, j'imagine."}, {"timestamp": [2837.0, 2838.64], "text": " Oui, c'est une grande apprentissage."}, {"timestamp": [2838.84, 2847.96], "text": " Oui, et aujourd'hui, l\u00e0-dessus, tu en as v\u00e9cu encore, j'ai l'impression, ces derni\u00e8res ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [2847.96, 2852.8], "text": " il y a eu pas mal de rebondissements sur tes quotations et sur tes actionnaires."}, {"timestamp": [2852.8, 2857.96], "text": " Et tout \u00e7a, c'est pareil, tu apprends encore, tu as des nouveaux combats, des nouvelles choses."}, {"timestamp": [2857.96, 2869.16], "text": " Oui, d\u00e9j\u00e0, en fait, il y a un c\u00f4t\u00e9 positif \u00e0 tout \u00e7a, c'est que ce qu'on fait en fait int\u00e9resse du monde. \u00c7a aguise parfois des app\u00e9tits, des potentiels"}, {"timestamp": [2869.16, 2872.56], "text": " inimitiers ou jalousie mais en tout cas \u00e7a int\u00e9resse du monde donc je pense que"}, {"timestamp": [2872.56, 2877.56], "text": " ce qu'on fait fait du sens et que dans la dur\u00e9e on a un certain succ\u00e8s."}, {"timestamp": [2877.56, 2884.08], "text": " Moi j'avais fait le calcul en fait entre 2006 et 2016 en fait on avait"}, {"timestamp": [2884.08, 2887.76], "text": " cumul\u00e9 100 millions d'euros de profits et de cash g\u00e9n\u00e9r\u00e9s."}, {"timestamp": [2887.76, 2892.72], "text": " Donc on sait faire aussi des activit\u00e9s qui sont profitables et qui g\u00e9n\u00e8rent leur propre"}, {"timestamp": [2892.72, 2893.72], "text": " rendement financier."}, {"timestamp": [2893.72, 2895.64], "text": " Et on sait aussi investir."}, {"timestamp": [2895.64, 2899.2], "text": " La plupart du temps \u00e0 bonne \u00e9mission, parfois avec des erreurs."}, {"timestamp": [2899.2, 2903.8], "text": " Donc oui, on continue \u00e0 apprendre, on continue \u00e0 avoir des interlocuteurs qui changent,"}, {"timestamp": [2903.8, 2905.56], "text": " on continue \u00e0 avoir des enjeux qui changent."}, {"timestamp": [2905.56, 2907.8], "text": " Donc \u00e7a n'est jamais la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [2907.8, 2912.92], "text": " Et je ne suis pas s\u00fbr qu'il y ait beaucoup de secteurs \u00e9conomiques qui connaissent autant"}, {"timestamp": [2912.92, 2917.88], "text": " de changements aussi rapides que celui sur lequel on est, qui est les m\u00e9dias digitaux"}, {"timestamp": [2917.88, 2919.72], "text": " et le commerce \u00e9lectronique."}, {"timestamp": [2919.72, 2924.0], "text": " Mais en m\u00eame temps, aujourd'hui, je crois qu'il n'y a plus aucun secteur \u00e9conomique"}, {"timestamp": [2924.0, 2926.64], "text": " qui est \u00e0 l'abri de ce raccourcissement de cycle,"}, {"timestamp": [2926.64, 2931.6], "text": " de cette acc\u00e9l\u00e9ration des nouveaut\u00e9s, des d\u00e9fis, des nouvelles concurrences et de cette instabilit\u00e9-l\u00e0."}, {"timestamp": [2931.6, 2949.24], "text": " Donc je pense que cette esp\u00e8ce d'\u00e9cole d'apprentissage assez acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e que j'ai connue depuis 17 ans, aujourd'hui, elle est en train de devenir le peu de tout le monde. Et du coup, dans tout \u00e7a, qu'est-ce qui te fait te r\u00e9veiller le matin ?"}, {"timestamp": [2949.92, 2952.52], "text": " C'est quoi ? Qu'est-ce qui anime Cyril Zimmermann aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2953.16, 2954.32], "text": " presque 20 ans plus tard ?"}, {"timestamp": [2954.36, 2957.88], "text": " Et tu es content d'aller au boulot tous les jours ?"}, {"timestamp": [2959.6, 2960.88], "text": " Tous les jours, non, comme tout le monde."}, {"timestamp": [2961.52, 2966.1], "text": " \u00c7a serait hypocrite de dire que tous les jours, je me l\u00e8ve avec la fleur au fusil."}, {"timestamp": [2966.1, 2970.2], "text": " Mais comme je disais tout \u00e0 l'heure, j'aime beaucoup l'univers"}, {"timestamp": [2970.2, 2973.7], "text": " des m\u00e9dias et les questions qu'il y a autour des m\u00e9dias en"}, {"timestamp": [2973.7, 2975.8], "text": " termes \u00e9conomiques et puis apr\u00e8s sur d'autres types de questions,"}, {"timestamp": [2975.8, 2977.9], "text": " mais c'est pas le sujet au fait de AdduX."}, {"timestamp": [2977.9, 2981.4], "text": " J'aime beaucoup les \u00e9quipes avec qui je travaille et j'aime"}, {"timestamp": [2981.4, 2983.3], "text": " beaucoup la libert\u00e9 qui est celle de l'entrepreneur."}, {"timestamp": [2983.3, 2988.1], "text": " D'accord. Et ton orga aujourd'hui, une journ\u00e9e type, elle se"}, {"timestamp": [2988.1, 2993.02], "text": " passe comment ? Tu te l\u00e8ves t\u00f4t, tu te couches tard, tu bosses ?"}, {"timestamp": [2993.02, 2996.54], "text": " Moi j'ai une particularit\u00e9, c'est qu'en fait j'habite Marseille et je travaille \u00e0"}, {"timestamp": [2996.54, 3000.1], "text": " Paris. Donc en fait je suis sur Paris g\u00e9n\u00e9ralement 3 ou 4 jours par semaine et j'ai"}, {"timestamp": [3000.1, 3003.1], "text": " une journ\u00e9e ou deux suivant les semaines en fait de t\u00e9l\u00e9travail \u00e0 Marseille."}, {"timestamp": [3003.1, 3008.96], "text": " D'accord. De chez toi ? Et de chez moi parce que je g\u00e8re \u00e0 ce moment-l\u00e0 les filiales qui sont \u00e0 l'\u00e9tranger."}, {"timestamp": [3008.96, 3009.96], "text": " Ok."}, {"timestamp": [3009.96, 3014.68], "text": " Et sur Paris, les trois \u00e0 quatre jours que je passe sont d\u00e9di\u00e9s aux \u00e9quipes en interne"}, {"timestamp": [3014.68, 3015.68], "text": " et aux clients."}, {"timestamp": [3015.68, 3019.96], "text": " Et effectivement, j'ai des journ\u00e9es o\u00f9 j'encha\u00eene les rendez-vous les uns apr\u00e8s les autres,"}, {"timestamp": [3019.96, 3022.04], "text": " que ce soit des rendez-vous internes ou que ce soit des rendez-vous externes."}, {"timestamp": [3022.04, 3026.28], "text": " Et le moment de pause et de r\u00e9flexion, je l'ai plus effectivement dans mes"}, {"timestamp": [3026.48, 3027.24], "text": " p\u00e9riodes de t\u00e9l\u00e9travail."}, {"timestamp": [3027.44, 3028.2], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3028.4, 3033.04], "text": " Et donc du coup, \u00e0 Paris, les journ\u00e9es sont plus intenses en termes de rendez-vous"}, {"timestamp": [3033.24, 3034.0], "text": " au moins d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [3034.2, 3036.64], "text": " Ah oui, de socialisation en fait, et de rencontres."}, {"timestamp": [3036.84, 3038.08], "text": " C'est clair que ce n'est pas le m\u00eame rythme."}, {"timestamp": [3038.28, 3041.84], "text": " Apr\u00e8s, je bosse de fa\u00e7on tr\u00e8s intense \u00e0 Marseille aussi, mais de fa\u00e7on"}, {"timestamp": [3042.04, 3044.04], "text": " diff\u00e9rente parce qu'en fait, j'\u00e9tudie des ossiers."}, {"timestamp": [3044.24, 3046.28], "text": " En fait, je regarde des choses qui demandent un temps de"}, {"timestamp": [3046.28, 3050.86], "text": " concentration plus long, et puis je suis en relation avec les managers des pays"}, {"timestamp": [3050.86, 3053.56], "text": " ou les clients des pays autres dans lesquels on est pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [3053.56, 3056.96], "text": " D'accord, tu bosses tout le temps ?"}, {"timestamp": [3056.96, 3059.96], "text": " Matins t\u00f4t, soirs tard, week-ends ?"}, {"timestamp": [3059.96, 3066.24], "text": " Oui, oui, oui, oui, et en m\u00eame temps non parce que je pense que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 pr\u00e9server une vie priv\u00e9e qui est assez \u00e9quilibr\u00e9e"}, {"timestamp": [3066.24, 3073.24], "text": " et que je ne refuse pas de travailler la nuit ou le week-end quand c'est n\u00e9cessaire,"}, {"timestamp": [3073.24, 3075.8], "text": " mais quand c'est pas n\u00e9cessaire, je ne me fais pas une obligation de me dire"}, {"timestamp": [3075.8, 3080.68], "text": " \u00ab Ouh l\u00e0 l\u00e0, si je travaille pas mes deux heures en fait, mon samedi ou mon dimanche, en fait je suis pas dans mon r\u00f4le \u00bb."}, {"timestamp": [3080.68, 3084.52], "text": " Non, je le fais quand c'est n\u00e9cessaire et quand j'estime que c'est le bon moment aussi pour moi de le faire"}, {"timestamp": [3084.52, 3085.4], "text": " parce qu'on n'est pas toujours pr\u00eat \u00e0"}, {"timestamp": [3085.4, 3088.46], "text": " \u00eatre efficace. Et par contre, en fait, quand c'est pas n\u00e9cessaire, en fait, je ne me"}, {"timestamp": [3088.46, 3091.04], "text": " fais pas une doctrine de dire il faut que je sois l\u00e0 tout le temps, tout le"}, {"timestamp": [3091.04, 3094.88], "text": " temps, tout le temps. Et c'est quoi tes petits secrets ?"}, {"timestamp": [3094.88, 3100.58], "text": " Mon \u00e9quilibre r\u00e9side dans cette double localisation et cette s\u00e9paration entre"}, {"timestamp": [3100.58, 3103.62], "text": " la sph\u00e8re priv\u00e9e et la sph\u00e8re professionnelle, je crois. D'accord. Des"}, {"timestamp": [3103.62, 3107.28], "text": " outils, des choses que tu utilises, que tu recommanderais au quotidien ?"}, {"timestamp": [3107.48, 3110.8], "text": " Je ne sais pas, c'est juste le mail, le Word et PowerPoint, non, peut-\u00eatre pas."}, {"timestamp": [3111.0, 3111.76], "text": " Mais je veux dire..."}, {"timestamp": [3111.96, 3115.4], "text": " Dans le d\u00e9placement dans Paris intra-muros, en fait, je recommande le mototaxi."}, {"timestamp": [3115.6, 3119.44], "text": " Avec un billet \u00e9vident parce que je suis aussi fondateur d'une soci\u00e9t\u00e9 de"}, {"timestamp": [3119.64, 3123.48], "text": " transport urbain qui fait du mototaxi et bient\u00f4t du scooter \u00e9lectrique avec"}, {"timestamp": [3123.68, 3129.6], "text": " chauffeur. Et je trouve que c'est un service qui est inestimable en termes de gain de temps \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [3129.6, 3134.44], "text": " Alors avec un prix aujourd'hui sur le moto taxi qui est assez \u00e9lev\u00e9,"}, {"timestamp": [3134.44, 3136.92], "text": " parce que les co\u00fbts d'entretien des machines est assez fort."}, {"timestamp": [3136.92, 3139.8], "text": " Mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 on va lancer le scooter \u00e9lectrique avec chauffeur,"}, {"timestamp": [3139.8, 3143.64], "text": " \u00e7a sera des prix bien plus accessibles, accessible \u00e0 beaucoup plus de personnes."}, {"timestamp": [3143.64, 3148.36], "text": " Et pour le coup, je pense que \u00e7a peut permettre de fluidifier les transports et"}, {"timestamp": [3148.36, 3152.0], "text": " les rendez-vous et l'activit\u00e9 \u00e9conomique au sein d'une journ\u00e9e, tout en restant"}, {"timestamp": [3152.0, 3153.72], "text": " finalement non polluant parce que c'est \u00e9lectrique."}, {"timestamp": [3153.96, 3157.0], "text": " D'accord, tr\u00e8s bien. Bel avenir."}, {"timestamp": [3157.04, 3161.16], "text": " Et sur tes agendas, tes notes, tes choses, rien de sp\u00e9cial,"}, {"timestamp": [3161.44, 3164.88], "text": " Evernote, des applications que tu es accro totale ou pas plus que..."}, {"timestamp": [3169.64, 3175.4], "text": " Non, en fait, je ne suis pas toujours un early adopter de ces sujets l\u00e0, parfois je le suis, mais pas syst\u00e9matiquement parce que je trouve que le temps d'apprentissage r\u00e9p\u00e9t\u00e9 de toutes"}, {"timestamp": [3175.4, 3179.32], "text": " ces applications est quand m\u00eame un temps \u00e0 investir qui est assez colossal et qu'il y en"}, {"timestamp": [3179.32, 3183.44], "text": " a certaines qui font gagner un temps certain, mais on peut pas \u00eatre au top de toutes ces"}, {"timestamp": [3183.44, 3188.96], "text": " applications, sinon en soit on investit tellement de temps \u00e0 apprendre et \u00e0 se maintenir au courant des"}, {"timestamp": [3188.96, 3192.0], "text": " diff\u00e9rentes updates que je ne sais pas toujours des gains de productivit\u00e9."}, {"timestamp": [3192.0, 3197.28], "text": " Et parle-nous du Demotivateur rapidement. C'est quelque chose dans lequel tu as \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9."}, {"timestamp": [3197.28, 3201.92], "text": " Tu es impliqu\u00e9 ? Oui, je suis actionnaire d'un site de contenu social qui s'appelle Demotivateur,"}, {"timestamp": [3201.92, 3205.84], "text": " qui s'est cr\u00e9\u00e9 il y a trois ans et demi,"}, {"timestamp": [3205.84, 3212.36], "text": " et dont je suis actionnaire depuis deux ans et demi, et qui a un chouette succ\u00e8s d'une"}, {"timestamp": [3212.36, 3218.4], "text": " \u00e9quipe qui a commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er du contenu tr\u00e8s lolcat, comme on dit au d\u00e9part, \u00e0"}, {"timestamp": [3218.4, 3222.84], "text": " destination des r\u00e9seaux sociaux. Et je disais tout \u00e0 l'heure, Facebook augmente son degr\u00e9"}, {"timestamp": [3222.84, 3226.4], "text": " d'exigence et les \u00e9quipes de Des Motivateurs, elles aussi, ont bien m\u00fbri."}, {"timestamp": [3226.6, 3230.28], "text": " Au fait, aujourd'hui, elles proposent des contenus \u00e0 vocation virale"}, {"timestamp": [3230.48, 3234.32], "text": " et sociale, pas simplement sur les domaines de divertissement initiaux,"}, {"timestamp": [3234.52, 3237.2], "text": " mais sur la musique, sur le cin\u00e9ma, sur les recettes de cuisine,"}, {"timestamp": [3237.4, 3238.88], "text": " sur la d\u00e9coration et sur le voyage."}, {"timestamp": [3239.08, 3240.88], "text": " Et \u00e7a devient un v\u00e9ritable petit groupe m\u00e9dia."}, {"timestamp": [3241.08, 3241.84], "text": " Ok."}, {"timestamp": [3242.04, 3243.64], "text": " Bon, \u00e9coute, je ne vais pas te retenir plus longtemps."}, {"timestamp": [3245.2, 3248.88], "text": " J'ai une derni\u00e8re question. Si t'avais un conseil \u00e0 donner \u00e0 Cyril"}, {"timestamp": [3249.16, 3254.8], "text": " il y a 20 ans, si t'avais la chance de pouvoir te dire et te retourner,"}, {"timestamp": [3254.8, 3258.36], "text": " te dire tiens, je vais te dire ce truc l\u00e0, \u00e7a peut changer ta vie ou \u00e7a"}, {"timestamp": [3258.36, 3260.88], "text": " pourrait m\u00eame changer tes prochaines ann\u00e9es."}, {"timestamp": [3261.44, 3262.84], "text": " Est-ce qu'il y a quelque chose qui te vient en t\u00eate ?"}, {"timestamp": [3262.88, 3263.88], "text": " Je te vois grimacer."}, {"timestamp": [3265.48, 3265.56], "text": " Passe la nuit dessus et prends la d\u00e9cision demain. prochaines ann\u00e9es ou est-ce que tu es ce que quelque chose qui tient en t\u00eate je te vois grimacer"}, {"timestamp": [3269.18, 3272.24], "text": " passe la nuit dessus et prend la d\u00e9cision demain c'est un tr\u00e8s bon conseil je pense que je pense que j'essaie de faire \u00e7a notamment avant"}, {"timestamp": [3272.24, 3276.12], "text": " d'envoyer un email je l'\u00e9cris je passe la nuit et je vois le lendemain je te"}, {"timestamp": [3276.12, 3280.4], "text": " remercie infiniment on essaiera de faire un petit suivi si on a le temps on a d\u00fb"}, {"timestamp": [3280.4, 3287.04], "text": " faire un \u00e9pisode court pour plein de raisons mais c'\u00e9tait intense et donc je te"}, {"timestamp": [3287.04, 3291.4], "text": " remercie pour tout \u00e7a on se reparle tr\u00e8s vite on peut te suivre sur facebook sur linkedin sur"}, {"timestamp": [3291.4, 3295.96], "text": " twitter il y en a un que tu pr\u00e9f\u00e8res j'aime bien linkedin en fait c'est celui que j'utilise le plus"}, {"timestamp": [3295.96, 3300.6], "text": " je pense forte croissance de linkedin j'y crois tr\u00e8s fort en ce moment merci cyril merci \u00e0 toi"}, {"timestamp": [3300.6, 3327.52], "text": " \u00e0 bient\u00f4t. CosaVostra.com et vous pouvez bien entendu me retrouver sur LinkedIn."}, {"timestamp": [3327.52, 3331.56], "text": " N'h\u00e9sitez pas \u00e0 rejoindre la page Facebook du podcast, \u00e0 le partager et \u00e0 le noter"}, {"timestamp": [3331.56, 3335.72], "text": " sur iTunes, c'est le plus important, mais \u00e9galement sur Facebook et partout o\u00f9 vous"}, {"timestamp": [3335.72, 3337.92], "text": " trouverez un moyen de m'aider \u00e0 le faire conna\u00eetre."}, {"timestamp": [3337.92, 3365.68], "text": " Je vous dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, g\u00e9n\u00e9ration DIY \u00e9pisode 7, c'est fini. et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [3366.28, 3373.72], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [3374.28, 3377.96], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [3378.48, 3409.3], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.cabas cause \u00e0 vos strats com je suis mathieu st\u00e9phanie et je vous embrasse je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [3409.3, 3413.52], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [3413.52, 3417.54], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [3417.54, 3419.96], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [3419.96, 3423.78], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [3423.78, 3425.0], "text": " sujets tabous de l'entreprise."}, {"timestamp": [3425.0, 3428.24], "text": " C'est croustillant, je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [3428.24, 3432.94], "text": " Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui"}, {"timestamp": [3432.94, 3436.48], "text": " f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [3436.48, 3440.44], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [3440.44, 3444.96], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [3444.96, 3449.96], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [3449.96, 3453.52], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [3453.52, 3458.0], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [3458.0, 3461.12], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des"}, {"timestamp": [3461.12, 3465.3], "text": " tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [3465.3, 3467.7], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV."}, {"timestamp": [3467.7, 3471.8], "text": " Enfin, il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [3471.8, 3474.8], "text": " On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous."}, {"timestamp": [3474.8, 3480.7], "text": " Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [3480.7, 3484.9], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps,"}, {"timestamp": [3484.9, 3487.8], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie"}, {"timestamp": [3487.8, 3493.16], "text": " d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast"}, {"timestamp": [3493.16, 3495.92], "text": " est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute, dont celle-ci sur laquelle"}, {"timestamp": [3495.92, 3499.44], "text": " vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [3502.1, 3508.1], "text": " \u266a"}]}}