{"72": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines, du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord, en num\u00e9ro 1, LegalStart, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est le code do it sur legal start c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it bonjour \u00e0 tous j'ai aujourd'hui l'immense plaisir d'\u00eatre avec Philippe Gabillier. Bonjour Philippe. Bonjour ! Je suis ravi de te recevoir sur G\u00e9n\u00e9ration 2. Je suis ravi d'\u00eatre l\u00e0. \u00c9coute, l'histoire, la gen\u00e8se de cet \u00e9pisode, alors on en parlait juste avant parce qu'on vient de se faire un caf\u00e9 dans la cuisine de Koza Wostrala, et puis un de nos collaborateurs, Thibaut d' d'ailleurs de chez Zmi Up, qui te regarde, il se dit mais je le connais lui et l\u00e0 il te dit mais vous avez pas fait une vid\u00e9o sur la chance et voil\u00e0 et c'est ce lien en l'occurrence, alors tu vas me raconter un peu comment tout \u00e7a est arriv\u00e9, mais c'est ce lien qui fait que je re\u00e7ois donc depuis deux ans sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself maintenant beaucoup d'entrepreneurs, des sportifs, des artistes et souvent voire tout le temps sont quand m\u00eame des travailleurs chevronn\u00e9s, des gens tr\u00e8s cr\u00e9atifs, des gens qui l\u00e2chent aussi pas mal de choses, de cr\u00e9ativit\u00e9 mais aussi potentiellement de... ils doivent l\u00e2cher des choses dans leur vie, ils doivent faire des sacrifices, ils doivent faire un certain nombre de choses et la bottom line est toujours la m\u00eame, bottom line pardon j'essaie de faire de moins d'anglicisme mais le fond du fond quand on arrive et souvent m\u00eame c'est hors micro apr\u00e8s quand je demande mais qu'est ce qui a fait vraiment la diff\u00e9rence et \u00e0 chaque fois ils me disent mais c'est la chance et \u00e0 chaque fois je me dis mais j'ai du mal \u00e0 me dire est ce que tout \u00e7a est vrai est ce que tout \u00e7a est pas vrai donc je voulais qu'on parle de \u00e7a mais avant tout \u00e7a et puis plein d'autres choses parce qu'on va parler d'optimisme, on va parler d'audace, on va parler de changer de vie et \u00e7a c'est hyper important pour ce que je fais dans ce podcast donc je suis encore une fois ravi aussi de parler de tout \u00e7a mais avant tout \u00e7a Philippe je vais te demander de te pr\u00e9senter. Oh bah \u00e9coute \u00e7a va \u00eatre un grand plaisir Donc moi je suis Philippe Gabillier, on va dire que je vais sur mes 61 ans. Je suis prof de psychologie sociale et de leadership. J'enseigne aussi dans les domaines du d\u00e9veloppement personnel. Et tout \u00e7a, je fais \u00e7a dans une grande \u00e9cole, une grande \u00e9cole de management \u00e0 Paris, une des trois parisiennes comme on dit, qui est ESCP Europe, en l'occurrence. Voil\u00e0 donc \u00e7a c'est mon activit\u00e9, une de mes deux activit\u00e9s principales. Mon autre activit\u00e9 principale est que je suis conf\u00e9renci\u00e8re depuis de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es donc je fais beaucoup de prestations de conf\u00e9rences en entreprise sur les sujets d'ailleurs sur lesquels j'enseigne, ce qui est en tant qu'affaire plut\u00f4t rassurant. Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, j'\u00e9cris un certain nombre de livres parce que j'aime \u00e7a quoi, donc j'en ai fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es et je vais continuer \u00e0 en faire le plus longtemps possible. Voil\u00e0. Tes livres pour les plus connus en tout cas et les plus r\u00e9cents sont donc je mettrai tous les liens \u00e9videmment dans l'\u00e9pisode, l'\u00e9loge de l'optimisme, l'\u00e9loge de la chance, l'\u00e9loge de l'audace et de la vie romanesque et l'art d'\u00e9changer de vie. C'est mon correcteur qui a fait un petit... Aujourd'hui quand tu parles de prof de leadership, c'est un dr\u00f4le de... Alors tu avais dit de psychologie sociale et de leadership, mais qu'est-ce que c'est qu'un prof de leadership ? Est-ce que \u00e7a s'apprend le leadership ? Si tu veux, attention, on est sur un intitul\u00e9 qui est institutionnel. Moi de fait, aujourd'hui, je fais des cours de leadership parce qu'il se trouve que c'est un domaine, c'est un domaine de recherche en sciences de gestion, c'est-\u00e0-dire qu'on essaye de comprendre, en particulier dans les organisations, quels sont les m\u00e9canismes qui font que des hommes et des femmes qui sont en responsabilit\u00e9 vont arriver \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer autour d'eux des gens, des \u00e9nergies. Comment dans un monde du travail qui n'est pas un monde fondamentalement bienveillant, comment c'est-il que des gens arrivent \u00e0 donner envie, embarquer d'autres personnes avec eux dans un r\u00eave, dans une histoire, dans un projet ambitieux, comment tout \u00e7a fonctionne, qu'est-ce qui est de l'ordre de la personnalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 certains appelleront \u00e7a le charisme bien que c'est un peu compliqu\u00e9 de faire appel \u00e0 un terme qui vient de la religion si tu veux pour parler de business, mais enfin admettons, et puis qu'est-ce qui est li\u00e9 aux circonstances, qu'est-ce qui va \u00eatre li\u00e9 aussi au discernement des uns et des autres. Donc en fait dans le cours de leadership il y a plusieurs angles d'attaque. T'en a qui vont \u00e9tudier \u00e7a de fa\u00e7on tr\u00e8s organisation, structure, les grands process, la culture d'entreprise etc. Moi je suis quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9 de par mes origines en sciences humaines et en psychologie sociale, c'est sur le mode de comportement des individus. Quels sont les comportements, dans le fond, si je voulais vraiment simplifier, tu vois, quels sont les comportements dans le monde du travail qui font qu'on est plut\u00f4t quelqu'un qui donne envie que quelqu'un qui coupe les ailes, quoi. C'est parce que l'id\u00e9e fondamentale elle est l\u00e0. \u00c9tant prof dans une grande \u00e9cole je suis quand m\u00eame... j'ai pas un grand nombre d'heures de cours avec des \u00e9tudiants, moi j'interviens beaucoup avec ce qu'on appellera des adultes, donc des managers, des dirigeants, au dessus de 30 ans en tout cas tu vois, donc des profils type ex\u00e9cutive MBA, master sp\u00e9cialis\u00e9 etc. Donc voil\u00e0, moi je travaille plut\u00f4t sur ces sujets l\u00e0 et dans une optique vraiment de d\u00e9veloppement, comment tirer parti de vos propres forces, d'abord comment les identifier, comment identifier les situations qui pour vous peut-\u00eatre pourraient \u00eatre des opportunit\u00e9s parce que tu vois tu parlais tout \u00e0 l'heure de la chance, la chance je dirais bien s\u00fbr n'existe pas en tant que n'est qu'une esp\u00e8ce de pouvoir comme \u00e7a sup\u00e9rieur que certains auraient d'autres pas bien s\u00fbr que non la chance c'est d'abord une conduite c'est un comportement c'est une attitude par rapport aux \u00e9v\u00e9nements et en particulier c'est une attitude par rapport aux \u00e9v\u00e9nements inattendus on pourrait presque dire que c'est le chanceux, c'est un homme ou une femme qui a une capacit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne \u00e0 rentabiliser l'inattendu. C'est \u00e7a en fait. Donc c'est plut\u00f4t un travail de perception, tu vois, c'est quelqu'un qui va percevoir le monde en mode ouverture, possibilit\u00e9, et qui bien \u00e9videmment va avoir une vraie capacit\u00e9 \u00e0 recycler, en particulier quand \u00e7a tourne mal. Ce qui est int\u00e9ressant, c'est de recycler les difficult\u00e9s, de recycler les \u00e9checs, de recycler le non. C'est des grands recycleurs, tu vois, les chanceux. Mais tout \u00e7a, c'est du comportement. C'est g\u00e9nial. Dire, quelqu'un qui vous dit, oui, moi j'ai de la chance au sens o\u00f9, voil\u00e0, je suis n\u00e9 sous une bonne \u00e9toile. Alors, c'est pas moi qui le dit, je peux te dire c'est le Dalai Lama qui pourtant n'est pas un homme dans une rationalit\u00e9 totale mais qui dit quand m\u00eame personne ne na\u00eet sous une mauvaise \u00e9toile mais malheureusement beaucoup de gens ne savent pas lire le ciel et c'est \u00e7a l'id\u00e9e, l'id\u00e9e c'est qu'on est d'abord sur une logique perception-action quoi. C'est tr\u00e8s beau. Une capacit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne \u00e0 rentabiliser l'inattendu c'est hyper int\u00e9ressant. Alors on va revenir sur la chance, si je reste sur le leadership et ces questions, est-ce que tu as vu ou est-ce que tu peux devenir un leader alors que tu ne l'es pas intrins\u00e8quement. Est-ce que c'est... C'est-\u00e0-dire que, alors, si tu veux, l\u00e0 on est face \u00e0 un grand grand grand malentendu qui est que les gens qui veulent d\u00e9velopper leur leadership croient souvent au d\u00e9part que pour d\u00e9velopper son leadership il faut d'abord et avant tout travailler sur soi. Parce qu'on se dit, ben l\u00e0 il faut que je travaille sur mes capacit\u00e9s quoi, faut que je vais aller prendre des cours de prise de parole. Je vais me faire relooker. Je vais faire des cours aussi de th\u00e9\u00e2tre, de fa\u00e7on \u00e0 avoir une pr\u00e9sence physique, etc. Il faut admettre que ce n'est pas idiot et \u00e7a peut \u00eatre un petit plus. Mais la vraie question aujourd'hui du leader, \u00e0 l'\u00e9chelle des gens que je rencontre, moi, c'est-\u00e0-dire on est sur des logiques de carri\u00e8re aujourd'hui d\u00e9velopper son leadership et \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose que je dis moi quand je m'\u00e9mets mais \u00e7a tu comprends bien que tu vas comprendre pourquoi je peux pas dire \u00e7a \u00e0 des jeunes qui ont 22 ans parce qu'ils me diraient mais de quoi il parle l'autre bon je peux dire \u00e7a qu'\u00e0 des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 au moins commenc\u00e9 \u00e0 travailler je leur dis \u00e9coutez les amis si vous voulez d\u00e9velopper votre leadership, c'est tr\u00e8s simple, vous ne devez jamais cesser dans les ann\u00e9es qui vont venir de vous rapprocher de la situation qui fera de vous un leader. C'est \u00e0 dire que le d\u00e9veloppement de son leadership, c'est d'abord identifier le type de situation dans lesquelles, de par notre personnalit\u00e9, de par nos comp\u00e9tences, on a la cr\u00e9dibilit\u00e9, on a l'impact. Moi je pense que dans un environnement acad\u00e9mique, universitaire, quand il s'agit de lancer des produits de formation innovants etc, j'affirme, je suis reconnu comme \u00e7a, moi je suis un leader dans ce domaine l\u00e0. Mais attention, je suis un leader que l\u00e0. Si tout d'un coup je disais ah bah tiens moi je suis un vrai leader, j'ai cr\u00e9\u00e9 des bo\u00eetes et tout, ah non non non non non non non, moi si je devais \u00eatre entrepreneur je m'y serais mis avant puis \u00e7a m'int\u00e9resserait. Je m'y suis pas mis, bah \u00e7a m'int\u00e9resse pas. T'es pas le leader dans l'a\u00e9romod\u00e9lisme quoi. Ah bah non non, moi je suis pas le leader dans plein de trucs. En revanche, je suis dans des situations aujourd'hui dans lesquelles mes capacit\u00e9s font de moi un leader. Mais attention, il faut l\u00e0 aussi pr\u00e9ciser, c'est une vieille rengaine des cours de management, c'est pas parce que je peux \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 et suivi par des gens que je suis un bon manager. Moi, perso, en termes de piloter une activit\u00e9, les budgets, le suivi, jamais, quand je dis jamais, c'est never, je ne sais pas compter de toute fa\u00e7on. Donc j'ai toujours aussi su m'entourer de gens qui avaient \u00e7a, parce que moi je l'ai pas. Donc je dois absolument cr\u00e9er une relation de confiance avec des gens qui ont ces comp\u00e9tences l\u00e0 parce que autant je pense avoir une capacit\u00e9 de leadership dans ces univers acad\u00e9miques, moi je suis un manager tr\u00e8s m\u00e9diocre, pour ne pas dire nul quoi, parce que c'est pas mon truc quoi. Donc il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair sur ce qu'on veut faire et d\u00e9velopper son leadership \u00e7a va \u00eatre effectivement comprendre le type de situation, les situations qui iraient \u00e0 challenge, tu vois, pour lesquelles on est fait, l\u00e0 o\u00f9 on va vraiment attraper la lumi\u00e8re, comprendre aussi le type de gens qui nous suivent, moi je pense qu'il y a des personnes, des types de personnalit\u00e9s, ils vont me rencontrer, ils vont dire \u00ab tiens, ce gars-l\u00e0, c'est int\u00e9ressant de bosser avec lui \u00bb, d'autres, ils vont dire \u00ab ce type-l\u00e0 est un fou dangereux quoi, il va pas. Donc, developper son leadership en gros c'est d'abord s'int\u00e9resser \u00e0 ce qui se passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur et soit \u00e0 la fin. D'abord c'est quoi le genre de situation dans laquelle moi je peux faire la diff\u00e9rence, c'est quoi les gens qui aiment travailler avec moi et pourquoi, quel type de relation de confiance je vais cr\u00e9er avec autrui et puis accessoirement si je devais moi travailler sur moi perso, il faudrait que je me forme \u00e0 quoi ? Mais on verra \u00e7a apr\u00e8s. Il y a un lien quand m\u00eame intrins\u00e8que avec tes qualifications, tes qualit\u00e9s, ton expertise. Je veux dire, si... Ou tu peux \u00eatre leader dans un truc o\u00f9 tu connais rien. Alors l\u00e0, je vais te dire, moi, au fil de ma carri\u00e8re, j'ai beaucoup boug\u00e9 l\u00e0-dessus. Parce que j'ai chang\u00e9 d'avis dix fois l\u00e0-dessus. Moi j'\u00e9tais persuad\u00e9 au d\u00e9part qu'il fallait quand m\u00eame un minimum de comp\u00e9tence. Apr\u00e8s je me suis dit, je me suis retrouv\u00e9 moi \u00e0 \u00eatre en situation de leadership dans des domaines o\u00f9 j'avais pas obligatoirement la comp\u00e9tence. Je mentirais en disant que j'ai fait des \u00e9tincelles donc je dirais donc il faut peut obligatoirement la comp\u00e9tence. Je mentirais en disant que j'ai fait des \u00e9tincelles. Donc il faut peut-\u00eatre avoir la comp\u00e9tence. Et en fait je me suis rendu compte sur le tard que la comp\u00e9tence c'\u00e9tait en fait un \u00e9l\u00e9ment parmi d'autres, mais c'\u00e9tait pas \u00e7a le probl\u00e8me. Le probl\u00e8me c'est qu'il faut toujours, quel que soit le domaine dans lequel on est, \u00eatre capable de g\u00e9n\u00e9rer, tu vois, un certain niveau de cr\u00e9dibilit\u00e9. Donc la cr\u00e9dibilit\u00e9 peut passer par l'exp\u00e9rience, la cr\u00e9dibilit\u00e9 peut passer par l'ant\u00e9riorit\u00e9, la cr\u00e9dibilit\u00e9 peut parfois, dans certains moments, passer juste par toi, par ta personnalit\u00e9. Tu es l'homme ou la femme de la situation dans ce domaine-l\u00e0. Les autres, on serait incapable d'expliquer pourquoi, mais c'est un fait. En tout cas, l'horreur absolue, c'est le manque de cr\u00e9dibilit\u00e9. Et tu peux de facto te retrouver dans une situation o\u00f9 tu as la comp\u00e9tence, mais t'es pas cr\u00e9dible. Alors l\u00e0 pourquoi ? Parce que voil\u00e0, on est aussi porteur d'une histoire, d'une r\u00e9putation. Il faut bien comprendre aussi que nos ressources, nos ressources dans la vie professionnelle en particulier \u00e0 haut niveau, nos ressources c'est bien s\u00fbr notre personnalit\u00e9, incontestablement, bon, elle est ce qu'elle est et il vaut mieux faire avec, c'est-\u00e0-dire le gars qui te dit je vais changer ma personnalit\u00e9, t'oublies, il vaut mieux se dire avec la personnalit\u00e9 qui est la mienne ou ce que je pense \u00eatre la mienne aujourd'hui, quels sont les types de situations dans lesquelles je vais cartonner et les types de situations qui vaut mieux que j'\u00e9vite, parce qu'il est plus facile de changer la situation que changer ta personnalit\u00e9. Ensuite mes expertises c'est quoi ? Qu'est ce que je sais vraiment bien faire ? O\u00f9 est ce que je suis bon de fait ? Ensuite ma r\u00e9putation c'est quoi ? Quelle est l'impression que je cr\u00e9e ? Et d'ailleurs... C'est dur de savoir \u00e7a. Non c'est pas dur si on est \u00e0 l'\u00e9coute et si on est pr\u00eat \u00e0 entendre les choses. Alors dans les entreprises on a r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me si tu veux avec des processus RH genre le 360 o\u00f9 tu vas avoir des tas de gens qui vont te renvoyer des choses plus ou moins agr\u00e9ables sur la fa\u00e7on dont ils te per\u00e7oivent. Il faut bien comprendre que la perception \u00e0 partir d'un certain nombre de retours c'est le r\u00e9el. D'ailleurs que quand tu as un seul type qui te dit que tu te comportes pas bien bon c'est un mauvais coucheur, quand tu as sur le fait que tu te comportes mal en r\u00e9union par exemple et que tu ne te comportes pas bien, bon, c'est un mauvais coucheur. Quand tu as sur le fait que tu te comportes mal en r\u00e9union par exemple, et que tu parles mal \u00e0 tes collaborateurs, t'as 30 retours, c'est pas un complot, quoi. \u00c7a veut dire que tu t'en rends peut-\u00eatre pas compte, mais t'as une fa\u00e7on de fonctionner qui manifestement va choquer les gens. Donc tu as \u00e7a, tu as aussi tes r\u00e9seaux, tu vois, tes r\u00e9seaux, tu as aussi ton syst\u00e8me d'information. T'as beaucoup, beaucoup, beaucoup de ressources ressources en fait et on peut travailler l\u00e0 dessus. Donc alors apr\u00e8s la question c'est est-ce qu'il existe vraiment des personnalit\u00e9s qui sont, qui contre-indiquent tout leadership ? Alors l\u00e0 il faudrait faire une, bon il faut avoir un point de vue de psy si tu veux. Il est clair que les personnalit\u00e9s \u00e9vitantes, c'est-\u00e0-dire les gens qui ne veulent pas jamais d\u00e9cider, qui veulent jamais se confronter, qui veulent... bon ben l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 je dirais d'\u00eatre leader dans un domaine comme \u00e7a parce que la question c'est mais dans ce cas si je suis comme \u00e7a qui me suivra ? Il y a une question vraiment de d\u00e9cision dans le leader. Ah bah oui il y a aussi un... parce que le... il n'y a rien de pire que le leader qui va te faire r\u00eaver et puis il passera jamais \u00e0 l'acte quoi. C'est compliqu\u00e9. C'est le probl\u00e8me de celui qui apprend \u00e0 tr\u00e8s bien parler et qui parle bien. De toute fa\u00e7on on peut \u00eatre un s\u00e9ducteur et un lanceur de r\u00eave extraordinaire mais derri\u00e8re il va falloir, comme on dit aujourd'hui, c'est dans le jargon, d\u00e9livrer. D\u00e9livrer de l'anglais. On reconna\u00eet le conf\u00e9rencier en toi parce que je vois que tu es capable de te rebondir sur tes propres questions en plus donc il va falloir que je te muselle peut-\u00eatre. N'h\u00e9site pas \u00e0 me museller. Pardon c'est int\u00e9ressant. Tu disais donc que c'est jamais cesser, donc d\u00e9velopper son leadership c'est ne jamais cesser de se rapprocher de la situation qui fera de vous un leader. Si je reprends ton parcours personnel, tu me disais par exemple tout \u00e0 l'heure que tu as fait 50 de grosses t\u00eates, de grandes gueules pardon, les grandes gueules sur RMC, les grosses t\u00eates sur Chertel. En fait, il faut que tu me racontes, tu es parisien toi Philippe ? Non non pas du tout, moi je suis bordelais d'origine. Je suis n\u00e9 \u00e0 Bordeaux, j'ai grandi \u00e0 Bordeaux, j'ai quitt\u00e9 Bordeaux en 84. Apr\u00e8s, j'\u00e9tais universitaire au d\u00e9part, je suis vraiment un universitaire pur et dur. J'ai fait Sciences Po \u00e0 Bordeaux, j'ai fait des troisi\u00e8me cycle d'analyse politique, en sociologie politique, en psychologie du pouvoir, enfin des choses comme \u00e7a. Avec quel but ? Je n'avais pas de but. Ou alors je pourrais m'amuser \u00e0 me reconstituer. Quel but ? Je n'en avais pas de but. Ou alors je pourrais m'amuser \u00e0 me reconstituer un parcours mais qui n'existe pas. Moi au d\u00e9part si tu veux, la seule chose qui m'int\u00e9ressait dans la vie mais vraiment, tu vois, j'avais eu mon bac tr\u00e8s jeune avec mention, mais dans les ann\u00e9es... Tr\u00e8s jeune c'est quel \u00e2ge ? Je venais d'avoir 17 ans. Je l'ai pass\u00e9 \u00e0 16 ans, je l'ai eu \u00e0 17. Et moi \u00e0 l'\u00e9poque, la seule chose qui m'int\u00e9resse c'est le th\u00e9\u00e2tre. Et m\u00e8re \u00e0 la limite tu vois \u00e9tait pas contre quoi. Elle voyait bien son fils \u00e0 la rentr\u00e9e de 75 de septembre passer le concours pour essayer de rentrer \u00e0 la rue blanche tu vois des choses comme \u00e7a. Le probl\u00e8me c'est que moi je suis un milieu protestant tu vois, bordelais un peu bon. Et mon p\u00e8re quand on lui a dit \u00e7a il a p\u00e9t\u00e9 une durite comme on dirait aujourd'hui. Il m'a dit \u00e9coute t'es gentil mais bon. Tu vas faire visionnaire des fesses. Non non pas duhui, il m'a dit \u00e9coute t'es gentil mais bon... Tu vas faire du business aussi ? Non, non, non pas du tout, il m'a dit tu vas faire Science Po et l'ENA, il avait rajout\u00e9 comme tout le monde et puis apr\u00e8s on verra. Alors il est clair que bon j'ai fait Science Po, l'ENA non \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 jusque l\u00e0 et j'ai fait de la recherche parce que moi je m'occupais, j'\u00e9tais... moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par \u00e7a, c'est dans... \u00e0 la fin de ses m\u00e9moires, Casanova a une phrase extraordinaire, il dit \u00ab Rien ne pourra faire que je ne me sois pas amus\u00e9. \u00bb Moi je me suis toujours dit, si j'arrive \u00e0 faire des choses qui m'amusent, je devrais arriver \u00e0 \u00eatre performant, et si je fais des choses qui ne m'amusent pas du tout, \u00e7a pourrait \u00eatre des \u00e9tapes \u00e9ventuellement, parce qu'il faut savoir en passer par l\u00e0, mais \u00e7a ne pourra jamais \u00eatre du durable. Mais j'ai toujours fait, tu vois, on \u00e9tait sur des opportunit\u00e9s. Moi j'ai quitt\u00e9, pourquoi j'ai quitt\u00e9 Bordeaux ? Parce que j'ai une de mes clientes \u00e0 Bordeaux qui m'a pr\u00e9sent\u00e9 son fils, qui montait une bo\u00eete de conseil sur Paris, qui cherchait des consultants atypiques. Moi je connaissais pas ce que c'\u00e9tait le m\u00e9tier du conseil. Le gars, on a sympathis\u00e9 instantan\u00e9ment, il m'a embauch\u00e9. Je me suis retrouv\u00e9, tiens toi bien, \u00e0 faire du conseil en d\u00e9veloppement et en performance de force de vente, alors que j'ai aucune connaissance en business, j'ai jamais fait d'\u00e9cole de commerce, j'y connaissais rien. J'ai tout appris. Moi, je suis un autodidacte, mais alors, quand je dis autodidacte, je suis un autodidacte hyper dipl\u00f4m\u00e9. Je suis docteur en sciences de gestion, mais je n'ai jamais fait de gestion. Et tout ce que j'ai appris, je l'ai appris tout seul. Mais je peux vraiment dire tout seul. Et et apr\u00e8s je suis parti en entreprise t'imagines ? J'ai \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 par la caisse des d\u00e9p\u00f4ts apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 consultant j'avais form\u00e9 les gens de c'\u00e9tait la CNP une grande compagnie d'assurance ils m'ont embauch\u00e9. Mais pourquoi ? Comment ? Parce que j'\u00e9tais un animateur moi je cherchais un gars pour animer les \u00e9quipes etc ils m'ont embauch\u00e9. C'est ce qui marche dans la vente \u00e7a non ? Oui puis j'\u00e9tais, de toute fa\u00e7on j'avais d\u00e9couvert que j'\u00e9tais un excellent vendeur, on n'y a jamais fait d'\u00e9tudes de vente, tu vois, mais j'\u00e9tais un... Je savais faire \u00e7a, je savais faire, mais j'\u00e9tais pas fait pour \u00e7a. Je me... On \u00e9tait dans du... C'\u00e9tait pas ma vocation, tu vois, mais j'\u00e9tais dans du divertissement, je m'amusais, c'\u00e9tait de divertissement pascalien. Et pourquoi tu \u00e9tais un bon vendeur ? J'en sais rien, parce que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'aise \u00e0 l'oral. Ma grand-m\u00e8re me reprochait souvent, elle me dit \u00ab si jamais tu n'es pas honn\u00eate, tu deviendras un escroc. Tu as un talent mal\u00e9fique, c'est que quoi que tu dises, les gens te croient. \u00bb C'est formidable ! Alors moi je me dis \u00ab tiens, peut-\u00eatre que \u00e7a pourra m'aider dans la vie, etc. On verra \u00e7a. \u00bb Et en fait, vraiment, le pivot, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment un pivot. Je r\u00e9ponds, alors j'\u00e9tais \u00e0 la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, je suis vir\u00e9 pour d'excellentes raisons, d'ailleurs j'\u00e9tais pas du tout, au bout de deux ans de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, gentiment d'ailleurs parce que je reste consultant chez eux, mais bon. Et moi je fais des conf\u00e9rences, comme je t'ai dit, j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune \u00e0 faire des conf\u00e9rences. J'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des conf\u00e9rences, j'avais 28 ans. T'en faisais d\u00e9j\u00e0 ? J'en faisais d\u00e9j\u00e0 quand j'\u00e9tais consultant avant. Et c'\u00e9tait en plus de ton m\u00e9tier ? Oui, ils \u00e9taient d'accord, simplement ils m'avaient dit pendant que vous \u00eates chez nous, vous les faites pas payer trop cher. D'accord. Et donc moi je fais des conf\u00e9rences, tout va bien, je suis mari\u00e9, j'ai pas d'enfant, je m\u00e8ne une vie, je suis dans Paris, tout va bien. Et je r\u00e9ponds \u00e0 une annonce dans le monde, ESCP cherche enseignant-chercheur. Je r\u00e9ponds. J'ai mon CV, je me dis \u00ab \u00eatre prof, \u00eatre prof dans une grande \u00e9cole, le r\u00eave et tout \u00e7a \u00bb. Je r\u00e9ponds et l'ESCP \u00e0 l'\u00e9poque me r\u00e9pond \u00ab non monsieur on est d\u00e9sol\u00e9, votre profil c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a \u00bb. L'ESCP c'est une \u00e9cole, donc le SUP de C\u00f4te-Paris c'est une \u00e9cole publique. Non, non, c'est consulaire. C'est l'une des trois parisiennes, c'est celle o\u00f9 je, donc le Sup\u00e9 de Co-Paris c'est une \u00e9cole publique. Non, non, consulaire. C'est l'une des trois parisiennes, c'est celle o\u00f9 je suis aujourd'hui. \u00c7a d\u00e9pend de la Chambre de Commerce. \u00c7a d\u00e9pendait \u00e0 l'\u00e9poque de la Chambre de Commerce. \u00c7a a chang\u00e9 de statut, le statut s'est privatis\u00e9 l'an dernier, mais avec un actionnaire unique pour l'instant qui est la Chambre de Commerce de Paris. Et donc on me dit, ben non on peut pas. Je dis, ben n'en parlons plus, c'est une opportunit\u00e9 qui n'aura pas lieu. Et c'est quelqu'un de le SCP qui me rappelle quelques temps apr\u00e8s, il me dit \u00e9coutez, est-ce que vous avez du temps ? On cherche des gens pour faire des vacations. Et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des petites vacations \u00e0 l'ESCP. Ma chance c'est que j'habitais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, j'ai m\u00eame pas fait expr\u00e8s, et de fil en aiguille je suis devenu, voil\u00e0, j'ai fait mon trou \u00e0 l'ESCP, j'ai cr\u00e9\u00e9 des programmes, j'ai pass\u00e9 ma th\u00e8se tardivement, et je l'ai pass\u00e9e. Puis un jour, donc en 2004, on m'a dit, ben \u00e9coutez voil\u00e0, allez maintenant vous \u00eates membre du corps professionnel et on vous recrute. Et l\u00e0 j'ai pass\u00e9 ma th\u00e8se tardivement et je l'ai pass\u00e9e. Puis un jour, donc en 2004, on m'a dit \u00ab Ecoutez, voil\u00e0, allez maintenant, vous \u00eates membre du corps professionnel, allez, on vous recrute. \u00bb Et l\u00e0, j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 dans mon \u00e9l\u00e9ment, tu vois, parce que moi j'\u00e9tais fait, j'entretenais un rapport pas simple \u00e0 l'autorit\u00e9, tu vois, j'aimais pas \u00e7a, j'aimais pas rendre des comptes, etc. Et quand t'es prof dans une grande \u00e9cole, on te demande de cr\u00e9er de la satisfaction autour de toi parce qu'on vit quand m\u00eame par la satisfaction cr\u00e9\u00e9e chez les \u00e9tudiants. On demande aussi de... moi j'ai vendu des tr\u00e8s beaux programmes de formation \u00e0 l'\u00e9cole, mais j'\u00e9tais vraiment dans mon \u00e9l\u00e9ment, dans le monde de l'enseignement sup\u00e9rieur. Tu me mets en face d'un amphith\u00e9\u00e2tre, tu me mets... c'est comme quand je fais une conf\u00e9rence, je fais mon... je suis dans mon \u00e9l\u00e9ment, c'est vraiment dans mon \u00e9l\u00e9ment. La d\u00e9finition de l'\u00e9l\u00e9ment c'est tu es dans ton \u00e9l\u00e9ment quand tu es quelque chose, tu sais bien le faire, tu aimes quand tu le fais, et t'es toujours pr\u00eat \u00e0 progresser dessus. Quand t'as les trois crit\u00e8res, j'aime, \u00e7a m'\u00e9clate et je suis pr\u00eat \u00e0 toujours faire mieux, tu es dans ce qu'on appelle ton \u00e9l\u00e9ment et l\u00e0 je suis vraiment dans mon \u00e9l\u00e9ment. C'est int\u00e9ressant ces trois crit\u00e8res, j'ai essay\u00e9 de les noter. Ce que j'aime beaucoup chez toi et dans les livres qu'on va lire, que j'invite tout le monde \u00e0 lire d'ailleurs, c'est qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 en fait, sur les sujets que tu abordes, par exemple tu as utilis\u00e9 un mot tout \u00e0 l'heure en te pr\u00e9sentant qui \u00e9tait le d\u00e9veloppement personnel, qui dans certains milieux est presque un gros mot. Tu vois ce que je veux dire ? Il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu, les livres de d\u00e9veloppement, c'est des trucs de boule de fl\u00e9au... Mais \u00e0 juste titre, faut reconna\u00eetre, c'est pas... voil\u00e0. Oui et \u00e0 la fois moi je trouve que dans toutes les choses que tu dis, quand on regarde les diff\u00e9rentes vid\u00e9os que tu as pu faire, dans toutes les choses que tu \u00e9cris, il y a beaucoup de sens, il y a beaucoup d'histoires en fait aussi, c'est plein de cultures, tu vas aller chercher, tu vas parler de Pangloss, tu vas parler de Voltaire, tu vas parler de diff\u00e9rentes personnes, d'o\u00f9 vient l'optimisme, quand est apparu ce mot, et l'\u00e9tymologie, mais aussi l'usage dans les temps plus modernes, un certain nombre de choses qu'on voit pas en fait dans tous ces clich\u00e9s de bouquins am\u00e9ricains, sur lesquels d'ailleurs moi je crache pas non plus parce que je trouve qu'il y a des bons bouquins, des choses qui sont assez int\u00e9ressantes, mais je trouve qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s fran\u00e7ais dont on approche finalement, qui est int\u00e9ressant. Que je revendique. Alors fran\u00e7ais je sais pas, mais en tout cas, europ\u00e9en au sens des racines, oui probablement. Parce que moi je pense que la caract\u00e9ristique du d\u00e9veloppement personnel, c'est que pour qu'il soit de qualit\u00e9, il faut qu'il soit d'abord ancr\u00e9, je pense, pour un individu, pour un... qu'il soit ancr\u00e9 culturellement, pour la plupart d'entre nous, et puis qui soit fond\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il ne suffit pas d'affirmer des trucs en disant voil\u00e0, on sait que, y'a qu'\u00e0, si vous voulez \u00eatre plus heureux, faites ceci, faites cela. Il y a toute une litt\u00e9rature de l'injonction et du d\u00e9veloppement personnel de Bistrot, si tu veux, et d'ailleurs, c'est assez facile \u00e0 identifier, la litt\u00e9rature de d\u00e9veloppement personnel de Bistrot, si tu veux. Et d'ailleurs, c'est assez facile \u00e0 identifier, la litt\u00e9rature de d\u00e9veloppement personnel est une litt\u00e9rature qui est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titive. C'est-\u00e0-dire qu'en fait, t'as beaucoup de gens qui ach\u00e8tent des bouquins pour y retrouver la confirmation des m\u00eames id\u00e9es. Et ce qui est toujours int\u00e9ressant, c'est quand on arrive \u00e0 trouver un bouquin de d\u00e9veloppement personnel qui est parfois un peu surprenant, par exemple, tu vois. Ce qui n'est pas le cas de la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine. Enfin, pas toujours. D'ailleurs, elle est m\u00eame souvent r\u00e9p\u00e9titive dans le m\u00eame bouquin. C'est r\u00e9p\u00e9titif dans le m\u00eame livre, \u00e7a ressasse un peu. En revanche d\u00e8s l'instant o\u00f9 tu tombes sur un bouquin m\u00eame si c'est simple tu vois qui va te donner envie de changer un truc dans ta vie c'est pas mal parce que ce qu'on appelle le d\u00e9veloppement personnel c'est quoi ? C'est d'abord un travail d'optimisation de soi c''est-\u00e0-dire faire en sorte de mieux faire avec ce qu'on a. Et surtout, je reviens l\u00e0 aussi, ne jamais cesser, parce qu'on l'a dit dans le monde du travail, mais c'est dans tout le domaine de la vie, ne jamais cesser de se rapprocher de ce pour quoi on est fait. et tout faire et faire en sorte d'\u00eatre quelqu'un, d'\u00eatre, de rester comme quelqu'un qui marquera positivement le parcours des hommes et des femmes qui l'a rencontr\u00e9. Parce que tu veux, on est la grande... Moi je veux bien la grande r\u00e9flexion autour du sens de la vie etc. Moi je veux tout ce qu'on veut, moi je veux tout ce qu'on veut par rapport \u00e0 \u00e7a mais il faut \u00eatre un peu factuel quand m\u00eame tu vois le sens de la vie le sens c'est la direction o\u00f9 je vais et o\u00f9 j'am\u00e8ne les autres c'est l'utilit\u00e9, la raison d'\u00eatre \u00e0 quoi \u00e7a rime, \u00e0 quoi \u00e7a rime ce qu'on est en train de faire et ce que les gens oublient parfois c'est que le sens de la vie c'est la sensation aussi. Quel type d'exp\u00e9rience sensorielle, non seulement je vis moi dans ma vie, mais je fais vivre aux autres. Donc c'est tout ce qui donne le sens de la vie, c'est qu'est-ce qu'une fois que je serai plus l\u00e0, les gens vont vivre avec lui ou avec elle c'\u00e9tait comment, travailler avec lui ou avec elle c'\u00e9tait comment, en quoi cet homme, cette femme, moi, \u00e0 un moment de ma vie o\u00f9 j'\u00e9tais, il ou elle m'a fait bouger. En dehors de \u00e7a, je vois pas ce que \u00e7a peut \u00eatre le sens de la vie, honn\u00eatement. Tu parles donc un peu des interactions et de la marque que tu laisses aupr\u00e8s des autres, la marque potentiellement positive. Que j'essaye. Oui, que tu essayes, mais en tout cas peut-\u00eatre que les gens devraient, ou enfin dans l'absolu. Je sais pas si c'est dans ton univers d'expertise, mais j'ai eu pas mal de fois ce d\u00e9bat sur le c\u00f4t\u00e9 \u00e9quipe versus individuel et et bon versus mauvais. Alors quand on lit ce que tu \u00e9cris, en l'occurrence, je me doute que tu ne vas pas me dire qu'il faut il faut \u00eatre tr\u00e8s individualiste et mauvais pour r\u00e9ussir. Mais j'ai quand m\u00eame pas mal d'amis ou de gens que je connais qui pensent que si tu es bon dans le business, tu te fais forc\u00e9ment bouffer. Quand je dis bon, c'est pas bon en termes de comp\u00e9tence, c'est si tu essayes d'\u00eatre vertueux, si tu essayes de laisser cette empreinte positive aupr\u00e8s de tout le monde, que ce soit tes collaborateurs, tes fournisseurs, tes clients, est-ce que... C'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s il y a la notion de vertueux si tu veux, si tu es vertueux dans un monde qui l'est, je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me, tout ce qui va cr\u00e9er de l'attention, du challenge, du d\u00e9fi, c'est lorsque tu vas avoir une attitude... Mais toi tu dis que le monde du travail n'est pas vertueux, quelque part, non ? Non, le monde du travail... Mais non, le monde du travail peut pas \u00eatre vertueux. En tout cas, le monde du travail, d\u00e9j\u00e0, l\u00e0 aussi je vais... Le travail, quand on en parle, nous on est fran\u00e7ais, on est francophone tous les deux, on parle de \u00e7a. On aurait fait la m\u00eame \u00e9mission il y a deux si\u00e8cles et demi, ou m\u00eame non plut\u00f4t il y a deux mill\u00e9naires et demi, tu vois, imagine, on a une \u00e9mission de radio comme \u00e7a mais on est \u00e0 Rome. On est \u00e0 Rome le dix ans de Jules C\u00e9sar et on parle de ce dont tu es en train de parler l\u00e0. D\u00e9j\u00e0 il aurait fallu que je te dise, le travail, on parle de quoi ? De labor, de ars ou de opus ? Parce que \u00e7a c'est les quatre fa\u00e7ons de penser le travail, c'est la labor, c'est vraiment tu vois le... faut y aller, on bosse quoi, mon \u00e9cran toute la journ\u00e9e, je porte mes paquets... bon, Ars c'est le plombier qui vient chez toi, qui va te faire ta r\u00e9paration, l'artisan, le prof qui va s'inventer un cours pour ses \u00e9tudiants. Et puis apr\u00e8s tu as opus, l'oeuvre, quoi que tu fasses, tu as l'impression que tu le mets vraiment super super super haut. Donc ce qui pose probl\u00e8me c'est l'abord aujourd'hui, la caissi\u00e8re, l'h\u00f4tesse de caisse ou l'h\u00f4te de caisse, le travail encore une fois r\u00e9p\u00e9titif. On est dans un monde aujourd'hui o\u00f9 il n'y a que deux trucs qui comptent l'efficacit\u00e9 et l'efficience. Et on se rend compte que l'efficience, c'est-\u00e0-dire optimiser co\u00fbte que co\u00fbte les moyens pour une efficacit\u00e9 toujours plus grande, \u00e7a cr\u00e9e de la tension, et en particulier \u00e7a cr\u00e9e de la tension humaine. Voil\u00e0, c'est comme \u00e7a, on peut le regretter, et d'ailleurs, il y a tout un tas de dispositifs qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans les entreprises pour essayer de contrer \u00e7a. Mais tout ce qu'on voit aujourd'hui sur le bonheur au travail, le bien-\u00eatre, le machin etc. \u00e0 un moment donn\u00e9 tu as envie de dire \u00e9coutez les amis mais dans le fond c'est quoi \u00eatre bien dans son travail ? Mais \u00eatre bien dans son travail c'est faire un travail plut\u00f4t aussi int\u00e9ressant et quand il n'est pas int\u00e9ressant, au moins qu'on voit \u00e0 quoi il sert, premi\u00e8rement, deux, \u00eatre dans un environnement de respect et de consid\u00e9ration, non seulement avec ses coll\u00e8gues mais avec ses... et accessoirement avoir le sentiment qu'on est trait\u00e9 de fa\u00e7on \u00e9quitable et juste. Point barre. C'est-\u00e0-dire que quelqu'un qui fait un travail, qui voit \u00e0 quoi il rime, qui est trait\u00e9 avec respect et consid\u00e9ration, et qui pense qu'il est dans un environnement \u00e9quitable et juste, mais le probl\u00e8me du bien-\u00eatre au travail, il est r\u00e9gl\u00e9, hein. Du moins, il est r\u00e9gl\u00e9 du point de vue de l'entreprise. Parce que, on est dans un monde aujourd'hui, tu vois, on est \u00e0 Paris, nous, ici. On parle depuis Paris. Mais imagine, t'as un super job, tu vois, t'as un super job de consultant. Mais vraiment le beau job, tu vois, bien pay\u00e9, t'es un jeune, tu vois bon. Et t'as deux jeunes qui sont dans une tour \u00e0 la D\u00e9fense, voil\u00e0, ils sont l\u00e0 tous les deux, et puis pourtant ils font le m\u00eame job, tout, leur patron est tout pareil avec eux, et pourtant il y en a un des deux qui a l'air plus... Mais attends, le probl\u00e8me c'est qu'il y en a un des deux qui habite le Royal Malmaison, c'est-\u00e0-dire en fait \u00e0 2 km de la D\u00e9fense, tu vois, et qui vient en trottinette \u00e9lectrique tous les matins, et avec sa copine \u00e7a se passe super bien. Et l'autre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, lui, il habite en banlieue est de Paris, il se tape une heure et quart de transport en commun, debout, aller et retour, et en ce moment avec sa copine \u00e7a se passe pas tr\u00e8s bien. \u00c7a veut dire que le v\u00e9cu du travail de ces deux hommes ou de ces deux femmes va \u00eatre en grande partie impact\u00e9 par des \u00e9l\u00e9ments qui sont extra professionnels. Donc on est sur des situations extr\u00eamement complexes. C'est trop facile de dire vous allez voir, moi je vous mets des canap\u00e9s, je ferai Stagada pour tout le monde, on se fait des massages, le masseur vient au bureau et puis tous les mercredis. C'est bien, c'est super, c'est un plus, mais \u00e7a n'a jamais permis de cr\u00e9er une atmosph\u00e8re durable de bien-\u00eatre au travail. C'est confondre la cosm\u00e9tique avec la qualit\u00e9 r\u00e9elle de la peau ou de la personne. C'est vrai, c'est vrai. Dans tes th\u00e9matiques, la derni\u00e8re que tu as abord\u00e9e sur ton livre de 2018, c'est l'art de changer de vie, donc pas de d\u00e9changer de vie. L'art de changer de vie, pourquoi tu vas l\u00e0-dessus ? Alors on voit quand m\u00eame dans tes trois premiers livres, c'est un peu li\u00e9 mais sur les trois premiers ils sont clairement li\u00e9s, on voit de loin, on se dit la chance, l'optimisme, l'audace, il y a quand m\u00eame des th\u00e9matiques qui d'ailleurs qui m'int\u00e9ressent particuli\u00e8rement parce qu'on parle ici de gens qui sont vraiment autour de \u00e7a entrepreneurs, sportifs, artistes, des gens qui croient en eux, il y a un moment o\u00f9 il faut de l'audace, il faut de l'optimisme, il faut un peu de chance on reviendra sur ce point de la chance. Changer de vie, si tu veux, on va simplifier un peu le truc volontairement de fa\u00e7on provoque, mais toi et moi on a un point commun c'est que chacun d'entre nous on est la personne avec qui on va passer le plus de temps dans notre vie. Donc, voil\u00e0. Cette vie, alors l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre le moment o\u00f9 on va plomber l'ambiance, mais c'est n\u00e9cessaire d'avoir \u00e7a en t\u00eate. On peut vivre sur la croyance en d'autres vies, etc. C'est possible. Mais l'hypoth\u00e8se qui est la plus int\u00e9ressante, ici et maintenant, \u00e0 la fois pour moi et pour cr\u00e9er de la valeur pour les autres, c'est l'hypoth\u00e8se d'unicit\u00e9. C'est-\u00e0-dire que l'hypoth\u00e8se d'unicit\u00e9 c'est qu'il n'y a jamais eu personne, il n'y aura plus jamais personne qui ait \u00e0 la fois mon apparence physique, mon caract\u00e8re et mon histoire. Donc toi et moi on est deux instants uniques dans l'histoire de l'univers. Mais instant unique dans l'histoire de l'univers \u00e7a veut pas dire que c'est... on n'est pas immortel quoi, tu vois. Donc pour \u00eatre clair l\u00e0 aussi, tu vois, nous on peut esp\u00e9rer une belle vie de 90 ans, pleine d'\u00e9nergie veut pas dire que c'est on n'est pas immortel quoi tu vois donc pour \u00eatre clair l\u00e0 aussi tu vois nous on peut esp\u00e9rer une belle vie de 90 ans pleine d'\u00e9nergie et tout \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s faisable aujourd'hui 90 ans c'est super mais c'est juste c'est 33 000 jours quoi c'est 780 000 heures d'accord donc il ya un d\u00e9but un mieux une fin quoi donc faut optimiser \u00e7a et moi j'ai toujours dans le fond travaill\u00e9 mon fil rouge depuis toujours \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comment est ce qu'on peut \u00eatre au fil de sa vie le meilleur entrepreneur de soi possible pour les autres, pour la soci\u00e9t\u00e9 et accessoirement aussi pour soi-m\u00eame parce qu'il n'y a pas de raison qu'on se traite mal quoi tu vois. \u00catre entrepreneur de soi c'est-\u00e0-dire se consid\u00e9rer soi-m\u00eame comme \u00e9tant un portefeuille de ressources, de ressources intellectuelles, de ressources morales, de ressources psychologiques, affectives, un portefeuille de ressources qui va \u00eatre optimis\u00e9 en fonction d'opportunit\u00e9s de vie et qui aura comme finalit\u00e9 de cr\u00e9er de la valeur, de la valeur \u00e9conomique pourquoi pas parce que bon on n'a pas besoin de crever de faim, de la valeur sociale, de la valeur humaine, de la valeur d'amour, d'amiti\u00e9, de complicit\u00e9. Donc partant de l\u00e0, l'art de changer de vie, \u00e7a signifie que, d'abord paradoxalement, on ne peut pas changer de vie. On en a une, il faut aller jusqu'au bout. En revanche, je peux changer quelque chose dans ma vie qui va faire bifurcation et qui va peut-\u00eatre me mettre sur une autre histoire. D\u00e8s le d\u00e9part, le changement de vie se joue sur de logique. Des gens changent de vie parce qu'ils sont forc\u00e9s. P\u00e9pins de sant\u00e9 grave, rupture amoureuses dramatiques, accidents... Bon, parfois le changement s'impose \u00e0 moi et va m'obliger \u00e0 un travail de reconfiguration de mon v\u00e9cu parce que ce changement que je n'avais pas pr\u00e9vu, que j'avais pas demand\u00e9, il s'est impos\u00e9 \u00e0 moi et donc parfois des gens sont malheureux parce que alors que leur vie s'est charg\u00e9e de changer tout pour eux, ils veulent pas l'admettre, ils disent non, non, on va continuer comme avant mais si ce n'est charg\u00e9 de changer tout pour eux, ils veulent pas l'admettre, ils disent non non on va continuer comme avant mais si ce n'est que pour pouvoir continuer comme avant, il va falloir changer des choses. D'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, soit le changement me tombe dessus ou bien \u00e7a a m\u00fbri et je me dis \u00e0 un moment donn\u00e9 tiens moi soit parce que je l'ai m\u00fbri, j'en ai marre, je veux changer un certain nombre de choses mais quand on veut changer des choses dans sa vie, quand tu regardes bien, qu'est-ce qu'on peut changer dans une vie ? Parce qu'il faut \u00eatre un peu factuel, tu vois. Bon, tu peux... Quelle est notre vie \u00e0 nous tous ? On vit dans des espaces. Tu vois, tu as des espaces, tu as des d\u00e9cors. Ici, tu es dans un certain type de d\u00e9cor. Quand tu es chez toi, tu es dans un d\u00e9cor. Tu as des d\u00e9cors dans ta vie. Tu peux changer la couleur de ma peinture. Tu peux d\u00e9m\u00e9nager, tu, partir dans un autre pays. Tu peux essayer de dire, je vais changer le d\u00e9cor, je vais bouger le territoire et \u00e7a va tout changer. Alors, d'un autre c\u00f4t\u00e9, t'es pas tout seul dans ton d\u00e9cor. T'as des acteurs, t'as une troupe autour de toi. T'as tes proches, tes amis, etc. Donc, on est dans des d\u00e9cors et on a des gens autour de nous. Il y a tout, famille, amis, relations sociales, etc. On fait des activit\u00e9s. Toi, tu as des activit\u00e9s, tu es le patron d'une structure, d'une bo\u00eete, moi je suis prof, etc. On a des activit\u00e9s. Et puis on a un \u00e9tat int\u00e9rieur. Donc, changer de vie, de toute fa\u00e7on, \u00e7a veut vouloir dire, \u00e0 un moment donn\u00e9, rentrer par une de ces portes-l\u00e0. Est-ce que changer de vie, \u00e7a veut dire changer d'activit\u00e9 ? Et donc jusqu'o\u00f9 je suis pr\u00eat en changeant d'activit\u00e9 \u00e0 changer de d\u00e9cor, \u00e0 changer mes relations avec les autres et \u00e0 bouger int\u00e9rieurement ? Ou bien est-ce que je veux juste changer de d\u00e9cor, je m'expatrie, je pars \u00e0 l'\u00e9tranger. Mais j'emporte mon conjoint \u00e0 Lagos ou pas, je me ferai des nouveaux amis l\u00e0-bas. Mais de toute fa\u00e7on, il y aura toujours, o\u00f9 que je sois dans ma vie, je serai dans un endroit avec des gens autour de moi pour faire des activit\u00e9s et avec un ressenti int\u00e9rieur plus ou moins positif \u00e0 ce moment-l\u00e0. Tout le reste, c'est de la litt\u00e9rature. Donc moi je suis aussi un homme de simplification. Je pense que parce que la vie est complexe, et j'en suis convaincu, elle doit obligatoirement \u00eatre abord\u00e9e avec des outils mentaux simples parce que les aborder avec des outils mentaux simples est la seule fa\u00e7on pour les faire partager. Si j'ai des outils mentaux trop complexes pour aborder ce qui m'ont v\u00e9cu, je vais avoir parfois du mal \u00e0 le faire partager aux autres. C'est quoi des outils mentaux ? Des grilles, tu vois, quand je viens de te dire une vie humaine, c'est un espace, des gens dedans, des activit\u00e9s et ton int\u00e9riorit\u00e9, qu'est-ce que tu ressens ? Point. Alors on va dire, ah mais c'est plus complexe. Oui, c'est plus complexe que \u00e7a. Mais rien qu'avec \u00e7a d\u00e9j\u00e0, on peut arriver... Je pourrais m\u00eame te rajouter d'ailleurs, s'il y a une cinqui\u00e8me dimension qui n'est pas neutre dans le monde dans lequel on vit, c'est la structuration du temps. C'est-\u00e0-dire que ce qui fait ta vie aujourd'hui, c'est la structuration de ton temps. Que demain, tu partes dans un autre endroit, si \u00e7a se trouve, ton temps sera structur\u00e9 diff\u00e9remment. Et quand tu demandes \u00e0 des gens, vous, dans 4-5 ans, vous voudriez vivre comment ? Moi, face \u00e0 des chefs d'entreprise, par exemple. Le nombre qui me disent, moi surtout, je veux absolument r\u00e9\u00e9quilibrer mon agenda entre ce qui est pour la bo\u00eete, ce qui est pour mes activit\u00e9s caritatives, et ce qui est pour moi. Work-life balance. Oui, work-life balance ou m\u00eame work-non-work balance. Et sachant que certains te disent moi, work-life balance, j'\u00e9cris des bouquins, quand j'\u00e9cris des bouquins j'ai pas l'impression de travailler. Oui, ce que veut dire Jo\u00ebl Dicker ou Bernard Werber sur ce podcast. Et en fait pourquoi changer de vie ? Parce que moi, j'aime bien, j'aime bien, et les gens qui viennent ici, c'est une th\u00e9matique qui me pla\u00eet, qui m'int\u00e9resse, mais on parle beaucoup ici de zone de confort, de sortir de cette zone de confort. Mais en fait, alors, au-del\u00e0 des personnes, comme tu l'as dit, qui sont contraintes, il y a une sorte, est-ce que c'est une mode ou est-ce que c'est... alors au del\u00e0 des personnes comme tu l'as dit qui sont contraintes, il y a une sorte... est-ce que c'est une mode ou est-ce que c'est... mais d'envie de changer de vie en ce moment ? Si c'est une mode, c'est une mode... c'est une mode, on pourrait dire, de civilisation parce que... comment te dire... moi je suis... mes racines familiales sont dans les Rosses, quelque part entre B\u00e9ziers et P\u00e9zenas, dans un village qui s'appelle Fauger, o\u00f9 ma famille y est depuis la fin du XVIIe si\u00e8cle. Et mon arri\u00e8re-grand-p\u00e8re, il \u00e9tait n\u00e9 en 1870, il \u00e9tait vigneron. Comme tous les gars de sa g\u00e9n\u00e9ration, il a grandi dans ce village, il a fait sa vie, il s'est mari\u00e9, il a eu des gosses, etc. Il a quitt\u00e9 ce monde, mais toute sa vie s'est pass\u00e9e dans un rayon de 30 km autour de l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait n\u00e9. Mais comme tous les gens, sauf ceux qui \u00e9taient chass\u00e9s par des pers\u00e9cutions, des pogroms ou des guerres, voil\u00e0. Donc on vivait dans un monde qui \u00e9tait fondamentalement, en tout cas spatialement, spatialement stable. Les gens n'avaient pas vocation, sauf quelques illumin\u00e9s, \u00e0 partir \u00e0 l'aventure, m\u00eame vouloir changer de condition. C'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 jusqu'au 19e comme \u00e9tant quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s discutable moralement. Aujourd'hui c'est le contraire. Aujourd'hui on vit dans le champ des possibles. C'est-\u00e0-dire que toi et moi on a des possibilit\u00e9s de choix, mais parce que d'abord, pourquoi ? Parce que les m\u00e9dias, parce que la connaissance est quasiment devenue gratuite, parce que voyager c'est beaucoup moins cher que s'en \u00e9tait, etc. Donc on a un champ des possibles qui est colossal et donc l'id\u00e9e, si tu veux, est-ce que je suis vraiment en train de vivre la vie qui \u00e9tait la mienne, est-ce que je ne suis pas en train de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma vie, est-ce qu'il n'y a pas une autre vie qui m'attend ? C'est une id\u00e9e qui en fait avait beaucoup de mal \u00e0 \u00e9merger, sauf chez quelques personnalit\u00e9s exceptionnelles jusqu'en gros au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et qui maintenant est une id\u00e9e \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde. Tu vas dans des kiosques \u00e0 journaux, tu vas voir les revues, quand le mois de juin va arriver tu vas voir, c'est peut-\u00eatre le moment de changer de vie, faut-il tout remettre en question ? Donc cette id\u00e9e qui va \u00eatre nourrie par une certaine lassitude, le sentiment que... En anglais il y a une expression qui est le fear of missing out, le faux mot. Tiens je suis en train de l\u00e0, avec la vie que j'ai aujourd'hui, aussi satisfaisante soit-elle, je suis peut-\u00eatre en train de rater des choses, tu vois, cette esp\u00e8ce de peur de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une opportunit\u00e9, d'une affaire, d'une rencontre, d'une histoire professionnelle. Alors il y en a, je dirais, qui te diront \u00ab non, non, moi l\u00e0 o\u00f9 je suis aujourd'hui, je suis assez align\u00e9, ce que je fais, \u00e7a me pla\u00eet et effectivement j'ai fait ce choix \u00bb. D'ailleurs certains te diront \u00ab oui, mais tu comprends, choisir c'est renoncer. Ah dis ben non justement, attention, choisir c'est pr\u00e9f\u00e9rer. C'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. Effectivement, celui qui consid\u00e8re que choisir c'est renoncer, il a toujours l'id\u00e9e que il pourrait vivre peut-\u00eatre autrement. Mais encore faut-il en avoir l'occasion parce que comme tu dis toujours, la zone de confort elle est l\u00e0 et la zone de confort, t'as certain pour qui la zone de confort c'est m\u00e9tro boulot dodo. Oui mais ce qui est difficile je trouve dans cette p\u00e9riode qu'on vit l\u00e0 depuis peut-\u00eatre, alors tu vas peut-\u00eatre me dire depuis 100 ans ou 200 ans ou plus mais l\u00e0 je trouve que \u00e7a s'acc\u00e9l\u00e8re un peu c'est que quand j'\u00e9coute ce que tu dis il y a ce c\u00f4t\u00e9 en fait depuis, depuis le chasseur-cueilleur, finalement, qui avait une vie r\u00e9gl\u00e9e en fonction des saisons, en fonction du temps, en fonction de plein de choses. On n'a pas chang\u00e9 de vie, en fait, beaucoup. On ne changeait pas de vie dans une vie, en r\u00e9ellement. On ne changeait pas forc\u00e9ment de condition. Aujourd'hui, en fait, donc le faire, finalement, ce n'est pas naturel,, c'est pas compl\u00e8tement dans notre ADN, dans notre, je sais pas, m\u00e9tabolisme. Et pour finir l\u00e0-dessus, est-ce que... Donc c'est vertigineux, entre guillemets, c'est vertigineux. Quand je me mets au bord d'un pr\u00e9cipice pour sauter dans l'eau et qu'il y a 15 m\u00e8tres, j'ai pas envie d'y aller, c'est un peu compliqu\u00e9. Il y a des gens qui aiment plus \u00e7a que d'autres, mais aujourd'hui, en fait, on n'a pas vraiment le choix. Je veux dire il y a des changements de vie tr\u00e8s tr\u00e8s gros mais aujourd'hui on est oblig\u00e9 de changer la vie professionnelle, les modes de management, les apprentissages permanents. Je veux dire si on se dit, si je me pose dans mon si\u00e8ge au d\u00e9but de ma vie professionnelle et je me dis je vais me laisser embarquer jusqu'\u00e0 dans 40 ans, honn\u00eatement \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9. Oui mais c'est pour \u00e7a que changer des choses dans sa vie et en tirer des cons\u00e9quences, plut\u00f4t changer des choses dans son activit\u00e9, ses relations \u00e0 autrui, son espace et en tirer des cons\u00e9quences dans des autres domaines, \u00e7a oui. Donc il y a des changements dans la vie, il y en a. Le fantasme de certains c'est carr\u00e9ment le changement de vie, c'est-\u00e0-dire je voudrais vivre une autre histoire quoi, comme une autre pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, avec un autre r\u00f4le. C'est \u00e7a le fantasme en fait il va \u00eatre l\u00e0. Apr\u00e8s la conscience qu'il va falloir bouger, modifier plein de choses, elle est tr\u00e8s puissante mais elle est quand m\u00eame elle aussi assez, comment te dire, moderne. Je te donne un exemple, tu prends un si\u00e8cle, il y a un si\u00e8cle, un si\u00e8cle et demi, un type ou une femme de 40 ans, sa vie est faite. Il faut bien comprendre que sa vie est faite, hein. Faut bien comprendre que sa vie est faite. Nous, t'as pas aujourd'hui, t'as pas jusqu'\u00e0 la fin du 19e, au d\u00e9but du 20e, un type de 50 ans, une femme de 50 ans, qui commence \u00e0 faire des projets hyper ambitieux, c'est quasiment invraisemblable. Bon. Parce que t'as d\u00e9j\u00e0, voil\u00e0, tu t'approches de... Ce qui est plus le cas aujourd'hui. Aujourd'hui t'as des gens qui ont 60 ans, 65 ans, ils savent que, s' ils ont plut\u00f4t une bonne forme physique, tu vois, nos grands morts l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Dormesson, Aznavour, Maria Pacom, Stanley, etc. C'est des gens, je dirais, plus de 90 ans. Plus de 90 ans, \u00e7a veut dire qu'un homme ou une femme \u00e0 65 ans aujourd'hui, il a potentiellement, effectivement, il y a un pari sur la sant\u00e9, mais globalement il a devant lui ce qui \u00e9tait l'\u00e9quivalent d'une vie active totale, totale, il y a deux si\u00e8cles et demi. Mais paradoxalement l\u00e0-dessus, on dit aussi sur les internets que... alors \u00e7a date d'il y a trois, quatre ans ce que je vais dire et je sais pas si c'est encore vrai parce qu'aujourd'hui il y a une telle activit\u00e9 mais on lisait avant 25 ans t'es trop jeune apr\u00e8s 25 ans t'es trop vieux pour ton employabilit\u00e9. Alors si tu veux l\u00e0 moi \u00e7a m'obligeait \u00e0 dire des choses, je te les dis quand m\u00eame. Alors tu vois en ce qui me concerne j'ai une vraie conviction c'est que les r\u00e9seaux sociaux c'est une esp\u00e8ce de pot de chambre collaboratif c'est que les r\u00e9seaux sociaux, c'est une esp\u00e8ce de pot de chambre collaboratif. C'est-\u00e0-dire que la valeur des informations qu'il y a sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est epsilon. Ce sont des humeurs, des choses souvent d'ailleurs peu... au niveau de l'\u00e9crit, je veux dire, peu valid\u00e9es. Et t'as des id\u00e9es comme \u00e7a qui se baladent parce qu'en fait les gens se mettent \u00e0 raisonner par citations tu vois. Il y a des gens pour qui avant 25 ans c'est trop t\u00f4t et apr\u00e8s c'est trop tard. Mais ce qui est int\u00e9ressant dans le monde dans lequel on vit ce sont les exceptions remarquables c'est \u00e0 dire moi ce qui m'int\u00e9resse je suis pr\u00eat de bagnoler. A bagnoler si tu es'es aujourd'hui, si t'as moins de 25 ans, t'as pas de qualification professionnelle, tu es comme on dit issu de la diversit\u00e9, eh ben franchement c'est compliqu\u00e9 quoi. Pour trouver du boulot, c'est pas simple. Pourtant, tous les jours, toutes les semaines, \u00e0 Bagnole, \u00e0 Montreuil, dans ces banlieues l\u00e0, t'as des jeunes, gar\u00e7ons et filles, moins de 25 ans, pas vraiment de qualification, ils trouvent quand m\u00eame du boulot. Comment ils ont fait ? \u00c7a, \u00e7a m'int\u00e9resse. Le gars aujourd'hui qui a une maladie grave, on lui d\u00e9c\u00e8le une vraie saloperie. C'est vrai que les statistiques disent quand on a ce genre de maladie, monsieur alors voil\u00e0, r\u00e9mission \u00e0 cinq ans, esp\u00e9rance de vie... Ok, pourtant pour toutes ces maladies chroniques gravissimes, tu vois, cancer, scl\u00e9rose en plaques, etc. On l'a eu aussi avec la siropositivit\u00e9, etc. Tu as des gens qui ont \u00e7a, et ils ont \u00e7a depuis plus de 15 ans. \u00c7a c'est int\u00e9ressant. Ce qui est int\u00e9ressant dans le monde dans lequel on vit, ce qui est inspirant, ce sont les exceptions remarquables. C'est \u00e7a qui est formidable. Franchement, apr\u00e8s, je dirais, le mainstream statistique, c'est quelque chose qui te plombe l'ambiance. Si tu veux te rendre malade, regarde ce que disent les statistiques. Je suis tr\u00e8s d'accord, j'aime beaucoup les r\u00e9seaux sociaux, c'est quelque chose qui me passionne depuis depuis dix ans m\u00eame plus, mais c'est l'\u00e9loge de l'instant, de l'instantan\u00e9it\u00e9, voil\u00e0, alors, c'est par le biais de la photo, mais ce sur quoi j'essaie de travailler, par exemple, sur ce podcast, et c'est un cheminement assez long, parce que ceux qui \u00e9coutent ce podcast depuis le d\u00e9but, sur les dix premiers \u00e9pisodes, je me dis, est-ce que je peux vraiment faire des \u00e9pisodes de plus d'une heure ? Maintenant, j'en fais des qui font 2h10. Et en fait, en l'occurrence, c'est un peu l'oppos\u00e9 de cet instant. Tu te rends bien compte que le podcast lent long c'est une exception remarquable. Exactement. A part je dirais certaines \u00e9missions dans des grandes radios si tu veux, le podcast long c'est comme quand... Cela dit, quand on te dit, moi on me l'a souvent dit \u00e0 J\u00e9sus-Christ, tu sais si tu fais des vid\u00e9os sur YouTube il faut qu'elles fassent absolument moins de... Alors au d\u00e9bars c'\u00e9tait 5 minutes, puis 4, puis 3. Et c'est vrai que, en termes d'impact, c'est vrai. Mais moi par exemple, j'ai fait des vid\u00e9os qui \u00e9taient assez longues parce que j'\u00e9tais film\u00e9 sur sc\u00e8ne, dans des grands th\u00e9\u00e2tres, etc. Et au d\u00e9but on m'a dit, ne mets pas \u00e7a sur ton site internet, premi\u00e8rement t'as d\u00e9j\u00e0 des gens qui vont te piquer les id\u00e9es, et ensuite les gens de toute fa\u00e7on n'iront pas jusqu'au bout. Je suis d\u00e9sol\u00e9, alors d'abord, 1, les gens vont me piquer des id\u00e9es, moi je trouve que c'est plut\u00f4t stimulant, moi je suis assez, j'aime bien ce que disait Malraux qui disait de toute fa\u00e7on j'ai tellement d'id\u00e9es que vous pourriez me les voler toutes sans jamais me nuire. Donc je m'en tape totalement. En revanche, moi j'ai des clients \u00e0 qui je dis \u00e9coutez, \u00e7a vous a plu le 5 minutes l\u00e0 ? Bon, allez sur mon site, allez regarder, j'ai une version en une heure, une heure et quart, vous la verrez pas en entier mais allez voir. Donc \u00e7a va servir aussi, tu vois, le temps long a quand m\u00eame une valeur, mais peut-\u00eatre pas en premi\u00e8re approche tu vois, avec quelqu'un, mais le fait de pouvoir d\u00e9montrer, de prouver qu'il est possible de cr\u00e9er de la valeur ajout\u00e9e intellectuelle sur le long terme en prenant le temps. On le voit d'ailleurs aussi, on voit tr\u00e8s bien la distinction qu'il y a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 entre les \u00e9missions o\u00f9 on coupe la parole \u00e0 un expert, on dirait, et les \u00e9missions sur d'autres cha\u00eenes o\u00f9, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, l'animateur laisse filer. Parce qu'en fait on n'a que 52 minutes g\u00e9n\u00e9ralement, donc on se dit je veux placer un max de choses et on veut orienter les gens. Et c'est vrai que c'est une approche diff\u00e9rente. Ce qui moi me fascine d'ailleurs dans cette d\u00e9couverte, cette exception remarquable, c'est que par exemple, pas le dernier \u00e9pisode que j'ai mis en ligne, mais un des r\u00e9cents avec Cyril Chiche qui est le patron de cette application qui s'appelle Lydia, dure 2h06 ou quelque chose comme \u00e7a. Et j'ai regard\u00e9 les statistiques hier, alors c'est un des plus gros \u00e9pisodes, c'est un super \u00e9pisode, je me suis r\u00e9gal\u00e9 avec Cyril. Et ben il y a 80% des gens qui l'\u00e9coutent, qui l'ont \u00e9cout\u00e9 jusqu'au bout. Ah oui, \u00e7a c'est formidable. C'est quand m\u00eame incroyable. Et je veux dire, du coup, c'est vrai que les gens qui \u00e9cout incroyable et je veux dire du coup c'est vrai que les gens qui \u00e9coutent ce podcast alors surtout s'ils sont encore l\u00e0 apr\u00e8s 50 minutes tu vois c'est que c'est des gens qui ont l'habitude de ce format de le morceler par exemple de l'\u00e9couter comme un roman de l'\u00e9couter \u00e7a doit pas s'\u00e9couter forc\u00e9ment en une fois mais c'est des nouveaux usages mais qui sont vraiment sur le fond et alors ce que je remarque pour revenir \u00e0 ce que tu disais c'est que dans ces exceptions, dans ces personnes \u00e0 qui on annonce des maladies, dans ces personnes que tu vois \u00e0 Bagnolet, toi ce que tu vas chercher, c'est fondamentalement, on a l'impression, cet optimisme, cette croyance, c'est quelque chose qui t'int\u00e9resse, \u00e9videmment, mais pourquoi ? Et est-ce que c'est quelque chose qui t'anime, toi ? Est-ce que toi tu es un optimiste ? Non seulement je le suis, mais donc, tu sais, moi j'ai fait partie du groupe d'origine qui a cr\u00e9\u00e9 la Ligue des optimistes de France, donc en 2010. C'\u00e9tait France Rock qui \u00e9tait la directrice des relations ext\u00e9rieures \u00e0 l'\u00e9poque de l'Obs, et qui avait des challenges, qui avait lanc\u00e9 \u00e7a. On avait des amis belges qui avaient cr\u00e9\u00e9 \u00e7a en Belgique et nous ici en France, on a mont\u00e9 \u00e7a avec Jean Dormesson, Eric Orsenat, Eric Emmanuel Schmitt, Thierry Sauc\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 le cr\u00e9ateur du Printemps de l'Optimisme et qui l'a repris ensuite derri\u00e8re, qui a pris la ligue. Aujourd'hui la Ligue des Optimistes de France, c'est d'ailleurs parce qu'on cr\u00e9ait \u00e7a que j'avais \u00e9crit L'\u00c9loge de l'optimisme. Moi, je n'\u00e9tais pas au d\u00e9part cens\u00e9 \u00e9crire un livre l\u00e0-dessus, mais je trouvais que le concept d'optimisme \u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait vraiment... d'abord qui allait au-del\u00e0 de la pure psychologie, tu vois, c'\u00e9tait vraiment presque une fa\u00e7on de se comporter en soci\u00e9t\u00e9 et qui \u00e9tait tr\u00e8s puissante. Pour la petite histoire, on a une newsletter qui s'appelle la Lettre Optimiste qui sort tous les lundis matins et les gens peuvent s'y abonner gratuitement, c'est sur LeagueDesOptimistes.fr et tu vas sur LeagueDesOptimistes.fr, tu peux bien \u00e9videmment adh\u00e9rer pour 30 euros symbolique tu vois \u00e0 la Ligue des Optimistes pour faire un acte un peu citoyen mais de toute fa\u00e7on m\u00eame si tu veux pas adh\u00e9rer \u00e0 la Ligue tu peux t'abonner gratuitement \u00e0 la newsletter qui sort toutes les semaines et aujourd'hui on doit \u00eatre \u00e0 36 ou 37 000 abonn\u00e9s quoi tu vois donc... Je mettrai les liens donc sur leaguedesoptimiste.fr Et donc moi aujourd'hui je suis toujours le porte-parole de la Ligue des Optimistes de France dont le pr\u00e9sident est maintenant Thierry Sauc\u00e9. Mais il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu... En fait je le dis expr\u00e8s, c'est de la provoque, mais un peu allum\u00e9 et un peu sourire b\u00e9at de l'optimiste, tu vois. On peut passer un peu pour un con en disant des choses comme \u00e7a. Alors que quand je lis ton livre, je vois bien que c'est pas... On n'est pas du tout dans ce registre, mais il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0. C'\u00e9tait ce grand romancier et po\u00e8te du sud de la France qui est Yvan Audouard, qui avait \u00e9crit ce joli livre qui s'appelait Heureux les f\u00eal\u00e9s, car ils laisseront passer la lumi\u00e8re. Tu vois, l'optimisme dans le fond c'est un acte, je dirais, c'est aborder les difficult\u00e9s de la vie. Fondamentalement un optimiste c'est un homme ou une femme qui aborde les difficult\u00e9s de la vie, quelles qu'elles soient, de la fa\u00e7on la plus confiante et la plus active possible. C'est \u00e0 dire que l'optimiste ne te dit pas \u00e7a va bien, il te dit \u00e7a peut s'arranger. L'optimiste refuse pas de voir le c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif de la vie et des \u00e9v\u00e9nements, il refuse simplement de s'attarder dessus trop longtemps. Et surtout l'optimiste dit de toute fa\u00e7on, soit on agit, il peut peut-\u00eatre se passer quelque chose, soit on fait rien. Et donc, alors l\u00e0, il faut savoir que philosophiquement, si on fait rien, on consent au mal. Avec un grand M, tu vois, si on voulait employer des grands mots. Et c'est vrai que tu peux parfois \u00eatre un intellectuel de haut vol, avoir une capacit\u00e9 puissante, tu vois, \u00e0 aborder la soci\u00e9t\u00e9 avec scepticisme, esprit critique, doute. Mais \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 de cr\u00e9er de l'\u00e9nergie sociale, du d\u00e9sir d'innovation, de l'eros avec \u00e7a. Le probl\u00e8me du pessimisme c'est que, en tant que discours, il active Thanatos, tu vois, c'est la mort, c'est morbide, c'est mortif\u00e8re. Alors c'est n\u00e9cessaire parfois, mais techniquement c'est n\u00e9cessaire. Tu es le patron de la s\u00e9curit\u00e9 dans une centrale nucl\u00e9aire, ben effectivement, ton pessimiste int\u00e9rieur, c'est ton outil de travail, rien \u00e0 dire. Mais entre avoir un outil de travail, qui est une chose, et puis que ce soit cette m\u00eame dimension qui anime ta vie, c'est compliqu\u00e9. Donc l'optimisme, c'est aussi... Quand tu vois les travaux d'un Steven Pinker par exemple, l'optimisme c'est dire attendez, le monde dans lequel on vit est dur mais regardons les choses en face quoi. L'esp\u00e9rance de vie, elle augmente. En 1800, en 1800, donc il y a \u00e0 peine deux si\u00e8cles quoi. 90% de l'humanit\u00e9 vivait en dessous de ce qu'on appelle aujourd'hui le seuil de pauvret\u00e9. Tu vois, aujourd'hui 10% de l'humanit\u00e9 et c'est 10% de trop hein, mais vit en dessous du seuil de pauvret\u00e9. C'est s\u00fbr que \u00e7a \u00e9volue de mani\u00e8re al\u00e9atoirement en 20 ans aussi. Et qu'on le veuille ou non, les guerres reculent, la maladie recule. Alors \u00e7a veut pas dire que tout va bien. Non, il y a des tas de choses qui ne vont pas. Mais il y a la pauvret\u00e9, il y a tout \u00e7a. Il y a le climat. Mais m\u00eame dans le climat, on a des fois des surprises invraisemblables. Quelqu'un il y a 20 ans se serait amus\u00e9 \u00e0 dire \u00ab Mais vous vous rendez compte qu'autour des ann\u00e9es 2020, le trou de la couche d'ozone se sera referm\u00e9 ? \u00bb On aurait dit \u00ab Mais mon vieux, vous \u00eates compl\u00e8tement malade de sortir des idiocies pareilles. \u00bb Et \u00e7a, tu vois, c'est quelque chose que les optimistes aussi disent, ils disent \u00e9coutez le futur a toujours \u00e9t\u00e9 surprenant et en bien et en mal mais et en bien. Donc \u00eatre optimiste en fait c'est si tu veux c'est pas dire qu'on a des lunettes roses sur le nez. L'optimiste c'est un mode de rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 l'autre, \u00e0 soi-m\u00eame, qui en fait est fond\u00e9 sur deux trois id\u00e9es simples. Un, c'est plus facile, vu qu'on a des vies courtes, de faire la diff\u00e9rence en capitalisant sur nos forces qu'en travaillant trop longtemps sur nos faiblesses. Parce que si on travaille tr\u00e8s tr\u00e8s fort sur nos forces, avec un petit peu de chance, sur un malentendu, on peut neutraliser en partie nos faiblesses. Donc mettons d'abord l'accent l\u00e0 o\u00f9 on est bon, l\u00e0 o\u00f9 il y a de la ressource, l\u00e0 o\u00f9 il y a du potentiel. Premier \u00e9l\u00e9ment. C'est un choix, c'est un pari. Deuxi\u00e8me pari, la vie est faite de deux types de situations. Celle sur lesquelles on peut quelque chose et celles auxquelles on ne peut rien. Bon, si je passe ma vie \u00e0 regarder tout ce qui ne va pas et auxquelles je ne peux rien, je vais me mettre \u00e0 ruminer du toxique, tu vois. Je vais apprendre \u00e0 mon inconscient que toute action est inutile et que tout est foutu. Essayons en permanence, en permanence, de trouver des marges de man\u0153uvre. C'est ce que le philosophe Pascal Bruckner appelle les failles propices. Essayons dans toute situation de vie de trouver o\u00f9 est-ce qu'il y a des failles propices. \u00c7a c'est le deuxi\u00e8me pari. Le troisi\u00e8me pari de l'optimiste c'est un pari sur les solutions co\u00fbte que co\u00fbte, des solutions m\u00eame imparfaites. C'est on tente quoi, on tente des coups. \u00c7a sera pas parfait, \u00e7a sera temporaire, \u00e7a sera partiel, mais on avance. Tu vois, moi j'ai des \u00e9tudiants qui sont en mode entrepreneur, entrepreneuriat, ils cr\u00e9ent des bo\u00eetes. La question qu'ils me posent souvent c'est \u00e9couter Philippe, si \u00e7a marche pas, parce qu'on prend un risque et tout, et moi ma r\u00e9ponse a toujours \u00e9t\u00e9 la m\u00eame, d'en dire \u00e9coutez, seul le r\u00e9el existe. Donc vous avez fait un choix, vous voulez cr\u00e9er une bo\u00eete, tr\u00e8s bien. Moi je vais vous simplifier l'avis. Il n'y a que deux sc\u00e9narios possibles, deux. \u00c7a peut bien se passer ou \u00e7a peut mal se passer. Mais dans les deux cas de figure, il va se passer quelque chose. Et c'est avec ce qui se passera, bien ou mal, que \u00e7a sera \u00e7a, la mati\u00e8re premi\u00e8re, pour passer \u00e0 l'\u00e9tape d'apr\u00e8s. Et ce qui est l'histoire d'ailleurs de tous les entrepreneurs qui ont rebondi. Donc tu vois, les forces, les marges de man\u0153uvre, les solutions et surtout le quatri\u00e8me point de l'optimisme qui est de dire, haut de pari, je fais un haut de pari, un quatri\u00e8me pari, dans le fond, comme personne n'a jamais \u00e9t\u00e9 demain matin, on n'est jamais \u00e0 l'abri d'une bonne surprise. Et donc, je demande d'ailleurs aux gens d'\u00eatre honn\u00eates avec eux-m\u00eames, prenez sur l'ensemble de vos vies \u00e0 vous, vie personnelle, vie professionnelle, l'ensemble des grands moments, des grandes bifurcations, des moments o\u00f9 tout a boug\u00e9 dans un sens ou dans l'autre, 9 fois sur 10, vous l'aviez pas vu venir. Donc moi je peux vous faire une pr\u00e9diction sur votre avenir \u00e0 coup s\u00fbr, c'est qu'il va \u00eatre surprenant, en particulier pour vous. C'est un point de passage obligatoire pour un entrepreneur, justement la mati\u00e8re des personnes, si je puis m'expliquer, mais comme \u00e7a que je travaille sur ce podcast, qui sont donc des entrepreneurs, des sportifs, des artistes. Trop d'entrepreneurs pour l'instant, il va falloir que je fasse, mais c'est plus ma nature. Mais on est oblig\u00e9 d'\u00eatre optimiste. On est oblig\u00e9 pour une raison simple, si tu veux, c'est que... Sinon tu le fais pas. Je sais pas si tu es papa de trois enfants. Bon, mais moi j'en ai deux. Donc tu vois, quand on est parent, on a charge d'\u00e2me. On le dit toujours, c'est une belle expression. Quand on est entrepreneur, on a charge d'\u00e9tat d'\u00e2me. C'est-\u00e0-dire que la fa\u00e7on dont on va nous parler va d\u00e9velopper un certain type d'\u00e9tat d'\u00e2me chez les gens qui nous ont suivis, chez nos commanditaires, chez les business angels, chez nos nouveaux clients, chez nos futurs clients, nos prospects. On travaille sur des \u00e9tats d'\u00e2me. L'\u00e9tat d'\u00e2me de l'entrepreneur, un entrepreneur est quelqu'un, c'est un homme ou une femme qui a vocation \u00e0 \u00eatre suivi le long d'un chemin qui \u00e0 ce jour n'est pas bord\u00e9, n'est pas \u00e9tabli. Puisque on travaille sur quelque chose qui est en train de se faire. Donc, je suis oblig\u00e9 d'\u00eatre une machine \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer, certes de la cr\u00e9dibilit\u00e9, \u00e7a va de soi, mais aussi de la confiance, de l'envie, du d\u00e9sir, de l'attirance, de la loyaut\u00e9, de la fid\u00e9lit\u00e9. Et l'optimisme, celui qui est optimiste, c'est celui ou celle qui, \u00e0 travers ses propos, va entretenir \u00e7a. Et \u00e7a veut dire que celui qui est aux commandes de toute fa\u00e7on, l'entrepreneur efficace, il a un optimiste qui est aux commandes, mais attention, il a un pessimiste dans la soute. C'est-\u00e0-dire qu'on a toujours les deux, mais il y en a un qui est l\u00e0 pour r\u00e9guler en cas d'avarie, en cas de difficult\u00e9. La fonction pessimiste, elle existe, tu vois. C'est la fonction d'alerte, la fonction de pr\u00e9caution, la fonction gestion du risque, etc. Bien \u00e9videmment, mais elle est uniquement une fonction de r\u00e9gulation. Si tu as, tu vois, une dynamique optimiste avec une r\u00e9gulation pessimiste, mais c'est le top du top. Alors dans l'entrepreneuriat, \u00e7a va se traduire comment ? Par le fait que tu as des gens qui vont \u00eatre... Un entrepreneur, c'est un optimiste de but, on va gagner, on va r\u00e9ussir, on va cr\u00e9er un nouveau march\u00e9, \u00e7a va \u00eatre formidable, mais c'est aussi un pessimiste de chemin. Il va te dire \u00ab attendez, \u00e7a va pas se passer comme \u00e7a, ils vont pas nous laisser faire \u00bb. Donc \u00eatre dans \u00ab on va y arriver, mais \u00e7a va \u00eatre qu'au temps c'est typiquement ce que j'appelle moi l'optimiste responsable, l'optimisme tonique. Du coup j'allais en fait te poser des questions mais une question qui \u00e9tait est-ce qu'un entrepreneur pessimiste peut r\u00e9ussir mais \u00e0 la fois \u00e0 un entrep... et du coup ce que tu me dis en vue d'une autre question c'est est-ce qu'un entrepreneur qui est que optimiste peut r\u00e9ussir aussi parce que... Un entrepreneur qui est que optimiste peut r\u00e9ussir aussi ? Parce que... Un entrepreneur qui est que optimiste peut r\u00e9ussir \u00e0 condition qu'il se soit \u00e0 quelques endroits cl\u00e9s entour\u00e9 de pessimistes. C'est pas un hasard si d'ailleurs dans l'entrepreneuriat t'as souvent des \u00e9quipes, tu vois, entre le techno, le commercial et le gestionnaire c'est vrai que voil\u00e0, on a besoin d'un commercial qui soit un optimiste \u00e0 tout craint, d'un gestionnaire qui aura on va dire le niveau pertinent de prudence, de scepticisme, qui se m\u00e9fiera des emballements, qui r\u00e9gulera et puis je dirais le techno qui se baladera entre les deux selon ce qu'on est en train de faire. C'est clair, en revanche... J'ai l'impression que faire. C'est clair. En revanche, le probl\u00e8me de... Un optimiste tout seul, il risque de se mettre en danger. Et un pessimiste tout seul risque de plomber l'ambiance et tuer le d\u00e9sir de le suivre. Donc voil\u00e0. On se l'a dit. Apr\u00e8s, il y a aussi un choix. Enfin, il y a un choix. C'est pas vraiment un choix, mais un peu quand m\u00eame. Moi, j'ai souvent un chef d'entreprise, parce que je forme beaucoup de dirigeants, il me dit, mais \u00e9coutez, Philippe, je sais pas comment vous dire, mais c'est ma nature, quoi, je suis pas optimiste. Je lui dis, mais \u00e9coutez, y a pas de probl\u00e8me, faites semblant. Just pretend. Parce qu'on attend \u00e7a de vous. C'est-\u00e0-dire que vous avez le droit d'avoir des doutes, mais quand vous \u00eates en situation, la situation, l\u00e0 aussi, concr\u00e8te, on est en r\u00e9union de travail, on est en train de pr\u00e9parer le plan d'action pour l'ann\u00e9e qui vient, on est en r\u00e9union de r\u00e9solution pour un probl\u00e8me technique avec un client, \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce qu'on attend du dirigeant ou de la dirigeante, c'est qu'il soit celui qui en pose suroptimisme. Pourquoi ? Parce que d\u00e8s l'instant o\u00f9 je suis optimiste, je donne de fait l'autorisation et la permission aux autres de l\u00e2cher eux aussi les fauves et leur optimiste int\u00e9rieur. M\u00eame si moi-m\u00eame je sais que l\u00e0 j'ai quelques doutes, mais je suis oblig\u00e9 d'avoir cette attitude pour permettre aux autres de le faire. Et quand tu dis je suis pas par nature optimiste, enfin pas toi, mais tu te projettes l\u00e0, tu peux pas le devenir ? C'est un \u00e9tat qui se change \u00e7a tu crois ? Disons que, comment te dire, le trait de caract\u00e8re optimiste ou pessimiste il se structure donc pendant le d\u00e9veloppement de l'enfant et de l'adolescent, mais il se structure \u00e0 partir de plein de sources qui sont pas toutes contr\u00f4lables. \u00c7a se structure structure \u00e0 partir bien s\u00fbr des exp\u00e9riences de la vie autour de l'\u00e9ducation, bien \u00e9videmment, les messages d'\u00e9ducation. C'est aussi aussi des exp\u00e9riences de la vie. Comment te dire, moi souvent je dis c'est une expression que j'avais vol\u00e9e gentiment mais \u00e0 Jean Dormaisson qui disait moi j'ai travers\u00e9 la vie en premi\u00e8re classe. Moi je peux le dire tu vois j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans des bonnes conditions, j'ai travers\u00e9 la vie en premi\u00e8re classe. Moi je peux le dire, tu vois, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans des bonnes conditions. Donc dans le fond on pourrait me dire c'est facile pour toi d'\u00eatre optimiste. Ouais, bien \u00e9videmment, moi je suis parce que je trouve que je rends gr\u00e2ce \u00e0 tout ce qui a pu m'arriver, c'est formidable. Donc on n'a pas tous la m\u00eame vie, on n'a pas tous les m\u00eames messages d'\u00e9ducation. Accessoirement, on n'a pas tous la m\u00eame biochimie. T'as des biochimies du corps qui sont pas tellement favorables \u00e0 l'optimisme. T'as \u00e0 un moment donn\u00e9 des carences, tu vois, une carence en vitamine D, en fer, un petit souci hormonal, t'as beau \u00eatre le plus optimiste du monde, tout d'un coup t'as un probl\u00e8me de l'hypophyse de thyro\u00efde qui commence \u00e0 d\u00e9conner, ben tu vas voir que tu vas te lever le matin, ton optimisme il a fondu comme neige au soleil. C'est pas que de la volont\u00e9, c'est pas que du mental, il y a aussi des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s physiologiques. Donc ce qu'on peut en revanche faire c'est progressivement apprendre \u00e0 faire davantage confiance aux autres, \u00e0 faire confiance \u00e0 l'inattendu et \u00e0 travailler sur sa capacit\u00e9 \u00e0 tirer parti, \u00e0 parier sur le meilleur. Bien s\u00fbr on sera parfois d\u00e9\u00e7u, c'est \u00e9vident qu'on sera d\u00e9\u00e7u, mais c'est jouable. Et puis moi j'ai un truc l\u00e0 que je peux partager avec nos auditeurs, moi j'ai une vraie conviction sur l'optimisme. D'abord je trouve que c'est formidable, c'est hyper \u00e9colo l'optimisme tu vois, c'est vert l'optimisme. Pour moi quand je vois l'optimisme je vois pas du rose, je vois du vert. Je vois du vert parce que l'optimisme pour moi c'est une \u00e9nergie relationnelle renouvelable. Et pourquoi est-ce qu'elle est renouvelable cette \u00e9nergie relationnelle ? C'est parce qu'elle augmente au fur et \u00e0 mesure qu'on la partage. Donc tu te l\u00e8ves le matin, tu peux pas te dire tiens, allez aujourd'hui je vais \u00eatre optimiste. C'est pas possible, la vie c'est pas comme \u00e7a, \u00e7a marche pas comme \u00e7a. En revanche tu peux te dire bon l\u00e0 aujourd'hui j'ai mon \u00e9tat d'humeur du moment mais je vais faire en sorte de rendre le plus optimiste possible par rapport \u00e0 des situations concr\u00e8tes un maximum de gens. Je peux pas d\u00e9cider d'\u00eatre optimiste du jour au lendemain mais je peux d\u00e9cider d'\u00eatre un pourvoyeur d'optimisme, \u00e7a je peux tenter le coup. C'est assez marrant parce que j'ai un gros marqueur dans ma vie, je pense que j'ai eu ces faisceaux qui m'ont rendu optimiste quand m\u00eame, mais il y a des petites choses tu vois dans la vie qui font des diff\u00e9rences et pendant un moment \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes je suis all\u00e9 pas mal en Indon\u00e9sie, pas mal \u00e0 Bali dans les \u00eeles aux alentours et puis un jour en fin de voyage je suis dans un taxi et puis c'est un m\u00e9ga bordel autour et je lui dis mais je sais pas mais il fait quelque chose quoi, klaxonne, enfin j'en sais rien quoi. Et l\u00e0 le type me regarde, alors Bali a une particularit\u00e9 dans un pays qui est principalement musulman, c'est que c'est une \u00eele hindouiste et il me dit mais... En plus il me regarde genre, mais t'es con ou quoi ? Un peu genre, mais pourquoi en fait ? Il comprenait pas. Et il me dit, mais si je klaxonne... Et c'\u00e9tait pas une le\u00e7on qu'il me donnait, c'\u00e9tait vraiment juste quelque chose de natural. Il me dit, si je klaxonne, je vais non seulement \u00e9nerver le mec qui fait n'importe quoi devant, bon, soit, c'\u00e9tait mon but, mais je vais aussi \u00e9nerver toi, moi, tous les gens autour qui ont rien \u00e0 voir avec la sc\u00e8ne, qui sont chez eux, chez machin, etc. En fait, ta remarque est compl\u00e8tement d\u00e9bile. Et ils me le disaient pas comme \u00e7a parce qu'ils sont plut\u00f4t bienveillants justement dans l'approche. Voil\u00e0. Et donc, deux, trois jours apr\u00e8s, je rentre \u00e0 Paris, je reprenais mon boulot, et j'avais laiss\u00e9 mon t\u00e9l\u00e9phone, c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 on pouvait partir en vacances sans t\u00e9l\u00e9phone, bon c'est compliqu\u00e9, \u00e0 r\u00e9parer dans un espace SFR et et je reviens le chercher, \u00e9videmment le premier jour, premi\u00e8re chose que je fais j'imagine, je sors de l'avion, je vais chercher le t\u00e9l\u00e9phone. Et j'arrive dans cet espace SFR et c'est le chaos, c'est-\u00e0-dire qu'il y a tout le monde qui, comme moi, qui reviennent de vacances, tout le monde gueule, c'est le chaos, c'est \u00e0 dire que il y a tout le monde qui, comme moi, qui revient de vacances, tout le monde gueule, les employ\u00e9s gueulent, les clients gueulent, tout le monde est rouge, etc. Et l\u00e0 je me mets dans un coin, j'ai vu qui m'avait vu, j'ai vu derri\u00e8re qui j'\u00e9tais, donc je sais que bon, bah, de toute fa\u00e7on je vais attendre, et puis que ben, c'est un fait, je suis comme \u00e7a. Et au bout d'un moment, je regarde tous ces gens gueuler, je suis quand m\u00eame zen parce que je reviens de vacances, et je me dis... Je repense \u00e0 ce chauffeur de taxi, je me dis, \u00e7a me fait marrer en fait, la situation me fait marrer et je souris tout seul dans mon coin sans \u00eatre... et l\u00e0 j'ai une dame qui arrive juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui me dit c'est quoi ton trip genre, pourquoi tu te marres quoi, enfin pourquoi vous... et je lui raconte un peu cette histoire, du coup \u00e7a la fait sourire de voir cette situation o\u00f9 les gens gueulent pour rien. Et il y en a une troisi\u00e8me. Et en fait, le truc s'est propag\u00e9. Et c'\u00e9tait hallucinant. La contagion positive, c'est incroyable. C'est incroyable. Et je ne l'ai jamais v\u00e9cu de mani\u00e8re aussi forte. Mais en fait, tu te dis que tu as quand m\u00eame cette responsabilit\u00e9 au quotidien, quand tu vis un truc comme \u00e7a, au quotidien d'arriver... J'ai un associ\u00e9 Laurent qui est encore meilleur que moi je crois l\u00e0-dessus, qui arrive vraiment tous les matins avec un grand sourire, en fait \u00e7a fait plaisir de le voir arriver. Alors sachant que bon alors c'est vrai que sur le principe c'est inattaquable et je suis totalement d'accord avec toi. En revanche il faut... la nature humaine est ainsi faite que depuis la nuit des temps et depuis nos anc\u00eatres des cavernes, nous avons en nous ce qu'on appelle un biais de n\u00e9gativit\u00e9. C'est-\u00e0-dire que nous sommes, pour des raisons de survie, naturellement port\u00e9s \u00e0 identifier en priorit\u00e9 ce qui va mal parce que c'est ce qui a sauv\u00e9 la vie de nos anc\u00eatres. C'est-\u00e0-dire que toi et moi, tu vois, on a un point commun, on est tous les deux des descendants de pessimistes. Parce que les optimistes, ils faisaient pas long feu. Donc, il y a \u00e7a aussi. L'optimisme n'est devenu un facteur et une variable vraiment positif de d\u00e9veloppement que assez tard dans l'histoire humaine. Et c'est pour \u00e7a que \u00e7a n'est pas quelque chose de naturel, \u00e7a demande effectivement sinon un travail sur l'attention, voil\u00e0, \u00e7a va pas de soi. \u00c0 l'\u00e9tat de nature, c'est quand m\u00eame le pessimisme qui est darwinien et bon effectivement maintenant dans nos univers \u00e0 nous, sauf p\u00e9riode de grave d\u00e9sordre tu vois, ou dramatique, attentat machin etc. L'optimisme est probablement plus payant sur la longue dur\u00e9e aujourd'hui, mais pour nous. Pour nous ici, dans notre monde \u00e0 nous. On pourrait faire une analogie \u00e0 Star Wars, mais il y a vraiment ce c\u00f4t\u00e9 obscur de la force aussi. Bien s\u00fbr. C'est aussi cool d'\u00eatre un peu... alors est-ce que c'est pessimiste en tout cas cynique ? Il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu... je veux dire les humoristes, c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s... je suis pas s\u00fbr que ce soit que parisien, c'est un peu intellectuel, mais il y a un c\u00f4t\u00e9... quand je dis que les optimistes peuvent para\u00eetre b\u00e9ats et un peu concons, il y a ce c\u00f4t\u00e9 vraiment... Oui mais tu vois, apr\u00e8s, le cynique en fait, on pourrait presque dire d'ailleurs que l'optimisme et le pessimisme sont deux logiques qui sont parall\u00e8les. En aucun cas, on ne peut pas aujourd'hui, m\u00eame scientifiquement, dire que l'optimisme et le pessimisme s'opposent. Tu peux effectivement avoir des personnalit\u00e9s qui sont tr\u00e8s optimistes et peu pessimistes, on voit tr\u00e8s bien ce que \u00e7a peut \u00eatre, tr\u00e8s pessimistes et peu optimistes, on voit ce que \u00e7a peut \u00eatre. Tu peux avoir des gens qui sont \u00e0 la fois tr\u00e8s optimistes et tr\u00e8s pessimistes. L'exemple typique du cr\u00e9ateur \u00e0 certains moments cl\u00e9 de sa cr\u00e9ation d'entreprise, etc. Donc moi, dans les tests qu'on peut faire passer, on se rend rend compte que souvent les dirigeants d'entreprise ont un score tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 sur les deux dimensions en tant que potentiel. Et puis tu as ceux je dirais qui sont ni l'un ni l'autre tu vois. C'est ni optimiste ni pessimiste je m'en fous. Et le v\u00e9ritable ennemi de l'optimisme c'est pas le pessimisme c'est le cynisme. C'est \u00e0 dire c'est vraiment rien \u00e0 l'importance etc. Bien s\u00fbr la d\u00e9rision, \u00e7a peut \u00eatre aussi amusant, sous couvert d'humour. Ce qui est emb\u00eatant c'est quand la d\u00e9rision devient le filtre prioritaire de toute \u00e9valuation. Alors c'est dr\u00f4le mais c'est vrai qu'on rit. Moi je le vois sur certaines \u00e9missions d'humoristes mais c'est vrai qu'on rit. Moi je le vois sur certaines \u00e9missions d'humoristes, c'est clair qu'on rigole mais c'est un mode de fonctionnement o\u00f9 tout se vaut et donc rien ne vaut rien, toute initiative un peu originale va \u00eatre a priori tourn\u00e9e en d\u00e9rision parce que c'est amusant. On va \u00eatre dans cette logique l\u00e0, mais bon en soi \u00e7a reste quand m\u00eame dr\u00f4le parce qu'on carbure \u00e0 \u00e7a. C'est comme l'histoire des mauvaises nouvelles, tu vois, on dirait les gens n'aiment que les mauvaises nouvelles. Non, les gens n'aiment prioritairement les nouvelles dramatiques parce que les nouvelles dramatiques, quelles qu'elles soient, sont porteuses de quelque chose, d'apprentissage et d'enseignement. Mais en revanche, c'est Jo\u00ebl de Ren\u00e9 qui dit \u00e7a d'ailleurs, c'est pas moi, il dit mais vraiment pourquoi est-ce que les gens aiment les mauvaises nouvelles ? C'est qu'il y a beaucoup de gens, quand ils voient des mauvaises nouvelles \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, ils oseront pas se l'avouer mais de facto c'est en train de les rassurer sur leur propre situation \u00e0 eux. Tu es l\u00e0 devant une catastrophe \u00e0 l'autre bout du monde o\u00f9 tout a p\u00e9t\u00e9 etc. Tu as tout dans boucle sur les cha\u00eenes d'info et toi tu es l\u00e0 dans ton salon en disant \u00ab Oh la la, les pauvres gens ! \u00bb Ah oui mais tu peux pas t'imaginer le bien que \u00e7a te fait m\u00eame si tu veux pas te l'admettre tu vois c'est... on est aussi l\u00e0-dedans. C'est hyper int\u00e9ressant. Pour passer juste alors tr\u00e8s rapidement mais comprendre parce que tu parles donc des grandes gueules, cinq ans, c'est quoi cet interstice dans ta vie, comment \u00e7a arrive ? Tu sais, \u00e0 l'\u00e9poque j'avais fait un d\u00e9jeuner, on parlait d'optimisme, je devais faire une \u00e9mission sur RMC, je sais plus avec qui, je crois que c'\u00e9tait avec Brigitte La\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, pour parler d'optimisme dans la vie, tout \u00e7a, c'\u00e9tait dans l'\u00e9mission de Brigitte La\u00e9. Et j'avais discut\u00e9 avec Franck Lanou, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque le patron de la station. On \u00e9tait donc dans les locaux de l'Obs, puisque mon \u00e9diteur, toujours mon \u00e9ditrice, d'ailleurs, France Rock, qui dirige les \u00e9ditions Saint-Simon, qui est l'\u00e9diteur de mes bouquins, \u00e9tait l\u00e0. Et il se trouve que \u00e0 la table, on parle politique. Et il me dit, tiens, est-ce que \u00e7a t'int\u00e9resserait ? On cherche \u00e0 renouveler nos chroniqueurs, commentateurs, de tester. Moi, je trouvais \u00e7a amusant, parce que j'avais jamais fait de radio. Et je lui dis, ben \u00e9coute, pourquoi pas ? Donc je connaissais bien, moi, l'\u00e9m. Moi je trouvais \u00e7a amusant parce que j'avais jamais fait de radio et je me disais ben \u00e9coute pourquoi pas ? Donc je connaissais bien moi l'\u00e9mission, je l'\u00e9coutais souvent, je me disais voil\u00e0 moi je vais me faire aligner, il y a quand m\u00eame effectivement des vraies grandes gueules l\u00e0-dedans, \u00e7a va \u00eatre bon. Et puis j'y suis all\u00e9, j'ai trouv\u00e9 l'\u00e9quipe tr\u00e8s sympa et j'ai travaill\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement, j'ai fait \u00e0 peu pr\u00e8s 3 et 4 \u00e9missions par mois pendant 4-5 ans. Non et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un moment bien, c'\u00e9tait un moment de ma vie que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, \u00e7a m'a beaucoup appris, j'ai rencontr\u00e9 des gens tout \u00e0 fait passionnants et j'ai gard\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s bon souvenir de la radio, de RMC, de l'\u00e9quipe qui pilote toujours \u00e7a, qui sont Alain Marchand et Olivier Truchot et vraiment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment formidable et puis apr\u00e8s j'ai pass\u00e9 \u00e0 autre chose. Petit hasard, on a parl\u00e9 longuement de radio et de comment chroniquer et devenir chroniqueur avec David Habicher dans un super \u00e9pisode. Pour revenir sur ce point de contact, ce qui fait qu'on est l\u00e0 aujourd'hui, c'est donc que je cherchais ce que c'\u00e9tait que la chance. Et pourquoi tous ces gens me disent qu'ils ont eu de la chance Et que j'y crois et pas vraiment et voil\u00e0 et puis et puis on tombe assez rapidement sur ta vid\u00e9o cette vid\u00e9o dont tu parlais tout \u00e0 l'heure Tu peux me raconter l'histoire de cette vid\u00e9o ? Oui, c'est d'ailleurs parce que l'histoire de la vid\u00e9o d'ailleurs en tant que telle, \u00e0 elle seule, j'allais presque dire r\u00e9sume la th\u00e9orie. Moi \u00e0 l'\u00e9poque, donc on est en 2006, et je suis le directeur d'un grand programme de l'ESCP qui est l'ex\u00e9cutive MBA, programme international, c'est vraiment le porte-drapeau de l'\u00e9cole. Et \u00e0 l'\u00e9poque, donc 2006, des \u00e9tudiants, des grands \u00e9tudiants parce que en ex\u00e9cutive MBA c'est entre 30 et 45 ans quand m\u00eame, donc des participants on devrait dire, viennent me voir et me disent \u00e9coute Philippe, voil\u00e0, il y a un nouveau truc dont on parle en ce moment c'est les blogs on voudrait cr\u00e9er un blog mais le service informatique peut nous aider \u00e0 cr\u00e9er ce blog mais on a besoin d'images libres de droit pour monter la maquette est-ce qu'on peut demander au prof ? Je dis allez-y. Ils demandent au prof et puis \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a ne r\u00e9agit pas plus que \u00e7a. Ils reviennent vers moi. Il dit, \u00e9coute, l\u00e0 il y a un peu une urgence. Est-ce qu'on peut venir... \u00c0 la limite tu fais n'importe quoi, tu t'assieds derri\u00e8re ton bureau, tu dis blablabla, mais il nous faut des images d'un prof, de quelqu'un qui nous parle de quelque chose. Je dis, \u00e9coutez, venez dans mon bureau, on se donne rendez-vous. Je me souviens tr\u00e8s tr\u00e8s bien de \u00e7a, c'\u00e9tait un vendredi, tu vois c'est tr\u00e8s important, c'est un vendredi \u00e0 4 heures, avant le week-end quoi. Le vendredi \u00e0 4 heures arrive, personne. Et mais moi j'avais un d\u00eener ce soir-l\u00e0, et j'ai dit l\u00e0 on attend, on attend, et ils arrivent la bouche en coeur avec leur cam\u00e9ra et tout, dans mon bureau, mais il est 6 heures, 6 heures et demie. J'ai dit \u00e9coutez vous rigolez ou quoi ? Bon, en plus je sais m\u00eame pas de quoi il faut que je parle. Ah mais \u00e9coute Philippe \u00e7a n'a aucune importance, tu parles de ce que tu veux. Bon et j'ai sur mon bureau, parce que je dois \u00e9crire pendant le week-end, un article pour un magazine qui s'appelle les courriers cadres, un magazine qui existe encore, de la PEC, et je dois \u00e9crire un article sur est-ce que la chance a un impact quand on cherche un travail. Bon tu vois bon et donc j'ai plein j'ai des notes donc je dis \u00e9coutez les amis moi je suis en retard vous aussi donc l\u00e0 vous mettez votre cam\u00e9ra je m'assois cam\u00e9ra fixe on fait une prise moins de cinq minutes parce que je vais et puis c'est bon oui oui il n'y a aucun enjeu si tu veux donc tu vois on y va va. On filme, j'ai mes notes sous les yeux, je les regarde rapidement et je fais une impro en 5 minutes, mais chrono, sur le truc, la r\u00e9ussite, une question de chance, etc. Et fini, mis en bo\u00eete et on n'en parle plus. Termin\u00e9, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0. Deux ans apr\u00e8s, ils me rappellent et ils me disent tu sais, bon le blog qu'on avait cr\u00e9\u00e9, personne n'y va, \u00e7a ne fonctionne pas, on va le fermer. En revanche, il nous reste tes images, qu'est-ce qu'on en fait ? Je leur dis vous me faites un petit fichier mp4, vous me l'envoyez quoi, enfin un truc sympa. Ils me disent si tu veux, on sait que toi t'es pas tr\u00e8s techno mais nous on s'en occupe, tu sais qu'il y a des sites maintenant de partage de vid\u00e9os un peu partout sur le net, Dailymotion, YouTube, etc. Si \u00e7a te dit, on le met dessus. Oh, je dis \u00e9coutez, n'oubliez pas de dire que c'est ESCP quand m\u00eame, \u00e7a fera de la pub \u00e0 l'\u00e9cole. Mettez-le, c'est toujours sympa. Et ils mettent cette vid\u00e9o sur la chance, cette petite vid\u00e9o, d'ailleurs, tout le monde peut aller la voir. Elle est un peu verd\u00e2tre. Ah oui, c'est old school. Techniquement, c'est compl\u00e8tement old school, mais c'est l\u00e0, ce jour-l\u00e0, \u00e0 cet instant pr\u00e9cis, parce que j'avais pas de pression, parce que j'\u00e9tais habit\u00e9 par le sujet, je m'appr\u00eatais \u00e0 \u00e9crire un article que j'ai \u00e9crit d'ailleurs apr\u00e8s, ainsi de suite, j'\u00e9tais, si tu veux, align\u00e9 avec, \u00e7a je le savais pas, mais avec aussi ce que tout un tas de gens attendaient. Et j'ai dit, et cette vid\u00e9o a eu un caract\u00e8re viral invraisemblable \u00e7a c'est eu des millions de vues et on continue \u00e0 la voir des gens continuent \u00e0 la voir r\u00e9guli\u00e8rement et dieu sait que des vid\u00e9os sur ce sujet j'en ai fait d'autres apr\u00e8s avec tu vois de la hd des incrustations de texte je les fais beaucoup sur sc\u00e8ne enfin donc il ya plein de vid\u00e9os de moi parlant de la chance mais la vid\u00e9o 0 z\u00e9ro, c'est celle l\u00e0. C'est la premi\u00e8re et il faut savoir, pour la petite histoire, que c'est parce qu'il y a eu cette vid\u00e9o que j'ai derri\u00e8re un moment, donc c'\u00e9tait deux ans, trois ans apr\u00e8s, quatre ans apr\u00e8s, c'est pour \u00e7a que les gars qui cr\u00e9ent la Ligue des Optimistes m'ont contact\u00e9. C'\u00e9tait pas pour l'optimisme, c'\u00e9tait \u00e7a. C'est pour \u00e7a que j'ai fait de la radio. Et donc, pour \u00eatre tout \u00e0 fait clair, d'ailleurs j'en parlais \u00e0 mes enfants, tu vois, pas plus tard qu'hier. Aujourd'hui, l\u00e0, \u00e0 l'heure o\u00f9 on se parle, 99% de la totalit\u00e9 de mes activit\u00e9s est une suite, direct ou indirect, de cette vid\u00e9o, en termes d'activit\u00e9, chiffre d'affaires, notori\u00e9t\u00e9, etc. Et souvent je dis \u00e0 mes \u00e9tudiants, je leur dis, vous imaginez que ce jour-l\u00e0, j'avais cours, j'\u00e9tais fatigu\u00e9, j'avais une gastro, j'\u00e9tais pas bien, et je leur dis non, d\u00e9sol\u00e9, moi je peux pas, mais vous allez en trouver un autre. Ce jour-l\u00e0, vous verrez, si je ne fais pas cette vid\u00e9o, ma vie part dans une autre direction. Mais bien \u00e9videmment, je le saurais jamais. Et donc c'est \u00e7a qu'on doit toujours se dire. Ce qui doit nous rendre optimiste, c'est le nombre de mines d'or, de mines de diamants qu'on a rat\u00e9 \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre en prenant pas la direction. \u00c7a, \u00e7a devrait nous... Mais en fait non, c'est g\u00e9nial parce que \u00e7a veut dire que les mines d'or sous d'autres formes, elles vont continuer \u00e0 appara\u00eetre en permanence. La seule chose que les mines d'or demandent, c'est un minimum d'attention. C'est-\u00e0-dire, la moindre des choses que la mine d'or me demande, c'est de l'attendre. Si je m'attends \u00e0 rien, c'est ce qui va se passer. Mais si je commence \u00e0 m'attendre \u00e0 plein de choses, comme par hasard, je crois que c'est Deepak Chopra, le m\u00e9decin indien, qui disait on s'est pas trop expliqu\u00e9 pourquoi, mais il appara\u00eet que l'intention l'intention organise sa propre r\u00e9alisation. \u00c7a fait partie, je dirais, des myst\u00e8res syst\u00e9miques du monde. Alors je vais reprendre une petite anecdote r\u00e9cente qui m'est arriv\u00e9e, alors qui est moins heureuse que \u00e7a d'ailleurs, mais m\u00eame qui est tr\u00e8s malheureuse. Mais il se trouve que moi je suis pas mal dans cette d\u00e9marche, c'est \u00e0 dire j'aime bien faire, donc l'intention est d'aller sur des choses et donc j'ai toujours aussi ce faux mot, ce fear of missing out, donc cette crainte de louper quelque chose. Et il n'y a pas un mois, donc on est en janvier 2019, pour f\u00eater les 40 ans d'un de mes amis, on va faire accomplir un r\u00eave, qu'on aime tous bien skier, qui est d'aller faire du hors-piste d\u00e9pos\u00e9 en h\u00e9lico. Premi\u00e8re fois, lui est n\u00e9 dans une station de ski, enfin voil\u00e0, il l'a jamais fait et on va faire \u00e7a. Je rejoins une bande de copains et ils \u00e9taient l\u00e0 depuis quelques jours avant, ils me disent la neige est trop pourrie, on annule, on n'y va pas. Et l\u00e0, tu vois, dans cette d\u00e9marche d'intention et de choses comme \u00e7a, j'ai dit non mais c'est pas grave, elle est pas bien. Et en fait ils avaient d\u00e9j\u00e0 annul\u00e9. Et j'\u00e9tais vraiment... tu vois j'\u00e9tais vraiment... alors \u00e9videmment \u00e7a aurait pas chang\u00e9, probablement pas chang\u00e9 ma vie. Et encore, tu sais pas, tu sais pas, on filme un truc, on fait quelque chose, t'en sais rien. L'h\u00e9licopt\u00e8re le lendemain s'est \u00e9cras\u00e9. Il y a eu sept morts. Et tu te dis en fait dans ces moments l\u00e0 finalement ces petites choses c'est peut-\u00eatre m\u00eame de ma faute s'il s'est \u00e9cras\u00e9. Parce qu'il a touch\u00e9, il s'est plant\u00e9 sur un autre avion. Enfin sur un avion, il y a eu un crash en l'air. Et donc du coup, on serait parti 10 secondes avant, 10 secondes apr\u00e8s. Et tout \u00e7a, alors \u00e7a, c'est la vraie chance, entre guillemets, ou le truc totalement incontr\u00f4lable. L\u00e0, ce dont tu parles, c'est plus des choses contr\u00f4lables. En fait, il y a eu un chercheur qui s'appelle Austin, qui a essay\u00e9 de... C'est assez dr\u00f4le, il a essay\u00e9 de th\u00e9oriser \u00e7a et lui il est parti du hasard. Donc le hasard, en disant voil\u00e0 il y a en fait plusieurs fa\u00e7ons de penser le hasard, il y a d'abord le hasard pur, ce dont tu me parles, c'est un truc qui arrive mais que l'on entend par hasard. Apr\u00e8s il y a la chance, donc l\u00e0 c'est un coup de chance qui t'a \u00e9vit\u00e9, \u00e7a t'a \u00e9vit\u00e9 une malchance, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une malchance pour les autres malheureusement, mais c'est une esp\u00e8ce de hasard un peu isol\u00e9. Apr\u00e8s tu as le hasard et le mouvement. C'est-\u00e0-dire que je me mets en mouvement, je bouge, et d'un instant o\u00f9 je bouge, j'augmente la probabilit\u00e9 qu'il se passe des choses. Tu vois, j'arrive dans une ville o\u00f9 je connais personne, mais pendant les premiers mois, je prends tout ce qui se pr\u00e9sente, m\u00eame les trucs les plus d\u00e9biles en termes d'\u00e9v\u00e9nements sociaux, etc. parce que personne ne me conna\u00eet. La seule fa\u00e7on que j'ai de rencontrer des gens, et si possible des gens g\u00e9niaux, c'est de me bouger, m\u00eame sans projet, sans rien. Le consultant, par exemple, qui accepte de prendre des missions \u00e0 pas cher ou presque gratuites, pour commencer. Alors apr\u00e8s, t'as donc le hasard, le hasard et le mouvement. Apr\u00e8s, t'as le hasard, le mouvement et l'attente. C'est-\u00e0-dire que j'attends un truc particulier, tr\u00e8s particulier, mais donc pour \u00e7a, parce que j'attends un truc particulier, je me mets en mouvement. Exemple, j'arrive dans une ville que je connais pas, je suis c\u00e9libataire, je vais rester longtemps dans cette ville, je bouge, mais moi je voudrais rencontrer, par exemple, tu vois, une femme, mais je voudrais bien rencontrer une grande brune athl\u00e9tique. Il est identifi\u00e9 ce mouvement. Voil\u00e0, donc en fait je me mets en mouvement, mais j'ai le radar qui est orient\u00e9 sur quelque chose. Et puis, tu vas avoir la chance de top niveau, qui est, je vais en permanence, \u00e0 travers les \u00e9v\u00e9nements inattendus de toute nature que je vais rencontrer, parce que je bouge beaucoup, reconfigurer mes propres syst\u00e8mes d'objectifs, de fa\u00e7on \u00e0 devenir ce fameux transformateur, tu vois, rentabilisateur d'inattendu qui est le vrai chanceux. Donc le hasard pur et dur, tu vois, c'est quelque chose qui est int\u00e9ressant, mais c'est peu contr\u00f4lable et de toute fa\u00e7on c'est assez peu renouvelable. Ce qui va \u00eatre int\u00e9ressant c'est ce qu'on va appeler la personnalit\u00e9 chanceuse, c'est-\u00e0-dire avoir un rapport au monde, un rapport aux autres, qui va en fait favoriser la perception d'\u00e9v\u00e9nements inattendus dont on va faire quelque chose. Donc c'est ce qu'on appelle en fait la chance, c'est effectivement un peu une esp\u00e8ce de personnalit\u00e9, de trait de caract\u00e8re dans lequel je suis quelqu'un qui va s'ajuster, en tout cas \u00eatre en mode permanence d'ajustement \u00e0 des circonstances inattendues, sachant que pour un grand nombre d'entre elles il ne se passera rien, mais pour d'autres peut-\u00eatre c'est peut-\u00eatre la chance de ma vie. Plus tu multiplies, c'est l'histoire de ce podcast, plus tu multiplies les choses, plus voil\u00e0, je faisais les comptes r\u00e9cemment, je voyais qu'en deux mois j'avais fait autant d'\u00e9coutes qu'en deux ans et en fait le mouvement, \u00e7a c'est quelque chose qui m'anime \u00e9norm\u00e9ment, c'est tr\u00e8s li\u00e9 d'ailleurs mouvement et animation, mais tu vois si je reprends cette... alors on va pas s'\u00e9terniser l\u00e0 dessus, mais si je reprends cet \u00e9pisode, c'est le non-mouvement finalement, c'est \u00e7a qui m'a chagrin\u00e9, c'est le fait de ne pas avoir boug\u00e9 qui a provoqu\u00e9 cette chance. C'est pour \u00e7a que l\u00e0 on \u00e9tait sur du hasard pur. Ouais, sur du hasard pur. Pour rester deux minutes sur la chance et puis apr\u00e8s je vais te laisser vaquer \u00e0 tes occupations, comment on peut se pr\u00e9disposer \u00e0 la chance ? Alors je formule diff\u00e9remment, mais tu as expliqu\u00e9 des choses l\u00e0, le mouvement, un certain nombre de choses, mais est-ce qu'en ce moment on parle de morning routine, on parle de, je sais pas, de lecture, de sport, de choses comme \u00e7a, est-ce que tu as des \u00e9l\u00e9ments concrets cl\u00e9s, de choses \u00e0 faire au quotid-ce que tu as des \u00e9l\u00e9ments concrets, cl\u00e9s, de choses \u00e0 faire au quotidien, je sais pas, qui peuvent aider les gens qui nous \u00e9coutent, m'aider moi \u00e0 me dire... Alors, il y a peut-\u00eatre au d\u00e9part quand m\u00eame, comment te dire... Anecdote, il y a pas mal d'ann\u00e9es de \u00e7a, je pr\u00e9sentais un projet dans un comit\u00e9 de direction, Un projet tr\u00e8s innovant. Tout le monde avait l'air \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord, puis il y avait un gars qui \u00e9tait pour moi un vieux si tu veux, en fait un vieux il avait mon \u00e2ge aujourd'hui tu vois. Et qui lui arr\u00eatait pas de dire ouais mais de toute fa\u00e7on c'est une nouveaut\u00e9, tout \u00e7a, mais j'y crois pas, on est dans des m\u00e9tiers de commerce, vous voyez, ce qui compte c'est avoir de la chance. Pardon. Il y en a qui ont de la chance, il y en a qui en ont pas. Et effectivement, avec le PDG de la bo\u00eete, qui \u00e9tait un pote \u00e0 lui, ils \u00e9taient rentr\u00e9s en m\u00eame temps il y a 25 ans. L'un \u00e9tait devenu le PDG, et l'autre \u00e9tait chef des ventes de Facebook. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, mais on \u00e9tait 30 dans la salle, il se tourne vers son pote, et il lui dit, ben reconnais, la chance, \u00e7a nous conna\u00eet tous les deux, hein, on est rentr\u00e9s ensemble, t'es d'accord ? Ouais ouais. Reconnais que toi t'as eu de la chance, et moi j'ai eu moins de chance. Et l'autre, on se d\u00e9monte pas, parce qu'il aime bien son copain mais il sait comment il est. Mais devant tout le monde, il a dit la chose suivante. Tu sais, c'est vrai mon ami, c'est vrai. Toi, c'est vrai que tu n'as pas eu de chance. D'un autre c\u00f4t\u00e9, m\u00eame si tu en avais eu, qu'est-ce que tu en aurais fait ? Et l\u00e0, tu vois, \u00e7a a calm\u00e9 le jeu, parce que la chance, il faut au moins lui donner une direction, tu vois. Il faut au moins l'aider, quoi. Donc, premi\u00e8re id\u00e9e, avez-vous... Est-ce que j'ai des r\u00eaves ? Des envies ? Des d\u00e9sirs ? Ma boussole int\u00e9rieure, elle m'am\u00e8ne vers quoi ? Parce que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai ces d\u00e9sirs, ces envies, peu importe, hein, c'est pour \u00e7a que la premi\u00e8re des routines, c'est d'\u00e9crire, comme dans le roman de Lacour, tu vois, la liste de ses envies. Mais la tenir \u00e0 jour, il faut faire une liste, il faut que tout le monde ait dans son t\u00e9l\u00e9phone portable, tu vas dans ton appli notes, et tu as un truc c'est liste de mes envies. Tout ce que j'aimerais, les trucs les plus fous, tout ce que j'aimerais obtenir, avoir, r\u00e9aliser, me payer, vivre, exp\u00e9rimenter, Un truc, tout ce qui me ferait envie, j'essaie de tenir cette liste \u00e0 jour, d'autant plus qu'en la relisant r\u00e9guli\u00e8rement, en plus je la mets \u00e0 jour. Tu l'as toi ? J'en ai une moi, dans le truc, oui, parce que, surtout que moi, comme j'approche de la retraite si tu veux, tu vois, donc le nombre de choses que j'ai envie, c'est incroyable. Donc \u00e7a par exemple. Mais d\u00e8s l'instant o\u00f9 tu as une liste d'envie, c'est comme si tu r\u00e9glais ta boussole int\u00e9rieure vers plusieurs choses. Donc \u00e0 partir de ce moment l\u00e0, d\u00e8s l'instant o\u00f9 tu as cette... La deuxi\u00e8me r\u00e8gle c'est de toute fa\u00e7on l'attention. L'attention au sens de la disponibilit\u00e9. On va appeler \u00e7a comme on veut, la curiosit\u00e9. S'int\u00e9resser \u00e0 des choses qui qui nous int\u00e9ressent pas naturellement, avoir justement des routines de rupture. Chaque fois que je prends le train, je te donne un exemple, chaque fois que je prends le train, je m'ach\u00e8te ou Psychologie Magazine ou Psychologie Positive, etc. L'autre jour, eh bien j'ai pas achet\u00e9 \u00e7a. Je me suis dit, ben tiens, je me suis balad\u00e9 dans les rues, je me suis dit, ah bah tiens, il fait longtemps que j'ai pas achet\u00e9 Sciences et Avenir. J'ai achet\u00e9 Sciences et Avenir et l\u00e0 je tombe sur un article incroyable sur l'\u00e9volution de l'hominisation, bon peu importe, exactement ce dont j'avais besoin par rapport \u00e0 une conf\u00e9rence que j'\u00e9tais en train de monter. Hazard total, mais hasard li\u00e9 \u00e0 une mise en mouvement. Je suis sorti de ma routine, j'ai fait autre chose. Tu as donc la notion d'orienter ma boussole vers des projets, des ambitions, des d\u00e9sirs, des r\u00eaves, \u00e7a c'est du quotidien, mais avec... Il y en a qui font \u00e7a en tenant un journal, en tenant la liste de leurs envies. Ensuite il y a la curiosit\u00e9, deuxi\u00e8me crit\u00e8re, se bouger, aller, \u00eatre en situation de disponibilit\u00e9 par rapport \u00e0 la connaissance. Tu aimes les bouquins, tu vas \u00e0 la FNAC, tu vas te balader. Quand on va \u00e0 la FNAC, on a presque toujours, souvent en tout cas, un objectif. C'est int\u00e9ressant aussi de se dire, tiens, je vais me faire un cadeau. 15 minutes de d\u00e9ambulation pure et dure dans la FNAC, dans des rayons o\u00f9 je ne vais jamais. Parce qu'\u00e0 priori, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas. Dans les rayons qui ne m'int\u00e9ressent pas, il va y avoir probablement des choses qui sont des choses importantes pour moi en ce moment mais je ne sais pas. Donc j'y vais, j'attends de voir ce qui va se passer. Donc tu vois, \u00e7a c'est des points cl\u00e9s. Troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, la caract\u00e9ristique du chanceux, c'est que c'est un diffuseur de chance. Alors \u00e7a c'est un point cl\u00e9, la chance c'est un truc qui est aussi collectif. C'est comme l'optimisme, on a quand m\u00eame int\u00e9r\u00eat \u00e0 le partager. Et c'est souvent, moi on m'a souvent dit, mais alors c'est quoi le premier truc pour avoir plus de chance dans la vie ? Alors \u00e7a, celui-l\u00e0, je suis s\u00fbr de mon coup, parce que \u00e7a fait quand m\u00eame maintenant plus de 40 ans que je le fais. Si on veut avoir plus de chance dans la vie, il faut en \u00eatre une pour les autres. C'est \u00e0 dire que la meilleure fa\u00e7on pour atteindre ses objectifs dans la vie, c'est d'aider ceux dont on a besoin et ceux qu'on aime \u00e0 atteindre les leurs. Donc pourquoi est-ce que celui qui me rencontre aujourd'hui c'est son jour de chance et il ne sait pas encore ? Pourquoi ? Parce que peut-\u00eatre que gr\u00e2ce \u00e0 toi, aujourd'hui, tu as quelqu'un qui va rencontrer quelqu'un qui ne l'aurait jamais rencontr\u00e9 si tu n'avais pas mis ton grain de sel. Peut-\u00eatre que gr\u00e2ce \u00e0 toi, quelqu'un va lire un article parce que tu l'as envoy\u00e9, tu vois, tu as trouv\u00e9 \u00e7a sur le net, t'envoies \u00e0 un pote un article, tu dis \u00e9coute je crois que tu t'int\u00e9resses \u00e0 ce sujet en ce moment, tu devrais jeter un coup d'\u0153il l\u00e0-dessus. Et tout d'un coup ton pote, il d\u00e9couvre dans cet article exactement l'info dont il avait besoin. Donc tu vois, \u00eatre un pourvoyeur d'inattendu positif pour les autres, \u00e7a cr\u00e9e en fait tout un tas de graines qui vont g\u00e9n\u00e9rer, mais c'est m\u00e9canique, c'est pas moral, c'est technique, \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer de la r\u00e9ciprocit\u00e9. Si tu passes ton temps \u00e0 \u00eatre une chance pour les autres, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, et donc d'ailleurs par rapport aux entrepreneurs, on te dit toujours il faut trouver la bonne opportunit\u00e9. Non, non, non, ce sera toujours temps. Mais et si je cherchais d'abord moi en \u00eatre une d'opportunit\u00e9 pourquoi encore une fois celui qui me croise aujourd'hui je suis une opportunit\u00e9 pour eux ils le savent pas encore \u00e7a ce sont des choses qui vont g\u00e9n\u00e9rer dans la relation \u00e0 autrui un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments quand m\u00eame puissant et puis enfin apr\u00e8s apr\u00e8s si tu veux l'intention, le mouvement, la disponibilit\u00e9, la curiosit\u00e9 et le partage, la connexion, le quatri\u00e8me \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 en mati\u00e8re de chance, c'est aussi le recyclage. Parce que dans le fond, le vrai chanceux, il vit en mode compost. Il passe son temps \u00e0 recycler du d\u00e9chet de vie, des probl\u00e8mes, des noms, des difficult\u00e9s, des emmerdements et en faire quelque chose. On va rebondir gr\u00e2ce \u00e0 cet \u00e9chec, gr\u00e2ce \u00e0 cette difficult\u00e9. Je vais rencontrer des gens que je n'aurais jamais rencontr\u00e9s, je vais aller m'int\u00e9resser \u00e0 des sujets qui ne m'int\u00e9ressaient pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et ainsi de suite. Et puis une fois qu'on en sera l\u00e0, il faut juste \u00eatre pr\u00eat \u00e0 passer \u00e0 l'acte, sauter le pas. Il n'y a rien de pire que la pire des malchances, c'est la chance qu'on a laiss\u00e9 passer. \u00c7a c'est terrible. Donc sentir quand on est dans ce que les grecs appelaient le kairos, c'est-\u00e0-dire c'est l'instant favorable, c'est maintenant ou jamais. A cet instant pr\u00e9cis, je peux... on sent souvent \u00e7a, tu vois, quand on est face \u00e0 un investisseur, quand on n\u00e9gocie un contrat en vente, dans une relation amoureuse aussi, surtout au d\u00e9but, tu vois, tu sens que c'est...'est voil\u00e0 le moment est l\u00e0 l'heure est venue et ne pas laisser passer sa chance c'est en fait ne pas laisser passer le moment o\u00f9 les plan\u00e8tes sont en alignement et il va falloir prendre enfin le risque de passer \u00e0 l'action tu vois. Je reviens sur deux points sur tout \u00e7a c'est passionnant je te remercie vraiment pour ces quatre points et qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s concrets ce que je cherchais vraiment \u00e0 voir. Il y a un point qui est int\u00e9ressant, notamment sur le... donc j'ai vraiment ador\u00e9 ceci, on veut avoir plus de chance dans la vie, il faut en \u00eatre une pour les autres. Mais il y a ce c\u00f4t\u00e9 de donner en fait, alors ce qui est int\u00e9ressant c'est que on donne et \u00e0 la fois on attend pas forc\u00e9ment le retour. En Ontario, jamais. Voil\u00e0. Jamais. C'est autre chose. On peut donner en attendant un retour. Je vous dirais c'est le networking, c'est ce qu'en Chine on appelle le Guangxi, il n'y a aucun souci avec \u00e7a. Mais c'est autre chose. C'est une pratique sociale. Tr\u00e8s bien. Je suis \u00e9norm\u00e9ment dans cette approche. Et m\u00eame si c'est difficile en ce moment pour moi de donner au del\u00e0 de mani\u00e8re individuelle au del\u00e0 de ce podcast parce que j'ai beaucoup de points de contact avec des gens qui m'\u00e9crivent et que du coup j'essaye de donner plut\u00f4t quand j'ai beaucoup de personnes qui m'\u00e9crivent sur le m\u00eame sujet d'\u00e9crire un poste pour dire ben voil\u00e0 ce que j'en pense mais typiquement et donc je suis vraiment je m'inscris vraiment dans cette d\u00e9marche depuis depuis que je suis entrepreneur et depuis le d\u00e9but passer du temps \u00e0 faire des choses pour d'autres en me disant ou pas mais je pense que dans l'ensemble \u00e7a te revient en boomerang et r\u00e9cemment tu vois il ya quand m\u00eame une nature humaine j'ai boss\u00e9 cet hiver sur un tout un pitch de temps en temps c'\u00e9tait ces podcasts sont sponsoris\u00e9s par des marques que je vais choisir parce que je veux pas que ce soit n'importe qui, je veux que ce soit int\u00e9ressant pour les gens qui \u00e9coutent. Et comme c'est nouveau, et pour moi et pour le march\u00e9, j'ai quand m\u00eame pas mal boss\u00e9 sur une pr\u00e9sentation et puis je l'ai envoy\u00e9 pour tester \u00e0 quelques personnes et en fait je me rends compte que la pr\u00e9sentation est bien mais elle parle pas suffisamment aux gens parce que les gens connaissent pas bien le podcast. Et l\u00e0 je me dis en fait je me rends compte que la pr\u00e9sentation est bien mais elle parle pas suffisamment aux gens parce que les gens connaissent pas bien le podcast et l\u00e0 je me dis en fait ce que je devrais faire c'est partager cette pr\u00e9sentation \u00e0 tous mes amis podcaster et la donner parce qu'en fait ensemble on va \u00e9duquer le march\u00e9 et qu'elle est vraiment bien et qu'en plus j'ai eu deux trois personnes qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 bosser dessus chez Cosa Bostra donc elle est belle tout est bien fait etc mais il ya quand m\u00eame ce truc int\u00e9rieur qui dit attend mais, j'ai boss\u00e9 pour ce machin et je vais en faire profiter tout le monde. Tu vois, c'est pas toujours si simple en fait. Et c'est comme le partage de ton id\u00e9e d'entrepreneur. Tout le monde me dit, je veux pas la partager, on va me la piquer, on va machin. En fait, je pense que c'est toujours tr\u00e8s vertueux. Oui, mais \u00e7a peut \u00eatre le cas. C'est-\u00e0-dire qu'on va peut-\u00eatre pas le faire pour tout. Simplement, je pense qu'il y a certains... Tels instants, si tu veux, o\u00f9 tu vas partager ou donner certaines choses, tu vas donner certaines choses sans demande de contrepartie, c'est pour une raison tr\u00e8s technique, c'est que ne pas demander de contrepartie est la seule fa\u00e7on de favoriser l'\u00e9mergence de r\u00e9ciprocit\u00e9 inattendue. Voil\u00e0. Alors apr\u00e8s et derri\u00e8re, c'est pas parce qu'on peut \u00eatre... Il y a un mode, \u00e0 un moment donn\u00e9, de fonctionnement, mais peut-\u00eatre pas pour tout, tu vois, mais grosso modo, au bout d'un moment... Mais l\u00e0 c'est peut-\u00eatre un probl\u00e8me d'\u00e2ge, si tu veux. Moi je te dis \u00e7a \u00e0 61 ans bient\u00f4t, est-ce que je t'aurais dit \u00e7a quand j'en avais 35 ou 40, je sais pas. Mais moi aujourd'hui, aujourd'hui \u00e0 l'heure o\u00f9 je te parle, et Dieu sait que j'ai 12 000 projets, mais j'ai vraiment l'intime conviction que tout ce qui n'est pas donn\u00e9 est perdu. J'en suis totalement convaincu. Mais parce qu'en plus moi, tu vois, je recr\u00e9e des trucs en permanence donc j'ai pas de soucis avec \u00e7a. En revanche, c'est vrai que... Attends, \u00e7a veut dire quoi tout ce qui n'est pas donn\u00e9 est perdu ? Moi par exemple tu vois j'ai aucune propri\u00e9t\u00e9, je n'ai jamais rien d\u00e9pos\u00e9 en termes de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. La quasi totalit\u00e9 des mod\u00e8les que j'ai d\u00e9velopp\u00e9s, d'autres les ont utilis\u00e9s, je dirais le fond est ma b\u00e9n\u00e9diction, je m'en fous compl\u00e8tement. Et quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur l'optimisme j'\u00e9tais le seul, maintenant il y en a tout un tas d'autres qui travaillent dessus. J'ai un certain nombre de choses comme \u00e7a qui se baladent chez les uns et chez les autres. \u00c7a ne me pose... Vraiment, \u00e7a ne me fait rien. Je ne suis pas... Tu vois, je n'ai pas de... C'est sympa de te mentionner quand ils le font. Voil\u00e0. En revanche, je suis le premier \u00e0 dire \u00e0 quelqu'un qui a une id\u00e9e de bouquin, etc., quelqu'un pour qui l'id\u00e9e, si tu veux, n'est pas aboutie. Moi, dans le fond, qu'on me pique des choses qui sont abouties, pour moi, c'est du pass\u00e9, c'est mort. En revanche, ce qui est vrai, l\u00e0 o\u00f9 c'est aga\u00e7ant, c'est soit tu donnes, et moi je donne tr\u00e8s souvent \u00e0 des gens des id\u00e9es d'innovation, mais je leur donne \u00e0 eux. En revanche, je peux, imagine que je sois responsable d'une activit\u00e9 o\u00f9 je dois inventer un nouveau concept, je vais pas m'amuser, \u00e7a serait invraisemblable d'aller mettre ce concept qui va me permettre de faire vivre apr\u00e8s toute une \u00e9quipe autour de moi, de le mettre sur la place publique pour des concurrents, l\u00e0 \u00e7a serait beaucoup, \u00e7a serait aberrant. Mais \u00e7a n'a pas la m\u00eame valeur. Moi je peux donner des id\u00e9es de business \u00e0 des gens, mais comme moi je ne suis pas en qu\u00eate de business \u00e0 lancer, je leur donne l'id\u00e9e et puis je dirais qu'ils vivent sa vie et qu'ils soient heureux, ou bien je peux donner des choses qui sont \u00e9labor\u00e9es. C'est \u00e9labor\u00e9, \u00e7a a fait sa vie, maintenant ils en font ce qu'ils veulent. L\u00e0 c'est vraiment... il n'y a pas de r\u00e8gle, parce qu'on n'est pas dans la morale, on n'est pas dans la morale, on est dans le discernement. Si je dois venir sur tes routines, est-ce que tu as des bouquins \u00e0 recommander, par exemple, qu'il faut absolument voir lu dans tous ces univers ou dans d'autres d'ailleurs, mais je sais pas s'il y en a qui te viennent en t\u00eate comme \u00e7a. Qu'est-ce qui... Tu sais, c'est vrai qu'il y a quand m\u00eame beaucoup beaucoup beaucoup de choses. Alors sur la chance, il y avait un livre qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant sur la chance, qu'on trouve aujourd'hui en poche, c'\u00e9tait un coll\u00e8gue anglais, qui avait une approche, on avait une approche un peu similaire, mais bon c'est un autre regard int\u00e9ressant. Il s'appelle Richard Wiseman, l'homme sage, tu vois, Wiseman. Donc en anglais c'\u00e9tait The Luck Factor et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 traduit en fran\u00e7ais par... Je pense que c'est chez Marabout que c'est sorti en fran\u00e7ais. C'\u00e9tait comment... Ah il faudrait que tu... Je vais le chercher, oui. Richard Wiseman, tout ce qu'il a \u00e9crit en fran\u00e7ais sur la chance, c'est vraiment int\u00e9ressant. Sur la th\u00e9matique de la chance, \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien. Et sur l'optimisme, moi il y a un auteur qui a \u00e9crit des ouvrages sur l'optimisme apr\u00e8s moi, donc quand j'ai vu ses livres, j'ai dit tiens, \u00e7a c'est bien, c'est les livres que j'aurais aim\u00e9 \u00e9crire l\u00e0-dessus, je suis ravi de mon \u00e9loge de l'optimisme, \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9, mais c'est le docteur Braconnier. Alain Braconnier, il a \u00e9crit un livre qui s'appelle Optimiste, tout simplement. C'est Chaudier de Jacob, sauf erreur. Et il avait \u00e9crit ensuite un livre sur l'enfant optimiste. Comment rendre ses enfants optimistes ? Qui sera d'ailleurs un livre que je vais moi-m\u00eame r\u00e9\u00e9crire quelque chose dans les ann\u00e9es qui viennent autour de l'\u00e9ducation optimiste. Alors Alain Braconnier, j'avais beaucoup aim\u00e9 ce qu'il avait fait. De m\u00eame que tu as aussi un autre auteur en France que je trouve absolument charmant et qui a des... sur tous ces sujets l\u00e0, qui est... \u00e7a s'invente pas, il est psychiatre, c'est le docteur Michel Lejoyeux. Michel Lejoyeux, les 5 cl\u00e9s pour vivre en mode optimiste, je crois, \u00e0 v\u00e9rifier aussi, mais qui est vraiment quelque chose d'int\u00e9ressant. Donc dans les auteurs fran\u00e7ais, il y a beaucoup de choses int\u00e9ressantes qui ont \u00e9t\u00e9 faites. Et puis tu vois, tu as tous les grands classiques, tu as mon ami Florence Servan-Schreiber avec les kiffes, 3 kiffes par jour, Power Patate, tous ces ouvrages-l\u00e0. On a quand m\u00eame pas mal de choses int\u00e9ressantes, des ouvrages aussi beaucoup plus s\u00e9rieux quand m\u00eame, mais de Christophe Andr\u00e9. Plus d'ailleurs les ouvrages qu'il a \u00e9crits lui-m\u00eame, les ouvrages partag\u00e9s avec Alexandre Jolien et Mathieu Ricard, moi c'est pas ma tasse de th\u00e9, la m\u00e9ditation tout \u00e7a c'est pas mon truc. En revanche tout ce que lui avait \u00e9crit, Imparfait, Libre et Heureux, vivre, tout \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien je trouve. Ok, j'en ai lu un ou deux en effet de Christophe Andr\u00e9. Dans ton orga, dans tes applis, dans tes petites choses, t'as des petits secrets, des choses que... Non ? Non, parce que moi je suis pas techno pour dessous. J'ai quelques applis, c'est mes enfants qui me les ont mises, mais je carbure pas. D'abord d\u00e9j\u00e0 tu vois, moi je suis pas sur les r\u00e9seaux sociaux. J'ai une page LinkedIn o\u00f9 je vais jamais, ma page Facebook est inactive depuis avril 2014 donc moi j'ai vraiment fait, et \u00e7a c'est que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a au d\u00e9but quand j'\u00e9tais \u00e0 la radio, je me suis d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment sorti des r\u00e9seaux sociaux parce que je trouvais qu'il y avait, quand tu prenais des prises de position tu vois un peu raides dans les m\u00e9dias, si tu commen\u00e7ais \u00e0 regarder les r\u00e9seaux sociaux l\u00e0 tu t'en prenais plein la t\u00eate et moi je trouve que je n'ai aucune raison de me rendre malheureux en prenant des torrents de boue parce que ce que j'ai racont\u00e9 n'a pas plu \u00e0 Pierre, Paul ou Jacqueline quoi. Donc j'ai arr\u00eat\u00e9 et puis surtout je vais te dire \u00e7a me servait pas m\u00eame en termes de business, j'ai la chance, j'ai arr\u00eat\u00e9 et puis surtout je vais te dire \u00e7a me servait pas m\u00eame en termes de business. J'ai la chance, j'ai la chance d'avoir beaucoup de demandes qui viennent en direct et donc... T'as une vid\u00e9o sur la chance qui fait tout le truc. Gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, oui et puis celle sur l'optimisme aussi. Et donc je renvoie aussi beaucoup de contacts sur des coll\u00e8gues avec qui je travaille. Et puis je vais te dire voil\u00e0 moi je pr\u00e9f\u00e8re passer du temps avec mes enfants, regarder une s\u00e9rie \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, lire un bon bouquin. A part le temps de travail, d'\u00e9criture, moi je passe tr\u00e8s peu de temps sur \u00e9cran. Et justement, alors deux choses, du coup pour te contacter il faut passer par ton site internet, c'est le plus simple, y'a m\u00eame ton num\u00e9ro je crois en ligne il me semble, enfin voil\u00e0. Oui sur le site internet, faut que les gens fassent attention, il faut qu'ils reproduisent l'adresse parce qu'on a mis l'arrobas entre parenth\u00e8ses pour \u00e9viter le phishing automatique et les choses comme \u00e7a. Non, par le site internet, il y a mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone et il y a mon num\u00e9ro de mail. Apr\u00e8s, moi je suis joignable. En termes de prise de contact, je suis tr\u00e8s ancien monde moi. Ancien monde et vieille \u00e9conomie. Mais \u00e7a me va bien. Vous pouvez passer par moi aussi, si vous voulez, je ferai les intros, je fais \u00e7a souvent avec diff\u00e9rents invit\u00e9s, vous trouverez tout sur gdiy.fr, le site. Et le site philippegabier.com, il est vraiment... enfin, je trouve qu'il y a tout ce qu'il faut avoir comme infos sur moi et dessus. Sur le site philippegabier.com il y a des vid\u00e9os, il y a des podcasts, il y a des articles qui sont parus, voil\u00e0 tu vois il y a beaucoup de choses donc on peut y aller, on trouve beaucoup de mati\u00e8re aussi dedans. J'ai bien trouv\u00e9 \u00e7a en effet. J'esp\u00e8re qu'on trouvera ce podcast qu'on est en train de faire aussi. Je te donnerai le lien. Laisse moi en bonne place. Et j'avais une derni\u00e8re question sur le... si tu avais l'occasion de retrouver Philippe \u00e0 Bordeaux quand il finit ses \u00e9tudes, avant que tu partes dans ce cabinet de conseil, faire du conseil, que tu pouvais te glisser un petit mot \u00e0 l'oreille \u00e0 ce moment l\u00e0, qu'est ce que tu te dirais. Je pense que je me dirais \u00e9coute \u00e7a va mettre un peu de temps mais tu vas vraiment arriver \u00e0 faire ce que tu as envie de faire. Quand j'ai quitt\u00e9 Bordeaux, j'ai aussi quitt\u00e9 Bordeaux si tu veux parce que ma carri\u00e8re universitaire \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque un peu coinc\u00e9e parce que moi j'\u00e9tais en sciences politiques en fait comme mati\u00e8re et \u00e0 l'\u00e9poque il fallait \u00eatre \u00e0 la fois docteur et agr\u00e9g\u00e9. Moi je pouvais pas, je venais de me marier, tu vois, c'\u00e9tait pas possible. Et donc j'ai cru \u00e0 un moment que ma carri\u00e8re universitaire \u00e9tait derri\u00e8re moi. Et en fait non, non. Il s'est pass\u00e9 10 ans, 10-11 ans. Au bout de 10-11 ans, j'ai recrois\u00e9 le chemin d'une autre structure acad\u00e9mique qui \u00e9tait ESCP Europe en l'occurrence, et c'est reparti. Et manifestement, d\u00e8s l'instant o\u00f9 c'est reparti, je me suis rendu compte que \u00e7a avait... L'interruption de 10-11 ans... Bon, on va dire 13 ans. En gros, j'ai pass\u00e9 13 ans en entreprise, entre ma premi\u00e8re exp\u00e9rience universitaire... Mais dans le fond, pendant ces 13 ans, j'avais appris des tas de choses. Et qui font que j'ai d\u00e9velopp\u00e9 beaucoup plus de choses \u00e0 l'ESCP, dans les mati\u00e8res qui me passionnent aujourd'hui, que je n'aurais probablement fait \u00e0 l'\u00e9poque. Donc j'aurais dit... Attention, le... J'aurais donn\u00e9 en fait ce vieux programme africain, qui est \u00ab Souviens-toi que, aussit\u00f4t que tu te sois lev\u00e9, le chemin t'a quand m\u00eame pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. Donc des choses formidables t'attendent, mais reste toujours attentif \u00e0 ce qui pourrait se passer, tout ce qui pourrait se passer, tout est ressource. Je te remercie franchement et tr\u00e8s sinc\u00e8rement de ce temps que tu m'accordes. Moi j'ai pass\u00e9 un excellent moment \u00e0 discuter et \u00e0 \u00e9changer avec toi. Moi aussi, moi aussi. Alors je rappelle \u00e0 tout le monde et \u00e0 tous ceux qui ont des bo\u00eetes ou que donc entre autres dans tes m\u00e9tiers tu es conf\u00e9rencier et que tu peux accompagner des entreprises dans des conf\u00e9rences. Je suis surtout conf\u00e9rencier, on peut m'appeler en direct. Toutes les agences de conf\u00e9renciers de La Place ont mes coordonn\u00e9es mais on peut m'appeler en direct, \u00e7a les agences de conf\u00e9renciers de la place ont mes coordonn\u00e9es mais on peut m'appeler en direct, \u00e7a co\u00fbtera moins cher. Voil\u00e0 exactement et puis apr\u00e8s vous, donc voil\u00e0, on a dit que vous pourrez contacter Philippe et je pense que vous le regretterez pas en tout cas si vous \u00eates l\u00e0 encore, j'imagine que vous le savez. Si vous \u00eates l\u00e0 encore aussi, je le dis \u00e0 chaque fin d'\u00e9pisode, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 noter sur iTunes. Et puis allez, je vais changer un peu de registre, \u00e0 le partager aussi ce podcast \u00e0 l'oral parce que souvent, je remarque quand je demande \u00e0 des gens r\u00e9cemment sur les r\u00e9seaux sociaux ou quand ils ont un contact pour me donner g\u00e9n\u00e9ralement des messages tr\u00e8s sympathiques, et bien je demande comment vous avez connu ce podcast et on me dit souvent c'\u00e9tait lors d'un d\u00eener o\u00f9 c'est un de mes potes qui m'en a parl\u00e9, voil\u00e0 et donc ben n'h\u00e9sitez pas voil\u00e0 \u00e0 inscrire de force vos amis sur leur t\u00e9l\u00e9phone parce que g\u00e9n\u00e9ralement ils savent pas comment \u00e9couter un podcast c'est encore assez nouveau et puis et puis voil\u00e0 et puis je vous remercie vous aussi sinc\u00e8rement d'\u00e9couter ces \u00e9pisodes jusqu'au bout moi je m'\u00e9clate c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous aussi donc voil\u00e0 \u00e0 bient\u00f4t Philippe ! A bient\u00f4t et encore merci ! Salut tout le monde ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone, et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molcoux qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise s'\u00e9croustillant, je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal, mais aussi humain, parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.88], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.88, 41.0], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [41.0, 45.4], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines,"}, {"timestamp": [45.4, 50.08], "text": " du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise,"}, {"timestamp": [50.08, 54.16], "text": " LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale,"}, {"timestamp": [54.16, 58.28], "text": " parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [58.28, 62.44], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [62.44, 69.08], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la"}, {"timestamp": [69.08, 70.08], "text": " cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [70.08, 73.96], "text": " D'abord, en num\u00e9ro 1, LegalStart, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro"}, {"timestamp": [73.96, 78.28], "text": " 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas"}, {"timestamp": [78.28, 81.72], "text": " en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions"}, {"timestamp": [81.72, 83.84], "text": " les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [83.84, 88.84], "text": " Ensuite, LegalStart, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [88.84, 91.84], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise."}, {"timestamp": [91.84, 96.88], "text": " LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium"}, {"timestamp": [96.88, 100.88], "text": " qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation"}, {"timestamp": [100.88, 107.44], "text": " et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [107.44, 112.68], "text": " Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins"}, {"timestamp": [112.68, 117.8], "text": " de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des"}, {"timestamp": [117.8, 121.32], "text": " tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y,"}, {"timestamp": [121.32, 124.56], "text": " les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis"}, {"timestamp": [124.56, 128.44], "text": " sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est"}, {"timestamp": [128.44, 132.72], "text": " le code do it sur legal start c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it"}, {"timestamp": [140.0, 148.0], "text": " bonjour \u00e0 tous j'ai aujourd'hui l'immense plaisir d'\u00eatre avec Philippe Gabillier. Bonjour Philippe. Bonjour ! Je suis ravi de te recevoir sur G\u00e9n\u00e9ration 2."}, {"timestamp": [148.0, 149.0], "text": " Je suis ravi d'\u00eatre l\u00e0."}, {"timestamp": [149.0, 154.0], "text": " \u00c9coute, l'histoire, la gen\u00e8se de cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [154.0, 160.0], "text": " alors on en parlait juste avant parce qu'on vient de se faire un caf\u00e9 dans la cuisine de Koza Wostrala,"}, {"timestamp": [160.0, 165.2], "text": " et puis un de nos collaborateurs, Thibaut d' d'ailleurs de chez Zmi Up, qui te regarde,"}, {"timestamp": [165.2, 170.76], "text": " il se dit mais je le connais lui et l\u00e0 il te dit mais vous avez pas fait une vid\u00e9o sur la chance"}, {"timestamp": [170.76, 175.6], "text": " et voil\u00e0 et c'est ce lien en l'occurrence, alors tu vas me raconter un peu comment tout \u00e7a est"}, {"timestamp": [175.6, 181.48], "text": " arriv\u00e9, mais c'est ce lien qui fait que je re\u00e7ois donc depuis deux ans sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself"}, {"timestamp": [181.48, 189.22], "text": " maintenant beaucoup d'entrepreneurs, des sportifs, des artistes et souvent voire tout le temps sont quand m\u00eame des"}, {"timestamp": [189.22, 193.66], "text": " travailleurs chevronn\u00e9s, des gens tr\u00e8s cr\u00e9atifs, des gens qui"}, {"timestamp": [193.66, 199.78], "text": " l\u00e2chent aussi pas mal de choses, de cr\u00e9ativit\u00e9 mais aussi"}, {"timestamp": [199.78, 204.46], "text": " potentiellement de... ils doivent l\u00e2cher des choses dans leur vie, ils doivent faire"}, {"timestamp": [204.46, 206.04], "text": " des sacrifices, ils doivent faire un certain nombre de choses"}, {"timestamp": [206.16, 210.16], "text": " et la bottom line est toujours la m\u00eame, bottom line pardon j'essaie de faire de moins d'anglicisme mais"}, {"timestamp": [210.32, 213.76], "text": " le fond du fond quand on arrive et souvent m\u00eame c'est hors micro apr\u00e8s"}, {"timestamp": [213.86, 218.44], "text": " quand je demande mais qu'est ce qui a fait vraiment la diff\u00e9rence et \u00e0 chaque fois ils me disent mais c'est la chance"}, {"timestamp": [218.76, 220.76], "text": " et \u00e0 chaque fois je me dis mais"}, {"timestamp": [221.64, 224.76], "text": " j'ai du mal \u00e0 me dire est ce que tout \u00e7a est vrai est ce que tout \u00e7a est pas vrai donc"}, {"timestamp": [229.04, 231.44], "text": " je voulais qu'on parle de \u00e7a mais avant tout \u00e7a et puis plein d'autres choses parce qu'on va parler d'optimisme, on va parler"}, {"timestamp": [231.44, 236.4], "text": " d'audace, on va parler de changer de vie et \u00e7a c'est hyper important pour"}, {"timestamp": [236.4, 240.0], "text": " ce que je fais dans ce podcast donc je suis encore une fois ravi aussi de parler"}, {"timestamp": [240.0, 243.68], "text": " de tout \u00e7a mais avant tout \u00e7a Philippe je vais te demander de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [243.68, 248.44], "text": " Oh bah \u00e9coute \u00e7a va \u00eatre un grand plaisir Donc moi je suis Philippe Gabillier,"}, {"timestamp": [248.44, 255.4], "text": " on va dire que je vais sur mes 61 ans. Je suis prof de psychologie sociale et de"}, {"timestamp": [255.4, 257.6], "text": " leadership. J'enseigne aussi dans les domaines du"}, {"timestamp": [257.6, 260.76], "text": " d\u00e9veloppement personnel. Et tout \u00e7a, je fais \u00e7a dans une grande \u00e9cole, une"}, {"timestamp": [260.76, 264.6], "text": " grande \u00e9cole de management \u00e0 Paris, une des trois parisiennes comme on dit, qui est"}, {"timestamp": [264.6, 267.68], "text": " ESCP Europe, en l'occurrence. Voil\u00e0 donc \u00e7a c'est mon"}, {"timestamp": [267.68, 271.48], "text": " activit\u00e9, une de mes deux activit\u00e9s principales."}, {"timestamp": [271.48, 275.72], "text": " Mon autre activit\u00e9 principale est que je suis conf\u00e9renci\u00e8re depuis de tr\u00e8s"}, {"timestamp": [275.72, 279.16], "text": " tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es donc je fais beaucoup de prestations de conf\u00e9rences"}, {"timestamp": [279.16, 282.76], "text": " en entreprise sur les sujets d'ailleurs sur lesquels j'enseigne, ce qui est en"}, {"timestamp": [282.76, 289.92], "text": " tant qu'affaire plut\u00f4t rassurant. Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, j'\u00e9cris un certain nombre de livres parce que j'aime \u00e7a quoi, donc"}, {"timestamp": [289.92, 294.08], "text": " j'en ai fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es et je vais continuer \u00e0 en faire le plus longtemps possible. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [294.08, 298.72], "text": " Tes livres pour les plus connus en tout cas et les plus r\u00e9cents sont"}, {"timestamp": [298.72, 303.04], "text": " donc je mettrai tous les liens \u00e9videmment dans l'\u00e9pisode,"}, {"timestamp": [303.04, 309.72], "text": " l'\u00e9loge de l'optimisme, l'\u00e9loge de la chance, l'\u00e9loge de l'audace et de la vie romanesque et l'art"}, {"timestamp": [309.72, 318.56], "text": " d'\u00e9changer de vie. C'est mon correcteur qui a fait un petit..."}, {"timestamp": [318.84, 325.64], "text": " Aujourd'hui quand tu parles de prof de leadership, c'est un dr\u00f4le de..."}, {"timestamp": [325.64, 329.52], "text": " Alors tu avais dit de psychologie sociale et de leadership, mais"}, {"timestamp": [329.52, 333.12], "text": " qu'est-ce que c'est qu'un prof de leadership ? Est-ce que \u00e7a s'apprend le leadership ?"}, {"timestamp": [333.12, 337.44], "text": " Si tu veux, attention, on est sur un intitul\u00e9 qui est institutionnel."}, {"timestamp": [337.44, 341.84], "text": " Moi de fait, aujourd'hui, je fais des cours de leadership parce qu'il se trouve que c'est un domaine,"}, {"timestamp": [341.84, 344.4], "text": " c'est un domaine de recherche en sciences de gestion,"}, {"timestamp": [344.4, 347.0], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'on essaye de comprendre, en particulier"}, {"timestamp": [347.0, 350.96], "text": " dans les organisations, quels sont les m\u00e9canismes qui font que des hommes et"}, {"timestamp": [350.96, 355.2], "text": " des femmes qui sont en responsabilit\u00e9 vont arriver \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer autour d'eux des"}, {"timestamp": [355.2, 359.04], "text": " gens, des \u00e9nergies. Comment dans un monde du travail qui n'est pas un monde"}, {"timestamp": [359.04, 364.76], "text": " fondamentalement bienveillant, comment c'est-il que des gens arrivent \u00e0 donner"}, {"timestamp": [364.76, 366.32], "text": " envie, embarquer"}, {"timestamp": [366.32, 370.04], "text": " d'autres personnes avec eux dans un r\u00eave, dans une histoire, dans un projet"}, {"timestamp": [370.04, 373.56], "text": " ambitieux, comment tout \u00e7a fonctionne, qu'est-ce qui est de l'ordre de la"}, {"timestamp": [373.56, 377.28], "text": " personnalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 certains appelleront \u00e7a le charisme bien que"}, {"timestamp": [377.28, 380.52], "text": " c'est un peu compliqu\u00e9 de faire appel \u00e0 un terme qui vient de la"}, {"timestamp": [380.52, 383.64], "text": " religion si tu veux pour parler de business, mais enfin admettons, et puis"}, {"timestamp": [383.64, 385.56], "text": " qu'est-ce qui est li\u00e9 aux circonstances, qu'est-ce qui va \u00eatre li\u00e9"}, {"timestamp": [385.56, 390.64], "text": " aussi au discernement des uns et des autres. Donc en fait dans le cours de"}, {"timestamp": [390.64, 393.36], "text": " leadership il y a plusieurs angles d'attaque. T'en a qui vont \u00e9tudier \u00e7a de"}, {"timestamp": [393.36, 398.88], "text": " fa\u00e7on tr\u00e8s organisation, structure, les grands process, la culture d'entreprise"}, {"timestamp": [398.88, 403.96], "text": " etc. Moi je suis quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9 de par mes origines en"}, {"timestamp": [403.96, 405.8], "text": " sciences humaines et en psychologie sociale,"}, {"timestamp": [405.8, 410.36], "text": " c'est sur le mode de comportement des individus. Quels sont les comportements,"}, {"timestamp": [410.36, 415.52], "text": " dans le fond, si je voulais vraiment simplifier, tu vois, quels sont les comportements dans le monde du travail"}, {"timestamp": [415.52, 420.88], "text": " qui font qu'on est plut\u00f4t quelqu'un qui donne envie que quelqu'un qui coupe les ailes, quoi."}, {"timestamp": [420.88, 424.24], "text": " C'est parce que l'id\u00e9e fondamentale elle est l\u00e0."}, {"timestamp": [424.24, 428.16], "text": " \u00c9tant prof dans une grande \u00e9cole je suis quand m\u00eame... j'ai pas un grand nombre d'heures de cours avec"}, {"timestamp": [428.16, 431.72], "text": " des \u00e9tudiants, moi j'interviens beaucoup avec ce qu'on appellera des adultes, donc"}, {"timestamp": [431.72, 436.6], "text": " des managers, des dirigeants, au dessus de 30 ans en tout cas tu vois, donc des"}, {"timestamp": [436.6, 441.88], "text": " profils type ex\u00e9cutive MBA, master sp\u00e9cialis\u00e9 etc."}, {"timestamp": [441.88, 451.0], "text": " Donc voil\u00e0, moi je travaille plut\u00f4t sur ces sujets l\u00e0 et dans une optique vraiment de d\u00e9veloppement, comment tirer parti de vos propres forces,"}, {"timestamp": [451.0, 459.24], "text": " d'abord comment les identifier, comment identifier les situations qui pour vous peut-\u00eatre pourraient"}, {"timestamp": [459.24, 465.6], "text": " \u00eatre des opportunit\u00e9s parce que tu vois tu parlais tout \u00e0 l'heure de la chance, la chance je dirais bien s\u00fbr n'existe"}, {"timestamp": [465.6, 470.28], "text": " pas en tant que n'est qu'une esp\u00e8ce de pouvoir comme \u00e7a sup\u00e9rieur que certains auraient d'autres"}, {"timestamp": [470.28, 475.4], "text": " pas bien s\u00fbr que non la chance c'est d'abord une conduite c'est un comportement c'est une"}, {"timestamp": [475.4, 479.04], "text": " attitude par rapport aux \u00e9v\u00e9nements et en particulier c'est une attitude par rapport"}, {"timestamp": [479.04, 486.28], "text": " aux \u00e9v\u00e9nements inattendus on pourrait presque dire que c'est le chanceux, c'est un homme ou une"}, {"timestamp": [486.28, 491.6], "text": " femme qui a une capacit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne \u00e0 rentabiliser l'inattendu."}, {"timestamp": [491.6, 495.84], "text": " C'est \u00e7a en fait. Donc c'est plut\u00f4t un travail de perception, tu vois, c'est"}, {"timestamp": [495.84, 502.64], "text": " quelqu'un qui va percevoir le monde en mode ouverture, possibilit\u00e9, et qui bien"}, {"timestamp": [502.64, 507.0], "text": " \u00e9videmment va avoir une vraie capacit\u00e9 \u00e0 recycler, en particulier quand \u00e7a tourne mal."}, {"timestamp": [507.0, 512.0], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant, c'est de recycler les difficult\u00e9s, de recycler les \u00e9checs, de recycler le non."}, {"timestamp": [512.0, 516.0], "text": " C'est des grands recycleurs, tu vois, les chanceux. Mais tout \u00e7a, c'est du comportement."}, {"timestamp": [516.0, 517.0], "text": " C'est g\u00e9nial."}, {"timestamp": [517.0, 521.0], "text": " Dire, quelqu'un qui vous dit, oui, moi j'ai de la chance au sens o\u00f9, voil\u00e0, je suis n\u00e9 sous une bonne \u00e9toile."}, {"timestamp": [521.0, 525.6], "text": " Alors, c'est pas moi qui le dit, je peux te dire c'est le Dalai Lama qui pourtant"}, {"timestamp": [525.6, 529.64], "text": " n'est pas un homme dans une rationalit\u00e9 totale mais qui dit quand m\u00eame"}, {"timestamp": [530.4, 533.8], "text": " personne ne na\u00eet sous une mauvaise \u00e9toile"}, {"timestamp": [533.8, 537.8], "text": " mais malheureusement beaucoup de gens ne savent pas lire le ciel"}, {"timestamp": [537.8, 542.52], "text": " et c'est \u00e7a l'id\u00e9e, l'id\u00e9e c'est qu'on est d'abord sur une logique perception-action quoi."}, {"timestamp": [542.52, 543.48], "text": " C'est tr\u00e8s beau."}, {"timestamp": [543.48, 546.52], "text": " Une capacit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne \u00e0"}, {"timestamp": [546.52, 551.68], "text": " rentabiliser l'inattendu c'est hyper int\u00e9ressant. Alors on va revenir sur la chance, si je reste sur"}, {"timestamp": [551.68, 561.52], "text": " le leadership et ces questions, est-ce que tu as vu ou est-ce que tu peux devenir un leader alors"}, {"timestamp": [561.52, 565.0], "text": " que tu ne l'es pas intrins\u00e8quement. Est-ce que c'est..."}, {"timestamp": [565.0, 570.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que, alors, si tu veux, l\u00e0 on est face \u00e0 un grand grand grand malentendu"}, {"timestamp": [570.0, 574.0], "text": " qui est que les gens qui veulent d\u00e9velopper leur leadership"}, {"timestamp": [574.0, 578.0], "text": " croient souvent au d\u00e9part que pour d\u00e9velopper son leadership"}, {"timestamp": [578.0, 581.0], "text": " il faut d'abord et avant tout travailler sur soi."}, {"timestamp": [582.0, 588.8], "text": " Parce qu'on se dit, ben l\u00e0 il faut que je travaille sur mes capacit\u00e9s quoi, faut que je vais aller prendre des cours de prise de parole. Je vais me faire relooker."}, {"timestamp": [589.64, 593.36], "text": " Je vais faire des cours aussi de th\u00e9\u00e2tre, de fa\u00e7on \u00e0 avoir une pr\u00e9sence physique, etc."}, {"timestamp": [593.68, 597.8], "text": " Il faut admettre que ce n'est pas idiot et \u00e7a peut \u00eatre un petit plus."}, {"timestamp": [598.64, 602.8], "text": " Mais la vraie question aujourd'hui du leader, \u00e0 l'\u00e9chelle des gens que je rencontre,"}, {"timestamp": [602.8, 605.16], "text": " moi, c'est-\u00e0-dire on est sur des logiques de carri\u00e8re"}, {"timestamp": [605.16, 610.36], "text": " aujourd'hui d\u00e9velopper son leadership et \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose que je dis moi quand je m'\u00e9mets"}, {"timestamp": [610.36, 613.6], "text": " mais \u00e7a tu comprends bien que tu vas comprendre pourquoi je peux pas dire \u00e7a \u00e0 des jeunes qui ont 22 ans"}, {"timestamp": [613.6, 618.4], "text": " parce qu'ils me diraient mais de quoi il parle l'autre bon je peux dire \u00e7a qu'\u00e0 des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 au moins commenc\u00e9 \u00e0 travailler"}, {"timestamp": [618.4, 625.84], "text": " je leur dis \u00e9coutez les amis si vous voulez d\u00e9velopper votre leadership, c'est tr\u00e8s simple, vous ne devez jamais cesser dans les ann\u00e9es qui vont venir"}, {"timestamp": [626.88, 628.48], "text": " de vous rapprocher"}, {"timestamp": [628.48, 635.64], "text": " de la situation qui fera de vous un leader. C'est \u00e0 dire que le d\u00e9veloppement de son leadership, c'est d'abord identifier le type de situation"}, {"timestamp": [636.28, 644.08], "text": " dans lesquelles, de par notre personnalit\u00e9, de par nos comp\u00e9tences, on a la cr\u00e9dibilit\u00e9, on a l'impact. Moi je pense que"}, {"timestamp": [644.64, 645.52], "text": " dans un environnement"}, {"timestamp": [645.52, 651.4], "text": " acad\u00e9mique, universitaire, quand il s'agit de lancer des produits de formation"}, {"timestamp": [651.4, 655.48], "text": " innovants etc, j'affirme, je suis reconnu comme \u00e7a, moi je suis un leader dans ce"}, {"timestamp": [655.48, 660.16], "text": " domaine l\u00e0. Mais attention, je suis un leader que l\u00e0. Si tout d'un coup je"}, {"timestamp": [660.16, 664.24], "text": " disais ah bah tiens moi je suis un vrai leader, j'ai cr\u00e9\u00e9 des bo\u00eetes et tout, ah non non non non non"}, {"timestamp": [664.24, 666.88], "text": " non non, moi si je devais \u00eatre entrepreneur je m'y serais mis avant"}, {"timestamp": [666.88, 669.4], "text": " puis \u00e7a m'int\u00e9resserait. Je m'y suis pas mis, bah \u00e7a m'int\u00e9resse pas."}, {"timestamp": [669.4, 671.0], "text": " T'es pas le leader dans l'a\u00e9romod\u00e9lisme quoi."}, {"timestamp": [671.0, 673.24], "text": " Ah bah non non, moi je suis pas le leader dans plein de trucs."}, {"timestamp": [673.24, 681.2], "text": " En revanche, je suis dans des situations aujourd'hui dans lesquelles mes capacit\u00e9s font de moi un leader."}, {"timestamp": [681.2, 688.32], "text": " Mais attention, il faut l\u00e0 aussi pr\u00e9ciser, c'est une vieille rengaine des cours de management, c'est pas parce que je peux \u00eatre"}, {"timestamp": [688.32, 692.24], "text": " consid\u00e9r\u00e9 et suivi par des gens que je suis un bon manager."}, {"timestamp": [692.24, 696.76], "text": " Moi, perso, en termes de piloter une activit\u00e9, les budgets, le suivi,"}, {"timestamp": [696.76, 699.76], "text": " jamais, quand je dis jamais, c'est never, je ne sais pas compter de toute fa\u00e7on."}, {"timestamp": [699.76, 703.8], "text": " Donc j'ai toujours aussi su m'entourer de gens qui avaient \u00e7a, parce que moi je"}, {"timestamp": [703.8, 708.4], "text": " l'ai pas. Donc je dois absolument cr\u00e9er une relation de confiance avec des gens qui ont ces comp\u00e9tences l\u00e0"}, {"timestamp": [708.4, 712.88], "text": " parce que autant je pense avoir une capacit\u00e9 de leadership dans ces univers acad\u00e9miques,"}, {"timestamp": [712.88, 717.76], "text": " moi je suis un manager tr\u00e8s m\u00e9diocre, pour ne pas dire nul quoi, parce que c'est pas mon truc quoi."}, {"timestamp": [717.76, 722.4], "text": " Donc il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair sur ce qu'on veut faire et d\u00e9velopper son leadership \u00e7a va \u00eatre effectivement"}, {"timestamp": [722.4, 726.52], "text": " comprendre le type de situation,"}, {"timestamp": [726.52, 730.56], "text": " les situations qui iraient \u00e0 challenge, tu vois, pour lesquelles on est fait,"}, {"timestamp": [730.56, 733.44], "text": " l\u00e0 o\u00f9 on va vraiment attraper la lumi\u00e8re,"}, {"timestamp": [733.44, 736.72], "text": " comprendre aussi le type de gens qui nous suivent,"}, {"timestamp": [736.72, 739.76], "text": " moi je pense qu'il y a des personnes, des types de personnalit\u00e9s,"}, {"timestamp": [739.76, 743.32], "text": " ils vont me rencontrer, ils vont dire \u00ab tiens, ce gars-l\u00e0, c'est int\u00e9ressant de bosser avec lui \u00bb,"}, {"timestamp": [743.32, 746.96], "text": " d'autres, ils vont dire \u00ab ce type-l\u00e0 est un fou dangereux quoi, il va pas."}, {"timestamp": [746.96, 751.28], "text": " Donc, developper son leadership en gros c'est d'abord s'int\u00e9resser \u00e0 ce qui se passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur"}, {"timestamp": [751.28, 752.44], "text": " et soit \u00e0 la fin."}, {"timestamp": [752.44, 755.92], "text": " D'abord c'est quoi le genre de situation dans laquelle moi je peux faire la diff\u00e9rence,"}, {"timestamp": [755.92, 758.08], "text": " c'est quoi les gens qui aiment travailler avec moi et pourquoi,"}, {"timestamp": [758.08, 760.48], "text": " quel type de relation de confiance je vais cr\u00e9er avec autrui"}, {"timestamp": [760.48, 764.04], "text": " et puis accessoirement si je devais moi travailler sur moi perso,"}, {"timestamp": [764.04, 766.8], "text": " il faudrait que je me forme \u00e0 quoi ?"}, {"timestamp": [766.8, 768.32], "text": " Mais on verra \u00e7a apr\u00e8s."}, {"timestamp": [768.32, 773.12], "text": " Il y a un lien quand m\u00eame intrins\u00e8que avec tes qualifications, tes qualit\u00e9s, ton expertise."}, {"timestamp": [773.12, 773.92], "text": " Je veux dire, si..."}, {"timestamp": [773.92, 776.96], "text": " Ou tu peux \u00eatre leader dans un truc o\u00f9 tu connais rien."}, {"timestamp": [776.96, 782.6], "text": " Alors l\u00e0, je vais te dire, moi, au fil de ma carri\u00e8re, j'ai beaucoup boug\u00e9 l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [782.6, 785.28], "text": " Parce que j'ai chang\u00e9 d'avis dix fois"}, {"timestamp": [785.28, 791.76], "text": " l\u00e0-dessus. Moi j'\u00e9tais persuad\u00e9 au d\u00e9part qu'il fallait quand m\u00eame un"}, {"timestamp": [791.76, 799.06], "text": " minimum de comp\u00e9tence. Apr\u00e8s je me suis dit, je me suis retrouv\u00e9 moi \u00e0 \u00eatre en"}, {"timestamp": [799.06, 801.24], "text": " situation de leadership dans des domaines o\u00f9 j'avais pas obligatoirement la"}, {"timestamp": [801.24, 803.64], "text": " comp\u00e9tence. Je mentirais en disant que j'ai fait des"}, {"timestamp": [803.64, 807.0], "text": " \u00e9tincelles donc je dirais donc il faut peut obligatoirement la comp\u00e9tence. Je mentirais en disant que j'ai fait des \u00e9tincelles. Donc il faut peut-\u00eatre avoir la comp\u00e9tence."}, {"timestamp": [807.0, 809.0], "text": " Et en fait je me suis rendu compte sur le tard"}, {"timestamp": [809.0, 811.0], "text": " que la comp\u00e9tence c'\u00e9tait en fait un \u00e9l\u00e9ment parmi d'autres,"}, {"timestamp": [811.0, 812.0], "text": " mais c'\u00e9tait pas \u00e7a le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [812.0, 814.0], "text": " Le probl\u00e8me c'est qu'il faut toujours,"}, {"timestamp": [814.0, 816.0], "text": " quel que soit le domaine dans lequel on est,"}, {"timestamp": [816.0, 820.0], "text": " \u00eatre capable de g\u00e9n\u00e9rer, tu vois,"}, {"timestamp": [820.0, 822.0], "text": " un certain niveau de cr\u00e9dibilit\u00e9."}, {"timestamp": [822.0, 826.96], "text": " Donc la cr\u00e9dibilit\u00e9 peut passer par l'exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [827.28, 830.08], "text": " la cr\u00e9dibilit\u00e9 peut passer par l'ant\u00e9riorit\u00e9,"}, {"timestamp": [830.56, 832.88], "text": " la cr\u00e9dibilit\u00e9 peut parfois, dans certains moments,"}, {"timestamp": [832.96, 835.2], "text": " passer juste par toi, par ta personnalit\u00e9."}, {"timestamp": [835.56, 837.48], "text": " Tu es l'homme ou la femme de la situation"}, {"timestamp": [837.76, 838.56], "text": " dans ce domaine-l\u00e0."}, {"timestamp": [838.64, 840.24], "text": " Les autres, on serait incapable d'expliquer pourquoi,"}, {"timestamp": [840.24, 841.24], "text": " mais c'est un fait."}, {"timestamp": [841.64, 844.68], "text": " En tout cas, l'horreur absolue,"}, {"timestamp": [845.6, 848.88], "text": " c'est le manque de cr\u00e9dibilit\u00e9. Et tu peux de facto te retrouver dans une situation o\u00f9 tu as"}, {"timestamp": [848.88, 853.92], "text": " la comp\u00e9tence, mais t'es pas cr\u00e9dible. Alors l\u00e0 pourquoi ? Parce que voil\u00e0, on est"}, {"timestamp": [853.92, 857.64], "text": " aussi porteur d'une histoire, d'une r\u00e9putation. Il faut bien comprendre aussi"}, {"timestamp": [857.64, 862.4], "text": " que nos ressources, nos ressources dans la vie professionnelle en particulier \u00e0"}, {"timestamp": [862.4, 867.12], "text": " haut niveau, nos ressources c'est bien s\u00fbr notre personnalit\u00e9, incontestablement, bon, elle"}, {"timestamp": [867.12, 869.64], "text": " est ce qu'elle est et il vaut mieux faire avec, c'est-\u00e0-dire le gars qui te dit je vais"}, {"timestamp": [869.64, 873.32], "text": " changer ma personnalit\u00e9, t'oublies, il vaut mieux se dire avec la"}, {"timestamp": [873.32, 875.76], "text": " personnalit\u00e9 qui est la mienne ou ce que je pense \u00eatre la mienne aujourd'hui,"}, {"timestamp": [875.76, 879.12], "text": " quels sont les types de situations dans lesquelles je vais cartonner et les types"}, {"timestamp": [879.12, 881.64], "text": " de situations qui vaut mieux que j'\u00e9vite, parce qu'il est plus facile de changer la"}, {"timestamp": [881.64, 887.56], "text": " situation que changer ta personnalit\u00e9. Ensuite mes expertises c'est quoi ? Qu'est ce que je sais vraiment bien faire ?"}, {"timestamp": [887.56, 892.4], "text": " O\u00f9 est ce que je suis bon de fait ? Ensuite ma r\u00e9putation c'est quoi ?"}, {"timestamp": [892.4, 896.76], "text": " Quelle est l'impression que je cr\u00e9e ? Et d'ailleurs... C'est dur de savoir \u00e7a."}, {"timestamp": [896.76, 901.0], "text": " Non c'est pas dur si on est \u00e0 l'\u00e9coute et si on est pr\u00eat \u00e0 entendre les choses."}, {"timestamp": [901.0, 904.68], "text": " Alors dans les entreprises on a r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me si tu veux avec des"}, {"timestamp": [904.68, 908.96], "text": " processus RH genre le 360 o\u00f9 tu vas avoir des tas de"}, {"timestamp": [908.96, 911.64], "text": " gens qui vont te renvoyer des choses plus ou moins agr\u00e9ables sur la fa\u00e7on"}, {"timestamp": [911.64, 914.76], "text": " dont ils te per\u00e7oivent. Il faut bien comprendre que la perception \u00e0 partir"}, {"timestamp": [914.76, 919.0], "text": " d'un certain nombre de retours c'est le r\u00e9el. D'ailleurs que quand tu as un seul"}, {"timestamp": [919.0, 923.4], "text": " type qui te dit que tu te comportes pas bien bon c'est un mauvais coucheur, quand"}, {"timestamp": [923.4, 926.72], "text": " tu as sur le fait que tu te comportes mal en r\u00e9union par exemple et que tu ne te comportes pas bien, bon, c'est un mauvais coucheur. Quand tu as sur le fait que tu te comportes mal en r\u00e9union par exemple,"}, {"timestamp": [926.72, 929.92], "text": " et que tu parles mal \u00e0 tes collaborateurs, t'as 30 retours,"}, {"timestamp": [929.92, 931.72], "text": " c'est pas un complot, quoi."}, {"timestamp": [931.72, 933.44], "text": " \u00c7a veut dire que tu t'en rends peut-\u00eatre pas compte,"}, {"timestamp": [933.44, 937.28], "text": " mais t'as une fa\u00e7on de fonctionner qui manifestement va choquer les gens."}, {"timestamp": [937.28, 940.28], "text": " Donc tu as \u00e7a, tu as aussi tes r\u00e9seaux, tu vois,"}, {"timestamp": [940.28, 942.8], "text": " tes r\u00e9seaux, tu as aussi ton syst\u00e8me d'information."}, {"timestamp": [942.8, 946.92], "text": " T'as beaucoup, beaucoup, beaucoup de ressources ressources en fait et on peut travailler l\u00e0 dessus."}, {"timestamp": [946.92, 951.0], "text": " Donc alors apr\u00e8s la question c'est est-ce qu'il existe vraiment des"}, {"timestamp": [951.0, 954.44], "text": " personnalit\u00e9s qui sont, qui contre-indiquent tout leadership ?"}, {"timestamp": [954.44, 957.84], "text": " Alors l\u00e0 il faudrait faire une, bon il faut avoir un point de vue de psy si tu veux."}, {"timestamp": [957.84, 963.16], "text": " Il est clair que les personnalit\u00e9s \u00e9vitantes, c'est-\u00e0-dire les gens qui ne"}, {"timestamp": [963.16, 966.04], "text": " veulent pas jamais d\u00e9cider, qui veulent"}, {"timestamp": [966.04, 971.08], "text": " jamais se confronter, qui veulent... bon ben l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 je dirais"}, {"timestamp": [971.08, 973.56], "text": " d'\u00eatre leader dans un domaine comme \u00e7a parce que la question c'est mais dans ce"}, {"timestamp": [973.56, 975.44], "text": " cas si je suis comme \u00e7a qui me suivra ?"}, {"timestamp": [975.44, 977.44], "text": " Il y a une question vraiment de d\u00e9cision dans le leader."}, {"timestamp": [977.44, 982.96], "text": " Ah bah oui il y a aussi un... parce que le... il n'y a rien de pire que le leader qui va te faire r\u00eaver et"}, {"timestamp": [982.96, 987.52], "text": " puis il passera jamais \u00e0 l'acte quoi. C'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [987.52, 990.52], "text": " C'est le probl\u00e8me de celui qui apprend \u00e0 tr\u00e8s bien parler et qui parle bien."}, {"timestamp": [990.52, 993.64], "text": " De toute fa\u00e7on on peut \u00eatre un s\u00e9ducteur et un lanceur de r\u00eave"}, {"timestamp": [993.64, 996.96], "text": " extraordinaire mais derri\u00e8re il va falloir, comme on dit"}, {"timestamp": [996.96, 999.48], "text": " aujourd'hui, c'est dans le jargon, d\u00e9livrer."}, {"timestamp": [999.48, 1003.84], "text": " D\u00e9livrer de l'anglais. On reconna\u00eet le conf\u00e9rencier en toi parce que je vois"}, {"timestamp": [1003.84, 1005.56], "text": " que tu es capable de te"}, {"timestamp": [1010.96, 1012.96], "text": " rebondir sur tes propres questions en plus donc il va falloir que je te muselle peut-\u00eatre. N'h\u00e9site pas \u00e0 me museller."}, {"timestamp": [1015.96, 1017.96], "text": " Pardon c'est int\u00e9ressant. Tu disais donc que"}, {"timestamp": [1019.12, 1023.04], "text": " c'est jamais cesser, donc d\u00e9velopper son leadership c'est ne jamais cesser de se rapprocher de la situation"}, {"timestamp": [1023.32, 1025.0], "text": " qui fera de vous un leader."}, {"timestamp": [1025.0, 1028.56], "text": " Si je reprends ton parcours personnel, tu me disais par exemple tout \u00e0 l'heure que"}, {"timestamp": [1028.56, 1035.92], "text": " tu as fait 50 de grosses t\u00eates, de grandes gueules pardon, les grandes gueules sur RMC,"}, {"timestamp": [1035.92, 1036.92], "text": " les grosses t\u00eates sur Chertel."}, {"timestamp": [1036.92, 1041.12], "text": " En fait, il faut que tu me racontes, tu es parisien toi Philippe ?"}, {"timestamp": [1041.12, 1048.88], "text": " Non non pas du tout, moi je suis bordelais d'origine. Je suis n\u00e9 \u00e0 Bordeaux, j'ai grandi \u00e0 Bordeaux, j'ai quitt\u00e9 Bordeaux en 84."}, {"timestamp": [1048.88, 1053.68], "text": " Apr\u00e8s, j'\u00e9tais universitaire au d\u00e9part, je suis vraiment un universitaire pur et dur."}, {"timestamp": [1053.68, 1058.56], "text": " J'ai fait Sciences Po \u00e0 Bordeaux, j'ai fait des troisi\u00e8me cycle d'analyse politique,"}, {"timestamp": [1058.56, 1062.08], "text": " en sociologie politique, en psychologie du pouvoir, enfin des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1062.08, 1063.68], "text": " Avec quel but ?"}, {"timestamp": [1063.68, 1066.0], "text": " Je n'avais pas de but. Ou alors je pourrais m'amuser \u00e0 me reconstituer. Quel but ? Je n'en avais pas de but."}, {"timestamp": [1066.0, 1068.0], "text": " Ou alors je pourrais m'amuser \u00e0 me reconstituer"}, {"timestamp": [1068.0, 1070.0], "text": " un parcours mais qui n'existe pas."}, {"timestamp": [1070.0, 1072.0], "text": " Moi au d\u00e9part si tu veux, la seule chose qui m'int\u00e9ressait dans la vie"}, {"timestamp": [1072.0, 1074.0], "text": " mais vraiment, tu vois, j'avais eu mon bac"}, {"timestamp": [1074.0, 1076.0], "text": " tr\u00e8s jeune avec mention, mais dans les ann\u00e9es..."}, {"timestamp": [1076.0, 1078.0], "text": " Tr\u00e8s jeune c'est quel \u00e2ge ?"}, {"timestamp": [1078.0, 1080.0], "text": " Je venais d'avoir 17 ans."}, {"timestamp": [1080.0, 1082.0], "text": " Je l'ai pass\u00e9 \u00e0 16 ans, je l'ai eu \u00e0 17."}, {"timestamp": [1082.0, 1084.0], "text": " Et moi \u00e0 l'\u00e9poque, la seule chose qui m'int\u00e9resse"}, {"timestamp": [1084.0, 1089.0], "text": " c'est le th\u00e9\u00e2tre. Et m\u00e8re \u00e0 la limite tu vois \u00e9tait pas contre quoi."}, {"timestamp": [1089.0, 1093.8], "text": " Elle voyait bien son fils \u00e0 la rentr\u00e9e de 75 de septembre passer le concours"}, {"timestamp": [1093.8, 1095.64], "text": " pour essayer de rentrer \u00e0 la rue blanche tu vois des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1095.64, 1098.72], "text": " Le probl\u00e8me c'est que moi je suis un milieu protestant tu vois, bordelais un peu bon."}, {"timestamp": [1098.72, 1102.36], "text": " Et mon p\u00e8re quand on lui a dit \u00e7a il a p\u00e9t\u00e9 une durite comme on dirait aujourd'hui."}, {"timestamp": [1102.36, 1103.84], "text": " Il m'a dit \u00e9coute t'es gentil mais bon."}, {"timestamp": [1103.84, 1105.24], "text": " Tu vas faire visionnaire des fesses. Non non pas duhui, il m'a dit \u00e9coute t'es gentil mais bon... Tu vas faire du business aussi ?"}, {"timestamp": [1105.24, 1109.16], "text": " Non, non, non pas du tout, il m'a dit tu vas faire Science Po et l'ENA, il avait rajout\u00e9 comme tout le monde"}, {"timestamp": [1109.16, 1114.96], "text": " et puis apr\u00e8s on verra. Alors il est clair que bon j'ai fait Science Po, l'ENA non \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 jusque l\u00e0"}, {"timestamp": [1114.96, 1121.2], "text": " et j'ai fait de la recherche parce que moi je m'occupais, j'\u00e9tais... moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par \u00e7a,"}, {"timestamp": [1121.2, 1127.0], "text": " c'est dans... \u00e0 la fin de ses m\u00e9moires, Casanova a une phrase extraordinaire, il dit"}, {"timestamp": [1127.0, 1130.0], "text": " \u00ab Rien ne pourra faire que je ne me sois pas amus\u00e9. \u00bb"}, {"timestamp": [1130.0, 1133.0], "text": " Moi je me suis toujours dit, si j'arrive \u00e0 faire des choses qui m'amusent,"}, {"timestamp": [1133.0, 1135.0], "text": " je devrais arriver \u00e0 \u00eatre performant,"}, {"timestamp": [1135.0, 1137.0], "text": " et si je fais des choses qui ne m'amusent pas du tout,"}, {"timestamp": [1137.0, 1140.0], "text": " \u00e7a pourrait \u00eatre des \u00e9tapes \u00e9ventuellement, parce qu'il faut savoir en passer par l\u00e0,"}, {"timestamp": [1140.0, 1143.0], "text": " mais \u00e7a ne pourra jamais \u00eatre du durable."}, {"timestamp": [1143.0, 1145.06], "text": " Mais j'ai toujours fait, tu vois, on \u00e9tait sur des"}, {"timestamp": [1145.06, 1150.54], "text": " opportunit\u00e9s. Moi j'ai quitt\u00e9, pourquoi j'ai quitt\u00e9 Bordeaux ? Parce que j'ai une de mes clientes \u00e0"}, {"timestamp": [1150.54, 1155.3], "text": " Bordeaux qui m'a pr\u00e9sent\u00e9 son fils, qui montait une bo\u00eete de conseil sur Paris, qui cherchait des"}, {"timestamp": [1155.3, 1160.14], "text": " consultants atypiques. Moi je connaissais pas ce que c'\u00e9tait le m\u00e9tier du conseil. Le gars, on a"}, {"timestamp": [1160.14, 1164.26], "text": " sympathis\u00e9 instantan\u00e9ment, il m'a embauch\u00e9. Je me suis retrouv\u00e9, tiens toi bien, \u00e0 faire du conseil"}, {"timestamp": [1164.26, 1167.92], "text": " en d\u00e9veloppement et en performance de force de vente,"}, {"timestamp": [1167.92, 1170.28], "text": " alors que j'ai aucune connaissance en business,"}, {"timestamp": [1170.28, 1171.88], "text": " j'ai jamais fait d'\u00e9cole de commerce, j'y connaissais rien."}, {"timestamp": [1171.88, 1172.68], "text": " J'ai tout appris."}, {"timestamp": [1172.68, 1175.48], "text": " Moi, je suis un autodidacte, mais alors, quand je dis autodidacte,"}, {"timestamp": [1175.48, 1177.28], "text": " je suis un autodidacte hyper dipl\u00f4m\u00e9."}, {"timestamp": [1177.28, 1179.16], "text": " Je suis docteur en sciences de gestion,"}, {"timestamp": [1179.16, 1180.72], "text": " mais je n'ai jamais fait de gestion."}, {"timestamp": [1180.72, 1183.44], "text": " Et tout ce que j'ai appris, je l'ai appris tout seul."}, {"timestamp": [1183.44, 1187.84], "text": " Mais je peux vraiment dire tout seul. Et et apr\u00e8s je suis parti en entreprise t'imagines ?"}, {"timestamp": [1187.84, 1192.4], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 par la caisse des d\u00e9p\u00f4ts apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 consultant"}, {"timestamp": [1192.4, 1195.68], "text": " j'avais form\u00e9 les gens de c'\u00e9tait la CNP une grande compagnie d'assurance"}, {"timestamp": [1195.68, 1200.48], "text": " ils m'ont embauch\u00e9. Mais pourquoi ? Comment ? Parce que j'\u00e9tais un animateur moi"}, {"timestamp": [1200.48, 1202.72], "text": " je cherchais un gars pour animer les \u00e9quipes etc"}, {"timestamp": [1202.72, 1205.08], "text": " ils m'ont embauch\u00e9. C'est ce qui marche dans la vente \u00e7a non ?"}, {"timestamp": [1205.08, 1207.84], "text": " Oui puis j'\u00e9tais, de toute fa\u00e7on j'avais d\u00e9couvert que j'\u00e9tais un excellent vendeur,"}, {"timestamp": [1207.84, 1211.08], "text": " on n'y a jamais fait d'\u00e9tudes de vente, tu vois, mais j'\u00e9tais un... Je savais faire \u00e7a,"}, {"timestamp": [1211.08, 1215.8], "text": " je savais faire, mais j'\u00e9tais pas fait pour \u00e7a. Je me... On \u00e9tait dans du... C'\u00e9tait pas ma vocation,"}, {"timestamp": [1215.8, 1219.64], "text": " tu vois, mais j'\u00e9tais dans du divertissement, je m'amusais, c'\u00e9tait de divertissement pascalien."}, {"timestamp": [1219.64, 1221.28], "text": " Et pourquoi tu \u00e9tais un bon vendeur ?"}, {"timestamp": [1221.28, 1226.16], "text": " J'en sais rien, parce que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'aise \u00e0 l'oral."}, {"timestamp": [1226.16, 1230.16], "text": " Ma grand-m\u00e8re me reprochait souvent, elle me dit"}, {"timestamp": [1230.16, 1234.8], "text": " \u00ab si jamais tu n'es pas honn\u00eate, tu deviendras un escroc."}, {"timestamp": [1234.8, 1238.56], "text": " Tu as un talent mal\u00e9fique, c'est que quoi que tu dises, les gens te croient. \u00bb"}, {"timestamp": [1238.56, 1239.92], "text": " C'est formidable !"}, {"timestamp": [1239.92, 1243.6], "text": " Alors moi je me dis \u00ab tiens, peut-\u00eatre que \u00e7a pourra m'aider dans la vie, etc. On verra \u00e7a. \u00bb"}, {"timestamp": [1243.6, 1248.5], "text": " Et en fait, vraiment, le pivot, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment un pivot."}, {"timestamp": [1248.5, 1254.5], "text": " Je r\u00e9ponds, alors j'\u00e9tais \u00e0 la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, je suis vir\u00e9 pour d'excellentes raisons,"}, {"timestamp": [1254.5, 1258.0], "text": " d'ailleurs j'\u00e9tais pas du tout, au bout de deux ans de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts,"}, {"timestamp": [1258.0, 1260.5], "text": " gentiment d'ailleurs parce que je reste consultant chez eux, mais bon."}, {"timestamp": [1260.5, 1263.5], "text": " Et moi je fais des conf\u00e9rences, comme je t'ai dit, j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune \u00e0 faire des conf\u00e9rences."}, {"timestamp": [1263.5, 1265.68], "text": " J'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des conf\u00e9rences, j'avais 28 ans."}, {"timestamp": [1265.68, 1266.68], "text": " T'en faisais d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [1266.68, 1268.96], "text": " J'en faisais d\u00e9j\u00e0 quand j'\u00e9tais consultant avant."}, {"timestamp": [1268.96, 1270.96], "text": " Et c'\u00e9tait en plus de ton m\u00e9tier ?"}, {"timestamp": [1270.96, 1275.28], "text": " Oui, ils \u00e9taient d'accord, simplement ils m'avaient dit pendant que vous \u00eates chez nous, vous les faites pas payer trop cher."}, {"timestamp": [1275.28, 1276.28], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1276.28, 1290.6], "text": " Et donc moi je fais des conf\u00e9rences, tout va bien, je suis mari\u00e9, j'ai pas d'enfant, je m\u00e8ne une vie, je suis dans Paris, tout va bien. Et je r\u00e9ponds \u00e0 une annonce dans le monde, ESCP cherche enseignant-chercheur."}, {"timestamp": [1290.6, 1291.6], "text": " Je r\u00e9ponds."}, {"timestamp": [1291.6, 1295.2], "text": " J'ai mon CV, je me dis \u00ab \u00eatre prof, \u00eatre prof dans une grande \u00e9cole, le r\u00eave et tout"}, {"timestamp": [1295.2, 1299.0], "text": " \u00e7a \u00bb. Je r\u00e9ponds et l'ESCP \u00e0 l'\u00e9poque me r\u00e9pond \u00ab non monsieur on est d\u00e9sol\u00e9,"}, {"timestamp": [1299.0, 1300.24], "text": " votre profil c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a \u00bb."}, {"timestamp": [1300.24, 1304.0], "text": " L'ESCP c'est une \u00e9cole, donc le SUP de C\u00f4te-Paris c'est une \u00e9cole publique."}, {"timestamp": [1304.0, 1305.5], "text": " Non, non, c'est consulaire. C'est l'une des trois parisiennes, c'est celle o\u00f9 je, donc le Sup\u00e9 de Co-Paris c'est une \u00e9cole publique. Non, non, consulaire."}, {"timestamp": [1305.5, 1308.0], "text": " C'est l'une des trois parisiennes, c'est celle o\u00f9 je suis aujourd'hui."}, {"timestamp": [1308.0, 1310.0], "text": " \u00c7a d\u00e9pend de la Chambre de Commerce."}, {"timestamp": [1310.0, 1311.0], "text": " \u00c7a d\u00e9pendait \u00e0 l'\u00e9poque de la Chambre de Commerce."}, {"timestamp": [1311.0, 1316.0], "text": " \u00c7a a chang\u00e9 de statut, le statut s'est privatis\u00e9 l'an dernier,"}, {"timestamp": [1316.0, 1318.0], "text": " mais avec un actionnaire unique pour l'instant qui est la Chambre de Commerce de Paris."}, {"timestamp": [1318.0, 1320.5], "text": " Et donc on me dit, ben non on peut pas."}, {"timestamp": [1320.5, 1323.0], "text": " Je dis, ben n'en parlons plus, c'est une opportunit\u00e9 qui n'aura pas lieu."}, {"timestamp": [1323.0, 1326.08], "text": " Et c'est quelqu'un de le SCP qui me rappelle quelques temps apr\u00e8s, il me dit \u00e9coutez, est-ce que vous avez"}, {"timestamp": [1326.08, 1329.32], "text": " du temps ? On cherche des gens pour faire des vacations. Et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des petites"}, {"timestamp": [1329.32, 1335.84], "text": " vacations \u00e0 l'ESCP. Ma chance c'est que j'habitais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, j'ai m\u00eame pas fait expr\u00e8s, et de fil en"}, {"timestamp": [1335.84, 1340.44], "text": " aiguille je suis devenu, voil\u00e0, j'ai fait mon trou \u00e0 l'ESCP, j'ai cr\u00e9\u00e9 des programmes, j'ai pass\u00e9"}, {"timestamp": [1340.44, 1344.48], "text": " ma th\u00e8se tardivement, et je l'ai pass\u00e9e. Puis un jour, donc en 2004, on m'a dit, ben \u00e9coutez voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1344.48, 1346.64], "text": " allez maintenant vous \u00eates membre du corps professionnel et on vous recrute. Et l\u00e0 j'ai pass\u00e9 ma th\u00e8se tardivement et je l'ai pass\u00e9e. Puis un jour, donc en 2004, on m'a dit \u00ab Ecoutez, voil\u00e0, allez maintenant, vous \u00eates membre du corps professionnel,"}, {"timestamp": [1346.64, 1347.84], "text": " allez, on vous recrute. \u00bb"}, {"timestamp": [1347.84, 1350.04], "text": " Et l\u00e0, j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 dans mon \u00e9l\u00e9ment, tu vois, parce que"}, {"timestamp": [1350.04, 1354.96], "text": " moi j'\u00e9tais fait, j'entretenais un rapport pas simple \u00e0 l'autorit\u00e9,"}, {"timestamp": [1354.96, 1357.76], "text": " tu vois, j'aimais pas \u00e7a, j'aimais pas rendre des comptes, etc."}, {"timestamp": [1357.76, 1359.4], "text": " Et quand t'es prof dans une grande \u00e9cole,"}, {"timestamp": [1359.4, 1361.4], "text": " on te demande de cr\u00e9er de la satisfaction autour de toi"}, {"timestamp": [1361.4, 1367.12], "text": " parce qu'on vit quand m\u00eame par la satisfaction cr\u00e9\u00e9e chez les \u00e9tudiants. On demande aussi de... moi j'ai vendu des"}, {"timestamp": [1367.12, 1369.96], "text": " tr\u00e8s beaux programmes de formation \u00e0 l'\u00e9cole, mais j'\u00e9tais vraiment dans mon"}, {"timestamp": [1369.96, 1372.8], "text": " \u00e9l\u00e9ment, dans le monde de l'enseignement sup\u00e9rieur."}, {"timestamp": [1372.8, 1376.52], "text": " Tu me mets en face d'un amphith\u00e9\u00e2tre, tu me mets... c'est comme quand je fais une"}, {"timestamp": [1376.52, 1379.88], "text": " conf\u00e9rence, je fais mon... je suis dans mon \u00e9l\u00e9ment,"}, {"timestamp": [1379.88, 1384.12], "text": " c'est vraiment dans mon \u00e9l\u00e9ment. La d\u00e9finition de l'\u00e9l\u00e9ment c'est tu es"}, {"timestamp": [1384.12, 1386.4], "text": " dans ton \u00e9l\u00e9ment quand tu es quelque chose,"}, {"timestamp": [1386.4, 1388.0], "text": " tu sais bien le faire,"}, {"timestamp": [1388.0, 1389.6], "text": " tu aimes quand tu le fais,"}, {"timestamp": [1389.6, 1391.4], "text": " et t'es toujours pr\u00eat \u00e0 progresser dessus."}, {"timestamp": [1391.4, 1392.6], "text": " Quand t'as les trois crit\u00e8res,"}, {"timestamp": [1392.6, 1394.8], "text": " j'aime, \u00e7a m'\u00e9clate et je suis pr\u00eat \u00e0 toujours faire mieux,"}, {"timestamp": [1394.8, 1396.4], "text": " tu es dans ce qu'on appelle ton \u00e9l\u00e9ment"}, {"timestamp": [1396.4, 1397.6], "text": " et l\u00e0 je suis vraiment dans mon \u00e9l\u00e9ment."}, {"timestamp": [1397.6, 1400.4], "text": " C'est int\u00e9ressant ces trois crit\u00e8res, j'ai essay\u00e9 de les noter."}, {"timestamp": [1400.4, 1403.8], "text": " Ce que j'aime beaucoup chez toi"}, {"timestamp": [1403.8, 1409.0], "text": " et dans les livres qu'on va lire, que j'invite tout le monde \u00e0 lire d'ailleurs,"}, {"timestamp": [1409.0, 1418.0], "text": " c'est qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 en fait, sur les sujets que tu abordes, par exemple tu as utilis\u00e9 un mot tout \u00e0 l'heure en te pr\u00e9sentant qui \u00e9tait le d\u00e9veloppement personnel,"}, {"timestamp": [1418.0, 1422.0], "text": " qui dans certains milieux est presque un gros mot. Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [1422.0, 1425.84], "text": " Il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu, les livres de d\u00e9veloppement, c'est des trucs de boule de fl\u00e9au..."}, {"timestamp": [1425.84, 1429.4], "text": " Mais \u00e0 juste titre, faut reconna\u00eetre, c'est pas... voil\u00e0."}, {"timestamp": [1429.4, 1435.76], "text": " Oui et \u00e0 la fois moi je trouve que dans toutes les choses que tu dis, quand on"}, {"timestamp": [1435.76, 1438.48], "text": " regarde les diff\u00e9rentes vid\u00e9os que tu as pu faire, dans toutes les choses que"}, {"timestamp": [1438.48, 1447.18], "text": " tu \u00e9cris, il y a beaucoup de sens, il y a beaucoup d'histoires en fait aussi, c'est plein de cultures, tu"}, {"timestamp": [1447.18, 1454.08], "text": " vas aller chercher, tu vas parler de Pangloss, tu vas parler de Voltaire, tu vas parler de"}, {"timestamp": [1454.08, 1463.76], "text": " diff\u00e9rentes personnes, d'o\u00f9 vient l'optimisme, quand est apparu ce mot, et l'\u00e9tymologie,"}, {"timestamp": [1463.76, 1466.28], "text": " mais aussi l'usage dans les temps plus modernes, un certain"}, {"timestamp": [1466.28, 1468.84], "text": " nombre de choses qu'on voit pas en fait dans tous ces clich\u00e9s de bouquins"}, {"timestamp": [1468.84, 1472.68], "text": " am\u00e9ricains, sur lesquels d'ailleurs moi je crache pas non plus parce que je"}, {"timestamp": [1472.68, 1475.96], "text": " trouve qu'il y a des bons bouquins, des choses qui sont assez"}, {"timestamp": [1475.96, 1481.76], "text": " int\u00e9ressantes, mais je trouve qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s fran\u00e7ais"}, {"timestamp": [1481.76, 1486.3], "text": " dont on approche finalement, qui est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1486.3, 1488.9], "text": " Que je revendique. Alors fran\u00e7ais je sais pas, mais en tout cas,"}, {"timestamp": [1488.9, 1492.7], "text": " europ\u00e9en au sens des racines, oui probablement."}, {"timestamp": [1492.7, 1496.0], "text": " Parce que moi je pense que la caract\u00e9ristique du d\u00e9veloppement personnel,"}, {"timestamp": [1496.0, 1500.5], "text": " c'est que pour qu'il soit de qualit\u00e9, il faut qu'il soit d'abord ancr\u00e9,"}, {"timestamp": [1500.5, 1502.8], "text": " je pense, pour un individu, pour un..."}, {"timestamp": [1502.8, 1504.8], "text": " qu'il soit ancr\u00e9 culturellement,"}, {"timestamp": [1504.8, 1506.78], "text": " pour la plupart d'entre nous,"}, {"timestamp": [1506.78, 1511.96], "text": " et puis qui soit fond\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il ne suffit pas d'affirmer des trucs en disant voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1511.96, 1516.96], "text": " on sait que, y'a qu'\u00e0, si vous voulez \u00eatre plus heureux, faites ceci, faites cela. Il y a toute"}, {"timestamp": [1516.96, 1523.32], "text": " une litt\u00e9rature de l'injonction et du d\u00e9veloppement personnel de Bistrot, si tu veux, et d'ailleurs,"}, {"timestamp": [1523.32, 1525.76], "text": " c'est assez facile \u00e0 identifier, la litt\u00e9rature de d\u00e9veloppement personnel de Bistrot, si tu veux. Et d'ailleurs, c'est assez facile \u00e0 identifier,"}, {"timestamp": [1525.76, 1528.64], "text": " la litt\u00e9rature de d\u00e9veloppement personnel est une litt\u00e9rature qui est"}, {"timestamp": [1528.64, 1531.96], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titive. C'est-\u00e0-dire qu'en fait, t'as beaucoup de gens qui ach\u00e8tent des bouquins"}, {"timestamp": [1531.96, 1535.0], "text": " pour y retrouver la confirmation des m\u00eames id\u00e9es."}, {"timestamp": [1535.0, 1538.16], "text": " Et ce qui est toujours int\u00e9ressant, c'est quand on arrive \u00e0 trouver"}, {"timestamp": [1538.16, 1541.96], "text": " un bouquin de d\u00e9veloppement personnel qui est parfois un peu surprenant, par exemple, tu vois."}, {"timestamp": [1541.96, 1544.32], "text": " Ce qui n'est pas le cas de la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine. Enfin, pas toujours."}, {"timestamp": [1544.32, 1546.0], "text": " D'ailleurs, elle est m\u00eame souvent"}, {"timestamp": [1546.0, 1550.04], "text": " r\u00e9p\u00e9titive dans le m\u00eame bouquin. C'est r\u00e9p\u00e9titif dans le m\u00eame livre, \u00e7a ressasse un peu."}, {"timestamp": [1550.04, 1554.6], "text": " En revanche d\u00e8s l'instant o\u00f9 tu tombes sur un bouquin m\u00eame si c'est simple tu"}, {"timestamp": [1554.6, 1560.04], "text": " vois qui va te donner envie de changer un truc dans ta vie c'est pas mal parce"}, {"timestamp": [1560.04, 1563.8], "text": " que ce qu'on appelle le d\u00e9veloppement personnel c'est quoi ? C'est d'abord un"}, {"timestamp": [1563.8, 1570.08], "text": " travail d'optimisation de soi c''est-\u00e0-dire faire en sorte de mieux faire avec ce qu'on a."}, {"timestamp": [1570.08, 1573.28], "text": " Et surtout, je reviens l\u00e0 aussi, ne jamais cesser,"}, {"timestamp": [1573.28, 1575.52], "text": " parce qu'on l'a dit dans le monde du travail, mais c'est dans tout le domaine de la vie,"}, {"timestamp": [1575.52, 1590.28], "text": " ne jamais cesser de se rapprocher de ce pour quoi on est fait. et tout faire et faire en sorte d'\u00eatre quelqu'un, d'\u00eatre, de rester comme quelqu'un qui marquera"}, {"timestamp": [1590.28, 1595.72], "text": " positivement le parcours des hommes et des femmes qui l'a rencontr\u00e9. Parce que tu veux,"}, {"timestamp": [1595.72, 1602.2], "text": " on est la grande... Moi je veux bien la grande r\u00e9flexion autour du sens de la vie etc. Moi je"}, {"timestamp": [1602.2, 1609.04], "text": " veux tout ce qu'on veut, moi je veux tout ce qu'on veut par rapport \u00e0 \u00e7a mais il faut \u00eatre un peu factuel quand m\u00eame tu vois le sens de la vie"}, {"timestamp": [1609.04, 1615.92], "text": " le sens c'est la direction o\u00f9 je vais et o\u00f9 j'am\u00e8ne les autres c'est l'utilit\u00e9, la raison d'\u00eatre"}, {"timestamp": [1615.92, 1620.32], "text": " \u00e0 quoi \u00e7a rime, \u00e0 quoi \u00e7a rime ce qu'on est en train de faire et ce que les gens oublient parfois"}, {"timestamp": [1620.32, 1627.72], "text": " c'est que le sens de la vie c'est la sensation aussi. Quel type d'exp\u00e9rience sensorielle, non seulement je vis moi dans ma vie,"}, {"timestamp": [1627.72, 1633.04], "text": " mais je fais vivre aux autres. Donc c'est tout ce qui donne le sens de la vie,"}, {"timestamp": [1633.04, 1636.64], "text": " c'est qu'est-ce qu'une fois que je serai plus l\u00e0, les gens vont"}, {"timestamp": [1636.64, 1640.08], "text": " vivre avec lui ou avec elle c'\u00e9tait comment, travailler avec lui ou avec elle"}, {"timestamp": [1640.08, 1645.1], "text": " c'\u00e9tait comment, en quoi cet homme, cette femme, moi, \u00e0 un moment de ma vie o\u00f9 j'\u00e9tais,"}, {"timestamp": [1645.1, 1648.98], "text": " il ou elle m'a fait bouger. En dehors de \u00e7a, je vois pas ce que \u00e7a peut \u00eatre le"}, {"timestamp": [1648.98, 1650.22], "text": " sens de la vie, honn\u00eatement."}, {"timestamp": [1650.22, 1655.08], "text": " Tu parles donc un peu des interactions et de la marque que tu laisses aupr\u00e8s des autres,"}, {"timestamp": [1655.08, 1657.22], "text": " la marque potentiellement positive."}, {"timestamp": [1657.22, 1658.22], "text": " Que j'essaye."}, {"timestamp": [1658.22, 1662.22], "text": " Oui, que tu essayes, mais en tout cas peut-\u00eatre que les gens devraient, ou enfin dans l'absolu."}, {"timestamp": [1662.22, 1666.52], "text": " Je sais pas si c'est dans ton univers d'expertise,"}, {"timestamp": [1666.52, 1669.4], "text": " mais j'ai eu pas mal de fois ce d\u00e9bat sur le c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [1671.48, 1674.04], "text": " \u00e9quipe versus individuel et"}, {"timestamp": [1675.6, 1677.24], "text": " et bon versus mauvais."}, {"timestamp": [1677.24, 1679.76], "text": " Alors quand on lit ce que tu \u00e9cris, en l'occurrence,"}, {"timestamp": [1680.12, 1681.52], "text": " je me doute que tu ne vas pas me dire qu'il faut"}, {"timestamp": [1681.96, 1684.72], "text": " il faut \u00eatre tr\u00e8s individualiste et mauvais pour r\u00e9ussir."}, {"timestamp": [1694.8, 1696.8], "text": " Mais j'ai quand m\u00eame pas mal d'amis ou de gens que je connais qui pensent que si tu es bon dans le business, tu te fais forc\u00e9ment bouffer."}, {"timestamp": [1696.8, 1703.24], "text": " Quand je dis bon, c'est pas bon en termes de comp\u00e9tence, c'est si tu essayes d'\u00eatre vertueux,"}, {"timestamp": [1703.24, 1708.16], "text": " si tu essayes de laisser cette empreinte positive aupr\u00e8s de tout le monde, que ce soit tes collaborateurs, tes fournisseurs,"}, {"timestamp": [1708.16, 1712.2], "text": " tes clients, est-ce que..."}, {"timestamp": [1712.2, 1717.56], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s il y a la notion de vertueux si tu veux, si tu es"}, {"timestamp": [1717.56, 1722.12], "text": " vertueux dans un monde qui l'est, je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me, tout ce qui va"}, {"timestamp": [1722.12, 1727.86], "text": " cr\u00e9er de l'attention, du challenge, du d\u00e9fi, c'est lorsque tu vas avoir une attitude..."}, {"timestamp": [1727.86, 1731.36], "text": " Mais toi tu dis que le monde du travail n'est pas vertueux, quelque part, non ?"}, {"timestamp": [1731.36, 1735.0], "text": " Non, le monde du travail... Mais non, le monde du travail peut pas \u00eatre vertueux."}, {"timestamp": [1735.0, 1738.16], "text": " En tout cas, le monde du travail, d\u00e9j\u00e0, l\u00e0 aussi je vais..."}, {"timestamp": [1738.16, 1743.6], "text": " Le travail, quand on en parle, nous on est fran\u00e7ais, on est francophone tous les deux, on parle de \u00e7a."}, {"timestamp": [1743.6, 1747.0], "text": " On aurait fait la m\u00eame \u00e9mission il y a deux si\u00e8cles et demi,"}, {"timestamp": [1747.0, 1750.0], "text": " ou m\u00eame non plut\u00f4t il y a deux mill\u00e9naires et demi,"}, {"timestamp": [1750.0, 1752.0], "text": " tu vois, imagine, on a une \u00e9mission de radio comme \u00e7a mais on est \u00e0 Rome."}, {"timestamp": [1752.0, 1756.0], "text": " On est \u00e0 Rome le dix ans de Jules C\u00e9sar et on parle de ce dont tu es en train de parler l\u00e0."}, {"timestamp": [1756.0, 1759.0], "text": " D\u00e9j\u00e0 il aurait fallu que je te dise, le travail, on parle de quoi ?"}, {"timestamp": [1759.0, 1761.0], "text": " De labor, de ars ou de opus ?"}, {"timestamp": [1761.0, 1763.0], "text": " Parce que \u00e7a c'est les quatre fa\u00e7ons de penser le travail,"}, {"timestamp": [1763.0, 1769.0], "text": " c'est la labor, c'est vraiment tu vois le... faut y aller, on bosse quoi, mon \u00e9cran toute la journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [1769.0, 1776.56], "text": " je porte mes paquets... bon, Ars c'est le plombier qui vient chez toi, qui va te faire ta r\u00e9paration,"}, {"timestamp": [1776.56, 1785.76], "text": " l'artisan, le prof qui va s'inventer un cours pour ses \u00e9tudiants. Et puis apr\u00e8s tu as opus, l'oeuvre, quoi que tu fasses,"}, {"timestamp": [1785.76, 1792.96], "text": " tu as l'impression que tu le mets vraiment super super super haut. Donc ce qui pose probl\u00e8me c'est"}, {"timestamp": [1792.96, 1798.92], "text": " l'abord aujourd'hui, la caissi\u00e8re, l'h\u00f4tesse de caisse ou l'h\u00f4te de caisse, le travail encore"}, {"timestamp": [1798.92, 1803.48], "text": " une fois r\u00e9p\u00e9titif. On est dans un monde aujourd'hui o\u00f9 il n'y a que deux trucs qui"}, {"timestamp": [1803.48, 1806.4], "text": " comptent l'efficacit\u00e9 et l'efficience."}, {"timestamp": [1806.4, 1813.8], "text": " Et on se rend compte que l'efficience, c'est-\u00e0-dire optimiser co\u00fbte que co\u00fbte les moyens pour une efficacit\u00e9 toujours plus grande,"}, {"timestamp": [1813.8, 1818.4], "text": " \u00e7a cr\u00e9e de la tension, et en particulier \u00e7a cr\u00e9e de la tension humaine."}, {"timestamp": [1818.4, 1828.7], "text": " Voil\u00e0, c'est comme \u00e7a, on peut le regretter, et d'ailleurs, il y a tout un tas de dispositifs qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans les entreprises pour essayer de contrer \u00e7a. Mais tout ce qu'on voit"}, {"timestamp": [1828.7, 1832.32], "text": " aujourd'hui sur le bonheur au travail, le bien-\u00eatre, le machin etc."}, {"timestamp": [1832.32, 1836.16], "text": " \u00e0 un moment donn\u00e9 tu as envie de dire \u00e9coutez les amis mais dans le fond c'est"}, {"timestamp": [1836.16, 1840.56], "text": " quoi \u00eatre bien dans son travail ? Mais \u00eatre bien dans son travail c'est faire un"}, {"timestamp": [1840.56, 1848.38], "text": " travail plut\u00f4t aussi int\u00e9ressant et quand il n'est pas int\u00e9ressant, au moins qu'on voit \u00e0 quoi il sert,"}, {"timestamp": [1848.38, 1853.68], "text": " premi\u00e8rement, deux, \u00eatre dans un environnement de respect et de consid\u00e9ration,"}, {"timestamp": [1853.68, 1856.38], "text": " non seulement avec ses coll\u00e8gues mais avec ses..."}, {"timestamp": [1856.38, 1859.8], "text": " et accessoirement avoir le sentiment qu'on est trait\u00e9 de fa\u00e7on \u00e9quitable et juste."}, {"timestamp": [1859.8, 1861.8], "text": " Point barre."}, {"timestamp": [1861.8, 1869.72], "text": " C'est-\u00e0-dire que quelqu'un qui fait un travail, qui voit \u00e0 quoi il rime, qui est trait\u00e9 avec respect et consid\u00e9ration, et qui pense qu'il est dans un environnement \u00e9quitable et juste,"}, {"timestamp": [1869.72, 1872.88], "text": " mais le probl\u00e8me du bien-\u00eatre au travail, il est r\u00e9gl\u00e9, hein."}, {"timestamp": [1872.88, 1875.52], "text": " Du moins, il est r\u00e9gl\u00e9 du point de vue de l'entreprise."}, {"timestamp": [1875.52, 1879.28], "text": " Parce que, on est dans un monde aujourd'hui, tu vois, on est \u00e0 Paris, nous, ici. On parle depuis Paris."}, {"timestamp": [1879.28, 1883.28], "text": " Mais imagine, t'as un super job, tu vois, t'as un super job de consultant."}, {"timestamp": [1883.28, 1886.48], "text": " Mais vraiment le beau job, tu vois, bien pay\u00e9, t'es un jeune, tu vois bon."}, {"timestamp": [1886.48, 1890.0], "text": " Et t'as deux jeunes qui sont dans une tour \u00e0 la D\u00e9fense, voil\u00e0, ils sont l\u00e0 tous les deux,"}, {"timestamp": [1890.0, 1893.6], "text": " et puis pourtant ils font le m\u00eame job, tout, leur patron est tout pareil avec eux,"}, {"timestamp": [1893.6, 1896.4], "text": " et pourtant il y en a un des deux qui a l'air plus..."}, {"timestamp": [1896.4, 1899.68], "text": " Mais attends, le probl\u00e8me c'est qu'il y en a un des deux qui habite le Royal Malmaison,"}, {"timestamp": [1899.68, 1902.32], "text": " c'est-\u00e0-dire en fait \u00e0 2 km de la D\u00e9fense, tu vois,"}, {"timestamp": [1902.32, 1908.08], "text": " et qui vient en trottinette \u00e9lectrique tous les matins, et avec sa copine \u00e7a se passe super bien. Et l'autre"}, {"timestamp": [1908.08, 1912.92], "text": " \u00e0 c\u00f4t\u00e9, lui, il habite en banlieue est de Paris, il se tape une heure et quart de"}, {"timestamp": [1912.92, 1917.64], "text": " transport en commun, debout, aller et retour, et en ce moment avec sa copine \u00e7a se"}, {"timestamp": [1917.64, 1921.96], "text": " passe pas tr\u00e8s bien. \u00c7a veut dire que le v\u00e9cu du travail de"}, {"timestamp": [1921.96, 1928.32], "text": " ces deux hommes ou de ces deux femmes va \u00eatre en grande partie impact\u00e9 par des \u00e9l\u00e9ments qui sont extra professionnels."}, {"timestamp": [1928.32, 1930.56], "text": " Donc on est sur des situations extr\u00eamement complexes."}, {"timestamp": [1930.56, 1933.8], "text": " C'est trop facile de dire vous allez voir, moi je vous mets des canap\u00e9s,"}, {"timestamp": [1933.8, 1940.08], "text": " je ferai Stagada pour tout le monde, on se fait des massages, le masseur vient au bureau et puis tous les mercredis."}, {"timestamp": [1940.08, 1948.9], "text": " C'est bien, c'est super, c'est un plus, mais \u00e7a n'a jamais permis de cr\u00e9er une atmosph\u00e8re durable de bien-\u00eatre au travail."}, {"timestamp": [1948.9, 1956.1], "text": " C'est confondre la cosm\u00e9tique avec la qualit\u00e9 r\u00e9elle de la peau ou de la personne."}, {"timestamp": [1956.1, 1965.52], "text": " C'est vrai, c'est vrai. Dans tes th\u00e9matiques, la derni\u00e8re que tu as abord\u00e9e sur ton livre de 2018,"}, {"timestamp": [1965.52, 1968.72], "text": " c'est l'art de changer de vie, donc pas de d\u00e9changer de vie."}, {"timestamp": [1968.72, 1974.72], "text": " L'art de changer de vie, pourquoi tu vas l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [1974.72, 1979.12], "text": " Alors on voit quand m\u00eame dans tes trois premiers livres,"}, {"timestamp": [1979.12, 1982.56], "text": " c'est un peu li\u00e9 mais sur les trois premiers ils sont clairement li\u00e9s,"}, {"timestamp": [1982.56, 1985.0], "text": " on voit de loin, on se dit la chance, l'optimisme,"}, {"timestamp": [1985.48, 1991.32], "text": " l'audace, il y a quand m\u00eame des th\u00e9matiques qui d'ailleurs qui m'int\u00e9ressent particuli\u00e8rement parce qu'on parle ici de"}, {"timestamp": [1992.16, 1994.16], "text": " gens qui sont vraiment autour de \u00e7a"}, {"timestamp": [1995.56, 1999.16], "text": " entrepreneurs, sportifs, artistes, des gens qui croient en eux, il y a un moment o\u00f9 il faut de l'audace,"}, {"timestamp": [1999.76, 2002.08], "text": " il faut de l'optimisme, il faut un peu de chance"}, {"timestamp": [2003.4, 2005.84], "text": " on reviendra sur ce point de la chance."}, {"timestamp": [2005.84, 2014.16], "text": " Changer de vie, si tu veux, on va simplifier un peu le truc volontairement de fa\u00e7on provoque,"}, {"timestamp": [2014.16, 2022.4], "text": " mais toi et moi on a un point commun c'est que chacun d'entre nous on est la personne avec qui"}, {"timestamp": [2022.4, 2033.0], "text": " on va passer le plus de temps dans notre vie. Donc, voil\u00e0. Cette vie, alors l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre le moment o\u00f9 on va plomber l'ambiance, mais c'est n\u00e9cessaire d'avoir \u00e7a en t\u00eate."}, {"timestamp": [2033.0, 2041.0], "text": " On peut vivre sur la croyance en d'autres vies, etc. C'est possible. Mais l'hypoth\u00e8se qui est la plus int\u00e9ressante,"}, {"timestamp": [2041.0, 2048.4], "text": " ici et maintenant, \u00e0 la fois pour moi et pour cr\u00e9er de la valeur pour les autres, c'est l'hypoth\u00e8se d'unicit\u00e9. C'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [2048.4, 2051.12], "text": " l'hypoth\u00e8se d'unicit\u00e9 c'est qu'il n'y a jamais eu personne, il n'y aura plus jamais"}, {"timestamp": [2051.12, 2054.64], "text": " personne qui ait \u00e0 la fois mon apparence physique, mon caract\u00e8re et mon histoire."}, {"timestamp": [2054.64, 2058.56], "text": " Donc toi et moi on est deux instants uniques dans l'histoire de l'univers."}, {"timestamp": [2058.56, 2061.72], "text": " Mais instant unique dans l'histoire de l'univers \u00e7a veut pas dire que c'est..."}, {"timestamp": [2061.72, 2065.82], "text": " on n'est pas immortel quoi, tu vois. Donc pour \u00eatre clair l\u00e0 aussi, tu vois, nous on peut esp\u00e9rer une belle vie de 90 ans, pleine d'\u00e9nergie veut pas dire que c'est on n'est pas immortel quoi tu vois donc pour \u00eatre clair l\u00e0 aussi tu vois nous on peut"}, {"timestamp": [2065.82, 2069.24], "text": " esp\u00e9rer une belle vie de 90 ans pleine d'\u00e9nergie et tout \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2069.24, 2073.14], "text": " tr\u00e8s faisable aujourd'hui 90 ans c'est super mais c'est juste c'est 33 000 jours"}, {"timestamp": [2073.14, 2079.34], "text": " quoi c'est 780 000 heures d'accord donc il ya un d\u00e9but un mieux une fin quoi"}, {"timestamp": [2079.34, 2083.22], "text": " donc faut optimiser \u00e7a et moi j'ai toujours dans le fond travaill\u00e9 mon fil"}, {"timestamp": [2083.22, 2091.82], "text": " rouge depuis toujours \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comment est ce qu'on peut \u00eatre au fil de sa vie le meilleur"}, {"timestamp": [2091.82, 2097.46], "text": " entrepreneur de soi possible pour les autres, pour la soci\u00e9t\u00e9 et"}, {"timestamp": [2097.46, 2100.66], "text": " accessoirement aussi pour soi-m\u00eame parce qu'il n'y a pas de raison qu'on se"}, {"timestamp": [2100.66, 2104.06], "text": " traite mal quoi tu vois. \u00catre entrepreneur de soi c'est-\u00e0-dire se"}, {"timestamp": [2104.06, 2108.08], "text": " consid\u00e9rer soi-m\u00eame comme \u00e9tant un portefeuille de ressources, de ressources"}, {"timestamp": [2108.08, 2112.56], "text": " intellectuelles, de ressources morales, de ressources psychologiques, affectives, un"}, {"timestamp": [2112.56, 2117.24], "text": " portefeuille de ressources qui va \u00eatre optimis\u00e9 en fonction d'opportunit\u00e9s de"}, {"timestamp": [2117.24, 2121.32], "text": " vie et qui aura comme finalit\u00e9 de cr\u00e9er de la valeur, de la valeur \u00e9conomique"}, {"timestamp": [2121.32, 2124.96], "text": " pourquoi pas parce que bon on n'a pas besoin de crever de faim, de la valeur"}, {"timestamp": [2124.96, 2129.6], "text": " sociale, de la valeur humaine, de la valeur d'amour, d'amiti\u00e9, de complicit\u00e9."}, {"timestamp": [2129.6, 2137.12], "text": " Donc partant de l\u00e0, l'art de changer de vie, \u00e7a signifie que, d'abord paradoxalement,"}, {"timestamp": [2137.12, 2140.68], "text": " on ne peut pas changer de vie. On en a une, il faut aller jusqu'au bout. En revanche,"}, {"timestamp": [2140.68, 2147.36], "text": " je peux changer quelque chose dans ma vie qui va faire bifurcation et qui"}, {"timestamp": [2147.36, 2151.16], "text": " va peut-\u00eatre me mettre sur une autre histoire."}, {"timestamp": [2151.16, 2155.52], "text": " D\u00e8s le d\u00e9part, le changement de vie se joue sur de logique."}, {"timestamp": [2155.52, 2157.2], "text": " Des gens changent de vie parce qu'ils sont forc\u00e9s."}, {"timestamp": [2157.2, 2166.88], "text": " P\u00e9pins de sant\u00e9 grave, rupture amoureuses dramatiques, accidents... Bon, parfois le changement"}, {"timestamp": [2166.88, 2171.72], "text": " s'impose \u00e0 moi et va m'obliger \u00e0 un travail de reconfiguration de mon v\u00e9cu"}, {"timestamp": [2171.72, 2175.12], "text": " parce que ce changement que je n'avais pas pr\u00e9vu, que j'avais pas demand\u00e9, il"}, {"timestamp": [2175.12, 2179.32], "text": " s'est impos\u00e9 \u00e0 moi et donc parfois des gens sont malheureux parce que alors que"}, {"timestamp": [2179.32, 2184.0], "text": " leur vie s'est charg\u00e9e de changer tout pour eux, ils veulent pas l'admettre, ils disent"}, {"timestamp": [2184.0, 2185.64], "text": " non, non, on va continuer comme avant mais si ce n'est charg\u00e9 de changer tout pour eux, ils veulent pas l'admettre, ils disent non non on va continuer comme avant"}, {"timestamp": [2185.64, 2189.3], "text": " mais si ce n'est que pour pouvoir continuer comme avant, il va falloir changer des choses."}, {"timestamp": [2189.3, 2195.08], "text": " D'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, soit le changement me tombe dessus ou bien \u00e7a a m\u00fbri"}, {"timestamp": [2195.08, 2201.78], "text": " et je me dis \u00e0 un moment donn\u00e9 tiens moi soit parce que je l'ai m\u00fbri, j'en ai marre, je veux changer un certain nombre de choses"}, {"timestamp": [2201.78, 2205.0], "text": " mais quand on veut changer des choses dans sa vie,"}, {"timestamp": [2205.0, 2206.0], "text": " quand tu regardes bien,"}, {"timestamp": [2206.0, 2208.0], "text": " qu'est-ce qu'on peut changer dans une vie ?"}, {"timestamp": [2208.0, 2210.0], "text": " Parce qu'il faut \u00eatre un peu factuel, tu vois."}, {"timestamp": [2210.0, 2212.0], "text": " Bon, tu peux..."}, {"timestamp": [2212.0, 2213.0], "text": " Quelle est notre vie \u00e0 nous tous ?"}, {"timestamp": [2213.0, 2215.0], "text": " On vit dans des espaces."}, {"timestamp": [2215.0, 2217.0], "text": " Tu vois, tu as des espaces, tu as des d\u00e9cors."}, {"timestamp": [2217.0, 2218.0], "text": " Ici, tu es dans un certain type de d\u00e9cor."}, {"timestamp": [2218.0, 2220.0], "text": " Quand tu es chez toi, tu es dans un d\u00e9cor."}, {"timestamp": [2220.0, 2222.0], "text": " Tu as des d\u00e9cors dans ta vie."}, {"timestamp": [2222.0, 2224.0], "text": " Tu peux changer la couleur de ma peinture."}, {"timestamp": [2224.0, 2225.6], "text": " Tu peux d\u00e9m\u00e9nager, tu, partir dans un autre pays."}, {"timestamp": [2225.6, 2227.6], "text": " Tu peux essayer de dire, je vais changer le d\u00e9cor,"}, {"timestamp": [2227.6, 2229.6], "text": " je vais bouger le territoire et \u00e7a va tout changer."}, {"timestamp": [2229.6, 2231.6], "text": " Alors, d'un autre c\u00f4t\u00e9, t'es pas tout seul dans ton d\u00e9cor."}, {"timestamp": [2231.6, 2233.6], "text": " T'as des acteurs, t'as une troupe autour de toi."}, {"timestamp": [2233.6, 2235.6], "text": " T'as tes proches, tes amis, etc."}, {"timestamp": [2235.6, 2238.6], "text": " Donc, on est dans des d\u00e9cors"}, {"timestamp": [2238.6, 2240.6], "text": " et on a des gens autour de nous."}, {"timestamp": [2240.6, 2242.6], "text": " Il y a tout, famille, amis,"}, {"timestamp": [2242.6, 2244.6], "text": " relations sociales, etc."}, {"timestamp": [2244.6, 2246.68], "text": " On fait des activit\u00e9s."}, {"timestamp": [2246.68, 2251.4], "text": " Toi, tu as des activit\u00e9s, tu es le patron d'une structure, d'une bo\u00eete,"}, {"timestamp": [2251.4, 2253.4], "text": " moi je suis prof, etc. On a des activit\u00e9s."}, {"timestamp": [2253.4, 2256.96], "text": " Et puis on a un \u00e9tat int\u00e9rieur."}, {"timestamp": [2256.96, 2261.4], "text": " Donc, changer de vie, de toute fa\u00e7on, \u00e7a veut vouloir dire, \u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [2261.4, 2263.4], "text": " rentrer par une de ces portes-l\u00e0."}, {"timestamp": [2263.4, 2267.12], "text": " Est-ce que changer de vie, \u00e7a veut dire changer d'activit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2267.12, 2270.48], "text": " Et donc jusqu'o\u00f9 je suis pr\u00eat en changeant d'activit\u00e9 \u00e0 changer de d\u00e9cor,"}, {"timestamp": [2270.48, 2273.28], "text": " \u00e0 changer mes relations avec les autres et \u00e0 bouger int\u00e9rieurement ?"}, {"timestamp": [2273.28, 2277.08], "text": " Ou bien est-ce que je veux juste changer de d\u00e9cor, je m'expatrie, je pars \u00e0 l'\u00e9tranger."}, {"timestamp": [2277.08, 2282.36], "text": " Mais j'emporte mon conjoint \u00e0 Lagos ou pas, je me ferai des nouveaux amis l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [2282.36, 2285.2], "text": " Mais de toute fa\u00e7on, il y aura toujours, o\u00f9 que je sois dans ma vie,"}, {"timestamp": [2285.52, 2292.08], "text": " je serai dans un endroit avec des gens autour de moi pour faire des activit\u00e9s et avec un ressenti int\u00e9rieur plus ou moins positif"}, {"timestamp": [2292.68, 2293.92], "text": " \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [2293.92, 2296.28], "text": " Tout le reste, c'est de la litt\u00e9rature."}, {"timestamp": [2297.24, 2301.56], "text": " Donc moi je suis aussi un homme de simplification. Je pense que parce que la vie est complexe,"}, {"timestamp": [2302.16, 2304.76], "text": " et j'en suis convaincu, elle doit obligatoirement"}, {"timestamp": [2309.12, 2313.92], "text": " \u00eatre abord\u00e9e avec des outils mentaux simples parce que les aborder avec des outils mentaux simples est la seule fa\u00e7on pour les faire partager."}, {"timestamp": [2313.92, 2320.08], "text": " Si j'ai des outils mentaux trop complexes pour aborder ce qui m'ont v\u00e9cu, je vais avoir parfois du mal \u00e0 le faire partager aux autres."}, {"timestamp": [2320.08, 2322.08], "text": " C'est quoi des outils mentaux ?"}, {"timestamp": [2322.08, 2328.8], "text": " Des grilles, tu vois, quand je viens de te dire une vie humaine, c'est un espace, des gens dedans, des activit\u00e9s et ton int\u00e9riorit\u00e9, qu'est-ce que tu ressens ?"}, {"timestamp": [2328.8, 2334.5], "text": " Point. Alors on va dire, ah mais c'est plus complexe. Oui, c'est plus complexe que \u00e7a. Mais rien qu'avec \u00e7a d\u00e9j\u00e0, on peut arriver..."}, {"timestamp": [2334.5, 2340.0], "text": " Je pourrais m\u00eame te rajouter d'ailleurs, s'il y a une cinqui\u00e8me dimension qui n'est pas neutre dans le monde dans lequel on vit, c'est la structuration du temps."}, {"timestamp": [2340.0, 2348.68], "text": " C'est-\u00e0-dire que ce qui fait ta vie aujourd'hui, c'est la structuration de ton temps. Que demain, tu partes dans un autre endroit, si \u00e7a se trouve, ton temps sera structur\u00e9 diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [2348.68, 2352.88], "text": " Et quand tu demandes \u00e0 des gens, vous, dans 4-5 ans, vous voudriez vivre comment ?"}, {"timestamp": [2352.88, 2354.52], "text": " Moi, face \u00e0 des chefs d'entreprise, par exemple."}, {"timestamp": [2354.52, 2361.56], "text": " Le nombre qui me disent, moi surtout, je veux absolument r\u00e9\u00e9quilibrer mon agenda entre ce qui est pour la bo\u00eete,"}, {"timestamp": [2361.56, 2364.8], "text": " ce qui est pour mes activit\u00e9s caritatives, et ce qui est pour moi."}, {"timestamp": [2364.8, 2366.46], "text": " Work-life balance."}, {"timestamp": [2366.46, 2368.46], "text": " Oui, work-life balance ou m\u00eame"}, {"timestamp": [2368.46, 2370.46], "text": " work-non-work balance."}, {"timestamp": [2370.46, 2372.46], "text": " Et sachant que certains te disent"}, {"timestamp": [2372.46, 2374.46], "text": " moi, work-life balance,"}, {"timestamp": [2374.46, 2376.46], "text": " j'\u00e9cris des bouquins, quand j'\u00e9cris des bouquins"}, {"timestamp": [2376.46, 2378.46], "text": " j'ai pas l'impression de travailler."}, {"timestamp": [2378.46, 2380.46], "text": " Oui, ce que veut dire Jo\u00ebl Dicker ou"}, {"timestamp": [2380.46, 2382.46], "text": " Bernard Werber sur ce podcast."}, {"timestamp": [2382.46, 2384.46], "text": " Et"}, {"timestamp": [2384.46, 2387.4], "text": " en fait pourquoi changer de vie ?"}, {"timestamp": [2387.4, 2390.1], "text": " Parce que moi, j'aime bien, j'aime bien,"}, {"timestamp": [2390.1, 2392.9], "text": " et les gens qui viennent ici, c'est une th\u00e9matique qui me pla\u00eet,"}, {"timestamp": [2392.9, 2396.0], "text": " qui m'int\u00e9resse, mais on parle beaucoup ici de zone de confort,"}, {"timestamp": [2396.0, 2397.8], "text": " de sortir de cette zone de confort."}, {"timestamp": [2397.8, 2402.8], "text": " Mais en fait, alors, au-del\u00e0 des personnes, comme tu l'as dit,"}, {"timestamp": [2402.8, 2403.8], "text": " qui sont contraintes,"}, {"timestamp": [2403.8, 2405.12], "text": " il y a une sorte, est-ce que c'est une mode ou est-ce que c'est... alors au del\u00e0 des personnes comme tu l'as dit qui sont contraintes,"}, {"timestamp": [2405.12, 2409.8], "text": " il y a une sorte... est-ce que c'est une mode ou est-ce que c'est... mais"}, {"timestamp": [2409.8, 2412.0], "text": " d'envie de changer de vie en ce moment ?"}, {"timestamp": [2412.0, 2415.0], "text": " Si c'est une mode, c'est une mode..."}, {"timestamp": [2415.0, 2420.36], "text": " c'est une mode, on pourrait dire, de civilisation parce que... comment te dire..."}, {"timestamp": [2420.36, 2425.44], "text": " moi je suis... mes racines familiales sont dans les Rosses, quelque part entre"}, {"timestamp": [2425.44, 2429.44], "text": " B\u00e9ziers et P\u00e9zenas, dans un village qui s'appelle Fauger, o\u00f9 ma famille y est depuis la fin du"}, {"timestamp": [2429.44, 2441.76], "text": " XVIIe si\u00e8cle. Et mon arri\u00e8re-grand-p\u00e8re, il \u00e9tait n\u00e9 en 1870, il \u00e9tait vigneron. Comme tous les gars"}, {"timestamp": [2441.76, 2446.4], "text": " de sa g\u00e9n\u00e9ration, il a grandi dans ce village, il a fait sa vie, il s'est mari\u00e9, il a eu des gosses, etc."}, {"timestamp": [2446.4, 2450.4], "text": " Il a quitt\u00e9 ce monde, mais toute sa vie s'est pass\u00e9e dans un rayon de 30 km autour de l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait n\u00e9."}, {"timestamp": [2450.4, 2456.0], "text": " Mais comme tous les gens, sauf ceux qui \u00e9taient chass\u00e9s par des pers\u00e9cutions, des pogroms ou des guerres, voil\u00e0."}, {"timestamp": [2456.0, 2462.8], "text": " Donc on vivait dans un monde qui \u00e9tait fondamentalement, en tout cas spatialement, spatialement stable."}, {"timestamp": [2462.8, 2470.14], "text": " Les gens n'avaient pas vocation, sauf quelques illumin\u00e9s, \u00e0 partir \u00e0 l'aventure, m\u00eame vouloir changer de condition."}, {"timestamp": [2470.14, 2474.22], "text": " C'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 jusqu'au 19e comme \u00e9tant quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2474.22, 2477.02], "text": " discutable moralement. Aujourd'hui c'est le contraire."}, {"timestamp": [2477.02, 2479.18], "text": " Aujourd'hui on vit dans le champ des possibles."}, {"timestamp": [2479.18, 2483.82], "text": " C'est-\u00e0-dire que toi et moi on a des possibilit\u00e9s de choix, mais parce que"}, {"timestamp": [2483.82, 2485.96], "text": " d'abord, pourquoi ? Parce que les m\u00e9dias,"}, {"timestamp": [2485.96, 2489.52], "text": " parce que la connaissance est quasiment devenue gratuite, parce que voyager c'est beaucoup moins"}, {"timestamp": [2489.52, 2495.56], "text": " cher que s'en \u00e9tait, etc. Donc on a un champ des possibles qui est colossal et donc l'id\u00e9e,"}, {"timestamp": [2495.56, 2500.48], "text": " si tu veux, est-ce que je suis vraiment en train de vivre la vie qui \u00e9tait la mienne,"}, {"timestamp": [2500.48, 2504.96], "text": " est-ce que je ne suis pas en train de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma vie, est-ce qu'il n'y a pas une autre"}, {"timestamp": [2504.96, 2509.28], "text": " vie qui m'attend ? C'est une id\u00e9e qui en fait avait beaucoup de mal \u00e0 \u00e9merger, sauf"}, {"timestamp": [2509.28, 2513.48], "text": " chez quelques personnalit\u00e9s exceptionnelles jusqu'en gros au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et qui"}, {"timestamp": [2513.48, 2517.96], "text": " maintenant est une id\u00e9e \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde. Tu vas dans des kiosques \u00e0 journaux, tu vas"}, {"timestamp": [2517.96, 2521.68], "text": " voir les revues, quand le mois de juin va arriver tu vas voir, c'est peut-\u00eatre le moment de changer"}, {"timestamp": [2521.68, 2530.72], "text": " de vie, faut-il tout remettre en question ? Donc cette id\u00e9e qui va \u00eatre nourrie par une certaine lassitude, le sentiment que..."}, {"timestamp": [2530.72, 2537.88], "text": " En anglais il y a une expression qui est le fear of missing out, le faux mot."}, {"timestamp": [2537.88, 2540.04], "text": " Tiens je suis en train de l\u00e0, avec la vie que j'ai aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2540.04, 2545.44], "text": " aussi satisfaisante soit-elle, je suis peut-\u00eatre en train de rater des choses,"}, {"timestamp": [2545.44, 2551.48], "text": " tu vois, cette esp\u00e8ce de peur de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une opportunit\u00e9, d'une affaire,"}, {"timestamp": [2551.48, 2553.88], "text": " d'une rencontre, d'une histoire professionnelle."}, {"timestamp": [2553.88, 2557.08], "text": " Alors il y en a, je dirais, qui te diront \u00ab non, non, moi l\u00e0 o\u00f9 je suis aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2557.08, 2561.4], "text": " je suis assez align\u00e9, ce que je fais, \u00e7a me pla\u00eet et effectivement j'ai fait ce choix"}, {"timestamp": [2561.4, 2571.72], "text": " \u00bb. D'ailleurs certains te diront \u00ab oui, mais tu comprends, choisir c'est renoncer. Ah dis ben non justement, attention, choisir c'est pr\u00e9f\u00e9rer. C'est tout \u00e0"}, {"timestamp": [2571.72, 2575.52], "text": " fait diff\u00e9rent. Effectivement, celui qui consid\u00e8re que choisir c'est renoncer, il a toujours l'id\u00e9e"}, {"timestamp": [2575.52, 2581.24], "text": " que il pourrait vivre peut-\u00eatre autrement. Mais encore faut-il en avoir l'occasion parce que comme"}, {"timestamp": [2581.24, 2587.44], "text": " tu dis toujours, la zone de confort elle est l\u00e0 et la zone de confort, t'as certain pour qui la zone de confort c'est"}, {"timestamp": [2587.44, 2588.32], "text": " m\u00e9tro boulot dodo."}, {"timestamp": [2588.32, 2593.96], "text": " Oui mais ce qui est difficile je trouve dans cette p\u00e9riode qu'on vit l\u00e0 depuis"}, {"timestamp": [2593.96, 2597.8], "text": " peut-\u00eatre, alors tu vas peut-\u00eatre me dire depuis 100 ans ou 200 ans ou plus"}, {"timestamp": [2597.8, 2602.88], "text": " mais l\u00e0 je trouve que \u00e7a s'acc\u00e9l\u00e8re un peu c'est que quand j'\u00e9coute ce que tu"}, {"timestamp": [2602.88, 2608.4], "text": " dis il y a ce c\u00f4t\u00e9 en fait depuis, depuis le chasseur-cueilleur, finalement,"}, {"timestamp": [2608.4, 2613.76], "text": " qui avait une vie r\u00e9gl\u00e9e en fonction des saisons, en fonction du temps, en fonction de plein de choses."}, {"timestamp": [2613.76, 2619.56], "text": " On n'a pas chang\u00e9 de vie, en fait, beaucoup. On ne changeait pas de vie dans une vie,"}, {"timestamp": [2619.56, 2623.52], "text": " en r\u00e9ellement. On ne changeait pas forc\u00e9ment de condition. Aujourd'hui, en fait, donc le faire,"}, {"timestamp": [2623.52, 2627.12], "text": " finalement, ce n'est pas naturel,, c'est pas compl\u00e8tement dans notre ADN,"}, {"timestamp": [2627.12, 2630.16], "text": " dans notre, je sais pas, m\u00e9tabolisme."}, {"timestamp": [2630.16, 2633.52], "text": " Et pour finir l\u00e0-dessus, est-ce que..."}, {"timestamp": [2633.52, 2636.48], "text": " Donc c'est vertigineux, entre guillemets, c'est vertigineux."}, {"timestamp": [2636.48, 2638.48], "text": " Quand je me mets au bord d'un pr\u00e9cipice pour sauter dans l'eau"}, {"timestamp": [2638.48, 2640.36], "text": " et qu'il y a 15 m\u00e8tres, j'ai pas envie d'y aller,"}, {"timestamp": [2640.36, 2641.48], "text": " c'est un peu compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [2641.48, 2643.92], "text": " Il y a des gens qui aiment plus \u00e7a que d'autres,"}, {"timestamp": [2643.92, 2648.16], "text": " mais aujourd'hui, en fait, on n'a pas vraiment le choix. Je veux dire il y a des"}, {"timestamp": [2648.16, 2654.84], "text": " changements de vie tr\u00e8s tr\u00e8s gros mais aujourd'hui on est oblig\u00e9 de changer la"}, {"timestamp": [2654.84, 2661.84], "text": " vie professionnelle, les modes de management, les apprentissages"}, {"timestamp": [2661.84, 2666.44], "text": " permanents. Je veux dire si on se dit, si je me pose dans mon si\u00e8ge au d\u00e9but de ma vie professionnelle"}, {"timestamp": [2666.44, 2670.88], "text": " et je me dis je vais me laisser embarquer jusqu'\u00e0 dans 40 ans, honn\u00eatement \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [2670.88, 2677.76], "text": " Oui mais c'est pour \u00e7a que changer des choses dans sa vie et en tirer des cons\u00e9quences,"}, {"timestamp": [2677.76, 2685.72], "text": " plut\u00f4t changer des choses dans son activit\u00e9, ses relations \u00e0 autrui, son espace et en tirer des cons\u00e9quences dans"}, {"timestamp": [2685.72, 2692.32], "text": " des autres domaines, \u00e7a oui. Donc il y a des changements dans la vie, il y en a. Le fantasme"}, {"timestamp": [2692.32, 2695.8], "text": " de certains c'est carr\u00e9ment le changement de vie, c'est-\u00e0-dire je voudrais vivre une autre"}, {"timestamp": [2695.8, 2702.48], "text": " histoire quoi, comme une autre pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, avec un autre r\u00f4le. C'est \u00e7a le fantasme en fait"}, {"timestamp": [2702.48, 2705.48], "text": " il va \u00eatre l\u00e0. Apr\u00e8s la conscience qu'il va falloir bouger,"}, {"timestamp": [2705.48, 2710.28], "text": " modifier plein de choses, elle est tr\u00e8s puissante mais elle est quand m\u00eame elle aussi assez,"}, {"timestamp": [2710.28, 2717.04], "text": " comment te dire, moderne. Je te donne un exemple, tu prends un si\u00e8cle, il y a un si\u00e8cle, un si\u00e8cle et"}, {"timestamp": [2717.04, 2729.8], "text": " demi, un type ou une femme de 40 ans, sa vie est faite. Il faut bien comprendre que sa vie est faite, hein. Faut bien comprendre que sa vie est faite. Nous, t'as pas aujourd'hui, t'as pas jusqu'\u00e0 la fin du 19e, au d\u00e9but du 20e,"}, {"timestamp": [2729.8, 2735.64], "text": " un type de 50 ans, une femme de 50 ans, qui commence \u00e0 faire des projets hyper ambitieux,"}, {"timestamp": [2735.64, 2738.52], "text": " c'est quasiment invraisemblable. Bon."}, {"timestamp": [2738.52, 2741.68], "text": " Parce que t'as d\u00e9j\u00e0, voil\u00e0, tu t'approches de..."}, {"timestamp": [2741.68, 2744.84], "text": " Ce qui est plus le cas aujourd'hui. Aujourd'hui t'as des gens qui ont 60 ans, 65 ans,"}, {"timestamp": [2744.84, 2748.0], "text": " ils savent que, s' ils ont plut\u00f4t une bonne forme physique, tu vois,"}, {"timestamp": [2748.0, 2756.56], "text": " nos grands morts l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Dormesson, Aznavour, Maria Pacom, Stanley, etc. C'est des"}, {"timestamp": [2756.56, 2761.52], "text": " gens, je dirais, plus de 90 ans. Plus de 90 ans, \u00e7a veut dire qu'un homme ou une femme \u00e0 65 ans"}, {"timestamp": [2761.52, 2767.84], "text": " aujourd'hui, il a potentiellement, effectivement, il y a un pari sur la sant\u00e9, mais globalement il a devant lui"}, {"timestamp": [2767.84, 2773.4], "text": " ce qui \u00e9tait l'\u00e9quivalent d'une vie active totale, totale, il y a deux si\u00e8cles et demi."}, {"timestamp": [2773.4, 2779.78], "text": " Mais paradoxalement l\u00e0-dessus, on dit aussi sur les internets que... alors \u00e7a date d'il y a"}, {"timestamp": [2779.78, 2782.84], "text": " trois, quatre ans ce que je vais dire et je sais pas si c'est encore vrai parce"}, {"timestamp": [2782.84, 2787.64], "text": " qu'aujourd'hui il y a une telle activit\u00e9 mais on lisait avant 25 ans t'es trop jeune"}, {"timestamp": [2787.64, 2790.04], "text": " apr\u00e8s 25 ans t'es trop vieux pour ton employabilit\u00e9."}, {"timestamp": [2790.04, 2795.36], "text": " Alors si tu veux l\u00e0 moi \u00e7a m'obligeait \u00e0 dire des choses, je te les dis quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2795.36, 2800.7], "text": " Alors tu vois en ce qui me concerne j'ai une vraie conviction c'est que les"}, {"timestamp": [2800.7, 2805.68], "text": " r\u00e9seaux sociaux c'est une esp\u00e8ce de pot de chambre collaboratif c'est que les r\u00e9seaux sociaux, c'est une esp\u00e8ce de pot de chambre collaboratif."}, {"timestamp": [2805.68, 2811.48], "text": " C'est-\u00e0-dire que la valeur des informations qu'il y a sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est epsilon."}, {"timestamp": [2811.48, 2817.8], "text": " Ce sont des humeurs, des choses souvent d'ailleurs peu..."}, {"timestamp": [2817.8, 2821.48], "text": " au niveau de l'\u00e9crit, je veux dire, peu valid\u00e9es."}, {"timestamp": [2821.48, 2832.44], "text": " Et t'as des id\u00e9es comme \u00e7a qui se baladent parce qu'en fait les gens se mettent \u00e0 raisonner par citations tu vois. Il y a des gens pour qui avant 25 ans c'est"}, {"timestamp": [2832.44, 2835.16], "text": " trop t\u00f4t et apr\u00e8s c'est trop tard. Mais ce qui est int\u00e9ressant dans le monde dans"}, {"timestamp": [2835.16, 2839.92], "text": " lequel on vit ce sont les exceptions remarquables c'est \u00e0 dire moi ce qui m'int\u00e9resse je"}, {"timestamp": [2839.92, 2846.2], "text": " suis pr\u00eat de bagnoler. A bagnoler si tu es'es aujourd'hui, si t'as moins de 25 ans, t'as pas de qualification"}, {"timestamp": [2846.2, 2852.88], "text": " professionnelle, tu es comme on dit issu de la diversit\u00e9, eh ben franchement c'est compliqu\u00e9"}, {"timestamp": [2852.88, 2857.4], "text": " quoi. Pour trouver du boulot, c'est pas simple. Pourtant, tous les jours, toutes les semaines,"}, {"timestamp": [2857.4, 2862.48], "text": " \u00e0 Bagnole, \u00e0 Montreuil, dans ces banlieues l\u00e0, t'as des jeunes, gar\u00e7ons et filles, moins de 25"}, {"timestamp": [2862.48, 2866.84], "text": " ans, pas vraiment de qualification, ils trouvent quand m\u00eame du boulot. Comment ils ont fait ? \u00c7a, \u00e7a"}, {"timestamp": [2866.84, 2871.16], "text": " m'int\u00e9resse. Le gars aujourd'hui qui a une maladie grave, on lui d\u00e9c\u00e8le"}, {"timestamp": [2871.16, 2874.64], "text": " une vraie saloperie. C'est vrai que les statistiques disent"}, {"timestamp": [2874.64, 2877.88], "text": " quand on a ce genre de maladie, monsieur alors voil\u00e0, r\u00e9mission \u00e0 cinq ans,"}, {"timestamp": [2877.88, 2881.44], "text": " esp\u00e9rance de vie... Ok, pourtant pour toutes ces maladies chroniques"}, {"timestamp": [2881.44, 2884.04], "text": " gravissimes, tu vois, cancer, scl\u00e9rose en plaques, etc."}, {"timestamp": [2884.04, 2888.0], "text": " On l'a eu aussi avec la siropositivit\u00e9, etc."}, {"timestamp": [2888.0, 2893.0], "text": " Tu as des gens qui ont \u00e7a, et ils ont \u00e7a depuis plus de 15 ans."}, {"timestamp": [2893.0, 2894.0], "text": " \u00c7a c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2894.0, 2897.0], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant dans le monde dans lequel on vit, ce qui est inspirant,"}, {"timestamp": [2897.0, 2899.0], "text": " ce sont les exceptions remarquables."}, {"timestamp": [2899.0, 2901.0], "text": " C'est \u00e7a qui est formidable."}, {"timestamp": [2901.0, 2908.28], "text": " Franchement, apr\u00e8s, je dirais, le mainstream statistique, c'est quelque chose qui te plombe l'ambiance. Si tu veux te rendre"}, {"timestamp": [2908.28, 2911.04], "text": " malade, regarde ce que disent les statistiques."}, {"timestamp": [2911.04, 2914.2], "text": " Je suis tr\u00e8s d'accord, j'aime beaucoup les r\u00e9seaux sociaux, c'est quelque chose qui me"}, {"timestamp": [2914.2, 2921.82], "text": " passionne depuis depuis dix ans m\u00eame plus, mais c'est l'\u00e9loge de l'instant, de"}, {"timestamp": [2921.82, 2925.68], "text": " l'instantan\u00e9it\u00e9, voil\u00e0, alors, c'est par le biais de la photo,"}, {"timestamp": [2925.88, 2930.88], "text": " mais ce sur quoi j'essaie de travailler, par exemple, sur ce podcast,"}, {"timestamp": [2931.08, 2934.88], "text": " et c'est un cheminement assez long, parce que ceux qui \u00e9coutent ce podcast"}, {"timestamp": [2934.88, 2936.64], "text": " depuis le d\u00e9but, sur les dix premiers \u00e9pisodes,"}, {"timestamp": [2936.88, 2939.28], "text": " je me dis, est-ce que je peux vraiment faire des \u00e9pisodes de plus d'une heure ?"}, {"timestamp": [2939.48, 2940.8], "text": " Maintenant, j'en fais des qui font 2h10."}, {"timestamp": [2941.0, 2943.44], "text": " Et en fait, en l'occurrence, c'est un peu l'oppos\u00e9 de cet instant."}, {"timestamp": [2943.64, 2947.12], "text": " Tu te rends bien compte que le podcast lent long c'est une exception remarquable."}, {"timestamp": [2947.12, 2948.12], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [2948.12, 2953.24], "text": " A part je dirais certaines \u00e9missions dans des grandes radios si tu veux, le podcast"}, {"timestamp": [2953.24, 2954.48], "text": " long c'est comme quand..."}, {"timestamp": [2954.48, 2958.44], "text": " Cela dit, quand on te dit, moi on me l'a souvent dit \u00e0 J\u00e9sus-Christ, tu sais si tu fais des"}, {"timestamp": [2958.44, 2962.8], "text": " vid\u00e9os sur YouTube il faut qu'elles fassent absolument moins de..."}, {"timestamp": [2962.8, 2965.84], "text": " Alors au d\u00e9bars c'\u00e9tait 5 minutes, puis 4, puis 3."}, {"timestamp": [2965.84, 2969.4], "text": " Et c'est vrai que, en termes d'impact, c'est vrai."}, {"timestamp": [2969.4, 2972.08], "text": " Mais moi par exemple, j'ai fait des vid\u00e9os qui \u00e9taient assez longues"}, {"timestamp": [2972.08, 2974.64], "text": " parce que j'\u00e9tais film\u00e9 sur sc\u00e8ne, dans des grands th\u00e9\u00e2tres, etc."}, {"timestamp": [2974.64, 2977.48], "text": " Et au d\u00e9but on m'a dit, ne mets pas \u00e7a sur ton site internet,"}, {"timestamp": [2977.48, 2979.72], "text": " premi\u00e8rement t'as d\u00e9j\u00e0 des gens qui vont te piquer les id\u00e9es,"}, {"timestamp": [2979.72, 2983.08], "text": " et ensuite les gens de toute fa\u00e7on n'iront pas jusqu'au bout."}, {"timestamp": [2983.08, 2988.32], "text": " Je suis d\u00e9sol\u00e9, alors d'abord, 1, les gens vont me piquer des id\u00e9es, moi je trouve que c'est plut\u00f4t stimulant,"}, {"timestamp": [2988.32, 2991.52], "text": " moi je suis assez, j'aime bien ce que disait Malraux qui disait de toute fa\u00e7on"}, {"timestamp": [2991.52, 2996.64], "text": " j'ai tellement d'id\u00e9es que vous pourriez me les voler toutes sans jamais me nuire."}, {"timestamp": [2996.64, 2998.32], "text": " Donc je m'en tape totalement."}, {"timestamp": [2998.32, 3001.92], "text": " En revanche, moi j'ai des clients \u00e0 qui je dis \u00e9coutez, \u00e7a vous a plu le 5 minutes l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [3001.92, 3005.58], "text": " Bon, allez sur mon site, allez regarder, j'ai une version en"}, {"timestamp": [3005.58, 3010.98], "text": " une heure, une heure et quart, vous la verrez pas en entier mais allez voir. Donc \u00e7a va servir aussi,"}, {"timestamp": [3010.98, 3016.68], "text": " tu vois, le temps long a quand m\u00eame une valeur, mais peut-\u00eatre pas en premi\u00e8re approche tu vois,"}, {"timestamp": [3016.68, 3022.56], "text": " avec quelqu'un, mais le fait de pouvoir d\u00e9montrer, de prouver qu'il est possible de cr\u00e9er de la valeur"}, {"timestamp": [3022.56, 3025.84], "text": " ajout\u00e9e intellectuelle sur le long terme en prenant le temps."}, {"timestamp": [3025.84, 3029.4], "text": " On le voit d'ailleurs aussi, on voit tr\u00e8s bien la distinction qu'il y a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9"}, {"timestamp": [3029.4, 3033.92], "text": " entre les \u00e9missions o\u00f9 on coupe la parole \u00e0 un expert, on dirait,"}, {"timestamp": [3033.92, 3039.92], "text": " et les \u00e9missions sur d'autres cha\u00eenes o\u00f9, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, l'animateur laisse filer."}, {"timestamp": [3039.92, 3043.44], "text": " Parce qu'en fait on n'a que 52 minutes g\u00e9n\u00e9ralement,"}, {"timestamp": [3043.44, 3047.36], "text": " donc on se dit je veux placer un max de choses et on veut orienter les gens."}, {"timestamp": [3047.36, 3053.0], "text": " Et c'est vrai que c'est une approche diff\u00e9rente. Ce qui moi me fascine d'ailleurs dans cette d\u00e9couverte,"}, {"timestamp": [3053.0, 3059.28], "text": " cette exception remarquable, c'est que par exemple, pas le dernier \u00e9pisode que j'ai mis en ligne,"}, {"timestamp": [3059.28, 3064.16], "text": " mais un des r\u00e9cents avec Cyril Chiche qui est le patron de cette application qui s'appelle Lydia,"}, {"timestamp": [3064.16, 3066.6], "text": " dure 2h06 ou quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3066.6, 3071.04], "text": " Et j'ai regard\u00e9 les statistiques hier, alors c'est un des plus gros \u00e9pisodes, c'est un super \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [3071.04, 3073.04], "text": " je me suis r\u00e9gal\u00e9 avec Cyril."}, {"timestamp": [3073.04, 3079.72], "text": " Et ben il y a 80% des gens qui l'\u00e9coutent, qui l'ont \u00e9cout\u00e9 jusqu'au bout."}, {"timestamp": [3079.72, 3081.04], "text": " Ah oui, \u00e7a c'est formidable."}, {"timestamp": [3081.04, 3082.44], "text": " C'est quand m\u00eame incroyable."}, {"timestamp": [3082.44, 3085.34], "text": " Et je veux dire, du coup, c'est vrai que les gens qui \u00e9cout incroyable et je veux dire du coup c'est"}, {"timestamp": [3085.34, 3087.32], "text": " vrai que les gens qui \u00e9coutent ce podcast alors surtout s'ils sont encore"}, {"timestamp": [3087.32, 3091.14], "text": " l\u00e0 apr\u00e8s 50 minutes tu vois c'est que c'est des gens qui ont l'habitude de ce"}, {"timestamp": [3091.14, 3094.86], "text": " format de le morceler par exemple de l'\u00e9couter comme un roman de l'\u00e9couter"}, {"timestamp": [3094.86, 3098.22], "text": " \u00e7a doit pas s'\u00e9couter forc\u00e9ment en une fois mais c'est des nouveaux usages"}, {"timestamp": [3098.22, 3101.3], "text": " mais qui sont vraiment sur le fond et alors ce que je remarque pour revenir \u00e0"}, {"timestamp": [3101.3, 3105.32], "text": " ce que tu disais c'est que dans ces exceptions,"}, {"timestamp": [3105.32, 3109.8], "text": " dans ces personnes \u00e0 qui on annonce des maladies, dans ces personnes que tu vois \u00e0 Bagnolet,"}, {"timestamp": [3109.8, 3118.44], "text": " toi ce que tu vas chercher, c'est fondamentalement, on a l'impression, cet optimisme, cette"}, {"timestamp": [3118.44, 3126.36], "text": " croyance, c'est quelque chose qui t'int\u00e9resse, \u00e9videmment, mais pourquoi ?"}, {"timestamp": [3126.36, 3130.56], "text": " Et est-ce que c'est quelque chose qui t'anime, toi ? Est-ce que toi tu es un optimiste ?"}, {"timestamp": [3130.56, 3135.36], "text": " Non seulement je le suis, mais donc, tu sais, moi j'ai fait partie du groupe d'origine"}, {"timestamp": [3135.36, 3139.04], "text": " qui a cr\u00e9\u00e9 la Ligue des optimistes de France, donc en 2010."}, {"timestamp": [3139.04, 3143.76], "text": " C'\u00e9tait France Rock qui \u00e9tait la directrice des relations ext\u00e9rieures \u00e0 l'\u00e9poque de l'Obs,"}, {"timestamp": [3143.76, 3148.5], "text": " et qui avait des challenges, qui avait lanc\u00e9 \u00e7a."}, {"timestamp": [3148.5, 3151.5], "text": " On avait des amis belges qui avaient cr\u00e9\u00e9 \u00e7a en Belgique"}, {"timestamp": [3151.5, 3157.5], "text": " et nous ici en France, on a mont\u00e9 \u00e7a avec Jean Dormesson, Eric Orsenat, Eric Emmanuel Schmitt,"}, {"timestamp": [3157.5, 3161.0], "text": " Thierry Sauc\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 le cr\u00e9ateur du Printemps de l'Optimisme"}, {"timestamp": [3161.0, 3164.0], "text": " et qui l'a repris ensuite derri\u00e8re, qui a pris la ligue."}, {"timestamp": [3164.0, 3168.84], "text": " Aujourd'hui la Ligue des Optimistes de France, c'est d'ailleurs parce qu'on cr\u00e9ait \u00e7a que j'avais \u00e9crit L'\u00c9loge de l'optimisme."}, {"timestamp": [3168.84, 3173.36], "text": " Moi, je n'\u00e9tais pas au d\u00e9part cens\u00e9 \u00e9crire un livre l\u00e0-dessus, mais je trouvais que le concept"}, {"timestamp": [3173.36, 3179.76], "text": " d'optimisme \u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait vraiment... d'abord qui allait au-del\u00e0 de la pure psychologie,"}, {"timestamp": [3179.76, 3187.0], "text": " tu vois, c'\u00e9tait vraiment presque une fa\u00e7on de se comporter en soci\u00e9t\u00e9 et qui \u00e9tait tr\u00e8s puissante."}, {"timestamp": [3187.0, 3192.6], "text": " Pour la petite histoire, on a une newsletter qui s'appelle la Lettre Optimiste"}, {"timestamp": [3192.6, 3197.0], "text": " qui sort tous les lundis matins et les gens peuvent s'y abonner gratuitement,"}, {"timestamp": [3197.0, 3201.4], "text": " c'est sur LeagueDesOptimistes.fr et tu vas sur LeagueDesOptimistes.fr,"}, {"timestamp": [3201.4, 3207.6], "text": " tu peux bien \u00e9videmment adh\u00e9rer pour 30 euros symbolique tu vois \u00e0 la Ligue des Optimistes pour faire un acte un peu"}, {"timestamp": [3207.6, 3211.92], "text": " citoyen mais de toute fa\u00e7on m\u00eame si tu veux pas adh\u00e9rer \u00e0 la Ligue tu peux"}, {"timestamp": [3211.92, 3215.72], "text": " t'abonner gratuitement \u00e0 la newsletter qui sort toutes les semaines et aujourd'hui"}, {"timestamp": [3215.72, 3219.4], "text": " on doit \u00eatre \u00e0 36 ou 37 000 abonn\u00e9s quoi tu vois donc..."}, {"timestamp": [3219.4, 3222.4], "text": " Je mettrai les liens donc sur leaguedesoptimiste.fr"}, {"timestamp": [3222.4, 3228.04], "text": " Et donc moi aujourd'hui je suis toujours le porte-parole de la Ligue des Optimistes de France"}, {"timestamp": [3228.04, 3230.64], "text": " dont le pr\u00e9sident est maintenant Thierry Sauc\u00e9."}, {"timestamp": [3230.64, 3233.44], "text": " Mais il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu..."}, {"timestamp": [3233.44, 3238.24], "text": " En fait je le dis expr\u00e8s, c'est de la provoque, mais un peu allum\u00e9"}, {"timestamp": [3238.24, 3242.64], "text": " et un peu sourire b\u00e9at de l'optimiste, tu vois."}, {"timestamp": [3242.64, 3245.28], "text": " On peut passer un peu pour un con en disant des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3245.28, 3248.28], "text": " Alors que quand je lis ton livre, je vois bien que c'est pas..."}, {"timestamp": [3248.28, 3251.56], "text": " On n'est pas du tout dans ce registre, mais il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0."}, {"timestamp": [3251.56, 3257.0], "text": " C'\u00e9tait ce grand romancier et po\u00e8te du sud de la France qui est Yvan Audouard,"}, {"timestamp": [3257.0, 3268.84], "text": " qui avait \u00e9crit ce joli livre qui s'appelait Heureux les f\u00eal\u00e9s, car ils laisseront passer la lumi\u00e8re. Tu vois, l'optimisme dans le fond c'est un acte, je dirais,"}, {"timestamp": [3268.84, 3271.1], "text": " c'est aborder les difficult\u00e9s de la vie."}, {"timestamp": [3271.1, 3274.88], "text": " Fondamentalement un optimiste c'est un homme ou une femme qui aborde les"}, {"timestamp": [3274.88, 3279.6], "text": " difficult\u00e9s de la vie, quelles qu'elles soient, de la fa\u00e7on la plus confiante et"}, {"timestamp": [3279.6, 3287.52], "text": " la plus active possible. C'est \u00e0 dire que l'optimiste ne te dit pas \u00e7a va bien, il te dit \u00e7a peut s'arranger."}, {"timestamp": [3287.52, 3297.16], "text": " L'optimiste refuse pas de voir le c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif de la vie et des \u00e9v\u00e9nements, il refuse simplement"}, {"timestamp": [3297.16, 3309.0], "text": " de s'attarder dessus trop longtemps. Et surtout l'optimiste dit de toute fa\u00e7on, soit on agit, il peut peut-\u00eatre se passer quelque chose, soit on fait rien."}, {"timestamp": [3309.0, 3314.12], "text": " Et donc, alors l\u00e0, il faut savoir que philosophiquement, si on fait rien, on consent au mal."}, {"timestamp": [3314.12, 3317.4], "text": " Avec un grand M, tu vois, si on voulait employer des grands mots."}, {"timestamp": [3317.4, 3325.6], "text": " Et c'est vrai que tu peux parfois \u00eatre un intellectuel de haut vol, avoir une capacit\u00e9 puissante, tu vois, \u00e0 aborder la soci\u00e9t\u00e9 avec scepticisme,"}, {"timestamp": [3325.6, 3330.4], "text": " esprit critique, doute. Mais \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 de cr\u00e9er de l'\u00e9nergie sociale,"}, {"timestamp": [3330.4, 3337.64], "text": " du d\u00e9sir d'innovation, de l'eros avec \u00e7a. Le probl\u00e8me du pessimisme c'est que, en tant que"}, {"timestamp": [3337.64, 3347.64], "text": " discours, il active Thanatos, tu vois, c'est la mort, c'est morbide, c'est mortif\u00e8re. Alors c'est n\u00e9cessaire parfois, mais techniquement c'est n\u00e9cessaire."}, {"timestamp": [3347.64, 3350.72], "text": " Tu es le patron de la s\u00e9curit\u00e9 dans une centrale nucl\u00e9aire,"}, {"timestamp": [3350.72, 3354.84], "text": " ben effectivement, ton pessimiste int\u00e9rieur, c'est ton outil de travail, rien \u00e0 dire."}, {"timestamp": [3354.84, 3358.48], "text": " Mais entre avoir un outil de travail, qui est une chose,"}, {"timestamp": [3358.48, 3363.2], "text": " et puis que ce soit cette m\u00eame dimension qui anime ta vie, c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [3363.2, 3365.8], "text": " Donc l'optimisme, c'est aussi..."}, {"timestamp": [3365.8, 3369.56], "text": " Quand tu vois les travaux d'un Steven Pinker par exemple, l'optimisme c'est dire attendez,"}, {"timestamp": [3369.56, 3374.76], "text": " le monde dans lequel on vit est dur mais regardons les choses en face quoi. L'esp\u00e9rance de vie,"}, {"timestamp": [3374.76, 3387.3], "text": " elle augmente. En 1800, en 1800, donc il y a \u00e0 peine deux si\u00e8cles quoi. 90% de l'humanit\u00e9 vivait en dessous de ce qu'on"}, {"timestamp": [3387.3, 3391.82], "text": " appelle aujourd'hui le seuil de pauvret\u00e9. Tu vois, aujourd'hui 10% de l'humanit\u00e9"}, {"timestamp": [3391.82, 3394.86], "text": " et c'est 10% de trop hein, mais vit en dessous du seuil de pauvret\u00e9."}, {"timestamp": [3394.86, 3396.78], "text": " C'est s\u00fbr que \u00e7a \u00e9volue de mani\u00e8re al\u00e9atoirement en 20 ans aussi."}, {"timestamp": [3396.78, 3401.78], "text": " Et qu'on le veuille ou non, les guerres reculent, la maladie recule. Alors \u00e7a veut pas dire que tout va bien."}, {"timestamp": [3401.78, 3406.04], "text": " Non, il y a des tas de choses qui ne vont pas. Mais il y a la pauvret\u00e9, il y a tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3406.04, 3408.04], "text": " Il y a le climat."}, {"timestamp": [3408.04, 3410.84], "text": " Mais m\u00eame dans le climat, on a des fois des surprises invraisemblables."}, {"timestamp": [3410.84, 3413.48], "text": " Quelqu'un il y a 20 ans se serait amus\u00e9 \u00e0 dire"}, {"timestamp": [3413.48, 3418.64], "text": " \u00ab Mais vous vous rendez compte qu'autour des ann\u00e9es 2020, le trou de la couche d'ozone se sera referm\u00e9 ? \u00bb"}, {"timestamp": [3418.64, 3423.12], "text": " On aurait dit \u00ab Mais mon vieux, vous \u00eates compl\u00e8tement malade de sortir des idiocies pareilles. \u00bb"}, {"timestamp": [3423.12, 3425.64], "text": " Et \u00e7a, tu vois, c'est quelque chose que les optimistes aussi"}, {"timestamp": [3425.64, 3435.28], "text": " disent, ils disent \u00e9coutez le futur a toujours \u00e9t\u00e9 surprenant et en bien et en mal mais et en bien."}, {"timestamp": [3435.28, 3441.16], "text": " Donc \u00eatre optimiste en fait c'est si tu veux c'est pas dire qu'on a des lunettes roses sur le nez."}, {"timestamp": [3441.16, 3452.4], "text": " L'optimiste c'est un mode de rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 l'autre, \u00e0 soi-m\u00eame, qui en fait est fond\u00e9 sur deux trois id\u00e9es simples. Un, c'est plus facile,"}, {"timestamp": [3452.4, 3457.48], "text": " vu qu'on a des vies courtes, de faire la diff\u00e9rence en capitalisant sur nos forces"}, {"timestamp": [3457.48, 3462.36], "text": " qu'en travaillant trop longtemps sur nos faiblesses. Parce que si on travaille tr\u00e8s tr\u00e8s fort sur nos"}, {"timestamp": [3462.36, 3467.24], "text": " forces, avec un petit peu de chance, sur un malentendu, on peut neutraliser en partie nos faiblesses."}, {"timestamp": [3467.24, 3471.92], "text": " Donc mettons d'abord l'accent l\u00e0 o\u00f9 on est bon, l\u00e0 o\u00f9 il y a de la ressource, l\u00e0"}, {"timestamp": [3471.92, 3472.92], "text": " o\u00f9 il y a du potentiel."}, {"timestamp": [3472.92, 3473.92], "text": " Premier \u00e9l\u00e9ment."}, {"timestamp": [3473.92, 3475.48], "text": " C'est un choix, c'est un pari."}, {"timestamp": [3475.48, 3480.76], "text": " Deuxi\u00e8me pari, la vie est faite de deux types de situations."}, {"timestamp": [3480.76, 3485.72], "text": " Celle sur lesquelles on peut quelque chose et celles auxquelles on ne peut rien."}, {"timestamp": [3485.72, 3492.4], "text": " Bon, si je passe ma vie \u00e0 regarder tout ce qui ne va pas et auxquelles je ne peux rien,"}, {"timestamp": [3492.4, 3494.44], "text": " je vais me mettre \u00e0 ruminer du toxique, tu vois."}, {"timestamp": [3494.44, 3497.6], "text": " Je vais apprendre \u00e0 mon inconscient que toute action est inutile et que tout est foutu."}, {"timestamp": [3497.6, 3503.36], "text": " Essayons en permanence, en permanence, de trouver des marges de man\u0153uvre."}, {"timestamp": [3503.36, 3508.16], "text": " C'est ce que le philosophe Pascal Bruckner appelle les failles propices. Essayons dans toute situation"}, {"timestamp": [3508.16, 3510.72], "text": " de vie de trouver o\u00f9 est-ce qu'il y a des failles propices."}, {"timestamp": [3510.72, 3516.24], "text": " \u00c7a c'est le deuxi\u00e8me pari. Le troisi\u00e8me pari de l'optimiste c'est un pari sur les"}, {"timestamp": [3516.24, 3520.6], "text": " solutions co\u00fbte que co\u00fbte, des solutions m\u00eame imparfaites."}, {"timestamp": [3520.6, 3529.6], "text": " C'est on tente quoi, on tente des coups. \u00c7a sera pas parfait, \u00e7a sera temporaire, \u00e7a sera partiel, mais on avance."}, {"timestamp": [3529.6, 3532.92], "text": " Tu vois, moi j'ai des \u00e9tudiants qui sont en mode entrepreneur,"}, {"timestamp": [3532.92, 3535.84], "text": " entrepreneuriat, ils cr\u00e9ent des bo\u00eetes. La question qu'ils me posent souvent c'est"}, {"timestamp": [3535.84, 3540.52], "text": " \u00e9couter Philippe, si \u00e7a marche pas, parce qu'on prend un risque et tout,"}, {"timestamp": [3540.52, 3547.7], "text": " et moi ma r\u00e9ponse a toujours \u00e9t\u00e9 la m\u00eame, d'en dire \u00e9coutez, seul le r\u00e9el existe."}, {"timestamp": [3547.7, 3552.6], "text": " Donc vous avez fait un choix, vous voulez cr\u00e9er une bo\u00eete, tr\u00e8s bien. Moi je vais vous simplifier"}, {"timestamp": [3552.6, 3561.24], "text": " l'avis. Il n'y a que deux sc\u00e9narios possibles, deux. \u00c7a peut bien se passer ou \u00e7a peut mal se"}, {"timestamp": [3561.24, 3569.7], "text": " passer. Mais dans les deux cas de figure, il va se passer quelque chose. Et c'est avec ce qui se passera, bien ou mal, que \u00e7a sera"}, {"timestamp": [3569.7, 3573.14], "text": " \u00e7a, la mati\u00e8re premi\u00e8re, pour passer \u00e0 l'\u00e9tape d'apr\u00e8s. Et ce qui est l'histoire"}, {"timestamp": [3573.14, 3577.46], "text": " d'ailleurs de tous les entrepreneurs qui ont rebondi. Donc tu vois, les forces, les"}, {"timestamp": [3577.46, 3581.54], "text": " marges de man\u0153uvre, les solutions et surtout le quatri\u00e8me point de l'optimisme"}, {"timestamp": [3581.54, 3591.8], "text": " qui est de dire, haut de pari, je fais un haut de pari, un quatri\u00e8me pari, dans le fond, comme personne n'a jamais \u00e9t\u00e9 demain matin, on n'est jamais \u00e0 l'abri d'une bonne"}, {"timestamp": [3591.8, 3597.84], "text": " surprise. Et donc, je demande d'ailleurs aux gens d'\u00eatre honn\u00eates avec eux-m\u00eames, prenez sur"}, {"timestamp": [3597.84, 3602.6], "text": " l'ensemble de vos vies \u00e0 vous, vie personnelle, vie professionnelle, l'ensemble des grands moments,"}, {"timestamp": [3602.6, 3605.72], "text": " des grandes bifurcations, des moments o\u00f9 tout a boug\u00e9 dans un sens ou dans l'autre,"}, {"timestamp": [3605.72, 3612.0], "text": " 9 fois sur 10, vous l'aviez pas vu venir. Donc moi je peux vous faire une pr\u00e9diction sur votre avenir \u00e0 coup s\u00fbr,"}, {"timestamp": [3612.0, 3615.0], "text": " c'est qu'il va \u00eatre surprenant, en particulier pour vous."}, {"timestamp": [3615.0, 3620.0], "text": " C'est un point de passage obligatoire pour un entrepreneur,"}, {"timestamp": [3620.0, 3626.8], "text": " justement la mati\u00e8re des personnes, si je puis m'expliquer, mais comme \u00e7a que je travaille sur ce podcast,"}, {"timestamp": [3626.8, 3630.3], "text": " qui sont donc des entrepreneurs, des sportifs, des artistes."}, {"timestamp": [3630.3, 3634.0], "text": " Trop d'entrepreneurs pour l'instant, il va falloir que je fasse, mais c'est plus ma nature."}, {"timestamp": [3634.0, 3636.5], "text": " Mais on est oblig\u00e9 d'\u00eatre optimiste."}, {"timestamp": [3636.5, 3639.3], "text": " On est oblig\u00e9 pour une raison simple, si tu veux, c'est que..."}, {"timestamp": [3639.3, 3640.3], "text": " Sinon tu le fais pas."}, {"timestamp": [3640.3, 3643.0], "text": " Je sais pas si tu es papa de trois enfants."}, {"timestamp": [3643.0, 3644.0], "text": " Bon, mais moi j'en ai deux."}, {"timestamp": [3644.0, 3647.52], "text": " Donc tu vois, quand on est parent, on a charge d'\u00e2me."}, {"timestamp": [3647.52, 3649.52], "text": " On le dit toujours, c'est une belle expression."}, {"timestamp": [3649.52, 3653.52], "text": " Quand on est entrepreneur, on a charge d'\u00e9tat d'\u00e2me."}, {"timestamp": [3653.52, 3660.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que la fa\u00e7on dont on va nous parler va d\u00e9velopper un certain type d'\u00e9tat d'\u00e2me"}, {"timestamp": [3660.0, 3665.12], "text": " chez les gens qui nous ont suivis, chez nos commanditaires, chez les business angels,"}, {"timestamp": [3665.12, 3668.64], "text": " chez nos nouveaux clients, chez nos futurs clients, nos prospects."}, {"timestamp": [3668.64, 3670.64], "text": " On travaille sur des \u00e9tats d'\u00e2me."}, {"timestamp": [3670.64, 3676.4], "text": " L'\u00e9tat d'\u00e2me de l'entrepreneur, un entrepreneur est quelqu'un, c'est un homme ou une femme qui a vocation \u00e0 \u00eatre suivi"}, {"timestamp": [3676.4, 3679.92], "text": " le long d'un chemin qui \u00e0 ce jour n'est pas bord\u00e9, n'est pas \u00e9tabli."}, {"timestamp": [3679.92, 3683.04], "text": " Puisque on travaille sur quelque chose qui est en train de se faire."}, {"timestamp": [3683.04, 3689.72], "text": " Donc, je suis oblig\u00e9 d'\u00eatre une machine \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer, certes de la cr\u00e9dibilit\u00e9,"}, {"timestamp": [3689.72, 3695.36], "text": " \u00e7a va de soi, mais aussi de la confiance, de l'envie, du d\u00e9sir, de l'attirance,"}, {"timestamp": [3695.36, 3697.76], "text": " de la loyaut\u00e9, de la fid\u00e9lit\u00e9."}, {"timestamp": [3697.76, 3704.08], "text": " Et l'optimisme, celui qui est optimiste, c'est celui ou celle qui, \u00e0 travers ses propos,"}, {"timestamp": [3704.08, 3705.28], "text": " va entretenir \u00e7a."}, {"timestamp": [3705.28, 3710.12], "text": " Et \u00e7a veut dire que celui qui est aux commandes de toute fa\u00e7on, l'entrepreneur efficace,"}, {"timestamp": [3710.12, 3717.08], "text": " il a un optimiste qui est aux commandes, mais attention, il a un pessimiste dans la soute."}, {"timestamp": [3717.08, 3723.24], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on a toujours les deux, mais il y en a un qui est l\u00e0 pour r\u00e9guler en cas d'avarie,"}, {"timestamp": [3723.24, 3726.72], "text": " en cas de difficult\u00e9. La fonction pessimiste, elle existe, tu vois."}, {"timestamp": [3726.72, 3732.24], "text": " C'est la fonction d'alerte, la fonction de pr\u00e9caution, la fonction gestion du risque, etc."}, {"timestamp": [3732.24, 3736.88], "text": " Bien \u00e9videmment, mais elle est uniquement une fonction de r\u00e9gulation."}, {"timestamp": [3736.88, 3743.0], "text": " Si tu as, tu vois, une dynamique optimiste avec une r\u00e9gulation pessimiste,"}, {"timestamp": [3743.0, 3744.72], "text": " mais c'est le top du top."}, {"timestamp": [3744.72, 3745.8], "text": " Alors dans l'entrepreneuriat,"}, {"timestamp": [3745.8, 3749.68], "text": " \u00e7a va se traduire comment ? Par le fait que tu as des gens qui vont \u00eatre... Un entrepreneur,"}, {"timestamp": [3749.68, 3753.84], "text": " c'est un optimiste de but, on va gagner, on va r\u00e9ussir, on va cr\u00e9er un nouveau march\u00e9,"}, {"timestamp": [3753.84, 3758.0], "text": " \u00e7a va \u00eatre formidable, mais c'est aussi un pessimiste de chemin. Il va te dire \u00ab attendez,"}, {"timestamp": [3758.0, 3764.6], "text": " \u00e7a va pas se passer comme \u00e7a, ils vont pas nous laisser faire \u00bb. Donc \u00eatre dans \u00ab on va y arriver,"}, {"timestamp": [3764.6, 3765.64], "text": " mais \u00e7a va \u00eatre qu'au temps"}, {"timestamp": [3765.64, 3769.76], "text": " c'est typiquement ce que j'appelle moi l'optimiste responsable, l'optimisme"}, {"timestamp": [3769.76, 3772.88], "text": " tonique. Du coup j'allais en fait te poser des questions mais une question"}, {"timestamp": [3772.88, 3776.56], "text": " qui \u00e9tait est-ce qu'un entrepreneur pessimiste peut r\u00e9ussir mais \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [3776.56, 3780.28], "text": " \u00e0 un entrep... et du coup ce que tu me dis en vue d'une autre question c'est est-ce"}, {"timestamp": [3780.28, 3783.16], "text": " qu'un entrepreneur qui est que optimiste peut r\u00e9ussir aussi parce que..."}, {"timestamp": [3783.16, 3786.38], "text": " Un entrepreneur qui est que optimiste peut r\u00e9ussir aussi ? Parce que... Un entrepreneur qui est que optimiste peut r\u00e9ussir"}, {"timestamp": [3786.38, 3789.38], "text": " \u00e0 condition qu'il se soit \u00e0 quelques endroits cl\u00e9s"}, {"timestamp": [3789.38, 3791.38], "text": " entour\u00e9 de pessimistes."}, {"timestamp": [3791.38, 3794.38], "text": " C'est pas un hasard si d'ailleurs dans l'entrepreneuriat"}, {"timestamp": [3794.38, 3795.38], "text": " t'as souvent des \u00e9quipes, tu vois,"}, {"timestamp": [3795.38, 3800.38], "text": " entre le techno, le commercial et le gestionnaire"}, {"timestamp": [3800.38, 3805.56], "text": " c'est vrai que voil\u00e0, on a besoin d'un commercial qui soit un optimiste \u00e0 tout"}, {"timestamp": [3805.56, 3811.28], "text": " craint, d'un gestionnaire qui aura on va dire le niveau pertinent de"}, {"timestamp": [3811.28, 3817.24], "text": " prudence, de scepticisme, qui se m\u00e9fiera des emballements, qui r\u00e9gulera et puis je"}, {"timestamp": [3817.24, 3821.56], "text": " dirais le techno qui se baladera entre les deux selon ce qu'on est en train de"}, {"timestamp": [3821.56, 3824.2], "text": " faire. C'est clair, en revanche..."}, {"timestamp": [3824.2, 3826.0], "text": " J'ai l'impression que faire. C'est clair. En revanche, le probl\u00e8me de..."}, {"timestamp": [3826.0, 3829.0], "text": " Un optimiste tout seul,"}, {"timestamp": [3829.0, 3831.0], "text": " il risque de se mettre en danger."}, {"timestamp": [3831.0, 3833.0], "text": " Et un pessimiste tout seul"}, {"timestamp": [3833.0, 3835.0], "text": " risque de plomber l'ambiance"}, {"timestamp": [3835.0, 3837.0], "text": " et tuer le d\u00e9sir de le suivre."}, {"timestamp": [3837.0, 3839.0], "text": " Donc voil\u00e0. On se l'a dit."}, {"timestamp": [3839.0, 3841.0], "text": " Apr\u00e8s, il y a aussi un choix."}, {"timestamp": [3841.0, 3843.0], "text": " Enfin, il y a un choix. C'est pas vraiment un choix, mais"}, {"timestamp": [3843.0, 3845.12], "text": " un peu quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3848.4, 3850.4], "text": " Moi, j'ai souvent un chef d'entreprise, parce que je forme beaucoup de dirigeants, il me dit, mais \u00e9coutez, Philippe, je sais pas comment vous dire,"}, {"timestamp": [3851.52, 3854.24], "text": " mais c'est ma nature, quoi, je suis pas optimiste."}, {"timestamp": [3854.24, 3856.56], "text": " Je lui dis, mais \u00e9coutez, y a pas de probl\u00e8me, faites semblant."}, {"timestamp": [3857.52, 3858.4], "text": " Just pretend."}, {"timestamp": [3858.4, 3860.16], "text": " Parce qu'on attend \u00e7a de vous."}, {"timestamp": [3860.16, 3862.56], "text": " C'est-\u00e0-dire que vous avez le droit d'avoir des doutes,"}, {"timestamp": [3862.56, 3864.32], "text": " mais quand vous \u00eates en situation,"}, {"timestamp": [3864.32, 3867.6], "text": " la situation, l\u00e0 aussi, concr\u00e8te, on est en r\u00e9union de travail,"}, {"timestamp": [3867.6, 3871.8], "text": " on est en train de pr\u00e9parer le plan d'action pour l'ann\u00e9e qui vient,"}, {"timestamp": [3871.8, 3875.0], "text": " on est en r\u00e9union de r\u00e9solution pour un probl\u00e8me technique avec un client,"}, {"timestamp": [3875.0, 3878.2], "text": " \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce qu'on attend du dirigeant ou de la dirigeante,"}, {"timestamp": [3878.2, 3881.4], "text": " c'est qu'il soit celui qui en pose suroptimisme. Pourquoi ?"}, {"timestamp": [3881.4, 3889.72], "text": " Parce que d\u00e8s l'instant o\u00f9 je suis optimiste, je donne de fait l'autorisation et la permission aux autres de l\u00e2cher eux"}, {"timestamp": [3889.72, 3893.88], "text": " aussi les fauves et leur optimiste int\u00e9rieur. M\u00eame si moi-m\u00eame je sais que"}, {"timestamp": [3893.88, 3899.36], "text": " l\u00e0 j'ai quelques doutes, mais je suis oblig\u00e9 d'avoir cette attitude pour"}, {"timestamp": [3899.36, 3900.52], "text": " permettre aux autres de le faire."}, {"timestamp": [3900.52, 3903.12], "text": " Et quand tu dis je suis pas par nature optimiste, enfin pas toi, mais tu te"}, {"timestamp": [3903.12, 3907.28], "text": " projettes l\u00e0, tu peux pas le devenir ? C'est un \u00e9tat qui se change \u00e7a tu crois ?"}, {"timestamp": [3907.28, 3914.28], "text": " Disons que, comment te dire, le trait de caract\u00e8re optimiste ou pessimiste"}, {"timestamp": [3914.28, 3917.64], "text": " il se structure donc pendant le d\u00e9veloppement de l'enfant et de"}, {"timestamp": [3917.64, 3922.76], "text": " l'adolescent, mais il se structure \u00e0 partir de plein de sources qui sont pas"}, {"timestamp": [3922.76, 3928.28], "text": " toutes contr\u00f4lables. \u00c7a se structure structure \u00e0 partir bien s\u00fbr des exp\u00e9riences de la vie autour de l'\u00e9ducation,"}, {"timestamp": [3928.28, 3932.56], "text": " bien \u00e9videmment, les messages d'\u00e9ducation. C'est aussi aussi des exp\u00e9riences de la vie."}, {"timestamp": [3932.56, 3939.08], "text": " Comment te dire, moi souvent je dis c'est une expression que j'avais vol\u00e9e gentiment"}, {"timestamp": [3939.08, 3943.24], "text": " mais \u00e0 Jean Dormaisson qui disait moi j'ai travers\u00e9 la vie en premi\u00e8re classe."}, {"timestamp": [3943.24, 3945.52], "text": " Moi je peux le dire tu vois j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans des bonnes conditions, j'ai travers\u00e9 la vie en premi\u00e8re classe. Moi je peux le dire, tu vois, j'ai toujours"}, {"timestamp": [3945.52, 3950.52], "text": " \u00e9t\u00e9 dans des bonnes conditions. Donc dans le fond on pourrait me dire c'est facile pour toi d'\u00eatre"}, {"timestamp": [3950.52, 3954.92], "text": " optimiste. Ouais, bien \u00e9videmment, moi je suis parce que je trouve que je rends gr\u00e2ce \u00e0 tout ce qui a"}, {"timestamp": [3954.92, 3959.24], "text": " pu m'arriver, c'est formidable. Donc on n'a pas tous la m\u00eame vie, on n'a pas tous les m\u00eames messages"}, {"timestamp": [3959.24, 3969.96], "text": " d'\u00e9ducation. Accessoirement, on n'a pas tous la m\u00eame biochimie. T'as des biochimies du corps qui sont pas tellement favorables \u00e0 l'optimisme. T'as \u00e0 un moment donn\u00e9 des"}, {"timestamp": [3969.96, 3974.04], "text": " carences, tu vois, une carence en vitamine D, en fer, un petit souci hormonal,"}, {"timestamp": [3974.04, 3976.72], "text": " t'as beau \u00eatre le plus optimiste du monde, tout d'un coup t'as un probl\u00e8me de"}, {"timestamp": [3976.72, 3978.52], "text": " l'hypophyse de thyro\u00efde qui commence \u00e0 d\u00e9conner,"}, {"timestamp": [3978.52, 3981.2], "text": " ben tu vas voir que tu vas te lever le matin, ton optimisme il a fondu comme"}, {"timestamp": [3981.2, 3984.2], "text": " neige au soleil. C'est pas que de la volont\u00e9, c'est pas que du mental,"}, {"timestamp": [3984.2, 3988.4], "text": " il y a aussi des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s physiologiques. Donc ce qu'on peut en revanche faire"}, {"timestamp": [3988.4, 3996.36], "text": " c'est progressivement apprendre \u00e0 faire davantage confiance aux autres, \u00e0 faire confiance \u00e0 l'inattendu"}, {"timestamp": [3996.36, 4002.48], "text": " et \u00e0 travailler sur sa capacit\u00e9 \u00e0 tirer parti, \u00e0 parier sur le meilleur. Bien s\u00fbr on sera parfois"}, {"timestamp": [4002.48, 4007.12], "text": " d\u00e9\u00e7u, c'est \u00e9vident qu'on sera d\u00e9\u00e7u, mais c'est jouable."}, {"timestamp": [4007.12, 4012.76], "text": " Et puis moi j'ai un truc l\u00e0 que je peux partager avec nos auditeurs, moi j'ai une vraie conviction"}, {"timestamp": [4012.76, 4017.04], "text": " sur l'optimisme. D'abord je trouve que c'est formidable, c'est hyper \u00e9colo l'optimisme tu"}, {"timestamp": [4017.04, 4020.44], "text": " vois, c'est vert l'optimisme. Pour moi quand je vois l'optimisme je vois pas du rose, je vois du"}, {"timestamp": [4020.44, 4029.24], "text": " vert. Je vois du vert parce que l'optimisme pour moi c'est une \u00e9nergie relationnelle renouvelable. Et pourquoi est-ce qu'elle est renouvelable cette \u00e9nergie relationnelle ?"}, {"timestamp": [4029.24, 4035.2], "text": " C'est parce qu'elle augmente au fur et \u00e0 mesure qu'on la partage. Donc tu te l\u00e8ves le matin, tu"}, {"timestamp": [4035.2, 4038.36], "text": " peux pas te dire tiens, allez aujourd'hui je vais \u00eatre optimiste. C'est pas possible, la vie c'est pas"}, {"timestamp": [4038.36, 4043.12], "text": " comme \u00e7a, \u00e7a marche pas comme \u00e7a. En revanche tu peux te dire bon l\u00e0 aujourd'hui j'ai mon \u00e9tat"}, {"timestamp": [4043.12, 4048.34], "text": " d'humeur du moment mais je vais faire en sorte de rendre le plus optimiste possible par rapport \u00e0 des"}, {"timestamp": [4048.34, 4052.0], "text": " situations concr\u00e8tes un maximum de gens. Je peux pas d\u00e9cider d'\u00eatre optimiste du"}, {"timestamp": [4052.0, 4054.56], "text": " jour au lendemain mais je peux d\u00e9cider d'\u00eatre un pourvoyeur d'optimisme, \u00e7a je"}, {"timestamp": [4054.56, 4057.96], "text": " peux tenter le coup. C'est assez marrant parce que j'ai un gros marqueur"}, {"timestamp": [4057.96, 4064.08], "text": " dans ma vie, je pense que j'ai eu ces faisceaux qui m'ont rendu"}, {"timestamp": [4064.08, 4065.12], "text": " optimiste quand m\u00eame, mais"}, {"timestamp": [4066.56, 4070.88], "text": " il y a des petites choses tu vois dans la vie qui font des diff\u00e9rences et"}, {"timestamp": [4072.2, 4079.68], "text": " pendant un moment \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes je suis all\u00e9 pas mal en Indon\u00e9sie, pas mal \u00e0 Bali dans les \u00eeles aux alentours et puis"}, {"timestamp": [4080.8, 4090.26], "text": " un jour en fin de voyage je suis dans un taxi et puis c'est un m\u00e9ga bordel autour et je lui dis"}, {"timestamp": [4090.26, 4093.74], "text": " mais je sais pas mais il fait quelque chose quoi, klaxonne, enfin j'en sais rien quoi. Et l\u00e0 le type"}, {"timestamp": [4093.74, 4097.94], "text": " me regarde, alors Bali a une particularit\u00e9 dans un pays qui est principalement musulman, c'est que"}, {"timestamp": [4097.94, 4106.4], "text": " c'est une \u00eele hindouiste et il me dit mais... En plus il me regarde genre, mais t'es con ou quoi ? Un peu genre, mais pourquoi en fait ?"}, {"timestamp": [4106.4, 4107.2], "text": " Il comprenait pas."}, {"timestamp": [4107.2, 4110.0], "text": " Et il me dit, mais si je klaxonne..."}, {"timestamp": [4110.0, 4111.8], "text": " Et c'\u00e9tait pas une le\u00e7on qu'il me donnait,"}, {"timestamp": [4111.8, 4113.0], "text": " c'\u00e9tait vraiment juste quelque chose de natural."}, {"timestamp": [4113.0, 4115.3], "text": " Il me dit, si je klaxonne, je vais"}, {"timestamp": [4115.3, 4118.0], "text": " non seulement \u00e9nerver le mec qui fait n'importe quoi devant,"}, {"timestamp": [4118.0, 4120.1], "text": " bon, soit, c'\u00e9tait mon but,"}, {"timestamp": [4120.1, 4122.7], "text": " mais je vais aussi \u00e9nerver toi, moi,"}, {"timestamp": [4122.7, 4124.9], "text": " tous les gens autour qui ont rien \u00e0 voir avec la sc\u00e8ne,"}, {"timestamp": [4124.9, 4126.72], "text": " qui sont chez eux, chez machin, etc."}, {"timestamp": [4126.72, 4129.22], "text": " En fait, ta remarque est compl\u00e8tement d\u00e9bile."}, {"timestamp": [4129.22, 4133.76], "text": " Et ils me le disaient pas comme \u00e7a parce qu'ils sont plut\u00f4t bienveillants justement dans l'approche."}, {"timestamp": [4133.76, 4138.56], "text": " Voil\u00e0. Et donc, deux, trois jours apr\u00e8s, je rentre \u00e0 Paris, je reprenais mon boulot,"}, {"timestamp": [4138.56, 4145.16], "text": " et j'avais laiss\u00e9 mon t\u00e9l\u00e9phone, c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 on pouvait partir en vacances sans t\u00e9l\u00e9phone, bon c'est compliqu\u00e9,"}, {"timestamp": [4147.76, 4148.6], "text": " \u00e0 r\u00e9parer dans un espace SFR"}, {"timestamp": [4149.72, 4151.72], "text": " et et je reviens le chercher,"}, {"timestamp": [4151.76, 4155.2], "text": " \u00e9videmment le premier jour, premi\u00e8re chose que je fais j'imagine, je sors de l'avion, je vais chercher le t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [4155.32, 4157.32], "text": " Et j'arrive dans cet espace SFR"}, {"timestamp": [4159.4, 4164.6], "text": " et c'est le chaos, c'est-\u00e0-dire qu'il y a tout le monde qui, comme moi, qui reviennent de vacances, tout le monde gueule,"}, {"timestamp": [4164.6, 4164.96], "text": " c'est le chaos, c'est \u00e0 dire que il y a tout le monde qui, comme moi, qui revient de vacances, tout le monde gueule,"}, {"timestamp": [4169.02, 4169.08], "text": " les employ\u00e9s gueulent, les clients gueulent, tout le monde est rouge, etc."}, {"timestamp": [4173.68, 4176.76], "text": " Et l\u00e0 je me mets dans un coin, j'ai vu qui m'avait vu, j'ai vu derri\u00e8re qui j'\u00e9tais, donc je sais que bon, bah, de toute fa\u00e7on je vais attendre, et puis que ben, c'est un fait, je suis comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4176.84, 4181.0], "text": " Et au bout d'un moment, je regarde tous ces gens gueuler, je suis quand m\u00eame zen parce que je reviens de vacances,"}, {"timestamp": [4181.8, 4183.48], "text": " et je me dis..."}, {"timestamp": [4183.48, 4185.4], "text": " Je repense \u00e0 ce chauffeur de taxi,"}, {"timestamp": [4185.4, 4189.72], "text": " je me dis, \u00e7a me fait marrer en fait, la situation me fait marrer et je souris"}, {"timestamp": [4189.72, 4194.72], "text": " tout seul dans mon coin sans \u00eatre... et l\u00e0 j'ai une dame qui arrive juste \u00e0"}, {"timestamp": [4194.72, 4199.88], "text": " c\u00f4t\u00e9 qui me dit c'est quoi ton trip genre, pourquoi tu te marres quoi, enfin"}, {"timestamp": [4199.88, 4204.92], "text": " pourquoi vous... et je lui raconte un peu cette histoire, du coup \u00e7a la fait sourire"}, {"timestamp": [4204.92, 4207.2], "text": " de voir cette situation o\u00f9 les gens gueulent pour rien."}, {"timestamp": [4207.2, 4209.56], "text": " Et il y en a une troisi\u00e8me."}, {"timestamp": [4209.56, 4211.64], "text": " Et en fait, le truc s'est propag\u00e9."}, {"timestamp": [4211.64, 4213.96], "text": " Et c'\u00e9tait hallucinant."}, {"timestamp": [4213.96, 4216.16], "text": " La contagion positive, c'est incroyable."}, {"timestamp": [4216.16, 4217.16], "text": " C'est incroyable."}, {"timestamp": [4217.16, 4220.36], "text": " Et je ne l'ai jamais v\u00e9cu de mani\u00e8re aussi forte."}, {"timestamp": [4220.36, 4223.16], "text": " Mais en fait, tu te dis que tu as quand m\u00eame cette responsabilit\u00e9 au quotidien,"}, {"timestamp": [4223.16, 4226.72], "text": " quand tu vis un truc comme \u00e7a, au quotidien d'arriver... J'ai un associ\u00e9"}, {"timestamp": [4226.72, 4229.54], "text": " Laurent qui est encore meilleur que moi je crois l\u00e0-dessus, qui arrive"}, {"timestamp": [4229.54, 4232.12], "text": " vraiment tous les matins avec un grand sourire, en fait \u00e7a fait plaisir"}, {"timestamp": [4232.12, 4235.8], "text": " de le voir arriver. Alors sachant que bon alors c'est vrai que sur le principe"}, {"timestamp": [4235.8, 4238.7], "text": " c'est inattaquable et je suis totalement d'accord avec toi."}, {"timestamp": [4238.7, 4243.4], "text": " En revanche il faut... la nature humaine est ainsi faite que depuis la nuit des"}, {"timestamp": [4243.4, 4247.52], "text": " temps et depuis nos anc\u00eatres des cavernes, nous avons en nous ce qu'on appelle un"}, {"timestamp": [4247.52, 4253.6], "text": " biais de n\u00e9gativit\u00e9. C'est-\u00e0-dire que nous sommes, pour des raisons de survie,"}, {"timestamp": [4253.6, 4258.6], "text": " naturellement port\u00e9s \u00e0 identifier en priorit\u00e9 ce qui va mal parce que c'est"}, {"timestamp": [4258.6, 4263.2], "text": " ce qui a sauv\u00e9 la vie de nos anc\u00eatres. C'est-\u00e0-dire que toi et moi, tu vois, on a un"}, {"timestamp": [4263.2, 4266.2], "text": " point commun, on est tous les deux des descendants de pessimistes."}, {"timestamp": [4266.6, 4268.6], "text": " Parce que les optimistes, ils faisaient pas long feu."}, {"timestamp": [4268.76, 4273.6], "text": " Donc, il y a \u00e7a aussi. L'optimisme n'est devenu un"}, {"timestamp": [4274.76, 4280.4], "text": " facteur et une variable vraiment positif de d\u00e9veloppement que assez tard dans l'histoire humaine."}, {"timestamp": [4281.56, 4289.9], "text": " Et c'est pour \u00e7a que \u00e7a n'est pas quelque chose de naturel, \u00e7a demande effectivement sinon un travail sur l'attention, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [4289.9, 4294.66], "text": " \u00e7a va pas de soi. \u00c0 l'\u00e9tat de nature, c'est quand m\u00eame le pessimisme"}, {"timestamp": [4294.66, 4298.34], "text": " qui est darwinien et bon effectivement maintenant dans nos univers \u00e0 nous,"}, {"timestamp": [4298.34, 4306.72], "text": " sauf p\u00e9riode de grave d\u00e9sordre tu vois, ou dramatique, attentat machin etc."}, {"timestamp": [4306.72, 4312.32], "text": " L'optimisme est probablement plus payant sur la longue dur\u00e9e aujourd'hui, mais pour nous."}, {"timestamp": [4312.32, 4314.48], "text": " Pour nous ici, dans notre monde \u00e0 nous."}, {"timestamp": [4314.48, 4318.8], "text": " On pourrait faire une analogie \u00e0 Star Wars, mais il y a vraiment ce c\u00f4t\u00e9 obscur de la force aussi."}, {"timestamp": [4318.8, 4319.8], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4319.8, 4325.68], "text": " C'est aussi cool d'\u00eatre un peu... alors est-ce que c'est pessimiste en tout cas cynique ?"}, {"timestamp": [4325.68, 4328.56], "text": " Il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu... je veux dire les humoristes,"}, {"timestamp": [4328.56, 4335.36], "text": " c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s... je suis pas s\u00fbr que ce soit que parisien, c'est un peu intellectuel,"}, {"timestamp": [4335.36, 4341.6], "text": " mais il y a un c\u00f4t\u00e9... quand je dis que les optimistes peuvent para\u00eetre b\u00e9ats et un peu concons,"}, {"timestamp": [4341.6, 4343.6], "text": " il y a ce c\u00f4t\u00e9 vraiment..."}, {"timestamp": [4343.6, 4356.0], "text": " Oui mais tu vois, apr\u00e8s, le cynique en fait, on pourrait presque dire d'ailleurs que l'optimisme et le pessimisme sont deux logiques qui sont parall\u00e8les."}, {"timestamp": [4356.0, 4362.0], "text": " En aucun cas, on ne peut pas aujourd'hui, m\u00eame scientifiquement, dire que l'optimisme et le pessimisme s'opposent."}, {"timestamp": [4362.0, 4365.08], "text": " Tu peux effectivement avoir des personnalit\u00e9s qui sont"}, {"timestamp": [4365.8, 4368.44], "text": " tr\u00e8s optimistes et peu pessimistes,"}, {"timestamp": [4368.56, 4369.56], "text": " on voit tr\u00e8s bien ce que \u00e7a peut \u00eatre,"}, {"timestamp": [4370.2, 4372.4], "text": " tr\u00e8s pessimistes et peu optimistes,"}, {"timestamp": [4372.48, 4373.32], "text": " on voit ce que \u00e7a peut \u00eatre."}, {"timestamp": [4373.64, 4375.6], "text": " Tu peux avoir des gens qui sont"}, {"timestamp": [4376.0, 4379.12], "text": " \u00e0 la fois tr\u00e8s optimistes et tr\u00e8s pessimistes."}, {"timestamp": [4379.48, 4380.96], "text": " L'exemple typique du cr\u00e9ateur"}, {"timestamp": [4381.12, 4383.32], "text": " \u00e0 certains moments cl\u00e9 de sa cr\u00e9ation d'entreprise, etc."}, {"timestamp": [4383.32, 4388.52], "text": " Donc moi, dans les tests qu'on peut faire passer, on se rend rend compte que souvent les dirigeants d'entreprise ont un score tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4388.52, 4392.72], "text": " \u00e9lev\u00e9 sur les deux dimensions en tant que potentiel. Et puis tu as ceux je dirais qui"}, {"timestamp": [4392.72, 4396.92], "text": " sont ni l'un ni l'autre tu vois. C'est ni optimiste ni pessimiste je m'en fous. Et le"}, {"timestamp": [4396.92, 4401.52], "text": " v\u00e9ritable ennemi de l'optimisme c'est pas le pessimisme c'est le cynisme. C'est \u00e0 dire c'est"}, {"timestamp": [4401.52, 4410.24], "text": " vraiment rien \u00e0 l'importance etc. Bien s\u00fbr la d\u00e9rision, \u00e7a peut \u00eatre aussi amusant, sous couvert d'humour."}, {"timestamp": [4410.24, 4420.52], "text": " Ce qui est emb\u00eatant c'est quand la d\u00e9rision devient le filtre prioritaire de toute \u00e9valuation."}, {"timestamp": [4420.52, 4424.6], "text": " Alors c'est dr\u00f4le mais c'est vrai qu'on rit."}, {"timestamp": [4424.6, 4425.8], "text": " Moi je le vois sur certaines \u00e9missions d'humoristes mais c'est vrai qu'on rit. Moi je le vois sur"}, {"timestamp": [4425.8, 4431.6], "text": " certaines \u00e9missions d'humoristes, c'est clair qu'on rigole mais c'est un mode de"}, {"timestamp": [4431.6, 4437.52], "text": " fonctionnement o\u00f9 tout se vaut et donc rien ne vaut rien, toute initiative un"}, {"timestamp": [4437.52, 4442.08], "text": " peu originale va \u00eatre a priori tourn\u00e9e en d\u00e9rision parce que c'est"}, {"timestamp": [4442.08, 4448.76], "text": " amusant. On va \u00eatre dans cette logique l\u00e0, mais bon en soi \u00e7a reste quand m\u00eame dr\u00f4le"}, {"timestamp": [4448.76, 4452.44], "text": " parce qu'on carbure \u00e0 \u00e7a. C'est comme l'histoire des mauvaises nouvelles, tu vois, on dirait"}, {"timestamp": [4452.44, 4457.0], "text": " les gens n'aiment que les mauvaises nouvelles. Non, les gens n'aiment prioritairement les nouvelles"}, {"timestamp": [4457.0, 4461.6], "text": " dramatiques parce que les nouvelles dramatiques, quelles qu'elles soient, sont porteuses de quelque"}, {"timestamp": [4461.6, 4467.6], "text": " chose, d'apprentissage et d'enseignement. Mais en revanche, c'est Jo\u00ebl de Ren\u00e9 qui dit \u00e7a d'ailleurs, c'est pas moi,"}, {"timestamp": [4467.6, 4469.6], "text": " il dit mais vraiment pourquoi est-ce que les gens aiment les mauvaises nouvelles ?"}, {"timestamp": [4469.6, 4471.6], "text": " C'est qu'il y a beaucoup de gens, quand ils voient des mauvaises nouvelles \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,"}, {"timestamp": [4471.6, 4475.12], "text": " ils oseront pas se l'avouer mais de facto c'est en train de les rassurer"}, {"timestamp": [4475.12, 4477.12], "text": " sur leur propre situation \u00e0 eux."}, {"timestamp": [4477.12, 4480.0], "text": " Tu es l\u00e0 devant une catastrophe \u00e0 l'autre bout du monde o\u00f9 tout a p\u00e9t\u00e9 etc."}, {"timestamp": [4480.0, 4482.8], "text": " Tu as tout dans boucle sur les cha\u00eenes d'info et toi tu es l\u00e0 dans ton salon"}, {"timestamp": [4482.8, 4484.8], "text": " en disant \u00ab Oh la la, les pauvres gens ! \u00bb"}, {"timestamp": [4484.8, 4486.1], "text": " Ah oui mais tu peux pas t'imaginer le bien que \u00e7a te fait"}, {"timestamp": [4486.1, 4491.5], "text": " m\u00eame si tu veux pas te l'admettre tu vois c'est... on est aussi l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [4491.5, 4497.86], "text": " C'est hyper int\u00e9ressant. Pour passer juste alors tr\u00e8s rapidement mais"}, {"timestamp": [4497.86, 4504.46], "text": " comprendre parce que tu parles donc des grandes gueules, cinq ans, c'est quoi"}, {"timestamp": [4504.46, 4507.2], "text": " cet interstice dans ta vie, comment \u00e7a arrive ?"}, {"timestamp": [4507.2, 4515.36], "text": " Tu sais, \u00e0 l'\u00e9poque j'avais fait un d\u00e9jeuner, on parlait d'optimisme, je devais faire une \u00e9mission sur RMC, je sais plus avec qui,"}, {"timestamp": [4515.36, 4520.28], "text": " je crois que c'\u00e9tait avec Brigitte La\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, pour parler d'optimisme dans la vie, tout \u00e7a, c'\u00e9tait dans l'\u00e9mission de Brigitte La\u00e9."}, {"timestamp": [4520.28, 4528.8], "text": " Et j'avais discut\u00e9 avec Franck Lanou, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque le patron de la station. On \u00e9tait donc dans les locaux de l'Obs, puisque mon \u00e9diteur, toujours mon \u00e9ditrice, d'ailleurs,"}, {"timestamp": [4528.8, 4533.7], "text": " France Rock, qui dirige les \u00e9ditions Saint-Simon, qui est l'\u00e9diteur de mes bouquins, \u00e9tait l\u00e0."}, {"timestamp": [4533.7, 4535.7], "text": " Et il se trouve que \u00e0 la table, on parle politique."}, {"timestamp": [4535.7, 4542.2], "text": " Et il me dit, tiens, est-ce que \u00e7a t'int\u00e9resserait ? On cherche \u00e0 renouveler nos chroniqueurs, commentateurs, de tester."}, {"timestamp": [4542.2, 4544.7], "text": " Moi, je trouvais \u00e7a amusant, parce que j'avais jamais fait de radio."}, {"timestamp": [4544.7, 4545.64], "text": " Et je lui dis, ben \u00e9coute, pourquoi pas ? Donc je connaissais bien, moi, l'\u00e9m. Moi je trouvais \u00e7a amusant parce que j'avais jamais fait de radio et je me disais"}, {"timestamp": [4545.64, 4548.04], "text": " ben \u00e9coute pourquoi pas ? Donc je connaissais bien moi l'\u00e9mission, je l'\u00e9coutais"}, {"timestamp": [4548.04, 4550.68], "text": " souvent, je me disais voil\u00e0 moi je vais me faire aligner, il y a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4550.68, 4554.92], "text": " effectivement des vraies grandes gueules l\u00e0-dedans, \u00e7a va \u00eatre bon. Et puis j'y suis"}, {"timestamp": [4554.92, 4558.92], "text": " all\u00e9, j'ai trouv\u00e9 l'\u00e9quipe tr\u00e8s sympa et j'ai travaill\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement,"}, {"timestamp": [4558.92, 4563.6], "text": " j'ai fait \u00e0 peu pr\u00e8s 3 et 4 \u00e9missions par mois pendant"}, {"timestamp": [4563.6, 4567.52], "text": " 4-5 ans. Non et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un moment bien, c'\u00e9tait un moment de ma vie que j'ai"}, {"timestamp": [4567.52, 4570.36], "text": " beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, \u00e7a m'a beaucoup appris, j'ai rencontr\u00e9 des gens tout \u00e0 fait"}, {"timestamp": [4570.36, 4575.16], "text": " passionnants et j'ai gard\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s bon souvenir de la radio, de RMC, de"}, {"timestamp": [4575.16, 4579.28], "text": " l'\u00e9quipe qui pilote toujours \u00e7a, qui sont Alain Marchand et Olivier Truchot"}, {"timestamp": [4579.28, 4583.08], "text": " et vraiment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment formidable et puis apr\u00e8s j'ai pass\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [4583.08, 4587.8], "text": " autre chose. Petit hasard, on a parl\u00e9 longuement de radio et de comment chroniquer"}, {"timestamp": [4587.8, 4591.16], "text": " et devenir chroniqueur avec David Habicher dans un super \u00e9pisode."}, {"timestamp": [4592.6, 4595.88], "text": " Pour revenir sur ce point de contact,"}, {"timestamp": [4595.88, 4598.28], "text": " ce qui fait qu'on est l\u00e0 aujourd'hui,"}, {"timestamp": [4599.28, 4603.4], "text": " c'est donc que je cherchais ce que c'\u00e9tait que la chance."}, {"timestamp": [4604.16, 4607.1], "text": " Et pourquoi tous ces gens me disent qu'ils ont eu de la chance"}, {"timestamp": [4609.0, 4615.54], "text": " Et que j'y crois et pas vraiment et voil\u00e0 et puis et puis on tombe assez rapidement sur ta vid\u00e9o"}, {"timestamp": [4616.3, 4618.3], "text": " cette vid\u00e9o dont tu parlais tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [4621.9, 4628.0], "text": " Tu peux me raconter l'histoire de cette vid\u00e9o ? Oui, c'est d'ailleurs parce que l'histoire de la vid\u00e9o d'ailleurs en tant que telle,"}, {"timestamp": [4628.0, 4635.0], "text": " \u00e0 elle seule, j'allais presque dire r\u00e9sume la th\u00e9orie."}, {"timestamp": [4635.0, 4642.0], "text": " Moi \u00e0 l'\u00e9poque, donc on est en 2006, et je suis le directeur d'un grand programme"}, {"timestamp": [4642.0, 4646.54], "text": " de l'ESCP qui est l'ex\u00e9cutive MBA, programme international,"}, {"timestamp": [4646.54, 4654.3], "text": " c'est vraiment le porte-drapeau de l'\u00e9cole. Et \u00e0 l'\u00e9poque, donc 2006, des \u00e9tudiants,"}, {"timestamp": [4654.3, 4659.06], "text": " des grands \u00e9tudiants parce que en ex\u00e9cutive MBA c'est entre 30 et 45 ans quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [4659.06, 4664.48], "text": " donc des participants on devrait dire, viennent me voir et me disent \u00e9coute Philippe, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [4664.48, 4665.56], "text": " il y a un"}, {"timestamp": [4665.56, 4669.12], "text": " nouveau truc dont on parle en ce moment c'est les blogs on voudrait cr\u00e9er un"}, {"timestamp": [4669.12, 4674.32], "text": " blog mais le service informatique peut nous aider \u00e0 cr\u00e9er ce blog mais on a"}, {"timestamp": [4674.32, 4680.04], "text": " besoin d'images libres de droit pour monter la maquette est-ce qu'on peut"}, {"timestamp": [4680.04, 4685.92], "text": " demander au prof ? Je dis allez-y. Ils demandent au prof et puis \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a ne r\u00e9agit pas plus que \u00e7a."}, {"timestamp": [4685.92, 4689.44], "text": " Ils reviennent vers moi. Il dit, \u00e9coute, l\u00e0 il y a un peu une urgence. Est-ce qu'on peut venir..."}, {"timestamp": [4689.44, 4693.52], "text": " \u00c0 la limite tu fais n'importe quoi, tu t'assieds derri\u00e8re ton bureau, tu dis blablabla, mais il nous"}, {"timestamp": [4693.52, 4699.56], "text": " faut des images d'un prof, de quelqu'un qui nous parle de quelque chose. Je dis, \u00e9coutez, venez dans"}, {"timestamp": [4699.56, 4708.6], "text": " mon bureau, on se donne rendez-vous. Je me souviens tr\u00e8s tr\u00e8s bien de \u00e7a, c'\u00e9tait un vendredi, tu vois c'est tr\u00e8s important, c'est un vendredi \u00e0 4 heures, avant le week-end quoi."}, {"timestamp": [4708.6, 4714.4], "text": " Le vendredi \u00e0 4 heures arrive, personne. Et mais moi j'avais un d\u00eener ce soir-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4714.4, 4720.0], "text": " et j'ai dit l\u00e0 on attend, on attend, et ils arrivent la bouche en coeur avec leur cam\u00e9ra et tout,"}, {"timestamp": [4720.0, 4724.6], "text": " dans mon bureau, mais il est 6 heures, 6 heures et demie. J'ai dit \u00e9coutez vous rigolez ou quoi ?"}, {"timestamp": [4724.6, 4727.0], "text": " Bon, en plus je sais m\u00eame pas de quoi il faut que je parle."}, {"timestamp": [4727.0, 4730.12], "text": " Ah mais \u00e9coute Philippe \u00e7a n'a aucune importance, tu parles de ce que tu veux."}, {"timestamp": [4730.12, 4734.72], "text": " Bon et j'ai sur mon bureau, parce que je dois \u00e9crire pendant le week-end,"}, {"timestamp": [4734.72, 4738.84], "text": " un article pour un magazine qui s'appelle les courriers cadres,"}, {"timestamp": [4738.84, 4743.96], "text": " un magazine qui existe encore, de la PEC, et je dois \u00e9crire un article sur est-ce que la"}, {"timestamp": [4743.96, 4750.52], "text": " chance a un impact quand on cherche un travail. Bon tu vois bon et donc j'ai plein j'ai des notes donc je dis \u00e9coutez"}, {"timestamp": [4750.52, 4756.28], "text": " les amis moi je suis en retard vous aussi donc l\u00e0 vous mettez votre cam\u00e9ra je m'assois cam\u00e9ra"}, {"timestamp": [4756.28, 4762.32], "text": " fixe on fait une prise moins de cinq minutes parce que je vais et puis c'est bon oui oui il n'y a"}, {"timestamp": [4762.32, 4767.92], "text": " aucun enjeu si tu veux donc tu vois on y va va. On filme, j'ai mes notes sous les yeux, je les regarde rapidement et je fais une impro"}, {"timestamp": [4767.92, 4773.52], "text": " en 5 minutes, mais chrono, sur le truc, la r\u00e9ussite, une question de chance, etc."}, {"timestamp": [4773.52, 4778.2], "text": " Et fini, mis en bo\u00eete et on n'en parle plus. Termin\u00e9, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0."}, {"timestamp": [4778.2, 4783.8], "text": " Deux ans apr\u00e8s, ils me rappellent et ils me disent tu sais, bon le blog qu'on avait cr\u00e9\u00e9,"}, {"timestamp": [4783.8, 4785.06], "text": " personne n'y va, \u00e7a ne fonctionne pas,"}, {"timestamp": [4785.06, 4790.0], "text": " on va le fermer. En revanche, il nous reste tes images, qu'est-ce qu'on en fait ? Je leur dis"}, {"timestamp": [4790.0, 4795.0], "text": " vous me faites un petit fichier mp4, vous me l'envoyez quoi, enfin un truc sympa. Ils me disent"}, {"timestamp": [4795.0, 4798.12], "text": " si tu veux, on sait que toi t'es pas tr\u00e8s techno mais nous on s'en occupe, tu sais qu'il y a des"}, {"timestamp": [4798.12, 4802.96], "text": " sites maintenant de partage de vid\u00e9os un peu partout sur le net, Dailymotion, YouTube, etc."}, {"timestamp": [4802.96, 4807.64], "text": " Si \u00e7a te dit, on le met dessus. Oh, je dis \u00e9coutez, n'oubliez pas de dire que c'est ESCP quand m\u00eame, \u00e7a fera de la pub \u00e0 l'\u00e9cole."}, {"timestamp": [4807.64, 4812.56], "text": " Mettez-le, c'est toujours sympa. Et ils mettent cette vid\u00e9o sur la chance, cette petite vid\u00e9o,"}, {"timestamp": [4812.56, 4816.64], "text": " d'ailleurs, tout le monde peut aller la voir. Elle est un peu verd\u00e2tre."}, {"timestamp": [4816.64, 4817.76], "text": " Ah oui, c'est old school."}, {"timestamp": [4817.76, 4825.94], "text": " Techniquement, c'est compl\u00e8tement old school, mais c'est l\u00e0, ce jour-l\u00e0, \u00e0 cet instant pr\u00e9cis,"}, {"timestamp": [4825.94, 4830.5], "text": " parce que j'avais pas de pression, parce que j'\u00e9tais habit\u00e9 par le sujet,"}, {"timestamp": [4830.5, 4834.5], "text": " je m'appr\u00eatais \u00e0 \u00e9crire un article que j'ai \u00e9crit d'ailleurs apr\u00e8s, ainsi de suite,"}, {"timestamp": [4834.5, 4841.0], "text": " j'\u00e9tais, si tu veux, align\u00e9 avec, \u00e7a je le savais pas, mais avec aussi ce que tout un tas de gens attendaient."}, {"timestamp": [4841.0, 4845.6], "text": " Et j'ai dit, et cette vid\u00e9o a eu un caract\u00e8re viral invraisemblable"}, {"timestamp": [4845.6, 4850.0], "text": " \u00e7a c'est eu des millions de vues et on continue \u00e0 la voir des gens continuent"}, {"timestamp": [4850.0, 4852.92], "text": " \u00e0 la voir r\u00e9guli\u00e8rement et dieu sait que des vid\u00e9os sur ce sujet"}, {"timestamp": [4852.92, 4858.28], "text": " j'en ai fait d'autres apr\u00e8s avec tu vois de la hd des incrustations de texte"}, {"timestamp": [4858.28, 4861.56], "text": " je les fais beaucoup sur sc\u00e8ne enfin donc il ya plein de vid\u00e9os de moi"}, {"timestamp": [4861.56, 4866.0], "text": " parlant de la chance mais la vid\u00e9o 0 z\u00e9ro, c'est celle l\u00e0."}, {"timestamp": [4866.0, 4872.0], "text": " C'est la premi\u00e8re et il faut savoir, pour la petite histoire, que c'est parce qu'il y a eu cette vid\u00e9o"}, {"timestamp": [4872.0, 4877.0], "text": " que j'ai derri\u00e8re un moment, donc c'\u00e9tait deux ans, trois ans apr\u00e8s, quatre ans apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4877.0, 4880.0], "text": " c'est pour \u00e7a que les gars qui cr\u00e9ent la Ligue des Optimistes m'ont contact\u00e9."}, {"timestamp": [4880.0, 4882.0], "text": " C'\u00e9tait pas pour l'optimisme, c'\u00e9tait \u00e7a."}, {"timestamp": [4882.0, 4884.0], "text": " C'est pour \u00e7a que j'ai fait de la radio."}, {"timestamp": [4884.0, 4887.2], "text": " Et donc, pour \u00eatre tout \u00e0 fait clair, d'ailleurs j'en parlais \u00e0 mes enfants, tu vois, pas plus tard qu'hier."}, {"timestamp": [4887.2, 4896.0], "text": " Aujourd'hui, l\u00e0, \u00e0 l'heure o\u00f9 on se parle, 99% de la totalit\u00e9 de mes activit\u00e9s"}, {"timestamp": [4896.0, 4909.38], "text": " est une suite, direct ou indirect, de cette vid\u00e9o, en termes d'activit\u00e9, chiffre d'affaires, notori\u00e9t\u00e9, etc. Et souvent je dis \u00e0 mes \u00e9tudiants, je leur dis, vous imaginez que ce jour-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4909.38, 4911.76], "text": " j'avais cours,"}, {"timestamp": [4911.76, 4913.8], "text": " j'\u00e9tais fatigu\u00e9,"}, {"timestamp": [4913.8, 4916.76], "text": " j'avais une gastro, j'\u00e9tais pas bien,"}, {"timestamp": [4916.76, 4920.68], "text": " et je leur dis non, d\u00e9sol\u00e9, moi je peux pas, mais vous allez en trouver un autre."}, {"timestamp": [4920.68, 4924.4], "text": " Ce jour-l\u00e0, vous verrez, si je ne fais pas cette vid\u00e9o,"}, {"timestamp": [4924.4, 4926.0], "text": " ma vie part dans une autre"}, {"timestamp": [4926.0, 4930.24], "text": " direction. Mais bien \u00e9videmment, je le saurais jamais. Et donc c'est \u00e7a qu'on"}, {"timestamp": [4930.24, 4936.28], "text": " doit toujours se dire. Ce qui doit nous rendre optimiste, c'est le nombre de"}, {"timestamp": [4936.28, 4940.68], "text": " mines d'or, de mines de diamants qu'on a rat\u00e9 \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre en"}, {"timestamp": [4940.68, 4943.96], "text": " prenant pas la direction. \u00c7a, \u00e7a devrait nous... Mais en fait non, c'est g\u00e9nial"}, {"timestamp": [4943.96, 4947.44], "text": " parce que \u00e7a veut dire que les mines d'or sous d'autres formes,"}, {"timestamp": [4947.44, 4951.4], "text": " elles vont continuer \u00e0 appara\u00eetre en permanence. La seule chose que les mines"}, {"timestamp": [4951.4, 4954.68], "text": " d'or demandent, c'est un minimum d'attention."}, {"timestamp": [4954.68, 4960.84], "text": " C'est-\u00e0-dire, la moindre des choses que la mine d'or me demande, c'est de l'attendre."}, {"timestamp": [4960.84, 4967.4], "text": " Si je m'attends \u00e0 rien, c'est ce qui va se passer. Mais si je commence \u00e0 m'attendre \u00e0 plein de choses, comme par hasard,"}, {"timestamp": [4967.4, 4970.9], "text": " je crois que c'est Deepak Chopra, le m\u00e9decin indien, qui disait"}, {"timestamp": [4970.9, 4974.4], "text": " on s'est pas trop expliqu\u00e9 pourquoi, mais il appara\u00eet que l'intention"}, {"timestamp": [4974.4, 4978.8], "text": " l'intention organise sa propre r\u00e9alisation."}, {"timestamp": [4978.8, 4982.9], "text": " \u00c7a fait partie, je dirais, des myst\u00e8res syst\u00e9miques du monde."}, {"timestamp": [4982.9, 4985.88], "text": " Alors je vais reprendre une petite anecdote r\u00e9cente qui m'est"}, {"timestamp": [4985.88, 4992.0], "text": " arriv\u00e9e, alors qui est moins heureuse que \u00e7a d'ailleurs, mais m\u00eame qui est tr\u00e8s malheureuse."}, {"timestamp": [4992.0, 4997.12], "text": " Mais il se trouve que moi je suis pas mal dans cette d\u00e9marche, c'est \u00e0 dire j'aime bien faire,"}, {"timestamp": [4997.12, 5002.84], "text": " donc l'intention est d'aller sur des choses et donc j'ai toujours aussi ce faux mot,"}, {"timestamp": [5002.84, 5005.68], "text": " ce fear of missing out, donc cette crainte de louper quelque chose."}, {"timestamp": [5005.68, 5014.64], "text": " Et il n'y a pas un mois, donc on est en janvier 2019, pour f\u00eater les 40 ans d'un de mes amis,"}, {"timestamp": [5014.64, 5022.68], "text": " on va faire accomplir un r\u00eave, qu'on aime tous bien skier, qui est d'aller faire du"}, {"timestamp": [5022.68, 5025.04], "text": " hors-piste d\u00e9pos\u00e9 en h\u00e9lico."}, {"timestamp": [5025.04, 5030.14], "text": " Premi\u00e8re fois, lui est n\u00e9 dans une station de ski, enfin voil\u00e0, il l'a jamais fait"}, {"timestamp": [5030.14, 5036.14], "text": " et on va faire \u00e7a. Je rejoins une bande de copains et ils \u00e9taient l\u00e0 depuis"}, {"timestamp": [5036.14, 5040.64], "text": " quelques jours avant, ils me disent la neige est trop pourrie, on annule, on n'y va pas."}, {"timestamp": [5040.64, 5045.84], "text": " Et l\u00e0, tu vois, dans cette d\u00e9marche d'intention et de choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [5045.84, 5051.56], "text": " j'ai dit non mais c'est pas grave, elle est pas bien. Et en fait ils avaient d\u00e9j\u00e0 annul\u00e9. Et j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [5051.56, 5055.92], "text": " vraiment... tu vois j'\u00e9tais vraiment... alors \u00e9videmment \u00e7a aurait pas chang\u00e9, probablement"}, {"timestamp": [5055.92, 5059.44], "text": " pas chang\u00e9 ma vie. Et encore, tu sais pas, tu sais pas, on filme un truc, on fait quelque chose,"}, {"timestamp": [5059.44, 5070.92], "text": " t'en sais rien. L'h\u00e9licopt\u00e8re le lendemain s'est \u00e9cras\u00e9. Il y a eu sept morts. Et tu te dis en fait dans ces"}, {"timestamp": [5070.92, 5077.76], "text": " moments l\u00e0 finalement ces petites choses c'est peut-\u00eatre m\u00eame de ma faute s'il s'est \u00e9cras\u00e9."}, {"timestamp": [5077.76, 5085.6], "text": " Parce qu'il a touch\u00e9, il s'est plant\u00e9 sur un autre avion. Enfin sur un avion, il y a eu un crash en l'air."}, {"timestamp": [5085.6, 5087.92], "text": " Et donc du coup, on serait parti 10 secondes avant, 10 secondes apr\u00e8s."}, {"timestamp": [5087.92, 5091.52], "text": " Et tout \u00e7a, alors \u00e7a, c'est la vraie chance, entre guillemets,"}, {"timestamp": [5091.52, 5093.44], "text": " ou le truc totalement incontr\u00f4lable."}, {"timestamp": [5093.44, 5097.84], "text": " L\u00e0, ce dont tu parles, c'est plus des choses contr\u00f4lables."}, {"timestamp": [5097.84, 5102.08], "text": " En fait, il y a eu un chercheur qui s'appelle Austin,"}, {"timestamp": [5102.08, 5103.68], "text": " qui a essay\u00e9 de..."}, {"timestamp": [5103.68, 5105.68], "text": " C'est assez dr\u00f4le, il a essay\u00e9 de"}, {"timestamp": [5105.68, 5112.6], "text": " th\u00e9oriser \u00e7a et lui il est parti du hasard. Donc le hasard, en disant voil\u00e0 il y a en fait plusieurs"}, {"timestamp": [5112.6, 5117.84], "text": " fa\u00e7ons de penser le hasard, il y a d'abord le hasard pur, ce dont tu me parles, c'est un truc qui"}, {"timestamp": [5117.84, 5122.68], "text": " arrive mais que l'on entend par hasard. Apr\u00e8s il y a la chance, donc l\u00e0 c'est un coup de chance qui"}, {"timestamp": [5122.68, 5125.8], "text": " t'a \u00e9vit\u00e9, \u00e7a t'a \u00e9vit\u00e9 une malchance, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une malchance pour les autres malheureusement,"}, {"timestamp": [5125.8, 5128.4], "text": " mais c'est une esp\u00e8ce de hasard un peu isol\u00e9."}, {"timestamp": [5128.4, 5132.6], "text": " Apr\u00e8s tu as le hasard et le mouvement."}, {"timestamp": [5132.6, 5135.4], "text": " C'est-\u00e0-dire que je me mets en mouvement, je bouge,"}, {"timestamp": [5135.4, 5137.2], "text": " et d'un instant o\u00f9 je bouge,"}, {"timestamp": [5137.2, 5140.0], "text": " j'augmente la probabilit\u00e9 qu'il se passe des choses."}, {"timestamp": [5140.0, 5143.4], "text": " Tu vois, j'arrive dans une ville o\u00f9 je connais personne,"}, {"timestamp": [5143.4, 5146.04], "text": " mais pendant les premiers mois, je prends tout ce qui se pr\u00e9sente,"}, {"timestamp": [5146.04, 5148.88], "text": " m\u00eame les trucs les plus d\u00e9biles en termes d'\u00e9v\u00e9nements sociaux, etc."}, {"timestamp": [5148.88, 5150.08], "text": " parce que personne ne me conna\u00eet."}, {"timestamp": [5150.08, 5152.68], "text": " La seule fa\u00e7on que j'ai de rencontrer des gens, et si possible des gens g\u00e9niaux,"}, {"timestamp": [5152.68, 5155.12], "text": " c'est de me bouger, m\u00eame sans projet, sans rien."}, {"timestamp": [5155.12, 5157.8], "text": " Le consultant, par exemple, qui accepte de prendre des missions \u00e0 pas cher"}, {"timestamp": [5157.8, 5159.64], "text": " ou presque gratuites, pour commencer."}, {"timestamp": [5159.64, 5163.12], "text": " Alors apr\u00e8s, t'as donc le hasard, le hasard et le mouvement."}, {"timestamp": [5163.12, 5166.76], "text": " Apr\u00e8s, t'as le hasard, le mouvement et l'attente."}, {"timestamp": [5166.76, 5169.8], "text": " C'est-\u00e0-dire que j'attends un truc particulier,"}, {"timestamp": [5169.8, 5173.04], "text": " tr\u00e8s particulier, mais donc pour \u00e7a, parce que j'attends un truc particulier,"}, {"timestamp": [5173.04, 5174.04], "text": " je me mets en mouvement."}, {"timestamp": [5174.04, 5177.12], "text": " Exemple, j'arrive dans une ville que je connais pas, je suis c\u00e9libataire,"}, {"timestamp": [5177.12, 5178.88], "text": " je vais rester longtemps dans cette ville, je bouge,"}, {"timestamp": [5178.88, 5181.6], "text": " mais moi je voudrais rencontrer, par exemple, tu vois, une femme,"}, {"timestamp": [5181.6, 5184.56], "text": " mais je voudrais bien rencontrer une grande brune athl\u00e9tique."}, {"timestamp": [5184.56, 5185.76], "text": " Il est identifi\u00e9 ce mouvement."}, {"timestamp": [5185.76, 5189.9], "text": " Voil\u00e0, donc en fait je me mets en mouvement, mais j'ai le radar qui est orient\u00e9 sur quelque chose."}, {"timestamp": [5189.9, 5194.92], "text": " Et puis, tu vas avoir la chance de top niveau, qui est, je vais en permanence,"}, {"timestamp": [5194.92, 5199.0], "text": " \u00e0 travers les \u00e9v\u00e9nements inattendus de toute nature que je vais rencontrer,"}, {"timestamp": [5199.0, 5200.4], "text": " parce que je bouge beaucoup,"}, {"timestamp": [5200.4, 5204.2], "text": " reconfigurer mes propres syst\u00e8mes d'objectifs,"}, {"timestamp": [5204.2, 5207.08], "text": " de fa\u00e7on \u00e0 devenir ce fameux transformateur,"}, {"timestamp": [5207.08, 5215.84], "text": " tu vois, rentabilisateur d'inattendu qui est le vrai chanceux. Donc le hasard pur et dur,"}, {"timestamp": [5215.84, 5220.24], "text": " tu vois, c'est quelque chose qui est int\u00e9ressant, mais c'est peu contr\u00f4lable et de toute fa\u00e7on"}, {"timestamp": [5220.24, 5229.52], "text": " c'est assez peu renouvelable. Ce qui va \u00eatre int\u00e9ressant c'est ce qu'on va appeler la personnalit\u00e9 chanceuse, c'est-\u00e0-dire avoir un rapport au monde, un rapport aux autres, qui va"}, {"timestamp": [5229.52, 5237.12], "text": " en fait favoriser la perception d'\u00e9v\u00e9nements inattendus dont on va faire quelque chose. Donc"}, {"timestamp": [5237.12, 5250.08], "text": " c'est ce qu'on appelle en fait la chance, c'est effectivement un peu une esp\u00e8ce de personnalit\u00e9, de trait de caract\u00e8re dans lequel je suis quelqu'un qui va s'ajuster, en tout cas \u00eatre en mode"}, {"timestamp": [5250.08, 5253.84], "text": " permanence d'ajustement \u00e0 des circonstances inattendues,"}, {"timestamp": [5253.84, 5258.24], "text": " sachant que pour un grand nombre d'entre elles il ne se passera rien, mais pour"}, {"timestamp": [5258.24, 5260.52], "text": " d'autres peut-\u00eatre c'est peut-\u00eatre la chance de ma vie."}, {"timestamp": [5260.52, 5264.32], "text": " Plus tu multiplies, c'est l'histoire de ce podcast, plus tu multiplies les choses,"}, {"timestamp": [5264.32, 5268.16], "text": " plus voil\u00e0, je faisais les comptes r\u00e9cemment, je voyais"}, {"timestamp": [5268.16, 5272.72], "text": " qu'en deux mois j'avais fait autant d'\u00e9coutes qu'en deux ans et en fait le"}, {"timestamp": [5272.72, 5275.84], "text": " mouvement, \u00e7a c'est quelque chose qui m'anime \u00e9norm\u00e9ment, c'est tr\u00e8s li\u00e9 d'ailleurs"}, {"timestamp": [5275.84, 5279.92], "text": " mouvement et animation, mais tu vois si je reprends cette... alors on va pas s'\u00e9terniser"}, {"timestamp": [5279.92, 5283.4], "text": " l\u00e0 dessus, mais si je reprends cet \u00e9pisode, c'est le non-mouvement"}, {"timestamp": [5283.4, 5287.84], "text": " finalement, c'est \u00e7a qui m'a chagrin\u00e9, c'est le fait de ne pas avoir boug\u00e9 qui a provoqu\u00e9 cette chance."}, {"timestamp": [5287.84, 5289.48], "text": " C'est pour \u00e7a que l\u00e0 on \u00e9tait sur du hasard pur."}, {"timestamp": [5289.48, 5290.64], "text": " Ouais, sur du hasard pur."}, {"timestamp": [5290.64, 5298.08], "text": " Pour rester deux minutes sur la chance et puis apr\u00e8s je vais te laisser vaquer \u00e0 tes occupations,"}, {"timestamp": [5298.08, 5305.76], "text": " comment on peut se pr\u00e9disposer \u00e0 la chance ?"}, {"timestamp": [5305.76, 5311.52], "text": " Alors je formule diff\u00e9remment, mais tu as expliqu\u00e9 des choses l\u00e0, le mouvement, un"}, {"timestamp": [5311.52, 5317.88], "text": " certain nombre de choses, mais est-ce qu'en ce moment on parle de morning routine, on"}, {"timestamp": [5317.88, 5324.0], "text": " parle de, je sais pas, de lecture, de sport, de choses comme \u00e7a, est-ce que tu as des"}, {"timestamp": [5324.0, 5325.0], "text": " \u00e9l\u00e9ments concrets cl\u00e9s, de choses \u00e0 faire au quotid-ce que tu as des \u00e9l\u00e9ments concrets, cl\u00e9s,"}, {"timestamp": [5325.0, 5329.4], "text": " de choses \u00e0 faire au quotidien, je sais pas, qui peuvent aider les gens qui nous"}, {"timestamp": [5329.4, 5332.4], "text": " \u00e9coutent, m'aider moi \u00e0 me dire..."}, {"timestamp": [5332.4, 5339.0], "text": " Alors, il y a peut-\u00eatre au d\u00e9part quand m\u00eame, comment te dire..."}, {"timestamp": [5339.0, 5343.28], "text": " Anecdote, il y a pas mal d'ann\u00e9es de \u00e7a, je pr\u00e9sentais un projet dans un"}, {"timestamp": [5343.28, 5346.0], "text": " comit\u00e9 de direction, Un projet tr\u00e8s innovant."}, {"timestamp": [5346.0, 5349.6], "text": " Tout le monde avait l'air \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord, puis il y avait un gars qui \u00e9tait pour moi"}, {"timestamp": [5349.6, 5352.0], "text": " un vieux si tu veux, en fait un vieux il avait mon \u00e2ge aujourd'hui tu vois."}, {"timestamp": [5352.0, 5354.48], "text": " Et qui lui arr\u00eatait pas de dire ouais mais de toute fa\u00e7on c'est une nouveaut\u00e9, tout"}, {"timestamp": [5354.48, 5358.52], "text": " \u00e7a, mais j'y crois pas, on est dans des m\u00e9tiers de commerce, vous voyez, ce qui compte"}, {"timestamp": [5358.52, 5359.52], "text": " c'est avoir de la chance."}, {"timestamp": [5359.52, 5360.52], "text": " Pardon."}, {"timestamp": [5360.52, 5362.52], "text": " Il y en a qui ont de la chance, il y en a qui en ont pas."}, {"timestamp": [5362.52, 5365.5], "text": " Et effectivement, avec le PDG de la bo\u00eete, qui \u00e9tait un pote \u00e0 lui,"}, {"timestamp": [5365.5, 5367.5], "text": " ils \u00e9taient rentr\u00e9s en m\u00eame temps il y a 25 ans."}, {"timestamp": [5367.5, 5372.0], "text": " L'un \u00e9tait devenu le PDG, et l'autre \u00e9tait chef des ventes de Facebook."}, {"timestamp": [5372.0, 5374.0], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, mais on \u00e9tait 30 dans la salle,"}, {"timestamp": [5374.0, 5377.5], "text": " il se tourne vers son pote, et il lui dit, ben reconnais,"}, {"timestamp": [5377.5, 5379.5], "text": " la chance, \u00e7a nous conna\u00eet tous les deux, hein,"}, {"timestamp": [5379.5, 5381.5], "text": " on est rentr\u00e9s ensemble, t'es d'accord ? Ouais ouais."}, {"timestamp": [5381.5, 5384.5], "text": " Reconnais que toi t'as eu de la chance, et moi j'ai eu moins de chance."}, {"timestamp": [5384.5, 5388.04], "text": " Et l'autre, on se d\u00e9monte pas, parce qu'il aime bien son copain mais il sait comment il est."}, {"timestamp": [5388.04, 5393.6], "text": " Mais devant tout le monde, il a dit la chose suivante. Tu sais, c'est vrai mon ami, c'est vrai."}, {"timestamp": [5393.6, 5399.04], "text": " Toi, c'est vrai que tu n'as pas eu de chance. D'un autre c\u00f4t\u00e9, m\u00eame si tu en avais eu,"}, {"timestamp": [5399.04, 5405.0], "text": " qu'est-ce que tu en aurais fait ? Et l\u00e0, tu vois, \u00e7a a calm\u00e9 le jeu, parce que"}, {"timestamp": [5405.0, 5407.0], "text": " la chance, il faut au moins lui donner une direction, tu vois."}, {"timestamp": [5407.0, 5409.0], "text": " Il faut au moins l'aider, quoi. Donc,"}, {"timestamp": [5409.0, 5412.0], "text": " premi\u00e8re id\u00e9e, avez-vous... Est-ce que j'ai des r\u00eaves ?"}, {"timestamp": [5412.0, 5414.0], "text": " Des envies ? Des d\u00e9sirs ?"}, {"timestamp": [5414.0, 5417.0], "text": " Ma boussole int\u00e9rieure, elle m'am\u00e8ne vers quoi ?"}, {"timestamp": [5417.0, 5419.0], "text": " Parce que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai ces d\u00e9sirs, ces envies,"}, {"timestamp": [5419.0, 5421.0], "text": " peu importe, hein, c'est pour \u00e7a que la premi\u00e8re des routines,"}, {"timestamp": [5421.0, 5429.04], "text": " c'est d'\u00e9crire, comme dans le roman de Lacour, tu vois, la liste de ses envies. Mais la tenir \u00e0 jour, il faut faire une liste, il faut que tout le monde ait dans son t\u00e9l\u00e9phone"}, {"timestamp": [5429.04, 5434.44], "text": " portable, tu vas dans ton appli notes, et tu as un truc c'est liste de mes envies."}, {"timestamp": [5434.44, 5441.2], "text": " Tout ce que j'aimerais, les trucs les plus fous, tout ce que j'aimerais obtenir, avoir, r\u00e9aliser,"}, {"timestamp": [5441.2, 5445.92], "text": " me payer, vivre, exp\u00e9rimenter, Un truc, tout ce qui me ferait envie,"}, {"timestamp": [5445.92, 5449.44], "text": " j'essaie de tenir cette liste \u00e0 jour, d'autant plus qu'en la relisant r\u00e9guli\u00e8rement, en plus"}, {"timestamp": [5449.44, 5455.4], "text": " je la mets \u00e0 jour. Tu l'as toi ? J'en ai une moi, dans le truc, oui, parce que, surtout que moi,"}, {"timestamp": [5455.4, 5458.4], "text": " comme j'approche de la retraite si tu veux, tu vois, donc le nombre de choses que j'ai envie,"}, {"timestamp": [5458.4, 5463.76], "text": " c'est incroyable. Donc \u00e7a par exemple. Mais d\u00e8s l'instant o\u00f9 tu as une liste d'envie,"}, {"timestamp": [5463.76, 5470.0], "text": " c'est comme si tu r\u00e9glais ta boussole int\u00e9rieure vers plusieurs choses."}, {"timestamp": [5470.0, 5474.0], "text": " Donc \u00e0 partir de ce moment l\u00e0, d\u00e8s l'instant o\u00f9 tu as cette..."}, {"timestamp": [5474.0, 5480.0], "text": " La deuxi\u00e8me r\u00e8gle c'est de toute fa\u00e7on l'attention. L'attention au sens de la disponibilit\u00e9."}, {"timestamp": [5480.0, 5483.0], "text": " On va appeler \u00e7a comme on veut, la curiosit\u00e9."}, {"timestamp": [5483.0, 5489.76], "text": " S'int\u00e9resser \u00e0 des choses qui qui nous int\u00e9ressent pas naturellement, avoir justement des routines de rupture. Chaque fois que je prends le train,"}, {"timestamp": [5489.76, 5494.64], "text": " je te donne un exemple, chaque fois que je prends le train, je m'ach\u00e8te ou Psychologie"}, {"timestamp": [5494.64, 5502.6], "text": " Magazine ou Psychologie Positive, etc. L'autre jour, eh bien j'ai pas achet\u00e9 \u00e7a. Je me suis"}, {"timestamp": [5502.6, 5507.92], "text": " dit, ben tiens, je me suis balad\u00e9 dans les rues, je me suis dit, ah bah tiens, il fait longtemps que j'ai pas achet\u00e9 Sciences et Avenir. J'ai achet\u00e9"}, {"timestamp": [5507.92, 5512.8], "text": " Sciences et Avenir et l\u00e0 je tombe sur un article incroyable sur l'\u00e9volution de l'hominisation,"}, {"timestamp": [5512.8, 5516.6], "text": " bon peu importe, exactement ce dont j'avais besoin par rapport \u00e0 une conf\u00e9rence que j'\u00e9tais en train"}, {"timestamp": [5516.6, 5530.36], "text": " de monter. Hazard total, mais hasard li\u00e9 \u00e0 une mise en mouvement. Je suis sorti de ma routine, j'ai fait autre chose. Tu as donc la notion d'orienter ma boussole vers des projets, des"}, {"timestamp": [5530.36, 5534.24], "text": " ambitions, des d\u00e9sirs, des r\u00eaves, \u00e7a c'est du quotidien, mais avec..."}, {"timestamp": [5534.24, 5536.8], "text": " Il y en a qui font \u00e7a en tenant un journal, en tenant la liste de leurs envies."}, {"timestamp": [5536.8, 5542.04], "text": " Ensuite il y a la curiosit\u00e9, deuxi\u00e8me crit\u00e8re, se bouger, aller, \u00eatre en"}, {"timestamp": [5542.04, 5546.92], "text": " situation de disponibilit\u00e9 par rapport \u00e0 la connaissance. Tu aimes les bouquins,"}, {"timestamp": [5546.92, 5550.76], "text": " tu vas \u00e0 la FNAC, tu vas te balader. Quand on va \u00e0 la FNAC, on a presque toujours, souvent en tout"}, {"timestamp": [5550.76, 5554.56], "text": " cas, un objectif. C'est int\u00e9ressant aussi de se dire, tiens, je vais me faire un cadeau. 15 minutes"}, {"timestamp": [5554.56, 5559.2], "text": " de d\u00e9ambulation pure et dure dans la FNAC, dans des rayons o\u00f9 je ne vais jamais. Parce qu'\u00e0"}, {"timestamp": [5559.2, 5563.36], "text": " priori, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas. Dans les rayons qui ne m'int\u00e9ressent pas, il va y avoir probablement"}, {"timestamp": [5563.36, 5565.08], "text": " des choses qui sont des choses"}, {"timestamp": [5565.08, 5568.44], "text": " importantes pour moi en ce moment mais je ne sais pas. Donc j'y vais, j'attends de voir ce qui va se"}, {"timestamp": [5568.44, 5574.0], "text": " passer. Donc tu vois, \u00e7a c'est des points cl\u00e9s. Troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, la caract\u00e9ristique du chanceux,"}, {"timestamp": [5574.0, 5581.92], "text": " c'est que c'est un diffuseur de chance. Alors \u00e7a c'est un point cl\u00e9, la chance c'est un truc qui"}, {"timestamp": [5581.92, 5585.2], "text": " est aussi collectif. C'est comme l'optimisme, on a quand m\u00eame int\u00e9r\u00eat \u00e0 le partager."}, {"timestamp": [5585.2, 5589.56], "text": " Et c'est souvent, moi on m'a souvent dit, mais alors c'est quoi le premier truc"}, {"timestamp": [5589.56, 5592.72], "text": " pour avoir plus de chance dans la vie ? Alors \u00e7a, celui-l\u00e0, je suis s\u00fbr de"}, {"timestamp": [5592.72, 5597.08], "text": " mon coup, parce que \u00e7a fait quand m\u00eame maintenant plus de 40 ans que je le fais."}, {"timestamp": [5597.08, 5600.68], "text": " Si on veut avoir plus de chance dans la vie, il faut en \u00eatre une pour les autres."}, {"timestamp": [5600.68, 5605.24], "text": " C'est \u00e0 dire que la meilleure fa\u00e7on pour atteindre ses objectifs"}, {"timestamp": [5605.24, 5610.88], "text": " dans la vie, c'est d'aider ceux dont on a besoin et ceux qu'on aime \u00e0 atteindre les leurs. Donc"}, {"timestamp": [5610.88, 5613.84], "text": " pourquoi est-ce que celui qui me rencontre aujourd'hui c'est son jour de chance et il ne"}, {"timestamp": [5613.84, 5618.24], "text": " sait pas encore ? Pourquoi ? Parce que peut-\u00eatre que gr\u00e2ce \u00e0 toi, aujourd'hui, tu as quelqu'un qui va"}, {"timestamp": [5618.24, 5620.76], "text": " rencontrer quelqu'un qui ne l'aurait jamais rencontr\u00e9 si tu n'avais pas mis ton grain de sel."}, {"timestamp": [5620.76, 5628.4], "text": " Peut-\u00eatre que gr\u00e2ce \u00e0 toi, quelqu'un va lire un article parce que tu l'as envoy\u00e9, tu vois, tu as trouv\u00e9 \u00e7a sur le net, t'envoies \u00e0 un pote un article,"}, {"timestamp": [5628.4, 5630.8], "text": " tu dis \u00e9coute je crois que tu t'int\u00e9resses \u00e0 ce sujet en ce moment, tu devrais jeter un coup"}, {"timestamp": [5630.8, 5635.44], "text": " d'\u0153il l\u00e0-dessus. Et tout d'un coup ton pote, il d\u00e9couvre dans cet article exactement l'info"}, {"timestamp": [5635.44, 5640.08], "text": " dont il avait besoin. Donc tu vois, \u00eatre un pourvoyeur d'inattendu positif pour les autres,"}, {"timestamp": [5640.08, 5645.0], "text": " \u00e7a cr\u00e9e en fait tout un tas de graines qui vont g\u00e9n\u00e9rer, mais c'est m\u00e9canique,"}, {"timestamp": [5645.0, 5650.56], "text": " c'est pas moral, c'est technique, \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer de la r\u00e9ciprocit\u00e9. Si tu passes ton temps \u00e0 \u00eatre"}, {"timestamp": [5650.56, 5655.24], "text": " une chance pour les autres, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, et donc d'ailleurs par rapport aux"}, {"timestamp": [5655.24, 5660.56], "text": " entrepreneurs, on te dit toujours il faut trouver la bonne opportunit\u00e9. Non, non, non, ce sera toujours"}, {"timestamp": [5660.56, 5668.84], "text": " temps. Mais et si je cherchais d'abord moi en \u00eatre une d'opportunit\u00e9 pourquoi encore une fois celui qui me croise aujourd'hui je suis"}, {"timestamp": [5668.84, 5672.32], "text": " une opportunit\u00e9 pour eux ils le savent pas encore \u00e7a ce sont des choses qui"}, {"timestamp": [5672.32, 5677.08], "text": " vont g\u00e9n\u00e9rer dans la relation \u00e0 autrui un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments quand m\u00eame"}, {"timestamp": [5677.08, 5690.2], "text": " puissant et puis enfin apr\u00e8s apr\u00e8s si tu veux l'intention, le mouvement, la disponibilit\u00e9, la curiosit\u00e9 et le partage,"}, {"timestamp": [5690.2, 5695.12], "text": " la connexion, le quatri\u00e8me \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 en mati\u00e8re de chance, c'est aussi le recyclage."}, {"timestamp": [5695.12, 5699.76], "text": " Parce que dans le fond, le vrai chanceux, il vit en mode compost. Il passe son temps \u00e0 recycler"}, {"timestamp": [5699.76, 5704.24], "text": " du d\u00e9chet de vie, des probl\u00e8mes, des noms, des difficult\u00e9s, des emmerdements et en faire"}, {"timestamp": [5704.24, 5708.68], "text": " quelque chose. On va rebondir gr\u00e2ce \u00e0 cet \u00e9chec, gr\u00e2ce \u00e0 cette difficult\u00e9."}, {"timestamp": [5708.68, 5711.56], "text": " Je vais rencontrer des gens que je n'aurais jamais rencontr\u00e9s, je vais aller"}, {"timestamp": [5711.56, 5713.96], "text": " m'int\u00e9resser \u00e0 des sujets qui ne m'int\u00e9ressaient pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et"}, {"timestamp": [5713.96, 5719.2], "text": " ainsi de suite. Et puis une fois qu'on en sera l\u00e0, il faut juste \u00eatre pr\u00eat \u00e0"}, {"timestamp": [5719.2, 5723.92], "text": " passer \u00e0 l'acte, sauter le pas. Il n'y a rien de pire que la pire des"}, {"timestamp": [5723.92, 5727.48], "text": " malchances, c'est la chance qu'on a laiss\u00e9 passer. \u00c7a c'est terrible."}, {"timestamp": [5727.48, 5731.28], "text": " Donc sentir quand on est dans ce que les grecs appelaient le kairos, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [5731.28, 5734.56], "text": " c'est l'instant favorable, c'est maintenant ou jamais. A cet instant"}, {"timestamp": [5734.56, 5738.16], "text": " pr\u00e9cis, je peux... on sent souvent \u00e7a, tu vois, quand on est face \u00e0 un investisseur,"}, {"timestamp": [5738.16, 5742.52], "text": " quand on n\u00e9gocie un contrat en vente, dans une relation amoureuse aussi, surtout"}, {"timestamp": [5742.52, 5750.02], "text": " au d\u00e9but, tu vois, tu sens que c'est...'est voil\u00e0 le moment est l\u00e0 l'heure est venue et ne pas laisser passer sa"}, {"timestamp": [5750.02, 5752.88], "text": " chance c'est en fait ne pas laisser passer le"}, {"timestamp": [5752.88, 5755.96], "text": " moment o\u00f9 les plan\u00e8tes sont en alignement et il va falloir prendre"}, {"timestamp": [5755.96, 5757.96], "text": " enfin le risque de passer \u00e0 l'action tu vois."}, {"timestamp": [5757.96, 5761.2], "text": " Je reviens sur deux points sur tout \u00e7a c'est passionnant je te remercie"}, {"timestamp": [5761.2, 5763.96], "text": " vraiment pour ces quatre points et qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s concrets ce que je"}, {"timestamp": [5763.96, 5765.6], "text": " cherchais vraiment \u00e0 voir."}, {"timestamp": [5765.6, 5774.0], "text": " Il y a un point qui est int\u00e9ressant, notamment sur le... donc j'ai vraiment ador\u00e9 ceci, on veut avoir plus de chance dans la vie, il faut en \u00eatre une pour les autres."}, {"timestamp": [5774.0, 5785.8], "text": " Mais il y a ce c\u00f4t\u00e9 de donner en fait, alors ce qui est int\u00e9ressant c'est que on donne et \u00e0 la fois on attend pas forc\u00e9ment le retour. En Ontario, jamais. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [5785.8, 5786.8], "text": " Jamais."}, {"timestamp": [5786.8, 5787.8], "text": " C'est autre chose."}, {"timestamp": [5787.8, 5792.2], "text": " On peut donner en attendant un retour."}, {"timestamp": [5792.2, 5796.6], "text": " Je vous dirais c'est le networking, c'est ce qu'en Chine on appelle le Guangxi,"}, {"timestamp": [5796.6, 5798.4], "text": " il n'y a aucun souci avec \u00e7a."}, {"timestamp": [5798.4, 5799.4], "text": " Mais c'est autre chose."}, {"timestamp": [5799.4, 5800.8], "text": " C'est une pratique sociale."}, {"timestamp": [5800.8, 5801.8], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5801.8, 5803.2], "text": " Je suis \u00e9norm\u00e9ment dans cette approche."}, {"timestamp": [5803.2, 5808.4], "text": " Et m\u00eame si c'est difficile en ce moment pour moi de donner au del\u00e0 de mani\u00e8re individuelle"}, {"timestamp": [5808.4, 5810.62], "text": " au del\u00e0 de ce podcast parce que j'ai beaucoup de points de contact avec des"}, {"timestamp": [5810.62, 5815.62], "text": " gens qui m'\u00e9crivent et que du coup j'essaye de donner plut\u00f4t quand j'ai"}, {"timestamp": [5815.62, 5818.54], "text": " beaucoup de personnes qui m'\u00e9crivent sur le m\u00eame sujet d'\u00e9crire un poste pour"}, {"timestamp": [5818.54, 5823.66], "text": " dire ben voil\u00e0 ce que j'en pense mais typiquement et donc je suis vraiment je"}, {"timestamp": [5823.66, 5826.04], "text": " m'inscris vraiment dans cette d\u00e9marche depuis depuis que"}, {"timestamp": [5826.04, 5830.04], "text": " je suis entrepreneur et depuis le d\u00e9but passer du temps \u00e0 faire des choses pour d'autres en me"}, {"timestamp": [5830.04, 5836.32], "text": " disant ou pas mais je pense que dans l'ensemble \u00e7a te revient en boomerang et r\u00e9cemment tu vois"}, {"timestamp": [5836.32, 5844.16], "text": " il ya quand m\u00eame une nature humaine j'ai boss\u00e9 cet hiver sur un tout un pitch de temps en temps"}, {"timestamp": [5844.16, 5846.84], "text": " c'\u00e9tait ces podcasts sont sponsoris\u00e9s par des marques"}, {"timestamp": [5846.84, 5850.12], "text": " que je vais choisir parce que je veux pas que ce soit n'importe qui, je veux que ce soit int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [5850.12, 5855.96], "text": " pour les gens qui \u00e9coutent. Et comme c'est nouveau, et pour moi et pour le march\u00e9, j'ai quand m\u00eame pas"}, {"timestamp": [5855.96, 5861.0], "text": " mal boss\u00e9 sur une pr\u00e9sentation et puis je l'ai envoy\u00e9 pour tester \u00e0 quelques personnes et en"}, {"timestamp": [5861.0, 5864.68], "text": " fait je me rends compte que la pr\u00e9sentation est bien mais elle parle pas suffisamment aux gens"}, {"timestamp": [5864.68, 5865.36], "text": " parce que les gens connaissent pas bien le podcast. Et l\u00e0 je me dis en fait je me rends compte que la pr\u00e9sentation est bien mais elle parle pas suffisamment aux gens parce que les gens connaissent"}, {"timestamp": [5865.36, 5870.04], "text": " pas bien le podcast et l\u00e0 je me dis en fait ce que je devrais faire c'est"}, {"timestamp": [5870.04, 5874.8], "text": " partager cette pr\u00e9sentation \u00e0 tous mes amis podcaster et la donner parce qu'en"}, {"timestamp": [5874.8, 5878.48], "text": " fait ensemble on va \u00e9duquer le march\u00e9 et qu'elle est vraiment bien et qu'en plus"}, {"timestamp": [5878.48, 5880.72], "text": " j'ai eu deux trois personnes qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 bosser dessus chez Cosa Bostra"}, {"timestamp": [5880.72, 5884.16], "text": " donc elle est belle tout est bien fait etc mais il ya quand m\u00eame ce truc"}, {"timestamp": [5884.16, 5886.3], "text": " int\u00e9rieur qui dit attend mais, j'ai boss\u00e9"}, {"timestamp": [5886.3, 5889.2], "text": " pour ce machin et je vais en faire profiter tout le monde."}, {"timestamp": [5889.2, 5893.7], "text": " Tu vois, c'est pas toujours si simple en fait."}, {"timestamp": [5893.7, 5895.9], "text": " Et c'est comme le partage de ton id\u00e9e d'entrepreneur."}, {"timestamp": [5895.9, 5899.1], "text": " Tout le monde me dit, je veux pas la partager, on va me la piquer, on va machin."}, {"timestamp": [5899.1, 5901.0], "text": " En fait, je pense que c'est toujours tr\u00e8s vertueux."}, {"timestamp": [5901.0, 5903.2], "text": " Oui, mais \u00e7a peut \u00eatre le cas."}, {"timestamp": [5903.2, 5905.08], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on va peut-\u00eatre pas le faire pour tout."}, {"timestamp": [5905.08, 5908.72], "text": " Simplement, je pense qu'il y a certains..."}, {"timestamp": [5908.72, 5912.92], "text": " Tels instants, si tu veux, o\u00f9 tu vas partager ou donner certaines choses,"}, {"timestamp": [5912.92, 5916.72], "text": " tu vas donner certaines choses sans demande de contrepartie,"}, {"timestamp": [5916.72, 5920.32], "text": " c'est pour une raison tr\u00e8s technique, c'est que ne pas demander de contrepartie"}, {"timestamp": [5920.32, 5925.52], "text": " est la seule fa\u00e7on de favoriser l'\u00e9mergence de r\u00e9ciprocit\u00e9 inattendue."}, {"timestamp": [5925.52, 5930.96], "text": " Voil\u00e0. Alors apr\u00e8s et derri\u00e8re, c'est pas parce qu'on peut \u00eatre..."}, {"timestamp": [5930.96, 5935.88], "text": " Il y a un mode, \u00e0 un moment donn\u00e9, de fonctionnement, mais peut-\u00eatre pas pour"}, {"timestamp": [5935.88, 5940.76], "text": " tout, tu vois, mais grosso modo, au bout d'un moment... Mais l\u00e0 c'est peut-\u00eatre un"}, {"timestamp": [5940.76, 5947.4], "text": " probl\u00e8me d'\u00e2ge, si tu veux. Moi je te dis \u00e7a \u00e0 61 ans bient\u00f4t, est-ce que je t'aurais dit \u00e7a quand j'en avais 35 ou 40, je sais pas."}, {"timestamp": [5947.4, 5948.6], "text": " Mais moi aujourd'hui,"}, {"timestamp": [5948.6, 5950.0], "text": " aujourd'hui \u00e0 l'heure o\u00f9 je te parle,"}, {"timestamp": [5950.0, 5952.0], "text": " et Dieu sait que j'ai 12 000 projets,"}, {"timestamp": [5952.0, 5954.6], "text": " mais j'ai vraiment l'intime conviction que"}, {"timestamp": [5954.6, 5956.6], "text": " tout ce qui n'est pas donn\u00e9 est perdu."}, {"timestamp": [5956.6, 5958.6], "text": " J'en suis totalement convaincu."}, {"timestamp": [5958.6, 5960.6], "text": " Mais parce qu'en plus moi, tu vois,"}, {"timestamp": [5960.6, 5962.6], "text": " je recr\u00e9e des trucs en permanence"}, {"timestamp": [5962.6, 5963.8], "text": " donc j'ai pas de soucis avec \u00e7a."}, {"timestamp": [5963.8, 5965.16], "text": " En revanche, c'est vrai que..."}, {"timestamp": [5965.16, 5968.16], "text": " Attends, \u00e7a veut dire quoi tout ce qui n'est pas donn\u00e9 est perdu ?"}, {"timestamp": [5968.16, 5973.92], "text": " Moi par exemple tu vois j'ai aucune propri\u00e9t\u00e9, je n'ai jamais rien d\u00e9pos\u00e9 en termes de propri\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [5973.92, 5978.2], "text": " intellectuelle. La quasi totalit\u00e9 des mod\u00e8les que j'ai d\u00e9velopp\u00e9s, d'autres les ont utilis\u00e9s,"}, {"timestamp": [5978.2, 5982.84], "text": " je dirais le fond est ma b\u00e9n\u00e9diction, je m'en fous compl\u00e8tement. Et quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [5982.84, 5987.64], "text": " travailler sur l'optimisme j'\u00e9tais le seul, maintenant il y en a tout un tas d'autres qui travaillent dessus. J'ai un certain nombre de"}, {"timestamp": [5987.64, 5991.6], "text": " choses comme \u00e7a qui se baladent chez les uns et chez les autres. \u00c7a ne me pose... Vraiment,"}, {"timestamp": [5991.6, 5993.96], "text": " \u00e7a ne me fait rien. Je ne suis pas... Tu vois, je n'ai pas de..."}, {"timestamp": [5993.96, 5997.04], "text": " C'est sympa de te mentionner quand ils le font."}, {"timestamp": [5997.04, 6001.44], "text": " Voil\u00e0. En revanche, je suis le premier \u00e0 dire \u00e0 quelqu'un qui a une id\u00e9e de bouquin, etc.,"}, {"timestamp": [6001.44, 6005.88], "text": " quelqu'un pour qui l'id\u00e9e, si tu veux, n'est pas"}, {"timestamp": [6005.88, 6010.52], "text": " aboutie. Moi, dans le fond, qu'on me pique des choses qui sont abouties, pour moi,"}, {"timestamp": [6010.52, 6015.64], "text": " c'est du pass\u00e9, c'est mort. En revanche, ce qui est vrai, l\u00e0 o\u00f9 c'est aga\u00e7ant, c'est"}, {"timestamp": [6015.64, 6020.36], "text": " soit tu donnes, et moi je donne tr\u00e8s souvent \u00e0 des gens des id\u00e9es d'innovation,"}, {"timestamp": [6020.36, 6023.72], "text": " mais je leur donne \u00e0 eux. En revanche, je peux, imagine que je sois responsable d'une"}, {"timestamp": [6023.72, 6030.32], "text": " activit\u00e9 o\u00f9 je dois inventer un nouveau concept, je vais pas m'amuser, \u00e7a serait invraisemblable d'aller mettre ce concept"}, {"timestamp": [6030.32, 6034.08], "text": " qui va me permettre de faire vivre apr\u00e8s toute une \u00e9quipe autour de moi, de le mettre sur la place"}, {"timestamp": [6034.08, 6038.24], "text": " publique pour des concurrents, l\u00e0 \u00e7a serait beaucoup, \u00e7a serait aberrant. Mais \u00e7a n'a pas"}, {"timestamp": [6038.24, 6044.44], "text": " la m\u00eame valeur. Moi je peux donner des id\u00e9es de business \u00e0 des gens, mais comme moi je ne suis"}, {"timestamp": [6044.44, 6047.16], "text": " pas en qu\u00eate de business \u00e0 lancer, je leur donne l'id\u00e9e et"}, {"timestamp": [6047.16, 6050.6], "text": " puis je dirais qu'ils vivent sa vie et qu'ils soient heureux, ou bien je peux"}, {"timestamp": [6050.6, 6054.16], "text": " donner des choses qui sont \u00e9labor\u00e9es. C'est \u00e9labor\u00e9, \u00e7a a fait sa vie, maintenant"}, {"timestamp": [6054.16, 6060.28], "text": " ils en font ce qu'ils veulent. L\u00e0 c'est vraiment... il n'y a pas de"}, {"timestamp": [6060.28, 6063.32], "text": " r\u00e8gle, parce qu'on n'est pas dans la morale, on n'est pas dans la morale,"}, {"timestamp": [6063.32, 6065.52], "text": " on est dans le discernement."}, {"timestamp": [6065.52, 6073.12], "text": " Si je dois venir sur tes routines, est-ce que tu as des bouquins \u00e0 recommander, par"}, {"timestamp": [6073.12, 6077.08], "text": " exemple, qu'il faut absolument voir lu dans tous ces univers ou dans d'autres d'ailleurs,"}, {"timestamp": [6077.08, 6078.96], "text": " mais je sais pas s'il y en a qui te viennent en t\u00eate comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6078.96, 6079.96], "text": " Qu'est-ce qui..."}, {"timestamp": [6079.96, 6086.72], "text": " Tu sais, c'est vrai qu'il y a quand m\u00eame beaucoup beaucoup beaucoup de choses."}, {"timestamp": [6086.72, 6091.76], "text": " Alors sur la chance, il y avait un livre qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant sur la chance,"}, {"timestamp": [6091.76, 6095.52], "text": " qu'on trouve aujourd'hui en poche, c'\u00e9tait un coll\u00e8gue anglais,"}, {"timestamp": [6095.52, 6100.6], "text": " qui avait une approche, on avait une approche un peu similaire, mais bon c'est un autre regard"}, {"timestamp": [6100.6, 6106.0], "text": " int\u00e9ressant. Il s'appelle Richard Wiseman, l'homme sage, tu vois, Wiseman."}, {"timestamp": [6107.0, 6111.0], "text": " Donc en anglais c'\u00e9tait The Luck Factor et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 traduit en fran\u00e7ais par..."}, {"timestamp": [6111.0, 6114.0], "text": " Je pense que c'est chez Marabout que c'est sorti en fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [6114.0, 6117.0], "text": " C'\u00e9tait comment..."}, {"timestamp": [6117.0, 6118.0], "text": " Ah il faudrait que tu..."}, {"timestamp": [6118.0, 6119.0], "text": " Je vais le chercher, oui."}, {"timestamp": [6119.0, 6123.0], "text": " Richard Wiseman, tout ce qu'il a \u00e9crit en fran\u00e7ais sur la chance, c'est vraiment int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [6123.0, 6126.64], "text": " Sur la th\u00e9matique de la chance, \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [6126.64, 6132.4], "text": " Et sur l'optimisme, moi il y a un auteur qui a \u00e9crit des ouvrages sur"}, {"timestamp": [6132.4, 6138.04], "text": " l'optimisme apr\u00e8s moi, donc quand j'ai vu ses livres, j'ai dit tiens, \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [6138.04, 6140.72], "text": " bien, c'est les livres que j'aurais aim\u00e9 \u00e9crire l\u00e0-dessus, je suis ravi de mon \u00e9loge"}, {"timestamp": [6140.72, 6143.56], "text": " de l'optimisme, \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9, mais c'est le docteur Braconnier. Alain"}, {"timestamp": [6143.56, 6148.08], "text": " Braconnier, il a \u00e9crit un livre qui s'appelle Optimiste, tout simplement."}, {"timestamp": [6148.08, 6150.08], "text": " C'est Chaudier de Jacob, sauf erreur."}, {"timestamp": [6150.08, 6153.4], "text": " Et il avait \u00e9crit ensuite un livre sur l'enfant optimiste."}, {"timestamp": [6153.4, 6155.0], "text": " Comment rendre ses enfants optimistes ?"}, {"timestamp": [6155.0, 6161.0], "text": " Qui sera d'ailleurs un livre que je vais moi-m\u00eame r\u00e9\u00e9crire quelque chose dans les ann\u00e9es qui viennent autour de l'\u00e9ducation optimiste."}, {"timestamp": [6161.0, 6164.16], "text": " Alors Alain Braconnier, j'avais beaucoup aim\u00e9 ce qu'il avait fait."}, {"timestamp": [6164.16, 6165.04], "text": " De m\u00eame que tu as aussi"}, {"timestamp": [6165.04, 6169.32], "text": " un autre auteur en France que je trouve absolument charmant et qui a des... sur tous ces sujets l\u00e0,"}, {"timestamp": [6169.32, 6174.88], "text": " qui est... \u00e7a s'invente pas, il est psychiatre, c'est le docteur Michel Lejoyeux. Michel Lejoyeux,"}, {"timestamp": [6174.88, 6180.76], "text": " les 5 cl\u00e9s pour vivre en mode optimiste, je crois, \u00e0 v\u00e9rifier aussi, mais qui est vraiment"}, {"timestamp": [6180.76, 6183.72], "text": " quelque chose d'int\u00e9ressant. Donc dans les auteurs fran\u00e7ais, il y a beaucoup de choses"}, {"timestamp": [6183.72, 6185.2], "text": " int\u00e9ressantes qui ont \u00e9t\u00e9 faites."}, {"timestamp": [6185.2, 6191.64], "text": " Et puis tu vois, tu as tous les grands classiques, tu as mon ami Florence Servan-Schreiber avec les kiffes,"}, {"timestamp": [6191.64, 6195.88], "text": " 3 kiffes par jour, Power Patate, tous ces ouvrages-l\u00e0."}, {"timestamp": [6195.88, 6212.9], "text": " On a quand m\u00eame pas mal de choses int\u00e9ressantes, des ouvrages aussi beaucoup plus s\u00e9rieux quand m\u00eame, mais de Christophe Andr\u00e9. Plus d'ailleurs les ouvrages qu'il a \u00e9crits lui-m\u00eame, les ouvrages partag\u00e9s avec Alexandre Jolien et Mathieu Ricard, moi c'est pas ma tasse de th\u00e9,"}, {"timestamp": [6212.9, 6216.38], "text": " la m\u00e9ditation tout \u00e7a c'est pas mon truc. En revanche tout ce que lui avait \u00e9crit,"}, {"timestamp": [6216.38, 6226.0], "text": " Imparfait, Libre et Heureux, vivre, tout \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien je trouve. Ok, j'en ai lu un ou deux en effet de Christophe Andr\u00e9."}, {"timestamp": [6226.0, 6231.0], "text": " Dans ton orga, dans tes applis, dans tes petites choses,"}, {"timestamp": [6231.0, 6233.0], "text": " t'as des petits secrets, des choses que... Non ?"}, {"timestamp": [6233.0, 6235.0], "text": " Non, parce que moi je suis pas techno pour dessous."}, {"timestamp": [6235.0, 6238.0], "text": " J'ai quelques applis, c'est mes enfants qui me les ont mises,"}, {"timestamp": [6238.0, 6242.0], "text": " mais je carbure pas. D'abord d\u00e9j\u00e0 tu vois, moi je suis pas sur les r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [6242.0, 6250.42], "text": " J'ai une page LinkedIn o\u00f9 je vais jamais, ma page Facebook est inactive depuis avril 2014"}, {"timestamp": [6250.42, 6254.78], "text": " donc moi j'ai vraiment fait, et \u00e7a c'est que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a au d\u00e9but"}, {"timestamp": [6254.78, 6259.22], "text": " quand j'\u00e9tais \u00e0 la radio, je me suis d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment sorti des r\u00e9seaux sociaux"}, {"timestamp": [6259.22, 6263.76], "text": " parce que je trouvais qu'il y avait, quand tu prenais des prises de"}, {"timestamp": [6263.76, 6267.28], "text": " position tu vois un peu raides dans"}, {"timestamp": [6267.28, 6271.64], "text": " les m\u00e9dias, si tu commen\u00e7ais \u00e0 regarder les r\u00e9seaux sociaux l\u00e0 tu t'en prenais plein la t\u00eate"}, {"timestamp": [6271.64, 6277.28], "text": " et moi je trouve que je n'ai aucune raison de me rendre malheureux en prenant des torrents de boue"}, {"timestamp": [6277.28, 6282.16], "text": " parce que ce que j'ai racont\u00e9 n'a pas plu \u00e0 Pierre, Paul ou Jacqueline quoi. Donc j'ai arr\u00eat\u00e9"}, {"timestamp": [6282.16, 6288.76], "text": " et puis surtout je vais te dire \u00e7a me servait pas m\u00eame en termes de business, j'ai la chance, j'ai arr\u00eat\u00e9 et puis surtout je vais te dire \u00e7a me servait pas m\u00eame en termes de business. J'ai la chance, j'ai la chance d'avoir beaucoup de demandes"}, {"timestamp": [6288.76, 6291.36], "text": " qui viennent en direct et donc..."}, {"timestamp": [6291.36, 6292.88], "text": " T'as une vid\u00e9o sur la chance qui fait tout le truc."}, {"timestamp": [6292.88, 6294.88], "text": " Gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, oui et puis celle sur l'optimisme aussi."}, {"timestamp": [6294.88, 6299.88], "text": " Et donc je renvoie aussi beaucoup de contacts sur des coll\u00e8gues avec qui je travaille."}, {"timestamp": [6299.88, 6308.6], "text": " Et puis je vais te dire voil\u00e0 moi je pr\u00e9f\u00e8re passer du temps avec mes enfants, regarder une s\u00e9rie \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, lire un bon bouquin."}, {"timestamp": [6308.6, 6313.52], "text": " A part le temps de travail, d'\u00e9criture, moi je passe tr\u00e8s peu de temps sur \u00e9cran."}, {"timestamp": [6313.52, 6318.04], "text": " Et justement, alors deux choses, du coup pour te contacter il faut passer par ton site internet, c'est le plus simple,"}, {"timestamp": [6318.04, 6320.32], "text": " y'a m\u00eame ton num\u00e9ro je crois en ligne il me semble, enfin voil\u00e0."}, {"timestamp": [6320.32, 6325.72], "text": " Oui sur le site internet, faut que les gens fassent attention, il faut qu'ils reproduisent l'adresse"}, {"timestamp": [6325.72, 6330.6], "text": " parce qu'on a mis l'arrobas entre parenth\u00e8ses pour \u00e9viter le phishing automatique et les choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6330.6, 6336.08], "text": " Non, par le site internet, il y a mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone et il y a mon num\u00e9ro de mail."}, {"timestamp": [6336.08, 6341.4], "text": " Apr\u00e8s, moi je suis joignable. En termes de prise de contact, je suis tr\u00e8s ancien monde moi."}, {"timestamp": [6341.4, 6348.08], "text": " Ancien monde et vieille \u00e9conomie. Mais \u00e7a me va bien. Vous pouvez passer par moi aussi, si vous voulez, je ferai les intros,"}, {"timestamp": [6348.08, 6353.92], "text": " je fais \u00e7a souvent avec diff\u00e9rents invit\u00e9s, vous trouverez tout sur gdiy.fr, le site."}, {"timestamp": [6353.92, 6360.32], "text": " Et le site philippegabier.com, il est vraiment... enfin, je trouve qu'il y a tout ce qu'il faut"}, {"timestamp": [6360.32, 6369.2], "text": " avoir comme infos sur moi et dessus. Sur le site philippegabier.com il y a des vid\u00e9os, il y a des podcasts, il y a des articles qui sont parus, voil\u00e0"}, {"timestamp": [6369.2, 6372.84], "text": " tu vois il y a beaucoup de choses donc on peut y aller, on trouve beaucoup de"}, {"timestamp": [6372.84, 6377.24], "text": " mati\u00e8re aussi dedans. J'ai bien trouv\u00e9 \u00e7a en effet."}, {"timestamp": [6377.24, 6380.56], "text": " J'esp\u00e8re qu'on trouvera ce podcast qu'on est en train de faire aussi."}, {"timestamp": [6380.56, 6383.28], "text": " Je te donnerai le lien. Laisse moi en bonne place."}, {"timestamp": [6383.28, 6386.2], "text": " Et j'avais une derni\u00e8re question sur le..."}, {"timestamp": [6386.2, 6393.04], "text": " si tu avais l'occasion de retrouver Philippe \u00e0 Bordeaux quand il finit ses"}, {"timestamp": [6393.04, 6396.64], "text": " \u00e9tudes, avant que tu partes dans ce cabinet de conseil, faire du conseil,"}, {"timestamp": [6396.64, 6399.92], "text": " que tu pouvais te glisser un petit mot \u00e0 l'oreille \u00e0 ce moment l\u00e0, qu'est ce que"}, {"timestamp": [6399.92, 6413.2], "text": " tu te dirais. Je pense que je me dirais \u00e9coute \u00e7a va mettre un peu de temps mais tu vas"}, {"timestamp": [6413.2, 6418.88], "text": " vraiment arriver \u00e0 faire ce que tu as envie de faire. Quand j'ai quitt\u00e9 Bordeaux,"}, {"timestamp": [6418.88, 6423.2], "text": " j'ai aussi quitt\u00e9 Bordeaux si tu veux parce que ma carri\u00e8re universitaire \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque un peu"}, {"timestamp": [6423.2, 6426.0], "text": " coinc\u00e9e parce que moi j'\u00e9tais en sciences politiques en fait comme mati\u00e8re"}, {"timestamp": [6426.0, 6428.92], "text": " et \u00e0 l'\u00e9poque il fallait \u00eatre \u00e0 la fois docteur et agr\u00e9g\u00e9."}, {"timestamp": [6428.92, 6431.44], "text": " Moi je pouvais pas, je venais de me marier, tu vois, c'\u00e9tait pas possible."}, {"timestamp": [6431.44, 6434.52], "text": " Et donc j'ai cru \u00e0 un moment que ma carri\u00e8re universitaire \u00e9tait derri\u00e8re"}, {"timestamp": [6434.52, 6441.36], "text": " moi. Et en fait non, non. Il s'est pass\u00e9 10 ans, 10-11 ans. Au bout de"}, {"timestamp": [6441.36, 6444.68], "text": " 10-11 ans, j'ai recrois\u00e9 le chemin d'une autre structure acad\u00e9mique qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [6444.68, 6446.34], "text": " ESCP Europe en l'occurrence,"}, {"timestamp": [6446.34, 6452.52], "text": " et c'est reparti. Et manifestement, d\u00e8s l'instant o\u00f9 c'est reparti, je me suis rendu compte que \u00e7a avait..."}, {"timestamp": [6452.52, 6458.92], "text": " L'interruption de 10-11 ans... Bon, on va dire 13 ans. En gros, j'ai pass\u00e9 13 ans en entreprise,"}, {"timestamp": [6458.92, 6466.0], "text": " entre ma premi\u00e8re exp\u00e9rience universitaire... Mais dans le fond, pendant ces 13 ans, j'avais appris des tas de choses. Et qui font que j'ai d\u00e9velopp\u00e9"}, {"timestamp": [6466.0, 6468.0], "text": " beaucoup plus de choses \u00e0 l'ESCP,"}, {"timestamp": [6468.0, 6470.0], "text": " dans les mati\u00e8res"}, {"timestamp": [6470.0, 6472.0], "text": " qui me passionnent aujourd'hui, que je n'aurais probablement"}, {"timestamp": [6472.0, 6474.0], "text": " fait \u00e0 l'\u00e9poque. Donc j'aurais dit..."}, {"timestamp": [6474.0, 6476.0], "text": " Attention, le..."}, {"timestamp": [6476.0, 6478.0], "text": " J'aurais donn\u00e9 en fait ce vieux"}, {"timestamp": [6478.0, 6480.0], "text": " programme africain, qui est"}, {"timestamp": [6480.0, 6482.0], "text": " \u00ab Souviens-toi que, aussit\u00f4t"}, {"timestamp": [6482.0, 6484.0], "text": " que tu te sois"}, {"timestamp": [6484.0, 6485.16], "text": " lev\u00e9,"}, {"timestamp": [6486.64, 6488.04], "text": " le chemin t'a quand m\u00eame pr\u00e9c\u00e9d\u00e9."}, {"timestamp": [6490.2, 6490.52], "text": " Donc des choses formidables t'attendent,"}, {"timestamp": [6494.16, 6494.48], "text": " mais reste toujours attentif \u00e0 ce qui pourrait se passer,"}, {"timestamp": [6498.24, 6498.36], "text": " tout ce qui pourrait se passer, tout est ressource."}, {"timestamp": [6503.04, 6505.96], "text": " Je te remercie franchement et tr\u00e8s sinc\u00e8rement de ce temps que tu m'accordes. Moi j'ai pass\u00e9 un excellent moment \u00e0 discuter et \u00e0 \u00e9changer avec toi."}, {"timestamp": [6505.96, 6507.96], "text": " Moi aussi, moi aussi."}, {"timestamp": [6507.96, 6511.96], "text": " Alors je rappelle \u00e0 tout le monde et \u00e0 tous ceux qui ont des bo\u00eetes"}, {"timestamp": [6511.96, 6514.96], "text": " ou que donc entre autres dans tes m\u00e9tiers tu es conf\u00e9rencier"}, {"timestamp": [6514.96, 6518.96], "text": " et que tu peux accompagner des entreprises dans des conf\u00e9rences."}, {"timestamp": [6518.96, 6520.96], "text": " Je suis surtout conf\u00e9rencier, on peut m'appeler en direct."}, {"timestamp": [6520.96, 6524.96], "text": " Toutes les agences de conf\u00e9renciers de La Place ont mes coordonn\u00e9es"}, {"timestamp": [6524.96, 6526.8], "text": " mais on peut m'appeler en direct, \u00e7a les agences de conf\u00e9renciers de la place ont mes coordonn\u00e9es mais on peut m'appeler en direct, \u00e7a co\u00fbtera moins cher."}, {"timestamp": [6526.8, 6532.84], "text": " Voil\u00e0 exactement et puis apr\u00e8s vous, donc voil\u00e0, on a dit que vous pourrez"}, {"timestamp": [6532.84, 6537.64], "text": " contacter Philippe et je pense que vous le regretterez pas en tout cas si vous"}, {"timestamp": [6537.64, 6541.36], "text": " \u00eates l\u00e0 encore, j'imagine que vous le savez. Si vous \u00eates l\u00e0 encore aussi, je le"}, {"timestamp": [6541.36, 6546.64], "text": " dis \u00e0 chaque fin d'\u00e9pisode, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 noter sur iTunes. Et puis allez,"}, {"timestamp": [6546.64, 6550.68], "text": " je vais changer un peu de registre, \u00e0 le partager aussi ce podcast \u00e0 l'oral parce que souvent,"}, {"timestamp": [6550.68, 6555.36], "text": " je remarque quand je demande \u00e0 des gens r\u00e9cemment sur les r\u00e9seaux sociaux ou quand ils ont un contact"}, {"timestamp": [6555.36, 6560.36], "text": " pour me donner g\u00e9n\u00e9ralement des messages tr\u00e8s sympathiques, et bien je demande comment vous"}, {"timestamp": [6560.36, 6563.6], "text": " avez connu ce podcast et on me dit souvent c'\u00e9tait lors d'un d\u00eener o\u00f9 c'est un de mes potes qui m'en"}, {"timestamp": [6563.6, 6565.56], "text": " a parl\u00e9, voil\u00e0 et donc ben"}, {"timestamp": [6566.04, 6569.9], "text": " n'h\u00e9sitez pas voil\u00e0 \u00e0 inscrire de force vos amis sur leur t\u00e9l\u00e9phone"}, {"timestamp": [6570.52, 6574.12], "text": " parce que g\u00e9n\u00e9ralement ils savent pas comment \u00e9couter un podcast c'est encore assez nouveau"}, {"timestamp": [6575.16, 6580.72], "text": " et puis et puis voil\u00e0 et puis je vous remercie vous aussi sinc\u00e8rement d'\u00e9couter ces \u00e9pisodes jusqu'au bout"}, {"timestamp": [6581.88, 6583.88], "text": " moi je m'\u00e9clate c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous aussi"}, {"timestamp": [6584.4, 6586.44], "text": " donc voil\u00e0 \u00e0 bient\u00f4t Philippe !"}, {"timestamp": [6586.44, 6588.72], "text": " A bient\u00f4t et encore merci ! Salut tout le monde !"}, {"timestamp": [6588.72, 6598.2], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [6598.2, 6603.72], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast"}, {"timestamp": [6603.72, 6605.24], "text": " sur leur smartphone,"}, {"timestamp": [6605.24, 6609.28], "text": " et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour"}, {"timestamp": [6609.28, 6610.28], "text": " ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [6610.28, 6616.72], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la"}, {"timestamp": [6616.72, 6618.84], "text": " semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [6618.84, 6623.68], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute"}, {"timestamp": [6623.68, 6626.4], "text": " l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [6626.4, 6630.4], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com"}, {"timestamp": [6630.4, 6633.4], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse."}, {"timestamp": [6653.92, 6658.12], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [6658.12, 6662.12], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [6662.12, 6664.52], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molcoux qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [6664.52, 6668.22], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers,"}, {"timestamp": [6668.22, 6671.8], "text": " tous les sujets tabous de l'entreprise s'\u00e9croustillant, je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous"}, {"timestamp": [6671.8, 6675.92], "text": " \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets"}, {"timestamp": [6675.92, 6680.16], "text": " tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer"}, {"timestamp": [6680.16, 6684.0], "text": " \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est"}, {"timestamp": [6684.0, 6689.0], "text": " un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les"}, {"timestamp": [6689.0, 6695.52], "text": " r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne"}, {"timestamp": [6695.52, 6699.56], "text": " savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement,"}, {"timestamp": [6699.56, 6704.0], "text": " il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y"}, {"timestamp": [6704.0, 6707.88], "text": " faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re,"}, {"timestamp": [6707.88, 6710.04], "text": " ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [6710.04, 6712.56], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV."}, {"timestamp": [6712.56, 6716.48], "text": " Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [6716.48, 6718.32], "text": " On les traite tous dans New Work City."}, {"timestamp": [6718.32, 6719.48], "text": " Julia les traite tous."}, {"timestamp": [6719.48, 6721.64], "text": " Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau"}, {"timestamp": [6721.64, 6724.32], "text": " et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal,"}, {"timestamp": [6724.32, 6728.96], "text": " mais aussi humain, parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de"}, {"timestamp": [6728.96, 6732.2], "text": " votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir"}, {"timestamp": [6732.2, 6737.0], "text": " envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City,"}, {"timestamp": [6737.0, 6740.16], "text": " le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci"}, {"timestamp": [6740.16, null], "text": " sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}]}}