{"78": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines, du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord, en num\u00e9ro 1, LegalStart, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est le code do it sur legal start c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it bonjour \u00e0 tous je suis ravi aujourd'hui d'accueillir c\u00e9cile rodraire, onreer, on le r\u00e9p\u00e9tait \u00e0 l'instant, je r\u00e9p\u00e8te \u00e0 chaque fois les noms de mes invit\u00e9s avant parce que de temps en temps je les \u00e9corche, c'est pas bon. Salut C\u00e9cile. Bonjour Mathieu. Alors C\u00e9cile, tu es la co-fondatrice de Smallable. Oui. Et non pas Smolable ou Smalable, comme le disent les facteurs ou comme... Non, je ne vais pas r\u00e9p\u00e9ter ce que pas r\u00e9p\u00e9ter, j'ai tellement honte. Alors pour commencer je te propose de te pr\u00e9senter. Bonjour \u00e0 tous et \u00e0 toutes, je suis C\u00e9cile, donc j'ai 42 ans, je suis mari\u00e9e, j'ai deux enfants de 9 ans et bient\u00f4t de 2 ans et effectivement j'ai cr\u00e9\u00e9 Smallable il y a un peu plus de 10 ans qui est un concept store d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'univers de la famille. Donc tu as cr\u00e9\u00e9 Smallable avant d'avoir des enfants ? Oui. D'accord. Ce n'est pas le fait d'\u00eatre enceinte qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 \u00eatre entrepreneur. D'accord ce qui est quand m\u00eame une sorte de... on voit toutes mes copines ou beaucoup de femmes enceintes qui se disent tiens il manque \u00e7a sur l'univers des mamans, c'est un moment qui g\u00e9n\u00e8re beaucoup d'id\u00e9es. Alors moi c'est parti quand m\u00eame d'un besoin que j'ai identifi\u00e9 dans mon entourage. J'avais pas mal de mes copines, j'avais 30 ans, j'avais d\u00e9j\u00e0 l'envie de monter une bo\u00eete depuis longtemps, j'avais \u00e0 peu pr\u00e8s 30 ans et elles commen\u00e7aient \u00e0 avoir leurs premi\u00e8res enfants et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai vraiment identifi\u00e9 un besoin client puisqu'elles me disaient qu'elles \u00e9taient toutes femmes actives avec un boulot assez passionnant, prenant et elles me disaient, c'est l'enfer d\u00e8s que tu as des enfants en bas \u00e2ge, s'il faut faire 6, 7, 8 boutiques dans Paris pour trouver des v\u00eatements, trouver l'\u00e9quipement pour la chambre, les jouets avec des des enfants bas \u00e2ge, autant dire que c'est l'enfer. Et elle cherchait sur internet. C'\u00e9tait alors en 2008, c'\u00e9tait pas le d\u00e9but d'internet, mais il y avait pas \u00e9norm\u00e9ment de choses dans le e-commerce, un peu qualitatif, inspirant, avec des marques plut\u00f4t haut de gamme. Mais c'est vrai qu'on en parlait sur des podcasts r\u00e9cents, par exemple sur Motoues ou Bergamot, o\u00f9 en fait le e-commerce para\u00eet tr\u00e8s vieux, mais en fait \u00e7a fait pas si longtemps que \u00e7a. Et on a tendance un petit peu \u00e0 l'oublier, ces fameux samedi apr\u00e8s-midi, alors nous on est peut-\u00eatre plus vieux que certains qui nous \u00e9coutent, mais quand on \u00e9tait \u00e9tudiant ou quand juste au d\u00e9but de notre vie active, tu passais ton samedi \u00e0 faire des courses. Ah bah c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, oui. Internet a compl\u00e8tement r\u00e9volutionn\u00e9. Donc apr\u00e8s, moi je m'\u00e9tais dit soit je fais un concept store physique pour rassembler de toute fa\u00e7on ces marques parce que \u00e7a n'existait m\u00eame pas non plus \u00e0 Paris, vraiment un lieu qui rassemblait de la mode de la d\u00e9co des jouets d'un point de vente \u00e0 Paris et en m\u00eame temps je me suis dit maintenant en fait il faut de la praticit\u00e9 il faut que les nanas le soir sur leur canap\u00e9 elles puissent acheter et surtout \u00e9viter de faire ses courses avec ses enfants donc internet \u00e9tait la la voie on va dire privil\u00e9gi\u00e9e. Alors on va revenir sur tout \u00e7a ce qui est... Faut quand m\u00eame le noter parce que alors c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu un endroit o\u00f9 tu te retrouvais... Enfin Small Label c'est quand m\u00eame un truc quoi je veux dire c'\u00e9tait c'\u00e9tait en termes de choix c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 vraiment t'allais... Moi je l'ai d\u00e9couvert je crois quand j'ai eu mes enfants pour le coup, donc ma fille a\u00een\u00e9e Louise qui a 7 ans bient\u00f4t. Et c'\u00e9tait vraiment, et c'est toujours l\u00e0 o\u00f9 tu trouves quand m\u00eame beaucoup de tendance, il y a un choix \u00e9ditorial des produits qui est assez fort. C'est une autre partie prix depuis le d\u00e9part. Oui, donc on n'est pas en mode le commerce de vente de mobilier, v\u00eatements, etc. accessoires pour enfants un peu tradit, plan-plan qu'on voyait avant avec tout et puis la poussette McLaren et le machin je sais pas quoi de base m\u00eame si tu les vends peut-\u00eatre, mais en tout cas ce qui est vraiment mis en avant c'est quand m\u00eame des choses avec du beau, de l'efficace, du bien, du solide du sens, des belles marques, de belles fabrications et surtout ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9nich\u00e9 en fait on va chercher, on va faire le travail de s\u00e9lection et de curation en fait pour nos clients. C'est ce que nos clients attendent et c'\u00e9tait d\u00e8s le d\u00e9part en fait la promesse qu'on a tenue \u00e0 nos clients avec ce c\u00f4t\u00e9 dans l'assortiment, une vraie s\u00e9lectivit\u00e9, aller chercher des marques qui \u00e9taient mais inconnues ici en France ou m\u00eame en Europe, aller faire se d\u00e9velopper, se d\u00e9ployer aussi ici et surtout d'apporter de l'\u00e9ditorial et le c\u00f4t\u00e9 inspirant, c'est-\u00e0-dire qu'on voulait cr\u00e9er une marque d\u00e8s le d\u00e9part, on voulait pas juste une plateforme e-commerce lambda comme \u00e7a existait en fait. C'\u00e9tait un peu \u00e0 l'\u00e9poque quand je regardais le march\u00e9 du web, c'\u00e9tait tr\u00e8s les ventes priv\u00e9es, c'\u00e9tait tr\u00e8s soit les C-10, les rues du commerce, le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s fonctionnel, Amazon \u00e9videmment, ou la bonne affaire avec ventes priv\u00e9es. Et je me souviens, on avait m\u00eame du mal \u00e0 convaincre en fait les marques, parce que pour eux les marques c'\u00e9tait, bah non mais c'est internet, \u00e7a d\u00e9truit notre image, les prix sont cass\u00e9s. Non, non, non, l'id\u00e9e c'est de faire quelque chose de tr\u00e8s qualitatif et de respecter vraiment et vos prix et d'avoir un univers, un bel \u00e9cran de qualit\u00e9 et haut de gamme donc c'\u00e9tait assez nouveau. On est vraiment dans cette approche, ce buzzword du moment qui est la DNVB, la Digital Native Vertical Brand, c'est vraiment quelque chose qui est cr\u00e9\u00e9, on en parle avec William chez Asphalt ou aussi Romain chez Bergamot, un peu moins d'ailleurs mais il l'\u00e9voque, on tourne autour en tout cas, c'est vraiment une vraie cr\u00e9ation de marque, c'est \u00e0 dire que \u00e9videmment le service doit suivre parce que tu dois livrer vite, tu dois avoir un bon service client, on en parlera de tout \u00e7a, mais Small Label tu sais que \u00e0 l'origine c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu pointu donc il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu pas \u00e9litiste mais en tout cas tu sentais qu'il y avait un c\u00f4t\u00e9... Non pas \u00e9litiste, on n'a jamais voulu \u00eatre \u00e9litiste mais par contre pointu s\u00e9lectif, c'est-\u00e0-dire s\u00e9lectionn\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un parti pris, un oeil, un ton, que ce soit \u00e9ditorial ou m\u00eame un oeil dans notre s\u00e9lection mais jamais on n'a jamais voulu \u00eatre \u00e9litiste \u00e7a c'est vraiment pas dans notre ADN. Mais c'est vrai que d\u00e8s le d\u00e9part, comme tu le dis, je pense que la force aussi, peut-\u00eatre des bo\u00eetes dans le e-commerce qui r\u00e9ussissent, c'est parce qu'elles ont cr\u00e9\u00e9 une marque, avant tout. Et mon mari lui venait de la pub, de la cr\u00e9a. Oui, parce qu'on va venir l\u00e0-dessus, tu as cr\u00e9\u00e9 la bo\u00eete avec ton mari. Voil\u00e0, exactement. Et moi je venais du marketing et donc du coup on s'est dit il faut vraiment absolument cr\u00e9er une marque pour se diff\u00e9rencier. Nous, voil\u00e0, on a \u00e9t\u00e9 toujours notre background professionnel, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des constructions, des cr\u00e9ations de marques. Donc, je tiens \u00e0 dire, on est encore en d\u00e9but d'\u00e9pisode \u00e0 tous ceux qui commencent cette \u00e9coute. Peu importe qu'on ait, c'est la m\u00eame chose sur Asphalt, je recommande beaucoup d'\u00e9couter cet \u00e9pisode qui est pour moi assez passionnant, que ce soit en termes de mod\u00e8le \u00e9conomique, de tr\u00e9sorerie puisque lui tout est fait en pr\u00e9commande etc. L\u00e0 on parle on parle de l'univers de business sur des enfants, beaucoup de mamans puisque je crois que 80% de tes clients sont des clients Oui 80% sont des femmes, 20% d'hommes quand m\u00eame Mais au-del\u00e0 de \u00e7a c'est plus la mani\u00e8re de faire du business aujourd'hui qui nous int\u00e9resse, faire du business en ligne, off-line, s'associer avec son mari ou son conjoint. Je trouve \u00e7a aussi assez passionnant. Donc vraiment, je me languis de toute cette conversation, C\u00e9cile. Et voil\u00e0. Alors on va revenir un tout petit peu en arri\u00e8re. Toi, tu viens d'o\u00f9 pour juste comprendre comment tu as cr\u00e9\u00e9 Small Label et mais m\u00eame avant tu as grandi \u00e0 Paris toi ? Non non non je suis pas parisienne, \u00e7a fait plus de 20 ans que je suis \u00e0 Paris mais mes parents sont d'origine pr\u00e8s de Lyon dans le Beaujolais. A quel moment on peut dire qu'on est parisien ? Alors je sais pas. C'est un truc qui me concerne tu vois, je me sens tr\u00e8s parisien tu vois. Mais t'es pas parisien d'origine ? Bah non, j'ai plus v\u00e9cu \u00e0 Paris qu'ailleurs. Bah voil\u00e0, moi aussi. Ca y est maintenant, je suis arriv\u00e9e \u00e0 un stade o\u00f9 j'ai plus v\u00e9cu \u00e0 Paris qu'ailleurs. Mes potes vraiment parisiens me le remettent dans la gueule de temps en temps, \u00e7a m'\u00e9nerve. Moi je m'en fiche un peu, que ce soit parisien ou pas. J'habite \u00e0 Paris, apr\u00e8s demain je pourrai habiter ailleurs, mais j'ai pas besoin d'\u00e9tiquette, je suis parisienne ou lyonnaise, mais je suis d'origine quand m\u00eame plut\u00f4t lyonnaise. Alors tu soutiens quelle \u00e9quipe de foot ? Bah PSG, parce que mon fils est quand m\u00eame un grand, grand fan du PSG. M\u00eame s'il n'habite plus Paris, c'est ce qui m'a sorti l'autre jour, m\u00eame s'il n'habite plus Paris, demain il sera toujours un fervent supporter du PSG. Bon c'est bien, t'as cr\u00e9\u00e9 des parisiens au moins. D'accord, donc t'as grandi \u00e0 Lyon ? Pr\u00e8s de Lyon en fait, \u00e0 la campagne, mes parents habitaient dans le Beaujolais, donc pas tr\u00e8s loin de Lyon. Donc j'ai v\u00e9cu une maison \u00e0 la campagne, toute ma scolarit\u00e9. Apr\u00e8s j'ai fait deux ans \u00e0 Lyon, donc j'\u00e9tais passionn\u00e9e d'\u00e9conomie, j'ai fait la fac d'\u00e9co et gestion \u00e0 Lyon. Et apr\u00e8s je suis partie une ann\u00e9e en Angleterre \u00e0 Sussex, \u00e0 l'universit\u00e9 de Sussex \u00e0 Brighton, dans le cadre d'\u00e9changes Erasmus. Et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper enrichissant. D\u00e9j\u00e0 pour voir le syst\u00e8me d'\u00e9ducation anglo-saxon tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent du syst\u00e8me fran\u00e7ais et puis \u00e0 l'\u00e9poque voil\u00e0 il y avait tous les anglais qui \u00e9taient donc en final year de bachelor et l\u00e0 ils se disaient tous bon ben on pr\u00f4ne une ann\u00e9e sympathique, une ann\u00e9e off pour aller faire un projet perso, apprendre le chinois en perso, apprendre le chinois en Chine, faire le tour de l'Australie, voil\u00e0. Et du coup l'id\u00e9e c'\u00e9tait de faire pareil, j'en ai dit bah c'est l'opportunit\u00e9, c'est le moment ou jamais. L'ann\u00e9e de c\u00e9sure. L'ann\u00e9e de c\u00e9sure. A l'\u00e9poque, alors maintenant c'est vrai que \u00e7a se fait beaucoup, toute la g\u00e9n\u00e9ration actuelle, enfin ils le font, bon moi j'avais 19 ans \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a se faisait pas beaucoup et bon j'ai d\u00fb un peu, j'ai pas demand\u00e9 l'autorisation \u00e0 mes parents mais je leur en ai parl\u00e9. Il y a un petit c\u00f4t\u00e9 enfant g\u00e2t\u00e9, enfin non mais je dis pas que c'est... mais c'\u00e9tait per\u00e7u un peu comme \u00e7a, il y avait un peu ce c\u00f4t\u00e9 t'es \u00e9tudiante, t'arr\u00eates alors qu'en fait c'est quand m\u00eame l'\u00e9cole de la vie quoi. Bah c'est l'\u00e9cole de la vie ouais et puis surtout que j'ai financ\u00e9 compl\u00e8tement mon ann\u00e9e, j'avais travaill\u00e9 non-stop l'\u00e9t\u00e9 pour financer cette ann\u00e9e, je suis partie en Inde en fait avec une copine. Enfant g\u00e2t\u00e9e. Non pas enfant g\u00e2t\u00e9e et mes parents au me disaient mais attends, attends la fin de tes \u00e9tudes pour faire \u00e7a. Je dis ben non parce qu'en fait \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes je serai vraiment proche du march\u00e9 de l'emploi, faudra que j'encha\u00eene en fait. Donc c'est le moment ou jamais et du coup on s'est dit bon ben voil\u00e0 on fait cette ann\u00e9e off. L'id\u00e9e c'\u00e9tait pas juste de voyager, de faire le tour, m\u00eame si je pense que c'est hyper enrichissant, c'\u00e9tait plut\u00f4t d'avoir un projet et moi j'avais fait une sp\u00e9cialisation un peu \u00e9conomie du d\u00e9veloppement \u00e0 ce sexe et du coup je me suis dit ben tiens pourquoi pas travailler un peu dans une ONG et on a trouv\u00e9 une ONG qui \u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9e sur la microfinance. C'\u00e9tait un peu l'\u00e9poque, je sais pas si \u00e7a se dit quelque chose \u00e0 moi, \u00e0 Madionousse qui a eu le prix Nobel de la PEP, ses programmes de microcr\u00e9dit. Il y avait Jacques Attali aussi. Voil\u00e0 exactement, c'\u00e9tait cette \u00e9poque-l\u00e0. Plan\u00e8te Finance. Et moi \u00e7a m'int\u00e9ressait dans le sens o\u00f9 c'\u00e9tait une ONG qui avait mont\u00e9 un programme de microcr\u00e9dit pour aider les femmes \u00e0 cr\u00e9er leur propre microentreprise. Donc le fait que les femmes cr\u00e9ent leur propre microentreprise dans une soci\u00e9t\u00e9 comme l'Inde, c'\u00e9tait assez int\u00e9ressant et du coup je suis partie, on est partie \u00e0 peu pr\u00e8s dix mois en Inde. Donc t'avais l'\u00e9quivalent de ce qu'on appelait un DUG, je sais pas si \u00e7a s'appelle comme \u00e7a toujours. Oui, alors c'\u00e9tait trois ans. T'avais trois ans, t'avais une licence. C'est le BAB, Base Love Arts. Et j'ai pass\u00e9 une ann\u00e9e en Inde, apr\u00e8s je suis revenue l\u00e0 pour le coup \u00e0 Paris. C'\u00e9tait hors de question pour moi de revenir \u00e0 Lyon parce que l'id\u00e9e c'\u00e9tait d'avancer. Et l\u00e0 j'ai fait une ma\u00eetrise de gestion \u00e0 la Sorbonne, apr\u00e8s un troisi\u00e8me cycle, un DESS \u00e0 l'\u00e9poque, en marketing, sp\u00e9cialisation marketing. Et puis apr\u00e8s j'ai encha\u00een\u00e9. Un master de 1. Voil\u00e0. Le DESS, D E AA c'\u00e9tait du langage... On se comprend. Alors ce qui est assez int\u00e9ressant c'est que t'es une, j'allais dire une vraie universitaire mais t'es une universitaire et j'en ai peu en fait sur ce podcast, mis \u00e0 part des gens qui... il y en a quand m\u00eame quelques-uns qui sont pass\u00e9s par Dauphine mais qui est une universit\u00e9 un peu \u00e0 part, qui de temps en temps sont plus proches d'une \u00e9cole de commerce finalement que de... alors soit sur la partie finance, soit sur la partie business mais on sent que c'est quand m\u00eame un peu \u00e0 part dans le monde universitaire. Mais des Assas, des Sorbonnes, des ex, des universitaires qui cr\u00e9ent des business. C'est peut-\u00eatre un sentiment, j'ai pas de chiffres comme \u00e7a, mais j'ai l'impression que c'est... Oui, il y en a pas \u00e0 mon avis \u00e9norm\u00e9ment. En tout cas, c'est pas quelque chose qu'on te pousse \u00e0 faire, probablement. Enfin, \u00e7a fait pas partie... Je veux dire, en \u00e9cole de commerce, on t'explique clairement. Moi, j'ai eu des cours, comptage, gestion, comment cr\u00e9er un business, gestion et cr\u00e9ation de PME, enfin j'ai fait tout \u00e7a. Alors, c'est vrai qu'\u00e0 l'universit\u00e9, y'a pas du tout \u00e7a. Apr\u00e8s, j'ai eu quand m\u00eame vraiment des cours sur la gestion, sur la compta, le contr\u00f4le de gestion, sur plein de choses, la strat\u00e9gie d'entreprise, mais c'est vrai qu'on n'est pas du tout orient\u00e9 entrepreneuriat. Et moi, je voulais pas faire une \u00e9cole de commerce et pourtant, enfin, je sais pas, je suivais mon chemin. Je me souviens m\u00eame au moment \u00e0 l'\u00e9cole, on me disait mais t'as des bonnes notes, fais C parce que faut faire S et C parce que c'est un peu la voie royale. J'ai dit non, non, mais moi, j'ai pas envie de faire que des maths et de la physique. Du coup, j'avais fait plonger mes notes de maths, remonter l'\u00e9co pour faire absolument un bac \u00e9co. Et pareil, apr\u00e8s, on me disait mais fais une \u00e9cole de commerce, fais une pr\u00e9pa, \u00e7a t'ouvrera, t'as des capacit\u00e9s, des facult\u00e9s. Je dis non, non, \u00e7a ne m'int\u00e9ressait pas. Et c'est vrai que la fac, je pense qu'il y avait ce c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre, je sais pas, plus d'ind\u00e9pendance, plus d'ouverture. Et puis, j'avais vraiment envie de creuser l'\u00e9conomie. Je pense que j'\u00e9tais assez passionn\u00e9e par \u00e7a, par ces cours d'\u00e9co. Et je me dis bon, ben au moins je fais une fac sp\u00e9cialis\u00e9e l\u00e0-dedans. C'est quelque chose qui te passionne toujours ? Oui, c'est quelque chose qui me passionne toujours, qui m'a passionn\u00e9e depuis petite parce que j'ai un papa qui \u00e9tait... qui lisait beaucoup, beaucoup de journaux et qui... on en parlait souvent ensemble. Les \u00e9missions aussi... Qui \u00e9tait dans le business, lui ? Pas du tout. Il \u00e9tait ing\u00e9nieur, agronome, donc pas non plus du tout dans les affaires. Mais il aimait beaucoup l'\u00e9conomie, il aimait beaucoup... Et ta m\u00e8re non plus ? Et ma maman non, elle s'occupait de... Elle a fait plut\u00f4t des \u00e9tudes litt\u00e9raires, d'histoire, et elle s'est occup\u00e9e de nos enfants, on est cinq, cinq filles. Donc elle s'est occup\u00e9e de nos \u00e9lev on est cinq, cinq filles, donc elle s'est occup\u00e9e de nous \u00e9lever. C'est un peu du business. C'est une vraie PME. D'accord, et cinq filles d'accord. Je suis la derni\u00e8re. Alors apr\u00e8s toutes ces \u00e9tudes et ce passage en Inde, tu vas dans des groupes de luxe il me semble, non ? Alors apr\u00e8s le marketing, je me suis dit bon bah ok tr\u00e8s bien, j'ai envie d'\u00eatre chef de produit, enfin travailler dans le marketing. Et donc l\u00e0, recherche de stage, j'\u00e9tais assez ouverte en marketing d'ailleurs, pas forc\u00e9ment marketing produits. Donc je recherchais mes stages et je me souviens, voil\u00e0, j'avais soit une possibilit\u00e9 chez Louis Vuitton, un stage en marketing relationnel, qui \u00e9tait assez int\u00e9ressant, super bo\u00eete, g\u00e9nial, hyper formateur, en plus bien pay\u00e9 pour le stage. C'\u00e9tait pas ce que c'est aujourd'hui Louis Vuitton, je veux dire c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien, mais aujourd'hui tu as un stage chez Vuitton, tu y vas. Oui, oui, c'est s\u00fbr. Honn\u00eatement, j'ai refus\u00e9 d'y aller parce que j'ai suivi mon intuition d'aller chez DIMM. Donc l\u00e0, t'\u00e9tais dans la logerie, les petites culottes et les collants, o\u00f9 l\u00e0, c'\u00e9tait plut\u00f4t un stage vraiment marketing produits. Je vais te faire r\u00e9p\u00e9ter, excusez-moi chez DIMM, mais t'as quand m\u00eame refus\u00e9 un stage chez Vuitton pour aller chez DIMM. Oui, et chez DIMM, je peux dire que tu \u00e9tais pay\u00e9e une mis\u00e8re \u00e0 coup de lance-pierre. Et pourquoi ? Parce que tu t'es dit quitte \u00e0 avoir des produits gratuits, autant avoir des slips DIMM que des sacs du thon. Non, non, c'\u00e9tait vraiment le contenu du stage et surtout le feeling avec la personne. Je savais que j'allais apprendre beaucoup. Donc c'est vraiment une question de fit humain. Et j'ai eu un peu un coup de c\u0153ur avec la chef de produit. Et elle m'a beaucoup appris. Bon, au bout de trois mois, elle est partie, elle a d\u00e9missionn\u00e9. Mais du coup, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai tremplin parce que du coup, j'ai pu prendre en CDD son poste. On fait confiance. Et voil\u00e0. Et c'est vrai que je ne regrette pas parce que c'est s\u00fbr que je ne regrette pas parce que j'ai beaucoup appris. C'est aussi pour \u00e7a que je suis l\u00e0 aujourd'hui. C'est ce genre de choix en fait qui font que \u00e7a d\u00e9cide un peu de ton chemin par la suite. D'accord, notez bien, vous avez un stage super... Non, non, je rigole, c'est les personnes, je suis d'accord avec vous. C'est les personnes et puis en fait se dire, bon bah voil\u00e0, ok, bien s\u00fbr que c'est mieux pay\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, mais en m\u00eame temps c'est ce que tu vas apprendre. Non mais puis il y a aussi ce sorte de gut feeling, je veux dire moi mon tout, le seul emploi que j'ai pris d'ailleurs qui n'\u00e9tait pas un emploi que j'ai cr\u00e9\u00e9 en l'occurrence c'\u00e9tait donc le premier emploi que j'ai eu qui \u00e9tait pour le quotidien gratuit m\u00e9tro qui \u00e9tait lanc\u00e9 donc fin 2001, tout d\u00e9but 2002. Moi j'ai commenc\u00e9 l\u00e0-bas fin 2001. M\u00e9tro c'\u00e9tait, si tu te recontextualises, on parle de presse gratuite, avant m\u00e9tro la presse gratuite c'\u00e9tait genre des trucs qui s'appelaient Paris Boum Boum et des trucs d\u00e9gueulasses, tu sais des petits jongleurs d'ann\u00e9es, c'\u00e9tait vraiment cheap cheap. Et quand je vois ces Su\u00e9dois qui d\u00e9barquent, qui me disent Deux Su\u00e9dois, un Hollandais, un Danois qui me disent on va lancer un quotidien gratuit etc. Tout le monde me dit non mais c'est quoi ce truc ? Que vas-tu faire l\u00e0-bas ? Et je les sentais mais super bien et j'\u00e9tais et honn\u00eatement, j'ai fait quatre ans l\u00e0-bas, j'ai fini \u00e0 Londres, c'\u00e9tait l'\u00e9cole de la vie. Mais je l'ai fait un peu envers et contre tous en fait. La seule personne qui m'a un peu soutenu, en exag\u00e9rant \u00e0 peine, c'est mon p\u00e8re qui avait rien \u00e0 voir dans le business, qui m'a dit, \u00e7a a l'air de vraiment me brancher. C'\u00e9tait plus du gut feeling, tu vois, \u00e7a a l'air de vraiment me brancher, donc vas-y quoi. Mais je pense que c'est hyper important de suivre cette intuition-l\u00e0, et apr\u00e8s au pire, voil\u00e0, t'apprendapprends toujours et puis g\u00e9n\u00e9ralement c'est plut\u00f4t payant, t'as eu la bonne intuition. Donc non non tr\u00e8s bien, \u00e7a me fait juste marrer parce que tu vois, vu de l'ext\u00e9rieur, quand tu dis j'avais eu un stage chez Vuitton, un autre chez DIMM, j'y suis all\u00e9 parce que j'aimais bien la bosse mais elle s'est barr\u00e9e au bout d'un mois. Donc du coup, tu dis ah ouais super, bon d'accord, donc tu es embauch\u00e9e chez DIMM apr\u00e8s ? Voil\u00e0 je suis embauch\u00e9e chez DIMM. C'\u00e9tait Sarali non ? Ouais c'\u00e9tait Sarali, c'\u00e9tait les Am\u00e9ricains derri\u00e8re. Apr\u00e8s j'ai pass\u00e9 trois ans au tout d\u00e9part assistant chef de produit sur la partie collants donc c'\u00e9tait, je me souviens c'\u00e9tait l'explosion des collants hyper fantaisie, les r\u00e9sides, toutes les couleurs \u00e0 l'\u00e9poque, enfin bon c'\u00e9tait dr\u00f4le. Et apr\u00e8s je suis pass\u00e9e plut\u00f4t \u00e0 la lingerie ou l\u00e0 avec un poste plut\u00f4t moins marketing op\u00e9rationnel mais plus marketing strat\u00e9gie, construction des collections, positionnement. T'apprends quoi l\u00e0-dedans ? T'apprends, parce que finalement ce que t'apprends \u00e0 la fac, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent. Enfin si, \u00e7a te donne des bases \u00e9videmment de marketing, voil\u00e0, les 4 P. Mais t'apprends tout, en fait t'apprends tout. T'apprends comment un business aussi fonctionne. On te fait pas aller dans les hyper, super... Alors non, moi je suis pas pass\u00e9e par le terrain. Effectivement, oui, L'Or\u00e9al, souvent tu passes par le terrain d'abord, et puis apr\u00e8s Procter, tout \u00e7a, Unilever. Et donc moi non, je suis rest\u00e9e toujours... Je crois que c'est important parce que \u00e7a te permet d'avoir un vrai lien avec comment tes produits sont pr\u00e9sent\u00e9s, qu'est ce qui fait la diff\u00e9rence. Apr\u00e8s on est quand m\u00eame tr\u00e8s proche des commerciaux, tr\u00e8s proche, j'ai d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 en rendez-vous avec des centrales d'achat avec des commerciaux, donc on est quand m\u00eame pr\u00e8s mais c'est vrai que j'ai pas eu cette exp\u00e9rience terrain de quelques mois. Est-ce que tu dois sortir deux enseignements majeurs que tu as appris l\u00e0-bas ou deux choses qui... Comment fonctionne un grand groupe, parce que c'\u00e9tait le plus grand groupe, on \u00e9tait plus de 5000 personnes. Les rouages, toute cette structuration, c'est tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9, tr\u00e8s cloisonn\u00e9. C'est difficile d'avoir aussi la vue globale, \u00e7a peut \u00eatre assez frustrant parce que du coup tu agis sur un petit p\u00e9rim\u00e8tre et puis apr\u00e8s bon finalement ta petite d\u00e9cision est tr\u00e8s tr\u00e8s noy\u00e9e dans un grand tout. Apr\u00e8s ce que \u00e7a m'a appris \u00e0 structurer mon travail aussi, \u00e7a c'est s\u00fbr, tu apprends des m\u00e9thodes, tu apprends des m\u00e9thodes de travail, c'est important. Tu apprends aussi \u00e0 te confronter dans des grandes r\u00e9unions de collection, tu as le PDG, tu as tout le monde, voil\u00e0 tu as 23 ans, allez hop, il faut pr\u00e9senter ton truc, bon \u00e7a te pousse un peu. Qu'est-ce que tu as r\u00e9appliqu\u00e9 de ce que tu avais appris l\u00e0-bas ? Il y a des choses qu'aujourd'hui tu dis ? Je pense, bah, toute la construction d'un plan marketing, mine de rien, \u00e7a t'apprend \u00e0 construire un plan marketing, tous les reportings, tous les r\u00e9sultats, tous les reportings que tu dois faire, l'analyse des ventes, l'analyse... Aujourd'hui, \u00e7a me sert tout le temps, en fait, cette exp\u00e9rience, parce que \u00e7a m'a appris, oui, comment analyser, comment placer des volumes, comment faire la promotion de ta marque, quel levier marketing, comment faire un positionnement prix, ton pricing selon les diff\u00e9rents pays. Oui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s formateur et aujourd'hui c'est ce que je fais aussi beaucoup chez Small Label. Tu vas nous apprendre tout \u00e7a tout \u00e0 l'heure. Le merchandising sur les points de vente, enfin tout, c'est vrai que c'\u00e9tait du retail. C'\u00e9tait Manufacturer et Retail. C'\u00e9tait plus Retail apr\u00e8s chez Lancel o\u00f9 je suis partie mais c'\u00e9tait int\u00e9ressant de voir toute la production, tout le d\u00e9veloppement produit et tout le marketing. J'ai une question, je ne sais pas si on y r\u00e9pond maintenant ou je parlais avec une copine ce week-end qui est dans une petite marque de maroquinerie et elle me dit en fait qu'elle parlait r\u00e9cemment avec plusieurs amis de du monde du du v\u00eatement de la maroquinerie et du retail peut-\u00eatre en g\u00e9n\u00e9ral d'avant qu'ils ont parl\u00e9 ensemble avec ce monde que tu d\u00e9cris un un peu l\u00e0. Apr\u00e8s, Dim, t'es all\u00e9 o\u00f9 ? Chez Lancel. Chez Lancel, ok. C'est un peu aussi... Et en fait, ils en parlent au pass\u00e9 en se disant en fait il y a eu un avant et aujourd'hui, c'est quand m\u00eame un carnage, je veux dire. D'ailleurs, en parlant avec elle, j'ai appris que Sonia Riquel d\u00e9pose des bilans. Ouais, je sais, moi aussi. C'est un carnage. Et voil\u00e0, c'est un carnage. C'est un carnage. Et alors il y a une sorte de nostalgie pour un certain nombre de personnes qui ont appris toute leur vie l\u00e0-dedans et puis qu'on fait 10, 15 ans l\u00e0-dedans et puis qui se disent maintenant mais en fait on sait pas comment on fait en fait, \u00e7a a tellement chang\u00e9 qu'ils comprennent pas n\u00e9cessairement pourquoi ou comment Asphalt ou Bergamot explose du jour au lendemain parce que c'est des mod\u00e8les tellement diff\u00e9rents puis on va dire mais en fait le pull c'est le m\u00eame que chez Uniqlo en fait je crois pas mais bon apr\u00e8s voil\u00e0 et c'est aussi une question de marque de branding de choses comme \u00e7a et d'agilit\u00e9 mais avant de continuer cette histoire de qu'est ce que c'est quoi ta vision l\u00e0 dessus enfin je veux dire tu vois un monde d'avant dans DIMM et un monde d'aujourd'hui et d'apr\u00e8s dans ces DNVB ou dans dans ce label ? Mais clairement, effectivement et je pense que c'\u00e9tait... je me souviens quand on \u00e9tait chez DIMM, il y avait un nouveau venu qui \u00e9tait Princess Tam Tam qui d\u00e9barquait et qui \u00e9tait tr\u00e8s nouveau et en fait c'est un peu des mammouths, c'est des grosses bo\u00eetes, c'est des grosses structures et c'est difficile en fait de les faire bouger. Et apr\u00e8s chez Lancel je suis partie, c'\u00e9tait plus petit, avec l'objectif de d\u00e9poussi\u00e9rer la marque. Je me suis dit, non, chez Lancel, non, non, qu'est-ce que je vais faire l\u00e0-bas ? J'ai d\u00fb aller voir les produits. Je me suis dit, ouh l\u00e0 l\u00e0, c'est vieillissant. Apr\u00e8s, il y avait du challenge et moi, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de d\u00e9poussi\u00e9rer la marque, de la remettre au go\u00fbt du jour, de la remettre d\u00e9sirable et attractive. Bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez compliqu\u00e9 parce qu'en quatre ans, on a chang\u00e9 quatre fois de PDG et il n'y avait pas de vision. \u00c7a appartenait \u00e0 qui Lancel ? C'est Richemont. Donc, voil\u00e0, le joaillerie, il y a Cartier, Van Cleef et tout \u00e7a. Il y a Chlo\u00e9 aussi. Donc, on a fait un grand groupe quand m\u00eame derri\u00e8re. Mais apr\u00e8s, il y avait... C'est un manque de... Donc on a fait un grand groupe quand m\u00eame derri\u00e8re, mais apr\u00e8s il y avait... Le probl\u00e8me c'est que je pense que c'est... La vision \u00e0 un moment donn\u00e9 elle est perdue, puis c'est vrai que si t'as des directions qui changent tous les ans, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu je pense le drame de l'ancelle, parce que du coup \u00e0 chaque changement de direction, t'as un nouveau plan strat\u00e9gique, t'as peut-\u00eatre un nouveau positionnement, donc en fait tu fais du yo-yo, du coup tu manques de coh\u00e9rence. Alors parfois c'est vrai que si il faut \u00eatre en rupture, mais bon la bonne rupture et donc je pense \u00e0 un manque de vision et d'agilit\u00e9. Et d'agilit\u00e9 aussi du coup en interne, les \u00e9quipes, de conduire le changement, mais il faut avoir la bonne vision. Il faut avoir la bonne vision du changement. Il y a aussi une grosse question de marques. Je pense qu'on parlait par exemple de ton c\u00f4t\u00e9 s\u00e9lectif, de votre c\u00f4t\u00e9 s\u00e9lectif chez Small Label, mais en fait, il y a des histoires \u00e0 raconter. Il y a des marques, je veux dire, je ne sais pas, encore une fois, je n'ai rien contre ou pour dire, mais c'est plus compliqu\u00e9 pour des marques. Alors, je pense que tu peux toujours redynamiser une marque. Il y a des exemples je veux dire, Repetto a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 \u00e0 la barre au tribunal \u00e0 un euro. Je pense que en fait la marque mais c'est juste qu'il faut la redynamiser donc faut avoir la nouvelle histoire \u00e0 raconter et donner \u00e0 nouveau envie en fait au client d'acheter cette marque et donc \u00e7a passe alors \u00e7a passe par les \u00e9g\u00e9ries mais bon voil\u00e0 il faut choisir les bonnes \u00e9g\u00e9ries, il faut avoir bon discours, le bon produit. Mais tu peux redynamiser, moi je crois que \u00e7a peut ne jamais \u00eatre fini, enfin c'est pas toujours si facile c'est s\u00fbr, vaut mieux parfois peut-\u00eatre cr\u00e9er from scratch une nouvelle marque mais je pense que tu peux toujours redynamiser mais par contre il faut y aller quoi, il faut mettre, il faut avoir le bon chemin. Et apr\u00e8s le bon chemin il passe aussi... C'est \u00e0 tous les points. J'ai des \u00e9changes que j'ai eus avec des personnes il y a quelques temps. Je ne vais pas citer la marque, mais justement qui fait partie de ces marques. On d\u00e9posait le bilan r\u00e9cemment dans l'univers du pr\u00eat-\u00e0-porter. Et on leur disait qu'il fallait vraiment beaucoup, beaucoup, beaucoup plus travailler. C'\u00e9tait il y a deux ou trois ans d\u00e9j\u00e0, mais Instagram et leurs r\u00e9seaux sociaux. Et voil\u00e0, il nous disait mais on n'a pas les moyens. Et en fait, quand on voyait les moyens qu'ils mettaient dans de la presse, bien s\u00fbr, dans la pub, dans la presse. Voil\u00e0, et je dis pas qu'il faut pas faire de pub presse, mais en l'occurrence, il nous disait oui, mais si j'arr\u00eate la pub presse, j'aurais plus de j'aurais plus d'articles, de parution etc. On disait mais \u00e0 la limite enfin on s'en fout si tu veux rajeunir ta cible parce que tout le discours \u00e9tait de rajeunir la cible je suis bien d'accord et du coup si tu veux rajeunir ta cible c'est pas en allant sur elle ou sur Marie Claire que alors qu'il reste des tr\u00e8s... il faut y aller il faut potentiellement faire des choses c'est hyper important, c'est un fil rouge mais c'est pas en investissant 100% de ton budget l\u00e0-dessus que tu vas... Le probl\u00e8me c'est qu'il faut \u00eatre cr\u00e9atif et donc il faut apporter des personnes aussi dans les \u00e9quipes qui sont cr\u00e9atives. Et puis aussi il faut savoir \u00eatre agile, tu le disais je pense, mais \u00eatre capable de publier une photo sur Instagram qui co\u00fbte pas 4 500 euros en fait. Parce que le probl\u00e8me c'est que quand tu leur dis il faut publier une photo sur Instagram qui co\u00fbte pas 4 500 euros en fait. Parce que le probl\u00e8me c'est que quand tu leur dis il faut publier tous les jours et qu'ils te disent mais attends je peux pas publier tous les jours, tu te rends pas compte la production d'une image, je leur dis mais la production d'une image c'est quoi ? C'est rien ! Et tu vois la diff\u00e9rence entre potentiellement hisser en lingerie ou probablement ce que vous faites aussi et voil\u00e0, tu vas m'expliquer combien de fois vous postez par jour sur Instagram, je sais pas par exemple. On poste une \u00e0 deux fois par jour. Une \u00e0 deux fois par jour voil\u00e0. J'imagine que ta photo elle te co\u00fbte pas. Ah non, non, non, je t'assure. Simplement c'est quand m\u00eame joli et voil\u00e0. Bien s\u00fbr. Non mais c'est \u00e7a, c'est une question d'\u00eatre malin. Alors c'est s\u00fbr que quand t'es entrepreneur, quand tu d\u00e9marres ta self-step avec tr\u00e8s peu de moyens, bah t'es hyper malin, hyper cr\u00e9atif et c'est \u00e7a, c'est une question d'\u00eatre malin. Alors c'est s\u00fbr que quand t'es entrepreneur, quand tu d\u00e9marres ta self-step avec tr\u00e8s peu de moyens, bah t'es hyper malin, hyper cr\u00e9atif. Et c'est \u00e7a je pense qui manque et c'est l\u00e0 quand m\u00eame o\u00f9 des grands groupes parfois de luxe ont r\u00e9ussi \u00e0 prendre des tournants quand m\u00eame, de temps en temps, digital et encore ils ont du mal, mais \u00e0 coup de gros investissements, mais il faut \u00eatre malin, cr\u00e9atif, souple, flexible, sentir le march\u00e9 aussi, sentir. Je pense que parfois c'est des grandes machines et ils voient pas qu'ils vont dans le mur, ils disent ben non je vais continuer et pers\u00e9v\u00e9rer dans mon erreur, pas dans mon erreur mais dans quelque chose qui est vou\u00e9 un peu \u00e0 l'\u00e9chec ou qui va s'amenuiser au fur et \u00e0 mesure. Ou le devant c'est aussi le march\u00e9, ce qui est important, ce qu'on doit faire nous quand tu dois \u00eatre agile, se planter sur plein de choses mais voil\u00e0. La difficult\u00e9 qu'on avait nous avec certains de nos clients c'\u00e9tait de leur expliquer \u00e0 un moment mais justement sur du luxe ou des choses comme \u00e7a, l\u00e2che un peu quoi, l\u00e2che un peu, laisse \u00e7a se fait quand m\u00eame maintenant beaucoup mais d'avoir des instagrammeurs, instagrammeuses qui prennent ton compte et qui font de la promo dessus etc Mais mais un takeover s'appelle je crois ou quelque chose comme \u00e7a. Mais l'id\u00e9e c'est de dire que tu peux laisser des gens utiliser, mettre en avant ta marque, pas forc\u00e9ment tout doit pas \u00eatre loqu\u00e9, tel blanc, tel bleu, tel machin, tel cadre. Voil\u00e0. Un peu de souplesse et c'est difficile je pense pour ces groupes parce que c'est ultra structur\u00e9, un peu rigide. Et c'est \u00e7a, c'est \u00e7a en fait. Il faut savoir se marrer, se faire plaisir, se planter, changer, etc. Exactement. Revenons \u00e0 nos moutons, m\u00eame si on \u00e9tait quand m\u00eame dedans. Donc tu passes chez Lancel. Ouais, en fait c'est une des... Une responsable marketing qui \u00e9tait chez DIMM, qui va chez Lancel pour prendre la direction marketing. Et pareil, dans cette logique, avec une nouvelle \u00e9quipe de direction pour un peu redynamiser. Et du coup, elle me fait appel \u00e0 moi. D'accord. Et je me suis dit, je pense que j'avais un poste assez int\u00e9ressant dans le sens o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 responsable de tout l'univers femmes chez Lancel. Donc, c'\u00e9tait 80% quand m\u00eame du chiffre. Donc, il y avait un enjeu strat\u00e9gique de redynamiser. Donc, marocaines femmes, accessoires et o\u00f9 je touchais beaucoup plus largement, enfin j'avais plus de marge de man\u0153uvre et donc \u00e7a c'\u00e9tait int\u00e9ressant et c'est pour \u00e7a que j'y suis all\u00e9e, j'ai pass\u00e9 quatre ans quatre ans chez Alencel. Et t'aurais d'autres enseignements l\u00e0 dessus, des choses que t'as pu retenir particuli\u00e8rement, d\u00e9p poussi\u00e8res et une marque. C'est vrai que... Moi j'ai un vieux... Tu sais ces esp\u00e8ces de... C'est vraiment un truc d'un autre monde. Ces esp\u00e8ces de... de grandes... Non quand m\u00eame pas, merci. Je te vois avec ta main faire le geste. Je fais le geste. Ce truc qui servait \u00e0 porter les costumes, tu mettais des grands en porte-vrave pour partir en voyage avec un costume. Alors on porte moins de costumes d\u00e9j\u00e0, je peux te l'utiliser pour des c\u00e9r\u00e9monies, mais c'est une belle pi\u00e8ce lancelle, mais c'est vraiment vintage, un peu vieux. C'est un peu old. Et je crois que j'ai d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de le vendre sur le Boncoin. M\u00eame pas cher, c'est pas parti. Si \u00e7a int\u00e9resse quelqu'un, je l'offre. Et c'est vrai que c'est un peu old school \u00e0 un moment. Je me souviens un peu de ce rajeunissement de marque avec des \u00e9g\u00e9ries. Je saurais plus dire qui, mais il me semble qu'il y en a eu un certain nombre. Mais \u00e7a a fini par marcher quand m\u00eame pas mal ? Alors, \u00e0 un moment donn\u00e9, oui, parce que c'\u00e9tait une bo\u00eete qui \u00e9tait dans le rouge et \u00e7a a fini par marcher un peu plus. Et puis apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez laborieux, c'est compliqu\u00e9. Apr\u00e8s, je n'ai pas suivi depuis sur les dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais bon, je pense que ce changement de direction, c'\u00e9tait assez politique aussi en interne et \u00e7a \u00e7a fait pas forc\u00e9ment avancer la bo\u00eete et je pense qu'il y avait pas mal d'individus qui g\u00e9rait plut\u00f4t d'un point de vue individuel et il n'y avait pas un vrai sens du collectif \u00e7a c'\u00e9tait assez frustrant et \u00e7a c'est s\u00fbr que \u00e7a m'a pas mal appris dans ce sens l\u00e0 \u00e0 surtout \u00e9viter de reproduire \u00e7a. \u00c7a t'a saoul\u00e9 ? \u00c7a m'a saoul\u00e9 ouais. C'est une des raisons pour lesquelles tu as voulu faire ton truc ? Alors d\u00e9j\u00e0 je voulais faire ton truc ? Alors d\u00e9j\u00e0 je voulais faire mon truc depuis un moment. Je pense que je suis quelqu'un de tr\u00e8s ind\u00e9pendante depuis toute petite. J'aime bien \u00eatre ind\u00e9pendante. Apr\u00e8s je voulais vraiment me forger une exp\u00e9rience avant dans des groupes pour apprendre. Et c'est vrai que je pense que je n'aurais pas \u00e9t\u00e9 capable juste apr\u00e8s mon troisi\u00e8me cycle en marketing de me lancer dans une bo\u00eete. J'ai quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment appris, j'ai pass\u00e9 ces trois et quatre ans dans des bo\u00eetes, j'ai \u00e9norm\u00e9ment, j'ai tout appris, ce qui m'a permis quand m\u00eame de lancer ce moneyball. Apr\u00e8s, ce qui m'a \u00e9nerv\u00e9, c'est qu'en fait, c'est de pas avoir vraiment le... Pourtant, j'\u00e9tais quand m\u00eame sur une cat\u00e9gorie de produits phare, donc il y avait une hi\u00e9rarchie assez courte quand m\u00eame, vraiment on \u00e9tait, c'\u00e9tait une petite \u00e9quipe aussi, j'en \u00e9tais pas tr\u00e8s nombreux, donc \u00e7a c'\u00e9tait assez passionnant, t'es vraiment tout le temps avec le PDG et le DG, donc \u00e7a c'\u00e9tait super bien, t'es vraiment quand m\u00eame au c\u0153ur de la strat\u00e9gie et tout \u00e7a, mais mine de rien tes d\u00e9cisions, voil\u00e0, s'ils veulent t'emmener l\u00e0, t'as pas grand chose \u00e0 dire, tu peux donner ton avis, mais voil\u00e0, c'est pas toi qui d\u00e9cide et moi \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9nervait, au bout d'un moment, j'ai envie de dire non mais moi je sais, je sais ce qu'il faut faire, c'est tr\u00e8s pr\u00e9tentieux peut-\u00eatre, mais je ferai les choses diff\u00e9remment. Et au bout d'un moment, c'est un peu, t'as envie de dire, si je fais les choses diff\u00e9remment, je peux les faire pour moi et puis du coup je vais prendre des maloises. Oui, puis de pouvoir d\u00e9cider et puis apr\u00e8s d\u00e9cider aussi du coup, c'est d\u00e9cider dans les bonnes d\u00e9cisions que les mauvaises d\u00e9cisions et du coup, mais d'avoir au moins tout de suite l'impact de ce que tu as d\u00e9cid\u00e9 toi. Dans les bonnes, les mauvaises et dans les faciles et les difficiles aussi. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions difficiles quand tu es entrepreneur et que tu n'as pas des responsabilit\u00e9s, que tu n'as pas \u00e0 prendre quand tu ne l'es pas. Oui, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent. M\u00eame si tu as des bonnes responsabilit\u00e9s dans un poste de salari\u00e9, \u00e7a n'est jamais pareil que de te lancer. C'est toi le boss de la bo\u00eete, tu prends tous les risques sur tes \u00e9paules. Oui, et avec les d\u00e9cisions qui vont avec. Alors, c'est quoi l'histoire de Small Label et c'est quoi le trigger de l'origine ? Alors, l'origine, c'est ce que je te disais au d\u00e9but. C'est vraiment mes amis dans cet entourage qui commen\u00e7aient \u00e0 avoir un premier enfant. Je me suis dit bon, il y a quelque chose. Apr\u00e8s, j'ai pass\u00e9 quand m\u00eame quasi un an \u00e0 bosser sur le projet. Donc l\u00e0, tu es chez Lancel. Je me suis promu en biblioth\u00e8que. J'ai quitt\u00e9 Lancel et j'\u00e9tais en train de passer des entretiens pour d'autres grandes maisons de luxe, des postes de chef de groupe, responsable marketing. Plus de pr\u00e9cision, j postes de chef de groupe, responsable marketing. Plus de pr\u00e9cision, j'aime bien la voir aussi, t'es au ch\u00f4mage \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? Oui. Donc d'accord. Je n\u00e9gociais mon d\u00e9part parce qu'il y avait beaucoup de... il y avait un changement de direction, il y avait tout le comit\u00e9 de direction qui changeait, du coup je me suis dit bah moi aussi je peux y aller. C'est pas anodin, je veux dire dans la plupart de nos parcours d'entrepreneurs, on a cette chance en France de pouvoir aussi cr\u00e9er des bo\u00eetes en \u00e9tant au ch\u00f4mage. Ah \u00e7a c'est g\u00e9nial, je veux dire on a une vraie chance en France d'avoir les ac\u00e9dics quand m\u00eame pour pouvoir \u00eatre cr\u00e9ateur d'entreprise tout en ch\u00f4mage. Donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait pas tout de suite forc\u00e9ment de cr\u00e9er ma bo\u00eete, je passais des entretiens, des belles maisons assez prestigieuses, et puis en fait je me suis dit c'est l\u00e0, au cours d'un entretien, je me suis dit ah non mais en fait non, non c'est pas du tout ce que je veux. Pendant un entretien. C'est pendant un entretien, pendant un entretien. Alors j'ai jusqu'au bout de l'entretien. Avec un gros connard en fin de quitt\u00e9. Non pas du tout, non non c'est vraiment de... J'ai tellement pas boss\u00e9 pour lui. Non non, non pas du tout, non non c'\u00e9tait pas \u00e7a, c'\u00e9tait plut\u00f4t de me dire mais non mais me retrouver \u00e0 nouveau en fait \u00e7a va \u00eatre la m\u00eame histoire. \u00c7a va \u00eatre des grands groupes, voil\u00e0, o\u00f9 tu dois \u00eatre assez disciplin\u00e9, tu vas faire ton truc, mais finalement, ton petit pouvoir \u00e0 toi de d\u00e9cision et de ton impact, il est assez limit\u00e9. Et voil\u00e0, c'est \u00e7a. Puis de subir un peu les d\u00e9cisions des uns et des autres. Et l\u00e0, j'ai eu un d\u00e9clic et je me suis dit non, mais c'est maintenant. \u00c7a faisait quelque temps que \u00e7a me titillait de cr\u00e9er ma bo\u00eete, mais j'attendais vraiment de me forger cette exp\u00e9rience et l\u00e0 je me suis dit non mais c'est bon vas-y tu r\u00e9fl\u00e9chis et donc j'avais eu des propositions et tout et je me suis dit non non j'y vais pas alors bon c'est un peu le grand saut parce que tu te dis... Donc t'as 30 ans, tu te dis je vais lancer un truc... Et je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 l'id\u00e9e parce que je n'avais pas encore l'id\u00e9e. Donc je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 l'id\u00e9e... Donc tu t'es dit que t'allais lancer avant de penser \u00e0 Small Label et m\u00eame au concept. Exactement, donc je cherchais une id\u00e9e. Je suis pass\u00e9e par pas mal d'id\u00e9es. Puis finalement... Vas-y, balance, balance une ou deux. Non, mais dans la restauration, dans la food, c'\u00e9tait il y a 10, 11 ans, j'\u00e9tais vraiment sur le truc assez... Alors maintenant, c'est marrant, \u00e7a a cartonn\u00e9, mais tu connais Wild and the Moon ? Non pas du tout. Tr\u00e8s food, hyper healthy, green juice, la food qui fait du bien aussi \u00e0 ton corps voil\u00e0 et j'\u00e9tais sur ce... j'aimais bien ce concept l\u00e0. Oui, tous les projets et tous ces c\u00f4t\u00e9s... Ouais, avant... pas avant m\u00eame mais un peu diff\u00e9rent encore. D'accord. Mais voil\u00e0, j'\u00e9tais un peu sur ces projets l\u00e0, mais je ne suis pas all\u00e9e tr\u00e8s loin. Voil\u00e0, j'\u00e9tais sur \u00e7a. Et puis apr\u00e8s, je suis assez vite, je te dis, quand j'ai vu mes copines, que je les ai interrog\u00e9es, que j'ai regard\u00e9 \u00e7a, je me suis dit, ah tiens, il y a un truc \u00e0 faire. Et l\u00e0, du coup, je suis repass\u00e9e en biblioth\u00e8que \u00e0 la BNF et j'ai fait, j'ai potass\u00e9 les \u00e9tudes de march\u00e9 sur l'univers de l'enfant. J'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire mon business plan donc l\u00e0... Pareil pour les plus jeunes, j'ai l'impression qu'on est... il y a eu un moment pour avoir des informations sur des choses, on allait dans des petites biblioth\u00e8ques. Mais m\u00eame moi, mais oui mais attend, on a presque le m\u00eame \u00e2ge, mais moi j'ai jamais fait \u00e7a. C'est quoi cette... c'est \u00e7a le trip universitaire en fait. Bah ouais c'est \u00e7a, c'est le truc universitaire. Il y avait des syndicats d'initiatives, y'avait des... merde ! Non mais c'est vrai que je connaissais rien. Ouais je suis old school ouais. Non mais je connaissais rien au march\u00e9 de l'enfant, j'y connaissais rien tu vois. Donc je me suis dit, bah je vais y regarder. Et puis j'ai fait ma petite \u00e9tude du march\u00e9, j'ai fait mon business plan, j'ai fait mon projet. C'est-\u00e0-dire qu'est-ce que je vais offrir, en gros qu qu'est ce que \u00e7a va \u00eatre le concept de Small Label, mon assortiment. Alors l\u00e0 pour le coup j'\u00e9tais sur internet non-stop \u00e0 regarder les marques, comment j'allais pouvoir construire mon, tout le positionnement produit, l'offre. Donc on est en quelle ann\u00e9e ? 2007. 2007, ok, tr\u00e8s t\u00f4t sur le e-commerce, il n'y a pas grand chose. Les marques elles existent sur internet mais elles n'ont pas de site marchand g\u00e9n\u00e9ralement. Non pas de site marchand, elles ne sont quasiment pas pr\u00e9sentes sur internet, c'est des marques qui existent en physique et puis non non elles n'avaient pas jamais leur site. Sachant que souvent... M\u00eame Petit bateau je crois n'avait m\u00eame pas encore son site \u00e0 l'\u00e9poque. Souvent sur ces marques-l\u00e0, alors Petit bateau c'est \u00e0 part, je sais pas s'ils font du... Mais souvent il y a des probl\u00e9matiques, tu as des rev revendeurs, donc t'as des magasins multi marques donc vendre toi-m\u00eame en direct sur internet c'est un cas o\u00f9 pas possible parce que ton... on a peut-\u00eatre pass\u00e9 cette \u00e9poque des normes, mais je veux dire quand tu vends ton... ta marque de fringues pour enfants \u00e0 poitiers chez un multi-marques et que lui il voit que tu vends le m\u00eame truc au m\u00eame prix sur internet voire moins cher surtout pas parce que faut quand m\u00eame faire attention, il te dit attends moi j'ai des clients qui viennent ils cherchent un 12 mois j'ai que du 18 du coup ils vont sur internet et puis c'est gr\u00e2ce \u00e0 moi qu'ils ont vendu je touche \u00e0 rien. Mais les logiques des marques notamment dans la mode ou la d\u00e9co c'est effectivement de s'appuyer pour construire leur notori\u00e9t\u00e9 leur visibilit\u00e9 sur un r\u00e9seau de d\u00e9taillants physiques. Que ce soit grand magasin, dans les department stores ou bien dans plein de multi-marques. Donc ils construisent leur visibilit\u00e9, leur notori\u00e9t\u00e9 et apr\u00e8s ils se mettent \u00e0 avoir des boutiques en propre et apr\u00e8s effectivement leur site, leur propre site e-commerce. Et donc tu regardes tout \u00e7a, tu vois cette opportunit\u00e9. Je vois cette opportunit\u00e9. Je vois cette opportunit\u00e9. Smallable, le nom ? Alors Smallable, on a brainstorm\u00e9 avec Pierre, mon mari. On voulait une consonance anglo-saxonne, parce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 des ambitions. On se disait, je ne veux pas toucher la parisienne, je veux toucher la fran\u00e7aise, mais pourquoi ne pas toucher l'allemand, l'anglaise, l'italienne, l'am\u00e9ricaine ? Voil\u00e0, donc on voulait un nom \u00e0 consonance anglo-saxonne. Apr\u00e8s, on voulait un n\u00e9ologisme parce que... Go big or go home. Pardon ? Go big or go home, quoi. On avait... Ouais, on avait... Ouais, on avait de... Bah oui, apr\u00e8s, voil\u00e0, l'ambition globale \u00e9tait d'avoir un peu un small label of all over the world avec id\u00e9alement un concept store physique dans chaque grande capitale du monde. tu vois voil\u00e0 c'\u00e9tait un peu tr\u00e8s gobigue et puis surtout pour une question de r\u00e9f\u00e9rencement naturel c'est \u00e0 dire que c'\u00e9tait hors de question de prendre un mot un peu g\u00e9n\u00e9rique ou de construire un compos\u00e9 de mots g\u00e9n\u00e9riques parce que c'est un peu l'enfer donc c'est vrai qu'apr\u00e8s tu as tous les Amazon, les Alendo, les Apos qui \u00e9taient vraiment sur un n\u00e9ologisme. Donc voil\u00e0, et on a tourn\u00e9 autour. Le point com \u00e9tait dispo. Et apr\u00e8s, on voulait... Oui, on l'ach\u00e8te. On a achet\u00e9 les diff\u00e9rents les diff\u00e9rents d\u00e9riv\u00e9s aussi. Et apr\u00e8s, on voulait aussi quelque chose qui signifie quelque chose. Et donc Small Able, c'\u00e9tait vraiment l'id\u00e9e. On aimait bien avec le Able, l'id\u00e9e de, on va chercher les petites marques qui sont pas forc\u00e9ment les grandes marques, mais les petites marques, les petits designers montants, les cr\u00e9ateurs, pour effectivement les proposer. Donc c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu petit, plus petit designer, plus confidentiel, plus \u00e9mergent. Alors l\u00e0, tu vas nous expliquer comment tu lances, on est dans un business de beaucoup au d\u00e9but, tu es un distributeur, un retailer, tu as une marque qui est un small label, qui est une sorte de, je peux reprendre une analogie, c'est un supermarch\u00e9, un hypermarch\u00e9 ou un je sais pas, un d\u00e9partement store, un concept store en ligne. Tu es un Lidl, non pardon, je couperai \u00e7a au montage. Tu es une sorte de d\u00e9partement store en ligne avec donc une s\u00e9lection importante, ce qui est un business compliqu\u00e9 parce que parce qu'en fait alors on en a parl\u00e9 sur plusieurs \u00e9pisodes de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself mais tu te retrouves g\u00e9n\u00e9ralement le cuir de trot de chaises avec un Amazon qui pousse tr\u00e8s fort d'un c\u00f4t\u00e9 avec un service de ouf que ce soit une logistique etc etc des prix qui sont tr\u00e8s serr\u00e9s des concurrents en face qui font plus ou moins la m\u00eame chose que toi, plus ou moins bien, et des magasins physiques et des marques qui vendent directement sur leur site internet. Donc la difficult\u00e9 c'est d'\u00eatre celui qui drive le trafic, d'\u00eatre celui qui fait les meilleures ventes, d'\u00eatre celui qui met en valeur les marques, etc. etc. \u00c7a c'\u00e9tait le business d'origine. Vous le lancez aujourd'hui, c'est plus compliqu\u00e9 d'exister comme \u00e7a. Je pense qu'aujourd'hui, c'est plus de lancer un small label aujourd'hui from scratch. Je pense qu'il faut investir beaucoup et c'est assez compliqu\u00e9. En 2008, \u00e7a va. Je veux dire, peut-\u00eatre sur des niches. Apr\u00e8s, nous, on est quand m\u00eame sur un position Apr\u00e8s nous on est quand m\u00eame sur un positionnement, on n'est pas sur du mainstream, du mass market, du fonctionnel comme tu peux le trouver chez Amazon. Amazon oui c'est super mais bon, ils font pas quand m\u00eame des marques de cr\u00e9ateurs haut de gamme, ils font pas de luxe, pas de designers. Oui alors de plus en plus tu as des farfetch o\u00f9 tu vas avoir aussi des grosses plateformes gigantesques qui commencent \u00e0 faire des choses comme \u00e7a. C'est \u00e7a mais \u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait vraiment rien. D\u00e9j\u00e0 il n'y avait que des gens sur des verticals produits c'est \u00e0 dire je suis sp\u00e9cialiste de la chaussure, il y avait effectivement les Spartu, les Sarenza. Il y avait effectivement un qui \u00e9tait sp\u00e9cialiste de la mode enfant et en fait il n'y en avait pas qui \u00e9tait sur cette logique d'univers. D\u00e9j\u00e0, je suis, et d'ailleurs je me souviens pour vendre un peu mon projet, il y a plein de gens qui me disent \u00ab mais pourquoi tu deviens pas le sp\u00e9cialiste de la chambre d'enfants, du mobilier ou de la chaussure ou du v\u00eatement, pourquoi tu veux te diversifier ? \u00bb. C'est vrai que c'est rajout\u00e9 une complexit\u00e9, mais en m\u00eame temps je partais vraiment de ce besoin de la cliente. C'est pas l'id\u00e9e, c'est vrai que c'est rajouter une complexit\u00e9. Mais en m\u00eame temps, je partais vraiment de ce besoin de la cliente. Ce n'est pas l'id\u00e9e de ne pas faire 6 ou 7 sites e-commerce, c'est d'avoir la bonne offre et de trouver le maximum de choses qui te convient dans un m\u00eame lieu, avec un seul compte, client, une seule newsletter. Voil\u00e0, donc c'\u00e9tait cette id\u00e9e \u00e0 l'origine qui est assez nouvelle. \u00c7a n'existait pas vraiment. C'est une belle projection parce que quand tu es parent, et moi je l'ai vu plus au travers de ma femme qui s'est vraiment projet\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment sur tout \u00e7a, mais quand tu deviens parent, quand tu vas le devenir, c'est quand m\u00eame un cataclysme. Et toi tu ne l'\u00e9tais pas encore, donc c'est quand m\u00eame assez bien vu de ta part, m\u00eame de sentir \u00e7a sur le march\u00e9. Tu as vraiment le c\u00f4t\u00e9 Market Study, un peu l'\u00e9tude de march\u00e9, parce que quand je dis cataclysme, en fait \u00e7a peut para\u00eetre b\u00eate pour ceux qui ne le sont pas encore, mais il faut une chambre, une nouvelle chambre dans une pi\u00e8ce. Dedans qu'est-ce que tu mets ? Au mur, qu'est-ce que tu mets comme lit, qu'est-ce que tu mets comme table \u00e0 langer ? Tu ne sais pas ce que c'est une gigoteuse, c'est pas une gigoteuse ! Voil\u00e0, exactement. Oui, t'es un peu perdu. Du porte-b\u00e9b\u00e9, de la gigoteuse, de la poussette, c'est quand m\u00eame beaucoup de choses \u00e0 acheter, le premier b\u00e9b\u00e9, c'est un investissement de ouf. Donc d\u00e9j\u00e0, du coup, il y a un march\u00e9 l\u00e0-dessus. Et en effet si tu dois faire, je peux faire l'analogie avec peut-\u00eatre un si tu dois refaire un bureau ou un appart par exemple, souvent tu vas aller voir ton carrelage \u00e0 un endroit et tes robinets ailleurs et ton papier peint chez Sarah Lavoine et ton machin chez Paki et en fait \u00e0 la fin c'est p\u00e9nible mais un truc de ouf parce que tu passes donc c'est ce que tu es en train de dire toi tu t'es dit attends tu vas \u00eatre maman. Et c'est ce qu'on fait aujourd'hui m\u00eame d'ailleurs cette logique d'univers parce qu'au d\u00e9part on a vraiment commenc\u00e9 avec le c\u00f4t\u00e9 b\u00e9b\u00e9 enfant mais maintenant aussi vraiment les parents on a tout un univers autour de la maison avec des canap\u00e9s, des papiers peints, des tapis et l'id\u00e9e c'est \u00e7a c'est toujours de se dire je vais te faciliter la vie. En fait, d\u00e8s le d\u00e9part, c'\u00e9tait faciliter la vie. Et si t'aimes bien le style qu'on a, le go\u00fbt dans notre choix de marques, de designers et tout \u00e7a, tu vas aimer \u00e0 la fois notre s\u00e9lection peut-\u00eatre de tapis, de bougies, de fringues, de lampes et de mobilier. C'est vraiment cette logique d'univers qui est, je pense, oui c'est une de nos forces et une de nos grosses diff\u00e9renciations chez Small Evil. Et du coup, c'est un one stop shop pour la future maman. Tu as vraiment ce c\u00f4t\u00e9 un peu... Alors on n'est plus que future maman, mais \u00e0 l'\u00e9poque oui, bien s\u00fbr. Oui, future maman ou maman, mais c'\u00e9tait la projection. Oui, c'\u00e9tait la projection. On \u00e9tait vraiment sur les enfants de 0 \u00e0 6 ans, donc on \u00e9tait tr\u00e8s b\u00e9b\u00e9, future maman. Oui, c'\u00e9tait \u00e7a. Et alors, deux, trois questions. Comment \u00e7a commence concr\u00e8tement ? Parce qu'il y a eu du physique, du magazine, il y a eu du site internet. Et pardon, c'est quoi l'histoire avec ton mari ? Je veux dire, lui il en est o\u00f9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ? Alors lui il bosse, il est dans la pub, il est concepteur, r\u00e9dacteur, directeur de cr\u00e9ation dans la pub, dans une petite agence de pub. Donc moi j'ai boss\u00e9 au d\u00e9but vraiment un an un peu sur le projet. J'ai \u00e9chang\u00e9 avec pas mal d'entrepreneurs parce que je savais pas faire un business plan dans l'e-commerce, je connaissais rien \u00e0 l'e-commerce donc il faut quand m\u00eame d\u00e9rouler ton P&L, c'est pas \u00e9vident d'essayer d'estimer de combien t'auras besoin d'argent. Et puis apr\u00e8s on a boss\u00e9 le site vraiment ensemble, donc lui c'\u00e9tait le soir et le week-end sur toute l'exp\u00e9rience utilisateur et d\u00e8s le d\u00e9part comme on voulait vraiment cr\u00e9er une marque, on venait pas du Serai Web. Donc du coup, on se positionnait vraiment toujours \u00e0 la place du client. On se dit, mais attends, mais en fait, le web \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait des screenshots sur fond blanc, des plateformes toutes insipides, les unes... Enfin, c'\u00e9tait pas du tout chaleureux, inspirant. Et donc, d\u00e8s le d\u00e9but, on s'est dit d\u00e9j\u00e0, c'est pas parce qu'on est aussi dans l'univers de l'enfant qu'on doit \u00eatre cuicui les petits oiseaux, un peu na\u00eff, candide. Non, on s'adresse \u00e0 des parents qui sont modernes, qui veulent des choses dans l'air du temps. Et donc, on a fait un site o\u00f9 il y avait une tr\u00e8s belle part qui \u00e9tait donn\u00e9e au visuel. On parlait, on avait un site tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9, assez graphique, avec beaucoup d'\u00e9ditorial. Donc, on pr\u00e9sentait vraiment chaque marque des designers. On avait un magazine d\u00e8s le d\u00e9part qui \u00e9tait online. Mais d\u00e8s 2008, au lancement, on a eu un magazine qu'on faisait tous les deux mois de 80 pages, o\u00f9 on pouvait cliquer directement \u00e0 arriver sur le produit. Et \u00e7a c'\u00e9tait la promesse d\u00e8s le d\u00e9part, c'\u00e9tait le contenant et le contenu. C'est un autre point commun qui est hallucinant que j'ai entre quand m\u00eame beaucoup, beaucoup personnes qui viennent ici alors en particulier en particulier ces e-commerce sans ces marques etc c'est cette ma\u00eetrise du contenu c'est \u00e0 dire que et qui est native qui n'est pas un truc qui vient plus tard quelque chose que nous on essaye de d\u00e9velopper chez nous chez Cosa Vostra et pour l'agence mais aussi pour les diff\u00e9rentes bo\u00eetes qu'on cr\u00e9e et pour nos clients et essayer de leur transmettre aussi mais c'est en fait cette ma\u00eetrise du contenu de l'histoire de la passion que tu as sur ton truc de ce que tu d\u00e9couvres de c'est potentiellement juste de la documenter ce que tu fais aussi, juste raconter ce que tu fais en fait c'est pas oui et potentiellement c'est assez int\u00e9ressant et sympa partag\u00e9 un peu et \u00e7a et \u00e7a c'est venu tr\u00e8s t\u00f4t chez vous moi je m'en souviens tr\u00e8s bien. C'est venu tr\u00e8s t\u00f4t parce que si le la conv\u00e9nient quand m\u00eame du web \u00e7a peut \u00eatre c'est virtuel c'est froid t'as pas la vendeuse ou le vendeur qui t'explique donc nous tr\u00e8s t\u00f4t on a aussi mis je me souviens des looks, des moodboards d\u00e9co donc on voulait remplacer un peu le c\u00f4t\u00e9 conseil du vendeur ou de la vendeuse par justement de l'inspiration, des mises en sc\u00e8ne. Mais ce moodboard, il \u00e9tait votre moodboard. Ah bah oui, c'\u00e9tait nous, on faisait tout ce contenu. C'est pas de la mise en sc\u00e8ne. Ah non non non, c'\u00e9tait nous. C'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant. Quand je dis que c'est de la documentation, c'est potentiellement, tiens je fais des choses, il y a beaucoup de gens qui disent mais je peux pas mettre mes moodboards parce que tout le monde va les voir et tout le monde va les copier. Mais si en fait, au contraire, m\u00eame si on te copie, tant mieux en fait. Oui, c'est \u00e7a. Nous, on a \u00e9t\u00e9... Oui, juste apr\u00e8s, un an apr\u00e8s, tous les sites qui voulaient se lancer dans l'univers de l'enfant en e-commerce, \u00e7a a pulul\u00e9. Donc tu lances en 2008 ? On lance en 2008, en ao\u00fbt 2008. On cr\u00e9e la soci\u00e9t\u00e9. Mon mari, il bosse toujours dans la pub parce que l'id\u00e9e, c'est de ne pas mettre les yeux dans le m\u00eame panier. Il faut quand m\u00eame vivre. On n'a pas d'enfants certes, mais quand m\u00eame. Mais l'histoire l\u00e0-dessus, pardon, c'est que, \u00e0 l'origine, c'est un projet commun ou il s'est embarqu\u00e9 sur un truc que tu \u00e9tais en train de... Enfin, je ne cherche pas \u00e0 dire une paternit\u00e9, \u00e0 dire c'est ton projet, il est venu apr\u00e8s. Je veux dire, comment vous vous \u00eates emball\u00e9 l\u00e0-dedans ? Apr\u00e8s, disons que lui, c'est marrant, il \u00e9tait en train de bosser sur un autre projet d'entreprise, cr\u00e9ation d'entreprise qui \u00e9tait plut\u00f4t dans la cr\u00e9ation sur le web, cr\u00e9ation et print \u00e9dition. Il allait assez loin dans ce projet et puis moi parall\u00e8lement je r\u00e9fl\u00e9chissais justement \u00e0 Small et Bold et je commen\u00e7ais \u00e0 monter le truc. Et puis c'est vrai qu'au bout d'un moment, moi je me suis dit, je suis quand m\u00eame pass\u00e9 par des hauts et des bas, o\u00f9 je me dis j'y vais, j'y vais pas, je me lance, je me lance pas. Et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, vraiment je suis all\u00e9e loin, et l\u00e0 il s'est dit bon ben allez hop, on se met \u00e0 deux et on fait Small Label. Et il a arr\u00eat\u00e9 ce premier projet, en tout cas dans la partie r\u00e9flexion, conception. Il est rest\u00e9 pendant deux ans \u00e0 bosser, moi j'ai du coup de bosser pendant deux ans full time tout le temps et voil\u00e0 c'\u00e9tait, il m'aidait le week-end sur la partie contenu notamment. Et vous cr\u00e9ez une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux ? Et oui on a cr\u00e9\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 donc en mars 2008, les statues \u00e0 deux, on a apport\u00e9 un peu plus de, je sais pas si c'\u00e9tait une SAS, donc on a apport\u00e9 un peu plus de 50 000 euros, je sais plus exactement. Voil\u00e0. \u00c0 50-50 ? Non. D'accord. Un peu plus, parce que je suis la pr\u00e9sidente, j'\u00e9tais plus porteuse du projet et full time dedans. C'est une question qui m'int\u00e9resse parce qu'en fait, au-del\u00e0 du fait de qui est pas 50-50, il y a des gens qui sont tr\u00e8s \u00e0 cheval sur le 50-50 parce que c'est important et il y a beaucoup de gens pour qui c'est un red flag, c'est \u00e0 dire ne surtout jamais faire une bo\u00eete \u00e0 50-50, il y a des gens qui sont tr\u00e8s \u00e0 cheval sur le 50-50 parce que c'est important et il y a beaucoup de gens pour qui c'est un red flag, c'est \u00e0 dire ne surtout jamais faire une bo\u00eete \u00e0 50-50 parce que tu peux bloquer plein de choses. Mais d'accord et du coup vous \u00eates... Parce que la base il n'allait pas travailler forc\u00e9ment dedans tout de suite donc en fait on a apport\u00e9 ce capital pour cr\u00e9er la soci\u00e9t\u00e9 mais il n'allait pas me rejoindre imm\u00e9diatement il continuait plut\u00f4t son job de salari\u00e9 et c'est seulement un an et demi apr\u00e8s la cr\u00e9ation. Donc la soci\u00e9t\u00e9 on l'a cr\u00e9\u00e9e en mars 2008 parce qu'il fallait que je commence \u00e0 vecturer parce qu'en fait tu ach\u00e8tes tes connexions six mois \u00e0 l'avance, c'est dans la mode. La grosse diff\u00e9rence de ce qu'on disait avec Asphalt o\u00f9 lui il vend ses produits avant de les acheter. Donc l\u00e0 c'est \u00e9norme.FM. Donc l\u00e0, premier achat, tu ach\u00e8tes combien ? J'avais fait dans mon BP ma premi\u00e8re ann\u00e9e un peu moins de 300 000 euros de chiffre d'affaires, ce qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s fait. Je ne me souviens plus exactement, \u00e7a remonte \u00e0 un moment. Donc j'ai achet\u00e9, alors on a d\u00e9marr\u00e9 avec une soixantaine de marques, mode, d\u00e9co, mobilier, jouets. Et donc six mois \u00e0 l'avance, il fallait que je positionne mes commandes, donc il fallait que la soci\u00e9t\u00e9 soit cr\u00e9\u00e9e. Et en fait le site s'est lanc\u00e9 le 18 ao\u00fbt 2008. Je pense au 18 ao\u00fbt 2008 parce que c'est le jour o\u00f9 on a eu un petit article dans le L qui annon\u00e7ait notre naissance. Il est n\u00e9 aujourd'hui, donc on avait une m\u00e9ga pression pour que le site soit vraiment live ce jour l\u00e0 mais c'\u00e9tait quand m\u00eame une superbe une chouette pub de d\u00e9marrer avec un petit article voil\u00e0 dans ce magazine pour l'ouverture. Ce qui envoie beaucoup beaucoup de trafic g\u00e9n\u00e9ralement quand m\u00eame non ? Oui ce qui envoie, oui c'\u00e9tait une chance alors c'est vrai que nous on avait on s'\u00e9tait dit trois mois avant on n'avait pas forc\u00e9ment \u00e9norm\u00e9ment de moyens \u00e9videmment on s'\u00e9tait mis \u00e0 regarder tous les leviers web marketing, mais en fait on avait fait d\u00e9j\u00e0 tout un dossier de presse en juin je me souviens, pour envoyer \u00e0 la presse, \u00e0 la presse papier, presse offline, online, sur notre concept, c'est vrai qu'on avait assez chiad\u00e9 ce dossier de presse et il y a eu un vrai effet wow au bout, mais c'est vrai qu'on a eu une belle couverture quand m\u00eame m\u00e9dia qui nous a quand m\u00eame aid\u00e9 \u00e0 apporter du trafic gratuit, naturel donc \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a c'est \u00e7a c'\u00e9tait je pense le bon bon bon plan \u00e0 faire. Donc vous lancez \u00e0 deux ? Non mais \u00e0 deux t'as \u00e9t\u00e9 toute seule ? Deux mois avant d\u00e9but juillet j'ai deux stagiaires qui arrivent. Donc chez toi ? Oui bien s\u00fbr, chez moi. Donc chez toi, elle n'a pas d'enfant, donc c'\u00e9tait deux pi\u00e8ces ? Non, en fait, on s'est mis dans deux pi\u00e8ces. D'accord. Donc apr\u00e8s, il nous restait une chambre et un salon, une cuisine. Donc au d\u00e9but, deux stagiaires pour vraiment mettre en ligne le site. Et ton stock, il est o\u00f9 ? Mon stock, d\u00e8s le d\u00e9part, on avait... Moi, je voulais qu'on prenne un prestataire logistique et nous qu'on se concentre vraiment sur l'achat, la relation client, le marketing, la com, le contenu. Et donc vraiment pour moi c'\u00e9tait le nerf de la guerre, la logistique et le transport et je voulais pas qu'on s'engage l\u00e0-dedans. Alors pour une deuxi\u00e8me raison, c'est qu'on n'\u00e9tait pas que des v\u00eatements. Si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 que des v\u00eatements, il n'y a pas de probl\u00e8me, au pire tu commences, tu les exp\u00e9dies. C'est vrai que quand tu as deux commandes par jour le premier jour, bon \u00e7a va. Mais nous on avait aussi du gros, du lourd, du volumineux. On avait ouvert \u00e0 plusieurs pays d\u00e8s le d\u00e9part. On n'avait pas fait que la France. On avait traduit en anglais. Un mois apr\u00e8s la sortie, la version anglaise \u00e9tait l\u00e0. On voulait vraiment cibler ces jeunes mamans trendy. T'exp\u00e9diais plus la France. On exp\u00e9diait plus la France. Donc c'\u00e9tait en banlieue parisienne, un prestataire qui \u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9 e-commerce. Donc je me souviens, on est venu avec notre petite camionnette, avec mon mari pour apporter notre premier stock l\u00e0-bas. Et voil\u00e0. Et sur ton premier stock, en fait, autant t'as des trucs, tu dis \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un best-seller, j'en prends 10, 15, 20. Et puis il y a des trucs, autant t'as des trucs, tu dis \u00e7a va \u00eatre un best-seller, j'en prends 10, 15, 20 et puis il y a des trucs, t'as un si\u00e8ge b\u00e9b\u00e9, tu l'as en deux exemplaires ou un. Oui tr\u00e8s peu, puis apr\u00e8s parfois c'est sur commande aussi, donc t'as des choses, mais c'est vrai qu'il y avait quand m\u00eame, fallait acheter du stock, fallait acheter du stock, de toute fa\u00e7on les marques \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 elles \u00e9taient assez r\u00e9fractaires \u00e0 internet, donc d\u00e9j\u00e0 fallait les convaincre, les convaincre sur des maquettes de fit. C'\u00e9tait pas \u00e9vident. T'es sortie avec quelles marques, les premi\u00e8res marques que t'avais ? Une des marques phares \u00e0 l'\u00e9poque qui s'appelait Zef, alors apr\u00e8s elle existe plus, enfin si un peu mais c'\u00e9tait vraiment un peu la marque des bobos \u00e0 l'\u00e9poque. Il y avait Zef, Bonton, voil\u00e0 ces marques l\u00e0. Donc Zef \u00e9tait une des premi\u00e8res marques et apr\u00e8s c'\u00e9tait pas mal de marques, des marques n\u00e9erlandaises, des marques danoises, il y avait des marques fran\u00e7aises mais pas que. L'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment, on avait deux tiers de nos marques et d'ailleurs c'est toujours assez pr\u00e9sent en fait dans notre assortiment, deux tiers des marques \u00e9taient \u00e9trang\u00e8res, principalement europ\u00e9ennes. L'id\u00e9e c'est aussi de leur dire je t'ouvre un march\u00e9 que tu couvres pas donc de toute fa\u00e7on je te mets pas en p\u00e9ril sur tes march\u00e9s ou des choses comme \u00e7a. Non il n'y avait pas de sujet l\u00e0. C'\u00e9tait surtout eux, c'\u00e9tait l'image, le prix. Et en fait je venais les voir j'avais des maquettes du site c'\u00e9tait assez nouveau, ils voyaient que c'\u00e9tait tr\u00e8s qualitatif apr\u00e8s c'est aussi une entity personnelle, c'est une relation. Ils voyaient que j'allais faire quelque chose. Donc tu disais que tu allais les voir en Su\u00e8de ou au Danemark ? Non en Su\u00e8de dans des salons. Dans des salons, maisons et objets, par exemple pour la d\u00e9co, le design, des salons de la mode enfant, il y en avait, ils \u00e9taient petits \u00e0 l'\u00e9poque, et puis je les contactais par internet, aussi beaucoup. Donc l\u00e0 c'est une relation plut\u00f4t \u00e0 distance, mais voil\u00e0, tu communiques sur toi, tu leur envoies de la doc, et voil\u00e0, tu commences comme \u00e7a. Donc 60 marques, tu lances, tes premiers jours, du coup, ton 18 marques, tu lances tes premiers jours. Du coup, ton 18 ao\u00fbt, tu te souviens de combien de commandes tu fais ? Mon 18 ao\u00fbt, alors d\u00e9j\u00e0, le L para\u00eet, \u00e7a para\u00eet celle lundi \u00e0 l'\u00e9poque. Le site n'est pas pr\u00eat, mais on le lance \u00e0 21h ou 22h, je me souviens. Donc enfin, dans la journ\u00e9e en tout cas du 18 ao\u00fbt. Et l\u00e0, on s'est dit, \u00e7a y est, on rel\u00e2chait, on avait fait des nuits blanches la veille, enfin toute la semaine d'avant il y avait m\u00eame des potes qui \u00e9taient venus nous aider pour remplir des fiches produits, mettre en ligne et tout \u00e7a, et on s'est dit allez hop champagne, on prend une petite coupe avec les stagiaires qui \u00e9taient avec nous \u00e0 ce moment l\u00e0, et une heure apr\u00e8s il y a notre premi\u00e8re commande, une Corse je m'en souviendrai toujours St\u00e9phanie, et notre premi\u00e8re commande tombe et l\u00e0 on se dit wow parce que tu sais pas en fait, tu sais pas si tu vas avoir des commandes d\u00e8s le premier jour, quel est le rythme que \u00e7a va avoir et voil\u00e0 c'est assez chouette. Tu sais m\u00eame pas si tout marche bien, si tu peux aller jusqu'au bout, a priori, tant que c'est fait en live. Alors \u00e7a marchait, on n'a pas eu de quack, \u00e7a marchait bien et je me souviens pourtant on avait d\u00e9marr\u00e9... tu as interview\u00e9 Bruno L\u00e9vesque de PrestaShop puisqu'on a d\u00e9marr\u00e9 avec PrestaShop, c'\u00e9tait le d\u00e9but je me souviens Bruno il \u00e9tait tout seul tout d\u00e9but et je me souviens j'avais eu par un contact qui me disait tu devrais le rencontrer il est en train de monter voil\u00e0 sa propre solution et commerce c'est un mec brillant je dis bon ok tr\u00e8s bien, tout jeune et effectivement il a boss\u00e9 sur notre premier site et \u00e7a a bien d\u00e9roul\u00e9 et PrestaShop nous a accompagn\u00e9 pendant assez longtemps. D'accord, et c'est plus le cas aujourd'hui ? Non c'est plus le cas parce qu'on l'a \u00e0 bout d'un moment, voil\u00e0 tu le tords dans tous les sens, tu l'adaptes, tu le costumises tellement par rapport \u00e0 tes besoins mais honn\u00eatement \u00e7a nous a accompagn\u00e9 jusqu'\u00e0 faire quasiment 15 millions de chiffres d'affaires. Ouais, parce qu'on l'avait vachement customis\u00e9. Et au bout d'un moment, il faut que tu changes. Et vous \u00eates sur quoi maintenant ? Une solution maison. Une house qui a \u00e9t\u00e9 faite, un framework symphonie, PHP. On a h\u00e9sit\u00e9 soit \u00e0 passer sur un magento, il y avait Drupal \u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0 d'autres syst\u00e8mes. Et en fait on s'est vraiment dit on a quand m\u00eame un m\u00e9tier qui est assez sp\u00e9cifique avec, enfin on est un city commerce avec beaucoup de sp\u00e9cificit\u00e9s, l'international, le multiproduit, le multistock, le multidevise, c'est vrai que \u00e0 chaque fois si c'est pour tordre la solution existante et l'adapter tout le temps, on s'est dit non on va plut\u00f4t partir et cr\u00e9er et puis c'est de l'incr\u00e9mental et on rajoute des briques, des blocs et puis apr\u00e8s... Souvent au bout d'un certain moment sur le r\u00e9assort, des choses comme \u00e7a, normalement c'est vrai qu'il y a des grosses solutions, des magentots comme tu disais qui sont faites pour plus ou moins faire \u00e7a mais \u00e0 la fois... et la solution que vous avez faite, juste par curiosit\u00e9 comme \u00e7a, est-ce que tu as une id\u00e9e vague de combien \u00e7a vous a co\u00fbt\u00e9 ? Oui, parce qu'on en a capitalis\u00e9 une partie. Je crois que c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s... C'est du jour homme essentiellement, mais donc on a fait venir... On avait une petite \u00e9quipe, on avait trois personnes, un CTO et deux devs, et puis on a fait venir aussi un peu de freelance 2 mais c'\u00e9tait une assez petite \u00e9quipe de 3-4 et c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s 180 000 je crois, 150 ou 200 000 \u00e0 peu pr\u00e8s. D'accord ce qui n'est pas hyper cher en soi, c'est assez efficace pour une solution faite en propre. Ah oui oui c'\u00e9tait plut\u00f4t malin, on a mis plut\u00f4t un an, une ann\u00e9e et demie, on voulait le sortir plut\u00f4t au bout d'un an et puis bon \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu long parce qu'on n'a pas mis non plus des batteries de personnes, on n'avait pas des moyens, on n'a pas mis 500 000, on s'est dit bon allez hop, en dix mois c'est sorti. Et depuis on est toujours, \u00e7a va faire quatre ans qu'on est sur notre V2. Et donc du coup vous lancez une course St\u00e9phanie, une course qui s'appelle St\u00e9phanie, je peux que aimer \u00e7a. Et quand je vais en Corse et que je donne mon nom, je dis monsieur St\u00e9phanie, parce que l\u00e0-bas il y a beaucoup de gens qui vont dire St\u00e9phanie, donc je vais dire St\u00e9phanie. Et puis il y a certains qui me regardent et disent non j'ai dit votre nom. Je les regarde, j'ai une t\u00eate \u00e0 m'appeler St\u00e9phanie et puis je le dis avec l'accent bordel ! Petite digression. Donc les deuxi\u00e8mes \u00e7a part vite apr\u00e8s ? Je veux dire t'en as eu une ? Oui \u00e7a part assez vite, r\u00e9gulier c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s je me souviens plus du tout mais on en avait tous les jours. Et les ventes \u00e0 l'international ? Et des ventes \u00e0 l'international assez vite alors apr\u00e8s c'est au d\u00e9but c'est Belgique, Suisse, mais assez vite, oui, un peu d'Allemagne. L'Allemagne a \u00e9t\u00e9... D\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e, on a fait 20% de notre chiffre \u00e0 l'export. Alors, ouais d'accord. Et l'Allemagne, alors que tu \u00e9tais en anglais ? En anglais. Et on a fait... On a attendu d'avoir lev\u00e9 des fonds pour faire les autres langues. Mais on \u00e9tait en fran\u00e7ais et en anglais pendant \u00e0 peu pr\u00e8s deux ans, deux ans et demi, trois ans. Donc tu commences avec tes deux stagiaires. Oui, et apr\u00e8s l'autre. Tu dois en fait, tu as un besoin en fond de roulement qui grossit. Le probl\u00e8me de ce genre de business, c'est un gros probl\u00e8me. C'est \u00e0 dire que plus tu r\u00e9ussis, plus tu as besoin d'argent parce que tu avances l'argent avant. Tu peux te gameler aussi parce qu'il y a des produits que tu vas acheter qui ne se vendent pas. Tout \u00e0 fait, il faut super bien acheter, il ne faut pas se planter. C'est toi qui faisais \u00e7a, tu fais toujours ? Oui, j'ai une \u00e9quipe d'acheteurs mais c'est moi qui donne la direction, l'impulsion, les budgets et le choix des marques, l'orientation. Je suis quand m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9sente l\u00e0-dessus encore, c'est cl\u00e9. Donc tu es dans les milestones, les points importants, quand est-ce que tu recrutes tes premi\u00e8res personnes ? Alors au d\u00e9but on a commenc\u00e9 avec du Friends and Family, d\u00e9j\u00e0 un pr\u00eat d'une banque, c'\u00e9tait top quand m\u00eame d'avoir ce pr\u00eat. Cr\u00e9dit agricole. Franchement ils nous ont fait un pr\u00eat \u00e0 la cr\u00e9ation d'entreprise et sans me dire tes cautions personnelles de machin, vraiment super. C'est pour \u00e7a qu'il faut les citer. 80 000 euros et apr\u00e8s on est parti avec 200 000 \u00e0 peu pr\u00e8s et on a eu \u00e0 peu pr\u00e8s un peu plus de 100 000 donc j'ai pitch\u00e9 devant mes amis. Tu as compris \u00e0 peu pr\u00e8s combien du capital ? A l'\u00e9poque je me souviens plus parce que maintenant j'ai eu des fonds donc je me souviens plus exactement. G\u00e9n\u00e9ralement on est sur 20 % 10, 15 ? Ouais peut-\u00eatre ouais 10, 15 je dirais une b\u00eatise mais effectivement c'\u00e9tait pas plus de... Ils sont plus au capital maintenant ? Si, si ! D'accord. Enfin, il y en a deux qui sont sortis au moment des fonds, qu'on voulait sortir, comme \u00e7a ils ont fait une plus-value. Donc j'avais une de mes s\u0153urs et puis quatre copains, et donc deux sont toujours l\u00e0. Et j'ai une autre de mes s\u0153urs qui aussi s'est rajout\u00e9e apr\u00e8s. Donc voil\u00e0, \u00e7a te permet de d\u00e9marrer avec 200 000 euros. Et je m'\u00e9tais dit dans mon BP, j'avais fait mon BP \u00e0 5 ans, je me suis dit bon, au bout d'un an, je prouve le concept, je montre que \u00e7a marche, enfin si \u00e7a marche, et apr\u00e8s je vais lever des fonds. Parce que je savais que dans les commerces, pour avoir \u00e0 changer avec des entrepreneurs, c'\u00e9tait indispensable de lever des fonds, surtout dans un mod\u00e8le comme le n\u00f4tre, achat-revente, tu as un besoin de BFR, plus le marketing, ton break even est tardif, voil\u00e0. Et du coup lever des fonds au bout d'un an et finalement on a tenu un peu plus et c'est en 2010 o\u00f9 l\u00e0 on s'est lanc\u00e9 \u00e0 chercher des fonds aupr\u00e8s de fonds de capitalerie, des Vici et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez rapide et puis c'est dr\u00f4le c'est que j'avais identifi\u00e9 quelques fonds sur la place qui \u00e9taient tr\u00e8s digitales, parce que je voulais un fonds pas que un financier, mais je voulais vraiment quelqu'un qui nous accompagne \u00e0, qui nous accompagne dans notre croissance, c'est-\u00e0-dire sur des paliers, qui accompagne des bo\u00eetes d\u00e9j\u00e0 un petit peu plus matures que nous, pour nous donner des petits tips, en fait, attention, l\u00e0, il va falloir bien g\u00e9rer le tournant, la forte croissance, les probl\u00e9matiques qu'on peut rencontrer apr\u00e8s. Et du coup, il y avait Alv\u00e8ne, capitale, et voil\u00e0, j'avais fait ma petite due deal sur les fonds, et on a eu plusieurs fonds qui \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s, et voil\u00e0, on est parti avec Alv\u00e8ne, c'est une question de... voil\u00e0, aussi de fite humain, c'\u00e9tait Nicolas Selyer qui \u00e9tait... qui est maintenant chez Ring, avec Geoffrey, on n'a pas rien \u00e0 dire, mais qui \u00e9tait chez Alv\u00e8ne, et voil\u00e0, c'est aussi une question de question de fit humain et c'est vrai que \u00e7a nous a apport\u00e9. Chez Ring donc un \u00e9pisode que j'ai fait avec Geoffroy Bragadier et aussi on salue au passage Nicolas Bailly qui nous a mis en relation sur tout \u00e7a, pour faire cet \u00e9pisode. Ce que tu dis c'est un point int\u00e9ressant sur les fonds, quand ils rentrent tu veux des gens qui sont exp\u00e9riment\u00e9s, je lis un peu tout et son contraire l\u00e0 dessus, c'est un point int\u00e9ressant sur les fonds quand ils rentrent tu veux des gens qui sont exp\u00e9riment\u00e9s je lis un peu tout et son contraire l\u00e0 dessus c'est \u00e0 dire beaucoup de gens sont d\u00e9\u00e7us apr\u00e8s de en gros ils s'attendent \u00e0 ce que le fond g\u00e8re sa bo\u00eete mais donne plein de conseils les accompagne vraiment etc etc tu as \u00e9t\u00e9 heureuse l\u00e0 dessusdessus ? T'attendais plus, t'as eu moins ? Alors quand on a eu Alv\u00e8ne pendant... C'est pas le fond qui va g\u00e9rer ta bo\u00eete, faut le savoir aussi. Ah non mais de toute fa\u00e7on, c'\u00e9tait pas le but. Ouais bien s\u00fbr. C'est pas le but. Apr\u00e8s c'est plut\u00f4t un \u00e9change parce que tu te sens un petit peu seule quand m\u00eame quand t'es entrepreneur. Et quand \u00e7a grossit t'arrives sur un truc que tu connais pas. Voil\u00e0, puis c'est nouveau, t'apprends au chemin. Voil\u00e0, donc c'est toujours int\u00e9ressant d'avoir ce ping-pong. Donc, il s'assert \u00e0 \u00e7a. Apr\u00e8s, il faut que le fond reste \u00e9videmment \u00e0 sa place. Il n'y a pas d'ing\u00e9rence. Voil\u00e0, c'est pas lui qui a la t\u00eate de sa bo\u00eete, qui g\u00e8re la bo\u00eete. Mais c'est plut\u00f4t un \u00e9change. Apr\u00e8s, je me souviens avec Nicolas S\u00e9n\u00e9, c'\u00e9tait des vrais \u00e9changes pendant les boards qu'on avait. C'\u00e9tait tr\u00e8s business, tr\u00e8s... Il mettait pas mal en relation. \u00c7a, \u00e7a t'aide en fait aussi dans les mises en relation ou de parler d'un outil que telle startup utilise. Donc \u00e7a c'\u00e9tait enrichissant. Apr\u00e8s c'est vrai qu'il faut pas s'attendre, on a grossi, on a trois fonds aujourd'hui, faut pas s'attendre \u00e0 ce qui t'apporte \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a c'est s\u00fbr. Ils ont inject\u00e9 combien \u00e0 l'\u00e9poque ? A l'\u00e9poque c'\u00e9tait 1,7 millions. D'accord. 1,7 millions. Sur une s\u00e9rie A. Sur une s\u00e9rie A. Ce qui est pas mal parce que en 2010 1,7 millions sur une s\u00e9rie A, aujourd'hui c'est petit mais... Aujourd'hui c'est minuscule. Mais... Parce que le march\u00e9 a tellement chang\u00e9 mais en 2007... Et puis en 2010 sur un business comme \u00e7a en plus... C'\u00e9tait bien ouais. On faisait \u00e0 peu pr\u00e8s 1 million de chiffre d'affaires sur une ann\u00e9e glissante, c'\u00e9tait 1,7 millions. \u00c7a nous a permis du coup de faire nos premi\u00e8res embauches, nos premiers bureaux. Sans forc\u00e9ment parler d'aujourd'hui, mais ta marge \u00e0 l'\u00e9poque, ou sur un business comme \u00e7a, c'est \u00e0 la fin... \u00c0 l'\u00e9poque, on n'a pas bien \u00e9volu\u00e9 en termes de marge brute, on avait plut\u00f4t une marge quand m\u00eame assez correcte, autour de 38%. Donc c'est-\u00e0-dire que sur un million que tu r\u00e9alises, au-del\u00e0 de tes frais de poste, de bureau, d'employ\u00e9, de choses, ton chiffre d'affaires entre guillemets, ta marge brut est de 380 000 euros \u00e0 peu pr\u00e8s. Du coup derri\u00e8re tu as tous tes co\u00fbts. Tu as tous les co\u00fbts directs, la logistique, transport, comment on externalisait, \u00e7a te bouffe une grosse partie de ta marge. Tu connais \u00e0 peu pr\u00e8s l\u00e0 dessus par exemple sur le million, enfin sur 100% ? \u00c0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait assez \u00e9lev\u00e9, je crois que \u00e7a nous repr\u00e9sente parce qu'il y a un effet d'\u00e9chelle, il y a un effet de volume et puis apr\u00e8s de n\u00e9gociation. Mais \u00e0 l'\u00e9poque je crois que \u00e7a bouffait 25% de notre marge, c'\u00e9tait \u00e9norme. D'accord, 13% \u00e0 130 000 euros. On a toujours assez peu de marketing web et puis les frais de fixe, on a des co\u00fbts de structure \u00e0 cette \u00e9poque quasi nul. Je pense que je commen\u00e7ais \u00e0 me payer, commence \u00e0 avoir nos premiers embauch\u00e9s, mais tu vois, on \u00e9tait assez light. Tu as pay\u00e9 un SMIC ? Ouais c'est \u00e7a. Tu mets longtemps avant de retrouver, tr\u00e8s longtemps avant de retrouver m\u00eame le salaire que tu avais avant. C'est fou. Il ne faut pas compter, regardez les salaires que comptent tes potes. Non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, tes potes. Non, non, non, non, surtout pas. \u00c7a ne marche pas. Surtout pas. D'accord. C'est un vrai truc. Ou le salaire que tu pourrais avoir. C'est \u00e7a, quand je dis \u00e7a avec tes potes. C'est s\u00fbr. Et c'est un vrai truc parce qu'il ne faut pas le regarder parce que tu as d'autres choses. Tu le fais pour autre chose. Mais tu fais, sans \u00eatre larmoyant, tu fais une croix sur des choses importantes. Tu fais des sacrifices, oui, c'est s\u00fbr, tu fais des sacrifices. En m\u00eame temps, comme tu bosses \u00e9norm\u00e9ment, t'as pas \u00e9norm\u00e9ment de temps libre, de sorties, voil\u00e0. Et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'entr\u00e9e du fond, que Pierre, donc... Alors Pierre est venu un an avant, en 2009, quand j'\u00e9tais enceinte et qu'on a eu notre premier enfant, Charles. Donc j'\u00e9tais enceinte encore \u00e0 la maison, donc j'allais accoucher dans 15 jours avec 4 stagiaires \u00e0 la maison. Je me suis dit, je crois qu'il faut qu'on trouve des bureaux parce que je ne me vois pas revenir au bout d'une semaine de maternit\u00e9 avec un enfant hurlant dans les bras, avec tout ce monde \u00e0 la maison. Et on a trouv\u00e9 nos premiers bureaux en sous-location dans une... 2009, c'\u00e9tait la crise, un peu la cata, donc on a trouv\u00e9 une agence de photographes qui avait une partie galerie, qui nous a soulou\u00e9 sa partie galerie. Cette belle \u00e9poque o\u00f9 tu trouvais facilement des bureaux \u00e0 pas cher dans Paris. Ouais. \u00c7a a bien chang\u00e9. Et il m'a rejoint \u00e0 ce moment-l\u00e0 en 2009. Attends, parce que il faut que je t'arr\u00eate sur un truc. Tu dis que tu \u00e9tais enceinte, etc. Donc tu cr\u00e9es ta marque, tu lances en 2008, \u00e0 peu pr\u00e8s au moment du lancement, tu te dis tiens... J'ai la crise des subprimes cette ann\u00e9e. T'as la crise des subprimes, et tu te dis tiens, je vais avoir un gosse. Pas tout de suite, mais assez rapidement. Quelques mois apr\u00e8s. Je m'\u00e9tais mari\u00e9e cette ann\u00e9e l\u00e0 aussi, j'avais fait pas mal de choses. Donc tu te rajoutes des difficult\u00e9s. Non mais c'est tr\u00e8s bien. L'enfant n'est pas juste une difficult\u00e9. Il y a plein d'autres choses. Mais ce n'est pas forc\u00e9ment facile. Ce n'est pas facile de g\u00e9rer les deux. Et dans cette discussion de couple, sans rentrer dans le perso, mais il y a des impacts business. Vous ne dites pas on va va attendre deux trois ans, voir comment \u00e7a va, ou tu dis c'est le bon moment justement, parce que c'est pas encore... C'est le bon moment parce que \u00e7a prenait, voil\u00e0, on \u00e9tait sur un train, je crois que la deuxi\u00e8me ann\u00e9e, on a fait 600 000, \u00e7a commence \u00e0 prendre. Je savais que j'allais avoir Charles et j'ai dit mais viens, parce que je pense que \u00e7a prend et j'ai besoin de toi, parce que c'est vrai que m\u00eame si... Non, non, je veux dire le choix de faire un enfant \u00e0 ce moment l\u00e0... Oh ben, le choix de faire un enfant, on s'est pas trop pos\u00e9 la question en fait. Enfin non mais c'est vrai, on s'est pas trop pos\u00e9 la question et puis en fait c'est venu un petit peu plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, je me suis dit oh l\u00e0 l\u00e0 on va mettre du temps. Je dis pour toi comme pour lui, c'est un choix de couple, je parle pas un choix personnel mais je veux dire, parce que quand tu te rajoutes, tu bossais comme une malade. Mais il \u00e9tait salari\u00e9 encore, donc \u00e7a va, il \u00e9tait salari\u00e9 donc c'est seulement ma compte j'accouchais o\u00f9 l\u00e0 c'\u00e9tait la prise de risque qui a \u00e9t\u00e9 plus importante en disant bah viens donc quitte \u00e9videmment il a pu avoir le ch\u00f4mage pour ne pas se payer tout de suite mais... Mais quand t'as pas encore lev\u00e9 d'argent que tu te payes \u00e0 peine, que tu as un enfant... Oui, oui, tu mets tout et deux dans le m\u00eame panier. Oui, oui, et d'accord. Et apr\u00e8s, tu te souviens du jour o\u00f9 vous avez d\u00e9cid\u00e9 qu'il quitterait, que Pierre quitterait son boulot ? C'\u00e9tait en septembre, c'\u00e9tait court en septembre. C'\u00e9tait un truc qui \u00e9tait \u00e9crit d'avance ? En fait, c'est que sa bo\u00eete, c'\u00e9tait une petite bo\u00eete, une petite agence de pub. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un concours de circonstances parce que l'agence de pub, ils ont d\u00e9cid\u00e9, c'\u00e9tait deux boss, c'\u00e9tait une petite agence, ils \u00e9taient quatre, cinq, et les deux boss ont voulu faire autre chose. Et donc l\u00e0, il a profit\u00e9 aussi d'un d\u00e9part parce que la bo\u00eete, voil\u00e0, ils arr\u00eataient. Donc \u00e7a, c'\u00e9tait la bonne circonstance. Et du coup, c'est venu quasi concomitamment, j'\u00e9tais enceinte, \u00e7a prenait la bo\u00eete, Small & Ball commen\u00e7ait \u00e0 prendre et en plus il y a eu cette agence qui allait arr\u00eater. Et du coup vous avez, vous \u00eates associ\u00e9e mais op\u00e9rationnellement vous avez une forme de lien de subordination ? Alors oui dans le sens o\u00f9 je suis la pr\u00e9sidente de la bo\u00eete, c'est moi qui, oui, qui ai le r\u00f4le plus global, \u00e0 la fois corporate, gestion, finance, achat, logistique, op\u00e9ration. Et Pierre, lui, il est vraiment sur la partie contenu, cr\u00e9ation. Et aujourd'hui, il est vraiment sur le c\u00f4t\u00e9 social, social media, communication. D'accord. Donc oui, il y a une sorte de lien, bah oui, c'est s\u00fbr que... Mais apr\u00e8s, c'est une vision commune, partag\u00e9e, on a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s align\u00e9s sur la vision, toutes les d\u00e9cisions strat\u00e9giques, on les prend ensemble, hein, donc il n'y a pas de... Mais c'est s\u00fbr qu'apr\u00e8s, c'est bon, c'est moi aussi qui... qui ai un risque p\u00e9nal, si j'ai un souci, c'est pas lui, tu vois. Lui, il est associ\u00e9. Et vous... Comment tu fais la part des choses aujourd'hui ? Je veux dire, vous vous engueulez sur le business ? Alors au d\u00e9but, c'est vrai que tu manges Small & Bold, tu dors Small & Bold, tu t'en parles tout le temps, \u00e7a agueppare quand m\u00eame une grosse partie. Plus maintenant ? Moins, on a su g\u00e9rer. Au d\u00e9but c'\u00e9tait... c'est vrai qu'on a eu du... fallait trouver notre modus operandi ensemble. En plus on a fait l'erreur quand on avait ses premiers bureaux qu'on se louait d'\u00eatre dans le m\u00eame bureau. En plus je parle fort au t\u00e9l\u00e9phone, on \u00e9tait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on s'est dit oulala faut \u00e9viter d'\u00eatre trop proche g\u00e9ographiquement quand m\u00eame. Toute la journ\u00e9e. Mais donc oui on pouvait avoir des tensions plut\u00f4t dans la fa\u00e7on, on est tr\u00e8s compl\u00e9mentaire en termes de personnalit\u00e9 et de comp\u00e9tences. Donc il faut trouver un peu ce modus operandi. Donc on pouvait se friter, apr\u00e8s \u00e9videmment quand on n'est pas d'accord on se le dit, mais globalement \u00e7a va beaucoup mieux, on g\u00e8re beaucoup mieux, on a appris \u00e0 g\u00e9rer, \u00e0 trouver notre fa\u00e7on de fonctionner. Vous avez deux bureaux s\u00e9par\u00e9s maintenant ? Ah oui oui, depuis un moment on a deux bureaux s\u00e9par\u00e9s. Vous avez gard\u00e9 un seul lit ? Ah oui ! On a fait l'erreur de garder deux bureaux. En fait on n'a qu'un seul bureau mais on a deux lits, deux chambres. Non, non, non, on est toujours ensemble effectivement. C'est pas gagn\u00e9 mais c'est vrai que c'est \u00e7a aussi, prendre un risque de travailler ensemble c'est\u2026 \u00c7a fait peur \u00e0 beaucoup d'investisseurs. \u00c7a faisait peur \u00e0 Alv\u00e8ne, je me souviens. Bien s\u00fbr. \u00c7a faisait peur \u00e0 Alv\u00e8ne. On a \u00e9t\u00e9 transparents, mais on leur a toujours dit que c'\u00e9tait plut\u00f4t une force, que nous on le voyait plut\u00f4t comme une force parce qu'on est hyper impliqu\u00e9s. Et que je pense que du coup, t'es tr\u00e8s rarement d\u00e9salign\u00e9 dans les difficult\u00e9s. Tu vois, t'es tr\u00e8s align\u00e9 quand t'es un couple, t'es vraiment dans le m\u00eame bateau, alors qu'avec un autre associ\u00e9, potentiellement, tu peux \u00eatre plus facilement d\u00e9salign\u00e9. Puis c'est vrai qu'autour de moi, j'ai eu beaucoup d'associations qui se sont mal termin\u00e9es. Ouais. Non, mais apr\u00e8s, le truc, c'est que tu vois, c'est l\u00e0 o\u00f9 je te demande si vous vous engueulez dans le business, potentiellement, \u00e0 la limite, je devrais plut\u00f4t tourner la question \u00e0 l'envers. Quand tu t'engueules dans le couple, est-ce que \u00e7a a un impact sur le business ? Tu vois il y a quand m\u00eame des choses qui sont tr\u00e8s imbriqu\u00e9es qu'ont entre guillemets rien \u00e0 voir avec le business donc... Bon on fait la part des choses quand m\u00eame. Mais c'est pas hyper dur \u00e7a ? Non ? Non parce que voil\u00e0 non \u00e7a va. Honn\u00eatement c'est facile \u00e0 g\u00e9rer. Pour moi c'est assez \u00e9vident. Pour lui aussi. Non, je trouve que c'est pas du tout une difficult\u00e9. C'est vraiment quand m\u00eame une force. Puis apr\u00e8s, Pierre avait toujours dit au fond, de toute fa\u00e7on, apr\u00e8s, moi, si jamais \u00e7a se passe mal, moi, je me retire. C'est C\u00e9cile qui porte le projet. Moi, je me retire et voil\u00e0, j'ai des parts, OK, mais je fais autre chose. Donc \u00e7a aussi, c'\u00e9tait moins de risque pour les fonds. Il y a eu des clauses sp\u00e9cifiques la suite par exemple ? Sur le fait des clauses dans le pacte ou des choses comme \u00e7a ? Je sais pas, je pose la question. Non, non, non, il n'y a pas de clause apr\u00e8s, encore une fois, il est associ\u00e9, c'est moi qui suis mandataire social. Il n'est pas salari\u00e9 aussi de Small Label. Je trouve \u00e7a assez facilement de faire la part des choses, d\u00e9j\u00e0 moi quand je suis tout seul dans mon business je parle que de \u00e7a tout le temps. Faire la part des choses \u00e7a veut pas dire qu'on parle pas de Small Label. A la maison ? Non mais faire la part des choses c'est-\u00e0-dire que le priv\u00e9 ne d\u00e9teint pas trop sur le pro, apr\u00e8s on parle beaucoup de Small Label, c'est vrai qu'on en parle parce que \u00e7a nous anime, \u00e7a nous habite, c'est notre bo\u00eete. Et puis, on est deux personnes, on a beaucoup d'id\u00e9es toujours, \u00e7a se perd bien vite. C'est assez cool du coup de pouvoir en parler, 24 sur 24, pendant les vacances, sans avoir un reproche. Pendant les vacances, voil\u00e0, sans avoir un reproche. Et honn\u00eatement, je pense que s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 dans l'aventure avec moi, j'aurais pas forc\u00e9ment donn\u00e9 cher... Non, non, mais honn\u00eatement, je pense que je serais peut-\u00eatre plus en couple avec lui. Parce que c'est vrai que tu bosses \u00e9norm\u00e9ment, c'est quand m\u00eame... Voil\u00e0, c'est des yo-yo, \u00eatre entrepreneur. Et si tu peux pas avoir quelqu'un avec qui partager, qui comprend ce que tu vis, si c'est quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 son job ailleurs et tu dis \u00ab Attends, tu me saoules encore avec ta bo\u00eete l\u00e0, stop ! \u00bb je pense que \u00e7a peut \u00eatre plus compliqu\u00e9. C'est tr\u00e8s dur \u00e0 vivre pour le conjoint, l'entreprenariat, parce que j'en parle avec Cyril Chiche notamment dans un super \u00e9pisode qui avait pour Lydia donc un s'est appel\u00e9 de paiement j'adore cet \u00e9pisode j'adore Cyril et j'ai vraiment beaucoup aim\u00e9 on se parle depuis souvent si vous n'avez pas \u00e9cout\u00e9 c'est le seul je crois que c'est encore le premier le plus gros aux \u00e9pisodes de g\u00e9n\u00e9ration du tour c'est le fait pour le coup c'\u00e9tait un des plus longs au moment o\u00f9 je l'ai sorti en tout cas et il dit ma femme meavec Cyril, il n'y a pas de souci parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 une ma\u00eetresse, elle s'appelle Lydia. Et c'est vrai que moi, j'ai plusieurs ma\u00eetresses, en plus j'ai mon podcast, j'ai Cosa Vostra, j'ai un certain nombre et c'est hyper dur parce que je me r\u00e9veille le matin, je pense \u00e0 \u00e7a, je me couche le soir, je pense \u00e0 \u00e7a et puis je pense qu'\u00e0 mes ma\u00eetresses. Non, j'exag\u00e8re, je pense \u00e0 ma famille, je pense \u00e0 mes enfants, mais voil\u00e0. Et vice versa, tes amants, j'imagine quand toi, vous, vous avez cette troisi\u00e8me personne au milieu de vous, une personne morale, mais c'est assez int\u00e9ressant. Ce qui serait int\u00e9ressant, c'est de refaire ce podcast si jamais un jour vous vendez et apr\u00e8s, de voir un peu comment tu un peu comment tu te s\u00e9pares de cette personne morale qui est au milieu. C'est \u00e7a, c'est s\u00fbr. Qu'est-ce qui se passe apr\u00e8s ? C'est un peu notre premier b\u00e9b\u00e9 quand m\u00eame parce qu'on n'avait pas d'enfant encore. C'est un peu, voil\u00e0, moi j'ai l'impression d'avoir trois ans. Et puis une bo\u00eete c'est comme un enfant, tu l'accompagnes avec diff\u00e9rents stades. Donc ouais, c'est s\u00fbr, c'est s\u00fbr. Mais il faut avoir quelqu'un, il faut vraiment, ouais, c'est s\u00fbr qu' il faut avoir quelqu'un... Oui, il faut vraiment... Ouais, c'est s\u00fbr qu'il faut avoir quelqu'un... Il faut que le conjoint accepte \u00e7a. Donc pour nous, c'\u00e9tait le meilleur moyen, c'est qu'ils soient embarqu\u00e9s dedans, quoi. C'est qu'on soit tous les deux embarqu\u00e9s dans cette aventure. Et je pense que si on a une deuxi\u00e8me bo\u00eete \u00e0 faire, je parie, il est fort possible qu'on remonte ensemble la deuxi\u00e8me bo\u00eete. Quand t'as r\u00e9ussi un truc, c'est s\u00fbr. Pour aller rapidement sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc on \u00e9tait en 2010 quand on s'est arr\u00eat\u00e9. Tu as parl\u00e9 de deux hauts de fond, \u00e7a veut dire deux lev\u00e9es depuis. Oui, en fait, en 2010, donc \u00e0 Alv\u00e8ne, ils font un deuxi\u00e8me petit tour pour nous accompagner en 2014, non, 12 et apr\u00e8s on ouvre \u00e0 d'autres fonds, deux autres fonds qui arrivent, qui sont des petits fonds, Orinvest et Sigma Gestion, donc en 2014 o\u00f9 l\u00e0 on l\u00e8ve \u00e0 peu pr\u00e8s un peu plus de 4 millions. Donc en tout on a lev\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s un peu plus de 7 millions. D'accord, et vous \u00eates rentable ? On est rentable, on est rentable depuis 10 millions d'euros de chiffre d'affaires. D'accord. C'\u00e9tait la blague avec Nicolas, je me souviens, c'est li\u00e9. Moi je disais, dans mon BP j'ai mis 8 millions, lui il me disait non non, 8 millions c'est trop t\u00f4t, tu seras \u00e0 12 millions et on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 10 millions rentable. C'\u00e9tait un vrai enjeu. Un, deux, moi je voulais cr\u00e9er un business qui \u00e9tait quand m\u00eame sain \u00e0 un moment donn\u00e9, je savais que le break-even \u00e9tait tardif, mais je voulais quand m\u00eame cr\u00e9er un business sain. Pour aussi avoir une certaine ind\u00e9pendance aussi, de ne pas \u00eatre oblig\u00e9 de se dire je fais des lev\u00e9es, lev\u00e9es, lev\u00e9es, lev\u00e9es, surlev\u00e9es, comme beaucoup de start-up e-commerce. Et puis pour se dire bon ben voil\u00e0, du jour au lendemain, je ne suis pas oblig\u00e9 de dire \u00e0 mes 30 salari\u00e9s, d\u00e9sol\u00e9 mais l\u00e0 je fais une charrette, je ne peux plus vous payer. Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des objectifs. C'est toujours un objectif, on est toujours rentable depuis 4 ans, c'est structurel. Alors on ne d\u00e9gage pas des pourcentages d\u00e9bite d'affouts mais voil\u00e0 on est... Et \u00e7a reste un marchand, enfin je veux dire c'est l\u00e0 o\u00f9... Alors apr\u00e8s aujourd'hui vous cr\u00e9ez vos propres produits, marques etc. Ouais on a nos deux marques propres. On y reviendra mais c'est vrai que si je prends les ratios que tu as dit tout \u00e0 l'heure, peu ou prou, mais tu as d\u00fb augmenter ta marge brute, tu l'as dit, mais donc mettons 40% voire un peu plus, tu arrives donc sur 10 millions \u00e0 4 millions de marge brute. Si tu as toujours tes... Combien ? Mettons 25% ? Non, en coup direct on a pu optimiser effectivement tout ce qui est stockage logistique par l'effet d'\u00e9chelle et puis apr\u00e8s en marketing on a toujours eu un ratio assez faible parce qu'on a toujours eu un trafic gratuit tr\u00e8s important. \u00c7a c'est la notori\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est la marque, \u00e7a c'est l'effet marque, construction de marque et pas juste e-commerce. Et donc un trafic gratuit qui a toujours... voil\u00e0 c'est plus de 65% de notre chiffre quand m\u00eame donc c'est important et du coup ce qui fait qu'on n'est pas oblig\u00e9 de d\u00e9penser \u00e9norm\u00e9ment au web marketing et on donne pas tout notre argent \u00e0 google on n'est pas du tout... ou \u00e0 facebook ou \u00e0 facebook ou au retargeting, \u00e9crit\u00e9o... Et alors comment tu le cr\u00e9es ce trafic que tu appelles gratuit parce qu'il n'est pas gratuit il y a du SEO, du contenu, du travail de pierre j'imagine. Il y a des newsletters. On a un trafic direct assez important donc \u00e7a c'est l'effet presse. Trafic direct c'est les gens qui tapent smalllebel.com. Donc \u00e7a c'est l'effet plut\u00f4t notori\u00e9t\u00e9 offline. Genre j'ai vu dans la presse, c'est vrai qu'on a pas mal de retomb\u00e9es m\u00e9diatiques en France ou \u00e0 l'\u00e9tranger, donc \u00e7a \u00e7a fait de la notori\u00e9t\u00e9. Pourquoi, comment ? Parce que depuis le d\u00e9but, apr\u00e8s pour les journalistes, pour la presse, on a des produits qui sont chouettes, qui sont sympas, qui sont aspirationnels, des produits qu'on leur fait d\u00e9couvrir aussi, m\u00eame les journalistes, elles ne connaissent pas des petites marques californiennes, elles d\u00e9couvrent avec nous. Donc, c'est facile d'en parler. Et si, c'est toujours plus difficile de parler d'une plateforme e-commerce. D\u00e9j\u00e0, c'est compliqu\u00e9 pour des journalistes, parce qu'ils n'ont pas forc\u00e9ment de photos \u00e0 mettre. Mais en plus, si c'est pour retrouver les m\u00eames produits partout, bon, s'il n'y a pas de diff\u00e9renciation, ils n'en parlent pas. Donc \u00e7a, la presse a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9... Puis apr\u00e8s, moi, je joue le jeu, je rencontre des journalistes, on a quand m\u00eame des agences RP, une en France \u00e0 Paris, Londres et Berlin. Puis on a des Instagrammeurs, des blogueurs qui nous relaient, qui nous relaient eux-m\u00eames, voil\u00e0 gratuitement parce que les produits, la marque, l'univers, leur pla\u00eet. Et apr\u00e8s \u00e9videmment... Tu leur donnes du contenu aussi, je veux dire des photos... C'est de l'\u00e9change de visibilit\u00e9, voil\u00e0 on les met en avant et puis apr\u00e8s c'est tout ce c\u00f4t\u00e9... le SEO, c'est quelque chose en fil rouge... Le SEO c'est le r\u00e9f\u00e9rencement naturel... Sur nos marques et sur le nom de notre marque. Vous le faites vous m\u00eame ? Oui, on le fait en interne. On a toujours fait en interne, apr\u00e8s on s'est fait accompagner de temps en temps, on se fait accompagner par un consultant qui fait voil\u00e0 des petits audits, scroll de notre site, qui nous donne voil\u00e0 il y a les petits changements, j'ai Google il faut faire \u00e7a. C'est important parce que l'id\u00e9e l'id\u00e9e en gros, tu me dis si je me trompe, mais c'est de dire que sur certains mod\u00e8les ou une marque ou un mod\u00e8le de v\u00eatements ou de peu importe de table basse, quand on tape le nom, en fait, tu sors \u00e9ventuellement devant la marque ou devant. Voil\u00e0, donc que tu sois le premier \u00e0 sortir et que les gens tapent toi sous clic que les trois premiers liens. Et en gros, si tu es le premier, tu es sur la premi\u00e8re page quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 et dans les premiers r\u00e9sultats. Apr\u00e8s, ton d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9 au d\u00e9but en SEO peut \u00eatre compens\u00e9 par le SEM. Justement, tu peux faire des campagnes Awards pour un peu remonter parce que \u00e7a aide. Mais effectivement, l'objectif, c'est vraiment d'\u00eatre en premi\u00e8re page en SEO. Et donc \u00e7a, vous travaillez beaucoup et c'est des personnes full time l\u00e0-dessus chez toi ? Non, SEO, non, pas en full time. Apr\u00e8s on a une \u00e9quipe web marketing mais qui est plut\u00f4t \u00e0 travailler sur du trigger marketing effectivement, tout le c\u00f4t\u00e9 newsletter. C'est vrai qu'on a une super adh\u00e9rence on va dire de notre client\u00e8le \u00e0 nos newsletters, voil\u00e0 en termes d'abonnement, d'ouverture donc c'est quelque chose de conversion aussi. Mais dans la newsletter tu parles de quoi ? Parce que je trouve que le biais de beaucoup de marques, c'est de parler de la marque, et ce qui est chiant en fait. Je veux dire, tu ne parles pas que de small label ? Ah non, on parle de nos marques, de notre contenu produit. Beaucoup offrent tendance, des marques, des produits, des th\u00e9matiques. C'est la d\u00e9couverte. Et c'est ce que les gens attendent. Et ils attendent \u00e7a en suivant notre insta, notre instagram et nos newsletters et nos magazines. Ils veulent d\u00e9couvrir, en savoir plus. Parce que je pense que c'est vraiment une erreur trop commune d'avoir... Tu vois ce que je veux dire ? On est small label, on est pass\u00e9 \u00e0 48 personnes, on a ouvert un bureau \u00e0 machin, \u00e7a tout le monde s'en fout en fait. Alors c'est marrant parce que nous on ne parlait pas trop de nous. Effectivement l\u00e0 on a fait notre magazine hors s\u00e9rie sp\u00e9ciale sur nos dix ans, on a fait tout un petit feuillet dans ce magazine sur nous. Et en fait les gens sont quand m\u00eame int\u00e9ress\u00e9s, ils veulent savoir un peu sur les coulisses. Mais d'habitude on avait... Oui mais c'est peut-\u00eatre parce que tu le fais une fois que \u00e7a nous int\u00e9resse, si tu le faisais tout le temps et tu disais que t'es gentille. Non mais avant tout, \u00e7a les int\u00e9resseresse pas forc\u00e9ment, c'est s\u00fbr. Et \u00e7a c'est combien de personnes qui font tout ce qui est contenu ? Alors marketing, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 7 personnes. D'accord. Et un point important l\u00e0-dessus que j'aimerais aborder... En plus on est multilingue. Oui c'est ce que j'allais dire, l'internationalisation. C'est comment... parce qu'en fait dans beaucoup de business on te dit ouvrir un march\u00e9 \u00e7a co\u00fbte un bras et demi etc. On a l'impression que vous avez fait \u00e7a comme \u00e7a naturellement, juste ouvrir une langue et puis tiens on voit. Mais en fait il faut quand m\u00eame un service client, il faut des r\u00e9seaux sociaux dans le multilingue. En fait l'international il faut le g\u00e9rer effectivement des \u00e9quipes multilingues \u00e0 la fois service client et marketing. Parce que moi j'ai fait cette erreur. Mais ailleurs, t'as pas besoin de d\u00e9veloppeurs, d'acheteurs, voil\u00e0 ils ach\u00e8tent pour tout. Mais effectivement, les graphistes, pas besoin. Mais effectivement, t'as besoin, on a ouvert en allemand, espagnol et italien quand le fond est rentr\u00e9. Effectivement, on a besoin des gens qui parlent, qui sont multilingues. On parle les cinq langues, voire m\u00eame plus de langues au service client et au marketing on a des gens de la langue du pays, des natifs. Il faut pas oublier quand tu sors un site internet que tu le fais traduire en italien, c'est bien joli, mais qu'apr\u00e8s il y a des gens qui vont t'\u00e9crire en italien. Et que si tu parles pas italien c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me. C'est pour \u00e7a que l\u00e0 on r\u00e9fl\u00e9chissait sur les langues asiatiques, mais le jour o\u00f9 on met les langues asiatiques, il faut mettre les personnes et au MarketCom et au service client et aussi au social media. Parce qu'aujourd'hui social media, on est fran\u00e7ais, anglais. Il n'y a pas besoin de faire, on ne va pas d\u00e9dupliquer notre... enfin dupliquer, pardon. J'imagine que quand m\u00eame en Allemagne, si tu voulais \u00eatre aussi grosse qu'en France, tu serais quand m\u00eame oblig\u00e9 de faire de l'allemand. Sur le social media allemand ? Non, en plus ils sont pas tr\u00e8s... les allemands, ils boycottent un peu Facebook, ils sont pas ultra social media. Non, ce qu'on fait, on le fait de nos leviers marketing, donc toutes... Les newsletters. Voil\u00e0, les newsletters dans les langues, bien s\u00fbr, les adwords, \u00e9videmment, le SEO, les plateformes d'affiliation, World Retargeting, \u00e7a se fait peu importe la langue, mais les plateformes d'affiliation tout \u00e7a. Et donc au-del\u00e0 du contenu et des sites, la logistique elle est toujours centralis\u00e9e, tu n'as qu'un seul entrep\u00f4t. Oui, on n'a qu'un seul entrep\u00f4t qui exp\u00e9die dans le monde entier, on a plus de 100 pays. Alors on a chang\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e noire d'ailleurs ce changement de plateforme logistique, on a failli \u00e0 mon avis aller droit dans le mur, une grosse crise op\u00e9rationnelle et on a chang\u00e9, on est pr\u00e8s de Lyon. Pourquoi une crise ? Parce que en fait la plateforme logistique elle n'est pas bien du tout, je sais qui on \u00e9tait, n'allait pas bien du tout, chez qui on \u00e9tait, elle n'allait pas bien du tout, et je me suis dit il faut changer parce que \u00e7a ne se suivait plus forc\u00e9ment en qualit\u00e9, en prestation, et je sentais que \u00e7a allait un peu droit dans le mur. Effectivement, un an apr\u00e8s notre d\u00e9part, ils ont d\u00e9pos\u00e9 le bilan. Et en fait, ce transfert logistique, ils ont mis \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager, \u00e0 d\u00e9sinstaller notre stock. Et du coup, apr\u00e8s, c'\u00e9tait autant de clients que je ne pouvais pas livrer. Qui avaient fait leurs commandes. Qui avaient fait les commandes, que je ne pouvais pas livrer, mon stock \u00e9tait bloqu\u00e9. Tout l'interfa\u00e7age informatique avec le nouveau prestataire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9. On a eu plusieurs mois de grosses difficult\u00e9s. C'est l'avantage du prestataire logiste, c'est que tu as une r\u00e9tention de fou. Parce que changer de prestataire c'est tellement p\u00e9nible. Donc l\u00e0, on est pass\u00e9 sur un prestataire qui \u00e9tait plus solide, qui \u00e9tait toujours tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9 e-commerce, qui \u00e9tait plus solide, qui pouvait nous accompagner sur la croissance \u00e0 venir et qui est pr\u00e8s de Lyon. Et l\u00e0 on rechange, donc \u00e7a faisait six ans qu'on \u00e9tait avec ce prestataire et l\u00e0 on change, on se rapproche de Paris. On dit souvent qu'il y a des... Alors moi, je l'avais fait sur un partenaire, une pote qui s'appelait Morfsud, bref j'en ai parl\u00e9 une ou deux fois, mais on avait... On \u00e9tait pass\u00e9 de l'Angleterre \u00e0 un centre qui \u00e9tait \u00e0 Leipzig, en Allemagne. Pourquoi ? Parce que, alors je ne sais pas si c'est toujours vrai, mais \u00e0 l'\u00e9poque, le centre de tri DHL, enfin le hub DHL Europe \u00e9tait \u00e0 Leipzig. Et du coup, \u00e7a faisait qu'on arrivait du jour au lendemain \u00e0 livrer en intraday, enfin en plus un jour. Si tu commandais avant 11h un jour, le lendemain tu \u00e9tais livr\u00e9 dans toute l'Europe. C'est top. \u00c7a aujourd'hui, c'est des choses qui ont chang\u00e9. Je veux dire, avec un prestataire \u00e0 Paris Paris tu arrives \u00e0 faire \u00e7a maintenant \u00e0 peu pr\u00e8s ? Alors d\u00e9j\u00e0 c'est un prestataire logistique donc tu stresses toute ta logistique, c'est-\u00e0-dire il r\u00e9ceptionne la marchandise, il le stocke, il pr\u00e9pare les commandes, il exp\u00e9die. Mais apr\u00e8s on a un panel de transporteurs assez large en fonction des typologies de produits parce que quand c'est du lourd c'est pas la m\u00eame chose que d'exp\u00e9dier des transports. \u00c7a c'est des set-up de malade en termes de technique. C'est l'enfer et on est multi pays. Donc apr\u00e8s tout ce qui est grand export, on a l'Expressist enfin honn\u00eatement c'est \u00e0 New York le le lendemain, si \u00e7a part au moment du cut-off Parce que t'envoies aux Etats-Unis ? Ah ouais, \u00e7a repr\u00e9sente quasi 10% les Etats-Unis. Et t'as pas de stock l\u00e0-bas ? Non j'ai pas de stock l\u00e0-bas, j'ai qu'un stock en fait qui... Mais il y a quand tu regardes en benchmark, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une question bon d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, on a telle croissance forte que se g\u00e9rer un entrep\u00f4t pour les six prochaines ann\u00e9es, je pense que c'est assez p\u00e9rilleux. Il y a pas mal de e-commerce qui l'ont fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu compliqu\u00e9 pour eux. Et moi, tout le benchmark que je vois chez les gros pureplayers, notamment dans la mode, dans les e-commerce, notamment les anglo-saxons, ils ont attendu de faire 200-300 millions d'euros de chiffre d'affaires, ou dollars, pour avoir leur propre logistique aux US ou en Asie. Mais ils exp\u00e9diaient tout d'Europe. En fait il faut surtout que ton client, ce soit une livraison rapide, une livraison rapide. Parce que l\u00e0 t'as des histoires de douane et tout, non ? Oui mais \u00e7a va encore. Non, non, \u00e7a va. T'as la douane, c'est plut\u00f4t en Asie o\u00f9 l\u00e0 \u00e7a peut \u00eatre un peu... En Suisse aussi. Ouais mais on le g\u00e8re bien, \u00e7a va. La Russie, c'est la Russie, l'Asie o\u00f9 l\u00e0 c'est compliqu\u00e9 la douane. Apr\u00e8s les Etats-Unis \u00e7a passe plut\u00f4t assez bien. Alors t'es pas \u00e0 l'abri oui d'un coup, c'est arr\u00eat\u00e9 par la douane, tu transmets tous les papiers suppl\u00e9mentaires qu'il faut mais \u00e7a va. D'accord. Tr\u00e8s bien et donc aujourd'hui Small Label c'est combien de personnes au total ? On est un peu plus de 60 salari\u00e9s. D'accord. 60, 62 \u00e0 peu pr\u00e8s. Bas\u00e9 \u00e0 Paris tous ? On est tous bas\u00e9s \u00e0 Paris. D'accord. Paris dans le deuxi\u00e8me. Ok et du coup toutes les diff\u00e9rentes langues sont g\u00e9r\u00e9es d'ici. Et le chiffre d'affaires ? On fait \u00e0 peu pr\u00e8s 40 millions d'euros de chiffre d'affaires. Pas mal, pas mal. Pour une premi\u00e8re entreprise. Pour une premi\u00e8re entreprise, c'est rentable. Et question, est-ce que t'as revendu des parts depuis 10 ans ? Non, j'ai fait z\u00e9ro cash out. C'est un vrai truc parce que je veux dire c'est des opportunit\u00e9s qui s'ouvrent un peu Alors l\u00e0 on est en plein changement, on a nos fonds qui... Alv\u00e9n est l\u00e0 depuis 8 ans. Oui c'est ce que j'allais dire, parce que normalement un fonds il est l\u00e0 depuis 5, 6, 7 ans Donc l\u00e0 Alv\u00e9n est l\u00e0 depuis 8 ans, donc l\u00e0 on a un calendrier, on a tout assez on est dans une logique de sortie des fonds et donc de trouver le nouveau partenaire financier qui nous accompagne sur les 5 prochaines ann\u00e9es. Donc on a refait notre BP \u00e0 5 ans et voil\u00e0. Le cash-out pour... Un fonds plus de capital d\u00e9veloppement ou d'autres, ou familier aussi. J'avais les cheveux ras\u00e9s ou quoi. Je vais aller chez Eurasio. Je parle de cash out parce que c'est un truc dont on parle pas souvent pour ceux qui connaissent moins \u00e7a. L'id\u00e9e c'est que quand t'es entrepreneur, que t'as v\u00e9cu longtemps sans te payer, puis en te payant tr\u00e8s peu comme on le disait tout \u00e0 l'heure, puis en te payant un peu mieux mais jamais non plus un truc de ouf. Non jamais comme le march\u00e9. Donc tu fais toujours ces efforts l\u00e0. tout le monde te dit ouais enfin bon \u00e7a va t'as ta bo\u00eete tu vois. En fait ta bo\u00eete elle peut se r\u00e9tamer demain. Ouais elle peut ne valoir rien du jour au lendemain. Voil\u00e0 et donc \u00e0 la fin t'as juste eu une belle histoire, c'est tr\u00e8s bien. Oui t'as beaucoup appris. T'as beaucoup appris donc tu vaux cher sur le march\u00e9 si tu veux aller bosser ailleurs mais g\u00e9n\u00e9ralement tu veux pas aller bosser ailleurs en plus c'est compliqu\u00e9. Donc voil\u00e0, donc le cash out c'est juste qu'il y a des moments de respiration et souvent les fonds le prennent bien en consid\u00e9ration, de se dire \u00ab attends, ils sont peut-\u00eatre pas sereins sur leur vie perso, surtout si vous \u00eates tous les deux, pouvoir te dire \u00ab je peux m'acheter un appart, je peux faire un truc, je peux me lancer dans des projets diff\u00e9rents parce que en fait je vais me mettre un peu d'argent de c\u00f4t\u00e9, ce que t'as pas forc\u00e9ment pu faire avant, c'est pas con \u00bb. Donc c'est pour \u00e7a que j'\u00e9voque \u00e7a, je ne l'\u00e9voque pas souvent mais c'est important. C'est important d'avoir la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de tes fondateurs et dirigeants, de leur donner un peu de l'est. C'est quoi, C\u00e9cile, ta pire nuit blanche d'entrepreneur ? J'en ai quelques-unes, j'en ai quelques-unes parce que en fait t'en fais de moins en moins. En avan\u00e7ant de moins en moins, je dors de mieux en mieux. Je partage \u00e7a, pardon, avant que tu me r\u00e9pondes, mais je crois pas que ce soit parce que t'as moins d'emmerdes. Je crois que c'est juste parce que t'es plus r\u00e9siliente. Oui, et puis parce que tu dis en fait c'est bon, y'a pas mort d'hommes. Oui c'est \u00e7a, et puis de toute fa\u00e7on r\u00e9silience, oui. T'es habitu\u00e9e \u00e0 surmonter des difficult\u00e9s, \u00e0 dire bon apr\u00e8s c'est une capacit\u00e9, moi je sais que voil\u00e0, \u00e7a peut me tomber dessus, des trucs comme \u00e7a, je dis aaaah, et puis en fait je rebondis vite. Mais d'o\u00f9 l'importance d'\u00eatre aussi entrepreneur jeune pour certains, parce que t'as cette force que t'as pas forc\u00e9ment, enfin qui vient souvent, pas toujours, mais de l'exp\u00e9rience qui fait qu'en fait \u00e0 un moment le truc qui te tendait \u00e0 mort il y a trois ans, ou au d\u00e9but de ton aventure entreprenariale, bon bah maintenant tu l'as v\u00e9cu vingt fois, tu sais que tu vas le passer, enfin voil\u00e0. Donc ta pierre nuit blanche... Ma pierre nuit blanche c'\u00e9tait justement en 2013 l\u00e0, quand on a fait les changements logistiques o\u00f9 je voyais, je nous voyais aller dans le mur, dans le sens o\u00f9 je me souviens tr\u00e8s bien c'\u00e9tait en f\u00e9vrier et on avait des tas de commandes clients qu'on ne pouvait pas livrer parce que la marchandise \u00e9tait encore chez l'ancien prestataire logistique donc en fait pendant deux trois semaines en fait t'es dans un dans une impasse et tu dis bah je vais devoir les rembourser parce qu'en fait ils peuvent pas le livrer et du coup tu vois ton chiffre d'affaires fondre et tu te dis mais c'est pas possible je vais droit dans le mur et l\u00e0 tu te vois d\u00e9poser le bilan \u00e0 la fin, tu le projettes Tu parles de combien de commandes de jour par jour ? On allait faire 4 millions de chiffres d'affaires cette ann\u00e9e l\u00e0, on \u00e9tait sur \u00e0 peu pr\u00e8s 4 millions de chiffres Et tu sais pas si c'est 50 ou 200 commandes de jour ? Faudrait que j'en fasse calcul avec le panier moyen. Aujourd'hui tu fais combien de jours \u00e0 peu pr\u00e8s ? Euh... je suis tr\u00e8s chiffre d'affaires. D'accord, chiffre d'affaires. Oui, on divise 40 000 par 365. Voil\u00e0, c'est \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend. Et c'est fou, c'est fou. Et... Et ouais, pour revenir sur ces ces pires nuits blanches et et c'est l\u00e0 o\u00f9 tu te dis, \u00e7a se trouve tout est fini et tu vas devoir retourner habiter chez tes parents parce que c'est fini quoi, tu te dis tous les deux en plus on a pas de ch\u00f4mage on a rien, t'as pas de soupape, donc du jour au lendemain je me disais bah c'est pas grave, j'irai aller bosser au franc-prix dans une caissi\u00e8re pour faire rentrer de l'argent, donc l\u00e0 c'est l\u00e0 o\u00f9 tu'irai aller bosser au franprix en tant que caissi\u00e8re pour faire rentrer de l'argent. Donc l\u00e0 c'est l\u00e0 o\u00f9 tu... tu vois faut respirer un bon coup et de se dire et voil\u00e0 on a r\u00e9ussi \u00e0 passer \u00e0 prendre ce virage. Mais tu fais quoi ? Je vais dire par exemple, je te demandais le nombre de commandes parce qu'en fait tu dois dialoguer avec ces personnes. Avec... tes clients qui sont pas libres. Ah bien s\u00fbr t'es hyper transparent. Et tu fais quoi, tu leur envoies des mails ? En fait, m\u00eame sur nos r\u00e9seaux sociaux, on avait \u00e9t\u00e9, voil\u00e0, on a d\u00e9cid\u00e9 d'accompagner notre croissance et de grandir, donc de changer de plateforme logistique, c'est jamais facile, et tu leur expliques, tu te dis voil\u00e0, en fait \u00e7a prend plus de temps, de transf\u00e9rer le stock, du coup, en fait, la transparence. Tu rembourses tout ce que tu peux la transporter. Voil\u00e0, tu rembourses mais surtout tu communiques et en fait le fait de communiquer avec eux voil\u00e0 \u00e7a d\u00e9samorce et ils comprennent et je me souviens encore des tas de gens qui nous disaient mais non mais mais on est avec vous continuez comme \u00e7a c'est super c'est pas facile de grandir effectivement mais on est avec vous vous inqui\u00e9tez pas bravo d\u00e9j\u00e0 pour le chemin parcouru enfin voil\u00e0 plut\u00f4t du soutien apr\u00e8s voil\u00e0 et puis ceux qui sont pas contents et je peux comprendre parce que si tu as besoin de tes articles tout de suite, tu les rembourses. Pour un cadeau, comme disait Romain chez Bergamotte en fait, si t'envoies un bouquet de fulleurs pour la f\u00eate des m\u00e8res et qu'il arrive quatre jours apr\u00e8s. Donc tu rembourses mais tu communiques aussi en interne, en interne avec tes \u00e9quipes pour se dire \u00e9coutez l\u00e0 on est dans une phase assez critique, \u00e7a va pas, bon ben on va tous se serrer les coudes et plan d'action un peu... J'ai une nouvelle question que j'ai reprise \u00e0 Tim Ferriss, qui est un des podcasts qui m'a inspir\u00e9 et je trouve que c'est assez int\u00e9ressant. C'est quoi ton \u00e9chec pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ? Alors mon \u00e9chec pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, ah moi d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9chec j'aime pas trop ce mot d\u00e9finitif, la difficult\u00e9, je parle plus de difficult\u00e9, de choses \u00e0 surmonter, mais l'\u00e9chec il y a un c\u00f4t\u00e9, c'est d\u00e9finitif, en fait c'est plut\u00f4t des choses qui sont sur ta route et apr\u00e8s, t'arrives \u00e0 les surmonter. C'est d'avoir, de m'\u00eatre s\u00e9par\u00e9e d'une personne assez importante qui avait des responsabilit\u00e9s dans la mode, qui l'a depuis deux ans. \u00c0 nos c\u00f4t\u00e9s, j'\u00e9tais enceinte de cinq mois et c'est de se dire non, en fait, c'est vraiment pas la bonne personne et je dois m'en s\u00e9parer alors que j'allais accoucher deux mois apr\u00e8s et je reprends en main compl\u00e8tement les manettes \u00e0 100% et voil\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grosse difficult\u00e9 parce que c'\u00e9tait une vraie prise de d\u00e9cision de se dire, ouh, je vais avoir mon deuxi\u00e8me. Voil\u00e0 bon et en fait voil\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la meilleure d\u00e9cision que j'ai pu prendre et les difficult\u00e9s que j'ai pu surmonter. J'ai v\u00e9cu \u00e7a r\u00e9cemment et du coup j'ai une question l\u00e0-dessus, tr\u00e8s r\u00e9cemment, c'est tout frais. Est-ce que c'\u00e9tait une question de performance ou une question de valeur ? C'\u00e9tait les deux. C'\u00e9tait vraiment les deux. C'\u00e9tait une question de performance et de comp\u00e9tence mais aussi de fa\u00e7on d'\u00eatre, de savoir-\u00eatre, de valeur. Parce qu'il y a vraiment une brication des deux. Apr\u00e8s je pense que tu es peut-\u00eatre un... Si les gens ont la m\u00eame valeur ou une personnalit\u00e9 un peu plus en phase avec toi, tu peux dire bon bah ok il est peut-\u00eatre un peu sous performant mais voil\u00e0 je vais peut-\u00eatre l'accompagner. Les valeurs c'est assez r\u00e9dhibitoire. Alors je vais partager ce truc l\u00e0 parce que c'est vraiment un gros apprentissage que j'ai eu r\u00e9cemment et qui m'a aid\u00e9 \u00e0 faire des choix. J'ai interrog\u00e9 un de mes cousins qui est un type super qui s'appelle Eric St\u00e9phanie qui est le patron d'une SS2I, \u00e7a s'appelle maintenant une ESN, une entreprise du secteur num\u00e9rique, qui s'appelle Viveris. Et je lui pose, j'avais un cas de conscience sur, voil\u00e0, une probl\u00e9matique \u00e0 Rach. Et je lui dis, \u00e9coute, voil\u00e0 ce qui se passe. Et il me dit, j'ai pass\u00e9 donc, je crois que je lui ai pass\u00e9 15 ans chez GE, General Electrics. Il me dit, un jour j'ai assist\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence avec Jack Welch, qui \u00e9tait donc l'ancien patron, l'ic\u00f4ne du business, en tout cas, G.I. \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque pendant longtemps la plus grosse capitalisation boursi\u00e8re au monde. Et en fait, il mettait deux axes, la performance et les valeurs. Et il dit en gros, bon, t'as ceux qui sont faciles, qui sont performants et qui correspondent aux valeurs de l'entreprise. t'as ceux qui sont faciles, qui sont performants et qui correspondent aux valeurs de l'entreprise. Ceux-l\u00e0, tu les promeux parce que c'est tes sortes de superstars. Voil\u00e0, ils sont ultra performants et ultra dans les valeurs. \u2013 Coche toutes les cases l\u00e0. \u2013 Coche toutes les cases, pas de souci. C'est les futurs patrons. \u00c9videmment, t'as plus ou moins de performance, plus ou moins de valeur. T'as ceux qui sont performants, pardon, ceux qui respectent les valeurs mais qui ne sont sont performants, pardon, que ceux qui respectent les valeurs, mais qui ne sont pas performants, ceux-l\u00e0, tu les soutiens, tu les accompagnes pour les faire rentrer dans la performance. Si vraiment tu n'y arrives pas, \u00e0 un moment, tu dois t'en s\u00e9parer parce qu'ils ne sont pas performants. Parce que \u00e7a veut dire que tu n'y arrives pas s'ils sont \u00e0 fond dans les valeurs, mais bon. Tu as ceux qui ne sont pas performants et pas dans les valeurs, finalement c'est les autres cas, c'est plus facile, tu peux pas bosser ensemble parce que y'a rien qui marche. Et il dit, y'a ceux qui sont tr\u00e8s performants et qui correspondent pas aux valeurs. Et l\u00e0 il s'arr\u00eate, il regarde tout le monde, c'est des sortes de conventions o\u00f9 t'as 15 000 patrons de filiales dans tout le monde entier, et il dit \u00ab son of a bitch \u00bb. Et en gros, il dit ceux-l\u00e0 c'est les pires, parce qu'en fait, il te pose un gros cas de conscience, parce que te s\u00e9parer de quelqu'un qui est ultra performant, c'est compliqu\u00e9, surtout alors si t'es avec quelqu'un quand t'es \u00e0 4 semaines, enfin qui te sort de plein de choses et puis d'un accouchement ou quelque chose comme \u00e7a. Mais en fait tu peux pas garder quelqu'un qui ne correspond pas \u00e0 tes valeurs et qui est performant parce qu'en fait tu envoies un message, ou alors t'es comme \u00e7a mais \u00e7a veut dire que tes valeurs sont... mais t'envoies un message au reste de la bo\u00eete qui dit tu peux \u00eatre un salopard mais si tu performes chez moi je m'en fous. Tu cautionnes \u00e7a et c'est pas possible. Et du coup c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que voil\u00e0 donc c'est pour \u00e7a que je pose cette question. Mais effectivement mais de toute fa\u00e7on, moi c'est ce que j'ai vraiment appris, si quelqu'un n'est pas en phase avec tes valeurs, enfin souvent il y a un probl\u00e8me de performance et de valeur mais il faut vraiment s'en s\u00e9parer parce qu'il faut montrer au reste de l'\u00e9quipe, c'est hyper important de sanctionner le truc, de dire non il n'a rien \u00e0 faire ici. Et g\u00e9n\u00e9ralement c'est un soulagement pour l'\u00e9quipe et ils sont contents parce que \u00e7a les redynamise. Ils se disent ah oui en fait ok elle prend la bonne d\u00e9cision. Oui parce qu'apr\u00e8s sinon tu envoies aussi ce message tu vois il y a beaucoup de mode, surtout dans plein de startups, de dire nos valeurs c'est \u00e7a, nos valeurs c'est \u00e7a. En fait tu balances des tas de valeurs, c'est super, tu les respectes pas et t'es pas coh\u00e9rent, en fait tu vas vraiment vraiment ailleurs quoi. Et je pense que tu vois il y a eu des bo\u00eetes, des \u00e9normes bo\u00eetes, Uber qui a d\u00fb virer son CEO parce que lui c'\u00e9tait le CEO, je sais pas, les valeurs de la bo\u00eete avaient un probl\u00e8me \u00e0 un moment mais ils ont d\u00fb le d\u00e9gager. D'accord mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, je te remercie de partager \u00e7a. Tu lis un peu, beaucoup ? Je lis un peu, mais quand je lis, c'est plus des bouquins pour me changer un peu les id\u00e9es. Mais apr\u00e8s, en \u00e9coutant les podcasts, parce que je suis devenue assez fan de ton podcast, mais d'autres podcasts aussi, et \u00e7a me donne envie de lire, justement. Mais j'aime bien le format podcast parce qu'en fait t'apprends plein de choses et en m\u00eame temps tu fais autre chose c'est un peu comme \u00e0 la radio, tu peux faire quelque chose d'autre tout en entendant et donc t'apprends. Il y aurait un livre que t'as offert \u00e0 beaucoup de monde ou un livre que t'offrirais ou qui t'a plu ou qui t'a marqu\u00e9 r\u00e9cemment ? \u00c9coute l\u00e0, c'est un CTO qui nous a offert l'obsession du service client. Tu vois c'est dr\u00f4le, c'est le CTO de Captain Train. Donc du coup il nous a offert \u00e7a et c'est vrai qu'on l'a offert \u00e0 chaque fois au service client pour nous c'est un peu la Bible. C'est ce qui fait la diff\u00e9rence dans un business comme le tien, clairement. Et c'est ce qui fait la diff\u00e9rence dans un business. Et nous on a pas mal de personnes quand m\u00eame au service client et c'est cl\u00e9. C'est cl\u00e9 et moi je le r\u00e9p\u00e8te tout le temps aux \u00e9quipes. Le client, le client, le client. Si j'avais le temps je te ferais m'expliquer le unboxing exp\u00e9rience, qu'est ce qui se passe, comment tu fais la diff\u00e9rence quand t'envoies des produits. Alors \u00e7a on va pouvoir vraiment am\u00e9liorer \u00e7a avec notre nouvelle plateforme logistique justement. Parce que on est voil\u00e0 je pense que que tu es jamais suffisamment 100% satisfait de ton exp\u00e9rience avec ce client et ton exp\u00e9rience donc tu t'am\u00e9liores sans cesse et apr\u00e8s il faut trouver effectivement les bons... l\u00e0 on n'avait pas le prestataire pour gagner, on va gagner effectivement qualit\u00e9 et d'exp\u00e9rience. Les little big details quoi, voir aussi des petites choses qui fonctionnent. Exactement. Comme tu le disais comme tu n'as pas la vendeuse ou le vendeur en face de toi, il faut \u00eatre capable d'offrir quelque chose de diff\u00e9rent. Oui bien s\u00fbr, une fa\u00e7on, un ton, une fa\u00e7on d'\u00eatre. \u00c9coute, Jonathan Lefebvre que je vais avoir, j'ai appris r\u00e9cemment que par son bouquin, il avait, il avait, alors j'ai pas confirm\u00e9 cette info donc voil\u00e0, mais il avait, je crois que c'est Xavier Niel qui a lu le bouquin et qui du coup l'a embauch\u00e9 au moins un prestat parce que, et c'est une bonne chose d'ailleurs parce que je pense que Free a pendant longtemps p\u00each\u00e9 sur son service client. Bah oui, d'ailleurs il en a des exemples sur ce bouquin. Et je pense qu'en effet, c'\u00e9tait l'enfer. Et moi je suis chez un concurrent de Free, que je vais pas citer comme \u00e7a, aucun ancien du service public. Non, non, je suis chez Orange depuis tr\u00e8s longtemps mais je paye tr\u00e8s cher parce que j'ai pris des options \u00e0 la commune internationale etc etc tr\u00e8s tr\u00e8s cher mais il se trouve qu'un jour on m'a mis par relation VIP donc quand j'appelle Orange j'ai cette ligne directe en 01 o\u00f9 on d\u00e9croche tout de suite et je change pas mon forfait m\u00eame s'il me co\u00fbte un bras et demi parce que je sais que j'ai un service client de ouf. Et cette s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 l\u00e0. Et du coup voil\u00e0 je vois l'importance de ce service client m\u00eame si j'en ai besoin qu'une fois par an. Oui parce que maintenant. Tout est r\u00e9gl\u00e9 imm\u00e9diatement. C'est g\u00e9nial. Non mais c'est s\u00fbr. Et voil\u00e0 si tu pouvais murmurer un petit truc \u00e0 l'oreille de C\u00e9cile quand tu, je sais pas, un peu avant ce 18... Allez, m\u00eame au moment o\u00f9 tu dois choisir de te lancer dans le business, de choisir ton business, qu'est-ce que tu dirais ? Bah je lui dirais, \u00e9coute, suis ton intuition, elle m'a toujours bien guid\u00e9e. Vas-y, vas-y, fonce, suis ton intuition et confiance. Et puis, oui, confiance et garde peut-\u00eatre, comment dire, non et confiance. Et confiance en toi. Voil\u00e0. Comme certains qui passent sur ce podcast, quand je t'\u00e9coute et que tu retraces tout \u00e7a, tant au niveau de ta relation perso et de... En fait on a l'impression que ces 11 ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 assez faciles. Ouais mais c'est loin d'\u00eatre le cas. Non mais \u00e9videmment quand tu regardes l\u00e0 o\u00f9 on en est aujourd'hui, c'est vrai que \u00e7a s'est fait assez naturellement, naturellement, bien s\u00fbr tu peux te dire il n'y a pas eu de changement de trajectoire, de gros coups durs ou quoi que ce soit, ok, mais non c'est loin d'\u00eatre facile, c'est tout le temps des hauts et des bas, c'est prendre des d\u00e9cisions qui ne sont pas faciles tout le temps, c'est prendre les bons virages, avoir la bonne vision, \u00e9voluer. C'est-\u00e0-dire qu'on a fait quand m\u00eame \u00e9voluer, on est toujours, c'est toujours la m\u00eame chose qu'\u00e0 l'origine on va dire, mais on a fait \u00e9voluer, on est pass\u00e9 quand m\u00eame d'un kids' concept store \u00e0 maintenant on fait de la mode femme, de la maison. On a pas assez parl\u00e9 de \u00e7a en effet, c'est vrai. L\u00e0 on vise vraiment les Etats-Unis, tu vois, on \u00e9volue, on avance tout le temps. Et mode femme et maison c'est pour accompagner tes clients et tes clientes qui sont plus dans l'enfance et donc du coup \u00e0 qui tu veux proposer d'autres choses dans ton univers. Parce qu'on s'est rendu compte que, bon \u00e9videmment nos clientes ce sont des femmes, donc elles achetaient pour leurs enfants, mais en fait on s'est rendu compte \u00e0 un moment donn\u00e9 quand on a cibl\u00e9 un peu l'ado, qu'elles achetaient parfois chez l'ado pour elles, en taille 16 ans, tu vois, ou m\u00eame on avait fait venir quelques modes femmes pour les ados, parce qu'il n'y avait pas \u00e9norm\u00e9ment de mode ados, notamment pour les filles. Et aussi quand on a ouvert notre concept store physique en 2015, on s'est rendu compte que les femmes aussi, en vrai, elles achetaient aussi pour elles-m\u00eames, elles essayaient, elles achetaient pour elles-m\u00eames. Et l\u00e0 on s'est dit ah en fait c'est vrai qu'on a l'audience, on a la client\u00e8le, elle aime notre style, elle aime notre s\u00e9lection. C'\u00e9tait une relation depuis longtemps avec elle. Exactement, il y a une vraie, une super fid\u00e9lisation de nos clientes. Enfin elles sont tr\u00e8s fid\u00e8les, elles contribuent beaucoup, elles nous suivent longtemps, on a une super life time value. Et donc on s'est dit en fait on va leur proposer des produits pour elles. Et aussi des clientes nous disaient, je ne comprends pas, dans cette marque de design, vous faites que la partie un peu enfant, mais pourquoi vous ne faites pas, moi j'adore leurs fauteuils ou leurs tapis, pourquoi vous ne faites pas \u00e7a ? Je dis, bah oui, effectivement, on a la relation avec la marque d\u00e9j\u00e0, et c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est fait, et on a \u00e9largi, donc \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s deux ans qu'on cible en mode femme et l'univers de la maison au global, et \u00e7a prend super bien. Et alors par exemple, t'exp\u00e9dies des canap\u00e9s aux \u00c9tats-Unis ? Ah non, le lourd, au grand export, c'est pas possible aujourd'hui. D'accord, par avion, j'imagine. Et apr\u00e8s, il y a eu soit deux choses, le concept store, donc il y en a eu un. Oui, il y en a un en fait toujours qui est \u00e0 Paris, rue du Cherche-Midi dans le 6\u00e8me, donc on a \u00e0 peu pr\u00e8s 300 m\u00b2. Et en fait on a ouvert juste une petite sorte d'annexe, un baby store qui est juste en face en septembre dernier, o\u00f9 l\u00e0 c'est un lieu o\u00f9 justement tu en parlais au d\u00e9but, on re\u00e7oit les jeunes parents qui sont un peu premiers enfants, donc un peu perdus, et l\u00e0 ils se posent et on les conseille surtout. On a lanc\u00e9 tout un guide autour de la naissance justement pour les accompagner dans ce cataclysme, comme tu le disais au d\u00e9but, pour les aider dans leur \u00e9quipement, dans leur expliquer... Faites des enfants, c'est super, c'est merveilleux ! Et donc ils sont vraiment... et \u00e7a marche super bien parce qu'on apporte tout le conseil et le service dont ils ont besoin. Et pourquoi pas \u00e0 Berlin et comme tu avais pr\u00e9vu au d\u00e9but, \u00e0 Londres et \u00e0 Milan ? Et bien si, si ce serait ! Il faut qu'on change de partenaire pour pouvoir d\u00e9ployer notre prochaine roadmap. Non, l'objectif, moi je crois beaucoup, et \u00e7a c'\u00e9tait aussi un des trucs qu'on a d\u00fb un peu argumenter, mais on croit beaucoup au mix click and mortar, le physique et le e-commerce. \u00c9videmment sur l'e-commerce, c'est des croissances ph\u00e9nom\u00e9nales, le potentiel, t'as pas de limites en termes de structure, d'offres et de g\u00e9ographie, mais c'est vrai que d'incarner physiquement ta marque, d'aller \u00e0 la rencontre concr\u00e8tement de tes clients, tu gagnes beaucoup. Tu gagnes beaucoup, c'est de l'additionnel et donc \u00e9videmment on n'a que 300 m\u00b2, notre concepteur, si on devait pr\u00e9senter toute notre offre, il nous faudrait 10 000 m\u00b2. Mais n\u00e9anmoins, \u00e7a donne un petit aper\u00e7u, c'est un condens\u00e9 du concept store et puis on fait d\u00e9couvrir certaines marques et puis apr\u00e8s ils ach\u00e8tent en fait, \u00e7a sert aussi un peu de showroom en quelque sorte. Et donc on a pas mal de conseils qu'on ne pouvait pas en am\u00e9nagement. On a beaucoup d'archi, on travaille pas mal d'archi, on a beaucoup de projets d'appart. Voil\u00e0, j'ai tout un appart \u00e0 refaire. Voil\u00e0 donc ce qu'on pouvait pas forc\u00e9ment faire bien en \u00e9tant juste e-commerce. Et vous avez lanc\u00e9 vos produits aussi. On a lanc\u00e9 en 2017, \u00e7a fait deux ans maintenant, on a lanc\u00e9 une premi\u00e8re marque de mode enfant, 100 Pieces, donc mode enfant, qui n'est vendue que chez vous ? Et bien non, pas uniquement, puisqu'en fait on avait pas mal de voil\u00e0 de points de vente physiques, de petits boutiques, de petits concept stores physiques qui voulaient vendre notamment \u00e0 l'\u00e9tranger aux Etats-Unis par exemple, en Europe du Nord et du coup \u00e7a nous a permis aussi comme \u00e7a de diffuser un peu la marque. Donc tu restes dans du 06 ans l\u00e0 ? Non non pas 06, on est 3 ans 16 ans. D'accord. Voil\u00e0 avec un vrai parti pris tr\u00e8s graphique, pas mal de... voil\u00e0 on est vraiment sur le visuel, sur le graphisme, les jeux de mots, les clins d'oeil. Donc on a... on voulait absolument si on cr\u00e9ait une marque, il fallait cr\u00e9er notre propre identit\u00e9, pas venir cannibaliser les marques existantes. C'est plut\u00f4t se dire, il y a un nid de gappe l\u00e0. C'est vrai qu'on a un formidable laboratoire pour voir ce qui fonctionne, ce qui fonctionne moins et l\u00e0 o\u00f9 il y a les manques. Et donc, si on ne trouve pas, on va chercher avant tout \u00e0 sourcer des marques et \u00e0 les proposer \u00e0 nos clients. Mais l\u00e0, on s'est dit, il y avait quand m\u00eame un petit truc \u00e0 faire, un petit nid de gappe et on a lanc\u00e9 cette marque et \u00e7a marche plut\u00f4t bien. On est content. On s'\u00e9clate d\u00e9j\u00e0 en termes de cr\u00e9ation. Et t'as pas de probl\u00e8me avec tes fournisseurs ? Non, on a \u00e9t\u00e9 hyper transparent, on a \u00e9t\u00e9 hyper transparent sur le sujet. Donc tu dialogues avec eux en amont ? Ouais, enfin en amont, on leur dit voil\u00e0 on a ce projet l\u00e0, on va lancer, franchement il n'y a pas eu de... il y a eu z\u00e9ro mauvaise r\u00e9action, de, avant tout, c'est de faire quelque chose qui a sa propre identit\u00e9. Il y en a plein qui nous disent c'est super chouette votre marque, vraiment bravo, parce que tu peux avoir l'id\u00e9e en t\u00eate de la marque de distributeur qui n'est pas forc\u00e9ment la plus cr\u00e9ative. Nous, on a fait une marque vraiment cr\u00e9ative qui apporte quelque chose et c'\u00e9tait important. Ce n'est pas de dire faire un MeToo de quelque chose qui existe, un copycat de quelque chose qui existe. Parce que c'est vrai que ce qui est reproch\u00e9 souvent par exemple \u00e0 Amazon, c'est de se dire tiens je vais regarder ce qui marche le mieux puis je vais le reproduire sous ma marque quoi et c'est un des risques. Voil\u00e0, bah c'est \u00e7a. Bah non, l'objectif c'est pas de cannibaliser. Si les marques elles le fassent bien, enfin y'a pas de raison de... En plus t'as quelqu'un qui r\u00e9pond \u00e0 ce besoin avec ces produits l\u00e0. Et pareil nous c'\u00e9tait sur le textile de maison. En fait on avait on a des marques qui cartonnent mais on n'avait pas vraiment de marques sur du lin lav\u00e9 dans plein de jolis coloris et du coup on s'est lanc\u00e9 dans une marque donc communaut\u00e9 de biens qui se veut une marque ombrelle un peu sur l'univers de la d\u00e9co, enfants, parents et on a commenc\u00e9 par tout ce qui est textile de maison donc linge de lit, rideau, linge de bain et l\u00e0 on va l'\u00e9largir petit \u00e0 petit \u00e0 la d\u00e9co. Et donc pareil, on n'a pas on a pris la place de personne chez nous, on est sur des positionnements diff\u00e9rents et des produits diff\u00e9rents. C'est tr\u00e8s beau, je vous invite tous \u00e0 aller regarder sur smallebel.com. Ce qui est impressionnant sur ce site, c'est qu'en effet depuis... Enfin on voit l'\u00e9volution aujourd'hui, elle est tr\u00e8s visuelle, c'est-\u00e0-dire quand tu arrives sur la home, la part de l'enfant, elle n'est pas minime, enfin on voit beaucoup de femmes, \u00e7a se ressent \u00e9norm\u00e9ment. On est vraiment familie. Quand on interroge nos clients, on fait notre petite enqu\u00eate annuelle aupr\u00e8s de nos clients, ils nous demandent de l'homme. C'est dr\u00f4le, les femmes nous demandent pourquoi pas la mode homme, la mode homme. J'ai dit oula, on va y aller doucement. On a d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 faire sur la mode femme, la d\u00e9co, puis m\u00eame sur l'enfant. On a encore un potentiel tr\u00e8s important en termes de typologie de produits, de marques et puis plus on s'internationalise, plus aussi on a des marques un peu locales. C'est \u00e0 dire qu'il y a plein de marques aux Etats-Unis qui existent, qui sont super et qu'on ne fait pas aussi... Aujourd'hui on est plut\u00f4t \u00e0 refuser aujourd'hui des marques. En fait tous les jours on refuse des marques parce que voil\u00e0 pour... c'est pas forc\u00e9ment... on a \u00e0 g\u00e9rer en interne, faut pouvoir les g\u00e9rer apr\u00e8s ces marques. Bon alors la bonne nouvelle c'est que j'ai deal\u00e9 avec C\u00e9cile un code de r\u00e9duction. Alors on n'a pas deal mon temps, on verra, je vous le mettrai dans les... alors ni les conditions, si c'est pour tout le monde que pour les nouveaux, on essaiera de faire pour tout le monde quand m\u00eame. Oui bien s\u00fbr. Qui sera Do It, D-O-I-T, comme g\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Voil\u00e0 donc... Voil\u00e0 ce sera l'occasion de tester. Je vais lui lui tendre le bras en sortant l\u00e0. Voil\u00e0, \u00e9coute c'est top, bravo parce que c'est une aventure assez chouette et tr\u00e8s singuli\u00e8re et puis pleine de surprises parce que j'avais pas vu en fait cette dimension tr\u00e8s internationale, tu vois, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris, c'est pour \u00e7a qu'on se marrait en d\u00e9but d'\u00e9pisode parce que j'ai dit en fait c'est un site fran\u00e7ais je devrais l'appeler Smalable Et l\u00e0 je me suis fait fusiller Donc voil\u00e0, Smalable.fr Et donc on va l'\u00e9primer SMA2LABLE Bon de toute fa\u00e7on vous trouverez, Google va vous le corriger sinon J'ai pass\u00e9 un super moment avec toi C\u00e9cile. Merci Mathieu, merci d'avoir invit\u00e9 moi aussi, j'ai pass\u00e9 un tr\u00e8s bon moment. Et puis bravo vraiment sur tout \u00e7a, le c\u00f4t\u00e9 international, ces marques, cette transformation, aussi tout ce que tu nous apprends sur aussi... Je ne suis pas du tout, soyons clairs, anti Amazon, je suis assez client malsain d'avoir qu'un seul canal comme sur le search ou le social o\u00f9 facebook et google ont probablement trop de parts par rapport \u00e0 d'autres je veux dire je pense que c'est mieux d'avoir un peu de concurrence m\u00eame si Peter Thiel dit le contraire et du coup je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien et je trouve que c'est c'est hyper int\u00e9ressant de voir tout \u00e7a \u00e9voluer au fur et \u00e0 mesure du temps. Donc longue vie \u00e0 Smallable. Et puis bravo \u00e0 toi et Pierre. Merci. A bient\u00f4t. Pour tous ceux qui sont encore l\u00e0, apr\u00e8s presque deux petites heures de podcast, je vous remercie de... Vous le faites, vous \u00eates de plus en plus, je le sais, mais il y en a qui sont nouveaux, qui n'\u00e9taient pas l\u00e0 avant, j'insistais vraiment lourdement, mais j'incite toujours lourdement de voter, de noter ce podcast sur iTunes, c'est une des plateformes les plus importantes, mais ailleurs aussi, sur... je sais pas si on peut voter sur Spotify ou Deezer, mais bon, si vous pouvez faites-le, de laisser des commentaires, parce que les commentaires aussi sont importants. Alors une note, juste pour le dire, c'est comme chez Bill Reduc ou tout \u00e7a, une bonne note c'est 5 \u00e9toiles sur 5 \u00e9toiles, c'est pas 4 ou 3, soyons clairs c'est 5. 4 \u00e7a sert \u00e0 rien, ne notez pas si vous n'\u00e9tiez 4, mettez 5 ou rien. Et puis partager, c'est important, la plupart des gens qui d\u00e9couvrent G\u00e9n\u00e9ration de Witture Self l'ont d\u00e9couvert par un d\u00eener avec quelqu'un qui a pris leur t\u00e9l\u00e9phone qui leur a montr\u00e9 o\u00f9 \u00e9tait l'appli podcast qui les a inscrits de force sur leur t\u00e9l\u00e9phone donc c'est une des choses importantes donc faites-le c'est vraiment une des mani\u00e8res les plus virales on va dire donc si chacun d'entre vous le font des faits d\u00e9couvrir toutes les semaines \u00e0 une ou deux personnes demain je vais battre le 20h de TF1 et voil\u00e0. Donc merci \u00e0 tous, merci aussi pour tous vos messages, j'en ai de plus en plus, j'ai beaucoup de mal \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 tout, il y a des loup\u00e9s, des tas de choses, je m'en excuse mais je suis vraiment vraiment vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s touch\u00e9 par tout \u00e7a, c'est voil\u00e0 \u00e7a me d\u00e9passe un peu donc voil\u00e0. Merci \u00e0 tous et puis \u00e0 bient\u00f4t la semaine prochaine sur G\u00e9n\u00e9ration de WeeTurself. Bravo vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de WeeTurself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins alors n'attendez plus abonnez vous \u00e0 New Work City le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite abonnez vous c'est New Work City, do it ! Faites-le !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.84], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.84, 41.0], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [41.0, 45.4], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines,"}, {"timestamp": [45.4, 50.08], "text": " du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise,"}, {"timestamp": [50.08, 54.16], "text": " LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale,"}, {"timestamp": [54.16, 58.28], "text": " parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [58.28, 62.44], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [62.44, 69.08], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la"}, {"timestamp": [69.08, 70.08], "text": " cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [70.08, 73.96], "text": " D'abord, en num\u00e9ro 1, LegalStart, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro"}, {"timestamp": [73.96, 78.28], "text": " 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas"}, {"timestamp": [78.28, 81.72], "text": " en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions"}, {"timestamp": [81.72, 83.84], "text": " les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [83.84, 88.84], "text": " Ensuite, LegalStart, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [88.84, 91.84], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise."}, {"timestamp": [91.84, 96.88], "text": " LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium"}, {"timestamp": [96.88, 100.88], "text": " qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation"}, {"timestamp": [100.88, 107.44], "text": " et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [107.44, 112.68], "text": " Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins"}, {"timestamp": [112.68, 117.8], "text": " de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des"}, {"timestamp": [117.8, 121.32], "text": " tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y,"}, {"timestamp": [121.32, 124.56], "text": " les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis"}, {"timestamp": [124.56, 128.44], "text": " sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est"}, {"timestamp": [128.44, 132.72], "text": " le code do it sur legal start c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it"}, {"timestamp": [139.92, 148.0], "text": " bonjour \u00e0 tous je suis ravi aujourd'hui d'accueillir c\u00e9cile rodraire, onreer, on le r\u00e9p\u00e9tait \u00e0 l'instant, je r\u00e9p\u00e8te \u00e0 chaque fois les noms de mes invit\u00e9s avant"}, {"timestamp": [148.0, 151.0], "text": " parce que de temps en temps je les \u00e9corche, c'est pas bon."}, {"timestamp": [151.0, 152.0], "text": " Salut C\u00e9cile."}, {"timestamp": [152.0, 153.0], "text": " Bonjour Mathieu."}, {"timestamp": [153.0, 157.0], "text": " Alors C\u00e9cile, tu es la co-fondatrice de Smallable."}, {"timestamp": [157.0, 158.0], "text": " Oui."}, {"timestamp": [158.0, 163.0], "text": " Et non pas Smolable ou Smalable, comme le disent les facteurs ou comme..."}, {"timestamp": [163.0, 166.12], "text": " Non, je ne vais pas r\u00e9p\u00e9ter ce que pas r\u00e9p\u00e9ter, j'ai tellement honte."}, {"timestamp": [166.12, 169.88], "text": " Alors pour commencer je te propose de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [169.88, 175.6], "text": " Bonjour \u00e0 tous et \u00e0 toutes, je suis C\u00e9cile, donc j'ai 42 ans, je suis mari\u00e9e, j'ai deux"}, {"timestamp": [175.6, 181.16], "text": " enfants de 9 ans et bient\u00f4t de 2 ans et effectivement j'ai cr\u00e9\u00e9 Smallable il y a un peu plus de 10 ans"}, {"timestamp": [181.16, 190.74], "text": " qui est un concept store d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'univers de la famille. Donc tu as cr\u00e9\u00e9 Smallable avant d'avoir des enfants ?"}, {"timestamp": [190.74, 195.78], "text": " Oui. D'accord. Ce n'est pas le fait d'\u00eatre enceinte qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 \u00eatre"}, {"timestamp": [195.78, 203.1], "text": " entrepreneur. D'accord ce qui est quand m\u00eame une sorte de... on voit toutes mes"}, {"timestamp": [203.1, 205.64], "text": " copines ou beaucoup de femmes enceintes qui se disent"}, {"timestamp": [205.64, 208.88], "text": " tiens il manque \u00e7a sur l'univers des mamans, c'est un moment qui g\u00e9n\u00e8re"}, {"timestamp": [208.88, 212.24], "text": " beaucoup d'id\u00e9es. Alors moi c'est parti quand m\u00eame d'un besoin que j'ai"}, {"timestamp": [212.24, 216.28], "text": " identifi\u00e9 dans mon entourage. J'avais pas mal de mes copines, j'avais 30 ans,"}, {"timestamp": [216.28, 219.32], "text": " j'avais d\u00e9j\u00e0 l'envie de monter une bo\u00eete depuis longtemps, j'avais \u00e0 peu"}, {"timestamp": [219.32, 222.8], "text": " pr\u00e8s 30 ans et elles commen\u00e7aient \u00e0 avoir leurs premi\u00e8res enfants et"}, {"timestamp": [222.8, 227.68], "text": " c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai vraiment identifi\u00e9 un besoin client puisqu'elles me disaient"}, {"timestamp": [227.68, 232.08], "text": " qu'elles \u00e9taient toutes femmes actives avec un boulot assez passionnant, prenant et"}, {"timestamp": [232.08, 236.96], "text": " elles me disaient, c'est l'enfer d\u00e8s que tu as des enfants en bas \u00e2ge,"}, {"timestamp": [236.96, 241.84], "text": " s'il faut faire 6, 7, 8 boutiques dans Paris pour trouver des v\u00eatements,"}, {"timestamp": [241.84, 247.1], "text": " trouver l'\u00e9quipement pour la chambre, les jouets avec des des enfants bas \u00e2ge, autant dire que c'est l'enfer."}, {"timestamp": [247.1, 249.1], "text": " Et elle cherchait sur internet."}, {"timestamp": [249.1, 251.7], "text": " C'\u00e9tait alors en 2008, c'\u00e9tait pas le d\u00e9but d'internet,"}, {"timestamp": [251.7, 254.4], "text": " mais il y avait pas \u00e9norm\u00e9ment de choses dans le e-commerce,"}, {"timestamp": [254.4, 260.2], "text": " un peu qualitatif, inspirant, avec des marques plut\u00f4t haut de gamme."}, {"timestamp": [260.2, 263.7], "text": " Mais c'est vrai qu'on en parlait sur des podcasts r\u00e9cents,"}, {"timestamp": [263.7, 268.16], "text": " par exemple sur Motoues ou Bergamot,"}, {"timestamp": [268.16, 276.44], "text": " o\u00f9 en fait le e-commerce para\u00eet tr\u00e8s vieux, mais en fait \u00e7a fait pas si longtemps que \u00e7a."}, {"timestamp": [276.44, 281.76], "text": " Et on a tendance un petit peu \u00e0 l'oublier, ces fameux samedi apr\u00e8s-midi, alors nous on est"}, {"timestamp": [281.76, 288.84], "text": " peut-\u00eatre plus vieux que certains qui nous \u00e9coutent, mais quand on \u00e9tait \u00e9tudiant ou quand juste au d\u00e9but de"}, {"timestamp": [288.84, 291.84], "text": " notre vie active, tu passais ton samedi \u00e0 faire des courses."}, {"timestamp": [291.84, 295.96], "text": " Ah bah c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, oui. Internet a compl\u00e8tement r\u00e9volutionn\u00e9."}, {"timestamp": [295.96, 299.24], "text": " Donc apr\u00e8s, moi je m'\u00e9tais dit soit je fais un concept store physique pour"}, {"timestamp": [299.24, 302.08], "text": " rassembler de toute fa\u00e7on ces marques parce que \u00e7a n'existait m\u00eame pas non"}, {"timestamp": [302.08, 306.62], "text": " plus \u00e0 Paris, vraiment un lieu qui rassemblait de la mode de la d\u00e9co des jouets d'un point de"}, {"timestamp": [306.62, 309.96], "text": " vente \u00e0 Paris et en m\u00eame temps je me suis dit maintenant en fait il"}, {"timestamp": [309.96, 314.62], "text": " faut de la praticit\u00e9 il faut que les nanas le soir sur leur canap\u00e9 elles"}, {"timestamp": [314.62, 318.54], "text": " puissent acheter et surtout \u00e9viter de faire ses courses avec ses enfants donc"}, {"timestamp": [318.54, 324.22], "text": " internet \u00e9tait la la voie on va dire privil\u00e9gi\u00e9e. Alors on va revenir sur tout"}, {"timestamp": [324.22, 325.24], "text": " \u00e7a ce qui est..."}, {"timestamp": [325.24, 327.24], "text": " Faut quand m\u00eame le noter parce que"}, {"timestamp": [327.24, 329.24], "text": " alors c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu"}, {"timestamp": [329.24, 332.76], "text": " un endroit o\u00f9 tu te retrouvais..."}, {"timestamp": [332.76, 334.76], "text": " Enfin Small Label c'est quand m\u00eame un truc quoi"}, {"timestamp": [334.76, 336.76], "text": " je veux dire c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [336.76, 338.76], "text": " c'\u00e9tait en termes de choix"}, {"timestamp": [338.76, 340.76], "text": " c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 vraiment t'allais..."}, {"timestamp": [340.76, 342.76], "text": " Moi je l'ai d\u00e9couvert je crois quand j'ai eu mes enfants"}, {"timestamp": [342.76, 344.76], "text": " pour le coup, donc ma fille a\u00een\u00e9e"}, {"timestamp": [344.76, 347.12], "text": " Louise qui a 7 ans bient\u00f4t."}, {"timestamp": [348.0, 351.36], "text": " Et c'\u00e9tait vraiment, et c'est toujours l\u00e0 o\u00f9 tu trouves quand m\u00eame"}, {"timestamp": [351.36, 355.52], "text": " beaucoup de tendance, il y a un choix \u00e9ditorial des produits qui est assez fort."}, {"timestamp": [356.16, 357.72], "text": " C'est une autre partie prix depuis le d\u00e9part."}, {"timestamp": [357.72, 359.32], "text": " Oui, donc on n'est pas en mode"}, {"timestamp": [360.64, 364.88], "text": " le commerce de vente de mobilier, v\u00eatements, etc."}, {"timestamp": [364.88, 366.24], "text": " accessoires pour enfants"}, {"timestamp": [366.24, 370.0], "text": " un peu tradit, plan-plan qu'on voyait avant avec tout"}, {"timestamp": [370.0, 374.4], "text": " et puis la poussette McLaren et le machin je sais pas quoi de base"}, {"timestamp": [374.4, 376.72], "text": " m\u00eame si tu les vends peut-\u00eatre, mais en tout cas ce qui est vraiment mis en avant"}, {"timestamp": [376.72, 381.76], "text": " c'est quand m\u00eame des choses avec du beau, de l'efficace, du bien, du solide"}, {"timestamp": [381.76, 383.84], "text": " du sens, des belles marques, de belles fabrications"}, {"timestamp": [383.84, 388.72], "text": " et surtout ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9nich\u00e9 en fait on va chercher, on va faire le travail de s\u00e9lection et de curation en"}, {"timestamp": [388.72, 392.52], "text": " fait pour nos clients. C'est ce que nos clients attendent et c'\u00e9tait d\u00e8s le d\u00e9part en fait"}, {"timestamp": [392.52, 399.04], "text": " la promesse qu'on a tenue \u00e0 nos clients avec ce c\u00f4t\u00e9 dans l'assortiment, une vraie s\u00e9lectivit\u00e9,"}, {"timestamp": [399.04, 405.36], "text": " aller chercher des marques qui \u00e9taient mais inconnues ici en France ou m\u00eame en Europe, aller faire se d\u00e9velopper, se"}, {"timestamp": [405.36, 410.6], "text": " d\u00e9ployer aussi ici et surtout d'apporter de l'\u00e9ditorial et le c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [410.6, 413.16], "text": " inspirant, c'est-\u00e0-dire qu'on voulait cr\u00e9er une marque d\u00e8s le d\u00e9part, on"}, {"timestamp": [413.16, 416.92], "text": " voulait pas juste une plateforme e-commerce lambda comme \u00e7a existait en"}, {"timestamp": [416.92, 420.72], "text": " fait. C'\u00e9tait un peu \u00e0 l'\u00e9poque quand je regardais le march\u00e9 du web, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [420.72, 425.44], "text": " tr\u00e8s les ventes priv\u00e9es, c'\u00e9tait tr\u00e8s soit les C-10, les rues du commerce,"}, {"timestamp": [425.44, 430.12], "text": " le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s fonctionnel, Amazon \u00e9videmment, ou la bonne affaire avec ventes priv\u00e9es."}, {"timestamp": [430.12, 434.0], "text": " Et je me souviens, on avait m\u00eame du mal \u00e0 convaincre en fait les marques,"}, {"timestamp": [434.0, 437.96], "text": " parce que pour eux les marques c'\u00e9tait, bah non mais c'est internet, \u00e7a d\u00e9truit notre image,"}, {"timestamp": [437.96, 442.56], "text": " les prix sont cass\u00e9s. Non, non, non, l'id\u00e9e c'est de faire quelque chose de tr\u00e8s qualitatif"}, {"timestamp": [442.56, 448.52], "text": " et de respecter vraiment et vos prix et d'avoir un univers, un bel \u00e9cran de qualit\u00e9 et"}, {"timestamp": [448.52, 453.48], "text": " haut de gamme donc c'\u00e9tait assez nouveau. On est vraiment dans cette approche, ce"}, {"timestamp": [453.48, 458.68], "text": " buzzword du moment qui est la DNVB, la Digital Native Vertical Brand, c'est"}, {"timestamp": [458.68, 464.6], "text": " vraiment quelque chose qui est cr\u00e9\u00e9, on en parle avec William chez Asphalt"}, {"timestamp": [464.6, 466.96], "text": " ou aussi Romain"}, {"timestamp": [466.96, 470.76], "text": " chez Bergamot, un peu moins d'ailleurs mais il l'\u00e9voque, on tourne autour en tout cas,"}, {"timestamp": [470.76, 476.72], "text": " c'est vraiment une vraie cr\u00e9ation de marque, c'est \u00e0 dire que \u00e9videmment le service doit suivre"}, {"timestamp": [476.72, 480.52], "text": " parce que tu dois livrer vite, tu dois avoir un bon service client, on en parlera de tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [480.52, 486.34], "text": " mais Small Label tu sais que \u00e0 l'origine c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu pointu"}, {"timestamp": [486.34, 490.14], "text": " donc il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu pas \u00e9litiste mais en tout cas tu sentais qu'il y avait un c\u00f4t\u00e9..."}, {"timestamp": [490.14, 493.38], "text": " Non pas \u00e9litiste, on n'a jamais voulu \u00eatre \u00e9litiste mais par contre pointu s\u00e9lectif,"}, {"timestamp": [493.38, 496.56], "text": " c'est-\u00e0-dire s\u00e9lectionn\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un parti pris, un oeil, un ton,"}, {"timestamp": [496.56, 501.42], "text": " que ce soit \u00e9ditorial ou m\u00eame un oeil dans notre s\u00e9lection mais jamais on n'a jamais voulu \u00eatre"}, {"timestamp": [501.42, 505.6], "text": " \u00e9litiste \u00e7a c'est vraiment pas dans notre ADN."}, {"timestamp": [505.6, 511.6], "text": " Mais c'est vrai que d\u00e8s le d\u00e9part, comme tu le dis, je pense que la force aussi,"}, {"timestamp": [511.6, 515.7], "text": " peut-\u00eatre des bo\u00eetes dans le e-commerce qui r\u00e9ussissent, c'est parce qu'elles ont cr\u00e9\u00e9 une marque, avant tout."}, {"timestamp": [515.7, 519.4], "text": " Et mon mari lui venait de la pub, de la cr\u00e9a."}, {"timestamp": [519.4, 521.5], "text": " Oui, parce qu'on va venir l\u00e0-dessus, tu as cr\u00e9\u00e9 la bo\u00eete avec ton mari."}, {"timestamp": [521.5, 524.5], "text": " Voil\u00e0, exactement. Et moi je venais du marketing et donc du coup on s'est dit"}, {"timestamp": [524.5, 525.4], "text": " il faut vraiment absolument"}, {"timestamp": [525.4, 527.4], "text": " cr\u00e9er une marque pour se diff\u00e9rencier."}, {"timestamp": [527.4, 531.88], "text": " Nous, voil\u00e0, on a \u00e9t\u00e9 toujours notre background professionnel, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des constructions,"}, {"timestamp": [531.88, 532.88], "text": " des cr\u00e9ations de marques."}, {"timestamp": [532.88, 537.12], "text": " Donc, je tiens \u00e0 dire, on est encore en d\u00e9but d'\u00e9pisode \u00e0 tous ceux qui commencent cette"}, {"timestamp": [537.12, 538.12], "text": " \u00e9coute."}, {"timestamp": [538.12, 543.24], "text": " Peu importe qu'on ait, c'est la m\u00eame chose sur Asphalt, je recommande beaucoup d'\u00e9couter"}, {"timestamp": [543.24, 551.6], "text": " cet \u00e9pisode qui est pour moi assez passionnant, que ce soit en termes de mod\u00e8le \u00e9conomique, de tr\u00e9sorerie puisque lui tout est fait en pr\u00e9commande etc. L\u00e0 on parle on parle de l'univers de business sur"}, {"timestamp": [552.16, 557.72], "text": " des enfants, beaucoup de mamans puisque je crois que 80% de tes clients sont des clients"}, {"timestamp": [557.72, 559.72], "text": " Oui 80% sont des femmes, 20% d'hommes quand m\u00eame"}, {"timestamp": [560.22, 562.04], "text": " Mais au-del\u00e0 de \u00e7a"}, {"timestamp": [562.04, 565.04], "text": " c'est plus la mani\u00e8re de faire du business aujourd'hui qui nous"}, {"timestamp": [565.04, 569.52], "text": " int\u00e9resse, faire du business en ligne, off-line, s'associer avec son mari ou son conjoint."}, {"timestamp": [569.52, 571.52], "text": " Je trouve \u00e7a aussi assez passionnant."}, {"timestamp": [571.52, 576.56], "text": " Donc vraiment, je me languis de toute cette conversation, C\u00e9cile."}, {"timestamp": [576.56, 578.04], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [578.04, 581.0], "text": " Alors on va revenir un tout petit peu en arri\u00e8re."}, {"timestamp": [581.0, 589.16], "text": " Toi, tu viens d'o\u00f9 pour juste comprendre comment tu as cr\u00e9\u00e9 Small Label et mais m\u00eame avant tu as grandi \u00e0 Paris toi ? Non non non je suis pas parisienne, \u00e7a fait"}, {"timestamp": [589.16, 594.32], "text": " plus de 20 ans que je suis \u00e0 Paris mais mes parents sont d'origine pr\u00e8s de Lyon dans le"}, {"timestamp": [594.32, 599.4], "text": " Beaujolais. A quel moment on peut dire qu'on est parisien ? Alors je sais pas. C'est un truc qui me"}, {"timestamp": [599.4, 604.04], "text": " concerne tu vois, je me sens tr\u00e8s parisien tu vois. Mais t'es pas parisien d'origine ? Bah non,"}, {"timestamp": [604.04, 606.0], "text": " j'ai plus v\u00e9cu \u00e0 Paris qu'ailleurs."}, {"timestamp": [606.0, 608.0], "text": " Bah voil\u00e0, moi aussi."}, {"timestamp": [608.0, 610.0], "text": " Ca y est maintenant, je suis arriv\u00e9e \u00e0 un stade o\u00f9 j'ai plus v\u00e9cu \u00e0 Paris qu'ailleurs."}, {"timestamp": [610.0, 613.0], "text": " Mes potes vraiment parisiens me le remettent dans la gueule de temps en temps, \u00e7a m'\u00e9nerve."}, {"timestamp": [613.0, 615.0], "text": " Moi je m'en fiche un peu, que ce soit parisien ou pas."}, {"timestamp": [615.0, 617.0], "text": " J'habite \u00e0 Paris, apr\u00e8s demain je pourrai habiter ailleurs,"}, {"timestamp": [617.0, 620.0], "text": " mais j'ai pas besoin d'\u00e9tiquette, je suis parisienne ou lyonnaise,"}, {"timestamp": [620.0, 622.0], "text": " mais je suis d'origine quand m\u00eame plut\u00f4t lyonnaise."}, {"timestamp": [622.0, 624.0], "text": " Alors tu soutiens quelle \u00e9quipe de foot ?"}, {"timestamp": [624.0, 629.32], "text": " Bah PSG, parce que mon fils est quand m\u00eame un grand, grand fan du PSG. M\u00eame s'il n'habite plus Paris, c'est"}, {"timestamp": [629.32, 633.88], "text": " ce qui m'a sorti l'autre jour, m\u00eame s'il n'habite plus Paris, demain il sera toujours un fervent"}, {"timestamp": [633.88, 637.96], "text": " supporter du PSG. Bon c'est bien, t'as cr\u00e9\u00e9 des parisiens au moins. D'accord, donc t'as grandi \u00e0"}, {"timestamp": [637.96, 641.84], "text": " Lyon ? Pr\u00e8s de Lyon en fait, \u00e0 la campagne, mes parents habitaient dans le Beaujolais,"}, {"timestamp": [641.84, 648.36], "text": " donc pas tr\u00e8s loin de Lyon. Donc j'ai v\u00e9cu une maison \u00e0 la campagne, toute ma scolarit\u00e9."}, {"timestamp": [648.36, 652.04], "text": " Apr\u00e8s j'ai fait deux ans \u00e0 Lyon, donc j'\u00e9tais passionn\u00e9e d'\u00e9conomie,"}, {"timestamp": [652.04, 653.96], "text": " j'ai fait la fac d'\u00e9co et gestion \u00e0 Lyon."}, {"timestamp": [653.96, 659.4], "text": " Et apr\u00e8s je suis partie une ann\u00e9e en Angleterre \u00e0 Sussex,"}, {"timestamp": [659.4, 662.96], "text": " \u00e0 l'universit\u00e9 de Sussex \u00e0 Brighton, dans le cadre d'\u00e9changes Erasmus."}, {"timestamp": [662.96, 667.08], "text": " Et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper enrichissant. D\u00e9j\u00e0 pour voir le"}, {"timestamp": [667.08, 672.84], "text": " syst\u00e8me d'\u00e9ducation anglo-saxon tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent du syst\u00e8me fran\u00e7ais et puis \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [672.84, 678.96], "text": " voil\u00e0 il y avait tous les anglais qui \u00e9taient donc en final year de bachelor et l\u00e0 ils se disaient"}, {"timestamp": [678.96, 684.04], "text": " tous bon ben on pr\u00f4ne une ann\u00e9e sympathique, une ann\u00e9e off pour aller faire un projet perso,"}, {"timestamp": [684.04, 685.44], "text": " apprendre le chinois en perso, apprendre le"}, {"timestamp": [685.44, 689.0], "text": " chinois en Chine, faire le tour de l'Australie, voil\u00e0. Et du coup l'id\u00e9e"}, {"timestamp": [689.0, 691.84], "text": " c'\u00e9tait de faire pareil, j'en ai dit bah c'est l'opportunit\u00e9, c'est le moment ou"}, {"timestamp": [691.84, 695.56], "text": " jamais. L'ann\u00e9e de c\u00e9sure. L'ann\u00e9e de c\u00e9sure. A l'\u00e9poque, alors maintenant c'est vrai que \u00e7a"}, {"timestamp": [695.56, 698.56], "text": " se fait beaucoup, toute la g\u00e9n\u00e9ration actuelle, enfin ils le font, bon moi j'avais"}, {"timestamp": [698.56, 703.4], "text": " 19 ans \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a se faisait pas beaucoup et bon j'ai d\u00fb un peu, j'ai pas"}, {"timestamp": [703.4, 708.28], "text": " demand\u00e9 l'autorisation \u00e0 mes parents mais je leur en ai parl\u00e9. Il y a un petit c\u00f4t\u00e9 enfant g\u00e2t\u00e9, enfin non mais je"}, {"timestamp": [708.28, 710.72], "text": " dis pas que c'est... mais c'\u00e9tait per\u00e7u un peu comme \u00e7a, il y avait un peu ce c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [710.72, 713.96], "text": " t'es \u00e9tudiante, t'arr\u00eates alors qu'en fait c'est quand m\u00eame l'\u00e9cole de la vie quoi."}, {"timestamp": [713.96, 717.16], "text": " Bah c'est l'\u00e9cole de la vie ouais et puis surtout que j'ai financ\u00e9 compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [717.16, 721.0], "text": " mon ann\u00e9e, j'avais travaill\u00e9 non-stop l'\u00e9t\u00e9 pour financer cette ann\u00e9e, je suis"}, {"timestamp": [721.0, 724.56], "text": " partie en Inde en fait avec une copine. Enfant g\u00e2t\u00e9e."}, {"timestamp": [724.56, 729.48], "text": " Non pas enfant g\u00e2t\u00e9e et mes parents au me disaient mais attends, attends la fin de tes \u00e9tudes pour"}, {"timestamp": [729.48, 732.64], "text": " faire \u00e7a. Je dis ben non parce qu'en fait \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes je serai vraiment proche du"}, {"timestamp": [732.64, 737.76], "text": " march\u00e9 de l'emploi, faudra que j'encha\u00eene en fait. Donc c'est le moment ou jamais et du coup on s'est"}, {"timestamp": [737.76, 743.04], "text": " dit bon ben voil\u00e0 on fait cette ann\u00e9e off. L'id\u00e9e c'\u00e9tait pas juste de voyager, de faire le tour,"}, {"timestamp": [743.04, 745.16], "text": " m\u00eame si je pense que c'est hyper enrichissant,"}, {"timestamp": [745.16, 749.52], "text": " c'\u00e9tait plut\u00f4t d'avoir un projet et moi j'avais fait une sp\u00e9cialisation un peu"}, {"timestamp": [749.52, 755.04], "text": " \u00e9conomie du d\u00e9veloppement \u00e0 ce sexe et du coup je me suis dit ben tiens pourquoi pas travailler"}, {"timestamp": [755.04, 760.92], "text": " un peu dans une ONG et on a trouv\u00e9 une ONG qui \u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9e sur la microfinance. C'\u00e9tait"}, {"timestamp": [760.92, 768.0], "text": " un peu l'\u00e9poque, je sais pas si \u00e7a se dit quelque chose \u00e0 moi, \u00e0 Madionousse qui a eu le prix Nobel de la PEP, ses programmes de microcr\u00e9dit."}, {"timestamp": [768.0, 769.6], "text": " Il y avait Jacques Attali aussi."}, {"timestamp": [769.6, 771.8], "text": " Voil\u00e0 exactement, c'\u00e9tait cette \u00e9poque-l\u00e0."}, {"timestamp": [771.8, 774.0], "text": " Plan\u00e8te Finance."}, {"timestamp": [774.0, 781.8], "text": " Et moi \u00e7a m'int\u00e9ressait dans le sens o\u00f9 c'\u00e9tait une ONG qui avait mont\u00e9 un"}, {"timestamp": [781.8, 785.3], "text": " programme de microcr\u00e9dit pour aider les femmes \u00e0 cr\u00e9er leur propre microentreprise."}, {"timestamp": [785.3, 790.3], "text": " Donc le fait que les femmes cr\u00e9ent leur propre microentreprise dans une soci\u00e9t\u00e9 comme l'Inde,"}, {"timestamp": [790.3, 794.8], "text": " c'\u00e9tait assez int\u00e9ressant et du coup je suis partie, on est partie \u00e0 peu pr\u00e8s dix mois en Inde."}, {"timestamp": [794.8, 798.3], "text": " Donc t'avais l'\u00e9quivalent de ce qu'on appelait un DUG, je sais pas si \u00e7a s'appelle comme \u00e7a toujours."}, {"timestamp": [798.3, 799.8], "text": " Oui, alors c'\u00e9tait trois ans."}, {"timestamp": [799.8, 801.3], "text": " T'avais trois ans, t'avais une licence."}, {"timestamp": [801.3, 803.3], "text": " C'est le BAB, Base Love Arts."}, {"timestamp": [803.3, 805.72], "text": " Et j'ai pass\u00e9 une ann\u00e9e en Inde,"}, {"timestamp": [805.72, 807.16], "text": " apr\u00e8s je suis revenue l\u00e0 pour le coup \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [807.16, 808.76], "text": " C'\u00e9tait hors de question pour moi de revenir \u00e0 Lyon"}, {"timestamp": [808.76, 810.0], "text": " parce que l'id\u00e9e c'\u00e9tait d'avancer."}, {"timestamp": [810.0, 814.6], "text": " Et l\u00e0 j'ai fait une ma\u00eetrise de gestion \u00e0 la Sorbonne,"}, {"timestamp": [814.6, 817.6], "text": " apr\u00e8s un troisi\u00e8me cycle, un DESS \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [817.6, 821.12], "text": " en marketing, sp\u00e9cialisation marketing."}, {"timestamp": [821.12, 822.16], "text": " Et puis apr\u00e8s j'ai encha\u00een\u00e9."}, {"timestamp": [822.16, 823.52], "text": " Un master de 1."}, {"timestamp": [823.52, 824.52], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [824.52, 827.96], "text": " Le DESS, D E AA c'\u00e9tait du langage..."}, {"timestamp": [827.96, 835.64], "text": " On se comprend. Alors ce qui est assez int\u00e9ressant c'est que t'es une, j'allais dire une vraie"}, {"timestamp": [835.64, 843.84], "text": " universitaire mais t'es une universitaire et j'en ai peu en fait sur ce podcast, mis \u00e0 part des gens"}, {"timestamp": [843.84, 845.88], "text": " qui... il y en a quand m\u00eame quelques-uns qui sont pass\u00e9s"}, {"timestamp": [845.88, 849.44], "text": " par Dauphine mais qui est une universit\u00e9 un peu \u00e0 part, qui de temps en temps sont plus proches"}, {"timestamp": [849.44, 854.48], "text": " d'une \u00e9cole de commerce finalement que de... alors soit sur la partie finance, soit sur la partie"}, {"timestamp": [854.48, 867.52], "text": " business mais on sent que c'est quand m\u00eame un peu \u00e0 part dans le monde universitaire. Mais des Assas, des Sorbonnes, des ex, des universitaires qui cr\u00e9ent des business."}, {"timestamp": [867.52, 873.92], "text": " C'est peut-\u00eatre un sentiment, j'ai pas de chiffres comme \u00e7a, mais j'ai l'impression que c'est..."}, {"timestamp": [873.92, 876.32], "text": " Oui, il y en a pas \u00e0 mon avis \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [876.32, 879.36], "text": " En tout cas, c'est pas quelque chose qu'on te pousse \u00e0 faire, probablement."}, {"timestamp": [879.36, 882.36], "text": " Enfin, \u00e7a fait pas partie..."}, {"timestamp": [882.36, 884.48], "text": " Je veux dire, en \u00e9cole de commerce, on t'explique clairement."}, {"timestamp": [884.48, 888.88], "text": " Moi, j'ai eu des cours, comptage, gestion, comment cr\u00e9er un business,"}, {"timestamp": [888.88, 891.8], "text": " gestion et cr\u00e9ation de PME, enfin j'ai fait tout \u00e7a."}, {"timestamp": [891.8, 893.68], "text": " Alors, c'est vrai qu'\u00e0 l'universit\u00e9, y'a pas du tout \u00e7a."}, {"timestamp": [893.68, 897.52], "text": " Apr\u00e8s, j'ai eu quand m\u00eame vraiment des cours sur la gestion, sur la compta,"}, {"timestamp": [897.52, 899.72], "text": " le contr\u00f4le de gestion, sur plein de choses, la strat\u00e9gie d'entreprise,"}, {"timestamp": [899.72, 903.04], "text": " mais c'est vrai qu'on n'est pas du tout orient\u00e9 entrepreneuriat."}, {"timestamp": [903.04, 906.64], "text": " Et moi, je voulais pas faire une \u00e9cole de commerce et pourtant, enfin, je sais pas,"}, {"timestamp": [906.64, 908.48], "text": " je suivais mon chemin."}, {"timestamp": [908.48, 911.96], "text": " Je me souviens m\u00eame au moment \u00e0 l'\u00e9cole, on me disait mais t'as des bonnes notes,"}, {"timestamp": [911.96, 916.12], "text": " fais C parce que faut faire S et C parce que c'est un peu la voie royale."}, {"timestamp": [916.12, 918.4], "text": " J'ai dit non, non, mais moi, j'ai pas envie de faire que des maths et de la physique."}, {"timestamp": [918.4, 923.2], "text": " Du coup, j'avais fait plonger mes notes de maths, remonter l'\u00e9co pour faire absolument"}, {"timestamp": [923.2, 924.2], "text": " un bac \u00e9co."}, {"timestamp": [924.2, 926.44], "text": " Et pareil, apr\u00e8s, on me disait mais fais une \u00e9cole de commerce, fais une"}, {"timestamp": [926.44, 929.96], "text": " pr\u00e9pa, \u00e7a t'ouvrera, t'as des capacit\u00e9s, des facult\u00e9s."}, {"timestamp": [929.96, 931.92], "text": " Je dis non, non, \u00e7a ne m'int\u00e9ressait pas."}, {"timestamp": [932.44, 936.36], "text": " Et c'est vrai que la fac, je pense qu'il y avait ce c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre, je sais pas,"}, {"timestamp": [936.36, 939.4], "text": " plus d'ind\u00e9pendance, plus d'ouverture."}, {"timestamp": [939.4, 941.52], "text": " Et puis, j'avais vraiment envie de creuser l'\u00e9conomie."}, {"timestamp": [941.68, 945.0], "text": " Je pense que j'\u00e9tais assez passionn\u00e9e par \u00e7a, par ces cours d'\u00e9co."}, {"timestamp": [945.04, 948.32], "text": " Et je me dis bon, ben au moins je fais une fac sp\u00e9cialis\u00e9e l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [948.48, 949.68], "text": " C'est quelque chose qui te passionne toujours ?"}, {"timestamp": [950.08, 952.84], "text": " Oui, c'est quelque chose qui me passionne toujours, qui m'a passionn\u00e9e"}, {"timestamp": [952.84, 955.12], "text": " depuis petite parce que j'ai un papa qui \u00e9tait..."}, {"timestamp": [956.12, 958.48], "text": " qui lisait beaucoup, beaucoup de journaux et qui..."}, {"timestamp": [958.76, 960.16], "text": " on en parlait souvent ensemble."}, {"timestamp": [961.16, 962.16], "text": " Les \u00e9missions aussi..."}, {"timestamp": [962.16, 963.16], "text": " Qui \u00e9tait dans le business, lui ?"}, {"timestamp": [963.2, 969.0], "text": " Pas du tout. Il \u00e9tait ing\u00e9nieur, agronome, donc pas non plus du tout dans les affaires."}, {"timestamp": [969.0, 972.0], "text": " Mais il aimait beaucoup l'\u00e9conomie, il aimait beaucoup..."}, {"timestamp": [972.0, 973.0], "text": " Et ta m\u00e8re non plus ?"}, {"timestamp": [973.0, 976.0], "text": " Et ma maman non, elle s'occupait de..."}, {"timestamp": [976.0, 980.0], "text": " Elle a fait plut\u00f4t des \u00e9tudes litt\u00e9raires, d'histoire,"}, {"timestamp": [980.0, 983.0], "text": " et elle s'est occup\u00e9e de nos enfants, on est cinq, cinq filles."}, {"timestamp": [983.0, 989.0], "text": " Donc elle s'est occup\u00e9e de nos \u00e9lev on est cinq, cinq filles, donc elle s'est occup\u00e9e de nous \u00e9lever. C'est un peu du business."}, {"timestamp": [989.0, 991.0], "text": " C'est une vraie PME."}, {"timestamp": [991.0, 995.0], "text": " D'accord, et cinq filles d'accord."}, {"timestamp": [995.0, 997.0], "text": " Je suis la derni\u00e8re."}, {"timestamp": [997.0, 1006.88], "text": " Alors apr\u00e8s toutes ces \u00e9tudes et ce passage en Inde, tu vas dans des groupes de luxe il me semble, non ?"}, {"timestamp": [1006.88, 1012.72], "text": " Alors apr\u00e8s le marketing, je me suis dit bon bah ok tr\u00e8s bien, j'ai envie d'\u00eatre chef de produit, enfin travailler dans le marketing."}, {"timestamp": [1012.72, 1019.28], "text": " Et donc l\u00e0, recherche de stage, j'\u00e9tais assez ouverte en marketing d'ailleurs, pas forc\u00e9ment marketing produits."}, {"timestamp": [1019.28, 1025.2], "text": " Donc je recherchais mes stages et je me souviens, voil\u00e0, j'avais soit une possibilit\u00e9 chez Louis Vuitton, un stage en"}, {"timestamp": [1025.2, 1030.28], "text": " marketing relationnel, qui \u00e9tait assez int\u00e9ressant, super bo\u00eete, g\u00e9nial, hyper formateur, en plus"}, {"timestamp": [1030.28, 1035.28], "text": " bien pay\u00e9 pour le stage. C'\u00e9tait pas ce que c'est aujourd'hui Louis Vuitton, je veux dire c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1035.28, 1042.68], "text": " d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien, mais aujourd'hui tu as un stage chez Vuitton, tu y vas. Oui, oui, c'est s\u00fbr. Honn\u00eatement,"}, {"timestamp": [1042.68, 1045.12], "text": " j'ai refus\u00e9 d'y aller parce que j'ai"}, {"timestamp": [1045.12, 1050.44], "text": " suivi mon intuition d'aller chez DIMM. Donc l\u00e0, t'\u00e9tais dans la logerie, les petites culottes et"}, {"timestamp": [1050.44, 1055.6], "text": " les collants, o\u00f9 l\u00e0, c'\u00e9tait plut\u00f4t un stage vraiment marketing produits. Je vais te faire"}, {"timestamp": [1055.6, 1063.2], "text": " r\u00e9p\u00e9ter, excusez-moi chez DIMM, mais t'as quand m\u00eame refus\u00e9 un stage chez Vuitton pour aller"}, {"timestamp": [1063.2, 1068.32], "text": " chez DIMM. Oui, et chez DIMM, je peux dire que tu \u00e9tais pay\u00e9e une mis\u00e8re \u00e0 coup de lance-pierre."}, {"timestamp": [1068.32, 1069.12], "text": " Et pourquoi ?"}, {"timestamp": [1069.12, 1072.0], "text": " Parce que tu t'es dit quitte \u00e0 avoir des produits gratuits,"}, {"timestamp": [1072.0, 1074.96], "text": " autant avoir des slips DIMM que des sacs du thon."}, {"timestamp": [1074.96, 1079.48], "text": " Non, non, c'\u00e9tait vraiment le contenu du stage et surtout le feeling avec la personne."}, {"timestamp": [1079.48, 1080.76], "text": " Je savais que j'allais apprendre beaucoup."}, {"timestamp": [1080.76, 1083.44], "text": " Donc c'est vraiment une question de fit humain."}, {"timestamp": [1083.44, 1087.6], "text": " Et j'ai eu un peu un coup de c\u0153ur avec la chef de produit."}, {"timestamp": [1087.68, 1090.84], "text": " Et elle m'a beaucoup appris. Bon, au bout de trois mois, elle est partie,"}, {"timestamp": [1090.92, 1093.76], "text": " elle a d\u00e9missionn\u00e9. Mais du coup, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai tremplin parce que du coup,"}, {"timestamp": [1093.84, 1099.12], "text": " j'ai pu prendre en CDD son poste. On fait confiance. Et voil\u00e0. Et c'est vrai que"}, {"timestamp": [1099.2, 1104.32], "text": " je ne regrette pas parce que c'est s\u00fbr que je ne regrette pas parce que j'ai beaucoup"}, {"timestamp": [1104.4, 1106.6], "text": " appris. C'est aussi pour \u00e7a que je suis l\u00e0 aujourd'hui."}, {"timestamp": [1106.6, 1112.72], "text": " C'est ce genre de choix en fait qui font que \u00e7a d\u00e9cide un peu de ton chemin par la suite."}, {"timestamp": [1112.72, 1116.48], "text": " D'accord, notez bien, vous avez un stage super..."}, {"timestamp": [1116.48, 1120.8], "text": " Non, non, je rigole, c'est les personnes, je suis d'accord avec vous."}, {"timestamp": [1120.8, 1124.88], "text": " C'est les personnes et puis en fait se dire, bon bah voil\u00e0, ok, bien s\u00fbr que c'est mieux pay\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [1124.88, 1127.0], "text": " mais en m\u00eame temps c'est ce que tu vas apprendre."}, {"timestamp": [1127.0, 1132.88], "text": " Non mais puis il y a aussi ce sorte de gut feeling, je veux dire moi mon tout, le seul"}, {"timestamp": [1132.88, 1138.96], "text": " emploi que j'ai pris d'ailleurs qui n'\u00e9tait pas un emploi que j'ai cr\u00e9\u00e9 en l'occurrence"}, {"timestamp": [1138.96, 1148.16], "text": " c'\u00e9tait donc le premier emploi que j'ai eu qui \u00e9tait pour le quotidien gratuit m\u00e9tro qui \u00e9tait lanc\u00e9 donc fin 2001, tout d\u00e9but 2002."}, {"timestamp": [1148.16, 1155.12], "text": " Moi j'ai commenc\u00e9 l\u00e0-bas fin 2001. M\u00e9tro c'\u00e9tait, si tu te recontextualises,"}, {"timestamp": [1155.12, 1158.04], "text": " on parle de presse gratuite, avant m\u00e9tro la presse gratuite c'\u00e9tait genre des"}, {"timestamp": [1158.04, 1161.4], "text": " trucs qui s'appelaient Paris Boum Boum et des trucs d\u00e9gueulasses, tu sais des petits"}, {"timestamp": [1161.4, 1166.52], "text": " jongleurs d'ann\u00e9es, c'\u00e9tait vraiment cheap cheap. Et quand je vois ces Su\u00e9dois qui d\u00e9barquent, qui me disent"}, {"timestamp": [1169.48, 1173.08], "text": " Deux Su\u00e9dois, un Hollandais, un Danois qui me disent on va lancer un quotidien"}, {"timestamp": [1174.12, 1176.44], "text": " gratuit etc. Tout le monde me dit non mais c'est quoi ce truc ?"}, {"timestamp": [1176.68, 1180.48], "text": " Que vas-tu faire l\u00e0-bas ? Et je les sentais mais super bien et j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [1180.72, 1185.56], "text": " et honn\u00eatement, j'ai fait quatre ans l\u00e0-bas, j'ai fini \u00e0 Londres, c'\u00e9tait l'\u00e9cole de la vie."}, {"timestamp": [1185.56, 1187.92], "text": " Mais je l'ai fait un peu envers et contre tous en fait."}, {"timestamp": [1187.92, 1193.64], "text": " La seule personne qui m'a un peu soutenu, en exag\u00e9rant \u00e0 peine, c'est mon p\u00e8re qui avait rien \u00e0 voir dans le business,"}, {"timestamp": [1193.64, 1196.4], "text": " qui m'a dit, \u00e7a a l'air de vraiment me brancher."}, {"timestamp": [1196.4, 1199.88], "text": " C'\u00e9tait plus du gut feeling, tu vois, \u00e7a a l'air de vraiment me brancher, donc vas-y quoi."}, {"timestamp": [1199.88, 1208.44], "text": " Mais je pense que c'est hyper important de suivre cette intuition-l\u00e0, et apr\u00e8s au pire, voil\u00e0, t'apprendapprends toujours et puis g\u00e9n\u00e9ralement c'est plut\u00f4t payant, t'as eu la bonne intuition."}, {"timestamp": [1208.44, 1219.04], "text": " Donc non non tr\u00e8s bien, \u00e7a me fait juste marrer parce que tu vois, vu de l'ext\u00e9rieur, quand tu dis j'avais eu un stage chez Vuitton, un autre chez DIMM, j'y suis all\u00e9 parce que j'aimais bien la bosse mais elle s'est barr\u00e9e au bout d'un mois."}, {"timestamp": [1219.04, 1226.52], "text": " Donc du coup, tu dis ah ouais super, bon d'accord, donc tu es embauch\u00e9e chez DIMM apr\u00e8s ? Voil\u00e0 je suis embauch\u00e9e chez DIMM."}, {"timestamp": [1226.52, 1227.84], "text": " C'\u00e9tait Sarali non ?"}, {"timestamp": [1227.84, 1231.44], "text": " Ouais c'\u00e9tait Sarali, c'\u00e9tait les Am\u00e9ricains derri\u00e8re."}, {"timestamp": [1231.44, 1236.44], "text": " Apr\u00e8s j'ai pass\u00e9 trois ans au tout d\u00e9part assistant chef de produit sur la partie collants"}, {"timestamp": [1236.44, 1240.92], "text": " donc c'\u00e9tait, je me souviens c'\u00e9tait l'explosion des collants hyper fantaisie, les r\u00e9sides,"}, {"timestamp": [1240.92, 1242.92], "text": " toutes les couleurs \u00e0 l'\u00e9poque, enfin bon c'\u00e9tait dr\u00f4le."}, {"timestamp": [1242.92, 1249.88], "text": " Et apr\u00e8s je suis pass\u00e9e plut\u00f4t \u00e0 la lingerie ou l\u00e0 avec un poste plut\u00f4t moins marketing op\u00e9rationnel mais plus marketing"}, {"timestamp": [1249.88, 1254.8], "text": " strat\u00e9gie, construction des collections, positionnement. T'apprends quoi l\u00e0-dedans ?"}, {"timestamp": [1254.8, 1261.92], "text": " T'apprends, parce que finalement ce que t'apprends \u00e0 la fac, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent. Enfin si,"}, {"timestamp": [1261.92, 1265.74], "text": " \u00e7a te donne des bases \u00e9videmment de marketing, voil\u00e0, les 4 P."}, {"timestamp": [1265.74, 1272.6], "text": " Mais t'apprends tout, en fait t'apprends tout. T'apprends comment un business aussi fonctionne."}, {"timestamp": [1272.6, 1276.1], "text": " On te fait pas aller dans les hyper, super..."}, {"timestamp": [1276.1, 1277.7], "text": " Alors non, moi je suis pas pass\u00e9e par le terrain."}, {"timestamp": [1277.7, 1283.8], "text": " Effectivement, oui, L'Or\u00e9al, souvent tu passes par le terrain d'abord, et puis apr\u00e8s Procter, tout \u00e7a, Unilever."}, {"timestamp": [1283.8, 1285.68], "text": " Et donc moi non, je suis rest\u00e9e toujours..."}, {"timestamp": [1285.68, 1288.88], "text": " Je crois que c'est important parce que \u00e7a te permet d'avoir un vrai lien avec"}, {"timestamp": [1288.88, 1290.88], "text": " comment tes produits sont pr\u00e9sent\u00e9s, qu'est ce qui fait la diff\u00e9rence."}, {"timestamp": [1290.88, 1295.36], "text": " Apr\u00e8s on est quand m\u00eame tr\u00e8s proche des commerciaux, tr\u00e8s proche,"}, {"timestamp": [1295.36, 1298.24], "text": " j'ai d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 en rendez-vous avec des centrales d'achat avec des commerciaux,"}, {"timestamp": [1298.24, 1303.16], "text": " donc on est quand m\u00eame pr\u00e8s mais c'est vrai que j'ai pas eu cette exp\u00e9rience terrain de quelques mois."}, {"timestamp": [1303.16, 1309.6], "text": " Est-ce que tu dois sortir deux enseignements majeurs que tu as appris l\u00e0-bas ou deux choses qui..."}, {"timestamp": [1309.6, 1316.16], "text": " Comment fonctionne un grand groupe, parce que c'\u00e9tait le plus grand groupe, on \u00e9tait plus de 5000 personnes."}, {"timestamp": [1316.16, 1326.4], "text": " Les rouages, toute cette structuration, c'est tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9, tr\u00e8s cloisonn\u00e9."}, {"timestamp": [1326.4, 1330.24], "text": " C'est difficile d'avoir aussi la vue globale, \u00e7a peut \u00eatre assez frustrant"}, {"timestamp": [1330.24, 1335.36], "text": " parce que du coup tu agis sur un petit p\u00e9rim\u00e8tre et puis apr\u00e8s bon"}, {"timestamp": [1335.36, 1340.56], "text": " finalement ta petite d\u00e9cision est tr\u00e8s tr\u00e8s noy\u00e9e dans un grand tout."}, {"timestamp": [1340.56, 1345.2], "text": " Apr\u00e8s ce que \u00e7a m'a appris \u00e0 structurer mon travail aussi, \u00e7a c'est s\u00fbr,"}, {"timestamp": [1345.2, 1349.96], "text": " tu apprends des m\u00e9thodes, tu apprends des m\u00e9thodes de travail, c'est important. Tu apprends aussi \u00e0 te"}, {"timestamp": [1352.52, 1356.12], "text": " confronter dans des grandes r\u00e9unions de collection, tu as le PDG, tu as tout le monde,"}, {"timestamp": [1356.12, 1360.6], "text": " voil\u00e0 tu as 23 ans, allez hop, il faut pr\u00e9senter ton truc, bon \u00e7a te pousse un peu."}, {"timestamp": [1360.6, 1365.44], "text": " Qu'est-ce que tu as r\u00e9appliqu\u00e9 de ce que tu avais appris l\u00e0-bas ? Il y a des choses qu'aujourd'hui tu"}, {"timestamp": [1365.44, 1366.44], "text": " dis ?"}, {"timestamp": [1367.04, 1368.04], "text": " Je pense, bah, toute"}, {"timestamp": [1368.8, 1370.76], "text": " la construction d'un plan"}, {"timestamp": [1370.76, 1372.12], "text": " marketing, mine de rien, \u00e7a t'apprend"}, {"timestamp": [1372.12, 1373.38], "text": " \u00e0 construire un plan marketing,"}, {"timestamp": [1373.4, 1374.56], "text": " tous les reportings, tous les"}, {"timestamp": [1374.56, 1375.56], "text": " r\u00e9sultats, tous"}, {"timestamp": [1376.6, 1377.6], "text": " les reportings que tu dois faire,"}, {"timestamp": [1377.6, 1379.36], "text": " l'analyse des ventes, l'analyse..."}, {"timestamp": [1379.8, 1380.8], "text": " Aujourd'hui, \u00e7a me sert tout le temps,"}, {"timestamp": [1380.8, 1381.98], "text": " en fait, cette exp\u00e9rience, parce que"}, {"timestamp": [1382.0, 1383.92], "text": " \u00e7a m'a appris, oui, comment analyser,"}, {"timestamp": [1383.92, 1388.2], "text": " comment placer des volumes, comment faire la promotion de ta"}, {"timestamp": [1388.2, 1394.36], "text": " marque, quel levier marketing, comment faire un positionnement prix, ton pricing"}, {"timestamp": [1394.36, 1397.32], "text": " selon les diff\u00e9rents pays. Oui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s formateur et"}, {"timestamp": [1397.32, 1400.92], "text": " aujourd'hui c'est ce que je fais aussi beaucoup chez Small Label."}, {"timestamp": [1400.92, 1403.32], "text": " Tu vas nous apprendre tout \u00e7a tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [1403.32, 1408.0], "text": " Le merchandising sur les points de vente, enfin tout, c'est vrai que c'\u00e9tait du retail."}, {"timestamp": [1408.0, 1414.0], "text": " C'\u00e9tait Manufacturer et Retail. C'\u00e9tait plus Retail apr\u00e8s chez Lancel o\u00f9 je suis partie"}, {"timestamp": [1414.0, 1419.0], "text": " mais c'\u00e9tait int\u00e9ressant de voir toute la production, tout le d\u00e9veloppement produit et tout le marketing."}, {"timestamp": [1419.0, 1425.04], "text": " J'ai une question, je ne sais pas si on y r\u00e9pond maintenant ou je parlais avec une copine"}, {"timestamp": [1425.04, 1429.6], "text": " ce week-end qui est dans une petite marque de maroquinerie et elle me dit"}, {"timestamp": [1429.6, 1436.0], "text": " en fait qu'elle parlait r\u00e9cemment avec plusieurs amis de du monde du du"}, {"timestamp": [1436.0, 1440.76], "text": " v\u00eatement de la maroquinerie et du retail peut-\u00eatre en g\u00e9n\u00e9ral d'avant"}, {"timestamp": [1440.76, 1445.68], "text": " qu'ils ont parl\u00e9 ensemble avec ce monde que tu d\u00e9cris un un peu l\u00e0. Apr\u00e8s, Dim, t'es all\u00e9 o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [1445.68, 1446.68], "text": " Chez Lancel."}, {"timestamp": [1446.68, 1448.68], "text": " Chez Lancel, ok. C'est un peu aussi..."}, {"timestamp": [1449.06, 1453.68], "text": " Et en fait, ils en parlent au pass\u00e9 en se disant en fait il y a eu un avant et aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1454.04, 1456.08], "text": " c'est quand m\u00eame un carnage, je veux dire."}, {"timestamp": [1457.16, 1460.36], "text": " D'ailleurs, en parlant avec elle, j'ai appris que Sonia Riquel d\u00e9pose des bilans."}, {"timestamp": [1460.36, 1462.36], "text": " Ouais, je sais, moi aussi."}, {"timestamp": [1462.36, 1462.86], "text": " C'est un carnage."}, {"timestamp": [1462.86, 1464.86], "text": " Et voil\u00e0, c'est un carnage."}, {"timestamp": [1464.0, 1466.5], "text": " C'est un carnage."}, {"timestamp": [1470.0, 1472.1], "text": " Et alors il y a une sorte de nostalgie pour un certain nombre de personnes qui ont appris toute leur vie l\u00e0-dedans et puis qu'on fait"}, {"timestamp": [1472.1, 1474.5], "text": " 10, 15 ans l\u00e0-dedans et puis qui se disent maintenant mais en fait"}, {"timestamp": [1474.5, 1478.9], "text": " on sait pas comment on fait en fait, \u00e7a a tellement chang\u00e9"}, {"timestamp": [1478.9, 1482.6], "text": " qu'ils comprennent pas n\u00e9cessairement pourquoi ou comment Asphalt"}, {"timestamp": [1482.6, 1486.72], "text": " ou Bergamot explose du jour au lendemain parce que c'est des mod\u00e8les tellement diff\u00e9rents puis on va dire mais"}, {"timestamp": [1486.72, 1490.52], "text": " en fait le pull c'est le m\u00eame que chez Uniqlo en fait je crois pas mais bon"}, {"timestamp": [1490.52, 1493.48], "text": " apr\u00e8s voil\u00e0 et c'est aussi une question de marque de branding de choses comme \u00e7a"}, {"timestamp": [1493.48, 1500.4], "text": " et d'agilit\u00e9 mais avant de continuer cette histoire de qu'est ce que c'est"}, {"timestamp": [1500.4, 1503.52], "text": " quoi ta vision l\u00e0 dessus enfin je veux dire tu vois un monde d'avant dans"}, {"timestamp": [1503.52, 1507.6], "text": " DIMM et un monde d'aujourd'hui et d'apr\u00e8s dans ces DNVB ou dans"}, {"timestamp": [1507.6, 1509.4], "text": " dans ce label ?"}, {"timestamp": [1509.4, 1515.14], "text": " Mais clairement, effectivement et je pense que c'\u00e9tait... je me souviens quand on \u00e9tait chez DIMM, il y avait un nouveau venu qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [1515.14, 1519.04], "text": " Princess Tam Tam qui d\u00e9barquait et qui \u00e9tait tr\u00e8s nouveau et en fait c'est un peu des"}, {"timestamp": [1519.04, 1523.28], "text": " mammouths, c'est des grosses bo\u00eetes, c'est des grosses structures et c'est difficile en fait de les faire bouger."}, {"timestamp": [1523.28, 1527.96], "text": " Et apr\u00e8s chez Lancel je suis partie, c'\u00e9tait plus petit, avec l'objectif de d\u00e9poussi\u00e9rer la marque."}, {"timestamp": [1527.96, 1531.68], "text": " Je me suis dit, non, chez Lancel, non, non, qu'est-ce que je vais faire l\u00e0-bas ?"}, {"timestamp": [1531.68, 1533.4], "text": " J'ai d\u00fb aller voir les produits."}, {"timestamp": [1533.4, 1535.24], "text": " Je me suis dit, ouh l\u00e0 l\u00e0, c'est vieillissant."}, {"timestamp": [1535.24, 1537.24], "text": " Apr\u00e8s, il y avait du challenge et moi, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9ressait,"}, {"timestamp": [1537.24, 1540.12], "text": " c'\u00e9tait de d\u00e9poussi\u00e9rer la marque, de la remettre au go\u00fbt du jour,"}, {"timestamp": [1540.12, 1543.84], "text": " de la remettre d\u00e9sirable et attractive."}, {"timestamp": [1543.84, 1549.4], "text": " Bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez compliqu\u00e9 parce qu'en quatre ans, on a chang\u00e9 quatre fois de PDG"}, {"timestamp": [1549.4, 1550.4], "text": " et il n'y avait pas de vision."}, {"timestamp": [1550.4, 1551.4], "text": " \u00c7a appartenait \u00e0 qui Lancel ?"}, {"timestamp": [1551.4, 1552.4], "text": " C'est Richemont."}, {"timestamp": [1552.4, 1558.8], "text": " Donc, voil\u00e0, le joaillerie, il y a Cartier, Van Cleef et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1558.8, 1560.12], "text": " Il y a Chlo\u00e9 aussi."}, {"timestamp": [1560.12, 1562.44], "text": " Donc, on a fait un grand groupe quand m\u00eame derri\u00e8re."}, {"timestamp": [1562.44, 1564.76], "text": " Mais apr\u00e8s, il y avait..."}, {"timestamp": [1564.76, 1565.0], "text": " C'est un manque de... Donc on a fait un grand groupe quand m\u00eame derri\u00e8re, mais apr\u00e8s il y avait..."}, {"timestamp": [1565.0, 1569.0], "text": " Le probl\u00e8me c'est que je pense que c'est..."}, {"timestamp": [1569.0, 1570.5], "text": " La vision \u00e0 un moment donn\u00e9 elle est perdue,"}, {"timestamp": [1570.5, 1574.0], "text": " puis c'est vrai que si t'as des directions qui changent tous les ans,"}, {"timestamp": [1574.0, 1577.5], "text": " et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu je pense le drame de l'ancelle,"}, {"timestamp": [1577.5, 1579.5], "text": " parce que du coup \u00e0 chaque changement de direction,"}, {"timestamp": [1579.5, 1582.5], "text": " t'as un nouveau plan strat\u00e9gique, t'as peut-\u00eatre un nouveau positionnement,"}, {"timestamp": [1582.5, 1588.84], "text": " donc en fait tu fais du yo-yo, du coup tu manques de coh\u00e9rence. Alors parfois c'est vrai que si il faut \u00eatre en rupture,"}, {"timestamp": [1588.84, 1596.2], "text": " mais bon la bonne rupture et donc je pense \u00e0 un manque de vision et d'agilit\u00e9. Et d'agilit\u00e9"}, {"timestamp": [1596.2, 1602.76], "text": " aussi du coup en interne, les \u00e9quipes, de conduire le changement, mais il faut avoir la"}, {"timestamp": [1602.76, 1606.04], "text": " bonne vision. Il faut avoir la bonne vision du changement. Il y a aussi une grosse question de marques."}, {"timestamp": [1606.88, 1609.56], "text": " Je pense qu'on parlait par exemple de ton c\u00f4t\u00e9 s\u00e9lectif,"}, {"timestamp": [1609.56, 1611.48], "text": " de votre c\u00f4t\u00e9 s\u00e9lectif chez Small Label, mais"}, {"timestamp": [1613.56, 1615.24], "text": " en fait, il y a des histoires \u00e0 raconter."}, {"timestamp": [1615.24, 1618.0], "text": " Il y a des marques, je veux dire, je ne sais pas, encore une fois,"}, {"timestamp": [1619.4, 1622.96], "text": " je n'ai rien contre ou pour dire, mais c'est plus compliqu\u00e9 pour des marques."}, {"timestamp": [1622.96, 1626.3], "text": " Alors, je pense que tu peux toujours redynamiser une marque. Il y a des"}, {"timestamp": [1626.3, 1631.04], "text": " exemples je veux dire, Repetto a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 \u00e0 la barre au tribunal \u00e0 un euro."}, {"timestamp": [1631.04, 1635.88], "text": " Je pense que en fait la marque mais c'est juste qu'il faut la redynamiser"}, {"timestamp": [1635.88, 1639.48], "text": " donc faut avoir la nouvelle histoire \u00e0 raconter et donner \u00e0 nouveau envie en"}, {"timestamp": [1639.48, 1642.44], "text": " fait au client d'acheter cette marque et donc \u00e7a passe alors \u00e7a passe par les"}, {"timestamp": [1642.44, 1648.44], "text": " \u00e9g\u00e9ries mais bon voil\u00e0 il faut choisir les bonnes \u00e9g\u00e9ries, il faut avoir bon discours, le bon produit. Mais tu peux redynamiser,"}, {"timestamp": [1648.44, 1653.08], "text": " moi je crois que \u00e7a peut ne jamais \u00eatre fini, enfin c'est pas toujours si facile c'est s\u00fbr,"}, {"timestamp": [1653.08, 1656.96], "text": " vaut mieux parfois peut-\u00eatre cr\u00e9er from scratch une nouvelle marque mais je pense que tu peux"}, {"timestamp": [1656.96, 1660.8], "text": " toujours redynamiser mais par contre il faut y aller quoi, il faut mettre, il faut avoir le bon"}, {"timestamp": [1660.8, 1667.76], "text": " chemin. Et apr\u00e8s le bon chemin il passe aussi... C'est \u00e0 tous les points."}, {"timestamp": [1667.76, 1670.76], "text": " J'ai des \u00e9changes que j'ai eus avec des personnes"}, {"timestamp": [1670.76, 1673.26], "text": " il y a quelques temps."}, {"timestamp": [1673.26, 1675.5], "text": " Je ne vais pas citer la marque, mais justement qui fait partie de ces marques."}, {"timestamp": [1675.5, 1679.0], "text": " On d\u00e9posait le bilan r\u00e9cemment dans l'univers du pr\u00eat-\u00e0-porter."}, {"timestamp": [1679.0, 1682.0], "text": " Et on leur disait"}, {"timestamp": [1682.0, 1684.76], "text": " qu'il fallait vraiment beaucoup, beaucoup, beaucoup plus travailler."}, {"timestamp": [1684.76, 1687.76], "text": " C'\u00e9tait il y a deux ou trois ans d\u00e9j\u00e0, mais Instagram et leurs r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [1687.76, 1689.76], "text": " Et voil\u00e0, il nous disait mais on n'a pas les moyens."}, {"timestamp": [1689.8, 1692.72], "text": " Et en fait, quand on voyait les moyens qu'ils mettaient dans de la presse,"}, {"timestamp": [1692.8, 1695.4], "text": " bien s\u00fbr, dans la pub, dans la presse."}, {"timestamp": [1695.88, 1700.0], "text": " Voil\u00e0, et je dis pas qu'il faut pas faire de pub presse, mais en l'occurrence,"}, {"timestamp": [1700.0, 1703.36], "text": " il nous disait oui, mais si j'arr\u00eate la pub presse, j'aurais plus de j'aurais"}, {"timestamp": [1703.36, 1710.36], "text": " plus d'articles, de parution etc. On disait mais \u00e0 la limite enfin on s'en fout si tu veux"}, {"timestamp": [1710.36, 1713.12], "text": " rajeunir ta cible parce que tout le discours \u00e9tait de rajeunir la cible"}, {"timestamp": [1713.12, 1716.4], "text": " je suis bien d'accord et du coup si tu veux rajeunir ta cible c'est pas en"}, {"timestamp": [1716.4, 1720.52], "text": " allant sur elle ou sur Marie Claire que alors qu'il reste des tr\u00e8s... il faut y"}, {"timestamp": [1720.52, 1723.16], "text": " aller il faut potentiellement faire des choses c'est hyper important, c'est un fil rouge"}, {"timestamp": [1723.16, 1728.16], "text": " mais c'est pas en investissant 100% de ton budget l\u00e0-dessus que tu vas..."}, {"timestamp": [1728.16, 1731.8], "text": " Le probl\u00e8me c'est qu'il faut \u00eatre cr\u00e9atif et donc il faut apporter des personnes aussi"}, {"timestamp": [1731.8, 1733.68], "text": " dans les \u00e9quipes qui sont cr\u00e9atives."}, {"timestamp": [1733.68, 1740.64], "text": " Et puis aussi il faut savoir \u00eatre agile, tu le disais je pense, mais \u00eatre capable"}, {"timestamp": [1740.64, 1744.68], "text": " de publier une photo sur Instagram qui co\u00fbte pas 4 500 euros en fait."}, {"timestamp": [1744.68, 1746.6], "text": " Parce que le probl\u00e8me c'est que quand tu leur dis il faut publier une photo sur Instagram qui co\u00fbte pas 4 500 euros en fait. Parce que le probl\u00e8me c'est que"}, {"timestamp": [1746.6, 1748.6], "text": " quand tu leur dis il faut publier tous les jours"}, {"timestamp": [1748.6, 1750.6], "text": " et qu'ils te disent mais attends"}, {"timestamp": [1750.6, 1752.6], "text": " je peux pas publier tous les jours, tu te rends pas compte"}, {"timestamp": [1752.6, 1754.6], "text": " la production d'une image, je leur dis mais la production d'une image c'est quoi ?"}, {"timestamp": [1754.6, 1755.6], "text": " C'est rien !"}, {"timestamp": [1755.6, 1757.6], "text": " Et tu vois la diff\u00e9rence entre potentiellement"}, {"timestamp": [1757.6, 1759.6], "text": " hisser en lingerie"}, {"timestamp": [1759.6, 1761.6], "text": " ou probablement ce que vous faites aussi"}, {"timestamp": [1761.6, 1763.6], "text": " et voil\u00e0, tu vas m'expliquer"}, {"timestamp": [1763.6, 1766.0], "text": " combien de fois vous postez par jour sur Instagram, je sais pas par exemple."}, {"timestamp": [1766.0, 1769.3], "text": " On poste une \u00e0 deux fois par jour."}, {"timestamp": [1769.3, 1770.62], "text": " Une \u00e0 deux fois par jour voil\u00e0."}, {"timestamp": [1770.62, 1774.06], "text": " J'imagine que ta photo elle te co\u00fbte pas."}, {"timestamp": [1774.06, 1776.38], "text": " Ah non, non, non, je t'assure."}, {"timestamp": [1776.38, 1779.34], "text": " Simplement c'est quand m\u00eame joli et voil\u00e0."}, {"timestamp": [1779.34, 1779.82], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1779.82, 1782.22], "text": " Non mais c'est \u00e7a, c'est une question d'\u00eatre malin."}, {"timestamp": [1782.22, 1784.1], "text": " Alors c'est s\u00fbr que quand t'es entrepreneur,"}, {"timestamp": [1784.1, 1786.0], "text": " quand tu d\u00e9marres ta self-step avec tr\u00e8s peu de moyens, bah t'es hyper malin, hyper cr\u00e9atif et c'est \u00e7a, c'est une question d'\u00eatre malin. Alors c'est s\u00fbr que quand t'es entrepreneur, quand tu d\u00e9marres ta self-step avec tr\u00e8s peu de moyens,"}, {"timestamp": [1786.0, 1787.4], "text": " bah t'es hyper malin, hyper cr\u00e9atif."}, {"timestamp": [1787.4, 1791.4], "text": " Et c'est \u00e7a je pense qui manque et c'est l\u00e0 quand m\u00eame o\u00f9 des grands groupes parfois de luxe"}, {"timestamp": [1791.4, 1795.0], "text": " ont r\u00e9ussi \u00e0 prendre des tournants quand m\u00eame, de temps en temps, digital et encore ils ont du mal,"}, {"timestamp": [1795.0, 1799.6], "text": " mais \u00e0 coup de gros investissements, mais il faut \u00eatre malin, cr\u00e9atif, souple, flexible,"}, {"timestamp": [1799.6, 1801.6], "text": " sentir le march\u00e9 aussi, sentir."}, {"timestamp": [1801.6, 1808.2], "text": " Je pense que parfois c'est des grandes machines et ils voient pas qu'ils vont dans le mur, ils disent ben non je vais continuer et pers\u00e9v\u00e9rer dans mon erreur,"}, {"timestamp": [1808.2, 1813.08], "text": " pas dans mon erreur mais dans quelque chose qui est vou\u00e9 un peu \u00e0 l'\u00e9chec ou qui va s'amenuiser"}, {"timestamp": [1813.08, 1817.2], "text": " au fur et \u00e0 mesure. Ou le devant c'est aussi le march\u00e9, ce qui est important, ce qu'on doit faire"}, {"timestamp": [1817.2, 1821.56], "text": " nous quand tu dois \u00eatre agile, se planter sur plein de choses mais voil\u00e0. La difficult\u00e9 qu'on"}, {"timestamp": [1821.56, 1825.48], "text": " avait nous avec certains de nos clients c'\u00e9tait de leur expliquer \u00e0 un moment"}, {"timestamp": [1825.76, 1830.34], "text": " mais justement sur du luxe ou des choses comme \u00e7a, l\u00e2che un peu quoi, l\u00e2che un peu, laisse"}, {"timestamp": [1831.64, 1837.16], "text": " \u00e7a se fait quand m\u00eame maintenant beaucoup mais d'avoir des instagrammeurs, instagrammeuses qui prennent ton compte"}, {"timestamp": [1837.64, 1840.24], "text": " et qui font de la promo dessus etc"}, {"timestamp": [1842.2, 1843.44], "text": " Mais"}, {"timestamp": [1843.44, 1848.6], "text": " mais un takeover s'appelle je crois ou quelque chose comme \u00e7a. Mais l'id\u00e9e c'est de dire que tu"}, {"timestamp": [1848.6, 1853.2], "text": " peux laisser des gens utiliser, mettre en avant ta marque, pas forc\u00e9ment tout doit pas \u00eatre loqu\u00e9,"}, {"timestamp": [1853.2, 1860.84], "text": " tel blanc, tel bleu, tel machin, tel cadre. Voil\u00e0. Un peu de souplesse et c'est difficile je pense"}, {"timestamp": [1860.84, 1865.4], "text": " pour ces groupes parce que c'est ultra structur\u00e9, un peu rigide. Et c'est \u00e7a, c'est \u00e7a en fait."}, {"timestamp": [1865.4, 1869.0], "text": " Il faut savoir se marrer, se faire plaisir, se planter, changer, etc."}, {"timestamp": [1869.0, 1869.8], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [1871.6, 1874.2], "text": " Revenons \u00e0 nos moutons, m\u00eame si on \u00e9tait quand m\u00eame dedans."}, {"timestamp": [1875.4, 1877.6], "text": " Donc tu passes chez Lancel."}, {"timestamp": [1877.6, 1879.8], "text": " Ouais, en fait c'est une des..."}, {"timestamp": [1879.8, 1881.6], "text": " Une responsable marketing qui \u00e9tait chez DIMM,"}, {"timestamp": [1881.6, 1883.8], "text": " qui va chez Lancel pour prendre la direction marketing."}, {"timestamp": [1883.8, 1887.52], "text": " Et pareil, dans cette logique, avec une nouvelle \u00e9quipe de direction pour un peu redynamiser."}, {"timestamp": [1887.52, 1888.6], "text": " Et du coup, elle me fait appel \u00e0 moi."}, {"timestamp": [1888.84, 1889.84], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1889.96, 1895.52], "text": " Et je me suis dit, je pense que j'avais un poste assez int\u00e9ressant dans le sens o\u00f9"}, {"timestamp": [1897.6, 1900.2], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 responsable de tout l'univers femmes chez Lancel."}, {"timestamp": [1900.24, 1902.0], "text": " Donc, c'\u00e9tait 80% quand m\u00eame du chiffre."}, {"timestamp": [1902.04, 1904.2], "text": " Donc, il y avait un enjeu strat\u00e9gique de redynamiser."}, {"timestamp": [1904.36, 1907.44], "text": " Donc, marocaines femmes, accessoires et o\u00f9 je touchais"}, {"timestamp": [1907.44, 1912.48], "text": " beaucoup plus largement, enfin j'avais plus de marge de man\u0153uvre et donc \u00e7a"}, {"timestamp": [1912.48, 1914.92], "text": " c'\u00e9tait int\u00e9ressant et c'est pour \u00e7a que j'y suis all\u00e9e, j'ai pass\u00e9 quatre ans"}, {"timestamp": [1914.92, 1920.52], "text": " quatre ans chez Alencel. Et t'aurais d'autres enseignements l\u00e0 dessus, des choses que"}, {"timestamp": [1920.52, 1926.0], "text": " t'as pu retenir particuli\u00e8rement, d\u00e9p poussi\u00e8res et une marque. C'est vrai que..."}, {"timestamp": [1926.0, 1928.0], "text": " Moi j'ai un vieux..."}, {"timestamp": [1928.0, 1930.0], "text": " Tu sais ces esp\u00e8ces de..."}, {"timestamp": [1930.0, 1932.0], "text": " C'est vraiment un truc d'un autre monde."}, {"timestamp": [1932.0, 1934.0], "text": " Ces esp\u00e8ces de..."}, {"timestamp": [1934.0, 1936.0], "text": " de grandes..."}, {"timestamp": [1936.0, 1938.0], "text": " Non quand m\u00eame pas, merci."}, {"timestamp": [1938.0, 1940.0], "text": " Je te vois avec ta main faire le geste."}, {"timestamp": [1940.0, 1942.0], "text": " Je fais le geste."}, {"timestamp": [1942.0, 1944.0], "text": " Ce truc qui servait \u00e0 porter les costumes,"}, {"timestamp": [1944.0, 1946.64], "text": " tu mettais des grands en porte-vrave pour"}, {"timestamp": [1946.64, 1948.6], "text": " partir en voyage avec un costume."}, {"timestamp": [1948.6, 1952.44], "text": " Alors on porte moins de costumes d\u00e9j\u00e0, je peux te l'utiliser pour des c\u00e9r\u00e9monies,"}, {"timestamp": [1952.44, 1955.72], "text": " mais c'est une belle pi\u00e8ce lancelle, mais c'est vraiment vintage, un peu vieux."}, {"timestamp": [1955.72, 1956.72], "text": " C'est un peu old."}, {"timestamp": [1956.72, 1959.68], "text": " Et je crois que j'ai d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de le vendre sur le Boncoin."}, {"timestamp": [1959.68, 1962.32], "text": " M\u00eame pas cher, c'est pas parti."}, {"timestamp": [1962.32, 1966.0], "text": " Si \u00e7a int\u00e9resse quelqu'un, je l'offre."}, {"timestamp": [1966.0, 1972.0], "text": " Et c'est vrai que c'est un peu old school \u00e0 un moment."}, {"timestamp": [1972.0, 1975.0], "text": " Je me souviens un peu de ce rajeunissement de marque avec des \u00e9g\u00e9ries."}, {"timestamp": [1975.0, 1980.0], "text": " Je saurais plus dire qui, mais il me semble qu'il y en a eu un certain nombre."}, {"timestamp": [1980.0, 1985.0], "text": " Mais \u00e7a a fini par marcher quand m\u00eame pas mal ?"}, {"timestamp": [1985.0, 1989.0], "text": " Alors, \u00e0 un moment donn\u00e9, oui, parce que c'\u00e9tait une bo\u00eete qui \u00e9tait dans le rouge"}, {"timestamp": [1989.0, 1992.0], "text": " et \u00e7a a fini par marcher un peu plus."}, {"timestamp": [1992.0, 1997.0], "text": " Et puis apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez laborieux, c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [1997.0, 2000.0], "text": " Apr\u00e8s, je n'ai pas suivi depuis sur les dix derni\u00e8res ann\u00e9es."}, {"timestamp": [2000.0, 2007.0], "text": " Mais bon, je pense que ce changement de direction, c'\u00e9tait assez politique aussi en interne et \u00e7a \u00e7a fait pas forc\u00e9ment avancer la bo\u00eete et je pense"}, {"timestamp": [2007.0, 2011.68], "text": " qu'il y avait pas mal d'individus qui g\u00e9rait plut\u00f4t d'un point de vue"}, {"timestamp": [2011.68, 2014.52], "text": " individuel et il n'y avait pas un vrai sens du collectif \u00e7a c'\u00e9tait assez"}, {"timestamp": [2014.52, 2017.32], "text": " frustrant et \u00e7a c'est s\u00fbr que \u00e7a m'a pas mal appris dans ce sens l\u00e0 \u00e0"}, {"timestamp": [2017.32, 2019.88], "text": " surtout \u00e9viter de reproduire \u00e7a."}, {"timestamp": [2019.88, 2021.88], "text": " \u00c7a t'a saoul\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2021.88, 2022.96], "text": " \u00c7a m'a saoul\u00e9 ouais."}, {"timestamp": [2022.96, 2024.96], "text": " C'est une des raisons pour lesquelles tu as voulu faire ton truc ?"}, {"timestamp": [2024.96, 2025.0], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0 je voulais faire ton truc ?"}, {"timestamp": [2025.0, 2028.0], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0 je voulais faire mon truc depuis un moment."}, {"timestamp": [2028.0, 2033.0], "text": " Je pense que je suis quelqu'un de tr\u00e8s ind\u00e9pendante depuis toute petite."}, {"timestamp": [2033.0, 2035.0], "text": " J'aime bien \u00eatre ind\u00e9pendante."}, {"timestamp": [2035.0, 2040.0], "text": " Apr\u00e8s je voulais vraiment me forger une exp\u00e9rience avant dans des groupes pour apprendre."}, {"timestamp": [2040.0, 2048.44], "text": " Et c'est vrai que je pense que je n'aurais pas \u00e9t\u00e9 capable juste apr\u00e8s mon troisi\u00e8me cycle en marketing de me lancer dans une bo\u00eete. J'ai quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment appris, j'ai pass\u00e9 ces trois et quatre"}, {"timestamp": [2048.44, 2053.76], "text": " ans dans des bo\u00eetes, j'ai \u00e9norm\u00e9ment, j'ai tout appris, ce qui m'a permis quand m\u00eame de lancer"}, {"timestamp": [2053.76, 2058.44], "text": " ce moneyball. Apr\u00e8s, ce qui m'a \u00e9nerv\u00e9, c'est qu'en fait, c'est de pas avoir vraiment le..."}, {"timestamp": [2058.44, 2063.28], "text": " Pourtant, j'\u00e9tais quand m\u00eame sur une cat\u00e9gorie de produits phare, donc il y avait une hi\u00e9rarchie"}, {"timestamp": [2063.28, 2065.62], "text": " assez courte quand m\u00eame, vraiment on \u00e9tait, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [2065.62, 2068.64], "text": " une petite \u00e9quipe aussi, j'en \u00e9tais pas tr\u00e8s nombreux, donc \u00e7a c'\u00e9tait assez passionnant,"}, {"timestamp": [2068.64, 2073.44], "text": " t'es vraiment tout le temps avec le PDG et le DG, donc \u00e7a c'\u00e9tait super bien, t'es vraiment quand"}, {"timestamp": [2073.44, 2079.96], "text": " m\u00eame au c\u0153ur de la strat\u00e9gie et tout \u00e7a, mais mine de rien tes d\u00e9cisions, voil\u00e0, s'ils veulent"}, {"timestamp": [2079.96, 2084.0], "text": " t'emmener l\u00e0, t'as pas grand chose \u00e0 dire, tu peux donner ton avis, mais voil\u00e0, c'est pas toi qui"}, {"timestamp": [2084.0, 2086.88], "text": " d\u00e9cide et moi \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9nervait, au bout d'un moment, j'ai envie de dire non mais moi je sais,"}, {"timestamp": [2086.88, 2092.36], "text": " je sais ce qu'il faut faire, c'est tr\u00e8s pr\u00e9tentieux peut-\u00eatre, mais je ferai les choses diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [2092.36, 2096.24], "text": " Et au bout d'un moment, c'est un peu, t'as envie de dire, si je fais les choses diff\u00e9remment,"}, {"timestamp": [2096.24, 2101.32], "text": " je peux les faire pour moi et puis du coup je vais prendre des maloises. Oui, puis de pouvoir"}, {"timestamp": [2101.32, 2107.84], "text": " d\u00e9cider et puis apr\u00e8s d\u00e9cider aussi du coup, c'est d\u00e9cider dans les bonnes d\u00e9cisions que les mauvaises d\u00e9cisions et du coup, mais d'avoir au moins tout de suite"}, {"timestamp": [2107.84, 2109.84], "text": " l'impact de ce que tu as d\u00e9cid\u00e9 toi."}, {"timestamp": [2109.84, 2113.24], "text": " Dans les bonnes, les mauvaises et dans les faciles et les difficiles aussi."}, {"timestamp": [2113.24, 2116.12], "text": " Parce qu'il y a des d\u00e9cisions difficiles quand tu es entrepreneur"}, {"timestamp": [2116.64, 2119.52], "text": " et que tu n'as pas des responsabilit\u00e9s,"}, {"timestamp": [2119.52, 2121.24], "text": " que tu n'as pas \u00e0 prendre quand tu ne l'es pas."}, {"timestamp": [2121.24, 2122.56], "text": " Oui, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [2122.56, 2125.3], "text": " M\u00eame si tu as des bonnes responsabilit\u00e9s dans un poste de salari\u00e9,"}, {"timestamp": [2125.3, 2128.0], "text": " \u00e7a n'est jamais pareil que de te lancer."}, {"timestamp": [2128.0, 2131.2], "text": " C'est toi le boss de la bo\u00eete, tu prends tous les risques sur tes"}, {"timestamp": [2131.2, 2134.9], "text": " \u00e9paules. Oui, et avec les d\u00e9cisions qui vont avec."}, {"timestamp": [2134.9, 2140.6], "text": " Alors, c'est quoi l'histoire de Small Label et c'est quoi le trigger"}, {"timestamp": [2140.6, 2144.9], "text": " de l'origine ? Alors, l'origine, c'est ce que je te disais au d\u00e9but."}, {"timestamp": [2144.9, 2145.8], "text": " C'est vraiment mes"}, {"timestamp": [2145.8, 2148.48], "text": " amis dans cet entourage qui commen\u00e7aient \u00e0 avoir un premier enfant."}, {"timestamp": [2148.48, 2150.84], "text": " Je me suis dit bon, il y a quelque chose. Apr\u00e8s, j'ai pass\u00e9 quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2150.84, 2153.68], "text": " quasi un an \u00e0 bosser sur le projet."}, {"timestamp": [2153.96, 2154.96], "text": " Donc l\u00e0, tu es chez Lancel."}, {"timestamp": [2154.96, 2155.96], "text": " Je me suis promu en biblioth\u00e8que."}, {"timestamp": [2157.96, 2161.0], "text": " J'ai quitt\u00e9 Lancel et j'\u00e9tais en train de passer des entretiens pour"}, {"timestamp": [2161.0, 2164.76], "text": " d'autres grandes maisons de luxe, des postes de chef de groupe,"}, {"timestamp": [2164.76, 2165.76], "text": " responsable marketing. Plus de pr\u00e9cision, j postes de chef de groupe, responsable marketing."}, {"timestamp": [2165.76, 2169.44], "text": " Plus de pr\u00e9cision, j'aime bien la voir aussi, t'es au ch\u00f4mage \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2169.44, 2170.44], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2170.44, 2171.44], "text": " Donc d'accord."}, {"timestamp": [2171.44, 2174.24], "text": " Je n\u00e9gociais mon d\u00e9part parce qu'il y avait beaucoup de... il y avait un changement de"}, {"timestamp": [2174.24, 2178.2], "text": " direction, il y avait tout le comit\u00e9 de direction qui changeait, du coup je me suis dit bah moi"}, {"timestamp": [2178.2, 2179.2], "text": " aussi je peux y aller."}, {"timestamp": [2179.2, 2183.24], "text": " C'est pas anodin, je veux dire dans la plupart de nos parcours d'entrepreneurs, on a cette"}, {"timestamp": [2183.24, 2186.08], "text": " chance en France de pouvoir aussi cr\u00e9er des bo\u00eetes en \u00e9tant au ch\u00f4mage."}, {"timestamp": [2186.08, 2194.48], "text": " Ah \u00e7a c'est g\u00e9nial, je veux dire on a une vraie chance en France d'avoir les ac\u00e9dics quand m\u00eame pour pouvoir \u00eatre cr\u00e9ateur d'entreprise tout en ch\u00f4mage."}, {"timestamp": [2194.48, 2202.32], "text": " Donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait pas tout de suite forc\u00e9ment de cr\u00e9er ma bo\u00eete, je passais des entretiens, des belles maisons assez prestigieuses,"}, {"timestamp": [2202.32, 2207.8], "text": " et puis en fait je me suis dit c'est l\u00e0, au cours d'un entretien, je me suis dit ah non mais en fait non, non c'est pas du tout ce que je veux."}, {"timestamp": [2207.8, 2208.6], "text": " Pendant un entretien."}, {"timestamp": [2208.6, 2212.68], "text": " C'est pendant un entretien, pendant un entretien. Alors j'ai jusqu'au bout de l'entretien."}, {"timestamp": [2212.68, 2213.68], "text": " Avec un gros connard en fin de quitt\u00e9."}, {"timestamp": [2213.68, 2215.48], "text": " Non pas du tout, non non c'est vraiment de..."}, {"timestamp": [2215.48, 2216.68], "text": " J'ai tellement pas boss\u00e9 pour lui."}, {"timestamp": [2216.68, 2220.28], "text": " Non non, non pas du tout, non non c'\u00e9tait pas \u00e7a, c'\u00e9tait plut\u00f4t de me dire mais non mais me"}, {"timestamp": [2220.28, 2225.52], "text": " retrouver \u00e0 nouveau en fait \u00e7a va \u00eatre la m\u00eame histoire. \u00c7a va \u00eatre des grands groupes,"}, {"timestamp": [2227.96, 2231.8], "text": " voil\u00e0, o\u00f9 tu dois \u00eatre assez disciplin\u00e9, tu vas faire ton truc, mais finalement, ton petit pouvoir \u00e0 toi de d\u00e9cision et de ton impact,"}, {"timestamp": [2231.8, 2232.72], "text": " il est assez limit\u00e9."}, {"timestamp": [2232.72, 2234.48], "text": " Et voil\u00e0, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2234.48, 2237.04], "text": " Puis de subir un peu les d\u00e9cisions des uns et des autres."}, {"timestamp": [2237.36, 2239.52], "text": " Et l\u00e0, j'ai eu un d\u00e9clic et je me suis dit non, mais c'est maintenant."}, {"timestamp": [2239.52, 2242.92], "text": " \u00c7a faisait quelque temps que \u00e7a me titillait de cr\u00e9er ma bo\u00eete,"}, {"timestamp": [2242.92, 2245.96], "text": " mais j'attendais vraiment de me forger cette"}, {"timestamp": [2245.96, 2251.96], "text": " exp\u00e9rience et l\u00e0 je me suis dit non mais c'est bon vas-y tu r\u00e9fl\u00e9chis et donc j'avais eu des"}, {"timestamp": [2251.96, 2255.28], "text": " propositions et tout et je me suis dit non non j'y vais pas alors bon c'est un peu le grand saut"}, {"timestamp": [2255.28, 2260.64], "text": " parce que tu te dis... Donc t'as 30 ans, tu te dis je vais lancer un truc... Et je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 l'id\u00e9e"}, {"timestamp": [2260.64, 2264.48], "text": " parce que je n'avais pas encore l'id\u00e9e. Donc je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 l'id\u00e9e... Donc tu t'es dit que"}, {"timestamp": [2264.48, 2267.2], "text": " t'allais lancer avant de penser \u00e0 Small Label"}, {"timestamp": [2267.2, 2268.5], "text": " et m\u00eame au concept."}, {"timestamp": [2268.5, 2269.9], "text": " Exactement, donc je cherchais une id\u00e9e."}, {"timestamp": [2270.8, 2272.3], "text": " Je suis pass\u00e9e par pas mal d'id\u00e9es."}, {"timestamp": [2272.3, 2272.9], "text": " Puis finalement..."}, {"timestamp": [2272.9, 2274.3], "text": " Vas-y, balance, balance une ou deux."}, {"timestamp": [2274.5, 2278.7], "text": " Non, mais dans la restauration, dans la food, c'\u00e9tait il y a 10, 11 ans,"}, {"timestamp": [2278.8, 2281.1], "text": " j'\u00e9tais vraiment sur le truc assez..."}, {"timestamp": [2281.6, 2284.8], "text": " Alors maintenant, c'est marrant, \u00e7a a cartonn\u00e9, mais tu connais Wild"}, {"timestamp": [2284.8, 2285.24], "text": " and the Moon ?"}, {"timestamp": [2285.24, 2294.0], "text": " Non pas du tout. Tr\u00e8s food, hyper healthy, green juice, la food qui fait du bien aussi \u00e0 ton corps"}, {"timestamp": [2294.0, 2298.0], "text": " voil\u00e0 et j'\u00e9tais sur ce... j'aimais bien ce concept l\u00e0."}, {"timestamp": [2298.0, 2299.0], "text": " Oui, tous les projets et tous ces c\u00f4t\u00e9s..."}, {"timestamp": [2299.0, 2303.6], "text": " Ouais, avant... pas avant m\u00eame mais un peu diff\u00e9rent encore."}, {"timestamp": [2303.6, 2308.96], "text": " D'accord. Mais voil\u00e0, j'\u00e9tais un peu sur ces projets l\u00e0, mais je ne suis pas all\u00e9e tr\u00e8s loin."}, {"timestamp": [2311.28, 2312.68], "text": " Voil\u00e0, j'\u00e9tais sur \u00e7a."}, {"timestamp": [2312.76, 2316.6], "text": " Et puis apr\u00e8s, je suis assez vite, je te dis, quand j'ai vu mes copines,"}, {"timestamp": [2316.68, 2318.6], "text": " que je les ai interrog\u00e9es, que j'ai regard\u00e9 \u00e7a, je me suis dit,"}, {"timestamp": [2318.68, 2319.44], "text": " ah tiens, il y a un truc \u00e0 faire."}, {"timestamp": [2319.52, 2322.48], "text": " Et l\u00e0, du coup, je suis repass\u00e9e en biblioth\u00e8que \u00e0 la BNF et j'ai fait,"}, {"timestamp": [2322.56, 2324.8], "text": " j'ai potass\u00e9 les \u00e9tudes de march\u00e9 sur l'univers de l'enfant."}, {"timestamp": [2327.2, 2330.08], "text": " J'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire mon business plan donc l\u00e0... Pareil pour les plus jeunes, j'ai l'impression qu'on est... il y a eu un moment"}, {"timestamp": [2330.08, 2334.48], "text": " pour avoir des informations sur des choses, on allait dans des petites biblioth\u00e8ques."}, {"timestamp": [2334.48, 2338.48], "text": " Mais m\u00eame moi, mais oui mais attend, on a presque le m\u00eame \u00e2ge, mais moi j'ai jamais fait \u00e7a."}, {"timestamp": [2338.48, 2341.68], "text": " C'est quoi cette... c'est \u00e7a le trip universitaire en fait."}, {"timestamp": [2341.68, 2343.92], "text": " Bah ouais c'est \u00e7a, c'est le truc universitaire."}, {"timestamp": [2343.92, 2348.0], "text": " Il y avait des syndicats d'initiatives, y'avait des... merde !"}, {"timestamp": [2348.0, 2350.0], "text": " Non mais c'est vrai que je connaissais rien."}, {"timestamp": [2350.0, 2352.0], "text": " Ouais je suis old school ouais."}, {"timestamp": [2352.0, 2355.0], "text": " Non mais je connaissais rien au march\u00e9 de l'enfant, j'y connaissais rien tu vois."}, {"timestamp": [2355.0, 2357.0], "text": " Donc je me suis dit, bah je vais y regarder."}, {"timestamp": [2357.0, 2362.0], "text": " Et puis j'ai fait ma petite \u00e9tude du march\u00e9, j'ai fait mon business plan, j'ai fait mon projet."}, {"timestamp": [2362.0, 2368.0], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'est-ce que je vais offrir, en gros qu qu'est ce que \u00e7a va \u00eatre le concept de Small Label, mon assortiment."}, {"timestamp": [2368.0, 2376.0], "text": " Alors l\u00e0 pour le coup j'\u00e9tais sur internet non-stop \u00e0 regarder les marques, comment j'allais pouvoir construire mon, tout le positionnement produit, l'offre."}, {"timestamp": [2376.0, 2378.0], "text": " Donc on est en quelle ann\u00e9e ?"}, {"timestamp": [2378.0, 2379.0], "text": " 2007."}, {"timestamp": [2379.0, 2385.16], "text": " 2007, ok, tr\u00e8s t\u00f4t sur le e-commerce, il n'y a pas grand chose. Les marques elles existent sur internet"}, {"timestamp": [2385.16, 2387.08], "text": " mais elles n'ont pas de site marchand g\u00e9n\u00e9ralement."}, {"timestamp": [2387.08, 2389.96], "text": " Non pas de site marchand, elles ne sont quasiment pas pr\u00e9sentes sur internet,"}, {"timestamp": [2389.96, 2395.84], "text": " c'est des marques qui existent en physique et puis non non elles n'avaient pas jamais leur site."}, {"timestamp": [2395.84, 2396.68], "text": " Sachant que souvent..."}, {"timestamp": [2396.68, 2399.96], "text": " M\u00eame Petit bateau je crois n'avait m\u00eame pas encore son site \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [2399.96, 2403.6], "text": " Souvent sur ces marques-l\u00e0, alors Petit bateau c'est \u00e0 part, je sais pas s'ils font du..."}, {"timestamp": [2403.6, 2408.96], "text": " Mais souvent il y a des probl\u00e9matiques, tu as des rev revendeurs, donc t'as des magasins multi marques"}, {"timestamp": [2408.96, 2412.7], "text": " donc vendre toi-m\u00eame en direct sur internet c'est un cas o\u00f9 pas possible parce que ton..."}, {"timestamp": [2412.7, 2418.76], "text": " on a peut-\u00eatre pass\u00e9 cette \u00e9poque des normes, mais je veux dire quand tu vends ton..."}, {"timestamp": [2418.76, 2425.8], "text": " ta marque de fringues pour enfants \u00e0 poitiers chez un multi-marques et que lui il voit que"}, {"timestamp": [2425.8, 2429.12], "text": " tu vends le m\u00eame truc au m\u00eame prix sur internet voire moins cher surtout pas"}, {"timestamp": [2429.12, 2432.36], "text": " parce que faut quand m\u00eame faire attention, il te dit attends moi j'ai des clients qui"}, {"timestamp": [2432.36, 2436.56], "text": " viennent ils cherchent un 12 mois j'ai que du 18 du coup ils vont sur internet"}, {"timestamp": [2436.56, 2438.8], "text": " et puis c'est gr\u00e2ce \u00e0 moi qu'ils ont vendu je touche \u00e0 rien."}, {"timestamp": [2438.8, 2441.4], "text": " Mais les logiques des marques notamment dans la mode ou la d\u00e9co c'est"}, {"timestamp": [2441.4, 2443.72], "text": " effectivement de s'appuyer pour construire leur notori\u00e9t\u00e9 leur"}, {"timestamp": [2443.72, 2446.24], "text": " visibilit\u00e9 sur un r\u00e9seau de d\u00e9taillants physiques."}, {"timestamp": [2446.24, 2450.92], "text": " Que ce soit grand magasin, dans les department stores ou bien dans plein de multi-marques."}, {"timestamp": [2450.92, 2454.56], "text": " Donc ils construisent leur visibilit\u00e9, leur notori\u00e9t\u00e9 et apr\u00e8s ils se mettent \u00e0 avoir"}, {"timestamp": [2454.56, 2459.16], "text": " des boutiques en propre et apr\u00e8s effectivement leur site, leur propre site e-commerce."}, {"timestamp": [2459.16, 2464.36], "text": " Et donc tu regardes tout \u00e7a, tu vois cette opportunit\u00e9."}, {"timestamp": [2464.36, 2465.5], "text": " Je vois cette opportunit\u00e9. Je vois cette opportunit\u00e9."}, {"timestamp": [2465.5, 2466.5], "text": " Smallable, le nom ?"}, {"timestamp": [2466.5, 2470.0], "text": " Alors Smallable, on a brainstorm\u00e9 avec Pierre, mon mari."}, {"timestamp": [2470.0, 2475.5], "text": " On voulait une consonance anglo-saxonne, parce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 des ambitions."}, {"timestamp": [2475.5, 2479.0], "text": " On se disait, je ne veux pas toucher la parisienne, je veux toucher la fran\u00e7aise,"}, {"timestamp": [2479.0, 2482.5], "text": " mais pourquoi ne pas toucher l'allemand, l'anglaise, l'italienne, l'am\u00e9ricaine ?"}, {"timestamp": [2482.5, 2485.04], "text": " Voil\u00e0, donc on voulait un nom \u00e0 consonance anglo-saxonne."}, {"timestamp": [2485.52, 2487.76], "text": " Apr\u00e8s, on voulait un n\u00e9ologisme parce que..."}, {"timestamp": [2487.76, 2488.96], "text": " Go big or go home."}, {"timestamp": [2488.96, 2489.48], "text": " Pardon ?"}, {"timestamp": [2489.48, 2490.68], "text": " Go big or go home, quoi."}, {"timestamp": [2490.68, 2491.28], "text": " On avait..."}, {"timestamp": [2491.28, 2492.28], "text": " Ouais, on avait..."}, {"timestamp": [2492.28, 2493.88], "text": " Ouais, on avait de..."}, {"timestamp": [2493.88, 2499.92], "text": " Bah oui, apr\u00e8s, voil\u00e0, l'ambition globale \u00e9tait d'avoir un peu un small label"}, {"timestamp": [2499.92, 2503.92], "text": " of all over the world avec id\u00e9alement un concept store physique"}, {"timestamp": [2503.92, 2507.6], "text": " dans chaque grande capitale du monde. tu vois voil\u00e0 c'\u00e9tait un peu tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2507.6, 2513.2], "text": " gobigue et puis surtout pour une question de r\u00e9f\u00e9rencement naturel c'est \u00e0 dire"}, {"timestamp": [2513.2, 2518.04], "text": " que c'\u00e9tait hors de question de prendre un mot un peu g\u00e9n\u00e9rique ou de"}, {"timestamp": [2518.04, 2521.52], "text": " construire un compos\u00e9 de mots g\u00e9n\u00e9riques parce que c'est un peu"}, {"timestamp": [2521.52, 2527.04], "text": " l'enfer donc c'est vrai qu'apr\u00e8s tu as tous les Amazon, les Alendo, les Apos qui \u00e9taient vraiment sur un n\u00e9ologisme."}, {"timestamp": [2527.48, 2529.88], "text": " Donc voil\u00e0, et on a tourn\u00e9 autour."}, {"timestamp": [2530.8, 2532.2], "text": " Le point com \u00e9tait dispo."}, {"timestamp": [2532.2, 2533.24], "text": " Et apr\u00e8s, on voulait..."}, {"timestamp": [2533.24, 2533.92], "text": " Oui, on l'ach\u00e8te."}, {"timestamp": [2533.92, 2535.48], "text": " On a achet\u00e9 les diff\u00e9rents"}, {"timestamp": [2535.48, 2537.52], "text": " les diff\u00e9rents d\u00e9riv\u00e9s aussi."}, {"timestamp": [2537.52, 2540.04], "text": " Et apr\u00e8s, on voulait aussi quelque chose qui signifie quelque chose."}, {"timestamp": [2540.8, 2542.6], "text": " Et donc Small Able, c'\u00e9tait vraiment l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [2542.6, 2548.04], "text": " On aimait bien avec le Able, l'id\u00e9e de, on va chercher les petites marques qui sont pas forc\u00e9ment les"}, {"timestamp": [2548.04, 2552.28], "text": " grandes marques, mais les petites marques, les petits designers montants, les"}, {"timestamp": [2552.28, 2556.8], "text": " cr\u00e9ateurs, pour effectivement les proposer. Donc c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu"}, {"timestamp": [2556.8, 2560.76], "text": " petit, plus petit designer, plus confidentiel, plus \u00e9mergent."}, {"timestamp": [2560.76, 2566.0], "text": " Alors l\u00e0, tu vas nous expliquer comment tu lances, on est dans un business"}, {"timestamp": [2566.0, 2575.36], "text": " de beaucoup au d\u00e9but, tu es un distributeur, un retailer, tu as une marque qui est un small label,"}, {"timestamp": [2575.36, 2586.12], "text": " qui est une sorte de, je peux reprendre une analogie, c'est un supermarch\u00e9, un hypermarch\u00e9 ou un je sais pas, un d\u00e9partement store, un concept store en ligne."}, {"timestamp": [2586.12, 2597.76], "text": " Tu es un Lidl, non pardon, je couperai \u00e7a au montage. Tu es une sorte de d\u00e9partement store"}, {"timestamp": [2597.76, 2607.32], "text": " en ligne avec donc une s\u00e9lection importante, ce qui est un business compliqu\u00e9 parce que parce qu'en fait alors on en a parl\u00e9"}, {"timestamp": [2607.32, 2612.0], "text": " sur plusieurs \u00e9pisodes de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself mais tu te retrouves g\u00e9n\u00e9ralement le"}, {"timestamp": [2612.0, 2617.48], "text": " cuir de trot de chaises avec un Amazon qui pousse tr\u00e8s fort d'un c\u00f4t\u00e9 avec un service de ouf que ce"}, {"timestamp": [2617.48, 2631.56], "text": " soit une logistique etc etc des prix qui sont tr\u00e8s serr\u00e9s des concurrents en face qui font plus ou moins la m\u00eame chose que toi, plus ou moins bien, et des magasins physiques et des marques qui vendent directement sur leur site internet."}, {"timestamp": [2631.56, 2635.6], "text": " Donc la difficult\u00e9 c'est d'\u00eatre celui qui drive le trafic, d'\u00eatre celui qui fait les"}, {"timestamp": [2635.6, 2645.88], "text": " meilleures ventes, d'\u00eatre celui qui met en valeur les marques, etc. etc. \u00c7a c'\u00e9tait le business d'origine."}, {"timestamp": [2651.16, 2651.8], "text": " Vous le lancez aujourd'hui, c'est plus compliqu\u00e9 d'exister comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2654.92, 2658.16], "text": " Je pense qu'aujourd'hui, c'est plus de lancer un small label aujourd'hui from scratch. Je pense qu'il faut investir beaucoup et c'est assez compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [2658.36, 2659.96], "text": " En 2008, \u00e7a va."}, {"timestamp": [2660.72, 2663.0], "text": " Je veux dire, peut-\u00eatre sur des niches."}, {"timestamp": [2663.36, 2673.0], "text": " Apr\u00e8s, nous, on est quand m\u00eame sur un position Apr\u00e8s nous on est quand m\u00eame sur un positionnement, on n'est pas sur du mainstream, du mass market, du fonctionnel comme tu peux le trouver chez Amazon."}, {"timestamp": [2673.0, 2682.0], "text": " Amazon oui c'est super mais bon, ils font pas quand m\u00eame des marques de cr\u00e9ateurs haut de gamme, ils font pas de luxe, pas de designers."}, {"timestamp": [2682.0, 2685.52], "text": " Oui alors de plus en plus tu as des farfetch o\u00f9 tu vas avoir aussi des grosses"}, {"timestamp": [2685.52, 2690.72], "text": " plateformes gigantesques qui commencent \u00e0 faire des choses comme \u00e7a. C'est \u00e7a mais \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [2690.72, 2696.32], "text": " il n'y avait vraiment rien. D\u00e9j\u00e0 il n'y avait que des gens sur des verticals produits c'est \u00e0 dire"}, {"timestamp": [2696.32, 2701.76], "text": " je suis sp\u00e9cialiste de la chaussure, il y avait effectivement les Spartu, les Sarenza. Il y avait"}, {"timestamp": [2701.76, 2705.28], "text": " effectivement un qui \u00e9tait sp\u00e9cialiste de la mode enfant et en"}, {"timestamp": [2705.28, 2711.36], "text": " fait il n'y en avait pas qui \u00e9tait sur cette logique d'univers. D\u00e9j\u00e0, je suis, et d'ailleurs"}, {"timestamp": [2711.36, 2715.68], "text": " je me souviens pour vendre un peu mon projet, il y a plein de gens qui me disent \u00ab mais pourquoi tu"}, {"timestamp": [2715.68, 2719.12], "text": " deviens pas le sp\u00e9cialiste de la chambre d'enfants, du mobilier ou de la chaussure ou du v\u00eatement,"}, {"timestamp": [2719.12, 2723.04], "text": " pourquoi tu veux te diversifier ? \u00bb. C'est vrai que c'est rajout\u00e9 une complexit\u00e9, mais en m\u00eame"}, {"timestamp": [2723.04, 2725.64], "text": " temps je partais vraiment de ce besoin de la cliente. C'est pas l'id\u00e9e, c'est vrai que c'est rajouter une complexit\u00e9. Mais en m\u00eame temps, je partais vraiment de ce besoin de la cliente."}, {"timestamp": [2725.64, 2730.96], "text": " Ce n'est pas l'id\u00e9e de ne pas faire 6 ou 7 sites e-commerce, c'est d'avoir la"}, {"timestamp": [2730.96, 2735.2], "text": " bonne offre et de trouver le maximum de choses qui te convient dans un m\u00eame lieu, avec un"}, {"timestamp": [2735.2, 2738.4], "text": " seul compte, client, une seule newsletter."}, {"timestamp": [2738.4, 2741.04], "text": " Voil\u00e0, donc c'\u00e9tait cette id\u00e9e \u00e0 l'origine qui est assez nouvelle."}, {"timestamp": [2741.04, 2742.28], "text": " \u00c7a n'existait pas vraiment."}, {"timestamp": [2742.28, 2746.64], "text": " C'est une belle projection parce que quand tu es"}, {"timestamp": [2746.64, 2753.04], "text": " parent, et moi je l'ai vu plus au travers de ma femme qui s'est vraiment projet\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [2753.04, 2758.72], "text": " sur tout \u00e7a, mais quand tu deviens parent, quand tu vas le devenir, c'est quand m\u00eame un cataclysme."}, {"timestamp": [2758.72, 2766.5], "text": " Et toi tu ne l'\u00e9tais pas encore, donc c'est quand m\u00eame assez bien vu de ta part,"}, {"timestamp": [2766.5, 2768.0], "text": " m\u00eame de sentir \u00e7a sur le march\u00e9."}, {"timestamp": [2768.0, 2769.5], "text": " Tu as vraiment le c\u00f4t\u00e9 Market Study,"}, {"timestamp": [2769.5, 2772.0], "text": " un peu l'\u00e9tude de march\u00e9,"}, {"timestamp": [2772.0, 2774.0], "text": " parce que quand je dis cataclysme,"}, {"timestamp": [2774.0, 2776.0], "text": " en fait \u00e7a peut para\u00eetre b\u00eate"}, {"timestamp": [2776.0, 2777.5], "text": " pour ceux qui ne le sont pas encore,"}, {"timestamp": [2777.5, 2779.0], "text": " mais il faut une chambre,"}, {"timestamp": [2779.0, 2781.0], "text": " une nouvelle chambre dans une pi\u00e8ce."}, {"timestamp": [2781.0, 2783.0], "text": " Dedans qu'est-ce que tu mets ?"}, {"timestamp": [2783.0, 2785.4], "text": " Au mur, qu'est-ce que tu mets comme lit,"}, {"timestamp": [2785.4, 2787.08], "text": " qu'est-ce que tu mets comme table \u00e0 langer ?"}, {"timestamp": [2787.08, 2788.6], "text": " Tu ne sais pas ce que c'est une gigoteuse,"}, {"timestamp": [2788.6, 2789.88], "text": " c'est pas une gigoteuse !"}, {"timestamp": [2789.88, 2792.08], "text": " Voil\u00e0, exactement."}, {"timestamp": [2792.08, 2794.08], "text": " Oui, t'es un peu perdu."}, {"timestamp": [2794.08, 2797.12], "text": " Du porte-b\u00e9b\u00e9, de la gigoteuse, de la poussette,"}, {"timestamp": [2797.12, 2799.36], "text": " c'est quand m\u00eame beaucoup de choses \u00e0 acheter,"}, {"timestamp": [2799.36, 2801.36], "text": " le premier b\u00e9b\u00e9, c'est un investissement de ouf."}, {"timestamp": [2801.36, 2804.72], "text": " Donc d\u00e9j\u00e0, du coup, il y a un march\u00e9 l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [2804.72, 2805.96], "text": " Et en effet"}, {"timestamp": [2805.96, 2812.24], "text": " si tu dois faire, je peux faire l'analogie avec peut-\u00eatre un"}, {"timestamp": [2812.24, 2817.28], "text": " si tu dois refaire un bureau ou un appart par exemple, souvent tu vas aller"}, {"timestamp": [2817.28, 2822.16], "text": " voir ton carrelage \u00e0 un endroit et tes robinets ailleurs et ton papier peint"}, {"timestamp": [2822.16, 2827.04], "text": " chez Sarah Lavoine et ton machin chez Paki et en fait \u00e0 la fin c'est"}, {"timestamp": [2827.04, 2832.08], "text": " p\u00e9nible mais un truc de ouf parce que tu passes donc c'est ce que tu es en train de dire toi tu"}, {"timestamp": [2832.08, 2835.48], "text": " t'es dit attends tu vas \u00eatre maman. Et c'est ce qu'on fait aujourd'hui m\u00eame d'ailleurs cette logique"}, {"timestamp": [2835.48, 2839.08], "text": " d'univers parce qu'au d\u00e9part on a vraiment commenc\u00e9 avec le c\u00f4t\u00e9 b\u00e9b\u00e9 enfant mais maintenant aussi"}, {"timestamp": [2839.08, 2842.92], "text": " vraiment les parents on a tout un univers autour de la maison avec des canap\u00e9s, des papiers peints,"}, {"timestamp": [2842.92, 2847.56], "text": " des tapis et l'id\u00e9e c'est \u00e7a c'est toujours de se dire je vais te faciliter la vie."}, {"timestamp": [2847.76, 2850.44], "text": " En fait, d\u00e8s le d\u00e9part, c'\u00e9tait faciliter la vie."}, {"timestamp": [2850.64, 2852.72], "text": " Et si t'aimes bien le style qu'on a,"}, {"timestamp": [2852.92, 2856.56], "text": " le go\u00fbt dans notre choix de marques, de designers et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [2856.76, 2860.16], "text": " tu vas aimer \u00e0 la fois notre s\u00e9lection peut-\u00eatre de tapis, de bougies,"}, {"timestamp": [2860.36, 2867.16], "text": " de fringues, de lampes et de mobilier. C'est vraiment cette logique d'univers"}, {"timestamp": [2867.16, 2870.76], "text": " qui est, je pense, oui c'est une de nos forces et une de nos grosses"}, {"timestamp": [2870.76, 2873.4], "text": " diff\u00e9renciations chez Small Evil."}, {"timestamp": [2873.4, 2877.32], "text": " Et du coup, c'est un one stop shop pour la future maman."}, {"timestamp": [2877.32, 2878.4], "text": " Tu as vraiment ce c\u00f4t\u00e9 un peu..."}, {"timestamp": [2878.4, 2881.84], "text": " Alors on n'est plus que future maman, mais \u00e0 l'\u00e9poque oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [2881.84, 2884.16], "text": " Oui, future maman ou maman, mais c'\u00e9tait la projection."}, {"timestamp": [2884.16, 2885.4], "text": " Oui, c'\u00e9tait la projection."}, {"timestamp": [2885.4, 2888.52], "text": " On \u00e9tait vraiment sur les enfants de 0 \u00e0 6 ans, donc on \u00e9tait tr\u00e8s b\u00e9b\u00e9,"}, {"timestamp": [2888.52, 2891.52], "text": " future maman. Oui, c'\u00e9tait \u00e7a."}, {"timestamp": [2891.88, 2895.96], "text": " Et alors, deux, trois questions."}, {"timestamp": [2895.96, 2897.36], "text": " Comment \u00e7a commence concr\u00e8tement ?"}, {"timestamp": [2899.0, 2903.76], "text": " Parce qu'il y a eu du physique, du magazine, il y a eu du site internet."}, {"timestamp": [2903.76, 2908.2], "text": " Et pardon, c'est quoi l'histoire avec ton mari ?"}, {"timestamp": [2908.2, 2911.4], "text": " Je veux dire, lui il en est o\u00f9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2911.4, 2912.2], "text": " Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2912.2, 2916.3], "text": " Alors lui il bosse, il est dans la pub, il est concepteur, r\u00e9dacteur,"}, {"timestamp": [2916.3, 2919.6], "text": " directeur de cr\u00e9ation dans la pub, dans une petite agence de pub."}, {"timestamp": [2919.6, 2924.0], "text": " Donc moi j'ai boss\u00e9 au d\u00e9but vraiment un an un peu sur le projet."}, {"timestamp": [2924.0, 2927.28], "text": " J'ai \u00e9chang\u00e9 avec pas mal d'entrepreneurs parce que je savais pas faire un business plan dans l'e-commerce,"}, {"timestamp": [2927.28, 2930.12], "text": " je connaissais rien \u00e0 l'e-commerce donc il faut quand m\u00eame d\u00e9rouler ton P&L,"}, {"timestamp": [2930.12, 2933.4], "text": " c'est pas \u00e9vident d'essayer d'estimer de combien t'auras besoin d'argent."}, {"timestamp": [2933.4, 2937.84], "text": " Et puis apr\u00e8s on a boss\u00e9 le site vraiment ensemble,"}, {"timestamp": [2937.84, 2941.56], "text": " donc lui c'\u00e9tait le soir et le week-end sur toute l'exp\u00e9rience utilisateur"}, {"timestamp": [2941.56, 2943.64], "text": " et d\u00e8s le d\u00e9part comme on voulait vraiment cr\u00e9er une marque,"}, {"timestamp": [2943.64, 2945.12], "text": " on venait pas du Serai Web."}, {"timestamp": [2945.36, 2948.96], "text": " Donc du coup, on se positionnait vraiment toujours \u00e0 la place du client. On se dit, mais attends, mais en fait,"}, {"timestamp": [2949.56, 2951.56], "text": " le web \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [2951.68, 2957.04], "text": " des screenshots sur fond blanc, des plateformes toutes insipides, les unes..."}, {"timestamp": [2957.96, 2959.96], "text": " Enfin, c'\u00e9tait pas du tout"}, {"timestamp": [2960.6, 2961.36], "text": " chaleureux,"}, {"timestamp": [2961.36, 2962.16], "text": " inspirant."}, {"timestamp": [2962.16, 2969.88], "text": " Et donc, d\u00e8s le d\u00e9but, on s'est dit d\u00e9j\u00e0, c'est pas parce qu'on est aussi dans l'univers de l'enfant qu'on doit \u00eatre cuicui les petits oiseaux, un peu na\u00eff, candide. Non,"}, {"timestamp": [2969.88, 2975.64], "text": " on s'adresse \u00e0 des parents qui sont modernes, qui veulent des choses dans l'air du temps. Et donc,"}, {"timestamp": [2975.64, 2979.76], "text": " on a fait un site o\u00f9 il y avait une tr\u00e8s belle part qui \u00e9tait donn\u00e9e au visuel. On parlait,"}, {"timestamp": [2979.76, 2983.32], "text": " on avait un site tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9, assez graphique, avec beaucoup d'\u00e9ditorial. Donc, on pr\u00e9sentait"}, {"timestamp": [2983.32, 2986.7], "text": " vraiment chaque marque des designers. On avait un magazine d\u00e8s le d\u00e9part qui \u00e9tait online."}, {"timestamp": [2986.7, 2991.94], "text": " Mais d\u00e8s 2008, au lancement, on a eu un magazine qu'on faisait tous les deux mois de 80 pages,"}, {"timestamp": [2991.94, 2996.94], "text": " o\u00f9 on pouvait cliquer directement \u00e0 arriver sur le produit. Et \u00e7a c'\u00e9tait la promesse d\u00e8s le"}, {"timestamp": [2996.94, 3000.34], "text": " d\u00e9part, c'\u00e9tait le contenant et le contenu. C'est un autre point commun qui est hallucinant"}, {"timestamp": [3000.34, 3008.48], "text": " que j'ai entre quand m\u00eame beaucoup, beaucoup personnes qui viennent ici alors en particulier en particulier ces e-commerce sans ces marques etc c'est"}, {"timestamp": [3008.48, 3012.28], "text": " cette ma\u00eetrise du contenu c'est \u00e0 dire que et qui est native qui n'est pas un"}, {"timestamp": [3012.28, 3017.16], "text": " truc qui vient plus tard quelque chose que nous on essaye de d\u00e9velopper chez"}, {"timestamp": [3017.16, 3020.2], "text": " nous chez Cosa Vostra et pour l'agence mais aussi pour les diff\u00e9rentes bo\u00eetes"}, {"timestamp": [3020.2, 3031.08], "text": " qu'on cr\u00e9e et pour nos clients et essayer de leur transmettre aussi mais c'est en fait cette ma\u00eetrise du contenu de l'histoire de la passion que tu as sur"}, {"timestamp": [3031.08, 3034.28], "text": " ton truc de ce que tu d\u00e9couvres de c'est potentiellement juste de la"}, {"timestamp": [3034.28, 3038.8], "text": " documenter ce que tu fais aussi, juste raconter ce que tu fais en fait"}, {"timestamp": [3038.8, 3042.14], "text": " c'est pas oui et potentiellement c'est assez int\u00e9ressant et sympa partag\u00e9 un"}, {"timestamp": [3042.14, 3047.2], "text": " peu et \u00e7a et \u00e7a c'est venu tr\u00e8s t\u00f4t chez vous moi je m'en souviens tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3047.2, 3050.86], "text": " C'est venu tr\u00e8s t\u00f4t parce que si le la conv\u00e9nient quand m\u00eame du web \u00e7a peut"}, {"timestamp": [3050.86, 3054.04], "text": " \u00eatre c'est virtuel c'est froid t'as pas la vendeuse ou le vendeur qui t'explique"}, {"timestamp": [3054.04, 3058.6], "text": " donc nous tr\u00e8s t\u00f4t on a aussi mis je me souviens des looks, des moodboards d\u00e9co"}, {"timestamp": [3058.6, 3062.8], "text": " donc on voulait remplacer un peu le c\u00f4t\u00e9 conseil du vendeur ou de la"}, {"timestamp": [3062.8, 3065.6], "text": " vendeuse par justement de l'inspiration, des mises en sc\u00e8ne."}, {"timestamp": [3065.6, 3067.92], "text": " Mais ce moodboard, il \u00e9tait votre moodboard."}, {"timestamp": [3067.92, 3070.08], "text": " Ah bah oui, c'\u00e9tait nous, on faisait tout ce contenu."}, {"timestamp": [3070.08, 3071.08], "text": " C'est pas de la mise en sc\u00e8ne."}, {"timestamp": [3071.08, 3072.68], "text": " Ah non non non, c'\u00e9tait nous."}, {"timestamp": [3072.68, 3073.68], "text": " C'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3073.68, 3077.32], "text": " Quand je dis que c'est de la documentation, c'est potentiellement, tiens je fais des choses,"}, {"timestamp": [3077.32, 3079.28], "text": " il y a beaucoup de gens qui disent mais je peux pas mettre mes moodboards"}, {"timestamp": [3079.28, 3081.28], "text": " parce que tout le monde va les voir et tout le monde va les copier."}, {"timestamp": [3081.28, 3089.16], "text": " Mais si en fait, au contraire, m\u00eame si on te copie, tant mieux en fait. Oui, c'est \u00e7a. Nous, on a \u00e9t\u00e9... Oui, juste apr\u00e8s, un an apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [3089.16, 3093.36], "text": " tous les sites qui voulaient se lancer dans l'univers de l'enfant en e-commerce, \u00e7a a"}, {"timestamp": [3093.36, 3099.96], "text": " pulul\u00e9. Donc tu lances en 2008 ? On lance en 2008, en ao\u00fbt 2008. On cr\u00e9e la soci\u00e9t\u00e9. Mon mari,"}, {"timestamp": [3099.96, 3103.44], "text": " il bosse toujours dans la pub parce que l'id\u00e9e, c'est de ne pas mettre les yeux dans le m\u00eame"}, {"timestamp": [3103.44, 3106.08], "text": " panier. Il faut quand m\u00eame vivre. On n'a pas d'enfants certes, mais quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3106.08, 3111.72], "text": " Mais l'histoire l\u00e0-dessus, pardon, c'est que, \u00e0 l'origine, c'est un projet commun"}, {"timestamp": [3111.72, 3117.28], "text": " ou il s'est embarqu\u00e9 sur un truc que tu \u00e9tais en train de..."}, {"timestamp": [3117.28, 3120.96], "text": " Enfin, je ne cherche pas \u00e0 dire une paternit\u00e9, \u00e0 dire c'est ton projet, il est venu apr\u00e8s."}, {"timestamp": [3120.96, 3124.08], "text": " Je veux dire, comment vous vous \u00eates emball\u00e9 l\u00e0-dedans ?"}, {"timestamp": [3124.08, 3127.44], "text": " Apr\u00e8s, disons que lui, c'est marrant, il \u00e9tait en train de bosser sur un autre"}, {"timestamp": [3127.44, 3131.56], "text": " projet d'entreprise, cr\u00e9ation d'entreprise qui \u00e9tait plut\u00f4t dans la"}, {"timestamp": [3131.56, 3136.72], "text": " cr\u00e9ation sur le web, cr\u00e9ation et print \u00e9dition. Il allait assez loin dans ce"}, {"timestamp": [3136.72, 3139.88], "text": " projet et puis moi parall\u00e8lement je r\u00e9fl\u00e9chissais justement \u00e0"}, {"timestamp": [3139.88, 3143.2], "text": " Small et Bold et je commen\u00e7ais \u00e0 monter le truc. Et puis c'est vrai qu'au bout d'un"}, {"timestamp": [3143.2, 3146.0], "text": " moment, moi je me suis dit, je suis quand m\u00eame pass\u00e9 par des hauts et des bas,"}, {"timestamp": [3146.0, 3148.0], "text": " o\u00f9 je me dis j'y vais, j'y vais pas,"}, {"timestamp": [3148.0, 3150.0], "text": " je me lance, je me lance pas."}, {"timestamp": [3150.0, 3152.0], "text": " Et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, vraiment je suis all\u00e9e"}, {"timestamp": [3152.0, 3154.0], "text": " loin, et l\u00e0 il s'est dit"}, {"timestamp": [3154.0, 3156.0], "text": " bon ben allez hop, on se met \u00e0 deux et on fait"}, {"timestamp": [3156.0, 3158.0], "text": " Small Label. Et il a arr\u00eat\u00e9 ce premier"}, {"timestamp": [3158.0, 3160.0], "text": " projet, en tout cas dans la partie"}, {"timestamp": [3160.0, 3162.0], "text": " r\u00e9flexion, conception."}, {"timestamp": [3162.0, 3164.0], "text": " Il est rest\u00e9 pendant deux ans"}, {"timestamp": [3164.0, 3165.32], "text": " \u00e0 bosser, moi j'ai du"}, {"timestamp": [3165.32, 3171.68], "text": " coup de bosser pendant deux ans full time tout le temps et voil\u00e0 c'\u00e9tait, il m'aidait"}, {"timestamp": [3171.68, 3175.6], "text": " le week-end sur la partie contenu notamment. Et vous cr\u00e9ez une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux ?"}, {"timestamp": [3175.6, 3180.2], "text": " Et oui on a cr\u00e9\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 donc en mars 2008, les statues \u00e0 deux, on a"}, {"timestamp": [3180.2, 3182.96], "text": " apport\u00e9 un peu plus de, je sais pas si c'\u00e9tait une SAS, donc on a apport\u00e9 un peu plus de"}, {"timestamp": [3182.96, 3185.88], "text": " 50 000 euros, je sais plus exactement."}, {"timestamp": [3186.68, 3187.68], "text": " Voil\u00e0. \u00c0 50-50 ?"}, {"timestamp": [3187.68, 3188.18], "text": " Non."}, {"timestamp": [3188.18, 3188.68], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3188.68, 3195.18], "text": " Un peu plus, parce que je suis la pr\u00e9sidente, j'\u00e9tais plus porteuse du projet et full time dedans."}, {"timestamp": [3195.18, 3197.68], "text": " C'est une question qui m'int\u00e9resse parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [3198.28, 3202.48], "text": " au-del\u00e0 du fait de qui est pas 50-50, il y a des gens qui sont tr\u00e8s \u00e0 cheval sur le"}, {"timestamp": [3202.68, 3206.32], "text": " 50-50 parce que c'est important et il y a beaucoup de gens pour qui c'est un red flag, c'est \u00e0 dire ne surtout jamais faire une bo\u00eete \u00e0 50-50, il y a des gens qui sont tr\u00e8s \u00e0 cheval sur le 50-50 parce que c'est important et il y a beaucoup de gens pour qui c'est un red flag, c'est \u00e0 dire ne"}, {"timestamp": [3206.32, 3209.8], "text": " surtout jamais faire une bo\u00eete \u00e0 50-50 parce que tu peux bloquer plein de choses."}, {"timestamp": [3209.8, 3213.6], "text": " Mais d'accord et du coup vous \u00eates..."}, {"timestamp": [3213.6, 3218.24], "text": " Parce que la base il n'allait pas travailler forc\u00e9ment dedans tout de suite donc en fait on a apport\u00e9 ce"}, {"timestamp": [3218.24, 3221.8], "text": " capital pour cr\u00e9er la soci\u00e9t\u00e9 mais il n'allait pas me rejoindre imm\u00e9diatement"}, {"timestamp": [3221.8, 3229.6], "text": " il continuait plut\u00f4t son job de salari\u00e9 et c'est seulement un an et demi apr\u00e8s la cr\u00e9ation. Donc la soci\u00e9t\u00e9 on l'a cr\u00e9\u00e9e en mars 2008 parce qu'il"}, {"timestamp": [3229.6, 3233.08], "text": " fallait que je commence \u00e0 vecturer parce qu'en fait tu ach\u00e8tes tes connexions six mois \u00e0 l'avance,"}, {"timestamp": [3233.08, 3237.48], "text": " c'est dans la mode. La grosse diff\u00e9rence de ce qu'on disait avec Asphalt o\u00f9 lui il vend ses"}, {"timestamp": [3237.48, 3246.64], "text": " produits avant de les acheter. Donc l\u00e0 c'est \u00e9norme.FM. Donc l\u00e0, premier achat, tu ach\u00e8tes combien ?"}, {"timestamp": [3246.64, 3252.0], "text": " J'avais fait dans mon BP ma premi\u00e8re ann\u00e9e un peu moins de 300 000 euros de chiffre d'affaires,"}, {"timestamp": [3252.0, 3254.0], "text": " ce qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s fait."}, {"timestamp": [3254.0, 3256.0], "text": " Je ne me souviens plus exactement, \u00e7a remonte \u00e0 un moment."}, {"timestamp": [3256.0, 3261.2], "text": " Donc j'ai achet\u00e9, alors on a d\u00e9marr\u00e9 avec une soixantaine de marques,"}, {"timestamp": [3261.2, 3263.2], "text": " mode, d\u00e9co, mobilier, jouets."}, {"timestamp": [3263.2, 3266.12], "text": " Et donc six mois \u00e0 l'avance, il fallait"}, {"timestamp": [3266.12, 3269.48], "text": " que je positionne mes commandes, donc il fallait que la soci\u00e9t\u00e9 soit cr\u00e9\u00e9e. Et en fait le site"}, {"timestamp": [3269.48, 3274.32], "text": " s'est lanc\u00e9 le 18 ao\u00fbt 2008. Je pense au 18 ao\u00fbt 2008 parce que c'est le jour o\u00f9 on a eu un petit"}, {"timestamp": [3274.32, 3279.64], "text": " article dans le L qui annon\u00e7ait notre naissance. Il est n\u00e9 aujourd'hui, donc on avait une m\u00e9ga"}, {"timestamp": [3279.64, 3285.84], "text": " pression pour que le site soit vraiment live ce jour l\u00e0 mais c'\u00e9tait quand m\u00eame une"}, {"timestamp": [3285.84, 3290.14], "text": " superbe une chouette pub de d\u00e9marrer avec un petit article voil\u00e0 dans ce"}, {"timestamp": [3290.14, 3294.84], "text": " magazine pour l'ouverture. Ce qui envoie beaucoup beaucoup de trafic"}, {"timestamp": [3294.84, 3298.6], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement quand m\u00eame non ? Oui ce qui envoie, oui c'\u00e9tait une chance alors"}, {"timestamp": [3298.6, 3302.08], "text": " c'est vrai que nous on avait on s'\u00e9tait dit trois mois avant on n'avait pas"}, {"timestamp": [3302.08, 3309.14], "text": " forc\u00e9ment \u00e9norm\u00e9ment de moyens \u00e9videmment on s'\u00e9tait mis \u00e0 regarder tous les leviers web marketing, mais en fait on avait fait d\u00e9j\u00e0 tout un dossier"}, {"timestamp": [3309.14, 3315.18], "text": " de presse en juin je me souviens, pour envoyer \u00e0 la presse, \u00e0 la presse papier, presse offline,"}, {"timestamp": [3315.18, 3321.02], "text": " online, sur notre concept, c'est vrai qu'on avait assez chiad\u00e9 ce dossier de presse et il y a eu"}, {"timestamp": [3321.02, 3327.56], "text": " un vrai effet wow au bout, mais c'est vrai qu'on a eu une belle couverture quand m\u00eame m\u00e9dia qui nous a quand m\u00eame aid\u00e9 \u00e0 apporter du"}, {"timestamp": [3327.56, 3332.56], "text": " trafic gratuit, naturel donc \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a c'est \u00e7a c'\u00e9tait je pense le bon bon"}, {"timestamp": [3332.56, 3336.0], "text": " bon plan \u00e0 faire. Donc vous lancez \u00e0 deux ?"}, {"timestamp": [3336.0, 3339.44], "text": " Non mais \u00e0 deux t'as \u00e9t\u00e9 toute seule ?"}, {"timestamp": [3339.44, 3344.48], "text": " Deux mois avant d\u00e9but juillet j'ai deux stagiaires qui arrivent."}, {"timestamp": [3344.48, 3345.2], "text": " Donc chez toi ?"}, {"timestamp": [3345.2, 3346.8], "text": " Oui bien s\u00fbr, chez moi."}, {"timestamp": [3346.8, 3349.6], "text": " Donc chez toi, elle n'a pas d'enfant, donc c'\u00e9tait deux pi\u00e8ces ?"}, {"timestamp": [3349.6, 3354.2], "text": " Non, en fait, on s'est mis dans deux pi\u00e8ces."}, {"timestamp": [3354.2, 3354.8], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3354.8, 3358.6], "text": " Donc apr\u00e8s, il nous restait une chambre et un salon, une cuisine."}, {"timestamp": [3358.6, 3362.8], "text": " Donc au d\u00e9but, deux stagiaires pour vraiment mettre en ligne le site."}, {"timestamp": [3362.8, 3363.4], "text": " Et ton stock, il est o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [3363.4, 3368.24], "text": " Mon stock, d\u00e8s le d\u00e9part, on avait... Moi, je voulais qu'on prenne un prestataire logistique et"}, {"timestamp": [3368.24, 3374.0], "text": " nous qu'on se concentre vraiment sur l'achat, la relation client, le marketing, la com,"}, {"timestamp": [3374.0, 3375.0], "text": " le contenu."}, {"timestamp": [3375.0, 3378.84], "text": " Et donc vraiment pour moi c'\u00e9tait le nerf de la guerre, la logistique et le transport"}, {"timestamp": [3378.84, 3380.56], "text": " et je voulais pas qu'on s'engage l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [3380.56, 3384.0], "text": " Alors pour une deuxi\u00e8me raison, c'est qu'on n'\u00e9tait pas que des v\u00eatements."}, {"timestamp": [3384.0, 3385.98], "text": " Si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 que des v\u00eatements, il n'y a pas de probl\u00e8me, au"}, {"timestamp": [3385.98, 3389.54], "text": " pire tu commences, tu les exp\u00e9dies. C'est vrai que quand tu as deux commandes par jour le"}, {"timestamp": [3389.54, 3393.66], "text": " premier jour, bon \u00e7a va. Mais nous on avait aussi du gros, du lourd, du"}, {"timestamp": [3393.66, 3396.86], "text": " volumineux. On avait ouvert \u00e0 plusieurs pays d\u00e8s le d\u00e9part. On n'avait pas fait que la France."}, {"timestamp": [3396.86, 3402.02], "text": " On avait traduit en anglais. Un mois apr\u00e8s la sortie, la version"}, {"timestamp": [3402.02, 3407.6], "text": " anglaise \u00e9tait l\u00e0. On voulait vraiment cibler ces jeunes mamans trendy."}, {"timestamp": [3407.6, 3408.96], "text": " T'exp\u00e9diais plus la France."}, {"timestamp": [3408.96, 3410.32], "text": " On exp\u00e9diait plus la France."}, {"timestamp": [3410.32, 3412.08], "text": " Donc c'\u00e9tait en banlieue parisienne,"}, {"timestamp": [3412.08, 3413.96], "text": " un prestataire qui \u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9 e-commerce."}, {"timestamp": [3413.96, 3416.28], "text": " Donc je me souviens, on est venu avec notre petite camionnette,"}, {"timestamp": [3416.28, 3420.08], "text": " avec mon mari pour apporter notre premier stock l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [3420.08, 3422.04], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [3422.04, 3424.76], "text": " Et sur ton premier stock, en fait, autant t'as des trucs,"}, {"timestamp": [3424.76, 3425.52], "text": " tu dis \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un best-seller, j'en prends 10, 15, 20. Et puis il y a des trucs, autant t'as des trucs, tu dis \u00e7a va \u00eatre un"}, {"timestamp": [3425.52, 3429.0], "text": " best-seller, j'en prends 10, 15, 20 et puis il y a des trucs, t'as un si\u00e8ge b\u00e9b\u00e9, tu l'as en deux"}, {"timestamp": [3429.0, 3434.0], "text": " exemplaires ou un. Oui tr\u00e8s peu, puis apr\u00e8s parfois c'est sur commande aussi, donc t'as des choses,"}, {"timestamp": [3434.0, 3437.04], "text": " mais c'est vrai qu'il y avait quand m\u00eame, fallait acheter du stock, fallait acheter du stock,"}, {"timestamp": [3437.04, 3441.48], "text": " de toute fa\u00e7on les marques \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 elles \u00e9taient assez r\u00e9fractaires \u00e0 internet,"}, {"timestamp": [3441.48, 3446.48], "text": " donc d\u00e9j\u00e0 fallait les convaincre, les convaincre sur des maquettes de fit. C'\u00e9tait pas \u00e9vident."}, {"timestamp": [3446.48, 3448.36], "text": " T'es sortie avec quelles marques, les premi\u00e8res marques que t'avais ?"}, {"timestamp": [3448.36, 3455.44], "text": " Une des marques phares \u00e0 l'\u00e9poque qui s'appelait Zef, alors apr\u00e8s elle existe"}, {"timestamp": [3455.44, 3459.04], "text": " plus, enfin si un peu mais c'\u00e9tait vraiment un peu la marque des bobos \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [3459.04, 3466.7], "text": " Il y avait Zef, Bonton, voil\u00e0 ces marques l\u00e0. Donc Zef \u00e9tait une des premi\u00e8res marques et apr\u00e8s c'\u00e9tait pas mal de"}, {"timestamp": [3466.7, 3469.12], "text": " marques, des marques n\u00e9erlandaises, des marques danoises,"}, {"timestamp": [3469.12, 3472.06], "text": " il y avait des marques fran\u00e7aises mais pas que. L'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment, on avait"}, {"timestamp": [3472.06, 3475.3], "text": " deux tiers de nos marques et d'ailleurs c'est toujours assez pr\u00e9sent en fait dans"}, {"timestamp": [3475.3, 3478.72], "text": " notre assortiment, deux tiers des marques \u00e9taient \u00e9trang\u00e8res, principalement europ\u00e9ennes."}, {"timestamp": [3478.72, 3481.94], "text": " L'id\u00e9e c'est aussi de leur dire je t'ouvre un march\u00e9 que tu couvres pas"}, {"timestamp": [3481.94, 3489.92], "text": " donc de toute fa\u00e7on je te mets pas en p\u00e9ril sur tes march\u00e9s ou des choses comme \u00e7a. Non il n'y avait pas de sujet l\u00e0. C'\u00e9tait surtout eux, c'\u00e9tait l'image, le prix."}, {"timestamp": [3489.92, 3494.76], "text": " Et en fait je venais les voir j'avais des maquettes du site c'\u00e9tait assez"}, {"timestamp": [3494.76, 3496.72], "text": " nouveau, ils voyaient que c'\u00e9tait tr\u00e8s qualitatif apr\u00e8s c'est aussi une"}, {"timestamp": [3496.72, 3499.88], "text": " entity personnelle, c'est une relation. Ils voyaient que j'allais faire quelque chose."}, {"timestamp": [3499.88, 3503.24], "text": " Donc tu disais que tu allais les voir en Su\u00e8de ou au Danemark ? Non en Su\u00e8de dans des salons."}, {"timestamp": [3503.24, 3506.0], "text": " Dans des salons,"}, {"timestamp": [3506.0, 3508.0], "text": " maisons et objets, par exemple pour la d\u00e9co,"}, {"timestamp": [3508.0, 3510.0], "text": " le design, des salons de la mode enfant,"}, {"timestamp": [3510.0, 3512.0], "text": " il y en avait, ils \u00e9taient petits \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [3512.0, 3514.0], "text": " et puis je les contactais par internet, aussi beaucoup."}, {"timestamp": [3514.0, 3516.0], "text": " Donc l\u00e0 c'est une relation"}, {"timestamp": [3516.0, 3518.0], "text": " plut\u00f4t \u00e0 distance, mais voil\u00e0, tu communiques"}, {"timestamp": [3518.0, 3520.0], "text": " sur toi, tu leur envoies de la doc,"}, {"timestamp": [3520.0, 3522.0], "text": " et voil\u00e0, tu commences comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3522.0, 3524.0], "text": " Donc 60 marques, tu lances,"}, {"timestamp": [3524.0, 3525.2], "text": " tes premiers jours, du coup, ton 18 marques, tu lances tes premiers jours."}, {"timestamp": [3525.2, 3527.84], "text": " Du coup, ton 18 ao\u00fbt, tu te souviens de combien de commandes tu fais ?"}, {"timestamp": [3527.84, 3533.68], "text": " Mon 18 ao\u00fbt, alors d\u00e9j\u00e0, le L para\u00eet, \u00e7a para\u00eet celle lundi \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [3533.68, 3541.0], "text": " Le site n'est pas pr\u00eat, mais on le lance \u00e0 21h ou 22h, je me souviens."}, {"timestamp": [3541.0, 3543.24], "text": " Donc enfin, dans la journ\u00e9e en tout cas du 18 ao\u00fbt."}, {"timestamp": [3543.24, 3548.22], "text": " Et l\u00e0, on s'est dit, \u00e7a y est, on rel\u00e2chait, on avait fait des nuits blanches la veille, enfin toute la semaine"}, {"timestamp": [3548.22, 3550.9], "text": " d'avant il y avait m\u00eame des potes qui \u00e9taient venus nous aider pour remplir des fiches produits,"}, {"timestamp": [3550.9, 3556.44], "text": " mettre en ligne et tout \u00e7a, et on s'est dit allez hop champagne, on prend une petite coupe avec les"}, {"timestamp": [3556.44, 3560.9], "text": " stagiaires qui \u00e9taient avec nous \u00e0 ce moment l\u00e0, et une heure apr\u00e8s il y a notre premi\u00e8re commande,"}, {"timestamp": [3560.9, 3569.28], "text": " une Corse je m'en souviendrai toujours St\u00e9phanie, et notre premi\u00e8re commande tombe et l\u00e0 on se dit wow parce que tu sais pas en fait, tu sais pas si tu vas"}, {"timestamp": [3569.28, 3575.6], "text": " avoir des commandes d\u00e8s le premier jour, quel est le rythme que \u00e7a va avoir et voil\u00e0 c'est assez chouette."}, {"timestamp": [3575.6, 3579.68], "text": " Tu sais m\u00eame pas si tout marche bien, si tu peux aller jusqu'au bout, a priori, tant que c'est fait en live."}, {"timestamp": [3579.68, 3587.16], "text": " Alors \u00e7a marchait, on n'a pas eu de quack, \u00e7a marchait bien et je me souviens pourtant on avait"}, {"timestamp": [3587.16, 3590.0], "text": " d\u00e9marr\u00e9... tu as interview\u00e9 Bruno L\u00e9vesque de PrestaShop puisqu'on a"}, {"timestamp": [3590.0, 3593.0], "text": " d\u00e9marr\u00e9 avec PrestaShop, c'\u00e9tait le d\u00e9but je me souviens Bruno il \u00e9tait tout seul"}, {"timestamp": [3593.0, 3597.16], "text": " tout d\u00e9but et je me souviens j'avais eu par un contact qui me disait tu devrais le"}, {"timestamp": [3597.16, 3600.92], "text": " rencontrer il est en train de monter voil\u00e0 sa propre solution et commerce"}, {"timestamp": [3600.92, 3608.64], "text": " c'est un mec brillant je dis bon ok tr\u00e8s bien, tout jeune et effectivement il a boss\u00e9 sur notre premier site et \u00e7a a bien d\u00e9roul\u00e9"}, {"timestamp": [3608.64, 3611.12], "text": " et PrestaShop nous a accompagn\u00e9 pendant assez longtemps."}, {"timestamp": [3611.12, 3615.16], "text": " D'accord, et c'est plus le cas aujourd'hui ? Non c'est plus le cas parce qu'on l'a \u00e0"}, {"timestamp": [3615.16, 3617.76], "text": " bout d'un moment, voil\u00e0 tu le tords dans tous les sens, tu l'adaptes, tu le"}, {"timestamp": [3617.76, 3621.08], "text": " costumises tellement par rapport \u00e0 tes besoins mais honn\u00eatement \u00e7a nous a"}, {"timestamp": [3621.08, 3625.72], "text": " accompagn\u00e9 jusqu'\u00e0 faire quasiment 15 millions de chiffres d'affaires."}, {"timestamp": [3625.72, 3628.28], "text": " Ouais, parce qu'on l'avait vachement customis\u00e9."}, {"timestamp": [3628.28, 3630.8], "text": " Et au bout d'un moment, il faut que tu changes."}, {"timestamp": [3630.8, 3631.96], "text": " Et vous \u00eates sur quoi maintenant ?"}, {"timestamp": [3631.96, 3633.04], "text": " Une solution maison."}, {"timestamp": [3633.04, 3637.04], "text": " Une house qui a \u00e9t\u00e9 faite, un framework symphonie, PHP."}, {"timestamp": [3637.04, 3646.04], "text": " On a h\u00e9sit\u00e9 soit \u00e0 passer sur un magento, il y avait Drupal \u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0 d'autres syst\u00e8mes."}, {"timestamp": [3646.04, 3650.0], "text": " Et en fait on s'est vraiment dit on a quand m\u00eame un m\u00e9tier qui est assez sp\u00e9cifique avec,"}, {"timestamp": [3650.0, 3655.28], "text": " enfin on est un city commerce avec beaucoup de sp\u00e9cificit\u00e9s, l'international, le multiproduit,"}, {"timestamp": [3655.28, 3666.94], "text": " le multistock, le multidevise, c'est vrai que \u00e0 chaque fois si c'est pour tordre la solution existante et"}, {"timestamp": [3666.94, 3670.26], "text": " l'adapter tout le temps, on s'est dit non on va plut\u00f4t partir et cr\u00e9er et puis"}, {"timestamp": [3670.26, 3674.1], "text": " c'est de l'incr\u00e9mental et on rajoute des briques, des blocs et puis apr\u00e8s..."}, {"timestamp": [3674.1, 3677.18], "text": " Souvent au bout d'un certain moment sur le r\u00e9assort, des choses comme \u00e7a, normalement"}, {"timestamp": [3677.18, 3680.42], "text": " c'est vrai qu'il y a des grosses solutions, des magentots comme tu disais"}, {"timestamp": [3680.42, 3684.66], "text": " qui sont faites pour plus ou moins faire \u00e7a mais \u00e0 la fois... et la solution"}, {"timestamp": [3684.66, 3688.84], "text": " que vous avez faite, juste par curiosit\u00e9 comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [3688.84, 3691.36], "text": " est-ce que tu as une id\u00e9e vague de combien \u00e7a vous a co\u00fbt\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3691.36, 3694.08], "text": " Oui, parce qu'on en a capitalis\u00e9 une partie."}, {"timestamp": [3694.08, 3697.08], "text": " Je crois que c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s... C'est du jour homme essentiellement,"}, {"timestamp": [3697.08, 3699.44], "text": " mais donc on a fait venir... On avait une petite \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [3699.44, 3703.12], "text": " on avait trois personnes, un CTO et deux devs,"}, {"timestamp": [3703.12, 3706.08], "text": " et puis on a fait venir aussi un peu de freelance 2 mais c'\u00e9tait une"}, {"timestamp": [3706.08, 3712.4], "text": " assez petite \u00e9quipe de 3-4 et c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s 180 000 je crois, 150 ou 200 000 \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [3712.4, 3717.32], "text": " D'accord ce qui n'est pas hyper cher en soi, c'est assez efficace pour une solution faite en propre."}, {"timestamp": [3717.32, 3727.0], "text": " Ah oui oui c'\u00e9tait plut\u00f4t malin, on a mis plut\u00f4t un an, une ann\u00e9e et demie, on voulait le sortir plut\u00f4t au bout d'un an"}, {"timestamp": [3727.0, 3730.64], "text": " et puis bon \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu long parce qu'on n'a pas mis non plus des batteries de personnes,"}, {"timestamp": [3730.64, 3734.92], "text": " on n'avait pas des moyens, on n'a pas mis 500 000, on s'est dit bon allez hop, en dix mois c'est sorti."}, {"timestamp": [3734.92, 3742.0], "text": " Et depuis on est toujours, \u00e7a va faire quatre ans qu'on est sur notre V2."}, {"timestamp": [3742.0, 3746.0], "text": " Et donc du coup vous lancez une course St\u00e9phanie,"}, {"timestamp": [3746.0, 3749.0], "text": " une course qui s'appelle St\u00e9phanie, je peux que aimer \u00e7a."}, {"timestamp": [3749.0, 3754.0], "text": " Et quand je vais en Corse et que je donne mon nom,"}, {"timestamp": [3754.0, 3760.0], "text": " je dis monsieur St\u00e9phanie, parce que l\u00e0-bas il y a beaucoup de gens qui vont dire St\u00e9phanie,"}, {"timestamp": [3760.0, 3762.0], "text": " donc je vais dire St\u00e9phanie."}, {"timestamp": [3762.0, 3768.4], "text": " Et puis il y a certains qui me regardent et disent non j'ai dit votre nom. Je les regarde, j'ai une t\u00eate \u00e0 m'appeler St\u00e9phanie et puis je le dis"}, {"timestamp": [3768.4, 3775.38], "text": " avec l'accent bordel ! Petite digression. Donc les deuxi\u00e8mes \u00e7a part vite apr\u00e8s ? Je veux dire"}, {"timestamp": [3775.38, 3779.98], "text": " t'en as eu une ? Oui \u00e7a part assez vite, r\u00e9gulier c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s je me souviens plus du tout"}, {"timestamp": [3779.98, 3783.82], "text": " mais on en avait tous les jours. Et les ventes \u00e0 l'international ? Et des ventes \u00e0 l'international"}, {"timestamp": [3783.82, 3788.52], "text": " assez vite alors apr\u00e8s c'est au d\u00e9but c'est Belgique, Suisse, mais assez vite, oui, un peu d'Allemagne."}, {"timestamp": [3788.52, 3792.24], "text": " L'Allemagne a \u00e9t\u00e9... D\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e, on a fait 20% de notre chiffre \u00e0 l'export. Alors,"}, {"timestamp": [3792.24, 3797.04], "text": " ouais d'accord. Et l'Allemagne, alors que tu \u00e9tais en anglais ? En anglais. Et on a fait... On a"}, {"timestamp": [3797.04, 3800.32], "text": " attendu d'avoir lev\u00e9 des fonds pour faire les autres langues. Mais on \u00e9tait en fran\u00e7ais et en"}, {"timestamp": [3800.32, 3805.84], "text": " anglais pendant \u00e0 peu pr\u00e8s deux ans, deux ans et demi, trois ans."}, {"timestamp": [3805.84, 3808.6], "text": " Donc tu commences avec tes deux stagiaires."}, {"timestamp": [3808.6, 3810.6], "text": " Oui, et apr\u00e8s l'autre."}, {"timestamp": [3810.6, 3813.56], "text": " Tu dois en fait, tu as un besoin en fond de roulement qui grossit."}, {"timestamp": [3813.56, 3816.88], "text": " Le probl\u00e8me de ce genre de business, c'est un gros probl\u00e8me."}, {"timestamp": [3816.88, 3823.4], "text": " C'est \u00e0 dire que plus tu r\u00e9ussis, plus tu as besoin d'argent parce que tu avances l'argent avant."}, {"timestamp": [3823.4, 3826.0], "text": " Tu peux te gameler aussi parce qu'il y a des produits que tu vas acheter qui ne se vendent pas."}, {"timestamp": [3826.0, 3828.0], "text": " Tout \u00e0 fait, il faut super bien acheter, il ne faut pas se planter."}, {"timestamp": [3828.0, 3830.0], "text": " C'est toi qui faisais \u00e7a, tu fais toujours ?"}, {"timestamp": [3830.0, 3836.0], "text": " Oui, j'ai une \u00e9quipe d'acheteurs mais c'est moi qui donne la direction, l'impulsion, les budgets et le choix des marques, l'orientation."}, {"timestamp": [3836.0, 3839.0], "text": " Je suis quand m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9sente l\u00e0-dessus encore, c'est cl\u00e9."}, {"timestamp": [3839.0, 3852.08], "text": " Donc tu es dans les milestones, les points importants, quand est-ce que tu recrutes tes premi\u00e8res personnes ? Alors au d\u00e9but on a commenc\u00e9 avec du Friends and Family, d\u00e9j\u00e0 un pr\u00eat d'une banque,"}, {"timestamp": [3852.08, 3858.0], "text": " c'\u00e9tait top quand m\u00eame d'avoir ce pr\u00eat. Cr\u00e9dit agricole. Franchement ils nous ont fait un pr\u00eat"}, {"timestamp": [3858.0, 3862.56], "text": " \u00e0 la cr\u00e9ation d'entreprise et sans me dire tes cautions personnelles de machin, vraiment super."}, {"timestamp": [3862.56, 3867.36], "text": " C'est pour \u00e7a qu'il faut les citer. 80 000 euros et apr\u00e8s on est parti avec 200 000"}, {"timestamp": [3867.36, 3871.12], "text": " \u00e0 peu pr\u00e8s et on a eu \u00e0 peu pr\u00e8s un peu plus de 100 000 donc j'ai pitch\u00e9 devant mes amis."}, {"timestamp": [3871.12, 3873.0], "text": " Tu as compris \u00e0 peu pr\u00e8s combien du capital ?"}, {"timestamp": [3873.0, 3877.72], "text": " A l'\u00e9poque je me souviens plus parce que maintenant j'ai eu des fonds donc je me"}, {"timestamp": [3877.72, 3881.52], "text": " souviens plus exactement. G\u00e9n\u00e9ralement on est sur 20 % 10, 15 ?"}, {"timestamp": [3881.52, 3886.0], "text": " Ouais peut-\u00eatre ouais 10, 15 je dirais une b\u00eatise mais effectivement c'\u00e9tait pas plus de..."}, {"timestamp": [3886.0, 3887.5], "text": " Ils sont plus au capital maintenant ?"}, {"timestamp": [3887.5, 3888.0], "text": " Si, si !"}, {"timestamp": [3888.0, 3888.5], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3888.5, 3893.0], "text": " Enfin, il y en a deux qui sont sortis au moment des fonds, qu'on voulait sortir, comme \u00e7a ils ont fait une plus-value."}, {"timestamp": [3894.0, 3899.5], "text": " Donc j'avais une de mes s\u0153urs et puis quatre copains, et donc deux sont toujours l\u00e0."}, {"timestamp": [3901.0, 3905.8], "text": " Et j'ai une autre de mes s\u0153urs qui aussi s'est rajout\u00e9e apr\u00e8s. Donc voil\u00e0, \u00e7a te permet de d\u00e9marrer avec 200 000 euros."}, {"timestamp": [3905.8, 3908.96], "text": " Et je m'\u00e9tais dit dans mon BP, j'avais fait mon BP \u00e0 5 ans, je me suis dit bon,"}, {"timestamp": [3908.96, 3913.88], "text": " au bout d'un an, je prouve le concept, je montre que \u00e7a marche, enfin si \u00e7a marche,"}, {"timestamp": [3913.88, 3915.2], "text": " et apr\u00e8s je vais lever des fonds."}, {"timestamp": [3915.2, 3917.72], "text": " Parce que je savais que dans les commerces, pour avoir \u00e0 changer avec des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [3917.72, 3921.76], "text": " c'\u00e9tait indispensable de lever des fonds, surtout dans un mod\u00e8le comme le n\u00f4tre, achat-revente,"}, {"timestamp": [3921.76, 3925.68], "text": " tu as un besoin de BFR, plus le marketing, ton break even est tardif,"}, {"timestamp": [3925.68, 3930.52], "text": " voil\u00e0. Et du coup lever des fonds au bout d'un an et finalement on a tenu un peu plus et c'est en"}, {"timestamp": [3930.52, 3939.04], "text": " 2010 o\u00f9 l\u00e0 on s'est lanc\u00e9 \u00e0 chercher des fonds aupr\u00e8s de fonds de capitalerie, des Vici et \u00e7a a"}, {"timestamp": [3939.04, 3944.44], "text": " \u00e9t\u00e9 assez rapide et puis c'est dr\u00f4le c'est que j'avais identifi\u00e9 quelques fonds sur la place"}, {"timestamp": [3944.44, 3948.64], "text": " qui \u00e9taient tr\u00e8s digitales, parce que je voulais un fonds pas que un financier,"}, {"timestamp": [3948.64, 3952.04], "text": " mais je voulais vraiment quelqu'un qui nous accompagne \u00e0,"}, {"timestamp": [3952.04, 3954.2], "text": " qui nous accompagne dans notre croissance, c'est-\u00e0-dire sur des paliers,"}, {"timestamp": [3954.2, 3956.76], "text": " qui accompagne des bo\u00eetes d\u00e9j\u00e0 un petit peu plus matures que nous,"}, {"timestamp": [3956.76, 3960.72], "text": " pour nous donner des petits tips, en fait, attention, l\u00e0,"}, {"timestamp": [3960.72, 3963.96], "text": " il va falloir bien g\u00e9rer le tournant, la forte croissance,"}, {"timestamp": [3963.96, 3966.5], "text": " les probl\u00e9matiques qu'on peut rencontrer apr\u00e8s."}, {"timestamp": [3966.5, 3971.0], "text": " Et du coup, il y avait Alv\u00e8ne, capitale, et voil\u00e0, j'avais fait ma petite due deal sur les fonds,"}, {"timestamp": [3971.0, 3977.0], "text": " et on a eu plusieurs fonds qui \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s, et voil\u00e0, on est parti avec Alv\u00e8ne, c'est une question de..."}, {"timestamp": [3977.0, 3983.0], "text": " voil\u00e0, aussi de fite humain, c'\u00e9tait Nicolas Selyer qui \u00e9tait... qui est maintenant chez Ring, avec Geoffrey, on n'a pas rien \u00e0 dire,"}, {"timestamp": [3983.0, 3988.64], "text": " mais qui \u00e9tait chez Alv\u00e8ne, et voil\u00e0, c'est aussi une question de question de fit humain et c'est vrai que \u00e7a nous a apport\u00e9."}, {"timestamp": [3988.64, 3992.68], "text": " Chez Ring donc un \u00e9pisode que j'ai fait avec Geoffroy Bragadier et aussi on salue au passage"}, {"timestamp": [3992.68, 3998.56], "text": " Nicolas Bailly qui nous a mis en relation sur tout \u00e7a, pour faire cet \u00e9pisode."}, {"timestamp": [3998.56, 4003.56], "text": " Ce que tu dis c'est un point int\u00e9ressant sur les fonds, quand ils rentrent tu veux des gens"}, {"timestamp": [4003.56, 4009.44], "text": " qui sont exp\u00e9riment\u00e9s, je lis un peu tout et son contraire l\u00e0 dessus, c'est un point int\u00e9ressant sur les fonds quand ils rentrent tu veux des gens qui sont exp\u00e9riment\u00e9s je lis un peu tout et son contraire l\u00e0 dessus c'est \u00e0 dire beaucoup de gens sont"}, {"timestamp": [4009.44, 4016.2], "text": " d\u00e9\u00e7us apr\u00e8s de en gros ils s'attendent \u00e0 ce que le fond g\u00e8re sa bo\u00eete mais donne plein de conseils"}, {"timestamp": [4016.2, 4026.08], "text": " les accompagne vraiment etc etc tu as \u00e9t\u00e9 heureuse l\u00e0 dessusdessus ? T'attendais plus, t'as eu moins ?"}, {"timestamp": [4026.08, 4028.96], "text": " Alors quand on a eu Alv\u00e8ne pendant..."}, {"timestamp": [4028.96, 4030.76], "text": " C'est pas le fond qui va g\u00e9rer ta bo\u00eete, faut le savoir aussi."}, {"timestamp": [4030.76, 4032.48], "text": " Ah non mais de toute fa\u00e7on, c'\u00e9tait pas le but."}, {"timestamp": [4032.48, 4033.0], "text": " Ouais bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4033.0, 4037.48], "text": " C'est pas le but. Apr\u00e8s c'est plut\u00f4t un \u00e9change parce que tu te sens un petit peu seule quand m\u00eame quand t'es entrepreneur."}, {"timestamp": [4037.48, 4039.24], "text": " Et quand \u00e7a grossit t'arrives sur un truc que tu connais pas."}, {"timestamp": [4039.24, 4041.6], "text": " Voil\u00e0, puis c'est nouveau, t'apprends au chemin."}, {"timestamp": [4041.6, 4045.64], "text": " Voil\u00e0, donc c'est toujours int\u00e9ressant d'avoir ce ping-pong. Donc, il s'assert \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [4045.64, 4048.64], "text": " Apr\u00e8s, il faut que le fond reste \u00e9videmment \u00e0 sa place."}, {"timestamp": [4048.64, 4049.84], "text": " Il n'y a pas d'ing\u00e9rence."}, {"timestamp": [4049.84, 4052.24], "text": " Voil\u00e0, c'est pas lui qui a la t\u00eate de sa bo\u00eete, qui g\u00e8re la bo\u00eete."}, {"timestamp": [4052.24, 4053.96], "text": " Mais c'est plut\u00f4t un \u00e9change."}, {"timestamp": [4053.96, 4056.2], "text": " Apr\u00e8s, je me souviens avec Nicolas S\u00e9n\u00e9,"}, {"timestamp": [4056.2, 4059.56], "text": " c'\u00e9tait des vrais \u00e9changes pendant les boards qu'on avait."}, {"timestamp": [4059.56, 4062.04], "text": " C'\u00e9tait tr\u00e8s business, tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [4062.04, 4063.88], "text": " Il mettait pas mal en relation."}, {"timestamp": [4063.88, 4065.48], "text": " \u00c7a, \u00e7a t'aide en fait aussi dans les"}, {"timestamp": [4065.48, 4068.6], "text": " mises en relation ou de parler d'un outil que telle startup utilise."}, {"timestamp": [4068.6, 4072.6], "text": " Donc \u00e7a c'\u00e9tait enrichissant. Apr\u00e8s c'est vrai qu'il faut pas s'attendre, on a"}, {"timestamp": [4072.6, 4076.32], "text": " grossi, on a trois fonds aujourd'hui, faut pas s'attendre \u00e0 ce qui t'apporte"}, {"timestamp": [4076.32, 4081.12], "text": " \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a c'est s\u00fbr. Ils ont inject\u00e9 combien \u00e0 l'\u00e9poque ?"}, {"timestamp": [4081.12, 4085.0], "text": " A l'\u00e9poque c'\u00e9tait 1,7 millions. D'accord. 1,7 millions. Sur une s\u00e9rie A."}, {"timestamp": [4085.0, 4086.0], "text": " Sur une s\u00e9rie A."}, {"timestamp": [4086.0, 4091.5], "text": " Ce qui est pas mal parce que en 2010 1,7 millions sur une s\u00e9rie A, aujourd'hui c'est petit"}, {"timestamp": [4091.5, 4092.5], "text": " mais..."}, {"timestamp": [4092.5, 4093.5], "text": " Aujourd'hui c'est minuscule."}, {"timestamp": [4093.5, 4094.5], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [4094.5, 4098.0], "text": " Parce que le march\u00e9 a tellement chang\u00e9 mais en 2007..."}, {"timestamp": [4098.0, 4100.0], "text": " Et puis en 2010 sur un business comme \u00e7a en plus..."}, {"timestamp": [4100.0, 4101.0], "text": " C'\u00e9tait bien ouais."}, {"timestamp": [4101.0, 4104.0], "text": " On faisait \u00e0 peu pr\u00e8s 1 million de chiffre d'affaires sur une ann\u00e9e glissante, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [4104.0, 4108.04], "text": " 1,7 millions. \u00c7a nous a permis du coup de faire nos premi\u00e8res embauches,"}, {"timestamp": [4108.04, 4109.2], "text": " nos premiers bureaux."}, {"timestamp": [4109.2, 4111.36], "text": " Sans forc\u00e9ment parler d'aujourd'hui, mais ta marge \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [4111.36, 4114.48], "text": " ou sur un business comme \u00e7a, c'est \u00e0 la fin..."}, {"timestamp": [4114.48, 4116.92], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, on n'a pas bien \u00e9volu\u00e9 en termes de marge brute,"}, {"timestamp": [4116.92, 4119.96], "text": " on avait plut\u00f4t une marge quand m\u00eame assez correcte, autour de 38%."}, {"timestamp": [4119.96, 4123.64], "text": " Donc c'est-\u00e0-dire que sur un million que tu r\u00e9alises,"}, {"timestamp": [4123.64, 4129.0], "text": " au-del\u00e0 de tes frais de poste, de bureau, d'employ\u00e9, de choses,"}, {"timestamp": [4129.0, 4135.8], "text": " ton chiffre d'affaires entre guillemets, ta marge brut est de 380 000 euros \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [4135.8, 4138.6], "text": " Du coup derri\u00e8re tu as tous tes co\u00fbts."}, {"timestamp": [4138.6, 4144.0], "text": " Tu as tous les co\u00fbts directs, la logistique, transport, comment on externalisait, \u00e7a te bouffe une grosse partie de ta marge."}, {"timestamp": [4144.0, 4147.0], "text": " Tu connais \u00e0 peu pr\u00e8s l\u00e0 dessus par exemple sur le million, enfin sur 100% ?"}, {"timestamp": [4147.0, 4151.0], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait assez \u00e9lev\u00e9, je crois que \u00e7a nous repr\u00e9sente parce qu'il y a un effet d'\u00e9chelle,"}, {"timestamp": [4151.0, 4153.0], "text": " il y a un effet de volume et puis apr\u00e8s de n\u00e9gociation."}, {"timestamp": [4153.0, 4157.0], "text": " Mais \u00e0 l'\u00e9poque je crois que \u00e7a bouffait 25% de notre marge, c'\u00e9tait \u00e9norme."}, {"timestamp": [4157.0, 4159.0], "text": " D'accord, 13% \u00e0 130 000 euros."}, {"timestamp": [4159.0, 4163.0], "text": " On a toujours assez peu de marketing web et puis les frais de fixe,"}, {"timestamp": [4163.0, 4165.92], "text": " on a des co\u00fbts de structure \u00e0 cette \u00e9poque quasi nul."}, {"timestamp": [4165.92, 4172.36], "text": " Je pense que je commen\u00e7ais \u00e0 me payer, commence \u00e0 avoir nos premiers embauch\u00e9s, mais tu vois, on \u00e9tait assez light."}, {"timestamp": [4172.36, 4173.36], "text": " Tu as pay\u00e9 un SMIC ?"}, {"timestamp": [4173.36, 4180.28], "text": " Ouais c'est \u00e7a. Tu mets longtemps avant de retrouver, tr\u00e8s longtemps avant de retrouver m\u00eame le salaire que tu avais avant. C'est fou."}, {"timestamp": [4180.28, 4185.32], "text": " Il ne faut pas compter, regardez les salaires que comptent tes potes. Non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, tes potes. Non, non, non, non, surtout pas. \u00c7a ne marche pas."}, {"timestamp": [4185.32, 4186.32], "text": " Surtout pas."}, {"timestamp": [4186.32, 4187.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4187.32, 4188.32], "text": " C'est un vrai truc."}, {"timestamp": [4188.32, 4191.32], "text": " Ou le salaire que tu pourrais avoir."}, {"timestamp": [4191.32, 4193.32], "text": " C'est \u00e7a, quand je dis \u00e7a avec tes potes."}, {"timestamp": [4193.32, 4194.32], "text": " C'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [4194.32, 4198.32], "text": " Et c'est un vrai truc parce qu'il ne faut pas le regarder parce que tu as d'autres choses."}, {"timestamp": [4198.32, 4199.32], "text": " Tu le fais pour autre chose."}, {"timestamp": [4199.32, 4205.16], "text": " Mais tu fais, sans \u00eatre larmoyant, tu fais une croix sur des choses importantes."}, {"timestamp": [4205.16, 4209.16], "text": " Tu fais des sacrifices, oui, c'est s\u00fbr, tu fais des sacrifices. En m\u00eame temps, comme tu bosses \u00e9norm\u00e9ment,"}, {"timestamp": [4209.16, 4213.16], "text": " t'as pas \u00e9norm\u00e9ment de temps libre, de sorties, voil\u00e0."}, {"timestamp": [4213.16, 4217.16], "text": " Et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'entr\u00e9e du fond, que Pierre, donc..."}, {"timestamp": [4217.16, 4221.16], "text": " Alors Pierre est venu un an avant, en 2009, quand j'\u00e9tais enceinte et qu'on a eu notre"}, {"timestamp": [4221.16, 4226.88], "text": " premier enfant, Charles. Donc j'\u00e9tais enceinte encore \u00e0 la maison,"}, {"timestamp": [4226.88, 4229.64], "text": " donc j'allais accoucher dans 15 jours avec 4 stagiaires \u00e0 la maison."}, {"timestamp": [4229.64, 4232.68], "text": " Je me suis dit, je crois qu'il faut qu'on trouve des bureaux"}, {"timestamp": [4232.68, 4236.88], "text": " parce que je ne me vois pas revenir au bout d'une semaine de maternit\u00e9"}, {"timestamp": [4236.88, 4240.92], "text": " avec un enfant hurlant dans les bras, avec tout ce monde \u00e0 la maison."}, {"timestamp": [4240.92, 4244.8], "text": " Et on a trouv\u00e9 nos premiers bureaux en sous-location dans une..."}, {"timestamp": [4244.8, 4245.58], "text": " 2009, c'\u00e9tait la crise,"}, {"timestamp": [4245.58, 4250.42], "text": " un peu la cata, donc on a trouv\u00e9 une agence de photographes qui avait une partie galerie,"}, {"timestamp": [4250.42, 4252.42], "text": " qui nous a soulou\u00e9 sa partie galerie."}, {"timestamp": [4252.42, 4255.1], "text": " Cette belle \u00e9poque o\u00f9 tu trouvais facilement des bureaux \u00e0 pas cher dans Paris."}, {"timestamp": [4255.1, 4257.74], "text": " Ouais. \u00c7a a bien chang\u00e9."}, {"timestamp": [4257.74, 4261.46], "text": " Et il m'a rejoint \u00e0 ce moment-l\u00e0 en 2009."}, {"timestamp": [4261.46, 4263.38], "text": " Attends, parce que il faut que je t'arr\u00eate sur un truc."}, {"timestamp": [4263.38, 4265.76], "text": " Tu dis que tu \u00e9tais enceinte, etc."}, {"timestamp": [4265.76, 4268.76], "text": " Donc tu cr\u00e9es ta marque, tu lances en 2008,"}, {"timestamp": [4268.76, 4271.0], "text": " \u00e0 peu pr\u00e8s au moment du lancement, tu te dis tiens..."}, {"timestamp": [4271.0, 4272.56], "text": " J'ai la crise des subprimes cette ann\u00e9e."}, {"timestamp": [4272.56, 4275.56], "text": " T'as la crise des subprimes, et tu te dis tiens, je vais avoir un gosse."}, {"timestamp": [4275.56, 4277.56], "text": " Pas tout de suite, mais assez rapidement."}, {"timestamp": [4277.56, 4278.56], "text": " Quelques mois apr\u00e8s."}, {"timestamp": [4278.56, 4281.76], "text": " Je m'\u00e9tais mari\u00e9e cette ann\u00e9e l\u00e0 aussi, j'avais fait pas mal de choses."}, {"timestamp": [4281.76, 4284.76], "text": " Donc tu te rajoutes des difficult\u00e9s."}, {"timestamp": [4284.76, 4286.0], "text": " Non mais c'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [4286.0, 4288.0], "text": " L'enfant n'est pas juste une difficult\u00e9."}, {"timestamp": [4288.0, 4290.0], "text": " Il y a plein d'autres choses."}, {"timestamp": [4290.0, 4292.0], "text": " Mais ce n'est pas forc\u00e9ment facile."}, {"timestamp": [4292.0, 4294.0], "text": " Ce n'est pas facile de g\u00e9rer les deux."}, {"timestamp": [4294.0, 4296.0], "text": " Et dans cette"}, {"timestamp": [4296.0, 4298.0], "text": " discussion de couple,"}, {"timestamp": [4298.0, 4300.0], "text": " sans rentrer dans le perso,"}, {"timestamp": [4300.0, 4302.0], "text": " mais il y a des impacts"}, {"timestamp": [4302.0, 4304.0], "text": " business."}, {"timestamp": [4304.0, 4307.72], "text": " Vous ne dites pas on va va attendre deux trois ans,"}, {"timestamp": [4307.72, 4309.8], "text": " voir comment \u00e7a va, ou tu dis c'est le bon moment justement,"}, {"timestamp": [4309.8, 4310.96], "text": " parce que c'est pas encore..."}, {"timestamp": [4310.96, 4313.6], "text": " C'est le bon moment parce que \u00e7a prenait, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [4313.6, 4315.4], "text": " on \u00e9tait sur un train, je crois que la deuxi\u00e8me ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [4315.4, 4317.48], "text": " on a fait 600 000, \u00e7a commence \u00e0 prendre."}, {"timestamp": [4317.48, 4320.28], "text": " Je savais que j'allais avoir Charles et j'ai dit mais viens,"}, {"timestamp": [4320.28, 4321.96], "text": " parce que je pense que \u00e7a prend et j'ai besoin de toi,"}, {"timestamp": [4321.96, 4323.04], "text": " parce que c'est vrai que m\u00eame si..."}, {"timestamp": [4323.04, 4327.0], "text": " Non, non, je veux dire le choix de faire un enfant \u00e0 ce moment l\u00e0..."}, {"timestamp": [4327.0, 4332.0], "text": " Oh ben, le choix de faire un enfant, on s'est pas trop pos\u00e9 la question en fait."}, {"timestamp": [4332.0, 4336.0], "text": " Enfin non mais c'est vrai, on s'est pas trop pos\u00e9 la question"}, {"timestamp": [4336.0, 4339.0], "text": " et puis en fait c'est venu un petit peu plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, je me suis dit oh l\u00e0 l\u00e0 on va mettre du temps."}, {"timestamp": [4339.0, 4342.0], "text": " Je dis pour toi comme pour lui, c'est un choix de couple, je parle pas un choix personnel"}, {"timestamp": [4342.0, 4345.6], "text": " mais je veux dire, parce que quand tu te rajoutes, tu bossais comme une malade."}, {"timestamp": [4345.6, 4350.24], "text": " Mais il \u00e9tait salari\u00e9 encore, donc \u00e7a va, il \u00e9tait salari\u00e9 donc c'est seulement ma"}, {"timestamp": [4350.24, 4353.68], "text": " compte j'accouchais o\u00f9 l\u00e0 c'\u00e9tait la prise de risque qui a \u00e9t\u00e9 plus importante"}, {"timestamp": [4353.68, 4357.68], "text": " en disant bah viens donc quitte \u00e9videmment il a pu avoir le ch\u00f4mage pour"}, {"timestamp": [4357.68, 4360.88], "text": " ne pas se payer tout de suite mais... Mais quand t'as pas encore lev\u00e9 d'argent que"}, {"timestamp": [4360.88, 4365.12], "text": " tu te payes \u00e0 peine, que tu as un enfant... Oui, oui, tu mets tout et deux dans le m\u00eame panier."}, {"timestamp": [4365.12, 4367.52], "text": " Oui, oui, et d'accord."}, {"timestamp": [4368.92, 4373.2], "text": " Et apr\u00e8s, tu te souviens du jour o\u00f9 vous avez d\u00e9cid\u00e9 qu'il quitterait,"}, {"timestamp": [4373.96, 4375.0], "text": " que Pierre quitterait son boulot ?"}, {"timestamp": [4375.0, 4377.92], "text": " C'\u00e9tait en septembre, c'\u00e9tait court en septembre."}, {"timestamp": [4377.92, 4379.36], "text": " C'\u00e9tait un truc qui \u00e9tait \u00e9crit d'avance ?"}, {"timestamp": [4379.36, 4382.76], "text": " En fait, c'est que sa bo\u00eete, c'\u00e9tait une petite bo\u00eete, une petite agence de pub."}, {"timestamp": [4383.12, 4388.52], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un concours de circonstances parce que l'agence de pub, ils ont d\u00e9cid\u00e9, c'\u00e9tait deux boss, c'\u00e9tait une petite agence,"}, {"timestamp": [4388.52, 4393.8], "text": " ils \u00e9taient quatre, cinq, et les deux boss ont voulu faire autre chose. Et donc l\u00e0, il a profit\u00e9"}, {"timestamp": [4393.8, 4400.04], "text": " aussi d'un d\u00e9part parce que la bo\u00eete, voil\u00e0, ils arr\u00eataient. Donc \u00e7a, c'\u00e9tait la bonne circonstance."}, {"timestamp": [4400.04, 4405.9], "text": " Et du coup, c'est venu quasi concomitamment, j'\u00e9tais enceinte, \u00e7a"}, {"timestamp": [4405.9, 4410.6], "text": " prenait la bo\u00eete, Small & Ball commen\u00e7ait \u00e0 prendre et en plus il y a eu"}, {"timestamp": [4410.6, 4419.08], "text": " cette agence qui allait arr\u00eater. Et du coup vous avez, vous \u00eates associ\u00e9e"}, {"timestamp": [4419.08, 4422.96], "text": " mais op\u00e9rationnellement vous avez une forme de lien de subordination ?"}, {"timestamp": [4422.96, 4426.76], "text": " Alors oui dans le sens o\u00f9 je suis la pr\u00e9sidente de la bo\u00eete,"}, {"timestamp": [4427.12, 4429.64], "text": " c'est moi qui, oui, qui ai le r\u00f4le plus global,"}, {"timestamp": [4430.28, 4434.48], "text": " \u00e0 la fois corporate, gestion, finance, achat, logistique,"}, {"timestamp": [4434.48, 4438.08], "text": " op\u00e9ration. Et Pierre, lui, il est vraiment sur la partie contenu,"}, {"timestamp": [4438.32, 4439.32], "text": " cr\u00e9ation."}, {"timestamp": [4440.16, 4443.16], "text": " Et aujourd'hui, il est vraiment sur le c\u00f4t\u00e9 social, social media,"}, {"timestamp": [4444.08, 4445.8], "text": " communication. D'accord."}, {"timestamp": [4445.8, 4449.0], "text": " Donc oui, il y a une sorte de lien, bah oui, c'est s\u00fbr que..."}, {"timestamp": [4449.0, 4454.0], "text": " Mais apr\u00e8s, c'est une vision commune, partag\u00e9e, on a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s align\u00e9s sur la vision,"}, {"timestamp": [4454.0, 4457.3], "text": " toutes les d\u00e9cisions strat\u00e9giques, on les prend ensemble, hein, donc il n'y a pas de..."}, {"timestamp": [4457.3, 4460.0], "text": " Mais c'est s\u00fbr qu'apr\u00e8s, c'est bon, c'est moi aussi qui..."}, {"timestamp": [4460.0, 4463.0], "text": " qui ai un risque p\u00e9nal, si j'ai un souci, c'est pas lui, tu vois."}, {"timestamp": [4463.0, 4464.3], "text": " Lui, il est associ\u00e9."}, {"timestamp": [4464.3, 4469.44], "text": " Et vous... Comment tu fais la part des choses aujourd'hui ? Je veux dire, vous vous engueulez sur le business ?"}, {"timestamp": [4469.44, 4476.32], "text": " Alors au d\u00e9but, c'est vrai que tu manges Small & Bold, tu dors Small & Bold, tu t'en parles tout le temps,"}, {"timestamp": [4476.32, 4478.56], "text": " \u00e7a agueppare quand m\u00eame une grosse partie."}, {"timestamp": [4478.56, 4480.08], "text": " Plus maintenant ?"}, {"timestamp": [4480.08, 4485.04], "text": " Moins, on a su g\u00e9rer. Au d\u00e9but c'\u00e9tait... c'est vrai qu'on a eu du... fallait trouver notre"}, {"timestamp": [4485.04, 4489.36], "text": " modus operandi ensemble. En plus on a fait l'erreur quand on avait ses premiers"}, {"timestamp": [4489.36, 4492.04], "text": " bureaux qu'on se louait d'\u00eatre dans le m\u00eame bureau."}, {"timestamp": [4492.04, 4496.52], "text": " En plus je parle fort au t\u00e9l\u00e9phone, on \u00e9tait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on s'est dit oulala faut \u00e9viter"}, {"timestamp": [4496.52, 4499.48], "text": " d'\u00eatre trop proche g\u00e9ographiquement quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4499.48, 4501.48], "text": " Toute la journ\u00e9e."}, {"timestamp": [4501.48, 4505.24], "text": " Mais donc oui on pouvait avoir des tensions plut\u00f4t dans la fa\u00e7on, on est"}, {"timestamp": [4505.24, 4509.68], "text": " tr\u00e8s compl\u00e9mentaire en termes de personnalit\u00e9 et de comp\u00e9tences."}, {"timestamp": [4509.68, 4514.32], "text": " Donc il faut trouver un peu ce modus operandi. Donc on pouvait se friter,"}, {"timestamp": [4514.32, 4517.92], "text": " apr\u00e8s \u00e9videmment quand on n'est pas d'accord on se le dit, mais globalement \u00e7a"}, {"timestamp": [4517.92, 4520.92], "text": " va beaucoup mieux, on g\u00e8re beaucoup mieux, on a appris \u00e0 g\u00e9rer, \u00e0 trouver notre"}, {"timestamp": [4520.92, 4523.68], "text": " fa\u00e7on de fonctionner. Vous avez deux bureaux s\u00e9par\u00e9s maintenant ?"}, {"timestamp": [4523.68, 4525.84], "text": " Ah oui oui, depuis un moment on a deux bureaux s\u00e9par\u00e9s."}, {"timestamp": [4525.84, 4528.04], "text": " Vous avez gard\u00e9 un seul lit ?"}, {"timestamp": [4528.04, 4529.04], "text": " Ah oui !"}, {"timestamp": [4529.04, 4532.12], "text": " On a fait l'erreur de garder deux bureaux."}, {"timestamp": [4532.12, 4536.68], "text": " En fait on n'a qu'un seul bureau mais on a deux lits, deux chambres."}, {"timestamp": [4536.68, 4538.8], "text": " Non, non, non, on est toujours ensemble effectivement."}, {"timestamp": [4538.8, 4543.48], "text": " C'est pas gagn\u00e9 mais c'est vrai que c'est \u00e7a aussi, prendre un risque de travailler"}, {"timestamp": [4543.48, 4544.48], "text": " ensemble c'est\u2026"}, {"timestamp": [4544.48, 4546.36], "text": " \u00c7a fait peur \u00e0 beaucoup d'investisseurs."}, {"timestamp": [4546.36, 4548.44], "text": " \u00c7a faisait peur \u00e0 Alv\u00e8ne, je me souviens."}, {"timestamp": [4548.44, 4548.96], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4548.96, 4550.16], "text": " \u00c7a faisait peur \u00e0 Alv\u00e8ne."}, {"timestamp": [4550.16, 4554.44], "text": " On a \u00e9t\u00e9 transparents, mais on leur a toujours dit que c'\u00e9tait plut\u00f4t une force,"}, {"timestamp": [4554.44, 4557.28], "text": " que nous on le voyait plut\u00f4t comme une force parce qu'on est hyper impliqu\u00e9s."}, {"timestamp": [4557.28, 4563.72], "text": " Et que je pense que du coup, t'es tr\u00e8s rarement d\u00e9salign\u00e9 dans les difficult\u00e9s."}, {"timestamp": [4563.72, 4567.4], "text": " Tu vois, t'es tr\u00e8s align\u00e9 quand t'es un couple, t'es vraiment dans le m\u00eame bateau,"}, {"timestamp": [4567.4, 4571.2], "text": " alors qu'avec un autre associ\u00e9, potentiellement, tu peux \u00eatre plus facilement d\u00e9salign\u00e9."}, {"timestamp": [4571.2, 4573.96], "text": " Puis c'est vrai qu'autour de moi, j'ai eu beaucoup d'associations qui se sont mal termin\u00e9es."}, {"timestamp": [4573.96, 4574.96], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [4574.96, 4578.92], "text": " Non, mais apr\u00e8s, le truc, c'est que tu vois, c'est l\u00e0 o\u00f9 je te demande si vous vous"}, {"timestamp": [4578.92, 4583.68], "text": " engueulez dans le business, potentiellement, \u00e0 la limite, je devrais plut\u00f4t tourner la"}, {"timestamp": [4583.68, 4584.68], "text": " question \u00e0 l'envers."}, {"timestamp": [4584.68, 4586.56], "text": " Quand tu t'engueules dans le couple, est-ce que \u00e7a a un impact sur le business ?"}, {"timestamp": [4586.56, 4589.6], "text": " Tu vois il y a quand m\u00eame des choses qui sont tr\u00e8s imbriqu\u00e9es qu'ont"}, {"timestamp": [4589.6, 4591.28], "text": " entre guillemets rien \u00e0 voir avec le business donc..."}, {"timestamp": [4591.28, 4593.12], "text": " Bon on fait la part des choses quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4593.12, 4596.08], "text": " Mais c'est pas hyper dur \u00e7a ? Non ?"}, {"timestamp": [4596.08, 4600.16], "text": " Non parce que voil\u00e0 non \u00e7a va."}, {"timestamp": [4600.16, 4602.2], "text": " Honn\u00eatement c'est facile \u00e0 g\u00e9rer."}, {"timestamp": [4602.2, 4607.44], "text": " Pour moi c'est assez \u00e9vident. Pour lui aussi."}, {"timestamp": [4611.44, 4611.48], "text": " Non, je trouve que c'est pas du tout une difficult\u00e9."}, {"timestamp": [4612.64, 4612.68], "text": " C'est vraiment quand m\u00eame une force."}, {"timestamp": [4616.4, 4617.76], "text": " Puis apr\u00e8s, Pierre avait toujours dit au fond, de toute fa\u00e7on, apr\u00e8s, moi, si jamais \u00e7a se passe mal, moi, je me retire."}, {"timestamp": [4617.92, 4619.04], "text": " C'est C\u00e9cile qui porte le projet."}, {"timestamp": [4619.04, 4622.76], "text": " Moi, je me retire et voil\u00e0, j'ai des parts, OK, mais je fais autre chose."}, {"timestamp": [4623.36, 4625.88], "text": " Donc \u00e7a aussi, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [4625.88, 4628.48], "text": " moins de risque pour les fonds."}, {"timestamp": [4628.48, 4631.16], "text": " Il y a eu des clauses sp\u00e9cifiques la suite par exemple ?"}, {"timestamp": [4631.16, 4635.4], "text": " Sur le fait des clauses dans le pacte ou des choses comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4635.4, 4637.16], "text": " Je sais pas, je pose la question."}, {"timestamp": [4637.16, 4640.64], "text": " Non, non, non, il n'y a pas de clause apr\u00e8s, encore une fois, il est associ\u00e9,"}, {"timestamp": [4640.64, 4645.6], "text": " c'est moi qui suis mandataire social. Il n'est pas salari\u00e9 aussi de Small Label."}, {"timestamp": [4645.6, 4650.68], "text": " Je trouve \u00e7a assez facilement de faire la part des choses, d\u00e9j\u00e0 moi quand je suis tout seul dans"}, {"timestamp": [4650.68, 4655.08], "text": " mon business je parle que de \u00e7a tout le temps. Faire la part des choses \u00e7a veut pas dire qu'on"}, {"timestamp": [4655.08, 4658.92], "text": " parle pas de Small Label. A la maison ? Non mais faire la part des choses c'est-\u00e0-dire que le"}, {"timestamp": [4658.92, 4664.08], "text": " priv\u00e9 ne d\u00e9teint pas trop sur le pro, apr\u00e8s on parle beaucoup de Small Label, c'est vrai qu'on"}, {"timestamp": [4664.08, 4671.76], "text": " en parle parce que \u00e7a nous anime, \u00e7a nous habite, c'est notre bo\u00eete. Et puis, on est deux"}, {"timestamp": [4671.76, 4675.16], "text": " personnes, on a beaucoup d'id\u00e9es toujours, \u00e7a se perd bien vite."}, {"timestamp": [4675.16, 4679.6], "text": " C'est assez cool du coup de pouvoir en parler, 24 sur 24, pendant les vacances, sans avoir"}, {"timestamp": [4679.6, 4680.6], "text": " un reproche."}, {"timestamp": [4680.6, 4686.28], "text": " Pendant les vacances, voil\u00e0, sans avoir un reproche. Et honn\u00eatement, je pense que s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 dans l'aventure avec moi,"}, {"timestamp": [4687.12, 4689.12], "text": " j'aurais pas forc\u00e9ment donn\u00e9 cher..."}, {"timestamp": [4689.64, 4693.16], "text": " Non, non, mais honn\u00eatement, je pense que je serais peut-\u00eatre plus en couple avec lui. Parce que"}, {"timestamp": [4694.0, 4696.56], "text": " c'est vrai que tu bosses \u00e9norm\u00e9ment, c'est quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [4697.2, 4703.68], "text": " Voil\u00e0, c'est des yo-yo, \u00eatre entrepreneur. Et si tu peux pas avoir quelqu'un avec qui partager, qui comprend ce que tu vis,"}, {"timestamp": [4704.0, 4707.34], "text": " si c'est quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 son job ailleurs et tu dis"}, {"timestamp": [4707.34, 4709.88], "text": " \u00ab Attends, tu me saoules encore avec ta bo\u00eete l\u00e0, stop ! \u00bb"}, {"timestamp": [4709.88, 4712.14], "text": " je pense que \u00e7a peut \u00eatre plus compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4712.14, 4716.26], "text": " C'est tr\u00e8s dur \u00e0 vivre pour le conjoint, l'entreprenariat,"}, {"timestamp": [4716.26, 4722.1], "text": " parce que j'en parle avec Cyril Chiche notamment dans un super \u00e9pisode"}, {"timestamp": [4722.1, 4725.14], "text": " qui avait pour Lydia donc un"}, {"timestamp": [4725.14, 4730.4], "text": " s'est appel\u00e9 de paiement j'adore cet \u00e9pisode j'adore Cyril et j'ai vraiment"}, {"timestamp": [4730.4, 4734.04], "text": " beaucoup aim\u00e9 on se parle depuis souvent si vous n'avez pas \u00e9cout\u00e9 c'est le seul"}, {"timestamp": [4734.04, 4736.74], "text": " je crois que c'est encore le premier le plus gros aux \u00e9pisodes de g\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [4736.74, 4739.08], "text": " du tour c'est le fait pour le coup c'\u00e9tait un des plus longs au moment o\u00f9"}, {"timestamp": [4739.08, 4748.38], "text": " je l'ai sorti en tout cas et il dit ma femme meavec Cyril, il n'y a pas de souci parce qu'il a d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [4748.38, 4749.78], "text": " une ma\u00eetresse, elle s'appelle Lydia."}, {"timestamp": [4749.78, 4757.54], "text": " Et c'est vrai que moi, j'ai plusieurs ma\u00eetresses, en plus j'ai mon podcast, j'ai Cosa Vostra,"}, {"timestamp": [4757.54, 4762.1], "text": " j'ai un certain nombre et c'est hyper dur parce que je me r\u00e9veille le matin, je pense"}, {"timestamp": [4762.1, 4766.12], "text": " \u00e0 \u00e7a, je me couche le soir, je pense \u00e0 \u00e7a et puis je pense qu'\u00e0 mes ma\u00eetresses. Non, j'exag\u00e8re, je pense \u00e0 ma famille,"}, {"timestamp": [4766.12, 4769.76], "text": " je pense \u00e0 mes enfants, mais voil\u00e0. Et vice versa, tes amants,"}, {"timestamp": [4769.92, 4773.96], "text": " j'imagine quand toi, vous, vous avez cette troisi\u00e8me personne au milieu de vous,"}, {"timestamp": [4774.68, 4779.0], "text": " une personne morale, mais c'est assez int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [4779.36, 4781.52], "text": " Ce qui serait int\u00e9ressant, c'est de refaire ce podcast"}, {"timestamp": [4781.52, 4787.84], "text": " si jamais un jour vous vendez et apr\u00e8s, de voir un peu comment tu un peu comment tu te s\u00e9pares de cette personne morale qui est au milieu."}, {"timestamp": [4787.84, 4788.84], "text": " C'est \u00e7a, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [4788.84, 4789.84], "text": " Qu'est-ce qui se passe apr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [4789.84, 4792.32], "text": " C'est un peu notre premier b\u00e9b\u00e9 quand m\u00eame parce qu'on n'avait pas d'enfant encore."}, {"timestamp": [4792.32, 4794.36], "text": " C'est un peu, voil\u00e0, moi j'ai l'impression d'avoir trois ans."}, {"timestamp": [4794.36, 4797.52], "text": " Et puis une bo\u00eete c'est comme un enfant, tu l'accompagnes avec diff\u00e9rents stades."}, {"timestamp": [4797.52, 4801.04], "text": " Donc ouais, c'est s\u00fbr, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [4801.04, 4807.2], "text": " Mais il faut avoir quelqu'un, il faut vraiment, ouais, c'est s\u00fbr qu' il faut avoir quelqu'un... Oui, il faut vraiment... Ouais, c'est s\u00fbr qu'il faut"}, {"timestamp": [4807.2, 4812.44], "text": " avoir quelqu'un... Il faut que le conjoint accepte \u00e7a. Donc pour nous, c'\u00e9tait le meilleur moyen,"}, {"timestamp": [4812.44, 4815.72], "text": " c'est qu'ils soient embarqu\u00e9s dedans, quoi. C'est qu'on soit tous les deux embarqu\u00e9s dans cette"}, {"timestamp": [4815.72, 4820.44], "text": " aventure. Et je pense que si on a une deuxi\u00e8me bo\u00eete \u00e0 faire, je parie, il est fort possible"}, {"timestamp": [4820.44, 4825.76], "text": " qu'on remonte ensemble la deuxi\u00e8me bo\u00eete. Quand t'as r\u00e9ussi un truc, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [4827.92, 4830.04], "text": " Pour aller rapidement sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [4830.04, 4832.64], "text": " donc on \u00e9tait en 2010 quand on s'est arr\u00eat\u00e9."}, {"timestamp": [4833.28, 4836.4], "text": " Tu as parl\u00e9 de deux hauts de fond, \u00e7a veut dire deux lev\u00e9es depuis."}, {"timestamp": [4836.48, 4838.64], "text": " Oui, en fait, en 2010, donc \u00e0 Alv\u00e8ne,"}, {"timestamp": [4838.64, 4847.32], "text": " ils font un deuxi\u00e8me petit tour pour nous accompagner en 2014, non, 12 et apr\u00e8s on"}, {"timestamp": [4847.32, 4850.08], "text": " ouvre \u00e0 d'autres fonds, deux autres fonds qui arrivent, qui sont des"}, {"timestamp": [4850.08, 4857.6], "text": " petits fonds, Orinvest et Sigma Gestion, donc en 2014 o\u00f9 l\u00e0 on l\u00e8ve \u00e0 peu pr\u00e8s"}, {"timestamp": [4857.6, 4860.84], "text": " un peu plus de 4 millions. Donc en tout on a lev\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s un peu plus de 7"}, {"timestamp": [4860.84, 4864.48], "text": " millions. D'accord, et vous \u00eates rentable ? On est rentable, on est rentable depuis"}, {"timestamp": [4864.48, 4865.96], "text": " 10 millions d'euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [4865.96, 4866.46], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4866.46, 4868.92], "text": " C'\u00e9tait la blague avec Nicolas, je me souviens, c'est li\u00e9."}, {"timestamp": [4868.92, 4870.92], "text": " Moi je disais, dans mon BP j'ai mis 8 millions,"}, {"timestamp": [4870.92, 4873.42], "text": " lui il me disait non non, 8 millions c'est trop t\u00f4t, tu seras \u00e0 12 millions"}, {"timestamp": [4873.42, 4875.42], "text": " et on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 10 millions rentable."}, {"timestamp": [4875.42, 4877.42], "text": " C'\u00e9tait un vrai enjeu."}, {"timestamp": [4877.42, 4883.66], "text": " Un, deux, moi je voulais cr\u00e9er un business qui \u00e9tait quand m\u00eame sain \u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [4883.66, 4886.8], "text": " je savais que le break-even \u00e9tait tardif, mais je voulais quand m\u00eame cr\u00e9er un business sain."}, {"timestamp": [4886.8, 4891.8], "text": " Pour aussi avoir une certaine ind\u00e9pendance aussi, de ne pas \u00eatre oblig\u00e9 de se dire"}, {"timestamp": [4891.8, 4896.8], "text": " je fais des lev\u00e9es, lev\u00e9es, lev\u00e9es, lev\u00e9es, surlev\u00e9es, comme beaucoup de start-up e-commerce."}, {"timestamp": [4896.8, 4899.8], "text": " Et puis pour se dire bon ben voil\u00e0, du jour au lendemain, je ne suis pas oblig\u00e9 de dire"}, {"timestamp": [4899.8, 4903.8], "text": " \u00e0 mes 30 salari\u00e9s, d\u00e9sol\u00e9 mais l\u00e0 je fais une charrette, je ne peux plus vous payer."}, {"timestamp": [4903.8, 4909.12], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des objectifs. C'est toujours un objectif, on est toujours rentable depuis 4 ans, c'est structurel."}, {"timestamp": [4909.12, 4913.48], "text": " Alors on ne d\u00e9gage pas des pourcentages d\u00e9bite d'affouts mais voil\u00e0 on est..."}, {"timestamp": [4913.48, 4916.48], "text": " Et \u00e7a reste un marchand, enfin je veux dire c'est l\u00e0 o\u00f9..."}, {"timestamp": [4916.48, 4919.96], "text": " Alors apr\u00e8s aujourd'hui vous cr\u00e9ez vos propres produits, marques etc."}, {"timestamp": [4919.96, 4921.96], "text": " Ouais on a nos deux marques propres."}, {"timestamp": [4921.96, 4926.0], "text": " On y reviendra mais c'est vrai que si je prends les ratios que tu as dit tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [4926.0, 4930.0], "text": " peu ou prou, mais tu as d\u00fb augmenter ta marge brute, tu l'as dit,"}, {"timestamp": [4930.0, 4936.0], "text": " mais donc mettons 40% voire un peu plus, tu arrives donc sur 10 millions \u00e0 4 millions de marge brute."}, {"timestamp": [4936.0, 4940.0], "text": " Si tu as toujours tes... Combien ? Mettons 25% ?"}, {"timestamp": [4940.0, 4945.36], "text": " Non, en coup direct on a pu optimiser effectivement tout ce qui est stockage logistique par l'effet"}, {"timestamp": [4945.36, 4949.96], "text": " d'\u00e9chelle et puis apr\u00e8s en marketing on a toujours eu un ratio assez faible parce qu'on a toujours eu"}, {"timestamp": [4949.96, 4954.36], "text": " un trafic gratuit tr\u00e8s important. \u00c7a c'est la notori\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est la marque, \u00e7a c'est l'effet"}, {"timestamp": [4954.36, 4959.52], "text": " marque, construction de marque et pas juste e-commerce. Et donc un trafic gratuit qui a"}, {"timestamp": [4959.52, 4965.1], "text": " toujours... voil\u00e0 c'est plus de 65% de notre chiffre quand m\u00eame donc c'est important et du"}, {"timestamp": [4965.1, 4967.62], "text": " coup ce qui fait qu'on n'est pas oblig\u00e9 de d\u00e9penser \u00e9norm\u00e9ment au web marketing"}, {"timestamp": [4967.62, 4970.62], "text": " et on donne pas tout notre argent \u00e0 google on n'est pas du tout... ou \u00e0 facebook"}, {"timestamp": [4970.62, 4973.66], "text": " ou \u00e0 facebook ou au retargeting, \u00e9crit\u00e9o..."}, {"timestamp": [4973.66, 4977.82], "text": " Et alors comment tu le cr\u00e9es ce trafic que tu appelles gratuit parce qu'il n'est pas gratuit"}, {"timestamp": [4977.82, 4985.24], "text": " il y a du SEO, du contenu, du travail de pierre j'imagine. Il y a des newsletters."}, {"timestamp": [4985.24, 4990.24], "text": " On a un trafic direct assez important donc \u00e7a c'est l'effet presse."}, {"timestamp": [4990.24, 4993.2], "text": " Trafic direct c'est les gens qui tapent smalllebel.com."}, {"timestamp": [4993.2, 5000.76], "text": " Donc \u00e7a c'est l'effet plut\u00f4t notori\u00e9t\u00e9 offline."}, {"timestamp": [5000.76, 5008.46], "text": " Genre j'ai vu dans la presse, c'est vrai qu'on a pas mal de retomb\u00e9es m\u00e9diatiques en France ou \u00e0 l'\u00e9tranger, donc \u00e7a \u00e7a fait de la notori\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [5008.46, 5009.46], "text": " Pourquoi, comment ?"}, {"timestamp": [5009.46, 5022.66], "text": " Parce que depuis le d\u00e9but, apr\u00e8s pour les journalistes, pour la presse, on a des produits qui sont chouettes, qui sont sympas, qui sont aspirationnels,"}, {"timestamp": [5022.66, 5027.24], "text": " des produits qu'on leur fait d\u00e9couvrir aussi, m\u00eame les journalistes, elles ne connaissent pas des petites marques californiennes,"}, {"timestamp": [5027.24, 5028.36], "text": " elles d\u00e9couvrent avec nous."}, {"timestamp": [5028.36, 5030.8], "text": " Donc, c'est facile d'en parler."}, {"timestamp": [5030.8, 5036.16], "text": " Et si, c'est toujours plus difficile de parler d'une plateforme e-commerce."}, {"timestamp": [5036.16, 5040.68], "text": " D\u00e9j\u00e0, c'est compliqu\u00e9 pour des journalistes, parce qu'ils n'ont pas forc\u00e9ment de photos \u00e0 mettre."}, {"timestamp": [5041.36, 5043.84], "text": " Mais en plus, si c'est pour retrouver les m\u00eames produits partout,"}, {"timestamp": [5043.84, 5049.8], "text": " bon, s'il n'y a pas de diff\u00e9renciation, ils n'en parlent pas. Donc \u00e7a, la presse a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9... Puis apr\u00e8s, moi, je joue"}, {"timestamp": [5049.8, 5056.92], "text": " le jeu, je rencontre des journalistes, on a quand m\u00eame des agences RP, une en France \u00e0 Paris, Londres"}, {"timestamp": [5056.92, 5065.04], "text": " et Berlin. Puis on a des Instagrammeurs, des blogueurs qui nous relaient, qui nous relaient"}, {"timestamp": [5065.04, 5069.72], "text": " eux-m\u00eames, voil\u00e0 gratuitement parce que les produits, la marque, l'univers,"}, {"timestamp": [5069.72, 5072.0], "text": " leur pla\u00eet. Et apr\u00e8s \u00e9videmment..."}, {"timestamp": [5072.0, 5074.0], "text": " Tu leur donnes du contenu aussi, je veux dire des photos..."}, {"timestamp": [5074.0, 5080.0], "text": " C'est de l'\u00e9change de visibilit\u00e9, voil\u00e0 on les met en avant et puis apr\u00e8s c'est tout ce c\u00f4t\u00e9..."}, {"timestamp": [5080.0, 5083.0], "text": " le SEO, c'est quelque chose en fil rouge..."}, {"timestamp": [5083.0, 5087.92], "text": " Le SEO c'est le r\u00e9f\u00e9rencement naturel... Sur nos marques et sur le nom de notre marque. Vous le faites vous m\u00eame ?"}, {"timestamp": [5087.92, 5091.84], "text": " Oui, on le fait en interne. On a toujours fait en interne, apr\u00e8s on s'est fait"}, {"timestamp": [5091.84, 5095.52], "text": " accompagner de temps en temps, on se fait accompagner par un consultant qui fait"}, {"timestamp": [5095.52, 5099.28], "text": " voil\u00e0 des petits audits, scroll de notre site, qui nous donne voil\u00e0 il y a les"}, {"timestamp": [5099.28, 5101.84], "text": " petits changements, j'ai Google il faut faire \u00e7a. C'est important parce que l'id\u00e9e"}, {"timestamp": [5101.84, 5107.88], "text": " l'id\u00e9e en gros, tu me dis si je me trompe, mais c'est de dire que sur certains mod\u00e8les ou une marque ou un mod\u00e8le de"}, {"timestamp": [5107.88, 5112.72], "text": " v\u00eatements ou de peu importe de table basse,"}, {"timestamp": [5113.2, 5117.68], "text": " quand on tape le nom, en fait, tu sors \u00e9ventuellement devant la marque ou devant."}, {"timestamp": [5118.12, 5121.92], "text": " Voil\u00e0, donc que tu sois le premier \u00e0 sortir et que les gens tapent"}, {"timestamp": [5121.92, 5123.6], "text": " toi sous clic que les trois premiers liens."}, {"timestamp": [5123.6, 5129.12], "text": " Et en gros, si tu es le premier, tu es sur la premi\u00e8re page quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 et dans les premiers r\u00e9sultats."}, {"timestamp": [5129.12, 5133.28], "text": " Apr\u00e8s, ton d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9 au d\u00e9but en SEO peut \u00eatre compens\u00e9 par le SEM."}, {"timestamp": [5133.28, 5137.2], "text": " Justement, tu peux faire des campagnes Awards pour un peu remonter parce que \u00e7a aide."}, {"timestamp": [5137.2, 5140.76], "text": " Mais effectivement, l'objectif, c'est vraiment d'\u00eatre en premi\u00e8re page en SEO."}, {"timestamp": [5140.76, 5144.6], "text": " Et donc \u00e7a, vous travaillez beaucoup et c'est des personnes full time l\u00e0-dessus chez toi ?"}, {"timestamp": [5144.6, 5148.48], "text": " Non, SEO, non, pas en full time. Apr\u00e8s on a une \u00e9quipe web marketing mais qui est plut\u00f4t \u00e0"}, {"timestamp": [5148.48, 5155.52], "text": " travailler sur du trigger marketing effectivement, tout le c\u00f4t\u00e9 newsletter. C'est vrai qu'on a une"}, {"timestamp": [5155.52, 5160.24], "text": " super adh\u00e9rence on va dire de notre client\u00e8le \u00e0 nos newsletters, voil\u00e0 en termes d'abonnement,"}, {"timestamp": [5160.24, 5164.52], "text": " d'ouverture donc c'est quelque chose de conversion aussi."}, {"timestamp": [5164.52, 5167.56], "text": " Mais dans la newsletter tu parles de quoi ? Parce que je trouve que le biais de beaucoup"}, {"timestamp": [5167.56, 5170.24], "text": " de marques, c'est de parler de la marque, et ce qui est chiant en fait. Je veux dire,"}, {"timestamp": [5170.24, 5172.36], "text": " tu ne parles pas que de small label ?"}, {"timestamp": [5172.36, 5176.44], "text": " Ah non, on parle de nos marques, de notre contenu produit. Beaucoup offrent tendance,"}, {"timestamp": [5176.44, 5180.96], "text": " des marques, des produits, des th\u00e9matiques. C'est la d\u00e9couverte. Et c'est ce que les"}, {"timestamp": [5180.96, 5190.8], "text": " gens attendent. Et ils attendent \u00e7a en suivant notre insta, notre instagram et nos newsletters et nos magazines. Ils veulent d\u00e9couvrir, en savoir plus."}, {"timestamp": [5190.8, 5195.44], "text": " Parce que je pense que c'est vraiment une erreur trop commune d'avoir... Tu vois ce que je veux"}, {"timestamp": [5195.44, 5200.76], "text": " dire ? On est small label, on est pass\u00e9 \u00e0 48 personnes, on a ouvert un bureau \u00e0 machin,"}, {"timestamp": [5200.76, 5201.6], "text": " \u00e7a tout le monde s'en fout en fait."}, {"timestamp": [5201.6, 5206.0], "text": " Alors c'est marrant parce que nous on ne parlait pas trop de nous."}, {"timestamp": [5206.0, 5210.0], "text": " Effectivement l\u00e0 on a fait notre magazine hors s\u00e9rie sp\u00e9ciale sur nos dix ans,"}, {"timestamp": [5210.0, 5213.0], "text": " on a fait tout un petit feuillet dans ce magazine sur nous."}, {"timestamp": [5213.0, 5216.0], "text": " Et en fait les gens sont quand m\u00eame int\u00e9ress\u00e9s, ils veulent savoir un peu sur les coulisses."}, {"timestamp": [5216.0, 5218.0], "text": " Mais d'habitude on avait..."}, {"timestamp": [5218.0, 5220.0], "text": " Oui mais c'est peut-\u00eatre parce que tu le fais une fois que \u00e7a nous int\u00e9resse,"}, {"timestamp": [5220.0, 5222.0], "text": " si tu le faisais tout le temps et tu disais que t'es gentille."}, {"timestamp": [5222.0, 5225.5], "text": " Non mais avant tout, \u00e7a les int\u00e9resseresse pas forc\u00e9ment, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [5225.5, 5228.5], "text": " Et \u00e7a c'est combien de personnes qui font tout ce qui est contenu ?"}, {"timestamp": [5228.5, 5234.0], "text": " Alors marketing, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 7 personnes."}, {"timestamp": [5234.0, 5238.0], "text": " D'accord. Et un point important l\u00e0-dessus que j'aimerais aborder..."}, {"timestamp": [5238.0, 5239.5], "text": " En plus on est multilingue."}, {"timestamp": [5239.5, 5241.5], "text": " Oui c'est ce que j'allais dire, l'internationalisation."}, {"timestamp": [5241.5, 5248.24], "text": " C'est comment... parce qu'en fait dans beaucoup de business on te dit ouvrir un march\u00e9 \u00e7a co\u00fbte un bras et demi etc. On a"}, {"timestamp": [5248.24, 5250.8], "text": " l'impression que vous avez fait \u00e7a comme \u00e7a naturellement, juste ouvrir une langue"}, {"timestamp": [5250.8, 5256.0], "text": " et puis tiens on voit. Mais en fait il faut quand m\u00eame un service client, il faut des"}, {"timestamp": [5256.0, 5260.64], "text": " r\u00e9seaux sociaux dans le multilingue. En fait l'international il faut le g\u00e9rer"}, {"timestamp": [5260.64, 5264.76], "text": " effectivement des \u00e9quipes multilingues \u00e0 la fois service client et marketing."}, {"timestamp": [5264.76, 5266.68], "text": " Parce que moi j'ai fait cette erreur."}, {"timestamp": [5266.68, 5270.56], "text": " Mais ailleurs, t'as pas besoin de d\u00e9veloppeurs, d'acheteurs, voil\u00e0 ils ach\u00e8tent pour tout."}, {"timestamp": [5270.56, 5272.96], "text": " Mais effectivement, les graphistes, pas besoin."}, {"timestamp": [5272.96, 5279.56], "text": " Mais effectivement, t'as besoin, on a ouvert en allemand, espagnol et italien quand le fond est"}, {"timestamp": [5279.56, 5283.2], "text": " rentr\u00e9. Effectivement, on a besoin des gens qui parlent, qui sont multilingues."}, {"timestamp": [5283.2, 5290.68], "text": " On parle les cinq langues, voire m\u00eame plus de langues au service client et au marketing on a des gens de la langue du pays,"}, {"timestamp": [5290.68, 5294.88], "text": " des natifs. Il faut pas oublier quand tu sors un site internet que tu le fais traduire en italien,"}, {"timestamp": [5294.88, 5299.56], "text": " c'est bien joli, mais qu'apr\u00e8s il y a des gens qui vont t'\u00e9crire en italien. Et que si tu parles pas"}, {"timestamp": [5299.56, 5303.36], "text": " italien c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me. C'est pour \u00e7a que l\u00e0 on r\u00e9fl\u00e9chissait sur les langues asiatiques,"}, {"timestamp": [5303.36, 5305.1], "text": " mais le jour o\u00f9 on met les langues asiatiques,"}, {"timestamp": [5305.1, 5310.9], "text": " il faut mettre les personnes et au MarketCom et au service client et aussi au social media."}, {"timestamp": [5310.9, 5313.9], "text": " Parce qu'aujourd'hui social media, on est fran\u00e7ais, anglais."}, {"timestamp": [5313.9, 5318.9], "text": " Il n'y a pas besoin de faire, on ne va pas d\u00e9dupliquer notre... enfin dupliquer, pardon."}, {"timestamp": [5318.9, 5324.1], "text": " J'imagine que quand m\u00eame en Allemagne, si tu voulais \u00eatre aussi grosse qu'en France, tu serais quand m\u00eame oblig\u00e9 de faire de l'allemand."}, {"timestamp": [5324.1, 5329.8], "text": " Sur le social media allemand ? Non, en plus ils sont pas tr\u00e8s... les allemands, ils boycottent un peu Facebook,"}, {"timestamp": [5329.8, 5336.32], "text": " ils sont pas ultra social media. Non, ce qu'on fait, on le fait de nos leviers marketing, donc toutes..."}, {"timestamp": [5336.32, 5337.32], "text": " Les newsletters."}, {"timestamp": [5337.32, 5346.62], "text": " Voil\u00e0, les newsletters dans les langues, bien s\u00fbr, les adwords, \u00e9videmment, le SEO, les plateformes d'affiliation,"}, {"timestamp": [5346.62, 5351.0], "text": " World Retargeting, \u00e7a se fait peu importe la langue, mais les plateformes d'affiliation tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5351.0, 5357.6], "text": " Et donc au-del\u00e0 du contenu et des sites, la logistique elle est toujours centralis\u00e9e, tu n'as qu'un seul entrep\u00f4t."}, {"timestamp": [5357.6, 5369.48], "text": " Oui, on n'a qu'un seul entrep\u00f4t qui exp\u00e9die dans le monde entier, on a plus de 100 pays. Alors on a chang\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e noire d'ailleurs ce changement de"}, {"timestamp": [5369.48, 5373.36], "text": " plateforme logistique, on a failli \u00e0 mon avis aller droit dans le mur, une grosse"}, {"timestamp": [5373.36, 5377.48], "text": " crise op\u00e9rationnelle et on a chang\u00e9, on est pr\u00e8s de Lyon."}, {"timestamp": [5377.48, 5383.8], "text": " Pourquoi une crise ? Parce que en fait la plateforme logistique"}, {"timestamp": [5383.8, 5385.52], "text": " elle n'est pas bien du tout, je sais qui on \u00e9tait, n'allait pas bien du tout,"}, {"timestamp": [5385.52, 5387.24], "text": " chez qui on \u00e9tait, elle n'allait pas bien du tout,"}, {"timestamp": [5387.24, 5390.0], "text": " et je me suis dit il faut changer parce que \u00e7a ne se suivait plus forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [5390.0, 5395.04], "text": " en qualit\u00e9, en prestation, et je sentais que \u00e7a allait un peu droit dans le mur."}, {"timestamp": [5395.04, 5398.76], "text": " Effectivement, un an apr\u00e8s notre d\u00e9part, ils ont d\u00e9pos\u00e9 le bilan."}, {"timestamp": [5398.76, 5402.32], "text": " Et en fait, ce transfert logistique, ils ont mis \u00e9norm\u00e9ment de temps"}, {"timestamp": [5402.32, 5404.96], "text": " \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager, \u00e0 d\u00e9sinstaller notre stock."}, {"timestamp": [5404.96, 5408.64], "text": " Et du coup, apr\u00e8s, c'\u00e9tait autant de clients que je ne pouvais pas livrer."}, {"timestamp": [5408.64, 5409.68], "text": " Qui avaient fait leurs commandes."}, {"timestamp": [5409.68, 5412.84], "text": " Qui avaient fait les commandes, que je ne pouvais pas livrer, mon stock \u00e9tait bloqu\u00e9."}, {"timestamp": [5412.84, 5418.16], "text": " Tout l'interfa\u00e7age informatique avec le nouveau prestataire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [5418.16, 5420.32], "text": " On a eu plusieurs mois de grosses difficult\u00e9s."}, {"timestamp": [5420.32, 5423.04], "text": " C'est l'avantage du prestataire logiste, c'est que tu as une r\u00e9tention de fou."}, {"timestamp": [5423.04, 5425.0], "text": " Parce que changer de prestataire c'est tellement p\u00e9nible."}, {"timestamp": [5425.0, 5432.0], "text": " Donc l\u00e0, on est pass\u00e9 sur un prestataire qui \u00e9tait plus solide, qui \u00e9tait toujours tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9 e-commerce,"}, {"timestamp": [5432.0, 5438.0], "text": " qui \u00e9tait plus solide, qui pouvait nous accompagner sur la croissance \u00e0 venir et qui est pr\u00e8s de Lyon."}, {"timestamp": [5438.0, 5445.76], "text": " Et l\u00e0 on rechange, donc \u00e7a faisait six ans qu'on \u00e9tait avec ce prestataire et l\u00e0 on change, on se rapproche de Paris. On dit souvent qu'il y a des..."}, {"timestamp": [5445.88, 5448.44], "text": " Alors moi, je l'avais fait sur un partenaire,"}, {"timestamp": [5449.28, 5450.28], "text": " une pote qui s'appelait Morfsud,"}, {"timestamp": [5450.4, 5452.92], "text": " bref j'en ai parl\u00e9 une ou deux fois, mais on avait..."}, {"timestamp": [5453.96, 5458.12], "text": " On \u00e9tait pass\u00e9 de l'Angleterre \u00e0 un centre qui \u00e9tait \u00e0 Leipzig,"}, {"timestamp": [5458.24, 5459.4], "text": " en Allemagne."}, {"timestamp": [5459.84, 5461.68], "text": " Pourquoi ? Parce que, alors je ne sais pas si c'est toujours vrai,"}, {"timestamp": [5461.68, 5463.96], "text": " mais \u00e0 l'\u00e9poque, le centre de tri DHL,"}, {"timestamp": [5464.0, 5466.5], "text": " enfin le hub DHL Europe \u00e9tait \u00e0 Leipzig."}, {"timestamp": [5466.5, 5472.0], "text": " Et du coup, \u00e7a faisait qu'on arrivait du jour au lendemain \u00e0 livrer en intraday,"}, {"timestamp": [5472.0, 5475.0], "text": " enfin en plus un jour."}, {"timestamp": [5475.0, 5478.0], "text": " Si tu commandais avant 11h un jour, le lendemain tu \u00e9tais livr\u00e9 dans toute l'Europe."}, {"timestamp": [5478.0, 5479.0], "text": " C'est top."}, {"timestamp": [5480.0, 5482.5], "text": " \u00c7a aujourd'hui, c'est des choses qui ont chang\u00e9."}, {"timestamp": [5482.5, 5486.0], "text": " Je veux dire, avec un prestataire \u00e0 Paris Paris tu arrives \u00e0 faire \u00e7a maintenant \u00e0 peu pr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [5486.0, 5493.0], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0 c'est un prestataire logistique donc tu stresses toute ta logistique, c'est-\u00e0-dire il r\u00e9ceptionne la marchandise, il le stocke, il pr\u00e9pare les commandes, il exp\u00e9die."}, {"timestamp": [5493.0, 5500.0], "text": " Mais apr\u00e8s on a un panel de transporteurs assez large en fonction des typologies de produits parce que quand c'est du lourd c'est pas la m\u00eame chose que d'exp\u00e9dier des transports."}, {"timestamp": [5500.0, 5506.0], "text": " \u00c7a c'est des set-up de malade en termes de technique. C'est l'enfer et on est multi pays. Donc apr\u00e8s tout ce qui est"}, {"timestamp": [5506.0, 5508.0], "text": " grand export, on a l'Expressist"}, {"timestamp": [5508.0, 5510.0], "text": " enfin honn\u00eatement c'est \u00e0 New York le"}, {"timestamp": [5510.0, 5512.0], "text": " le lendemain, si \u00e7a part au moment du cut-off"}, {"timestamp": [5512.0, 5514.0], "text": " Parce que t'envoies aux Etats-Unis ?"}, {"timestamp": [5514.0, 5516.0], "text": " Ah ouais, \u00e7a repr\u00e9sente quasi 10% les Etats-Unis."}, {"timestamp": [5516.0, 5518.0], "text": " Et t'as pas de stock l\u00e0-bas ?"}, {"timestamp": [5518.0, 5520.0], "text": " Non j'ai pas de stock l\u00e0-bas, j'ai qu'un stock"}, {"timestamp": [5520.0, 5522.0], "text": " en fait qui... Mais il y a"}, {"timestamp": [5522.0, 5524.0], "text": " quand tu regardes en benchmark, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une question"}, {"timestamp": [5524.0, 5525.48], "text": " bon d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui,"}, {"timestamp": [5525.48, 5533.8], "text": " on a telle croissance forte que se g\u00e9rer un entrep\u00f4t pour les six prochaines ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [5533.8, 5537.08], "text": " je pense que c'est assez p\u00e9rilleux. Il y a pas mal de e-commerce qui l'ont fait,"}, {"timestamp": [5537.08, 5541.56], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu compliqu\u00e9 pour eux. Et moi, tout le benchmark que je vois chez les gros"}, {"timestamp": [5541.56, 5547.88], "text": " pureplayers, notamment dans la mode, dans les e-commerce, notamment les anglo-saxons, ils ont attendu de faire"}, {"timestamp": [5547.88, 5552.84], "text": " 200-300 millions d'euros de chiffre d'affaires, ou dollars, pour avoir leur propre"}, {"timestamp": [5552.84, 5557.04], "text": " logistique aux US ou en Asie. Mais ils exp\u00e9diaient tout d'Europe. En fait il faut"}, {"timestamp": [5557.04, 5564.16], "text": " surtout que ton client, ce soit une livraison rapide, une livraison rapide."}, {"timestamp": [5564.16, 5566.0], "text": " Parce que l\u00e0 t'as des histoires de douane et tout, non ?"}, {"timestamp": [5566.0, 5568.0], "text": " Oui mais \u00e7a va encore."}, {"timestamp": [5568.0, 5570.0], "text": " Non, non, \u00e7a va. T'as la douane, c'est plut\u00f4t en Asie"}, {"timestamp": [5570.0, 5572.0], "text": " o\u00f9 l\u00e0 \u00e7a peut \u00eatre un peu... En Suisse aussi."}, {"timestamp": [5572.0, 5574.0], "text": " Ouais mais on le g\u00e8re bien, \u00e7a va."}, {"timestamp": [5574.0, 5576.0], "text": " La Russie, c'est la Russie,"}, {"timestamp": [5576.0, 5578.0], "text": " l'Asie o\u00f9 l\u00e0 c'est compliqu\u00e9 la douane."}, {"timestamp": [5578.0, 5580.0], "text": " Apr\u00e8s les Etats-Unis"}, {"timestamp": [5580.0, 5582.0], "text": " \u00e7a passe plut\u00f4t assez bien. Alors t'es pas \u00e0 l'abri"}, {"timestamp": [5582.0, 5584.0], "text": " oui d'un coup, c'est arr\u00eat\u00e9 par la douane, tu transmets"}, {"timestamp": [5584.0, 5587.52], "text": " tous les papiers suppl\u00e9mentaires qu'il faut mais \u00e7a va."}, {"timestamp": [5587.52, 5594.0], "text": " D'accord. Tr\u00e8s bien et donc aujourd'hui Small Label c'est combien de personnes au total ?"}, {"timestamp": [5594.0, 5595.72], "text": " On est un peu plus de 60 salari\u00e9s. D'accord."}, {"timestamp": [5595.72, 5597.36], "text": " 60, 62 \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [5597.36, 5598.56], "text": " Bas\u00e9 \u00e0 Paris tous ?"}, {"timestamp": [5598.56, 5600.0], "text": " On est tous bas\u00e9s \u00e0 Paris. D'accord."}, {"timestamp": [5600.0, 5600.76], "text": " Paris dans le deuxi\u00e8me."}, {"timestamp": [5600.76, 5606.04], "text": " Ok et du coup toutes les diff\u00e9rentes langues sont g\u00e9r\u00e9es d'ici. Et le chiffre d'affaires ?"}, {"timestamp": [5606.04, 5609.0], "text": " On fait \u00e0 peu pr\u00e8s 40 millions d'euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [5609.0, 5611.0], "text": " Pas mal, pas mal."}, {"timestamp": [5611.0, 5613.0], "text": " Pour une premi\u00e8re entreprise."}, {"timestamp": [5613.0, 5615.0], "text": " Pour une premi\u00e8re entreprise, c'est rentable."}, {"timestamp": [5615.0, 5622.0], "text": " Et question, est-ce que t'as revendu des parts depuis 10 ans ?"}, {"timestamp": [5622.0, 5624.0], "text": " Non, j'ai fait z\u00e9ro cash out."}, {"timestamp": [5624.0, 5626.0], "text": " C'est un vrai truc"}, {"timestamp": [5626.0, 5628.0], "text": " parce que je veux dire"}, {"timestamp": [5628.0, 5630.0], "text": " c'est des opportunit\u00e9s qui s'ouvrent un peu"}, {"timestamp": [5630.0, 5632.0], "text": " Alors l\u00e0 on est en plein"}, {"timestamp": [5632.0, 5634.0], "text": " changement, on a nos fonds qui... Alv\u00e9n"}, {"timestamp": [5634.0, 5636.0], "text": " est l\u00e0 depuis 8 ans. Oui c'est ce que j'allais dire, parce que normalement"}, {"timestamp": [5636.0, 5638.0], "text": " un fonds il est l\u00e0 depuis 5, 6, 7 ans"}, {"timestamp": [5638.0, 5640.0], "text": " Donc l\u00e0 Alv\u00e9n est l\u00e0 depuis"}, {"timestamp": [5640.0, 5642.0], "text": " 8 ans, donc l\u00e0 on a"}, {"timestamp": [5642.0, 5644.0], "text": " un calendrier, on a tout assez"}, {"timestamp": [5644.0, 5650.72], "text": " on est dans une logique de sortie des fonds et donc de trouver le nouveau partenaire financier qui nous accompagne sur les 5 prochaines ann\u00e9es."}, {"timestamp": [5650.72, 5654.88], "text": " Donc on a refait notre BP \u00e0 5 ans et voil\u00e0."}, {"timestamp": [5654.88, 5656.16], "text": " Le cash-out pour..."}, {"timestamp": [5656.16, 5659.52], "text": " Un fonds plus de capital d\u00e9veloppement ou d'autres, ou familier aussi."}, {"timestamp": [5659.52, 5671.8], "text": " J'avais les cheveux ras\u00e9s ou quoi. Je vais aller chez Eurasio. Je parle de cash out parce que c'est un truc dont on parle pas souvent pour ceux qui connaissent moins \u00e7a."}, {"timestamp": [5671.8, 5679.9], "text": " L'id\u00e9e c'est que quand t'es entrepreneur, que t'as v\u00e9cu longtemps sans te payer, puis en te payant tr\u00e8s peu comme on le disait tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [5679.9, 5681.9], "text": " puis en te payant un peu mieux mais jamais non plus un truc de ouf."}, {"timestamp": [5681.9, 5683.9], "text": " Non jamais comme le march\u00e9."}, {"timestamp": [5683.9, 5687.72], "text": " Donc tu fais toujours ces efforts l\u00e0. tout le monde te dit ouais enfin bon \u00e7a"}, {"timestamp": [5687.72, 5688.72], "text": " va t'as ta bo\u00eete tu vois."}, {"timestamp": [5688.72, 5690.88], "text": " En fait ta bo\u00eete elle peut se r\u00e9tamer demain."}, {"timestamp": [5690.88, 5692.92], "text": " Ouais elle peut ne valoir rien du jour au lendemain."}, {"timestamp": [5692.92, 5696.32], "text": " Voil\u00e0 et donc \u00e0 la fin t'as juste eu une belle histoire, c'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5696.32, 5697.32], "text": " Oui t'as beaucoup appris."}, {"timestamp": [5697.32, 5700.16], "text": " T'as beaucoup appris donc tu vaux cher sur le march\u00e9 si tu veux aller bosser ailleurs"}, {"timestamp": [5700.16, 5702.52], "text": " mais g\u00e9n\u00e9ralement tu veux pas aller bosser ailleurs en plus c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [5702.52, 5707.36], "text": " Donc voil\u00e0, donc le cash out c'est juste qu'il y a des moments de respiration et souvent les"}, {"timestamp": [5707.36, 5710.08], "text": " fonds le prennent bien en consid\u00e9ration, de se dire \u00ab attends, ils sont peut-\u00eatre pas"}, {"timestamp": [5710.08, 5713.76], "text": " sereins sur leur vie perso, surtout si vous \u00eates tous les deux, pouvoir te dire \u00ab je peux m'acheter"}, {"timestamp": [5713.76, 5717.92], "text": " un appart, je peux faire un truc, je peux me lancer dans des projets diff\u00e9rents parce que"}, {"timestamp": [5717.92, 5723.12], "text": " en fait je vais me mettre un peu d'argent de c\u00f4t\u00e9, ce que t'as pas forc\u00e9ment pu faire avant,"}, {"timestamp": [5723.12, 5729.16], "text": " c'est pas con \u00bb. Donc c'est pour \u00e7a que j'\u00e9voque \u00e7a, je ne l'\u00e9voque pas souvent mais c'est important."}, {"timestamp": [5729.16, 5736.16], "text": " C'est important d'avoir la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de tes fondateurs et dirigeants, de leur donner un peu de l'est."}, {"timestamp": [5736.16, 5742.12], "text": " C'est quoi, C\u00e9cile, ta pire nuit blanche d'entrepreneur ?"}, {"timestamp": [5742.12, 5749.2], "text": " J'en ai quelques-unes, j'en ai quelques-unes parce que en fait t'en fais de moins en moins."}, {"timestamp": [5749.2, 5753.6], "text": " En avan\u00e7ant de moins en moins, je dors de mieux en mieux."}, {"timestamp": [5753.6, 5761.04], "text": " Je partage \u00e7a, pardon, avant que tu me r\u00e9pondes, mais je crois pas que ce soit parce que t'as moins d'emmerdes."}, {"timestamp": [5761.04, 5763.04], "text": " Je crois que c'est juste parce que t'es plus r\u00e9siliente."}, {"timestamp": [5763.04, 5765.68], "text": " Oui, et puis parce que tu dis en fait c'est bon, y'a pas mort d'hommes."}, {"timestamp": [5765.68, 5767.6], "text": " Oui c'est \u00e7a, et puis de toute fa\u00e7on r\u00e9silience, oui."}, {"timestamp": [5767.6, 5770.4], "text": " T'es habitu\u00e9e \u00e0 surmonter des difficult\u00e9s,"}, {"timestamp": [5770.4, 5773.08], "text": " \u00e0 dire bon apr\u00e8s c'est une capacit\u00e9, moi je sais que voil\u00e0,"}, {"timestamp": [5773.92, 5775.64], "text": " \u00e7a peut me tomber dessus, des trucs comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [5775.64, 5777.52], "text": " je dis aaaah, et puis en fait je rebondis vite."}, {"timestamp": [5777.52, 5779.64], "text": " Mais d'o\u00f9 l'importance d'\u00eatre aussi entrepreneur jeune pour certains,"}, {"timestamp": [5779.64, 5783.04], "text": " parce que t'as cette force que t'as pas forc\u00e9ment,"}, {"timestamp": [5783.04, 5785.68], "text": " enfin qui vient souvent, pas toujours, mais de"}, {"timestamp": [5785.68, 5789.0], "text": " l'exp\u00e9rience qui fait qu'en fait \u00e0 un moment le truc qui te tendait \u00e0 mort"}, {"timestamp": [5789.0, 5793.84], "text": " il y a trois ans, ou au d\u00e9but de ton aventure entreprenariale, bon bah maintenant"}, {"timestamp": [5793.84, 5797.88], "text": " tu l'as v\u00e9cu vingt fois, tu sais que tu vas le passer, enfin voil\u00e0."}, {"timestamp": [5797.88, 5799.28], "text": " Donc ta pierre nuit blanche..."}, {"timestamp": [5799.28, 5802.76], "text": " Ma pierre nuit blanche c'\u00e9tait justement en 2013 l\u00e0, quand on a fait les changements logistiques"}, {"timestamp": [5802.76, 5806.96], "text": " o\u00f9 je voyais, je nous voyais aller dans le mur, dans le sens o\u00f9 je me souviens tr\u00e8s bien c'\u00e9tait en"}, {"timestamp": [5806.96, 5809.72], "text": " f\u00e9vrier et on avait des tas de commandes clients qu'on ne pouvait pas livrer"}, {"timestamp": [5809.72, 5813.6], "text": " parce que la marchandise \u00e9tait encore chez l'ancien prestataire"}, {"timestamp": [5813.6, 5818.48], "text": " logistique donc en fait pendant deux trois semaines en fait t'es dans"}, {"timestamp": [5818.48, 5821.96], "text": " un dans une impasse et tu dis bah je vais devoir les rembourser parce qu'en fait"}, {"timestamp": [5821.96, 5825.04], "text": " ils peuvent pas le livrer et du coup tu vois ton chiffre d'affaires fondre"}, {"timestamp": [5825.04, 5827.92], "text": " et tu te dis mais c'est pas possible je vais droit dans le mur"}, {"timestamp": [5827.92, 5832.48], "text": " et l\u00e0 tu te vois d\u00e9poser le bilan \u00e0 la fin, tu le projettes"}, {"timestamp": [5832.48, 5836.0], "text": " Tu parles de combien de commandes de jour par jour ?"}, {"timestamp": [5836.0, 5838.96], "text": " On allait faire 4 millions de chiffres d'affaires cette ann\u00e9e l\u00e0, on \u00e9tait sur \u00e0 peu pr\u00e8s 4 millions de chiffres"}, {"timestamp": [5838.96, 5844.08], "text": " Et tu sais pas si c'est 50 ou 200 commandes de jour ?"}, {"timestamp": [5844.08, 5847.0], "text": " Faudrait que j'en fasse calcul avec le panier moyen."}, {"timestamp": [5847.0, 5849.0], "text": " Aujourd'hui tu fais combien de jours \u00e0 peu pr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [5849.0, 5852.0], "text": " Euh... je suis tr\u00e8s chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [5852.0, 5854.0], "text": " D'accord, chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [5854.0, 5857.0], "text": " Oui, on divise 40 000 par 365."}, {"timestamp": [5857.0, 5859.0], "text": " Voil\u00e0, c'est \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend."}, {"timestamp": [5859.0, 5861.0], "text": " Et c'est fou, c'est fou."}, {"timestamp": [5861.0, 5863.0], "text": " Et..."}, {"timestamp": [5863.0, 5866.0], "text": " Et ouais, pour revenir sur ces"}, {"timestamp": [5866.0, 5868.0], "text": " ces pires nuits blanches et"}, {"timestamp": [5868.0, 5870.0], "text": " et c'est l\u00e0 o\u00f9 tu te dis, \u00e7a se trouve"}, {"timestamp": [5870.0, 5872.0], "text": " tout est fini et tu vas devoir"}, {"timestamp": [5872.0, 5874.0], "text": " retourner habiter chez tes parents parce que c'est fini"}, {"timestamp": [5874.0, 5876.0], "text": " quoi, tu te dis tous les deux en plus on a pas de ch\u00f4mage"}, {"timestamp": [5876.0, 5878.0], "text": " on a rien, t'as pas de"}, {"timestamp": [5878.0, 5880.0], "text": " soupape, donc du jour au lendemain je me disais"}, {"timestamp": [5880.0, 5882.0], "text": " bah c'est pas grave, j'irai aller bosser au franc-prix"}, {"timestamp": [5882.0, 5884.0], "text": " dans une caissi\u00e8re pour faire rentrer"}, {"timestamp": [5884.0, 5890.88], "text": " de l'argent, donc l\u00e0 c'est l\u00e0 o\u00f9 tu'irai aller bosser au franprix en tant que caissi\u00e8re pour faire rentrer de l'argent. Donc l\u00e0 c'est l\u00e0 o\u00f9 tu... tu vois faut respirer un bon coup et de se dire et voil\u00e0 on a r\u00e9ussi \u00e0"}, {"timestamp": [5890.88, 5895.96], "text": " passer \u00e0 prendre ce virage. Mais tu fais quoi ? Je vais dire par exemple, je te demandais le"}, {"timestamp": [5895.96, 5900.92], "text": " nombre de commandes parce qu'en fait tu dois dialoguer avec ces personnes. Avec... tes clients"}, {"timestamp": [5900.92, 5905.0], "text": " qui sont pas libres. Ah bien s\u00fbr t'es hyper transparent. Et tu fais quoi, tu leur envoies des mails ?"}, {"timestamp": [5905.0, 5913.0], "text": " En fait, m\u00eame sur nos r\u00e9seaux sociaux, on avait \u00e9t\u00e9, voil\u00e0, on a d\u00e9cid\u00e9 d'accompagner notre croissance et de grandir,"}, {"timestamp": [5913.0, 5919.0], "text": " donc de changer de plateforme logistique, c'est jamais facile, et tu leur expliques, tu te dis voil\u00e0, en fait \u00e7a prend plus de temps,"}, {"timestamp": [5919.0, 5923.0], "text": " de transf\u00e9rer le stock, du coup, en fait, la transparence."}, {"timestamp": [5923.0, 5924.0], "text": " Tu rembourses tout ce que tu peux la transporter."}, {"timestamp": [5924.0, 5925.12], "text": " Voil\u00e0, tu rembourses mais surtout tu"}, {"timestamp": [5925.12, 5928.76], "text": " communiques et en fait le fait de communiquer avec eux voil\u00e0 \u00e7a"}, {"timestamp": [5928.76, 5932.48], "text": " d\u00e9samorce et ils comprennent et je me souviens encore des tas de gens qui nous"}, {"timestamp": [5932.48, 5936.64], "text": " disaient mais non mais mais on est avec vous continuez comme \u00e7a c'est super"}, {"timestamp": [5936.64, 5939.4], "text": " c'est pas facile de grandir effectivement mais on est avec vous vous"}, {"timestamp": [5939.4, 5943.68], "text": " inqui\u00e9tez pas bravo d\u00e9j\u00e0 pour le chemin parcouru enfin voil\u00e0 plut\u00f4t du soutien"}, {"timestamp": [5943.68, 5947.4], "text": " apr\u00e8s voil\u00e0 et puis ceux qui sont pas contents et je peux comprendre parce que si tu as"}, {"timestamp": [5947.4, 5950.16], "text": " besoin de tes articles tout de suite, tu les rembourses."}, {"timestamp": [5950.16, 5954.28], "text": " Pour un cadeau, comme disait Romain chez Bergamotte en fait, si t'envoies un bouquet de"}, {"timestamp": [5954.28, 5957.72], "text": " fulleurs pour la f\u00eate des m\u00e8res et qu'il arrive quatre jours apr\u00e8s."}, {"timestamp": [5957.72, 5962.72], "text": " Donc tu rembourses mais tu communiques aussi en interne, en interne avec tes"}, {"timestamp": [5962.72, 5966.1], "text": " \u00e9quipes pour se dire \u00e9coutez l\u00e0 on est dans une phase assez critique, \u00e7a va pas,"}, {"timestamp": [5966.64, 5971.08], "text": " bon ben on va tous se serrer les coudes et plan d'action un peu..."}, {"timestamp": [5975.36, 5977.6], "text": " J'ai une nouvelle question que j'ai reprise \u00e0"}, {"timestamp": [5979.08, 5984.0], "text": " Tim Ferriss, qui est un des podcasts qui m'a inspir\u00e9 et je trouve que c'est assez int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [5987.4, 5994.88], "text": " C'est quoi ton \u00e9chec pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ? Alors mon \u00e9chec pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, ah moi d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9chec j'aime pas trop ce mot d\u00e9finitif,"}, {"timestamp": [5994.88, 5998.56], "text": " la difficult\u00e9, je parle plus de difficult\u00e9, de choses \u00e0 surmonter,"}, {"timestamp": [5998.56, 6013.12], "text": " mais l'\u00e9chec il y a un c\u00f4t\u00e9, c'est d\u00e9finitif, en fait c'est plut\u00f4t des choses qui sont sur ta route et apr\u00e8s, t'arrives \u00e0 les surmonter. C'est d'avoir, de m'\u00eatre s\u00e9par\u00e9e d'une personne assez importante qui avait des responsabilit\u00e9s"}, {"timestamp": [6013.12, 6019.08], "text": " dans la mode, qui l'a depuis deux ans. \u00c0 nos c\u00f4t\u00e9s, j'\u00e9tais enceinte de cinq mois et c'est de se dire"}, {"timestamp": [6019.08, 6022.44], "text": " non, en fait, c'est vraiment pas la bonne personne et je dois m'en s\u00e9parer alors que j'allais accoucher"}, {"timestamp": [6022.44, 6026.84], "text": " deux mois apr\u00e8s et je reprends en main compl\u00e8tement les manettes \u00e0 100% et"}, {"timestamp": [6026.84, 6030.04], "text": " voil\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grosse difficult\u00e9 parce que c'\u00e9tait une vraie"}, {"timestamp": [6030.04, 6033.24], "text": " prise de d\u00e9cision de se dire, ouh, je vais avoir mon deuxi\u00e8me."}, {"timestamp": [6033.24, 6037.52], "text": " Voil\u00e0 bon et en fait voil\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la meilleure d\u00e9cision que j'ai"}, {"timestamp": [6037.52, 6040.52], "text": " pu prendre et les difficult\u00e9s que j'ai pu surmonter."}, {"timestamp": [6040.52, 6045.2], "text": " J'ai v\u00e9cu \u00e7a r\u00e9cemment et du coup j'ai une question l\u00e0-dessus, tr\u00e8s r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [6045.2, 6050.24], "text": " c'est tout frais. Est-ce que c'\u00e9tait une question de performance ou une question de valeur ?"}, {"timestamp": [6050.24, 6055.48], "text": " C'\u00e9tait les deux. C'\u00e9tait vraiment les deux. C'\u00e9tait une question de performance et de"}, {"timestamp": [6055.48, 6061.52], "text": " comp\u00e9tence mais aussi de fa\u00e7on d'\u00eatre, de savoir-\u00eatre, de valeur. Parce qu'il y a"}, {"timestamp": [6061.52, 6068.0], "text": " vraiment une brication des deux. Apr\u00e8s je pense que tu es peut-\u00eatre un..."}, {"timestamp": [6068.0, 6075.0], "text": " Si les gens ont la m\u00eame valeur ou une personnalit\u00e9 un peu plus en phase avec toi,"}, {"timestamp": [6075.0, 6080.0], "text": " tu peux dire bon bah ok il est peut-\u00eatre un peu sous performant mais voil\u00e0 je vais peut-\u00eatre l'accompagner."}, {"timestamp": [6080.0, 6088.08], "text": " Les valeurs c'est assez r\u00e9dhibitoire. Alors je vais partager ce truc l\u00e0 parce que c'est vraiment un gros"}, {"timestamp": [6088.08, 6093.68], "text": " apprentissage que j'ai eu r\u00e9cemment et qui m'a aid\u00e9 \u00e0 faire des choix."}, {"timestamp": [6093.68, 6098.32], "text": " J'ai interrog\u00e9 un de mes cousins qui est un type super qui s'appelle Eric"}, {"timestamp": [6098.32, 6104.12], "text": " St\u00e9phanie qui est le patron d'une SS2I, \u00e7a s'appelle maintenant une ESN,"}, {"timestamp": [6104.12, 6105.52], "text": " une entreprise du secteur num\u00e9rique,"}, {"timestamp": [6105.52, 6107.52], "text": " qui s'appelle Viveris."}, {"timestamp": [6107.52, 6112.86], "text": " Et je lui pose, j'avais un cas de conscience sur, voil\u00e0, une probl\u00e9matique \u00e0 Rach."}, {"timestamp": [6112.86, 6114.86], "text": " Et je lui dis, \u00e9coute, voil\u00e0 ce qui se passe."}, {"timestamp": [6114.86, 6119.7], "text": " Et il me dit, j'ai pass\u00e9 donc, je crois que je lui ai pass\u00e9 15 ans chez GE, General Electrics."}, {"timestamp": [6119.7, 6122.86], "text": " Il me dit, un jour j'ai assist\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence avec Jack Welch,"}, {"timestamp": [6122.86, 6125.76], "text": " qui \u00e9tait donc l'ancien patron, l'ic\u00f4ne du business,"}, {"timestamp": [6125.76, 6130.56], "text": " en tout cas, G.I. \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque pendant longtemps la plus grosse capitalisation boursi\u00e8re au monde."}, {"timestamp": [6131.96, 6137.12], "text": " Et en fait, il mettait deux axes, la performance et les valeurs."}, {"timestamp": [6138.24, 6144.44], "text": " Et il dit en gros, bon, t'as ceux qui sont faciles, qui sont performants et qui correspondent aux valeurs de l'entreprise."}, {"timestamp": [6144.84, 6148.16], "text": " t'as ceux qui sont faciles, qui sont performants et qui correspondent aux valeurs de l'entreprise. Ceux-l\u00e0, tu les promeux parce que c'est tes sortes de superstars."}, {"timestamp": [6148.16, 6151.52], "text": " Voil\u00e0, ils sont ultra performants et ultra dans les valeurs."}, {"timestamp": [6151.52, 6153.2], "text": " \u2013 Coche toutes les cases l\u00e0. \u2013 Coche toutes les cases, pas de souci."}, {"timestamp": [6153.2, 6155.52], "text": " C'est les futurs patrons."}, {"timestamp": [6155.52, 6159.6], "text": " \u00c9videmment, t'as plus ou moins de performance, plus ou moins de valeur."}, {"timestamp": [6159.6, 6163.12], "text": " T'as ceux qui sont performants,"}, {"timestamp": [6163.12, 6165.6], "text": " pardon, ceux qui respectent les valeurs mais qui ne sont sont performants, pardon, que ceux qui respectent les valeurs,"}, {"timestamp": [6165.6, 6167.2], "text": " mais qui ne sont pas performants,"}, {"timestamp": [6167.2, 6169.04], "text": " ceux-l\u00e0, tu les soutiens,"}, {"timestamp": [6169.04, 6172.28], "text": " tu les accompagnes pour les faire rentrer dans la performance."}, {"timestamp": [6172.28, 6173.4], "text": " Si vraiment tu n'y arrives pas,"}, {"timestamp": [6173.4, 6175.28], "text": " \u00e0 un moment, tu dois t'en s\u00e9parer"}, {"timestamp": [6175.28, 6176.36], "text": " parce qu'ils ne sont pas performants."}, {"timestamp": [6176.36, 6179.0], "text": " Parce que \u00e7a veut dire que tu n'y arrives pas"}, {"timestamp": [6179.0, 6181.44], "text": " s'ils sont \u00e0 fond dans les valeurs, mais bon."}, {"timestamp": [6181.44, 6183.68], "text": " Tu as ceux qui ne sont pas performants"}, {"timestamp": [6183.68, 6185.3], "text": " et pas dans les valeurs,"}, {"timestamp": [6185.3, 6187.3], "text": " finalement c'est les autres cas, c'est plus facile,"}, {"timestamp": [6187.3, 6190.1], "text": " tu peux pas bosser ensemble parce que y'a rien qui marche."}, {"timestamp": [6190.1, 6194.4], "text": " Et il dit, y'a ceux qui sont tr\u00e8s performants"}, {"timestamp": [6194.4, 6196.9], "text": " et qui correspondent pas aux valeurs."}, {"timestamp": [6196.9, 6199.4], "text": " Et l\u00e0 il s'arr\u00eate, il regarde tout le monde,"}, {"timestamp": [6199.4, 6204.9], "text": " c'est des sortes de conventions o\u00f9 t'as 15 000 patrons de filiales"}, {"timestamp": [6204.9, 6206.48], "text": " dans tout le monde entier,"}, {"timestamp": [6206.48, 6211.84], "text": " et il dit \u00ab son of a bitch \u00bb. Et en gros, il dit ceux-l\u00e0 c'est les pires, parce qu'en"}, {"timestamp": [6211.84, 6215.76], "text": " fait, il te pose un gros cas de conscience, parce que te s\u00e9parer de quelqu'un qui est"}, {"timestamp": [6215.76, 6220.52], "text": " ultra performant, c'est compliqu\u00e9, surtout alors si t'es avec quelqu'un quand t'es"}, {"timestamp": [6220.52, 6224.24], "text": " \u00e0 4 semaines, enfin qui te sort de plein de choses et puis d'un accouchement ou quelque"}, {"timestamp": [6224.24, 6226.66], "text": " chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6231.4, 6235.92], "text": " Mais en fait tu peux pas garder quelqu'un qui ne correspond pas \u00e0 tes valeurs et qui est performant parce qu'en fait tu envoies un message, ou alors t'es comme \u00e7a mais \u00e7a veut dire que tes valeurs sont... mais t'envoies un message au reste de la bo\u00eete qui dit"}, {"timestamp": [6237.46, 6239.22], "text": " tu peux \u00eatre un salopard"}, {"timestamp": [6239.22, 6241.22], "text": " mais si tu performes chez moi je m'en fous."}, {"timestamp": [6241.22, 6243.22], "text": " Tu cautionnes \u00e7a et c'est pas possible."}, {"timestamp": [6243.22, 6246.48], "text": " Et du coup c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que voil\u00e0 donc c'est pour \u00e7a que je pose cette question."}, {"timestamp": [6246.48, 6251.48], "text": " Mais effectivement mais de toute fa\u00e7on, moi c'est ce que j'ai vraiment appris,"}, {"timestamp": [6251.48, 6256.4], "text": " si quelqu'un n'est pas en phase avec tes valeurs, enfin souvent il y a un probl\u00e8me de performance"}, {"timestamp": [6256.4, 6260.36], "text": " et de valeur mais il faut vraiment s'en s\u00e9parer parce qu'il faut montrer au reste de l'\u00e9quipe,"}, {"timestamp": [6260.36, 6265.48], "text": " c'est hyper important de sanctionner le truc, de dire non il n'a rien \u00e0 faire ici."}, {"timestamp": [6265.48, 6269.6], "text": " Et g\u00e9n\u00e9ralement c'est un soulagement pour l'\u00e9quipe et ils sont contents parce que \u00e7a"}, {"timestamp": [6269.6, 6272.2], "text": " les redynamise. Ils se disent ah oui en fait ok elle prend la bonne d\u00e9cision."}, {"timestamp": [6272.2, 6275.48], "text": " Oui parce qu'apr\u00e8s sinon tu envoies aussi ce message tu vois il y a beaucoup de mode,"}, {"timestamp": [6275.48, 6279.12], "text": " surtout dans plein de startups, de dire nos valeurs c'est \u00e7a, nos valeurs c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [6279.12, 6291.68], "text": " En fait tu balances des tas de valeurs, c'est super, tu les respectes pas et t'es pas coh\u00e9rent, en fait tu vas vraiment vraiment ailleurs quoi. Et je pense que tu vois il y a eu des bo\u00eetes, des \u00e9normes bo\u00eetes, Uber qui a"}, {"timestamp": [6291.68, 6296.76], "text": " d\u00fb virer son CEO parce que lui c'\u00e9tait le CEO, je sais pas, les valeurs de la bo\u00eete avaient un"}, {"timestamp": [6296.76, 6305.92], "text": " probl\u00e8me \u00e0 un moment mais ils ont d\u00fb le d\u00e9gager. D'accord mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, je te remercie de partager \u00e7a."}, {"timestamp": [6307.72, 6308.36], "text": " Tu lis un peu, beaucoup ?"}, {"timestamp": [6314.36, 6316.12], "text": " Je lis un peu, mais quand je lis, c'est plus des bouquins pour me changer un peu les id\u00e9es."}, {"timestamp": [6320.72, 6323.8], "text": " Mais apr\u00e8s, en \u00e9coutant les podcasts, parce que je suis devenue assez fan de ton podcast, mais d'autres podcasts aussi, et \u00e7a me donne envie de lire, justement."}, {"timestamp": [6324.24, 6329.44], "text": " Mais j'aime bien le format podcast parce qu'en fait t'apprends plein de choses et en m\u00eame temps"}, {"timestamp": [6329.44, 6332.88], "text": " tu fais autre chose c'est un peu comme \u00e0 la radio, tu peux faire quelque chose d'autre tout en"}, {"timestamp": [6332.88, 6338.72], "text": " entendant et donc t'apprends. Il y aurait un livre que t'as offert \u00e0 beaucoup de monde ou un livre"}, {"timestamp": [6338.72, 6348.0], "text": " que t'offrirais ou qui t'a plu ou qui t'a marqu\u00e9 r\u00e9cemment ? \u00c9coute l\u00e0, c'est un CTO qui nous a offert l'obsession du service client."}, {"timestamp": [6348.0, 6353.68], "text": " Tu vois c'est dr\u00f4le, c'est le CTO de Captain Train. Donc du coup il nous a offert \u00e7a et c'est"}, {"timestamp": [6353.68, 6358.96], "text": " vrai qu'on l'a offert \u00e0 chaque fois au service client pour nous c'est un peu la Bible. C'est ce"}, {"timestamp": [6358.96, 6361.72], "text": " qui fait la diff\u00e9rence dans un business comme le tien, clairement. Et c'est ce qui fait la"}, {"timestamp": [6361.72, 6367.14], "text": " diff\u00e9rence dans un business. Et nous on a pas mal de personnes quand m\u00eame au service client et c'est cl\u00e9. C'est cl\u00e9 et moi je le r\u00e9p\u00e8te tout le temps"}, {"timestamp": [6367.14, 6372.96], "text": " aux \u00e9quipes. Le client, le client, le client. Si j'avais le temps je te ferais m'expliquer le"}, {"timestamp": [6372.96, 6376.56], "text": " unboxing exp\u00e9rience, qu'est ce qui se passe, comment tu fais la diff\u00e9rence quand t'envoies"}, {"timestamp": [6376.56, 6380.0], "text": " des produits. Alors \u00e7a on va pouvoir vraiment am\u00e9liorer \u00e7a avec notre nouvelle plateforme"}, {"timestamp": [6380.0, 6387.64], "text": " logistique justement. Parce que on est voil\u00e0 je pense que que tu es jamais suffisamment 100% satisfait de ton exp\u00e9rience avec ce client et ton"}, {"timestamp": [6387.64, 6391.32], "text": " exp\u00e9rience donc tu t'am\u00e9liores sans cesse et apr\u00e8s il faut trouver"}, {"timestamp": [6391.32, 6396.32], "text": " effectivement les bons... l\u00e0 on n'avait pas le prestataire pour gagner, on va"}, {"timestamp": [6396.32, 6399.92], "text": " gagner effectivement qualit\u00e9 et d'exp\u00e9rience. Les little big details quoi,"}, {"timestamp": [6399.92, 6402.32], "text": " voir aussi des petites choses qui fonctionnent. Exactement."}, {"timestamp": [6402.32, 6405.72], "text": " Comme tu le disais comme tu n'as pas la vendeuse ou le vendeur en face de toi,"}, {"timestamp": [6405.72, 6408.08], "text": " il faut \u00eatre capable d'offrir quelque chose de diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [6408.08, 6411.72], "text": " Oui bien s\u00fbr, une fa\u00e7on, un ton, une fa\u00e7on d'\u00eatre."}, {"timestamp": [6411.72, 6416.8], "text": " \u00c9coute, Jonathan Lefebvre que je vais avoir, j'ai appris r\u00e9cemment que par son bouquin,"}, {"timestamp": [6416.8, 6420.48], "text": " il avait, il avait, alors j'ai pas confirm\u00e9 cette info donc voil\u00e0, mais il avait,"}, {"timestamp": [6420.48, 6423.84], "text": " je crois que c'est Xavier Niel qui a lu le bouquin et qui du coup l'a embauch\u00e9 au moins"}, {"timestamp": [6423.84, 6430.3], "text": " un prestat parce que, et c'est une bonne chose d'ailleurs parce que je pense que Free a pendant longtemps p\u00each\u00e9 sur son service client."}, {"timestamp": [6430.3, 6432.3], "text": " Bah oui, d'ailleurs il en a des exemples sur ce bouquin."}, {"timestamp": [6432.3, 6436.7], "text": " Et je pense qu'en effet, c'\u00e9tait l'enfer."}, {"timestamp": [6436.7, 6440.8], "text": " Et moi je suis chez un concurrent de Free, que je vais pas citer comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [6440.8, 6443.1], "text": " aucun ancien du service public."}, {"timestamp": [6443.1, 6446.66], "text": " Non, non, je suis chez Orange depuis tr\u00e8s longtemps"}, {"timestamp": [6446.66, 6450.92], "text": " mais je paye tr\u00e8s cher parce que j'ai pris des options \u00e0 la commune internationale etc etc"}, {"timestamp": [6450.92, 6457.88], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s cher mais il se trouve qu'un jour on m'a mis par relation VIP donc quand j'appelle"}, {"timestamp": [6457.88, 6461.56], "text": " Orange j'ai cette ligne directe en 01 o\u00f9 on d\u00e9croche tout de suite et je change pas mon"}, {"timestamp": [6461.56, 6466.0], "text": " forfait m\u00eame s'il me co\u00fbte un bras et demi parce que je sais que j'ai un service client de ouf."}, {"timestamp": [6466.0, 6467.0], "text": " Et cette s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 l\u00e0."}, {"timestamp": [6467.0, 6472.48], "text": " Et du coup voil\u00e0 je vois l'importance de ce service client m\u00eame si j'en ai"}, {"timestamp": [6472.48, 6473.48], "text": " besoin qu'une fois par an."}, {"timestamp": [6473.48, 6474.48], "text": " Oui parce que maintenant."}, {"timestamp": [6474.48, 6476.0], "text": " Tout est r\u00e9gl\u00e9 imm\u00e9diatement."}, {"timestamp": [6476.0, 6477.0], "text": " C'est g\u00e9nial."}, {"timestamp": [6477.0, 6478.0], "text": " Non mais c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [6478.0, 6490.58], "text": " Et voil\u00e0 si tu pouvais murmurer un petit truc \u00e0 l'oreille de C\u00e9cile quand tu, je sais pas, un peu avant ce 18..."}, {"timestamp": [6490.58, 6496.94], "text": " Allez, m\u00eame au moment o\u00f9 tu dois choisir de te lancer dans le business, de choisir ton business, qu'est-ce que tu dirais ?"}, {"timestamp": [6498.22, 6503.9], "text": " Bah je lui dirais, \u00e9coute, suis ton intuition, elle m'a toujours bien guid\u00e9e."}, {"timestamp": [6503.9, 6508.6], "text": " Vas-y, vas-y, fonce, suis ton intuition et confiance."}, {"timestamp": [6508.6, 6526.0], "text": " Et puis, oui, confiance et garde peut-\u00eatre, comment dire, non et confiance. Et confiance en toi. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [6526.0, 6531.0], "text": " Comme certains qui passent sur ce podcast, quand je t'\u00e9coute et que tu retraces tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [6531.0, 6535.0], "text": " tant au niveau de ta relation perso et de..."}, {"timestamp": [6535.0, 6539.0], "text": " En fait on a l'impression que ces 11 ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 assez faciles."}, {"timestamp": [6539.0, 6541.0], "text": " Ouais mais c'est loin d'\u00eatre le cas."}, {"timestamp": [6541.0, 6547.28], "text": " Non mais \u00e9videmment quand tu regardes l\u00e0 o\u00f9 on en est aujourd'hui, c'est vrai que \u00e7a s'est fait assez naturellement,"}, {"timestamp": [6547.28, 6554.0], "text": " naturellement, bien s\u00fbr tu peux te dire il n'y a pas eu de changement de trajectoire, de gros coups durs ou quoi que ce soit,"}, {"timestamp": [6554.0, 6562.4], "text": " ok, mais non c'est loin d'\u00eatre facile, c'est tout le temps des hauts et des bas, c'est prendre des d\u00e9cisions qui ne sont pas faciles"}, {"timestamp": [6562.4, 6568.4], "text": " tout le temps, c'est prendre les bons virages, avoir la bonne vision, \u00e9voluer."}, {"timestamp": [6568.4, 6571.4], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on a fait quand m\u00eame \u00e9voluer, on est toujours, c'est toujours"}, {"timestamp": [6571.4, 6574.6], "text": " la m\u00eame chose qu'\u00e0 l'origine on va dire, mais on a fait \u00e9voluer,"}, {"timestamp": [6574.6, 6578.2], "text": " on est pass\u00e9 quand m\u00eame d'un kids' concept store \u00e0 maintenant on fait de la mode femme, de la maison."}, {"timestamp": [6578.2, 6580.4], "text": " On a pas assez parl\u00e9 de \u00e7a en effet, c'est vrai."}, {"timestamp": [6580.4, 6586.6], "text": " L\u00e0 on vise vraiment les Etats-Unis, tu vois, on \u00e9volue, on avance tout le temps."}, {"timestamp": [6586.6, 6590.76], "text": " Et mode femme et maison c'est pour accompagner tes clients et tes clientes qui sont plus dans"}, {"timestamp": [6590.76, 6594.28], "text": " l'enfance et donc du coup \u00e0 qui tu veux proposer d'autres choses dans ton univers."}, {"timestamp": [6594.28, 6596.68], "text": " Parce qu'on s'est rendu compte que, bon \u00e9videmment nos clientes ce sont des femmes,"}, {"timestamp": [6596.68, 6600.16], "text": " donc elles achetaient pour leurs enfants, mais en fait on s'est rendu compte \u00e0 un moment donn\u00e9"}, {"timestamp": [6600.16, 6610.76], "text": " quand on a cibl\u00e9 un peu l'ado, qu'elles achetaient parfois chez l'ado pour elles, en taille 16 ans, tu vois, ou m\u00eame on avait fait venir quelques modes femmes pour les ados, parce qu'il n'y avait"}, {"timestamp": [6610.76, 6617.24], "text": " pas \u00e9norm\u00e9ment de mode ados, notamment pour les filles. Et aussi quand on a ouvert notre"}, {"timestamp": [6617.24, 6622.0], "text": " concept store physique en 2015, on s'est rendu compte que les femmes aussi, en vrai, elles"}, {"timestamp": [6622.0, 6626.36], "text": " achetaient aussi pour elles-m\u00eames, elles essayaient, elles achetaient pour elles-m\u00eames. Et l\u00e0 on s'est dit ah en fait c'est vrai qu'on a"}, {"timestamp": [6626.36, 6630.8], "text": " l'audience, on a la client\u00e8le, elle aime notre style, elle aime notre s\u00e9lection."}, {"timestamp": [6630.8, 6632.48], "text": " C'\u00e9tait une relation depuis longtemps avec elle."}, {"timestamp": [6632.48, 6636.68], "text": " Exactement, il y a une vraie, une super fid\u00e9lisation de nos clientes. Enfin elles sont tr\u00e8s fid\u00e8les,"}, {"timestamp": [6636.68, 6640.28], "text": " elles contribuent beaucoup, elles nous suivent longtemps, on a une super life time value. Et"}, {"timestamp": [6640.28, 6649.04], "text": " donc on s'est dit en fait on va leur proposer des produits pour elles. Et aussi des clientes nous disaient, je ne comprends pas, dans cette marque de design,"}, {"timestamp": [6649.04, 6651.64], "text": " vous faites que la partie un peu enfant, mais pourquoi vous ne faites pas, moi j'adore"}, {"timestamp": [6651.64, 6653.6], "text": " leurs fauteuils ou leurs tapis, pourquoi vous ne faites pas \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6653.6, 6657.4], "text": " Je dis, bah oui, effectivement, on a la relation avec la marque d\u00e9j\u00e0, et c'est comme \u00e7a"}, {"timestamp": [6657.4, 6663.16], "text": " que \u00e7a s'est fait, et on a \u00e9largi, donc \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s deux ans qu'on cible"}, {"timestamp": [6663.16, 6666.36], "text": " en mode femme et l'univers de la maison au global, et \u00e7a prend super bien."}, {"timestamp": [6666.36, 6668.76], "text": " Et alors par exemple, t'exp\u00e9dies des canap\u00e9s aux \u00c9tats-Unis ?"}, {"timestamp": [6668.76, 6673.76], "text": " Ah non, le lourd, au grand export, c'est pas possible aujourd'hui."}, {"timestamp": [6673.76, 6677.76], "text": " D'accord, par avion, j'imagine."}, {"timestamp": [6677.76, 6686.0], "text": " Et apr\u00e8s, il y a eu soit deux choses, le concept store, donc il y en a eu un."}, {"timestamp": [6686.0, 6691.0], "text": " Oui, il y en a un en fait toujours qui est \u00e0 Paris, rue du Cherche-Midi dans le 6\u00e8me,"}, {"timestamp": [6691.0, 6692.0], "text": " donc on a \u00e0 peu pr\u00e8s 300 m\u00b2."}, {"timestamp": [6692.0, 6695.88], "text": " Et en fait on a ouvert juste une petite sorte d'annexe, un baby store qui est juste en"}, {"timestamp": [6695.88, 6700.6], "text": " face en septembre dernier, o\u00f9 l\u00e0 c'est un lieu o\u00f9 justement tu en parlais au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [6700.6, 6704.48], "text": " on re\u00e7oit les jeunes parents qui sont un peu premiers enfants, donc un peu perdus,"}, {"timestamp": [6704.48, 6708.68], "text": " et l\u00e0 ils se posent et on les conseille surtout. On a lanc\u00e9 tout un guide autour de la naissance"}, {"timestamp": [6708.68, 6713.28], "text": " justement pour les accompagner dans ce cataclysme, comme tu le disais au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [6713.28, 6718.48], "text": " pour les aider dans leur \u00e9quipement, dans leur expliquer..."}, {"timestamp": [6718.48, 6720.16], "text": " Faites des enfants, c'est super, c'est merveilleux !"}, {"timestamp": [6720.16, 6729.0], "text": " Et donc ils sont vraiment... et \u00e7a marche super bien parce qu'on apporte tout le conseil et le service dont ils ont besoin."}, {"timestamp": [6729.0, 6735.0], "text": " Et pourquoi pas \u00e0 Berlin et comme tu avais pr\u00e9vu au d\u00e9but, \u00e0 Londres et \u00e0 Milan ?"}, {"timestamp": [6735.0, 6740.0], "text": " Et bien si, si ce serait ! Il faut qu'on change de partenaire pour pouvoir d\u00e9ployer notre prochaine roadmap."}, {"timestamp": [6740.0, 6745.4], "text": " Non, l'objectif, moi je crois beaucoup, et \u00e7a c'\u00e9tait aussi un des trucs qu'on a d\u00fb un peu argumenter,"}, {"timestamp": [6745.4, 6750.88], "text": " mais on croit beaucoup au mix click and mortar, le physique et le e-commerce."}, {"timestamp": [6750.88, 6755.64], "text": " \u00c9videmment sur l'e-commerce, c'est des croissances ph\u00e9nom\u00e9nales, le potentiel,"}, {"timestamp": [6755.64, 6759.4], "text": " t'as pas de limites en termes de structure, d'offres et de g\u00e9ographie,"}, {"timestamp": [6759.4, 6766.28], "text": " mais c'est vrai que d'incarner physiquement ta marque, d'aller \u00e0 la rencontre concr\u00e8tement de tes clients,"}, {"timestamp": [6766.28, 6767.28], "text": " tu gagnes beaucoup."}, {"timestamp": [6767.28, 6772.2], "text": " Tu gagnes beaucoup, c'est de l'additionnel et donc \u00e9videmment on n'a que 300 m\u00b2,"}, {"timestamp": [6772.2, 6775.56], "text": " notre concepteur, si on devait pr\u00e9senter toute notre offre, il nous faudrait 10 000 m\u00b2."}, {"timestamp": [6775.56, 6780.52], "text": " Mais n\u00e9anmoins, \u00e7a donne un petit aper\u00e7u, c'est un condens\u00e9 du concept store"}, {"timestamp": [6780.52, 6784.08], "text": " et puis on fait d\u00e9couvrir certaines marques et puis apr\u00e8s ils ach\u00e8tent en fait,"}, {"timestamp": [6784.08, 6786.24], "text": " \u00e7a sert aussi un peu de showroom en quelque sorte."}, {"timestamp": [6786.24, 6790.12], "text": " Et donc on a pas mal de conseils qu'on ne pouvait pas en am\u00e9nagement."}, {"timestamp": [6790.12, 6791.96], "text": " On a beaucoup d'archi, on travaille pas mal d'archi,"}, {"timestamp": [6791.96, 6794.24], "text": " on a beaucoup de projets d'appart."}, {"timestamp": [6794.24, 6796.8], "text": " Voil\u00e0, j'ai tout un appart \u00e0 refaire."}, {"timestamp": [6796.8, 6801.96], "text": " Voil\u00e0 donc ce qu'on pouvait pas forc\u00e9ment faire bien en \u00e9tant juste e-commerce."}, {"timestamp": [6801.96, 6803.92], "text": " Et vous avez lanc\u00e9 vos produits aussi."}, {"timestamp": [6803.92, 6809.32], "text": " On a lanc\u00e9 en 2017, \u00e7a fait deux ans maintenant, on a lanc\u00e9 une"}, {"timestamp": [6809.32, 6814.04], "text": " premi\u00e8re marque de mode enfant, 100 Pieces, donc mode enfant,"}, {"timestamp": [6814.04, 6821.16], "text": " qui n'est vendue que chez vous ? Et bien non, pas uniquement,"}, {"timestamp": [6821.16, 6828.4], "text": " puisqu'en fait on avait pas mal de voil\u00e0 de points de vente physiques, de petits boutiques, de petits"}, {"timestamp": [6828.4, 6832.08], "text": " concept stores physiques qui voulaient vendre notamment \u00e0"}, {"timestamp": [6832.08, 6836.8], "text": " l'\u00e9tranger aux Etats-Unis par exemple, en Europe du Nord et du coup \u00e7a nous a"}, {"timestamp": [6836.8, 6840.6], "text": " permis aussi comme \u00e7a de diffuser un peu la marque. Donc tu restes dans du 06 ans"}, {"timestamp": [6840.6, 6845.48], "text": " l\u00e0 ? Non non pas 06, on est 3 ans 16 ans."}, {"timestamp": [6845.48, 6850.08], "text": " D'accord. Voil\u00e0 avec un vrai parti pris tr\u00e8s graphique,"}, {"timestamp": [6850.08, 6855.56], "text": " pas mal de... voil\u00e0 on est vraiment sur le visuel, sur le graphisme, les jeux de mots,"}, {"timestamp": [6855.56, 6859.6], "text": " les clins d'oeil. Donc on a... on voulait absolument si on cr\u00e9ait une marque, il fallait"}, {"timestamp": [6859.6, 6864.44], "text": " cr\u00e9er notre propre identit\u00e9, pas venir cannibaliser les marques existantes. C'est plut\u00f4t se dire,"}, {"timestamp": [6864.44, 6866.12], "text": " il y a un nid de gappe l\u00e0."}, {"timestamp": [6866.12, 6868.56], "text": " C'est vrai qu'on a un formidable laboratoire pour voir ce qui fonctionne,"}, {"timestamp": [6868.56, 6870.32], "text": " ce qui fonctionne moins et l\u00e0 o\u00f9 il y a les manques."}, {"timestamp": [6871.16, 6874.88], "text": " Et donc, si on ne trouve pas, on va chercher avant tout \u00e0 sourcer des marques"}, {"timestamp": [6874.88, 6876.48], "text": " et \u00e0 les proposer \u00e0 nos clients."}, {"timestamp": [6876.48, 6880.48], "text": " Mais l\u00e0, on s'est dit, il y avait quand m\u00eame un petit truc \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [6880.48, 6884.8], "text": " un petit nid de gappe et on a lanc\u00e9 cette marque et \u00e7a marche plut\u00f4t bien."}, {"timestamp": [6884.8, 6887.32], "text": " On est content. On s'\u00e9clate d\u00e9j\u00e0 en termes de cr\u00e9ation."}, {"timestamp": [6887.32, 6889.96], "text": " Et t'as pas de probl\u00e8me avec tes fournisseurs ?"}, {"timestamp": [6889.96, 6894.6], "text": " Non, on a \u00e9t\u00e9 hyper transparent, on a \u00e9t\u00e9 hyper transparent sur le sujet."}, {"timestamp": [6894.6, 6896.32], "text": " Donc tu dialogues avec eux en amont ?"}, {"timestamp": [6896.32, 6901.0], "text": " Ouais, enfin en amont, on leur dit voil\u00e0 on a ce projet l\u00e0, on va lancer, franchement il n'y a"}, {"timestamp": [6901.0, 6908.5], "text": " pas eu de... il y a eu z\u00e9ro mauvaise r\u00e9action, de, avant tout, c'est de faire quelque chose qui a sa propre identit\u00e9."}, {"timestamp": [6908.5, 6911.5], "text": " Il y en a plein qui nous disent c'est super chouette votre marque, vraiment bravo,"}, {"timestamp": [6911.5, 6915.5], "text": " parce que tu peux avoir l'id\u00e9e en t\u00eate de la marque de distributeur"}, {"timestamp": [6915.5, 6916.5], "text": " qui n'est pas forc\u00e9ment la plus cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [6916.5, 6920.5], "text": " Nous, on a fait une marque vraiment cr\u00e9ative qui apporte quelque chose"}, {"timestamp": [6920.5, 6922.0], "text": " et c'\u00e9tait important."}, {"timestamp": [6922.0, 6924.0], "text": " Ce n'est pas de dire faire un MeToo de quelque chose qui existe,"}, {"timestamp": [6924.0, 6925.2], "text": " un copycat de quelque chose qui existe."}, {"timestamp": [6925.2, 6930.4], "text": " Parce que c'est vrai que ce qui est reproch\u00e9 souvent par exemple \u00e0 Amazon, c'est de se dire tiens je vais regarder ce qui marche le mieux"}, {"timestamp": [6930.4, 6934.0], "text": " puis je vais le reproduire sous ma marque quoi et c'est un des risques."}, {"timestamp": [6934.0, 6940.4], "text": " Voil\u00e0, bah c'est \u00e7a. Bah non, l'objectif c'est pas de cannibaliser. Si les marques elles le fassent bien, enfin y'a pas de raison de..."}, {"timestamp": [6940.4, 6951.56], "text": " En plus t'as quelqu'un qui r\u00e9pond \u00e0 ce besoin avec ces produits l\u00e0. Et pareil nous c'\u00e9tait sur le textile de maison. En fait on avait on a des marques qui cartonnent mais on n'avait pas"}, {"timestamp": [6951.56, 6956.64], "text": " vraiment de marques sur du lin lav\u00e9 dans plein de jolis coloris et du coup on s'est lanc\u00e9 dans"}, {"timestamp": [6956.64, 6960.76], "text": " une marque donc communaut\u00e9 de biens qui se veut une marque ombrelle un peu sur l'univers de la"}, {"timestamp": [6960.76, 6965.04], "text": " d\u00e9co, enfants, parents et on a commenc\u00e9 par tout ce qui est textile de maison"}, {"timestamp": [6965.04, 6971.24], "text": " donc linge de lit, rideau, linge de bain et l\u00e0 on va l'\u00e9largir petit \u00e0 petit \u00e0 la d\u00e9co. Et donc"}, {"timestamp": [6971.24, 6978.6], "text": " pareil, on n'a pas on a pris la place de personne chez nous, on est sur des positionnements diff\u00e9rents"}, {"timestamp": [6978.6, 6989.2], "text": " et des produits diff\u00e9rents. C'est tr\u00e8s beau, je vous invite tous \u00e0 aller regarder sur smallebel.com. Ce qui est impressionnant sur ce site, c'est qu'en effet depuis..."}, {"timestamp": [6989.2, 6993.44], "text": " Enfin on voit l'\u00e9volution aujourd'hui, elle est tr\u00e8s visuelle, c'est-\u00e0-dire quand tu arrives sur la home,"}, {"timestamp": [6993.44, 7000.68], "text": " la part de l'enfant, elle n'est pas minime, enfin on voit beaucoup de femmes,"}, {"timestamp": [7000.68, 7005.84], "text": " \u00e7a se ressent \u00e9norm\u00e9ment. On est vraiment familie."}, {"timestamp": [7005.84, 7011.04], "text": " Quand on interroge nos clients, on fait notre petite enqu\u00eate annuelle aupr\u00e8s de nos clients,"}, {"timestamp": [7011.04, 7012.04], "text": " ils nous demandent de l'homme."}, {"timestamp": [7012.04, 7015.84], "text": " C'est dr\u00f4le, les femmes nous demandent pourquoi pas la mode homme, la mode homme."}, {"timestamp": [7015.84, 7017.8], "text": " J'ai dit oula, on va y aller doucement."}, {"timestamp": [7017.8, 7021.24], "text": " On a d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 faire sur la mode femme, la d\u00e9co, puis m\u00eame sur l'enfant."}, {"timestamp": [7021.24, 7029.36], "text": " On a encore un potentiel tr\u00e8s important en termes de typologie de produits, de marques et puis plus on s'internationalise,"}, {"timestamp": [7029.36, 7032.92], "text": " plus aussi on a des marques un peu locales. C'est \u00e0 dire qu'il y a plein de"}, {"timestamp": [7032.92, 7036.64], "text": " marques aux Etats-Unis qui existent, qui sont super et qu'on ne fait pas aussi..."}, {"timestamp": [7036.64, 7039.04], "text": " Aujourd'hui on est plut\u00f4t \u00e0 refuser aujourd'hui des marques. En fait tous les"}, {"timestamp": [7039.04, 7043.6], "text": " jours on refuse des marques parce que voil\u00e0 pour... c'est pas forc\u00e9ment... on a"}, {"timestamp": [7043.6, 7045.64], "text": " \u00e0 g\u00e9rer en interne, faut pouvoir les g\u00e9rer apr\u00e8s ces marques."}, {"timestamp": [7045.64, 7049.2], "text": " Bon alors la bonne nouvelle c'est que j'ai deal\u00e9 avec C\u00e9cile un code de r\u00e9duction."}, {"timestamp": [7049.2, 7052.56], "text": " Alors on n'a pas deal mon temps, on verra, je vous le mettrai dans les..."}, {"timestamp": [7052.56, 7057.2], "text": " alors ni les conditions, si c'est pour tout le monde que pour les nouveaux, on essaiera de faire pour tout le monde quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7057.2, 7057.7], "text": " Oui bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [7057.7, 7061.4], "text": " Qui sera Do It, D-O-I-T, comme g\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself."}, {"timestamp": [7061.4, 7063.4], "text": " Voil\u00e0 donc..."}, {"timestamp": [7063.4, 7068.76], "text": " Voil\u00e0 ce sera l'occasion de tester. Je vais lui lui tendre le bras en sortant l\u00e0."}, {"timestamp": [7068.76, 7074.76], "text": " Voil\u00e0, \u00e9coute c'est top, bravo parce que c'est une aventure assez chouette et"}, {"timestamp": [7074.76, 7079.0], "text": " tr\u00e8s singuli\u00e8re et puis pleine de surprises parce que j'avais pas"}, {"timestamp": [7079.0, 7083.0], "text": " vu en fait cette dimension tr\u00e8s internationale, tu vois, j'ai \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [7083.0, 7085.4], "text": " surpris, c'est pour \u00e7a qu'on se marrait en d\u00e9but d'\u00e9pisode parce que"}, {"timestamp": [7085.4, 7087.6], "text": " j'ai dit en fait c'est un site fran\u00e7ais je devrais l'appeler Smalable"}, {"timestamp": [7087.6, 7091.6], "text": " Et l\u00e0 je me suis fait fusiller"}, {"timestamp": [7091.6, 7096.1], "text": " Donc voil\u00e0, Smalable.fr"}, {"timestamp": [7096.1, 7100.1], "text": " Et donc on va l'\u00e9primer SMA2LABLE"}, {"timestamp": [7100.1, 7103.1], "text": " Bon de toute fa\u00e7on vous trouverez, Google va vous le corriger sinon"}, {"timestamp": [7103.1, 7107.0], "text": " J'ai pass\u00e9 un super moment avec toi C\u00e9cile."}, {"timestamp": [7107.0, 7110.0], "text": " Merci Mathieu, merci d'avoir invit\u00e9 moi aussi, j'ai pass\u00e9 un tr\u00e8s bon moment."}, {"timestamp": [7110.0, 7116.0], "text": " Et puis bravo vraiment sur tout \u00e7a, le c\u00f4t\u00e9 international, ces marques, cette transformation,"}, {"timestamp": [7116.0, 7121.0], "text": " aussi tout ce que tu nous apprends sur aussi..."}, {"timestamp": [7121.0, 7146.12], "text": " Je ne suis pas du tout, soyons clairs, anti Amazon, je suis assez client malsain d'avoir qu'un seul"}, {"timestamp": [7146.12, 7151.98], "text": " canal comme sur le search ou le social o\u00f9 facebook et google ont probablement trop de"}, {"timestamp": [7151.98, 7157.28], "text": " parts par rapport \u00e0 d'autres je veux dire je pense que c'est mieux d'avoir un peu de concurrence"}, {"timestamp": [7157.28, 7164.48], "text": " m\u00eame si Peter Thiel dit le contraire et du coup je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien et je trouve que c'est"}, {"timestamp": [7164.48, 7168.44], "text": " c'est hyper int\u00e9ressant de voir tout \u00e7a \u00e9voluer au fur et \u00e0 mesure du temps."}, {"timestamp": [7168.44, 7170.44], "text": " Donc longue vie \u00e0 Smallable."}, {"timestamp": [7170.44, 7174.14], "text": " Et puis bravo \u00e0 toi et Pierre."}, {"timestamp": [7174.14, 7174.88], "text": " Merci."}, {"timestamp": [7174.88, 7182.0], "text": " A bient\u00f4t. Pour tous ceux qui sont encore l\u00e0, apr\u00e8s presque deux petites heures de podcast, je vous remercie de..."}, {"timestamp": [7182.0, 7187.28], "text": " Vous le faites, vous \u00eates de plus en plus, je le sais, mais il y en a qui sont nouveaux, qui n'\u00e9taient pas l\u00e0 avant, j'insistais"}, {"timestamp": [7187.28, 7191.72], "text": " vraiment lourdement, mais j'incite toujours lourdement de voter, de noter ce"}, {"timestamp": [7191.72, 7194.2], "text": " podcast sur iTunes, c'est une des plateformes les plus importantes, mais"}, {"timestamp": [7194.2, 7198.12], "text": " ailleurs aussi, sur... je sais pas si on peut voter sur Spotify ou Deezer,"}, {"timestamp": [7198.12, 7201.16], "text": " mais bon, si vous pouvez faites-le, de laisser des commentaires, parce que les"}, {"timestamp": [7201.16, 7203.88], "text": " commentaires aussi sont importants. Alors une note, juste pour le dire, c'est"}, {"timestamp": [7203.88, 7207.2], "text": " comme chez Bill Reduc ou tout \u00e7a, une bonne note c'est 5 \u00e9toiles sur"}, {"timestamp": [7207.2, 7212.8], "text": " 5 \u00e9toiles, c'est pas 4 ou 3, soyons clairs c'est 5. 4 \u00e7a sert \u00e0 rien, ne notez pas"}, {"timestamp": [7212.8, 7218.56], "text": " si vous n'\u00e9tiez 4, mettez 5 ou rien. Et puis partager, c'est important, la plupart"}, {"timestamp": [7218.56, 7222.4], "text": " des gens qui d\u00e9couvrent G\u00e9n\u00e9ration de Witture Self l'ont d\u00e9couvert par un"}, {"timestamp": [7222.4, 7225.4], "text": " d\u00eener avec quelqu'un qui a pris leur t\u00e9l\u00e9phone qui leur a montr\u00e9 o\u00f9 \u00e9tait"}, {"timestamp": [7225.4, 7228.76], "text": " l'appli podcast qui les a inscrits de force sur leur t\u00e9l\u00e9phone donc c'est une des choses"}, {"timestamp": [7228.76, 7236.96], "text": " importantes donc faites-le c'est vraiment une des mani\u00e8res les plus virales on va dire donc"}, {"timestamp": [7236.96, 7241.52], "text": " si chacun d'entre vous le font des faits d\u00e9couvrir toutes les semaines \u00e0 une ou deux personnes demain"}, {"timestamp": [7241.52, 7245.4], "text": " je vais battre le 20h de TF1 et voil\u00e0. Donc merci \u00e0"}, {"timestamp": [7245.4, 7251.12], "text": " tous, merci aussi pour tous vos messages, j'en ai de plus en plus, j'ai beaucoup de"}, {"timestamp": [7251.12, 7254.2], "text": " mal \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 tout, il y a des loup\u00e9s, des tas de choses, je m'en excuse mais"}, {"timestamp": [7254.2, 7260.24], "text": " je suis vraiment vraiment vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s touch\u00e9 par tout \u00e7a, c'est voil\u00e0 \u00e7a"}, {"timestamp": [7260.24, 7264.0], "text": " me d\u00e9passe un peu donc voil\u00e0. Merci \u00e0 tous et puis \u00e0 bient\u00f4t la semaine"}, {"timestamp": [7264.0, 7275.64], "text": " prochaine sur G\u00e9n\u00e9ration de WeeTurself. Bravo vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de WeeTurself jusqu'au bout. Merci"}, {"timestamp": [7275.64, 7280.64], "text": " de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur"}, {"timestamp": [7280.64, 7288.52], "text": " smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez"}, {"timestamp": [7288.52, 7294.8], "text": " votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [7294.8, 7299.36], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [7299.36, 7303.4], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous"}, {"timestamp": [7303.4, 7309.08], "text": " \u00e9crivez sur contact.causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse."}, {"timestamp": [7330.42, 7334.64], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [7334.64, 7338.64], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [7338.64, 7342.24], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast"}, {"timestamp": [7342.24, 7347.6], "text": " qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne"}, {"timestamp": [7347.6, 7351.66], "text": " cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s"}, {"timestamp": [7351.66, 7356.68], "text": " exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer"}, {"timestamp": [7356.68, 7360.52], "text": " \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est"}, {"timestamp": [7360.52, 7369.28], "text": " un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la"}, {"timestamp": [7369.28, 7373.28], "text": " vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les"}, {"timestamp": [7373.28, 7377.04], "text": " after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui"}, {"timestamp": [7377.04, 7380.48], "text": " ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent"}, {"timestamp": [7380.48, 7389.48], "text": " y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin"}, {"timestamp": [7389.48, 7394.44], "text": " y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New"}, {"timestamp": [7394.44, 7398.32], "text": " Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous"}, {"timestamp": [7398.32, 7402.24], "text": " aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce que"}, {"timestamp": [7402.24, 7407.72], "text": " la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand"}, {"timestamp": [7407.72, 7411.16], "text": " m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins alors n'attendez"}, {"timestamp": [7411.16, 7415.56], "text": " plus abonnez vous \u00e0 New Work City le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les"}, {"timestamp": [7415.56, 7419.08], "text": " plateformes d'\u00e9coute dont celle ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite abonnez vous c'est"}, {"timestamp": [7419.08, 7420.52], "text": " New Work City, do it !"}, {"timestamp": [7423.21, 7424.21], "text": " Faites-le !"}]}}