{"82": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines, du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, Legal Start c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent Legal Start. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7, et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start. C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT. Salut \u00e0 tous, je suis aujourd'hui avec Denis Troche. Salut Denis. Bonjour Mathieu, bonjour \u00e0 tous. Alors Denis, tu es coach mental ? Oui, quand je vois ta t\u00eate, oui. Alors, ce n'est pas v\u00e9ritablement de nom particulier, ce n'est pas tout \u00e0 fait. J'accompagne les personnes avec des outils li\u00e9s principalement au bon sens, mais aussi avec des outils issus du monde du sport. Ton vrai fond de commerce, c'est le bon sens, mais aussi avec des outils issus du monde du sport. Ton vrai fond de commerce c'est le bon sens je crois. Ouais j'ai pu th\u00e9oriser en partie ce bon sens qui est diff\u00e9rent chez chacune des personnes que ce soit vous, moi ou tout un groupe, une \u00e9quipe ou bien un groupe ou une organisation voire une entreprise. \u00c7a \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, j'adore le bon sens. Moi aussi. Non mais \u00e7a semble assezique, peut-\u00eatre pour tous ceux... Mais non, c'est vraiment un truc dans ma vie qui... De temps en temps, je regarde des... Allez, je vais commencer, tu sais quoi, je vais commencer direct par une anecdote, avant que tu te pr\u00e9sentes. R\u00e9cemment, dans un resto, j'avais du sel qui fonctionnait pas. Et j'appelle un serveur, je lui demandais est-ce qu'il peut me donner du sel. Et il me dit, il y en a l\u00e0. Je dis non, mais il marche pas. En l'occurrence, il n'en avait plus. Et l\u00e0, il prend mon sel, il va \u00e0 une autre table, il prend le sel de l'autre table. Et qu'est-ce qu'il fait ? Il pose le sel qui \u00e9tait sur ma table sur l'autre table. Mais non, mais non, c'est pas table. Mais non mais non c'est pas possible et en fait c'est compliqu\u00e9. Ouais c'est des vases communiquants quand on piose d'un c\u00f4t\u00e9 on perd de l'autre. Denis pour commencer je te propose de te pr\u00e9senter. Ah c'est assez c'est \u00e0 la fois simple et complexe donc je m'appelle Denis Troche j'ai 59 ans je n\u00e9 au si\u00e8cle dernier. Donc je pr\u00e9cise parce que dans les accompagnements, maintenant, on a beaucoup de g\u00e9n\u00e9ration Y, Z, mais aussi Millenium, donc des jeunes qui sont n\u00e9s apr\u00e8s 2000. Je suis n\u00e9 dans les quartiers HLM du 9-3 et j'ai v\u00e9cu jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans dans ces quartiers. 17 ans, je suis devenu joueur de football professionnel. Je suis d\u00e9sol\u00e9, je vais te... Mari\u00e9 trois ans plus tard. Non, mais vers quelle ann\u00e9e ? Genre, si tu es quartier HLM du 93, on est en quelle ann\u00e9e ? Enfin, t'as grandi dans les ann\u00e9es... \u00c7a c'est dans les ann\u00e9es 60, entre 60 et 70. D'accord. Et donc c'est, pour recontextualiser, c'est quoi les quartiers HLM du 93 ? C'est d\u00e9j\u00e0 la zone qu'on d\u00e9crit dans les ann\u00e9es 90 ? Non, c'est pas l'impression que j'avais de l'int\u00e9rieur. Pour autant, quand on s'en extirpe, on voit diff\u00e9remment l'endroit o\u00f9 l'on \u00e9tait auparavant. Mais je n'ai jamais souffert, j'ai eu une \u00e9ducation plut\u00f4t saine et propre, m\u00eame si j'ai fait des b\u00eatises, voire de grosses b\u00eatises. J'ai pas tu\u00e9 l'ambiance l\u00e0. Non, non, non, je me demande, j'essaye de creuser b\u00eatises, grosses b\u00eatises, voire de grosses b\u00eatises. J'ai pas tu\u00e9 l'ambiance l\u00e0. Non, non, non, non, non, je me demande, j'essaye de creuser b\u00eatises, grosses b\u00eatises. Ouais, des histoires de gamins. Des vieux trucs. D'accord. Et t'es pass\u00e9 ensuite, t'as eu une longue vie dans le foot, je crois. Alors, je vais faire un autre petit apart\u00e9, mais quand je dis \u00e0 mes potes ce week-end, \u00e0 lundi j'enregistre avec Denis Troche, c'est soit inconnu au bataillon soit genre what ! Incroyable quoi donc c'est assez marrant, t'es une sorte de foule ic\u00f4ne pour certains et puis bah m\u00eame chez certains qui connaissent bien le foot voil\u00e0. C'est tout de m\u00eame, j'ai exerc\u00e9 en tant que joueur dans les ann\u00e9es 80, donc c'est le dernier comme je le disais tout \u00e0 l'heure. J'ai en tant que joueur, en tant qu'entra\u00eeneur, c'\u00e9tait les ann\u00e9es 90 \u00e0 2005. Mais quel parcours ? J'ai eu la chance de pouvoir bouger \u00e9norm\u00e9ment sans rester au ch\u00f4mage, ce qui est aujourd'hui un grand exploit. C'est-\u00e0-dire que j'ai exerc\u00e9 7 ans le m\u00e9tier de joueur de football, 24 ans je me blesse s\u00e9rieusement, je change de m\u00e9tier. Mais tu me disais avant que m\u00eame le foot, c'est quand m\u00eame un truc qui t'a rep\u00each\u00e9 dans ta vie. Alors c'est toute une histoire en fin de compte. Et \u00e0 la fois, \u00e7a m'a construit, le football m'a rep\u00each\u00e9 dans ta vie quoi ? Alors c'est toute une histoire en fin de compte et \u00e0 la fois \u00e7a m'a construit le football m'a construit et \u00e0 la fois il m'a permis aussi d'acc\u00e9der \u00e0 une nouvelle vie il m'a accompagn\u00e9 tout au long de ma vie parce que j'ai commenc\u00e9 le football \u00e0 7 ans, j'ai \u00e9t\u00e9 joueur jusqu'\u00e0 17 ans, je me blesse je suis joueur de football pourquoi ? parce que je voulais sortir des quartiers. Et c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon moyen, un ascenseur social magnifique. Et j'ai pu saisir cette opportunit\u00e9 parce qu'un jour, ma m\u00e8re m'a dit \u00e0 16 ans, quand j'avais 16 ans et demi, elle m'a dit, toi, mon fils, plus jamais de ma vie, je te croirais. Et j'ai pris conscience \u00e0 ce moment l\u00e0 qu'il fallait plus mentir, plus tricher, plus voler. Et \u00e7a m'a accompagn\u00e9 toute ma vie. Parce que tu l'avais menti \u00e0 beaucoup de reprises avant, c'est \u00e7a ? Non, j'\u00e9tais un menteur averti. Et quand on est menteur averti, on se sent bien. Mais on cr\u00e9e aussi des interactions neuronales qui vous permettent aussi de retomber sur vos pattes. \u00c7a aussi c'est important. Tu le savais ? Non, en fin de compte... Tu savais que tu \u00e9tais un menteur ? Alors j'ai appris par la suite quand j'ai d\u00e9crypt\u00e9 toute ma vie parce que j'ai th\u00e9oris\u00e9 ma vie par la suite donc c'est bien plus tard que j'ai compris comment j'\u00e9tais et quels \u00e9taient les m\u00e9canismes que j'avais d\u00e9clench\u00e9s pour pouvoir rester dans un certain d\u00e9ni parce que c'est bien de mentir on est bien on est \u00e0 l'aise et j'y voyais pas d'inconv\u00e9nients particuliers il fallait simplement se rappeler de ce que l'on avait dit pr\u00e9c\u00e9demment. Mais c'est \u00e7a mais la question que j'ai c'est que alors j'ai des tards mais j'ai jamais trop je croisur. Merci pour la tard. C'est pas une qualit\u00e9, je pense. En l'occurrence, ce qui m'impressionne, c'est de se dire, est-ce que tu t'en rends compte ? Est-ce que quand tu es un menteur averti, tu as conscience de \u00e7a ? Ou c'est juste un outil que tu utilises ? Je pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque, alors je vais caricaturer la situation, pour la prendre vraiment en tant que caricature, je dis toujours j'\u00e9tais jeune, donc jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, plut\u00f4t voleur, tricheur, menteur et communiste. Parce que l'environnement \u00e9tait capitalistique. Donc on se plie \u00e0 cet environnement. Maintenant, c'est plus difficile d'\u00eatre les quatre \u00e0 la fois. Donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, ou plut\u00f4t la vie a d\u00e9cid\u00e9 pour moi, de me changer d'orientation. J'ai donc, suite \u00e0 des, on va dire, des chocs \u00e9motionnels ou des prises de conscience qui viennent dues \u00e0 ces choses-l\u00e0, j'ai pris conscience qu'il \u00e9tait... que le monde \u00e9tait diff\u00e9rent, que les gens pouvaient \u00eatre diff\u00e9rents. \u00c7a veut pas dire que le milieu des quartiers n'est pas bon. \u00c7a veut simplement dire que c'\u00e9tait pas celui dans lequel j'allais vivre toute ma vie. Et je crois quand on n'est pas bien dans un endroit, et l'avenir me l'a prouv\u00e9, soit on y reste et on se scl\u00e9rose, on se contamine ou bien on se gangr\u00e8ne, ou bien le milieu vous rejette. Donc voil\u00e0, donc j'ai fait un choix, j'ai eu la possibilit\u00e9 de choisir gr\u00e2ce au football. Et ce choix il \u00e9tait de partir dans le foot mais de partir tout court aussi. Oui c'est \u00e7a, principalement c'\u00e9tait de sortir de quelque chose qui ne me convenait pas. L'\u00e9ducation nationale ne me convenait pas. Donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de sortir de l'\u00e9ducation nationale tr\u00e8s t\u00f4t. J'ai continu\u00e9 les \u00e9tudes sans apprendre, sans lire, sans lire un seul livre de ma vie. Donc \u00e7a c'est aussi quelque part enrichissant, contrairement \u00e0 ce qu'on peut penser, parce qu'on cr\u00e9e des m\u00e9canismes d'apprentissage qui sont tout autres que ceux qui sont logiques. Et je crois que c'est ce qui m'a permis aussi d'avancer dans la vie, de pouvoir ne pas \u00eatre intoxiqu\u00e9 forc\u00e9ment par les choses courantes, ne pas tomber dans le c\u00f4t\u00e9 sectaire, conditionn\u00e9, etc. \u00c7a veut pas dire marginal, \u00e7a veut dire simplement avoir une vie parall\u00e8le tout en \u00e9tant, en s'adaptant, parce qu'on s'adapte \u00e0 l'environnement qui nous est propos\u00e9. Quand tu dis intoxiqu\u00e9 par les choses courantes, c'est-\u00e0-dire de l'\u00e9ducation commune de tout le monde ? Oui, le conditionnement. On est conditionn\u00e9 tous les jours. Il n'y a pas une journ\u00e9e o\u00f9 on n'est pas sous tutelle, sous directive, sous conditionnement. Et \u00e7a, c'\u00e9tait pour moi d\u00e9rangeant et mon corps le ressentait. Et c'est simplement bien des ann\u00e9es apr\u00e8s, voire des d\u00e9cennies, que j'ai compris que mon corps avait raison. Pour autant, il y avait un d\u00e9calage entre ce que l'on m'enseignait, mais c'est un bel enseignement, j'ai pas de critique vis-\u00e0-vis de \u00e7a, mais \u00e7a me convenait pas du tout. Et donc c'est comme \u00e7a que j'ai compris par la suite qu'il y avait... chacun d'entre nous \u00e9tait unique, chacun d'entre nous avait son chemin et qu'on n'\u00e9tait jamais aussi bien que quand on \u00e9tait sur son chemin. C'est vrai, c'est vrai, c'est vrai, c'est vrai. C'est vrai, je r\u00e9fl\u00e9chis en te regardant \u00e0 quel point est-on unique, tu vois ce que je veux dire? Evidemment, on est unique, tu vois. Mais quand je pose cette question, c'est que par moment, tu vois, j'aime bien ce que j'aime par exemple dans l'univers des podcasts ou ce que j'aime retrouver dans certains livres, c'est certains raccourcis de la vie que tu arrives \u00e0 avoir en profitant de l'exp\u00e9rience des autres. Donc du coup, oui, mais tu vois, il y a des erreurs que tu peux \u00e9viter parce que les autres les ont faites avant toi. Et c'est le d\u00e9bat, c'est le d\u00e9bat, Mais je vais dire, moi c'est ce que j'aime aussi dans certaines bios et dans certains bouquins et dans certains \u00e9changes que je vais avoir avec des gens, c'est que finalement tu te dis \u00ab ah bah ouais mais non mais \u00e7a en effet \u00e7a peut pas marcher \u00bb. Et du coup, il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9 \u00ab en faisant \u00e7a je ne cr\u00e9e pas, je profite du chemin des autres donc je sors de cette unicit\u00e9 tu vois ce que je veux dire cette singularit\u00e9. Je pense qu'il y a un tronc commun des valeurs et apr\u00e8s il y a une unicit\u00e9, un domaine d'expertise qui nous est propre. Les valeurs elles sont propres \u00e0 tout \u00e0 chacun, on a les m\u00eames pour ainsi dire, on sait si on est impr\u00e9gn\u00e9 ou on s'approprie une valeur \u00e0 partir du moment... et pour moi c'est assez simple alors je je fais des raccourcis aussi un petit peu par exemple la valeur courage, humilit\u00e9 respect on sait si on est impr\u00e9gn\u00e9 de cette valeur si le matin on ne se dit pas aujourd'hui faut que je sois courageux si le matin je me l\u00e8ve et dis aujourd'hui faut que je sois courageux. Si le matin je me l\u00e8ve et dis aujourd'hui faut que je sois courageux, \u00e7a veut dire que je ne me suis pas encore appropri\u00e9 la valeur que j'aimerais avoir ou du moins j'ai pas pouss\u00e9 le curseur suffisamment loin d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre. Et ces valeurs pouss\u00e9es \u00e0 l'extr\u00eame pour moi elles peuvent \u00eatre toxiques, trop courageux ou pas suffisamment dans certains domaines, trop respectueux, trop humble, trop pas assez. Et donc, il s'agit \u00e0 ce moment-l\u00e0 de pouvoir d\u00e9placer ce curseur que l'on a en main. C'est pas quelqu'un d'autre qui l'a pour nous. Et quand on croise ce curseur qui est le n\u00f4tre des valeurs et celui des entreprises, des clubs ou des associations ou des rassemblements, c'est parfois compliqu\u00e9 pour chacun d'entre nous. Et donc il y a toute une acceptation derri\u00e8re tout \u00e7a qui permet d'avancer sur des terrains plut\u00f4t propices \u00e0 l'\u00e9panouissement. Sachant que je te vois... c'est dommage, de temps en temps \u00e7a me manque la vid\u00e9o, parce que je vois Denis qui est en face de moi et qui est tellement impr\u00e9gn\u00e9 par ce qu'il dit que c'est touchant. Et je voudrais juste pr\u00e9ciser pour ceux qui n'ont peut-\u00eatre pas lu les commentaires que je vais mettre, mais que tout \u00e7a t'as accompagn\u00e9 quand m\u00eame beaucoup de monde l\u00e0 dedans. Enfin t'as travaill\u00e9 \u00e0 des hauts postes au Paris Saint-Germain, plus r\u00e9cemment \u00e0 l'OM, t'as fait, t'as accompagn\u00e9 des grosses entreprises, tu as fait pas mal de choses. Donc c'est quelque chose que tu as quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment th\u00e9oris\u00e9. On va venir comment, pourquoi et dans ton parcours parce que \u00e7a c'est aussi hyper int\u00e9ressant. Mais toi sur ces valeurs par exemple, si je prends par rapport \u00e0 toi m\u00eame, alors est-ce que tu fais partie des coordonn\u00e9es les plus malchauss\u00e9es ou est-ce que tu as un spect coordonn\u00e9es les plus malchauss\u00e9es ou est-ce que t'as un spectre de ces valeurs, tu les as identifi\u00e9es, tu te situes sur tout \u00e7a ou c'est quelque chose qui est quand m\u00eame un peu instinctif ? Enfin... Ah c'est tr\u00e8s complexe. L\u00e0 j'ai les frissons rien que d'entendre \u00e7a. Les valeurs, je crois que j'ai pay\u00e9 pour assimiler ces valeurs. Comme toujours, comme souvent, plut\u00f4t pas toujours mais souvent, m\u00eame si on vous les inculque, m\u00eame si on vous accompagne, on vous accompagne dans des valeurs qui sont, comme je disais tout \u00e0 l'heure, un tronc commun. Et c'est pas forc\u00e9ment simple pour vous de vous accrocher \u00e0 ce que l'on vous transmet. Et il y a beaucoup de croyances d'\u00eatre courageux, d'\u00eatre instruit, d'\u00eatre respectueux. Tout d\u00e9pend des personnes qui vous les transmettent. Et cette transmission, elle ne vous correspond pas forc\u00e9ment. Donc il faut non seulement entendre, \u00e9couter, comprendre, mettre en application, valider ce que vous avez mis en application pour vous approprier v\u00e9ritablement ces valeurs. Donc il y a tout un chemin, tout un cheminement qui n'est pas si simple que \u00e7a. Sachant que l\u00e0 on parle de valeur personnelle, mais de quoi tu as travaill\u00e9 \u00e0 beaucoup de niveaux et notamment tu as du collectif. Alors \u00e7a c'\u00e9tait vraiment dans... en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 cet entretien, moi ce qui me ce qui me questionne beaucoup dans tout \u00e7a c'est que ce soit sur le mental, comme les valeurs, comme toutes les choses dont j'aimerais qu'on parle aujourd'hui, qui sont... L'individuel versus le collectif parce qu'une valeur collective elle est... alors elle est peut-\u00eatre potentiellement plus facile \u00e0 mettre en place parce qu'on a plusieurs... enfin pas mettre en place mais \u00e0 th\u00e9oriser ou en tout cas tu vois dire bon on veut \u00eatre comme \u00e7a on veut \u00eatre comme \u00e7a on veut \u00eatre comme \u00e7a mais apr\u00e8s en revanche elle est elle est mille fois plus compliqu\u00e9e \u00e0 transmettre parce que j'allais dire tu peux pas l'imposer donc tu imposes'imposes pas des valeurs. C'est quelque chose que tu dois... Non, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 trouver des outils qui pour moi ont facilit\u00e9 la t\u00e2che. C'est-\u00e0-dire que en th\u00e9orisant ma vie depuis ma naissance jusqu'\u00e0 aujourd'hui, qui \u00e9tait qu'une simple pratique, j'ai eu la possibilit\u00e9 de me rendre compte de plein de choses, et notamment lorsque je suis pass\u00e9 du poste de joueur \u00e0 entra\u00eeneur, je me souviens tr\u00e8s bien, j'avais 25 ans, j'\u00e9tais mari\u00e9, j'avais deux enfants \u00e0 l'\u00e9poque, j'en ai eu un troisi\u00e8me par la suite. Tu \u00e9tais gardien de but. J'\u00e9tais gardien de but et un jour le m\u00e9decin du club apr\u00e8s avoir pass\u00e9 six mois dans le pl\u00e2tre me dit, Denis, le football pour toi c'est termin\u00e9, aujourd'hui. Donc il y a 25 ans, il a fallu que je change de m\u00e9tier. Et \u00e0 25 ans donc... Faut recontextualiser un tout petit peu parce que t'\u00e9tais professionnel, donc tu viens de dire changer de m\u00e9tier, mais t'avais jou\u00e9 de ce qui va de l'an de Ligue 1 et de ligue 2, tu jouais dans quel club ? J'ai \u00e9t\u00e9 joueur red star au Paris Saint-Germain, au Paris Football Club, au Matra Racing. Donc tu \u00e9tais vraiment dans quand m\u00eame du tr\u00e8s haut niveau donc ann\u00e9es 80, gardien titulaire. J'ai \u00e9t\u00e9 titulaire et rempla\u00e7ant. Et donc tu as commenc\u00e9 en pro \u00e0 quel \u00e2ge ? A peine 18 ans. Ah oui, donc \u00e7a allait vite apr\u00e8s ton shift. D'accord. Donc premier club c'\u00e9tait o\u00f9 ? Le Red Star. C'est jeune 18 ans. C'est jeune mais c'est... Pour un gardien en plus, c'est des responsabilit\u00e9s de boule. Ouais c'est des grosses responsabilit\u00e9s, mais quand on est jeune on est fougueux, on est un petit peu pr\u00e9somptueux, suffisant. Et dans l'action, moi je suis plut\u00f4t une personne qui aime \u00eatre dans l'action. on est jeune, on est fougueux, on est un petit peu pr\u00e9somptueux, suffisant. Et dans l'action, moi, je suis plut\u00f4t une personne qui aime \u00eatre dans l'action. J'accepte de tomber, j'accepte de me faire mal, j'accepte toutes ces choses-l\u00e0 parce que je peux, j'ai les capacit\u00e9s, entre guillemets, alors je ne sais pas, j'ai les capacit\u00e9s de rebondir. Donc \u00e7a aussi, c'est apprenant pour moi. Je n'ai pas besoin de temps, je n'ai pas besoin de r\u00e9flexion, je n'ai pas besoin de temps, j'ai pas besoin de r\u00e9flexion, j'ai pas besoin de chaleur humaine forc\u00e9ment dans mon comportement, m\u00eame si aujourd'hui il me faut tout \u00e7a. J'ai su les d\u00e9velopper ces qualit\u00e9s l\u00e0, mais \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait pas \u00e7a, j'\u00e9tais ambitieux, j'avais des envies, j'\u00e9tais dans l'intention de r\u00e9ussir donc, j'avais d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les \u00e9tudes. Donc, \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, je suis pass\u00e9 sur un autre mode. Un autre mode. Et le football, c'\u00e9tait ma priorit\u00e9. Et comment... On pourrait passer tout le podcast l\u00e0-dessus, mais comment t'es un meilleur... Enfin je veux dire, il y a combien de millions de personnes qui jouent au foot en France ? C'est des 10, 4, 5 ? Ouais, c'est normal, ouais. Comment t'arrives \u00e0 \u00eatre gardien pro ? Enfin je veux dire, c'est quoi le travail, c'est l'balance, c'est la bouffe ? Aujourd'hui, c'est un petit peu diff\u00e9rent. Donc il faut se remettre dans le contexte. J'\u00e9tais jeune, je savais que j'adorais le football, mais apr\u00e8s j'ai fait un retour sur moi et j'ai mieux compris pourquoi. Je jouais le matin, l'apr\u00e8s-midi, le soir, tout le temps, la nuit, je r\u00eavais, je pensais au football. Toute ma jeunesse, j'ai vraiment baign\u00e9 l\u00e0-dedans, dans ce milieu. Et naturellement, j'avais certainement des aptitudes, j'avais des envies, j'\u00e9tais bien, je progressais. Et progressivement, on passe d'une \u00e9quipe \u00e0 une autre, d'un club \u00e0 un autre, et on se rend compte que le passage n'est pas si compliqu\u00e9 que \u00e7a. Et donc on d\u00e9cide \u00e0 un moment donn\u00e9, parce que j'\u00e9tais \u00e0 un endroit o\u00f9 je pensais que je saturais, que je coin\u00e7ais, que j'\u00e9tais engonc\u00e9, un petit peu comme vis-\u00e0-vis de l'\u00e9ducation nationale, m\u00eame si j'ai beaucoup de respect pour l'\u00e9ducation nationale aujourd'hui. \u00c0 l'\u00e9poque, j'avais l'impression d'\u00eatre enferm\u00e9. Et donc fallait que je bouge, fallait que je sorte, et fallait que je sorte de mon quartier, fallait que je sorte de ma vie. Et j'ai d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 14 ans de sortir de tout \u00e7a, pour aller dans un club professionnel qui \u00e9tait donc le Red Star, mais par d\u00e9faut, d\u00e9fi. Mais l\u00e0, tu es dans ce qu'on appelle un centre de formation, et dans le centre de formation, il y a plein de gens qui n'en sortent pas pro. Oui, il y en a tr\u00e8s peu qui passent. Et toi maintenant, qui as bourlingu\u00e9 dans tout \u00e7a, Et toi maintenant qu'\u00e0 bourlinguer dans tout \u00e7a, il y a du physique, il y a des aptitudes tr\u00e8s bien, mais qu'est-ce qui fait la diff? La diff\u00e9rence c'est avoir la possibilit\u00e9, la capacit\u00e9 de tirer la quintessence de son potentiel. Et le mental intervient l\u00e0-dedans. C'est-\u00e0-dire essayer dans l'instant, utiliser le maximum de son potentiel physique. Dans l'instant, utiliser le maximum de ses capacit\u00e9s techniques, strat\u00e9giques ou tactiques. C'est \u00e7a, et le mental il vous aide \u00e0 \u00eatre le plus proche possible de vos limites. Et \u00e7a, \u00e7a m'a intrigu\u00e9 parce que c'est pas du tout ce que j'avais appris, ou ce que j'ai appris, c'est comme tu disais, il y a le technique, le physique, le mental, le strat\u00e9gique et le tactique. Et moi, j'ai compris que le mental n'avait rien \u00e0 voir avec tout \u00e7a. Il n'\u00e9tait pas au-dessus, il n'\u00e9tait pas au-dessus, mais il \u00e9tait \u00e0 la disposition du physique, de la technique, pour \u00eatre beaucoup plus pr\u00e9cis techniquement, pour \u00eatre beaucoup plus fort physiquement, pour \u00eatre beaucoup plus juste tactiquement et strat\u00e9giquement et voil\u00e0. Tu me vois sourire parce que je suis pass\u00e9, j'ai eu la chance d'\u00eatre invit\u00e9 par, je veux les remercier d'ailleurs, par Europe 1 la semaine derni\u00e8re pour regarder un match de Roland-Garros et j'ai vu Jules Garcia s'effondrer. Elle a fait un premier set, elle a domin\u00e9, mais un truc mais incroyable. Et puis deuxi\u00e8me set c'est un peu plus difficile, puis troisi\u00e8me plus rien. Et tu sentais que c'\u00e9tait pas du tout le physique quoi, tu voyais que c'\u00e9tait dans tout, m\u00eame le tactique, tu sentais que c'\u00e9tait compl\u00e8tement mental. Et l\u00e0 tu te dis, pour \u00e7a le tennis. Alors peut-\u00eatre que c'est pareil. Le golf, le tennis, mais tous les sports de haut niveau. Ouais. Pas que. Mais alors en tout cas c'est tellement flagrant sur une personne qui joue tout seul sur un cours, c'est tellement, elle peut pas se faire rattraper par les autres, tu vois, c'est terrible. C'est pour cette raison que le mental est hyper important. Parce qu'il vous donne la possibilit\u00e9 d'avoir le moindre regret possible \u00e0 l'issue d'une action, d'un match, d'une saison ou d'une vie. Voil\u00e0, et c'est l\u00e0-dessus que je voudrais vraiment qu'on axe cet \u00e9change. Tu viens de dire tout sportif de haut niveau, mais l\u00e0 o\u00f9 je pense que ce n'est pas vrai, c'est que c'est pour tout le monde. C'est que c'est vrai pour quelqu'un qui est jardinier, qui a 67 ans et qui a la retraite. Pas forc\u00e9ment que pour mieux jardiner, pour aussi \u00eatre plus heureux, et avoir une belle vie, \u00e9panoui, etc. Que pour ma petite fille de 6 ans. Et du coup, on va reprendre le fil de tout \u00e7a, parce qu'on va venir l\u00e0 dedans. Tu fais tes premi\u00e8res ann\u00e9es pro, \u00e7a se passe super bien. Ah ouais, j'\u00e9tais vraiment... Je pense que j'avais un bel avenir devant moi. Et une blessure assez s\u00e9rieuse contre l'ANS. J'\u00e9tais gardien de but, fractur\u00e9 de l'oscaphoyl, il y a un os du poignet, deux fois de suite. Et \u00e0 l'\u00e9poque, il n'y avait pas cette microchirurgie qui permettait de... Et donc, en fin de compte, \u00e7a c'est... Peu importe, pseudo arthros\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur c'\u00e9tait compliqu\u00e9 et donc voil\u00e0 donc j'ai d\u00e9cid\u00e9. Et comment on t'annonce \u00e7a ? Le m\u00e9decin me prend entre 4 yeux et me dit Denis, le football c'est fini pour toi. Le m\u00e9decin du club c'est un m\u00e9decin ? Ouais c'\u00e9tait pas agressif, c'\u00e9tait tout simplement \u00e0 un moment donn\u00e9 il faut que ce soit... il faut plus \u00eatre dans le d\u00e9ni. Donc, il a fait ce que parfois je fais dans les accompagnements, il faut \u00eatre juste. Il a pris des pincettes ou l\u00e0 on a l'impression qu'il te l'a juste dit comme \u00e7a sur un compte ? Non, c'est ce que je raconte aujourd'hui. Non, je pense qu'il a d\u00fb mettre des pincettes, sauf que le r\u00e9sultat est le m\u00eame. Derri\u00e8re, je suis rentr\u00e9 chez moi, il \u00e9tait 11 heures quand il me l'a dit, midi je rentre chez moi et de midi jusqu'\u00e0 18 heures, je pleure. J'ai pleur\u00e9 comme un gamin, parce que toute ma vie, toute ma jeunesse est partie l\u00e0-dedans \u00e0 25 ans. Et le lendemain matin, je suis devenu entra\u00eeneur parce que le club m'a propos\u00e9 un poste d'entra\u00eeneur. Donc c'\u00e9tait au Matra Racing \u00e0 l'\u00e9poque. Et \u00e7a a eu sa son importance, une importance colossale. Parce que, que ce soit quand ma m\u00e8re m'a pris entre quatre yeux, m'a dit \u00ab toi mon fils, plus jamais je te croirais \u00bb, et que j'ai chang\u00e9. Derri\u00e8re le fait que le m\u00e9decin me dise \u00ab le football c'est fini pour toi Denis \u00bb, j'ai pleur\u00e9 pendant six heures, il s'est pass\u00e9 des choses. Et un troisi\u00e8me \u00e9v\u00e9nement c'est quand je suis sorti du football pour faire le m\u00e9tier d'accompagnant que je fais actuellement. Sachant que tu as quand m\u00eame encore un pied dans le football. Ouais j'ai entra\u00een\u00e9 23 ans derri\u00e8re, apr\u00e8s avoir... J'ai \u00e9t\u00e9 entra\u00eeneur 23 ans en ayant vraiment... Aujourd'hui je suis un privil\u00e9gi\u00e9, mais je le dis officiellement. Avant je le disais, je suis privil\u00e9gi\u00e9, de ma passion j'en fais mon sport. Mais j'imaginais pas ce privil\u00e8ge. Au point... Je t'ai racont\u00e9 comment je t'ai d\u00e9couvert ou pas ? Non, pas du tout. \u00c9coute, je lisais un... J'ai lu un article sur les champions du monde qui foiraient leur ann\u00e9e. Donc l\u00e0, pour ceux qui nous \u00e9coutent, beaucoup plus tard, on est en 2019, donc on a gagn\u00e9 il y a presque un an la Coupe du Monde, notre deuxi\u00e8me Coupe du Monde, dont on est tr\u00e8s fiers. Et il y a quand m\u00eame pas mal de ces joueurs qui sont pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur saison 2018-2019 et j'ai vu une super analyse d'un certain Denis Troche et je me suis dit sur Eurosport.fr et je me suis dit tiens c'est vraiment int\u00e9ressant et il faut creuser un peu tout \u00e7a parce que alors on parle de certains joueurs et il faut creuser un peu tout \u00e7a parce que... Alors on parle de certains joueurs, Steve Mandanda, on parle pas mal des anciens d'ailleurs, il me semble, parce que c'est ce qu'est dit dans cet article, pour eux c'est beaucoup plus dur de reprendre... Alors on parle aussi de Adil Rami, on parle de... je sais pas si j'en ai plus... je sais pas d'autres en t\u00eate, mais... En fait, ce que tu dis, c'est qu'ils sont arriv\u00e9s en bout de course, en fin de carri\u00e8re, donc ils n'ont plus d'objectif. Oui, alors, c'est pas Denis Troche qui le dit, toute personne cens\u00e9e raisonnable sait qu'elle a besoin de donner du sens \u00e0 sa vie. Mais lorsque ce sens \u00e9tait un r\u00eave que vous avez r\u00e9alis\u00e9, \u00e7a devient plus probl\u00e9matique qu'on ne le pense. Et d'\u00eatre joueur de football, pour rester dans le milieu du football, quand vous avez gagn\u00e9 la Coupe du Monde, c'est quelque chose d'hors norme. C'est quelque chose qui n'est pas li\u00e9 \u00e0 l'entendement, c'est quelque chose qui d\u00e9stabilise, puisqu'on se dit mais qu'est ce qu'il va y avoir derri\u00e8re alors quand on a 18 ans comme Mbapp\u00e9 on peut penser en gagner une deuxi\u00e8me une troisi\u00e8me et on se challenge avec \u00e7a mais lorsqu'on arrive en fin de carri\u00e8re et qu'on a ce Graal on peut penser derri\u00e8re que la vie va \u00eatre triste et plut\u00f4t morose donc il est n\u00e9cessaire d'aller rechercher quelque chose de plus puissant qui est tout il est n\u00e9cessaire d'aller rechercher quelque chose de plus puissant, qui est tout simplement, plut\u00f4t que d'aller chercher un titre de champion du monde, c'est de se retrouver champion de son propre monde, ou du moins tendre vers \u00e7a. Et tendre vers le titre de champion de son propre monde, c'est v\u00e9ritablement quelque chose d'introspection, quelque chose qui vient, qui doit venir dans ces moments l\u00e0 o\u00f9 on peut tomber dans des d\u00e9pressions, dans des burn-out parce qu'on se lance dans des choses pas possibles et on devient accro du marathon, accro de la lecture, accro de quelque chose pour compenser ou pour \u00e9viter les blancs, les silences qui pourraient nous martyriser. Et alors \u00e9videmment si \u00e7a pose plein de questions parce que d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 on parle du plus jeune et des plus vieux il y en a qui sont aussi entre les deux et qui r\u00e9ussissent \u00e0 faire des saisons assez honorables Olivier Giroud des gens comme \u00e7a donc on pourrait se dire que lui il aurait pu l\u00e2cher la rampe puis dire bon voil\u00e0 \u00e7a s'est fait alors quid de tout \u00e7a est-ce qu'il y en a des plus anciens qui ont r\u00e9ussi \u00e0 faire de belles saisons et \u00e0 tenir autre chose ? Il est difficile quand on voit les champions du monde de 98, tous, ou on les... tous ou la plupart disent que derri\u00e8re \u00e7a il y a une certaine d\u00e9pression. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale il y a une d\u00e9compression qui est logique apr\u00e8s l'atteinte d'un objectif, une d\u00e9compression c'est logique et on va rebondir derri\u00e8re sur une autre dynamique, un autre objectif qui va suivre. Pour autant quand c'est un objectif final d'obtenir quelque chose de r\u00eav\u00e9, c'est plus une d\u00e9pression qui arrive. Et l\u00e0 la remont\u00e9e est plus complexe parce qu'on sait bien que ce qui nous pousse \u00e0 agir c'est la motivation, ou la motivation nous pousse \u00e0 agir. Et s'il n'y a plus cette \u00e9tincelle, cette volont\u00e9 ou cette possibilit\u00e9 d'\u00eatre \u00e9tincelant, \u00e7a devient probl\u00e9matique. Et je dis toujours, le commun des mortels, les supporters, les joueurs qui regardent les champions du monde, les regardent avec envie, donc ils les voient briller, mais eux ce qu'ils veulent c'est pas briller, c'est rayonner, c'est-\u00e0-dire d\u00e9gager quelque chose qui leur est propre et qui n'est pas termin\u00e9 parce qu'on va regarder Zinedine Zidane aujourd'hui, on le regarde avec nos yeux de 98 comme \u00e9tant quelque chose de magique, mais lui derri\u00e8re \u00e7a, il a une vie, c'est pas une finalit\u00e9. Et lui il r\u00e9ussit \u00e0 rayonner encore. Et c'est donc que je le rends dommage \u00e0 une personne. J'ai eu la chance non seulement de le voir, de l'accompagner dans les accompagnements que je peux faire aupr\u00e8s des entra\u00eeneurs de Ligue 1 qui passent leur dipl\u00f4me et j'ai eu la chance de passer quatre jours avec Zinedine. Mais lui et d'autres, beaucoup d'autres sont magnifiquement beaux parce qu'ils tirent un enseignement v\u00e9ritablement de leur vie, que ce soit leur vie d'ado, mais aussi leur vie de p\u00e8re, de mari, ou de joueur, pour devenir entra\u00eeneur. Et la prise de risque, une personne comme Zinedine Zidane, s'il n'a pas envie de transmettre, jamais il devient entra\u00eeneur. Il n'a aucune raison de revenir sur le terrain. Mais c'est parce qu'il sait, je pense, que le football lui a \u00e9norm\u00e9ment donn\u00e9, donc il veut retransmettre pour ne pas avoir de regrets. Et il y a quand m\u00eame une question d'ego ? Oui, bien s\u00fbr. Tu veux dire, l\u00e0 o\u00f9 il en est, apr\u00e8s il a transmis, tu peux te dire, il a pris deux titres, deux champions d'Europe. Enfin, je veux dire... C'est pas tout \u00e0 fait. Alors moi, je m'en suis rendu compte, je sais pas, Mathieu, si tu te rappelles, je t'ai dit que je suis pass\u00e9 de joueur \u00e0 entra\u00eeneur et entre joueur et entra\u00eeneur, j'ai pleur\u00e9 pendant six heures. Oui. Quand t'es joueur, tu as plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00eatre \u00e9gocentr\u00e9, \u00e9go\u00efste. Tu penses \u00e0 toi, les gens te ram\u00e8nent toujours sur toi, ton environnement proche est favorable au fait que tu sois un peu \u00e9gocentr\u00e9. Les gens parlent \u00e0 force des choses, et c'est tellement dur qu'il faut aussi, le m\u00e9tier de joueur de football, c'est difficile parce que la s\u00e9lection est rude, donc t'es plut\u00f4t \u00e9gocentr\u00e9. Et moi je suis pass\u00e9 d'un \u00e9gocentrisme qui \u00e9tait commun \u00e0 tous les footballeurs, au lendemain matin, je vous ai dit, le lendemain matin, je suis devenu entra\u00eeneur. Donc entra\u00eeneur, c'est manager, donc on transmet. Donc je suis all\u00e9 dans l'altruisme. Donc tu imagines tous les comportements, les attitudes que tu as, qui se sont mises en place jusqu'\u00e0 tes 25 ans, qui sont \u00e9gocentr\u00e9s, et d'un seul coup, tu t'ouvres aux autres et tu donnes toutes tes connaissances, tout ton savoir, tout ton temps, toute ton \u00e9nergie et tu t'investis pour les autres et ton intention et ton attention pour les autres. Et \u00e7a \u00e0 25 ans en plus c'est quand m\u00eame particuli\u00e8rement plus dur qu'\u00e0 35 je pense. Oui parce que c'est une finalit\u00e9, \u00e0 35 ans tu finis quelque chose alors que l\u00e0 t'es dans ton \u00e9panouissement et dans l'essor, dans la progressivit\u00e9. Mais je tiens d'ailleurs \u00e0 pr\u00e9ciser \u00e0 tous ceux qui... je pense que tous ceux qui \u00e9coutent et qui n'aiment pas forc\u00e9ment le foot, vous l'avez bien compris, on parle pas que de foot, enfin on parle de foot, c'est le fil conducteur, mais l'id\u00e9e c'est que tout \u00e7a est valable comme je pense, c'est l'id\u00e9e sur beaucoup d'autres choses. Mais dans une carri\u00e8re de footballeur, en effet on arrive \u00e0 la finalit\u00e9 \u00e0 35 ans, mais m\u00eame dans un des chefs d'entreprise, c'est quand m\u00eame plus difficile d'\u00eatre dans cet altruisme et on a quand m\u00eame beaucoup plus de, souvent en tout cas, d'\u00e9go et de mal plac\u00e9 en tout cas, et de choses \u00e0 prouver quand on a 25, 28 ans que quand on en a 35 ou 40, o\u00f9 on se projette un peu plus dans quelque chose o\u00f9 on veut transmettre. Quand on est stopp\u00e9 dans une carri\u00e8re, mais que ce soit dans le monde du sport, mais dans l'entreprise, c'est pareil, on peut tr\u00e8s bien devenir tuteur d'une entreprise parce que le responsable qui est notre p\u00e8re meurt, il faut prendre la succession et toutes ces choses sont parfois violentes. Toujours est-il qu'il faut passer d'un monde o\u00f9 on pense \u00e0 soi \u00e0 un monde o\u00f9 on pense aux autres, et on est bien souvent essel\u00e9 et isol\u00e9. Et c'est l\u00e0 qu'il y a des comportements et j'ai appris \u00e0 \u00eatre... Je me suis dit, il y a un mot qui doit, ou plut\u00f4t une attitude, un comportement qui pourrait \u00eatre... \u00eatre \u00e9go-halo\u00efque. Alors c'est un mot que j'ai invent\u00e9, \u00e9go pour penser \u00e0 soi, halo\u00efque pour rayonner, c'est-\u00e0-dire d\u00e9gager de la chaleur et d\u00e9gager de l'\u00e9nergie pour toutes les personnes qui sont autour. Et cette posture, qui est vraiment une tr\u00e8s belle posture pour moi, d'abord de penser \u00e0 soi, parce que si on pense \u00e0 soi, on va \u00eatre bien, et si on est bien, on va transmettre aux autres de belles choses et on va rayonner de quelque chose. Si on n'est pas bien, on va transmettre des ondes n\u00e9gatives et donc c'est toujours d\u00e9licat, c'est tr\u00e8s d\u00e9licat. C'est pour cette raison qu'on doit penser \u00e0 soi je pense pour avancer et transmettre. C'est la base de beaucoup de th\u00e9ories, enfin je veux dire du sauvetage o\u00f9 on d'abord, dans tous les types de sauvetage en montagne, on doit d'abord se mettre en s\u00e9curit\u00e9, on se prot\u00e8ge d'abord pour pouvoir sauver les autres parce que sinon \u00e7a sert, donc il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e9go en effet, mais c'est aussi finalement, l\u00e0 je remets \u00e7a au business, ce que je veux dire c'est que c'est toujours tr\u00e8s d\u00e9licat de... j'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans une culture d'\u00e9go-centrisme, de choses, je crois que j'ai des parents tr\u00e8s humbles et du coup par moment par rapport \u00e0 eux j'ai l'impression d'\u00e9go-centrisme, de choses... je crois que j'ai des parents tr\u00e8s humbles et du coup par moment, par rapport \u00e0 eux, j'ai l'impression d'avoir un \u00e9go monstrueux et pourtant par rapport \u00e0 plein de monde autour de moi, j'ai l'impression de ne pas du tout \u00eatre comme \u00e7a. Et \u00e0 la fois quand tu es chef d'entreprise, que tu cr\u00e9es des choses, tu dois quand m\u00eame \u00eatre... il y a un r\u00f4le de manager, de leader, qui est r\u00e9el comme un entra\u00eeneur, comme un coach. Et tu dois \u00eatre capable d'emmener les gens quelque part et de les faire rester dans ta bo\u00eete, de les faire se sentir bien, de les comprendre et puis aussi de les emmener, vraiment quelque part et de les faire partir dans cette aventure avec toi, adh\u00e9rer \u00e0 ce truc-l\u00e0. Et donc tout \u00e7a, il faut toujours avoir ce... Je reviens sur tes curseurs tout \u00e0 l'heure, mais te dire o\u00f9 est-ce que je place l'ego, o\u00f9 est-ce que je place... Tr\u00e8s souvent, on se sent hors norme, on se sent hors cadre, alors que pas du tout, on est sur notre route, mais elle est diff\u00e9rente des autres et c'est l\u00e0 qu'on voit l'unicit\u00e9 de chacun d'entre nous, qu'on parlait tout \u00e0 l'heure. Avant, on ne la voit pas parce qu'on se compare, on essaie d'\u00eatre comme les autres, on ne voit pas du tout ce chemin. Ou ce chemin, ce n'est pas du tout \u00e9sot\u00e9rique, non, non, non, j'esp\u00e8re que vous comprenez. C'est simplement, si je suis bien, c'est que je suis au bon endroit, si je ne suis pas bien, c'est qu'il y a quelque chose qui ne va pas. Et toute la th\u00e9orisation que j'ai pu faire est li\u00e9e \u00e0 \u00e7a. Et je ne me rendais m\u00eame pas compte que tout \u00e9tait devant moi, tout \u00e9tait en moi et je ne me prot\u00e9geais m\u00eame pas. Donc, alors la premi\u00e8re des choses, il faut se prot\u00e9ger. Je ne prot\u00e9geais pas forc\u00e9ment mon environnement proche, ni l'organisation, ni l'\u00e9quipe, alors qu'il y a des priorit\u00e9s. Il y a des choses qu'il faut faire imp\u00e9rativement pour avancer et \u00eatre sur son chemin. Et donc, quand on est un petit peu diff\u00e9rent, on est toujours rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre. On dit mais regarde lui comment il est et regarde ce qu'il a fait mais il n'y arrivera pas. Donc toutes ces choses l\u00e0 sont des choses freinantes, bloquantes, qui sont des croyances limitantes et comme on est tr\u00e8s souvent \u00e9duqu\u00e9 en \u00e9tant plus dans l'humilit\u00e9, dans la sagesse, dans le recul, il ne faut pas d\u00e9ranger. Effectivement, mais si on veut avancer, si on veut cr\u00e9er, il faut sortir un peu du cadre. Et le fait de sortir du cadre, on se marginalise pour les autres. Alors que pas du tout, on est sur une voie qui est la n\u00f4tre et on ne comprend pas pourquoi les autres n'adh\u00e8rent pas. Moi, c'\u00e9tait moi qui y ai toujours \u00e9t\u00e9. C'est vrai ? Ah bah oui, moi je me suis senti bien souvent, j'\u00e9tais gardien de but parce que le gardien de but c'est un m\u00e9tier \u00e0 part, on joue avec les mains alors que tout le monde dans le football joue avec les pieds. Moi j'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 part, j'ai appel\u00e9 mon entreprise H Cort, c'est troche \u00e0 l'envers, H C O R T, parce que c'\u00e9tait, quand j'\u00e9tais gamin je parlais dans les quartiers, on parlait en verlan, donc le mot \u00e0 l'envers. Et apr\u00e8s, comme j'appelais mon entreprise H Cort, c'est H de human, Cort, Cortex, performance. C'est human, cortex, performance, la performance du cerveau humain. Mais ce n'est pas le hasard, c'est parce que je ne parlais pas du tout anglais. Et \u00e0 chaque fois, dans les formations que j'ai pu passer depuis 15, 20 ans, on me disait, t'inqui\u00e8te pas, Denis, c'est de l'anglais. Donc, pour prendre le contrepied, j'ai travaill l'anglais. Donc pour prendre le contre-pied, j'ai travaill\u00e9 l\u00e0-dessus. C'est-\u00e0-dire que tout est invers\u00e9, le bon sens qui est le mien ne sera pas forc\u00e9ment le v\u00f4tre. Par exemple, Mathieu, si je vous dis la droite c'est par l\u00e0, vous allez me dire non non, la droite vu que vous \u00eates en face de moi, vous voyez votre droite de l'autre c\u00f4t\u00e9. Donc j'ai pris le ph\u00e9nom\u00e8ne compl\u00e8tement invers\u00e9 pour que chacun comprenne qu'on a notre chemin et qui peut \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui des autres. Pour autant on n'est pas suffisant, on n'est pas dans la confrontation, on est simplement l\u00e0 pour apporter \u00e0 l'autre quelque chose que lui n'a pas forc\u00e9ment. C'est vrai, l\u00e0-dessus tu parles d\u00e9j\u00e0 comme coach, comme m\u00eame entra\u00eeneur, alors pour revenir sur ce chemin que tu as fait donc tu as ces six heures, tu deviens entra\u00eeneur. Donc tu ne deviens pas entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe premi\u00e8re, j'imagine du jour au lendemain. D\u00e9j\u00e0, tu ne deviens pas techniquement entra\u00eeneur, puisqu'il faut que \u00e7a s'apprend. Oui, donc j'ai pass\u00e9. Heureusement, j'ai arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole tr\u00e8s t\u00f4t. Heureusement, non, j'ai arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole quand j'avais 17 ans et derri\u00e8re, j'ai pass\u00e9 tout de suite mes dipl\u00f4mes parce que je suis rentr\u00e9 dans le monde du football en me disant je ne sais pas ce que je vais faire demain ou apr\u00e8s-demain. Donc j'ai pass\u00e9 mes dipl\u00f4mes d\u00e8s l'\u00e2ge de 18 ans. D'accord. Tout de suite. Et donc je les ai eus, malgr\u00e9 tout, il m'a fallu 10 ans, il faut 10 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, pour avoir tous les dipl\u00f4mes. Et j'ai donc pass\u00e9 mes dipl\u00f4mes et j'ai entra\u00een\u00e9 \u00e0 25 ans. Et j'\u00e9tais num\u00e9ro 2, donc entra\u00eeneur dans un club de Ligue 1, donc au Matra Racing, et j'entra\u00eenais \u00e0 25 ans des joueurs qui \u00e9taient beaucoup plus vieux que moi, qui avaient dix ans de plus que moi, qui \u00e9taient beaucoup plus cap\u00e9s, qui \u00e9taient des internationaux, fran\u00e7ais, uruguayens, allemands, peu importe que ce soit Lidbarski, Bocis, Francescoli, Fernandez, tous ces joueurs-l\u00e0 de l'\u00e9poque, je les ai entra\u00een\u00e9s alors que j'\u00e9tais beaucoup plus jeune qu'eux. Donc l\u00e0 aussi... Et \u00e7a veut dire quoi ? Alors, pour \u00eatre bien clair et pour comprendre, moi, j'ai jou\u00e9 au hockey sur glace \u00e0 un niveau professionnel, mais juste une ann\u00e9e. Mais juste pour bien comprendre et pour tous ceux... \u00c7a veut dire quoi les entra\u00eener ? \u00c7a veut dire que tu vas leur faire faire des exercices, est-ce que tu as une sorte d'aval psychologique de je sais pas comment on va dire \u00e7a mais tu vois est-ce que tu es un technicien qui leur fait faire des exercices \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, leur dire il faut faire \u00e7a comme \u00e7a etc ou est-ce que tu as un... par rapport \u00e0 des mecs comme \u00e7a quand tu dis que toi t'es plus jeune et comment t'arrives \u00e0... comment tu passes pas pour un pinpin ? C'est ma question. Oui, mais c'est une tr\u00e8s belle question. Non, tout simplement, j'ai tout tent\u00e9, je crois. J'ai essay\u00e9 au moins, et je me suis plant\u00e9, je me suis fait mal, mais j'avais pas de mal \u00e0 rebondir, \u00e0 me relever, quoi qu'il arrive. La difficult\u00e9 dans ces moments l\u00e0, c'est on a l'impression de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur, on a l'impression quand on est plus jeune ou quand on d\u00e9marre dans une carri\u00e8re, mais que ce soit dans n'importe quelle carri\u00e8re, qu'on est usurpateur. Et donc l\u00e0 il faut vraiment combattre cette id\u00e9e que l'on a de nous-m\u00eames. Et je dis toujours le premier combat, il n'y a m\u00eame pas un combat, la premi\u00e8re personne qui vous tire par les pattes et vers le bas, c'est vous-m\u00eame. Donc avant de travailler sur les autres, travaillez d\u00e9j\u00e0 sur soi en se disant attention O'Donnie, qu'est-ce que tu peux transmettre qui t'appartient qu'ils n'ont pas. Mais ok, il va falloir qu'on reprenne l\u00e0 o\u00f9 on est l\u00e0, mais tu es aussi la premi\u00e8re personne qui te tire vers le haut tout seul. Je veux dire, il y a personne qui... Enfin, il y a des gens qui te tirent un peu vers le haut, mais tu vois ce que je veux dire, c'est que toi-m\u00eame, tu d\u00e9cides toi-m\u00eame d'o\u00f9 tu veux aller, de comment, et tu peux tr\u00e8s bien te tirer vers le bas, mais je veux dire, personne t'avait fait arriver l\u00e0 o\u00f9 t'es, c'est parce que t'as voulu le faire. Il y a des gens qui t'aident, il y a des gens qui sont en effet sur ton chemin, qui sont bienvenus, etc., bienveillants, mais en vrai, tu vois, l\u00e0, tu le vois vers le bas, mais on peut le voir vers le haut aussi. Justement j'ai pas cette impression, c'est-\u00e0-dire que la motivation, la motivation n'est pas du tout, du tout, du tout, pour moi elle est intrins\u00e8que, elle est en nous. Donc si j'ai pas la motivation de faire quelque chose, c'est m\u00eame pas la peine que j'y aille. C'est-\u00e0-dire que si je suis pas motiv\u00e9, je serai pas performant. Aujourd'hui encore, je sors d'un instant, je sors d'une r\u00e9union avec des cadres de la F\u00e9d\u00e9ration de football et je dis, il m'arrive encore aujourd'hui d'accompagner des entra\u00eeneurs, des entra\u00eeneurs de haut niveau, qui sont pas s\u00fbrs, quand je leur pose la question, qu'est-ce qu'elle est votre m\u00e9tier ? Ou globalement, qu'est-ce que vous faites en tant qu'entra\u00eeneur ? Il est des solides, il me dit on entra\u00eene, on s\u00e9lectionne et on motive. C'est g\u00e9n\u00e9ralement les points qu'il me donne. Vous s\u00e9lectionnez bien s\u00fbr, vous mettez tous les matchs, il y a 11 joueurs \u00e0 mettre sur le terrain, des rempla\u00e7ants, donc il y a une s\u00e9lection \u00e0 faire. On les entra\u00eene au quotidien, parce qu'on les entra\u00eene, il faut les faire courir, les faire sauter, mais aussi leur donner la strat\u00e9gie. Il y a des s\u00e9ances vid\u00e9o, tout est film\u00e9 par drone, c'est informatis\u00e9, tout est vraiment essaye-s'affaire. Et la troisi\u00e8me chose, on motive, on motive les joueurs. Comment aujourd'hui on peut motiver les joueurs ? Ce n'est pas notre r\u00f4le. Si le joueur ne vient pas motiver, je ne vois pas ce qu'il fait sur le terrain. Oui, oui. Si le joueur ne vient pas motiv\u00e9, je vois pas ce qu'il fait sur le terrain. Oui, oui, on doit motiver par nos propos. Les mots doivent vibrer d'une motivation profonde, mais le joueur doit venir aussi par lui-m\u00eame avec cette motivation. Oui, je suis d'accord. Mais apr\u00e8s, il y a des gens qui se tirent vers le bas, mais il y a des gens qui se tirent vers le haut. Alors c'est ce que tu appelles la motivation. Mais moi, je veux dire, tu me fais faire un trou sur la plage avec mon fils de 4 ans je suis motiv\u00e9 pour te faire un plus gros trou dans la plage, je m'en fous. C'est \u00e7a la motivation. Elle vient un peu dans tout, il y a des gens que tu peux aider \u00e0 peut-\u00eatre j'imagine non \u00e0 retrouver cette... Bien entendu, c'est mon job aujourd'hui. Voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est ce que je veux dire mais... Bien s\u00fbr, parce que quelque part moi j'ai travaill\u00e9 sur... Quand j'ai arr\u00eat\u00e9 le football, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater le football, bon, j'ai pas d\u00e9cid\u00e9, que d\u00e9cider, c'est un petit peu plus complexe que \u00e7a, mais le jour o\u00f9 je suis sorti du football, j'ai dit je vais transmettre tout ce qu'il m'a manqu\u00e9 depuis ma naissance jusqu'\u00e0 aujourd'hui. Et il m'a manqu\u00e9 quoi ? On m'a jamais appris \u00e0 prendre des d\u00e9cisions alors qu'on en prend environ 35 000 par jour. Donc 99,7% d'apr\u00e8s les stats, les chiffres, qui sont inconscientes. Et 0,3% des d\u00e9cisions qu'on prend, ce sont des d\u00e9cisions conscientes. Mais quand m\u00eame 35 000 par jour et on m'a jamais appris \u00e0 prendre des d\u00e9cisions. On m'a jamais appris non plus \u00e0 me sublimer, c'est-\u00e0-dire \u00eatre meilleur qu'hier, et hier \u00eatre meilleur qu'avant-hier, et que demain \u00eatre meilleur qu'aujourd'hui. On m'a pas appris comment faire, et pourtant, c'est ni plus ni moins que l'utilisation de notre propre exp\u00e9rience. \u00c7a on me l'a pas appris. On m'a pas appris \u00e0 d\u00e9crypter les \u00e9motions, je sais m\u00eame pas qu'il y en avait 4 ou 5, des \u00e9motions, je ne sais m\u00eame pas. Et pourtant, la premi\u00e8re des choses qui arrive quand on est en relation avec quelqu'un, c'est une \u00e9motion. Que l'on va traduire, qu'on va transmettre, avec laquelle on va s'accoutumer, et on va donner une r\u00e9ponse \u00e0 ce qu'on le ressent. Mais on ne m'a pas dit comment. On ne m'a pas appris non plus \u00e0 travailler que l'on ressent. Mais on m'a pas dit comment. On m'a pas appris non plus \u00e0 travailler sur l'estime de moi. Et encore une chose qui est plus bizarre en ce qui me concerne, c'est qu'on m'a pas appris \u00e0 avoir confiance en moi. Alors que la confiance c'est ni plus ni moins que dans toutes les actions que l'on m\u00e8ne, on a besoin d'avoir confiance en soi. Dans la rencontre avec quelqu'un, dans un voyage, dans une comp\u00e9tition, dans un examen pour se d\u00e9placer, pour se rep\u00e9rer dans une ville, pour aller dans un pays \u00e9tranger, il est n\u00e9cessaire d'avoir une bonne confiance en soi. Et donc ces choses-l\u00e0, c'est l\u00e0-dessus que j'ai travaill\u00e9 pour pouvoir travailler sur des outils sp\u00e9cifiques, sur le bon sens, pour r\u00e9soudre ces probl\u00e9matiques. Mais tout \u00e7a t'en parle avec autant de pr\u00e9cision parce que tu l'as th\u00e9oris\u00e9 par la suite. Je veux dire, \u00e0 25 ans t'es pas arriv\u00e9 comme \u00e7a, tchac, ma main est cass\u00e9e, je vais faire \u00e7a et boum. Bah si j'\u00e9tais fort \u00e0 ce moment-l\u00e0. Non, pas du tout, mais pas du tout, pas du tout, pas du tout. C'est simplement apr\u00e8s. Et alors, reprenons sur ce moment o\u00f9 tu te retrouves avec tous ces types. C'est vrai que \u00e0 la fois, j'ai l'impression que tu le vois dans ce sens l\u00e0, t'as 25 ans, t'as des types qui sont internationaux, qui ont 10 ans de plus que toi. \u00c0 la fois, quand tu regardes certains vestiaires aujourd'hui du Paris Saint-Germain, de l'OM que tu as fr\u00e9quent\u00e9 cette ann\u00e9e, potentiellement de l'\u00e9quipe d'Argentine l'ann\u00e9e derni\u00e8re pendant le Mondial o\u00f9 tout est parti en live total. T'as l'impression que t'as des gens qui sont quand m\u00eame hyper cap\u00e9s et que t'as une sorte de bataille d'\u00e9go mais compl\u00e8tement hallucinante. Les gens en plus changent, sont mal accompagn\u00e9s, les uns font des interf\u00e9rences sur les autres. Moi je suis un peu plus le PSG parce que j'habite \u00e0 Paris, et j'ai cru voir une sorte d'influence n\u00e9gative qu'avait Neymar sur Mbapp\u00e9, sur pas mal d'autres gens parce que justement il a une sorte de boulard compl\u00e8tement dingue. Et puis les br\u00e9siliens, les clans, etc. Raconte-nous un peu mais comment tout \u00e7a se passe ? Alors, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est sur un domaine d'expertise hors normes, on a des athl\u00e8tes, des sportifs hors normes. Pour en arriver l\u00e0, la s\u00e9lection est rude, le chemin est long, m\u00eame si on n'a que 18 ans, le chemin est p\u00e9rilleux, pas plus qu'ailleurs, je ne dis pas que dans le sport, mais dans l'entreprise, en politique, dans le journalisme et un petit peu partout, c'est la m\u00eame chose. Et quand on arrive au plus haut niveau, il a fallu se frayer un passage qui n'\u00e9tait pas fait pour nous, mais il a fallu l'octroyer. Et donc parfois, certains jouent des coudes, d'autres le font de fa\u00e7on plus virulente. Toujours est-il que pour arriver au plus haut niveau, il faut \u00eatre expert en quelque chose. Il faut conna\u00eetre parfaitement le m\u00e9tier, alors qu'on soit joueur, et il n'y a pas de CAP des m\u00e9tiers du football, m\u00eame si moi j'ai pass\u00e9 il y a 30 ans un m\u00e9tier, ce qui \u00e9tait le CAP des m\u00e9tiers du football. Aujourd'hui il n'y a pas de m\u00e9tier. Donc il n'y a pas de... Quand tu es joueur, tu apprends sur le terrain, sur le tard. Et apr\u00e8s, c'est seulement quand tu deviens entra\u00eeneur qu'il y a un m\u00e9tier. Donc c'est difficile et comme c'est difficile, c'est le haut niveau et les comportements sont parfois hors normes parce qu'on est amen\u00e9 \u00e0 pousser les personnes ou les personnes \u00e9l\u00e8vent leur niveau par les interactions qui pourraient y avoir entre eux. Et c'est cette recherche d'interaction qui fait que parfois on d\u00e9passe l'entendement, on d\u00e9passe la possibilit\u00e9 de raisonner correctement. Ce qu'on va rechercher chez un sportif, c'est de gagner du temps. C'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e, tout le monde sait dribbler, tout le monde sait jongler, et on va leur demander de dribbler, de jongler deux fois plus vite que tout le monde. Et pour cette raison-l\u00e0, il est n\u00e9cessaire d'\u00e9viter de penser, de r\u00e9fl\u00e9chir. C'est un truc de fou. C'est-\u00e0-dire que plus je r\u00e9fl\u00e9chis, plus je perds de temps. Donc des automatismes. Donc c'est-\u00e0-dire aller rechercher dans l'inconscient, c'est-\u00e0-dire dans les prises de d\u00e9cision qu'on va prendre, ou l'exp\u00e9rience qu'on a mis de c\u00f4t\u00e9, qui est log\u00e9e dans notre inconscient. On va aller rechercher cette information-l\u00e0 et on va la donner dans l'instant, sans r\u00e9fl\u00e9chir. Parce qu'on n'a pas le temps mat\u00e9riel de, par exemple, si vous \u00eates un attaquant de pointe, on prend un buteur, quand le joueur est sur le c\u00f4t\u00e9 droit, son partenaire est sur le c\u00f4t\u00e9 droit et qu'il a le ballon dans les pieds, l'attaquant ne sait pas quand est-ce qu'il va centrer, s'il va dribbler, centrer, s'il va dribbler deux joueurs, s'il va faire\u2026 Pour autant, l'attaquant, dans 80% des cas, il se retrouve \u00e0 la tomb\u00e9e du ballon. Et non seulement il se retrouve \u00e0 la tomb\u00e9e du ballon, mais en plus il va mettre la surface de contact, que ce soit la t\u00eate, la poitrine, le pied, le genou, l'ext\u00e9rieur du pied, la pointe du pied, et il va mettre la bonne surface de contact pour marquer le but. Mais on ne peut pas, de fa\u00e7on rationnelle, on n'a pas le temps mat\u00e9riel de pouvoir mettre \u00e7a en application. Donc il va rechercher instantan\u00e9ment une r\u00e9ponse \u00e0 la question qu'il y avait pos\u00e9e. Et donc c'est pour cette raison que je dis toujours, j'accompagne, je sais que les joueurs de football sont sans cerveau et ne r\u00e9fl\u00e9chissent pas parce que j'\u00e9tais joueur de football. Je sais en plus de \u00e7a, j'\u00e9tais entra\u00eeneur de football, donc je peux vous dire que les joueurs ne r\u00e9fl\u00e9chissent pas et n'ont pas de cerveau. Et maintenant que j'\u00e9tais joueur de football. Je sais en plus de \u00e7a, j'\u00e9tais entra\u00eeneur de football, donc je peux vous dire que les joueurs ne r\u00e9fl\u00e9chissent pas et n'ont pas de cerveau. Et maintenant que j'accompagne des joueurs et des entra\u00eeneurs, je vous dis encore maintenant qu'il n'y a pas de r\u00e9flexion \u00e0 l'int\u00e9rieur. Et c'est pour cette raison qu'ils sont champions de France, champions du monde, champions olympiques et les sportifs de niveau ont toutes ces capacit\u00e9s-l\u00e0, parce qu'ils vont rechercher quelque chose plus vite que le commun des mortels, par exp\u00e9rience et par v\u00e9cu. Alors c'est une des... Mais pas que dans le football, j'ai la m\u00eame chose avec des pilotes automobiles ou de motos, ils savent pas, quand je leur ai pos\u00e9 la question, \u00e0 200 m\u00e8tres du virage vous freinez quand ? A 200 m\u00e8tres, \u00e0 50 m\u00e8tres, \u00e0 12 m\u00e8tres ? Ils savent pas et pourtant ils tombent jamais et s'ils freinent trop tard, ils prennent le mur, s'ils freinent trop t\u00f4t, ils se font d\u00e9passer par trois ou quatre concurrents. Donc ils font le geste pr\u00e9cis au bon moment, sans r\u00e9fl\u00e9chir. Alors ils ont r\u00e9fl\u00e9chi avant, pas en s'entra\u00eenant, j'exag\u00e8re bien s\u00fbr. Oui, c'est \u00e7a. Parce qu'une des questions que j'avais, \u00e9videmment aujourd'hui \u00e9tait, faut-il, l\u00e0 pour venir plus sur, mais on peut pouvoir faire les comparatifs ailleurs, mais faut-il \u00eatre intelligent pour \u00eatre bon en sport ? Et voil\u00e0 donc il y a quand m\u00eame une Une r\u00e9flexion je veux dire les tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s grands sportifs dans tous les univers je pense \u00e0 des Michael Jordan je pense mais des bons Tiger Woods je pense \u00e0 des je sais pas Roger Federer et j'en passe Alain Prost on a toujours l'impression qu'il y a une forme d'intelligence. Il y a une grande intelligence, alors \u00e7a peut \u00eatre une intelligence collective, savoir se fondre et transmettre de fa\u00e7on instantan\u00e9e et intuitive, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi une intelligence \u00e9motionnelle o\u00f9 on ressent les choses plus vite que n'importe qui et donc on est capable de d\u00e9tecter si le match, l'action va bien se d\u00e9rouler parce qu'on a pris tellement de r\u00e9f\u00e9rences, on a tellement d'informations et on est capable de d\u00e9crypter trois, quatre, cinq, six informations non r\u00e9pertori\u00e9es au plus haut niveau je crois que c'est ce qui fait aussi la force. Et donc, c'est ce qui permet de faire les choses. Pour autant, \u00e0 partir du moment o\u00f9 les sportifs, mais pas qu'eux, vont vite, je crois aussi qu'ils ont besoin de cette vitesse aussi ailleurs. Et parfois, \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e9matiques. Je voulais rebondir l\u00e0-dessus, mais on reviendra sur ces probl\u00e9matiques. Je voulais rebondir l\u00e0 dessus mais alors on reviendra sur ces probl\u00e9matiques tout de suite apr\u00e8s. Je pense qu'il y a un corollaire, on peut faire un parall\u00e8le en tout cas avec des univers de start-up o\u00f9 de plus en plus en fait on va privil\u00e9gier la vitesse d'ex\u00e9cution \u00e0 potentiellement un peu la qualit\u00e9, dans le sens o\u00f9 en fait la difficult\u00e9 des tr\u00e8s grands groupes et notamment des entreprises \u00e9tablies, c'est une promesse aussi, c'est \u00e9vident que on va te dire j'existe depuis 50 ans, je peux pas te faire un travail b\u00e2cl\u00e9. Mais dans les startups, quand on est tr\u00e8s peu, finalement ce qu'on veut c'est aller vite vite vite vite vite, se plan vite vite vite r\u00e9tablir vite se planter vite etc mais il ya un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s potentiellement pas si loin que \u00e7a du de l'ex\u00e9cution sportive tu vois. Et pour preuve c'est que j'accompagne depuis maintenant pr\u00e8s de cinq ans des incubateurs, je suis dans des incubateurs o\u00f9 l\u00e0 on accompagne des startuppers et j'accompagne des start-up aussi, ou qui sont des ex-start-up, qui maintenant sont de belles entreprises. Donc oui, c'est particulier. Faut pas croire qu'un start-upeur, quand il fait, qu'il monte et qu'il d\u00e9monte, qu'il sort d'une start-up et qu'il en et qu'il d\u00e9monte, qu'il sort d'une startup et qu'il en monte une derri\u00e8re, g\u00e9n\u00e9ralement c'est pour \u00e9viter de supporter l'\u00e9chec entre guillemets. On laisse pas de place au temps et au vide et au silence. Donc vite on va faire quelque chose d'autre pour se remettre dans une belle dynamique. Ou le succ\u00e8s d'ailleurs. Parce que ce que je veux dire c'est que j'ai quand m\u00eame j'ai \u00e9voqu\u00e9 \u00e7a avec une ou deux personnes ici qui ont vendu des bo\u00eetes tr\u00e8s ch\u00e8res potentiellement centaines de millions d'euros et qui \u00e9voquent notamment cette phase de manque, de solitude, de vide et je pense \u00e0 Gilles Chetla notamment qui nous \u00e9coute peut-\u00eatre, qui \u00e9coute ce podcast Mathilde, salut Gilles ! Mais ce c\u00f4t\u00e9 en fait, tu vois, t'arrives, tu fais, c'est un grand succ\u00e8s, mais on revient au champion du monde finalement, et puis t'arrives au bout de ton truc, et puis en fait, c'est un peu con, mais c'est un truc d\u00e9j\u00e0, t'as beaucoup beaucoup d'affect, parce que tu l'as cr\u00e9\u00e9 toi-m\u00eame, quoi, tu vois, c'est un truc que tu l'as cr\u00e9\u00e9 toi m\u00eame quoi, c'est un truc que tu vois, tu vois moi ici, tu vois tout ce monde l\u00e0, t'as pas vu forc\u00e9ment tout le monde, on a plusieurs bureaux, on a plusieurs trucs, on a commenc\u00e9, on \u00e9tait trois dans un tout petit tout petit bureau qui faisait 12 m\u00e8tres carr\u00e9s et c'\u00e9tait il y a cinq ans tu vois et en fait demain on enl\u00e8ve \u00e7a, m\u00eame quand je dis on me l'enl\u00e8ve tu vois m\u00eame si je le vends et que je le vendais tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s cher, tu vois, je pense que j'aurais... enfin, je parlais du but... Quand on est pionnier, quand on cr\u00e9e quelque chose, quand on peint, quand on dessine, quand on \u00e9crit, c'est pas le fruit du hasard, c'est pour la transmission, mais on y met de l'\u00e9motion, un maximum d'\u00e9motion. Pour autant, chacun d'entre nous voit les choses diff\u00e9remment, mais vraiment totalement diff\u00e9remment. Et il faut accepter qu'on puisse \u00eatre diff\u00e9rent et qu'on puisse voir et interpr\u00e9ter les choses diff\u00e9remment. J'ai deux anecdotes, une avec un grand navigateur, un tr\u00e8s grand navigateur. Quand je lui pose la question, comment tu te sens en pleine mer ? Il me dit, c'est le plus beau moment de ma vie. Il me dit ouais je suis en compagnie, je suis vraiment en compagnie de moi-m\u00eame, de l'environnement proche et je connais tout par coeur. Et quand je reviens sur terre, je me sens isol\u00e9 et seul, tellement d\u00e9cal\u00e9. Donc il est d\u00e9cal\u00e9 quand il est isol\u00e9 quand il y a plein de monde et il est accompagn\u00e9 quand il est seul. Ce qui est un paradoxe. Et j'ai autre anecdote, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 un footballeur un jour, il n'y a pas si longtemps, je lui ai dit mais qu'est ce que tu veux faire plus tard comme m\u00e9tier ? Et il me dit ce que je veux faire plus tard c'est surtout avoir un CDI. J'ai commenc\u00e9 \u00e0 se permettre, il me dit non mais je veux un CDI. C'est-\u00e0-dire que contrairement \u00e0 ce qu'on peut penser, certains footballeurs bien s\u00fbr, pas tous, mais lui entre autres, son r\u00eave c'\u00e9tait, il a fait du football pour jouer au football, il a fait carri\u00e8re parce que c'est un cheminement, parce que quand t'es bon, on te propose et tu avances. Pour autant, les dur\u00e9es \u00e0 contrat d\u00e9termin\u00e9s, il les supportait pas. C'est-\u00e0-dire, \u00e0 trois mois de la fin du contrat, il ne vivait plus. Il \u00e9tait anxieux, il avait mal au ventre, il \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9truit. Mais il a fait carri\u00e8re. Quelqu'un qui gagnait pourtant beaucoup d'argent. Ah non, il gagnait bien sa vie, tr\u00e8s bien sa vie. Mais son truc, c'\u00e9tait son \u00e9panouissement, son bonheur, c'\u00e9tait d'avoir un CD, d'\u00eatre paisible. C'est un truc que je connais un petit peu. Je connais quelques personnes qui sont dans les m\u00e9tiers soit d'animateurs, journalistes, etc. Donc il y a une forme de mercato l\u00e0-dedans, entre la t\u00e9l\u00e9, la radio, etc. Et l\u00e0, on est, tu vois, quand on enregistre, on est au mois de juin. Et c'est la p\u00e9riode o\u00f9 certains d'entre eux pr\u00e9sentent des projets pour l'ann\u00e9e prochaine, la grille de rentr\u00e9e, la grille des programmes, ces fameuses... En fait, ils savent pas du tout \u00e0 quel point ils vont \u00eatre mang\u00e9s. Et g\u00e9n\u00e9ralement, la carri\u00e8re, elle s'arr\u00eate brusquement quand, au mois d'ao\u00fbt, on n'a pas de nouvelles et puis on... voil\u00e0. Et c'est vrai que \u00e7a, c'est quelque chose, en effet, un vrai truc qui est difficile \u00e0 vivre. C'est vrai qu'on a du mal \u00e0 se dire qu'un footballeur qui a gagn\u00e9 beaucoup se pr\u00e9occupe de \u00e7a finalement, mais il y a une sorte de s\u00e9curit\u00e9 qui est int\u00e9ressante dans tout \u00e7a. Tu me disais tout \u00e0 l'heure que pour revenir sur ce... \u00e7a peut accoucher, \u00e7a peut donner lieu \u00e0 des probl\u00e8mes. Quand on parlait de... Je recherche un peu \u00e0 remonter le fil... Oui, \u00e7a pouvait \u00eatre probl\u00e9matique quand on avait atteint le haut niveau, qu'on sans arr\u00eat on est \u00e0 se remettre en question, on devient expert m\u00eame plus qu'expert, on devient un professionnel d'un truc o\u00f9 on est sur un chemin que personne, personne n'est all\u00e9, donc on va d\u00e9fricher. Et effectivement, on est tenu de d\u00e9fricher sans arr\u00eat, sans arr\u00eat, sans arr\u00eat, d'aller sur des terrains que l'on ne ma\u00eetrise pas forc\u00e9ment. Eh bien oui, parfois, ce niveau, avec les interactions des \u00e9quipes, des r\u00e9sultats, des enjeux, peuvent aussi cr\u00e9er des probl\u00e9matiques en parall\u00e8le \u00e0 \u00e7a. C'est \u00e0 dire que le jour o\u00f9 on ne l'a pas, on a besoin de cette adr\u00e9naline qui nous motive, qui nous donne ces talents, cette envie, cette motivation et si on ne l'a plus dans le monde du sport et qu'on n'a pas pr\u00e9vu, qu'on n'a pas pr\u00e9par\u00e9 notre sortie, \u00e7a peut \u00eatre compliqu\u00e9, tr\u00e8s compliqu\u00e9 m\u00eame pour certains. Alors on va venir sur rapidement, peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es d'entra\u00eeneur \u00e0 tr\u00e8s haut niveau aussi, on va parler de PSG, j'aimerais vraiment avoir un peu \u00e7a, peut-\u00eatre plus r\u00e9cemment aussi tes impacts. Avant d'arriver sur tout \u00e7a, avec H-Cort aujourd'hui, vous \u00eates combien ? On est 3 plus 14 personnes, des formateurs qui travaillent pour nous et on monte une franchise qui a des pilotes aujourd'hui sur toute la France. D'accord. S'il y a des candidats qui nous \u00e9coutent, vous h\u00e9sitez pas. Non, merci. Et l'id\u00e9e c'est que ton impact il est o\u00f9 l\u00e0-dedans aujourd'hui ? C'est quoi ton... Alors on a parl\u00e9 de bon sens, mais c'est quoi ton... Dans quelle a parl\u00e9 de bon sens mais c'est quoi ton... dans quelle probl\u00e9matique, pour quelle raison je devrais faire appel \u00e0 toi ? Instant promo c'est pas instant promo c'est juste que j'ai besoin de comprendre... Non non non, justement j'allais dire, il faut savoir que j'ai mont\u00e9 cette bo\u00eete en 2010 et je me suis dit pendant trois \u00e0 cinq ans il fallait... il y avait des obligations sine qua non, c'est-\u00e0-dire la premi\u00e8re obligation, je me suis dit utilise ton concept, donc un apport coaching, pr\u00e9paration mentale et management que j'ai cristallis\u00e9 pour en faire des autour du bon sens, pour en faire des outils et donc tous ces outils tu dois donner, les utiliser pour toi donc c'est ce que je me suis dit et je me suis dit donc je dois \u00eatre sur mon chemin, je dois \u00eatre moi-m\u00eame. Donc, qu'est-ce que je fais ? Donc, je me suis dit, pendant 3 \u00e0 5 ans, tu montes ta bo\u00eete, mais tu ne travailles pas avec tes amis, tu ne travailles pas avec les dirigeants d'entreprise que je connaissais, des dirigeants, je ne travaillais pas avec eux. Il ne faut pas que je travaille dans mon environnement, c'est-\u00e0-dire pas dans le football, c'est-\u00e0-dire pas dans ma r\u00e9gion. Il ne faut pas que je travaille pas de site Internet, pas de carte de visite, pas de business plan et pas d'investissement. Le mec s'est facilit\u00e9 la t\u00e2che. Oui, mais \u00e7a m'a facilit\u00e9 la t\u00e2che parce que je ne pouvais pas vivre autrement qu'avec \u00e7a. Parce que j'aurais toujours pens\u00e9 qu'il venait vers moi parce que j'\u00e9tais du milieu du football, que j'allais rester dans le milieu du football, etc. Non mais tu me permets d'en rire, mais t'es sorti de ta zone de confort au maximum. Et pourtant, contrairement \u00e0 ce que tu peux penser, c'\u00e9tait ma zone de confort. Parce qu'autrement, faire un business plan, investir de l'argent, je suis pas un gre, un business plan, j'ai pas envie qu'on sache, j'ai pas envie de pr\u00e9voir \u00e0 l'avance quelque chose qui est instantan\u00e9 avant m\u00eame de gagner de l'argent, avant m\u00eame de l'avoir travaill\u00e9, \u00e7a je n'aimais pas. Me vendre sur internet, je connaissais parfaitement internet mais je n'avais certainement pas envie. Carte de visite, je trouvais que c'\u00e9tait pr\u00e9somptueux, que c'\u00e9tait suffisant de tendre quelque chose. Donc toutes ces choses-l\u00e0, je me suis dit, ben non il faut pas \u00e7a. Et j'ai bien fait parce que \u00e7a m'a permis de vendre, d'attendre que les gens viennent \u00e0 moi et me posent la question, mais qu'est-ce que tu es devenu ? Mais donc, je raconte l'histoire et je dis, ben voil\u00e0, j'ai fait, je me suis arr\u00eat\u00e9, je me suis arr\u00eat\u00e9 d'entra\u00eener tout simplement maintenant il y a 10 ans, parce qu'en fin de compte, je suis le seul entra\u00eeneur au monde, je crois. J'ai termin\u00e9 dans un club qui s'appelle l'Estac de Troyes en tant qu'entra\u00eeneur, avant la derni\u00e8re ann\u00e9e parce qu'apr\u00e8s je suis all\u00e9 \u00e0 New York, mais cette ann\u00e9e l\u00e0, on \u00e9tait en Ligue 2 et on s'est retrouv\u00e9 avec, apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 neuf matchs sur dix je crois, on s'est retrouv\u00e9 pr\u00eats \u00e0 monter \u00e0 huit journ\u00e9es de la fin du championnat de Ligue 2. A huit journ\u00e9es de la fin on avait onze points d'avance. Pas mal. Onze points d' pr\u00eat \u00e0 monter \u00e0 8 journ\u00e9es de la fin du championnat de Ligue 2. \u00c0 8 journ\u00e9es de la fin, on avait 11 points d'avance. Pas mal. 11 points d'avance \u00e0 8 journ\u00e9es de la fin, c'est comme si vous \u00e9tiez sur un 100 m\u00e8tres, vous \u00e9tiez \u00e0 5 m\u00e8tres de la ligne et le premier concurrent est derri\u00e8re, allez \u00e0 30 m\u00e8tres. Oui, c'est \u00e9norme. Donc vous avez 30 m\u00e8tres d'avance, il vous reste plus que 5 m\u00e8tres. Et l\u00e0, on tr\u00e9buche sur le tapis, on perd le samedi, le mercredi, le samedi et le samedi. Bref, quelque part en 15 jours de temps, si mes souvenirs sont bons, 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, notre concurrent direct gagne ces 4 matchs et il nous passe devant \u00e0 1 point. Donc on ne monte pas cette ann\u00e9e-l\u00e0 et \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s. Je crois que c'\u00e9tait dans ces conditions-l\u00e0, une chose est s\u00fbre, c'est qu'on a perdu ces 4 matchs d'affil\u00e9e. Et \u00e7a on perd le samedi, le pr\u00e9sident me dit le quatri\u00e8me, donc on \u00e9tait s\u00fbr de monter 15 jours avant et ce jour l\u00e0, ce soir l\u00e0, on va \u00e0 Grenoble, on perd \u00e0 Grenoble en Ligue 2 et au retour le pr\u00e9sident me dit, Denis on se voit lundi. Alors en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, quand un pr\u00e9sident, vous venez de perdre quatre matchs, vous dit on se voit lundi, \u00e7a veut tout dire. Et donc le dimanche matin, le lendemain matin, je convoque les joueurs en faisant un entra\u00eenement qui s'appelle un d\u00e9crassage. Et l\u00e0, je fais l'entra\u00eenement. Vous imaginez, on \u00e9tait vraiment tous \u00e0 l'agonie. Et finalement, je fais cet entra\u00eenement rapide en sachant que je vais avec le pr\u00e9sident le lendemain. Et je rentre chez moi en voiture apr\u00e8s le dimanche matin, je rentre chez moi et je passe devant chez un fleuriste, une boutique o\u00f9 on vend des fleurs, \u00e7a vous parle ? Oui. Ouais, moi je connaissais pas du tout avant \u00e7a et donc... J'ai eu un fleuriste sur ce podcast. Ah ouais ? Bergam, en ligne. En ligne, fleuriste en ligne. D'accord, donc \u00e0 ce moment-l\u00e0, je rentre chez le fleuriste et je lui demande 50 roses. Je sais pas pourquoi 50, je lui demande 50 roses. Donc le fleuriste me donne les roses et j'arrive \u00e0 la maison, je tends les roses et je dis \u00e0 ma femme, \u00e0 l'\u00e9poque je lui dis \u00e9coute j'arr\u00eate le football. Elle, elle prend les roses, elle coupe les tiges en biais, parce qu'il faut couper les tiges, et elle met ses roses dans un vase et elle met, je crois que c'est un hupsa ou un effervescent, un truc comme \u00e7a dedans. Et finalement, elle a compris qu'un an et demi apr\u00e8s, que j'avais arr\u00eat\u00e9 ce jour-l\u00e0, le football. Ce jour-l\u00e0, j'avais d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater le football. Mais quand vous d\u00e9cidez, vous, votre environnement proche n'est pas dans la m\u00eame dynamique. C'est-\u00e0-dire que quand vous, vous avez d\u00e9j\u00e0 fait le deuil de bien des choses, d'autres sont encore dans la col\u00e8re, la peur, etc. Donc, il est n\u00e9cessaire aussi, si je dis \u00e7a, c'est parce qu'il est n\u00e9cessaire de prendre en consid\u00e9ration non seulement votre \u00e9tat \u00e9motionnel de l'instant, mais aussi l'environnement proche, parce que vous impactez tout un syst\u00e8me. Tu veux dire que ce qui \u00e9tait important aussi, c'\u00e9tait de pas attendre le lendemain pour toi, de pas attendre le lundi matin. Il \u00e9tait plus qu'important parce qu'on sait tr\u00e8s bien que il est n\u00e9cessaire de faire des choix. Le choix c'est un privil\u00e8ge qu'on nous a donn\u00e9, et le jour o\u00f9 vous n'avez plus la possibilit\u00e9 de choisir, vous tendez vers la mort. Ou la mort, je sais pas ce que c'est, mais j'ai dit la mort. Oui, je comprends. Donc l'id\u00e9e c'est de pouvoir toujours avoir un temps d'avance, si possible. Et ce temps d'avance c'est d'anticiper, de d\u00e9cider. Le fait d'avance c'est d'anticiper, de d\u00e9cider. Le fait d'avoir d\u00e9cid\u00e9 m'a permis \u00e0 ce moment-l\u00e0, il se passe de plusieurs possibilit\u00e9s mais je d\u00e9cide de sortir en sachant que c'\u00e9tait quand m\u00eame le milieu qui me rejetait parce que je savais que j'allais \u00eatre vir\u00e9 ou quasiment. Donc avant m\u00eame d'\u00eatre rejet\u00e9, je sors. Si vous restez dans le milieu et vous restez dans le milieu, et vous restez dans le milieu, alors que vous savez que le milieu n'a plus besoin de vous, vous n'\u00eates plus en odeur de saintet\u00e9, et bien vous gangrenez de l'int\u00e9rieur, vous minez de l'int\u00e9rieur. C'est des pratiques qui s'appliquent beaucoup en management \u00e7a aussi. Aujourd'hui je parle de que de l'entreprise, \u00e7a c'est ce que je transmet aux entrepreneurs ou aux \u00e9quipes d'entreprise bien s\u00fbr. Moi je vois d'exp\u00e9riences que j'ai pu avoir avec moi-m\u00eame, avec de mes salari\u00e9s, de commencer \u00e0 ouvrir des portes vers la sortie \u00e0 des personnes qui \u00e9taient soit plus performantes, plus autant, soit d\u00e9motiv\u00e9es pour x ou y raison. Si c'est une question de valeurs tr\u00e8s diff\u00e9rentes, je serais un peu plus radical g\u00e9n\u00e9ralement, parce que les valeurs, c'est primordial. Mais quand c'est une question de... de... de... de... de... Non, plut\u00f4t, je voulais dire une question de performance, tu vois. C'est vrai que quand tu ouvres une porte en disant, bon, je crois que l\u00e0, \u00e7a devient compliqu\u00e9, o\u00f9 est-ce qu'on va ensemble etc tu laisses \u00e0 la personne en face le choix de se dire attend faut que je me ressaisisse et je me rache ou faut que je sorte et c'est quand m\u00eame beaucoup plus facile et pour elle et pour toi soit qu'elle se ressaisisse et qu'elle s'arrache, soit qu'elle se ressaisisse ou qu'elle se dise bon c'est bon j'ai fait mon temps je sors. Et du coup c'est cette personne, cet employ\u00e9 qui va choisir lui-m\u00eame. Le souci Mathieu, c'est que le souci dans bien des situations comme celle-ci, c'est dans l'instant, il y a une non-acceptation de la situation par l'un des deux. Et en l'occurrence, m\u00eame si j'\u00e9tais sorti, c'\u00e9tait une contrainte. Je me contraignais \u00e0 sortir. Parce que si je restais, c'\u00e9tait pire. Et si je recompare ce moment \u00e0... t'as quel \u00e2ge \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? \u00c0 ce moment-l\u00e0, j'ai 47 ans. Donc ouais, c'est 20 ans apr\u00e8s ton d\u00e9but d'entra\u00eeneur, 22 ans. Donc tu te dis, c'est fini le foot, en tout tout cas c'est fini l'entra\u00eenement au moins. Et la premi\u00e8re fois tu as mis 6 heures. L\u00e0 tu mets combien de temps \u00e0 te projeter dans ce dimanche-l\u00e0, dans ta prochaine vie ? Il faut un minimum d'une saison et demie, il est n\u00e9cessaire de se reprojeter un an et demi. Je pense que c'est un cycle. Souvent \u00e7a marche par cycle. En ce qui me concerne, \u00e7a marche par cycle. C'est-\u00e0-dire qu'une saison de football, c'est de juin \u00e0 juin, on va dire. La premi\u00e8re ann\u00e9e, vous ne commencez pas la saison. Quand vous d\u00e9cidez d'arr\u00eater, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater un an apr\u00e8s, quand j'ai arr\u00eat\u00e9, j'ai fait toute une ann\u00e9e sans entra\u00eener. Mais je n'avais pas v\u00e9ritablement fait toute une saison. Et apr\u00e8s cette saison-l\u00e0, c'\u00e9tait la deuxi\u00e8me ann\u00e9e qui commen\u00e7ait, deuxi\u00e8me saison qui commen\u00e7ait sans moi. Et donc c'\u00e9tait la v\u00e9ritable, avec un pass\u00e9 d'un an sans entra\u00eener. L\u00e0 c'\u00e9tait... Le temps que \u00e7a purge un peu. Ouais, il faut purger. De toute fa\u00e7on, il faut purgerger. Par exemple quand les d\u00e9fenseurs du Paris Saint-Germain, pour sortir un petit peu de ce contexte mais qui ne l'est pas tout \u00e0 fait, c'est qu'un jour quand ils sont revenus apr\u00e8s leur d\u00e9route au Br\u00e9sil contre l'Allemagne et que les d\u00e9fenseurs parisiens sont revenus en France trois semaines apr\u00e8s le truc, les journalistes m'ont pos\u00e9 la question, ont dit, Donny, combien de temps le traumatisme va leur rester en eux ? Alors j'ai dit, oh non, ils sont pros, ils sont suffisamment pros pour passer outre ces probl\u00e8mes \u00e9thiques au quotidien. Pour autant, tant qu'ils n'ont pas pass\u00e9 un cycle, m\u00eame si le cycle c'est quoi ? J'ai un cycle, c'est quatre ans, puisque c'est en Coupe du Monde., c'est 4 ans, puisque c'est en Coupe du Monde, la Coupe du Monde est li\u00e9e en lieu tous les 4 ans, le cycle c'est 4 ans. Eh bien s'il y a quelque chose qui ressemble \u00e0 ce qu'ils ont v\u00e9cu, il se peut que \u00e7a refasse surface. Et voil\u00e0. Donc on conna\u00eet la suite avec les \u00e9v\u00e9nements qui se sont pass\u00e9s parfois, avec Paris notamment, on peut penser qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'est \u00e0 dire dans le mois qui a suivi, je m'\u00e9tais pas trop tromp\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a. Oui et alors tout \u00e7a, toutes ces qualifications aujourd'hui et toute cette analyse, c'est venu par une reprise des \u00e9tudes assez tardive, je crois. D'une part, une prise de conscience aussi. Tu me disais que tu n'avais pas lu jusqu'\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s tard. Mais je crois que tu \u00e9crivais en fait. C'est \u00e7a ? Ouais. Alors l'histoire est assez simple. J'ai arr\u00eat\u00e9 les \u00e9tudes. J'ai repris. Donc je suis devenu entra\u00eeneur. Une fois que j'ai \u00e9t\u00e9 entra\u00eeneur, donc j'ai arr\u00eat\u00e9 ma carri\u00e8re. Et l\u00e0, je me suis dit, je vais faire autre chose dans ma vie. Et donc, je me suis dit, qu'est-ce que je peux faire? Je savais que \u00e7a allait \u00eatre dans l'accompagnement, dans la transmission. Et je me suis dit, OK, je vais revisiter ma vie. Et l\u00e0, je me suis rendu compte que les gens me disaient, mais Denis, le football, c'est ta vie. T'as \u00e7a dans le sang, tu peux pas t'en passer. Ils comprenaient pas que j'ai pu dire un jour j'arr\u00eate. Et j'ai dit je stoppe et l\u00e0 je suis revenu il y a 10 ans j'aimais le football, il y a 20 ans, il y a 30 ans, il y a 40 ans, quand j'avais 15 ans, quand j'avais 10 ans, quand j'avais 8 ans je courais partout, je prends un ballon, etc. \u00e0 7 ans, 6 ans. Et l\u00e0 je me suis rendu compte qu'\u00e0 6 ans, quand j'avais 6 ans, je connaissais pas du tout le football. C'est simplement \u00e0 7 ans, quand j'\u00e9tais donc sur les bancs d'\u00e9cole, que tous les lundis matins, un petit copain \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, Bruno, tous les matins, tous les lundis matins, il racontait des histoires et tout le monde l'\u00e9coutait et il avait l'air de rayonner. Et donc, il parlait, je comprenais tout, sauf quelques mots. Il me parlait d'un truc, c'\u00e9tait du football. Et donc, je comprenais tout, sauf quelques mots. Il me parlait d'un truc, c'\u00e9tait du football. Et donc, je ne comprenais pas ce que \u00e7a voulait dire. Je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison, j'ai dit \u00e0 ma m\u00e8re, je veux faire du football. Mais il aurait fait du tricot, du bille-boquet ou du curling. J'aurais fait \u00e7a. Ce n'est pas le sport, c'\u00e9tait ce qu'il repr\u00e9sentait et ce qu'il transmettait que je voulais faire. C'est ce rayonnement, cette joie, c'\u00e9tait trop beau. Et donc, j'ai dit \u00e7a. Et du coup, je suis rentr\u00e9 dans le football par ce biais-l\u00e0. Et \u00e7a m'a permis aussi le jour o\u00f9 j'ai voulu sortir du football, me rendre compte que je n'avais pas \u00e7a dans le sang. Le football je n'avais pas dans le sang, c'\u00e9tait pas quelque chose qui m'avait \u00e9t\u00e9 inocul\u00e9, mais c'\u00e9tait ni plus ni moins que quelque chose qui m'avait \u00e9t\u00e9 transmis par un rayonnement. Et je me suis dit \u00ab putain c'est \u00e7a que je veux faire, je veux rayonner, je veux essayer pardon, je veux essayer d'rayonner. Non, mais je sais, \u00e7a va. C'est pas, je crois pas que tu transmettes une forme d'ego surdimensionn\u00e9 ou de gros melon. Mais du coup, tu fais quoi? Comment tu reprends les \u00e9tudes? Comment, \u00e0 quel \u00e2ge? On a pas fait d'\u00e9tudes o\u00f9 je suis all\u00e9 jusqu'au bac, sans le passer, mais parce que j'avais... peu importe, je ne lisais pas. Et apr\u00e8s, j'ai repris les \u00e9tudes \u00e0 40 ans, j'ai refait 6 ann\u00e9es pendant mon m\u00e9tier d'entra\u00eeneur, j'ai refait 6 ann\u00e9es d'\u00e9tudes, et notamment \u00e0 l'universit\u00e9, donc je suis all\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Limoges pendant 2 ans pour travailler sur le management, ce que je voulais savoir, je voulais conna\u00eetre le management diff\u00e9remment. Moi, je savais comment je manageais des \u00e9quipes. \u00c7a faisait d\u00e9j\u00e0 15 ans que je manageais. Attends, techniquement, tu dois repasser le bac ? Ah non ! Tu as des \u00e9quivalences ou tu as des choses comme \u00e7a ? J'ai eu la chance, tout au long de mon... J'ai pass\u00e9 le cursus d'entra\u00eeneur et comme j'ai le BEPF, le DEPF maintenant, qui est le dipl\u00f4me d'entra\u00eeneur professionnel, j'ai eu \u00e0 29 ans, donc j'\u00e9tais le plus jeune entra\u00eeneur \u00e0 l'\u00e9poque d'avoir eu le dipl\u00f4me d'entra\u00eeneur pour entra\u00eener en Ligue 1, et j'ai eu ce dipl\u00f4me-l\u00e0, donc ce qui m'a permis d'avoir une \u00e9quivalence. Donc \u00e9quivalence au bac et une licence, donc j'ai pu faire des \u00e9tudes et reprendre l'universit\u00e9. Donc j'ai fait deux ann\u00e9es \u00e0 Limoges pour travailler sur le management. J'ai fait deux ann\u00e9es \u00e0 Aix pour travailler sur l'accompagnement de la personne en coaching, l'accompagnement de la personne, des \u00e9quipes et des organisations, des clubs et des entreprises. Et j'ai fait deux ann\u00e9es de pr\u00e9paration mentale \u00e0 Dijon avec en plus de l'universit\u00e9, j'ai fait une expertise en pr\u00e9paration mentale \u00e0 Dijon avec en plus de l'universit\u00e9 j'ai fait une expertise en pr\u00e9paration mentale. Toute la France toi du coup. Comment ? Je dis ta fait toute la France. Surtout que j'habitais dans le nord de la France et j'allais \u00e0 Aix-les-Bains trois jours ou quatre jours par exemple toutes les trois semaines je faisais des retours avec mon m\u00e9tier d'entra\u00eeneur et personne n'a su. T'\u00e9tais entra\u00eeneur ? J'\u00e9tais entra\u00eeneur ouais et personne n'a su. En fin de compte c'\u00e9tait pendant six ans j'ai fait \u00e7a. Et finalement, \u00e0 la fin de ces ann\u00e9es-l\u00e0, donc je me suis rendu compte en 2010, \u00e0 peu pr\u00e8s, je me suis rendu compte que ce que je voulais faire, c'\u00e9tait autour de ce triptyque coaching pr\u00e9pa mental et management. Et pourquoi ? Parce que comme j'\u00e9cris, je ne lisais pas, mais tous les jours, depuis l'\u00e2ge de 18 ans, j'\u00e9cris tous les comportements, les attitudes autour de moi que je ne comprends pas. Alors c'est quoi concr\u00e8tement ? \u00c7a veut dire quoi ? Mes parents qui s'engueulent, mon fr\u00e8re qui me tape dessus, les enseignants qui me demandent d'apprendre quelque chose, mais je ne comprends pas. Et du coup, tu \u00e9cris trois lignes ? \u00c7a peut \u00eatre trois lignes, mais \u00e7a peut \u00eatre trois pages. Ouais. Et sur des nappes de papier, \u00e7a peut \u00eatre sur des cahiers, sur des livres. Comme je ne disais pas, je m'en servais pour \u00e9crire sur les c\u00f4t\u00e9s. Donc c'est des trucs de fou, un truc qui n'existe nulle part. Je ne sais que nulle part, je n'en sais rien. Mais tous les jours, tous les jours, tous les jours, j'\u00e9crivais quelque chose ou un mot, une phrase, un mot que je ne comprenais pas, mais j'\u00e9crivais. Et depuis l'\u00e2ge de 18 ans, donc de 18 jusqu'\u00e0 2010, donc j'avais pr\u00e8s de 47 ans, je crois, m\u00eame pas loin de 50 ans. J'ai repris, m\u00eame avant 2008, donc j'ai repris ces trucs. Et j'avais toutes ces notes, donc des piles de notes que j'ai toujours gard\u00e9es, des cahiers, des carnets, des livres o\u00f9 il y avait des notes que j'ai... J'ai toujours gard\u00e9, je me disais peut-\u00eatre que mes enfants, un jour, ils les reliront, parce que pas du tout, c'est moi qui les ai relus. Et en 2008, j'ai repris toutes ces notes et pendant deux ans, j'ai surlign\u00e9 tous les comportements et les attitudes que je ne comprenais pas, qui \u00e9taient r\u00e9solus par des outils conventionnels comme la naissance actionnelle, la syst\u00e9mique, la gestate, avec la PNL, tout \u00e7a, je surlignais au stabilo jaune, avec un surligneur jaune. Et j'ai fait \u00e7a pendant deux ans. Et \u00e0 la fin de ces deux ans, je me suis rendu compte qu'il y avait un peu plus de la moiti\u00e9 qui \u00e9tait surlign\u00e9e et il y avait plein de notes qui n'\u00e9taient pas surlign\u00e9es. Et je me dis mais pourtant \u00e7a je pourrais le r\u00e9gler, \u00e7a aussi, \u00e7a aussi, mais pas avec ces outils conventionnels. Et je me suis rendu compte qu'\u00e0 ce moment l\u00e0, \u00e7a pouvait \u00eatre r\u00e9gl\u00e9, pour moi je dis bien, par un seul et m\u00eame outil qui \u00e9tait le bon sens. Mais qui \u00e9tait le bon sens, qui \u00e9tait un bon sens, je me suis rendu compte apr\u00e8s que le bon sens n'\u00e9tait pas le m\u00eame, le tien que le mien, que celui de Pierre, Paul ou Jacques, ou d'une \u00e9quipe ou d'une organisation. Et donc j'ai travaill\u00e9 apr\u00e8s deux ans sur cette th\u00e9orisation, entre guillemets, parce que je n'ai pas th\u00e9oris\u00e9 le bon sens, mais sur cette compr\u00e9hension du bon sens. Et aujourd'hui, je travaille quasiment qu'avec des outils sp\u00e9cifiques qui peuvent accompagner des hommes, des femmes, des jeunes, des vieux dits dirigeants d'entreprise, des ministres, des joueurs de poker, des petits rats de l'op\u00e9ra, des... Tu as fait tout \u00e7a ? Oui, oui, tout \u00e7a, oui, bien s\u00fbr, et encore aujourd'hui, oui. Et j'ai form\u00e9 pendant un an des ministres, oui, bien s\u00fbr. Et, alors, l\u00e0, je pourrais te poser 2000 questions par rapport \u00e0 tout ce que tu viens de me dire. Quel parti politique ? Non, non, d\u00e9j\u00e0, par exemple, tu parles de l'analyse transactionnelle, le PNL, des choses comme \u00e7a, donc programmation neurolinguistique, des trucs qui me passionnent et je vais faire des \u00e9pisodes l\u00e0 dessus, \u00e7a c'est clair. Mais tout \u00e7a, toi t'appelles \u00e7a du... comment tu as utilis\u00e9 un qualificatif ? En fait je suis traumatis\u00e9 parce que j'ai r\u00e9\u00e9cout\u00e9 certains \u00e9pisodes r\u00e9cents et je m'entends taper sur mon ordinateur, je change d'ordi parce que tu vois du coup j'entends les... du coup j'ose plus taper sur mon ordinateur, mais change d'ordi parce que tu vois du coup j'entends les... du coup j'ose plus taper sur mon ordinateur donc bon il va falloir que je fasse un choix puisque faut que je garde quand m\u00eame mes questions. Mais tu dis des outils conventionnels donc tout \u00e7a pour toi la PNL par exemple c'est conventionnel ? Non c'est quelque chose qui m'a \u00e9t\u00e9 inculqu\u00e9. D'accord et \u00e7a on inculque \u00e7a en universit\u00e9 en France ? Ben non je suis all\u00e9 chercher pas \u00e0 l'universit\u00e9 non. Oui \u00e7a la licence actionnelle j'ai fait dans des formations de coaching. Et la PNL aussi ? La PNL c'est dans les entra\u00eenements, quand on est entra\u00eeneur, quand on passe les dipl\u00f4mes d'entra\u00eeneur, on parle \u00e9norm\u00e9ment de PNL puisque la PNL et la syst\u00e9mique c'est quand m\u00eame des approches connues, reconnues dans le monde du sport et aujourd'hui on tend un petit peu vers \u00e7a. Tu peux rappeler un peu les bases de ce que vous voyez l\u00e0-dessus ? Oui, alors c'est la connaissance principalement aujourd'hui et c'est ce que j'inculque aux entra\u00eeneurs, c'est la connaissance de soi, c'est mieux se conna\u00eetre pour moins mal manager les autres parce qu'on sait tr\u00e8s bien qu'on a tendance \u00e0 transmettre nos probl\u00e9matiques. Il se peut qu'on... Donc, mieux on se conna\u00eet, plus on se prot\u00e8ge, plus on va prot\u00e9ger les autres des interf\u00e9rences et on va leur donner v\u00e9ritablement ou plut\u00f4t ils viendront chercher chez nous ce qu'ils ont besoin, ni plus ni moins. Donc voil\u00e0, tous ces outils sont essentiels pour accompagner les entra\u00eeneurs et les personnes bien s\u00fbr. Et ce qui est fou c'est qu'en fait, donc dans toutes ces \u00e9tudes que tu fais apr\u00e8s, tu arr\u00eates, mais on pourrait se dire quand m\u00eame que pour \u00eatre un meilleur entra\u00eeneur, faire de la pr\u00e9paration mentale \u00e0 ce niveau-l\u00e0, du coaching et du management, c'est quand m\u00eame quelque chose qui est un atout consid\u00e9rable. Oui, c'est consid\u00e9rable mais c'est pas forc\u00e9ment l\u00e0 on parle d'analyses transactionnelles certaines personnes connaissent pas du tout. On va parler des PNL il est n\u00e9cessaire que de d\u00e9crypter cette acronyme sinon les gens... donc mais moi je me suis dit non \u00e7a doit \u00eatre accessible \u00e0 tout le monde donc c'est pour cette raison j'ai essay\u00e9 de mettre en place quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 par moi, certes, mais qui a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 et qui aujourd'hui avance correctement. Et donc qui aujourd'hui quand tu dis th\u00e9oriser tu me mets des guillemets ? Oui bien s\u00fbr. Mais parce que tu as un bouquin ? Sinc\u00e8rement j'ai peur. J'ai peur parce que je crois j'ai 700 pages de bouquins et que j'arrive pas \u00e0 sortir. D'accord. Parce que comme j'ai jamais lu, aujourd'hui je vois pas, j'ai peur de... moi j'ai pas lu parce que j'avais peur quand j'\u00e9tais gamin d'\u00eatre conditionn\u00e9. Quand j'avais 14 ans, 13 ans... Il y a beaucoup d'\u00e9diteurs qui \u00e9coutent ce podcast, tu vas te faire harceler apr\u00e8s. Mais non, mais ils ont... non, non, mais je suis pas contre, je dis... mais non, vraiment, mais moi j'ai cru que j'allais \u00eatre conditionn\u00e9 parce que j'allais lire. Et donc \u00e7a c'\u00e9tait terrible. Pour moi c'\u00e9tait vraiment l'enfer. Donc je suis sorti de \u00e7a. Et j'ai arr\u00eat\u00e9 d'apprendre. Mais c'est nul hein, faut pas le faire. Faut pas le faire parce qu'aujourd'hui je regrette de ne pas avoir lu et de ne pas savoir aujourd'hui lire correctement. C'est-\u00e0-dire je lis, mais je fatigue terriblement pour lire un chapitre d'un bouquin. Je prends du temps, je dois le relire trois fois, donc c'est compliqu\u00e9. \u00c7a s'apprend \u00e0 lire, avec des techniques. Ouais, c'est vrai. J'ai plein de choses \u00e0 apprendre en ce moment. J'apprends \u00e9norm\u00e9ment, mais j'ai encore beaucoup de choses \u00e0 apprendre. Mais c'est passionnant. Et alors si tu dois, en fait, tu parles de trois gros points majeurs dans tout ce que tu as \u00e9tudi\u00e9. Donc, je reviens l\u00e0-dessus, pr\u00e9paration mentale, coaching, management. Pour moi, c'est des choses qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s imbriqu\u00e9es. Je veux dire, et \u00e0 la limite, si je devais, je trouve qu'on parle beaucoup de coaching et management en ce moment. Enfin, dans l'univers, on pourra y venir apr\u00e8s \u00e9ventuellement, mais. C'est quoi alors deux questions c'est quoi la pr\u00e9paration mentale et comment est-ce que comment je me pr\u00e9pare mentalement enfin je veux dire est-ce que tu as des exercices pour moi ? Globalement pour l'outil que j'utilise qui est au coeur du coaching de la pr\u00e9paration mentale et du management, c'est parce que je me suis rendu compte que ces trois choses-l\u00e0 pouvaient \u00eatre li\u00e9es et agir au quotidien. Et donc je me suis dit, si \u00e7a, \u00e7a peut nous aider, la d\u00e9finition que je donnerais serait, c'est quelque chose qui nous donne la possibilit\u00e9 de tirer la quintessence de notre potentiel. C'est-\u00e0-dire, qu'est-ce qui va faire, qu'est-ce qui va retirer les interf\u00e9rences n\u00e9gatives aux actions que je vais mener pour ne pas avoir de regret demain et apr\u00e8s-demain. C'est-\u00e0-dire que si par exemple, je pr\u00e9pare une comp\u00e9tition et que la veille, je ne dors pas, je me mets d\u00e9j\u00e0 une balle dans le pied pour la comp\u00e9tition. Donc l'id\u00e9e c'est de bien dormir. Donc on va travailler sur comment bien dormir. je ne dors pas. Oui. Je me mets d\u00e9j\u00e0 une balle dans le pied pour la comp\u00e9tition. Donc l'id\u00e9e c'est de bien dormir. Donc on va travailler sur comment bien dormir. Si je n'apprends pas au pr\u00e9alable, si je n'essaye pas de comprendre l'exercice, il est \u00e9vident que le jour de l'examen, je ne serai pas performant. Donc \u00e7a va me donner le mental, notamment pour Renaud Cit\u00e9 que lui, va me donner la possibilit\u00e9 de bien apprendre, de mieux apprendre, de mieux dormir, de mieux me pr\u00e9parer, g\u00e9rer le stress, g\u00e9rer la concentration. Et c'est plein de techniques \u00e7a, je veux dire. Je prends un cas concret, je reprends ce Blaise Matuidi, la veille de la finale de la coupe du monde, il a toutes les raisons pour pas dormir de la nuit, comme tous les autres joueurs. Et ces mecs l\u00e0, ils sont, c'est sportif, ils sont pr\u00e9par\u00e9s pour qu'on soit certains qu'ils dorment ou ils dorment pas. Alors la difficult\u00e9 c'est de faire ce que l'on fait au quotidien, dans des moments critiques. Alors on aurait tendance \u00e0 dire mais aujourd'hui, je sais pas, dans des moments critiques. Alors on aurait tendance \u00e0 dire mais aujourd'hui, je ne sais pas, vous connaissez un sportif, venez vous, vous avez envie de l'encourager le dernier jour ou plus on se rapproche de l'enfant, on a envie de l'encourager, on lui balance des messages d'encouragement. Donc il en re\u00e7oit des dizaines, des centaines, mais ce n'est pas \u00e7a. Lui, ce qu'il a besoin, c'est d'\u00eatre toujours le m\u00eame et de r\u00e9p\u00e9ter ce qu'il sait faire et en r\u00e9p\u00e9tant ce qu'il sait faire, il ne sera pas loin de l'exploit d\u00e9j\u00e0, parce qu'il est d\u00e9j\u00e0 hors norme dans ce qu'il fait pr\u00e9c\u00e9demment. Donc, il s'agit simplement qu'il r\u00e9p\u00e8te les choses qu'il sait faire \u00e0 l'instant T. Alors \u00e7a, c'est hyper int\u00e9ressant parce que dans les... C'est pas mal de podcasts que j'ai \u00e9cout\u00e9 l\u00e0-dessus, d'ailleurs, podcast am\u00e9ricain o\u00f9 je voyais des pr\u00e9parateurs mentaux par exemple qui racontaient que pour les pour les grandes r\u00e9ussites il y avait beaucoup de routines, c'est-\u00e0-dire typiquement dans les nageurs il y en a qui ils ont besoin d'\u00e9couter une certaine musique avant d'aller dans le bassin parce que \u00e7a les rassure, \u00e7a les met dans une certaine configuration, etc. \u00c7a, c'est des choses que tu travailles ? Oui, alors attention, le mot routine peut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0... Plan plan. Exactement. Les routines sportives ou en pr\u00e9paration mentale, ce sont des choses que l'on r\u00e9p\u00e8te et qu'on sait faire et que l'on va faire de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir se servir de cette routine pour atteindre un objectif. Parce qu'on sait qu'on a des micro objectifs qui vont nous permettre d'atteindre \u00e7a. Si on ne passe pas par ces choses-l\u00e0, on a forte chance de s'\u00e9loigner de l'objectif que l'on veut atteindre. \u00c7a c'est une chose. Mais il y a plein d'autres choses, des choses tr\u00e8s simples \u00e0 mettre en place qu'on ne fait pas. Au plus haut niveau, on pense qu'il faut se surpasser le jour J. Non, ce n'est pas se surpasser. Si on arrive \u00e0 cr\u00e9er, et c'est difficile, c'est l\u00e0 o\u00f9 est-ce qu'on appelle le flot, c'est trouver le bon moment, \u00eatre pr\u00eat au bon moment, eh bien il est n\u00e9cessaire au pr\u00e9alable de d\u00e9j\u00e0 ne pas se d\u00e9motiver. Avant de se motiver, il faut surtout ne pas se d\u00e9motiver et trouver toutes les choses qui vont faire que, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, quand on r\u00e9ussit quelque chose, on prend toujours le m\u00eame chemin ou quasiment. Et apr\u00e8s, c'est des interactions, c'est un petit peu de chance, un petit peu de subtilit\u00e9 ou d'accompagnement ou de choses comme \u00e7a qui vont faire la diff\u00e9rence. Mais on sait que si on veut gagner un centim\u00e8tre en hauteur, si on veut gagner une fraction de seconde au 100 m\u00e8tres, si on veut gagner un peu de lucidit\u00e9 dans certains sports, c'est pas en changeant ses habitudes qu'on y arrive. C'est au contraire en gardant les habitudes, les choses que l'on fait habituellement correctement, et avec un petit peu, je dirais de chance, mais c'est pas de la chance, mais avec un petit quelque chose, c'est ce petit quelque chose qui va nous permettre de passer une \u00e9tape. C'est chasser les croyances, c'est chasser le stress, la peur, les choses comme \u00e7a. Et \u00e7a, ce sont des interf\u00e9rences n\u00e9gatives qui nous emp\u00eachent de tirer le maximum de notre potentiel. Tu veux, ce que je veux reformuler, c'est dire que l'erreur \u00e0 ne pas faire c'est de se dire que si tu as une tr\u00e8s grosse \u00e9ch\u00e9ance, business, grosse pr\u00e9sentation, lev\u00e9 de fond, je sais pas, vendre de ta bo\u00eete, peu importe l'erreur \u00e0 ne pas faire c'est d'essayer de faire, de pr\u00e9parer tout diff\u00e9remment et en mode... enfin genre... je sais pas... il faut rester dans sa zone. Et jamais aussi fort que quand on est soi-m\u00eame. La pire des choses c'est de copier les autres ou d'essayer de r\u00e9citer quelque chose qui nous appartient pas. \u00c7a sonne faux. En revanche, ce que tu disais en deuxi\u00e8me partie et qui est int\u00e9ressant aussi, que j'avais entendu sur ces podcasts, il me semble que pour ne pas le citer, c'\u00e9tait dans le podcast de Rich Roll, qui est vraiment hyper int\u00e9ressant sur les pr\u00e9parations sportives et il y a par exemple des nageurs, et c'est ce que tu disais, ces petits d\u00e9tails qu'il faut changer, qui quand tu te retrouves derri\u00e8re, je sais pas moi, Michael Phelps, et bien bon, alors il se trouve que lui, techniquement et visiblement, et qu'athl\u00e9tiquement diff\u00e9rent, mais il y a des nageurs qui, de toute fa\u00e7on, se sont conditionn\u00e9s eux-m\u00eames pour se dire qu'ils ne peuvent pas le battre. Tu vois ce que je veux dire ? C'est ce qu'on appelle la lutte d'influence. Il y a une lutte d'influence positive et une lutte d'influence n\u00e9gative. Quand vous \u00eates le meilleur, vous influencez n\u00e9gativement vos adversaires. Et quand vous \u00eates moins bon, vous avez tendance \u00e0 voir l'autre comme plus grand que vous. Et c'est terrible. C'est-\u00e0-dire qu'on creuse le foss\u00e9 alors qu'on voudrait le resserrer. Donc l'id\u00e9e, mais \u00e7a, j'ai accompagn\u00e9 beaucoup de cyclistes aussi sur piste, je raconterai peut-\u00eatre une anecdote, mais surtout sur route et ils se disent quand on est en \u00e9chapp\u00e9, on a mal aux jambes et quand on regarde les autres p\u00e9daler, on a l'impression qu'ils n'ont pas cette difficult\u00e9 parce qu'en fin de compte, nous, on a mal aux jambes. Donc les sportifs de niveau, quand ils sont en \u00e9chapp\u00e9, ils ont fait plus de 200 bornes, ils sont fatigu\u00e9s et ils sont cinq ou six devant et ils voient les 4 autres concurrents, adversaires, quand ils les regardent p\u00e9daler, ils ont l'impression qu'ils p\u00e9dalent avec aisance. Alors que c'est pas \u00e7a du tout. Ils sont dans le m\u00eame \u00e9tat qu'eux, sauf que comme la douleur, elle leur est propre, ils ressentent leur propre douleur, mais ils ne voient que l'aisance du p\u00e9dalage de l'autre. Et donc c'est vaincre \u00e7a. \u00c7a veut dire c'est vaincre \u00e7a, ces croyances, pour pouvoir \u00eatre \u00e0 la hauteur de l'autre et pouvoir influencer n\u00e9gativement l'autre. C'est \u00e0 dire qu'il y a des tas de petites techniques qui sont normales, d'influence. Et c'est fou parce que c'est... L\u00e0, il y a une question aussi un petit peu d'ego. Il y a des gens, je veux dire, \u00e7a on l'a tous v\u00e9cu. Alors le v\u00e9lo, c'est fou parce que c'est... L\u00e0 il y a une question aussi un petit peu d'ego, il y a des gens... Je veux dire, \u00e7a on l'a tous v\u00e9cu, alors le v\u00e9lo c'est vraiment \u00e0 part, moi j'en fais un peu, c'est vraiment un truc... C'est de l'enfer, c'est de l'enfer absolu. Mais... Je veux dire, dans toutes les cours, dans toutes les choses, depuis que t'es petit, quand tu aimes bien les courses avec tes potes, avec tes machins, t'as toujours ce petit moment o\u00f9 t'as celui... Mais m\u00eame moi hier, putain, pour \u00eatre un peu con, j'\u00e9tais en train de courir dans un bois, puis un mec qui me d\u00e9passe et puis je me dis, tiens, je pense que j'\u00e9tais dans une vraie zone de confort, un peu plan plan. Et puis je me dis, tiens, moi, je vais le suivre un peu. Et puis au bout d'un moment, je me dis, ah bah il va pas si vite que \u00e7a. Et puis au bout d'un moment, tu vois, comme un gros con que je suis, je me suis mis, et tu sais, le torpiller, et puis je me suis mis dans le rouge. Bon, il m'a pas rattrap\u00e9 apr\u00e8s, mais en l'occurrence, tu vois, j'avais un peu ce c\u00f4t\u00e9 de... ce c\u00f4t\u00e9 de... je sais pas d'o\u00f9 \u00e7a sort, tu vois, mais il y a des moments o\u00f9 t'en as un autre qui te fait \u00e7a \u00e0 ta place et on a tous ce c\u00f4t\u00e9 un peu... d\u00e9fiant. Ouais, mais quand tu fais ces choses-l\u00e0, je veux dire, il y en a qui sont vraiment tellement au-dessus, je veux dire, mentalement. Oui, je comprends, Mathieu, mais je pense que chacun d'entre nous a un potentiel mental. L\u00e0, j'ai plein d'anecdotes. Oui, j'en veux. Et par exemple, l'anecdote, c'est... J'ai un courant, voil\u00e0, j'ai un courant qui vient me voir, un coureur cycliste qui vient me voir et qui me dit \u00ab Denis, je viens vous voir parce qu'on m'envoie. \u00bb J'ai dit \u00ab mais oui, mais pourquoi ? \u00bb Il me dit \u00ab j'ai un probl\u00e8me, j'ai un gros potentiel, para\u00eet-il, mais je ne gagne jamais. \u00bb Alors, je vais me dire \u00ab c'est difficile, mais non, mais un cycliste peut faire toute une carri\u00e8re sans gagner une course. \u00bb Il me dit \u00ab j'ai un potentiel, mais qui, mais un cycliste peut faire toute une carri\u00e8re sans gagner une course. Il me dit j'ai un potentiel, mais je lui dis qui tout le monde te dit. Il me dit ben mon p\u00e8re, mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9, ben genre \u00e7a commence comme \u00e7a, je dis ok. Il me dit mais mon entra\u00eeneur, mon directeur sportif et m\u00eame les coureurs avec qui je suis me disent que j'ai un potentiel. Je dis alors, il me dit ben je ne gagne pas. Je dis alors l\u00e0, si je peux me permettre, il me dit ouais, j'aimerais bien savoir parce que tout le monde dit \u00e7a m'\u00e9nerve me dit je ne gagne pas. J'ai dit alors l\u00e0, si je peux me permettre, il me dit oui, j'aimerais bien savoir parce que tout le monde dit \u00e7a m'\u00e9nerve parce que je ne gagne pas. Il me dit quand on arrive en peloton, je ne suis pas un bon sprinter donc je ne gagne pas. Quand on est en \u00e9chapp\u00e9, on est cinq, je suis ni deuxi\u00e8me, troisi\u00e8me, quatri\u00e8me ou cinqui\u00e8me mais jamais premier. Quand on est trois, je suis ni deux ou trois. J'ai dit si je comprends bien, je t'ai entendu tu as l'heure, tu m'as dit que ton p\u00e8re, ton fr\u00e8re a\u00een\u00e9 te disait que... Je lui ai dit ouais. Je lui ai dit tu peux prendre ton t\u00e9l\u00e9phone ? Il me dit oui. Donc je lui ai dit, tu m'as dit ton fr\u00e8re a\u00een\u00e9, tu peux l'appeler l\u00e0 maintenant ? Il me dit bah oui. Je lui ai dit \u00e9coute, essaie, appelle-le. Et tu lui demandes \u00e0 ton fr\u00e8re a\u00een\u00e9 si tu peux gagner les courses. Donc il appelle son fr\u00e8re. Il dit ouais, non \u00e9coute, il \u00e0 ton fr\u00e8re a\u00een\u00e9 si tu peux gagner les courses. Donc il appelle son fr\u00e8re, il dit ouais non \u00e9coute, il appelle son fr\u00e8re, donc il prend le t\u00e9l\u00e9phone, il l'appelle, il lui dit ouais \u00e9coute, j'ai \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi un gars, il s'appelle Denis Troche, t'inqui\u00e8te pas, juste tu connais pas, mais il me demande si je peux gagner les courses. Donc le gars il demande \u00e0 son fr\u00e8re si c'est possible. Et son fr\u00e8re au bout du fil, bien s\u00fbr qu'il rigole, il dit mais bien s\u00fbr que tu peux gagner mais je vois pas pourquoi tu me poss\u00e8des. Non, non, t'inqui\u00e8te pas, je te rappelle, je te rappelle. Et il raccroche et je lui demande, je lui dis qu'est-ce qu'a dit ton fr\u00e8re ? Et il me dit, mon fr\u00e8re m'a dit bien s\u00fbr, il rigolait, il me dit bien s\u00fbr que tu peux gagner. Et il me dit mais pourquoi \u00e0 un moment donn\u00e9 vous m'avez demand\u00e9 \u00e7a ? Je dis parce que des fois, quand on est le num\u00e9ro 2 d'une fratrie, on a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 comme num\u00e9ro 2, c'est-\u00e0-dire, n'oublie pas de suivre ton fr\u00e8re. \u00c0 l'\u00e9cole, on \u00e9tait dans la classe qui suivait le fr\u00e8re a\u00een\u00e9. Et on devient num\u00e9ro 2 et finalement, on se compl\u00e8te dans cette posture ou cette position. Pas tout le monde, je dis bien pas tout le monde, mais parfois c'est \u00e7a. Et le fruit du hasard ou pas, a fait que dans les semaines apr\u00e8s il a gagn\u00e9. Est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9clencheur li\u00e9 \u00e0 \u00e7a, au fait qu'il soit deuxi\u00e8me d'une fratrie, ou est-ce tout simplement qu'il s'est donn\u00e9 \u00e0 lui-m\u00eame l'autorisation de gagner ? Toujours est-il qu'il y a un d\u00e9blocage qui se fait de fa\u00e7on tr\u00e8s simple et normale. Il y a un parall\u00e8le fort entre ce que tu dis l\u00e0 et ce que tu as dit tout \u00e0 l'heure par rapport \u00e0 ton dernier jour en tant qu'entra\u00eeneur \u00e0 l'ESTAC, \u00e0 Troyes, c'est-\u00e0-dire que tu as choisi toi-m\u00eame. Donc les paroles, les mots. Ce que je veux dire c'est que l\u00e0, si je lis entre les lignes, il a fallu qu'il entende que son fr\u00e8re lui dise qu'il pouvait gagner pour gagner. C'est peut-\u00eatre le fruit du hasard, mais en tout cas, toi, tu as fait \u00e7a parce que tu avais envie d'entendre \u00e7a et de cr\u00e9er ce d\u00e9clencheur qui lui donnait l'autorisation de gagner quelque part, de ne plus \u00eatre num\u00e9ro 1 et de ne plus \u00eatre num\u00e9ro 2. Et donc les mots, quelque part, ont un impact hyper fort. Mais c'est bien s\u00fbr la s\u00e9mantique mais aussi les m\u00e9taphores mais aussi les micros chocs \u00e9motionnels comment faire pour que la personne... J'adore les m\u00e9taphores, je passe tu vois, tu finis le vol mondial ou je sais pas quoi j'arrive ici le lundi matin et j'arrive aupr\u00e8s de tout le monde et je dis bon gars ! \u00bb Pardon, je suis en train de m'excercer devant les micros mais... Ah faut voir sa t\u00eate, faut voir la t\u00eate de Mathieu. Et voil\u00e0, il me regarde en se disant \u00ab Putain, ce mec est compl\u00e8tement baboule \u00bb. Et du coup, non, non, mais je pense que \u00e7a a un impact. Mais m\u00eame pour moi, \u00e7a permet de visualiser quelque chose qui s'est produit ailleurs et de me dire \u00ab \u00e7a peut se produire chez nous \u00bb. Je rebondis parce que tout \u00e0 l'heure, j'ai dit que je le connaissais et j'ai accompagn\u00e9 un cycliste, je donne son nom parce qu'il le dit, alors bien s\u00fbr il y a beaucoup de confidentialit\u00e9 dans tout, sauf dans les histoires que lui raconte publiquement. Donc cette histoire je peux la raconter tr\u00e8s facilement. C'est un coureur qui vient me voir et qui me dit \u00ab cours sur piste \u00bb, un cycliste sur piste, 27 ou 28 ans, et il me dit \u00ab je vais \u00eatre champion du monde \u00bb. Alors je dirais moi premi\u00e8rement je ne sais pas ce que c'est que le v\u00e9lo sur piste, deuxi\u00e8mement je ne fais pas des champions du monde, je suis incapable, je n'en sais rien, mais toujours est-il, ce n'est pas mon m\u00e9tier, moi c'est t'accompagner \u00e0 \u00eatre ce que tu as envie ou ce que tu peux. Et donc il me dit \u00e7a, et au bout, je l'accompagne, mais pour progresser. Et j'accompagne, et au bout de 4 mois, je crois 4 ou 5 mois, il fait les championnats du monde, alors qu'il les avait d\u00e9j\u00e0 faits, sans avoir \u00e9t\u00e9 champion du monde bien s\u00fbr. Et il fait ses championnats du monde, et sur piste, si mes souvenirs sont bons, il y avait 3 \u00e9preuves. Tu pouvais \u00eatre champion du monde de vitesse, de poursuite, et du kilom\u00e8tre arr\u00eat\u00e9. Kilom\u00e8tre lanc\u00e9 ? Non arr\u00eat\u00e9 c'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9. Donc voil\u00e0, je crois que c'\u00e9tait ces trois comp\u00e9titions, le Kering. Oui, ok. Et donc il y avait trois comp\u00e9titions. Et donc il part \u00e0 Cali en Colombie et l\u00e0 on se joint toujours par Skype. Et \u00e0 la fin, il se qualifie sur la premi\u00e8re \u00e9preuve, c'\u00e9tait peut-\u00eatre la vitesse ou je ne sais plus laquelle, la vitesse, et il se qualifie pour les finales. Il \u00e9tait content et finalement, il se qualifie non seulement pour la vitesse, ou je ne sais plus laquelle, la vitesse, et il se qualifie pour les finales. Il \u00e9tait content et finalement, il se qualifie non seulement pour la finale, mais il est pour la premi\u00e8re fois de sa vie champion du monde. Un truc de fou quoi. Il se passe et me dit, et voil\u00e0, donc il m'envoie un message. Toi tu avais boss\u00e9 avec lui ? Moi j'\u00e9tais \u00e0 Paris, j'avais boss\u00e9 avec lui pendant cinq mois. Mais j'\u00e9tais encore en France, il \u00e9tait parti l\u00e0-bas pour ces championnats du monde qui duraient quinze jours, je crois, jours ou 12 jours, je ne sais pas combien. Et donc, quelques jours apr\u00e8s, toujours en Colombie, dans ce m\u00eame championnat du monde, il a la deuxi\u00e8me \u00e9preuve. Et sur cette deuxi\u00e8me \u00e9preuve, il se qualifie pour les finales. Donc il est super content. Et non seulement il se qualifie, il fait la finale et il gagne pour la deuxi\u00e8me fois. Il est deux fois champion du monde en l'espace de six jours. Il m'appelle et me dit, Donnie, t'as vu ? Ben oui j'ai vu, j'ai regard\u00e9 bien s\u00fbr. Il me dit, je suis deux fois champion du monde, c'est trop beau. Il me dit, le seul probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui j'ai mal aux jambes, je suis fatigu\u00e9 et personne au monde n'a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre trois fois champion du monde sur le m\u00eame championnat. J'ai dit ouais et je lui dis bah \u00e9coute, moi je te propose quelque chose parce qu'elle me dit demain, c'est l\u00e0, trois jours apr\u00e8s ou deux jours apr\u00e8s, c'\u00e9tait les qualifications plus la finale du Kyrigne, la finale du Kyrigne. Et il me dit \u00e7a. Je lui dis bah \u00e9coute, moi ce que je te propose, c'est de rentrer en France. Il me dit comment \u00e7a ? Bah je dis oui, tu me dis que t'es France. Il me dit comment \u00e7a ? Je dis oui. Tu me dis que tu es fatigu\u00e9, que tu as mal aux jambes et que personne ne l'a fait. Moi j'entends dans tes propos que ce n'est pas possible. Donc tu vas rentrer en France, comme \u00e7a tu gagneras deux jours ou trois jours de r\u00e9cup\u00e9ration par rapport \u00e0 tes concurrents directs pour les prochains championnats du monde qui auront lieu dans deux ans ou je ne sais pas quoi. Il me dit mais tu es fou Denis ou quoi ? Tu es pr\u00e9parateur mental ? Je dis oui, mais je ne suis pas magicien, je ? Ben je dis oui, mais je suis pas magicien, je suis pas gourou, je suis pas magicien, je suis simplement l\u00e0 pour t'accompagner et te dire ce que j'entends, et ce que je pense, et ce que je ressens surtout. Et il me dit, mais t'as pas d'autre solution ? Ah je dis, peut-\u00eatre, j'en ai peut-\u00eatre une. Je lui dis, est-ce que t'as envie de gagner ? Il me dit oui. Est-ce que t'as envie de gagner et de lever les bras au ciel et dire, je l'ai fait ? Il me dit oui. Est-ce que tu as envie de gagner et de lever les bras au ciel et dire je l'ai fait ? Il me dit oui. Je lui dis est-ce que tu as envie de gagner, de lever les bras au ciel et dire je l'ai fait tout seul ? Il me dit oui. Je lui dis alors j'ai peut-\u00eatre une solution, peut-\u00eatre pas. Je ne sais pas si tu vas gagner. Toujours est-il que je suis s\u00fbr que si jamais tu gagnes, tu pourras crier haut et fort que tu l'as fait seul, sans quiconque. Et que tu as gagn\u00e9, que tu es le seul \u00e0 l'avoir fait et que tu l'as fait seul. Il me dit, ouais j'aimerais bien, j'\u00e9coute. Donc \u00e0 partir de maintenant, l\u00e0, je vais raccrocher, et plus jamais, plus jamais de notre vie, de la mienne, je t'accompagnerai sur une comp\u00e9tition, parce qu'aujourd'hui tu as les moyens, tu as la puissance, tu as toutes les connaissances pour pouvoir gagner seul ce troisi\u00e8me titre, voire d'autres. Et donc je ne voudrais pas que tu l\u00e8ves les bras et qu'\u00e0 chaque fois tu m'appelles pour me dire \u00ab Denis, qu'est-ce qu'il faut faire ? \u00bb Donc si tu veux \u00eatre autonome demain et apr\u00e8s-demain, \u00e0 partir d'aujourd'hui on ne s'appelle plus pour parler pr\u00e9paration mentale. Et donc il m'a dit, t'es s\u00fbr Donn\u00e9 ? J'ai dit, c'est ce que je ressens dans l'instant, c'est ce qui me passe par la t\u00eate et qui me fait dire \u00e7a. Donc si je dis \u00e7a, c'est que je le pense et que je le ressens. Donc \u00e7a ne peut pas \u00eatre autrement. Mais \u00e7a veut dire, j'ai dit, \u00e7a veut dire on s'en fiche. Donc je raccroche et trois jours apr\u00e8s, il est champion du monde pour la troisi\u00e8me fois et aujourd'hui il doit \u00eatre sept fois champion du monde sur piste. C'est Fran\u00e7ois Pervis. Incroyable. Ouais, c'est parce que c'est un accompagnement. Il t'a jamais rappel\u00e9 ? Non, pour \u00e7a jamais. Je suis all\u00e9 le rejoindre sur les bords de la Mayenne pour la p\u00eache \u00e0 la carpe, mais sinon non, je le vois r\u00e9guli\u00e8rement, mais pas du tout. Il n'y a plus du tout, parce que c'est un pacte. Et du coup, il a su, il a non seulement appris, mais il s'est appropri\u00e9 tout le processus qui lui a permis de devenir et de rester au plus haut niveau. C'est toute la beaut\u00e9 de tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que dans le coaching aussi, on parle de plus en plus de coaching en entreprise, \u00e9videmment quand moi je t'entends dire \u00e7a, je me dis ah c'est con, c'est pas bon pour le business, tu vois, parce que je me dis... Mais c'est pour cette raison que c'est puissant. Mais oui. Parce qu'il n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat derri\u00e8re. S'il y avait un int\u00e9r\u00eat derri\u00e8re, je n'aurais pas donn\u00e9 tous ces outils, j'aurais saupoudr\u00e9. Mais c'est pas comme \u00e7a, si on veut du r\u00e9sultat, si on veut que la personne s'\u00e9panouisse, si on veut qu'elle le fasse seule, qu'elle soit autonome, si vous voulez que votre coaching ou votre accompagnement soit bienveillant, qu'il soit plein de bon sens, il est n\u00e9cessaire d'\u00eatre comme \u00e7a. Bien s\u00fbr. Parce que sinon c'est un leurre. J'ai \u00e9cout\u00e9 r\u00e9cemment un \u00e9pisode d'un podcast de Tim Ferriss, c'est un am\u00e9ricain avec Eric Schmidt, donc l'ancien patron de Google, qui parle d'un coach mental, d'un coach qui \u00e9tait \u00e0 la fois coach de Google, en m\u00eame temps du board de Google et d'Eric Schmidt, et coach d'Apple en m\u00eame temps. Et alors Tim Ferriss lui dit, mais attends, comment il pouvait \u00eatre, c'esttes, c'est pas possible, elles sont tellement... Et en fait, lui c'\u00e9tait une condition sine qua non et les autres conditions c'\u00e9tait qu'il n'\u00e9tait pas pay\u00e9 et qu'il n'avait pas d'action. Donc il n'y avait pas d'enjeu. Et du coup tu te dis... Oui, c'est la difficult\u00e9 en fait que j'ai, j'ai pas encore franchi le pas du coaching, mais si je pense qu'on aurait int\u00e9r\u00eat, on arrive \u00e0 une maturit\u00e9 suffisante d'entreprise, d'entrepreneur avec mes associ\u00e9s pour avoir aussi besoin et pour se progresser gr\u00e2ce \u00e0 un coaching. Mais je voudrais revenir sur ce point, sur ce cycliste. Donc l\u00e0 on voit que tu... parce qu'une des questions que j'allais poser c'est quoi ton impact l\u00e0 dessus, des cinq mois avant jusqu'\u00e0... voil\u00e0 je savais pas que les gens continuaient en comp\u00e9tition. Il y a des comp\u00e9titions sur lesquelles tu te rends carr\u00e9ment j'imagine ? Jamais, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale je vais pas sur les comp\u00e9titions except\u00e9 sur le Tour de France avec la Fran\u00e7aise des Jeux, j'allais sur les journ\u00e9es de repos, en fin de compte quand ils arrivaient j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \u00e0 la fin d'une journ\u00e9e d'effort et je restais avec eux toute la journ\u00e9e de repos du lendemain. Et l\u00e0 typiquement tu fais quoi dans une journ\u00e9e de repos ? T'arrives, t'es l\u00e0 dans un coin, et puis les miennes viennent. Quand \u00e7a marche pas, quand \u00e7a marche pas, je dis toujours, je peux pleurer, prier pour que \u00e7a marche. Mais non, c'est simplement, l'id\u00e9e c'est de ne pas \u00eatre impact\u00e9 par le courant, c'est-\u00e0-dire le quotidien ou l'\u00e9v\u00e9nement. C'est vraiment \u00eatre distanci\u00e9 de tout \u00e7a. En bien ou en mal, quoi. Si \u00e7a cartonne. Quelque soit, bien s\u00fbr. Non, non, il n'y a pas... L\u00e0, tout ce soit, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. L\u00e0, tout ce qui est exacerb\u00e9, c'est sortir de tout ce qui est exacerb\u00e9. Et \u00eatre neutre, \u00e7a veut pas dire que je suis pas content, \u00e7a veut pas dire que je suis pas triste, mais pour autant, dans mes comportements, c'est un comportement normal qui doit \u00eatre un rep\u00e8re pour quelqu'un d'anormal ou d'une personne qui est dans un contexte ou une \u00e9motion hors temps ou hors norme. Donc quand il arrive, il doit avoir des rep\u00e8res tout de suite. Donc quand il me voit, il doit se dire \u00ab ah putain c'est Denis \u00bb ou alors \u00ab ah ouais tiens \u00bb. Vraiment se dire \u00e7a pour soit se ramener \u00e0 la raison, pour le ramener \u00e0 la raison, rien que par le comportement, l'attitude, la gestuelle, la position, la pr\u00e9sence. Simplement \u00e7a doit permettre \u00e0 la personne de se dire, il n'y a pas que \u00e7a, il n'y a pas que \u00e7a, se dire, ah ouais merde, il est l\u00e0, je ne peux pas m'enflammer, ou il ne faut pas que je m'enflamme de trop, ou alors inversement, ok, il sait qu'il y a des choses, il m'a racont\u00e9 tellement de choses, ou on a \u00e9chang\u00e9 tellement de choses, que je peux aussi avoir confiance en moi, et ce n'est pas parce que j'\u00e9choue une fois que tout est perdu. Et alors je comprends que l\u00e0 dessus on revient sur le fait de rester dans un fleuve tranquille quand t'es dans un ascenseur \u00e9motionnel potentiellement pour rester dans ton cap et dans tes performances habituelles. Et ton r\u00f4le pour augmenter les performances habituelles. Je veux dire comment... Alors \u00e7a c'est le r\u00f4le de l'entra\u00eeneur, c'est peut-\u00eatre pas le r\u00f4le de... Mais j'imagine quand m\u00eame que... Comment sur des mois avant, quand t'es pas dans la course, c'est quoi l'impact d'un pr\u00e9parateur mental ? Pour moi, c'est de transmettre des choses et c'est qu'\u00e0 chaque fois que vous entendez quelque chose, vous reculez comme vous dites \u00ab Oh l\u00e0, qu'est-ce que c'est \u00e7a ? Il a raison ! \u00bb \u00ab Je ne comprenais pas \u00e7a ! \u00bb Ou alors \u00ab Ah tiens, c'est bizarre ! \u00bb Oui, je me recule du micro, je me fais rattraper. Donc oui, \u00e0 chaque fois que vous \u00eates \u00e9tonn\u00e9 de quelque chose, chaque fois qu'on s'\u00e9tonne de quelque chose, on cr\u00e9e en nous des micros, plut\u00f4t des, on va dire des anticorps qui vont travailler pour nous immuniser d'une attaque qui pourrait ressembler \u00e0 celle-ci. C'est-\u00e0-dire que chacun d'entre nous, quand je vous dis quelque chose qui vous \u00e9tonne, vous \u00eates \u00e9tonn\u00e9 et derri\u00e8re \u00e7a, il y a des choses qui se remettent en place. Mais vous ne le faites pas forc\u00e9ment consciemment, mais inconsciemment, \u00e7a tra\u00eene. Et \u00e7a vous permet aussi de cr\u00e9er des micros, des anticorps qui vont vous aider par la suite. Et donc ils vont vous aider pour r\u00e9soudre les probl\u00e9matiques par vous-m\u00eame, m\u00eame si elles sont plus importantes. Et bien mon job c'est un petit peu \u00e7a, c'est de transmettre des choses, donner la possibilit\u00e9 \u00e0 la personne de se surprendre elle-m\u00eame, sans lui donner bien entendu de solution, parce que j'en ai strictement aucune \u00e0 lui donner, parce que je pense qu'elle-m\u00eame, elle peut aller rechercher ses propres ressources, et c'est justement en allant rechercher ses propres ressources qu'elle va cr\u00e9er des petits gardiens qui vont la prot\u00e9ger, mais aussi qui vont lui donner la force pour pouvoir avancer et r\u00e9soudre les probl\u00e9matiques \u00e0 venir. Et donc elle est autonome. Sachant que j'imagine que l\u00e0-dessus, tu vois, je reprends l\u00e0 pour le hors course ou hors comp\u00e8te, ce cycliste dont tu parlais tout \u00e0 l'heure qui appelle son grand fr\u00e8re, tu ne savais pas ce qu'allait r\u00e9pondre le grand fr\u00e8re. Je veux dire... Aucune id\u00e9e, c'est pas mon probl\u00e8me. Le grand fr\u00e8re, il aurait pu dire non, honn\u00eatement, tu n'es pas capable de gagner. Et du coup, \u00e7a aurait pu avoir un impact chez lui qui aurait \u00e9t\u00e9 de se dire peut-\u00eatre que je suis bloqu\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a tu vois. C'est vrai alors l\u00e0 j'ai d\u00e9crypt\u00e9 quelque chose je sais pas comment c'est ce que j'ai appel\u00e9 moi des incoh\u00e9rences conversationnelles je sais pas ce que c'\u00e9tait mais j'ai d\u00e9couvert \u00e7a et je trouve que c'est une belle chose c'est que dans nos discussions quand on \u00e9change l'un l'autre et qu'on est en toute qui\u00e9tude, la personne envoie des messages qui sont inaudibles ou qu'on ne per\u00e7oit pas forc\u00e9ment. Mais la personne, c'est soit une demande d'aide, soit \u00e7a peut \u00eatre quelque chose qui sort du contexte mais qu'on n'entend pas, ni lui ni moi on n'entend pas, mais que moi je dois d\u00e9crypter. Et je ne voyais pas ce que, par exemple, en l'occurrence l\u00e0, je voyais pas que ce soit son p\u00e8re ou son grand fr\u00e8re. Et il commence par le p\u00e8re, donc comme s'il camouflait le grand fr\u00e8re. Alors voil\u00e0, c'est un peu, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a. Et moi je me dis, mais tiens, je vais lui demander de... Parce que l'intuition que j'avais \u00e9tait celle-ci. Mais \u00e7a ne restait qu'une intuition. Mais je ne peux pas ne pas la tenter, elle n'est pas dangereuse, elle n'est pas agressive, elle est bienveillante. Et si le grand fr\u00e8re me dit \u00ab je vais vous expliquer pour quelle raison je vais demander d'appeler son grand fr\u00e8re \u00bb. Donc il y a vraiment, ce sont des choses simples que l'on peut, je crois, capter, que je ne captais pas avant, parce que je ne faisais pas attention \u00e0 toutes ces choses- l\u00e0. Mais depuis que j'ai th\u00e9oris\u00e9 tout \u00e7a, c'est bizarre mais \u00e7a me vient plus facilement. Oui, mais je pense qu'en effet \u00e7a me fait remonter plein de choses, m\u00eame encore r\u00e9cemment des gens que je croise avec des clients qui nous sont amen\u00e9s sur quelque chose o\u00f9 je sentais qu'il n'y avait pas forc\u00e9ment une envie de bosser avec nous et j'ai envie de casser ce truc l\u00e0 parce que parce qu'en fait nous on n'est pas forc\u00e9ment dans ce... mais c'est pas si simple toujours alors mais g\u00e9n\u00e9ralement on y arrive avec un peu de volont\u00e9 je suis peut-\u00eatre pas tr\u00e8s clair dans ce que je dis pour... avant de finir tout \u00e7a je voudrais quand m\u00eame parce que tu as \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame dans le vestiaire du Paris Saint-Germain alors Alors tu as \u00e9t\u00e9 entra\u00eeneur... Non, j'\u00e9tais entra\u00eeneur en titre. C'est moi qui avais les dipl\u00f4mes, qui \u00e9tait entra\u00eeneur. J'\u00e9tais deuxi\u00e8me entra\u00eeneur avec Arthur George \u00e0 l'\u00e9poque. Donc avec Arthur George qui \u00e9tait l'entra\u00eeneur principal, mais moi j'ai \u00e9t\u00e9 en titre. C'est pour \u00e7a que je pose la question parce qu'en effet selon les litt\u00e9ratures on voit que... mais vous \u00e9tiez, on sent que vous \u00e9tiez quand m\u00eame en bin\u00f4me, un vrai co-entra\u00eeneur. Tr\u00e8s important. Et du coup, comment il fonctionnait ce bin\u00f4me ? Simplement, le plus simplement possible. Mais vous aviez chacun des t\u00e2ches ? Ouais, c'est-\u00e0-dire qu'on savait exactement ce que... d\u00e9j\u00e0 on parlait jamais ensemble. Jamais. En m\u00eame temps. En m\u00eame temps, jamais en m\u00eame temps sur le terrain. Il y en a toujours un qui \u00e9tait dans l'action, donc qui faisait un focus sur ce qu'il disait et qui captait l'attention des joueurs. Pendant ce temps-l\u00e0, l'autre \u00e9tait en position m\u00e9ta, \u00e9tait plut\u00f4t retir\u00e9 et avait un r\u00f4le d'observateur de fa\u00e7on syst\u00e9mique. Et inversement, dans la seconde qui suivait ou dans la minute qui suivait, \u00e7a pouvait \u00eatre compl\u00e8tement invers\u00e9. Donc ce qui veut dire on passait d' suivait, \u00e7a pouvait \u00eatre compl\u00e8tement invers\u00e9. Donc ce qui veut dire on passait d'un \u00e9tat \u00e0 un autre r\u00e9guli\u00e8rement. A l'issue des entra\u00eenements ou des comp\u00e9titions, on se retrouvait, on \u00e9changeait \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment. Et tout ce qui \u00e9tait contradictoire, tout ce qui pouvait \u00eatre confrontant, on le sortait, mais de fa\u00e7on bien, avec beaucoup de bienveillance, mais on le disait. Et on prenait z\u00e9ro position, mais z\u00e9ro position \u00e0 l'issue de ces r\u00e9unions d'\u00e9change. Et c'est seulement le lendemain matin que, en fin de compte, comme on dit, la nuit porte conseil. Eh bien, le lendemain matin, on n'avait m\u00eame pas besoin de se dire qui devait jouer, qui devait faire ceci, qui devait faire cela. On avait la r\u00e9ponse aux questions qu'on s'\u00e9tait pos\u00e9es puisque le temps d'inaction, c'est \u00e0 dire le temps qui s'est pass\u00e9 entre l'\u00e9change qu'on avait eu et le lendemain matin, avait suffi pour nous mettre d'accord. Ces \u00e9changes \u00e9taient houleux de temps en temps ? Oui bien s\u00fbr, houleux non, mais \u00e9taient parfois acerbes, c'\u00e9tait parfois direct. \u00c7a a toujours \u00e9t\u00e9, on peut pas faire autrement, on peut pas faire autrement. Il y a trop de gens qui font autrement moi je trouve, mais on peut, on peut, mais dans la performance c'est compliqu\u00e9. On peut, mais si on veut \u00eatre performant et si on veut ne pas avoir de fardeau, de sac \u00e0 dos \u00e0 porter r\u00e9guli\u00e8rement, et si on veut pas se mettre une balle dans le pied, donc on courra moins vite, il est pr\u00e9f\u00e9rable de se dire les choses. \u00c7a marche en entreprise ce que tu racontes. J'ai tout, mais je fais que \u00e7a. Avec mes associ\u00e9s on a les m\u00eames modes de fonctionnement, c'est \u00e0 dire qu'on se dit, on passe les journ\u00e9es, on passe les \u00e9preuves, on passe les choses, on se dit les choses avec potentiellement des d\u00e9saccords r\u00e9els, potentiellement des petits accrochages gentiment, mais en fait qu'on laisse pas monter, on les laisse pas grossir. Mathieu, depuis dix ans, il y a une recrudescence des demandes pour moi, en ce qui me concerne, d'accompagner en coh\u00e9sion d'\u00e9quipe. La coh\u00e9sion d'\u00e9quipe, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, dans 80% des cas, c'est gestion de conflits, gestion de crise. \u00c7a se transforme. On nous demande de venir pour travailler sur la dynamique de groupe, sur les team building, sur la coh\u00e9sion d'\u00e9quipe, mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, tr\u00e8s souvent, c'est la gestion de conflits et la gestion de crise. \u00c7a veut dire que c'est trop tard ? Non, non, pas du tout, \u00e7a veut simplement dire qu'on n'a pas perc\u00e9 l'abc\u00e8s suffisamment t\u00f4t, ou on veut percer l'abc\u00e8s, mais on aurait d\u00fb avant donner la possibilit\u00e9 et surtout les outils aux personnes pour pouvoir s'exprimer, \u00e9changer, confronter de mani\u00e8re bienveillante ou pas forc\u00e9ment, mais \u00e9viter les malentendus, \u00e9viter les contradictions, \u00e9viter toutes ces choses qui sont sournoises et qui nous emp\u00eachent d'avancer. C'est marrant ce que tu dis, bienveillant ou pas forc\u00e9ment, c'est int\u00e9ressant parce que nous, \u00e0 la limite, on essaye d'\u00eatre bienveillant dans cette entreprise, dans ces entreprises, mais je veux dire, entre nous, on explose \u00e7a, c'est-\u00e0-dire, on est bienveillant, enfin on veut le bien, mais on veut aussi le bien commun. Tu vois ce que je veux dire, c'est qu'il y a un moment, faire des cour b\u00eates... Mais bienveillance, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale c'est comme tout \u00e0 l'heure je parlais de... Je cherchais un terme qui \u00e9tait des ronds de jambes non ? Comment t'appelles \u00e7a ? Des ronds de jambes ? Des ronds de... Ouais ouais, c'est pas ce moment de jambes. Non mais tout \u00e0 l'heure je parlais des valeurs, la bienveillance c'est un peu galvaud\u00e9 aussi. Ouais, tout \u00e0 fait. On parle de vision partag\u00e9e, de bon sens, de bienveillance, mais c'est souvent, pas toujours, mais c'est souvent galvaud\u00e9. Parce qu'on se dit bienveillant parce qu'on pense \u00eatre bienveillant. Pour autant, derri\u00e8re \u00e7a, c'est plus complexe que \u00e7a. Et \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment facilement avec une recherche de performance. Je veux dire, ce que je veux dire par l\u00e0, c'est qu'il y a des moments, il y a des chocs \u00e0 avoir. Et il est important de dire \u00e0 des gens, tu m'as pris cet engagement, tu ne l'as pas respect\u00e9, fais chier quoi. Et je veux dire, si je te formule \u00e7a comme \u00e7a, tu peux te dire en face, attends, le mec il dit qu'il veut le bienveillant, mais bon, il y a eu un engagement et il y a un impact sur des partenaires, des clients, voil\u00e0 donc du coup c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense que... et c'est valable dans tout, c'est valable avec tes clients dans leur sens, c'est de toute fa\u00e7on l'\u00e9change, la transaction \u00e9motionnelle... Bien s\u00fbr, on sait que pour r\u00e9ussir il faut \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9 individuellement, donc entre ce que tu penses, que tu ressens, ce que tu vas mettre en action, mais aussi \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9 dans l'entreprise, entre la direction, les dirigeants, le staff et les collaborateurs. Et cet alignement, il se fait par des \u00e9changes, par des confrontations, par des mises au point, par un cadre, des recadrages, mais c'est que \u00e7a. Et si on n'est pas align\u00e9, \u00e7a devient compliqu\u00e9. Et, pardon, je t'en prie, je t'en prie, vas-y. Oui, simplement un exemple, par exemple je t'en prie. Oui, oui, je veux dire simplement un exemple. Par exemple, j'arrive souvent dans les entreprises, je raconte l'anecdote que, lorsque on me demande dans le monde du sport, que ce soit le rugby, le football ou le basket, peu importe la discipline, et qu'on me demande de travailler sur une gestion de crise, parce qu'il reste quatre matchs, parce que l'\u00e9quipe est compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9e, d\u00e9sunie. Et je dis voil\u00e0, imaginons que ce soit une \u00e9quipe de football que je vais accompagner. J'arrive en court s\u00e9dan, je fais venir les dirigeants, le staff et les joueurs, tout le monde dans la m\u00eame salle. Et je leur dis voil\u00e0, moi \u00e7a fait dix ans que j'ai quitt\u00e9 le football, je voudrais savoir si le football est toujours le m\u00eame. Et ils me regardent bizarrement, mais parce qu'ils sont tendus, ils sont dans des situations de stress parce que \u00e7a se joue, un truc qui n'est pas possible. Il me dit oui oui oui, il y en a toujours un pour me soulager, me sauver. Il me dit oui oui, j'y rejoue toujours \u00e0 11 contre 11. Je lui dis mais lui d'o\u00f9 il vient, c'est un ex-mat\u00e9riel. Il me dit parce que imaginons, c'est toujours comme \u00e7a, on joue \u00e0 11 contre 11. Imaginons qu'il y ait l'\u00e9quipe A, dont je suis joueur, et il y a l'\u00e9quipe B, donc nous on est 11 et l'adversaire est \u00e0 11. Si dans mon \u00e9quipe, aujourd'hui, sur les 11, il y en a 2 qui ont la t\u00eate ailleurs, soit qui veulent \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s, soit qui ne veulent pas s'investir totalement. On va donc jouer les comp\u00e9titions \u00e0 11 moins 2. On va donc jouer \u00e0 9 contre... \u00e7a c'est en math\u00e9matiques. Parce que dans le sport c'est un petit peu diff\u00e9rent, c'est ce que tout le monde me dit. Sauf que dans le sport si je suis dans l'\u00e9quipe A et qu'on est 11, on peut \u00eatre 30, on peut \u00eatre 2000, on peut \u00eatre 3. Si dans cette \u00e9quipe l\u00e0, de 11, il y en a 2 qui ne jouent pas avec moi. Ils vont donc, on va donc jouer \u00e0 11-2-9, donc on va \u00eatre en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique. \u00c7a veut dire que ces deux joueurs-l\u00e0, qui sont dans mon \u00e9quipe, vont me mettre en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique par rapport \u00e0 l'\u00e9quipe adverse. Donc ils travaillent pour l'\u00e9quipe adverse, puisque ils me mettent en difficult\u00e9. Donc on va jouer \u00e0 9 contre 11 plus ces deux-l\u00e0, \u00e7a fait 13. Donc il y a 9 contre 13, je commence pas un match. Je sais que j'ai perdu. Donc je veux savoir avec qui je vais avancer pour r\u00e9ussir dans le monde de l'entreprise, du sport et autre chose. Donc c'est vraiment savoir avec qui on va, qu'on ait les m\u00eames armes que l'adversaire parce que m\u00eame s'il se peut que dans les derniers instants d'un match, d'une saison, on r\u00e9cup\u00e8re deux joueurs de l'\u00e9quipe adverse. Parce que nous on conna\u00eet le syst\u00e8me de 11 contre 11 moins 2 \u00e7a fait 9, mais l'adversaire ne sait peut-\u00eatre pas, peut-\u00eatre que dans les p\u00e9riodes de transfert quand c'est compliqu\u00e9, peut-\u00eatre qu'on va r\u00e9cup\u00e9rer deux joueurs adverses de fa\u00e7on virtuelle et finalement r\u00e9ussir parce qu'eux ne connaissent pas ce concept. Donc vraiment c'est vraiment de la lutte d'influence, c'est souvent comment dire subjectif, mais c'est efficace. J'imagine. On sait avec qui on va \u00e0 la guerre, on sait avec qui on va au combat, on sait avec qui on va... Dans l'entreprise c'est pareil, si on favorise la concurrence, on n'a aucune chance de gagner. Donc s'ils ne veulent pas, ils changent d'\u00e9quipe. Mais eux, dans le monde de l'entreprise, on ne peut pas le dire comme \u00e7a, mais vu sous cette m\u00e9taphore sportive, tout le monde comprend qu'il faut foncer ensemble. J'ai l'impression que tu n'h\u00e9sites pas \u00e0 mettre les pieds dans le plat quand il faut. Oui, parce que derri\u00e8re, il y a des outils qui permettent aussi de transmettre. Je voudrais transmettre simplement un petit outil, si vous voulez. Un petit outil, par exemple, qui est tr\u00e8s simple, qui s'appelle la bo\u00eete de confiance. C'est \u00e0 dire que si un jour on a eu confiance en nous, la confiance elle pourrait \u00eatre en nous. Et \u00eatre en nous, la confiance \u00e7a veut dire c'est comme si on mat\u00e9rialisait cette confiance par une petite bo\u00eete, comme une bo\u00eete d'allumettes ou un petit \u00e9cran. Et c'est la bo\u00eete de confiance dessus sur cette petite bo\u00eete que l'on a, que \u00e7a serait marqu\u00e9 la bo\u00eete de confiance de Denis, ou la tienne \u00e7a serait la bo\u00eete de confiance de Mathieu et cette bo\u00eete elle est en nous, dans nos tripes, pas dans nos t\u00eates parce que nos t\u00eates de temps en temps elles nous faussent la r\u00e9alit\u00e9 donc elle est en nous et cette petite bo\u00eete c'est comme si qu'on nous l'avait donn\u00e9 \u00e0 la naissance, \u00e0 la naissance on nous donne une bo\u00eete et quand on l'ouvre cette bo\u00eete de confiance qui nous appartient chacun d'entre nous \u00e0 la sienne, quand on l'ouvre, elle est vide. Et on va les remplir de tout ce qu'on a fait depuis notre naissance jusqu'\u00e0 aujourd'hui, de belles choses. Les rencontres positives, les examens r\u00e9ussis, la scolarit\u00e9 r\u00e9ussie, le passage d'une classe \u00e0 une autre, les matchs gagn\u00e9s, les buts marqu\u00e9s, les relations, etc. La famille, les naissances, la fiert\u00e9, les moments de fiert\u00e9 qu'on a pu avoir. Eh bien, on va remplir tout \u00e7a depuis il y a 20 ans, il y a 10 ans, il y a 5 ans, il y a 3 mois, hier et aujourd'hui, et demain et apr\u00e8s-demain, on continuera de remplir cette petite bo\u00eete de confiance \u00e0 tout jamais. Pourquoi ? Parce qu'elle a un d\u00e9faut, elle a une particularit\u00e9 suppl\u00e9mentaire, c'est que la vie la cabosse, cette bo\u00eetete de confiance ou elle la fait fuir, en pire des cas, la fait fuir. Donc il y a des choses qui sortent de cette petite bo\u00eete, des choses qui... les al\u00e9as de la vie, les accidents de la route, les accidents de vie, etc. Les probl\u00e9matiques de d\u00e9c\u00e8s, de choses comme \u00e7a, \u00e7a va nous impacter. Et bien comme on a mis tellement de choses \u00e0 l'int\u00e9rieur de Positif, que m\u00eame ces al\u00e9as de la vie ne nous emp\u00eacheront pas, m\u00eame s'ils vont nous affecter, ne nous emp\u00eacheront pas de prendre des d\u00e9cisions, de se positionner demain et apr\u00e8s-demain avec une grande qui\u00e9tude et avec une belle s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Donc, et en plus, personne ne sait ce que l'on a mis dedans, m\u00eame s'il y a quelqu'un qui nous en veut, qui n'est pas forc\u00e9ment pour nous, eh bien elle pourra toujours essayer de nous faire fuir cette bo\u00eete, elle y arrivera peut-\u00eatre, mais pas en totalit\u00e9. Tu l'as ta bo\u00eete de confiance ? Bien s\u00fbr, je l'ai. Tu veux la voir ? Ouais, physiquement je savais pas. Et Denis est en train de me sortir quelque chose de son sac, mais la question que je me posais c'est, est-ce que tu dois savoir tout ce qu'il y a dedans ? Attends vas-y, tout ce qu'il y a dedans, attend vas-y, tout ce qu'il y a dedans, entre guillemets, je ne savais pas qu'elle \u00e9tait mat\u00e9rielle. Elle est mat\u00e9rialis\u00e9e. Moi, j'\u00e9tais en train de me faire une remarque, alors je vais faire un petit monologue pendant ce temps l\u00e0. Oui, j'ai la bo\u00eete de confiance de Denis, elle est vide, elle est devant moi. J'adore. Pour toi, elle est vide Mathieu, pour moi elle est bien pleine. Et tu sais ce qu'il y a dedans. Parce que personne ne sait ce qu'il y a dedans. Toi tu sais ce qu'il y a dedans. Je sais tout, ouais. Et c'est tr\u00e8s chouette. J'\u00e9tais en train de me dire du coup, j'allais commencer quelque chose, ce que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, on va arriver au bout de cet \u00e9change, mais j'ai une ou deux derni\u00e8res questions habituelles, mais j'en ai une autre avant, c'est que tu vois, tout \u00e0 l'heure on a parl\u00e9 de Melon Dego, de toi, parce que tu me disais, tu m'as parl\u00e9 dans cet \u00e9change par exemple de cet \u00e9norme fail que tu as v\u00e9cu \u00e0 l'Estac A3, et c'est moi qui suis oblig\u00e9 de venir et de chercher pour savoir ce que tu as v\u00e9cu dans ce putain de vestiaire du Paris Saint-Germain. Tu y es all\u00e9 deux fois, c'est \u00e7a ? Vous avez gagn\u00e9 ? Alors moi j'ai fait deux fois, j'ai gagn\u00e9 quatre fois, on s'est qualifi\u00e9 deux fois pour les demi-finales avec le PSG contre le Real de Madrid, sur deux ann\u00e9es de suite et on a perdu contre le Real, contre Arsenal et la Juventus. D'accord. Enfin en demi-finale. Et au niveau national ? Au niveau gagn\u00e9 de la Championne de France, Champion de Coupe, vous verrez que je suis l\u00e0. Il te balance \u00e7a comme si c'\u00e9tait normal. Mais le plus bel exploit c'est peut-\u00eatre avec Amiens en national, on est all\u00e9 en finale de Coupe de France et la m\u00eame ann\u00e9e on a fait finale de Coupe de France, j'en profite pour une fois que je peux m'\u00e9chapper deux secondes, je vais \u00eatre suffisant deux secondes. Et donc je me suis, oui, gagn\u00e9 avec Amiens, on est international, on est mont\u00e9 en Ligue 2, on a fait quart de finale de la Coupe de la Ligue et on est all\u00e9 en finale de Coupe de France. \u00c7a c'est un beau moment de fiert\u00e9 qui est l\u00e0 dedans. Qui est dans ta bo\u00eete de confiance. Je connais un des choses dans ta bo\u00eete de confiance. Mais c'est, je veux dire, c'est en tout cas \u00e7a monte beaucoup aussi de ta personne et \u00e0 bo\u00eete de confiance. Mais c'est, je veux dire, c'est... En tout cas, \u00e7a monte beaucoup aussi de ta personne et \u00e0 la fois de ta capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9couter, transmettre, qui est assez spectaculaire, je trouve. Qu'est-ce qu'on vit quand on est au Parc des Princes, au PSG, ces saisons ? Comment tu g\u00e8res les \u00e9gos de tout le monde, comment tu dors la nuit avant toutes ces choses l\u00e0, c'est quoi, comment tu prends de la pression dans la gueule tout le temps ? G\u00e9rer ces \u00e9v\u00e9nements ou ces \u00e9gos, c'est simplement en \u00e9tant soi-m\u00eame et j'avais pour habitude de ramener les gens d\u00e9j\u00e0 sur le bon sens, d\u00e9j\u00e0 sur les choses normales, avant d'aller g\u00e9rer la crise, il est n\u00e9cessaire, et l\u00e0 j'ai mis des outils comme \u00e7a, qu'il est n\u00e9cessaire d'aller chercher qu'est-ce qui est normal, qu'est-ce qui est normal sur une journ\u00e9e o\u00f9 tu te sens bien, qu'est-ce que tu fais normalement. Donc on va chercher l'hom\u00e9ostasie de cette journ\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que le matin je me l\u00e8ve, je prends ma douche, je suis cinq minutes sous la douche, je prends mon petit d\u00e9j tranquillement tout seul \u00e0 4h du mat, 3h, \u00e0 5h, peu importe l'heure, on s'en fout, mais je suis tout seul, je suis tranquille. Apr\u00e8s, je prends ma voiture, donc c'est le sas entre ma maison et mon boulot. Donc voil\u00e0, on va chercher des \u00e9quivalences concr\u00e8tes \u00e0 la normalit\u00e9. Et donc avec les joueurs ou avec les personnes qui ont un gros ego, c'est certainement ce que l'on va rechercher, c'est les ramener \u00e0 des choses simples et normales. Mais par exemple, une chose normale pour beaucoup, alors je vais prendre un Neymar, il me semble que c'est pas Tuchel, Touchel, mais comment s'appelle-t-il, l'entra\u00eeneur juste avant ? Emry. Emry, qui \u00e0 un moment l'avait mis sur le banc au d\u00e9but de match, ce qui n'est pas normal, par exemple. Parce que, je veux dire, pour Neymar, et comme pour tout le monde, en fait, c'est un \u00e9v\u00e9nement. Parce que la normalit\u00e9 pour eux, c'est d'\u00eatre au plus haut niveau, c'est d'\u00eatre en situation de crise pour nous ou en situation hors norme. Mais si Emery fait \u00e7a, c'est qu'il y a bien un but. Oui, c'est pour... Alors apr\u00e8s, on cr\u00e9e des micro-chocs \u00e9motionnels. On va essayer de sensibiliser la personne pour lui faire prendre conscience. Mais on ne peut pas faire prendre conscience sans que l'autre ait l'intention de prendre conscience ou l'envie de prendre conscience. Le cerveau est bien fait aussi, on peut pas inculquer quelque chose qu'il n'a pas envie. Mais vous avez eu des gros clashs, t'as des, je sais pas, une ou deux anecdotes croucillantes, une, des choses dans tes souvenirs, c'est lointain. Ouais non mais il y en a beaucoup, il y en a beaucoup, beaucoup de situations clash clash. Des choses ubuesques, je ne sais pas. C'est quoi ton plus gros souvenir du... Oh l\u00e0, j'ai balanc\u00e9 un truc, je suis d\u00e9sol\u00e9. Donc c'est quand j'\u00e9tais au Paris Saint-Germain, au Paris Saint-Germain, c'est bien d'autres. C'\u00e9tait ma question. L'id\u00e9e, c'\u00e9tait un jour o\u00f9 on joue contre le Real de Madrid pour la premi\u00e8re fois. C'\u00e9tait sous l'air Canal+. D'accord. Sous l'air Canal+. Et on joue quelques jours avant ce match-l\u00e0, c'est la premi\u00e8re fois que le Paris Saint-Germain, sous l'air de Canal+, allait aussi loin et que le Paris Saint-Germain soit all\u00e9 aussi loin en Coupe d'Europe. Quand on dit sous l'air de Canal+, c'est que le Paris Saint-Germain appartenait \u00e0 Canal+. Oui, pardon. C'\u00e9tait Michel Denizot qui \u00e9tait le pr\u00e9sident. Moi j'adore comme pr\u00e9sident, mais vraiment... J'adorerais l'avoir sur ce podcast. Et donc, c'\u00e9tait deux jours avant cette rencontre, qui \u00e9tait une rencontre hors normes. C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il y avait tous les m\u00e9dias fran\u00e7ais, espagnol, europ\u00e9en qui \u00e9taient venus pour voir l'entra\u00eenement 48 heures avant. Et il y avait, c'\u00e9tait la p\u00e9riode des vacances et il y avait 1500 gamins qui \u00e9taient venus, etc. Et moi, je ne savais pas de \u00e7a, pas forc\u00e9ment. Et donc, j'\u00e9tais entra\u00eeneur avec Arthur Georges \u00e0 ce moment-l\u00e0. Et je vais voir le matin, deux jours avant le match, on avait jou\u00e9 48 heures avant et je vois les joueurs et je dis, mais ils sont cuits. Donc, on discute avec Arthur Georges et je lui dis Arthur, pour moi il ne faut pas les sortir. Il faut qu'ils restent \u00e0 l'int\u00e9rieur et qu'ils fassent des bains, massages et soins. Il me dit Denis fais ce que tu veux, si tu le penses on suit. Et c'est tout. Et donc je dis aux joueurs on reste au vestiaire. Et l'action, donc c'est comme \u00e7a et d'un seul coup, il y a le pr\u00e9sident du club qui vient me voir, qui me dit \u00ab Denis, les joueurs ne sortent pas. \u00bb Je lui dis \u00ab Non, non, ils ne sortent pas aujourd'hui, ils sont fatigu\u00e9s, il faut qu'ils r\u00e9cup\u00e8rent. \u00bb Et il me dit \u00ab Mais non, mais non, mais t'as pas vu, il y a tous les m\u00e9dias qui attendent les joueurs sur le terrain, les jeunes qui sont venus en bus de la banlieue, etc., et m\u00eame bien plus loin pour voir les joueurs. Je dis mais non, ils ne peuvent pas sortir. Ce n'est pas possible, ils sont fatigu\u00e9s. Et je sais s'ils sortent, ce qu'ils vont faire. Comme il y a du monde, ils vont faire des jonglages, des bicyclettes, des talonnades, des t\u00eates plongeantes. Ils vont choper froid, n'importe quoi. Je dis ce n'est pas possible, ils ne sont pas en \u00e9tat. Et tout. Donc le pr\u00e9sident sort et va n\u00e9gocier avec les journalistes, mais les journalistes ne comprennent pas parce qu'ils veulent des images. Donc il vient me voir et me dit \u00ab Denis, je t'ordonne de sortir les joueurs \u00bb. Ah ! Alors l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 monter et quand je sais que j'ai normalement raison puisque ce n'\u00e9tait pas logique pour moi, donc je lui dis \u00ab \u00e9coute, si tu es s\u00fbr de nous faire gagner contre le Real de Madrid, ils sortent, sinon ils restent l\u00e0. \u00bb Et alors ils sont sortis ? Non, ils ne sont pas sortis. Mais non, parce que l'enjeu est terrible. Et \u00e7a s'est fait devant les joueurs. Donc j'\u00e9tais tellement remont\u00e9 que j'ai dit \u00ab Non, j'aurais dit qu'on restait l\u00e0, je ne vais pas me discr\u00e9diter par rapport \u00e0 \u00e7a et je trouve que ce n'est pas bien. Donc s'ils sortent, je j'assume pas le r\u00e9sultat. Par contre, toi, tu vas l'assumer. C'\u00e9tait chaud, mais c'est beau, parce que c'est un beau souvenir maintenant, aujourd'hui, on en rigole, mais \u00e7a passe par l\u00e0. Le haut niveau passe par des moments de confrontation et des beaux moments. Mais j'adore Michel Denis, je vous jure, c'est vraiment une personne que j'adore et je l'adorais et je l'adore encore parce que c'est vraiment une puissance. C'est la folie et la beaut\u00e9 de tous ces m\u00e9tiers, c'est que entre les prises de risques, entre les supporters, la prise de pression, les joueurs, les familles des joueurs, les coachs des joueurs, les agents, les choses, tout ce que tu veux. Voil\u00e0, \u00e9coute, Denis, je te remercie. Laisse-moi te poser deux, trois petites derni\u00e8res questions. Si tu avais l'occasion de murmurer \u00e0 l'oreille de Denis, un petit mot, on va dire, \u00e0 ce moment o\u00f9 ton m\u00e9decin, ton docteur te dit que tu t'es cass\u00e9 la main et que tu pouvais te repasser l\u00e0, ou si tu pr\u00e9f\u00e8res \u00e0 un moment \u00e0 tes 18 ans. Non, non, non, je le remercierai. Je remercie toutes les personnes qui m'ont fait prendre conscience parce que c'est gr\u00e2ce \u00e0 ces prises de conscience que j'ai pu grandir et j'ai pu avancer dans la vie. C'est un grand merci alors que sur le coup c'\u00e9tait une grosse haine que j'avais contre la vie, contre tout le monde. C'est quoi ta pire nuit blanche de coach, d'entra\u00eeneur ? Alors j'ai l'habitude de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien dormir avant les matchs, avant les grands \u00e9v\u00e9nements. Par contre ne pas dormir du tout apr\u00e8s les matchs. Et aujourd'hui donc je fais des formations sur un an o\u00f9 je fais venir des gens qui normalement n'auraient jamais d\u00fb se rencontrer. Donc \u00e7a peut \u00eatre un ministre, un eccl\u00e9siastique, un syndicaliste, un entra\u00eeneur de rugby, du top 14, etc. Toutes ces personnes-l\u00e0 se rencontrent deux jours par mois pour travailler sur la connaissance de soi et le management des autres. Et dans ces moments-l\u00e0, pour v\u00e9ritablement travailler l\u00e0-dessus, je fais ce que j'ai appel\u00e9 la nuit \u00e0 schcort, c'est-\u00e0-dire on ne dort pas pendant 48 heures. C'est-\u00e0-dire qu'on travaille pendant 48 heures, les personnes font des formations pendant 48 heures et \u00e9changent sans dormir. Et peut-\u00eatre la pire des nuits blanches, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que j'ai fait ce type de nuit avec tout le monde parce que tout le monde avait peur de dormir, mais il y en a un qui avait encore plus peur de dormir, c'est le formateur, donc c'est moi, donc je l'avais jamais fait, mais je pensais que c'\u00e9tait normal. On nous apprend \u00e0 g\u00e9rer le stress, g\u00e9rer les \u00e9motions, la fatigue, mais quand il y a des deadlines dans l'entreprise ou dans le sport, il est bon de savoir, de s'entra\u00eener avant. Et c'\u00e9tait l'occasion de s'entra\u00eener avant. L'objectif de \u00e7a, c'est de baisser la garde. Oui, c'est-\u00e0-dire de rester toujours vigilant, attentif, motiv\u00e9, efficace tout au long de la nuit, en \u00e9vitant, bien s\u00fbr, des pi\u00e8ges. Ils sont tendus. D\u00e8s que vous commencez \u00e0 rigoler, \u00e7a devient des fourrires. Quand vous commencez \u00e0 vous endormir, vous endormez cinq personnes avec vous. Donc, l'id\u00e9e, c'est de donner des micro-outils qui permettent \u00e0 chaque fois de rester en bon \u00e9tat de vigilance et d'activation et surtout d'efficacit\u00e9. Tu as rencontr\u00e9 pas mal de... Alors je pose cette question, juste pour ceux qui nous \u00e9coutent et qui sont... Enfin, qui nous \u00e9coutent, mais qui m'\u00e9coutent habituellement. Je la pose souvent. Je ne r\u00e9ussis pas toujours \u00e0 avoir les invit\u00e9s et puis par moments je les garde pour plus tard et voil\u00e0 mais t'as rencontr\u00e9, t'as pass\u00e9 du temps avec beaucoup de sportifs ministres tu le dis etc... si t'avais une personne \u00e0 me recommander \u00e0 inviter sur ce podcast ce serait qui ? Quelqu'un qui s'est lanc\u00e9, qui a vraiment force int\u00e9rieure, un parcours incroyable \u00e0 partager ? un parcours incroyable \u00e0 partager. Je vois \u00e0 la fois plein de personnes et \u00e0 la fois c'est flou. Il y a des personnes qui m'ont \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 et je dis mais il faudrait... et c'est parfois des personnes tr\u00e8s simples, plus simples qu'on ne pense mais qui ont r\u00e9ussi par leur sagesse, leur simplicit\u00e9 \u00e0 faire bouger les lignes, les lignes int\u00e9rieures. Donc malheureusement l\u00e0 Mathieu je suis d\u00e9sol\u00e9 je t'enverrai le signe avec un ordre si tu veux. Tu m'aideras \u00e0 voir Michel Deniso qui a eu plein de vie. Oui, Michel ferait partie de ces personnes l\u00e0. Mais non il y a une personne dont je viens maintenant, c'est Jean-Luc Lagard\u00e8re. C'est Jean-Luc Lagard\u00e8re, j'ai eu la chance de le c\u00f4toyer quand il \u00e9tait donc pr\u00e9sident du Matra Racing, le pr\u00e9sident du Matra, le p\u00e8re d'Arnaud et j'ai pass\u00e9 et lui m'a donn\u00e9 le go\u00fbt de travailler pour l'entreprise, avec l'entreprise quand j'\u00e9tais entra\u00eenant de football et je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clencheur pour moi, ma nouvelle vie et il m'a aid\u00e9 entre guillemets \u00e0 distance \u00e0 pouvoir aller dans le monde de l'entreprise alors que j'\u00e9tais sportif de haut niveau. Ok, \u00e9coute je pense qu'on peut aller beaucoup plus loin sur certaines choses. J'aurais bien aim\u00e9 te poser encore plus de questions sur tout ce qui est collectif, le mental collectif et tout \u00e7a. Mais tu nous as donn\u00e9 quelques petites cl\u00e9s, comme tu nous racontais tout \u00e0 l'heure, de r\u00e9unir aussi tout le monde dans une m\u00eame pi\u00e8ce, de poser des questions qui sont aussi souvent basiques. Autre chose de basique, Mathieu. Quand vous \u00eates manager de 15 personnes, posez-vous la question \u00e0 la fin de la semaine, si vous avez donn\u00e9 un quinzi\u00e8me de votre attention \u00e0 chacune des personnes. Pas de votre temps, mais de votre attention au n-1, simplement. Et l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, on commence \u00e0 bien manager quand on a r\u00e9ussi cet exercice, qui est tr\u00e8s simple, mais tr\u00e8s complexe \u00e0 la fois. Oui, ne pas en oublier un tout seul. Mais dans l'attention, \u00e7a veut pas dire donner le m\u00eame temps. Non, certains ont besoin simplement d'un sourire, d'une petite tape amicale, d'un signe de reconnaissance suppl\u00e9mentaire aux autres, etc. Donc \u00e7a c'est cette vigilance qui est n\u00e9cessaire. On finira par ce bon conseil. Je te remercie, Denis, pour tout ce temps. \u00c0 tous, je vous remercie pour toute cette fid\u00e9lit\u00e9 pour ceux qui sont encore l\u00e0. Apr\u00e8s deux heures dix avec Denis. Et puis, je vous le refais, histoire de, puisqu'il para\u00eet qu'il y en a qui n'ont pas encore vot\u00e9 sur ce podcast sur iTunes et qui ne le partagent pas aupr\u00e8s de leurs proches. Non, mais vraiment, tous les jours, les gens me disent c'est un de mes potes qui m'en a parl\u00e9 ou mach sur ce podcast sur iTunes et qui ne le partagent pas aupr\u00e8s de leurs proches. Non mais vraiment tous les jours les gens me disent c'est un de mes potes qui m'en a parl\u00e9 ou machin dans un d\u00eener ou machine dans un truc. Donc c'est moi, mon meilleur vecteur de communication c'est vous. Donc je vous remercie et puis je vous encourage \u00e0 continuer. A bient\u00f4t Denis, salut. Ah Mathieu, merci pour cette invitation et bon courage et bonne journ\u00e9e et belle journ\u00e9e \u00e0 vous tous. Salut. invitation et bon courage et bonne journ\u00e9e et belle journ\u00e9e \u00e0 vous tous. Salut ! et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.cabas cause \u00e0 vos strats com je suis mathieu st\u00e9phanie et je vous embrasse je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orsomedia. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute, dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! \u266a", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.88], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.88, 40.88], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [40.88, 45.28], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines,"}, {"timestamp": [45.28, 49.96], "text": " du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise,"}, {"timestamp": [49.96, 54.04], "text": " LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale,"}, {"timestamp": [54.04, 58.16], "text": " parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [58.16, 62.36], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [62.36, 69.76], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [69.76, 74.04], "text": " Alors d'abord en num\u00e9ro 1, Legal Start c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la"}, {"timestamp": [74.04, 78.6], "text": " cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et"}, {"timestamp": [78.6, 82.44], "text": " qui utilisent Legal Start. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9,"}, {"timestamp": [82.44, 88.64], "text": " je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [88.64, 92.8], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre"}, {"timestamp": [92.8, 97.52], "text": " disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent"}, {"timestamp": [97.52, 101.64], "text": " pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres"}, {"timestamp": [101.64, 108.28], "text": " sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin,"}, {"timestamp": [108.28, 113.96], "text": " LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat,"}, {"timestamp": [113.96, 119.16], "text": " 6 jours sur 7, et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les"}, {"timestamp": [119.16, 123.16], "text": " solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez"}, {"timestamp": [123.16, 127.32], "text": " le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [127.32, 131.68], "text": " d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start. C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0"}, {"timestamp": [131.68, 145.56], "text": " faire. DOIT. Salut \u00e0 tous, je suis aujourd'hui avec Denis Troche. Salut Denis. Bonjour Mathieu, bonjour \u00e0 tous."}, {"timestamp": [145.56, 150.24], "text": " Alors Denis, tu es coach mental ?"}, {"timestamp": [150.24, 151.44], "text": " Oui, quand je vois ta t\u00eate, oui."}, {"timestamp": [151.44, 155.92], "text": " Alors, ce n'est pas v\u00e9ritablement de nom particulier,"}, {"timestamp": [155.92, 156.56], "text": " ce n'est pas tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [156.56, 160.88], "text": " J'accompagne les personnes avec des outils li\u00e9s principalement au bon sens,"}, {"timestamp": [160.88, 164.6], "text": " mais aussi avec des outils issus du monde du sport."}, {"timestamp": [164.6, 167.72], "text": " Ton vrai fond de commerce, c'est le bon sens, mais aussi avec des outils issus du monde du sport. Ton vrai fond de commerce c'est le bon sens je crois."}, {"timestamp": [167.72, 173.88], "text": " Ouais j'ai pu th\u00e9oriser en partie ce bon sens qui est diff\u00e9rent chez chacune des"}, {"timestamp": [173.88, 178.12], "text": " personnes que ce soit vous, moi ou tout un groupe, une \u00e9quipe ou bien un groupe ou"}, {"timestamp": [178.12, 180.08], "text": " une organisation voire une entreprise."}, {"timestamp": [180.08, 183.04], "text": " \u00c7a \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, j'adore le bon sens."}, {"timestamp": [183.04, 188.72], "text": " Moi aussi. Non mais \u00e7a semble assezique, peut-\u00eatre pour tous ceux..."}, {"timestamp": [188.72, 190.84], "text": " Mais non, c'est vraiment un truc dans ma vie qui..."}, {"timestamp": [190.84, 192.4], "text": " De temps en temps, je regarde des..."}, {"timestamp": [192.4, 196.64], "text": " Allez, je vais commencer, tu sais quoi, je vais commencer direct par une anecdote, avant"}, {"timestamp": [196.64, 197.64], "text": " que tu te pr\u00e9sentes."}, {"timestamp": [197.64, 205.0], "text": " R\u00e9cemment, dans un resto, j'avais du sel qui fonctionnait pas."}, {"timestamp": [205.0, 207.24], "text": " Et j'appelle un serveur, je lui demandais"}, {"timestamp": [207.24, 209.92], "text": " est-ce qu'il peut me donner du sel."}, {"timestamp": [209.92, 211.6], "text": " Et il me dit, il y en a l\u00e0."}, {"timestamp": [211.6, 213.84], "text": " Je dis non, mais il marche pas."}, {"timestamp": [213.84, 215.72], "text": " En l'occurrence, il n'en avait plus."}, {"timestamp": [215.72, 218.64], "text": " Et l\u00e0, il prend mon sel, il va \u00e0 une autre table,"}, {"timestamp": [218.64, 219.72], "text": " il prend le sel de l'autre table."}, {"timestamp": [219.72, 220.56], "text": " Et qu'est-ce qu'il fait ?"}, {"timestamp": [220.56, 223.0], "text": " Il pose le sel qui \u00e9tait sur ma table sur l'autre table."}, {"timestamp": [223.0, 225.56], "text": " Mais non, mais non, c'est pas table. Mais non mais non c'est pas possible"}, {"timestamp": [225.56, 230.84], "text": " et en fait c'est compliqu\u00e9. Ouais c'est des vases communiquants quand on piose d'un c\u00f4t\u00e9 on perd de"}, {"timestamp": [230.84, 238.32], "text": " l'autre. Denis pour commencer je te propose de te pr\u00e9senter. Ah c'est assez c'est \u00e0 la fois simple"}, {"timestamp": [238.32, 246.36], "text": " et complexe donc je m'appelle Denis Troche j'ai 59 ans je n\u00e9 au si\u00e8cle dernier. Donc je pr\u00e9cise parce que dans les accompagnements,"}, {"timestamp": [246.56, 249.88], "text": " maintenant, on a beaucoup de g\u00e9n\u00e9ration Y, Z, mais aussi Millenium,"}, {"timestamp": [250.08, 253.72], "text": " donc des jeunes qui sont n\u00e9s apr\u00e8s 2000."}, {"timestamp": [253.92, 257.16], "text": " Je suis n\u00e9 dans les quartiers HLM du 9-3"}, {"timestamp": [257.36, 261.12], "text": " et j'ai v\u00e9cu jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans dans ces quartiers."}, {"timestamp": [261.16, 263.56], "text": " 17 ans, je suis devenu joueur de football professionnel."}, {"timestamp": [263.76, 265.08], "text": " Je suis d\u00e9sol\u00e9, je vais te..."}, {"timestamp": [265.08, 266.08], "text": " Mari\u00e9 trois ans plus tard."}, {"timestamp": [266.08, 268.52], "text": " Non, mais vers quelle ann\u00e9e ?"}, {"timestamp": [268.52, 270.2], "text": " Genre, si tu es quartier HLM du 93,"}, {"timestamp": [270.2, 271.28], "text": " on est en quelle ann\u00e9e ?"}, {"timestamp": [271.28, 272.28], "text": " Enfin, t'as grandi dans les ann\u00e9es..."}, {"timestamp": [272.28, 275.28], "text": " \u00c7a c'est dans les ann\u00e9es 60, entre 60 et 70."}, {"timestamp": [275.28, 276.28], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [276.28, 280.32], "text": " Et donc c'est, pour recontextualiser,"}, {"timestamp": [280.32, 281.8], "text": " c'est quoi les quartiers HLM du 93 ?"}, {"timestamp": [281.8, 284.52], "text": " C'est d\u00e9j\u00e0 la zone qu'on d\u00e9crit dans les ann\u00e9es 90 ?"}, {"timestamp": [284.52, 290.04], "text": " Non, c'est pas l'impression que j'avais de l'int\u00e9rieur. Pour autant, quand on s'en extirpe, on voit"}, {"timestamp": [290.04, 296.52], "text": " diff\u00e9remment l'endroit o\u00f9 l'on \u00e9tait auparavant. Mais je n'ai jamais souffert, j'ai eu une \u00e9ducation"}, {"timestamp": [296.52, 304.64], "text": " plut\u00f4t saine et propre, m\u00eame si j'ai fait des b\u00eatises, voire de grosses b\u00eatises. J'ai pas"}, {"timestamp": [304.64, 305.68], "text": " tu\u00e9 l'ambiance l\u00e0. Non, non, non, je me demande, j'essaye de creuser b\u00eatises, grosses b\u00eatises, voire de grosses b\u00eatises. J'ai pas tu\u00e9 l'ambiance l\u00e0."}, {"timestamp": [305.72, 308.68], "text": " Non, non, non, non, non, je me demande, j'essaye de creuser b\u00eatises,"}, {"timestamp": [308.68, 309.68], "text": " grosses b\u00eatises."}, {"timestamp": [309.68, 311.52], "text": " Ouais, des histoires de gamins."}, {"timestamp": [311.6, 312.6], "text": " Des vieux trucs."}, {"timestamp": [313.76, 318.32], "text": " D'accord. Et t'es pass\u00e9 ensuite, t'as eu une longue vie dans le foot,"}, {"timestamp": [318.4, 322.52], "text": " je crois. Alors, je vais faire un autre petit apart\u00e9, mais quand je dis"}, {"timestamp": [323.36, 327.02], "text": " \u00e0 mes potes ce week-end, \u00e0 lundi j'enregistre"}, {"timestamp": [327.02, 335.0], "text": " avec Denis Troche, c'est soit inconnu au bataillon soit genre what ! Incroyable quoi donc c'est assez"}, {"timestamp": [335.0, 340.04], "text": " marrant, t'es une sorte de foule ic\u00f4ne pour certains et puis bah m\u00eame chez certains qui"}, {"timestamp": [340.04, 347.56], "text": " connaissent bien le foot voil\u00e0. C'est tout de m\u00eame, j'ai exerc\u00e9 en tant que joueur dans les ann\u00e9es 80, donc c'est"}, {"timestamp": [347.56, 349.4], "text": " le dernier comme je le disais tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [349.4, 354.72], "text": " J'ai en tant que joueur, en tant qu'entra\u00eeneur, c'\u00e9tait les ann\u00e9es 90 \u00e0 2005."}, {"timestamp": [354.72, 357.72], "text": " Mais quel parcours ?"}, {"timestamp": [357.72, 367.0], "text": " J'ai eu la chance de pouvoir bouger \u00e9norm\u00e9ment sans rester au ch\u00f4mage, ce qui est aujourd'hui un grand exploit."}, {"timestamp": [367.0, 373.2], "text": " C'est-\u00e0-dire que j'ai exerc\u00e9 7 ans le m\u00e9tier de joueur de football,"}, {"timestamp": [373.2, 376.0], "text": " 24 ans je me blesse s\u00e9rieusement, je change de m\u00e9tier."}, {"timestamp": [377.6, 379.6], "text": " Mais tu me disais avant que m\u00eame le foot,"}, {"timestamp": [379.6, 382.2], "text": " c'est quand m\u00eame un truc qui t'a rep\u00each\u00e9 dans ta vie."}, {"timestamp": [382.2, 384.0], "text": " Alors c'est toute une histoire en fin de compte."}, {"timestamp": [384.0, 386.0], "text": " Et \u00e0 la fois, \u00e7a m'a construit, le football m'a rep\u00each\u00e9 dans ta vie quoi ? Alors c'est toute une histoire en fin de compte et \u00e0 la fois \u00e7a m'a construit"}, {"timestamp": [386.0, 388.0], "text": " le football m'a construit et \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [388.0, 390.0], "text": " il m'a permis aussi d'acc\u00e9der"}, {"timestamp": [390.0, 392.0], "text": " \u00e0 une nouvelle vie"}, {"timestamp": [392.0, 394.0], "text": " il m'a accompagn\u00e9 tout au long"}, {"timestamp": [394.0, 396.0], "text": " de ma vie parce que"}, {"timestamp": [396.0, 398.0], "text": " j'ai commenc\u00e9 le football"}, {"timestamp": [398.0, 400.0], "text": " \u00e0 7 ans, j'ai \u00e9t\u00e9 joueur jusqu'\u00e0"}, {"timestamp": [400.0, 402.0], "text": " 17 ans, je me blesse"}, {"timestamp": [402.0, 404.0], "text": " je suis joueur de football"}, {"timestamp": [404.0, 405.8], "text": " pourquoi ? parce que je voulais sortir des quartiers."}, {"timestamp": [406.0, 410.28], "text": " Et c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon moyen, un ascenseur social magnifique."}, {"timestamp": [410.48, 414.0], "text": " Et j'ai pu saisir cette opportunit\u00e9 parce qu'un jour, ma m\u00e8re m'a dit \u00e0 16 ans,"}, {"timestamp": [414.0, 417.0], "text": " quand j'avais 16 ans et demi, elle m'a dit, toi, mon fils, plus jamais de ma vie,"}, {"timestamp": [417.2, 418.56], "text": " je te croirais."}, {"timestamp": [418.76, 422.24], "text": " Et j'ai pris conscience \u00e0 ce moment l\u00e0 qu'il fallait plus mentir, plus tricher,"}, {"timestamp": [422.44, 425.8], "text": " plus voler. Et \u00e7a m'a accompagn\u00e9 toute ma vie."}, {"timestamp": [425.8, 429.24], "text": " Parce que tu l'avais menti \u00e0 beaucoup de reprises avant, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [429.24, 433.96], "text": " Non, j'\u00e9tais un menteur averti."}, {"timestamp": [433.96, 438.72], "text": " Et quand on est menteur averti, on se sent bien."}, {"timestamp": [438.72, 443.92], "text": " Mais on cr\u00e9e aussi des interactions neuronales"}, {"timestamp": [443.92, 445.76], "text": " qui vous permettent aussi de retomber sur"}, {"timestamp": [445.76, 451.16], "text": " vos pattes. \u00c7a aussi c'est important. Tu le savais ? Non, en fin de compte..."}, {"timestamp": [451.16, 453.92], "text": " Tu savais que tu \u00e9tais un menteur ? Alors j'ai appris par la suite quand j'ai"}, {"timestamp": [453.92, 457.0], "text": " d\u00e9crypt\u00e9 toute ma vie parce que j'ai th\u00e9oris\u00e9 ma vie par la suite donc c'est"}, {"timestamp": [457.0, 460.32], "text": " bien plus tard que j'ai compris comment j'\u00e9tais et quels \u00e9taient les"}, {"timestamp": [460.32, 466.84], "text": " m\u00e9canismes que j'avais d\u00e9clench\u00e9s pour pouvoir rester dans un"}, {"timestamp": [466.84, 472.04], "text": " certain d\u00e9ni parce que c'est bien de mentir on est bien on est \u00e0 l'aise et"}, {"timestamp": [472.04, 475.76], "text": " j'y voyais pas d'inconv\u00e9nients particuliers il fallait simplement se"}, {"timestamp": [475.76, 477.48], "text": " rappeler de ce que l'on avait dit pr\u00e9c\u00e9demment."}, {"timestamp": [477.48, 482.68], "text": " Mais c'est \u00e7a mais la question que j'ai c'est que alors j'ai des tards mais"}, {"timestamp": [482.68, 487.44], "text": " j'ai jamais trop je croisur. Merci pour la tard."}, {"timestamp": [487.44, 490.44], "text": " C'est pas une qualit\u00e9, je pense."}, {"timestamp": [490.44, 498.44], "text": " En l'occurrence, ce qui m'impressionne, c'est de se dire, est-ce que tu t'en rends compte ?"}, {"timestamp": [498.44, 503.44], "text": " Est-ce que quand tu es un menteur averti, tu as conscience de \u00e7a ?"}, {"timestamp": [503.44, 505.88], "text": " Ou c'est juste un outil que tu utilises ?"}, {"timestamp": [505.88, 510.24], "text": " Je pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque, alors je vais caricaturer la situation,"}, {"timestamp": [510.24, 515.64], "text": " pour la prendre vraiment en tant que caricature, je dis toujours j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [515.64, 523.28], "text": " jeune, donc jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, plut\u00f4t voleur, tricheur, menteur et"}, {"timestamp": [523.28, 527.4], "text": " communiste. Parce que l'environnement \u00e9tait capitalistique."}, {"timestamp": [527.4, 529.4], "text": " Donc on se plie \u00e0 cet environnement."}, {"timestamp": [529.4, 533.0], "text": " Maintenant, c'est plus difficile d'\u00eatre les quatre \u00e0 la fois."}, {"timestamp": [533.0, 538.0], "text": " Donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, ou plut\u00f4t la vie a d\u00e9cid\u00e9 pour moi,"}, {"timestamp": [538.0, 541.0], "text": " de me changer d'orientation."}, {"timestamp": [541.0, 545.08], "text": " J'ai donc, suite \u00e0 des, on va dire, des"}, {"timestamp": [545.08, 548.48], "text": " chocs \u00e9motionnels ou des prises de conscience qui viennent dues \u00e0 ces"}, {"timestamp": [548.48, 552.84], "text": " choses-l\u00e0, j'ai pris conscience qu'il \u00e9tait... que le monde \u00e9tait diff\u00e9rent, que"}, {"timestamp": [552.84, 555.28], "text": " les gens pouvaient \u00eatre diff\u00e9rents. \u00c7a veut pas dire que le milieu des quartiers"}, {"timestamp": [555.28, 559.72], "text": " n'est pas bon. \u00c7a veut simplement dire que c'\u00e9tait pas celui dans lequel j'allais"}, {"timestamp": [559.72, 564.4], "text": " vivre toute ma vie. Et je crois quand on n'est pas bien dans un endroit, et l'avenir"}, {"timestamp": [564.4, 565.0], "text": " me l'a prouv\u00e9,"}, {"timestamp": [565.0, 572.92], "text": " soit on y reste et on se scl\u00e9rose, on se contamine ou bien on se gangr\u00e8ne, ou bien le milieu vous"}, {"timestamp": [572.92, 580.0], "text": " rejette. Donc voil\u00e0, donc j'ai fait un choix, j'ai eu la possibilit\u00e9 de choisir gr\u00e2ce au football."}, {"timestamp": [580.0, 585.48], "text": " Et ce choix il \u00e9tait de partir dans le foot mais de partir tout court aussi."}, {"timestamp": [585.48, 590.04], "text": " Oui c'est \u00e7a, principalement c'\u00e9tait de sortir de quelque chose qui ne me convenait pas."}, {"timestamp": [590.04, 593.88], "text": " L'\u00e9ducation nationale ne me convenait pas. Donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de sortir de l'\u00e9ducation nationale"}, {"timestamp": [593.88, 599.64], "text": " tr\u00e8s t\u00f4t. J'ai continu\u00e9 les \u00e9tudes sans apprendre, sans lire, sans lire un seul livre de ma vie."}, {"timestamp": [599.64, 605.04], "text": " Donc \u00e7a c'est aussi quelque part enrichissant, contrairement \u00e0 ce qu'on peut penser,"}, {"timestamp": [605.04, 610.56], "text": " parce qu'on cr\u00e9e des m\u00e9canismes d'apprentissage qui sont tout autres que ceux qui sont logiques."}, {"timestamp": [610.56, 613.92], "text": " Et je crois que c'est ce qui m'a permis aussi d'avancer dans la vie,"}, {"timestamp": [613.92, 618.36], "text": " de pouvoir ne pas \u00eatre intoxiqu\u00e9 forc\u00e9ment par les choses courantes,"}, {"timestamp": [618.36, 622.76], "text": " ne pas tomber dans le c\u00f4t\u00e9 sectaire, conditionn\u00e9, etc."}, {"timestamp": [622.76, 627.6], "text": " \u00c7a veut pas dire marginal, \u00e7a veut dire simplement avoir une vie parall\u00e8le tout en"}, {"timestamp": [627.6, 633.8], "text": " \u00e9tant, en s'adaptant, parce qu'on s'adapte \u00e0 l'environnement qui nous est propos\u00e9."}, {"timestamp": [633.8, 637.8], "text": " Quand tu dis intoxiqu\u00e9 par les choses courantes, c'est-\u00e0-dire de l'\u00e9ducation commune de"}, {"timestamp": [637.8, 639.68], "text": " tout le monde ? Oui, le conditionnement."}, {"timestamp": [639.68, 642.2], "text": " On est conditionn\u00e9 tous les jours."}, {"timestamp": [642.2, 647.56], "text": " Il n'y a pas une journ\u00e9e o\u00f9 on n'est pas sous tutelle, sous directive,"}, {"timestamp": [647.56, 657.28], "text": " sous conditionnement. Et \u00e7a, c'\u00e9tait pour moi d\u00e9rangeant et mon corps le ressentait. Et c'est"}, {"timestamp": [657.28, 660.68], "text": " simplement bien des ann\u00e9es apr\u00e8s, voire des d\u00e9cennies, que j'ai compris que mon corps avait"}, {"timestamp": [660.68, 666.92], "text": " raison. Pour autant, il y avait un d\u00e9calage entre ce que"}, {"timestamp": [666.92, 670.56], "text": " l'on m'enseignait, mais c'est un bel enseignement, j'ai pas de critique vis-\u00e0-vis de \u00e7a,"}, {"timestamp": [670.56, 674.76], "text": " mais \u00e7a me convenait pas du tout. Et donc c'est comme \u00e7a que j'ai compris par la"}, {"timestamp": [674.76, 678.68], "text": " suite qu'il y avait... chacun d'entre nous \u00e9tait unique, chacun d'entre nous avait"}, {"timestamp": [678.68, 683.04], "text": " son chemin et qu'on n'\u00e9tait jamais aussi bien que quand on \u00e9tait sur son chemin."}, {"timestamp": [683.04, 686.0], "text": " C'est vrai, c'est vrai, c'est vrai, c'est vrai."}, {"timestamp": [686.24, 690.0], "text": " C'est vrai, je r\u00e9fl\u00e9chis en te regardant \u00e0 quel point"}, {"timestamp": [691.6, 693.16], "text": " est-on unique, tu vois ce que je veux dire?"}, {"timestamp": [693.84, 695.2], "text": " Evidemment, on est unique, tu vois."}, {"timestamp": [695.88, 698.8], "text": " Mais quand je pose cette question, c'est que"}, {"timestamp": [702.32, 706.52], "text": " par moment, tu vois, j'aime bien ce que j'aime par exemple dans l'univers des podcasts"}, {"timestamp": [706.52, 711.04], "text": " ou ce que j'aime retrouver dans certains livres, c'est certains raccourcis de la vie"}, {"timestamp": [711.04, 714.0], "text": " que tu arrives \u00e0 avoir en profitant de l'exp\u00e9rience des autres."}, {"timestamp": [714.0, 720.2], "text": " Donc du coup, oui, mais tu vois, il y a des erreurs que tu peux \u00e9viter parce que les"}, {"timestamp": [720.2, 721.36], "text": " autres les ont faites avant toi."}, {"timestamp": [721.36, 729.48], "text": " Et c'est le d\u00e9bat, c'est le d\u00e9bat, Mais je vais dire, moi c'est ce que j'aime aussi dans certaines bios et dans"}, {"timestamp": [729.48, 732.28], "text": " certains bouquins et dans certains \u00e9changes que je vais avoir avec des gens,"}, {"timestamp": [732.28, 735.6], "text": " c'est que finalement tu te dis \u00ab ah bah ouais mais non mais \u00e7a en effet \u00e7a peut pas marcher \u00bb."}, {"timestamp": [735.6, 742.52], "text": " Et du coup, il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9 \u00ab en faisant \u00e7a je ne cr\u00e9e pas, je profite du"}, {"timestamp": [742.52, 746.16], "text": " chemin des autres donc je sors de cette unicit\u00e9 tu vois ce que je veux dire cette singularit\u00e9."}, {"timestamp": [746.16, 751.28], "text": " Je pense qu'il y a un tronc commun des valeurs et apr\u00e8s il y a une unicit\u00e9, un"}, {"timestamp": [751.28, 755.12], "text": " domaine d'expertise qui nous est propre."}, {"timestamp": [755.12, 759.68], "text": " Les valeurs elles sont propres \u00e0 tout \u00e0 chacun, on a les m\u00eames pour ainsi dire,"}, {"timestamp": [759.68, 767.54], "text": " on sait si on est impr\u00e9gn\u00e9 ou on s'approprie une valeur \u00e0 partir du moment... et pour moi c'est assez simple alors je"}, {"timestamp": [767.68, 769.68], "text": " je fais des raccourcis aussi un petit peu"}, {"timestamp": [770.56, 772.56], "text": " par exemple la valeur courage, humilit\u00e9"}, {"timestamp": [774.84, 776.2], "text": " respect"}, {"timestamp": [776.2, 778.2], "text": " on sait si on est impr\u00e9gn\u00e9 de cette valeur"}, {"timestamp": [778.88, 783.32], "text": " si le matin on ne se dit pas aujourd'hui faut que je sois courageux"}, {"timestamp": [783.96, 785.84], "text": " si le matin je me l\u00e8ve et dis aujourd'hui faut que je sois courageux. Si le matin je me l\u00e8ve et dis aujourd'hui"}, {"timestamp": [785.84, 789.56], "text": " faut que je sois courageux, \u00e7a veut dire que je ne me suis pas encore appropri\u00e9 la valeur"}, {"timestamp": [789.56, 796.8], "text": " que j'aimerais avoir ou du moins j'ai pas pouss\u00e9 le curseur suffisamment loin d'un c\u00f4t\u00e9 ou de"}, {"timestamp": [796.8, 806.0], "text": " l'autre. Et ces valeurs pouss\u00e9es \u00e0 l'extr\u00eame pour moi elles peuvent \u00eatre toxiques, trop courageux ou pas suffisamment dans certains domaines,"}, {"timestamp": [806.0, 810.6], "text": " trop respectueux, trop humble, trop pas assez."}, {"timestamp": [810.6, 815.8], "text": " Et donc, il s'agit \u00e0 ce moment-l\u00e0 de pouvoir d\u00e9placer ce curseur que l'on a en main."}, {"timestamp": [815.8, 817.6], "text": " C'est pas quelqu'un d'autre qui l'a pour nous."}, {"timestamp": [817.6, 822.4], "text": " Et quand on croise ce curseur qui est le n\u00f4tre des valeurs et celui des entreprises, des clubs"}, {"timestamp": [822.4, 825.12], "text": " ou des associations ou des"}, {"timestamp": [825.12, 828.32], "text": " rassemblements, c'est parfois compliqu\u00e9 pour chacun d'entre nous."}, {"timestamp": [828.32, 832.32], "text": " Et donc il y a toute une acceptation derri\u00e8re tout \u00e7a qui permet d'avancer"}, {"timestamp": [832.32, 836.4], "text": " sur des terrains plut\u00f4t propices \u00e0 l'\u00e9panouissement."}, {"timestamp": [836.4, 842.32], "text": " Sachant que je te vois... c'est dommage, de temps en temps \u00e7a me manque la vid\u00e9o,"}, {"timestamp": [842.32, 845.72], "text": " parce que je vois Denis qui est en face de moi et qui est tellement"}, {"timestamp": [848.54, 850.2], "text": " impr\u00e9gn\u00e9 par ce qu'il dit que c'est touchant."}, {"timestamp": [853.26, 854.02], "text": " Et je voudrais juste pr\u00e9ciser pour ceux qui n'ont peut-\u00eatre pas lu les"}, {"timestamp": [859.82, 860.54], "text": " commentaires que je vais mettre, mais que tout \u00e7a t'as accompagn\u00e9 quand m\u00eame beaucoup de monde l\u00e0 dedans. Enfin t'as travaill\u00e9 \u00e0 des hauts postes au Paris Saint-Germain,"}, {"timestamp": [862.34, 865.04], "text": " plus r\u00e9cemment \u00e0 l'OM, t'as fait, t'as accompagn\u00e9 des grosses entreprises, tu as fait pas"}, {"timestamp": [865.04, 868.16], "text": " mal de choses. Donc c'est quelque chose que tu as quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [868.16, 871.16], "text": " th\u00e9oris\u00e9. On va venir comment, pourquoi et dans ton parcours parce que \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [871.16, 879.28], "text": " aussi hyper int\u00e9ressant. Mais toi sur ces valeurs par exemple, si je prends par"}, {"timestamp": [879.28, 881.62], "text": " rapport \u00e0 toi m\u00eame, alors est-ce que tu fais partie des coordonn\u00e9es les plus"}, {"timestamp": [881.62, 885.8], "text": " malchauss\u00e9es ou est-ce que tu as un spect coordonn\u00e9es les plus malchauss\u00e9es ou est-ce que t'as un spectre de ces valeurs,"}, {"timestamp": [885.8, 891.24], "text": " tu les as identifi\u00e9es, tu te situes sur tout \u00e7a ou c'est quelque chose qui est quand m\u00eame un peu instinctif ?"}, {"timestamp": [891.24, 892.24], "text": " Enfin..."}, {"timestamp": [893.28, 894.84], "text": " Ah c'est tr\u00e8s complexe."}, {"timestamp": [894.84, 898.32], "text": " L\u00e0 j'ai les frissons rien que d'entendre \u00e7a."}, {"timestamp": [900.52, 906.0], "text": " Les valeurs, je crois que j'ai pay\u00e9 pour assimiler ces valeurs."}, {"timestamp": [906.0, 912.0], "text": " Comme toujours, comme souvent, plut\u00f4t pas toujours mais souvent, m\u00eame si on vous les inculque,"}, {"timestamp": [912.0, 922.0], "text": " m\u00eame si on vous accompagne, on vous accompagne dans des valeurs qui sont, comme je disais tout \u00e0 l'heure, un tronc commun."}, {"timestamp": [922.0, 927.28], "text": " Et c'est pas forc\u00e9ment simple pour vous de vous"}, {"timestamp": [927.28, 932.56], "text": " accrocher \u00e0 ce que l'on vous transmet. Et il y a beaucoup de croyances d'\u00eatre courageux,"}, {"timestamp": [932.56, 939.48], "text": " d'\u00eatre instruit, d'\u00eatre respectueux. Tout d\u00e9pend des personnes qui vous les transmettent. Et cette"}, {"timestamp": [939.48, 948.0], "text": " transmission, elle ne vous correspond pas forc\u00e9ment. Donc il faut non seulement entendre, \u00e9couter, comprendre,"}, {"timestamp": [948.0, 952.0], "text": " mettre en application, valider ce que vous avez mis en application"}, {"timestamp": [952.0, 954.0], "text": " pour vous approprier v\u00e9ritablement ces valeurs."}, {"timestamp": [954.0, 957.0], "text": " Donc il y a tout un chemin, tout un cheminement"}, {"timestamp": [957.0, 959.0], "text": " qui n'est pas si simple que \u00e7a."}, {"timestamp": [960.0, 964.0], "text": " Sachant que l\u00e0 on parle de valeur personnelle,"}, {"timestamp": [964.0, 966.2], "text": " mais de quoi tu as travaill\u00e9 \u00e0 beaucoup de niveaux"}, {"timestamp": [967.2, 972.38], "text": " et notamment tu as du collectif. Alors \u00e7a c'\u00e9tait vraiment dans... en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 cet entretien, moi ce qui me"}, {"timestamp": [972.88, 975.84], "text": " ce qui me questionne beaucoup dans tout \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [976.64, 982.04], "text": " que ce soit sur le mental, comme les valeurs, comme toutes les choses dont j'aimerais qu'on parle aujourd'hui, qui sont..."}, {"timestamp": [984.56, 986.0], "text": " L'individuel versus le collectif parce"}, {"timestamp": [986.0, 990.56], "text": " qu'une valeur collective elle est... alors elle est peut-\u00eatre potentiellement plus"}, {"timestamp": [990.56, 993.28], "text": " facile \u00e0 mettre en place parce qu'on a plusieurs... enfin pas mettre en place mais"}, {"timestamp": [993.28, 996.48], "text": " \u00e0 th\u00e9oriser ou en tout cas tu vois dire bon on veut \u00eatre comme \u00e7a on veut \u00eatre"}, {"timestamp": [996.48, 999.2], "text": " comme \u00e7a on veut \u00eatre comme \u00e7a mais apr\u00e8s en revanche elle est elle est"}, {"timestamp": [999.2, 1003.68], "text": " mille fois plus compliqu\u00e9e \u00e0 transmettre parce que j'allais dire tu"}, {"timestamp": [1003.68, 1006.8], "text": " peux pas l'imposer donc tu imposes'imposes pas des valeurs. C'est quelque chose que tu dois..."}, {"timestamp": [1006.8, 1015.86], "text": " Non, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 trouver des outils qui pour moi ont facilit\u00e9 la t\u00e2che. C'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [1015.86, 1029.72], "text": " en th\u00e9orisant ma vie depuis ma naissance jusqu'\u00e0 aujourd'hui, qui \u00e9tait qu'une simple pratique, j'ai eu la possibilit\u00e9 de me rendre compte de plein de choses,"}, {"timestamp": [1029.72, 1036.32], "text": " et notamment lorsque je suis pass\u00e9 du poste de joueur \u00e0 entra\u00eeneur, je me souviens tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [1036.32, 1040.36], "text": " j'avais 25 ans, j'\u00e9tais mari\u00e9, j'avais deux enfants \u00e0 l'\u00e9poque, j'en ai eu un troisi\u00e8me"}, {"timestamp": [1040.36, 1046.0], "text": " par la suite. Tu \u00e9tais gardien de but. J'\u00e9tais gardien de but et un jour le m\u00e9decin du club"}, {"timestamp": [1046.0, 1048.0], "text": " apr\u00e8s avoir pass\u00e9 six mois dans le pl\u00e2tre"}, {"timestamp": [1048.0, 1050.0], "text": " me dit, Denis, le football"}, {"timestamp": [1050.0, 1052.0], "text": " pour toi c'est termin\u00e9, aujourd'hui."}, {"timestamp": [1052.0, 1054.0], "text": " Donc il y a 25 ans, il a fallu que je"}, {"timestamp": [1054.0, 1056.0], "text": " change de m\u00e9tier."}, {"timestamp": [1056.0, 1058.0], "text": " Et \u00e0 25 ans donc..."}, {"timestamp": [1058.0, 1060.0], "text": " Faut recontextualiser un tout petit peu parce que"}, {"timestamp": [1060.0, 1062.0], "text": " t'\u00e9tais professionnel,"}, {"timestamp": [1062.0, 1064.0], "text": " donc tu viens de dire changer de m\u00e9tier, mais t'avais jou\u00e9"}, {"timestamp": [1064.0, 1067.96], "text": " de ce qui va de l'an de Ligue 1 et de ligue 2, tu jouais dans quel club ?"}, {"timestamp": [1067.96, 1071.84], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 joueur red star au Paris Saint-Germain, au Paris Football Club, au"}, {"timestamp": [1071.84, 1075.6], "text": " Matra Racing. Donc tu \u00e9tais vraiment dans quand m\u00eame du tr\u00e8s haut"}, {"timestamp": [1075.6, 1082.68], "text": " niveau donc ann\u00e9es 80, gardien titulaire. J'ai \u00e9t\u00e9 titulaire et rempla\u00e7ant."}, {"timestamp": [1082.68, 1086.0], "text": " Et donc tu as commenc\u00e9 en pro \u00e0 quel \u00e2ge ?"}, {"timestamp": [1086.0, 1088.0], "text": " A peine 18 ans."}, {"timestamp": [1088.0, 1090.0], "text": " Ah oui, donc \u00e7a allait vite apr\u00e8s ton shift."}, {"timestamp": [1090.0, 1092.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1092.0, 1094.0], "text": " Donc premier club c'\u00e9tait o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [1094.0, 1095.0], "text": " Le Red Star."}, {"timestamp": [1095.0, 1096.0], "text": " C'est jeune 18 ans."}, {"timestamp": [1096.0, 1097.0], "text": " C'est jeune mais c'est..."}, {"timestamp": [1097.0, 1098.0], "text": " Pour un gardien en plus, c'est des responsabilit\u00e9s de boule."}, {"timestamp": [1098.0, 1099.0], "text": " Ouais c'est des grosses responsabilit\u00e9s,"}, {"timestamp": [1099.0, 1101.0], "text": " mais quand on est jeune on est fougueux,"}, {"timestamp": [1101.0, 1104.0], "text": " on est un petit peu pr\u00e9somptueux, suffisant."}, {"timestamp": [1104.0, 1105.04], "text": " Et dans l'action, moi je suis plut\u00f4t une personne qui aime \u00eatre dans l'action. on est jeune, on est fougueux, on est un petit peu pr\u00e9somptueux, suffisant."}, {"timestamp": [1109.08, 1109.16], "text": " Et dans l'action, moi, je suis plut\u00f4t une personne qui aime \u00eatre dans l'action."}, {"timestamp": [1112.84, 1116.4], "text": " J'accepte de tomber, j'accepte de me faire mal, j'accepte toutes ces choses-l\u00e0 parce que je peux, j'ai les capacit\u00e9s, entre guillemets,"}, {"timestamp": [1116.4, 1118.12], "text": " alors je ne sais pas, j'ai les capacit\u00e9s de rebondir."}, {"timestamp": [1118.8, 1120.36], "text": " Donc \u00e7a aussi, c'est apprenant pour moi."}, {"timestamp": [1120.8, 1128.4], "text": " Je n'ai pas besoin de temps, je n'ai pas besoin de r\u00e9flexion, je n'ai pas besoin de temps, j'ai pas besoin de r\u00e9flexion, j'ai pas besoin de chaleur humaine"}, {"timestamp": [1128.4, 1135.04], "text": " forc\u00e9ment dans mon comportement, m\u00eame si aujourd'hui il me faut tout \u00e7a. J'ai su les"}, {"timestamp": [1135.04, 1139.4], "text": " d\u00e9velopper ces qualit\u00e9s l\u00e0, mais \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait pas \u00e7a, j'\u00e9tais ambitieux, j'avais des"}, {"timestamp": [1139.4, 1148.88], "text": " envies, j'\u00e9tais dans l'intention de r\u00e9ussir donc, j'avais d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les \u00e9tudes."}, {"timestamp": [1149.36, 1152.8], "text": " Donc, \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, je suis pass\u00e9 sur un autre mode."}, {"timestamp": [1153.04, 1153.8], "text": " Un autre mode."}, {"timestamp": [1154.84, 1157.48], "text": " Et le football, c'\u00e9tait ma priorit\u00e9."}, {"timestamp": [1158.12, 1158.8], "text": " Et comment..."}, {"timestamp": [1159.96, 1165.0], "text": " On pourrait passer tout le podcast l\u00e0-dessus, mais comment t'es un meilleur..."}, {"timestamp": [1165.0, 1167.52], "text": " Enfin je veux dire, il y a combien de millions de personnes qui jouent au foot en France ?"}, {"timestamp": [1167.52, 1168.52], "text": " C'est des 10, 4, 5 ?"}, {"timestamp": [1168.52, 1169.52], "text": " Ouais, c'est normal, ouais."}, {"timestamp": [1169.52, 1171.76], "text": " Comment t'arrives \u00e0 \u00eatre gardien pro ?"}, {"timestamp": [1171.76, 1176.0], "text": " Enfin je veux dire, c'est quoi le travail, c'est l'balance, c'est la bouffe ?"}, {"timestamp": [1176.0, 1178.6], "text": " Aujourd'hui, c'est un petit peu diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [1178.6, 1180.88], "text": " Donc il faut se remettre dans le contexte."}, {"timestamp": [1180.88, 1187.6], "text": " J'\u00e9tais jeune, je savais que j'adorais le football, mais apr\u00e8s j'ai fait un"}, {"timestamp": [1187.6, 1192.8], "text": " retour sur moi et j'ai mieux compris pourquoi. Je jouais le matin, l'apr\u00e8s-midi, le soir, tout le"}, {"timestamp": [1192.8, 1199.04], "text": " temps, la nuit, je r\u00eavais, je pensais au football. Toute ma jeunesse, j'ai vraiment baign\u00e9 l\u00e0-dedans,"}, {"timestamp": [1199.04, 1209.8], "text": " dans ce milieu. Et naturellement, j'avais certainement des aptitudes, j'avais des envies, j'\u00e9tais bien, je progressais."}, {"timestamp": [1209.8, 1214.4], "text": " Et progressivement, on passe d'une \u00e9quipe \u00e0 une autre, d'un club \u00e0 un autre,"}, {"timestamp": [1214.4, 1218.4], "text": " et on se rend compte que le passage n'est pas si compliqu\u00e9 que \u00e7a."}, {"timestamp": [1218.4, 1228.8], "text": " Et donc on d\u00e9cide \u00e0 un moment donn\u00e9, parce que j'\u00e9tais \u00e0 un endroit o\u00f9 je pensais que je saturais, que je coin\u00e7ais, que j'\u00e9tais engonc\u00e9, un petit peu comme vis-\u00e0-vis de"}, {"timestamp": [1228.8, 1231.56], "text": " l'\u00e9ducation nationale, m\u00eame si j'ai beaucoup de respect pour l'\u00e9ducation"}, {"timestamp": [1231.56, 1236.24], "text": " nationale aujourd'hui. \u00c0 l'\u00e9poque, j'avais l'impression d'\u00eatre enferm\u00e9. Et donc"}, {"timestamp": [1236.24, 1238.4], "text": " fallait que je bouge, fallait que je sorte, et fallait que je sorte de mon"}, {"timestamp": [1238.4, 1242.24], "text": " quartier, fallait que je sorte de ma vie. Et j'ai d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 14 ans de"}, {"timestamp": [1242.24, 1246.32], "text": " sortir de tout \u00e7a, pour aller dans un club professionnel qui \u00e9tait donc le Red Star,"}, {"timestamp": [1246.68, 1249.18], "text": " mais par d\u00e9faut, d\u00e9fi."}, {"timestamp": [1250.2, 1254.48], "text": " Mais l\u00e0, tu es dans ce qu'on appelle un centre de formation,"}, {"timestamp": [1255.04, 1258.16], "text": " et dans le centre de formation, il y a plein de gens qui n'en sortent pas pro."}, {"timestamp": [1258.72, 1260.72], "text": " Oui, il y en a tr\u00e8s peu qui passent."}, {"timestamp": [1261.96, 1263.96], "text": " Et toi maintenant, qui as bourlingu\u00e9 dans tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [1267.6, 1270.08], "text": " Et toi maintenant qu'\u00e0 bourlinguer dans tout \u00e7a, il y a du physique, il y a des aptitudes tr\u00e8s bien, mais qu'est-ce qui fait la diff?"}, {"timestamp": [1270.08, 1278.6], "text": " La diff\u00e9rence c'est avoir la possibilit\u00e9, la capacit\u00e9 de tirer la quintessence de son"}, {"timestamp": [1278.6, 1285.66], "text": " potentiel. Et le mental intervient l\u00e0-dedans. C'est-\u00e0-dire essayer dans l'instant,"}, {"timestamp": [1285.66, 1289.46], "text": " utiliser le maximum de son potentiel physique."}, {"timestamp": [1289.46, 1295.64], "text": " Dans l'instant, utiliser le maximum de ses capacit\u00e9s techniques, strat\u00e9giques ou tactiques."}, {"timestamp": [1295.64, 1300.22], "text": " C'est \u00e7a, et le mental il vous aide \u00e0 \u00eatre le plus proche possible de vos limites."}, {"timestamp": [1300.22, 1304.84], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a m'a intrigu\u00e9 parce que c'est pas du tout ce que j'avais appris,"}, {"timestamp": [1304.84, 1305.4], "text": " ou ce que j'ai appris,"}, {"timestamp": [1305.4, 1308.68], "text": " c'est comme tu disais, il y a le technique, le physique, le mental, le strat\u00e9gique et le tactique."}, {"timestamp": [1308.68, 1311.6], "text": " Et moi, j'ai compris que le mental n'avait rien \u00e0 voir avec tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1311.6, 1313.76], "text": " Il n'\u00e9tait pas au-dessus, il n'\u00e9tait pas au-dessus,"}, {"timestamp": [1313.76, 1318.88], "text": " mais il \u00e9tait \u00e0 la disposition du physique, de la technique,"}, {"timestamp": [1318.88, 1322.04], "text": " pour \u00eatre beaucoup plus pr\u00e9cis techniquement, pour \u00eatre beaucoup plus fort physiquement,"}, {"timestamp": [1322.04, 1326.28], "text": " pour \u00eatre beaucoup plus juste tactiquement et strat\u00e9giquement et voil\u00e0."}, {"timestamp": [1326.28, 1330.68], "text": " Tu me vois sourire parce que je suis pass\u00e9, j'ai eu la chance d'\u00eatre"}, {"timestamp": [1330.68, 1334.4], "text": " invit\u00e9 par, je veux les remercier d'ailleurs, par Europe 1 la semaine"}, {"timestamp": [1334.4, 1340.88], "text": " derni\u00e8re pour regarder un match de Roland-Garros et j'ai vu"}, {"timestamp": [1340.88, 1347.86], "text": " Jules Garcia s'effondrer. Elle a fait un premier set, elle a domin\u00e9, mais un truc"}, {"timestamp": [1347.86, 1352.92], "text": " mais incroyable. Et puis deuxi\u00e8me set c'est un peu plus difficile, puis troisi\u00e8me"}, {"timestamp": [1352.92, 1358.0], "text": " plus rien. Et tu sentais que c'\u00e9tait pas du tout le physique quoi, tu voyais"}, {"timestamp": [1358.0, 1361.92], "text": " que c'\u00e9tait dans tout, m\u00eame le tactique, tu sentais que c'\u00e9tait compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [1361.92, 1365.44], "text": " mental. Et l\u00e0 tu te dis, pour \u00e7a le tennis."}, {"timestamp": [1365.44, 1367.2], "text": " Alors peut-\u00eatre que c'est pareil."}, {"timestamp": [1367.2, 1369.6], "text": " Le golf, le tennis, mais tous les sports de haut niveau."}, {"timestamp": [1369.6, 1370.6], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [1370.6, 1371.6], "text": " Pas que."}, {"timestamp": [1371.6, 1375.92], "text": " Mais alors en tout cas c'est tellement flagrant sur une personne qui joue tout seul sur un"}, {"timestamp": [1375.92, 1381.24], "text": " cours, c'est tellement, elle peut pas se faire rattraper par les autres, tu vois, c'est terrible."}, {"timestamp": [1381.24, 1388.48], "text": " C'est pour cette raison que le mental est hyper important. Parce qu'il vous donne la possibilit\u00e9 d'avoir le moindre regret possible"}, {"timestamp": [1388.48, 1392.48], "text": " \u00e0 l'issue d'une action, d'un match, d'une saison ou d'une vie."}, {"timestamp": [1392.48, 1397.52], "text": " Voil\u00e0, et c'est l\u00e0-dessus que je voudrais vraiment qu'on axe cet \u00e9change."}, {"timestamp": [1397.52, 1401.84], "text": " Tu viens de dire tout sportif de haut niveau, mais l\u00e0 o\u00f9 je pense que ce n'est pas vrai,"}, {"timestamp": [1401.84, 1403.84], "text": " c'est que c'est pour tout le monde."}, {"timestamp": [1403.84, 1408.52], "text": " C'est que c'est vrai pour quelqu'un qui est jardinier, qui a 67 ans et qui a la retraite."}, {"timestamp": [1408.52, 1412.08], "text": " Pas forc\u00e9ment que pour mieux jardiner, pour aussi \u00eatre plus heureux,"}, {"timestamp": [1412.08, 1413.88], "text": " et avoir une belle vie, \u00e9panoui, etc."}, {"timestamp": [1413.88, 1416.44], "text": " Que pour ma petite fille de 6 ans."}, {"timestamp": [1416.44, 1421.12], "text": " Et du coup, on va reprendre le fil de tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [1421.12, 1422.48], "text": " parce qu'on va venir l\u00e0 dedans."}, {"timestamp": [1422.48, 1427.72], "text": " Tu fais tes premi\u00e8res ann\u00e9es pro, \u00e7a se passe super bien."}, {"timestamp": [1427.72, 1429.0], "text": " Ah ouais, j'\u00e9tais vraiment..."}, {"timestamp": [1429.0, 1430.92], "text": " Je pense que j'avais un bel avenir devant moi."}, {"timestamp": [1430.92, 1433.24], "text": " Et une blessure assez s\u00e9rieuse contre l'ANS."}, {"timestamp": [1433.24, 1436.08], "text": " J'\u00e9tais gardien de but, fractur\u00e9 de l'oscaphoyl,"}, {"timestamp": [1436.08, 1438.48], "text": " il y a un os du poignet, deux fois de suite."}, {"timestamp": [1438.48, 1441.96], "text": " Et \u00e0 l'\u00e9poque, il n'y avait pas cette microchirurgie qui permettait de..."}, {"timestamp": [1441.96, 1444.04], "text": " Et donc, en fin de compte, \u00e7a c'est..."}, {"timestamp": [1444.04, 1451.12], "text": " Peu importe, pseudo arthros\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur c'\u00e9tait compliqu\u00e9 et donc voil\u00e0 donc j'ai d\u00e9cid\u00e9."}, {"timestamp": [1451.12, 1456.08], "text": " Et comment on t'annonce \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1456.08, 1457.62], "text": " Le m\u00e9decin me prend entre 4 yeux et me dit"}, {"timestamp": [1457.62, 1459.24], "text": " Denis, le football c'est fini pour toi."}, {"timestamp": [1459.24, 1460.44], "text": " Le m\u00e9decin du club c'est un m\u00e9decin ?"}, {"timestamp": [1460.44, 1464.44], "text": " Ouais c'\u00e9tait pas agressif, c'\u00e9tait tout simplement \u00e0 un moment donn\u00e9 il faut que ce soit..."}, {"timestamp": [1464.44, 1465.92], "text": " il faut plus \u00eatre dans le d\u00e9ni."}, {"timestamp": [1466.92, 1471.72], "text": " Donc, il a fait ce que parfois je fais dans les accompagnements,"}, {"timestamp": [1471.72, 1472.64], "text": " il faut \u00eatre juste."}, {"timestamp": [1472.92, 1476.56], "text": " Il a pris des pincettes ou l\u00e0 on a l'impression qu'il te l'a juste dit comme \u00e7a sur un compte ?"}, {"timestamp": [1476.56, 1478.44], "text": " Non, c'est ce que je raconte aujourd'hui."}, {"timestamp": [1479.28, 1482.44], "text": " Non, je pense qu'il a d\u00fb mettre des pincettes, sauf que le r\u00e9sultat est le m\u00eame."}, {"timestamp": [1482.68, 1485.32], "text": " Derri\u00e8re, je suis rentr\u00e9 chez moi,"}, {"timestamp": [1485.52, 1489.36], "text": " il \u00e9tait 11 heures quand il me l'a dit, midi je rentre chez moi et de midi jusqu'\u00e0 18 heures,"}, {"timestamp": [1489.56, 1490.72], "text": " je pleure."}, {"timestamp": [1490.92, 1493.08], "text": " J'ai pleur\u00e9 comme un gamin,"}, {"timestamp": [1493.28, 1497.44], "text": " parce que toute ma vie, toute ma jeunesse est partie l\u00e0-dedans \u00e0 25 ans."}, {"timestamp": [1497.64, 1499.4], "text": " Et le lendemain matin,"}, {"timestamp": [1499.6, 1502.88], "text": " je suis devenu entra\u00eeneur parce que le club m'a propos\u00e9 un poste d'entra\u00eeneur."}, {"timestamp": [1503.08, 1504.64], "text": " Donc c'\u00e9tait au Matra Racing \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [1504.84, 1507.76], "text": " Et \u00e7a a eu sa son importance, une importance colossale."}, {"timestamp": [1507.76, 1512.04], "text": " Parce que, que ce soit quand ma m\u00e8re m'a pris entre quatre yeux,"}, {"timestamp": [1512.04, 1516.16], "text": " m'a dit \u00ab toi mon fils, plus jamais je te croirais \u00bb, et que j'ai chang\u00e9."}, {"timestamp": [1516.16, 1520.76], "text": " Derri\u00e8re le fait que le m\u00e9decin me dise \u00ab le football c'est fini pour toi Denis \u00bb,"}, {"timestamp": [1520.76, 1524.08], "text": " j'ai pleur\u00e9 pendant six heures, il s'est pass\u00e9 des choses."}, {"timestamp": [1524.08, 1525.64], "text": " Et un troisi\u00e8me \u00e9v\u00e9nement"}, {"timestamp": [1525.64, 1530.2], "text": " c'est quand je suis sorti du football pour faire le m\u00e9tier d'accompagnant que je fais actuellement."}, {"timestamp": [1530.2, 1532.84], "text": " Sachant que tu as quand m\u00eame encore un pied dans le football."}, {"timestamp": [1532.84, 1540.24], "text": " Ouais j'ai entra\u00een\u00e9 23 ans derri\u00e8re, apr\u00e8s avoir... J'ai \u00e9t\u00e9 entra\u00eeneur 23 ans en ayant"}, {"timestamp": [1540.24, 1546.0], "text": " vraiment... Aujourd'hui je suis un privil\u00e9gi\u00e9,"}, {"timestamp": [1546.0, 1548.0], "text": " mais je le dis officiellement."}, {"timestamp": [1548.0, 1551.0], "text": " Avant je le disais, je suis privil\u00e9gi\u00e9,"}, {"timestamp": [1551.0, 1553.0], "text": " de ma passion j'en fais mon sport."}, {"timestamp": [1553.0, 1556.0], "text": " Mais j'imaginais pas ce privil\u00e8ge."}, {"timestamp": [1556.0, 1558.0], "text": " Au point..."}, {"timestamp": [1558.0, 1560.0], "text": " Je t'ai racont\u00e9 comment je t'ai d\u00e9couvert ou pas ?"}, {"timestamp": [1560.0, 1561.0], "text": " Non, pas du tout."}, {"timestamp": [1561.0, 1562.0], "text": " \u00c9coute, je lisais un..."}, {"timestamp": [1562.0, 1564.0], "text": " J'ai lu un article"}, {"timestamp": [1564.0, 1570.72], "text": " sur les champions du monde qui foiraient leur ann\u00e9e."}, {"timestamp": [1570.72, 1574.48], "text": " Donc l\u00e0, pour ceux qui nous \u00e9coutent, beaucoup plus tard, on est en 2019,"}, {"timestamp": [1574.48, 1578.4], "text": " donc on a gagn\u00e9 il y a presque un an la Coupe du Monde, notre deuxi\u00e8me Coupe du Monde,"}, {"timestamp": [1578.4, 1587.24], "text": " dont on est tr\u00e8s fiers. Et il y a quand m\u00eame pas mal de ces joueurs qui sont pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur saison"}, {"timestamp": [1588.12, 1594.96], "text": " 2018-2019 et j'ai vu une super analyse d'un certain Denis Troche et je me suis dit sur Eurosport.fr"}, {"timestamp": [1595.52, 1597.52], "text": " et je me suis dit tiens"}, {"timestamp": [1598.64, 1601.84], "text": " c'est vraiment int\u00e9ressant et il faut creuser un peu tout \u00e7a parce que"}, {"timestamp": [1602.88, 1604.88], "text": " alors on parle de certains joueurs"}, {"timestamp": [1602.0, 1603.2], "text": " et il faut creuser un peu tout \u00e7a parce que..."}, {"timestamp": [1605.2, 1606.4], "text": " Alors on parle de certains joueurs,"}, {"timestamp": [1609.4, 1611.4], "text": " Steve Mandanda, on parle pas mal des anciens d'ailleurs, il me semble, parce que c'est ce qu'est dit dans cet article,"}, {"timestamp": [1611.4, 1613.4], "text": " pour eux c'est beaucoup plus dur"}, {"timestamp": [1614.3, 1616.8], "text": " de reprendre... Alors on parle aussi de Adil Rami,"}, {"timestamp": [1616.8, 1618.4], "text": " on parle de... je sais pas si j'en ai plus..."}, {"timestamp": [1618.4, 1620.4], "text": " je sais pas d'autres en t\u00eate, mais..."}, {"timestamp": [1621.6, 1623.6], "text": " En fait, ce que tu dis, c'est qu'ils sont arriv\u00e9s"}, {"timestamp": [1623.6, 1625.6], "text": " en bout de course, en fin de carri\u00e8re,"}, {"timestamp": [1625.6, 1626.76], "text": " donc ils n'ont plus d'objectif."}, {"timestamp": [1626.76, 1635.08], "text": " Oui, alors, c'est pas Denis Troche qui le dit, toute personne cens\u00e9e raisonnable sait"}, {"timestamp": [1635.08, 1639.04], "text": " qu'elle a besoin de donner du sens \u00e0 sa vie."}, {"timestamp": [1639.04, 1644.96], "text": " Mais lorsque ce sens \u00e9tait un r\u00eave que vous avez r\u00e9alis\u00e9, \u00e7a devient plus probl\u00e9matique"}, {"timestamp": [1644.96, 1647.6], "text": " qu'on ne le pense. Et d'\u00eatre"}, {"timestamp": [1647.6, 1652.56], "text": " joueur de football, pour rester dans le milieu du football, quand vous avez gagn\u00e9 la Coupe du"}, {"timestamp": [1652.56, 1658.96], "text": " Monde, c'est quelque chose d'hors norme. C'est quelque chose qui n'est pas li\u00e9 \u00e0 l'entendement,"}, {"timestamp": [1658.96, 1670.0], "text": " c'est quelque chose qui d\u00e9stabilise, puisqu'on se dit mais qu'est ce qu'il va y avoir derri\u00e8re alors quand on a 18 ans comme Mbapp\u00e9 on peut penser en gagner une"}, {"timestamp": [1670.0, 1673.28], "text": " deuxi\u00e8me une troisi\u00e8me et on se challenge avec \u00e7a mais lorsqu'on arrive"}, {"timestamp": [1673.28, 1679.24], "text": " en fin de carri\u00e8re et qu'on a ce Graal on peut penser derri\u00e8re que la vie va"}, {"timestamp": [1679.24, 1683.4], "text": " \u00eatre triste et plut\u00f4t morose donc il est n\u00e9cessaire d'aller rechercher"}, {"timestamp": [1683.4, 1685.48], "text": " quelque chose de plus puissant qui est tout il est n\u00e9cessaire d'aller rechercher quelque chose de plus puissant,"}, {"timestamp": [1685.48, 1690.36], "text": " qui est tout simplement, plut\u00f4t que d'aller chercher un titre de champion du monde, c'est"}, {"timestamp": [1690.36, 1695.48], "text": " de se retrouver champion de son propre monde, ou du moins tendre vers \u00e7a. Et tendre vers le titre"}, {"timestamp": [1695.48, 1700.32], "text": " de champion de son propre monde, c'est v\u00e9ritablement quelque chose d'introspection, quelque chose qui"}, {"timestamp": [1700.32, 1705.02], "text": " vient, qui doit venir dans ces moments l\u00e0 o\u00f9 on peut tomber dans des"}, {"timestamp": [1705.02, 1709.96], "text": " d\u00e9pressions, dans des burn-out parce qu'on se lance dans des choses pas"}, {"timestamp": [1709.96, 1716.74], "text": " possibles et on devient accro du marathon, accro de la lecture, accro"}, {"timestamp": [1716.74, 1720.16], "text": " de quelque chose pour compenser ou pour \u00e9viter les blancs, les silences qui"}, {"timestamp": [1720.16, 1726.16], "text": " pourraient nous martyriser. Et alors \u00e9videmment si \u00e7a pose plein de"}, {"timestamp": [1726.16, 1731.48], "text": " questions parce que d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 on parle du plus jeune et des plus vieux il y en a"}, {"timestamp": [1731.48, 1734.2], "text": " qui sont aussi entre les deux et qui r\u00e9ussissent \u00e0 faire des saisons assez"}, {"timestamp": [1734.2, 1738.08], "text": " honorables Olivier Giroud des gens comme \u00e7a donc on pourrait se dire que lui il"}, {"timestamp": [1738.08, 1743.28], "text": " aurait pu l\u00e2cher la rampe puis dire bon voil\u00e0 \u00e7a s'est fait"}, {"timestamp": [1743.28, 1749.48], "text": " alors quid de tout \u00e7a est-ce qu'il y en a des plus anciens"}, {"timestamp": [1749.48, 1753.96], "text": " qui ont r\u00e9ussi \u00e0 faire de belles saisons et \u00e0 tenir autre chose ?"}, {"timestamp": [1753.96, 1768.58], "text": " Il est difficile quand on voit les champions du monde de 98, tous, ou on les... tous ou la plupart disent que derri\u00e8re \u00e7a il y a une certaine d\u00e9pression."}, {"timestamp": [1768.58, 1774.16], "text": " En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale il y a une d\u00e9compression qui est logique apr\u00e8s l'atteinte d'un objectif,"}, {"timestamp": [1774.16, 1778.88], "text": " une d\u00e9compression c'est logique et on va rebondir derri\u00e8re sur une autre dynamique,"}, {"timestamp": [1778.88, 1788.4], "text": " un autre objectif qui va suivre. Pour autant quand c'est un objectif final d'obtenir quelque chose de r\u00eav\u00e9,"}, {"timestamp": [1788.4, 1796.4], "text": " c'est plus une d\u00e9pression qui arrive. Et l\u00e0 la remont\u00e9e est plus complexe parce qu'on sait bien"}, {"timestamp": [1796.4, 1801.08], "text": " que ce qui nous pousse \u00e0 agir c'est la motivation, ou la motivation nous pousse \u00e0 agir. Et s'il n'y a"}, {"timestamp": [1801.08, 1807.96], "text": " plus cette \u00e9tincelle, cette volont\u00e9 ou cette possibilit\u00e9 d'\u00eatre \u00e9tincelant,"}, {"timestamp": [1807.96, 1816.56], "text": " \u00e7a devient probl\u00e9matique. Et je dis toujours, le commun des mortels, les supporters, les joueurs"}, {"timestamp": [1816.56, 1821.72], "text": " qui regardent les champions du monde, les regardent avec envie, donc ils les voient briller, mais eux"}, {"timestamp": [1821.72, 1828.48], "text": " ce qu'ils veulent c'est pas briller, c'est rayonner, c'est-\u00e0-dire d\u00e9gager quelque chose qui leur est propre et qui n'est pas termin\u00e9"}, {"timestamp": [1828.48, 1834.18], "text": " parce qu'on va regarder Zinedine Zidane aujourd'hui, on le regarde avec nos yeux de 98 comme \u00e9tant"}, {"timestamp": [1834.18, 1840.92], "text": " quelque chose de magique, mais lui derri\u00e8re \u00e7a, il a une vie, c'est pas une finalit\u00e9."}, {"timestamp": [1840.92, 1842.96], "text": " Et lui il r\u00e9ussit \u00e0 rayonner encore."}, {"timestamp": [1842.96, 1851.68], "text": " Et c'est donc que je le rends dommage \u00e0 une personne. J'ai eu la chance non seulement de le voir, de l'accompagner dans les accompagnements que je"}, {"timestamp": [1851.68, 1855.96], "text": " peux faire aupr\u00e8s des entra\u00eeneurs de Ligue 1 qui passent leur dipl\u00f4me et j'ai eu la chance de passer"}, {"timestamp": [1855.96, 1862.88], "text": " quatre jours avec Zinedine. Mais lui et d'autres, beaucoup d'autres sont magnifiquement beaux parce"}, {"timestamp": [1862.88, 1865.0], "text": " qu'ils tirent un enseignement"}, {"timestamp": [1865.0, 1867.0], "text": " v\u00e9ritablement de leur vie,"}, {"timestamp": [1867.0, 1869.0], "text": " que ce soit leur vie d'ado,"}, {"timestamp": [1869.0, 1871.0], "text": " mais aussi leur vie de p\u00e8re,"}, {"timestamp": [1871.0, 1874.0], "text": " de mari, ou de joueur,"}, {"timestamp": [1874.0, 1876.0], "text": " pour devenir entra\u00eeneur."}, {"timestamp": [1876.0, 1879.0], "text": " Et la prise de risque, une personne comme Zinedine Zidane,"}, {"timestamp": [1879.0, 1881.0], "text": " s'il n'a pas envie de transmettre,"}, {"timestamp": [1881.0, 1882.0], "text": " jamais il devient entra\u00eeneur."}, {"timestamp": [1882.0, 1888.76], "text": " Il n'a aucune raison de revenir sur le terrain. Mais c'est parce qu'il sait, je pense, que le football lui a \u00e9norm\u00e9ment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [1888.76, 1892.64], "text": " donc il veut retransmettre pour ne pas avoir de regrets."}, {"timestamp": [1892.64, 1894.88], "text": " Et il y a quand m\u00eame une question d'ego ?"}, {"timestamp": [1894.88, 1896.08], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1896.08, 1900.12], "text": " Tu veux dire, l\u00e0 o\u00f9 il en est, apr\u00e8s il a transmis, tu peux te dire,"}, {"timestamp": [1900.12, 1903.24], "text": " il a pris deux titres, deux champions d'Europe."}, {"timestamp": [1903.24, 1903.92], "text": " Enfin, je veux dire..."}, {"timestamp": [1903.92, 1905.4], "text": " C'est pas tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [1905.4, 1907.6], "text": " Alors moi, je m'en suis rendu compte, je sais pas, Mathieu,"}, {"timestamp": [1907.6, 1910.4], "text": " si tu te rappelles, je t'ai dit que je suis pass\u00e9 de joueur \u00e0 entra\u00eeneur"}, {"timestamp": [1910.4, 1913.2], "text": " et entre joueur et entra\u00eeneur, j'ai pleur\u00e9 pendant six heures."}, {"timestamp": [1913.2, 1913.6], "text": " Oui."}, {"timestamp": [1914.4, 1918.4], "text": " Quand t'es joueur, tu as plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00eatre \u00e9gocentr\u00e9, \u00e9go\u00efste."}, {"timestamp": [1918.4, 1921.8], "text": " Tu penses \u00e0 toi, les gens te ram\u00e8nent toujours sur toi,"}, {"timestamp": [1921.8, 1927.32], "text": " ton environnement proche est favorable au fait que tu sois un peu \u00e9gocentr\u00e9."}, {"timestamp": [1927.32, 1931.32], "text": " Les gens parlent \u00e0 force des choses, et c'est tellement dur qu'il faut aussi,"}, {"timestamp": [1931.32, 1936.32], "text": " le m\u00e9tier de joueur de football, c'est difficile parce que la s\u00e9lection est rude,"}, {"timestamp": [1936.32, 1940.32], "text": " donc t'es plut\u00f4t \u00e9gocentr\u00e9. Et moi je suis pass\u00e9 d'un \u00e9gocentrisme"}, {"timestamp": [1940.32, 1948.0], "text": " qui \u00e9tait commun \u00e0 tous les footballeurs, au lendemain matin, je vous ai dit,"}, {"timestamp": [1948.0, 1949.84], "text": " le lendemain matin, je suis devenu entra\u00eeneur."}, {"timestamp": [1949.84, 1952.52], "text": " Donc entra\u00eeneur, c'est manager, donc on transmet."}, {"timestamp": [1952.52, 1954.32], "text": " Donc je suis all\u00e9 dans l'altruisme."}, {"timestamp": [1954.32, 1956.36], "text": " Donc tu imagines tous les comportements,"}, {"timestamp": [1956.36, 1960.12], "text": " les attitudes que tu as, qui se sont mises en place jusqu'\u00e0 tes 25 ans,"}, {"timestamp": [1960.12, 1961.8], "text": " qui sont \u00e9gocentr\u00e9s,"}, {"timestamp": [1961.8, 1963.28], "text": " et d'un seul coup, tu t'ouvres aux autres"}, {"timestamp": [1963.28, 1964.76], "text": " et tu donnes toutes tes connaissances,"}, {"timestamp": [1964.76, 1967.6], "text": " tout ton savoir, tout ton temps, toute ton \u00e9nergie et tu t'investis"}, {"timestamp": [1967.6, 1970.96], "text": " pour les autres et ton intention et ton attention pour les autres."}, {"timestamp": [1970.96, 1976.84], "text": " Et \u00e7a \u00e0 25 ans en plus c'est quand m\u00eame particuli\u00e8rement plus dur qu'\u00e0 35 je pense."}, {"timestamp": [1976.84, 1981.68], "text": " Oui parce que c'est une finalit\u00e9, \u00e0 35 ans tu finis quelque chose alors que l\u00e0 t'es dans"}, {"timestamp": [1981.68, 1984.0], "text": " ton \u00e9panouissement et dans l'essor, dans la progressivit\u00e9."}, {"timestamp": [1984.0, 1989.04], "text": " Mais je tiens d'ailleurs \u00e0 pr\u00e9ciser \u00e0 tous ceux qui... je pense que tous ceux"}, {"timestamp": [1989.04, 1991.16], "text": " qui \u00e9coutent et qui n'aiment pas forc\u00e9ment le foot, vous l'avez bien"}, {"timestamp": [1991.16, 1994.36], "text": " compris, on parle pas que de foot, enfin on parle de foot, c'est le fil"}, {"timestamp": [1994.36, 1997.68], "text": " conducteur, mais l'id\u00e9e c'est que tout \u00e7a est valable comme je pense, c'est"}, {"timestamp": [1997.68, 2001.36], "text": " l'id\u00e9e sur beaucoup d'autres choses. Mais dans une carri\u00e8re de footballeur, en"}, {"timestamp": [2001.36, 2007.76], "text": " effet on arrive \u00e0 la finalit\u00e9 \u00e0 35 ans, mais m\u00eame dans un des chefs d'entreprise, c'est quand m\u00eame plus difficile"}, {"timestamp": [2007.76, 2011.32], "text": " d'\u00eatre dans cet altruisme et on a quand m\u00eame beaucoup plus de,"}, {"timestamp": [2011.4, 2015.76], "text": " souvent en tout cas, d'\u00e9go et de mal plac\u00e9 en tout cas,"}, {"timestamp": [2015.76, 2022.44], "text": " et de choses \u00e0 prouver quand on a 25, 28 ans que quand on en a 35 ou 40,"}, {"timestamp": [2022.44, 2025.68], "text": " o\u00f9 on se projette un peu plus dans quelque chose o\u00f9 on veut transmettre."}, {"timestamp": [2025.68, 2028.92], "text": " Quand on est stopp\u00e9 dans une carri\u00e8re, mais que ce soit dans le monde du sport,"}, {"timestamp": [2028.92, 2032.96], "text": " mais dans l'entreprise, c'est pareil, on peut tr\u00e8s bien devenir tuteur d'une entreprise"}, {"timestamp": [2032.96, 2040.92], "text": " parce que le responsable qui est notre p\u00e8re meurt, il faut prendre la succession et toutes"}, {"timestamp": [2040.92, 2046.6], "text": " ces choses sont parfois violentes. Toujours est-il qu'il faut passer d'un monde o\u00f9 on pense \u00e0 soi"}, {"timestamp": [2046.6, 2048.2], "text": " \u00e0 un monde o\u00f9 on pense aux autres,"}, {"timestamp": [2048.2, 2051.0], "text": " et on est bien souvent essel\u00e9 et isol\u00e9."}, {"timestamp": [2051.0, 2055.6], "text": " Et c'est l\u00e0 qu'il y a des comportements et j'ai appris \u00e0 \u00eatre..."}, {"timestamp": [2055.6, 2057.8], "text": " Je me suis dit, il y a un mot qui doit, ou plut\u00f4t une attitude,"}, {"timestamp": [2057.8, 2060.4], "text": " un comportement qui pourrait \u00eatre..."}, {"timestamp": [2060.4, 2061.8], "text": " \u00eatre \u00e9go-halo\u00efque."}, {"timestamp": [2061.8, 2064.6], "text": " Alors c'est un mot que j'ai invent\u00e9, \u00e9go pour penser \u00e0 soi,"}, {"timestamp": [2064.6, 2069.52], "text": " halo\u00efque pour rayonner, c'est-\u00e0-dire d\u00e9gager de la chaleur et d\u00e9gager de l'\u00e9nergie"}, {"timestamp": [2069.52, 2074.84], "text": " pour toutes les personnes qui sont autour. Et cette posture, qui est vraiment une tr\u00e8s belle posture pour moi,"}, {"timestamp": [2074.84, 2078.32], "text": " d'abord de penser \u00e0 soi, parce que si on pense \u00e0 soi,"}, {"timestamp": [2078.32, 2081.64], "text": " on va \u00eatre bien, et si on est bien, on va transmettre aux autres"}, {"timestamp": [2081.64, 2086.56], "text": " de belles choses et on va rayonner de quelque chose. Si on n'est pas bien, on va transmettre des ondes n\u00e9gatives et donc c'est toujours"}, {"timestamp": [2086.56, 2091.2], "text": " d\u00e9licat, c'est tr\u00e8s d\u00e9licat. C'est pour cette raison qu'on doit penser \u00e0 soi je"}, {"timestamp": [2091.2, 2096.6], "text": " pense pour avancer et transmettre. C'est la base de beaucoup de th\u00e9ories,"}, {"timestamp": [2096.6, 2100.36], "text": " enfin je veux dire du sauvetage o\u00f9 on d'abord, dans tous les types de sauvetage"}, {"timestamp": [2100.36, 2104.48], "text": " en montagne, on doit d'abord se mettre en s\u00e9curit\u00e9, on se prot\u00e8ge d'abord pour"}, {"timestamp": [2104.48, 2108.2], "text": " pouvoir sauver les autres parce que sinon \u00e7a sert, donc il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e9go"}, {"timestamp": [2108.2, 2113.8], "text": " en effet, mais c'est aussi finalement, l\u00e0 je remets \u00e7a au business, ce que je veux"}, {"timestamp": [2113.8, 2119.76], "text": " dire c'est que c'est toujours tr\u00e8s d\u00e9licat de... j'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans"}, {"timestamp": [2119.76, 2123.72], "text": " une culture d'\u00e9go-centrisme, de choses, je crois que j'ai des parents tr\u00e8s humbles"}, {"timestamp": [2123.72, 2125.48], "text": " et du coup par moment par rapport \u00e0 eux j'ai l'impression d'\u00e9go-centrisme, de choses... je crois que j'ai des parents tr\u00e8s humbles et"}, {"timestamp": [2125.48, 2129.36], "text": " du coup par moment, par rapport \u00e0 eux, j'ai l'impression d'avoir un \u00e9go monstrueux et"}, {"timestamp": [2129.36, 2132.6], "text": " pourtant par rapport \u00e0 plein de monde autour de moi, j'ai l'impression de ne pas du tout"}, {"timestamp": [2132.6, 2137.56], "text": " \u00eatre comme \u00e7a. Et \u00e0 la fois quand tu es chef d'entreprise, que tu cr\u00e9es des choses,"}, {"timestamp": [2137.56, 2142.04], "text": " tu dois quand m\u00eame \u00eatre... il y a un r\u00f4le de manager, de leader, qui est r\u00e9el comme"}, {"timestamp": [2142.04, 2145.0], "text": " un entra\u00eeneur, comme un coach."}, {"timestamp": [2145.0, 2149.6], "text": " Et tu dois \u00eatre capable d'emmener les gens quelque part"}, {"timestamp": [2149.6, 2153.24], "text": " et de les faire rester dans ta bo\u00eete, de les faire se sentir bien,"}, {"timestamp": [2153.52, 2157.44], "text": " de les comprendre et puis aussi de les emmener, vraiment quelque part"}, {"timestamp": [2157.72, 2161.2], "text": " et de les faire partir dans cette aventure avec toi, adh\u00e9rer \u00e0 ce truc-l\u00e0."}, {"timestamp": [2161.56, 2164.48], "text": " Et donc tout \u00e7a, il faut toujours avoir ce..."}, {"timestamp": [2164.92, 2169.24], "text": " Je reviens sur tes curseurs tout \u00e0 l'heure, mais te dire o\u00f9 est-ce que je place l'ego,"}, {"timestamp": [2169.24, 2170.24], "text": " o\u00f9 est-ce que je place..."}, {"timestamp": [2170.24, 2177.32], "text": " Tr\u00e8s souvent, on se sent hors norme, on se sent hors cadre, alors que pas du tout, on"}, {"timestamp": [2177.32, 2182.52], "text": " est sur notre route, mais elle est diff\u00e9rente des autres et c'est l\u00e0 qu'on voit l'unicit\u00e9"}, {"timestamp": [2182.52, 2185.32], "text": " de chacun d'entre nous, qu'on parlait tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [2185.32, 2187.52], "text": " Avant, on ne la voit pas parce qu'on se compare,"}, {"timestamp": [2187.52, 2188.92], "text": " on essaie d'\u00eatre comme les autres,"}, {"timestamp": [2188.92, 2190.68], "text": " on ne voit pas du tout ce chemin."}, {"timestamp": [2190.68, 2193.52], "text": " Ou ce chemin, ce n'est pas du tout \u00e9sot\u00e9rique,"}, {"timestamp": [2193.52, 2195.28], "text": " non, non, non, j'esp\u00e8re que vous comprenez."}, {"timestamp": [2195.28, 2198.72], "text": " C'est simplement, si je suis bien, c'est que je suis au bon endroit,"}, {"timestamp": [2198.72, 2201.4], "text": " si je ne suis pas bien, c'est qu'il y a quelque chose qui ne va pas."}, {"timestamp": [2201.4, 2207.08], "text": " Et toute la th\u00e9orisation que j'ai pu faire est li\u00e9e \u00e0 \u00e7a. Et je ne me rendais m\u00eame pas compte que tout \u00e9tait devant moi,"}, {"timestamp": [2207.08, 2210.16], "text": " tout \u00e9tait en moi et je ne me prot\u00e9geais m\u00eame pas."}, {"timestamp": [2210.16, 2212.24], "text": " Donc, alors la premi\u00e8re des choses, il faut se prot\u00e9ger."}, {"timestamp": [2212.24, 2214.6], "text": " Je ne prot\u00e9geais pas forc\u00e9ment mon environnement proche,"}, {"timestamp": [2214.6, 2218.08], "text": " ni l'organisation, ni l'\u00e9quipe, alors qu'il y a des priorit\u00e9s."}, {"timestamp": [2218.08, 2222.04], "text": " Il y a des choses qu'il faut faire imp\u00e9rativement pour avancer et \u00eatre sur son chemin."}, {"timestamp": [2222.04, 2229.28], "text": " Et donc, quand on est un petit peu diff\u00e9rent, on est toujours rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre. On dit mais regarde lui comment il est et regarde ce qu'il a fait mais il n'y arrivera pas."}, {"timestamp": [2229.28, 2234.28], "text": " Donc toutes ces choses l\u00e0 sont des choses freinantes, bloquantes, qui sont des croyances"}, {"timestamp": [2234.28, 2248.32], "text": " limitantes et comme on est tr\u00e8s souvent \u00e9duqu\u00e9 en \u00e9tant plus dans l'humilit\u00e9, dans la sagesse, dans le recul, il ne faut pas d\u00e9ranger."}, {"timestamp": [2248.32, 2250.6], "text": " Effectivement, mais si on veut avancer, si on veut cr\u00e9er,"}, {"timestamp": [2250.6, 2252.64], "text": " il faut sortir un peu du cadre."}, {"timestamp": [2252.64, 2255.84], "text": " Et le fait de sortir du cadre, on se marginalise pour les autres."}, {"timestamp": [2255.84, 2258.8], "text": " Alors que pas du tout, on est sur une voie qui est la n\u00f4tre"}, {"timestamp": [2258.8, 2262.08], "text": " et on ne comprend pas pourquoi les autres n'adh\u00e8rent pas."}, {"timestamp": [2262.08, 2263.36], "text": " Moi, c'\u00e9tait moi qui y ai toujours \u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [2263.36, 2263.96], "text": " C'est vrai ?"}, {"timestamp": [2263.96, 2266.64], "text": " Ah bah oui, moi je me suis senti bien souvent, j'\u00e9tais gardien de but parce que"}, {"timestamp": [2266.64, 2270.32], "text": " le gardien de but c'est un m\u00e9tier \u00e0 part, on joue avec les mains alors que tout le monde"}, {"timestamp": [2270.32, 2275.16], "text": " dans le football joue avec les pieds. Moi j'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 part, j'ai appel\u00e9 mon entreprise"}, {"timestamp": [2275.16, 2282.64], "text": " H Cort, c'est troche \u00e0 l'envers, H C O R T, parce que c'\u00e9tait, quand j'\u00e9tais gamin je parlais dans"}, {"timestamp": [2282.64, 2285.48], "text": " les quartiers, on parlait en verlan, donc le mot \u00e0 l'envers."}, {"timestamp": [2285.48, 2288.2], "text": " Et apr\u00e8s, comme j'appelais mon entreprise H Cort,"}, {"timestamp": [2288.2, 2292.16], "text": " c'est H de human, Cort, Cortex, performance."}, {"timestamp": [2292.16, 2295.96], "text": " C'est human, cortex, performance, la performance du cerveau humain."}, {"timestamp": [2295.96, 2298.56], "text": " Mais ce n'est pas le hasard, c'est parce que je ne parlais pas du tout anglais."}, {"timestamp": [2298.56, 2301.76], "text": " Et \u00e0 chaque fois, dans les formations que j'ai pu passer depuis 15, 20 ans,"}, {"timestamp": [2301.76, 2304.0], "text": " on me disait, t'inqui\u00e8te pas, Denis, c'est de l'anglais."}, {"timestamp": [2304.0, 2305.28], "text": " Donc, pour prendre le contrepied, j'ai travaill l'anglais. Donc pour prendre le contre-pied,"}, {"timestamp": [2305.28, 2309.8], "text": " j'ai travaill\u00e9 l\u00e0-dessus. C'est-\u00e0-dire que tout est invers\u00e9, le bon sens qui est le mien ne sera"}, {"timestamp": [2309.8, 2314.08], "text": " pas forc\u00e9ment le v\u00f4tre. Par exemple, Mathieu, si je vous dis la droite c'est par l\u00e0, vous allez me"}, {"timestamp": [2314.08, 2317.36], "text": " dire non non, la droite vu que vous \u00eates en face de moi, vous voyez votre droite de l'autre c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [2317.36, 2326.0], "text": " Donc j'ai pris le ph\u00e9nom\u00e8ne compl\u00e8tement invers\u00e9 pour que chacun comprenne qu'on a notre chemin et qui peut \u00eatre tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2326.0, 2330.48], "text": " diff\u00e9rent de celui des autres. Pour autant on n'est pas suffisant, on n'est"}, {"timestamp": [2330.48, 2334.48], "text": " pas dans la confrontation, on est simplement l\u00e0 pour apporter \u00e0 l'autre"}, {"timestamp": [2334.48, 2339.52], "text": " quelque chose que lui n'a pas forc\u00e9ment. C'est vrai, l\u00e0-dessus tu parles d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [2339.52, 2343.96], "text": " comme coach, comme m\u00eame entra\u00eeneur, alors pour revenir sur ce chemin que tu as fait"}, {"timestamp": [2343.96, 2346.52], "text": " donc tu as ces six heures, tu deviens entra\u00eeneur."}, {"timestamp": [2346.52, 2348.2], "text": " Donc tu ne deviens pas entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe premi\u00e8re,"}, {"timestamp": [2348.2, 2349.32], "text": " j'imagine du jour au lendemain."}, {"timestamp": [2349.52, 2350.88], "text": " D\u00e9j\u00e0, tu ne deviens pas techniquement entra\u00eeneur,"}, {"timestamp": [2350.88, 2351.8], "text": " puisqu'il faut que \u00e7a s'apprend."}, {"timestamp": [2351.96, 2353.32], "text": " Oui, donc j'ai pass\u00e9."}, {"timestamp": [2353.32, 2355.24], "text": " Heureusement, j'ai arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole tr\u00e8s t\u00f4t."}, {"timestamp": [2355.44, 2359.04], "text": " Heureusement, non, j'ai arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole quand j'avais 17 ans"}, {"timestamp": [2359.88, 2362.08], "text": " et derri\u00e8re, j'ai pass\u00e9 tout de suite mes dipl\u00f4mes"}, {"timestamp": [2362.08, 2363.88], "text": " parce que je suis rentr\u00e9 dans le monde du football en me disant"}, {"timestamp": [2364.16, 2368.0], "text": " je ne sais pas ce que je vais faire demain ou apr\u00e8s-demain. Donc j'ai pass\u00e9 mes dipl\u00f4mes d\u00e8s l'\u00e2ge de 18 ans."}, {"timestamp": [2368.0, 2369.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2369.0, 2375.0], "text": " Tout de suite. Et donc je les ai eus, malgr\u00e9 tout, il m'a fallu 10 ans, il faut 10 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, pour avoir tous les dipl\u00f4mes."}, {"timestamp": [2375.0, 2378.0], "text": " Et j'ai donc pass\u00e9 mes dipl\u00f4mes et j'ai entra\u00een\u00e9 \u00e0 25 ans."}, {"timestamp": [2378.0, 2383.0], "text": " Et j'\u00e9tais num\u00e9ro 2, donc entra\u00eeneur dans un club de Ligue 1, donc au Matra Racing,"}, {"timestamp": [2383.0, 2385.04], "text": " et j'entra\u00eenais \u00e0 25 ans des"}, {"timestamp": [2385.04, 2388.92], "text": " joueurs qui \u00e9taient beaucoup plus vieux que moi, qui avaient dix ans de plus que"}, {"timestamp": [2388.92, 2392.44], "text": " moi, qui \u00e9taient beaucoup plus cap\u00e9s, qui \u00e9taient des internationaux,"}, {"timestamp": [2392.44, 2395.66], "text": " fran\u00e7ais, uruguayens, allemands, peu importe que ce soit Lidbarski, Bocis,"}, {"timestamp": [2395.66, 2399.08], "text": " Francescoli, Fernandez, tous ces joueurs-l\u00e0 de l'\u00e9poque, je les ai"}, {"timestamp": [2399.08, 2402.08], "text": " entra\u00een\u00e9s alors que j'\u00e9tais beaucoup plus jeune qu'eux."}, {"timestamp": [2402.08, 2405.08], "text": " Donc l\u00e0 aussi... Et \u00e7a veut dire quoi ?"}, {"timestamp": [2405.2, 2410.72], "text": " Alors, pour \u00eatre bien clair et pour comprendre, moi, j'ai jou\u00e9 au hockey"}, {"timestamp": [2410.72, 2414.84], "text": " sur glace \u00e0 un niveau professionnel, mais juste une ann\u00e9e."}, {"timestamp": [2415.84, 2418.64], "text": " Mais juste pour bien comprendre et pour tous ceux..."}, {"timestamp": [2418.84, 2420.12], "text": " \u00c7a veut dire quoi les entra\u00eener ?"}, {"timestamp": [2420.4, 2430.2], "text": " \u00c7a veut dire que tu vas leur faire faire des exercices, est-ce que tu as une sorte d'aval"}, {"timestamp": [2430.2, 2434.8], "text": " psychologique de je sais pas comment on va dire \u00e7a mais tu vois est-ce que tu es un technicien"}, {"timestamp": [2434.8, 2438.36], "text": " qui leur fait faire des exercices \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, leur dire il faut faire \u00e7a comme \u00e7a etc ou est-ce"}, {"timestamp": [2438.36, 2443.0], "text": " que tu as un... par rapport \u00e0 des mecs comme \u00e7a quand tu dis que toi t'es plus jeune et comment"}, {"timestamp": [2443.0, 2446.0], "text": " t'arrives \u00e0... comment tu passes pas pour un pinpin ?"}, {"timestamp": [2446.0, 2447.5], "text": " C'est ma question."}, {"timestamp": [2447.5, 2450.5], "text": " Oui, mais c'est une tr\u00e8s belle question."}, {"timestamp": [2450.5, 2454.5], "text": " Non, tout simplement, j'ai tout tent\u00e9, je crois."}, {"timestamp": [2454.5, 2460.5], "text": " J'ai essay\u00e9 au moins, et je me suis plant\u00e9, je me suis fait mal,"}, {"timestamp": [2460.5, 2473.44], "text": " mais j'avais pas de mal \u00e0 rebondir, \u00e0 me relever, quoi qu'il arrive. La difficult\u00e9 dans ces moments l\u00e0, c'est on a l'impression de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur,"}, {"timestamp": [2473.44, 2478.0], "text": " on a l'impression quand on est plus jeune ou quand on d\u00e9marre dans une carri\u00e8re,"}, {"timestamp": [2478.0, 2493.76], "text": " mais que ce soit dans n'importe quelle carri\u00e8re, qu'on est usurpateur. Et donc l\u00e0 il faut vraiment combattre cette id\u00e9e que l'on a de nous-m\u00eames."}, {"timestamp": [2493.76, 2496.8], "text": " Et je dis toujours le premier combat, il n'y a m\u00eame pas un combat,"}, {"timestamp": [2496.8, 2500.52], "text": " la premi\u00e8re personne qui vous tire par les pattes et vers le bas, c'est vous-m\u00eame."}, {"timestamp": [2500.52, 2504.64], "text": " Donc avant de travailler sur les autres, travaillez d\u00e9j\u00e0 sur soi en se disant"}, {"timestamp": [2504.64, 2508.04], "text": " attention O'Donnie, qu'est-ce que tu peux transmettre qui t'appartient qu'ils n'ont pas."}, {"timestamp": [2508.04, 2513.56], "text": " Mais ok, il va falloir qu'on reprenne l\u00e0 o\u00f9 on est l\u00e0, mais tu es aussi la premi\u00e8re"}, {"timestamp": [2513.56, 2516.88], "text": " personne qui te tire vers le haut tout seul. Je veux dire, il y a personne qui..."}, {"timestamp": [2516.88, 2520.64], "text": " Enfin, il y a des gens qui te tirent un peu vers le haut, mais tu vois ce que je veux dire, c'est que toi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [2520.64, 2533.6], "text": " tu d\u00e9cides toi-m\u00eame d'o\u00f9 tu veux aller, de comment, et tu peux tr\u00e8s bien te tirer vers le bas, mais je veux dire, personne t'avait fait arriver l\u00e0 o\u00f9 t'es, c'est parce que t'as voulu le faire."}, {"timestamp": [2533.6, 2549.44], "text": " Il y a des gens qui t'aident, il y a des gens qui sont en effet sur ton chemin, qui sont bienvenus, etc., bienveillants, mais en vrai, tu vois, l\u00e0, tu le vois vers le bas, mais on peut le voir vers le haut aussi. Justement j'ai pas cette impression, c'est-\u00e0-dire que la motivation,"}, {"timestamp": [2549.44, 2552.4], "text": " la motivation n'est pas du tout, du tout, du tout, pour moi elle est intrins\u00e8que,"}, {"timestamp": [2552.4, 2556.04], "text": " elle est en nous. Donc si j'ai pas la motivation de faire quelque chose,"}, {"timestamp": [2556.04, 2559.8], "text": " c'est m\u00eame pas la peine que j'y aille. C'est-\u00e0-dire que si je suis pas motiv\u00e9,"}, {"timestamp": [2559.8, 2564.6], "text": " je serai pas performant. Aujourd'hui encore, je sors d'un instant,"}, {"timestamp": [2564.6, 2568.8], "text": " je sors d'une r\u00e9union avec des cadres de la F\u00e9d\u00e9ration de football"}, {"timestamp": [2568.8, 2572.44], "text": " et je dis, il m'arrive encore aujourd'hui d'accompagner des entra\u00eeneurs,"}, {"timestamp": [2572.44, 2576.36], "text": " des entra\u00eeneurs de haut niveau,"}, {"timestamp": [2576.36, 2577.76], "text": " qui sont pas s\u00fbrs,"}, {"timestamp": [2577.76, 2580.4], "text": " quand je leur pose la question, qu'est-ce qu'elle est votre m\u00e9tier ?"}, {"timestamp": [2580.4, 2583.2], "text": " Ou globalement, qu'est-ce que vous faites en tant qu'entra\u00eeneur ?"}, {"timestamp": [2583.2, 2591.0], "text": " Il est des solides, il me dit on entra\u00eene, on s\u00e9lectionne et on motive."}, {"timestamp": [2591.0, 2594.0], "text": " C'est g\u00e9n\u00e9ralement les points qu'il me donne."}, {"timestamp": [2594.0, 2597.0], "text": " Vous s\u00e9lectionnez bien s\u00fbr, vous mettez tous les matchs,"}, {"timestamp": [2597.0, 2599.0], "text": " il y a 11 joueurs \u00e0 mettre sur le terrain, des rempla\u00e7ants,"}, {"timestamp": [2599.0, 2601.0], "text": " donc il y a une s\u00e9lection \u00e0 faire."}, {"timestamp": [2601.0, 2603.0], "text": " On les entra\u00eene au quotidien, parce qu'on les entra\u00eene,"}, {"timestamp": [2603.0, 2606.76], "text": " il faut les faire courir, les faire sauter, mais aussi leur donner la strat\u00e9gie."}, {"timestamp": [2606.76, 2612.44], "text": " Il y a des s\u00e9ances vid\u00e9o, tout est film\u00e9 par drone, c'est informatis\u00e9, tout est vraiment"}, {"timestamp": [2612.44, 2613.44], "text": " essaye-s'affaire."}, {"timestamp": [2613.44, 2615.64], "text": " Et la troisi\u00e8me chose, on motive, on motive les joueurs."}, {"timestamp": [2615.64, 2619.8], "text": " Comment aujourd'hui on peut motiver les joueurs ? Ce n'est pas notre r\u00f4le."}, {"timestamp": [2619.8, 2624.28], "text": " Si le joueur ne vient pas motiver, je ne vois pas ce qu'il fait sur le terrain."}, {"timestamp": [2624.28, 2625.24], "text": " Oui, oui. Si le joueur ne vient pas motiv\u00e9, je vois pas ce qu'il fait sur le terrain."}, {"timestamp": [2627.48, 2627.52], "text": " Oui, oui, on doit motiver par nos propos."}, {"timestamp": [2630.2, 2630.64], "text": " Les mots doivent vibrer d'une motivation profonde,"}, {"timestamp": [2634.32, 2635.0], "text": " mais le joueur doit venir aussi par lui-m\u00eame avec cette motivation."}, {"timestamp": [2636.12, 2638.96], "text": " Oui, je suis d'accord. Mais apr\u00e8s, il y a des gens qui se tirent vers le bas,"}, {"timestamp": [2638.96, 2640.12], "text": " mais il y a des gens qui se tirent vers le haut."}, {"timestamp": [2640.12, 2641.84], "text": " Alors c'est ce que tu appelles la motivation."}, {"timestamp": [2641.84, 2646.4], "text": " Mais moi, je veux dire, tu me fais faire un trou sur la plage avec mon fils de 4 ans je suis motiv\u00e9"}, {"timestamp": [2646.4, 2649.48], "text": " pour te faire un plus gros trou dans la plage, je m'en fous."}, {"timestamp": [2649.48, 2653.92], "text": " C'est \u00e7a la motivation. Elle vient un peu dans tout, il y a des gens que tu peux"}, {"timestamp": [2653.92, 2657.72], "text": " aider \u00e0 peut-\u00eatre j'imagine non \u00e0 retrouver cette..."}, {"timestamp": [2657.72, 2659.12], "text": " Bien entendu, c'est mon job aujourd'hui."}, {"timestamp": [2659.12, 2662.32], "text": " Voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est ce que je veux dire mais..."}, {"timestamp": [2662.32, 2666.36], "text": " Bien s\u00fbr, parce que quelque part moi j'ai travaill\u00e9 sur..."}, {"timestamp": [2666.36, 2668.6], "text": " Quand j'ai arr\u00eat\u00e9 le football, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater le football,"}, {"timestamp": [2668.6, 2672.2], "text": " bon, j'ai pas d\u00e9cid\u00e9, que d\u00e9cider, c'est un petit peu plus complexe que \u00e7a,"}, {"timestamp": [2672.2, 2676.8], "text": " mais le jour o\u00f9 je suis sorti du football, j'ai dit je vais transmettre"}, {"timestamp": [2676.8, 2680.32], "text": " tout ce qu'il m'a manqu\u00e9 depuis ma naissance jusqu'\u00e0 aujourd'hui."}, {"timestamp": [2680.32, 2681.32], "text": " Et il m'a manqu\u00e9 quoi ?"}, {"timestamp": [2681.32, 2684.2], "text": " On m'a jamais appris \u00e0 prendre des d\u00e9cisions"}, {"timestamp": [2684.2, 2687.0], "text": " alors qu'on en prend environ 35 000 par jour."}, {"timestamp": [2687.0, 2695.5], "text": " Donc 99,7% d'apr\u00e8s les stats, les chiffres, qui sont inconscientes."}, {"timestamp": [2695.5, 2700.0], "text": " Et 0,3% des d\u00e9cisions qu'on prend, ce sont des d\u00e9cisions conscientes."}, {"timestamp": [2700.0, 2703.0], "text": " Mais quand m\u00eame 35 000 par jour et on m'a jamais appris \u00e0 prendre des d\u00e9cisions."}, {"timestamp": [2703.0, 2705.0], "text": " On m'a jamais appris non plus \u00e0 me sublimer,"}, {"timestamp": [2705.0, 2710.04], "text": " c'est-\u00e0-dire \u00eatre meilleur qu'hier,"}, {"timestamp": [2710.04, 2711.72], "text": " et hier \u00eatre meilleur qu'avant-hier,"}, {"timestamp": [2711.72, 2713.8], "text": " et que demain \u00eatre meilleur qu'aujourd'hui."}, {"timestamp": [2713.8, 2714.8], "text": " On m'a pas appris comment faire,"}, {"timestamp": [2714.8, 2720.4], "text": " et pourtant, c'est ni plus ni moins que l'utilisation de notre propre exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [2720.4, 2721.24], "text": " \u00c7a on me l'a pas appris."}, {"timestamp": [2721.24, 2724.88], "text": " On m'a pas appris \u00e0 d\u00e9crypter les \u00e9motions,"}, {"timestamp": [2724.88, 2728.8], "text": " je sais m\u00eame pas qu'il y en avait 4 ou 5, des \u00e9motions, je ne sais m\u00eame pas."}, {"timestamp": [2728.8, 2733.8], "text": " Et pourtant, la premi\u00e8re des choses qui arrive quand on est en relation avec quelqu'un, c'est une \u00e9motion."}, {"timestamp": [2733.8, 2740.2], "text": " Que l'on va traduire, qu'on va transmettre, avec laquelle on va s'accoutumer,"}, {"timestamp": [2740.2, 2743.6], "text": " et on va donner une r\u00e9ponse \u00e0 ce qu'on le ressent."}, {"timestamp": [2743.6, 2745.08], "text": " Mais on ne m'a pas dit comment. On ne m'a pas appris non plus \u00e0 travailler que l'on ressent. Mais on m'a pas dit comment."}, {"timestamp": [2745.08, 2747.68], "text": " On m'a pas appris non plus \u00e0 travailler sur l'estime de moi."}, {"timestamp": [2747.68, 2752.08], "text": " Et encore une chose qui est plus bizarre en ce qui me concerne,"}, {"timestamp": [2752.08, 2754.88], "text": " c'est qu'on m'a pas appris \u00e0 avoir confiance en moi."}, {"timestamp": [2754.88, 2757.68], "text": " Alors que la confiance c'est ni plus ni moins"}, {"timestamp": [2757.68, 2761.08], "text": " que dans toutes les actions que l'on m\u00e8ne,"}, {"timestamp": [2761.08, 2763.48], "text": " on a besoin d'avoir confiance en soi."}, {"timestamp": [2763.48, 2771.88], "text": " Dans la rencontre avec quelqu'un, dans un voyage, dans une comp\u00e9tition, dans un examen pour se d\u00e9placer, pour se rep\u00e9rer"}, {"timestamp": [2771.88, 2778.2], "text": " dans une ville, pour aller dans un pays \u00e9tranger, il est n\u00e9cessaire d'avoir une bonne confiance"}, {"timestamp": [2778.2, 2783.36], "text": " en soi. Et donc ces choses-l\u00e0, c'est l\u00e0-dessus que j'ai travaill\u00e9 pour pouvoir travailler"}, {"timestamp": [2783.36, 2785.0], "text": " sur des outils sp\u00e9cifiques,"}, {"timestamp": [2785.0, 2789.0], "text": " sur le bon sens, pour r\u00e9soudre ces probl\u00e9matiques."}, {"timestamp": [2789.0, 2794.5], "text": " Mais tout \u00e7a t'en parle avec autant de pr\u00e9cision parce que tu l'as th\u00e9oris\u00e9 par la suite."}, {"timestamp": [2794.5, 2796.5], "text": " Je veux dire, \u00e0 25 ans t'es pas arriv\u00e9 comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [2796.5, 2799.0], "text": " tchac, ma main est cass\u00e9e, je vais faire \u00e7a et boum."}, {"timestamp": [2799.0, 2801.0], "text": " Bah si j'\u00e9tais fort \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [2801.0, 2804.0], "text": " Non, pas du tout, mais pas du tout, pas du tout, pas du tout."}, {"timestamp": [2804.0, 2805.4], "text": " C'est simplement apr\u00e8s."}, {"timestamp": [2805.6, 2811.24], "text": " Et alors, reprenons sur ce moment o\u00f9 tu te retrouves avec tous ces types."}, {"timestamp": [2811.44, 2813.88], "text": " C'est vrai que \u00e0 la fois,"}, {"timestamp": [2814.08, 2815.96], "text": " j'ai l'impression que tu le vois dans ce sens l\u00e0,"}, {"timestamp": [2815.96, 2819.0], "text": " t'as 25 ans, t'as des types qui sont internationaux, qui ont 10 ans de plus que toi."}, {"timestamp": [2819.2, 2822.08], "text": " \u00c0 la fois, quand tu regardes certains vestiaires aujourd'hui"}, {"timestamp": [2822.28, 2826.16], "text": " du Paris Saint-Germain, de l'OM que tu as fr\u00e9quent\u00e9 cette ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [2826.16, 2830.96], "text": " potentiellement de l'\u00e9quipe d'Argentine l'ann\u00e9e derni\u00e8re pendant le Mondial o\u00f9 tout est parti"}, {"timestamp": [2830.96, 2832.4], "text": " en live total."}, {"timestamp": [2832.4, 2837.08], "text": " T'as l'impression que t'as des gens qui sont quand m\u00eame hyper cap\u00e9s et que t'as une sorte"}, {"timestamp": [2837.08, 2839.92], "text": " de bataille d'\u00e9go mais compl\u00e8tement hallucinante."}, {"timestamp": [2839.92, 2845.84], "text": " Les gens en plus changent, sont mal accompagn\u00e9s, les uns font des interf\u00e9rences sur les autres."}, {"timestamp": [2845.84, 2853.8], "text": " Moi je suis un peu plus le PSG parce que j'habite \u00e0 Paris, et j'ai cru voir une sorte d'influence n\u00e9gative qu'avait Neymar sur Mbapp\u00e9,"}, {"timestamp": [2853.8, 2857.48], "text": " sur pas mal d'autres gens parce que justement il a une sorte de boulard compl\u00e8tement dingue."}, {"timestamp": [2857.48, 2860.4], "text": " Et puis les br\u00e9siliens, les clans, etc."}, {"timestamp": [2860.4, 2870.92], "text": " Raconte-nous un peu mais comment tout \u00e7a se passe ? Alors, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est sur un domaine d'expertise hors normes,"}, {"timestamp": [2870.92, 2874.72], "text": " on a des athl\u00e8tes, des sportifs hors normes."}, {"timestamp": [2874.72, 2877.52], "text": " Pour en arriver l\u00e0, la s\u00e9lection est rude,"}, {"timestamp": [2877.52, 2881.52], "text": " le chemin est long, m\u00eame si on n'a que 18 ans,"}, {"timestamp": [2881.52, 2884.72], "text": " le chemin est p\u00e9rilleux, pas plus qu'ailleurs,"}, {"timestamp": [2884.72, 2888.76], "text": " je ne dis pas que dans le sport, mais dans l'entreprise, en politique,"}, {"timestamp": [2888.76, 2892.88], "text": " dans le journalisme et un petit peu partout, c'est la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [2892.88, 2899.92], "text": " Et quand on arrive au plus haut niveau, il a fallu se frayer un passage qui n'\u00e9tait pas fait pour nous,"}, {"timestamp": [2899.92, 2902.16], "text": " mais il a fallu l'octroyer."}, {"timestamp": [2902.16, 2907.2], "text": " Et donc parfois, certains jouent des coudes, d'autres le font de fa\u00e7on plus virulente."}, {"timestamp": [2907.2, 2909.2], "text": " Toujours est-il que pour arriver au plus haut niveau,"}, {"timestamp": [2909.2, 2912.4], "text": " il faut \u00eatre expert en quelque chose."}, {"timestamp": [2912.4, 2915.8], "text": " Il faut conna\u00eetre parfaitement le m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [2915.8, 2917.8], "text": " alors qu'on soit joueur,"}, {"timestamp": [2917.8, 2920.2], "text": " et il n'y a pas de CAP des m\u00e9tiers du football,"}, {"timestamp": [2920.2, 2922.8], "text": " m\u00eame si moi j'ai pass\u00e9 il y a 30 ans un m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [2922.8, 2927.12], "text": " ce qui \u00e9tait le CAP des m\u00e9tiers du football. Aujourd'hui il n'y a pas de m\u00e9tier."}, {"timestamp": [2927.12, 2928.92], "text": " Donc il n'y a pas de..."}, {"timestamp": [2928.92, 2932.36], "text": " Quand tu es joueur, tu apprends sur le terrain, sur le tard."}, {"timestamp": [2932.36, 2935.8], "text": " Et apr\u00e8s, c'est seulement quand tu deviens entra\u00eeneur qu'il y a un m\u00e9tier."}, {"timestamp": [2935.8, 2939.72], "text": " Donc c'est difficile et comme c'est difficile, c'est le haut niveau"}, {"timestamp": [2939.72, 2942.32], "text": " et les comportements sont parfois hors normes"}, {"timestamp": [2942.32, 2945.72], "text": " parce qu'on est amen\u00e9 \u00e0 pousser les personnes"}, {"timestamp": [2945.72, 2952.68], "text": " ou les personnes \u00e9l\u00e8vent leur niveau par les interactions qui pourraient y avoir entre"}, {"timestamp": [2952.68, 2953.68], "text": " eux."}, {"timestamp": [2953.68, 2959.68], "text": " Et c'est cette recherche d'interaction qui fait que parfois on d\u00e9passe l'entendement,"}, {"timestamp": [2959.68, 2963.24], "text": " on d\u00e9passe la possibilit\u00e9 de raisonner correctement."}, {"timestamp": [2963.24, 2965.24], "text": " Ce qu'on va rechercher chez un sportif,"}, {"timestamp": [2965.24, 2967.24], "text": " c'est de gagner du temps."}, {"timestamp": [2967.24, 2969.24], "text": " C'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e,"}, {"timestamp": [2969.24, 2971.24], "text": " tout le monde sait dribbler,"}, {"timestamp": [2971.24, 2973.24], "text": " tout le monde sait jongler,"}, {"timestamp": [2973.24, 2975.24], "text": " et on va leur demander de dribbler,"}, {"timestamp": [2975.24, 2977.24], "text": " de jongler deux fois plus vite que tout le monde."}, {"timestamp": [2977.24, 2979.24], "text": " Et pour cette raison-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2979.24, 2981.24], "text": " il est n\u00e9cessaire d'\u00e9viter de penser, de r\u00e9fl\u00e9chir."}, {"timestamp": [2981.24, 2983.24], "text": " C'est un truc de fou."}, {"timestamp": [2983.24, 2987.92], "text": " C'est-\u00e0-dire que plus je r\u00e9fl\u00e9chis, plus je perds de temps. Donc des automatismes. Donc c'est-\u00e0-dire aller rechercher dans l'inconscient,"}, {"timestamp": [2987.92, 2992.32], "text": " c'est-\u00e0-dire dans les prises de d\u00e9cision qu'on va prendre, ou l'exp\u00e9rience qu'on a mis de c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [2992.32, 2998.96], "text": " qui est log\u00e9e dans notre inconscient. On va aller rechercher cette information-l\u00e0 et on va la donner"}, {"timestamp": [2998.96, 3008.2], "text": " dans l'instant, sans r\u00e9fl\u00e9chir. Parce qu'on n'a pas le temps mat\u00e9riel de, par exemple, si vous \u00eates un attaquant de"}, {"timestamp": [3008.2, 3014.08], "text": " pointe, on prend un buteur, quand le joueur est sur le c\u00f4t\u00e9 droit, son partenaire est"}, {"timestamp": [3014.08, 3018.0], "text": " sur le c\u00f4t\u00e9 droit et qu'il a le ballon dans les pieds, l'attaquant ne sait pas quand"}, {"timestamp": [3018.0, 3022.4], "text": " est-ce qu'il va centrer, s'il va dribbler, centrer, s'il va dribbler deux joueurs, s'il"}, {"timestamp": [3022.4, 3027.4], "text": " va faire\u2026 Pour autant, l'attaquant, dans 80% des cas, il se retrouve \u00e0 la tomb\u00e9e du ballon."}, {"timestamp": [3028.44, 3034.68], "text": " Et non seulement il se retrouve \u00e0 la tomb\u00e9e du ballon, mais en plus il va mettre la surface de contact, que ce soit la t\u00eate, la poitrine,"}, {"timestamp": [3035.24, 3037.04], "text": " le pied, le genou,"}, {"timestamp": [3037.04, 3043.1], "text": " l'ext\u00e9rieur du pied, la pointe du pied, et il va mettre la bonne surface de contact pour marquer le but. Mais on ne peut pas,"}, {"timestamp": [3043.2, 3045.0], "text": " de fa\u00e7on rationnelle,"}, {"timestamp": [3045.0, 3051.04], "text": " on n'a pas le temps mat\u00e9riel de pouvoir mettre \u00e7a en application. Donc il va rechercher instantan\u00e9ment"}, {"timestamp": [3051.04, 3054.88], "text": " une r\u00e9ponse \u00e0 la question qu'il y avait pos\u00e9e. Et donc c'est pour cette raison que je dis toujours,"}, {"timestamp": [3054.88, 3060.32], "text": " j'accompagne, je sais que les joueurs de football sont sans cerveau et ne r\u00e9fl\u00e9chissent pas parce"}, {"timestamp": [3060.32, 3064.96], "text": " que j'\u00e9tais joueur de football. Je sais en plus de \u00e7a, j'\u00e9tais entra\u00eeneur de football, donc je peux"}, {"timestamp": [3064.96, 3067.0], "text": " vous dire que les joueurs ne r\u00e9fl\u00e9chissent pas et n'ont pas de cerveau. Et maintenant que j'\u00e9tais joueur de football. Je sais en plus de \u00e7a, j'\u00e9tais entra\u00eeneur de football, donc je peux vous dire que les joueurs ne r\u00e9fl\u00e9chissent pas et n'ont pas de cerveau."}, {"timestamp": [3067.0, 3069.0], "text": " Et maintenant que j'accompagne des joueurs et des entra\u00eeneurs,"}, {"timestamp": [3069.0, 3072.8], "text": " je vous dis encore maintenant qu'il n'y a pas de r\u00e9flexion \u00e0 l'int\u00e9rieur."}, {"timestamp": [3072.8, 3075.4], "text": " Et c'est pour cette raison qu'ils sont champions de France, champions du monde,"}, {"timestamp": [3075.4, 3078.4], "text": " champions olympiques et les sportifs de niveau ont toutes ces capacit\u00e9s-l\u00e0,"}, {"timestamp": [3078.4, 3083.4], "text": " parce qu'ils vont rechercher quelque chose plus vite que le commun des mortels,"}, {"timestamp": [3083.4, 3085.32], "text": " par exp\u00e9rience et par v\u00e9cu."}, {"timestamp": [3085.32, 3088.52], "text": " Alors c'est une des..."}, {"timestamp": [3088.52, 3092.92], "text": " Mais pas que dans le football, j'ai la m\u00eame chose avec des pilotes automobiles ou de motos,"}, {"timestamp": [3092.92, 3096.92], "text": " ils savent pas, quand je leur ai pos\u00e9 la question, \u00e0 200 m\u00e8tres du virage vous freinez quand ?"}, {"timestamp": [3096.92, 3099.32], "text": " A 200 m\u00e8tres, \u00e0 50 m\u00e8tres, \u00e0 12 m\u00e8tres ?"}, {"timestamp": [3099.32, 3103.72], "text": " Ils savent pas et pourtant ils tombent jamais et s'ils freinent trop tard, ils prennent le mur,"}, {"timestamp": [3103.72, 3107.36], "text": " s'ils freinent trop t\u00f4t, ils se font d\u00e9passer par trois ou quatre concurrents."}, {"timestamp": [3108.4, 3111.52], "text": " Donc ils font le geste pr\u00e9cis au bon moment,"}, {"timestamp": [3111.52, 3113.4], "text": " sans r\u00e9fl\u00e9chir."}, {"timestamp": [3113.4, 3114.28], "text": " Alors ils ont r\u00e9fl\u00e9chi avant,"}, {"timestamp": [3114.28, 3115.88], "text": " pas en s'entra\u00eenant, j'exag\u00e8re bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [3115.88, 3116.72], "text": " Oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [3116.72, 3118.52], "text": " Parce qu'une des questions que j'avais,"}, {"timestamp": [3118.52, 3119.52], "text": " \u00e9videmment aujourd'hui \u00e9tait,"}, {"timestamp": [3119.52, 3121.76], "text": " faut-il, l\u00e0 pour venir plus sur,"}, {"timestamp": [3121.76, 3123.64], "text": " mais on peut pouvoir faire les comparatifs ailleurs,"}, {"timestamp": [3123.64, 3125.6], "text": " mais faut-il \u00eatre intelligent pour \u00eatre bon en sport ?"}, {"timestamp": [3125.88, 3128.5], "text": " Et voil\u00e0 donc il y a quand m\u00eame une"}, {"timestamp": [3130.44, 3136.8], "text": " Une r\u00e9flexion je veux dire les tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s grands sportifs dans tous les univers je pense \u00e0 des Michael Jordan je pense"}, {"timestamp": [3137.04, 3142.72], "text": " mais des bons Tiger Woods je pense \u00e0 des je sais pas Roger Federer et j'en passe Alain Prost"}, {"timestamp": [3143.6, 3145.72], "text": " on a toujours l'impression qu'il y a une forme d'intelligence."}, {"timestamp": [3145.72, 3151.12], "text": " Il y a une grande intelligence, alors \u00e7a peut \u00eatre une intelligence collective,"}, {"timestamp": [3151.12, 3156.84], "text": " savoir se fondre et transmettre de fa\u00e7on instantan\u00e9e et intuitive, mais \u00e7a peut \u00eatre"}, {"timestamp": [3156.84, 3170.14], "text": " aussi une intelligence \u00e9motionnelle o\u00f9 on ressent les choses plus vite que n'importe qui et donc on est capable de d\u00e9tecter si le match, l'action va bien se d\u00e9rouler parce qu'on a pris tellement"}, {"timestamp": [3170.14, 3176.3], "text": " de r\u00e9f\u00e9rences, on a tellement d'informations et on est capable de d\u00e9crypter"}, {"timestamp": [3176.3, 3182.26], "text": " trois, quatre, cinq, six informations non r\u00e9pertori\u00e9es au plus haut niveau je"}, {"timestamp": [3182.26, 3185.8], "text": " crois que c'est ce qui fait aussi la force."}, {"timestamp": [3189.28, 3194.6], "text": " Et donc, c'est ce qui permet de faire les choses. Pour autant, \u00e0 partir du moment o\u00f9 les sportifs, mais pas qu'eux, vont vite,"}, {"timestamp": [3195.88, 3199.52], "text": " je crois aussi qu'ils ont besoin de cette vitesse aussi ailleurs."}, {"timestamp": [3199.68, 3201.64], "text": " Et parfois, \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e9matiques."}, {"timestamp": [3204.8, 3206.88], "text": " Je voulais rebondir l\u00e0-dessus, mais on reviendra sur ces probl\u00e9matiques. Je voulais rebondir l\u00e0 dessus mais alors on reviendra sur ces"}, {"timestamp": [3206.88, 3215.36], "text": " probl\u00e9matiques tout de suite apr\u00e8s. Je pense qu'il y a un corollaire, on peut faire un parall\u00e8le en"}, {"timestamp": [3215.36, 3221.6], "text": " tout cas avec des univers de start-up o\u00f9 de plus en plus en fait on va privil\u00e9gier la vitesse"}, {"timestamp": [3221.6, 3227.4], "text": " d'ex\u00e9cution \u00e0 potentiellement un peu la qualit\u00e9, dans le sens o\u00f9 en fait"}, {"timestamp": [3227.4, 3229.9], "text": " la difficult\u00e9 des tr\u00e8s grands groupes"}, {"timestamp": [3229.9, 3235.6], "text": " et notamment des entreprises \u00e9tablies, c'est une promesse aussi, c'est \u00e9vident que"}, {"timestamp": [3235.6, 3239.6], "text": " on va te dire j'existe depuis 50 ans, je peux pas te faire un travail b\u00e2cl\u00e9."}, {"timestamp": [3239.6, 3242.2], "text": " Mais dans les startups, quand on est tr\u00e8s peu, finalement"}, {"timestamp": [3242.2, 3250.12], "text": " ce qu'on veut c'est aller vite vite vite vite vite, se plan vite vite vite r\u00e9tablir vite se planter vite etc mais il ya un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s potentiellement pas"}, {"timestamp": [3250.12, 3256.16], "text": " si loin que \u00e7a du de l'ex\u00e9cution sportive tu vois. Et pour preuve c'est que j'accompagne depuis"}, {"timestamp": [3256.16, 3261.16], "text": " maintenant pr\u00e8s de cinq ans des incubateurs, je suis dans des incubateurs o\u00f9 l\u00e0 on accompagne"}, {"timestamp": [3261.16, 3265.12], "text": " des startuppers et j'accompagne des start-up aussi,"}, {"timestamp": [3265.12, 3270.64], "text": " ou qui sont des ex-start-up, qui maintenant sont de belles entreprises."}, {"timestamp": [3270.64, 3274.0], "text": " Donc oui, c'est particulier."}, {"timestamp": [3274.0, 3276.52], "text": " Faut pas croire qu'un start-upeur,"}, {"timestamp": [3276.52, 3281.4], "text": " quand il fait, qu'il monte et qu'il d\u00e9monte,"}, {"timestamp": [3281.4, 3291.74], "text": " qu'il sort d'une start-up et qu'il en et qu'il d\u00e9monte, qu'il sort d'une startup et qu'il en monte une derri\u00e8re, g\u00e9n\u00e9ralement c'est pour \u00e9viter de supporter l'\u00e9chec entre guillemets."}, {"timestamp": [3291.74, 3296.38], "text": " On laisse pas de place au temps et au vide et au silence. Donc vite on va faire"}, {"timestamp": [3296.38, 3299.5], "text": " quelque chose d'autre pour se remettre dans une belle dynamique."}, {"timestamp": [3299.5, 3303.22], "text": " Ou le succ\u00e8s d'ailleurs. Parce que ce que je veux dire c'est que j'ai quand m\u00eame"}, {"timestamp": [3303.22, 3308.92], "text": " j'ai \u00e9voqu\u00e9 \u00e7a avec une ou deux personnes ici qui ont vendu des bo\u00eetes tr\u00e8s ch\u00e8res"}, {"timestamp": [3308.92, 3314.72], "text": " potentiellement centaines de millions d'euros et qui \u00e9voquent"}, {"timestamp": [3314.72, 3322.56], "text": " notamment cette phase de manque, de solitude, de vide et je pense \u00e0 Gilles"}, {"timestamp": [3322.56, 3326.68], "text": " Chetla notamment qui nous \u00e9coute peut-\u00eatre, qui \u00e9coute ce podcast"}, {"timestamp": [3326.68, 3332.6], "text": " Mathilde, salut Gilles ! Mais ce c\u00f4t\u00e9 en fait, tu vois, t'arrives, tu fais, c'est"}, {"timestamp": [3332.6, 3335.6], "text": " un grand succ\u00e8s, mais on revient au champion du monde finalement, et puis t'arrives au"}, {"timestamp": [3335.6, 3340.24], "text": " bout de ton truc, et puis en fait, c'est un peu con, mais c'est un truc d\u00e9j\u00e0, t'as"}, {"timestamp": [3340.24, 3343.76], "text": " beaucoup beaucoup d'affect, parce que tu l'as cr\u00e9\u00e9 toi-m\u00eame, quoi, tu vois, c'est"}, {"timestamp": [3343.76, 3351.2], "text": " un truc que tu l'as cr\u00e9\u00e9 toi m\u00eame quoi, c'est un truc que tu vois, tu vois moi ici, tu vois tout ce monde l\u00e0, t'as pas vu forc\u00e9ment tout le monde, on a plusieurs"}, {"timestamp": [3351.2, 3354.68], "text": " bureaux, on a plusieurs trucs, on a commenc\u00e9, on \u00e9tait trois dans un tout petit tout petit bureau"}, {"timestamp": [3354.68, 3360.28], "text": " qui faisait 12 m\u00e8tres carr\u00e9s et c'\u00e9tait il y a cinq ans tu vois et en fait demain on enl\u00e8ve \u00e7a,"}, {"timestamp": [3360.28, 3369.84], "text": " m\u00eame quand je dis on me l'enl\u00e8ve tu vois m\u00eame si je le vends et que je le vendais tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s cher, tu vois, je pense que j'aurais... enfin, je parlais du but..."}, {"timestamp": [3369.84, 3375.52], "text": " Quand on est pionnier, quand on cr\u00e9e quelque chose, quand on peint, quand on dessine, quand on \u00e9crit,"}, {"timestamp": [3375.52, 3380.84], "text": " c'est pas le fruit du hasard, c'est pour la transmission, mais on y met de l'\u00e9motion,"}, {"timestamp": [3380.84, 3387.2], "text": " un maximum d'\u00e9motion. Pour autant, chacun d'entre nous voit les choses diff\u00e9remment,"}, {"timestamp": [3387.2, 3389.0], "text": " mais vraiment totalement diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [3389.0, 3392.8], "text": " Et il faut accepter qu'on puisse \u00eatre diff\u00e9rent"}, {"timestamp": [3392.8, 3394.8], "text": " et qu'on puisse voir et interpr\u00e9ter les choses diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [3394.8, 3397.4], "text": " J'ai deux anecdotes, une avec un grand navigateur,"}, {"timestamp": [3397.4, 3398.8], "text": " un tr\u00e8s grand navigateur."}, {"timestamp": [3398.8, 3400.6], "text": " Quand je lui pose la question,"}, {"timestamp": [3400.6, 3403.0], "text": " comment tu te sens en pleine mer ?"}, {"timestamp": [3403.0, 3406.0], "text": " Il me dit, c'est le plus beau moment de ma vie."}, {"timestamp": [3406.0, 3409.96], "text": " Il me dit ouais je suis en compagnie, je suis vraiment en compagnie de moi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [3409.96, 3414.76], "text": " de l'environnement proche et je connais tout par coeur. Et quand je reviens sur terre,"}, {"timestamp": [3414.76, 3421.24], "text": " je me sens isol\u00e9 et seul, tellement d\u00e9cal\u00e9. Donc il est d\u00e9cal\u00e9 quand il est isol\u00e9 quand il y a"}, {"timestamp": [3421.24, 3425.44], "text": " plein de monde et il est accompagn\u00e9 quand il est seul."}, {"timestamp": [3425.44, 3431.28], "text": " Ce qui est un paradoxe. Et j'ai autre anecdote, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 un footballeur un jour,"}, {"timestamp": [3431.28, 3435.32], "text": " il n'y a pas si longtemps, je lui ai dit mais qu'est ce que tu veux faire plus tard comme m\u00e9tier ?"}, {"timestamp": [3435.32, 3448.84], "text": " Et il me dit ce que je veux faire plus tard c'est surtout avoir un CDI. J'ai commenc\u00e9 \u00e0 se permettre, il me dit non mais"}, {"timestamp": [3448.84, 3453.8], "text": " je veux un CDI. C'est-\u00e0-dire que contrairement \u00e0 ce qu'on peut penser, certains footballeurs"}, {"timestamp": [3453.8, 3458.8], "text": " bien s\u00fbr, pas tous, mais lui entre autres, son r\u00eave c'\u00e9tait, il a fait du football"}, {"timestamp": [3458.8, 3463.28], "text": " pour jouer au football, il a fait carri\u00e8re parce que c'est un cheminement, parce que"}, {"timestamp": [3463.28, 3466.0], "text": " quand t'es bon, on te propose et tu avances."}, {"timestamp": [3466.0, 3469.8], "text": " Pour autant, les dur\u00e9es \u00e0 contrat d\u00e9termin\u00e9s, il les supportait pas."}, {"timestamp": [3469.8, 3473.0], "text": " C'est-\u00e0-dire, \u00e0 trois mois de la fin du contrat, il ne vivait plus."}, {"timestamp": [3473.0, 3477.0], "text": " Il \u00e9tait anxieux, il avait mal au ventre, il \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9truit."}, {"timestamp": [3477.0, 3478.0], "text": " Mais il a fait carri\u00e8re."}, {"timestamp": [3478.0, 3479.0], "text": " Quelqu'un qui gagnait pourtant beaucoup d'argent."}, {"timestamp": [3479.0, 3481.0], "text": " Ah non, il gagnait bien sa vie, tr\u00e8s bien sa vie."}, {"timestamp": [3481.0, 3485.4], "text": " Mais son truc, c'\u00e9tait son \u00e9panouissement, son bonheur, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3485.4, 3487.12], "text": " d'avoir un CD, d'\u00eatre paisible."}, {"timestamp": [3487.12, 3490.8], "text": " C'est un truc que je connais un petit peu. Je connais quelques personnes qui sont dans"}, {"timestamp": [3490.8, 3496.72], "text": " les m\u00e9tiers soit d'animateurs, journalistes, etc. Donc il y a une forme de mercato l\u00e0-dedans,"}, {"timestamp": [3496.72, 3502.56], "text": " entre la t\u00e9l\u00e9, la radio, etc. Et l\u00e0, on est, tu vois, quand on enregistre, on est"}, {"timestamp": [3502.56, 3507.0], "text": " au mois de juin. Et c'est la p\u00e9riode o\u00f9 certains d'entre eux pr\u00e9sentent des projets pour l'ann\u00e9e prochaine,"}, {"timestamp": [3507.0, 3509.4], "text": " la grille de rentr\u00e9e, la grille des programmes, ces fameuses..."}, {"timestamp": [3509.4, 3511.8], "text": " En fait, ils savent pas du tout \u00e0 quel point ils vont \u00eatre mang\u00e9s."}, {"timestamp": [3511.8, 3516.0], "text": " Et g\u00e9n\u00e9ralement, la carri\u00e8re, elle s'arr\u00eate brusquement quand, au mois d'ao\u00fbt,"}, {"timestamp": [3516.0, 3518.0], "text": " on n'a pas de nouvelles et puis on... voil\u00e0."}, {"timestamp": [3518.0, 3523.6], "text": " Et c'est vrai que \u00e7a, c'est quelque chose, en effet, un vrai truc qui est difficile \u00e0 vivre."}, {"timestamp": [3523.6, 3527.56], "text": " C'est vrai qu'on a du mal \u00e0 se dire qu'un footballeur qui a gagn\u00e9"}, {"timestamp": [3527.56, 3532.44], "text": " beaucoup se pr\u00e9occupe de \u00e7a finalement, mais il y a une sorte de s\u00e9curit\u00e9"}, {"timestamp": [3534.24, 3535.56], "text": " qui est int\u00e9ressante dans tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3535.88, 3538.04], "text": " Tu me disais tout \u00e0 l'heure que pour revenir sur ce..."}, {"timestamp": [3538.08, 3542.12], "text": " \u00e7a peut accoucher, \u00e7a peut donner lieu \u00e0 des probl\u00e8mes."}, {"timestamp": [3543.0, 3544.0], "text": " Quand on parlait de..."}, {"timestamp": [3546.32, 3548.32], "text": " Je recherche un peu \u00e0 remonter le fil..."}, {"timestamp": [3548.32, 3550.32], "text": " Oui, \u00e7a pouvait \u00eatre probl\u00e9matique"}, {"timestamp": [3550.56, 3557.92], "text": " quand on avait atteint le haut niveau, qu'on sans arr\u00eat on est \u00e0 se remettre en question, on devient expert"}, {"timestamp": [3558.16, 3563.04], "text": " m\u00eame plus qu'expert, on devient un professionnel d'un truc o\u00f9 on est sur un chemin"}, {"timestamp": [3563.64, 3565.44], "text": " que personne, personne n'est all\u00e9,"}, {"timestamp": [3565.44, 3572.32], "text": " donc on va d\u00e9fricher. Et effectivement, on est tenu de d\u00e9fricher sans arr\u00eat,"}, {"timestamp": [3572.32, 3575.56], "text": " sans arr\u00eat, sans arr\u00eat, d'aller sur des terrains que l'on ne ma\u00eetrise pas forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [3575.56, 3581.08], "text": " Eh bien oui, parfois, ce niveau, avec les interactions des \u00e9quipes, des r\u00e9sultats,"}, {"timestamp": [3581.08, 3586.64], "text": " des enjeux, peuvent aussi cr\u00e9er des probl\u00e9matiques en parall\u00e8le \u00e0 \u00e7a. C'est"}, {"timestamp": [3586.64, 3590.96], "text": " \u00e0 dire que le jour o\u00f9 on ne l'a pas, on a besoin de cette adr\u00e9naline qui nous motive, qui nous"}, {"timestamp": [3590.96, 3596.96], "text": " donne ces talents, cette envie, cette motivation et si on ne l'a plus dans le monde du sport et"}, {"timestamp": [3596.96, 3603.12], "text": " qu'on n'a pas pr\u00e9vu, qu'on n'a pas pr\u00e9par\u00e9 notre sortie, \u00e7a peut \u00eatre compliqu\u00e9, tr\u00e8s compliqu\u00e9"}, {"timestamp": [3603.12, 3608.16], "text": " m\u00eame pour certains. Alors on va venir sur rapidement, peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es"}, {"timestamp": [3609.04, 3614.76], "text": " d'entra\u00eeneur \u00e0 tr\u00e8s haut niveau aussi, on va parler de PSG, j'aimerais vraiment avoir un peu \u00e7a, peut-\u00eatre plus r\u00e9cemment aussi tes impacts."}, {"timestamp": [3615.12, 3619.76], "text": " Avant d'arriver sur tout \u00e7a, avec H-Cort aujourd'hui,"}, {"timestamp": [3620.56, 3621.68], "text": " vous \u00eates combien ?"}, {"timestamp": [3621.68, 3626.5], "text": " On est 3 plus 14 personnes, des formateurs qui travaillent pour nous"}, {"timestamp": [3626.5, 3631.0], "text": " et on monte une franchise qui a des pilotes aujourd'hui sur toute la France."}, {"timestamp": [3631.0, 3631.5], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3631.5, 3634.0], "text": " S'il y a des candidats qui nous \u00e9coutent, vous h\u00e9sitez pas."}, {"timestamp": [3634.0, 3635.0], "text": " Non, merci."}, {"timestamp": [3635.0, 3640.5], "text": " Et l'id\u00e9e c'est que ton impact il est o\u00f9 l\u00e0-dedans aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [3640.5, 3642.5], "text": " C'est quoi ton..."}, {"timestamp": [3642.5, 3645.16], "text": " Alors on a parl\u00e9 de bon sens, mais c'est quoi ton... Dans quelle a parl\u00e9 de bon sens mais c'est quoi ton..."}, {"timestamp": [3645.16, 3649.68], "text": " dans quelle probl\u00e9matique, pour quelle raison je devrais faire appel \u00e0 toi ?"}, {"timestamp": [3649.68, 3652.36], "text": " Instant promo c'est pas instant promo c'est juste que j'ai besoin de comprendre..."}, {"timestamp": [3652.36, 3657.6], "text": " Non non non, justement j'allais dire, il faut savoir que j'ai mont\u00e9 cette bo\u00eete en 2010 et je me suis dit"}, {"timestamp": [3657.6, 3665.0], "text": " pendant trois \u00e0 cinq ans il fallait... il y avait des obligations sine qua non, c'est-\u00e0-dire la premi\u00e8re obligation, je me suis dit"}, {"timestamp": [3665.72, 3667.44], "text": " utilise"}, {"timestamp": [3667.44, 3674.2], "text": " ton concept, donc un apport coaching, pr\u00e9paration mentale et management que j'ai cristallis\u00e9 pour en faire des"}, {"timestamp": [3675.0, 3678.68], "text": " autour du bon sens, pour en faire des outils et donc tous ces outils"}, {"timestamp": [3678.92, 3683.24], "text": " tu dois donner, les utiliser pour toi donc c'est ce que je me suis dit et je me suis dit donc je dois \u00eatre sur"}, {"timestamp": [3683.24, 3686.6], "text": " mon chemin, je dois \u00eatre moi-m\u00eame. Donc, qu'est-ce que je fais ? Donc, je me"}, {"timestamp": [3686.6, 3690.64], "text": " suis dit, pendant 3 \u00e0 5 ans, tu montes ta bo\u00eete, mais tu ne travailles pas avec tes"}, {"timestamp": [3690.64, 3696.08], "text": " amis, tu ne travailles pas avec les dirigeants d'entreprise que je connaissais, des dirigeants,"}, {"timestamp": [3696.08, 3699.28], "text": " je ne travaillais pas avec eux. Il ne faut pas que je travaille dans mon environnement,"}, {"timestamp": [3699.28, 3703.08], "text": " c'est-\u00e0-dire pas dans le football, c'est-\u00e0-dire pas dans ma r\u00e9gion. Il ne faut pas que je"}, {"timestamp": [3703.08, 3708.44], "text": " travaille pas de site Internet, pas de carte de visite, pas de business plan et pas d'investissement."}, {"timestamp": [3708.44, 3710.6], "text": " Le mec s'est facilit\u00e9 la t\u00e2che."}, {"timestamp": [3710.6, 3717.4], "text": " Oui, mais \u00e7a m'a facilit\u00e9 la t\u00e2che parce que je ne pouvais pas vivre autrement qu'avec \u00e7a."}, {"timestamp": [3717.4, 3721.24], "text": " Parce que j'aurais toujours pens\u00e9 qu'il venait vers moi parce que j'\u00e9tais du milieu du football,"}, {"timestamp": [3721.24, 3723.8], "text": " que j'allais rester dans le milieu du football, etc."}, {"timestamp": [3723.8, 3728.56], "text": " Non mais tu me permets d'en rire, mais t'es sorti de ta zone de confort au maximum."}, {"timestamp": [3728.56, 3732.32], "text": " Et pourtant, contrairement \u00e0 ce que tu peux penser, c'\u00e9tait ma zone de confort."}, {"timestamp": [3732.32, 3738.28], "text": " Parce qu'autrement, faire un business plan, investir de l'argent, je suis pas un gre,"}, {"timestamp": [3738.28, 3743.52], "text": " un business plan, j'ai pas envie qu'on sache, j'ai pas envie de pr\u00e9voir \u00e0 l'avance quelque"}, {"timestamp": [3743.52, 3747.96], "text": " chose qui est instantan\u00e9 avant m\u00eame de gagner de l'argent, avant m\u00eame de l'avoir"}, {"timestamp": [3747.96, 3751.88], "text": " travaill\u00e9, \u00e7a je n'aimais pas. Me vendre sur internet, je connaissais"}, {"timestamp": [3751.88, 3754.92], "text": " parfaitement internet mais je n'avais certainement pas envie. Carte de visite,"}, {"timestamp": [3754.92, 3759.4], "text": " je trouvais que c'\u00e9tait pr\u00e9somptueux, que c'\u00e9tait suffisant de tendre quelque"}, {"timestamp": [3759.4, 3762.64], "text": " chose. Donc toutes ces choses-l\u00e0, je me suis dit, ben non il faut pas \u00e7a. Et j'ai"}, {"timestamp": [3762.64, 3767.04], "text": " bien fait parce que \u00e7a m'a permis de vendre, d'attendre que les gens viennent \u00e0 moi"}, {"timestamp": [3767.04, 3769.88], "text": " et me posent la question, mais qu'est-ce que tu es devenu ?"}, {"timestamp": [3769.88, 3773.92], "text": " Mais donc, je raconte l'histoire et je dis, ben voil\u00e0,"}, {"timestamp": [3773.92, 3776.2], "text": " j'ai fait, je me suis arr\u00eat\u00e9,"}, {"timestamp": [3776.2, 3778.56], "text": " je me suis arr\u00eat\u00e9 d'entra\u00eener tout simplement"}, {"timestamp": [3779.88, 3781.4], "text": " maintenant il y a 10 ans,"}, {"timestamp": [3781.4, 3782.6], "text": " parce qu'en fin de compte,"}, {"timestamp": [3782.6, 3788.24], "text": " je suis le seul entra\u00eeneur au monde, je crois. J'ai termin\u00e9 dans un club qui s'appelle l'Estac de Troyes en tant qu'entra\u00eeneur,"}, {"timestamp": [3788.24, 3791.56], "text": " avant la derni\u00e8re ann\u00e9e parce qu'apr\u00e8s je suis all\u00e9 \u00e0 New York, mais cette ann\u00e9e l\u00e0,"}, {"timestamp": [3791.56, 3799.24], "text": " on \u00e9tait en Ligue 2 et on s'est retrouv\u00e9 avec, apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 neuf matchs sur dix je crois,"}, {"timestamp": [3799.24, 3804.64], "text": " on s'est retrouv\u00e9 pr\u00eats \u00e0 monter \u00e0 huit journ\u00e9es de la fin du championnat de Ligue 2. A huit"}, {"timestamp": [3804.64, 3807.08], "text": " journ\u00e9es de la fin on avait onze points d'avance. Pas mal. Onze points d' pr\u00eat \u00e0 monter \u00e0 8 journ\u00e9es de la fin du championnat de Ligue 2. \u00c0 8 journ\u00e9es de la fin, on avait 11 points d'avance."}, {"timestamp": [3807.08, 3807.8], "text": " Pas mal."}, {"timestamp": [3807.8, 3810.36], "text": " 11 points d'avance \u00e0 8 journ\u00e9es de la fin,"}, {"timestamp": [3810.36, 3812.4], "text": " c'est comme si vous \u00e9tiez sur un 100 m\u00e8tres,"}, {"timestamp": [3812.4, 3816.0], "text": " vous \u00e9tiez \u00e0 5 m\u00e8tres de la ligne et le premier concurrent est derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [3816.0, 3816.96], "text": " allez \u00e0 30 m\u00e8tres."}, {"timestamp": [3816.96, 3817.8], "text": " Oui, c'est \u00e9norme."}, {"timestamp": [3817.8, 3820.24], "text": " Donc vous avez 30 m\u00e8tres d'avance, il vous reste plus que 5 m\u00e8tres."}, {"timestamp": [3820.24, 3824.2], "text": " Et l\u00e0, on tr\u00e9buche sur le tapis, on perd le samedi, le mercredi, le samedi et le samedi."}, {"timestamp": [3824.2, 3828.0], "text": " Bref, quelque part en 15 jours de temps, si mes souvenirs sont bons,"}, {"timestamp": [3828.0, 3832.0], "text": " 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, notre concurrent direct gagne ces 4 matchs"}, {"timestamp": [3832.0, 3834.0], "text": " et il nous passe devant \u00e0 1 point."}, {"timestamp": [3834.0, 3838.0], "text": " Donc on ne monte pas cette ann\u00e9e-l\u00e0 et \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [3838.0, 3841.0], "text": " Je crois que c'\u00e9tait dans ces conditions-l\u00e0, une chose est s\u00fbre,"}, {"timestamp": [3841.0, 3843.0], "text": " c'est qu'on a perdu ces 4 matchs d'affil\u00e9e."}, {"timestamp": [3843.0, 3848.3], "text": " Et \u00e7a on perd le samedi, le pr\u00e9sident me dit le quatri\u00e8me,"}, {"timestamp": [3848.3, 3852.12], "text": " donc on \u00e9tait s\u00fbr de monter 15 jours avant et ce jour l\u00e0, ce soir l\u00e0, on va \u00e0"}, {"timestamp": [3852.12, 3857.28], "text": " Grenoble, on perd \u00e0 Grenoble en Ligue 2 et au retour le pr\u00e9sident me dit, Denis"}, {"timestamp": [3857.28, 3861.6], "text": " on se voit lundi. Alors en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, quand un pr\u00e9sident, vous venez de perdre"}, {"timestamp": [3861.6, 3865.0], "text": " quatre matchs, vous dit on se voit lundi, \u00e7a veut tout dire."}, {"timestamp": [3865.0, 3869.5], "text": " Et donc le dimanche matin, le lendemain matin, je convoque les joueurs en faisant un entra\u00eenement qui s'appelle un d\u00e9crassage."}, {"timestamp": [3869.5, 3875.0], "text": " Et l\u00e0, je fais l'entra\u00eenement. Vous imaginez, on \u00e9tait vraiment tous \u00e0 l'agonie."}, {"timestamp": [3875.0, 3880.0], "text": " Et finalement, je fais cet entra\u00eenement rapide en sachant que je vais avec le pr\u00e9sident le lendemain."}, {"timestamp": [3880.0, 3887.2], "text": " Et je rentre chez moi en voiture apr\u00e8s le dimanche matin, je rentre chez moi et je passe devant chez un fleuriste, une boutique o\u00f9 on vend des fleurs, \u00e7a vous parle ?"}, {"timestamp": [3887.2, 3887.7], "text": " Oui."}, {"timestamp": [3887.7, 3890.3], "text": " Ouais, moi je connaissais pas du tout avant \u00e7a et donc..."}, {"timestamp": [3890.3, 3891.8], "text": " J'ai eu un fleuriste sur ce podcast."}, {"timestamp": [3891.8, 3892.3], "text": " Ah ouais ?"}, {"timestamp": [3892.3, 3893.3], "text": " Bergam, en ligne."}, {"timestamp": [3893.3, 3895.3], "text": " En ligne, fleuriste en ligne."}, {"timestamp": [3895.3, 3900.8], "text": " D'accord, donc \u00e0 ce moment-l\u00e0, je rentre chez le fleuriste et je lui demande 50 roses."}, {"timestamp": [3900.8, 3902.8], "text": " Je sais pas pourquoi 50, je lui demande 50 roses."}, {"timestamp": [3902.8, 3909.16], "text": " Donc le fleuriste me donne les roses et j'arrive \u00e0 la maison, je tends les roses et je dis \u00e0 ma femme, \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [3909.16, 3912.88], "text": " je lui dis \u00e9coute j'arr\u00eate le football. Elle, elle prend les roses, elle coupe les"}, {"timestamp": [3912.88, 3919.88], "text": " tiges en biais, parce qu'il faut couper les tiges, et elle met ses roses dans un vase"}, {"timestamp": [3919.88, 3923.44], "text": " et elle met, je crois que c'est un hupsa ou un effervescent, un truc comme \u00e7a dedans."}, {"timestamp": [3923.44, 3927.28], "text": " Et finalement, elle a compris qu'un an et demi apr\u00e8s, que j'avais arr\u00eat\u00e9 ce jour-l\u00e0,"}, {"timestamp": [3927.28, 3928.28], "text": " le football."}, {"timestamp": [3928.28, 3931.28], "text": " Ce jour-l\u00e0, j'avais d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater le football."}, {"timestamp": [3931.28, 3936.64], "text": " Mais quand vous d\u00e9cidez, vous, votre environnement proche n'est pas dans la m\u00eame dynamique."}, {"timestamp": [3936.64, 3940.88], "text": " C'est-\u00e0-dire que quand vous, vous avez d\u00e9j\u00e0 fait le deuil de bien des choses, d'autres"}, {"timestamp": [3940.88, 3942.92], "text": " sont encore dans la col\u00e8re, la peur, etc."}, {"timestamp": [3942.92, 3945.52], "text": " Donc, il est n\u00e9cessaire aussi, si je dis \u00e7a, c'est parce qu'il est"}, {"timestamp": [3945.52, 3948.6], "text": " n\u00e9cessaire de prendre en consid\u00e9ration non seulement votre"}, {"timestamp": [3948.6, 3952.24], "text": " \u00e9tat \u00e9motionnel de l'instant, mais aussi l'environnement"}, {"timestamp": [3952.24, 3955.12], "text": " proche, parce que vous impactez tout un syst\u00e8me."}, {"timestamp": [3955.56, 3959.16], "text": " Tu veux dire que ce qui \u00e9tait important aussi, c'\u00e9tait de pas"}, {"timestamp": [3959.16, 3961.64], "text": " attendre le lendemain pour toi, de pas attendre le lundi matin."}, {"timestamp": [3961.92, 3965.76], "text": " Il \u00e9tait plus qu'important parce qu'on sait tr\u00e8s bien que"}, {"timestamp": [3965.76, 3967.76], "text": " il est n\u00e9cessaire de faire des choix."}, {"timestamp": [3967.76, 3970.44], "text": " Le choix c'est un privil\u00e8ge qu'on nous a donn\u00e9,"}, {"timestamp": [3970.44, 3972.84], "text": " et le jour o\u00f9 vous n'avez plus la possibilit\u00e9 de choisir,"}, {"timestamp": [3972.84, 3974.28], "text": " vous tendez vers la mort."}, {"timestamp": [3974.28, 3976.6], "text": " Ou la mort, je sais pas ce que c'est, mais j'ai dit la mort."}, {"timestamp": [3976.6, 3977.36], "text": " Oui, je comprends."}, {"timestamp": [3977.36, 3980.92], "text": " Donc l'id\u00e9e c'est de pouvoir toujours avoir un temps d'avance, si possible."}, {"timestamp": [3980.92, 3984.72], "text": " Et ce temps d'avance c'est d'anticiper,"}, {"timestamp": [3984.72, 3985.76], "text": " de d\u00e9cider. Le fait d'avance c'est d'anticiper, de d\u00e9cider."}, {"timestamp": [3985.76, 3993.5], "text": " Le fait d'avoir d\u00e9cid\u00e9 m'a permis \u00e0 ce moment-l\u00e0, il se passe de plusieurs"}, {"timestamp": [3993.5, 3997.1], "text": " possibilit\u00e9s mais je d\u00e9cide de sortir en sachant que c'\u00e9tait quand m\u00eame le"}, {"timestamp": [3997.1, 3999.44], "text": " milieu qui me rejetait parce que je savais que j'allais \u00eatre vir\u00e9 ou"}, {"timestamp": [3999.44, 4003.44], "text": " quasiment. Donc avant m\u00eame d'\u00eatre rejet\u00e9, je sors."}, {"timestamp": [4003.44, 4007.64], "text": " Si vous restez dans le milieu et vous restez dans le milieu, et vous restez dans le milieu,"}, {"timestamp": [4007.64, 4010.04], "text": " alors que vous savez que le milieu n'a plus besoin de vous,"}, {"timestamp": [4010.04, 4012.36], "text": " vous n'\u00eates plus en odeur de saintet\u00e9,"}, {"timestamp": [4012.36, 4016.88], "text": " et bien vous gangrenez de l'int\u00e9rieur, vous minez de l'int\u00e9rieur."}, {"timestamp": [4016.88, 4019.36], "text": " C'est des pratiques qui s'appliquent beaucoup en management \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [4019.36, 4021.28], "text": " Aujourd'hui je parle de que de l'entreprise,"}, {"timestamp": [4021.28, 4025.28], "text": " \u00e7a c'est ce que je transmet aux entrepreneurs ou aux \u00e9quipes d'entreprise bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4025.28, 4030.48], "text": " Moi je vois d'exp\u00e9riences que j'ai pu avoir avec moi-m\u00eame, avec de mes salari\u00e9s,"}, {"timestamp": [4030.48, 4039.68], "text": " de commencer \u00e0 ouvrir des portes vers la sortie \u00e0 des personnes qui \u00e9taient soit plus performantes,"}, {"timestamp": [4039.68, 4042.72], "text": " plus autant, soit d\u00e9motiv\u00e9es pour x ou y raison."}, {"timestamp": [4042.72, 4047.0], "text": " Si c'est une question de valeurs tr\u00e8s diff\u00e9rentes,"}, {"timestamp": [4047.0, 4048.48], "text": " je serais un peu plus radical g\u00e9n\u00e9ralement,"}, {"timestamp": [4048.48, 4050.04], "text": " parce que les valeurs, c'est primordial."}, {"timestamp": [4050.04, 4052.28], "text": " Mais quand c'est une question de..."}, {"timestamp": [4052.28, 4053.28], "text": " de..."}, {"timestamp": [4053.28, 4054.28], "text": " de..."}, {"timestamp": [4054.28, 4055.28], "text": " de..."}, {"timestamp": [4055.28, 4056.28], "text": " de..."}, {"timestamp": [4056.28, 4059.12], "text": " Non, plut\u00f4t, je voulais dire une question de performance,"}, {"timestamp": [4059.12, 4060.12], "text": " tu vois."}, {"timestamp": [4060.12, 4063.0], "text": " C'est vrai que quand tu ouvres une porte en disant,"}, {"timestamp": [4063.0, 4068.08], "text": " bon, je crois que l\u00e0, \u00e7a devient compliqu\u00e9, o\u00f9 est-ce qu'on va ensemble etc tu laisses"}, {"timestamp": [4068.08, 4071.8], "text": " \u00e0 la personne en face le choix de se dire attend faut que je me ressaisisse et"}, {"timestamp": [4071.8, 4075.84], "text": " je me rache ou faut que je sorte et c'est quand m\u00eame beaucoup plus facile et pour"}, {"timestamp": [4075.84, 4081.52], "text": " elle et pour toi soit qu'elle se ressaisisse et qu'elle s'arrache, soit qu'elle se"}, {"timestamp": [4081.52, 4085.2], "text": " ressaisisse ou qu'elle se dise bon c'est bon j'ai fait mon temps je sors."}, {"timestamp": [4085.2, 4088.44], "text": " Et du coup c'est cette personne, cet employ\u00e9 qui va choisir lui-m\u00eame."}, {"timestamp": [4088.44, 4093.4], "text": " Le souci Mathieu, c'est que le souci dans bien des situations comme celle-ci,"}, {"timestamp": [4093.4, 4098.4], "text": " c'est dans l'instant, il y a une non-acceptation de la situation par l'un des deux."}, {"timestamp": [4098.4, 4103.32], "text": " Et en l'occurrence, m\u00eame si j'\u00e9tais sorti, c'\u00e9tait une contrainte."}, {"timestamp": [4103.32, 4105.24], "text": " Je me contraignais \u00e0 sortir."}, {"timestamp": [4105.24, 4107.24], "text": " Parce que si je restais, c'\u00e9tait pire."}, {"timestamp": [4107.24, 4111.24], "text": " Et si je recompare ce moment \u00e0..."}, {"timestamp": [4111.24, 4113.24], "text": " t'as quel \u00e2ge \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [4113.24, 4115.24], "text": " \u00c0 ce moment-l\u00e0, j'ai 47 ans."}, {"timestamp": [4115.24, 4121.84], "text": " Donc ouais, c'est 20 ans apr\u00e8s ton d\u00e9but d'entra\u00eeneur, 22 ans."}, {"timestamp": [4121.84, 4127.7], "text": " Donc tu te dis, c'est fini le foot, en tout tout cas c'est fini l'entra\u00eenement au moins."}, {"timestamp": [4129.7, 4132.2], "text": " Et la premi\u00e8re fois tu as mis 6 heures."}, {"timestamp": [4132.66, 4138.14], "text": " L\u00e0 tu mets combien de temps \u00e0 te projeter dans ce dimanche-l\u00e0, dans ta prochaine vie ?"}, {"timestamp": [4138.78, 4144.54], "text": " Il faut un minimum d'une saison et demie, il est n\u00e9cessaire de se reprojeter un an et demi."}, {"timestamp": [4144.54, 4146.48], "text": " Je pense que c'est un"}, {"timestamp": [4146.48, 4151.32], "text": " cycle. Souvent \u00e7a marche par cycle. En ce qui me concerne, \u00e7a marche par cycle. C'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [4151.32, 4161.24], "text": " qu'une saison de football, c'est de juin \u00e0 juin, on va dire. La premi\u00e8re ann\u00e9e, vous ne commencez"}, {"timestamp": [4161.24, 4165.8], "text": " pas la saison. Quand vous d\u00e9cidez d'arr\u00eater, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater un an apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4165.8, 4167.08], "text": " quand j'ai arr\u00eat\u00e9,"}, {"timestamp": [4167.08, 4170.0], "text": " j'ai fait toute une ann\u00e9e sans entra\u00eener."}, {"timestamp": [4170.0, 4172.48], "text": " Mais je n'avais pas v\u00e9ritablement fait toute une saison."}, {"timestamp": [4172.48, 4173.68], "text": " Et apr\u00e8s cette saison-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4173.68, 4175.84], "text": " c'\u00e9tait la deuxi\u00e8me ann\u00e9e qui commen\u00e7ait,"}, {"timestamp": [4175.84, 4177.44], "text": " deuxi\u00e8me saison qui commen\u00e7ait sans moi."}, {"timestamp": [4177.44, 4178.96], "text": " Et donc c'\u00e9tait la v\u00e9ritable,"}, {"timestamp": [4178.96, 4182.0], "text": " avec un pass\u00e9 d'un an sans entra\u00eener."}, {"timestamp": [4182.0, 4183.4], "text": " L\u00e0 c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [4183.4, 4184.56], "text": " Le temps que \u00e7a purge un peu."}, {"timestamp": [4184.56, 4189.36], "text": " Ouais, il faut purger. De toute fa\u00e7on, il faut purgerger. Par exemple quand les d\u00e9fenseurs du Paris Saint-Germain,"}, {"timestamp": [4189.36, 4192.92], "text": " pour sortir un petit peu de ce contexte mais qui ne l'est pas tout \u00e0 fait, c'est qu'un"}, {"timestamp": [4192.92, 4197.96], "text": " jour quand ils sont revenus apr\u00e8s leur d\u00e9route au Br\u00e9sil contre l'Allemagne et que les"}, {"timestamp": [4197.96, 4204.56], "text": " d\u00e9fenseurs parisiens sont revenus en France trois semaines apr\u00e8s le truc, les journalistes"}, {"timestamp": [4204.56, 4209.52], "text": " m'ont pos\u00e9 la question, ont dit, Donny, combien de temps le traumatisme va leur rester en eux ?"}, {"timestamp": [4209.52, 4214.08], "text": " Alors j'ai dit, oh non, ils sont pros, ils sont suffisamment pros pour"}, {"timestamp": [4214.08, 4219.52], "text": " passer outre ces probl\u00e8mes \u00e9thiques au quotidien. Pour autant, tant qu'ils n'ont"}, {"timestamp": [4219.52, 4224.36], "text": " pas pass\u00e9 un cycle, m\u00eame si le cycle c'est quoi ? J'ai un cycle, c'est quatre ans,"}, {"timestamp": [4224.36, 4225.68], "text": " puisque c'est en Coupe du Monde., c'est 4 ans, puisque c'est"}, {"timestamp": [4225.68, 4229.72], "text": " en Coupe du Monde, la Coupe du Monde est li\u00e9e en lieu tous les 4 ans, le cycle c'est 4"}, {"timestamp": [4229.72, 4230.72], "text": " ans."}, {"timestamp": [4230.72, 4236.0], "text": " Eh bien s'il y a quelque chose qui ressemble \u00e0 ce qu'ils ont v\u00e9cu, il se peut que \u00e7a"}, {"timestamp": [4236.0, 4237.24], "text": " refasse surface."}, {"timestamp": [4237.24, 4238.76], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [4238.76, 4250.32], "text": " Donc on conna\u00eet la suite avec les \u00e9v\u00e9nements qui se sont pass\u00e9s parfois, avec Paris notamment, on peut penser qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'est \u00e0 dire dans le mois qui a suivi, je"}, {"timestamp": [4250.32, 4251.8], "text": " m'\u00e9tais pas trop tromp\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [4251.8, 4260.3], "text": " Oui et alors tout \u00e7a, toutes ces qualifications aujourd'hui et toute"}, {"timestamp": [4260.3, 4265.4], "text": " cette analyse, c'est venu par une reprise des \u00e9tudes assez tardive, je crois."}, {"timestamp": [4265.4, 4268.32], "text": " D'une part, une prise de conscience aussi."}, {"timestamp": [4268.32, 4271.12], "text": " Tu me disais que tu n'avais pas lu jusqu'\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s tard."}, {"timestamp": [4271.12, 4272.96], "text": " Mais je crois que tu \u00e9crivais en fait."}, {"timestamp": [4272.96, 4273.96], "text": " C'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4273.96, 4274.96], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [4274.96, 4276.36], "text": " Alors l'histoire est assez simple."}, {"timestamp": [4276.36, 4278.32], "text": " J'ai arr\u00eat\u00e9 les \u00e9tudes."}, {"timestamp": [4278.32, 4279.32], "text": " J'ai repris."}, {"timestamp": [4279.32, 4282.72], "text": " Donc je suis devenu entra\u00eeneur."}, {"timestamp": [4282.72, 4286.16], "text": " Une fois que j'ai \u00e9t\u00e9 entra\u00eeneur, donc j'ai arr\u00eat\u00e9 ma carri\u00e8re."}, {"timestamp": [4286.16, 4289.2], "text": " Et l\u00e0, je me suis dit, je vais faire autre chose dans ma vie."}, {"timestamp": [4289.2, 4291.48], "text": " Et donc, je me suis dit, qu'est-ce que je peux faire?"}, {"timestamp": [4291.48, 4292.92], "text": " Je savais que \u00e7a allait \u00eatre dans l'accompagnement,"}, {"timestamp": [4292.92, 4294.32], "text": " dans la transmission."}, {"timestamp": [4294.32, 4297.04], "text": " Et je me suis dit, OK, je vais revisiter ma vie."}, {"timestamp": [4297.04, 4299.68], "text": " Et l\u00e0, je me suis rendu compte que les gens me disaient,"}, {"timestamp": [4299.68, 4301.8], "text": " mais Denis, le football, c'est ta vie."}, {"timestamp": [4301.8, 4303.92], "text": " T'as \u00e7a dans le sang, tu peux pas t'en passer."}, {"timestamp": [4303.92, 4307.96], "text": " Ils comprenaient pas que j'ai pu dire un jour j'arr\u00eate."}, {"timestamp": [4307.96, 4311.52], "text": " Et j'ai dit je stoppe et l\u00e0 je suis revenu il y a 10 ans j'aimais le football,"}, {"timestamp": [4311.52, 4314.52], "text": " il y a 20 ans, il y a 30 ans, il y a 40 ans, quand j'avais 15 ans,"}, {"timestamp": [4314.52, 4316.68], "text": " quand j'avais 10 ans, quand j'avais 8 ans je courais partout,"}, {"timestamp": [4316.68, 4319.24], "text": " je prends un ballon, etc. \u00e0 7 ans, 6 ans."}, {"timestamp": [4319.24, 4323.16], "text": " Et l\u00e0 je me suis rendu compte qu'\u00e0 6 ans, quand j'avais 6 ans,"}, {"timestamp": [4323.16, 4329.04], "text": " je connaissais pas du tout le football. C'est simplement \u00e0 7 ans, quand j'\u00e9tais donc sur les bancs d'\u00e9cole, que tous les"}, {"timestamp": [4329.04, 4333.88], "text": " lundis matins, un petit copain \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, Bruno, tous les matins, tous les"}, {"timestamp": [4333.88, 4337.88], "text": " lundis matins, il racontait des histoires et tout le monde l'\u00e9coutait et il avait"}, {"timestamp": [4337.88, 4343.4], "text": " l'air de rayonner. Et donc, il parlait, je comprenais tout, sauf quelques mots. Il"}, {"timestamp": [4343.4, 4345.0], "text": " me parlait d'un truc, c'\u00e9tait du football. Et donc, je comprenais tout, sauf quelques mots. Il me parlait d'un truc, c'\u00e9tait du football."}, {"timestamp": [4345.84, 4347.04], "text": " Et donc, je ne comprenais pas ce que \u00e7a voulait dire."}, {"timestamp": [4347.04, 4349.44], "text": " Je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison, j'ai dit \u00e0 ma m\u00e8re, je veux faire du football."}, {"timestamp": [4350.12, 4353.6], "text": " Mais il aurait fait du tricot, du bille-boquet ou du curling."}, {"timestamp": [4353.92, 4357.96], "text": " J'aurais fait \u00e7a. Ce n'est pas le sport, c'\u00e9tait ce qu'il repr\u00e9sentait"}, {"timestamp": [4358.16, 4360.56], "text": " et ce qu'il transmettait que je voulais faire."}, {"timestamp": [4360.92, 4363.56], "text": " C'est ce rayonnement, cette joie, c'\u00e9tait trop beau."}, {"timestamp": [4364.04, 4364.76], "text": " Et donc, j'ai dit \u00e7a."}, {"timestamp": [4364.76, 4368.28], "text": " Et du coup, je suis rentr\u00e9 dans le football par ce biais-l\u00e0. Et \u00e7a m'a permis"}, {"timestamp": [4368.28, 4372.84], "text": " aussi le jour o\u00f9 j'ai voulu sortir du football, me rendre compte que je n'avais pas \u00e7a dans"}, {"timestamp": [4372.84, 4376.6], "text": " le sang. Le football je n'avais pas dans le sang, c'\u00e9tait pas quelque chose qui m'avait"}, {"timestamp": [4376.6, 4380.6], "text": " \u00e9t\u00e9 inocul\u00e9, mais c'\u00e9tait ni plus ni moins que quelque chose qui m'avait \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [4380.6, 4383.84], "text": " transmis par un rayonnement. Et je me suis dit \u00ab putain c'est \u00e7a que je veux faire,"}, {"timestamp": [4383.84, 4387.52], "text": " je veux rayonner, je veux essayer pardon, je veux essayer d'rayonner."}, {"timestamp": [4387.72, 4388.96], "text": " Non, mais je sais, \u00e7a va."}, {"timestamp": [4389.16, 4392.8], "text": " C'est pas, je crois pas que tu transmettes"}, {"timestamp": [4393.0, 4396.64], "text": " une forme d'ego surdimensionn\u00e9 ou de gros melon."}, {"timestamp": [4396.84, 4400.12], "text": " Mais du coup, tu fais quoi?"}, {"timestamp": [4400.32, 4401.48], "text": " Comment tu reprends les \u00e9tudes?"}, {"timestamp": [4401.68, 4402.68], "text": " Comment, \u00e0 quel \u00e2ge?"}, {"timestamp": [4402.88, 4406.0], "text": " On a pas fait d'\u00e9tudes o\u00f9 je suis all\u00e9 jusqu'au bac, sans le passer,"}, {"timestamp": [4406.0, 4408.0], "text": " mais parce que j'avais..."}, {"timestamp": [4408.0, 4410.0], "text": " peu importe, je ne lisais pas."}, {"timestamp": [4410.0, 4412.0], "text": " Et apr\u00e8s, j'ai repris les \u00e9tudes \u00e0 40 ans,"}, {"timestamp": [4412.0, 4414.0], "text": " j'ai refait 6 ann\u00e9es"}, {"timestamp": [4414.0, 4416.0], "text": " pendant mon m\u00e9tier d'entra\u00eeneur,"}, {"timestamp": [4416.0, 4418.0], "text": " j'ai refait 6 ann\u00e9es d'\u00e9tudes, et notamment \u00e0 l'universit\u00e9,"}, {"timestamp": [4418.0, 4420.0], "text": " donc je suis all\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Limoges pendant 2 ans"}, {"timestamp": [4420.0, 4422.0], "text": " pour travailler sur le management,"}, {"timestamp": [4422.0, 4424.0], "text": " ce que je voulais savoir, je voulais conna\u00eetre"}, {"timestamp": [4424.0, 4427.3], "text": " le management diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [4427.3, 4429.3], "text": " Moi, je savais comment je manageais des \u00e9quipes."}, {"timestamp": [4429.3, 4431.4], "text": " \u00c7a faisait d\u00e9j\u00e0 15 ans que je manageais."}, {"timestamp": [4431.4, 4434.3], "text": " Attends, techniquement, tu dois repasser le bac ?"}, {"timestamp": [4434.3, 4435.3], "text": " Ah non !"}, {"timestamp": [4435.3, 4437.3], "text": " Tu as des \u00e9quivalences ou tu as des choses comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4437.3, 4438.8], "text": " J'ai eu la chance, tout au long de mon..."}, {"timestamp": [4438.8, 4441.9], "text": " J'ai pass\u00e9 le cursus d'entra\u00eeneur et comme j'ai le BEPF,"}, {"timestamp": [4441.9, 4445.84], "text": " le DEPF maintenant, qui est le dipl\u00f4me d'entra\u00eeneur professionnel,"}, {"timestamp": [4445.84, 4450.76], "text": " j'ai eu \u00e0 29 ans, donc j'\u00e9tais le plus jeune entra\u00eeneur \u00e0 l'\u00e9poque d'avoir eu le dipl\u00f4me"}, {"timestamp": [4450.76, 4455.96], "text": " d'entra\u00eeneur pour entra\u00eener en Ligue 1, et j'ai eu ce dipl\u00f4me-l\u00e0, donc ce qui m'a permis d'avoir"}, {"timestamp": [4455.96, 4461.16], "text": " une \u00e9quivalence. Donc \u00e9quivalence au bac et une licence, donc j'ai pu faire des \u00e9tudes et"}, {"timestamp": [4461.16, 4465.36], "text": " reprendre l'universit\u00e9. Donc j'ai fait deux ann\u00e9es \u00e0 Limoges"}, {"timestamp": [4465.36, 4468.12], "text": " pour travailler sur le management."}, {"timestamp": [4468.12, 4470.24], "text": " J'ai fait deux ann\u00e9es \u00e0 Aix"}, {"timestamp": [4470.24, 4473.64], "text": " pour travailler sur l'accompagnement de la personne en coaching,"}, {"timestamp": [4473.64, 4476.16], "text": " l'accompagnement de la personne, des \u00e9quipes et des organisations,"}, {"timestamp": [4476.16, 4478.64], "text": " des clubs et des entreprises."}, {"timestamp": [4478.64, 4483.44], "text": " Et j'ai fait deux ann\u00e9es de pr\u00e9paration mentale \u00e0 Dijon"}, {"timestamp": [4483.44, 4486.96], "text": " avec en plus de l'universit\u00e9, j'ai fait une expertise en pr\u00e9paration mentale \u00e0 Dijon avec en plus de l'universit\u00e9 j'ai fait une expertise en"}, {"timestamp": [4486.96, 4491.16], "text": " pr\u00e9paration mentale. Toute la France toi du coup. Comment ? Je dis ta fait toute la France."}, {"timestamp": [4491.16, 4495.64], "text": " Surtout que j'habitais dans le nord de la France et j'allais \u00e0 Aix-les-Bains trois jours ou quatre"}, {"timestamp": [4495.64, 4499.92], "text": " jours par exemple toutes les trois semaines je faisais des retours avec mon m\u00e9tier d'entra\u00eeneur"}, {"timestamp": [4499.92, 4504.88], "text": " et personne n'a su. T'\u00e9tais entra\u00eeneur ? J'\u00e9tais entra\u00eeneur ouais et personne n'a su. En fin de"}, {"timestamp": [4504.88, 4508.16], "text": " compte c'\u00e9tait pendant six ans j'ai fait \u00e7a. Et finalement, \u00e0 la"}, {"timestamp": [4508.16, 4516.14], "text": " fin de ces ann\u00e9es-l\u00e0, donc je me suis rendu compte en 2010, \u00e0 peu pr\u00e8s, je me suis rendu"}, {"timestamp": [4516.14, 4520.96], "text": " compte que ce que je voulais faire, c'\u00e9tait autour de ce triptyque coaching pr\u00e9pa mental"}, {"timestamp": [4520.96, 4525.44], "text": " et management. Et pourquoi ? Parce que comme j'\u00e9cris, je ne lisais pas,"}, {"timestamp": [4525.44, 4527.4], "text": " mais tous les jours, depuis l'\u00e2ge de 18 ans,"}, {"timestamp": [4527.48, 4528.8], "text": " j'\u00e9cris tous les comportements,"}, {"timestamp": [4528.8, 4530.68], "text": " les attitudes autour de moi que je ne comprends pas."}, {"timestamp": [4530.96, 4532.0], "text": " Alors c'est quoi concr\u00e8tement ?"}, {"timestamp": [4532.0, 4533.0], "text": " \u00c7a veut dire quoi ?"}, {"timestamp": [4533.0, 4534.2], "text": " Mes parents qui s'engueulent,"}, {"timestamp": [4534.2, 4535.56], "text": " mon fr\u00e8re qui me tape dessus,"}, {"timestamp": [4535.92, 4537.28], "text": " les enseignants qui me demandent"}, {"timestamp": [4537.52, 4539.28], "text": " d'apprendre quelque chose, mais je ne comprends pas."}, {"timestamp": [4539.36, 4540.52], "text": " Et du coup, tu \u00e9cris trois lignes ?"}, {"timestamp": [4540.88, 4542.52], "text": " \u00c7a peut \u00eatre trois lignes, mais \u00e7a peut \u00eatre trois pages."}, {"timestamp": [4542.68, 4543.12], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [4543.2, 4544.72], "text": " Et sur des nappes de papier,"}, {"timestamp": [4544.72, 4547.52], "text": " \u00e7a peut \u00eatre sur des cahiers, sur des livres."}, {"timestamp": [4547.88, 4550.48], "text": " Comme je ne disais pas, je m'en servais pour \u00e9crire sur les c\u00f4t\u00e9s."}, {"timestamp": [4550.8, 4553.2], "text": " Donc c'est des trucs de fou, un truc qui n'existe nulle part."}, {"timestamp": [4553.4, 4554.44], "text": " Je ne sais que nulle part, je n'en sais rien."}, {"timestamp": [4554.68, 4557.48], "text": " Mais tous les jours, tous les jours, tous les jours, j'\u00e9crivais quelque chose"}, {"timestamp": [4557.76, 4560.76], "text": " ou un mot, une phrase, un mot que je ne comprenais pas, mais j'\u00e9crivais."}, {"timestamp": [4560.96, 4565.68], "text": " Et depuis l'\u00e2ge de 18 ans, donc de 18 jusqu'\u00e0 2010,"}, {"timestamp": [4565.88, 4570.52], "text": " donc j'avais pr\u00e8s de 47 ans, je crois, m\u00eame pas loin de 50 ans."}, {"timestamp": [4571.04, 4574.68], "text": " J'ai repris, m\u00eame avant 2008, donc j'ai repris ces trucs."}, {"timestamp": [4574.88, 4578.2], "text": " Et j'avais toutes ces notes, donc des piles de notes que j'ai toujours gard\u00e9es,"}, {"timestamp": [4578.64, 4581.4], "text": " des cahiers, des carnets, des livres o\u00f9 il y avait des notes que j'ai..."}, {"timestamp": [4581.72, 4583.88], "text": " J'ai toujours gard\u00e9, je me disais peut-\u00eatre que mes enfants, un jour,"}, {"timestamp": [4584.32, 4585.52], "text": " ils les reliront,"}, {"timestamp": [4585.52, 4587.56], "text": " parce que pas du tout, c'est moi qui les ai relus."}, {"timestamp": [4587.56, 4589.96], "text": " Et en 2008, j'ai repris toutes ces notes"}, {"timestamp": [4589.96, 4591.08], "text": " et pendant deux ans,"}, {"timestamp": [4591.08, 4595.6], "text": " j'ai surlign\u00e9 tous les comportements et les attitudes que je ne comprenais pas,"}, {"timestamp": [4595.6, 4598.48], "text": " qui \u00e9taient r\u00e9solus par des outils conventionnels"}, {"timestamp": [4598.48, 4601.56], "text": " comme la naissance actionnelle, la syst\u00e9mique, la gestate,"}, {"timestamp": [4601.56, 4603.4], "text": " avec la PNL,"}, {"timestamp": [4603.4, 4605.48], "text": " tout \u00e7a, je surlignais au stabilo jaune,"}, {"timestamp": [4605.48, 4609.4], "text": " avec un surligneur jaune. Et j'ai fait \u00e7a pendant deux ans."}, {"timestamp": [4609.4, 4614.28], "text": " Et \u00e0 la fin de ces deux ans, je me suis rendu compte qu'il y avait un peu plus de la moiti\u00e9"}, {"timestamp": [4614.28, 4619.56], "text": " qui \u00e9tait surlign\u00e9e et il y avait plein de notes qui n'\u00e9taient pas surlign\u00e9es."}, {"timestamp": [4619.56, 4622.4], "text": " Et je me dis mais pourtant \u00e7a je pourrais le r\u00e9gler, \u00e7a aussi, \u00e7a aussi,"}, {"timestamp": [4622.4, 4628.76], "text": " mais pas avec ces outils conventionnels. Et je me suis rendu compte qu'\u00e0 ce moment l\u00e0, \u00e7a pouvait \u00eatre r\u00e9gl\u00e9, pour moi je dis bien,"}, {"timestamp": [4628.76, 4633.76], "text": " par un seul et m\u00eame outil qui \u00e9tait le bon sens. Mais qui \u00e9tait le bon sens, qui \u00e9tait un bon sens,"}, {"timestamp": [4633.76, 4638.2], "text": " je me suis rendu compte apr\u00e8s que le bon sens n'\u00e9tait pas le m\u00eame, le tien que le mien,"}, {"timestamp": [4638.2, 4642.4], "text": " que celui de Pierre, Paul ou Jacques, ou d'une \u00e9quipe ou d'une organisation. Et donc j'ai"}, {"timestamp": [4642.4, 4645.0], "text": " travaill\u00e9 apr\u00e8s deux ans sur cette th\u00e9orisation,"}, {"timestamp": [4645.0, 4647.0], "text": " entre guillemets, parce que je n'ai pas th\u00e9oris\u00e9 le bon sens,"}, {"timestamp": [4647.0, 4650.0], "text": " mais sur cette compr\u00e9hension du bon sens."}, {"timestamp": [4650.0, 4654.0], "text": " Et aujourd'hui, je travaille quasiment qu'avec des outils sp\u00e9cifiques"}, {"timestamp": [4654.0, 4656.0], "text": " qui peuvent accompagner des hommes, des femmes, des jeunes,"}, {"timestamp": [4656.0, 4658.0], "text": " des vieux dits dirigeants d'entreprise, des ministres,"}, {"timestamp": [4658.0, 4661.0], "text": " des joueurs de poker, des petits rats de l'op\u00e9ra, des..."}, {"timestamp": [4661.0, 4662.0], "text": " Tu as fait tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4662.0, 4664.0], "text": " Oui, oui, tout \u00e7a, oui, bien s\u00fbr, et encore aujourd'hui, oui."}, {"timestamp": [4664.0, 4667.56], "text": " Et j'ai form\u00e9 pendant un an des ministres, oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4667.56, 4671.52], "text": " Et, alors, l\u00e0, je pourrais te poser 2000 questions par rapport \u00e0 tout ce que tu viens"}, {"timestamp": [4671.52, 4672.52], "text": " de me dire."}, {"timestamp": [4672.52, 4675.52], "text": " Quel parti politique ?"}, {"timestamp": [4675.52, 4679.0], "text": " Non, non, d\u00e9j\u00e0, par exemple, tu parles de l'analyse transactionnelle, le PNL, des choses"}, {"timestamp": [4679.0, 4685.16], "text": " comme \u00e7a, donc programmation neurolinguistique, des trucs qui me passionnent et je vais faire des"}, {"timestamp": [4685.16, 4690.28], "text": " \u00e9pisodes l\u00e0 dessus, \u00e7a c'est clair. Mais tout \u00e7a, toi t'appelles \u00e7a du..."}, {"timestamp": [4690.28, 4695.04], "text": " comment tu as utilis\u00e9 un qualificatif ? En fait je suis traumatis\u00e9 parce que j'ai"}, {"timestamp": [4695.04, 4700.0], "text": " r\u00e9\u00e9cout\u00e9 certains \u00e9pisodes r\u00e9cents et je m'entends taper sur mon"}, {"timestamp": [4700.0, 4703.32], "text": " ordinateur, je change d'ordi parce que tu vois du coup j'entends les..."}, {"timestamp": [4703.32, 4707.08], "text": " du coup j'ose plus taper sur mon ordinateur, mais change d'ordi parce que tu vois du coup j'entends les... du coup j'ose plus taper sur mon ordinateur donc bon il va falloir que je"}, {"timestamp": [4707.08, 4710.88], "text": " fasse un choix puisque faut que je garde quand m\u00eame mes questions. Mais tu dis"}, {"timestamp": [4710.88, 4715.12], "text": " des outils conventionnels donc tout \u00e7a pour toi la PNL par exemple c'est"}, {"timestamp": [4715.12, 4719.04], "text": " conventionnel ? Non c'est quelque chose qui m'a \u00e9t\u00e9 inculqu\u00e9. D'accord et \u00e7a on"}, {"timestamp": [4719.04, 4722.16], "text": " inculque \u00e7a en universit\u00e9 en France ? Ben non je suis all\u00e9 chercher pas \u00e0"}, {"timestamp": [4722.16, 4725.88], "text": " l'universit\u00e9 non. Oui \u00e7a la licence actionnelle"}, {"timestamp": [4725.88, 4732.84], "text": " j'ai fait dans des formations de coaching. Et la PNL aussi ? La PNL c'est dans les entra\u00eenements,"}, {"timestamp": [4732.84, 4736.68], "text": " quand on est entra\u00eeneur, quand on passe les dipl\u00f4mes d'entra\u00eeneur, on parle \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [4736.68, 4742.28], "text": " de PNL puisque la PNL et la syst\u00e9mique c'est quand m\u00eame des approches connues, reconnues dans"}, {"timestamp": [4742.28, 4745.56], "text": " le monde du sport et aujourd'hui on tend un petit peu vers \u00e7a."}, {"timestamp": [4745.56, 4750.4], "text": " Tu peux rappeler un peu les bases de ce que vous voyez l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [4750.4, 4756.68], "text": " Oui, alors c'est la connaissance principalement aujourd'hui et c'est ce que j'inculque aux"}, {"timestamp": [4756.68, 4761.24], "text": " entra\u00eeneurs, c'est la connaissance de soi, c'est mieux se conna\u00eetre pour moins mal manager les"}, {"timestamp": [4761.24, 4768.0], "text": " autres parce qu'on sait tr\u00e8s bien qu'on a tendance \u00e0 transmettre nos probl\u00e9matiques."}, {"timestamp": [4768.0, 4769.0], "text": " Il se peut qu'on..."}, {"timestamp": [4769.0, 4771.8], "text": " Donc, mieux on se conna\u00eet, plus on se prot\u00e8ge,"}, {"timestamp": [4771.8, 4774.4], "text": " plus on va prot\u00e9ger les autres des interf\u00e9rences"}, {"timestamp": [4774.4, 4778.0], "text": " et on va leur donner v\u00e9ritablement"}, {"timestamp": [4778.0, 4779.6], "text": " ou plut\u00f4t ils viendront chercher chez nous"}, {"timestamp": [4779.6, 4781.4], "text": " ce qu'ils ont besoin, ni plus ni moins."}, {"timestamp": [4781.4, 4783.0], "text": " Donc voil\u00e0, tous ces outils"}, {"timestamp": [4783.0, 4788.46], "text": " sont essentiels pour accompagner les entra\u00eeneurs et les personnes bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4788.46, 4792.0], "text": " Et ce qui est fou c'est qu'en fait, donc dans toutes ces \u00e9tudes que tu fais"}, {"timestamp": [4792.0, 4795.2], "text": " apr\u00e8s, tu arr\u00eates, mais on pourrait se dire quand m\u00eame que pour \u00eatre un"}, {"timestamp": [4795.2, 4801.08], "text": " meilleur entra\u00eeneur, faire de la pr\u00e9paration mentale \u00e0 ce niveau-l\u00e0, du"}, {"timestamp": [4801.08, 4803.64], "text": " coaching et du management, c'est quand m\u00eame quelque chose qui est un atout"}, {"timestamp": [4803.64, 4808.52], "text": " consid\u00e9rable. Oui, c'est consid\u00e9rable mais c'est pas forc\u00e9ment l\u00e0 on parle d'analyses transactionnelles"}, {"timestamp": [4808.52, 4814.16], "text": " certaines personnes connaissent pas du tout. On va parler des PNL il est n\u00e9cessaire que de d\u00e9crypter"}, {"timestamp": [4814.16, 4819.08], "text": " cette acronyme sinon les gens... donc mais moi je me suis dit non \u00e7a doit \u00eatre accessible \u00e0 tout le"}, {"timestamp": [4819.08, 4826.48], "text": " monde donc c'est pour cette raison j'ai essay\u00e9 de mettre en place quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 par moi, certes,"}, {"timestamp": [4826.48, 4831.8], "text": " mais qui a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 et qui aujourd'hui avance correctement. Et donc qui aujourd'hui quand tu"}, {"timestamp": [4831.8, 4836.44], "text": " dis th\u00e9oriser tu me mets des guillemets ? Oui bien s\u00fbr. Mais parce que tu as un bouquin ?"}, {"timestamp": [4836.44, 4842.44], "text": " Sinc\u00e8rement j'ai peur. J'ai peur parce que je crois j'ai 700 pages de bouquins et que j'arrive"}, {"timestamp": [4842.44, 4845.16], "text": " pas \u00e0 sortir. D'accord. Parce que comme j'ai jamais lu,"}, {"timestamp": [4845.16, 4849.08], "text": " aujourd'hui je vois pas, j'ai peur de... moi j'ai pas lu parce que j'avais peur quand j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [4849.08, 4854.36], "text": " gamin d'\u00eatre conditionn\u00e9. Quand j'avais 14 ans, 13 ans... Il y a beaucoup d'\u00e9diteurs qui"}, {"timestamp": [4854.36, 4857.32], "text": " \u00e9coutent ce podcast, tu vas te faire harceler apr\u00e8s. Mais non, mais ils ont... non, non,"}, {"timestamp": [4857.32, 4861.64], "text": " mais je suis pas contre, je dis... mais non, vraiment, mais moi j'ai cru que j'allais \u00eatre"}, {"timestamp": [4861.64, 4867.44], "text": " conditionn\u00e9 parce que j'allais lire. Et donc \u00e7a c'\u00e9tait terrible."}, {"timestamp": [4867.44, 4869.44], "text": " Pour moi c'\u00e9tait vraiment l'enfer."}, {"timestamp": [4869.44, 4870.96], "text": " Donc je suis sorti de \u00e7a."}, {"timestamp": [4870.96, 4872.48], "text": " Et j'ai arr\u00eat\u00e9 d'apprendre."}, {"timestamp": [4872.48, 4874.0], "text": " Mais c'est nul hein, faut pas le faire."}, {"timestamp": [4874.0, 4876.8], "text": " Faut pas le faire parce qu'aujourd'hui je regrette de ne pas avoir lu"}, {"timestamp": [4876.8, 4879.28], "text": " et de ne pas savoir aujourd'hui lire correctement."}, {"timestamp": [4879.28, 4885.12], "text": " C'est-\u00e0-dire je lis, mais je fatigue terriblement pour lire un chapitre d'un bouquin."}, {"timestamp": [4885.12, 4889.08], "text": " Je prends du temps, je dois le relire trois fois, donc c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4889.08, 4891.92], "text": " \u00c7a s'apprend \u00e0 lire, avec des techniques."}, {"timestamp": [4891.92, 4895.48], "text": " Ouais, c'est vrai. J'ai plein de choses \u00e0 apprendre en ce moment."}, {"timestamp": [4895.48, 4897.72], "text": " J'apprends \u00e9norm\u00e9ment, mais j'ai encore beaucoup de choses \u00e0 apprendre."}, {"timestamp": [4897.72, 4900.52], "text": " Mais c'est passionnant."}, {"timestamp": [4900.52, 4905.56], "text": " Et alors si tu dois, en fait, tu parles de trois gros points majeurs"}, {"timestamp": [4905.56, 4906.84], "text": " dans tout ce que tu as \u00e9tudi\u00e9."}, {"timestamp": [4906.84, 4909.32], "text": " Donc, je reviens l\u00e0-dessus, pr\u00e9paration mentale, coaching, management."}, {"timestamp": [4909.6, 4913.08], "text": " Pour moi, c'est des choses qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s imbriqu\u00e9es."}, {"timestamp": [4913.12, 4916.64], "text": " Je veux dire, et \u00e0 la limite, si je devais,"}, {"timestamp": [4917.84, 4920.36], "text": " je trouve qu'on parle beaucoup de coaching et management en ce moment."}, {"timestamp": [4920.4, 4924.28], "text": " Enfin, dans l'univers, on pourra y venir apr\u00e8s \u00e9ventuellement, mais."}, {"timestamp": [4927.24, 4933.76], "text": " C'est quoi alors deux questions c'est quoi la pr\u00e9paration mentale et comment"}, {"timestamp": [4933.76, 4936.72], "text": " est-ce que comment je me pr\u00e9pare mentalement enfin je veux dire est-ce que"}, {"timestamp": [4936.72, 4939.04], "text": " tu as des exercices pour moi ?"}, {"timestamp": [4939.04, 4944.64], "text": " Globalement pour l'outil que j'utilise qui est au coeur du coaching de la"}, {"timestamp": [4944.64, 4946.0], "text": " pr\u00e9paration mentale et du management,"}, {"timestamp": [4946.0, 4952.76], "text": " c'est parce que je me suis rendu compte que ces trois choses-l\u00e0 pouvaient \u00eatre li\u00e9es et agir au"}, {"timestamp": [4952.76, 4959.72], "text": " quotidien. Et donc je me suis dit, si \u00e7a, \u00e7a peut nous aider, la d\u00e9finition que je donnerais serait,"}, {"timestamp": [4959.72, 4965.48], "text": " c'est quelque chose qui nous donne la possibilit\u00e9 de tirer la quintessence de notre potentiel."}, {"timestamp": [4965.48, 4973.32], "text": " C'est-\u00e0-dire, qu'est-ce qui va faire, qu'est-ce qui va retirer les interf\u00e9rences n\u00e9gatives"}, {"timestamp": [4973.32, 4976.28], "text": " aux actions que je vais mener pour ne pas avoir de regret demain et apr\u00e8s-demain."}, {"timestamp": [4976.28, 4980.48], "text": " C'est-\u00e0-dire que si par exemple, je pr\u00e9pare une comp\u00e9tition et que la veille, je ne dors"}, {"timestamp": [4980.48, 4984.64], "text": " pas, je me mets d\u00e9j\u00e0 une balle dans le pied pour la comp\u00e9tition."}, {"timestamp": [4984.64, 4985.0], "text": " Donc l'id\u00e9e c'est de bien dormir. Donc on va travailler sur comment bien dormir. je ne dors pas. Oui. Je me mets d\u00e9j\u00e0 une balle dans le pied pour la comp\u00e9tition."}, {"timestamp": [4985.0, 4986.52], "text": " Donc l'id\u00e9e c'est de bien dormir."}, {"timestamp": [4986.52, 4989.52], "text": " Donc on va travailler sur comment bien dormir."}, {"timestamp": [4989.52, 4993.8], "text": " Si je n'apprends pas au pr\u00e9alable,"}, {"timestamp": [4993.8, 4997.96], "text": " si je n'essaye pas de comprendre l'exercice,"}, {"timestamp": [4997.96, 5001.36], "text": " il est \u00e9vident que le jour de l'examen, je ne serai pas performant."}, {"timestamp": [5001.36, 5005.84], "text": " Donc \u00e7a va me donner le mental, notamment pour Renaud Cit\u00e9 que lui,"}, {"timestamp": [5005.84, 5010.64], "text": " va me donner la possibilit\u00e9 de bien apprendre, de mieux apprendre, de mieux dormir, de mieux"}, {"timestamp": [5010.64, 5015.92], "text": " me pr\u00e9parer, g\u00e9rer le stress, g\u00e9rer la concentration. Et c'est plein de techniques \u00e7a,"}, {"timestamp": [5015.92, 5024.08], "text": " je veux dire. Je prends un cas concret, je reprends ce Blaise Matuidi, la veille de la finale de la"}, {"timestamp": [5024.08, 5028.16], "text": " coupe du monde, il a toutes les raisons pour pas dormir de la nuit, comme tous les autres joueurs."}, {"timestamp": [5028.16, 5034.48], "text": " Et ces mecs l\u00e0, ils sont, c'est sportif, ils sont pr\u00e9par\u00e9s pour"}, {"timestamp": [5034.48, 5037.08], "text": " qu'on soit certains qu'ils dorment ou ils dorment pas."}, {"timestamp": [5037.08, 5042.0], "text": " Alors la difficult\u00e9 c'est de faire ce que l'on fait au quotidien, dans des"}, {"timestamp": [5042.0, 5045.76], "text": " moments critiques. Alors on aurait tendance \u00e0 dire mais aujourd'hui, je sais pas, dans des moments critiques."}, {"timestamp": [5048.12, 5050.4], "text": " Alors on aurait tendance \u00e0 dire mais aujourd'hui, je ne sais pas, vous connaissez un sportif, venez vous, vous avez envie de l'encourager"}, {"timestamp": [5050.4, 5053.04], "text": " le dernier jour ou plus on se rapproche de l'enfant,"}, {"timestamp": [5053.04, 5055.96], "text": " on a envie de l'encourager, on lui balance des messages d'encouragement."}, {"timestamp": [5055.96, 5058.6], "text": " Donc il en re\u00e7oit des dizaines, des centaines, mais ce n'est pas \u00e7a."}, {"timestamp": [5058.6, 5061.52], "text": " Lui, ce qu'il a besoin, c'est d'\u00eatre toujours le m\u00eame"}, {"timestamp": [5061.52, 5066.6], "text": " et de r\u00e9p\u00e9ter ce qu'il sait faire et en r\u00e9p\u00e9tant ce qu'il sait faire, il ne sera pas loin de l'exploit d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [5066.84, 5069.96], "text": " parce qu'il est d\u00e9j\u00e0 hors norme dans ce qu'il fait pr\u00e9c\u00e9demment."}, {"timestamp": [5070.16, 5075.68], "text": " Donc, il s'agit simplement qu'il r\u00e9p\u00e8te les choses qu'il sait faire \u00e0 l'instant T."}, {"timestamp": [5076.0, 5078.84], "text": " Alors \u00e7a, c'est hyper int\u00e9ressant parce que dans les..."}, {"timestamp": [5079.08, 5081.56], "text": " C'est pas mal de podcasts que j'ai \u00e9cout\u00e9 l\u00e0-dessus, d'ailleurs,"}, {"timestamp": [5081.76, 5087.68], "text": " podcast am\u00e9ricain o\u00f9 je voyais des pr\u00e9parateurs mentaux par exemple qui racontaient que pour les"}, {"timestamp": [5087.68, 5092.12], "text": " pour les grandes r\u00e9ussites il y avait beaucoup de routines, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [5092.12, 5096.08], "text": " typiquement dans les nageurs il y en a qui ils ont besoin d'\u00e9couter une"}, {"timestamp": [5096.08, 5101.12], "text": " certaine musique avant d'aller dans le bassin parce que \u00e7a les rassure,"}, {"timestamp": [5101.12, 5105.8], "text": " \u00e7a les met dans une certaine configuration, etc. \u00c7a, c'est des choses que tu travailles ?"}, {"timestamp": [5105.8, 5111.48], "text": " Oui, alors attention, le mot routine peut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0..."}, {"timestamp": [5111.48, 5112.52], "text": " Plan plan."}, {"timestamp": [5112.52, 5113.44], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [5113.44, 5116.6], "text": " Les routines sportives ou en pr\u00e9paration mentale,"}, {"timestamp": [5116.6, 5119.12], "text": " ce sont des choses que l'on r\u00e9p\u00e8te et qu'on sait faire"}, {"timestamp": [5119.12, 5121.64], "text": " et que l'on va faire de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re,"}, {"timestamp": [5121.64, 5126.84], "text": " de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir se servir de cette routine pour atteindre un objectif."}, {"timestamp": [5126.84, 5131.0], "text": " Parce qu'on sait qu'on a des micro objectifs qui vont nous permettre d'atteindre \u00e7a."}, {"timestamp": [5131.0, 5137.44], "text": " Si on ne passe pas par ces choses-l\u00e0, on a forte chance de s'\u00e9loigner de l'objectif que l'on veut atteindre."}, {"timestamp": [5137.44, 5143.52], "text": " \u00c7a c'est une chose. Mais il y a plein d'autres choses, des choses tr\u00e8s simples \u00e0 mettre en place qu'on ne fait pas."}, {"timestamp": [5143.52, 5149.0], "text": " Au plus haut niveau, on pense qu'il faut se surpasser le jour J."}, {"timestamp": [5149.0, 5150.28], "text": " Non, ce n'est pas se surpasser."}, {"timestamp": [5150.28, 5155.16], "text": " Si on arrive \u00e0 cr\u00e9er, et c'est difficile, c'est l\u00e0 o\u00f9 est-ce qu'on appelle le flot,"}, {"timestamp": [5155.16, 5160.2], "text": " c'est trouver le bon moment, \u00eatre pr\u00eat au bon moment, eh bien il est n\u00e9cessaire au"}, {"timestamp": [5160.2, 5164.96], "text": " pr\u00e9alable de d\u00e9j\u00e0 ne pas se d\u00e9motiver."}, {"timestamp": [5164.96, 5167.28], "text": " Avant de se motiver, il faut surtout ne pas se d\u00e9motiver"}, {"timestamp": [5167.28, 5170.24], "text": " et trouver toutes les choses qui vont faire que,"}, {"timestamp": [5170.24, 5172.88], "text": " en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, quand on r\u00e9ussit quelque chose,"}, {"timestamp": [5172.88, 5177.04], "text": " on prend toujours le m\u00eame chemin ou quasiment."}, {"timestamp": [5177.04, 5181.76], "text": " Et apr\u00e8s, c'est des interactions, c'est un petit peu de chance,"}, {"timestamp": [5181.76, 5187.2], "text": " un petit peu de subtilit\u00e9 ou d'accompagnement ou de choses"}, {"timestamp": [5187.2, 5192.36], "text": " comme \u00e7a qui vont faire la diff\u00e9rence. Mais on sait que si on veut gagner un centim\u00e8tre en hauteur,"}, {"timestamp": [5192.36, 5197.04], "text": " si on veut gagner une fraction de seconde au 100 m\u00e8tres, si on veut gagner un peu de lucidit\u00e9 dans"}, {"timestamp": [5197.04, 5200.44], "text": " certains sports, c'est pas en changeant ses habitudes qu'on y arrive. C'est au contraire"}, {"timestamp": [5200.44, 5205.2], "text": " en gardant les habitudes, les choses que l'on fait habituellement correctement,"}, {"timestamp": [5205.2, 5208.68], "text": " et avec un petit peu, je dirais de chance, mais c'est pas de la chance,"}, {"timestamp": [5208.68, 5212.76], "text": " mais avec un petit quelque chose, c'est ce petit quelque chose qui va nous permettre de passer une \u00e9tape."}, {"timestamp": [5212.76, 5217.88], "text": " C'est chasser les croyances, c'est chasser le stress, la peur, les choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5217.88, 5223.56], "text": " Et \u00e7a, ce sont des interf\u00e9rences n\u00e9gatives qui nous emp\u00eachent de tirer le maximum de notre potentiel."}, {"timestamp": [5223.56, 5229.36], "text": " Tu veux, ce que je veux reformuler, c'est dire que l'erreur \u00e0 ne pas faire c'est de se dire que si tu as une tr\u00e8s grosse"}, {"timestamp": [5229.36, 5235.0], "text": " \u00e9ch\u00e9ance, business, grosse pr\u00e9sentation, lev\u00e9 de fond, je sais pas, vendre de ta bo\u00eete, peu importe"}, {"timestamp": [5235.0, 5245.76], "text": " l'erreur \u00e0 ne pas faire c'est d'essayer de faire, de pr\u00e9parer tout diff\u00e9remment et en mode... enfin genre..."}, {"timestamp": [5245.76, 5252.36], "text": " je sais pas... il faut rester dans sa zone. Et jamais aussi fort que quand on est soi-m\u00eame."}, {"timestamp": [5252.36, 5258.32], "text": " La pire des choses c'est de copier les autres ou d'essayer de r\u00e9citer quelque chose qui nous"}, {"timestamp": [5258.32, 5263.0], "text": " appartient pas. \u00c7a sonne faux. En revanche, ce que tu disais en deuxi\u00e8me partie et qui est"}, {"timestamp": [5263.0, 5267.14], "text": " int\u00e9ressant aussi, que j'avais entendu sur ces podcasts, il me semble que"}, {"timestamp": [5267.44, 5274.0], "text": " pour ne pas le citer, c'\u00e9tait dans le podcast de Rich Roll, qui est vraiment hyper int\u00e9ressant sur les pr\u00e9parations sportives et"}, {"timestamp": [5275.18, 5278.76], "text": " il y a par exemple des nageurs, et c'est ce que tu disais, ces petits d\u00e9tails qu'il faut changer,"}, {"timestamp": [5279.32, 5282.16], "text": " qui quand tu te retrouves derri\u00e8re, je sais pas moi,"}, {"timestamp": [5286.64, 5291.52], "text": " Michael Phelps, et bien bon, alors il se trouve que lui, techniquement et visiblement,"}, {"timestamp": [5291.52, 5295.12], "text": " et qu'athl\u00e9tiquement diff\u00e9rent, mais il y a des nageurs qui,"}, {"timestamp": [5295.12, 5299.0], "text": " de toute fa\u00e7on, se sont conditionn\u00e9s eux-m\u00eames pour se dire qu'ils ne peuvent pas le battre."}, {"timestamp": [5299.0, 5300.0], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [5300.0, 5301.48], "text": " C'est ce qu'on appelle la lutte d'influence."}, {"timestamp": [5301.48, 5305.36], "text": " Il y a une lutte d'influence positive et une lutte d'influence n\u00e9gative."}, {"timestamp": [5305.36, 5310.2], "text": " Quand vous \u00eates le meilleur, vous influencez n\u00e9gativement vos adversaires."}, {"timestamp": [5310.2, 5314.56], "text": " Et quand vous \u00eates moins bon, vous avez tendance \u00e0 voir l'autre comme plus grand que vous."}, {"timestamp": [5314.56, 5316.32], "text": " Et c'est terrible."}, {"timestamp": [5316.32, 5320.48], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on creuse le foss\u00e9 alors qu'on voudrait le resserrer."}, {"timestamp": [5320.48, 5326.76], "text": " Donc l'id\u00e9e, mais \u00e7a, j'ai accompagn\u00e9 beaucoup de cyclistes aussi sur piste, je"}, {"timestamp": [5326.76, 5329.84], "text": " raconterai peut-\u00eatre une anecdote, mais surtout sur route et ils se disent quand on est en"}, {"timestamp": [5329.84, 5334.32], "text": " \u00e9chapp\u00e9, on a mal aux jambes et quand on regarde les autres p\u00e9daler, on a l'impression"}, {"timestamp": [5334.32, 5338.12], "text": " qu'ils n'ont pas cette difficult\u00e9 parce qu'en fin de compte, nous, on a mal aux jambes."}, {"timestamp": [5338.12, 5342.76], "text": " Donc les sportifs de niveau, quand ils sont en \u00e9chapp\u00e9, ils ont fait plus de 200 bornes,"}, {"timestamp": [5342.76, 5348.64], "text": " ils sont fatigu\u00e9s et ils sont cinq ou six devant et ils voient les 4 autres concurrents, adversaires,"}, {"timestamp": [5348.64, 5352.16], "text": " quand ils les regardent p\u00e9daler, ils ont l'impression qu'ils p\u00e9dalent avec aisance."}, {"timestamp": [5352.16, 5353.24], "text": " Alors que c'est pas \u00e7a du tout."}, {"timestamp": [5353.24, 5358.88], "text": " Ils sont dans le m\u00eame \u00e9tat qu'eux, sauf que comme la douleur, elle leur est propre,"}, {"timestamp": [5358.88, 5363.52], "text": " ils ressentent leur propre douleur, mais ils ne voient que l'aisance du p\u00e9dalage de l'autre."}, {"timestamp": [5363.52, 5365.08], "text": " Et donc c'est vaincre \u00e7a."}, {"timestamp": [5371.36, 5371.56], "text": " \u00c7a veut dire c'est vaincre \u00e7a, ces croyances, pour pouvoir \u00eatre \u00e0 la hauteur"}, {"timestamp": [5374.24, 5374.44], "text": " de l'autre et pouvoir influencer n\u00e9gativement l'autre."}, {"timestamp": [5378.72, 5379.04], "text": " C'est \u00e0 dire qu'il y a des tas de petites techniques qui sont normales,"}, {"timestamp": [5379.8, 5380.0], "text": " d'influence."}, {"timestamp": [5381.88, 5382.08], "text": " Et c'est fou parce que c'est..."}, {"timestamp": [5384.36, 5384.56], "text": " L\u00e0, il y a une question aussi un petit peu d'ego."}, {"timestamp": [5385.0, 5390.0], "text": " Il y a des gens, je veux dire, \u00e7a on l'a tous v\u00e9cu. Alors le v\u00e9lo, c'est fou parce que c'est... L\u00e0 il y a une question aussi un petit peu d'ego, il y a des gens... Je veux dire, \u00e7a on l'a tous v\u00e9cu, alors le v\u00e9lo c'est vraiment \u00e0 part, moi j'en fais un peu, c'est vraiment un truc..."}, {"timestamp": [5390.0, 5392.0], "text": " C'est de l'enfer, c'est de l'enfer absolu."}, {"timestamp": [5392.0, 5394.0], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [5394.0, 5402.0], "text": " Je veux dire, dans toutes les cours, dans toutes les choses, depuis que t'es petit, quand tu aimes bien les courses avec tes potes, avec tes machins, t'as toujours ce petit moment o\u00f9 t'as celui..."}, {"timestamp": [5402.0, 5405.44], "text": " Mais m\u00eame moi hier, putain, pour \u00eatre un peu con,"}, {"timestamp": [5407.84, 5410.76], "text": " j'\u00e9tais en train de courir dans un bois, puis un mec qui me d\u00e9passe et puis je me dis,"}, {"timestamp": [5410.76, 5412.84], "text": " tiens, je pense que j'\u00e9tais dans une vraie zone de confort,"}, {"timestamp": [5412.84, 5413.56], "text": " un peu plan plan."}, {"timestamp": [5413.56, 5415.24], "text": " Et puis je me dis, tiens, moi, je vais le suivre un peu."}, {"timestamp": [5415.24, 5416.0], "text": " Et puis au bout d'un moment, je me dis,"}, {"timestamp": [5416.0, 5417.16], "text": " ah bah il va pas si vite que \u00e7a."}, {"timestamp": [5417.16, 5418.76], "text": " Et puis au bout d'un moment, tu vois,"}, {"timestamp": [5418.76, 5421.72], "text": " comme un gros con que je suis, je me suis mis,"}, {"timestamp": [5421.72, 5423.92], "text": " et tu sais, le torpiller, et puis je me suis mis dans le rouge."}, {"timestamp": [5424.12, 5427.24], "text": " Bon, il m'a pas rattrap\u00e9 apr\u00e8s, mais en l'occurrence, tu vois, j'avais un peu ce"}, {"timestamp": [5427.24, 5432.16], "text": " c\u00f4t\u00e9 de... ce c\u00f4t\u00e9 de... je sais pas d'o\u00f9 \u00e7a sort, tu vois, mais il y a des"}, {"timestamp": [5432.16, 5436.44], "text": " moments o\u00f9 t'en as un autre qui te fait \u00e7a \u00e0 ta place et on a tous ce"}, {"timestamp": [5436.44, 5444.28], "text": " c\u00f4t\u00e9 un peu... d\u00e9fiant. Ouais, mais quand tu fais ces choses-l\u00e0, je veux dire,"}, {"timestamp": [5444.28, 5446.84], "text": " il y en a qui sont vraiment tellement au-dessus, je veux dire, mentalement."}, {"timestamp": [5449.4, 5455.6], "text": " Oui, je comprends, Mathieu, mais je pense que chacun d'entre nous a un potentiel mental."}, {"timestamp": [5457.0, 5458.0], "text": " L\u00e0, j'ai plein d'anecdotes."}, {"timestamp": [5458.0, 5459.4], "text": " Oui, j'en veux."}, {"timestamp": [5459.4, 5465.16], "text": " Et par exemple, l'anecdote, c'est..."}, {"timestamp": [5465.16, 5467.24], "text": " J'ai un courant, voil\u00e0, j'ai un courant qui vient me voir,"}, {"timestamp": [5467.24, 5470.0], "text": " un coureur cycliste qui vient me voir et qui me dit"}, {"timestamp": [5470.0, 5473.16], "text": " \u00ab Denis, je viens vous voir parce qu'on m'envoie. \u00bb"}, {"timestamp": [5473.16, 5474.32], "text": " J'ai dit \u00ab mais oui, mais pourquoi ? \u00bb"}, {"timestamp": [5474.32, 5477.64], "text": " Il me dit \u00ab j'ai un probl\u00e8me, j'ai un gros potentiel, para\u00eet-il,"}, {"timestamp": [5477.64, 5479.76], "text": " mais je ne gagne jamais. \u00bb"}, {"timestamp": [5479.76, 5481.0], "text": " Alors, je vais me dire \u00ab c'est difficile, mais non,"}, {"timestamp": [5481.0, 5484.2], "text": " mais un cycliste peut faire toute une carri\u00e8re sans gagner une course. \u00bb"}, {"timestamp": [5484.2, 5487.04], "text": " Il me dit \u00ab j'ai un potentiel, mais qui, mais un cycliste peut faire toute une carri\u00e8re sans gagner une course. Il me dit j'ai un potentiel, mais je lui dis qui tout le monde te dit."}, {"timestamp": [5487.04, 5494.28], "text": " Il me dit ben mon p\u00e8re, mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9, ben genre \u00e7a commence comme \u00e7a, je dis ok."}, {"timestamp": [5494.28, 5497.64], "text": " Il me dit mais mon entra\u00eeneur, mon directeur sportif et m\u00eame les coureurs avec qui je"}, {"timestamp": [5497.64, 5500.24], "text": " suis me disent que j'ai un potentiel."}, {"timestamp": [5500.24, 5502.48], "text": " Je dis alors, il me dit ben je ne gagne pas."}, {"timestamp": [5502.48, 5507.16], "text": " Je dis alors l\u00e0, si je peux me permettre, il me dit ouais, j'aimerais bien savoir parce que tout le monde dit \u00e7a m'\u00e9nerve me dit je ne gagne pas. J'ai dit alors l\u00e0, si je peux me permettre, il me dit oui, j'aimerais bien savoir parce"}, {"timestamp": [5507.16, 5509.96], "text": " que tout le monde dit \u00e7a m'\u00e9nerve parce que je ne gagne pas."}, {"timestamp": [5509.96, 5514.48], "text": " Il me dit quand on arrive en peloton, je ne suis pas un bon sprinter donc je ne gagne"}, {"timestamp": [5514.48, 5515.48], "text": " pas."}, {"timestamp": [5515.48, 5518.24], "text": " Quand on est en \u00e9chapp\u00e9, on est cinq, je suis ni deuxi\u00e8me, troisi\u00e8me, quatri\u00e8me"}, {"timestamp": [5518.24, 5519.6], "text": " ou cinqui\u00e8me mais jamais premier."}, {"timestamp": [5519.6, 5521.16], "text": " Quand on est trois, je suis ni deux ou trois."}, {"timestamp": [5521.16, 5528.8], "text": " J'ai dit si je comprends bien, je t'ai entendu tu as l'heure, tu m'as dit que ton p\u00e8re, ton fr\u00e8re a\u00een\u00e9 te disait que..."}, {"timestamp": [5528.8, 5529.6], "text": " Je lui ai dit ouais."}, {"timestamp": [5529.6, 5531.2], "text": " Je lui ai dit tu peux prendre ton t\u00e9l\u00e9phone ?"}, {"timestamp": [5531.2, 5531.8], "text": " Il me dit oui."}, {"timestamp": [5531.8, 5534.8], "text": " Donc je lui ai dit, tu m'as dit ton fr\u00e8re a\u00een\u00e9,"}, {"timestamp": [5534.8, 5537.6], "text": " tu peux l'appeler l\u00e0 maintenant ?"}, {"timestamp": [5537.6, 5538.6], "text": " Il me dit bah oui."}, {"timestamp": [5538.6, 5540.2], "text": " Je lui ai dit \u00e9coute, essaie, appelle-le."}, {"timestamp": [5540.2, 5542.8], "text": " Et tu lui demandes \u00e0 ton fr\u00e8re a\u00een\u00e9"}, {"timestamp": [5542.8, 5546.2], "text": " si tu peux gagner les courses. Donc il appelle son fr\u00e8re. Il dit ouais, non \u00e9coute, il \u00e0 ton fr\u00e8re a\u00een\u00e9 si tu peux gagner les courses."}, {"timestamp": [5546.2, 5550.16], "text": " Donc il appelle son fr\u00e8re, il dit ouais non \u00e9coute, il appelle son fr\u00e8re, donc il prend"}, {"timestamp": [5550.16, 5554.04], "text": " le t\u00e9l\u00e9phone, il l'appelle, il lui dit ouais \u00e9coute, j'ai \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi un gars, il"}, {"timestamp": [5554.04, 5557.8], "text": " s'appelle Denis Troche, t'inqui\u00e8te pas, juste tu connais pas, mais il me demande"}, {"timestamp": [5557.8, 5559.04], "text": " si je peux gagner les courses."}, {"timestamp": [5559.04, 5562.0], "text": " Donc le gars il demande \u00e0 son fr\u00e8re si c'est possible."}, {"timestamp": [5562.0, 5567.0], "text": " Et son fr\u00e8re au bout du fil, bien s\u00fbr qu'il rigole, il dit mais bien s\u00fbr que tu peux gagner mais je vois pas pourquoi tu me poss\u00e8des."}, {"timestamp": [5567.0, 5569.32], "text": " Non, non, t'inqui\u00e8te pas, je te rappelle, je te rappelle."}, {"timestamp": [5569.32, 5572.2], "text": " Et il raccroche et je lui demande, je lui dis qu'est-ce qu'a dit ton fr\u00e8re ?"}, {"timestamp": [5572.2, 5575.6], "text": " Et il me dit, mon fr\u00e8re m'a dit bien s\u00fbr, il rigolait,"}, {"timestamp": [5575.6, 5576.88], "text": " il me dit bien s\u00fbr que tu peux gagner."}, {"timestamp": [5576.88, 5580.4], "text": " Et il me dit mais pourquoi \u00e0 un moment donn\u00e9 vous m'avez demand\u00e9 \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5580.4, 5584.64], "text": " Je dis parce que des fois, quand on est le num\u00e9ro 2 d'une fratrie,"}, {"timestamp": [5584.64, 5586.4], "text": " on a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9"}, {"timestamp": [5586.4, 5591.92], "text": " comme num\u00e9ro 2, c'est-\u00e0-dire, n'oublie pas de suivre ton fr\u00e8re. \u00c0 l'\u00e9cole, on \u00e9tait dans la"}, {"timestamp": [5591.92, 5597.0], "text": " classe qui suivait le fr\u00e8re a\u00een\u00e9. Et on devient num\u00e9ro 2 et finalement, on se compl\u00e8te dans cette"}, {"timestamp": [5597.0, 5601.88], "text": " posture ou cette position. Pas tout le monde, je dis bien pas tout le monde, mais parfois c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [5601.88, 5609.72], "text": " Et le fruit du hasard ou pas, a fait que dans les semaines apr\u00e8s il a gagn\u00e9. Est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9clencheur li\u00e9 \u00e0 \u00e7a, au fait qu'il soit"}, {"timestamp": [5609.72, 5614.4], "text": " deuxi\u00e8me d'une fratrie, ou est-ce tout simplement qu'il s'est donn\u00e9 \u00e0 lui-m\u00eame l'autorisation de"}, {"timestamp": [5614.4, 5621.0], "text": " gagner ? Toujours est-il qu'il y a un d\u00e9blocage qui se fait de fa\u00e7on tr\u00e8s simple et normale."}, {"timestamp": [5621.0, 5625.04], "text": " Il y a un parall\u00e8le fort entre ce que tu dis l\u00e0 et ce que tu as dit tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [5625.04, 5629.64], "text": " par rapport \u00e0 ton dernier jour en tant qu'entra\u00eeneur \u00e0 l'ESTAC, \u00e0 Troyes, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [5629.64, 5630.88], "text": " tu as choisi toi-m\u00eame."}, {"timestamp": [5630.88, 5633.2], "text": " Donc les paroles, les mots."}, {"timestamp": [5633.2, 5637.8], "text": " Ce que je veux dire c'est que l\u00e0, si je lis entre les lignes, il a fallu qu'il entende"}, {"timestamp": [5637.8, 5640.68], "text": " que son fr\u00e8re lui dise qu'il pouvait gagner pour gagner."}, {"timestamp": [5640.68, 5649.6], "text": " C'est peut-\u00eatre le fruit du hasard, mais en tout cas, toi, tu as fait \u00e7a parce que tu avais envie d'entendre \u00e7a et de cr\u00e9er ce d\u00e9clencheur"}, {"timestamp": [5649.6, 5655.32], "text": " qui lui donnait l'autorisation de gagner quelque part, de ne plus \u00eatre num\u00e9ro 1 et de ne plus \u00eatre num\u00e9ro 2."}, {"timestamp": [5655.32, 5665.24], "text": " Et donc les mots, quelque part, ont un impact hyper fort. Mais c'est bien s\u00fbr la s\u00e9mantique mais aussi les m\u00e9taphores"}, {"timestamp": [5665.24, 5671.04], "text": " mais aussi les micros chocs \u00e9motionnels comment faire pour que la personne..."}, {"timestamp": [5671.04, 5677.6], "text": " J'adore les m\u00e9taphores, je passe tu vois, tu finis le vol mondial ou je sais pas quoi"}, {"timestamp": [5677.6, 5685.0], "text": " j'arrive ici le lundi matin et j'arrive aupr\u00e8s de tout le monde et je dis bon gars ! \u00bb Pardon, je suis en train de m'excercer devant les micros mais..."}, {"timestamp": [5685.0, 5687.0], "text": " Ah faut voir sa t\u00eate, faut voir la t\u00eate de Mathieu."}, {"timestamp": [5687.0, 5692.0], "text": " Et voil\u00e0, il me regarde en se disant \u00ab Putain, ce mec est compl\u00e8tement baboule \u00bb."}, {"timestamp": [5692.0, 5696.0], "text": " Et du coup, non, non, mais je pense que \u00e7a a un impact."}, {"timestamp": [5696.0, 5700.0], "text": " Mais m\u00eame pour moi, \u00e7a permet de visualiser quelque chose qui s'est produit ailleurs"}, {"timestamp": [5700.0, 5702.0], "text": " et de me dire \u00ab \u00e7a peut se produire chez nous \u00bb."}, {"timestamp": [5702.0, 5704.0], "text": " Je rebondis parce que tout \u00e0 l'heure, j'ai dit que je le connaissais"}, {"timestamp": [5704.0, 5706.68], "text": " et j'ai accompagn\u00e9 un cycliste, je donne son nom parce qu'il le dit,"}, {"timestamp": [5706.68, 5709.28], "text": " alors bien s\u00fbr il y a beaucoup de confidentialit\u00e9 dans tout,"}, {"timestamp": [5709.28, 5712.64], "text": " sauf dans les histoires que lui raconte publiquement."}, {"timestamp": [5712.64, 5715.92], "text": " Donc cette histoire je peux la raconter tr\u00e8s facilement."}, {"timestamp": [5715.92, 5717.68], "text": " C'est un coureur qui vient me voir et qui me dit"}, {"timestamp": [5717.68, 5722.12], "text": " \u00ab cours sur piste \u00bb, un cycliste sur piste, 27 ou 28 ans,"}, {"timestamp": [5722.12, 5724.36], "text": " et il me dit \u00ab je vais \u00eatre champion du monde \u00bb."}, {"timestamp": [5724.36, 5727.0], "text": " Alors je dirais moi premi\u00e8rement je ne sais pas ce que c'est que le v\u00e9lo sur piste,"}, {"timestamp": [5727.0, 5730.0], "text": " deuxi\u00e8mement je ne fais pas des champions du monde,"}, {"timestamp": [5730.0, 5732.0], "text": " je suis incapable, je n'en sais rien,"}, {"timestamp": [5732.0, 5734.0], "text": " mais toujours est-il, ce n'est pas mon m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [5734.0, 5737.0], "text": " moi c'est t'accompagner \u00e0 \u00eatre ce que tu as envie ou ce que tu peux."}, {"timestamp": [5737.0, 5740.0], "text": " Et donc il me dit \u00e7a, et au bout, je l'accompagne,"}, {"timestamp": [5740.0, 5742.0], "text": " mais pour progresser."}, {"timestamp": [5742.0, 5744.0], "text": " Et j'accompagne, et au bout de 4 mois, je crois 4 ou 5 mois,"}, {"timestamp": [5744.0, 5746.0], "text": " il fait les championnats du monde,"}, {"timestamp": [5746.0, 5747.56], "text": " alors qu'il les avait d\u00e9j\u00e0 faits,"}, {"timestamp": [5747.56, 5749.44], "text": " sans avoir \u00e9t\u00e9 champion du monde bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [5749.44, 5751.96], "text": " Et il fait ses championnats du monde,"}, {"timestamp": [5751.96, 5755.0], "text": " et sur piste, si mes souvenirs sont bons,"}, {"timestamp": [5755.0, 5757.04], "text": " il y avait 3 \u00e9preuves."}, {"timestamp": [5757.04, 5759.44], "text": " Tu pouvais \u00eatre champion du monde de vitesse,"}, {"timestamp": [5759.44, 5760.72], "text": " de poursuite,"}, {"timestamp": [5760.72, 5762.72], "text": " et du kilom\u00e8tre arr\u00eat\u00e9."}, {"timestamp": [5762.72, 5763.72], "text": " Kilom\u00e8tre lanc\u00e9 ?"}, {"timestamp": [5763.72, 5765.0], "text": " Non arr\u00eat\u00e9 c'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9."}, {"timestamp": [5765.0, 5768.0], "text": " Donc voil\u00e0, je crois que c'\u00e9tait ces trois comp\u00e9titions, le Kering."}, {"timestamp": [5768.0, 5769.0], "text": " Oui, ok."}, {"timestamp": [5769.0, 5770.0], "text": " Et donc il y avait trois comp\u00e9titions."}, {"timestamp": [5770.0, 5776.0], "text": " Et donc il part \u00e0 Cali en Colombie et l\u00e0 on se joint toujours par Skype."}, {"timestamp": [5776.0, 5779.0], "text": " Et \u00e0 la fin, il se qualifie sur la premi\u00e8re \u00e9preuve,"}, {"timestamp": [5779.0, 5782.0], "text": " c'\u00e9tait peut-\u00eatre la vitesse ou je ne sais plus laquelle, la vitesse,"}, {"timestamp": [5782.0, 5784.0], "text": " et il se qualifie pour les finales."}, {"timestamp": [5784.0, 5788.56], "text": " Il \u00e9tait content et finalement, il se qualifie non seulement pour la vitesse, ou je ne sais plus laquelle, la vitesse, et il se qualifie pour les finales. Il \u00e9tait content et finalement, il se qualifie non seulement pour la finale, mais il est"}, {"timestamp": [5788.56, 5791.28], "text": " pour la premi\u00e8re fois de sa vie champion du monde."}, {"timestamp": [5791.28, 5792.56], "text": " Un truc de fou quoi."}, {"timestamp": [5792.56, 5796.6], "text": " Il se passe et me dit, et voil\u00e0, donc il m'envoie un message."}, {"timestamp": [5796.6, 5797.6], "text": " Toi tu avais boss\u00e9 avec lui ?"}, {"timestamp": [5797.6, 5799.52], "text": " Moi j'\u00e9tais \u00e0 Paris, j'avais boss\u00e9 avec lui pendant cinq mois."}, {"timestamp": [5799.52, 5803.12], "text": " Mais j'\u00e9tais encore en France, il \u00e9tait parti l\u00e0-bas pour ces championnats du monde"}, {"timestamp": [5803.12, 5807.88], "text": " qui duraient quinze jours, je crois, jours ou 12 jours, je ne sais pas combien. Et donc, quelques jours apr\u00e8s, toujours en"}, {"timestamp": [5807.88, 5812.96], "text": " Colombie, dans ce m\u00eame championnat du monde, il a la deuxi\u00e8me \u00e9preuve. Et sur cette deuxi\u00e8me"}, {"timestamp": [5812.96, 5818.2], "text": " \u00e9preuve, il se qualifie pour les finales. Donc il est super content. Et non seulement"}, {"timestamp": [5818.2, 5823.1], "text": " il se qualifie, il fait la finale et il gagne pour la deuxi\u00e8me fois. Il est deux fois champion"}, {"timestamp": [5823.1, 5831.04], "text": " du monde en l'espace de six jours. Il m'appelle et me dit, Donnie, t'as vu ? Ben oui j'ai vu, j'ai regard\u00e9 bien s\u00fbr. Il me dit,"}, {"timestamp": [5831.04, 5835.48], "text": " je suis deux fois champion du monde, c'est trop beau. Il me dit, le seul probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui"}, {"timestamp": [5835.48, 5840.44], "text": " j'ai mal aux jambes, je suis fatigu\u00e9 et personne au monde n'a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre trois fois champion"}, {"timestamp": [5840.44, 5848.8], "text": " du monde sur le m\u00eame championnat. J'ai dit ouais et je lui dis bah \u00e9coute, moi je te propose quelque chose"}, {"timestamp": [5849.36, 5851.96], "text": " parce qu'elle me dit demain, c'est l\u00e0, trois jours apr\u00e8s ou deux jours apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [5851.96, 5856.44], "text": " c'\u00e9tait les qualifications plus la finale du Kyrigne, la finale du Kyrigne."}, {"timestamp": [5856.8, 5858.08], "text": " Et il me dit \u00e7a."}, {"timestamp": [5859.16, 5862.2], "text": " Je lui dis bah \u00e9coute, moi ce que je te propose, c'est de rentrer en France."}, {"timestamp": [5864.0, 5864.68], "text": " Il me dit comment \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5864.88, 5865.56], "text": " Bah je dis oui, tu me dis que t'es France. Il me dit comment \u00e7a ? Je dis oui."}, {"timestamp": [5865.56, 5868.28], "text": " Tu me dis que tu es fatigu\u00e9, que tu as mal aux jambes et que personne ne l'a fait."}, {"timestamp": [5868.28, 5870.4], "text": " Moi j'entends dans tes propos que ce n'est pas possible."}, {"timestamp": [5870.4, 5875.08], "text": " Donc tu vas rentrer en France, comme \u00e7a tu gagneras deux jours ou trois jours de r\u00e9cup\u00e9ration"}, {"timestamp": [5875.08, 5878.48], "text": " par rapport \u00e0 tes concurrents directs pour les prochains championnats du monde qui auront"}, {"timestamp": [5878.48, 5879.76], "text": " lieu dans deux ans ou je ne sais pas quoi."}, {"timestamp": [5879.76, 5883.32], "text": " Il me dit mais tu es fou Denis ou quoi ? Tu es pr\u00e9parateur mental ?"}, {"timestamp": [5883.32, 5887.5], "text": " Je dis oui, mais je ne suis pas magicien, je ? Ben je dis oui, mais je suis pas magicien, je suis pas gourou, je suis pas magicien,"}, {"timestamp": [5887.5, 5893.0], "text": " je suis simplement l\u00e0 pour t'accompagner et te dire ce que j'entends, et ce que je pense, et ce que je ressens surtout."}, {"timestamp": [5893.0, 5898.0], "text": " Et il me dit, mais t'as pas d'autre solution ? Ah je dis, peut-\u00eatre, j'en ai peut-\u00eatre une."}, {"timestamp": [5898.0, 5900.5], "text": " Je lui dis, est-ce que t'as envie de gagner ? Il me dit oui."}, {"timestamp": [5900.5, 5904.5], "text": " Est-ce que t'as envie de gagner et de lever les bras au ciel et dire, je l'ai fait ?"}, {"timestamp": [5904.5, 5905.5], "text": " Il me dit oui. Est-ce que tu as envie de gagner et de lever les bras au ciel et dire je l'ai fait ? Il me dit oui."}, {"timestamp": [5905.8, 5909.1], "text": " Je lui dis est-ce que tu as envie de gagner, de lever les bras au ciel et dire je l'ai fait tout seul ?"}, {"timestamp": [5910.6, 5912.0], "text": " Il me dit oui."}, {"timestamp": [5912.4, 5914.4], "text": " Je lui dis alors j'ai peut-\u00eatre une solution, peut-\u00eatre pas."}, {"timestamp": [5916.5, 5917.6], "text": " Je ne sais pas si tu vas gagner."}, {"timestamp": [5917.9, 5924.3], "text": " Toujours est-il que je suis s\u00fbr que si jamais tu gagnes, tu pourras crier haut et fort que tu l'as fait seul,"}, {"timestamp": [5925.2, 5929.6], "text": " sans quiconque. Et que tu as gagn\u00e9, que tu es le seul \u00e0 l'avoir fait et que tu l'as fait seul."}, {"timestamp": [5929.6, 5931.8], "text": " Il me dit, ouais j'aimerais bien, j'\u00e9coute."}, {"timestamp": [5931.8, 5935.6], "text": " Donc \u00e0 partir de maintenant, l\u00e0, je vais raccrocher,"}, {"timestamp": [5935.6, 5940.2], "text": " et plus jamais, plus jamais de notre vie, de la mienne,"}, {"timestamp": [5940.2, 5949.04], "text": " je t'accompagnerai sur une comp\u00e9tition, parce qu'aujourd'hui tu as les moyens, tu as la puissance, tu as toutes les connaissances pour pouvoir gagner seul"}, {"timestamp": [5949.04, 5951.64], "text": " ce troisi\u00e8me titre, voire d'autres."}, {"timestamp": [5951.64, 5955.48], "text": " Et donc je ne voudrais pas que tu l\u00e8ves les bras et qu'\u00e0 chaque fois tu m'appelles pour me dire"}, {"timestamp": [5955.48, 5957.64], "text": " \u00ab Denis, qu'est-ce qu'il faut faire ? \u00bb"}, {"timestamp": [5957.64, 5960.32], "text": " Donc si tu veux \u00eatre autonome demain et apr\u00e8s-demain,"}, {"timestamp": [5960.32, 5962.52], "text": " \u00e0 partir d'aujourd'hui on ne s'appelle plus"}, {"timestamp": [5962.52, 5964.08], "text": " pour parler pr\u00e9paration mentale."}, {"timestamp": [5964.08, 5966.0], "text": " Et donc il m'a dit, t'es s\u00fbr Donn\u00e9 ?"}, {"timestamp": [5966.0, 5968.0], "text": " J'ai dit, c'est ce que je ressens dans l'instant,"}, {"timestamp": [5968.0, 5970.0], "text": " c'est ce qui me passe par la t\u00eate et qui me fait dire \u00e7a."}, {"timestamp": [5970.0, 5973.0], "text": " Donc si je dis \u00e7a, c'est que je le pense et que je le ressens."}, {"timestamp": [5973.0, 5975.0], "text": " Donc \u00e7a ne peut pas \u00eatre autrement."}, {"timestamp": [5975.0, 5977.0], "text": " Mais \u00e7a veut dire, j'ai dit, \u00e7a veut dire on s'en fiche."}, {"timestamp": [5977.0, 5979.0], "text": " Donc je raccroche et trois jours apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [5979.0, 5981.0], "text": " il est champion du monde pour la troisi\u00e8me fois"}, {"timestamp": [5981.0, 5984.0], "text": " et aujourd'hui il doit \u00eatre sept fois champion du monde sur piste."}, {"timestamp": [5984.0, 5985.8], "text": " C'est Fran\u00e7ois Pervis."}, {"timestamp": [5985.8, 5986.8], "text": " Incroyable."}, {"timestamp": [5986.8, 5989.8], "text": " Ouais, c'est parce que c'est un accompagnement."}, {"timestamp": [5989.8, 5990.8], "text": " Il t'a jamais rappel\u00e9 ?"}, {"timestamp": [5990.8, 5991.8], "text": " Non, pour \u00e7a jamais."}, {"timestamp": [5991.8, 5996.88], "text": " Je suis all\u00e9 le rejoindre sur les bords de la Mayenne pour la p\u00eache \u00e0 la carpe, mais"}, {"timestamp": [5996.88, 5999.52], "text": " sinon non, je le vois r\u00e9guli\u00e8rement, mais pas du tout."}, {"timestamp": [5999.52, 6001.6], "text": " Il n'y a plus du tout, parce que c'est un pacte."}, {"timestamp": [6001.6, 6006.2], "text": " Et du coup, il a su, il a non seulement appris, mais il"}, {"timestamp": [6006.2, 6012.88], "text": " s'est appropri\u00e9 tout le processus qui lui a permis de devenir et de rester au plus haut"}, {"timestamp": [6012.88, 6013.88], "text": " niveau."}, {"timestamp": [6013.88, 6021.68], "text": " C'est toute la beaut\u00e9 de tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que dans le coaching aussi, on parle de plus"}, {"timestamp": [6021.68, 6026.92], "text": " en plus de coaching en entreprise, \u00e9videmment quand moi je t'entends dire \u00e7a, je me dis"}, {"timestamp": [6026.92, 6030.88], "text": " ah c'est con, c'est pas bon pour le business, tu vois, parce que je me dis..."}, {"timestamp": [6030.88, 6032.68], "text": " Mais c'est pour cette raison que c'est puissant."}, {"timestamp": [6032.68, 6033.2], "text": " Mais oui."}, {"timestamp": [6033.2, 6034.72], "text": " Parce qu'il n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat derri\u00e8re."}, {"timestamp": [6034.72, 6038.68], "text": " S'il y avait un int\u00e9r\u00eat derri\u00e8re, je n'aurais pas donn\u00e9 tous ces outils,"}, {"timestamp": [6038.68, 6040.12], "text": " j'aurais saupoudr\u00e9."}, {"timestamp": [6040.12, 6043.32], "text": " Mais c'est pas comme \u00e7a, si on veut du r\u00e9sultat,"}, {"timestamp": [6043.32, 6047.12], "text": " si on veut que la personne s'\u00e9panouisse, si on veut qu'elle le fasse seule, qu'elle soit autonome,"}, {"timestamp": [6047.12, 6050.4], "text": " si vous voulez que votre coaching ou votre accompagnement soit bienveillant,"}, {"timestamp": [6050.4, 6054.72], "text": " qu'il soit plein de bon sens, il est n\u00e9cessaire d'\u00eatre comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6054.72, 6055.52], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6055.52, 6056.88], "text": " Parce que sinon c'est un leurre."}, {"timestamp": [6056.88, 6063.36], "text": " J'ai \u00e9cout\u00e9 r\u00e9cemment un \u00e9pisode d'un podcast de Tim Ferriss,"}, {"timestamp": [6063.36, 6067.48], "text": " c'est un am\u00e9ricain avec Eric Schmidt, donc l'ancien patron de Google,"}, {"timestamp": [6067.48, 6074.44], "text": " qui parle d'un coach mental, d'un coach qui \u00e9tait \u00e0 la fois coach de Google, en m\u00eame temps du board"}, {"timestamp": [6074.44, 6081.96], "text": " de Google et d'Eric Schmidt, et coach d'Apple en m\u00eame temps. Et alors Tim Ferriss lui dit,"}, {"timestamp": [6081.96, 6090.74], "text": " mais attends, comment il pouvait \u00eatre, c'esttes, c'est pas possible, elles sont tellement..."}, {"timestamp": [6090.74, 6098.18], "text": " Et en fait, lui c'\u00e9tait une condition sine qua non et les autres conditions c'\u00e9tait qu'il n'\u00e9tait pas pay\u00e9 et qu'il n'avait pas d'action."}, {"timestamp": [6098.18, 6108.68], "text": " Donc il n'y avait pas d'enjeu. Et du coup tu te dis... Oui, c'est la difficult\u00e9 en fait que j'ai,"}, {"timestamp": [6108.68, 6112.88], "text": " j'ai pas encore franchi le pas du coaching, mais si je pense qu'on aurait int\u00e9r\u00eat, on arrive \u00e0"}, {"timestamp": [6112.88, 6126.0], "text": " une maturit\u00e9 suffisante d'entreprise, d'entrepreneur avec mes associ\u00e9s pour avoir aussi besoin et pour se progresser gr\u00e2ce \u00e0 un coaching."}, {"timestamp": [6126.72, 6132.0], "text": " Mais je voudrais revenir sur ce point, sur ce cycliste."}, {"timestamp": [6132.0, 6136.76], "text": " Donc l\u00e0 on voit que tu... parce qu'une des questions que j'allais poser c'est"}, {"timestamp": [6136.76, 6141.44], "text": " quoi ton impact l\u00e0 dessus, des cinq mois avant jusqu'\u00e0... voil\u00e0 je"}, {"timestamp": [6141.44, 6144.24], "text": " savais pas que les gens continuaient en comp\u00e9tition. Il y a des comp\u00e9titions sur lesquelles tu te rends"}, {"timestamp": [6144.24, 6146.92], "text": " carr\u00e9ment j'imagine ? Jamais, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale je vais pas sur"}, {"timestamp": [6146.92, 6150.52], "text": " les comp\u00e9titions except\u00e9 sur le Tour de France avec la Fran\u00e7aise des Jeux, j'allais sur les"}, {"timestamp": [6150.52, 6154.52], "text": " journ\u00e9es de repos, en fin de compte quand ils arrivaient j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \u00e0 la fin d'une journ\u00e9e"}, {"timestamp": [6154.52, 6160.2], "text": " d'effort et je restais avec eux toute la journ\u00e9e de repos du lendemain. Et l\u00e0 typiquement tu fais"}, {"timestamp": [6160.2, 6165.0], "text": " quoi dans une journ\u00e9e de repos ? T'arrives, t'es l\u00e0 dans un coin, et puis les miennes viennent. Quand \u00e7a marche pas, quand \u00e7a marche pas,"}, {"timestamp": [6165.0, 6167.36], "text": " je dis toujours, je peux pleurer,"}, {"timestamp": [6167.36, 6169.36], "text": " prier pour que \u00e7a marche."}, {"timestamp": [6169.36, 6171.56], "text": " Mais non, c'est simplement,"}, {"timestamp": [6171.56, 6173.08], "text": " l'id\u00e9e c'est de ne pas \u00eatre impact\u00e9"}, {"timestamp": [6173.08, 6174.92], "text": " par le courant,"}, {"timestamp": [6174.92, 6178.64], "text": " c'est-\u00e0-dire le quotidien ou l'\u00e9v\u00e9nement."}, {"timestamp": [6178.64, 6180.64], "text": " C'est vraiment \u00eatre distanci\u00e9 de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6180.64, 6182.32], "text": " En bien ou en mal, quoi."}, {"timestamp": [6182.32, 6183.32], "text": " Si \u00e7a cartonne."}, {"timestamp": [6183.32, 6184.32], "text": " Quelque soit, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6184.32, 6186.04], "text": " Non, non, il n'y a pas... L\u00e0, tout ce soit, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. L\u00e0, tout ce qui est"}, {"timestamp": [6186.04, 6190.88], "text": " exacerb\u00e9, c'est sortir de tout ce qui est exacerb\u00e9. Et \u00eatre neutre, \u00e7a veut pas dire que je suis pas"}, {"timestamp": [6190.88, 6195.52], "text": " content, \u00e7a veut pas dire que je suis pas triste, mais pour autant, dans mes comportements, c'est un"}, {"timestamp": [6195.52, 6208.44], "text": " comportement normal qui doit \u00eatre un rep\u00e8re pour quelqu'un d'anormal ou d'une personne qui est dans un contexte ou une \u00e9motion hors temps ou hors norme."}, {"timestamp": [6208.44, 6211.24], "text": " Donc quand il arrive, il doit avoir des rep\u00e8res tout de suite."}, {"timestamp": [6211.24, 6215.6], "text": " Donc quand il me voit, il doit se dire \u00ab ah putain c'est Denis \u00bb ou alors \u00ab ah ouais tiens \u00bb."}, {"timestamp": [6215.6, 6220.08], "text": " Vraiment se dire \u00e7a pour soit se ramener \u00e0 la raison, pour le ramener \u00e0 la raison,"}, {"timestamp": [6220.08, 6228.64], "text": " rien que par le comportement, l'attitude, la gestuelle, la position, la pr\u00e9sence. Simplement \u00e7a doit permettre \u00e0 la personne de se dire,"}, {"timestamp": [6228.64, 6230.2], "text": " il n'y a pas que \u00e7a, il n'y a pas que \u00e7a,"}, {"timestamp": [6230.2, 6232.64], "text": " se dire, ah ouais merde, il est l\u00e0, je ne peux pas m'enflammer,"}, {"timestamp": [6232.64, 6234.0], "text": " ou il ne faut pas que je m'enflamme de trop,"}, {"timestamp": [6234.0, 6237.96], "text": " ou alors inversement, ok, il sait qu'il y a des choses,"}, {"timestamp": [6237.96, 6241.2], "text": " il m'a racont\u00e9 tellement de choses, ou on a \u00e9chang\u00e9 tellement de choses,"}, {"timestamp": [6241.2, 6243.0], "text": " que je peux aussi avoir confiance en moi,"}, {"timestamp": [6243.0, 6245.2], "text": " et ce n'est pas parce que j'\u00e9choue une fois que tout est perdu."}, {"timestamp": [6245.2, 6261.0], "text": " Et alors je comprends que l\u00e0 dessus on revient sur le fait de rester dans un fleuve tranquille quand t'es dans un ascenseur \u00e9motionnel potentiellement pour rester dans ton cap et dans tes performances habituelles."}, {"timestamp": [6261.0, 6268.44], "text": " Et ton r\u00f4le pour augmenter les performances habituelles. Je veux dire comment... Alors \u00e7a c'est le r\u00f4le de l'entra\u00eeneur,"}, {"timestamp": [6268.44, 6271.44], "text": " c'est peut-\u00eatre pas le r\u00f4le de... Mais j'imagine quand m\u00eame que... Comment"}, {"timestamp": [6271.44, 6275.6], "text": " sur des mois avant, quand t'es pas dans la course, c'est quoi l'impact"}, {"timestamp": [6275.6, 6277.12], "text": " d'un pr\u00e9parateur mental ?"}, {"timestamp": [6277.48, 6281.28], "text": " Pour moi, c'est de transmettre des choses et c'est qu'\u00e0 chaque fois que"}, {"timestamp": [6281.32, 6283.68], "text": " vous entendez quelque chose, vous reculez comme vous dites"}, {"timestamp": [6283.68, 6285.68], "text": " \u00ab Oh l\u00e0, qu'est-ce que c'est \u00e7a ? Il a raison ! \u00bb"}, {"timestamp": [6285.68, 6287.44], "text": " \u00ab Je ne comprenais pas \u00e7a ! \u00bb"}, {"timestamp": [6287.44, 6289.04], "text": " Ou alors \u00ab Ah tiens, c'est bizarre ! \u00bb"}, {"timestamp": [6289.04, 6291.8], "text": " Oui, je me recule du micro, je me fais rattraper."}, {"timestamp": [6291.8, 6295.28], "text": " Donc oui, \u00e0 chaque fois que vous \u00eates \u00e9tonn\u00e9 de quelque chose,"}, {"timestamp": [6295.28, 6297.28], "text": " chaque fois qu'on s'\u00e9tonne de quelque chose,"}, {"timestamp": [6297.28, 6302.0], "text": " on cr\u00e9e en nous des micros,"}, {"timestamp": [6302.0, 6305.08], "text": " plut\u00f4t des, on va dire des anticorps"}, {"timestamp": [6305.08, 6310.6], "text": " qui vont travailler pour nous immuniser d'une attaque"}, {"timestamp": [6310.6, 6312.16], "text": " qui pourrait ressembler \u00e0 celle-ci."}, {"timestamp": [6312.16, 6313.68], "text": " C'est-\u00e0-dire que chacun d'entre nous,"}, {"timestamp": [6313.68, 6315.48], "text": " quand je vous dis quelque chose qui vous \u00e9tonne,"}, {"timestamp": [6315.48, 6318.96], "text": " vous \u00eates \u00e9tonn\u00e9 et derri\u00e8re \u00e7a, il y a des choses qui se remettent en place."}, {"timestamp": [6318.96, 6321.52], "text": " Mais vous ne le faites pas forc\u00e9ment consciemment,"}, {"timestamp": [6321.52, 6323.52], "text": " mais inconsciemment, \u00e7a tra\u00eene."}, {"timestamp": [6323.52, 6325.04], "text": " Et \u00e7a vous permet aussi de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [6325.04, 6327.96], "text": " des micros, des anticorps qui vont vous aider par la suite."}, {"timestamp": [6327.96, 6332.52], "text": " Et donc ils vont vous aider pour r\u00e9soudre les probl\u00e9matiques par vous-m\u00eame, m\u00eame"}, {"timestamp": [6332.52, 6333.76], "text": " si elles sont plus importantes."}, {"timestamp": [6333.76, 6341.76], "text": " Et bien mon job c'est un petit peu \u00e7a, c'est de transmettre des choses, donner la possibilit\u00e9"}, {"timestamp": [6341.76, 6348.5], "text": " \u00e0 la personne de se surprendre elle-m\u00eame, sans lui donner bien entendu de solution, parce que j'en ai strictement aucune \u00e0 lui donner,"}, {"timestamp": [6348.5, 6352.0], "text": " parce que je pense qu'elle-m\u00eame, elle peut aller rechercher ses propres ressources,"}, {"timestamp": [6352.0, 6355.0], "text": " et c'est justement en allant rechercher ses propres ressources"}, {"timestamp": [6355.0, 6360.0], "text": " qu'elle va cr\u00e9er des petits gardiens qui vont la prot\u00e9ger,"}, {"timestamp": [6360.0, 6363.0], "text": " mais aussi qui vont lui donner la force pour pouvoir avancer"}, {"timestamp": [6363.0, 6366.12], "text": " et r\u00e9soudre les probl\u00e9matiques \u00e0 venir. Et donc elle est autonome."}, {"timestamp": [6366.12, 6371.76], "text": " Sachant que j'imagine que l\u00e0-dessus, tu vois, je reprends l\u00e0 pour le hors course ou hors comp\u00e8te,"}, {"timestamp": [6371.76, 6375.6], "text": " ce cycliste dont tu parlais tout \u00e0 l'heure qui appelle son grand fr\u00e8re,"}, {"timestamp": [6375.6, 6377.32], "text": " tu ne savais pas ce qu'allait r\u00e9pondre le grand fr\u00e8re."}, {"timestamp": [6377.32, 6378.04], "text": " Je veux dire..."}, {"timestamp": [6378.04, 6379.56], "text": " Aucune id\u00e9e, c'est pas mon probl\u00e8me."}, {"timestamp": [6379.56, 6382.92], "text": " Le grand fr\u00e8re, il aurait pu dire non, honn\u00eatement, tu n'es pas capable de gagner."}, {"timestamp": [6382.92, 6385.36], "text": " Et du coup, \u00e7a aurait pu avoir un impact chez lui"}, {"timestamp": [6385.36, 6389.36], "text": " qui aurait \u00e9t\u00e9 de se dire peut-\u00eatre que je suis bloqu\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a tu vois. C'est vrai alors"}, {"timestamp": [6389.36, 6394.96], "text": " l\u00e0 j'ai d\u00e9crypt\u00e9 quelque chose je sais pas comment c'est ce que j'ai appel\u00e9 moi des incoh\u00e9rences"}, {"timestamp": [6394.96, 6398.56], "text": " conversationnelles je sais pas ce que c'\u00e9tait mais j'ai d\u00e9couvert \u00e7a et je trouve que c'est"}, {"timestamp": [6398.56, 6410.8], "text": " une belle chose c'est que dans nos discussions quand on \u00e9change l'un l'autre et qu'on est en toute qui\u00e9tude, la personne envoie des messages qui sont inaudibles ou qu'on ne per\u00e7oit pas forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [6410.8, 6417.16], "text": " Mais la personne, c'est soit une demande d'aide, soit \u00e7a peut \u00eatre quelque chose qui sort du"}, {"timestamp": [6417.16, 6421.4], "text": " contexte mais qu'on n'entend pas, ni lui ni moi on n'entend pas, mais que moi je dois d\u00e9crypter."}, {"timestamp": [6421.4, 6425.0], "text": " Et je ne voyais pas ce que, par exemple, en l'occurrence l\u00e0,"}, {"timestamp": [6425.0, 6429.0], "text": " je voyais pas que ce soit son p\u00e8re ou son grand fr\u00e8re."}, {"timestamp": [6429.0, 6432.0], "text": " Et il commence par le p\u00e8re, donc comme s'il camouflait le grand fr\u00e8re."}, {"timestamp": [6432.0, 6434.0], "text": " Alors voil\u00e0, c'est un peu, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a."}, {"timestamp": [6434.0, 6437.0], "text": " Et moi je me dis, mais tiens, je vais lui demander de..."}, {"timestamp": [6437.0, 6439.0], "text": " Parce que l'intuition que j'avais \u00e9tait celle-ci."}, {"timestamp": [6439.0, 6442.0], "text": " Mais \u00e7a ne restait qu'une intuition."}, {"timestamp": [6442.0, 6445.0], "text": " Mais je ne peux pas ne pas la tenter,"}, {"timestamp": [6445.0, 6447.0], "text": " elle n'est pas dangereuse,"}, {"timestamp": [6447.0, 6448.0], "text": " elle n'est pas agressive,"}, {"timestamp": [6448.0, 6449.0], "text": " elle est bienveillante."}, {"timestamp": [6449.0, 6451.0], "text": " Et si le grand fr\u00e8re me dit"}, {"timestamp": [6451.0, 6453.0], "text": " \u00ab je vais vous expliquer pour quelle raison"}, {"timestamp": [6453.0, 6455.0], "text": " je vais demander d'appeler son grand fr\u00e8re \u00bb."}, {"timestamp": [6455.0, 6457.0], "text": " Donc il y a vraiment,"}, {"timestamp": [6457.0, 6459.0], "text": " ce sont des choses simples"}, {"timestamp": [6459.0, 6461.0], "text": " que l'on peut, je crois,"}, {"timestamp": [6461.0, 6463.0], "text": " capter, que je ne captais pas avant,"}, {"timestamp": [6463.0, 6467.2], "text": " parce que je ne faisais pas attention \u00e0 toutes ces choses- l\u00e0. Mais depuis que j'ai th\u00e9oris\u00e9 tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [6467.2, 6469.36], "text": " c'est bizarre mais \u00e7a me vient plus facilement."}, {"timestamp": [6469.36, 6474.0], "text": " Oui, mais je pense qu'en effet \u00e7a me fait remonter plein de choses, m\u00eame encore"}, {"timestamp": [6474.0, 6480.68], "text": " r\u00e9cemment des gens que je croise avec des clients qui nous sont amen\u00e9s sur"}, {"timestamp": [6480.68, 6483.0], "text": " quelque chose o\u00f9 je sentais qu'il n'y avait pas forc\u00e9ment une envie de bosser"}, {"timestamp": [6483.0, 6488.56], "text": " avec nous et j'ai envie de casser ce truc l\u00e0 parce que parce qu'en fait nous on n'est pas forc\u00e9ment dans ce... mais c'est pas si"}, {"timestamp": [6488.56, 6492.6], "text": " simple toujours alors mais g\u00e9n\u00e9ralement on y arrive avec un peu de volont\u00e9 je"}, {"timestamp": [6492.6, 6497.64], "text": " suis peut-\u00eatre pas tr\u00e8s clair dans ce que je dis pour... avant de finir tout \u00e7a"}, {"timestamp": [6497.64, 6500.28], "text": " je voudrais quand m\u00eame parce que tu as \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame dans le vestiaire du"}, {"timestamp": [6500.28, 6505.52], "text": " Paris Saint-Germain alors Alors tu as \u00e9t\u00e9 entra\u00eeneur..."}, {"timestamp": [6505.52, 6508.64], "text": " Non, j'\u00e9tais entra\u00eeneur en titre. C'est moi qui avais les dipl\u00f4mes, qui"}, {"timestamp": [6508.64, 6512.68], "text": " \u00e9tait entra\u00eeneur. J'\u00e9tais deuxi\u00e8me entra\u00eeneur avec Arthur George \u00e0"}, {"timestamp": [6512.68, 6516.68], "text": " l'\u00e9poque. Donc avec Arthur George qui \u00e9tait l'entra\u00eeneur principal, mais moi"}, {"timestamp": [6516.68, 6519.76], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 en titre. C'est pour \u00e7a que je pose la question parce qu'en effet selon"}, {"timestamp": [6519.76, 6523.92], "text": " les litt\u00e9ratures on voit que... mais vous \u00e9tiez, on sent que vous \u00e9tiez"}, {"timestamp": [6523.92, 6525.84], "text": " quand m\u00eame en bin\u00f4me, un vrai co-entra\u00eeneur."}, {"timestamp": [6525.84, 6526.64], "text": " Tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [6526.64, 6530.32], "text": " Et du coup, comment il fonctionnait ce bin\u00f4me ?"}, {"timestamp": [6530.32, 6532.56], "text": " Simplement, le plus simplement possible."}, {"timestamp": [6532.56, 6533.68], "text": " Mais vous aviez chacun des t\u00e2ches ?"}, {"timestamp": [6533.68, 6539.76], "text": " Ouais, c'est-\u00e0-dire qu'on savait exactement ce que... d\u00e9j\u00e0 on parlait jamais ensemble."}, {"timestamp": [6539.76, 6540.8], "text": " Jamais."}, {"timestamp": [6540.8, 6542.16], "text": " En m\u00eame temps."}, {"timestamp": [6542.16, 6544.56], "text": " En m\u00eame temps, jamais en m\u00eame temps sur le terrain."}, {"timestamp": [6544.56, 6549.04], "text": " Il y en a toujours un qui \u00e9tait dans l'action, donc qui faisait un focus sur ce qu'il disait"}, {"timestamp": [6549.04, 6551.04], "text": " et qui captait l'attention des joueurs."}, {"timestamp": [6551.04, 6555.28], "text": " Pendant ce temps-l\u00e0, l'autre \u00e9tait en position m\u00e9ta, \u00e9tait plut\u00f4t retir\u00e9"}, {"timestamp": [6555.28, 6559.28], "text": " et avait un r\u00f4le d'observateur de fa\u00e7on syst\u00e9mique."}, {"timestamp": [6559.28, 6563.28], "text": " Et inversement, dans la seconde qui suivait ou dans la minute qui suivait,"}, {"timestamp": [6563.28, 6564.88], "text": " \u00e7a pouvait \u00eatre compl\u00e8tement invers\u00e9."}, {"timestamp": [6564.88, 6565.0], "text": " Donc ce qui veut dire on passait d' suivait, \u00e7a pouvait \u00eatre compl\u00e8tement invers\u00e9."}, {"timestamp": [6565.0, 6568.4], "text": " Donc ce qui veut dire on passait d'un \u00e9tat \u00e0 un autre r\u00e9guli\u00e8rement."}, {"timestamp": [6568.4, 6574.2], "text": " A l'issue des entra\u00eenements ou des comp\u00e9titions, on se retrouvait, on \u00e9changeait \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [6574.2, 6578.6], "text": " Et tout ce qui \u00e9tait contradictoire, tout ce qui pouvait \u00eatre confrontant,"}, {"timestamp": [6578.6, 6583.0], "text": " on le sortait, mais de fa\u00e7on bien, avec beaucoup de bienveillance, mais on le disait."}, {"timestamp": [6583.0, 6588.8], "text": " Et on prenait z\u00e9ro position, mais z\u00e9ro position \u00e0 l'issue de ces r\u00e9unions d'\u00e9change."}, {"timestamp": [6589.16, 6592.88], "text": " Et c'est seulement le lendemain matin que, en fin de compte,"}, {"timestamp": [6592.88, 6594.44], "text": " comme on dit, la nuit porte conseil."}, {"timestamp": [6594.72, 6597.88], "text": " Eh bien, le lendemain matin, on n'avait m\u00eame pas besoin de se dire qui devait jouer,"}, {"timestamp": [6597.88, 6599.6], "text": " qui devait faire ceci, qui devait faire cela."}, {"timestamp": [6599.84, 6606.4], "text": " On avait la r\u00e9ponse aux questions qu'on s'\u00e9tait pos\u00e9es puisque le temps"}, {"timestamp": [6606.4, 6609.36], "text": " d'inaction, c'est \u00e0 dire le temps qui s'est pass\u00e9 entre l'\u00e9change qu'on"}, {"timestamp": [6609.36, 6612.48], "text": " avait eu et le lendemain matin, avait suffi pour nous mettre d'accord."}, {"timestamp": [6612.48, 6614.48], "text": " Ces \u00e9changes \u00e9taient houleux de temps en temps ?"}, {"timestamp": [6614.48, 6620.6], "text": " Oui bien s\u00fbr, houleux non, mais \u00e9taient parfois acerbes, c'\u00e9tait parfois direct."}, {"timestamp": [6620.6, 6624.36], "text": " \u00c7a a toujours \u00e9t\u00e9, on peut pas faire autrement, on peut pas faire autrement."}, {"timestamp": [6624.36, 6628.88], "text": " Il y a trop de gens qui font autrement moi je trouve, mais on peut, on peut, mais dans la performance c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [6628.88, 6635.12], "text": " On peut, mais si on veut \u00eatre performant et si on veut ne pas avoir de fardeau, de sac \u00e0 dos \u00e0 porter r\u00e9guli\u00e8rement,"}, {"timestamp": [6635.12, 6640.92], "text": " et si on veut pas se mettre une balle dans le pied, donc on courra moins vite, il est pr\u00e9f\u00e9rable de se dire les choses."}, {"timestamp": [6640.92, 6643.28], "text": " \u00c7a marche en entreprise ce que tu racontes."}, {"timestamp": [6643.28, 6644.48], "text": " J'ai tout, mais je fais que \u00e7a."}, {"timestamp": [6644.48, 6647.2], "text": " Avec mes associ\u00e9s on a les m\u00eames modes de fonctionnement,"}, {"timestamp": [6647.2, 6650.72], "text": " c'est \u00e0 dire qu'on se dit, on passe les journ\u00e9es, on passe les \u00e9preuves, on passe"}, {"timestamp": [6650.72, 6655.68], "text": " les choses, on se dit les choses avec potentiellement des d\u00e9saccords r\u00e9els,"}, {"timestamp": [6655.68, 6659.68], "text": " potentiellement des petits accrochages gentiment, mais en fait qu'on laisse pas"}, {"timestamp": [6659.68, 6666.0], "text": " monter, on les laisse pas grossir. Mathieu, depuis dix ans, il y a une recrudescence des demandes"}, {"timestamp": [6666.0, 6668.0], "text": " pour moi, en ce qui me concerne,"}, {"timestamp": [6668.0, 6670.0], "text": " d'accompagner"}, {"timestamp": [6670.0, 6672.0], "text": " en coh\u00e9sion d'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [6672.0, 6674.0], "text": " La coh\u00e9sion d'\u00e9quipe,"}, {"timestamp": [6674.0, 6676.0], "text": " en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale,"}, {"timestamp": [6676.0, 6678.0], "text": " dans 80% des cas, c'est gestion de conflits,"}, {"timestamp": [6678.0, 6680.0], "text": " gestion de crise."}, {"timestamp": [6680.0, 6682.0], "text": " \u00c7a se transforme. On nous demande"}, {"timestamp": [6682.0, 6684.0], "text": " de venir pour travailler sur"}, {"timestamp": [6684.0, 6686.88], "text": " la dynamique de groupe,"}, {"timestamp": [6686.88, 6693.32], "text": " sur les team building, sur la coh\u00e9sion d'\u00e9quipe, mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, tr\u00e8s souvent,"}, {"timestamp": [6693.32, 6695.32], "text": " c'est la gestion de conflits et la gestion de crise."}, {"timestamp": [6695.32, 6696.6], "text": " \u00c7a veut dire que c'est trop tard ?"}, {"timestamp": [6696.6, 6701.28], "text": " Non, non, pas du tout, \u00e7a veut simplement dire qu'on n'a pas perc\u00e9 l'abc\u00e8s suffisamment t\u00f4t,"}, {"timestamp": [6701.28, 6705.56], "text": " ou on veut percer l'abc\u00e8s, mais on aurait d\u00fb avant donner la possibilit\u00e9 et surtout"}, {"timestamp": [6705.56, 6713.68], "text": " les outils aux personnes pour pouvoir s'exprimer, \u00e9changer, confronter de mani\u00e8re bienveillante ou"}, {"timestamp": [6713.68, 6719.24], "text": " pas forc\u00e9ment, mais \u00e9viter les malentendus, \u00e9viter les contradictions, \u00e9viter toutes ces choses qui"}, {"timestamp": [6719.24, 6727.2], "text": " sont sournoises et qui nous emp\u00eachent d'avancer. C'est marrant ce que tu dis, bienveillant ou pas forc\u00e9ment,"}, {"timestamp": [6727.2, 6730.0], "text": " c'est int\u00e9ressant parce que nous, \u00e0 la limite,"}, {"timestamp": [6730.0, 6732.0], "text": " on essaye d'\u00eatre bienveillant dans cette entreprise,"}, {"timestamp": [6732.0, 6735.0], "text": " dans ces entreprises, mais je veux dire, entre nous,"}, {"timestamp": [6735.0, 6737.0], "text": " on explose \u00e7a, c'est-\u00e0-dire, on est bienveillant,"}, {"timestamp": [6737.0, 6740.0], "text": " enfin on veut le bien, mais on veut aussi le bien commun."}, {"timestamp": [6740.0, 6742.0], "text": " Tu vois ce que je veux dire, c'est qu'il y a un moment,"}, {"timestamp": [6742.0, 6747.96], "text": " faire des cour b\u00eates..."}, {"timestamp": [6747.96, 6752.16], "text": " Mais bienveillance, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale c'est comme tout \u00e0 l'heure je parlais de..."}, {"timestamp": [6752.16, 6754.4], "text": " Je cherchais un terme qui \u00e9tait des ronds de jambes non ? Comment t'appelles \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6754.4, 6756.4], "text": " Des ronds de jambes ? Des ronds de..."}, {"timestamp": [6756.4, 6758.4], "text": " Ouais ouais, c'est pas ce moment de jambes."}, {"timestamp": [6758.4, 6763.28], "text": " Non mais tout \u00e0 l'heure je parlais des valeurs, la bienveillance c'est un peu galvaud\u00e9 aussi."}, {"timestamp": [6763.28, 6764.4], "text": " Ouais, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [6764.4, 6768.6], "text": " On parle de vision partag\u00e9e, de bon sens, de bienveillance,"}, {"timestamp": [6768.6, 6771.6], "text": " mais c'est souvent, pas toujours, mais c'est souvent galvaud\u00e9."}, {"timestamp": [6771.6, 6776.2], "text": " Parce qu'on se dit bienveillant parce qu'on pense \u00eatre bienveillant."}, {"timestamp": [6776.2, 6778.6], "text": " Pour autant, derri\u00e8re \u00e7a, c'est plus complexe que \u00e7a."}, {"timestamp": [6778.6, 6783.2], "text": " Et \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment facilement avec une recherche de performance."}, {"timestamp": [6783.2, 6787.04], "text": " Je veux dire, ce que je veux dire par l\u00e0, c'est qu'il y a des moments, il y a des chocs \u00e0 avoir."}, {"timestamp": [6787.04, 6792.08], "text": " Et il est important de dire \u00e0 des gens, tu m'as pris cet engagement, tu ne l'as pas respect\u00e9,"}, {"timestamp": [6792.08, 6793.08], "text": " fais chier quoi."}, {"timestamp": [6793.08, 6797.24], "text": " Et je veux dire, si je te formule \u00e7a comme \u00e7a, tu peux te dire en face, attends, le"}, {"timestamp": [6797.24, 6801.92], "text": " mec il dit qu'il veut le bienveillant, mais bon, il y a eu un engagement et il y a un"}, {"timestamp": [6801.92, 6808.04], "text": " impact sur des partenaires, des clients, voil\u00e0 donc du coup c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense que... et c'est valable"}, {"timestamp": [6808.04, 6811.24], "text": " dans tout, c'est valable avec tes clients dans leur sens, c'est de toute fa\u00e7on"}, {"timestamp": [6811.24, 6813.68], "text": " l'\u00e9change, la transaction \u00e9motionnelle..."}, {"timestamp": [6813.68, 6819.32], "text": " Bien s\u00fbr, on sait que pour r\u00e9ussir il faut \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9 individuellement, donc entre ce que tu"}, {"timestamp": [6819.32, 6822.72], "text": " penses, que tu ressens, ce que tu vas mettre en action, mais aussi \u00eatre"}, {"timestamp": [6822.72, 6827.68], "text": " \u00e9quilibr\u00e9 dans l'entreprise, entre la direction, les dirigeants, le staff et les"}, {"timestamp": [6827.68, 6832.24], "text": " collaborateurs. Et cet alignement, il se fait par des \u00e9changes, par des"}, {"timestamp": [6832.24, 6838.28], "text": " confrontations, par des mises au point, par un cadre, des recadrages, mais c'est"}, {"timestamp": [6838.28, 6841.48], "text": " que \u00e7a. Et si on n'est pas align\u00e9, \u00e7a devient compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [6841.48, 6844.28], "text": " Et, pardon, je t'en prie, je t'en prie, vas-y."}, {"timestamp": [6844.28, 6846.0], "text": " Oui, simplement un exemple, par exemple je t'en prie. Oui, oui, je veux dire simplement un exemple."}, {"timestamp": [6846.0, 6848.0], "text": " Par exemple, j'arrive souvent dans les entreprises,"}, {"timestamp": [6848.0, 6850.0], "text": " je raconte l'anecdote que,"}, {"timestamp": [6850.0, 6852.0], "text": " lorsque on me demande dans le monde du sport,"}, {"timestamp": [6852.0, 6854.0], "text": " que ce soit le rugby, le football ou le basket,"}, {"timestamp": [6854.0, 6856.0], "text": " peu importe la discipline, et qu'on me demande"}, {"timestamp": [6856.0, 6858.0], "text": " de travailler sur"}, {"timestamp": [6858.0, 6860.0], "text": " une gestion de crise,"}, {"timestamp": [6860.0, 6862.0], "text": " parce qu'il reste quatre matchs, parce que"}, {"timestamp": [6862.0, 6864.0], "text": " l'\u00e9quipe est compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [6864.0, 6865.64], "text": " d\u00e9stabilis\u00e9e, d\u00e9sunie."}, {"timestamp": [6865.64, 6870.36], "text": " Et je dis voil\u00e0, imaginons que ce soit une \u00e9quipe de football que je vais accompagner."}, {"timestamp": [6870.36, 6875.52], "text": " J'arrive en court s\u00e9dan, je fais venir les dirigeants, le staff et les joueurs, tout"}, {"timestamp": [6875.52, 6876.52], "text": " le monde dans la m\u00eame salle."}, {"timestamp": [6876.52, 6878.56], "text": " Et je leur dis voil\u00e0, moi \u00e7a fait dix ans que j'ai quitt\u00e9 le football, je voudrais"}, {"timestamp": [6878.56, 6880.8], "text": " savoir si le football est toujours le m\u00eame."}, {"timestamp": [6880.8, 6889.8], "text": " Et ils me regardent bizarrement, mais parce qu'ils sont tendus, ils sont dans des situations de stress parce que \u00e7a se joue, un truc qui n'est pas possible. Il me dit oui oui oui,"}, {"timestamp": [6889.8, 6895.36], "text": " il y en a toujours un pour me soulager, me sauver. Il me dit oui oui, j'y rejoue toujours \u00e0 11 contre"}, {"timestamp": [6895.36, 6901.52], "text": " 11. Je lui dis mais lui d'o\u00f9 il vient, c'est un ex-mat\u00e9riel. Il me dit parce que imaginons,"}, {"timestamp": [6901.52, 6907.92], "text": " c'est toujours comme \u00e7a, on joue \u00e0 11 contre 11. Imaginons qu'il y ait l'\u00e9quipe A, dont je suis joueur,"}, {"timestamp": [6907.92, 6911.64], "text": " et il y a l'\u00e9quipe B, donc nous on est 11 et l'adversaire est \u00e0 11."}, {"timestamp": [6911.64, 6917.96], "text": " Si dans mon \u00e9quipe, aujourd'hui, sur les 11, il y en a 2 qui ont la t\u00eate ailleurs,"}, {"timestamp": [6917.96, 6921.16], "text": " soit qui veulent \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s, soit qui ne veulent pas s'investir totalement."}, {"timestamp": [6921.16, 6926.24], "text": " On va donc jouer les comp\u00e9titions \u00e0 11 moins 2. On va donc"}, {"timestamp": [6926.24, 6931.88], "text": " jouer \u00e0 9 contre... \u00e7a c'est en math\u00e9matiques. Parce que dans le sport c'est un petit peu"}, {"timestamp": [6931.88, 6935.44], "text": " diff\u00e9rent, c'est ce que tout le monde me dit. Sauf que dans le sport si je suis dans l'\u00e9quipe"}, {"timestamp": [6935.44, 6941.04], "text": " A et qu'on est 11, on peut \u00eatre 30, on peut \u00eatre 2000, on peut \u00eatre 3. Si dans cette"}, {"timestamp": [6941.04, 6948.28], "text": " \u00e9quipe l\u00e0, de 11, il y en a 2 qui ne jouent pas avec moi. Ils vont donc, on va donc jouer \u00e0 11-2-9, donc on va \u00eatre en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique."}, {"timestamp": [6948.8, 6953.76], "text": " \u00c7a veut dire que ces deux joueurs-l\u00e0, qui sont dans mon \u00e9quipe, vont me mettre en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique"}, {"timestamp": [6954.44, 6956.32], "text": " par rapport \u00e0 l'\u00e9quipe adverse."}, {"timestamp": [6956.32, 6960.2], "text": " Donc ils travaillent pour l'\u00e9quipe adverse, puisque ils me mettent en difficult\u00e9."}, {"timestamp": [6960.44, 6967.68], "text": " Donc on va jouer \u00e0 9 contre 11 plus ces deux-l\u00e0, \u00e7a fait 13. Donc il y a 9 contre 13, je commence pas un match."}, {"timestamp": [6967.68, 6968.68], "text": " Je sais que j'ai perdu."}, {"timestamp": [6968.68, 6974.68], "text": " Donc je veux savoir avec qui je vais avancer pour r\u00e9ussir dans le monde de l'entreprise,"}, {"timestamp": [6974.68, 6976.16], "text": " du sport et autre chose."}, {"timestamp": [6976.16, 6980.96], "text": " Donc c'est vraiment savoir avec qui on va, qu'on ait les m\u00eames armes que l'adversaire"}, {"timestamp": [6980.96, 6987.6], "text": " parce que m\u00eame s'il se peut que dans les derniers instants d'un match, d'une saison, on r\u00e9cup\u00e8re deux joueurs de l'\u00e9quipe adverse."}, {"timestamp": [6987.6, 6998.6], "text": " Parce que nous on conna\u00eet le syst\u00e8me de 11 contre 11 moins 2 \u00e7a fait 9, mais l'adversaire ne sait peut-\u00eatre pas, peut-\u00eatre que dans les p\u00e9riodes de transfert quand c'est compliqu\u00e9,"}, {"timestamp": [6998.6, 7005.96], "text": " peut-\u00eatre qu'on va r\u00e9cup\u00e9rer deux joueurs adverses de fa\u00e7on virtuelle et finalement r\u00e9ussir parce qu'eux ne connaissent pas ce concept."}, {"timestamp": [7005.96, 7015.4], "text": " Donc vraiment c'est vraiment de la lutte d'influence, c'est souvent comment dire subjectif, mais c'est efficace."}, {"timestamp": [7015.4, 7016.4], "text": " J'imagine."}, {"timestamp": [7016.4, 7019.4], "text": " On sait avec qui on va \u00e0 la guerre, on sait avec qui on va au combat, on sait avec qui on va..."}, {"timestamp": [7019.4, 7024.8], "text": " Dans l'entreprise c'est pareil, si on favorise la concurrence, on n'a aucune chance de gagner."}, {"timestamp": [7024.8, 7025.36], "text": " Donc s'ils ne veulent"}, {"timestamp": [7025.36, 7028.52], "text": " pas, ils changent d'\u00e9quipe. Mais eux, dans le monde de l'entreprise, on ne peut pas le dire"}, {"timestamp": [7028.52, 7033.88], "text": " comme \u00e7a, mais vu sous cette m\u00e9taphore sportive, tout le monde comprend qu'il faut foncer ensemble."}, {"timestamp": [7033.88, 7036.36], "text": " J'ai l'impression que tu n'h\u00e9sites pas \u00e0 mettre les pieds dans le plat quand il faut."}, {"timestamp": [7036.36, 7041.24], "text": " Oui, parce que derri\u00e8re, il y a des outils qui permettent aussi de transmettre. Je voudrais"}, {"timestamp": [7041.24, 7044.72], "text": " transmettre simplement un petit outil, si vous voulez. Un petit outil, par exemple,"}, {"timestamp": [7044.72, 7046.48], "text": " qui est tr\u00e8s simple, qui s'appelle la bo\u00eete de confiance."}, {"timestamp": [7046.48, 7050.84], "text": " C'est \u00e0 dire que si un jour on a eu confiance en nous, la confiance elle pourrait \u00eatre en nous."}, {"timestamp": [7050.84, 7055.8], "text": " Et \u00eatre en nous, la confiance \u00e7a veut dire c'est comme si on mat\u00e9rialisait cette"}, {"timestamp": [7055.8, 7058.84], "text": " confiance par une petite bo\u00eete, comme une bo\u00eete d'allumettes ou un petit \u00e9cran."}, {"timestamp": [7058.84, 7062.92], "text": " Et c'est la bo\u00eete de confiance dessus sur cette petite bo\u00eete que l'on a,"}, {"timestamp": [7062.92, 7064.92], "text": " que \u00e7a serait marqu\u00e9 la bo\u00eete de confiance de Denis,"}, {"timestamp": [7064.92, 7068.76], "text": " ou la tienne \u00e7a serait la bo\u00eete de confiance de Mathieu et cette bo\u00eete elle est en nous, dans"}, {"timestamp": [7068.76, 7073.92], "text": " nos tripes, pas dans nos t\u00eates parce que nos t\u00eates de temps en temps elles nous faussent la r\u00e9alit\u00e9"}, {"timestamp": [7073.92, 7078.16], "text": " donc elle est en nous et cette petite bo\u00eete c'est comme si qu'on nous l'avait donn\u00e9 \u00e0 la naissance,"}, {"timestamp": [7078.16, 7083.16], "text": " \u00e0 la naissance on nous donne une bo\u00eete et quand on l'ouvre cette bo\u00eete de confiance qui nous"}, {"timestamp": [7083.16, 7086.92], "text": " appartient chacun d'entre nous \u00e0 la sienne, quand on l'ouvre, elle est vide."}, {"timestamp": [7086.92, 7092.28], "text": " Et on va les remplir de tout ce qu'on a fait depuis notre naissance jusqu'\u00e0 aujourd'hui,"}, {"timestamp": [7092.28, 7093.28], "text": " de belles choses."}, {"timestamp": [7093.28, 7098.68], "text": " Les rencontres positives, les examens r\u00e9ussis, la scolarit\u00e9 r\u00e9ussie, le passage d'une classe"}, {"timestamp": [7098.68, 7103.0], "text": " \u00e0 une autre, les matchs gagn\u00e9s, les buts marqu\u00e9s, les relations, etc."}, {"timestamp": [7103.0, 7106.1], "text": " La famille, les naissances, la fiert\u00e9, les moments de"}, {"timestamp": [7106.1, 7107.1], "text": " fiert\u00e9 qu'on a pu avoir."}, {"timestamp": [7107.1, 7110.72], "text": " Eh bien, on va remplir tout \u00e7a depuis il y a 20 ans, il y a 10 ans, il y a 5 ans, il"}, {"timestamp": [7110.72, 7114.04], "text": " y a 3 mois, hier et aujourd'hui, et demain et apr\u00e8s-demain, on continuera de remplir"}, {"timestamp": [7114.04, 7116.38], "text": " cette petite bo\u00eete de confiance \u00e0 tout jamais."}, {"timestamp": [7116.38, 7120.76], "text": " Pourquoi ? Parce qu'elle a un d\u00e9faut, elle a une particularit\u00e9 suppl\u00e9mentaire, c'est"}, {"timestamp": [7120.76, 7125.28], "text": " que la vie la cabosse, cette bo\u00eetete de confiance ou elle la fait fuir,"}, {"timestamp": [7125.28, 7128.52], "text": " en pire des cas, la fait fuir. Donc il y a des choses qui sortent de cette petite bo\u00eete,"}, {"timestamp": [7128.52, 7133.92], "text": " des choses qui... les al\u00e9as de la vie, les accidents de la route, les accidents de vie,"}, {"timestamp": [7133.92, 7138.76], "text": " etc. Les probl\u00e9matiques de d\u00e9c\u00e8s, de choses comme \u00e7a, \u00e7a va nous impacter."}, {"timestamp": [7138.76, 7143.44], "text": " Et bien comme on a mis tellement de choses \u00e0 l'int\u00e9rieur de Positif,"}, {"timestamp": [7143.44, 7147.44], "text": " que m\u00eame ces al\u00e9as de la vie ne nous emp\u00eacheront pas,"}, {"timestamp": [7147.44, 7150.88], "text": " m\u00eame s'ils vont nous affecter, ne nous emp\u00eacheront pas de prendre des d\u00e9cisions,"}, {"timestamp": [7150.88, 7154.64], "text": " de se positionner demain et apr\u00e8s-demain avec une grande qui\u00e9tude"}, {"timestamp": [7154.64, 7156.64], "text": " et avec une belle s\u00e9r\u00e9nit\u00e9."}, {"timestamp": [7156.64, 7160.08], "text": " Donc, et en plus, personne ne sait ce que l'on a mis dedans,"}, {"timestamp": [7160.08, 7162.92], "text": " m\u00eame s'il y a quelqu'un qui nous en veut,"}, {"timestamp": [7162.92, 7164.48], "text": " qui n'est pas forc\u00e9ment pour nous,"}, {"timestamp": [7164.48, 7166.98], "text": " eh bien elle pourra toujours essayer de nous faire fuir cette bo\u00eete, elle y"}, {"timestamp": [7166.98, 7169.3], "text": " arrivera peut-\u00eatre, mais pas en totalit\u00e9."}, {"timestamp": [7169.3, 7170.4], "text": " Tu l'as ta bo\u00eete de confiance ?"}, {"timestamp": [7170.4, 7172.0], "text": " Bien s\u00fbr, je l'ai. Tu veux la voir ?"}, {"timestamp": [7172.0, 7174.12], "text": " Ouais, physiquement je savais pas."}, {"timestamp": [7174.12, 7177.48], "text": " Et Denis est en train de me sortir quelque chose de son sac,"}, {"timestamp": [7177.48, 7180.12], "text": " mais la question que je me posais c'est,"}, {"timestamp": [7180.12, 7184.12], "text": " est-ce que tu dois savoir tout ce qu'il y a dedans ?"}, {"timestamp": [7184.12, 7188.2], "text": " Attends vas-y, tout ce qu'il y a dedans, attend vas-y, tout ce qu'il y a dedans, entre guillemets,"}, {"timestamp": [7189.08, 7190.32], "text": " je ne savais pas qu'elle \u00e9tait mat\u00e9rielle."}, {"timestamp": [7191.84, 7192.72], "text": " Elle est mat\u00e9rialis\u00e9e."}, {"timestamp": [7195.96, 7197.32], "text": " Moi, j'\u00e9tais en train de me faire une remarque,"}, {"timestamp": [7197.32, 7199.48], "text": " alors je vais faire un petit monologue pendant ce temps l\u00e0."}, {"timestamp": [7199.8, 7202.36], "text": " Oui, j'ai la bo\u00eete de confiance de Denis, elle est vide, elle est devant moi."}, {"timestamp": [7203.2, 7203.96], "text": " J'adore."}, {"timestamp": [7203.96, 7207.04], "text": " Pour toi, elle est vide Mathieu, pour moi elle est bien pleine."}, {"timestamp": [7207.04, 7208.04], "text": " Et tu sais ce qu'il y a dedans."}, {"timestamp": [7208.04, 7209.04], "text": " Parce que personne ne sait ce qu'il y a dedans."}, {"timestamp": [7209.04, 7210.04], "text": " Toi tu sais ce qu'il y a dedans."}, {"timestamp": [7210.04, 7211.04], "text": " Je sais tout, ouais."}, {"timestamp": [7211.04, 7215.8], "text": " Et c'est tr\u00e8s chouette."}, {"timestamp": [7215.8, 7220.44], "text": " J'\u00e9tais en train de me dire du coup, j'allais commencer quelque chose, ce que j'ai beaucoup"}, {"timestamp": [7220.44, 7229.92], "text": " appr\u00e9ci\u00e9, on va arriver au bout de cet \u00e9change, mais j'ai une ou deux derni\u00e8res questions habituelles, mais j'en ai une autre avant, c'est que tu vois, tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [7229.92, 7235.08], "text": " on a parl\u00e9 de Melon Dego, de toi, parce que tu me disais, tu m'as parl\u00e9 dans cet \u00e9change par exemple"}, {"timestamp": [7235.08, 7242.76], "text": " de cet \u00e9norme fail que tu as v\u00e9cu \u00e0 l'Estac A3, et c'est moi qui suis oblig\u00e9 de venir et de chercher"}, {"timestamp": [7242.76, 7246.32], "text": " pour savoir ce que tu as v\u00e9cu dans ce putain de vestiaire du Paris Saint-Germain."}, {"timestamp": [7246.32, 7250.96], "text": " Tu y es all\u00e9 deux fois, c'est \u00e7a ? Vous avez gagn\u00e9 ?"}, {"timestamp": [7250.96, 7255.6], "text": " Alors moi j'ai fait deux fois, j'ai gagn\u00e9 quatre fois, on s'est qualifi\u00e9 deux fois"}, {"timestamp": [7255.6, 7261.96], "text": " pour les demi-finales avec le PSG contre le Real de Madrid, sur deux ann\u00e9es de"}, {"timestamp": [7261.96, 7266.8], "text": " suite et on a perdu contre le Real, contre Arsenal et la Juventus."}, {"timestamp": [7266.8, 7267.8], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [7267.8, 7268.8], "text": " Enfin en demi-finale."}, {"timestamp": [7268.8, 7269.8], "text": " Et au niveau national ?"}, {"timestamp": [7269.8, 7271.8], "text": " Au niveau gagn\u00e9 de la Championne de France, Champion de Coupe, vous verrez que je suis"}, {"timestamp": [7271.8, 7272.8], "text": " l\u00e0."}, {"timestamp": [7272.8, 7273.8], "text": " Il te balance \u00e7a comme si c'\u00e9tait normal."}, {"timestamp": [7273.8, 7277.44], "text": " Mais le plus bel exploit c'est peut-\u00eatre avec Amiens en national, on est all\u00e9 en finale"}, {"timestamp": [7277.44, 7281.16], "text": " de Coupe de France et la m\u00eame ann\u00e9e on a fait finale de Coupe de France, j'en profite"}, {"timestamp": [7281.16, 7284.52], "text": " pour une fois que je peux m'\u00e9chapper deux secondes, je vais \u00eatre suffisant deux secondes."}, {"timestamp": [7284.52, 7288.4], "text": " Et donc je me suis, oui, gagn\u00e9 avec Amiens, on est"}, {"timestamp": [7288.4, 7292.2], "text": " international, on est mont\u00e9 en Ligue 2, on a fait quart de finale de la Coupe de"}, {"timestamp": [7292.2, 7295.68], "text": " la Ligue et on est all\u00e9 en finale de Coupe de France. \u00c7a c'est un beau moment"}, {"timestamp": [7295.68, 7300.0], "text": " de fiert\u00e9 qui est l\u00e0 dedans. Qui est dans ta bo\u00eete de confiance. Je connais"}, {"timestamp": [7300.0, 7304.68], "text": " un des choses dans ta bo\u00eete de confiance. Mais c'est, je veux dire, c'est en tout"}, {"timestamp": [7304.68, 7305.0], "text": " cas \u00e7a monte beaucoup aussi de ta personne et \u00e0 bo\u00eete de confiance. Mais c'est, je veux dire, c'est... En tout cas, \u00e7a"}, {"timestamp": [7305.0, 7310.92], "text": " monte beaucoup aussi de ta personne et \u00e0 la fois de ta capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9couter, transmettre,"}, {"timestamp": [7310.92, 7319.12], "text": " qui est assez spectaculaire, je trouve. Qu'est-ce qu'on vit quand on est au Parc des Princes,"}, {"timestamp": [7319.12, 7328.46], "text": " au PSG, ces saisons ? Comment tu g\u00e8res les \u00e9gos de tout le monde, comment tu dors la nuit avant toutes ces choses l\u00e0,"}, {"timestamp": [7328.46, 7331.56], "text": " c'est quoi, comment tu prends de la pression dans la gueule tout le temps ?"}, {"timestamp": [7331.56, 7339.04], "text": " G\u00e9rer ces \u00e9v\u00e9nements ou ces \u00e9gos, c'est simplement en \u00e9tant soi-m\u00eame et j'avais pour habitude de ramener les gens d\u00e9j\u00e0 sur le bon sens,"}, {"timestamp": [7339.04, 7346.04], "text": " d\u00e9j\u00e0 sur les choses normales, avant d'aller g\u00e9rer la crise, il est n\u00e9cessaire, et l\u00e0 j'ai mis des"}, {"timestamp": [7346.04, 7350.88], "text": " outils comme \u00e7a, qu'il est n\u00e9cessaire d'aller chercher qu'est-ce qui est normal, qu'est-ce qui"}, {"timestamp": [7350.88, 7355.68], "text": " est normal sur une journ\u00e9e o\u00f9 tu te sens bien, qu'est-ce que tu fais normalement. Donc on va"}, {"timestamp": [7355.68, 7358.8], "text": " chercher l'hom\u00e9ostasie de cette journ\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que le matin je me l\u00e8ve, je prends ma douche,"}, {"timestamp": [7358.8, 7362.72], "text": " je suis cinq minutes sous la douche, je prends mon petit d\u00e9j tranquillement tout seul \u00e0 4h du mat,"}, {"timestamp": [7362.72, 7366.28], "text": " 3h, \u00e0 5h, peu importe l'heure, on s'en fout, mais je suis tout seul, je suis tranquille."}, {"timestamp": [7366.28, 7370.44], "text": " Apr\u00e8s, je prends ma voiture, donc c'est le sas entre ma maison et mon boulot."}, {"timestamp": [7370.44, 7374.36], "text": " Donc voil\u00e0, on va chercher des \u00e9quivalences concr\u00e8tes \u00e0 la normalit\u00e9."}, {"timestamp": [7374.36, 7379.52], "text": " Et donc avec les joueurs ou avec les personnes qui ont un gros ego,"}, {"timestamp": [7379.52, 7383.08], "text": " c'est certainement ce que l'on va rechercher, c'est les ramener \u00e0 des choses simples et normales."}, {"timestamp": [7383.08, 7386.48], "text": " Mais par exemple, une chose normale pour beaucoup, alors je vais prendre un Neymar,"}, {"timestamp": [7386.48, 7391.28], "text": " il me semble que c'est pas Tuchel, Touchel, mais comment s'appelle-t-il,"}, {"timestamp": [7391.28, 7392.84], "text": " l'entra\u00eeneur juste avant ?"}, {"timestamp": [7392.84, 7393.52], "text": " Emry."}, {"timestamp": [7393.52, 7396.56], "text": " Emry, qui \u00e0 un moment l'avait mis sur le banc au d\u00e9but de match,"}, {"timestamp": [7396.56, 7398.52], "text": " ce qui n'est pas normal, par exemple."}, {"timestamp": [7398.52, 7400.96], "text": " Parce que, je veux dire, pour Neymar, et comme pour tout le monde,"}, {"timestamp": [7400.96, 7402.0], "text": " en fait, c'est un \u00e9v\u00e9nement."}, {"timestamp": [7402.0, 7405.0], "text": " Parce que la normalit\u00e9 pour eux, c'est d'\u00eatre au plus haut niveau,"}, {"timestamp": [7405.0, 7408.0], "text": " c'est d'\u00eatre en situation de crise pour nous ou en situation hors norme."}, {"timestamp": [7408.0, 7410.0], "text": " Mais si Emery fait \u00e7a, c'est qu'il y a bien un but."}, {"timestamp": [7410.0, 7411.0], "text": " Oui, c'est pour..."}, {"timestamp": [7411.0, 7413.0], "text": " Alors apr\u00e8s, on cr\u00e9e des micro-chocs \u00e9motionnels."}, {"timestamp": [7413.0, 7418.0], "text": " On va essayer de sensibiliser la personne pour lui faire prendre conscience."}, {"timestamp": [7418.0, 7423.0], "text": " Mais on ne peut pas faire prendre conscience sans que l'autre ait l'intention"}, {"timestamp": [7423.0, 7425.58], "text": " de prendre conscience ou l'envie de prendre"}, {"timestamp": [7425.58, 7431.0], "text": " conscience. Le cerveau est bien fait aussi, on peut pas inculquer quelque"}, {"timestamp": [7431.0, 7434.16], "text": " chose qu'il n'a pas envie. Mais vous avez eu des gros clashs, t'as des, je sais pas,"}, {"timestamp": [7434.16, 7438.84], "text": " une ou deux anecdotes croucillantes, une, des choses dans tes souvenirs, c'est"}, {"timestamp": [7438.84, 7442.4], "text": " lointain. Ouais non mais il y en a beaucoup, il y en a beaucoup, beaucoup de"}, {"timestamp": [7442.4, 7445.04], "text": " situations clash clash."}, {"timestamp": [7446.68, 7446.84], "text": " Des choses ubuesques, je ne sais pas."}, {"timestamp": [7448.4, 7451.2], "text": " C'est quoi ton plus gros souvenir du..."}, {"timestamp": [7453.84, 7455.2], "text": " Oh l\u00e0, j'ai balanc\u00e9 un truc, je suis d\u00e9sol\u00e9."}, {"timestamp": [7458.28, 7459.28], "text": " Donc c'est quand j'\u00e9tais au Paris Saint-Germain, au Paris Saint-Germain, c'est bien d'autres. C'\u00e9tait ma question."}, {"timestamp": [7459.44, 7463.72], "text": " L'id\u00e9e, c'\u00e9tait un jour o\u00f9 on joue contre le Real de Madrid pour la premi\u00e8re fois."}, {"timestamp": [7463.72, 7468.8], "text": " C'\u00e9tait sous l'air Canal+. D'accord. Sous l'air Canal+. Et on joue quelques jours avant ce match-l\u00e0,"}, {"timestamp": [7468.8, 7471.6], "text": " c'est la premi\u00e8re fois que le Paris Saint-Germain, sous l'air de Canal+,"}, {"timestamp": [7471.6, 7475.84], "text": " allait aussi loin et que le Paris Saint-Germain soit all\u00e9 aussi loin en Coupe d'Europe."}, {"timestamp": [7475.84, 7479.28], "text": " Quand on dit sous l'air de Canal+, c'est que le Paris Saint-Germain appartenait \u00e0 Canal+."}, {"timestamp": [7479.28, 7479.8], "text": " Oui, pardon."}, {"timestamp": [7479.8, 7482.08], "text": " C'\u00e9tait Michel Denizot qui \u00e9tait le pr\u00e9sident."}, {"timestamp": [7482.08, 7485.16], "text": " Moi j'adore comme pr\u00e9sident, mais vraiment..."}, {"timestamp": [7485.16, 7487.16], "text": " J'adorerais l'avoir sur ce podcast."}, {"timestamp": [7487.16, 7494.92], "text": " Et donc, c'\u00e9tait deux jours avant cette rencontre, qui \u00e9tait une rencontre hors normes."}, {"timestamp": [7494.92, 7498.16], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il y avait tous les m\u00e9dias fran\u00e7ais, espagnol, europ\u00e9en"}, {"timestamp": [7498.16, 7503.8], "text": " qui \u00e9taient venus pour voir l'entra\u00eenement 48 heures avant."}, {"timestamp": [7503.8, 7510.32], "text": " Et il y avait, c'\u00e9tait la p\u00e9riode des vacances et il y avait 1500 gamins qui \u00e9taient venus, etc."}, {"timestamp": [7510.84, 7513.08], "text": " Et moi, je ne savais pas de \u00e7a, pas forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [7513.12, 7516.2], "text": " Et donc, j'\u00e9tais entra\u00eeneur avec Arthur Georges \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [7516.64, 7519.76], "text": " Et je vais voir le matin, deux jours avant le match,"}, {"timestamp": [7519.76, 7523.48], "text": " on avait jou\u00e9 48 heures avant et je vois les joueurs et je dis, mais ils sont cuits."}, {"timestamp": [7524.2, 7529.4], "text": " Donc, on discute avec Arthur Georges et je lui dis Arthur, pour moi il ne faut pas les sortir."}, {"timestamp": [7529.4, 7532.6], "text": " Il faut qu'ils restent \u00e0 l'int\u00e9rieur et qu'ils fassent des bains, massages et soins."}, {"timestamp": [7532.6, 7536.2], "text": " Il me dit Denis fais ce que tu veux, si tu le penses on suit."}, {"timestamp": [7536.2, 7540.2], "text": " Et c'est tout. Et donc je dis aux joueurs on reste au vestiaire."}, {"timestamp": [7540.2, 7548.0], "text": " Et l'action, donc c'est comme \u00e7a et d'un seul coup, il y a le pr\u00e9sident du club qui vient me voir,"}, {"timestamp": [7548.0, 7550.0], "text": " qui me dit \u00ab Denis, les joueurs ne sortent pas. \u00bb"}, {"timestamp": [7550.0, 7554.0], "text": " Je lui dis \u00ab Non, non, ils ne sortent pas aujourd'hui, ils sont fatigu\u00e9s, il faut qu'ils r\u00e9cup\u00e8rent. \u00bb"}, {"timestamp": [7554.0, 7557.0], "text": " Et il me dit \u00ab Mais non, mais non, mais t'as pas vu,"}, {"timestamp": [7557.0, 7560.0], "text": " il y a tous les m\u00e9dias qui attendent les joueurs sur le terrain,"}, {"timestamp": [7560.0, 7564.0], "text": " les jeunes qui sont venus en bus de la banlieue, etc.,"}, {"timestamp": [7564.0, 7566.4], "text": " et m\u00eame bien plus loin pour voir les joueurs."}, {"timestamp": [7566.52, 7568.04], "text": " Je dis mais non, ils ne peuvent pas sortir."}, {"timestamp": [7568.64, 7569.92], "text": " Ce n'est pas possible, ils sont fatigu\u00e9s."}, {"timestamp": [7569.96, 7571.44], "text": " Et je sais s'ils sortent, ce qu'ils vont faire."}, {"timestamp": [7571.6, 7574.32], "text": " Comme il y a du monde, ils vont faire des jonglages, des bicyclettes,"}, {"timestamp": [7574.36, 7576.68], "text": " des talonnades, des t\u00eates plongeantes."}, {"timestamp": [7576.72, 7579.16], "text": " Ils vont choper froid, n'importe quoi."}, {"timestamp": [7579.2, 7580.68], "text": " Je dis ce n'est pas possible, ils ne sont pas en \u00e9tat."}, {"timestamp": [7581.04, 7581.36], "text": " Et tout."}, {"timestamp": [7581.4, 7585.24], "text": " Donc le pr\u00e9sident sort et va n\u00e9gocier avec les journalistes,"}, {"timestamp": [7585.24, 7588.28], "text": " mais les journalistes ne comprennent pas parce qu'ils veulent des images. Donc il vient me voir"}, {"timestamp": [7588.28, 7594.96], "text": " et me dit \u00ab Denis, je t'ordonne de sortir les joueurs \u00bb. Ah ! Alors l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 monter"}, {"timestamp": [7594.96, 7598.96], "text": " et quand je sais que j'ai normalement raison puisque ce n'\u00e9tait pas logique pour moi,"}, {"timestamp": [7598.96, 7603.36], "text": " donc je lui dis \u00ab \u00e9coute, si tu es s\u00fbr de nous faire gagner contre le Real de Madrid,"}, {"timestamp": [7603.36, 7605.52], "text": " ils sortent, sinon ils restent l\u00e0. \u00bb"}, {"timestamp": [7607.4, 7608.28], "text": " Et alors ils sont sortis ?"}, {"timestamp": [7608.28, 7609.16], "text": " Non, ils ne sont pas sortis."}, {"timestamp": [7609.16, 7612.2], "text": " Mais non, parce que l'enjeu est terrible."}, {"timestamp": [7612.2, 7615.4], "text": " Et \u00e7a s'est fait devant les joueurs."}, {"timestamp": [7615.96, 7619.4], "text": " Donc j'\u00e9tais tellement remont\u00e9 que j'ai dit \u00ab Non, j'aurais dit qu'on restait l\u00e0,"}, {"timestamp": [7619.4, 7622.92], "text": " je ne vais pas me discr\u00e9diter par rapport \u00e0 \u00e7a et je trouve que ce n'est pas bien."}, {"timestamp": [7622.92, 7625.56], "text": " Donc s'ils sortent, je j'assume pas le r\u00e9sultat."}, {"timestamp": [7626.16, 7628.16], "text": " Par contre, toi, tu vas l'assumer."}, {"timestamp": [7628.96, 7632.76], "text": " C'\u00e9tait chaud, mais c'est beau,"}, {"timestamp": [7632.8, 7635.96], "text": " parce que c'est un beau souvenir maintenant, aujourd'hui, on en rigole,"}, {"timestamp": [7636.36, 7637.52], "text": " mais \u00e7a passe par l\u00e0."}, {"timestamp": [7637.52, 7640.84], "text": " Le haut niveau passe par des moments de confrontation et des beaux moments."}, {"timestamp": [7640.88, 7644.12], "text": " Mais j'adore Michel Denis, je vous jure, c'est vraiment une personne que j'adore"}, {"timestamp": [7644.2, 7648.0], "text": " et je l'adorais et je l'adore encore parce que c'est vraiment une puissance."}, {"timestamp": [7648.0, 7656.0], "text": " C'est la folie et la beaut\u00e9 de tous ces m\u00e9tiers, c'est que entre les prises de risques, entre les supporters,"}, {"timestamp": [7656.0, 7661.0], "text": " la prise de pression, les joueurs, les familles des joueurs, les coachs des joueurs, les agents, les choses, tout ce que tu veux."}, {"timestamp": [7661.0, 7664.0], "text": " Voil\u00e0, \u00e9coute, Denis, je te remercie."}, {"timestamp": [7664.0, 7666.3], "text": " Laisse-moi te poser deux,"}, {"timestamp": [7666.3, 7671.9], "text": " trois petites derni\u00e8res questions. Si tu avais l'occasion de murmurer \u00e0 l'oreille de Denis,"}, {"timestamp": [7671.9, 7678.86], "text": " un petit mot, on va dire, \u00e0 ce moment o\u00f9 ton m\u00e9decin, ton docteur te dit que tu t'es cass\u00e9"}, {"timestamp": [7678.86, 7685.0], "text": " la main et que tu pouvais te repasser l\u00e0, ou si tu pr\u00e9f\u00e8res \u00e0 un moment \u00e0 tes 18 ans."}, {"timestamp": [7685.0, 7691.16], "text": " Non, non, non, je le remercierai. Je remercie toutes les personnes qui m'ont fait prendre"}, {"timestamp": [7691.16, 7698.68], "text": " conscience parce que c'est gr\u00e2ce \u00e0 ces prises de conscience que j'ai pu grandir et j'ai pu avancer"}, {"timestamp": [7698.68, 7705.3], "text": " dans la vie. C'est un grand merci alors que sur le coup c'\u00e9tait une grosse haine que j'avais"}, {"timestamp": [7705.3, 7707.3], "text": " contre la vie, contre tout le monde."}, {"timestamp": [7707.3, 7713.3], "text": " C'est quoi ta pire nuit blanche de coach, d'entra\u00eeneur ?"}, {"timestamp": [7713.3, 7718.3], "text": " Alors j'ai l'habitude de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien dormir avant les matchs,"}, {"timestamp": [7718.3, 7723.3], "text": " avant les grands \u00e9v\u00e9nements. Par contre ne pas dormir du tout apr\u00e8s les matchs."}, {"timestamp": [7723.3, 7727.8], "text": " Et aujourd'hui donc je fais des formations sur un an"}, {"timestamp": [7727.8, 7730.6], "text": " o\u00f9 je fais venir des gens qui normalement n'auraient jamais d\u00fb se rencontrer."}, {"timestamp": [7730.6, 7734.8], "text": " Donc \u00e7a peut \u00eatre un ministre, un eccl\u00e9siastique, un syndicaliste,"}, {"timestamp": [7734.8, 7737.2], "text": " un entra\u00eeneur de rugby, du top 14, etc."}, {"timestamp": [7737.2, 7739.2], "text": " Toutes ces personnes-l\u00e0 se rencontrent deux jours par mois"}, {"timestamp": [7739.2, 7747.8], "text": " pour travailler sur la connaissance de soi et le management des autres. Et dans ces moments-l\u00e0, pour"}, {"timestamp": [7747.8, 7753.96], "text": " v\u00e9ritablement travailler l\u00e0-dessus, je fais ce que j'ai appel\u00e9 la nuit \u00e0 schcort, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [7753.96, 7758.52], "text": " on ne dort pas pendant 48 heures. C'est-\u00e0-dire qu'on travaille pendant 48 heures, les personnes"}, {"timestamp": [7758.52, 7764.52], "text": " font des formations pendant 48 heures et \u00e9changent sans dormir. Et peut-\u00eatre la pire des nuits"}, {"timestamp": [7764.52, 7765.0], "text": " blanches,"}, {"timestamp": [7765.0, 7768.0], "text": " c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que j'ai fait ce type de nuit avec tout le monde"}, {"timestamp": [7768.0, 7771.0], "text": " parce que tout le monde avait peur de dormir,"}, {"timestamp": [7771.0, 7773.0], "text": " mais il y en a un qui avait encore plus peur de dormir,"}, {"timestamp": [7773.0, 7776.0], "text": " c'est le formateur, donc c'est moi, donc je l'avais jamais fait,"}, {"timestamp": [7776.0, 7778.0], "text": " mais je pensais que c'\u00e9tait normal."}, {"timestamp": [7778.0, 7782.0], "text": " On nous apprend \u00e0 g\u00e9rer le stress, g\u00e9rer les \u00e9motions, la fatigue,"}, {"timestamp": [7782.0, 7784.0], "text": " mais quand il y a des deadlines dans l'entreprise ou dans le sport,"}, {"timestamp": [7784.0, 7786.48], "text": " il est bon de savoir, de s'entra\u00eener avant."}, {"timestamp": [7786.8, 7788.36], "text": " Et c'\u00e9tait l'occasion de s'entra\u00eener avant."}, {"timestamp": [7788.44, 7790.32], "text": " L'objectif de \u00e7a, c'est de baisser la garde."}, {"timestamp": [7790.36, 7792.24], "text": " Oui, c'est-\u00e0-dire de rester toujours vigilant,"}, {"timestamp": [7792.24, 7794.92], "text": " attentif, motiv\u00e9, efficace tout au long de la nuit,"}, {"timestamp": [7794.96, 7797.16], "text": " en \u00e9vitant, bien s\u00fbr, des pi\u00e8ges."}, {"timestamp": [7797.52, 7799.6], "text": " Ils sont tendus. D\u00e8s que vous commencez \u00e0 rigoler,"}, {"timestamp": [7799.6, 7801.52], "text": " \u00e7a devient des fourrires."}, {"timestamp": [7801.56, 7804.76], "text": " Quand vous commencez \u00e0 vous endormir, vous endormez cinq personnes avec vous."}, {"timestamp": [7805.04, 7806.84], "text": " Donc, l'id\u00e9e, c'est de donner des micro-outils"}, {"timestamp": [7806.84, 7808.08], "text": " qui permettent \u00e0 chaque fois"}, {"timestamp": [7808.08, 7811.6], "text": " de rester en bon \u00e9tat de vigilance et d'activation"}, {"timestamp": [7811.6, 7813.16], "text": " et surtout d'efficacit\u00e9."}, {"timestamp": [7815.84, 7818.48], "text": " Tu as rencontr\u00e9 pas mal de..."}, {"timestamp": [7818.48, 7819.48], "text": " Alors je pose cette question,"}, {"timestamp": [7819.48, 7821.64], "text": " juste pour ceux qui nous \u00e9coutent et qui sont..."}, {"timestamp": [7821.64, 7823.6], "text": " Enfin, qui nous \u00e9coutent, mais qui m'\u00e9coutent habituellement."}, {"timestamp": [7823.6, 7824.28], "text": " Je la pose souvent."}, {"timestamp": [7824.28, 7825.28], "text": " Je ne r\u00e9ussis pas toujours \u00e0 avoir les"}, {"timestamp": [7825.28, 7828.32], "text": " invit\u00e9s et puis par moments je les garde pour plus tard et voil\u00e0 mais"}, {"timestamp": [7828.32, 7831.92], "text": " t'as rencontr\u00e9, t'as pass\u00e9 du temps avec beaucoup de sportifs ministres tu le dis"}, {"timestamp": [7831.92, 7835.48], "text": " etc... si t'avais une personne \u00e0 me recommander \u00e0 inviter sur ce podcast ce"}, {"timestamp": [7835.48, 7840.92], "text": " serait qui ? Quelqu'un qui s'est lanc\u00e9, qui a vraiment force int\u00e9rieure, un"}, {"timestamp": [7840.92, 7844.32], "text": " parcours incroyable \u00e0 partager ?"}, {"timestamp": [7844.28, 7848.28], "text": " un parcours incroyable \u00e0 partager."}, {"timestamp": [7858.56, 7863.32], "text": " Je vois \u00e0 la fois plein de personnes et \u00e0 la fois c'est flou. Il y a des personnes qui m'ont \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 et je dis mais il faudrait..."}, {"timestamp": [7863.32, 7871.56], "text": " et c'est parfois des personnes tr\u00e8s simples, plus simples qu'on ne pense mais qui ont r\u00e9ussi par"}, {"timestamp": [7871.56, 7877.08], "text": " leur sagesse, leur simplicit\u00e9 \u00e0 faire bouger les lignes, les lignes"}, {"timestamp": [7877.08, 7881.36], "text": " int\u00e9rieures. Donc malheureusement l\u00e0 Mathieu je suis d\u00e9sol\u00e9 je t'enverrai le"}, {"timestamp": [7881.36, 7887.06], "text": " signe avec un ordre si tu veux. Tu m'aideras \u00e0 voir Michel Deniso qui a eu plein de vie."}, {"timestamp": [7887.06, 7890.14], "text": " Oui, Michel ferait partie de ces personnes l\u00e0."}, {"timestamp": [7890.14, 7893.62], "text": " Mais non il y a une personne dont je viens maintenant, c'est Jean-Luc Lagard\u00e8re."}, {"timestamp": [7893.62, 7899.58], "text": " C'est Jean-Luc Lagard\u00e8re, j'ai eu la chance de le c\u00f4toyer quand il \u00e9tait donc"}, {"timestamp": [7899.58, 7909.84], "text": " pr\u00e9sident du Matra Racing, le pr\u00e9sident du Matra, le p\u00e8re d'Arnaud et j'ai pass\u00e9 et lui m'a donn\u00e9 le go\u00fbt de travailler pour l'entreprise, avec"}, {"timestamp": [7909.84, 7912.84], "text": " l'entreprise quand j'\u00e9tais entra\u00eenant de football et je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [7912.84, 7917.28], "text": " d\u00e9clencheur pour moi, ma nouvelle vie et il m'a aid\u00e9 entre guillemets \u00e0 distance"}, {"timestamp": [7917.28, 7920.68], "text": " \u00e0 pouvoir aller dans le monde de l'entreprise alors que j'\u00e9tais sportif"}, {"timestamp": [7920.68, 7926.16], "text": " de haut niveau. Ok, \u00e9coute je pense qu'on peut aller beaucoup plus loin sur certaines choses."}, {"timestamp": [7926.16, 7930.24], "text": " J'aurais bien aim\u00e9 te poser encore plus de questions sur tout ce qui est collectif,"}, {"timestamp": [7930.24, 7932.4], "text": " le mental collectif et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [7932.4, 7938.16], "text": " Mais tu nous as donn\u00e9 quelques petites cl\u00e9s, comme tu nous racontais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [7938.16, 7941.72], "text": " de r\u00e9unir aussi tout le monde dans une m\u00eame pi\u00e8ce, de poser des questions qui sont aussi"}, {"timestamp": [7941.72, 7942.72], "text": " souvent basiques."}, {"timestamp": [7942.72, 7945.98], "text": " Autre chose de basique, Mathieu. Quand vous \u00eates manager de 15 personnes,"}, {"timestamp": [7945.98, 7947.82], "text": " posez-vous la question \u00e0 la fin de la semaine,"}, {"timestamp": [7947.82, 7953.78], "text": " si vous avez donn\u00e9 un quinzi\u00e8me de votre attention \u00e0 chacune des personnes."}, {"timestamp": [7953.78, 7957.98], "text": " Pas de votre temps, mais de votre attention au n-1, simplement."}, {"timestamp": [7957.98, 7963.1], "text": " Et l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, on commence \u00e0 bien manager quand on a r\u00e9ussi cet exercice,"}, {"timestamp": [7963.1, 7965.68], "text": " qui est tr\u00e8s simple, mais tr\u00e8s complexe \u00e0 la fois."}, {"timestamp": [7965.68, 7967.68], "text": " Oui, ne pas en oublier un tout seul."}, {"timestamp": [7967.68, 7971.68], "text": " Mais dans l'attention, \u00e7a veut pas dire donner le m\u00eame temps."}, {"timestamp": [7971.68, 7975.68], "text": " Non, certains ont besoin simplement d'un sourire, d'une petite tape amicale,"}, {"timestamp": [7975.68, 7978.68], "text": " d'un signe de reconnaissance suppl\u00e9mentaire aux autres, etc."}, {"timestamp": [7978.68, 7981.68], "text": " Donc \u00e7a c'est cette vigilance qui est n\u00e9cessaire."}, {"timestamp": [7981.68, 7985.88], "text": " On finira par ce bon conseil. Je te remercie, Denis, pour tout ce temps."}, {"timestamp": [7988.4, 7990.32], "text": " \u00c0 tous, je vous remercie pour"}, {"timestamp": [7993.04, 7993.32], "text": " toute cette fid\u00e9lit\u00e9 pour ceux qui sont encore l\u00e0."}, {"timestamp": [7995.0, 7995.32], "text": " Apr\u00e8s deux heures dix avec Denis."}, {"timestamp": [7998.4, 7999.2], "text": " Et puis, je vous le refais, histoire de,"}, {"timestamp": [8001.88, 8003.28], "text": " puisqu'il para\u00eet qu'il y en a qui n'ont pas encore vot\u00e9 sur ce podcast sur iTunes et qui ne le partagent pas aupr\u00e8s de leurs proches."}, {"timestamp": [8003.84, 8005.84], "text": " Non, mais vraiment, tous les jours, les gens me disent c'est un de mes potes qui m'en a parl\u00e9 ou mach sur ce podcast sur iTunes et qui ne le partagent pas aupr\u00e8s de leurs proches. Non mais vraiment tous les jours les gens me disent"}, {"timestamp": [8005.84, 8010.32], "text": " c'est un de mes potes qui m'en a parl\u00e9 ou machin dans un d\u00eener ou machine dans un truc."}, {"timestamp": [8010.32, 8013.32], "text": " Donc c'est moi, mon meilleur vecteur de communication c'est vous."}, {"timestamp": [8013.32, 8016.96], "text": " Donc je vous remercie et puis je vous encourage \u00e0 continuer."}, {"timestamp": [8016.96, 8018.56], "text": " A bient\u00f4t Denis, salut."}, {"timestamp": [8018.56, 8023.56], "text": " Ah Mathieu, merci pour cette invitation et bon courage et bonne journ\u00e9e et belle journ\u00e9e \u00e0 vous tous."}, {"timestamp": [8023.56, 8045.68], "text": " Salut. invitation et bon courage et bonne journ\u00e9e et belle journ\u00e9e \u00e0 vous tous. Salut ! et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [8046.28, 8053.72], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [8054.28, 8058.0], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [8058.48, 8089.32], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.cabas cause \u00e0 vos strats com je suis mathieu st\u00e9phanie et je vous embrasse je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [8089.32, 8093.56], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [8093.56, 8097.56], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [8097.56, 8099.96], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orsomedia."}, {"timestamp": [8099.96, 8103.8], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [8103.8, 8108.28], "text": " sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [8108.28, 8112.96], "text": " Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui"}, {"timestamp": [8112.96, 8116.52], "text": " f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [8116.52, 8120.48], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [8120.48, 8124.98], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [8124.98, 8129.96], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [8129.96, 8133.52], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [8133.52, 8138.04], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [8138.04, 8141.16], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des"}, {"timestamp": [8141.16, 8145.28], "text": " tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [8145.28, 8147.68], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV."}, {"timestamp": [8147.68, 8151.84], "text": " Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [8151.84, 8153.76], "text": " On les traite tous dans New Work City."}, {"timestamp": [8153.76, 8154.76], "text": " Julia les traite tous."}, {"timestamp": [8154.76, 8156.76], "text": " Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau"}, {"timestamp": [8156.76, 8160.6], "text": " et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [8160.6, 8164.88], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps,"}, {"timestamp": [8164.88, 8167.8], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie"}, {"timestamp": [8167.8, 8173.2], "text": " d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast"}, {"timestamp": [8173.2, 8175.92], "text": " est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute, dont celle-ci sur laquelle"}, {"timestamp": [8175.92, 8179.48], "text": " vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [8182.12, 8188.12], "text": " \u266a"}]}}